[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=8900&rows=25", "count": 17108, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=8925&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=17083&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=8875&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-BA9A5CEB-A291-450E-B9F2-C50784357C5D", "internalArchiveId": "BA9A5CEB-A291-450E-B9F2-C50784357C5D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : Radio Gingins, blind test", "publicationDate": "2015-09-28T00:00:00Z", "durationSec": 173, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7081586", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2015-09-28T17:40:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2015-09-28T17:40:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-7081590", "ece-7081586"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-09T02:08:57Z", "speechToTexts": ["09.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [63%] :\r\nEt ce qui s'appelle en Russie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:12) [64%] :\r\nC'est le terme Mazarin loin de Georges Brassens Aston a incontournable qu'on a toujours plaisir \u00e0 ce pays, ce n'est pas vrai Charlet. \r\nBonne humeur aujourd'hui Charlie \u00e7a fait plaisir. \r\nBonjour la bravo pour la derri\u00e8re Charlet maire p\u00e9dale douce sur les anisette \u00e7a mal finir compl\u00e8tement hors jeu maintenant Mireille, il est content d'\u00eatre avec nous, la musique, c'est toute sa vie, c'est vrai, ben proclame musique apparemment avec mauvaise vous f\u00eatez de la Bernard et dire : oui, nous on les a vus \u00e0 la poursuite \u00e0 l'origine des qui les bonnes \u00e0 la r\u00e9gion avec OM vous savez c'est la \u00e0 ce point au moins, pour une fois peut-\u00eatre d'accord ben oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [58%] :\r\nPour cette modernisation commentaires je vous fous et esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [73%] :\r\nL'Excelsior les ge\u00f4liers Suez bravo Jo\u00ebl admiration par une r\u00e9forme apr\u00e8s la mise, allez on encha\u00eene, toujours en Direct du Mus\u00e9e du bl\u00e9 et du pain et chaleur sur Radio Jean-Jacques pour ce never ending d'vid\u00e9aste voir d'ailleurs, hein, on est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du four vois oui c'est vrai ce qu'il y a Bernard le jeu de c'est une tr\u00e8s belle Exposition des jolies photos absolument, c'est vrai, Bernard, on peut le souligner une tr\u00e8s belle Expo intitul\u00e9e gluten, une histoire d'amour et d'allergies vraiment un bon il y a, il y a ben oui allez Charlie prochain morceau c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [78%] :\r\nBeaucoup de peintures de de le prendre parce qu'on ne s'appellera le nouveau missile esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [57%] :\r\nNon pas pour \u00eatre \u00e0 une \u00e9quipe bi\u00e9lorusse de l'homme, le Canada va les le g\u00e2teau aussi rapidement un travail. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [83%] :\r\nVoil\u00e0 point la la la la, l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [61%] :\r\nNon, voil\u00e0 ce qui \u00e9tait alors un questionnaire, donc vraiment voil\u00e0, p\u00e9trole, la seule de 8 jeunes gens today Jingle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [65%] :\r\nAh, on attendait \u00e9tais plus bien alors Bernard, vous \u00eates un peu puni et commander un Mireille avant ouais, bon c'est pas grave secret bancaire allait tout ce que chez vous aussi m\u00eame Jo\u00ebl alors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:21) [69%] :\r\nPourquoi pas la samba, o\u00f9 l'on va, c'est, c'est, si vous voulez quoi faire avec, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment nous suivrons avec attention, merci et toujours aussi la ville. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-09-25T13:08:48Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Csiky Trnka, Olivia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Auer, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-506A6CB0-D8D6-4489-ABB7-739D18148F53", "internalArchiveId": "506A6CB0-D8D6-4489-ABB7-739D18148F53", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Centre culturel suisse de Paris, 30 ans d'exp\u00e9rimentations (1/5) : Un mouvement citoyen", "publicationDate": "2015-09-28T00:00:00Z", "summary": "[Emission compos\u00e9e essentiellement avec des archives RTS]. La campagne lanc\u00e9e par L'Hebdo, des milliers de signatures et des souscriptions \u00e0 hauteur de 250'000 francs d\u00e9cid\u00e8rent les autorit\u00e9s \u00e0 acqu\u00e9rir l'H\u00f4tel Poussepin \u00e0 Paris pour en faire un centre ouvert \u00e0 tous les domaines de la culture helv\u00e9tique. Un succ\u00e8s malgr\u00e9 les h\u00e9sitations initiales. 1/5 : La campagne lanc\u00e9e par L'Hebdo, des milliers de signatures et des souscriptions \u00e0 hauteur de 250'000 francs d\u00e9cid\u00e8rent les autorit\u00e9s \u00e0 acqu\u00e9rir l'H\u00f4tel Poussepin \u00e0 Paris pour en faire un centre ouvert \u00e0 tous les domaines de la culture helv\u00e9tique. Un succ\u00e8s malgr\u00e9 les h\u00e9sitations initiales.", "durationSec": 419, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7081568", "imageURL": "http://www.rts.ch/4200594.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Paris"], "thematicThemes": ["politique culturelle"], "thematicPersons": ["Centre culturel suisse (Paris)"], "alternativeTitle": ["Centre culturel suisse de Paris, 30 ans d\u2019exp\u00e9rimentations (1/5)", "Centre culturel suisse de Paris, 30 ans d\u2019exp\u00e9rimentations (1/5) / MAT_2015-09-28T07:50:00_helvetica", "Centre culturel suisse de Paris, 30 ans d\u2019exp\u00e9rimentations (1/5) / MAT_2015-09-28T07:50:00_helvetica"], "alternativeSummary": ["Un mouvement citoyen.\nLa campagne lanc\u00e9e par L'Hebdo, des milliers de signatures et des souscriptions \u00e0 hauteur de 250'000 francs d\u00e9cid\u00e8rent les autorit\u00e9s \u00e0 acqu\u00e9rir l'H\u00f4tel Poussepin \u00e0 Paris pour en faire un centre ouvert \u00e0 tous les domaines de la culture helv\u00e9tique. Un succ\u00e8s malgr\u00e9 les h\u00e9sitations initiales.\nPar Didier Rossat et Christian Ciocca", "Un mouvement citoyen.\nLa campagne lanc\u00e9e par L'Hebdo, des milliers de signatures et des souscriptions \u00e0 hauteur de 250'000 francs d\u00e9cid\u00e8rent les autorit\u00e9s \u00e0 acqu\u00e9rir l'H\u00f4tel Poussepin \u00e0 Paris pour en faire un centre ouvert \u00e0 tous les domaines de la culture helv\u00e9tique. Un succ\u00e8s malgr\u00e9 les h\u00e9sitations initiales.\nPar Didier Rossat et Christian Ciocca", "Un mouvement citoyen.\nLa campagne lanc\u00e9e par L'Hebdo, des milliers de signatures et des souscriptions \u00e0 hauteur de 250'000 francs d\u00e9cid\u00e8rent les autorit\u00e9s \u00e0 acqu\u00e9rir l'H\u00f4tel Poussepin \u00e0 Paris pour en faire un centre ouvert \u00e0 tous les domaines de la culture helv\u00e9tique. Un succ\u00e8s malgr\u00e9 les h\u00e9sitations initiales.\nPar Didier Rossat et Christian Ciocca"], "variantIds": ["ece-7081574", "ece-7081568"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-12T13:41:34Z", "speechToTexts": ["16.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:01) [84%] :\r\nDonc est -ce qu'on fait maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [85%] :\r\nEt qu'est -ce qu'on fait cette semaine, bah on f\u00eate les 30 ans du Centre culturel suisse avec des livres, des CD, des artistes, pardi, pardon \u00e0 Paris 1er \u00e9pisode. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:18) [86%] :\r\n\u00c9lisabeth point RFI point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:26) [84%] :\r\n\u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a dans Paris des communes qu'on essaye de faire croire qu'il y a Paris, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de modernit\u00e9 et, c'est vrai, sauvagement et le d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 de le d\u00e9figurer est une id\u00e9e compl\u00e8tement fausse le privil\u00e8ge d'une ville ancienne, c'est qu'elle fabrique en permanence sa modernit\u00e9, sur ce conflit entre le vieux et le mal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [89%] :\r\nComme Jean Excoffier le rappeler le 6 octobre 1985 une semaine avant son inauguration officielle, le centre de Paris, ce fut un combat de l'hebdo et le souscriptions populaires appuy\u00e9 par Pro Helvetia, souvenez -vous, pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:04) [92%] :\r\nElle vous moi tous les citoyens suisses nous sommes d\u00e9sormais propri\u00e9taire d'un h\u00f4tel particulier \u00e0 Paris, il s'agit de l'H\u00f4tel Poussepin, dans le quartier du Marais, promu r\u00e9cemment \u00e0 la dignit\u00e9 de centre culturel suisse bien ce b\u00e2timent transform\u00e9 r\u00e9nov\u00e9e et maintenant le bastion avanc\u00e9 de la culture suisse dans la capitale fran\u00e7aise, ce b\u00e2timent, nous l'avons, vous l'avez voulu rappelez -vous les milliers de signatures l'et 250000 francs r\u00e9colt\u00e9s lors de la campagne organis\u00e9e par nos confr\u00e8res de l'hebdo qu'est -ce que on va faire maintenant de cette plateforme \u00e7a peut \u00eatre un match entre honorable pour des d\u00e9bats, des colloques, des s\u00e9minaires, plus ou moins passionnant. \r\n\u00e7a peut \u00eatre aussi un lieu vivant, cr\u00e9atif, imaginatif et destin\u00e9e \u00e0 montrer que la Suisse, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du chocolat, du fromage, des banques est capable aussi de produire des \u00e9crivains, des sculpteurs, des peintres, des musiciens, c'est \u00e9videmment la seconde proposition que visent les responsables du centre mais il y a un certain chemin \u00e0 faire la preuve, cette petite annonce parue la semaine derni\u00e8re dans un quotidien parisien, 2 points ouvrez les guillemets, le Centre culturel suisse ouvre ses portes, vous reprendrez bien un petit chocolat sans commentaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:45) [90%] :\r\nDe m\u00eame qu'on se retiendra de commenter les commentaires des coll\u00e9giens de moiti\u00e9 sur le Centre Poussepin le 20 septembre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [96%] :\r\nLes pulsations du Centre culturel suisse au coeur du Marais sont au plus haut \u00e0 30 ans l'institution Pro Helvetia atteint la maturit\u00e9 sans renoncer \u00e0 ses r\u00eaves d'enfant terrible. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:03) [72%] :\r\nJe connais pas ce lieu, moi je trouve \u00e7a int\u00e9ressant de de montrer notre culture \u00e0 la avant n'avait pas 6, \u00e7a remonte tr\u00e8s tr\u00e8s utiles, quoi, c'est mieux de voir une peinture en vrai que de la voir \u00e0 travers un \u00e9cran si on met de l'argent pour l'heure, c'est toujours li\u00e9 que met de l'argent pour l'arm\u00e9e, oui, oui, oui, des artistes suisses on n'en veut vraiment pas, je pense que l'\u00e9tranger reconnaissant que comme \u00e7a, sur le moment, il y en a aucun qui est bien, oui, oui, c'est s\u00fbr, mais voyez Bastian Baker qui qui est quand m\u00eame bien connu, vous avez savoir moi quand j'\u00e9tais petite, j'entendais beaucoup parl\u00e9 de la reconstruction sportif, on peut dire, mais enfin, je vais passer c'est pas clair, l'id\u00e9e c'\u00e9tait stress continuel Bastien des quelque 7 tr\u00e8s c'est elle n'aura pas vraiment quoi, il chante, il y a aussi un m\u00e9moriser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:56) [85%] :\r\nBon Studebaker Henri II c'est Alain Morisod excellent produit d'exportation, mais revenons aux choses s\u00e9rieuses : la culture avec un grand succ\u00e8s, selon la responsable en 1985 Catherine subit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:09) [86%] :\r\nC'est au fond l'aboutissement de 10 ans d'exp\u00e9rience que pr\u00e8s des sables d'ici \u00e0 Paris en 82 nous avons cherch\u00e9 le lieu en 83 il y a eu la fameuse affaire sauver l'H\u00f4tel Poussepin nous l'avions d\u00e9couvert le lieu jeudi on achet\u00e9, en 84, nous avons commenc\u00e9 les travaux 85, nous ouvrons. \r\nIl y a aussi un m\u00e9morisables, c'est la m\u00eame raison Alain Morisod la m\u00eame raison, Ir\u00e8ne long. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:45) [93%] :\r\nDe Pro Helvetia, quelques jours avant l'inauguration. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:48) [88%] :\r\nMais ce qu'on a souhait\u00e9, c'est avoir une activit\u00e9 assez intense toute l'ann\u00e9e et que vous avez pu voir le programme \u00e0 l'encontre d'autres sont culturels \u00e9trangers \u00e0 Paris, qui quelquefois d'une programmation assez espac\u00e9s, donc on a plut\u00f4t nous souhaiter avoir programmation tr\u00e8s vari\u00e9e, donc on pourra voir aussi bien la musique contemporaine que du jazz que la chanson du th\u00e9\u00e2tre, du cin\u00e9ma, de la vid\u00e9o, il y aura 6 expositions dont 4 d'arts plastiques d'art contemporain et 2 expulsions documentaire donc une est consacr\u00e9e \u00e0 la naissance et l'autre un architecte, donc vous voyez, on aborde des domaines tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rents et aussi la bande dessin\u00e9e \u00e0 la rentr\u00e9e prochaine et aussi la photographie, donc on souhaite \u00eatre rendu finalement tr\u00e8s vivant o\u00f9 il se passe beaucoup de choses, on aimerait que les gens prennent l'habitude de venir en disant : finalement, c'est ouvert tous les jours il y a toujours quelque chose de diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:37) [84%] :\r\nEst ce que vous voulez fonctionner comme un moteur, ou plut\u00f4t comme un stimulant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:41) [87%] :\r\nSimplement moteur estime dans les 2 \u00e0 la fois, pourquoi pas, c'est-\u00e0-dire que vous, artistes suisses qui viennent ici, on esp\u00e8re aussi pouvoir \u00eatre relais face aux autres organismes culturels fran\u00e7ais \u00e0 pouvoir avoir aussi un r\u00f4le d'information finalement d'interm\u00e9diaire et de m\u00eame, on esp\u00e8re que \u00e7a va peut-\u00eatre effectivement les stimuler, peut-\u00eatre pour venir et peut-\u00eatre produire encore plus de de choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:24) [78%] :\r\nOfficiellement inaugur\u00e9 le 14 octobre 1985 apr\u00e8s 2 coups d'envoi artistique, le Centre culturel suisse r\u00e9solument contemporain poursuit sa mission festive moi cet Automne par performance process pendant bless\u00e9s vous pla\u00eet avec de nombreux plasticiens, danseurs et sc\u00e9nographe n'est toujours pas Alain Morisod Didier Rossat et Christian Ciocca comp\u00e8res et comm\u00e9moration dans helv\u00e9tique \u00e0 cette semaine et son pilote chic \u00e0 plus mais il d\u00e9nonce ce round Loft et tandis que Christian ce \u00e0 tra\u00eene ses gu\u00eatre s'dans le quartier du Marais, l'\u00e2me de. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-09-28T06:06:00Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Rossat, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D5B2D379-4875-4276-86E7-40DB7B76ED57", "internalArchiveId": "D5B2D379-4875-4276-86E7-40DB7B76ED57", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les t\u00e9l\u00e9phones portables et la technologie sont capitaux pour les r\u00e9fugi\u00e9s sur les parcours d'immigration : Interviews de Mussie Zerai, pr\u00eatre \u00e9rythr\u00e9en qui vit entre Fribourg et Rome et de Dana Diminescu, sociologue et professeur \u00e0 Telecom Paris Tech", "publicationDate": "2015-09-28T00:00:00Z", "summary": "Les t\u00e9l\u00e9phones portables et la technologie sont capitaux pour les r\u00e9fugi\u00e9s sur les parcours d'immigration. Mussie Zerai, pr\u00eatre \u00e9rythr\u00e9en, re\u00e7oit tr\u00e8s souvent des appels de d\u00e9tresse de r\u00e9fugi\u00e9s en pleine mer, coinc\u00e9s dans des prisons libyennes ou dans le d\u00e9sert du Sina\u00ef.", "durationSec": 644, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Erythr\u00e9e", "Suisse", "Italie"], "thematicThemes": ["r\u00e9fugi\u00e9", "aide humanitaire", "t\u00e9l\u00e9phone mobile", "migration de population"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-12-29T10:01:22Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Diminescu, Dana", "role": "sociologue et professeur \u00e0 Telecom Paris Tech", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zerai, Mussie", "role": "pr\u00eatre \u00e9rythr\u00e9en \u00e0 Fribourg ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-070339B9-FE26-4687-BF82-4AC67F8C0CD7", "internalArchiveId": "070339B9-FE26-4687-BF82-4AC67F8C0CD7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Espagne, victoire des ind\u00e9pendantistes catalans aux \u00e9lections l\u00e9gislatives r\u00e9gionales : Correspondance de Val\u00e9rie Demon", "publicationDate": "2015-09-28T00:00:00Z", "summary": "Les ind\u00e9pendantistes catalan ont atteint la majorit\u00e9 absolue au parlement catalan mais ils ont perdu le pl\u00e9biscite de pour ou contre l'ind\u00e9pendance. Selon les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs, la liste \"Junts pel Si\" (\"Ensemble pour le oui\"), principale coalition ind\u00e9pendantiste, obtient 62 si\u00e8ges. L'autre liste ind\u00e9pendantiste de la Candidature d'unit\u00e9 populaire (CUP, extr\u00eame gauche) en obtient 10. ", "durationSec": 129, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Catalogne", "Espagne"], "thematicThemes": ["\u00e9lection l\u00e9gislative", "ind\u00e9pendantisme"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-12-29T10:03:46Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "correspondante  RTS Madrid", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-97A58005-2493-48B6-9BC5-F4DA410E90EB", "internalArchiveId": "97A58005-2493-48B6-9BC5-F4DA410E90EB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le pari de Taiz\u00e9 (1/5) : Innover sans rupture", "publicationDate": "2015-09-28T00:00:00Z", "summary": "Cette ann\u00e9e, la Communaut\u00e9 de Taiz\u00e9 c\u00e9l\u00e8bre ses 75 ans d'existence, le centenaire de la naissance de son fondateur, Fr\u00e8re Roger, et comm\u00e9more son souvenir dix ans apr\u00e8s sa disparition. Fond\u00e9e par le Vaudois Roger Sch\u00fctz, la communaut\u00e9 de Taiz\u00e9 en Bourgogne (F) accueille chaque ann\u00e9e plus de 100'000 visiteurs et rassemble catholiques, protestants et orthodoxes. Des milliers d'\u00c9glises dans le monde proposent des rencontres et int\u00e8grent des chants de Taiz\u00e9 dans leur liturgie. Taiz\u00e9 au fil des d\u00e9cennies a su se faire caisse de r\u00e9sonnance des pr\u00e9occupations personnelles ou sociales des jeunes de son temps. Par les rencontres europ\u00e9ennes ou continentales de jeunes, la communaut\u00e9 bourguignonne affiche un succ\u00e8s jamais d\u00e9menti et t\u00e9moigne d'un \u00e9lan religieux unique qui rassemble catholiques, protestants et orthodoxes. Le triple anniversaire des 75 ans d'existence de la communaut\u00e9, le centenaire de la naissance de son fondateur, fr\u00e8re Roger, ainsi que le dixi\u00e8me anniversaire de sa disparition sonnent, en 2015, comme un rappel d''\u00e9ternelle jeunesse de ce laboratoire d'oecum\u00e9nisme. En s'installant solitairement \u00e0 Taiz\u00e9 en 1940, le jeune pasteur vaudois Roger Sch\u00fctz  exprimait sa volont\u00e9 d'\u00eatre aux c\u00f4t\u00e9s des plus pauvres, notamment des r\u00e9fugi\u00e9s politiques, des juifs, puis des orphelins. Depuis plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, il caressait le projet de fonder une communaut\u00e9 de pri\u00e8re au sein des \u00c9glises issues de la r\u00e9forme. D\u00e8s 1945, rejoint par quelques fr\u00e8res, la communaut\u00e9 de Taiz\u00e9 prend forme.\r\nN\u00e9e dans le terreau de la R\u00e9forme, Taiz\u00e9 est depuis ses origines ouvertes aux autres traditions chr\u00e9tiennes. \r\nLa liturgie de Taiz\u00e9 est m\u00e9ditative, elle se d\u00e9roule dans une atmosph\u00e8re spirituelle propice \u00e0 l'int\u00e9riorit\u00e9. Dans une lumi\u00e8re chaude et discr\u00e8te, les chants se d\u00e9ploient dans un rythme paisible. Comment la communaut\u00e9 est-elle n\u00e9e, quelle est son \u00e9volution et de quelle mani\u00e8re est-elle encore porteuse de son \u00e9lan premier ? Quel r\u00f4le joue Taiz\u00e9 aujourd'hui encore dans le dialogue oecum\u00e9nique ? Comment comprendre la pens\u00e9e th\u00e9ologique de fr\u00e8re Roger et quels sont les nouveaux d\u00e9fis qui attendent fr\u00e8re Alois, l'actuel prieur de la communaut\u00e9 des fr\u00e8res de Taiz\u00e9? 1. Comment la communaut\u00e9 de Taiz\u00e9 a-t-elle vu le jour et quelles sont les intuitions de son fondateur? Pourquoi un tel succ\u00e8s? Dix ans apr\u00e8s la disparition de fr\u00e8re Roger, Taiz\u00e9 poursuit son chemin oecum\u00e9nique et garde une place singuli\u00e8re dans le paysage du christianisme contemporain avec des milliers de jeunes qui continuent d'affluer chaque ann\u00e9e. Itin\u00e9raire d'une communaut\u00e9 hors du commun.", "durationSec": 1778, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7081529", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785432.image", "thematicGeographicals": ["Taiz\u00e9", "Bourgogne"], "thematicThemes": ["ordre religieux", "catholicisme", "monast\u00e8re", "oecum\u00e9nisme", "protestantisme", "religion et croyances"], "thematicPersons": ["Communaut\u00e9 de Taiz\u00e9", "Fr\u00e8re Roger"], "alternativeTitle": ["A vue d'esprit du 28.09.2015", "Le pari de Taiz\u00e9 (1/5) / AVE_2015-09-28T16:30:45_a-vue-d-esprit", "A vue d'esprit du 28.09.2015", "Le pari de Taiz\u00e9 (1/5) / AVE_2015-09-28T16:30:45_a-vue-d-esprit"], "alternativeSummary": ["Innover sans rupture.\nComment la communaut\u00e9 de Taiz\u00e9 a-t-elle vu le jour et quelles sont les intuitions de son fondateur? Pourquoi un tel succ\u00e8s? Dix ans apr\u00e8s la disparition de fr\u00e8re Roger, Taiz\u00e9 poursuit son chemin \u0153cum\u00e9nique et garde une place singuli\u00e8re dans le paysage du christianisme contemporain avec des milliers de jeunes qui continuent d\u2019affluer chaque ann\u00e9e. Itin\u00e9raire d\u2019une communaut\u00e9 hors du commun.\n\"\u00c0 vue d'esprit\" s\u2019int\u00e9resse \u00e0 la gen\u00e8se et aux origines de la communaut\u00e9 de Taiz\u00e9 gr\u00e2ce aux t\u00e9moignages des proches de la communaut\u00e9. \nSabine Petermann s\u2019entretient avec Ruth Lengronne, Sabine Laplane, fr\u00e8re Charles-Eug\u00e8ne, fr\u00e8re Daniel et Ivan Tzikunib. Fr\u00e8re Roger dans un extrait d\u2019\u00e9missions de la Radio Suisse Romande au micro de Jacques Boffort en 1975.", "Innover sans rupture.\nComment la communaut\u00e9 de Taiz\u00e9 a-t-elle vu le jour et quelles sont les intuitions de son fondateur? Pourquoi un tel succ\u00e8s? Dix ans apr\u00e8s la disparition de fr\u00e8re Roger, Taiz\u00e9 poursuit son chemin \u0153cum\u00e9nique et garde une place singuli\u00e8re dans le paysage du christianisme contemporain avec des milliers de jeunes qui continuent d\u2019affluer chaque ann\u00e9e. Itin\u00e9raire d\u2019une communaut\u00e9 hors du commun.\n\"\u00c0 vue d'esprit\" s\u2019int\u00e9resse \u00e0 la gen\u00e8se et aux origines de la communaut\u00e9 de Taiz\u00e9 gr\u00e2ce aux t\u00e9moignages des proches de la communaut\u00e9. \nSabine Petermann s\u2019entretient avec Ruth Lengronne, Sabine Laplane, fr\u00e8re Charles-Eug\u00e8ne, fr\u00e8re Daniel et Ivan Tzikunib. Fr\u00e8re Roger dans un extrait d\u2019\u00e9missions de la Radio Suisse Romande au micro de Jacques Boffort en 1975."], "variantIds": ["ece-7081530", "ece-7081529"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:52:19Z", "speechToTexts": ["18.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:10) [90%] :\r\nAh, Catherine \u00c9rard la communaut\u00e9 monastique de Taiz\u00e9 c\u00e9l\u00e8bre cette ann\u00e9e ses 75 ans d'existence et le 100\u00e8me anniversaire de la naissance de son fondateur, fr\u00e8re Roger, 10 ans apr\u00e8s sa disparition, Taiz\u00e9 poursuit son chemin oecum\u00e9nique et garde une place singuli\u00e8re dans le paysage du christianisme contemporain avec toujours des milliers de jeunes qui continuent d'affluer chaque ann\u00e9e \u00e0 vue d'esprit d\u00e9couvre cette semaine l'itin\u00e9raire de cette communaut\u00e9 hors du commun, une s\u00e9rie d'\u00e9missions propos\u00e9es par Sabine Petermann et r\u00e9alis\u00e9 par Samuel Maurier \u00e0 Sabine Petermann bonjour, bonjour, alors nous nous int\u00e9ressons durant cette semaine \u00e0 la communaut\u00e9 de Taiz\u00e9 en Bourgogne, fond\u00e9e il y a 75 ans par le Vaudois Roger Sch\u00fctz une ann\u00e9e d'anniversaire ou la communaut\u00e9 a organis\u00e9 d'ailleurs diff\u00e9rentes manifestations pour comm\u00e9morer et peut-\u00eatre aussi pour faire le point sur l'actualit\u00e9 de la communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [91%] :\r\nOui, effectivement, il faut peut-\u00eatre pr\u00e9ciser d'embl\u00e9e que le ph\u00e9nom\u00e8ne Taiz\u00e9, entre guillemets, ne semble pas tarir au contraire plus de 100000 visiteurs du monde entier sont accueillis chaque ann\u00e9e dans ce petit village bourguignon les fr\u00e8res parlent d'un 1000000 de repas servis chaque ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [87%] :\r\nC'est impressionnant, hein, alors \u00e7a c'est pour la communaut\u00e9 en France mais les fr\u00e8res se d\u00e9place aussi \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [93%] :\r\nEffectivement, ils ont des fraternit\u00e9s dans plusieurs pays et propose des rencontres internationales qui rassemble des milliers de jeunes du monde entier et c'est vrai que, au vu du succ\u00e8s exceptionnel de cette communaut\u00e9, on a l'impression que Taiz\u00e9 a su se faire caisse de r\u00e9sonance des pr\u00e9occupations personnelles spirituelle, sociale des jeunes de son temps, mais aussi au fil des d\u00e9cennies. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [94%] :\r\nAvec cette fr\u00e9quentation importante des jeunes, on imagine qu'il a pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [90%] :\r\nCrise de vocation \u00e0 Patrice de vocation, la communaut\u00e9 compte une centaine de fr\u00e8res de plusieurs des \u00e9liminations protestants, anglicans, catholiques de diff\u00e9rentes provenances aussi de plusieurs pays dans le monde et il y a beaucoup de jeunes fr\u00e8res dans la communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [95%] :\r\nAlors, avec vous, Sabine, nous allons essayer de mieux comprendre quelles sont finalement les cl\u00e9s de ce succ\u00e8s et on va parcourir \u00e0 la fois l'histoire de la communaut\u00e9, mais aussi l'histoire de son fondateur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:29) [94%] :\r\nOui, je me suis rendu plusieurs fois cette ann\u00e9e \u00e0 Taiz\u00e9 pour rencontrer des fr\u00e8res mais aussi diff\u00e9rentes personnes qui sont proches de la communaut\u00e9, j'ai \u00e9galement eu l'occasion d'assister \u00e0 un colloque international de th\u00e9ologie au d\u00e9but du mois de septembre dernier, c'\u00e9tait un temps de r\u00e9flexion, disons un peu plus acad\u00e9mique sur l'inspiration th\u00e9ologique de Roger Sch\u00fctz et de la communaut\u00e9, alors je vous propose de tenter de voir cette semaine en quoi Taiz\u00e9 \u00e0 plusieurs titres, a \u00e9t\u00e9 un pari audacieux, un pari gagn\u00e9 alors gageons qu'au terme de la semaine, chacun puisse se faire une id\u00e9e sur la question, nous verrons en tout cas, qui \u00e9tait Roger Sch\u00fctz quelle \u00e9tait sa pens\u00e9e et nombreux seront \u00e0 grands traits quelques \u00e9tapes de l'\u00e9volution de la communaut\u00e9 et nous tenterons de voir de quelle mani\u00e8re Taiz\u00e9 reste porteur de son inspiration initiale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [98%] :\r\nAujourd'hui 1er volet de cette s\u00e9rie, je crois que nous allons plonger dans l'histoire de la communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:24) [88%] :\r\nOui, avec plusieurs t\u00e9moignages et nous entendrons plusieurs voix des proches de fr\u00e8re, j'ai tout de suite, nous rejoignons la colline de Taiz\u00e9 en compagnie de Ruth longue la petite-ni\u00e8ce de Roger Sch\u00fctz. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:48) [85%] :\r\nOn est \u00e0 long du marronnier dans le jardin des fr\u00e8res donc on \u00e0 l'\u00e9glise romane, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9glise romane et c'est on est aussi dans la cour de la maison des fr\u00e8res de Taiz\u00e9 et tout \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du cimeti\u00e8re Roger est enterr\u00e9 l\u00e0, tout pr\u00e8s de de l'\u00e9glise, une tombe toute simple hein, une tournante tout simple, est fleurie toute l'ann\u00e9e et devant laquelle beaucoup, beaucoup de gens viennent se recueillir et les premi\u00e8res ann\u00e9es, c'\u00e9tait m\u00eame la nuit, c'\u00e9tait nuit\u00e9es jour, \u00e9t\u00e9 comme hiver, tr\u00e8s impressionnant, des gens qui venaient du fond de la Russie, d'Ukraine, toute l'ann\u00e9e toute l'ann\u00e9e de tous les pays d'Europe et m\u00eame de beaucoup plus loin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:22) [94%] :\r\nAlors il y a encore une autre maison, c'est le manoir dont on parle souvent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:26) [87%] :\r\nAlors le manoir, c'est une maison qui est juste de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la rue par rapport aux fr\u00e8re et qui est la maison qui a accueilli des orphelins et des enfants qui ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9s pendant la guerre et c'est la soeur, la plus jeune soeur de fr\u00e8re Roger Genevi\u00e8ve qui s'en est occup\u00e9 avec d'autres personnes et c'est Genevi\u00e8ve qui en a eu la responsabilit\u00e9 et les fr\u00e8res qui se chargeait des grandes lignes de l'\u00e9ducation de ses gar\u00e7ons donc le manoir, c'est le point de ralliement de la famille actuel, c'est le point de ralliement de la famille de fr\u00e8re Roger et aussi de ces familles d'enfants recueillis \u00e0 ce moment -l\u00e0, ils ont maintenant entre 70 et 85 ans quelque chose comme \u00e7a, le lien de fr\u00e8re Roger, sa famille \u00e9tait tr\u00e8s fort, il \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s fort pour le petit dernier, ils \u00e9taient 9 enfants, dont 7 serait un grand fr\u00e8re et c'\u00e9tait le petit dernier et ses soeurs et de s'occuper de lui et puis il est toujours rest\u00e9 tr\u00e8s proche de sa m\u00e8re et de toute fa\u00e7on quand il se d\u00e9place, il a d\u00e9plac\u00e9 avec lui, le centre de la famille et encore maintenant, 10 ans apr\u00e8s sa mort, le centre de la famille et \u00e0 la communaut\u00e9, puisque c'est un fr\u00e8re qui se charge, qui se charge non qui fait avec plaisir, mais le r\u00e9flexe qu'on a tous ne veut petit neveu arri\u00e8re- neveux c'est d'appeler ce fr\u00e8re quand on veut savoir quelque chose quand on veut rendez- vous quand on veut venir comme \u00e7a reste comme \u00e7a, le fr\u00e8re Charles Janin voil\u00e0 fr\u00e8re Charles j'tout \u00e0 fait, on est \u00e0 la fois nostalgique et heureuse et puis ce qui est tr\u00e8s tr\u00e8s important pour nous tous, c'est de voir cette communaut\u00e9 qui continue \u00e0 grandir, qui est vivante, qui est de plus en plus dans le monde et qui n'a absolument rien perdu de ce que fr\u00e8re Roger avait apport\u00e9 qui poursuit de fa\u00e7on extr\u00eamement dynamique, ce qu'il avait lui- m\u00eame imagin\u00e9 une certaine fiert\u00e9 \u00e0 au bout vu pour la famille web et 6 et puis c'est touchant de voir ses relations qu'on a encore et qu'on aura toujours, c'est de voir que ce lien est est toujours plus fort avec les fr\u00e8re, \u00e7a c'est tr\u00e8s impressionnant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:36) [92%] :\r\nRoger Sch\u00fctz a fait ses \u00e9tudes de th\u00e9ologie \u00e0 Lausanne Strasbourg lorsque la seconde guerre mondiale \u00e9clate, il est \u00e9lu pr\u00e9sident de l'Association chr\u00e9tienne des \u00e9tudiants \u00e0 Lausanne Sabine La Plagne sort de la Communaut\u00e9 apostolique Saint-Fran\u00e7ois-Xavier et auteur d'une r\u00e9cente biographie de fr\u00e8re Roger. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:58) [90%] :\r\nIl est marqu\u00e9 par la d\u00e9faite de la France au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9 40, il est clair que, il faut faire quelque chose, c'est une expression qu'il emploie souvent, il faut faire quelque chose et il comprend manque et que ce n'est que, en partant lui- m\u00eame en France pour faire quelque chose qu'il trouvera l'\u00e9tape suivante dans ce projet communautaire dont il est porteur, donc ce projet prend naissance dans le contexte de la guerre pourquoi partent -ils en France plut\u00f4t qu'ailleurs, son d\u00e9part pour la France, on peut l'expliquer en pensant aux origines fran\u00e7aises de sa m\u00e8re qui l'a toujours mis en valeur et qui ont une certaine importance pour lui, mais c'\u00e9tait surtout les malheurs du temps qui l'attirait il y avait l\u00e0 des personnes qui souffraient et ils trouveraient une mani\u00e8re de venir en aide \u00e0 quelques-uns, au moins, et sa recherche d'une maison pour le groupe communautaire qu'ils avaient commenc\u00e9 de former avec ses amis de Lausanne cette maison, il ne la pas vraiment aimer tout d'un coup, il fallait qu'elle soit en France, parce que c'\u00e9tait l\u00e0 qu'il y avait une souffrance \u00e0 laquelle il esp\u00e9rait pouvoir apporter un soulagement donc sa recherche de la maison, la conduit finalement dans la r\u00e9gion de Cluny alors il par Ravel depuis Gen\u00e8ve, il part \u00e0 v\u00e9lo que Gen\u00e8ve les trains n'\u00e9tait plus vraiment disponible \u00e0 ce moment -l\u00e0 les poids couper les ponts sauter, il part \u00e0 Bourg-en-Bresse et c'est \u00e0 partir de l\u00e0 qu'il a rayonn\u00e9 pour chercher une maison. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:30) [93%] :\r\nPoint point. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:34) [94%] :\r\nFr\u00e8re Charles Eug\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:36) [87%] :\r\nC'est une femme de la r\u00e9gion ici du village qui a d\u00e9termin\u00e9 la d\u00e9cision de fr\u00e8re Roger de rester l\u00e0 ils une maison il avait plusieurs possibilit\u00e9s, entre Gen\u00e8ve et, ici, ici, cette femme qui assure qu'il cherchait une maison lui a dit rester ici nous sommes si isol\u00e9 et \u00e7a l'a beaucoup marqu\u00e9 beaucoup frapp\u00e9 et il s'est dit : il faut \u00e9couter cette femme et je reste ici. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:04) [93%] :\r\nFr\u00e8re Roger, au micro de Jacques Beaufort en 1975. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:08) [83%] :\r\nDe 1940 \u00e0 1942 vous \u00e9tiez seul fr\u00e8re Roger \u00e0 Taiz\u00e9, oui, oui, j'\u00e9tais seul parce que Concorde communaut\u00e9 mais il y avait des jeunes d\u00e8s le d\u00e9but un lieu je vais pour la pri\u00e8re du matin, midi et soir. \r\nLes r\u00e9fugi\u00e9s qui \u00e9taient l\u00e0, je, je me suis je ne souhaitait pas qu'viennent prier votre peur que ce soit un geste qui ne soit pas libre donc pas et comme je savais tout plusieurs \u00e9taient d'origine non chr\u00e9tiennes. \r\nJe pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre simple sauvegarder libert\u00e9 qui pas une reconnaissance de leur porte- parole, une n\u00e9cessit\u00e9 de venir dans ce lieu o\u00f9 ils voyaient bien que j'ai entrepris vous r\u00eaviez de cr\u00e9er une communaut\u00e9 d\u00e9j\u00e0 je vais pendant ces ann\u00e9es l\u00e0, \u00e9crit petite pour eux furent anonyme oh je pose la question, je dis ce que je pensais depuis d\u00e9j\u00e0 bien des jeunes, combien de temps \u00eates -vous rest\u00e9 2 ans et en 42, il y a eu, je ne vois fr\u00e8re Max Max plut\u00f4t votre fr\u00e8re tout ce que j'ai trouv\u00e9 ici et c'est \u00e0 Gen\u00e8ve, de 42 44 nous avons v\u00e9cu une 1\u00e8re vie commune. \r\nSon retour n'\u00e9tait que la lib\u00e9ration. \r\nEt \u00e0 Taiz\u00e9, alors que s'est -il pass\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0 au tout \u00e9tait, comment dire, extr\u00eamement simple mais qui ont le 4 juin. \r\nEt puis on voulait toujours au coeur de la d\u00e9tresse des hommes, une aventure qui se voulait audacieux spirituelle, je me disais depuis bien avant des ann\u00e9es 40 et moi je ne, je me disais : plus d'exp\u00e9rience de la foi en spirituelle veut aller loin, plus ils doivent s'assurer que la d\u00e9tresse des hommes pour d\u00e9but il y avait ce qui fallait il y avait l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s et apr\u00e8s est -ce qu'on a 100 44 ans de pris des enfants abandonn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:09) [74%] :\r\nDaniel de mon cofondateur de la communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:12) [79%] :\r\nLe fr\u00e8re Roger a dur\u00e9 \u00e0 peu avant le quart de se replier \u00e0 Gen\u00e8ve, puisqu'il \u00e9tait menac\u00e9 par la gauche, ta peau jeux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s o\u00f9 ils re\u00e7oivent des jeunes juifs, donc il a \u00e9t\u00e9 menac\u00e9 la dur\u00e9e venir d'urgence averti par des membres de sa famille, qui \u00e9tait un officier sup\u00e9rieur dans l'arm\u00e9e rouge voil\u00e0 Richter arriv\u00e9 en Suisse, comme c'\u00e9tait un homme tr\u00e8s j'actif, il a pris sa part de responsabilit\u00e9 dans ce qu'on appelait l'AC, l'association chr\u00e9tienne d'\u00e9tudiants, il organisait ce qu'on appelait \u00e0 l'\u00e9poque des conf\u00e9rences de printemps, c'est \u00e0 l'occasion d'une de chez conf\u00e9rence de printemps que le jeu, les rencontrer, on a \u00e9videmment parl\u00e9 nous origines parce que moi j'\u00e9tais de Ch\u00e2teaudun au bord du lac de Neuch\u00e2tel, lui, \u00e9tait de Provencher 3 kilom\u00e8tres de Ch\u00e2teaudun donc pour Familles se connaissais bien, on a parl\u00e9 de \u00e7a, mais surtout, il m'a parl\u00e9 de chez les proches de la communaut\u00e9 qui, tout \u00e0 fait enthousiasm\u00e9, tr\u00e8s vite, il m'a demand\u00e9 si je serais partant pour me joindre ach\u00e8te un embryon d'communaut\u00e9 on \u00e9tait 4 \u00e0 l'\u00e9poque et donc je me suis d\u00e9plac\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, tout en continuant mus\u00e9e le jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:32) [91%] :\r\nParce que, pendant cette p\u00e9riode, il y avait d\u00e9j\u00e0 un embryon de communaut\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve avec des offices, qui se tenait \u00e0 la cath\u00e9drale. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:39) [85%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque la communaut\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est une sorte de laboratoire, la r\u00e8gle n'\u00e9tait pas j'encore \u00e9crite, c'\u00e9tait vraiment un laboratoire jetait un un mode de tentative d'essais de r\u00e9flexion fr\u00e8re Roger \u00e9crivait le d\u00e9but de la la r\u00e8gle qui a pu \u00eatre modifi\u00e9 par la suite, c'\u00e9tait en pleine recherche avec l'appui de gens soucieux du Pasteur, elle n'a rien d'autre, c'\u00e9tait vraiment un peu laboratoire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:12) [95%] :\r\nDes pasteurs de l'\u00c9glise protestante de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:14) [73%] :\r\nJean-Claude sur oui, c'\u00e9tait un des c\u00e9l\u00e8bres pr\u00e9dicateurs un magasin dr\u00f4le qui \u00e9tait le p\u00e8re de fr\u00e8re fr\u00e8re qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e, maintenant voil\u00e0, c'\u00e9tait une situation tr\u00e8s fervente tr\u00e8s jeune il mais plein de questions. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:31) [88%] :\r\nAlors vous, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de vous joindre \u00e0 ce groupe, vous \u00e9tiez dans cela moratoire voil\u00e0 et au moment o\u00f9 la guerre arriv\u00e9 \u00e0 son terme et avec la lib\u00e9ration s'annon\u00e7ait Sami, la question de savoir si on pouvait retourner \u00e0 Taiz\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:45) [81%] :\r\nVoil\u00e0 donc moi je suis venu une fois termin\u00e9, mais j'ai avant de les terminer d'ailleurs, j'allais en vacances ATG depuis le printemps 1945 la on pouvait de nouveau \u00eatre en France, le fr\u00e8re Roger est retourn\u00e9 tout de suite en France et puis d\u00e8s que j'ai fini ma licence en th\u00e9ologie, je me suis \u00e9tabli avec lui et les 2 jours, outre le 1er fr\u00e8re ATG. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:12) [76%] :\r\nMais comment est -ce qu'on fonde une communaut\u00e9 comment \u00e7a s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:16) [85%] :\r\nOui, je dirais qu'il y a pas de recherche pour fonder une communaut\u00e9 il y a des rencontrent il y a un projet, le fr\u00e8re Roger \u00e9tait un homme rayonnant, convaincu de la n\u00e9cessit\u00e9 de cette vie commune s'\u00e9ternellement mais probl\u00e8me : il a innov\u00e9 la contre vengeait hein, quelque chose qui n'existait pas ou qui n'existait plus depuis la r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:43) [82%] :\r\nCe qui avait une dimension de rupture quand m\u00eame avec les id\u00e9es de la r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:47) [88%] :\r\nNon, pas du tout, au contraire, il s'agissait plut\u00f4t de retrouver des valeurs de l'Evangile, que la r\u00e9forme ou plut\u00f4t les successeurs des r\u00e9formateurs, il faut \u00eatre pr\u00e9cis avait laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9 donc toute leur vie commune dans une perspective d'unit\u00e9 des croyants, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tout de suite une connotation importante dans la vie commune, c'\u00e9tait la r\u00e9alisation d'une communaut\u00e9 Auxerre vice de seulement travaillent dans la recherche de l'unit\u00e9 ni croyant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:27) [93%] :\r\nLorsque vous \u00eates arriv\u00e9 \u00e0 Taiz\u00e9 apr\u00e8s la guerre, \u00e7a devait \u00eatre assez difficile comme condition de vie. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:32) [82%] :\r\nAlors, la France \u00e9tait tomb\u00e9 au plus bas, elle n'avait plus jonque que ravitaillement, il avait besoin encore moyen, il y a ici et pour nous \u00e7a a \u00e9t\u00e9 en quelque sorte une p\u00e9riode de survie, il faut bien noter que \u00e7a, c'est tout \u00e0 fait dans le charisme du fr\u00e8re Roger, il est tout seul quand il est arriv\u00e9 ici, mais il s'occupe de jeunes juifs qui passait la zone de d\u00e9marcation qui \u00e9tait tout pr\u00e8s d'ici \u00e0 la chaque en go\u00fbt et puis en m\u00eame temps il y recevait beaucoup d'amis catholiques qui \u00e9taient ces grands th\u00e9ologiens qui avait \u00e9t\u00e9 mis de c\u00f4t\u00e9 par Pidoux et qui ont \u00e9t\u00e9 les chevilles ouvri\u00e8res de Vatican II, le P\u00e8re Congar la perche, voici le P\u00e8re Couturier, etc, qui \u00e9taient les quelques jours que nous recevions ici dans la communaut\u00e9 et puis ce qui montre bien la dimension de la vocation du Front c'est que on avait recueilli ici, \u00e0 25 enfants, donc il fallait je suis occup\u00e9, c'est d'ailleurs l\u00e0 chez les enfants dont jugement occuper beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:43) [96%] :\r\nQui \u00e9taient ces enfants. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:44) [83%] :\r\nNon, prendre notre part des orphelins de guerre, mais en fait j'avais touch\u00e9 qui est pris en charge par leur famille, donc les 25 enfants qu'on avait, c'\u00e9tait plut\u00f4t des cas sociaux, c'\u00e9tait donc pour nous, qui nous n'\u00e9tions pas des \u00e9ducateurs, une part importante vient de notre travail. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:07) [97%] :\r\nC'\u00e9tait votre 1er minist\u00e8re ici. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:09) [84%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 si vous voulez mon 1er minist\u00e8re au plus le fr\u00e8re Roger sur occupait des protestants diss\u00e9min\u00e9es, elle n'avait pas beaucoup mais il y en avait quand m\u00eame, et moi j'avais pris un peu sa succession au niveau de l'alimentation au niveau de tous les moyens de premi\u00e8res n\u00e9cessit\u00e9s, on \u00e9tait un peu on p\u00e9riode de survie, il fallait faire travailler nos gens font parce que tout le monde participait il y a cette op\u00e9ration survie il fallait cultiver pour avoir quelque chose \u00e0 mettre \u00e0 la casserole, bon et puis en m\u00eame temps on a ce occupaient des loisirs vous aspects du charisme g\u00e9nie, c'\u00e9tait \u00e0 la chance extraordinaire de la f\u00eate donc la f\u00eate de No\u00ebl au Touquet f\u00eate se pr\u00e9parait activement avec extr\u00eamement peu de moyens et on f\u00eatait No\u00ebl avec les enfants, non seulement de No\u00ebl mais on pr\u00e9parait la f\u00eate avec une cr\u00e8che qu'on fabriquait avec ce qui nous tombait sous la main des qui font des bobos et des cailloux, des bouts de papier de l'appareil en fabriquer avec les gens font des chansons qu'on install\u00e9 sur la place de l'\u00c9glise dans une fen\u00eatre en plein Champ, que j'avais construit parce que, \u00e0 l'\u00e9poque, on faisait tous les m\u00e9tiers, cette p\u00e9riode de survie occupait tout notre temps parce qu'il fallait vivre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:45) [70%] :\r\nYvan Ciccone enfant du manoir recueillis \u00e0 Taiz\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:49) [84%] :\r\nFr\u00e8re Roger 1945 m'a accorder un accueil tout \u00e0 fait extraordinaire avec mes 4 fr\u00e8res qui \u00e9tait beaucoup plus jeune que moi, il m'a donn\u00e9 envie que nous 20 enfants comme nous \u00e9tions manoir, une \u00e9ducation particuli\u00e8re qui nous a beaucoup aid\u00e9s dans la vie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:08) [91%] :\r\nVous \u00e9tiez sans famille et vous avez \u00e9t\u00e9 accueillie au lendemain de la guerre ici au manoir. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:15) [83%] :\r\nOui, Sega nous sommes arriv\u00e9s ici en juillet 45 d'abord \u00e0 Massy, o\u00f9 nous avions une maison pendant qu'on rend pr\u00e9parer celle qui devait devenir le manoir hein \u00e0 Taiz\u00e9, les fr\u00e8res \u00e9tait install\u00e9 au ch\u00e2teau de Taiz\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:28) [97%] :\r\nEt vous- m\u00eame \u00e0 titre personnel, vous avez d\u00e9velopp\u00e9 un lien particulier avec tr\u00e8s Roger. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:33) [84%] :\r\nAbsolument, parce que fr\u00e8re Roger, \u00e9tant donn\u00e9 que mon p\u00e8re \u00e9tait orthodoxes, je pense que c'\u00e9tait pour lui quelque chose de particulier dans l'\u00e9glise, qui ressentait un mois certaines tout chose en tout cas, on \u00e9tait tr\u00e8s proches l'un de l'autre parce qu'il aimait beaucoup la litt\u00e9rature d'ailleurs un tr\u00e8s grand qui suivent un joli \u00e7a entre parenth\u00e8ses et il me demandait en particulier de lui trouver des livres quand j'\u00e9tais responsable biotech entre 16 et 18 ans de lui trouver tous les livres qui concernait la litt\u00e9rature, la po\u00e9sie, c'est un homme absolument remarquable et et tout ce qui m'a dit \u00e0 l'\u00e9poque, m'a beaucoup influenc\u00e9 David. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:06) [96%] :\r\nC'\u00e9tait une forme de perspectives, elles pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:08) [85%] :\r\nAbsolument, absolument, c'\u00e9tait vraiment, c'\u00e9tait presque mon p\u00e8re en fait p\u00e8re en tant que affectueux, il m'a toujours aid\u00e9 dans ma vie qui m'a permis de sortir de de la gamme o\u00f9 nous \u00e9tions et permis de faire quelques \u00e9tudes et surtout d'essayer de mettre en pratique ce qui m'avait enseign\u00e9, \u00e0 savoir un peu le don de soi, le pardon et surtout le silence int\u00e9rieure qui ont beaucoup \u00e9t\u00e9 Damas le silence oui tierce int\u00e9rieur parce que fr\u00e8re Roger disait sans silence int\u00e9rieur, on ne peut pas vraiment prier et je pense pas cela, il voulait dire que prier, c'est donner le maximum de soi m\u00eame, sans essayer de comprendre ce qu'on disait puisque le silence int\u00e9rieur permet d'oser certaines choses qu'on ne peut pas faire concernant \u00e0 mon avis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:59) [94%] :\r\nQue sont devenus les autres aux enfants qui \u00e9taient l\u00e0 avec vous, vos fr\u00e8res mais aussi les autres enfants. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:05) [81%] :\r\nBeh envers la famille Bongo nous \u00e9tions 5 mais fr\u00e8res par la suite quand ils ont eu leur crise de croissance sont all\u00e9s \u00e0 Toulouse rejoindre ma m\u00e8re qui \u00e9tait revenu en France, je pense que, ils ont eu chacun \u00e0 une vie tout \u00e0 fait diff\u00e9rente, forc\u00e9ment de Jacob, et je pense que malheureusement des principes de Taiz\u00e9 Jean Patou soit v\u00e9cu comme je l'ai v\u00e9cu je pense au beau. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:29) [74%] :\r\nLe revenu moyen. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:35) [95%] :\r\nVoil\u00e0 20 points. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:39) [95%] :\r\nFr\u00e8re Charles Eug\u00e8ne nous parle de ses souvenirs \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Taiz\u00e9 en 1957. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:45) [86%] :\r\nC'\u00e9tait tout petit, \u00e0 ce moment -l\u00e0, mais la priorit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s belle, c'est, je crois que c'est le souvenir le plus frappant qui me reste de cette petite \u00e9glise romane, n'y avait pas encore la grande \u00e9glise de la r\u00e9conciliation, une communaut\u00e9 relativement petite, mais qui chantait avec beaucoup beaucoup de ferveur d'ardeur, c'\u00e9tait tr\u00e8s bien et tr\u00e8s joyeusement et c'\u00e9tait tout \u00e0 fait, attirant et entra\u00eenant, \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait que des chansons en fran\u00e7ais parce que les fr\u00e8res \u00e9tait suisse \u00e9taient fran\u00e7ais, il y avait quelques autres langues mais c'\u00e9tait quand m\u00eame la langue, la communaut\u00e9 c'\u00e9tait le fran\u00e7ais \u00e9tait, en fran\u00e7ais, il y avait pas beaucoup de jeunes qui venaient encore c'\u00e9tait une liturgie, on peut dire plus monastique aujourd'hui un peu plus complexe parce qu'il y avait peu de monde qui \u00e9taient impliqu\u00e9s, donc on pouvait tr\u00e8s vite entrer dedans mais fr\u00e8re Roger \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, pr\u00e9occup\u00e9s que la liturgie soit compr\u00e9hensible par tout le monde, mais d\u00e9j\u00e0, c'\u00e9tait pour il disait par exemple par rapport au vent, \u00e0 la lecture biblique, il disait au fr\u00e8re, qui faisait le choix des lectures il disait toujours : il faut penser que peut-\u00eatre par hasard il y a une personne qui va entrer dans l'\u00e9glise, qui n'a jamais entrer dans une \u00e9glise et il ne faut pas que ils entendent une parole \u00e0 ce moment -l\u00e0, qui est incompr\u00e9hensible, ok choquante, donc s'il y a des lectures bibliques qui sont difficiles \u00e0 comprendre, gardons -les pour lui lire dans notre chambre pour les \u00e9tudier quand nous sommes seuls ou que nous sommes entre nous, mais quand il s'agit de la pri\u00e8re qui est public, prenons des lectures bibliques qui sont accessibles pour tout le monde, m\u00eame pour une personne qui est l\u00e0 juste une fois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:24) [92%] :\r\nMais \u00e0 cette \u00e9poque, les jeunes \u00e9taient pas encore venus en force qui venait \u00e0 la communaut\u00e9 pendant les premi\u00e8res 10 ann\u00e9es c'\u00e9tait des personnes qui \u00e9taient en lien avec fr\u00e8re Roger ou avec les fr\u00e8res qui \u00e9tait l\u00e0, c'\u00e9tait le r\u00e9sultat de contact. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:41) [87%] :\r\nOui, quand m\u00eame, depuis sa jeunesse depuis ses \u00e9tudes fr\u00e8re Roger \u00e9tait en relation avec des jeunes, s'\u00e9taient des amis \u00e0 lui, \u00e0 Lausanne, \u00e0 Gen\u00e8ve, puis en France et il y avait donc toujours un certain nombre de jeunes de 2 personnes qui \u00e9taient li\u00e9s \u00e0 lui et puis apr\u00e8s, quand il a eu d'autres fr\u00e8re aussi, ou aux autres fr\u00e8res et et la cr\u00e9ation de la communaut\u00e9 int\u00e9ress\u00e9es des milieux d'\u00c9glise d'abord, protestants, catholiques aussi ce qui fait que, il y avait toujours un peu de monde et toujours un peu de jeunes, mais pas des grands nombres, pas du tout des grands noms comme maintenant, il y avait aussi le fait que la communaut\u00e9 avait d\u00e8s le pr\u00e8s d'un peu pr\u00e8s des le d\u00e9part cet appel oecum\u00e9nique qui fait que \u00e7a cr\u00e9e aussi un int\u00e9r\u00eat dans les milieux protestants, catholiques, orthodoxes, un petit peu mais dans les milieux restreints. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:30) [91%] :\r\nEt quels sont les facteurs d\u00e9clenchants qui ont fait que tout \u00e0 coup il y a une esp\u00e8ce d'effet boule de neige avec un nombre de jeunes croissant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:38) [86%] :\r\nCes gens 23 c'est surtout Jean 23 qui a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9l\u00e9ment qui apr\u00e8s mon chef, fr\u00e8re, j'ai parl\u00e9 de tournant quant \u00e0 plusieurs \u00e9gards, qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par l'arriv\u00e9e du pape Jean 23 parce que, avec le pape Jean 23 l'oecum\u00e9nisme est entr\u00e9 dans la conscience non seulement des catholiques, mais des protestants aussi avant, c'\u00e9tait dans la conscience d'un petit nombre avec Jean 23 c'est devenu tout \u00e0 coup, pr\u00e9sent partout, il a re\u00e7u fr\u00e8re, j'ai tout de suite avec notre fr\u00e8re les fr\u00e8res Max tout de suite, tout de suite, d\u00e8s le d\u00e9but dans les premiers jours de son minist\u00e8re de de pas et puis apr\u00e8s, il a annonc\u00e9 le concile, il a annonc\u00e9 un des th\u00e8mes du concile \u00e7a la r\u00e9conciliation des chr\u00e9tiens, et puis il a invit\u00e9 fr\u00e8re Roger fr\u00e8res Marx comme observateur au concile et puis le concile se d\u00e9rouler et c'\u00e9tait \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9sent dans le concile et tout \u00e7a fait que pour \u00e9vang\u00e9liser parfois tout \u00e0 coup, on a \u00e9t\u00e9 jet\u00e9 sur la place publique, parce que tout \u00e0 coup les journalistes aussi, se sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 Taiz\u00e9 et puis les, les, les jeunes ont commenc\u00e9 \u00e0 l'avenir, et voil\u00e0, \u00e7a s'est d\u00e9roul\u00e9 comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:50) [98%] :\r\nEt il a fallu construire une \u00e9glise pour accueillir tout ce monde. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:53) [86%] :\r\nOui, alors l'\u00c9glise, la petite \u00e9glise romane devenait trop petite, il fallait le le dimanche matin, les, les, les gens de facettes, c'est-\u00e0-dire derri\u00e8re la porte, dans le cimeti\u00e8re de l'\u00e9glise, c'\u00e9tait difficile quand il pleuvait c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile et il y a eu tout \u00e0 coup cette chose extraordinaire qu'une organisation allemande de chr\u00e9tiens allemand est venu dire que on Allemagne tout 20 ans apr\u00e8s la fin de la Guerre mondiale il souhaitait cr\u00e9er dans les pays qui avaient souffert du nazisme, des lieux d'inscrire dans une construction, une volont\u00e9 de r\u00e9conciliation venant de l'Allemagne et pour la France, ils ont choisi Taiz\u00e9 il y a eu une synagogue \u00e0 Lyon, ils ont construit et puis l'\u00e9glise \u00e0 Taiz\u00e9, \u00e7a pouvait pas mieux tomber parce que c'\u00e9tait juste au moment o\u00f9 on s'interroge : mais comment faire, comment faire avec ces gens, toujours plus nombreux qui viennent et on se on savait plus comment les accueillir, on n'avait pas de quoi construire une \u00e9glise, on l'avait d'abord pens\u00e9 on pourrait construire une avant toi ou toi quelque part pendant l'\u00e9t\u00e9 pour s'abriter pour la pri\u00e8re et puis est arriv\u00e9 cette offrent de l'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:56) [90%] :\r\nEt \u00e7a, c'est un en quelque sorte une entorse \u00e0 votre r\u00e8gle qui est de ne rien recevoir l\u00e0, vous avez fait une exception. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:02) [83%] :\r\nOui, l\u00e0 on a fait une exception, mais on a pens\u00e9 que l'\u00c9glise serait pas seulement l'\u00e9glise de la communaut\u00e9, elle appartient \u00e0 l'accueil, donc des elle n'appartient pas, la communaut\u00e9, elle appartient \u00e0 ne l'association de l'accueil et puis avec le temps, on ne m'a rembours\u00e9 une partie quand m\u00eame un set \u00e0 organiser sur le monde. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:27:26) [98%] :\r\nJe ne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:28) [92%] :\r\nFr\u00e8re Charles Eug\u00e8ne qui a \u00e9t\u00e9 durant des d\u00e9cennies, le secr\u00e9taire de Roger Sch\u00fctz, son bras droit, en quelque sorte, Sabine Petermann a posteriori on peut dire que c'est un laboratoire qui a plut\u00f4t bien r\u00e9ussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:39) [97%] :\r\nOui, il y avait un d\u00e9fi extr\u00eamement important de cr\u00e9er une communaut\u00e9 monastique au sein du protestantisme puis d'\u00e9voluer dans une perspective oecum\u00e9nique, alors on va revenir sur ces diff\u00e9rents aspects au fil de cette semaine pour comprendre comment la n\u00e9cessit\u00e9 d'une vie monastique se fait sentir chez Roger Sch\u00fctz. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:59) [92%] :\r\nDemain, nous allons d'ailleurs davantage parler de Roger Sch\u00fctz. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:02) [83%] :\r\nOui, avec de nouveaux invit\u00e9s, nous verrons dans quel terreau il a grandi, commencent \u00e0 penser prend forme et comment ses proches l'ont per\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:09) [97%] :\r\nMerci beaucoup Sabine, on se retrouve demain \u00e0 16 heures 30 pour ce ce second volet intitul\u00e9 fr\u00e8re Roger, un homme d'intuition. \r\nAinsi prend fin cette \u00e9mission David esprit et si vous souhaitez plus d'informations autour de Taiz\u00e9 aller consulter notre page RTS religion Point CH une page sp\u00e9ciale est consacr\u00e9e \u00e0 Taiz\u00e9 avec des bonus et des archives, tout de suite apr\u00e8s les informations votre apr\u00e8s- midi se poursuit en compagnie d'un air entendu et de Daniel Robella au sommaire cette semaine, Richard Strauss, Le Chevalier \u00e9nigmatique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:35) [90%] :\r\nVous \u00eates \u00e0 l'\u00e9coute d'de il est 17. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-09-28T15:17:44Z", "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Morier-Genoud, Samuel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bengard, Beate", "role": "docteur en th\u00e9ologie de l'Universit\u00e9 de Leipzig et Strasbourg", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hammann, Gottfried", "role": "professeur honoraire en histoire du christianisme \u00e0 l'Universitl\u00e9 de Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schlumberger, Laurent", "role": "pasteur, pr\u00e9sident de l'Eglise Unie de France", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Petermann, Sabine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fr\u00e8re Roger", "role": "fondateur de la communaut\u00e9 de Taiz\u00e9 (Archive RTS)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "L\u00e9na, Marguerite", "role": "philosophe, soeur de la communaut\u00e9 apostologique Saint-Fran\u00e7ois-Xavier", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tzikunib, Ivan", "role": "peintre, po\u00e8re, orphelin de p\u00e8re russe recueilli \u00e0 Taiz\u00e9", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stavrou, Michel", "role": "professeur \u00e0 l'Institut de th\u00e9ologie orthodoxe Saint-Serge \u00e0 Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Laplane, Sabine", "role": "soeur de la communaut\u00e9 apostolique Saint-Fran\u00e7ois-Xavier, biographe de Fr\u00e8re Roger", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sigov, Constantin", "role": "professeur en sciences sociales \u00e0 l'Universit\u00e9 de Kiev, directeur des \u00e9ditions \"L'Esprit et la lettre\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lengronne, Ruth", "role": "petite ni\u00e8ce de Fr\u00e8re Roger", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "Fr\u00e8res Alo\u00efs, Benoit, Charles-Eug\u00e8ne et Daniel, membres de la congr\u00e9gation", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Duckert, Paul", "role": "neveu de Fr\u00e8re Roger", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A344159D-D7BF-49F4-B8AB-90271E5F6D3E", "internalArchiveId": "A344159D-D7BF-49F4-B8AB-90271E5F6D3E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Heinrich Schliemann, une vie pour Troie (1/5)", "publicationDate": "2015-09-28T00:00:00Z", "summary": "Arch\u00e9ologue, aventurier? En tout cas entreprenant et intuitif? Et veinard! On lui doit la d\u00e9couverte d'un pr\u00e9tendu \"Tr\u00e9sor de Priam\" et surtout la d\u00e9couverte du site de Troie.Gr\u00e2ce \u00e0 une id\u00e9e qui, disait-il, l'obs\u00e9dait depuis ses sept ans: que tout \u00e9tait vrai dans le r\u00e9cit d'Hom\u00e8re, que l'\"Iliade\" n'\u00e9tait pas un r\u00e9cit l\u00e9gendaire, mais un document arch\u00e9ologique de premi\u00e8re main. Arch\u00e9ologue, aventurier? En tout cas entreprenant et intuitif? Et veinard! On lui doit la d\u00e9couverte d'un pr\u00e9tendu \"Tr\u00e9sor de Priam\" et surtout la d\u00e9couverte du site de Troie.\r\nGr\u00e2ce \u00e0 une id\u00e9e qui, disait-il, l'obs\u00e9dait depuis ses sept ans: que tout \u00e9tait vrai dans le r\u00e9cit d'Hom\u00e8re, que l'\"Iliade\" n'\u00e9tait pas un r\u00e9cit l\u00e9gendaire, mais un document arch\u00e9ologique de premi\u00e8re main. Du \"Tr\u00e9sor de Priam\", on reparla peu apr\u00e8s la Perestro\u00efka quand il fit sa r\u00e9apparition dans les r\u00e9serves du Mus\u00e9e Pouchkine \u00e0 Moscou. On l'avait cru disparu \u00e0 jamais dans les ruines de Berlin en 1945, alors qu'il \u00e9tait pass\u00e9 au statut de tr\u00e9sor de guerre, emport\u00e9 par l'arm\u00e9e sovi\u00e9tique. Ultime avatar pour ces diad\u00e8mes, ces pendants d'oreille, ces colliers, ces vases trouv\u00e9s sur le site d'Issarlik. R\u00e9cit par leur inventeur : \"Je mis la main sur un grand objet en cuivre d'une forme tout \u00e0 fait particuli\u00e8re. Cette trouvaille avait attir\u00e9 mon attention car il me semblait entrevoir de l'or sous l'objet qui reposait sur une couche p\u00e9trifi\u00e9e de cendres rouges et de d\u00e9bris calcin\u00e9s d'une \u00e9paisseur de 1,50 m\u00e8tre. C'est sur cette couche que reposait le mur de fortification d'une hauteur de 6 m\u00e8tres\". \r\nLe ch\u00e2le de Sophia. \"Je mis au jour le tr\u00e9sor \u00e0 l'aide d'un grand couteau, entreprise qui ne put se faire qu'au prix d'un effort surhumain et sous la menace d'un terrible danger, car le mur de fortification mena\u00e7ait \u00e0 chaque instant de me tomber dessus. Mais la vue de tant d'objets, dont chacun avait une valeur inestimable pour la science, me rendait t\u00e9m\u00e9raire et je ne pensais pas au danger. Toutefois, il m'e\u00fbt \u00e9t\u00e9 impossible de transporter le tr\u00e9sor sans l'aide de ma ch\u00e8re \u00e9pouse qui \u00e9tait l\u00e0, pr\u00eate \u00e0 envelopper dans son ch\u00e2le et \u00e0 emporter les objets que je d\u00e9terrais\". Quelle est la part de la v\u00e9rit\u00e9 dans ce r\u00e9cit ? On sait par exemple que ce jour-l\u00e0 la \"ch\u00e8re \u00e9pouse\" n'\u00e9tait pas sur les lieux, mais \u00e0 Ath\u00e8nes... Trouva-t-il un tr\u00e9sor rassembl\u00e9 et mis \u00e0 l'abri pour le prot\u00e9ger d'on ne sait quels envahisseurs (les Ach\u00e9ens d'Hom\u00e8re...) ou Schliemann d\u00e9busqua-t-il ces objets dispers\u00e9s sur le site et con\u00e7ut-il ce r\u00e9cit pour la beaut\u00e9 romanesque de la chose ? On ne le saura jamais. On sait seulement que le pr\u00e9tendu Tr\u00e9sor de Priam est ant\u00e9rieur de quatre bons si\u00e8cles au r\u00e8gne du bon roi. Schliemann avait le sens de la communication... L'homme \u00e9tait un h\u00e2bleur, habile, disert, un peu chevalier d'industrie, mais entreprenant et intuitif. Sa vie est une belle aventure. Le marchand d'indigo. N\u00e9 dans le Mecklembourg, fils d'un pasteur, il perd sa m\u00e8re alors qu'il a neuf ans, le p\u00e8re \u00e9pouse sa servante, les enfants sont d\u00e9laiss\u00e9s, Heinrich est confi\u00e9 \u00e0 un oncle; \u00e0 quatorze ans, ses \u00e9tudes s'interrompent \u00e0 jamais, on lui trouve une place de commis d'\u00e9picerie, il vend des harengs et des chandelles. Cela dure cinq ans, un jour une barrique lui \u00e9crase un pied, il d\u00e9cide de quitter cette vie grise, de s'embarquer pour le Venezuela, le bateau fait naufrage au large de la Hollande, il entre comme aide-comptable dans une maison de n\u00e9goce d'Amsterdam. Il pourrait rester \u00e9chou\u00e9 l\u00e0, mais il est vif, travailleur, ambitieux, il apprend les langues en autodidacte, le fran\u00e7ais, l'anglais, le portugais (pas encore le grec !), mais le russe. Du coup on l'envoie n\u00e9gocier des achats d'indigo \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, bient\u00f4t il y \u00e9tablit sa propre affaire, il y fait fortune (toujours dans l'indigo), y prend une \u00e9pouse russe (dont il finira pas divorcer apr\u00e8s avoir eu trois enfants). Le pauvre orphelin est devenu prosp\u00e8re, il voyage  pour ses affaires, la Californie semble une terre d'avenir, il s'y installe le temps de sp\u00e9culer sur l'or (c'est la Ru\u00e9e), il se fait banquier, pr\u00eate aux mineurs \u00e0 12% le mois, devient encore plus riche, revient en Russie, profite du blocus et de la guerre de Crim\u00e9e pour faire commerce d'armes, de munitions, d'approvisionnement, l'argent coule \u00e0 flots.\r\nUn souvenir d'enfance. Ses voyages se poursuivent, tourisme et affaires: l'\u00c9gypte, l'Inde en wagons de deuxi\u00e8me classe, le Japon, la Chine. Tel Phileas Fogg, il observe, prend des notes, amasse des documents. Au retour, il r\u00e9dige ses R\u00e9cits de voyage, les fait publier. Il visite Rome et surtout les fouilles de Pomp\u00e9i. Cette vision le bouleverse et fait revenir \u00e0 son esprit une tr\u00e8s ancienne dilection : son p\u00e8re lui racontait la Prise de Troie, l'exp\u00e9dition des grecs pour reprendre H\u00e9l\u00e8ne... Un jour, le jeune Heinrich avait dit \u00e0 ce p\u00e8re: \"Si Troie fut une si grande cit\u00e9, il est impossible qu'il n'en reste rien. Je la retrouverai\". Du moins, c'est ainsi qu'il le raconte... Et il se souvenait d'une image : \u00c9n\u00e9e portant son p\u00e8re Anchise et donnant la main \u00e0 son jeune fr\u00e8re Ascagne.\r\nIl visite aussi le P\u00e9loponn\u00e8se, l'\u00eele d'Ithaque (\u00e0 la recherche du palais d'Ulysse), puis les cit\u00e9s d'Argolide, o\u00f9 fr\u00e9mit encore la l\u00e9gende des Atrides. Schliemann s'arr\u00eate \u00e0 Paris, le temps de suivre quelques \u00e9tudes en Sorbonne, de faire amiti\u00e9 avec Renan (tout en sp\u00e9culant sur l'immobilier et en achetant des terrains sucriers \u00e0 Cuba). A l'esprit, il a cette id\u00e9e qui l'obs\u00e8de \u00e0 l'en croire depuis ses sept ans : prouver que tout est vrai dans le r\u00e9cit d'Hom\u00e8re, que l'\"Iliade\" n'est pas un r\u00e9cit l\u00e9gendaire, mais un document arch\u00e9ologique de premi\u00e8re main.\r\nUne guerre \u00e0 chaque g\u00e9n\u00e9ration. O\u00f9 \u00e9tait Troie? Certains opinaient pour la colline de Bounarbachi, d'autres pour la butte d'Issarlik, notamment le consul d'Am\u00e9rique Frank Calvert, v\u00e9ritable pionnier: c'est lui le v\u00e9ritable d\u00e9couvreur du site de Troie, de cette ville qui b\u00e9n\u00e9ficiant d'une position privil\u00e9gi\u00e9e \u00e0 l'or\u00e9e de l'Hellespont avait de tout temps servi de relais, de caravans\u00e9rail, de ville d'\u00e9tape et de n\u00e9goce. On y a retrouv\u00e9 des pi\u00e8ces de bronze ou des objets de lapis-lazuli, qui laissent penser qu'elle fut en relation avec la Turkm\u00e9nistan actuel et l'Afghanistan, qu'on y trouvait aussi l'ambre de la Baltique. Ville commer\u00e7ante o\u00f9 s'abritaient \u00e0 la mauvaise saison les marins qui ne pouvaient remonter le d\u00e9troit en naviguant contre le vent. Voil\u00e0 l'origine de la prosp\u00e9rit\u00e9 de cette colline depuis l'\u00e2ge du bronze. La guerre de Troie eut lieu vers 1250 avant J.-C., une ville existait \u00e0 cet endroit depuis environ quinze si\u00e8cles. Cette cit\u00e9 prosp\u00e8re avait d\u00fb constamment r\u00e9sister contre les pillards et renforcer ses murailles \u00e0 de nombreuses reprises; il serait plus exact de dire que des guerres de Troie, il y en eut peut-\u00eatre \u00e0 chaque g\u00e9n\u00e9ration. La \"tranch\u00e9e de Schliemann\". Schliemann commen\u00e7a ses excavations en 1870. D'abord avec une poign\u00e9e d'ouvriers recrut\u00e9s au village voisin, ensuite avec quatre-vingts, puis cent-cinquante paires de bras. Il fouilla sans ordre, sans pr\u00e9caution, sans scrupule, bouleversant les couches de terres, brassant les \u00e2ges et les civilisations, faisant creuser (v\u00e9ritable catastrophe arch\u00e9ologique) une tranch\u00e9e profonde dans sa h\u00e2te d'arriver le plus vite possible au niveau contemporain de Priam. Assez vite il trouva des ruines calcin\u00e9es : \u00e0 n'en pas douter c'\u00e9tait l\u00e0! Les vertus de la patience. Les campagnes de fouilles se succ\u00e9d\u00e8rent. Il est juste de dire que les suivantes furent moins sauvages; Schliemann s'entoura d'ing\u00e9nieurs, d'architectes (faut-il dire que tout \u00e9tait financ\u00e9 sur sa cassette personnelle?). Il engagea notamment un jeune arch\u00e9ologue, Wilhelm D\u00f6rpfeld, dont certains ont dit qu'il fut sa plus belle trouvaille et qui devint plus tard le directeur de la Mission arch\u00e9ologique allemande en Gr\u00e8ce. D\u00f6rpfeld vit valoir au fougueux Schliemann combien \u00e9tait plus int\u00e9ressante scientifiquement la m\u00e9thode stratigraphique, m\u00eame si \u00e9videmment elle \u00e9tait moins amusante. On mit en \u00e9vidence les villes superpos\u00e9es, trois, cinq, sept, l'enchev\u00eatrement des couches \u00e9tait tel qu'il fallut le vingti\u00e8me si\u00e8cle pour s'arr\u00eater au chiffre de neuf fondations successives. Apr\u00e8s avoir fait sortir ses trouvailles de Turquie en grand myst\u00e8re (\u00e0 la fureur des autorit\u00e9s ottomanes), Schliemann passa \u00e0 d'autres r\u00eaves. Il fouilla sur de nombreux sites grecs. Toutefois Cnossos en Cr\u00e8te lui \u00e9chappa, lui le n\u00e9gociateur matois ne r\u00e9ussit \u00e0 acqu\u00e9rir les terrains, mais on le vit surtout \u00e0 l'oeuvre \u00e0 Tirynthe et \u00e0 Myc\u00e8nes. Les murailles d'Argolide. C'est l\u00e0 qu'il trouva parmi toute une s\u00e9rie de masques d'or celui particuli\u00e8rement royal qu'il baptisa aussit\u00f4t \"Masque d'Agamemnon\". Dans ce site grandiose, avec \u00e0 son c\u00f4t\u00e9 son \u00e9pouse la belle Sophie (une jeune grecque aux airs d'Andromaque, plus jeune que lui de trente ans), il connut \u00e0 nouveau l'exaltation du chercheur qui trouve. Mais ce n'est que plus tard que, naviguant sur le Nil et visitant la Vall\u00e9e des Rois, il d\u00e9couvrit, dessin\u00e9 sur une paroi du tombeau de Rams\u00e8s III, un petit vase \u00e0 trois pieds, oh certes bien modeste, bien anodin, mais exactement du m\u00eame mod\u00e8le que ceux qu'il avait retrouv\u00e9s en Argolide. Ainsi s'ouvrait une fen\u00eatre sur les \u00e9changes \u00e0 travers le bassin m\u00e9diterran\u00e9en \u00e0 l'\u00e2ge du bronze. Et s'il avait connu les fresques de Cnossos et celles d'Akrotiri, il y aurait vu des sc\u00e8nes de tauromachie semblables \u00e0 celles qu'il avait d\u00e9couvertes \u00e0 Tirynthe. Quels r\u00eaves encore n'aurait-il pas faits? Bibliographie : Heinrich Schliemann : \"La fabuleuse d\u00e9couverte des ruines de Troie\". Pygmalion, 1997. Hom\u00e8re : \"L'Iliade\". Traduction (en vers) Fr\u00e9d\u00e9ric Mugler. Babel n\u00b0171. Hom\u00e8re : \"L'Iliade\". Traduction (en prose) Mario Meunier. Le Livre de Poche n\u00b01063. Herv\u00e9 Duch\u00eane : \"L'Or de Troie ou Le R\u00eave de Schliemann\". D\u00e9couvertes Gallimard, 1996. Collectif : \"Le Tr\u00e9sor de Troie. Les fouilles d'Heinrich Schliemann\". Gallimard/Electa, 1996. Paul Faure : \"La Gr\u00e8ce au temps de la guerre de Troie, 1250 av. J.-C. Hachette\". Coll. La Vie quotidienne, 1975. G. Fry : \"R\u00e9cits in\u00e9dits de la guerre de Troie\". Les Belles Lettres, 1998.Dossier sur Troie dans \"G\u00e9o\", n\u00b0 204, 1996.", "durationSec": 1800, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7081557", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423791.image", "thematicGeographicals": ["Gr\u00e8ce", "Allemagne", "Turquie", "Egypte", "Cr\u00e8te"], "thematicThemes": ["arch\u00e9ologie"], "thematicPersons": ["Schliemann, Heinrich"], "alternativeTitle": ["L'humeur vagabonde du 28.09.2015", "Heinrich Schliemann, une vie pour Troie / HUM_2015-09-28T13:30:45_l-humeur-vagabonde", "L'humeur vagabonde du 28.09.2015", "Heinrich Schliemann, une vie pour Troie / HUM_2015-09-28T13:30:45_l-humeur-vagabonde"], "alternativeSummary": ["\u00e9pisode 1/5", "\u00e9pisode 1/5"], "variantIds": ["ece-7081558", "ece-7081557"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:41:58Z", "speechToTexts": ["08.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nGabon, c'est bien s\u00fbr tous les jours de 13 heures 30 \u00e0 14 heures pour la la version frissonner, c'est \u00e9videmment tous les samedis de 10 \u00e0 12 pour la la version int\u00e9grale sans oublier RTS Point CH si vous \u00eates amateur de podcasts Charles si jeune bonjour. \r\nCette semaine, d'histoire, d'Heinrich Schliemann. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [73%] :\r\nH\u00e9l\u00e8ne de Sparte, au point o\u00f9 il est de 3 points qui le roi Priam qui se croient intouchables derri\u00e8re sirote murailles si 3 pourquoi \u00e0 \u00e0 ce contr\u00f4leur et puis la mairie chez l'c'est-\u00e0-dire anniversaire nouvelle oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [84%] :\r\nOui, je voudrais vous raconter cette semaine l'histoire d'un homme qui, toute sa vie, dormi avec il y a 2 sous son oreiller, persuad\u00e9 qu'il \u00e9tait, comme elle avait dit la v\u00e9rit\u00e9, un homme adul\u00e9 d'abord et puis critiqu\u00e9 vivement pour ses m\u00e9thodes parfois Cavaliere pour pas dire brutal et puis pour son sens souvent excessif des affaires et de l'autopromotion, mais, mais un homme qui poss\u00e9dait une qualit\u00e9 essentielle pour un chercheur au point fouilleur pour un arch\u00e9ologue cette qualit\u00e9 que quand il cherchait, il y a, il trouvait alors oui certes, ses trouvailles, ma foi, il leur donnait souvent des origines, un petit peu trop brillante pour \u00eatre vraie, c'est l'histoire du pr\u00e9tendu masque d'Agamemnon, mais enfin il y avait des intuitions que le succ\u00e8s souvent venait couronner Heinrich Schliemann c'est le d\u00e9couvreur de Troie puis demi- c'est donc \u00e0 un \u00e2ge formidable non je dors de l'arch\u00e9ologie en Gr\u00e8ce et c'est l'aventure extraordinaire et la Schliemann n'y est plus pour rien, c'est le retour d'un tr\u00e9sor qui l'avait baptis\u00e9 tr\u00e9sor de Priam des bijoux qui pr\u00e9tendument en disait -il avait orn\u00e9 de La Belle H\u00e9l\u00e8ne et qui pendant quelques d\u00e9cennies furent expos\u00e9s \u00e0 Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [85%] :\r\nPuisqu'il \u00e9tait allemand et qui, \u00e0 la fin de la Seconde Guerre mondiale, disparu compl\u00e8tement dans la chute du IIIe Reich, on ne sut pas ce que ces parures ses boucles d'oreilles ces \u00e9pingle d'or avait pu devenir est -ce que tous avaient \u00e9t\u00e9 pill\u00e9s et d\u00e9truits et et an\u00e9anti comme Berlin et ce myst\u00e8re dura presque un demi- si\u00e8cle, il fallut attendre 1994 c'est-\u00e0-dire les ann\u00e9es qui suivent et la chute d'un autre empire la d\u00e9liquescence de l'URSS pourra prendre que ses bijoux venu donc du fond des \u00e2ges et qui avait quitt\u00e9 la butte d'Issarlik en Turquie dans le ch\u00e2le de la belle Sofia Schliemann que ses bijoux avaient atterri, c'est un tr\u00e9sor antique qui \u00e9tait devenu le tr\u00e9sor de guerre avait atterri dans les r\u00e9serves souterraines du Mus\u00e9e Pouchkine \u00e0 Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [87%] :\r\nOui pour ces pionniers du XIXe si\u00e8cle, des gens comme Ivan tout comme Schliemann \u00eatre arch\u00e9ologue s'\u00e9tait un petit peu comme \u00eatre chercheur d'or, ce que d'ailleurs Schliemann avaient \u00e9t\u00e9 au sens figur\u00e9 au d\u00e9but de sa carri\u00e8re, il y avait cherch\u00e9 \u00e0 faire fortune, il avait r\u00e9ussi \u00e0 faire fortune, je vais vous raconter tout \u00e7a et d'ailleurs, il fut m\u00eame le banquier des chercheurs d'or en Californie et ce go\u00fbt d'une vie et audacieuse et aventureuses ne quittera jamais, il y a quelques ann\u00e9es en Allemagne raconter encore aux enfants des \u00e9coles, l'histoire, enfin, la l\u00e9gende de ce gar\u00e7on auquel son p\u00e8re Pasteur lisait les Verts d'Hom\u00e8re p\u00e8re qui, un jour, pr\u00e9dit \u00e0 son fils, ironiquement, parce que ce fils se refusaient \u00e0 croire que Troie est d\u00e9finitivement disparu, pr\u00e9dit \u00e0 son fils quand il sera grand, tu d\u00e9couvrira 3 r\u00e9cit par Slimane tandis que mes gens manger et se reposer je, moi- m\u00eame le tr\u00e9sor avec un grand couteau ce travail demand\u00e9 beaucoup d'efforts et comporter un r\u00e9el danger puisque la Grande Muraille sous lequel je travaillais menac\u00e9 \u00e0 chaque moment de s'\u00e9crouler sur moi mais la vue de tant d'objets dont chacun est d'une valeur inestimable pour la science me rendait indiff\u00e9rent au danger m'emp\u00eachait m\u00eame d'y penser cependant l'enl\u00e8vement de ce tr\u00e9sor public \u00e9tait impossible sans l'aide de ma ch\u00e8re femme qui se tenait toujours pr\u00eate \u00e0 envelopper dans son grand cheval et emporter les objets au fur et \u00e0 mesure que mon couteau les d\u00e9gager de l'ordure, prison. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:31) [54%] :\r\nIl s'assumer. \r\nQui d\u00e9cide 1006 kilos famille ministre \u00e0 Sanaa tout cin\u00e9ma politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:11) [77%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:13) [68%] :\r\nC'est h\u00e9las pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:18) [83%] :\r\nL'\u00e9pitaphe de ces kilos c'est une tentative de reconstitution de musique grecque de la Gr\u00e8ce antique, d'apr\u00e8s une colonnettes qu'on avait retrouv\u00e9 en Asie mineure, en 1883 qui, ensuite, d'ailleurs, a disparu dans un incendie \u00e0 \u00e0 Smyrne en 1923 donc pendant les 40 ans o\u00f9, o\u00f9 on a retrouv\u00e9 cette cette st\u00e8le, on a essay\u00e9 de reconstituer ce que pourrait \u00eatre une musique de la Gr\u00e8ce antique, je reviens Schliemann alors bien s\u00fbr que que l'arch\u00e9ologie troyenne ne se r\u00e9sume pas Schliemann, de m\u00eame que les fouilles de Schliemann ne se borne repas \u00e0 3 mais qui s'int\u00e9ressa aussi Sainati Mainz autre lieu et puis apr\u00e8s, Schliemann il y a eu d'autres, notamment l'arch\u00e9ologue allemand L\u00e4nder Feld, qui est un jeune chercheur qui lui applique \u00e0 la m\u00e9thode des fouilles strat\u00e9gie graphique en minutieux qu'il \u00e9tait prudent et mesur\u00e9 leur c'est Schliemann, qui l'avait engag\u00e9 comme second et et on a pu dire que D\u00f6rpfeld avait \u00e9t\u00e9 la plus belle trouvaille finalement de Schliemann mais avant, avant il y avait eu des sondages Dunn consul am\u00e9ricain qui s'appelait Frank Calvert autre arch\u00e9ologue amateur encore Karl verte avec des allures de pr\u00e9dicateurs barbus, une esp\u00e8ce de d\u00e9gaine des chercheurs d'or avait des connaissances en mati\u00e8re d'antiquit\u00e9s, outre qu'il \u00e9tait propri\u00e9taire d'une partie de la colline d'Issarlik qui l'avait achet\u00e9 et donc il y fit quelques fouilles cette colline d'Issarlik ou Schliemann pensait \u00e0 raison d'ailleurs que 3 devait se trouver encore avant, vers 1795 il y avait eu un savant fran\u00e7ais nomm\u00e9 Le Chevalier qui avait \u00e9t\u00e9 commandit\u00e9 par l'ambassadeur de France aupr\u00e8s de l'Empire ottoman Monsieur de Choiseul Gouffier et qui avait explor\u00e9 la trop d'et il avait d\u00e9termin\u00e9 que, selon lui, 3 devait \u00eatre cette \u00e9minence pr\u00e8s du village de Gunnar Bachy une autre colline donc on \u00e9tait l\u00e0, donc, \u00e0 l'extr\u00eame nord ouest de la C\u00f4te d'Asie mineure, l\u00e0 o\u00f9 la mer \u00c9g\u00e9e rencontrent laisse et et cet homme Le Chevallier avait dans un Golfe entre le Cap, si j'ai le cap Roy tr\u00e8s estim\u00e9 que s'\u00e9taient \u00e9tablis l\u00e0 la flotte des grecs, enfin les Ach\u00e9ens comme dit Hom\u00e8re, qui n'emploie pas le mot grec pour d\u00e9signer ceux qui venaient assi\u00e9ger la cit\u00e9 du roi Priam car oui, toute la recherche arch\u00e9ologique s'enraciner dans la lecture de l'Iliade par exemple pr\u00e8s de bonheur si on croyait avoir trouv\u00e9 les 2 sources du ska que Chant\u00f4me de lune coule de l'eau ti\u00e8de et la fum\u00e9e c'est l\u00e8ve au-dessus comme d'un feu br\u00fblant, l'autre l'\u00e9tait semblable, la gr\u00eale ou \u00e0 la neige fondue ou \u00e0 l'eau glac\u00e9e l\u00e0 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 sont de larges et bon bah Saint-Pierre o\u00f9 les femmes des Troyens et leur belle-fille laver les v\u00eatements brillant autant de la paix dites Hom\u00e8re, comment voulez -vous ne pas croire \u00e0 un assembleur, le po\u00e8te mais non, finalement c'\u00e9tait pas cette colline l\u00e0 c'\u00e9tait pas celle de bonheur Passy alors qu'est -ce que c'est qu'Issarlik pas grand chose, pas grand chose, c'est une colline dont on fait le tour \u00e0 pied en c'est pas 20 ou 30 minutes elle domine une plaine assez assez triste assez morne avec des Tamaris des champs de tournesols et donc ce ce fleuve lorsqu'Amauri serpente sans trop se presser ombrag\u00e9e par des arts par des trembles il y a quelques lauriers roses sauvages et, autour de cette butte il n'murailles de Pierre \u00e0 l'appareillage assez grossier ans au-del\u00e0 but il y a quelques remparts je vous parle de \u00e7a avant les fouilles, bien entendu, au-del\u00e0 il y a quelques un peu plus important mieux construit et puis sur le site m\u00eame quand on s'y prom\u00e8ne quelques restes de murs 2 amphith\u00e9\u00e2tres assez modeste de taille datant de l'occupation romaine \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 cette cit\u00e9 avait pour nom il y a et quand on d\u00e9couvre ce site o\u00f9 en est \u00e9videmment d\u00e9\u00e7u m\u00eame si on sait que du c\u00f4t\u00e9 de l'Est s'\u00e9tendait des faubourgs assez vaste, sans doute, entour\u00e9 d'une muraille longue de \u00e7a, il ne reste rien alors que du c\u00f4t\u00e9 de l'Ouest, il y a une pleine cette plaine o\u00f9 la l\u00e9gende assure que des milliers de combattants 50 ou 100000 par 1186 vaisseaux sauf erreur ou omission se serait install\u00e9 pour attaquer 3 il y avait l\u00e0 les Ach\u00e9ens les Ardial les Dana les H\u00e9l\u00e8ne et le casus Belli de cette guerre las de cette fameuse guerre de Troie ce serait H\u00e9l\u00e8ne, dit la l\u00e9gende raconte Hom\u00e8re, H\u00e9l\u00e8ne, fille de Dieu, c'est de l'aide \u00e0 \u00e9pouse de m\u00e9lasse et enlev\u00e9e par P\u00e2ris le beau P\u00e2ris, en fait, le vrai motif sans doute de cette guerre, c'est que ces cit\u00e9s \u00e0 tiennent donc du P\u00e9loponn\u00e8se, \u00e9tait en pleine d\u00e9confiture financi\u00e8re et qu'elle convoitait et les richesses de Troie car cette ville qui \u00e0 nos yeux, semble tellement modeste je j'ai parl\u00e9 de la taille presque ridicule de cette colline d'Issarlik, cette ville d'abord contr\u00f4le le trafic des marchandises lors notamment sur les sports qui \u00e9tait \u00e0 5 kilom\u00e8tres de ses murailles, les responsables, ce sont les Dardanelles et puis ensuite, cette ville poss\u00e8de au pied du mont Ida, qui \u00e9tait une journ\u00e9e de marche des mines d'or et de plomb et l'argent et de zinc et puis enfin cette ville exploite du c\u00f4t\u00e9 des collines qu'on distingue depuis les remparts, des for\u00eats de hautes futaies et de ce bois donc tellement pr\u00e9cieux pour la construction navale et dont les habitants du P\u00e9loponn\u00e8se et les \u00eeles de la mer \u00c9g\u00e9e manquait cruellement pour leur bateau, m\u00eame si la l\u00e9gende est belle, la guerre de Troie donc vers le 13\u00e8me si\u00e8cle avant notre aire 1260250 \u00e0 peu pr\u00e8s la guerre de Troie fut comme presque toutes les autres, guerre, une guerre \u00e9conomique. \r\nLa premi\u00e8re pi\u00e8ce du 1er livre des Pr\u00e9ludes de Claude Debussy, c'\u00e9tait les dans danseuses de Delphi, \u00e9voqu\u00e9e ici par les doigts de Samson Fran\u00e7ois, je reviens \u00e0 \u00e0 une vie Schliemann sans histoire commence dans le Mecklembourg, dans un village minuscule qui s'appelle Ankara Adem situ\u00e9e entre Varennes et aussi nous ou dit si vous voulez par hasard le le visiter les Schliemann sont du moins les hommes sont Pasteur luth\u00e9rien pratiquement de p\u00e8re en fils depuis toujours et le n\u00f4tre a une richesse na\u00eet en 1822 il perd sa m\u00e8re alors qu'il a 9 ans, son p\u00e8re est Slimane assure donc le minist\u00e8re pastoral de ce village, mais dans la famille Schliemann, il est le mauvais sujet puisque, du vivant de sa femme d\u00e9j\u00e0 et poursuit liaison \u00e0 peu pr\u00e8s, de notori\u00e9t\u00e9 publique avec sa servante laquelle servante sit\u00f4t veuf, il a \u00e9pous\u00e9 et Heinrich pour ce p\u00e8re des sentiments m\u00eal\u00e9s sentiment m\u00eal\u00e9 d'admiration \u00e0 cause de l'\u00e9nergie vitale de ce p\u00e8re qu'il admire et qu'il aura lui- m\u00eame et des sentiments de d\u00e9testation aussi et, un jour, que rien ou ou l'exasp\u00e9ration prendra le dessus, hier, \u00e0 la seule pens\u00e9e d'\u00eatre le fils d'untel homme me rend fou furieux dans son journal, il le d\u00e9crit comme un tyran aussi cruelle que diront hypocrite et violent mais mais c'est \u00e7a qui nous int\u00e9resse, en l'occurrence mais passionn\u00e9 d'histoire ancienne ce p\u00e8re et Schliemann l'\u00e9voquera lui racontant le soir \u00e0 la veill\u00e9e en m\u00eame temps qu'\u00e0 ses 6 fr\u00e8res et soeurs, le miracle que fut au si\u00e8cle pr\u00e9c\u00e9dent, la red\u00e9couverte sous les cendres de Pomp\u00e9i et d'Herculanum et les peintures, ramen\u00e9 au jour miraculeusement enfin m\u00eame mieux que \u00e7a, la vie m\u00eame de ces anciens Romains qui \u00e9taient soudain facile \u00e0 imaginer les rues o\u00f9 il passait les pav\u00e9s des rues leurs maisons, leurs objets familiers de quoi exciter une imagination qui, si on en croit ses m\u00e9moires, mais toutes les croire une imagination qui semble vive le pavillon de notre jardin pour \u00eatre hant\u00e9 par l'esprit du pr\u00e9d\u00e9cesseur de mon p\u00e8re, le Pasteur Fonroche Dorff par derri\u00e8re se trouve \u00e9teint n'\u00e9tant ET et de ses t\u00eates on disait la l\u00e9gende, une jeune femme sortait \u00e0 minuit avec une coupe d'argent \u00e0 la main, il y avait \u00e0 peu distance un ch\u00e2teau m\u00e9di\u00e9val dont dont les souterrains \u00e9tait plein de secrets que sit\u00f4t qu'il en aurait l\u00e0 je Heinrich fouiller, c'est ce qu'il raconte et puis encore ceci qu'on imagine ma joie lorsque, recevant 1929 pour cadeau cadeau de No\u00ebl, une histoire universelle de l'audit, G\u00e9rard, je vis une gravure, qui repr\u00e9sentait l'incendie de la ville de Troie ces murs \u00e9norme et la porte s\u00e9pare vous fuyez \u00c9n\u00e9e portant son p\u00e8re enquise sur ses \u00e9paules \u00e9tonnant Ascanio par la main et alors \u00e0 son p\u00e8re Heinrich aurait dit si de telles mesures ont jamais exist\u00e9 il est impossible qu'ils aient \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9truits, ils ont d\u00fb laisser de grandes ruines, elle doit subsister encore, mais elles sont recouvertes par la poussi\u00e8re des si\u00e8cles, propos tenus il faut l'en crois vers 1829 alors donc au moment o\u00f9 il avait 7 ans en 1899 Sigmund Freud \u00e9crit lui ceci qui est amusant, \u00e0 mettre en parall\u00e8le, je me suis offert Rios de Schliemann donc les souvenirs de Schliemann ces fouilles par allant dans les 180 et dit Freud, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par l'histoire de son enfance, on imagine tr\u00e8s bien Freud accroch\u00e9 par l'\u00e9vocation de l'image des nez, pourtant, son p\u00e8re est s\u00fbrement aurait -il \u00e9t\u00e9 int\u00e9ress\u00e9s de savoir que ce souvenir \u00e9tait sans doute imaginaire et \u00e7a ne le rend pas moins parlant d'ailleurs hein, d'un point de vue psychanalytique et Freddy a au contraire et Fred, ajoute cet homme a trouv\u00e9 le bonheur en d\u00e9couvrant le tr\u00e9sor de Priam, tant il est vrai que la r\u00e9alisation d'un d\u00e9sir infantile est seule capable d'engendrer le bonheur. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:20:31) [68%] :\r\nPour progresser, il raconte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:32) [84%] :\r\nBon ordre Rutz j'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:40) [77%] :\r\nC'est-\u00e0-dire point d'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:15) [86%] :\r\nExtrait des Troyens de Berlioz dans la version j'allais dire historique enregistr\u00e9 par Colin Davis \u00e0 la t\u00eate de l'orchestre de garden, c'\u00e9tait les adieux de Didon et c'\u00e9tait la voix de Jos\u00e9phine, nous allons au fil de ce portrait de Schliemann \u00e9voqu\u00e9 3 \u00e9voquer l'\u00e9pop\u00e9e d'Hom\u00e8re que Schliemann voulu je disais, consid\u00e9r\u00e9 comme une source historique d\u00e9terminante, m\u00eame si la taille de la colline 10 Arik il y a une esp\u00e8ce de forme elliptique \u00e7a ovale qui mesure que moins de 100 m\u00e8tres dans son plus grand diam\u00e8tre, m\u00eame si la taille de cette colline d\u00e9montre \u00e0 elle seule que les effectifs que sugg\u00e8re Hom\u00e8re, c'est-\u00e0-dire 100000 guerriers du c\u00f4t\u00e9 de l'arm\u00e9e irakienne et 50000 du c\u00f4t\u00e9 des Troyens ces 58 auxquels il faudrait d'ailleurs ajouter, femme et enfants, il y a que donc si ses effectifs ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une inflation d'une amplification d\u00e9mesur\u00e9ment r\u00e9plique oui, donc nous allons \u00e9voquer la guerre de Troie, mais si vous avez regard\u00e9 un Atlas ou internet, vous verrez que le site maintenant discuter de Troie est situ\u00e9 \u00e0 l'entr\u00e9e du Detroit des Dardanelles, qui fut le lieu en 1915 d'un d\u00e9sastre Naval et terrestre effrayant, dont le principal responsable, Churchill, d'ailleurs, dont le nombre de victimes alors l\u00e0 sans gonflement \u00e9pique et vraiment terrifiant 50000 morts du c\u00f4t\u00e9 des alli\u00e9s 50000 du c\u00f4t\u00e9 de l'Empire ottoman et 230000 bless\u00e9s, les 2 c\u00f4t\u00e9s confondus, et d'ailleurs, il faut dire que c\u00f4t\u00e9 alli\u00e9s, Britanniques et des centaines voire des milliers de N\u00e9oz\u00e9landais et d'Australiens, de m\u00eame que la flotte d'Agamemnon regrouper toutes les cit\u00e9s de Leyla d'enfin bon c'est une comparaison c'est parall\u00e8le qui vaut ce qui vaut oui ce ce point pr\u00e9cis, au nord- ouest de la Turquie et strat\u00e9gique, c'est un passage oblig\u00e9 pratiquement entre l'Europe et l'Asie, et entre la mer Noire et la mer \u00c9g\u00e9e et ce que nous sommes en train de voir et de vivre, c'est-\u00e0-dire l'exode de centaines de milliers de migrants venus d'Afghanistan et d'Irak, mais surtout de Syrie montre \u00e7a, une fois de plus, de fa\u00e7on tragique, environ 70 kilom\u00e8tres des c\u00f4tes turques, il y a l'\u00cele de l'imminence mais l'\u00eele de Lesbos, ce qui est au sud de sa Canal n'est s\u00e9par\u00e9 que de la Turquie que par par un Detroit extr\u00eamement minces, et donc les migrants arrivent l\u00e0 \u00e9puis\u00e9 apr\u00e8s un p\u00e9riple interminable, la derni\u00e8re partie Space en camionnette ou en taxi, ruines, \u00e9videmment, et l\u00e0 ce sont les sc\u00e8nes qu'on a vu des zodiacs surcharg\u00e9s, les bateaux rouill\u00e9s dont le moteur tombe en panne tous faisaient \u00e9tat sur le passage du cargo, et puis j'ai pas etc, depuis le d\u00e9but 2015 la marine turque a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 42000 personnes en d\u00e9tresse dans ce secteur -l\u00e0, et vous connaissez la photo du petit H\u00e9l\u00e8ne Kurdi qui a peut-\u00eatre commencer \u00e0 faire \u00e9voluer l'opinion, elle a \u00e9t\u00e9 prise sur la plage de Bodrum, c'est-\u00e0-dire tout \u00e0 fait au sud- ouest de la nettement plus au sud, au sud- ouest de la Turquie en face de l'\u00eele de Corse mais en fait ce sont les m\u00eames drames qui se d\u00e9roulent au nord, on estime qu'il y a actuellement 2 millions 200 1000 Syriens qui sont r\u00e9fugi\u00e9s en Turquie et 350000 rien qu'\u00e0 Istanbul, qui tous aspirent \u00e0 partir vers l'Europe, et comme la fronti\u00e8re turco- grec est ferm\u00e9, c'est dans les principaux ports f\u00e9d\u00e9ralisme hier Bodrum Marmaris s'date \u00e7a et Canal, tout pr\u00e8s de Troie donc que le flot des candidats au d\u00e9part se se se concentre voil\u00e0 voil\u00e0 pour ce petit rappel, contemporain, nous allons parler fouilles, nous allons parler d'arch\u00e9ologie et souvenez -vous de l'\u00e9motion partout quand on a appris la destruction du mus\u00e9e de Mossoul o\u00f9 quand on voit ce qui se pr\u00e9pare et ce qui se d\u00e9roule \u00e0 Palmyre, en ce moment quand on se souvient du du pillage du mus\u00e9e de Bagdad et quand on sait le de trafic de pi\u00e8ces antiques qui finance dresse d'ailleurs hein oui, nous allons parler donc, arch\u00e9ologie et aventurez intuition celle de Schliemann mais la g\u00e9o- politique, c'est-\u00e0-dire l'entrem\u00ealement de la g\u00e9ographie et d'histoire, tout \u00e7a date de la plus haute antiquit\u00e9 avec des trag\u00e9dies qui finalement se ressemblent, les pays qui vous savez, les pics donc hom\u00e9rique, c'est la dimension du po\u00e8te qui qui se substitue au tragique et le tragique, et bien l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:26:21) [72%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:26:22) [77%] :\r\nRencontre au moment du Philippe y investir. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:29) [56%] :\r\nPoint, il est l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:26:37) [78%] :\r\nBonjour, mais bon, on va voir. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:26:45) [71%] :\r\nPoilly il y toujours, il \u00e9tait pas. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:26:57) [67%] :\r\nMais, Monsieur July pour les Gallois nous il revient point com l'affaire \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:27:20) [87%] :\r\nGnassingb\u00e9 l'. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:26) [81%] :\r\nBonjour, on va y arriver, il l'arm\u00e9e l'est -ce. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:27:37) [60%] :\r\nSi vrai Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:48) [80%] :\r\nPourquoi il y a une, et l'avoir o\u00f9 il et comme l'il y a l'\u00c9lys\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:28:11) [65%] :\r\nPour moi, il y a. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:28:36) [61%] :\r\nLa 10\u00e8me journ\u00e9e le GIR, il est l'\u00c9lys\u00e9e l'\u00eele mais l'analyse bonjour pourquoi la l'. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:28:56) [83%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:29:14) [65%] :\r\nOui, bronze et pourquoi \u00e0 l'amour m\u00eame dit. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:29:29) [93%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:30) [87%] :\r\nMusique sacr\u00e9e byzantine du 18\u00e8me si\u00e8cle une composition de p\u00e9trole se verrait qui est iSport terminer ce 1er volet du portrait de Schliemann dans l'humeur vagabonde sur Espace 2 propositions de Charles si j'ai \u00e9t\u00e9 mis en page par St\u00e9phane Tornare naturellement, nous retrouverons demain \u00e0 13 heures 30 pour la la suite, oui, cette musique \u00e9tait interpr\u00e9t\u00e9e par l'Ensemble Th\u00e9odore Vassili cause plus de renseignements \u00e0 propos de Schliemann et de la d\u00e9couverte de Troie si vous allez faire un tour sur notre page RTS Point CH la possibilit\u00e9 de podcaster bien. \r\nEspace de 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-09-28T12:10:18Z", "program": {"href": "/programs/5DA09944-1CF7-41BB-873B-7384A18BFEE1", "id": "5DA09944-1CF7-41BB-873B-7384A18BFEE1", "name": "Humeur vagabonde"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-902B5B2D-8EAE-4460-BEC6-17D788643BAE", "internalArchiveId": "902B5B2D-8EAE-4460-BEC6-17D788643BAE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Sorour Kasma\u00ef, \u00e9crivaine francophone d'origine iranienne, \u00e0 l'occasion de la sortie de son roman \"Un jour avant la fin du monde\" (Ed. Robert Laffont)", "publicationDate": "2015-09-28T00:00:00Z", "durationSec": 3362, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Iran"], "thematicThemes": ["\u00e9crivaine", "francophonie"], "thematicPersons": ["Kasma\u00ef, Sorour"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-08T14:02:56Z", "speechToTexts": ["19.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [81%] :\r\nEntre nous Swedi M\u00e9lanie Khroub \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [90%] :\r\n\u00e0 quand remonte votre derni\u00e8re formalit\u00e9 administrative, si vous avez effectu\u00e9 en Suisse, vous vous en souvenez peut-\u00eatre m\u00eame pas en g\u00e9n\u00e9ral, tout se passe sans encombre, tout au plus, vous \u00eates -vous peut-\u00eatre \u00e9nerv\u00e9 d'un trop long temps d'attente ou d'horaires de bureau l\u00e9g\u00e8rement contraignant imaginez maintenant qu'une simple demande par exemple de changement, le pr\u00e9nom prennent des proportions dantesques et vous- m\u00eame dans un p\u00e9trin dont vous ne savez plus comment sortir quand la moindre visite dans les bureaux de l'administration se mue en aventures surr\u00e9alistes o\u00f9 la religion se m\u00eale \u00e0 la politique et \u00e0 l'id\u00e9ologie, c'est ce qui se passe dans le dernier livre de mon invit\u00e9 de ce jour et l'action se situe en Iran bonjour, sauf cas semailles dont je M\u00e9lanie, vous \u00eates en Direct, en duplex de notre Studio \u00e0 Paris, C\u00e9line s'intitule Un jour avant la fin du monde, c'est un roman qui vient de para\u00eetre chez Robert Laffont, votre derni\u00e8re formalit\u00e9 administrative vous sort Soroka. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:01:08) [91%] :\r\nC'\u00e9tait quoi, \u00e7a remonte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:12) [90%] :\r\nL'ann\u00e9e 2004, je l'ai racont\u00e9 en partie dans mon pr\u00e9c\u00e9dent livre la Vall\u00e9e des est presque en 2004, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique iranienne Monsieur Khatami a fait quelques petites r\u00e9formes pour permettre aux vous personne qui avait quitt\u00e9 clandestinement l'Iran comme moi de faire quelques quelques d\u00e9marches administratives de faire faire leurs papiers iranien pour pouvoir rentrer au pays, c'est ce que j'ai fait, donc je me suis adress\u00e9 \u00e0 l'ambassade d'Iran \u00e0 Paris et c'\u00e9tait assez kafka\u00efen quand m\u00eame parce que lors de mon donc de mon p\u00e9riple que je raconte dans la Vall\u00e9e des aigles, j'avais donc quitt\u00e9 l'Iran clandestinement par les montagnes des d\u00e9sordres organisent un Kurde oui et donc tous mes papiers confisqu\u00e9 lors d'une arrestation \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re turque et tous les papiers iranien que je portais sur moi, donc j'avais je ne poss\u00e9dait plus si vous voulez, entre guillemets, d'identit\u00e9 iranienne pour les autorit\u00e9s, et donc il a fallu que j'invente toute une histoire \u00e0 l'ambassade. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:35) [91%] :\r\n\u00e7a ressemble \u00e0 ce que vous d\u00e9crivez dans dans votre livre un dangereux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:39) [92%] :\r\nC'\u00e9tait un autre point de vue, si vous voulez c'\u00e9tait c'est c'est, c'\u00e9tait bien s\u00fbr se confronter \u00e0 une administration que je nommerai administration de l'irrationnel et c'est tr\u00e8s difficile de vouloir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:56) [89%] :\r\nSi vous voulez revendiquer quoi que ce soit de de rationnel face \u00e0 une autorit\u00e9 qui est g\u00e9r\u00e9 par l'irrationnel et de donc, c'est un peu, c'est le m\u00eame si vous voulez les m\u00eames obstacles mais bon, c'\u00e9tait une autre histoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:13) [88%] :\r\nOn va donner un exemple si vous \u00eates d'accord, en lisant un extrait de votre livre qui est assez au d\u00e9but, c'est donc le livre accomplissent de Marianne, qui n'est pas vraiment Mariam, on va pas tout d\u00e9voiler, mais qui souhaitent changer de pr\u00e9nom, alors elle va \u00e0 l'administration, voil\u00e0 ce qui se passe au premier \u00e9tage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:31) [87%] :\r\nPardon, mon fr\u00e8re, je voudrais d\u00e9poser plainte contre qui, contre qui peut -on d\u00e9poser \u00e0 cet \u00e9tage uniquement les parents du 1er degr\u00e9 commen\u00e7ons alors par mon p\u00e8re, excellent, avec un enthousiasme \u00e0 peine dissimul\u00e9 le pr\u00e9pos\u00e9 aux plaintes sa machine \u00e0 \u00e9crire, d'un nouveau formulaire et commence \u00e0 l'interrogatoire, motif de la plainte, il m'a donn\u00e9 le pr\u00e9nom de ma soeur, pour quelle raison parce qu'elle \u00e9tait morte le claquement mordus du clavier repris, alors il faut d'abord port\u00e9 plainte contre elle, mais il est mort, je vous dis oui, mais ce n'\u00e9tait pas, on ne pourrait pas donner son pr\u00e9nom mais elle n'est pour rien, elle est morte avant, jeunesse, je ne comprends pas, \u00e9coutez c'est tr\u00e8s simple, je veux juste changer de pr\u00e9nom comment appelles -tu Mariam et pr\u00e9nom ta soeur Mariam j'ai montr\u00e9 le formulaire rempli au rez-de-chauss\u00e9e il aura et continuer \u00e0 remplir le sien, voil\u00e0, voil\u00e0 la plainte contre ta soeur pourtant d\u00e9lit pour d\u00e9lit d'homonymie maintenant autour de ton p\u00e8re, quel \u00e9tait son r\u00f4le dans la mort de ta soeur aucun puisque le toit s'est effondr\u00e9 tout seul o\u00f9 se trouvait -il quand le toit s'est effondr\u00e9 \u00e0 son travail, candidat maire, ma m\u00e8re a p\u00e9ri elle aussi sous les d\u00e9combres et se mythe \u00e0 taper tout en r\u00e9clamant l'absence du p\u00e8re au moment de l'effondrement du toit et du d\u00e9c\u00e8s de la m\u00e8re, ainsi que de la soeur interrompit c'est pas sa faute, il avait donn\u00e9 de l'argent \u00e0 son ami pour qu'il fasse venir un balayeur de neige, le nom de cet ami par il va la t\u00eate, et bien qu'il n'y a personne d'autre dans la pi\u00e8ce, il baissa \u00e0 la voix pour dire, avec un petit billet je peux enregistrer ta plainte contre lui aussi le Bureau des plaintes contre les amis et connaissances croule sous les demandes, le d\u00e9lai d'attente, il est de 6 mois c'est tr\u00e8s aimable \u00e0 vous dis -je, en avan\u00e7ant discr\u00e8tement le petit billet il ouvrait une chemise vierge pour que je lis d\u00e9pose ensuite il reprit son air s\u00e9v\u00e8re et d\u00e9lit de l'ami du p\u00e8re non, assistance aux personnes en danger n'a pas appel\u00e9 les balayeurs de neige imite un coup de tampon sur le formulaire et mal Randy revenons \u00e0 ton p\u00e8re quel \u00e9tait son r\u00f4le dans sa naissance, vous voulez dire comment ma m\u00e8re et mon p\u00e8re ont fait pour, je veux dire quand tu es n\u00e9 qu'a fait ton p\u00e8re, quand je suis n\u00e9, il s'est \u00e9vanoui, la machine se remette en marche, perte de connaissance du p\u00e8re au moment de la d\u00e9cence ensuite ensuite son ami phare ami m'a donn\u00e9 le pr\u00e9nom de ma soeur morte, a dit \u00e0 mon p\u00e8re qu'elle \u00e9tait ressuscit\u00e9 il me jette un regard suspicieux avant de saisir sur le clavier, faux et usage de faux, association criminelle participation meurtres de la m\u00e8re et de la soeur de la plaignante, non, mon Dieu, \u00e9crit \u00e2ge ce n'\u00e9tait pas en meurtre, le seul d\u00e9lit de mon p\u00e8re \u00e9tait d'accepter l'id\u00e9e que je sois l'autre complot dans le but de la r\u00e9surrection des morts avant l'heure, conclut -il, ses coups de tampon sur le document rendirent Tino dipl\u00f4m\u00e9s protestations et le Joigny au dossier et repris l'interrogatoire nous arrivons quatre amer et si ma m\u00e8re en dehors de \u00e7a, dit J'd\u00e9concert\u00e9e, elle ne va tout de m\u00eame pas r\u00e9pondre de ce qui s'est pass\u00e9 apr\u00e8s sa mort, il ne rendent -ils certifi\u00e9 et m'ordonna de monter d'un \u00e9tage encore est -ce \u00e0 dire comme \u00e7a 2\u00e8me \u00e9tage 3\u00e8me \u00e9tage 4\u00e8me \u00e9tage et vous devez finalement en tout cas, Mariam dans le livre, reclassements, il doit prouver que quelle h\u00e9 bien non pas ressuscit\u00e9, mais qu'elle est bien une autre Mariam qui est n\u00e9 apr\u00e8s la mort de sa soeur et \u00e7a devient compl\u00e8tement surr\u00e9aliste, \u00e7a fait rire, mais en m\u00eame temps c'est assez tragique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:42) [90%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que pourquoi Maria fait toutes ces d\u00e9marches, un jour, elle apprend le secret de sa naissance, c'est-\u00e0-dire elles d\u00e9couvrent dans le livret de famille, donc elle voit son nom cit\u00e9 2 fois avec une date de d\u00e9c\u00e8s et une date de naissance qui secoua site et alors elle comprend pas qui est ce qui se passe, je suis n\u00e9 le jour de ma mort, o\u00f9 je suis mort le jour de ma naissance, donc elle s'adresse \u00e0 son p\u00e8re qui veut d'abord qui peut pas expliquer, etc, et finalement il Lucette que donc, elle est, elle est n\u00e9e apr\u00e8s d'abord apr\u00e8s la mort de sa m\u00e8re, c'est-\u00e0-dire elle est extraite du ventre de sa m\u00e8re apr\u00e8s la mort de celle -ci et que, en m\u00eame temps \u00e7a serait est morte parce que bon le le toit s'est effondr\u00e9 sous la neige et et donc il son p\u00e8re lui a donn\u00e9 le pr\u00e9nom de cette soeur morte et parce que on ne on a pr\u00e9tendu que c'est la m\u00eame personne, c'est elle qui est ressuscit\u00e9 dans cette pr\u00e9tention, il y a plusieurs religions qui se croisent, l'id\u00e9e de la r\u00e9surrection et je dirais malheureusement communes \u00e0 plusieurs religions : l'Islam tout d'abord, mais l'Islam est une des derni\u00e8res l\u00e9gendes de livres avant l'Islam, il y avait le le christianisme dans les degr\u00e9s de la r\u00e9surrection, vous avez connu l\u00e0- dedans et puis, avant il y avait encore plus anciens le Zoroastre en Iran, en Perse ou \u00e9galement la : la r\u00e9surrection est une \u00e9tape tr\u00e8s importante de l'apocalypse, etc et du jugement dernier et toutes, c'est donc ce que je raconte, c'est d'abord et avant tout le le destin de de de cette jeune fille qui veut rester. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:40) [81%] :\r\nQui a sa raison qui reste tr\u00e8s pragmatique qui veut, j'irai, changer de pr\u00e9nom. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:44) [87%] :\r\nEt voil\u00e0 qui veut, qui veut rester rationnel qui veut, qui veut une logique par rapport \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 et pourquoi on lui a pas dit jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 16 ans, dans quelles conditions elle est n\u00e9cessaire, le probl\u00e8me le mensonge ou le les non- dits, chez nous, en Orient, c'est tr\u00e8s important, il y a, il y a beaucoup de v\u00e9rit\u00e9 qu'on ne qu'on qu'on qu'on dit pas il a en d\u00e9couvrant des choses, des coussins le bouton atomique, vous savez, c'est une bombe, c'est pas la bombe que l'Iran aurait construit ou aimerait construire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:19) [85%] :\r\nC'est, c'est \u00e7a, c'est le mensonge qui ont l'effet de de la bombe parce que elle arrive assez son \u00e2ge de 16 ans, qui est un \u00e2ge o\u00f9 la personne prend conscience. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:30) [88%] :\r\nD'elle- m\u00eame et elle d\u00e9couvre toute toute une histoire qui lui \u00e9taient cach\u00e9es jusque -l\u00e0 donc, elle veut faire une une d\u00e9marche logique non je suis pas ressuscit\u00e9 il y a pas de raison qu'on me dise \u00e7a, c'est tr\u00e8s joli comme comme gens l'id\u00e9e, voil\u00e0, l\u00e9gende comme l'id\u00e9e d'\u00eatre ressuscit\u00e9 Lazard est ressuscit\u00e9, mais c'est tr\u00e8s, c'est une tr\u00e8s belle l\u00e9gende mais quand si jamais on vous dit \u00e0 vous M\u00e9lanie vous \u00eates ressuscit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:00) [84%] :\r\nC'est dr\u00f4le on m\u00eame prenez prendraient mal de fa\u00e7on vous n'avez pas l'accepter, comme \u00e7a, m\u00eame dans un pays. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:07) [91%] :\r\nOu cette r\u00e9volution parce que l'histoire se passe le 1er revers de la r\u00e9volution, le 1er vers de la r\u00e9volution iraniens et iraniennes, c'\u00e9tait vraiment le d\u00e9ferlement du du sacr\u00e9 de la, de l'id\u00e9ologie de la religion de de je dirais de nouveau de l'irrationnel dans nos vies. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:29) [88%] :\r\nElle Maria elle est normalement constitu\u00e9 et il n'a aucune raison de croire \u00e0 tout \u00e7a et elle commence par une simple la la chose la plus simple serait qu'elle soit plus Maria donc elle veut changer son pr\u00e9nom. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:44) [95%] :\r\nComme vous avez dit c'est, c'est toute une un encha\u00eenement de de difficult\u00e9s qu'elle rencontre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:53) [89%] :\r\nEt qui a d\u00e9pass\u00e9, elle d\u00e9couvre au passage encore d'autres, d'autres secrets dans un jour avant la fin du monde, j'aimerais qu'on s'attarde un instant sort orgasme sur le titre, avant de se lancer dans votre parcours et votre identit\u00e9 parce qu'il y a aussi une question d'identit\u00e9 dans ce livre, \u00e9videmment, vous avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure des des papiers qu'on vous a engag\u00e9 et donc de votre perte d'identit\u00e9, en tout cas, iranienne et vous mettez en exergue du livre pour expliquer le titre et le proph\u00e8te dit s'il reste un seul jour avant la fin du monde, ce jour, durera 100000 ans s'il le faut pour qu'un homme de ma descendance se l\u00e8ve et ressuscitent les morts et c'est \u00e7a, c'est tir\u00e9 des paroles du proph\u00e8te, le livre de 10 d'abord d'vous 2, donc c'est \u00e7a un jour avant la fin du monde et c'est la religion sans m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:35) [88%] :\r\nC'est -l\u00e0 en fait si vous voulez la toile de fond de cette histoire, donc je disais au fait, j'ai perdu peut-\u00eatre le le film donc je raconte l'histoire de Maryam \u00e0 travers la r\u00e9volution iranienne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:47) [78%] :\r\nMais en bac rendent il y a toutes ces l\u00e9gendes de la r\u00e9surrection qu'rencontrent qu'elle apprend qu'elle apprendra \u00e0 conna\u00eetre \u00e0 travers cette qu\u00eate qu'elle commence, qui devait cette qu\u00eate ou enqu\u00eatant sont oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:00) [91%] :\r\nC'est vrai que c'est une enqu\u00eate tr\u00e8s prenante et et toutes les religions d'ailleurs si ici 7. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:04) [86%] :\r\n3 religions se croisent donc le christianisme, c'est c'est la la la l\u00e9gende de la vraie croix qui est tr\u00e8s li\u00e9e \u00e0 la r\u00e9surrection finale apocalyptique et les les Perses croyez \u00e0 la r\u00e9surrection par les Euro Astrid et pour le le la vraie croix c'\u00e9tait identique \u00e0 \u00e0 l'arbitre de Zoroastre, qui \u00e9tait aussi un bois sacr\u00e9 qui devait aider \u00e0 relever les corps, les derniers jours et donc ces 2 histoires -l\u00e0 se croisent \u00e0 travers l'histoire, c'est la vraie de la Perse parce que, en 614 apr\u00e8s J\u00e9sus-Christ, les Perses ont ont envahi J\u00e9rusalem et il y avait bon donc beaucoup de guerre ah c'\u00e9tait pas clair. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:51) [87%] :\r\netc, et les p\u00e8res, la seule chose qui le ram\u00e8ne de J\u00e9rusalem, une ville tr\u00e8s riche, il y avait beaucoup de tr\u00e9sors, la ville sainte, il ram\u00e8ne une seule chose, c'est la la vraie croix du Christ et pourquoi, parce qu'il croyait \u00e0 la d\u00e9j\u00e0 \u00e0 ce \u00e0 ce que ce bois- l\u00e0 \u00e9tait sacr\u00e9 et que c'\u00e9tait la m\u00eame chose que l'art donc au roi avait r\u00eav\u00e9, il avait vu en songe et on lui avait dit : c'est avec cet arbre -l\u00e0 que la r\u00e9surrection aurait aura lieu et le roi perse Ross le paludisme en 614 avait pens\u00e9, \u00e7a c'est un fait r\u00e9el que je raconte et il avait pens\u00e9 que, en en b\u00e9ton, la main sur la vraie croix il est il il pourrait r\u00e9gler comme \u00e7a, l'histoire de l'apr\u00e8s- vie de ces sujets, c'est-\u00e0-dire si l'apocalypse et la fin du mandat arrive demain en ayant poss\u00e9dant sur la Terre, perce la vraie croix qui est \u00e9gale \u00e0 l'arme de son roi s'il pourrait r\u00e9gler l'histoire de l'apocalypse et donc d'\u00eatre, de continuer \u00e0 \u00eatre ma\u00eetre de la vie de la mort de ces sujets et il y a eu des guerres pour \u00e7a donc je cite cette \u00e0 17 paroles du proph\u00e8te parce que l'Islam aussi \u00e0 son tour, croient en la r\u00e9surrection et donc c'est une seule et m\u00eame croyance si vous voulez, sous diff\u00e9rentes formes que cette r\u00e9gion partage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:21) [93%] :\r\nSavoir qu'\u00e0 se marier, on va parler de votre r\u00e9surrection, entre guillemets, vous avez eu plusieurs vies, vous en avez une en Iran pendant de nombreuses ann\u00e9es et puis en exil aujourd'hui \u00e0 Paris depuis plus de 30 ans, on va parler de votre parcours \u00e0 vous un parcours d'ailleurs qui appara\u00eet en filigrane dans tous vos livres, je vous propose d'\u00e9couter d'abord, une chanson de Francis Cabrel dans son dernier album, l'album s'intitule in-extremis et puis le type du morceau, on le voit bien, aujourd'hui, le pays d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:01) [86%] :\r\nQuand la terre se fendille, c'\u00e9tait sous le r\u00e8gne des bandits. \r\nAvec tout d\u00e9figur\u00e9 chaque ville entour\u00e9e par son cort\u00e8ge de hangars ces parkings aligner les autoroutes \u00e9taient pleines de camions enfile de convois bloqu\u00e9s au p\u00e9age. \r\nOn se parle presque pas, chacun pressent le pas son \u00e9cran autour du visage. \r\nLe pays d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, couvert. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:43) [66%] :\r\nJ'vrai. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:52) [73%] :\r\nC'est par croyance, les le\u00e7ons d'les rues interdites d'entr\u00e9e et mais o\u00f9 le brouillard, impossible de savoir, chaque soir, il m'a dit : bon, noy\u00e9s dans du plastique, des repas automatique que la j'\u00e9tais sur les Bleus, braves gens d'inhibiteurs tout le monde le sait pas profit ou manque de courage Be\u00efda c\u00f4t\u00e9 pouvait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:33) [56%] :\r\nLa l\u00e9gende pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:39) [72%] :\r\nLes et musculaire des mutants qui s'affolent, le berger \u00e0 genoux et cherche la boussole. \r\nEt nous affamer qui attend donc il y a tomb\u00e9 juste au milieu de la cour d'une \u00e9cole l'arc-en-ciel d\u00e9monter qui tra\u00eenent sur le sol. \r\nMais tout le monde croit \u00e0 des enfantillages et c\u00f4t\u00e9. \r\nQuand l'auteur souligne Bayeux des avait bien pr\u00e9vu bien tirer la couverture profiter de la nature, disparu, on ne sait pas ce que les enseignants jamais tourn\u00e9. \r\nPardon de le r\u00e9p\u00e9ter, mais il a fallu que la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:14) [93%] :\r\nFrancis Cabrel, un extrait de son dernier album in-extremis le pays d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 pour commencer cette \u00e9mission avec vous sort orgasme aille un jour avant la fin du monde, c'est le titre de votre dernier roman paru chez Robert Laffont, on vous conna\u00eet comme \u00e9crivain pour le cimeti\u00e8re de vers la Vall\u00e9e des aigles, notamment vous vivez \u00e0 Paris depuis 1983 vous \u00eates d'origine iranienne, vous avez grandi en Iran jusqu'\u00e0 20 ans et puis vous avez fui et c'est \u00e7a qu'on va \u00e9voquer maintenant, d'abord avec cette archive. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:19:02) [89%] :\r\nEn quelques mots, j'\u00e9tais en vrac en recul parce que nous avons eu tout juste le temps de d\u00e9poser vos valises en arrivant que d\u00e9j\u00e0 Terrence offrait \u00e0 nous dans son immensit\u00e9, 5 millions d'habitants et tente sa d\u00e9mence actuel, combien sont -ils ces manifestants anti- imp\u00e9rialistes qui ont converg\u00e9 aujourd'hui devant l'ambassade am\u00e9ricaine, impossible \u00e0 dire, car impossible bien s\u00fbr \u00e0 \u00e9valuer lorsque leur nombre comme celle -ci a atteint plusieurs centaines de milliers, on a compt\u00e9, cependant, pour vous donner leur unit\u00e9 de leur volont\u00e9 et de leur d\u00e9termination, on a compt\u00e9 que d'aucun homme, femme et enfant venant du bas de la ville, des quartiers les plus pauvres avait aller et retour, une quarantaine de kilom\u00e8tres \u00e0 parcourir \u00e0 pied, \u00e0 midi et demi point culminant : impossible de progresser dans cet hiver humaine le immobilis\u00e9s devant les 3 portails de l'ambassade am\u00e9ricaine de T\u00e9h\u00e9ran pour s'en sortir, il faut avancer pas \u00e0 pas, en \u00e9vitant de mettre involontairement bien s\u00fbr les pieds sur de petits bambins que leur m\u00e8re nourrice sous les tchadors noirs \u00e0 m\u00eame le sol pour se rafra\u00eechir car il fait chaud \u00e0 cause de la foule et \u00e0 cause du soleil pour se rafra\u00eechir les gens \u00e7a c'est a un instant par terre, entre la route et le trottoir, les pieds alors dans le caniveau des \u00e9gouts en plein air, seule source de relative. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:34) [87%] :\r\nNous sommes le 26 novembre 1979 c'\u00e9tait la voix de Frank Musy, de loin, loin, loin l\u00e0- bas en Iran, en pleine r\u00e9volution sort Soroka semailles, quel est votre souvenir \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:47) [90%] :\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 ce jour- l\u00e0, devant le la grille de l'ambassade am\u00e9ricaine presque c'\u00e9tait un endroit enfin j'habitais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 vraiment la rue adjacente et donc j'\u00e9tais coinc\u00e9 dans la foule et en m\u00eame temps \u00e7a m'int\u00e9ressait parce que on mais enfin les Am\u00e9ricains r\u00e9gnait en Iran, vous savez l'arm\u00e9e iranienne \u00e9tait quand m\u00eame g\u00e9rer beaucoup parl\u00e9 par les conseillers militaires am\u00e9ricains, il \u00e9tait partout, les Am\u00e9ricains sous le r\u00e9gime du Shah et le peuple iranien avait quand m\u00eame une rancune \u00e9norme par rapport aux \u00c9tats-Unis, c'\u00e9tait le coup d'\u00c9tat de 1953 contre Mossadeq \u00e7a je pense que dans la cohue dans la conscience collective iranienne est un point. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:42) [83%] :\r\n13 un peu une blessure tr\u00e8s, tr\u00e8s profond, et, et, donc, mais apr\u00e8s coup, apr\u00e8s la prise d'otages, il s'est av\u00e9r\u00e9 que c'\u00e9tait pas une action qui \u00e9tait r\u00e9fl\u00e9chie et qui \u00e9tait venu duo c'est-\u00e0-dire Khomeiny n'\u00e9tait pas au courant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:03) [95%] :\r\nC'\u00e9tait un groupe de d'\u00e9tudiants. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:08) [84%] :\r\nAssez raide radicaux qui qui avaient d\u00e9cid\u00e9 de faire 500 m\u00e8tres au courant les responsables parce qu'ils avaient peur que les responsables des emp\u00eache ceux qui seraient pass\u00e9s, bien s\u00fbr, mais apr\u00e8s coup, Romania. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:23) [86%] :\r\nR\u00e9cup\u00e9rer cette cette action spontan\u00e9e \u00e9thique parce que \u00e7a a eu un un \u00e9cho extraordinaire et enfin il \u00e7a a quand m\u00eame \u00e7a, \u00e7a, il a mis quelques jours un s'en rendent compte au d\u00e9but, il \u00e9tait question de de des d\u00e9gager etc de d\u00e9gager les \u00e9tudiants et de lib\u00e9rer les otages, mais il a son instinct politique a fonctionn\u00e9, il a dit non, non, on va, on va en profiter de de cette, de cette histoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:55) [85%] :\r\nVous vous y \u00e9tiez, vous aviez 17 ans Saurer 17 18 ans \u00e0 c'\u00e9tait Poquelin et puis un beau jour, vous devez fuir quand m\u00eame l'Iran, racontez -nous \u00e7a on on va vite en parce que on peut pas oui, chaque jour, mais qu'est -ce qui nous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:08) [83%] :\r\nEn 2 mots ce qui s'est pass\u00e9, c'est que cette r\u00e9volution appartenaient aussi, j'\u00e9tais, j'\u00e9tais dans la rue pour mais id\u00e9aux mais propre jet d'eau, vous savez, j'ai grandi comme une grande partie de de l'Intel, il y a une scie \u00e0 iranienne avec la pens\u00e9e des Lumi\u00e8res, nous avions d\u00e8s d\u00e8s desiderata. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:31) [90%] :\r\nQu'on partageait avec. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:35) [90%] :\r\nEnfin, des id\u00e9aux de d\u00e9mocratie, de libert\u00e9 et la r\u00e9volution quand il a l'a d\u00e9marr\u00e9 en 60 16 17 c'\u00e9tait pas du tout pour l'instauration d'un un r\u00e9gime islamique du tout, c'est apr\u00e8s coup que les forces religieuses de par leur organisation de par la pr\u00e9sence d'un leaders charismatiques compromet ni ce que, en face, les lib\u00e9raux, la gauche et les autres manqu\u00e9, ils ont pu confisquer la r\u00e9volution et et donner une autre orientation \u00e0 cette \u00e0 ce mouvement qui est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:18) [84%] :\r\nC'est vraiment tr\u00e8s haute au d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:23) [89%] :\r\nSi vous qui voulez vous savez la modernit\u00e9 \u00e9tait arriv\u00e9 en Iran dans le domaine de l'industrie, la technologie, etc, mais le chat nous refuser la lib\u00e9ralisation, la, la, la lib\u00e9ralisation de la soci\u00e9t\u00e9, la peine la libert\u00e9 de la parole de la presse etc et cette confrontation cette contradiction, a fait que tout \u00e0 explos\u00e9, donc nous on voulait, on voulait aller vers plus de libert\u00e9, plus, plus d'ouverture, alors qu'on est tomb\u00e9 finalement dans un autre pi\u00e8ge pire que peut-\u00eatre que l'option tr\u00e8s cher, c'est finalement pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:58) [85%] :\r\nDonc vous dire que le contraire, oui, c'\u00e9tait quelque chose, on doit d'entr\u00e9e et voudra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:04) [85%] :\r\nCompter dans dans tous vos livres cas semailles comme \u00e7a, alors il y a eu justement la Vall\u00e9e des aigles, ce roman qui est sorti en 2006 qui raconte cette fuite \u00e9pique sort digne d'un autre si\u00e8cle carr\u00e9ment \u00e0 travers les Britanniques jusqu'en Turquie, d\u00e9guis\u00e9e en paysanne kurde, tout \u00e7a est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:23) [94%] :\r\nAbsolument vrai en 2000 donc on aille. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:27) [88%] :\r\nQuitter au rester avec ma soeur qui \u00e9tait le 6 \u00e9tudiante on est rest\u00e9 honni croyez on voulait se battre encore pour nos nos id\u00e9aux jusqu'\u00e0 cette ann\u00e9e 83 o\u00f9 c'est devenu impossible pour nous de rester parce que on a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 mon compagnon de l'\u00e9poque \u00e9tait arr\u00eat\u00e9s etc donc on on devait quitter le domicile et le pays par la suite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:54) [94%] :\r\nEt donc je vais aller manger 3 jours de prison avant de devoir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:57) [88%] :\r\nOui, oui, j'ai fait 2, 3 jours de prison mais j'\u00e9tais ramen\u00e9e \u00e0 la maison pour ils avaient mis le t\u00e9l\u00e9phone sur \u00e9coute et donc j'\u00e9tais l\u00e0, pas si vous voulez, je devais r\u00e9pondre au t\u00e9l\u00e9phone et j'ai j'ai je pouvais pas supporter \u00e7a, je me disais je, je, je dois prendre le risque de partir et de ne pas \u00eatre le pi\u00e8ge la desservir de pi\u00e8ges pour les autorit\u00e9s, donc nous sommes partis, on nous avait dit Ahmed, vous savez le le le chemin est balis\u00e9, il y a beaucoup de gens qui partent par les montagnes, tout \u00e7a, on va vous trouver des passeurs etc, il y avait des des amis diplomates mes parents qui voulaient nous aider, etc et puis, il s'est que c'est beaucoup plus compliqu\u00e9 que \u00e7a, et on a mis 3 mois parce qu'on avan\u00e7ait on reculait de nous ont chang\u00e9 d'itin\u00e9raire, etc, on changeait de passeurs et tout, et donc finalement, bref, enfin il y a la vall\u00e9e des si\u00e8cles pour certains \u00e7a int\u00e9resse \u00e0 cette histoire en d\u00e9tail. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:58) [99%] :\r\nDonc finalement on a r\u00e9ussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:02) [94%] :\r\nApr\u00e8s avoir fr\u00f4l\u00e9 la mort plusieurs fois, mais vraiment de tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e8s, et on a r\u00e9ussi de de passer gr\u00e2ce \u00e0 l'humanit\u00e9 et l'amiti\u00e9 de Petitjean vraiment des paysans va-nu-pieds de quelque chose qui tient entre les \u00eatre s'humains, c'est \u00e7a qui nous a qui nous a sauv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:27) [81%] :\r\n\u00e7a fait dr\u00f4lement \u00e9cho avec ce qui se passe ces jours sur 4. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:30) [91%] :\r\nAbsolument, quand vous dites que c'est une histoire \u00e9pique Jacquet vous interromps on va dire que c'est une histoire \u00e9pique, malheureusement, est devenu banal aujourd'hui quand je vois les les images, enfin nous on avait quand m\u00eame 30 ans d'avance si vous voulez, mais, mais quand je vois les images sur les \u00e9crans aujourd'hui d'abord, elle me sont un support. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:53) [92%] :\r\nParce que j'ai j'ai j'ai d'autres images qui me reviennent, j'ai des des voix qui me et c'est insupportable aussi de voir que c'\u00e9tait pas un destin unique malheureusement d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, je ne savais parce que beaucoup de mes compatriotes ont pris les m\u00eames risques sur le m\u00eame chemin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:12) [93%] :\r\nTortueux, dans les montagnes, mais encore 30 ans dans 40 ans apr\u00e8s des foules enti\u00e8res doivent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:23) [76%] :\r\nDoit faire la m\u00eame le m\u00eame choix, rien : c'est \u00e7a que j'aime, qui me oui, non, c'est \u00e7a, \u00e7a a chang\u00e9, en pire, dirait et c'est \u00e7a qui me d\u00e9chire le coeur presque. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:34) [88%] :\r\nNous arrivons pas \u00e0 vivre en paix g\u00e9rer non nos vies de mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:43) [90%] :\r\nLes jantes et on met les gens sur les routes, la b\u00eatise que font les uns les autres je pense pas que la b\u00eatise UN que de Moyen-Orient. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:54) [88%] :\r\n\u00e7a c'est une autre discussion, on en parle beaucoup d'ailleurs dans les m\u00e9dias et je je suis s\u00fbr que vous aussi vous intervenez r\u00e9guli\u00e8rement pour en parler, mais effectivement, c'est une responsabilit\u00e9 globale soit reclassements, quel \u00e9tait votre sentiment \u00e0 vous qui avez v\u00e9cu c'est exil sur les routes, on va perdant 3 mois d'errance, avant d'arriver, comment vous sentiez. \r\nL \u00e9poque oui votre d\u00e9guisement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:21) [92%] :\r\nJe devrais dire qu'on donnait m\u00eame pas le temps de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:29) [90%] :\r\nSi on avait peur, bien s\u00fbr, la peur et l\u00e0 vous avez la peur au coeur, on peut pas dire que mais mais dans l'action, vous avez un seul objectif : vous savez, ces jours- ci, il y a beaucoup de t\u00e9moignages sur les gens qui disent oui, nous savons tr\u00e8s bien que la travers\u00e9e est p\u00e9rilleuse, nous savons tr\u00e8s bien que prendre un bateau de fortune sur la mer M\u00e9diterran\u00e9e p\u00e9rilleuse, mais nous ne nous n'avons pas le choix, vous savez comme bien cette cette parole mais compr\u00e9hensible parce que c'est exactement \u00e7a, vous n'avait pas le choix, vous \u00eates dans l'action, avancer et nous c'\u00e9tait pareil, on nous proposait une travers\u00e9e des plus hautes montagnes \u00e0 cheval alors qu'on a le tennis ni moi n'\u00e9tions jamais mont\u00e9 \u00e0 cheval et c'est tr\u00e8s difficile de monter \u00e0 cheval, il faut avoir vraiment les muscles pour monter \u00e0 cheval et on ne on disait, mais combien de temps \u00e7a va durer, \u00e0 une dizaine d'heures et s'il faisait froid, c'\u00e9tait sommet de 4000 m\u00e8tres de haut, et on pouvait pas dire non, parce que c'\u00e9tait la seule solution, et d'autre part, ces montagnes que j'adore, c'est les montagnes de Materna album les accros, c'est toutes ces montagnes extraordinaire que j'aime, que j'adore, je devais les travers\u00e9es pour soi-disant \u00e9chapper \u00e0 l'abandon \u00e0 la mort, mais en m\u00eame temps je savais quand les traverses en le traversant je le mettrais derri\u00e8re moi, c'est-\u00e0-dire je les quitterai c'est-\u00e0-dire je quitterai mon pays et j'avais un sentiment absolument contradictoire, j'avais envie d'avancer et de r\u00e9ussir ce d\u00e9fi mais j'avais envie en m\u00eame temps de ne pas avancer et d'avoir encore ces montagnes devant moi et et c'est tout le temps, vous \u00eates d\u00e9chir\u00e9 quand vous quand vous servez \u00e0 traverser un p\u00e9riple comme \u00e7a, je comprends tout \u00e0 fait, je comprends tout \u00e0 fait les gens qui compl\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:31:36) [95%] :\r\nQui, qui perdent tout espoir mais en m\u00eame temps ils doivent r\u00e9ussir quelque chose d'\u00e9pique \u00e0 leur tour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:44) [83%] :\r\nOn va s'y transportant penser dans ces montagnes pour en quelques minutes, orgasme avec de la musique c'est morcelle Nam, joue avec vous, c'est vous qui nous avez propos\u00e9 de passer cette musique, vous nous expliquerez apr\u00e8s ce que \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:32:54) [77%] :\r\nDans la veine d'un la Nadal. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:33:17) [92%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:33:32) [63%] :\r\nSon temps bon Macbeth. \r\nNon, il y a enfin, il y a. \r\nJean. \r\nJe voulais, je suis une main. \r\nVive la France, le mental est une. \r\n\u00e7a, il y a. \r\nPrenez voil\u00e0 d\u00e9fi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:17) [85%] :\r\nCertains l'appellent le boeuf Dylan iranien il s'appelle, c'est le m\u00eame jour, c'\u00e9tait alors il faut vous nous expliquez sur se parce que je suis pas s\u00fbr que tout le monde a compris ce que \u00e7a voulait dire c'est du farsi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:28) [88%] :\r\nCes 2 personnes en zone potes n'a tornades Akiba, le port d'c'est un po\u00e8me de a fait le plus grand po\u00e8te iranien peut \u00eatre persan de 13\u00e8me si\u00e8cles qui est vraiment si vous voulez le po\u00e8te par excellence de l'Iran son recueil de po\u00e8mes se trouvent dans toutes les maisons, les gens le connaissent par coeur, m\u00eame D\u00e9silets tr\u00e8s peu vous voulez cit\u00e9 dans le texte, donc, pour vous dire le le r\u00f4le, la place qu'occupera fait dans notre dans notre \u00e2me iranienne et ce que j'aime chez Mohsen, homme Dieu sait qu'il y a une d'abord, il est jeune, il doit avoir 45 ans, il a une formation tout \u00e0 fait traditionnelle classique iranienne, mais il conna\u00eet tr\u00e8s tr\u00e8s bien, il y a eu \u00e9galement une formation classique europ\u00e9en et il a une libert\u00e9 extraordinaire de m\u00e9langer tous de de cr\u00e9er carr\u00e9ment un nouveau Style \u00e0 lui, propre \u00e0 lui de ne pas avoir peur de des pol\u00e9miques il il met le texte Hafez du XIIIe si\u00e8cle sur sur un Style europ\u00e9en mais avec des instruments traditionnels iraniens donc il c'est un immense artiste, parfois il \u00e9choue sur des des tentatives artiste et, comme tout grand artiste mais parfois quand il r\u00e9ussit, il ouvre une voie vraiment et je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 son oeuvre, son travail et pour l'\u00e9criture de ce roman, c'est pour \u00e7a que je vous ai sugg\u00e9r\u00e9 ce choix pour l'\u00e9criture de ce roman, il m'a vraiment accompagn\u00e9 je j'\u00e9tais jour et nuit, j'ai \u00e9cout\u00e9 sa musique et \u00e7a m'accompagner. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:22) [91%] :\r\nOn peut \u00e9ventuellement l'\u00e9couter en lisant les livres, c'est vrai que \u00e7a va tr\u00e8s bien avec l'histoire, on entend presque aussi le galop de votre cheval, on peut aussi l'\u00e9couter avec. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:37:30) [84%] :\r\nLa Vall\u00e9e des aigles, ce qu'on a fait \u00e7a sera une exp\u00e9rience pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:34) [90%] :\r\nEn tout cas c'est vrai qu'il a une une inventivit\u00e9 centre Tom White c'est et Bob Dylan \u00e0 l'iranienne qui est classique iranien avec Hafez, bien s\u00fbr, on va continuer \u00e0 avancer dans votre parcours, vous avez laiss\u00e9 justement sur votre cheval pendant 10 heures, dans les montagnes de votre pays et puis et puis, et puis vous arrivez \u00e0 Paris \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:37:57) [99%] :\r\nNous ne devons pas avoir de respect pour les anciens. \r\nC'est plut\u00f4t les anciens qui devraient avoir du respect pour nous car, r\u00e9fl\u00e9chissez un instant si Omer vivait aujourd'hui s'il \u00e9tait toujours vivant lui aujourd'hui, alors, naturellement, nous devrions respecter parce que ce serait un homme tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e2g\u00e9es pour qu'il nous devrions avoir du respect d\u00fb au grand \u00e2ge et \u00e0 \u00e7a, je veux qui serait vraiment tr\u00e8s bon, vous imaginez quel \u00e2ge il pourrait avoir, mais c'est pas du tout ce qui s'est pass\u00e9 en mer est mort depuis tr\u00e8s longtemps et c'est nous qui sommes vivants, c'est donc nous qui sommes beaucoup plus vieux que lui, qui repr\u00e9sente en quelque sorte l'enfance de l'humanit\u00e9, l'enfance de la po\u00e9sie, donc c'est nous qui sommes vieux et pas lui, nous sommes plus vieux que Racine donc racine \u00e9tait tout \u00e0 fait hors d'\u00e9tat de s'imaginer ce que nous pourrions faire de lui et je ne sais pas du tout ce que les gens dans 3 ou 400 ans pourront faire de ce que nous avons \u00e9crit et des traces que nous avons laiss\u00e9 il est tr\u00e8s ils s'en serviront -ils \u00c9ric ils essaieront de comprendre les comprendront tout de travers, il pol\u00e9mique rond sur le sens de ce que nous avons \u00e9crit, ou des traces que nous avons laiss\u00e9, c'est tout ce que nous pouvons dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:10) [78%] :\r\nIl avait reconnu sarcasmes Jean Vilar non Antoine Vitez. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:15) [89%] :\r\nAntoine Vitez parce que parce que la Russie a des paroles alors Antoine Vitez a eu quand m\u00eame un r\u00f4le important dans ma vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:24) [91%] :\r\nOui, justement, il faut que vous nous racontiez \u00e7a donc vous d\u00e9barquez \u00e0 Paris en exil de l'Iran, vous \u00eates toute jeune 20 ans et quelques et puis vous arrivez au th\u00e9\u00e2tre de Chaillot. \r\nComme offre comme ouvreuse, alors la premi\u00e8re fois que vous mettez les pieds dans le th\u00e9\u00e2tre de Chaillot, c'est dr\u00f4le, vous arrivez dans la dans la salle pour voir une pi\u00e8ce qui a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, c'est l'\u00e9change de Claudel, qu'est -ce que vous ressentez \u00e0 ce avec des choses \u00e0 raconter des choses, j'en ai eu c'est gr\u00e2ce \u00e0 notre nouveau documentaliste ici un d\u00e9partement de documentation et j'ai remerci\u00e9 au passage l'\u00e9change de Claudel a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 qu'est -ce que vous ressentez, \u00e0 ce moment -l\u00e0, quand vous entrez dans cette salle de th\u00e9\u00e2tre parisienne vous qui arrivait d'Iran. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:06) [90%] :\r\nD'abord, c'\u00e9tait dans les profondeurs du Chaillot, c'est toujours la salle se trouve toujours dans les profondeurs de palettes Chaillot sous cette cette petite colline et le fait de descendre d\u00e9j\u00e0 un acteur la descente aux enfers, fin juin, et moi \u00e0 l'\u00e9poque pour oublier ce que je venais de de vivres je me r\u00e9fugier dans la salle de de th\u00e9\u00e2tre, donc j'\u00e9tais une des des ouvreuses de Chaillot qui pr\u00e9f\u00e9raient passer la soir\u00e9e dans la salle et pas \u00e0 l'ext\u00e9rieur et donc tous les soirs, j'\u00e9tais \u00e0 l'int\u00e9rieur, et quand j'arrive sur dans la salle, la premi\u00e8re fois et j'entends alors je me souviens pas de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:53) [90%] :\r\nQuel passage : il s'agissait, mais d\u00e9j\u00e0 j'entends cette langue fran\u00e7aise d\u00e9clamer comme \u00e7a par des acteurs de vitesse qui travaillait beaucoup la diction etc dans cette salle compl\u00e8tement plong\u00e9s dans le noir, un silence de mort juste, je voyais les yeux qui brillaient dans le noir \u00e0 \u00e9couter une histoire \u00e0 vivre une histoire sur le plateau, je me suis dit voil\u00e0, c'est \u00e7a le sens de ma vie c'est \u00e7a l\u00e0 o\u00f9 je devais me trouver pour me pour me retrouver pour me reconstruire pour repartir de 0 apr\u00e8s les la vall\u00e9e apr\u00e8s les montagnes le les chevaux, c'est la. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:41) [87%] :\r\nJe suis bien arriver au th\u00e9\u00e2tre, et l\u00e0, \u00e0 part le billet, donc de cet extraordinaire \u00e9v\u00e9nement qu'est le th\u00e9\u00e2tre, je j'ai retrouv\u00e9 la langue fran\u00e7aise, je ne red\u00e9couverte si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:56) [83%] :\r\nVous allez apprise en Iran. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:58) [91%] :\r\nJe connaissais, j'avais fait, donc j'avais d\u00e9j\u00e0 un bac fran\u00e7ais parce que je j'ai fait toute moi scolarit\u00e9 au lyc\u00e9e Razi lyc\u00e9e franco- iranien de T\u00e9h\u00e9ran, mais vous savez, c'est, c'est c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent d'entendre la langue sur un plateau de plateau de th\u00e9\u00e2tre dites par des acteurs et et suivre une histoire et donc j'ai j'ai j'ai encha\u00een\u00e9 apr\u00e8s il y a eu Hernani de Victor Hugo, apr\u00e8s il y avait Claude Le Soulier de satin, un spectacle qui dure, qui dure, et je sais plus 9 heures ou 10 heures. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:39) [89%] :\r\netc, c'\u00e9tait la f\u00eate du th\u00e9\u00e2tre et alors petit \u00e0 petit, je me suis rendu compte que je prenais de la distance par rapport \u00e0 ma propre histoire, qui \u00e9tait, comme vous le verrez, qualifi\u00e9e d'\u00e9pique S\u00e9oul et parce que il y avait des L\u00e9tizi Touaregs humaine autrement plus tragique que la mienne, je voyais Antigone je vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:04) [77%] :\r\nMais qui \u00e9tait th\u00e9\u00e2tre \u00e9tait pas de de vrais histoire au fond. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:07) [87%] :\r\nOui, mais le th\u00e9\u00e2tre, la litt\u00e9rature ne vient pas du ciel ne tombe pas du ciel, l'histoire s'\u00e9l\u00e8vent les destins des gens, c'est le destin des des personnages, les personnages de c'est que parfois, ils sont plus plus v\u00e9ridique que que les les \u00eatre humains, m\u00eame 2 les personnages existent, leur destin existe sinon on on se, on se serait pas attach\u00e9 \u00e0 ses textos regardez Antigone oui vitesse \u00e0 raison peut-\u00eatre de dire que Sophocle par rapport \u00e0 nous, il \u00e9tait jeune, mais nous n'avons pas l\u00e2cher ces histoires -l\u00e0 parce qu'elle nous raconte quelque chose et, et moi je me je me disais bon bah alors moi aussi, d'abord, je peux raconter, donc il faut que je raconte et je je dois faire cette marche et en m\u00eame temps toutes ces autres histoires c'est Trade trag\u00e9die et et comment dire la fa\u00e7on de de les traiter leur traitement artistique me m'donn\u00e9 un projet de vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:11) [94%] :\r\nQuelle a \u00e9t\u00e9 importance justement d'Antoine Vitez dans votre vie, vous avez dit qu'il avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s important pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:16) [88%] :\r\nImportant, pas peu pas qu'il m'est prise la main ou me montrer le chemin, il \u00e9tait important, parce que j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e0 temps sa proximit\u00e9 sans qu'il le sache, dans son th\u00e9\u00e2tre mais je pense, j'\u00e9tais ouvreuse je suivais son son travail parce que je voyais tous les soirs donc ce spectacle, je le voyais, 14, 15, 20 fois, parfois je connaissais ces pi\u00e8ces presque par coeur, je suivais les com\u00e9diens et et aussi par rapport \u00e0 la langue russe parce que je suis arriv\u00e9 donc \u00e0 Paris, j'ai fait tr\u00e8s t\u00f4t un choix c'\u00e9tait donc de d'apprendre le russe et de me plonger par ce biais dans la litt\u00e9rature russe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:01) [97%] :\r\nOn va y arriver justement \u00e0 la litt\u00e9rature russe, donc c'\u00e9tait c'\u00e9tait beau. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:05) [86%] :\r\nCela fait donc je peux pas mais comme comme j'ai, comme j'ai pris ce choix et que caisses Russie 100 il y avait l\u00e0, traduit du des pi\u00e8ces de Tchekhov, etc et donc juste pour raconter jusque juste une anecdote, c'est que des fois \u00e0 la veille des examens, je faisais je je faisais mes devoirs conjugaison \u00e0 l'entr\u00e9e de la salle dans la p\u00e9nombre, etc, les conjugaisons de Russie, bien s\u00fbr, et parfois il est pass\u00e9e par l\u00e0, il avait toujours un mot gentil et me disait alors qu'est -ce que qu'est -ce que vous faites l\u00e0 je dis ben je je je r\u00e9vise mon russe mais c'est tr\u00e8s bien, etc et me balancer quelques phrases en russe, parfois au d\u00e9but, premi\u00e8res ann\u00e9es je comprenais m\u00eame pas ce qu'qui ici mais apr\u00e8s j'arrivais \u00e0 r\u00e9pondre les ann\u00e9es suivantes, je suis rest\u00e9 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:56) [70%] :\r\nEncore. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:59) [80%] :\r\nAux 4 ans \u00e0 Chaillot et il me dit c'est : c'est tr\u00e8s bien, le Russe, lisez, lisez de, c'est-\u00e0-dire ce qui en russe ne pas une traduction et puis quelques ann\u00e9es plus tard, le Russe, plus le th\u00e9\u00e2tre, l'envie de th\u00e9\u00e2tre au fait que je les ai si vous voulez marier je le sais, conjuguer ensemble et \u00e7a a donn\u00e9 mon m\u00e9tier de traductrice de plateau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:25) [82%] :\r\nRusse avec vitesse justement premi\u00e8re saison russe \u00e0 Chaillot 86, vous avez dit en vous voyant dans le vestiaire, parce que vous travaillez parfois au vestiaire personne mais \u00e7a vous aimiez bien peut y faire votre russe tranquille devient un jour vous serez une grande interpr\u00e8te de rue Souverain Stanislas qui disait le th\u00e9\u00e2tre commence toujours au vestiaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:44) [87%] :\r\nOui, il a dit \u00e7a, oui, lady l'ETA toujours comment vestiaire et si vous commencez le russe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:46:52) [88%] :\r\nAu vestiaire c'est doublement le Lefort donc vous serez un jour peut-\u00eatre un grand une grande traductrice de russe, ce qui n'est pas arriv\u00e9 parlant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:04) [79%] :\r\nQuand m\u00eame encore litt\u00e9rature russe horreur casse avec cette archive. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:47:12) [86%] :\r\nVous pr\u00e9sentez un monstre d'abord pour une raison tr\u00e8s simple : il a \u00e9crit un livre qui s'appelle Coeur de chien, o\u00f9 il a mis un coeur de chien sur un \u00eatre humain, donc je vous \u00eates un \u00e9crivain a du coeur et il s'appelle Boulgakov, d'abord c'est l'auteur de ce livre magnifique le mettez Marguerite, ce que j'ai dans Boulgakov, c'est d'abord son histoire lui- m\u00eame s'est engag\u00e9 plus t\u00f4t, Staline et qui est \u00e0 10 euros, disons de la vie pour pouvoir \u00e9crire son livre, il \u00e9tait en r\u00e9sidence surveill\u00e9e durant toute sa vie et qui sait donner compl\u00e8tement \u00e0 ce roman o\u00f9 il pr\u00e9sente le diable \u00e0 Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:54) [89%] :\r\nC'\u00e9tait la voix d'un autre \u00e9crivain Dany Laferri\u00e8re en 2013, qui aime apparemment aussi beaucoup Boulgakov comme vous sort se. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:01) [85%] :\r\nAbsolument, et ce roman mettrait Marguerite main boulevers\u00e9 quand je l'ai je l'\u00e9lu la premi\u00e8re fois en 1987, j'\u00e9tais \u00e0 Moscou en 1987, c'est un peu comme le 1979 l'Iran, c'est-\u00e0-dire le pr\u00eat la presse que la premi\u00e8re ann\u00e9e, en tout cas la l'ann\u00e9e la plus et je suis \u00e9chevel\u00e9 de la Perestro\u00efka de de Gorbatchev. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:26) [91%] :\r\nVous avez fond\u00e9 justement le parall\u00e8le qu'on peut faire entre alors parce que il y a, il y a un grand \u00e9cart, vous arrivez d'Iran \u00e0 Paris et puis vous vous mettez \u00e0 \u00e9tudier le russe, \u00e7a peut para\u00eetre compl\u00e8tement disparates et pourtant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:37) [89%] :\r\nOui, j'ai j'\u00e9tudie le Russe donc je j'\u00e9tais ouvreuse \u00e0 Chaillot, puis je j'ai fait ma licence, je parle, je je gagne un concours et je j'obtiens une bourse d'un an \u00e0 l'universit\u00e9 \u00e0 l'institut Pouchkine, \u00e0 Moscou, donc je pars l\u00e0- bas et c'est c'est la Perestro\u00efka, c'est-\u00e0-dire on ouvre les archives Gorbatchov \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:06) [77%] :\r\nAh, si vous voulez d\u00e9poussi\u00e9rer et. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:13) [91%] :\r\nDes pr\u00e9ceptes de ce r\u00e9gime, le r\u00e9gime commence assez branl\u00e9, les gens sont dans la rue, les po\u00e8tes sur l'avenue Arbat les po\u00e8tes qui \u00e9taient interdits d'expression jusque -l\u00e0 prennent la parole publique, et il y a du monde, c'est un moment donn\u00e9, je me suis dit c'est un, c'est un r\u00eave un cauchemar, je suis en train de revivre la r\u00e9volution iranienne, mais en langue russe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:49:40) [81%] :\r\nCe titre est russe \u00e0 qui interpr\u00e8te \u00e7a tombait bien, oui, et donc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:45) [86%] :\r\nQue voil\u00e0, j'ai suivi et donc j'ai j'ai d\u00e9couvert, j'\u00e9tais, j'\u00e9tais arriv\u00e9 l\u00e0 apport lire Dosto\u00efevski que j'avais commenc\u00e9 \u00e0 lire \u00e7a me fascinait parce que je trouvais que ces personnages ressemblent beaucoup aux Iraniens qui \u00e9tait quand m\u00eame assez c'\u00e9tait cela, je sors du c'\u00e9tait quand m\u00eame d'un peu ces gens que j'avais connu pendant la R\u00e9volution iranienne etc qui r\u00eavait au bien et qui ont fait du mal, vous voyez, et, et, l\u00e0, et puis je suis tomb\u00e9 sur le fond ne Boulgakov qui m'absolument boulevers\u00e9e par par bien des \u00e9gards par sa libert\u00e9, son sa fantaisie perspicacit\u00e9 extraordinaire tr\u00e8s Marguerite je pense que c'est un des livres tr\u00e8s important de ma vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:39) [80%] :\r\nVous \u00e9crire un jour un livre sur la Russie, sur 4 semaines. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:42) [80%] :\r\nUn j'c'est rien pour l'instant j'ai tellement d'histoires iranienne \u00e0 raconter, peut-\u00eatre y aura russe dans mes histoires, je ne sais pas si j'\u00e9crirai sur la Russie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:53) [92%] :\r\nEt une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, parce que vous \u00e9crivez toujours des romans, vous avez parl\u00e9 de l'importance du th\u00e9\u00e2tre dans votre vie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:01) [89%] :\r\nJ'ai jamais \u00e9crit du th\u00e9\u00e2tre dans le th\u00e9\u00e2tre, pour moi, mon r\u00f4le maintenant aujourd'hui dans le th\u00e9\u00e2tre, mon travail, c'est la traduction l'interpr\u00e9tariat plut\u00f4t de plateau, aussi bien au th\u00e9\u00e2tre qu'\u00e0 l'op\u00e9ra ailleurs que ce que j'adore aussi le le l'op\u00e9ra et j'ai, j'ai travaill\u00e9 avec beaucoup de metteurs en sc\u00e8ne russes quelques metteurs en sc\u00e8ne fran\u00e7ais en Russie, mais je suis tr\u00e8s attach\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:51:31) [78%] :\r\nLa balle oeuvre et \u00e0 l'art. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:35) [89%] :\r\nUn grand metteur en sc\u00e8ne russe qui est pour moi un des grands ma\u00eetres de de de la sc\u00e8ne aujourd'hui c'est l\u00e8ve de Dean, qui travaillait autant au th\u00e9\u00e2tre Maly de Saint-Petersbourg et que, avec qui j'ai j'ai le bonheur la chance de travailler depuis bient\u00f4t 27 ans, et donc je je ne traduis je, je, je le suis dans ses spectacles dans le cheminement de de ses r\u00e9p\u00e9titions et je pr\u00e9pare, \u00e7a fait des ann\u00e9es, bien s\u00fbr, je pr\u00e9pare un livre sur l'art de l\u00e8ve-t\u00f4t digne mais est -ce qu'un jour je le finirais je sais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:52:16) [93%] :\r\nOn se r\u00e9jouit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:17) [85%] :\r\nCe cas et on vous y encourage Seror et \u00e7a doit \u00eatre absolument passionnant tout comme nouveau roman qui nous parle de l'Iran, d'un Iran parfois r\u00e9volue comme un un jour avant la fin du monde qui se passe le 1er River, de la r\u00e9volution, c'est paru chez Robert Laffont, merci beaucoup de nous avoir raconter votre vie et vos romans Soroka semailles, on va finir avec une chanson que vous aimez bien \u00e9coutez vraiment juste pour le plaisir, on part en Italie encore ne de ZEP dit Stefano, \u00e7a vous va. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:46) [85%] :\r\nAh extraordinaire c'est mon c'est mon p\u00e9ch\u00e9 mignon celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:52:51) [82%] :\r\nAlors on finit avec un petit p\u00e9ch\u00e9 mignon aujourd'hui pour bien commencer la semaine, merci sort casse My Bonnie merci M\u00e9lanie Torna surviennent. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:55:37) [87%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait un peu de douceur italienne pour terminer ce voyage entre l'Iran, la Russie, Paris on continue voyage tout \u00e0 l'heure de avec Madeleine caboche dans des tours et Corinne de Saint-Jean en Arm\u00e9nie, sur un air de Doudou, \u00e7a changera un peu de musique, merci \u00e0 toute l'\u00e9quipe qui m'a aid\u00e9 \u00e0 r\u00e9aliser cette \u00e9mission, Mathieu Little avec son d'avoine en r\u00e9gie avec moi, bonne apr\u00e8s- midi sur la premi\u00e8re ann\u00e9e, 15 heures RTL. \r\n"], "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kasma\u00ef, Sorour", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FD314A9B-CB8F-4B62-8D62-21F7F0DD0316", "internalArchiveId": "FD314A9B-CB8F-4B62-8D62-21F7F0DD0316", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quand l'homme est conquis par le cheval (1/5)", "publicationDate": "2015-09-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vermeille, Vincent;Allmen, Eddy von\r\n\r\n\r\n* * La fili\u00e8re suisse du cheval, repr\u00e9sente  cinq  milliards de francs de chiffre d'affaire annuel et 13 000 emplois \u00e0 temps plein. On compte 150 races de chevaux diff\u00e9rentes pour environ 110 000  \u00e9quid\u00e9s. Qui sont ces chevaux d'aujourd'hui ? Comment la relation de l'homme et du cheval a-t-elle \u00e9volu\u00e9 ? Deux chevaux sur trois vivent dans des exploitations agricoles. Le reste dans des haras ou des espaces priv\u00e9s. Ils sont actifs dans le domaine de l'\u00e9quitation de loisir, les concours de saut d'obstacles ou les courses hippiques. De plus en plus pr\u00e9sents dans des centres d'\u00e9quith\u00e9rapie et de plus en plus rarement utilis\u00e9s dans les travaux agricoles. Comment le cheval a-t-il chang\u00e9 de statut pour passer du cheval de trait au cheval de loisir ? Aujourd'hui le cheval est-il toujours la plus noble conqu\u00eate de l'homme ?\r\nCinq reportages de Lydia Gabor\r\nR\u00e9alisation : Bruno S\u00e9ribat\r\nProduction : Marc Giouse\r\nFranche Montagne, mon amour\r\nLe March\u00e9 Concours National de chevaux se d\u00e9roule depuis plus de 100 ans chaque ann\u00e9e \u00e0 Saignel\u00e9gier. Ce concours r\u00e9unit plus de 400 chevaux de la race des Franches Montagnes, et plus de 40 000 visiteurs. Nous rencontrons Romain, \u00e9leveur de la r\u00e9gion et sa jument Vanille, candidate au concours. Vincent Vermeille historien, nous raconte la naissance de cette race dans la r\u00e9gion, gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9talon Vaillant. Et le juge Eddy Von Allmen, nous livre les crit\u00e8res de s\u00e9lection des chevaux participant au March\u00e9 Concours.", "durationSec": 1546, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7082014", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 28.09.2015", "Quand l'homme est conquis par le cheval (1/5) / VAC_2015-09-28T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 28.09.2015", "Quand l'homme est conquis par le cheval (1/5) / VAC_2015-09-28T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["Franche Montagne, mon amour.\nLe March\u00e9 Concours National de chevaux se d\u00e9roule depuis plus de 100 ans chaque ann\u00e9e \u00e0 Saignel\u00e9gier. Ce concours r\u00e9unit plus de 400 chevaux de la race des Franches Montagnes, et plus de 40 000 visiteurs. Nous rencontrons Romain, \u00e9leveur de la r\u00e9gion et sa jument Vanille, candidate au concours. Vincent Vermeille historien, nous raconte la naissance de cette race dans la r\u00e9gion, gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9talon Vaillant. Et le juge Eddy Von Allmen, nous livre les crit\u00e8res de s\u00e9lection des chevaux participant au March\u00e9 Concours.", "Franche Montagne, mon amour.\nLe March\u00e9 Concours National de chevaux se d\u00e9roule depuis plus de 100 ans chaque ann\u00e9e \u00e0 Saignel\u00e9gier. Ce concours r\u00e9unit plus de 400 chevaux de la race des Franches Montagnes, et plus de 40 000 visiteurs. Nous rencontrons Romain, \u00e9leveur de la r\u00e9gion et sa jument Vanille, candidate au concours. Vincent Vermeille historien, nous raconte la naissance de cette race dans la r\u00e9gion, gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9talon Vaillant. Et le juge Eddy Von Allmen, nous livre les crit\u00e8res de s\u00e9lection des chevaux participant au March\u00e9 Concours."], "variantIds": ["ece-7082015", "ece-7082014"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T08:10:58Z", "speechToTexts": ["03.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nCommande du 18 septembre au 7 novembre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [87%] :\r\nLe cheval des Franches-Montagnes dans les ann\u00e9es 60 70, rouler des chevaux qui puisse travailler dans l'agriculture qui puisse tirer des de foi qui puisse faire la charrue et puis avec la motorisation, la m\u00e9canisation de l'agriculture, le cheval des Franches-Montagnes s'est tourner plus vers le loisir et l'\u00e9quitation et pour l'\u00e9quitation de loisir en un cheval ne peut plus l\u00e9ger, qui a des allures un peu plus ample et qui ne voient plus forc\u00e9ment attirer des charges lourdes, comme dans les ann\u00e9es 50. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:39) [68%] :\r\nVainqueur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:40) [98%] :\r\nQuand l'homme est conquis par le cheval. \r\nBonjour l'histoire qu'on va vous raconter cette semaine dans vacarme, c'est une vieille histoire, c'est celle du rapport de l'homme avec le cheval, le cheval, c'est un animal sauvage domestiqu\u00e9, il y a environ 6000 ans pour travailler, pour transporter pour faire la guerre et pour alimenter l'\u00e9tal de nos boucheries pendant des si\u00e8cles, il a tenu une place centrale dans de nombreuses civilisations en Suisse, qu'est ce qu'il reste de cette relation ancienne et intime entre l'humain et le cheval \u00e0 qui, \u00e0 quoi Servent les chevaux aujourd'hui pour ouvrir cette s\u00e9rie la reporter de vacarme s'est immerg\u00e9 pendant tout un week- end dans une des plus grandes manifestations chevaline de Suisse le March\u00e9- Concours de Saignel\u00e9gier, cr\u00e9\u00e9 en 1897 pour promouvoir le cheval Franches-Montagnes la race jurassienne par excellence, cette ann\u00e9e, du 7 au 9 ao\u00fbt plus de 40000 personnes sont venues admirer quelque 500 chevaux, autrefois, on utilisait les Franches Montagnes dans l'agriculture, c'est pour \u00e7a que c'est des chevaux plut\u00f4t costaud, mais ils se sont affin\u00e9s et ces derni\u00e8res d\u00e9cennies pour devenir un atout touristique dans cette r\u00e9gion orient\u00e9e d\u00e9sormais vers l'\u00e9quitation, le March\u00e9 Concours : c'est l'occasion pour les \u00e9leveurs d'exposer leurs plus belles b\u00eates, de les faire participer \u00e0 des courses de galop ou d'attelage et pourquoi pas de les vendre avant le march\u00e9, il y a donc le concours des juges vont observer et noter sur leur physionomie et sur leur allure, les plus beaux sp\u00e9cimens de la race Franches-Montagnes, le pr\u00e9sident de ce jury de sp\u00e9cialistes s'appelle Eddy Van m\u00e8ne, il va nous donner les r\u00e8gles de ce concours de beaut\u00e9, voici Franches Montagnes mon amour, un reportage de Lydia Gabor r\u00e9alis\u00e9 par Bruno s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:51) [80%] :\r\nVista num\u00e9ro 4 sont demand\u00e9s aux rappelle les poulains num\u00e9ro 718 707 710 711 et 713 listes num\u00e9ro 4 de suite, s'il-vous-pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:05) [84%] :\r\nTrop. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:11) [84%] :\r\nC'est assez extraordinaire, \u00e7a se voit rarement qu'on puisse juger plus de 400 chevaux en 4 et l\u00e0 aussi c'est pratiquement nulle part ailleurs, on voit \u00e7a, alors comment vous faites pratiquement, je veux dire, vous avez des groupes, des juges qui ont une piste oui il y a sacrifice sur chaque Chrystia 3 juges donc notre chef de groupe et classe apr\u00e8s les points, c'est un peu sp\u00e9cial ici au March\u00e9 Concours c'est de 1 \u00e0 10 les points, les 10 et les 9 et demi parce qu'il y a des des 2000 points les 10 et 9 et demi en g\u00e9n\u00e9ral viennent rappelle donc environ un tiers \u00e0 la moiti\u00e9 de la cat\u00e9gorie passe apr\u00e8s, chez les jumeaux ensuite et les musulmans sont class\u00e9s et les poulains sont class\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment que vous allez regarder alors en 1er lieu le cheval est pos\u00e9e dans les juges, il bouge pas, il bouge pas et il est regard\u00e9 dans son type, ce qui correspond au type de la race, c'est-\u00e0-dire la Franches Montagnes oui, nous n'avons que des Franches Montagnes d'accord \u00e0 jug\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:21) [88%] :\r\nOui, mais alors il y a \u00e7a veut dire des variations dans cette race. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:25) [83%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, il y a le type l\u00e9ger, le type sport et puis le type plut\u00f4t d'\u00e9levage chez les humains et ensuite une fois qu'ils ont jug\u00e9 le type sont jug\u00e9s aux allures comme vous avez vu, vous voyez, l\u00e0, le point qui bougeait qui bouge mais seulement les trop le n'est pas jug\u00e9, nous n'avons pas le temps de vous de juger encore le parc alors qu'est -ce qu'il est l\u00e9ger, c'est s\u00fbr que vous observez l'amplitude de Dutronc la souplesse et la correction aussi nous voulons et je trouve qu'il est trop rectilignes, \u00e7a veut dire, on voit que les p\u00e2tes qui vont tout droit les jambes se d\u00e9place tous droits tant \u00e0 l'avant qu'la rien. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:13) [73%] :\r\nOn nous quoi c'est important ce crit\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:16) [84%] :\r\nCette c'est un crit\u00e8re de beaut\u00e9 plus que qu'autre chose, ici ce sont les plus beaux chevaux qui sont vides qui est fait pour un autre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:23) [82%] :\r\nEt vous regardez aussi la robe la roi musculature robe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:29) [87%] :\r\nCompte en second lieu, et la musculature assure doivent \u00eatre dans un bon embonpoint ni trop ni trop peu. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:38) [81%] :\r\nLongtemps, ces traces \u00e9taient l\u00e0 pour retravailler \u00e9taient l\u00e0 pour faire les d\u00e9placements etc, \u00e0 ce moment -l\u00e0 le crit\u00e8re principal \u00e9tait la sant\u00e9, la solidit\u00e9, maintenant vous les observez de fa\u00e7on plus subtile mais enfants parce qu'ils sont destin\u00e9s \u00e0 quoi apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:53) [86%] :\r\nLa la destination principale de chevaux de des Franches Montagnes sont maintenant ce sont des chevaux de loisir par excellence, c'est un cheval tr\u00e8s polyvalente puisque nous pouvons pratiquement tout faire ce qu'on cr\u00e9e avec des chevaux, sans que ce soit la moment de la plage de la comp\u00e9tition jusqu'aux loisirs, \u00e0 la promenade ou pour les touristes ou le dressage, mais o\u00f9 il excelle le plus en attelage o\u00f9 on a un un a maintenant des chevaux qui tourne international. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:26) [90%] :\r\nMais en amont de cette race qui fait qu'on a voulu qu'elle traverse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:30) [87%] :\r\nAlors, la passion, elle est intacte dans les franches montagnes j'ai moi- m\u00eame travaill\u00e9 vous encore avec les chevaux en \u00e9tant enfant, c'est nouveau, \u00e0 la ferme, nous, \u00e0 nous n'avions pas de tracteurs ou des plus on travaillant avec les chevaux, et c'est l\u00e0 que cette passion n\u00e9e c'est quoi, c'est le rapport cheval on s'entend bien avec une c'est un animal tr\u00e8s attachant, si on a une relation assez sp\u00e9cial avec les chevaux, c'est pas la m\u00eame chose qu'avec un bovin, c'est, c'est c'est une relation qui est beaucoup plus affective plus proche, vous avez l'impression qu'ils nous comprennent ah ben \u00e7a, je suis certain, m\u00eame c'est pas seulement la pression, c'est certain, sont tr\u00e8s proches de nous. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:45) [88%] :\r\nOn arrive vers votre ferme o\u00f9 la c'\u00e9tait qui s'est br\u00fbl\u00e9 March\u00e9 Concours Vincent h\u00e9 ben, ici on est sur la ferme familiale, on est \u00e0 500 m\u00e8tres de d'radio brouhaha du March\u00e9- Concours on voit de loin tout ce qui se passe, mais ici temps en temps, \u00e7a fait du bien de revenir en arri\u00e8re pour pour \u00eatre un peu au calme, alors on en profite, vous \u00e9taient votre famille, vous \u00eates un peu de m\u00e9moire vivante de cette race \u00e0 beaucoup de familles qui ont la m\u00e9moire vivante, mais ici, j'avais la chance d'avoir un grand- p\u00e8re et mon p\u00e8re conserv\u00e9 pas mal d'archives et puis on a essay\u00e9 de mettre \u00e7a \u00e0 disposition de ceux qui sont int\u00e9ress\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:26) [95%] :\r\nEst ce qu'on peut dire qu'on est dans un petit mus\u00e9e ici chez vous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:31) [91%] :\r\nOn peut dire que c'est certain l'appelle un mus\u00e9e, nous on appelle \u00e7a un peu l'espace parce que c'est de l\u00e0 que tout est parti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:39) [75%] :\r\nAlors on cr\u00e9\u00e9 le mois, donc l\u00e0 on a plein de foot. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:42) [84%] :\r\nTous avec piscine, ici en a plein de photos donc ici on a de grands tableaux avec tout en haut, les 2 \u00e9talon qu'marqu\u00e9 la race des Franches-Montagnes donc Marian, qui est n\u00e9 en 1890 PA qui est n\u00e9 ici, dans la r\u00e9gion issue quand m\u00eame de souche locale mais avec une influence anglo- normandes et a pr\u00e9vu, qui lui a \u00e9t\u00e9 import\u00e9 directement go\u00fbt de Normandie aussi un enclos normand qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 directement sur une jument Atrix local d'extr\u00eamement bonne qualit\u00e9 et c'est de chevaux l\u00e0- bas, il y a un peu plus que pr\u00e9vu en eu des descendants qu'on voit ici qu'ont eu \u00e0 leur tour des descendants qui ont \u00e9t\u00e9 un petit peu privil\u00e9gi\u00e9e par les \u00e9leveurs au d\u00e9triment d'autres races plus lourde \u00e0 l'\u00e9poque et ici on voit sur arbre si analogique toute la lign\u00e9e des Jurassiens toute la lign\u00e9e des drapeaux des vagabonds, etc, qu'on conna\u00eet aujourd'hui sont issus de ses 2 g\u00e9niteurs et le n'importe quel cheval des Franches-Montagnes aujourd'hui sur ses papiers prix remonter 6, 7, 8, 9, 10 g\u00e9n\u00e9rations, vous allez arriver soit sur impr\u00e9vu je soit voyant c'est immanquable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:48) [87%] :\r\nComment votre arri\u00e8re- grand- p\u00e8re a acquis Vaillant. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:53) [85%] :\r\nIl a rachet\u00e9 il a achet\u00e9 ce poulain en pensant que \u00e7a pourrait \u00eatre puisqu'il \u00e9tait \u00e9leveur d'\u00e9talons au pic il fallait chaque ann\u00e9e quelques poulains pour justement passer \u00e9talon et puis \u00e0 l'\u00e9poque, il a, je sais pas mais il a retrouv\u00e9 ce ce ce poulain int\u00e9ressante quel \u00e2ge il avait quand il a achet\u00e9 \u00e0 6 mois puisqu'il y en a qui \u00e7a se fait, et puis il a pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 2 ans et puis les experts n'ont pas vraiment trouver un cheval extraordinaires et puis il s'est un peu ont \u00e9t\u00e9, puis il est revenu l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, et puis il a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 et puis rapidement, elle a une descendance et c'est seulement apr\u00e8s une dizaine d'ann\u00e9es qu'on a pu dire que ce Vaillant \u00e0 comment essayer de marquer la race et c'\u00e9tait un chef de ligne sur le moment, on pouvait pas le savoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:35) [79%] :\r\nCette photo noir blanc avec un monsieur, c'est ces Vaillant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:39) [88%] :\r\nOui, \u00e7a c'est vrai, alors si on regarde cette photo de Vaillant c'est un choix qui fait un peu plus que 160 c'est-\u00e0-dire qu'on a 160 la hauteur au garrot, parce que maintenant, on veut pas des choses franchement tonnes qui se fassent plus qu'un m\u00e8tre 60 et sujet \u00e0 Lula n'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un peu plus grand \u00e0 l'\u00e9poque, mais on peut dire que ce mod\u00e8le -l\u00e0 est tr\u00e8s ressemblant au mod\u00e8le qu'on voit aujourd'hui, par contre, si on regarde dans les ann\u00e9es 50 ou 60 on est tourn\u00e9 vers un cheval beaucoup plus lourd puisqu'il fallait travailler dans l'agriculture et, maintenant, on est revenu vers un cheval qui ressemble quand m\u00eame assez Auch 1er chevaux franches-montagnes des ann\u00e9es 1890. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:19) [91%] :\r\nEt pourquoi on est revenu qu'on a, on a un peu chang\u00e9 de 2 mod\u00e8les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:23) [86%] :\r\nSimplement parce que le cheval des Franches-Montagnes dans les ann\u00e9es 60 70, rouler des chevaux qui puisse travailler dans l'agriculture qui puisse tirer des chartes de foin qui puisse faire la charrue et puis avec la motorisation, la m\u00e9canisation de l'agriculture, le cheval des Franches-Montagnes s'est tourner plus vers le loisir et l'\u00e9quitation et pour l'\u00e9quitation de loisir en noir, un choix ne peut plus l\u00e9ger, qui a des allures un peu plus en plus qui ne doit plus forc\u00e9ment attirer des charges lourdes, comme dans les ann\u00e9es 50 donc en quelque sorte, c'est ce qui a un peu sauv\u00e9 la race des Franches-Montagnes puisqu'elle \u00e9tait plus utilis\u00e9s dans l'agriculture, si on n'avait pas eu le loisir, un attelage et loisir ou l'attelage de loisir ou l'\u00e9quitation pour vendre et des chevaux, h\u00e9 ben ces traces auraient disparu donc c'est parce qu'on a pu un peu l'all\u00e9ger rentr\u00e9e des allures un peu plus souple qu'on peut aujourd'hui vendent des chevaux pour le loisir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:13) [89%] :\r\nMais vous avez vu dans votre famille en fait commence ce cheval a chang\u00e9 de statut, il a chang\u00e9 de statut entre un animal qui bosse et on va dire, qui avait la vie assez dure, il a chang\u00e9 de vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:27) [89%] :\r\nBon, il a chang\u00e9 de statut, madame, point de vue aussi disons purement \u00e9conomique, aussi \u00e0 l'\u00e9poque, si je parle de mon grand- p\u00e8re au d\u00e9but du si\u00e8cle, l'\u00e9levage des chevaux, c'\u00e9tait 80 pourcent et puis 20 pourcent des bovins comment p\u00e8re a construit cette ferme ici en 1960 c'\u00e9tait 50 pourcent les bovins, 50 pourcent les chevaux et aujourd'hui c'est 90 pourcent les bovins et 10 pourcent des choix, mais \u00e7a veut dire quoi en fait socialement ben c'est \u00e7a veut dire que que d'un point de vue commercial puisque finalement l'argent, c'est quand m\u00eame le nerf de la guerre que les choses ont chang\u00e9 et que ces chevaux -l\u00e0 aujourd'hui n'ont plus la m\u00eame reconnaissance et ils n'arrivent plus \u00e0 porter le m\u00eame revenu qu'\u00e0 l'\u00e9poque, disait tout \u00e0 l'heure, on a vu sur un programme, un ancien, un rapport de concours que les meilleurs \u00e9talons en 1895 recevait 300 francs de primes cantonales en 1895 alors qu'aujourd'hui en 2015 c'est 400 francs : c'est presque le m\u00eame montant \u00e0 plus de 120 ans avec art, donc \u00e7a veut dire qu'\u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:32) [92%] :\r\nUn \u00e9talon, c'\u00e9tait quelque chose pour un, un propri\u00e9taire quelque chose de tr\u00e8s important puisque il y avait un rendement et tout indique aujourd'hui \u00e7a allait encore, mais c'est pas comparable du tout. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:18) [81%] :\r\nOn c'est cheval que vous avez pr\u00e9sent\u00e9, ce matin, voil\u00e0 exactement, c'est la police Vanille, qui est n\u00e9 en 2013, 2013, \u00e7a veut dire 2 ans \u00e0 2 heures et demie voil\u00e0 alors vous la d\u00e9crivez un petit peu parce qu'elle est tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:30) [77%] :\r\nEh ben. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:32) [85%] :\r\nAlors c'est un cheval qui a la particularit\u00e9 de tr\u00e8s grande sont pas toujours comme \u00e7a, \u00e7a veut dire pour autant voil\u00e0 elle fait \u00e0 peu pr\u00e8s 159 160 et vous lui avez coup\u00e9 la crini\u00e8re haras, voil\u00e0 la toilette et pourquoi ben c'est pour pour l'Exposition aux toilettes et chevaux, on le fait toilettage les pieds les crini\u00e8res couper la queue, etc, et puis la queue de cheval, justement, elle est tr\u00e8s belle, vous l'avez pas press\u00e9, j'ai vu que donnant la patrie sur la la vie, voil\u00e0 la vie japonais, on la fait briller avec a produit alors racontez -moi un peu votre il s'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:06) [84%] :\r\nVoir avec Vanille depuis qu'elle est petite, comment vous l'avez \u00e9lev\u00e9s comment vous l'\u00e2pre, vous l'avez pr\u00e9par\u00e9 pour aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:12) [95%] :\r\nMais depuis, depuis sa nef. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:15) [85%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:16) [89%] :\r\nOn a vu que c'\u00e9tait un Apoula qui nous plaisait bien parce que dans la s\u00e9lection des chevaux Obama fraudeurs faisant un tri. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:23) [95%] :\r\nMais quand vous dites nous plaisait bien, c'est esth\u00e9tique, c'est son caract\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:26) [82%] :\r\nC'est le latin esth\u00e9tique le caract\u00e8re, c'est un coup l\u00e0, elle est plut\u00f4t sympa, plut\u00f4t quoi, oui, c'est un cheval qui a un caract\u00e8re assez tranquille, plut\u00f4t cale. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:38) [77%] :\r\nC'est aujourd'hui avec l'excitation alors justement temp\u00e9rature ce qui monte un peu sur leur explique clairement qu'il leur donner la confiance. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:46) [91%] :\r\nOn a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:47) [88%] :\r\nIl faut, il faut toujours parler un cheval quand on la la vie ce matin avec le K\u00e4rcher il faut beaucoup de parler un peu siffloter tout droit, tout peut les mettre en confiance avec nous, donc \u00e7a veut dire que vous devez \u00eatre c'est en confiance, voil\u00e0, on est pass\u00e9 des choses quand m\u00eame toujours \u00eatre prudent, m\u00eame si elle est calme s'des jeunes chevaux quand on est l\u00e0 avec le K\u00e4rcher avec la pression, ils sont 10 fois peu surpris il faut il faut prendre le temps d'y aller, douce. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:09) [89%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:10) [78%] :\r\nMais elle 4 fois votre poids, peut-\u00eatre plus, h\u00e9 bien avez pas peur. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:15) [91%] :\r\nBen \u00e9coutez, on a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 dans ce milieu, dans le milieu de l'\u00e9levage des chevaux, puis on se familiariser parce qu'on est on est on est n\u00e9 dorment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:23) [81%] :\r\nVers un feeling quand vous vous communiquer et \u00e7a, \u00e7a se transmet dans les familles, les enfants d\u00e9j\u00e0 depuis tout petit vont caresser. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:35) [97%] :\r\nComment est n\u00e9e votre passion pour le cheval, je veux dire combien de g\u00e9n\u00e9rations dans votre famille, les gens \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 ab\u00eem\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:43) [72%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:44) [83%] :\r\nOn m'a d\u00e9j\u00e0 mon grand- p\u00e8re, mon p\u00e8re et voil\u00e0 Monsieur repris la ferme et puis on continue avec les chevaux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:50) [81%] :\r\nVoil\u00e0 et puis toi, tu vas t'occuper des chevaux, oui la Am\u00e9rique disant voil\u00e0 10 ans d\u00e9j\u00e0 du montage, pourriez -vous et puis la vapeur parce qu'ils te conna\u00eet, ben oui, vous pensez qu'il 100 kilos d'art hier. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:05) [82%] :\r\nIl y a le feeling qui se transmet les enfants ils aiment nos chevaux, il \u00e9choue c'est r\u00e9ciproque qui les. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:14) [75%] :\r\nQuand elle quand elle dit \u00e7a, elle dit quoi, bah il s'appelle les chevaux, il se r\u00e9clame. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:23) [62%] :\r\nVoil\u00e0 Jacques, il a 20 de de soumis \u00e0 n\u00e9gatif. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:28) [59%] :\r\n\u00e7a va aller soit pris la houle soit bien. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:32) [92%] :\r\nIl compte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:40) [77%] :\r\nLa journ\u00e9e tout bien. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:30) [79%] :\r\nOn va voir nickel, quelle appr\u00e9ciation, elle va recevoir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:35) [90%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:37) [92%] :\r\nVous avez un petit peu le trac, vous savez d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:40) [84%] :\r\nNon, non, pas du tout, \u00e7a va, que nous sommes, elle est, elle est prise dans les premiers li\u00e9, il y a pas lieu pas, point final, vous voulez mais la revue ah mais oui, on vient pour exposer nos chevaux on s'pour faire partie du monde Echourouk si on veut bien, mais elle veut. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:53) [82%] :\r\nMerci, salut Jean Blaise c'est important \u00e7a c'est oui car \u00e0 coeur ben oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:58) [73%] :\r\nOui, chaque \u00e9leveur bien peu exposer ses sujets qui l'a choisi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:02) [84%] :\r\nComme c'est vous vous imaginez faire autre chose dans la vie que vous occupez faire \u00e9leveur et vous obs\u00e8de difficilement si on avait d\u00e9cid\u00e9, voil\u00e0 que cette race c'est fini parce qu'elle travaille pour la terre et elle nous am\u00e8ne plus comme le train et tout, vous auriez \u00e9t\u00e9 malheureux. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:17) [82%] :\r\nCe sera un grand dommage c'est peut-\u00eatre pas malheureux, mais c'est un grand de ce serait un grand dommage pas ce n'race de choquer que quand m\u00eame connu seule bonne races de chevaux, vous savez, je trouve \u00e7a travailleurs qui sont quand m\u00eame connus pour leur rusticit\u00e9 ils sont solides, ce serait dommage, non ce ne race, ce qu'il faut maintenir en doit se battre pour \u00e7a, les \u00e9leveurs. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:35) [94%] :\r\nEt vous vous battez, ici il y a des moments o\u00f9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des creux et vous avez d\u00fb mais toute l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:40) [82%] :\r\nL'\u00e9leveur isba pour \u00e9lever ses poulains apr\u00e8s gens sont malheureusement vous pensez qu'un peu de recul, l'Automne il faut trier les Jeux. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:19:47) [72%] :\r\nTous 2 sont demand\u00e9s aux rappelle les poux. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:49) [95%] :\r\nEt puis \u00e7a se battre et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:50) [75%] :\r\nTous sauf 16 Samsung arriver ou \u00e7a vous arrive de son nom, lourdes de certains de voir les, les, les armes, emmen\u00e9 \u00e0 l'abattoir, nous sommes. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:57) [84%] :\r\nMais bien s\u00fbr, les poules \u00e0 l'Automne on trie, enfin, tri, il faut prendre ce qu'un peu de recul, un \u00e9leveur, il doit prendre \u00e7a avec un peu de recul. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:02) [87%] :\r\nTennis : je pense que c'est dur quand m\u00eame, mais bien s\u00fbr c'est vous l'avez vu na\u00eetre, vous l'avez quand m\u00eame soigner jusqu'\u00e0 un certain niveau jusqu'\u00e0 une \u00e0 6 mois \u00e0 l'Automne, voil\u00e0 et puis voil\u00e0, mais c'est la loi du du m\u00e9tier, c'est la loi du m\u00e9tier, comme je vous l'ai dit, il faut prendre \u00e7a qu'un peu de recul, mais ce qu'on ne peut pas continuer de les nourrir tous ces de j'ai dit c'est pas possible, bon il y a des. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:21) [85%] :\r\nVoil\u00e0 qui qui vont vraiment pas dans leur morphologie ou dans les caract\u00e8res dans les allures dans les appelons entre aucun oblig\u00e9 de, de, les, de les s\u00e9lectionner les s\u00e9lectionneurs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:37) [69%] :\r\nBon, \u00e7a colle de Bab ajoutant Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:56) [74%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:57) [87%] :\r\nJ'\u00e9tais Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:58) [71%] :\r\nBah, surtout mon combat. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:00) [86%] :\r\nC'est la premi\u00e8re fois que tu participes non il explique a d\u00e9j\u00e0 tap\u00e9 sur le derri\u00e8re du cheval. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:07) [77%] :\r\nAu 3 Ou\u00efgours ils suivront le 326 ans 351 de suite il s'il-vous-pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:16) [89%] :\r\nIl y a un petit brossage de derni\u00e8re minute, cette mani\u00e8re de brosser le cheval \u00e7a hein, non, non, c'est c'est une. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:22) [67%] :\r\n\u00e7a a un nom, particuli\u00e8rement pour essayer d'imp\u00f4ts. \r\nElle a un tr\u00e8s bon poil. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:33) [76%] :\r\nVous direz quelles couleurs, quelles couleurs et Caen, Rouen oui rubicond, bon voil\u00e0, \u00e7a me donne un cheval gris. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:48) [71%] :\r\nIncroyable oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:51) [94%] :\r\nVous sortez le d\u00e9go\u00fbt, donc l\u00e0 c'est un peu la salle d'attente par rapport \u00e0 Tokyo la semaine pour \u00e9viter que la. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:59) [75%] :\r\nDonc, ils se livrent maintenant, on a dit le droit auront trompe pas quand on a quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:14) [91%] :\r\nChampionnat des poulains aura lieu \u00e0 11 heures et quart \u00e0 l'ouest de la cantine, ils seront pr\u00e9sents les poulains 3 premiers poulains qui ont \u00e9t\u00e9 pris au rappel dans chaque cat\u00e9gorie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:25) [71%] :\r\nAlors le football aller avec la foule 216 \u00e0 230 mais nous appelle rentrer \u00e0 l'accord. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:22:30) [77%] :\r\nChristophe Caresche, sont, je veux bien mais Juninho 4 Les Pouliches de 2012 num\u00e9ro 123 145 piste 4 de suite, il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:45) [85%] :\r\nAu fond de Vanille est en piste au trop avec Romain c'est un \u00e9leveur qui court \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'elle et puis les juges \u00e9valuent le trop- son allure pour lui donner une note. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:07) [79%] :\r\nVraiment, \u00e7a s'est bien pass\u00e9 cette \u00e7a s'est bien pass\u00e9, mon n'est pas pris pour le le rappel, elle a fait 9 sur combien, 10 je crois le c'est 9 sur une seule voie, donc elle est pas reprise pour que leur pour le pour le grave, c'est un homme. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:23) [85%] :\r\nPas du tout ce qu'aujourd'hui c'est classement, \u00e7a n'a rien avoir avec l'\u00e9levage dans son papier, c'est un placement, on \u00e9tait libre de venir ou pas, mais on est un peu d\u00e9\u00e7u, non pas du tout, non, non, je ne m'attendais pas \u00e0 ce qu'elle a peu grande \u00e0 feu peut-\u00eatre un petit peu molle dans les allures peut-\u00eatre retrouver se d\u00e9veloppe peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:43) [89%] :\r\nElle peut \u00e9voluer, il peut devenir plus fine. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:47) [77%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, on n'a pas, vous avez pris les allures, \u00e7a se d\u00e9veloppe au c'est que le travail, le travail des 3 ans. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:53) [92%] :\r\nParce que l\u00e0 on peut dire qu'elle un tout petit peu emp\u00e2t\u00e9, enfin pas vraiment, mais comment dire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:58) [83%] :\r\nPetit peu molle, un peu molle et leur peu \u00e0 peu, donne un peu plus, moi je ne savais, je m'attendais un petit peu. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:04) [82%] :\r\nDonc voil\u00e0, premi\u00e8res \u00e9tapes voil\u00e0, oui, oui, elle va de nouveau pr\u00e9senter une autre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:09) [92%] :\r\nBonsoir l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:10) [77%] :\r\n\u00e7a, si on le d\u00e9sire sur d\u00e9sire et l'ann\u00e9e prochaine, elle sera au niveau de savoir d\u00e9j\u00e0 trotter allez pas faire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:19) [89%] :\r\nOui, parce qu'elle aura fait le texte int\u00e9gral de l'hiver prochain, quant au printemps prochain et puis on on va lui apprendre \u00e0 travailler, oui on va d\u00e9velopper ses allures de ne pas le trouver le galop. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:30) [74%] :\r\nBonne chance Vanille merci St\u00e9phane c'est Persimmon murmure qui bonne, je veux dire les Europ\u00e9ens dans le train. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:36) [72%] :\r\nMais quand il n'en ont pas les. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:24:54) [92%] :\r\nVous \u00eates jurassien et vous avez le Franches-Montagnes dans la peau, appelez -nous 0 58 236 236 0 pour nous expliquer les racines de votre passion vous n'\u00eates pas jurassien du n'parfait, ce qui ne vous emp\u00eache pas d'aimer les chevaux et de les c\u00f4toyer 0 58 236 236 0 pour nous raconter comment vous avez \u00e9t\u00e9 conquis par le cheval. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:18) [73%] :\r\nVacarme Marc joueuse V\u00e9ronique Marti St\u00e9phanie Coudray Diane du fond Lydia Gabor Bruno s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:25:29) [89%] :\r\nDemain, on restera \u00e0 Saignel\u00e9gier pour y vivre la suite et la fin du March\u00e9- Concours on s'int\u00e9ressera aux courses de galop et au quadrille dans ces 2 disciplines, on suivra Nina, une jeune Cavaliere de 21 ans, le dessinateur Derib s'est inspir\u00e9 d'Anina pour des. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-09-28T11:44:03Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "S\u00e9ribat, Bruno", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vermeille, Vincent", "role": "historien", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Gabor, Lydia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Allmen, Eddy von", "role": "juge", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8F94E5AA-40FC-4964-AA94-D5BD65586FED", "internalArchiveId": "8F94E5AA-40FC-4964-AA94-D5BD65586FED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview int\u00e9grale de Claire Castillon, \u00e9crivaine, pour son roman \"Les P\u00eachers\" (Ed. de l'Olivier) [Bonus web]", "publicationDate": "2015-09-28T00:00:00Z", "durationSec": 845, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["\u00e9crivaine"], "thematicPersons": ["Castillon, Claire"], "isOnline": false, "remarks": "Non diffus\u00e9 \u00e0 l'antenne. Publi\u00e9 sur le site rts.ch le 2015-09-28", "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:27:52Z", "speechToTexts": ["01.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [85%] :\r\nBonjour, quelle question bonjour une histoire 3 voix, 3 narratrice 3 points de vue, pourquoi avoir choisi de vous glisser dans ces personnages -l\u00e0, c'est de fermer cette pr\u00e9- ados, alors qu'il y a, il y a d'autres protagonistes comme, peut-\u00eatre que vous auriez pu d\u00e9crire de l'int\u00e9rieur, vous avez pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ces, ces 3 femmes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [88%] :\r\nJ'en ai d'abord pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 une, en fait, j'ai d'abord pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 Tamara, la premi\u00e8re, celle qui d\u00e9bute le livre qui en fait la belle-m\u00e8re d'Esther, la petite fille dont vous parliez enfants pr\u00e9ados et c'est d'abord Tamara que j'ai voulu raconter parce que j'ai voulu raconter son esp\u00e8ce de sentiment de de comment vous dire d'enfermement, d'\u00e9touffement dans cette maison qu'elle habite avec Claude, le p\u00e8re de d'Esther, sa belle-fille, donc, et j'ai voulu jouer vraiment partie de la de de cette cette ambiance \u00e9trange, c'est-\u00e0-dire que Tamara vit avec Claude, qu'a priori elle n'aime pas qu'elle trouve petit qu'elle trouve mesquin qu'elle trouve minable qui lui en retour, enfin je pense que lui en retour \u00e0 vous la trouvez joli, il y a quand m\u00eame envie qu'elle \u00e9volue un peu bien c'est \u00e7a qui nous laisse penser qu'il nous laisse entendre et il y a cette petite fille a de temps en temps, qui la regarde en permanence et sous ce le feu de ce regard, en fait, elle a explos\u00e9, elle en peut plus, parce que c'est une enfant qui qui veut savoir ce que c'est que l'amour et qui regarde son p\u00e8re, sa belle-m\u00e8re Equities, bon ben voil\u00e0 qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 entre pourquoi elle est l\u00e0 et donc voil\u00e0, j'ai d'abord voulu parler de de Tamara qui qui payait un peu dans cette maison qui lui convient pas, qui ne lui pla\u00eet pas, qui paye en fait une sorte d'histoire d'amour qu'elle a v\u00e9cu et qu'elle est, m\u00e9tros et qu'elle est, mais tant qu'elle se dit si je paye, \u00e7a va revenir \u00e0 l'reviendra cette histoire- l\u00e0 et puis une fois que j'avais ces 2 femmes, donc je me suis dit pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, il faudrait aussi que je que je parle de la 3\u00e8me femme qui est la m\u00e8re d'Esther et donc l\u00e0 j'avais ainsi une sorte de de triptyque avec la belle-m\u00e8re, la m\u00e8re et la fille parce qu'elles ont quelque chose en commun, je pense, oui, je pense que par exemple entre la belle-m\u00e8re et enfant, il y a une angoisse commune l'angoisse de ne pas \u00eatre la pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e entre la la m\u00e8re et Tamara il y a une angoisse commune qui est celle de l'\u00e9touffement, puisqu'on voit que la m\u00e8re est n\u00e9e quand elle se trouve en pr\u00e9sence de sa fille, a par exemple besoin de fuguer, elle se dit : c'est pas possible de rester l\u00e0 avec cet enfant tout le temps, j'ai besoin de fuguer de me prouver que je peux avoir une demi- heure de libert\u00e9 pendant qu'elle dort donc on sent chez chacune des femmes en fait une un besoin tr\u00e8s tr\u00e8s fort d'\u00eatre seul. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:47) [82%] :\r\nIl y en a une qui n'aime pas \u00eatre seul c'est Esther une gamine qui est toujours un peu entre 2 elle existe pas toute seule, ou \u00e0 peine de toujours qui s'immisce dans une relation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:56) [85%] :\r\nEst celle qui n'a pas de place et qui ne s'est pas trouv\u00e9 sa place, donc elle est l\u00e0 o\u00f9 on la balade finalement donc, elle se retrouve une fois chez sa m\u00e8re, qui a des amants diff\u00e9rents et on voit qu'elle g\u00eane les amants aussi qui, qui pr\u00e9f\u00e8re quand m\u00eame voir la mer quand l'enfant n'est pas l\u00e0, elle se retrouve chez ce p\u00e8re et on voit qu'elle g\u00eane la belle-m\u00e8re, quand elle se retrouve m\u00eame chez chez la soeur du p\u00e8re on voit g\u00eane le couple qui s'est disput\u00e9 et qui donc ne peut pas se se se c'est expliquer parce que l'enfant est l\u00e0, toujours dans l'angle d'une porte toujours avec une oreille qui tra\u00eene toujours la l'arm\u00e9e alors ici, on ne la cueillez pas pour qu'elle puisse donc prendre la place du milieu, en fait, donc elle est et petit \u00e0 petit, on va se rendent compte qu'elle est, qu'\u00e0 force d'\u00eatre rejet\u00e9 ainsi finalement a trouv\u00e9 sa place dans son oeil, c'est en regardant tout qu'elle a son r\u00f4le et son r\u00f4le, c'est, c'est un peu un r\u00f4le, il d\u00e9tient la v\u00e9rit\u00e9 de de chaque personnage de chaque personne de chaque personnage, si on consid\u00e8re que ressemble un peu \u00e0 l'\u00e9crivain et elle, elle peut, c'est comme si, voil\u00e0 l'\u00e9t\u00e9 au milieu du jeu, elle conna\u00eet toutes chacun la tension monte la pression aussi et \u00e0 un moment, c'est pas supportable supportables pour personne et l\u00e0, on dirait que quelle va qu'elle d\u00e9cide de donner un petit coup d'aiguilles dans le ballon de baudruche qui est, qui est la famille compl\u00e8te recompos\u00e9e ou pas quoi, mais voil\u00e0, on sent que, il faut que \u00e7a explose, elle va s'vont s'en charger en devenant volontairement victime d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:37) [90%] :\r\nL'amour, comme souvent dans vos livres, Claire Castillon n'a rien de r\u00e9confortant ici vos vos personnages ne savent jamais s'ils sont vraiment aim\u00e9 pourquoi il le serait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [87%] :\r\nOui, en plus, il y a autre chose, c'est qui cherchent \u00e0 \u00eatre aim\u00e9s, enfin, il cherche l'amour comme si c'\u00e9tait une sorte de 2 buts une une fr\u00e9quentation n\u00e9cessaire et en fait on voit bien que, \u00e0 chaque fois, \u00e7a correspond \u00e0 un \u00e9touffement magistrale donc oui, c'est \u00e9trange, en fait, cherche toujours un rem\u00e8de, c'est comme un r\u00e9flexe mais c'est absurde, oui c'est, c'est absurde, c'est comme chercher un rem\u00e8de pour le mal de t\u00eate, ici, on vient de se casser le moral quoi il y a quelque chose comme \u00e7a, et donc ils sont obs\u00e9d\u00e9s par cette cette ce besoin d'amour, mais, mais je suis pas s\u00fbr que ce soit la n\u00e9cessit\u00e9 du personnage, \u00e0 chaque fois, je sais pas comment dire, en effet, la je pense qu'il y a 2 femmes qui sont tellement libre qui que la limite, il faudrait surtout qu'elle continue \u00e0 \u00eatre comme \u00e7a par les vous les trouvez livrant ben non c'est pas vrai, vous avez raison, elles sont pas libres mais elles sont libres, enfin, ils veulent \u00eatre libres, c'est \u00e7a, donc elle, elle, elle recherche tellement on voit bien chez l'une comme chez l'autre, il y a une envie de d'aurores bor\u00e9ales, une envie d'air frais, une envie qu'on de, de, de parents tentent de voix, une envie de partir une envie, j'ai toutes ces femmes et tous les personnages de suivre, il y avait une envie de fuguer et c'est marrant d\u00e9but je voulais \u00e9crire autour de la fugue et puis \u00e7a s'est transform\u00e9 petit \u00e0 petit il on est rest\u00e9 une d'ailleurs dans le livre, mais d'un personnage qu'on pourrait dire secondaires, mais je crois que. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:24) [79%] :\r\nQuelle salle \u00e0 partir effectivement il fut qui prend sa voiture, ils roulent 2000 kilom\u00e8tres juste pour partir, lui c'est puits de tous mais il revient quand m\u00eame \u00e0 la maison, \u00e0 la fin, comme si la libert\u00e9 pouvait pas durer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:34) [90%] :\r\nOui, et puis les pas libre, il a pas le droit de raconter la v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 sa femme, il ne peut pas lui dire, pas vraiment, je vous promets que je suis parti le matin j'ai appuy\u00e9 sur l'acc\u00e9l\u00e9rateur, je pensais que j'allais au bureau, mais j'ai continu\u00e9 \u00e0 rouler et j'ai fait 2000 kilom\u00e8tres pour atterrir \u00e0 100 m\u00e8tres de la maison parce qu'au fond, il \u00e9tait parti vraiment tout pr\u00e8s, mais il ne sait pas pourquoi il a fait \u00e7a, il dit : je vais tr\u00e8s bien chez moi je vais tr\u00e8s bien avec ma femme et s'est excus\u00e9, elle peut pas l'entendre, lui dit mais forc\u00e9ment te tout a une ma\u00eetresse, c'est pas possible, et en fait il a pas le droit d'\u00eatre parti pour rien alors qu'on aurait le droit de partir pour rien alors qu'on aurait oui c'est \u00e7a, normalement on a droit \u00e0 tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:11) [86%] :\r\nElle s'emp\u00eache pas mal justement ces droits -l\u00e0 je pense particuli\u00e8rement \u00e0 \u00e0 Tamara il y avait comme une force \u00e0 l'inertie quoi la relation fermente et ce qui est difficile pour lecteur c'est de sentir cette cette cette cette femme si malheureuse et puis qu'elle ne fait rien, en tout cas dans un 1er temps fait absolument rien pour que \u00e7a change. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:33) [88%] :\r\nNon parce qu'elle contemple le d\u00e9sastre un peu, vous savez, en fait, elle s'est profond\u00e9ment que la cage est pour elle un lieu de repos, c'est-\u00e0-dire qu'elle a go\u00fbt\u00e9 longuement \u00e0 la libert\u00e9 quand elle \u00e9tait plus jeune, quand ses parents qui qu'elle d\u00e9crit comme des parents amoureux qui donc avait besoin d'\u00eatre ensemble et la rejeter beaucoup et quand ses parents amoureuse, lui, on a une supprime une surprise pour 30 \u00e0 trouver un Studio, c'est aller plus loin, elle l'a pas re\u00e7u comme le recevrai certains certains adolescents avec avec beaucoup de plaisir, quoi, il s'est dit : bon, OK, on fiche dehors, mais une fois chez elle, elle a vu qu'elle qu'elle \u00e9tait incapable de vivre dans la s\u00e9curit\u00e9, qu'elle savait pas du tout mettre de barri\u00e8res et que sa maison devenait un vrai terrain pour les hommes, enfin une sorte de lieu o\u00f9 on avait le droit d'entr\u00e9e de passer l'\u00e9t\u00e9 en p\u00e9ril permanent et donc elle sait que la libert\u00e9 c'est \u00e9puisant que la libert\u00e9, c'est un danger enfin pour elle et donc la cage l\u00e0 c'est comme respirer, alors elle respire pas, parce que cet homme elle avec lequel elle partage la cage et on ne l'aime pas et puis veut la transformer, mais je pense que momentan\u00e9ment le choix, elle se dit \u00e7a va \u00eatre pire, si je m'en vais sans avoir retrouv\u00e9 ce ce cet amour parti que j'aime, je, je, pas que je serais pas capable de de marcher toute seule dehors. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:54) [87%] :\r\nElle le dit d'ailleurs, il arrive sans doute que des \u00eatre priv\u00e9s d'essence et sans m'avancer, je me dis qu'il s'agit peut-\u00eatre des \u00eatre qui stagne, j'aurais besoin d'un conducteur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:04) [89%] :\r\nMais c'est \u00e7a, je pense qu'elle est, elle se remet en fait d'une d'une rupture amoureuse, donc elle est, elle est perdue sans l'amour de l'autre, elle vivait dans cet dans cet amour, froid et elle se voit pas partir toute seule, elle sait tr\u00e8s bien que, en gros, voil\u00e0 qu'elle sait pas conduire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:24) [79%] :\r\nVous dans ce roman, que la question des relations enfermement \u00e9touffante relation qui qui force parfois \u00e0 l'inertie, l'amour, l'amour qui rend heureuse, \u00e7a, \u00e7a fait pas de bon roman, il faut que \u00e7a grince pour faire une bonne histoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:37) [86%] :\r\nJe je sais pas du tout, je sais pas je, donc je ne sais pas, parfois, je me pose la question, mais tr\u00e8s rapidement, et puis on dispose, je pose la question au personnage qui qui me qui me viennent, donc c'est vrai qu'au d\u00e9but il y a des, des, des, des, c'est m\u00eame pas des personnages assez des silhouettes c\u00e9der des images tr\u00e8s tr\u00e8s fugace \u00e0 la limite c'est c'est un mot de leur vocabulaire et je parle de la et apr\u00e8s, en effet, je constate que Kim raconte quelque chose, alors il arrive parfois que les personnages soient radieux comme \u00e7a qui me qui me dise : tout va tr\u00e8s bien, regardons plein la figure et puis en fait petit \u00e0 petit, je peux pas m'emp\u00eacher de creuser de me rend compte qu'il tombe encore plus d\u00e9favoris\u00e9es que ceux qui vont tr\u00e8s mal au d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:23) [83%] :\r\nIl y a une insatisfaction chez c'est chez ces personnages chacun un \u00e9lan de d\u00e9sir d'ailleurs Tamara pense \u00e0 Cueco pense \u00e0 l'homme qu'elle croise dans la rue comme comme si ce qu'elle vivait \u00e9tait insatisfaisante que c'est inexorable, quoiqu'il arrive, on se mettra \u00e0 d\u00e9sirer quelqu'un d'autre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:39) [84%] :\r\nOui, ou l'autre ou ce quelqu'un d'autre nous prot\u00e9gera du vrai d\u00e9sir ou de ou du vrai amour pr\u00e9sent c'est facile de se prot\u00e9ger, de se dire bon ben d'accord je suis avec cette personne -l\u00e0, mais de toute fa\u00e7on c'est pas grave si, \u00e0 l'autre l\u00e0 qui me guette, o\u00f9 il y a l'autre l\u00e0 qui m'aiment vraiment ou pour pas pour pas pour passe lanc\u00e9e pour pas y aller, c'est facile de de mener une sorte de double vie dans sa t\u00eate au moins. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:12) [89%] :\r\nEn 4\u00e8me de couverture, on nous parle de ce roman comme qui ne guerre des sexes, \u00e7a m'a un peu \u00e9tonn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:17) [87%] :\r\nNon, c'est vrai que j'aimais pas ce mot, mais on m'a dit que c'\u00e9tait tr\u00e8s bien s\u00fbr le surveiller que c'\u00e9tait si j'non parce que je sais, parce qu'elle m\u00e8ne toutes ces femmes, c'est pas vraiment, l\u00e0, c'est pas la guerre des sexes et la guerre tout court, c'est c'est la guerre contre l'ennemi, mais je pense que compte compte parle de sa m\u00e8re, o\u00f9 elle en parle pas, mais on la voit sa m\u00e8re par exemple dans le passage sur les mais on voit bien que les 1001 nuits, c'est la mer depuis le d\u00e9part, donc je pense que c'est que c'est un livre sur la guerre d\u00e8s la guerre vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:53) [86%] :\r\nLa guerre entre chacun et contre soi, voil\u00e0 un mois, les hommes et les femmes dans ce texte se comprennent pas au fait c'est \u00e7a, personne ne semble taill\u00e9 pour comprendre les autres, chacun est enferm\u00e9 dans sa, dans sa vie et dans sa t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:07) [93%] :\r\nOui, je pense que c'est quand m\u00eame assez, assez, c'est dans ce livre, c'est quand m\u00eame assez vrai, on a des points comme \u00e7a de de contacts avec avec une autre t\u00eate par moments, et heureusement, mais c'est quand m\u00eame assez rare de tout comprendre sur toute la ligne, il faut pas exag\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:26) [82%] :\r\nLes p\u00e9ch\u00e9s, c'est un roman, Claire Castillon il agit comme une suite de nouvelles puisque les change une m\u00eame histoire, mais comment, comment cette forme s'est elle impos\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:36) [87%] :\r\nDans le noir, \u00e7a a vraiment \u00e9t\u00e9 c'\u00e9tait m\u00eame pas une forme au d\u00e9but il y avait donc la voix de de Tamara et qui \u00e9tait presque c'est une voie tr\u00e8s rapide, en fait, c'est parler : il lui manque des mots, elle soit belle verbal sur les quand il lui manque un mot, elle est tellement press\u00e9 de fuir, m\u00eame si elle ne fut pas qu'elle invente donc il y avait cette cette fille -l\u00e0, et puis ensuite quand mais est arriv\u00e9e, la m\u00e8re de de l'enfant, donc elle \u00e9tait plus pos\u00e9, mais parce qu'elle avait pris, elle venait de prendre une d\u00e9cision dans sa vie, qui \u00e9tait tout sauf l'angoisse de l'amour donc, donc elle respire un tout petit peu donc cette voie mais venu autrement, je me suis dit voil\u00e0, prenons cette femme qui a d\u00e9cid\u00e9 de de monter sa bo\u00eete afin d'\u00eatre libre, m\u00eame si son id\u00e9e d\u00e9bile qui est de cr\u00e9er des tapis de souris en forme de souris son id\u00e9e bo\u00eete donc face point honn\u00eatement je pense que \u00e7a ne marchera pas, mais elle se dit je vais je vais voil\u00e0 j'ai j'ai trouv\u00e9 la solution avec libre mont\u00e9 ma bo\u00eete pas patron pas etc bon allez l\u00e0- dedans, donc elle est, elle est plus calme et puis Esther elle vit quand m\u00eame avec ces 2 femmes et je pense qu'elle passe de l'une \u00e0 l'autre et qu'elle a des des tics de langage de Tamara, tout en \u00e9tant dans son oeil, peut-\u00eatre un peu plus comme sa m\u00e8re, donc ils sont venus comme \u00e7a avec leurs voix et avec leur leur rythme aussi et leur \u00e2ge merci Claire Castillon merci. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Castillon, Claire", "role": "\u00e9crivaine fran\u00e7aise", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-29975B12-868C-4A41-B5F4-3440F0CCA78C", "internalArchiveId": "29975B12-868C-4A41-B5F4-3440F0CCA78C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Horrorscope 28.09.2015", "publicationDate": "2015-09-28T00:00:00Z", "durationSec": 70, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7081628", "imageURL": "http://www.rts.ch/6398824.image", "alternativeTitle": ["L'Horrorscope", "L'Horrorscope / NMT_2015-09-28T07:35:00_l-horrorscope", "L'Horrorscope / NMT_2015-09-28T07:35:00_l-horrorscope"], "variantIds": ["ece-7081643", "ece-7081628"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T14:22:44Z", "speechToTexts": ["09.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [51%] :\r\nDes stocks. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [68%] :\r\nPas donc voyez -vous comme quoi il y a \u00e7a aujourd'hui bien voir, c'est comme \u00e7a scorpion, mais qui va avoir pour une d'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [94%] :\r\nC'\u00e9tait \u00e9crit sur ma feuille, mais aussi dans les astres de la nuit, nous sommes le lundi du reste de ta vie. \r\nB\u00e9lier, arr\u00eatez de vous laisser influencer par vos amis, surtout ceux qui pensent que j'annonce ici que des \u00e2neries. \r\nLyon, un petit mot d'encouragement pour ceux qui ont fait une overdose de Viagra ce week- end, comme vous le savez, tout ce qui monte finit un jour pas redescendre. \r\nOui, la balance, je peux vous annoncer que vous attendez un vous lever tous les jours \u00e0 4 heures du matin \u00e0 cause d'un mioche qui poussent des hurlements Stricker on ne peut pas capricorne comme plus vous souffrez plus gagne en cr\u00e9dibilit\u00e9, disons que je vous souhaite la pire des journ\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [59%] :\r\nTout, soyez de p\u00e8re journ\u00e9e, poing lev\u00e9, oui, oui, ben oui tout point. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-09-28T05:39:04Z", "program": {"href": "/programs/C4540002-9B73-4814-A25F-448DDAD60622", "id": "C4540002-9B73-4814-A25F-448DDAD60622", "name": "Horrorscope"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F0D7E2E3-7A43-4189-8DC6-0E9A5CA8E6B8", "internalArchiveId": "F0D7E2E3-7A43-4189-8DC6-0E9A5CA8E6B8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Z'\u00eates nographie, \u00e0 Gen\u00e8ve? Reportage dans et aux alentours du Mus\u00e9e d'ethnographie de Gen\u00e8ve Reportage dans et aux alentours du Mus\u00e9e d'ethnographie de Gen\u00e8ve (1/5)", "publicationDate": "2015-09-28T00:00:00Z", "summary": "Cette semaine nous emm\u00e8ne principalement au Mus\u00e9e d'ethnographie de Calvingrad. Car la mus\u00e9ologie constitue une des passions secr\u00e8tes de Philippe Ligron avec l'a\u00e9robic et la confection de chevaux sculpt\u00e9s dans le saindoux. Question cuisine, nous visitons le Caf\u00e9 des Bains cher \u00e0 Boris Wastiau, Directeur du MEG, avec sa fameuse sp\u00e9cialit\u00e9 du Shampooing au Fromage. Et comme l'exposition temporaire de ce mus\u00e9e est consacr\u00e9e au Japonisme Bouddhique, nous visitons aux P\u00e2quis le restaurant Nagomi dont les sushis au boudin font le bonheur des amateurs authentique de gastronomie nipponne ni mauvaise, juste excellente! Mayonara!", "durationSec": 1761, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7082051", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (ville)"], "thematicThemes": ["mus\u00e9e d'ethnologie", "gastronomie", "caf\u00e9 (\u00e9tablissement)"], "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 28.09.2015", "Z'\u00eates nographie, \u00e0 Gen\u00e8ve? (1/5) / BIL_2015-09-28T09:31:30_bille-en-tete", "Bille en t\u00eate du 28.09.2015", "Z'\u00eates nographie, \u00e0 Gen\u00e8ve? (1/5) / BIL_2015-09-28T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["Cette semaine nous emm\u00e8ne principalement au Mus\u00e9e d'ethnographie de Calvingrad. Car la mus\u00e9ologie constitue une des passions secr\u00e8tes de Philippe Ligron avec l'a\u00e9robic et la confection de chevaux sculpt\u00e9s dans le saindoux. Question cuisine, nous visitons le Caf\u00e9 des Bains cher \u00e0 Boris Wastiau,Directeur du MEG, avec sa fameuse sp\u00e9cialit\u00e9 du Shampooing au Fromage. Et comme l'exposition temporaire de ce mus\u00e9e est consacr\u00e9e au Japonisme Bouddhique, nous visitons aux P\u00e2quis le restaurant Nagomi dont les sushis au boudin font le bonheur des amateurs authentique de gastronomie nipponne ni mauvaise, juste excellente! Mayonara!", "Cette semaine nous emm\u00e8ne principalement au Mus\u00e9e d'ethnographie de Calvingrad. Car la mus\u00e9ologie constitue une des passions secr\u00e8tes de Philippe Ligron avec l'a\u00e9robic et la confection de chevaux sculpt\u00e9s dans le saindoux. Question cuisine, nous visitons le Caf\u00e9 des Bains cher \u00e0 Boris Wastiau,Directeur du MEG, avec sa fameuse sp\u00e9cialit\u00e9 du Shampooing au Fromage. Et comme l'exposition temporaire de ce mus\u00e9e est consacr\u00e9e au Japonisme Bouddhique, nous visitons aux P\u00e2quis le restaurant Nagomi dont les sushis au boudin font le bonheur des amateurs authentique de gastronomie nipponne ni mauvaise, juste excellente! Mayonara!"], "variantIds": ["ece-7082052", "ece-7082051"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-05T08:49:06Z", "speechToTexts": ["12.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:00) [98%] :\r\nMerci d'avance et \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [81%] :\r\nIl en t\u00eate avec le mar\u00e9chal fromage suisse sur les crues de la famille ira pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [88%] :\r\nBonjour, monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:11) [79%] :\r\nSi on bille en t\u00eate, comprenez -vous la fascination exerc\u00e9e par le Japon \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle du monsieur dans l'excusez -moi alors \u00e0 ne viennent pas du tout le Japon je n'avait rien \u00e0 foutre, voil\u00e0 c'est le statut \u00e7a c'est mal pass\u00e9 le sujet de la semaine, h\u00e9 ben c'est pas mon probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:32) [49%] :\r\nFait front qui courant et d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:46) [81%] :\r\nIl a en t\u00eate, bonjour touche une \u00e9mission qui va pilonner cette semaine il y a pas du tout une \u00e9mission qui est bas\u00e9 sous la d\u00e9tente, puisqu'on a parl\u00e9 de bouddhisme, on va parler d'Asie, on va parler de cuisine gastronomique, bien s\u00fbr, on va d\u00e9couvrir toute cette philosophie de manger peut-\u00eatre v\u00e9g\u00e9tarien avec le bouddhisme, on va parler aussi de cette cuisine ancestrale qui la cuisine japonaise et \u00e7a commence tr\u00e8s fort puisque toujours \u00e0 Gen\u00e8ve, bien s\u00fbr on va rencontrer Mazzarelli et son fils Kent \u00e0 nouveau Boncourt, qui ont le restaurant n'a commis et restaurant n'a commis, \u00e7a veut dire quoi Dragomir japonais adorateurs d'apr\u00e8s mes souvenirs, j'ai fait du japonais que j'avais 6 ans il faut \u00e7a veut dire belle s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 des choses comme \u00e7a a pas eu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [73%] :\r\nTout \u00e7a veut dire app\u00e9tit non, par exemple, donc maintenant on va d\u00e9couvrir ce que c'est, c'est vraiment tout tout petit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:31) [75%] :\r\nQui est \u00e0 la rue du riz que Pharmaprix plus non plus, mais voil\u00e0, on vous avait avec nous, retour \u00e0 Gen\u00e8ve s'cela qu'on affectionne tant pis t\u00eate le retour en ville, \u00e7a fait plaisir \u00e0 assez calme cette po\u00e9sie, on est bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [84%] :\r\nIl en t\u00eate ici au Nagorny qui ne signifie pas bonne app\u00e9tit Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:56) [86%] :\r\nAlors \u00e7a signifie paix et s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et c'est tout \u00e0 fait \u00e7a parce que suite au bruit qui avait de l'or, on se retrouve \u00e0 main dans un endroit qui est calme qui est serein et nous sommes en compagnie de Kent a bonjour Quentin bonjour alors merci de nous accueillir au restaurant ce restaurant japonais ce restaurant familial, puisque son papa est aux fourneaux, oui, si on peut dire que \u00e7a commence \u00e0 commencer cette aventure. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:17) [87%] :\r\nAlors, mon p\u00e8re a d\u00e9but\u00e9 par les sushis, ici \u00e0 Gen\u00e8ve, quand il y avait \u00e0 peu pr\u00e8s 22 ans, il a travaill\u00e9 longtemps Autunois peu pr\u00e8s 20 ans et il a rachet\u00e9 ce restaurant il y a peu pr\u00e8s 10. \r\nEt maintenant on est ind\u00e9pendant, voil\u00e0 comment \u00e7a s'\u00e9tait produit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:35) [87%] :\r\nPour la 1\u00e8re fois on a parl\u00e9 de cette gastronomie japonaise qui est une gastronomie tr\u00e8s tr\u00e8s raffin\u00e9 et qui a surtout la particularit\u00e9, \u00e7a me pla\u00eet \u00e9norm\u00e9ment, d'abord une histoire tr\u00e8s cons\u00e9quente, on va en parler avec le bateau, avec toute cette histoire, gastronomie qui est tr\u00e8s tr\u00e8s forte, voil\u00e0 donc la cuisine japonaise disait ton p\u00e8re fait des sushis oui alors le chef de cuisine pour les sushis alors le sushis, quelle est la particularit\u00e9 des sushis parce que on parle beaucoup de ces sushis a beaucoup de fantasmes l\u00e0- dessus que le rideau comme ci comme \u00e7a, comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:03) [81%] :\r\nAlors le riche et nous et m\u00e9lang\u00e9 par mon p\u00e8re, on utilise du riz japonais et du mobilier provenance de Californie on les m\u00e9lange apr\u00e8s l'utilise la plupart des pour les sushis s'\u00e9tait poisson cru qui viennent de mer M\u00e9diterran\u00e9e, c'est selon l'arrivage le le choix peut varier et sinon, alors il est tr\u00e8s important dans les sushis, il faut que lorsque le client mangent les sushis, il faut que le risque soit ti\u00e8de, c'est-\u00e0-dire entre 25 et 30 degr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:33) [80%] :\r\nLeur souris c'est pas Am\u00e9rique qu'on cuit \u00e0 l'eau, tu disais \u00e7a \u00c9tienne Paris qui va devoir pas fermenter, mais qui va avoir travaill\u00e9 toute une nuit, oui on le pr\u00e9pare aussi avec du vinaigre et de sucre, alors on va pas demander par je pense que chaque si ce sch\u00e9ma ne donne g\u00e9n\u00e9ralement pas sa maison et g\u00e9n\u00e9ralement \u00e7a se passe comment. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:50) [80%] :\r\nOn le, on nettoie le riz avec l'eau froide, chez nous on ne on le nettoie, peut-\u00eatre 3 fois, alors pourquoi, pourquoi, parce qu'il a mis il y a une \u00e0 dire l'amidon, certes il y a un peu de poussi\u00e8re, mais c'est surtout pour enlever quelques c'est comme des carapaces qui assure les le sur chaque Grand Prix ensuite une fois que c'est l'on le laisse chez nous 24 heures dans l'dans le frigo offre et le lendemain on le cuit \u00e0 long terme, il y a pas de vinaigre de riz, de non pas, encore une fois que c'est cuit, on le laisse reposer quelques non, \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend des des fois menti, on laisse repr\u00e9sente 5 \u00e0 7 7 minutes et ensuite on le, on l'assaisonne avec le riz vinaigr\u00e9e avec ce ce ce riz avec le site. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:30) [74%] :\r\nNon, du riz japonais riz California pourquoi ce m\u00e9lange. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:34) [82%] :\r\nC'est le m\u00e9lange qu'on a trouv\u00e9 id\u00e9al pour Sofiane oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:38) [78%] :\r\nOn parle aussi de Californie dans W oui ce n'a rien \u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:43) [91%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, \u00e7a vient de l'Am\u00e9rique, \u00e9videmment c'est quelque chose qui n'existait pas au Japon pour la faire introduire aussi en Europe, il y a beaucoup de succ\u00e8s, oui, mais 5 c'est pas quelque chose de traditionnel. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:53) [82%] :\r\nOn a parl\u00e9 de \u00e7a, par exemple, quand on est respect des traditions respectueux des traditions d'avoir comme \u00e7a des produits traditionnels qui sont repris par les Am\u00e9ricains qui les change un peu \u00e0 leur convenance. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:04) [85%] :\r\nOui, \u00e7a nous d\u00e9range un petit peu, mais c'est vrai qu'on essaye de s'adapter, quand m\u00eame, au mieux, mais on reste quand m\u00eame quelque chose de traditionnel, du coup, on peut pas les Spice \u00e9tonna ou des choses comme \u00e7a, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:22) [84%] :\r\nBonjour madame \u00e9mission Biya, h\u00f4te, savez -vous cuisiner des sushis, j'ai beaucoup de soucis, mais j'ai pas de souci. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:32) [86%] :\r\nLes diff\u00e9rences en mati\u00e8re de sushis selon les r\u00e9gions au Japon aussi a des sp\u00e9cialit\u00e9s r\u00e9gionales ou alors c'est plus ou moins uniforme \u00e0 travers tout le pays. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:39) [88%] :\r\nAlors il y a des sp\u00e9cialit\u00e9s dans chaque r\u00e9gion oui les sushis se mange partout au Japon par exemple, si on va au nord du Japon, je pense que l'assaisonnement sera un petit peu plus sal\u00e9e que si on va vers Kyoto qui est tr\u00e8s tr\u00e8s et on utilise la bande -t-il beaucoup de produits premi\u00e8res qualit\u00e9s et on essaye d'assaisonner le mois pour faire vivre justement le le c\u00f4t\u00e9 de la premi\u00e8re qualit\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:01) [79%] :\r\nC'est sushis il y a, il y a une vari\u00e9t\u00e9 incroyable a aller il y a les sushis y quelle s\u00e9lection les diff\u00e9rentes sortes : il y a, et comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:09) [76%] :\r\nNon, alors il y a peu d'encore le traditionnel c'est le nid qui lie avec le riz et le poisson dessus apr\u00e8s, il y a le go\u00fbt quand m\u00eame, c'est du riz autour, il y a de l'algue, il y a des de poissons dessus ou alors il y a les Rosso qui des maquis, il y a de l'algue autour du riz et on met au milieu de certains aliments, comme le concours ou le le thon rouge californien et on le roule et ensuite on le coupe en 6 fois 8 petits. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:45) [67%] :\r\nQuand on parlait d'algues de ridicule aigu\u00eb une nourriture extr\u00eamement saine alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:49) [83%] :\r\nOui alors extr\u00eamement saine, attention \u00e0 il y a, il y a beaucoup de pol\u00e9miques, mais \u00e0 l'heure actuelle avec ces algues a souvent \u00e0 tort avec les All mais parfois que le poisson, on dit que le poisson malheureusement devient -on. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:59) [85%] :\r\nQue la viande de la viande de boucherie et donc c'est l\u00e0 o\u00f9 on a un petit probl\u00e8me maintenant dans notre alimentation, c'est ce qu'il faut surveiller qu'il faut contr\u00f4ler, c'est pour \u00e7a que c'est indispensable maintenant de plus en plus dans ses restaurants, on trouve des labels s'il c'est-\u00e0-dire ami de la m\u00e8re qui pr\u00e9serve des vari\u00e9t\u00e9s comme le ton alors le temps, on dit que c'est une esp\u00e8ce en voie disparition effectivement le thon rouge de M\u00e9diterran\u00e9e, mais il y a aussi d'autres temps, qui sont cultiv\u00e9s le ton job de ton verre qui sont des temps qui viennent de plus loin qui sont pas forc\u00e9ment \u00e9colo du fait qu'ils viennent de plus loin, mais qui sont des temps qui sont quand m\u00eame en quantit\u00e9 raisonnable encore dans la mer parce ils sont pas encore interdit apr\u00e8s c'est toute l'histoire de mesurer et d'essayer de faire attention \u00e0 prot\u00e9ger \u00e7a pour revenir, pas question de base effectivement les algues c'est un aliment qui est parfaitement \u00e9quilibr\u00e9 pour l'alimentation humaine, on pourrait se nourrir quasiment que d'algues on on n'aurait aucune carence alimentaire jamais parl\u00e9 il y a apr\u00e8s pr\u00e8s pr\u00e9sentant dans bille en t\u00eate, je n'ai pas c'\u00e9tait pas encore encore plus vieux que \u00e7a, ou les l\u00e9gionnaires Romains se nourrissait d'algues pour aller plus vite \u00e0 au combat et c'est pour \u00e7a que les jeunes et Romain gagner leur guerre parce qu'ils arrivent toujours en avance, il faut construire des portables alors au niveau des arriv\u00e9es, c'est \u00e7a le riz c'est un aliment qui est quand m\u00eame tr\u00e8s sain, ce qui a \u00e9t\u00e9 une certaine quantit\u00e9 d'amidon, il y a tout ce qu'il faut, il y a, il y a eu \u00e9norm\u00e9ment de succ\u00e8s, un type qui est -il, \u00e0 l'int\u00e9rieur, et puis le poisson pas, n'en parlons pas et apr\u00e8s y a tous les accompagnements. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:12) [80%] :\r\nPar exemple, maintenant, tout ce que j'ai d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 au bord du lac Philippe je pourrais tous les matins \u00e0 Limoges, les algues qui se trouve au bord du lac et en parfaite forme tout le temps sont pos\u00e9s, questions sur la la la qualit\u00e9 de mon menu ou la composition de celui -ci. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:24) [84%] :\r\nAlors, c'est une excellente question du c'est expliquer pourquoi, parce que la plupart des algues, la plupart sont comestibles, ce qui fait que telle ou telle algues n'est pas consomm\u00e9 c'est juste une histoire de confort alimentaire, c'est-\u00e0-dire que tu vas manger des algues qui sont comme du b\u00e9ton arm\u00e9, et \u00e7a c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s bon, il y a des valeurs comme et la nourrit sauvage la Abdul se fra\u00eeche le haricot de mer \u00e0 toute une toute une \u00e9p\u00e9e de ces algues marines qui elles sont tr\u00e8s agr\u00e9ables, tr\u00e8s et qui permettent de dig\u00e9rer face. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:49) [81%] :\r\nLe haricot de mer, donc tu peux composer un menu avec de la saucisse de mer est un esp\u00e8ce de Style cassoulet de la mer quoi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:54) [75%] :\r\nSi tu veux, mais \u00e7a d'avoir parce que j'ai entendu avant qu'il y avait une sp\u00e9cialit\u00e9 qui s'appelle guili-guili, je crois que j'aime bien \u00e7a, et qui a tort, hein, \u00e7a d\u00e9pend \u00e0 quelle heure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:03) [70%] :\r\nPoint chaud. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:09) [75%] :\r\nEt si la rue de Z\u00fcrich et 47 \u00e0 Gen\u00e8ve nous sommes ou n'est que mis avec le FIS et Clinton nomme Beaucourt et son papa Massa\u00efs, tous qui coupe du poisson, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de fa\u00e7on vraiment bon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:20) [77%] :\r\nSur 3 jours. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:20) [85%] :\r\nMaintenant quand m\u00eame maintenant assez sushis pour les gens qui n'aiment pas le poisson par exemple et qui aimerait quand m\u00eame d\u00e9guster des sushis, c'est possible \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:27) [79%] :\r\nC'est possible, mais ne \u00e7a sera des plats v\u00e9g\u00e9tariens, d'accord, ou alors \u00e7a sera chez nous \u00e7a sera des plans dans cuisine des plafonds et des grillages comme des du maquereau, du haut de la morue charbonni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:42) [87%] :\r\nOui, niveau de la viande, \u00e7a ne se pratique pas les sushis de la viande, \u00e7a se pratique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:45) [82%] :\r\n\u00e7a se pratique, mais il faut de la bonne viande nous parfois on peut on avoir c\u00e9d\u00e9 bof noirs du Japon, qui viennent de provenance du Japon, qu'on n'a pas tout le temps et c'est des produits de luxe ultra ch\u00e8re et le boeuf de Kobe oui \u00e7a ressemble oui c'est \u00e7a, donc de couper, c'est une appelation parce que il qui sont n\u00e9s l\u00e0- bas, ils sont trait\u00e9s l\u00e0- bas, les peuples noirs du Japon c'est \u00e7a vient pas de Corbeyrier Voigt h\u00e9 oui exactement oui et on a, et \u00e7a on peut le faire, on se \u00e7a c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:14) [93%] :\r\nC'est possible que j'ai vu dans une boucherie de luxe \u00e0 Lausanne sur une pancarte : 75 francs les 100 grammes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:19) [88%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait possible je vous expliquer pourquoi, en fait, on parle beaucoup du boeuf : de quoi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:23) [76%] :\r\nOui, mais comment, comme disait c'est plus une m\u00e9thode d'\u00e9levage, lequel local a bien raison de la chanson aujourd'hui la voie de la bi\u00e8re, ils sont aussi sa renaissance en Marseille- boivent de la bi\u00e8re, ils \u00e9coutent de la musique, il mettait sur moi certainement \u00e7a aller d\u00e9contract\u00e9 et et ce qui fait qu'on arrive \u00e0 Bir-Hakeim qualit\u00e9 incroyable et Quimper sillage qui est presque \u00e0 mon avis un peu trop, c'est-\u00e0-dire les grands tr\u00e8s, tr\u00e8s grasse, on le voit l'avenir de la rentr\u00e9e tr\u00e8s pertinent. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:47) [54%] :\r\nUn mois de Turin. \r\nLes vieux murs l\u00e0 pour Oliver \u00e7a que dire ann\u00e9e. \r\nAppelle si souvent, on finit par certaines monter point on s'inqui\u00e8te un peu plus qu'avant, et sans vouloir tester. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:58) [61%] :\r\nBien que. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:59) [87%] :\r\nL'aspect technique, c'est important d'en parler parce que on voit que ton p\u00e8re travaille c'est des m\u00e9thodes particuli\u00e8res des techniques aussi sp\u00e9cifique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:06) [93%] :\r\nOui, par rapport aux du poisson au mat\u00e9riel qu'on utilise pour couper le poisson le go\u00fbt change compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:14) [86%] :\r\n\u00e0 la fa\u00e7on de d\u00e9couper poisson change le go\u00fbt de la Chair. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:16) [83%] :\r\nOui, oui, c'est-\u00e0-dire que l\u00e0, forc\u00e9ment, le poisson \u00e0 des fibres et puis suivant comment une coupe, alors il faut couper \u00e0 contresens, je crois, d\u00e9fil\u00e9 o\u00f9, o\u00f9, dans le sens des films, je sais plus forc\u00e9ment pour les fibres qui vont \u00eatre, je vous invite, si vous avez un gros morceau dans la maison parce que c'est exactement la m\u00eame technique avec la viande que je ma\u00eetrise mieux si vous coupez la viande \u00e0 contresens des fibres, vous allez voir des films aux plus petites : si vous coupez dans le sens des fibres, vous allez vous retrouver des spaghettis de fibres, c'est pour \u00e7a que la bavette cette est coup\u00e9e dans le sens des fibres et paradoxalement les plus tendres mais pour revenir \u00e0 ce que tu disais avant, effectivement, le poisson, le sens de coupe \u00e0 toute son importance et encore plus loin en disant que le pourcentage d'humidit\u00e9, certes, le poisson est s\u00e9ch\u00e9 dans du papier pour pour \u00e9viter qu'il y a une sorte d'exutoire qui sortent Est- ce jeu naturel et le poisson doit \u00eatre \u00e0 une certaine temp\u00e9rature, tu peux pas comp\u00e9tent poisson trop froid autant poisson trop chaud, il y a vraiment une pr\u00e9cision optimal \u00e0 avoir avec ses sushis et puis apr\u00e8s il y a aussi le couteau qui a son importance : on ne peut pas prendre un couteau de cuisine et le poisson comme \u00e7a parce que suivant : comment va suivre la fibre du poisson au risque de la d\u00e9chirer avec un couteau qui n'est pas pr\u00e9vu pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:18) [79%] :\r\nJe vais essayer les sticks de poisson, la maison je suis les coupes et de ne pas dire que dans l'inviter \u00e0 \u00e7a si \u00e7a change le \u00e7a va \u00eatre bon, un mot sur les autres places qu'on peut manger ici et pas uniquement des sushis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:28) [82%] :\r\nOui, nous avons justement les les plats chauds, on a l'exemple qui la morue charbonni\u00e8re maquereau grill\u00e9 au sel et comme viande, nous avons le boeuf saut\u00e9 aux gens. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:39) [72%] :\r\nPhilippe sur ses plats alors Guy. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:41) [86%] :\r\nLes anguilles, les anguilles, d'ailleurs moi je vois qu'il y a beaucoup de poissons mangent beaucoup de poissons dans la gastronomie japonaise, ce sont des poissons qui sont Mobutu et qui demande le plus grand respect de fra\u00eecheur, c'est un peu la force de la gastronomie japonais, c'est qu'il travaille des produits de top qualit\u00e9 si on regarde la gastronomie japonaise, \u00e7a me fait un peu penser \u00e0 la gastronomie italienne qui sont des gastronomie qui sont tr\u00e8s \u00e9pur\u00e9, tr\u00e8s simple, il y a pas de chichi a pas 3 milliards d'ingr\u00e9dients dans une recette, mais la qualit\u00e9 des ingr\u00e9dients doit \u00eatre irr\u00e9prochable et que le poisson c'est. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:13) [89%] :\r\nBonjour monsieur bille en t\u00eate sur la 1\u00e8re comment pr\u00e9f\u00e9rez -vous vous sushis avec des baguettes pas les manger. \r\nOn a beaucoup parl\u00e9 du ph\u00e9nom\u00e8ne de mode et des sushis \u00e0 une p\u00e9riode, on a vu qu'il y a des \u00e9tablissements qui proposent un peu tout \u00e0 la porte quoi comme \u00e0 chaque fois qu'il y a une mode \u00e9videmment et des gens qui essaient d'attraper le train, on sent un peu aussi n'importe quoi, malheureusement elle est en regardant l\u00e0- dessus, toutes ces choses qui ont tous ces sushis ont redit qu'actuellement il y en a eu presque trop et \u00e7a commence un peu \u00e0 tomber sur la mort de ph\u00e9nom\u00e8nes s'essouffle un petit peu ton point de vue. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:49) [90%] :\r\nMoi, je trouve un peu dommage parce qu'on garde pas la tradition, les gens qui ont pas travailler les gens qui ont pas une formation commence \u00e0 faire de genre de choses, je rappelle que les sushis, c'est quand m\u00eame des produits \u00e0 haut risque, \u00e7a se pr\u00e9pare, pas comme \u00e7a et il faut quand m\u00eame avoir quelques notions pour pouvoir en faire et c'est vrai que je trouve dommage, je trouve aussi assez dangereux de se lancer comme \u00e7a l\u00e0- dedans, je pense que tout le monde, pour avoir une chance de pouvoir faire quelque chose comme \u00e7a, c'est vrai qu'il devrait quand m\u00eame plus s'investir ou est -ce encore mais avant de commencer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:25) [80%] :\r\nAs -tu parler de dangerosit\u00e9, c'est-\u00e0-dire du danger d'abord des produits frais ou pas au Japon, il y a quand m\u00eame une coutume, ils se sont gour\u00e9s sur le fond, ce poisson c'est vrai \u00e7a, ce poisson est mortelle je crois et on s'amuse quand m\u00eame \u00e0 faire des sushis avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:37) [82%] :\r\nLes sushis, il y en a tr\u00e8s peu qui en font parce qu'pas tous les chefs ont le permis pour d\u00e9couper ce poisson parce qu'il faut un permis sp\u00e9cial pour pouvoir faire la d\u00e9coupe, ensuite il y a le foot go\u00fbt normalement ce moment j'ai cru, on peut le manger ou si plat chaud avec le foot, tout ce qui est marrant, c'est que si c'est juste une une bille en fait qui se trouve dans l'intestin, si on le perce pas le le poisson ne se r\u00e9pand pas si une fois qu'il est perc\u00e9, \u00e7a va se propager partout dans la cha\u00eene, c'est pour \u00e7a que le c'est un poisson risques on dit que 100 pourcent parce parce que les d\u00e9plac\u00e9s, si on a perc\u00e9, il y a beaucoup de risques. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:12) [80%] :\r\nMais il para\u00eet que certains quand m\u00eame au poison \u00e7a procure des des zones 6 nations mais des ivresses plus ou moins dense qu'en est -il. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:20) [79%] :\r\nJe vais aucune id\u00e9e sur ce voyage vers \u00e0 votre histoire comme \u00e7a fait au Japon il y a donc, je crois qu'il faut je pense le dira pendant une semaine, voil\u00e0 et j'tout passe \u00e0 toute l'\u00e9quipe, non, mais il para\u00eet qu'il y a certaines mani\u00e8res de pr\u00e9parer poisson le le font de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'on arrive \u00e0 garder quand m\u00eame un tout petit peu pour que le poisson, il donne juste cette sensation \u00e0 beaucoup d'ivresse et de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:42) [83%] :\r\nPour oublier ses d\u00e9buts d'empoisonnement mais et jusqu'il faut et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9 et je crois que maintenant il y a des \u00e9coles de sushis m\u00eame alors comment \u00e7a se passe, elle, beaucoup maintenant, c'est vraiment tr\u00e8s populaire \u00e7a au Japon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:53) [85%] :\r\nNon c'est c'est comme avant, il y a \u00e7a existe depuis un bon d\u00e9but, on pensait que \u00e7a existait depuis longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:58) [71%] :\r\nClinton devant les tournages, oui, j'ai 23 ans 23 heures, qui va reprendre l'\u00e9tablissement familial et ici c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:04) [82%] :\r\nJe r\u00e9ponds oui, oui, oui, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de notre \u00e9tablissement, on a fait des r\u00e9novations non va ouvrir tr\u00e8s prochainement le Davos mitaines qui sont les fritures japonaise qui seront mang\u00e9s \u00e0 la minute et Free devant les clients se rencontrent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:20) [87%] :\r\nIl y aurait pas exactement \u00e0 d\u00e9guster. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:21) [78%] :\r\nAlors il y aura beaucoup de de l\u00e9gumes je vais introduire des l\u00e9gumes japonais qu'on trouve pas ici et des exemples oui, par exemple, je me dis que si son ou alors des Sisto version Black quoi \u00e7a Cristobal comme \u00e7a ressemble \u00e0 des des piments japonais, on peut aussi, on trouve en Espagne qui ressemblent beaucoup c\u00e9d\u00e9 et puis je suis tout oui juste au point alors le chef du coup \u00e7a ressemble Ricola non pas pardon. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:49) [66%] :\r\nUn record aux couleurs, je ne peux parce que je ne savais pas laquelle notice \u00e0 orphelins japonais, voil\u00e0 le r\u00e9sultat, et sinon beaucoup de crustac\u00e9s l'. \r\nSalut bonjour, je vous pose aucune question sur le Japon parce que du c\u00f4t\u00e9 du Japon, on n'a pas grand chose, on conna\u00eet peu chose du Japon finalement cultures tr\u00e8s diff\u00e9rentes, j'ai grande perception de fiert\u00e9 enfin d'honneur en fait qui reste la boxe de leur plus du tout le cas maintenant tr\u00e8s bonne nourriture, j'appr\u00e9cie beaucoup ah oui laquelle le nous quelques plats, \u00e0 part les sushis ou la sushis de Misson, voil\u00e0 qui ne s'occupe saute d\u00e9mission \u00e7a c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:37) [62%] :\r\nSuite du connais cette gastronomie japonaise qui est prot\u00e9g\u00e9 d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:40) [92%] :\r\nAlors je me suis voter parce que j'ai eu la chance de travailler un tout petit peu au Japon, \u00e0 Tokyo \u00e0 l'American Club donc, c'\u00e9tait pour une courte p\u00e9riode, mais j'ai \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement marqu\u00e9e par le souci. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:50) [84%] :\r\nDe propret\u00e9, d'hygi\u00e8ne, de : c'est vraiment la la la fra\u00eecheur qui prime dans ce genre de gastronomie la recette moi \u00e0 ma grande surprise est venue en 2\u00e8me partie, c'est-\u00e0-dire qu'en fait on 1er abord demande parce que si tu vas faire en danger en sont fous, compl\u00e8tement ce qu'on ce qui int\u00e9resse les les cuisiner avec qui j'ai travaill\u00e9, c'\u00e9tait de de savoir s'il est prouv\u00e9 qu'elle produit, j'avais besoin, et, et comment j'allais les entreposer les stocker les travailler, c'est vraiment la technique qui passe avant le m\u00e9lange dans la recette, \u00e7a c'est vraiment la, la, la grande force de \u00e7a et puis apr\u00e8s il y a cette organisation, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s dans la cuisine japonaise, c'est pas un joyeux foutoir, comme on peut trouver dans d'autres cuisine asiatique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:25) [69%] :\r\nFrance, aussi, par exemple, c'\u00e9tait, j'en reviens \u00e0 Quetta qui \u00e9tait t\u00e9l\u00e9vision bah traditionnelle de par le travail de ton p\u00e8re l'enseignement paternel, qui est aussi confront\u00e9 \u00e0 d'autres cultures, ici, je ne vois dit toi alors est -ce que d'autres choses, d'autres traditions d'autres gastronomie je ne voterai pour ce qui est une ville internationale ici \u00e0 Gen\u00e8ve que que tu appr\u00e9cie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:46) [83%] :\r\nOui, alors moi j'aime bien, je viens quand m\u00eame la cuisine italienne, toujours dans la tradition, pas dans l'est les syst\u00e8mes dits de luxe, mais je reste dans les traditions ou alors et genre de brasserie je me fait beaucoup rire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:03) [83%] :\r\nLa Suisse que tu aimes que tu pourrais revisit\u00e9 \u00e0 la japonaise, parce que c'est imaginable \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:07) [83%] :\r\nNon pas trop parce qu'il voil\u00e0 les les produits qu'si c'est des produits comme L\u00e9thier et au Japon, n'existe pas beaucoup de produits laitiers maintenant oui malaise \u00e0 la base, \u00e7a n'existait pas, bon apr\u00e8s je je sais pas si on peut retravailler en place suisse pour faire quelque chose, l'apanage, donc c'est un peu difficile, oui \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:28) [71%] :\r\nIl y a, il y a un expert qui parvient \u00e0 tout r\u00e9aliser c'est Philippe liguons Philippe Blain si ce qu'on visite \u00e0 la japonaise, des plaintes des poissons du lac sushis, c'est possible, \u00e7a oui c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:38) [86%] :\r\nC'est une excellente id\u00e9e, c'est tr\u00e8s simple et puis c'\u00e9tait aussi une mani\u00e8re de montrer aussi ce qui est la gastronomie japonaise parce que \u00e0 travers cette question qui peut para\u00eetre congrue incongru, il y a \u00e9norm\u00e9ment de de philosophie japonaise dans la gastronomie japonaise \u00e0 la \u00e0 la facult\u00e9 de s'enrichir de cette \u00e9norm\u00e9ment enrichie par tous les pays avoisinants la Cor\u00e9e avait beaucoup d'influence dans la cuisine japonaise, la Chine aussi a quand m\u00eame \u00e9tait toujours un peu l'ennemi h\u00e9r\u00e9ditaire des Japonais. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:04) [76%] :\r\nDe couper Philippe mais ce qu'il y a vraiment des points communs, ces cuisine alors c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent de l'\u00c9tat, oui, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent, oui, oui, absolument, la cuisine asiatique, on met un peu tout de m\u00eame sac alors tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rent si le taille et le Laos, par exemple, c'est compl\u00e8tement diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:17) [85%] :\r\nRennes dans la cuisine chinoise chinoise et \u00e0 4 5 grandes philosophies diff\u00e9rentes de gastronomie au Japon, ben il y a aussi plusieurs \u00e0 la cuisine qui vient plus du centre du Japon est celle qui est plus, et encore il y a celle du nord, celle du Sud, je crois que ce qui fait la diff\u00e9rence et ce qui fait la diversit\u00e9 d'une gastronomie aussi terroir et c'est surtout son terroir h\u00e9 ben voil\u00e0, on le voit ici et dans le canton de Vaud, on va pas consommer, peut-\u00eatre les m\u00eames l\u00e9gumes qu'on va les consommer dans le canton de Fribourg il y a quand m\u00eame des petites variantes qui font que c'est ce qui fait la richesse de la gastronomie, effectivement, je prends l'exemple des, des, des Japonais qui mangent avec des baguettes, alors ce sont des baguettes chinoises, \u00e7a c'est quand m\u00eame une technique qui sont aussi, c'est un ancien pays colonialiste, Japon, faut quand m\u00eame dire ce qui est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:59) [89%] :\r\nEt ce Japon lorsqu'il a colonis\u00e9 certains pays \u00e0 ramener aussi une partie de leur culture et de leur culture gastronomique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:05) [84%] :\r\nOn parle de tradition est -ce qu'au Japon, les jeunes g\u00e9n\u00e9rations sont toujours soucieuse de la gastronomie traditionnelle, ou alors elle globalisation de la mondialisation passer partout et, finalement, tout le monde, moi je suis hamburgers ses fast- Food comme un peu partout. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:19) [86%] :\r\nDonc oui c'est un peu comme partout, la mondialisation a pris le dessus, oui, comme vous dites, et je pense que, effectivement, comme disait quant \u00e0 il y a, il y a eu cette mondialisation qui avaient fait, mais en m\u00eame temps, le Japon \u00e0 cette force des recettes tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 ses valeurs, moi j'ai je sais par, par exp\u00e9rience, que m\u00eame certains probl\u00e8mes au Japon il y a quand m\u00eame pas une sorte de crainte de l'\u00e9tranger, au Japon, mais on fait quand m\u00eame attention, alors effectivement les jeunes g\u00e9n\u00e9rations vont dans les face au monde ce qu'on appelle le le John Food. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:45) [88%] :\r\nMais il y a quand m\u00eame toujours cette tradition s\u00e9culaire de la gastronomie japonaise tr\u00e8s \u00e9pur\u00e9, on prend le temps o\u00f9 il y a le c\u00e9r\u00e9monial on le terrain aussi \u00e9norm\u00e9ment d'importance dans la gastronomie, on parle beaucoup de nourriture, mais les boissons si la bi\u00e8re aussi on parle du sak\u00e9 et qui a tort, alors c'est de l'alcool de riz m\u00eame s'au Japon ce n'est pas que de l'alcool de riz, c'est tous les alcools forts, je crois qu'ils n'ont pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:08) [91%] :\r\nEt puis il y a de l'alcool, pommes de terre au prix au ma\u00efs, mais c'est vrai qu'on principalement on utilise du du riz, il y a eu Lewis qui au Japon qui ont pris pas mal de renomm\u00e9e et beaucoup de succ\u00e8s, mais c'est vrai que la plupart du temps du riz. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:27) [86%] :\r\nOn va s'arr\u00eater l\u00e0, Philippe, on est d\u00e9j\u00e0 23 minutes je suis vraiment d\u00e9sol\u00e9 \u00e7a passe, \u00e7a passe vite un bon restaurant qui sa question de passer une sacr\u00e9e soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:34) [71%] :\r\nAh bah au bout le genou et puis Edimbourg. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:37) [83%] :\r\nDemain matin 9 heures 30 on fera encore un petit bout du Japon parce qu'on est encore pleine chose \u00e0 d\u00e9couvert sur le riz sur cette culture, cette gastronomie japonaise qui est si riche d'histoire et d'ingr\u00e9dients et de philosophie. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:48) [94%] :\r\nEt rendez- vous du c\u00f4t\u00e9 du Mus\u00e9e d'ethnographie de Gen\u00e8ve pour l'Exposition consacr\u00e9e au japonisme bouddhique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:54) [77%] :\r\nOui bouddhique, on en reparlera aussi du bouddhisme et toute plainte pr\u00e9cepte gastronomique autour du bouddhisme mais \u00e7a c'est dans bien peut-\u00eatre 9 heures 30 sur la premi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:01) [75%] :\r\nMerci beaucoup, Quintin, merci \u00e0 vous, d\u00e8s l'ouverture du th\u00e8me pourra ce sera normalement le mois prochain, je veux dire au mois d'octobre, voil\u00e0 qui est parfait, merci beaucoup \u00e0 bient\u00f4t, merci, merci, comme \u00e7a, et moi \u00e7a renard arabe barrage c'est une vari\u00e9t\u00e9 de saucisses italiennes, je crois, ah oui mais c'est un tr\u00e8s bon allez ciao. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:24) [79%] :\r\nIl en t\u00eate avec le mar\u00e9chal fromage suisse au lait cru de la famille ira pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:17) [91%] :\r\nLa 1\u00e8re il est 10 heures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:20) [98%] :\r\nApparemment. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-09-28T08:11:18Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ligron, Philippe", "role": "professeur d'histoire de la cuisine", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wastiau, Boris", "role": "directeur du MEG", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D8CAA938-6A79-4279-91E1-108EC95F7FDA", "internalArchiveId": "D8CAA938-6A79-4279-91E1-108EC95F7FDA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'ONU et les droits de l'homme (1/5) : Organiser les d\u00e9sunis", "publicationDate": "2015-09-28T00:00:00Z", "summary": "* * Organiser les d\u00e9sunis\r\nDe la naissance \u00e0 aujourd'hui\r\nL'anniversaire du Machin\r\nCette semaine, Histoire Vivante revient sur la naissance de la D\u00e9claration Universelle des Droits Humains sign\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve en 1948 au travers de la figure de son principal auteur Ren\u00e9 Cassin. \r\nDimanche prochain, vous pourrez d\u00e9couvrir sur RTS Deux : \" ONU, derni\u00e8re station avant l'enfer \" un documentaire de Pierre-Olivier Fran\u00e7ois (France / 2015)\r\nAlors que l'ONU souffle ses 70 bougies, plus de 120 000 casques bleus sont actuellement d\u00e9ploy\u00e9s dans le monde. Comment est n\u00e9 et s'est impos\u00e9 le concept de ces \" soldats de la paix \" ? Peut-on encore esp\u00e9rer r\u00e9pondre aux probl\u00e8mes du XXIe si\u00e8cle avec les r\u00e8gles du jeu de 1945?\r\nAujourd'hui, rencontre \u00e0 Gen\u00e8ve avec Gilles Labarthe ethnologue et journaliste. Il est le co-fondateur de DATAS, une agence de presse bas\u00e9e au sein m\u00eame des Nations Unies. Elle a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9 et publi\u00e9 quelques 1000 sujets originaux repris ou cit\u00e9s dans une centaine de m\u00e9dias suisses, fran\u00e7ais et internationaux. DATAS, c'est une vingtaine de signatures de journalistes ind\u00e9pendants et une cinquantaine de pays couverts, principalement le Moyen et Proche-Orient, l'Afrique, l'Am\u00e9rique latine et du Nord, l'Europe.", "durationSec": 3389, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7082011", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "thematicThemes": ["droits de l'homme"], "thematicPersons": ["ONU"], "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 28.09.2015", "L'ONU et les droits de l'homme (1/5) / HV_2015-09-28T20:03:45_histoire-vivante", "Histoire vivante du 28.09.2015", "L'ONU et les droits de l'homme (1/5) / HV_2015-09-28T20:03:45_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Entretien avec Gilles Labarthe.\nRencontre \u00e0 Gen\u00e8ve avec Gilles Labarthe ethnologue et journaliste. Il est le co-fondateur de DATAS, une agence de presse bas\u00e9e au sein m\u00eame des Nations Unies. Elle a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9 et publi\u00e9 quelques 1000 sujets originaux repris ou cit\u00e9s dans une centaine de m\u00e9dias suisses, fran\u00e7ais et internationaux. DATAS, c\u02b9est une vingtaine de signatures de journalistes ind\u00e9pendants et une cinquantaine de pays couverts, principalement le Moyen et Proche-Orient, l\u02b9Afrique, l\u02b9Am\u00e9rique latine et du Nord, l\u02b9Europe.", "Entretien avec Gilles Labarthe.\nRencontre \u00e0 Gen\u00e8ve avec Gilles Labarthe ethnologue et journaliste. Il est le co-fondateur de DATAS, une agence de presse bas\u00e9e au sein m\u00eame des Nations Unies. Elle a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9 et publi\u00e9 quelques 1000 sujets originaux repris ou cit\u00e9s dans une centaine de m\u00e9dias suisses, fran\u00e7ais et internationaux. DATAS, c\u02b9est une vingtaine de signatures de journalistes ind\u00e9pendants et une cinquantaine de pays couverts, principalement le Moyen et Proche-Orient, l\u02b9Afrique, l\u02b9Am\u00e9rique latine et du Nord, l\u02b9Europe."], "variantIds": ["ece-7082012", "ece-7082011"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T12:45:59Z", "speechToTexts": ["29.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nBonjour Paris chaleur \u00e0 l'ONU un petit peu comme le Vatican parti communiste chinois, des choses comme \u00e7a, c'est un ordre ancien qui est conscient qu'il est archa\u00efque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [82%] :\r\nCar vous \u00eates craint de fut un temps o\u00f9 nous pensions que le drapeau bleu \u00e9tait notre meilleure protection doivent taxer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:17) [84%] :\r\nFinances, cette semaine, les Am\u00e9ricains aiment, c'est-\u00e0-dire que les \u00c9tats-Unis sont le pays est indispensable, organiser les d\u00e9sunis, moi je dis que c'est l'ONU, l'organisation indispensable de la naissance \u00e0 aujourd'hui c'est difficile, c'est compliqu\u00e9, \u00e7a peut vous rendre fou, parfois, mais vous ne pouvez rien faire sans l'anniversaire du Machin est -ce que ce film plus efficace de jouer au foot avec les gamins du coin ou est -ce que c'est plus efficace que de parader avec des chars, des l\u00e9sions peint en blanc, h\u00e9 bien vous avez d\u00e9j\u00e0 vu des chars d'assaut, voulant c'est des ambulances quoi la salle de presse des Nations unies, elle est int\u00e9ressante pour \u00eatre proche de certains centres de d\u00e9cision de non- d\u00e9cision, \u00e7a d\u00e9pend comment on con\u00e7oit des Nations unies, le syst\u00e8me des Nations unies. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [89%] :\r\nL'Organisation des Nations Unies f\u00eatera cette ann\u00e9e ses 70 ans la mission premi\u00e8re de l'ONU, \u00e0 la fois utopique et r\u00e9aliste et d'assurer la paix et la s\u00e9curit\u00e9 dans le monde, comment est n\u00e9 comment s'est impos\u00e9, c'\u00e9tait \u00e9trange concept de soldats de la paix, comment leur travail a -t-il \u00e9volu\u00e9 au fur et \u00e0 mesure que les conflits inter- \u00e9tatiques ont quasiment disparu et ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s par des guerres intra- \u00e9tatiques, voire du terrorisme aujourd'hui plus de 120000 hommes Servent sous le drapeau bleu plus que les \u00c9tats-Unis ont de militaires d\u00e9ploy\u00e9s est -ce que cela fait l'Organisation des Nations unies une grande puissance, une autre forme de puissance ou une impuissance d\u00e9guis\u00e9, faut -il maintenir la paix ou l'imposer, c'est en enqu\u00eatant sur le terrain, notamment au Liban, en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo et en R\u00e9publique centrafricaine et en recueillant les t\u00e9moignages d'acteurs historiques et actuels des Nations unies que le prochain documentaire d'histoire vivante tente d'apporter une r\u00e9ponse \u00e0 ses caisses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:21) [89%] :\r\nBonjour, salon, nous vivons une \u00e9poque dangereuse l'ann\u00e9e derni\u00e8re, plus de 100 soldats de la paix ont perdu leur vie. \r\nLa vache, non on ne sont observons maintenant un moment de silence en l'honneur des 126 terreau de 38 pays qui sont tomb\u00e9s en servant sous le drapeau des Nations unies en 2014 m\u00e8tres pourtant. \r\nEh ben c'est pour des 3 ans et demi que j'ai pass\u00e9es \u00e0 ce poste, plus de 460 soldats de la paix sont morts, soit un tous les 3 jours et vous avez eu Solidays. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:07) [93%] :\r\nUne fois par an, l'ONU, se souvient de ses morts fin du Mali au Liban du Congo au Cachemire, les casques bleus sont de plus en plus nombreuses et de plus en plus menac\u00e9 mais sauf lorsqu'on \u00e9voque les catastrophes de Somalie de Bosnie ou du Rwanda o\u00f9 l'ONU a failli on parle rarement des 130000 soldats et civils de la paix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:31) [81%] :\r\nDans vos Hotline de fut un temps o\u00f9 nous pensions que le drapeau bleu \u00e9tait notre meilleure protection voix off ses finances d\u00e9sormais nous sommes directement vis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:43) [87%] :\r\nUn extrait de ONU derni\u00e8re station avant l'enfer, le nouveau documentaire d'histoire vivante \u00e0 d\u00e9couvrir dimanche prochain sur RTL. \r\nQuant \u00e0 nous, cette semaine nous rouvriront le dossier que nous vous avions d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9s sur la naissance de la d\u00e9claration universelle des droits humains, sign\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve en 1948 autour notamment de la figure de son principal auteur Ren\u00e9 Cassin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:11) [91%] :\r\nPour commencer, un 1er entretien nous rencontrons dans un instant, Gilles Labarthe, cofondateur de la chance de presse bas\u00e9e au sein m\u00eame des Nations unies datas s'Labarthe nous en dira plus dans un instant, quelques mots sur cette agence, elle a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9 et publi\u00e9 quelques 1000 sujets originaux r\u00e9alis\u00e9s et publi\u00e9s, \u00e0 savoir une centaine par an. \r\nSes articles sont publi\u00e9s repris ou cit\u00e9s dans une centaine de m\u00e9dias, \u00e0 la fois suisses fran\u00e7ais ou encore internationaux essentiellement en presse \u00e9crite et certains traduit en 4 langues datas c'est une vingtaine de signatures de journalistes ind\u00e9pendants, une cinquantaine de pays couverts principalement aux moyennes et Proche-Orient en Afrique \u00e0 l'Am\u00e9rique est in et du Nord \u00e9galement en Europe dans un instant, nous avons rendez- vous pour en parler avec Gilles l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:04) [43%] :\r\nContentons -nous de de virilit\u00e9, nous impose de tout poils. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:13) [64%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:14) [90%] :\r\nEh bien, bien que ce soit la toute 1\u00e8re fois que vous veniez au micro d'histoire vivante, j'ai cru comprendre que vous en \u00e9tiez un auditeur sinon fid\u00e8le tout au moins r\u00e9guliers, donc tout d'abord, je vous en remercie, je vais vous dire bienvenue. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:28) [91%] :\r\nEt vous connaissez la r\u00e8gle puisque vous \u00e9coutez de temps en temps, cette \u00e9mission, c'est que nous laissons le soin aux invit\u00e9s la possibilit\u00e9 de faire un selfie radiophonique de se pr\u00e9senter eux- m\u00eames un autoportrait alors vous comment saviez peut-\u00eatre pas votre patronyme, \u00e7a nous aiderait et puis je vous laisse libre pour la suite. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:05:49) [87%] :\r\nBonjour, merci, Gilles Labarthe je suis il, journaliste de formation, et maintenant j'ai en double int\u00e9r\u00eat \u00e0 la fois je dirais pour les reportages press\u00e9 Critt radio et TV et pour une observation de la soci\u00e9t\u00e9 de sommation de certaines r\u00e8gles implicites des r\u00e8gles qu'on ne remarque peut-\u00eatre pas tout de suite, mais qui sur le long terme, ce de plus en plus apparente donc une lecture anthropologique, si on veut y compris de la soci\u00e9t\u00e9 contemporaine, la soci\u00e9t\u00e9 occidentale. \r\nJ'ai commenc\u00e9 ma carri\u00e8re de journaliste au Courrier et ensuite je suis pass\u00e9 par un stage \u00e0 l'agence de presse infos Sud que jamais identifi\u00e9 qui m'int\u00e9ressait beaucoup, c'\u00e9tait la seule agence qui \u00e9tait vraiment focalis\u00e9 sur ces questions de je dirais de rapports Nord-Sud et qui essaie d'injecter des contenus et des articles critiques sur les questions de d\u00e9veloppement sur la place de la Suisse dans ce d\u00e9veloppement dans le mal- d\u00e9veloppement parfois 2 continents du Sud, que ce soit l'Afrique, l'Am\u00e9rique latine, l'Asie et j'ai fait mon stage donc au sein de cette agence -l\u00e0 avec un excellent ma\u00eetre de stage, Daniel Wermus qui m'beaucoup appris Les ficelles du m\u00e9tier, \u00e7a m'a permis ensuite donc de passer mon certificat de journaliste au centre de formation de journalistes \u00e0 Lausanne et puis ensuite de. \r\nSortir des bureaux, moi j'ai un peu marre de faire de la d\u00e9p\u00eache de passer mon temps aussi \u00e0 lire les productions des autres, \u00e0 force de lire des choses sur l'Afrique, j'avais envie d'y aller, les travaux beaucoup plus \u00e0 la source des informations, les premiers voyages les premiers voyages remontent aux ann\u00e9es il s'\u00e9tait notamment Madagascar et c'\u00e9tait l'Afrique australe et j'\u00e9tais arriv\u00e9 par hasard un moment assez charni\u00e8re notamment pour Madagascar qui pass\u00e9s par une transition entre un dictateur vieillissant, Didier Ratsiraka et puis une sorte de jeunes trublions tout ce que j'avais surnomm\u00e9 le roi du yaourt \u00e0 l'\u00e9poque dans la presse, un titre qui a \u00e9t\u00e9 repris assez abondamment d'ailleurs dans la presse fran\u00e7aise courrier international et c'est un peu aussi le Berlusconi malgache, comme on appelait parce qu'il \u00e9tait \u00e0 la fois propri\u00e9taire de et TV, homme d'affaires brillants, soutenues par des fonds am\u00e9ricains, il avait eu toute une entreprise laiti\u00e8re qui avait fait fructifier qui lui permettait de faire un affichage \u00e9lectoral tr\u00e8s impressionnant jusqu'au fin fond de la brousse malgache, donc c'est c'est lui qui a, \u00e0 ce moment -l\u00e0 remport\u00e9 le terme d'une bataille politique tr\u00e8s, tr\u00e8s dur avec y compris une scission du pays des d\u00e9partements des provinces qui \u00e9tait plus Ratsirak, d'autres qui a \u00e9t\u00e9 Ravalomanane donc le nom de ce pr\u00e9sident Playboy pr\u00e9sident Playboy qui prenait la pose pour des photographes sur des motos d\u00e8s Harley-Davidson Davidson dans un des pays les plus pauvres du monde, bon, mais ce qui m'a intrigu\u00e9 \u00e0 Madagascar c'\u00e9tait l'influence consid\u00e9rable de l'\u00e9conomie suisse dans ce pays, j'avais pass\u00e9 du temps aussi au consulat \u00e0 consulter les archives du consul de Suisse depuis les ann\u00e9es 30 jusqu'aux ann\u00e9es 70 c'\u00e9tait la prescription sales jusqu'aux ann\u00e9es 70 et ce qui m'avait vraiment interpell\u00e9e, c'\u00e9tait bon, d'une part la pr\u00e9sence \u00e9conomique extr\u00eamement forte et d'autres pas, au moment des ind\u00e9pendances des r\u00e9flexions qui \u00e9taient faites par le consul en place, il envoyait des notes \u00e0 Berne, ils disent en substance les Fran\u00e7ais vont rester en d\u00e9veloppant une antenne de coop\u00e9ration au d\u00e9veloppement, il faudrait les imiter ouvrir aussi un bureau de coop\u00e9ration pour faire du renseignement \u00e9conomique c'\u00e9tait \u00e9crit noir sur blanc, donc la justification, une des justifications de la pr\u00e9sence 800 de coop\u00e9ration c'\u00e9tait rest\u00e9 pr\u00e9sent pour faire du renseignement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:44) [91%] :\r\nGilles Labarthe j'aimerais avec vous revenir sur ce que j'ai cru d\u00e9celer comme \u00e9tant l'un des grands centres d'int\u00e9r\u00eat de votre part et le mot qui m'est venue en vous entendant, c'\u00e9tait l'ethnologue, anthropologue, que vous \u00eates la construction disons des pratiques professionnelles, est-ce que c'est \u00eatre attentif \u00e0 la norme ces choses qui sont, comme vous le disiez qui ordonne et organise sans doute \u00e0 la fois les comportements, les humains en fait en quelque sorte les balisages est -ce que \u00e7a a un rapport ou non avec la notion de normes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:24) [89%] :\r\nJe dirais d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, c'est tr\u00e8s attentifs \u00e0 ce qui d\u00e9vie de la norme aussi au bricolage, comment les acteurs socio- \u00e9conomiques, ce qui m'int\u00e9resse beaucoup, c'est de voir par exemple comment des traders suisses bricole avec les lois en utilisant toutes sortes de subterfuges, en utilisant des failles dans la l\u00e9gislation, pour faire passer leurs marchandises pour op\u00e9rer leurs transactions, je pense que quand m\u00eame 6 en Suisse certaines facilit\u00e9s par rapport \u00e0 \u00e7a et puis aussi des institutions ou des structures qui permettent justement de je dirais d'outrepasser certaines r\u00e8gles, je pense en particulier \u00e0 la structure des ports fran\u00e7ais, qui est quand m\u00eame une sorte de passoire qui permet toutes sortes de transactions sans beaucoup de tra\u00e7abilit\u00e9 et puis on en faisant des jeux sur les \u00e9critures par rapport aux marchandises qui transitent par rapport \u00e0 leur valeur etc donc c'est je dirais ce d\u00e9calage entre le discours officiel, les normes officielles, telles qu'elles sont proclam\u00e9s ou \u00e9crite noir sur blanc et comment les les acteurs socio- \u00e9conomiques jouent avec \u00e7a pour faire leur propre petit Business. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:36) [99%] :\r\nLe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:36) [79%] :\r\nL \u00e0 je m'adresse aux journalistes comment enqu\u00eater ou percer le coffre-fort parce que l\u00e0 vous avez \u00e0 faire quand m\u00eame des murs \u00e9pais, si je ne me Buzz. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:49) [89%] :\r\nQue c'est avant tout une question de temps, c'est ce qui manque beaucoup aux journalistes aujourd'hui c'est vraiment la pers\u00e9v\u00e9rance et puisse avoir l'intuition de d\u00e9part d'un sujet, c'est-\u00e0-dire \u00e2ge je j'ai per\u00e7u la norme, tout le monde la conna\u00eet, j'ai per\u00e7u un bricolage la autour, je veux comprendre un petit peu plus de quoi il retourne, et c'est de passer du temps, je parlais tout \u00e0 l'heure de du fait de sortir des bureaux et d'aller sur le terrain, crois c'est vraiment une dimension fondamentale du m\u00e9tier, un journaliste ne comprendra pas comment fonctionnent les ports France il ne passe pas du temps au port franc il y a une tr\u00e8s bonne caf\u00e9t\u00e9ria l\u00e0- bas que je recommande : on y reste sur la journ\u00e9e, on se prom\u00e8ne autour, on observe, on on prend des notes, si on prend aussi note de toutes les soci\u00e9t\u00e9s qui fonctionnent comme transitaire pour les les produits sensibles, que ce soit l'or, le diamant, tout ce qui est une bijouterie horloger de luxe, on regarde un petit peu comment tout \u00e7a s'active et fonctionne et puis l'opacit\u00e9 finalement elle finit par c\u00e9der, par l'observation par le fait de rencontrer des gens qui ont tous, tout le monde a une histoire \u00e0 raconter l\u00e0 autour, donc petit \u00e0 petit on alignant les t\u00e9moignages, on commence \u00e0 avoir une image beaucoup plus pr\u00e9cise de ce qui se passe et y compris \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:07) [92%] :\r\nAutrement dit, rien ne r\u00e9siste \u00e0 l'impatience de l'observateur attentif, alors ceux qui nous \u00e9coutent doivent quand m\u00eame cette ann\u00e9e, en disant : mais c'est incroyable, s'agit de la barbe, il a une id\u00e9e comme \u00e7a un objet de de travail et il est en train d'en parler librement aux autres, les invitant presque \u00e0 s'approcher de ce qui pourrait \u00eatre son endroit d'enqu\u00eate \u00e0 lui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:29) [91%] :\r\nEh bien oui et vous avez tort de vous en \u00e9tonnez -vous vous comprendrez peut-\u00eatre un peu plus la d\u00e9marche et les propos de Gilles Labarthe si vous vous entendez la 3\u00e8me ligne qu'il faut rajouter \u00e0 sa carte de visite, parce qu'il a dit, ethnologue et journaliste mais il est \u00e9galement fondateur d'une agence de presse ind\u00e9pendante qui s'appelle Data, ce dont il va se faire le plaisir de nous parler, \u00e0 pr\u00e9sent, mais dont on peut peut-\u00eatre dire que la vocation d'datas c'c'est. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:01) [86%] :\r\nC'est une plateforme de joie qui partagent cette vision -l\u00e0 du m\u00e9tier de de se donner le temps nous se consacrer \u00e0 des sujets de mani\u00e8re approfondie de renouer avec ce qui fait le le sel du journalisme, \u00e0 savoir justement le terrain des t\u00e9moignages Des t\u00e9moignages humains sortir aussi de tout ce qui communiqu\u00e9s de presse, dossiers de presse tout ficel\u00e9 Les surtout les questionner mettre en doute, sinon les mettre \u00e0 la poubelle, mais surtout revenir au terrain revenir au on vivant et puis s'interroger justement sur la r\u00e9alit\u00e9 qui nous entoure, je pense que, une des premi\u00e8res choses c'est donc le le terrain le reportage l'investigation d\u00e9coule du reportage parce que forc\u00e9ment en reportage, on on est confront\u00e9 \u00e0 des sc\u00e8nes de vie, des t\u00e9moignages qui nous mettent sur des sur les pistes, dommage qu'on n'obtient pas, si on reste d'ailleurs son son bureau derri\u00e8re son ordinateur, donc toute l'\u00e9quipe, je dirais tous les contributeurs de datas, c'est plut\u00f4t des plateformes de contributeurs, avec une \u00e9quipe extr\u00eamement r\u00e9duite, mais tout le monde partage cette passion du m\u00e9tier avec l'envie de sortir des bureaux, l'envie de faire du terrain d'envie d'\u00eatre vraiment au contact Direct avec des t\u00e9moignages. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:15:10) [66%] :\r\nDonc, on a l'de de nous dire qu'il faut un lot de de d'eau l'de d\u00e9lit d'avec un peu d'autorit\u00e9 du. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:29) [84%] :\r\nSommes ce soir compagnie de Gilles Labarthe, ethnologue et journaliste et fondateur de l'agence de presse ind\u00e9pendante datas 6 agences de presse qui f\u00eate ses 10 ans, venez j'ai revenir sur ce dialogue int\u00e9rieur ethnologue journaliste tout moins dialogue int\u00e9rieur, c'est comme \u00e7a que je me suis imagin\u00e9 ethnologue, c'est ce que vous avez fait d'abord journalisme, c'est ce que vous avez fait apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:51) [85%] :\r\nOn peut donc imaginer que le journaliste que vous avez fini par devenir et quand m\u00eame nourrie par les questions que peut se poser est ethnologue est -ce que c'est moi qui me repr\u00e9sentent comme \u00e7a ou je ne sais pas trop loin de l'. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:03) [89%] :\r\nAbsolument, c'est vous tout \u00e0 fait raison c'est Joyce un dialogue permanent je pense toute fa\u00e7on le journaliste qui fait du reportage adopte une dimension, j'ai un un int\u00e9r\u00eat pour la la soci\u00e9t\u00e9 en regard un peu particulier et \u00e7a l'oblige \u00e0 une r\u00e9flexion sur sa propre soci\u00e9t\u00e9, c'est clair, quand on voyage, je dirais sur les continents que ce soit l'Afrique ou l'Am\u00e9rique latine, on est, on est aussi frapp\u00e9 par les diff\u00e9rences culturelles, les diff\u00e9rences d'ordre \u00e9conomique et puis, au retour, on s'interroge sur sa propre soci\u00e9t\u00e9, c'est valable pour tous les reporters y a toujours cette ce qu'on appelle une r\u00e9flexivit\u00e9 sur nos pratiques en Suisse \u00e9galement, donc cette dimension -l\u00e0 l'omnipr\u00e9sente, j'ai travaill\u00e9 aussi pendant quelques ann\u00e9es comme charg\u00e9 de recherches pour le mus\u00e9e de graffiti de Gen\u00e8ve donc parall\u00e8lement \u00e0 mon travail de journalistes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:52) [89%] :\r\nC'\u00e9tait 2 choses qui \u00e9taient en parall\u00e8le et actuellement, je fais une recherche g\u00e8re anthropologique sur la situation du d'investigations en Suisse romande, donc c'est bas\u00e9 sur des t\u00e9moignages, t\u00e9moignages, journaliste c'est une lecture anthropologique des conditions de travail des conditions de production de l'enqu\u00eate en Suisse romande depuis sur ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, donc pour moi, c'est 2 choses qui se nourrissent r\u00e9ciproquement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:17) [85%] :\r\nPuisqu'on en est l\u00e0 c'est on est plut\u00f4t dans le convalescences lentes contagion inqui\u00e9tante pand\u00e9mie g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, qu'en est -il de cette situation -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:27) [89%] :\r\nLa situation des journalistes d'investigation, ce qui me frappe, d'apr\u00e8s les t\u00e9moignages que je recueille 7 principalement donc des entretiens profonds, il y a eu des journalistes qui ont tous plus de 20 ans de m\u00e9tier et puis de l'observation lors de conf\u00e9rences professionnelles ne rencontrent professionnelle, ce qui me frappe, c'est G\u00e9rard point de rupture qu'on peut situer \u00e0 peu pr\u00e8s au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, ce qui d'ailleurs avec l'av\u00e8nement d'une certaine presse gratuite d'une part, qui commencent \u00e0 affluer toute une partie de l'argent des revenus qui provenaient de la publicit\u00e9 et puis l'arriv\u00e9e justement \u00e0 la t\u00eate de m\u00e9dias de non plus 2 journalistes aguerris, qui avait d\u00e9j\u00e0 20, 30 ans de m\u00e9tier derri\u00e8re mais le gestionnaire de l'information, donc, ce qui implique une perspective compl\u00e8tement diff\u00e9rente, ce que j'observe, c'est qu'il y a beaucoup, beaucoup de nostalgie, la part des des journalistes qui sont pour une \u00e9poque qui est aujourd'hui r\u00e9volu et puis il y a de moins en moins de possibilit\u00e9s de budget, le temps accord\u00e9 \u00e0 l'investigation \u00e7a c'est extr\u00eamement clair, je crois qu'aujourd'hui dans la presse \u00e9crite et plus aucun m\u00e9dia en Suisse romande n'attribue vraiment de budget \u00e0 l'investigation, il y a une cellule qui est partag\u00e9 par Le Matin dimanche son Tageszeitung mais c'est vraiment l'exemple l'exception qui confirme dans l'exception, autrement c'est vraiment laiss\u00e9e \u00e0 l'initiative du du journaliste lui- m\u00eame \u00e7a c'est malheureux dans un pays aussi on se targue de d'\u00eatre beaucoup plus transparent notamment transparent depuis l'entr\u00e9e en vigueur d'une loi sur la transparence, la fameuse transe donc les lois sur le l'acc\u00e8s aux informations de l'administration f\u00e9d\u00e9rale entre en vigueur en 2006, alors on nous parle de transparence et dans le m\u00eame temps, il y a moins de moyens pour enqu\u00eater et puis je aussi toutes sortes de pressions qui sont venus s'ajouter sur le travail des journalistes d'investigation, notamment des pressions qui remonte finalement on peut d\u00e9celer depuis les attentats du vent en septembre 2001 aux \u00c9tats-Unis avec des lois qui sont revenus venus renforcer, je dirais, le contr\u00f4le de l'information et puis la capacit\u00e9 de grandes entreprises \u00e0 mettre les b\u00e2tons dans les roues des enqu\u00eateurs. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:30) [93%] :\r\nSi revient encore sur ce que vous indiquiez pr\u00e9c\u00e9demment dans ce dialogue entre ethnologue et journaliste et le fait que c'est d'abord la la priorit\u00e9 \u00e0 la lecture du terrain. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:42) [92%] :\r\nQue vous faites appara\u00eetre pour bon nombre, notamment de scientifiques l'observateur fait \u00e9galement partie de l'\u00e9quation, celui qui se trouve sur place, il ne peut pas \u00eatre en dehors du labo, si j'ose dire, \u00e7a vaut certainement \u00e9galement pour le journaliste enqu\u00eateur, mais dans quelle mesure la pr\u00e9sence du journaliste enqu\u00eateur peut nourrir ou. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:10) [88%] :\r\nPoser probl\u00e8me, de par sa pr\u00e9sence m\u00eame qu'est -ce que la pr\u00e9sence d'observateurs posent comme nouvelle situation. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:20:17) [84%] :\r\nC'est clair que c'est jamais anodin d'avoir tout le quoi journaliste qui d\u00e9boule, que ce soit au port franc d'ailleurs de Gen\u00e8ve ou dans les bureaux d'une banque ou dans l'univers des traders, je ne vois ou sur une mine au fin fond du Mali, ensuite il y a peut-\u00eatre diff\u00e9rentes mani\u00e8res de se pr\u00e9senter et d'aborder ces terrains -l\u00e0 je pense l\u00e0 aussi c'est long terme qui joue, c'est le fait de pouvoir assurer les personnes qu'on a un int\u00e9r\u00eat profond pour la la question qui nous occupe, d'\u00eatre extr\u00eamement document\u00e9, donc on on est vraiment dans Histoire si on on n'est pas simplement je dirais un interlocuteur observateur mais on apporte aussi une certaine somme de connaissances, donc il y a l\u00e0 autour, une relation de confiance et souvent qui peut s'instaurer, donc \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment donc peut-\u00eatre pas simplement passif et r\u00e9ceptionner informations sans sans background sont sans connaissance de base, pouvoir aussi donner les informations \u00e9chang\u00e9es, des informations de mani\u00e8re vraiment active, \u00e7a c'est capital, \u00e7a permettra sans doute d'un \u00e9quilibre un peu plus les relations et l'autre chose qui me frappe dans un monde qui est un monde d'information \u00e0 jet continu, c'est l'\u00e9tonnement la le plaisir de personne, a parl\u00e9 \u00e0 un journaliste \u00e0 parler au micro, c'est assez frappant de voir des gens qui se livrent parce que ils ont le sentiment d'\u00eatre compl\u00e8tement oubli\u00e9, oubli\u00e9 par les m\u00e9dias, c'est valable et c'est la valable \u00e9videmment au fin fond de l'Afrique, c'est valable aussi \u00e0 Gen\u00e8ve, quand vous descendez dans la rue d'avoir des personnes qui soudain senti une attention qui accord\u00e9 leur parole, c'est quelque chose qui, de m\u00eame tout \u00e0 fait va merveilleuse. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:02) [85%] :\r\nCes moments -l\u00e0, extr\u00eamement pr\u00e9cieux parce que \u00e7a fait remonter je dirais des points de vue de citoyens vers ferme et \u00e7a, c'est une d\u00e9marche de latin, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e7a c'est sortir des institutions et vraiment se retrouver girafe \u00e9galit\u00e9 avec des personnes qui ont des messages \u00e0 faire passer. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:22:19) [58%] :\r\nBon, mais bon, et puis, et donc on peut dire de la demande de. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:22:31) [57%] :\r\nComptable de Bordeaux, point fort de Bordeaux de on peut aller tout-\u00e0-l'heure qu'on dit en outre pour demander partie d'autre. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:43) [87%] :\r\nNous sommes ce soir en compagnie de Gide Labarthe ethnologue journaliste fondateur de l'agence de presse datas s', alors maintenant on va faire de la communication de la promotion parce que il s'agit que c'est, agence de presse, tout le monde en retienne le nom ses origines de datas ce qui vient, donc je le disais tout \u00e0 l'heure de f\u00eater ses 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:04) [88%] :\r\nOn va revenir peut-\u00eatre \u00e0 sa cr\u00e9ation, c'est un co- parrainage c'est une rencontre avec une personne en particulier, que vous avez nomm\u00e9 c'est comment \u00e7a s'fait le le noyau initial. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:16) [88%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:17) [88%] :\r\nBien que la cr\u00e9ation d\u00e9coulent de ces r\u00e9flexions sur ce mal, ils ont envie de faire les choses diff\u00e9remment en mati\u00e8re de journalisme d'int\u00e9r\u00eat pour le reportage \u00e0 l'\u00e9poque, donc, l'agence a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 2004 en novembre 2004, on a fait une sorte de ballon d'essai pendant 6 mois, avec mon coll\u00e8gue Philippe de Rougemont, pour voir si, comment \u00e7a fonctionnait \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 j'\u00e9tais correspondant pour la presse suisse \u00e9tait correspondant \u00e0 Paris depuis quelques temps d\u00e9j\u00e0, et puis je suivais le proc\u00e8s de l'affaire Elf, a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame le plus grand scandale politico- financier de tous les temps pour la France, donc l'argent du p\u00e9trole gabonais et congolais qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9vi\u00e9 des recettes qui sont des villes qui atterrissent dans les caisses des partis politiques fran\u00e7ais en transitant par Gen\u00e8ve d'ailleurs par les banques genevoises donc le le proc\u00e8s m'apprenait \u00e9norm\u00e9ment de choses sur l'importance de la place financi\u00e8re suisse l'importance et fleuve, l'importance des banques genevoises dans le le transit d'argent et puis beaucoup d'informations qui concernent la Suisse que j'ai capt\u00e9 en France mais qu'on ne trouvait pas dans la presse suisse et Philippe de Rougemont, lui, \u00e9tait au Canada, \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, il s'int\u00e9ressait beaucoup \u00e0 la presse nord- am\u00e9ricaine et et m\u00eame chose, elle a commenc\u00e9 \u00e0 scruter ce qui paraissait dans la presse nord- am\u00e9ricaine qui concernent la Suisse mais qu'on ne retrouvait pas dans la presse nationale, ici on est petit \u00e0 petit, le sentiment que dans la presse suisse \u00e9tait v\u00e9hiculez informations sur la Suisse depuis la Suisse, et que on a une sorte de vase clos et l'id\u00e9e avec cette agence l\u00e0 c'\u00e9tait de d\u00e9cloisonner, de passer les fronti\u00e8res de l'Irak concernant la Suisse il y a beaucoup de choses donc la formation qui nous parviennent de l'\u00e9tranger, on voudrait les, les, les faire passer et puis d\u00e9cloisonner donc casser un peu ses fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:58) [94%] :\r\nPasseport pour l'info, autrement dit. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:59) [85%] :\r\nUne sorte de passeport pour l'info et puis une relecture, je dirais de de la Suisse et des m\u00e9dias suisses ont se disant mais finalement ce qui concerne ce pays, on a un peu dans la situation d'autiste, un canton reste en Suisse, on a le sentiment que les informations en boucle, et qui a peut-\u00eatre peu de collaboration, peut-\u00eatre pas assez de d'int\u00e9r\u00eat pour le regard d'autres pays sur la Suisse, un autre \u00e9l\u00e9ment qui \u00e9tait fondamental pour la cr\u00e9ation, s'il s'est agence que dans les enqu\u00eates que j'ai men\u00e9e notamment de enqu\u00eates sur le les fili\u00e8res du diamant, les fili\u00e8res de l'or qui atterrissaient en Suisse beaucoup de portes \u00e9taient ferm\u00e9es en Suisse et l'information, je me trouvais \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est d'ailleurs une recette, je recommande \u00e0 tous journ\u00e9e ce qui fait de l'enqu\u00eate, quand on vous bloque une porte au niveau de l'administration f\u00e9d\u00e9rale ou qui des informations vous n'est trouv\u00e9, pas en Suisse, simplement une administration de la langue du pays voisin o\u00f9 regarder dans les documents dans les, les, les listes d'import-export dans toutes, toutes, toutes 2 mandats sont accessibles, m\u00eame en libre acc\u00e8s sur internet des pays voisins, o\u00f9 trouver des des d\u00e9buts de r\u00e9ponses \u00e0 vos questions, donc c'\u00e9tait vraiment cette perspective -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:06) [86%] :\r\nOn peut imaginer qu'avec de telles intentions non pas belliciste mais enfin voil\u00e0 d'attaquant de pointe, le duo de Rougemont et Labarthe a trouv\u00e9 quoi \u00e0 la fois pas mal de compagnons de route, et puis peut-\u00eatre aussi un certain nombre de difficult\u00e9s de mise en place, comment \u00e7a s'est construit un pr\u00eat que ce qu'il a fallu faire et qu'est ce qu'il a fallu peut-\u00eatre enjamber on d\u00e9couvrait en juin, il a fallu. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:31) [84%] :\r\nPasser du temps aussi \u00e0 imaginer la g\u00e9rer, la structure de cette agence, son mode de fonctionnement, et puis l'affiche aussi, moi, une question quasi crucial pour un m\u00e9dia, c'est quelle est la part de force que vous allez consacrer \u00e0 la au journalisme \u00e0 la production d'information \u00e0 la recherche d'informations, donc au plaisir d'exercer notre m\u00e9tier et quelle est la part qu'on acceptait consacr\u00e9 \u00e0 \u00e0 la vente \u00e0 la gestion de la gestion de la structure, l\u00e0, on est tr\u00e8s mauvais gestionnaire, pas du tout int\u00e9ress\u00e9s par \u00e7a et l'id\u00e9e aussi, c'\u00e9tait de ne pas p\u00e9naliser le le mal notre passion d'exercice du m\u00e9tier donc c'est vrai qu'on n'a pas du tout d\u00e9velopper, j'irai \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du marketing agressif, loin de l\u00e0, je pense qu'on \u00e9tait l\u00e0, la plus petite agence de presse en Suisse romande qu'on compte m\u00eame le le rester, David et c'\u00e9tait vraiment de se consacrer \u00e0 notre m\u00e9tier, je connais beaucoup de journalistes qui regrette d'\u00eatre pass\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 gestionnaire de l'information, nous \u00e7a nous tente pas du tout, donc on est rest\u00e9, je dirais qu'on est vraiment rest\u00e9 microscopique avec aussi ce qui nous permettait une forme de souplesse en m\u00eame temps il y a besoin de visibilit\u00e9, il a besoin de visibilit\u00e9, mais on l'\u00e2ge, dirons l\u00e0 aussi sur la sur la dur\u00e9e, sans forc\u00e9ment chercher, j'irai \u00e0 des des partenariats ou ce geste par la production, la production d'articles, le fait que ces articles sont repris son site et petit \u00e0 petit, \u00e7a se construit, de cette mani\u00e8re -l\u00e0, beaucoup d'ONG, d'ailleurs, ont repris notre travail ou certaines enqu\u00eates qui ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s il y a eu des collaborations les ONG aussi pour des dossiers sp\u00e9cifiques, donc petit \u00e0 petit, bon forme de notori\u00e9t\u00e9 qui se construit de cette mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:10) [81%] :\r\nPlus par la production, donc par une d\u00e9marche proactive de marketing qui nous int\u00e9resse pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:17) [79%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:18) [88%] :\r\nGilles Labarthe est -ce qu'on peut faire un peu le le Tour un partir de l'agence de presse des formats que vous choisissez, c'est-\u00e0-dire vous allez dire qu'il est -ce que \u00e7a se passe entre dans une discussion, un dialogue avec eux celui ou ceux ou celles qui vous accueillent dans leur bureau, comment \u00e7a se construit. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:41) [84%] :\r\nLa construction des \u00e7a aussi, c'est le l'ind\u00e9pendance qu'on a souhait\u00e9 avoir d\u00e8s le d\u00e9but, c'est choisir nous-m\u00eames les sujets qui nous int\u00e9ressaient, donc ne ne pas avoir \u00e0 suivre une sorte d'agent d'il n'y a de de d'agenda qui est impos\u00e9 aux journalistes avec telle ou telle type de sujet une visite pr\u00e9sidentielle ou une d\u00e9claration officielle o\u00f9 l'inauguration d'une station d'\u00e9puration, qu'il faut couvrir \u00e0 tout prix, on part chaque fois de de questionnements qui nous sont propres d'int\u00e9r\u00eats sp\u00e9cifiques qui correspond aussi \u00e0 nos parcours de vie et \u00e0 partir de l\u00e0, on la question qui se pose, c'est comment traiter le sujet ensuite comment des march\u00e9s, les m\u00e9dias, on a beaucoup commencer avec la presse \u00e9crite, parce qu'on vient de la la presse \u00e9crite, mais en cherchant des formes \u00e0 beaucoup plus long, donc en cherchant plut\u00f4t des pleines pages ou en cherchant parfois des grands reportages sur 6 pages, reportage, photo. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:32) [86%] :\r\nD'avoir le temps d'approfondir une histoire de la raconter, et puis de faire de la place aux t\u00e9moins qui ont rencontr\u00e9 en route, je dirais que l\u00e0 aussi ce qu'on peut constater sur ce d\u00eener dans un et c'est que le la part de presse \u00e9crite, qui est d'accord, d'accepter ce genre de format -l\u00e0 se restreint, \u00e7a nous a aussi fait par go\u00fbt, de tout ce qui, malgr\u00e9 des effectifs. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:55) [71%] :\r\nMagazine 21 oui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:29:57) [87%] :\r\nIl y a seulement, d'initiative, l\u00e0 effectivement, mais pour ce qui concerne plus pr\u00e9cis\u00e9ment la Suisse o\u00f9 on a des collaborations de longue date l'id\u00e9e c'\u00e9tait pour conserver ce plaisir de la lenteur ce luxe de la lenteur, c'\u00e9tait de petit-\u00e0-petit glisser vers vers d'autres types de m\u00e9dias, que ce soit la radio, ce soit la la t\u00e9l\u00e9vision, que ce soit l'\u00e9dition donc de publier des enqu\u00eates sous forme de livre \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:20) [87%] :\r\nEt c'est ce qui va venir sous peu 2016 il y a une un lancement dans l'air. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:28) [88%] :\r\nOn a effectivement l'id\u00e9e devenir de plus en plus dans une p\u00e9riode qui nous impose de plus en plus de vitesse et puis de passer \u00e0 l'\u00e9dition simplement de prendre une ann\u00e9e pour un projet de publier des livres qui concerne des enqu\u00eates sur le long court et puis de je dirais de d\u00e9fendre ce type -l\u00e0 de de journalisme en cr\u00e9ant une structure d'\u00e9dition propre et puis en ma\u00eetrisant vraiment toute la cha\u00eene de production de A \u00e0 Z, non dans cette dimension -l\u00e0, en mettant l'accent, je dirais, sur des t\u00e9moignages de nouveau sur le c\u00f4t\u00e9, passons de fronti\u00e8res donc d'avoir des t\u00e9moignages de gens qui r\u00e9v\u00e8le comment un univers extr\u00eamement ferme et extr\u00eamement clos peut fonctionner, on pourrait appeler \u00e7a une collection immersion, par exemple, mais vraiment dans l'id\u00e9e de faire passer des messages de personnes qui n'ont pas la parole, ou qui ont peu de visibilit\u00e9 ou parfois qui cherche d'ailleurs \u00e0 rester dans une forme de ne pas citer mais faire d\u00e9couvrir d'autres mondes, \u00e7a rejoint un peu l'anthropologie \u00e7a rejoint aussi les les sciences d'une certaine mani\u00e8re de faire de du travail d'immersion, le travail en profondeur l'observation sociale et puis toujours dans une volont\u00e9 aussi de vulgarisation de ces univers -l\u00e0 qui sont des univers m\u00e9connus parce que le journaliste et toute fa\u00e7on vulgarisateur quand on prend plus de temps pour approfondir un milieu on devient vulgarisateur de r\u00e9alit\u00e9s sociales qui ont peu de visibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:52) [92%] :\r\nIl me souvient d'une sorte de petit Flyer que j'avais eu sous les yeux, au sein de l'universit\u00e9 de Grenoble fort inqui\u00e8te au moment. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:02) [87%] :\r\nR\u00e9formes de Bologne et qui essayer de mettre en avant la valeur du statut du chercheur et notamment du terme m\u00eame de la recherche, recherche, question ce sont bien des maux dont on devine dont on entend le cousinage extr\u00eamement on pourrait presque dire d'ailleurs le jumelage extr\u00eamement fort, alors vous venez effectivement l'universit\u00e9 en ayant \u00e9t\u00e9 form\u00e9s comme ethnologue, anthropologue d'ailleurs encore aujourd'hui \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, vous enseignez mais pour vous, c'est de la part est absolument \u00e9vident que d'une certaine mani\u00e8re, chercheur et journaliste \u00e7a rel\u00e8ve un peu de la m\u00eame composante humaine des m\u00eames profils. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:46) [88%] :\r\nOn a clairement une un tronc commun avec les sciences sociales, du fait de l'int\u00e9r\u00eat pour l'observation de la la vie sociale de la vie \u00e9conomique par rapport \u00e0 \u00e7a peut-\u00eatre ce qui manque au niveau du journalisme, c'est plus de m\u00e9thodes plus de r\u00e9gularit\u00e9 dans le travail, on fait beaucoup de choses de mani\u00e8re assez intuitive, on a aussi press\u00e9 par le temps dans les manuels d'enqu\u00eate qui existe et qui cherchent justement \u00e0 un peu \u00e0 passer le t\u00e9moin \u00e0 former une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, j'aime beaucoup le le travail de Marc les auteur qui fait de la formation \u00e0 l'enqu\u00eate dans des r\u00e9seaux internationaux consacr\u00e9s \u00e0 l'investigation, il a publi\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es avec un parrainage de l'Unesco, un livre de formation sur l'enqu\u00eate qui est largement diffus\u00e9e qu'on trouve d'ailleurs gratuitement sur Internet, \u00e7a s'intitule L'enqu\u00eate par hypoth\u00e8se et c'est tout \u00e0 fait cette d\u00e9marche -l\u00e0 que le scientifique le citerai splendide, il est splendide, \u00e7a effraie pas de quelques-uns parce que on on a un sentiment qu'on est sur des termes scientifiquement, on a une d\u00e9marche je crois de toute fa\u00e7on de la d\u00e9marche du journaliste tout ce qu'il d\u00e9couvre, doivent pouvoir \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es, valid\u00e9es, pardon d'informations pardonne document, on peut aussi imaginer que une enqu\u00eate sur un secteur assez pointu assez sensible, un autre jour ce qui fera la m\u00eame enqu\u00eate doit arriver \u00e0 des conclusions similaires donc l'enqu\u00eate, par hypoth\u00e8se, c'est vraiment \u00e7a, c'est : on a un int\u00e9r\u00eat pour un domaine sp\u00e9cifique, donc on \u00e9tablit une probl\u00e9matique, comme on appelle, et puis ensuite, on a le sentiment qu'on a la r\u00e9ponse \u00e0 une question qu'on se pose donc cette r\u00e9ponse l\u00e0, elle est sous forme de lien de cause \u00e0 effet, par exemple pour le monde de l'affinage d'or en Suisse l'hypoth\u00e8se serait le monde des affineurs sait pertinemment qu'il ach\u00e8te de l'or sale qui vient de qui sont mal contr\u00f4l\u00e9es, qui sont de de situations de de g\u00e9rer le contr\u00f4le mafieux ou militaire ou non, qu'importe si sciemment de leur sale parce que c'est sur ce type de march\u00e9 l\u00e0 qu'il obtient de l'or au meilleur prix comme. \r\nDonc, il est peut-\u00eatre serait \u00e7a, ensuite il s'agit de d\u00e9montrer la validit\u00e9 de cette hypoth\u00e8se, donc toute cette d\u00e9marche -l\u00e0, et elle permet vraiment de cadrer le travail de l'enqu\u00eateur chanter c'est tr\u00e8s utile de regarder \u00e7a l'esprit de garder ces \u00e9tapes \u00e0 l'esprit aussi pour pouvoir ensuite d\u00e9fendre le r\u00e9sultat de l'enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:35:13) [67%] :\r\nEt Gilles Labarthe vaut form\u00e9 vous- m\u00eame des \u00e9tudiants journaliste futur journaliste. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:35:20) [88%] :\r\nDonc on a une sorte de tronc commun de cours d'introduction \u00e0 l'Acad\u00e9mie du journalisme et des m\u00e9dias en ce qui me concerne, je m'occupe, non pas de cours de travaux pratiques, qui sont en fait une introduction aux m\u00e9thodes de recherche d'information et d'enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:33) [100%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:35:34) [91%] :\r\nVous \u00eates donc forc\u00e9ment confront\u00e9 l'\u00e9tat d'esprit des jeunes gens qui se trouve en face de vous, et qu'est -ce que c'est que cette rencontre l\u00e0 est -ce que vous leur apparaissait comme quelqu'un parlant une autre langue que la leur, ou au contraire \u00e7a percute \u00e7a r\u00e9sonne. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:35:53) [88%] :\r\nUn peu les 2, j'ai l'impression d'appartenir clairement \u00e0 une autre g\u00e9n\u00e9ration, on parlait de la datas se disant \u00e7a part \u00e0 la fois long en m\u00eame temps c'est tr\u00e8s court, et j'ai pas le sentiment de faire de l'enqu\u00eate depuis tr\u00e8s longtemps, je me rappelle toujours des propos de Roger de Diesbach, qui travaille \u00e0 la libert\u00e9, je pense que tout le monde, d'autres g\u00e9n\u00e9rations se souvient des enqu\u00eates serment quelqu'un qui a aussi inspir\u00e9 beaucoup de jeunes g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 s'int\u00e9resser de plus pr\u00e8s au milieu de l'armement en Suisse, au milieu des banques \u00e0 gratter un peu le derri\u00e8re les communiqu\u00e9s officiels, j'ai clairement le sentiment d'\u00eatre \u00e0 la fois un jeune dans le milieu de l'enqu\u00eate et puis d\u00e9j\u00e0 d'une autre g\u00e9n\u00e9ration quand des \u00e9tudiants en face de moi, tr\u00e8s clairement, je pense que cette diff\u00e9rence -l\u00e0 tient aussi \u00e0 l'Est, l'appr\u00e9ciation du temps \u00e0 disposition du budget \u00e0 disposition pour mener une enqu\u00eate par exemple et puis je dirais au background quoi aux connaissances pr\u00e9alables qu'il faut avoir pour mener une enqu\u00eate sur un dossier pr\u00e9cis, donc \u00e7a implique \u00e0 \u00e0 la base, \u00e9norm\u00e9ment de lecture \u00e0 l'amende, temps pass\u00e9, y compris sur le terrain et j'ai pas le sentiment qu'aujourd'hui on on se donne celui soudain. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:37:04) [89%] :\r\nDe passer le temps, retour en Suisse Metalor n'est pas la seule \u00e0 fondre de leur salle il y a une affaire plus grave Arcore l'autre poids lourd du secteur, est accus\u00e9 d'avoir viol\u00e9 un embargo de l'ONU en achetant de l'or, venu d'un pays en guerre civile Arcore emploie 250 salari\u00e9s leur qu'ils fonde provient du monde entier, il traite chaque ann\u00e9e 400 tonnes d'or, valeur 12 milliards d'euros. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:37) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:37:39) [90%] :\r\nUne Am\u00e9ricaine Kathy Austin veut prouver car Gore a sciemment fondu lors de la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, ce pays en guerre civile depuis 1994 au bilan tragique de 6 millions de morts. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:37:55) [78%] :\r\nEt de un, on \u00e9coute a \u00e9t\u00e9 dangereux ou sur le terrain quand j'ai visit\u00e9 les minerais \u00e0 atypique 5, je devais faire attention \u00e0 ma s\u00e9curit\u00e9 soutenu parce que je m'\u00e9tais dans le Business des exportateurs de 7 heures \u00e0 ces P\u00e9cresse, il y aurait qui ne parce qu'on parle d'individus et de soci\u00e9t\u00e9s qui se font des millions de dollars de profits en Abdallah qu'elle est mon enqu\u00eate \u00e9tait une menace pour leurs affaires, c'est un Business. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:38:23) [88%] :\r\nEn 2004, Cathy se rend pour la 1\u00e8re fois en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, nous la voyons alors quelle enqu\u00eate pour le compte des Nations unies \u00e0 l'\u00e9poque, l'ONU cherche \u00e0 savoir comment les rebelles financent leur achat d'armes alors que le pays est sous embargo. \r\nPour le comprendre, Cathy va s'int\u00e9resser aux mines d'or tenu par des groupes arm\u00e9s dans la r\u00e9gion du Kivu, elle s'y rend \u00e0 plusieurs reprises, dont une fois avec une \u00e9quipe de t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:38:54) [64%] :\r\nSi on attend les r\u00e9unions Balladur, on a tous les matins \u00e0 la allure. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:38:57) [86%] :\r\nIci, les miliciens r\u00e9duisent les ouvriers \u00e0 un quasi- esclavage au fond de ces mines, des dizaines de milliers de creuseurs souvent enfants travaillent sans aucune mesure de s\u00e9curit\u00e9 pour un dollar par jour qu'est -ce. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:39:12) [79%] :\r\nVous faites essayer de nombreux oui j'ai j'ai \u00e9tais venu ici, oui, mais \u00e7a passe toujours c'est quoi \u00e7a, alors, oui, oui, j'ai vu comment des groupes rebelles ont pris le contr\u00f4le sur les mines d'or et ont exploit\u00e9 les populations locales pour y travailler, ils recrutent des enfants soldats rouges, il y avait beaucoup de viols dans cette zone avant NS et beaucoup de massacres, massacres, c'est pour \u00e7a que je voulais vraiment comprendre qui \u00e9tait derri\u00e8re ce groupe de rebelles esp\u00e8rent beaucoup plus. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:39:47) [90%] :\r\nKaty veut remonter la fili\u00e8re de l'or, elle apprend comment les rebelles congolais r\u00e9ussite \u00e0 contourner l'embargo de l'ONU. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:39:55) [86%] :\r\nQui frappe leur pays lors du Congo et transport\u00e9 secr\u00e8tement en Ouganda sur des vols clandestins une fois sur place, il devient alors de leur ougandais, une op\u00e9ration de blanchiment parfaite, les critiques peuvent \u00eatre officiellement vendu sur le march\u00e9 mondial, selon l'ONU, la soci\u00e9t\u00e9 record a fondu 3 tonnes de ses torts ougandais, entre 2004 2005, elle est soup\u00e7onn\u00e9e d'avoir viol\u00e9 l'embargo de l'ONU et financer indirectement la guerre civile en Ouganda, Katy Austin continue son enqu\u00eate en 9 ans, elle a rassembl\u00e9 des centaines de documents, selon elle, des preuves accablantes contrat record. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:40:41) [74%] :\r\nWahou ici et cr\u00e9\u00e9 ce ce qu'on a vues concernant Arcore ce qu'il prenait alors d'Ouganda, alors qu'il savait pertinemment qu'il venait du Congo et il le blanchissait ill\u00e9galement pour le march\u00e9 international et ne quoi bon enfin une chance. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:59) [89%] :\r\nGilles Labarthe, vous avez notamment enqu\u00eater c'est r\u00e9guli\u00e8rement en Afrique autour des questions de migraine, vous \u00eates internement, auteur d'un vol documentaire leur salle voyez peut-\u00eatre d'ailleurs nous en dire quelques mots \u00e0 la fois sur le le continuons quels pour ceux qui n'auraient pas eu l'occasion, ce qui n'est pas mon cas, de le voir, moi j'ai regard\u00e9 \u00e7a eu beaucoup d'int\u00e9r\u00eat mais faites un petit peu le r\u00e9sum\u00e9 et puis surtout les travaux pratiques comme vous disiez comment vous avez fait. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:41:30) [85%] :\r\nPour cette enqu\u00eate pour ce film documentaire donc, or, enqu\u00eate sur un scandale mondial, c'est un titre qui n'est pas de nous mais qui, sinon du producteur de la cha\u00eene Canal Plus d\u00e9j\u00e0 la difficult\u00e9 qui s'imposer, c'est qu'on enqu\u00eate, pas de la m\u00eame mani\u00e8re pour la t\u00e9l\u00e9vision, que pour la presse \u00e9crite ou que pour un livre d'enqu\u00eate, donc il a fallu g\u00e9rer d'ob\u00e9ir \u00e0 d'autres contraintes, qui \u00e9tait notamment celle de l'image donc accorder beaucoup plus de place aux t\u00e9moignages Directs, pensez aussi \u00e0 l'utilisation de la cam\u00e9ra cach\u00e9e, c'est un outil que je ne connaissais pas du tout et puis ne pas trop pr\u00e9face d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e7a \u00e0 d'autres, mais de voir comment \u00e7a se met en place un peu ou beaucoup int\u00e9resser toutes les questions d\u00e9ontologiques que \u00e7a pose \u00e9galement, donc j'ai observ\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:16) [77%] :\r\nC'est votre Post un bapt\u00eame pour non. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:17) [89%] :\r\nJe sens sa distance, moi j'ai jamais touch\u00e9 ce genre d'appareil, mais je dirais que ce qui a de surprenant aussi, c'est je parlais du plaisir et du besoin qu'ont les gens de parler \u00e0 un micro et qu'on se souvienne de leur message, je crois que \u00e7a fonctionne aussi tr\u00e8s bien pour la t\u00e9l\u00e9vision, on est toujours surpris de la facilit\u00e9 avec laquelle, dans bien des cas, des gens acceptent de se livrer, Axel de raconter leur parcours ont besoin de de se faire entendre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:42) [84%] :\r\nEt encourir le risque d'appara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:44) [89%] :\r\nAlors l\u00e0, je parle, y compris de l'univers des traders qui fonctionnant en Suisse ou dans les pays africains ou d'Am\u00e9rique latine, en l'occurrence, on \u00e9tait beaucoup au P\u00e9rou, de faire passer leur t\u00e9moignage rare que ce soit mani\u00e8re anonymiser avec un visage fondus dans le noir ou on t\u00e9moignant de dos mais ce message -l\u00e0 devait passer, \u00e7a nous a beaucoup servi en m\u00eame temps je pense c'est de vraiment une mani\u00e8re de de raconter un univers de l'Int\u00e9rieur, donc c'\u00e9tait une dimension qu'on a d\u00fb approfondir avec tous les risques que \u00e7a comporte, et pour ce film documentaire et puis ensuite ce qui me mettait mal \u00e0 l'aise, personnellement, c'\u00e9tait le d'arriver avec autant de mat\u00e9riel sur un terrain, c'est clair que quand on arrive comme journaliste avec juste un carnet de notes et un stylo, on se sent beaucoup plus \u00e0 l'aise avec un micro \u00e9galement parce qu'on n'a pas \u00e0 capter l'image, donc on a un type de relation qui dure beaucoup plus de confiance beaucoup plus simple d'arriver qu'une grosse cam\u00e9ra au fin fond de l'Amazonie en bordure de l'exploitation mini\u00e8re qui sont exploitants sont ill\u00e9gales dans la r\u00e9gion toute n'a pas une seule qui soit totalement du fait aussi de l'absence de l'\u00c9tat, l'administration p\u00e9ruvienne sur place, \u00e7a peut poser beaucoup de probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:59) [87%] :\r\nAlors on revient \u00e0 la pr\u00e9sence de l'observateur. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:44:01) [87%] :\r\nOn en est \u00e0 la pr\u00e9sence d'observateurs, on en vient aussi \u00e0 g\u00e9rer des contraintes qui sont de plus en plus pesant sur le m\u00e9tier de journaliste, ce qui m'a beaucoup impressionn\u00e9, il y a quelques ann\u00e9es, une dizaine d'ann\u00e9es en arri\u00e8re, c'est la lecture d'un livre qui s'appelle Black list t\u00e9moignage jouissent d'investigation am\u00e9ricain c'\u00e9tait apr\u00e8s les attentats du du 11 septembre 2001 et puis une quinzaine de journalistes qui, briser la loi du silence et qui racontait \u00e0 quel point l'administration s'\u00e9tait durcie \u00e0 quel point aussi les menaces de proc\u00e8s pleuvaient sur leur leur production d'enqu\u00eate a diff\u00e9rentes formes de contraintes qui p\u00e8sent sur l'investigation dans le domaine de de le g\u00e9rer, du film d'investigation TV, c'est encore plus flagrant parce qu'on tra\u00eene d'images pr\u00e9cis\u00e9ment donc l'atteinte \u00e0 l'image, c'est quelque chose qui est r\u00e9guli\u00e8rement invoqu\u00e9 par les entreprises qui sont concern\u00e9es, moi je distingue, en fait, pour souffler un petit peu cette question- l\u00e0, juste un grand en 4 cat\u00e9gories de menaces qui sont extr\u00eamement pr\u00e9occupantes, aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, le fait de la menace de plainte ou la plainte r\u00e9el par des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es qui se sentent vis\u00e9s, donc des menaces de plaintes qui peuvent courir sur plusieurs millions bras dizaines de millions de francs ou de dollars, c'est selon, je vois aussi la connivence extr\u00eame entre les m\u00e9dias et puis des grandes entreprises, quand on s'attaque par exemple au secteur \u00e9nerg\u00e9tique ou du b\u00e2timent, moi je pense \u00e0 \u00e0 TF1 en France quand on s'attaque au secteur bancaire \u00e0 l'industrie du luxe, c'est clair que si les m\u00e9dias qui en d\u00e9pendent, qui en d\u00e9pendent, ce sont confront\u00e9s \u00e0 la diffusion d'un article qui met en cause ce ce type de soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a pose un grand probl\u00e8me, donc une sorte de censure de fait sur passablement de sujet, on a l'impression s'assez peu explicite de la part des m\u00e9dias eux- m\u00eames, mais la pression des annonceurs sur les m\u00e9dias, alors en Suisse romande, pourquoi ce qu'on a aussi peu d'articles qui concernent de mani\u00e8re critique, l'industrie du luxe, je vois mal des enqu\u00eates men\u00e9es sur le secteur de la bijouterie la l'horlogerie de luxe \u00e0 Gen\u00e8ve, sachant \u00e0 quel point les annonceurs de ce milieu -l\u00e0 ont un poids consid\u00e9rable sur la presse \u00e9crite en termes d'annonces et puis, avec toujours cette menace de dire si vous publie cet article l\u00e0 on vous retire la publicit\u00e9 pendant une ann\u00e9e, c'est quelque chose qui se produit tous les jours en Suisse romande, pression des annonceurs de ce secteur -l\u00e0, mais \u00e7a peut \u00eatre aussi des g\u00e9ants de l'agroalimentaire sont les nommer, de tout ce qui est justement secteurs \u00e9nerg\u00e9tiques p\u00e9trole etc donc c'est une pression suppl\u00e9mentaire qui p\u00e8se sur la la production journalistique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:46:25) [85%] :\r\nMais vous semblez ne pas avoir nomm\u00e9 Gide l\u00e0- bas un refrain qui me para\u00eet fr\u00e9quemment siffl\u00e9s mais \u00e7a n'int\u00e9resse pas le public, mais qui savent int\u00e9resser le public,M. ceciM. cela, \u00e7a c'est quelque chose que vous entendez qu'on vous r\u00e9torque. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:46:42) [91%] :\r\nOn entend \u00e7a, tr\u00e8s souvent, moi je me demande comment est -ce qu'on peut conna\u00eetre les go\u00fbts du public \u00e0 l'avance pour moi c'est un grand Miss. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:50) [82%] :\r\nHier d\u00e9j\u00e0, le mot public c'est pas tr\u00e8s commun. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:52) [85%] :\r\nQui est le public soient plut\u00f4t \u00e0 l'effritement des Lecteurs les Lecteurs sont par d\u00e9finition extr\u00eamement avec des int\u00e9r\u00eats extr\u00eamement vari\u00e9s et puis, de nouveau, je pense qu'on sous- estime largement le la curiosit\u00e9 des Lecteurs, pour ce qui peut \u00eatre tr\u00e8s compliqu\u00e9 en ce qui nous concerne, dans les productions d'articles dans lequel ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es, je crois qu'on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pl\u00e9biscit\u00e9e sur des choses extr\u00eamement compliqu\u00e9, et puis les plus grands succ\u00e8s sont peut-\u00eatre des sujets tr\u00e8s complexes, alors qu'il s'agit justement du Business de l'or, publi\u00e9 sous forme justement de livres sous forme de documentaire TV mais s'attaquer \u00e0 des sujets comme \u00e7a et voir que, on a au bon \u00e0 lectorat ou une audience pour ce genre de sujet, \u00e7a nous conforte dans l'id\u00e9e que les Lecteurs peuvent \u00eatre aussi extr\u00eamement exigeant, curieux c'est curieux, je dirais, 2 sujets qui sont peut-\u00eatre pas con\u00e7u dans les salles de r\u00e9daction des nous aurons donc \u00e7a implique aussi une r\u00e9flexion sur la les choix des sujets au. \r\n\r\nLocuteur FT22 (00:47:51) [62%] :\r\n\u00e7a et non mais donc \u00e7a h\u00e9 ben oui, il n'y pas toujours \u00e9t\u00e9 donc il entend, j'ai donc de les radios point et m\u00eame de l'\u00c9tat, point qui \u00e9t\u00e9 dans un d'un grand combat qui point. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:23) [82%] :\r\nGilles Labarthe, la plus petite agence de presse suisse qui entend rester mais alors quelle adresse Nations unies salle de presse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:48:33) [87%] :\r\nHein, vous nous raconter un petit peu votre pr\u00e9sence dans un pareil b\u00e2timent, elle est li\u00e9e \u00e0 quoi ou est -ce que vous faites le parfait cheval de Troie, le sous- marin, celui qui est en possibilit\u00e9 peut-\u00eatre au bar du serpent de rencontrer toutes les huiles essentielles, pardon pour le jeune qui compte pour vos enqu\u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:48:52) [87%] :\r\nL'id\u00e9e c'\u00e9tait de conserver, qui raconte acte avec tout ce qui est une dimension internationale de Gen\u00e8ve, alors l\u00e0 c'est le l'endroit id\u00e9al pour \u00e7a, m\u00eame si on pourrait s'\u00e0 ce moment -l\u00e0, pr\u00e9f\u00e9rer la Maison des associations, \u00e0 Plainpalais, qui est un univers compl\u00e8tement diff\u00e9rents que je fr\u00e9quente aussi j'aime bien justement fr\u00e9quenter des univers vari\u00e9s et compl\u00e9mentaires alors la salle de presse des Nations unies, elle est int\u00e9ressante effectivement pour \u00eatre proche de je dirais de certains centres de d\u00e9cision de non- d\u00e9cision, \u00e7a d\u00e9pend comment on con\u00e7oit les Nations unies le syst\u00e8me des Nations unies, mais on y voit passer beaucoup de personnes, beaucoup de diplomates d'ailleurs beaucoup de diplomates aussi qui viennent de r\u00e9gimes dictatoriaux et qui sont propuls\u00e9s diplomate \u00e0 l'\u00e9tranger parce que c'est un une sorte d'avant- postes qui sert le r\u00e9gime en place donc toutes sortes de personnes, beaucoup de gens qui sont l\u00e0, mais qui sont parall\u00e8lement je dirais plus des communicants que des journalistes, donc on a toute une o\u00f9 il y a toute une anthropologie \u00e0 faire du reste des correspondants de presse et de la salle de presse des Nations unies, mais c'est un endroit privil\u00e9gi\u00e9, c'est clair, c'est aussi un endroit privil\u00e9gi\u00e9, justement pour comprendre cet univers feutr\u00e9 de la la diplomatie et puis petit \u00e0 petit, commencer \u00e0 mieux comprendre quelles sont les raisons, en pr\u00e9sence de comprendre aussi qu'on le diplomate en poste n'a rarement une seule casquette, il y a aussi tout un parcours derri\u00e8re lui, souvent ce sont des gens qui ont d'ailleurs un parcours dans le secteur priv\u00e9 en 2000 bancaire, je pense \u00e0 une r\u00e9cente nomination d'un diplomate du Panama, qui est arriv\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve il y a pas longtemps \u00e0 quelqu'un qui est tr\u00e8s active dans le milieu de la banque priv\u00e9e donc toujours pens\u00e9 que les personnes qui sont en face de nous, on si diff\u00e9rentes activit\u00e9s ces sortes de cercles qui se superposent, donc \u00e7a permet, je dirais, d'ouvrir les yeux sur les r\u00e9seaux, sur des les des raisons d'int\u00e9r\u00eat aussi des conflits d'int\u00e9r\u00eats, parfois c'est \u00e7a que je trouve assez passionnant, alors c'est plus une base avec la volont\u00e9 de nouveaux de sortir du bureau pour compl\u00e9ter et puis quand on a des informations, des communiqu\u00e9s de presse qui viennent d'agences onusiennes si possible d'avoir un contact avec un journaliste qui est sur place, donc un juriste \u00e9trangers qui peut nous dire : voil\u00e0, le communiqu\u00e9 nous parle de \u00e7a peut \u00eatre le cas du Togo, on a un communiqu\u00e9 de l'agence, une dizaine sur la situation Togo on appelle un correspondant Genlis togolais qui nous dit : mais moi je sur place et pas du tout ce qui se passe, donc on a toujours besoin d'avoir ce compl\u00e9ment d'information, cette passion pour le terrain qui vient au ont compl\u00e9t\u00e9 le discours officiel. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:51:25) [84%] :\r\nBon vous fiche une paix royale, o\u00f9 vous ne craignez pas un jour de voir vos propres fauteuils, tables ou d\u00e9m\u00e9nager sans autre forme de proc\u00e8s, c'est tr\u00e8s bien que ce type d'enqu\u00eateurs ce type de question que vous posez \u00e0 l'endroit, qui plus est, o\u00f9 vous voulez poser \u00e7a c'est vraiment pr\u00eater le flanc \u00e0 se faire mettre dehors \u00e0 coups de pied aux fesses. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:51:47) [92%] :\r\nNon, \u00e7a participe \u00e0 un d\u00e9bat d\u00e9mocratique sur le fonctionnement des agences onusiennes et puis par ailleurs, un des probl\u00e8mes aussi de la presse, c'est le manque de place ou le manque de visibilit\u00e9 pour les structures internationales, on est quand m\u00eame, on a cette chance d'\u00eatre \u00e0 Gen\u00e8ve internationale comme on en parle pourquoi autant si peu de visibilit\u00e9 dans les m\u00e9dias de ce qui se passe \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 ce niveau -l\u00e0, les salles de presse des Nations unies sont sous- exploit\u00e9s en termes de de de notre pr\u00e9sence physique en terme de journalistes accr\u00e9dit\u00e9s, il y a plus je dirais des salles qui sont en train de se vider depuis quelques ann\u00e9es, que de celles qui se remplissent donc l\u00e0 aussi un besoin de communiquer sur ces r\u00e9alit\u00e9s -l\u00e0 de de d\u00e9fricher ces r\u00e9alit\u00e9s -l\u00e0 de parler de sa dimension internationale de Gen\u00e8ve, c'est ce qui me passionne depuis le d\u00e9but, c'est le r\u00f4le finalement de la la Suisse sur un plan international, le r\u00f4le de Gen\u00e8ve sur un plan international, et puis le d\u00e9cloisonner d'ouvrir les fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:52:46) [92%] :\r\nGilles Labarthe, l'ouvrage est paru d'ailleurs vous \u00e9tiez venu sur le les ondes de la RTS pour d\u00e9j\u00e0 en parler, mais il est toujours bon de rappeler les titres, quand bien m\u00eame les ouvrages sont promis de plus en plus rapidement d\u00e9sormais au pilon si celui -ci est encore disponible, sachez en tout cas, qu'il s'intitule reportage au pluriel de l'autre c\u00f4t\u00e9 du monde ces reportages, c'est un ouvrage collectif, c'est un certain nombre de signataires dont vous pour l'avant- propos et puis une enqu\u00eate, vous nous en dites encore quelques mots. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:53:19) [86%] :\r\nC'est une dizaine de contributeurs de l'agence, qui ont sign\u00e9 des reportages, alors c'est du reportage peu dans dans toutes les r\u00e9gions, qu'il s'agisse du Moyen-Orient de de l'Afrique de l'Am\u00e9rique latine ou simplement de Gen\u00e8ve ou de la r\u00e9gion parisienne, comme toujours dans cette m\u00eame philosophie vraiment aller \u00e0 la source de l'information, rencontrer des des t\u00e9moins, les gens qui nous donne une voix un peu discordantes des discours officiels et puis c'est autant aussi des contributions de de jeunesse avec pour les erreurs de jeunesse ou certaines faiblesses ou des travaux de qu'ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es par les stagiaires de l'agence datas ceux des choses plus aboutie, des choses plus m\u00fbr, mais la d\u00e9marche de moutons a m\u00eame sermon cette volont\u00e9 de passer du terrain pour ensuite petit \u00e0 petit faire remonter une r\u00e9flexion posez la la question aussi de des effets de la mondialisation sur les situations sur les les populations rencontr\u00e9es et puis vraiment ou pas relayer des des t\u00e9moignages. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:54:19) [93%] :\r\nLe terrain, la lenteur, le slow journalisme c'est c'est c'est vous qui avez invent\u00e9 ce. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:54:26) [90%] :\r\nAnnonce un terme dont on parle de plus en plus souvent aux \u00c9tats-Unis depuis une dizaine d'ann\u00e9es, \u00e7a rejoint aussi je dirais ce plaisir de raconter des histoires de prendre le temps d'd\u00e9velopper sur des formats beaucoup plus long, une histoire qui inclus justement des paroles singuli\u00e8res, \u00e7a rejoint cette dimension, je dirais, de partir, de sortir de l'autoroute de l'information de parfois se perdre, de se perdent dans la brousse de se perdre dans des quartiers populaires de se perdre aux P\u00e2quis ou \u00e0 Plainpalais pourquoi tout d'un coup tomber sur une r\u00e9alit\u00e9 qui nous appelle, je pense que \u00e7a c'est une des lignes directrices aussi de ce livre, c'est que c'est des sujets qui sont trait\u00e9s sont pas des sujets qui ont \u00e9t\u00e9 choisis par un agent de ces sujets qui sont impos\u00e9es parce que il y a eu des rencontres de gens qui nous ont dit mais il faut parler de \u00e7a, ma vie est affect\u00e9e par ce genre de probl\u00e8me il y a une urgence et puis on on se fait les les passeurs d'une information qui a de la peine \u00e0 frayer son chemin jusqu'aux m\u00e9dias, je pense que c'est \u00e7a la d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:23) [78%] :\r\nL'\u00e9coute de ces propos, vous comprenez bien la pr\u00e9sence de Gide Labarthe \u00e0 ce micro, merci, je suis l\u00e0- bas, donc c'est une chronique, on distingue. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:55:32) [61%] :\r\nPoint de pointe, la 2\u00e8me et qui ne peuvent, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:38) [89%] :\r\nDemain, retour sur la naissance de la d\u00e9claration universelle des droits humains \u00e0 l'occasion des 70 ans, de l'Organisation des Nations unies cette th\u00e9matique et r\u00e9alis\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me des jumeaux. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:55:52) [82%] :\r\nPour demander au point pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:57) [87%] :\r\nHistoire vivante vous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la collaboration de Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan et J\u00e9r\u00f4me Nussbaum, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet RTS Point CH oblique Histoire vivante aux commandes et de l'\u00e9mission, en appelant le 0 848 828 818 vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 21 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-09-28T19:11:53Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Labarthe, GIlles", "role": "ethnologue et journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F14AFFC9-A39D-4DA6-B420-C1771BEBA7D7", "internalArchiveId": "F14AFFC9-A39D-4DA6-B420-C1771BEBA7D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Silence indisposant dans le monde des tampons hygi\u00e9niques. La mention du choc toxique est une obligation, mais rien sur les potentiels traces de substances irritantes ou canc\u00e9rig\u00e8nes. Chronique", "publicationDate": "2015-09-28T00:00:00Z", "summary": "De quoi sont faits les tampons hygi\u00e9niques? Les fabricants ne sont pas oblig\u00e9s d\u2019indiquer la composition de ces produits que les femmes ins\u00e8rent \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de leurs corps. En Suisse, les tampons sont consid\u00e9r\u00e9s comme des \"objets usuels\" et sont soumis \u00e0 l\u2019autocontr\u00f4le des fabricants. Ceci a pour cons\u00e9quence un manque total de transparence, notamment sur les traitements chimiques utilis\u00e9s lors de leur fabrication. La mention du choc toxique est une obligation, mais rien sur les potentiels traces de substances irritantes ou canc\u00e9rig\u00e8nes. ", "durationSec": 381, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["toxicologie", "hygi\u00e8ne corporelle", "industrie du papier", "toxique", "tampon hygi\u00e9nique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-03-23T03:15:56Z", "speechToTexts": ["23.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLes femmes s'en Servent, quand elles ont leurs r\u00e8gles et aux crues de leur intimit\u00e9 pendant des dizaines d'ann\u00e9es, on le pense de coton, mais en r\u00e9alit\u00e9 personne ne conna\u00eet sa r\u00e9elle composition alors aujourd'hui avec vous, Pauline X nous nous penchons sur les tampons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [93%] :\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 alert\u00e9e par une p\u00e9tition fran\u00e7aise lanc\u00e9e au d\u00e9but du mois de juillet sur la plateforme Changeorg Point org, en quelques mois, pass\u00e9 60000 signatures ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 l'initiative de M\u00e9lanie Doerflinger une \u00e9tudiante fran\u00e7aise qui s'est empar\u00e9e du sujet, avec cette question : pourquoi les fabricants ne sont -ils pas oblig\u00e9 de faire mention de la composition des tampons tampon qui je le rappelle, prennent place \u00e0 l'int\u00e9rieur du corps dans le vagin une cavit\u00e9 dont les muqueuses \u00e9pouse compl\u00e8tement ce dispositif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [93%] :\r\nEt dans les substances, on l'imagine peut facilement va se retrouver dans notre organisme, exactement, alors on \u00e9coute cette jeune Fran\u00e7aise M\u00e9lanie Doerflinger invit\u00e9 il y a tout juste une semaine, sur le plateau du Petit Journal de Canal Plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:02) [90%] :\r\nBonjour je m'appelle vient d'Feingersh g\u00e8re 19 ans, et je suis \u00e9tudiante au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par l'histoire de Lorraine b\u00e2tisseurs et mannequin am\u00e9ricaine amput\u00e9 une jambe apr\u00e8s avoir contract\u00e9 une infection \u00e0 cause de son tempo hygi\u00e9nique, cette histoire m'a fait prendre conscience du risque peut repr\u00e9senter l'utilisation d'un tampon, j'ai donc d\u00e9cid\u00e9 d'en savoir un peu plus, je me suis aper\u00e7u que la composition des tampons de grandes marques n'\u00e9tait pas indiqu\u00e9e, j'ai fouill\u00e9 partout chez moi, dans les grandes surfaces voulu v\u00e9rifier chez vous, il n'y a aucune indication sur les emballages des grandes marques, ni sur la notice int\u00e9rieure client je trouve cette situation scandaleuse, j'ai donc d\u00e9cid\u00e9 d'agir et de mettre en ligne une p\u00e9tition une p\u00e9tition pour que les grandes marques indique enfin la composition de ces tampons pr\u00e8s de 60000 personnes ont d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9, pourtant, rien ne se passe, la France et l'Union europ\u00e9enne oblige les industriels de l'alimentation et des cosm\u00e9tiques a rendu visite de la composition de leurs produits, ce n'est pas le cas pour les tampons car ils appartiennent \u00e0 l'industrie du papier, cela ne peut plus durer ce soir, je demande \u00e0 la ministre de la Sant\u00e9, Marisol Touraine, de prendre enfin des mesures concr\u00e8tes, je vous ai envoy\u00e9 un courrier, Madame la Ministre, j'attends toujours une r\u00e9ponse, merci de m'avoir \u00e9cout\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [96%] :\r\nUne s\u00e9quence donc du Petit Journal de Canal Plus alors est -ce que la ministre de la Sant\u00e9, Marisol Touraine a entendu cette jeune femme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:20) [86%] :\r\nOui, elle, entendu \u00e0 l'accus\u00e9 r\u00e9ception du courrier et elle a dit qu'elle se pencherait sur le sujet et essaierait de faire donc la v\u00e9rit\u00e9 sur cette composition des tampons mais \u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:32) [85%] :\r\n\u00e0 voir donc en France mais Pauline quel statut du top au hygi\u00e9nique en Suisse alors est -il consid\u00e9r\u00e9 comme un dispositif m\u00e9dical, vu qu'il se trouve dans le corps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [93%] :\r\nEh bien non, et c'est pour \u00e7a que je me questionne en Suisse, il est consid\u00e9r\u00e9 comme un objet usuel et soumis \u00e0 l'auto- contr\u00f4le des fabricants le savent, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires nous le confirme : la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a pas connaissance de la composition des tampons, je les cite cette aux fabricants, importateurs et distributeurs de s'assurer qu'il met sur le march\u00e9 des articles sans danger pour le consommateur, en l'occurrence la consommatrice Gemplus, le fabricant doit s'assurer que les objets qu'il met sur le march\u00e9 soient conformes \u00e0 une certaine exigence l\u00e9gale, notamment parce que ces produits soient sans danger pour la sant\u00e9 humaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [87%] :\r\nMais si je vous comprends bien, au final y personne qui le Very. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:23) [94%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, vous avez bien compris le probl\u00e8me n'est donc pas pris au s\u00e9rieux, en tout cas \u00e0 mes yeux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [94%] :\r\nVous parlez de probl\u00e8me alors est -ce que c'en est v\u00e9ritablement un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [90%] :\r\nDans la mesure o\u00f9 les tampons subissent des proc\u00e9d\u00e9s chimiques lors de leur \u00e9laboration qu'ils peuvent, comme l'a montr\u00e9 un r\u00e9cent dossier de nos coll\u00e8gues de \u00e0 bon entendeur contenir des traces de chlore actif des traces de parfum, des substances tente au canc\u00e9rig\u00e8ne, h\u00e9 bien oui, Julien, c'est un probl\u00e8me, sans compter les risques de choc toxique, vous savez ces ces staphylocoque dor\u00e9 qui quand il prolif\u00e8re peuvent causer des probl\u00e8mes tragique le plus r\u00e9cent exemple dont fait aussi mention M\u00e9lanie Doerflinger dans le petit extrait qu'on vient d'entendre est celui du mannequin am\u00e9ricain leur 9 va suite \u00e0 un choc toxique, cette femme \u00e0 10 heures amput\u00e9 d'une jambe et d'une bonne partie de ses doigts de pied \u00e0 cause d'un tampon d'autres femmes en sont mortes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:16) [85%] :\r\nMoi si je me trompe pas la mention choc toxique, alors elle est le obligatoire sur les paquets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:20) [96%] :\r\nOui, cette mention figure sur tous les paquets \u00e0 cause des essais qui ont \u00e9t\u00e9 imput\u00e9s justement au port d'un tampon qui a mal tourn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [86%] :\r\nMais c'\u00e9tait int\u00e9rim que vous \u00e9voquez sont tr\u00e8s rares, la, la plupart des consommatrices sont satisfaites, elles font confiance finalement Omar qu'elles utilisent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [89%] :\r\nOui, c'est vrai, mais pour moi et pour les femmes en g\u00e9n\u00e9ral, je pense, il est important que les tampons soient pris au s\u00e9rieux : si cette phrase peut para\u00eetre un peu ridicule et qu'ils sortent de la cat\u00e9gorie objets usuels \u00e0 ce probl\u00e8me de bonne femme pour \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un dispositif m\u00e9dical ou la transparence, de composition est exig\u00e9e comme n'importe quel dispositif qu'on se met dans le nez pour \u00e9viter de gonfler, qui lui, est un dispositif m\u00e9dical par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [91%] :\r\nMerci Pauline relique sera encore signal\u00e9 qu'on a re\u00e7u une r\u00e9ponse un grand fabricant de tampon quant \u00e0 la composition, il s'agit Tampax dans un long mais il nous explique qu'il donne la composition \u00e0 tout client qui les contacts mais je cite : nous ne communiquons pas nos ingr\u00e9dients sur les paquets Tampax simplement parce que les l\u00e9gislations europ\u00e9ennes ne nous le demande pas, mais continue Tampax nous vous remercions pour votre int\u00e9r\u00eat pour les compositions des mat\u00e9riaux de Tampax c'est pourquoi nous allons mettre la composition de nos tampon bient\u00f4t sur notre site Internet et sur la notice que nous ins\u00e9rant dans chaque bo\u00eete de tampons Tampax les choses vont donc peut-\u00eatre bouger, en tout cas nous vous mettons en ligne et en lien le tableau de composition qui nous ont envoy\u00e9 sur notre site et sur les r\u00e9seaux sociaux et puis petit d\u00e9tail piquant quand m\u00eame le site Internet en fran\u00e7ais Tampax chang\u00e9 depuis nos questions envoy\u00e9es en fin de semaine, une erreur de r\u00e9daction dans leur foire aux questions, indiquait que oui, il y a un risque \u00e0 utiliser des tampons contenant de la rayonne une sorte de cellulose qui composent le tampon avec du coton, h\u00e9 bien la r\u00e9ponse est maintenant corrig\u00e9e non il n'y a pas de risque en s'appuyant sur des \u00e9tudes scientifiques pr\u00e8s fran\u00e7ais maintenant un peu mieux ce qu'il y a comme composants, mais on peut encore s'inqui\u00e9ter du traitement de ces composants surtout comme vous le disiez, Pauline du statut d'objets usuels de ces tampons, affaire \u00e0 suivre donc. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "experts", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vrolixs, Pauline", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CDBA92D1-C91B-4A09-B50D-38911D9EEE0A", "internalArchiveId": "CDBA92D1-C91B-4A09-B50D-38911D9EEE0A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tout un monde. Scandale Volkswagen : Interview de Bob Lutz, ancien dirigeant de General Motors et ancien pr\u00e9sident de Chrysler", "publicationDate": "2015-09-28T00:00:00Z", "summary": "Bob Lutz, ancien dirigeant de General Motors et ancien pr\u00e9sident de Chrysler se demandait comment Volkswagen, groupe automobile, arrivait \u00e0 respecter les normes alors que General Motors n'y arrivait pas. ", "durationSec": 348, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Allemagne", "Etats-Unis"], "thematicThemes": ["pollution", "industrie automobile", "carburant"], "thematicPersons": ["Volkswagen"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-12-31T12:06:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lutz, Bob", "role": "ancien dirigeant de General Motors et ancien pr\u00e9sident de Chrysler", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E51A238D-2FF9-4A3F-848C-2BBE4192D7DF", "internalArchiveId": "E51A238D-2FF9-4A3F-848C-2BBE4192D7DF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les po\u00e8tes de Francis Poulenc (6/10) : 1935 Paul Eluard, les contradictions d'un homme amoureux ", "publicationDate": "2015-09-28T00:00:00Z", "summary": "Tout semble s\u00e9parer Guillaume Apollinaire, Paul Eluard, Max Jacob ou Louise de Vilmorin; tout, sauf qu'ils font tous partie des po\u00e8tes majeurs du 20e si\u00e8cle. Et qu'un d\u00e9nominateur commun les r\u00e9unit, Francis Poulenc, l'un des plus grands m\u00e9lodistes, qui a mis leurs textes en musique avec sensualit\u00e9 et \u00e9l\u00e9gance. Au 19e si\u00e8cle Schubert, Schumann, Brahms ou Hugo Wolff donnent au Lied ses lettres majuscules. Au 20e Claude Debussy ou Henri Duparc font de la m\u00e9lodie un genre sp\u00e9cifique qu'ils conduisent \u00e0 un \u00e2ge d'or. Ce n'est ni de la chanson, ni de la romance, ni du Lied. C'est de la m\u00e9lodie fran\u00e7aise.Francis Poulenc, oscillant entre le voyou et le moine, trouve dans le subtil m\u00e9lange de la voix humaine et du piano une forme d'expression ramass\u00e9e qui lui sied parfaitement. Il \u00e9crit 150 m\u00e9lodies, repr\u00e9sentant le cinqui\u00e8me de ses opus. Presque toutes font appel \u00e0 des po\u00e8tes contemporains et cinquante au seulPaul Eluard.L'\u00e9criture de la m\u00e9lodie r\u00e9clame des qualit\u00e9s particuli\u00e8res, l'humilit\u00e9, la patience et l'empathie. Et surtout elle ne supporte pas le pl\u00e9onasme.Dix jours de croisi\u00e8re en compagnie de Calliope et d'Euterpe - deux bonnes filles complices mais dot\u00e9es de leur petit caract\u00e8re - conduiront l'auditeur \u00e0 longer des rivages sauvages et parfois vertigineux. Dix escales, douze po\u00e8tes. Poulenc en a mis le double en musique pour des rencontres parfois tr\u00e8s br\u00e8ves.Le parti-pris de la s\u00e9rie n'est pas de parler exclusivement de Poulenc mais de proposer un jeu de comparaisons, en faisant entendre comment d'autres musiciens ont trait\u00e9 le m\u00eame po\u00e8me ou le m\u00eame po\u00e8te. L'occasion sera donn\u00e9e de d\u00e9couvrir quelques grands m\u00e9lodistes trop oubli\u00e9s comme Jacques Leguerney ou Claude Arrieu mais aussi d'\u00e9couter Jean Ferrat, Charles Tr\u00e9net ouL\u00e9o Ferret qui proposent leur lecture personnelle d'Aragon l'engag\u00e9 ou du troublant Robert Desnos.", "durationSec": 3345, "genres": ["Interview", "R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7081545", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785449.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["po\u00e9sie", "compositeur", "musique classique", "20e si\u00e8cle"], "thematicPersons": ["Poulenc, Francis", "Eluard, Paul"], "alternativeTitle": ["Musique en m\u00e9moire du 28.09.2015", "Musique en m\u00e9moire du 28.09.2015", "Les po\u00e8tes de Francis Poulenc 6/10 / MEM_2015-09-28T10:04:15_musique-en-memoire", "Les po\u00e8tes de Francis Poulenc 6/10 / MEM_2015-09-28T10:04:15_musique-en-memoire"], "alternativeSummary": ["Tout semble s\u00e9parer Guillaume Apollinaire, Paul Eluard, Max Jacob ou Louise de Vilmorin; tout, sauf qu'ils font tous partie des po\u00e8tes majeurs du 20e si\u00e8cle. \n\nEt qu'un d\u00e9nominateur commun les r\u00e9unit, Francis Poulenc, l'un des plus grands m\u00e9lodistes, qui a mis leurs textes en musique avec sensualit\u00e9 et \u00e9l\u00e9gance.", "Tout semble s\u00e9parer Guillaume Apollinaire, Paul Eluard, Max Jacob ou Louise de Vilmorin; tout, sauf qu'ils font tous partie des po\u00e8tes majeurs du 20e si\u00e8cle. \n\nEt qu'un d\u00e9nominateur commun les r\u00e9unit, Francis Poulenc, l'un des plus grands m\u00e9lodistes, qui a mis leurs textes en musique avec sensualit\u00e9 et \u00e9l\u00e9gance."], "variantIds": ["ece-7081546", "ece-7081545"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-31T06:33:28Z", "speechToTexts": ["10.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [73%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:02) [93%] :\r\nVous \u00e9coutez Musique en m\u00e9moire et cette semaine encore, nous la passons en compagnie des po\u00e8tes de Francis Poulenc, soyez les bienvenus. \r\nBonjour, Ali Robert Jean-Luc, c'est un plaisir de vous recevoir pour cette seconde semaine au po\u00e8tes de Francis Poulenc, il faut dire qu'ils sont nombreuses, la semaine pass\u00e9e, vous avez \u00e9voqu\u00e9 pour nous Guillaume Apollinaire, Cocteau et Radiguet, Max Jacob, Pierre de Ronsard et m\u00eame Jean ne autour des enjeux tr\u00e8s divers, Olivier Robert vous \u00eates historien et cette semaine, il va \u00eatre question de 6 autres po\u00e8tes qui ont inspir\u00e9 et Francis Poulenc l\u00e0 aussi tr\u00e8s diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [89%] :\r\nOui, on va commencer par un po\u00e8te majuscules immense Paul-Eluard oui vous savez que le principe de cette s\u00e9rie n'est pas de faire entendre Poulenc et c'est po\u00e8tes mais les po\u00e8tes, Poulenc, c'est-\u00e0-dire de jouer sur les comparaisons et de faire entendre d'autres compositeurs qui aurait mis en musique les po\u00e8tes dont nous parlons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [89%] :\r\nOui, et \u00e7a ouvre compl\u00e8tement cette s\u00e9rie que vous proposez -lui Robert ouvre sur le si\u00e8cle vraiment notamment la 1\u00e8re partie du 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [87%] :\r\nOui, mais aujourd'hui, \u00e7a va \u00eatre plus difficile, enfin si vous insistez entrera peut-\u00eatre un chemin de traverse en fin d'\u00e9mission, oui, mais on va se concentrer sur Poulenc, d'abord parce que Poulenc, on a mis beaucoup en musique de ses po\u00e8mes de d'\u00c9luard et ensuite parce que je pense qu'il est le meilleur Elza bar\u00e8me qui \u00e9tait Pleyel Louis Duret Delrue y p\u00e2tit Georges Auric ont tous mis en musique, \u00c9luard je pense qu'aucun n'a atteint l'\u00e2me du po\u00e8te comme Poulenc a pu le faire, musicien je mettrais de c\u00f4t\u00e9, c'est Henri Sauguet, il a \u00e9crit un ainsi, qui s'appelle les animaux et leurs hommes qui a l'int\u00e9r\u00eat d'\u00eatre le 1er cycle de m\u00e9lodies sur des textes \u00c9luard Sauguet n'a que 20 ans il a d\u00e9j\u00e0 per\u00e7u \u00e0 ce moment -l\u00e0 le le le g\u00e9nie de ce po\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [88%] :\r\nC'\u00e9tait \u00e9tonnant d'ailleurs parce que la po\u00e9sie de le voir cette quelque chose de danse de tr\u00e8s intense, et c'est tr\u00e8s curieux cette attirance cette fascination par les musiciens pour cette oeuvre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:40) [93%] :\r\nIl y a la po\u00e9sie, il y a l'homme aussi qui est assez fascinant, en tout cas dans la 1\u00e8re partie de sa vie, oui peut-\u00eatre que nos auditeurs ne se souviennent pas tr\u00e8s bien de qui \u00e9tait Loire alors on peut peut-\u00eatre leur rappeler en quelques mots. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [96%] :\r\nLa Terre est bleue comme une orange. \r\nOu la courbe de tes yeux, fait le tour de mon coeur, ou encore sur mes cahiers d'\u00e9colier sur mon pupitre et les arbres sur le sable sur la neige, j'\u00e9cris ton nom. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:08) [90%] :\r\n\u00e7a y est vous y \u00eates sa libert\u00e9 oui c'est le po\u00e8me le plus c\u00e9l\u00e8bre du po\u00e8te, laissons -le nous le pr\u00e9senter nous en dire quelques strophes et puis on va entendre ce que Poulenc a r\u00e9ussi \u00e0 en faire dans sa Cantate de 1943 figure humaine alors Paul \u00c9luard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:25) [87%] :\r\nOui oui libert\u00e9 pendant l'\u00e9t\u00e9 1941 je vais commencer bon le nom qui viendrait \u00e0 la fin serait celui de la femme que j'aimais, mais je me suis vite aper\u00e7u que celui -ci faisait place \u00e0 mon d\u00e9sir de libert\u00e9, de lib\u00e9ration, il l'incarnait ce po\u00e8me imprim\u00e9 pendant l'hiver suivant, en Angleterre, s'est lanc\u00e9 sur la France par les avions de la RAF. \r\nLibert\u00e9 sur mes cahiers d'\u00e9colier sur mon pupitre et les arbres sur le sable sur la neige, j'\u00e9cris ton nom surtout que les pages lues, surtout que les pages blanches, Pierre sans papiers ou j'ai \u00e9crit comment sur les images dor\u00e9es sur les armes des guerriers sur la couronne terroir, j'\u00e9cris ton nom sur la r\u00e9gion, mais le d\u00e9sert sur les ni sur les jeunes, mais sur les courts de mon enfance, j'\u00e9cris ton nom sur les merveilles de nuit sur le parc blanc des journ\u00e9es sur les saisons, fianc\u00e9e j'ai \u00e9cris revenons sur tous mes chiffons des. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:02) [72%] :\r\nSur l'au soleil sur la marque est diff\u00e9rent, \u00c9ric oui ou non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:09) [65%] :\r\nEt c'est \u00e7a l'est, c'est histoire m\u00eame si c'est pas. \r\n\u00c9ric contrat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:46) [93%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:04) [74%] :\r\nVoil\u00e0. \r\nL'. \r\n\u00e7a et qu'on oui nous non, suis. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:04) [88%] :\r\nOn n'y est pas point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:16) [96%] :\r\nLibert\u00e9, j'\u00e9cris ton nom par Paul \u00c9luard et puis la fin de cette figure humaine cette cantate de Francis Poulenc sur ce po\u00e8me de Paul \u00c9luard, Olivier Robert. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:26) [85%] :\r\nRevenons \u00e0 la relation entre Poulenc et \u00c9luard oui Paul \u00c9luard et avec Guillaume Apollinaire, le po\u00e8te qui a le plus inspir\u00e9, Poulenc, plus souvent, mais aussi sur une p\u00e9riode assez longue, plus courte, cependant, puisqu'elle va de 35 \u00e0 58 c'est un ami tr\u00e8s cher de Poulenc qui sont connus en 1916 Poulenc a beaucoup mieux connu alors qu'Apollinaire, d'abord parce qu'ils sont de la m\u00eame g\u00e9n\u00e9ration, et ensuite parce qu'Apollinaire est mort 18 oui la crois\u00e9e et on peut pas dire qu'il est vraiment connu Poulenc a mis en musique une cinquantaine de textes d'\u00c9luard savez 33 m\u00e9lodie pour Apollinaire pour \u00c9luard, c'est 50, une cinquantaine de textes, y compris des pi\u00e8ces chorales comme celle que nous venons d'entendre oui Poulenc est souvent s\u00e9v\u00e8re \u00e0 l'\u00e9gard de ces musiques et \u00e0 propos de la seconde m\u00e9lodie de miroirs br\u00fblant, jeune homme r\u00e9pond au fond, il a inscrit dans son journal assez laconiquement m\u00e9lodie rat\u00e9, j'avais perdu le fil, dommage, mais en g\u00e9n\u00e9ral, il a une certaine tendresse pour ceux qui le composent sur la po\u00e9sie d'\u00c9luard, on est en 1935 vendredi, on \u00e9tait en 34 35 c'est l'ann\u00e9e qui suit donc les chansons polonaises et les chansons pour enfants qui l'harmoniser chanson polonaise, par exemple, oui c'est choses hormones et puis le le le la complicit\u00e9 avec le copain Jaboul oui oui c'est \u00e7a, 2 titres enfants entre bien portants, ce serait : voil\u00e0, c'est \u00e7a oui et puis c'est l'ann\u00e9e qui pr\u00e9c\u00e8de le retour \u00e0 la fois Rocamadour 1936 35 c'est l'ann\u00e9e des 5 premi\u00e8res m\u00e9lodies sur des po\u00e8mes d'\u00c9luard, c'est l'ann\u00e9e o\u00f9 il retrouve Pierre Bernard, qui sera chanson chanteur f\u00e9tiche pour un 1er r\u00e9cital sur ses po\u00e8mes d'\u00c9luard, ils sont connus \u00e0 l'\u00e9poque du souvent derri\u00e8re, donc une dizaine d'ann\u00e9es auparavant, puis sont compl\u00e8tement perdus de vue et puis \u00e0 partir de 35 ils seront extr\u00eamement proches et feront beaucoup de r\u00e9citals ensemble \u00c9luard par la chaleur de ces images Permach par son Intelligence musicale vont apporter \u00e9norm\u00e9ment de mati\u00e8re \u00e0 l'\u00e9criture de Poulenc, il lui donne une dimension nouvelle, ce lyrisme int\u00e9rieur qu'il va \u00eatre de plus en plus pr\u00e9sents au fil de son nom. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:35) [92%] :\r\nAh oui, vous le sentez comme \u00e7a effectivement cet approfondissement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:38) [85%] :\r\nVous avez ce sentiment -l\u00e0 qui va \u00eatre encore d\u00e9cupl\u00e9e par sa conversion et l'\u00e9criture des litanies puis de des autres religions \u00e0 Rocamadour comme un tout, oui, Poulenc consid\u00e8re ces 5 premi\u00e8res m\u00e9lodie comme une oeuvre de t\u00e2tonnements et on s'est rendu compte, peut-\u00eatre que c'est souvent le cas quand il aborde un nouveau po\u00e8tes les premiers Apollinaire ne sont pas ceux de la fin, les premiers Cocteau sont encore assez brut de d\u00e9coffrage, Emma pression qui doit fourbir ses armes, c'est le cas pour \u00c9luard, ce sera le cas pour Louise Vilmorin aussi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:15) [99%] :\r\n11 novembre 1939. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:19) [89%] :\r\nJ'avais cherch\u00e9 des ann\u00e9es la cl\u00e9 musicale de la po\u00e9sie. \r\nElle \u00e9crase vraiment pour la 1\u00e8re fois dans la serrure. \r\nJe me souviens de ma joie lorsque j'ai trouv\u00e9 la prosodie de saisir, c'est un jour tr\u00e8s fort. \r\nC'est un jour pouvait prendre d'adjectifs je crois avoir \u00e9vit\u00e9 c'\u00e9tait clair. \r\nJournal m\u00e9lodie Francis Poulenc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:52) [90%] :\r\nOlivier Robert oui ce t\u00e9moignage de cette cl\u00e9 qui grince dans la serrure d'\u00c9luard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:58) [88%] :\r\nOn voit que c'est pas encore tout \u00e0 fait oui pourquoi on va s'en rendre compte en \u00e9coutant ses m\u00e9lodies Poulenc a tent\u00e9 d'obtenir du piano un maximum avec un minimum de moyens et c'est pour \u00e7a que c'est peut-\u00eatre un des cycliques et les plus difficiles \u00e0 interpr\u00e9ter, on a le sentiment que le langage discursif et il faut une tr\u00e8s grande Intelligence de la part du chanteur comme du pianiste, une grande complicit\u00e9 pour arriver \u00e0 tendre la limite d'un but \u00e0 l'autre du cycle, rares sont les versions id\u00e9al de soci\u00e9t\u00e9 qui est tr\u00e8s difficile \u00e0 interpr\u00e9ter, \u00e0 propos de la prendre ses bras Poulenc disait elle est horriblement difficile, il faut bien conna\u00eetre et leur quand on doit deviner le Tempo qu'aucun m\u00e9tronome ne peut pr\u00e9ciser alors les versions alors je vous propose d'\u00e9couter pour cette m\u00e9lodie Pierre Bernard qui est Poulenc c'est une version de r\u00e9f\u00e9rence, c'est un petit peu dat\u00e9 au niveau de la mani\u00e8re de chanter, mais \u00e7a reste quand m\u00eame une tr\u00e8s tr\u00e8s belle expression. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:51) [75%] :\r\nPierre c'est pas lui qui ont travers\u00e9, qui plus est, ce qu'il a pos\u00e9 pour grossir oui. \r\nLa mise sur le site. \r\nNon point qui aideront peut-\u00eatre rien du tout aussi avec la ma\u00eetrise c'est oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:26) [85%] :\r\nPierre qu'est Francis Poulenc pour, il la prend dans ses bras la 3\u00e8me des 5 m\u00e9lodies sur des po\u00e8mes de Paul \u00c9luard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:33) [82%] :\r\nPlume d'eau claire que Poulenc, consid\u00e9r\u00e9e comme la meilleure du SIC et puis je vous propose d'\u00e9couter dans une version de r\u00e9f\u00e9rence, celle de Fran\u00e7ois Le Roux et Pascal Rog\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:13:43) [92%] :\r\nOui bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:12) [95%] :\r\nC'est peut-\u00eatre \u00e0 ce moment -l\u00e0 de l'\u00e9mission, Olivier Robert que vous nous rappeler quelques \u00e9l\u00e9ments biographiques de Paul \u00c9luard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:18) [86%] :\r\nAvec plaisir, Paul \u00c9luard s'appelle en fait Eug\u00e8ne \u00c9mile Paul Grandel, il a ni\u00e9 en 1895 4 ans plus vieux que Poulenc oui il va prendre ce pseudonyme d'\u00c9luard en 1916 c'est un nom qui lui vient de sa grand- m\u00e8re, F\u00e9licie, c'est un enfant qui est dans un milieu relativement modeste et qui en plus \u00e0 des probl\u00e8mes de sant\u00e9, il va \u00eatre oblig\u00e9 d'interrompre ses \u00e9tudes pour venir passer des s\u00e9jours en Suisse, d'abord \u00e0 Lyon, il a la tuberculose et doit s\u00e9journer ensuite \u00e0 Davos, il va y faire la connaissance d'une jeune fille russe qui s'appelle Helena diaconat va, mais quand je vous aurais dit que ces gars -l\u00e0, c'est en dira peut-\u00eatre un tout petit peu plus oui \u00e7a s'amuse Selliez oui, c'est \u00e7a qui les au 1900 vous 17. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:05) [83%] :\r\nD'accord, vous me disiez s\u00e9jour \u00e0 Davos, \u00e7a fait la montagne magique en le le po\u00e8te un \u00e7a Barbeyrac Thomas semaine le le po\u00e8te qui va s'installer en altitude pour soigner ses poumons et qui il d\u00e9couvre l'amour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:19) [87%] :\r\nC'est vrai, on a eu, on a plusieurs musiciens, on a eu plusieurs po\u00e8tes qui sont venus en Suisse je trouve tout, c'est toujours int\u00e9ressant de le souligner pour et les Liens qui existent entre la France et la Suisse, l'ann\u00e9e suivante, Gala met au monde une petite fille Camille la guerre s'ach\u00e8ve le mouvement Dada bat son plein, remet le monde en question et Paul adh\u00e8re \u00e0 ce mouvement destructeur, comme plus tard, il adh\u00e8re au surr\u00e9alisme, la plupart des gens du mouvement Dada et utilise le mouvement et l'\u00e9criture comme objet destruction seul \u00c9luard pensent que le langage peut-\u00eatre un but \u00e0 la mort d'Anatole France, il participe au pamphlet surr\u00e9aliste qui est intitul\u00e9 Un cadavre et on y trouve \u00e0 l'int\u00e9rieur, un texte assez violent et gratuit, \u00e0 mon sens d'Aragon, qui est tr\u00e8s avez -vous d\u00e9j\u00e0 gifl\u00e9 un mort \u00e0 propos de d'Anatole France dans lequel on peut lire, je tiens tout admirateur d'Anatole France pourra na\u00eetre d\u00e9grad\u00e9 pas extr\u00eamement \u00e9l\u00e9gant oui pourquoi bon, en m\u00eame temps voil\u00e0 c'est-\u00e0-dire c'est la ferveur de la jeunesse, oui, elle aurait alors totalement impr\u00e9gn\u00e9 par surr\u00e9alisme, il \u00e9crit des textes avec Breton avec Benjamin P\u00e9ret avec Ren\u00e9 Char et puis il va publier en 1926 s'est frott\u00e9 les plus importants, capitale de la douleur, c'est la p\u00e9riode o\u00f9 il adh\u00e8re au Parti communiste fran\u00e7ais, beaucoup de ces po\u00e8tes de la se politise, \u00e0 ce moment -l\u00e0 et beaucoup en faveur de la nouvelle URSS dans laquelle on met beaucoup d'espoir, oui, en 1928 il doit retourner se faire soigner, il est accompagn\u00e9 par sa muse Gala Kate \u00e0 l'\u00e9poque, officiellement, la ma\u00eetresse de Max Ernst, on assez libre et assez ouverte \u00e0 l'\u00e9poque, elles rencontrent la bonjour d'op\u00e9rette qui porte une fine boots, moustache \u00e0 la Douglas, on le voit arriver oui oui oui c'est Salvador Dali oui et en 1929 Gala abandonne Paul qui continue \u00e0 lui \u00e9crire, il va tomber amoureuse d'une 2\u00e8me Muse Mariah ben c'est une Alsacienne artiste de music-hall qui l'appelle much et ce sera l'\u00e9g\u00e9rie du mouvement surr\u00e9aliste et Loire sera un des seuls \u00e0 s'insurger contre l'Exposition coloniale de Paris en 1931 qui ne rencontrent absolument aucune proposition, on est dans une une mouvance politique assez particuli\u00e8re, \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:50) [82%] :\r\nQue vous nous expliquiez lors d'une s\u00e9rie intitul\u00e9e les ann\u00e9es 20 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:54) [81%] :\r\nCe humans oui oui c'est \u00e7a m'avait toujours \u00e9tonn\u00e9 de voir le consensus qui s'\u00e9tait \u00e9tabli autour de Saint-Ex. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:59) [84%] :\r\nPosition alors que vous nous rappeliez des choses qui aujourd'hui nous para\u00eet simplement insupportable immonde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:05) [86%] :\r\n\u00e9volution de la morale ou du moralisme oui et leur \u00e9crire un dans un tract, si vous voulez la paix pr\u00e9par\u00e9 la guerre civile, ce qui est pas tout \u00e0 fait politiquement correct pour l'\u00e9poque pas non plus, non en 34 il \u00e9pouse nunuche dont Picasso fera plusieurs portraits, Man Ray, photographe ira \u00e0 de nombreuses reprises, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'elle devient l'\u00e9g\u00e9rie des surr\u00e9alistes, \u00c9luard, luttent pour la r\u00e9volution, il voyage en Europe et en 1936 il va s'insurger violemment contre le soul\u00e8vement franquiste, il est pas le seul, beaucoup d'po\u00e8tes Aragon notamment, a fait de m\u00eame, oui, il prend parti pour les r\u00e9publicains et pendant toute la guerre d'Espagne, il va \u00eatre tr\u00e8s proche de Picasso, c'est l'\u00e9poque o\u00f9 il va s'pour oublier, comme de nombreuses autres avec Andr\u00e9 Breton assez intransigeant, chef de file, notamment parce qu'il refuse d'\u00e9criture automatique et c'est l'\u00e9poque o\u00f9 Poulenc compose une tr\u00e8s courte m\u00e9lodie ce doux petit visage \u00e9coutons peut-\u00eatre Poulenc nous a donn\u00e9 quelques cl\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:00) [75%] :\r\nOui, par la voix de Marek travailler ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:21) [95%] :\r\nJe tiens beaucoup cette courte m\u00e9lodie. \r\nJ'ai t\u00e2ch\u00e9 de traduire et si musicalement toute la tendresse du po\u00e8me d'\u00c9luard. \r\nIl est bon de ne pas trop se fie au prolongement des sont les p\u00e9dales. \r\nOr ils criaient jadis, il faut tout sur l'une des \u00e9preuves. \r\nLe avait \u00e9crit beaucoup de p\u00e9dale avec un S comme si on avait au moins une douzaine. \r\nAu figur\u00e9, la chose ne s'arr\u00eatent pas si b\u00eate que de couleurs diverses, on peut obtenir du jeu des p\u00e9dales, surtout avec les pianos modernes. \r\nC'est le secret King qui les emploient, \u00e0 la fois avec \u00e9conomie et profusion. \r\nJe voudrais persuader les interpr\u00e8tes qui est beaucoup plus difficile \u00e0 prendre, des nuances que les notes si j'avais compos\u00e9 la musique sur un des rares de 1830 il doute qu'il eut \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s. \r\nUn compositeur se laisse influencer par le prix de son calme. \r\nCelui -ci, compos\u00e9 sur un Beckstein rare et onctueux rappel sur un virage sec comme une guitare. \r\nJ'ai entendu Stravinsky chercher sur son Pleyel telle ou telle sonorit\u00e9 de l'orchestration d\u00e9note. \r\nJe les et jamais retrouv\u00e9e par\u00e9e sur d'autres canaux, et pourtant j'ai jou\u00e9 le 4\u00e8me noces, plus de 40 fois. \r\nJe veux dire cependant \u00e0 redire une fois encore. \r\nQue la musique r\u00e9clame l'emploi presque constante \u00e0 p\u00e9dales. \r\nC'est ce qui estompe la rigueur de certaines des batteries ou de mes Ard\u00e8che. \r\nJournal de m\u00e9lodie Francis Poulenc. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:21:06) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:21:24) [74%] :\r\nOui, licenciements. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:36) [65%] :\r\nEt vous avez du c'est pas parce qu'elle est de nouveau \u00e0 point non, voil\u00e0 ce qui. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:22:07) [66%] :\r\nJournaliste il y a. \r\nIl est fort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:44) [88%] :\r\nCe doux petit visage texte de Paul-Eluard, musique de Francis Poulenc l'interpr\u00e9t\u00e9 par Elie Ameline et Dalton Baldwin, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que je dois rappeler nos secteurs Olivier que tous les po\u00e8mes dont il est question durant ces 2 semaines, vous avez pris le soin de nous les transmettre pour qu'on les postes sur notre site, sur la page de musique en m\u00e9moire RTS Point CH, donc on a acc\u00e8s \u00e0 toute cette po\u00e9sie parfois si dense et exigeant intime et donc on peut toujours la mettre en rapport avec ce que vous nous faites \u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:16) [93%] :\r\nSur rendu compte qu'il \u00e9tait pr\u00e9f\u00e9rable de lire le po\u00e8me en \u00e9coutant la m\u00e9lodie, donc effectivement comme on ne comprend pas toujours tr\u00e8s tr\u00e8s bien certains chanteurs, vous trouverez l'ensemble des textes et en m\u00eame temps, la liste des compositeurs qui ont mis chaque texte en musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:31) [86%] :\r\nC'est un vrai gros dossiers qu'on nous avait fourni la et c'est vraiment un gros plus pour comprendre la topographie de cet univers vous esp\u00e8re que \u00e7a pourra encore servir alors Paul \u00c9luard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:43) [87%] :\r\nOn va arriver dans la 2\u00e8me partie de la vie de Paul \u00c9luard, qui est une partie plus ambigu, en 1942 il \u00e9tait bombard\u00e9e au sens propre et figur\u00e9, po\u00e8te de la R\u00e9sistance, gr\u00e2ce \u00e0 son po\u00e8me Libert\u00e9 qui lui a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9 en multitude de copies par avion sur la France, \u00e7a devient le po\u00e8me de la r\u00e9sistance et l'est alors \u00e0 son apog\u00e9e, ce po\u00e8me est vomi par les surr\u00e9alistes \u00e0 cause de sa forme, l'\u00c9tat, oui, mais pas en p\u00e9riode d'occupation il donne du courage \u00e0 toute une g\u00e9n\u00e9ration de Fran\u00e7ais donc c'est la RAF qui la gr\u00e8ve qui diffuse le po\u00e8me oui aux Fran\u00e7ais oui c'est pour \u00e7a qu'il est, il, il atteint une notori\u00e9t\u00e9 absolument incroyable \u00e0 ce moment -l\u00e0, en 42, mais les choses vont se g\u00e2ter en 46 d\u00e9j\u00e0 puisque, alors qu'il \u00e9tait en Suisse, un coup de t\u00e9l\u00e9phone, apprend le d\u00e9c\u00e8s brutal de nunuche, s'amuse, qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 d'une h\u00e9morragie c\u00e9r\u00e9brale perd avec elle la figure permanente de son oeuvre, la suite de la carri\u00e8re va \u00eatre partiellement politique qu'il participe \u00e0 des congr\u00e8s pour la paix en Pologne, il multiplie les d\u00e9placements, les comm\u00e9morations, il fait la connaissance de Pablo Neyroud \u00e0 et puis part au Mexique nouveau congr\u00e8s sur la paix et il rencontre \u00e7a 3\u00e8me Muse Dominique Le mort, qu'elle \u00e9pousera en juin 1951 oui, pas pour tr\u00e8s longtemps puisque, en novembre 52 il est terrass\u00e9 par une crise cardiaque est mort \u00e0 l'\u00e2ge de 57 ans personne \u00e9tait un peu sulfureuse, l'\u00c9tat lui refuse les fun\u00e9railles nationales et s'emploie \u00e0 faire en sorte qu'il y ait le moins de monde possible au cimeti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:24) [92%] :\r\nOui, sulfureuse, c'est-\u00e0-dire que sa pens\u00e9e ne pla\u00eet pas \u00e0 une partie de la classe dirigeante notamment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:31) [89%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que les staliniens, une p\u00e9riode o\u00f9 on se rend compte quand m\u00eame des atrocit\u00e9s de Staline oui et en 49, il a \u00e9crit pour les 70 ans de Staline, un court- m\u00e9trage, Staline, l'homme que nous aimons le plus ce film va \u00eatre interdit par la censure fran\u00e7aise mais recevra Prix du Court-m\u00e9trage : le festival de films en 1950 en Tch\u00e9coslovaquie pays extr\u00eamement communiste \u00e0 l'\u00e9poque dans le film, on entend la voix off de Paul \u00c9luard, la musique et de Jean Wiener, l'orchestre dirig\u00e9 par Roger d\u00e9sormais hier et on peut se demander s'ils allaient faire dans cette gal\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:06) [59%] :\r\nCe film vous avait trouver \u00e9coute on en extrait. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:09) [84%] :\r\nC'est le film nous raconte une histoire qui est la m\u00e8re de la France, car le coeur de la France bat pour la libert\u00e9 et il ne s'est jamais tromp\u00e9 la justice l'm\u00eame justice me r\u00e9volte et les gens de notre pays ne sont jamais ni paix ni ingrat, ils reconnaissent qu'il les aime, ce qui laissait. \r\nL'Auvergne \u00e0 la Bretagne, la Provence \u00e0 la Flandre de la Gascogne, la Lorraine, c'est de partout vers Paris. \r\nNous rendons nous hommage \u00e0 notre pass\u00e9, nous \u00e9claire o\u00f9 notre pr\u00e9sence, nous annon\u00e7ons notre avenir. \r\nMontrer comment elle s'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:30) [92%] :\r\nLa voix de Paul \u00c9luard pour ce film, Staline, l'homme que nous aimons le plus Olivier Robert \u00e9videmment entendre \u00e7a aujourd'hui c'est \u00e7a fait bizarre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:41) [86%] :\r\nEn m\u00eame temps on n'a pas de jugement \u00e0 porter sur ses opinions politiques, pas du tout, bien s\u00fbr, on on sait comment l'histoire s'est d\u00e9roul\u00e9e mais \u00e0 l'\u00e9poque, effectivement il peut lui laisser le b\u00e9n\u00e9fice du doute, mais je pense qu'il vaut mieux revenir \u00e0 sa po\u00e9sie, c'est ce qu'on fait avec vous Olivier pas 1936 il fait para\u00eetre son recueil les yeux fertiles et Poulenc en tombe \u00e9perdument amoureux, mais c'est une p\u00e9riode o\u00f9 il \u00e9tait engonc\u00e9 dans le plein Champ de Cocteau, tout est dit dans l'\u00e9mission sur Cocteau, qu'il avait essay\u00e9 de composer si m\u00e9lodie, il \u00e9tait arriv\u00e9 p\u00e9niblement au bout de la 4\u00e8me oui et puis, comme Bernard, qui est venu le visiter \u00e0 Noizet, qu'il a \u00e9cout\u00e9 ses m\u00e9lodies, il a fait la grimace, Poulenc a compris et au bout d'une minute, il est m\u00e9lodie \u00e9tait au feu, il a lib\u00e9r\u00e9, il va pouvoir se consacrer \u00e0 \u00c9luard il retient 9 m\u00e9lodie qui constitueront l'un des sites majeurs du musicien important et abouti telle jour telle nuit \u00e9coutons ce que dit Roland Manuel \u00e0 son sujet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:41) [86%] :\r\nTelle jour telle nuit nous donne l'exemple, peut-\u00eatre unique d'un cycle de m\u00e9lodies fran\u00e7aises qui s'inscrivent naturellement dans la tradition du Lied et prennent bien place aupr\u00e8s du Voyage d'hiver et des amours du po\u00e8te : c'est une trag\u00e9die sterling. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:56) [85%] :\r\nExactement, je vous ai dit que les 5 m\u00e9lodie 35 pr\u00e9senter un caract\u00e8re disparate et bien Poulenc a appris tr\u00e8s tr\u00e8s vite \u00e0 mettre en musique, la po\u00e9sie d'\u00c9luard telle jour telle nuit offre une construction, une coh\u00e9rence la vraie coh\u00e9rence d'un cycle, il y a des m\u00e9lodies qu'on peut pas chanter ment. \r\nOn a vu dans banalit\u00e9 que les sacs m\u00e9lodie pouvait chanter dans le d\u00e9sordre \u00e7a s\u00e9par\u00e9ment dans autres, lui, ce n'est pas possible, donc j'aurais d\u00fb vous diffuser toute l'oeuvre mais longue alors c'est c'est impossible de vous la faire entendre compl\u00e8te, je vais vous proposer la m\u00e9lodie d'entr\u00e9e et la m\u00e9lodie de sortir la m\u00e9lodie d'entr\u00e9e c'est bonne journ\u00e9e en pr\u00e9lude qui commence dans une immobilit\u00e9 de cr\u00e9puscule Poulenc disait \u00e0 ce propos. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:43) [90%] :\r\nC'est si rare, si merveilleux, une bonne journ\u00e9e, les belles journ\u00e9es sont tellement plus banal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:51) [87%] :\r\nDans l'\u00e9mission sur Apollinaire, on a \u00e9cout\u00e9 la souris qui \u00e9tait de 56 oui et le texte commenc\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment par belge journ\u00e9e sourit du temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:00) [84%] :\r\n\u00e9coutons, bonne journ\u00e9e, la 1\u00e8re m\u00e9lodie puis juste apr\u00e8s on \u00e9coutera la derni\u00e8re du cycle. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:30:08) [75%] :\r\nPoint et. \r\nEst, et \u00e0 qui est qui, oui. \r\nEt \u00e0 et \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:30:35) [82%] :\r\nAinsi, ce qui a. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:30:52) [70%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:30:56) [63%] :\r\nEt j'9 abbaye. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:05) [61%] :\r\nVoici aussi, mais \u00e7a c'est. \r\nQui fait face et franchement j'ai aussi. \r\n\r\nLocuteur FT16 (00:31:24) [97%] :\r\nAh bon. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:31:35) [77%] :\r\nOui, le titre du roman. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:31:41) [70%] :\r\nOu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:50) [71%] :\r\nIl y a 10 pour venir venir \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:32:05) [81%] :\r\nPoint est au point. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:19) [68%] :\r\nDonc, en r\u00e9alit\u00e9, \u00e0 savoir ici. \r\n\r\nLocuteur FT17 (00:32:46) [69%] :\r\nEuropa et vous. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:32:52) [77%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:13) [92%] :\r\nCette bonne journ\u00e9e de Francis Poulenc, po\u00e8me de Paul \u00c9luard, la 1\u00e8re de ce cycle jour telle nuit vous nous promettez l'ultime ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:24) [77%] :\r\nJe n'ai envie que de th\u00e8mes et jeter, faites \u00e0 la taille de ma solitude, l'amour lyrique qui cl\u00f4t le cycle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:30) [72%] :\r\nToujours par Fran\u00e7ois Le Roy Pascal. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:33:34) [78%] :\r\nNon. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:34:06) [77%] :\r\nVous savez tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:34:09) [71%] :\r\nMais vraiment \u00e0 votre p\u00e8re \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:21) [89%] :\r\nVoil\u00e0 pour ces 2 bref extrait de ce cycle de Francis Poulenc sur ces po\u00e8me de Paul \u00c9luard dont vous nous disiez d'embl\u00e9e Olivier Robert que il a \u00e9t\u00e9, Paul \u00c9luard, le po\u00e8te peut-\u00eatre avec Apollinaire le plus mis en musique par Francis Poulenc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:38) [83%] :\r\nSans doute avec plus de 50 collaborations entre le po\u00e8te a le musicien oui donc Les Miroirs br\u00fblants peut pas mais \u00e9voquer la collaboration Poulenc \u00c9luard son par Les Miroirs br\u00fblants, c'est ainsi que sous avec la 2\u00e8me m\u00e9lodie la consid\u00e9rait comme rat\u00e9e mais alors la 1\u00e8re jamais Poulenc n'est all\u00e9 aussi loin dans la symbiose avec un texte de Paul \u00c9luard, c'est pour moi pour \u00c9luard ce que Montparnasse et pour Apollinaire, c'est un texte \u00e9crit pendant la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:08) [79%] :\r\nOn \u00e9coute la lu par Jacques Roman. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:35:12) [81%] :\r\nQue vois le feu du soir qui sort de sa coquille. \r\nEt tu vois la for\u00eat enfouie dans la fra\u00eecheur. \r\nTu vois la plaine au flanc du ciel, tr\u00e8s noir : la neige autre comme la m\u00e8re et la m\u00e8re autre dans la mesure Pierre parfaite et bois, d'o\u00f9 ce cours voil\u00e9e, tu vois des villes teint\u00e9e de m\u00e9lancolie, de rouvrir des trottoirs pleins d'excuses une place o\u00f9 la solitude a sa statue, souriante et l'amour, une seule maison tu vois les animaux sosie malin sacrifier l'un \u00e0 l'autre, fr\u00e8res immacul\u00e9 aux ombres confondus dans un d\u00e9sert de sang, tu vois bel enfant, quand il joue, quand il rit, il est bien plus petit que le petit oiseau du bout des branches. \r\nTu vois paysage aux saveurs d'huile et d'eau, d'o\u00f9 la roche est exclu ou la terre abandonne sa verdure \u00e0 l'\u00e9t\u00e9, qui la couvre les frais et les fameux descendant de leurs miroirs anciens d'apporter leur jeunesse et leur foi en la tienne, \u00e9lu une sa clart\u00e9, la voil\u00e0 quitte entra\u00eene de fait secr\u00e8tement voir le monde. \r\nSon toit. \r\nPaul \u00c9luard. \r\nNous sommes. \r\n1939. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:50) [91%] :\r\nVoil\u00e0 le d\u00e9cor est plac\u00e9, je vous propose d'\u00e9couter Poulenc parler de tu vois le feu du soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:57) [83%] :\r\nIl a lu par Marek ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:04) [86%] :\r\nDe d\u00e9cembre 1930. \r\nJe vois le feu du soir est n\u00e9 de hasard et de rencontres. \r\nUn matin d'ao\u00fbt 1938 juste avant d'aller prendre le train pour Nevers Obama qui m'attendaient pour moi Nerval Dost. \r\nJ'ai achet\u00e9 une bo\u00eete chez moi, peu de Medici chez Corti, le num\u00e9ro 2 mesures qui renfermait ses po\u00e8me d'\u00c9luard. \r\nChoc merveilleux. \r\nC'est au devant de ses paysages que je courais. \r\nC'\u00e9tait la vue de ma chambre de travail d'Alost. \r\nRares sont les endroits o\u00f9 j'ai si bien travaill\u00e9 avec tant de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 et d'oxyg\u00e8ne en moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:37:46) [90%] :\r\nJournal de la m\u00e9lodie Francis Poulenc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:52) [94%] :\r\nD'un c\u00f4t\u00e9, le texte de Paul \u00c9luard, de l'autre c\u00f4t\u00e9, ce qu'on dit Francis Poulenc Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:58) [95%] :\r\nEt maintenant, ce que dit \u00c9luard du travail de Francis Poulenc, il lui a \u00e9crit un po\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:38:04) [70%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:38:04) [81%] :\r\nFrancis : je ne m'\u00e9coutait pas Francis je te dois de m'entendre sur une route toute blanche pour l'animant ce paysage o\u00f9 la lumi\u00e8re se retrouveront la nuit il n'y a plus de racines, l'ombre et derri\u00e8re les miroirs Francis nous r\u00eavons d\u00e9tendu comme un enfant de jeu sans fin dans un paysage \u00e9toil\u00e9 qui ne refl\u00e8te que jeunesse. \r\nPaul \u00c9luard, de la musique encore et toujours, 1946. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:40) [78%] :\r\nOn peut se demander pourquoi cette m\u00e9lodie est si r\u00e9ussie, h\u00e9 bien je crois qu'elle doit beaucoup aux paysages du Morvan, auquel le compositeur a \u00e9t\u00e9 si sensible, c'est-\u00e0-dire la que sa ch\u00e8re Norris, il y a une et et qu'elle y a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:53) [92%] :\r\nAlors lisons le journal de m\u00e9lodie de Francis Poulenc. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:09) [94%] :\r\nDe d\u00e9cembre 1939. \r\nCe n'est pas le hasard qui m'a fait d\u00e9couvrir ce coin du monde. \r\nPeu de villes m\u00eame davantage compte. \r\nPeu de montagne refl\u00e8tent avec plus de douceur le feu du soir que ces mots du Morvan. \r\nSi j'ai con\u00e7u spontan\u00e9ment, tu vois le feu du soir, la r\u00e9alisation d'un mandat pas moins donn\u00e9 beaucoup de mal \u00e0 po\u00e8me \u00e9num\u00e8re actif r\u00e9clame une cadence immuable cette longue m\u00e9lodie il y a pas la diversion du double croche devrait se sauver de la monotonie par le raffinement de l'\u00e9criture qui mystique et la simplicit\u00e9 et la ligne vocale. \r\nL'arabesque s'est lanc\u00e9 ce recours beaucoup de chutes 6000. \r\nUne c\u00f4te \u00e0 une page dans l'ensemble de sa port\u00e9e humaine. \r\nLes pianistes devra jouer toute cette m\u00e9lodie avec un grand scrupule quant \u00e0 la stricte malheur des dates. \r\nBien que con\u00e7us dans un halo de p\u00e9dale c'est accompagnement ne doit pas si on allait \u00e0 la d\u00e9rive. \r\nJournal de m\u00e9lodie. \r\nFrancis Poulenc. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:40:14) [79%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:40:27) [99%] :\r\nPas point. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:40:36) [78%] :\r\nOui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:40:43) [65%] :\r\nOui pour. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:40:52) [69%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:40:58) [79%] :\r\nPour retirer de l'acier. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:41:11) [64%] :\r\n\u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:41:20) [57%] :\r\nVous continuez, il a Laurent rateront de la t\u00eate, on monte \u00e0 Aix. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:41:39) [69%] :\r\nAussi parce qu'il se passe \u00e0 -t-il. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:41:56) [74%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:41:58) [66%] :\r\nEh bien oui. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:42:02) [88%] :\r\nC'\u00e9tait l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:42:07) [61%] :\r\nC'est un point et si oui pour c'est un oui oui aussi tron\u00e7on dans ensemble virus. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:42:34) [65%] :\r\nAlors, si l'on s'au contraire \u00e7a nous continuer et et l'voil\u00e0 o\u00f9 tout retirer tout. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:42:57) [72%] :\r\nLe poissonnier c'est parce qu'on surnomme voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:43:05) [56%] :\r\nEt et pour leur poste toilettes. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:43:15) [68%] :\r\nLa, la, pour moi, c'est il y. \r\n\r\nLocuteur FT22 (00:43:25) [79%] :\r\nOui bonjour oui. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:43:35) [68%] :\r\nJesse l'ex- l'. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:43:46) [70%] :\r\nM\u00eame chose ici point pour inaptitude. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:43:59) [64%] :\r\nVoil\u00e0, pas moi, oui 3. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:44:07) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:44:12) [60%] :\r\nPoint romantique \u00e0 oui non. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:44:20) [67%] :\r\nSi alors quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:29) [88%] :\r\nUn pur chef-d'oeuvre que ceux qui voient le feu du soir, po\u00e8me de Paul \u00c9luard, musique de Francis Poulenc La interpr\u00e9t\u00e9 par William Parker, le baryton avec Dalton Baldwin au piano, Olivier Robert en m\u00eame temps on a bien compris le feu int\u00e9rieur ce po\u00e8me de cette musique et de cette symbiose de ces fabrications miraculeuses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:53) [89%] :\r\nCe qui est extraordinaire, c'est qu'il y a pas un poil de pl\u00e9onasme, c'est \u00e7a le le la musique ne fait jamais double emploi \u00e7a et puis effectivement la richesse m\u00e9lodique, la sensualit\u00e9 ont voici paysages du Morvan qui d\u00e9filent c'\u00e9tait c'est absolument extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:45:08) [87%] :\r\nVous nous disiez en d\u00e9but d'\u00e9mission qu'on n'allait pas faire de d\u00e9tour qu'on allait rester dans la collaboration, Paul \u00c9luard, Francis Poulenc, mais l\u00e0 je vois quand m\u00eame arriver quelqu'un qui vous est cher hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:18) [91%] :\r\nBah oui, je ne pensais pas \u00e0 prendre des chemins de traverse, mais en m\u00eame temps je suis tr\u00e8s faible incorruptible et puis je me suis laiss\u00e9 s\u00e9duire par Claude et j'ai envie de vous faire entendre un extrait d'une de ces cantates sur des po\u00e8mes d'\u00c9luard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:45:33) [85%] :\r\nClaude Darrieux de vous rappeler qu'elle est une tr\u00e8s grande compositrice fran\u00e7aise mais aujourd'hui on a beaucoup oubli\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:39) [89%] :\r\nOui, je vous promets de vous en dire un tout petit peu plus demain, d'accord, il faut que vous reveniez demain et puis qu'on se retrouve, pourquoi on en parle un petit peu plus abondamment oui c'est une des grandes compositrice fran\u00e7aise du 20\u00e8me si\u00e8cle, c'est une grande amie de Messiaen, c'est une femme qui a fait une exploration dans la la la musique concr\u00e8te avant de revenir \u00e0 un langage tr\u00e8s tonale je dis volontiers que c'est Poulenc en jupe, parce qu'on a la m\u00eame sensualit\u00e9 chez Claude arrive, il y a la m\u00eame richesse m\u00e9lodique il y a un peu les m\u00eames Amiti\u00e9 mais on en parle un petit peu plus de Massy, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:10) [95%] :\r\nEt donc, elle a aussi \u00e9t\u00e9 fascin\u00e9e par la po\u00e9sie de Paul \u00c9luard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:14) [87%] :\r\nC'est une femme qui a un peu le m\u00eame univers que Poulenc, elle a mis en musique plusieurs des m\u00eames po\u00e8tes c'est une femme qui respecte les po\u00e8tes, ce qu'elle met en musique qui tire pas la couverture \u00e0 elle est tr\u00e8s peu apr\u00e8s leur r\u00e9\u00e9criture 1943 elle met en musique des po\u00e8mes clandestins Paul \u00c9luard et c'est ainsi que na\u00eet la cantate des 7 po\u00e8me d'amour en guerre qui para\u00eet en juillet 1944 c'est une oeuvre \u00e9crite pour soprano et baryton, je vous propose d'\u00e9couter une version d\u00e9j\u00e0 ancienne de de de ses po\u00e8mes de cette cantate c'est une plante qui frappe et source coulant douce et nu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:51) [81%] :\r\nJe sais pas, vous avez trouv\u00e9 \u00e7a mais en tout cas c'est l'interpr\u00e9tation d'Ir\u00e8ne Joachim d'Alain Sandry, Bauchi au piano. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:47:04) [74%] :\r\nC'\u00e9tait toujours qui est ici. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:47:25) [84%] :\r\n\u00e0 la fin. \r\nAh bon. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:48:21) [62%] :\r\nTrop voil\u00e0 c'est \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:48:45) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:48:57) [62%] :\r\nEt leur encore bon. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:49:10) [73%] :\r\nVoil\u00e0 RFI encore et. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:49:22) [79%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:26) [67%] :\r\nDe. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:49:26) [61%] :\r\nBonjour, alors c'est la commune a redout\u00e9 pas bien la du monde jusqu'ici au proc\u00e8s et m\u00eame les versions, la m\u00e8re et sa travers\u00e9e, on va aller 3 heures lors de l'assembl\u00e9e, l'homme de la rue du la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:50:13) [76%] :\r\nDe po\u00e8mes de Pel\u00e9 de cette cantate des 7 po\u00e8me d'amour en guerre de la compositrice Claude Larrieu interpr\u00e9t\u00e9 par Ir\u00e8ne malin Sandri et au piano, H\u00e9l\u00e8ne Bauchi Claude Dario dont il sera question demain \u00e0 dans le paragraphe intitul\u00e9 Madame de Vilmorin la mondaine m\u00e9lancolique, mais l\u00e0 on conclut c'\u00e9tait mission avec d'autres, pur chef-d'oeuvre \u00c9luard Francis Poulenc Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:38) [83%] :\r\nC'est la journ\u00e9e des Shadoks, on entend d\u00e9j\u00e0 quelques-uns, on va terminer effectivement par une autre cantate en sort de neige quant \u00e0 de Poulenc, qui date de No\u00ebl 1944 elle est donc l\u00e9g\u00e8rement post\u00e9rieur, celle de Claude de quelques mois seulement, c'est une oeuvre a capella, s'voit 4 partis sur des po\u00e8mes de guerre de 1944 3 de 1942 paru dans un recueil qui s'appelle po\u00e9sie et v\u00e9rit\u00e9 1942 le m\u00eame recueil d'ailleurs qui abritait libert\u00e9 qu'on a entendu en ouverture oui bonsoir de neige, c'est une \u00e9criture litt\u00e9raire et musicale \u00e9pur\u00e9e et coh\u00e9rente, ils sont d\u00e9gag\u00e9s un intense sentiment expressif, \u00e0 la fois aust\u00e8re et g\u00e9n\u00e9raux et vous verrez que c'est pas contradictoire, c'est une cantate terribles qui, au travers de la m\u00e9taphore hivernal, parle de la guerre, on est en plein dedans, avec des phrases chocs, honte \u00e0 la b\u00eate pour chasser la fuite en fl\u00e8che dans le coeur, ou bien j'avoue ma vie, j'avoue ma mort j'avoue autrui et n'oeuvre rare bonsoir c'est rare parce que \u00e7a r\u00e9clame \u00e0 coeur exceptionnel avec des tessiture large des Soprano, qui sont capables d'aller jusque aussi avec \u00e9l\u00e9gance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:45) [84%] :\r\nEt voici les Sixtine Christopher. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:52:18) [60%] :\r\nOui c'est point pour la. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:52:31) [85%] :\r\nPas l'id\u00e9e point bonjour. \r\n\r\nLocuteur FT28 (00:52:52) [79%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:52:56) [87%] :\r\n\u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MT29 (00:53:01) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:53:06) [63%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:53:10) [83%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT31 (00:53:15) [87%] :\r\nElle va vouloir aussi pour. \r\n\r\nLocuteur MT32 (00:53:27) [75%] :\r\nPoint, or le rose. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:53:40) [82%] :\r\nVoil\u00e0 il. \r\n\r\nLocuteur MT31 (00:53:45) [69%] :\r\nVoil\u00e0, ce jeudi, point. \r\n\r\nLocuteur MT32 (00:53:52) [68%] :\r\nD'ici l'ouest point. \r\n\r\nLocuteur MT31 (00:54:02) [55%] :\r\nPoint et alors alors. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:54:13) [72%] :\r\nBon moment Herm\u00e8s les d\u00e9sirs et l'on va la Callas dirige. \r\n\r\nLocuteur MT32 (00:54:32) [80%] :\r\nOr, l'angoisse et point barre. \r\n\r\nLocuteur FT29 (00:54:56) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:55:06) [66%] :\r\nBonjour Fr\u00e9d\u00e9ric Joly. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:15) [86%] :\r\nLa musique sublime de Francis Poulenc pour conclure, c'\u00e9tait mission que vous vouez au po\u00e8tes de Poulenc Olivier Robert gr\u00e2ce \u00e0 Paul \u00c9luard, aujourd'hui, demain, il sera question de l'univers de Madame de Vilmorin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:27) [79%] :\r\nDe madame de 3 points. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:29) [80%] :\r\nIl Vilmorin merci beaucoup Olivier Robert on remercie G\u00e9rald il y en point d'exclamation et puis Jacques Roman et Marek, ce qui pour l'heure. \r\nMusique en m\u00e9moire, c'est une proposition de crit\u00e8res. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-09-28T09:12:45Z", "program": {"href": "/programs/53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "id": "53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "name": "Musique en m\u00e9moire"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Apollinaire, Guillaume", "role": "po\u00e8te", "type": "Auteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Hiestand, G\u00e9rald", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Chojecki, Marek", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Roman, Jacques", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Robert, Olivier", "role": "archiviste, musicologue", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-88A5739E-2D40-4836-990D-3007BE05DB4B", "internalArchiveId": "88A5739E-2D40-4836-990D-3007BE05DB4B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le choix dans la date [\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride] 28.09.2015", "publicationDate": "2015-09-28T00:00:00Z", "durationSec": 198, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7081666", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015961.image", "alternativeTitle": ["Le choix dans la date", "Le choix dans la date / SUPER_2015-09-28T17:20:00_le-choix-dans-la-date", "Le choix dans la date / SUPER_2015-09-28T17:20:00_le-choix-dans-la-date"], "variantIds": ["ece-7081674", "ece-7081666"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-14T17:13:49Z", "speechToTexts": ["14.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [54%] :\r\nUn peu oui monsieur M\u00e9ry supersonique sur 3. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [86%] :\r\nIls sont m\u00eame pass\u00e9 des choses dans ce 28 septembre et \u00e7a commence, il y a un si\u00e8cle 1920 Le roi Constantin de Gr\u00e8ce abdique suite \u00e0 la d\u00e9route des Grecs dans le conflit contre la Turquie, la pression est trop grande pour Constantin qui quittent le pays pour partir en Valais s'occuper d'une \u00e9quipe de foot que ce que ce saute mentalit\u00e9 que par la moiti\u00e9 quelque chose qui est une conclusion finale voil\u00e0 un migrant qui a su s'int\u00e9grer bien comme il faut 1900, volont\u00e9 de migrants \u00e0 tr\u00e8s, tr\u00e8s grand, l'immense ma\u00efs Davis nous a quitt\u00e9s en ce 28 septembre le trompettiste \u00e9tait le v\u00e9ritable pionnier d'un jazz de plus moderne, plus rock \u00e9tait aussi un provocateur, on se souvient notamment de sa mani\u00e8re de se coiffer, qui ne laissait personne indiff\u00e9rent, la c\u00e9l\u00e8bre coupe Davis \u00e0 la police, faciliter l'orange ouais enfin la dur\u00e9e de l'humain 1966 un autre artiste important qui nous quitte, en ce jour c'est le po\u00e8te fran\u00e7ais Andr\u00e9 Breton une des figures du surr\u00e9alisme heureusement de Breton, il nous reste des Oeuvres comme les vases communicants ou Nadia, mais surtout il nous reste, c'est chapeau rond 1831 c'est pas le seul po\u00e8te qui acclame c'est aujourd'hui, on a aussi perdu Herman Melville, l'auteur du fameux Moby Dick, des d\u00e9cennies plus tard, le groupe Led Zeppelin sera morceau monstrueux avec un solo de batterie d'un quart d'heure. \r\nPourquoi je vous parle de ce morceau et ceux qui l'on ne m'\u00e9meut Bilic voil\u00e0 un truc de plus que les aura que Pierre 1934 bonne anniversaire \u00e0 Brigitte Bardot, symbole de l'\u00e9mancipation f\u00e9minine dans les ann\u00e9es 50 et 60 E Bardot est une femme qui aime les extr\u00eames : prot\u00e9ger les animaux, oui, mais les humains non, surtout pas les immigr\u00e9s qui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [67%] :\r\nEt donc, oui, j'ai peur, Pablo bonjour Poirier ici un bateau un pouvoir c\u00f4tier de 1000000 aussi, \u00e7a me para\u00eet pas tout \u00e0 fait, j'ai fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [81%] :\r\nBah non elle est pas 600 Pacs en France mais sont 98, lui, il \u00e9tait un peu plus cool, Pierre-Louis, Pertuis est aujourd'hui le math\u00e9maticien philosophe naturaliste, astronome et physicien fran\u00e7ais enfin pour faire simple, il est le pr\u00e9curseur de l'id\u00e9e du transformisme, donc si je comprends bien, c'est \u00e0 lui qu'on doit comme si Davos. \r\nBen merci mon p\u00e8re tu es 1362 volont\u00e9 de Dieu, toujours avec aujourd'hui le d\u00e9but du pontificat Durbin 5 et, de son vrai nom Guillaume de grimoires urbain, s'inqui\u00e8te un pape qui a du Style, puisqu'elle cr\u00e9era sa propre marque de fringues Burban Outfitters 1968 politique pour terminer cet en ce 28 septembre que Marcelo Cayetano arrive \u00e0 la t\u00eate du gouvernement portugais, il remplace Salazar qui \u00e9tait au pouvoir depuis 1932 comme par enchantement au moment o\u00f9 Gaetano montait en grade politiquement B\u00eemes Salazar se ramasse une h\u00e9morragie c\u00e9r\u00e9brale et de les laisser sa place, c'est quand m\u00eame un Salazar. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:05) [71%] :\r\nLe choix dans la date, oui monsieur M\u00e9ry supersonique sur 3. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:14) [80%] :\r\nInter point. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-09-28T15:26:29Z", "program": {"href": "/programs/387A83E6-0924-4AF6-943A-20E987D75A21", "id": "387A83E6-0924-4AF6-943A-20E987D75A21", "name": "Choix dans la date"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0DF608F6-D225-42AB-8EE3-3D92B79DE7CF", "internalArchiveId": "0DF608F6-D225-42AB-8EE3-3D92B79DE7CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tartare : Marc-Fabienne a install\u00e9 Internet", "publicationDate": "2015-09-28T00:00:00Z", "durationSec": 179, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7081646", "imageURL": "http://www.rts.ch/5590674.image", "alternativeTitle": ["Internet", "Internet / OTWO_2015-09-28T11:10:00_tartare", "Internet / OTWO_2015-09-28T11:10:00_tartare"], "variantIds": ["ece-7081655", "ece-7081646"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-25T12:43:10Z", "speechToTexts": ["15.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:14) [83%] :\r\nBonsoir et bienvenue dans tartare, une \u00e9mission qui \u00e9coute sans juger les tares des autres tard dans la nuit, et m\u00eame si je pr\u00e9f\u00e9rerais changer ma voix avec celles de de Nasdaq je prends quand m\u00eame un dernier invit\u00e9, bonsoir Marc Fabienne bonsoir Sofia il est bizarre votre pr\u00e9nom, oui, je sais pourquoi Marc Fabienne parce qu'avant la naissance, mes parents ne savaient pas si j'allais \u00eatre un gar\u00e7on ou une fille, du coup, ils ont choisi, apr\u00e8s donc, va pour les 2, oui, je comprends l'id\u00e9e mais c'est nul, bon, sinon, c'est quoi votre probl\u00e8me, je viens de recevoir Internet chez moi, et \u00e7a c'est un probl\u00e8me oui parce qu'ils m'emp\u00eachent de vivre normalement, comment \u00e7a il ben Internet le Gard qui vit dans mon salon semaine attendez, vous parlez de quoi internet n'est pas une personne si, en tout cas avec l'abonnement que j'ai prises, c'est le cas, c'est quoi comme abonnement trucs vraiment pas cher, \u00e7a s'appelle Internet \u00e0 la maison, faut juste pr\u00e9voir un sac de couchage et un petit livre pourquoi pour installer Internet il va pas dormir par terre plus d'accord, donc chez vous, Internet, ce n'est pas une machine, mais un \u00eatre humain qui s'appelle Internet, oui, c'est un accord et un peu d'eau du et pas tr\u00e8s grand mais qui coure super vite internet est rapide, oui, j'ai pris l'option Sophie les vitesses maximales, mais des fois il s'arr\u00eater une bouche, du coup, vous faites quoi, alors je lui fait quitter mon appartement pendant quelques minutes et quand il revient, il fonctionne de nouveau, d'accord, mais expliquez -moi comment vous faites pour faire une recherche avec votre ami Internet ben par exemple, je lui dis chaque qui tombe d'une table et ensuite je crie va chercher et il fait quoi, il part en courant et environ 15 minutes apr\u00e8s il vient avec un chat et une table carr\u00e9ment oui il pose le chat sur la table et le fait tomber jusqu'\u00e0 ce que je dis d'arr\u00eater, d'accord, et sinon vous utilisent Internet pour d'autres choses que les chats oui, tous les matins il va ma bo\u00eete aux lettres pour chercher mon courrier ouais pratique il me raconte aussi tout ce qui se passe dans le monde, il me rappelle quand c'est l'anniversaire de mes amis, il m'aide aussi pour les courses, vous faites vos courses avec Internet, oui, on va au semble au supermarch\u00e9 et il pousse le caddy, j'ai des fois m\u00eame ils volent d\u00e9c\u00e9d\u00e9 pour moi, bravo, pardon, h\u00e9 bien on dirait qu'il y ait une bonne connexion entre vous 2, oui mais c'est \u00e7a qui me fait un peu peur comment \u00e7a Beck, j'ai la pression d'\u00eatre devenu trop intime avec Internet, en plus, je vois tout le temps lui monter dessus lui monter dessus mais pourquoi pour qu'il fonctionne, je comprends pas dans le Manuel d'utilisation, c'est \u00e9crit aller sur internet, alors c'est ce que je fais, corde, vous allez physiquement sur Internet oui sur ses \u00e9paules ou sur son dos, \u00e7a d\u00e9pend, mais alors l\u00e0 vous me laisser sans voix, bon, de toute fa\u00e7on, je vais devoir partir internet vous manque donc mais je soup\u00e7onne que mon voisin \u00e0 l'utilise dans mon dos et sans le payer, alors o\u00f9 je veux v\u00e9rifier, h\u00e9 ben bonne chance allez filer petit arr\u00eat. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-09-28T09:30:57Z", "program": {"href": "/programs/7C919C07-9ED9-45E3-959F-57F91559BE8B", "id": "7C919C07-9ED9-45E3-959F-57F91559BE8B", "name": "Tartare"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-76D0CF64-0D13-4B11-8830-6D851BE8D6A7", "internalArchiveId": "76D0CF64-0D13-4B11-8830-6D851BE8D6A7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse du web 28.09.2015", "publicationDate": "2015-09-28T00:00:00Z", "durationSec": 75, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7081671", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168243.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse du web / SUPER_2015-09-28T16:45:00_la-revue-de-presse-du-web", "Supersonic du 28.09.2015"], "variantIds": ["ece-7081671"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-15T11:11:19Z", "speechToTexts": ["15.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [68%] :\r\nC'est une guerre, la revue de presse la folie de France Inter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [87%] :\r\nEt pour bien commencer cette semaine de revue de presse du web, des montages photos compl\u00e8tement idiot, aujourd'hui, dans un article intitul\u00e9 intitul\u00e9 les Stars chez le dentiste, le dentiste, une des \u00e9preuves les plus difficiles de l'existence que personnellement je place avant la mort, j'en ai fait d'ailleurs l'am\u00e8re exp\u00e9rience cette ann\u00e9e avec une dent de sagesse, de jeunes ces ou qui m'a g\u00e2ch\u00e9 la vie pendant au moins 2 mois, alors \u00e9videmment, je ne voudrais pas me mettre les dentistes ados hein, c'est une bien noble profession mais quand m\u00eame, de son propre chef chez le dentiste pour faire un contr\u00f4le, je ne connais absolument personne qui fait \u00e7a, et ce qu'qui font doivent certainement \u00eatre un peu maso, du coup, pour se rassurer, on peut se dire que \u00e7a fait vachement moins mal qu'au moyen- \u00e2ge un d'aller chez le dentiste ou alors que nos chanteurs pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s, ceux que l'on v\u00e9n\u00e8re comme des demi- dieux eux aussi vont chez le dentiste et c'est ce qu'on trouve dans ce petit article du jour des photomontages De Brus Springsteen James et puis il doit encore des vues Grohl souffrant tous sur la table d'autres tortues de torture de leur dentiste, c'est tr\u00e8s b\u00eate, mais c'est tr\u00e8s tr\u00e8s dr\u00f4le, du coup je vous poste \u00e7a sur le Facebook de supersoniques. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-09-28T14:49:43Z", "program": {"href": "/programs/B022D2A4-9500-4D76-B648-34EDE578C9DA", "id": "B022D2A4-9500-4D76-B648-34EDE578C9DA", "name": "Revue de presse du web"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B97B9769-A2A4-4FD6-9139-3A9B77EF4DB8", "internalArchiveId": "B97B9769-A2A4-4FD6-9139-3A9B77EF4DB8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : L'Afterboum sur OK FM, la Playlist", "publicationDate": "2015-09-28T00:00:00Z", "durationSec": 177, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7081585", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages 2", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2015-09-28T17:50:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2015-09-28T17:50:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-7081588", "ece-7081585"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-09T02:11:56Z", "speechToTexts": ["09.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [68%] :\r\nAlors moi avec Gaz : venez, vous savez pourquoi on est des femmes et nous \u00e9tions Servent d\u00e9sormais aussi que c'est une visite priv\u00e9e, oui, oui, oui, vous savez qu'elle la niveau le plus rigolo, il y a eu, il y a pas que le foot il moi oui, pourquoi, pourquoi avoir d'une surface qui fait technique et qui, ici, ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [63%] :\r\nLa qui est celle de Jordan dit r\u00e9paration pour donner, ordinateurs et conseils chiche on est aujourd'hui. \r\nC'est tout ce que les gens qui, \u00e0 peine de Laptop jusqu'\u00e0 19 heures avec Cindy, moi j'ai la dans quelques secondes, c'est la pleine ministre qui avait nomm\u00e9 justement il y a un truc bon super et c'est bien plus difficile au QCM avec le disque pour un temps, d\u00e8s que la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [59%] :\r\nMadagascar sont rupture on est actuellement jug\u00e9 de certains ont leur propre \u00c9milie a op\u00e9r\u00e9, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [68%] :\r\nVoil\u00e0 qui peut, qui peut \u00eatre pr\u00e9par\u00e9 une play-list comme Jacques jour pour nous un peu avant 17 heures 30 alors qu'est -ce que tu nous propose aujourd'hui, alors que le foie n'est pas coutume on va refl\u00e9ter sa vie de lumi\u00e8re pour aller faire la f\u00eate avait ensuite \u00e0 nouveau ou \u00e0 leur \u00e9coute, les Norv\u00e9giens il a parl\u00e9 \u00e0 point nomm\u00e9 quelques probl\u00e8mes en commun, on peut dire, Florida pour la table aussi le plus jamais la m\u00eame, bien s\u00fbr vous ce qui vous am\u00e8ne \u00e0 si vous que vous exasp\u00e8re, dites -leur toute l'activit\u00e9 vous entendrez leur r\u00e9action donc voil\u00e0 \u00e7a elle la elle est franchement dont elle est au top 3 dans la police, perso, ce match du jour, c'est la route sur un but avec a toujours et puis qui a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [59%] :\r\nOuais la Sam secouristes point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [71%] :\r\nEn suis actions Dassault parce que l\u00e0 o\u00f9 il y a de la cha\u00eene, il y a pas \u00e9t\u00e9 venir d\u00e9sol\u00e9 un classique ira au papa maman bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [61%] :\r\nOui, c'est d'd\u00e9solait parce qu'elle dirige la falaise compl\u00e8te vont -ils. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [76%] :\r\nTous les jours dit d\u00e9couverte oui ce titre et nous proposons sur Spotify avait je vous le propose Marc Doux. \r\nAlors c'est un groupe qui s'appelle -t-il, et disons un de hipsters \u00e0 et on entre mars si on va partir de l\u00e0 dans vraiment de la merde entre Cindy pas si j'\u00e9coute en ce moment on dans une com\u00e9die, une femme \u00e0 son ami l'esprit marin qui est qui et pour Ruquier je sors Greg merci monsieur en \u00e9norme plaisir en tout \u00e0 l'heure. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-09-25T12:24:13Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Csiky Trnka, Olivia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Auer, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1A98FB7C-92E8-4510-A643-14D9D23EBF39", "internalArchiveId": "1A98FB7C-92E8-4510-A643-14D9D23EBF39", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Conseils de S\u00e9curit\u00e9 de la 3 : La mort de l'art", "publicationDate": "2015-09-28T00:00:00Z", "durationSec": 171, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7081624", "imageURL": "http://www.rts.ch/6653684.image", "alternativeTitle": ["La mort de l\u2019art", "La mort de l\u2019art  / NMT_2015-09-28T07:50:00_les-conseils-de-securite-de-la-3", "La mort de l\u2019art  / NMT_2015-09-28T07:50:00_les-conseils-de-securite-de-la-3"], "variantIds": ["ece-7081639", "ece-7081624"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-09T04:06:31Z", "speechToTexts": ["09.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [80%] :\r\nConseil de s\u00e9curit\u00e9 de la seuls les Boks d'altitude, les marshmallows, fr\u00eale depuis tout petit, on vous le dit : vous n'\u00eates pas scolaire, vous \u00eates tr\u00e8s. \r\nH\u00e9ros des armes d'artistes moins travail \u00e0 la 91\u00e8me \u00e0 votre passion et vous risquez d'attraper dit MSP Toulouse tr\u00e8s cibl\u00e9e d'Ivoire snobisme qui ont fait que c'est une liste va bien s\u00fbr qu'il y a personne que comptable dans la vie mais ne quittons pas la mentalit\u00e9 \u00e0 la panique, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de la 3 sont l\u00e0 pour vous aider, regardez des Beaux-Arts de l'et de l'\u00e9cole, vous g\u00e9rez semble d\u00e9sormais joints, un peu comme une \u00e9mission et Cyril Hanouna. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [80%] :\r\nMais un soir dans un d\u00eener mondain, pourquoi pas, oui, une chanson autoritaire \u00e7a : une brigade la et cette fulgurance les convives sur place, ragaillardi par ce 1er succ\u00e8s, vous osez dire agress\u00e9 sur la notion de des constructivisme politique dans les films. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [85%] :\r\nEt votre ami Maxence aussit\u00f4t un de vos orteils qu'il se met \u00e0 sucer avec vigueur : c'est ainsi qu'en se marier, vous trouvez votre voix \u00e0 d\u00e9faut d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [73%] :\r\nSi vous savez critique la politique, je vois les choses comme \u00e7a, on dit plus comme artiste Rocky Warhol c'est -l\u00e0, il me semble que les esprits les plus cit\u00e9s gr\u00e9co- m\u00e9rite tout absolument samedi clinique la vie ou la fille qui n'\u00e9tonne dit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [76%] :\r\nQuelques ann\u00e9es plus tard, alors que vous avez rendez- vous dans un pizzeria vous apostrophent le patron du San sur sa collection discutable de peinture \u00e0 l'huile de clown et apr\u00e8s une pique savoureusement vous comparez l'une des grottes hein Sylvie s\u00e9pia de Donald sur laquelle on a r\u00e9form\u00e9 de la p\u00e2te \u00e0 modeler violent vous apprenait avec effroi quel artiste est aussi le patron et vous encore la vivent avec les clame : \u00e7a me rappelle la p\u00e9riode n\u00e9or\u00e9aliste d'avoir viol\u00e9, c'est clairement influenc\u00e9 par les performances de V\u00e9olia mais c'est m\u00e9rit\u00e9, quel sens peut -on tirer de votre baissait enlever les crottes de vos oreilles carbonis\u00e9s l'avanc\u00e9e du jour, elle devenait critique gastronomique ah il y a bien un endroit o\u00f9 les gens raffolent des temp\u00e9raments de connard, c'est la cuisine d'autant plus si ces films si vous arrivez \u00e0 d\u00e9velopper un concept \u00e0 t\u00e9l\u00e9, vous allez les sur des gens dans leur cuisine, puis quand ils sont bien vous leur ordonner d'entonner du string et vous \u00f4ter le doute avant la d'ailleurs une grande cha\u00eene fran\u00e7aise, c'\u00e9tait les conseils de s\u00e9curit\u00e9, de la 3 vous ne m'aurait pas aujourd'hui et c'est la \u00e7a fait plaisir, simplement parler quoi Fabienne les points de suspension, Fabrice pratique pour maintenir une ambigu\u00eft\u00e9 \u00e9rotique mais mauvais signe, s'ils sont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s de la phrase. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-09-28T05:55:57Z", "program": {"href": "/programs/5C2424B2-15DE-415B-B6EA-81E8E6118A30", "id": "5C2424B2-15DE-415B-B6EA-81E8E6118A30", "name": "Conseils de s\u00e9curit\u00e9 de la 3"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Rollman, Marina", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Nouveau, Charles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FB24F691-68F3-4111-AC1D-4CA6C8F8A1AB", "internalArchiveId": "FB24F691-68F3-4111-AC1D-4CA6C8F8A1AB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de St\u00e9phanie-Aloysia Moretti (directrice artistique de la Montreuse Jazz Artist Foundation) ", "publicationDate": "2015-09-28T00:00:00Z", "durationSec": 3403, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7081580", "imageURL": "http://www.rts.ch/3906328.image", "thematicThemes": ["musique"], "thematicPersons": ["Moretti, St\u00e9phanie-Aloysia"], "alternativeTitle": ["pl3in le poste du 28.09.2015", "pl3in le poste du 28.09.2015", "Jam Session de Montreux / PLP_2015-09-28T19:20:00_plein-sud", "The Shoes - Montreux Jazz Academy - Jam Session / PLP_2015-09-28T19:00:00_plein-le-poste", "The Shoes - Montreux Jazz Academy - Jam Session / PLP_2015-09-28T19:00:00_plein-le-poste"], "alternativeSummary": ["Jean-Marc Baehler nous pr\u00e9sente le festival br\u00e9silien Jam Session, qui se tient du 2 au 4 octobre 2015 \u00e0 Montreux avec notamment Seu Jorge."], "variantIds": ["ece-7081583", "ece-7081581"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-08T07:01:04Z", "speechToTexts": ["19.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [74%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Fr\u00e9do Mercure pour faire monter la temp\u00e9rature beaucoup pendant encore plein de poste avec 20 Minutes et son application mobile plein de postes, la maladresse sur Couleur 3. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [63%] :\r\nMagali, voil\u00e0 le probl\u00e8me voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:26) [87%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous, nous allons parler ce soir de la rel\u00e8ve musicale avec notre 1er invit\u00e9 la directrice artistique de la Montreux Jazz Academy ne sera pas question d'une t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 de cours avec Armande Alta\u00ef, la regrett\u00e9e Armande Alta\u00ef, ou encore l'excellent Kamel Ouali non, ici, nous sommes en pleine recherche de l'excellence \u00e0 la sauce montreusienne, hein, c'est-\u00e0-dire \u00e9l\u00e9gant mondialis\u00e9, nous aussi nous sommes \u00e9l\u00e9gant et mondialis\u00e9 et cela en grande partie gr\u00e2ce \u00e0 Jean-Marc B\u00e9lair qui nous parle ce soir de S\u00e9oul, Georges, le Br\u00e9silien, qui sort un nouvel album et puis en parlant d'album notre album de la semaine est une exclusivit\u00e9, il s'agit de K\u00e9mi College de 2 choses qu'on \u00e9coute toute cette semaine et qui sort vendredi, c'est donc une exclusivit\u00e9 Au chapitre OVNI, vous entendrez au cours de cette \u00e9mission, le nouveau de Janet Jackson en r\u00e9gie, ce soir, il y a non pas de g\u00eaner Jackson mais Adrien mayorale programmation St\u00e9phanie Ivanovitch. \r\nGet Wright, c'est un in\u00e9dit d'Arcade Fire pour commencer une heure il y a pire bonsoir St\u00e9phanie allusion Moretti pas Pascal bon alors, petite parenth\u00e8se avant qu'on discute de ce pourquoi vous \u00eates venue \u00e0 l'a, je n'avais jamais entendu ce pr\u00e9nom c'est le f\u00e9minin d'Alo\u00efs exactement, c'est tr\u00e8s joli, oui c'est un panier germanique d'accord hein d'accord donc vous appellerez donc St\u00e9phanie Louise ce soir, mais voil\u00e0, vous \u00eates la directrice artistique de la Montreux Jazz artistes forment des jeunes, une fondation qui organise du 5 au 11 octobre prochain la 2\u00e8me \u00e9dition de sa Montreux Jazz Academy car on avait d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 et derni\u00e8re de la 1\u00e8re \u00e9dition premi\u00e8res remarque c'est que s'il y a une 2\u00e8me id\u00e9es \u00e9dition, c'est que la 1\u00e8re a bien fonctionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:22) [81%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, en fait, on s'est rendu compte que ce qui a bien fonctionn\u00e9, surtout c'est les rencontres d'avoir une dizaine de jeunes musiciens, une dizaine de tort, tout le monde \u00e0 Montreux en Automne et du coup, \u00e7a cr\u00e9e des Liens et en fait tancer rendu compte calviniste pl\u00e9thore de projets qui ont \u00e9merg\u00e9 de temps entre les les jeunes musiciens, entre autres, les jeunes musiciens et les mentors mais \u00e9tonnamment entre le mentor entre donc oui c'est assez fou, oui voil\u00e0 dans d'ici peu de temps, il va y avoir Erik Truffaz Charley qui vont faire un projet ensemble et sont rencontr\u00e9s pour la 1\u00e8re fois \u00e0 montrer devant l'acad\u00e9mie donc c'est c'est tr\u00e8s beau de voir ces ses rangs compl\u00e8tement chass\u00e9 fac je pensais pas du tout que \u00e7a allait donner \u00e7a parce qu'une semaine \u00e0 Montreux en Automne quand a pas grand monde, ben voil\u00e0, on se du construit des \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:03) [79%] :\r\nC'est une sorte de Facebook vivant en fait hein devrait Facebook dans la vraie vie, le on le comprend un peu en filigrane vous expliquer un ciel commence assez passer la 1\u00e8re \u00e9dition mais pourquoi et pour qui une acad\u00e9mie d'artistes li\u00e9s au Montreux Jazz. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:17) [83%] :\r\n\u00e0 l'aube, parce que depuis le d\u00e9but du festival, on a juste voulu faire autre chose que de faire des progr\u00e8s des des programmations de de concerts, donc il y a eu des morts chaque depuis le d\u00e9part et puis, depuis 99 des concours nous retienne aux guitares et voix ah, c'est parfait, c'est : on a des 10 jeunes gens qui viennent une quarantaine de pays, il postule, ils sont tr\u00e8s bons, il y a la Montreux, demi- finale, finale il y a des gagnants, ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est que depuis 8 autres 9 gars sur qui a vraiment le monde a chang\u00e9 il y a tous les aspects de de musique orientale de musique de laisse des gens qui, effectivement, font quelque chose qui ressemble \u00e0 du jazz ou qui se peut s'appeler du jazz, mais surtout qui \u00e9volue certes des musiciens qui encore dans la vie, joue pour les enterrements, les \u00eeles naissances, les mariages et puis surtout qui prennent dans leur propre r\u00e9pertoire il faut \u00e9voluer, la musique, donc on trouve \u00e7a merveilleux, le seul probl\u00e8me c'est que, bien s\u00fbr qu'il y a des gens qui qui qui arrivent, qui sont tr\u00e8s bons, qui sont vertueuses, mais finalement il perce pas, pour diff\u00e9rentes raisons ils pas le bon r\u00e9seau pas du m\u00eame pays, il y a pas la bonne diaspora et parle pas bien anglais, ils savent pas comment \u00e7a marche, alors \u00e7a c'\u00e9tait c\u00f4t\u00e9 encore une industrie du disque, maintenant il y a p\u00e9nurie serait des disques du Proust oui d'autant plus compliqu\u00e9 et on se rend compte que aucun conservatoire ne leur donne les clefs, comment faire pour gagner sa vie en \u00e9tant musicien et entre autre chose que de d'esp\u00e9rer devenir prof. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:31) [88%] :\r\nPascal donc donc vous arrivez l\u00e0 o\u00f9 les conservatoires p\u00eache, c'est-\u00e0-dire donner les outils, les clefs, comme vous dites, les m\u00e9thodes pour ces artistes afin d'\u00e9merger et de se faire conna\u00eetre un peu mieux, j'imagine, malgr\u00e9 tout, leur vous vous rendez un service mais vous y trouvez aussi votre compte en tant que que Montreux Jazz, vous avez un r\u00f4le de d\u00e9couverte de talents et pourquoi pas de programmatrice un peu de Shell doit programmatrice. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:52) [83%] :\r\nOui mais tout \u00e0 fait, en fait, je pense que, une des choses qu'on qu'on qu'on gagne nous montre, c'est de regarder o\u00f9 la musique se fait comment elles viennent d'o\u00f9 sont les affluences et puis de se dire : effectivement, on est beaucoup beaucoup critiqu\u00e9 parce qu'on s'appelle Montreux Jazz Festival, on nous reproche, pas assez de jazz, mais peut-\u00eatre que si on voit que le jazz qui relie diff\u00e9remment qu'effectivement il y a toute l'Am\u00e9rique latine qui a une force importante y a il y a Cuba il y a effectivement de ces pays de l'Est, qu'en fait le la musique elle elle va au-del\u00e0 des, des, des classifications stricto sensu et effectivement l\u00e0, on peut le voir et je pense que c'est vraiment une chose merveilleuse qu'on qu'on a montr\u00e9, c'est, c'est d'\u00eatre extr\u00eamement large, ce qu'il faut pas oublier c'est que retenir nos concours, ce n'est pas uniquement d\u00e9sastre menti, c'est des gens qui doivent composer et arranger donc souvent, voil\u00e0, ils prennent un un th\u00e8me qui leur est cher et et il le rejoue 16 12 cette esp\u00e8ce de virtuosit\u00e9 totale, pas uniquement comme \u00e7a concours classiques, c'est-\u00e0-dire de reproduire mais juste de s'approprier et de redonner ce qui est assez int\u00e9ressant, c'est-\u00e0-dire que, culturellement, c'est diff\u00e9rent, mais aussi en technique, \u00e7a veut aussi dire maintenant on va par exemple, demain on aura on va finaliser une grande premi\u00e8re partie du r\u00e9pertoire du du concert avec Haron Hermann en fait les les petits jeunes musiciens ont ont d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 des id\u00e9es partition donner des scories fond\u00e8rent arrangement extra, il travaille ici parlent d\u00e9j\u00e0 du coup il il dit cr\u00e9er un r\u00e9pertoire quelque chose d'extr\u00eamement c'est on est loin du trio Ch\u00eanois, batterie classique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:17) [88%] :\r\nEffectivement, alors c'est qui ces jeunes musiciens comme moi je joue, j'ai regard\u00e9 la liste des des participants combien en tout c'est Issam 10 participants dont qui sont extr\u00eamement tri\u00e9s sur le volet, sachant que votre votre terrain de recrutement, c'est la plan\u00e8te enti\u00e8re exactement, vous les trouvez comment vous les choisissez ou pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:32) [87%] :\r\nAlors justement, c'est des des candidats qui ont gagn\u00e9 au concours dommage en juillet dernier, donc les 3 premiers prix de piano seul homme guitare et plus un prix du public, une jeune demoiselle qui a jou\u00e9 sur la sur le parc et qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 par le public, donc \u00e7a nous en fait 10 effectivement la virtuosit\u00e9 pour tout le monde y pas du tout, c'est pas \u00e7a le le probl\u00e8me nous ce qu'on veut c'est favoriser les Liens se dire qu'effectivement il y a des tr\u00e8s belles amiti\u00e9s stress qui vont qui vont na\u00eetre de \u00e7a hier r\u00e9pertoire assez exceptionnel qui va na\u00eetre de \u00e7a justement parce qu'habituellement, vous avez jamais des gens qui viennent de 10 pays diff\u00e9rents, de cap continent \u00e7a fasse assez rare que \u00e7a compte, c'est assez rare qu'on reste plus d'une, plus d'une semaine ensemble dans un m\u00eame endroit \u00e0 cr\u00e9er quelque chose, donc \u00e7a je pense que c'est tr\u00e8s important dans dans la mani\u00e8re de, de, de faire des relations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:23) [89%] :\r\nEt vous avez opt\u00e9 pour des choses vous avez observ\u00e9 \u00e7a l'ann\u00e9e derni\u00e8re est -ce que il y a des moments o\u00f9 \u00e7a cr\u00e9e aussi des frictions, il y a des moments o\u00f9 c'est pas forc\u00e9ment cr\u00e9atif le fait de, de ramener des gens aussi diff\u00e9rents au m\u00eame endroit, durant un laps de temps finalement vous les enfermez un peu, hein, c'est un peu le le le symbole mais est -ce que est -ce que \u00e7a cr\u00e9e aussi des \u00e9tincelles. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:38) [84%] :\r\nAlors, \u00e9tonnamment pas tant que \u00e7a, tout simplement parce qu'il y a pas de langue commune, comme il n'y a pas une nation pr\u00e9dominant pr\u00e9dominante, ni une langue r\u00e9ellement il y a beaucoup de gens qui qui utilise plus ou moins l'anglais, mais qu'il baragouine du coup effectivement on s'entend sur la musique et pas sur des morts et pas sur des qualificatifs et je pense que \u00e7a c'est extr\u00eamement important, si effectivement ils parlaient tous plus ou moins le m\u00eame type de longues s\u00e9ries tous plus ou moins la m\u00eame culture, il voudrait plus d\u00e9fendre, l\u00e0 on est plus dans le domaine grandes la curiosit\u00e9 en fait un esprit d'ouverture assez int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:10) [86%] :\r\nCes coll\u00e8ges les demandes qui reviennent le plus souvent chez ses chez ses \u00e9tudiants. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:14) [82%] :\r\nMais d\u00e9j\u00e0 bien s\u00fbr les demandes tout \u00e0 fait classique est -ce que ou est -ce que je peux jouer ce que je peux jouer \u00e0 montre comment je fais pour avoir un disque ou est -ce que je trouve un agent, enfin tout ce genre de de choses, on comprend la plupart savent m\u00eame fa\u00e7on compl\u00e8tement d\u00e9munis, ils sont le pousser dont ne sommes monde professionnel c'est parfait, mais une fois qu'ils ont fait les 3 clubs du coin nourrissons ben voil\u00e0, IMEI se rendent compte que que les m\u00e9dias sociaux souvent ils aiment pas du tout \u00e7a, int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 \u00e7a parce que voil\u00e0, si vous \u00eates virtuoses de piano solo en g\u00e9n\u00e9ral n'est pas forc\u00e9ment envie de passer du temps derri\u00e8re votre Facebook en m\u00eame temps si vous le faites pas, ben voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:49) [88%] :\r\nDonc du coup et je pense que c'est tr\u00e8s important aussi pour nous de de leur dire qu'il faut le faire r\u00e9gresser et justement, \u00e9quipe de ne pas diaboliser ce genre de choses : la m\u00eame id\u00e9e qu'il ne faut pas diaboliser la musique \u00e9lectronique Jean-Louis les patients n'avait vu c'est au moment o\u00f9 effectivement il a fait un Studio de musique \u00e9lectronique dans la maison qui les gens commencent \u00e0 oser \u00eatre curieux et en fait dans les dans les conservatoires, souvent il y a pas l'aspect \u00e9lectronique dans la section jazz, donc du coup on ne favorise pas cette esp\u00e8ce de de mutation de la musique et ce fait que on peut utiliser de nouvelles technologies pour produire des sons aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:24) [92%] :\r\nOn va parler de ce en quoi \u00e7a peut toucher les gens qui nous \u00e9coutent parce que cette Jazz Academy, elle est Dieu merci pas ferm\u00e9 et pas ferm\u00e9e \u00e0 cl\u00e9 autour des des personnes qui participent, on peut se rendre \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements dont vous allez nous parler, mais avant toute chose, un mot sur les mentors parce qu'on a parl\u00e9 des des des candidats, mais les gens qui les qui les coachs qui sont -ils et comment vous les choisissez aussi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:44) [86%] :\r\nAlors on a beaucoup de chance parce qu'en fait les les mentors 3 pour 3 3 d'entre eux, Al Jarreau pour la voix, il y a un Hermann pour le piano et solide pour la pour la guitare, on a d\u00e9j\u00e0 entendu tous les, les, les dossiers de candidature qu'on a au mois de, de mars, donc ils ont re\u00e7u voil\u00e0 une centaine de dossiers par par instrument, ils ont d\u00e9j\u00e0 fait le choix de qu'ils avaient envie de r\u00e9\u00e9couter pendant le festival, qui sont tous descendus comme dans Wolf, ils ont leur culte qui peut alors leur petite \u00e9quipe disons qu'ils se ils entendent du du, du, du mat\u00e9riel et ils choisissent en fonction de virtuosit\u00e9, mais aussi en fonction justement de est tr\u00e8s mis en avant le c\u00f4t\u00e9 de de qualit\u00e9 de composition de d'audace aussi par rapport \u00e0 \u00e7a du du r\u00e9pertoire et donc, en \u00e9t\u00e9 il y a eu le coup le les concours et les les 3 pr\u00e9sidents de jury, on peut donc les \u00e9couter la rive, il y a eu la demi- finale, la finale et, bien s\u00fbr que maintenant ils vont les revoir, donc \u00e7a veut dire qu'ils peuvent conna\u00eetre leur leur \u00e9volution sur 6 mois, ce qui est assez int\u00e9ressant, parce que maintenant il faut vraiment faire un r\u00e9pertoire tous ensemble, c'est-\u00e0-dire que Coop Al Jarreau va aller voir quand il va arriver la semaine prochaine pour lui, c'est tr\u00e8s clair, d\u00e9j\u00e0 des acquis qui on pourrait faire un jour ensemble comment \u00e7a va fonctionner et \u00e7a c'est int\u00e9ressant parce que les gens viennent avec du r\u00e9pertoire ensemble, il s'agira de de d\u00e9fendre, de d\u00e9fendre son son sapin, composition de la faire partager avec d'autres musiciens du coup en fait voil\u00e0, il va y avoir des des duos, il va pas y avoir Raymond seul homme aid\u00e9 des digues des combos plus ou moins grand, de mani\u00e8re \u00e0 faire en sorte que, effectivement, il y a une ann\u00e9e \u00e9change. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:29) [81%] :\r\nVous avez pas peur que que que certains de ces, de ces musiciens virtuoses mais d\u00e9butant face un AVC face alg\u00e9ro- vous un peu la des montagnes comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:38) [83%] :\r\nJe crois pas je crois que, en fait, les \u00e2mes beaucoup \u00e7a a montr\u00e9, ils ont, ils ont souvent l'habitude parce qu'on a beaucoup de choses \u00e0 Montreuil les, les, les Stars escomptant vous donnez choc donner des master classes faire \u00e7a, \u00e7a marche tr\u00e8s bien et puis apr\u00e8s on va avoir une section rythmique assez int\u00e9ressante l'exigera ville si le batteur qui est d'ailleurs soldats d\u00e9c\u00e9d\u00e9s d'il y a normalement et du coup je pense que c'est \u00e0 cet instant et cette grande id\u00e9e d'avoir \u00e0 nouveau quelqu'un du Nord ha scandinaves, ce que je trouve tr\u00e8s important d'avoir d'avoir 10 ans scandinaves l\u00e0- dedans, ce qui donne un peu cette aust\u00e9rit\u00e9 \u00e9lectronique avec un nul, c'est un barrage, \u00e7a, \u00e7a risque de temporiser le le c\u00f4t\u00e9 sud. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:18) [84%] :\r\nIl y en a un dont on prononce le nom, la r\u00e9p\u00e9tition Seilliere Runner mani\u00e8re Norman, on en parle, \u00e9coutons ce qu'il fait. \r\nIronie qui sera donc un des mentors de cette Montreux Jazz Academy, nous sommes toujours avec la directrice de cette acad\u00e9mie, St\u00e9phanie \u00e0 le dire que Moretti. \r\nGaronne Herman Volcano c'est en featuring avec un Islandais qui s'appelle L Guy Johnson, pas du tout s\u00fbr que je le dise bien l\u00e0 en l'occurrence, et c'est un morceau qui a \u00e9t\u00e9 produit par Wenger si courte sonne beaucoup de d'Islandais dans cette histoire, le producteur de Bj\u00f6rk, entre autres, toujours avec donc Stefania le 10\u00e8me aurait dit la directrice de la Montreux Jazz m\u00eame avec tous, c'est normal, il y a Lart\u00e9guy artiste en d\u00e9cha\u00eene \u00e7a c'est la la la structure et l'Acad\u00e9mie, c'est l'\u00e9v\u00e9nement, la f\u00eate d\u00e9couvert 55 exactement l'\u00e9v\u00e9nement dont on parle ce soir pourquoi est -ce qu'on a \u00e9cout\u00e9 hier en Herman parce qu'il fera partie des mentors qui vont cocher vos candidats et vos vos finalement vos poulains cette Academy de 3 mots sur les Rh\u00f4ne Hermann. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:11) [84%] :\r\nDerni\u00e8rement, l'aime beaucoup, il est bien Montreux quand il est trop jeune, heureusement, vous l'aimez beaucoup oui en fait il a quelque chose d'assez int\u00e9ressant, il \u00e9tait basketteur professionnel a commenc\u00e9 \u00e0 faire de la musique aussi \u00e0 18 ans, du coup, il a, il a, il est math\u00e9maticien, aussi, ce qui donnera un esprit vachement int\u00e9ressant je trouve vous foot de complexe aujourd'hui personne, oui, oui, \u00e7a fait partie des gens assez assez talentueux, on va dire \u00e7a comme \u00e7a, mais du coup, super et ouvert d'esprit et je crois que dans le milieu de la musique a besoin de ce genre de degr\u00e9s, mesure de je ne suis pas s\u00fbr de musique attend une math\u00e9matique les ethno- math\u00e9matiques par exemple, mais c'est un grand curieux et du coup, ce qui est assez int\u00e9ressant, c'est qu'il est isra\u00e9lien, il a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 la musique orientale, ce qui est et puis bien s\u00fbr que \u00e7a grand fan de pop, du coup, il arrive \u00e0 faire un tr\u00e8s bon m\u00e9lange des 2, et je pense que c'est aussi assez int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:59) [86%] :\r\nPour faire sortir les choses \u00e0 leur carcan effectivement donc c'est-\u00e0-dire comme comme on le disait tout \u00e0 l'heure, hein c'est Jazz mais Jazz au sens extr\u00eamement large et l'id\u00e9e aussi c'est de donner assez, assez, une ouverture, hein c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:10) [82%] :\r\nComment oui, ben il faut essayer de la, de leur dire qu'effectivement le monde est vaste et que, bien que maintenant l'une escouade d\u00e9cider que le jazz \u00e9tait la musique officielle et classique des \u00c9tats-Unis, h\u00e9 ben voil\u00e0 le jazz n'est pas fig\u00e9e et il est en pleine mutation avec n'appartient qu'\u00e0 cette jeune g\u00e9n\u00e9ration de faire \u00e9voluer un peu de cela, propri\u00e9t\u00e9 du le tiraill\u00e9 comme ils le veulent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:33) [82%] :\r\nEffectivement il bouillonnent au Moyen-Orient, bon on parle donc de vos de vos poulains de vos mentors mais cette Montreux Jazz Academy adresse aussi au aux gens, il sert \u00e0 nous ah oui moi \u00e0 Ellen, ceux qui se ici et aux gens qui nous \u00e9coutent, dans quelle mesure est -ce que \u00e7a va \u00eatre ouvert au public. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:49) [82%] :\r\nAlors, \u00e7a va \u00eatre ouvert au public tous les soirs, \u00e0 17 heures, d\u00e9j\u00e0 on va voir les mentors qui vont faire des voire donc \u00e0 l'hier : l'Arena Nice notamment contre dominical et puis \u00e7a c'est le soir \u00e0 17 heures il va aussi avoir un award et ce que je trouve \u00e0 cet instant, John Altman qui est li\u00e9 produit Bj\u00f6rk a fait des musiques de films pour les Monty, pas \u00e9tonnant donc que je trouve aussi que c'est un bon r\u00e9pertoire de montrer aux musiciens que les musiques de films et musiques de pub, \u00e7a peut aussi on verra extr\u00eamement grave. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:21) [92%] :\r\nHors antenne, la musique appliqu\u00e9e aussi, c'est aujourd'hui une chose dont on peut plus vraiment faire l'\u00e9conomie quand on est musicien d\u00e9butant quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:27) [83%] :\r\nVoil\u00e0, alors quand on est musicien d\u00e9butant mais aussi quand on est flic page pas vous comme moi, j'imagine, on est tr\u00e8s heureux d'avoir une telle bande sonore des beaux tapis sonore parce que \u00c9ric, c'est toujours la m\u00eame chose, content, c'est pas tr\u00e8s dr\u00f4le et je pense que psychologiquement, \u00e7a nous nous \u00e7a influe beaucoup dans la mani\u00e8re dont on voit les choses dont on passe les choses comme je les ressens compte la musique l'une ou l'autre donne les grands je pense qu'il faut mettre \u00e7a en avant et comme en g\u00e9n\u00e9ral et les conservatoires sont assez loin des \u00e9coles d'art et que ces gens ne cohabitent pas ben souvent ils peuvent juste va passer 2 univers, \u00e7a c'est \u00e0 17 heures \u00e0 la villa Wadimoff \u00e0 Villeneuve et puis tous les soirs d\u00e8s 20 heures il va y avoir des concerts ou funky, Claude Bardon le Montreux Jazz caf\u00e9 du Montreux Palace et c'est \u00e7a cette ann\u00e9e, on a d\u00e9cid\u00e9 non pas de faire des concerts avec les gens connus ou pas connus, mais surtout de faire des concerts th\u00e9matiques donc toujours cette esprit de d'ouvrir les choses, on a un consortium th\u00e9matique de format jazz- rock, \u00e0 savoir 9 femmes qui, un soir Massol et apr\u00e8s en fait des Jones et Shane qui si on pense \u00e0 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, s'unissent vers 2 heures du matin, donc tout va bien, les gens \u00e7a mais du coup \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre un peu aussi des musiciens \u00e0 \u00e0 explorer des des rayons musicaux variant du jazz, mais qui sont peut-\u00eatre pas les enfants qui sont plus \u00e0 l'Est, et lorsqu'apparaissent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:47) [80%] :\r\nEt puis de se confronter \u00e0 une audience qui est pas forc\u00e9ment l\u00e0 pour eux qui est pas forc\u00e9ment la m\u00eame entendre qu'ils vont faire \u00e7a et voil\u00e0, merci beaucoup, St\u00e9phane, les Liens Moretti la Montreux Jazz Academy, c'est du 5 au 11 octobre prochain entre Montreux et Villeneuve effectivement l'\u00e9picentre c'est un Villeneuve alors. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:01) [85%] :\r\n\u00e7a commence et d'ailleurs le 8 il y a un grand concert, donc c'est quand de 10 musiciens avec les les mentors pr\u00e9pare un concert et l\u00e0 il y a un tr\u00e8s tr\u00e8s grand concert final Academy qui assez int\u00e9ressant et l\u00e0 on peut voir pleinement le travail, c'est le 8. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:17) [89%] :\r\nIl y a un lien vers la page web de la Montreux Jazz Academy qui a \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9e sur notre page Facebook de plein le poste, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e, merci, merci. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:26) [94%] :\r\nEt on termine avec S\u00e9bastien Schuller, qui \u00e9tait l'invit\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re de cette Montreux Jazz Academy. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:43) [93%] :\r\nAu point. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:27) [64%] :\r\nEst- point h\u00e9 ben c'est pointu Didier m\u00eame Est- Charlie point de 2 points, c'est \u00e0 pour \u00e7a, c'est bien pour nous poignarder le point sur la surface, donc il est de pays. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:22) [71%] :\r\nOui, voil\u00e0 tout \u00e7a point. \r\n\u00e7a point. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:25) [79%] :\r\nBonjour \u00e7a point. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:53) [81%] :\r\nSleeping Song par S\u00e9bastien Schuller, un Fran\u00e7ais install\u00e9 aux \u00c9tats-Unis et qui fait plein d'choses magique avec plein de d'instruments \u00e9lectroniques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:01) [90%] :\r\nAutre chose : 7 longues ann\u00e9es sans son petit filet de voix 7 longues ann\u00e9es sans un disque de Janet Jackson, soeur de est de retour, et pas n'importe comment avec iode c'est le quart d'heure, v\u00e9t\u00e9ran de ce soir et en m\u00eame temps je suis pas tr\u00e8s sympa quand je dis que Jackson est de retour, car elle avait d\u00e9j\u00e0 amorc\u00e9 son retour en juillet dernier avec un 1er single extrait donne son disque \u00e0 venir, mais \u00e7a a plus ou moins fait un bide en pleine \u00e9t\u00e9 pas grand- monde avait d\u00e9ni\u00e9 en parler, bref le 2\u00e8me extrait s'intitule Burnett Europe et la voix de Djanet, avec les ann\u00e9es et les \u00e9v\u00e9nements et d'autant plus troublante. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:37) [65%] :\r\nEnfin, troublant, je ne comprends c'est qu'il est important. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:28:51) [61%] :\r\nMoi, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00c9ric bien bien que \u00e0 Okinawa, il les subventions, c'est pas du oui il y donc la mairie de la donc on peut oui non pour traduire imm\u00e9diatement donc plus. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:29:09) [70%] :\r\nPour cause de maladie n'pas, d'ailleurs \u00e7a vient donc je suis point voudra mais il n'a pas paru madame. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:30:54) [65%] :\r\nLa merci aussi \u00e0 Auteuil et c'est bien l\u00e0 o\u00f9 il y a autant de pub, mais je veux dire Sylvain mais c'est aussi \u00e0 peu pr\u00e8s oui finalement une bo\u00eete la \u00e9toile Badoit, mais bref je maillot int\u00e9gral maigre albums, la nouvelle vague, il y aura. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:31:16) [70%] :\r\nL'si \u00e7a tu peux pas Poitiers pas donc l'et ne vous plaisent pas, l'int\u00e9rimaire et mais c'\u00e9tait un ticket Amadou c'est vrai l'de Nadine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:03) [70%] :\r\nIci, il y a 4 jours. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:32) [82%] :\r\nQuel bonheur quel bonheur dans la m\u00eame \u00e9mission, de passer de la douce et finit r\u00e9unissions de la responsable d'une acad\u00e9mie de Jazz \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:38) [88%] :\r\nAh \u00e7a, Janet Jackson en featuring avec Missy Elliott Bernie le site du magazine fran\u00e7ais, elle nous rappelle que Djanet \u00e9mission idiote avaient d\u00e9j\u00e0 collabor\u00e9 ensemble en 2001 sur la chanson sonne Ferguen extrait de l'album all for You de Djanet et sur le titre de One paru sur discipline en 2008 dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur le site de Janet Jackson, Missy Elliott a expliqu\u00e9 pourquoi collaborer avec la petite soeur de Mickels Jackson ailleurs quand on l'\u00e9coute, on se rend vraiment compte que sa petite soeur mais que Jackson, elle a dit que c'\u00e9tait un honneur travailler avec Janet, je cite, hein, c'est incroyable, m\u00eame si nous sommes de tr\u00e8s bonnes amies depuis longtemps, je suis toujours sa plus grande fan. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:10) [98%] :\r\nL'album de la semaine. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:11) [83%] :\r\nAlbum de la semaine, Guillaume Bri\u00e8re et Benjamin Lebeau 2 R\u00e9mois qui forment de choses sortent Nicole 22\u00e8me album toujours aussi fou qui de l'aveu m\u00eame des 2 auteurs pardon dans plein de sens diff\u00e9rents et donc on va d\u00e9tente dont on va tenter de d\u00e9couvrir le fil conducteur, toute cette semaine car, on l'\u00e9coute en exclusivit\u00e9 avant sa sortie, le 2 octobre c'est-\u00e0-dire vendredi les 2 producteurs, explique que, m\u00eame s'il navigue entre diff\u00e9rents styles ils \u00e9laborent toujours une chose, ce qui donne \u00e0 tout \u00e7a, une coh\u00e9rence donc de mettre soci\u00e9 qui sont \u00e0 l'honneur cette semaine veut chose leur album Nicole est le 1er extrait de ce soir, c'est parce qu'elle n'aille. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:33:46) [76%] :\r\nPoint ici point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:17) [98%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:18) [69%] :\r\nOui je sais oui \u00e7a c'est formidable, oui, oui, oui, ben \u00e7a quoi oui si, oui, mais c'est pas grave, et alors c'est ce pays qui sait et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:49) [68%] :\r\nPuis le monde. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:35:07) [69%] :\r\nPas s\u00fbr, c'est pas \u00e7a, \u00e7a \u00e7a depuis, oui je suis pour diff\u00e9rentes, c'est pas comme \u00e7a, c'est comme \u00e7a, qui pas de points. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:23) [85%] :\r\n\u00e7a s'aiment aller en featuring avec src de chose qui effectivement partent dans tous les sens, monsieur, c'est pas si mal que \u00e7a en continuant \u00e0 explorer cet album toute cette semaine, il s'appelle Camichel/Zoug Jean-Marc Bel Air est en embuscade. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:35) [71%] :\r\nPas la fortune. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:42) [82%] :\r\nComme chaque lundi je mot magnifique bonsoir Jean-Marc, un salut \u00e0 Java, on parle cette semaine d'un festival br\u00e9silien qui s'appelle Jam c'est jeune, c'est juste exactement du 2 au 4 octobre \u00e0 Montreux avec, entre autres, l'excellent S\u00e9oul Georges. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:36:56) [88%] :\r\nOui, estime Georges qui sera vraiment l'invit\u00e9 de de marque de cette, de ce festival, et il y a aussi d'autres artistes et aussi la jeune chanteuse de Bahia Marl\u00e8ne des Castro en groupe Kabal son groupe form\u00e9 d'enfants de issus des favelas et puis bien s\u00fbr aussi aux musicien, acteur qui vient de de la p\u00e9riph\u00e9rie de Rio dans le quartier o\u00f9 la violence \u00e9tait est encore malheureusement omnipr\u00e9sente et il va se confronter lui tr\u00e8s rapidement \u00e0 la violence des favelas, son fr\u00e8re est abattu lors d'une fusillade Yves-Alain lui, \u00e0 l'\u00e2ge de 10 ans et tra\u00eenait d\u00e9j\u00e0 dans les bals de samba, forme de samba cariocas et puis pour aider sa famille apr\u00e8s la s\u00e9paration de ses parents, justement, est toujours \u00e0 peu pr\u00e8s dans le dans les 10 ans comme \u00e7a, il quitte l'\u00e9cole pour aller bosser, il change des pneus de voitures dans un garage et mais heureusement pour lui, c'est un mec qui a une \u00e9nergie de vie une \u00e9nergie de survie incroyable il va encha\u00eener les petits boulots et toutes sortes d'exp\u00e9riences, on va le retrouver dans le gros Hip-Hop Planet avec Marcelo des et puis en 98 99, il lance son 1er groupe et voici l'an de 6 titres f\u00e9tiches. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:38:05) [60%] :\r\nThomas on a moins d'un bac dont la mise \u00e0 faire barrage donc va de l'amour, de maladie, les donc de McDo Bayrou aujourd'hui pour le faire tourner \u00e0 Montr\u00e9al Barker l'arm\u00e9e nationale donc alors les mamans et puis ma monnaie vers le Congr\u00e8s et \u00e7a va pas \u00eatre bonjour bonsoir, donc c'est homme mon aussi, m\u00eame si son de regarder au d\u00e9p\u00f4t Soave r\u00e9sum\u00e9 d'ici au mois il a admis pas la tr\u00e8s nous faire sauf obligation de presse qu'on peut attendre d'un d\u00e9montage de ne pas la ligne de ce groupe qui s'pour vous, pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:56) [63%] :\r\nDe comptes Dominion voulait laisser t\u00e9l\u00e9 vous quand m\u00eame qu'on entend m\u00eame de ce qu'ils aient tr\u00e8s bien dans ce c'est un Style tr\u00e8s particulier ce Saoud Georges non. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:39:04) [83%] :\r\nOuais, c'\u00e9tait assez proche de la samba la samba, fin des ann\u00e9es 70 ans peu Style Georges \u00e9b\u00e8ne tr\u00e8s et c'est un ancien producteur des Beastie Boys Mario quels atouts junior qui va devenir son producteur qui va l'amener en peu vers ce genre de de fusion en parall\u00e8le \u00e0 sa carri\u00e8re de musicien, il d\u00e9couvre aussi le th\u00e9\u00e2tre au cin\u00e9ma, il va jouer dans des films comme La Cit\u00e9 des Dieux en 2002, il joue le r\u00f4le donc conducteur de bus dans une favela ultraviolents depuis joue aussi dans un amphi, moi j'ai jamais vu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:35) [83%] :\r\nOui, le film de West Anderson la vie aquatique exactement avec Steve dissous et joue un des un des membres du groupe, un des membres de la de la Tim Zizou, il est dans l'\u00e9quipage du bateau et puis il arr\u00eate pas de c'est lui en fait qui ponctue un peu musicalement le film, il joue toujours des reprises de David Bowie en br\u00e9silien, c'est superbe. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:39:52) [81%] :\r\nEt puis, c'est un type qui d\u00e9gage en charmant incroyable, on dit qu'il a le charme dans Marvin Gaye, il a la posture dans Gil ce que moi je trouve que c'est assez proche de du crooner jamais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:02) [72%] :\r\nMoi j'ai histoire moi je trouve qu'il a, il a la classe d'un Jean-Marc Bel-Air et puis la paix. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:40:07) [79%] :\r\nC'est Georges et les s'il \u00e9tait pas mal remix\u00e9 un extrait. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:40:12) [59%] :\r\nC'est \u00e0 dire qu'au moins la fin du PIB \u00e0 la de la guerre, mais c'est quand m\u00eame, donc on dire juste un mot pour la baisse est d\u00e9sormais va bon train sur quoi, c'est un peuple mon\u00e9taire \u00e0 Disneyland maintenant bien quoi, \u00e7a, c'est un peu \u00e7a pour avoir, et il y avait la la porte \u00e0 de petits groupes, au coeur du bois. \r\nPas voir et c'est ce soir pour le devenir de \u00e0 faire, il les repas \u00e0 5 par hasard dans la m\u00e9thode qui est3,3 pour et et puis chaque fois pour toujours. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:41:05) [74%] :\r\nPourquoi point ben oui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:41:09) [63%] :\r\nDocteur dans l'est de et que point com et quelle voix. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:21) [81%] :\r\nNon, ce jour, c'est vrai, on sent bien \u00e0 sa mani\u00e8re d'interpr\u00e9ter \u00e7a vient du cin\u00e9ma aussi, il arrive \u00e0 placer l'intensit\u00e9 dans sa voix, c'est vraiment tr\u00e8s impressionnant, c'est o\u00f9 Georges et cet artiste est aussi connu pour son implication sur le terrain social, il vient de sortir un 2\u00e8me volet de sa trilogie musique apparat toujours \u00e0 Lascaux en fait c'est c'est la c'est la c\u00e9l\u00e9bration de la fraternit\u00e9, tu sais, c'est toujours \u00e0 Lascaux ces grillades conversation r\u00e9solution dans ce soir oui voil\u00e0 les les grands grillade le le week- end dans les jardins, citant non et puis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:55) [69%] :\r\n\u00e7a parle beaucoup \u00e0 \u00e0 sachant gu\u00e8re il s'aligne soit on aimerait. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:59) [86%] :\r\nGoldcorp, on trouve toujours \u00e0 la production Mario tout, donc il viendra pr\u00e9senter ce dernier projet, vendredi, le 2 octobre lors de la soir\u00e9e br\u00e9silienne \u00e0 l'auditorium Stravinski le Montreux c'est dans le cadre donc de la 4\u00e8me \u00e9dition de la Jam Session, en festival br\u00e9silien qui aura lieu du vendredi 2 au dimanche 4 clubs prochain \u00e0 Montreux au programme pour samedi et dimanche \u00e0 se passera sur la place du march\u00e9 couvert de Montreux avec concerts \u00e0 tous les musiques de danse plat typique vraiment incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:31) [73%] :\r\nEt toi, tu sera l\u00e0, ben je pense de une attraction en en personne, c'est si super un Style fort des hordes de fans qui vont qui vont chercher merci Jean-Marc, on \u00e9coute un un dernier titre de CO Georges S\u00e9nat verd\u00e2tres ne je suis tr\u00e8s mauvais Landsbanki donc Nevers dad n'ACTA et c'est tir\u00e9 de son nouvel album, on \u00e0 Ottawa la oui, comme \u00e7a on me somme sugg\u00e8re de dire comme \u00e7a, c'est tir\u00e9 de son dernier album exactement il y a le bah \u00e9coute merci Jean-Marc, on se voit, on peut voir on peut voit sonore au Panth\u00e9on, la semaine prochaine, Schalken. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:43:05) [61%] :\r\nIl y avait dur\u00e9 un peu plus d'un peu plus d'p\u00e8re d'y a avoir donc commencer le t\u00e9l\u00e9phone, il s'entretient, donc moi je regarde \u00e7a, alors je vous comptez qui fait pour le public mais pour Joyce 4 baisse aspects Label laissons -lui extradition pas que tout cela occupe PRD pointure d'Bangladesh parce qu'il est donc nous garantissons ici \u00e0 Rabat pour plus de Voltaire \u00e0 une juste \u00e0 ouvrir une longue et beaucoup de mal \u00e0 Bagdad ne peut \u00eatre Madame Notat, \u00e7a a m\u00eame donc il va servir, voil\u00e0 je repars dans le voyez -vous pourquoi un v\u00e9g\u00e9tal ou du moment, des familles de malades dans l'entourage de Jacques, c'est leur verdict Ardzinba reporter quoi persistante ou du bord de la valeur quand m\u00eame regarder ou d'un moment on a remarqu\u00e9 une \u00e0 quelques vous voyez parfois de dialogu\u00e9 moi je. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:19) [82%] :\r\nMoi, je n'ai pas besoin de de Rio, et je n'ai pas besoin de de danseuses de samba j'les niches en face de moi qui est tout simplement d\u00e9cha\u00een\u00e9 sur sc\u00e8ne George \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:44:26) [93%] :\r\nAbsolument, parce que je trouve qu'il a une voix vous d\u00e9crochez les ovaires. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:29) [89%] :\r\nEh ben \u00e9coutez, \u00e7a c'est une belle image courte accueillir dans ce Studio. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:44:33) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:44:35) [89%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a va parler H\u00e9l\u00e8ne qui nous en parle juste apr\u00e8s tout comme tu nous parlera de la th\u00e9matique Culture Club de ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:47:52) [75%] :\r\nAh, c'est pas du ce que \u00e7a signifie sur Escaut non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:56) [86%] :\r\nSi vous \u00eates sur comment tu direction et des souhaits et Su\u00e8de, voil\u00e0, on va le dire comme \u00e7a, le groupe anglais qui revient, qui n'en finit pas de revenir un nouvel album qui arrive en janvier prochain, le 1er extrait qu'on vient d'entendre s'appelle outsider, c'est ce que \u00e7a t'a plu Ellen, je sais que tu tr\u00e9pigner d'impatience de l'entente. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:48:13) [86%] :\r\nOui, mais au jour j'ai ai tout d'abord eu l'impression d'entendre quelque chose comme du placebo, et puis apr\u00e8s, ben voil\u00e0, je me suis bien reconnu la voix de Brett Anderson comme \u00e7a c'est esp\u00e8ce de, de, de chanteurs en qui tout le monde croyait dans les ann\u00e9es 90 93 comme si on disait : Su\u00e8de, ce sera l'avenir de la musique britannique et paf, il y a Oasis qui et tout le monde a oubli\u00e9, Su\u00e8de, ils se sont pas tellement malgr\u00e9 des compositions toujours assez bonne, moi je dirais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:36) [85%] :\r\nEh ben, il n'est jamais trop tard, il n'est jamais trop tard car l'album, il s'appelle flotte et il sortira le 22 janvier prochain encore le temps, c'est c'est carr\u00e9ment 2016, ils prennent vraiment leur temps pour le pour le sortir autre chose ce soir de 20 heures \u00e0 21 heures ces Culture Club comme chaque lundi et hashtags ces 3 clubs que ce soir, en rapport avec quoi. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:48:56) [88%] :\r\nAlors en rapport avec les magasins disque \u00eates -vous fid\u00e8le \u00e0 votre disquaire, c'est la question que je vous ai pos\u00e9 sur la page Facebook de feu Couleur 3 non parce qu'on parle beaucoup des disquaires voil\u00e0 est -ce que c'est une esp\u00e8ce en voie disparition est -ce que c'est une esp\u00e8ce en voie d'expansion, il y a beaucoup d'Arte qui a beaucoup d'chose qui se passe, les ventes de vinyle augmente en m\u00eame temps il y a s\u00e9ries cordistes qui est un ph\u00e9nom\u00e8ne un jour que, on commence \u00e0 critiquer de plus en plus pour des raisons qui expliqueraient dans l'\u00e9mission, donc voil\u00e0, on va un petit peu discut\u00e9, tout \u00e7a, que vous nous avez propos\u00e9, vous nous avez dit en fait quels \u00e9taient les derniers disques vous aviez achet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:28) [79%] :\r\nAppel \u00e0 contribution, donc sur les les les Reza le social qu'on appelle cuite ainsi que Facebook sectaire avec hashtag ces 3 clubs, vous nous expliquez, si vous \u00eates fid\u00e8le, j'ai pass\u00e9 un HLM Addison du disquaire c'est la fid\u00e8le \u00e0 votre disquaire aussi, vous avez encore dans cet endroit un peu bizarre qu'on appelle un magasin de disques, on en trouve en Suisse romande, bah, on pense \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve comme s'appelle de la. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:49:51) [79%] :\r\nIl y a 5 6 \u00e0 11 heures, exemple \u00e0 Lausanne, voil\u00e0, il y a quoi exotique \u00e0 Vevey, il y a, il y a \u00e0 Lausanne il y a 10 Cabral qui obsession, il existe encore, et encore pas mal qu'on par contre la profession d'apprentis disquaire \u00e9tant votre disparition, il en reste 2 professionnellement form\u00e9s et il y en a un seul qui est en train de finir ses \u00e9tudes, alors ce qui est s\u00fbr, ah oui oui qu'se fait ne faisait pas fran\u00e7ais, c'est un article de La Tribune de Gen\u00e8ve, qui l'a dit au mois d'ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:17) [89%] :\r\nAlors il y a un truc tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est que, avec les disquaires, j'ai marqu\u00e9, qui avait un ph\u00e9nom\u00e8ne que moi j'appelle le ph\u00e9nom\u00e8ne Arte, tout le monde dit que c'est g\u00e9nial, tout le monde dormait en fait au fond personne ne regarde, et le disquaire, tout le monde dit moi, ouais, je suis fid\u00e8le \u00e0 10 Cabral. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:50:30) [70%] :\r\nC'est vrai, le ph\u00e9nom\u00e8ne Couleur3 plut\u00f4t le probl\u00e8me faite, ce n'est que plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:34) [83%] :\r\nActu \u00e0 l'oreille de la classe horrible tu tu te tires une balle dans le pied, machinerie et donc, en gros, ce qui est assez int\u00e9ressant, c'est : j'aimerais bien savoir qui va vraiment encore acheter des parce qu'il faut quand m\u00eame je, je vais me faire un peu le le l'emmerdeur de service mais je trouve que c'est extr\u00eamement cher dans les, dans 10. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:50:47) [86%] :\r\nAlors oui, il y a beaucoup de gens qui disent \u00e7a, mais on est en train de faire Culture Club, l\u00e0 c'est c'est absolument ind\u00e9cent de l'non mais il y a beaucoup de gens, effectivement, vous avez \u00e9t\u00e9 beaucoup d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agir sur les r\u00e9seaux sociaux et c'est une chose que vous dites, c'est un gros ben vous acheter des disques, mais beaucoup en ligne parce que mine de rien, effectivement, bah, des fois vous critiquez les disquaires qui sont condescendants, il faut que le dis messieurs dames les disquaires, des fois, enfin il para\u00eet que vous \u00eates condescendant et que on pr\u00e9f\u00e8re aller en ligne acheter \u00e7a \u00e0 des gens passionn\u00e9s, un petit peu moins cher ou voil\u00e0 m\u00eame payer des frais de port voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:16) [80%] :\r\nMoi je propose que que Culture Club devienne une ligne libre antenne en fait \u00e0 une sorte de de lignes de coeur de la musique parce que j'aurais, j'aimerais bien entendu les gens vraiment nous avons parl\u00e9 m\u00eame des disquaires condescendant, j'aimerais les entendre au t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:28) [78%] :\r\nOui, je suis puncher tourne-disques, bon ce soir Culture Club c'est de 20 heures \u00e0 21 heures sur cette m\u00eame de Taine, h\u00e9 bien quel a \u00e9t\u00e9 le disque le plus vendu. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:51:37) [78%] :\r\nAlors \u00e7a est pour viol alors les le, le disque le plus vendu, \u00e7a \u00e9t\u00e9 g\u00e2t\u00e9 admis s'\u00e9tonne la r\u00e9\u00e9dition des en revanche l'i10 le plus vendu, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une cassette, une r\u00e9\u00e9dition de Metallica. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:52) [79%] :\r\nComme c'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe, c'est pas impossible. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:52:59) [58%] :\r\nEt et triste, donc pour les locaux et \u00e7a donc pas perdu supporter et ne pas trop c'est-\u00e0-dire et de renvoyer \u00e0 l'arr\u00eat de Paribas. \r\nAu Philippe pourquoi c'est-\u00e0-dire que pour c'\u00e9tait au t\u00e9l\u00e9phone par la radio, donc voil\u00e0 voulais aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 arriver il y a peu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:00) [67%] :\r\nEtP.P.P. P. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:56:02) [87%] :\r\nMetallica sick and d'histoire et le genre de choses dont on parlera ce soir dans Culture Club avec H\u00e9l\u00e8ne Peeters 20 heures 21 heures sponsors plein avec 20 Minutes et son application mobile, changement d'ambiance total demain soir de 19 heures \u00e0 20 heures dans Plein le poste, nous serons en \u00e9mission sp\u00e9ciale avec une invit\u00e9e tr\u00e8s sp\u00e9ciale et qu'on aime beaucoup jouent d'annonce d\u00e9j\u00e0 la couleur ce sera compl\u00e8tement complaisant comme Interview avec Lou Doillon qui sort un nouvel album le 9 octobre prochain et qui nous fait le plaisir de rester pendant une heure d'\u00e9mission avec nous, merci Adrien Raquil qui pr\u00e9sentait non qui pr\u00e9parait l'\u00e9mission ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:34) [60%] :\r\nParticipent et Couleur3 ou leurs 3 Mattel 20 points. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-09-28T17:50:52Z", "program": {"href": "/programs/C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "id": "C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "name": "Pl3in le poste"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Baehler, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moretti, St\u00e9phanie-Aloysia", "role": "directrice artistique de la Montreuse Jazz Artist Foundation", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dynamike", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-03799CFF-1ECF-4DE8-99C6-4D07147DDE4D", "internalArchiveId": "03799CFF-1ECF-4DE8-99C6-4D07147DDE4D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bande originale : \"James Bond, Spectre\", Sam Smith", "publicationDate": "2015-09-28T00:00:00Z", "durationSec": 422, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7081652", "imageURL": "http://www.rts.ch/5200710.image", "thematicThemes": ["musique de film"], "thematicPersons": ["Smith, Sam"], "alternativeTitle": ["Bande originale", "Bande originale / OTWO_2015-09-28T09:30:00_bande-originale", "Bande originale / OTWO_2015-09-28T09:30:00_bande-originale"], "variantIds": ["ece-7081661", "ece-7081652"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-24T08:46:33Z", "speechToTexts": ["10.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [80%] :\r\nOui, non, mais non c'est pas le moment ces bandes originales non, bande originale sport originale, \u00e7a il y a la chanson th\u00e8me du prochain James Bond est sorti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [92%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:19) [89%] :\r\nProchaine d\u00e9j\u00e0 un peu connu, pour ceux qui n'ont pas entendu parler, c'est le chanteur anglais Sam Smith, qui a \u00e9t\u00e9 choisi. \r\nSam Smith est entour\u00e9e du duo de producteurs pr\u00e9pub\u00e8re disque logeurs qu'on passe pas mal ici et pour produire ce nouveau g\u00e9n\u00e9rique, une zone de Walt, un titre compos\u00e9 en seulement 20 Minutes, \u00e0 en croire les d\u00e9clarations du chanteur un titre tr\u00e8s propre, trop propre peut-\u00eatre de grands violons une voix aigu\u00eb et des paroles qui parle d'amour, comment vivre sans toi blablabla on est, \u00e0 mon humble avis loin d'Ad\u00e8le de Shirley Bassey m\u00eame Tina Turner, surtout quand on sait que Radiohead \u00e9tait dans la course parfaite votre avis Whiting de de Sam Smith pour le nouveau James Bond. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:44) [61%] :\r\nPr\u00e9vu mais \u00e7a d\u00e9signe comme presque. \r\nSaskia alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:40) [71%] :\r\nCarole, voire pendant ce qu'il doit datant, on ne peut pas, disait donc 40 doit une si dans les 6 de 2 2 esquisses moi, vraiment, il a donc fallu 40 doit mais je me suis endormi oui parce que voil\u00e0 et qui perdu quoi non moi je disais pour qu'est ce qu'il avait fallu pour composer seraient ou le nouveau g\u00e9n\u00e9rique de James Bond, produit par disque g\u00e8re chant\u00e9e par Sam Smith il c'est-\u00e0-dire align\u00e9s le il a compris, compos\u00e9 en 20Minutes \u00e0 mon avis c'est c'est en partenariat avec le le quotidien il y a un truc, ouais, ouais, ouais pourquoi pas oui, t'as pas aim\u00e9 alors beaucoup bonjour actuellement tr\u00e8s compliqu\u00e9 mais \u00e7a calme, on ne sait jamais le James moi c'est l'extr\u00eame non quand sa soeur on ne sent pas la g\u00e9n\u00e9rique mais le la l'\u00c9tat p\u00e9renne pour \u00e7a j'irai pas voir le film ah oui : ah ben oui, c'est le 11 Orange va -en qui passe \u00e0 la maison, \u00e7a je pourrais avancer, donc on prend voil\u00e0, voil\u00e0, j'essaierai de faire mieux demain, mais c'est pas moi c'est Pasqua s'est pass\u00e9 quoi non bien en parler, ben oui, oui, dans la la James Bond oui oui facult\u00e9 \u00e0 mieux toi pour apr\u00e8s, une fois qu'il a fait maintenant \u00e0 Korhogo soit court chez. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-09-28T07:46:05Z", "program": {"href": "/programs/D0644A4E-16FA-4614-82D2-321C1F641901", "id": "D0644A4E-16FA-4614-82D2-321C1F641901", "name": "Bande originale"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B401AABD-7E24-49B4-A5FD-95EAA5165897", "internalArchiveId": "B401AABD-7E24-49B4-A5FD-95EAA5165897", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Grosse Mytho : L'arc de Vishnou", "publicationDate": "2015-09-28T00:00:00Z", "durationSec": 163, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7081653", "imageURL": "http://www.rts.ch/5137697.image", "thematicThemes": ["hindouisme", "mythologie"], "alternativeTitle": ["L'arc de Vishnou", "L'arc de Vishnou / OTWO_2015-09-28T10:50:00_la-grosse-mytho", "L'arc de Vishnou / OTWO_2015-09-28T10:50:00_la-grosse-mytho"], "variantIds": ["ece-7081662", "ece-7081653"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-20T12:28:32Z", "speechToTexts": ["15.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [56%] :\r\nPour moi il a selon moi comme nous donne la Grosse parler ganache de richesses, la proc\u00e9dure toute vie toujours une querelle de qui est venu nous mettons la une il y a une Russe Mika augmenter et on y va, si on voit comme une bonne l'arc Vishnou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [81%] :\r\nDes noces de Ramallah et de ses 3 fr\u00e8res dure 4 jours et 4 nuits au matin du 5\u00e8me jour le vieux sage which va mettre \u00e0 120 il a termin\u00e9 sa mission, bon ben nous aussi on ressent m\u00e9gaphone le roi d'achat rata reprend lui aussi la route avec ses fils et leurs nouvelles \u00e9pouse respective et merci pour tous aux jeunes acteurs qui sont \u00e0 peine engag\u00e9 sur le chemin du retour, que les probl\u00e8mes commencent alors qu'il faisait beau, jusque -l\u00e0, le ciel s'assombrit en quelques secondes et brouillards il y a contour et nos voyageurs soudain un effrayant et repoussant appara\u00eet devant Rama et ses fr\u00e8res pas vite mordre, s'il s'agit de part Achoura c'est timbre-amende remplis de haine qui tue tous les rois qu'il croise, car un jour, son p\u00e8re a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par un roi une sonrai, histoire de vengeance en solo et je ne suis pas l\u00e0 pour \u00e7a, en effet, le brahmane d\u00e9sire s'entretenir avec notre h\u00e9ros Rama, il para\u00eet que tu as r\u00e9ussi \u00e0 rompre lorsque du tueur, ce que personne n'avait jamais r\u00e9ussi \u00e0 faire Rama qui est -ce modestement et attend la suite du vois dans leur coeur, il est mort, celle que de Dieu Vishnou il encore plus difficiles \u00e0 manier par \u00e9chouera pr\u00e9cise que s'il r\u00e9ussit \u00e0 Bangui, c'est-\u00e0-dire que si il sera digne de combattre avec lui. \r\nSur ce coup l\u00e0, Rama n'a pas trop le choix, son p\u00e8re tente bien d'amadouer le drame Dramane ou le contr\u00f4le de la joute se le laisse le tranquille sans mais sans r\u00e9sultat ramassons part alors de l'arme divine et sans effort aucun, il parvient \u00e0 tendre la corde, puis a vis\u00e9 la t\u00eate du brahmane. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [58%] :\r\n\u00e0 pied \u00e0 pied 7 gagner \u00e9tait plus fort que moi, c'est une. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [82%] :\r\nC'est vrai qu'il est fort ce Rama n'oublions pas que le sens de Vishnou coule dans ses veines mais il est \u00e9galement pour point voil\u00e0 pourquoi ils tirent en l'air et \u00e0 Paris part Achoura apprend que ce dernier accepte de se calmer et de cesser de tuer des gens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:17) [83%] :\r\nPour \u00e9quipe c'est promis, je vais aller vivre dans les montagnes avec les Boks Boucton allez salut et encore f\u00e9licitations quant au mariage. \r\nLa le chimiste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:32) [61%] :\r\nAlors \u00e0 moins de Vishnou qui nous -m\u00eame. \r\nElle la partout de on pourra mieux \u00e0 pr\u00e9sent dans tous les domaines par l'a dit. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-09-28T08:56:16Z", "program": {"href": "/programs/F1079C31-9BF5-48A9-8FF6-9372A3D88EDA", "id": "F1079C31-9BF5-48A9-8FF6-9372A3D88EDA", "name": "Grosse mytho"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-09E1A1AF-2BBA-47E1-82CE-98B497BFF724", "internalArchiveId": "09E1A1AF-2BBA-47E1-82CE-98B497BFF724", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso : Au programme:", "publicationDate": "2015-09-28T00:00:00Z", "summary": "Au programme:\r\n- Performance musicale du chanteur suisse Jonas dont le nouvel album \"Oxymore\" arrive le 30 octobre 2015. \r\n- Rencontre avec deux membres du comit\u00e9 du Holy Groove Funk&Soul Festival, B\u00e9atrice Venturini et Cristina Sanchez pour pr\u00e9senter la programmation du festival qui se d\u00e9roule du 30 septembre au 3 octobre 2015.\r\n- Le Vernier sur Rock se d\u00e9roule les 9 et 10 octobre 2015. On vous dit tout sur la programmation de cette 31e \u00e9dition.\r\n\r\n* * Au programme:\r\n- Performance musicale du chanteur suisse Jonas dont le nouvel album \"Oxymore\" arrive le 30 octobre 2015. \r\n- Rencontre avec deux membres du comit\u00e9 du Holy Groove Funk&Soul Festival, B\u00e9atrice Venturini et Cristina Sanchez pour pr\u00e9senter la programmation du festival qui se d\u00e9roule du 30 septembre au 3 octobre 2015.\r\n- Le Vernier sur Rock se d\u00e9roule les 9 et 10 octobre 2015. On vous dit tout sur la programmation de cette 31e \u00e9dition.", "durationSec": 3378, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7082033", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 28.09.2015", "Paradiso / RAP_2015-09-28T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso du 28.09.2015", "Paradiso / RAP_2015-09-28T19:04:15_radio-paradiso"], "alternativeSummary": ["Au programme:\n\n- Performance musicale du chanteur suisse Jonas dont le nouvel album \"Oxymore\" arrive le 30 octobre 2015. \n- Rencontre avec deux membres du comit\u00e9 du Holy Groove Funk&Soul Festival, B\u00e9atrice Venturini et Cristina Sanchez pour pr\u00e9senter la programmation du festival qui se d\u00e9roule du 30 septembre au 3 octobre 2015.\n- Le Vernier sur Rock se d\u00e9roule les 9 et 10 octobre 2015. On vous dit tout sur la programmation de cette 31e \u00e9dition.", "Au programme:\n\n- Performance musicale du chanteur suisse Jonas dont le nouvel album \"Oxymore\" arrive le 30 octobre 2015. \n- Rencontre avec deux membres du comit\u00e9 du Holy Groove Funk&Soul Festival, B\u00e9atrice Venturini et Cristina Sanchez pour pr\u00e9senter la programmation du festival qui se d\u00e9roule du 30 septembre au 3 octobre 2015.\n- Le Vernier sur Rock se d\u00e9roule les 9 et 10 octobre 2015. On vous dit tout sur la programmation de cette 31e \u00e9dition."], "variantIds": ["ece-7082034", "ece-7082033"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-24T13:21:06Z", "speechToTexts": ["24.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [96%] :\r\nUn \u00e9pisode. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:10) [98%] :\r\nYann Zitouni. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [90%] :\r\nBonsoir \u00e0 la question, c'est quand la saison des festivals, on serait tent\u00e9 de r\u00e9pondre : c'est toujours puisque rien que ce soir nous allons parler de 2 festivals qui d\u00e9marre de fa\u00e7on imminente le Vernier sur Rock, \u00e7a se passe \u00e0 la salle des f\u00eates du Lignon, dans le canton de Gen\u00e8ve, c'est vrai que l'essentiel du festival se d\u00e9roule les 9 et 10 octobre mais il y a un 1er tour de chauffe qui a lieu le 3 octobre, autrement dit \u00e0 la fin de cette semaine, on en parlera tout \u00e0 l'heure avec l'un des organisateurs de ce festival, un petit peu avant 20 heures autre festival \u00e0 Lausanne, cette fois -ci s'appelle reliques Jouve il y a du go\u00fbt dans ce festival, vous l'aurez compris avec des choses qui donnent envie de claquer des doigts et un petit peu plus si vous en sentez l'envie et la forme, \u00e7a se d\u00e9roule \u00e0 Lausanne dans 4 lieux diff\u00e9rents, et puis on va en parler bien \u00e9videmment et puis l\u00e0 c'est pas festival c'est un monsieur qui s'appelle Jonas qu'on avait d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u dans cette \u00e9mission et qu'on aura beaucoup de plaisir \u00e0 recevoir pour cette fois parler de bah aborde un sujet plut\u00f4t lourd puisque c'est son album qui arrive et dont il ne parle depuis un petit moment, h\u00e9 bien \u00e7a se concr\u00e9tise, l'album s'appelle oxymore c'est le nouvel album de jeunesse qui sortira officiellement le 30 octobre mais qui sera vernis tr\u00e8s bient\u00f4t le 8 octobre et dont on va parler, dont on va m\u00eame entendre des extraits tout \u00e0 l'heure ici -m\u00eame dans ce Studio o\u00f9 je me trouve en compagnie de St\u00e9phane Tornare, celui qui r\u00e9alise ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [74%] :\r\nC'est-\u00e0-dire. \r\nTout, donc je dois d'\u00e9couter Philippe. \r\nLa Belgique en monde point. \r\nOui, ben voil\u00e0, on est mais qui oui, j'ai eu d'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [85%] :\r\nEt sans trouver de point d'un appel. \r\nDonc \u00e0 la menthe, oui, oui, d'ici l\u00e0 \u00e0 puis c'est vrai. \r\nJe dois rester quand on est sur l'acheter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:21) [57%] :\r\nBen \u00e7a suspendu au d\u00e9part pas mal du tout d'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [60%] :\r\nJe de d'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:57) [63%] :\r\nIl y a donc, non, moi, de 2. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:43) [84%] :\r\nBon, c'est pas sa voix qu'on reconna\u00eet habituellement jeudi, tarif reconna\u00eetre que l\u00e0 le jeune leader \u00e9tait plut\u00f4t discret, donc c'est un quiz qui \u00e9tait pas c'\u00e9tait pas \u00e9vident donc voil\u00e0, donc c'est normal que je n'ai pas trouv\u00e9, je parle \u00e0 mes invit\u00e9s \u00e0 Jonas ses musiciens qui n'ont pas trouv\u00e9 que c'\u00e9tait key3 ce que nous venons d'\u00e9couter avec un extrait de l'album solo qu'il vient de sortir, bonsoir Jonas bonsoir c'est quand qu'on s'\u00e9tait vu la 1\u00e8re fois que j'\u00e9tais venue pour interpr\u00e9ter la chanson que vous allez dans quelques instants, janvier, f\u00e9vrier, c'est \u00e7a ou \u00e7a, c'\u00e9tait au tout d\u00e9but de l'ann\u00e9e, oui, et ce jour- l\u00e0, il me dit je n'assimile ivresse alors \u00e7a, c'est extr\u00eamement au prochain album alors \u00e7a vient, \u00e7a viendra en octobre et puis bon, bon, Isra\u00ebl tente peut se peut s'en passer des choses, on se dit que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s loin, et puis on y arrive, on y est, cet album, il va sortir, donc le 30 octobre et il sera vernie demain dans le cadre du festival, on le 8 octobre \u00e0 la requ\u00eate du festival, dans ce cas, demain, c'est le patron du festival on contrebande que je re\u00e7ois donc vernissage de cet album qui s'appelle oxymore, \u00e7a veut dire quoi pr\u00e9cis\u00e9ment ces 2 mots qui sont antinomiques exactement \u00e7a, c'est dur de Style et puis la liste des figures de Style quand j'\u00e9tais au coll\u00e8ge ma prof de fran\u00e7ais m'avait donn\u00e9 et j'avais, j'aimais les oxymore ce film, c'est-\u00e0-dire un travail tr\u00e8s scolaire jeunesse non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:57) [77%] :\r\nJe pense que voil\u00e0, \u00e0 l'\u00e9poque on disait que c'\u00e9tait en rappeur Estudiantes en donc \u00e7a j'utilise, c'est cela, c'est comme \u00e0 Cannes, atone qui, qui \u00e0 l'\u00e9poque il y avait des \u00e9l\u00e9ments il utiliser des mots compliqu\u00e9s, alors il y a des gens indign\u00e9s c'est relou et puis moi, m'a pouss\u00e9 \u00e0 ouvrir des dictionnaires, c'est un choix d\u00e9fendiez pour le grand public, c'est pas top mais la c'est r\u00e9pulsif et puis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:17) [77%] :\r\n\u00e7a va repousser des r\u00e9pulsifs d\u00e9j\u00e0 3 syllabes c'est chose exactement commenc\u00e9 une interview comme \u00e7a avec des mots compliqu\u00e9s, \u00e7a s'appelle oxymore sur cet album, on le disait il y a, il y a plein d'chose tr\u00e8s tr\u00e8s bien et il y a notamment ce morceau qu'on va r\u00e9\u00e9couter je passe, il a \u00e9volu\u00e9, d'ailleurs, depuis la enfin, vous l'avez alors la personne, on la fait juste avec la guitare, donc l\u00e0 il a \u00e9volu\u00e9, parce que l\u00e0 il y a un le texte est le m\u00eame texte, les bergers de l'\u00e9poque, non, m\u00eame s'il a des mots compliqu\u00e9s, on a gard\u00e9 quand m\u00eame en danger, vous \u00eates venu avec un dictionnaire non mais il y a internet, obliger les modernes Jonas pour donc cette chanson qui s'appelle petit vous est peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 entendu sur la 1\u00e8re mais pas sous cette forme, c'est du lac, c'est au Studio 15. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:19) [75%] :\r\nDe regard petit carr\u00e9 \u00e7a ne tourne pas rond quant \u00e0 tes racines ont associe toujours \u00e0 la zone alpine, c'est marrant, j'ai jamais vu de cacaoyer petit carr\u00e9 quelle sottise origine raconte -moi ton arriver jusqu'ici, serait -ce une cale de bateau qui de turlupine une histoire cach\u00e9e tout au fond des ab\u00eemes l'Atlantique se souvient peut-\u00eatre pour couler peine qui, en fait, tissu helv\u00e9tique de belles fabrique puis les peines ce troquet compte la gr\u00eale magique d\u00e9sol\u00e9 si je Croque dans les tabous, mais le monde \u00e9tape depuis le temps qu'on laisse Croque par vanit\u00e9 qui a r\u00e9pondu le m\u00e9tis en prendre int\u00e9rim contre humanise. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:56) [67%] :\r\nOui un petit carr\u00e9 alors hier coup triangulaires qui ont apr\u00e8s coup, une \u00e9quation qui ne tourne pas petit carr\u00e9 du coup et par ce qui arrive \u00e0 l'arri\u00e8re et si on ne leur tire ont appris coup une \u00e9quation qui ne tourne pas le petit qui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:15) [83%] :\r\nJ'aurais pu m'ont tenir au 1er couplet quand le lait et le cacao \u00e7a pour la 1\u00e8re fois mais l'histoire se r\u00e9p\u00e8te autre contexte dans un autre endroit, cette fois, on reste en Afrique de l'Ouest, la course au fric ne l\u00e2che pas plus de l'Est on a vari\u00e9 les pratiques et quant aux lois, une \u00e9quipe d'apparence plus cl\u00e9ment des droits au par les entreprises, les graines, il y a un prix fix\u00e9 et des en termes \u00c9tienne alors \u00e7a d\u00e9bute les ench\u00e8res et au d\u00e9but de la cha\u00eene, \u00e0 combien s'ach\u00e8te, on se d\u00e9brouille avec elle et ses enfants, dont on f\u00eate trafic fausses promesses aux parents des pays limitrophes, les planteurs pays si peu qu'ils ont tir\u00e9 par prend d'espoir dans ces de petits bras. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:52) [64%] :\r\nPetit carr\u00e9 l'arri\u00e8re- cour de triangulaires qui appris coup du pass\u00e9 qui ne tourne pas de qui arrive, tu pourrais demander pardon petit carr\u00e9 \u00e0 l'arri\u00e8re qui pas pris de coup une \u00e9quation qui ne tourne pas Jakarta d'de qui arrive. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:06) [80%] :\r\nPetit Gary rem\u00e8de \u00e0 la d\u00e9prime du il y a comme une fausse note, cach\u00e9e dans les demi- tons dans les milliers de tonnes, derri\u00e8re les milliards des priv\u00e9s d'avenir petit carr\u00e9 corbillard, ne venez pas me dire que l'on fait ce qu'on peut, mesdames, messieurs les pilleurs, pour qui le monde, on ne peut d\u00e9chiffrer des 7 consomme le but du jeu que le compte soit bon qu'on amasse des sommes je viens du pays, o\u00f9 Nestl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:27) [75%] :\r\nJ'enrichis Poli mais dont le tube racaille une d\u00e9mocratie qui Barry Callebaut pour le Gisti neutre cette masse trop dr\u00f4le, mais c'est pas le cas encore des efforts \u00e0 faire 2 3 \u00e9trange affaire \u00e0 sortir du quinquennat au beaucoup de triangulaires. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:41) [67%] :\r\nOui, alors je vous emmerde, tout comme il y en a qui arrivent petit carr\u00e9 \u00e0 l'arri\u00e8re- cour si on voulait aboutir comme des co\u00fbts, une \u00e9quation pour parler de ce qui arrive, ben oui, pourrait demander pardon petits carr\u00e9s \u00e0 l'arri\u00e8re pour dire ouvertement apr\u00e8s coup, il est surtout pas d'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:28) [88%] :\r\nPetit carr\u00e9 l'original se trouve sur l'album s'appelle oxymore album de Jonas, sortie le 30 octobre vernissage le 8 dans le cadre du festival Jazz contrebande et ici s'\u00e9taient avec C\u00e9dric ch\u00e8re au piano et Juan relatives \u00e0 la Dia \u00e0 la guitare, tuba absolument, c'est pas tout \u00e0 fait les m\u00eames que sur l'album, c'est pour \u00e7a que je sache, ne il manque Christophe Chambers qui lui tient la basse et la contrebasse sur, sur l'album et puis Maxence Sibille \u00e0 la batterie, bien \u00e9videmment, je dis bien \u00e9videmment parce qu'on commence \u00e0 conna\u00eetre le gar\u00e7on, qu'est ce que je voulais dire, justement, tiens, parlons de du fait que vous \u00eates, accompagn\u00e9s par des musiciens, je dirais pas que c'est pas banal pour pour quelqu'un qui vient du rap, parce que \u00e7a se fait de plus en plus mais il y a quand m\u00eame une notion de groupe, vous \u00eates c'est pas un type avec une bande- son. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:13) [80%] :\r\nBen \u00e7a \u00e7a fait longtemps que je suis l\u00e0 dedans, je pense, en 2002, quand j'avais le groupe l'Audio on leur on avait des bidons avait 10 rencontres bassiste, un guitariste en saxophoniste sur sc\u00e8ne apr\u00e8s que, en 2003, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire mon album bagages, moi j'\u00e9tais au Mali donc j'enregistre avec avec, il y avait eu l\u00e0 quoi oui voil\u00e0 ce N\u00e9ga Burkina et tout Burkina en effet qu'un mythe mais voil\u00e0 vite il y a eu cette envie \u00e0 prendre effet le taxi- brousse o\u00f9 tout \u00e9tait Life et puis la la diff\u00e9rence avec ce nouvel album, c'est je voulais que soit et du Life mais enregistr\u00e9 en m\u00eame temps je voulais pas faire du piste par piste comme \u00e7a, c'est souvent qu'est -ce que \u00e7a change le ce qu'on alors qu'imperceptible qu'il y \u00e9chappe alors il y en a qui vont dire que \u00e7a change absolument rien. \r\nJe sais pas ce qui est vrai ou pas, pour vous qu'est -ce que c'est moi, j'avais envie de le faire, c'est de se dire que quand on a fait un morceau, c'est un moment partag\u00e9 en commun. \r\nQui est immortalis\u00e9e. \r\nPlut\u00f4t que dire du sont truqu\u00e9s, chacun son tour, tu m'appelles quand tu as fini voil\u00e0 ben ce qui sont un peu le cas, alors apr\u00e8s, on a boss\u00e9 avec Yvon Bing, qui nous a enregistr\u00e9 rappeler qui c'est parce que Jean, un super ing\u00e9nieur du son cas le Kitchen Studio \u00e0 Gen\u00e8ve et qui a boss\u00e9 avec pas mal de monde. \r\nEt donc, lui, au d\u00e9but, j'ai dit voil\u00e0 est -ce que toi, tu as envie de faire que du du. \r\nQue que prendra l'instant pr\u00e9sent, envie de retoucher apr\u00e8s dit chaque morceau \u00e0 \u00e0 son chaque morceau \u00e0 ces demandes, donc il y a des morceaux, bon, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 retravaill\u00e9 apr\u00e8s d\u00e9truit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:44) [87%] :\r\nIl y a des morceaux qui sont assez \u00e9lectrique est -ce que ce \u00e7a a \u00e9t\u00e9 les plus retravailler avec des pas forc\u00e9ment d'\u00e9lectricit\u00e9 de d'\u00e9nergie pas forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:51) [81%] :\r\nMais parfois, par exemple, rose des sables maintenant qu'au-del\u00e0, dit \u00e0 la batterie ou \u00e0 la sortir de la cabine et puis faut qu'elle r\u00e9sonne dans la grande salle pour rock pour donner ce sont l\u00e0, donc il \u00e9tait assez bien au niveau de la prise de son, au niveau de la direction artistique et puis parfois, et des morceaux qui sont plus calmes oui en effet, non, il y a des choses qui les guide en livre sont un peu quoi voil\u00e0 bah oxymore, j'avais un peu l'envie d'\u00eatre ce velout\u00e9 du piano tout doux et puis c'\u00e9tait guitare assez agressif, parce que c'est l'impression qu'on \u00e9volue dans un monde o\u00f9 on est dans dans ces tiraillements et puis c'est pas du bien ou du mal ce qu'est -ce qu'on fait, c'est utiliser nos tendances voil\u00e0 et qu'on qu'on fait, on est oblig\u00e9 de composer avec voil\u00e0, \u00e7a c'est un des oxymore d\u00e9clinable de du groupe mais en maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:35) [88%] :\r\nLa musique si tout \u00e7a est un tout assez coh\u00e9rent, \u00e9videmment vous on vous avez votre mot \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:41) [78%] :\r\nAh, sur la partie musicale, alors c'est pas la base on va commencer avec Ma\u00ebl Godina qui un pianiste qui apr\u00e8s pouvait pas suivre. \r\nQui m'a recommand\u00e9 si chaudement C\u00e9dric mais on a pass\u00e9 beaucoup, beaucoup d'apr\u00e8s- midi \u00e0 composer \u00e0 alors moi j'\u00e9tais l\u00e0, moi je connais pas les notes tout et Metella genre j'entends des m\u00e9lodies alors je disais parfois il il commen\u00e7ait \u00e0 Adjam\u00e9 et puis \u00e0 ce bout -l\u00e0 en ext\u00e9rieur, comme \u00e7a, alors j'essaie de chanter juste comme je chantais faux on prenait entend jusqu'\u00e0 fr\u00f4ler notes que j'entendais dans ma t\u00eate, mais qui sortaient pas forc\u00e9ment ma bouche et puis moi j'entends des trucs quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:15) [87%] :\r\nM\u00eame si c'est surtout les les mots que que je fais, voil\u00e0, \u00e9videmment, il y a des textes, alors on va y arriver quand m\u00eame parce que l\u00e0 il y a, il y a un travail qui est, qui est assez int\u00e9ressant, avec toujours une une comment dire : un, on est un peu sur le fil, parfois entre le l'envie de faire des jeux de mots pour faire des jeux de mots et puis se dire est -ce que ils sont compl\u00e8tement justifi\u00e9, l\u00e0 o\u00f9 je les pose, je vais vous donner un exemple, quand vous dites \u00e7a sent l'acide ici oui tiens qu'est -ce que ici d'ici parce que \u00e9videmment dans l'a compris, c'est une allusion \u00e0 ce groupe, c'est qu'est -ce que \u00e7a vient faire l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:47) [83%] :\r\nAlors c'\u00e9tait \u00e7a sent la Cilicie non alors l\u00e0 c'\u00e9tait c'\u00e9tait marrant, c'\u00e9tait plus un travail d'assonances, comme l'a dit, Sidi c'\u00e9tait un un texte du destin\u00e9s \u00e0 \u00e0 Sidi Tour\u00e9 en ami qui, par la chance et au d\u00e9but j'ai j'ai parfois quand j'\u00e9cris, j'ai toutes les assonances. \r\nEt j'avais mis dans les les textes acides ici mais finalement je n'ai pas regard\u00e9 mais il dit \u00e7a sent l'acide ici apr\u00e8s c'est le courant alternatif, oui mais quoi, vous allez est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:18) [80%] :\r\nOui si a il \u00e9tait, ce sont ainsi, bon il y en a plein, plein, plein, plein, il y a m\u00eame une chanson qui s'appelle Tobrouk vous amuser vraiment alors l\u00e0 on parlait de mots compliqu\u00e9 de de de comment dire de de dictionnaires, c'est quoi un doudou c'est quand m\u00eame tout ou le doudou qui oui c'est c'est un instant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:34) [81%] :\r\nSeulement beaucoup de gens en Arm\u00e9nie qui est magnifique, c'est oui souvent Armand Amar qui joue avec les nominations pour moi un moment dans ma vie et j'ai \u00e9norm\u00e9ment \u00e9coutez \u00e7a mon deuil et et j'\u00e9tais l\u00e0 et \u00e0 la base, je voulais faire, c'est vraiment un j'ai \u00e9norm\u00e9ment \u00e9coutez et puis je voulais faire des textes touchants et puis je vois que je suis loin de la puret\u00e9 du doudou qu'parce que voil\u00e0, malgr\u00e9 mon rap mon truc parfois g\u00eanant pression quand j'\u00e9coute alors Brahim trucs comme \u00e7a, je me dis : voil\u00e0, en fait je fais quand m\u00eame une musique de sauvages en basaltique, c'est pas la m\u00eame chose qu'on embraye mais c'est c'est vraiment la musique qui me font planer ou de la musique indienne classique et et donc c'est c'est ce que j'\u00e9coute principalement chez moi et puis, quand j'\u00e9coute ma musique et j'ai du plaisir \u00e0 d\u00e9forester on n'a pas la m\u00eame dimension, donc c'est l\u00e0, je suis loin de la puret\u00e9 du. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:26) [87%] :\r\nTout \u00e0 l'heure dans la chanson, on a \u00e9cout\u00e9 petit carr\u00e9 il y a \u00e9videmment une \u00e7a \u00e7a parle du chocolat, \u00e7a parle du commerce du chocolat de de tout ce qui se passe avec le chocolat arrive dans nos assiettes et dans nos mains, donc forc\u00e9ment c'est un petit peu la Suisse qui est un petit peu vis\u00e9, patrie du chocolat qui a un petit peu vis\u00e9 \u00e0 travers \u00e7a, et il y a aussi une autre allusion \u00e0 la Suisse dans une chanson qui avait le couteau, mais je crois que c'est juste sur un sur un une strophe oui je cause avec donc ma poche mon petit couteau suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:50) [87%] :\r\nApr\u00e8s, c'est normal, le couteau, je parle du rap et en fait souvent, quand les gens disent que \u00e7a, c'est bien ou c'est pas bien, et pour moi et je pense que les choses sont des outils. \r\nEt un couteau, \u00e7a permet de faire du mal comme \u00e7a permet de de taille et de faire des choses et je pense l'Europe, souvent il y a eu une tr\u00e8s mauvaise image d'ailleurs du fait que joue avec des musiciens et j'ai des mots que j'pu ont pas forc\u00e9ment envie, tu fais du slam et c'est le r\u00e9flexe et alors apr\u00e8s, j'ai une impression que les m\u00e9dias, je vais pas dans avait tendance \u00e0 dire : c'\u00e9tait en \u00e9change tu tapes ton sens comme Joey Starr qui fait du rap et si t'es gentil, tu as les paroles sensible \u00e9tait une, tu fais du slam comme Grand Corps Malade, alors que quand encore malade un potentiel Joey Starr, un potentiel et je pense que c'est vraiment le c\u00f4t\u00e9 mercantile de mettre des \u00e9tiquettes tout le temps pour d\u00e9finir qui fait quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:41) [89%] :\r\nEt \u00e7a, c'est le le rappeler il y a aussi le rap qui vieillit, qui m\u00fbrit dans le sens tout \u00e0 fait positif du terme, qui \u00e9volue, je pense \u00e0 quelqu'un que vous connaissez un petit peu, qui s'appelle Oxmo Puccino oui qui a commenc\u00e9 un peu sauvage, on va dire : il y a longtemps et qui plus r\u00e9cemment c'est fait des choses plus adulte, j'aime pas non plus ce qualificatif, en tout cas, diff\u00e9rentes mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:01) [82%] :\r\nC'est ce qui veut dire c'est quand oxymore, il a commenc\u00e9, il avait quoi, 18 19 ans quant \u00e0 18 19 ans, qui est plus sauvage et la et la quarantaine \u00e9tait forc\u00e9ment plus adulte, il est papa et tout, donc, mais la transformation est quand m\u00eame assez impressionnante parce que je trouve chouette avec Oxmo c'est qu'il assume le fait qu'il vit et j'ai l'impression qu'il y a certains rappeurs en vieillissant, c'est comme si. \r\nSe dit il en Direct de publics cibles alors on dit oui faut viser l'Europe qui doit les jours sur certaines radios moi Charles et donc ne co\u00fbte t'des mecs ont 40 ans et qui dit au scandale formule Biffle de de des fois Teddy quelqu'un jeune le fasse qui soit dans son trip c'est compl\u00e8tement l\u00e9gitime, pour moi, au bout d'un moment, il y a, ont -ils dit c'est \u00e7a fait \u00e7a peut me faire un peu soucieux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:45) [80%] :\r\nSi on est contre, si on veut que ce que vous faites, Jonas, on devine votre \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:50) [98%] :\r\nJe sais pas. \r\nPeut-\u00eatre que on me rajoute encore 30 ans, voil\u00e0 \u00e7a c'est \u00e7a d\u00e9pend d'un des morceaux \u00e0 l'soit le stress qu'on \u00e9coute maintenant 2\u00e8me enl\u00e8ve, on va faire patchwork ouais c'est c'est pas mal par rapport \u00e0 la chasse \u00e0 parler des probl\u00e8mes de couples, pas de commentaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:09) [83%] :\r\nAllez -vous changer de micro, vous rejoignez les 2 autres Erwan et C\u00e9dric \u00e0 la guitare et au piano, respectivement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:16) [61%] :\r\nOui, mais pas demi- 1000000 de points parce que c'est du pays. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:25) [79%] :\r\nJe route est apparue, on a fait le pur ouvert mais les amants retrouv\u00e8rent ce qui ne l'aura pas plus la pr\u00e9sence s\u00e9jours au soleil, le ciel s'est couvert, c'est connu qu'apr\u00e8s un sprints, on est tout raplapla, comment \u00e7a se fait qu'on est rest\u00e9 ensemble tout ce temps, quand les et 30 avaient parfois une saveur de repousser monde peut-\u00eatre que quelque part, on savait qu'il y avait autre chose chez cet autre m\u00eame si sa sant\u00e9 pas forc\u00e9ment l'autre rose d'de fermer comme une hu\u00eetre moi- m\u00eame comme une porte qu'on claque le silence se contracte, on reste mais toujours en fuite, enfin on avait chacun nos charniers dans les placards, notre route aurait tr\u00e8s bien pu se finir dans les platanes, il faut croire que notre histoire a de bons anges gardiens donc qu'on me dit c'est pas que l'amour ne tient \u00e0 rien as mis de l'eau dans mon vin mais plut\u00f4t devant dans mon nom du le pendant longtemps et en leur demandant leur chapeau. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:25) [71%] :\r\nCyclisme \u00e0 Menton, \u00e0 Tchernobyl, on embauche arri\u00e8re de tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:44) [82%] :\r\nC'est vrai, j'ai de la peine avec le romantisme, je peux \u00eatre blessant quand je suis en piste que j'ai bu du rhum mes d\u00e9clarations ne sont pas toujours appr\u00e9ci\u00e9 Steven je regrette pas d'\u00eatre avec toi, m\u00eame si des fois, tu m'as bien fait chier, c'est ma pudeur maladroite anglo- gauche mon humeur rien d'abattre la candeur encore proche, je mets les pieds dans tes plats v\u00e9g\u00e9tariens demande pardon mais range ta fiert\u00e9 l\u00e0 c'est pas vraiment rien mis de l'eau dans mon vin avec ton accent du lointain malgr\u00e9 tout des mots rigolos comme plus dans la du Levant, dans mon pays et j'ai pas pris de brioche et si tu prends quelques kilos, je ne pense. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:32) [69%] :\r\nJ'ai gliss\u00e9 commandant dans la 2\u00e8me, on embauche arri\u00e8re d'une fois. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:18) [78%] :\r\nJ'\u00e9tais appris \u00e0 faire des contrep\u00e8terie, tu m'as appris \u00e0 la fermer quand \u00e7a vaut mieux, en contrepartie, on n'a pas toujours les m\u00eames priorit\u00e9s en m\u00eame temps, ranger Labarthe ok mais juste l\u00e0 c'est emmerdant, j'ai d\u00fb temp\u00e9rer mes saisons bipolaire chercher un \u00e9quilibre entre amour fou et les petites col\u00e8res, combien de fois on aurait pu se casser plus casser et les \u00e9changes qui tombe en panne d'essence m\u00eame cach\u00e9 en plus anti- pape rustre et une donzelle en sucre tout pour finir frustr\u00e9s mais nos \u00e9crans juste assez de moins pour dire qu'\u00e9tait bien pourtant avec tous les copains des pr\u00eats plus vite ce qui m'\u00e9vite bien des trop pleins d'un homme et une femme apr\u00e8s le march\u00e9, les 2 on reste omelette, si l'on ne s'est jamais fait casser les oeufs de l'eau dans mon vin et ou l'inverse, mais c'est l'ivresse d'avoir notamment dans mon dos et la mienne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:20) [79%] :\r\nJ'ai gliss\u00e9 entend attirer puis dans la poche arri\u00e8re de tomber quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:47) [81%] :\r\nC\u00e9dric au piano, Erwan Valadier \u00e0 la guitare et puis la voix de Jonas pour, on continue \u00e0 parler quelques instants encore de cet album s'appelle oxymore qui sort le 30 octobre oxymore, un jour, on \u00e9voque si on est mort c'est \u00e7a \u00e7a tout ce que vous mani\u00e8re on. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:02) [80%] :\r\n\u00e0 tous ceux, aussi, on finira tous morts, \u00e7a c'est le plus joli franc de oujdis m\u00e9fie -toi de l'oxymore c'est un pl\u00e9onasme, complexe, \u00e7a va pas plaire aux masses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:13) [83%] :\r\nC'est la chanson oxymore, mais c'est la derni\u00e8re des qui avant qui referme l'album effectivement quand vous dites quand je reviens la chanson le couteau, moi c'est pas une arme blanche, c'est une arme noires et latines qui m'a permis, ma voix sur des platines, voil\u00e0 ce qui s'est c'est le vote qui ben de tous les ma voix non mais qui est la mienne, mais c'est l\u00e0 qu'elle le voit qui vous a c'est c'est pas une arme blanche, le couteau, oui, mais quelle est cette arme noires et latines et les et latines, parce que le couteau comme je parle du rap, le rap c'est noir, elle attend. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:42) [78%] :\r\n\u00e7a a grandi dans les quartiers noirs et l'du Bronx, donc c'\u00e9tait par les afro- Am\u00e9ricains, et puis il y a pas d'avoir notre am\u00e9ricain en fait c'est \u00e7a oui on nous on dit souvent que c'est que on a froid am\u00e9ricain et dans le milieu du rap \u00e0 la communaut\u00e9 latine c'est souvent on dit : c'est une musique noire et il y a eu vraiment tous les les cubains dans les dominicains enqu\u00eatent, c'\u00e9tait vraiment compl\u00e8tement m\u00eal\u00e9 \u00e0 tous les les premiers films Mitsui suite ou Weinstein qui vois vraiment que au d\u00e9but, tu avais vraiment tous les les Latinos et les noirs, c'\u00e9tait tr\u00e8s m\u00e9lang\u00e9J. c'est pas une arme blanche, noire et latines voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:15) [82%] :\r\nIl y a le clip, on n'en a pas parl\u00e9 mais il faut aller le voir \u00e7a rien en parler le clip qui accompagne un petit carr\u00e9 en Stop de Moshen, autrement dit on fait on photographie le les objets en fait les paparazzi ou \u00e0 la baisse apr\u00e8s une assembl\u00e9e photos alors que \u00e7a fait une esp\u00e8ce de dessins anim\u00e9s \u00e0 la \u00e0 la voil\u00e0 ces grands mythes exactement pareil, voil\u00e0, j'ai, j'essaie de les contacter voulait pas venir le clip mais le go\u00fbt des du chocolat noir et blanc pour faire les touches du piano c'est bien alors \u00e7a m'ont bluff\u00e9, c'est pass\u00e9 atelier 14 tr\u00e8s tr\u00e8s fort, voil\u00e0, il y a plein d'chose il y a des voix dont on n'a pas parl\u00e9 celle de Ga\u00eblle Faye, notamment il y a \u00e9galement de la clarinette sur Tobrouk c'est \u00e7a clarinette basse, jou\u00e9 par Magodi avait compos\u00e9 la moiti\u00e9 des 2 morceaux bien vu aussi et puis il y a donc ce vernissage le 30 octobre dans les voyages, elle, dont la sortie le 30 octobre et le vernissage de 8. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:59) [78%] :\r\nExactement et puis le 7 novembre \u00e0 l'usine \u00e0 gaz nous mais il y a tout sur Jonas M6 Point com JO EN a SPM c'est pas encore parce que, m\u00eame si c'est pas, a ditM. plus loin et si oui, les auditeurs ici savent \u00e9crire ouais mais ma grand- m\u00e8re disait sommation, hier, oui, mais vu que c'est de l'anglais, ma grand- m\u00e8re, en regardant les films disait tout le temps \u00e0 la fin, pourquoi et T en 2. \r\nDonc voil\u00e0 soyons ouverts oui oui, tous les g\u00e9n\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:27) [86%] :\r\nEffectivement, merci Jonas merci \u00e0 \u00e0 suivre sur la route et puis et puis, sur internet, donc effectivement il adresse que vous n'est donn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:38) [87%] :\r\nJames Bond, la musique, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:17) [84%] :\r\n\u00e7a fin qui chante les aventures de James Bond, enfin plus exactement, il chante les moments o\u00f9 il se repose, apparemment, c'est en tout cas la nouvelle chanson et c'est un slot effectivement bonsoir B\u00e9atrice Venturini. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:26) [92%] :\r\nBonsoir, comment \u00e7a va alors, \u00e7a va tr\u00e8s bien, quel plaisir d'\u00eatre ici. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:30) [87%] :\r\nPareil pour moi, c'est tous les soirs, j'ai de la chance pour parler ce soir de de ce festival, qui est le v\u00f4tre, en tous cas, vous \u00eates \u00e9videmment plusieurs personnes \u00e0 travailler dessus, vous \u00eates l'une des programmatrice de ce festival qui s'appelle vous veut du du du 30 septembre au 3 octobre c'est donc cette fin de semaine, \u00e7a se passe dans 4 lieux de Lausanne j'sans regarder mes papiers de citer le bleu l\u00e9zards les Deaux le monde pour le bourg rival et puis le il y a vraiment de Romandie le Romandie avant de parler de tout \u00e7a, je vais juste quand on s'arr\u00eate sur un mot qu'on utilise qu'on cite qu'on mentionne tr\u00e8s souvent mais \u00e7a serait bien de red\u00e9finir vous vous c'est quoi le groove. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:09) [85%] :\r\nLady la question la plus difficile \u00e0 laquelle r\u00e9pond alors que vous avez 10 minutes alors. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:32:15) [88%] :\r\nC'est un injecte Yves \u00e0 mon avis qu'on lui associe souvent \u00e0 la musique qui fait danser et je pense que sa naissance adieu avoir lieu pendant l'\u00e9poque de la musique des ann\u00e9es 50 60 E avait beaucoup de jazz beaucoup de b\u00eates, on avait des AG TIW Style soign\u00e9 une grue, apr\u00e8s il y a des femmes qui sont au donc \u00e7a fait sourire, m\u00eame chose \u00e0 peu pr\u00e8s, je pense que si on essaye de d\u00e9cortiquer le la la d\u00e9finition \u00e7a veut dire bouge tout le monde danse donc c'est quelque chose qui a un rythme qui fait danser les gens qui fait taper les mains, les pieds et voil\u00e0 \u00e0 bouger les fesses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:59) [86%] :\r\nC'est peut-\u00eatre le c\u00f4t\u00e9 j'ai pass\u00e9 aussi, vous en pensez de de cette ce petit compl\u00e9ment d\u00e9finition c'est le c\u00f4t\u00e9 non m\u00e9canique, c'est-\u00e0-dire que quand on a quelque chose qui, qui, comme un m\u00e9tronome, qui va mettre un petit pas Groove un m\u00e9tronome Saint-Est\u00e8ve qui est un peu, c'est un peu trop, c'est trop r\u00e9guliers, le groupe C le le musicien, qui va jouer une micro- secondes avant ou apr\u00e8s le temps, et c'est ce truc -l\u00e0 qui va nous donner envie peut-\u00eatre de de bouger parce que nous emp\u00eache. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:33:21) [77%] :\r\nPense que tu devrais \u00e9crire sur Wikip\u00e9dia chose actuellement la d\u00e9finition de sur le groupe parce que justement, \u00e7a c'est le jazz, \u00e7a c'est le fin et c'est o\u00f9 le rythme il est loin de c'est-\u00e0-dire il est plut\u00f4t beau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:38) [85%] :\r\nPr\u00e9visible voil\u00e0, bon, vous voulez -vous donc d\u00e9j\u00e0 il y a plus de tr\u00e8s c'est \u00e7a hein, c'est tr\u00e8s, c'est le en fait c'est le Saint Graal, c'est le syndrome exactement, voil\u00e0 et on s'aper\u00e7oit d\u00e9j\u00e0 que vous, vous vous annoncez que c'est le seul festival \u00e0 faire \u00e7a, je suis tout \u00e0 fait possible c'est pas il y a personne qui a eu cette id\u00e9e en personne qui a eu bon, il y en a un petit peu partout du groove, il y a un partout du enfin qu'on a entendu Jonas tout \u00e0 l'heure, mais il y a pas de festival qui soit compl\u00e8tement consacr\u00e9 \u00e0 \u00e7a dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:34:04) [84%] :\r\nExactement, je suis tr\u00e8s heureuse que tu constate \u00e7a parce que je le le projet on comble un trou du marketing parce que \u00e7a existe dans plusieurs autres pays mais en Suisse, malgr\u00e9 que c'est un peu la Mecque \u00e0 des festivals, parce que quand tu as mentionn\u00e9, c'est la saison, festival, elle, elle s'arr\u00eate jamais, donc, entre l'\u00e9lectro, le jazz, le Pop a aussi et tout \u00e7a, o\u00f9 est la fin donc ou est le la musique qui a vraiment des origines dans la musique noire le donc le nul part exactement, donc on a voulu vraiment combler ce trou et remettre un sens \u00e0 cette musique, on entend parler beaucoup de vous m\u00eame Bleses voil\u00e0 et tout \u00e7a \u00e0 mon avis c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:49) [83%] :\r\nTelle mesure rien mais je pr\u00e9f\u00e8re ne rien dire, donc on se comprend, oui, je crois, oui je peux le dire parce que faut pas que je me f\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:57) [94%] :\r\nUn artiste qu'on retrouve chez vous tr\u00e8s bient\u00f4t \u00e0 la fin de la semaine, donc \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:35:03) [71%] :\r\nIl a pas fait peur 2 points, c'est-\u00e0-dire non pas une, \u00e0 la poubelle, donc depuis, point de pour traiter d'c'est que c'est un peu de prendre, pas beaucoup de c'est le bouquet, d'ailleurs, pourquoi alors de 1er 2 points a oui au cours de points d'un point d'\u00e9tape, le d\u00e9put\u00e9 oui tant quelques et de l'Europe, c'est une bouff\u00e9e d'o\u00f9 sont occup\u00e9s d'un point d'eau, le point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:14) [62%] :\r\nMerci monsieur point c'est fait comprendre pourquoi on aime beaucoup et aussi par une universitaire. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:36:26) [75%] :\r\nPour disponibilit\u00e9 au point d'un point sur l'unique de vitalit\u00e9 et la r\u00e9colte donc tout simplement d'pas \u00e7a aurait et que, d'une vid\u00e9o. \r\nPour d\u00e9tecter d'et au mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:13) [80%] :\r\nB\u00e9atrice Venturini, quand on entend \u00e7a forc\u00e9ment parler de claquer des doigts en parler de sujets ce tout ce qu'on peut encore bouger avec \u00e7a, \u00e7a marche, c'est qu'il ailleurs ceux \u00e0 qui \u00e0 qui, m\u00eame si cela rate il cette phrase qui l'a rendu c\u00e9l\u00e8bre. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:37:28) [72%] :\r\nAlors c'est un groupe assez l\u00e9gendaire des ann\u00e9es 70 et il s'appelle ses il y a beaucoup de discussions, de comment prononcer leur nom estimant Harold Szeemann de maisons, les monuments Rehman t\u00e9l\u00e9 savait dire Colombo dans la le langage Calypso qu'est -ce que le long de qui exactement, je connais un mot et c'est la Colombie ces mandats voil\u00e0 le pays du monde, mais c'est des Cara\u00efbes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:52) [86%] :\r\nCar la musique comme la musique, la musique calypso alors. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:37:55) [81%] :\r\n\u00e7a, oui, oui \u00e0 peu tr\u00e8s bien ou tr\u00e8s bien, donc c'est il s'appelle ce mardi le morceau s'appelle de Maastricht et c'\u00e9tait 70 que s'amorce dans les sorties et je pense que tu sais mieux que moi, \u00e7a \u00e9t\u00e9 sampl\u00e9 par mal nous engage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:10) [85%] :\r\nC'est comme tout le monde, moi je pense \u00e0 M6, alors forc\u00e9ment, comme un petit peu tout le monde, je voudrais quand m\u00eame citer quelques noms d'artistes qu'on va retrouver chez vous mais vous les avez l\u00e0 sous les yeux, c'est rapidement, c'est bon, \u00e7a marche, comment \u00e7a marche pas, \u00e7a marche pas, alors je pr\u00e9f\u00e8re que vous, vous le disiez vous- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:38:24) [81%] :\r\nJe j'ai j'ai fait un petit un petit liste alors le mercredi, c'est le d\u00e9but du festival, c'est le 30 septembre on commence \u00e0 la cave du Bleu L\u00e9zard et on commence de mani\u00e8re assez soft, on va vraiment en arri\u00e8re vers les les racines oui Chappatte et on fait une soir\u00e9e d\u00e9di\u00e9e aux bus avec un soup\u00e7on de voix Rock et Folk, il y a \u00e0 l'anglais, qui s'appelle Martine Henri qui va commencer le le tout et qui va \u00eatre suivi par un groupe suisse, on est tr\u00e8s tr\u00e8s fier et l'\u00c9tat justement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:55) [92%] :\r\nOn a re\u00e7u ici, effectivement, quand vous dites que vous retourner aux racines, il y a quand m\u00eame les racines, on s'en \u00e9loigne jamais dans cette musique pendant la programmation que que vous proposez, il y a toujours ce c\u00f4t\u00e9 un peu 67 ans. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:39:06) [82%] :\r\nTout \u00e0 fait 60 70 beaucoup de fin donc beaucoup de de au mais on voulait cette fois prendre un pas encore plus en arri\u00e8re et si on prend la situation de Moulinex un grand bluesman Hillary dit de pelouse entre 20 avec une errance entre folk s'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:26) [82%] :\r\nLe blues ce racines et tout le reste, ce sont les fruits. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:39:29) [85%] :\r\nVoil\u00e0 donc, cette fois, on a voulu vraiment d\u00e9but\u00e9 avec les racines avec le blouson oui d'accord, donc \u00e7a c'est le mercredi, le lendemain, le 1 octobre c'est la grande soir\u00e9e pour nous parce que on a une vie de ce groupe l\u00e9gendaire, c'est l'anglais, \u00e7a fait une vingtaine d'ann\u00e9es qui sont pas jouer ensemble, ils ont juste recommenc\u00e9 r\u00e9cemment c'est leur tour de de se remettre en piste, donc on est vraiment fi\u00e8re de pouvoir les accueillir au festival, et on le eux ils sont notre t\u00eate d'affiche, et juste avant, on a un super groupe anglais Spylo m\u00e9decin avec un super chanteur oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:05) [76%] :\r\nCe qui la c'est le compteur de vitesse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:06) [77%] :\r\nExactement, dr\u00f4le, \u00e7a vous dans l'id\u00e9e que \u00e7a va \u00eatre du Jean-Louis \u00e0 Madrid et le chanteur s'appelle James, tu n'y a donc, on a aussi un qui sera r\u00e9gl\u00e9 change chanteur de S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:21) [91%] :\r\nLes jeunes ils en pensent quoi \u00e7a marche bien, \u00e7a c'est pas une question sur une musique de c'est pas parce qu'on parle de la musique, vous avez 50 60 et peut-\u00eatre m\u00eame jusqu'au musique de Willy Dixon, c'est pas pour \u00e7a que \u00e7a attire des gens d'une certaine cat\u00e9gorie d'\u00e2ge doivent un petit peu tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:40:33) [84%] :\r\nMais les jeunes qui a co\u00fbt\u00e9, qui \u00e9coute Bruno Manzer et tout \u00e7a, ils doivent un peu comprendre quelles sont les racines de cette musique, je vois encore ce selon mais je pense qu'on n'attire pas mal des jeunes parce que peut-\u00eatre il y a une bonne partie parmi eux qui \u00e9coute du voil\u00e0 un peu d\u00e9vi\u00e9 par Europe un peu de ce fameux \u00e0 un pays qu'on n'aime pas trop le terme, mais je pense que les plus intelligents parmi eux ils qu'on prenne que les le simplet et tout \u00e7a vient d'une \u00e9cole d'une \u00e9poque int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:07) [86%] :\r\nJean-Marc tout \u00e0 l'heure, Jonas bon qui qui est pas tout \u00e0 fait, il a plus 18 ans et commence avec un c'est quelqu'un qui a, qui a v\u00e9cu et qui a, qui a la t\u00eate plut\u00f4t bien pleine, mais il y a chez les rappeurs et Stich les rappeurs comme lui, en tout cas, cette volont\u00e9 de conna\u00eetre l'histoire, comme chez les Didier comme chez les bons Didier un bon DG c'est quelqu'un qui conna\u00eet l'histoire de la musique, d'une part, ne serait -ce que parce qu'il doit aller chercher les disques sait o\u00f9 il doit aller les chercher, donc, pour \u00e7a il faut que \u00e7a soit bonne, arch\u00e9ologue et j'ai l'impression que c'est effectivement la g\u00e9n\u00e9ration une certaine g\u00e9n\u00e9ration du Hip-Hop, il y a quand m\u00eame ce devoir de m\u00e9moire qui est assez flagrant je trouve. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:41:41) [87%] :\r\nJe suis 100 pourcent d'accord dans notre association en a une dizaine, on a tous des \u00e2ges assez vari\u00e9s, mais les plus jeunes qui ont peut-\u00eatre 26 27 28 ans leurs t\u00e9moignages, c'est que ils ont commenc\u00e9 avec du rap, apr\u00e8s ils \u00e9taient curieux de savoir, mais tous ces sans impose d'o\u00f9 \u00e7a vient et il vient d'o\u00f9, et donc ils ont commenc\u00e9 \u00e0 faire de la bonne arch\u00e9ologie c'est c'est un verbe super qui va tr\u00e8s tr\u00e8s bien avec ce Style de musique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:06) [86%] :\r\nCe Style de musique, il est tr\u00e8s pratique aussi B\u00e9atrice Venturini parce que on n'a pas besoin de conna\u00eetre les gens, on n'a pas besoin de conna\u00eetre les chansons si on entre, si c'est bien fait. \r\nOn n'a peut-\u00eatre jamais entendu la chanson mais on on passe un tr\u00e8s tr\u00e8s bon moment parce qu'on comprend tout de suite le langage. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:42:20) [85%] :\r\nExactement, il y a une autre public, maintenant on a un public assez fid\u00e8le, fid\u00e8le, parce que \u00e7a fait 3 ans qu'on fait, ce festival, ils comptent sur nous dans le sens qu'ils nous font confiance, des fois ils connaissent pas tous les groupes, mais moi, je dois avouer, il y a un groupe de de Russes qui vient de s'invite. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:36) [77%] :\r\nVoil\u00e0 de quoi de br\u00fbler la Russe, oui, de la Russie, excusez -moi, la Russie et l'oui, donc de la d\u00e9gustation, \u00e7a c'est oui et \u00e7a c'est vendredi soir au bourg, qu'on a du go\u00fbt, juste de l'enfant, venez voir. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:42:48) [81%] :\r\nEt et il nous faut, ils nous font confiance, ils savent que pendant ces 3 4 jours oui, mais ils vont pas \u00eatre d\u00e9\u00e7us. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:54) [92%] :\r\nIls vous font confiance, je veux pas minimiser votre votre m\u00e9rite B\u00e9atrice mais mais il y a quand m\u00eame le fait que cette musique, on lui fait confiance, de toute fa\u00e7on faut vraiment que les gars soient mauvais pour que \u00e7a marche pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:05) [80%] :\r\nBon \u00e9coute, l\u00e0, on pourrait discuter longtemps hein, \u00e0 priori, il y a, il y a du Fatah et du oui et du fort et nous, bien s\u00fbr, on verra que le fort programm\u00e9 le moment seconde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:16) [87%] :\r\nGouv Point CH pour le, pour le site pour retrouver tout \u00e7a, on rappelle que c'est donc du 30 septembre au 3 octobre inclus, autrement dit de mercredi apr\u00e8s- demain \u00e0 samedi, \u00e7a se passe \u00e0 Lausanne, j'essaie de le PAM, plus 10000 fois le bleu l\u00e9zards oui il y a aussi les Dogues s'oui il y a aussi le Romandie il y a le bourg \u00e9videmment exact facile, facile, voil\u00e0 et 14 salles. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:43:37) [88%] :\r\nOn vous fait faire le tour de Lausanne et \u00e7a bouge dans tous les lieux parce que je pense que chaque soir, a un go\u00fbt diff\u00e9rent sp\u00e9cial et donc c'est bien de l'associer avec des lieux diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:49) [78%] :\r\nAvec des tailles diff\u00e9rentes aussi exactement, donc il se passe quoi alors plus grand, le plus grande exactement, c'est ce leur dont on vient de parler avec ses mandats quand on a une force apr\u00e8s un super d\u00e9j\u00e0 et qui vient de l'Allemagne, qui va jouer, c'est lui aussi y a gens c'est pas possible, les aliments ne connaissent pas le groove exactement, tu seras \u00e9tonn\u00e9, on n'a pas que un des GI allemand qui qui p\u00e8te le feu, si je peux le dire, on peut dire \u00e7a, c'est trop tard en tout cas, maintenant ce qu'il \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:44:17) [80%] :\r\nIl y a aussi, \u00e7a non, attends, c'est quelle soir\u00e9e c'est clair samedi oui samedi en Romandie, il y a un m\u00e9ga groupe maritime avec des cuivres et qui vont juste faire danser tout le monde, toute la soir\u00e9e, ils sont le monde ils sont allemands incroyable, il faut pas \u00eatre raciste dans le jeu, Orazio. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:38) [80%] :\r\nPlaisant ah c'est du second degr\u00e9, merci B\u00e9atrice Venturini, govt Point CH eZ les Maritimes au Cambodge, d\u00e9j\u00e0 ils font, ils ont un nom fantastique et, en plus de \u00e7a, il faut une musique qui ressemble \u00e0 \u00e7a. \r\nVoil\u00e0, il s'appelle 2 Maritimo Cambodge aux uns et ils sont 2 Allemands et et ils seront donc eux aussi \u00e0 l'affiche du vol igloo Festival dont on vient de parler avec B\u00e9atrice Venturini programmatrice autre festival, c'est les 9 et 10 octobre et il y a un 1er un 1er tour de chauffe, comme je le disais tout \u00e0 l'heure, le 3 octobre prochain, \u00e7a s'appelle Vernier sur Rock Nicolas neige bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:48:08) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:10) [87%] :\r\nVoil\u00e0, au t\u00e9l\u00e9phone, d\u00e9calage horaire pour aller jusqu'\u00e0 Gen\u00e8ve, c'est normal, c'est plus pr\u00e9cis\u00e9ment donc \u00e0 Vernier Vernier sur Rock c'est peut-\u00eatre plus rock, cette fois -ci, je peux en juger dire \u00e7a je j'ai pas j'ai pas forc\u00e9ment en m\u00e9moire exactement les les les programmations des pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9ditions, mais j'ai impression que de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, en tout cas, il y a pas de probl\u00e8me avec avec Mademoiselle K avec nos voix ni Zeno particuli\u00e8rement \u00e7a c'est quand m\u00eame la Star pour ceux qui \u00e9coutent et justement cette musique de sauvages dans les ann\u00e9es 90. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:48:38) [83%] :\r\nExactement, ouais tout \u00e0 fait, donc on en revient plus souvent un aspect un peu plus racket No\u00ebl Collet Pal\u00e9o pr\u00e9c\u00e9dentes ann\u00e9es o\u00f9 on avait une soir\u00e9e plus ou moins r\u00e9guliers notre soir\u00e9e on va dire peuple pas pourquoi qu'\u00e9lectro donc cette ann\u00e9e on a d\u00e9cid\u00e9 vraiment de de changer compl\u00e8tement de couleur militaire et puis je tiens aussi \u00e0 faire parce que on met aussi un peu plus de f\u00e9minit\u00e9, \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s 4 ans que nous avions pas accueilli de chance. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:49:03) [65%] :\r\nCivils mais la justice celle -ci. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:49:05) [81%] :\r\nDonc, avec la venue de Mademoiselle K et puis des 2 pays. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:10) [65%] :\r\nJ'\u00e9tais. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:49:10) [86%] :\r\nOu de quitte \u00e0 ce donc, \u00e7a nous fait \u00e9norm\u00e9ment plaisir aussi de donner un peu de de fra\u00eecheur et de f\u00e9minit\u00e9 \u00e0 notre festival qui depuis 4 ans a \u00e9t\u00e9 un peu masculin, on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:22) [84%] :\r\nNon, Anizy notion d'enliser \u00e7a c'est pour la Star les Stars rock, enfin en tout cas de \u00e7a correspond \u00e0 une certaine p\u00e9riode, ils sont s\u00e9par\u00e9s, puis son ils sont revenus il y a pas tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps et puis c\u00f4t\u00e9 Hip-Hop, il y a quand m\u00eame parce qu'il y en a, il y a pas que du rock, il a quand m\u00eame Youssoupha. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:49:34) [78%] :\r\nG\u00e9rard oui tout \u00e0 fait, donc qui viendra, viendra d\u00e9fends ton album qui est sorti, qui, qui est sorti il y a peu de temps, donc il s'appelle n\u00e9gritude \u00e9tait s\u00fbrement en gros, avec un \u00e2ge, c'est aussi un spectacle qui va nous qui va nous faire bien avant bien d\u00e9lirer quoi, donc voil\u00e0 donc pas de violence, mais. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:49:51) [59%] :\r\nSi on a plus de sous. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:49:53) [80%] :\r\nEt si je me qui sont dans dans notre quartier, auquel l'association sur qui vous fait travailler donc Julia Cameroun social \u00e0 haut niveau de l'ann\u00e9e sur qui, c'est d'abord tout un outil social fait pour que les jeunes puissent apprendre non seulement d'\u00e9t\u00e9 du spectacle aussi \u00e9t\u00e9 par des maisons de quartier pour pour travailler au sein de notre festival et en fait, si je ne savais vraiment qui r\u00e9clamait en fait du Hip-Hop, donc on a plus tourn\u00e9 ouf parce que, apr\u00e8s cette date l\u00e0, il \u00e9tait libre et en m\u00eame temps on a on a aliment\u00e9 la soir\u00e9e avec aussi une autre chanteuse qui commencent aussi \u00e0 monter, qui s'appelle Sienna, qui a une sorte de, de, il a beaucoup de choses exprim\u00e9es tr\u00e8s tr\u00e8s sympathique qui on h\u00e9 bien le poids comme \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait une fille qui s'appelait Diam s'pour ceux qui. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:50:43) [63%] :\r\nQuel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:44) [72%] :\r\nC'est les m\u00eames qui connaissent dans la musique, c'est un peu \u00e0 peu pr\u00e8s hein. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:50:46) [78%] :\r\nOui, oui, je pense que tu as fait, mais bon, il y a un peu plus de fra\u00eecheur quand m\u00eame assez Tunisie l'important venait donc que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:52) [90%] :\r\nAlors soit davantage oui donc alors je r\u00e9sume un petit peu parce que \u00e7a vous en avez parl\u00e9 pas mal en d\u00e9tail, mais il y a effectivement, parmi les gens qui travaillent sur le festival, il y a des jeunes de la r\u00e9gion qui sont, qui sont engag\u00e9s pour pour la dur\u00e9e du festival de fa\u00e7on \u00e0 leur apprendre un petit peu banal, le monde du travail, m\u00eame si c'est un travail qui est pas forc\u00e9ment qui ressemble pas, voil\u00e0 c'est pas comme \u00e7a de bosser dans une assurance, mais il y a quand m\u00eame des responsabilit\u00e9s de l'organisation et puis puis le fait de, de, d'apprendre \u00e0 travailler avec d'autres personnes. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:51:20) [85%] :\r\nExactement, oui, tout \u00e0 fait, donc on on essaye de, de pouvoir faire venir aussi des soci\u00e9t\u00e9s donc qui fournissent aussit\u00f4t de tout le syst\u00e8me de pouvoir justement les r\u00e9veiller et puis de leur montrer commode actuelle aujourd'hui c'est pas forc\u00e9ment de quoi dire entre guillemets de de glander autour du quartier mais aussi de de se prendre en main, de se laver et puis d'avoir aussi bas, une vision, on va dire sur le futur sur ce que c'est, en tout cas le m\u00e9tier de la musique parce qu'il y a pas que lundi dans un concert, \u00e9couter de la musique, mais aussi \u00e0 travailler, c'est-\u00e0-dire monter une structure servir les artistes voil\u00e0 donc cesser toutes sortes de formes de, de, de, de, on appelle \u00e7a un petit diable auxquelles ils sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s et puis parce que tout travail m\u00e9rite salaire, bien s\u00fbr, mais en m\u00eame temps suivi et \u00e0 la fin, ivre, \u00e7a pousse un certificat comme si j'entends, il a travaill\u00e9 dans une maison. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:52:07) [63%] :\r\nLa seule ils suivent. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:52:09) [82%] :\r\nTravailler qui fait correctement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:10) [80%] :\r\nLigne dans leur CV, le 3 octobre il se passe quoi je le l'essentiel du festival, c'est le 9 et 10 ce 3 octobre il se passe quoi. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:52:19) [83%] :\r\nAlors, le 3 octobre, nous avons un tremplin depuis 3 ans, nous organisons des tremplins donc en diff\u00e9rents points de Gen\u00e8ve et le trop, donc ce sera la finale, vu que chaque tremplin il y avait un gagnant, ce sera une grande finale qui se d\u00e9roulera \u00e0 l'abri, donc au centre ville \u00e0 Gen\u00e8ve cette on est assez itin\u00e9rant dans prend place, qui est bien c'est que l'on voit dans chaque commune pour faire jouer certains groupes L \u00e0 bas, on attend aussi du monde pour que il y a avait soutenir d'autres la musique laquelle la musique remonte surtout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:52) [85%] :\r\nC'est un bon tremplin Vernier sur Rock Point CH pour revenir sur tout ce que ce dont nous venons de parler merci beaucoup Nicole avec Michelin et belle \u00e9dition 2015. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:53:02) [83%] :\r\nC'est beaucoup que nous \u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:04) [96%] :\r\nMademoiselle K. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:09) [81%] :\r\nMademoiselle K ici avec Zazie c'est cadeau. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:53:16) [61%] :\r\nJ'ai pris 3 h\u00f4tels dans l'air de l\u00e0 pas faire plus de 14 \u00eatre mais si j'travaux ah j'ai mon terrain avec pour th\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:52) [92%] :\r\nMademoiselle K avec Zazie et et \u00e0 ce propos, Zazie, parce que vous \u00e9tiez avec nous en fin de semaine derni\u00e8re, on l'a rencontr\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, pour parler d'un album qui sortira d'ici quelques semaines et qui est tr\u00e8s tr\u00e8s bien, \u00e7a c'est une autre histoire dont on reparlera, en d'autres temps demain soir Roland Leblevenec pour parler de son festival de jazz contrebande et puis on parlera \u00e9galement d'un d'un festival de musique br\u00e9silienne qui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:56:11) [77%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a montre Paradiso avec le Maroc cahier culturel du quotidien Le Monde, la 1\u00e8re 20 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-09-28T18:13:38Z", "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D5920139-393A-46AB-821B-AB04A9A44E07", "internalArchiveId": "D5920139-393A-46AB-821B-AB04A9A44E07", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tout un monde. Le pari des m\u00e9dias syriens en exil : Commentaire de S\u00e9verine Ambrus et interview de Lina Chawaf, r\u00e9dactrice en chef de radio Rozana", "publicationDate": "2015-09-28T00:00:00Z", "summary": "Donner des nouvelles des Syriens et pour les Syriens est le pari de m\u00e9dias syriens en exil. Ils sont quelques-uns \u00e0 travailler co\u00fbte que co\u00fbte entre la Turquie et diff\u00e9rents pays europ\u00e9ens, dont la France.", "durationSec": 368, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Paris", "Syrie"], "thematicThemes": ["guerre civile", "radio", "presse", "communication de l'information", "journalisme", "conflit arm\u00e9"], "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique", "Etat islamique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-03-27T12:24:54Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chawaf, Lina", "role": "r\u00e9dactrice en chef de radio Rozana", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2015", "maxPublicationDate": "2015", "start": 8900, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer NVV3HjM0TWyci7bzKVAibR7u6Amg"}]