[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=13500&rows=25", "count": 17108, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=13525&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=17083&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=13475&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-88521F73-34C8-4796-B6EB-0C92B3976D6C", "internalArchiveId": "88521F73-34C8-4796-B6EB-0C92B3976D6C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Jean-Claude Dreyfus, com\u00e9dien, qui rend hommage \u00e0 Raymond Devos dans son spectacle \"Dreyfus - Devos\"", "publicationDate": "2015-05-08T00:00:00Z", "durationSec": 3543, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Belgique", "France"], "thematicThemes": ["com\u00e9dien", "humour"], "thematicPersons": ["Dreyfus, Jean-Claude", "Devos, Raymond"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:28:21Z", "speechToTexts": ["28.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [82%] :\r\nLa po\u00eale aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [96%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous et bienvenue dans Vertigo avec aujourd'hui le plaisir de recevoir Jean-Claude Dreyfuss, il est \u00e0 l'affiche ce soir et dimanche \u00e0 l'Espace culturel des Terreaux de Lausanne dans un spectacle enti\u00e8rement consacre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:22) [75%] :\r\n\u00e0 Raymond Devos oui ensuite, c'\u00e9tait plut\u00f4t je voudrais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:28) [82%] :\r\nDommage, sans interdit, avec1,3 oui, je voulais pas qui est -ce qu'il y avait hier aussi, oui, moi j'en parle parce que c'est, c'est un super bon public. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:37) [67%] :\r\nEnfin voil\u00e0 on aura -t-on pas par les pieds sur le pr\u00e9fet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [85%] :\r\nOn va \u00e9voquer votre parcours, votre carri\u00e8re \u00e9galement vous aurez tous fait magicien transformiste acteur et donc l\u00e0 vous rendez hommage, on l'a dit \u00e0 Raymond Devos dans cette \u00e9mission \u00e9galement va s'int\u00e9resser \u00e0 un livre consacr\u00e9 \u00e0 un mythe lausannois la depuis \u00e9vita Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:56) [88%] :\r\nJulia oui bonjour Pierre Philippe, la Deutsche \u00e9vita c'est ce club qui a fait les grandes heures de la musique \u00e0 Lausanne entre 1985 et 1999, qui a ferm\u00e9 ensuite dramatiquement il y avait plus rien \u00e0 Lausanne il y a eu d'autres clubs depuis la s\u00e9rie florissante mais la racine tout \u00e7a, c'est la Deutsche \u00e9vita, aujourd'hui on c\u00e9l\u00e8bre les 30 ans, de la naissance de ce club avec un livre magnifique de photographies du a notamment Yves Leresche et d'autres et puis des textes qui retrace un peu le parcours de de ce club de cette aventure pas comme les autres, j'en ai parl\u00e9 avec Marc Ridet le programmateur historique de la Deutsche il. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [92%] :\r\nEt puis je ne sais pas si vous avez vu, mais \u00e7a ferait un petit peu partout \u00e0 la fois aux devantures des librairies, mais aussi sur les \u00e9crans de cin\u00e9ma ainsi qu'\u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision l'expression connasse, on va s'y int\u00e9resser, avec Mathieu Chevrier bonjour Mathieu bonjour les connasses qui sont -elles. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:42) [77%] :\r\nEh oui, qui sont tels que Fontaine trop de connasse tutelle la connaissent toutes ces questions on va d\u00e9poser \u00e0 St\u00e9phanie Payet le linguiste \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne tout \u00e0 l'heure pour essayer de mieux comprendre le ph\u00e9nom\u00e8ne de la c\u00f4te. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [87%] :\r\nEt on revient \u00e0 notre invit\u00e9 Jean-Claude tr\u00e8s physique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:01:59) [78%] :\r\nJ'ai plus facile de faire l'amour, de faire la guerre, c'est une question de chance si on fait l'amour, c'est pour satisfaire l'essence et c'est pour l'\u00e9change que l'on fait la guerre. \r\nPour donner \u00e0 grandir, on va o\u00f9 comme \u00e0 l'action, je l'ai appel\u00e9 baiser oui mais c'\u00e9tait une erreur totale aujourd'hui aper\u00e7u que beaucoup plus tard, lors de mon d\u00e9m\u00e9nagement parce que j'\u00e9tais oblig\u00e9 de faire enregistrer \u00e0 la pr\u00e9fecture, l'arriv\u00e9e tuerie au je trop pays la taxe pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [87%] :\r\nHommage \u00e0 Raymond Devos s'avec ce spectacle Jean-Claude Dreyfuss dommage sans interdit c'est un espace culturel des Terreaux, \u00e7a s'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien pass\u00e9 hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:50) [77%] :\r\nFaire c'\u00e9tait super bon public oui et c'est bien s\u00fbr ils ont d\u00e9marr\u00e9 du 1er coup, pas toujours comme \u00e7a, parce que c'est en fait quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame une langue particuli\u00e8re alors d\u00e9j\u00e0 quand on est arriv\u00e9 tout \u00e0 l'heure notre administrateur g\u00e9rant chez m\u00eame si la poursuite le soir une poursuite il y a dit au t\u00e9l\u00e9phone, il y a 10 carottes, rue du Temple, mais elle a pas compris plaisir r\u00e9sultant de 40, alors il y a quand m\u00eame un langage particulier et hier soir, apr\u00e8s on a bu un verre, il y a des gens qui a fait juste du th\u00e9\u00e2tre et l'argent dit ruraux, c'\u00e9tait pas facile pour les il est vraiment rentrer dedans mais m\u00eame pour nous, m\u00eame quand vous m\u00eame, quand m\u00eame, c'est vivant, il fallait rentrer dedans aussi, mais il y a un rythme qui fait que de toute fa\u00e7on c'est c'est tellement bien \u00e9crit que ces dr\u00f4les de toute fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:37) [81%] :\r\nLa particularit\u00e9 de Raymond Devos, c'est cette capacit\u00e9 qu'il avait \u00e0 jouer avec les mots, \u00e0 nul autre pareil, ce sens du spectacle et du timing, c'est c'est tr\u00e8s l\u00e9ger temps mort qui permet au cerveau de voir rigoureuse, c'est-\u00e0-dire dire qui c'est vrai comprend rapidement que sa m\u00e8re, puis on passe tout de suite \u00e0 autre chose, pourquoi cet hommage aujourd'hui \u00e0 Devos \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:57) [81%] :\r\nBen pourquoi parce que je voulais que on va vous j'ai peu connu, j'ai vu souvent et puis moi, j'ai beaucoup aller \u00e0 mes parents dans leur par Raymond Devos, Yamin et puis j'ai suivi, j'ai vu tr\u00e8s souvent et \u00e0 Paris et en province un peu partout et puis on a eu l'occasion de se rencontrer \u00e0 l'occasion d'un bouquin qui est sorti chez Harcourt alors ici, vous n'avez pas la m\u00eame affiche que l'habitude parce l'autre refuge bon mais en g\u00e9n\u00e9ral c'est une affiche en noir et blanc qui est -ce vous \u00eates sur la cour on avait \u00e9tranger photographe l'un et l'autre et il y a une quinzaine d'ann\u00e9es, ils ont fait un bouquin. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:04:31) [76%] :\r\nOui, sur la couverture, Carole Bouquet, Mich\u00e8le Morgan oui Jean et puis \u00e0 l'int\u00e9rieur, les amis des jeunes, les vieux par les anciens du beau temps qui l'avait associ\u00e9 avec avec le bon Raymond et puis on s'est rencontr\u00e9 les azal\u00e9es un vernissage oui je vous accrocher vraiment voil\u00e0 et puis la sortie du bouquin et on s'est rencontr\u00e9 en gestion toucher monsieur qui m'a dit -il, la vie ici serait content et touch\u00e9 lui aussi que nous allons nous y associer, \u00e0 mon avis, je veux dire, franchement, il n'avait jamais vu, vous avez quand a su qu'on nous avait associ\u00e9 du regarder, peut-\u00eatre pas sur internet, c'est pas trop internet \u00e0 l'et je vais \u00e0 la journaliste pour son jeu Internet il y a du renseigner un tout petit peu parce que c'est un homme qui a travaill\u00e9 toute sa vie en fait hier, je ne pense pas que j'ai appris beaucoup de la et c'est toujours en tourn\u00e9e \u00e0 droite et gauche dans les villes de ci de l\u00e0, j'ai que moi je suis tr\u00e8s bien quand on a cette vie- l\u00e0, h\u00e9 bien on a, on n'a pas le temps d'aller au travail, quoi, de temps en temps, quand je joue, si je tourne, et je suis \u00e0 Paris, je vois au spectacle, c'est \u00e9vident, je suis quand m\u00eame assez curieux, mais en m\u00eame temps on a tr\u00e8s peu de temps et ou alors on va voir des corporative pour pour les Moli\u00e8res et vous dire comme \u00e7a mais, mais je pense qu'il ne connaissait pas du tout en fait et qui est en prison, on a sympathis\u00e9, j'ai vu 2 fois, et bon, l\u00e0 on a des points communs, on on est pas des meilleurs on a l'oeil un peu en coulisses qui rigole qu'on lui a du talent d'\u00e9criture, moi avant j'ai \u00e9crit un bouquin que vous savez peut-\u00eatre, oui, c'est vrai, vraiment biod\u00e9gradable, je me suis vous l'avez lu et si votre auditeur oui mais et donc j'ai quand m\u00eame pas triste non plus, il y a une \u00e9criture ce j'ai \u00e9crit tout cela moi- m\u00eame et : bon alors comment avoir des points communs pire dans le spectacle, le point aussi j'ai j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire du cabaret du music-hall et puis juste \u00e0 son voyage de r\u00e9ussir, o\u00f9 il y a une esp\u00e8ce de ce chemin qui a adjoint de saltimbanques, orgues. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:18) [87%] :\r\nEt vous pensez pas que vous avez vu au cin\u00e9ma, vous avez quand m\u00eame un visage extr\u00eamement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:22) [73%] :\r\nOui, oui, oui, moi j'avais pas et moi, je veux parler, en tout cas, mais le truc c'est que j'ai une amie et vous \u00eates, vous la connaissez, \u00e9tait venu en tourn\u00e9e j'ai ou qui s'appelle m'Isabelle Georges ce que \u00e7a vous dit quelque chose, chanteuse en fait ce qui est magnifique, qui avait \u00e9crit diff\u00e9rents spectacles ou r\u00e9genter une soir\u00e9e caritative au Palace \u00e0 Paris pour pour les enfants malades, exploit, elle faisait une soir\u00e9e Julliard leur enl\u00e8vement allemande ce que je voudrais bien, j'aimerais bien qu'ne ce qu'il plus chose lui fais pas de claquettes, je je je voulais mais va donner ce texte magnifique qui s'appelle l'artiste Raymond Devos, alors qu'aux les marbres, je n'ai pas poids pris de jeunes gens et les 3 jours, en plus, alors j'ai fait un superbe parchemin, que j'ai br\u00fbl\u00e9 un peu comme \u00e7a et oui, en fait, j'avais quand m\u00eame travaill\u00e9, donc j'ai regard\u00e9 \u00e0 peine et puis j'ai fait un tabac, \u00e9videmment, puisque j'\u00e9tais seul qui parlez en plus consiste et puis le sexe c'est vraiment magnifique et puis pendant 3 ans, je suis un spectacle, j'\u00e9tais pas tr\u00e8s loin, avec je vous a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 \u00e0 \u00e0 Nancy quand m\u00eame et j'ai fait toutes toujours toute l'Alsace, tout cela avec ce spectacle l\u00e0 et puis d'autres villes, c'est mardi A Monoprix UGC nomm\u00e9 par 2 fois la main aux Moli\u00e8res, et donc j'ai pour lui, il ne la 1\u00e8re fois 2\u00e8me probl\u00e8me mais \u00e0 premi\u00e8res forc\u00e9ment l'je vous en doutez bien qu'aurait pas puisque on y tient une prestation pourquoi alors je n'ai pas de je vais pas du Stalder peut plut\u00f4t d\u00e9\u00e7us. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:48) [60%] :\r\nDown oui et il y a, oui, \u00e0 mon \u00e2ge, voir \u00e7a ce soir et cr\u00e9\u00e9 en fait Herv\u00e9, je veux dire, apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:59) [78%] :\r\nCette for\u00eat le nouveau cirque, alors ils vont lui puis \u00e7a vous avez cit\u00e9 pourquoi parce que il y a un moment, je vais maman les petits bateaux ils alors et la subvention qu'il tombe \u00e0 l'eau, puis la City, le ministre, c'est de la culture qui est toujours l\u00e0 vous lire, c'est c'est Fr\u00e9d\u00e9ric Mitterrand qui est plut\u00f4t bienveillant et cherche rigoler et puis voil\u00e0, bien \u00e7a fait un petit paysage par rapport aux subventions qui disparaissent de plus en plus et j'ai pas eu Moli\u00e8re, de toute fa\u00e7on, puisque c'\u00e9tait comme \u00e7a et beau comme beaucoup de gens de, de, de, d'autres ont il y avait eu ce bouquin et tout Julie je me plonger dedans, puis on verra bien et j'histoire j'ai sorti \u00e0 peu pr\u00e8s une soixantaine de texte, alors le jeu en abordant les droits, on va demander des droits et on lui a eu un par la fondation allemande hausse puis probl\u00e8mes avec sa femme, permettrait de beaucoup, donc c'est surtout \u00e7a \u00e9t\u00e9 c'\u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9, oui, c'est pas simple dans une fondation qui nous a donn\u00e9 les droits dimanche, vous vous m\u00eame donn\u00e9 quelques in\u00e9dits et donc dans tout jeu soit j'ai je ne dit \u00e0 peu pr\u00e8s une chose antenne et j'ai demand\u00e9 \u00e0 mon ami Christophe Corr\u00e9a de m\u00e9dias vont faire la mise en sc\u00e8ne plus la tro\u00efka devront g\u00e9rer ensemble l\u00e0 quand m\u00eame, donc il a fait le tri avait un joli montage qui \u00e9taient plus court l'origine parce qu'on est dans les grandes avanc\u00e9es de spectacle \u00e0 Avignon, donc il y avait ceux qui viendront apr\u00e8s, donc il fallait quand m\u00eame \u00e7a remettrait faire un et puis apr\u00e8s, d\u00e8s qu'on a, on a pris nos envol apr\u00e8s Avignon dans des tourn\u00e9es puis \u00e0 Paris, on a rajout\u00e9 2 3 sketches, donc oui, y en a, il y en a eu dans laquelle \u00e9tait impliqu\u00e9 tout ce que j'ai choisis sont un peu connu comme la grand- m\u00e8re, pardon la belle-m\u00e8re par la grand- m\u00e8re de la belle-m\u00e8re ou au Jean-Luc pas c'est-\u00e0-dire il est pas tr\u00e8s connu du tout, il y a eu le le veuille Albi feuille, j'ai pas pris les plus connus comme le cas pour pourquoi comme pour pour la place de l'\u00c9toile, je vous g\u00e8re je croyais avoir tout le temps, il y a pas une semaine o\u00f9 on ne voit pas la t\u00e9l\u00e9 et moi, quand on a fait le roman le sch\u00e9ma de ce que je voulais faire de le faire, je me suis refus\u00e9 \u00e9videmment regarder vid\u00e9o et le regarder mesures je voulais pas vraiment, j'ai justement le point commun de la \u00e0 mesdames messieurs pays \u00e0 bas le gouailleur et tout, donc je viens faire vraiment compter imitation, donc quand il y a eu, par exemple via un num\u00e9ro que je un num\u00e9ro de magie avec une sur les qui appara\u00eet derri\u00e8re un foulard et l\u00e0 j'ai pas d'argent va passer les mots aller avec le avec vous avez Jean-Louis Tourret la technique du du Tour et j'ai demand\u00e9 \u00e0 Christophe de de regarder le me dire exactement quand j'\u00e9tais jeune, je voulais pas prend ses intonations et si j'avais commenc\u00e9, c'est un peu comme Claudel on qu'entend-on quand on rentre dans dans l'agriculture de Devos ce on rentre dans un esp\u00e8ce de rythme et puis tendre entend retrouver jamais vous avez compt\u00e9 plus quand je vends, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 jouer ce spectacle qui a maintenant 3 ans et je fais mes 3 derni\u00e8res de la donne de cette session ici chez vous \u00e0 Lausanne et il y a, il y a des gens qui ont bien connu, c'est c'est curieux qui se sont dit : ben oui, peut-\u00eatre Dreyfus s'appelle de l'au-del\u00e0, et puis il y avait danger en disant peut-\u00eatre, s'est fait une caricature utilisera et Jean qui l'ont bien connu et au \u00e0 l'Olympia dans les dans les envois presque partout o\u00f9 j'\u00e9tais, j'ai pass\u00e9 2 saisons et ils ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s boulevers\u00e9, tr\u00e8s \u00e9mu, et ils ont bien s\u00fbr envie de son temps et parce que c'est une interpr\u00e9tation que je fais, textes et vous disiez tout \u00e0 l'heure je suivre temps c'est vrai je j'ai un rythme quand m\u00eame s\u00e9rieux, oui, je crois que tant de temps en temps, moi je suis pas d'explication de texte non plus, mais ce n'est pas dit par Devos donc saisi par mois qui comprend les choses tr\u00e8s diff\u00e9remment, j'apporte ma nature, je pense que j'ai envie de raconter par exemple dans le le poussin, c'est vrai que je, je pense \u00e0 des choses qu'on les lui mais l'on peut en parler aujourd'hui Jean-Louis sagement je environ alors je se resserre sur je pense un peu quand on \u00e9tait enfant compte concentration bon alors ses pens\u00e9es c'est esquisse comme \u00e7a, mais il y a des morts qui sont plus plus s\u00e9rieux, plus et je crois qu'ils sont dans ces textes de gauche. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:01) [79%] :\r\nOui, absolument, alors Devos s'\u00e9tait aussi bah ce langage qui aujourd'hui a pratiquement disparu des sc\u00e8nes et l'impose, h\u00e9las vous l\u00e2cher. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:11) [77%] :\r\nJe ne vous avez raison, parce parce que j'aime et je je peux le faire vous en parler je oui je j'aime beaucoup les et j'humoriste Emer Alain de moins en moins voit aujourd'hui on Arnaud sa m\u00e8re parce que il \u00e9crit parce que c'est \u00e9crit parce que Roland les \u00e9crire historique \u00e0 2 3 et qui qui s'\u00e9taient mes pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s dans le temps, mais toujours pas, j'ai connu en plus quand j'\u00e9tais au cours du Jetta d\u00e9voil\u00e9e je c'est c'est votre jour que je sais pas si vous avez de ses nouvelles, mais je l'embrasse si jamais nous \u00e9coute, puis nous sommes en Direct je l'embrasse, mais je l'aime toujours qu'est -ce que j'aimerais bien la revoir un jour m\u00eame ne serait -ce que pour prendre l'un int\u00e9r\u00eat et puis Sylvie Joly j'ai connu aussi et et puis bon les plus urbain ancien maire les Palmade Lady, Muriel Robin, tous, tous ces gens -l\u00e0 les les proches, on va tout, tout, tout ce qu'on a connu, et puis c'est vrai qu'aujourd'hui, dans le c\u00f4t\u00e9 textes, c'est assez pauvre quand m\u00eame part \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:01) [85%] :\r\nAlors, c'est assez pauvre et \u00e7a, beaucoup de monde le rel\u00e8ve et puis on voit surgir de temps en temps aussi des expressions qui auparavant \u00e9taient des insultes et qui rentrent totalement dans dans le langage courant, alors je ne sais pas si vous accueille voil\u00e0 rien que pas si vous avez \u00e9chapp\u00e9, j'ai pas vu, je fais de Balladur, on va s'int\u00e9resser \u00e0 ce ce ph\u00e9nom\u00e8ne l\u00e0 effectivement il y a le film connasse, il y a la femme parfaite, est une connasse qui est une s\u00e9rie de de livres \u00e0 succ\u00e8s, il se murmure que \u00e7a s'est vendu en France entre 300000 et 500000 exemplaires ce qui se sent bien s\u00fbr, on entend \u00e7a, c'est votre caf\u00e9 ou encore du tout. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:32) [71%] :\r\nAlors quand il y a eu quand on dit souvent Paris gaullisme \u00e7a avec humour connasse les gens souvent r\u00e9pondre Madame Colonna. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:38) [87%] :\r\nMadame Colonna \u00e7a alors on va s'int\u00e9resser justement si vous voulez bien Jean-Claude Dreyfuss. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:41) [70%] :\r\n\u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne, connasse, on \u00e9tait point Diego nature Chevry. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:49) [82%] :\r\nBonjour Mathieu bonjour, il y a la connasse sur Canal Plus, celle dont le long m\u00e9trage, vient de sortir au cin\u00e9ma, Camille Cottin, il y a les livres \u00e0 succ\u00e8s : la femme parfaite, est une connasse Best-seller 2013 dans le volume de maintenant disponible et puis un nouveau livre format magazine f\u00e9minin intitul\u00e9 ic\u00f4ne Kaunda ic\u00f4ne ic\u00f4ne haricots d'avoir \u00e9crit, c'\u00e9tait \u00e9crit -elle, c'est au 2\u00e8me exactement, a surgi tout \u00e0 coup, et maintenant il y en a partout, alors qu'est -ce que c'est que ce ph\u00e9nom\u00e8ne Mathieu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:19) [85%] :\r\nAlors, globalement la conna\u00eet, c'est un personnage f\u00e9minin, essentiellement f\u00e9minin sont tr\u00e8s d\u00e9sagr\u00e9able qui fait expr\u00e8s d'\u00eatre quand m\u00eame qui peut \u00eatre vulgaire, mais pas forc\u00e9ment et qui a comme particularit\u00e9 d'agacer \u00e9norm\u00e9ment maintenant sont il y a, connasse et connaissent les explications de St\u00e9phanie Pahud, linguiste \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:40) [83%] :\r\nConakry du film ou des capsules de Canal Plus, c'est une connasse, \u00e0 laquelle on en vit attach\u00e9 un peu quand m\u00eame parce qu'elle d\u00e9sob\u00e9it aux r\u00f4les sociaux, elle sort un petit peu de sa place de femmes, mais dans les st\u00e9r\u00e9otypes, \u00e9videmment, mais elle ose des choses qu'on n'ose pas normalement, \u00e7a peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme positif en tout cas, le film est pr\u00e9sent\u00e9 comme \u00e7a, c'est un peu mettent les pieds dans le plat, si on la d\u00e9tache c'est pas tellement tandis que dans le livre, la femme parfaite, est une fait l'autre point de vue, c'est les femmes normales qui parlent des femmes qui veulent \u00eatre parfaite et correspondre aux canons esth\u00e9tiques qui socioculturel, donc \u00e7a marche \u00e9videmment ici et maintenant et puis du coup dans ce livre la connaissons une femme qu'on d\u00e9teste, c'est ce qu'il faut \u00e9viter d'\u00eatre les femmes qu'il faut fuir donc c'est c'est pas les m\u00eames perspectives pas les m\u00eames points. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:15:27) [61%] :\r\nLe sur les papilles il y organisait une cabane est apte \u00e0 faire capituler, puis il y a 2 5. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:38) [87%] :\r\nPas forc\u00e9ment une ensuite c'est un petit peu comme tous les terrains grossiers, il faut voir qui pronon\u00e7ait dans quel contexte et puis \u00e0 l'adresse de qui. \r\n\u00e7a peut \u00eatre Nord/Sud \u00e9videmment \u00e0 la b\u00e2timent c'est vraiment comme avec en plus un suffixe d\u00e9pr\u00e9ciait donc c'est en termes d'ensuite \u00e0 la base, apr\u00e8s on peut le r\u00e9cup\u00e9rer, on peut soit son servir pour se traiter soi -m\u00eame de connasse signifier une appartenance \u00e0 un groupe un peu d\u00e9sob\u00e9issants, on peut m\u00eame l'adresser \u00e0 quelqu'un qu'on aime bien et puis on a une esp\u00e8ce d'ironie affectueuse, donc c'est c'est possible de l'utiliser dans tous les sens, mais \u00e7a reste un terme qui fait partie du registre vulgaire, donc il a utilis\u00e9 avec pr\u00e9caution. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:16:21) [73%] :\r\nGr\u00e2ce \u00e0 ce que vous avez dit : j'ai \u00e9crit un livre, envoyez -les et au groupe microgrammes Isabelle quand m\u00eame parce que je trouve que \u00e7a ne correspond bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:29) [84%] :\r\nLa \u00e7a toujours exist\u00e9, l'accord n'a toujours exist\u00e9 aussi et puis l'insulte a toujours \u00e9t\u00e9 un petit peu sexiste quand m\u00eame parce que dessous, on met des st\u00e9r\u00e9otypes f\u00e9minins les st\u00e9r\u00e9otypes de genre, donc c'est la femme qui est pas trop intelligente, ce qui sait pass\u00e9 qui soit, qui ne s'est pas \u00eatre \u00e0 sa place, soit qui a envie de de jouer aux mecs, donc c'est assez d\u00e9sagr\u00e9able pour une partie de la vie, puis l'action. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:16:54) [76%] :\r\nTout est calme, un t\u00e9moignage de plus de la guenon qui reste assis tranquillement, merci beaucoup, donc la la. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:58) [80%] :\r\nEt la connasse ont toujours exist\u00e9, apr\u00e8s on n'en fait pas la m\u00eame chose l\u00e0 comme plus de visibilit\u00e9 aujourd'hui et puis comme on questionnant type c'est un r\u00f4le de genre comment questionne les st\u00e9r\u00e9otypes, on s'amuse un peu plus avec cette \u00e9tiquette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:12) [71%] :\r\nD\u00e9sol\u00e9 si j'ai fait un scandale \u00e0 table, si ta m\u00e8re \u00e0 chialer si les pistes mais qui entend donc \u00e0 l\u00e2cher, mais c'est comme \u00e7a, j'en ai continu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:20) [72%] :\r\nOui, tu es un connard entier. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:17:22) [87%] :\r\nUn homme qui, voil\u00e0, c'est l'homme qui va prendre les attributs qu'on pr\u00eate, d'habitude plut\u00f4t mais on est encore dans les st\u00e9r\u00e9otypes, c'est compliqu\u00e9 de, de, de, de fait attraper par \u00e7a, donc une connaissance au masculin, lanc\u00e9e en mai, ce qui va \u00eatre un peu d\u00e9sagr\u00e9able qui va \u00eatre certainement tr\u00e8s \u00e0 cheval sur son petit confort quotidien juste un connard, c'est, c'est c'est encore plus n\u00e9gatif \u00e0 mon avis \u00e0 l'\u00e9gard de l'homme, \u00e7a va \u00eatre plus difficile de se r\u00e9approprier le terme de fa\u00e7on positive un connard, \u00e7a va \u00eatre quelqu'un qui, qui est d\u00e9sagr\u00e9able avec les autres qui traitent mal les femmes par exemple, donc ce sera, \u00e0 mon avis compl\u00e8tement n\u00e9gatif le connard. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:08) [85%] :\r\nDonc ne pas confondre connard conne, connasse ou m\u00eame connaissent ultime question pour St\u00e9phanie Pahud, sp\u00e9ciale d\u00e9dicace \u00e0 tous ceux qui en ont marre de ces insultes devenues familiarit\u00e9 est-ce que trop de Kaunas situe la connaissance. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:18:21) [82%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 le prince conviendrait pondre j'esp\u00e8re que trop comme \u00e7a, ceux qui la connaissent, je me c\u00f4t\u00e9 manger, j'ai l'impression que trop de comme affect\u00e9s, il va y en avoir de plus en plus parce que m\u00eame les gens qui sont agac\u00e9s par cette utilisation du terme pour la r\u00e9utiliser pour d\u00e9signer les caricatures, donc c'est c'est un cercle vicieux, on est, on est pas sorti de ces termes si on n'est pas dans une \u00e9poque o\u00f9 o\u00f9 ces termes sont en train de mourir, bien au contraire, c'est la m\u00eame chose avec le terme salope, vous \u00eates un salaud qui a ainsi \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s et puis alors on a des salopes qui restent des \u00e9tiquettes insultante mais on a des raies utilisation militante et Philippe en train d'avoir le le m\u00eame parcours. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:08) [88%] :\r\nMerci Mathieu Chevrier, avec plaisir, je rappelle donc que le film connaisse princesse des coeurs, toujours \u00e0 l'affiche et les livres, la femme parfaite, est une connasse, si vous voulez vous faire une id\u00e9e. \r\nEt qu'est -ce que vous en pensez -vous Jean-Claude Dreamlands. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:26) [76%] :\r\nOui, j'ai envie de dire quand j'ai \u00e9cout\u00e9 le faisait jouer, j'aimerais bien ouvrir la fen\u00eatre et puis vira aboli bien bourrin que c'est une connasse, \u00e7a peut lui faire du bien, le r\u00e9seau dans le et puis quand m\u00eame temps dans dans dans le connaissent, il y a quand m\u00eame quand on est face \u00e0 un franglais \u00e0 la fois tout le probl\u00e8me \u00e0 partir de 1000 francs h\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:48) [64%] :\r\nOui, oui, oui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:52) [64%] :\r\nOui, il y a aussi la s\u00e9rie budget revoir le chinois est quand m\u00eame, mais moi, je g\u00e8re une bonne je ferme, ferme, comme si c'\u00e9tait une bonne Conakry aller quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:00) [73%] :\r\nVoil\u00e0 pour le tout, Jean-Claude r\u00e9fugiait avec toujours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:07) [85%] :\r\nSi cette pi\u00e8ce Dreyfuss Devos s'c'est encore ce soir et dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:11) [71%] :\r\nCe soir, salvateur, \u00e7a va faire nous \u00e9lisons Jean-Claude dans les fili\u00e8res, c'\u00e9tait 19 heures ce soir, c'est 20 heures et dimanche fait 17 heures, c'est que ces principes Brady avec moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:22) [84%] :\r\n\u00e0 l'espace culturel des Terreaux \u00e0 Lausanne, vous qui avait \u00e9t\u00e9 transformiste Jean-Claude Dreyfuss. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:29) [77%] :\r\nJou\u00e9 connaissent les c'est vrai aussi, oui j'ai, j'ai m\u00eame pas tr\u00e8s longtemps, rendant mardi \u00e0 Monoprix, dont je parlais tout \u00e0 l'heure, voil\u00e0, alors \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a fait un bruit et vous voulez imposer quoi donc par rapport \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:39) [77%] :\r\nNous avons pris Direct alors oui je voulais poser une question : pourquoi est -ce que les, les, les noms des personnages, une fois qui sont transform\u00e9s ont toujours cette consonance germanique, vous vous appeliez Erna Von Scratch. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:50) [77%] :\r\nUn peu leur bient\u00f4t alors je veux dire Henri avait, il y avait, CGT le titre longue de la bo\u00eete, l'endroit, il y avait la grosse comique Jos\u00e9 faisait beau donc un nom ce comme il y avait la jolie surtout ce Morin autour de moi, je ne rescap\u00e9 Massa il y avait baisse de c'\u00e9tait Olivier-Nicolas et c'est tr\u00e8s joli, Isra\u00ebl serait l\u00e0 et puis moi je dirais grande m\u00e9chante oui je lui trouver un peu long, un nombre de de cravache hein rappelons scratch quoi face \u00e0 ce \u00e9voque mardi Jean-Claude d\u00e9ciderait parce que quand j'\u00e9tais illusionnistes bien avant, je reviens sur sur une sc\u00e8ne qui \u00e9tait au ras du sol \u00e0 l'h\u00f4tel Lut\u00e9tia la parit\u00e9 dans la gestion, c'est dans un salon pour un anniversaire, et il y avait un Label anniversaire, il y avait plein de gamins et il y avait \u00e0 un monsieur charmant, qui est un vieux monsieur qui s'appelait Fernando, \u00e7a vous dit rien Gerland Gloria, c'est quand m\u00eame lui, je me suis qui pr\u00e9sentait alors il \u00e0 chaque num\u00e9ro qui changer de costume, il y avait un truc pas \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rentes couleurs, c'est quand m\u00eame lui ce Fernand qui \u00e0 l'\u00e9poque Monsieur c'est pas synth\u00e9tique qui faisait au 3\u00e8me top il sera exactement 20 heures qui 12 minutes 40 secondes rendez compte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:07) [74%] :\r\nTous les jours il y avait la voix c'\u00e9tait vraiment important et c'est cela la de parle de l'\u00e9poque up et ce monsieur \u00e9tait un peu \u00e2g\u00e9e bonjour un peu vient pour les actu apr\u00e8s oui c'est \u00e7a : accord et c'est et, et qui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:21) [73%] :\r\nQui \u00e9taient un peu sourds \u00e9v\u00e9nement Rivasi alors je vous pr\u00e9sente comment manger, oui, j'avoue avoir 17 ans, alors j'ai boug\u00e9 politique une ceux qui \u00e9coutent je pas ben comment permet puis Jean-Claude, \u00e7a fait un peu am\u00e9ricain comme \u00e7a, elle a lanc\u00e9 voici un num\u00e9ro extraordinaire qui a fait le tour du monde pour nervosit\u00e9, jure -t-elle, voici Jean-Claude ici \u00e0 il sourit \u00e0 l'id\u00e9e, si j'ai gard\u00e9 ce moment il y a encore des gens qui va vers le distributeur, j'\u00e9tais la grande c'\u00e9tait au m\u00e9tro Franck radis ou Roosevelt, donc je trouve \u00e7a rigolo je m'appeler Jean-Claude et se r\u00e9fugie donc tr\u00e8s c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0, oui, c'est leur dire que non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:01) [78%] :\r\nNon pas encore avoir un enfant, mais \u00e0 pr\u00e9sent la vente 13 l'avanc\u00e9e absolument non, et puis on \u00e9coutera votre copain Fran\u00e7ois Morel ah oui la chanter avec le bon Dieu entre nous, quels souvenirs gardez -vous de cette p\u00e9riode de cabaret. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:14) [78%] :\r\nC'\u00e9tait magique, s'il vient de le dire puisque j'ai commenc\u00e9 avec la magie c'\u00e9tait et puis c'\u00e9tait un peu hasard aussi je j'jamais, j'ai rencontr\u00e9 cet endroit la grande g\u00eane un peu par des amis qui m'avait emmen\u00e9 au 1er spectacle et puis je suis arriv\u00e9, apr\u00e8s j'ai d\u00e9barqu\u00e9, puis on a, il y a eu de spectacle dans la grange, c'est 8 ans alors \u00e7a vous disant de la magie, mais j'\u00e9tais pas tr\u00e8s, un peu la vie et puis ce qui m'int\u00e9ressait dans la dans l'illusion, si on fait un petit peu la marche spectacle comme de bourse oui mais c'\u00e9tait de voir les autres en fait qui ont 5 j'engrange G\u00e9rard G\u00e9rard Majax et puis des tas d'autres illusionniste qui au budget, \u00e9crivain, etc, et puis j'ai oui c'\u00e9tait sim int\u00e9ress\u00e9e dans le pass\u00e9, un cabaret ai j'ai pas que j'avais envie de faire du th\u00e9\u00e2tre en fait \u00e0 l'\u00e9poque, c'est la vie, la sc\u00e8ne de, de, de faire des trucs un public magique, dr\u00f4le et puis l\u00e0, c'est vrai qu'apr\u00e8s apr\u00e8s le apr\u00e8s la l'illusion que j'rat\u00e9 un tout petit peu, c'\u00e9tait pas j'ai pas vraiment mange plus jamais faire en fait je me suis aper\u00e7u que le travestissement, c'est une autre forme d'illusions et puis apr\u00e8s \u00e7a va lasser ou de quelques ann\u00e9es aussi, et \u00e7a va, c'est aussi parce que on a fait de tr\u00e8s beaux spectacles et puis \u00e7a ne voulait pas \u00e9volu\u00e9 bien que tout le monde y a eu beaucoup de flou, \u00e7a ne savez vous voulez pas changer tout et puis renouvel\u00e9 avant lui chanter, m\u00eame si aujourd'hui, pas bien, on est ravi de parler, chanter et on \u00e9tait prot\u00e9g\u00e9 par le plus bas qu'on a momentan\u00e9ment m\u00eame quelques num\u00e9ros ici avec ma voix, je faisais Sarah Bernard. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:24:41) [59%] :\r\nGen\u00e8ve temps. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:43) [73%] :\r\nJe \u00e7a et puis je chante une chanson ce sera Bernard Landry longer rachetant c'est bien habill\u00e9 en Omar c'\u00e9tait compliqu\u00e9 le jeu et tout et puis on a laiss\u00e9 tout \u00e7a tomber un jour, je suis plus de raconter, je crois que j'ai racont\u00e9 hier \u00e0 la radio, je vous ai pas entendu sur le globe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:01) [71%] :\r\nJe peux pas, je pense, j'aime pas r\u00e9p\u00e9ter et puis c'est pas la radio FM et de la cervelle, je voudrais voir raconter toujours les m\u00eames choses, m\u00eame pas un a raconter alors sinon dont on parle entre et apr\u00e8s ce que je voulais, c'est faire du th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:14) [80%] :\r\nOui et et donc le le hasard a fait que, une fois qu'on a laiss\u00e9 tomber la Grande Eug\u00e8ne oui j'ai J\u00e9r\u00f4me Olivet Nicolas, lui, il est rentr\u00e9 dans le groupe C avec Alfredo Arias \u00e7a et puis moi, je suis rentr\u00e9 au Th\u00e9\u00e2tre de la ville o\u00f9 j'ai jou\u00e9 de Paul Claudel avec mon ami Genevi\u00e8ve Page, entre autres, Martine Chevallier untel B et puis \u00e0 ceux qui vont servir d'UTA du tiers du th\u00e9\u00e2tre, un peu cin\u00e9ma apr\u00e8s et voil\u00e0 tout s'agite, en fait, en fait, depuis, je suis un jeune homme maintenant qui est qui est pr\u00eat \u00e0 certaines choses. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:44) [84%] :\r\nEt \u00e0 conqu\u00e9rir le monde Jean-Claude Dreyfuss est avec nous, r\u00e9\u00e9couter votre copain justement Fran\u00e7ois Morel, qu'on le disait tout \u00e0 l'heure aussi le bon Dieu entre nous avant de retrouver Fr\u00e9d\u00e9ric puisse faire pour. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:26:18) [77%] :\r\nOn ne s'habitue pas, on voudrait stabilit\u00e9, on nous le rappelle ce qui nous avons quitt\u00e9 en coudre est accept\u00e9e mais si on accepte pas le bon Dieu je crois d\u00e9sistera pas comme beaucoup, un beau jour on reste sur le quai avec son sac \u00e0 dos et ses yeux pour pleurer, c'est bien, c'est comme \u00e7a, on n'est pas sa baisse -t-il, il est professeur d'existence et fragile point le cur\u00e9, donc cela dit, il faut se r\u00e9signer, quelqu'un vient de mourir mais jamais enfant oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:01) [80%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:27:02) [74%] :\r\nQu'est -ce qu'elle vient de mourir, r\u00e9cemment enfants aider quelqu'un vient de mourir si les remplacer, merci bien du tuyau, merci monsieur le cur\u00e9, sauf que la mort, voil\u00e0, je le connaissais assis dans la cuisine le dimanche matin, par jour, les gens sont r\u00e9unis on parler donc de cin\u00e9ma souvent je voudrais autre plan quand on fait fort sur le gouvernement, je n'ai pas de reproche \u00e0 faire, ou ils sont, oui, elle va les remplacer comme partout quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:44) [81%] :\r\nLe bon Dieu entre nous c'\u00e9tait Fran\u00e7ois Morel notre invit\u00e9 et Jean-Claude Dreyfus je rappelle qu'il est en spectacle ce soir et dimanche \u00e0 l'Espace culturel des Terreaux \u00e0 Lausanne fussent le Devos, c'est l'info routes c'est d'ici 2 secondes et le journal juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:27:58) [92%] :\r\nD'info trafic RTS avec la vente en ligne allo Boissons Point CH livraison au bureau et \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:06) [87%] :\r\nSur l'autoroute Lausanne- Yverdon un accident g\u00eanent la circulation entre l'aire de repos de Bavois et Chavornay, en direction d'Yverdon sur le contournement de Gen\u00e8ve le trafic pendulaire provoque de forts ralentissements entre Vernier et \u00c9pernay, ainsi qu'entre l'\u00e9changeur de Perrier la donne de pardonner et puis enfin, sur l'axe Lucerne qui assaut un embouteillage de 4 kilom\u00e8tres et signal\u00e9 entre Amsteg et le portail nord du tunnel du Gothard en direction du Tessin, ce qui correspond \u00e0 environ 3 quarts d'heure d'attente, d'autres infos notre site internet RTS Point CH barres obliques, trafic. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:28:34) [98%] :\r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\nAvec Magic 4, un jeu de la Loterie romande. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:59) [97%] :\r\n17 heures sur la 1\u00e8re dans Vertigo, on retrouve le journal pr\u00e9sent\u00e9 par Fr\u00e9d\u00e9ric Kieffer bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:04) [90%] :\r\nBonjour, Pierre Philippe, bonjour \u00e0 tous, c'est une victoire \u00e9crasante pour le 1er ministre britannique, David Cameron, une victoire aux l\u00e9gislatives, d'une ampleur totalement inattendu, il a fait mentir les sondages qui pr\u00e9disaient le scrutin le plus serr\u00e9 depuis des d\u00e9cennies, alors que le Parti travailliste aura sans doute du mal \u00e0 se relever de sa plus lourde d\u00e9faite depuis 30 ans, d'ailleurs, les d\u00e9missions s'encha\u00eenent chez ses opposants Sinead Djelfa Farhad je jette l'\u00e9ponge, le chef du parti europhobe bio qui n'exclut pas toutefois un retour de l'Automne et leader travailliste Ed Miliband de lib\u00e9ral d\u00e9mocrate Nick Clegg ont \u00e9galement annonc\u00e9 en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi leur d\u00e9mission apr\u00e8s cette v\u00e9ritable fess\u00e9e \u00e9lectorale \u00e9coutez, Ed Miliband s'adresse assez sympathique. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:29:44) [85%] :\r\nTrain vraiment le sectarisme, \u00e7a \u00e9t\u00e9 fait, enfin, je remets ma d\u00e9mission, qui prendra effet cet apr\u00e8s- midi, juste apr\u00e8s les comm\u00e9morations de la 2\u00e8me Guerre mondiale, les apprentis, je ne sais imm\u00e9diatement parce que le parti a besoin d'avoir un d\u00e9bat ouvert et honn\u00eate sur le bon chemin \u00e0 prendre et ce sans entraves en m\u00eame sans voil\u00e0 je vous remercie tous, je suis vraiment d\u00e9sol\u00e9 de n'avoir pas r\u00e9ussi, j'ai donn\u00e9 le meilleur de moi- m\u00eame pendant pr\u00e8s de 5 ans maintenant on voudrait prendre vos responsabilit\u00e9s, vos responsabilit\u00e9s, vous ne devez pas vous lamenter sur notre d\u00e9faite, mais vous d\u00e9mener continuer le combat, oui, nous sommes d\u00e9j\u00e0 relev\u00e9 par le pass\u00e9 et ce parti reviendra \u00e0 nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:24) [98%] :\r\nEt apr\u00e8s cette victoire de David Cameron, tous les regards sont maintenant tourn\u00e9s vers. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:27) [91%] :\r\nBruxelles oui Bruxelles qui, le 1er ministre britannique a promis de ren\u00e9gocier les relations pour ensuite les soumettre au vote populaire inqui\u00e9tude donc \u00e0 la Commission europ\u00e9enne, qui a r\u00e9agi en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, une correspondance \u00e0 Bruxelles de qui va. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:30:40) [93%] :\r\nNous allons examiner les propositions du gouvernement britannique de mani\u00e8re polie amicale et objective du c\u00f4t\u00e9 de la Commission europ\u00e9enne une fois d\u00e9pass\u00e9 les f\u00e9licitations d'usage, on se montre ouvert \u00e0 des discussions tout en prenant bien soin d'\u00e9viter toute prise de position d\u00e9finitive officiellement l'ex\u00e9cutif europ\u00e9en est pr\u00eat \u00e0 discuter de tout m\u00eame de migration, mais avec un rappel les 4 libert\u00e9s fondamentales dont celle de libre circulation des personnes ne sont pas n\u00e9gociables, ce seront des marges de manoeuvre qui vont \u00eatre recherch\u00e9s sans remettre en cause les principes du c\u00f4t\u00e9 de la commission, ce midi, il \u00e9tait notamment question de prendre des mesures pour \u00e9viter les abus dans les assurances sociales, par exemple, on semble donc d\u00e9j\u00e0 entre ouvrir certaines portes Romain climat rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:27) [86%] :\r\nDans son appel de fonds pour le N\u00e9pal, l'ONU affirme ne pas avoir \u00e9t\u00e9 entendu, seuls 5 pourcent des des 415 millions $ de promesses de fonds d'urgence ont \u00e9t\u00e9 vers\u00e9es jusqu'ici et puis, veuillez m'excuser, Jean-Claude Dreyfus, on avait demand\u00e9 pas donner trop mauvaises nouvelles entr\u00e9es en mars mais je dois donner quand m\u00eame le le dernier bilan des victimes au N\u00e9pal : il est aujourd'hui de 7802 morts et pr\u00e8s de 16000 bless\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:50) [89%] :\r\nL'imp\u00f4t sur les successions ne s\u00e9duit pas les Suisses, c'est le principal enseignement de ce sondage gfs, r\u00e9alis\u00e9 pour la SSR et publi\u00e9e aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:57) [87%] :\r\nOui, cette initiative de la gauche ne recueille que 38 pourcent d'avis favorables, le diagnostic pr\u00e9implantatoire sera \u00e9galement refus\u00e9 mais ces s\u00e9ries 44 pourcent non non, contre 40 pourcent de de oui initiative sur les bourses d'\u00e9tudes, fait la course en t\u00eate, avec pour l'instant 49 pourcent de de oui enfin Thibaut Schaller, c'est le suspense absolu sur la r\u00e9vision de la loi radio- TV. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:32:18) [94%] :\r\nC'est l'objet clairement qui divise le plus les Suisses 46 pourcent de de oui, contre 45 pourcent de de non cette modernisation de la technique avec laquelle est per\u00e7ue la redevance provoque un v\u00e9ritable d\u00e9bat de fond sur la SSR et la notion de service public, il faut dire qu'il y a une trentaine d'ann\u00e9es que les Suisses n'ont plus vot\u00e9 sur leur paysage m\u00e9diatique et la baisse des tarifs annonc\u00e9s ne prend pas le dessus sur la discussion un suspense, que l'on retrouve sur un autre sujet de soci\u00e9t\u00e9, le diagnostic pr\u00e9implantatoire aujourd'hui la proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral serait rejet\u00e9e, mais tout est encore ouvert, si les arguments \u00e9motionnels l'emporte pour l'instant sur les consid\u00e9rations rationnelles ce match se jouera lors des prochaines semaines l'initiative sur l'imposition des successions, quant \u00e0 elle, va vers une d\u00e9faite quasi certaine, par exemple, elle ne s\u00e9duit pas les retrait\u00e9s malgr\u00e9 l'argent qu'elle entend d\u00e9gager en faveur de l'AVS l'autre initiative qui veut harmoniser les bourses d'\u00e9tudes, a fait un bien meilleur d\u00e9part mais son bon score 49 pourcent de de oui devrait s'\u00e9roder jusqu'\u00e0 la votation du 14 juin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:17) [90%] :\r\nCe sondage a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 entre le 27 avril et le donner 1212 personnes ont \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9es, la marge d'erreur est de de virgule 9 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:26) [93%] :\r\nLes actionnaires d'Holcim accepte la fusion avec le g\u00e9ant fran\u00e7ais du ciment Lafarge. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:30) [93%] :\r\nLe vote de ce matin, \u00e0 Z\u00fcrich, internet, la cr\u00e9ation du num\u00e9ro un mondial du ciment, la nouvelle soci\u00e9t\u00e9 sera bas\u00e9e en Suisse, et comptera plus de 116000 employ\u00e9es, le pr\u00e9sident du conseil d'administration de Holcim Wolfgang Reitzel. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:33:43) [81%] :\r\nEt on Lippestad non Nara, aidez -nous \u00e0 Monaco, je suis soulag\u00e9 apr\u00e8s tous ces mois d'incertitude, de difficult\u00e9s et de vents contraires, nous avions quand m\u00eame l'un des principaux actionnaires Euro m\u00eame qui d\u00e9tient10,8 pourcent des des actions contre nous, c'est tr\u00e8s positif, et \u00e7a me r\u00e9jouis de voir que nous avons r\u00e9ussi \u00e0 convaincre plus de 93 pourcent des des actionnaires avec nous, qui habitait semaine faut bravo, il faut, dans une semaine, c'est grave, vous voyez \u00e0 la demande en b\u00e9ton aura atteint 12 milliards de tonnes en 2020 contre 1 1000000000 en l'an 2000 et le monde et peupl\u00e9 son plus grand risque j't\u00eate, h\u00e9 bien vous avez \u00e0 ce moment -l\u00e0, besoin d'entreprises plus grandes pour r\u00e9pondre \u00e0 tout c\u00e9der menott\u00e9 Aldig\u00e9 regarde avec Lincoln. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:21) [90%] :\r\nDes propos recueillis par Roselyne Dessaint encore un mot chapitres ferroviaire, le trafic est toujours restreint entre lutheries et puis cette fois \u00e0 cause des travaux li\u00e9s aux intemp\u00e9ries, la ligne devrait \u00eatre compl\u00e8tement r\u00e9tabli d'ici mardi, selon les CFF. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:34) [82%] :\r\nPuisqu'on en parle, voici la m\u00e9t\u00e9o de S\u00e9bastien Duperret. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:34:36) [93%] :\r\nLe ciel restera le plus souvent nuageux ce soir et cette nuit avec quelques averses et quelques orages en provenance de l'Ouest, demain matin, les derni\u00e8res pr\u00e9cipitations toucheront les Pr\u00e9alpes, puis nous passerons \u00e0 un temps sec des \u00e9claircies de plus en plus large, vont se d\u00e9velopper et dans l'apr\u00e8s- midi, le temps sera assez ensoleill\u00e9, il fera entre 21 et 23 degr\u00e9s dimanche matin, il faudra encore compter avec quelques r\u00e9sidus nuageux le long des Pr\u00e9alpes mais \u00e0 part \u00e7a, nous passons rapidement un temps bien ensoleill\u00e9, entre 20 et 22 degr\u00e9s lundi, le temps sera bien ensoleill\u00e9 et chaud, il fera entre 24 et 26 degr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:35:07) [70%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec le Gardens centre Figu\u00e8res jardins et maisons ouverts les dimanches \u00e0 Gland jusqu'\u00e0 Ferney donc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:14) [78%] :\r\nMerci beaucoup, Fr\u00e9d\u00e9ric, on se trouve \u00e0 17 heures 30 pour le le rappel des textes \u00e0 l'heure, merci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:17) [80%] :\r\nEt de Belgique et demi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:21) [90%] :\r\nNotre invit\u00e9 est le com\u00e9dien Jean-Claude Dreyfuss sur sc\u00e8ne ce soir et dimanche encore l'espace culturel des Terreaux \u00e0 Lausanne dans un spectacle enti\u00e8rement consacr\u00e9 \u00e0 Raymond Devos son est avec lui depuis 16 heures 30 \u00e0 partir de 17 heures 30 et il y aura un d\u00e9bat musique Nicolas n'en a pas parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure parce qu'on \u00e9tait pr\u00e9occup\u00e9 par ce sujet de juin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:40) [50%] :\r\nPlus parce qu'on n'a pas \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:42) [80%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, d\u00e9bats, musique avec 3 disques assez attendu assez important : le retour de m\u00eame ne sonne un groupe anglais \u00e0 succ\u00e8s, le retour de l'origine Merfy l'ancienne chanteuse de Moloko qui fait une carri\u00e8re solo tout \u00e0 fait admirable, c'est un 3\u00e8me album et puis le retour de jeu se console avec voil\u00e0 est -ce bien s\u00fbr, groupe am\u00e9ricain qui monte et qui revient avec un 3\u00e8me album \u00e9galement forc\u00e9ment d\u00e9j\u00e0 d'avance dans les chaumi\u00e8res, oui, il y aura Michel Masserey Christophe pour emballer tout \u00e7a avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:07) [76%] :\r\nTr\u00e8s bien, et on retrouve notre invit\u00e9 Jean-Claude Dreyfuss donc vite vite Vertigo donc donc 18 heures 20 sur le 1er tour oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:18) [86%] :\r\nJean-Claude Dreyfuss, j'en garde un peu la liste des r\u00e9alisateurs avec lesquels vous avez tourn\u00e9 vous avez tourn\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de films, \u00e7a fait beaucoup, beaucoup de th\u00e9\u00e2tre \u00e9galement lorsque je vois les noms Lelouch le compte, Daniel Schmid, \u00e9galement maire Robert Hertzog. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:33) [75%] :\r\nOui, et bien je voulais passer tout \u00e0 l'heure, on n'a pas eu le temps, je lui avais des infos, oui, ils vont la \u00e9coutez Fran\u00e7ois Morel j'ai fait un tr\u00e8s joli comme ben il \u00e9tait 12 ans Fran\u00e7ois mais avec son fils Valentin Morel qui s'applique la peau de l'ours, vous aussi, et qui, un tr\u00e8s tr\u00e8s joli truc en fait la peau d'ours se pour, donc lorsque je j'\u00e9tais un acheteur d'art Kindler plut\u00f4t contemporain, il y avait une histoire, un tableau qui \u00e9tait sur le dos d'un coup l'Am\u00e9rique donc j'avais achet\u00e9 l'mais qu'en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:03) [68%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a ce ne socialement, c'est un peu compliqu\u00e9, quoi, c'est certain que \u00e7a, il y va, voil\u00e0 qui je voulais montrer mon nom c'\u00e9tait c'\u00e9tait Valentin, le fils de Fran\u00e7ois qui avait r\u00e9alis\u00e9 oui et puis vous savez, j', je cite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:17) [86%] :\r\nC'est non parce que il y a quand m\u00eame des r\u00e9p\u00e9titions, certes il y a des moments o\u00f9 vous retrouvez des des r\u00e9alisateurs pour 2 ou 3 films et pourtant vous dites assez souvent vous n'appartenait \u00e0 aucune troupe ni aucune. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:27) [78%] :\r\nJ'ai dit, souvent m\u00eame au th\u00e9\u00e2tre et comme j'ai travaill\u00e9 avec des les m\u00eames m\u00e9decins aux anciennes jamais particip\u00e9 \u00e0 une compagnie, par exemple, il y a, Murielle Mayette qui est une amie depuis des ann\u00e9es, qui m'a demand\u00e9, par 2 fois aux Fran\u00e7ais quand c'\u00e9tait administratrice et puis j'ai r\u00e9fl\u00e9chi, mesur\u00e9, les Fran\u00e7ais ont une tr\u00e8s une des plus belles compagnies, on est chez nous, mais c'est parfait pour moi, j'ai pass\u00e9 j'ai j'ai j'ai j'ai j'quoi envie de d'\u00eatre j'ai pas envie de m\u00eame si j'ai pr\u00f4n\u00e9 le mariage pour tous, je n'ai pas vraiment moi envie du mariage, j'ai racont\u00e9 souvent que si vous voulez avoir des amants et ma\u00eetresses, on est s\u00fbr que \u00e7a de choisir et de de son choisir l'arm\u00e9e et aux homme ou femme, avec qui j'ai retravaill\u00e9 ces cons, il y a \u00e9galement dit s'il me redemande je j'accepte donc il y a, il y a une vraie entend qui se passe quand j'ai Christophe Correia on a aliment\u00e9 \u00e0 Avignon, la maison des quelques ann\u00e9es avec l'air debout une tr\u00e8s jolie pi\u00e8ce de Serge Valletti et c'est \u00e0 lui, j'ai demand\u00e9 le baiser \u00e0 faire le Devos, donc on est heureuse et quand les vous savez, je vous acteur ou actrice maintenant mais comment donc vous avez fait, j'ai \u00e9t\u00e9 pistonn\u00e9 Olivier pistonn\u00e9 pour se propose comme on l'a quand m\u00eame plus tonique oui et Jean, quand on fait des mises en sc\u00e8ne ou quand on travaille les uns avec les autres entreprises les gens quand m\u00eame pas oui donc automatiquement on arrive \u00e0 se retrouver en avec certains acteurs dans certains m\u00e9taux, le r\u00e9alisateur et je crois que j'ai comme \u00e7a se passe tr\u00e8s bien, j'appartiens effectivement \u00e0 rien il y a personne, mais tout va bien, c'\u00e9tait : c'est entre nous, oui, et on se retrouve de temps en temps, si on perd et on se retrouve oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:02) [91%] :\r\nMais je me suis pos\u00e9 cette question- l\u00e0 parce que, effectivement, alors tout le monde parle de Delicatessen et de ce fameux r\u00f4le du boucher qui visiblement a frapp\u00e9 les esprits, mais si on regarde votre filmographie il y a quand m\u00eame des films aussi tr\u00e8s marquant dans lesquels vous avez des seconds r\u00f4les et on pourrait dire qu'il se d\u00e9gage quand m\u00eame de cette filmographie comme ainsi un lien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:20) [76%] :\r\nOui, oui, c'est ce qui nous je je bouge le micro le du Grolm me convient pas trop je trouve pas parce que vous avez eu des et des grands acteurs qui aurait, qui ont vu les premiers r\u00f4les qui aujourd'hui font des seconds r\u00f4les des r\u00f4les des plus petits, on aux en participation etc et et que c'est, je trouve que l'id\u00e9e du que le v\u00e9hicule se font souvent les gens s'et puis \u00e0 p\u00e9joratif V\u00e9ronique cantonn\u00e9e au second r\u00f4le, ce qui ne veut rien dire, ce qui \u00e9tait peut-\u00eatre \u00e0 l'\u00e9poque il y avait une flop\u00e9e de com\u00e9dien qui \u00e9tait uniquement dans des seconds r\u00f4les mais aujourd'hui, on peut tr\u00e8s bien faire un tr\u00e8s grand r\u00f4le long sur la longueur et puis, le lendemain elle presque tous les les roues plus petits qui sont des seconds r\u00f4les secondaires, c'est vrai qu'ils sont extr\u00eamement important, c'est toujours le tout ce que je vais c'est parce que il y avait un int\u00e9r\u00eat et c'\u00e9tait peut-\u00eatre les charni\u00e8res aussi quand vous pensez par exemple au volant dimanche le fian\u00e7ailles oui quand Jean-Pierre Jeunet m'a propos\u00e9, sujet et Ubuyanja Jean-Pierre j'aurais bien aim\u00e9 un autre r\u00f4le, c'est aussi jouer le r\u00f4le que j'avait fait, j'ai pu lire voil\u00e0 c'\u00e9tait le tonton si moi je vais Button et \u00e9merveill\u00e9 Jean-Pierre des acteurs je voulais je mesure ce qu'leur depuis ah bon, finalement, j'ai fait le r\u00f4le qu'il voulait, bon je sais j'ai pens\u00e9 effectivement oui \u00e7a un r\u00f4le compl\u00e8tement charni\u00e8re si ce mec -l\u00e0 ce pauvre mais qui, qui qui qui jette dans la baignoire, les 5 noms des graci\u00e9s possible, donc c'est un r\u00f4le charni\u00e8re et puis bon, j'avais la chance d'avoir Cotillard qui qui me tuer -en alors depuis d'ailleurs de depuis plus je replonge a besoin d'argent, je me loue comme boule de cristal dans les bals. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:00) [81%] :\r\nQue vous le vouliez, oui, c'est-\u00e0-dire dans votre autobiographie qui \u00e9tait publi\u00e9 au cherche Midi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:07) [70%] :\r\n\u00e7a passait absolument regrettable, oui monsieur, une bio et rigolotes Cuny. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:13) [80%] :\r\nJustement, il y a 2 3 et notre r\u00e9flexion tr\u00e8s amusante, vous vous parlez de l'usure des chaussures des com\u00e9dien Gilbert \u00e7a c'est grave apr\u00e8s vous dites une paire de chaussures normales et toujours avec en un an, elle est foutue mais m\u00eame si vous jouez avec la TVA. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:26) [76%] :\r\nJ'ai morte oui Monsieur \u00e9galement de faire du th\u00e9\u00e2tre, c'est vraiment une telle \u00e9nergie, de faire du spectacle ne surviendra, mais le faire devant une telle \u00e9nergie, que m\u00eame si vous marchez sur la moquette vous le sont compl\u00e8tement us\u00e9s en le passe de 3, 4 mois, ce qui est dans la vie o\u00f9 il tire, je vous changez un peu de chose en ne sont pas toujours, on a eu les m\u00eames tous les soirs, d\u00e9j\u00e0 que dans la vie, on change de chaussures, de temps en temps, on est, on a 2 3 p\u00e8res qui a perdu, c'est pour les gens qui aiment les jours alors 50 mais c'est en Gr\u00e8ce que jamais sur sc\u00e8ne, mais tous les soirs, franchement je vous assure, et les v\u00eatements tous fusent tout la la sueur et que que l'on donne quand on voyage, mais il y a des acteurs qui mouille pas beaucoup et je peux vous dire que la chemise, le soir, elle demande \u00e0 \u00eatre bien s\u00e9cher l'tout parce que sinon le seul, le lendemain, compl\u00e8tement art moderne avec des traces de sel oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:17) [70%] :\r\nEt puis nous faisait parler les coeur de l'acteur vous Ijlale avec avec le coeur, ben, je suis de cette fa\u00e7on, imaginez ce. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:24) [76%] :\r\nMais un vecteur, un acteur merveilleux que j'ai utilis\u00e9 mais beaucoup qui j'ai jou\u00e9 tourner \u00e7a je peux vous dire justement tourner Michel Serrault, il s'est us\u00e9 jusqu'o\u00f9 c'est lui il est pas mort \u00e0 Gilles Moreton il y avait m\u00eame pas 70 ans, on est content et je sont de plus tr\u00e8s peut-\u00eatre 74, oui, mais il s'est us\u00e9, il avait beaucoup 3 choses, et moi j'essaie aujourd'hui j'ai 69 ans aujourd'hui et j'essaie de temps en temps, je vais beaucoup donc chose j'essaie de me reposer dans un m\u00eame dire, plus tu t'arr\u00eates, j'ai d\u00fb me dire qu'peut pas puis tout quoi, tu peux pas que vous \u00e0 faire, je m'installe \u00e0 une terrasse, je veux dire l'et je suis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:02) [74%] :\r\nTr\u00e8s content aussi, \u00e7a marche tr\u00e8s bien \u00e7a un reportage, vous allez cliquer terrible pouvait -on m\u00eame belle terrasse \u00e0 Paris, vous avez dit qu'il est, sont couverts, m\u00eame s\u00e9v\u00e8re un peu froid ou des couvertures si vous souhaite juste vous bien, il faut savoir ce voisin petit mais d\u00e9j\u00e0 il faudra du temps, de s'arr\u00eater, vous pourriez vous arr\u00eater compl\u00e8tement aujourd'hui non. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:21) [83%] :\r\nNon, je me barrais serait jamais je vais crever un jour dans un tournage sur sc\u00e8ne, alors je vais pas m'arr\u00eater, je vais pas m'arr\u00eater mais mais mais mais j'essaie le th\u00e9\u00e2tre et c'est extr\u00eamement fatigant ah je vois agir seulement vraiment si vous donnez pas cette \u00e9nergie -l\u00e0, les gens sont maires de fa\u00e7on c'est si moi je suis content d'\u00eatre l\u00e0, m\u00eame des Vosges en compte dans le secret, oui, mais en m\u00eame temps j'ai besoin de, de, de, de transmettre de donn\u00e9es, donc si je fais pas mal, tout le monde sur lui et puis Pavel qui viennent, on veut dire demain et apr\u00e8s- demain, si je vous assure, je vais vieillir un peu plus, mais j'ai donn\u00e9 pas mal d'\u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:59) [81%] :\r\nJe voudrais faisant refaire d\u00e9couvrir un endroit qui a \u00e9t\u00e9 femmes \u00e0 Lausanne, qui aujourd'hui n'existe plus sous cette appellation -l\u00e0 et s'appeler cet endroit la Deutsche vite. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:08) [57%] :\r\nEt dire que dans l'anodin mais il vont passer \u00e0 la drogue Philippe. \r\nIl existe enfin une bo\u00eete pour tous les piliers de bar Les Noctambules et les parents d'une loi que nous l'association que procurent les portes d'un haut lieu du rock le 13 avril \u00e0 l'avenue C\u00e9sar-Roux, \u00e0 Lausanne, la derni\u00e8re, une salle de concert, un bar, un espace vid\u00e9o tout \u00e7a c'est la taule suivi \u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:31) [93%] :\r\nNon mais bon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:34) [89%] :\r\nUn livre, une Exposition, une soir\u00e9e sp\u00e9ciale, il est beaucoup question de l'adopter vite \u00e0 ce week- end \u00e0 Lausanne Nicolas La Dolce Vita, le mythique club rock de la cit\u00e9 vaudoise dont la r\u00e9putation avait largement d\u00e9pass\u00e9 les fronti\u00e8res suisses il aurait eu 30 ans ce printemps. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:46) [75%] :\r\nDonc oui, on le c\u00e9l\u00e8bre aujourd'hui principalement avec eux ce pav\u00e9 que j'ai la 240 pages richement illustr\u00e9 t\u00f4le qui \u00e9vita Music Club un beau livre de tables \u00e0 caf\u00e9 voil\u00e0 je vous passe, il est assez non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:58) [60%] :\r\nAudrey Fuchs oui \u00e7a fait carr\u00e9ment, c'est un bel objet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:01) [77%] :\r\nAvec un une illustration de qui Kieffer une l\u00e9gendaire artiste disparu au journal un faire fr\u00e9quenter des lieux \u00e0 fr\u00e9quenter les lieux bien s\u00fbr ai donc avec ce livre, reliure noire, on voit tout de suite l'id\u00e9e clubs d'Europe mais noir aussi parce que, \u00e0 la diff\u00e9rence des autres clubs de Suisse romande qui ont publi\u00e9 leurs livres assez r\u00e9cemment baladeuse si vite, elle n'existe plus depuis 1999. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:21) [94%] :\r\nVoil\u00e0, c'est l'histoire enseigne, il \u00e9tait donc temps qu'on la raconte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:25) [88%] :\r\nOui, et ce et ceux qui la raconte son d'une part, les photographes qui ont mitraill\u00e9 les artistes sur la minuscule sc\u00e8ne du club lausannois, d'autre part, 3 acteurs de la 1\u00e8re heure ou presque blesse du le guide j'aime anthrax et Marc Ridet, aujourd'hui directeur de la Fondation CMA fondation pour la chanson et les musiques actuelles, tr\u00e8s t\u00f4t dans l'histoire de la Dolce Vita marque est devenu le programmateur du club un club et non une salle de concert comme il est bien pr\u00e9cis\u00e9, dans cet ouvrage au fait Marc Ridet c'est quoi la nuance. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:46:00) [81%] :\r\nBah, c'est-\u00e0-dire qu'en club c'est ouvert tout le temps, c'est ouvert, je dirais pas 24h/24h messieurs ouvert tous les jours un club c'est un lieu aussi o\u00f9 tu peux venir \u00e0 partir de minuit, boire un coup, \u00e9couter et avoir la musique avec des ai des soirs o\u00f9 il y a pas de conseil avait dit Didier qui, qui peut venir boire un coup, \u00e7a retire une salle de concert en concert et puis apr\u00e8s quand concert \u00e9crivons parfois tu peux boire un coup ou des fois des soir\u00e9es un petit peu d'id\u00e9es mais le club n'est pas ouvert une mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:36) [83%] :\r\nQue ce test Sixtine, c'\u00e9tait en 1985 on l'a compris, la Deutsche, \u00e9videmment c'est un club donc un lieu de vie on souvient aussi avec \u00e9motion aujourd'hui ce club c'est parce que, d\u00e8s le d\u00e9but sur la toute minuscule sc\u00e8ne de son club lausannois, on pouvait d\u00e9couvrir toutes sortes de musiques, c'\u00e9tait le cas notamment Exxon qui hausse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:51) [93%] :\r\nOui, c'\u00e9tait un des tout premiers groupes programm\u00e9s \u00e0 la Dolce Vita, le 14 avril 1985 soit 2 jours seulement apr\u00e8s son ouverture officielle et dans le livre consacr\u00e9 au club lausannois on trouve comme il se doit la liste, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e de tous les concerts de la Deutsche \u00e9vita et on est frapp\u00e9 autant par la diversit\u00e9 des styles abord\u00e9s que par la r\u00e9gularit\u00e9 avec laquelle le club a pu inviter les formations les plus passionnantes, des sc\u00e8nes anglaises ou am\u00e9ricaines alors \u00e9tait -ce facile plus facile peut-\u00eatre \u00e0 l'\u00e9poque, Marc Ridet. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:47:20) [86%] :\r\nFinalement, je pense que c'est assez facile parce que des groupes, ils avaient envie de jouer, il peu date, la seule chose, c'est un peu de convaincre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:31) [90%] :\r\nOn a un petit probl\u00e8me informatique, ce sont des choses qui arrivent, c'\u00e9tait donc Marc, qui fut l'un des programmateurs embl\u00e9matique de la Dolce Vita, je vous rappelle qu'on parle de ce livre publi\u00e9 \u00e0 l'occasion des 30 Antin auront pas eu lieu finalement pour de vrai, de la Dolce Vita, il y a quelqu'un qu'on voit assez souvent revenir dans ce livre, Nicolas, c'est St\u00e9phane Eicher alors pourquoi lui, pourquoi est -ce qu'il est aussi embl\u00e9matique de ce club. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:55) [89%] :\r\nBen, c'est une figure tr\u00e8s importante dans dans ce club parce qu'il est venu tr\u00e8s t\u00f4t et qu'il a \u00e9t\u00e9 un artiste suisse au sens large, mais c'\u00e9tait quand m\u00eame assez rare d'avoir quelqu'un qui vient de de Suisse al\u00e9manique et qui fait une carri\u00e8re avec des chansons en fran\u00e7ais aussi, il a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la fois grand public et en de grandes parce qu'il venaient vraiment d'une sc\u00e8ne Pingaud postpunk disons avec Carlson et notamment avec son fr\u00e8re et puis alors dans ce livre, il est beaucoup question de St\u00e9phane agir d'abord parce qu'il appara\u00eet en photo, on le voit dans les coulisses, on le voit sur sc\u00e8ne et puis aussi parce qu'il \u00e9crit un texte, il y a un texte de lui dans ce livre qui raconte un peu, c'est sa Dolce Vita lui ces ann\u00e9es, on retrouve donc la plume de St\u00e9phane parmi d'autres, il y a quelques textes comme \u00e7a au d\u00e9but du recueil, on trouve notamment la plume de Fernand Melgar, le cin\u00e9aste qui \u00e9tait aussi un des fondateurs de ce club on trouve des textes de musiciens comme poste de mort de Sonic Youss Dieter de Yellow des people romands aussi, certains n'ont jamais mis les pieds, m\u00eame \u00e0 la Deutsche \u00e9vita comme Philippe Djian, moi je trouve \u00e7a un petit peu un peu curieux, c'est-\u00e0-dire elle explique juste un joli texte oui oui cela dit mais enfin voil\u00e0, on a le sentiment que tout \u00e7a est un petit peu anecdotique au niveau du texte, ce qui compte, c'est plut\u00f4t la galerie de photographie Cond\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:04) [78%] :\r\nC'est la difficult\u00e9 les travaux oui me pose la question : pourquoi est -ce que \u00e7a n'existe plus rare c'est irr\u00e9el, c'est vrai, de soci\u00e9t\u00e9, il y a un endroit, je suis tomb\u00e9, a marqu\u00e9 en gros, il est vrai qu'on s'ennuie et c'est que dans cette ville o\u00f9 tout \u00e9tait ferm\u00e9 \u00e0 minuit alors aujourd'hui \u00e0 nouveau maire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:20) [77%] :\r\nNon, il y a plus rien, non, non, parce qu'on n'a pas fait \u00e9tat il y a plus, il y a plus rien, aujourd'hui, il y a que Jean-Claude ce soir, non mais \u00e7a serait certaines \u00e0 8 heures \u00e0 minuit notre vie qui commence, nous sommes, et pourquoi, pourquoi et alors pourquoi faire une \u00e9olienne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:32) [90%] :\r\nIl y a eu toutes sortes d'histoires internes des, des, des dissensions, des probl\u00e8mes d'argent le principalement avec avec ce club et du coup il a ferm\u00e9 et il y a eu, alors apr\u00e8s, c'est une longue histoire racont\u00e9e, on peut pas tout raconter, mais c'est vrai qu'il y a eu des ann\u00e9es de vaches maigres \u00e0 Lausanne apr\u00e8s la fermeture du club d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 et il y a eu tout un mouvement qui a un peu relancer la machine, pour arriver \u00e0 \u00e0 la situation d'aujourd'hui o\u00f9 il y a beaucoup, beaucoup de clubs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:53) [76%] :\r\nEt beaucoup de clubs et notamment un club qui a \u00e9t\u00e9 qui a remplac\u00e9 on peut dire, chez Vita, puisqu'il \u00e9tait port\u00e9 par certains qui ont travaill\u00e9 pour la Deutsche c'est le Romandie \u00e0 \u00e0 Lausanne et comme un un truc \u00e9tonnant ce qui c'est que on parle \u00e9vitait tout de ceux qui sont all\u00e9s Sven que les pieds coll\u00e9s au sol mais oui avec nous la bi\u00e8re que rien vers\u00e9 sa clope \u00e9videmment parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque on fumait partout, il y a, il y a un contraste, quand m\u00eame, entre ce livre- l\u00e0, et c'est celui -l\u00e0 le v\u00e9hicule \u00e0 Dole. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:20) [84%] :\r\nEt c'est \u00e7a qui est assez frappant, il y a un c\u00f4t\u00e9 un petit peu Montreux Jazz donc c'est-\u00e0-dire savoir je sais pas si c'est le c\u00f4t\u00e9 Vaudois de la chose, mais enfin bref, c'est vrai que par rapport \u00e0 d'autres livres autant solide PTR \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 c'\u00e9tait foisonnante, document de de choses un peu punk, l\u00e0 on est vraiment dans quelque chose de tr\u00e8s propre, alors j'ai j'ai quand m\u00eame fait la remarque \u00e0 Marc Ridet ce n'est pas une contradiction entre la beaut\u00e9 de cet objet et la nature punk du club. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:50:43) [86%] :\r\nEffectivement, il y a une totale contradiction entre le contenu, on voit que c'est trash, c'\u00e9tait dur et autres en m\u00eame temps on a voulu soigner avec Blaise et avec mon bac, c'est qu'on a vraiment voulu soigner mais j'ai, \u00e0 l'image de ce qu'on a fait au niveau graphisme, \u00e0 l'image de ce qu'on a fait au niveau de la programmation et c'est vrai qu'on a voulu faire un objet qui soit une sorte de livre d'art quelque part il y a des gens qui ont vu se livrer et qui ont pas \u00e9t\u00e9 au club et qu'il trouve formidable et puis en plus, c'est des photos formidable d'Yves Leresche, quand m\u00eame, qui est quand m\u00eame un grand Devos Rapho Beno\u00eet Perelli ou laisser et on avait envie, nous, plut\u00f4t mettre \u00e7a, on voit tout le coup d'une ville est purement artistique, on avait vraiment envie de \u00e7a, de m\u00e9decins en avant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:30) [91%] :\r\nJe dis \u00e7a aussi parce qu'il y a eu ces derniers temps, pas mal de Live sur les clubs romands il y a eu notamment PTR \u00e0 Gen\u00e8ve, qui a fait un livre avec beaucoup d'articles de presse, des coupures de journaux, des choses comme \u00e7a, l'avis des spectateurs aussi, donc il y avait un c\u00f4t\u00e9 documentaire peut-\u00eatre plus important que dans ce livre- l\u00e0, c'est vraiment un parti pris, j'imagine, de de ne pas le faire comme \u00e7a, du coup, vous passez aussi sous silence ou alors vous en parlez un tout petit peu dans le texte d'introduction toutes les tensions tous les probl\u00e8mes qu'il y a eu \u00e0 l'interne, et puis aussi avec la municipalit\u00e9, on a presque l'impression que c'\u00e9tait une aventure finalement assez joyeuse et faciles, la Deutsche \u00e9vite \u00e0 ce qui a pas \u00e9t\u00e9 le cas quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:52:05) [90%] :\r\nAh non, non, pas du tout, mais je pense que il y a eu un film \u00e7a suffisamment \u00e9t\u00e9 d\u00e9battue et chacun des points de vue, nous, on avait envie de montrer le le point de vue artistique et pas du tout rentrer dans une un point de vue soit politique et en m\u00eame temps de r\u00e9unir tout le monde et d'exclure personne et de dire voil\u00e0 ce qu'on a fait, nous ce qu'on avait envie de faire, c'\u00e9tait \u00e7a, c'\u00e9tait un club de musique avec eux la qualit\u00e9 avec nous des fans de musique, et aussi au niveau du graphisme et je pense que c'est une r\u00e9ponse par rapport \u00e0 tout type de pol\u00e9mique tous types de de gens qui voudraient de revendiquer \u00e0 qui \u00e7a appartient bien \u00e0 tout le monde Ab\u00e9ch\u00e9, c'est une r\u00e9ponse \u00e0 \u00e0 se dire : faut pas m\u00e9langer l'id\u00e9ologie et puis l'art quelque part parce que nous, c'\u00e9tait \u00e7a notre point de vue, c'\u00e9tait vraiment un pur projet artistique. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:53:06) [61%] :\r\nMalebranche Anne-Marie d'toujours point\u00e9 ou aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:13) [86%] :\r\n\u00e7a, c'est le sang de casse Product Group qui a fait les grandes heures de la Deutsche dans les ann\u00e9es 80 qui revient ce samedi pour f\u00eater les 30 ans de ce club des fins Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:21) [86%] :\r\nOui, se sont reform\u00e9s grande soir\u00e9e ce samedi d\u00e8s 21 euros, Deaux de Lausanne avec casse Product avec des Didier de la grande \u00e9poque notamment Mandrake bien s\u00fbr, alors le concert c'est complet, mais peut-\u00eatre qu'il sera possible de se glisser dans la salle apr\u00e8s le concert pour la partie Didier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:34) [94%] :\r\nEt puis sinon, et cette Exposition de photographies \u00e0 l'Espace Arlaud, on y retrouvera les photographies que l'on peut voir dans le Live, l'Expo est ouverte encore pour 2 jours aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:41) [83%] :\r\nTr\u00e8s tr\u00e8s court 13 et sa m\u00e8re, Exposition de photographies donc d'Yves Leresche, Beno\u00eet Perelli Catherine c'est raisonnable et quelques autres, portrait d'\u00e9poque et de look aussi assez facile, il faut dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:52) [80%] :\r\nExactement et puis le livre \u00e9vitable Music le est en vente sur place place Arnaud et il est \u00e9dit\u00e9 par l'\u00e2ge d'homme, vous trouverez donc dans toutes les bonnes Rebbie librairies ont conclu sur la Dolce Vita pour vous dire que, lundi 20, une heure 40 sur RTS 2 vous pourrez voir le documentaire consacr\u00e9 \u00e0 la Dolce Vita sur l'antenne de RTS de on a sentiment que c'\u00e9tait mieux avant, lorsqu'on. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:54:11) [77%] :\r\nOn parl\u00e9, on a l'air de vieux cons du non mais c'est dur, mais m\u00eame l\u00e0, m\u00eame \u00e0 Paris, je veux dire si j'ai beaucoup lu avant il y avait beaucoup plus de vous avez libert\u00e9 moins de contraintes, moins de et puis social ouvrant, c'\u00e9tait qu'on pas utile si on avait non mais si on n'avait pas de bless\u00e9, c'est moins grave qu'aujourd'hui, oui, si on, moi j'ai v\u00e9cu des \u00c9tats de l'ann\u00e9e, on n'avait pas rond l'avait plein qu'on avait de l'argent apr\u00e8s on avait plus mais c'\u00e9tait pas grave aujourd'hui, c'est plus grave, c'est \u00e7a le probl\u00e8me, c'est si on a la jeunesse, je pense, moi je passe des merveilles, il faut, mais c'est vrai que ces 10 ann\u00e9es, magnifique \u00e7a comme nous on a eu magnifique au Palace, il y avait des diktats conseill\u00e8re du Tokyo dans des tas d'endroits \u00e0 Paris il y a l\u00e0 encore et encore des endroits merveilleux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:55) [82%] :\r\nC'\u00e9tait aussi des endroits qui \u00e9taient des endroits de d'une extr\u00eame libert\u00e9 dans une soci\u00e9t\u00e9 qui a regard\u00e9 \u00e7a avec un oeil plut\u00f4t soup\u00e7onne faut quand m\u00eame bien les choses, le palace, les Bains pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:04) [70%] :\r\nImage la vous allez \u00e7a tout le monde \u00e9tait en Gironde, musique douce, tout le monde, soup\u00e7onn\u00e9 d'o\u00f9 l'on va vraiment il y avait tout le monde ici rel\u00e8veront d'\u00eatre les uns avec les autres, oui c'est et je parle pas de int\u00e9r\u00eat des p\u00e9riode hippie 1 2 choses non mais vous avez dit tout cela Michel-Ange Dreyfuss de je voudrais et puis cause ce que je vais faire d'\u00e9normes pantalon en juteux avec des jeux grosses fleurs \u00e9normes plus voil\u00e0, j'\u00e9tais assez color\u00e9, oui, mais c'est assez luxueux, on n'avait pas \u00e9t\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:33) [63%] :\r\nJe Claude. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:55:35) [83%] :\r\nJe rappelle que vous \u00eates ce soir et dimanche encore, \u00e0 l'espace culturel h\u00e9t\u00e9ro Lausanne pour ce spectacle consacr\u00e9 \u00e0 Raymond Devos s'on est pass\u00e9 un petit peu du coq au fond c'est comme votre carri\u00e8re d'une certaine fa\u00e7on, vous avez tout \u00e0 fait oui ben ouais c'est baroque, je maintiens transformiste acteur rendent hommage \u00e0 Raymond Devos s'vous avez \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 leurs ou qui et puis j'aimerais qu'on encourt termine l\u00e0- dessus, soupire des universit\u00e9s marquant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:55:56) [75%] :\r\nDe chez nous et pour vous, pour moi et pour pour beaucoup de gens, c'\u00e9tait une humoriste grave et dr\u00f4le, formidable, extraordinaire qu'est -ce qu'elle avait en plus que les autres, elle avait la v\u00e9rit\u00e9, une v\u00e9rit\u00e9, vous savez que je me souviens tr\u00e8s bien, nous, on \u00e9tait \u00e0 la grange g\u00ean\u00e9e, je j'ai avec ma m\u00e8re, mes camarades, on avait essay\u00e9 la voie mal jou\u00e9 au Vieux Colombier, qui sait pas encore le l'antenne de la com\u00e9die fran\u00e7aise est en train de en pleine pourriture hier, il \u00e9tait tr\u00e8s beau, c'est bel endroit que ici comme un bateau renvers\u00e9 avec des poutres et puis le jeu et jeudi son spectacle l\u00e0 avait m\u00eame pas eu le loge avait rien du tout, on la prix Nobel et l'hommage progresse, c'est joli village et puis on a regard\u00e9 le spectacle et puis en dans la semaine, on me le dire, on va venir quand l'avenir se chercher ont emmen\u00e9 \u00e0 la grande on avait pr\u00e9par\u00e9 une table du champagne Biro de machin et tout, il veut vraiment joli et puis nous avons pourcent n'est pas bien compte, mais on va la chercher au a pr\u00e9sent\u00e9 plus aussi \u00e9quitable l'\u00e2ge exact et puis on a eu un taxi et tout, oui, c'est comme \u00e7a, mais vous prenez sexy comme \u00e7a mais c'\u00e9tait pas comme Birkin qui je je me souviens bien, Birkin au Bataclan qui soudain un coup j'\u00e9tais dans la logique, c'est extraordinaire, il y a d\u00fb avoir le probl\u00e8me avec le le le lumi\u00e8re que tout le monde a pris r\u00e9pliquer pour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:57:22) [73%] :\r\nOui, tout comme \u00e7a, non, non, elle \u00e9tait, mais je pense que l'\u00c9tat fait aussi plaisir qui ne faut mais mais mais, mesure qui \u00e9tait d'une telle na\u00efvet\u00e9, sinc\u00e9rit\u00e9 et c'est \u00e7a qui est tranquille qui vit, qui transparaissait dans 27 ao\u00fbt qui \u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8res aussi en m\u00eame temps on en parle au pass\u00e9 qui est toujours vivante, mais le malheureusement il y a eu je crois malade est malade et, qu'effectivement, elle en tout cas j'esp\u00e8re qu'elle nous embrasse avec elle nous embrasse nous embrasse -moi je l'embrasse bien et j'esp\u00e8re qu'elle nous \u00e9coute et que lui dire qu'on l'de toute fa\u00e7on, merci beaucoup Jean-Claude Dreyfuss merci percevoir la belle cravate, je sais pas si maintenant vous savez dans les radios, il faut au film oui, alors je me suis peut-\u00eatre si ce film et j'ai mis ma belle travers\u00e9e fran\u00e7ais et on va faire une photo, alors si on en portant et puis on va garder, on a montr\u00e9 l'dans la grande affaire, c'est un fait, ses mains, celle du film, une belle, une belle pi\u00e8ce de la collection qui fait non non je non, moi j'ai fait, donc je vois, je vois les temps soit en souhaitant sur de porc, voil\u00e0 ce que j'ai demand\u00e9 tr\u00e8s bonne bagnole oui c'est un monsieur qui valorise je regarde \u00e7a avec une fourchette en argent alors dans comme il est un peu obs\u00e9d\u00e9, il y a toujours des cochons et des glands, oui, oui, et c'est le dire aussi : vous avez un rhinoc\u00e9ros on y voir aussi o\u00f9 \u00e7a l\u00e0, ah oui oui oui oui sur le le le de la baisse annonc\u00e9e non c'est un petit cochon, j'avais le cochon un peu faudrait faire \u00e0 la vue du PS donc maintenant un peu partout, disons que c'est sans cornes voil\u00e0, gr\u00e2ce \u00e0 ce qu'on dit parce que c'est vrai, merci beaucoup, donc tr\u00e8s bien, vous n'avoir re\u00e7u, c'\u00e9tait tr\u00e8s sympathique, et quand c'est si \u00e7a para\u00eet toujours trop. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:58:57) [86%] :\r\nPour mais voil\u00e0 c'\u00e9tait trop court, voil\u00e0 et c'est ainsi que nous ne quittons malheureusement 17 heures 30 dans Vertigo, voici le rappel. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dreyfus, Jean-Claude", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1424095", "internalArchiveId": "AA1504424133", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "L'Eurovision de la chanson a 60 ans ! Edition 1988", "publicationDate": "2015-05-08T00:00:00Z", "summary": "La 33\u00e8me \u00e9dition du concours Eurovision de la chanson a lieu \u00e0 La Haye en 1988. La victoire revient \u00e0 la Suisse gr\u00e2ce \u00e0 la chanteuse qu\u00e9b\u00e9coise C\u00e9line Dion qui interpr\u00e8te \"Ne partez pas sans moi\".", "durationSec": 197, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/6767421.image", "thematicGeographicals": ["DUBLIN"], "thematicThemes": ["CONCOURS EUROVISION DE LA CHANSON"], "thematicPersons": ["DION, CELINE"], "alternativeTitle": ["L'Eurovision de la chanson a 60 ans ! (Edition 1988)", "L'Eurovision de la chanson a 60 ans ! Edition 1988", "L'Eurovision de la chanson a 60 ans !\nEdition 1988", "Le court du jour", "L'Eurovision de la chanson a 60 ans !\nEdition 1988"], "alternativeSummary": ["Edition 1988", "Le public d\u00e9couvre pour la premi\u00e8re fois l'utilisation d'un mur vid\u00e9o pour afficher les r\u00e9sultats des votes. Alors que la victoire semblait acquise pour le Royaume-Uni, c'est au moment des derniers votes que tout va se jouer...\nAvec un point d'\u00e9cart, et beaucoup de larmes, C\u00e9line Dion, qui repr\u00e9sentait la Suisse, remporte l'Eurovision! Elle avait 20 ans....", "L'Eurovision de la chanson a 60 ans !\nEdition 1988"], "variantIds": ["ece-6648333", "ece-6650455"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-01T22:22:17Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur", "name": "POINT PROD", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur", "name": "EBU", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur", "name": "BERNHEIM, Chantal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1582667", "comment": "mouvements panoramiques saccad\u00e9s (progressif)", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018036", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1428701", "internalArchiveId": "AA1504428705", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "A d\u00e9finir", "publicationDate": "2015-05-07T18:58:00Z", "summary": "Emission partiellement d\u00e9centralis\u00e9e aux bains des P\u00e2quis \u00e0 Gen\u00e8ve, pour les 10 ans de la F\u00eate de la danse.", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6764678", "imageURL": "http://www.rts.ch/6764669.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "L'alpiniste Dani Arnold grimpe la face Nord du Cervin en 1h46", "GE: la f\u00eate de la danse s'installe aux Bains de P\u00e2quis", "NE: le niveau du lac est proche de sa cote d'alerte", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "VS: le groupe b\u00e2lois Syngenta supprimera 116 postes", "GE: un ex\u00e9cutif de gauche et un l\u00e9gislatif de droite devront peut \u00eatre cohabiter", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["A 31 ans, il a battu le record de l'ascension de cette face, qui se grimpent en 8 heures en moyennes par les alpinistes.", "Durant quatre jours, des danseurs de tous types donneront des repr\u00e9sentations et animeront des ateliers.", "Le niveau du lac de Neuch\u00e2tel a grimp\u00e9 de dix centim\u00e8tres en 24 heures, immergeant certaines rives.", "Pour \u00e9viter les licenciements, Syngenta entend favoriser les transferts de postes \u00e0 l'interne.", "Ce ph\u00e9nom\u00e8ne pourrait trouver sa cause dans la division de la droite ces derni\u00e8res ann\u00e9es."], "variantIds": ["ece-6647847", "ece-6647845", "ece-6650515"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T04:45:59Z", "subTitles": ["18:58:06:20  18:58:19:05\r\n...\r\n\r\n18:58:19:10  18:58:23:14\r\n      -Le lac de Neuch\u00e2tel\r\n    atteint un niveau record,\r\n\r\n18:58:23:19  18:58:27:00\r\n  plusieurs jours apr\u00e8s la fin\r\n      des pr\u00e9cipitations.\r\n\r\n18:58:27:05  18:58:29:14\r\nC'est le jeu des vases communicants\r\n\r\n18:58:29:19  18:58:33:11\r\n    entre les lacs de Bienne,\r\n       Morat et Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n18:58:34:10  18:58:37:11\r\n-Le Conseil doit mettre plus de force\r\n\r\n18:58:37:16  18:58:42:10\r\n      \u00e0 d\u00e9fendre des projets \r\n      plut\u00f4t qu'\u00e0 en bloquer.\r\n\r\n18:58:42:14  18:58:46:01\r\n       -La Ville de Gen\u00e8ve\r\n   \u00e9lit son ex\u00e9cutif dimanche.\r\n\r\n18:58:46:06  18:58:53:12\r\nCe dernier devrait pencher \u00e0 gauche\r\nalors que l\u00e9gislatif tend \u00e0 droite.\r\n\r\n18:58:54:09  18:58:58:16\r\n  C'est l'homme le plus rapide\r\n  sur la face nord du Cervin:\r\n\r\n18:58:58:21  18:59:07:00\r\n  1 h 46 d'escalade alors que les\r\nguides mettent entre 8 et 10 heures.\r\n\r\n18:59:11:02  18:59:13:01\r\n       Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n18:59:13:06  18:59:16:03\r\n       Ce soir, nous serons\r\n       en direct de Gen\u00e8ve\r\n\r\n18:59:16:08  18:59:20:06\r\n\u00e0 l'occasion de la F\u00eate de la Danse.\r\n\r\n18:59:24:21  18:59:27:23\r\n            - Bonsoir.\r\n\r\n18:59:28:01  18:59:33:05\r\n       Au sortir des salles,\r\n\r\n18:59:33:07  18:59:36:11\r\nvous l'aurez compris, on vous fera\r\n     faire le tour du monde.\r\n\r\n18:59:36:11  18:59:37:20\r\n        -A tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n18:59:38:01  18:59:40:04\r\n Le g\u00e9ant de l'agrochimie Syngenta\r\n\r\n18:59:40:09  18:59:43:20\r\n      va supprimer 116 postes\r\n     \u00e0 Monthey d'ici fin 2018.\r\n\r\n18:59:44:01  18:59:49:11\r\nC'est un coup dur pour le Chablais.\r\n\r\n18:59:50:17  18:59:55:00\r\n  -Les ateliers de formulation\r\n et de conditionnement ferment,\r\n\r\n18:59:55:05  18:59:58:16\r\n   ici, \u00e0 l'usine agrochimique\r\n      Syngenta, \u00e0 Monthey.\r\n\r\n18:59:58:21  19:00:02:21\r\n        Les 116 employ\u00e9s\r\n  l'ont appris cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:00:03:07  19:00:05:14\r\n-Travailler sur les produits finis\r\n\r\n19:00:05:19  19:00:08:12\r\n            n\u00e9cessite\r\n  une main-d'oeuvre cons\u00e9quente.\r\n\r\n19:00:08:17  19:00:11:03\r\nOn n'est pas assez concurrentiels.\r\n\r\n19:00:11:08  19:00:14:12\r\n       On pourra reclasser\r\n     certains collaborateurs.\r\n\r\n19:00:14:17  19:00:20:06\r\n    et un plan social profitera\r\n \u00e0 des personnes de mesures d'\u00e2ge.\r\n\r\n19:00:20:10  19:00:27:05\r\n Il y aura quelques licenciements.\r\n\r\n19:00:27:22  19:00:30:08\r\n-Un autre coup dur pour le Chablais\r\n\r\n19:00:30:12  19:00:35:08\r\nqui encaisse \u00e0 peine la suppression\r\n    de 240 emplois chez Tamoil,\r\n\r\n19:00:35:12  19:00:38:12\r\n       li\u00e9s \u00e0 la fermeture\r\n        de la raffinerie.\r\n\r\n19:00:39:01  19:00:41:16\r\n          -Cette annonce\r\n     ne nous fait pas plaisir,\r\n\r\n19:00:41:21  19:00:45:22\r\n    d'autant plus que Syngenta\r\n engageait, ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:00:46:03  19:00:51:12\r\n   Ces postes qui disparaissent\r\n      font mal \u00e0 la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:00:51:22  19:00:54:13\r\n           -Ce matin,\r\n   c'\u00e9tait le site voisin BASF\r\n\r\n19:00:54:17  19:00:58:09\r\n    qui annon\u00e7ait son rachat\r\n  par un grand groupe argovien.\r\n\r\n19:00:58:13  19:01:02:15\r\n  Les emplois ne sont garantis\r\n         que deux ans.\r\n\r\n19:01:04:06  19:01:07:17\r\n       -Le lac de Neuch\u00e2tel\r\n     atteint un niveau record.\r\n\r\n19:01:07:22  19:01:10:12\r\n    Il a d\u00e9bord\u00e9 par endroits.\r\n\r\n19:01:10:17  19:01:19:22\r\nCette crue intervient plusieurs jours\r\n      apr\u00e8s les pr\u00e9cipitations.\r\n\r\n19:01:20:11  19:01:23:09\r\n-L'eau est mont\u00e9e pendant la nuit.\r\n\r\n19:01:23:13  19:01:26:03\r\nCertaines rives ont \u00e9t\u00e9 immerg\u00e9es.\r\n\r\n19:01:26:08  19:01:30:11\r\n  Le niveau du lac de Neuch\u00e2tel\r\n   a grimp\u00e9 de 10 cm en 24 h.\r\n\r\n19:01:30:15  19:01:33:23\r\n      Il est arriv\u00e9 \u00e0 6 cm\r\n      de sa cote d'alerte.\r\n\r\n19:01:34:17  19:01:36:19\r\n   -Ca ne s'est jamais produit,\r\n\r\n19:01:37:00  19:01:42:07\r\n    ou bien avant la correction\r\n        des eaux du Jura !\r\n\r\n19:01:42:18  19:01:48:07\r\n-Il n'a pas plu ces derniers temps,\r\net c'est maintenant que \u00e7a monte !\r\n\r\n19:01:48:16  19:01:51:07\r\n     -Les lacs de Neuch\u00e2tel,\r\n         Bienne et Morat\r\n\r\n19:01:51:11  19:01:55:02\r\n  fonctionnent sur le principe\r\n    des vases communicants.\r\n\r\n19:01:55:07  19:01:59:10\r\n    Le principal apport d'eau\r\npour les trois lacs, c'est l'Aar.\r\n\r\n19:01:59:14  19:02:01:21\r\n    Elle d\u00e9verse toute l'eau\r\n\r\n19:02:02:02  19:02:06:18\r\nqui provient de l'Oberland bernois\r\n   et des Alpes fribourgeoises.\r\n\r\n19:02:07:04  19:02:09:20\r\n-Les d\u00e9bits sont tr\u00e8s cons\u00e9quents,\r\n\r\n19:02:10:01  19:02:16:11\r\n   jusqu'\u00e0 800 m3/s \u00e0 l'arriv\u00e9e\r\n      dans le lac de Bienne.\r\n\r\n19:02:16:21  19:02:19:23\r\n       -Le lac de Bienne\r\n     se remplit en premier.\r\n\r\n19:02:20:04  19:02:23:02\r\n       Puis, il se d\u00e9verse\r\n     dans celui de Neuch\u00e2tel\r\n\r\n19:02:23:07  19:02:28:01\r\n qui re\u00e7oit aussi l'eau du lac \r\n de Morat et d'autres rivi\u00e8res.\r\n\r\n19:02:28:06  19:02:31:05\r\n  Seule porte de sortie: l'Aar.\r\n\r\n19:02:31:10  19:02:33:13\r\nMais si on ouvre trop les vannes,\r\n\r\n19:02:33:18  19:02:41:05\r\n        on risque d'inonder\r\nles cantons de Soleure et d'Argovie.\r\n\r\n19:02:41:17  19:02:45:05\r\n           -L'Aar passe\r\n  \u00e0 travers des zones urbanis\u00e9es.\r\n\r\n19:02:45:10  19:02:49:09\r\n         Des d\u00e9bordements\r\n       comme en 2005 ou 2007\r\n\r\n19:02:49:13  19:02:55:22\r\n   peuvent cr\u00e9er des inondations\r\n     et des d\u00e9g\u00e2ts importants.\r\n\r\n19:02:56:08  19:02:59:00\r\n -La situation s'est stabilis\u00e9e.\r\n\r\n19:02:59:05  19:03:05:01\r\n   Le niveau du lac de Bienne\r\n      a diminu\u00e9 de 10 cm.\r\n\r\n19:03:07:13  19:03:09:16\r\n   -La situation est stabilis\u00e9e.\r\n\r\n19:03:09:21  19:03:12:18\r\nIl y a moins de risque d'inondation.\r\n\r\n19:03:13:04  19:03:15:11\r\n  -Il faudra plusieurs semaines\r\n\r\n19:03:15:15  19:03:20:23\r\navant que les rives ne retrouvent\r\n     leur apparence normale.\r\n\r\n19:03:22:19  19:03:26:00\r\n          -Le second tour\r\n     des \u00e9lections municipales\r\n\r\n19:03:26:05  19:03:28:07\r\n   aura lieu \u00e0 Gen\u00e8ve dimanche.\r\n\r\n19:03:28:11  19:03:32:10\r\n      L'enjeu est de taille:\r\nune majorit\u00e9 de gauche \u00e0 l'ex\u00e9cutif\r\n\r\n19:03:32:14  19:03:35:11\r\n        mais qui a bascul\u00e9\r\n      \u00e0 droite au l\u00e9gislatif.\r\n\r\n19:03:35:16  19:03:39:13\r\n          La cohabitation\r\n      pourrait se poursuivre.\r\n\r\n19:03:40:22  19:03:45:17\r\n-La prochaine l\u00e9gislature s'annonce\r\n  compliqu\u00e9e, en Ville de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:03:45:22  19:03:50:08\r\nSelon les r\u00e9sultats de dimanche,\r\nquatre \u00e9lus de gauche pourraient\r\n\r\n19:03:50:12  19:03:55:03\r\n \u00e0 nouveau si\u00e9ger \u00e0 l'ex\u00e9cutif aux\r\nc\u00f4t\u00e9s d'un seul magistrat de droite.\r\n\r\n19:03:55:08  19:03:57:11\r\nProbl\u00e8me: le Parlement de la Ville\r\n\r\n19:03:57:15  19:04:00:09\r\n  a chang\u00e9 de couleur dominante\r\n          depuis 2007.\r\n\r\n19:04:00:13  19:04:04:19\r\n        La cohabitation\r\n  n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 simple.\r\n\r\n19:04:05:17  19:04:09:06\r\n       -Pendant quatre ans,\r\n       on a d\u00fb faire avec,\r\n\r\n19:04:09:11  19:04:14:07\r\n         ajuster le budget\r\n   pour que tous s'y retrouvent.\r\n\r\n19:04:14:11  19:04:22:01\r\n  Malheureusement, la majorit\u00e9 de\r\ndroite n'a jamais vot\u00e9 les budgets.\r\n\r\n19:04:22:17  19:04:26:20\r\n   -Une cohabitation difficile\r\n   au sein m\u00eame de l'ex\u00e9cutif\r\n\r\n19:04:27:01  19:04:29:16\r\navec un candidat de droite isol\u00e9.\r\n\r\n19:04:30:02  19:04:32:13\r\n-Dans l'ensemble, \u00e7a se passe bien.\r\n\r\n19:04:32:18  19:04:36:16\r\n     J'esp\u00e8re qu'on arrivera\r\n  \u00e0 d\u00e9bloquer certains dossiers.\r\n\r\n19:04:36:21  19:04:40:05\r\nLe Conseil doit mettre plus de force\r\n\r\n19:04:40:10  19:04:44:23\r\n      \u00e0 d\u00e9fendre des projets \r\n      plut\u00f4t qu'\u00e0 en bloquer.\r\n\r\n19:04:45:09  19:04:49:08\r\n        -Comment expliquer\r\nune majorit\u00e9 de gauche \u00e0 l'ex\u00e9cutif\r\n\r\n19:04:49:12  19:04:51:15\r\n  et de droite au l\u00e9gislatif ?\r\n\r\n19:04:51:20  19:04:55:10\r\n       Selon cet expert,\r\nune droite divis\u00e9e est en cause.\r\n\r\n19:04:55:19  19:04:58:21\r\n      -La logique des blocs,\r\n       avec des alliances.\r\n\r\n19:04:59:02  19:05:02:00\r\nL\u00e0, les trois blocs partent s\u00e9par\u00e9s\r\n\r\n19:05:02:05  19:05:07:19\r\n et c'est la gauche qui est le bloc\r\nle plus fort avec 42 % de suffrages.\r\n\r\n19:05:08:00  19:05:11:06\r\n   L'Entente et le MCG et l'UDC\r\n            ont moins.\r\n\r\n19:05:11:11  19:05:18:04\r\n    Ce qui explique que seuls les\r\ncandidats de l'Alternative sont \u00e9lus.\r\n\r\n19:05:18:14  19:05:24:21\r\n    -R\u00e9my Pagani, qui a rejoint\r\nl'Alternative, pourrait \u00eatre \u00e9vinc\u00e9.\r\n\r\n19:05:25:02  19:05:27:13\r\n   Quel que soit le sc\u00e9nario,\r\n\r\n19:05:27:18  19:05:32:13\r\n         il semblerait\r\nque la cohabitation se prolonge.\r\n\r\n19:05:33:16  19:05:37:08\r\n        -Voici les autres \r\n       temps forts du jour.\r\n\r\n19:05:42:00  19:05:46:09\r\n   -L'h\u00f4pital du Nord Vaudois\r\n vient de vivre une crise grave.\r\n\r\n19:05:46:13  19:05:50:15\r\n    Voil\u00e0 ce que dit l'audit\r\n command\u00e9 par le Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:05:50:20  19:05:52:22\r\n Il donne du cr\u00e9dit au syndicat\r\n\r\n19:05:53:03  19:05:56:06\r\n    et au personnel infirmier\r\n       du bloc op\u00e9ratoire.\r\n\r\n19:05:56:11  19:05:59:20\r\n    Fin 2014, ils d\u00e9non\u00e7aient\r\n    une situation de mobbing.\r\n\r\n19:06:00:01  19:06:03:04\r\n          Cons\u00e9quences:\r\n  des burn-outs et des d\u00e9parts.\r\n\r\n19:06:03:09  19:06:07:04\r\n   En revanche, les patients \r\n  n'ont pas \u00e9t\u00e9 mis en danger.\r\n\r\n19:06:07:09  19:06:12:17\r\n La direction a pris des mesures,\r\nnotamment renforcer l'encadrement.\r\n\r\n19:06:16:03  19:06:19:05\r\n        -Actifs, mobiles,\r\n    sans pathologie m\u00e9dicale,\r\n\r\n19:06:19:10  19:06:21:18\r\n mais incapables de vivre seuls.\r\n\r\n19:06:21:23  19:06:24:17\r\n            Ce profil\r\n  est de plus en plus fr\u00e9quent.\r\n\r\n19:06:24:22  19:06:28:14\r\n    Il demande des solutions\r\n    adapt\u00e9es \u00e0 ces personnes\r\n\r\n19:06:28:19  19:06:32:14\r\n      qui, faute de mieux,\r\n      sont hospitalis\u00e9es.\r\n\r\n19:06:34:03  19:06:37:16\r\n     -C'est beaucoup plus cher\r\n     que dans une institution.\r\n\r\n19:06:37:21  19:06:40:22\r\n         Mais pour mettre\r\n     ces gens en institution,\r\n\r\n19:06:41:03  19:06:46:02\r\n     il faut les bases l\u00e9gales\r\n      pour les subventionner.\r\n\r\n19:06:46:11  19:06:48:16\r\n -En 2014, ces hospitalisations\r\n\r\n19:06:48:21  19:06:52:14\r\n         auraient co\u00fbt\u00e9\r\n  un million \u00e0 la collectivit\u00e9.\r\n\r\n19:06:53:23  19:06:58:03\r\n  -Trente \u00e9oliennes d'ici 2035:\r\n  le canton du Jura a pr\u00e9sent\u00e9\r\n\r\n19:06:58:08  19:07:02:13\r\n    sa strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique \r\n    pour sortir du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:07:02:18  19:07:09:02\r\nLes autorit\u00e9s jurassiennes ont pr\u00e9vu\r\nd'associer la population au projet,\r\n\r\n19:07:09:07  19:07:12:08\r\n via une d\u00e9marche participative.\r\n\r\n19:07:12:12  19:07:18:04\r\n Le gouvernement et le Parlement\r\n se prononceront en fin d'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:07:20:20  19:07:25:12\r\n     -Une heure et 46 minutes\r\npour gravir la face nord du Cervin.\r\n\r\n19:07:25:17  19:07:28:20\r\n         Jamais personne\r\n      n'est all\u00e9 aussi vite.\r\n\r\n19:07:29:01  19:07:38:18\r\n    Nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques \r\n    ont rencontr\u00e9 l'alpiniste.\r\n\r\n19:07:40:12  19:07:45:00\r\n   -Pour escalader les 1'000 m\r\n   qui s\u00e9parent le bas du haut\r\n\r\n19:07:45:05  19:07:49:19\r\n    de cette montagne mythique,\r\nles guides mettent entre 8 et 10 h.\r\n\r\n19:07:50:00  19:07:52:19\r\n      Dani Arnold est all\u00e9\r\n      beaucoup plus vite.\r\n\r\n19:07:53:00  19:07:57:05\r\n      L'alpiniste a atteint\r\n le sommet en 1 h 46, un record.\r\n\r\n19:07:58:09  19:08:02:23\r\n  -Les gens qui voient les images\r\n pensent que ce n'est pas possible\r\n\r\n19:08:03:04  19:08:04:23\r\n     que je prenne du plaisir.\r\n\r\n19:08:05:04  19:08:07:22\r\n           Ils pensent\r\n   que c'est une course d\u00e9bile.\r\n\r\n19:08:08:03  19:08:10:17\r\nPendant mon ascension, je me disais,\r\n\r\n19:08:10:22  19:08:15:18\r\n  quand je serai seul au sommet,\r\n    ce sera une grande fiert\u00e9.\r\n\r\n19:08:15:23  19:08:20:19\r\n       Ca m'a beaucoup aid\u00e9\r\n        \u00e0 arriver au bout.\r\n\r\n19:08:23:08  19:08:26:06\r\n  -Chez les alpinistes suisses,\r\n\r\n19:08:26:11  19:08:31:07\r\n     ce record est consid\u00e9r\u00e9\r\ncomme une incroyable performance.\r\n\r\n19:08:31:11  19:08:34:00\r\nLes guides les plus exp\u00e9riment\u00e9s\r\n\r\n19:08:34:05  19:08:38:11\r\n    disent qu'un tel exploit \r\n    offre un respect mondial.\r\n\r\n19:08:38:15  19:08:43:11\r\n  Dani Arnold a mis 10 minutes\r\nde moins que le pr\u00e9c\u00e9dent record,\r\n\r\n19:08:43:16  19:08:45:21\r\n     d\u00e9tenu par Ueli Steck.\r\n\r\n19:08:46:02  19:08:51:18\r\nIl y a 4 ans, Dani Arnold a r\u00e9ussi\r\n   son premier exploit reconnu,\r\n\r\n19:08:51:23  19:08:54:19\r\n  dans la face nord de l'Eiger.\r\n\r\n19:08:55:00  19:08:57:17\r\n    Aujourd'hui, l'alpiniste\r\n\r\n19:08:57:22  19:09:02:20\r\nrevient d'une course \u00e0 la Jungfrau\r\n     pour un projet de film.\r\n\r\n19:09:03:01  19:09:09:07\r\n Escalader est une chose, faire \r\n des images, c'en est une autre.\r\n\r\n19:09:10:11  19:09:14:21\r\n   -Ca a toujours \u00e9t\u00e9 important\r\n        dans notre milieu.\r\n\r\n19:09:15:02  19:09:19:19\r\n  On a besoin de superbes images\r\n        de notre aventure,\r\n\r\n19:09:20:00  19:09:22:17\r\n pour montrer ce que l'on a fait,\r\n\r\n19:09:22:22  19:09:27:05\r\n  mais aussi pour que les marques\r\n      puissent les utiliser.\r\n\r\n19:09:27:10  19:09:29:10\r\n      -C'est un business ?\r\n\r\n19:09:29:14  19:09:31:22\r\n      -Oui, on peut dire \u00e7a.\r\n\r\n19:09:32:08  19:09:36:04\r\n    -Les images de l'exploit\r\n     ont \u00e9t\u00e9 vite publi\u00e9es.\r\n\r\n19:09:36:09  19:09:41:11\r\n  Pour son record, Dani Arnold\r\n \u00e9tait bien seul dans la paroi.\r\n\r\n19:09:41:15  19:09:45:18\r\n        Pour les images,\r\nil y est retourn\u00e9 avec une \u00e9quipe\r\n\r\n19:09:45:23  19:09:49:02\r\n qui a immortalis\u00e9 son exploit.\r\n\r\n19:09:52:14  19:09:55:05\r\n  -La F\u00eate de la Danse a dix ans.\r\n\r\n19:09:55:10  19:10:00:20\r\nCette manifestation nationale offre\r\n cours, ateliers et performances.\r\n\r\n19:10:01:01  19:10:09:18\r\n   Exemple aux Bains des P\u00e2quis,\r\n            \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:10:09:22  19:10:14:00\r\nLes festivit\u00e9s viennent de commencer.\r\n\r\n19:10:17:02  19:10:20:22\r\n            - Bonsoir.\r\n\r\n19:10:21:00  19:10:24:18\r\n  La partie officielle \u00e9tait \u00e0 18\r\n              heures.\r\n\r\n19:10:24:20  19:10:29:10\r\n   Il y a de la danse sur l'eau.\r\n\r\n19:10:29:11  19:10:35:11\r\n  Florence Chappuis, vous \u00eates la\r\n          coordinatrice.\r\n\r\n19:10:40:23  19:10:45:01\r\n    Pour ceux qui ne savent pas\r\n       ce qu'est cette f\u00eate,\r\n\r\n19:10:45:06  19:10:46:16\r\n        rappelez le nous ?\r\n\r\n19:10:46:18  19:10:50:10\r\n    - On peut participer \u00e0 des\r\n  d\u00e9monstrations et aller au bal.\r\n\r\n19:10:50:11  19:10:56:11\r\n    - Qu'est-ce qu'on y voit ?\r\n\r\n19:10:56:13  19:10:59:00\r\n- Aujourd'hui, une performance sur un\r\n               bateau.\r\n\r\n19:10:59:02  19:11:04:02\r\nC'est une petite sc\u00e8ne de meurtre.\r\n\r\n19:11:04:04  19:11:07:03\r\nApr\u00e8s, on peut voir des spectacles de\r\n          danse classique.\r\n\r\n19:11:07:05  19:11:12:17\r\n   - C'est pour tout le monde ?\r\n\r\n19:11:12:19  19:11:16:02\r\n      - C'est tr\u00e8s populaire.\r\n\r\n19:11:16:04  19:11:22:04\r\n- Le public doit pouvoir participer ?\r\n\r\n19:11:22:15  19:11:25:06\r\n - A Gen\u00e8ve, une centaine de cours\r\n          sont propos\u00e9s.\r\n\r\n19:11:25:08  19:11:28:19\r\n  Ce sont des cours d'initiation.\r\n\r\n19:11:28:21  19:11:31:21\r\nOn n'a pas besoin de savoir danser.\r\n\r\n19:11:31:23  19:11:37:23\r\n   Il y a aussi des spectacles.\r\n\r\n19:11:39:11  19:11:44:10\r\n      Comme un bal Bollywood.\r\n\r\n19:11:44:11  19:11:49:23\r\n      - Qu'est-ce que c'est ?\r\n\r\n19:11:50:01  19:11:54:16\r\n    - On n'y apprend des danses\r\n            indiennes.\r\n\r\n19:11:54:18  19:11:58:00\r\n Je vous propose d'aller faire un\r\n      petit tour \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:11:58:00  19:12:00:19\r\n         -Lieu insolite:\r\n     une rampe deskatepark.\r\n\r\n19:12:00:23  19:12:05:05\r\nUn d\u00e9cor pour interroger le corps\r\n  et son rapport \u00e0 la gravit\u00e9.\r\n\r\n19:12:05:10  19:12:10:13\r\nLa F\u00eate de la Danse est un tremplin\r\n    pour les jeunes compagnies.\r\n\r\n19:12:12:12  19:12:15:13\r\n      -Ce qui est difficile,\r\n      pour la jeune rel\u00e8ve,\r\n\r\n19:12:15:18  19:12:21:12\r\n c'est que de sacr\u00e9s chor\u00e9graphes\r\n    sont implant\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n19:12:21:17  19:12:26:23\r\n       La jeune g\u00e9n\u00e9ration,\r\n on essaie de s'immiscer l\u00e0-dedans\r\n\r\n19:12:27:04  19:12:32:20\r\n   en prenant de chaque univers\r\n mais avec notre propre identit\u00e9.\r\n\r\n19:12:33:06  19:12:37:04\r\n-Du spectacle dans et hors les murs.\r\n\r\n19:12:37:09  19:12:41:00\r\n      L'occasion de capter\r\n       un nouveau public,\r\n\r\n19:12:41:05  19:12:44:11\r\n           comme ici,\r\n   sur l'esplanade de l'EPFL.\r\n\r\n19:12:44:16  19:12:50:00\r\n   Un moyen pour ces amateurs\r\n de faire partager leur passion.\r\n\r\n19:12:50:14  19:12:54:07\r\n         -Dans une salle,\r\nle c\u00f4t\u00e9 intime permet d'improviser.\r\n\r\n19:12:54:11  19:12:57:18\r\n         L\u00e0, le d\u00e9fi \u00e9tait\r\n     de faire une chor\u00e9graphie\r\n\r\n19:12:57:23  19:13:01:05\r\n     pour int\u00e9resser les gens\r\n         et nous amuser.\r\n\r\n19:13:01:14  19:13:02:20\r\n      -Ici, pas de musique\r\n\r\n19:13:03:01  19:13:06:20\r\n       mais un face-\u00e0-face\r\nentre l'artiste et le spectateur.\r\n\r\n19:13:07:01  19:13:09:04\r\n Pour ce danseur professionnel,\r\n\r\n19:13:09:09  19:13:13:15\r\n   s'imposer comme chor\u00e9graphe\r\nest un travail de longue haleine.\r\n\r\n19:13:14:01  19:13:15:15\r\n    -On voyage comme des fous.\r\n\r\n19:13:15:20  19:13:18:11\r\n          On doit avoir\r\n    des projets internationaux\r\n\r\n19:13:18:15  19:13:21:13\r\n          parce que c'est\r\n     comme \u00e7a que \u00e7a se passe.\r\n\r\n19:13:21:18  19:13:25:22\r\n      Plus on fait une pi\u00e8ce\r\n      dans diff\u00e9rents pays,\r\n\r\n19:13:26:03  19:13:28:13\r\n plus on r\u00e9alise ce qui se passe.\r\n\r\n19:13:28:23  19:13:32:09\r\n   -Spectacles, performances,\r\n     cours d'initiation...\r\n\r\n19:13:32:13  19:13:37:18\r\n Quatre jours pour donner envie\r\n   au public d'aller danser.\r\n\r\n19:13:44:03  19:13:48:16\r\n           - De retour.\r\n\r\n19:13:48:18  19:13:54:18\r\n      Virginie Naea, bonsoir\r\n\r\n19:13:55:02  19:13:57:02\r\n      Ce sont vos danseuses.\r\n\r\n19:13:57:04  19:13:59:14\r\n       On part en Polyn\u00e9sie.\r\n\r\n19:13:59:16  19:14:03:17\r\n           - Exactement.\r\n\r\n19:14:03:19  19:14:09:19\r\n  On est une association bas\u00e9e \u00e0\r\n             Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:14:10:02  19:14:14:22\r\n - Faire d\u00e9couvrir la Polyn\u00e9sie \u00e0 \r\ntravers la danse, c'est votre but ?\r\n\r\n19:14:15:00  19:14:19:04\r\n        - Oui et \u00e9galement\r\n  de rassembler les Polyn\u00e9siens.\r\n\r\n19:14:19:06  19:14:22:13\r\n       - Ce ne sont pas que\r\n       des Polyn\u00e9siennes ?\r\n\r\n19:14:22:15  19:14:28:09\r\n     - Il y a aussi des demis.\r\n\r\n19:14:28:11  19:14:31:09\r\n   - Quel est le nom de la danse\r\n      qu'elles interpr\u00e8tent ?\r\n\r\n19:14:31:11  19:14:34:20\r\n      - Une danse hawa\u00efenne.\r\n\r\n19:14:34:22  19:14:37:14\r\n  Ce n'est pas une danse facile.\r\n\r\n19:14:37:16  19:14:41:01\r\n         Il y a des codes.\r\n\r\n19:14:41:02  19:14:44:21\r\n - Ce serait difficile pour moi ?\r\n\r\n19:14:44:23  19:14:49:11\r\n   - J'allais vous le proposer.\r\n\r\n19:14:49:12  19:14:55:12\r\n - Que repr\u00e9sente cette f\u00eate pour\r\n              vous ?\r\n\r\n19:14:55:14  19:14:59:08\r\n  - Ca nous permet de nous faire\r\n            conna\u00eetre.\r\n\r\n19:14:59:10  19:15:03:16\r\nNous n'avons que 2 ans d'existence.\r\n\r\n19:15:03:18  19:15:08:04\r\n   Nous trouvons int\u00e9ressant de \r\n   rassembler toutes ces danses.\r\n\r\n19:15:08:06  19:15:11:07\r\n- Vous essayez de recruter des hommes\r\n             \u00e9galement.\r\n\r\n19:15:11:09  19:15:17:09\r\n       - Je compte sur vous.\r\n\r\n19:15:18:02  19:15:24:02\r\n    - Que faut-il comme crit\u00e8re\r\n    pour pouvoir danser cela ?\r\n\r\n19:15:26:13  19:15:32:13\r\n  - Il y a beaucoup de mouvements\r\n     de bassin et de hanches.\r\n\r\n19:15:34:12  19:15:39:05\r\n   Par contre, c'est assez viril\r\n   chez les hommes avec le haka.\r\n\r\n19:15:39:07  19:15:42:03\r\n       - Il y a un m\u00e9lange ?\r\n\r\n19:15:42:05  19:15:44:11\r\n              - Oui.\r\n\r\n19:15:44:12  19:15:49:09\r\n             - Merci.\r\n\r\n19:15:49:11  19:15:55:11\r\nOn profite de quelques instants de\r\n           l'ambiance.\r\n\r\n19:15:55:18  19:15:59:19\r\n\u00c7a se passe aussi dans 21 villes en\r\n     Suisse jusqu'\u00e0 dimanche.\r\n\r\n19:15:59:21  19:16:05:21\r\n     On profite de l'ambiance\r\n          paradisiaque.\r\n\r\n19:16:18:23  19:16:23:06\r\n           -C'est la fin\r\n     de ce \"Couleurs locales\".\r\n\r\n19:16:23:11  19:16:28:13\r\n  Dans le \"19:30\", une enqu\u00eate sur\r\nles escrocs aux annonces de logement.\r\n\r\n19:16:28:18  19:16:33:11\r\n     Bonne soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n19:16:34:20  19:16:38:18\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n  J.Deffaugt, E.Gattlen, G.Quo\u00ebx\r\n\r\n19:16:38:23  19:16:43:11\r\n         Dans un instant,\r\n    la m\u00e9t\u00e9o suivie du \"19:30\".\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-05-07T17:39:15Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1505430405", "durationSec": 133, "title": "FRIGO CL CERVIN_RTS000000523521", "excerpt": "L'alpiniste uranais Dani Arnold a battu le record du monde d'escalade de la face nord du Cervin en atteignant le sommet de la montagne en 1 heure et 46 minutes, soit 10 minutes de moins que le pr\u00e9c\u00e9dent record d\u00e9tenu par Ueli Steck.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CERVIN"], "thematicThemes": ["ESCALADE", "RECORD DU MONDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1505430406", "durationSec": 35, "title": "CL TI VD HOPITAL 0705 PAD_RTS000000523700", "excerpt": "L'hospitalisation inad\u00e9quate de personnes sans pathologie m\u00e9dicale av\u00e9r\u00e9e mais incapables de vivre seules aurait co\u00fbt\u00e9 1 million de francs \u00e0 la collectivit\u00e9 en 2014. Ursula Schneider Schuettel, responsable de l'association fribourgeoise des institutions sp\u00e9cialis\u00e9es, demande la mise en place de solutions adapt\u00e9es \u00e0 ce type de cas sociaux."}, {"internalArchiveId": "AA1505430407", "durationSec": 25, "title": "CL TI JU PROJETS EOLIENS 0705 PAD_RTS000000523789", "excerpt": "Le niveau d'eau du lac de Neuch\u00e2tel a atteint un niveau record et s'est stabilis\u00e9 \u00e0 6 centim\u00e8tres de sa cote d'alerte apr\u00e8s plusieurs jours de fortes pr\u00e9cipitations. Plusieurs rives ont malgr\u00e9 tout \u00e9t\u00e9 inond\u00e9es. Cette situation s'explique par le d\u00e9bit exceptionnel de l'Aar en crue qui se d\u00e9verse dans le lac de Bienne puis celui de Neuch\u00e2tel, et dont la gestion fonctionne en r\u00e9seau."}, {"internalArchiveId": "AA1505430408", "durationSec": 37, "title": "CL TI FR CAS SOCIAUX 0705 PAD_RTS000000523759", "excerpt": "Danseurs amateurs et jeunes professionnels se produisent \u00e0 Lausanne et \u00e0 l'EPFL pour le 10e anniversaire de la F\u00eate de la danse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["CO\u00dbT DE LA SANT\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1505430409", "durationSec": 124, "title": "CL LAC NEUCH_RTS000000523882", "excerpt": "La cohabitation difficile entre une gauche majoritaire \u00e0 l'ex\u00e9cutif genevois et une droite majoritaire au l\u00e9gislatif pourrait se voir confirm\u00e9e au second tour des \u00e9lections municipales \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville le 10.05.2015.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHERY, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["INONDATION", "CRUE"], "sequenceIds": ["1431753"]}, {"internalArchiveId": "AA1505430410", "durationSec": 103, "title": "CL FETE DANSE_RTS000000523800", "excerpt": "Le groupe agrochimique b\u00e2lois Syngenta a annonc\u00e9 la fermeture des ateliers de formulation et de conditionnement de l'usine de Monthey, qui entra\u00eenera la suppression de 116 postes d'ici fin 2018. Il s'agit de la 3e restructuration d'entreprise importante dans la r\u00e9gion du Chablais en 2015.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ECUBLENS", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["FESTIVAL", "DANSE (ART CHOR\u00c9GRAPHIQUE)"], "sequenceIds": ["1434833"]}, {"internalArchiveId": "AA1505430411", "durationSec": 115, "title": "CL ELECTION GE 02_RTS000000523858", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GESSLER, Hadrien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE", "EX\u00c9CUTIF COMMUNAL", "VIE POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1431774"]}, {"internalArchiveId": "AA1505430412", "durationSec": 75, "title": "CL BASF ET SYNGENTA_RTS000000523898", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONTHEY"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE CHIMIQUE", "RESTRUCTURATION DE L'ENTREPRISE"], "thematicCorporations": ["SYNGENTA"], "sequenceIds": ["1431752"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1505431734", "summary": "Ext b\u00e2timent et entr\u00e9e de l'usine du groupe agrochimique b\u00e2lois Syngenta. Itw Pascal Bugnon, directeur Syngenta Monthey. Itw St\u00e9phane Coppey, pr\u00e9sident de Monthey.", "id": "1431752", "visualThemes": ["INDUSTRIE CHIMIQUE"], "visualGeographicals": ["MONTHEY"], "visualCorporations": ["SYNGENTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1505431735", "summary": "Ensoleill\u00e9, camping de la T\u00e8ne inond\u00e9.\nHagneck, Berne : eaux brun\u00e2tres de l'Aar se d\u00e9versant dans barrage.\nItw Nicolas Merlotti, chef Service ponts et chauss\u00e9es neuch\u00e2telois.\nPort, Berne : vannes de l'\u00e9cluse.\nItw Jacques Magnin, chef Service s\u00e9curit\u00e9 civile et militaire neuch\u00e2telois.\n\nYverdon-les-Bains : rives inond\u00e9es au bord du lac.", "id": "1431753", "visualThemes": ["CRUE", "INONDATION"], "visualGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS", "NEUCHATEL", "PORT", "BERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1505431756", "summary": "Itw R\u00e9my Pagani, candidat Ensemble \u00e0 Gauche \u00e0 l'\u00e9lection municipale genevoise.\nGuillaume Barazzone, candidat PDC \u00e0 l'\u00e9lection municipale genevoise, marchant dans all\u00e9e de parc. Itw Guillaume Barazzone.\nItw Eric Budry, journaliste Tribune de Gen\u00e8ve.", "id": "1431774", "visualThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE", "VIE POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["BARAZZONE, GUILLAUME"]}, {"internalArchiveId": "AA1505434773", "summary": "Duplex bains des P\u00e2quis Gen\u00e8ve : Florence Chappuis, coordinatrice r\u00e9seau danse Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve.", "id": "1434820"}, {"internalArchiveId": "AA1505434786", "summary": "Int skatepark : r\u00e9p\u00e9tition spectacle de danse de compagnie SYNTaxe. Itw Rapha\u00eblle Savina, danseuse cofondatrice compagnie SYNTaxe.\nEsplanade de l'EPFL : danseurs amateurs dansant sur sc\u00e8ne. Itw Pauline Malaury, pr\u00e9sidente association Dance Square. Itw Ioannis Mandafounis, danseur chor\u00e9graphe professionnel.", "id": "1434833", "visualThemes": ["FESTIVAL", "DANSE (ART CHOR\u00c9GRAPHIQUE)"], "visualGeographicals": ["ECUBLENS", "LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1505434812", "summary": "Duplex bains des P\u00e2quis Gen\u00e8ve : Virginie Naea, vice-pr\u00e9sidente Association polyn\u00e9sienne de Gen\u00e8ve. Danseuses dansant danse tahitienne sur rade.", "id": "1434859"}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1588578", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018447", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1417707", "internalArchiveId": "AA1503417748", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 784", "publicationDate": "2015-05-07T17:38:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sous forme de quiz de culture g\u00e9n\u00e9rale, entre 2 candidats.", "durationSec": 1200, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6764554", "imageURL": "http://www.rts.ch/6764553.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["T\u00e9l\u00e9 la question !", "T\u00e9l\u00e9 la question !", "T\u00e9l\u00e9 la question !", "Christina vs. Mireille, d'Orbe (VD)", "T\u00e9l\u00e9 la question !"], "variantIds": ["ece-6647819", "ece-6647821"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T07:02:04Z", "webPublicationDate": "2015-05-07T16:41:34Z", "program": {"href": "/programs/403", "id": "403", "name": "T\u00e9l\u00e9 la question !"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROBIN, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HERZIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1576323", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT017645", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-1416F651-F4FF-4B7F-965A-1004A1F8A927", "internalArchiveId": "1416F651-F4FF-4B7F-965A-1004A1F8A927", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Seniors et fracture num\u00e9rique. Une personne \u00e2g\u00e9e qui n'utilise pas internet se d\u00e9connecte-t-elle de la soci\u00e9t\u00e9? L'\u00e9clairage d'Alain Huber, secr\u00e9taire romand et membre de la direction de Pro Senectute", "publicationDate": "2015-05-07T00:00:00Z", "summary": "Pro Senectute Suisse a charg\u00e9 l\u2019institut de g\u00e9rontologie de l\u2019universit\u00e9 de Z\u00fcrich de mener une \u00e9tude sur l\u2019utilisation d\u2019internet et des outils portables aupr\u00e8s des personnes de 65 ans et plus.", "durationSec": 497, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["vie sociale", "Internet", "personne \u00e2g\u00e9e"], "thematicPersons": ["Pro Senectute"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-03-28T11:35:52Z", "speechToTexts": ["28.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLes seniors qui n'utilisent pas internet Sedec tenez se d\u00e9connecte -t-il de la soci\u00e9t\u00e9, c'est entre autre pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question que prospecter suisse a charg\u00e9 l'Institut de g\u00e9rontologie de l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich, de mener une \u00e9tude sur l'utilisation d'Internet et des appareils portables chez les personnes de 65 ans et plus, alors pour en parler, vous \u00eates en ligne avec nous \u00e0 l'art Hubert bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:21) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:22) [90%] :\r\nLe secr\u00e9taire Romand de proc\u00e8s tout alors tout d'abord, il y a -t-il un v\u00e9ritable risque pour une personne qui n'utilisent pas internet de se d\u00e9connecter au sens plut\u00f4t imag\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:33) [89%] :\r\nAlors les r\u00e9sultats de notre \u00e9tude montre en fait que les personnes qui utilisent Internet se sentent mieux int\u00e9gr\u00e9s, on constate aussi que beaucoup de monde \u00e0 des proches, donc y sont pas connect\u00e9es directement mais il demande aux enfants ou petits-enfants aux partenaires de se connecter, on constate effectivement que beaucoup de services sont plus ou moins accessible par Internet, principalement, par exemple, les CFF pour des billets ou \u00e0 la banque, donc il y a effectivement un danger je pense que proc\u00e8s que toute aidera aimerait vraiment encourager l'utilisation d'Internet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [92%] :\r\nMais en m\u00eame temps, internet, \u00e7a reste un outil l'isolement social d'une personne ne peut pas se r\u00e9soudre seulement au fait d'utiliser internet ou pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:16) [86%] :\r\nC'est un oubli, oui c'est vrai, mais il peut contribuer \u00e0 reprise au les lyc\u00e9ens Niort dans l'enqu\u00eate disant fait qui utilisent Internet pour avoir des contacts par Mail ou par Skype avec leurs proches qui habitent peut-\u00eatre de l'autre c\u00f4t\u00e9 du monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [90%] :\r\nC'est pas la premi\u00e8re \u00e9tude hein que proc\u00e8s et tout est fait sur ce th\u00e8me de l'utilisation d'Internet par les seigneurs, une premi\u00e8re \u00e9tude a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e en 2009 d\u00e9j\u00e0 et les seniors sur Internet \u00e9tait de 38 pourcent en en 2009, c'est pass\u00e9 \u00e0 56 pourcent en en 2015, \u00e7a c'est une bonne nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:47) [91%] :\r\nC'est une bonne nouvelle \u00e7a fait effectivement presque 50 pourcent de de plus que qu'il y a 5 ans, donc \u00e7a c'est vraiment impressionnant ce qu'on constate, c'est qu'il y a beaucoup plus de personnes qui utilisent les tablettes et les smartphones, si on se rappelle, c'est en 2010 lancer son iPad donc notre \u00e9tude a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e juste avant et on constate que ces 5 ans ont eu une grande influence sur l'une utilisation donc les, les, les seigneurs utilise souvent un appel, un t\u00e9l\u00e9phone mobile, plus une tablette pour se connecter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [95%] :\r\nAlors avant d'entrer plus en d\u00e9tail encore dans les r\u00e9sultats de de votre \u00e9tude de 2015, je vous propose de suivre Muriel M\u00e9rat hier apr\u00e8s- midi, elle a tendu son micro \u00e0 quelques personnes rencontr\u00e9es dans les rues de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:30) [82%] :\r\n64 ennemis et vous utilisez souvent Internet, oui, pour les m\u00e8res pour voir internet pour \u00e9crire une lettre, c'est quoi la diff\u00e9rence entre une lettre hier mais d\u00e9j\u00e0 comme dit Woerth par exemple comme \u00e7a oui, \u00e7a je savais pas faire. \r\nUn ordinateur, Internet, etc, j'ai mon mari derri\u00e8re Kim, \u00e0 tout ce qui p\u00e8se la, la, la, la voil\u00e0, vous pourriez vous en passer prend pas maintenant, parce que beaucoup, on entend des \u00e9missions, m\u00eame \u00e0 la radio et disent regarder sous aime si vous voulez de compl\u00e9ment d'information, ceux qui n'ont pas internet, je pense qu'ils vont s'isoler toujours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:13) [88%] :\r\nVous avez quel \u00e2ge monsieur 85 ans, j'ai pas de ordinateur j'ai rien de \u00e7a j'y comprends rien, j'ai un -t-elle, mais je m'en sers uniquement beau t\u00e9l\u00e9phone m\u00eame un SMS par exemple non veux on m'a montr\u00e9 des tas de fois mais, comme vous, on en voit pas alors j'oublie d'une fois \u00e0 l'autre, alors je du non V\u00e9nus que le p\u00f4le puis on en parle, plus il fait de pas avoir internet, vous avez le sentiment que vous \u00eates un peu en dehors de la soci\u00e9t\u00e9 parfois ou pas du tout, j'ai une soeur qui a tout, alors quand j'ai besoin de quelque chose et c'est en fait vous d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 absolument, je ne me qui laisse pas du tout Internet est -ce que vous avez le sentiment que \u00e7a vous met un peu en retrait de la soci\u00e9t\u00e9 non madame, pas du tout, je suis encore dans le vent, malgr\u00e9 mon \u00e2ge, vous avez quel \u00e2ge monsieur 74 tout soudain et vous utilisez souvent Internet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:05) [88%] :\r\nPratiquement tous les jours pour des raisons professionnelles, elle vient pour des raisons associative, moi je suis encore administrateur de 2 soci\u00e9t\u00e9s, pr\u00e9sident d'une association pour handicap\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:17) [91%] :\r\nEt si l'utilisation d'Internet, elle consiste en quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:21) [89%] :\r\nSeulement en lecture de rapports de r\u00e9ponse par rapport \u00e0 des rapports aussi l'entreprise et puis un certain nombres de mailings avant tout utilitaire voil\u00e0 absolument, r\u00e9seaux sociaux, par exemple, vous \u00eates presque tout, pas du tout pr\u00e9sent dans les r\u00e9seaux sociaux parce que j'ai trouve pas beaucoup d'avantages par rapport \u00e0 \u00e0, ou quand il y avait chronique et puis ensuite de \u00e7a, je trouve que \u00e7a comporte quand m\u00eame un certain nombre de risques qui, quelque part, j'ai pas envie de courir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:48) [86%] :\r\nEt l'Internet ou utilisez sur plut\u00f4t \u00e0 domicile ou dans votre bureau aussi sur votre t\u00e9l\u00e9phone portable. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:55) [81%] :\r\nDomicile bureaux et sur mon t\u00e9l\u00e9phone, vous avez un smartphone exact je travail passablement avec, dans la mesure o\u00f9 je suis souvent en route avec \u00e7a permet tr\u00e8s rapidement de r\u00e9pondre quand \u00e7a s'av\u00e8re n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [91%] :\r\nAlain Robert, secr\u00e9taire Romand de proc\u00e8s Senectute suisse avec nous, il y a des r\u00e9ponses qui vous ont frapp\u00e9 dans les petits t\u00e9moignage qu'on vient d'entendre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:15) [91%] :\r\nC'est tr\u00e8s int\u00e9ressant de voir que les r\u00e9ponses confirment ce que nous avons effectivement aussi trouver dans notre \u00e9tude, par exemple, que beaucoup de personnes \u00e2g\u00e9es, d\u00e9l\u00e8gue, en fait, l'acc\u00e8s \u00e0 Internet, c'est en fait 50 pourcent des des personnes qui sont pas connect\u00e9es d\u00e9l\u00e8gue demandent \u00e0 leurs enfants, leurs petits-enfants, leurs partenaires, donc \u00e7a c'est c'est \u00e9tonnant que longtemps aussi dans la rue, ensuite aussi la crainte, la peur, donc d'utiliser les r\u00e9seaux sociaux ou l'e-banking, c'est aussi quelque chose qu'on a entendu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [87%] :\r\nEt qu'est -ce qu'on peut faire justement compte cette crainte de 2 de ses dangers hein qui freine beaucoup de seniors, comme on l'a entendu \u00e0 faire ce saut \u00e0 aller sur internet. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:52) [85%] :\r\nPour avec luttait offre divers cours des d\u00e9cid\u00e8rent T des des des diff\u00e9rentes possibilit\u00e9s d'acc\u00e9der \u00e0 Internet, o\u00f9 on peut apprendre \u00e0 utiliser l'e-banking, je pense que les banques pourraient aussi faire un peu plus dans dans dans l'information des des personnes de c'est vrai que dans les m\u00e9dias, on entend souvent des, des, des dangers les, les, les attaques r\u00e9cemment aussi etc font peur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:15) [89%] :\r\nMais on trouve aussi d'autres formations, il y a proc\u00e8s, \u00e9coutez bien s\u00fbr que d'autres formations, c'est important d'avoir des formations avec des seniors entre ou des formations plus large \u00e0 certaines formations dans d'autres Liens d'ailleurs qu'on a mis aussi en page sur notre page web des Liens qu'on on peut trouver donc des cours qui s'adresse pas seulement \u00e0 des seniors est ce qu'il faut que les seniors se m\u00e9lange ou pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:38) [86%] :\r\nProzac tout et les cours sont adapt\u00e9s, disons, besoin des seniors, on pr\u00eate beaucoup attention \u00e0 au \u00e0 la mani\u00e8re d'apprendre \u00e0 \u00eatre entre donc \u00e7a, c'est quelque chose qui est tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9, c'est pour \u00e7a que nous, on offre ces cours -l\u00e0 pour les seigneurs mais c'est clair que si quelqu'un veut faire un suivant un autre cours, ils sont tout \u00e0 fait libre de suivre notre course et aucun probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:57) [88%] :\r\nSi vous deviez bross\u00e9 un peu le portrait type de la personne de plus de 65 ans, qui est bien connect\u00e9e, elle va sur internet, souvent. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:05) [88%] :\r\nDonc laissez Niort le \u00e7a serait plut\u00f4t des jeunes qui sont bien form\u00e9s avec un bon revenu qui vivent probablement Kodmani ind\u00e9pendante en bonne sant\u00e9, c'est un peu \u00e7a et les personnes qui vont beaucoup sur Internet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:17) [95%] :\r\nOn parle \u00e9videmment de d'inciter les seniors aussi \u00e0 utiliser Internet, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, c'est pas important aussi de veiller \u00e0 ce que notre soci\u00e9t\u00e9 continue \u00e0 proposer des services qu'on peut pas obtenir ailleurs que sur le Net des horaires de trains par exemple, vous en parliez des CFF ou l'e-banking, c'est aussi important que la soci\u00e9t\u00e9 fasse un pas dans la direction de ceux qui ne veulent pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:36) [86%] :\r\nTout est -ce engage pour qu'il y a des alternatives, il faut pas que tous les, les, les prestations de service soit uniquement accessible par Internet, il faut qu'on puisse aussi aller \u00e0 un guichet \u00e0 la banque chercher de l'argent paquet uniquement des banques aux maths donc l'annonce engage parce qu'effectivement 60 personnes pourcent des personnes non connect\u00e9s nous ont dit dans l'\u00e9tude qu'elle on n'avait pas besoin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:58) [90%] :\r\nEt bien, merci beaucoup, Alain Aubert pour ces pr\u00e9cisions, je rappelle que vous \u00eates secr\u00e9taire Romand de proc\u00e8s et tout est et pour donner raison \u00e0 la passante crois\u00e9 hier par Muriel si vous voulez plus d'infos sur ce sujet Lire le r\u00e9sum\u00e9 de l'\u00e9tude par exemple bien rendez- vous sur notre site internet 3 fois W RTS Point CH barre oblique, on en parle. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Huber, Alain", "role": "secr\u00e9taire romand de Pro Senectute", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "M\u00e9rat, Muriel", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A0DB6128-4A09-43DF-86A3-85CD026AD9B4", "internalArchiveId": "A0DB6128-4A09-43DF-86A3-85CD026AD9B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Humanitaire et communication: quels d\u00e9fis aujourd'hui ?", "publicationDate": "2015-05-07T00:00:00Z", "summary": "La communication humanitaire sur le terrain et les solutions innovantes. \u00c0 l'heure d'internet, de Twitter et de Facebook, comment les organisations humanitaires r\u00e9organisent leurs interventions sur le terrain? Comment tirer le meilleur parti des possibilit\u00e9s offertes par cette communication \u00e0 large \u00e9chelle? Avec Barbara Moser-Mercer, Directrice du Centre InZone et Professeure \u00e0 la Facult\u00e9 de traduction et d'interpr\u00e9tation de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, et Doris Schopper, Directrice du \"Centre for Education and Research in Humanitarian Action\" (CERAH). Professeure ordinaire, Barbara Moser-Mercer a dirig\u00e9 le D\u00e9partement d'interpr\u00e9tation de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, pendant vingt ans. Ses recherches portent sur les aspects cognitifs et neuro-cognitifs du processus d'interpr\u00e9tation, ainsi que sur la place de la performance humaine dans le d\u00e9veloppement de ces capacit\u00e9s. Doris Schopper est m\u00e9decin et Professeure \u00e0 la Facult\u00e9 de m\u00e9decine et directrice du Centre d'enseignement et de recherche en action humanitaire, le CERAH. Ancienne Pr\u00e9sidente de la section suisse de MSF, elle a pass\u00e9 plusieurs ann\u00e9es sur le terrain. Doris Schopper pr\u00e9side \u00e9galement le comit\u00e9 d'\u00e9thique de la recherche de M\u00e9decins Sans Fronti\u00e8res (MSF) International.. Elle a aussi \u00e9t\u00e9 conseill\u00e8re en politiques sanitaires \u00e0 l'Organisation mondiale de la Sant\u00e9 et \u00e0 l'Institut tropical suisse.", "durationSec": 3170, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["communication de l'information", "aide humanitaire", "traduction", "communication"], "isOnline": false, "remarks": "Nouvelle diffusion du 20.07.15.", "lastModifiedDate": "2016-08-19T12:22:30Z", "speechToTexts": ["19.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [76%] :\r\nDavid Haye. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:09) [85%] :\r\nNancy Ypsilanti c', est Laurence Froidevaux bonjour et bienvenue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [86%] :\r\nAvec Villeneuve aujourd'hui aide humanitaire telle qu'elle se pratique aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:20) [85%] :\r\nUn nouveau tremblement de terre a donc secou\u00e9 le N\u00e9pal ce matin une forte r\u00e9plique directe de ce serait arriv\u00e9 plusieurs heures plus tard dans le camp de r\u00e9fugi\u00e9s de ta Tab 600000 Somaliens entre nous, donc il y a aujourd'hui, on est en train de bafouer un des droits fondamentaux de l'aide humanitaire fait ici que le Corps suisse d'aide humanitaire cette au lendemain de la catastrophe pour faire red\u00e9marrer l'h\u00f4pital. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:42) [76%] :\r\nC'est : c'est l'urgence ce soir vraiment s'assurer de faire des op\u00e9rations de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:48) [93%] :\r\nC'est le beau blond qui vient avec sa science qui vient expliquer aux incultes, comment faire pour sortir de de leur situation, il y a une certaine arrogance de la d\u00e9marche, la 1\u00e8re \u00e9tape c'est la sensibilisation des 2 communaut\u00e9s, les besoins sont immenses, des bless\u00e9s par centaines mais aussi des maladies chroniques comme le diab\u00e8te, Jacques. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:06) [83%] :\r\nCe que son coll\u00e8gue de l'ONG m\u00e9dicale Codis rentr\u00e9 d'une mission \u00e0 70 kilom\u00e8tres au nord de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [86%] :\r\nL'humanitaire est -il un march\u00e9 \u00e0 part les victimes n'ont pas le choix : ou bien les ONG remplace c'\u00e9tait pas corrompu ou les enfants malades. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:23) [90%] :\r\nN\u00e9pal Syrie Kenya Sierra-Leone Somalie : la liste des pays et on a besoin d'aide humanitaire et quasi infini, il se renouvelle au gr\u00e9 des conflits ou des catastrophes naturelles, chaque fois, c'est l'urgence, il faut se rendre sur le terrain rapidement agir et communiquer, on n'y pense pas forc\u00e9ment, mais l'action humanitaire est faite de communication avant, pendant et apr\u00e8s les interventions et les nouvelles technologies tels qu'Internet ou le t\u00e9l\u00e9phone portable, offre de nouvelles possibilit\u00e9s pour les humanitaires et les b\u00e9n\u00e9ficiaires alors Laurence Froidevaux la communication au sens large, autrefois d\u00e9laiss\u00e9e prend aujourd'hui de plus en plus d'ampleur dans le Champ de l'action humanitaire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:12) [89%] :\r\nC'est vrai qu'avec internet, tout a chang\u00e9, les \u00e9quipes de l'humanitaire \u00e9tait autrefois envoy\u00e9s sur place en moyen de communiquer, elles sont aujourd'hui en contact quasi permanent, encore faut -il, on verra qui est de l'\u00e9lectricit\u00e9, c'est pas toujours le cas du r\u00e9seau des ordinateurs qui fonctionnent alors bien conscients qu'une action humanitaire non comprises non- par les b\u00e9n\u00e9ficiaires est une action inefficace, les organisations d'aide aujourd'hui travaillent non seulement de plus en plus sur leur propre communication mais inclut \u00e9galement toujours davantage les populations locales, celles qui sont touch\u00e9es et les inclus dans les recherches de solutions parce que c'est elles qui sont le plus comp\u00e9tente et le plus cr\u00e9ative, alors plut\u00f4t que d'arriver avec des solutions cl\u00e9s en main, on essaie aujourd'hui d'utiliser les ressources, la cr\u00e9ativit\u00e9 des populations locales, qu'elles soient touch\u00e9s par un conflit par une guerre par une crise, une catastrophe naturelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:59) [88%] :\r\nEt alors donc aujourd'hui dans Davila non va faire le point sur la mani\u00e8re de communiquer lors de ses interventions humanitaires, on verra \u00e9galement en seconde partie d'\u00e9mission, comment des solutions innovantes sont exp\u00e9riment\u00e9s dans les coins les plus recul\u00e9s et les plus dangereuses du monde. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:17) [89%] :\r\nVoil\u00e0, avec par exemple des containers dans des camps de r\u00e9fugi\u00e9s, \u00e9quip\u00e9 de panneaux solaires d'ordinateurs \u00e0 l'int\u00e9rieur, la possibilit\u00e9 pour les r\u00e9fugi\u00e9s de se former en traduction et m\u00e9diation culturelle pour appuyer les \u00e9quipes de secours, \u00e7a sera donc on seconde partie d'\u00e9mission avec Barbara Moser Mercer, qui est professeur d'interpr\u00e9tation de conf\u00e9rence et directrice du d\u00e9partement d'interpr\u00e9tation au sein de la Facult\u00e9 de de traduction de l'Universit\u00e9 Gen\u00e8ve, elle a d\u00e9velopp\u00e9 le virtuel Institut c'est le tout 1er environnement de formation virtuelle dans le but justement de former des interpr\u00e8tes qui travaillent dans des zones de conflit autrefois \u00e7a n'existait pas nous expliquera comment \u00e7a fonctionne, notamment au Kenya, au Sud-Soudan ou en Somalie, alors on ouvre l'\u00e9mission avec une experte de l'action humanitaire Laurent c'est Doris Schopper qui est m\u00e9decin de formation, elle a beaucoup de vrai sur le terrain, elle est dans ce terrain l\u00e0 depuis 30 ans, elle est professeur \u00e0 la facult\u00e9 de m\u00e9decine, ancienne directrice de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res Suisse et dirige aujourd'hui le CRA le centre d'enseignement et de recherche en action humanitaire \u00e0 Gen\u00e8ve, alors elle se rappelle de ses d\u00e9buts, il y a une trentaine d'ann\u00e9es comme jeune m\u00e9decin sur le terrain et se rappelle aussi de tous les changements qu'elle a observ\u00e9 depuis. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:24) [89%] :\r\nMoi, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler dans de militaires en 1982 et donc s'adapter et c'est vrai, \u00e7a a \u00e9volu\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment, je me souviens d'une p\u00e9riode o\u00f9 nous travaillons Ladakh pendant les 2, 3 mois d'hiver, on avait justement pas de contact du tout avec l'\u00e9quipe et le seul contact, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s de temps \u00e0 autre a ex- c'\u00e9tait la seule fa\u00e7on que nous pouvions communiquer donc \u00e9videmment l\u00e0 on est \u00e0 l'heure des t\u00e9l\u00e9phones satellite et de la journ\u00e9e, on est tous joignables \u00e0 peu pr\u00e8s tout le temps et puis quand une bande passante via internet etc donc dans ce sens -l\u00e0, oui, bien s\u00fbr, les choses ont beaucoup chang\u00e9, alors quand vous dites : l'information est accessible partout tout le temps oui mais \u00e7a d\u00e9pend quelles informations et aussi la qualit\u00e9 de la formation, le probl\u00e8me aussi avec cette \u00e9normit\u00e9 d'information maintenant qui est devenu disponible, c'est comment est -ce qu'on trie le bon du mauvais grain donc comment est -ce qu'on sait aussi qu'elles sont des informations justes, v\u00e9rifiez qu'elles sont des informations fausses et puis bien s\u00fbr l'information peut aussi \u00eatre utilis\u00e9 d'une fa\u00e7on qui devient \u00e0 ce moment -l\u00e0, tr\u00e8s n\u00e9gatif pour l'action humanitaire dans la semaine, je ne parle plus de communication par des humanitaire mais de communication, comme par exemple islamique state qui m'sur vid\u00e9o les atrocit\u00e9s qui commettent ben \u00e7a influence quand m\u00eame beaucoup aussi de la capacit\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 2 d'humanitaire, d'intervenir aupr\u00e8s de populations civiles, qui sont sous l'emprise de cette organisation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:46) [92%] :\r\nDans l'imm\u00e9diat, nous avons besoin de tentes et aussi de stocks de nourriture, l'aide commence \u00e0 arriver mais aucune aide gouvernementale, les r\u00e9fugi\u00e9s doivent s'entasser dans ces salles de classe, en attendant mieux. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:59) [91%] :\r\nDonc des niveaux tr\u00e8s diff\u00e9rents, ce que je dirais comme positif en termes de l'acc\u00e8s \u00e0 l'information ou de je dirais surtout des moyens technologiques modernes de transfert mettent de l'information, tr\u00e8s rapidement, on l'a vu maintenant N\u00e9pal, on avait d\u00e9j\u00e0 vu, v\u00e9cu Ha\u00efti, c'est qu'au fond, la capacit\u00e9 \u00e0 des personnes de de d'\u00eatre identifi\u00e9 et de de dire qu'ils ont besoin d'aide, \u00e7a peut se faire maintenant tr\u00e8s facilement avec les moyens de communication, comme justement le t\u00e9l\u00e9phone mobile, qui n'\u00e9tait pas possible auparavant, donc \u00e7a c'est une grande aide dans une situation comme cela. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:35) [90%] :\r\n\u00e7a veut dire que tr\u00e8s concr\u00e8tement lors de catastrophes, alors on peut prendre le N\u00e9pal en tout tout r\u00e9cemment avec le tremblement de terre, on peut penser \u00e0 celui d'Ha\u00efti aussi les populations locales s'organisent spontan\u00e9ment pour pour organiser une forme d'entraide qui autrefois \u00e9taient prises en charge, plut\u00f4t par des humanitaire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:54) [92%] :\r\nBon, alors l\u00e0 on parle de catastrophe naturelle qui surviennent dans des pays bien s\u00fbr relativement fragile o\u00f9 il y a d\u00e9j\u00e0 pas \u00e9norm\u00e9ment de, de, d'infrastructures et de ressources disponibles en temps normal, si on ose dire, et dans une catastrophe naturelle, c'est toujours d'abord la population locale qui s'organise toujours avant ou apr\u00e8s Internet c'est pareil, parce que ce n'est jamais les organisations internationales qui arrive \u00e0 r\u00e9agir tout de suite donc cette organisation de la population locale a pris une autre dimension, maintenant qu'il y a d'autres moyens de communiquer, donc ils peuvent communiquer plus rapidement entre eux et ils peuvent communiquer avec les organisations internationales, donc \u00e7a \u00e9videmment \u00e7a aussi changer parce que cette cette cette technologie moderne permet cette communication beaucoup plus facile, beaucoup plus Direct. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:40) [89%] :\r\nQui se charge de communiquer parce que, comme vous dites, il y a des il y a des associations sur le terrain, il y a des repr\u00e9sentants des gouvernements, il y a beaucoup de choses qui se passent est -ce qu'on assiste \u00e0 une forme de brouillage sur le terrain une complexification. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:54) [90%] :\r\n\u00e7a c'est certainement tr\u00e8s important, alors je dirais au niveau des organisations internationales, il y a un m\u00e9canisme qui a \u00e9t\u00e9 mis en place il y a quelques ann\u00e9es, qui permet, mais c'est essentiellement les organisations du Nations-Unies plus certaines ONG qui adh\u00e8re qui permet en fait d'avoir un jour de m\u00e9canismes de coordination comment c'est, en tout cas l'espoir malheureusement \u00e7a ne marche pas toujours et aussi d'avoir une communication unique, \u00e7a marche, je dirais parfois parfois pas le probl\u00e8me qu'on a quand m\u00eame dans les grandes urgences c'est que malheureusement il y a aussi un plantage de drapeau, faut quand m\u00eame clairement le dire et que chaque organisation peut dire je fais si je fais \u00e7a, alors, si elle le fait, d'accord, donc je dirais chez dans le pays, de loin, de l'origine, c'est pas originaire, c'est pas grave, mais sur le terrain, c'est beaucoup plus grave parce qu'en effet \u00e7a peut brouiller les messages pour les populations locales, donc l\u00e0 il faut faire extr\u00eamement attention, en principe, c'est le r\u00f4le d'un gouvernement aussi apr\u00e8s, d'avoir une une heure communication coh\u00e9rente, surtout quand il s'agit de dire la population ce qui doit faire ou pas faire, malheureusement parfois \u00e7a marche, et des gouvernements qui parfois au fond des communications qui ne sont pas porteuses qui ne sont pas positives, donc voil\u00e0, c'est tr\u00e8s difficile, je j'ai par exemple dans l'\u00e9pid\u00e9mie de Bolat, il \u00e9tait extr\u00eamement important de dire aux personnes lorsqu'il y avait des morts qu'est -ce qui devait faire avec les morts parce que c'est comme \u00e7a que la maladie se propageait et la contagion se poursuivait, qui allait \u00e0 l'encontre de, de, de, de choses de comment est -ce que je m'occupe traditionnelle d'un mort ben certains gouvernements ont donn\u00e9 des messages qui \u00e9tait tellement dur et tellement incompr\u00e9hensible pour la population que c'\u00e9tait contre- productif, donc l\u00e0 aussi comment est -ce qu'on formule un message comment est -ce qu'on le donne, c'est pas toujours facile et parfois il y a des ONG sur le terrain qui aurait d'autres attitudes, que le gouvernement et l\u00e0, c'est parfois difficile de trouver vraiment un consensus, ce qu'il faut aussi se dire, c'est que la communication, \u00e7a se passe pas que par t\u00e9l\u00e9visions et radios Fossier tr\u00e8s conscient dans pour la radio souvent celles encore le meilleur moyen, mais dans beaucoup de pays aussi c'est apr\u00e8s vraiment de parler d'aller dans les communaut\u00e9s de parler avec des personnes, et \u00e7a aussi c'est de la communication de de parler avec les leaders de certaines communaut\u00e9s de faire une r\u00e9union sur la place du village ou dans un quartier de la ville, c'est extr\u00eamement important et \u00e7a aussi \u00e7a fait partie de la communication m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:19) [96%] :\r\nLa menace d'une \u00e9pid\u00e9mie de chol\u00e9ra dans la capitale Port-au-Prince devient progressivement une r\u00e9alit\u00e9, les organisations humanitaires ont lanc\u00e9 une course contre la montre pour \u00e9tablir des centres de soins et contenir l'affectif. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:33) [88%] :\r\nAlors vous qui \u00eates et qui avait \u00e9t\u00e9 un peu des 2 c\u00f4t\u00e9s, Doris Schopper, vous \u00eates aujourd'hui directrice d'ensemble d'enseignement et de recherche en action humanitaire, mais vous avez aussi beaucoup \u00e9taient sur le terrain, quel regard vous portez sur l'\u00e9volution ces 15 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, on le disait vendre en d\u00e9but d'entretien, la communication, c'est une chance, mais est -ce que est -ce que aussi de grosses erreurs ont \u00e9t\u00e9 commises. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:54) [90%] :\r\nBen oui, les grosses erreurs et n'a toujours pas seulement dans la communication, je veux dire, je pense que dans l'action humanitaire, il faut rester extr\u00eamement humble, on fait tous beaucoup d'erreurs et ce qui est tr\u00e8s important, c'est de les regarder en face et d'\u00eatre transparent sur les erreurs qu'on fait aussi pour que d'autres puissent en apprendre et c'est peut-\u00eatre \u00e7a le le Challenge, le plus important je dirais aussi, parfois, il y a des erreurs peut-\u00eatre pas malveillante mais qui sont faites et qui finalement am\u00e8ne \u00e0 des cons\u00e9quences n\u00e9gatives pas utile, je repense \u00e0 l'exemple d'Ha\u00efti quand il y a eu l'\u00e9pid\u00e9mie de chol\u00e9ra, dont on sait aujourd'hui que, oui, elle a \u00e9t\u00e9 import\u00e9e par des personnes venant d'un autre continent comme force de de maintien de la paix et qui avait le vibrer aux col\u00e8res et donc la bact\u00e9rie qui d\u00e9clenche le chol\u00e9ra qui le portaient sur eux et que, et il \u00e9tait exemple de rien, n'avait jamais eu ou des choses comme \u00e7a arrive tous les jours, \u00e0 l'heure actuelle, o\u00f9 on vit dans un monde mobile les gens avec leur bact\u00e9ries avec leur virus voyage et c'est comme \u00e7a que les \u00e9pid\u00e9mies se propage dans ce cas -l\u00e0 de de devoir identifier qui avait amen\u00e9 la bataille bact\u00e9ries en quelque sorte dire ces sales et m\u00e9chants, enfin j'exag\u00e8re un peu, mais c'\u00e9tait quand m\u00eame un peu, \u00e7a n'avait aucun sens parce que c'est pas \u00e7a qui nous aider \u00e0 endiguer l'\u00e9pid\u00e9mie, il fallait en effet savoir d'o\u00f9 \u00e9tait parti le foyer de l'\u00e9pid\u00e9mie, apr\u00e8s c'\u00e9tait d'enrayer l'\u00e9pid\u00e9mie, maintenant on sait que bah voil\u00e0 le le la bact\u00e9rie va \u00eatre pr\u00e9sente \u00e0 Ha\u00efti, maintenant, on ne pourra plus compl\u00e8tement l'\u00e9liminer, voil\u00e0, \u00e7a fait partie de la mobilit\u00e9 de notre monde actuel, mais c'est pas tr\u00e8s utile \u00e0 ce moment -l\u00e0 de de faire une grosse communication sur qui sont les fautifs parce que finalement c'est pas les fautifs, c'est des personnes qui, malgr\u00e9 eux, ont amen\u00e9 cela donc je pense que \u00e7a, il faut faire tr\u00e8s attention aussi de d\u00e9ssayer d'identifier ceux qui sont responsables de quelque chose, c'est juste quand les personnes sont r\u00e9ellement responsables mais quand \u00e7a am\u00e8ne finalement une stigmatisation et discrimination, ce n'est pas tr\u00e8s utile. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:47) [89%] :\r\nPour le grand public et l'action humanitaire, c'est souvent l'action en peu spectaculaire lors des moments de crise lors des moments de conflits, or vous nous le dites Doris Schopper, la communication est aussi tr\u00e8s importante, comment est -ce qu'on a appris ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 communiquer autrement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:04) [87%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0 ce qu'il faut dire, je pense que, en 1982 quand moi j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler avec M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, c'\u00e9tait \u00e0 peine qui avait un responsable de la communication dans le si\u00e8ge central de l'organisation, je veux dire, sur le terrain, il y avait APSA faisait absolument pas partie de ce que ce qu'on faisait sur le terrain et c'est \u00e9vident que les derni\u00e8res 10, 20 ann\u00e9es, il y a une prise de conscience beaucoup plus importante \u00e0 quel point il est important de communiquer, pas seulement pour la recherche de fonds mais de vraiment communiquer localement sur ce que une organisation fait sur son action, de communiquer avec les populations, etc, donc il y a eu un effet tout un d\u00e9veloppement de ce qu'est la communication dans les milieux enfin \u00e7a environnement humanitaire et \u00e0 quel point c'est important, mais c'est int\u00e9ressant quand m\u00eame, pour moi, c'est encore un Champ relativement nouveau et nous avons en effet un Leffincourt ici de cette semaine haussi\u00e8re sur ce sujet sur la communication humanitaire, il y a inclus aussi la ce qu'on appelle Advocaat 6, c'est-\u00e0-dire le t\u00e9moignage et puis la n\u00e9gociation et en fait il n'y a peu de feu il y a pratiquement pas d'autres formations de ce type, c'est \u00e7a reste tr\u00e8s particulier, donc c'est souvent des gens qui apprennent la communication ailleurs et qui, apr\u00e8s l'applique au milieu humanitaire mais qui est quand m\u00eame particulier et c'est aussi parce que nous sommes rendus compte qu'il y a peu de connaissances dans ce domaine et que ce domaine est tr\u00e8s important, pas seulement pour les sp\u00e9cialistes de la communication qui sont sur le terrain, mais c'est important : ben, m\u00eame pour les b\u00e9n\u00e9ficiaires qui interagissent avec des acteurs humanitaires, c'\u00e9tait tr\u00e8s important pour eux de comprendre c'est quoi cette communication comment est -ce que je communique parce que beaucoup de b\u00e9n\u00e9ficiaires travaillent apr\u00e8s avec qui travaillent parce qu'ils travaillent dans l'organisation de quand il travaille dans l'organisation de service etc donc pour eux aussi, c'est important de comprendre cette communication dans un milieu humanitaire et c'est pour \u00e7a que nous avons d\u00e9veloppe mais maintenant \u00e0 court qu'on appelle boucle massacre Open la une, qui est un cours ouvert, disponible \u00e0 qui veut dans le monde entier sur 5 semaines, donc il suffit de s'inscrire, \u00e7a ne co\u00fbte rien, qui justement donne un peu les bases de qu'est -ce que cette communication dans le milieu humanitaire \u00e0 tous les diff\u00e9rents niveaux et pour que on puisse on peut en comprendre les tenants et les aboutissants et peut-\u00eatre de ce fait- l\u00e0 au moins communiquer un petit peu mieux d\u00e9j\u00e0 dans l'imm\u00e9diat et puis approfondir ce sujet. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:23) [89%] :\r\nL'introduction de secours gratuit \u00e0 \u00e0 grande \u00e9chelle, c'est la cons\u00e9quence d'une prise de conscience qui avait encore du boulot, notamment sur le terrain dans la relation avec les b\u00e9n\u00e9ficiaires avec les victimes, d'expliquer ce qu'on fait de l\u00e9gitimer et peut-\u00eatre aussi de les faire intervenir aussi plus rapidement, de les faire participer \u00e0 l'action au soir au au travail sur place et ce qu'il y a aussi cette volont\u00e9 de les embarquer avec vous, en quelque sorte et pas d'arriver avec des solutions toutes faites. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:53) [90%] :\r\nAlors \u00e7a c'est un point extr\u00eamement important o\u00f9 \u00e9videmment la communication j'ai un r\u00f4le mais \u00e9videmment ce n'est malheureusement pas que la communication c'est l'implication des b\u00e9n\u00e9ficiaires, tant dans le d\u00e9veloppement de programmes qu'on met en place dans l'\u00e9valuation de ses programmes pour qu'il puisse dire est -ce que \u00e7a a correspondu \u00e0 nos besoins, ou pas qu'est -ce qui a bien n'\u00e9tait pas bien \u00e9t\u00e9 etc et d'\u00eatre aussi transparent apr\u00e8s sur quelle a \u00e9t\u00e9 l'avis des b\u00e9n\u00e9ficiaires honn\u00eates, c'est pas le je dirais dans le monde humanitaire, ce n'est pas quelque chose qui se fait de fa\u00e7on tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8re, je dirais m\u00eame l'\u00e9valuation des programmes humanitaires est quand m\u00eame quelque chose de relativement r\u00e9cent en fait de fa\u00e7on diff\u00e9rente par les diff\u00e9rentes organisations, c'est tr\u00e8s difficile de comparer un ce qui se passe entre organisations aussi parfois les donateurs ont demande tr\u00e8s particuli\u00e8res qui sont peut-\u00eatre pas n\u00e9cessairement de montrer vraiment quelle a \u00e9t\u00e9 l'impact pour la population locale, souvent, \u00e7a tourne autour de la bonne utilisation de l'argent, mais qu'on peut d\u00e9finir diff\u00e9rentes fa\u00e7ons donc en effet, l'implication des b\u00e9n\u00e9ficiant des programmes, c'est extr\u00eamement important, d'autant plus que cela, un programme ne peut marcher que s'il est accept\u00e9 par la population locale s'il respecte aussi des croyances culturelles traditionnelles et \u00e7a vaut en Suisse comme \u00e7a vaudrait au N\u00e9pal ou en au Congo, je veux dire, on a tous nos croyances et nos et nos pr\u00e9jug\u00e9s sur certaines choses, donc c'est un programme ne prend pas sans consid\u00e9ration et peut compl\u00e8tement rat\u00e9 parce que finalement les gens ne vont pas le prendre comme on voudrait qu'ils le prennent et puis bien s\u00fbr prendre aussi en consid\u00e9ration tout l'environnement local que ces populations connaissent beaucoup mieux qu'une organisation qui vient de l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:29) [94%] :\r\nDonc cette, cette prise de conscience que l'action humanitaire ne marche pas toujours et cette forme de remise en question de dire on va poser la question aux b\u00e9n\u00e9ficiaires qu'est -ce qui marche et ce qui ne marche pas, si les choses de relative de relativement nouveau, cette capacit\u00e9 de de remise en question. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:47) [86%] :\r\nOui, c'est alors oui cette Proment nouveau en tout cas d'une fa\u00e7on plus syst\u00e9matique je dirais pas que \u00e7a soit pas du tout fait avant menu fa\u00e7on syst\u00e9matique, peut-\u00eatre, il y a maintenant je dirais une internationalement une grande demande pour ce qu'on appelle en anglais la Belletti hein, donc de rendre des comptes sur ce qu'on fait d'\u00eatre transparent, alors oui je dire ce qu'on voudrait le faire plus, je suis pas toujours s\u00fbre que ce soit vraiment fait parce que d'un c\u00f4t\u00e9, ben voil\u00e0, \u00e7a veut aussi montrer dire montrer ses erreurs, \u00eatre capable apr\u00e8s aussi de r\u00e9agir \u00e0 ces erreurs et chaque organisation doit aussi des choses, donc ce n'est pas toujours facile, mais je pense que on \u00e9volue en tout cas que vers quelque chose o\u00f9 \u00e7a devient beaucoup plus et normal de devoir le faire, qu'il y a peut-\u00eatre 10, 20 ans en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:39) [91%] :\r\nMais \u00e7a veut dire aussi, alors peut-\u00eatre une pr\u00e9sence sur place, plus longue, beaucoup d'enqu\u00eates, de bureaucratie, c'est aussi tout \u00e7a qu'il faut mettre en place, si on d\u00e9cide d'\u00eatre tr\u00e8s pointu sur l'action humanitaire et sur ses b\u00e9n\u00e9fices. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:54) [89%] :\r\nSa demande en tout cas des \u00e9valuations parfois, voire de la recherche, \u00e7a c'est certain, je suis pas s\u00fbr que \u00e7a \u00e7a pour moi \u00e7a n'\u00e9quivaut pas du toit bureaucratie alors la bureaucratie \u00e7a c'est certainement ce qui tous autour de l'utilisation et la bonne utilisation de l'argent etc, ceci dit il y a certainement un \u00e9l\u00e9ment aussi de confiance et je vois certaines organisations o\u00f9 il r\u00e8gne des valeurs interne une grande confiance qui fait que, il y a moins de bureaucratie et finalement il y a peu de mal d'utilisation, en tout cas de l'argent, alors qu'on dans certains syst\u00e8mes, on a l'impression qu'il y a une tr\u00e8s tr\u00e8s forte d\u00e9mocratisation parce que le syst\u00e8me est devenu trop grand parce qu'il y a trop de personnes impliqu\u00e9es que finalement ce niveau de confiance ne peut plus exister, donc il y a, il y a des diff\u00e9rences entre les organisations en terme de bureaucratie, je dirais, mais en termes d'\u00e9valuation et de recherche, alors \u00e7a c'est pas du tout une bureaucratie moi je, moi, ma position personnelle c'est que c'est absolument n\u00e9cessaire pour savoir est -ce que ce que nous faisons marche et comment ceux qu'ont d\u00e9fini que quelque chose marche parce que \u00e7a c'est peut avoir alors \u00e7a, il y a tout un Champ l\u00e0 ne commence qu'on d\u00e9finisse un est d\u00e9valu\u00e9e, \u00e7a peut pas seulement dire \u00e9coutez les b\u00e9n\u00e9ficiaires, mais c'est une partie de l'\u00e9volution, donc \u00e7a je veux aussi \u00eatre clair c'est pas que les b\u00e9n\u00e9ficiaires qui vont dire est -ce que \u00e7a a march\u00e9 au pas parce qu'il peut y avoir d'autres regards mais c'est en tout cas important d'avoir \u00e7a comme une partie de l'\u00e9valuation. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:15) [92%] :\r\nMais c'est donc quelque chose, une d\u00e9marche qui est relativement nouvelle Doris Schopper. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:19) [94%] :\r\nOui, en tout cas l'inclusion des b\u00e9n\u00e9ficiaires dans le regard que nous portons sur l'action militaire, oui, c'est quelque chose de relativement nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:25) [83%] :\r\nMais qu'est ce qu'il disait alors justement, vous avez eu des surprises, ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:29) [88%] :\r\nAlors il y a un livre int\u00e9ressant, ce qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 qui accessible qui s'qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 par M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res, qui s'appelle dans l'oeil de l'autre et qui justement \u00e9tait sur plusieurs terrains diff\u00e9rents m\u00e9decins sans fronti\u00e8res a demand\u00e9 avec un processus de recherche aux b\u00e9n\u00e9ficiaires, comment est -ce qu'il voit cette organisation qu'est -ce qu'ils ont pens\u00e9 de l'Inde, donc c'\u00e9tait pas l'\u00e9valuation d'un projet particulier, mais c'\u00e9tait plut\u00f4t en g\u00e9n\u00e9ral, quand, moi, ce qui peut se per\u00e7oivent l'organisation alors \u00e9videmment, comme toujours dans une telle \u00e9volution, ben il y a des choses tr\u00e8s positives et puis aussi des choses qui doivent beaucoup nous interroger un comment est -ce qu'on est per\u00e7u comme organisation souvent encore per\u00e7ues comme blanches, alors que c'est plus du tout le cas parce qu'il y a 4 ans nationalit\u00e9s diff\u00e9rentes qui travaillaient dans cette organisation, etc, et il y a est -ce que c'est des principes de l'Ouest Alain que des pays riches qu'on d\u00e9fend quand on fait l'action humanitaire est -ce que c'est vraiment des valeurs qui sont transposables dans tous les diff\u00e9rents contextes pense beaucoup des questions qui se posent \u00e0 l'heure actuelle dans le monde humanitaire parce qu'il est clair que l'action humanitaire, bah, on dit souvent \u00e7a a d\u00e9but\u00e9 il y a 150 ans, avec la cr\u00e9ation du CICR maintenant 100 51 ans avec la Christian du CICR et puis apr\u00e8s il y a eu un peu la 2\u00e8me vague avec la cr\u00e9ation d'MSF et d'autres ONG dans les ann\u00e9es 70 et il y a quand m\u00eame les les principes fondamentaux de l'action humanitaire qui en tout cas par certaines de ces organisations, mais qui sont tous issus finalement de, de, de pays occidentaux sont vraiment porter comme la neutralit\u00e9 et l'impartialit\u00e9, l'ind\u00e9pendance, l'humanit\u00e9, ben on pourrait se dire que ces valeurs doivent \u00eatre transposable compl\u00e8tement dans d'autres cultures, donc c'est aussi d'interroger comment est -ce que ces valeurs sont per\u00e7us et combat est -ce que sont articul\u00e9s verbaliser dans d'autres cultures, qui est important. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:13) [92%] :\r\nSur le front diplomatique ont contenu discuter les ambassadeurs de l'Union de l'Europe occidentale sont r\u00e9unis \u00e0 Bruxelles, ils examinent la proposition fran\u00e7aise d'envoyer des troupes pour une mission humanitaire et les humanitaires r\u00e9clament l'arm\u00e9e m\u00e9decins sans fronti\u00e8res, par la voix de son pr\u00e9sident demande une intervention arm\u00e9e imm\u00e9diate. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:31) [90%] :\r\nVous parlez d'impartialit\u00e9 parfois le travail humanitaire, je pense \u00e0 l'Irak ou l'Afghanistan doit \u00eatre appuy\u00e9e par des militaires est -ce que c'est parfois difficile en termes d'image de porter justement une image d'impartialit\u00e9 ne et de neutralit\u00e9, notamment dans des zones avec des conflits importants et complexes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:53) [90%] :\r\nAlors, en terme d'impartialit\u00e9, il est absolument clair que un appui par les militaires dans des conflits arm\u00e9s et exclu pour une organisation humanitaire comme, disons, d'une hantise, donc il se qui est -ce bas\u00e9 sur les principes de Henri Dunant qui \u00e9tait le fondateur de la Croix-Rouge parce que il y a une confusion totale entre les objectifs d'un groupe arm\u00e9 de militaires et des objectifs humanitaires et c'est des objectifs pas compatible, l\u00e0 o\u00f9 je dirais o\u00f9 on peut \u00eatre moins intransigeant, c'est dans des catastrophes naturelles ou c'est mais ce n'est pas l'arm\u00e9e, d'une des factions en conflit, mais c'est l'arm\u00e9e du pays m\u00eame qui aident parce que souvent l'arm\u00e9e est une organisation qui a une tr\u00e8s bonne logistique qui a une capacit\u00e9 d'intervention, que ce soit en terme d'avions en terme de de ressources logistiques pour aider les personnes mais c'est un peu diff\u00e9rent parce que ce n'est pas une arm\u00e9e qui est, qui fait partie du conflit, ceci dit, m\u00eame l\u00e0, il faut faire tr\u00e8s attention que l'aide reste impartial, donc elle parvient \u00e0 tout le monde, \u00e7a peut \u00eatre quand m\u00eame difficile dans les pays dans lesquels il y a des conflits larv\u00e9s depuis longtemps si on pense par exemple aux Philippines, il y a quand m\u00eame certaines r\u00e9gions o\u00f9 il y a des des factions rebelles et non pas l'arm\u00e9e, donc en terme de catastrophe naturelle, l\u00e0 il faut \u00eatre vraiment s\u00fbr que si on applique l'arm\u00e9e, \u00e7a reste un appui impartial, ce qui est tr\u00e8s difficile, mais comme, par exemple, maintenant on n'est pas l'intervention de l'arm\u00e9e a certainement b\u00e9n\u00e9fique ainsi elle intervient partout et qu'il n'y a pas de distinction \u00e0 cause de une appartenance \u00e0 un groupe ethnique ou \u00e0 une r\u00e9gion g\u00e9ographique du pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:26) [89%] :\r\nLes drames et les crises humanitaires et c'est toujours un peu la m\u00eame histoire les pleureuses \u00e0 court et l'aide internationale tombe du ciel dans le monde toutes les 5 secondes, un enfant meurt de faim, l'humanitaire va mal, le Business de l'humanitaire, lui, se porte bien. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:43) [86%] :\r\nOn sait que l'image des humanitaire, j'ai dit un peu vite et c'est un un coup c'est un peu rapide, mais que parfois l'image des des humanitaires, Eternit et qui a beaucoup de clich\u00e9s, notamment sur parfois des trains de vie assez luxueux des voitures de luxe des, des, des maisons opulente du personnel etc est -ce que c'est important aussi de de lutter contre ceux qui \u00e9taient des clich\u00e9s mais aussi une r\u00e9alit\u00e9, \u00e0 savoir que que le moniteur, c'est aussi un Business. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:11) [90%] :\r\nAlors que l'homme, l'humanitaire est devenue un secteur professionnel donc ET professionnel dit aussi argent bien s\u00fbr, \u00e7a c'est une r\u00e9alit\u00e9, on dit, \u00e0 l'heure actuelle, qui a 200000 personnes qui travaillent dans le secteur humanitaire, moi je pense, un chiffre sous- estim\u00e9 parce que \u00e7a ne prend pas du tout en compte, par exemple, les volontaires des Croix-Rouge nationales, des choses comme \u00e7a, donc l\u00e0 on parle plut\u00f4t de l'humanitaire internationale, quand on parle de 100000 personnes, donc c'est \u00e9norme, c'est beaucoup de monde donc 200000 personnes employ\u00e9es dans le monde entier dans le monde entier et puis bien s\u00fbr ces chiffre qui fluctue, enfin, c'est un chiffre qui vaut ce qui vaut, mais enfin c'est une estimation, \u00e7a monte quand m\u00eame que c'est un secteur professionnel qui existe apr\u00e8s est -ce que c'est un Business, l\u00e0 je dirais : attention parce que Business que dire profit, en principe, c'est un peu un secteur non plus, en fait, donc on n'y a pas de profit, donc l'argent est utilis\u00e9 pour payer oui les besoins sur le terrain, donc \u00e7a veut dire les personnes qui vont sur le terrain qui travaillent sur le terrain, la logistique, etc, donc la question que vous posez, c'est apr\u00e8s est -ce que ce compte permet aux personnes qui vont sur le tard \u00e0 comme condition de vie etc est -ce que c'est extravagant, etc, alors bon moi les 2 organisations que je connais bien son promet -on pas des bons exemples parce que je connais bien, M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res que j'ai pratiqu\u00e9 depuis plus de 30 ans et je connais maintenant relativement bien le CICR et je dirais sa d\u00e9sorganisation, donc on peut pas accuser d'un grand train de vie extraordinaire sur le terrain, bien au contraire, moi je suis toujours assez impressionn\u00e9 quand m\u00eame que des personnes vivent dans des conditions difficiles et parfois extr\u00eamement difficile pendant des p\u00e9riodes plus ou moins prolong\u00e9s, donc voil\u00e0 je, je pense que l\u00e0, alors il y a peut-\u00eatre des exc\u00e9dents dans certains endroits, donc je ne peux pas juger, je pense que c'est moi, pour moi \u00e7a le probl\u00e8me, je trouve le probl\u00e8me \u00e0 l'heure actuelle dans le monde humain de mon\u00e9taire, ce qui a probablement des redondances, il y a probablement des choses, des efforts qui sont dupliqu\u00e9es ou parfois des r\u00e9gions o\u00f9 personne ne va, donc, pour moi, c'est beaucoup plus une question de distribution et de vraiment couvrir les besoins dans les diff\u00e9rents endroits qui je crois est le grand enjeu d'autant plus qu'on est \u00e0 un moment particulier parce que les besoins et le nombre de conflits actuels, plus des d\u00e9sastres naturels et puis \u00e9norme et on a rarement eu autant de chantiers diff\u00e9rents et de grande importance en m\u00eame temps, donc je dirais tout le monde est vraiment sur ses limites de capacit\u00e9 et on voit aussi que dans des r\u00e9gions tr\u00e8s ins\u00e9cure il y a beaucoup d'organisations qui ne veulent plus aller parce que justement les probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 sont devenus beaucoup plus important : les \u00e9quipes qui vont sur place expose r\u00e9ellement des dangers de morts comme on le voit malheureusement beaucoup trop fr\u00e9quemment maintenant donc \u00e7a aussi c'est un probl\u00e8me dans des endroits tr\u00e8s ainsi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:56) [74%] :\r\nFurent plus beaucoup de Jean Nouvel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:01) [89%] :\r\nMerci Doris Schopper Directrice du Sierra, le centre d'enseignement et de recherche en action humanitaire \u00e0 Gen\u00e8ve Laurence Froidevaux, on l'entend de plus en plus de conflits, de crise, c'est de plus en plus dangereux pour les victimes, mais aussi pour le personnel, puis on va donner. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:17) [91%] :\r\nQuelques chiffres : en 2013, par exemple 460 humanitaires ont \u00e9t\u00e9 victimes d'incidents parmi eux 155 ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, 171 bless\u00e9s 134 kidnapp\u00e9 par rapport \u00e0 2012, la hausse du nombre de victimes atteint 66 pourcent alors alors c'est dire qu'il faut trouver des solutions innovantes comme la formation \u00e0 distance, comme les mots que \u00e7a c'est c'est court en l'arriv\u00e9e massive gratuits qui sont accessibles \u00e0 tous, toutes ces formations qui permettent de former des gens sur place de mani\u00e8re durable, comme on l'entendra tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:48) [86%] :\r\nIl est d'origine rwandaise Ga\u00eblle Faye, petit pays. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:52) [73%] :\r\nBeaucoup et donc en Libye, voil\u00e0 pourquoi des lois pour rouler, voil\u00e0 qu'on aurait du mois courant car l\u00e0 aux courbatures Olivier Carow. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:06) [79%] :\r\nIl y a un stylo appel similaire d'insomniaques moi dans mon exil, petit pays d'Afrique des Grands Lacs rem\u00e9morer ma vie nagu\u00e8re avant la guerre, Raymond pour me rappeler mes sensations ce rapatriement, petit pays, je t'envoie cette carte postale selon p\u00e9tales ou Materna Attal, \u00e7a fait longtemps, les jardins de bougainvilliers souvenir enferm\u00e9s dans la poussi\u00e8re d'un bouquin publi\u00e9 sous le soleil, les toits de t\u00f4le senti les paysans d\u00e9friche la terre en mettant le feu sur des brindilles, voyez mon existence avait bien commenc\u00e9, j'aimerais recommencer depuis le d\u00e9but, mais tu sais commencer nous voil\u00e0 perdus dans les rues de Saint-Denis avant qu'on soit si l'on ira qui on fera trembler le sol comme un grondement de nos volcans \u00e0 leur petit pays loin de la guerre, on s'envole quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:45) [63%] :\r\nRencontre \u00e0 aussi donc Halimi voil\u00e0 pourquoi des lois pour rouler voil\u00e0 pourquoi du mois Beauregard couverture donc pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:59) [81%] :\r\nOu d'Afrique, perch\u00e9 en altitude ce de mes amours, tu resteras ma certitude r\u00e9putation recouverte d'un seul petit pays pendant 3 mois, tout le monde a laiss\u00e9 seul, j'avoue, j'ai plaid\u00e9 coupable de hier quand tous les projecteurs \u00e9taient tourn\u00e9s vers le Za\u00efre, il fallait reconstruire on petit pays sur des ossements des fosses communes et puis nos cauchemars sans se sent petit pays de faire sourire sera ma r\u00e9demption je t'offrirai ma fille, \u00e0 commencer par cette chanson l'\u00e9criture m'a soign\u00e9e quand je partais emprisonnement laisse -moi pleurer quand arrivera ce mot du mois d'avril, tu m'a appris le pardon pour que je fasse pour 9 petits pays dans l'ombre le dire continue ses manoeuvres tu vas vivre malgr\u00e9 les cauchemars qui fait donc je suis semences d'exil d'un r\u00e9sidu d'\u00e9toile filante. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:38) [57%] :\r\nQuand on va tourner au lit donc aucun d\u00e9lit, voil\u00e0 pourquoi doivent o\u00f9 il y avait pas la cour convoqua beaucoup, pas toujours au lit donc. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:30:51) [85%] :\r\nDonc, et c'est le point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:05) [93%] :\r\nL'action humanitaire et communication aujourd'hui dans Babylone, on l'a entendu tout \u00e0 l'heure, l'expertise de Doris Schopper m\u00e9decin et directrice du Centre d'enseignement et de recherche en action humanitaire \u00e0 Gen\u00e8ve, elle me disait notamment l'importance d'\u00e9valuer l'action humanitaire et de se remettre en question, donc, place maintenant \u00e0 l'action concr\u00e8te sur le terrain lors des crises et de conflits Laurence Froidevaux, vous avez rencontr\u00e9 Barbara Moser Mercer et directrice du d\u00e9partement d'interpr\u00e9tation au sein de la Facult\u00e9 de traduction et d'interpr\u00e9tation de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:42) [91%] :\r\nMais ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est qu'elle s'est d'abord form\u00e9e en psychologie et sur comment on acquiert des comp\u00e9tences, notamment au niveau du langage, elle a lanc\u00e9 ensuite le virtuel Institut c'est donc le tout 1er environnement de formation virtuelle enti\u00e8rement int\u00e9gr\u00e9e \u00e9quip\u00e9 pour former des interpr\u00e8tes dans des zones de conflit parfois difficilement accessibles alors depuis n'importe o\u00f9 dans le monde des formateurs peuvent enseigner les bases de la traduction et de la m\u00e9diation culturelle, \u00e7a permet de former des gens sur place, par exemple dans les camps de r\u00e9fugi\u00e9s, des gens qui connaissent leur culture, leur terrain mieux quiconque et aussi former des gens \u00e0 distance dans des zones qui sont parfois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:16) [63%] :\r\nInaccessible ou bien trop dangereuse, oui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:32:21) [62%] :\r\nDes cultures, actualit\u00e9 d'habitude je vois tous les types de dire cela, et si d'application parce que moi qui m'en a pas m\u00eame \u00e0 la qualit\u00e9 on r\u00e9sultat la cha\u00eene pas pr\u00e9f\u00e9rence de sa m\u00e8re et qui a fait le d\u00e9sir s'\u00e9crase Myers Access dans le calme. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:32:39) [89%] :\r\nBarbara Moser Mercer qu'est -ce qu'on vient d'entendre la juste \u00e0 l'instant. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:32:43) [89%] :\r\nVous venez d'entendre l'interpr\u00e9tation d'un petit discours sur l'OMS plus particuli\u00e8rement sur l'\u00e9radication des maladies infectieuses, sur le terrain on Online l\u00e0 dans un contexte de formation d'interpr\u00e8te humanitaire sur le terrain, c'est un participant qui vient de terminer une activit\u00e9, il a enregistr\u00e9 son interpr\u00e9tation sur la base de ce qu'il a entendu et ils nous fournissent \u00e0 il fait un Naples sur notre portail d'apprentissage, ici \u00e0 Gen\u00e8ve, on \u00e9coute la prestation et on ne lui donne un retour sur notre plateforme un nouveau d'apprentissage qui lui il peut lire il peut apr\u00e8s am\u00e9liorer sa prestation. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:33:29) [90%] :\r\nDonc, c'est un programme qui vous permet non seulement de former des gens \u00e0 distance dans le domaine humanitaire, donc de de leur apprendre \u00e0 communiquer, qui vous permet \u00e0 vous \u00e9galement de leur donner un feedback un retour depuis Gen\u00e8ve \u00e7a c'est chose relativement nouveau dans la formation des humanitaire, qu'ils soient professionnels ou simplement des locaux qui se forment sur le tas. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:33:48) [93%] :\r\nOui, bon, on a commenc\u00e9 avec l'interpr\u00e9tation parce que \u00e7a c'\u00e9tait le domaine dans lequel on a men\u00e9 une recherche sur l'apprentissage virtuel, nous partons de notre savoir, c'est-\u00e0-dire qu'on n'apprend pas les choses, on a un jour o\u00f9 en 3 jours, et \u00e7a c'est un peu la fa\u00e7on traditionnelle de former les gens sur le terrain, on y va, on donne un cours de 2 ou 3 jours et on part, mais on laisse rien sur le terrain parce qu'il n'y a pas un suivi donc nous partons de l'id\u00e9e, \u00e7a prend du temps d'apprendre quelque chose d'am\u00e9liorer sa prestation de profiter retour d'informateurs ainsi alors on arrive avec de l'int\u00e9gration des technologies d'apprentissage, on arrive vraiment d\u00e9velopper des comp\u00e9tences qui restent qui sont affin\u00e9s qui am\u00e9liore vraiment la communication humanitaire sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:34:42) [89%] :\r\nAlors, tr\u00e8s concr\u00e8tement, donnez -nous des exemples de sur dans quel type de pays, dans quelle situation on a besoin \u00e0 la fois de personnes qui ont d\u00e9velopp\u00e9 des comp\u00e9tences dans le domaine de la communication, mais aussi dans le domaine de la traduction et de l'interpr\u00e9tation parce qu'on on a un peu tous dans le m\u00eame paquet mais c'est des domaines quand m\u00eame tr\u00e8s diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:34:59) [89%] :\r\nAlors dans les dans dans les contextes alors dans lesquels nous travaillons, c'est surtout, il y a de grandes contexte il y a les int\u00e9r\u00eats d'humanitaire dans les camps de r\u00e9fugi\u00e9s et l\u00e0 on travaille surtout avec le HCR dans l'accord de l'Afrique dans le camp de r\u00e9fugi\u00e9s Dadaab, qui est le plus grand camp de r\u00e9fugi\u00e9s du monde qui se trouve \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Somalie \u00e0 50 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re, un autre camp de r\u00e9fugi\u00e9s qui se trouvent \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Soudan, le camp de r\u00e9fugi\u00e9s de Cacouna il amant Okania mais on a \u00e9galement nous commencer \u00e0 travailler dans le camp de r\u00e9fugi\u00e9s de Zaatari en Jordanie pour les r\u00e9fugi\u00e9s syriens on a \u00e9galement travaill\u00e9 en Afghanistan la pas dans un camp de r\u00e9fugi\u00e9s mais \u00e9videmment dans un contexte humanitaire, donc la communication elle normalement, elle est pass\u00e9e par l'anglais, mais il est \u00e9vident que les b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide humanitaire ne sont pas forc\u00e9ment des des personnes qui parlent anglais couramment, donc, pour vraiment am\u00e9liorer la compr\u00e9hension entre les b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'action humanitaire et les humanitaires pour rendre plus efficace la cette c'est ce travail humanitaire, on a besoin des professionnels ou des personnes qui sont vraiment plus professionnel que maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:36:27) [90%] :\r\nQuels types de probl\u00e8mes tr\u00e8s concrets peuvent se poser entre du personnel qui arrivent de l'\u00e9tranger qui parle pas la langue locale ou pas les dialectes et les personnes b\u00e9n\u00e9ficiaires. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:36:37) [93%] :\r\nLes probl\u00e8mes on peut il y a 3 cat\u00e9gories de probl\u00e8mes, il y a bon, tout d'abord, le culturel, on ne comprend pas la culture on ne comprend pas la langue, donc on ne comprend pas, on n'a pas acc\u00e8s \u00e0 la culture, donc on ne comprend pas certaines r\u00e9actions pourquoi par exemple est -ce que les femmes n'utilisent pas les latrines, alors il y a, il y a tout un bagage culturel qui manque et m\u00eame si on traduit \u00e7a en anglais, ce n'est pas forc\u00e9ment \u00e7a n'\u00e9claircit pas forc\u00e9ment la compr\u00e9hension. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:37:09) [93%] :\r\nDonc de dire aux femmes qu'elles ont droit d'utiliser des toilettes, \u00e7a fonctionne pas tant qu'il y a pas une m\u00e9diation culturelle et une approche plus fine, plus d\u00e9licate. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:37:17) [90%] :\r\nVoil\u00e0 voil\u00e0 donc savoir \u00e0 quel moment il faut vraiment expliquer certaines choses, savoir quel est le savoir que l'autre n'a pas je pense et \u00e7a vraiment, \u00e7a fait partie du professionnalisme de l'interpr\u00e8te, mais en m\u00eame temps il y a un an un danger parce que l'interpr\u00e8te non- form\u00e9s non- professionnels, assez souvent, il veut rajouter des choses parce que c'est lui qui conna\u00eet le contexte quand m\u00eame le mieux, il a, et commence \u00e0 rajouter \u00e0 affiner l'histoire et du coup, ce n'est plus l'histoire racont\u00e9e par quelqu'un d'autre, donc il n'est plus l'interm\u00e9diaire mais ce n'est, il se il se met \u00e0 la place de la personne qui parle et \u00e7a pose un \u00e9norme probl\u00e8me parce que c'est un message apr\u00e8s donc ce sont ce genre de situation auquel on rend attentif, les interpr\u00e8tes non form\u00e9s pour les rendre plus professionnel pour \u00eatre bon et la neutralit\u00e9 et l'impartialit\u00e9 sont des valeurs sur des principes humanitaires qui s'applique exactement \u00e0 l'interpr\u00e9tation, on doit \u00eatre fid\u00e8le \u00e0 l'original, on a ne pas une histoire, mais il y a aussi des des situations assez complexe pour l'interpr\u00e8te qui est mis sous pression qui, \u00e0 qui on demande de prendre des d\u00e9cisions, ce n'est pas non plus le travail, l'interpr\u00e8te il y a aussi, effectivement, le traumatisme, si vous \u00eates l\u00e0 et vous devez vraiment des r\u00e9cits de torture de de viols, toute la journ\u00e9e, je pense, l\u00e0 il n'y a personne \u00e0 la fin de la journ\u00e9e, qui les aide pour \u00e9vacuer ses \u00e9motions pour bon revenir le lentement pour faire exactement la m\u00eame chose pendant 8 heures. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:39:11) [89%] :\r\nQuelles qualit\u00e9 est ce qu'il faut pour faire un bon m\u00e9diateur et interpr\u00e8te culturel parce que j'ai l'impression, vous entendez ces m\u00e9diateurs culturels recrut\u00e9s sur place dans des situations extr\u00eamement difficiles ou peut-\u00eatre qu'ils ont tout perdu en situation d'urgence, ils vont devoir faire face \u00e0 des situations extr\u00eamement complexes, mais ce qu'il faut quand m\u00eame toute une s\u00e9rie de de comp\u00e9tences \u00e0 la base pour pouvoir remplir ce r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:39:33) [90%] :\r\nLes comp\u00e9tences de base sont dans un 1er temps de toute mani\u00e8re une bande connaissance des 2 langues et c'est l\u00e0 d\u00e9j\u00e0, o\u00f9 on ne constate quand m\u00eame, il y a pas forc\u00e9ment la comp\u00e9tence qu'on cherche, c'est-\u00e0-dire l'anglais, l'anglais, le niveau d'anglais et souvent d\u00e9ficitaires, la comp\u00e9tence d'analyser des messages grande vitesse, ce qui est tr\u00e8s difficile, pas uniquement pour les r\u00e9fugi\u00e9s, c'est difficile pour tout le monde et en plus la capacit\u00e9 de vraiment devenir cet interm\u00e9diaire d'\u00eatre neutre entre les 2 parties entre lesquelles on va interpr\u00e9ter de faire abstraction d'un contexte et de sa propre exp\u00e9rience pour ne pas vraiment raconter son propre histoire, donc ce sont tous aussi des des comp\u00e9tences qui me la vitesse, la connaissance, les conditions d'un mystique les consciences culturelle \u00e0 quel moment est -ce que \u00e7a vaut la peine de peut-\u00eatre ne pas mentionner quelque chose de la m\u00eame mani\u00e8re, parce que dans ma culture, on peut pas parler \u00e0 quelqu'un qui est hi\u00e9rarchiquement de cette mani\u00e8re, comme les anglophones ne peut faire assez souvent, donc, c'est cette capacit\u00e9 de savoir \u00e0 quel moment est -ce que je dois faire quoi et le maniement de l'informatique, on rajoute cela et vous avez, avec une formation \u00e0 l'interpr\u00e9tation d\u00e9j\u00e0 quelqu'un qui est tr\u00e8s tr\u00e8s capable de suivre d'autres formations tertiaires, parce qu'il ou elle a d\u00e9j\u00e0 des comp\u00e9tences de base qui sont essentiels. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:41:13) [88%] :\r\nC'est pas un danger quand m\u00eame Barbara Moser Mercer de, de, de tout remettre dans les mains de l'informatique et de ses supports techniques que l'on peut recevoir au bout du monde, on, on, on voit des vid\u00e9os, on entend des Audio on peut t\u00e9l\u00e9charger des PDF si on a pu internet, \u00e0 un moment donn\u00e9, mais il y a aussi l'aspect humain et le le le contr\u00f4le humain \u00e0 la relation mais P\u00e2ris de demain tout dans les mains de la technologie. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:41:32) [88%] :\r\nOui, ce risque existe et je pense, c'est l\u00e0 o\u00f9 les maisons d'rempli son r\u00f4le, au mieux, parce que nous nous sommes partis vraiment de une bande con naissance de beaucoup de recherche, y compris dans le domaine des sciences neuro- cognitives pour bien comprendre comment quelqu'un apprend quelque chose et devient expert, donc c'est \u00e7a la base solide de recherche que nous avons \u00e0 partir de cela et je pense, pour nous, il n'existe pas ce danger de mettre tout dans les mains de la technologie parce qu'on sait pertinemment dans tout apprentissage il y a eu bon les les comp\u00e9tences de base que chacun doit avoir, il y a les possibilit\u00e9s apprendre et il y a la motivation donc les 3 sont essentielles pour une bon apprentissage donc pour nous, les possibilit\u00e9s d'apprendre, se partage entre l'\u00e9t\u00e9 soutien technologique et l'interaction entre les personnes qui apprennent et nous et la motivation non, elle peut pas s'installer uniquement \u00e0 travers Internet, la motivation, c'est quelque chose d'essentiellement humain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:42:43) [57%] :\r\nDes ossements une que j'aime \u00e7a arrive de laquelleM. Coudurier comme r\u00e9invent\u00e9 oui il serait poindre Marina apparemment un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:42:57) [92%] :\r\nQu'est -ce que \u00e7a change aussi au niveau \u00e9thique et philosophique d'aller chercher des comp\u00e9tences, sur place, c'est-\u00e0-dire qu'on qu'on cr\u00e9e un lien de confiance, on fait confiance \u00e0 la population sur place et ce qui a eu vraiment un changement de paradigme, vous diriez ces 10, 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a une prise de conscience qu'il faut absolument donner une place et inclure les les populations locales. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:43:17) [89%] :\r\nPour autant qu'on nous regarde autour de nous, c'est encore tr\u00e8s tr\u00e8s souvent cette approche, on va parachuter une solution dans le sud- est, pour une zone ce n'\u00e9tait jamais le point de d\u00e9part parce que en principe notre travail sera fait, une fois que le mod\u00e8le a \u00e9t\u00e9 et apr\u00e8s \u00e0 nos partenaires, au sud de continuer parce qu'on ne peut pas vrai dans tous les zones de conflit tout le temps pendant des d\u00e9cennies, ce qu'on a vraiment appris en travaillant sur le terrain, c'est l'immense potentiel des personnes qui vivent dans ces contextes, ils ont vraiment important d'innovation parce qu'ils connaissent leur contexte beaucoup mieux que nous, si cette relation de confiance installe il commence \u00e0 proposer des solutions \u00e0 nous, donc ils injectent leurs propositions, leurs solutions dans notre mod\u00e8le et en fin de compte, c'est les meilleurs mod\u00e8les parce que on tire le meilleur des 2 mondes en fin de compte, \u00e7a sert \u00e0 tout le monde par exemple l'ces laboratoires ordinateur dans le camp, il fait extr\u00eamement chaud malheureusement le solaire ne donnaient pas suffisamment d'\u00e9nergie pour \u00e9galement approvisionner l'air conditionn\u00e9, donc il n'y en avait pas un des r\u00e9fugi\u00e9s avaient une id\u00e9e avec, on peut peut-\u00eatre prendre de l'eau, on peut le faire couler sur des roches oui il avait pens\u00e9 qu'il avait d\u00e9j\u00e0 vu quelque chose quelque part donc c'est lui qui s'est mis \u00e0 la recherche de cette solution, il y en a pas fini par installer un telle appareils qu'on a trouv\u00e9 \u00e7a un petit peu rafra\u00eechi la pi\u00e8ce falzar rafra\u00eechir et la pi\u00e8ce, on a pu terminer nos examens, malgr\u00e9 les 38 degr\u00e9s vraiment dans dans un laboratoire qui, un, un peu moins chaud dans d'autres solutions, \u00e9galement pour le transport pour faire marcher, je dirais, la collaboration entre eux, ils ont des id\u00e9es et ce que j'ai vu maintenant parce qu'on travaille dans plusieurs camps de r\u00e9fugi\u00e9s, pour la 1\u00e8re fois on a \u00e9galement \u00e9largi leur horizon en les mettant en contact avec des r\u00e9fugi\u00e9s en Jordanie, les r\u00e9fugi\u00e9s syriens, ils ont d'autres formations pr\u00e9alable beaucoup plus pouss\u00e9e que dans la Corne de l'Afrique, oui, normalement et en les mettant en contact, ils ont pu du coup \u00e9tablir des Liens entre eux, \u00e0 travers des camps de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 travers des zones de conflit et en grande \u00e0 l'autre, ils ont pu communiquer, oui, ils ont pu communiquer entre eux et je suis absolument convaincu d'ici quelques mois, ils vont nous proposer des solutions et je pense \u00e0 travers des camps de r\u00e9fugi\u00e9s peut s'installer vraiment cette cette communaut\u00e9 des praticiens qui vont faire avancer et je je suis sur la vie dans dans les camps pour autant que les camps existent encore. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:46:24) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:29) [88%] :\r\nDonc partager ses connaissances d'un camp \u00e0 l'autre, c'est aussi important pour faciliter cette communication Laurence Froidevaux s'est cr\u00e9\u00e9 un concept assez particulier le container voil\u00e0 un container plus ou moins s\u00e9curis\u00e9, on verra que c'est pas du son pour 100 les et les zones \u00e0 risque, le reste, malgr\u00e9 tout, toujours en containers \u00e9quip\u00e9 d'une dizaine d'ordinateurs de panneaux solaires photo- parce que bien s\u00fbr il faut d'\u00e9lectricit\u00e9 parfois \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 40 degr\u00e9s, mais voil\u00e0, l\u00e0 aussi, faut trouver des solutions innovantes depuis Gen\u00e8ve depuis l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve des formateurs vont pouvoir enseigner sur les plateformes \u00e0 des \u00e9tudiants, entre guillemets, dans des camps, comment traduire et interpr\u00e9ter de mani\u00e8re fine les propos de leurs interlocuteurs, et cela permet effectivement d'intervenir depuis Gen\u00e8ve dans des zones v\u00e9ritablement dangereuse. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:47:17) [89%] :\r\nOui, je dois dire, malheureusement, je pense, le camp de Dadaab P\u00e9tain telle que vous ne pouvez plus vous promener sans convoi arm\u00e9, bon, si on regarde les \u00e9v\u00e9nements les plus r\u00e9cents, l'universit\u00e9 de Gary, \u00e7a alors, moi j'\u00e9tais l\u00e0, 48 heures apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements tout le monde \u00e9tait bloqu\u00e9 dans le comt\u00e9 de l\u00e0 parce qu'on ne pouvait plus sortir gr\u00e2ce \u00e0 notre collaboration tr\u00e8s \u00e9troite avec le HCR dans un convoi arm\u00e9, j'ai pu descendre dans le camp dans le container dans notre laboratoire et j'ai pu vraiment termin\u00e9 les examens dans des conditions extr\u00eamement tendue. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:47:56) [85%] :\r\nVous n'\u00eates pas forc\u00e9ment prot\u00e9g\u00e9s tout risque \u00e0 l'int\u00e9rieur de de ces containers. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:47:59) [89%] :\r\nNon, on n'est jamais \u00e0 l'abri, raison pour laquelle l'an doit avoir cette formation quand m\u00eame de comment se comporter sur le parrain, la s\u00e9curit\u00e9 du terrain, donc \u00e7a \u00e7a fait partie de notre formation avant d'y aller, mais c'est aussi vrai que, par exemple, dans ce cas -l\u00e0, le HCR veillent \u00e0 ce que la protection soit suffisamment bonne, mais c'est aussi l'affaire qui nous dit : mais nous sommes d\u00e9sol\u00e9s mais aujourd'hui vous pouvez pas sortir, c'est trop dangereux, donc bon, vous remettez \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:48:31) [93%] :\r\nEn mati\u00e8re de donc de traduction de m\u00e9diation culturelle, on a parl\u00e9 de ces containers qui sont des solutions innovantes sur le terrain, on a parl\u00e9 de ces formations \u00e0 distance que l'on fait chacun derri\u00e8re son ordinateur, pour vous, Barbara Moser Mercer, quels sont les les d\u00e9fis les plus importants en terme de communication dans le domaine humanitaire aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:48:50) [89%] :\r\nJe pense, le d\u00e9fi le plus important, c'est vraiment ce qu'on appelle en anglais de lancement ayant donc c'est-\u00e0-dire ce dernier bout entre les acteurs humanitaires sur place et les b\u00e9n\u00e9ficiaires et c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a tous les enjeux, parce que s'il n'y a pas une esp\u00e8ce de parit\u00e9, c'est uniquement une partie a le droit de parler ou \u00e0 la comp\u00e9tence de parler et c'est toujours en anglais ou dans une langue v\u00e9hiculaire qui n'est pas forc\u00e9ment parl\u00e9 par les personnes b\u00e9n\u00e9ficiaires, \u00e7a repr\u00e9sente un d\u00e9s\u00e9quilibre et on a toujours tendance de mieux savoir dont ont besoin les b\u00e9n\u00e9ficiaires au lieu d'\u00e9couter les b\u00e9n\u00e9ficiaires d'entendre leur voix et pour nous, cette id\u00e9e de la voix des autres, c'est extr\u00eamement important, comment est -ce que je peux \u00e9couter l'autre bien \u00e9coutez l'autre bon, je ne peux pas le faire si je comprends pas la langue, et si je ne comprends pas la langue, j'ai besoin de quelqu'un qui va M\u00e9d\u00e9e ici cette personne qui aide n'est pas bien inform\u00e9, je risque de ne pas comprendre et de ne pas entendre vraiment cette donc c'est vraiment \u00e0 ce niveau l\u00e0 o\u00f9 je vois le plus grand d\u00e9fi et dans des situations de crise qui se comme dans des camps de r\u00e9fugi\u00e9s, ce sont des d\u00e9cennies presque mais aussi dans des situations de crise et d'imm\u00e9diatet\u00e9 des 2 catastrophes naturelles comme on \u00e9tale maintenant, mais qu'est -ce que on peut faire, donc l\u00e0 on est en train de d\u00e9velopper en modules qui ne va pas durer puisque n'a, c'est quand m\u00eame non application sur votre smartphone ou vous pouvez quand m\u00eame au moins vous informer sur l'importance de la m\u00e9diation culturelle et linguistique, pour ne pas arriver, de ne pas savoir, alors o\u00f9 est -ce que je peux trouver quelqu'un qui peut M\u00e9d\u00e9e et qu'est -ce que je peux attendre de cette personne, donc le minimum absolu que je dois savoir en tant qu'humanitaires. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:50:56) [88%] :\r\nOn donc des applications tr\u00e8s rapide r\u00e9alis\u00e9 dans l'urgence pour pouvoir par exemple traduire une centaine de phrases de base voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:51:03) [92%] :\r\nQuelque chose que je peux faire en avion, en me d\u00e9pla\u00e7ant l\u00e0- bas en une heure, je vais apprendre l'essentiel non \u00e7a ne pas dire que je deviens professionnelle, \u00e7a veut pas dire que je sais tout mais je sais un peu plus qu'auparavant, et je peux Bobois identifier les dangers, identifier les d\u00e9fis pour me laisser le moment venu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:29) [80%] :\r\nMerci \u00e0 Barbara Moser Mercer 2 in zone Institute de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve Babylone du jour vous \u00e9tait propos\u00e9 par Laurence Froidevaux et Nancy si Landis c'est Jean-Philippe Salem, qui signe la r\u00e9alisation Nicole corps pataud et notre assistante de production. \r\nBabylone, c'est tous les jours du lundi au jeudi \u00e0 9 heures si vous avez envie de r\u00e9entendre c'\u00e9tait mission, vous pouvez nous t\u00e9l\u00e9charger c'est facile RTS Point CH d'art oblique Babylone ou encore nous rejoindre sur les r\u00e9seaux sociaux, on a une tr\u00e8s jolie page Facebook venez voir et laisser un commentaire. \r\nVous \u00e9coutez Espace 2 merci, il est 10 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Zwahlen, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schopper, Doris", "role": "directrice du \"Centre for Education and Research in Humanitarian Action\" (CERAH)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moser-Mercer, Barbara", "role": "Directrice du Centre InZone et Professeure \u00e0 la Facult\u00e9 de traduction et d'interpr\u00e9tation de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EB77600D-489D-4D7A-9A5B-0396398D90F7", "internalArchiveId": "EB77600D-489D-4D7A-9A5B-0396398D90F7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Croyances, peurs et processus de gu\u00e9rison. Zoom sur l'interaction entre patient et m\u00e9decin et le r\u00f4le des \u00e9l\u00e9ments affectifs dans le processus de gu\u00e9rison, en compagnie de Christine Favre, psychologue et psychoth\u00e9rapeute, sp\u00e9cialiste des th\u00e9rapies cognitives et comportementales, Fran\u00e7ois L\u00fcthi, m\u00e9decin chef de service de r\u00e9adaptation de l'appareil locomoteur, sp\u00e9cialiste de m\u00e9decine physique et de chirurgie orthop\u00e9dique, et Johan Vlaeyen, professeur de psychologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Louvain, sp\u00e9cialiste des peurs et des croyances", "publicationDate": "2015-05-07T00:00:00Z", "durationSec": 1000, "genres": ["Interview", "Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["psychologie appliqu\u00e9e", "th\u00e9rapeutique", "maladie", "relation interpersonnelle", "patient"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-07-07T03:11:20Z", "speechToTexts": ["07.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEst- les peurs, les croyances et les exp\u00e9riences pass\u00e9es font partie du lourd bagage que nous en portons tous, \u00e0 chaque fois que nous devons croiser le monde m\u00e9dical et la recherche commencent \u00e0 s'int\u00e9resser au r\u00f4le justement que ces \u00e9l\u00e9ments affectifs joue dans le processus de gu\u00e9rison Dolzan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [87%] :\r\nImaginez Stefano Vulvert matin avec un l\u00e9ger mal de t\u00eate, il dure, peut-\u00eatre, il s'accentuer et finalement vous d\u00e9cidez d'aller consulter, mais entre temps vous aurez eu le temps de vous faire votre petit cin\u00e9ma vous dire ah oui, c'est s\u00fbr, j'ai pris trop de soleil, voil\u00e0 alors d'apr\u00e8s ce que j'ai lu sur internet la march\u00e9 tous les sympt\u00f4mes d'un mini- AVC ou encore un ben voil\u00e0, je suis comme ma m\u00e8re, \u00e0 mon \u00e2ge devient migraines aussi h\u00e9r\u00e9ditaire ou autre chose encore, hein, et vous arrivez chez votre m\u00e9decin avec ses croyances on appelle scinder croyances des croyances qui vont durer, m\u00eame apr\u00e8s le diagnostic, m\u00eame pendant le traitement et qui vont parfois le troubler, et le probl\u00e8me, c'est que le m\u00e9decin a aussi ses propres croyances assez croyances leur prise en compte leur r\u00f4le dans le processus de gu\u00e9rison s'appelle Nintendo un r\u00e9cent colloque \u00e0 Sion \u00e0 la clinique romande de r\u00e9adaptation de la l'occasion pour CQFD, en l'occurrence pour moi de recueillir le t\u00e9moignage de quelques praticiens, \u00e0 commencer par Christine Favre les psychologue et psychoth\u00e9rapeute sp\u00e9cialiste des Terres cognitives et comportementales Christine Favre, qui nous explique comment les croyances des passions peuvent interf\u00e9rer justement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:21) [87%] :\r\nOn se dit d'abord j'ai mal au genou qu'est -ce que j'ai qu'est -ce qui a dans mon genou qui va pas et on va chercher des explications, oui, \u00e7a doit \u00eatre un peu d'arthrose ou ou j'ai, je me suis tordu un petit peu avant, je me suis fait mal, peut-\u00eatre un peu plus ce que je pensais, donc on va chercher des explications \u00e0 ce qu'on a et ces explications, l\u00e0 on va aller sur toute une s\u00e9rie de connaissances qu'on peut avoir, mais aussi d'exp\u00e9riences pr\u00e9c\u00e9dentes qu'on a eu par exemple avec le genou, des douleurs de genoux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:50) [83%] :\r\nEnsuite, on va chez le m\u00e9decin, si on est un quidam comme moi qui lui impose g\u00e9n\u00e9ralement un diagnostic et ensuite ce que ses croyances, elle, elle, elle persiste quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:00) [88%] :\r\nDes croyances, il y en aura toujours, \u00e7a va \u00eatre plut\u00f4t de savoir si accord rentre les croyances du patient et les explications qu'il a re\u00e7u du m\u00e9decin, c'est s\u00fbr que si le m\u00e9decin si, effectivement, vous avez fait une foulure au genou et que \u00e7a correspond \u00e0 ce que je pensais, je vais \u00eatre tr\u00e8s tranquille, \u00e7a va perdurer, alors apr\u00e8s, c'est bon pour \u00e7a qu'est -ce que je sais, \u00e7a va prendre quelque temps, il va falloir que je fasse un peu attention que je prenne des m\u00e9dicaments, etc, si en revanche n'est croyances sont pas en accord avec celle des m\u00e9decins, c'est l\u00e0 o\u00f9 les choses vont se compliquer un petit peu mais celle des croyances du patient vont vont rester tant que le m\u00e9decin n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 se mettre en accord et \u00e0 expliquer aux patients vraiment son point de vue, \u00e7a va rester, il y a un autre aspect peut-\u00eatre si je peux ajouter, c'est que souvent, apr\u00e8s il va falloir que le patient agissent et c'est surtout dans l'action et dans le fait de faire les choses que les croyances vont pouvoir \u00eatre modifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:03) [84%] :\r\nEt si justement les les croyances du patient nos Concorde pas avec le le le diagnostic, vous dites que les choses deviennent un peu plus compliqu\u00e9 mais tr\u00e8s pratiquement qu'est -ce que \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:12) [90%] :\r\nAlors \u00e7a peut vouloir dire beaucoup d'chose \u00e7a peut vouloir dire le patient ne va pas \u00eatre compliqu\u00e9, on ne va pas faire ce que le m\u00e9decin propose comme traitement il \u00e9tait par exemple appuy\u00e9s sur la jambe sur le pied quand vous marchez, il va pas le faire, \u00e7a peut vouloir dire un moment je n'ai plus voir ce m\u00e9decin l\u00e0 parce que il n'est pas tr\u00e8s bon dans le fond, il a pas fait l'examen que je voulais qu'ils fassent donc je peux aller voir un autre m\u00e9decin chercher de l'aide ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [79%] :\r\nEt ce genre de r\u00e9action fr\u00e9quent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [86%] :\r\nTr\u00e8s tr\u00e8s commun et m\u00eame presque in\u00e9vitablement au g\u00e9n\u00e9ral en fait un voici un exemple pratique : il est donn\u00e9 par Fran\u00e7ois L\u00fcthi, m\u00e9decin chef de du service de r\u00e9adaptation de la part les locomoteur \u00e0 la clinique de la Suva et sp\u00e9cialiste de chirurgie orthop\u00e9dique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:53) [86%] :\r\nJ'avais un patient qui avait une arthrose du genou cette arthrose du genou, elle \u00e9tait plut\u00f4t sur la partie externe de son genou et puis il avait un petit peu l'\u00e9quipe dans ce Mangenot, donc j'ai voulu ponctionner lui mettre un petit peu de cortisone fait partir cette inflammation diminuer ses douleurs et puis l'arthrose est externe, et moi j'ai piqu\u00e9 sur la partie interne du genou et \u00e7a n'a pas march\u00e9 pour l'patient clairement il a exprim\u00e9 \u00e0 moment donn\u00e9, mais c'\u00e9tait faux ce que j'avais fait, j'avais pas bien expliqu\u00e9 d\u00e9j\u00e0 et j'avais piqu\u00e9 en interne, il avait un probl\u00e8me en externe alors qu'est -ce que j'ai appris de \u00e7a, moi, ben ce que j'ai appris, c'est que quand je prend en charge un patient avec ce genre de probl\u00e8me, je lui explique que finalement le genou il y a une qualit\u00e9 que je piquant mais interne, en externe des Fran\u00e7ais des commodit\u00e9s mais \u00e7a va aller partout et j'avais pas fait finalement cette partie l\u00e0 bas, \u00e7a me semble \u00e9vident et pour l'patient pas quand j'\u00e9tais un mauvais message trompait j'avais attaqu\u00e9 le probl\u00e8me du mauvais c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:50) [86%] :\r\nDonc pour \u00e9viter les probl\u00e8mes de non- compliance entre entre les croyances du patient les les pratiques m\u00e9dicales, en fait, c'est surtout aux m\u00e9decins \u00e0 \u00eatre proactif et \u00e0 bien expliquer la la situation telle qu'elle se pr\u00e9sente r\u00e9ellement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:07) [90%] :\r\nBen c'est pas facile, pourquoi quoi, c'est pas facile parce que il faudrait avoir le temps d'aller explorer un petit peu tout \u00e7a, et \u00e7a c'est un temps qui est long et on a un temps qui est court souvent donc comment on fait alors \u00e7a c'est une des grandes difficult\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:23) [82%] :\r\nPense plut\u00f4t que bien expliqu\u00e9, c'est plut\u00f4t \u00e0 expliquer ce qu'attend le patient, \u00e7a veut dire effectivement dans la 1\u00e8re \u00e9tape avoir compris l\u00e0 s'il avait compris, s'il avait eu des indices que pour ce patient, c'\u00e9tait important qui lui disent : il l'aurait fait, donc on est oblig\u00e9 de faire une \u00e9norme explication mais il faut qu'elle soit cibl\u00e9e sur les croyances des patients. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:45) [86%] :\r\nEt c'est on Silvio pourquoi ces croyances non seulement apparaissent, mais en plus persiste m\u00eame apr\u00e8s un diagnostic clair. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:51) [93%] :\r\nAlors, dans les 2 cas, visiblement, c'est pour une raison similaire \u00e0 une maladie ou un accident, \u00e7a nous met dans un \u00e9tat de faiblesse \u00e9videmment, alors on a besoin de se rassurer, de donner l'impression qu'on peut intenses soit peu dominer la situation et pour nos 2 interlocuteurs, c'est totalement normal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:08) [95%] :\r\nOui, je pense que non seulement c'est important \u00e7a juste fondamental parce que c'est pas le patient qui est comme \u00e7a, c'est l'\u00eatre humain, on a besoin de s'expliquer les choses, on a besoin de comprendre pour pouvoir anticiper et de garder le le contr\u00f4le sur notre vie pour s'adapter, donc c'est vraiment un besoin fondamental de le faire et que la m\u00e9decine actuelle en mettant l'accent beaucoup sur la la participation, la collaboration entre les 2, je pense la renforce encore plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:36) [89%] :\r\nQuelles cons\u00e9quences peut avoir la la la persistance des, des, des croyances apr\u00e8s dans le curatif ou dans la r\u00e9habilitation puisqu'on est dans une clinique de r\u00e9habilitation tr\u00e8s pratiquement Escape vraiment entraver le processus de gu\u00e9rison. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:47) [85%] :\r\nAlors je pense que oui, c'est effectivement quelque chose qu'on vit de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re, c'est-\u00e0-dire que com\u00e9die Christine si on n'a pas bien identifi\u00e9s, o\u00f9 se situe le probl\u00e8me si moi je me situe sur un autre niveau que le patient, h\u00e9 bien je peux effectivement assist\u00e9 et voir non succ\u00e8s quelque part une difficult\u00e9 \u00e0 rentrer finalement dans le mod\u00e8le qu'on propose au patient dans les activit\u00e9s qu'on a propos\u00e9 au patient, c'est peut-\u00eatre un peu plus facilement en pose une r\u00e9\u00e9ducation, on attend un peu plus long pour le faire, mais, mais \u00e7a reste le le le gros des films. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:21) [81%] :\r\nJ'imagine, c'est aussi plus facile dans une r\u00e9\u00e9ducation quand il y a un probl\u00e8me locomoteur que plut\u00f4t quand il y a un probl\u00e8me neurologique non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:26) [90%] :\r\nMoi j'ai surtout l'exp\u00e9rience avec le c\u00f4t\u00e9 locomoteur je pense que c'est plus facile d'une certaine fa\u00e7on les les patients auront plus arrive plus \u00e0 se cr\u00e9er des explications et des th\u00e9ories sur les choses de l'appareil locomoteur que sur le c\u00f4t\u00e9, neurologiques ou les nerfs, c'est quand m\u00eame encore tr\u00e8s myst\u00e9rieux et il y a des croyances l\u00e0 qui peuvent \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s catastrophique par rapport \u00e0 \u00e9lire, c'est la paralysie, c'est des, des, des choses tr\u00e8s tr\u00e8s graves. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:54) [77%] :\r\nVoil\u00e0 donc on fait ce constat c'est croyances se voir ses certitudes, c'est les disons ces aspects affectifs, existent, on a compris, et ceux qui sont pris en compte par les soignants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:03) [91%] :\r\nAlors, ils ont \u00e9t\u00e9 beaucoup \u00e9tudi\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es en tout cas ceux des patients, hein, et aucun membre du corps m\u00e9dical ne peut aujourd'hui les ignorer, en revanche, pour Fran\u00e7ois L\u00fcthi les prendre en compte dans l'approche th\u00e9rapeutique, \u00e7a c'est une toute autre question. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:17) [87%] :\r\n\u00e7a, c'est aussi une question qui est difficile parce que ce colloque voudrait nous faire penser que, on les prend en compte, et puis que c'est de plus en plus le cas, \u00e7a reste quand m\u00eame effectivement quelque chose je pense qui qui reste quand m\u00eame relativement nouveau aussi dans dans le Champ m\u00e9dical et c'est, je pense par exemple \u00e0 mon \u00e9ducation m\u00e9dicale \u00e0 moi, on n'en parlait pas du tout, il y a une vingtaine d'ann\u00e9es, on n'a jamais entendu parler de \u00e7a, on a d\u00e9couvert \u00e7a finalement sur le tas \u00e0 un au fur et \u00e0 mesure et on s'est form\u00e9 aussi progressivement, je dirais que maintenant c'est probablement plus prises en compte, mais on est bien comme tout th\u00e9rapeute avec nos certitudes, hein, donc, et puis avec nos connaissances m\u00e9tier puisqu'on peut mettre en avant, et \u00e7a c'est quelque chose qui nous Challenge, un petit peu \u00e7a serait plus difficile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:03) [92%] :\r\nOui, c'est vrai, les patients ne sont pas seuls \u00e0 avoir des croyances les soignants aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:07) [86%] :\r\nEh ben vous voyez d'ailleurs assez ironiquement un des conf\u00e9renciers de l'autre jour \u00e0 commencer son expos\u00e9 lors du colloque par certains, cette phrase, je cite : tout le monde sait que les passions ont des croyances et les soignants des connaissances mais bon Christine Favre, confirme que les m\u00e9decins eux aussi ont leur croyance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:24) [89%] :\r\nDans la mesure o\u00f9 le th\u00e9rapeute sont des \u00eatres humains comme les patients, bien s\u00fbr, et c'est vraiment parce que \u00e0 la base, les croyances, \u00e7a refl\u00e8te le fonctionnement de notre esprit et de notre Intelligence et on a tous, on doit tous arriv\u00e9s \u00e0 composer entre le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s rationnel et le c\u00f4t\u00e9 quel c\u00f4t\u00e9 plus affectifs plus avec toutes les, les, les id\u00e9es re\u00e7ues, la diff\u00e9rence peut-\u00eatre, c'est que le le professionnel apprend \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir l\u00e0- dessus, poser des questions mais l\u00e0 est -ce que c'est, c'est vraiment ce qu'on sait ce que la litt\u00e9rature nous donne, quelle est la part donn\u00e9e croyances personnelles de l'aspect moins dans ce que je pense. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:04) [83%] :\r\nC'est int\u00e9ressant parce qu'il il y a \u00eatre utilis\u00e9 en terme Voltaire affectifs, c'est vrai que la relation patient m\u00e9decin on toujours suite qui a des des id\u00e9es comme \u00e7a des des envies, des peurs, des choses comme \u00e7a, c'est plut\u00f4t le patient comme l'a voulu le dire le soigner, on peut en avoir aussi, c'est l\u00e0 que c'est difficile de composer avec celle de l'an et celle de l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:25) [86%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait, alors \u00e7a c'est s\u00fbr, surtout qu'on a toujours tendance \u00e0 remettre curseur vers des valeurs s\u00fbres et puis des choses qui sont plus stables qu'on a tendance \u00e0 ma\u00eetriser un c'est une lutte permanente en fait un pour essayer de se requestionner en cause et puis d'essayer de retirer le curseur vers vers sa juste envers cet accord d'\u00e2ge et puis vers vers le questionnement de donn\u00e9es propres croyances et de leur influence pour les patients. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:52) [80%] :\r\nVous pensez vraiment qu'en terrain peu arrivent \u00e0 les dominer \u00e0 \u00e0 les mettre de c\u00f4t\u00e9, ou alors, ne serait -ce qu'\u00e0 en \u00eatre conscient et \u00e0 faire en sorte qu'elle ne Naters faire pas dans son diagnostic ou dont sont Sarlat on de curative. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:07) [90%] :\r\nMais je pense qu'il faut pas les mettre de c\u00f4t\u00e9, c'est \u00e7a le message principal, c'est de parler mettent de c\u00f4t\u00e9, c'est en tenir compte parce qu'elle nous donne aussi des bonnes informations, m\u00eame dans le c\u00f4t\u00e9 affectif, on a des informations qu'on doit prendre en compte \u00e0 nouveau ce qui est important, c'est d'avoir ce regard de temps en temps, de remise en question de se dire est -ce que la chez sur la bonne cible est -ce que l'\u00e2ge influence pas trop mon patient mais si je peins ce c\u00f4t\u00e9 avec ses croyances avec le c\u00f4t\u00e9 affectif, je vais pas avoir une bonne relation, or ce qui est super important dans une relation avec le m\u00e9decin, c'est la relation de confiance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:43) [94%] :\r\nDonc, en fait, elle joue aussi un r\u00f4le positif dans le processus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:46) [88%] :\r\nAbsolument, et on a vu aussi les attentes par exemple positive qui sont pas forc\u00e9ment tellement plus rationnelle du terrain peu du m\u00e9decin par rapport aux patients vont avoir un impact positif sur le comportement ou la performance du patient, donc toutes les croyances, on parle de croyances avec leur c\u00f4t\u00e9 irrationnel, certaines sont totalement farfelus irrationnel mais tout \u00e0 fait bien adapt\u00e9 et fonctionnel et celle -l\u00e0, il faut les garder, il faut exploiter ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:14) [86%] :\r\nDonc autrement dit, on peut m\u00eame utiliser les les croyances pour \u00e9tablir une vraie relation entre patient et soignant, c'est plut\u00f4t rassurant, mais \u00e9videmment, \u00e7a prend du temps et c'est pour \u00e7a que \u00e7a, c'est pas tout le temps, Silvio au d\u00e9but de de de votre sujet, vous avez \u00e9voqu\u00e9 la la peur, c'est pas une croyance, mais elle joue aussi son. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:31) [90%] :\r\nOui, bien entendu, alors vous savez \u00e0 rien que le fait d'aller faire 20 b\u00eates contr\u00f4le de routine chez votre g\u00e9n\u00e9raliste g\u00e9n\u00e9ralement \u00e7a fait monter la pression art\u00e9rielle, on appelle \u00e7a le syndrome de la blouse blanche alors vous imaginez en cas d'affections plus graves ou de r\u00e9adaptation tr\u00e8s tr\u00e8s longue etc alors si j'avais gard\u00e9 la peur pour la fin, c'est que c'\u00e9tait le th\u00e8me de l'expos\u00e9 du conf\u00e9rencier invit\u00e9 de ce colloque qui s'appelle Yoann novelas et professeur de psychologie, Universit\u00e9 de Louvain en Belgique et sp\u00e9cialiste de la question, pour lui, la peur, c'est une bonne chose dans l'imm\u00e9diat dans eau dans la phase aigu\u00eb, mais \u00e0 long terme, \u00e7a peut \u00eatre nuisible. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:04) [86%] :\r\nLa peur, c'est une sur des notions anticipe \u00e0 toi, donc quand on a eu un, un \u00e9v\u00e9nement tr\u00e8s averses if comme la douleur juste directement apr\u00e8s on va essayer de se d\u00e9fendre et fait cette d\u00e9fense, \u00e7a se traduit dans les \u00e9motions de la peur qui motive \u00e0 prendre des mesures pour \u00e9viter que la m\u00eame confrontation avec quelque chose tr\u00e8s averses if ce produit et cette motivation peut-\u00eatre tr\u00e8s forte, c'est pour \u00e7a que maintenant on prend \u00e7a aussi en charge dans la communication avec le patient, parce que si la peur reste ainsi, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s adoptif au moment m\u00eame dans le dans la situation aigu\u00eb, mais si \u00e7a reste trop lentement, \u00e7a peut \u00eatre pas paradoxalement n\u00e9gatif, donc si on reste dans un mode d'\u00e9vitement, trop longtemps, \u00e7a va donner des probl\u00e8mes des cons\u00e9quences n\u00e9gatives, au lieu de t'adapter parce que pour la gu\u00e9rison l'\u00e9vitement, \u00e7a veut dire ne plus bouger, \u00e7a veut dire ne pas faire des choses et finalement dans un situation pareille, par exemple, on va avoir moins de distractions, donc \u00e7a veut dire que la tension va vers le corps et on va encore sentir la douleur et les autres sensations n\u00e9gatif encore plus fort, autre chose, c'est que si on ne s'engage pas dans la vie quotidienne, on va manquer des \u00e9v\u00e9nements positive et \u00e7a peut rendre \u00e0 une sorte de d\u00e9pression donc au d\u00e9but \u00e7a fait \u00e7a angoisse, peur \u00e9tait plus tard \u00e7a peut rendre une personne aussi d\u00e9pressive, donc \u00e7a c'est 2 exemples, c'est des cons\u00e9quences n\u00e9gatives de rester trop longtemps dans le monde de d\u00e9fense de la mort de 2 victimes effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:45) [94%] :\r\nEt cette peur qui dure, \u00e7a se soigne Docteur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:47) [85%] :\r\nAlors, c'est exactement la question que j'ai pos\u00e9e \u00e0, il y aura une volaille. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:51) [88%] :\r\nOui, oui c'est, c'est plus compliqu\u00e9 de le faire que le dire, donc c'est pas \u00e9vident, est ce que Christine avait dit avant aussi s'expliquer n\u00e9cessaire mais pas suffisant, donc ce qu'on explique \u00e7a sert souvent \u00e0 rendre le peuple patient pr\u00eat \u00e0 faire quelque chose et l'explication sert \u00e0 donner un cadre qui comprennent plus ou moins, pourquoi ce serait important de de changer d'action. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:22) [83%] :\r\nL\u00e0 on a parl\u00e9 des peurs, des patients, mais les m\u00eames questions que tout \u00e0 l'heure est -ce que dans l'autre sens que ce que les soignants, on vous cite des peurs qu'il leur est difficile de alors de mettre de c\u00f4t\u00e9, il fallait pas pour les pour les croyances mais est -ce que celle de la m\u00eame chose pour les. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:37) [82%] :\r\n\u00e9videmment, \u00e7a devient, \u00eatre humain aussi et donc il aussi la la th\u00e9rapeute, c'est de comprendre ce qui se passe dans leur environnement, leur environnement, c'est aussi la passion des r\u00e9actions des patients, l'\u00e9volution, ils sont aussi souvent jug\u00e9 par les coll\u00e8gues et par les autres institutions, des assurances et tout \u00e7a, et donc l\u00e0 il peut y avoir aussi de des soucis, est ce que je je fais mon boulot bien est -ce que je peux encourager \u00e0 patient douloureux peut-\u00eatre plus actifs est -ce que c'est, c'est possible, j'ai peut-\u00eatre j'ai pas vu que il y a peut-\u00eatre quand m\u00eame une sorte de l\u00e9sions, j'ai pas vu, donc il y a aussi des des soucis que peuvent amener \u00e0 ta forme de peur, c'est tout \u00e0 fait et c'est normal, c'est humain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:23) [89%] :\r\nLes croyances et les peurs dans la relation patients soignants et le processus de gu\u00e9rison s'\u00e9tait un un dossier de Sylvio Dolzan avait co\u00fbt\u00e9 \u00e9videmment comme tous nos sujets sur rtssport si\u00e8ge barres obliques CQFD dans un instant, il est 10 heures 50 dans un instant se demande pourquoi l'eau de mer est sal\u00e9e. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vlaeyen, Johan", "role": "professeur de psychologie, Universit\u00e9 de Louvain", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "L\u00fcthi, Fran\u00e7ois", "role": "m\u00e9decin-chef d'un service de r\u00e9adaptation de l'appareil locomoteur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dolzan, Silvio", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Favre, Christine", "role": "psychologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0151DB1D-858A-474B-94E9-8AFAEB5FFF0F", "internalArchiveId": "0151DB1D-858A-474B-94E9-8AFAEB5FFF0F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : Radio FM mitraillette. Armes de chasse", "publicationDate": "2015-05-07T00:00:00Z", "durationSec": 117, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/6724688", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages 2", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2015-05-07T17:50:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2015-05-07T17:50:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-6724691", "ece-6724688"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-05T18:27:31Z", "speechToTexts": ["05.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [71%] :\r\nCertains corps excellente journ\u00e9e quant au service rendu, si la radio. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [68%] :\r\nRadio t\u00e9l\u00e9 mitrailler la radio qui suivent partout : radio FM mitraillette la radio qui ferraillent radio avaient mitraill\u00e9. \r\nSes ambitions fait bien plaisir de retrouver pour vous sur les qui sera cette fois -ci consacr\u00e9 aux hommes sp\u00e9cialis\u00e9s pour bousiller les sangliers ou les bestioles je particuli\u00e8rement encore d'autres soirs de l'autre Studio venez Reichenhall Rougier, triple vainqueur de la traditionnelle battue au sanglier du goal \u00c9douard Biche, mais qui a aussi \u00e0 faire en vente d'armes de destruction Thierry d'sont allum\u00e9s corrompus du Robert versement ravi de vedette, mais ira au recours en marche dont superflu, la Gambie Antoine toutes El-Qaraouine avait rouvert 1000 tonnes avec un syst\u00e8me technique \u00e9tait totalement silencieux devant rien parce qu'il fait quand il tape baseball mais les petits club s\u00e9curit\u00e9 fait marbre comprend bien s\u00fbr, comme \u00e7a tu peux tirer droit dans l'cr\u00e9er qui Moldavie de tirer dans le but, doivent \u00eatre celle de l'et la savons fort Brathwaite du 7 62 standard qui esp\u00e8re avec un encours 56 centim\u00e8tres alors \u00e0 toi quand tu fais trop donc r\u00e9barbative, pour ce qui n'est pas pour nous, oui, c'est comme une carte irritant vieille et c'est tout, par douceur qu'on avec et, un peu comme un feu d'artifice, simplement que c'est un trip de Servent qui gicle encore bah et c'est super passionn\u00e9 en l'amour du flair, voil\u00e0 \u00e7a c'est quand m\u00eame beau comme secours c'est une passe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:34) [56%] :\r\nUne forme d'intestins de bambins puisque bon ne certains d\u00e9j\u00e0 de faire, probl\u00e8mes de de de Bagdad, ce qui, avec des d\u00e9j\u00e0 de donc, \u00e7a va pas ce que donc \u00e7a va d\u00e9j\u00e0 de faire le point donc perdu de British beaucoup il demand\u00e9 : bon voil\u00e0 c'est. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-05-07T15:58:19Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Auer, Christophe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D28CAE3B-A102-4E01-A816-E3BD840B617B", "internalArchiveId": "D28CAE3B-A102-4E01-A816-E3BD840B617B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso : Au programme:", "publicationDate": "2015-05-07T00:00:00Z", "summary": "Au programme:\r\n- Yilian Canizares en interview\r\n- Interview de Lambchop (1/2)\r\n- Pascal Auberson en concert avec Florence Chitacumbi\r\n- La chronique Karine Vouillamoz\r\n\r\n* Infotrafic: 19:29:05-19:29:20 / * Au programme:\r\n- Yilian Canizares en interview\r\n- Interview de Lambchop (1/2)\r\n- Pascal Auberson en concert avec Florence Chitacumbi\r\n- La chronique Karine Vouillamoz", "durationSec": 3327, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/6725020", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 07.05.2015", "Paradiso / RAP_2015-05-07T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso du 07.05.2015", "Paradiso / RAP_2015-05-07T19:04:15_radio-paradiso"], "alternativeSummary": ["Au programme:\n\n- Yilian Canizares en interview\n- Interview de Lambchop (1/2)\n- Pascal Auberson en concert avec Florence Chitacumbi\n- La chronique Karine Vouillamoz", "Au programme:\n\n- Yilian Canizares en interview\n- Interview de Lambchop (1/2)\n- Pascal Auberson en concert avec Florence Chitacumbi\n- La chronique Karine Vouillamoz"], "variantIds": ["ece-6725021", "ece-6725020"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-06T03:00:43Z", "speechToTexts": ["06.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:10) [99%] :\r\nYann Zitouni. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [90%] :\r\nEt ce, pas tant d'or pour la r\u00e9alisation et la prise de son, puisqu'il y aura du Live, j'en suis \u00e0 vous donner le programme de l'\u00e9mission ce soir, essayer d'\u00eatre bref et synth\u00e9tique Pascal Auberson et sur sc\u00e8ne demain, avec Florence Chitacumbi, \u00e7a se passe \u00e0 La Chaux-de-Fonds, j'aurais Pascal Auberson au t\u00e9l\u00e9phone tout \u00e0 l'heure pour parler de ce spectacle in\u00e9dit qui nous qui nous propose et qui propose au public chaux-de-fonnier. Nous \u00e9couterons l'\u00e2me Tschopp groupe am\u00e9ricain qui qui nous propose des cordes absolument magnifiques, des arrangements gigantesque sur un album qui s'appelle Nixon qui a sorti un petit il y a un petit moment d\u00e9j\u00e0, mais qu'il remette au au go\u00fbt du jour avec des concerts qui ont eu lieu il y a, il y a pas tr\u00e8s longtemps, qui sont pass\u00e9s notamment par le frisson de Fribourg et puis il y a aussi Julian Canizares -ce qui vient nous parler de son album qui est sorti un petit moment, mais on n'avait pas eu le temps d'en parler, donc on va, on va prendre quelques minutes et on va m\u00eame l'\u00e9couter et les \u00e9couter puisqu'elle est accompagn\u00e9 par les musiciens qui, qu'on retrouve, je crois qu'ils sont tous l\u00e0, d'ailleurs, qu'on retrouve sur, sur l'album, encore un petit mot pour vous signaler la venue tout \u00e0 l'heure de Karine Vouillamoz nous sommes le jeudi, on lui a trouv\u00e9 une petite place, comme on le fait chaque semaine pour qu'elle nous parle de la programmation musicale de la 1\u00e8re et de la fa\u00e7on dont elle \u00e9volue, semaine apr\u00e8s semaine, j'ai essay\u00e9 d'\u00eatre synth\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [95%] :\r\nParadiso. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [99%] :\r\nTout le monde pense. \r\nDanse aussi, tout le monde danse aussi, tout le monde danse aussi, tout le monde danse aussi, tout le monde danse pensez -vous non c'est tout le monde pense c'est aussi tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:58) [76%] :\r\nUn par balle et c'est quand m\u00eame les p\u00f4les d'Eibar en Stop, je n'ai pas aux mains qui des quant \u00e0 laquelle on ne pense. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:36) [99%] :\r\nBen comme quoi c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:33) [98%] :\r\nL'autre jeune. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:13) [88%] :\r\nQui on parl\u00e9 de Nicolas Sarkozy tout \u00e0 l'heure aux infos, et l\u00e0 on parle de Nicolas dans cette chanson de Lieutenant Nicholson dont on avait qu'on avait \u00e9voqu\u00e9 avec Karine Vouillamoz dans sa chronique de la semaine derni\u00e8re, elle disait qu'elle le coup. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:24) [86%] :\r\n\u00e7a risquait de pas c'est sur la premi\u00e8re, mais apparemment, elle a pass\u00e9 le cap, finalement cette chanson et elle est admise dans la play-list de la premi\u00e8re, ce dont on parlera tout \u00e0 l'heure avec Karine Vouillamoz, parce que l\u00e0 on va faire place \u00e0 Julian Canizares et c'est aux musiciens qui l'accompagnent sur cet album qui s'appelle une vocation, sauf que l\u00e0, c'est pas l'album c'est du Live, c'est au Studio 15 et c'est maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:07) [62%] :\r\nIl n'avait pas l'eau, le par M-Pesa harmoniser. \r\nOui, c'est une t\u00e9l\u00e9. \r\nMais malgr\u00e9 le camion, c'est pas \u00e7a, et \u00e7a pour \u00c9ric qui un l\u00e0. \r\n\u00e7a c'est Siemens sans lesquels m\u00eal\u00e9s. \r\nIl est important, le vid\u00e9aste et dans 2000. \r\nMais malgr\u00e9 mourir sous les mains national c'est son r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:57) [91%] :\r\n\u00e7a c'est la premi\u00e8re chanson, il y en aura une autre tout \u00e0 l'heure de qui s'agit -il bien de Cyril \u00e0 la batterie, nous avions \u00e9galement Dani\u00e8le Stablinski au piano, David Brito qui lui tient la contrebasse et puis vous Julian CanizaresS. \u00e0 la voix et au violon, \u00e7a va aller, je vais tenir votre voix va mieux que la mienne, j'ai l'impression aussi bonsoir, bonsoir, nous vous l'album qui s'appelle une vocation, on n'a pas besoin de parler espagnol couramment pour comprendre de quoi il est question et pour saisir la dimension religieuse de cet album absolument avant d'entrer dans le dans le vif du sujet, je r\u00e9sume tr\u00e8s rapidement parce qu'on sait d\u00e9j\u00e0 crois\u00e9, vous \u00eates une habitu\u00e9e de cette antenne, vous \u00eates vaudoise depuis tr\u00e8s depuis tr\u00e8s longtemps, mais c'est vrai que vos origines, vous ram\u00e8ne \u00e0 Cuba et c'est justement de vos origines qu'il est question dans cet album, et m\u00eame avant Cuba de l'Afrique qui avait -il avant, c'est la question que vous continuez \u00e0 poser et et comment tout \u00e7a s'est m\u00e9lang\u00e9, c'est l'autre question que vous vous posez dans cet album, qui, je le disais et religieux, il y a une dimension religieuse une dimension ben il est question de syncr\u00e9tisme, c'est-\u00e0-dire d'associations de plusieurs religions africaines romaine, si on veut en tout cas, chr\u00e9tienne, c'est un peu l'histoire de de Cuba. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:06) [80%] :\r\nAbsolument, absolument, Cuba, c'est un c'est un brassage incroyable des cultures, des religions, m\u00eame des des cultures asiatiques qui est, qui est encore m\u00e9connue mais on a eu vraiment d'immigration beaucoup de immigration chinoises et m\u00eame japonais, \u00e0 une \u00e9poque et c'est m\u00e9lang\u00e9 avec la culture cubaine, donc c'est une culture qui est maintenant quand on parle de Cuba off voil\u00e0, il a des, des, comment dire, des cimes descend le cigare \u00e9l\u00e9gance voiture am\u00e9ricaine qui vient mais mais Cuba est incroyable des du point de vue de m\u00e9tissage et l\u00e0, il a beaucoup des choses. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:37) [91%] :\r\nCe que Cuba, contrairement au Br\u00e9sil par exemple l'accepte les cubains acceptent leurs origines africaines ou est -ce que c'est encore quelque chose qu'il faut assimiler. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:46) [82%] :\r\nJe ne sais pas si contrairement au Br\u00e9sil derri\u00e8re parce que je pense que \u00e7a d\u00e9pend de la r\u00e9gion, le Br\u00e9sil, pour avoir tent\u00e9, sans doute, mais je pense qu'elle Cuba, il a, il y a an une progression dans cette acceptation pendant longtemps toute cette musique, culture et spiritualit\u00e9 li\u00e9es \u00e0 au jour o\u00f9 et \u00e0 fond cubain \u00e9tait \u00e9tait vous vu d'une fa\u00e7on un peu p\u00e9joratif parce que c'\u00e9tait l'a\u00een\u00e9 d'une sous culture qui \u00e9tait, qui \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 par les colonisateurs comme sous- culture et il a fallu beaucoup de travail pour pour comprendre que \u00e7a, \u00e7a fait partie int\u00e9grante de notre identit\u00e9 et de notre richesse, vous, vous essayez de rattraper le temps perdu, d'une certaine mani\u00e8re, oui, oui, mais \u00e0 paquets moins \u00e9ph\u00e9m\u00e8re sur moins il a eu beaucoup d'insister monsieur effectivement on on a assez de voir des consciences des m\u00e9moires d'histoire d\u00e9c\u00e8s rappelle aider o\u00f9 on vient et pour, on est la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:37) [91%] :\r\nJulian Canizares la chanson qu'on vient d'entendre, sur l'album, elle figure mais en duo avec une artiste am\u00e9ricaine qui \u00e9tant justement dans un travail tr\u00e8s similaire au v\u00f4tre, puisque c'est \u00e0 quoi narrow on va dire que c'est du rap, mais c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s sch\u00e9matique, \u00e7a va beaucoup plus loin que \u00e7a, et surtout il y a une orientation elle est tourn\u00e9e vers l'Afrique, vous vous \u00eates retrouv\u00e9s autour de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:56) [89%] :\r\nAbsolument, c'est un monde collaboration que je trouve merveilleuse parce qu'elle est d\u00e9j\u00e0 c'est une artiste que j'aime beaucoup, mais on a beaucoup de points communs, on a cet amour de de de l'Afrique de nos racines, on est des femmes, on est des femmes noires et on a un certain engagement on est vit sa vie \u00e0 cette culture. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:12) [91%] :\r\nEt curiosit\u00e9, peut-\u00eatre parce que vous cherchez des, des, des, des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse et une connaissance. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:18) [87%] :\r\nAbsolument, absolument et donc c'est tout naturellement vers elle que je, je me suis tourn\u00e9 quand je quand j'ai pens\u00e9 \u00e0 cette collaboration, et je suis tr\u00e8s Saros d\u00e8s d\u00e8s \u00e0 avoir pu la mener \u00e0 bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:28) [90%] :\r\nC'est \u00e0 \u00e9couter sur l'album qui s'appelle une vocation, on vous entend \u00e9galement chant\u00e9 en fran\u00e7ais on c'c'\u00e9tait c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, je crois, c'est une mani\u00e8re, vous l'avez d\u00e9j\u00e0 expliqu\u00e9, c'est une mani\u00e8re de de rappeler que la langue fran\u00e7aise fait partie d\u00e9sormais de votre culture qu'elle sait qu'elle est qu'elle est entr\u00e9e, c'est encore un \u00e9l\u00e9ment de plus oui, vous \u00eates, je le disais, chanteuse et violoniste parlez -moi un petit peu du rapport que vous avez \u00e0 votre instrument en tant que chanteuse, c'est-\u00e0-dire qu'en fait c'est un je Nancy c'est pas une parfois une esp\u00e8ce de, de, de, de, de concurrence amicale qu'il peut y avoir entre votre voix et le violon dans la mesure o\u00f9 c'est ce sont 2 instruments, je dis bien instruments qui sont assez voisins la la tessiture le timbre d'une certaine mani\u00e8re, c'est pas comme si vous jouiez de. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:06) [81%] :\r\nDe la guitare par exemple tout \u00e0 fait c'est c'est vraiment le on dit que les violent et l'instrument qu'est le plus proche de la voix et il a un r\u00f4le qui est, qui est par tradition et tr\u00e8s sollicit\u00e9s comme la voix aussi, donc 10 ces 2 instruments et solistes, on va le dire comme \u00e7a, aussi, au niveau de \u00e9gaux, il a beaucoup de gags par rapport \u00e9go surdimensionn\u00e9s Deschamps et des violonistes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:28) [82%] :\r\nC'est compl\u00e8tement faux, simplement, bien s\u00fbr, mais il vous avez 2 fois plus \u00e9gaux, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a qui, disent -ils, mais c'est pas Net ouvrez. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:38) [82%] :\r\nNon, il a fallu trouver une place et il a fallu faire du travail pour pour art laisse la place \u00e0 l'autre qui qui et parce qu'elle est dans une doit encore ne peut pas couper le m\u00eame le m\u00eame espace, donc, et il a fallu qu'il a en se mette en retrait pour laisser l'autre prend les devants et apr\u00e8s s'effacer voil\u00e0 et je ne vois qu'est grave en plus, je ne suis pas un soprano, donc je me dis, on voit qu'est plut\u00f4t grave et d'autant plus l\u00e0 avec mon violon, j'avais un vrai souci parce qu'\u00e9videmment le violent et oui il est brillant, il est en plus j'ai un violent italien qui est qui est brillant qui est chaud qui est et donc, et c'\u00e9tait lui qui a la t\u00e9l\u00e9 chefs et par la voix. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:14) [83%] :\r\nEn plus il est italien, voil\u00e0 d'engager. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:18) [88%] :\r\nJ'ai d\u00fb faire un \u00e2ge du faire un travail des des cuisines de voir comment est -ce que je pourrais CDOS \u00e9l\u00e9ments pour faire en sorte que \u00e7a fasse quelque chose d'homog\u00e8ne D\u00e9d\u00e9 d'\u00e9pargne une lutte entre l'un et l'autre et je travaille encore dont on sait bien qu'il y a des frictions, un petit peu, non un peu mais mais pas trop, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:36) [88%] :\r\nIl faut il faut doser \u00e7a on en parle depuis un petit moment, GM Canizares et s'il y a aussi effectivement le ce, ce travail que vous menez sur le la question du m\u00e9lange des musiques, m\u00e9lange de votre histoire personnelle, les cultures, les religions, et donc des musiques en tant qu'\u00e0 faire, on va jusqu'au bout des choses et sur le m\u00eame sur les m\u00eames chansons aux m\u00eames endroits, en \u00e9coutant \u00e0 2 moments diff\u00e9rents, on peut, on tente des choses compl\u00e8tement diff\u00e9rentes, j'ai entendu du classique, j'ai entendu d\u00e8s effectivement des de, de, de la culture latine et puis l'Afrique que vous revendiquez, elle est, elle est bien pr\u00e9sente, j'ai l'impression que ce que vous r\u00e9ussissez, c'est que ce n'est pas une diversification, c'est pas une un \u00e9clatement comme si, comme si votre travail se disperser et et s'ouvrait au contraire c'est un retour au Vert je trouve vers tout ce que ces diff\u00e9rents ingr\u00e9dients culturels ont en commun, c'est comme si ces 3 choses : regardez vers le m\u00eame Centre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:30) [82%] :\r\nOui, et c'est en tout cas mensuels, c'est en tout cas mensuels je vraiment, j'ai voulu montrer que, malgr\u00e9 cette cette moule qui la r\u00e9colte l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:40) [79%] :\r\nOui, mais moi j'arrive pas franchement, et c'est ces diff\u00e9rentes facettes d'aider. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:45) [83%] :D. de ma personnalit\u00e9 des, des, des, ma vie aux de mon parcours, et aussi quand m\u00eame une seule personne et tout \u00e7a, \u00e7a fait partie de moi et et donc je voulais je voulais exprimer \u00e7a en musique c'est c'\u00e9tait difficile au d\u00e9but parce qu'effectivement les risques, c'\u00e9tait que \u00e7a part dans tous les dans tous les sens et son lien mais j'ai beaucoup de soutiens aussi de la part des gar\u00e7ons, vous pensez qu'elle, non de l'homme pas et qui qui font aussi un travail des, des, des, des recherches avec moi et et des regards aussi par rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 mes origines, ma musique et qui est tr\u00e8s important, des concerts, des concerts de forc\u00e9ment et oui c'est CDD essentiellement, il aura les festivals, bah c'est off- beat, il aura \u00e0 Paris risquer sa balle voil\u00e0 Paris sont \u00e7a cet \u00e9t\u00e9, il aura Marseille Festival des 5 continents, un petit peu de Suisses romands, nous \u00e9tions accueilli il y a pas tr\u00e8s longtemps, oui, on \u00e9tait donc il faudra temps indique pour l'Otan pour pour revenir en 6. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:41) [85%] :\r\nElle a un \u00e9go assez surdimensionn\u00e9, effectivement, c'est vrai, je confirme Julian Canizares et \u00e7a s'\u00e9crit avec un Y comme jour bah, j'ai appris aussi que \u00e7a se gr\u00e2ce \u00e0 vous que \u00e7a se prononcer comme \u00e7a, et l'album s'appelle il nous vocation 2\u00e8me extrait merci beaucoup belle route Gillian Canizares S point com H comme comme raison international c'est toujours ici en Studio 15 avec messieurs Stablinski avec messieurs Brito et mais respectivement au piano, \u00e0 la contrebasse et \u00e0 la patrie. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:22) [69%] :\r\nOu sous on voit on un moment \u00e0 Yahoo, bon gars, moi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:40) [70%] :\r\nNiort mais alors Yoro, c'est l\u00e0 l'bidon, il y a eu ni Obama de leur num\u00e9ro, mais il y a sir\u00e8ne habitants Peter il y a Guillaume Bernard d\u00e8s alors il dort au cin\u00e9ma habitants il y a un peu perdu derri\u00e8re l'un habitant il y a Guillaume Papin. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:20:09) [78%] :\r\nIl y a un bandana dans il y a avant d'alarme un bandana avant avant d'union, la meilleure Monoprix \u00e0 Mandalay, il y a bon dialogue dit avant d'envoyer un bon dormir donc il y aura. \r\nIl y a un bon coeur du dans un moment, il y a un bon Madame David mais \u00e9galement dans la vie, puis invendables invendable davantage. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:23:42) [95%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:04) [91%] :\r\nLe probl\u00e8me avec les gens qui sont tr\u00e8s bons comme \u00e7a, c'est qu'il faut insister pour dire que c'\u00e9tait pas un compact disc non \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 en Studio, \u00e7a vient de se passer, l\u00e0, devant mes yeux et et devant mes oreilles grandes ouvertes et c'est toujours assez impressionnant de voir qu'on qu'on peut faire \u00e7a sans artifice \u00e0 condition beaucoup travailler, d'avoir quand m\u00eame un minimum de talent, merci beaucoup, mesdames et messieurs, merci beaucoup, on va, l\u00e0 on se croyait un petit peu entre entre La Havane et l'Afrique de l'Ouest, voici de quoi vous ramener en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:33) [99%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:34) [91%] :\r\nSur le contournement de Gen\u00e8ve bien de forts ralentissements sont toujours signal\u00e9s entre Meyrin \u00c9pernay, ainsi qu'entre l'\u00e9changeur de Perly et la douane de et cela en direction de la France et des militants, si tout va bien, je suis avec Pascal Auberson bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:24:48) [79%] :\r\nOui, bonsoir, vous avez \u00e9cout\u00e9 un petit peu de t\u00e9l\u00e9, c'est tr\u00e8s beau ouais ouais ouais. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:24:52) [87%] :\r\nC'est magnifique, c'est sauvage, comme j'aime. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:54) [90%] :\r\nBen voil\u00e0 justement je dis. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:24:55) [96%] :\r\nEt un batteur que je connais bien, j'ai jou\u00e9 beaucoup avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:58) [88%] :\r\nCe jeu je le regardais jouer m\u00eame m\u00eame si on a d\u00e9cid\u00e9 de les oreilles bouch\u00e9es, c'est, c'est tr\u00e8s agr\u00e9able \u00e0 regarder, Cyril, rigueur, mais effectivement on va arr\u00eater parce que l\u00e0, ils sont plus on se calme et on parle de. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:25:09) [80%] :\r\nOui, sont plus et l\u00e0, il est du l'bras non, pas du tout, j'ai, je ne peux pas avoir ce genre de rapport avec mes invit\u00e9s, vous pensez alors Pascal, on parle de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:19) [89%] :\r\nDe ce que vous nous pr\u00e9parez avec Florence Chitacumbi, encore, encore, une association de 2 malfaiteurs comme on les aime et de gens et de contrebandiers de la musique, des gens qui qui passent les fronti\u00e8res en 12, comme \u00e7a, oui, on est. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:25:30) [89%] :\r\n\u00e7a et vous voyez, ben c'est une \u00e9trange affaire au d\u00e9part parce que je la connaissais pas tr\u00e8s bien Chitacumbi et puis Anne Bisang du TPR m'a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 un jour ils ont exerc\u00e9 et si vous faisiez un duo, moi je dis oui, mais un duo commence on va faire \u00e7a parce qu'on a quand m\u00eame 2 univers tr\u00e8s diff\u00e9rents, alors je me suis dit qu'est ce que j'aime dans cette femme et c'est vrai que \u00e7a tous aime beaucoup sa voix, c'est sa mani\u00e8re de groover \u00e7a sa rythmique c'est une un peu une carri\u00e8re se trouve \u00e7a s'est magnifiquement mais je lui dis, \u00e9coute, faisons une chose, essayons d'\u00eatre seulement les 2. \r\nAlors \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 facile au d\u00e9part parce qu'elle a l'habitude d'avoir des musiciens et donc on a essay\u00e9 d'enlever tout ce qu'on n'aimait pas et de mettre des choses entre nos 2 univers, d'en faire un 3\u00e8me au fond. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:22) [95%] :\r\nOn a du mal \u00e0 imaginer, je pense que si vous aviez voulu d\u00e9tailler compl\u00e8tement la teneur du spectacle, vous l'auriez fait donc on va pas non plus la r\u00e8gle voil\u00e0 tout d\u00e9voiler, mais je note quand m\u00eame la pr\u00e9sence d'Anne Bisang dans le r\u00f4le, alors \u00e9videmment, directrice des lieux mais aussi metteuse en sc\u00e8ne oui. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:26:40) [89%] :\r\nHier, elle est mieux qu'on dit \u00e7a parce que on est entre le 11 c'est pas du th\u00e9\u00e2tre ont fait au fond c'est c'est une c'est un concert \u00e9clair\u00e9es avec des tr\u00e8s beaux \u00e9clairages une \u00e9quipe ici du TPR qui est magnifique, tr\u00e8s jeune et qui donnent beaucoup d'eux- m\u00eames pour que \u00e7a soit tr\u00e8s tr\u00e8s beau, donc on a une structure tr\u00e8s, tr\u00e8s puissante et \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat de cette structure, on a des libert\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:03) [90%] :\r\nJ'ai, j'allais vous le dire, c'est l\u00e0- dessus que je voulais vous emmener pour la suite, il y a, il y a eu \u00e9videmment beaucoup de travail de r\u00e9p\u00e9tition, je crois que \u00e7a continue en Corse. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:27:10) [90%] :\r\nSoir\u00e9e vous voyez cette ann\u00e9e et qu'on est ensemble, voil\u00e0, voil\u00e0, mais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:12) [92%] :\r\nTout \u00e7a pour arriver \u00e0 un cadre que vous allez un petit peu transgresser par moments. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:27:17) [88%] :\r\nMais je crois que la vie, les gens font le confondent souvent l'improvisation avec le n'importe quoi, c'est-\u00e0-dire encore et on n'improvise pas du tout au fond, on travaille \u00e9norm\u00e9ment, le cadre on se remplit de choses, on sait o\u00f9 on va, on a des chemins, on a une liste d'\u00e9clairage qui est tr\u00e8s tr\u00e8s plein, plein de rigueur et mais \u00e0 l'int\u00e9rieur de \u00e7a, tout est ouvert, et c'est \u00e7a \u00e0 mon avis qui est passionnant parce que d'abord c'est un One shot, et moi je suis sp\u00e9cialis\u00e9e l\u00e0- dedans, j'adore. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:46) [79%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'il y aura pas tourn\u00e9 avec elle n'est pas tourn\u00e9e mondiale. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:27:48) [88%] :\r\nBen on sait pas la l'id\u00e9e c'est de d'abord de faire une chose et de voir comment on se sent sur sc\u00e8ne et commencer c'est commencer re\u00e7u et \u00e7a je trouve que c'est pour moi, c'est le moteur de ma vie, alors c'est beaucoup d'efforts \u00e9normes s'pour une chose, \u00e0 un moment. \r\nMais je trouve que \u00e7a nous donne une tension. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:28:09) [79%] :\r\nOui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:28:09) [83%] :\r\nAssez \u00e9tonnante. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:11) [86%] :\r\n\u00e7a se passe \u00e0 l'heure bleue, demain soir c'est \u00e0 La Chaux-de-Fonds donc sur sc\u00e8ne et seulement, seulement, ces 2 -l\u00e0 vous Pascal Auberson et Florence Chitacumbi, \u00e7a s'appelle sinc\u00e9rit\u00e9 parall\u00e8le, j'ai peur, oui, que \u00e7a d\u00e9voile un petit peu, effectivement moi le mot parall\u00e8le m'interpelle un petit peu en mai. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:28:30) [79%] :\r\nC'est n\u00e9 d'une chanson que Norman et Moulin moins un jour, il y a quelques mois ou et qui dit non sinc\u00e9rit\u00e9 parall\u00e8les se rencontrent -t-elle nos amours et nos vies se croisent Stella \u00e0 l'infini, nos amours novice ressemble \u00e0 l'infini, j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait assez \u00e7a nous correspondait assez bien \u00e0 nous de personnes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:48) [87%] :\r\nFlorence Chitacumbi et Pascal Auberson merci beaucoup Pascal vous l'saluer et. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:28:51) [91%] :\r\nMerci et puis belle soir\u00e9e merci beaucoup au revoir Pascal tout revoir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:58) [88%] :\r\nParadiso, Karine Vouillamoz, bonsoir, bonsoir Yann Zitouni, je me demandais si il y avait du nouveau dans la play-list de la premi\u00e8re et il y en a pas prendra cette fois -ci, mais pas tous clairement tourne de fa\u00e7on hebdomadaire vers vous, je vous demande un minimum de concentration, une Once de s\u00e9rieux et et puis un expos\u00e9 clair de ce qui s'est pass\u00e9 ce matin \u00e0 la r\u00e9union hebdomadaire justement de des des programmateurs que vous pr\u00e9sidez, exactement, on peut dire un mot du du truc que vous m'avez gliss\u00e9 tout \u00e0 l'heure, l\u00e0, en ouverture de l'\u00e9mission la le, le disque dans tout, vous avez dit la semaine derni\u00e8re qu'il fallait surtout pas le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:28) [89%] :\r\nExactement des oui, oui, c'est beaucoup plus Antoine se retrouvent par passer, voil\u00e0 un au bout d'un moment, non mais, comme je l'ai dit aussi de mani\u00e8re tr\u00e8s claire la semaine derni\u00e8re, raconte l'histoire en racontant l'histoire, on nous propose en s\u00e9ance cette chanson de Djohar et Lieutenant Nicholson qui s'appelle tout le monde pense \u00e7a, c'\u00e9tait la semaine derni\u00e8re, c'\u00e9tait la semaine derni\u00e8re sur le principe, la chanson en elle- m\u00eame, sans vraiment se pencher sur les paroles, on se dit oui, c'est formidable, c'est exactement ce dont on a besoin, ce dont on a envie, et soudain et que quand nous dit : oui, mais quand m\u00eame, il parle de Nicolas Sarkozy de Carla Bruni, voil\u00e0 peut-\u00eatre qu'il faudrait mieux prendre un petit peu de recul, on a d\u00e9cid\u00e9 que oui, effectivement, peut-\u00eatre qu'on allait prendre du recul, se s'arr\u00eater un petit peu la r\u00e9\u00e9couter se pencher un peu plus sur les sur sur les paroles de cette chanson, donc on a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas la rentr\u00e9e, ce qui a \u00e9t\u00e9 je pense en un choix 6 1. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:18) [81%] :\r\nQue vous avez expos\u00e9 et assum\u00e9 et revendiqu\u00e9 la semaine derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:21) [90%] :\r\nExactement les que quand m\u00eame tr\u00e8s certainement, on allait revenir sur nous et pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:27) [90%] :\r\nCe qui a d\u00e9clench\u00e9 un Torrent de protestations, puisqu'on a re\u00e7u un Mail vrai hein quand m\u00eame d'une personne qui dit oui, mais enfin vous \u00eates Patrick fin du parc pas \u00e7a comme \u00e7a, mais vous \u00eates pas tr\u00e8s courageux parce que Renault \u00e0 l'\u00e9poque parce que, parce que voil\u00e0, c'est, c'est c'est un peu, c'est un peu le r\u00f4le des artistes \u00e9galement de ruer dans les brancards et de s'attaquer au aux idoles entre guillemets. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:43) [88%] :\r\nJ'\u00e9tais tr\u00e8s content d'ailleurs que cet auditeur que quelqu'un nous est acquise : voil\u00e0 qui un auditeur d'autres chronique d\u00e9j\u00e0 Zahaf fait plaisir non mais il avait raison, il avait raison de poser la question, sauf qu'\u00e9videmment, alors Renault cette chanson l\u00e0 de Margaret Thatcher sur le magasin Thatcher on n'a pas forc\u00e9ment \u00e9norm\u00e9ment jou\u00e9 mais \u00e0 pr\u00e8s de la m\u00eame mani\u00e8re apr\u00e8s avec le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:03) [79%] :\r\nDangereusement s'avait pas eu des censures sur certaines choses, je crois toujours face \u00e0 ce qu'il voulait pas se f\u00e2cher avec la Grande-Bretagne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:08) [81%] :\r\nMais de la m\u00eame mani\u00e8re que Brassens aussi a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 censur\u00e9 pendant tr\u00e8s longtemps selon nombreuses de ceux de ses chansons, voil\u00e0 donc aujourd'hui Johanna et devenant Nicholson font leur entr\u00e9e sont r\u00e9habilit\u00e9s sont r\u00e9habiliter exacte c'est c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:23) [85%] :\r\nTr\u00e8s bien, donc je pensais que vous me refiler les reste de 2 s\u00e9ances de programmation ne sais pas pourquoi ne donne \u00e7a et d'accord tr\u00e8s bien, donc maintenant on peut, on peut tr\u00e8s bien fait, on va, c'est pas la soci\u00e9t\u00e9, la mentalit\u00e9 a \u00e9volu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:34) [89%] :\r\nVoil\u00e0 on de ce vos sarcasmes pardon Ren\u00e9, on parle de musique, c'est que, juste de s\u00e9rieux s'il vous pla\u00eet, voil\u00e0 d'autres choses, vous vouliez volontiers une question qu'on s'est pos\u00e9e, et qui revient de mani\u00e8re voil\u00e0 chaque, chaque mois, je crois qu'on pourra dire : ben tiens, on va se la poser cette question parce que forc\u00e9ment, \u00e7a revient toujours sur le tapis, c'est le chapitre des reprises, \u00e9videmment, qui n'a pas sorti son album de reprises et ben voil\u00e0, maintenant c'est Benjamin Biolay, qui est quand m\u00eame le chouchou de certains programmateurs, pas forc\u00e9ment de tous les auditeurs, je le reconnais mais qui d\u00e9cide de s'atteler au r\u00e9pertoire de Charles Tr\u00e9net alors jusque -l\u00e0 en Studio dans corps un album de reprises par Benjamin Biolay, moi je ne serais d\u00eener. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:12) [82%] :\r\nQu'est -ce qui fout l\u00e0 quoi aussi Biolay tra\u00eener bon en m\u00eame temps, il a travaill\u00e9 que Salvador, donc c'est pas forc\u00e9ment quelqu'un qui est qui s'int\u00e9resse qu'aux trentenaires et au quadra. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:21) [87%] :\r\nMais quand m\u00eame, mais quand m\u00eame, et puis alors l\u00e0 c'est c'est parfois il y a des chansons comme \u00e7a qu'on entend qu'on \u00e9coute, et puis c'est une \u00e9vidence, et il y a, il y a quasiment aucune discussion, il y en a eu une quand m\u00eame l\u00e0- bas, justement, la question qui \u00e9tait soulev\u00e9, c'\u00e9tait dur, mais encore une reprise, mais au-del\u00e0 de \u00e7a, tout \u00e9tait je veux pas dire excellent, je ne veux pas dire que \u00e7a faisait du bien, pas du tout, mais c'est quelque chose qui r\u00e9pondait tout \u00e0 fait aux crit\u00e8res en tous cas de, de, de la chanson de qualit\u00e9 qu'on appr\u00e9cie que vous allez sur la premi\u00e8re voil\u00e0 crit\u00e8res on sait alors d\u00e9j\u00e0 il aimerait bien vous y voir, c'est mais je mais vraie personnalit\u00e9, je trouve que dans sa sa mani\u00e8re d'interpr\u00e9ter dans sa mani\u00e8re de poser la voix. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:57) [83%] :\r\n2 ans, je ne sais quoi vous reprenez votre souffle, on sert un verre d'eau et puis on on \u00e9coute un extrait, c'est quoi, c'est un morceau Claude pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:33:03) [73%] :\r\nParis non qui pas dans ce que je suis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:05) [71%] :\r\nBah c'est pas nationale 7 c'est pas. \r\nMais quand m\u00eame tra\u00eener \u00e0 l'OPRI nous de la plage freiner repris par Benjamin Biolay et on continue \u00e0 en parler juste apr\u00e8s ces quelques secondes d'interlude musical. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:29) [83%] :\r\nEt me retrouver chez moi \u00e7a sous la pluie, parmi les fous des grandes. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:33:48) [91%] :\r\nDonc, \u00e7a a de la personnalit\u00e9, je vous ai coup\u00e9 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:33:50) [85%] :\r\nC'est de la personnalit\u00e9 notamment vocalement et puis au niveau des arrangements, alors on va pas dire qu'il a fait quelque chose d'extr\u00eamement audacieux, parfois ce n'est pas r\u00e9volutionnaire, il a pas mis de l'\u00e9lectronique mais soudain aurait c'\u00e9tait une bonne id\u00e9e, je ne sais pas, mais parce que il a pas mal, mais enfin, au revoir, en attendant, il en fait quelque chose de tout \u00e0 fait \u00e9l\u00e9gant plein de classe ou de mouiller des trompettes qui surgissent des arrangements tr\u00e8s jazz comme \u00e7a c'est magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:16) [89%] :\r\nEt donc on y va et on et on se posera la question dans un mois et ce qu'il faut encore des reprises. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:34:20) [80%] :\r\nVoil\u00e0 mais \u00e7a reviendra, et puis \u00e7a \u00e7a sera \u00e7a fera un sujet de discussion entre nous autres, oui, mais quand m\u00eame, par personne, BT. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:26) [81%] :\r\nVoil\u00e0 tr\u00e8s bien donc Biolay il Nicholson OK, quoi d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:34:30) [90%] :\r\nQuoi d'autre alors la frustration et plaisir, je dirais, c'est un peu les, les, les 2 sentiments les 2 mamelles oui qui est qui ressortent non mais c'est c'est c'est c'est non mais qui ressortent souvent de ces, de ces s\u00e9ances play-list parce qu'on se rend compte qu'on fait quand m\u00eame un m\u00e9tier absolument formidable, on a une chance \u00e9norme de pouvoir \u00e9couter de la musique et de pouvoir proposer de la musique aux auditeurs, on a une chance \u00e9norme, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, on est frustr\u00e9 parce qu'on se dit qu'il y a une chanson qu'on a vraiment envie de porter qu'on aime vraiment d\u00e9mesur\u00e9ment qu'on a vraiment envie que le maximum de de gens entendent et puis bah elle ne passera pas de mani\u00e8re aussi aussi soutenu soutenu que nous l'aurions souhait\u00e9 en tout cas c'est \u00e7a la frustration, c'est la frustration qu'on peut avoir, sur certaines chansons qui sont particuli\u00e8rement des chansons plus douces de de la du coup on en vient \u00e0 se dire qu'on ferait bien une radio d'apr\u00e8s- midi ou une radio de nuit o\u00f9 toutes ces chansons m\u00e9lancoliques nostalgiques, h\u00e9 bien on pourrait les entendre ces d'hommes, d'hommes l'ann\u00e9e Niamey Gabriel Rios, par exemple, qu'on a montr\u00e9 aujourd'hui Dominique a une nouvelle chanson Dominique a agress\u00e9 avec une nouvelle vague oui oui qui est tr\u00e8s belle, tr\u00e8s belle, mais voil\u00e0 un artiste isra\u00e9lien qui s'appelle dit \u00e0 Jane Angel si voil\u00e0 des chansons qu'on entendra par parcimonie mais qu'on aurait \u00e9crit mais entend voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:46) [86%] :\r\nBon, \u00e7a, c'\u00e9tait le des frustrations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:48) [92%] :\r\nDes frustrations mais alors apr\u00e8s les pluies du plaisir alors du plaisir toujours \u00e9videmment avec une artiste qu'on aime qu'on adore qu'on qu'on aimerait soutenir enfin qu'on ne qu'on soutient depuis tr\u00e8s longtemps s'appelle Lila Downs c'est une chanteuse mexicaine assez barr\u00e9 quand m\u00eame et qui sort un album aussi assez qui est tr\u00e8s folklorique, du coup, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un petit peu difficile de trouver une chanson qui sortent un petit peu, enfin qui qui soit diffusable toute la journ\u00e9e sans irriter les gens parce que forc\u00e9ment, c'est un Style qui est tellement particulier le folklore mexicain que \u00e7a peut \u00eatre totalement r\u00e9barbatif pour certaines personnes, donc du coup on a quand m\u00eame et d'ailleurs c'est c'est marrant, il y avait, il y avait au moins 4 propositions de fa\u00e7on diff\u00e9rente de l'album pour dire qu'on n'arrive vraiment pas \u00e0 se positionner sur sur ce ce catalogue de chansons, on en a sorti une. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:36) [88%] :\r\nQue nous allons donc nous allons \u00e9couter un extrait, comment elle s'appelle Lilas dans le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:39) [78%] :\r\nC'est v\u00e9n\u00e9neux, elle s'appelle Lila Downs, la chanson de l'C\u00e9vennes et. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:36:44) [68%] :\r\nAlors que maintenant il y a quoi elle peut soit Youn\u00e8s, si elle reste dans une pose maintenant des r\u00e9seaux ont con\u00e7u le carton Gasquet mise maintenant se poser s'gagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:09) [92%] :\r\nLila Downs a elle aussi fait son entr\u00e9e dans la play-list de la premi\u00e8re dont nous parlons avec Karine William ou qui la supervisent de fa\u00e7on hebdomadaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:37:18) [81%] :\r\nSuite suite alors une \u00e9vidence sur laquelle est absolument aucun, je crois que je vais interdire le mot \u00e9vidence aussi au Goebel Adigard au Melody a encore mais toujours Melody Gardot Harbaoui oui toujours Melody Gardot alors quand elle fait parce que c'\u00e9tait son contraire mais on a entendu d'ailleurs l'autre jour en ouverture de la ISO mais oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:35) [86%] :\r\nEst vraiment \u00e0 ce moment sympathique pour les autres, que leur reste -t-il. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:37:38) [82%] :\r\nMais voter d'accord voil\u00e0 non, non, une autre chanson du tout une \u00e9vidence \u00e0 mais c'est Melody Gardot, alors on va clore peut-\u00eatre cette rencontre avec une chanson avec ces jeux sont compl\u00e8tement, c'est, c'est une \u00e9vidence que vous- m\u00eame, c'est une chanson qui est d'ailleurs qui est d'ailleurs une reprise tiens prise de Biolay qui reprend tra\u00eener non qu'reprise de Cesaria Evora, une chanson qui s'appelle petits pays, \u00e7a vous dit quelque Charles rien du tout en c'est beaucoup oui cette fois -ci elle la reprise par des jazzmen africain Navas pardon et Harold Lopez Nussa oui qui invite \u00e7a qui est pass\u00e9 par montre un r\u00f4le et personne qui invite Sara Tavar\u00e8s chanter avec avec eux et fonde reprise donc de ce petit pays qui est, voil\u00e0, c'est exactement le type de chansons qu'on aimerait entendre sur l'album de garde non, non, disait aussi est -ce que c'est un groupe Isabelle \u00e9vident, je ne sais pas si vous connaissez \u00e7a vient de sortir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:36) [90%] :\r\nVous ne vous moquez pas \u00e7a va se finir non mais s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:38:39) [70%] :\r\nNon, c'est sur l'album de Navas DEA reconna\u00eetre parce nous ne douce. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:43) [88%] :\r\nJ'ai cru une demi- seconde et donc Melody Gardot s'invite sur cette chanson. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:38:48) [96%] :\r\nSara Tavar\u00e8s vous m'\u00e9coutez pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:50) [92%] :\r\n\u00e7a fait longtemps qu'on a class\u00e9 l'affaire m\u00e9lodies. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:38:52) [75%] :\r\nAh oui, mais le des gardes au c'est une \u00e9vidence, elle est partie compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:56) [84%] :\r\nFiasco cette je suis compl\u00e8tement tr\u00e8s bien, donc nous ne parlons plus depuis 5 minutes du moment, c'est fini, mais des gardes Sara Tavar\u00e8s, donc qui est sur l'album d'Harold \u00e7a voil\u00e0 et 36 vous allez prononcer le nom, Alou Naval, merci beaucoup, voil\u00e0 et c'est une reprise d'une chanson que je ne connaissais pas de toutes, mais si si si vous pas sur un petit pays, on se quitte l\u00e0- dessus, oui, je pense qu'on a, on peut dire pour faire, puis le terrain pour aujourd'hui, merci beaucoup, Karine Vouillamoz \u00e0 ce qui va peut-\u00eatre le plus, c'\u00e9tait se retrouve la semaine prochaine, \u00e7a \u00e7a me \u00e7a me fait souci, allons -y un os. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:39:25) [76%] :\r\nAu beau, il est un monstre qui 4 avril et moi, un bon et un mort et et moyens je pense non, le monde en terreur chez h\u00e9 bien, \u00e0 terme, quand l'ann\u00e9e \u00e7a c'est il y a un beau. \r\nPourrions -nous s'non, journaux intimes Bernard pour chez IBM des moins que l'ann\u00e9e derni\u00e8re, plus c'est tenter. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:40) [90%] :\r\nKarine William ne vous \u00e9loignez pas trop, on va encore vous mettre \u00e0 contribution, enfin vous pouvez juste rester ici pour \u00e9couter cette interview que vous avez r\u00e9alis\u00e9, vous \u00eates all\u00e9 s'\u00e9tait au mois de janvier dernier, vous \u00eates all\u00e9 rencontrer \u00e0 Fribourg, un frisson, c'est celle qui s'appelle frisson, un groupe qui s'appelle Lam Tschopp, ils \u00e9taient en concert ce soir -l\u00e0, dans cette salle, alors il y a pas vraiment de, de, d'urgence, on peut dire effectivement que le mois de janvier, \u00e7a fait loin, il n'y a pas vraiment d'urgence puisque la tourn\u00e9e en question la tourn\u00e9e qui s'est arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Fribourg, ce soir -l\u00e0, elle \u00e9tait l\u00e0 pour c\u00e9l\u00e9brer un album qui est sorti il y a un petit paquet d'ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0 et dont voil\u00e0 ils c\u00e9l\u00e8brent l'anniversaire, le groupe s'appelleM. Tschopp, l'album s'appelle Nixon, on va en parler avec le chanteur Kurt Wagner qui a beau \u00eatre am\u00e9ricain, il a quand m\u00eame un nom allemand et c'est : c'est l'un des sujets que vous avez abord\u00e9 avec lui Paradiso. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:41:28) [86%] :\r\nAh non, non, jamais une sommes mais sommes s\u00fbrs. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:31) [96%] :\r\nJe ne sais pas si j'ai des origines allemandes, \u00e7a doit venir de quelque part en Europe de l'Est. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:41:36) [78%] :\r\nBernard enfin c'est un \u00eatre Kribi la tenaille \u00e7a fausse. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:40) [89%] :\r\n\u00e7a a jamais \u00e9t\u00e9 vraiment clair pour moi, mais peut-\u00eatre que mon nom a \u00e9t\u00e9 raccourci et simplifier. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:41:46) [68%] :\r\nMon Hakeim. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:47) [89%] :\r\nVous savez, quand les immigrants arriv\u00e9s \u00e0 Ellis Island, on leur disait, en votre nom est trop dur \u00e0 prononcer ce genre de choses. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:41:52) [74%] :\r\nGen\u00e8ve et cela pas. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:55) [87%] :\r\nMais, pour r\u00e9sumer, oui, c'est mon vrai nom. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:41:57) [63%] :\r\nCe mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:10) [94%] :\r\nC'est en effet tr\u00e8s beau, c'est un album qui s'appelle Nixon l'album de l'\u00e2me. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:14) [96%] :\r\nChaque groupe am\u00e9ricain et on en parle de cet album avec leur chanteur Kurt Wagner. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:46:29) [80%] :\r\nOui, ai il y a des Women furieuse Oceana persuade c'est l'histoire, la grogne. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:46:37) [88%] :\r\nIl y a quelques ann\u00e9es, on a rejou\u00e9 l'album se prom\u00e8nerait, on a fait \u00e7a pour l'anniversaire de notre Label europ\u00e9en sait rien, on a jou\u00e9 ce disque pendant un petit moment. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:46:45) [83%] :\r\nOui, Any Way voil\u00e0 tu as oubli\u00e9 chez Nexans dans un an. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:46:50) [92%] :\r\nEt puis il y a eu l'anniversaire de notre Label am\u00e9ricain cette fois qui voulait qu'on ressorte Nixon en vinyle, l'album n'\u00e9tait l\u00e0, disponible aux USA, \u00e0 ce moment -l\u00e0, on a fait \u00e7a, ils nous ont demand\u00e9 si on pouvait jouer pour leur soir\u00e9e d'anniversaire, on a accept\u00e9 et on s'est dit qu'on pourrait jouer cet album quelquefois aux USA, puis en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:47:06) [56%] :\r\nJe c'est toujours plus puissante et puis \u00e9tait Thomson ni Westmount par sa po\u00e9sie. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:47:13) [82%] :\r\nPas d'ailleurs pas du roi. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:47:26) [79%] :\r\nC'est un dans le coeur de sur l'quoi et c'\u00e9tait un obstacle, un sur un. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:47:38) [61%] :\r\nIl a form\u00e9 peur sont et a \u00e9t\u00e9 une cr\u00e8me ou \u00e7a. \r\nPour quelqu'un \u00e9merge bien plus \u00e9lev\u00e9 sur le. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:47:48) [89%] :\r\nQuand cet album est sorti, il repr\u00e9sentait \u00e0 l'\u00e9poque un sommet pour Lambchop dans sa version grand orchestre Philippe existait une quinzaine d'endroits, peut-\u00eatre m\u00eame plus. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:47:56) [70%] :\r\nLe pain dans dans la coque et lorsque lui plus avait dit sur le seul club il. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:48:05) [92%] :\r\nEt ce disque a repr\u00e9sent\u00e9 un Net progr\u00e8s dans notre capacit\u00e9 \u00e0 donner corps \u00e0 notre musique. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:48:09) [64%] :\r\nLa publicit\u00e9 et je mus\u00e9e vous voyez 32 de Nord-Cor\u00e9ens de tester les \u00e9tapes ont \u00e9t\u00e9 Volovitch Vincent Peillon Baudouin PHH. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:48:16) [93%] :\r\nOn avait acquis suffisamment d'exp\u00e9rience en Studio pour oser tenter quelque chose de tr\u00e8s ambitieux. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:48:20) [78%] :\r\nDit ben chez nous mais qui ne voit que le souhait oui ou ses classes BFM. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:48:27) [90%] :\r\nJe pense qu'il y avait pas beaucoup de groupes ind\u00e9pendants qui faisait du disque de la m\u00eame mani\u00e8re que nous, il faut dire qu'on venait de Nashville \u00e0 Nashville, il y a \u00e9norm\u00e9ment de Studio, \u00e7a nous a aid\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:48:38) [72%] :\r\nBekamenga ce moi pas, voil\u00e0, et l\u00e0 les 2 sur le ch\u00eane. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:48:44) [94%] :\r\nOn a donc fait ce disque, et il a eu du succ\u00e8s, il a chang\u00e9 notre fa\u00e7on d'\u00eatre, en tant que groupe, si on avait la possibilit\u00e9 de tourner plus, on a eu la possibilit\u00e9 de faire plus de choses. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:48:54) [63%] :\r\nAlors des cas o\u00f9 la droite est tellement il fallait de la ma\u00eetrise. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:49:00) [88%] :\r\nUn peu plus tard, on a r\u00e9alis\u00e9 l'album is women c'est 2 disques sont tr\u00e8s bien tous les 2, mais il montre 2 aspects diff\u00e9rents de ce qu'est ce qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:49:08) [66%] :\r\nOui, je suis tout \u00e7a se voit, oui. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:51:23) [81%] :\r\nOui Il\u00e9nia. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:51:24) [95%] :\r\nL'album Nixon et le r\u00e9sultat d'une longue \u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:51:27) [68%] :\r\nBien s\u00fbr la culture Patel enfin en solitaire. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:51:30) [86%] :\r\nOn en trouve des pr\u00e9mices dans certains disques pr\u00e9c\u00e9dents, puis \u00e0 un moment, les choses ont fini par converger sur ce m\u00eame album, les chansons sont devenues plus fortes et la production a en m\u00eame temps progress\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:51:41) [69%] :\r\nDonc, m\u00eame les cadres en mer. \r\nLa demande au sol et le voudrait saignements allemand actuellement le mais c'est quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:53) [92%] :\r\n\u00e0 cette \u00e9poque, on s'\u00e9tait chacun habitu\u00e9s \u00e0 \u00e9couter beaucoup de sol et on s'est mis \u00e0 partager cette sensibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:51:58) [67%] :\r\nElle \u00eatre sur le m\u00e9decin de \u00e7a oui, Carla, une arnaque \u00e0 hauteur de Robert et l\u00e0 o\u00f9 il est expert mais. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:52:03) [98%] :\r\nLe groupe s'est orient\u00e9 dans cette direction et j'ai moi- m\u00eame \u00e9crit des chansons en tenant compte de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:52:07) [61%] :\r\nLa acheteur de Loire exsangue moi au total. \r\nVoil\u00e0 ce que qu'on a, lui aussi, soit une erreur et qu'une cellule de demain, Gap et fraudes. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:52:31) [91%] :\r\nApr\u00e8s 2 ou 3 ann\u00e9es de tourn\u00e9e qui ont suivi cet album de ce plus ma voix de falsetto a disparu et, aujourd'hui, pour moi, c'est devenu impossible de faire \u00e7a, mais je ne vois pas \u00e7a comme un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:52:42) [69%] :\r\nO\u00f9 on a \u00e0 peine un \u00e9moi a ajout\u00e9 que assurer opprobre. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:52:46) [90%] :\r\nCe qui compte c'est ce qu'est le groupe aujourd'hui, oui, sur ce qui compte c'est le chanteur que je suis aujourd'hui et c'est avant tout les chansons. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:52:53) [70%] :\r\nMais c'est pas de sans, \u00e7a ne se \u00e7a ou l'\u00e9tape. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:00) [87%] :\r\nToujours sur un classique, oui, allez en classique, on peut dire, l'album qui s'appelle Nixon, album de la mouche, pourquoi il s'appelle Nixon d'ailleurs ben \u00e7a nous am\u00e8ne \u00e0 la suite de cet entretien, encore un petit bout \u00e0 \u00e9couter demain soir entre 19 heures et 20 heures demain, je recevrai \u00e9galement Docteur que le groupe, je ne vois donc vous avez peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 entendu parler, dont vous allez entendre parler encore St\u00e9phane tendent \u00e0 r\u00e9aliser ce soir, merci \u00e0 Delphine Garcia Karine Vuillemot et \u00e0 vous d'avoir suivi cette \u00e9mission, il est 20 heures sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-05-07T18:13:06Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0DB15069-616D-4A8D-B225-CF65EB3943AA", "internalArchiveId": "0DB15069-616D-4A8D-B225-CF65EB3943AA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec No\u00eblle Revaz, \u00e9crivaine, laur\u00e9ate du Prix suisse de litt\u00e9rature 2015 pour son roman \"L'Infini livre\" (Ed. Zo\u00e9)", "publicationDate": "2015-05-07T00:00:00Z", "durationSec": 3360, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Valais", "Suisse"], "thematicThemes": ["prix litt\u00e9raire", "\u00e9crivaine", "litt\u00e9rature"], "thematicPersons": ["Revaz, No\u00eblle"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-08T14:03:13Z", "speechToTexts": ["27.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [91%] :\r\nEntre nous Swedi M\u00e9lanie Khroub \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:15) [90%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, imaginez un monde o\u00f9 les couvertures des livres compte plus que le contenu, un monde vous c\u00f4toyez vos amis par \u00e9cran interpos\u00e9, o\u00f9 les enfants sont des autocollants et la musique, un simple objet Un Monde de pure consommation ou des parents horrifi\u00e9s d\u00e9couvrent que leurs enfants prennent plaisir \u00e0 lire des livres ou les amis se choisissent sur catalogue et o\u00f9 les \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9 sont savamment orchestr\u00e9e en un m\u00e9lange de people et d'\u00e9crivain, mais si on y r\u00e9fl\u00e9chit bien le monde que je viens d'\u00e9crire ressemble passablement \u00e0 celui o\u00f9 on vit, et de plus en plus, c'est ce que l'on ressent en progressant dans la lecture du dernier livre de mon invit\u00e9e de ce jour entre anticipation science- fiction et r\u00e9alisme pur bonjour No\u00ebl Robin bonjour, \u00e7a s'appelle l'infini livre ce livre l\u00e0, il est paru chez Zo\u00e9, c'est votre dernier livre apr\u00e8s rapport aux b\u00eates, et Efina qui \u00e9tait paru tous les 2 chez Gallimard, ce livre- l\u00e0, alors les autres ont re\u00e7u beaucoup de prix aussi celui -l\u00e0, il vient de recevoir le Prix suisse de litt\u00e9rature pas mal, c'est un prix prestigieux, donc bravo, il est sorti dans un Style alors tout diff\u00e9rent, se souvient de b\u00eates on on avait ce Style plut\u00f4t rugueux, on va dire \u00e7a comme \u00e7a, on vous a beaucoup compar\u00e9 \u00e0 ramener etc, l\u00e0, c'est compl\u00e8tement diff\u00e9rent, c'est un Style presque insipide, mais dans le bon sens du terme, d'accord avec \u00e7a dans une revue. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:32) [86%] :\r\nSeulement, c'\u00e9tait mon but un Style transparent invisible qui qui qui ne se remarque pas, mais j'ai quand m\u00eame, j'ai quand m\u00eame retomb\u00e9es quand m\u00eame dormaient les travers de l'\u00e9crivain parce que j'ai quand m\u00eame fait un petit con redire un petit j'ai mis un petit d\u00e9cor stylistique, c'est que tout est \u00e0 l'imparfait, oui, il y a quand m\u00eame, je voulais faire un Style passe- partout, finalement, il y a quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:01) [79%] :\r\nMais c'est un parfait, il la parfaite en et qui en m\u00eame temps, contribue \u00e0 cette saveur si insipide bon fond oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:09) [90%] :\r\nParce que, parce que une phrase \u00e0 l'imparfait, elle est referm\u00e9e sur elle- m\u00eame, on a l'impression que l'action ne progresse pas et que que chaque phrase se referme sur elle- m\u00eame et \u00e7a donne une impression de pi\u00e9tinement dans certaines sc\u00e8nes, surtout que les 2 protagonistes de cette histoire, donc les 2 \u00e9crivaine au centre du roman sont souvent sur les plateaux t\u00e9l\u00e9, c'est beaucoup d'\u00e9missions de t\u00e9l\u00e9 qui sont racont\u00e9es, \u00e7a c'est r\u00e9p\u00e9titif, mais c'est voulu, en fait, c'est bien s\u00fbr c'est pas les sc\u00e8nes seraient ne se r\u00e9p\u00e8te pas exactement parce qu'il y a une une petite \u00e9volution une progression qui se fait dans la t\u00eate ces \u00e9crivains. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:44) [83%] :\r\nMais on est aussi dans leur t\u00eate mais toujours \u00e0 l'imparfait, quand je dis c'est entre anticipation sciences m\u00eame science- fiction parfois, mais en m\u00eame temps hyper r\u00e9alisme revint, vous \u00eates d'accord avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:55) [85%] :\r\nOui, moi je, je peux, je voulais en fait \u00e9crire un livre qui se passe dans un futur \u00e7a pas plus ou moins \u00e9loign\u00e9s, mais j'ai j'ai pas lancer la Pierre assez loin en fait gestionnaire, le temps que j'\u00e9crive le texte le pr\u00e9sent n'avait rattrap\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:11) [97%] :\r\nEn \u00e9crivant que vous avez d\u00e9couvert \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:13) [85%] :\r\nQue que je n'\u00e9crivais que sur le pr\u00e9sent, oui, oui, oui, parce que moi j'avais mis en peu des \u00e9crans partout dans le texte \u00e7a voulait je voulais donner comme \u00e7a une couleur futuriste un peu facilement, mettant des \u00e9crans partout. \r\nEt le temps que je je d\u00e9veloppe l'id\u00e9e le l'\u00e9criture du roman les \u00e9crans s'\u00e9taient multipli\u00e9es aussi dans la vie parce que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s vers 2008 a travaill\u00e9 toute cette histoire et \u00e0 l'\u00e9poque il y avait pas encore tout c'est iPad partout et puis il y a \u00e0 tout, non, on \u00e9tait quand m\u00eame, on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 beaucoup beaucoup sur internet mais on a, on les avait pas encore dans la poche, autant que maintenant et c'est \u00e7a, \u00e7a me rattraper par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:49) [87%] :\r\nJe vous pose la question parce que c'est en lisant qu'on se rend compte en m\u00eame temps d'indign\u00e9 11 oh la la, quelle horreur ce monde et en m\u00eame temps on se dit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:57) [86%] :\r\nMais c'est un peu ce qu'on vit si on prend dans l'ordre, alors les couvertures de livres, plus que les livres m\u00eame on ach\u00e8te souvent Live pour sa couverture et personne ne fait exception, pas moi, les amis, par \u00e9cran interpos\u00e9, alors maintenant, alors l\u00e0, c'est \u00e0 l'extr\u00eame, puisqu'elle est l'une des protagonistes Johanna une amie chinoise l'a jamais vu enfant vrai. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:18) [82%] :\r\nOui, mais \u00e7a \u00e7a \u00e7a arrive beaucoup ont fait il y a beaucoup de gens qui se connaissent par Tchad interpos\u00e9 qui se rencontrent parfois mais parfois, parfois, ne se rencontrent jamais qui se comprennent pas vraiment et qui se comprennent pas qui croient qu'ils se comprennent finalement peut-\u00eatre il discute avec eux- m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:33) [88%] :\r\nBon, la musique, un simple objet Eni bient\u00f4t si les enfants autocollants \u00e7a existe pas encore. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:39) [83%] :\r\nNon mais, mais presque, mais presque, oui je me jeudi. \r\nQuand on regarde les magazines de people, justement, on a l'impression qu'il faut toujours avoir un enfant \u00e0 son bras, ou que la grande aventure de la vie, c'est avoir un enfant dans son ventre et bien s\u00fbr que c'est une immense aventure mais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:57) [91%] :\r\nMais pas pour le montrer, forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:59) [90%] :\r\nMais je dis, c'est une aventure qui qui le deviner aventure il y a une suite apr\u00e8s, mais je trouve que dans les magazines people, on a l'impression qu'il y a que \u00e7a, en fait, c'est que le le fait de mettre un enfant au monde, et on a un enfant, et apr\u00e8s il faudrait presque on verra tout de suite un 2\u00e8me en fait c'est toujours. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:15) [86%] :\r\nLorsqu'on le met de c\u00f4t\u00e9, voil\u00e0 l'autre int\u00e9ressant jusqu'\u00e0 ce soir, grand sur la vitre comme fait l'une des ailes au portail, c'\u00e9tait une amie chinois, ce jeune homme qui 2 enfants oui mais autocollants exactement sur la vie de la chambre, pour que quand on passe dehors, on voit 2 enfants dans cette maison, il y a des enfants, c'est moins fatigant que les vrais enfants en peut-\u00eatre moins dr\u00f4le aussi, qui avait un enfant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:41) [82%] :\r\nMaintenant, d'o\u00f9 elle revint alors vous avez jamais d'changer Style hein et puis c'est tout \u00e0 fait \u00e9vident, si on regarde m\u00eame une page de rapport aux b\u00eates, si on fait pas comme dans l'infini livrent si on ouvre le livre qu'on lit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:54) [85%] :\r\nEfina encore un autre Style, tr\u00e8s travaill\u00e9e raffin\u00e9 et puis \u00e0 l'infinitif Style, je le disais, insipide, mais dans le bon sens du terme, \u00e7a c'est \u00e9videmment voulu ce changement de Style \u00e0 chaque fois, c'est travailler. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:06) [89%] :\r\nBen oui, bien s\u00fbr, mais je dirais que je j'pas faire autrement, parce que l'\u00e9criture, c'est le m\u00e9dium qui sert \u00e0 transmettre l'histoire mais elle est pr\u00e9sente aussi dans le livre, elle est pr\u00e9sente, visuellement, elle pr\u00e9sente plastiquement on l'entend, c'est un rythme et il et il y a le coup, son contenu et mais il y a aussi sa forme et si sa forme est trop diff\u00e9rent du contenu, \u00e7a j'ai envie dire \u00e7a brouille le message, \u00e7a br\u00fble la r\u00e9ception, on re\u00e7oit moins fort le contenu que si elle est, elle est, elle, elle colle vraiment \u00e0 ce qu'elle veut dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:39) [76%] :\r\nTout fait sens au fond tout faux sans les mots, le sens des mots que or son. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:43) [86%] :\r\nQue leur agencement, bien s\u00fbr, que leur sont que leur fa\u00e7on d'\u00eatre sur la page et et nous grandissons dans l'\u00e9criture, donc les Lecteurs, ils sont vraiment tout de suite, sensible \u00e0 \u00e7a, \u00e7a les impr\u00e9gner avant m\u00eame qu'ils sachent de quoi j'ai parl\u00e9, ils sont, ils sont d\u00e8s les premi\u00e8res phrases, ils sont imm\u00e9diatement dedans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:58) [93%] :\r\nC'est vrai qu'on est dans ce monde un peu aseptis\u00e9, je voulais parler encore avant de lire un extrait de votre livre, la couverture, je vais commettre ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:07) [86%] :\r\nL'audacieux a de d'ouvrir le livre et le lire parce qu'on peut le faire quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:12) [91%] :\r\nM\u00eame si les personnages, ils ne le font pas, cette couverture puisqu'on parle beaucoup de couverture dans ce livre qui apparaissent, qui ne paraissent pas, ils apparaissent dans ce dans l'infini livrent j'imagine qu'il y a eu aussi un soin tout particulier pour la couverture. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:25) [87%] :\r\nElle Revah oui \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une toute une r\u00e9flexion de savoir ce qu'on a la sur cette couverture si on allait la laisser blanche mettre une illustration parce que dans mon livre les sont sont presque enlumin\u00e9, enfin il y a, c'est un tr\u00e8s gros travail et moi, j'ai r\u00e9fl\u00e9chi, de savoir s'il fallait refaire assis sur la couverture, se faire en sorte une mise en abyme et puis faire de ce livre, une sorte de donn\u00e9es qui pourrait \u00eatre d\u00e9j\u00e0 d\u00e9crit dans le roman. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:50) [81%] :\r\n2 livres objets pas vraiment, c'est pas vraiment le cas finalement passer \u00e0 l'heure que vous d\u00e9crivez, exemple. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:56) [94%] :\r\nSimplement, une invitation \u00e0 la lecture, on peut dire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:59) [88%] :\r\nVoil\u00e0 une tr\u00e8s jolie photo qui en dit pas plus, il suffit d'aller voir le livre dans importe quelle librairie ou sur internet pour voir l'image, qui figure sur la couverture de l'infinitif qui est paru chez Zo\u00e9 et c'est sign\u00e9 de votre plume No\u00eblle Revaz, ce dernier livre, donc je veux dire tout de suite un extrait alors \u00e0 quelques-uns, o\u00f9 on voit aussi que vous \u00eates tr\u00e8s tr\u00e8s dr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:22) [88%] :\r\nIl \u00e9tait bien fini le temps o\u00f9 les livres, servait \u00e0 r\u00e9partir les gens sur une \u00e9chelle plus personne \u00e0 pr\u00e9sent n'avait lu de livres, c'\u00e9tait la d\u00e9mocratie par le pass\u00e9, les \u00e9crivains avaient \u00e9t\u00e9 habile \u00e0 cr\u00e9er leurs petits syst\u00e8me o\u00f9 les gens qui avaient lu des livres \u00e9taient les meilleurs et ce qui n'avait rien lu les m\u00e9diocre, c'\u00e9tait clair pouvait d\u00e9bois\u00e9 s'\u00e9tirer, prendre le th\u00e9 est quasiment se d\u00e9shabiller devant les cam\u00e9ras, simplement parce qu'on avait dans la t\u00eate, quelques dizaines ou centaines de livres oui ce temps \u00e9tait r\u00e9volu, \u00e0 pr\u00e9sent, les choses \u00e9taient plus honn\u00eates et personnes qui \u00e9tait pos\u00e9 devant les cam\u00e9ras avec quelque chose de plus solide, a montr\u00e9 une robe, une nouvelle poitrine une m\u00e9daille d'or, un tableau statistique, un grand- p\u00e8re incestueux, un livre une erreur de chirurgie esth\u00e9tique, elle ne venait pas pour faire s'des combats de coqs et de petits chefs elle venait simplement montrer ensuite pour \u00eatre agr\u00e9able, on pouvait les faire parler de leur quotidien ou des choses qui instantan\u00e9ment dans leurs esprits, les gens du pass\u00e9 \u00e9taient de pauvres gens il ne voyaient pas la r\u00e9alit\u00e9 en face, ils sont enferm\u00e9s dans des carcans de mots \u00e9crit ou dit par des personnes qui n'\u00e9taient plus que des eaux blanchi, il fallait s'\u00e9chiner des ann\u00e9es et des ann\u00e9es avant d'avoir suffisamment de stock dans la t\u00eate pour se sentir capable de s'exprimer pour les cam\u00e9ras, l'exercice \u00e9tait ardu \u00e7a va rouvrir ses tiroirs au bon moment pour en sortir les bonnes citations : ne pas faire de fautes de grammaire, ne pas m\u00e9langer les concepts ne pas juger selon son bon sens ou ce que l'on avait sous les yeux, mais faire appel au zoo Denis passer outre Alice 3 autres qui savait tout, tout mieux que tout le monde, cela n'\u00e9tait pas \u00e0 la port\u00e9e du 1er venu par bonheur oui ce temps \u00e9tait r\u00e9volu. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:06) [76%] :\r\nComment \u00e7a se passe, c'est s\u00fbrement il y a 50 ans Mauricie qui, quant \u00e0 moi, ai dormi et polym\u00e8re europ\u00e9enne, j'ai voulu faire du matin et j'aimerais, c'est le petit. \r\nJe en 2 ans, il s'est rien sans aucun de TF1 30 100. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:47) [86%] :\r\nAlors l\u00e0, revint on est tr\u00e8s, tr\u00e8s contente Nathalie derni\u00e8re programmatrice que zika elle et moi- m\u00eame, oh la la, alors l\u00e0 qu'est -ce qui se passe, non non, c'\u00e9tait pas le moment d'\u00e9couter \u00e7a, alors seulement avec Plastic Bertrand, \u00e7a, \u00e7a sera pour plus tard, vous l'entendrez, mais on se disait que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait chouette de pouvoir passer \u00e7a plane pour moi, de Plastic Bertrand, \u00e7a nous ram\u00e8ne \u00e0 des souvenirs d'un ancien Plastic Bertrand avec \u00e7a plane pour moi je regarde la date, bon l\u00e0 c'est 1993 mais c'est un r\u00e9\u00e9dition bien s\u00fbr c'est \u00e7a date de bien avant No\u00ebl revint et c'est vous qui nous est propos\u00e9 le pass\u00e9, oui, j'avais envie des. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:20) [88%] :\r\nC'\u00e9tait \u00e7a, parce que je me rappelle tr\u00e8s bien quand cette chanson est devenue un tube absolu je \u00eatre en 6\u00e8me primaire et pour nous les enfants, c'\u00e9tait d'une telle nouveaut\u00e9 tous les, la fa\u00e7on de chanter la avoir le physique de du chanteur sa fa\u00e7on danser comme un ressort il sautait comme un \u00e9lastique, on dit qu'il \u00e9tait en plastique et moi, je croyais \u00e0 moiti\u00e9 c'\u00e9tait vrai en fait et \u00e7a rejoint un peu ce que j'ai mis dans mon livre, parce qu'il y a un animateur qui est \u00e0 moiti\u00e9 en caoutchouc et du coup \u00e7a c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tellement \u00e7a nous \u00e7a nous rendait Forec cette chanson parce que c'\u00e9tait quelque chose de, c'\u00e9tait vraiment une grande nouveaut\u00e9 dans nos vies. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:58) [90%] :\r\n\u00e7a me \u00e7a me rappelle quelques souvenirs aussi ne c'est tous ces enfants qui sautent dans la cour en esp\u00e9rant aussi devenir \u00e9lastique et puis le look de Plastic Bertrand bien s\u00fbr que nous n'avons pas oubli\u00e9, alors vous avez entendu en tout petit bout de 2010 classique ah vous dirais -je m\u00eame en musique classique qui illustrent la premi\u00e8re archives que je vais vous faire \u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:24) [86%] :\r\nLa comtesse de S\u00e9gur et d'embl\u00e9e jaillissent titre des souvenirs, le g\u00e9n\u00e9ral doit qui les petites filles mod\u00e8les les m\u00e9moires d'un cette romanci\u00e8re russe n\u00e9e Sophie Rostock Chine \u00e0 Saint-Petersbourg, \u00e9pouse en 1819 le comte de S\u00e9gur et commence d'\u00e9crire en fran\u00e7ais, malgr\u00e9 quelques \u00e9clipses, elle ne cessera plus d'\u00eatre lu pendant un 2000 si\u00e8cles, la collection de poche Librio r\u00e9\u00e9dite les malheurs de Sophie, bonne occasion de la red\u00e9couvrir ce sera une bonne surprise pour les Lecteurs d'aujourd'hui aucune mi\u00e8vrerie dans ces courts chapitres qui relate les dr\u00f4le d'id\u00e9e qui germe dans l'esprit de Sophie et leurs cons\u00e9quences, et puis le r\u00e9cit de ces b\u00eatises est accompagn\u00e9 de tr\u00e8s juste notation qui \u00e9cologique, prenons le 1er chapitre par exemple la poup\u00e9e de cire, cadeau du p\u00e8re de Sophie \u00e0 sa fille convoit\u00e9e de longue date avec ses poussettes, ses yeux bleus et sa robe de et est vraiment trop joli, mais elle a l'air d'avoir froid il vrai qu'elle \u00e9tant, s'il y a alors Sophie l'expose au soleil et la voici qui font et qui perd ses yeux, elle veut la coiffer, elle perd ses cheveux, elle veut la laver, elle se d\u00e9colle alors jouer avec elle ses bras et ses jambes se des articule et les franchement devenues horribles alors Sophie se d\u00e9sint\u00e9resse du proc\u00e8de \u00e0 son enterrement sans le moindre regret. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:48) [84%] :\r\nMais alors de Sophie, bien s\u00fbr que vous avez lu toute petite No\u00eblle Revaz alors vous \u00e9tiez plut\u00f4t que amis oui la gentille comment le savez -vous, c'est une \u00e9quipe de documentaliste absolument formidable que je profite de remercier la documentation \u00e9crite de la de la RTS. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:06) [85%] :\r\nAlors c'est l'histoire de la poup\u00e9e de cire, en \u00e9coutant cette histoire- l\u00e0 \u00e0 l'instant, c'\u00e9tait Olivier Barreau qui racontait, c'\u00e9tait Pise l\u00e0 dans un livre, un jour c'est c'est en ce qui qu'\u00e0 chaque fois d'un livre, \u00e7a m'a rappel\u00e9, je ne sais pas pourquoi l'infini livrent leurs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:21) [76%] :\r\nUn bon \u00e7a me semble tr\u00e8s, tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:24) [87%] :\r\nCe c\u00f4t\u00e9 faux au fond cette poup\u00e9e qui font ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s cruelle aussi puisque ses yeux tombent ses cheveux tombent absolument une image absolument parfaite de pluie de Sylvie tout d'un coup de soleil. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:36) [92%] :\r\nSe d\u00e9sagr\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:39) [85%] :\r\nOui, moi je, je vois ce que voulait dire en m\u00eame temps dans le dans mon livre, tout resterait mat\u00e9riels aussi \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9 \u00e9vanescent qui ou disparaissant, qui n'est pas l\u00e0 mais il y a, il y a ce c\u00f4t\u00e9 de, de, de vide et on croit avoir un objet et puis en fait on a rien c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:56) [86%] :\r\nQu'est -ce qui vous plaisait dans le dans les malheurs de Sophie quand vous le lisez, petite. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:00) [87%] :\r\nMais je crois que c'\u00e9tait vraiment ma premi\u00e8re le\u00e7on de litt\u00e9rature parce que tout l'interpellaient dans ce monde, c'est surtout au niveau de la langue, en fait, c'\u00e9tait la fa\u00e7on qu'avait les les petites filles parler qui \u00e9tait tr\u00e8s loin de fa\u00e7on orale que moi j'avais d'exprimer avec ma soeur, la maman, je crois que vous soyez, ses enfants, donc \u00e7a c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 exceptionnel, enfin c'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e9tonnant et il y avait tr\u00e8s peu de de notation de de gestes du quotidien, c'\u00e9tait : on va pas leur vie quotidienne, envoyer des petits des petites sayn\u00e8tes \u00e9thique situations o\u00f9 elles \u00e9taient toujours, m\u00eame en faisant des b\u00eatises, elles \u00e9taient toujours assez digne et j'ai j'ai il y a un dialogue qui est et je me rappelle de beaucoup interrog\u00e9 justement sur \u00e7a, \u00e7a m'a marqu\u00e9, comment qu'on pouvait, on pouvait \u00eatre une petite fille parler comme \u00e7a qu'on pouvait dire vous \u00e0 sa maman et et je pense que c'est \u00e7a qui me c'est \u00e7a qui que j'aimais, en fait, dans le texte retrouv\u00e9 un monde, une fa\u00e7on de petite compl\u00e8tement diff\u00e9rente de la mienne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:57) [84%] :\r\nVous \u00e9tiez cette soeur, 2 fr\u00e8res de petits fr\u00e8res, mais les 2 derniers avec un p\u00e8re buraliste travaille \u00e0 la Poste vous habitiez au-dessus et qui en m\u00eame temps, aimait beaucoup les livres, je crois que c'est m\u00eame lui qui vous a offert la de la comtesse de. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:10) [91%] :\r\nOui, certainement oui, lui il est, il aimait beaucoup dire et nous acheter des livres, il y avait une grande biblioth\u00e8que chez nous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:17) [77%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:18) [85%] :\r\nEt ensuite, quand elles ont commenc\u00e9 \u00e0 aller tourner dans les classes de grande au coll\u00e8ge, elle ramenait les classiques fran\u00e7ais aussi \u00e0 la maison et du coup, moi j'ai j'ai lu tr\u00e8s t\u00f4t tous ces ces classique bien avant l'\u00e2ge, Flaubert, il y a 20, Zola, Balzac que Victor Hugo, etc, donc j'ai baign\u00e9 dans les livrets. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:39) [90%] :\r\nEn quoi ces ces, ces, ces lectures et en particulier celle de la comtesse de S\u00e9gur \u00e0 marquer votre \u00e9criture par la suite, elle revint. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:47) [90%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9norme, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, moi je, je, je pense que \u00e7a marche. \r\nEn quelque sorte \u00e0 la fois propuls\u00e9 dans l'\u00e9criture et \u00e0 la fois retard\u00e9e ralenti parce que c'\u00e9tait comme un poids que j'avais que charriaient dans dans mon \u00e9criture ces ces r\u00e9miniscences r\u00e9f\u00e9rences ou. \r\nQuand on \u00e9crit \u00e7a retombe toujours AOC, c'est influenc\u00e9 par. \r\nEt j'ai mis je pense plusieurs ann\u00e9es \u00e0 trouver comment faire pour pour \u00e9crire le plus possible en et en \u00e9tant moi- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:19) [87%] :\r\nDans quelle mesure, \u00e7a peut expliquer justement ces changements de Style \u00e0 chaque livre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:23) [91%] :\r\nPour Rapport aux b\u00eates, c'est vraiment tr\u00e8s clair, c'est que j'ai j'ai j'ai essay\u00e9 de tout casser cette cette belle langue litt\u00e9raire que j'avais ador\u00e9 que que que j'aimais voir dans les livres, un jour elle m'est devenue presque insupportable, parce que j'arrivais pas entendre ma voix au-dessous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:37) [90%] :\r\nEt \u00e0 laquelle vous \u00eates revenu ensuite avec les finales. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:40) [86%] :\r\nOui, oui, c'est vrai, apr\u00e8s je m'\u00e9tais comme lib\u00e9r\u00e9e je pouvais revenir avec une banque classique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:46) [88%] :\r\nEt aussi parce que vous avez remarqu\u00e9 que m\u00eame en \u00e9crivant Rapport aux b\u00eates, vous l'avez \u00e9crit vous comparer quand m\u00eame Marat m\u00fbrir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:53) [86%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a \u00e9t\u00e9 la stup\u00e9faction pour moi, je peux vous dire parce que moi j'avais l'impression d'\u00eatre parti de 0 de vraiment de mon propre Style d'avoir tout oubli\u00e9 et d'avocats, d'avoir un peu fonc\u00e9 dans le mur en cassant la phrase faisait des fautes de fran\u00e7ais dans voulu d'embl\u00e9e dans le livre, j'ai m\u00e9lang\u00e9 tous les registres de ponctuation non il y a de la ponctuation mais mais elle est, elle est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:13) [77%] :\r\nElle est presque faut sanguine. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:15) [87%] :\r\n\u00e0 la diff\u00e9rence de ce qu'on pourrait attendre et puis c'est un texte tr\u00e8s rythm\u00e9, enfin c'\u00e9tait seulement la musique qui me qui me qui me dictait les mots \u00e0 la place de la grammaire plus trop attention \u00e0 la grammaire. \r\nEt, et l\u00e0 tout d'un coup on a compar\u00e9 \u00e0 Raimu, voil\u00e0 C\u00e9line, c'est vrai, c'\u00e9tait. \r\nJe, je, je voyais pas les les. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:33) [88%] :\r\nVous aviez pas du tout \u00e7a en t\u00eate, on est mais heureusement \u00e7a moi \u00e7a m'aurait bloqu\u00e9 de nouveau, vous commencez \u00e0 \u00e9crire bien avant d'\u00e9crire, Rapport aux b\u00eates No\u00eblle Revaz, vous avez commenc\u00e9 suite \u00e0 la lecture de ses livres, il y a je crois 8 ans et un d\u00e9clic avec mademoiselle je crois Naoumoff que \u00e7a lui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:50) [77%] :\r\nOui, j'avais une une jeune prof qui \u00e9tait, qui \u00e9tait, qui n'\u00e9taient pas du village, mais en fait, qui venaient comme rempla\u00e7ant. \r\nEt qui, qui nous a fait \u00e9crire des r\u00e9dactions faites \u00e0 l'\u00e9cole, c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois. \r\nEt moi j'ai j'ai tout de suite ador\u00e9 \u00e7a, j'ai tout de suite vraiment. \r\nL\u00e0, j'ai racont\u00e9, je crois, une histoire, c'\u00e9tait quelque chose qui est qui ressemble \u00e0 une histoire, j'avais d\u00e9j\u00e0 lu mais change en effet un peu d\u00e9tourner un peu \u00e0 ma fa\u00e7on et la la. \r\nMademoiselle je vois \u00e9tait tr\u00e8s content de ce que j'avais fait, donc j'ai tout de suite senti que c'\u00e9tait quelque chose de. \r\nNe vous m'apporter beaucoup \u00e9pique et puis je me je prenais un plaisir fou \u00e0 \u00e9crire, \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, d\u00e9j\u00e0, et puis ensuite c'est vrai pendant ma scolarit\u00e9, j'ai toujours beaucoup aim\u00e9 les r\u00e9dactions. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:34) [91%] :\r\nRaconter des histoires, vous venez d'o\u00f9 ces histoires. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:37) [86%] :\r\nDe mon imagination, on sait jamais d'o\u00f9 viennent des histoires c'est \u00e7a vient de, c'est souvent un mot, une phrase ou une image, un objet \u00e7a tombe, vous \u00eates l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:50) [82%] :\r\nCelle de votre famille, \u00eatre comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:53) [77%] :\r\nImaginative non je non, non mais \u00e7a je crois qu'\u00e9crivait tr\u00e8s bien et qu'elle s'mais bien les r\u00e9dactions, c'est qu'elles avaient des tr\u00e8s bonnes de fran\u00e7ais du fr\u00e8re aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:01) [85%] :\r\n\u00e7a peut-\u00eatre justement de ce p\u00e8re passionn\u00e9 de oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:04) [88%] :\r\nJe crois, oui, oui, je pense que de toute fa\u00e7on, on \u00e9tait une famille tr\u00e8s nombreuse, mais relativement calme parce qu'on lisait beaucoup et on on se passait les livres, les unes les autres, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment quelque chose de tr\u00e8s pr\u00e9sent \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:19) [84%] :\r\nParlons musique de la langue, parce que la musique, il me semble tr\u00e8s, tr\u00e8s important dans votre \u00e9criture, vous parlez aussi de la musique, musique qui est devenu un objet fini livrent mais la le\u00e7on la musique des mots, on va \u00e9couter un extrait d'un CD, que vous avez apport\u00e9, alors je vais regarder la pochette, parce que je sais pas par coeur le titre c'est Mir zoophile, Michael Stauffer, un score corps pardon Fabian pourra appuie et puis on va \u00e9couter le morceau num\u00e9ro 5 Toulouse et qui, au lac, qu'on \u00e9coute un extrait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:51) [69%] :\r\nD'un montant d'\u00eatre vraiment sait quand et comme mais \u00e7a j'esp\u00e8re 6 mois j'ai bien pens\u00e9 monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:23:12) [77%] :\r\nDans ce film. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:19) [73%] :\r\nMais c'est en fait, j'ai compris, Thomas selon Paris sugg\u00e8re de paix pour de faire jardin et que le m\u00eame rythme. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:33) [83%] :\r\nQu'c'est OVNI en Suisse allemande, vous l'avez dit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:38) [81%] :\r\nC'est un un disque de Michael je t'as offert qui est donn\u00e9, Colette, \u00e9crivain dans le creux plus pernicieux B\u00e9ral, donc je vais pas Herg\u00e9, partout, partout, qui a l'auteur thurgovien comment longtemps et avec qui j'ai aussi un duo qui s'appelle nominal et puis avec les dents se partage la vie aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:01) [88%] :\r\nDonc voil\u00e0, salue au passage, oui on a entendu sa voix, j'imagine qu'il nous \u00e9coute peut-\u00eatre, j'esp\u00e8re dans l'enfant, qui sait, \u00e7a c'\u00e9tait pour le c\u00f4t\u00e9 suisse allemand parce que vous vivez \u00e0 Bienne aussi hein il il y a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s important, je crois dans dans la musique de votre langue ce que ce ce c\u00f4t\u00e9 suisse alors je sais que vous aimez pas du tout dire \u00e9crivain suisse et c'est vrai que dire \u00e9crivain suisse alors qu'on est \u00e9crivain, mais il y a ce c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:31) [69%] :\r\nTranse cantonal Etrans r\u00e9gional chez vous, alors on va. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:35) [84%] :\r\nOui mais, forc\u00e9ment, enfin c'est assez normal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:38) [95%] :\r\nC'est pas toujours \u00e9vident pour les auteurs romands. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:41) [85%] :\r\nOui, non, je crois que maintenant c'est les choses changent, j'ai l'impression justement que c'est ces questions de territoire et de r\u00e9gions \u00e7a vient tellement d\u00e9risoire, maintenant qu'on est tous seul toute fa\u00e7on toujours replonger dans l'internet, regardez sur Google Maps chercher des choses et d'autres donc. \r\nOui, oui, pour moi c'est c'est \u00e9vident que c'est \u00e9vident que j'avais pas rester en Valais, de toute fa\u00e7on quand on grandit, on va aller qu'on veut faire des \u00e9tudes, on est pouss\u00e9 hors du canton, on est oblig\u00e9 d'aller ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:11) [91%] :\r\nEt enfin, pour moi, c'est naturel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:14) [83%] :\r\nVous ce qui vous les avez faites \u00e0 Lausanne aujourd'hui install\u00e9 \u00e0 Bienne, donc effectivement pas mal boug\u00e9 dans le pays, puisque vous parlez de choses internationales, on va, on va bouger, nous aussi, dans un monde plus anglophone avec David, David Bowie, je sais pas si vous l'aimez j'ai rien jeune absolue de P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:30:55) [87%] :\r\nDe Guinness, David Douillet, en hommage \u00e0 votre votre enfance de absolue B\u00e9ghin critique, on va dire \u00e7a comme \u00e7a, que vous n'\u00eates plus aujourd'hui ne revint publi\u00e9 chez Zo\u00e9 votre 3\u00e8me livre \u00e0 l'infini de livres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:08) [84%] :\r\nQui parle justement du monde livres de la litt\u00e9rature d'une mani\u00e8re assez ironique, assez sombre, aussi, en tout cas pour le le d\u00e9but sans vouloir d\u00e9voiler fin on continue de d\u00e9rouler le fil de votre vie, mais elle revint on avance dans les ann\u00e9es, il vous commencer \u00e0 \u00e9crire justement. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:32) [86%] :\r\nMoins la vie spirituelle, la spiritualit\u00e9 c'est la tentative qu'on a tous de trouver une politique int\u00e9rieure qui nous permet d'\u00eatre en harmonie avec soi -m\u00eame avec le monde et puis dans le monde, les autres donc dans le respect des autres et puis de leur de leurs propres valeurs alors dans la vie de tous les jours, ben \u00e7a se met en pratique, \u00e7a se constate et puis on en fait l'apprentissage cette spiritualit\u00e9 alors moi ce qui m'arrive, c'est quand j'ai boss\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t le matin, il faut que je des jeunes, donc je vais chez Boulanger, en passant par l'atelier je vais ach\u00e8te d\u00e9croissant je les mange, mais quand j'arrive \u00e0 la radio, il y a d\u00e9j\u00e0 des dames qui ont pass\u00e9 l'aspirateur, elle vient de le faire, elles sont encore l\u00e0, on mange des croissants, \u00e7a fait des miettes, hein, je vous fais la d\u00e9monstration \u00e0 la au moins dans le duel qui plombe excusez -moi, alors je me sens oblig\u00e9 d'\u00eatre en h\u00e9ros d'emprunter l'aspirateur \u00e0 ces dames lui enlever \u00e0 mesure les miettes qui sont pos\u00e9s parterre, \u00e7a c'est la spiritualit\u00e9, excusez -moi l'h\u00e9ro\u00efsme je nettoie les effets secondaires de malheur et un jour il m'est apparu un autre chemin, une autre solution et spiritualit\u00e9 et depuis, l\u00e0 je bouffe du pain tessinois c'est c'est un peu grave et, surtout, \u00e7a ne fait aucune mis \u00e0 hein. \r\nSpiritualit\u00e9, de la fain\u00e9antise, et \u00e7a c'est important de savoir qu'on peut \u00eatre en harmonie avec soi -m\u00eame, avec les autres, sans rien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:06) [87%] :\r\nC'est Daniel Rausis se complique dingue quand m\u00eame, c'\u00e9tait en 2009 dans Faut pas croire, on peut \u00e9ventuellement aussi, mangez des pommes, \u00e7a fait pas bien caloriques tessinois : \u00e7a marche si jamais Daniel r\u00e9sister que tu essayes les pommes, les poires, par exemple, alors si je vous fais \u00e9couter Daniel Rausis c'est pas seulement parce qu'il est valaisan et que vous \u00eates valaisanne aussi, mais vous avez travaill\u00e9 avec lui ou pour lui, comment dire non oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:32) [98%] :\r\nC'est vrai, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire pour lui. \r\nPar un concours de circonstances, \u00e9crivait pour lui des petits textes sur des auteurs latins pour Espace 2. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:33:42) [90%] :\r\nParce que j'avais une licence en latin en poche et puis je le connaissais et puis voil\u00e0, il avait trouv\u00e9 \u00e7a int\u00e9ressant. \r\nEt puis, de fil en aiguille, une fois, je lui ai dit que j'\u00e9crivais, mais \u00e7a c'\u00e9tait vraiment une grande r\u00e9v\u00e9lation que j'\u00e9crivais des petits pois, des petits textes et puis lui il m'a propos\u00e9 un jour d'\u00e9crire vraiment des des nouvelles pour une \u00e9mission qui lan\u00e7ait parce qu'il avait soi-disant perdu le livre de nouvelles qu'il voulait lire \u00e0 l'antenne, alors j'ai jamais su c'\u00e9tait vrai en fait je me suis pos\u00e9 la question plus tard c'\u00e9tait vraiment vrai qu'il avait \u00e9gar\u00e9e se livrent. \r\nMais quoi qu'il soit priver retrouvera en Autriche, mais c'\u00e9tait un livre sur le th\u00e8me du sport et avec des nouvelles sur le sport et un jour il m'a dit mais est -ce que tu te sens capable de l'\u00e9crire chaque semaine une nouvelle sur le th\u00e8me du sport et puis moi. \r\nL\u00e0 j'ai vraiment senti que c'\u00e9tait comme un un Carrefour si je disais non, c'\u00e9tait une porte qui se et que moi, j'essaie d'ouvrir cette porte l'\u00e9criture depuis des ann\u00e9es et qui, en fait, j'\u00e9tais. \r\nTrop vell\u00e9itaire et trop timide, en fait pour pour arriver \u00e0 comme \u00e7a depuis toute seule avec un livre, un livre un texte \u00e7a je savais pas qu'on n'a rien oubli\u00e9, j'avais rien que j'avais rien de vraiment fini, j'avais des d\u00e9bits chose je me bloquer sans cesse enfin c'\u00e9tait. \r\nC'\u00e9tait je voulais, j'arrivais pas en fait et et l\u00e0 j'ai j'ai dit oui je me suis forc\u00e9 un peu, j'ai dit oui alors que j'avais, je me demandais si je si j'allais \u00eatre capable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:05) [84%] :\r\nLe sport, je ne connais pas No\u00ebl revenons aussi mais je ne sais pas tellement on ne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:10) [89%] :\r\nPas du tout m\u00eame, et puis voil\u00e0, j'ai commenc\u00e9, et puis \u00e7a a \u00e9t\u00e9 super au d\u00e9but, \u00e7a c'est fait vraiment dans la douleur, parce que j'ai jamais parce que j'\u00e9crivais. \r\nMais j'ai \u00e9t\u00e9 forc\u00e9 termin\u00e9 l'histoire parce que je devais la livr\u00e9e pour le samedi matin, d\u00e9lai il y avait un d\u00e9lai, il y a, il y a 8 heures et demie, je me suis souvenu d'\u00eatre parfois venus ici \u00e0 la radio, il y a port\u00e9 le texte parce que j'avais dactylographi\u00e9es toute la nuit, toute la nuit parce que j'avais, je m'\u00e9tais bloqu\u00e9 voil\u00e0. \r\nEt puis, il lisait \u00e7a \u00e0 l'antenne, \u00e0 8 heures et demie puis moi, j'ai pris un pseudonyme Maurice sa sale enfin oui parce que alors, d\u00e9j\u00e0, je voulais je voulais pas qu'on veut qu'on sache que je, je suis une femme donc. \r\nJe voulais bien cacher alors j'ai pris un absolu une masculin Maurice j'aimais bien ce pr\u00e9nom, je sais pas pourquoi je j'ai en feu, c'est le, c'est le nom de la rivi\u00e8re en fait la la pistache, la cascade qui est dans mon village, c'est la salle en fait et donc j'ai pris ce nom, c'est vraiment un peu. \r\nJe me rappelle, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile de trouver un pseudonyme et finalement j'ai choisi \u00e7a ne c'\u00e9tait vraiment par hasard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:12) [84%] :\r\n\u00e7a donne un indice comme quoi vous \u00e9tiez peut-\u00eatre de Verna il y a aucun oui oui, pas plus que \u00e7a nous a pas je crois d\u00e9masqu\u00e9 donc Maurice alors qu'est -ce que vous avez appris en \u00e9crivant ces ces nouvelles sur le sport, la qu'est -ce que vous avez appris de l'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:36:29) [88%] :\r\nJ'ai pris l'\u00e9criture justement quelques \u00eatre imm\u00e9diate Oral rythm\u00e9e dynamique tout ce que je n'avais pas au d\u00e9but de cette ann\u00e9e des crit\u00e8res pour la radio. \r\nJ'ai commenc\u00e9 en \u00e9crivant vraiment des textes tr\u00e8s litt\u00e9raire et qui allait lentement, j'ai envie Tir parce qu'ils \u00e9taient \u00e0 l'imparfait au pass\u00e9 simple, j'ai termin\u00e9 l'ann\u00e9e avec des des textes qui \u00e9taient des monologues comme des petits coups de poings des des petites boules de neige qui qui d\u00e9valait comme des avalanches et qui \u00e9tait truff\u00e9 d'expressions famili\u00e8res qui n'avait plus de n\u00e9gation qui mettait en sc\u00e8ne des personnages un peu na\u00eff. \r\nUn peu hors du monde et qui qui m'entra\u00eener en fait c'est une \u00e9criture qui m'entra\u00eener et \u00e0 la suite de cette \u00e9criture pour la radio, j'ai commenc\u00e9 assez naturellement, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire un rapport aux b\u00eates, mais j'ai tout de suite su qu'c'\u00e9tait pas pour la radio, ces textes -l\u00e0 et donc apr\u00e8s le ma collaboration avec Daniel Rausis \u00e7a cess\u00e9 mais j'ai quand m\u00eame continuer pour moi \u00e9crire ce texte, tranquillement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 comme un un \u00e9chauffement, je dirais oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:31) [83%] :\r\nUn grand \u00e9change Rapport aux b\u00eates, un de l'exercice de Style. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:35) [90%] :\r\nOui, oh moi je dirais plut\u00f4t un laboratoire o\u00f9 j'ai pu vraiment tester les choses c'est exigences que je devais terminer et travail, mais chaque fois, chaque semaine, c'\u00e9tait une insatisfaction qui me propulser dans le texte suivant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:49) [88%] :\r\nIl y avait l'id\u00e9e de, alors \u00e7a je sais pas si c'est vrai je l'\u00e9lu, mais il y avait l'id\u00e9e de satire dans ses nouvelles de de textes satiriques sur le sport. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:56) [87%] :\r\nC'\u00e9tait toujours rigolo face \u00e0 voulez rigolo, il y avait de l'humour, oui, les sports, il \u00e9tait toujours en arri\u00e8re plan, c'\u00e9tait plut\u00f4t le d\u00e9cor, c'\u00e9tait plut\u00f4t des personnages qui faisaient du sport qui font qu'il faisait du sport, il y avait un tout petit \u00e9v\u00e9nement qui se passait, mais c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas vraiment le le le Centre, la nouvelle n'\u00e9tait pas le sport. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:15) [86%] :\r\nJ'essaie d'en trouver un que j'ai pas retrouv\u00e9 dans nos archives du il y a peut-\u00eatre un petit peu plus profond\u00e9ment, mais \u00e7a doit exister quelque part, dans nos archives, faudrait que que je recherche, \u00e7a \u00e0 l'occasion, je vous les envoi peut-\u00eatre volontiers si voulez pas garder non, je n'en ai pas trace alors, cet humour l\u00e0 ce c\u00f4t\u00e9 dr\u00f4le satirique Heathrow, ils sont pas tellement dans rapport aux b\u00eates, donc l\u00e0 il y a eu, il y a eu un changement dans l'infini livrons Efina c'est encore une autre histoire, une histoire d'amour, pas tellement dr\u00f4le non plus dans l'infini livrent sans aussi c'est une on a entendu tout \u00e0 l'heure avec un un premier extrait, j'aimerais revenir un 2\u00e8me qui est \u00e0 la fois path\u00e9tique en m\u00eame temps assez dr\u00f4le aussi, et qui nous ram\u00e8ne \u00e0 nous et \u00e0 notre monde. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:02) [86%] :\r\nLe mari de Joanna lui offrait 30 amis pour son anniversaire, Johanna disait qu'elle aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 5 et passait dans la salle de bain, les amis \u00e0 l'arriv\u00e9e et son image avaient circul\u00e9 sur tous les \u00e9crans. \r\nS\u00e9lectionnez des amis pour le mari de Johanna n'avait pas \u00e9t\u00e9 une mince affaire, il y avait tellement d'amis leurs catalogues \u00e9taient si nombreux les amis couvrait des Infiniti d'\u00e9crans et tout \u00e7a avait l'air plus excellents les uns que les autres, le mari de Joanna n'avait aucune exp\u00e9rience en mati\u00e8re d'amis, il avait d'abord perdu son temps \u00e0 passer en revue des kilom\u00e8tres d'\u00e9crans et d'\u00e9crans ou les images des amis \u00e9taient toutes \u00e9galement engageante afin d'affiner son choix, il avait alors d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9carter d'embl\u00e9e les amis pr\u00e9sentant plus de 2 param\u00e8tres : il avait \u00e9cart\u00e9 aussi les amis brune il avait \u00e9cart\u00e9 les amis dont le visage n'\u00e9tait pas ras\u00e9 ou dont le visage \u00e9tait couvert d'un tissu ou dont on apercevait les parties g\u00e9nitales, il avait \u00e9cart\u00e9 les animaux, il avait \u00e9cart\u00e9 les noms trop bizarre, il avait \u00e9cart\u00e9 tout ce qui n'\u00e9tait pas souriant qui ne disait pas ce qu'ils aimaient ou qu'il explique avec trop de mots ou en utilisant des termes qui s'\u00e9loignait des expressions en usage, ce que le mari de Joanna d\u00e9sirait c'\u00e9tait s\u00e9lectionner les amis les plus basiques et joyeux de vivres. \r\nAlors c'est tr\u00e8s dr\u00f4le et effrayant \u00e0 la fois elle revoit parce qu'on se rend compte que quand on va sur les r\u00e9seaux sociaux, par exemple, en fait \u00e7a bien s\u00fbr, vous faites \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:40:20) [94%] :\r\nNon, je suis pas sur les r\u00e9seaux sociaux mais je vois tr\u00e8s bien ce que c'est et, et on est forc\u00e9 de faire \u00e7a parce que on est forc\u00e9 de se d\u00e9finir. \r\nEt c'est d\u00e9finir \u00e7a forc\u00e9ment se r\u00e9duire. \r\nDonc. \r\nFinalement on est r\u00e9duit \u00e0 quelques petits et petites \u00e9tiquettes et ces \u00e9tiquettes, elles ont tendance \u00e0 ressembler \u00e0 se ressembler, tellement les unes les autres. \r\nEt \u00e7a, c'est \u00e7a qui est effrayant, c'est qu'on est. \r\nOn devient son absence de devenir plus petits r\u00e9tr\u00e9cie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:50) [91%] :\r\nHeureusement qu'il reste quand m\u00eame des vrais amiti\u00e9s, l\u00e0 c'est vraiment une vision tr\u00e8s sombre dans la finir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:40:55) [87%] :\r\nAlors c'est vrai que dans ce monde l\u00e0, il y a, il y a ces relations de 4 ses amis catalogue ses relations superficielles et puis les les relations sur le plateau, qui sont aussi codifi\u00e9 qui sont toujours les m\u00eames, mais les deux \u00e9crivaine qui sont amen\u00e9s \u00e0 se c\u00f4toyer, elle d\u00e9veloppe une sorte de complicit\u00e9, au-del\u00e0 des mots, puisque les moussons sont comme rigidifier fossilis\u00e9s, elles en viennent \u00e0 d\u00e9velopper une communication intuitive qui est presque de la t\u00e9l\u00e9pathie finalement. \r\nEt, et c'est \u00e7a, c'est assez optimiste dans le livre parce que \u00e7a veut dire que, quoi qu'il en soit, quoi, il se passe en fait, on arrivera toujours \u00e0 garder notre Intelligence int\u00e9rieure et puis \u00e0 se comprendre et puis \u00e0 \u00e9changer des choses subtiles et il y a aussi une amiti\u00e9 entre une des \u00e9crivains et puis il y a un esp\u00e8ce de trublion inclassable, qui est un personnage qui lui alors \u00e0 tellement d'\u00e9tiquettes et finalement, c'est que la Californie, o\u00f9 il faut laisser du garder. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:47) [79%] :\r\nEn effet, bon l'invit\u00e9 quand m\u00eame dans les \u00e9missions. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:41:49) [91%] :\r\nOui, nous on aime bien l'invit\u00e9 parce que justement il am\u00e8ne ce ce petit grain de folie qui qui fait cruellement d\u00e9faut. \r\nEt, et l\u00e0 il y a aussi une amiti\u00e9, il y a aussi un souffle d'air et j'ai vraiment voulu ce personnage pour pour faire respirer un peu. \r\nCet univers qui est, qui est par rendre et arr\u00eat\u00e9 et pour montrer que la vie, elle se faufile partout. \r\nEt que c'\u00e9tait un peu \u00e7a que je voulais raconter dans le livre, c'est que malgr\u00e9 le fait qu'on a l'impression qu'on a de plus en plus fragment\u00e9, arr\u00eat\u00e9 et et retenu sur la surface des choses, \u00e7a veut pas dire qu'il y a rien de sous, il y a \u00e9norm\u00e9ment de choses qui continuent de circuler, mais peut-\u00eatre qu'on n'arrive plus \u00e0 Malte, les mots dessus qu'on n'a plus envie que \u00e7a prend trop de temps, qu'on est qu'on sera \u00e9puis\u00e9 en fait d'essayer de tout cern\u00e9, mais ces choses -l\u00e0 existaient que. \r\nC'est comme un couvercle momentan\u00e9 en fait qu'on a qu'on met sur elle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:42) [85%] :\r\nUne sorte de vernis, mais qui est facile \u00e0 craquer qui qui se craquelle tout seul et nous, voix profonde, c'est celle de Lila Downs qui vient de sortir un disque Balasse et d'chocolat\u00e9e et on va \u00e9couter un extrait de cet album Dulce v\u00e9n\u00e9neux. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:43:29) [70%] :\r\nOn la France est c\u00e9l\u00e8bre en m\u00eame temps la sonnerie, mais le souci Riton de l'qui c'est que c'est la m\u00eame id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:43:41) [64%] :\r\nEst -ce que dans la cantine forum donc le soleil des lignes Seine-Saint on appelle alors elle est belle, mais on sur ce est l'assainissement il. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:44:01) [66%] :\r\nMaintenant, il y a aura pas soigner les CRS et les hommes fossiles qui a un ce matin se poser c'est. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:44:53) [63%] :\r\nYvers Vallet au cours que c'est prendre alors quand mais moi c'est le V\u00e9lodrome \u00e9tait en flammes bien al\u00e9atoire et il n'est pas forc\u00e9ment facile et \u00e7a pendant ce qui est vrai, des bel, leur ordonnancement c'est la on sait l'am\u00e8ne t. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:45:17) [72%] :\r\nMais m'a appel\u00e9, il y avait une capacit\u00e9 elle a. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:45:27) [62%] :\r\nAlors bien m\u00eame Louis aquarelle baisser et aussi qui a maintenant \u00e7a c'est pas oui. \r\nEt mais il y a pas l'alcool Osorio et les eaux fossiles mais on le sait bien, c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:38) [76%] :\r\nNous le C\u00e9vennes elle c'est elle est belle l'id\u00e9e d'un homme c'est ce magnifique voix Nathalie qui nous propose cette musique- l\u00e0 et moi je vous propose \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:46:58) [75%] :\r\nComment sponsor d'Andorre r\u00f4le o\u00f9 une telle application on avait bien jou\u00e9, applaudissements et puis. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:47:05) [88%] :\r\nMonsieur Bourgi non pendant la r\u00e9p\u00e9tition que c'est plus difficile, je crois que quand on vit avec, avec des personnages comme \u00e7a effectivement tr\u00e8s, tr\u00e8s loin de et par la vie par tout le monde ext\u00e9rieur terriblement parano\u00efaque, tout \u00e7a pendant les 6 ou 7 semaines de r\u00e9p\u00e9tition, c'est on vit tout le temps avec \u00e7a, c'est pas toujours tr\u00e8s facile et pour l'entourage, et pour donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:47:31) [89%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 une exp\u00e9rience particuli\u00e8re la d'\u00eatre sur le plateau en m\u00eame temps de jouer un fr\u00e8re et une soeur. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:47:35) [82%] :\r\nOui, magnifique, magnifique cadeau de de jouer avec, donc, son fr\u00e8re et jouer les rapports comme \u00e7a entre fr\u00e8res et soeurs de ce texte l\u00e0 les mots savent pas dit ce qu'il apprend tr\u00e8s particulier quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:03) [85%] :\r\nC'\u00e9tait les mots savent pas dire c'\u00e9tait une pi\u00e8ce de Pascal justement en 2005 et \u00e7a se passe \u00e0 l'affaire de la ville de Sion, la cette interview Christine Bouillot qui parlait d'aller son fr\u00e8re tous les 2 com\u00e9diens vous je crois No\u00ebl que vous avez fait du th\u00e9\u00e2tre avec l'enfant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:20) [83%] :\r\nOui, en fait partie du une de la troupe scoute des Vernets il y a et on a, on avait jou\u00e9 une pi\u00e8ce ensemble un petit : une petite pi\u00e8ce est en f\u00eate, petite sayn\u00e8te. \r\nMoi, j'ai jou\u00e9 le prof, elle joue un \u00e9l\u00e8ve qui devait rester l\u00e0 une fable de La Fontaine et c'\u00e9tait votre seul essai au th\u00e9\u00e2tre non pas chaque ann\u00e9e, on jouait au th\u00e9\u00e2tre, \u00e7a c'est pas concr\u00e9tis\u00e9 qu'on pourrait non mais vous savez, c'est \u00e0 cause de Christine Bouillot. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:48:47) [83%] :\r\nJustement, je voulais me faire dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:49) [87%] :\r\nMoi je j'aimais bien, j'adorais en fait le monde du th\u00e9\u00e2tre m\u00eame bien monter sur sc\u00e8ne, alors que j'\u00e9tais tr\u00e8s timide mais j'aimais bien ce monde enfin tout, tout ce qu'il a autour des th\u00e9\u00e2tres et \u00eatre sur sc\u00e8ne cinq plaisait bien mais quand j'\u00e9tais face \u00e0 Christine vous je me rendais compte qu'elle \u00e9tait tellement. \r\nDans son dans son r\u00f4le, elle est tellement l\u00e0 c'\u00e9tait tellement sa chose et moi je me rendais compte que j'\u00e9tais tellement trop faible \u00e0 c\u00f4t\u00e9 que je montr\u00e9 que c'\u00e9tait pas pour vous, c'\u00e9tait pas pour moi et je me rappelle, je pense que j'\u00e9tais assez ambitieuse, parce que je m'\u00e9tais dit non je peux pas faire com\u00e9dienne parce que Christine, elle sera toujours meilleur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:24) [92%] :\r\nComme pour nous, puisque vous avez \u00e9crit alors je coupe juste 2 secondes, parce qu'on a ce qu'on appelle une urgence, une information routi\u00e8re urgente. \r\nInfo trafic RTS un v\u00e9hicule roule actuellement \u00e0 contresens sur l'axe Coire de Bernardino, quel que soit votre direction si vous circulez entre Coire sud- est bonne \u00e0 autres rabattez -vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite ne d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte je r\u00e9p\u00e8te un v\u00e9hicule roule actuellement \u00e0 contresens sur l'axe Coire San-Bernardino quel que soit votre direction si vous circulez entre Coire est bonne \u00e0 doute sera battez -vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite et de d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:59) [89%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a, c'\u00e9tait l'information routi\u00e8re urgente esp\u00e8re que \u00e7a va vite, ce r\u00e9seau pour les automobilistes et pour nous aussi, pour continuer notre interview No\u00ebl Revah autour de l'infini livrent qui vient de para\u00eetre chez Zo\u00e9, qui a re\u00e7u le Prix suisse de litt\u00e9rature cette ann\u00e9e avec d'autres auteurs et vous f\u00e9licite pour ce prime vous pousse la routine du prix. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:50:19) [93%] :\r\nVous avez re\u00e7u plein pour les autres livres. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:22) [91%] :\r\nOui sans merci beaucoup, c'est vrai, quand on les regarde tout ce qu'on voit la liste, \u00e7a, \u00e7a fait beaucoup, mais chaque fois il y a du temps qui passe entre les prix il y a beaucoup d'ann\u00e9es et puis c'est c'est des prix qui viennent chaque fois d'instances diff\u00e9rentes, c'est toujours une surprise pour moi, c'est, c'est quand m\u00eame chaque fois une nouveaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:40) [89%] :\r\nEt un plaisir, on l'imagine, vous parliez de Christine vous Yo sur les planchers de vous qui vous disiez fa\u00e7on seraient jamais aussi bonne qu'elle ne le saura jamais puisque vous avez continue mais le th\u00e9\u00e2tre aussi, vous \u00eates vous avez gard\u00e9 quand m\u00eame un pied, une autre panne hier les auditeurs qui sont chanceux qui ont pu voir il y a quelques semaines, au Petit Th\u00e9\u00e2tre de Lausanne par exemple les 3 petits cochons, mais votre version oui, vous avez \u00e9crit le texte r\u00e9\u00e9crit peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:51:07) [94%] :\r\nOui, voil\u00e0, c'\u00e9tait un texte pour la jeunesse, et moi je dis que c'est ma vraie ma premi\u00e8re vraie pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre vraiment que j'ai \u00e9crites en pensant c'est directement pour le th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:17) [88%] :\r\nIl y a eu quand m\u00eame mis avant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:51:18) [92%] :\r\nIl y a eu quand m\u00eame, mais j'avais pens\u00e9 pour la radio d'abord. \r\nEt il y a souvent \u00e7a a \u00e9t\u00e9 souvent le cas en fait mes textes \u00e9taient souvent soit publi\u00e9 et ensuite jou\u00e9 au th\u00e9\u00e2tre soit pens\u00e9 pour la radio, a lu \u00e0 la radio est ensuite mont\u00e9 au th\u00e9\u00e2tre. \r\n\u00e7a souvent, il y a souvent eu un d\u00e9tour avant le th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:34) [89%] :\r\nC'est quoi la diff\u00e9rence d'\u00e9crire pour la radio et d'\u00e9crire pour le th\u00e9\u00e2tre, tous les 2 sont Euro oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:51:41) [86%] :\r\nBon, moi je me sens beaucoup plus libre pour la radio parce que il y a pas de contraintes de de lieux de de d\u00e9cors de de visuel, on peut \u00eatre dans la t\u00eate des gens, des personnages, on peut parler des r\u00eaves, on peut aller sur la plan\u00e8te Mars, enfin c'est on est beaucoup plus livre apr\u00e8s Paul th\u00e9\u00e2tre tout ce que j'ai dit la Poste faire \u00e7a, \u00e7a demande un dispositif qui est, qui est plus lourd et auquel j'ai pas envie de penser de moi pour moi, c'est plus facile d'\u00e9crire pour la radio directement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:52:10) [92%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:52:11) [83%] :\r\nJe ce que je voulais dire c'est que mes textes que j'ai cr\u00e9\u00e9e sous le nom de Maurice allant visant aussi c'\u00e9tait jou\u00e9 au th\u00e9\u00e2tre, et \u00e7a c'\u00e9tait mon 1er spectacle c'\u00e9tait au Th\u00e9\u00e2tre du Lapin Vert en 97 et \u00e7a s'appelait sports et divertissements de Maurice allonge donc c'\u00e9tait le nom de l'\u00e9mission de la radio pour laquelle j'avais \u00e9cris mes textes et on les avait mont\u00e9, c'\u00e9tait un One man show. \r\nAvec, quand j'avais mon pseudonyme en fait sur l'affiche, et c'\u00e9tait la toute premi\u00e8re fois j'avais mes textes \u00e9taient jou\u00e9 sur sc\u00e8ne, \u00e7a, c'\u00e9tait aussi un moment tr\u00e8s important pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:40) [87%] :\r\nComme quoi il y a toujours quelque chose de sonores dans votre texte, m\u00eame dans l'infini livrent en l'implantant dans les extraits que j'ai lu cette importance du son de la musique du parler du rythme. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:52:50) [85%] :\r\nOui, mais parce que la la langue, elle est, elle, parler d'abord avant d'\u00eatre \u00e9crites ou le contraire, mais de toute fa\u00e7on, il y a un moment o\u00f9 elle, elle passe \u00e0 l'Oral. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:00) [100%] :\r\nMais c'est moins \u00e9vident dans les malheurs de Sophie par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:03) [84%] :\r\nFlaubert ou de la Flaubert oui parce qu'il avait son v\u00e9lo oui \u00e7a c'est vrai disait Zola je vous aussi, vous avez aussi oubli\u00e9, oui, mais je pense qu'une une phrase belle elle sonne bien, elle est jolie \u00e0 voir, elle sonne bien \u00e0 l'oreille et, pour moi, c'\u00e9tait cette id\u00e9e toujours de, de, de faire quelque chose de de complet donc un texte qui serait boiteux Sissonne mal en fait pour moi textile achevait quand je peux le lire \u00e0 haute voix et qui, \u00e7a me pla\u00eet, vous le faites, oui je ai fait j'ai fait un peu moins maintenant, mais par exemple par rapport aux patchs \u00e9norm\u00e9ment pour Efina aussi parce qu'il fallait que \u00e7a c'est c'est un texte en cascade que \u00e7a aille tr\u00e8s tr\u00e8s vite pour pour tous mes monologues j'ai \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:44) [89%] :\r\nLe prochain texte alors \u00e7a on va encore changer de Style. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:49) [88%] :\r\nOui, oui je pense oui surprise avec vous, oui \u00e7a mais \u00e7a sera quelque chose je pense de moins typ\u00e9, de plus en plus neutre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:53:59) [88%] :\r\nMais bon, je dis toujours \u00e7a fille apr\u00e8s finalement c'est c'est pas vrai, donc j'attends ce qui revient, je verrai non mais l\u00e0 je suis en train d'y travailler, mais je me suis aper\u00e7u que j'ai, j'ai une certaine difficult\u00e9 \u00e0 jauger ce que je fais, c'est assez marrant d'ailleurs, je crois, je crois, \u00e9crivain, un type de textes et quand c'est termin\u00e9 je m'aper\u00e7ois que c'est c'est pas du tout ce que je croyais faire donc ce qui qui vous emm\u00e8ne oui je vois l\u00e0 sont min\u00e9es, mais j'ai une sorte de, de manque de lucidit\u00e9 sur le moment qui est assez \u00e9tonnant, parce que \u00e7a dure pendant plusieurs ann\u00e9es, mais je n'arrive pas vraiment \u00e0 \u00e0 \u00e0 dire les qualit\u00e9s et les les toutes les caract\u00e9ristiques du texte que j'ai \u00e9cris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:36) [89%] :\r\nMerci quand m\u00eame d'\u00eatre venu parler de l'infini livrent, vous en parlez quand m\u00eame tr\u00e8s bien, m\u00eame si vous avez pas cette lucidit\u00e9 il est paru chez Zo\u00e9, si vous voulez en savoir plus, je voulais dire un 3\u00e8me extrait on a pas le temps, en plus c'est un extrait qui d\u00e9voile un petit peu le d\u00e9nouement avec une lueur d'espoir du livre donc je laisse les auditeurs le d\u00e9couvrir s'ils le veulent, on peut aussi d\u00e9couvrir vous ne elle revoit en vrai avec des lectures une tourn\u00e9e lecture suite \u00e0 ce prix suisse, j'ai not\u00e9, mardi 12 mai \u00e0 18 heures \u00e0 La Chaux-de-Fonds, \u00e0 la biblioth\u00e8que de la ville et puis mardi 19 mai \u00e0 Porrentruy. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:55:08) [89%] :\r\n19 heures biotech cantonale jurassienne, l'h\u00f4tel de et vous serez l\u00e0 avec d'autres laur\u00e9ats merci merci. \r\nVoil\u00e0 c'est tout pour aujourd'hui, merci \u00e0 toute l'\u00e9quipe, Dominique Stalder \u00e9tant r\u00e9gie et \u00e0 la r\u00e9alisation des archives, Monique Cortesi et notre assistante de production Nathalie Charles dingue s'occupe du choix des musiques Dany \u00e2me de notre page internet, allez voir l'adresse RTS cancer je me Robic, entre nous soit dit, en non seulement vous trouverez toutes les pr\u00e9cisions sur le livre de mon invit\u00e9 aujourd'hui est aussi une photo si vous voulez la voir demain, musique et quelle musique un groupe suisse mythique Les Yang, je serai en compagnie de Franz Treichler juste apr\u00e8s les informations ces d\u00e9tours, il est 15 heures sur la premi\u00e8re RTS. \r\n"], "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Revaz, No\u00eblle", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6E062518-76E7-4835-B4D3-04965CF7827E", "internalArchiveId": "6E062518-76E7-4835-B4D3-04965CF7827E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dans la grande maison des requ\u00e9rants d'asile mineurs (4/5)", "publicationDate": "2015-05-07T00:00:00Z", "summary": "* * Un appart' pour devenir adulte\r\nA 18 ans, avec ou sans r\u00e9ponse \u00e0 leur demande d'asile, les mineurs doivent quitter le Foyer de Malley et se retrouvent seuls. Au foyer, les \u00e9ducateurs ont accompagn\u00e9 leur vie quotidienne, scolaire et administrative ; ils \u00e9taient nourris, log\u00e9s, soign\u00e9s, structur\u00e9s par la vie collective et entour\u00e9s d'autres jeunes. Tout d'un coup c'est fini. Pour faciliter la transition, un appartement pilote a \u00e9t\u00e9 lou\u00e9. Trois jeunes y vivent, quelques mois, pour apprendre \u00e0 se d\u00e9brouiller dans le quotidien de la vie helv\u00e9tique. Au micro de Vacarme, trois ados \" devenus des hommes trop t\u00f4t\", venus de Guin\u00e9e Bissau, d'Ethiopie et d'Afghanistan, racontent leur vie au quotidien et leur solitude en Suisse.", "durationSec": 1585, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/6724948", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 07.05.2015", "Dans la grande maison des requ\u00e9rants d\u2019asile mineurs (4/5) / VAC_2015-05-07T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 07.05.2015", "Dans la grande maison des requ\u00e9rants d\u2019asile mineurs (4/5) / VAC_2015-05-07T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["Un appart\u2019 pour devenir adulte\nA 18 ans, avec ou sans r\u00e9ponse \u00e0 leur demande d\u2019asile, les mineurs doivent quitter le Foyer de Malley et se retrouvent seuls. Au foyer, les \u00e9ducateurs ont accompagn\u00e9 leur vie quotidienne, scolaire et administrative\u00a0; ils \u00e9taient nourris, log\u00e9s, soign\u00e9s, structur\u00e9s par la vie collective et entour\u00e9s d\u2019autres jeunes. Tout d\u2019un coup c\u2019est fini. Pour faciliter la transition, un appartement pilote a \u00e9t\u00e9 lou\u00e9. Trois jeunes y vivent, quelques mois, pour apprendre \u00e0 se d\u00e9brouiller dans le quotidien de la vie helv\u00e9tique. Au micro de Vacarme, trois ados \"devenus des hommes trop t\u00f4t\", venus de Guin\u00e9e Bissau, d\u2019Ethiopie et d\u2019Afghanistan, racontent leur vie au quotidien et leur solitude en Suisse.", "Un appart\u2019 pour devenir adulte\nA 18 ans, avec ou sans r\u00e9ponse \u00e0 leur demande d\u2019asile, les mineurs doivent quitter le Foyer de Malley et se retrouvent seuls. Au foyer, les \u00e9ducateurs ont accompagn\u00e9 leur vie quotidienne, scolaire et administrative\u00a0; ils \u00e9taient nourris, log\u00e9s, soign\u00e9s, structur\u00e9s par la vie collective et entour\u00e9s d\u2019autres jeunes. Tout d\u2019un coup c\u2019est fini. Pour faciliter la transition, un appartement pilote a \u00e9t\u00e9 lou\u00e9. Trois jeunes y vivent, quelques mois, pour apprendre \u00e0 se d\u00e9brouiller dans le quotidien de la vie helv\u00e9tique. Au micro de Vacarme, trois ados \"devenus des hommes trop t\u00f4t\", venus de Guin\u00e9e Bissau, d\u2019Ethiopie et d\u2019Afghanistan, racontent leur vie au quotidien et leur solitude en Suisse."], "variantIds": ["ece-6724949", "ece-6724948"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T13:15:05Z", "speechToTexts": ["02.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:00) [99%] :\r\nRTS Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [83%] :\r\nQuand et j'avais 8 ans \u00e9tait un homme j'ai travaill\u00e9 moi non, mais je n'obligeant mais sur paix en dehors du vivait encore avec talent oui je vivais avec ma maman est l\u00e0 pour le moment en risque parce qu'\u00e0 mon \u00e2ge on ne doivent pas \u00eatre seul. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:33) [95%] :\r\nDans la grande maison des mineurs requ\u00e9rants d'asile. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:50) [91%] :\r\nBonjour \u00e0 tous 4\u00e8me et avant- dernier \u00e9pisode de cette s\u00e9rie de reportages de Sonia, Zoran avec les mineurs non accompagn\u00e9s du canton de Vaud, ils sont 42 \u00e2g\u00e9s de 12 \u00e0 18 ans et venant de 10 pays diff\u00e9rents \u00e0 vivre dans le foyer MNA de Malley \u00e0 Lausanne, \u00e0 18 ans r\u00e9volus, qu'ils aient re\u00e7u ou non une r\u00e9ponse de Bernard, \u00e0 leur demande d'asile, ces jeunes \u00e9trangers isol\u00e9s doivent quitter le foyer et se d\u00e9brouiller seuls, tant qu'il vivait au foyer, on les a accompagn\u00e9s dans leur vie quotidienne leur scolarit\u00e9 leurs d\u00e9marches administratives, c'est d'ailleurs ce qui \u00e9tait relat\u00e9e dans les 3 premiers reportages de cette s\u00e9rie que vous pouvez \u00e9couter en tout temps sur RTS Point CH barres oblique Vacarme tant qu'ils \u00e9taient mineurs, donc ils \u00e9taient nourris, log\u00e9s, soign\u00e9s, soutenu par la vie collective au milieu d'autres jeunes et tout d'un coup, c'est fini, ils sont propuls\u00e9s dans la soci\u00e9t\u00e9 helv\u00e9tique sans en poss\u00e9der toujours les codes et les cl\u00e9s pour faciliter la transition un appartement pilote permet \u00e0 3 jeunes de vivre quelques mois une sorte d'apprentissage de la vie d'adulte au micro de Vacarme 3 jeunes en transition qui vivent actuellement dans cet appartement prot\u00e9g\u00e9 t\u00e9moignent sur leur vie, et aussi sur leur solitude en Suisse, voici un appart pour devenir adulte, un reportage de Sonia, Zoran r\u00e9alis\u00e9 par Bruno s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:22) [81%] :\r\nIl s'appelle, il s'appelle et il c'est bien coupl\u00e9e oui c'est vrai on coupait des oignons et de tonnes de terre tomate c'est lui qui fait ou non oui lui fait tout, il est professeur mais para\u00eet pas beau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [80%] :\r\nMais plus j'jamais vu le poulet comme \u00e7a, mais \u00e7a, \u00e7a a l'air super bon c'est une recette que tu connais comment c'est juste parce qu'on, j'\u00e9tais j'invitais chez ma prof. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:48) [89%] :\r\nEt on nous a fait \u00e7a comme \u00e7a, sur le pont, il faut arr\u00eater, j'ai appris le pont. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:54) [77%] :\r\nQuoi de l'eau, c'est quoi mis de huile, l\u00e0, oui, mais il y a l'eau oui parce que le souvenir et l\u00e0 encore, l'eau naturelle mais non c'est pas vous, oui, c'est parce que moi, c'est un mal, oui, le poulet, la No\u00e9 sp\u00e9cial d'ann\u00e9e j'fais du poulet en Suisse et non parce que, \u00e0 mon avis, je sais pas, mais il me semble que les poulets en Suisse comme \u00e7a du supermarch\u00e9, ils ont plus d'eau, voil\u00e0 parce qu'ils sont plus jeunes, moi c'est pas des poulets bicyclettes, comme on dit en avril \u00e0 ou comme en Afrique et contacts. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:39) [85%] :\r\nBoris, vous avez \u00e9t\u00e9 membre de l'\u00e9quipe qui a quasiment cr\u00e9\u00e9 accompagn\u00e9 le d\u00e9but de cet appartement qui est que depuis septembre l'ann\u00e9e pass\u00e9e, qu'est que c'est cet appartement o\u00f9 est -ce qu'on en est. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:50) [90%] :\r\nAlors l'id\u00e9e de base c'\u00e9tait de r\u00e9pondre \u00e0 un besoin, un manque, plus exactement, \u00e0 savoir que les jeunes \u00e0 18 ans qui sortait du du foyer pour maintenant se retrouver comme \u00e7a du jour au lendemain, dans le secteur adultes pour certains ou une bonne partie cette sortie, c'est un peu rapidement et d'id\u00e9e c'\u00e9tait d'offrir une transition, un sas entre l'h\u00e9bergement collectif avec un accompagnement relativement cons\u00e9quent et puis le secteur adultes quoi sachant que de toute fa\u00e7on, en Suisse ou en France, m\u00eame pour les jeunes qui ont la chance d'avoir leurs parents encore il y en a tr\u00e8s peu qui \u00e0 18 ans, du jour au lendemain, sont capables de se d\u00e9brouiller seuls. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:35) [89%] :\r\nTout pour tous, pour tous, et alors ce qui est frappant, c'est que les \u00e9ducateurs sont 2 fois par semaine, 3 fois par semaine \u00e0 l'appartement de fois c'est pour faire des courses ailleurs, pas la 3\u00e8me fois c'est pour une discussion globale sur tout ce qui peut appara\u00eetre comme souci et voil\u00e0 qu'pr\u00e9occupation \u00e7a a l'air d'\u00eatre important, la cuisine et \u00e7a va faire les courses, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:58) [90%] :\r\nAlors, c'est tr\u00e8s important parce que tous les repas \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9, il y avait juste \u00e0 servir, donc d\u00e9j\u00e0 il faut pouvoir assurer ce ce besoin ce besoin basiques naturel d'avoir assez \u00e0 manger, que ce soit \u00e9quilibr\u00e9, ils ont pas parachev\u00e9 leur croissance, donc c'est tr\u00e8s important \u00e0 ce niveau -l\u00e0, f\u00eate, c'est l'occasion aussi pour nous de diversifier leur alimentation et puis la nourriture c'est culturel, nourriture, dis -moi ce que tu manges, je te dirai qui tuait, l\u00e0 on est dans un dans un processus vraiment d'int\u00e9gration finalement quand ils sont dans, dans, dans l'appartement \u00e9ducatif mais apr\u00e8s \u00e7a, \u00e7a passe aussi par sa par la d\u00e9couverte de nouvelles choses de de nouvelles saveurs de des habitudes alimentaires finalement aussi les habitudes alimentaires suisses ou d'Europe ici donc la nourriture c'est un c'est quelque chose de clefs r\u00e9unis, \u00e7a les rassure voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:04) [89%] :\r\nEt pourquoi il faut apprendre \u00e0 faire les courses, parce ce que c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:10) [79%] :\r\nIl nous montre D o\u00f9 on peut trouver des tu\u00e9s que moins cher des Iraniens etc. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:17) [94%] :\r\nParce que si vous avez tout seul, vous avez tendance \u00e0 acheter n'importe le voient. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:21) [78%] :\r\nMais n'en a maintenant besoin maintenant moi m\u00eame si je sors ici aucun probl\u00e8me, je peux faire des courses, \u00e7a me tromper le au-dessous, il y a 2 mois, Sierre \u00e0 en il y a des plus cher du soleil \u00e0 moins cher \u00e0 Bu\u00e9a et 6 moi et j'arrive de l'homme engag\u00e9, un record pour Migros n'Anboto et puis je regarde en bas le moins cher, oui voil\u00e0 j'ach\u00e8te tranquillement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:49) [87%] :\r\nEt \u00e0 part le prix et est ce qui est important. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:51) [79%] :\r\nDepuis, et les qualit\u00e9s qui est, bon qui est pas tr\u00e8s tr\u00e8s quand \u00e7a aussi un peu et puis \u00e0 part \u00e7a, il y a quoi encore acheter des l\u00e9gumes oui l\u00e9gumes si on ach\u00e8te car pommes-de-terre c'est tout pour d\u00e9teste la guerre entre 2 d'inscrire comme \u00e7a, ce sont : ah oui, Petr \u00e0 eux pour Neil betteraves rousse et puis on va essayer, c'est pas si \u00e7a va \u00eatre bon, mais j'esp\u00e8re que \u00e7a va et vous faites tous les soirs, Europa presse c'est rare \u00e7a fait d'Europe sert les Chiefs. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:36) [93%] :\r\nVous avez combien par mois la parce que maintenant avec la justement vous recevez de l'argent pour faire les commissions et \u00e0 manger. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:42) [69%] :\r\nOn a, c'est du jour c'est 12 francs 200 \u00eatre mais il faut jury Escoulan 50 c'est absurde par personne ah oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:51) [81%] :\r\nChaque jour, et puis c'est pour la nourriture, mais c'est aussi les habits tour quoi tout le transport, le t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:57) [82%] :\r\nNon, le transport, nomm\u00e9 le th\u00e8me soit un oui et les et appuy\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:02) [73%] :\r\nOui, un chasseur, c'est par exemple la cr\u00e8me usuel pour en se rencontrent \u00e7a tout tout ce qu'on a besoin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:09) [75%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:10) [82%] :\r\nOui vaut mieux manger ensemble, c'est mieux \u00eatre 3 oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:13) [74%] :\r\nC'est une hausse difficile \u00e0 vivre, en plus, et fort en mangent \u00e0 l'\u00e9cole si m\u00eame Madness en mangeant qu'est mort un mini- que Bob, c'est 6 France 17 francs puis alors qu'en fait quoi avec le reste, comment on peut faire, enfin en bien calcul\u00e9 3 repas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:34) [78%] :\r\nParfois les matins celle -ci imp\u00e9tueux quoi de Fabrice, l'agence a fait partie de la vie. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:42) [89%] :\r\nAlors ce soir vous avez tout d\u00e9pend, S\u00e9nat. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:44) [81%] :\r\nNotez \u00e7a Sebastian pour parce qu'les \u00e9duque qui vient avec 25 francs de tu commences ensemble parce que, et cela ici plus. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:58) [89%] :\r\nEt puis ici, c'est un appartement dans Gaby, tu viens d'o\u00f9 Guin\u00e9e Bissau \u00e9tait en Suisse depuis combien de temps \u00e7a fait 2 ans et dans l'appartement depuis quand. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:08) [86%] :\r\n\u00e7a fait 7 mois de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:12) [91%] :\r\nJabbar tu en Suisse depuis combien de temps \u00e0 peu pr\u00e8s 2 ans et dans l'appartement 3 semaines avec aujourd'hui c'est exact. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:19) [85%] :\r\nC'est pour \u00e7a que Gaby fait plus rien, parce qu'il est l\u00e0 depuis tellement longtemps la la il est chief les les Chiefs et Sofiane tu pr\u00e9f\u00e8res \u00eatre discret mais tu veux me dire depuis combien de temps tu es en Suisse, \u00e7a fait un peu frais 13 et tu viens d'o\u00f9 l'\u00c9thiopie et Jabbar d'Afghanistan et puis l\u00e0 vous apprenez au maximum le Fran\u00e7ais quoi parce que vous pensez, les 3 vous pouvez parler que France Inter oui oui, vous ne pouvez pas choisir avec qui vous \u00eates, c'est le foyer qui d\u00e9cide. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:46) [81%] :\r\nOui, mais si \u00e7a se passe bien, de plus, les 2 vu on est tranquille. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:51) [84%] :\r\nEt donc, Gaby, tu vas dans un coll\u00e8ge \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:54) [81%] :\r\nOui \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, dans une classe d'accueil oui c'est difficile, on ne peut pas m\u00e9langer avec les jaunes que par les en fran\u00e7ais, puis un coup ou pas, voil\u00e0 o\u00f9 on en est l\u00e0, timide calmer pour Alain pas un peu qui a pouss\u00e9 ce qui avait fait comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:11) [74%] :\r\nOui, mais moi je suis \u00e0 Tunisie et aussi un peu d'accueil et Sofiane oui si elle aussi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:19) [79%] :\r\nAllo petit c'est le fils de perfectionnement oui elle de transition et d'insertion, les 2 hommes, un nom tr\u00e8s compliqu\u00e9 que personne se rappeler qui t'am\u00e8ne \u00e0 au travail. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:31) [75%] :\r\nOui, c'est la recherche tu aimerais faire quoi, le musicien menuisier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:36) [68%] :\r\nQuoi, je voulais faire m\u00e9canicien pas frais alors aussi moi professionnel mais nous arrive menu se r\u00eaver d'sinon et gendarmerie et un achat travailler avant il a travaill\u00e9 avec des machines du CMU. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:51) [83%] :\r\nPas trop pendant 2 mois en 3 mois ici, non, on n'a rien en Iran oui parce que je veux grandir l\u00e0- bas grandi en Iran, pas en Afghanistan je sais travailler, travailler \u00e0 quel \u00e2ge, moi je travaille depuis 8 ans, depuis qu'il a 8 depuis que t'avais eu le temps. \r\nMais pas toujours avec des machines \u00e0 8 ans avec des machines non non, Istres, j'ai travaill\u00e9 dans un restaurant pr\u00e8s quand il y avait du 113 ans, j'ai travaill\u00e9 un peu de mal avec des machines. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:26) [89%] :\r\nGaby toi c'est la couture. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:28) [74%] :\r\nOui c'est naturel, oui, \u00e7a oui, c'est la moins de plus en Afrique, on fait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:35) [82%] :\r\nEt j'ai fait, c'est 6 mois de leur culture en Afrique 6 mois puis je suis arriv\u00e9 ici qui a continue de faire de la couture. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:45) [83%] :\r\nMais je commence \u00e0 faire des choses faits des chemises, pantalons tout et plus alors. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:56) [89%] :\r\nQuels sont les points essentiels que vous essayez de toucher, dans cette p\u00e9riode d'appartement qu'est -ce qui doivent va \u00e0 peu pr\u00e8s ma\u00eetris\u00e9e pour en sortant du foyer ou bien qui vont apprendre tr\u00e8s vite dans les premi\u00e8res semaines. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:08) [90%] :\r\nAlors ce qui doit prendre tr\u00e8s vite aussi, c'est l'organisation de leur emploi du temps parce qu'il faut savoir que c'est des adolescents qui ont quand m\u00eame pas mal de rendez- vous r\u00e9guliers entre la sant\u00e9 au niveau administratif, il y a des tuteurs, derri\u00e8re il y a le scolaire et leur situation administrative aussi qui entra\u00eene beaucoup de rendez- vous, ils ont beaucoup de rendez- vous et pas au foyer, on a des agendas, les \u00e9ducateurs qui rappelle les qui rappelle les rendez- vous et l\u00e0 ben l\u00e0 ils se d\u00e9brouillent comme des adultes, \u00e7a, c'est la plus grosse difficult\u00e9 qui qui pense bien noter tous les rendez- vous et puis \u00e0 les honorer en temps voulu, parce que. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:42) [80%] :\r\nEt cherchez pas encore sa place de stages pour un apprentissage, il commence \u00e0 devoir le faire tout seul. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:46) [88%] :\r\nVoil\u00e0 quasiment, et c'est le but aussi effectivement ce qui se d\u00e9brouillent qui qui sont capables de rentrer plus rapidement dans le march\u00e9 du travail ou de le monde du travail du du Pereira des pr\u00e9- apprentissage voil\u00e0, et l\u00e0, il se retrouve dans un immeuble o\u00f9 il y a y a y a qu'eux en requ\u00e9rants d'asile plonger comme \u00e7a dans un quartier r\u00e9sidentiel avec des gens qui sont l\u00e0 en Suisse depuis toujours ou alors depuis plusieurs dizaines d'ann\u00e9es, ils sont vraiment dans la vie, dans la vie, en Suisse, quoi, et c'est \u00e7a finalement qui est le plus, il sort du carcan requ\u00e9rants d'asile. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:17) [86%] :\r\nPuis, en m\u00eame temps ils ont l'air d'\u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s dur, cr\u00e9er un cocon, les 3. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:20) [91%] :\r\nAlors oui, effectivement, bon l\u00e0 il se recr\u00e9e un concombre bah voil\u00e0 on parlait avant de la d\u00e9chirure au niveau familial etc donc se recr\u00e9er l\u00e0 ils ont quelque chose qui ressemble plus \u00e0 une \u00e0 une maison voil\u00e0 familial finalement donc ils essaient de recr\u00e9er cette cette cette structure qu'on ne peut pas faire dans un h\u00e9bergement collectif quoi et puis apr\u00e8s, sur l'int\u00e9gration, finalement on est tr\u00e8s surpris parce que voil\u00e0, il y a des gens ou des enfants du quartier qui qui les nomme qui les salue quand ils arrivent, quand ils rentrent de l'\u00e9cole et je pense que ce sont les premiers surpris qu'on ne la rapidit\u00e9 avec laquelle on peut s'int\u00e9grer comme \u00e7a dans un tissu d\u00e9j\u00e0 existant quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:12) [69%] :\r\nCe qui est difficile pour vous laisser vivre plus sans sans parents, sans famille, d'efforts. \r\nMoi surtout, moi je m'ennuie de effort parce que je me 5 et un manque quelque chose, bonsoir mon \u00e2ge on ne doivent pas \u00eatre seul, c'est quand je vois mes carnaval \u00e0 la fin de cours quand ils disent que \u00e2ge vous pouvez rester, je dois aller chez moi parce que ma maman qui m'attend, \u00e7a a d\u00fb \u00eatre triste, hein, pour Jean-No\u00ebl c'est pas \u00e7a me touche, parce que pour moi il y a personne qui maintenant ici parce qu'on avait pas famille si personne que maintenant c'est difficile suivent comprenez mais \u00e7a c'est on a devant nous \u00e0 la jusqu'au 15 ans 16 ans ne devons -nous des hommes illusion oui quand il y avait 8 ans, et j'\u00e9tais un homme j'ai travaill\u00e9 comme moi non, voil\u00e0, mais je n'ai obligeant mais \u00e7a sur la paix en dehors du vivait encore avec ta main oui je vivais avec ma maman et l'arbre, le monde Henri serait, je veux dire \u00e0 8 ans papa d'acquitter quant \u00e0 moi, \u00e0 partir de 15 ans plus de 15 ans mais 6, l\u00e0 on va couper les olives, il s'agit d'Orsay les all\u00e9es que et un en Irak oui, y en a, il y en a beaucoup, beaucoup, il y a la pollution on que je sais pas, l\u00e0, ici, moi je vous noir et Vert, mais l\u00e0- bas, et a beaucoup, beaucoup le plus et pourquoi, qu'est ce qui est le plus difficile dans ta situation, m\u00eame comme Gabin c'est affam\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:03) [76%] :\r\nOui, parce que m\u00eame l'ann\u00e9e pass\u00e9e il y a peu, qui avait un ami lui appel\u00e9 et puis il dit : tu vas sauter la dit oui, je vais aller au bord de lac, mais avec, mais nos an et j'ai dit OK, je vais avec vous de l'ado qui appara\u00eet pour l'air, je suis all\u00e9e bords de lacs et puis pas et lui parle avec ses parents, pour moi, je suis l\u00e0 et puis j'avais RF Red Sea et puis Simon et si j'ai des parents Ha\u00efti, \u00e7a va est -ce que ce p\u00e8re et m\u00e8re et puis j'ai m\u00eame paraissait longtemps l\u00e0- bas, il y avait pleur\u00e9, il se dit quoi et puis mon ami l'a dit, les timers du terme, mais moi je sais qu'est, ce, j'ai pens\u00e9 dans ma t\u00eate, il avait pleur\u00e9, puis je suis parti, je suis l\u00e0 \u00e0 la maison, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:46) [73%] :\r\nLes difficile quoi ils sont vivantes et parents non et \u00e7a me para\u00eet figure pas eu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:02) [76%] :\r\nEnfin, c'est un, c'est un peu difficile pour nous m\u00eame, parfois m\u00eame \u00e0, \u00e0 part \u00e7a, s'il y a des quelque SOS \u00e0 l'effort, l'\u00e9tude Moundir \u00e9t\u00e9 pas un signe, c'est un looser les du car \u00e7a m'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:16) [75%] :\r\nIl fait un peu tout le temps, tout le temps et \u00e7a met fin \u00e0 sa mais un peu, il est entr\u00e9 \u00e0 la mais on n'a pas d'espoir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:26) [91%] :\r\nMais vous regrettez des fois d'\u00eatre parti. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:28) [98%] :\r\nBien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:30) [76%] :\r\nRegrette Yoma russe quand Anna je regrette les quoi et j'ai quitt\u00e9 affam\u00e9s et moi, c'est normal qu'elle \u00e9chou\u00e9, sinon il y a un Mail le bonheur ici en Suisse face au lieu de grandir avec une m\u00e8re avec une soeur PA pas les 2 ans et j'y avait faire et puis quand on a eu pour un jour quitter les 2 m\u00eame jusqu'\u00e0 un oeil, je regrette pourquoi il m'a envoy\u00e9 ici pourquoi il a d\u00e9cid\u00e9, un jour, il a d\u00e9cid\u00e9 que je viens ici peu port construit une vie victoire de plus non c'est quoi ici, sans, sans eau, l\u00e0 on a maison, famille, on a besoin en sentiment de famille et puis la r\u00e9gion, tu sais, un jour on pourra avoir viande pourra aux gens un pu avoir tu \u00e7a maison mais on en doute perdait mais tu seras ce que tu sais pourquoi le cadet partir ta m\u00e8re tu, je veux dire, tu comprends pas, il y avait des difficult\u00e9s \u00e0 un virgule et c'est histoire oui oui, elle avait peur pour toi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:51) [79%] :\r\nEt puis la Russie avec situation en vivre ici on essaie pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:58) [87%] :\r\nJusqu'\u00e0 maintenant on pense de Sam par an. \r\nOn des paiements oui, or on va rester au respect on point \u00e7a et puis moi et s'essaye cette ann\u00e9e \u00e7a va mieux, pas comme l'ann\u00e9e pass\u00e9e, l\u00e0 n'est pas assez je pensais beaucoup cette ann\u00e9e, c'est moins si je prends les aider bah, et puis on focaliser FRDC fort j'\u00e9tudie il FMF en Massy, hein, et puis voil\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:35) [88%] :\r\nEt autour du four autour du repas, c'est aussi un moment, vous pouvez causer comme du reste de la vie, comme moi, j'essaie de le faire avec. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:42) [89%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, il y a vraiment cette dimension de se retrouver oui autour du repas, h\u00e9 oui, c'est le moment o\u00f9 on va parler de de beaucoup de choses quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:51) [83%] :\r\nEt Boris, comment vous faites -vous les \u00e9ducateurs pour essayer vraiment de les d\u00e9tacher de de ce de leur traumatisme de base d'\u00eatre sans leurs parents. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:59) [90%] :\r\nEt comment on fait, ben, \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre, il faut le sortir quand m\u00eame, il faut qu'il exorcise a minima, a minima, \u00e9videmment nous c'est pas des th\u00e9rapies, hein, c'est pas th\u00e9rapeutiques, ce qu'on fait, mais c'est pour qu'il y a un petit peu de toute cette \u00e9nergie n\u00e9gative qui sortent donc c'est vrai que \u00e7a se fait, ben voil\u00e0 durant des entretiens individuels qui sont ponctu\u00e9es de crises de larmes, de choses comme \u00e7a en passant, g\u00e9n\u00e9ral armement \u00e0 notre par \u00e7a et puis apr\u00e8s, mais de toute fa\u00e7on c'est la la vie, la vie quoi, la vie doit reprendre le dessus et puis on a peu de temps, en fait, on a peu de temps avec eux pour faire beaucoup de choses, donc il faut il faut qu'on avance sur sur l'\u00e9cole sur la vie quotidienne sur sur leur sant\u00e9 sur sur tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:47) [83%] :\r\nMais ils arrivent par exemple sur des des histoires de bulletins de versement de rendez- vous \u00e0 suivre de cr\u00e9er lessive a de lessive \u00e0 faire au r\u00e8glement de l'immeuble compte leur t\u00eate est occup\u00e9 par des souffrances beaucoup plus vaste. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:04) [92%] :\r\nEh ben ils arrivent cela, l\u00e0 aussi c'est variable, de toute fa\u00e7on c'est plus ou moins difficilement, c'est toujours difficile, je dis plus ou moins difficilement, je dis pas plus ou moins facilement parce que c'est toujours difficile, ils ont d\u00e9j\u00e0 pris la survie nous on leur apprend finalement la vie ici. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:25) [89%] :\r\nMoi je suis pas l\u00e0 pour poser des questions vont discuter de \u00e7a ensemble ou pas, vous connaissez l'histoire et puis vous posez plus de questions. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:33) [77%] :\r\nParfois \u00e7a vaut vous parlez de quoi bah nous rejoignent disent que relayant par le pas si. \r\nTout le temps qu'on parle de \u00e7a, \u00e7a reste d'un autre t\u00eate et puis toute la journ\u00e9e, tous point \u00e7a et puis un on note lire un peu petit \u00e0 petit, sinon \u00e7a monte, \u00e7a va vous parler d'autre chose de un peu ce ce qui est, voil\u00e0, monsieur, c'est un trop. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:58) [85%] :\r\nEt on sait par exemple d'efforts quand je vois Gaby d\u00e9faut. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:02) [80%] :\r\nQuand je vois le visage je comprends tout de suite qu'est qu'est ce qu'il a dans sa t\u00eate qu'est ce qu'il pense par exemple que quand un monde que oh c'est triste lundi dernier un un chien et on parle de tueuse en fait et pas oublier en rien faire, moi je ne peux pas l'aider peut-\u00eatre dans parlant amput\u00e9 discuter que les choses qu'\u00e0 part \u00e7a, et je peux rien faire et vous pouvez pas vous dire que vous \u00eates, comme une famille ici, les 3, c'est-\u00e0-dire 700 nouveaux un anc\u00eatre ouvrir une vraie affaire, tous 2 fr\u00e8res, voil\u00e0, c'est ce que j'ai dans mon corps, je partage jeudi, j'ai confiance en haut, vous voyez, alors \u00e7a, moi je me sens et qu'avec je, je suis bien. \r\nC'est un \u00e9change, pas n'importe qui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:58) [92%] :\r\nDonc, ils sont 3 dans l'appartement \u00e0 combien vous estimez, il faudrait beaucoup plus d'autres places pour l'instant trois comme exp\u00e9rience pilote \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:08) [92%] :\r\nNon, alors c'est une exp\u00e9rience pilote effectivement mais le besoin, il est beaucoup plus grand, il faut savoir que r\u00e9guli\u00e8rement quand m\u00eame alors pour parler que du canton de Vaud il y a des mineurs qui arrivent sur le canton de Vaud mais qui sont plac\u00e9s par au foyer maintenant parce que nous n'avons pas de place, nous n'avons pas 45 places d'h\u00e9bergement plus les 3 places appartement et donc il y a r\u00e9guli\u00e8rement des mineurs qui sont plac\u00e9s dans des structures d'h\u00e9bergement collectives avec des adultes, ce qui n'est pas appropri\u00e9 et satisfaisant, donc le besoin effectivement, il serait au moins 3 4 5 appartement comme ceci, en plus, quoi je pense, pour leur permettent de passer de de du statut d'adolescents, adultes, ce qui permettrait aussi lib\u00e9r\u00e9 10 places d'h\u00e9bergement, parce que bon, il y a une pression migratoire qui quand m\u00eame de plus en plus forte et puis voil\u00e0, il y a un manque de place. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:10) [75%] :\r\nVous pourrez manger la salade, erreur de Fiat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:14) [70%] :\r\nMoi je parlais italien dit bon app\u00e9tit, terre enforcer, indique neuch bien voil\u00e0 Recht je suis quoi c'est sid\u00e9rant Herpoux VIH se train dans le m\u00eame plaisir, bon et le moins d'app\u00e9tit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:31) [63%] :\r\nNine niet de moralit\u00e9 si au nord, comme on dit, il attaque Gaby. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:45) [91%] :\r\nC'est \u00e0 vous maintenant de prendre la parole dans Vacarme, appelez -nous 0 58 236 236 0 pour nous faire part de vos r\u00e9actions de vos r\u00e9flexions sur ce que vous venez d'entendre les ados qui arrivent seuls en Suisse sont de plus en plus nombreux, 200 en 2010 800 l'an dernier, vous et l'un des rares cantons \u00e0 s'\u00eatre dot\u00e9e d'une v\u00e9ritable structure d'accueil ce foyer mais date de Malley et cet appartement de transition, qu'en pensez -vous et si vous ne vivez pas en territoire Vaudois, comment \u00e7a se passe dans votre canton 0 58 236 236 0 Vacarme Marius V\u00e9ronique Marti Marine mon St\u00e9phanie Coudray Sonia Zoran Bruno demain on cl\u00f4turera cette s\u00e9rie de reportages en nous approchant d'une aventure artistique et humanitaire \u00e9tonnante initi\u00e9e par le plasticien Fran\u00e7ois Burgelin il accueille, il int\u00e8gre des jeunes mineurs non accompagn\u00e9s sur les chantiers de construction de ces Oeuvres monuments. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:46) [81%] :\r\nJe me rends compte mais non, c'est tellement un moment o\u00f9 o\u00f9 \u00e7a peut basculer dans un sens, souvent non il y en a r\u00e9\u00e9quilibre tellement t\u00e9nus, c'est : il suffit d'un rien pour que \u00e7a parte en cacahu\u00e8tes quoi et puis aussi exc\u00e8s mais qui reste n\u00e9gatif, on parle et qu'on y voit faute \u00e0 vos poches par semaine qui savent tr\u00e8s bien qu'il peut fr\u00e9quenter ou pas, enfin moi je trouve oui comme tu dis, c'est une esp\u00e8ce de d'appeler comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:06) [92%] :\r\nDes survivants en \u00e9quilibre fragile, c'est le titre du reportage que nous diffuserons demain dans Vacarme, d'ici l\u00e0, portez -vous bien et bon d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi avec passag\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:24) [94%] :\r\nUne heure et demie. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-05-07T11:41:10Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "S\u00e9ribat, Bruno", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Zoran, Sonia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0A84D9B4-6BFC-4503-91FA-FCF24D7D28A4", "internalArchiveId": "0A84D9B4-6BFC-4503-91FA-FCF24D7D28A4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les femmes et l'infarctus du myocarde. Les femmes ne sont pas conscientes qu'elles ont plus de risques cardio-vasculaires que les hommes. La fondation suisse de cardiologie engage en 2015 une campagne d'information avec d\u00e9pistage dans 350 pharmacies en Suisse. Les pr\u00e9cisions de Danielle Zaugg, chef de clinique au service de cardiologie du CHUV\r\n\r\nDanielle Zaugg, chef de clinique au service de cardiologie du CHUV", "publicationDate": "2015-05-07T00:00:00Z", "durationSec": 589, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["maladie cardio-vasculaire", "risque sanitaire", "cardiologie", "femme"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-03-23T02:15:17Z", "speechToTexts": ["23.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nParce que vous \u00eates consciente que les femmes ont plus de risque de maladies cardiovasculaires que les hommes pas trop non, vous pensez que c'est plut\u00f4t les hommes, c'est la 1\u00e8re cause de mortalit\u00e9 chez les femmes en Suisse, moi je suis un peu \u00e9tonn\u00e9, oui, je pense plut\u00f4t que c'\u00e9tait les hommes, vous avez d\u00e9j\u00e0 proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des tests pour v\u00e9rifier le taux glyc\u00e9mie de cholest\u00e9rol oui absolument, oui, tous les ans, oui, vous faites tous les ans, ici, \u00e0 la pharmacie, non, moi j'ai mon g\u00e9n\u00e9raliste cholest\u00e9rol fait triglyc\u00e9rides avait donc lui au moins votre m\u00e9decin, il en est conscient, oui, oui, bonjour Alain, parce que vous \u00e9tiez consciente que les femmes \u00e9taient plus \u00e0 risque de maladies cardiovasculaires que les hommes n'ont pas forc\u00e9ment vous prenez soin de votre sant\u00e9 cardiaque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [87%] :\r\nTous les jours, je regarde Simon ne remet pas en touche par un tout petit peu de cardio mais non, pas plus que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:48) [94%] :\r\nRoland tant les femmes ne sont pas tr\u00e8s au fait des risques qu'elles encourent face \u00e0 l'infarctus du myocarde Sophie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [92%] :\r\nOui, raison pour laquelle, depuis 98 les campagnes coeur lanc\u00e9e par la Fondation suisse de cardiologie sensibilise les les femmes \u00e0 la prise en compte d'un risque qu'elle n\u00e9glige souvent en Suisse, vous l'avez entendu les maladies cardiovasculaires sont la cause de d\u00e9c\u00e8s num\u00e9ro un chez les femmes, et c'est pas le cancer non alors la sensibilisation sur le cancer est tellement efficace, effectivement, que beaucoup de femmes proc\u00e8de r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 un d\u00e9pistage chez leur gyn\u00e9cologue mais sur le coeur, on pense effectivement souvent que ce sont les sommes qui sont les plus concern\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [95%] :\r\nEt en quoi consiste alors cette nouvelle campagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:26) [91%] :\r\nIl y a beaucoup de d'\u00e9v\u00e9nements planifi\u00e9s, mais surtout ce matin, ce qui nous int\u00e9resse, c'est la campagne qui permet aux femmes de d\u00e9pister le risque avec un petit test en pharmacie 350 pharmacies en Suisse joue le jeu en mai et juin et propose de vous recevoir pour ce rendez- vous donc pour le test et vous, vous avez test\u00e9 justement bien s\u00fbr, j'ai test\u00e9, c'est \u00e0 la pharmacie Martorell Osane que Serge IAM a re\u00e7u pour ce petit entretien, je veux dire que c'\u00e9tait un peu apr\u00e8s le repas, ce qui n'est pas recommand\u00e9, parce que la proximit\u00e9 de de du repas justement modifier un peu les donn\u00e9es, il vaut mieux donc le fait rage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:59) [87%] :\r\nVenu pour un un petit quart de tester ce que vous avez une id\u00e9e, en quoi \u00e7a consiste tous plus ou moins ce qu'on ce qu'on va faire ensemble aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [92%] :\r\nNon, j'ai d\u00e9j\u00e0 fait un \u00e9lectrocardiogramme, mais je ne sais pas, en quoi consiste le le quartier test. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:13) [88%] :\r\nBas\u00e9 sur un protocole qui a \u00e9tabli par la Fondation suisse de cardiologie et on \u00e9value \u00e0 1 que liste cardiovasculaire, donc d'infarctus du myocarde ou d'h\u00e9morragie c\u00e9r\u00e9brale en fonction de vos trajets diff\u00e9rents de votre anamn\u00e8se familial de votre analyse sanguine et on utilise aussi le BMI et le Tour de le tour de taille, donc tous ces toutes ces points sont trait\u00e9s ensemble et en fonction des r\u00e9sultats, on \u00e9value votre risque cardiovasculaire \u00e0 moyen terme, c'est un test qui prend une vingtaine de minutes, les donn\u00e9es sont exploit\u00e9es de fa\u00e7on totalement anonyme par l'Universit\u00e9 de B\u00e2le, simplement pour avoir un petit peu une photo de l'\u00e9tat de sant\u00e9 de la population en g\u00e9n\u00e9ral donc pas un souci la campagne que \u00e7a vise plus sp\u00e9cifiquement les, les, les femmes parce qu'apparemment, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 qu'elles ont un risque plus grand, et ces campagnes -l\u00e0 \u00e7a tr\u00e8s sp\u00e9cifiquement aux femmes, cette prestation s'adresse \u00e0 tout le monde, toute l'ann\u00e9e en tout temps, l\u00e0 on met un petit accent s'sp\u00e9cifiquement sur les femmes, avec un prix plus attractif pour les les sensibiliser le prix habituel et 49 et pendant une femme et coeur c'est 39 francs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:22) [93%] :\r\nEst -ce que mon m\u00e9decin traitant pour faire ce type d'analyse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:27) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait oui mais \u00e7a, \u00e7a s'adresse plus sp\u00e9cifiquement \u00e0 des gens qui sont pas chez le m\u00e9decin, qui sont pas forc\u00e9ment suivies, c'est vraiment quelque chose de, de, de, on l\u00e0 on est vraiment dans la pr\u00e9vention pure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:39) [92%] :\r\nDonc, \u00e7a s'adresse \u00e0 des gens en bonne sant\u00e9, finalement mais qui ignorent qu'ils sont malades. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:43) [90%] :\r\nC'est pas le malade imaginaire de de Moli\u00e8re, disons, on a une vie qui sont un peu stressante, on n'a peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment le temps d'aller chez le m\u00e9decin, apr\u00e8s si la personne est en bonne sant\u00e9, qu'il y a pas lieu de \u00e7a s'inqui\u00e9ter, on ne s'inqui\u00e8te pas, s'il y a des choses qui doivent \u00eatre entreprises pour les entreprend, il y a beaucoup de choses qui peuvent \u00eatre entreprises qui sont pas forc\u00e9ment m\u00e9dicales, il y a des choses qui rel\u00e8vent simplement du bon sens et de l'hygi\u00e8ne de vie, donc c'est pas une combine pour vous en rajouter une couche, c'est vraiment savoir o\u00f9 on en est, avant tout est simple, rapide, qui vous renseigne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:17) [93%] :\r\nParce qu'avant de venir vous voir, j'ai effectu\u00e9 le test sur le site de de la fondation de cardiologie on vous pose la question de savoir si j'ai une bonne hygi\u00e8ne de vie si je mange 5 fruits et l\u00e9gumes, si je fais une activit\u00e9 physique aussi, je ne peux plus jouer sur ces leviers parce que, effectivement, je fais mes 30 minutes de d'activit\u00e9 physique par jour parce que je en chaque jour les l\u00e9gumes parce que je ne fume pas, je ne bois pas, je ne mange pas gras, il respecte les m\u00e9dicaments, c'est pourquoi je me posais la question est -ce qu'on vient pas ici pour \u00e9ventuellement une ordonnance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:49) [98%] :\r\nIl faut plut\u00f4t voir \u00e7a comme une collaboration interprofessionnelle que comme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:56) [78%] :\r\nVoil\u00e0 une mani\u00e8re de d\u00e9tourner les les patients du m\u00e9decin je vous pique, \u00e7a fait quand m\u00eame lui alors l\u00e9gu\u00e9 tout de film, l\u00e0 vous avez un capillaire. \r\nDonc avec un petit piston et nous on doit remplir sa peu pr\u00e8s 4 centim\u00e8tres de cendres et puis on a des petits autopiqueur \u00e0 usage unique, on r\u00e8gle la profondeur quand on a envie de faire peur aux gens qui ont peu mettent la position Dracula voil\u00e0 alors comit\u00e9 quelle position ma Dracula Internet interm\u00e9diaire. \r\nVous avez senti quelque chose. \r\nOn, donc on a mesur\u00e9 dans le sang complet et puis la v\u00f4tre le spectre travail on voit qui mesure des triglyc\u00e9rides du cholest\u00e9rol te les glucides Les HDL il -il en train de mesures donc si vous \u00e9tiez \u00e0 Agen dans des valeurs acceptables, je ne l'ai pas, je pense que vous serez plut\u00f4t dans de bonnes balles d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale aux valeurs cibles ne sont pas son m\u00eame bonne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:07) [90%] :\r\nSerge va il y a \u00e0 la pharmacie Martorell \u00e0 Lausanne et on a avec nous par t\u00e9l\u00e9phone Danielson bonjour oui bonjour, merci de nous rejoindre, ce matin, vous \u00eates chef de clinique au service de cardiologie du CHUM alors pourquoi est -ce que les femmes ont -elles plus de risques que les hommes \u00e0 partir de 45 ans. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:06:24) [90%] :\r\nAlors bon, en particulier apr\u00e8s la m\u00e9nopause, faut savoir que le risque d'infarctus du myocarde et d'attaque c\u00e9r\u00e9brale, il augmente, c'est gr\u00e2ce en fait \u00e0 une protection naturelle donc les hormones, les estrog\u00e8nes qui disparaissent et c'est pourquoi il est important pour les femmes \u00e0 partir de 45 ans d\u00e9tecter pr\u00e9cocement le facteur de risque une autre chose aussi qu'il faut savoir, c'est que il y a une \u00e9volution, hein, des modes de vie chez la femme, qui sont beaucoup modifi\u00e9 ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, les femmes, elles ont progressivement adopter les m\u00eames comportements \u00e0 risque, les hommes et c'est d'autant plus pr\u00e9occupant parce qu'au fond l'fils du tabac notamment et puis important chez la femme que chez l'homme, mais apr\u00e8s, au-del\u00e0 du tabac, il y a exactement, il y a \u00e9galement aussi la femme qui d\u00e9veloppent un fort d\u00e9veloppement des autres Torys cardiovasculaire, consommation d'alcool, manque d'exercice physique, alimentation d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e Surpoids, stress grandissant, donc c'est pour \u00e7a que c'est vraiment important de de d\u00e9tecter ces facteurs de risque de mani\u00e8re pr\u00e9coce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:22) [94%] :\r\nDonc non seulement les femmes ont pris nos mauvaises habitudes mais en plus elles y sont plus sensibles, le test co\u00fbte 39 francs et n'est pas rembours\u00e9 par l'assurance il vaut pas mieux directement passer par son m\u00e9decin pour faire ce test. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:07:34) [88%] :\r\nAlors si on a un m\u00e9decin de 1er recours \u00e0 son m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste et qu'on peut y aller, oui mais nous on a voulu sensibiliser ces femmes et la Fondation suisse de cardiologie, elle s'efforce d'attirer l'attention sur le danger qui est encore m\u00e9connu, c'est pour \u00e7a que cette l\u00e0, cette action a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e, parce que les femmes, il faut savoir raison plus peur du cancer, d'ailleurs, on a entendu un dans le dans le reportage, mais le fond revanche peu nombreux en off, on a craint de l'infarctus du myocarde ou l'attaque c\u00e9r\u00e9brale et or, les maladies cardiovasculaires, c'est ils sont la cause principale de d\u00e9c\u00e8s, hein, chez la femme, donc je pense que ce ce test reste un test simple mais qui rappelle qui apporte des r\u00e9ponses pertinentes et qui va permet de d\u00e9terminer le profil de risques individuels de ses patientes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:19) [89%] :\r\nCe test sanguin est suffisant pour alerter ou au contraire se se rassurer, si par exemple, la femme qui se \u00e0 des arythmies cardiaques, de temps en temps est -ce qu'elle a elle a raison d'aller quand m\u00eame voir son m\u00e9decin. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:08:30) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est un test, certes, qui reste simple mais qui apporte des r\u00e9ponses vraiment pertinente et puis et qui va permettre d'agir rapidement et de mani\u00e8re efficace sur des facteurs de risque, parce m\u00eame parler d'arythmie, il faut agir rapidement sur les facteurs de risque aussi pour pr\u00e9venir et l\u00e0, on est clairement dans la pr\u00e9vention primaire, hein, quand on parle de tout \u00e7a et donc oui, je pense que c'est un test qui est utile et qui va permet d'aller plus loin, s'il y en a besoin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:57) [91%] :\r\nAlors si mon alimentation est vari\u00e9e et l'et je ne fume pas, je pratique une activit\u00e9 physique r\u00e9guli\u00e8re finalement qu'est -ce que l'homme propose mon m\u00e9decin pour am\u00e9liorer ma situation. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:09:08) [90%] :\r\nBon alors, effectivement, si les mesures d'hygi\u00e8ne de vie effectivement suffisent pas, donc apr\u00e8s on d\u00e9terminera le profil de risques individuels et on devra agir de mani\u00e8re plus efficace sur ces facteurs de risque, et l\u00e0 on devra proposer probablement aussi des traitements m\u00e9dicamenteux notamment fait diminuer la pression art\u00e9rielle, le cholest\u00e9rol, afin d'obtenir les taux, les taux optimaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:31) [95%] :\r\nMais en tout cas l'hygi\u00e8ne de vie est d\u00e9j\u00e0 un bon pas dans la bonne direction, merci beaucoup Daniel Saoud, je rappelle que vous \u00eates chef de clinique au service de cardiologie du CHUM merci pour ces pr\u00e9cisions sur cette campagne. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:09:42) [97%] :\r\nMais c'est avec plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:44) [89%] :\r\nMerci Sophie Proust d'abord test\u00e9 pour nous est d'avoir amen\u00e9 ce sujet autour de la table, on en parle. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Proust, Sophie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zaugg, Danielle", "role": "cardiologue, cheffe de clinique", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2B717848-6CEF-494D-9086-E8C719F3B66E", "internalArchiveId": "2B717848-6CEF-494D-9086-E8C719F3B66E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Roberto Saviano s'exprime sur la Suisse et le march\u00e9 de la coca\u00efne : Interview de Roberto Saviano, journaliste et \u00e9crivain italien avec la r\u00e9action de Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois, pr\u00e9sident de la Commission des affaires ext\u00e9rieures", "publicationDate": "2015-05-07T00:00:00Z", "summary": "Journaliste italien menac\u00e9 de mort par la Mafia, Roberto Saviano \u00e9tait \u00e0 Lausanne pour le \"Forum des 100\" organis\u00e9 par L'Hebdo.", "durationSec": 522, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["mafia", "crime organis\u00e9"], "thematicPersons": ["Saviano, Roberto"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-20T15:11:15Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Saviano, Roberto", "role": "journaliste italien", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Jessica", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Carlo", "role": "conseiller national socialiste genevois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FBC4750C-B8EA-4B7F-BB0B-ECD090255B37", "internalArchiveId": "FBC4750C-B8EA-4B7F-BB0B-ECD090255B37", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Circulation routi\u00e8re: vers des conducteurs d\u00e9lateurs? Les cons\u00e9quernces d'un arr\u00eat du Tribunal cantonal du Valais en compagnie de Gilles-Antoine Hofstetter, avocat", "publicationDate": "2015-05-07T00:00:00Z", "summary": "Un verdict du Tribunal cantonal valaisan fait l\u2019effet d\u2019une bombe. Il se base sur des images film\u00e9es \u00e0 bord d\u2019un v\u00e9hicule pour condamner un automobiliste auteur d\u2019une infraction. Atteinte \u00e0 la protection des donn\u00e9es ? Violation du droit ? Dangereuse jurisprudence ?", "durationSec": 663, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Valais"], "thematicThemes": ["circulation routi\u00e8re", "vid\u00e9o", "l\u00e9gislation", "jurisprudence", "protection des donn\u00e9es", "d\u00e9nonciation"], "thematicPersons": ["Greenmop"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-03-29T06:36:00Z", "speechToTexts": ["29.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on en parle, continuent \u00e0 9 heures 6 avec notre rendez- vous mensuel de mobilit\u00e9 et vous nous emmenez sur la route en r\u00e9duction plut\u00f4t dans les v\u00e9hicules dont les conducteurs ou passagers se prennent pour des vid\u00e9astes amateurs il filme la route au moyen d'une b\u00e2che came ces cam\u00e9ras embarqu\u00e9es, ou alors \u00e0 l'aide d'un t\u00e9l\u00e9phone portable, on esp\u00e8re en tout cas c'est un passager qui le fait et cela peut jouer des tours \u00e0 certaines personnes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [93%] :\r\nComme cela est arriv\u00e9 \u00e0 un conducteur Vaudois qui circulait en Valais il collait un peu trop le v\u00e9hicule qui le pr\u00e9c\u00e9dait un v\u00e9hicule dont un passager a saisi son smartphone pour filmer le conducteur et le d\u00e9noncer ensuite \u00e0 la police, la police qui a sanctionn\u00e9 le conducteur Vaudois en se basant sur les images, le conducteur incrimin\u00e9 a fait appel de cette d\u00e9cision de police aupr\u00e8s du Tribunal cantonal valaisan qui a rejet\u00e9 son recours et la lourdement sanctionn\u00e9s, pourtant en Suisse, on ne peut pas filmer quelqu'un sur la voie publique et utiliser ces images, contrairement \u00e0 ce qui se fait dans d'autres pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [80%] :\r\nC'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 la conclusion d'une chronique sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne d\u00e9dain Scam ses cam\u00e9ras embarqu\u00e9es, que vous avez pr\u00e9sent\u00e9 en 2013 Henri. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [88%] :\r\nEh oui, \u00e9coutez ce qu'en disait je l'Antonov c'\u00e9tait, avocat sp\u00e9cialiste du droit des assur\u00e9s de la protection des donn\u00e9es \u00e0 ce moment -l\u00e0, le film, vid\u00e9o a une valeur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:12) [90%] :\r\nDe preuves maintenant, \u00e9videmment il faut qu'il est, qui a \u00e9t\u00e9 obtenu illicitement pour qu'on puisse l'utiliser s'il n'a pas \u00e9t\u00e9 obtenu illicitement sa proie, poser des probl\u00e8mes sans souhaite le produire, notamment dans le cas d'une proc\u00e9dure p\u00e9nale, la question qui se pose en tout cas en mati\u00e8re de de protection des donn\u00e9es, c'est de savoir si cette cam\u00e9ra filme quelqu'un personne d'identifiable, si c'est le cas pour ne pas \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [92%] :\r\nEt on vous retrouve, ce matin, j'ai peut-\u00eatre terre bonjour et merci d'\u00eatre avec nous, bonjour, merci de votre invitation le Tribunal cantonal valaisan condamne donc un automobiliste pris en faute et identifi\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 des images film\u00e9es par un autre usager de la route, apparemment ce n'est pas l\u00e9gal, mais qu'est -ce qui a chang\u00e9 alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [91%] :\r\nAlors ce n'est effectivement pas l\u00e9gal, maintenant il y a 2 probl\u00e9matiques bien distinctes et en l'occurrence la premi\u00e8re probl\u00e9matique qui a trait \u00e0 la l\u00e9galit\u00e9 de saisir une image vid\u00e9o L autre probl\u00e9matique qui est d'exploiter cette preuve sur le plan p\u00e9nal alors sur le plan purement civiles, effectivement, on peut consid\u00e9rer, on l'avait dit lors de notre derni\u00e8re intervention que le fait de filmer une personne identifiable sans son autorisation, h\u00e9 bien cela viole la loi sur la protection des donn\u00e9es et donc il s'agit d'un comportement qui n'est pas l\u00e9gal au regard de cette l\u00e9gislation, en revanche, c'est probablement ce qui a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 dans cette affaire au Tribunal cantonal, on a consid\u00e9r\u00e9 que le fait d'utiliser cette preuve obtenue ill\u00e9galement \u00e9tait, du fait qu'elle a probablement \u00e9t\u00e9 obtenus ill\u00e9galement, certes, mais non pas en violation du droit p\u00e9nal, il faut comprendre que nos dispositions de proc\u00e9dure p\u00e9nale ne sont gu\u00e8re et lorsque le code de proc\u00e9dure p\u00e9nale parle de preuves obtenues illicitement, il veut dire en fait de preuves obtenues illicitement en violation du droit p\u00e9nal, c'est \u00e0 tout le moins, ce que l'on pense comprendre de cette l\u00e9gislation donc l'occurrence le comportement est ill\u00e9gale au regard de la loi sur la protection des donn\u00e9es, mais il n'est pas posible pour le regard de la loi civile : la loi sur la protection des la\u00efcs contient \u00e9galement des dispositions d'ordre civil surtout des dispositions d'autres civils, mais en revanche, les juges ont probablement consid\u00e9r\u00e9 que cette preuve obtenue ill\u00e9galement \u00e9tait exploitable, car elle ne violait pas des dispositions p\u00e9nales et peut-\u00eatre aussi ont -ils consid\u00e9r\u00e9 que l'infraction \u00e9tait suffisamment grave pour retenir que quand bien m\u00eame cette preuve \u00e9taient obtenus en violation du droit p\u00e9nal h\u00e9 bien \u00e9t\u00e9 malgr\u00e9 tout exploitable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:07) [91%] :\r\nBon, ces images, voil\u00e0, on comprend qu'elles peuvent servir de preuve malgr\u00e9 tout mais l\u00e0 on est dans la d\u00e9lation n'est -il pas un risque d'escalade. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:18) [90%] :\r\nOui, alors \u00e7a d\u00e9pend \u00e9videmment de ce que la personne veut faire de de ces, de ces films, hein, moi je pense que l'on peut effectivement utiliser ces ces cam\u00e9ras, on peut le cas \u00e9ch\u00e9ant, \u00e9galement, \u00eatre en infraction avec la loi sur la protection des donn\u00e9es, mais il faut le faire de fa\u00e7on intelligente d\u00e9noncer tout \u00e0 chacun parce qu'de la rouler trop vite, parce qu'il a br\u00fbl\u00e9 un feu rouge, parce qu'il a coll\u00e9 votre v\u00e9hicule, \u00e7a n'a pas de sens, donc effectivement on peut craindre \u00e0 certains exc\u00e8s, \u00e0 fortiori si l'on sait que de lourdes sanctions peuvent \u00eatre inflig\u00e9es \u00e0 la personne qui a \u00e9t\u00e9 film\u00e9 qui avait \u00e0 Loiron, en revanche, il sera peut-\u00eatre difficile pour cette m\u00eame personne qui a viol\u00e9 la loi, de se retourner contre l'auteur du film, combien m\u00eame, et je le r\u00e9p\u00e8te, \u00e0 mon avis il enfreint en filmant la loi sur la protection des donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:23) [92%] :\r\nC'\u00e9tait justement le cas du c\u00f4t\u00e9 de de Gen\u00e8ve, une sorte de justicier amateur a film\u00e9 des des gens pour les 2 ans, c'est la police finalement donc \u00e7a reste ill\u00e9gal a d'identifier quelqu'un sur une vid\u00e9o ou quelqu'un qui a \u00e9t\u00e9 film\u00e9 \u00e0 son insu, donc la personne d\u00e9nonc\u00e9e par ce proc\u00e9d\u00e9, vous dites qu'elle a peu de chance mais qu'est ce qu'elle peut faire, elle peut quand m\u00eame ouvrir une action civile contre personne qui l'a film\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:44) [90%] :\r\nOui, parce que il y a plusieurs alors la loi sur la protection des donn\u00e9es offrent plusieurs possibilit\u00e9s, on peut demander la suppression du film, on peut demander l'interdiction de de diffuser ce film, vous pensez bien qu'on est pas cens\u00e9 savoir qu'on est qu'on est film\u00e9 par par un tiers, donc la seule possibilit\u00e9 qui restent \u00e0 la personne qui a \u00e9t\u00e9 film\u00e9 identifi\u00e9s c'est d'actionner en responsabilit\u00e9 civile en dommages int\u00e9r\u00eats pour comportement attentatoire \u00e0 sa personnalit\u00e9 mais substantiellement j'on a film\u00e9 votre plaque on film\u00e9 votre v\u00e9hicule, vous \u00eates en plus son infraction, donc on peut retenir une faute concomitante, vous n'allez pas aller bien loin, sur une telle action en dommages et int\u00e9r\u00eats mais je l\u00e9galement cette cette cette envisageable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:34) [83%] :\r\nCette d\u00e9cision, elle pourrait faire jurisprudence, cette d\u00e9cision du Tribunal cantonal valaisan, c'est finalement ce que craignent certains que \u00e7a, finalement, \u00e7a c'est une et r\u00e9aliste que chacun une cam\u00e9ra et puis d\u00e8s que mon voisin m'emb\u00eate un petit peu, ou des quelque arme d\u00e9passe trop vite sur l'autoroute, bras, puis on voit la vid\u00e9o \u00e0 la police, c'est ce sculptures notamment le le pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:53) [89%] :\r\nAlors oui, elle, elle, donc il y aura possiblement a recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, donc ils ont, et c'est donc ils vont cr\u00e9er du droit pr\u00e9toriens de la jurisprudence, et puis alors effectivement l'exemple peut-\u00eatre que ce type de d\u00e9cision vont susciter dans l'esprit des conducteurs un certain sentiment d'impunit\u00e9 et ils vont, comme le justicier, donc que vous \u00e9voquiez \u00e0 l'instant, estim\u00e9 que eux aussi peuvent se substituer aux forces de police et d\u00e9noncer toute personne qui qui viole qui viole la loi sur la circulation routi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:29) [90%] :\r\nPour quelles utilisations une telle cam\u00e9ra donc une b\u00e2che est -elle tol\u00e9rable quand on sait que le pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es \u00e0 la transparence d\u00e9conseille fortement leur utilisation d'Ashkan peut-\u00eatre oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:40) [89%] :\r\nJe disais \u00e0 mon sens, si elle est, elle ne permet pas d'identifier autrui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:46) [90%] :\r\nPour peu qu'elle identifie autrui, ce qui est possible, hein, avec le plein Dimitra cr\u00e9ation les personnes qui utilisent le le domaine public, h\u00e9 bien je conseillerais de de supprimer assez rapidement ces ces images vid\u00e9o si elles ne sont d'aucune utilit\u00e9, elles peuvent \u00eatre d'une certaine utilit\u00e9 en cas d'accident mais non pas en cas de de chicaneries routi\u00e8re si une personne vous colle, je pense que je ne suis peut-\u00eatre pas partisan de la d\u00e9lation \u00e0 tout-va, peut-\u00eatre, d'autres le sont, mais je ne pense pas que une telle image doit \u00eatre utilis\u00e9e, en revanche, si vous \u00eates t\u00e9moin si vous \u00eates si vous saisissez des images touchons un accident, un grave accident de la circulation routi\u00e8re, l\u00e0 je pense qu'il pourrait \u00eatre justifi\u00e9 de les utiliser, de les communiquer aux autorit\u00e9s p\u00e9nales, il y a un int\u00e9r\u00eat il y a un int\u00e9r\u00eat juridique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:42) [83%] :\r\nProt\u00e9g\u00e9 qui se justifie : il y a int\u00e9r\u00eat mat\u00e9riel aussi qui, \u00e0 mon sens, devrait permettre et devrait l\u00e9gitimer cette cette d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:53) [97%] :\r\nParce que finalement le fait de filmer quelqu'un dans sa voiture, on pourrait croire qu'on atteint aussi \u00e0 sa sph\u00e8re priv\u00e9e puisque on est dans sa voiture et qu'on ait finalement dans son dans sa propre propri\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:03) [92%] :\r\nOui, c'est peut-\u00eatre d'ailleurs dans cette affaire, ce qui a \u00e9t\u00e9 plaid\u00e9, j'ai pas lu en les consid\u00e9rant par par l'avocat du du conducteur incrimin\u00e9, je suis pas certain, alors effectivement, le fait de filmer quelqu'un dans sa sph\u00e8re priv\u00e9e aixois dans son jardin \u00e0 son bureau dans sa chambre d'h\u00f4tel \u00e0 son domicile, cela est tr\u00e8s clairement sanctionn\u00e9 par par le droit p\u00e9nal, en revanche, vous l'\u00eates pas chez vous, dans votre v\u00e9hicule automobile \u00e0 tout le moins, si vous \u00eates sur le domaine public, si vous \u00eates dans votre v\u00e9hicule dans votre garage, ce sera, c'est un peu diff\u00e9rent, mais g\u00e9n\u00e9ralement lorsque vous utilisez votre v\u00e9hicule, vous vous utilisez le domaine public en m\u00eame temps je pense pas que l'argument soit soit soutenable recevra est recevable en justice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:45) [92%] :\r\nEt peut-\u00eatre en retiendra un qu'il y a quand m\u00eame une certain flou une certaine marge d'appr\u00e9ciation en tout cas, quant \u00e0 l'utilisation de ces images, vous pensez \u00e0 l'avenir, qu'il y aura forc\u00e9ment une l\u00e9gislation avec la multiplication de ce type de cam\u00e9ras, avec le fait que n'importe quel t\u00e9l\u00e9phone portable est capable aujourd'hui de prendre des images de tr\u00e8s haute qualit\u00e9, et donc d'identifier \u00e0 peu pr\u00e8s n'importe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:06) [90%] :\r\nMais ce serait heureux, mais vous savez on est, on est un peu frileux au niveau du l\u00e9gislateur f\u00e9d\u00e9ral je je crois savoir que parce que l\u00e0 il s'agit d'une preuve qui \u00e9taient recueillis par un particulier, hein, le l\u00e9gislateur f\u00e9d\u00e9ral n'a pas pr\u00e9vu de dispositions de code de proc\u00e9dure p\u00e9nale parce que justement il en tout cas je suppose qu'il craignait que l'adoption d'une disposition relative \u00e0 l'exploitation par un particulier d'une d'une preuve au p\u00e9nal pourrait engendrer par effet ricochet plusieurs d\u00e9nonciations de nature \u00e0 surcharger les les autorit\u00e9s judiciaires, donc il a le l\u00e9gislateur est tr\u00e8s timor\u00e9 par rapport \u00e0 l'adoption d'une l\u00e9gislation qu'soit du p\u00e9nal ou d'autres domaines du droit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:50) [89%] :\r\nEt c'est donc l'usage et la jurisprudence qui nous \u00e9clairera pour les ann\u00e9es \u00e0 venir, parce qu'on risque d'en reparler CDH \u00e0 mon avis, merci beaucoup pr\u00e9sident on after, avocat sp\u00e9cialiste du droit des accus\u00e9s de la protection des donn\u00e9es, merci beaucoup, merci. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Buxant, Henry", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hofstetter, Gilles-Antoine", "role": "avocat", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DCF01606-AA86-4899-AD78-E18AAC2F1688", "internalArchiveId": "DCF01606-AA86-4899-AD78-E18AAC2F1688", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : Jazz. Le jazz funk", "publicationDate": "2015-05-07T00:00:00Z", "durationSec": 124, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/6724690", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2015-05-07T17:40:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2015-05-07T17:40:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-6724693", "ece-6724690"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-05T21:27:32Z", "speechToTexts": ["05.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [60%] :\r\nPoint parce qu'il y a beaucoup, une cacophonie ou s'amuser, donc j'ai pas trouv\u00e9 qui \u00e9tait pas continue d'ex\u00e9cuter alors que c'est apocalyptique, \u00e7a vous demande donc de il, c'est-\u00e0-dire qu'on a maintenir, donc il y aura de grandes pas du tout \u00e0 partir du public du culte \u00e0 regarder la Guin\u00e9e qui doit \u00e9tablir qui \u00e9tait tabou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [75%] :\r\nC'est-\u00e0-dire pas ordinaire au mieux que \u00e7a, l\u00e2chement moderne 12 on est loin de notre programmation traditionnelle je ne parlerai c'est vrai que depuis 2 semaines ensemble vers le jazz, funk, mais, mais, vous trouvez \u00e7a c'est grave bonne tenue longue, je trouve qu'il est important de son tenir une certaine oui j'attends parce que vous trouvez gros maintenant dimanche, vous avez compris ce que je voulais dire, mais une ligne mais une ligne, une ligne de programmation avec un certain stade qui l'imaginer en femme Donnedieu Ellington oblig\u00e9 d'\u00e9couter du H\u00e9l\u00e8ne Sadirov un roman donner un avec moi, vous vous \u00e9garez l\u00e0 et c'est celle, c'est vous qui perdait le fil, c'est-\u00e0-dire un effet l'aluminium bonjour perd m\u00eame le Nord CSM alors attribu\u00e9 le fil de votre perdent la sur la ligne de vote Front, vous voulez une boussole au fond de guerre, la jeune impressionnant mais certains artistes pour les notaires pr\u00e9tention que le fil de leur \u00e9motion, cela c'est cela le un programme Herm\u00e8s \u00e0 elle fonctionnait, vous avez fini de me chambrer, on est bon et se chambrer, ou plut\u00f4t c'est important, alors l\u00e0, vraiment bravo, \u00e7a c'est bien, c'est bien, vous reprenez le fil main un funambule de Quimperl\u00e9 oui un flibustier de la 5 et Dennis Tchat Dennis, on \u00e9coute, on \u00e9coute, on \u00e9coute l'album au 1er avec il y a des petites recettes, le titre s'est et Grouwels interview tout \u00e7a, vous savez qui explose -t-elle non mais rien, en revanche, ce matin, ma femme, mais, et puis je vois, vous \u00eates maintenant sur le fil du rasoir, \u00e7a me fait vraiment plaisir allez tennis tu baisse : Sears Kabylie o\u00f9 la police alors c'est d'Apollinaire. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-05-07T15:40:31Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Auer, Christophe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-84F8F166-C8E5-47F9-8556-8EA0264EEFEF", "internalArchiveId": "84F8F166-C8E5-47F9-8556-8EA0264EEFEF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le club lausannois la \"Dolce Vita\" f\u00eate ses 30 ans : 1. Reportage sur cette p\u00e9riode de la vie nocturne lausannoise avec les interviews de Marc Ridet, directeur de la Fondation CMA, de Jean-Marc Richard, ancien programmateur Dolce Vita et animateur RTS.- 2. Interview de Matthias Solenthaler, programmateur du Motel Campo", "publicationDate": "2015-05-07T00:00:00Z", "summary": "Dans les ann\u00e9es 80, \u00e0 Lausanne, la Dolce Vita faisait figure de pionni\u00e8re de l'alternatif. En 15 ans d'existence, le club a organis\u00e9 plus de 500 concerts. Mais il a ferm\u00e9 ses portes en 1999. InterCit\u00e9 se plonge aujourd'hui dans les m\u00e9andres de la sc\u00e8ne alternative! O\u00f9 trouve-t-on des lieux qui proposent d'autres mani\u00e8res de vivre et de voir le monde? Dans les ann\u00e9es '80, \u00e0 Lausanne, la Dolce Vita faisait figure de pionni\u00e8re de l'alternatif. N\u00e9 dans un ancien d\u00e9p\u00f4t de trolleybus, le club a fait danser les noctambules jusqu'au matin. Les 30 ans qu'aurait eu la Dolce Vita ont d'ailleurs \u00e9t\u00e9 f\u00eat\u00e9 dans un livre r\u00e9cemment publi\u00e9.", "durationSec": 630, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Lausanne"], "thematicThemes": ["concert", "salle de spectacle"], "thematicPersons": ["Dolce Vita"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-20T14:47:55Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "correspondante RTS Vaud", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ridet, Marc", "role": "directeur de la Fondation CMA", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Solenthaler, Matthias", "role": "programmateur du Motel Campo", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Richard, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS, ancien programmateur Dolce Vita", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-35AB98F0-EFA3-47A6-BAAF-B13612482F25", "internalArchiveId": "35AB98F0-EFA3-47A6-BAAF-B13612482F25", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La nouvelle loi radio-t\u00e9l\u00e9vision est soumise au peuple suisse le 14 juin 2015 : Interview de Jean-Fran\u00e7ois Rime, pr\u00e9sident de l'USAM, conseiller national fribourgeois UDC qui combat cette nouvelle loi", "publicationDate": "2015-05-07T00:00:00Z", "summary": "Le 14 juin 2015, peuple et cantons sont notamment appel\u00e9s \u00e0 se prononcer sur la r\u00e9vision partielle de la Loi sur la radio et la t\u00e9l\u00e9vision (LRTV), qui porte pour l\u2019essentiel sur le mode de pr\u00e9l\u00e8vement de la redevance radio-t\u00e9l\u00e9vision. La r\u00e9vision est combattue par un r\u00e9f\u00e9rendum de l\u2019Union suisse des arts et m\u00e9tiers (USAM), qui estime que cette r\u00e9vision est un pi\u00e8ge fiscal nuisible aux entreprises.", "durationSec": 1358, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["r\u00e9f\u00e9rendum", "l\u00e9gislation", "t\u00e9l\u00e9vision", "radio"], "thematicPersons": ["USAM"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-20T14:54:58Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rime, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "conseiller national fribourgeois UDC, pr\u00e9sident de l'USAM", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FC6BD2B5-0E08-4B47-A9BF-AF82CAB24393", "internalArchiveId": "FC6BD2B5-0E08-4B47-A9BF-AF82CAB24393", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jean Monbourquette, m\u00e9decin de l\u2019\u00e2me (4/5) : De l'estime de soi \u00e0 l'estime du Soi", "publicationDate": "2015-05-07T00:00:00Z", "summary": "Pour Jean Monbourquette, le but de la vie est de devenir pleinement soi-m\u00eame. D\u00e9crit comme un m\u00e9decin de l\u2019\u00e2me, Jean Monbourquette a su faire des ponts entre la foi chr\u00e9tienne, la spiritualit\u00e9 et la psychologie. Convaincu que l\u2019humain est fondamentalement bon, il s\u2019est inspir\u00e9 de Carl Gustav Jung pour proposer des rem\u00e8des \u00e0 la m\u00e9sestime. Qu\u2019est-ce que l\u2019estime de soi et comment se manifeste une faible estime de soi ? Qu\u2019est-ce que le Soi et l\u2019estime du Soi ? Comment passer de la psychologie \u00e0 la spiritualit\u00e9 ? \u00ab \u00c0 vue d\u2019esprit \u00bb propose de d\u00e9couvrir un itin\u00e9raire entre l\u2019estime de soi et  l\u2019estime du Soi, \u00e0 la recherche d\u2019une pr\u00e9sence divine au c\u0153ur de l\u2019humain.", "durationSec": 1631, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Canada", "Qu\u00e9bec"], "thematicThemes": ["philosophie", "psychologie", "religion et croyances", "th\u00e9ologie", "deuil"], "thematicPersons": ["Montbourquette, Jean"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-11-07T08:17:55Z", "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Araujo, Otavio", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pauchard, Marie-Claire", "role": "form\u00e9e en relation d\u2019aide et animatrice de groupe selon l\u2019approche de Jean-Monbourquette", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Petermann, Sabine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Aspremont, Isabelle d'", "role": "formatrice en relation d'aide et conf\u00e9rici\u00e8re", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A8A3B32E-ECC9-4737-B419-9085E2AAA6E7", "internalArchiveId": "A8A3B32E-ECC9-4737-B419-9085E2AAA6E7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Fran\u00e7ois B\u00e9gaudeau, \u00e9crivain : A propos de son ouvrage \"La Politesse\" (Ed. Verticales, 2015)", "publicationDate": "2015-05-07T00:00:00Z", "summary": "Le milieu litt\u00e9raire vu par un \u00e9crivain l\u00e9g\u00e8rement d\u00e9sabus\u00e9. Lucide et dr\u00f4le. L'auteur de \"Entre les murs\" ausculte les travers du monde germanopratin. Et signe un texte politique. Quelque part en 2023, un \u00e9crivain d\u00e9j\u00e0 \u00e2g\u00e9 se souvient de sa vie publique en 2013 et retrouve des notes prises sur le vif \u00e0 l'\u00e9poque. Passages dans des \u00e9missions de radio ineptes, salons o\u00f9 l'\u00e9crivain attend le chaland derri\u00e8re sa pile de livres, ennuyeuses s\u00e9ances de signatures, rencontres avec des confr\u00e8res plus exasp\u00e9rants que m\u00e9chants\u2026 Fran\u00e7ois B\u00e9gaudeau hache par le menu le quotidien d'un romancier fran\u00e7ais aujourd'hui. Plein d'humour, ce texte ne donne pas tant dans la causticit\u00e9 et la caricature qu'on aurait pu attendre que dans l'observation fine et sociologique du microcosme. Car l'auteur de \u00ab Deux singes ou ma vie politique \u00bb pointe avec beaucoup d'\u00e0-propos l'entre soi, l'aveuglement et la futilit\u00e9 du monde m\u00e9diatico-litt\u00e9raire, tout comme il d\u00e9nonce l'\u00e9chec des politiques culturelles.", "durationSec": 3340, "genres": ["R\u00e9cit", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["litt\u00e9rature", "\u00e9crivain"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-16T09:34:24Z", "program": {"href": "/programs/0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "id": "0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "name": "Entre les lignes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "B\u00e9gaudeau, Fran\u00e7ois", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Teuscher, Raoul", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00e9gaudeau, Fran\u00e7ois", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tanette, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C35FC484-7745-42C5-B8BD-CD9642179D9F", "internalArchiveId": "C35FC484-7745-42C5-B8BD-CD9642179D9F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Colorado d'un Navajo. Reportage en compagnie de Bob Robbins, Indien Navajo revenu vivre dans la r\u00e9serve de ses anc\u00eatres", "publicationDate": "2015-05-07T00:00:00Z", "summary": "La maison de Bob Robbins fait face au plateau du Colorado. Comme de nombreux indiens Navajos, Bob a pass\u00e9 sa jeunesse dans diff\u00e9rents Etats du pays. Il est ensuite revenu \u00e0 ses racines dans la r\u00e9serve des anc\u00eatres.\r\nBob a exerc\u00e9 d\u2019innombrables petits boulots avant de devenir responsable d\u2019une \u00e9quipe d\u2019aide \u00e0 domicile. Pour rejoindre les soignants, les personnes \u00e2g\u00e9es et les malades sur la r\u00e9serve o\u00f9 l\u2019habitat est dispers\u00e9, il se l\u00e8ve \u00e0 l\u2019aube et parcourt des centaines de kilom\u00e8tres. Au fil de sa journ\u00e9e et des longues routes traversant le d\u00e9sert, il raconte sa vie sur la r\u00e9serve, son attachement \u00e0 la culture navajo et l\u2019histoire de son peuple.", "durationSec": 3353, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Colorado", "Etats-Unis"], "thematicThemes": ["Indiens d'Am\u00e9rique", "moeurs et coutumes"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-09-25T23:51:30Z", "speechToTexts": ["26.09.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:10) [63%] :\r\nDonc, donc d'Air Canada d'une avec de tous les partis et particulier alors hospice n'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et bonjour \u00e0 tous les grands paysages am\u00e9ricains ont nourri nos imaginaires et les voyages de quelques chanceux parmi lesquels Marion urban bonjour Marion bonjour, aujourd'hui vous nous emmenez au Colorado \u00e0 la rencontre de Bob Robin c'est un Indien Navarro, comment avez -vous fait sa connaissance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:53) [89%] :\r\nEn fait c'est plut\u00f4t son fr\u00e8re que j'ai connu en 1er c'est Lorenzo je suis arriv\u00e9 Aflak staff qui est la ville qui est dans le Colorado, une station de ski au mois de d\u00e9cembre mais je venais de Californie et j'\u00e9tais en sandales dans la neige et c'\u00e9tait 5 heures du matin et Lorenzo a commenc\u00e9 \u00e0 m'aborder en parlant et en voyant que j'avais pas franchement ce qu'il fallait au pied, on s'est install\u00e9 dans la gare, d'un c\u00f4t\u00e9, et puis on a attendu son fr\u00e8re Bob et Lorenzo mamie tout de suite au courant, c'est-\u00e0-dire en me disant : moi je suis un homme d'action et Bob Robin, c'est donc son fr\u00e8re il parle donc il n'y a, il m'a confi\u00e9 avoir pendant 48 heures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:37) [88%] :\r\nDonc, faisons de la radio, il fallait mieux se diriger vers celui qui parlait et c'\u00e9tait Bob, alors on a entendu hier dans des tours, un autre reportage qui parlait des Indiens Navarro et on a per\u00e7u leur rapport notamment au tourisme et aux gens de passage est -ce que c'\u00e9tait difficile de de l'approcher ce qui a facilement accept\u00e9 de de vous parler de sa vie, de sa culture des avoir aujourd'hui dans le Colorado. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:05) [89%] :\r\nAh pour Bob Robinson, c'est un une fiert\u00e9 d'\u00eatre Navarro, donc il s'agit de pr\u00e9senter sa culture \u00e0 tous les personnes qui passent sur le plateau, c'est quelqu'un qui en fait s'arr\u00eate pour prendre tous les auto- stoppeurs, c'est assez impressionnant, parce qu'il a toute une collection de personnes qu'il a rencontr\u00e9 des Turcs, des Fran\u00e7ais, des des Latino-Am\u00e9ricains et vraisemblablement au fur \u00e0 mesure du temps que j'ai appris \u00e0 le conna\u00eetre, j'ai vu que c'\u00e9tait en fait sa fa\u00e7on de vivre cette curiosit\u00e9 vers les \u00e9trangers, qui est par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:39) [89%] :\r\nLe Colorado dans Navarro, reportage \u00e0 d\u00e9couvrir jusqu'\u00e0 16 heures dans des tours, votre reportage Marion urban est r\u00e9alis\u00e9 par Rodolphe Bauchau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:49) [52%] :\r\nQuel les mais -ce pas fort mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:55) [97%] :\r\nIl est midi moins 5, vous \u00eates en train de m'\u00e9couter en Direct de la r\u00e9serve Navarro. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:59) [67%] :\r\nManet maison, bon, apr\u00e8s quoi la bonne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:02) [81%] :\r\nOui, mon nom \u00e9tait Bob Robert, c'est : j'ai 62 ans et mon travail actuel consiste \u00e0 m'occuper des personnes \u00e2g\u00e9es des malades je supervise une \u00e9quipe d'aide \u00e0 domicile dans les soins quotidiens et soir \u00e0 aider, c'est mon travail. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:03:15) [80%] :\r\nOui, c'est beau hein. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:17) [85%] :\r\nSexe, Herv\u00e9, je suis n\u00e9 \u00e0 s'environ 9 kilom\u00e8tres au sud- ouest de sur la r\u00e9serve d'avoir un enfant, je ne suis pas n\u00e9 dans un h\u00f4pital jusqu'\u00e0 aujourd'hui, je n'ai pas de certificat de naissance, cela va \u00eatre difficile pour moi d'obtenir un et je vais devoir \u00eatre interrog\u00e9 pendant au moins un an avant que l'on me donne, oui, car aujourd'hui on ne croit pas que des gens de mon \u00e2ge puissent \u00eatre n\u00e9 en dehors d'un h\u00f4pital mais il faut bien qu'il admette je suis n\u00e9 \u00e0 go\u00e9lands enfin remonter. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:47) [76%] :\r\n\u00e7a, ah ouais, ce qu'on a quand m\u00eame, je sais que dans la la fa\u00e7on de se pr\u00e9senter des Navarro on a introduit le nombre des clans, des parents et des grands- parents New de de famille. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:04:00) [62%] :\r\nOui bonjour Wim Robbins, c'\u00e9tait un oiseau, un phras\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:04) [83%] :\r\nMon p\u00e8re \u00e9tait William Robben su\u00e9doise sc\u00e8ne j'ai m\u00eame il \u00e9tait du clan Sundin qui indemne le clan de ceux qui habitent la falaise ou de ceux du rocher en nid d'abeille oui en clans qui indique une ascendance OPI ma m\u00e8re \u00e9tait du clan Sinead le clan de ceux qui sont dans la for\u00eat, les pieds- noirs comme la soci\u00e9t\u00e9 Navarro est une soci\u00e9t\u00e9 matriarcale j'ai adopt\u00e9 le clan de ma m\u00e8re oui mon clan et celui de mes fr\u00e8res et soeurs et donc si Nanjing pas ma mauvaise foi oui, voil\u00e0 ce qui est un un et mon grand- p\u00e8re maternel \u00e9tait du temps qui Adjani, le plan de la Maison des tours et mon grand- p\u00e8re paternel \u00e9tait taudis qui avait, on s'identifie toujours avec 4 qui ont, dans la ville, c'est ce qu'il dit, qui tu\u00e9 beaucoup de jeunes ne connaissent pas \u00e7a et c'est le 1er test que je fais sur eux quand ils veulent me parle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:53) [66%] :\r\nL'aux avances donne sa force \u00e0 tr\u00e8s Sanaga fermet\u00e9 on attrape quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:01) [61%] :\r\nSouvent une de clair oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:06) [83%] :\r\nAlors, Bob est en train de montrer des portes non, qu'il a grav\u00e9 dans le bois et qui repr\u00e9sentent relais 4 clans qui le d\u00e9finit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:15) [47%] :\r\nHonda cessera quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:22) [56%] :\r\nEt pendant oui Marco Koumakoye inverse, de m\u00eame qu'elle soit oui oui c'est \u00e7a, merci, c'est-\u00e0-dire qui \u00e9taient Chine foyer, c'est \u00e7a qui prennent leur temps. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:33) [84%] :\r\nCeci porte non sont d\u00e9cor\u00e9s avec une petite plume et aussi ces personnages que l'on voit quelquefois dans les dessins des Navarro sur les peintures de sable et des petites toute ronde et Bob a en fait cess\u00e9 ses portes non non pas pour lui- m\u00eame, puisque les gens savent tr\u00e8s bien qu'il ait mais surtout pour ses neveux et ni\u00e8ces et les les gens de sa famille pour que les jeunes puissent bien d\u00e9finir quels \u00e9taient leurs. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:08) [93%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:06:11) [84%] :\r\nDe soi -m\u00eame d\u00e9\u00e7oivent IT can tu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:14) [65%] :\r\nCe que l'un qui a du pacte probable aussi assez oui faut doivent n'avoir re\u00e7u un tramway. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:21) [75%] :\r\nCes clans la viennent de la tribu des poils blonds oui et cela du c\u00f4t\u00e9 de ma m\u00e8re sont des Navarro et du pipeau, ils venaient des montagnes Navarro sur la fronti\u00e8re entre Lieten la Grisonne d\u00e8s que l'on indique que non seulement qui \u00e9taient nos a\u00efeux, mais aussi de quelle r\u00e9gion du pays, nous venons. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:36) [73%] :\r\nOui, oui, oui, je mets un en des infos, ce qui est un petit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:41) [86%] :\r\nIl rappelle que tous ces clans sont venus de diff\u00e9rents horizons et que ce sont eux qui font de nous des Navarro mais en somme d'un m\u00e9lange de diff\u00e9rents clans et nous retrouvons notre histoire et nos anc\u00eatres par si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:53) [49%] :\r\nElle sociologique que respectueux pour. \r\nEt c'est ou \u00e0 voter la paix. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:12) [80%] :\r\nBah Bernina donner la feuille de travail de la personne qu'il vient d'engager pour ce que peu d'une personne \u00e2g\u00e9e oui, alors donc il y a toute la liste de ce qu'il faut faire des m\u00e9dicaments, le m\u00e9nage, pr\u00e9parer le repas, faire les les courses tout voil\u00e0 la f\u00eate traditionnelle de travail pour une assistante on aide m\u00e9dicale \u00e0 domicile. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:39) [75%] :\r\nQui \u00e9t\u00e9 ainsi qu'un transfert de la, ou sur du verglas, \u00e7a \u00e7a va effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:44) [79%] :\r\nL'essence parce que c'est \u00e0 50. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:51) [85%] :\r\nPas de quoi il faut pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:54) [91%] :\r\nSon p\u00e8re a \u00e9t\u00e9 mon client pendant 5 ans. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:07:56) [92%] :\r\nOn trouve pas beaucoup de travailler en fait sur la r\u00e9serve. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:01) [68%] :\r\n2 ans de la s'vos papiers, \u00e0 ce que la. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:04) [89%] :\r\nIl y a du travail mais tu dois aller tous les jours, Aflak staff \u00e0 2 heures de route City \u00e0 une heure et demie \u00e0 partir de Cameron qui doit faire le trajet matin et soir sauf c\u00e9libataire et que tu n'es pas oblig\u00e9 de rentrer dans ce cas tu dors au motel \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du travail. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:20) [65%] :\r\nDe la. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:22) [88%] :\r\nIls savent qu'il y a du travail, mon petit doigt simplement aller loin pour en trouver d\u00e9j\u00e0 et sur la r\u00e9serve, m\u00eame il y a pas beaucoup d'emplois pour les personnes qui ont un savoir- faire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:32) [63%] :\r\nAnne avait rebelles tu\u00e9s pas la Reka. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:37) [79%] :\r\nPar exemple, beaucoup de jeunes Navarro s'travaille dans la construction d'avoir construit des maisons bien des gratte-ciel commun quand ma fen\u00eatre en dehors de la r\u00e9serve. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:45) [60%] :\r\nComme si on perdait que ce cas ce qui est plus l\u00e0 qu'une fille. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:08:51) [78%] :\r\n\u00e9tats \u00e0 quelle heure vous d\u00e9butez le travailleur. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:54) [71%] :\r\n\u00e0 la fois mis \u00e0 est \u00e0 la fois par Mauriac et Bresson. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:59) [91%] :\r\nMoi, je commence \u00e0 4 heures du matin la \u00e7a d\u00e9pend des conditions de vie des gens de leur Style de vie, ceux qui ont des responsabilit\u00e9s, il se l\u00e8ve vers 5 6 heures du matin au lever du soleil 76 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:15) [67%] :\r\nPlus vous les avez je et \u00e7a \u00e7a aquaculture il y avait un peu de culture vivri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:23) [74%] :\r\nAu reprise un fromage st\u00e9rile, c'est vraiment l'et hop, ils sont des agriculteurs, ils cultivent leur propre nourriture ils vendent leurs surplus Bonaparte, il y a toujours des \u00e9changes commerciaux entre obtiennent Araoz \u00e9pur\u00e9e naturellement et puis. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:36) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:09:39) [78%] :\r\nBarri\u00e8re m\u00e9tallique et maintenant \u00e0 prendre un chemin de terre Jean vivre un peu dispers\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:50) [73%] :\r\nDes avec un \u00eatre cher et repr\u00e9senter ne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:52) [88%] :\r\nIls font attention \u00e0 ce qui se passe chez les hommes, chez les autres, et quand il y a un ancien, une personne \u00e2g\u00e9e qui vit quelque part, par exemple, la fille de ma nouvelle cliente Ir\u00e8ne, qui r\u00e9side \u00e0 Aflak staff a demand\u00e9 \u00e0 son fr\u00e8re de lui rendre visite tous les soirs, parce qu'elle vit toute seule, les parents, les fr\u00e8res, les soeurs communiquent entre eux et s'ils ne sont pas l\u00e0, h\u00e9 bien on fait appel aux voisins, ils font attention aux uns et aux autres. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:15) [47%] :\r\nEt sinon la d'ardeur Madame service. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:19) [87%] :\r\nAh ils sont pas tout \u00e0 fait isol\u00e9 et on en parle aussi \u00e0 la radio, il y a des messages quand il neige et qu'il n'a plus monde d'aller voir chez son p\u00e8re et sa m\u00e8re, si tout va bien, s'ils ont du bois pour le feu aussi le b\u00e9tail se porte bien, \u00e9ventuellement pour donner \u00e0 manger au b\u00e9tail. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:34) [60%] :\r\nC'\u00e9tait cela il a chez Weston Flag, sa femme qui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:39) [81%] :\r\nCette dame \u00e9tait un Black Stars fait l'arriv\u00e9e dans un grand mobil-home \u00e0 double de jouer le r\u00f4le qui appartient \u00e0 sa fille qu'elle \u00e9tait l\u00e0- bas mais on dirait qu'Aflak c'est un fait, les gens ne se pr\u00e9occupe pas des uns et des autres, ils restent chez eux, soit, soit ils ont peur, l'un de l'autre n'ont pas confiance, ils ne sont pas proches de leurs voisins 27, ils restent chez eux, c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:00) [81%] :\r\nSur la r\u00e9serve, c'est curieux avec elle. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:05) [83%] :\r\nIr\u00e8ne \u00e0 tous ces enfants ici pr\u00e8s de chez elle, quand les enfants ne baisse que le cordon ombilical est coup\u00e9, on on their pr\u00e8s de la maison, comme \u00e7a les toujours attir\u00e9s par le lieu o\u00f9 on a enterr\u00e9 le corps, donc c'est une tradition Navarro. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:18) [57%] :\r\nComme vous, personne a beau jeu de choses telles Even n'BDM elle. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:26) [83%] :\r\nVolontaire m\u00eame quelquefois dans le parc \u00e0 moutons comme \u00e7a les enfants auront toujours une attraction pour leur b\u00e9tail, leur mouton leurs vaches, c'est un lien de leur corps avec la Terre m\u00e8re, ils sont \u00e0 nouveau, on sent le corps humain, arts lien intime avec l'Internet. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:39) [60%] :\r\nBaisse de parler, c'est moderne. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:49) [66%] :\r\nTom magnifique circuit magnifique avec le ciel quasiment Pasteur si les pr\u00e9ceptes cette. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:12:16) [66%] :\r\nC'est spirituel du film oui parce que la course que votre de fin de ces heures en. \r\nC'est voile comme c'est une sorte de bienvenue. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:26) [53%] :\r\nC'est \u00e7a, preuve de Cisco Priem n'avoir \u00e7a au \u00e9tiquette c'est demain avoir. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:12:35) [80%] :\r\nOn attend maintenant 30 dans un territoire au pied pour avoir acc\u00e8s \u00e0 un territoire, une peur 9 Navarro, or il y a des relations commerciales entre autres il y a 9 heures vote a eu lieu au fil de la beaut\u00e9, mais comment vous vous r\u00e9agissez comment vous supporter. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:54) [71%] :\r\nArriv\u00e9 \u00e0 venir \u00e0 l'avenir si bien sa reprise. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:58) [88%] :\r\nDonc par chez nous n'avons rien contre les copies, mais la dispute fonci\u00e8re a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par le gouvernement, le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral voulait mettre la main sur le charbon d'une partie de la Black Mesa les Navarro sont plus nombreux \u00e0 vivre sur la messe au pays, nous pensons que le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Washington \u00e0 expulser les Navarro en disant que cette terre appartenait au pays et nous, nous savions que les copies n'allaient pas vivre ici, ils n'ont jamais v\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:22) [69%] :M. m\u00eame roses t'emmener d'amener Vandamme SA, bon, il donne aux prises hier et. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:31) [90%] :\r\nCe conflit de terre a \u00e9t\u00e9 simplement cr\u00e9er pour que la compagnie de charbon Peabody puisse commencer \u00e0 extraire le charbon dans les ann\u00e9es 60 il a \u00e9t\u00e9 mont\u00e9e de toutes pi\u00e8ces par le gouvernement, il n'y aurait jamais eu de dispute entre nous parce que, de toute notre histoire les Navarro, les copies ont toujours cohabit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:48) [67%] :\r\n\u00e0 vos entreprises oui Tiger Versailles pas \u00e7a est -ce \u00e0 l'ONU. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:56) [65%] :\r\nLoin d'avoir form\u00e9 chez qui \u00e9tait saines, c'est ce qu'on est sur les Ardennes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:00) [82%] :\r\n\u00e0 l'ONU, il a la personne qui va travailler chez Madame Ir\u00e8ne et qui travaillent pour moi a \u00e9t\u00e9 relog\u00e9e \u00e0 Hassan II \u00e7a 2 heures 10 et puis maintenant, l\u00e0- bas, pourtant elle est originaire d'ici, Lisette ici, il vit maintenant dans la maison de son p\u00e8re avec sa m\u00e8re et les petits enfants. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:18) [70%] :\r\n\u00e7a faisait son travail devant un mobile Home, j'ai jamais vu \u00e7a avec presque un \u00e9tage 3 mobil-homes et de maisons en dur de racisme qui, \u00e0 la maison il indiens. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:14:37) [67%] :\r\nGuillaume tout ce qui n'a encore marqu\u00e9 quand m\u00eame pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:41) [77%] :\r\nIl y a 20 mai soit juste voir si elle est d\u00e9j\u00e0 2. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:45) [68%] :\r\nAh oui, \u00e7a c'est \u00e0 voir, mais c'est quand m\u00eame \u00e7a, c'est une marionnette, c'est comme l'. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:15:09) [67%] :\r\nPoint Montoya tout, il y avait aussi n'est pas c'est. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:15:56) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:17:35) [71%] :\r\nBen oui, ben oui, bonjour, aucun incident et voil\u00e0, c'est une maladie, donc, et c'est tout. \r\nLe savoir o\u00f9 il y a pas vraiment pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:01) [91%] :\r\nBautista et lorsque sur la 1\u00e8re qui est aujourd'hui au Colorado, avec un reportage de Marion urban Marion, vous avez accompagn\u00e9 Bob Robinson Navarro du Colorado durant une journ\u00e9e, il est responsable d'une \u00e9quipe de soins \u00e0 domicile ou est -ce qu'on arrive maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:20) [88%] :\r\nAlors l\u00e0 on est sur la r\u00e9serve, Navarro, bien entendu, on a pass\u00e9 le le territoire au pis aussi au passage, et on voit chiner chez les mini- G\u00f6tz chez Ir\u00e8ne, une dame qu'il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 95 ans, et qui a d\u00e9cid\u00e9 de revenir sur la r\u00e9serve parce que l'ambiance est quand m\u00eame plus sympathique sur la r\u00e9serve, Navarro, m\u00eame si elle vit seule, et en fait c'est la petite famille qui \u00e9taient autour, ce matin -l\u00e0, parce que pour la 1\u00e8re fois ont pr\u00e9sent\u00e9 une aide \u00e0 domicile \u00e0 cette dame qui revenait sur la r\u00e9serve et j'ai tout de suite \u00e9t\u00e9 accueilli \u00e0 bras ouverts. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:19:02) [65%] :\r\nEt puis ce serait de moiti\u00e9, donc voil\u00e0 ou pas, oui les ce mod\u00e8le et m\u00eame si elle 35 ah oui \u00e7a aurait parce il y a ce qu'il y avait, mais \u00e0 Bettina. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:19) [91%] :\r\nElle sait que tu viens d'. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:19:21) [70%] :\r\nCe que je voulais, oui, oui, de cette salle, celui -l\u00e0, c'est son fils. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:19:28) [74%] :\r\nPoison, mais le maire de savoir si les pays. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:19:33) [57%] :\r\nSur la strat\u00e9gie de la pointe oui, alors on n'a pas Martine la course entre Anvers point commun \u00e0 la fois je ne pendant 4 sites, peut-\u00eatre m\u00eame des footballeurs de ce satellite et puis terminons \u00e0 cette exp\u00e9rience nomme travail mercredi \u00e0 l'affrontement. \r\n\u00e0 Beyrouth, il multipoints oui parce que ma m\u00e8re de notre ambassadeur est et il n'y a Maroc- fait \u00e7a fait partie, avec des Benyamin des Yoric je raconte, il y a, Mahmoud je ou encore d'un. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:20:29) [68%] :\r\nDont le tranquille niveaux de parler lui aussi parler fran\u00e7ais normal, quel est votre nom, votre si on est m\u00eame 5 mais donc organisions quel \u00e2ge vous avez, pour les petits pois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:45) [80%] :\r\nTu te souviens des gens dont on parlait qui fond de l'homme distant. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:20:48) [47%] :\r\nPour voir les familles alors. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:20:52) [76%] :\r\nD'ici au Colorado a \u00e0 18 \u00e0 20 heures de voiture. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:20:56) [72%] :\r\nQuel est votre travail l\u00e0- bas en Colorado moi dit : au diable une Colorado. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:20:59) [77%] :\r\nToujours emprisonn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:21:01) [85%] :\r\nJe suis dans la plomberie y non, je travaille dans les canalisations pour l'industrie du gaz, je fais aussi beaucoup de choses dans l'industrie lourde, les centrales \u00e9lectriques, des structures m\u00e9talliques et puis aussi dans la construction d'choses diff\u00e9rentes n'importe quoi, en fait, ce sur quoi je peux mettre les mains. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:21:17) [69%] :\r\nTechniquement, nous on sort avec, j'aime bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:21:22) [79%] :\r\nJ'ai beaucoup voyag\u00e9 et moi que moi j'\u00e9tais en Caroline du Nord, en Caroline du Sud, au Kentucky, ma prochaine destination, ce sera l'Alaska, j'ai envie de visiter le pays, c'est la culture Hawa\u00ef comme \u00e7a, oui, tout d\u00e9pend au travail m'entra\u00eene, je vois diff\u00e9rents coins et simple. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:21:39) [64%] :\r\nEt puis, c'est une tr\u00e8s mauvaise, mais c'\u00e9tait pas, ils ont une, on dirait que les Navarro aime beaucoup voyag\u00e9, il y a stade ou ne pr\u00e9sente pas de, je ne vous a parl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:21:49) [77%] :\r\nEt m\u00e9dical, oui il voyage beaucoup, parce que sur la r\u00e9serve, il y a beaucoup d'emplois, ancienne, tu dois avoir obtenu un certain type de diplomatie bien \u00eatre \u00e0 l'universit\u00e9 oui Mosley Carlson, vous avez su monsieur des pays, la plupart des emplois de la r\u00e9serve, c'est avec le Bureau des Affaires indiennes Touch alors dans les \u00e9coles, dans les services administratifs du conseil de la tribu d'd\u00e9partement d\u00e9route aussi bien leur pour l'industrie, oui, comme la compagnie charbon Peabody MGS ou bien la Navarro pays Steichen avec les centrales \u00e9lectriques Navarro de pays d'ou bien encore celle de encore un sur 4 coins. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:22:24) [61%] :\r\nCano\u00eb et puis on a le de Jacques, un abri rasta. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:22:31) [81%] :\r\nSi tu veux trouver ce genre d'emploi comme un pays qui vaut mieux conna\u00eetre quelqu'un pour pouvoir y travailler, c'est pas facile, toutes ces soci\u00e9t\u00e9s partenaires elle fonctionne avec le favoritisme, a fait voter, j'ai souvent postuler pour un emploi sur internet, c'est il aurait t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 pendant de nombreuses ann\u00e9es, oui, et la seule alternative que j'ai eu, ben, c'est de partir. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:22:50) [50%] :\r\nOn ne peut le Net Versailles peuvent mieux jouer bon profonde dans les touristes, rien \u00e0 faire que \u00e7a est -ce moi qui ne venait. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:22:58) [80%] :\r\nL\u00e0 encore il y a pratiquement pas de connexion Internet, ici on a les t\u00e9l\u00e9phones portables fin c'est plus pratique, mais \u00e0 chaque fois que j'avais dans une grande ville, j'allais dans les biblioth\u00e8ques pour utiliser internet, oui, j'ai postul\u00e9 en ligne oui j'ai entendu des appels t\u00e9l\u00e9phoniques. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:23:12) [60%] :\r\nCin\u00e9ma, donc, moi qui ne avec de Bob plus protecteur, merci. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:18) [73%] :\r\nJ'essaie d'aider, d'\u00eatre, c'est un petit moteur Berne, donc tout \u00e0 actionner la base m\u00eame pas c'est-\u00e0-dire Bob ne pr\u00e9cise que que la famille que nous visitons a aussi ont tir\u00e9 le cordon m\u00e9dical dont le le choral D\u00e9d\u00e9 du b\u00e9tail et sur voiture pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:38) [76%] :\r\nC'est un \u00e9leveur en multiplex qui avec quand il rentre \u00e0 la maison, il s'occupe du b\u00e9tail. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:42) [82%] :\r\nTu voulais savoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:44) [79%] :\r\nMerci Bob pr\u00e8s et Jean-Pierre Raffarin, mais alors ils doivent trouver beaucoup d'eau pour le b\u00e9tail et l\u00e0 et il va, il va te raconter la chute de train de raconter son histoire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:54) [83%] :\r\nAlors c'est Bob \u00e9tait en train de me dire que vous aviez du b\u00e9tail, je vois pas un. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:24:00) [76%] :\r\nL \u00e0, on est devant l'Allemagne qu'il restait Marine 15 et que nous vivons sur pr\u00e8s de 3600 hectares et on \u00e9l\u00e8ve du b\u00e9tail depuis que je suis ce qu'il avance ne savent \u00e0 ce moment nous indiens, je me permets quand m\u00eame plainte d'\u00eatre de t\u00eates de b\u00e9tail pour les tunnels un match, c'est un oui 42 et nous avons 2 chevaux Lady et de Style les connaissances sont de gauche, oui, qui est -ce qui prend soin du b\u00e9tail, vous \u00eates au loin, voil\u00e0, malades, soit un bon fr\u00e8re \u00e9tait l\u00e0, jusqu'\u00e0 maintenant mais qui ne vient les fins de semaine il est soudanaise \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire, \u00e0 l'ouest de Phoenix en Arizona, savent ils rentrent tous les vendredis soirs \u00e0 la vol\u00e9e de ne communiquer sur ce qui se passe, oui, et c'est ce dont on a besoin, effray\u00e9s, en fait \u00e7a par t\u00e9l\u00e9phone, c'est comme \u00e7a qu'on fait aujourd'hui, \u00e7a \u00e7a oui \u00e7a anglaise n'a l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:47) [80%] :\r\nOui, c'est pourquoi, et plus de signaux de fum\u00e9e des Bob oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:11) [70%] :\r\nLa famille, donc j'ai \u00e9t\u00e9 une famille de Minitel pas qui a eu beaucoup de d'engager bah voil\u00e0 le tableau familial il ne oui et cette ann\u00e9e, oui un peu \u00e7a dans le dans la marine, mais il une \u00e0 une, oui oui Nice Marine, oui, il y a parmi des quasi- c'est-\u00e0-dire ni du Kang absorber causant de monnaie, c'est parce que vous avez le seul travail trouver o\u00f9 c'est la paye Pasteur si \u00e7a prend, oui 2. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:25:42) [73%] :\r\nAlors l\u00e0 sur la photo, c'est Paul manigance, il \u00e9tait dans les Marines Maerten de signer ici c'est Milton malade autre signal n'affectait fait c'\u00e9tait l\u00e0 c'est mon fr\u00e8re oui \u00e0 mon neveu Davis dans la marine, G\u00f6ttingen et prend, il y a Alexandra Marine 7 fils de Paul et puis aussi mon fr\u00e8re il y a des marines et puis mon fr\u00e8re a\u00een\u00e9 alg\u00e9rien, il \u00e9tait dans les Marines, il \u00e9tait au Vietnam comme Paul sera emmen\u00e9 dans des psys, il \u00e9tait dans l'op\u00e9ration des en Irak Stanley Alex, ils n'ont pas fait la guerre ici. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:16) [64%] :\r\nHarlem, c'est avec ce m\u00eame et Monsieur puisse tr\u00e8s pourquoi ont -ils rejoint l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:26:21) [75%] :\r\nQuasiment un mois encore, oui, encore 50 l'interruption et ozone d'un mod\u00e8le et autisme allemand Harms, je pense que c'est \u00e0 cause d'un oncle bien Djordje le fr\u00e8re de ma m\u00e8re, moi je ne a fait l'arm\u00e9e dans les services de sant\u00e9 et maintenant \u00e0 la retraite, moi je pense que c'est une sorte d'h\u00e9ritage et de tradition familiale, je pense que mon nom qu'a eu de l'influence sur les fr\u00e8res mieux il aura donn\u00e9 une direction c'\u00e9tait \u00e7a et c'est comme \u00e7a qu'ils ont suivi noir. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:26:46) [62%] :\r\nCe meeting hier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:51) [68%] :\r\nAu lieu pour lui la vie \u00e7a, \u00e7a va, je suis malheureux je c'est, sauf quand il y a non pas oui le monde \u00e0 Madrid, j'esp\u00e8re, voil\u00e0, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a que pour voil\u00e0 c'est \u00e7a, oui, ah oui, celle de la R\u00e9publique quel qui a lanc\u00e9 il y a \u00e7a, \u00e7a vient \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:27:27) [67%] :\r\nEt \u00e7a vous laisse pour le pomper l'eau Joyce de ce. \r\nN'est -ce pas Karel probablement oui, techniquement. \r\nAu domicile les de hasard dans la poussi\u00e8re du temps du point. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:27:48) [76%] :\r\nOui, c'est surtout essayer l'universitaire, la libert\u00e9, la libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:27:55) [68%] :\r\nOui, pour le moment que l'on une structure magique. \r\nEncore et toujours le point org oui crois quand m\u00eame incroyable histoire de et puis il y a m\u00eame pas pris les laisse pour le l'eau de ce match, les otages, c'est l'espoir d'un pas comme \u00e7a, alors c'est magnifique rien merci si un enfant devenir neurones de bazar pourtant tous. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:28:50) [69%] :\r\nPoint les gestes point c'est publi\u00e9 aussi point parce. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:29:00) [70%] :\r\nOui, le groupe, ce que j'ai pas r\u00e9ussi. \r\nPoint et donc moi une petite quantit\u00e9 aussi \u00e0 partir d'Ahmed \u00e7a mais avant m\u00eame \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:29:44) [58%] :\r\nJ'ai vu avec pour le porte- v\u00e9los jospinisme mill\u00e9nariste \u00e0 il y a la bravade, mais c'\u00e9tait pas de la r\u00e9ussite arriv\u00e9 il a ici poireauter et m\u00eame de valeurs dans l'impulsion point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:35) [91%] :\r\nDans la poussi\u00e8re du temps, c'est l'autre jour sur la 1\u00e8re et nous sommes aujourd'hui aux \u00c9tats-Unis, avec Marion urban dans une r\u00e9serve Navarro du Colorado, c'est l\u00e0 que vit Bob Robinson. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:52) [81%] :\r\nLa norme Euro a connu ses heures de gloire \u00e0 un moment donn\u00e9 tr\u00e8s promu c'\u00e9tait pendant la Seconde Guerre mondiale donne \u00e0 voir l'Am\u00e9rique ou ici. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:06) [90%] :\r\nBen oui, il y a un roi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:31:09) [64%] :\r\n\u00e7a odieux, vous aurez suisse 3 sur le m\u00eame rapport pr\u00e9sent\u00e9 chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:14) [84%] :\r\nLa langue Navarro a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 par mois je ne soldats blancs qui a grandi pr\u00e8s de la r\u00e9serve Navarro, il a appris la langue pendant son enfance et, \u00e0 l'\u00e2ge de 9 ans, il parlait de Navarro comment Navarro c'\u00e9tait Poclain, il y avait des conflits entre les \u00e9leveurs blanc les Navarro, quel est ce jeune gar\u00e7on et son p\u00e8re qui est qui \u00e9tait missionnaire dans la r\u00e9serve, sont all\u00e9s \u00e0 Washington pour trouver une issue au conflit entre les Rangers. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:31:36) [65%] :\r\n\u00e9tait -ce pour alors Stop donc oui pour un disque s'une cl\u00f4ture, avoir la m\u00eame \u00e7a Odette et qui situ\u00e9 \u00e0 Washington DC, c'\u00e9tait un format quand m\u00eame fort, \u00e7a a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:53) [93%] :\r\nCe sont mes grands- p\u00e8res qui ont demand\u00e9 au gar\u00e7onnet de traduire leurs revendications aupr\u00e8s de Th\u00e9odore Roosevelt, qui \u00e9tait le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, \u00e0 cette \u00e9poque pour obtenir une vraie d\u00e9limitation entre les Terres des Rangers blancs et des Navarro. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:32:07) [71%] :\r\nQui n'a au geste, on ne sait quoi peut-\u00eatre iOS quand m\u00eame dans la terre que travailler sur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:14) [81%] :\r\nSelon ce jeune homme \u00e9tait Philippe Djian stage oui l'argent \u00e0 l'arm\u00e9e \u00e0 l'arm\u00e9e, quand la guerre a \u00e9clat\u00e9 dans le Pacifique, il avait not\u00e9 que tous les comme secret mis au point par le cryptographie am\u00e9ricains pour les \u00e9changes entre la Terre et les navires \u00e9taient syst\u00e9matiquement d\u00e9couvert par les Japonais. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:32:30) [73%] :\r\nThomson oui que ma nature de me retirer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:33) [82%] :\r\nAlors on n'aborde jamais tendent \u00e0 sugg\u00e9rer aux militaires que puisque la langue Navarro n'est pas une langue \u00e9crite, ce que personne ne la connaissait qu'elle \u00e9tait uniquement utilis\u00e9 par les Navarro qui vient dans le sud- ouest, on pourrait l'utiliser pour les transmissions alors parmi les 2000 Navarro qui combattait \u00e0 ce moment -l\u00e0, dans l'arm\u00e9e on a s\u00e9lectionn\u00e9 29, agent de liaison au coeur. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:32:55) [71%] :\r\nApte taona vous \u00eates quand m\u00eame l\u00e0 o\u00f9 l'hom\u00e9opathie, avait \u00e9t\u00e9 dans une r\u00e9gion que \u00e7a. \r\nQui a permis ce que pr\u00e8s des c\u00f4tes, certains je en tourn\u00e9e n'a eu Bruxelles taken fortuite avec des oui oui pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:16) [87%] :\r\nEt \u00e0 partir du on a engag\u00e9 ces 29 soldats pour transmettre les messages, les Japonais n'ont jamais r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9crypter le code, ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9contenanc\u00e9s par ces voix qui et Navarro, ils ne comprenaient pas de quoi il s'agissait, il pensait que c'\u00e9tait de l'onglet d\u00e9form\u00e9 comme du c\u00f4t\u00e9 latin de cuisine cette trouvaille a \u00e9t\u00e9 un grand succ\u00e8s pour les militaires, et ils l'ont utilis\u00e9 tout le restant de la gaiet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:33:39) [63%] :\r\nC'est oui NDI eu 7 \u00e0 Ottawa, c'\u00e9tait un peu n'est -ce. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:45) [84%] :\r\nEt finalement, les Japonais ont d\u00e9couvert que c'\u00e9tait la langue Navarro qui \u00e9tait pour les transmissions mais mais tous les soldats Navarro de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine n'\u00e9taient pas des quotas au et quand les Japonais vous \u00eates prisonnier en Navarro il pensait tenir un coton et donc il lui faisait passer de longs interrogatoires, alors que le prisonnier Navarro ne connaissait pas l'. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:34:05) [70%] :\r\nQue ceux des 3 autres chefs de Namco troque \u00e9met moins de trains se comme syst\u00e8me \u00e0 AS. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:14) [80%] :\r\nLes Japonais que les Navarro savait d\u00e9cid\u00e9ment bien gard\u00e9 au secret alors il tortur\u00e9, ce qui n'\u00e9taient pas des agents de liaison a fait oui pendant l'hiver, on les faisait se tenir debout, pieds nus sur la glace et quelquefois on leur coupait la langue pour ne pas avoir voulu divulguer inscrit quoi l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:34:31) [67%] :\r\nOn a d'abord, je ne suis que assez 00 venait une fois les failles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:36) [90%] :\r\nEn 1945 \u00e0 la fin de la guerre, l'\u00e9pisode du code a \u00e9t\u00e9 gard\u00e9 secret par l'Angleterre demain, oui, ce n'est qu'en 1968 que le public et le monde ont \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s de cette histoire, oui, oui, donc quand on parle de l'effort de guerre aux \u00c9tats-Unis, on peut dire que les autochtones notamment les Navarro ont eu un r\u00f4le important dans la victoire des Alli\u00e9s dans le Pacifique Sud et en Europe, avec l'histoire de ce code allons Navarro et m\u00eame, sans oublier les mines d'uranium de la r\u00e9serve Navarro qui ont contribu\u00e9 \u00e0 fabriquer la bombe \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:35:06) [68%] :\r\n3, c'\u00e9tait ce qu'avait adopt\u00e9 un. \r\nC'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment, je suis une sorte assez oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:15) [85%] :\r\nApr\u00e8s la r\u00e9v\u00e9lation d'c'\u00e9tait Pise Navarro au monde entier le gouvernement et les gens traitent toujours les Navarro comme des citoyens de seconde classe, ils ne sont toujours pas respect\u00e9 pour ce qu'ils ont fait et seront toujours victimes de discriminations. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:35:29) [49%] :\r\nJ'fait et en pleine d'est un des Mosteiro \u00e9tait -ce pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9 Kate. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:35:35) [91%] :\r\nMais vous avez plusieurs m\u00e9morial en fait de de v\u00e9t\u00e9rans et des KERS ici aussi sur la r\u00e9serve, donc les gens peuvent voir ce que la ce qu'ont fait les Navarro pour la guerre dans l'effort de guerre. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:35:48) [53%] :\r\nEt de ce que ciel Waterworld sur la v\u00e9rit\u00e9, non pour les vrais l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:55) [85%] :\r\nAujourd'hui, et pour tout le monde conna\u00eet l'histoire des c\u00f4tes anglaises, enfin il n'y a pas mal de gens aux \u00c9tats-Unis qui ont remerci\u00e9 les Navarro, ils ont aussi \u00e9chang\u00e9 des noms d'autoroute, ils les ont nomm\u00e9 les autoroutes Desc\u00f4teaux creuse d'comme \u00e7a, mais il y a aussi quelque chose d'ironique, c'est un Japonais qui a fait des recherches approfondies sur les c\u00f4tes en cause son grand- p\u00e8re ou ou bien son p\u00e8re a fait la guerre, il a immigr\u00e9 aux \u00c9tats-Unis et il s'est mari\u00e9 avec une Navarro oui et il a enqu\u00eat\u00e9 non il a interview\u00e9 beaucoup de v\u00e9t\u00e9rans Navarro de la Seconde Guerre mondiale, et l'on va faire un gros livre qui l'a d\u00e9dicac\u00e9 au Cotton Club, le nom de ce fils du Japon et Cindy Cowan au tuteur, photographe. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:36:36) [63%] :\r\nMais le prix peut \u00e0 terme and avec des potes, avec autant que \u00e7a n'avait pas m\u00eame mesquine, si a sa photographe. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:36:47) [89%] :\r\nMais Bob, on a dit que pour maintenir pour maintenir l'usage de la langue Navarro aupr\u00e8s des jeunes qu'il y avait un concours chaque ann\u00e9e avec les jeunes et o\u00f9 ils doivent raconter des histoires en. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:36:59) [55%] :\r\nPour s\u00fbr quelques choix \u00e9tait une queue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:02) [86%] :\r\nAh oui c'est vrai ils essayent donc courage et les jeunes Navarro \u00e0 parler leur langue pour qu'elle ne se perdent pas c'est financ\u00e9 par l'\u00c9tat de l'Arizona, parce que la langue Navarro est la langue maternelle de la r\u00e9serve, ce n'est pas \u00e0 l'anglaise, nous sommes beaucoup battus pour l'introduire dans le cour \u00e9colo, mais le gouvernement paie d\u00e9sormais pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:37:19) [64%] :\r\n10 alors oui d\u00e9fendra qui Ath\u00e8nes, c'\u00e9tait que r\u00e9clame m\u00eame, c'est quand m\u00eame des. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:27) [83%] :\r\nVoil\u00e0 une fois d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:37:31) [63%] :\r\nWally oui \u00e0 aujourd'hui. \r\nEt puis \u00e0 N\u00eemes. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:38:05) [91%] :\r\nD\u00e9tour jusqu'\u00e0 16 heures sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:38:09) [63%] :\r\nSaccad\u00e9e qu'il laisse deviner chanter c'est assez timide, c'\u00e9tait pass\u00e9 c'est qui, comme la tout \u00e9tonn\u00e9, tout me pla\u00eet vraiment, sans les vell\u00e9it\u00e9s de suite donc sont les puis celle de t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:38:28) [64%] :\r\nEst tatou\u00e9 figur\u00e9 par terre blanche Lyon bonjour Belga moiti\u00e9 femme solide, immense, \u00e7a je ne sera jamais senti comme tu regardantes or porte encore la v\u00e9rit\u00e9 pour leur d\u00e9ficit tombera pas plus mal, c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:39:25) [64%] :\r\nPeut-\u00eatre plus que la patience que libert\u00e9 conna\u00eet pas 3 et il y a 3 et et puis se disperser de violence devenir de que tu respire et dire que Peiry merci. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:39:45) [71%] :\r\nPlus qu'une poign\u00e9e de se passer, c'est une \u00e9vidence, c'est toi, c'est le gardien parce que c'est tr\u00e8s dur l\u00e0 parce que, alors que d'autres corps 100 de en faire plus pour que pour tout ce qu'il soit c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:24) [83%] :\r\nChristine des \u00e9normes sur les premi\u00e8res Bob Robinson, c'est un Navarro du Colorado, il travaille dans l'aide \u00e0 domicile et fait de longues distances, souvent en ligne droite pour aller d'une maison \u00e0 l'autre, du coup, Marion urban mis sa voiture de location \u00e0 disposition le trajet offrira le temps de parler de ce territoire particulier et de ses habitants. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:54) [54%] :\r\n\u00c9ric somalien par par pourquoi pas de c'est quoi donc, je ne et puis match cass\u00e9, il y a aussi plusieurs voix un d'Helsinki. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:05) [86%] :\r\nCombien d'essence et 13 dans le r\u00e9servoir. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:41:07) [56%] :\r\nBon la ramasse pas, il en a tout boulevers\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:10) [74%] :\r\n100 20 moyennes, stations d'essence l\u00e0- bas, on va, on va voir mon client, qui est 40 ma\u00efs d'ici et de l\u00e0, on va revenir \u00e0 quai. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:18) [63%] :\r\nOui bravo oui attendez Week-End particuli\u00e8rement quand m\u00eame oui pour les Mustang le des probl\u00e8mes parler de William en quelques heures d'acc\u00e8s du tunnel avant oui un peu pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:41:30) [74%] :\r\nVoil\u00e0, la ville de Touba City est divis\u00e9 entre copines oui alors leur journ\u00e9e du c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:37) [68%] :\r\nNon, ben oui si ennuyeux et \u00e7a par une famille de alors on sa voiture de n'avoir ouvert \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:41:46) [86%] :\r\nVoil\u00e0 donc toute tout le foin qui est pour le b\u00e9tail qui p\u00e2turent sur la r\u00e9serve, Navarro, \u00e7a vient de l'Utah et c'est utile, oui c'est bien de lutte, donc il y a pas, il n'y a pas de quoi en fait nourrir les b\u00eates sur le plateau du Colorado et dans la r\u00e9serve particuli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:42:37) [78%] :\r\nOui, oui, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:42:40) [90%] :\r\n\u00e0 la radio, on entend souvent des messages pour et comment dirais je dirais les soins traditionnels par rapport \u00e0 l'addiction \u00e0 la drogue par rapport \u00e0 la vie, qui sont \u00e0 l'alcool. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:52) [81%] :\r\nEt venez maintient \u00e7a n'avoir aucun dans le syst\u00e8me p\u00e9nitentiaire, ils ont des programmes Fax Phoenix dans toutes les grands prix et prison d'autoriser la construction de Euro gagne dans le syst\u00e8me p\u00e9nitentiaire parce qu'il y a beaucoup de condamn\u00e9s Navarro et ils peuvent se faire soigner dans les chambres de sudation et suivre des c\u00e9r\u00e9monies dans Les aucun respect, laquelle on fait l'\u00c9tat reconna\u00eet que nous avons une mani\u00e8re de faire de comme on dit, nous traitons le probl\u00e8me majeur merci message qu'on entend \u00e0 la radio, \u00e0 propos de restaurer l'harmonie int\u00e9rieure avant qu'il ne puisse plus se passer de drogue, h\u00e9 bien \u00e7a concerne justement L\u00e9og\u00e2ne, qui sont des h\u00f4pitaux n'\u00e0 Arras par des gens qui partagent des croyances du Navarro peuvent aller dans L\u00e9og\u00e2ne et utiliser les services d'un homme m\u00e9decine pour restaurer leur harmonie int\u00e9rieure avant on est ob\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:43:42) [65%] :\r\nAnnie oui oui bien, \u00e7a m'a fait plaisir d'moeurs \u00e0 qui on a par, on \u00e9tait au mois. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:44:01) [96%] :\r\nQui a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:11) [65%] :\r\nOn aussi pr\u00e9cise bellicistes comme \u00e7a \u00e7a au point de mieux Ofunato forc\u00e9ment comme celui de de ce qui ne fait ici et \u00e7a, \u00e7a me va, \u00e7a d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:44:23) [87%] :\r\nBob va nous montrer \u00e0 quoi ressemblera au grand puisqu'il a construit \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de sa maison et vient de me dire que la porte doit toujours \u00eatre face \u00e0 l'Est, donc \u00e7a, la premi\u00e8re chose que l'on voit le matin c'est le lever du soleil, c'est toujours pr\u00e8s de la maison qu'il faut construire un programme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:40) [74%] :\r\nEt 15 maires pendant ce phare au GAN, c'est la maison traditionnelle Navarro qui existait avant les maisons aujourd'hui donc au on les construit n'importe o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:44:50) [79%] :\r\nBob est en train d'ouvrir en forte et nous on trouve. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:56) [76%] :\r\nAh oui coronarographie il y a aussi que nous, \u00e0 quoi est -ce qu'quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:02) [79%] :\r\nQuand on entre dans Emgann on doit toujours y entrer en marchant dans le sens des avis d'une \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie l'homme m\u00e9decine se pr\u00e9parer, il commence par faire une b\u00e9n\u00e9diction en se tournant vers l'Est par ici puis vers le sud, parce qu'ensuite l'Ouest et enfin non, les 4 directions sacr\u00e9 de la Terre de la r\u00e9serve Navarro les 4 montagnes sacr\u00e9es les 4 couleurs sacr\u00e9 oui 4 sacr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:29) [77%] :\r\nSa foi c'est que pointe d'instituteurs et parents 15 meilleures. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:37) [87%] :\r\nIl y a 2 types d'organes ou m\u00eame f\u00e9minin est un organe masculin, ici nous sommes dans un programme. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:45:43) [72%] :\r\nCes ont \u00e9t\u00e9 sa d\u00e9fense between de finir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:46) [62%] :\r\nMais qu'est -ce que c'est qu'on a \u00e7a on disons, c'\u00e9tait que \u00e7a oui parce que ce qu'on sait que, mais \u00e0 aucun soyez. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:45:57) [88%] :\r\nDonc en fait \u00e7a Hogan f\u00e9minin ressemble en fait son ventre arrondi d'une femme, donc nous sommes dans le ventre arrondi d'une femme et de leurs gants masculin \u00e9tant en forme de, de, de, je dirais de type, c'est-\u00e0-dire avec une pointe vers le haut. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:12) [76%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a cela rique, on a, on le sait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:15) [96%] :\r\nC'est comme dans la bijouterie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:16) [90%] :\r\nPardon, mais j'ai j'ai mais on ne para\u00eet pas fait mais on. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:18) [76%] :\r\nMadame f\u00e9minine est toujours au-dessous de la teinte masculine \u00e7a et l\u00e0 o\u00f9 le f\u00e9minin et le masculin se rencontrent, ils formeront un bijou. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:27) [66%] :\r\nMais c'est autre et chez Placements et c'est on voit \u00e7a aurait cela mod\u00e8le Ford. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:32) [72%] :\r\nC'est comme un p\u00e8re et une m\u00e8re et il faudrait enfant\u00e9 et aussi quand il pleut, il y a, il y a une pluie f\u00e9minisme qui, il y a une vie \u00e0 l'\u00e9glise \u00e9clairs et \u00eatre mort. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:43) [51%] :\r\nPoint et ce. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:46:48) [51%] :\r\nIdem pour r\u00e9server je n'm\u00eame r\u00e9serv\u00e9 je. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:52) [86%] :\r\nIl y a le m\u00eame principe aussi pour les rivi\u00e8res Fred au nord de l'Arizona, il y a la rivi\u00e8re Sainte-Croix, mais c'est une rivi\u00e8re masculine et non loin d'ici, donc o\u00f9 le petit Colorado une rivi\u00e8re f\u00e9minine, les 2 rivi\u00e8res seront compte dans le Grand Canyon pour ne former qu'une rivi\u00e8re le Colorado qui coule jusqu'au Mexique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:11) [54%] :\r\nL'accepteront une baisse ta fille et m\u00e8re un maire un informer les autres choix. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:18) [88%] :\r\nVoyez une rivi\u00e8re masculines et une f\u00e9minine, qui ont un enfant, c'est que par nous croyons que les 4 montagnes sacr\u00e9es avoir prot\u00e8ge la r\u00e9serve Navarro les 2 rivi\u00e8res ont la r\u00e9serve Michel nous tiennent dans leurs bras et c'est la terre Navarro qui est l\u00e0 au milieu, nous avons un p\u00e8re et une m\u00e8re peut actuellement pour nous prot\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:42) [58%] :\r\nMadame la Ford. \r\nOui, \u00e7a oui, c'est ma soeur, il a fait, c'est en m\u00eame temps c'est une vente de la traditionnelle, l'\u00e9glise, \u00e7a c'est ce que nous avons Robert Live n'avoir de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:56) [82%] :\r\nC'est une croyance que nous avons eu une croyance traditionnelle mais aujourd'hui beaucoup de Navarro, fr\u00e9quente les \u00e9glises, les \u00e9glises chr\u00e9tiennes les les catholiques, les protestants, des choses comme \u00e7a, il y a m\u00eame aujourd'hui une nouvelle religion sur la r\u00e9serve la n\u00e9gative, comme je l'\u00c9glise des autochtones am\u00e9ricains, il se retrouve dans un tipi qui lisent de Peyo le comme \u00e7a, comme pour la commune. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:20) [66%] :\r\nDes lieux pli\u00e9, roul\u00e9 \u00e0 \u00e7a co\u00fbte. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:48:23) [81%] :\r\nPouy non. \r\nOui, oui, ben voil\u00e0 point mais. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:48:39) [97%] :\r\nPourquoi oui. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:48:45) [78%] :\r\nJ'ai moi aussi. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:48:50) [65%] :\r\nVoil\u00e0 point l\u00e0 et et. \r\nAnglais, il y a. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:49:02) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:04) [92%] :\r\nR\u00e9alisation Rodolphe Bauchau et merci \u00e0 Sylvio Dolzan pour le doublage alors Marion urban Bob Robin vous emmener chez lui mais, gr\u00e2ce \u00e0 son m\u00e9tier, vous avez aussi pu entrer dans dans d'autres maisons chez d'autres Navarro qu'est -ce qui vous a frapp\u00e9 en r\u00e9alisant ce reportage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:22) [89%] :\r\nEh bien c'est justement cette ouverture aux autres, c'est assez \u00e9tonnant et bluffant, c'est-\u00e0-dire que je pensais que Navarro quand on vit dans une communaut\u00e9 qui est un peu, on se replie sur soi -m\u00eame, mais c'est pas du tout \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que le l'inconnu l'\u00e9tranger est accueilli et puis bon, il a int\u00e9gr\u00e9, et puis on discute, on peut rester toute l'apr\u00e8s- midi avoir des conversations, on n'aura pas, peut-\u00eatre jusqu'\u00e0 manger, mais en tout cas, il y a un accueil tr\u00e8s spontan\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:53) [90%] :\r\nVous avez senti cet accueil par rapport aussi une col\u00e8re contre les Blauw col\u00e8re contre les autres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:01) [83%] :\r\n\u00e9pouvantable, mais si j'ai, il faut le dire, un lyc\u00e9e ce cette les peuples autochtones sont discrimin\u00e9s par le reste des devis des Am\u00e9ricains, je veux dire les anglo- am\u00e9ricains, comme ils disent, \u00e7a c'est \u00e9vident, quand je disais que je j'avais \u00e9t\u00e9 sur la r\u00e9serve, Navarro, j'ai, j'ai eu des t\u00eates mais longue comme un jour sans pain, de la part des anglo- am\u00e9ricains, donc ils ont cette ce gel g\u00e8re les Navarro m\u00eame ont ont cette esp\u00e8ce d'amertume permanente de ne pas \u00eatre entendu ne pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme de vrais citoyens am\u00e9ricains et puis du c\u00f4t\u00e9 anglo- am\u00e9ricain, mais un m\u00e9pris, moi je dirais pas constant, mais c'est une minorit\u00e9, encore, qui est au courant de ce qui se passe sur les r\u00e9serves autochtones. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:48) [85%] :\r\nAlors, Bob vous a parl\u00e9 de sa culture, c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant de l'entendre parler des c\u00f4tes, au coeur de la langue Navarro et ceux qui sont nombreuses, ce qui, comme Bob, on vit, justement, de communiquer, de faire passer ce message : ou bien il y a un petit peu une exception. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:05) [88%] :\r\nNon, il n'est pas une exception n'est pas une exception, c'est chez tous les Navarro, que j'ai pu rencontrer bon bah je n'ai quand m\u00eame crois\u00e9, plus d'un, c'est c'est ce message nous existons, nous existons prenez, prenez compte de nous et de ce que, de ce qui se passe chez nous, justement une, une soci\u00e9t\u00e9 qui est du tiers monde en plein milieu de pays le plus d\u00e9velopp\u00e9 du monde, vous diriez \u00e7a, Marion, une soci\u00e9t\u00e9 du tiers monde \u00e0 tout \u00e0 fait c'est effroyable puisque, en fait, ils assistent \u00e0 un d\u00e9veloppement de toutes les infrastructures autour de sauf sur la r\u00e9serve, quand on est install\u00e9 chez Bob et qu'on regarde devant nous, l'art, le plateau du Colorado et que l'on voit les lignes de haute tension qui traverse le le plateau, les lignes de haute tension ne sont pas pour les Navarro, il y a certains qui n'ont pas du tout d'\u00e9lectricit\u00e9, il y a pas d'infrastructures de s'Tribulations d'eau potable n'y a rien du tout, tout \u00e7a c'est pour l'ext\u00e9rieur de la r\u00e9serve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:07) [93%] :\r\nMais est -ce qu'il existe au sein des Navarro enfin un groupement, un mouvement qui met en commun qui fait conna\u00eetre des revendications. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:16) [90%] :\r\nAlors c'est tr\u00e8s paradoxal parce que d'un c\u00f4t\u00e9, il y a le conseil tribal qui est susceptible de porter les revendications des Navarro mais les Navarro m\u00eame n'ont pas confiance dans le Conseil tribal qui se laisse manger un peu par toutes les soci\u00e9t\u00e9s mini\u00e8res qui veulent exploiter les richesses de la r\u00e9serve et si le plateau en m\u00eame temps est parcouru de centaines de petites associations qui chaque fois essaye de se mettre en sont pour pouvoir porter leurs revendications et \u00e7a, on arrive toujours un petit peu \u00e0 soudoyer un petit c\u00f4t\u00e9 et puis un autre et puis bon, l\u00e0, le combat il ressort Andorre pour 2 ans et, finalement, d'ann\u00e9e en ann\u00e9e les les m\u00eames probl\u00e8mes se retrouvent exactement les th\u00e8mes, c'est tr\u00e8s simple \u00e0 pollution avec le le charbon, la pollution par l'uranium et la captation des eaux de la r\u00e9serve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:13) [94%] :\r\nJean, merci beaucoup, Marion urban pour ce reportage, merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:53:41) [81%] :\r\nAlors, comme l'a indiqu\u00e9 apr\u00e8s voyez. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:53:48) [65%] :\r\nPoint de Rib\u00e9ry est cette pointe de Libye et pointer et y jeter point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:24) [80%] :\r\nC'est vrai, dit rapide derniers titres de ces d\u00e9tours aujourd'hui choisi par Fran\u00e7ois Piton, comme les autres chansons de c'\u00e9tait mission Dominique Stalder \u00e9tait en r\u00e9gie St\u00e9phanie Gauthier notre assistante il y a, Danny la Maussire Dolce pour la r\u00e9alisation et des tours, c'est une coproduction de Madeleine caboche chez Martine Galland \u00e0 demain, nous serons \u00e0 Lagos, au Nigeria, il est 16 heures sur la 1\u00e8re rtsinfo. \r\n"], "program": {"href": "/programs/317263D9-C6EA-4D15-B9EE-436B411497F3", "id": "317263D9-C6EA-4D15-B9EE-436B411497F3", "name": "D\u00e9tours"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Caboche, Madeleine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Bauchau, Rodolphe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Reporter", "name": "Urban, Marion", "role": "reporter", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Robbins, Bob", "role": "Indien Navajo", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Galland, Martine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5B675F08-2C3B-4153-BDDD-02540D04E78B", "internalArchiveId": "5B675F08-2C3B-4153-BDDD-02540D04E78B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'affaire Christa Markwalder repose la question de la relation entre lobbys et politiciens : 1. D\u00e9bat avec F\u00e9lix Schneuwly, membre du comit\u00e9 de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de Public Affairs, expert en question de sant\u00e9 chez Comparis, et Carlo Sommaruga, conseiller national socialiste genevois. \u2013 2. Commentaire de Chrystel Domenjoz", "publicationDate": "2015-05-07T00:00:00Z", "summary": "La vice-pr\u00e9sidente du Conseil national Christa Markwalder a d\u00fb faire ses excuses. L'interpellation qu'elle avait d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 propos des relations avec le Kazakhstan avait \u00e9t\u00e9 en grande partie r\u00e9dig\u00e9e par un lobby kazakh. Cela repose la question des relations entre lobbys et politiciens.", "durationSec": 619, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["fonction politique", "conseiller national", "groupe de pression", "secret professionnel"], "thematicPersons": ["Markwalder, Christa"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-20T14:59:05Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Carlo", "role": "conseiller national socialiste genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schneuwly, F\u00e9lix", "role": "membre du comit\u00e9 de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de Public Affairs", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9113B2A8-A6AA-4447-BDAA-7234B469DD6A", "internalArchiveId": "9113B2A8-A6AA-4447-BDAA-7234B469DD6A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9clinaisons autour de la question de la Paix (4/10) : Entretiens avec Enrico Natale et Radu Suciu, chercheurs en \"Digital humanities\"", "publicationDate": "2015-05-07T00:00:00Z", "summary": "Approche des Humanit\u00e9s num\u00e9riques avec Enrico Natale et Radu Suciu, deux chercheurs qui montrent combien internet a chang\u00e9 notre rapport \u00e0 l'histoire et de quelle mani\u00e8re l'humanisme classique est boulevers\u00e9 par ces changements technologiques. Car les sciences humaines, et parmi elles l'histoire, ont connu beaucoup de changements depuis l'\u00e9mergence du num\u00e9rique.", "durationSec": 3544, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["informatique", "universit\u00e9", "Internet", "sciences humaines", "histoire"], "isOnline": false, "remarks": "Fichiers s\u00e9par\u00e9s par des blancs", "lastModifiedDate": "2016-02-26T16:07:30Z", "speechToTexts": ["26.02.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [74%] :\r\nVous arrivez voil\u00e0 Jean-Pierre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [89%] :\r\nL'histoire est int\u00e9ressante que si elle pose probl\u00e8me et que si elle pose les probl\u00e8mes cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:13) [96%] :\r\nD\u00e9clinaisons autour de la question de la paix quand on parle d'utopie, il y a une association je dirais spontan\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [82%] :\r\nOn trouve depuis peu avec l'arriv\u00e9e de la paix comme une id\u00e9e comme un r\u00e9f\u00e9rent, m\u00eame si elle est jamais r\u00e9alis\u00e9, c'est quelque chose de relativement nouveau est -ce que la qu\u00eate de la le refus de la guerre est aux origines du projet europ\u00e9en interrogation table ronde \u00e9colo de nouvelles rencontres, d'historiens, c'est histoire est cit\u00e9, donc c'est v\u00e9ritablement l'id\u00e9e dirait fl\u00e9chir de v\u00e9rit\u00e9, c'est une belle id\u00e9e, mais de pr\u00e9tendre avoir la v\u00e9rit\u00e9, c'est la pire chose qu'on puisse commettre, enfin je veux dire c'est \u00e7a, c'est une chose terribles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [90%] :\r\nLe r\u00f4le des disciplines et du Patrimoine de l'humanisme classique dans la vie intellectuelle et morale des hommes a longtemps \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme central est irrempla\u00e7able, mais notre si\u00e8cle a vu une mise en question plus radical que jamais auparavant de l'actualit\u00e9 du message classique l'h\u00e9ritage des \u00e9poques les plus hautes, des civilisations qui, dans le cadre des diff\u00e9rentes cultures a servi pendant des si\u00e8cles, a fond\u00e9 l'\u00e9ducation de l'homme entend comme joue -t-il encore ce r\u00f4le aujourd'hui est -il encore capable de le jouer, f\u00fbt -ce au prix d'un certain renouvellement de son contenu et faut -il faire un effort pour le maintenir vivant ou bien doit -il \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme le v\u00e9hicule d'un message in actuelles li\u00e9es \u00e0 des conditions d'existence et des structures sociales que l'humanit\u00e9 a d\u00e9finitivement d\u00e9pass\u00e9 ou m\u00eame comme une entrave apport\u00e9e au progr\u00e8s, au nom d'id\u00e9aux qui ont perdu leur signification ainsi \u00e9tait \u00e9voqu\u00e9 en 1955 soi-disant apr\u00e8s la fin de la Seconde Guerre mondiale, le r\u00f4le de la culture classique et humaniste dans la vie culturelle d'alors \u00e0 la tribune des Nations unies. \r\nComment ces questions sont -elles aujourd'hui cette approche classique se voit telle transformer actualis\u00e9 par de nouveaux outils dans quelle mesure les nouveaux outils des Humanit\u00e9s digitales dont nous allons parler ce soir peuvent ouvrir certaines perspectives pour fixer les enjeux de l'entretien \u00e0 venir, voici un petit extrait d'un texte \u00e9crit par l'un de nos invit\u00e9s de ce soir, Enrico Natale, je le cite les disciplines scientifiques se transforme sous l'effet d'actions conduites par des acteurs, notamment les chercheurs acad\u00e9miques qui introduisent de nouvelles pratiques politiques et organisations de la recherche, les observateurs des transformations en cours ont surtout port\u00e9 leur attention sur le rapprochement entre la recherche et l'innovation, la mont\u00e9e en puissance de l'entreprenariat la cr\u00e9ation des march\u00e9s de la connaissance et l'introduction du nouveau Management et ses agences d'\u00e9valuation or simultan\u00e9ment les disciplines se transforme aussi parce que leurs m\u00e9thodes, leurs instruments de travail leurs questions et leurs objets changent, la chose est \u00e9vidente, quand il s'agit de la physique d'\u00e9nergie de la g\u00e9n\u00e9tique des neurosciences ou de l'astrophysique, toutefois, m\u00eame si cela semble moins manifeste, les sciences humaines et sociales et parmi elle, l'histoire : elles aussi connaissent ces grands bouleversements dans le cadre des prochaines rencontres de Gen\u00e8ve histoire \u00e0 venir les 13 14 15 et 16 mai prochain autour du th\u00e8me : construire la paix, nous \u00e9voquerons donc ce soir l'apport pour la recherche historique et l'approche des Humanit\u00e9s digitales. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:15) [96%] :\r\nPuis -je vous demander de vous pr\u00e9senter aux auditeurs de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:20) [83%] :\r\nJe m'appelle Enrico Natale et je suis responsable d'info Clio penser \u00e0 ce qui est un portail Internet pour l'histoire en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:28) [70%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:29) [89%] :\r\n\u00e7a, c'est une tr\u00e8s jolie carte de visite, c'est tr\u00e8s professionnel, mais vous connaissez peut-\u00eatre un petit peu l'\u00e9mission, on aime bien les fouilles, on aime bien les gratter alors sans avoir v\u00e9ritablement l'int\u00e9gralit\u00e9 de votre CV depuis vos premi\u00e8res l'enjeu ce que vous pourriez peut-\u00eatre nous en dire un peu plus qu'est -ce qui vous am\u00e8ne \u00e0 \u00eatre non pas derri\u00e8re ce micro aujourd'hui mais a fait prendre le chemin que vous avez pris. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:54) [98%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:55) [85%] :\r\nJ'ai fait des \u00e9tudes en classique en histoire et en latin, l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve apr\u00e8s mes \u00e9tudes, j'ai eu la chance d'aller faire une seconde formation autour de la M\u00e9diterran\u00e9e, dans le cadre d'un master sur les relations euro- m\u00e9diterran\u00e9ennes, et j'avais aussi comment dire contexte familial du jour multiculturel, \u00e7a m'a amen\u00e9 les oreilles les plus attentive l'auront peut-\u00eatre per\u00e7u c'\u00e9tait tr\u00e8s c'est tr\u00e8s l\u00e9ger accent peut-\u00eatre, mais le Fran\u00e7ais reste ma langue maternelle, tout \u00e7a pour dire qu'il la M\u00e9diterran\u00e9e vous \u00e7a ne faisait qu'un exactement, \u00e7a m'a beaucoup bassin\u00e9s est de retour en Suisse, ensuite je vais faire un petit stage ici \u00e0 la radio pendant quelques semaines avant de me retrouver afin de trouver ce travail aupr\u00e8s de l'Acad\u00e9mie, c'est sans humaines et sociales \u00e0 Berne pour ce nouveau portail d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'histoire en Suisse sur Internet et puis. \r\nLa question d'Internet pour les sciences humaines, disons m\u00eame si indirectement renvoy\u00e9s vers une sorte d'ouverture du cadre des carcan dans lequel d'habitude se fait l'histoire et puis il y a une sorte de correspondance, qui fait que moi, je me suis trouv\u00e9 tr\u00e8s bien dans un projet qui \u00e9tait nouveau et duquel on ne savait pas quoi attendre quand vous dites portail, il faut bien se rendre compte qu'effectivement les gens qui nous entendent, ne sont pas forc\u00e9ment bien au courant de ce que c'est, il y a les habitu\u00e9s, les abonn\u00e9s, ce n'est pas pour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:29) [91%] :\r\nVos mots vont s'adresser mais \u00e0 ceux qui n'en ont tout simplement pas entendu parler, en gros, on passe sur Internet et puis on va o\u00f9 et qu'est -ce qu'on risque de d\u00e9couvrir une fois qu'on est arriv\u00e9 \u00e0 destination. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:42) [84%] :\r\nAlors effectivement, on va sur internet, on va sur un site qui s'appelle V\u00e9nus et les en faut Clio H est arriv\u00e9 l\u00e0, on tombe sur un site web en 4 langues, qui offre des informations destination de toutes les personnes int\u00e9ress\u00e9es \u00e0 l'histoire en Suisse essentiellement quoi comme type d'informations, on trouve un calendrier national des conf\u00e9rences, manifestations, expositions, on trouve une base de donn\u00e9es avec plus en moins exhaustive avec toutes les institutions, puis aux rapports existant suisse et le d\u00e9tail de leurs ressources Internet pour chacune univers situation aujourd'hui on parle de catalogues en ligne, une collection de l'ouvrage num\u00e9ris\u00e9, donc on d\u00e9taille toutes ces choses -l\u00e0. \r\nOn y trouve, et \u00e7a nous am\u00e8ne beaucoup de monde et une liste d'offres d'emploi destin\u00e9 aux historiens et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, nous organisons une s\u00e9rie de manifestations chaque ann\u00e9e en organise une s\u00e9rie de conf\u00e9rences autour de histoire et m\u00e9dias num\u00e9riques et, en plus des projets pilotes ou d'autres manifestations comme celle que nous organisons dans le cadre du festival historicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:53) [92%] :\r\nEst -ce que ce pour ce que vous en savez les les visiteurs sur le site sont essentiellement appartiennent essentiellement \u00e0 l'universit\u00e9, vous arrivez \u00e0 voir qu'il y a \u00e9galement des gens de la cit\u00e9 qui en ont connaissance et s'y int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:09) [70%] :\r\nQuelqu'un. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:10) [86%] :\r\nOn a fait une \u00e9tude, il y a 2 ans, public et on s'est rendu compte qu'on avait en gros 3 gros tiers, un tiers de gens de l'universit\u00e9, un tiers des gens, des biblioth\u00e8ques et des archives et un tiers d'int\u00e9resser disons des public plus large compris, les journalistes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:27) [87%] :\r\nAlors je vais vous sans que cela n'\u00e9tonne personne redoubl\u00e9 ma 1\u00e8re question : ce que je peux vous me permet de vous demander de vous pr\u00e9senter aux auditeurs de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse et puis il les plus aff\u00fbt\u00e9s de l'oreille rep\u00e8res auront tout de suite qu'il y a un 3\u00e8me larron dans le Studio. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:44) [88%] :\r\nBonjour je m'appelle sous tous : je suis collaborateur scientifique \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et je travaille sur des projets interdisciplinaires en rapport avec les Humanit\u00e9s num\u00e9riques ou Digital Humanit\u00e9s ce nouveau domaine interdisciplinaire qui rapproche plusieurs sciences et l'histoire de l'histoire de l'art, j'ai une formation de historien, historien de la litt\u00e9rature mais aussi de la m\u00e9decine, j'ai fait ma th\u00e8se sur l'histoire de la m\u00e9lancolie \u00e0 l'\u00e9poque de la Renaissance et si vous voulez, et \u00e7a s'entend aussi g\u00e9ant en arri\u00e8re- plan multiculturel, je viens de Roumanie le Transylvanie et puisque vous avez demand\u00e9 Enrico Natale et comment il il est arriv\u00e9 \u00e0 faire des Digital Jean-Marie hantise des Humanit\u00e9s num\u00e9riques ou Digital comme on les appelle en Suisse, je vais vous faire la m\u00eame r\u00e9ponse : l'histoire est est tout aussi inattendue : si vous voulez, je suis arriv\u00e9 ici pour faire de la recherche en 2003, apr\u00e8s avoir fait des \u00e9tudes \u00e0 l'universit\u00e9, le clou j'en Transylvanie en Roumanie et. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:56) [90%] :\r\nC'\u00e9tait assez amusant, je, je, j'arrivais ici avec une formation tout \u00e0 fait classique et avec beaucoup de motivation pour me constituer ce qu'on m'avait appris \u00e0 l'\u00e9cole, un fichier de lecture et je suis all\u00e9 avant de partir de Transylvanie chez avant l'imprimeur \u00e0 qui je demandais de me couper un millier de fiches papier toutes au au format standard sur lequel j'avais appris \u00e0 prendre des notes selon certains r\u00e8gles assez, assez des bonnes vieilles techniques, les bonnes vieilles techniques et j'\u00e9tais tr\u00e8s enthousiaste \u00e0 cette opportunit\u00e9 de de me retrouver quand m\u00eame avec en fichiers papier simplement en arrivant ici, j'ai pu m'acheter bon 1er ordinateur portable et d\u00e9couvrir des logiciels de gestion de la recherche bibliographique et et et voil\u00e0 enfin ses premiers pas dans la r\u00e9volution, un 1er pas dans une sorte de r\u00e9volution, il faut pas dire que j'arrivais sans aucune connaissance en informatique, au contraire, moi je, je ne fais pas partie de ces gens qui se disent : je ne suis pas cal\u00e9 en informatique, vous savez, \u00e7a peut-\u00eatre qu'on y arrivera, nos \u00e9tudiants en lettres d'aujourd'hui doivent de plus en plus \u00eatre cal\u00e9 en informatique \u00e0 \u00eatre au courant de de ce qui se fait justement gr\u00e2ce \u00e0 des initiatives comme info Clio et en fait avoir les antennes en permanence sur les ondes du num\u00e9rique aussi. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:30) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:33) [89%] :\r\nAlors, si vous le voulez bien avant de parler du contenu, on va faire un peu de la bonne vieille chronologie \u00e0 l'ancienne, parce que c'est Digital humanity, The beaucoup de gens qui nous \u00e9coutent, je pense, sont totalement \u00e9gar\u00e9 sur l'id\u00e9e m\u00eame sur le concept, \u00e7a ne va pas de soi, donc \u00e7a vient comment qui en parle en 1er, je veux dire par l\u00e0, on n'a pas forc\u00e9ment besoin d'exacte encore que est -ce que ce \u00e7a se rep\u00e8re. \r\nOn va dire qu'en m\u00eame temps, celui qui en parle le 1er c'est peut-\u00eatre aussi celui qui va semer la pagaille puisque d'une certaine mani\u00e8re c'est Digital humanity, The \u00e0 partir du moment, elles ont commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9merger, ont \u00e9t\u00e9 l'objet mais on en parle beaucoup plus tard de pol\u00e9mique relativement importante et de discussions qui doivent certainement encore se poursuivre, si on en vient d\u00e9j\u00e0 ce 1er, moment qui veut r\u00e9pondre \u00e0 cette question, Enrico. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:27) [80%] :\r\nComme toute discipline naissante et les Digital humaines qui se sont constitu\u00e9s, comment dire, leur propre un petit peu arch\u00e9ologique et le point d\u00e9part un peu canonique de cette historiographie, ils sont des Digital humanity is remonte \u00e0 l'initiative d'un pr\u00eatre j\u00e9suite qui, au lendemain de la 2\u00e8me Guerre mondiale rencontre l'un des fondateurs de l'entreprise IBM et d\u00e9cident ensemble, se lancer dans une concordance informatis\u00e9 de l'oeuvre compl\u00e8te de Thomas Mac. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:59) [76%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:00) [91%] :\r\nPour cela, Roberto Beaux-Arts, c'est le nom du pr\u00eatre j\u00e9suite engage une trentaine une quarantaine de jeunes femmes qui vont se mettre \u00e0 encoder l'oeuvre compl\u00e8te de Saint Thomas d'Aquin sur des cartes perfor\u00e9es l'entreprise durera 20 ans. \r\nIl arrivera effectivement une concordance informatis\u00e9 de l'de Saint Thomas d'Aquin, qui est aujourd'hui disponible sur Internet, on est bien avant l'apparition du terme des Italiens Magnetix maintenant, entre les ann\u00e9es, fin des ann\u00e9es 50 et disons les ann\u00e9es 2000, sur cette m\u00eame lign\u00e9e l\u00e0 dans les domaines essentiellement de linguistique et des sciences litt\u00e9raires, on a toute une s\u00e9rie d'essais sur comment utiliser des ordinateurs et la puissance de calcul des ordinateurs au service de l'analyse de la langue. \r\nPartir des ann\u00e9es 2000 et notamment avec l'apparition d'Internet, les questions s'\u00e9largit Stevan le Champ des possibles sur l'utilisation de l'informatique et des r\u00e9seaux, vous savez sans humaines s'\u00e9largit \u00e9norm\u00e9ment, \u00e0 commencer par le fait que internet est un outil de diffusion d'une formidable puissance, ce qui est pas le cas, disons des ordinateurs avant avant Internet et donc dans ce cadre -l\u00e0, avec de nouveaux projets qui sont plus seulement des projets d'analyse de texte mais aussi de pr\u00e9sentation de diffusion sur le web appara\u00eet le terme Digital humanity pr\u00e9cis\u00e9ment en 2002 qui ne trompe pas : tour de la publication d'un 1er Manuel qui s'appelle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:45) [83%] :\r\nLa campagne de du t\u00e9l\u00e9phone a \u00e9t\u00e9, c'est un ouvrage \u00e9dit\u00e9 par des chercheurs canadiens et britanniques et am\u00e9ricains, qui pose les bases et qui donne le terme pour la 1\u00e8re fois des tutelles fumant utilise \u00e0 cet ensemble de m\u00e9thode et de pratique pour la recherche pour l'enseignement et pour la communication quotidienne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:06) [89%] :\r\nAlors, ben on va vous vous demandez peut-\u00eatre de nous traduire d'ailleurs ce 1er ouvrage qui pose peut-\u00eatre les briques, le traduire, \u00e9videmment, pour les gens qui ne sont pas du tout habitu\u00e9s est -ce que d'une certaine mani\u00e8re, on peut arriver \u00e0 faire comprendre qu'on est l\u00e0 dans un \u00e0 un moment o\u00f9 il y a quelque chose de tr\u00e8s r\u00e9volutionnaire qui est abord\u00e9 r\u00e9volutionnaire par rapport \u00e0 des m\u00e9tiers r\u00e9volutionnaire par rapport \u00e0 des pratiques r\u00e9volutionnaires par rapport au concept eux- m\u00eames ou est -ce que d'une certaine mani\u00e8re, on n'en est pas encore l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:38) [79%] :\r\nQue ou est -ce qu'on en est au moment de la publication de ce entourage am\u00e9ricain en 2 tubes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:45) [91%] :\r\nJe dirais que \u00e7a se passe quand m\u00eame dans une sorte de continuit\u00e9 parce que \u00c9ric on Natale et vient de le dire en fait finalement des Humanit\u00e9s num\u00e9riques des v\u00e9g\u00e9taux, les chemins depuis les ann\u00e9es 50, on utilise la informatique pour nos sciences humaines et pour notre recherche historique, ce qui serait important \u00e0 souligner, c'est que, avec l'arriv\u00e9e de ce de cette nouvelle terminologie finalement de ce nouveau nom qui change, on peut la la vitrine de cet ensemble de m\u00e9thode et de pratique les Humanit\u00e9s num\u00e9riques gagne en visibilit\u00e9 et \u00e7a attire des financements plus importants, \u00e7a c'est et puis c'est avec la visibilit\u00e9, il y a un int\u00e9r\u00eat accru pour les chercheurs, mais pour que les choses soient claires et c'est pour \u00e7a que je dis que c'est dans une continuit\u00e9, il y a plusieurs je dirais disciplines qui ont une exp\u00e9rience immense ici \u00e0 Gen\u00e8ve, on a un an, d\u00e9partement de linguistique avec des chercheurs en linguistique, ont pu en linguistique informatique qui fait finalement des Humanit\u00e9s num\u00e9riques depuis 30 ans, donc c'est comme pour l'histoire des sciences, je dirais qu'il n'y a pas de points, on est, on a des difficult\u00e9s \u00e0 dire quand il y a eu une vraie r\u00e9volution scientifique, le seul moment o\u00f9 on s'arr\u00eate et puis apr\u00e8s tout, tout change de parce que quand on va dans le d\u00e9tail dans dans les un interstice vraiment du savoir, les choses sont plus compliqu\u00e9es que \u00e7a donc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:11) [95%] :\r\nEnrico Natale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:12) [72%] :\r\nJ'. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:13) [87%] :\r\nRadoslaw vient de souligner les continuit\u00e9s des Digital humanit\u00e9 et j'aimerais maintenant amener quelques \u00e9l\u00e9ments de de rupture, les m\u00e9thodes disons quantitative en sciences humaines ont une longue tradition et l\u00e0 o\u00f9 je vois une rupture importante c'est dans un autre rang des questionnements c'est-\u00e0-dire que du moment que l'historien ou les chercheurs travaillent au quotidien avec un ordinateur en utilisant des sources qu'il trouve sur internet, peu \u00e0 peu monter la question de : en quoi le contexte technologique dans lequel nous vivons aujourd'hui, transforme les sciences du humaines en tant que discipline. \r\nEt c'est l\u00e0 qu'on entre dans un discours disons de rupture ou de r\u00e9volution parce qu'il se pourrait, au-del\u00e0 des Humanit\u00e9s digitales, il se pourrait aller, disons que c'est plus que probable que le contexte technologique actuelle va transformer l'avenir de la publication scientifique d\u00e9j\u00e0 en train de le faire, l'avenir des m\u00e9thodes de recherche mais aussi \u00e9ventuellement d'\u00e9valuation de la qualit\u00e9 de la recherche, enfin toutes ces questions infrastructurel o\u00f9 on ne peut, disons, faire l'\u00e9conomie de discuter le contexte technologique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:25) [91%] :\r\nJe vais pousser encore un tout petit peu loin la demande de pr\u00e9cision pourquoi seulement. \r\nDigital, on a compris des Digital mais Humanit\u00e9s, pourquoi diable humanit\u00e9 ce que j'ai quand m\u00eame lu chez vous am\u00e9ricaine un pav\u00e9, c'est que ce mouvement s'inscrit \u00e9galement dans un moment o\u00f9 ses Humanit\u00e9s en question sont fragilis\u00e9s par un contexte rapidement \u00e9conomique, ce ne sont pas forc\u00e9ment les disciplines qui re\u00e7oivent le plus de financement, elles sont oblig\u00e9es de passer par une phase o\u00f9 elle se repensent elles doivent proposer d'une certaine mani\u00e8re, quelque chose qui peut-\u00eatre d'un nouveau d\u00e9fi et leur permet de se hisser \u00e0 la hauteur de leur terrible et hautaine voisines que sont les sciences dures, tr\u00e8s organis\u00e9, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s en avance, peut-\u00eatre sur la ligne de la comp\u00e9tition, est ce que \u00e7a peut se r\u00e9sumer de mani\u00e8re aussi, pardonnez -moi et exag\u00e9r\u00e9ment caricatural. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:27) [84%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:28) [98%] :\r\nJe ne crois pas. \r\nJe pense que les sciences humaines on disons une pr\u00e9sence \u00e0 Pervez Yvan soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rents niveaux et donc qu'elles sont pas sur les m\u00eames bases \u00e9pist\u00e9mologique que les sciences dures. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:44) [82%] :\r\nMais sont -elles consid\u00e9r\u00e9es ainsi ou bien \u00e7a c'est le point de vue de de quelqu'un qui appartient \u00e0 l'humanit\u00e9 et non est -ce que les sciences dures, enfin je reprends une phrase les sciences dures consid\u00e9r\u00e9 comme seul savoir l\u00e9gitime et valable avec une succession d'attaques contre les sciences humaines, \u00e7a, \u00e7a vient de vous, hein, voil\u00e0 est -ce que \u00e7a fait partie du contexte. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:03) [82%] :\r\n\u00e7a fait partie du contexte, pense qu'il y a certainement une tentation aussi dans le cas des Digital Humanit\u00e9s, d'aller chercher une l\u00e9gitimit\u00e9 des approches quantitatives vous approche empirique, il n'emp\u00eache que je ne peux pas les 18 familles magn\u00e9tiseur \u00e0 disons des tentatives m\u00e9thodologique qui se rapproche des des sciences dures, mais plut\u00f4t de cette r\u00e9flexion globale autour de l'avenir, les sciences humaines, dans un contexte technologiques, num\u00e9riques et une r\u00e9flexion sur comment justement utiliser ces technologies pour porter en avant, la recherche en sciences du Maine, apr\u00e8s non, pour le dire plus clairement, beaucoup de, disons, de critiques autour des Digital magn\u00e9tiseur eux proches aux praticiens peu discipline de de vouloir sauver les sciences du mais dans 10 ans vous pr\u00e9sentez fa\u00e7on caricaturale, une id\u00e9e que \u00e0 travers le num\u00e9rique on va sauver les chances du m\u00eame leur redonner disons une sorte de pr\u00e9gnance qu'elles auraient perdu et moi je m'inscris un peu en faux contre cette perspective, ce que je pense que les choses humaines on enr\u00f4le justement tr\u00e8s important, mais pas seulement l'int\u00e9r\u00eat, l'universit\u00e9, contrairement \u00e0 d'autres disciplines, le tour \u00e9tait disons des disciplines qui existent dans la soci\u00e9t\u00e9 au niveau des All etc qui la nourrissent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:25) [78%] :\r\nPr\u00e9cis\u00e9ment, et sa gr\u00e2ce \u00e0 la radio ce que qui dans sa pr\u00e9sentation, nous a rappel\u00e9 son parcours, le seul exemple du travail qu'il a men\u00e9e sur cette histoire de la m\u00e9lancolie, fut -elle 20 ans pass\u00e9s forc\u00e9ment doit trouver certains r\u00e9sonance aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:43) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait oui, c'est un peu aussi l'histoire de ma recherche, mais aussi l'histoire de du moment o\u00f9 je suis arriv\u00e9 vers les des tutelles Jemmali disent c'est que en fait une recherche, on va dire traditionnelles sur papier, comme on a appris \u00e0 le faire et puis peu \u00e0 peu on on se rend compte que nous sommes en train de vivre un moment o\u00f9 on assiste \u00e0 la cr\u00e9ation de ce que outre Atlantique s'appelle d\u00e9j\u00e0 les Humanit\u00e9s2,0 c'est les humanit\u00e9s par l'excellence num\u00e9rique, on va assister ces prochaines ann\u00e9es, a finalement ce nouveau domaine des Humanit\u00e9s num\u00e9riques, je crois qu'il va tout simplement de perdre num\u00e9rique puisque tout dans les Humanit\u00e9s sera t\u00f4t ou tard en quelque sorte, li\u00e9es au num\u00e9rique, on \u00e9crit nos livres sur ordinateur en fait nos travaux de recherche assist\u00e9e par des ordinateurs, on les publie de plus en plus souvent en acc\u00e8s libre gr\u00e2ce \u00e0 Internet, on recherche nos informations en d\u00e9tournant l'usage habituel et trivial des r\u00e9seaux sociaux, elle est quant \u00e0 elle le sait tr\u00e8s bien info Clio distribue une quantit\u00e9 incroyable d'informations sur Twitter les sciences humaines, vous voyez \u00e0 l'elle d\u00e9tourne en quelque sorte l'usage de Twitter de cette mani\u00e8re -l\u00e0, donc c'est une progression et je suis d'accord avec toi il il y Enrico il y a, il y a une quand m\u00eame des \u00e9l\u00e9ments aussi de rupture et pr\u00e9ciser Soglo auxquels vous pensez, mais justement c'est que on n'a plus de moyen de de revenir en arri\u00e8re, c'est que maintenant les Humanit\u00e9s2,0 vont \u00eatre num\u00e9rique et, par exemple, vous quand j'ai fini ma th\u00e8se de les publier sous une forme d'une \u00e9dition critique dans le texte ancien pourtant sur la m\u00e9lancolie, mais pour un financement que j'ai obtenu apr\u00e8s pour faire en post- doc \u00e0 Paris, j'ai choisi d'utiliser un logiciel informatique pour faire une publication en ligne parce que il me permettait justement de mieux jongler avec cette multiplicit\u00e9 de textes anciens, je voulais mettre ensemble et de fa\u00e7on 5 plusieurs descriptions de malades souffrant de m\u00e9lancolie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:02) [88%] :\r\nCe qu'un livre ne vous aurait pas permis facilement de faire pas l'appliquer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:06) [85%] :\r\nVoil\u00e0, ce sera \u00e9tait pour un livre sort \u00e9tait une simple anthologie papier alors qu'en ligne, les possibilit\u00e9s \u00e9taient plus nombreuses, de relier les \u00e9l\u00e9ments entre eux de faire finalement des rapprochements entre un texte et une image et sur plusieurs niveaux, et \u00e7a s'imposait et \u00e7a ne veut pas dire que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 plus facile de le faire ainsi au contraire souvent des projets en Humanit\u00e9s num\u00e9riques nous mettent devant des difficult\u00e9s de collaboration qu'on ne soup\u00e7onnait pas avant et, l\u00e0, l\u00e0, l\u00e0 aussi il y a un an en \u00e9l\u00e9ments de rupture, les Humanit\u00e9s digitales nous force \u00e0 apprendre \u00e0 travailler avec des coll\u00e8gues issus de disciplines diff\u00e9rentes, avec des informaticiens, des scientifiques, des choses que souvent les historiens ou les litt\u00e9raires ne faisait pas avant, alors ils le font aujourd'hui, je le fais aujourd'hui avec une sorte de, de, de, de rupture par rapport \u00e0 ce que j'ai appris, anciennement j'ai parl\u00e9 une fois et je finirais l\u00e0, dessus il avait quand un coll\u00e8gue qui, dans un \u00e9v\u00e9nement que Enrico Natale avait organis\u00e9 avec Clio, \u00e7a s'appelait en date qu'un sur 2 non colloque o\u00f9 les gens proposent des s\u00e9ances, voyez -vous, vous n'\u00eates pas devant le l'image du colloque on arrive avec sa communication, toutes \u00e9crites, et puis on a pr\u00e9sente en discutant s'engueuler on par la maison, au contraire, le 1er jour, chaque participant peut pr\u00e9senter des s\u00e9ances et ensuite elles sont vot\u00e9es, elles ont eu lieu le lendemain o\u00f9 il y a une discussion libre tr\u00e8s int\u00e9ressante, il y a souvent comme les mais les meilleures id\u00e9es sorte autour de caf\u00e9 dans les laboratoires de recherche arrestation peut, le cas c'\u00e9tait s'\u00e9tend une conf\u00e9rence de de savants et de d'intellectuels et c'\u00e9tait cette occasion h\u00e9 bien, j'avais propos\u00e9 pour cette occasion, une quelque chose qui se fait, je n'pas du tout original, \u00e7a se fait souvent dans des colloques aux \u00c9tats-Unis d'avoir des des s\u00e9ances consacr\u00e9es \u00e0 la gestion de projets en Humanit\u00e9s digitales pour Jack Management Fortis Matisse un coll\u00e8gue m'avait demand\u00e9 apr\u00e8s mais pourquoi Dieu, avez -vous propos\u00e9 cette s\u00e9ance, la gestion de projet et pour et pour la construction d'autoroutes, c'est pas pour nos sciences et pas pour notre histoire, h\u00e9 bien non, quand fait en projets ont \u00e9t\u00e9 num\u00e9rique quand on doit faire appel \u00e0 des scientifiques \u00e0 des informaticiens, des techniciens, quand on doit cr\u00e9er un site vitrine pour quelque chose, on r\u00e9fl\u00e9chit, production en production L \u00e0 o\u00f9 il y a production il y a gestion de projet, il y a donc voyez \u00e7a pour moi s'\u00e9tendent en \u00e9l\u00e9ments tout \u00e0 fait nouveau auquel les humanistes sont confront\u00e9s aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:43) [82%] :\r\nEnrico Natale. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:45) [90%] :\r\n\u00e7a, c'est un des \u00e9l\u00e9ments tout \u00e0 fait juste de rupture, cette question de production, de faire des objets num\u00e9riques qui implique une collaboration interdisciplinaire notre \u00e9l\u00e9ment je voulais souligner c'est toute la question de la communication scientifique Serge \u00e9tait ce matin au march\u00e9 aux puces, aujourd'hui le march\u00e9 du livre scientifique, on le sait, \u00e7a fait une vingtaine d'ann\u00e9es qu'il est en crise et l'id\u00e9e c'est : pas de d\u00e9truire tout l'acquis du tissu de petits \u00e9diteurs scientifiques qui sont patiemment fait des catalogues tr\u00e8s int\u00e9ressant, mais c'est aussi de comprendre que c'est pas une solution \u00e0 long terme, datant de 3 ans entre le moment o\u00f9 on \u00e9crit un article et le moment o\u00f9 il sera publi\u00e9 dans une revue papier qui sera tir\u00e9 \u00e0 quelques centaines d'exemplaires et cantonn\u00e9 \u00e0 des biblioth\u00e8ques, aujourd'hui on a cet outil, qui s'appelle Internet, auquel on peut partager cette litt\u00e9rature de fa\u00e7on beaucoup plus rapide, la plus de plus en plus efficace, dans un texte num\u00e9rique, on peut faire des recherches par mots donc je voulais scanner, enfin c'est un peu automatique le texte pour certaines informations qui nous int\u00e9resserait donc le monde de la publication scientifique est aussi en train de vivre dans des grandes r\u00e9volutions et je dirais que c'est aussi de la responsabilit\u00e9 des Humanit\u00e9s des Humanit\u00e9s des Digital Humanit\u00e9s en particulier d'accompagner cette transition et puis de de s'engager, disons, de r\u00e9fl\u00e9chir pour que cette transition se passe de mani\u00e8re la la mieux possible. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:20) [79%] :\r\nIn\u00e9dite avec \u00c9ric point il pointe. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:29:21) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:25) [91%] :\r\nPour prendre l'exemple tr\u00e8s concret, tr\u00e8s pr\u00e9cis, des ouvrages, des publications qui sont mises en partage dans ces Digital humanity, The ce vaste espace il y a -t-il en ce domaine, d\u00e9placement de l'autorit\u00e9, on est vraiment dans une autre logique que l'objet dans sa vitrine ou sur son \u00e9tag\u00e8re qui est le livre avec toute la dimension en arri\u00e8re- plan de l'auteur est -ce que l\u00e0 aussi il y a une transformation Enrico Natale. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:55) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait et je crois m\u00eame que cette question de l'autorit\u00e9 centrale sur les forces qui pousse au qui qui retiennent cette transformation dans le domaine de la publication scientifique revues traditionnellement des comit\u00e9s de lecture qui sont compos\u00e9s de personnes qui sont \u00e9tablis dans le sens de l'Acad\u00e9mie, mais avec la facilit\u00e9 de publications qu'am\u00e8ne internet n'importe quel groupe de jeunes chercheurs peut fonder une revue num\u00e9rique qui publie et qui peut, selon les cas, avoir une visibilit\u00e9 \u00e9gal, si ce n'est sup\u00e9rieure \u00e0 des revues papier bien parce qu'elles seront plus facilement accessibles, donc l'autorit\u00e9 est une question centrale, non pour aller jusqu'au bout de cette question de l'autorit\u00e9, dans le cas du vestiaire histoire cit\u00e9, nous avons d\u00e9cid\u00e9, organis\u00e9 2 \u00e9v\u00e9nements autour de Wikip\u00e9dia et Wikip\u00e9dia exactement, disons ce ph\u00e9nom\u00e8ne disons c'est cette production Internet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:48) [91%] :\r\nQui est \u00e0 l'oppos\u00e9 de l'autorit\u00e9 acad\u00e9mique, telle qu'elle s'est \u00e9tablit puisque quiconque peut participer \u00e0 \u00e9crire des articles de cette encyclop\u00e9die mais il se trouve que, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:59) [86%] :\r\nRel\u00e9gu\u00e9 et disons et est critiqu\u00e9 par l'Acad\u00e9mie pendant pendant 10 ans aujourd'hui, Wikip\u00e9dia commence \u00e0 \u00eatre accept\u00e9e et m\u00eame \u00e0 entrer dans l'acad\u00e9mie, pourquoi essentiellement je dirais parce que le syst\u00e8me de r\u00e9daction de Wikip\u00e9dia offrent toutes les garanties de transparence n\u00e9cessaire \u00e0 un processus d'\u00e9criture scientifique, que voulez -vous bien pr\u00e9cis\u00e9 quelques unes volontiers, donc tout le monde utilise Wikip\u00e9dia mais pas tout le monde sait que chaque article de Wikip\u00e9dia \u00e0 l'historique complet de ces \u00e9tapes de r\u00e9daction, donc \u00e7a veut dire que chaque fois que quelqu'un, rajoute une phrase, un mot d\u00e9plac\u00e9 une virgule, cette action est enregistr\u00e9e dans la page de l'article. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:49) [82%] :\r\nNon mais chaque auteur s'appelant aussi Dupont Lajoie on est parfois enfin, certains pouvant \u00e7a fait comme si on est dans l'univers du pseudonyme, on peut penser mal ce qu'on peut passer, voil\u00e0 c'est c'est \u00e0 la fois on a la contribution mais pas forc\u00e9ment le nom de la contribution. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:08) [90%] :\r\nVoil\u00e0 on peut tracer toutes les moments d'\u00e9dition, on peut pas avoir l'toujours le nom des personnes qui \u00e9dite deuxi\u00e8mement chaque page Wikip\u00e9dia \u00e0 une page annexe o\u00f9 on discute du contenu de l'article. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:19) [86%] :\r\nCet argent, il faut aller les voir, parce qu'elles ne vont, elles ne sont pas tout de suite, visible, mais quand on est dessus, c'est absolument passionnant, je conseille. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:25) [90%] :\r\nExactement, donc \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 2 \u00e9l\u00e9ments je rajouterais juste un 3\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est que la com\u00e9die Wikip\u00e9dia s'est dot\u00e9e elle- m\u00eame de consignes de r\u00e9daction qui notamment impose en th\u00e9orie de justifier chaque argument par une r\u00e9f\u00e9rence donc avec le suivi des \u00e9tapes \u00e9ditorial la page de discussion et la pratique de la r\u00e9f\u00e9rence syst\u00e9matique qu'on a l\u00e0, je veux dire un certain nombre de garanties de validit\u00e9 scientifique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:58) [90%] :\r\nEt est -ce que c'est venir en chemin parce que justement, ou Wikip\u00e9dia il y a une dizaine d'ann\u00e9es des attaques d'\u00e9vidence en disant c'est pas solide, c'est pas cher, en fait, chacun a le droit de refaire le monde et que progressivement Wikip\u00e9dia \u00e0 affiner, d'une certaine mani\u00e8re, son approche ou bien d\u00e8s le d\u00e9part, cette chose existe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:17) [90%] :\r\nNon, je crois que c'est d\u00e8s le d\u00e9part avec le syst\u00e8me oui qui, qui est une technologie offrait ses possibilit\u00e9s l\u00e0 mais dans ces 10 ans ce qui s'est pass\u00e9, c'est plut\u00f4t que du c\u00f4t\u00e9 de l'acad\u00e9mie on a peu \u00e0 peu ouvert les yeux sur les avantages non pas d'une \u00e9dition collaborative o\u00f9 tout le monde peut participer parce que \u00e7a, \u00e7a continue de disons de de susciter beaucoup de de r\u00e9sistance mais plut\u00f4t sur la qualit\u00e9 de la technologie qui permet de faire c'est de d\u00e9crire ces articles. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:50) [89%] :\r\nJe voudrais juste rebondir sur ces aspects, vous avez cit\u00e9 le, le fait que certains articles non pas d'auteur, c'est vrai que parfois on peut conna\u00eetre des modifications gr\u00e2ce \u00e0 simplement l'adresse IP de donc la vraie de la machine qui a fait, c'est une finalement la seule chose qu'on sait sur telle ou telle modification mais je pense m\u00eame que c'est moins important c'est, finalement, c'est un peu comme dans l'histoire de la lecture ou l'auteur s'efface et seul le texte compte ici pour Wikip\u00e9dia c'est c'est assez paradoxal, mais on a une multitude d'auteurs qui interviennent parfois en faisant de tr\u00e8s bonnes choses on a d\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:34) [87%] :\r\nOn sait qu'il y a des enseignants qui travaillent avec leurs \u00e9l\u00e8ves, am\u00e9liorer, am\u00e9liorer les articles Wikip\u00e9dia, on sait qu'il y a des gens \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:43) [89%] :\r\nQui, qui sont parfois des auteurs c\u00e9l\u00e8bres qui contribue, mais il y a aussi des gens totalement inconnu il y a aussi des gens qui font n'importe quoi qui font des b\u00eatises qui change et gr\u00e2ce \u00e0 justement ce principe de neutralit\u00e9 et de contr\u00f4le mis en place par Wikip\u00e9dia souvent les erreurs par la communaut\u00e9 sont corrig\u00e9es et c'est l\u00e0 je je trouve qu'on assiste \u00e0 un en changements de paradigmes justement amen\u00e9e par le num\u00e9rique, il y a en quelque sorte en retour presque vers vers l'\u00e9poque d'Hom\u00e8re en retour vers l'oralit\u00e9, tout le monde s'exprime en ligne et on a de cette pluralit\u00e9 de voix que se en discours qui, pour beaucoup de pages sur Wikip\u00e9dia et tr\u00e8s tr\u00e8s coh\u00e9rent, apr\u00e8s il y a \u00e9videmment des critiques, il y a des auteurs c\u00e9l\u00e8bres comme Rousseau, Voltaire ou para\u00eet -t-il les sp\u00e9cialistes de Rousseau, de Voltaire ne sont pas contents avec certains des aspects de leur pages et ils ont beau l'\u00e9changer parce que \u00e7a sera de nouveau remis \u00e0 son \u00e9tat d'avant, c'est justement on peut Wikip\u00e9dia n'est pas une terre en paix perp\u00e9tuelle, c'est l'une des conf\u00e9rences que nous aurons dans dans le festival histoire cit\u00e9 c'est \u00e7a s'appellera comment faire la paix sur Wikip\u00e9dia et ce sera un sp\u00e9cialiste de Wikim\u00e9dia Suisse donc l'organe le repr\u00e9sentant suisse de la fondation Wikip\u00e9dia qui va, qui va donner cette conf\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:12) [88%] :\r\nLa r\u00e9ponse est dans la question on peut. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:14) [69%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:15) [91%] :\r\nQu'on ne peut pas faire la paix, c'est une question je vous retourne une question et \u00e9videmment c'est nous sommes nous aussi tr\u00e8s impatient de de de l'entendre cette conf\u00e9rence, elle aura lieu le le jeudi 14 mai on ne peut avoir des des \u00e9l\u00e9ments de pacification, si vous voulez sur certains \u00eelots sur certains continents de Wikip\u00e9dia regardez certains articles scientifiques ou des choses li\u00e9es \u00e0 la vulgarisation de la science, ils sont \u00e0 la port\u00e9e de tout le monde, et ils sont lisibles par tout le monde est l\u00e0, c'\u00e9tait quand m\u00eame une prouesse du num\u00e9rique d'aujourd'hui, d'avoir permis la cr\u00e9ation de ce type de discours. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:59) [80%] :\r\nEt puis je dirais -je, avant de vous laisser la parole Enrico Natale et quel quel vertige d\u00e9mocratique, on est au au bord de quelque chose qui \u00e9tait totalement fascinant de soins de ville. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:11) [88%] :\r\nJ'allais dire la m\u00eame chose que vous je refais le parall\u00e8le avec la d\u00e9mocratie et une d\u00e9mocratie saine et ne crassier o\u00f9 de nombreuses voix participe au d\u00e9bat et se contredisent dans une certaine cacophonie, c'est l'un des enjeux pour l'avenir de Wikip\u00e9dia, c'est \u00e0 voir, de nombreuses personnes qui veuillent bien participer \u00e0 ce projet qui est comme vous le dites un projet d\u00e9mocratique, un projet aussi utopique dans une certaine mesure, tout le monde partage son savoir de fa\u00e7on collaborative. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:39) [86%] :\r\nEt dans nos soci\u00e9t\u00e9s, particuliers, ensuite c'\u00e9tait occidentale, malheureusement, on constate une tendance qui va avec l'individualisme g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, c'est fait, que les gens votent de moins en moins mais aussi participent de moins en moins l'\u00e9dition de l'encyclop\u00e9die Wikip\u00e9dia. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:38:56) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:59) [90%] :\r\nAlors puisque vous nous avez, \u00e0 plusieurs reprises \u00e9voqu\u00e9 ses rencontres histoire et cit\u00e9s rencontre dont nous parlons tous ces journ\u00e9es qui je le rappelle aux auditeurs les plus distraits se tiendront donc dans diff\u00e9rents lieux de Gen\u00e8ve, les 14 15 et 16 mai nous recevons ce soir pour en parler, Enrico Natale et et je vais vous laisser la parole maintenant pour que vous nous les invit\u00e9s un peu aux diff\u00e9rentes manifestations auxquelles vous avez particip\u00e9 il y a notamment une qui suppose l'audition de plus attentive de ceux qui ont le poste allum\u00e9 en ce moment parce que c'est un peu ce quoi, un appel \u00e0 contribution une 9 de candidature il y a des places gratuites, il y a des choses \u00e0 gagner. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:39:44) [67%] :\r\nCe que je dis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:45) [90%] :\r\nOn organise notamment 2 ateliers ouverts gratuitement \u00e0 la participation du public et pour lesquels on peut s'inscrire sur le site internet des rencontres qui s'appelle Histoire cit\u00e9 penser ces 2 ateliers, je vous les pr\u00e9sente bri\u00e8vement le 1er concerne Wikip\u00e9dia justement, on en parlait, nous avons s\u00e9lectionn\u00e9 en collaboration avec la Biblioth\u00e8que de Gen\u00e8ve qui est l'auteur de cet atelier, puisque c'\u00e9tait les tiendra dans les murs de la biotech de Gen\u00e8ve nous avons s\u00e9lectionn\u00e9 une dizaine d'articles qui concernent le th\u00e8me du festival, donc la paix essentiellement certaines grandes conf\u00e9rences internationales qui se sont tenues \u00e0 Gen\u00e8ve quelques personnages locaux pacifiste notamment du d\u00e9but du si\u00e8cle quand m\u00eame un r\u00f4le important et IDC sur la dur\u00e9e d'une journ\u00e9e en collaboration avec des biblioth\u00e9caires, des biotechs de Gen\u00e8ve r\u00e9dig\u00e9 cette s\u00e9rie d'articles, on a une dizaine par petits groupes pour les amener au standard d'articles de qualit\u00e9, donc en gros, c'est un atelier de r\u00e9daction collaborative au sein d'une biblioth\u00e8que, ainsi que la biotech pour amener les ressources documentaires n\u00e9cessaire pour r\u00e9diger des articles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:56) [90%] :\r\nC'est ouvert de 7 ans \u00e0 77 ans c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:59) [86%] :\r\nC'est ouvert de 7 ans \u00e0 77 ans, tout le monde est le bienvenu, et on n'a pas besoin d'avoir une exp\u00e9rience pr\u00e9alable de r\u00e9daction scientifique, ils ont pourcent secret. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:08) [87%] :\r\nAh voici pour le 1er de ces ateliers, alors les inscriptions va donc sur le site et puis on on trouve facture. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:16) [82%] :\r\nAutre atelier 2\u00e8me atelier aussi ouvert aux inscriptions, on a mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure, les 2 l'id\u00e9e de la publication num\u00e9rique, donc l'id\u00e9e qu'on veut faire sur 3 jours, \u00e7a sent la t\u00e9l\u00e9 qui est dure sur 3 jours, de construire une anthologie num\u00e9rique sur le pacifisme j'ai affaire \u00e0 des fous il anthologie, vous avez bien dit beau r\u00e9p\u00e9ter une anthologie anthologie num\u00e9rique sur le pacifisme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:43) [85%] :\r\n\u00e7a se passe comme \u00e7a, nous travaillons depuis plusieurs mois pour r\u00e9unir une s\u00e9rie de perles de textes pacifistes de toutes les \u00e9poques de la Renaissance \u00e0 aujourd'hui qui donne, disons un large panorama de diff\u00e9rents courants du pacifisme et ensuite pendant 3 jours, et l\u00e0 aussi, les inscriptions sont ouvertes sur le site, les gens se r\u00e9uniront dans une salle, vont d'abord faire la s\u00e9lection des textes \u00e0 \u00e9diter ensuite iront prendre les livres originaux \u00e0 la biblioth\u00e8que pour les scanner sur des machines transformer ces scanne dans des textes num\u00e9riques r\u00e9diger des courte introduction mettre en page en volume transformer ce volume mise en page en une publication num\u00e9rique en plusieurs formats et cette publication g\u00e8re Internet et la diffuser \u00e0 un large public, tout \u00e7a sera collaborative ment encadr\u00e9s par une association qui fait \u00e7a, d\u00e9j\u00e0, qui s'appelle l'association les la Papet, qui est l'association qui, disons qui pr\u00e9side \u00e0 cette initiative, qui s'appelle la biblioth\u00e8que num\u00e9rique romande qui est un groupe de personnes qui produisent \u00e0 un rythme assez rapide des livres num\u00e9riques gratuits qu'il pose sur ce site internet s'appelle la m\u00e9diath\u00e8que num\u00e9rique romande, tout en faisant toujours attention bien s\u00fbr \u00e0 ce que les livres qu'il publie ne soient pas en rupture avec le droit d'auteur qui choisissent, essentiellement des auteurs qui sont tomb\u00e9s dans le domaine public, ce qu'on a fait aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:05) [80%] :\r\nCes rencontres vont se tenir pendant des des jours f\u00e9ri\u00e9s est -ce que vous \u00eates dit la Enrico Natale ann\u00e9e de ces ateliers, mais laisser imaginer que si l'exp\u00e9rience se poursuivent et si elle devenait quasiment un temps plein. \r\nPuisque \u00e0 l'exige quand m\u00eame beaucoup de pr\u00e9sence et beaucoup d'erreurs, comment faire quand on a un travail et comment ne pas avoir un travail, puisqu'il faut bien gagner sa vie, oui, y a un jour o\u00f9 je veux en venir, on n'en est pas encore v\u00e9ritablement \u00e0 l'\u00e9tape strictement \u00e9conomique, mais dans cette pr\u00e9sentation d'un paysage on r\u00e9volution en transformation parce que. \r\nIl vous arrive d'imaginer la soci\u00e9t\u00e9 future, celle qui ne ferait plus \u00e7a uniquement pendant 3 jours, jour f\u00e9ri\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:59) [86%] :\r\nMais dans deviendrait peut-\u00eatre l'activit\u00e9 principale, parce que l'\u00e9conomie aurait, d'une certaine mani\u00e8re, trouver l\u00e0 mati\u00e8re \u00e0. \r\n\u00e0 rendre la chose plausible. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:13) [84%] :\r\nVous amener un peu la discussion sur un autre niveau, mais je vous suis volontiers, moi j'ai l'impression en suivant certains auteurs que notre soci\u00e9t\u00e9 contemporaine demande un engagement professionnel toujours plus grand que les gens sont invit\u00e9s non seulement \u00e0 donner leur vous le confirme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:29) [88%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:30) [88%] :\r\nL'eau sont invit\u00e9s notamment, non seulement donner leur temps et leur force physique mais aussi toute leur Intelligence, leur cr\u00e9ativit\u00e9, souvent leur r\u00e9seau social au service de leurs activit\u00e9s professionnelles et que cet engagement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:43) [85%] :\r\nQui disons pourrait, c'est un engagement personnel pour \u00eatre mis au service de projets qui sont des projets d'ordre plut\u00f4t collectif pour le bien commun et donc on pourrait imaginer un mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9 puisque c'est un c'est que comme \u00e7a, je comprends votre question o\u00f9 tout cet engagement individuel serait un petit peu retir\u00e9s disons aux gens qui donne le travail et qui serait plut\u00f4t mis au service d'ouvrage collectif comme peut l'\u00eatre, Wikip\u00e9dia etc, il faudrait trouver encore un petit mot un petit, un moyen pour que ces contributions l\u00e0, pour le bien commun soit cr\u00e9dit\u00e9 ou soit valid\u00e9 dans la situation professionnelle j'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:45:27) [68%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:45:27) [75%] :\r\nDonc ce que je dirais m\u00eame que. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:30) [89%] :\r\nLes gens vont continuer \u00e0 avoir leurs leurs travaux, leurs leurs int\u00e9r\u00eats professionnels mais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:45:36) [80%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:45:37) [87%] :\r\nQue et puis on a, on assiste \u00e0 cela de plus en plus aujourd'hui, il y a une mutation, il y a, on le fait par plaisir, vont contribuer \u00e0 Wikip\u00e9dia, on se lance sur les forum pas pur le plaisir, et l\u00e0 il y a quelque chose qui rel\u00e8ve vraiment d'un plaisir humaniste pour le savoir pour les arts, pour l'histoire, les gens le font volontiers, on en parle souvent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:01) [98%] :\r\nD\u00e9sint\u00e9ressement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:02) [89%] :\r\nLe le d\u00e9sint\u00e9ressement pour les choses qui n'apporte rien et et qui pourtant apporte toutes parce que finalement, vous voyez les gens qui vont participer \u00e0 ce \u00e0 ces ateliers, ce sont l\u00e0 des \u00e9tudiants, ce sera des enseignants, ce sont l\u00e0 des intellectuels, des personnes de tous horizons, ils le feront parce que finalement, ils veulent s'investir \u00e0 Anvers, cette id\u00e9e de Wikip\u00e9dia ou veulent apprendre \u00e0 \u00e0 faire un livre num\u00e9rique tout simplement et c'est vraiment l'avenir des Humanit\u00e9s l\u00e0- dedans, on parle beaucoup de jeunes qui ne lisent plus les jeunes d'aujourd'hui ne lisent plus, ils \u00e9crivent encore moins ils savent pas \u00e9crire, c'est faux, tout \u00e7a, regardez le ph\u00e9nom\u00e8ne de la fan fiction des des jeunes qui \u00e9crivent sur des forum certes l'souvent li\u00e9s avec les s\u00e9ries TV les plus les plus regard\u00e9s Monstrum tout \u00e7a, mais il y a une production litt\u00e9raire qui se fait en ligne par les plus jeunes de nos \u00e9tudiants qui est impressionnante, et personne ne leur demande de faire \u00e7a, on a des \u00e9tudiants qui veulent \u00e9crire des billets de blogs qui vont se manifester, qui veulent finalement donner de leur temps, au-del\u00e0 des \u00e9tudes pour quelque chose qui \u00e9tait \u00e9minemment li\u00e9s aux sciences humaines \u00e0 l'histoire, la travaillent dans la tumeur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:22) [89%] :\r\nJe vous propose pour le le temps qui nous reste d'aborder peut-\u00eatre Enrico Natale radoub o\u00f9 le l'autre atelier parce que vous multipliez un petit peu les activit\u00e9s au cours de ces rencontres de Gen\u00e8ve, qui vont donc se tenir, je le rappelle, les 14 15 et 16 mai prochain alors l\u00e0 qu'est -ce que vous nous mijoter. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:42) [87%] :\r\nDonc, je vous ai bri\u00e8vement mentionn\u00e9 l'atelier de r\u00e9daction de l'article sur Wikip\u00e9dia : inscriptions ouvertes sur le site internet, je vous ai bri\u00e8vement mentionn\u00e9 l'atelier de 3 jours de cr\u00e9ation d'un livre num\u00e9rique sur le pacifisme et d'anthologie, c'est une anthologie inscriptions ouvertes sur Internet, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a nous avons organis\u00e9 un petit salon des Digital humanit\u00e9 pour donner \u00e0 voir les projets qui voit le jour dans ce domaine, essentiellement, de libert\u00e9, de Gen\u00e8ve, mais pas seulement, parce qu'on avant la chance d'avoir des projets qui viennent de toute l'Europe aussi se pr\u00e9senter \u00e7a ce sera aussi le 15 mai on a d\u00e9j\u00e0 mentionn\u00e9 la conf\u00e9rence pour rentrer dans les coulisses de Wikip\u00e9dia et comprendre un peu comment se cr\u00e9ent les contenus sur ce qui est la plus grande encyclop\u00e9die de l'histoire de l'humanit\u00e9, et enfin, derni\u00e8re chose, vous avez organis\u00e9 une table ronde autour des modes d'existence de l'histoire sur Internet, nous avons r\u00e9uni 3 sp\u00e9cialistes qui s'int\u00e9ressent aux comm\u00e9morations de la 1\u00e8re guerre mondiale, vous en avez peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 aussi des missions o\u00f9 leur oui, h\u00e9 bien ces comm\u00e9morations de la mondiale ont donn\u00e9 naissance \u00e0 une myriade d'initiative en ligne comme on pouvait s'y attendre, qui sont un Champ d'exploration tout \u00e0 fait passionnant pour comprendre comment peut se d\u00e9cliner l'histoire sur Internet aujourd'hui, et donc nous avons invit\u00e9 le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration internationale histoire publique nous avons invit\u00e9 le responsable d'Europe et \u00e0 cette biblioth\u00e8que europ\u00e9enne num\u00e9rique, une chercheuse fran\u00e7aise qui, tr\u00e8s impliqu\u00e9 dans ces comm\u00e9morations Guerre mondiale et un coll\u00e8gue de la ici de la RTS qui s'accumulent du site, notre histoire point CH pour faire une discussion de fond sur les modes d'existence de l'histoire sur Internet et notamment sur ces questions de collaboration ce qu'l\u00e0 aussi un des \u00e9l\u00e9ments de nouveaut\u00e9s du web, c'est qui, elle, il permet toutes ces pratiques collaborative et on va essayer de discuter, de voir dans quelle mesure ces pratiques repr\u00e9sente v\u00e9ritablement une nouveaut\u00e9, un apport consistant dans le sens historique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:00) [87%] :\r\nUltime question, peut-\u00eatre parce qu'il faudra de toute fa\u00e7on, rouvrir ce dossier, je vous avez demand\u00e9 dans les connais pas mais de nous dire si vous \u00e9tiez arriv\u00e9 \u00e0 identifier un petit peu le type de public qui pouvait aller sur le portail info Clio, j'ai la m\u00eame question sur le public, que vous pouvez d'ores et d\u00e9j\u00e0 imagin\u00e9 attendre dans ces rencontres ben premi\u00e8res sensations, c'est de me dire qu'il y a quelque chose qui est g\u00e9n\u00e9rationnel dans cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:28) [86%] :\r\nQue vous- m\u00eame, vous \u00eates des jeunes gens est -ce que vous sentez que l'\u00e2ge et les habitudes constitue d'une certaine mani\u00e8re, une barri\u00e8re mais parce que forc\u00e9ment syst\u00e9matique est -ce que vous vous attendez \u00e0 voir absolument tous les \u00e2ges, parce que les curiosit\u00e9s n'a pas de de date limite ni ni de donn\u00e9es de r\u00e9f\u00e9rence Qu\u00e9bec le sont \u00e0 l'un et l'autre veau. \r\nVos impressions ou votre pressenti. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:52:05) [76%] :\r\nBon, je dirais que non, que tous les \u00e2ges sont les bienvenus qu'on Natale a, dit -on, on vise de, de, de 7 ans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:11) [91%] :\r\nJ'entends bien, du c\u00f4t\u00e9 de l'invitation \u00e9videmment c'\u00e9tait qui va s'y int\u00e9resser selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:52:17) [85%] :\r\nJ'esp\u00e8re, tout le monde, des \u00e9tudiants aux enseignants jusque \u00e9videmment s'en vise le public curieux, celui qui n'a pas s'curiosit\u00e9 ne d\u00e9couvre que tr\u00e8s peu de choses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:30) [83%] :\r\nEnrico Natale. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:52:31) [89%] :\r\nJe dirais qu'il y a certainement disons un enjeu g\u00e9n\u00e9rationnel dans le sens que les g\u00e9n\u00e9rations plus jeunes non sont moins effray\u00e9s par l'id\u00e9e de se lancer dans un projet qui comporte une prime par technologiques importantes mais je dirais qu'il y a aussi un aspect d'autorit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que les jeunes g\u00e9n\u00e9rations qui sont pas encore \u00e9tabli professionnellement sont aussi plus ouverte \u00e0 faire des exp\u00e9rimentations m\u00e9thodologiques ou directement sur les contenus que les gens qui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:05) [87%] :\r\nDes fois on peuvent avoir l'impression qu'on on le, on leur passe de c\u00f4t\u00e9, on contourne leur autorit\u00e9, effectivement, d'ailleurs c'est un des enjeux int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:14) [80%] :\r\nDe ces Humanit\u00e9s parce qu'il faut bien dire, c'est quand m\u00eame \u00e7a qui se passe, d'une certaine mani\u00e8re, mettons les pieds dans le plat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:21) [88%] :\r\nMettre les pieds dans le plat, c'est un peu \u00e7a qui se passe, moi je, je, je vois notamment dans les m\u00e9dias, beaucoup de jeunes chercheurs qui, \u00e0 qui on donne la parole parce qu'ils font des projets d'humanit\u00e9 num\u00e9riques alors que, il y a 30 ans Nord invit\u00e9 leurs professeurs responsable et c'est pas forc\u00e9ment une mauvaise chose, j'ai envie de dire : on peut pour pousser la provocation jusqu'au bout, se demander dans quelle mesure les sciences humaines dans ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es ont rempli leur r\u00f4le, disons de critique sociale sur les enjeux de soci\u00e9t\u00e9 actuelle et on peut peut-\u00eatre se dire que justement les Digital humanity, The sont 7 francs 800 humaines qui n'ont pas peur de. \r\nPrendre position ou de discuter des enjeux soci\u00e9taux qui d\u00e9passent les murs \u00e9troits de l'universit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:11) [87%] :\r\nFin de ce qu'est Enrico Natale et merci d'\u00eatre venus au micro de d'vendent je rappelle donc que ces rencontres de Gen\u00e8ve histoire cit\u00e9 se tiendront \u00e0 Gen\u00e8ve les 14 15 et 16 mai histoire vivante suisse s'\u00e9tait vainement de pr\u00e8s, il contribue \u00e0 sa mani\u00e8re, en laissant la parole \u00e0 plusieurs des intervenants, que vous pourrez donc d\u00e9couvrir rencontrer et papoter sur place o\u00f9 il avait compris, il y aura de la mati\u00e8re, merci \u00e0 vous 2, en tout cas de donner au micro, merci, merci. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:54:47) [61%] :\r\nDit tout \u00e7a au Tibet et est. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:55:03) [89%] :\r\nDemain, suite de ces entretiens autour des rencontres de Gen\u00e8ve, qui se tiendront, je le rappelle les 13 14 15 et 16 mai prochain autour du th\u00e8me : construire la paix tous les renseignements et les rendez- vous sur le site d'histoire vivante ou directement sur le site des rencontres histoire Tiret cit\u00e9 Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:58:22) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:58:28) [87%] :\r\nHistoire vivante vous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal, la libert\u00e9, dans lequel vous retrouverez demain d'autres d\u00e9veloppements du sujet histoire vivante avec aujourd'hui la collaboration de Corinne David collant et Val\u00e9rie d'antan, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet RTS Point CH barres obliques histoire vivante aux commandes d\u00e9c\u00e9d\u00e9 de l'\u00e9mission, en appelant le 0 848 828 818 vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 21 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Golan, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Natale, Enrico", "role": "chercheur en histoire et responsable du site infoclio.ch", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Suciu, Radu", "role": "Collaborateur scientifique charg\u00e9 du d\u00e9veloppement et de la coordination des Digital Humanities \u00e0 la Facult\u00e9 des lettres de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1415779", "internalArchiveId": "AA1503415798", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "No 284", "publicationDate": "2015-05-07T00:00:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de hasard qui voit s'affronter 4 candidats par semaine. Le candidat ayant accumul\u00e9 le plus de gains peut alors actionner la roue de la chance qui lui permet de gagner jusqu'\u00e0 100000 francs.", "durationSec": 900, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6764628", "imageURL": "http://www.rts.ch/6764627.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["La roue de la chance", "7.05.2015", "La roue de la chance"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine 4 candidats se confrontent et cumulent des gains du lundi au jeudi. Le vendredi, le plus chanceux des 4 aura acc\u00e8s \u00e0 la grande roue qui lui permettra de gagner jusqu'\u00e0 100'000 Frs.\nPr\u00e9sentation : Jean-Marc Richard et Carine Delfini"], "variantIds": ["ece-6647867"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-28T13:45:59Z", "webPublicationDate": "2015-05-07T17:08:16Z", "program": {"href": "/programs/821", "id": "821", "name": "La roue de la chance"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "RICHARD, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "DELFINI, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HERZIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FELBER, Emile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "Loterie Romande", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1574381", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT017496", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1428700", "internalArchiveId": "AA1504428704", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 12h45", "publicationDate": "2015-05-07T00:00:00Z", "durationSec": 1823, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6763703", "imageURL": "http://www.rts.ch/6763698.image", "backgrounds": ["Barcelone Espagne, beau but du footballeur du FC Barcelone Lionel Messi."], "alternativeTitle": ["Le 12h45", "Ebola: le nombre de nouveaux cas d\u00e9clar\u00e9s est en baisse", "NE: le niveau du lac continue de monter", "JU: le canton veut implanter 30 \u00e9oliennes d'ici 2035", "GB: les \u00e9lecteurs votent pour les l\u00e9gislatives", "GB / L\u00e9gislatives: le point avec Gaspard K\u00fchn, \u00e0 Londres", "Une motion r\u00e9dig\u00e9e par le lobby kazakh a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e au Conseil national", "Le 12h45", "Les invit\u00e9s culturels: Marc Ridet et Stephan Mandrax retracent l\u2019histoire de club de rock \" la Dolce Vita\"", "Minimag: de nombreux Qu\u00e9b\u00e9cois travaillent dans les h\u00f4pitaux suisses", "VS: le groupe Siegfried rach\u00e8te des activit\u00e9s de BASF", "Football / Ligue des Champions: le Bar\u00e7a inflige un 3-0 au Bayern Munich", "Le 12h45", "Le 12h45", "Le 12h45"], "alternativeSummary": ["Avec les explications de Lucia Sillig.", "Avec les pr\u00e9cisions de Jean-Marc Aellen, en direct Neuch\u00e2tel.", "Entretien avec Philippe Receveur, chef du d\u00e9partement de l'environnement et de l'\u00e9quipement du Jura, en direct de Del\u00e9mont.", "Le destin du Premier ministre David Cameron, face aux conservateurs, est en jeu.", "Cette motion interrogeait le Conseil f\u00e9d\u00e9ral quant \u00e0 ses efforts pour favoriser le d\u00e9veloppement d\u00e9mocratique au Kazakhstan.", "A travers textes, photos et affiches, le livre se veut \u00abun clich\u00e9 artistique et historique de l\u2019\u00e9poque, mais sans nostalgie.\u00bb", "Beaucoup d'entre eux ont quitt\u00e9 le Canada et comblent a pr\u00e9sent le manque de personnel soignant dans les h\u00f4pitaux.", "Pour l'instant, les emplois sont garantis pour au moins deux ans en ce qui concerne les 340 employ\u00e9s du site.", "Malgr\u00e9 une bonne d\u00e9fense bavaroise, Messi est parvenu \u00e0 scorer deux fois et Neymar a inscrit un but dans les arr\u00eats de jeu."], "variantIds": ["ece-6647880", "ece-6650555"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-24T05:40:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT018446\r\nDate de transcription : 24-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:00:01 > 0:00:03) [85%] : \r\nSortie vous \u00eates vir\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:06 > 0:00:07) [96%] : \r\nAllez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:00:31 > 0:00:34) [90%] : \r\nPolitiquement pour lui et pour les duplex volontiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:43 > 0:00:44) [75%] : \r\nOui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:17 > 0:01:21) [87%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre l\u00e0 pour ce Duster enfin dont voici tout de suite la somme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:22 > 0:01:35) [92%] : \r\nLe suspense en Grande-Bretagne, les bureaux de vote ont ouvert ce matin pour des \u00e9lections l\u00e9gislatives annonc\u00e9es comme les plus serr\u00e9es depuis des d\u00e9cennies, cons\u00e9quence : les petits partis joueront sans doute au r\u00f4le central nous rejoindrons Gaspard, tu\u00e9 dans un instant \u00e0 l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:37 > 0:01:50) [87%] : \r\nLes activit\u00e9s d'approvisionnement du g\u00e9ant allemand BASF, reprise par l'argovien, Siegfried les sites suisses dans l'usine de Fiona en Valais font partie de la transaction, \u00e0 priori, les employes sont garanties pour 2 ans, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:51 > 0:02:06) [92%] : \r\nL'affaire qui secoue le parlement f\u00e9d\u00e9ral Christa Marc Van der a d\u00e9pos\u00e9 une motion parlementaire il y a 2 ans pour une plus grande implication de la Suisse dans le d\u00e9veloppement d\u00e9mocratique au Kazakhstan probl\u00e8me le texte aurait \u00e9t\u00e9 formul\u00e9e en grande partie par le lobby kazakh avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:08 > 0:02:22) [91%] : \r\nLe projet du canton du Jura en mati\u00e8re d'\u00e9nergie \u00e9olienne, objectif 30 turbines d'ici 2035 une pr\u00e9sentation publique \u00e9tait organis\u00e9e hier soir, mais beaucoup de questions restent ouvertes, notamment celle des sites d\u00e9finitif le ministre Philippe Receveur et notre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:24 > 0:02:36) [86%] : \r\nEt nous parlerons en fin de journal avec Marc Ridet, St\u00e9phane Mandrake, ancien pilier des nuits lausannoises qui publie 2 \u00e9vite \u00e0 Bir-Zeit club retour sur l'histoire du mythique club de rock Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:39 > 0:02:57) [94%] : \r\n45 millions d'\u00e9lecteurs appel\u00e9s aux urnes aujourd'hui en Grande-Bretagne, l'enjeu de ces l\u00e9gislatives qui s'annoncent particuli\u00e8rement serr\u00e9es, ce sont les si\u00e8ges des 650 d\u00e9put\u00e9s et surtout le destin du 1er ministre David Cameron face aux conservateurs, les travaillistes men\u00e9s par Ed Miliband dans toutes leurs chances de faire jeu \u00e9gal, C\u00e9dric.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:00 > 0:03:21) [96%] : \r\nQui sera \u00e0 la t\u00eate du gouvernement du Royaume-Uni pour ces 5 prochaines ann\u00e9es, le suspense est total, les bureaux de vote ont ouvert \u00e0 6 heures ce matin 45000 \u00e9lecteurs sont attendus afin de choisir qui, du 1er ministre conservateur sortant David Cameron ou de son opposant travailliste Ed Miliband remportera le scrutin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:22 > 0:03:41) [89%] : \r\nJospin, direction sont passionnantes, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s diff\u00e9rent des autres, car nous ne savons pas ce que le r\u00e9sultat va \u00eatre je pense qu'il est plus important que jamais dans les vont voir un peu, je crois aux candidats et je crois qu'il est important de voter, \u00e7a fait partie de vos responsabilit\u00e9s et \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi serr\u00e9 depuis des ann\u00e9es, ce vote est donc tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:42 > 0:03:58) [96%] : \r\nUn long suspense, car les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs ne seront pas connus avant vendredi apr\u00e8s- midi et un sc\u00e9nario probable celui o\u00f9 aucun des 2 grands partis ne remporterait la majorit\u00e9 absolue de 326 si\u00e8ges, les tractations, comment seront alors avec les petites formations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:58 > 0:04:11) [91%] : \r\nC'est au tour des \u00e9lecteurs maintenant si l'Ecosse choisit de nous faire confiance, alors nous allons nous lever pour l'\u00e9cole, mais nous allons aussi chercher \u00e0 faire des alliances \u00e0 travers le Royaume-Uni afin d'obtenir davantage de Westminster.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:12 > 0:04:18) [93%] : \r\nLes bureaux de vote fermeront \u00e0 22 heures ce soir, un 1er sondage devrait \u00eatre publi\u00e9 avant minuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:20 > 0:04:25) [90%] : \r\nOui et Gaspard Kuhn c'est d\u00e9j\u00e0 presque une certitude, les petits partis vont jouer un r\u00f4le central, ces prochains jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:29 > 0:04:56) [91%] : \r\nOui, \u00e0 commencer par le Parti national \u00e9cossais sa chef Nicolas Sure John a \u00e9t\u00e9 la Star de ces \u00e9lections de cette campagne, elle a marqu\u00e9 les d\u00e9bats avec un discours tr\u00e8s \u00e0 gauche anti- aust\u00e9rit\u00e9 qui a beaucoup s\u00e9duit, qui a m\u00eame s\u00e9duit certains Anglais journ\u00e9e qui aurait souhait\u00e9 voter pour elle, c'est \u00e9videmment impossible, puisqu'elle ne pr\u00e9sente des candidats qu'en Ecosse, o\u00f9 elle devrait remporter une tr\u00e8s large victoire qui la rendra incontournable pour les travaillistes, ils esp\u00e8rent revenir au pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:56 > 0:05:00) [92%] : \r\nIl y a aussi, bien s\u00fbr, Nigel Farage, le leader de Youki qu'on conna\u00eet bien en Suisse, c'est le pourfendeur de l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:05 > 0:05:34) [92%] : \r\nOui, Nigel Farage, c'est une b\u00eate politique, il est d'habitude d'habitude tr\u00e8s ac\u00e9r\u00e9, mais il a, il a connu une mauvaise campagne, il a \u00e9t\u00e9 un peu fatigu\u00e9 dans les d\u00e9bats, on a aussi vu beaucoup de d\u00e9rapages de son parti, qui a quitt\u00e9 les d\u00e9rapages racistes, pas mal d'amateurisme et il faut dire que le mode de scrutin majoritaire et d\u00e9favorable UK parage pourrait ne pas parvenir lui- m\u00eame \u00e0 \u00eatre \u00e9lu \u00e0 Westminster, auquel cas il d\u00e9missionnerait ce pourrait donc \u00eatre la fin de la carri\u00e8re politique de Nigel Farage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:34 > 0:05:38) [93%] : \r\nEt puis enfin, Nick Clegg, le centriste du parti lib\u00e9ral d\u00e9mocrate, on le conna\u00eet moins bien ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:42 > 0:06:06) [94%] : \r\nMais Nick Clegg, plus personne n'ont pas, mais c'est lui qui avait cr\u00e9\u00e9 la surprise, il y a 5 ans, en remportant une tr\u00e8s belle victoire qui l'avait rendu incontournable, il a ensuite pass\u00e9 5 ans au sein d'un gouvernement de coalition avec les conservateurs, il y a perdu des plumes beaucoup de cr\u00e9dibilit\u00e9, il s'attend \u00e0 une lourde d\u00e9faite et comme il est au centre de l'\u00e9chiquier politique, h\u00e9 bien, il pourrait se r\u00e9v\u00e9ler incontournable pour la formation d'un gouvernement de gauche comme de droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:06 > 0:06:27) [90%] : \r\nMerci Gaspard \u00e9lection \u00e0 suivre bien s\u00fbr sur le site internet et puis r\u00e9sultat ce soir \u00e0 19 30 en Suisse \u00e0 Viana en Valais, les 340 employ\u00e9es du site de BASF ont \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9s ce matin par leur direction, le groupe argovien, Siegfried rach\u00e8te une partie des activit\u00e9s pour l'instant, les employes sont garantis, du moins pour 2 ans Julie Marchand Flore Dussey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:28 > 0:06:53) [92%] : \r\nIls ont appris hier soir que leur direction devait leur faire une communication importante s\u00e9ance tendue ce matin pour les 340 employ\u00e9es de BASF en poste avionneur en Valais la s\u00e9ance aura dur\u00e9 une heure, une heure durant laquelle les employ\u00e9es apprendront que le g\u00e9ant argovien de la Pharma Siegfried Holding rach\u00e8te l'organe de production des Viona pour un montant estim\u00e9 \u00e0 270 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:53 > 0:07:02) [85%] : \r\nBen nous a inform\u00e9s du du rachat par Siegfried et que nos employes seraient pendant 24 mois on est content.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:02 > 0:07:13) [85%] : \r\nPromesses donc en garde les employer tout \u00e7a vient, vous savez tr\u00e8s bien, quand une voiture prise, il faudra voir, elle se met en place et sensible mais comme partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:14 > 0:07:28) [82%] : \r\nDes employ\u00e9es f\u00e9brile en avril 2013, le groupe BASF avait supprim\u00e9 350 postes sur le site de balles et Schweizerhalle dans un contexte industriel d\u00e9j\u00e0 tendu en Valais, les syndicalistes se sont invit\u00e9s au c\u00f4t\u00e9 des employ\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:28 > 0:07:40) [87%] : \r\nIl faut savoir qu'ils sont couverts par un contrat unique donc ce contrat unique devra en tout cas \u00eatre respect\u00e9 apr\u00e8s les cons\u00e9quences sur l'emploi, actuellement on n'a pas d'a d'impact n\u00e9gatif mais sans rencontre \u00e0 Siegfried rapidement pour clarifier les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:41 > 0:07:49) [94%] : \r\nAvec cette acquisition, Siegfried esp\u00e8re conqu\u00e9rir de nouveaux march\u00e9s internationaux dans le secteur tr\u00e8s comp\u00e9titif de la Pharma.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:49 > 0:08:17) [93%] : \r\nLe point sur la situation des lacs du pied du Jura, avec les inqui\u00e9tudes autour du lac de Neuch\u00e2tel aujourd'hui qui continue de monter, il a pris une dizaine de centim\u00e8tres en 24 heures \u00e0 6 centim\u00e8tres de sa cote d'alerte record, il commence \u00e0 d\u00e9border par endroits, comme ici \u00e0 la tienne les la situation est \u00e9galement pr\u00e9occupante \u00e0 Yverdon et pour le stade de la Maladi\u00e8re \u00e0 Neuch\u00e2tel, au point que Jean-Marc pour pr\u00e9server le stade, on pourrait inond\u00e9 volontairement le Parking.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:19 > 0:09:06) [93%] : \r\nAbsolument, on suit l'\u00e9volution du du niveau du lac de tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e8s ici parce que le stade juste derri\u00e8re moi, c'est un immense paquebot, il a \u00e9t\u00e9 construit \u00e0 quelques dizaines de m\u00e8tres seulement du lac sur la nappe phr\u00e9atique et il repose sur des pilotis, donc si le lac monte trop, h\u00e9 bien le stade va commencer \u00e0 flotter et il pourrait bouger et donc provoquer des d\u00e9g\u00e2ts pour \u00e9viter \u00e7a, on va le laisser, on va essayer de de l'alourdir et on pourrait donc inond\u00e9 le Parking souterrain de quelques centim\u00e8tres d'eau, une proc\u00e9dure qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e depuis la cr\u00e9ation du stade en 2007, elle le sera si si le niveau du lac monte encore de 6 centim\u00e8tres, il faut savoir que la qu'est mont\u00e9 de 10 centim\u00e8tres ces 24 derni\u00e8res heures, alors on est dans les starting-blocks, on a limit\u00e9 la dur\u00e9e de stationnement dans le Parking du stade \u00e0 2 heures et cela m\u00eame si la situation semble \u00eatre en train de se stabiliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:06 > 0:09:09) [92%] : \r\nOui, parce que le lac de Bienne, lui, est en train d'entamer sa d\u00e9crue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:11 > 0:09:32) [95%] : \r\nAbsolument, et c'est un peu le le principe des des vases communicants, une fois que le niveau du lac de Bienne sera suffisamment bas il arr\u00eatera de se d\u00e9verser dans le lac de Neuch\u00e2tel et c'est le lac de Neuch\u00e2tel qui se d\u00e9versera dans le lac de Bienne le niveau va donc baisser, mais le syst\u00e8me hydrique dans la r\u00e9gion des Trois-Lacs est tr\u00e8s complexe et \u00e0 l'heure actuelle, personne ne peut pr\u00e9dire avec certitude si oui ou non, le lac de Neuch\u00e2tel atteindra sa cote d'aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:32 > 0:10:13) [94%] : \r\nMerci Jean-Marc 30 \u00e9oliennes d'ici 2035, c'est le projet du canton du Jura et s'inscrit dans le plan de sortie du nucl\u00e9aire d\u00e9cid\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration la strat\u00e9gie globale a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 hier \u00e0 la population, le groupe de travail planchent actuellement sur les sites potentiels d'implantation de ces \u00e9oliennes le parlement cantonal devra valider le plan d\u00e9finitif et la population pourra \u00e9galement donner son avis lors d'un processus participatif avant avec nous pour en parler Philippe Receveur monsieur ministre bonjour, alors la question que tout le monde se pose bien s\u00fbr j'imagine encore plus dans votre canton, c'est celle des lieux d'implantation strat\u00e9giquement, vous n'en parlez pas encore \u00e0 ce stade est-ce que le retour de balancier dresse pas d'\u00eatre d'autant plus brutale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:13 > 0:11:08) [92%] : \r\nAbsolument pas, vous savez, rumeurs qu'on a pu commettre jusqu'\u00e0 aujourd'hui, consistait \u00e0 dire : voil\u00e0 l'endroit o\u00f9 nous voulons construire une \u00e9olienne, alors que la bonne pratique pr\u00e9cis\u00e9ment celle que nous t\u00e2chons de mettre en place maintenant, qui consiste \u00e0 \u00e9liminer toute une portion de territoire jurassien des sites potentiels pour des questions ayant trait \u00e0 la protection du paysage, \u00e0 la protection des populations et \u00e0 partir de l\u00e0 en recenser un certain nombre qui tienne compte des bons crit\u00e8res pour dire : c'est \u00e0 l'int\u00e9rieur de ces sites potentiels que peut-\u00eatre des projets verront le jour o\u00f9 on travaille par \u00e9tapes, tout d'abord la fiche du plan directeur c'est celle-ci qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 hier au public tr\u00e8s bien re\u00e7u, de m\u00eame que dans le cadre de la conception cantonale de l'\u00e9nergie qui a fait l'objet d'une bonne restitution de la part des tr\u00e8s nombreux milieux concern\u00e9s ensuite seulement quand les projets sont possibles, alors c'est \u00e0 l'int\u00e9rieur des sites identifi\u00e9s dans le plan directeur que \u00e7a peut se faire mais moyennant une \u00e9co- participation et je dirais, une association \u00e9troite des milieux concern\u00e9s, c'est \u00e7a la grande nouveaut\u00e9, la bonne pratique que le Jura et ces 2 matchs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:08 > 0:11:18) [95%] : \r\nAlors au-del\u00e0 des milieux concern\u00e9s, on sait que les \u00e9oliennes, faut pas toujours unanimit\u00e9 y compris d'ailleurs parmi les \u00e9cologistes que exclusivement sur cette \u00e9nergie pour l'avenir, c'est pas un peu risqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:18 > 0:12:08) [91%] : \r\nAbsolument, vous avez raison, d'ailleurs, c'est pas du tout ce que fait le canton du Jura le canton du Jura, dans sa strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique vise un mixte qui fait recours aux nouvelles \u00e9nergies renouvelables parmi lesquels nous trouvons l'\u00e9olien, que le gouvernement jurassien a choisi de ne pas \u00e9loigner et c'est donc au titre de participation \u00e0 ce niveau-l\u00e0, dans le contexte de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique plus g\u00e9n\u00e9rale que l'\u00e9olien pr\u00e9sente un int\u00e9r\u00eat particulier, il n'est de loin pas la carte que nous souhaitons jouer en totalit\u00e9, je vous rappelle que le Jura ville exp\u00e9rience je l'esp\u00e8re tr\u00e8s prochainement d'une d'une r\u00e9alisation pilote dans le domaine de la g\u00e9othermie, nous avons un gros projet photovolta\u00efque aussi on a un joueur qui pourrait \u00eatre le plus grand de Suisse, la diversification, c'est la 1\u00e8re carte \u00e0 jouer, naturellement, en plus des mesures d'\u00e9conomie d'\u00e9nergie, car c'est celle que nous ne consommons pas qui co\u00fbte le moins cher, mais nous ne pourrons jamais \u00e9conomis\u00e9 toute l'\u00e9nergie que nous produisons que nous consommons par.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:08 > 0:12:31) [89%] : \r\nMerci beaucoup monsieur le Ministre cette affaire \u00e0 pr\u00e9sent qui suscite le d\u00e9bat sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale au coeur des discussions une motion sign\u00e9e de la lib\u00e9ralradical bernoise Christa Marc et interpellant le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur ses efforts pour promouvoir le d\u00e9veloppement d\u00e9mocratique au Kazakhstan, or le texte aurait \u00e9t\u00e9 en partie r\u00e9dig\u00e9 par le lobby kazakh en Suisse concerne Hassanal, parle de manipulation Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:32 > 0:13:15) [86%] : \r\nKristin Markwalder si\u00e9gera l'an prochain, de fa\u00e7on r\u00e9guli\u00e8re, \u00e0 la t\u00eate du National pr\u00e9sidente pour 2016, mais aujourd'hui c'est une affaire de lobby en faveur du Kazakhstan qui place la bernoise sur les devants de la sc\u00e8ne, cliquez na\u00eff trouve cet emballement m\u00e9diatique tout \u00e0 fait exag\u00e9r\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 cette motion adress\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il y a 2 ans et on peut la parcourir sur Internet entre de grande certes, mais une tourn\u00e9e nord- laissons cette motion interroge Berne sur ses d\u00e9marches pour le d\u00e9veloppement d\u00e9mocratique au Kazakhstan, or selon la NZZ le texte pr\u00e9par\u00e9 par un bureau de relations publiques relevait d'un plan d'action du pouvoir kazakh pour am\u00e9liorer son image, il aurait \u00e9t\u00e9 amput\u00e9 de questions li\u00e9es aux droits de l'homme, critique, \u00e7a, il aurait d\u00fb \u00eatre plus critique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:15 > 0:13:22) [89%] : \r\nPoser davantage de questions pour savoir quelles personnes avaient pu \u00eatre \u00e0 l'origine de ce texte o\u00f9 l'influencer d'une mani\u00e8re ou d'une autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:22 > 0:13:23) [70%] : \r\nDonc pr\u00e9parer les Touaregs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:24 > 0:13:30) [91%] : \r\nL'affaire fait du bruit, pourtant l'influence des lobbyistes est une \u00e9vidence de la politique suisse \u00e0 droite, on reste rude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:30 > 0:13:45) [90%] : \r\nR\u00e9gine et qu'elle n'a pas \u00e9t\u00e9 suffisamment prudente avec le texte et cela peut arriver sera pass\u00e9 \u00e0 la peste, cela montre qu'il faut rester tr\u00e8s critique lorsqu'on adresse une motion, cela doit correspondre \u00e0 sa propre opinion, m\u00eame s'il y a une influence ext\u00e9rieure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:45 > 0:13:47) [57%] : \r\nFrance, parce que si enfin Nextel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:48 > 0:14:01) [93%] : \r\nMais le pouvoir n'est pas gratuit, l'agence \u00e0 l'origine du texte a re\u00e7u quelque 7188 francs de la part du Kazakhstan et selon son directeur, l'op\u00e9ration s'est faite en toute transparence aussi avec Christa Marval.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:02 > 0:14:03) [99%] : \r\nPourtant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:04 > 0:14:19) [93%] : \r\nSera aussi de sauf que l'homme qu'il est possible qu'en raison des diff\u00e9rentes versions et modification de l'interpellation madame Mark Wahlberg n'a pas pris conscience qu'un aspect particulier pouvait dans sa formulation, avoir \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9 directement par le client.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:20 > 0:14:23) [66%] : \r\nQu'et qui dit : faut-il que Nicklaus aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:23 > 0:14:32) [84%] : \r\nPoliticienne exp\u00e9riment\u00e9e Christelle marques Valvert c'\u00e9tait laisser instrumentaliser pr\u00e9cisions de l'agence la bernoise n'a en tout cas pas re\u00e7u d'argent pour sa motion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:34 > 0:14:52) [96%] : \r\nOn repart \u00e0 l'\u00e9tranger avec ce chiffre \u00e0 pr\u00e9sent le bilan de l'\u00e9pid\u00e9mie de fi\u00e8vre h\u00e9morragique Ebola en Afrique de l'Ouest a franchi la barre des 11000 morts selon les chiffres publi\u00e9s par l'OMS, hier soir, mais sur le terrain, le nombre de nouveaux cas d\u00e9clar\u00e9s est \u00e0 son plus bas niveau depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, plut\u00f4t une bonne nouvelle dans enthousiasme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:52 > 0:16:24) [92%] : \r\nEh bien, cela faisait un mois \u00e7a stagnait avec une trentaine de nouveaux cas par semaine, or la semaine derni\u00e8re, il y en a eu que 18 9 francs sierra-l\u00e9onais 9 en Guin\u00e9e et 0 au Lib\u00e9ria, d'ailleurs, cela fait bient\u00f4t 42 jours que ce pays le plus touch\u00e9 tous \u00e0 enterrer sa derni\u00e8re malade et si aucun nouveau cas ne se d\u00e9clare d'ici samedi, h\u00e9 bien le pays sera officiellement d\u00e9barrass\u00e9 de la maladie, pourquoi alors ce d\u00e9lai de 42 jours parce que c'est 2 fois la p\u00e9riode d'incubation, le jour o\u00f9 on a enterr\u00e9 la derni\u00e8re malade de Bola\u00f1o Lib\u00e9ria le 28 mars dernier est en principe le dernier moment o\u00f9 le virus a pu se transmettre \u00e0 quelqu'un d'autre, il faut ensuite 21 jours pour que au maximum les sympt\u00f4mes se d\u00e9veloppent et puis, par s\u00e9curit\u00e9, on attend 2 fois aussi longtemps pour d\u00e9clarer que le pays se d\u00e9barrasser de la maladie, \u00e7a veut dire que la cha\u00eene de transmission \u00e0 Diff\u00e9 Nittel d\u00e9finitivement, je vais arriver interrompue au Lib\u00e9ria, on esp\u00e8re mais le calme, la derni\u00e8re personne qui est morte au Lib\u00e9ria, montre qu'il faut rester extr\u00eamement prudent quand des malade, \u00e7a faisait 3 semaines qu'il n'y avait aucun nouveau cas dans le pays, elle n'avait eu aucun contact avec des personnes malades, si ce n'est avec son compagnon, qui avait eu Ebola mais qui \u00e9tait gu\u00e9rie depuis 6 mois et des analyses ont fini par montrer que c'est dans son sperme qui restait des traces du virus, or jusqu'ici on pensait que le virus ne pouvait pas survivre au-del\u00e0 de 3 mois dans le sperme et m\u00eame si les cas o\u00f9 il persiste plus longtemps sont rares, les autorit\u00e9s sanitaires sont en train d'\u00e9tudier tout \u00e7a et cela montre, il faut rester extr\u00eamement vigilants, les nouvelles sont bonnes, mais on n'est pas totalement \u00e0 l'abri d'une nouvelle flamb\u00e9e merci beaucoup de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:27 > 0:16:41) [91%] : \r\nPassons \u00e0 pr\u00e9sent au sport avec le tennis, tout d'abord, et la surprise hier soir au tournoi de Madrid, Roger Federer, t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro 1 a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 au 1er tour par Nick que Rios, 20 ans et 30 5\u00e8me joueur du monde de la jeune espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:41 > 0:16:56) [93%] : \r\nTr\u00e8s bien fait preuve d'une grande force de caract\u00e8re pour s'imposer en 3 sets, Roger Federer qui n'a pas vraiment jou\u00e9 \u00e0 son meilleur niveau, a pourtant b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de 2 balles de match dans le tie-break du dernier set je finalement inclin\u00e9s 14 \u00e0 12 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:56 > 0:17:08) [91%] : \r\nEt puis du foot avec le spectacle donn\u00e9 hier par Lionel Messi lors du match aller de la 2\u00e8me, demi- finale de la Ligue des champions gr\u00e2ce \u00e0 l'argentin, Barcelone a litt\u00e9ralement terrass\u00e9 le Bayern de M\u00fcnich, en fin de partie Pierre-Alain du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:11 > 0:17:14) [84%] : \r\nPEP Guardiola de retour au Cameroun o\u00f9 c'\u00e9tait l'\u00e9v\u00e9nement hier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:16 > 0:17:19) [97%] : \r\nAmbiance de feu avec 90 6000 spectateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:23 > 0:17:28) [91%] : \r\n12\u00e8me minute Suarez par mais Neuer n'est pas l'un des meilleurs gardiens du monde pour rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:29 > 0:17:49) [92%] : \r\n18\u00e8me minute Bayern passe offrir une \u00e9norme occasion mais Levandowski Newson face \u00e0 terre Steger, c'\u00e9tait une occasion de Parmentier 77\u00e8me minute toujours 0 \u00e0 0 mais Messi va se r\u00e9veiller une frappe s\u00e8che, c'est \u00e0 0 au fond \u00e0 l'ouverture du score pour le champion d'Espagne qui commen\u00e7aient \u00e0 douter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:50 > 0:17:55) [85%] : \r\nGuardiola et f\u00e2ch\u00e9 aucun Allemand n'a g\u00ean\u00e9 Messi avant sont-ils mais le meilleur est \u00e0 venir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:57 > 0:18:07) [84%] : \r\nMais si ce joue de Boateng avant de lober malicieusement Neuer, quel coup de patte quel but splendide le stade chavire le bonheur se lit sur chaque visage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:14 > 0:18:32) [88%] : \r\nEt ce n'est pas termin\u00e9e 94\u00e8me minute Neymar ne manque pas son duel avec Neuer 3 \u00e0 0 pour Bar\u00e7a Bar\u00e7a la finale de la Ligue des champions ne peut semble-t-il pas \u00e9chapp\u00e9 au champion d'Espagne PEP Guardiola, le CSA grimace est un aveu, il ne croit pas aux miracles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:34 > 0:18:50) [93%] : \r\nNous poursuivons notre s\u00e9rie sur les communaut\u00e9s de Suisse romande avec aujourd'hui les Qu\u00e9b\u00e9cois, ils sont nombreux \u00e0 avoir quitt\u00e9 la Belle Province, notamment pour combler le manque de personnel soignant dans les h\u00f4pitaux du pays, mais \u00e7a n'est pas tout, il y a aussi par exemple des humoristes c\u00e9l\u00e8bres qu\u00e9b\u00e9cois qui ont choisi la Suisse romande Genevi\u00e8ve d'antan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:51 > 0:19:12) [90%] : \r\nUn orignal sur le comptoir, tenues de hockeyeurs ont toile de fond, nous voici dans l'un des fiefs de la communaut\u00e9 qu\u00e9b\u00e9coise de Lausanne, un bar lanc\u00e9e par Normand arriv\u00e9 en Suisse il y a 12 ans, il travaille comme infirmier au CHUV en 2010, il d\u00e9cide de se lancer dans la restauration, et pas question de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la sp\u00e9cialit\u00e9, la Poutine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:13 > 0:19:20) [83%] : \r\nQu'est-ce que c'est bon, apr\u00e8s c'est c'est la fondue moite, moite de Suisse mais au Qu\u00e9bec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:26 > 0:19:33) [90%] : \r\nYannick, lui, sit\u00f4t technicien si les Qu\u00e9b\u00e9cois ont la cote, c'est qu'il parle aussi fran\u00e7ais, mais pas toujours la m\u00eame langue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT20 (0:19:33 > 0:19:49) [85%] : \r\nJ'ai quand m\u00eame essay\u00e9 de m'adapter un petit peu pour que les gens puissent puissent me comprendre \u00e9videmment \u00e0 un moment donn\u00e9 il y a des expressions qui ressort sans le vouloir, les gens sont sont un peu largu\u00e9s pour de pour d'autres, on est all\u00e9s en voiture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:50 > 0:19:56) [92%] : \r\nSi aujourd'hui en Suisse, on compte environ 7000 Qu\u00e9b\u00e9cois, c'est \u00e0 partir des ann\u00e9es 90 que leur migration s'acc\u00e9l\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:56 > 0:20:00) [61%] : \r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 fait en poche devant de 112 si jamais il partage joue OK.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:00 > 0:20:10) [94%] : \r\nEn manque de personnel soignant les h\u00f4pitaux du pays recrute au Qu\u00e9bec, \u00e0 tour de bras avec les accords bilat\u00e9raux, leur engagement a l\u00e9g\u00e8rement diminu\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:10 > 0:20:27) [89%] : \r\nBon, il y a une grande p\u00e9nurie au Qu\u00e9bec, ce qui fait comptes sans travail se sont d\u00e9grad\u00e9es avec Sorbon nous offrons-nous recrutait on nous offre un salaire qui \u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant donc pour am\u00e9liorer sa situation beaucoup de Qu\u00e9b\u00e9coises et Qu\u00e9b\u00e9cois ont d\u00e9cid\u00e9 de partir pour la Suisse pour le court terme, on pour \u00e0 long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:27 > 0:20:36) [91%] : \r\nAlors qu'ils sont nombreux \u00e0 venir en Suisse pour le travail il y a ceux qui l'ont choisie par amour comme Anthony Kavanagh, Marianne valaisanne, ils habitent \u00e0 Montreux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:36 > 0:20:49) [82%] : \r\nLes Qu\u00e9b\u00e9cois sont partout \u00e0 l'h\u00f4tel bon et voil\u00e0 qu\u00e9b\u00e9cois Mehldau ma\u00eetre d'h\u00f4tel qu\u00e9b\u00e9cois aussi on est partout : attention tourner quand m\u00eame \u00e0 gauche, \u00e0 droite, \u00e0 gauche, la plaque \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:53 > 0:21:18) [85%] : \r\nJ'ai plusieurs mais avec la Suisse Liens professionnel en 95 c'est le c'est l\u00e0 o\u00f9 tout a d\u00e9but\u00e9 en Europe au festival de Montreux ensuite le nul Suisse m'ont connu avant le avant les Fran\u00e7ais, et puis en 2001, j'ai rencontr\u00e9 ma femme ici, donc j'ai j'ai j'ai beaucoup d'amour pour mon fils et suisses et qu\u00e9b\u00e9cois, attention, attention, il a le meilleur des 2 mondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:18 > 0:21:29) [86%] : \r\nSi plus de 6000 kilom\u00e8tres s\u00e9parent les 2 pays, la communaut\u00e9 qu\u00e9b\u00e9coise et bien int\u00e9gr\u00e9 et quand on trinque : pas question de rester seul entre expatri\u00e9s de la Belle Province.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:30 > 0:21:43) [90%] : \r\nVoil\u00e0 et si vous avez envie d'entendre un peu plus longuement, Anthony Kavanagh, sur son rapport \u00e0 la Suisse, rendez- vous sur rtsinfo Point CH on change de registre, c'est un bout d'histoire du rock Romand suisse et m\u00eame mondial, sur lequel ont choisi de revenir aux invit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:44 > 0:22:12) [88%] : \r\nOui, un nom d'un club de rock, une salle de concert, devenu mythique, la Dolce Vita, c'\u00e9tait \u00e0 Lausanne et vous avez choisi de les faire faire revivre pardon ce club le temps d'un livre Marc Ridet St\u00e9phane Mendras bonjour, bonjour, alors vous \u00e9tiez tous les 2 des piliers de la Dolce Vita, Marc, vous \u00e9tiez programmateur St\u00e9phane vous \u00e9tiez aux platines, DJ la Dolce Vita sera ferm\u00e9 il y a une quinzaine d'ann\u00e9es, vous avez tout de poursuivre carri\u00e8re avec un vrai succ\u00e8s qu'est-ce qui vous a donn\u00e9 envie de rouvrir le dossier de ne Vita aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:12 > 0:22:35) [90%] : \r\nC'\u00e9tait d'abord une histoire d'amiti\u00e9 et de de se retrouver et puis aussi autre chose, c'\u00e9tait, il y avait untel Patrimoine visuelle et photographique qu'on avait envie bah comme de de de trop retransmettre aux gens et aussi beaucoup de gens nous ont demand\u00e9 de 2 m\u00e8tres, tout \u00e7a soit dans un Live, soit d'une autre mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:36 > 0:22:51) [91%] : \r\nAlors vous dites un Patrimoine photographique qui a beaucoup de photos dans ce livre et puis surtout quand d'autres clubs font grandes somme historique pour raconter toute l'histoire, vous avez choisi des petits textes plus \u00e9vocateur avec des signatures comme celle de Philippe de St\u00e9phane Eicher de Pierre Keller, pourquoi vous avez voulu faire un livre comme celui-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:52 > 0:23:18) [88%] : \r\nL'id\u00e9e, c'\u00e9tait un peu de se concentrer sur le, sur le Patrimoine artistique de de s'\u00e9tait proclam\u00e9 donc effectivement un grand mat\u00e9riel photographique avec Yves Leresche le peut vers Elio, Catherine ces r\u00e9seaux l'et aussi l'enthousiasme de tous les gens qui \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 faire des textes pour le pour le bouquin et on avait beaucoup de mat\u00e9riel graphique et l'id\u00e9e c'\u00e9tait vraiment de se concentrer sur sur la substance qu'il en reste et et pas trop sur les \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:19 > 0:23:31) [94%] : \r\nAlors, on va quand m\u00eame se plonger un peu dans les \u00e9v\u00e9nements maintenant dans l'histoire, voire m\u00eame la pr\u00e9histoire de la Dolce Vita entre revendications et n\u00e9gociations Lausanne bouge au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 avec un reportage sign\u00e9 Alain Kristen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:37 > 0:24:22) [91%] : \r\nUn lieu alternatif de concert, un lieu qui r\u00e9pond aux attentes de la jeunesse, ce lieu verra le jour mais, \u00e0 l'issue d'une p\u00e9riode agit\u00e9e car \u00e0 Lausanne en 1980 \u00e7a secoue durement entre la police et une jeunesse militante qui r\u00e9clament, entre autres, des lieux de rencontre apr\u00e8s de multiples pension un 1er centre autonome verra le jour le Cabaret Orwell mais qui finira d\u00e9moli, quelques ann\u00e9es plus tard, des n\u00e9gociations en catimini vont alors se d\u00e9rouler entre l'un des cofondateurs de la future dans lequel Vita et la police, la confiance s'installe et les autorit\u00e9s lausannoise ont finalement pr\u00eat\u00e9 un ancien hangar d\u00e9saffect\u00e9 en pleine ville, les tensions retombent les politiciens respirent ces fameux n\u00e9gociateur secret se d\u00e9voile tous aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:23 > 0:24:53) [88%] : \r\nRecord \u00e9tait un peu pour se un peu se tenir aux coureurs et essayer d'\u00e9viter le pire, mais on n'a pas emp\u00each\u00e9 l'\u00e9lu ni les manifestations ni la cr\u00e9ation de la Dolce Vita avec cette de ce contraire on a on a on a \u00e9cart\u00e9 la cr\u00e9ation d'la et puis apr\u00e8s, de la Dolce Vita a d\u00e9bord\u00e9 sur le groupe rassurent, il y a eu plein d'autres projets, il y a eu des salles mis \u00e0 disposition des locaux de r\u00e9p\u00e9tition pour les groupes de 2 jeunes plein de choses, et \u00e7a c'\u00e9tait li\u00e9 au fait que, il y a un rapport de confiance qui s'est institu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:54 > 0:25:17) [90%] : \r\nVoici le 1er concert \u00e0 la Dolce Vita et puis ici, un an plus tard, 1er anniversaire avec sur sc\u00e8ne le syndic de Lausanne Paul Ren\u00e9 Martin, la chef des finances Yvette a guid\u00e9 Jean-Marc Richard Tuck Mandrake Ridet ont r\u00e9ussi leur pari : la douce comme on l'appelle affectueusement devient en Suisse romande, le seul lieu permanent de musique rock avec pr\u00e8s de 80 concerts par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:17 > 0:25:24) [81%] : \r\nC'est un des rares endroits avec mon look de ce que \u00e9tait pas, nous sommes int\u00e9ress\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:31 > 0:25:35) [88%] : \r\nConcert et d\u00e9couverte de talents, la Deutsche peut enfin vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:37 > 0:25:48) [92%] : \r\nLa mort du corps de police en fait que les affrontements ont dur\u00e9 plus longtemps que pr\u00e9vu, il a fallu les convaincre les amener \u00e9toile d'un c\u00f4t\u00e9 et moi de l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:50 > 0:25:51) [75%] : \r\nLe gros truc quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:02 > 0:26:07) [89%] : \r\nDans le voir un long chemin entre revendications et n\u00e9gociations une fois la Dolce ouverte est-ce que tout \u00e9tait r\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:09 > 0:26:39) [88%] : \r\nLoin de l\u00e0, c'\u00e9tait pas facile de de, disons, d'assumer tout public qui venait \u00e0 la toucher Vita, on a eu des probl\u00e8mes aussi de, de, de s\u00e9curit\u00e9 et on a n\u00e9goci\u00e9, on a eu un un esp\u00e8ce de 2 groupes de de contr\u00f4le qui une esp\u00e8ce de patronage pendant quelques ann\u00e9es qui avaient qui ont n\u00e9goci\u00e9, il y avait des probl\u00e8mes de la de chez Vita, donc \u00e7a part, \u00e7a pas r\u00e9solu tous les probl\u00e8mes, \u00e0 mon avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:40 > 0:26:58) [90%] : \r\nC'est Vita, c'\u00e9tait une \u00e9poque o\u00f9 on l'a vu, mais c'est surtout le souvenir de la musique, tous les artistes qui se sont succ\u00e9d\u00e9 sur cette sc\u00e8ne, y en a eu qui sont devenus des grandes Stars m\u00eame internationale, les Red Hot Chili Peppers Nora d\u00e9sir Alain Bashung, comment on a fait comme vous avez fait pour que la Dolce Vita devienne un lieu de passage oblig\u00e9 pour les artistes dans les ann\u00e9es 80 et 90.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:59 > 0:27:38) [87%] : \r\nMon avis et pas tellement d'autres lieux, soit on en Suisse, soit m\u00eame en France voisine, donc on \u00e9tait surtout les fans de musique de concocter des groupes et puis on les faisait venir \u00e0 ce n'est pas si compliqu\u00e9 que \u00e7a, on est un peu les seuls, donc c'\u00e9tait assez facile, alors on n'avait pas pr\u00e9vu apr\u00e8s que les gens viennent connus mais on \u00e9tait quand m\u00eame, vous sortez quand m\u00eame d'une p\u00e9riode de punk et on \u00e9t\u00e9 beaucoup influenc\u00e9 par \u00e7a au niveau du au niveau de la musique et on en avait marre de ces grands groupes comme les disciplines comme comme l'Estonie, qui jouait dans les stades, on voulait des billets pas chers et puis on voulait voir aussi d'autres musiques quoi et d'autres groupes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:38 > 0:27:44) [78%] : \r\nAlors d'autres musiques, c'est aussi les musiques Black et musiques \u00e9lectroniques, vous vous souvenir en gardez de cette p\u00e9riode de St\u00e9phane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:44 > 0:28:14) [91%] : \r\nBen moi j'ai un peu \u00e9voluer en fonction des des musiques aussi \u00e0 travers la Dolce Vita, donc en en partant du rock pour arriver apr\u00e8s aux musiques \u00e9lectroniques et effectivement c'\u00e9tait un endroit o\u00f9 il \u00e9tait possible de programmer et d'amener d'autres musiques, ce qui est beaucoup plus difficile maintenant, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 les musiques \u00e9lectroniques, le Hip-Hop et beaucoup de choses, donc c'est c'est c'est vraiment une \u00e9norme masse de, de, de, de musique et d'\u00e9v\u00e9nements et qu'il \u00e9tait dit qu'il \u00e9tait possible gr\u00e2ce \u00e0 l'investissement de tous les gens qui ont travaill\u00e9 et une \u00e9nergie formidable qui r\u00e8gne dans cet endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:14 > 0:28:28) [85%] : \r\nONU agir formidables, mais l\u00e0 la fin \u00e9tait un peu tragique, \u00e7a s'est arr\u00eat\u00e9 en 1999 soudain Lausanne qui \u00e9tait en le disant, le reportage, la seule ville de Suisse romande \u00e0 avoir des concerts permanent surtout pas \u00eatre la seule grande ville de Suisse romande, ne plus avoir de salle de concert, comment vous expliquez cette fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:30 > 0:29:05) [85%] : \r\nOn va tout simplement parce que il y a eu des probl\u00e8mes, \u00e0 mon avis de de gestion financi\u00e8re et donc il y a eu des dettes, donc plut\u00f4t la ville plut\u00f4t que de se poser la question en disant cette culture est importante, il faut absolument qu'on ait un lieu qui ont donn\u00e9 moyen d'avoir des lieux, ils ont assez laisser pourrir la situation, la la situation \u00e0 la venue tellement pourri que Bachar d\u00e9marr\u00e9 il y a des gens confondent et des lieux, alors peut-\u00eatre que la meilleure chose qui arriv\u00e9 Cyclades suite \u00e0 mon avis, elle s'arr\u00eate et \u00e7a a permis \u00e0 mon avis, d'avoir eu comme le bourg le Romandie les Docks et des gens qui fasse d'autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:05 > 0:29:13) [84%] : \r\nVous citez tous lieux aujourd'hui c'est vrai qu'Lausanne est connue pour \u00eatre une ville de nuit de concerts de sc\u00e8nes nocturnes, donc \u00e7a a chang\u00e9 aujourd'hui c'est Lausanne c'est id\u00e9al.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:13 > 0:29:36) [90%] : \r\nAlors je pense que c'est loin d'\u00eatre id\u00e9ales et moi \u00e7a me rappelle un peu la p\u00e9riode avant la Dolce Vita, quand m\u00eame, parce que c'est tr\u00e8s difficile pour des endroits d'exister pour faire des concerts et je pense que, d\u00e9veloppement des musiques actuelles et et pas garantie et je pense que \u00e7a manque un peu de d'envergure et d'ambition dans tout \u00e7a, et il y a des lieux mais il lutte, et moi je j'aurais voulu qu'il en est plus, c'est que ce soit un peu plus facile, notamment au niveau des permissions et des autorisations etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:37 > 0:29:38) [98%] : \r\nVous partagez ce point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:38 > 0:30:17) [89%] : \r\nAh oui, compl\u00e8tement, on se pose pas la question, j'ai rien contre le foot, mais enfin c'est pas la question par rapport au foot quand il y a de la violence, candidat il vous il \u00e9treint, on se pose pas la question d'interdire le foot ou donne des moyens que le foot, les gens puissent continuer \u00e0 en voir et c'est la m\u00eame chose \u00e0 mon avis pour pour la musique fou c'est important culturellement, \u00e7a fait partie des cultures contemporaines, il faut se donner les moyens de permettent aux gens, pouvoir aller voir des concerts sans mettent des b\u00e2tons dans les roues et c'est ce qui est un petit peu en train de se passer, maintenant il y a un c\u00f4t\u00e9 hyper hygi\u00e9niste pas qu'\u00e0 Lausanne, c'est un peu partout en Europe et je pense que c'est vraiment probl\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:17 > 0:30:37) [89%] : \r\nOn retient s'entend le message et on retient surtout ce livre Dolce Vita musique club aux \u00e9ditions L'\u00e2ge d'Homme une Exposition pour les photos, \u00e0 l'Espace Arlaud \u00e0 Lausanne, vendredi et samedi et puis \u00e0 noter que RTS 2 diffusera un documentaire Dotch\u00e9 Vita les origines aux origines de la des Nuits lausannoises lundi soir \u00e0 21 heures 45 merci beaucoup \u00e0 tous les 2, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:38 > 0:30:57) [89%] : \r\nCe soir, couleurs locales vous emm\u00e8ne sur le Cervin, nouveau record est tomb\u00e9 cette ann\u00e9e, l'ann\u00e9e des 150 ans, de la 1\u00e8re ascension, il s'agit d'un record de vitesse, un alpiniste uranais a escalad\u00e9 la face nord de cette montagne en une heure et 46 minutes alors que les des guides pardon mettent entre 8 et 10 heures, reportage ce soir \u00e0 19 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:58 > 0:31:06) [93%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret ce soir 19 heures 30 Darius Rochebin tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 dit \u00e0 tous, je vous propose de retrouver demain midi 45 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:15 > 0:31:18) [75%] : \r\nSuivez l'information toute inutile sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:31:29 > 0:31:30) [85%] : \r\nIl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:13 > 0:33:15) [79%] : \r\nBen moi qui croyais que Marylin manceau n'\u00e9tait pass\u00e9 \u00e0 la Dolce chez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:17 > 0:33:19) [72%] : \r\nOui, c'est les bonne car, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:27 > 0:33:32) [84%] : \r\nBah, je crois que d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 80 et ses premiers quand concert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:33 > 0:33:38) [79%] : \r\nMe semble-t-il, plut\u00f4t d\u00e9but 98 au d\u00e9but d'un anti- Notat a raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:48 > 0:33:56) [88%] : \r\nL'\u00e9coute, samedi, \u00e7a a l'air d'\u00eatre une journ\u00e9e Mezzo, mais ici, on a quand m\u00eame, je ne risque de pr\u00e9cipitations il est faible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:58 > 0:34:13) [89%] : \r\nDimanche, c'est mieux, \u00e7a c'est beaucoup plus sain pour dimanche mais samedi, on voit qu'il y a une il une d\u00e9pression qui va circuler au nord, puis \u00e7a am\u00e8ne des passages nuageux, \u00e7a c'est s\u00fbr, des pluies mais c'est plut\u00f4t au nord, dans la nuit et puis si la journ\u00e9e d'\u00eatre pas mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:14 > 0:34:23) [84%] : \r\nVoil\u00e0, mais on a envie de dire : journ\u00e9e Mezzo pour samedi et si faible risque de pluie vraiment tr\u00e8s faible, et dimanche c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:45 > 0:34:48) [91%] : \r\nJ'adore cette couleur, ils ont, ils ont choisi une belle couleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:54 > 0:34:55) [64%] : \r\nMerci allons des Verts demandent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:57 > 0:34:59) [84%] : \r\nC'est moins bruyant, Capa, il y a quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:29 > 0:38:11) [91%] : \r\nMadame monsieur bonjour le soleil restera ces g\u00e9n\u00e9raux cet apr\u00e8s- midi de de ma part contre les perturbations seront de retour le gros de l'activit\u00e9 est attendu en fin de journ\u00e9e en ce moment bien nous profitant d'une accalmie, il y a je tra\u00eene un petit peu dans les Pr\u00e9alpes ma part sale temps h\u00e9 bien ensoleill\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, tout cela ne devrait pas beaucoup chang\u00e9, quand bien m\u00eame quelques voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s arriveront par l'ouest, mais demain bien nous serons \u00e0 l'avant de cette perturbation, pas celle-ci, celle qui se trouve juste ici, au large du Portugal, elle va surtout donc nous amener des pr\u00e9cipitations dans l'apr\u00e8s- midi et en soir\u00e9e pour aujourd'hui, pas de probl\u00e8me, dit M\u00e9t\u00e9oSuisse, le temps restera bien ensoleill\u00e9 sur l'ouest, quelques voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s vont circuler dans le ciel mais sans cons\u00e9quences r\u00e9elles, comme nous sommes dans l'air instable des cumulus vont quand m\u00eame arriver \u00e0 se d\u00e9velopper sur l'Est, ou bien encore au Tessin ces cumulus ne devrait pas amener beaucoup d'activit\u00e9s aux normes quelques gouttes ne sont pas exclues, cet apr\u00e8s- midi sur les Alpes tessinoises en soir\u00e9e et dans la nuit, le risque de pr\u00e9cipitations va un peu augment\u00e9 sur les versants sud des Alpes c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, \u00e7a reste doux, on devrait atteindre les 18 \u00e0 20 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi sur le plateau, il fera jusqu'\u00e0 23 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et m\u00eame 25 sur les versants sud des Alpes, il y a encore 15 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, les vents, quant \u00e0 eux, seront de secteur sud- ouest mais ces vents seront vraiment faible en montagne devrait souffler en moyenne entre 20 et 25 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur les cr\u00eates des Alpes en pleine nous aurons plus plut\u00f4t droit \u00e0 un r\u00e9gime de brise pour la journ\u00e9e de vendredi, le matin, le Tessin se trouvera d\u00e9j\u00e0 dans une situation de remonter humide avec quelques premi\u00e8res pr\u00e9cipitations au nord, le temps sera sec et le soleil sera encore assez g\u00e9n\u00e9reux en Valais sur le Centre, l'Est de la Suisse sur l'ouest, par contre, 2 premiers nuages vont faire leur apparition l'apr\u00e8s- midi, et bien c'est l\u00e0 que la perturbation commence vraiment \u00e0 \u00e7a, c'est-\u00e0-dire sur la Suisse, les pr\u00e9cipitations gagne peu \u00e0 peu du terrain par l'ouest pourront progresser sur les Alpes changement pour le Tessin, nous arrivons peut-\u00eatre un peu plus tard sur le quart Nord-Est et le premiers orages seront possibles en soir\u00e9e, h\u00e9 bien l\u00e0, la perturbation va vraiment s'installer en toutes r\u00e9gions les orages redoubleront d'intensit\u00e9 sont peut-\u00eatre un peu plus fort en montagne, activit\u00e9 qui, donc, devraient se poursuivre jusqu'en 2\u00e8me, moiti\u00e9 pour les temp\u00e9ratures, pas de grands changements, finalement, le matin, il devrait faire entre 5 et 7 degr\u00e9s en plaine et l'apr\u00e8s- midi, quand bien m\u00eame la couverture nuageuse augmentera, nous serons dans l'air un petit peu plus chaud en altitude, h\u00e9 bien atteindra encore livr\u00e9 degr\u00e9s sur le plateau, les 22 en Valais ou bien encore sur le nord des Grisons, il fera 18 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, les vents, quant \u00e0 eux, donc, seront de secteur sud- ouest des vents qui seront fort \u00e0 temp\u00e9tueux sur les cr\u00eates des Alpes mais \u00e9galement mod\u00e9r\u00e9 en plaine, en plaine, ces vents devraient plut\u00f4t s'installer dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants on retrouve Sophie Davant tous ses invit\u00e9s, nous on se retrouve ce soir avec l'image du jour tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-05-07T11:35:45Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1505430283", "durationSec": 23, "title": "MI TENNIS_RTS000000523428", "excerpt": "D\u00e9faite du joueur de tennis suisse Roger Federer qui a \u00e9t\u00e9 battu sur terre battue lors du 1er tour\ndu tournoi de Madrid par le joueur australien Nick Krygios, sur le score de 7-6 6-7 6-7.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["MADRID"], "thematicThemes": ["TOURNOI (TENNIS)"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1505430284", "durationSec": 35, "title": "MI TAPIS PARKING_RTS000000523488", "excerpt": "Le parking souterrain de la Maladi\u00e8re pourrait \u00eatre inond\u00e9 volontairement pour prot\u00e9ger le stade sur pilotis menac\u00e9 par la mont\u00e9e des eaux du lac de Neuch\u00e2tel.", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["PARKING"]}, {"internalArchiveId": "AA1505430286", "durationSec": 121, "title": "MI MARKWALDER LOBBY_RTS000000523482", "excerpt": "La conseill\u00e8re nationale PLR bernoise Christa Markwalder avait adress\u00e9 en 2013 une motion parlementaire au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour promouvoir le d\u00e9veloppement d\u00e9mocratique au Kazakhstan. Le journal hebdomadaire al\u00e9manique NZZ r\u00e9v\u00e8le que le texte aurait fait partie d'un plan d'action du gouvernement kazakh pour am\u00e9liorer son image et occulter les questions li\u00e9es aux droits de l'Homme.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["MOTION PARLEMENTAIRE", "CONSEILLER NATIONAL"], "thematicPersons": ["MARKWALDER, CHRISTA"], "sequenceIds": ["1431665"]}, {"internalArchiveId": "AA1505430287", "durationSec": 30, "title": "MI MALADIERE_RTS000000523433", "excerpt": "La communaut\u00e9 qu\u00e9b\u00e9coise de Suisse compte 7000 expatri\u00e9s venus s'installer notamment pour combler le manque de personnel soignant dans les h\u00f4pitaux. Rencontre avec Normand Montreuil, g\u00e9rant du bar Les Gosses du Qu\u00e9bec \u00e0 Lausanne, et Anthony Kavanagh, humoriste qu\u00e9b\u00e9cois, qui vit \u00e0 Montreux avec sa famille."}, {"internalArchiveId": "AA1505430288", "durationSec": 160, "title": "MI MAG QUEBEC_RTS000000523323", "excerpt": "Victoire du FC Barcelone qui a battu le Bayern Munich 3 buts \u00e0 0 dans le match aller de la demi-finale de la Ligue des champions de football.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "MONTREUX"], "thematicThemes": ["COMMUNAUT\u00c9 DE VIE", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1505430289", "durationSec": 85, "title": "MI FOOT_RTS000000523382", "excerpt": "Le canton du Jura a pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la population de Del\u00e9mont son projet de construction de 30 \u00e9oliennes d'ici 2035. Cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique s'inscrit dans le plan de sortie du nucl\u00e9aire d\u00e9cid\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BARCELONE"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["FC BARCELONE", "BAYERN MUNICH"], "sequenceIds": ["1430464"]}, {"internalArchiveId": "AA1505430290", "durationSec": 31, "title": "MI EOLIENNES_RTS000000523303", "excerpt": "Les 340 employ\u00e9s du groupe chimique allemand BASF \u00e0 Evionnaz ont appris le rachat du site de production par le groupe pharmaceutique argovien Siegfried pour un montant estim\u00e9 \u00e0 270 millions de francs.", "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE \u00c9OLIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1505430291", "durationSec": 84, "title": "MI ELEX GB_RTS000000523487", "excerpt": "Rappel des origines et de l'histoire du club de rock alternatif la Dolce Vita \u00e0 Lausanne qui organisa pr\u00e8s de 80 concerts par ann\u00e9e entre 1985 et 1999. L'ex-directeur de la police lausannoise Jean-Daniel Cruchod et l'animateur et co-fondateur Jean-Marc Richard se souviennent.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1505430292", "durationSec": 31, "title": "MI EBOLA_RTS000000523302"}, {"internalArchiveId": "AA1505430293", "durationSec": 83, "title": "MI BASF_RTS000000523441", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAVEY-LES-BAINS"], "thematicThemes": ["RACHAT D'ENTREPRISE", "INDUSTRIE PHARMACEUTIQUE", "INDUSTRIE CHIMIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1505430294", "durationSec": 73, "title": "FRIGO DOLCE VITA TAPIS_RTS000000522848"}, {"internalArchiveId": "AA1505430295", "durationSec": 151, "title": "FRIGO DOLCE VITA 02_RTS000000523135", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FAWER, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["SALLE DE CONCERT", "MOUVEMENT ALTERNATIF", "ANN\u00c9ES 1980"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1505430489", "summary": "Camp Nou : Josep Guardiola arrivant int stade. Stade plein avec plus 95000 spectateurs arborant les couleurs bleu et grenat. \nManuel Neuer, gardien de but Bayern Munich, arr\u00eatant une frappe de Luis Suarez, footballeur FC Barcelone. But de Lionel Messi, footballeur FC Barcelone. Beau 2e but de Lionel Messi avec dribble de J\u00e9r\u00f4me Boateng et lob sur Manuel Neuer. But de Neymar, footballeur FC Barcelone. Josep Guardiola grima\u00e7ant.", "id": "1430464", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["BARCELONE"], "visualPersons": ["NEYMAR", "MESSI, LIONEL", "GUARDIOLA, JOSEP", "SUAREZ, LUIS"], "visualCorporations": ["FC BARCELONE", "BAYERN MUNICH"]}, {"internalArchiveId": "AA1505430659", "summary": "Duplex Del\u00e9mont : itw Philippe Receveur, chef D\u00e9partement environnement et \u00e9quipement jurassien.", "id": "1430634"}, {"internalArchiveId": "AA1505431647", "summary": "Itw Christa Markwalder, conseill\u00e8re nationale PLR bernoise. Christa Markwalder discutant avec m\u00e9dias. Itw Philipp Mueller, pr\u00e9sident PLR Suisse. Itw Albert Roesti, conseiller national UDC bernois. Itw Matthias Graf, directeur agence Burson-Marsteller.", "id": "1431665", "visualThemes": ["CONSEILLER NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MARKWALDER, CHRISTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1505431665", "summary": "Plateau : itw Marc Ridet, directeur fondation FCMA et ex-programmateur de la Dolce Vita, et St\u00e9phane Mandrax, activiste musical et ex-DJ de la Dolce Vita.", "id": "1431683"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SILLIG, Lucia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "KUEHN, Gaspard", "role": "Duplex Londres", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1588577", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018446", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1425282", "internalArchiveId": "AA1504425283", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ressources humaines ou inhumaines ?", "publicationDate": "2015-05-07T00:00:00Z", "durationSec": 3332, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6764957", "imageURL": "http://www.rts.ch/6764956.image", "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "Ressources humaines ou inhumaines ?", "Temps pr\u00e9sent", "Ressources humaines ou inhumaines ?", "Ressources humaines ou inhumaines ?", "Temps pr\u00e9sent", "Ressources humaines ou inhumaines ?", "Temps pr\u00e9sent", "Ressources humaines ou inhumaines ?"], "alternativeSummary": ["Ressources humaines ou inhumaines ?", "Ressources humaines ou inhumaines ?", "Elles sont cens\u00e9es accompagner les employ\u00e9s et les travailleurs tout au long de leur carri\u00e8re; elles devraient \u00eatre \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s dans les bons jours comme dans les \u00e9preuves. On les appelle les \u00ab RH \u00bb, pour ressources humaines. D\u00e9sormais un secteur strat\u00e9gique de toutes les entreprises, qui sont vraiment ces RH qui ne semblent jamais \u00eatre l\u00e0 lorsqu'on a besoin d'eux ? Pourquoi sont-ils si mal per\u00e7us ? Et au fait de quel bord sont-ils, \u00e0 la solde de l'employeur ou du c\u00f4t\u00e9 de l'employ\u00e9 ?", "Ressources humaines ou inhumaines ?", "Ressources humaines ou inhumaines ?"], "variantIds": ["ece-6667110", "ece-6647857", "ece-6650485", "ece-6650523"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T15:33:12Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:21:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:26:09\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:26:13  10:00:29:15\r\n{\\an1}Ce soir, l'univers des entreprises\r\n\r\n10:00:29:20  10:00:32:10\r\n{\\an1}et d'une profession qui a explos\u00e9:\r\n\r\n10:00:32:14  10:00:34:11\r\n{\\an1}les ressources humaines (RH).\r\n\r\n10:00:34:16  10:00:36:11\r\n{\\an1}D\u00e9sormais, chaque employ\u00e9,\r\n\r\n10:00:36:16  10:00:40:18\r\n{\\an1}d'une multinationale ou d'une\r\nentreprise locale, sera un jour\r\n\r\n10:00:40:23  10:00:45:04\r\n{\\an1}confront\u00e9 \u00e0 ce myst\u00e9rieux service\r\nque souvent l'on ne rencontre\r\n\r\n10:00:45:09  10:00:47:11\r\n{\\an1}que quand on est engag\u00e9 ou vir\u00e9.\r\n\r\n10:00:47:16  10:00:50:11\r\n{\\an3}                    Les RH pr\u00e9parent\r\n               les fiches de salaire\r\n\r\n10:00:50:15  10:00:55:15\r\n{\\an3}et accompagnent l'employ\u00e9 dans sa vie\r\n   en entreprise, harmonieuse ou pas.\r\n\r\n10:00:55:20  10:00:59:13\r\n{\\an3}         Le reportage de B.Bakhti et\r\n     R.Tillmans vous fera r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n10:00:59:18  10:01:04:12\r\n{\\an3}           Pour qui roulent au juste\r\n  ces fameuses ressources humaines ?\r\n\r\n10:01:04:17  10:01:08:17\r\n{\\an3}          Sont-elles des conseillers\r\n   de toute confiance des employ\u00e9s ?\r\n\r\n10:01:08:22  10:01:13:01\r\n{\\an3}              Ou le bras arm\u00e9, froid\r\n  et sans scrupule de la direction ?\r\n\r\n10:01:13:06  10:01:16:20\r\n{\\an1}Ce myst\u00e9rieux m\u00e9tier\r\na sa part d'ombre et de lumi\u00e8re.\r\n\r\n10:01:17:01  10:01:20:21\r\n{\\an1}Indispensables et pr\u00e9cieuses \r\nquand elles sont comp\u00e9tentes,\r\n\r\n10:01:21:02  10:01:25:07\r\n{\\an1}les Rh peuvent aussi provoquer\r\ndes d\u00e9g\u00e2ts humains inestimables:\r\n\r\n10:01:25:11  10:01:28:18\r\n{\\an1}sentiment d'injustice,\r\nd\u00e9pression, voire suicide.\r\n\r\n10:01:28:23  10:01:33:14\r\n{\\an1}C'est souvent aux RH de faire le sale\r\nboulot lors des licenciements\r\n\r\n10:01:33:19  10:01:35:07\r\n{\\an1}et des plans sociaux.\r\n\r\n10:01:35:11  10:01:36:23\r\n{\\an1}On a soulev\u00e9 le voile.\r\n\r\n10:01:37:04  10:01:43:08\r\n       Des voix chuchotent\r\n\r\n10:01:43:12  10:01:47:17\r\n-\"On devrait les nommer financiers\r\n    en gestion de personnes.\"\r\n\r\n10:01:48:10  10:01:49:17\r\n        -\"Intimidation.\"\r\n\r\n10:01:50:00  10:01:51:19\r\n    -\"On m'a pouss\u00e9e \u00e0 bout.\r\n\r\n10:01:52:09  10:01:55:01\r\n-\"Ils ne veulent rien entendre.\"\r\n\r\n10:01:55:06  10:01:58:06\r\n                        -Aujourd'hui,\r\n                travailler est devenu\r\n\r\n10:01:58:11  10:02:00:21\r\n         quelque chose\r\n     o\u00f9 il faut, il faut !\r\n\r\n10:02:01:02  10:02:03:13\r\nMa peur prend le dessus sur l'envie.\r\n\r\n10:02:03:18  10:02:07:07\r\n        -\"Ils me mettent\r\ndans une situation de pr\u00e9carit\u00e9.\"\r\n\r\n10:02:07:11  10:02:10:10\r\n        -\"A aucun moment,\r\n    on m'a demand\u00e9 mon avis.\"\r\n\r\n10:02:10:14  10:02:12:11\r\n     -\"Situation \u00e9touff\u00e9e.\"\r\n\r\n10:02:13:12  10:02:14:22\r\n      -\"Grave d\u00e9pression.\"\r\n\r\n10:02:15:03  10:02:17:12\r\n     -Les RH, l\u00e0, ils m'ont d\u00e9truite.\r\n\r\n10:02:17:17  10:02:21:11\r\nQuand vous passez \r\nde l\u00e0 \u00e0 l\u00e0, c'est pas facile.\r\n\r\n10:02:21:15  10:02:25:20\r\n            -J'\u00e9tais que de la merde,\r\n   mais on me le faisait bien sentir.\r\n\r\n10:02:26:01  10:02:30:09\r\n      -\"Quand ils d\u00e9cident\r\n  de vous saquer, ils le font.\"\r\n\r\n10:02:30:13  10:02:33:13\r\n      -\"On veut me mettre\r\n    sur une voie de garage.\"\r\n\r\n10:02:33:18  10:02:35:04\r\n      -\"Grave d\u00e9pression.\"\r\n\r\n10:02:35:09  10:02:38:00\r\n         -\"Ils menacent\r\n    de me couper les vivres.\"\r\n\r\n10:02:38:05  10:02:40:16\r\n-\"On m'a jamais demand\u00e9 mon avis.\"\r\n\r\n10:02:40:21  10:02:42:21\r\n   -\"Accusations mensong\u00e8res.\"\r\n\r\n10:02:43:02  10:02:44:18\r\n      -\"Double jeu des RH.\"\r\n\r\n10:02:44:23  10:02:48:15\r\n     -Les ressources humaines\r\n   jouent le jeu de l'employeur.\r\n\r\n10:02:48:20  10:02:51:18\r\nOn leur dit: \"Untel va pas bien...\"\r\n\r\n10:02:51:23  10:02:54:11\r\n\"Il faut couper, donc on va couper.\"\r\n\r\n10:02:54:15  10:02:57:01\r\n        Pas d'empathie, \r\n       on est un dossier.\r\n\r\n10:02:57:06  10:02:59:06\r\n          Un nom, et on trace un nom.\r\n\r\n10:03:01:06  10:03:05:10\r\n      -Pourquoi tant de haine\r\n\u00e0 l'\u00e9gard des ressources humaines ?\r\n\r\n10:03:05:14  10:03:08:21\r\n         Qui sont ces RH\r\n  et comment fonctionnent-ils ?\r\n\r\n10:03:09:02  10:03:13:01\r\nEt comment justifier leur titre:\r\n     ressources humaines ?\r\n\r\n10:03:29:05  10:03:32:15\r\n    Alexandre est un battant,\r\n    mais un battant \u00e9branl\u00e9,\r\n\r\n10:03:32:20  10:03:35:14\r\n         d\u00e9vast\u00e9 m\u00eame,\r\n    par le combat qu'il m\u00e8ne\r\n\r\n10:03:35:19  10:03:38:18\r\n     depuis plus de deux ans\r\n      contre son employeur.\r\n\r\n10:03:38:23  10:03:41:14\r\n     Les ressources humaines\r\n         l'ont d\u00e9truit.\r\n\r\n10:03:41:19  10:03:44:12\r\nSa bataille part d'un bon sentiment.\r\n\r\n10:03:44:17  10:03:50:04\r\nAlexandre \u00e9tait responsable d'une\r\npetite \u00e9quipe de collaborateurs,\r\n\r\n10:03:50:09  10:03:53:06\r\n     qu'il voulait prot\u00e9ger\r\n     face \u00e0 sa hi\u00e9rarchie.\r\n\r\n10:03:53:11  10:03:57:06\r\n   Il conteste les directives,\r\n  les RH le prennent en grippe,\r\n\r\n10:03:57:11  10:04:00:09\r\n       et vont l'enfoncer\r\n    jusqu'\u00e0 ce qu'il craque.\r\n\r\n10:04:01:15  10:04:07:02\r\n    -Peu \u00e0 peu, on m'a donn\u00e9 \r\n   de plus en plus de travail.\r\n\r\n10:04:07:07  10:04:10:03\r\n   On a commenc\u00e9 \u00e0 m'injurier.\r\n\r\n10:04:10:08  10:04:12:01\r\n    De face et par derri\u00e8re.\r\n\r\n10:04:12:06  10:04:13:11\r\n          On m'isolait.\r\n\r\n10:04:13:15  10:04:15:16\r\n  On m'a \u00e9cart\u00e9 de mon \u00e9quipe,\r\n\r\n10:04:15:21  10:04:17:10\r\n       \u00e0 un moment donn\u00e9.\r\n\r\n10:04:18:04  10:04:20:07\r\n On m'avait mis un petit bureau,\r\n\r\n10:04:20:11  10:04:23:13\r\n     que je ne pouvais pas \r\n    utiliser tous les jours.\r\n\r\n10:04:23:18  10:04:25:02\r\n      Ca s'est transform\u00e9.\r\n\r\n10:04:25:07  10:04:29:22\r\n{\\an3}                       Les pressions\r\n          sont all\u00e9es en augmentant.\r\n\r\n10:04:30:03  10:04:31:08\r\n                        Sans arr\u00eat.\r\n\r\n10:04:31:12  10:04:36:15\r\n            Les conditions de travail\r\n       se p\u00e9joraient de jour en jour.\r\n\r\n10:04:36:20  10:04:40:08\r\n    Et ceci m'a conduit \u00e0 un burnout.\r\n\r\n10:04:40:12  10:04:45:17\r\nJ'arrivais sur mon lieu de travail,\r\n     je tournais sur moi-m\u00eame.\r\n\r\n10:04:45:22  10:04:48:13\r\n       J'en avais presque\r\n      les larmes aux yeux.\r\n\r\n10:04:48:18  10:04:52:13\r\n         Et j'ai senti\r\n qu'il fallait que je m'arr\u00eate.\r\n\r\n10:04:54:05  10:04:56:13\r\n         Je suis parti,\r\n\r\n10:04:56:18  10:04:58:19\r\n  et j'ai \u00e9t\u00e9 voir mon m\u00e9decin.\r\n\r\n10:04:59:00  10:05:02:03\r\n    -Le burnout se prolongera\r\n        plus d'une ann\u00e9e.\r\n\r\n10:05:02:08  10:05:04:20\r\nEt le conflit va encore d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer.\r\n\r\n10:05:05:01  10:05:07:09\r\n  Une proc\u00e9dure de licenciement\r\n\r\n10:05:07:13  10:05:11:15\r\n     est engag\u00e9e par les RH \r\n     aupr\u00e8s de la direction.\r\n\r\n10:05:14:11  10:05:17:06\r\n      Alexandre s'y oppose,\r\n      il gagne le recours,\r\n\r\n10:05:17:11  10:05:21:04\r\n        mais ce n'est pas\r\nla fin de sa descente aux enfers.\r\n\r\n10:05:26:15  10:05:28:16\r\n   -L'entreprise m'a d\u00e9grad\u00e9.\r\n\r\n10:05:28:21  10:05:32:22\r\n    Elle m'a mis au plus bas\r\n    de la classe salariale.\r\n\r\n10:05:33:03  10:05:36:15\r\n       J'ai perdu environ\r\n     1'300 francs par mois.\r\n\r\n10:05:36:20  10:05:38:09\r\n       Ce qui repr\u00e9sentait\r\n\r\n10:05:38:13  10:05:42:00\r\n    quelque chose d'important\r\n    dans le budget familial.\r\n\r\n10:05:56:07  10:05:58:06\r\n       -Alexandre r\u00e9siste.\r\n\r\n10:05:58:11  10:06:01:17\r\nIl va se battre, le judo va l'aider.\r\n\r\n10:06:01:22  10:06:05:08\r\n            Finalement,\r\nles parties vont trouver un accord,\r\n\r\n10:06:05:12  10:06:09:02\r\n   qui ne satisfait personne,\r\n   mais qui \u00e9vite un proc\u00e8s.\r\n\r\n10:06:09:07  10:06:12:11\r\n Alexandre est toujours d\u00e9grad\u00e9,\r\n\r\n10:06:12:15  10:06:15:21\r\n  mais avec une perte salariale\r\n        moins importante.\r\n\r\n10:06:16:02  10:06:18:08\r\n   En contrepartie, il accepte\r\n\r\n10:06:18:12  10:06:22:04\r\n  d'\u00eatre confin\u00e9 dans un emploi\r\n    qui ne lui convient pas.\r\n\r\n10:06:22:09  10:06:25:10\r\n      -Je pense que le r\u00f4le\r\n     des ressources humaines\r\n\r\n10:06:25:14  10:06:28:03\r\n   \u00e9tait quand m\u00eame d'entendre\r\n\r\n10:06:28:08  10:06:33:03\r\n  la partie des collaborateurs\r\n    et celle des sup\u00e9rieurs.\r\n\r\n10:06:33:08  10:06:35:06\r\n              D'ouvrir une m\u00e9diation.\r\n\r\n10:06:35:11  10:06:39:00\r\n            C'est ce qu'on attendrait\r\n             des ressources humaines.\r\n\r\n10:06:39:05  10:06:43:00\r\n             Ca n'est malheureusement\r\n               pas all\u00e9 dans ce sens.\r\n\r\n10:06:48:18  10:06:53:14\r\n     Entre le licenciement\r\n et la sanction, on voyait bien\r\n\r\n10:06:53:19  10:06:57:01\r\n     que l'intention des RH\r\n     \u00e9tait de me d\u00e9truire,\r\n\r\n10:06:57:06  10:07:00:00\r\net non pas de chercher une solution.\r\n\r\n10:07:04:08  10:07:09:19\r\n          Aujourd'hui, je repars pour\r\n   une journ\u00e9e, mais sans motivation.\r\n\r\n10:07:11:19  10:07:15:22\r\n   Simplement, il faut gagner sa vie,\r\n                c'est mon gagne-pain.\r\n\r\n10:07:16:03  10:07:17:11\r\n                     Il faut y aller.\r\n\r\n10:07:24:22  10:07:27:14\r\n       -Nous avons invit\u00e9\r\n     l'employeur d'Alexandre\r\n\r\n10:07:27:19  10:07:30:09\r\n   \u00e0 exposer son point de vue.\r\n\r\n10:07:30:13  10:07:36:21\r\nIl a refus\u00e9, invoquant le secret \r\nde fonction auquel il se dit li\u00e9.\r\n\r\n10:07:37:02  10:07:38:09\r\n              Ana\u00efs\r\n               DRH\r\n\r\n10:07:38:13  10:07:39:23\r\n         -D, d\u00e9connect\u00e9\r\n\r\n10:07:40:04  10:07:44:20\r\n      R, brasser de l'air\r\n   H, la hache de guerre, DRH\r\n\r\n10:07:45:01  10:07:47:00\r\n        D, jeter des d\u00e9s\r\n        R, jeter \u00e0 terre\r\n\r\n10:07:47:05  10:07:50:15\r\n    H, payer moins cher, DRH\r\n\r\n10:07:50:20  10:07:55:11\r\n    Ils n'ont qu'un objectif,\r\n      de nouveaux objectifs\r\n\r\n10:07:55:15  10:07:57:21\r\n     Et tant pis si \u00e7a casse\r\n\r\n10:07:58:02  10:08:00:06\r\n           Et tant pis\r\n\r\n10:08:00:11  10:08:04:00\r\n            Si \u00e7a tue\r\n\r\n10:08:04:05  10:08:06:03\r\n   -Incompr\u00e9hension, malaise,\r\n\r\n10:08:06:08  10:08:09:18\r\n      malentendu, col\u00e8re,\r\n    sentiment d'injustice...\r\n\r\n10:08:09:23  10:08:12:22\r\n     Les ressources humaines\r\n        sont mal per\u00e7ues\r\n\r\n10:08:13:03  10:08:16:10\r\n   \u00e0 en croire les t\u00e9moignages\r\n      que nous avons re\u00e7us.\r\n\r\n10:08:16:14  10:08:20:05\r\n     Et qui r\u00e9v\u00e8lent autant\r\n    de conflits non r\u00e9solus,\r\n\r\n10:08:20:10  10:08:23:09\r\n    de souffrances profondes,\r\n       intimes, durables,\r\n\r\n10:08:23:13  10:08:25:15\r\n  qui peuvent mener au suicide.\r\n\r\n10:08:25:20  10:08:30:00\r\n   Extraits de messages re\u00e7us\r\n      par mails, courrier\r\n\r\n10:08:30:05  10:08:31:23\r\n       ou r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n10:08:33:18  10:08:38:06\r\n   -\"On se demande pourquoi on\r\nles appelle ressources humaines.\"\r\n\r\n10:08:38:11  10:08:41:11\r\n     -\"Ils ne me donnent pas\r\n     envie de m'impliquer.\"\r\n\r\n10:08:41:15  10:08:44:18\r\n       -\"J'ai d\u00fb insister\r\n   pour obtenir un entretien.\"\r\n\r\n10:08:44:23  10:08:46:19\r\n    -\"On m'a pouss\u00e9 \u00e0 bout.\"\r\n\r\n10:08:47:00  10:08:50:02\r\n        -\"A aucun moment,\r\n    on m'a demand\u00e9 mon avis.\"\r\n\r\n10:08:50:07  10:08:51:23\r\n      -\"Grave d\u00e9pression.\"\r\n\r\n10:08:52:04  10:08:56:13\r\n\"Les affronter une nouvelle fois\r\n      m'\u00e9tait impossible.\"\r\n\r\n10:08:56:18  10:08:57:23\r\n          -\"Impasse...\"\r\n\r\n10:09:01:11  10:09:04:11\r\n    -Les ressources humaines,\r\n       comment \u00e7a marche ?\r\n\r\n10:09:04:15  10:09:09:09\r\nQuelles diff\u00e9rences avec le service\r\n du personnel des belles ann\u00e9es ?\r\n\r\n10:09:09:13  10:09:12:19\r\n       Pour le comprendre,\r\n   nous avons suivi cet homme.\r\n\r\n10:09:13:00  10:09:15:14\r\n        Antonio Racciatti\r\n      est le nouveau patron\r\n\r\n10:09:15:19  10:09:19:05\r\n    des ressources humaines \r\n    du CHUV depuis deux ans,\r\n\r\n10:09:19:10  10:09:21:09\r\n  venant de l'industrie priv\u00e9e.\r\n\r\n10:09:21:13  10:09:23:11\r\n          -Salut, t'es pas en cours ?\r\n\r\n10:09:23:15  10:09:28:05\r\n       Je peux te voir deux minutes ?\r\n-Oui, cet apr\u00e8s-midi, je t'appelle.\r\n\r\n10:09:29:16  10:09:31:00\r\n       -Pourquoi le CHUV ?\r\n\r\n10:09:31:05  10:09:35:00\r\n  Car c'est le plus important \r\n  employeur du canton de Vaud,\r\n\r\n10:09:35:05  10:09:39:03\r\net que la direction des ressources\r\n     humaines est novatrice.\r\n\r\n10:09:39:08  10:09:40:17\r\n        Le patron des RH\r\n\r\n10:09:40:22  10:09:43:08\r\n           a modernis\u00e9\r\n    le travail administratif.\r\n\r\n10:09:43:12  10:09:45:00\r\n     Il s'attaque maintenant\r\n\r\n10:09:45:05  10:09:47:08\r\n  \u00e0 revaloriser la fonction RH.\r\n\r\n10:09:47:12  10:09:50:13\r\n         Et \u00e7a commence\r\n par ses propres collaborateurs.\r\n\r\n10:09:56:10  10:09:57:17\r\n              -Bonjour \u00e0 tous.\r\n\r\n10:09:57:22  10:09:59:18\r\n             Vous allez tous bien ?\r\n\r\n10:10:01:14  10:10:02:22\r\n       -Les RH, les voil\u00e0.\r\n\r\n10:10:03:03  10:10:05:11\r\nOu plut\u00f4t, en voil\u00e0 quelques-uns.\r\n\r\n10:10:05:15  10:10:08:20\r\n      Ils sont d\u00e9tenteurs\r\n  d'un master ou d'un dipl\u00f4me.\r\n\r\n10:10:09:01  10:10:10:16\r\n        Les plus anciens\r\n\r\n10:10:10:21  10:10:12:17\r\n   ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s sur le tas.\r\n\r\n10:10:12:22  10:10:14:08\r\n         Les RH du CHUV\r\n\r\n10:10:14:12  10:10:17:03\r\nemploient une centaine de personnes,\r\n\r\n10:10:17:08  10:10:19:03\r\n    avec les administratifs,\r\n\r\n10:10:19:08  10:10:22:08\r\n          qui envoient\r\n 12'000 fiches de paie par mois.\r\n\r\n10:10:22:12  10:10:37:18\r\n...\r\n\r\n10:10:38:18  10:10:41:12\r\n        Le boulot des RH:\r\n      engager des employ\u00e9s.\r\n\r\n10:10:41:17  10:10:43:08\r\n      G\u00e9rer leur carri\u00e8re.\r\n\r\n10:10:43:12  10:10:48:11\r\n   Planifier leurs formations,\r\nles \u00e9valuer, fixer leurs salaires,\r\n\r\n10:10:48:16  10:10:52:20\r\n    les guider dans le d\u00e9dale\r\n     des lois et r\u00e8glements.\r\n\r\n10:10:53:01  10:10:55:08\r\nLes RH accompagnent les employ\u00e9s\r\n\r\n10:10:55:12  10:11:00:17\r\n   dans les moments de bonheur\r\ncomme dans les moments difficiles.\r\n\r\n10:11:00:22  10:11:05:18\r\nAu-dessus d'eux, il y a le patron,\r\n   qui a une vision tr\u00e8s claire\r\n\r\n10:11:05:23  10:11:09:10\r\n       de ce qu'il attend\r\n    de ses collaborateurs RH.\r\n\r\n10:11:09:14  10:11:12:08\r\n-Ils doivent conna\u00eetre\r\n\r\n10:11:12:12  10:11:15:12\r\n ce qui se passe dans l'h\u00f4pital.\r\n\r\n10:11:15:17  10:11:19:15\r\n      Etre sur le terrain,\r\n       aller au contact.\r\n\r\n10:11:19:20  10:11:23:07\r\n         C'est quelqu'un\r\n    qui doit \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute,\r\n\r\n10:11:23:11  10:11:27:08\r\n   qui doit pouvoir se mettre\r\n \u00e0 la place des collaborateurs.\r\n\r\n10:11:27:12  10:11:29:15\r\nDes gens disponibles, courageux.\r\n\r\n10:11:29:20  10:11:32:03\r\nParfois, il faut prendre position.\r\n\r\n10:11:32:08  10:11:35:16\r\nAu CHUV, un RH qui n'a pas de courage\r\n\r\n10:11:35:21  10:11:39:06\r\ndoit envisager une autre carri\u00e8re.\r\n\r\n10:11:39:11  10:11:42:17\r\nL'ann\u00e9e 2015\r\nsera aussi l'ann\u00e9e\r\n\r\n10:11:42:22  10:11:46:12\r\nde la r\u00e9flexion sur l'organisation\r\n        de la fonction RH.\r\n\r\n10:11:46:17  10:11:51:12\r\nJe vous ai dit que je travaille \r\npour que la place des responsables RH\r\n\r\n10:11:51:17  10:11:54:13\r\ndans les d\u00e9partements \r\nsoit consolid\u00e9e,\r\n\r\n10:11:54:18  10:11:57:04\r\nque vos responsabilit\u00e9s augmentent.\r\n\r\n10:11:57:09  10:12:00:03\r\n    Et l'ann\u00e9e 2015\r\nsera l'ann\u00e9e charni\u00e8re.\r\n\r\n10:12:00:08  10:12:05:03\r\n-Et le patron, le DRH, le directeur\r\n     des ressources humaines,\r\n\r\n10:12:05:08  10:12:07:15\r\n    quel est son r\u00f4le exact ?\r\n\r\n10:12:07:20  10:12:10:19\r\n-Je suis directeur\r\ndes ressources humaines.\r\n\r\n10:12:11:00  10:12:14:06\r\nJe suis membre aussi \r\ndu comit\u00e9 de direction.\r\n\r\n10:12:14:11  10:12:19:20\r\nEn cela, je participe \u00e0 la d\u00e9finition\r\nde la strat\u00e9gie de l'h\u00f4pital\r\n\r\n10:12:20:01  10:12:24:12\r\net \u00e0 la prise de d\u00e9cisions, qui sont\r\naussi de niveau strat\u00e9gique.\r\n\r\n10:12:24:17  10:12:28:22\r\n   -C'est important que le DRH\r\nsoit \u00e0 la t\u00eate de l'institution ?\r\n\r\n10:12:29:03  10:12:32:11\r\n-C'est essentiel,\r\ncar ce sont quand m\u00eame\r\n\r\n10:12:32:15  10:12:37:07\r\ndes femmes et des hommes \r\nqui font tourner l'h\u00f4pital.\r\n\r\n10:12:37:11  10:12:41:11\r\nEt fatalement, il y a\r\nune dimension ressources humaines\r\n\r\n10:12:41:15  10:12:47:04\r\ndans toutes les actions et d\u00e9cisions\r\nqui sont prises \u00e0 la direction.\r\n\r\n10:12:47:09  10:12:51:03\r\nD'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9\r\nd'avoir ce regard RH.\r\n\r\n10:12:51:08  10:12:53:03\r\nJe vous donne un exemple.\r\n\r\n10:12:53:08  10:12:57:10\r\nD'ici \u00e0 2020, nous avons\r\n557 d\u00e9parts \u00e0 la retraite pr\u00e9vus.\r\n\r\n10:12:57:14  10:13:03:15\r\nEt il s'agit d'anticiper ces d\u00e9parts,\r\nd'aller chercher la rel\u00e8ve,\r\n\r\n10:13:03:20  10:13:06:11\r\nde la pr\u00e9parer,\r\nde faire la transition.\r\n\r\n10:13:06:16  10:13:11:00\r\nCertaines personnes qui partent\r\nont des connaissances pointues.\r\n\r\n10:13:11:05  10:13:15:02\r\nIl faut mettre en place\r\nle transfert de ces connaissances\r\n\r\n10:13:15:07  10:13:19:08\r\npour que l'institution puisse\r\nfonctionner sans interruption.\r\n\r\n10:13:19:12  10:13:22:05\r\n                         Cette ann\u00e9e,\r\n                 il y a du champagne.\r\n\r\n10:13:25:22  10:13:28:11\r\n -Champagne pour tout le monde !\r\n\r\n10:13:28:16  10:13:30:04\r\n        Le patron arrose\r\n\r\n10:13:30:09  10:13:34:00\r\n   et semble faire l'unanimit\u00e9\r\n     au sein de ses troupes.\r\n\r\n10:13:34:05  10:13:36:11\r\nMais ce n'est pas le cas partout.\r\n\r\n10:13:42:22  10:13:48:05\r\nNous sommes \u00e0 Fribourg pour \u00e9voquer\r\n   un dysfonctionnement des RH.\r\n\r\n10:13:48:10  10:13:51:04\r\n        Le caf\u00e9 du matin,\r\n\r\n10:13:51:09  10:13:54:05\r\n   c'est un moment privil\u00e9gi\u00e9\r\n        pour Catherine.\r\n\r\n10:13:54:10  10:13:57:14\r\n      Pause bienvenue avant\r\n   qu'elle ne parte au boulot.\r\n\r\n10:13:57:19  10:14:02:16\r\nElle \u00e9vacue les mauvais souvenirs\r\n  li\u00e9s \u00e0 son travail pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n10:14:02:21  10:14:05:20\r\n-Je me sens plus l\u00e9g\u00e8re maintenant.\r\n\r\n10:14:06:01  10:14:09:22\r\nJ'ai pu me d\u00e9faire de cette lourdeur.\r\n\r\n10:14:10:03  10:14:13:17\r\n                    De cette anxi\u00e9t\u00e9,\r\n         qui m'habitait au quotidien.\r\n\r\n10:14:13:22  10:14:17:14\r\n       Donc, toute ma vie\r\n   s'en ressent positivement.\r\n\r\n10:14:20:07  10:14:24:23\r\n   -C'est dans cette \u00e9cole que\r\n Catherine a v\u00e9cu son cauchemar.\r\n\r\n10:14:25:04  10:14:27:20\r\nLa Haute \u00e9cole de sant\u00e9 \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n10:14:28:01  10:14:31:14\r\n L'ancienne \u00e9cole d'infirmi\u00e8re.\r\n\r\n10:14:31:19  10:14:35:09\r\n    Catherine y travaillait\r\n comme secr\u00e9taire de direction.\r\n\r\n10:14:35:13  10:14:36:20\r\n         Tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9e.\r\n\r\n10:14:37:01  10:14:39:11\r\n    -On m'a appel\u00e9e la perle.\r\n\r\n10:14:39:16  10:14:41:23\r\n    On m'a dit\r\nque j'\u00e9taisjust great.\r\n\r\n10:14:42:04  10:14:44:03\r\nOu d'autres choses.\r\n\r\n10:14:44:08  10:14:48:11\r\nJ'ai eu quand m\u00eame une p\u00e9riode\r\nde reconnaissance consid\u00e9rable\r\n\r\n10:14:48:15  10:14:51:08\r\npour l'activit\u00e9 que j'exer\u00e7ais.\r\n\r\n10:14:51:12  10:14:55:12\r\n     -La situation d\u00e9g\u00e9n\u00e8re\r\n  lorsque l'\u00e9cole se transforme\r\n\r\n10:14:55:17  10:14:57:11\r\n     en haute \u00e9cole, en HES.\r\n\r\n10:14:57:15  10:15:00:09\r\n     Il y avait 150 \u00e9l\u00e8ves,\r\n         il y en a 600.\r\n\r\n10:15:00:13  10:15:04:21\r\nIls suivent une formation en soins\r\n  infirmiers ou en ost\u00e9opathie,\r\n\r\n10:15:05:02  10:15:06:22\r\n   sans oublier la recherche.\r\n\r\n10:15:07:03  10:15:09:11\r\nLa mue de l'\u00e9cole est trop rapide.\r\n\r\n10:15:09:15  10:15:13:15\r\nCertains responsables sont d\u00e9pass\u00e9s,\r\n        ils dysfonctionnent.\r\n\r\n10:15:13:20  10:15:16:15\r\n            De plus,\r\n Catherine repr\u00e9sente une menace\r\n\r\n10:15:16:20  10:15:21:02\r\n depuis qu'elle si\u00e8ge au comit\u00e9\r\n de l'association du personnel.\r\n\r\n10:15:21:07  10:15:25:20\r\n-Ca a \u00e9t\u00e9 ressenti par la direction\r\n comme une d\u00e9claration de guerre.\r\n\r\n10:15:26:01  10:15:29:14\r\n    On m'a retir\u00e9 des t\u00e2ches\r\n   de mon cahier des charges,\r\n\r\n10:15:29:19  10:15:31:17\r\n   qu'on ne m'a pas redonn\u00e9es\r\n\r\n10:15:31:22  10:15:34:21\r\nquand j'ai d\u00e9missionn\u00e9 du comit\u00e9.\r\n\r\n10:15:35:02  10:15:37:22\r\nIl y a eu une rupture de confiance\r\n\r\n10:15:38:03  10:15:39:12\r\n          tr\u00e8s abrupte.\r\n\r\n10:15:42:04  10:15:45:04\r\n   -Qu'est-ce qui s'est pass\u00e9\r\n          pour vous ?\r\n\r\n10:15:45:09  10:15:48:00\r\n-Je suis devenue\r\nmoins comp\u00e9tente.\r\n\r\n10:15:48:05  10:15:51:12\r\nJe ne savais pas\r\ncomment faire pour bien faire.\r\n\r\n10:15:51:17  10:15:54:23\r\nIl y avait sans cesse\r\nde nouvelles donnes,\r\n\r\n10:15:55:04  10:15:57:11\r\ndes ordres contradictoires.\r\n\r\n10:15:57:16  10:16:02:00\r\nCe n'\u00e9tait pas seulement\r\npar rapport \u00e0 moi ou l'association,\r\n\r\n10:16:02:05  10:16:04:14\r\nc'\u00e9tait g\u00e9n\u00e9ral dans l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:16:04:19  10:16:08:21\r\nC'\u00e9tait un peu difficile\r\nde travailler en \u00e9quipes,\r\n\r\n10:16:09:02  10:16:12:00\r\npuisque les \u00e9quipes\r\n\u00e9taient un peu cass\u00e9es.\r\n\r\n10:16:21:18  10:16:24:17\r\n   -Catherine n'est pas seule\r\n         en souffrance.\r\n\r\n10:16:24:22  10:16:28:06\r\nLe malaise est g\u00e9n\u00e9ral dans l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:16:28:11  10:16:32:22\r\nUne plainte collective a m\u00eame \u00e9t\u00e9\r\n d\u00e9pos\u00e9e par ces cinq personnes\r\n\r\n10:16:33:03  10:16:35:09\r\nau syndicat des services publics.\r\n\r\n10:16:35:13  10:16:37:17\r\n-La d\u00e9marche\r\nsuit son cours.\r\n\r\n10:16:37:22  10:16:41:13\r\n     -La plainte collective\r\npour atteintes \u00e0 la personnalit\u00e9\r\n\r\n10:16:41:18  10:16:44:02\r\n   a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e par un avocat\r\n\r\n10:16:44:07  10:16:46:22\r\n    devant le Conseil d'Etat\r\n         fribourgeois.\r\n\r\n10:16:47:03  10:16:51:12\r\n    La gestion de l'\u00e9cole par la\r\ndirection et les ressources humaines\r\n\r\n10:16:51:17  10:16:53:11\r\n      est jug\u00e9e inad\u00e9quate.\r\n\r\n10:16:53:16  10:16:57:01\r\n        Parmi les griefs:\r\n  les pressions, les moqueries.\r\n\r\n10:16:57:06  10:16:59:11\r\n   Le manque de consid\u00e9ration.\r\n\r\n10:16:59:16  10:17:03:03\r\n        La multiplication\r\n des sup\u00e9rieurs hi\u00e9rarchiques...\r\n\r\n10:17:03:08  10:17:07:02\r\n      Le document souligne\r\n  le harc\u00e8lement psychologique\r\n\r\n10:17:07:07  10:17:12:03\r\nsur les plaignants dont deux ont \u00e9t\u00e9\r\nlicenci\u00e9s et trois ont d\u00e9missionn\u00e9.\r\n\r\n10:17:12:08  10:17:16:18\r\n-J'ai eu parfois l'impression\r\n\r\n10:17:16:23  10:17:20:12\r\nd'une perte de confiance en moi.\r\n\r\n10:17:20:17  10:17:24:00\r\nJe ne savais plus faire\r\nce que je savais faire.\r\n\r\n10:17:26:22  10:17:29:05\r\nNon seulement je n'arrivais pas\r\n\r\n10:17:29:10  10:17:35:11\r\n\u00e0 acqu\u00e9rir d'autres connaissances\r\nou \u00e0 \u00e9voluer dans ma profession,\r\n\r\n10:17:35:15  10:17:39:21\r\ncar la formation continue\r\n\u00e9tait dispens\u00e9e au compte-goutte,\r\n\r\n10:17:40:02  10:17:42:17\r\nmais ce que je savais bien faire,\r\n\r\n10:17:42:22  10:17:47:02\r\nr\u00e9diger, traduire,\r\nje ne savais plus le faire,\r\n\r\n10:17:47:07  10:17:49:23\r\n  car j'avais...\r\n\r\n10:17:53:04  10:17:55:22\r\nJ'ai fortement dout\u00e9 de moi.\r\n\r\n10:17:56:03  10:18:00:22\r\n{\\an1}J'ai cru que je ne savais\r\nplus rien faire.\r\n\r\n10:18:02:19  10:18:06:14\r\n   -Anne est une autre victime\r\n           de l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:18:06:19  10:18:09:06\r\nElle est l'une des cinq plaignants.\r\n\r\n10:18:09:11  10:18:15:02\r\n    -J'avais des difficult\u00e9s\r\n  pour m'endormir, par exemple.\r\n\r\n10:18:15:07  10:18:18:11\r\n     Ou quand je me levais, le matin,\r\n\r\n10:18:18:15  10:18:21:16\r\n        j'avais beaucoup d'angoisses.\r\n\r\n10:18:21:21  10:18:26:20\r\n A plusieurs reprises, j'ai eu envie \r\n de vomir avant d'arriver au travail.\r\n\r\n10:18:28:00  10:18:30:04\r\n     Ca a dur\u00e9 des mois et des mois.\r\n\r\n10:18:32:22  10:18:37:19\r\n    J'\u00e9tais aussi \u00e9puis\u00e9e, je n'avais\r\n       plus d'\u00e9nergie, j'\u00e9tais vid\u00e9e.\r\n\r\n10:18:38:00  10:18:42:16\r\n       Et je ne comprenais pas ce qui\r\n   m'arrivait, car je suis dynamique.\r\n\r\n10:18:42:21  10:18:51:03\r\nEt l\u00e0, progressivement, je comprenais\r\n     que quelque chose n'allait plus.\r\n\r\n10:18:51:08  10:18:55:22\r\n        L\u00e0, j'ai consult\u00e9 mon m\u00e9decin\r\n\r\n10:18:56:03  10:19:00:23\r\n           pour voir si quelque chose\r\n   n'allait pas du c\u00f4t\u00e9 de mon coeur.\r\n\r\n10:19:01:04  10:19:03:16\r\n  Mais tout allait parfaitement bien.\r\n\r\n10:19:03:21  10:19:10:04\r\n{\\an3}   C'\u00e9tait vraiment li\u00e9 \u00e0 un stress,\r\n      un stress malsain, on va dire.\r\n\r\n10:19:10:09  10:19:13:11\r\n-Ce qui fait mal,\r\nc'est qu'on a l'impression\r\n\r\n10:19:13:16  10:19:15:09\r\nqu'on nous fait porter\r\n\r\n10:19:15:13  10:19:18:23\r\nla responsabilit\u00e9\r\nd'un dysfonctionnement.\r\n\r\n10:19:19:04  10:19:21:13\r\n        -Mes sup\u00e9rieurs hi\u00e9rarchiques\r\n\r\n10:19:21:18  10:19:24:07\r\n n'ont pas eu de formation suffisante\r\n\r\n10:19:24:11  10:19:27:04\r\n{\\an3}              en management d'\u00e9quipe\r\n                    et de personnel.\r\n\r\n10:19:27:09  10:19:31:14\r\n                  Et ils ont appliqu\u00e9\r\n         un management qui \u00e9tait bas\u00e9\r\n\r\n10:19:31:19  10:19:34:02\r\nsur la punition et la r\u00e9compense.\r\n\r\n10:19:34:07  10:19:35:23\r\n       On \u00e9tait des pions.\r\n\r\n10:19:36:04  10:19:39:13\r\n  -Pendant toute cette p\u00e9riode\r\n     o\u00f9 vous avez souffert,\r\n\r\n10:19:39:18  10:19:43:14\r\n      vous \u00eates all\u00e9e voir\r\n    les ressources humaines ?\r\n\r\n10:19:43:19  10:19:47:05\r\n  -Oui, je suis all\u00e9e \u00e0 deux reprises\r\n\r\n10:19:47:10  10:19:49:22\r\n{\\an3}         voir la responsable des RH.\r\n\r\n10:19:50:03  10:19:51:20\r\n           -Et alors ?\r\n\r\n10:19:52:01  10:19:53:10\r\n                       -En vain.\r\n\r\n10:19:53:14  10:20:01:05\r\n Cette personne se d\u00e9clarait d'accord\r\n          avec ce que j'avais \u00e0 dire.\r\n\r\n10:20:01:10  10:20:04:09\r\n{\\an3}            Mais elle ne pouvait pas\r\n                    faire autrement,\r\n\r\n10:20:04:13  10:20:06:11\r\n      car il y avait ses coll\u00e8gues...\r\n\r\n10:20:06:15  10:20:10:20\r\n       Et deux minutes apr\u00e8s, j'avais\r\n       la directrice dans mon bureau.\r\n\r\n10:20:11:01  10:20:13:23\r\n  -Les RH ne vous ont pas aid\u00e9e\r\n          dans ce cas ?\r\n\r\n10:20:14:04  10:20:15:09\r\n                         -Non.\r\n\r\n10:20:15:13  10:20:16:19\r\n                   Absolument pas.\r\n\r\n10:20:17:00  10:20:20:11\r\n      -Et que pensez-vous \r\n      de cette situation ?\r\n\r\n10:20:20:16  10:20:26:02\r\n            -Je pense tout simplement\r\n         que ce poste ne sert \u00e0 rien.\r\n\r\n10:20:27:03  10:20:28:15\r\n                Il ne sert \u00e0 rien.\r\n\r\n10:20:30:23  10:20:33:08\r\n         -Non seulement\r\n    les RH sont d\u00e9ficientes,\r\n\r\n10:20:33:12  10:20:38:14\r\n      mais l'\u00e9cole a provoqu\u00e9\r\nun mal-\u00eatre aux cons\u00e9quences graves.\r\n\r\n10:20:38:19  10:20:41:23\r\n    Comment les responsables\r\n      se justifient-ils ?\r\n\r\n10:20:42:04  10:20:46:05\r\n La direction de la Haute \u00e9cole\r\n      de sant\u00e9 de Fribourg\r\n\r\n10:20:46:10  10:20:50:02\r\n         et le D\u00e9partement\r\nde l'instruction publique du canton\r\n\r\n10:20:50:07  10:20:54:19\r\n   ont refus\u00e9 de nous recevoir\r\n    au motif que la proc\u00e9dure\r\n\r\n10:20:55:00  10:20:59:10\r\n\u00e9tait toujours en cours six mois\r\n apr\u00e8s le d\u00e9p\u00f4t de la plainte.\r\n\r\n10:20:59:14  10:21:01:05\r\n       -\"Intimidations...\"\r\n\r\n10:21:01:10  10:21:05:05\r\n        \"Ils nous mettent\r\ndans une situation de pr\u00e9carit\u00e9.\"\r\n\r\n10:21:05:10  10:21:07:12\r\n  -\"Pressions de la direction.\"\r\n\r\n10:21:07:17  10:21:08:22\r\n          -\"D\u00e9lations.\"\r\n\r\n10:21:09:03  10:21:11:09\r\n -\"Ils sont sourds et aveugles.\"\r\n\r\n10:21:11:13  10:21:13:10\r\n      -\"Grave d\u00e9pression.\"\r\n\r\n10:21:13:14  10:21:17:06\r\n      -M\u00eame les entreprises\r\n      les plus performantes\r\n\r\n10:21:17:11  10:21:20:12\r\n       doivent faire face\r\n    \u00e0 un probl\u00e8me r\u00e9current:\r\n\r\n10:21:20:17  10:21:23:23\r\n         l'absent\u00e9isme\r\n et son corollaire: le burnout.\r\n\r\n10:21:24:04  10:21:27:17\r\n          Un ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n    en constante progression.\r\n\r\n10:21:27:22  10:21:31:07\r\n      Un quart des Suisses\r\n    souffriraient d'un stress\r\n\r\n10:21:31:11  10:21:33:12\r\n      excessif au travail.\r\n\r\n10:21:33:17  10:21:35:13\r\n       Et il en co\u00fbterait\r\n\r\n10:21:35:18  10:21:38:11\r\n    plus de 5 mias de francs\r\n        aux entreprises.\r\n\r\n10:21:38:15  10:21:42:01\r\n          Le burnout,\r\n cette professionnelle conna\u00eet.\r\n\r\n10:21:42:06  10:21:44:08\r\n  C'est une coach ind\u00e9pendante.\r\n\r\n10:21:44:12  10:21:47:02\r\n  Les entreprises ou des priv\u00e9s\r\n\r\n10:21:47:07  10:21:50:03\r\n           l'appellent\r\n  pour r\u00e9soudre leurs conflits.\r\n\r\n10:21:50:08  10:21:52:19\r\n -J'en connais qui sont en arr\u00eat\r\n\r\n10:21:53:00  10:21:57:00\r\n         depuis trois ans\r\net qui n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 remonter.\r\n\r\n10:21:57:05  10:21:59:23\r\nUn client est en d\u00e9pression depuis\r\n\r\n10:22:00:04  10:22:03:10\r\nune ann\u00e9e apr\u00e8s un licenciement.\r\n\r\n10:22:03:14  10:22:05:11\r\n      Apr\u00e8s, on se demande\r\n\r\n10:22:05:16  10:22:09:11\r\n        si la d\u00e9pression\r\n    est le burnout du pauvre.\r\n\r\n10:22:09:16  10:22:13:09\r\n        Mais en tout cas,\r\n       cet \u00e9tat d\u00e9pressif,\r\n\r\n10:22:13:13  10:22:18:11\r\n cet \u00e9tat o\u00f9 on n'en peut plus,\r\n    c'est un mal du si\u00e8cle.\r\n\r\n10:22:18:15  10:22:24:06\r\nMaintenant, on demande tout le temps\r\n\u00e0 tout le monde de bosser \u00e0 150 %.\r\n\r\n10:22:24:11  10:22:26:05\r\nEt les gens craquent.\r\n\r\n10:22:26:10  10:22:30:19\r\nIls se disent que dans ces\r\nconditions, \u00e7a ne les int\u00e9resse pas.\r\n\r\n10:22:31:00  10:22:32:10\r\n Il y a un switch.\r\n\r\n10:22:32:14  10:22:37:09\r\nOn met la pression aux gens, en les\r\nmontant les uns contre les autres.\r\n\r\n10:22:37:13  10:22:42:10\r\nOn leur disait: \"Le moins performant \r\n\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e est licenci\u00e9.\"\r\n\r\n10:22:42:14  10:22:45:06\r\nCa cr\u00e9e une pression,\r\n une concurrence...\r\n\r\n10:22:45:11  10:22:48:18\r\nLa concurrence peut \u00eatre bonne\r\ncomme destructrice.\r\n\r\n10:22:48:23  10:22:54:15\r\nEt actuellement, elle est\r\ndestructrice pour plein de gens.\r\n\r\n10:22:54:20  10:22:58:11\r\n  Et maintenant, on se dit que\r\n    pour \u00eatre plus efficace,\r\n\r\n10:22:58:16  10:23:00:16\r\n  il faut bosser diff\u00e9remment.\r\n\r\n10:23:00:21  10:23:03:18\r\nC'est pas encore acquis partout.\r\n\r\n10:23:03:23  10:23:06:01\r\n Mais les risques psychosociaux\r\n\r\n10:23:06:06  10:23:09:13\r\n  deviennent une pr\u00e9occupation\r\n      fondamentale des RH.\r\n\r\n10:23:20:11  10:23:23:21\r\n     -Le CHUV n'\u00e9chappe pas\r\n aux probl\u00e8mes de l'absent\u00e9isme.\r\n\r\n10:23:24:02  10:23:25:22\r\n      Pr\u00e8s de 400 personnes\r\n\r\n10:23:26:03  10:23:28:21\r\n         font d\u00e9fection\r\n   en permanence sur l'ann\u00e9e.\r\n\r\n10:23:29:02  10:23:32:07\r\n     Une mani\u00e8re d'am\u00e9liorer\r\n    les conditions de travail\r\n\r\n10:23:32:11  10:23:35:21\r\n         est le dialogue\r\n  avec les partenaires sociaux.\r\n\r\n10:23:40:06  10:23:43:10\r\n        Aristide Pedraza\r\n      est d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical.\r\n\r\n10:23:43:14  10:23:47:12\r\n   Il repr\u00e9sente les employ\u00e9s\r\n    affili\u00e9s \u00e0 son syndicat.\r\n\r\n10:23:47:17  10:23:52:06\r\nV\u00e9ronique Schober est la pr\u00e9sidente\r\n  de la commission du personnel.\r\n\r\n10:23:52:11  10:23:55:22\r\n  Elle repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats\r\n     des employ\u00e9s du CHUV.\r\n\r\n10:23:56:03  10:23:59:13\r\n Elle est b\u00e9n\u00e9vole et travaille\r\n      comme t\u00e9l\u00e9phoniste.\r\n\r\n10:23:59:18  10:24:02:23\r\n      Tous deux rencontrent\r\n      r\u00e9guli\u00e8rement le DRH.\r\n\r\n10:24:03:04  10:24:06:04\r\n        -Viens, on va \u00eatre en retard.\r\n\r\n10:24:06:09  10:24:08:11\r\n-Qu'est-ce que vous m'amenez ?\r\n\r\n10:24:08:16  10:24:10:15\r\n           -Que des probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:24:11:18  10:24:13:07\r\n                   Que des probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:24:16:20  10:24:19:10\r\n -Le probl\u00e8me principal du jour\r\n\r\n10:24:19:14  10:24:22:05\r\n       est li\u00e9 au recours\r\n       \u00e0 des travailleurs\r\n\r\n10:24:22:10  10:24:25:00\r\n  qui n'ont pas d'emploi fixe.\r\n\r\n10:24:25:05  10:24:27:03\r\n            Les CDD.\r\n\r\n10:24:29:13  10:24:35:23\r\n-On aimerait \u00eatre s\u00fbrs\r\nqu'on n'a pas recours accru aux CDD\r\n\r\n10:24:36:04  10:24:42:19\r\npour constituer une sorte\r\nd'allongement du temps d'essai.\r\n\r\n10:24:43:00  10:24:46:09\r\n-Il y avait un secteur\r\nau niveau de la logistique,\r\n\r\n10:24:46:13  10:24:49:15\r\no\u00f9 cette pratique a \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9e.\r\n\r\n10:24:49:20  10:24:54:09\r\nJ'ai r\u00e9uni les RH et je leur ai dit\r\n       que si cette pratique\r\n\r\n10:24:54:13  10:24:56:20\r\nse poursuivait, je s\u00e9virais.\r\n\r\n10:24:57:01  10:25:01:14\r\nIl est exclu d'utiliser des CDD\r\npour d\u00e9guiser des temps d'essai.\r\n\r\n10:25:01:19  10:25:04:07\r\nUn CDD est limit\u00e9 dans le temps.\r\n\r\n10:25:04:11  10:25:11:04\r\nOn a des cas o\u00f9 ce sont\r\ndes missions structurelles,\r\n\r\n10:25:11:09  10:25:16:13\r\net o\u00f9 il y a utilisation de CDD\r\n\u00e0 la cha\u00eene.\r\n\r\n10:25:16:18  10:25:30:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:25:30:17  10:25:33:14\r\n -Alors, vous \u00eates satisfaits ?\r\n\r\n10:25:35:00  10:25:38:17\r\n{\\an1}-Il y a de modestes avanc\u00e9es.\r\n\r\n10:25:38:22  10:25:42:08\r\n{\\an3}    Il faut toujours faire pression,\r\n\r\n10:25:42:12  10:25:44:15\r\n              \u00eatre tr\u00e8s rigoureux.\r\n\r\n10:25:44:20  10:25:48:09\r\n{\\an3}           Ce n'est pas une question\r\n        de personne mais de syst\u00e8me.\r\n\r\n10:25:48:13  10:25:51:11\r\n     Le syst\u00e8me devant lequel on est,\r\n               il est dur.\r\n\r\n10:25:51:15  10:25:54:22\r\n           Et il faut lui poser\r\n       du contre-pouvoir sans cesse.\r\n\r\n10:25:55:03  10:26:00:13\r\nIl faut toujours \u00eatre tr\u00e8s combatif\r\ndans des institutions comme celle-ci,\r\n\r\n10:26:00:18  10:26:04:17\r\n     car il y a sans cesse des choses\r\n       nouvelles qui apparaissent,\r\n\r\n10:26:04:22  10:26:07:14\r\n          des attaques nouvelles\r\n            qui apparaissent.\r\n\r\n10:26:07:19  10:26:12:15\r\nSi on baisse la garde, les gens sont\r\n dans le d\u00e9sarroi extr\u00eamement vite.\r\n\r\n10:26:12:20  10:26:14:07\r\n      -Merci, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n10:26:14:11  10:26:16:10\r\n              -Merci, \u00e0 vous de m\u00eame.\r\n\r\n10:26:16:14  10:26:17:18\r\n                 Au revoir.\r\n\r\n10:26:17:23  10:26:19:02\r\n           -Ciao !\r\n\r\n10:26:22:03  10:26:25:09\r\n    -Malgr\u00e9 les apparences, \r\n   la journ\u00e9e n'est pas finie\r\n\r\n10:26:25:13  10:26:27:11\r\n       pour la pr\u00e9sidente\r\n\r\n10:26:27:15  10:26:29:18\r\n de la commission du personnel.\r\n\r\n10:26:29:23  10:26:32:14\r\n      Nous l'avons surprise\r\n         dans un couloir\r\n\r\n10:26:32:19  10:26:35:19\r\n  en conversation t\u00e9l\u00e9phonique,\r\n\r\n10:26:36:00  10:26:39:08\r\navec un nouveau probl\u00e8me, grave,\r\n          \u00e0 r\u00e9soudre.\r\n\r\n10:26:47:12  10:26:50:05\r\n          Vous avez eu\r\n   un coup de fil important ?\r\n\r\n10:26:50:10  10:26:52:04\r\n              -Oui.\r\n      -Que se passe-t-il ?\r\n\r\n10:26:52:09  10:26:54:12\r\n           -Un m\u00e9decin cadre\r\n\r\n10:26:54:17  10:26:58:00\r\n        a d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9missionner.\r\n\r\n10:26:58:05  10:27:01:23\r\n             Cette personne\r\n     nous a contact\u00e9s l'ann\u00e9e pass\u00e9e\r\n\r\n10:27:02:04  10:27:05:01\r\n          suite \u00e0 des probl\u00e8mes\r\n           avec son sup\u00e9rieur.\r\n\r\n10:27:05:06  10:27:09:06\r\n         On avait interpel\u00e9\r\nla direction des ressources humaines.\r\n\r\n10:27:09:11  10:27:12:12\r\n              De l\u00e0 a d\u00e9coul\u00e9\r\n         une d\u00e9cision de m\u00e9diation\r\n\r\n10:27:12:17  10:27:15:16\r\n           entre le m\u00e9decin cadre\r\n             et son sup\u00e9rieur.\r\n\r\n10:27:15:21  10:27:19:10\r\n        Mais la m\u00e9diation\r\n    n'a pas port\u00e9 ses fruits.\r\n\r\n10:27:19:14  10:27:24:03\r\n     Et l\u00e0, elle a annonc\u00e9 \r\n     qu'elle d\u00e9missionnait.\r\n\r\n10:27:24:08  10:27:27:22\r\n      -Vous recevez souvent\r\n       ce genre d'appel ?\r\n\r\n10:27:28:03  10:27:30:02\r\n              -Oui.\r\n\r\n10:27:30:07  10:27:34:22\r\n{\\an3}     Ca va du nettoyeur au personnel\r\n        de cuisine, \u00e0 la secr\u00e9taire.\r\n\r\n10:27:35:03  10:27:37:08\r\n            Tous les \u00e9chelons.\r\n\r\n10:27:37:12  10:27:40:04\r\n    -Centrale du CHUV bonjour ?\r\n\r\n10:27:40:09  10:27:42:07\r\n          -Centrale du CHUV bonjour ?\r\n\r\n10:27:42:11  10:27:44:07\r\n    -Centrale du CHUV bonjour.\r\n\r\n10:27:44:11  10:27:46:10\r\n         Bonjour, Madame.\r\n\r\n10:27:46:14  10:27:50:01\r\n    -Quel regard vous portez\r\n  sur les ressources humaines ?\r\n\r\n10:27:50:06  10:27:53:20\r\n        -Je leur reproche\r\n  d'\u00eatre parfois trop press\u00e9es.\r\n\r\n10:27:54:01  10:27:57:17\r\n       Certaines personnes\r\n vont frapper \u00e0 la porte d'un RH\r\n\r\n10:27:57:22  10:28:01:07\r\ncar elles ne savent pas o\u00f9 aller.\r\n\r\n10:28:01:11  10:28:04:10\r\nElles ont un profond mal-\u00eatre.\r\n\r\n10:28:04:14  10:28:09:05\r\nEt parfois, elles ressortent\r\nde chez la personne encore plus mal.\r\n\r\n10:28:09:10  10:28:13:11\r\nParce que certains RH,\r\npas tous, j'insiste l\u00e0-dessus,\r\n\r\n10:28:13:16  10:28:17:08\r\n{\\an1}certains RH ne vont pas l'entendre.\r\n\r\n10:28:17:12  10:28:21:22\r\nIls vont se borner \u00e0 dire: \r\n\"Vous ne pensez pas que...\"\r\n\r\n10:28:22:03  10:28:25:10\r\nEt toujours voir\r\nle point de vue du sup\u00e9rieur.\r\n\r\n10:28:25:14  10:28:29:23\r\nEt \u00e7a, c'est rabaissant\r\npour certaines personnes.\r\n\r\n10:28:30:04  10:28:33:03\r\n  -Les conflits de hi\u00e9rarchie,\r\n\r\n10:28:33:08  10:28:37:05\r\n   c'est le principal probl\u00e8me\r\n auquel sont confront\u00e9es les RH.\r\n\r\n10:28:37:10  10:28:41:00\r\n       Il y en a d'autres,\r\nli\u00e9s \u00e0 la vie de l'\u00e9tablissement.\r\n\r\n10:28:41:05  10:28:45:21\r\nLe patron des RH du CHUV prononce\r\n  chaque ann\u00e9e 40 licenciements\r\n\r\n10:28:46:02  10:28:48:16\r\nli\u00e9s \u00e0 des d\u00e9rapages en tous genres.\r\n\r\n10:28:48:21  10:28:53:01\r\n  Mobbing, harc\u00e8lement sexuel,\r\nmalversations, erreurs m\u00e9dicales.\r\n\r\n10:28:53:06  10:28:55:10\r\n Autre \u00e9preuve redout\u00e9e des RH:\r\n\r\n10:28:55:14  10:28:58:07\r\n   le licenciement collectif.\r\n\r\n10:28:58:11  10:29:00:20\r\n  Avec la pression \u00e9conomique,\r\n\r\n10:29:01:01  10:29:05:07\r\nles entreprises sont de plus en plus\r\n     nombreuses \u00e0 devoir fermer\r\n\r\n10:29:05:11  10:29:08:01\r\net \u00e0 licencier tout le personnel.\r\n\r\n10:29:08:06  10:29:11:03\r\n      Et les RH sont encore\r\n       en premi\u00e8re ligne.\r\n\r\n10:29:11:08  10:29:23:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:29:24:02  10:29:27:00\r\n         Mettre \u00e0 pied\r\n    tous ses collaborateurs,\r\n\r\n10:29:27:05  10:29:30:00\r\n         c'est l'\u00e9preuve\r\n      qu'a v\u00e9cue cet homme.\r\n\r\n10:29:30:05  10:29:32:18\r\n   C'\u00e9tait en 2012, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:29:35:08  10:29:37:08\r\n  *-Madame, Monsieur, bonsoir.\r\n\r\n10:29:37:12  10:29:40:05\r\n         *Journ\u00e9e noire\r\n    pour l'\u00e9conomie romande.\r\n\r\n10:29:40:10  10:29:41:20\r\n     *Merck Serono supprime\r\n\r\n10:29:42:01  10:29:43:18\r\n     1'250 emplois \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:29:43:23  10:29:48:15\r\n*Des postes qualifi\u00e9s de doublons\r\npar la multinationale allemande.\r\n\r\n10:29:48:20  10:29:51:21\r\n        -Merck et Serono,\r\n   c'\u00e9tait le fleuron genevois\r\n\r\n10:29:52:02  10:29:55:20\r\nde la recherche en pharma-biologie.\r\n\r\n10:29:56:01  10:29:59:12\r\nTroisi\u00e8me plus importante entreprise\r\n          pharma du pays.\r\n\r\n10:29:59:17  10:30:01:20\r\n  Le groupe est n\u00e9 de la vente\r\n\r\n10:30:02:01  10:30:06:16\r\n en 2007 par Ernesto Bertarelli\r\n    de l'entreprise Serono,\r\n\r\n10:30:06:21  10:30:09:16\r\n       \u00e0 l'Allemand Merck,\r\n        bas\u00e9 \u00e0 Darmstadt.\r\n\r\n10:30:09:21  10:30:12:23\r\n Mais six ans plus tard \u00e0 peine,\r\n         c'est le choc.\r\n\r\n10:30:13:04  10:30:16:01\r\n Le site de Gen\u00e8ve est condamn\u00e9,\r\n\r\n10:30:16:06  10:30:20:11\r\n     et avec lui l'ensemble\r\n      des 1'250 employ\u00e9s.\r\n\r\n10:30:27:07  10:30:30:17\r\n      -Je suis responsable\r\n    des ressources humaines.\r\n\r\n10:30:30:22  10:30:35:23\r\n    On me balance tout un tas de\r\nresponsabilit\u00e9s que je dois assumer.\r\n\r\n10:30:36:04  10:30:39:14\r\n     On rebondit vite vers la partie.\r\n\r\n10:30:39:19  10:30:43:02\r\n           Il y a du travail \u00e0 faire.\r\n\r\n10:30:43:07  10:30:45:12\r\n      Mieux vaut qu'il soit bien fait\r\n\r\n10:30:45:17  10:30:50:11\r\n  dans l'\u00e9thique des ressources\r\nhumaines, et surtout pour garantir\r\n\r\n10:30:50:15  10:30:54:01\r\n     aux employ\u00e9s que tout\r\n  sera fait le mieux possible.\r\n\r\n10:30:57:07  10:31:00:02\r\n-Le DRH a \u00e9t\u00e9 averti plusieurs mois\r\n\r\n10:31:00:07  10:31:02:05\r\n   avant l'annonce officielle.\r\n\r\n10:31:02:10  10:31:06:05\r\n  Il a pr\u00e9par\u00e9 un plan social \r\n  avec Darmstadt en Allemagne.\r\n\r\n10:31:06:10  10:31:08:23\r\nIl a plusieurs longueurs d'avance\r\n\r\n10:31:09:04  10:31:13:21\r\nsur les collaborateurs, abasourdis\r\nen apprenant la fermeture du site.\r\n\r\n10:31:14:02  10:31:15:22\r\n    C'\u00e9tait le 24 avril 2012.\r\n\r\n10:31:16:03  10:31:20:05\r\n     Les employ\u00e9s sont r\u00e9unis\r\ndevant les dirigeants de Darmstadt,\r\n\r\n10:31:20:10  10:31:23:16\r\n qui leur annoncent la nouvelle\r\n          en anglais.\r\n\r\n10:31:46:17  10:31:51:08\r\n          Les employ\u00e9s\r\n    applaudissent et sifflent\r\n\r\n10:31:54:18  10:31:56:08\r\n      -On avait la berlue.\r\n\r\n10:31:56:12  10:31:59:06\r\n          On se disait\r\n    que c'\u00e9tait pas possible.\r\n\r\n10:31:59:11  10:32:01:08\r\n       On est sortis de l\u00e0\r\n\r\n10:32:01:12  10:32:03:10\r\n       abattus et choqu\u00e9s.\r\n\r\n10:32:05:18  10:32:09:13\r\n-C'est sorti tellement rapidement,\r\n\r\n10:32:09:18  10:32:12:06\r\nde mani\u00e8re si d\u00e9tach\u00e9e,\r\n\r\n10:32:12:11  10:32:14:23\r\n que tout le monde \r\nest rest\u00e9 abasourdi.\r\n\r\n10:32:15:04  10:32:17:19\r\nIl n'y a pas eu d'\u00e9clat de voix.\r\n\r\n10:32:18:00  10:32:23:00\r\n      -J'ai mis un moment \u00e0 r\u00e9aliser.\r\n\r\n10:32:26:09  10:32:29:07\r\n                   C'\u00e9tait irr\u00e9el.\r\n\r\n10:32:29:11  10:32:32:03\r\n-J'avais pas envie d'y croire.\r\n\r\n10:32:32:08  10:32:35:16\r\nEt on se pose toutes \r\nles questions possibles.\r\n\r\n10:32:35:21  10:32:39:18\r\nComment peut-on imaginer\r\nla fermeture d'un site pareil ?\r\n\r\n10:32:39:23  10:32:42:09\r\nEt l\u00e0, de la haine contre Merck.\r\n\r\n10:32:46:06  10:32:48:17\r\n          Ils chantent\r\n       -On est chez nous !\r\n\r\n10:32:48:22  10:32:53:20\r\n-Mon bureau \u00e9tait ici, au premier\r\n\u00e9tage, au-dessus de l'entr\u00e9e.\r\n\r\n10:32:54:01  10:32:56:14\r\n          Ils scandent\r\n    -Merck Serono se rebiffe !\r\n\r\n10:32:56:19  10:33:03:00\r\n     Merck Serono se rebiffe !\r\n\r\n10:33:03:05  10:33:06:19\r\n-En \u00e9tant proche de l'entr\u00e9e,\r\n\r\n10:33:07:00  10:33:10:12\r\nje pouvais prendre la temp\u00e9rature.\r\n\r\n10:33:10:17  10:33:13:11\r\nC'\u00e9tait une position privil\u00e9gi\u00e9e.\r\n\r\n10:33:13:16  10:33:21:01\r\nCa me permettait de voir des\r\nprobl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 et d'acc\u00e8s.\r\n\r\n10:33:21:06  10:33:22:11\r\n         *-Pas content !\r\n\r\n10:33:24:15  10:33:26:22\r\n       Les employ\u00e9s huent\r\n\r\n10:33:27:03  10:33:29:16\r\n       -On active le plan\r\n      qu'on avait pr\u00e9par\u00e9.\r\n\r\n10:33:29:21  10:33:32:16\r\nLe focus a d'abord \u00e9t\u00e9 les gens.\r\n\r\n10:33:32:21  10:33:36:09\r\n        On devait aider\r\n   cette partie \u00e9motionnelle.\r\n\r\n10:33:36:13  10:33:39:09\r\n On s'est assur\u00e9 que les psychologues\r\n\r\n10:33:39:13  10:33:43:05\r\n           \u00e0 qui on avait demand\u00e9\r\n         d'\u00eatre pr\u00e9sents soient l\u00e0.\r\n\r\n10:33:43:10  10:33:48:03\r\nOn s'est assur\u00e9 qu'ils avaient assez \r\n    de temps pour g\u00e9rer tous les cas.\r\n\r\n10:33:48:08  10:33:50:18\r\n{\\an3}      On s'est assur\u00e9 duhelp point,\r\n\r\n10:33:50:23  10:33:55:05\r\n{\\an3}             un point d'informations\r\n    mis en place pour cette p\u00e9riode.\r\n\r\n10:33:55:10  10:33:59:02\r\n         On s'est assur\u00e9\r\n      que tout \u00e7a marchait,\r\n\r\n10:33:59:07  10:34:02:14\r\nfonctionnait d\u00e8s le premier jour.\r\n\r\n10:34:02:19  10:34:06:08\r\nC'\u00e9tait notre premi\u00e8re pr\u00e9occupation\r\n          apr\u00e8s l'annonce.\r\n\r\n10:34:08:02  10:34:11:05\r\n*-Merci de participer\r\n\u00e0 toutes nos actions.\r\n\r\n10:34:11:10  10:34:14:14\r\n    -Ce ne sont pas des psys \r\n    que veulent les employ\u00e9s,\r\n\r\n10:34:14:19  10:34:16:14\r\n   mais sauver leurs emplois.\r\n\r\n10:34:16:19  10:34:18:19\r\n    Ils votent dans ce sens.\r\n\r\n10:34:19:09  10:34:21:13\r\n          S'organisent.\r\n\r\n10:34:21:18  10:34:24:17\r\n    Manifestent dans la rue.\r\n\r\n10:34:24:22  10:34:29:13\r\n    Installent des d\u00e9brayages\r\n         devant le site.\r\n\r\n10:34:29:18  10:34:32:18\r\n        Et observent m\u00eame\r\n      une gr\u00e8ve de la faim.\r\n\r\n10:34:32:23  10:34:36:18\r\n  En m\u00eame temps, ils n\u00e9gocient\r\n  avec la direction et les RH.\r\n\r\n10:34:36:23  10:34:40:04\r\n Ils pr\u00e9sentent des propositions\r\n\r\n10:34:40:09  10:34:43:19\r\npour sauver les emplois, en vain.\r\n\r\n10:34:44:00  10:34:47:02\r\n-Rien n'a \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9.\r\n\r\n10:34:47:07  10:34:49:06\r\nCa a \u00e9t\u00e9 entendu,\r\n\r\n10:34:49:11  10:34:52:21\r\nmais de toute fa\u00e7on,\r\nils n'entraient pas en mati\u00e8re.\r\n\r\n10:34:53:02  10:34:55:16\r\nIls avaient\r\nleurs actionnaires derri\u00e8re.\r\n\r\n10:34:55:21  10:34:58:13\r\nCa leur co\u00fbtait trop cher d'\u00eatre ici.\r\n\r\n10:34:58:18  10:35:03:05\r\nOn pouvait faire tout le bruit\r\nqu'on voulait, \u00e7a changerait rien.\r\n\r\n10:35:03:10  10:35:05:23\r\n-Le plan social pr\u00e9voit de payer\r\n\r\n10:35:06:04  10:35:09:09\r\n       un mois de salaire\r\n     par ann\u00e9e d'anciennet\u00e9.\r\n\r\n10:35:09:13  10:35:12:17\r\n      Une ann\u00e9e au maximum\r\n     pour les plus anciens.\r\n\r\n10:35:12:22  10:35:16:12\r\n     Les employ\u00e9s obtiennent\r\n     quelques am\u00e9liorations.\r\n\r\n10:35:16:17  10:35:20:08\r\n     Mais apr\u00e8s quatre mois\r\n        de n\u00e9gociations,\r\n\r\n10:35:20:12  10:35:22:07\r\n    ils abandonnent la lutte.\r\n\r\n10:35:22:11  10:35:25:04\r\n           Le 9 ao\u00fbt,\r\n  l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale accepte\r\n\r\n10:35:25:09  10:35:26:13\r\n         le plan social.\r\n\r\n10:35:26:18  10:35:30:05\r\n  Les RH envoient les premi\u00e8res\r\n    lettres de licenciement.\r\n\r\n10:35:30:10  10:35:32:17\r\n-Je devais recevoir ma lettre\r\n\r\n10:35:32:22  10:35:36:13\r\nune fois que la p\u00e9riode\r\nde consultation \u00e9tait termin\u00e9e.\r\n\r\n10:35:36:18  10:35:40:12\r\nJ'aurais d\u00fb recevoir ma lettre\r\nde licenciement au 31 mai.\r\n\r\n10:35:40:17  10:35:42:06\r\n   Ils m'ont oubli\u00e9e.\r\n\r\n10:35:42:11  10:35:44:11\r\nIls m'ont clairement oubli\u00e9e,\r\n\r\n10:35:44:16  10:35:50:06\r\nalors que j'\u00e9tais mise en avant\r\n\u00e0 toutes les n\u00e9gociations.\r\n\r\n10:35:50:11  10:35:52:23\r\n              -Il y avait des erreurs\r\n\r\n10:35:53:04  10:35:55:10\r\n                  dans les documents.\r\n\r\n10:35:55:14  10:35:59:20\r\n        L'enveloppe que j'avais re\u00e7ue\r\n   \u00e9tait au nom de quelqu'un d'autre.\r\n\r\n10:36:00:01  10:36:04:07\r\n       Ils ont mis la mauvaise lettre\r\n          dans la mauvaise enveloppe.\r\n\r\n10:36:04:11  10:36:06:03\r\n                 Ca peut arriver.\r\n\r\n10:36:06:08  10:36:08:15\r\n{\\an3}     Ce qui m'avait le plus choqu\u00e9e,\r\n\r\n10:36:08:20  10:36:13:06\r\n                c'est que la personne\r\n      qui m'avait donn\u00e9 l'information\r\n\r\n10:36:13:11  10:36:18:06\r\n                   ne savait pas\r\n         quelle \u00e9tait mon anciennet\u00e9,\r\n\r\n10:36:18:11  10:36:21:23\r\n                  si je vivais\r\n            sur Suisse ou sur France.\r\n\r\n10:36:22:04  10:36:28:04\r\n       On voyait bien que la personne\r\n     ne connaissait pas mon histoire.\r\n\r\n10:36:28:09  10:36:33:04\r\n                J'ai lu mon truc,\r\n         j'ai sign\u00e9, et fini, basta !\r\n\r\n10:36:38:10  10:36:41:16\r\n           Astrid avec son t\u00e9l\u00e9phone.\r\n-Tu m'\u00e9tonnes.\r\n\r\n10:36:41:21  10:36:43:23\r\n  -Fallait r\u00e9pondre aux mails.\r\n\r\n10:36:46:01  10:36:48:00\r\n    Au moins, on s'est battu.\r\n\r\n10:36:48:05  10:36:50:15\r\n     On a perdu, mais on s'est battu.\r\n\r\n10:36:50:20  10:36:55:11\r\n   -Qu'est-ce que vous pensez\r\n      de M. Graz, le DRH ?\r\n\r\n10:36:55:16  10:36:58:11\r\n-Qu'est-ce que je pense\r\nde Monsieur Graz ?\r\n\r\n10:36:58:15  10:37:00:22\r\nIl a tenu son r\u00f4le \u00e0 merveille,\r\n\r\n10:37:01:03  10:37:05:11\r\ncar il avait des directives \r\nqui lui avaient \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es.\r\n\r\n10:37:05:15  10:37:09:19\r\n\"Je n'entrerai pas en mati\u00e8re, \r\nje ne pourrai pas faire \u00e7a...\"\r\n\r\n10:37:10:00  10:37:11:15\r\nIl a tenu son r\u00f4le.\r\n\r\n10:37:11:20  10:37:15:09\r\nIl a tenu son r\u00f4le\r\naux ressources humaines.\r\n\r\n10:37:15:13  10:37:20:01\r\nEt il a appliqu\u00e9 le plan de\r\nrestructuration mis en place.\r\n\r\n10:37:20:06  10:37:21:22\r\n{\\an3}                     -J'ai pas sign\u00e9\r\n\r\n10:37:22:03  10:37:25:23\r\n      pour licencier 1'250 personnes.\r\n\r\n10:37:26:04  10:37:28:22\r\n    Mais il fallait \u00eatre responsable.\r\n\r\n10:37:29:03  10:37:32:16\r\n               C'est ce qu'on a fait.\r\n\r\n10:37:32:21  10:37:35:00\r\n          On peut dire que le conflit\r\n\r\n10:37:35:05  10:37:38:18\r\n            a \u00e9t\u00e9 bien g\u00e9r\u00e9 au niveau\r\n                 ressources humaines.\r\n\r\n10:37:38:23  10:37:42:15\r\n  Il faut que les ressources humaines\r\n\r\n10:37:42:20  10:37:46:19\r\n          se consid\u00e8rent comme acteur\r\n          et moteur quand \u00e7a va bien,\r\n\r\n10:37:47:00  10:37:49:20\r\n          mais aussi quand \u00e7a va mal.\r\n\r\n10:37:50:01  10:37:53:17\r\n-Maintenant, \u00e7a fait deux ans.\r\n\r\n10:37:53:22  10:37:57:04\r\nC'est toujours un regret\r\n\r\n10:37:57:09  10:38:02:18\r\net une blessure ouverte, car \u00e7a a \u00e9t\u00e9\r\nfait de mani\u00e8re tellement peu humaine\r\n\r\n10:38:02:23  10:38:07:09\r\nque Merck Serono, enfin Serono, \r\nrestera vraiment un regret.\r\n\r\n10:38:07:13  10:38:09:05\r\n     -La fin de l'histoire,\r\n\r\n10:38:09:10  10:38:12:23\r\nc'est encore aux ressources humaines\r\n          qu'elle revient.\r\n\r\n10:38:13:04  10:38:16:06\r\n       Les RH vont r\u00e9gler\r\n     les affaires courantes\r\n\r\n10:38:16:11  10:38:19:11\r\n  jusqu'\u00e0 la fermeture du site,\r\n          en juin 2013.\r\n\r\n10:38:19:16  10:38:23:19\r\n   -L'histoire se termine avec\r\nle d\u00e9part successif des employ\u00e9s.\r\n\r\n10:38:24:00  10:38:27:18\r\n    D'un coup, on s'aper\u00e7oit\r\nqu'on va devoir fermer la porte.\r\n\r\n10:38:27:23  10:38:30:08\r\n Apr\u00e8s s'\u00eatre occup\u00e9 des autres,\r\n\r\n10:38:30:12  10:38:33:17\r\n    on se dit qu'il est temps\r\n      de s'occuper de soi.\r\n\r\n10:38:37:13  10:38:40:16\r\n   -Arnold Graz s'est entour\u00e9\r\n      de trois coll\u00e8gues,\r\n\r\n10:38:40:21  10:38:44:01\r\n       rescap\u00e9es comme lui\r\n       de Merck et Serono.\r\n\r\n10:38:44:06  10:38:47:07\r\n     Ensemble, ils ont cr\u00e9\u00e9\r\n     une soci\u00e9t\u00e9 de conseil\r\n\r\n10:38:47:11  10:38:50:16\r\n   qui coache les entreprises\r\n      en grande difficult\u00e9\r\n\r\n10:38:50:21  10:38:53:01\r\n   ou en plein d\u00e9veloppement.\r\n\r\n10:38:55:05  10:38:58:23\r\n-Je vous propose\r\nde faire un tour de table.\r\n\r\n10:38:59:04  10:39:03:00\r\n     -Lara, elle, a trouv\u00e9\r\nun emploi fixe au syndicat Unia.\r\n\r\n10:39:03:05  10:39:05:22\r\nElle pr\u00e9pare une initiative f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n10:39:06:03  10:39:09:11\r\n    contre les licenciements\r\n      collectifs abrupts.\r\n\r\n10:39:09:16  10:39:12:02\r\n  Hanne travaille dans une ONG\r\n\r\n10:39:12:07  10:39:16:06\r\n        avec un contrat\r\n\u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e renouvelable.\r\n\r\n10:39:16:11  10:39:19:13\r\n   Mais plus de 70 ex-employ\u00e9s\r\n         de Merck Serono\r\n\r\n10:39:19:18  10:39:22:11\r\nn'ont toujours pas trouv\u00e9 d'emploi.\r\n\r\n10:39:22:15  10:39:24:18\r\n           -Ils nous ont tu\u00e9s, quoi !\r\n\r\n10:39:24:23  10:39:27:11\r\n              Ana\u00efs\r\n               DRH\r\n\r\n10:39:27:15  10:39:29:10\r\n      -R, pour le marketing\r\n\r\n10:39:29:14  10:39:31:10\r\n   H, \u00eatre humain c'est quoi ?\r\n\r\n10:39:31:14  10:39:32:16\r\n               DRH\r\n\r\n10:39:32:21  10:39:35:05\r\n         D, mat\u00e9rialis\u00e9\r\n\r\n10:39:35:10  10:39:38:16\r\n    R, responsable de quoi ?\r\n    H, ah ben on ne sait pas\r\n\r\n10:39:38:21  10:39:41:13\r\n              DRH\r\n   Ils appliquent \u00e0 la lettre\r\n\r\n10:39:41:18  10:39:44:16\r\n   Des ordres venus d'ailleurs\r\n\r\n10:39:44:21  10:39:48:08\r\n       D'une autre plan\u00e8te\r\n\r\n10:39:48:12  10:39:51:11\r\n       Un monde sans vertu\r\n\r\n10:39:54:08  10:39:55:22\r\n       -Retour \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:39:56:03  10:39:59:09\r\n             Cet homme\r\nest un consultant ext\u00e9rieur au CHUV.\r\n\r\n10:39:59:13  10:40:03:07\r\n Il est mandat\u00e9 par la direction\r\n      des RH pour recruter\r\n\r\n10:40:03:11  10:40:05:04\r\n      les nouveaux cadres.\r\n\r\n10:40:05:09  10:40:08:06\r\n   Il traque leurs comp\u00e9tences\r\n         en management.\r\n\r\n10:40:08:11  10:40:12:09\r\n  Rien qu'en 2014, il a proc\u00e9d\u00e9\r\n    \u00e0 42 \u00e9valuations au CHUV,\r\n\r\n10:40:12:13  10:40:14:23\r\nuniquement sur des m\u00e9decins cadres.\r\n\r\n10:40:15:04  10:40:19:03\r\n Aujourd'hui, c'est un tout gros\r\n   poisson qu'il doit ferrer.\r\n\r\n10:40:19:08  10:40:22:08\r\n    -Bonjour, vous allez bien ?\r\n         -Ca va et vous ?\r\n\r\n10:40:23:23  10:40:31:23\r\n             -Le candidat devra faire\r\n  de notre p\u00e9diatrie celle de demain.\r\n\r\n10:40:32:04  10:40:34:08\r\n      Il va piloter un grand service\r\n\r\n10:40:34:12  10:40:37:05\r\n                en termes d'effectif\r\n                 de m\u00e9decins cadres.\r\n\r\n10:40:37:10  10:40:40:08\r\n       Des gens de tr\u00e8s haut niveau.\r\n\r\n10:40:40:12  10:40:43:04\r\n              Et il faut une approche\r\n                   hyper pointue.\r\n\r\n10:40:43:09  10:40:46:03\r\n              Donc \u00e0 la fois diriger,\r\n\r\n10:40:46:08  10:40:53:09\r\n   mais aussi laisser chacun innover,\r\n                 avoir son autonomie.\r\n\r\n10:40:53:13  10:40:56:22\r\n Et l\u00e0, il faut une certaine finesse.\r\n\r\n10:40:57:03  10:41:01:17\r\n -Le candidat vient de Marseille, \r\no\u00f9 il \u00e9tait patron de la p\u00e9diatrie.\r\n\r\n10:41:01:22  10:41:04:02\r\n  Une sommit\u00e9 dans son domaine,\r\n\r\n10:41:04:07  10:41:07:19\r\n        appel\u00e9 \u00e0 piloter\r\n le nouvel h\u00f4pital des enfants,\r\n\r\n10:41:08:00  10:41:11:08\r\n    \u00e0 g\u00e9rer un budget annuel \r\n    de 60 millions de francs,\r\n\r\n10:41:11:12  10:41:14:12\r\n          et \u00e0 diriger\r\n   pr\u00e8s de 600 collaborateurs\r\n\r\n10:41:14:17  10:41:18:11\r\n     actifs dans les soins,\r\n  mais aussi dans la recherche.\r\n\r\n10:41:18:15  10:41:22:15\r\n Le candidat va subir des tests\r\n    pendant un jour et demi.\r\n\r\n10:41:22:20  10:41:28:11\r\nRien ne lui est \u00e9pargn\u00e9, surtout pas\r\n     le redoutable jeu de r\u00f4le.\r\n\r\n10:41:28:16  10:41:32:19\r\n Il va affronter un soi-disant \r\ncandidat comme lui, mais \u00e9vinc\u00e9.\r\n\r\n10:41:33:00  10:41:34:05\r\n      -Entrez !\r\n\r\n10:41:36:12  10:41:37:17\r\n                            -Bonjour.\r\n\r\n10:41:37:22  10:41:39:03\r\n      -Bonjour.\r\n\r\n10:41:39:08  10:41:40:12\r\nPrenez place.\r\n\r\n10:41:49:02  10:41:51:22\r\n           -Vous avez eu la nouvelle,\r\n                      f\u00e9licitations !\r\n\r\n10:41:52:03  10:41:53:23\r\n           F\u00e9licitations, c'est vous.\r\n\r\n10:41:54:04  10:41:57:08\r\n              C'est incompr\u00e9hensible,\r\n              mais voil\u00e0, c'est vous.\r\n\r\n10:41:58:05  10:41:59:17\r\n-Je vous remercie.\r\n\r\n10:42:01:08  10:42:05:03\r\n    -Vous allez prendre la direction\r\n            du service des urgences,\r\n\r\n10:42:05:08  10:42:08:16\r\n                et moi, qui suis l\u00e0,\r\n          \u00e0 sept ans de la retraite,\r\n\r\n10:42:08:21  10:42:12:17\r\n    et qui travaille depuis cinq ans\r\n            sur ce projet de fusion,\r\n\r\n10:42:12:22  10:42:16:03\r\n                       eh ben voil\u00e0,\r\n      c'est vous qu'on met en avant.\r\n\r\n10:42:16:08  10:42:20:16\r\n         Franchement, je ne sais pas\r\n  comment vous vous \u00eates d\u00e9brouill\u00e9.\r\n\r\n10:42:20:21  10:42:23:07\r\n                   Je vous f\u00e9licite,\r\n                 mais en tout cas...\r\n\r\n10:42:23:11  10:42:25:00\r\n-Oui, vous \u00eates d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n10:42:25:05  10:42:28:04\r\n                     -Je ne pense pas\r\n          que vous \u00eates \u00e0 la hauteur.\r\n\r\n10:42:28:09  10:42:32:20\r\n-Ecoutez, je peux comprendre\r\nque vous ne le pensiez pas.\r\n\r\n10:42:33:01  10:42:35:11\r\nCa va certainement d\u00e9pendre de moi.\r\n\r\n10:42:35:15  10:42:38:12\r\n   Je vais faire face\r\n \u00e0 mes responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n10:42:38:17  10:42:41:00\r\nCa va d\u00e9pendre de vous \u00e9galement.\r\n\r\n10:42:41:05  10:42:45:01\r\nSi vous acceptez de travailler\r\ndans cette perspective,\r\n\r\n10:42:45:06  10:42:47:16\r\nvous aurez un r\u00f4le important \u00e0 jouer.\r\n\r\n10:42:47:21  10:42:51:01\r\n          -Bon, mettez pas les pieds\r\n                   dans mon service.\r\n\r\n10:43:00:23  10:43:03:23\r\n    -Et voil\u00e0 notre candidat\r\n       dans la vraie vie.\r\n\r\n10:43:04:04  10:43:07:02\r\n      Il a bien \u00e9t\u00e9 engag\u00e9\r\n     il y a cinq mois d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n10:43:07:07  10:43:10:15\r\n       La s\u00e9quence film\u00e9e\r\n  tout \u00e0 l'heure \u00e9tait fictive.\r\n\r\n10:43:10:20  10:43:13:14\r\nAujourd'hui, il est dans le bain.\r\n\r\n10:43:17:13  10:43:19:13\r\n   -Il a l'air de bien boire.\r\n\r\n10:43:19:18  10:43:22:10\r\nIl a pris combien de son biberon ?\r\n\r\n10:43:22:14  10:43:24:06\r\n-Il a pas fini.\r\n\r\n10:43:26:19  10:43:29:19\r\n     -Malgr\u00e9 son exp\u00e9rience\r\n       et ses r\u00e9f\u00e9rences,\r\n\r\n10:43:30:00  10:43:33:17\r\n  le professeur n'en a pas fini\r\n     avec les bancs d'\u00e9cole.\r\n\r\n10:43:33:22  10:43:39:11\r\nIl devra encore suivre une formation\r\ncompl\u00e9mentaire d\u00e9di\u00e9e au management.\r\n\r\n10:43:39:15  10:43:43:08\r\n                -Moi personnellement,\r\n\r\n10:43:43:12  10:43:47:02\r\n      et bon nombre de mes coll\u00e8gues,\r\n\r\n10:43:47:07  10:43:50:08\r\n                       nous ne sommes\r\n            pas suffisamment pr\u00e9par\u00e9s\r\n\r\n10:43:50:12  10:43:53:04\r\n         aux aspects m\u00e9thodologiques,\r\n\r\n10:43:53:09  10:44:01:09\r\n  les aspects de gestion d'une crise,\r\n     de communication, de leadership.\r\n\r\n10:44:01:13  10:44:07:05\r\n            C'est toute une formation\r\n                 qu'il faut acqu\u00e9rir.\r\n\r\n10:44:08:10  10:44:10:08\r\n  -Ce qui serait bien pour moi,\r\n\r\n10:44:10:12  10:44:14:10\r\n   ce serait juste une petite \r\n   pr\u00e9sentation de votre part.\r\n\r\n10:44:14:14  10:44:17:00\r\n         -G\u00e9rard Waeber,\r\n\r\n10:44:17:05  10:44:19:00\r\n          patron de m\u00e9decine interne.\r\n\r\n10:44:19:05  10:44:22:21\r\n-St\u00e9phanie Clarke, cheffe de service\r\nde neuropsychologie.\r\n\r\n10:44:23:02  10:44:27:05\r\n      -Gilbert Greub, chef de service\r\n         de microbiologie ad interim.\r\n\r\n10:44:27:10  10:44:31:15\r\n    -Murielle Udry, responsable\r\nd\u00e9veloppement et carri\u00e8re \u00e0 la DRH.\r\n\r\n10:44:31:20  10:44:36:07\r\n  -Nelly Pitteloud, cheffe de service\r\n                   en endocrinologie.\r\n\r\n10:44:37:01  10:44:40:11\r\n-Christian Kern,\r\nchef du service d'anesth\u00e9siologie.\r\n\r\n10:44:40:20  10:44:43:23\r\n           -Reto Meuli,\r\nchef du d\u00e9partement de radiologie.\r\n\r\n10:44:44:04  10:44:47:18\r\n-Antonio Racciatti,\r\ndirecteur des ressources humaines.\r\n\r\n10:44:47:23  10:44:51:00\r\n          -Des patrons,\r\n   assis comme de bons \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n10:44:51:05  10:44:53:23\r\n      La cr\u00e8me de la cr\u00e8me,\r\n       les huiles du CHUV,\r\n\r\n10:44:54:04  10:44:57:11\r\n       forc\u00e9s d'apprendre\r\n   \u00e0 devenir de bons managers.\r\n\r\n10:44:57:15  10:45:01:11\r\nTous les cadres sup\u00e9rieurs du CHUV,\r\n      plus de 200 personnes,\r\n\r\n10:45:01:16  10:45:04:12\r\n   seront form\u00e9s au management\r\n         d'ici deux ans.\r\n\r\n10:45:04:17  10:45:08:14\r\n       Trois jours de cours,\r\ndirig\u00e9s par un consultant ext\u00e9rieur.\r\n\r\n10:45:08:19  10:45:11:11\r\n-Cette personne vous a vampiris\u00e9s.\r\n\r\n10:45:11:15  10:45:14:08\r\nLe symbole, c'est levampirizer.\r\n\r\n10:45:14:12  10:45:16:22\r\nJe vais vous envoyer levampirizer.\r\n\r\n10:45:17:03  10:45:21:11\r\n-Pour moi, la fonction principale\r\n  de l'h\u00f4pital, c'est le cadre.\r\n\r\n10:45:21:16  10:45:24:15\r\n   Le premier RH de l'h\u00f4pital,\r\n         c'est le cadre.\r\n\r\n10:45:24:20  10:45:26:23\r\n  C'est lui qui va faire le RH\r\n\r\n10:45:27:04  10:45:30:11\r\n vis-\u00e0-vis de ses collaborateurs.\r\n\r\n10:45:30:16  10:45:34:06\r\nLe d\u00e9fi est d'avoir des bons chefs.\r\n\r\n10:45:34:11  10:45:39:08\r\nIl y a des personnes de bonne volont\u00e9\r\nmais qui ne seront pas form\u00e9es.\r\n\r\n10:45:39:12  10:45:43:14\r\nEt d'autres\r\nqui m\u00e9ritent d'\u00eatre coach\u00e9es.\r\n\r\n10:45:43:19  10:45:47:21\r\n   -Cette personne vous a donn\u00e9\r\n de l'\u00e9nergie, c'est unenergizer.\r\n\r\n10:45:48:13  10:45:50:16\r\n L'energizer\u00e9met un sifflement\r\n\r\n10:45:50:21  10:45:53:04\r\nBravo, super !\r\n\r\n10:45:53:09  10:45:57:16\r\n...\r\nC'est fantastique, merci !\r\n\r\n10:45:57:21  10:46:02:11\r\n-Moi, je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:46:02:15  10:46:05:20\r\n       Mais il faudra voir\r\n      comment ces personnes\r\n\r\n10:46:06:01  10:46:08:15\r\nappliqueront ce qu'elles ont appris.\r\n\r\n10:46:08:20  10:46:11:11\r\nIl y a d'excellents chirurgiens,\r\n\r\n10:46:11:16  10:46:14:15\r\n     d'excellents m\u00e9decins,\r\n    mais dans le management,\r\n\r\n10:46:14:20  10:46:17:12\r\n    dans la relation humaine,\r\n\r\n10:46:17:17  10:46:19:20\r\n   avec ses propres employ\u00e9s,\r\n\r\n10:46:20:01  10:46:22:22\r\n    il y a parfois un \u00e9cart.\r\n\r\n10:46:23:03  10:46:25:08\r\n    -Je mets un carton rouge.\r\n\r\n10:46:25:12  10:46:42:22\r\n...\r\n\r\n10:46:46:18  10:46:49:11\r\n          -Il n'y a pas\r\n   que les grandes entreprises\r\n\r\n10:46:49:16  10:46:53:17\r\n   qui se posent des questions\r\n    en termes de management.\r\n\r\n10:46:53:22  10:46:58:23\r\n Ce patron qui vient au boulot \r\navant l'aube a pris les devants.\r\n\r\n10:46:59:04  10:47:01:19\r\nJ-M.Jeanneret dirige \u00e0 Neuch\u00e2tel\r\n           un bureau\r\n\r\n10:47:02:00  10:47:05:06\r\n       d'ing\u00e9nieurs civils\r\n      de 64 collaborateurs.\r\n\r\n10:47:05:11  10:47:07:01\r\n      Un chiffre d'affaires\r\n\r\n10:47:07:06  10:47:09:22\r\n     \u00e0 pr\u00e8s de 6 mios de frs\r\n        l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\n\r\n10:47:10:03  10:47:12:13\r\n  Ca n'emp\u00eache pas les soucis.\r\n\r\n10:47:12:18  10:47:14:08\r\n-Salut David.\r\n                     -Salut.\r\n\r\n10:47:14:12  10:47:16:08\r\n-Ca va ?\r\n                 -Bien et toi ?\r\n\r\n10:47:16:12  10:47:17:17\r\n  -Oui.\r\n\r\n10:47:22:17  10:47:25:17\r\n          -D'une part,\r\n    nous sommes tr\u00e8s charg\u00e9s.\r\n\r\n10:47:25:22  10:47:28:01\r\n    Chaque probl\u00e8me atterrit\r\n\r\n10:47:28:06  10:47:34:13\r\n  sur le bureau des directeurs,\r\nle mien ou celui de mon coll\u00e8gue.\r\n\r\n10:47:34:18  10:47:37:20\r\n       Et d'autre part, notre m\u00e9tier,\r\n\r\n10:47:38:01  10:47:41:11\r\n    c'est l'ing\u00e9nierie, les chiffres,\r\n\r\n10:47:41:15  10:47:46:01\r\n         mais les relations humaines,\r\n  ce n'est pas une formation de base.\r\n\r\n10:47:46:06  10:47:49:04\r\n                et nous avons besoin \r\n                de cette sensibilit\u00e9,\r\n\r\n10:47:49:09  10:47:52:16\r\n             de l'exp\u00e9rience des gens\r\n             qui ont les comp\u00e9tences.\r\n\r\n10:47:52:21  10:47:55:11\r\n      -Les deux directeurs\r\n       doivent apprendre\r\n\r\n10:47:55:16  10:47:58:17\r\n      \u00e0 impliquer davantage\r\n      leurs collaborateurs.\r\n\r\n10:47:58:22  10:48:02:04\r\n          De leur c\u00f4t\u00e9,\r\n   les jeunes chefs de projets\r\n\r\n10:48:02:09  10:48:05:07\r\n      sont tenus de prendre\r\n      leurs responsabilit\u00e9s\r\n\r\n10:48:05:11  10:48:08:19\r\n et d'affirmer leur leadership.\r\n\r\n10:48:09:00  10:48:13:17\r\n Pour lier le tout, la direction \r\nveut d\u00e9velopper l'esprit d'\u00e9quipe.\r\n\r\n10:48:13:22  10:48:16:06\r\nEt les patrons ont mis le paquet !\r\n\r\n10:48:27:21  10:48:30:06\r\nFormation continue sur dix mois,\r\n\r\n10:48:30:11  10:48:33:08\r\n     dispens\u00e9e par un coach\r\n       ext\u00e9rieur au vert.\r\n\r\n10:48:33:12  10:48:35:09\r\n         Premi\u00e8re \u00e9tape,\r\n\r\n10:48:35:13  10:48:38:12\r\n          mise en ab\u00eeme\r\n pendant deux jours au Portugal.\r\n\r\n10:48:38:17  10:48:40:22\r\n Les participants se d\u00e9voilent,\r\n\r\n10:48:41:03  10:48:44:11\r\n       s'auto-analysent,\r\n  se projettent dans l'avenir.\r\n\r\n10:48:44:15  10:48:48:00\r\nLe but est de pr\u00e9parer le futur,\r\n        poser les bases\r\n\r\n10:48:48:05  10:48:53:11\r\n  d'une organisation hi\u00e9rarchique\r\nmoins directive, plus participative.\r\n\r\n10:48:55:04  10:48:58:07\r\n      -A titre personnel, \r\n      j'ai deux objectifs.\r\n\r\n10:48:59:09  10:49:01:19\r\n   Le premier, c'est de cr\u00e9er\r\n\r\n10:49:02:00  10:49:06:17\r\n    les conditions cadres pour\r\n  \u00e0 moyen terme avoir une \u00e9quipe\r\n\r\n10:49:06:22  10:49:10:07\r\n      qui assure la rel\u00e8ve\r\n    et me mettre en retrait.\r\n\r\n10:49:10:11  10:49:13:11\r\n       Ce sera difficile.\r\n\r\n10:49:13:16  10:49:16:14\r\n Un deuxi\u00e8me objectif personnel,\r\n\r\n10:49:16:19  10:49:22:16\r\n            c'est de m'organiser\r\n        diff\u00e9remment pour transmettre\r\n\r\n10:49:22:21  10:49:25:21\r\nl'exp\u00e9rience \u00e0 de jeunes ing\u00e9nieurs.\r\n\r\n10:49:26:02  10:49:29:21\r\n  -Rien ne vaut le jeu de r\u00f4le\r\n  pour asseoir son leadership.\r\n\r\n10:49:30:02  10:49:32:02\r\n  Et pour corser la difficult\u00e9,\r\n\r\n10:49:32:07  10:49:35:05\r\n        les intervenants\r\n   ne sont pas des coll\u00e8gues.\r\n\r\n10:49:35:10  10:49:37:06\r\n     -Voil\u00e0 vos partenaires.\r\n\r\n10:49:37:11  10:49:38:23\r\n       -Mais des chevaux.\r\n\r\n10:49:44:22  10:49:47:11\r\n       -Nous allons placer\r\n\r\n10:49:47:16  10:49:52:22\r\nau centre du man\u00e8ge des cerceaux.\r\n\r\n10:49:55:20  10:49:59:14\r\n    Et vous allez vous tenir\r\n  avec trois chevaux d'un c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n10:49:59:19  10:50:02:11\r\net avec deux chevaux de l'autre.\r\n\r\n10:50:05:23  10:50:07:04\r\n           Au d\u00e9part.\r\n\r\n10:50:07:09  10:50:09:08\r\n     Il faudra un d\u00e9part...\r\n\r\n10:50:12:10  10:50:13:19\r\nSynchronis\u00e9.\r\n\r\n10:50:16:11  10:50:19:19\r\n            Ils rient\r\n\r\n10:50:20:00  10:50:23:16\r\nQuand vous arrivez au niveau\r\no\u00f9 il y aura le cerceau,\r\n\r\n10:50:23:21  10:50:28:17\r\nil faut que votre cheval mette\r\nau moins un pied dans le cerceau.\r\n\r\n10:50:28:22  10:50:31:09\r\n Un pied avant dans le cerceau.\r\n\r\n10:50:31:13  10:50:32:18\r\n{\\an1}Id\u00e9alement...\r\n\r\n10:50:34:03  10:50:35:21\r\n             Les deux.\r\n\r\n10:50:36:02  10:50:50:02\r\n...\r\n\r\n10:50:50:07  10:50:51:16\r\n                    -C'est la merde !\r\n\r\n10:50:52:09  10:50:53:16\r\n                       Un, c'est bon.\r\n\r\n10:50:55:18  10:51:00:04\r\n    -Une fois que vous avez \u00e7a,\r\nvous allez poursuivre votre chemin,\r\n\r\n10:51:00:09  10:51:04:13\r\n    mais vous allez le faire\r\n       en marche arri\u00e8re.\r\n\r\n10:51:04:18  10:51:05:23\r\n     -Recule.\r\n\r\n10:51:06:04  10:51:07:09\r\n   Bravo !\r\n\r\n10:51:07:13  10:51:09:21\r\nRecule, c'est bien !\r\n\r\n10:51:12:00  10:51:14:00\r\n    Oui, tu vois, il recule.\r\n\r\n10:51:16:01  10:51:17:06\r\n            Bravo.\r\n\r\n10:51:17:11  10:51:21:07\r\n        -Dernier \u00e9l\u00e9ment\r\nde l'exercice commun, les chevaux\r\n\r\n10:51:21:11  10:51:25:19\r\ndoivent arriver \u00e0 la paroi\r\nen m\u00eame temps, des deux c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n10:51:26:00  10:51:29:15\r\n                -Continue de marcher.\r\n    -Tu dois lui donner l'ordre.\r\n\r\n10:51:31:15  10:51:36:18\r\n -Le cheval ne joue pas un r\u00f4le,\r\n       il est authentique.\r\n\r\n10:51:36:23  10:51:38:15\r\n      Il faut \u00eatre capable\r\n\r\n10:51:38:20  10:51:43:07\r\n    d'\u00e9tablir avec le cheval \r\n   une relation d'\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal,\r\n\r\n10:51:43:11  10:51:46:13\r\n          dans laquelle\r\non lui donne ses responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n10:51:46:18  10:51:49:17\r\n        Si on est capable\r\n   de le faire avec un cheval,\r\n\r\n10:51:49:22  10:51:52:18\r\n       on pourra le faire\r\n    avec ses collaborateurs.\r\n\r\n10:51:52:23  10:51:55:00\r\n          On se dit...\r\n\r\n10:51:55:05  10:52:00:01\r\n\"J'ai r\u00e9ussi \u00e0 transmettre tout \u00e7a\r\n \u00e0 cet animal sans dire un mot.\"\r\n\r\n10:52:00:06  10:52:05:15\r\n\"Je dois aussi \u00eatre capable de mieux\r\n me comprendre avec mes coll\u00e8gues.\"\r\n\r\n10:52:13:04  10:52:17:19\r\n-Les ing\u00e9nieurs auront-ils retenu\r\nla le\u00e7on donn\u00e9e par les chevaux ?\r\n\r\n10:52:18:00  10:52:20:07\r\nLe bilan sera pos\u00e9 dans dix mois,\r\n\r\n10:52:20:11  10:52:24:07\r\n    au terme de la formation\r\n qui va se prolonger en Suisse.\r\n\r\n10:52:31:00  10:52:33:05\r\n -\"Je ne faisais pas le poids.\"\r\n\r\n10:52:36:06  10:52:39:21\r\n      -\"Impossible d'avoir\r\nune communication constructive.\"\r\n\r\n10:52:40:02  10:52:41:07\r\n           -\"Burnout.\"\r\n\r\n10:52:41:11  10:52:44:05\r\n    -Les ressources humaines\r\n       sont mal per\u00e7ues.\r\n\r\n10:52:44:10  10:52:47:11\r\n         Incontournables\r\n  dans les grandes entreprises,\r\n\r\n10:52:47:16  10:52:51:07\r\n   elles doivent se projeter \r\n  dans une nouvelle dynamique.\r\n\r\n10:52:51:11  10:52:55:02\r\n       Fini, la hi\u00e9rarchie\r\n   paternaliste de grand-papa.\r\n\r\n10:52:55:07  10:52:58:08\r\n          La tendance\r\nest \u00e0 la hi\u00e9rarchie horizontale.\r\n\r\n10:52:58:12  10:53:01:05\r\n           Elle r\u00e9pond\r\n    aux attentes du personnel\r\n\r\n10:53:01:10  10:53:04:18\r\n   et satisfait aux exigences\r\n     du march\u00e9 du travail,\r\n\r\n10:53:04:23  10:53:08:11\r\n     avec un espoir de paix\r\n  dans les rapports de travail.\r\n\r\n10:53:08:15  10:53:12:01\r\n -Il faut qu'on arr\u00eate de voir les RH\r\n\r\n10:53:12:06  10:53:15:07\r\n       comme le service du personnel.\r\n\r\n10:53:15:11  10:53:20:06\r\n      Les ressources humaines doivent\r\n travailler aux c\u00f4t\u00e9s de la direction\r\n\r\n10:53:20:11  10:53:24:16\r\n          et doivent faire comprendre\r\n   \u00e0 l'entreprise que c'est le moteur\r\n\r\n10:53:24:21  10:53:27:18\r\n            pour avoir de la r\u00e9ussite\r\n                dans le business.\r\n\r\n10:53:27:23  10:53:30:11\r\n       -Un grand changement\r\n\r\n10:53:30:16  10:53:33:11\r\n     est en train de s'op\u00e9rer.\r\n\r\n10:53:33:16  10:53:37:11\r\n    Les gens ne veulent plus\r\n \u00eatre trait\u00e9s comme des robots.\r\n\r\n10:53:37:15  10:53:42:02\r\n   Et cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration\r\n    a envie d'\u00eatre pleinement\r\n\r\n10:53:42:07  10:53:44:12\r\n   investie dans l'entreprise.\r\n\r\n10:53:44:17  10:53:47:23\r\n     Le tailleur de pierre, \r\n     il faut qu'on comprenne\r\n\r\n10:53:48:04  10:53:51:01\r\n       qu'il est en train\r\n    de faire une cath\u00e9drale.\r\n\r\n10:53:51:06  10:53:55:20\r\n Il faut qu'il voie l'ensemble, il\r\nn'est pas juste tailleur de pierre.\r\n\r\n10:53:56:01  10:54:00:04\r\n    Et \u00e7a, c'est quelque chose\r\nqu'on va devoir faire en entreprise\r\n\r\n10:54:00:09  10:54:03:04\r\n       pour que les gens\r\n   aient envie de continuer.\r\n\r\n10:54:03:09  10:54:05:02\r\n              Ana\u00efs\r\n               DRH\r\n\r\n10:54:05:07  10:54:08:08\r\n     -Dessine-moi un mouton,\r\n     R, plut\u00f4t un troupeau,\r\n\r\n10:54:08:12  10:54:10:18\r\n   H, m\u00eame si y a plus d'herbe\r\n               DRH\r\n\r\n10:54:10:23  10:54:13:23\r\n     D, comme la direction,\r\n     R, a toujours raison,\r\n\r\n10:54:14:04  10:54:17:00\r\n   H, on va droit dans le mur,\r\n         Ca, c'est s\u00fbr !\r\n\r\n10:54:17:05  10:54:21:21\r\n{\\an3} -Tout le monde ne fait pas de stage\r\n   de motivation aupr\u00e8s des chevaux.\r\n\r\n10:54:22:02  10:54:24:01\r\n{\\an3}       Pour la plupart d'entre nous,\r\n\r\n10:54:24:06  10:54:27:11\r\n{\\an3}            les rapports avec les RH\r\n            sont plus terre \u00e0 terre.\r\n\r\n10:54:27:16  10:54:29:03\r\n{\\an3}                Le forum est ouvert.\r\n\r\n10:54:29:08  10:54:32:04\r\n{\\an3}        Quelles sont vos exp\u00e9riences\r\n                       avec les RH ?\r\n\r\n10:54:32:09  10:54:37:03\r\n{\\an3} L'employ\u00e9 peut-il partager avec les\r\n  RH ses soucis en toute confiance ?\r\n\r\n10:54:37:08  10:54:42:01\r\n{\\an3}   Un professionnel ind\u00e9pendant vous\r\n r\u00e9pond: le journaliste M.Benninger,\r\n\r\n10:54:42:06  10:54:47:06\r\n{\\an3}      r\u00e9dacteur en chef deHR Today,\r\n  sp\u00e9cialis\u00e9 en ressources humaines.\r\n\r\n10:54:47:11  10:54:51:19\r\n{\\an1}TP enqu\u00eate dans le monde du travail\r\nau sujet des d\u00e9localisations.\r\n\r\n10:54:52:00  10:54:55:14\r\n{\\an1}Votre entreprise va-t-elle\r\nou a-t-elle d\u00e9localis\u00e9 ?\r\n\r\n10:54:55:19  10:54:57:22\r\n{\\an1}Et vous, avez-vous d\u00fb choisir\r\n\r\n10:54:58:03  10:54:59:22\r\n{\\an1}entre vous expatrier,\r\n\r\n10:55:00:03  10:55:01:21\r\n{\\an1}ou perdre votre job ?\r\n\r\n10:55:02:02  10:55:04:18\r\n{\\an1}Votre t\u00e9moignage nous int\u00e9resse.\r\n\r\n10:55:04:23  10:55:08:13\r\n Excellente soir\u00e9e \u00e0 tous, tr\u00e8s belle\r\n        semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:55:08:18  10:55:12:11\r\nLes \u00e9quipes d'Air-Glaciers \u00e0 Sion\r\n      veillent 24h sur 24.\r\n\r\n10:55:12:15  10:55:15:03\r\nEn plein boum des vacances d'hiver,\r\n\r\n10:55:15:08  10:55:17:13\r\n   on a film\u00e9 leur quotidien.\r\n\r\n10:55:17:18  10:55:21:01\r\nBlessures ordinaires sur les pistes,\r\n            avalanches,\r\n\r\n10:55:21:06  10:55:23:11\r\ntout peut s'encha\u00eener tr\u00e8s vite.\r\n\r\n10:55:23:15  10:55:26:02\r\n   En gros, les interventions\r\n         finissent bien\r\n\r\n10:55:26:07  10:55:29:23\r\n      mais la montagne peut\r\n  \u00eatre cruelle et impr\u00e9visible.\r\n\r\n10:55:30:04  10:55:32:08\r\n   Une mission tragique laisse\r\n           des traces.\r\n\r\n10:55:46:08  10:55:52:08\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-05-07T20:00:38Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1410382557", "durationSec": 3240, "title": "CLEAN_Ressources humaines ou inhumaines ?", "excerpt": "Les Ressources humaines RH doivent accompagner l'employ\u00e9 dans sa carri\u00e8re dans une entreprise. Elles souffrent d'une mauvaise r\u00e9putation, elles sont souvent d\u00e9cri\u00e9es accus\u00e9es d'\u00eatre au service de l'employeur et rendues responsables des souffrances des employ\u00e9s. \nLes Ressources humaines doivent engager des employ\u00e9s, g\u00e9rer des carri\u00e8res et parfois licencier. Tous les responsables de ressources humaines ne se ressemblent pas, \u00e0 l'image d'Antonio Racciatti, directeur des RH du Chuv \u00e0 Lausanne qui lutte pour revaloriser l'image de son service et de ses collaborateurs. L'\u00e9v\u00e8nement le plus important pour un DRH, assumer un plan social, comme celui qu''a dirig\u00e9 Arnold Graz lors de la fermeture de Merck Serono v\u00e9cu comme un drame personnel par les employ\u00e9es Hanne Dam et et Lara Widmer.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "GIOVANNONI, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TILLMANNS, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "BAKHTI, Beatrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOSSON, Nathalie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["EMPLOY\u00c9", "GESTION DU PERSONNEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1410382579", "title": "TITRE_Ressources humaines ou inhumaines ?"}, {"internalArchiveId": "AA1505430655", "durationSec": 3120, "title": "TV5M Ressources humaines ou inhumaines?", "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1584309", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018139", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2015", "maxPublicationDate": "2015", "start": 13500, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer DMtkQdskYFuG7O4JjjxdosBeeCGL"}]