[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=300&rows=25", "count": 17108, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=325&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=17083&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=275&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-45BA48B8-A0D7-45C9-8F45-6549E4B4C810", "internalArchiveId": "45BA48B8-A0D7-45C9-8F45-6549E4B4C810", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interg\u00e9n\u00e9rations: la voiture", "publicationDate": "2015-12-26T00:00:00Z", "durationSec": 467, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7328336", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Interg\u00e9n\u00e9rations: la voiture / 69S_2015-12-26T06:00:00_reveil-curieux-1", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 26.12.2015"], "alternativeSummary": ["Fr\u00e9d\u00e9ric Volery et Xavier Bloch vous proposent trois regards sur un m\u00eame objet \u00e0 travers diff\u00e9rentes \u00e9poques: 1951, 1979 et 2015.\n\nAujourd'hui: Jean-Maurice, Mireille et Romain racontent la voiture de leurs 20 ans."], "variantIds": ["ece-7328336"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-03T09:21:52Z", "speechToTexts": ["03.02.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nEst -ce que vous vous souvenez de votre toutes premi\u00e8res voitures \u00e0 quelle occasion prenez -vous le volant et pour quel trajet, on en parle, confronte 3 H pour la s\u00e9rie interg\u00e9n\u00e9rations, nous vous proposons ce matin de revenir dans la voiture de vos 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [65%] :\r\nOui, donc 20 heures et en faire point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:22) [80%] :\r\nAlors, en 1951 la voiture \u00e0 la voiture, d'abord, j'avais pas de voiture, c'est assez cher d'abord nous voiture. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:30) [87%] :\r\nJean-Maurice 20 ans en 1951 ou quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:36) [85%] :\r\nMon p\u00e8re avait une voiture sous Backer et puis de temps en temps, il me l'a pr\u00eat\u00e9, et j'ai utilis\u00e9 pour sortir avec une copine, mais c'\u00e9tait cher la voiture et puis les c'\u00e9tait assez cher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [62%] :\r\nOui, oui, ben une vingtaine unique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:52) [86%] :\r\nAlors donc, j'avais 20 ans point Mireille, 20 ans en 1979. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:59) [83%] :\r\nOn avait donc une voiture ma maman ne conduisez pas donc c'est mon papa qui qui faisaient des trajets, nous avons dit au train, si c'\u00e9tait n\u00e9cessaire et puis l'huile utilis\u00e9e pour le travail et certains week- end on sont entasser \u00e0 4 filles derri\u00e8re dans la voiture, son de ceinture de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:25) [61%] :\r\nElle qu'il point. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:30) [94%] :\r\nPour moi, la voiture, c'est le moyen unique entre guillemets pour se d\u00e9placer de mani\u00e8re autonome en Valais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:36) [72%] :\r\nC'est parfait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:38) [77%] :\r\nRomain, 20 ans aujourd'hui surtout. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:39) [82%] :\r\nPour l'instant, c'est un cadeau de mon mon grand- p\u00e8re les les Noirs, elle peut, dizaines de milliers de kilom\u00e8tres mais elle roule tr\u00e8s bien les 4 4, parce qu'en Valais c'est plut\u00f4t pratique, il faut gravir quelques routes de montagne et 1 pourcent de de placer, j'aime bien ma petite voiture enfants vous manquait parfois parce que l\u00e0 qu'il peut \u00eatre montagnard n'est -ce pas une voiture de ville mais mais c'est une petite voiture Gradel noir \u00e9coutez donc c'est aussi agr\u00e9able de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, parce que c'est vrai qu'\u00e0 20 ans une voiture \u00e7a co\u00fbte cher, non seulement l'objet en lui- m\u00eame et apr\u00e8s les les co\u00fbts variables que son essence par. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:19) [89%] :\r\nAlors peut-\u00eatre qu'effectivement le la voiture, c'est un petit peu d\u00e9mocratis\u00e9 sur le genre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:26) [84%] :\r\nSociologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne cette. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:29) [84%] :\r\nMaintenant, \u00e7a serait int\u00e9ressant de de voir dans les couples qui conduit \u00e7a \u00e7a continue quand m\u00eame \u00eatre \u00e0 \u00eatre monsieur qui conduit m\u00eame dans les mains dans les jeunes couples, m\u00eame si, effectivement, maintenant c'est beaucoup plus accessible pour les femmes, c'est peut-\u00eatre moins rigoureuse mais je dirais pas que la tendance, la tendance aurait compl\u00e8tement disparu, mais effectivement, c'est un, c'est quelque chose en tout cas qui subjectivement a \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9e par le monsieur de, de, de 91 ans, et puis la dame qui avait 20 ans en 1979 donc bien s\u00fbr la voiture l'usage de la voiture, \u00c9tat \u00e0 \u00c9tat comprendre aussi en termes de genre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [63%] :\r\nEt donc \u00e7a va pas, et pour un dernier point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:13) [84%] :\r\nAlors, la voiture, c'\u00e9tait mon p\u00e8re il utiliser mon p\u00e8re \u00e9tait repr\u00e9sentant il utilisait pour son travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:20) [99%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:21) [91%] :\r\nJean-Maurice de 20 ans en 1951. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [66%] :\r\nTomber. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:25) [84%] :\r\nLe dimanche, on partait en famille, en voiture, on allait soit faire un pique- nique avec des amis, ou bien on allait l\u00e2cher la voiture et puis on continue \u00e0 pied mais on n'utilisait pas la voiture pour aller en ville pour \u00e7a, on \u00e9tait, on allait \u00e0 pied \u00e0 l'\u00e9cole, l'aller \u00e0 pied, coll\u00e8ge et ou bien on prenait le tram et mon p\u00e8re, c'\u00e9tait uniquement pour son travail. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:52) [80%] :\r\nBen j'ai pass\u00e9 mon permis \u00e0 pr\u00e9voir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:53) [86%] :\r\nDonc, Mireille, 20 ans en 1970. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:58) [90%] :\r\nAlors c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 80 3 et l\u00e0 j'ai eu l'occasion d'avoir une coccinelle, voil\u00e0 que je partage avec ma soeur et on a circul\u00e9 longtemps dans cette coccinelle, c'\u00e9tait mon papa qui m'avait fait aider moi je j'\u00e9tais stagiaire \u00e0 l'\u00e9poque, donc l'utiliser pour faire certains trajets pour le travail pour le stage oui, c'\u00e9tait la libert\u00e9, c'\u00e9tait un peu du luxe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:26) [81%] :\r\nPoint il pointe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:30) [83%] :\r\nJe n'envie pas du tout l'usage de la voiture, mais par un grand- parent pour Romain 20 ans aujourd'hui il prenait tr\u00e8s certainement des risques inconsid\u00e9r\u00e9s, que \u00e7a soit au niveau de la vitesse tout le temps des anecdotes a \u00e9t\u00e9 \u00e0 108 ans sur cette route d'autoroute, il \u00e9tait \u00e0 100 dans un village, les gens ont roul\u00e9 avec beaucoup d'alcool dans le sang, parce qu'elle est pas l\u00e0 : la peur de la sanction, les voitures \u00e9taient plus polluantes, les voitures \u00e9taient plus grosse, plus dangereuse si on sortait moins facilement indemne d'un accident de voiture n'\u00e9tait pas de climatisation il y a pas forc\u00e9ment de radio au d\u00e9but \u00e0 l'int\u00e9rieur de ces voitures non, je n'avais pas du tout l'utilisation de la voiture, mes parents, mes grands- parents rouge. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:08) [95%] :\r\nIl y a quand m\u00eame quelque chose, un certain nombre de choses qui me qui me frappe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:11) [84%] :\r\nSami, sociologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:15) [90%] :\r\nC'est le le changement des des r\u00e8gles routi\u00e8res et le changement culturel qui a pu avoir \u00e0 ce \u00e0 avec avec \u00e7a, la perception de de la voiture comme un vecteur de danger, alors je pense que, aujourd'hui, c'est, c'est encore la libert\u00e9 mais c'est une libert\u00e9 qui effectivement est soumise \u00e0 pas mal de contraintes, moins de contraintes juridiques, en tout cas un faut pas conduire en ayant bu il faut pas grandir trop vite, il faut faire attention \u00e0 ceci, il faut faire attention \u00e0 cela mais par qu'on nous ait peut-\u00eatre plus de libert\u00e9 parce que il y a plus de route parce qu'elles sont de meilleure qualit\u00e9, parce que vous pouvez aller \u00e0 peu pr\u00e8s o\u00f9 vous voulez comme vous voulez, les voitures sont beaucoup plus accessibles jusqu'\u00e0 aujourd'hui, en tout cas, c'est ce que semble nous raconter ce ce jeune homme de de 20 ans mais oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:03) [89%] :\r\nAlors aujourd'hui en 2015, les enfants ont tous leur permis, on a 3 voitures pour la famille, alors il y a une voiture pour que les enfants se partage, c'est le 1er qui qui a le projet, qui prend la voiture, puis d'autres prend le train. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:22) [81%] :\r\nCette voiture, je l'utilise pour travailler parce que c'est pas un travail \u00e0 horaire fixe, il peut arriver que je doive rentrer \u00e0 22 heures \u00e0 23 heures et c'est que une question professionnelle que il y a des loisirs parce que oui, si on veut aller \u00e0 une f\u00eate h\u00e9 bien doit on peut pas l'alcool et tous 2 avec la fatigue, ce sera pas forc\u00e9ment tr\u00e8s conseill\u00e9 de droite qu'une voiture, donc l\u00e0 on essaiera plut\u00f4t de de se rencontrer dans les villes pour f\u00eater et ensuite \u00eatre proche des lignes de de Luna bustes qui existent ou des des trains de nuit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:52) [64%] :\r\nOui, oui, parlons une pas pas qui contestent point com. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:58) [93%] :\r\nMoi, j'avais une grosse voiture. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:00) [95%] :\r\nJean-Maurice 20 ans en 1951. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:06) [88%] :\r\n\u00e7a fait 2 ans que je les liquider pour pour 50 francs par contre, on a une petite voiture, nous on l'utilise soit pour faire nos courses, soit pour aller voir des amis mais pas au-del\u00e0 de 50 kilom\u00e8tres les grands trajets, la voiture, c'est termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:32) [93%] :\r\nEt pour avoir une bonne vision de l'\u00e9volution de la voiture Rendez -vous au Mus\u00e9e des transports de Lucerne, les 80 v\u00e9hicules de la cal\u00e8che \u00e0 l'automobile sauront s\u00e9duire petits et grands : d'ici une quinzaine de minutes les m\u00eames protagonistes vous raconteront le t\u00e9l\u00e9phone de leurs 20 ans ne quittez pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-26T09:50:12Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3C434F4D-63F6-4463-BBDA-4CD6A58A8AAA", "internalArchiveId": "3C434F4D-63F6-4463-BBDA-4CD6A58A8AAA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Affaire Giroud: enqu\u00eate demand\u00e9e contre le procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton du Valais", "publicationDate": "2015-12-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_DEC2015\r\nAffaire Giroud: enqu\u00eate demand\u00e9e contre le procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton du Valais \"Affaire Giroud suite\", c'est ainsi qu'on pourrait nommer ce nouvel \u00e9pisode:  L'avocat St\u00e9phane Riand demande au Grand Conseil valaisan d'ouvrir une enqu\u00eate disciplinaire \u00e0 l'encontre du procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton du Valais, Nicolas Dubuis. Delphine GEndre, en fait Stephan Riand s'appuie sur les conclusions rendues par Dick Marty, au d\u00e9but du mois de d\u00e9cembre...\r\ndirect Studio Fribourg\r\n((Souvenez-vous, suite \u00e0 une d\u00e9nonciation p\u00e9nale d\u00e9pos\u00e9e en 2014 par l'avocat s\u00e9dunois St\u00e9phane Riand, Dick Marty, ancien conseiller aux Etats tessinois, avait \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9  pour faire la lumi\u00e8re sur le r\u00f4le de 3 magistrats valaisans dans l'affaire Giroud. Cette d\u00e9nonciation visait le chef du d\u00e9partement des finances Maurice Tornay, mais aussi le chef du service valaisan des contributions et le procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton du Valais, Nicolas Dubuis. Apr\u00e8s plusieurs mois d'enqu\u00eate, Dick Marty avait class\u00e9 l'affaire...  aucun soup\u00e7on ne justifiait, selon lui, une mise en accusation. Dick Marty relevait toutefois des n\u00e9gligences, notamment de la part du procureur Nicolas Dubuis.. selon le rapport il a omis de poursuivre Dominique Giroud pour faux dans les titres et pour les infractions fiscales cantonales, lors de la tranmission de son dossier au minist\u00e8re public vaudois. Pour St\u00e9phane Riand, ces critiques sont graves et m\u00e9ritent une sanction. Le volet p\u00e9nal \u00e9tant clos, tout comme le volet politique, reste la question disciplinaire, r\u00e9gie par la loi cantonale sur l'organisation de la justice. C'est maintenant au Grand Conseil - seul organe comp\u00e9tent- qu'il revient de statuer sur ce cas.", "durationSec": 89, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7354089", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Affaire Giroud: enqu\u00eate demand\u00e9e contre le procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton du Valais / 12H30_2015-12-26T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 26.12.2015"], "alternativeSummary": ["Suite de l'affaire Giroud: l'avocat St\u00e9phane Riand demande au Grand Conseil valaisan d'ouvrir une enqu\u00eate disciplinaire \u00e0 l'encontre du procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton du Valais, Nicolas Dubuis."], "variantIds": ["ece-7354089"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-02T11:41:24Z", "speechToTexts": ["02.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nAffaire Giroud c'est ainsi qu'on pourrait nommer ce nouvel \u00e9pisode, l'avocat St\u00e9phane Riand demande au Grand Conseil valaisan d'ouvrir une enqu\u00eate disciplinaire \u00e0 l'encontre du procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton du Valais Nicolas Dubuis alors Delphine Gendre en fait St\u00e9phane Riand s'appuie sur les conclusions rendues par Dick Marty au d\u00e9but du mois de d\u00e9cembre, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [96%] :\r\nOui, souvenez -vous, suite \u00e0 une d\u00e9nonciation p\u00e9nale d\u00e9pos\u00e9e en 2014 par l'avocat s\u00e9dunois St\u00e9phane Riand Dick Marty, l'ancien conseiller aux \u00c9tats tessinois avait \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 pour faire la lumi\u00e8re sur le r\u00f4le de 3 magistrats valaisans dans l'affaire Giroud cette d\u00e9nonciation visait le chef du d\u00e9partement des finances Maurice Tornay mais aussi le chef du service valaisan des contributions et le procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton du Valais Nicolas Dubuis alors apr\u00e8s plusieurs mois d'enqu\u00eate, Dick Marty avait class\u00e9 l'affaire aucun soup\u00e7on ne justifiait, selon lui, une mise en accusation mais il relevait toutefois des n\u00e9gligences, notamment de la part du procureur g\u00e9n\u00e9ral du Valais, selon son rapport, Nicolas Dubuis aurait omis de poursuivre Dominique Giroud pour faux dans les titres dans les titres et pour les infractions fiscales cantonales lors de la transmission de son dossier au minist\u00e8re public Vaudois pour St\u00e9phane Riand, ces critiques sont graves et m\u00e9ritent une sanction le volet p\u00e9nal \u00e9tant clos, tout comme le volet politique, reste la question disciplinaire r\u00e9gie par la loi cantonale sur l'organisation de la justice, alors c'est maintenant au Grand Conseil valaisan, seul organe comp\u00e9tent qu'il revient de statuer sur ce cas. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-26T11:37:40Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0B236FF4-85AD-44BB-A2BE-49CCE6580E58", "internalArchiveId": "0B236FF4-85AD-44BB-A2BE-49CCE6580E58", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "No\u00e9mie Delaloye: audionaturaliste", "publicationDate": "2015-12-26T00:00:00Z", "summary": "A la ville, No\u00e9mie Delaloye est pharmacienne. Mais sa vraie passion, c'est la nature et plus particuli\u00e8rement les oiseaux. Voil\u00e0 pourquoi cette ornithologue amateur a choisi de capturer leurs chants.\r\nAdolescente, pour apprendre \u00e0 les conna\u00eetre, elle enregistre ses premiers sp\u00e9cimens avec un vieil enregistreur \u00e0 cassettes. Aujourd'hui, arm\u00e9e de parabole, perche, micros, enregistreur num\u00e9rique, No\u00e9mie Delaloye parcourt les chemins de randonn\u00e9es de Suisse et d'ailleurs, \u00e0 la recherche des plus beaux paysages sonores que la nature peut offrir.", "durationSec": 686, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7328354", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423728.image", "alternativeTitle": ["No\u00e9mie Delaloye: audionaturaliste / PDT_2015-12-26T10:18:45_chronique", "Prise de terre du 26.12.2015"], "alternativeSummary": ["A la ville, No\u00e9mie Delaloye est pharmacienne. Mais sa vraie passion, c\u2019est la nature et plus particuli\u00e8rement les oiseaux. Voil\u00e0 pourquoi cette ornithologue amateur a choisi de capturer leurs chants.\nAdolescente, pour apprendre \u00e0 les conna\u00eetre, elle enregistre ses premiers sp\u00e9cimens avec un vieil enregistreur \u00e0 cassettes. Aujourd\u2019hui, arm\u00e9e de parabole, perche, micros, enregistreur num\u00e9rique, No\u00e9mie Delaloye parcourt les chemins de randonn\u00e9es de Suisse et d\u2019ailleurs, \u00e0 la recherche des plus beaux paysages sonores que la nature peut offrir."], "variantIds": ["ece-7328354"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-01T09:54:46Z", "speechToTexts": ["01.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [76%] :\r\nOn commence par le plus qui vont beaucoup quand vous voulez, c'est l\u00e0- bas que je sens que \u00e7a fait l'\u00e9talon ah bon, pourquoi, pourquoi, parce que mieux forestier plus propice parce qu'on a une zone de la ville for\u00eat non entretenue en gros une zone de for\u00eat entre de mani\u00e8re beaucoup plus r\u00e9cente, on va -t-il allonger les l'\u00e9l\u00e9phant. \r\nAh oui \u00e7a 5 mai 2015 \u00e7a toujours des qu'apr\u00e8s sa \u00e0 l'\u00e9coute de la nature avec l'eau du naturaliste No\u00e9mie Delaloye rire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [67%] :\r\nCe qui s'y a pr\u00e9cis\u00e9 qu'il. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [65%] :\r\nNon, c'est un gros navion qui passe, il y a, c'est parce qu'je crois juste apr\u00e8s, \u00e0 vous l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:12) [79%] :\r\nQui s'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [59%] :\r\nPourquoi travailler ah oui, c'est \u00e0 cause de mon cas, ce qui peuvent \u00e0 juste en gr\u00e8ve en cascade, peut-\u00eatre pas vu. \r\nNotes de t\u00eate, c'est comme \u00e7a, alors faut pas oublier qu'on a pas plus ch\u00f4meurs oui moi oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:39) [75%] :\r\nAlors quand tu aimes prodige de son encontre une journaliste radiophonique se raconte -t-elle des histoires de micros et d'histoires de cas bien s\u00fbr grandeur nature en compagnie de No\u00e9mie Delaloye il ornithologue amateur et Audio naturaliste, la m\u00e9t\u00e9o bien mettez bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [73%] :\r\nBen tout nous surtout pas, donc je trouve que j'ai tourn\u00e9 la parabole. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:14) [78%] :\r\nVous avez entendu ce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:16) [100%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:18) [99%] :\r\nAh oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:19) [72%] :\r\nC'est point. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:02:26) [84%] :\r\nOui qui accouche. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:27) [61%] :\r\nIl c'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [67%] :\r\nTututu tu c'est c'est c'est la bouche comme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:46) [90%] :\r\nLe jeune. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:49) [79%] :\r\nJ'entends l\u00e0 bas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:54) [69%] :\r\nSi les limites point. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:02) [84%] :\r\nMais en fait, qui sont tous chacun sur un territoire oui et la signification en ce moment, il se fiancer finalement quoi, c'est-\u00e0-dire la s\u00e9duction, la d\u00e9fense du territoire \u00e7a plut\u00f4t ici c'est chez moi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:19) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:24) [83%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'un mal doit pouvoir offrir \u00e0 une femelle a territoire suffisamment grand pour qu'il y des r\u00eaves, nourriture pour \u00e9lever une couv\u00e9e, donc c'est ce qui va aussi s\u00e9duire la la femelle, il faut que ce mal soit suffisamment fort et suffisamment impressionnant pour pas que des cong\u00e9n\u00e8res ait envie de les d\u00e9loger, donc \u00e7a aussi, \u00e7a va, \u00e7a va changer la femelle, donc c'est c'est vraiment dans un but de de toute reproduction de r\u00e9ussites de la reproduction, donc apr\u00e8s c'est vrai que tous ces ces petits champs \u00e9mis \u00e0 gauche, \u00e0 droite, on vous trouvez \u00e7a joli, mais c'est des messages qui sont parfois plus que s\u00e9rieux il y a non, non, non, non, ici c'est chez moi, et voire m\u00eame des fois \u00e7a des bagarres qu'on peut entendre des joutes qui chante le mal alors le mal oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:09) [88%] :\r\nPoint il pointe. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:19) [66%] :\r\nJe pense qu'il fait un petit tour avec mon travail pourrait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:22) [67%] :\r\nC'est d'entendre que mieux pour s'il y avait de la la jeunesse puisqu'une l\u00e0 rien du tout. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:32) [69%] :\r\n\u00e0 Ath\u00e8nes, c'est parce que c'est ce que j'ai des cha\u00eenes, c'est un geste d'une. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:40) [66%] :\r\nC'est ce qu'on est vachement VISA Claire je voyais plus sombres les Jeux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:45) [63%] :\r\nPoint com non comment je suis la t\u00eate ou faire des criminels et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:53) [70%] :\r\nOui, je suis s\u00e9rieuse, les policiers sur sur le sapin, l\u00e0 aussi, on n'est jamais le voir, j'aimais bien. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:00) [68%] :\r\nOui, c'est bien pour nous, point ce que faire plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:09) [83%] :\r\nIl est parti sur la gauche, \u00e7a implique par la. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:14) [79%] :\r\nJ'ai perdu et puis alors qu'elles \u00e9taient en. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:19) [82%] :\r\nOn enregistrait en fait une vivante. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:24) [81%] :\r\nEt puis il y a des gens qui sont arriv\u00e9s, qui ont commenc\u00e9 un peu \u00e0 se chamailler \u00e0 nous passer au-dessus, il y a un qui de m\u00e9sanges aussi qui sont, qui sont pass\u00e9s donc Wilkinson bien anim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:36) [68%] :\r\nIls reviennent \u00e0 les ai j'affectionne tout particuli\u00e8rement par ceux qui font des prix tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:43) [95%] :\r\nPoint je. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:48) [79%] :\r\nVoil\u00e0 la famille des corvid\u00e9s \u00e0 tout ce qui est Corneille les geais, ils sont capables de faire des vocalises \u00e0 Sion, tout \u00e0 fait surprenante par rapport \u00e0 leur taille, les imagine pas forc\u00e9ment comme oiseaux chanteurs et tout d'un coup, ils permettent des vocalises tr\u00e8s tr\u00e8s harmonieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:03) [71%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:08) [84%] :\r\nQuand on voit ce gros oiseau un peu pas comme \u00e7a, puis tout d'un coup ils nous sortent un petit que Sarkozy, mais il ne sort d'o\u00f9 celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:17) [75%] :\r\nJe est -ce. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:23) [61%] :\r\nDifficult\u00e9s de ce nouveau nos m\u00e9sanges mais soir j'en ai vu de tout \u00e0 l'heure suppos\u00e9e juste derri\u00e8re nous. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:32) [85%] :\r\nAh \u00e7a, c'est les ambiances typiquement ah moi j'aime bien la m\u00e9sange parce que c'est vraiment la for\u00eat de conif\u00e8res en montagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:41) [71%] :\r\nL'ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:45) [68%] :\r\nOui, un des premiers trucs m\u00e9mo technique, que j'avais pour le souvenir des fois des changements sur une zone, mais quelle ambiance \u00e7a n'\u00e9voque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:51) [86%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:52) [77%] :\r\nEt apr\u00e8s, j'arrivais \u00e0 d\u00e9faut l'oiseau comme \u00e7a en fonction de son milieu, voil\u00e0 enfin non plus quand m\u00eame, si, si, j'entends sur un enregistrement et jeudi mais mieux \u00e7a m'\u00e9voque, apr\u00e8s j'Alassane \u00e9voque la for\u00eat et tout, alors, oui, c'est celui -l\u00e0, alors \u00e7a marche pas pour tous les oiseaux comme \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:08) [70%] :\r\nEt puis plus rien. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:10) [79%] :\r\nAlors, en tant qu'\u00e0 la pr\u00e9sence d'eau Anne quand je parle de paysages sonores et de typicit\u00e9 Darrieux, avant on avait le bruit de la plaine, maintenant on a le bruit d'une rivi\u00e8re, alors je sais pas si vous entendez. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:21) [61%] :\r\nPour lui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:22) [85%] :\r\nTenez, je pr\u00eate mon casque d'accord ouais change de casquette. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:27) [70%] :\r\n\u00e0 l'l\u00e0 oui, il y a un Torrent quelque part oui. \r\nUn un bon Torrent ou une cascade ou quelque chose comme \u00e7a, en tout cas \u00e7a il y a un bon d\u00e9bit la repentance ministre de d\u00e9coiffe, minimum 40 centim\u00e8tres de la pareil, m\u00eame un peu plus on il faut qu'on trouve alors peut-\u00eatre ah oui, c'est tr\u00e8s Net, on est loin dans texte lundi oui une marge sur s\u00fbrement les voir chaque Wilson oui sans se tromper, oui, allez voir, moi je vous dis, c'est leur d\u00e9ficit, vous l'estimez \u00e0 droite sont bien ceux qui sont, je pense que c'est un bon nature de l'argent important c'est le d\u00e9bit surtout c'est qu'on sent bien qu'y avait bien vendu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:18) [94%] :\r\nIl y a embouteillage de Tarascon oui. \r\nOn poursuit toujours sur le choix, mais \u00e7a va un petit peu oui apr\u00e8s on rejoint notre famille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:56) [92%] :\r\nJe l'entends, je l'entends. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:03) [72%] :\r\nJe vois toujours pas, j'ai entendu la m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:51) [62%] :\r\nQui occupait Abdullah demande j'Jouffriault AMC diversion, moi je n'ai pas, on se dit qu'il vient ou sait que \u00e7a avec ce point. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-26T10:08:21Z", "program": {"href": "/programs/6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "id": "6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "name": "Prise de terre"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Delaloye, No\u00e9mie", "role": "Audio naturaliste ornithologue amateur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3A56BBA8-1003-4856-9248-FAA53A134278", "internalArchiveId": "3A56BBA8-1003-4856-9248-FAA53A134278", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interg\u00e9n\u00e9rations: le t\u00e9l\u00e9phone", "publicationDate": "2015-12-26T00:00:00Z", "summary": "* * Fr\u00e9d\u00e9ric Volery et Xavier Bloch vous font d\u00e9couvrir un objet avec trois regards temporels diff\u00e9rents.  \r\nAujourd'hui: le t\u00e9l\u00e9phone. Quelle \u00e9tait la sonnerie de ce t\u00e9l\u00e9phone? Comment a-t-il \u00e9volu\u00e9 au fil des ans? Jean-Maurice, Mireille et Romain vous racontent le t\u00e9l\u00e9phone de leurs 20 ans.", "durationSec": 404, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7328327", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Interg\u00e9n\u00e9rations: le t\u00e9l\u00e9phone / 69S_2015-12-26T06:00:00_reveil-curieux-2", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 26.12.2015"], "alternativeSummary": ["Fr\u00e9d\u00e9ric Volery et Xavier Bloch vous font d\u00e9couvrir un objet avec trois regards temporels diff\u00e9rents.  \n\nAujourd'hui: le t\u00e9l\u00e9phone. Quelle \u00e9tait la sonnerie de ce t\u00e9l\u00e9phone? Comment a-t-il \u00e9volu\u00e9 au fil des ans? Jean-Maurice, Mireille et Romain vous racontent le t\u00e9l\u00e9phone de leurs 20 ans."], "variantIds": ["ece-7328327"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-12T12:35:41Z", "speechToTexts": ["12.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:04) [92%] :\r\nComment \u00e9tait le t\u00e9l\u00e9phone de vos 20 ans cette question, Fr\u00e9d\u00e9rique Volry et Xavier Bloch de l'\u00e9mission, on n'en parlons \u00e0 3 g\u00e9n\u00e9rations diff\u00e9rentes, ils vous feront d\u00e9couvrir un objet avec 3 regards temporels diff\u00e9rents quelle \u00e9tait la sonnerie de ce t\u00e9l\u00e9phone, comment a -t-il \u00e9volu\u00e9 au fil des ans Jean-Maurice Mireille et Romain, vous raconte, le t\u00e9l\u00e9phone de leurs 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:33) [92%] :\r\nAlors, en 1950 alors le t\u00e9l\u00e9phone, il \u00e9tait dans le Hall je crois. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:00:38) [74%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:38) [70%] :\r\nIl s'\u00e9tait un t\u00e9l\u00e9phone fixe bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [77%] :\r\nSi, alors moi j'avais 20 ans en 1979 le t\u00e9l\u00e9phone, c'\u00e9tait un gros objet fix\u00e9e au mur comme moi avec un cadran qu'on fait tourner en posant le doigt dans le trou. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:57) [78%] :\r\nAh, aujourd'hui le t\u00e9l\u00e9phone ressemble \u00e0 tous les autres, t\u00e9l\u00e9phone, c'\u00e9tait des autres marques, tous les natels toujours la m\u00eame chose mis sont calqu\u00e9s sur sur l'iPhone au fond. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [79%] :\r\nGr\u00e2ce \u00e0 ce chez moi \u00e0 la maison qu'est -ce qui est mort, je me souviens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:17) [89%] :\r\nPour moi, le t\u00e9l\u00e9phone, c'est clairement et uniquement le t\u00e9l\u00e9phone pour. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:20) [66%] :\r\nTous ces. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [66%] :\r\nC'est pas un objet quand m\u00eame tous disaient souvent ni fr\u00e9quemment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:25) [81%] :\r\nPour moi, quand on l'utilise \u00e0 20 ans, il sert \u00e0 la fois de MP3, il va sur internet aujourd'hui donc utilisation et musique \u00e9ternelle pour \u00e9tape c'est aussi nouveau, on ne fait plus de SMS longtemps en effet \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:01:37) [70%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:39) [88%] :\r\nQu'est -ce qui nous raconte ce jeune homme, c'est que ce qu'on appelle le t\u00e9l\u00e9phone portable, ce qu'on appelle plut\u00f4t le smartphone aujourd'hui c'est tout sauf un t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:48) [77%] :\r\nFemme, Nicole, sociologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:52) [86%] :\r\nAu fond, il t\u00e9l\u00e9phone plus avec il envoie peut-\u00eatre des postes sur Facebook, il s'amuse avec, il est peut-\u00eatre constamment en train d'utiliser mais il est pas en train de t\u00e9l\u00e9phoner et \u00e7a, effectivement, il y a une un changement des usages qui est tr\u00e8s profond, par rapport au t\u00e9l\u00e9phone un t\u00e9l\u00e9phone ne sert pratiquement plus curieusement \u00e0 t\u00e9l\u00e9phoner par rapport \u00e0 la fa\u00e7on dont cette terre pour le monsieur de, de, de 91 ans pour la dame qui nous parle les 2 mains t\u00e9l\u00e9phone noir avec un cadran, alors j'ai beaucoup aim\u00e9 la description emm\u00e8ne le le le doigt dans le trou, \u00e7a rend bien compte de la mat\u00e9rialit\u00e9 du rapport diff\u00e9rent qu'on a avec les objets, c'est pas la m\u00eame chose des fleurs et un \u00e9cran conna\u00eetre le le doigt dans le trou, c'est moins imm\u00e9diat le cadran \u00e9tourneaux, c'est-\u00e0-dire qu'on compose un num\u00e9ro, \u00e7a prend beaucoup de temps, on a l'impression que pour t\u00e9l\u00e9phoner, c'est pratiquement c\u00e9r\u00e9monial. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:51) [84%] :\r\nAlors, quand j'avais 20 ans j'ai demand\u00e9 \u00e0 mes parents si j'avais le droit de t\u00e9l\u00e9phoner et puis je fais un peu justifier pourquoi j'appelais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:58) [92%] :\r\nJean-Maurice Mireille Roman 3 regards sur le t\u00e9l\u00e9phone de leurs 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:04) [86%] :\r\nAu t\u00e9l\u00e9phone et impr\u00e9cis, apr\u00e8s 6 heures parce que c'\u00e9tait le tarif r\u00e9duit \u00e0 pr\u00e9cise et puis on t\u00e9l\u00e9phonait pas h\u00e9 oui, vous venez nombreux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:14) [87%] :\r\nC'est ce on appelait pour fixer un rendez- vous mais pas pour ses proches au t\u00e9l\u00e9phone, en tout cas pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:21) [96%] :\r\nComme dans la vall\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:23) [80%] :\r\nJe pense pas qu'\u00e0 20 ans il y a des moments o\u00f9 on s'interdit t\u00e9l\u00e9phone on se fixe des r\u00e8gles voil\u00e0 sont anim\u00e9s non si on n'y a pas r\u00e9pondu ne que r\u00e9ponde. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:34) [92%] :\r\nIl y a toujours eu un rapport ambigu entre libert\u00e9 et contrainte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:38) [84%] :\r\n\u00e7a Michael, sociologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, avoir un t\u00e9l\u00e9phone portable. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:43) [96%] :\r\nAvoir un smartphone c'est \u00eatre joignable tout le temps. \r\nDonc, c'est une forme de d'ali\u00e9nation quelque part vous et puis un moment dans votre vie, vous \u00eates pas joignables vous \u00eates disponible tout le temps, mais le fait de disponible tout le temps qu'est -ce que \u00e7a veut dire, c'est-\u00e0-dire qu'on va exiger de vous que vous soyez disponible tout le temps quelque part, on vous on vous force \u00e0 \u00eatre libre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:04) [66%] :\r\nOui contagieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:06) [77%] :\r\nCe qu'on faisait en 20 ans d'essayer de draguer les filles du service des renseignements au t\u00e9l\u00e9phone ou les op\u00e9ras. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:12) [97%] :\r\nJean-Maurice 20 ans en 1951. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:15) [79%] :\r\nVoil\u00e0, pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:16) [73%] :\r\nMademoiselle j'aime renseignements et comment ce qu'il faut le point donner l'horaire du train pour aller \u00e0 service des renseignements bon pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:27) [90%] :\r\nAujourd'hui, j'ai des enfants grand chacun a son t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:32) [91%] :\r\nMireille, 20 ans en 1979. \r\nDonc acte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:37) [88%] :\r\nFinalement, \u00e7a m'arrive, je suis \u00e0 la cuisine et j'envoie WhatsApp \u00e0 mon fils qui est dans sa chambre ou voil\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:54) [90%] :\r\nC'est difficile de de priver des jeunes gens de leur smartphone si tous les les copains et les copines ont des smartphones, on prend le risque de les, de les isoler socialement par rapport \u00e0 l'identit\u00e9 qui sont en train de ce second. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:06) [81%] :\r\nOui, vous pouvez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:07) [86%] :\r\nLa \u00e9volu\u00e9 dans notre soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 le temps, enfin de du du du stress ou notre temps est compt\u00e9, on doit \u00eatre performant partout dans la famille, au travail, vous \u00eates oblig\u00e9 d'avoir acc\u00e8s \u00e0 ces nouvelles typologies sinon vous mettez vraiment vous devenez un marginal et puis vous allez perdre du temps \u00e0 \u00e0 tenir un agent Danon \u00e9lectronique vous allez louper des rendez- vous bien s\u00fbr qu'une pression sociale. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:34) [64%] :\r\nPas plus qu'on plus contagieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:38) [74%] :\r\nBah aujourd'hui bon aujourd'hui 84 ans dans la t\u00e9l\u00e9phone on ado \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:44) [98%] :\r\nJean-Maurice 20 ans en 1951. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:05:47) [85%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:48) [74%] :\r\nPersonnellement, moi je suis un peu \u00e0 l'original, et j'ai un t\u00e9l\u00e9phone portable, mais je ne l'utilise pas parce que je aucun besoin, ma famille m'oblige \u00e0 le prendre avec moi quand je vais en balade, parce que je fais encore du v\u00e9lo qui fait les grandes marques au printemps t\u00e9l\u00e9phone avec toi si jamais tu arrives quelque chose, et m\u00eame si qu'il d\u00e9fie aussi, j'ai juste son oui, o\u00f9 il y a un accident, fa\u00e7on pas t\u00e9l\u00e9phoner oui mais les gens qui vont te retrouver, ils vont prendre le t\u00e9l\u00e9phone depuis hier pour nous appeler bon alors pour faire plaisir, mon t\u00e9l\u00e9phone avec moi, mais je l'enclenchement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:18) [67%] :\r\nAh ben. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:23) [94%] :\r\nEt si vous d\u00e9sirez prolonger ce voyage dans le temps, sachez que le mus\u00e9e de la Communication de Berne propose une Exposition intitul\u00e9e dialoguer avec le temps, un mus\u00e9e ouvert durant toute la p\u00e9riode des vacances, except\u00e9 le 1er janvier le reste de cette s\u00e9rie, vous la trouverez sur la page de l'\u00e9mission, on en parle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:39) [66%] :\r\nEt peur, peur et peut-\u00eatre pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-26T05:44:04Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CB9DDA98-34F2-4CD7-9D1B-A711A89E4CAE", "internalArchiveId": "CB9DDA98-34F2-4CD7-9D1B-A711A89E4CAE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les sanctions russes contre la Turquie entreront en vigueur le 1er janvier", "publicationDate": "2015-12-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Revoin, Jean-Didier ;CATINFO_DEC2015\r\nLes sanctions russes contre la Turquie entreront en vigueur le 1er janvier 18h Le bras de fer russo-turc\r\nLe 1er janvier prochain entreront en vigueur les sanctions russes contre la Turquie...\r\nSanctions qui comportent notamment un embargo alimentaire...\r\nDes mesures de r\u00e9torsion d\u00e9cid\u00e9es par Moscou apr\u00e8s le crash d'un avion militaire russe abattu par l'arm\u00e9e turque au-dessus de la fronti\u00e8re syrienne... C'\u00e9tait il y a un mois...\r\nLa Russie et la Turquie \u00e0 couteaux tir\u00e9s... Rien n'indique, malgr\u00e9 les appels \u00e0 l'apaisement des Etats-Unis et de l'Union europ\u00e9enne, que le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine et son homologue turc Recep Tayiip Erdogan soient pr\u00eats \u00e0 renouer le dialogue...\r\nOn en parle avec nos correspondants \u00e0 Moscou et \u00e0 Istanbul... \r\n- Jean-Didier Revoin, on peut dire que Vladimir Poutine n'y est pas all\u00e9e de main morte... Les mesures de repr\u00e9sailles adopt\u00e9es par Moscou sont \u00e0 la hauteur de la col\u00e8re qu'a suscit\u00e9e l'action militaire turque...\r\n- Alexandre Billette, diriez-vous que la Turquie, se sentant prot\u00e9g\u00e9e militairement par le bouclier que repr\u00e9sente l'OTAN, a sous-estim\u00e9 les sanctions civiles, c'est-\u00e0-dire \u00e9conomiques et administratives ?\r\n- Alexandre Billette, quel impact auront ces mesures sur l'\u00e9conomie turque ?\r\n- Jean-Didier Revoin, peut-on s'attendre \u00e0 un d\u00e9gel des relations russo-turques dans les prochains mois, aucune des deux parties n'ayant int\u00e9r\u00eat \u00e0 prolonger cette tension ?\r\n- Alexandre Billette, est-ce que sous la pression des chefs d'entreprise des principaux secteurs touch\u00e9s par les sanctions russes, le pr\u00e9sident turc pourrait faire un geste d'apaisement ?", "durationSec": 553, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7354071", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les sanctions russes contre la Turquie entreront en vigueur le 1er janvier / FOR_2015-12-26T18:05:00_developpement-3", "Forum du 26.12.2015"], "alternativeSummary": ["Le 1er janvier prochain entreront en vigueur les sanctions russes contre la Turquie, notamment un embargo alimentaire. Ces mesures de r\u00e9torsion ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es par Moscou apr\u00e8s le crash d'un avion militaire russe abattu par l'arm\u00e9e turque au-dessus de la fronti\u00e8re syrienne il y a un mois."], "variantIds": ["ece-7354071"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-06T19:39:43Z", "speechToTexts": ["06.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe 1er janvier prochain entreront en vigueur les sanctions russes contre la Turquie, sanctions qui comporte notamment un embargo alimentaire des mesures de r\u00e9torsion d\u00e9cid\u00e9es par Moscou apr\u00e8s le crash d'un avion militaire russe abattu par l'arm\u00e9e turque au-dessus de la fronti\u00e8re syrienne s'\u00e9tait il y a un mois, la Russie, la Turquie, \u00e0 couteaux tir\u00e9s, rien n'indique, malgr\u00e9 les appels \u00e0 l'apaisement des \u00c9tats-Unis et l'Union europ\u00e9enne que le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine et son homologue turc, Redjep Taipeh Erdeven soient pr\u00eats \u00e0 renouer le dialogue, on en parle avec nos correspondants \u00e0 Moscou et \u00e0 Istanbul Jean-Didier Revoin on peut dire que Vladimir Poutine n'y est pas all\u00e9 de main morte hein, les mesures de repr\u00e9sailles adopt\u00e9es par Moscou sont \u00e0 la hauteur de la col\u00e8re qui a suscit\u00e9 l'action militaire turque, il y a un mois. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:43) [86%] :\r\nMais Dieu oui puisque la connaissent un v\u00e9ritable sentiment de trahison qui qui a pr\u00e9domin\u00e9 \u00e0 \u00e0 Moscou : Poutine, parlant d'un coup de poignard alors pour r\u00e9pondre \u00e0 coup de poignard, justement, il a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9introduire les visas pour les Turquie voudrait se rendre en Russie, il a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'interdiction d'employer des ouvriers, des employ\u00e9es turc pour les entreprises russes, il faut savoir que le le les entreprises le le BTP en Russie et beaucoup d'entreprises turques sont actifs dans le BTP en Russie. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:01:13) [65%] :\r\nAinsi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:14) [87%] :\r\nDans le b\u00e2timent, oui, pardon, il y a aussi le le le le boycotte de la de la Turquie en tant que destination touristique, il y a des tour-op\u00e9rateurs ont re\u00e7u l'ordre des d'\u00e9viter de d'organiser des s\u00e9jours en Turquie pour pour les clients russes et vous avez parl\u00e9 de l'embargo sur les fruits et l\u00e9gumes, il y a aussi les sanctions \u00e9conomiques, il y a le le Angel justement d'un projet de construction de centrales nucl\u00e9aires d'\u00e0 Kouilou dans le sud de la Turquie qui mettent la 1\u00e8re centrale nucl\u00e9aire Turquie est gel\u00e9 dans un projet de gazoduc le gazoduc Turquie suit une qui devrait \u00e0 acheminer du gaz russe en Turquie et lui aussi gel\u00e9 les programmes d'investissement et coop\u00e9ration \u00e9conomique bilat\u00e9raux sont gel\u00e9s, il faut savoir que au mois de juin dernier, Vladimir Poutine avait rencontr\u00e9 Recep Tayyip Erdogan, il voulait faire passer les \u00e9changes de 32 milliards de dollars par ann\u00e9e entre la Turquie et la Russie, \u00e0 100 milliards \u00e0 l'horizon 2020 et aujourd'hui on se rend compte que que cet objectif est maintenant caduque apr\u00e8s cette ce ce cette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [93%] :\r\nCet incident. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:11) [59%] :\r\nDonc il dans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [93%] :\r\nOui, Alexandre Billette, diriez -vous que la Turquie se sentant en quelque sorte prot\u00e9g\u00e9 militairement par le bouclier que repr\u00e9sente l'Otan en quelque sorte sous- estim\u00e9 les sanctions civiles c'est-\u00e0-dire \u00e9conomiques et administratives. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:24) [84%] :\r\nBen, ce qu'ils ont sousestim\u00e9 ce qui ce qui est ce qui est \u00e9vident, ce qui est certain c'est que ou niveau \u00e9conomique, la Turquie a beaucoup beaucoup perdrait l'impact le plus visible, plus perceptible depuis le d\u00e9but de la crise une Ankara s'est notamment justement au niveau du tourisme Jean-Didier en parler il y a chaque ann\u00e9e 3 millions de touristes russes qui viennent en Turquie ou qui venait en Turquie bondir, mais depuis que Moscou a conseill\u00e9 assurait sont de ne plus venir, h\u00e9 bien les charters ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s, il y a tr\u00e8s tr\u00e8s peu de touristes russes sur les comptes \u00e0 Antalya mais aussi ici dans les rues, a jusqu'au bout l'je parlais il y a quelques jours, responsable de l'association des h\u00f4teliers Turquie l'\u00e9t\u00e9, pour tout vous dire, il \u00e9tait franchement que la p\u00e9riode des f\u00eates de fin d'ann\u00e9e, la plus importante pour l'industrie et comme peu cyniquement, on comptait beaucoup sur cette ann\u00e9e, depuis que les Russes \u00e9vitent l'\u00c9gypte vous savez apr\u00e8s donc du du Airbus ce responsable \u00e0 donner un chiffre que les recettes g\u00e9n\u00e9r\u00e9es, rien que par les touristes russes ont Turquie s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 plus de 4 milliards de francs chaque ann\u00e9e, \u00e7a vous donne une id\u00e9e de de l'ampleur de celui des changes, donc c'est vraiment, comment dire, le secteur le plus touch\u00e9, plus encore, je dirais que les fruits et l\u00e9gumes par exemple Bancorp pour le textile qui sont touch\u00e9s, mais aussi par les restrictions par les contr\u00f4les, on va dire, plus peut-\u00eatre, disons, \u00e0 la fronti\u00e8re par les visas pour les enqu\u00eateurs, turc, mais qui sont malgr\u00e9 tout des secteurs ceux pour lesquels, comment dire, la Turquie, \u00e0 d'autres d\u00e9bouch\u00e9s pour pour exporter ses stocks. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [85%] :\r\nMais est -ce que justement Alexandre est -ce qu'il y a des probl\u00e8mes, la pression en quelque sorte des, des, des chefs d'entreprise de ses principaux secteurs touch\u00e9s par les sanctions russes pour que le pr\u00e9sident turc face un geste d'apaisement. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:04) [85%] :\r\nMais on n'est pas uniquement cette dans cette logique -l\u00e0 ici ce qu'on voit, Ankara, on est vraiment dans une dans une logique je dirais de de soutien pour le moment du moins de soutien politique du pr\u00e9sident, Redjep Tayyip Erdogan il faut savoir cependant que toutes les cons\u00e9quences \u00e9conomiques de ces sanctions ne sont pas encore tout \u00e0 fait perceptibles, donc on verra bien davantage en 2016 : dans quelle mesure l'\u00e9conomie turque \u00e0 souffrir de ces, de ces, de ces sanctions de ces restrictions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [93%] :\r\nJean-Didier Revoin est -ce qu'on peut s'attendre \u00e0 tout de m\u00eame un d\u00e9gel des relations russo- turc dans les all\u00e9es, on va dire dans les prochains mois, aucune des 2 parties n'ayant, eux, int\u00e9r\u00eat \u00e0 prolonger cette tension. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:42) [87%] :\r\nNon, effectivement, d'autant plus que le le montant de, de, de, de toutes les exportations russes en Turquie s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 25 milliards de dollars, ce qui est quand m\u00eame quelque chose de moins d'importants incons\u00e9quent, ce qu'on peut dire, c'est que pour l'instant, il y avait un exemple peut-\u00eatre parlant, c'est que les contrats sur les c\u00e9r\u00e9ales, la Russie est un grand exportateur de de c\u00e9r\u00e9ales association Nature qui ont repris, c'est ce que annon\u00e7aient l'agence Reuters, il y a quelques jours apr\u00e8s le le le fait que, apr\u00e8s le de cet avion qui a \u00e9t\u00e9 abattu par des balles \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [94%] :\r\nL'arm\u00e9e turque. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:15) [86%] :\r\nTurquie, h\u00e9 bien les les contrats ont \u00e9t\u00e9 gel\u00e9s, et depuis quelques jours, il semble que les contrats reprennent 2 et donc donc tout n'est pas forc\u00e9ment si. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:05:26) [97%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:27) [86%] :\r\nLa, la, la question c'est : c'est quels sont les les concessions, quels sont les signes qui sont les garanties qu'Ankara pourrait donner \u00e0 Moscou, c'est, c'est c'est c'est de l\u00e0 qu'\u00e0 mon avis, deviendrait un d\u00e9blocage de la situation et pour l'instant rien ne se profile \u00e0 l'horizon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:42) [91%] :\r\nAlexandre Billette vous confirmez c\u00f4t\u00e9 turc, en tout cas on, on arrive \u00e0 imaginer, je sais pas moi, un geste de la part de de Deir donnant l'impression que c'est devenu une affaire presque d'orgueil personnel pour \u00e0 la fois Vladimir Poutine et surtout pour le pr\u00e9sident turc. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:58) [87%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, il y a une question de de psychologie, je dirais, entre ces 2 pr\u00e9sidents qui qui qui qui ne sont pas en mesure de perdre la femme vous faire comme face au est \u00e9vident d'Istanbul, il n'y a pas d'invention de reprise, il n'y a, il n'y a, il y en a aucun, et je vous dirais m\u00eame que la Turquie a d'une certaine fa\u00e7on d\u00e9j\u00e0 anticip\u00e9 une crise qui sera tr\u00e8s longue, vous savez, et les seules derni\u00e8res semaines les dirigeants turcs ont ont multipli\u00e9 les voyages difficiles Sophie ciel de dans certains pays de la r\u00e9gion, notamment aupr\u00e8s de certaines puissances de puissance \u00e9nerg\u00e9tique pardon au Qatar, au Turkm\u00e9nistan en Azerba\u00efdjan les les dirigeants turcs r\u00e9p\u00e8tent que le pays doit diversifier ses sources d'approvisionnement et m\u00eame depuis quelques jours, la Turquie, on va dire en tout cas oui fait mine de se concilier avec Isra\u00ebl apr\u00e8s une p\u00e9riode de tr\u00e8s grand froid entre les 2 pays et l\u00e0 aussi, je vous dirais qu'il cause en partie du moins, la cons\u00e9quence de la crise russo- turc au final si on si on regarde, il y a tr\u00e8s peu de voil\u00e0 aujourd'hui avec lesquels Ankara n'est pas dans quoi, ce qui oblige en quelque sorte la Turquie \u00e0 faire des contorsions diplomatiques et \u00e0 plus forte raison dans la mesure o\u00f9 la classe politique, le pouvoir turc s'attend de toute \u00e9vidence \u00e0 une crise justement qui sera tr\u00e8s longue avec Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:14) [90%] :\r\nMerci beaucoup Alexandre Billette \u00e0 Istanbul et merci \u00e9galement \u00e0 vous Jean-Didier Revoin \u00e0 Moscou, Marc Pierronnet bonsoir, bonsoir, vous \u00eates l'ancien ambassadeur de l'Union europ\u00e9enne en Turquie cherche aujourd'hui \u00e0 Carnegie il WAP alors ce bras-de-fer russo- turque et ce qui risque de continuer encore un moment selon vous est -ce que c'est, c'est, comme je le disais, une question d'orgueil personnel des pr\u00e9sidents russe et turc. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:34) [89%] :\r\nJe crois que vous avez raison, on est assez mal parti, m\u00eame si comme vous correspondants l'ont bien dit, il y a des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques majeurs des 2 c\u00f4t\u00e9s, donc on pourrait esp\u00e9rer en th\u00e9orie que les milieux \u00e9conomiques, d'un c\u00f4t\u00e9 de l'autre, fasse pression sur l'\u00e9chelon politique mais en r\u00e9alit\u00e9, les personnalit\u00e9s en cause de leader autoritaire assez susceptible engag\u00e9s dans des politiques \u00e9trang\u00e8res un peu difficile \u00e0 l'heure qu'il est : ben, tout cela ne porte pas forc\u00e9ment \u00e0 une r\u00e9conciliation tr\u00e8s rapide, donc tout ce qu'on peut esp\u00e9rer, \u00e0 mon avis pour le futur imm\u00e9diat, c'est que \u00e7a ne se d\u00e9grade pas, et il y a \u00e9videmment du potentiel pour que savez d'enseignement sur cette fronti\u00e8re entre la Turquie et la Syrie parce qu'apr\u00e8s tout, l'avion a \u00e9t\u00e9 abattu, pour 17 secondes de de de franchissement de la ligne C, c'est quand m\u00eame un tr\u00e8s gros et ce qui a \u00e9t\u00e9 pris par la Turquie, m\u00eame si le droit international et de son c\u00f4t\u00e9, mais en m\u00eame temps on voit depuis quelques jours, 3 jours que il y a une certaine escalade entre l'Arm\u00e9nie et l'Azerba\u00efdjan, l'Azerba\u00efdjan, pays tr\u00e8s proche de la Turquie et l'Arm\u00e9nie, qui vient de renforcer ses accords Fran\u00e7ais a\u00e9rienne avec la Russie, justement, au motif de de cet, de cet accident avec l'avion russe, donc comme il y a toujours sur cette fronti\u00e8re arm\u00e9nienne az\u00e9ri des, des, des escarmouches, on peut aussi se dire que, par ricochet, \u00e7a pouvait se d\u00e9t\u00e9riorer la l\u00e0, on esp\u00e8re que non, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:11) [65%] :\r\nAlors Marie- Pierre ni si on vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-26T17:31:59Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9ADA06BA-0BEB-4001-8746-DC2A428FF6E3", "internalArchiveId": "9ADA06BA-0BEB-4001-8746-DC2A428FF6E3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ski nordique: le Tour de ski d\u00e9bute \u00e0 Lenzerheide (GR)", "publicationDate": "2015-12-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Daniel Hediger.\r\nSki nordique: le Tour de ski d\u00e9bute \u00e0 Lenzerheide (GR) 18h Ski nordique : Cologna peut-il encore gagner ?\r\nSi la saison de ski nordique a d\u00e9but\u00e9 il y a quelques semaines, c'est le Tour de Ski qui va nous occuper d\u00e8s la semaine prochaine...\r\nUn tour de ski dont le d\u00e9part sera donn\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en Suisse... A Lenzerheide dans les Grisons...\r\nBonsoir Daniel Hediger. \r\n  SON\r\nMerci Daniel Hediger. Un Tour de ski \u00e0 vivre d\u00e8s le 1er janvier sur la RTS. \r\nA noter qu'apr\u00e8s Lenzerheide, ce sont les stations d'Obersdorf, Dobbiaco et Val du Fieme qui constitueront d'ici le 10 janvier prochain la fin de ce tour de ski 2016.", "durationSec": 198, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7354075", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Ski nordique: le Tour de ski d\u00e9bute \u00e0 Lenzerheide (GR) / FOR_2015-12-26T18:18:00_developpement-8", "Forum du 26.12.2015"], "alternativeSummary": ["Alors que la saison de ski nordique a d\u00e9but\u00e9 il y a quelques semaines, c\u2019est le Tour de ski qui va d\u00e9buter d\u00e8s la semaine prochaine. Le d\u00e9part sera donn\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en Suisse., \u00e0 Lenzerheide dans les Grisons. Interview de Daniel Hediger, consultant RTSsport."], "variantIds": ["ece-7354075"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-06T22:34:47Z", "speechToTexts": ["06.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nSi la saison de ski nordique a d\u00e9but\u00e9 il y a quelques semaines, c'est le Tour de ski qui va nous occuper d\u00e8s la semaine prochaine Tour de ski, dont le d\u00e9part sera donn\u00e9 pour la 1\u00e8re fois en Suisse Allen Serra et dans les Grisons bonsoir d'hier, bonsoir, vous \u00eates un ancien champion de la sp\u00e9cialit\u00e9, aujourd'hui consultant pour la RTS alors L\u00e4nder Ha\u00efder organise donc le d\u00e9part de ce Tour de ski, le 1er janvier prochain et sera aussi le th\u00e9\u00e2tre des 3 premi\u00e8res \u00e9tapes, c'est une grande premi\u00e8re qu'est -ce qui, selon vous, le justifie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:29) [85%] :\r\nAlors il y a, il y a plusieurs raisons : d'abord, bon, on sait qu'elle sera \u00e9tait investi \u00e9norm\u00e9ment au niveau de des \u00e9v\u00e9nements un r\u00f4le, c'est qu'au niveau du ski alpin, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas, ils ont \u00e9galement depuis 2 ans maintenant fait de de grosses infrastructures en solide au niveau du biathlon qui vont revendiquer une coupe d'Europe, ils esp\u00e8rent avoir un jour une Coupe du monde et au niveau du du ski de fond, mais c'est la 2\u00e8me fois qu'on se retrouve \u00e0 la une ce Rider et finalement \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un telle succ\u00e8s \u00e0 la la premi\u00e8re fois que je crois que \u00e7a, \u00e7a a vraiment marqu\u00e9 les esprits, le le d\u00e9cor, l'organisation, tout \u00e9tait vraiment parfait. \r\nEt puis le l'autre c'est toujours \u00e0 la d'essayer d'avoir un \u00e9quilibre au niveau du Tour lui- m\u00eame d'avoir pas de trop grands d\u00e9placements c'est que par le pass\u00e9, ont d\u00e9but\u00e9 en Allemagne dans le nord de l'Allemagne avait souvent du brouillard tr\u00e8s des tr\u00e8s mauvaises conditions, donc l\u00e0 on change compl\u00e8tement d'accord, voil\u00e0, je crois que c'est, c'est les 2 raisons pr\u00e9cises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [92%] :\r\nAlors comme il n'y a pas de mondiaux cette ann\u00e9e, ce que cette tourn\u00e9e sera le point d'orgue de la saison selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:26) [83%] :\r\nOui, pratiquement donc c'est le gros objets objectif sportif pour, pour tout le monde, on sait tous les favoris sont l\u00e0, il y en a qui ont un petit peu cach\u00e9 leur jeu en d\u00e9but de saison, qu'on n'a pas vu pro- diff\u00e9rentes raisons mais l\u00e0 sur le, sur le Tour de ski, effectivement, on va retrouver tous les cadors au d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [90%] :\r\nAucun Suisse seront d\u00e9part Dario Colonia sera le leader de ce groupe colonial qui a gagn\u00e9 3 fois ce Tour de ski, entre 2009 et 2012 va mieux sa 4\u00e8me place \u00e0 Dobbiaco r\u00e9cemment le prouve, est ce qu'il a une chance de gagner une fois encore, face \u00e0 une rude concurrence, marqu\u00e9e notamment par le leader de la Coupe du monde et double vainqueur de ce Tour de ski en 2014 et 2015 le Norv\u00e9gien Martin samedi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:05) [91%] :\r\nEt pour cette ann\u00e9e, c'est vrai que \u00e7a para\u00eet extr\u00eamement difficile Thomson il y a domin\u00e9 le d\u00e9but de saison, aujourd'hui, ce n'caracole en t\u00eate avec 520 points d'avance sur sur un Colonia qui pointe \u00e0 la 14\u00e8me place alors on sait que Dario va un peu mieux, on sait que c'est une course qui qu'il affectionne, on sait qu'il a des qualit\u00e9s pour la remporter, mais franchement je pense que \u00e7a va quand m\u00eame \u00eatre dur il faudra faudra viser le podium, mais pour la victoire, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s dur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [87%] :\r\nUn autre Suisse \u00e0 briller en ce d\u00e9but de saison et, vous le connaissez bien Daniel et d'hier, c'est votre fils Jovian qui a r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 Dobbiaco, \u00e9galement le meilleur r\u00e9sultat de sa carri\u00e8re, une 4\u00e8me, place aux sprints est -ce que vous sentez pr\u00eats cette ann\u00e9e \u00e0 bousculer la hi\u00e9rarchie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:44) [85%] :\r\nAlors sur un Tour de ski, certainement pas, donc il sera au d\u00e9part pour en tout cas, participer \u00e0 la premier avait pas \u00eatre ce qui a pr\u00e9cis\u00e9ment, \u00e0 ce prix, marquer des points, ben aujourd'hui c'est vrai qu'il est en 8\u00e8me position du du classement de la Coupe du monde apr\u00e8s 3 courses et c'est magnifique, maintenant il faudra il faudra tenir sur les les rendez- vous de janvier face P\u00e9rec, on a eu des conditions assez froid les futures un petit peu d'chance mais c'est vrai que l\u00e0, il est, il est bien parti, on voit de de gros progr\u00e8s, donc c'est c'est de bonne augure pour la pour cette saison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [80%] :\r\nMerci Daniel, et d\u00e8s hier, un tour de ski vivre d\u00e8s le 1er janvier sur la RTS 18 heures 46. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-26T17:49:44Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7B75E890-10C5-4BA3-AF08-7C0DCE1AA212", "internalArchiveId": "7B75E890-10C5-4BA3-AF08-7C0DCE1AA212", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des milliers de palestiniens attendent de pouvoir passer en Egypte", "publicationDate": "2015-12-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ropert, Nicolas \r\nDes milliers de palestiniens attendent de pouvoir passer en Egypte Certain malades attendent depuis des mois! A Gaza, pr\u00e8s de 4000 palestiniens ne peuvent pas se rendre en Egypte pour  s'y faire faire soigner. Depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, le terminal de Rafah,  qui s\u00e9pare la bande de Gaza et l'Egypte n'a ouvert que 19 jours. R\u00e9sultat: des listes d'attentes interminables pour les patients mais aussi les \u00e9tudiants \u00e0 l'\u00e9tranger ou les bi-nationaux qui ne peuvent pas sortir. En d\u00e9but de semaine,  un rassemblement a eu lieu  pour protester contre cette fermeture,  qui s'ajoute encore au blocus isra\u00e9liens. Le reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur place, Nicolas Ropert.\r\n((SC", "durationSec": 127, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7354091", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Des milliers de palestiniens attendent de pouvoir passer en Egypte / 12H30_2015-12-26T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 26.12.2015"], "alternativeSummary": ["A Gaza, pr\u00e8s de 4000 palestiniens ne peuvent pas passer en Egypte pour s'y faire faire soigner. Depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, le terminal de Rafah, qui s\u00e9pare la bande de Gaza et l'Egypte, n'a ouvert que 19 jours, provoquant des listes d'attentes interminables."], "variantIds": ["ece-7354091"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-02T11:46:46Z", "speechToTexts": ["02.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCertains malades attendent depuis des mois \u00e0 Gaza, pr\u00e8s de 4000 palestiniens ne peuvent pas se rendre en \u00c9gypte pour s'y faire soigner depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, le terminal de Rafah qui s\u00e9pare la bande de Gaza et l'\u00c9gypte n'a ouvert que 19 jours, r\u00e9sultat des listes d'attente terre minable pour les patients, mais aussi les \u00e9tudiants \u00e0 l'\u00e9tranger ou les bi- nationaux qui ne peuvent pas sortir en d\u00e9but de semaine, un rassemblement a eu lieu pour protester contre cette fermeture qui s'ajoute encore au blocus isra\u00e9lien, le reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur place, Nicolas Ropert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [89%] :\r\nDes banderoles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9es sur les ambulances, devant le terminal de Rafah dont les portes sont encore une fois, Close ce matin, on peut lire Rafah ferm\u00e9 \u00e9galement roulanteH. Rafale qui aidera prend la parole devant les journalistes, le porte- parole du minist\u00e8re palestinien de la Sant\u00e9 assure qu'il y a urgence pour les patients l'ann\u00e9e normale la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [88%] :\r\nIl y a pr\u00e8s de 4000 patients que nous n'avons pas la capacit\u00e9 de traiter ici, nous n'avons pas les m\u00e9dicaments ou les infrastructures pour s'occuper d'eux, ils ont leurs documents pr\u00e8s il suffit simplement que le terminal ouvre si ce n'est pas fait rapidement leur cas va s'aggraver, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [87%] :\r\nTard\u00e9 et l'appartement dans le sens o\u00f9 Mohammad a souffrent d'infections r\u00e9nales, elle en appelle \u00e0 la solidarit\u00e9 de ses fr\u00e8res \u00e9gyptiens apr\u00e8s un 1er rendez- vous au Caire, cette m\u00e8re de famille palestinienne doit se faire op\u00e9rer le plus vite possible, lui ont dit les m\u00e9decins. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:23) [92%] :\r\n206 lors de mon 1er rendez- vous j'avais pu passer la fronti\u00e8re, les m\u00e9decins \u00e9gyptiens mon diagnostiqu\u00e9 une infection s\u00e9rieuse, c'est une op\u00e9ration chirurgicale, que l'on ne peut pas me faire \u00e0 Gaza, je devais me faire op\u00e9rer la semaine derni\u00e8re au Caire, mais je n'ai pas pu passer la derni\u00e8re fois que le terminal a \u00e9t\u00e9 ouvert, h\u00e9 bien il y avait trop de monde, je ne suis qu'un cas parmi beaucoup c'est pour \u00e7a qu'on s'est r\u00e9uni aujourd'hui \u00e0 l'\u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [94%] :\r\nUne campagne a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en ligne d\u00e9but d\u00e9cembre pour r\u00e9clamer la r\u00e9ouverture du terminal de Rafah, elle a connu un large succ\u00e8s, avec 200000 partages sur les r\u00e9seaux sociaux, mais les autorit\u00e9s \u00e9gyptiennes justifie cette fermeture par la menace djihadiste qui frappe le Sina\u00ef frontalier Nicolas Ropert Point rtsinfo, de retour du terminal de Rafah, au sud de la bande de Gaza. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:06) [96%] :\r\nCette histoire. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-26T11:42:43Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4F29D260-69F2-4B9E-B9C8-8EB606D1EF6F", "internalArchiveId": "4F29D260-69F2-4B9E-B9C8-8EB606D1EF6F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Coupe Spengler: Gen\u00e8ve-Servette renonce \u00e0 se rendre dans les Grisons", "publicationDate": "2015-12-26T00:00:00Z", "summary": "Coupe Spengler: Gen\u00e8ve-Servette renonce \u00e0 se rendre dans les Grisons Qui dit f\u00eate, dit....Coupe Spengler! elle est l\u00e0 fid\u00e8le au poste \u00e0 Davos d\u00e8s cet apr\u00e8s-midi \u00e0 15h pour tous les amateurs de hockey sur glace.... Cette ann\u00e9e le HC Lugano remplacera le Gen\u00e8ve Servette Hockey Club, double tenant du titre et qui aurait donc pu retourner dans les Grisons durant cette p\u00e9riode de f\u00eate....mais voil\u00e0,  Le staff genevois en a d\u00e9cid\u00e9 autrement, histoire d'\u00e9conomiser les \u00e9nergies. Laurent Bastardoz\r\nles autres \u00e9quipes pr\u00e9sentes seront:  Davos, le Team Canada, Jokerit Helsinki et les Russes de Yekaterinburg.....tous les matches sont \u00e0 suivre en direct sur RTS 2. \r\n***************************15'", "durationSec": 112, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7354099", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Coupe Spengler: Gen\u00e8ve-Servette renonce \u00e0 se rendre dans les Grisons / 12H30_2015-12-26T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 26.12.2015"], "alternativeSummary": ["La Coupe Spengler d\u00e9bute ce samedi apr\u00e8s-midi \u00e0 Davos. Cette ann\u00e9e, le HC Lugano remplacera Gen\u00e8ve-Servette, double tenant du titre, dont le staff genevois a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas se rendre dans les Grisons pour \u00e9conomiser les \u00e9nergies."], "variantIds": ["ece-7354099"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-02T11:50:47Z", "speechToTexts": ["02.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt qui dit f\u00eate dit Coupe Spengler, elle est l\u00e0, fid\u00e8le au poste \u00e0 Davos d\u00e8s cet apr\u00e8s- midi \u00e0 15 heures pour tous tous les amateurs de hockey sur glace, cette ann\u00e9e, le HC Lugano remplacera le Gen\u00e8ve- Servette Hockey Club, double tenant du titre, qui aurait donc pu retourner dans les Grisons durant cette p\u00e9riode de f\u00eates, mais voil\u00e0, le staff, je ne vois on a d\u00e9cid\u00e9 autrement, histoire d'\u00e9conomiser les \u00e9nergies Laurent Bastardoz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [91%] :\r\nEngag\u00e9 sur plusieurs fronts en d\u00e9but de saison est d\u00e9sormais dans le quatuor de t\u00eate du championnat de Suisse Gen\u00e8ve- Servette a d\u00fb se fixer des priorit\u00e9s parmi elle, renoncer \u00e0 la Coupe Spengler un tournoi auquel la plupart des joueurs r\u00eavent de participer, et l'autre Antonietti d\u00e9fenseur de Gen\u00e8ve- Servette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [88%] :\r\nTout le monde, je pensais \u00e0 la Spengler pendant les f\u00eates, donc moi, c'\u00e9tait un peu un r\u00eave de la journ\u00e9e et puis voil\u00e0, on a la chance d'aller 2 fois la BAD la gagner 2 fois pour moi c'est comme un r\u00eave qui se r\u00e9alise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [90%] :\r\nLa Coupe Spengler, c'\u00e9tait pour les joueurs, je ne vois ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, l'assurance de passer une semaine en famille \u00e0 la montagne, plusieurs joueurs, \u00e0 l'image d'Eliot Antonietti Robert Mayer ou Goran Bezina \u00e9taient pr\u00e9sents et couronn\u00e9 ces 2 derni\u00e8res \u00e9ditions de ce fait, comment vont -ils s'occuper durant ces f\u00eates Eliot Antonietti se la joue sportif canap\u00e9 mais actif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [81%] :\r\nEt regardez ce que l'\u00e9quipe qui joue avec le Team Canada, puis je fais comme si j'\u00e9tais avec lui, \u00e7a l'agace. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [94%] :\r\nQuant au Capitaine des Aigles, jamais avare d'ironie et de bons mots, ce sera plut\u00f4t festif Goran Bezina. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [81%] :\r\nJe boire et manger, comme tout le monde hein je pense plus boire pas mal, non j'ai pas mal me reposer, voil\u00e0 c'est fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [94%] :\r\nQuoi qu'il en soit, tous les 2 et certainement beaucoup d'entre vous seront cet apr\u00e8s- midi devant leur \u00e9cran pour suivre le coup d'envoi de cette Coupe Spengler qui opposera d\u00e8s 15 heures Lugano aux allemande Adler Mannheim. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [83%] :\r\nLes autres \u00e9quipes pr\u00e9sentes seront Davos le Team Canada il y Hockey rite Helsinki et les Russes de Yaka terrain tous les matchs sont bien s\u00fbr \u00e0 suivre en Direct sur RTS 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-26T11:45:42Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-88CEC0CF-A85F-47DA-807D-F288031F5D1C", "internalArchiveId": "88CEC0CF-A85F-47DA-807D-F288031F5D1C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tourisme d'hiver: quelles alternatives au ski?", "publicationDate": "2015-12-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_DEC2015\r\nTourisme d'hiver: quelles alternatives au ski? (D\u00e9bat Clivaz/Fournier) 18h Tourisme d'hiver : quelles alternatives au ski ?\r\nLa douceur automnale et le manque de neige en ce d\u00e9but d'hiver mettent sous pression les stations de moyenne montagne...\r\nPlus haut, les pistes sont envahies par les amateurs de ski en cette p\u00e9riode de vacances, qui doivent patienter en bas des remont\u00e9es m\u00e9caniques...\r\nCe qui pose \u00e0 nouveau la question du tourisme d'hiver et des alternatives au ski...\r\nCela fait d\u00e9bat notamment en Valais, o\u00f9 les remont\u00e9es m\u00e9caniques \u00e9valuent \u00e0 un milliard de francs le budget n\u00e9cessaire pour se renouveler et rattraper le retard accumul\u00e9 en termes d'infrastructures, notamment par rapport \u00e0 l'Autriche...\r\nLe Grand Conseil valaisan devrait se saisir au printemps prochain d'une demande d'aide publique. Demande qui se chiffre \u00e0 500 millions de francs sur 10 ans. sous forme de pr\u00eat, de cautionnement ou d'aide \u00e0 fonds perdus.\r\nMais est-ce que \u00e7a a un sens d'investir de l'argent public dans des installations de ski... compte tenu des difficult\u00e9s de certaines stations en lien avec le changement climatique et les probl\u00e8mes d'enneigement ?... Ne faut-il pas plut\u00f4t d\u00e9velopper des mod\u00e8les alternatifs au ski ?\r\nPour en d\u00e9battre, je re\u00e7ois Arthur Clivaz, bonsoir... Vous \u00eates pr\u00e9sident des Remont\u00e9es M\u00e9caniques Valaisannes...\r\nEn ligne \u00e9galement avec nous, Jean-Pascal Fournier, bonsoir... Vous \u00eates pr\u00e9sident des Verts valaisans...\r\nCLIVAZ\r\n- Faut-il investir un milliard, dont la moiti\u00e9 en fonds publics, dans des infrastructures hivernales alors que tout indique que l'enneigement sera de plus en plus probl\u00e9matique ?\r\n- N'y a-t-il pas trop de remont\u00e9es en Valais, ce qui a des co\u00fbts ?... Est-ce qu'il n'y a pas des \u00e9conomies \u00e0 r\u00e9aliser en fusionnant et en investissant ensuite cet argent dans les installations ?\r\n- On n'entend pas d'autres cantons alpins dire qu'ils ont besoin d'autant d'argent ? Est-ce qu'ils ont pris moins de retard que le Valais ?\r\nFOURNIER\r\n- Il ne s'agit pas d'arroser tout le monde, seules les soci\u00e9t\u00e9s rentables et p\u00e9rennes b\u00e9n\u00e9ficieraient de soutien. O\u00f9 est le probl\u00e8me ?\r\n- Sans renouvellement des installations, moins de clients, moins de b\u00e9n\u00e9fices, et donc moins d'argent pour investir. N'est-ce pas le serpent qui se mord la queue ?\r\n- Comment concurrencer l'Autriche qui ne conna\u00eet pas, elle, le probl\u00e8me du franc fort ?\r\n- Quelle alternative ? Laisser d\u00e9p\u00e9rir les installations ? Les d\u00e9manteler ?", "durationSec": 618, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7354076", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Tourisme d'hiver: quelles alternatives au ski? / FOR_2015-12-26T18:00:00_developpement-1", "Forum du 26.12.2015"], "alternativeSummary": ["Les remont\u00e9es m\u00e9caniques valaisannes \u00e9valuent \u00e0 un milliard de francs le budget n\u00e9cessaire pour renouveler ses infrastructures. Alors que les probl\u00e8mes d'enneigement d\u00fb au r\u00e9chauffement climatique se font de plus en plus ressentir, ne faut-il pas d\u00e9velopper des mod\u00e8les alternatifs au ski? D\u00e9bat entre Arthur Clivaz, pr\u00e9sident des Remont\u00e9es m\u00e9caniques valaisannes, et Jean-Pascal Fournier, pr\u00e9sident des Verts valaisans."], "variantIds": ["ece-7354076"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-07T00:19:16Z", "speechToTexts": ["07.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDouceur automnale et manque de neige en ce d\u00e9but d'hiver mettent sous pression, c'est le moins qu'on puisse dire, les stations de moyenne montagne, plus haut, les pistes sont envahies par les amateurs de ski en cette p\u00e9riode de vacances qui doivent patienter en bas des remont\u00e9es m\u00e9caniques, ce qui pose \u00e0 nouveau la question du tourisme d'hiver et des alternatives au ski, cela fait d\u00e9bat, notamment en Valais o\u00f9 les remont\u00e9es m\u00e9caniques \u00e9valuent \u00e0 un 1000000000 de francs le budget n\u00e9cessaire pour se renouveler et rattraper le retard accumul\u00e9 en termes d'infrastructures, notamment par rapport \u00e0 l'Autriche, le Grand Conseil valaisan devrait se saisir au printemps prochain d'une demande d'aide publique demande qui se chiffre \u00e0 500 millions de francs sur 10 ans mais est-ce que 5 sens d'investir de l'argent public dans des installations de ce qui, compte tenu des difficult\u00e9s de certaines stations en lien avec le changement climatique et les probl\u00e8mes d'enneigement, ne faudrait -il pas plut\u00f4t d\u00e9velopper des mod\u00e8les alternatifs au ski pour en d\u00e9battre je re\u00e7ois Arthur Clivaz, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates pr\u00e9sident des remont\u00e9es m\u00e9caniques R\u00e9lizane \u00e9galement ligne avec nous, Jean-Pascal pour Fournier bonsoir bonsoir cette, pr\u00e9sident des Verts valaisans Arthur Clivaz Faut -il investir 1 1000000000 dont la moiti\u00e9 en fonds publics dans des infrastructures hivernales, alors que tout indique, on le voit encore cette saison que l'enneigement sera de plus en plus probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:17) [93%] :\r\nAlors effectivement, il faut investir cet argent, mais c'est avant tout pour garantir une activit\u00e9 dans les vall\u00e9es lat\u00e9rales puisque pour investir uniquement dans les remont\u00e9es m\u00e9caniques que les remont\u00e9es m\u00e9caniques, c'est le moteur des destinations, je pense qu'il est important de de se battre pour justement ce moteur puisse rouler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [90%] :\r\nOui mais est -ce qu'il n'y a pas trop de remont\u00e9es en Valais, ce qui a des co\u00fbts un ce qui ce qui occasionne des co\u00fbts et ce qu'il n'y a pas des \u00e9conomies \u00e0 r\u00e9aliser en fusionnant et en investissant ensuite cet argent dans les installations. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:49) [91%] :\r\nAlors vous avez justement parler du du projet de loi et ce projet de loi pr\u00e9voit justement qu'on qu'on favorise les coop\u00e9rations, la fusion peut faire sens dans des domaines qui sont reli\u00e9s, c'est peut-\u00eatre un peu moins le cas dans des des domaines des petites stations qui ne sont pas reli\u00e9s par contre au niveau des comp\u00e9tences techniques, l\u00e0, \u00e7a a une r\u00e9elle plus- Value, de pouvoir mettre ensemble les comp\u00e9tences. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [85%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des Verts Jean-Pascal Fournier, vous vous y \u00eates oppos\u00e9, pourtant il ne s'agit pas d'arroser tout le monde un seules les soci\u00e9t\u00e9s rentables et p\u00e9rennes b\u00e9n\u00e9ficieraient de soutien public, o\u00f9 est le probl\u00e8me Jean-Luc bien. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:25) [91%] :\r\nJe crois qu'il est pas tout \u00e0 fait correct de dire : nous sommes oppos\u00e9s : nous avons simplement nous attirons l'attention sur le fait que il nous semble, disons en tout cas risqu\u00e9 de partir t\u00eate baiss\u00e9e dans un nouveau cycle d'investissement alors que, il y a quand m\u00eame des signaux qui devraient nous alerter notamment qu'on voit tr\u00e8s bien la baisse de la client\u00e8le et qui font qu'\u00e0 l'avenir il y a pas forc\u00e9ment plus de gens qui, qui est la volont\u00e9 de de faire du ski, c'est plut\u00f4t une tendance \u00e0 la baisse, et puis il y a la question \u00e9videmment du r\u00e9chauffement climatique mais la question des des remont\u00e9es m\u00e9caniques, les remont\u00e9es m\u00e9caniques ne sont qu'un acteur sur la sc\u00e8ne du tourisme valaisan et \u00e9videmment il y a bien d'autres probl\u00e8mes pour pour essayer de, de, de raviver ce tourisme valaisan, on pense notamment \u00e0 au parc immobilier qui est compl\u00e8tement, c'est bien d'avoir des remont\u00e9es m\u00e9caniques qui sont, qui sont renouvel\u00e9s lorsque \u00e7a se justifie en fonction de d\u00e9testation de de l'endroit o\u00f9 \u00e7a se situe, et encore il me sembla ici que le projet de loi qui qui nous est propos\u00e9e ne met pas suffisamment de crit\u00e8res et on ne pousse pas suffisamment vers des fusions parce que l\u00e0, vous l'avez dit, on a beaucoup trop destination, une cinquantaine de destinations, c'est pas comme \u00e7a qu'on va pouvoir s'en sortir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [84%] :\r\nArthur Clivaz cette question de la, de, de, de, des alternatives, des mod\u00e8les alternatifs au ce est -ce que c'est quelque chose que vous pouvez entendre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:44) [86%] :\r\nMais c'est non seulement quelque chose qu'on peut entendre dans le met en pratique et qu'voir dans les stations actuellement des euros, on offre toute une panoplie de, de, de, de prestations alternatives \u00e0 notre client\u00e8le pour les occuper pour les divertir, pour faire en sorte que, m\u00eame si leur activit\u00e9 principale, ne peut pas \u00eatre pratiqu\u00e9s dans les meilleures conditions possibles qu'ils avaient quand m\u00eame des alternatives et qui puissent s'amuser en montagne, donc effectivement les activit\u00e9s alternatives, on les d\u00e9veloppe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [88%] :\r\nPourquoi, par exemple, comme quoi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:14) [89%] :\r\nAlors aujourd'hui, vous allez vous allez pouvoir faire des randonn\u00e9es \u00e0 Crans-Montana en vient de r\u00e9ouvrir le golf qui est une activit\u00e9 alternatives en \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t. \r\nEffectivement jour puis les conditions atmosph\u00e9riques actuels, on a du ski de fond sur le, sur le glacier de la Plaine Morte et puis vous avez toute une s\u00e9rie de gens qui profitent des terrains, ce qui profite du soleil parce qu'ils ont pass\u00e9 leur Automne sous la brume et je peux dire que aujourd'hui, on est, on \u00e9tait sur une terrasse, j'ai peu vu de gens qui avait pas le sourire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:44) [83%] :\r\nOui mais est -ce que vous ne craignez pas que, \u00e0 la longue, hein, de saison en saison, tout cela ne suffisent pas et que finalement ces ces, ces clients qui viennent quand m\u00eame principalement pour ce qui est se d\u00e9tourne de vos stations. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:58) [90%] :\r\nHors jeu effectivement alors les conditions actuellement ne sont pas excellentes, c'est le moins qu'on puisse dire, \u00e7a fait 3 ans qu'on a un d\u00e9but d'hivers difficiles, je vous rappelle quand m\u00eame qu'on hiver 2011, on a d\u00fb fermer la station pendant 15 jours parce qu'il y avait des temp\u00eates de neige donc tirer des conclusions sur 3 ans, m\u00eame si le d\u00e9bat du r\u00e9chauffement climatique n'est pas du tout, mis en cause, en tout cas pas de le du c\u00f4t\u00e9 des remont\u00e9es m\u00e9caniques, je pense qu'il faut quand m\u00eame avoir un peu de recul et rappeler qu'il y a pas si longtemps effectivement fermer les installations parce qu'il avait. \r\nEmprisonn\u00e9 trop neige trop. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:32) [88%] :\r\nJean-Pascal Fournier vous tirez des conclusions un peu de mani\u00e8re trop h\u00e2tives concernant le climat, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:38) [87%] :\r\nDans la poule climat, je crois qu'il y a plus ou moins une une une identit\u00e9 de vue de la plus faible de toute pens\u00e9e de du monde scientifique et je pense qu'il y a plus beaucoup d'acteurs, je dirais touristique qui qui le remettent en cause m\u00eame si on entend encore quelques mois, ici en Valais qui ose remettre en cause le r\u00e9chauffement climatique mais quand vous dites aussi que il y a une majorit\u00e9 de gens qui ne se qui est, je crois que c'est pas tout \u00e0 fait vrai, les \u00e9tudes montrent que, il y a en tout cas je pense une 50 pourcent des des gens qui n'ont plus viennent plus forc\u00e9ment pour est ici en Valais et moi je pense qu'on devrait vraiment plut\u00f4t s'orienter vers doper notre offre culturelle notamment, je viens de passer aujourd'hui fin d'apr\u00e8s- midi, une magnifique apr\u00e8s- midi au Th\u00e9\u00e2tre du crochetant avec la projection du d'un film de Charles Chaplin, avec un orque symphonique, c'\u00e9tait juste magnifique, mais on disait justement, qui avait tr\u00e8s peu de relation pleine montagne peu de collaboration et donc encore une fois, ce que ce que l'on regrette nous en tout cas les Verts ce ce ce morcellement semences collaboration chacun fait dans son coin, c'est vrai, chacun essaye de d\u00e9velopper de. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:34) [79%] :\r\nNous amuser, ce qui ne peut vous le saviez, mais finalement on a peu d'identification, on a peu de visibilit\u00e9 vis-\u00e0-vis de l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:40) [81%] :\r\nQu'est ce qui cloche, Arthur Clivaz, pourquoi il y a pas cette vue d'ensemble cette coop\u00e9ration plus large entre la plaine, je dirais que la montagne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:47) [91%] :\r\nJe crois que c'est c'est pas du tout antinomique, c'est des choses qui sont en train de se mettre en place l'offre culturelle se d\u00e9veloppe parall\u00e8lement \u00e0 l'offre de loisirs \u00e0 l'offre sportive et \u00e0 mon avis, faut pas en tout cas pas opposer ces 2 types d'offres etc c'est un, c'est des choses qui sont totalement compl\u00e9mentaires, moi je vois pas o\u00f9 est -ce qu'il qu'il n'y a pas de, de, de coop\u00e9ration, on a une entit\u00e9 comme Valais promotion qui est en train de chapeauter l'ensemble de vendre le Valais avec toute sa diversit\u00e9, le sport, la culture, la gastronomie, et je pense qu'il faut leur laisser juste faire leur travail qui accessoirement il font qu'ils le font tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:24) [90%] :\r\nQu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a, Jean-Pascal Fournier. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:26) [88%] :\r\nBonjour, mais pas en cause le travail Valais valise promotion, je pense qu'ils font un excellent travail, le probl\u00e8me c'est qu'ils vendent le Valais de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rique \u00e0 l'ext\u00e9rieur, mais ils ont pas les produits de sous parce qu'on a une cinquantaine de destinations les, les, ce qui se fait sur le terrain n'auront pas forc\u00e9ment avaler valise promotion et c'est encore une fois, je pense, c'est un Valais qui qui qui qui est beaucoup trop et c'est ce que l'on regrette et moi je pense que dans cette loi, ce qui manque, c'est un petit peu plus de contrainte, vis-\u00e0-vis des acteurs locaux, c'est bien de venir demander de l'argent public maintenant d'ailleurs dans une situation o\u00f9 on a beaucoup de probl\u00e8mes pour boucler nos Budgets, actuellement il y a eu un manque d'anticipation de la branche anc\u00eatre un petit peu endormi on a certainement pens\u00e9 qu'il suffisait nos paysages et \u00e7a suffisait, maintenant c'est plus le cas, alors je pense que il faudra peut-\u00eatre de la part de l'\u00c9tat, avoir peut-\u00eatre un petit peu plus la possibilit\u00e9 de mettre de dire son mot lorsqu'on injecte de l'argent public par rapport aux actes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:18) [87%] :\r\nDonc il manque, il manque de condition, vous voulez dire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:21) [87%] :\r\nOui, moi je pense qu'il manque de condition \u00e7a suffit pas de dire on va mettre une limite \u00e0 2 millions de chiffre d'affaires et puis on va subventionner toutes les, les, les, les, les remont\u00e9es m\u00e9caniques qui sont plus de 2000 d'affaire et puis on demande un master plan mais on va pas trop bien quelles conditions sont sont indiqu\u00e9es l\u00e0- dedans et je trouve que l\u00e0, il manque de la part de l'\u00c9tat, je trouve un petit c\u00f4t\u00e9 mais \u00e7a correspond finalement \u00e0 la politique touristique est men\u00e9e et les \u00e9checs susceptibles de la loi sur le tourisme qui laisse finalement les acteurs locaux faire l'Oberland leur leur leurs choses, d\u00e9velopper leurs produits dans leur coin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:53) [86%] :\r\nArthur Clivaz plus de conditions pour obtenir de l'argent public, vous entrez en mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:58) [89%] :\r\nBen \u00e9coutez dans le processus, on nous a demand\u00e9, au travers d'une d'une commission extraparlementaire si le Conseil d'\u00c9tat, qui nous a demand\u00e9 de proposer une loi maintenance au Grand Conseil de faire son travail si il veut amender cette loi amener plus de conditions des conditions diff\u00e9rentes, je pense que nous, de toute fa\u00e7on on va suivre ce qu'on va nous proposer aujourd'hui, je crois pas cr\u00e9ant en imposant diffusion on a qu'on va, qu'on va am\u00e9liorer l'\u00e9tat du tourisme, les destinations : elles sont, elles sont pas, elles se sont faites, peut-\u00eatre qu'il y en a certaines qui peuvent se regrouper, parce qu'il y en a d'autres qui vont se s\u00e9parer parce qu'elles ont des produits qui ne sont, qui ne sont pas comment ce qui est important c'est que chacune des destinations trouve son positionnement trouve sa client\u00e8le et puis qu'elle puisse profiter de conditions cadres qui sont bonnes, dire aujourd'hui, on a quand m\u00eame des conditions qui sont extr\u00eamement difficiles au niveau m\u00e9t\u00e9orologique, mais il faut quand m\u00eame se rappeler aussi que, il y a 8 ans, l'Euro est \u00e0 1 francs 60, donc il y a quand m\u00eame des des conditions qui sont difficiles, on a quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 s'en sortir jusqu'\u00e0 maintenant et je dirais si le Grand Conseil, mais des conditions suppl\u00e9mentaires dans la loi des grands suivre ses conditions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:07) [87%] :\r\nD\u00e9bat suivant en tout cas au printemps prochain, donc au Grand Conseil valaisan merci beaucoup d'avoir particip\u00e9, se d\u00e9bat Arthur Clivaz Jean-Pascal Fournier, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:15) [65%] :\r\nMais vraiment. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-26T17:16:06Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EF28197E-2B97-4058-A542-B446C79A0608", "internalArchiveId": "EF28197E-2B97-4058-A542-B446C79A0608", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Actualit\u00e9 francophone", "publicationDate": "2015-12-26T00:00:00Z", "summary": "Chaque semaine, l'Actualit\u00e9 francophone des Radios Francophones Publiques (RFP) met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique: un \u00e9clairage sur les choix journalistiques des r\u00e9dactions de la RTS, de Radio France, de la RTBF et de Radio-Canada.", "durationSec": 674, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7354083", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'Actualit\u00e9 francophone / FOR_2015-12-26T18:26:00_rfp", "Forum du 26.12.2015"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine, l\u2019Actualit\u00e9 francophone des Radios Francophones Publiques (RFP) met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique: un \u00e9clairage sur les choix journalistiques des r\u00e9dactions de la RTS, de Radio France, de la RTBF et de Radio-Canada."], "variantIds": ["ece-7354083"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-06T17:46:58Z", "speechToTexts": ["06.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nL'heure de retrouver l'actualit\u00e9 francophone \u00e0 pr\u00e9sent une \u00e9dition de fin d'ann\u00e9e consacr\u00e9e au prix du journalisme des Radios francophones publiques et puis en chauffant oui parmi 12, reportage de moins de 4 minutes soumis par les r\u00e9dactions de Radio France de Radio- Canada, de la RTBF et de la RTS un jury professionnel a fait son choix et nous avons d\u00e9cid\u00e9 de vous en proposer une s\u00e9lection au nord au vainqueur, le jury dont vous faites partie en chauffard a donc prim\u00e9 l'enfant noir du correspondant en Chine de la RTS Rapha\u00ebl Grand les enfants noirs, ce sont ces enfants mais en 2\u00e8me qui n'ont pas d'identit\u00e9, pas d'existence l\u00e9gale, cons\u00e9quence de la politique de l'enfant unique qui vient d'\u00eatre assouplie par P\u00e9kin avec une grande sensibilit\u00e9 Rapha\u00ebl Grand a recueilli ce t\u00e9moignage rare, celui de Lille, de jouer une enfant noire de P\u00e9kin qui se bat pour sa reconnaissance \u00e9tait il y a un an. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:48) [76%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [79%] :\r\nMais en territoire o\u00f9 elle oui je n'ai pas neuve, donc je ne peux pas penser au futur \u00e0 mon futur, tout simplement parce que jamais on a des documents d'identit\u00e9, il fallait suspendre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:00) [66%] :\r\nSophie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [89%] :\r\nIl y jouer, elle m'a donn\u00e9 rendez- vous chez elle, cette jeune fille de 21 ans habite dans un r\u00f4le Tong, un quartier traditionnel de P\u00e9kin \u00e0 quelques kilom\u00e8tres au sud de la place qui est la m\u00eame : il ira lors de notre rencontre, elle porte un pulls \u00e0 capuche quelques m\u00e8ches de cheveux noir recouvre son visage on dans sa maison. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:26) [78%] :\r\nIlich Villa seul avec sa m\u00e8re, son p\u00e8re est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, c'est-\u00e0-dire l'hiver s'est install\u00e9, il fait froid, on s'assoit, c'est Paris s'av\u00e8re pr\u00e9pare du trucage un gentil le il y a pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [91%] :\r\nSuis est une heure Reizer litt\u00e9ralement un enfant noir, sa m\u00e8re est tomb\u00e9e enceinte par accident, l'enfant est n\u00e9 un 2\u00e8me enfant, un enfant qui n'a pas le droit d'exister. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [77%] :\r\nMais en cours d'un peu moins d'comme vous \u00eates motiv\u00e9 en 2\u00e8me, je vous en avez pas de alors, pas de documents d'identit\u00e9 femme vous n'avez pas de droit en chinois, qui n'est pas d'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9ducation et pour survivre, je n'ai rien a, je ne peux pas travailler, je ne peux m\u00eame pas voyager en Chine et ce m\u00eame pour rallier \u00e0 lui a -t-elle, je ne peux pas emprunter de livres car je pas les cartes d'identit\u00e9 rouvrir un fondamentaux, base acheter des m\u00e9dicaments, si je suis malade, car je n'ai pas d'assurance, je ne peux m\u00eame pas le rendre \u00e0 l'h\u00f4pital, toutes ces choses -l\u00e0 mais sont inaccessibles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:23) [91%] :\r\nPas le droit d'\u00e9tudier, de travailler et m\u00eame de se marier son monde, se r\u00e9sume \u00e0 sa petite maison et le jardin quelques m\u00e8tres carr\u00e9s de terrains vagues pourtant l'issue et c'est lire et \u00e9crire sa soeur lui expliquer apr\u00e8s les cours, sa grande soeur qui a le droit, elle, de vivre comme les jeunes filles de son \u00e2ge, elle avait d\u00e9m\u00e9nag\u00e9. \r\nDans la petite chambre d'auditionner une honte poule au plafond coutumi\u00e8re, juste assez pour \u00e9clairer un point de la pi\u00e8ce la une biblioth\u00e8que. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:55) [77%] :\r\nC'est ici publi\u00e9, oui, mais vous savez, j'aime bien lire et \u00e7a c'est mon livre pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, j'ai gagn\u00e9 c'est joli je en feu, c'est un roman, vous la donner, la gardienne saoudien, C\u00e9line, voil\u00e0 que les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:10) [89%] :\r\nCerfs-volants de Kaboul, de Khaled, Rossellini, elle a lu la traduction en chinois \u00e0 c\u00f4t\u00e9 dans la petite biblioth\u00e8que, il y a aussi des livres de droit which suer les a \u00e9tudi\u00e9s pour d\u00e9fendre son cas devant les tribunaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:21) [78%] :\r\nEnfin, il a -t-elle, oui, j'ai le tribunal a dit que votre qui a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 recevable, ils ne m'ont m\u00eame pas d\u00e9but\u00e9, je n'ai jamais re\u00e7u de verdict sur la mani\u00e8re dont trait\u00e9s et planning familial juge si c'\u00e9tait l\u00e9gal Ubuntu mieux c'est g\u00e9nial. \r\nRivages ah oui, c'est une vraie joie d'abord ils ont renvoy\u00e9 ma m\u00e8re de son travail lorsqu'ils \u00e9taient ensemble 2 mois ils ont amend\u00e9 par 5000 yuans alors qu'il y a une dizaine de la la la paroi l'\u00e9poque r\u00e9volue, m\u00eame si vous avez arr\u00eat\u00e9 de manger, de boire, il n'aurait jamais d\u00fb payer l'amende, certes il lui 9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:54) [80%] :\r\nPr\u00e8s de 100 francs suisses un Carrefour Women are Heroes quand on a demand\u00e9 pour les papiers d'identit\u00e9 et de les tuer la police en uniforme nous a frapp\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises l'int\u00e9rim, mon mari, ses peintures, il s'est battu oui jusque sur son lit de mort, aux c\u00f4t\u00e9s de ses enfants, 2 filles, \u00e0 Wingene, il n'a pas pu mourir en paix, \u00e0 cause de cette injustice l'avait utilis\u00e9 mais moi aussi, bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:19) [75%] :\r\nOui enfin je soit alors \u00e0 \u00e7a, avoue : je vais continuer \u00e0 me battre devant les tribunaux si j'\u00e9choue, g\u00e9rer jusqu'\u00e0 la Haute Cour et si \u00e7a ne marche toujours pas, j'\u00e9crirai une peine pour lui expliquer \u00e0 lui, ce qui m'est arriv\u00e9 ici, a encore la saisir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:34) [94%] :\r\n\u00e9crire au pr\u00e9sident chinois esp\u00e8re -t-elle une r\u00e9ponse : pourquoi, me dit -elle, de toute fa\u00e7on pour le pr\u00e9sident, comme pour le reste de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:47) [96%] :\r\nElle existe ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:50) [92%] :\r\nVoil\u00e0 donc pour le reportage prim\u00e9 de Rapha\u00ebl Grand correspondant en Chine de la RTS et parmi les autres sujets par le jury Pierre Enchoffa un sujet de Mathilde Lemaire de France Info diffus\u00e9 en juillet dernier, oui, Mathilde maire qui nous fait vivre avec beaucoup de r\u00e9alisme, les tentatives des migrants de Calais pour gagner l'Angleterre par le tunnel sous la Manche. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:09) [90%] :\r\n20 heures 30 derri\u00e8re un supermarch\u00e9 de Calais, une vingtaine de jeunes hommes se rassemblent le Benjamin vient d'avoir 13 ans sur tous les v\u00eatements qui poss\u00e8de certains ont aussi un sac quelques chips de l'eau, de quoi tenir ce soir Anne, b\u00e9n\u00e9vole, Secours catholique, essaye de les dissuader de rejoindre le tunnel, on essaie de les convaincre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:26) [85%] :\r\nTout simplement de ne pas risquer leur vie pour rien, il y a des dangers \u00e9normes jusqu'au Royaume-Uni, en a beaucoup qui meurt, c'est tous les jours encore mardi soir, ils partent quand m\u00eame, hein, ce soir dans l'impression ce d\u00e9part pour oui alors dit faites attention, bonne chance et puis c'est dur parce que ben, y en a peut-\u00eatre qui revient non pas de ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:41) [88%] :\r\nDans le groupe, qui se mettent en route, un jeune homme fr\u00eale aux traits encore juv\u00e9niles cette improviser un peu leader pour cette nuit, c'\u00e9tait il y a, c'est un \u00e9tudiant en \u00e9conomie de 21 ans, c'est sa 5\u00e8me tentative ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:51) [82%] :\r\nWilliam et motiv\u00e9e g\u00e9n\u00e9ral auto quoi on est super motiv\u00e9, plein d'espoir, moi j'ai plus peur de rien, apr\u00e8s tout ce qu'on a travers\u00e9s, si je meurs, ici, c'est comme \u00e7a devait arriver, et puis de fa\u00e7on \u00e0 ce soir je vais r\u00e9ussir \u00e0 passer en grec \u00e0 l'Angleterre, c'est mieux, on par la langue et les permis de travail sont plus faciles \u00e0 voir, c'est ce qu'on se dit, dans ce groupe anti- OPA, Somalie et soudain, Guigou, vous voyez, il y a toutes les nationalit\u00e9s \u00e9thiopiens, somaliens, soudanais, on peut dire, groupe, c'est plus facile de passer moins de risques de se faire arr\u00eater une personne gastrique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:26) [89%] :\r\nLe groupe un 1er obstacle \u00e0 franchir 4 tron\u00e7ons d'autoroutes, a travers\u00e9 \u00e0 pied alors que la circulation est dense et que la lumi\u00e8re des. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:33) [65%] :\r\nSelon Le Soir au-dessus des acariens, on regarde bien les vies. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:35) [88%] :\r\nCurieux de tous les c\u00f4t\u00e9s, fruit, attention au maximum parce qu'il y a quelques jours. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:41) [80%] :\r\nUne jeune femme a \u00e9t\u00e9 fauch\u00e9 par une voiture sur cette route, justement, vous acceptez qu'une \u00e9thiopienne, mais nous on est prudent, Mulhouse 12 \u00e0 quel prix. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:49) [87%] :\r\nIl y a ses ce compagnons gravissent les talus franchissent les ravins d'un pas rapide, il faut marcher plus d'une heure sur une colline sablonneuse recouverte de un migrant vient de trouver un grillage avec un gros trou hein les exil\u00e9s se faufile nous voil\u00e0 en zone SNCF un panneau Danger annonce une ligne autant sur 25000 volts la nuit tombe, il faut h\u00e2ter le pas en file indienne au bord des voies, un h\u00e9licopt\u00e8re de la gendarmerie sur le secteur, un train passe \u00e0 moins d'un m\u00e8tre de nous le conducteur ralenti en voyant au loin, nous distinguons les quais le terminal Eurotunnel \u00e0 partir de l\u00e0 commence un triste jeu de cache- cache avec les policiers, h\u00e9 bien se pr\u00e9pare. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:24) [82%] :\r\nLa abri \u00e0 bord, il va falloir passer par- dessus et les premi\u00e8res cl\u00f4tures que vous voyez l\u00e0 au bout, ensuite on dort \u00e0 ramper dans une sorte de grosse canalisation \u00e9dicte \u00e0 Cannes, l\u00e0 on aura le terminal face \u00e0 nous, oui, mais les policiers sont partout, il faut tromper leur vigilance compte une lumi\u00e8re rouge appara\u00eet sur un train du coup et tu agrippe parce que \u00e7a veut dire que le train va acc\u00e9l\u00e9rer qu'il est tr\u00e8s r\u00e9alisatrice. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:50) [91%] :\r\nNous quittons Elias Yared et les autres, ne vous inqui\u00e9tez pas souhait\u00e9 nous bonne chance, dit le jeune homme plus tard dans la nuit, nous tentons de le joindre sur son portable, en vain, nous ignorons s'ils sont sains et saufs, s'ils ont rejoint l'Angleterre apr\u00e8s 30 minutes de voyages clandestins dans le tunnel, ou si, comme beaucoup d'exil\u00e9s, ils ont rebrouss\u00e9 chemin les yeux rougis par les lacrymog\u00e8nes jusqu'\u00e0 la prochaine tentative. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:10) [88%] :\r\nVoil\u00e0, reportage de Mathilde Lemaire de France Info, Hugo Lavoie de Radio- Canada s'est de son c\u00f4t\u00e9 int\u00e9ress\u00e9 un jeune Syrien Ali et \u00e2g\u00e9 de 11 ans r\u00e9fugi\u00e9 au Qu\u00e9bec, il y a 3 ans, dans cet extrait, le jeune gar\u00e7on \u00e9voque les jeux tr\u00e8s diff\u00e9rents, qui l'a d\u00e9couvert en arrivant au Canada. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:27) [81%] :\r\n\u00e0 Damas, et j'avais juste un ami chez moi, il venait chez moi en jouer aux cartes, on parlait, on jouait avec des voitures, des choses comme \u00e7a sur la Terre non me je semble jamais dehors, pourquoi il y avait des personnes en bas comme on dit, il cherchent les probl\u00e8mes tout \u00e7a mais j'allais toute l'\u00e9t\u00e9, \u00e7a l'a mieux fait que c'\u00e9tait quand m\u00eame correct grosse question, c'est quoi la guerre fait la guerre, c'est que les personnes qui sont pas et qui veulent pas r\u00e9soudre le probl\u00e8me, comme ils sont suppos\u00e9s le faire il y a jamais de personnes qui vont jusqu'\u00e0 se comprendre, Just \u00e9couter l'autre j'ai savoir son hypoth\u00e8se, on veut juste ah ouais, toi tu m'\u00e9coute pas, oui c'est, c'est vraiment parce que j'aime, on vote, on va se tuer, c'est le pire jeu comment est -ce que Thomas, vu que les choses allaient de moins en moins bien parce que les adultes en parler, non en fait n'est pas rendait, ils m'ont juste pas, il avait \u00e9t\u00e9 prise en disant dit que c'\u00e9tait un bon pr\u00e9sident parce qu'il voulait pas que g\u00e9rer en parler \u00e0 l'\u00e9cole, l'\u00e9cole, la police, la police, la prison, des combats, j'en ai pas vraiment vu, mais j'ai vu l'arm\u00e9e, j'ai vu des manifestations, j'ai vu 2, 3 \u00e0 l'\u00e9cart, je me g\u00eane avec la famille ouais j'ai j'on faisait jouer on on ne parlait pas. \r\nBonjour, je pars vers le Canada pour ce qui est des jeux parce il a quelque chose qui doit frapper plut\u00f4t quand j'ai vu la bicyclette, les choses comme \u00e7a, je suis rentr\u00e9 dans les maisons, apr\u00e8s \u00e7a, j'ai vu un jardin en arri\u00e8re de la maison \u00e7a aussi absorb\u00e9, j'ai jou\u00e9 au ballon comme le ballon chasseur il y avait beaucoup d'yeux des nouveaux d\u00e9bats du ballon, m\u00e9moire d'un Chinois dans l'orage de toutes des ballons au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, c'\u00e9tait, je trouvais \u00e7a un peu bizarre de pouvoir jouir mais pour tout ce que si ces g\u00e9antes \u00e0 tout, y a personne qui \u00e9tait interdite aux moins de jours \u00e7a raconte des personnes, mais tu peux jouer avec eux, l\u00e0- bas en s\u00e9rie, \u00e7a doit \u00eatre des amis, sinon c'est pas s'il souhaite faire prendre, je savais qu'il y avait pas de de pr\u00e9sidents ou quelque chose comme \u00e7a, j'ai compris que, il y avait juste apr\u00e8s les ministres pas dictateur. \r\nEst -ce que tu souhaites 11 enfants en s\u00e9rie qu'il puisse jouer comme je joue maintenant qu'il puisse jouer les portes ou qu'ils aillent, il est vrai int\u00e9r\u00eat, pouvoir parler pouvoir exprimer leur opinion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:55) [85%] :\r\nAllez -y d'avec Hugo Lavoie de Radio- Canada, voil\u00e0 donc pour cette 1\u00e8re s\u00e9lection car on remet \u00e7a samedi prochain Pierre Enchoffa oui, nous vous proposerons une nouvelle s\u00e9lection des meilleurs reportages de nos r\u00e9dactions que vous pouvez \u00e9galement retrouver soit sur notre site rtsinfo Point CH soit sur Radios francophones Point org \u00e0 l'ann\u00e9e prochaine, donc il y a la. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-26T18:02:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-9A487CA9-34EF-4CEC-9FA9-BB57E948B1F0", "internalArchiveId": "9A487CA9-34EF-4CEC-9FA9-BB57E948B1F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les dates qui vont marquer 2016", "publicationDate": "2015-12-26T00:00:00Z", "summary": "Pour la derni\u00e8re \u00e9mission de l'ann\u00e9e 2015, \"Sport Premi\u00e8re\" \u00e9voque les grandes dates ou les \u00e9v\u00e9nements de 2016 qui pourraient avoir des incidences sur le monde sportif. \r\nOutre le Congr\u00e8s de la FIFA en f\u00e9vrier, Jo\u00ebl Robert a retenu quatre \u00e9v\u00e9nements: l'EURO 2016 et son aspect s\u00e9curitaire, le dopage, les Jeux Olympiques de Rio et la fin de carri\u00e8re de Fabian Cancellara.\r\n\r\n* Infotrafic: 21:02:58-21:03:18 / * Pour la derni\u00e8re \u00e9mission de l'ann\u00e9e 2015, \"Sport Premi\u00e8re\" \u00e9voque les grandes dates ou les \u00e9v\u00e9nements de 2016 qui pourraient avoir des incidences sur le monde sportif. \r\nOutre le Congr\u00e8s de la FIFA en f\u00e9vrier, Jo\u00ebl Robert a retenu quatre \u00e9v\u00e9nements: l'EURO 2016 et son aspect s\u00e9curitaire, le dopage, les Jeux Olympiques de Rio et la fin de carri\u00e8re de Fabian Cancellara.", "durationSec": 1201, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7328342", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Les dates qui vont marquer 2016 / SP_2015-12-26T20:43:45_sequence-4", "Sport-Premi\u00e8re du 26.12.2015"], "alternativeSummary": ["Pour la derni\u00e8re \u00e9mission de l\u2019ann\u00e9e 2015, \"Sport Premi\u00e8re\" \u00e9voque les grandes dates ou les \u00e9v\u00e9nements de 2016 qui pourraient avoir des incidences sur le monde sportif. \n\nOutre le Congr\u00e8s de la FIFA en f\u00e9vrier, Jo\u00ebl Robert a retenu quatre \u00e9v\u00e9nements: l\u2019EURO 2016 et son aspect s\u00e9curitaire, le dopage, les Jeux Olympiques de Rio et la fin de carri\u00e8re de Fabian Cancellara."], "variantIds": ["ece-7328342"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-01T10:19:29Z", "speechToTexts": ["01.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nDonc \u00e0 chaque fois pour les participants, \u00e7a interpelle chacun et la s\u00e9rie d'ouverture o\u00f9 chaque participant entre dans le stade de dizaines de milliers de personnes \u00e7a change forc\u00e9ment le regard que l'on peut avoir sur soi -m\u00eame, sur les autres et et c'est en \u00e7a que c'est un \u00e9v\u00e9nement qui peut participer au changement et c'est pas un \u00e9v\u00e9nement qui va demander quoi que ce soit n'exige rien ne revendique rien, il pr\u00e9sente un certain nombre de principes, la participation, l'accusion, d\u00e9passement de soi, mais aussi des valeurs qui sont chez nous, la diversit\u00e9, le respect, l'\u00e9galit\u00e9, la solidarit\u00e9 et le partage, donc si on respecte si on adh\u00e8re \u00e0 ces valeurs et \u00e0 ses principes, on peut participer et d\u00e8s lors que l'on r\u00e9fl\u00e9chit bien s\u00fbr l'ensemble de ses principes, ses valeurs, finalement, on est dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 on vit bien mieux ensemble et c'est ce que j'appelle, participer \u00e0 une Concorde nationale ou internationale et en ces moments, on en a bien besoin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [90%] :\r\nC'est vrai que ces personnes qui participent \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement, ils sont d\u00e9j\u00e0 plus ou moins adh\u00e8re \u00e0 la cause est -ce que justement \u00e7a permet de faire vraiment avancer les mentalit\u00e9s, toutes ces personnes qui sont homophobes et qui n'acceptent pas l'homosexualit\u00e9, notamment dans le sport. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [93%] :\r\nIl y aura toujours une frange de personnes qui ont des difficult\u00e9s avec l'orientation sexuelle, les gangs c'est rigolo parce que c'est un terme qui interpelle forc\u00e9ment sur l'orientation sexuelle, mais on parle jamais sexualit\u00e9 au cours des l\u00e9gumes c'est ce n'est pas le sujet, en fait, c'est simplement de dire que toute personne a des identit\u00e9s qui s'additionnent et l'orientation sexuelle, on est une une autre id\u00e9e n'est pas de convaincre qui que ce soit sur le fait d'\u00eatre ou ne pas \u00eatre homosexuel, mais en tout cas de donner la possibilit\u00e9 \u00e0 des jeunes qui s'identifie progressivement comme homosexuel \u00e0 des personnes qui vivent dans des pays o\u00f9 le mot sexualit\u00e9 discrimin\u00e9s \u00e0 d'autres personnes de toutes les g\u00e9n\u00e9rations, de se retrouver ensemble dans un moment o\u00f9 le fait d'\u00eatre homosexuel n'est pas un pr\u00e9judice n'est pas un d\u00e9faut n'est pas un risque, mais simplement une partie de soi -m\u00eame et on en ce sens, notre \u00e9v\u00e9nement, encore une fois, il fait avancer, mais les mentalit\u00e9s s\u00e9rieusement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [87%] :\r\nAlors c'est vrai que c'est, c'est une grande manifestation sportive, c'est m\u00eame plus grand que les Jeux olympiques, sauf erreur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [85%] :\r\nAlors, en fait, pendant 10 jours, ben oui, on va \u00e0 Paris, accueillir 15000 participants les Jeux olympiques c'est en g\u00e9n\u00e9ral 11000 participants mais pour \u00eatre juste, il faut aussi rajouter les Paralympiques, une semaine apr\u00e8s, qui rajoutent 7000 participants, donc les 2 combin\u00e9s sont plus gros que les, les, les gangs, en revanche, nous, nous essayons de faire des jeux o\u00f9 toutes les g\u00e9n\u00e9rations tout que des capacit\u00e9s physiques se retrouve dans un m\u00eame \u00e9v\u00e9nement et l\u00e0 nous sommes effectivement le plus grand \u00e9v\u00e9nement sportif et culturel ouvert \u00e0 tous au monde et le ouvert \u00e0 tous et vraiment tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [85%] :\r\nQuels sont les les on concr\u00e8tement d'organiser une telle manifestation pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [90%] :\r\nOn a d\u00e9velopp\u00e9 une strat\u00e9gie d\u00e9veloppement durable, de faire de notre \u00e9v\u00e9nement, un \u00e9v\u00e9nement qui fasse avancer la soci\u00e9t\u00e9, donc en faisant avancer les mentalit\u00e9s reculer les pr\u00e9jug\u00e9s notamment autour de l'homosexualit\u00e9, mais plus largement autour de toutes les discriminations, c'est le 1er volet 2\u00e8me point c'est un \u00e9v\u00e9nement qui est soucieux du vivre ensemble dans la soci\u00e9t\u00e9 et d'aider les plus d\u00e9favoris\u00e9s, par exemple, on a mis au point un certain nombre de bourses qui seront octroy\u00e9s \u00e0 des personnes \u00e9tant plus fragiles socialement ou qui sont dans des pays o\u00f9 l'homosexualit\u00e9 en particulier et p\u00e9nalement r\u00e9prim\u00e9e, ensuite on cherche \u00e0 faire un \u00e9v\u00e9nement qui soit \u00e9conomiquement \u00e0 la fois porteur mais employeurs, on a commenc\u00e9 \u00e0 employer des gens, on essaye de nous appuyer sur l'\u00e9conomie sociale et solidaire, essentiellement autour de b\u00e9n\u00e9voles, mais on aura \u00e9galement on fera aussi marcher un petit peu un peu l'\u00e9conomie, il y en aura un vrai retour un impact \u00e9conomique \u00e0 la fois h\u00f4telier et restauration touristique et \u00e9conomique, on a mesur\u00e9 que pour 7 millions d'investissements, les retomb\u00e9es \u00e9conomiques \u00e0 long terme sont de 136 millions, ce qui est quand m\u00eame un un bon levier et puis enfin, d\u00e9veloppement durable, il y a un 4\u00e8me, pilier qui \u00e9videmment environnemental et nous nous attachons \u00e0 ce que l'\u00e9dition 2018 2 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s et un impact \u00e9cologique le moins d\u00e9favorable, c'est-\u00e0-dire que on pense au recyclage, on pense \u00e0 utiliser des mat\u00e9riaux ou des textiles qui sont fabriqu\u00e9s, pas trop loin, on pense \u00e0 compenser le carbone qui aura \u00e9t\u00e9 fort tellement br\u00fbl\u00e9 \u00e0 cause des d\u00e9placements des personnes on incite au transport en commun toutes ces mesures feront que notre \u00e9v\u00e9nement sera un d\u00e9veloppement durable dans sa et et l'id\u00e9e d\u00e9gaine, c'est de faire toujours au-del\u00e0 de l'homophobie de travailler sur toutes les composantes d'un grand \u00e9v\u00e9nement pour en faire un \u00e9v\u00e9nement qui conserve au-del\u00e0 de 2018, un v\u00e9ritable h\u00e9ritage \u00e0 la fois pour la pratique du sport, c'\u00e9tait l'appel du sport pour tous que je d\u00e9fends et puis aussi sur la mani\u00e8re dont les est un grand \u00e9v\u00e9nement et puis sur la mani\u00e8re de vivre tous ensemble dans le sport, la culture et dans la f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:54) [85%] :\r\nCe que le fait que \u00e7a s'organise en France, \u00e0 Paris, dans une capitale en sapin face \u00e0 faire, donc \u00e7a s'organise dans une capitale est -ce que c'est un signal fort que la France vont voyez peut-\u00eatre justement \u00e0 tout \u00e7a, il y a une compagne qu'actuellement, qui est fait, tant par l'\u00c9tat fran\u00e7ais contre l'homophobie, c'est un signal que la France va envoyer dire que veut s'ouvrir justement essayer de r\u00e9gler tous ces probl\u00e8mes d'homophobie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:16) [89%] :\r\nLes Game sont ce soir \u00e0 Paris dans une capitale, c'est \u00e9videmment un beau signal en 30 ans effectivement les griefs jamais eu lieu dans la capitale d'un d'un pays, la victoire de Paris s'est faite en 2013, quelque temps apr\u00e8s une grande campagne autour du mariage pour tous ceux qui a suscit\u00e9 beaucoup d'\u00e9moi dans notre population et le fait que quelques ann\u00e9es apr\u00e8s s'organise cette \u00e9dition d\u00e9gueulasse et un signal pour dire que nous avons pass\u00e9 ce stade avec eux, on esp\u00e8re que d'ici l\u00e0, les avis seront pacifi\u00e9e, que la tol\u00e9rance et l'acceptation surtout le respect de la diff\u00e9rence saura grandit donc les gangs ont cette particularit\u00e9 de bouger les mentalit\u00e9s dans un pays en noyau qui est pas l'\u00c9tat le plus progressiste des \u00c9tats-Unis, le fait d'avoir organis\u00e9 le a vraiment chang\u00e9 en profondeur l'id\u00e9e que se font les les gens de l'orientation sexuelle, je pense que les gays M6 peuvent aussi apporter cela et, \u00e9videmment, pays des droits de l'homme et pays de la libert\u00e9, l'\u00e9galit\u00e9, la fraternit\u00e9, la France a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 v\u00e9hiculer et \u00e0 donner un nouveau souffle au mouvement des gangs et c'est un peu ce que nous essayons avec notre \u00e9quipe d'organisation, de donner \u00e0 ce mouvement, donner un un h\u00e9ritage qui soit encore plus large et qui permettent vraiment de faire changer le monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:56) [94%] :\r\nC'\u00e9tait Manuel Picaud, pr\u00e9sident de l'association Paris 2018 qui organise les prochains Games combien de participants sont attendus pour cet \u00e9v\u00e9nement quant \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:04) [99%] :\r\nLes organisateurs esp\u00e8rent r\u00e9unir environ 15000 participants provenant de plus de 80 pays et il devrait y avoir 40000 spectateurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:12) [85%] :\r\nSarah semble passablement de monde du coup combien co\u00fbte l'organisation d'untel \u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:17) [90%] :\r\nAlors, le budget a \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9 \u00e0 7 millions, dont 25 pourcent est est couvert par les participants oui parce que pour participer au Game il faut payer entre 100 et 200 euros d\u00e9pendamment des disciplines auxquelles on s'inscrit pour vous donner une id\u00e9e de comparaison, les derniers jeux olympiques de Londres avait un budget de 11 milliards d'euros, mais la grande diff\u00e9rence, c'est que pour lui les Games aucune nouvelle installation sportive ne soit construite, ce qui change consid\u00e9rablement le budget. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:41) [89%] :\r\nEt justement puisque vous parlez des des jeux olympiques l\u00e9gu\u00e9 Games pourrait aussi \u00eatre un bon test en vue de la possible organisation des JO \u00e0 Paris en 2024 quant \u00e0 vous avez d'ailleurs rencontr\u00e9 quelqu'un qui a particip\u00e9 au Games et qui vous a racont\u00e9 son exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:54) [87%] :\r\nOui, il s'agit de Steve maman, le fondateur du club de basket LGBT Los-Angeles BBC, il a particip\u00e9 au tournoi de basket d\u00e9gaine de Cologne en 2010. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:03) [82%] :\r\nC'est un petit peu comme si on va faire les Jeux olympiques seulement bon bah c'est clair que c'est plus gays, lesbiennes, voir aussi des h\u00e9t\u00e9ros qui \u00e0 certains sports donc exp\u00e9rience vraiment superbe, beaucoup, beaucoup de monde qui avait, je crois \u00e0 peu pr\u00e8s plus de 10000 personnes participant m\u00eame apr\u00e8s, bon, moi, il y avait environ 35 sports diff\u00e9rents, \u00e7a passait par le joker du volley- ball de natation dont s'artistique, sauf erreur, danse de salon, je crois m\u00eame pas vraiment beaucoup de sport qui ne montrait bien justement voil\u00e0 c'est c'est des journ\u00e9es pour participer pour s'amuser, tout en ayant une esprit comp\u00e9titif disons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:48) [86%] :\r\nC'\u00e9tait assez intense comme exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:50) [87%] :\r\nBen c'\u00e9tait intense parce que si on d\u00e9file dans un stade, je veux dire il y a, il y a quand m\u00eame une flamme cette pas la flamme olympique jamais voil\u00e0 c'est la flamme des griefs donc \u00e0 quelque part, on se pr\u00eate un petit peu au jeux de jeux olympiques Gillespie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:06) [85%] :\r\nQuelle \u00e9tait l'ambiance y avait beaucoup de public qui \u00e9tait l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:09) [86%] :\r\nBrel publique \u00e9tait quand m\u00eame relativement peu bon apr\u00e8s il y a quand m\u00eame plus 35 sports diff\u00e9rents, l'agression est beaucoup regard\u00e9 apr\u00e8s je pense que ce la danse de salon est aussi pas mal regard\u00e9, il y avait de la p\u00e9tanque, il y avait tellement de sport que je pense que nous en plus avec le tournoi de basket, on \u00e9tait quand m\u00eame passablement excentrique, donc au niveau de la ville, donc c'est vrai qu'apr\u00e8s pour se diriger l\u00e0- bas, c'est pas non plus \u00e9vident, moi je me souviens m\u00eame que je verrais bien une demi- heure de de \u00e0 faire \u00e0 votre la salle de tout jeter, donc c'est vrai que c'est pas forc\u00e9ment \u00e9vident mais en avec le m\u00eame des spectateurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:50) [71%] :\r\nEt l'ambiance \u00e0 la -t-elle \u00e9tait comment d\u00e9crivez -nous ambiance. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:53) [93%] :\r\nAlors l'ambiance bah alors sur le terrain, c'est clair que, il y a le c\u00f4t\u00e9 bon d\u00e9j\u00e0, c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, on va gagner, on va gagner, je pense que \u00e7a, tout le monde conna\u00eet, apr\u00e8s c'est vrai que on se trouve \u00e0 l'ext\u00e9rieur du terrain, tout le monde parle avec tout le monde, voil\u00e0, c'est vraiment le c\u00f4t\u00e9 bon enfant qui prend le dessus, disons sur la sur la comp\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:15) [90%] :\r\nQuel impact \u00e7a a eu finalement sur vous pour la suite de votre vie sportive m\u00eame personnel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:20) [79%] :\r\nSportivement parlant quand m\u00eame satisfaction d'avoir particip\u00e9 ou je des Am\u00e9ricains, des Australiens, voil\u00e0 quelque chose qui se pense et c'est ce que j'avais produit avec tout simplement de son r\u00f4le, James, avoir une panel de connaissances suppl\u00e9mentaires ou on fait des \u00e9changes via Facebook, voil\u00e0 qui permet de garder un contact qui permettent de moi j'ai j'ai eu aussi gr\u00e2ce \u00e0 cette exp\u00e9rience -l\u00e0 un joueur am\u00e9ricain qui tourne comme contactait la triste r\u00e9alit\u00e9 du pr\u00e9sident du club de M\u00fcnich applicable sur 3 semaines en Suisse je peux peut-\u00eatre montr\u00e9 avec vous ah voil\u00e0, \u00e7a cr\u00e9e vraiment des Liens qui sont autres que uniquement sportifs en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:05) [87%] :\r\nEt vous, pensez -vous que ce ce genre d'\u00e9v\u00e9nement, \u00e7a, \u00e7a peut aider, sont la cause LGBT dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:12) [86%] :\r\nJe ne pense pas que ce soit \u00e7a qui a de plus pour lutter contre le feu, et moi je pense que la lutte contre le feu bis et d'int\u00e9grer des h\u00e9t\u00e9ros qui sont ouverts d'esprit, que ce soit une homme ou femme, dans un club LGBT et qui participe vraiment \u00e0 faire que pour le club fonctionne \u00e0 faire partie d'\u00e9v\u00e9nements je suis h\u00e9t\u00e9ro mais je suis l\u00e0, voil\u00e0 tout simplement, j'ai fait du basket avec les autres, je fais de la tension du et je suis l\u00e0, je les soutiens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:44) [93%] :\r\nOuverture d'esprit et acceptation des diff\u00e9rences, des \u00e9l\u00e9ments \u00e0 retenir pour lutter contre l'homophobie, merci Quentin Bologne pour votre \u00e9clairage sur le sujet, on vous retrouve apr\u00e8s les infos pour nous parler de tatouages, c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:55) [89%] :\r\nEh oui, c'est bien \u00e7a on d\u00e9cryptera ce ph\u00e9nom\u00e8ne de mode qui voit de plus en plus de sportifs se faire tatouer et surtout se faire imit\u00e9s par leurs fans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:02) [82%] :\r\nEh bien, on se r\u00e9jouit de d\u00e9couvrir tout selon en votre compagnie a tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:18) [78%] :\r\nC'est pas parce qu'il se faire aujourd'hui, c'est un de sortir, donc oui, on pensait que c'\u00e9tait que le Canada adolescentes, c'est un grand plaisir de m\u00eame. \r\nPatricia et le boulot, je peux \u00eatre tromp\u00e9 mais l'abattoir, beaucoup de pays, il a oblig\u00e9 de ne reste plus qu'\u00e0 \u00e7a ne profite quand m\u00eame. \r\nMais pas nouveaut\u00e9 quelle sant\u00e9 Costa va tenter de suivre le ciel ouvert au mois selon venir pour pour y aller, enfin le texte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:02) [92%] :\r\nJohnny Hallyday de l'amour de l'amour, voil\u00e0 ce que l'on vous souhaite en ce jour de la Sierra, St\u00e9phane, merci d'\u00eatre avec nous, en ce 26 d\u00e9cembre sur la 1\u00e8re et tout juste 21 heures rtsinfo c'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:16) [92%] :\r\nDont l'Arabie Saoudite et Isra\u00ebl sont dans le viseur du groupe \u00c9tat islamique dans un enregistrement Audio publi\u00e9 aujourd'hui, le chef des djihadistes Aboubakar Al-Baghdadi a promis des attaques contre l'\u00c9tat h\u00e9breu, soulignant qu'il n'avait pas oubli\u00e9 la Palestine, il a \u00e9galement appel\u00e9 les Saoudiens \u00e0 se soulever contre leurs dirigeants, une 1\u00e8re d\u00e9claration 7 mois alors que le groupe \u00c9tat islamique subit des revers militaires en Syrie et en Irak, en Irak, justement, o\u00f9 les djihadistes sont assi\u00e9g\u00e9s par les forces d'dans la ville de Ramadi, les soldats irakiens \u00e9taient proches mardi de reconqu\u00e9rir la ville, ils sont d\u00e9sormais frein\u00e9e par les bombes, les sniper et les kamikazes des terroristes et sur l'autre front en Syrie : les forces de la coalition arabes ou kurdes ont repris aujourd'hui un barrage strat\u00e9gique sur l'Euphrate, aux portes de Raqa le bastion du groupe \u00c9tat islamique selon des quotidiens belges, l'un des kamikazes des attentats de Paris avait d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9 des signes de radicalisation d'apr\u00e8s l'agence de presse Belga, le personnel d'une \u00e9cole de Bruxelles, fr\u00e9quent\u00e9 par l'un des auteurs de la tuerie \u00e9tait pr\u00e9occup\u00e9s par les vues de plus en plus radicale de leur \u00e9l\u00e8ve il mentionne des commentaires acerbes notamment sur Charlie-Hebdo, d'apr\u00e8s un rapport \u00e0 la direction de l'\u00e9cole avait pr\u00e9venu les autorit\u00e9s scolaires de son voyage en Syrie, mais l'information n'a jamais \u00e9t\u00e9 transmises \u00e0 la police, nouvelle manifestation en Corse, une centaine de personnes se sont rassembl\u00e9es aujourd'hui \u00e0 Ajaccio en scandant : toujours les m\u00eames slogans Arabe dehors, o\u00f9 on est chez nous, dans ce quartier populaire de la ville Corse, un rassemblement avait d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9, hier soir, les manifestants avaient saccag\u00e9 une salle de pri\u00e8re musulmane et br\u00fbl\u00e9 des volumes du Coran le 1er ministre Manuel Valls a d\u00e9nonc\u00e9 hier la promesse de la profanation inacceptable d'un lieu de pri\u00e8re musulman 15000 manifestants pro- kurdes ont d\u00e9fil\u00e9 aujourd'hui \u00e0 D\u00fcsseldorf, en Allemagne, ils ont d\u00e9nonc\u00e9 l'offensive militaire lanc\u00e9e par la Turquie contre les rebelles du PKK, le Parti des travailleurs du Kurdistan, les protestataires reprochent d'\u00e9galement \u00e0 l'Union europ\u00e9enne un financement de 3 milliards d'euros \u00e0 la Turquie pour qu'elles retiennent davantage de 2 millions et demi de r\u00e9fugi\u00e9s syriens, irakiens sur son sol et ce soir, on joue le 2\u00e8me match de la Coupe Spengler au quai sur glace en ce moment m\u00eame, le Team Canada et les Russes Ekaterinbourg s'affrontent sur la glace de Davos c'est c'est le Team Canada qui m\u00e8ne par 1 but \u00e0 0, une rencontre \u00e0 suivre en Direct sur RTS 2 et un peu plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, Lugano s'est d\u00e9fait des allemands de Mannheim le club tessinois a connu une petite frayeur puisqu'il \u00e9tait men\u00e9 3 \u00e0 0 \u00e0 la 28\u00e8me minute, les Luganais ont finalement revenue de l'enfer pour s'imposer 6 \u00e0 3 points quelques voiles nuageux le matin et puis un grand soleil pr\u00e9vue pour la journ\u00e9e de demain, toujours pas de neige, donc, mais de la douceur, avec des temp\u00e9ratures comprises entre moins 1 matin et 9 l'apr\u00e8s- midi m\u00eame condition pour lundi, avec dans l'ensemble, un temps bien ensoleill\u00e9, malgr\u00e9 les brumes matinales, il fera m\u00eame un peu peur du show avec 11 degr\u00e9s au maximum, retour de la grisaille pr\u00e9vue pour mardi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:10) [83%] :\r\nPoint permettant une id\u00e9e info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:17) [88%] :\r\nLa route roman Payerne est toujours ferm\u00e9e \u00e0 la hauteur de la localit\u00e9 de tr\u00e8s en raison d'un incendie, une d\u00e9viation est signal\u00e9 et puis concernant le ferroutage, une heure de patience est \u00e0 pr\u00e9sent n\u00e9cessaires \u00e0 la gare de chargement de Realp sur la ligne de la Furka. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:30) [92%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:34) [56%] :\r\nSa Premi\u00e8re point St\u00e9phane puisque les d'point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:48) [93%] :\r\nIl y a peut-\u00eatre un \u00e9v\u00e9nement qui vous a marqu\u00e9 en 2015, un \u00e9v\u00e9nement suffisamment important pour qu'il reste grav\u00e9 sur votre corps, le tatouage en tout cas est devenu tr\u00e8s tendance ces derni\u00e8res ann\u00e9es, en particulier dans le monde du sport. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-27T10:22:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "R\u00e9d. en chef adjoint aux Sports Radio-MM,Journaliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-47CB50C0-5673-4A4B-BCD3-C45421AF2A8A", "internalArchiveId": "47CB50C0-5673-4A4B-BCD3-C45421AF2A8A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Turquie a durci sa politique \u00e0 l'\u00e9gard des migrants syriens", "publicationDate": "2015-12-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marc Pierini, ex ambassadeur de l'Union europ\u00e9enne en Turquie, chercheur \u00e0 Carnegie Europe\r\nLa Turquie a durci sa politique \u00e0 l'\u00e9gard des migrants syriens 18h Migrants : la Turquie serre la vis\r\nMarc Pierini, bonsoir... Vous \u00eates l'ancien ambassadeur de l'Union europ\u00e9enne en Turquie... chercheur \u00e0 Carnegie Europe...\r\n- Ce bras de fer russo-turc risque-t-il de continuer encore un moment ? Est-ce une question d'orgueil pour les pr\u00e9sidents russe et turc, surnomm\u00e9s le petit tsar et le petit sultan ?\r\n- Marc Pierini, si on vous a invit\u00e9, c'est \u00e9galement et surtout pour parler de la politique migratoire... La Turquie a durci sa politique \u00e0 l'\u00e9gard des migrants syriens... Selon Amnesty international, dont nous recevions vendredi la directrice de la section suisse, Ankara a serr\u00e9 la vis... Des migrants se retrouvent en prison, sont refoul\u00e9s en Syrie... alors qu'ils pouvaient se d\u00e9placer librement en Turquie... Tout cela, en accord avec l'Union europ\u00e9enne... A quoi jouent Bruxelles ?\r\n- La Turquie a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s opportuniste... Elle savait qu'elle d\u00e9tenait une des cl\u00e9s de la crise migratoire en Europe... Les Europ\u00e9ens ont d\u00fb se r\u00e9soudre \u00e0 sous-traiter leur politique migratoire... Mais voil\u00e0, Ankara en a profit\u00e9 pour demander la lev\u00e9e des visas pour ses citoyens, l'ouverture de nouveaux chapitres de n\u00e9gociation... Est-ce que l'Europe est tomb\u00e9e en quelque sorte dans le pi\u00e8ge turc ?\r\n- Comment en sortir ?", "durationSec": 202, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7354074", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La Turquie a durci sa politique \u00e0 l'\u00e9gard des migrants syriens / FOR_2015-12-26T18:08:00_developpement-4", "Forum du 26.12.2015"], "alternativeSummary": ["En accord avec l'Union europ\u00e9enne, la Turquie a durci sa politique \u00e0 l'\u00e9gard des migrants syriens. Selon Amnesty international, des migrants se retrouvent en prison ou sont refoul\u00e9s en Syrie alors qu'avant, ils pouvaient se d\u00e9placer librement dans le pays. Interview de Marc Pierini, ancien ambassadeur de l'Union europ\u00e9enne en Turquie et chercheur \u00e0 Carnegie Europe."], "variantIds": ["ece-7354074"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-06T21:55:11Z", "speechToTexts": ["06.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nMigratoire, la Turquie, je le disais dans les titres, a durci la sa politique \u00e0 l'\u00e9gard des migrants syriens, selon Amnesty International, de nous recevions vendredi la directrice de la section suisse, Ankara a serr\u00e9 la visse des migrants se retrouve en prison sont refoul\u00e9s en Syrie alors qu'il pouvait jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment, se d\u00e9placer librement en Turquie tout cela en accord avec l'Union europ\u00e9enne ou les pays europ\u00e9ens, en tout cas \u00e0 quoi jouent Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:25) [90%] :\r\nAlors \u00e9coutez, Bruxelles a entam\u00e9 en septembre devant la panique cr\u00e9\u00e9e par cette vague migratoire un exercice assez p\u00e9rilleux de diplomatie marchande ou de diplomatie du bazar si vous pr\u00e9f\u00e9rez et et et moi je consid\u00e8re, j'ai jamais vu \u00e7a en 35 ans de carri\u00e8re des rebelles, mais peu importe, les choses \u00e9voluent, on sait jamais, \u00e7a pourrait \u00eatre bien, mais je ne, voil\u00e0 qu'un accord perdant-perdant parce que le succ\u00e8s de cette op\u00e9ration pour l'Union europ\u00e9enne d\u00e9pend enti\u00e8rement de la politique de la Turquie envers les migrants, mais \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [71%] :\r\nC'est bien que sous- traitants oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:02) [85%] :\r\nC'est la sous- traitance, mais en m\u00eame temps c'est une sous- traitance compliqu\u00e9 puisque sur les 2 millions de r\u00e9fugi\u00e9s qui, avant l'\u00e9t\u00e9, se trouvait en Turquie, seuls 200 250000 sont dans des camps, les autres sont \u00e0 leur frais dans des logements de tous genres de location des auberges de pensions de famille de sage donc contr\u00f4ler ces gens -l\u00e0, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, n'oublions pas qu'il y a des passerelles, y a des mafias extr\u00eamement bien organis\u00e9e qui tous ces gens pendant l'\u00e9t\u00e9 vers l'Europe, ils ont empoch\u00e9 au passage un 1000000000 d'euros, c'est par ailleurs et je parle pas de la nourriture, du logement et des radios, pneumatiques, donc l'Union europ\u00e9enne prend un risque en se confiant, tr\u00e8s largement \u00e0 la Turquie, mais en m\u00eame temps, les promesses que fait Union europ\u00e9enne s\u00fbrement pas sur le c\u00f4t\u00e9 financier et social relativement faciles \u00e0 remplir, mais sur l'\u00e9largissement et sur les visas sont des promesses qui respectivement n\u00e9cessite un vote unanime au Conseil pour chaque chapitre \u00e0 ouvrir le surveillant et et un vote \u00e0 majorit\u00e9 qualifi\u00e9e pour le r\u00e9gime favorable des visas, donc c'est pas madame Merkel ouvre c'est Junker Monsieur Tusk qui peuvent quand m\u00eame \u00e7a, c'est le conseil qui va voter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [86%] :\r\nEst -ce que l'Europe est tomb\u00e9e en quelque sorte dans le pi\u00e8ge turc. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:17) [87%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, tomb\u00e9 dans le pi\u00e8ge de la migration contr\u00f4l\u00e9e par les mafias, bon apr\u00e8s on peut b\u00e2tir toutes sortes de th\u00e9ories que je m'abstiens de, de, de, de b\u00e2tir entre ce que font les mafias, est-ce que la Turquie laisse faire aux mafias, mais en tout cas, elle est tomb\u00e9e dans dans ce pi\u00e8ge -l\u00e0 et et en plus, elle s'est pr\u00e9sent\u00e9e litt\u00e9ralement d\u00e9but septembre comme allant \u00e0 genoux, les bras charg\u00e9s de cadeaux \u00e0 Ankara alors que on sait tr\u00e8s bien qu'un bras-de-fer allait s'engager, donc on est, on est mal partis, mais en m\u00eame temps, il faut que la Turquie que elle est dans le m\u00eame bain si je peux para\u00eetre et que l'Union europ\u00e9enne, c'est-\u00e0-dire ces vagues migratoires d\u00e9stabilise tout autant son march\u00e9 de l'emploi, son march\u00e9 du logement, ses \u00e9coles, ses h\u00f4pitaux, que c'est le cas dans les endroits o\u00f9 les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [90%] :\r\n\u00e9ventuellement centrale Europe merci beaucoup Marc Pierini pour votre \u00e9clairage je rappelle que vous \u00eates l'ancien ambassadeur de l'Union europ\u00e9enne en Turquie et chercheur \u00e0 Carnegie Europe je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci merci citation pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-26T17:35:47Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0AEC0786-E133-4467-A45F-97E8DE047111", "internalArchiveId": "0AEC0786-E133-4467-A45F-97E8DE047111", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Saut \u00e0 ski: d\u00e9but de saison avec la Tourn\u00e9e des quatre tremplins", "publicationDate": "2015-12-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sylvain Freiholz, commentateur des concours de la Tourn\u00e9e des 4 Tremplins\r\nSaut \u00e0 ski: d\u00e9but de saison avec la Tourn\u00e9e des quatre tremplins 18h Saut \u00e0 ski : tourn\u00e9e des 4 tremplins\r\nLa saison de saut \u00e0 ski va conna\u00eetre d\u00e8s la semaine prochaine l'un des points d'orgue de sa saison avec la trationnelle Tourn\u00e9e des 4 Tremplin. Pour en parler nous accueillons Sylvain Freiholz, bonsoir... \r\n  SON\r\nMerci Sylvain Freiholz, on rappelle que vous commenterez ces concours de la Tourn\u00e9e des 4 Tremplins. Concours \u00e0 suivre d\u00e8s vendredi prochain sur RTS 2.", "durationSec": 191, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7354079", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Saut \u00e0 ski: d\u00e9but de saison avec la Tourn\u00e9e des quatre tremplins / FOR_2015-12-26T18:16:00_developpement-7", "Forum du 26.12.2015"], "alternativeSummary": ["La saison de saut \u00e0 ski va conna\u00eetre d\u00e8s la semaine prochaine l\u2019un des points d\u2019orgue de sa saison avec la traditionnelle Tourn\u00e9e des quatre tremplins. Interview de Sylvain Freiholz, ancien num\u00e9ro 1 helv\u00e9tique de la discipline et consultant RTSsport."], "variantIds": ["ece-7354079"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-06T17:04:49Z", "speechToTexts": ["06.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDonc la saison de soi, ce qui va conna\u00eetre d\u00e8s la semaine prochaine, l'un des points d'orgue de sa saison avec la traditionnelle tourn\u00e9e des 4 tremplins pour en parler nous accueillons Sylvain Freiholz, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates ancien num\u00e9ro un helv\u00e9tique de la discipline, aujourd'hui consultant de la RTS alors la tourn\u00e9e des 4, c'est une v\u00e9ritable tradition durant la p\u00e9riode des f\u00eates, tradition qui conna\u00eet d'ailleurs chaque ann\u00e9e un \u00e9norme succ\u00e8s, comment vous l'expliquez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:25) [78%] :\r\nAh, c'est clair qu'il y a, il y a beaucoup d'historique, hein, c'est c'est plus de la 100\u00e8me \u00e9dition des concours se se d\u00e9roule passionn\u00e9 tremplins mythique qui a \u00e9norm\u00e9ment de spectateurs aussi qui sont l'ordinaire qui sont tremplins l\u00e0 et en plus, ceux qui ont souvent une une p\u00e9riode un peu mort c'est des gens pendant, chose \u00e0 faire que \u00e7a, \u00e7a passe super bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [90%] :\r\nLes regards ici en Suisse seront tourne \u00e9videmment vers 6 mois Man et Gr\u00e9goire Deschwanden qu'est -ce qu'on peut attendre de nos 2 auteurs pour cette tourn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:54) [79%] :\r\nAlors ce concert plut\u00f4t au spectateur de de plut\u00f4t regarder la tourn\u00e9e en entier, c'est clair, les maisons d'ann\u00e9es on pouvait toujours esp\u00e9rer que que Simon Ammann pourrait jouer une carte sur le dessus, placement g\u00e9n\u00e9rale c'est tourn\u00e9e des 4 tremplins l\u00e0 malheureusement cette ann\u00e9e il y a \u00e7a va \u00eatre nettement plus compliqu\u00e9 et il a voil\u00e0, il a fait de gros changements techniques, c'est un fait, il continue encore maintenant, il est pas encore r\u00e9gl\u00e9 moi travaille tr\u00e8s fort, il aura de la peine \u00e0 se battre devant, mais voil\u00e0, il veut faire d\u00e9faut les les meilleures possibles, le plus efficace possible, on peut le souhaiter que \u00e7a fonctionne, mais \u00e0 l'heure actuelle, il a, il a effectivement pas du tout le niveau pour les battre pour les la 1\u00e8re place. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [88%] :\r\nAlors il a lourdement chut\u00e9 1 lors de la derni\u00e8re tourn\u00e9e des 4 tremplins, est ce que vous pensez qu'il va pouvoir tout de m\u00eame aborder cette tourn\u00e9e l'esprit serein, sans penser \u00e0 ce qui lui est arriv\u00e9 en janvier 2015. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:46) [82%] :\r\nAlors \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre je pense tr\u00e8s tr\u00e8s difficile, j'esp\u00e8re pour lui qu'il arrivera \u00e0 passer pass\u00e9, c'\u00e9tait pour l'arm\u00e9e, il faut savoir qu'il avait, il avait d\u00e9j\u00e0 chut\u00e9 lors du 1er concours \u00e0 Oberstdorf o\u00f9 d\u00e8s la 1\u00e8re manche, il avait d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 sur une mal ben heureusement et c'\u00e9tait pas bless\u00e9e et il \u00e9tait retomb\u00e9, encore une 2\u00e8me fois \u00e0 Bischofshofen voil\u00e0 c'est c'est des chutes qui peut vraiment marqu\u00e9 de son auteur qui peuvent le lui donner, c'est cette cette cette anxi\u00e9t\u00e9 cette angoisse au moment d'atterrir, on a vu la durant le d\u00e9but dans la saison de Coupe du monde sur neige, ben voil\u00e0, Simon est toujours pas \u00e0 l'aise avec Samson t\u00e9l\u00e9mark avec sa r\u00e9ception. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [87%] :\r\nL'autre Suisse Gr\u00e9goire Deschwanden a r\u00e9alis\u00e9 le 13 d\u00e9cembre dernier sa meilleure performance personnelle hein, avec un 7\u00e8me rang Coupe du monde, c'\u00e9tait en Russie est -ce que vous le voyez, vous le sentez m\u00fbr d\u00e9sormais pour sortir de l'ombre que lui fait Simon Ammann dans le giron du soit qui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:40) [91%] :\r\nAlors j'aimerais bien vous oui il a le potentiel, on a d\u00e9j\u00e0 vu durant les Jeux de Sotchi, on a vu pendant les championnats du monde de Falloon la derni\u00e8re d'ann\u00e9e derni\u00e8re, incapable de de sauter dans le dans le top 10 m\u00eame se battre pour un podium apr\u00e8s il manque, il manque encore de constance, mais voil\u00e0, il est, il est capable de faire des exploits autant s'amuser pendant la tourn\u00e9e des 4 emplois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [84%] :\r\nMerci, Sylvain Freiholz, on rappelle que vous comment concours de la tourn\u00e9e des 4 tremplins concours \u00e0 suivre d\u00e8s vendredi prochain sur RTS de cela. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-26T17:45:38Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AEC78C5F-F34D-43AC-BCAF-8537954EDD1C", "internalArchiveId": "AEC78C5F-F34D-43AC-BCAF-8537954EDD1C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "6h-9h, les chroniqueurs", "publicationDate": "2015-12-26T00:00:00Z", "summary": "Les sujets abord\u00e9s : L'extr\u00e9misme religieux en question ; la famille, entre haine et amour, nos cours balancent ; l'image du P\u00e8re No\u00ebl sur nos \u00e9crans.\r\nAvec Anne-Laure Gannac, Genevi\u00e8ve Bridel et Pascal Bernheim\r\nLa violence, le religieux et Ren\u00e9 Girard\r\nComment comprendre qu'une religion puisse aboutir \u00e0 tant de violence ou, du moins, soit instrumentalis\u00e9e au nom de la violence ? Cette question r\u00e9sume l'une des probl\u00e9matiques centrales de l'ann\u00e9e qui se termine. Elle est aussi celle \u00e0 laquelle l'anthropologue et philosophe fran\u00e7ais Ren\u00e9 Girard a consacr\u00e9 l'essentiel de son ouvre. Disparu en novembre dernier, celui qui \u00e9tait devenu Immortel en 2005, peut-il nous aider \u00e0 analyser le ph\u00e9nom\u00e8ne des attentats men\u00e9s par les extr\u00e9mistes religieux? \r\nPar Anne-Laure Gannac\r\nA Lire \r\n\" La violence et le sacr\u00e9 \" de Ren\u00e9 Girard (Fayard, Pluriel, 2011)\r\nFamilles, je vous hais, ou Familles, je vous aime?\r\nNos parents sont-ils vraiment responsables des choix que nous faisons? Faut-il  r\u00e9sister aux pressions de l'entourage pour construire son bonheur? Ces questions se posent \u00e0 la lecture de \" La Cl\u00e9 sous la porte \", de Pascale Gautier, Editions Joelle Losfeld, qui pr\u00e9sente quatre personnages en crise,  au point de mettre, pour certains \" la cl\u00e9 sous la porte \". Entre d\u00e9senchantement, ironie et combativit\u00e9, un livre qui nous interroge sur  la libert\u00e9 que nous nous accordons.  \r\nPar Genevi\u00e8ve Bridel\r\nLivre \u00e9voqu\u00e9 \r\n\" La cl\u00e9 sous la porte \", de Pascale Gautier, \u00c9ditions Jo\u00eblle Losfeld\r\n\" Bonhomme d'art brut \", de Lucienne Peiry, \u00c9ditions Thierry Magnier\r\n\" L'orangeraie \", de Larry Tremblay, \u00c9ditions La Table ronde\r\nLe P\u00e8re No\u00ebl est-il vraiment une ordure ?\r\nQuelle image du P\u00e8re No\u00ebl nous sert-on sur les \u00e9crans?\r\nPar Pascal Bernheim", "durationSec": 1431, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7328330", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["6h-9h, les chroniqueurs / 69S_2015-12-26T06:00:00_6h-9h-les-chroniqueurs", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 26.12.2015"], "alternativeSummary": ["Les sujets abord\u00e9s: L\u02b9extr\u00e9misme religieux en question; la famille, entre haine et amour, nos c\u0153urs balancent; l\u02b9image du P\u00e8re No\u00ebl sur nos \u00e9crans.\n\nAvec Anne-Laure Gannac, Genevi\u00e8ve Bridel et Pascal Bernheim."], "variantIds": ["ece-7328330"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-12T12:35:41Z", "speechToTexts": ["12.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:04) [95%] :\r\nVous \u00eates sur la 1\u00e8re bienvenue \u00e0 nos 3 chroniqueurs Anne-Laure Gannac Pascal Bernheim et vous Genevi\u00e8ve Bridel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:10) [83%] :\r\nOui vous r\u00e9veiller mon cher parce que on est d\u00e9j\u00e0 venu tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [81%] :\r\nL'\u00e9pouse, merci Pascal le meilleur, plus ou moins plus ou moins No\u00ebl est plus ou moins derri\u00e8re nous qui a su, en 2016 et son lot de potentiel d'interrogations qu'est -ce que j'ai fait de ma vie et quelle vie voudrais -je oui c'est le genre de pens\u00e9e qui nous viennent en fin d'ann\u00e9e, entre autres, ces questions existentielles m\u00eame trait\u00e9 sur le mode l\u00e9ger, elle peut faire mal, parfois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:34) [90%] :\r\nBah, surtout quand on s'en prend \u00e0 la famille Pascale Gautier, il faut le dire et caricaturiste des sc\u00e8nes de la vie quotidienne, les rapports entre habitants d'un immeuble, les Liens entre les g\u00e9n\u00e9rations, mais l\u00e0 et s'en prend vraiment \u00e0 la cellule familiale, qu'elle pr\u00e9sente en ces termes carcan ou \u00e9panouissement personnel avec une grande question en prime et l'amour dans tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [89%] :\r\nAlors, alors la cl\u00e9 sous la porte, des histoires de couples qui se d\u00e9font. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:59) [87%] :\r\nEh bien non, pas vraiment en fait ces 4 citoyens lambda moyen qu'un cas d'une quadra, d'ailleurs c'est Agn\u00e8s qui elle tombe toujours sur des hommes mari\u00e9s quand elle cherche l'\u00e2me soeur et qui, dans ce livre, rechignent \u00e0 se rendre au chevet de sa m\u00e8re mourante, malgr\u00e9 l'insistance de ses de ses fr\u00e8res, mais on comprend qu'elle est en d\u00e9licatesse avec ses parents il y a Jos\u00e9 qui est retrait\u00e9, retrait\u00e9 de la mairie de son village qui vit tout seul et qui se forcent \u00e0 sortir dans le village, sur le conseil de son m\u00e9decin, mais qui en r\u00e9alit\u00e9 beaucoup mieux chez lui enferm\u00e9 devant sa t\u00e9l\u00e9, il y a, Ferdinand qui est cadre, lui, chercheur, propri\u00e9taire de son pavillon qui a une femme, stupide et une ado insupportable alors lui passe son temps dans sa vid\u00e9oth\u00e8que choisi croire que les livres \u00e7a vous sauver pilier Auguste qui est un prof d\u00e9senchant\u00e9 qui vit tout seul qui un jour se rend compte qu'il est manipul\u00e9 par ses parents tyranniques surtout sa m\u00e8re, les m\u00e8res sont assez odieuse faut dire d'Ancely ivre et je me demande s'il faudrait pas interroger Pascale Gautier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [83%] :\r\nJ'ai alors bon Familles et solitude plus ou moins choisis, il y a de quoi d\u00e9primer en lisant ce livre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:06) [88%] :\r\nEh ben non, parce que il y a l'humour de Pascale Gautier qui sauve et puis une bonne dose de mauvaise foi aussi, c'est tr\u00e8s utile, la mauvaise foi, parce que pour r\u00e9sister \u00e0 l'impression d'avoir tout foir\u00e9 dans sa vie, il faut se dire que c'est un peu la faute des autres et c'est ce que font plus ou moins les personnages de la cl\u00e9 sous la porte, pas tous, mais pas mal quand m\u00eame la question au fond qui se pose c'est quelque part et je consacr\u00e9 aux devoirs et quelle part au plaisir, vous me direz que c'est un dilemme pas tr\u00e8s nouveau Corneille avait d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 la dedans avec le Cid, partag\u00e9 entre l'honneur de son p\u00e8re et son amour pour Chim\u00e8ne et qui se demandaient s'il devait trahir ma flamme ou vivre en inf\u00e2me et l\u00e0, la question que se posent tous ces personnages, c'est aussi faire plaisir me rend heureux, OK, sinon \u00e7a sert \u00e0 rien et en fait c'est un livre sur l'\u00e9go\u00efsme bien compris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [94%] :\r\nSi je vous suis bien, les personnages du livre d\u00e9couvrent cette fameuse n\u00e9cessit\u00e9 de savoir dire non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:02) [89%] :\r\nAlors, pas uniquement parce qu'il faut aussi qu'ils d\u00e9couvrent la n\u00e9cessit\u00e9 de savoir dire oui, c'est le cas pour on peut -il utile qu'on qui ne voulait vraiment \u00e0 aller prendre cong\u00e9 de sa m\u00e8re mourante mais qui ira quand m\u00eame contrainte et forc\u00e9e, et finalement \u00e7a va d\u00e9nouer plein d'chose \u00e7a va \u00eatre une lib\u00e9ration avant de boucler la boucle, en fait, il y a aussi l'id\u00e9e de d'accepter ce qui vous arrive dans ce livre, Ferdinand, par exemple, se rend compte que son couple est foutu, que sa fille finalement lui casse les pieds, pour parler poliment et il va l\u00e2cher prise progressivement dans l'id\u00e9e de mettent la cl\u00e9 sous la porte, il y a bien s\u00fbr celle de tourner la page, mais il y a aussi l'id\u00e9e de repartir rebondir et reprendre des risques pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [87%] :\r\nC'est pas toujours \u00e9vident, un temps pour le professionnel que pour l'aspect personnel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:47) [90%] :\r\nNon, mais en m\u00eame temps, Pascale Gautier malgr\u00e9 son son titre n'incite pas \u00e0 tout plaquer, elle dit surtout qu'il faut faire la part entre les id\u00e9es pr\u00e9con\u00e7ues, tout ce qui symbolise la r\u00e9ussite personnelle et professionnelle, la consommation, le fait d'avoir un appartement \u00e0 soi et les la stabilit\u00e9 sentimentale aussi et puis les aspirations personnelles, \u00eatre dans la vie, c'est un mot qui revient tr\u00e8s souvent d'Ancely livre et bizarrement, c'est les personnages qui manipulent les autres qui leur disent m\u00e9thode quand est -ce que tu feras, dans la vie, pi\u00e8tre dans la vie d'apr\u00e8s Pascale Gautier c'est peut-\u00eatre accept\u00e9 de r\u00e9v\u00e9ler sa vie et puis ensuite de concr\u00e9tiser ses r\u00eaves alors tout \u00e7a a l'air tr\u00e8s s\u00e9rieux, mais en fait il faut pas dramatiser, nous dit -elle, il faut voir le ridicule, l\u00e0 o\u00f9 il se pr\u00e9sente et se pr\u00e9sente souvent, je crois que c'est assez la philosophie de cet auteur, qui est aussi \u00e9ditrice chez Buchet Chastel et qui a elle- m\u00eame connu une crise apr\u00e8s un \u00e9norme succ\u00e8s qu'elle a eu pour un bouquin qui s'appelait les vieilles et qui racontait l'existence de femmes, d'un immeuble apr\u00e8s la cinquantaine, voil\u00e0 en fait sa philo c'est plus d'empathie et moins de concurrence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:57) [80%] :\r\nC'est un th\u00e8me qui a \u00e9t\u00e9 assez important, mais la cl\u00e9 sous la porte, \u00e7a veut quand m\u00eame dire quand il y a, c'est-\u00e0-dire l'expression r\u00e9f\u00e9rence a avou\u00e9 oui ou qu'on a fait fiasco quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:06) [75%] :\r\nOui \u00e7a la cl\u00e9 sous le paillasson membres eux- m\u00eames maintenant sous la force, donc on a fait faillite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:12) [70%] :\r\nUne sorte de faillite absolument oui enfin c'est pas, c'est moi, je sais ce que \u00e7a m'\u00e9voque, mais \u00e7a, il faut surtout ne on 26 contient en la nation, voil\u00e0 le 26 d\u00e9cembre sinon tous les neurones bien branch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:23) [85%] :\r\nAlors Gannac oui parce que moi, ce que ce que racontait Genevi\u00e8ve, \u00e7a me fait penser faisait penser quand m\u00eame \u00e0 l'\u00e9tape du bilan de vie oui, moment o\u00f9 vraiment on se sent pris comme \u00e7a, alors \u00e7a arrive souvent d'ailleurs ces passages de cap avec ses questionnements existentiels qu'est -ce que j'ai fait de ma vie qu'est -ce que j'ai fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:38) [69%] :\r\nAvec un verre dans le nez aussi, alors \u00e7a favorise sont \u00e0 la mesure de ce fonds point alors je je vois pas de moi encore la crise de la quarantaine, voyons dans l'entente, crise de la quarantaine kosovare d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:51) [82%] :\r\nDe la cinquantaine, parce que c'est vrai que ces crises, la soci\u00e9t\u00e9 souvent au milieu de vie, hein, il y a un psychiatre TF1, un tr\u00e8s bon Live l\u00e0- dessus Christophe aurait appel\u00e9 \u00e0 maintenant ou jamais, la transition du milieu de vie, pr\u00e9venant voil\u00e0, c'\u00e9tait juste pour dire que \u00e7a \u00e9voqu\u00e9 quand m\u00eame ces moments cl\u00e9s du milieu de vie o\u00f9 tout \u00e0 coup se pose cette n\u00e9cessit\u00e9 en fait de s'interroger : qu'est -ce que j'ai fait jusque l\u00e0 et et ou est -ce que je vais maintenant qu'est -ce que je veux faire de cette de genre de Carrefour pour exactement voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:15) [82%] :\r\nVous avez r\u00e9ussi, on part du c\u00f4t\u00e9 des psychopathes qui se pose pas cette question l\u00e0, mais c'est, c'est donc le me fait penser, attention au fait on les siennes, Julie Delpy Lolo, qui a une variation sur le th\u00e8me \u00e9ternel de du monde qui s'incruste voil\u00e0 c'est chez sa m\u00e8re parce qu'elle, elle vit seule femme essayent de vivre en encore, mais c'est tr\u00e8s difficile, alors c'\u00e9tait un Mustang, dit oui, non, c'est beaucoup plus psychologues sociaux, si je peux me permettre parce que la relation entre cette m\u00e8re seule, et son fils, elle est \u00e0 la limite de la pathologie mais la m\u00eame un pied dedans et \u00e7a fait des d\u00e9g\u00e2ts sur le fils et alors compte maintenant ram\u00e8ne au mec \u00e0 la maison c'est c'est vraiment dr\u00f4le mais en m\u00eame temps c'est assez, c'est assez sinistre quel la mort en question il y a une vingtaine d'ann\u00e9es, un peu plus 22 23 il y a Julie Delpy, qui joue la m\u00e8re et qui a fait le film dit \u00e0 Dany Boon, qui joue l'amant du moment, Karine Viard et puis alors il y a Vincent Lacoste, qui joue le fils qui est absolument explosif, rappelez -nous le du film Lolo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:11) [95%] :\r\nPascal Bernheim en explorant les avatars du P\u00e8re No\u00ebl dans la fiction cin\u00e9matographique, vous avez r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9couvrir si ce P\u00e8re No\u00ebl dont on parlait tout \u00e0 l'heure oui r\u00e9ellement une ordure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:21) [84%] :\r\nAlors je vais pas vous la jouer \u00e0 la Fernand Raynaud mais \u00e7a d\u00e9pend, voyez ben c'est-\u00e0-dire que dans les films et les dessins anim\u00e9s vraiment cibl\u00e9 pour enfants, le P\u00e8re No\u00ebl, c'est le P\u00e8re No\u00ebl, c'est pas une ordure, il y a pas \u00e0 tortiller, point barre, chapeau rouge, barbe tournages et tout le toutim, oui, oui, et puis son existence est quand m\u00eame tr\u00e8s rarement mise en doute dans ce genre de films, on peut comprendre pourquoi, sinon, alors c'est que si elle est mise en doute, c'est que l'intrigue de 2 de ses films et focalis\u00e9 sur le mec qui joue le r\u00f4le du P\u00e8re No\u00ebl dans le film par exemple, il y a, il y a, il y a un film des ann\u00e9es 10 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 40 qui est -ce qui joue sur ce fil entre est -ce que c'est vraiment le P\u00e8re No\u00ebl ou pas, \u00e7a s'appelle Miracle sur l'A4 34\u00e8me rue c'est un film de Georges 6 tonnes avec Maureen O'Hara attention John p\u00e8lerinage Nathalie Wood qui est toute petite, qui joue une petite fille, alors je vous le r\u00e9sume rapidement mais \u00e0 New York et il y a une employ\u00e9e d'une cha\u00eene de magasins chez Macy qui est, mais ici elle cherche quelqu'un pour jouer un r\u00f4le de P\u00e8re No\u00ebl, alors elle parce qu'elle voudrait quand m\u00eame un peu d'animation pour des trucs parce que c'est quand m\u00eame la loi du march\u00e9 et l'embauche finalement un gars qui s'appelle Chris Kriegel ne plus Lubero, lui qui pr\u00e9tend \u00eatre le p\u00e8re No\u00ebl le vrai \u00e9videmment tout le monde du 21 et gentil lui sont sceptiques comme c'est pas permis et puis, la fille de 2 de ses magasins, non \u00e0 la fille de la de la vendeuse qui est jou\u00e9e par Nathalie Wood, d'ailleurs, elle, elle a vraiment des doutes voil\u00e0 et finalement Chris d\u00e9cide d'engager un avocat pour aller au tribunal pour prouver qu'il est le P\u00e8re No\u00ebl voil\u00e0 3 Oscars Goldblum quand m\u00eame face, \u00e7a \u00e7a \u00e7a se trouve au sonore, \u00e7a se prouve qu'on, elles sont, j'ai pas j'ai pas vous raconter justement le le la Chair du film parce que c'est \u00e7a qui est assez rigolo toute seule, arch\u00e9type du film familial, l'esprit de No\u00ebl et il y a eu un avec navrant 1934 ne vous trompez pas, film si jamais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:21) [86%] :\r\n\u00e7a me disait quelque chose, mais quand on associe P\u00e8re No\u00ebl \u00e0 ordure, on pense in\u00e9vitablement au film de l'\u00e9quipe du splendide ben oui, qui, lui, affirme que le P\u00e8re No\u00ebl est une ordure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:31) [82%] :\r\nD'ailleurs, c'est d'ailleurs \u00e0 ce propos, puisque cette, ce film est tir\u00e9 d'une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre au d\u00e9part de l'\u00e9quipe du Splendid, je me permets de vous signaler que le 11 f\u00e9vrier a beau sobre donc c'est bient\u00f4t hein, quand m\u00eame, h\u00e9 bien, on pourra voir la pi\u00e8ce Le P\u00e8re No\u00ebl est une ordure, mise en sc\u00e8ne par Pierre Palmade, par la troupe \u00e0 Palmade, va donc je pense que \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre rigolo, d\u00e9j\u00e0, alors je reviens au film, et comme je disais, ben dans ces c'est un de ses nombreux films o\u00f9 l'intrigue est focalis\u00e9e sur la le, le mec qui joue le r\u00f4le du P\u00e8re No\u00ebl, le film date de 1900 cadre 22 la pi\u00e8ce elle date de 1979 et alors ici c'est F\u00e9lix le gars qui jouent le P\u00e8re No\u00ebl, interpr\u00e9t\u00e9 par G\u00e9rard Jugnot, c'est fait, si on dit : laissez les fianc\u00e9s mythe de d'une d'une jeune femme qui est assez miteuse aussi qui est enceinte jusqu'aux genoux, parce que c'est en fin de grossesse qui ont jusqu'au journal \u00e9tudiant oui enfin \u00e7a fait rien, ces s\u00e9jours parce que le pour les \u00e9lus, mais alors que l'accord doit faire les Finlandais pas dans les caves, la voil\u00e0, voil\u00e0, c'est vrai, oui d'accord, donc moi j'ai trouv\u00e9 la pi\u00e8ce qu'il n'est plus dr\u00f4le que le film, et \u00e7a c'est autre chose, donc voil\u00e0, c'est le P\u00e8re No\u00ebl est une ordure dans ce film- l\u00e0, on est \u00e0 peu pr\u00e8s s\u00fbr que oui est -ce qu'on trouve Pascal Bernheim du P\u00e8re No\u00ebl qui sont de v\u00e9ritables oui on entre, on vous retrouve et on reste dans le fantastique, il y a bon, alors il y a le bruit qui s'est esp\u00e8ce de personnage qui est au P\u00e8re No\u00ebl, ce que l'Ant\u00e9christ est au Christ on veut mais \u00e7a reste dans la sph\u00e8re familiale alors je propose de sortir de cette sph\u00e8re, on voulait bien sauf qu'il vous pla\u00eet, c'est pour vous ne connaissez relate justement ce \u00e7a, de m\u00eame que Monsieur Robin il y a un film tr\u00e8s r\u00e9cent, c'est \u00e0 ma connaissance, un des seuls films qui a la qui appartient \u00e0 la qu\u00eate aurait pas la cat\u00e9gorie pardon Christmas voil\u00e0 distincts : ben oui, c'est en tout cas, il y a un film, c'est celui -l\u00e0, il est sorti fin octobre aux \u00c9tats-Unis c'est Todd Nyonnais nous naissent, je pense qu'il doit \u00eatre hispanique d'origine qui a r\u00e9alis\u00e9 ce film il est fan de, de, de film d'horreur et il est sp\u00e9cialiste universitaire du cin\u00e9ma d'horreur, c'est son 1er long m\u00e9trage s'appelle aussi vous voudra aussi \u00e0 travers toute la maison, alors c'est un seul acheteur fa\u00e7on ann\u00e9es 80, c'est-\u00e0-dire un gars qui fait du couteau, comme un malade, je vous la fais courte dans le P\u00e8re No\u00ebl est un tueur violent il est masqu\u00e9 2 donc il a un masque le dessous, l\u00e0 c'est le P\u00e8re No\u00ebl c'est terrible dommage parce que c'est pas de sa barbe non, la barbe pousse \u00e0 travers le monde c'est c'est tr\u00e8s bizarre, c'est tr\u00e8s les il est psychopathe Alice mais alors je ne sais pas, justement parce qu'il arrive en ville quand elle arrive en vue pour partager un peu de son esprit de No\u00ebl \u00e0 lui a lanc\u00e9 quelque chose parce que \u00e7a se r\u00e9sume en 2 mots : meurtres et horreur alors pour le trouver, c'est tr\u00e8s facile, il suffit de suivre sa trace sanglante est maudite, ce qui est plus facile quand il y a de la neige, d'ailleurs, en comptant les cadavres mutil\u00e9s pour arriver devant la maison, la maison la plus tristement c\u00e9l\u00e8bres de la ville parce que dans cette maison, il y a 4 ans plus t\u00f4t, tu as un un, voil\u00e0, c'est vraiment le Ch\u00e9ba clich\u00e9s hein, alors il y a de l'\u00e9tudiante pom paient et pas farouche de l'h\u00e9moglobine par hectolitre et les amateurs appr\u00e9cieront, moi je vais le laisser faire, alors comme d'autres amateurs ou pour les, les, les m\u00eames qui habitent qui appr\u00e9cieront la variante M\u00e8re No\u00ebl parce que \u00e7a, \u00e7a existe aussi au cin\u00e9ma, alors d'abord ils ont rarement l'\u00e2ge d'\u00eatre maire, moi je pr\u00e9cise quand m\u00eame, et l\u00e0 on aussi entre la com\u00e9die graveleuse et le porno pornographique av\u00e9r\u00e9e pour un oui, c'est le costume se r\u00e9sume g\u00e9n\u00e9ralement un bonnet voyez quant \u00e0 la barbe blanche, voil\u00e0, on va s'arr\u00eater l\u00e0, oui, de l'accord, c'est mieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:51) [87%] :\r\nPardonnez moi j'avais une une suggestion pour lui remonter un peu le niveau s'il vous pla\u00eet, ce dossier de P\u00e8re No\u00ebl ah ah ah Bonhomme divers parce que, en les Saint-Nicolas Bonhomme Hiver, on s'y perd un peu, oui, si vous voulez vous signaler les Bonhomme d'art brut les bonshommes d'art brut, on devrait dire sauf que le titre du livre est au singulier, et c'est un livre sign\u00e9 Lucienne Peiry qui et pour les enfants, aux \u00e9ditions Thierry Magnier et elle a choisi 12 repr\u00e9sentations de bonshommes faites par des artistes d'art brut et elle, elle sugg\u00e8re \u00e0 chaque enfant, poser une question li\u00e9e au dessin, alors \u00e7a porte sur les couleurs du chapeau par exemple la main o\u00f9 elle demande quel est l'animal qui traverse le le dessin qui repr\u00e9sente l'infirmier de l'h\u00f4pital psychiatrique o\u00f9 se trouve l'artiste comme souvent les artistes d'art brut, franchement c'est tr\u00e8s r\u00e9ussi, \u00e7a vous donne envie de d\u00e9couvrir l'art brut et il faut le rappeler, Lucienne Peiry \u00e9tait la directrice de la collection d'art. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:49) [74%] :\r\nOui, un dialogue, on le voit au format, vous l'avez ouvert devant nourrissent sur cet ouvrage, que c'est un livre pour enfants, esprit, vous vous trouvez -vous qui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:56) [79%] :\r\nBen moi j'ai appris plein d'chose parce que r\u00e9sumer l'oeuvre d'un artiste en 5 lignes et puis parler de de l'oeuvre aussi enfin de sa biographie aussi et en 2 langues, donc le taux sur de petites colonnes c'est c'est tr\u00e8s excit\u00e9 \u00e0 l'autre po\u00e8te feuillus sont parce en mais certains sur leur v\u00e9hicule Miyamoto non, non, mais c'est des bonshommes qui vont O'Keeffe qui \u00e9voque les bonshommes hiver. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:18) [73%] :\r\nBonhomme d'art brut \u00e0 partir de quel \u00e2ge recommand\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:21) [75%] :\r\nMais c'est marqu\u00e9 3 ans \u00e7a va tr\u00e8s bien, \u00e7a va, pourquoi faut pas, non, pourquoi je vais parce que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:27) [69%] :\r\nParce que ben voil\u00e0 toujours seriez vous si vous l'offrir ce pas 600 francs ah oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:33) [77%] :\r\nMais bon, ils sont tous tr\u00e8s habill\u00e9, hein, c'est vrai, comme vos M\u00e8re No\u00ebl, non mais \u00e7a c'est pas pour les enfants, \u00e0 part moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:40) [95%] :\r\nC'est vers vous que je me tourne Anne-Laure Gannac comment comprendre que la religion puisse aboutir \u00e0 tant de violence, on a vu cette ann\u00e9e, voil\u00e0 une question que qui pourrait r\u00e9sumer cette ann\u00e9e- l\u00e0 et qui vient de de s'\u00e9couler, Anne-Laure Gannac il y a un homme qui a tent\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 cette question, c'est Ren\u00e9 Girard, philosophe fran\u00e7ais disparu le 4 novembre dernier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:59) [89%] :\r\nOui, mais il aurait d\u00fb avoir 90 2 ans hier, le 25 d\u00e9cembre une date de naissance, pas banal pour un penseur que la question du religieux attend pr\u00e9occup\u00e9 autre ironie plus cruelle, celle -ci ses obs\u00e8ques en Californie, ont eu lieu le 14 novembre quelques heures apr\u00e8s que la violence est frapp\u00e9e \u00e0 Paris au nom de la religion, voil\u00e0 le le coeur de son oeuvre justement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:21) [95%] :\r\nAlors avant d'entrer dans le d\u00e9tail de cette pens\u00e9e, pouvez -vous peut-\u00eatre nous le pr\u00e9senter sur les GIR. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:26) [87%] :\r\nOui alors Ren\u00e9 Girard d\u00e9j\u00e0 et si l'on puis dire il a pas une t\u00eate de philosophe, voil\u00e0, c'est un tr\u00e8s grand gaillard, regard sombre et d\u00e9termin\u00e9, une voix chantante, celle d'un natif d'Avignon, dans le sud de la France, il est entr\u00e9 \u00e0 l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise en 2005 et pourtant, c'est sans aucun doute le plus am\u00e9ricain des, des, des penseurs francophone, o\u00f9 il vivait aux \u00c9tats-Unis depuis 1947 il y a enseign\u00e9 la derni\u00e8re \u00e9tape d'ailleurs dans sa carri\u00e8re professionnelle, cet \u00e9tat \u00e0 l'universit\u00e9 de Stanford, un rien de moins entre 8 et 95 ann\u00e9e de sa retraite, alors comment le situer \u00e7a assez difficile finalement parce qu'qui se trouve au fond au Carrefour de l'anthropologie et de la litt\u00e9rature l'histoire, la philosophie, la psychologie, la th\u00e9ologie en fait il s'est saisi de tous pour avancer dans sa th\u00e9orie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:11) [94%] :\r\nAlors quelle est cette th\u00e9orie r\u00e9volutionnaire comme vous nous l'annonciez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:14) [91%] :\r\nMais en fait, pour r\u00e9sumer, elle repose sur 2 piliers : d'abord la th\u00e9orie du d\u00e9sir mim\u00e9tique et puis la th\u00e9orie victimaire ou la th\u00e9orie du bouc \u00e9missaire, la th\u00e9orie du d\u00e9sir mim\u00e9tique si vous voulez le le g\u00e9nie en fait de Ren\u00e9 Girard, c'est d'avoir d\u00e9couvert via son \u00e9tude tr\u00e8s pouss\u00e9es de la litt\u00e9rature des mythes qu'en fait, tous, tous les h\u00e9ros, tout le monde avait le m\u00eame d\u00e9sir, on a tendance \u00e0 avoir cette vision qui est une vision romantique, souvent, que chacun se d\u00e9fini par son propre d\u00e9sir qui lui unique qui doit les trouver au fond de lui- m\u00eame, Ren\u00e9 Girard dit non en fait on veut tous les m\u00eames choses, notre d\u00e9sir va vers ce que l'autre veut ou poss\u00e8de d\u00e9j\u00e0 donc est -ce que \u00e7a veut dire \u00e7a veut dire qu'il va y avoir de la rivalit\u00e9 parce que alors cette r\u00e9alit\u00e9, elle peut prendre le vise diff\u00e9rents visages dans le visage de la jalousie de l'envie, parfois, il va \u00eatre recouvert du drapeau et de l'amour de la paix dans un esprit disons 68, voil\u00e0, il n'emp\u00eache que la rivalit\u00e9, elle \u00e9tait in\u00e9vitable puisqu'on veut tous la m\u00eame chose et voil\u00e0 pour Ren\u00e9 Girard la v\u00e9ritable origine de la violence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:18) [75%] :\r\nC'est l'un des commandants d'ailleurs qui nous inondent convoi drapeau hein \u00e7a fait r\u00e9f\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:22) [84%] :\r\nJean-Louis voudrait se alors du coup, partant de l\u00e0, fait- il se demande Ren\u00e9 Girard, que les hommes et surv\u00e9cu jusque -l\u00e0 si, ils sont venus comme \u00e7a par la rivalit\u00e9, h\u00e9 bien c'est l\u00e0 qu'il d\u00e9couvre toujours \u00e0 travers l'\u00e9tude de la litt\u00e9rature des mythes vous Kh\u00e9misset exactement qui revient dans toutes les traditions mythologique mythique, les religions primaire toutes les religions, en fait, donc les hommes choisissent un bouc-\u00e9missaire vers lequel orienter leur violence il passe ainsi du du tous contre tous, tous contraints, \u00e7a canalise la violence autour de cette victime qui en devient sacr\u00e9 sacr\u00e9, faut se souvenir que son nez l'\u00e9tymologie de ce terme, c'est s'est mis \u00e0 l'\u00e9cart, \u00e0 part, voil\u00e0 donc l'ordre se retrouvent comme \u00e7a dans le groupe social, en tout cas pendant un petit moment jusqu'\u00e0 la prochaine crise qui va exiger un nouveau sacrifice une nouvelle, un nouveau nouvelle, nouveau bouc \u00e9missaire \u00e0 trouver, voil\u00e0 et voil\u00e0 donc, en fait, pour Ren\u00e9 Girard, l'origine du religieux, il a la fontaine de entre autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:28) [88%] :\r\nAutant exaltante mais c'est vrai que c'est c'est \u00e7a para\u00eet d'une \u00e9vidence fera oui \u00e7a c'est \u00e9norme, mais fallait pas fallait juste y penser. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:35) [87%] :\r\nC'est une r\u00e9volution anthropologique, en tout cas, parce que personne n'avait vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:39) [82%] :\r\nSi on veut un front commun au peuple, voil\u00e0 c'est \u00e7a, exactement, et \u00e7a veut dire que la religion ne peut pas en finir avec la violence et m\u00eame qu'il s'en nourrit, c'est pas tr\u00e8s encourageant \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:47) [88%] :\r\nAlors, oui, mais jusqu'au christianisme et qui selon Ren\u00e9 Girard, r\u00e9volutionnant fait ce m\u00e9canisme archa\u00efque, gr\u00e2ce \u00e0 la figure du Christ, pourquoi, parce que le Christ, donc c'est le bouc \u00e9missaire dans la religion du christianisme, sauf que pour la 1\u00e8re fois ce bouc-\u00e9missaire, il refuse ce r\u00f4le, mon Dieu, pourquoi m'as tu abandonn\u00e9 fameuse phrase et pour la 1\u00e8re fois aussi les hommes prennent le parti du bouc \u00e9missaire, donc ils refusent la violence et il pr\u00f4ne au contraire ce que ce bouc-\u00e9missaire leur inculquer \u00e0 savoir le pardon et l'amour entre les hommes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:19) [84%] :\r\n1000 emp\u00eache qu'\u00e0 travers l'histoire, le christianisme a aussi souvent rim\u00e9 avec violence et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:24) [86%] :\r\nOui, une g\u00e9n\u00e9ration soit Seilliere c'est s\u00fbr et d'ailleurs, Ren\u00e9 Girard n'\u00e9tait \u00e9videmment pas dupe de \u00e7a et dire que c'\u00e9tait la preuve de l'ignorance et du d\u00e9tournement des textes par les les institutions religieuses alors on pourrait penser, \u00e7a lui a souvent \u00e9t\u00e9 reproch\u00e9 d'ailleurs que c'est parce qu'il \u00e9tait chr\u00e9tien, qu'il avait cette conception, mais lui, il rappelait que c'est exactement l'inverse, c'est-\u00e0-dire que ces recherches l'avait converti au christianisme alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:48) [85%] :\r\nComment, en partant de cette th\u00e9orie \u00e0 alors Gannac compte comment comprendre les extr\u00e9mismes religieux d'aujourd'hui est -ce que Ren\u00e9 Girard a parl\u00e9 de cela. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:55) [91%] :\r\nOui, il a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 sur ce sujet l\u00e0 apr\u00e8s le 11 septembre 2001 pour lui lui, c'\u00e9tait vraiment l'expression d'une mondialisation du d\u00e9sir mim\u00e9tique avec la mondialisation, on est arriv\u00e9 \u00e0, je le cite une rivalit\u00e9 \u00e0 \u00e9chelle plan\u00e9taire le terrorisme islamiste veut, je cite encore mobiliser tout un tiers monde de frustr\u00e9s et de victimes dans des rapports de rivalit\u00e9 mim\u00e9tique avec l'Occident. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:21) [91%] :\r\nMais alors qui est le bouc \u00e9missaire, celui qui permettrait d'apaiser cette violence. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:25) [90%] :\r\nAlors le probl\u00e8me, selon Ren\u00e9 Girard, c'est qu'il n'y a plus de bouc-\u00e9missaire capable de canaliser cette violence parce que il n'y a plus de sacr\u00e9 et c'est tout le probl\u00e8me, selon lui, du d\u00e9clin du religieux, qui en fait pour lui et aussi le surtout le le d\u00e9clin du christianisme comme on a largement abandonn\u00e9 ce message du du christianisme bien en m\u00eame temps on a abandonn\u00e9 l'occasion de canaliser cette violence et donc cette violence, elle se retrouve comme \u00e7a sans limite, sans fin pour pour l'arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:53) [76%] :\r\nEt ce qu'il voyait une issue quand m\u00eame ce qui propose une solution pour sortir assez avec un peu de lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:59) [85%] :\r\nNon, alors il faut pas compter sur Ren\u00e9 Girard pour \u00e7a, c'\u00e9tait quand m\u00eame un penseur, pas tr\u00e8s optimiste au final c'est un penseur de l'apocalypse pour lui \u00e7a ne faisait carr\u00e9ment oui, \u00e7a me faisait vraiment aucun doute que que dans M\u00fcller, voil\u00e0 qui avait largement abandonn\u00e9 ce message de du du sacr\u00e9, mais nous \u00e9tions en train de vivre lentement mais s\u00fbrement une aire apocalyptique, le conseiller un livre \u00e0 ce sujet, Anne-Laure Gannac oui, la violence et le sacr\u00e9 signal avec un \u00e0 lire de la la tr\u00e8s riche, Oeuvres de de Ren\u00e9 Girard, ce serait celui -ci : la violence elle sacr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:29) [86%] :\r\nGenevi\u00e8ve peut-\u00eatre quelque chose \u00e0 \u00e0 recommander un nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:32) [90%] :\r\nOui \u00e0 la victime dans l'ann\u00e9e 2015 m'a beaucoup marqu\u00e9 l'ann\u00e9e qui s'ach\u00e8ve, puisque il parle de l'de la violence d'un d'un destin d'enfants condamn\u00e9s, si je puis dire, \u00e0 devenir kamikazes malgr\u00e9 lui et l'enfant \u00e0 9 ans et c'est vraiment une, une mani\u00e8re de d\u00e9cortiquer l'engrenage qui, \u00e0 travers les autorit\u00e9s du village, le d\u00e9sir de vengeance de la famille parce qu'une roquette a tu\u00e9 les grands- parents et puis le le besoin de de suivre l'exemple de faire honneur \u00e0 cette famille qui conduit \u00e0 sacrifier litt\u00e9ralement \u00e0 l'enfant, c'est une histoire qui n'est pas situ\u00e9 si ce n'est que l'on parle d'une orangeraie qu'il y a des dunes de sables que \u00e7a peut \u00eatre n'importe o\u00f9, au Moyen-Orient et, qui sait que Simmel le suspense du au fait qu'il y a 2 enfants, 2 jumeaux et qu'il y a un choix maternelle qui va \u00eatre fait, c'est vraiment un livre bouleversant et \u00e7a fait moins de 100 pages mais \u00e7a vaut vous l\u00e2chez pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:27) [88%] :\r\nUn livre dont les r\u00e9f\u00e9rences se retrouvent sur le, sur la page du journal 6 heures 9 heures. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:31) [80%] :\r\nDe la Tremblay, il s'appelle l'auteur et le titre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:35) [87%] :\r\nC'est l'orange orangeraie si on a encore quelques secondes alors en vous \u00e9coutant, alors j'ai pens\u00e9 : \u00e7a m'a fait penser \u00e0 toutes ces s\u00e9ries et ces films qui ressortent avec des super- h\u00e9ros, il y a, il y a une esp\u00e8ce de, de, de remplacement de d\u00e9calage de 2 jours, alors moi je, je r\u00e9fl\u00e9chis en m\u00eame temps que je parle, donc c'est peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment tr\u00e8s brillant, ce que je veux dire mais j'ai impression qui a -il esp\u00e8ce de glissement entre cette perte du sacr\u00e9, et cette volont\u00e9 de retrouver des personnages qui vont \u00e0 ceux qui ont un statut \u00e0 la fois de bouc \u00e9missaire et de sauver et de absolument et c'est c'est assez int\u00e9ressant, c'est ce qu'on entend en vous \u00e9coutant, en repensant \u00e0 toutes ces s\u00e9ries oui \u00e7a explique pas mal de choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:15) [84%] :\r\nIl y avait longtemps qu'on n'avait pas reparler de 2 h\u00e9ros de Marvel par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:18) [83%] :\r\nL\u00e0 vous savez -vous g\u00e9rer voil\u00e0 c'est \u00e7a, \u00e7a n'arr\u00eate pas l\u00e0, il y a une s\u00e9rie qui va sortir la semaine l\u00e0 l'ann\u00e9e prochaine, j'en parlerai la semaine prochaine ou carr\u00e9ment tous les super- h\u00e9ros se retrouve ensemble, pas tous, mais enfin bon, non, et les et g\u00e9nomique de ces super- h\u00e9ros pour sauver le monde, donc c'est c'est \u00e7a, voil\u00e0 je vous situation avant la semaine prochaine, peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:40) [95%] :\r\nAnne-Laure Gannac Pascal Bernheim et Genevi\u00e8ve Bridel merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:43) [63%] :\r\nPour merci, bon week- end, un \u00e9tat d'abandonner je les douanes l'annonce et plus du tout de la musique m\u00eame oui. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-26T09:56:20Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1C6BB945-F1DF-464B-803C-7FB3FD69332D", "internalArchiveId": "1C6BB945-F1DF-464B-803C-7FB3FD69332D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'arm\u00e9e irakienne en passe de reprendre la ville de Ramadi", "publicationDate": "2015-12-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Myriam Benraad, chercheuse associ\u00e9e \u00e0 l'Institut de recherches et d'\u00e9tudes sur le monde arabe et musulman et \u00e0 la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique\r\nL'arm\u00e9e irakienne en passe de reprendre la ville de Ramadi (SLV : Myriam Benraad) 18h Irak : l'arm\u00e9e en passe de reprendre Ramadi\r\nEn Irak, les forces gouvernementales sont sur le point de reprendre le contr\u00f4le de Ramadi, cette ville situ\u00e9e \u00e0 une centaine de kms \u00e0 l'ouest de Bagdad et tomb\u00e9e en mains du groupe Etat islamique en mai dernier...\r\nSelon les derni\u00e8res informations, il n'y a plus qu'un quartier de la ville qui \u00e9chappe encore \u00e0 l'arm\u00e9e...\r\nLe reconqu\u00eate de Ramadi, chef-lieu de la province d'Anbar, serait une des plus importantes victoires pour les forces irakiennes dans leur combat contre les djihadistes du groupe Etat islamique.\r\n***\r\nMyriam Benraad, bonsoir... Vous \u00eates chercheuse associ\u00e9e \u00e0 l'Institut de recherches et d'\u00e9tudes sur le monde arabe et musulman et \u00e0 la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique... Vous \u00eates \u00e9galement l'auteur du livre \"Irak : la revanche de l'histoire de l'occupation \u00e9trang\u00e8re \u00e0 l'Etat islamique\"....\r\n- On parle de Ramadi comme d'une ville strat\u00e9gique, cruciale... Est-ce vraiment le cas ?\r\n- Cela dit, si le groupe Etat islamique perd le contr\u00f4le Ramadi, ne serait-ce pas le signe, tout de m\u00eame, qu'ils sont affaiblis dans la r\u00e9gion ?\r\n- Les milices chiites soutenues par l'Iran sont rest\u00e9es cette-fois \u00e0 l'\u00e9cart, histoire d'\u00e9viter d'alimenter le ressentiment des habitants de cette r\u00e9gion majoritairement sunnite : cela ne montre-t-il pas que l'on tente de pr\u00e9parer la suite ?\r\n- L'objectif suivant, c'est reprendre Mossoul: est-ce que \u00e7a, \u00e7a serait plus significatif ?\r\n- L'alliance de combattants kurdes et arabes, soutenue par la coalition a\u00e9rienne am\u00e9ricaine, a annonc\u00e9 aujourd'hui s'\u00eatre empar\u00e9e d'un barrage strat\u00e9gique sur l'Euphrate, \u00e0 seulement 22 km de Rakka, bastion du groupe Etat islamique en Syrie... Est-ce que cela est de bon augure ?\r\n- L'\u00e9missaire des Nations Unies pour la Syrie a d\u00e9clar\u00e9 aujourd'hui qu'il souhaitait l'ouverture des n\u00e9gociations de paix entre l'opposition et le gouvernement de Bachar al Assad le 25 janvier \u00e0 Gen\u00e8ve... Les conditions sont-elle r\u00e9unies ?\r\n- La mort dans un raid a\u00e9rien russe de Zahran Allouch, le chef de Dja\u00efch al Islam, principal groupe rebelle \u00e0 avoir particip\u00e9 \u00e0 la\r\nr\u00e9union de l'opposition organis\u00e9e par l'Arabie saoudite en vue\r\ndes n\u00e9gociations... cette mort ne risque pas de compromettre l'ouverture des pourparlers ?", "durationSec": 391, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7354080", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["L'arm\u00e9e irakienne en passe de reprendre la ville de Ramadi / FOR_2015-12-26T18:03:00_developpement-2", "Forum du 26.12.2015"], "alternativeSummary": ["Les forces gouvernementales irakiennes sont sur le point de reprendre le contr\u00f4le de Ramadi, une ville tomb\u00e9e en main du groupe Etat islamique en mai dernier. Interview de Myriam Benraad, chercheuse associ\u00e9e \u00e0 l'Institut de recherches et d'\u00e9tudes sur le monde arabe et musulman et \u00e0 la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique."], "variantIds": ["ece-7354080"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-06T18:46:07Z", "speechToTexts": ["06.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn Irak, les forces gouvernementales sont sur le point de reprendre le contr\u00f4le de Ramadi cette ville situ\u00e9e \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres \u00e0 l'ouest de Bagdad et tomb\u00e9e en mains du groupe \u00c9tat islamique en mai dernier, selon les derni\u00e8res les derni\u00e8res informations, il n'y a plus qu'un quartier de la ville qui \u00e9chappe encore \u00e0 l'arm\u00e9e, la reconqu\u00eate de Ramadi, chef- lieu de la province d'Anbar serait une des plus importantes victoires pour les forces irakiennes dans leur combat contre les djihadistes du groupe \u00c9tat islamique myriam Benraad bonsoir, bonsoir, vous \u00eates chercheuse associ\u00e9e \u00e0 l'Institut de recherches et d'\u00e9tudes sur le monde arabe et musulman, ainsi que la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique, vous \u00eates \u00e9galement l'auteur du livre : Irak : la revanche de l'histoire de l'occupation \u00e9trang\u00e8re \u00e0 l'\u00c9tat islamique, alors on parle de Ramadi, hein, comme d'une ville strat\u00e9gique cruciale, est-ce que c'est vraiment le cas. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:48) [88%] :\r\nJe crois que ce qu'on peut dire c'est qu'Ramadi a tu\u00e9 tr\u00e8s symbolique parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un des grands bastions historiques de l'insurrection sunnite en Irak, les 3 \u00e9lus d'aller vers une 1\u00e8re de Ramadi embl\u00e9matique en 2006, vous savez l'oppos\u00e9, les insurg\u00e9s sunnites \u00e0 l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine et cette fois, h\u00e9 bien c'est une bataille qui oppose l'\u00e9tat ce qui est devenu par la suite, l'\u00c9tat islamique qui je le rappelle, est une \u00e9manation de l'ancienne branche d'Al-Qa\u00efda en Irak ou \u00e0 l'arm\u00e9e irakienne alors est -ce qu'on peut dire que strat\u00e9gique, \u00e7a ne changera pas fondamentalement la donne, ce n'est pas Mossoul, par exemple, c'est encore une fois symbolique parce que c'est dans la grande province de l'animal qui encore une fois depuis plus de 10 ans et le le coeur de cette insurrection et qui a \u00e9t\u00e9 conquis par l'\u00c9tat islamique de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s fulgurante entre les ann\u00e9es 2013 et 2014, mais \u00e7a ne va pas fondamentalement de porter un coup fatal, donc \u00e7a je pense qu'il faut quand m\u00eame dire la la vraie bataille, en r\u00e9alit\u00e9, c'est bien, bien \u00e9videmment, Mossoul. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [88%] :\r\nMacbeth Mossoul, le groupe \u00c9tat islamique affirme d'ailleurs tenir bon, hein, malgr\u00e9 les attaques a\u00e9riennes russes et am\u00e9ricaines, et malgr\u00e9 justement les offensives terrestres de l'arm\u00e9e irakienne \u00e0 Ramadi, ainsi que des combattants kurdes et arabes pr\u00e8s de Raqqa en Syrie, donc vous selon vous l'objectif suivant, c'est-\u00e0-dire reprendre Mossoul, \u00e7a \u00e7a serait plus significatif. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:12) [81%] :\r\nOui, \u00e9videmment, encore une fois, Ramadi, j'aimerais quand m\u00eame pr\u00e9ciser que la r\u00e9sistance qui qui est, par l'\u00c9tat islamique, elle n'est pas l'\u00e9tonnant puisque qu'on a envie de dire qu'il est un groupe qui est de dire il y a, on le voit, on a l'arm\u00e9e conventionnelle irakienne qui s'est difficilement reconstitu\u00e9e, qui fait face \u00e0 des sniper avec quelqu'un qui ont pris une partie de la population comme boucliers humains, ce qui est d'ailleurs \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 le cas du temps de l'occupation am\u00e9ricaine lors de l'accord, on entre dans la campagne parmi de Ramadi maintenant concernant Mossoul \u00e0 la reprise de Moscou se serait coup\u00e9, h\u00e9 bien le territoire de l'\u00c9tat islamique et sur tous les axes strat\u00e9giques qui \u00e9volue irakien la partie l'Irak tomb\u00e9 sous la coupe du groupe \u00e0 la s\u00e9rie, donc \u00e9videmment de ce point de vue, ce serait autrement plus significatif et ce que je voudrais quand m\u00eame dire, c'est que Ramadi apr\u00e8s de s\u00e9curit\u00e9 et d'autres, jamais en quoi cette campagne de reconqu\u00eate va \u00eatre tr\u00e8s difficile et une derni\u00e8re chose : tr\u00e8s bien, que j'aimerais ajouter qu'est -ce qu'il y a apr\u00e8s parce que, en r\u00e9alit\u00e9 on on se concentre beaucoup sur les op\u00e9rations militaires, mais la vraie question, c'est que mon poids la lib\u00e9ration entre guillemets effectu\u00e9 qu'est -ce qu'on propose aux populations est -ce qu'on reconstruit ou est -ce qu'on laisse \u00e0 la Montansier territoires comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 le cas ailleurs et ce qui a permis d'ailleurs en certains points du territoire l'islamique de recomposition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [89%] :\r\nDonc il y a pas de de solution de de substitution pour l'instant, voulait dire. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:34) [86%] :\r\nJe ne sais pas, il faut voir d\u00e9j\u00e0 quelle sera l'issue de cette bataille, puisque comme vous le disiez tr\u00e8s justement l'\u00c9tat islamique oppose une r\u00e9sistance, il faut voir ensuite quelle va \u00eatre h\u00e9 bien le plan de reconstruction, parce que la ville est compl\u00e8tement d\u00e9vast\u00e9e, donc il faudra un plan de reconstruction pour que les populations soient qui sont rest\u00e9s sur place, soit qui ont fui Ramadi en mai dernier, puisse revivre ce territoire qui est compl\u00e8tement d\u00e9vast\u00e9e par les combats actuels mais aussi par les bombardements qui ont eu lieu, comme vous le mentionnez il y a tout \u00e0 reconstruire, et ensuite sur plan politique \u00e9videmment arrangement entre l'\u00c9tat central et une population sunnite qui s'est \u00e9loign\u00e9 de Bagdad, qui a rejet\u00e9, Bagdad est faite par l'\u00c9tat islamique en 2014 comment recr\u00e9er une gouvernance locale autour du pied et tout cela n'est pas du tout, mais pas du tout trancher \u00e0 l'heure actuelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [86%] :\r\nMais m\u00e8nera de \u00e7a, c'est pour la l'Irak, un mot peut-\u00eatre de la de la Syrie, hein, l'alliance de combattants kurdes et arabes, soutenue par la coalition a\u00e9rienne am\u00e9ricaine, a annonc\u00e9 aujourd'hui s'\u00eatre empar\u00e9e d'un barrage, dit -il, dit -elle, strat\u00e9gique sur l'Euphrate \u00e0 seulement une vingtaine de kilom\u00e8tres de Raqa qui le bastion du groupe \u00c9tat islamique en Syrie est -ce que cela est de bon augure. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:49) [85%] :\r\nBen \u00e9coutez, je dirais que c'est, c'est ce qui s'est pass\u00e9 il y a une fa\u00e7on tr\u00e8s diff\u00e9rente en de l'Irak et la Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:55) [65%] :\r\nEnfin. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:55) [82%] :\r\nMais on a tout de m\u00eame un changement, m\u00eame pour leur hein dans les dans les dans les dynamiques militaire alors apr\u00e8s ce qu'il faut quand m\u00eame encore dire, c'est que les poissons repris je, je, je crois qu'au niveau de la Syrie socialisation plus compliqu\u00e9 parce qu'\u00e9videmment, on a une foule d'acteurs la absolument pas d'accord, mais entre forces de l'opposition \u00e9videmment encore moins avec ce r\u00e9gime, mais ce qui compte surtout si \u00e0 ce niveau, c'est de reconstituer un ordre s\u00e9curitaire au niveau local, donc je pense que pour la Suisse et la Touraine, gestion et on l'a vu avec hauban\u00e9 c'est une fois ces territoires lib\u00e9r\u00e9s car l'administration quelle reconstruction \u00e9tait \u00e0 l'option pour les populations civiles et je crois qu'il faut quand m\u00eame dire, parce que ces populations sont prises en otages par d'une part, non plus, h\u00e9 bien le des forces qui se soutenir une guerre impitoyable au d\u00e9triment de l'int\u00e9r\u00eat des populations civiles par les bombardements qui sont compl\u00e8tement si vous voulez lancer, c'est compl\u00e8tement surr\u00e9aliste suisse parce que les populations ne savait m\u00eame pas qu'il est bon, Marne, donc il faut reconstruire leur s\u00e9curitaire locale, il faut avoir une strat\u00e9gie au niveau local et tout cela est rendu compliqu\u00e9 parce que on la mette \u00e0 islamique, on a des divisions tr\u00e8s profondes entre les acteurs sur le terrain est -il absolument pas me de vision commune pour ceux qui viendront apr\u00e8s, l'\u00c9tat islamique misogynie la prestation, qui est aussi fondamentale que ce qui est en train de travailler aujourd'hui au niveau militaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:25) [90%] :\r\nMerci beaucoup myriam Benraad pour cet \u00e9clairage je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, \u00e0 en croire encore. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-26T17:22:45Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5D1452D6-7D74-44B9-AED0-59836783140A", "internalArchiveId": "5D1452D6-7D74-44B9-AED0-59836783140A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Je travaille six mois par ann\u00e9e\"", "publicationDate": "2015-12-26T00:00:00Z", "summary": "Travailler six mois par an, pas un jour de plus.\r\nC'est un choix de vie, le choix de Thierry Balthazar et de sa famille.\r\nEt quand il ne travaille pas, que fait-il de ses journ\u00e9es ?\r\nR\u00e9ponse dans la chronique Tendances. \r\nPar Xavier Bloch. Rediffusion du 31 octobre 2015", "durationSec": 365, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7328333", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["\"Je travaille six mois par ann\u00e9e\" / 69S_2015-12-26T06:00:00_tendances", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 26.12.2015"], "alternativeSummary": ["Travailler six mois par an, pas un jour de plus. C'est un choix de vie, le choix de Thierry Balthazar et de sa famille.Et quand il ne travaille pas, que fait-il de ses journ\u00e9es ?\n\nPar Xavier Bloch. Rediffusion du 31 octobre 2015."], "variantIds": ["ece-7328333"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-12T12:32:08Z", "speechToTexts": ["12.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nTravailler moins pour gagner moins, \u00e7a vous tente c'est une tendance plut\u00f4t un choix de vie, le choix de Thierry Baltasar, coach et formateur ind\u00e9pendants \u00e0 Lausanne ce quadrag\u00e9naire \u00e9panoui travaille \u00e0 30 % concentr\u00e9 sur 6 mois, le reste du temps, il voyage en camping-car avec femme et enfants, Xavier Bloch lui a demand\u00e9 qu'est -ce qui l'a motiv\u00e9 \u00e0 moins travailler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [85%] :\r\nLe d\u00e9clic, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de faire un tour du monde des camping-car en famille, c'est le le grand d\u00e9clic, c'\u00e9tait \u00e7a, c'est un r\u00eave que j'avais, qu'on avait avec avec mon \u00e9pouse, et on est parti pendant 4 ans, je travaillais \u00e0 100 voire 120 pourcent alors alors que depuis le d\u00e9but je disais un jour \u00e0 80 pourcent chaque chaque fois que j'travaille \u00e0 80 pourcent je je rajout\u00e9 80 pourcent \u00e0 \u00e0 mon 100 pourcent et et puis c'est un ras-le-bol, un ras-le-bol de me dire : moi, j'ai, je voulais une famille de 4 enfants, pour passer du temps avec eux et puis fondamentalement qu'est -ce que je fais, je travaille, je travaille sera Richard et je vois pas, c'\u00e9tait pas du tout ce que j'avais imagin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [72%] :\r\nTerry Baltasar combien travaille moi, l\u00e0 o\u00f9 l'on currence maximum 6 mois par ann\u00e9e bah, \u00e7a veut dire qu'on gagne moi aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [89%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est clair, \u00e7a c'est clair que \u00e7a fait partie de l'\u00e9quation, le secret en fait de travailler moins, c'est de se rendent compte que quand on travaille, moins on d\u00e9pense beaucoup moins, et \u00e7a pour moi, c'\u00e9tait une trouvaille, je me suis rendu compte qu'en travaillant moins, j'avais plus de temps, j'avais moins de stress, j'avais moins de d\u00e9penses compensatoire, donc plut\u00f4t que d'aller vite acheter quelque chose pour me soulager mon simple temps libre me permettait de me faire du bien et de me nourrir et donc j'ai plus besoin des m\u00eames d\u00e9penses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [84%] :\r\nAlors vous d\u00e9pensez moins mais vous vous privez de quoi vous quand m\u00eame un peu la ceinture, par d\u00e9finition, puisque vous avez un salaire qui est moins important. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [87%] :\r\nAOC et c'est c'est amusant votre question parce que j'ai vraiment pas l'impression de me priver de quoi que ce soit dans une voiture par exemple, c'est pas possible, bah, \u00e9tant donn\u00e9 que ma voiture, c'est ma maison, c'est \u00e7a, j'ai un, c'est-\u00e0-dire que, en vivant dans le camping car j'ai une voiture qui voil\u00e0, quand je suis \u00e0 Lausanne, les transports publics ont tr\u00e8s bien pour me d\u00e9placer de Lausanne, \u00e0 Gen\u00e8ve, le train va tr\u00e8s tr\u00e8s bien et puis quand je vais plus loin je prends toute la maison avec donc j'ai pas besoin d'une belle voiture, je trouve qu'il est vachement Bella passe \u00e0 la maison qui roule. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:13) [94%] :\r\nC'est point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [85%] :\r\nThierry Baltasar, vous le savez comme moi qu'on existe, aux yeux de la soci\u00e9t\u00e9 en partie \u00e0 travers le le m\u00e9tier, la profession qu'on existe, comment vous \u00eates vu pas par les autres vous \u00eatre retrait\u00e9s ou un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [85%] :\r\nAlors par les autres, je sais pas par moi m\u00eame j'ai j'ai souvent tendance \u00e0 dire : j'ai pris la pr\u00e9retraite \u00e0 38 ans, c'est vrai que j'ai, j'ai souvent cette image- l\u00e0, avec des revenus des retrait\u00e9s et puis avec la sant\u00e9, dans le cas de de de mes 44 ans, et puis de me dire, et puis \u00e7a je peux y aller jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 90 vous vous sentence que donc j'en suis capable quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [81%] :\r\nDonc le jour serait vraiment \u00e0 la retraite, il y aura pas de changement, j'ai pas l'impression. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:56) [81%] :\r\nPoint voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [84%] :\r\nThierry Baltasar pour essayer de vous avoir l\u00e0 au micro, c'\u00e9tait pas \u00e9vident hein vous m'avez dit ah ah les 2 semaines qui viennent, c'est tr\u00e8s serr\u00e9, \u00e7a veut dire que, il y a 6 mois de la vie aux 7 tr\u00e8s tr\u00e8s serr\u00e9 et 6 mois o\u00f9 on met l'agenda. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [91%] :\r\nUn petit peu, c'est vrai que les 6 mois, on n'est pas l\u00e0 le le plaisir qu'on a, c'est de ne pas avoir d'agenda et puis quand on est si mal les contingences effectivement professionnels et puis et puis de faire passer tout ce qu'on a envie de faire passer dans 6 mois alors c'est un peu plus contraignant en m\u00eame temps que c'est un choix parce que moi j'aime bien, justement, quand je travaille, j'aime bien qui sera intense, enfin j'aime que tout soit intense fondamentalement dans la vie et donc le fait d'avoir 6 mois comme \u00e7a c'est plus condens\u00e9, j'aime bien parce que je trouve dans ce cas de la il y a, il y a aussi plus de productivit\u00e9 plus de cr\u00e9ativit\u00e9, plus de plus de vie aussi \u00e0 quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:56) [76%] :\r\nJ'ai toute raison d'extr\u00eame gauche, vous travaillez pas que qu'est -ce que vous faites quand vous ne bless\u00e9s semaine qui sont finalement quand on n'a pas de travail : bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:04) [87%] :\r\nQuand je suis en voyage ou quand je suis dans mes temps libres, c'est-\u00e0-dire que je suis en train d'animer une formation avec des participants, je travaille sur moi bien travaille toujours mais non, c'est vrai que le fait d'\u00eatre en voyage c'est c'est c'est c'est pas un boulot, mais en m\u00eame temps c'est pas des rencontres et des d\u00e9couvertes, c'est c'est s'laisser impr\u00e9gner parce qu'on d\u00e9couvre passer tout \u00e7a dans le corps, c'est laisser \u00e9merger des id\u00e9es, c'est laisser \u00e9merger des envies, c'est on est partag\u00e9 en famille le partager avec V\u00e9ro, ma femme, voir ce que \u00e7a nous donne comme id\u00e9e et puis \u00e7a nous arrive sur une plage de sortir un papier, un crayon et puis de cr\u00e9er un atelier et puis \u00e7a nous prend 2 matin\u00e9es, mais on n'a pas l'impression d'avoir travaill\u00e9, on a fait ce qui nous tombait sur le moment et puis les autres temps ben c'est le temps famille c'est superviser le temps scolaire, parce que les enfants sont encore scolaris\u00e9s, c'est g\u00e9rer le voyage les les contingences d'une vie nomade. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:55) [69%] :\r\nQuelque part, vous travaillez quand m\u00eame les autres 6 mois sauf que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [81%] :\r\nPopeye ou alors je travaille m\u00eame pas quand je suis Six travaille parce que je prends tellement mon pied que que je travaille jamais. \r\nJe crois que j'ai beaucoup d'chance mais je crois qu'on en a tous, en tout cas dans nos contr\u00e9es on va dire de pouvoir faire des choix et Olivier madame il faut il faut juste faire ce d'o\u00f9 le titre : osez, osez sa vie c'est pas pour rien qu'on a choisi ce ce titre- l\u00e0, parce que c'est vraiment, c'est le verbe assez os\u00e9 et puis oser poser c'est d\u00e9finir qu'est ce qui nous fait le plus de biens, et moi le moyen de trouver pour d\u00e9finir d'exp\u00e9rimenter puis d'adapter au fur et \u00e0 mesure et puis la vie elle est comme \u00e7a, fondamentalement, c'est comme quand on en a besoin, les choses se pr\u00e9sentent et et voil\u00e0, donc effectivement je me couche, moi j'ai sommeil, je me l\u00e8ve parfois qu'on jouera parfois, quand je me l\u00e8ve et puis la m\u00eame chose pour la nourriture, la m\u00eame chose pour le travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:56) [89%] :\r\nThierry Baltasar, au micro de Xavier Bloch une tendance en nouvelle diffusion qui vous pouvez r\u00e9\u00e9couter sur le site RTS Point CH barres obliques 6 heures 9 heures le samedi. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-26T09:50:13Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-11F2C474-5798-48F2-869C-6F0996873A6F", "internalArchiveId": "11F2C474-5798-48F2-869C-6F0996873A6F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'ONU approuve la r\u00e9novation du Palais des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2015-12-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Miriana  Spoliaritch, cheffe de la Division Nations Unies et organisation internationales au DFAE\r\nL'ONU approuve la r\u00e9novation du Palais des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve C'est une r\u00e9novation capitale pour la Suisse tout enti\u00e8re mais aussi et surtout  pour Gen\u00e8ve et son r\u00f4le international! L'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies a donn\u00e9 son feu vert, c'\u00e9tait mercredi soir \u00e0 New York, \u00e0 la r\u00e9novation compl\u00e8te du Palais des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve, de m\u00eame qu'\u00e0 un nouveau b\u00e2timent d'ici 2023. Il \u00e9tait temps: construit dans les ann\u00e9es 30, le Palais des Nations n'a encore jamais eu droit \u00e0 de gros travaux....en Suisse ce feu vert est accueil avec  un immense soulagement et beaucoup de satisfaction...  Miriana  Spoliaritch, cheffe de la Division Nations Unies et organisation internationales au  D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res..elle est au micro de  Mathieu Cupelin", "durationSec": 143, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7354096", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'ONU approuve la r\u00e9novation du Palais des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve / 12H30_2015-12-26T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 26.12.2015"], "alternativeSummary": ["L'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU a approuv\u00e9 mercredi \u00e0 New York le plan de r\u00e9novation du Palais des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve. Une premi\u00e8re tranche de 33 millions de francs a aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9bloqu\u00e9e. Interview de Miriana Spoliaritch, cheffe de la Division Nations Unies et organisations internationales au  D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res."], "variantIds": ["ece-7354096"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-02T11:43:52Z", "speechToTexts": ["02.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est une r\u00e9novation capitale pour la Suisse tout enti\u00e8re mais aussi et surtout pour Gen\u00e8ve et son r\u00f4le international, l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies a donn\u00e9 son feu Vert, c'\u00e9tait mercredi soir \u00e0 New-York \u00e0 la r\u00e9novation compl\u00e8te du Palais des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve, de m\u00eame qu'un nouveau b\u00e2timent vers 2023, il \u00e9tait temps, construit dans les ann\u00e9es 30 le Palais des nations n'a encore jamais eu droit \u00e0 de gros travaux en Suisse, ce feu Vert est accueillie avec un immense soulagement et puis beaucoup de satisfaction Myriana Spoliaritch, cheffe de la Division Nations unies organisations internationales au D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, elle est au micro de Mathieu. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:39) [88%] :\r\nNous nous r\u00e9jouissons beaucoup, beaucoup, c'\u00e9tait un grand travail, nous avons investi beaucoup de et des moyens et St\u00e9phane et dans ce projet, nous sommes tous tr\u00e8s, tr\u00e8s rapide, avance cette d\u00e9cision politique, juste \u00e0 la veille de No\u00ebl, c'est vrai que nous savions pas il y a un mois si la r\u00e9solution allait vraiment \u00eatre adopt\u00e9 en d\u00e9cembre non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [88%] :\r\nLe co\u00fbt de la vie, \u00e0 Gen\u00e8ve, pose probl\u00e8me hein pour certains pays contributeurs, tout ce qui a permis n\u00e9anmoins de convaincre ces pays. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:13) [92%] :\r\nLes pays ont toujours \u00e9t\u00e9 convaincus de la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9nover ce si\u00e8ge le 2\u00e8me si\u00e8ge principal de l'ONU, c'\u00e9tait pas \u00e7a la question, c'\u00e9tait surtout la question de la taille du projet de r\u00e9novation et la question des modalit\u00e9s de pays mon et l\u00e0, le Suisse sur 400 millions sans int\u00e9r\u00eat a beaucoup aid\u00e9 \u00e0 me convaincre que nous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:37) [89%] :\r\nTous ces travaux qui vont se faire est -ce qu'on peut dire que cette d\u00e9cision renforce la place de l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve et puis est -ce que peut-\u00eatre il y aura m\u00eame des des nouvelles missions. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:46) [82%] :\r\nIl y a toujours de nouvelles missions pour l'ONU, et surtout pendant ce temps actuel, avec toutes les d\u00e9fis qui deviennent de plus en plus complexe et plus que la Gen\u00e8ve internationale h\u00e9berge 38 organisations internationales, nous voyons un Avantage comparatif qui sont la mise en oeuvre par exemple aussi de la nouvelle argentin 2030, qui va renforcer la coop\u00e9ration entre beaucoup de qui feront pour Orange de l'ONU et qui ont demander davantage des synergies parmi les diff\u00e9rents membres de la famille onusienne. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-26T11:39:33Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4774D498-C2C3-4482-8C45-61333AFFC8DA", "internalArchiveId": "4774D498-C2C3-4482-8C45-61333AFFC8DA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Synth\u00e9s japonais", "publicationDate": "2015-12-26T00:00:00Z", "summary": "Une fois n'est pas coutume, le Japon et sa technologie sont au centre de l'\"Audioguide\" de la semaine.\r\nLes noms Kong, Yamaha, Roland, Akai ou encore Technics cachent souvent des histoires \u00e9piques, mais surtout ils ont chang\u00e9 notre mani\u00e8re de faire de la musique, en d\u00e9mocratisant des technologies jusque l\u00e0 hors de prix. Transistors et circuits semi-conducteurs se lisent de gauche \u00e0 droite toute la semaine dans \"Audioguide\".\r\nNouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 21 mars 2015.", "durationSec": 3411, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7332838", "imageURL": "http://www.rts.ch/5187195.image", "alternativeTitle": ["Audioguide du 26.12.2015", "Synth\u00e9s japonais / AUDIE_2015-12-26T09:00:00_emission-audioguide", "Audioguide du 26.12.2015", "Synth\u00e9s japonais / AUDIE_2015-12-26T09:00:00_emission-audioguide"], "alternativeSummary": ["Une fois n\u2019est pas coutume, le Japon et sa technologie sont au centre de l'\"Audioguide\" de la semaine.\n\nLes noms Kong, Yamaha, Roland, Akai ou encore Technics cachent souvent des histoires \u00e9piques, mais surtout ils ont chang\u00e9 notre mani\u00e8re de faire de la musique, en d\u00e9mocratisant des technologies jusque l\u00e0 hors de prix. Transistors et circuits semi-conducteurs se lisent de gauche \u00e0 droite toute la semaine dans \"Audioguide\".\n\nNouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 21 mars 2015.", "Une fois n\u2019est pas coutume, le Japon et sa technologie sont au centre de l'\"Audioguide\" de la semaine.\n\nLes noms Kong, Yamaha, Roland, Akai ou encore Technics cachent souvent des histoires \u00e9piques, mais surtout ils ont chang\u00e9 notre mani\u00e8re de faire de la musique, en d\u00e9mocratisant des technologies jusque l\u00e0 hors de prix. Transistors et circuits semi-conducteurs se lisent de gauche \u00e0 droite toute la semaine dans \"Audioguide\".\n\nNouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 21 mars 2015."], "variantIds": ["ece-7332839", "ece-7332838"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-02T10:14:47Z", "speechToTexts": ["02.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Helvetia assurance et pr\u00e9voyance Helvetia Point CH oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [73%] :\r\nOn a \u00e9lev\u00e9 oui non Philippe \u00e0 tout qui \u00e9tait m\u00eame je suis exploitant public suivent touche directement de la v\u00e9rit\u00e9, les \u00e9v\u00e9nements sont arriv\u00e9s et nous les moutons c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:22) [87%] :\r\nUne fois n'est pas coutume, le Japon et sa technologie sont au centre de l'audioguide la semaine Corbet il Yamaha Roland Aka\u00ef technique ce ces noms sont connus, mais ils cachent souvent des histoires \u00e9piques et surtout ils ont chang\u00e9 notre mani\u00e8re de faire de la musique transistors et si. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:40) [93%] :\r\nIl semi- conducteurs se lisent de gauche \u00e0 droite pendant une heure dans audioguide bienvenue \u00e0 vous suivez le guide. \r\nEt c'est qui ne de la 1\u00e8re le\u00e7on avec Electronic performeurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [63%] :\r\nO\u00f9 le co\u00fbt trop. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:59) [62%] :\r\nSur laquelle il s'est il il donc c'est donc Philippe que je il et je peux partir et c'est donc toujours Point tomates et point donc c'est donc point. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:43) [63%] :\r\nPoint \u00e7a c'est \u00e0 point. \r\nSur les risques, la France. \r\nMais il serait tr\u00e8s sage, il faut que je sois. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:36) [71%] :\r\nPersonne depuis ce point d'action point sur point. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:48) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:07) [65%] :\r\nPoint d'arriv\u00e9e aussi, c'est bien ce que c'est poisson bien non c'est et puis on si pointilleux pour pr\u00e9sider le point tripartite pas, quitte \u00e0 risquer mondiaux point et puis du cyclisme qui fait plaisir Poullet c'\u00e9tait quoi cette question de cette, donc il y a d\u00e9j\u00e0 vers\u00e9 ainsi de 5 points. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:06:18) [100%] :\r\nPour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:19) [75%] :\r\nAudioguide sur Couleur 3. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:06:25) [91%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis sant\u00e9 ind\u00e9niablement la terre natale du synth\u00e9tiseur c'est elle notamment qui a vu na\u00eetre l'h\u00f4tel Harmonium, anc\u00eatre du genre c'est elle aussi qui a offert au monde le miracle du monde et puis tant d'autres merveilles l'arbre, le proph\u00e8te et j'en passe bien d'autres, c'est \u00e9galement de la t\u00eate d'un Am\u00e9ricain qui a surgi la fameuse norme midi celle qui permettra au synth\u00e9tiseur de se parler entre et qui aboutira finalement \u00e0 la production musicale telle que nous la connaissons aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:06:52) [93%] :\r\nIl y a une grande. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:06:55) [92%] :\r\nMais la terre qui a rendu le synth\u00e9tiseur et la musique \u00e9lectronique en g\u00e9n\u00e9ral accessibles au plus grand nombre, c'est le Japon. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:07:03) [97%] :\r\nQuelques exemples. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:07:04) [79%] :\r\nIl suffit de vie. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:07:06) [88%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:08) [81%] :\r\nDans les ann\u00e9es 80 le une r\u00e9volution et un v\u00e9ritable succ\u00e8s commercial ce report \u00e0 plusieurs centaines de milliers d'exemplaires et tentant toute la pop de nos ch\u00e8res ann\u00e9es 80. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:07:19) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:20) [89%] :\r\nDurant la m\u00eame d\u00e9cennie Roland dessinait les contours du Hip-Hop et de la techno gr\u00e2ce \u00e0 sa bo\u00eete \u00e0 rythme clearly 108 et 100 g\u00e9n\u00e9rateur de basses TB 303. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:30) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:32) [81%] :\r\n\u00e0 peine quelques ann\u00e9es plus tard, Al-Qa\u00efda encore une marque japonaise mettra tout ce monde d'accord en fournissant les premiers sans pleurs de qualit\u00e9 sup\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:39) [83%] :\r\nAccessible financi\u00e8rement et l'on ne parle m\u00eame pas des platines Technics se marque japonaise, elle aussi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:46) [75%] :\r\nAh, ah, ni des merveilles synth\u00e9tiseur de Cork, dont le tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre MS 20 ans Enron, ni de la puissance de Minya. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:55) [70%] :\r\nSituation de Casio point question encore. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:01) [90%] :\r\nIl Yamaha Roland technique s'Aka\u00ef ne sont que les plus visibles, repr\u00e9sentant d'une technologie qui a domin\u00e9 la musique \u00e9lectronique entre le milieu des ann\u00e9es 70 et les ann\u00e9es 90, moment o\u00f9 le Japon est entr\u00e9 en crise \u00e0 cause de la d\u00e9valuation du dollar et o\u00f9 l'exportation a connu un passage \u00e0 vide. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:08:17) [77%] :\r\nPhilippe \u00e0 alors. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:22) [87%] :\r\nMais personne n'ignore le culte quasi religieux que vous le Japon \u00e0 la technologie culte qui s'exprime encore aujourd'hui, il y a les concerts de Stars du vocale d'qui 100 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:08:31) [92%] :\r\nDifficile d'un genre musical uniquement g\u00e9n\u00e9r\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:08:43) [87%] :\r\nIl est tr\u00e8s difficile d'\u00eatre exhaustif quant \u00e0 l'origine de cette dame. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:08:48) [92%] :\r\nDe tout un pays pour la technologie, mais c'est en tout cas qu'une des raisons principales de l'avance du Japon sur le dissident dans le domaine s'expliquerait par la formidable sant\u00e9 \u00e9conomique, le pays a connu juste apr\u00e8s la guerre, durant les ann\u00e9es 50 alors que la Grande-Bretagne par exemple croulait sous le poids du remboursement de la dette am\u00e9ricaine, l'\u00e9conomie japonaise b\u00e9n\u00e9ficiaient de grasses subventions am\u00e9ricaines une manne providentielle qui fera toute la diff\u00e9rence, certes durant les ann\u00e9es 50 les usines japonaises tournait \u00e0 plein r\u00e9gime pour alimenter l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine et sa guerre en Cor\u00e9e mais bient\u00f4t elle fabriquerait autre chose bien plus m\u00e9lodieuses. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:09:26) [78%] :\r\netc, ouais, j'ai une petite pas de gens histoire d'. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:09:44) [78%] :\r\nMerci West. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:35) [71%] :\r\nC'est-\u00e0-dire par exemple pas le ch\u00f4mage et \u00e0 l', l', donc il est a 3 qui n\u00e9cessite beaucoup de fonds donc vraiment l'poitrine \u00e7a \u00e7a marche et ici donc, \u00e0 savoir celle d'dans Poincar\u00e9 et et. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:12:13) [75%] :\r\nJe dirais Point com sp\u00e9cialiste pointe, c'est-\u00e0-dire qu'on observe point Flipside : c'est une piste, donc c'est point c'est parce que vous passez la po\u00eale a rompu. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:52) [83%] :\r\nC'\u00e9tait \u00e0 peine 2 ex- dans audioguide Fleming \u00e0 un grand classique de Couleur 3 encore un petit peu de Japon et des technologies tout \u00e0 l'heure dans audioguide puisqu'on parle de synth\u00e9tiseurs japonais mais juste avant, terrible. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:13:05) [75%] :\r\nPas toujours pas obligatoire pas tout aussi point pas complet point qui n'a pas toujours pas combien tu penses point pas combien point. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:13:26) [69%] :\r\nDonc, RFI, mais bon, apr\u00e8s tout, je suis point Arte aux internautes. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:13:56) [57%] :\r\nPoint par la toujours pas fait pas fait toujours point\u00e9 le poids, je ne dis pas faire pas avec soumis par toujours pas appel \u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:59) [89%] :\r\nQuand on pense synth\u00e9tiseurs en g\u00e9n\u00e9ral de pays viennent imm\u00e9diatement \u00e0 l'esprit les \u00c9tats-Unis d'abord, et le Japon, de l'autre, on \u00e9voque aujourd'hui l'une des plus anciennes marques de synth\u00e9tiseurs, une marque qui porte le nom de son v\u00e9n\u00e9r\u00e9 fondateur de la cousine, il y a marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:16:18) [69%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:16:19) [85%] :\r\nDes motos, des pianos des arcs, des skis en fibre de verre, des parcs de loisirs d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la musique dessert Monica des trompettes, des guitares, des \u00e9coles de musique, des festivals, des raquettes de tennis, des motoneiges des cha\u00eenes st\u00e9r\u00e9o et des synth\u00e9tiseurs, on peut dire que la palette, le domaines que Yamaha explorer et bien plus que l'argent il y a un marin, c'est la firme qui vient en tout 1er en t\u00eate quand on pense au Japon et musique, mais c'est aussi une des plus vieilles. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:16:47) [70%] :\r\nAh, RFI. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:16:54) [89%] :\r\nTout commence un petit peu avant 1887 dans le coeur de sur la cause Yamaha un grand passionn\u00e9 de m\u00e9canique horlog\u00e8re de technologies occidentales. \r\nLe petit monde de \u00e0 cause Amara basculant bonjour quant \u00e0 l'h\u00f4pital du coin lui demande de r\u00e9parer un piano tous pourris. \r\nLui qui s'y conna\u00eet en m\u00e9canique devrait sans doute pouvoir. \r\nEt c'est ce qu'il fait, Yamaha r\u00e9pare le piano est construit dans la foul\u00e9e son propre piano 1er prototype qu'il transportera sur son dos et \u00e0 pied \u00e0 travers les murs \u00e0 conna\u00eet jusqu'\u00e0 Tokyo. \r\nEn fait, \u00e9piques qui sera d'ailleurs immortalis\u00e9 plus tard sur un bas-relief au si\u00e8ge de Yamaha. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:42) [80%] :\r\nBien moins spectaculaire sur la r\u00e9ception de l'instrument qui \u00e9tait mal accord\u00e9 est de tr\u00e8s mauvaise qualit\u00e9, mais avec travailler ardeur notre la caus\u00e9 il y parvint bient\u00f4t \u00e0 am\u00e9liorer son produit et ouvriers alors son entreprise de piano en 1887 la suite on la conna\u00eet plus ou moins. \r\n\u00e9videmment caus\u00e9 Yamaha \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 bien loin, au moment o\u00f9 son entreprise d\u00e9veloppe \u00e0 son activit\u00e9 industrielle, juste apr\u00e8s la guerre, b\u00e9n\u00e9ficiant alors de la vitalit\u00e9 \u00e9conomique du pays et de plein de r\u00e9serves pour construire des motos. \r\nJ'ai bien encore mais ici anglais, auteur d'ouvrages sur l'Europe japonais nous \u00e9claire un peu sur la situation du Japon durant les ann\u00e9es 50. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:18:27) [92%] :\r\nLes effets du capitalisme et de la d\u00e9mocratie est un impact imm\u00e9diat sur les Japonais, dit -il, si bien qu'ils s'\u00e0 la culture occidentale un v\u00e9ritable miracle en 1953 la population gagner plus qu'\u00e0 tout autre moment dans l'histoire du pays et les salaires ne cessait d'augmenter. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:18:44) [88%] :\r\nEn moins d'une d\u00e9cennie des Japonais de 20 d'heureux propri\u00e9taires de maison truff\u00e9e de gadgets le peuple japonais soudain assez pour se payer une assurance maladie priv\u00e9e une mutuelle priv\u00e9e et sa voiture personnelle pour les Japonais de l'apr\u00e8s- guerre, le r\u00eave am\u00e9ricain \u00e9tait donc un v\u00e9ritable miracle qu'ils allaient dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, adopt\u00e9 embellir \u00e0 servir \u00e0 leur sauce \u00e0 l'Occident. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:19:08) [68%] :\r\nBah, pas grave que la c'est pas le disiez dans l'esprit la. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:19:18) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:19:47) [69%] :\r\nPour ce robot parce qu'il -ci un a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 oui bonsoir pourcent \u00e0 l'Italie, pourquoi pas, il voulait aussi bien alors tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:20:06) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:20:07) [61%] :\r\nTemp\u00eate Henriette transportant peut-\u00eatre pas eu certaines des terroristes et de pointer du peuple et \u00e0 disposition des donc \u00e0 Roubaix, pas comme \u00e7a, donc d'pour que la donc. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:20:25) [57%] :\r\nPoint pour se trouver au cin\u00e9ma, plus une personne, il avait \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:20:32) [65%] :\r\nL'\u00e9vidence au point sur l'Espagne et de la cit\u00e9, la sortie, on a demand\u00e9 point une pause au principe pour la fin de cette guerre d'. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:21:16) [67%] :\r\nPolitique donc question de la police, donc on a beaucoup dans la pointe nord- est point tout \u00e7a parce que pas d'observateurs du stade pour \u00e9viter ces textes o\u00f9 en revanche la qui aurait beaucoup beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:21:32) [53%] :\r\nJe voulais tout amateur hyst\u00e9rique pour ce qui est simple rumeur. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:21:39) [65%] :\r\nDe s\u00e9rieux, pourquoi pas, et pour \u00e7a va passer, il de 6 points, a pris son parti pour pointer celle hier, donc on a allum\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:02) [60%] :\r\nCouleur voil\u00e0 pour l'. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:23:46) [89%] :\r\n\u00e7a pas indemnis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:23:51) [76%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:23:55) [55%] :\r\nIl a l'Union a d'Hassan. \r\nOui merci allez et si vous voulez, point, h\u00e9 bien oui, mais c'est la p\u00e9riode la pointe. \r\nBonjour, oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:15) [81%] :\r\nAllez curieux dans audioguide c'\u00e9tait tout d'abord, D\u00e9p\u00eache Mode People are people sur un morceau qui met en avant le fameux synth\u00e9tiseur de Yamaha le DXP 7 et puis juste l\u00e0 c'\u00e9tait signale Nobel disco dans l'album, \u00e0 l'\u00e9poque s'appelait \u00e0D.S.R. les 4 caract\u00e9ristiques de l'enveloppe du son attaque, voil\u00e0 la suite de guides et de l'histoire des synth\u00e9tiseurs japonais, c'est par ici. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:43) [85%] :\r\nLes premiers synth\u00e9tiseurs japonais pointer le bout de leur clavier dans le courant des ann\u00e9es 60, c'est d'ailleurs \u00e0 ce moment que de nouveaux fabricants viennent concurrencer les grosses industries Cork en 1962 puis technique s', une filiale de Matsushita en 1965 Roland en 72 se range de c\u00f4t\u00e9 de la vieille Arbat, mais aussi d'Aka\u00ef elle- m\u00eame fond\u00e9e en 1929 ou d'occasion, quant \u00e0 elle, dans les ann\u00e9es 40. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:16) [89%] :\r\nOn s'int\u00e9resse \u00e0 l'heure de tr\u00e8s pr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9lectronique dans les instruments, il faut dire qu'en 1958 l'Am\u00e9ricain Jack Kilby avait invent\u00e9 le 1er circuit int\u00e9gr\u00e9 en reliant de transistors entre. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:27:28) [87%] :\r\nPeut-\u00eatre que Jack Kilby ne se doutaient pas encore que son geste serait \u00e0 la base de toute l'informatique moderne, car on pouvait mettre ses transistors dans des petites sont silicium qu'on enterre connecteurs \u00e9tant tr\u00e8s l'ensuite pour cr\u00e9er de la m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:43) [86%] :\r\nDurant les ann\u00e9es 70 gr\u00e2ce \u00e0 ces avanc\u00e9es, la comp\u00e9tition est tr\u00e8s rude entre les 2 nations, le Japon, jusque -l\u00e0 plut\u00f4t timide dans ses sorties, fait de l'oeil au march\u00e9 international, la marque relance en est un exemple typique, fond\u00e9e en 72 par \u00e9coute alors Takahashi, elle doit son nom, non pas \u00e0 la c\u00e9l\u00e8bre chanson m\u00e9di\u00e9vale, comme on l'a souvent pr\u00e9tendu, mais plut\u00f4t \u00e0 une volont\u00e9 de son fondateur de se fondre entre guillemets dans le march\u00e9 international et pour la petite histoire, sachez que Takashi aurait cherch\u00e9 un nom en feuilletant au hasard un annuaire t\u00e9l\u00e9phonique. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:28:17) [83%] :\r\nComme tr\u00e8s peu de marques commencer par Air le nom Roland facile \u00e0 prononcer avec 2 syllabes ressortez beaucoup mieux dans les foires ou dans des listes \u00e7a sauter tout de suite aux yeux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:29) [94%] :\r\nLe site piano web Point FR, raconte cette concurrence positive entre les \u00c9tats-Unis et le Japon apr\u00e8s la sortie du mod\u00e8le Jupiter 4 qui \u00e9tait le haut de gamme des synth\u00e9tiseurs polyphonique de la marque Roland \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 la naissance du mod\u00e8le Jupiter 8 en 1981 confirme les objectifs du march\u00e9 japonais, celui de devenir le leader des instruments \u00e9lectroniques, si personne ne ressort vainqueur pendant plusieurs ann\u00e9es de ce combat \u00e0 partir des ann\u00e9es 80, tout va s'acc\u00e9l\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:28:59) [68%] :\r\nRaison : c'est une bonne heure avant, a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 en m\u00eame temps, c'est-\u00e0-dire mais voil\u00e0 combien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:07) [90%] :\r\nChaque 6 mois ou presque, les constructeurs japonais vont rivaliser d'ing\u00e9niosit\u00e9 pour proposer aux musiciens de nouveaux claviers toujours plus performante et toujours moins cher, enfin presque, mais surtout le coup de th\u00e9\u00e2tre vient de chez Yamaha, qui fait un bond de g\u00e9ant en introduisant en 1983 sur le march\u00e9, le fameux th\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:29:26) [76%] :\r\nX cette le 17, une machine qui offre au public une nouveaut\u00e9 technique la synth\u00e8se FM, \u00e7a veut dire c'est comme ci me les jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:38) [86%] :\r\nPour r\u00e9sumer le cette fonctionne par une g\u00e9n\u00e9ration num\u00e9rique de son par modulation de fr\u00e9quence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:45) [93%] :\r\nAlors si pour vous, tout cela est un petit peu trop technique, \u00e9coutez plut\u00f4t ce que \u00e7a donne au niveau sont. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:30:13) [88%] :\r\nClash Marine piano \u00e9lectrique par des basses \u00e9taient tous pr\u00e9sents sur un seul clavier dans une seule machine, une machine un peu d\u00e9routante puisque sans boutons en effet le d\u00e8s cette pr\u00e9sent\u00e9 juste un petit \u00e9cran LCD, un petit peu ridicule pour Yamaha, l'Avantage du VX \u00eatre marquer l'entr\u00e9e du synth\u00e9tiseur dans la production musicale chez soi, je cite, \u00e0 l'\u00e9poque des sant\u00e9 analogique, la seule fa\u00e7on de reproduire les sons utilis\u00e9s par les professionnels, consistait \u00e0 noter les positions de chacun des potentiels et m\u00eame ainsi, il \u00e9tait pratiquement impossible de retrouver exactement les m\u00eames valeurs de param\u00e8tres, donc le m\u00eame son de leur c\u00f4t\u00e9, les propri\u00e9taires de BXL pouvaient acheter des cartouches contenant les sondes instrumentistes c\u00e9l\u00e8brent avec une pr\u00e9cision absolue, cette nouvelle approche permettait non seulement de poss\u00e9der le m\u00eame instrument que son idole. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:00) [92%] :\r\nMais aussi de jouer exactement les m\u00eames sont une id\u00e9e extr\u00eamement s\u00e9duisante pour les musiciens amateurs. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:31:06) [73%] :\r\nSur le sur le la semaine \u00e7a valait poisson marin\u00e9 et \u00e7a, c'est s\u00fbr, \u00e7a c'est un point mais c'est Philippe l'\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:31:38) [75%] :\r\nD'\u00eatre. \r\nDe m\u00eame, \u00e7a va pouvoir d'une calculette et donc pas certaines comme j'occupe l'\u00e9quivalent dans la d'\u00e9taler les l\u00e9gumes point\u00e9 avec l'point et 6 points, point de ce d'\u00eatre et si point\u00e9 pour conna\u00eetre et point il conviendrait de nouvelles priorit\u00e9s donc dans les mont\u00e9es au l'hypoth\u00e8se d'pour point. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:33:18) [61%] :\r\nPoint la la Salafia cela. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:33:27) [71%] :\r\nBon possibilit\u00e9 point sur le gaullisme donc point. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:35:07) [82%] :\r\n3 ans, 3 Rolex. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:10) [76%] :\r\nSur Couleur3 Girls, elle ne son du MS 22 corps dans toute sa splendeur, la naissance, l'un des synth\u00e9tiseurs mythiques de la marque. \r\nOn dit qu'en mati\u00e8re de sant\u00e9 sonore, tout s'est jou\u00e9 entre la 1\u00e8re moiti\u00e9 des ann\u00e9es 70 et le tout d\u00e9but des ann\u00e9es 80 et que les grandes heures de cette histoire se sont \u00e9crites au Japon et pour vous en dire un petit peu plus voici la chanson de Roland Roland, la marque pas Le Chevalier bien \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:41) [78%] :\r\nDonc il y a une bonne pub, c'est bien \u00e9vident, il n'y a m\u00eame beaucoup, donc c'est vraiment pas une blague, Boeing a gagn\u00e9 quand m\u00eame, il est pas sympa, dit pointant ici et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:54) [84%] :\r\nSi vous vous demandez ce que Roland a bien pu faire pour vous, h\u00e9 bien il est grand temps de combler cette lacune, bien des noms de machines produites par la marque japonaise sont entr\u00e9s dans la l\u00e9gende, sans jamais en ressortir comme par exemple la terre 200, autrement appel\u00e9e c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s pris\u00e9 des Jama\u00efcains et qui a offert toutes les possibilit\u00e9s du c'\u00e9tait la r\u00e9verb\u00e8re aux artistes Philippe des synth\u00e9tiseurs mythiques, comme la s\u00e9rie des Jupiter 4 6 8 ou alors celle des Juno mais surtout. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:36:23) [81%] :\r\nRoland s'est d\u00e9marqu\u00e9 des autres marques en produisant les bo\u00eetes \u00e0 rythme et g\u00e9n\u00e9rateur de passer multiconnect\u00e9 Airbus 1 8 909 et TB 303 machines \u00e0 la base de la race de la et de la techno, du bout du bout du tout public du mais Roland c'est avant tout l'histoire d'un seul homme mondiaux \u00e9coutez \u00e0. \r\nTout comme le fondateur de Bernard sur l'a\u00een\u00e9 CAC RFI s'est passionn\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t pour l'horlogerie, voyant dans ce secteur, un march\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper dans le Japon de l'apr\u00e8s- guerre. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:36:57) [90%] :\r\nPlut\u00f4t iconoclaste dans son approche du m\u00e9tier, il s'\u00e9tait fait virer de son apprentissage car il demandait \u00e0 \u00eatre form\u00e9s, bien plus rapidement que les autres \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:07) [94%] :\r\nIl fonde alors son propre magasin de r\u00e9paration de montres qui se d\u00e9veloppe. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:37:11) [74%] :\r\nEt ensuite en magasin, les r\u00e9parations de radio satellite pas d\u00e9velopper plus ill\u00e9gale au Japon d'\u00e9couter des stations \u00e9trang\u00e8res, ce qui permit qui arachide conna\u00eetre tous les rouages des radios am\u00e9ricaines point. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:37:25) [71%] :\r\nDans la d'un tonneau pas suffisant bien point barre anti- corrida o\u00f9 il y a aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:39) [84%] :\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son mobile sont revenus accessoires d'une activit\u00e9 de paysans, h\u00e9 oui, on est encore dans le Japon des ann\u00e9es 50. \r\nOn pourrait passer beaucoup de temps \u00e0 parler encore des aventures passionnantes, dit alors claqu\u00e9 et de comment il faillit mourir de tuberculose comment vivent se passionna pour l'\u00e9lectronique, comment il construisit sa 1\u00e8re, bo\u00eete \u00e0 rythme en 64 la Louisiane h\u00e9lice comment il collabore avec l'entreprise Ramon et comment, au tournant des ann\u00e9es 80 il finance des recherches sur la norme Midi avec l'am\u00e9ricain destin\u00e9. \r\nEn 77 5 ans apr\u00e8s sa cr\u00e9ation, Roland affichait d\u00e9j\u00e0 un chiffre d'affaires de 30 millions de dollars, c'est-\u00e0-dire 100 fois plus que celui de sa 1\u00e8re ann\u00e9e de vie quant aux innovations technologiques, elle touchait absolument tous les secteurs d'instruments des guitares aux p\u00e9dales en passant par les 56 heures et bo\u00eetes \u00e0 rythmes toujours plus performantes, au moment o\u00f9 d\u00e9marre et des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:38:39) [85%] :\r\n80 d\u00e9cennie d'hyper d\u00e9mocratisation du sant\u00e9 et de l'\u00e9lectronique Roland donn\u00e9e pour ainsi dire la p\u00f4le position dans un march\u00e9 encore domin\u00e9e par la marque descendez Moog, sans parler des proph\u00e8tes et autres merveilles du genre. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:38:51) [90%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:38:53) [88%] :\r\nMais m\u00eame si Roland allait \u00eatre une s\u00e9rieuse concurrence pour le march\u00e9 am\u00e9ricain, la marque devait faire face \u00e0 2 obstacles potentiels, tout d'abord une crise \u00e9conomique du pays, mais surtout l'enfermement dans une technologie analogique \u00e9coute allo \u00e0 Karachi en \u00e9tait bien conscient, c'est pourquoi il avait lanc\u00e9 ses laboratoires de recherche sur la technologie du futur, le num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:39:18) [64%] :\r\nDonc avoir, c'est l\u00e0 o\u00f9 je vais, point c'est pas, je voulais savoir si on peut pas terrible. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:39:32) [59%] :\r\nPas de cette venue et on va oui c'est dans l'eau et pour qui nous et est pas mal non oui, point, il faut savoir ce qu'on dit pour lutter. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:40:02) [83%] :\r\nOui, je dis qu'il point Philippe S\u00e9guin. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:40:10) [69%] :\r\nBonsoir et voil\u00e0, elle n'est pas une souris une comme \u00e7a, oui, oui, c'est vraiment au inclure la paix primo : telle est soup\u00e7onn\u00e9e par l'antenne, la p\u00e9riode est loin d'. \r\nNon, dans une n\u00e9gociation pour baisser, ce n'est pas le perdre oui alors voil\u00e0, vous arrivez quand m\u00eame son p\u00e8re, lui, pour nous, bon bon bon programme, \u00e7a va, pour survivre, \u00e7a fait parfois des tensions pas oui ou pas, il y a un bien au contraire, \u00e0 Combat, alors ce qui est de continuer \u00e0 \u00e7a, Martine va le conduire \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:41:17) [85%] :\r\nSi on peut vraiment oui et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:41:55) [65%] :\r\nL'oui bonjour depuis plus Debr\u00e9 s'appuyer donc les hommes, un petit point com, il a peut-\u00eatre pas de pas donc pas, il sera au point, il est bon, mais \u00e7a fait pas l'. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:42:52) [74%] :\r\nEt Montpellier. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:42:55) [80%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:42:57) [68%] :\r\nCin\u00e9ma c'est donc ouais, et surtout, oui, c'est vrai que la banque allemande, ce qui est ici et l\u00e0 et puis pendant l'Ouest esp\u00e8re c'est tout \u00e0 Greenpeace pas ben oui, c'est bien donc bien s\u00fbr et pas de pointer paysan. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:43:23) [66%] :\r\nPoint et comme \u00e7a, un peu de. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:44:24) [68%] :\r\nAh oui, c'est du Maroc info ah oui, oui \u00e0 la paix et c'est inqui\u00e9tant, donc, de fait, et c'est un album oui oui c'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:47:03) [86%] :\r\nVos oreilles ont accueilli l'un apr\u00e8s l'autre, Africa Bamba ta avec Planet Rock, l'un des titres fondateurs du Hip-Hop avec la pr\u00e9sence de la ATR 808 la fameuse bo\u00eete \u00e0 rythme de Roland et puis si votre type audioguide visite guid\u00e9e de la musique, suite et fin de l'aventure des synth\u00e9tiseurs japonais, c'est maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:23) [85%] :\r\nL'histoire des synth\u00e9tiseurs japonais n'est pas que de succ\u00e8s \u00e0 l'approche des ann\u00e9es 90, le paysage n'pas tout rose pour le Japon, qui conna\u00eet plusieurs. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:47:32) [86%] :\r\nCoup dur point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:36) [98%] :\r\nLe plus gros et la fluctuation du taux de change entre le yen et le dollar en 1900 non. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:47:41) [87%] :\r\nLe dollar avait chut\u00e9 sous la barre des 130 yens, pire 1994 il \u00e9tait m\u00eame \u00e0 100 il y a une du coup m\u00eame les machines d'entr\u00e9e de gamme des marques japonaises \u00e9taient hors de prix en terre am\u00e9ricaine et le public cible \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:47:56) [68%] :\r\nEt pourquoi, pour \u00e9vacuer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:58) [95%] :\r\nHier encore, nous raconte le site officiel de Yamaha \u00e0 partir de 1991 le Japon connaissait un d\u00e9clin \u00e9conomique rapide, cons\u00e9quence de l'explosion de la bulle \u00e9conomique du pays. \r\nLes ventes d'instruments \u00e9lectroniques relativement cher en souffraient particuli\u00e8rement en r\u00e9action \u00e0 cette crise, les firmes priv\u00e9es, le parti de s'amplifier leurs produits et de distribuer les sp\u00e9cificit\u00e9s qui \u00e9tait jusqu'alors toutes rassembl\u00e9es en une machine super performante sur plusieurs machines moins performantes chacune. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:48:27) [49%] :\r\nDonc il est dehors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:29) [94%] :\r\nEnfin, dernier point. \r\n\r\nLocuteur FS38 (00:48:31) [81%] :\r\nDe sorte qu'ils fait de moins en moins pris\u00e9 par les musiciens car il a paysage sonore changeait, lui qui au d\u00e9part avait \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour fournir \u00e0 tous la possibilit\u00e9 d'avoir un orchestre entier dans une seule machine, h\u00e9 bien le club des 10 heures de trouver d\u00e9sormais plus trop sa place. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:48:46) [85%] :\r\nUn monde o\u00f9 les \u00e9changes technologie en pleine popularisation permettait tout simplement de manipuler des sont d\u00e9j\u00e0 existants. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:48:54) [64%] :\r\nLaurent Humbert, beaucoup de pays, comme si Monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS38 (00:48:57) [81%] :\r\nSi dans ce domaine, accueil, une marque d'un \u00e2ge v\u00e9n\u00e9rable puisque fond\u00e9e en 1929 avait d\u00e9j\u00e0 pris de l'avance sur les autres accueil le fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:49:06) [94%] :\r\nSon entr\u00e9e dans le monde des instruments \u00e9lectroniques en 1900. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:49:09) [81%] :\r\n84 au moment o\u00f9 elle avait sign\u00e9 un partenariat avec l'am\u00e9ricain Roger, patron de ligne elle est une annexe et cr\u00e9ateur de bois, le mythique dont la ligne jaune. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:49:22) [82%] :\r\nAvait mandat\u00e9e Roger Line pour cr\u00e9er des Sampleur similaires \u00e0 ceux de sa compagnie produisait d\u00e9j\u00e0 s'ensuivirent donc toute une s\u00e9rie de son ampleur incontournable dans le paysage sonore des ann\u00e9es \u00e0 venir, comme par exemple le s 900. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:36) [86%] :\r\nQui permettait d\u00e9j\u00e0 depuis 1986 date de sa commercialisation lui note polyphoniques pour un prix relativement raisonnables d'le haka 900 pouvait aussi retenir 32 \u00e9chantillons en m\u00e9moire ce qui \u00e9tait une \u00e9norme performance pour les. \r\n\r\nLocuteur FS38 (00:49:54) [85%] :\r\nLa qualit\u00e9 \u00e9tait par contre assez mauvaise, il faut bien reconna\u00eetre, mais 2 ans plus tard, en 88 \u00e0 -t-elle pulv\u00e9ris\u00e9 une nouvelle fronti\u00e8re en mati\u00e8re de sampling en sortant le mod\u00e8le au-dessus du s 900 le S 1000 le FMI, le v\u00e9ritable superstar du genre offrait une bien meilleure qualit\u00e9 d'\u00e9chantillonnage, ainsi que la possibilit\u00e9 de filtrer les samples de faire des boucles de passer les boucles \u00e0 l'envers et surtout de stretch et c'est m\u00eame beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:23) [88%] :\r\nC'est-\u00e0-dire les allonger ou les raccourcir sans toutefois changer la hauteur le pitch en anglais, c'est sur ce principe d'ailleurs qu'est bas\u00e9e toute la baisse, par exemple, c'est aussi sur ce principe que fut construit l'un des premiers album enti\u00e8rement fait bon accueil et Smile, le tout 1er album de Didier. \r\n\r\nLocuteur FS39 (00:50:48) [86%] :\r\nEncore une fois, dans le cas des simples accueil la relation au Japon \u00c9tats-Unis aura \u00e9t\u00e9 fondamental pour le succ\u00e8s d'une technologie aupr\u00e8s du grand public, le second Aspire le 1er qui r\u00e9volutionne une technologie et la resserre perfectionn\u00e9 au second \u00e0 nouveau. \r\nPlusieurs sp\u00e9cialistes pensent que cette relation s'est termin\u00e9e avec l'arriv\u00e9e du et qu'apr\u00e8s cela, tout n'a \u00e9t\u00e9 qu'une reformulation miniaturis\u00e9e de ce qui existait d\u00e9j\u00e0 des petits tes smartphones des hommes Studio et enfin le retour \u00e0 l'analogie. \r\nMais qui sait, peut-\u00eatre qu'on est simplement dans le creux de la vague et que la relation \u00e9mulation entre le Japon et les \u00c9tats-Unis ne demandent qu'\u00e0 revenir parmi nous. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:51:29) [78%] :\r\nCelle que j'ai rien, \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS40 (00:51:32) [63%] :\r\nJe suis influenc\u00e9 pourquoi il \u00e9tait aussi, donc si vous entendiez, une baisse de faire une diff\u00e9rence donc c'est pour nous. \r\nPoint dit \u00e7a, point com et si on et, surtout, \u00e7a c'\u00e9tait difficile alors qui g\u00e8re \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS41 (00:53:56) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS42 (00:54:13) [79%] :\r\nPhilippe lorsque j'ai fait partie, c'est aussi parce qu'il y a eu cette partie sur Paris, c'est pas fini Sophie participation sur France. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:54:26) [81%] :\r\nMerci attaque Graesslin de conclure : pour nous, cette \u00e9mission sp\u00e9ciale synth\u00e9tiseurs japonais avec le titre et vu puis vient de le tuer tout le monde a besoin d'une TB 303 le g\u00e9n\u00e9rateur de base. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:37) [79%] :\r\nMatch serr\u00e9 dans les audioguide c'est termin\u00e9 pour aujourd'hui dans les groupes demain 9 heures. \r\n\r\nLocuteur MS43 (00:54:50) [59%] :\r\nDonc de bio\u00e9thique d'ailleurs \u00e9tait donc de ne pas \u00e7a en plus de ben, oui, oui, une vraie de magique, c'est donc bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:06) [72%] :\r\nJe vous avez parl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS43 (00:55:24) [54%] :\r\nEt moi, c'est m\u00eame tr\u00e8s bien, c'est bien ne pas de \u00e7a, donc c'est \u00e7a donc vous bien de cette \u00e7a et on sait bien ce qu'on sait pas, on ne pourrait cependant et moi je suis bien ici, et oui que une double album une grosse prise de \u00e9go\u00efste, c'est la rubrique une bonne chose, pas aussi de bon c'est honteux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:51) [75%] :\r\nJe suis \u00e0 parler. \r\n\r\nLocuteur FS44 (00:56:11) [68%] :\r\nDonc, 2 millions de personnes, beaucoup d'ambigu\u00eft\u00e9 historique comme \u00e7a, donc, de, de, de, de, de beaucoup de poissons, point de de beaucoup d'emb\u00eater tous points donc de plus grandes donc donc tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:56:28) [72%] :\r\nC'est pas \u00e7a non, donc, donc nous nous aurions d\u00e9l\u00e9gation poignant, vous approuvez ce que je voulais vous pr\u00e9senter son nouveau secteur de savoir de donc c'est-\u00e0-dire Couleur3 Couleur 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-26T09:13:44Z", "program": {"href": "/programs/D90F9386-A842-4F12-96D7-4D26A9537887", "id": "D90F9386-A842-4F12-96D7-4D26A9537887", "name": "Audioguide"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-909054FF-7465-419A-B300-6208D125F1FB", "internalArchiveId": "909054FF-7465-419A-B300-6208D125F1FB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Autres - En d\u00e9cembre la SRF multiplie les actions de solidarit\u00e9", "publicationDate": "2015-12-26T00:00:00Z", "summary": "* * Avec \"Les autres\", nous prenons le pouls des trois autres r\u00e9gions linguistiques suisses. Tour \u00e0 tour, nos correspondants al\u00e9maniques, tessinois et romanches nous parlent de leurs coins de pays. \r\nEn d\u00e9cembre la SRF multiplie les actions de solidarit\u00e9\r\nDu 28 au 30 d\u00e9cembre, de Liestal \u00e0 Willisau en passant par Aarau, SRF Eins va \u00e0 la rencontre du public pour r\u00e9colter des dons pour l'action \" 2X Weihnachten / 2x No\u00ebl \". Parall\u00e8lement \" Die Gl\u00fcckskette  (\" La Cha\u00eene du bonheur \") poursuit sa mission solidaire en visant des donateurs plus jeunes avec l'action \" Jeder Rappen Z\u00e4hlt \" (\" Chaque centime compte \"). Lanc\u00e9e en 2009 par SRF DREI, le pendant al\u00e9manique de Couleur 3, \" Jeder Rappen Z\u00e4hlt \" m\u00eale r\u00e9colte de dons en argent, divertissement et musique. Les fonds sont ensuite redistribu\u00e9s pour des associations qui oeuvrent pour les jeunes en difficult\u00e9 en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger.  \r\nAvec Jo\u00eblle Beeler, notre correspondante de la SRF, la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse de langue allemande", "durationSec": 338, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7328326", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Les Autres - En d\u00e9cembre la SRF multiplie les actions de solidarit\u00e9 / 69S_2015-12-26T06:00:00_les-autres", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 26.12.2015"], "alternativeSummary": ["Avec \"Les autres\", nous prenons le pouls des trois autres r\u00e9gions linguistiques suisses. Tour \u00e0 tour, nos correspondants al\u00e9maniques, tessinois et romanches nous parlent de leurs coins de pays. \n\nDu 28 au 30 d\u00e9cembre 2015, de Liestal \u00e0 Willisau en passant par Aarau, SRF Eins va \u00e0 la rencontre du public pour r\u00e9colter des dons pour l\u02b9action \"2X Weihnachten / 2x No\u00ebl\". Parall\u00e8lement \"Die Gl\u00fcckskette\"  (\"La Cha\u00eene du bonheur\") poursuit sa mission solidaire en visant des donateurs plus jeunes avec l\u02b9action \"Jeder Rappen Z\u00e4hlt\" (\"Chaque centime compte\"). Lanc\u00e9e en 2009 par SRF DREI, le pendant al\u00e9manique de Couleur 3, \"Jeder Rappen Z\u00e4hlt\" m\u00eale r\u00e9colte de dons en argent, divertissement et musique. Les fonds sont ensuite redistribu\u00e9s pour des associations qui oeuvrent pour les jeunes en difficult\u00e9 en Suisse et \u00e0 l\u02b9\u00e9tranger.  \n\nAvec Jo\u00eblle Beeler, notre correspondante de la SRF, la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse de langue allemande."], "variantIds": ["ece-7328326"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-12T12:39:18Z", "speechToTexts": ["12.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [86%] :\r\nLa 1\u00e8re s'en va \u00e0 la rencontre des autres, ces autres qui ne parlent pas la m\u00eame langue que nous aujourd'hui, c'est avec la Suisse al\u00e9manique et nous avons rendez- vous et en particulier avec vous, Jo\u00ebl B\u00e9lair vous \u00eates notre correspondant de la SRF go\u00fbte mon regard Jo\u00eblle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [88%] :\r\nSalutaire c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:22) [87%] :\r\nDepuis avant- hier, le 24 d\u00e9cembre donc la collecte de l'action 2 fois No\u00ebl roule dans toute la Suisse avec le principe faire profiter les plus d\u00e9favoris\u00e9s de cette surabondance cette surabondance qu'engendrent les f\u00eates chez vous en Suisse al\u00e9manique 2 fois No\u00ebl et coupl\u00e9, dira -t-on, jumel\u00e9e avec une action sp\u00e9ciale, un genre de petite soeur de 2 fois No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [80%] :\r\nAlors la notion de solidarit\u00e9 Connect, la radio, c'est la avec une grande action de paquets dans le public, notamment ensemble avec La Poste, la Croix-Rouge d'int\u00e9resser les fans soit voir les gens pour leur dire merci personnellement pour les choses se donner comme les denr\u00e9es de non p\u00e9rissables, les produits d'hygi\u00e8ne au des fournitures scolaires, lundi prochain, nous somme toute la journ\u00e9e, la Life sur place \u00e0 Liestal au canton de B\u00e2le- compagne mardi \u00e0 et mercredi, oui allez \u00e7a dans la Suisse orientale ensemble avec le Team des animateurs, et avec un soir qu'un canot ce vote oui en camion pour \u00eatre pour recevoir des paquets de dons de tiraillements viennent art\u00e8res lors de 2 fois No\u00ebl mais en rapport des actions des dons, h\u00e9 bien en fait qu'on oublie souvent chez nous dans la Suisse al\u00e9manique, la cha\u00eene du bonheur rapide luxe qui \u00e9tait chez vous \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [89%] :\r\nJuste, nous, on la conna\u00eet bien la Cha\u00eene du bonheur, c'est une fondation assez importante chez nous, elle est tr\u00e8s populaire, elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 1946 \u00e0 Lausanne et c'\u00e9tait un jeu \u00e0 la radio, si je ne m'abuse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [85%] :\r\nVous voil\u00e0 une bonne chance qui a commenc\u00e9 chez vous merci beaucoup et aujourd'hui la ce qu'\u00e9tait devenue symbole de fiert\u00e9 d'une Suisse solidaire dans l'Inde charnelle et qui a \u00e9t\u00e9 monsieur Cha\u00eene du bonheur pour des ann\u00e9es chez nous, a dit une fois, je cite, il \u00e9tait pour nous tr\u00e8s r\u00e9jouissant de voir quelle grande solidarit\u00e9 en Suisse nos demandes de noms dont ont d\u00e9clench\u00e9 alors par exemple les dons pour la catastrophe de dans le village valaisan Aragorn dans et malgr\u00e9 la fiert\u00e9 et la joie du succ\u00e8s de la Cha\u00eene du bonheur doit regarder aussi devant alors les donateurs ont en moyenne plus de 50 ans, il est important de s'adresser aussi \u00e0 la jeunesse, c'est ici qu'intervient l'action hier Rappen. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [82%] :\r\nAlors, qui est de l'Europe, c'est Z\u00e4hlt alors peur Rappen comme les centimes faisant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:41) [82%] :\r\nOui c'est \u00e7a exactement au th\u00e9\u00e2tre chaque centime compte \u00e0 l'heure o\u00f9 on peut dire chaque sou qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [76%] :\r\nC'est cette action et n'est pas tr\u00e8s connus enfant Angremont dit c'est quoi exactement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:52) [90%] :\r\nAlors, cette action a commenc\u00e9 en 2009, sur la radio SRF 3 le pendant de Couleur 3 et avec la cha\u00eene du bonheur dans la p\u00e9riode de No\u00ebl SRF 3 collectes avec les auditeurs \u00e0 l'argent pour une bonne cause concernant les jeunes, au sens large, moi je trouve cette action ressemble un peu au d\u00e9but de la cha\u00eene du bonheur chez vous en Romandie ou on a donn\u00e9 de l'argent pour souhait musical. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [79%] :\r\nAlors cette action, hein, puisqu'il s'agit l\u00e0 de de s\u00e9duire les jeunes g\u00e9n\u00e9rations d'anticiper la la suite cette action des pelles Hiller d\u00e9rape Z\u00e4hlt comment -ce qu'il fonctionne pour s\u00e9duire ces jeunes justement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:30) [84%] :\r\nAlors c'est une combinaison de divertissement et d'une affaire s\u00e9rieuse, cette ann\u00e9e, il y a de la petite, elle a collect\u00e9 pour des jeunes en difficult\u00e9 dans la Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger pendant 6 jours 3 animateurs de la radio SRF \u00e9tait enferm\u00e9 \u00e0 la place du Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne dans une grande pointe envers le il dormait -il manger et il collecter l'argent pour l'action, alors les enfants, les jeunes, les familles, tous sont venus sur place en mettez de l'argent dans une fonte \u00e0 Lettre d'une bo\u00eete transparente o\u00f9 il donnait de l'argent pour la bande commence par SMS alors pour l'\u00e9v\u00e9nement, il y a toutes les ann\u00e9es d'\u00e9cole concert des musiciens suisses c'est, c'est un pays cr\u00e9erait d\u00e9j\u00e0 venu stress loft Pacs Seven, etc, etc, et cette ann\u00e9e, le foot pas l'heure certains Jack Really faisait avec les visiteurs des selfies devant la bo\u00eete en verre au de parti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [80%] :\r\nEt donc ce projet Suisse al\u00e9manique qui est de l'Europe telle qu'il a aussi une connexion avec la Suisse romande n'est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:34) [81%] :\r\nBien s\u00fbr aussi avec vous, la 1\u00e8re s'occupe chaque ann\u00e9e pour un soir, du th\u00e8me deuil attraper cette et parle aussi avec des repr\u00e9sentants de la Cha\u00eene du bonheur et au nom de cette action option musique les souhaits musicaux des donateurs et il restera soulignait qu'avec les rentr\u00e9es des dons en 2 il \u00e9tait Rappen 2015 des projets des jeunes dont la Romandie sont tout aussi soutenus par exemple par l'organisation non gouvernementale Paris un centre psycho- p\u00e9dagogique pour l'adolescent \u00e0 Gen\u00e8ve au trajet une entreprise sociale dans l'est, l'int\u00e9gration sociale et professionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:15) [86%] :\r\nJo\u00ebl B\u00e9lair merci, vous \u00eates notre correspondant de SRF, on va se dire bonne ann\u00e9e on avance, on dit comment est -ce qu'on dit \u00e0 ce n'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:23) [70%] :\r\nAlors on peut dire, Chauncey ne s'il y a alors Driven jeder, les scouts Tina etc on peut dire, tr\u00e8s court, le alors le Che Gould, vous aussi, salut \u00e0 tous. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-26T05:51:53Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1AC312DC-A766-41B6-A910-01F8CD047763", "internalArchiveId": "1AC312DC-A766-41B6-A910-01F8CD047763", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La s\u00e9lection", "publicationDate": "2015-12-26T00:00:00Z", "durationSec": 661, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7328337", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["La s\u00e9lection / 69S_2015-12-26T06:00:00_la-selection", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 26.12.2015"], "alternativeSummary": ["Les temps forts de l\u02b9ann\u00e9e 2015 des antennes radios et TV de la RTS s\u00e9lectionn\u00e9s par l'\u00e9quipe de rts.ch.\n \nL\u02b9animatrice Val\u00e9rie Paccaud qui abandonne l\u02b9humoriste Anthony Kavanagh, dans l\u02b9\u00e9mission \"OneTwo\" sur Couleur 3.\n\nDans \"Specimen\" sur RTS Un, le rire si particulier de Nassima.\n\nL\u02b9humoriste Kheiron est persuad\u00e9 sur La Premi\u00e8re que l\u02b9on peut encore rire de tout.\n\nYvan Sorel parle sans d\u00e9tour de son combat pour les jeunes de banlieue \u00e0 Marseille sur RTS Un.\n\nApr\u00e8s l'effroi des attentats du 13 novembre 2015 \u00e0 Paris, Michel Beuret relate la minute de silence observ\u00e9e lundi, dans le 19h30 sur RTS Un.\n\nLa voie mythique de la com\u00e9dienne Chantal Landesou sur RTS Un.\n\nLe r\u00e9alisateur Lionel Baier r\u00e9pond, ou plut\u00f4t ne r\u00e9pond pas par une habile pirouette, \u00e0 son habitude de porter la cravate en toutes situations au \"12h45\"\n\nDans \"Vertigo\" sur La 1\u00e8re, Pierre Philippe Cadert faisait remarquer \u00e0 l\u02b9actrice espagnole Carmen Maura qu\u02b9elle \u00e9tait assise sur la chaise de son partenaire Patrick Lapp\u2026\n\nLe publicitaire Jacques S\u00e9gu\u00e9la avec Darius Rochebin dans \"Pardonnez-moi\" sur RTS Un.\n\nPierre Keller ne peut s\u02b9arr\u00eater de parler dans \"Bille en t\u00eate\".\n\nEnfin, on termine sur RTS Un avec une d\u00e9claration bien sentie du subversif docteur Charles Bugnon cit\u00e9 par l'ancienne institutrice Mary Anna Barbey.\n\nUne chronique pr\u00e9par\u00e9e cette semaine par C\u00e9line Schumacher de l\u02b9\u00e9quipe d\u02b9\u00e9dition du multim\u00e9dia RTS\n\nDes extraits \u00e0 retrouver en tout temps sur le site RTS.ch/laselection\net sur les r\u00e9seaux sociaux #RTSLASELECTION"], "variantIds": ["ece-7328337"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-12T12:25:05Z", "speechToTexts": ["12.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nEn fin d'ann\u00e9e ont compil\u00e9 les meilleurs moments ou en tout cas les moments intenses v\u00e9cus dans les m\u00e9dias, c'est une tradition homophobe plut\u00f4t s'emparer comme durant cette p\u00e9riode, on tend \u00e0 augmenter certains plaisir voici en 2 temps : une double 12 doses des temps forts de l'ann\u00e9e 2015 des antennes radio et TV de la RTS s\u00e9lectionn\u00e9s par l'\u00e9quipe de RTS Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:27) [68%] :\r\nDonc, qui disait que la Russie a eu lieu, oui, bonjour, il est d\u00e9licieuse, r\u00e9sume 5 incliner derri\u00e8re ici aujourd'hui de le croquer de suite \u00e9coutez, moi j'ai, moi j'avais le d\u00e9guster mais sortons cette fameuse au-dessus du groupe \u00e9coutez oui voil\u00e0 oui \u00e0 pourvoir pas lieu oui allez boire un caf\u00e9, les voir avec allez allez nous pr\u00e9parer \u00e0 manger, s'il vous pla\u00eet, \u00e0 la fin, femme faisant nettoyer ce Studio aussi apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:58) [73%] :\r\nOui, on n'est pas le Qu\u00e9bec, on n'est pas Qu\u00e9bec mais on est parti au Qu\u00e9bec avait, on n'est pas mieux comme \u00e7a parler du contenu d'allumer ou la du coup \u00e7a ne elle est sympa, mais bon, \u00e0 part tout le temps oui et partout, mais c'est un peu le probl\u00e8me de l'animatrice radio quoi, c'est \u00e7a qu'il fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:12) [85%] :\r\nG\u00e9n\u00e9ralement, les personnes aux alentours quand quand je rigole, s'amuse \u00e0 dire \u00e7a, c'est un gars donc, donc \u00e7a c'est un cochon ou non, \u00e7a c'est une mouette et c'est : c'est trop marrant quoi quand j'entends ou un singe qui parle, ce qui passe d'en avoir un autre ils ont rajout\u00e9 c'est c'est termin\u00e9 pour moi, moi je suis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:50) [78%] :\r\nLes gens viennent, ils savent que \u00e7a va \u00eatre hardcore, ils savent que que m'ont montr\u00e9 en des Bermudes des sujets pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s c'est la p\u00e9dophilie l'inceste et les et la Shoah, c'est mon cin\u00e9aste quelqu'un une blague qui met le Shoah p\u00e9dophilie Ar\u00e7ais, je suis pour regarder cette blague, pour moi c'est la blague ultime mais, mais, du coup, c'est vraiment parce que j'ai, j'ai commenc\u00e9 en faisant \u00e7a, parce que les gens qui \u00e9coutent pour vous, sachez que mon film, c'est l'inverse familial tout public, il y a pas une des vulgarit\u00e9s, hein, il est pour les parents, mais moi, profond\u00e9ment, profond\u00e9ment au fond de moi, je suis un \u00eatre d'amour, c'est vulgaire et et mauvais pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:28) [74%] :\r\nSitu\u00e9 du ghetto, j'ai pas parler Matteo pour que j'arrive \u00e0 comprendre que Tony pollution scolaire ne va pas, n'aura pas mon parti qui va travailler autrement clochard, vous \u00e9crivez : il y a une joie je compris le truc donc la violence c'est pas tellement la violence avec un Mac, j'ai pas agir comme \u00e7a, non, mais on doit g\u00e9rer un animal de compagnie, l'animal sauvage, \u00e7a reste quoi, l'animal merci. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:55) [76%] :\r\nIl nous a convaincu Matteo \u00e7a nous avons manqu\u00e9 Yvan Sorel. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:58) [60%] :\r\nOuais moi convoqu\u00e9e au pour l'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:02) [91%] :\r\nApr\u00e8s l'effroi, la France rassembl\u00e9e derri\u00e8re son pr\u00e9sident \u00e0 la Sorbonne, temple du savoir, il est midi exactement, je vous invite \u00e0 observer une minute de silence. \r\nL'hymne national ensuite comme un \u00e9cho lointain. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:18) [70%] :\r\nVous voil\u00e0 \u00e0 Julie il y pas le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:34) [91%] :\r\n\u00e0 midi, ce lundi, toute la France, cet arr\u00eat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:42) [87%] :\r\nVous venez d'entendre l'animatrice Val\u00e9rie Paco qui abandonne l'humoriste Anthony Kavanagh, dans l'\u00e9mission One to sur Couleur3 dont sp\u00e9cimens sur RTS Point le rire si particulier de Nassimah cette petite pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, l'humoriste qu'persuad\u00e9 sur la 1\u00e8re que l'on peut encore rire de tout, Yvan Sorel parle sans d\u00e9tour de son combat pour les jeunes de banlieue \u00e0 Marseille sur RTS Un et enfin apr\u00e8s l'effroi des attentats du 13 novembre 2015 \u00e0 Paris Michel Beuret, relate l'amiti\u00e9, la minute de silence observ\u00e9e lundi dans le 19 30 sur RTS Un satellite en fort de l'ann\u00e9e 2015 et antennes radio et TV de la RTS, \u00e7a vous a plu, une 2\u00e8me salve est pr\u00eate, mais d'abord, musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [83%] :\r\nHomme de peu de pi\u00e9tons donc point e-venue de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:57) [77%] :\r\nOui et. \r\nAlors l'unit\u00e9 avait eu. \r\nPoint com, alors que de \u00e7a, elle actualit\u00e9 monsieur bonjour, et en plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:27) [52%] :\r\nSommet : pas question d'ailleurs sorte Riordan en sport. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:31) [86%] :\r\nCela de femmes Milestone \u00e0 7 heures 22 sur la 1\u00e8re la s\u00e9lection d\u00e9faite, c'est un genre de Pagny garni les temps forts de l'ann\u00e9e 2015 des antennes radio et TV de la RTS s\u00e9lectionn\u00e9s par l'\u00e9quipe RTS Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:49) [71%] :\r\nToute. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:51) [74%] :\r\nFait des vocalises le mariage mais non, non, il y avait tout allait comme \u00e7a d\u00e8s le matin et vous fumez, moi je ne fume pas, je ne suis m\u00eame pas une ancienne fumeuse c'est magnifique, c'est fou quand m\u00eame toute petite, j'avais d\u00e9j\u00e0 cette voil\u00e0 et je me levais le matin, j'ai demand\u00e9 une bi\u00e8re, forme de ne pas la voir, vous ne pensez pas la cravate. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:09) [79%] :\r\nPour vous savez, \u00e7a vous permet de faire plein d'chose devrais pas dire \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 parce que maintenant je vais te fouiller la sortie supermarch\u00e9 mais j'adore voler la Migros des scanners \u00e9cope aussi d'ailleurs, enfin j'adore supermarch\u00e9s ils assurent vous une cravate, en fait, on vous jamais vous jamais vous pouvez rentrer \u00e0 promouvoir, dans lequel vous pouvez pas aller habituellement vous rentrez \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, je passe le portique sont personne ne demande, je vais aller parler vous n'arr\u00eatez pas de venir s'attelle donc \u00e0 Monsieur, fils de Darus Roger Bambuck, ceux -ci sont meilleurs albums c'est pas donc il y a une sorte de aussi pour \u00eatre punk aujourd'hui m\u00e9t\u00e9o cravate \u00e7a vous autorise absolument tout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:36) [81%] :\r\nPoint vous avez \u00e9voqu\u00e9 Patrick Lamm vous savez qu'il a fait beaucoup de radios, oui, oui, vous \u00eates assise exactement \u00e0 la place o\u00f9 \u00e9taient Patrick Lapp. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:44) [59%] :\r\n\u00e0 Lang et je dois la raconter qui varierait si avait l'\u00e9valuer des j'\u00e9tais et ce qui est et il lui il faisait une intrigue g\u00e9nial. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:55) [98%] :\r\nIl faisait une \u00e9mission de musique classique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:57) [75%] :\r\nIl y a, oui, oui, il fait beaucoup de choses, c'\u00e9tait, j'ai imagin\u00e9 comme \u00e0 beaucoup raconter ce qui justifie d'un sachet qui va voir quand je le dis ce soir si vous souhaitez assister d'entacher il va dire : je ne sais pas quoi parce qu'il est, on sait pas jamais suivant la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:14) [88%] :\r\nIl va vous dire que jamais, il a fait \u00e7a de sa vie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:17) [78%] :\r\nJean-Yves va vous le moins J\u00e9r\u00f4me oui, l\u00e0, il avait, comme disait mon p\u00e8re, de quelqu'un qui parle beaucoup, il \u00e9tait vaccin\u00e9 avec une aiguille gramophone oui donc, donc il n'arr\u00eate pas ces violences je vous ici non, moi je vais essayer de, de, de combattre un peu me faire ma place, parce que c'est vrai que quand on est les 2 ans plus personne pour en placer une, ou plut\u00f4t, depuis donc p\u00e9riode que les 2 causes qui prend le dessus, on s'engueule des forts en gueule, une fois la prime fait la gueule, un jour, mais apr\u00e8s \u00e7a revient, c'est parfait, c'est colis dans une cause comme celle de vous antagonisme pas rancunier, la taille de sa montre, j'ai peur derni\u00e8re fois qu'rebaptis\u00e9e \u00e0 la taille de sa mort, elle a voil\u00e0 je me moquer de lui n'avait pas beaucoup aim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:00) [60%] :\r\nFrance Culture. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:01) [80%] :\r\nMoi, j'ai beaucoup de chance, ma femme, j'ai 24 ans diff\u00e9rence avec ma femme 38 ans d'amour fou et 5 enfants de la m\u00eame femme seule publicitaire fran\u00e7ais avoir 5 enfants de la ann\u00e9e tout \u00e7a bien cher en g\u00e9n\u00e9ral l'effet publicitaire, c'est vraiment exceptionnel, chaque matin quand je me r\u00e9veille encore ce matin, elle me dit bon ch\u00e9rie, tu es beau, je t'aime Kubot j'ai dit : Cahuzac est pass\u00e9 dans la nuit \u00e0 replanter des cheveux, la chirurgie esth\u00e9tique m'a sauv\u00e9, je me pr\u00e9cipite devant le miroir, je vois pas sale gueule de d'octog\u00e9naires je dis ouf elle th\u00e8me hein, puisque l'amour est aveugle, on est loin d'avoir aussi en reviennent par retrouver ma ma\u00eetresse et m'avait trac\u00e9 la pub et j'ai m\u00eame co\u00eft avec l'Afrique, avec ma femme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:51) [87%] :\r\nOn pensait que c'\u00e9tait en gros que si les gens \u00e9taient plus heureux il gouvernerait mieux \u00e7a, c'\u00e9tait vraiment l'id\u00e9e d'Union il disait mais tous ces politiciens dans une seule pi\u00e8ce pendant 24 heures et on leur dit de se caresser et apr\u00e8s le le monde ira mieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:11) [89%] :\r\nLa voix mythique de la com\u00e9dienne Chantal Ladesou sur RTS Un le r\u00e9alisateur Lionel Bayer r\u00e9pond ou plut\u00f4t ne r\u00e9pond pas par une habile pirouette \u00e0 son habitude de porter la cravate en toute situation 12 45 dans Vertigo sur la 1\u00e8re Pierre Kader faisait remarquer \u00e0 l'actrice espagnole Carmen Maura \u00e9tait assis sur la chaise de son partenaire Patrick Lapp le publicitaire Jacques S\u00e9gu\u00e9la avec Darus rejoint dans pardonnez -moi sur RTS Un Pierre Keller qui ne peut s'arr\u00eater de parler d'ambiante \u00eatre et, enfin, on termine sur RTS Un avec une d\u00e9claration bien sentie du subversif Docteur Charles Bullion, cit\u00e9 par l'ancienne institutrice Marie- Anne, une chronique pr\u00e9par\u00e9 cette semaine par C\u00e9line Schumacher de l'\u00e9quipe d'\u00e9dition du multim\u00e9dia, de la RTS tous les extraits sont disponibles sur le site RTS Point CH barres oblique, la s\u00e9lection et sur les r\u00e9seaux sociaux hashtag RTS, la s\u00e9lection. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-26T09:53:34Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5E0E8D96-BB50-415A-836A-5BFBF065CD0F", "internalArchiveId": "5E0E8D96-BB50-415A-836A-5BFBF065CD0F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les m\u00e9dias: la gastronomie est partout!", "publicationDate": "2015-12-26T00:00:00Z", "durationSec": 697, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7328331", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Les m\u00e9dias: la gastronomie est partout! / 69S_2015-12-26T06:00:00_les-medias", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 26.12.2015"], "alternativeSummary": ["Et elle fait vendre\u2026 Magazines, t\u00e9l\u00e9-crochets, radios, ateliers de cuisine, notre soci\u00e9t\u00e9 a visiblement faim de beaux repas et de belles recettes. Certains en font r\u00e9guli\u00e8rement leur Une, parfois jusqu\u02b9\u00e0 l\u02b9indigestion.\n\nAvec Michel Jeanneret, r\u00e9dacteur en chef de \"L\u02b9Illustr\u00e9\"."], "variantIds": ["ece-7328331"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-12T12:25:06Z", "speechToTexts": ["12.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [90%] :\r\nBonjour Thierry Fischer bonjour th\u00e9orie pour votre s\u00e9quence m\u00e9dias vous nous proposez de parler gastronomie, celle -ci est tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9 la gastronomie est partout la gastronomie fait Vendre Magazine t\u00e9l\u00e9crochet radio ateliers de cuisine etc, notre soci\u00e9t\u00e9 a visiblement enfin debout, repas et de belles recettes certains en font r\u00e9guli\u00e8rement leur une, parfois jusqu'\u00e0 l'indigestion Michel Jeanneret bonjour bonjour messieurs, merci d'\u00eatre ici avec nous ce matin Michel Jeanneret, vous \u00eates le r\u00e9dacteur en chef de L'illustr\u00e9 un hebdomadaire qui s'illustre notamment par de nombreuses premi\u00e8res pages consacr\u00e9es \u00e0 la nourriture, la bouffe sur papier glac\u00e9, c'est vraiment le Graal de la vente de journaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [87%] :\r\nEnfin, vous savez, je crois qu'il y a plus d'un, il y a plus de Graal de, de, de, de journaux \u00e0 l'actuel mais, mais c'est vrai que c'est une th\u00e9matique qui c'est une th\u00e9matique qui fonctionne bien, c'est une th\u00e9matique qui est attendu, nos Lecteurs, \u00e7a c'est une certitude apr\u00e8s vous parlez d'indigestion, vous savez quand on parle de cuisine, je crois que c'est toute la question dosage donc vous faites tr\u00e8s bien de souligner et ce que nous avons peut-\u00eatre servi un peu trop de petits plats nos Lecteurs plus particuli\u00e8rement \u00e0 nos abonn\u00e9s, si j'en crois certaines remarques, on nous a fait, je pense que je pense que c'est vrai qu'on a fait un petit peu trop ces derniers temps, on va essayer de rectifier le Tir \u00e7a reste pour nous un domaine de comp\u00e9tence, mais, mais, c'est s\u00fbr, il faut faire attention \u00e0 l'indigestion, c'est jamais bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [87%] :\r\nC'est pas cher, \u00e0 partir de quel moment on sait que c'est un petit peu trop qu'on va finalement la ses Lecteurs mais \u00e7a fait un effet contreproductif, finalement, on se dit : ah bah voil\u00e0, il commence on assimile \u00e7a finalement toujours \u00e0 une sorte de r\u00e9p\u00e9tition et on se sent peut-\u00eatre parfois un peu berner quand on est lecteur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [88%] :\r\nBernier je pense pas, je pense que \u00eatre Bern\u00e8s et \u00eatre bern\u00e9 par du contenu, qui est d'un contenu de mauvaise qualit\u00e9, on on a 2 approches, je vais tout de suite, r\u00e9pond \u00e0 votre question, mais peut-\u00eatre pour pr\u00e9ciser pour vos auditeurs, il y a 2 approches principales hein, au sein de l'illustrer, il y a des listes de bonnes adresses, alors l\u00e0 \u00e7a peut passer de la chasse au hamburger aux bons plans pas chers, etc, etc, et \u00e7a je pense que \u00e7a reste, \u00e7a r\u00e9pond vraiment \u00e0 un besoin d'ordre au sein du 9 qui aujourd'hui pl\u00e9thorique et, pour nous, je pense que c'est une chance de trier avec des comp\u00e9tences qui sont des confesse c'est vos journalistes qui vont dans les restaurants et nos journaliste toutes les adresses sont test\u00e9s, je pense que c'est \u00e7a qui fait la diff\u00e9rence, \u00e7a r\u00e9pond donc \u00e0 un besoin de conseils sur des crit\u00e8res de choix pr\u00e9cis qui sont le prix, qui sont, qui sont des environnements qui sont appr\u00e9ci\u00e9s par nos Lecteurs et puis c'est des sujets qui ont qui ont quand m\u00eame beaucoup de succ\u00e8s, et puis on a les recettes, on a 3 par semaine qui sont concoct\u00e9s par par Manuella Magnin et je crois que \u00e7a r\u00e9pond \u00e0 une prise de conscience, la sant\u00e9 passe par l'assiette et puis la n\u00e9cessit\u00e9 aussi de d\u00e9passer un paradoxe qui est celui du fait qu'on a de moins en moins de temps mais mais qu'on a envie de cuisiner de mani\u00e8re un peu, donc on essaye de, de, de servir de servir des pistes d'offrir des pistes, nos Lecteurs pour qu'il puisse essayer de g\u00e9rer au mieux ce paradoxe apr\u00e8s pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question sur l'indigestion quand est -ce qu'on sait qu'on en fait trop, on a des Lecteurs qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s proches du titre l'illustrer leur appartient, c'est ce qu'ils pensent et ils ont raison de le penser et c'est gens qui n'h\u00e9site pas \u00e0 prendre la parole \u00e0 m'\u00e9crire, parfois de mani\u00e8re tr\u00e8s directe pour me dire c'est assez, on n'en peut plus, il faut changer ce qu'il est l\u00e0, c'est surtout l'omnipr\u00e9sence en couverture en avoir \u00e0 l'int\u00e9rieur du magazine, sachant qu'il y a aussi d'autres sujets que \u00e7a n'est pas que que de la nourriture, c'est la couverture, c'est vrai que quand, sur 50 2 fois par ann\u00e9e a\u00e9rosol illustr\u00e9 si 4 ou 5 fois de suite, on a un th\u00e8me autour de la nourriture, on a peut-\u00eatre un peu moins envie de l'ouvrir et pour nous \u00e9videmment c'est tr\u00e8s grave, donc on est \u00e0 l'\u00e9coute de voler. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:34) [91%] :\r\nAlors Michel Jeanneret, vous \u00eates r\u00e9dacteur en chef vous \u00eates tiraill\u00e9 aussi par des int\u00e9r\u00eats qui sont proches de ceux de vos abonn\u00e9s et puis aussi de l'int\u00e9r\u00eat d'harponner l'acheteur impulsif dans le kiosque, j'imagine que bah voil\u00e0 la la la, il y a l\u00e0 une qui fait vendre et puis la une qui lasse pour les autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [89%] :\r\nOui c'est, c'est, effectivement, \u00e7a, c'est aussi un paradoxe, c'est aussi un paradoxe qu'on qu'on doit g\u00e9rer, vous savez, une qui fait vendre, il faut tout de m\u00eame pr\u00e9cis\u00e9 que l'illustrer c'est c'est 10 pourcent de de kiosques et 90 pourcent d'abonn\u00e9s, donc pour nous, c'est moins un enjeu commercial qu'un enjeu de de prise en main du magazine, donc c'est vrai sachant et vous avez fait un inventaire, loin d'\u00eatre complet de tout ce qu'on trouve aujourd'hui dans la plan\u00e8te m\u00e9diatique au sein de la soci\u00e9t\u00e9 comme approche culinaire, je dirais, voil\u00e0, on sait que \u00e7a a du succ\u00e8s, on voit que \u00e7a fonctionne en kiosque, pour vous donner un ordre d'id\u00e9e, il arrive qu'on passe gr\u00e2ce \u00e0 une bonne couverture du simple au double, mais \u00e7a reste quand m\u00eame des tr\u00e8s petits volumes, donc c'est pas avec \u00e7a qu'on va payer les journalistes de l'illustrer mais c'est ce qui offre une prise en main et cette prise en main est importante aussi pour s\u00e9duire de de futurs abonn\u00e9s et en m\u00eame temps, vous l'avez dit, il faut faire attention, c'est vrai qu'il faut, c'est des int\u00e9r\u00eats qui peuvent \u00eatre divergents, c'est juste oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:44) [92%] :\r\nL'ancrage r\u00e9gional, le fait de proposer des, des, des plats ou des \u00e9tablissements qui sont cibl\u00e9s par r\u00e9gion, \u00e7a \u00e7a \u00e7a fait partie de la strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:52) [86%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait l'illustrer poursuit depuis plusieurs ann\u00e9es, depuis 2012 pour \u00eatre \u00eatre pr\u00e9cis, une strat\u00e9gie aussi de diversification des couvertures avec un ancrage plus r\u00e9gional pour souligner effectivement cette notion de proximit\u00e9, je crois que quand on, quand on souhaite quand on souhaite aller au restaurant, on n'a pas forc\u00e9ment toujours envie de faire 150 kilom\u00e8tres pour d\u00e9couvrir une adresse exceptionnelle en voulait pas, et les restaurants pourraient dans les JT, non, non, bien s\u00fbr que non, non, il y a pas non \u00e9conomique, aucun bruit le fauteuil privil\u00e9gi\u00e9 pour figurer dans notre magazine non absolument pas, non, non, pas du tout, sinon je pourrais pas vous parler de de contenus de qualit\u00e9 et \u00e7a n'est jamais un \u00e9change commercial jamais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:35) [86%] :\r\nMichel Jeanneret, au risque de casser l'ambiance, vous traitez de la gastronomie, tout \u00e7a est formidable, c'est toujours merci \u00e9videmment tr\u00e8s s\u00e9duisant, en revanche, on a l'impression quand m\u00eame \u00e0 vous lire, et en tout cas, regarder les unes que vous ne traiter que l'aspect pr\u00e9sent Jolivet de la gastronomie, toute la partie concernant la nourriture toute la partie industrie alimentaire toute cette partie disons sombre de la force n'est jamais \u00e9voqu\u00e9 dans l'illustrer c'est d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 journalistiquement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:02) [90%] :\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 pas tout \u00e0 fait vrai, on a d'ailleurs, \u00e0 la suite de cette \u00e9tude un peu alarmistes et alarmantes sur la viande, vous souvenez, c'\u00e9tait il y a, il y a quelques mois, on avait fait une couverture qui donnait peut-\u00eatre le sentiment qu'on n'avait pas traiter la la la la la th\u00e9matique, on avait titr\u00e9 : je me souviens tr\u00e8s bien les les aliments, les animaux qui sont b\u00e9n\u00e9fiques pour votre sant\u00e9, notre id\u00e9e, c'est d'offrir des solutions et je crois que c'est aussi une d\u00e9marche journalistique que de faire un constat, et c'est un constat qu'on a fait \u00e0 l'int\u00e9rieur du magazine avec des nutritionnistes avec des oncologues et qui \u00e9tait vraiment une enqu\u00eate tr\u00e8s r\u00e9ussi et tr\u00e8s fouill\u00e9, et je ne dis pas du tout ce qu'on fait, donc j'\u00e9tais vraiment fier de ce qu'on a fait cette semaine -l\u00e0, mais notre id\u00e9e aussi, c'est de ne pas laisser nos Lecteurs aussi dans un sentiment de mon Dieu, c'est terrible et qu'est -ce que je fais de Sashko apporter une information, c'est une chose et puis apr\u00e8s, il faut permettre aussi \u00e0 nos Lecteurs, et \u00e7a c'est notre c'est notre vocation servi de synth\u00e9tiser cette chose et de lui offrir des pistes pour essayer de d\u00e9passer cette \u00e9l\u00e9ment un peu troublant d'actualit\u00e9 non la malbouffe, on la d\u00e9nonce et je pense que c'est, je pense que c'est d'ailleurs \u00e0 travers ces d\u00e9nonciations l'illustrer n'est peut-\u00eatre pas le plus virulent, mais c'est \u00e0 travers ces d\u00e9nonciations qu'une prise de conscience a lieu, je crois que \u00e7a explique aussi partiellement cette volont\u00e9 de rester chez soi, se mitonner des bons petits plats etc etc, je crois que toute cette tendance, elle, elle vient de la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:26) [95%] :\r\nCe serait abusif de dire que de traiter de la gastronomie, c'est comme pour le sujet de l'automobile dans la presse, c'est-\u00e0-dire faut surtout pas f\u00e2cher les annonceurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:35) [87%] :\r\nNon, il y a, il y a aucun encore une fois, il y a aucun enjeu, le seul partenariat et qui n'est d'ailleurs pas un partenariat de type commercial mais \u00e9ditorial, il est avec Gault-Millau qui est une marque qui dont on dont Ringier Suisse \u00e0 la licence pour la Suisse, et c'est le seul partenaire c'est partenaire de type \u00e9ditorial en s'appuie aussi sur sur ce guide du Gault-Millau partiellement mais non, il y a pas d'enjeu, si on prend les grands distributeurs, les grands distributeurs ne sont jamais parties prenantes de ce dossier, d'adresses et eux- m\u00eames ne poss\u00e8de pas, \u00e0 ma connaissance, des restaurants, voil\u00e0, si un jour il y a un scandale \u00e0 la Migros et tout le monde ressort malade de la Migros probablement, probablement qu'il faudra en parler oui et qu'on en parlera. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:18) [84%] :\r\nSi je dis que l'illustrer dans sa tonalit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale et peut-\u00eatre en prenant un peu du Champ comparativement au sujet de la gastronomie, c'est un magazine, j'allais dire s\u00e9curisant est -ce que c'est une option r\u00e9dactionnel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:31) [90%] :\r\nOui, oui, clairement oui, oui, tr\u00e8s clairement, c'est moi, j'ai j'ai j'ai longuement travaill\u00e9 au matin j'ai j'ai j'ai fait 7 ans de journalisme de d\u00e9nonciation de journalisme tr\u00e8s guerrier qui est qui et qui est, voil\u00e0 qui est la mani\u00e8re principal de faire du journalisme de boulevard et j'\u00e9tais, j'\u00e9tais j'ai ador\u00e9 faire \u00e7a, mais j'ai tr\u00e8s, tr\u00e8s content de de d'int\u00e9grer un m\u00e9dia qui est un m\u00e9dia qui ne fait pas que d\u00e9noncer on on d\u00e9nonce, mais les autres le font de mani\u00e8re plus assidue que nous et nous, on essaie d'aller au-del\u00e0, on essaie d'offrir des pistes qui sont des pistes, des pistes pour d\u00e9passer tout \u00e7a, d\u00e9noncer, c'est une chose, tracer une voie, c'en est une autre, c'est ce qu'on essaie de faire illustrer du mieux qu'on peut et avec toute notre conscience professionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:15) [92%] :\r\nThierry Fischer Michel Jeanneret je me pose la question \u00e0 savoir est -ce que \u00e7a lors de l'impression de nos impressions de nous 3, en Studio, on se dit que la gastronomie a le vent en poupe mais est -ce que on qu'au final, on conna\u00eet l'opinion du public sur cette question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:29) [86%] :\r\nMais c'est, c'est c'est difficile de tester, vous savez, il y a les courriers de Lecteurs, il y a 2 3 sondages, \u00e7a n'a rien de pr\u00e9cis antiflics, j'ai vu r\u00e9cemment un sondage qui avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par TV 8 heures qui attestait du fait que 68 pourcent des des gens pensent qu'il a un peu trop d'\u00e9missions culinaires \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, je pense qu'on je pense que c'est assez vrai, on est peut-\u00eatre un peu dans le trop plein, on on vit pas dans une soci\u00e9t\u00e9 de la de la mesure, mais de la d\u00e9mesure, c'est peut-\u00eatre simple le probl\u00e8me aujourd'hui, quand on cuisine pas, on a le sentiment qu'on est un has been, les gens s'invite, sont en train de s'observer, c'est une esp\u00e8ce de comp\u00e9tition de l'assiette une tyrannie du Design culinaire savez je discute aussi que certains restaurateurs qui m'ont dit que \u00e7a a vraiment chang\u00e9 l'approche des gens quand ils vont chez eux, c'est-\u00e0-dire que, \u00e0 l'\u00e9poque, on allait au restaurant pour se faire plaisir, aujourd'hui, on y va pour guetter les failles pour dire \u00e0 ce temps il est peut-\u00eatre l\u00e9g\u00e8rement trop ce maquis et voil\u00e0 et en fait toute toute cette relation avec avec le cuisinier j'ai discut\u00e9 beaucoup de cuisiniers ont confirm\u00e9 cette chose -l\u00e0 a chang\u00e9 aussi, donc je pense que \u00e7a va un petit peu trop loin quand on en est, \u00e7a doit rester une notion de plaisir et je pense que l\u00e0 on est en train de ailleurs, c'est un tout petit et suivi constant qui passe l\u00e0, c'est quoi la latence ou une inflexible, comme dans toute chose il faut il faut il faut faire attention de de pas trop en faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:36) [77%] :\r\nOui, il sera int\u00e9ressant de, de, de chiffrer peut-\u00eatre le nombre de fois o\u00f9 le client quant le serveur lui demande : \u00e7a a \u00e9t\u00e9, oui, ce qui agace r\u00e9novateurs au restaurant o\u00f9 il y a aussi le foot, le foot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:48) [86%] :\r\nComme \u00e7a, voil\u00e0 c'est \u00e7a fait partie de J\u00e9r\u00e9my esth\u00e9tique et je crois qu'effectivement, les gens commencent \u00e0 \u00e7a, c'est un petit peu, voil\u00e0, il faut le prendre en consid\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:56) [92%] :\r\nEt vous- m\u00eame que vous mettez au haut fourneau, vous, vous suivez les conseils de votre hebdomadaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:01) [86%] :\r\nOui, oui, oui, oui, oui, oui, c'est une c'est une source d'inspiration parmi d'autres, je peux pas vous dire non, sinon ma chronique ce culinaire 20 mais oui bien s\u00fbr, il m'arrive de Sydney, moi je j'ai j'ai beaucoup de sources d'information pour faire manger, j'aime beaucoup \u00e7a, donc je suis tr\u00e8s en accord avec ce qu'on fait \u00e0 ce niveau -l\u00e0, oui, il m'arrive de tester les recettes que nous proposons, et j'en suis toujours content Pierre sur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:24) [90%] :\r\nOn vous souhaite de belles f\u00eates de Michel Jeanneret vous ont merci beaucoup, vous \u00eates, je le rappelle, vous \u00eates le r\u00e9dacteur en chef de L'illustr\u00e9 \u00e0 bient\u00f4t \u00e0 bient\u00f4t merci et vous Thierry Fischer on vous dit tout \u00e0 l'heure, puisque on vous entendra d\u00e8s 9 heures absolument \u00e0 tout \u00e0 l'heure. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-26T09:53:34Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jeanneret, Michel", "role": "journaliste, r\u00e9dacteur en chef de l'Illustr\u00e9,R\u00e9dacteur en chef L'illustr\u00e9", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DE45AFFE-CF06-43F9-84D6-6F4E672AD976", "internalArchiveId": "DE45AFFE-CF06-43F9-84D6-6F4E672AD976", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le journalisme sourire", "publicationDate": "2015-12-26T00:00:00Z", "summary": "Regarder l'actualit\u00e9 et ceux qui font le monde avec le regard taquin. La petite \u00e9quipe du petit satirique romand \"Vigousse\" rend les drames du monde et l'outrecuidance des puissants plus supportables. Un v\u00e9t\u00e9ran toujours aussi espi\u00e8gle nous raconte son monde.\r\nAvec Roger Jaunin, journaliste, r\u00e9dacteur \u00e0 \"Vigousse\".", "durationSec": 1093, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7328300", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423721.image", "alternativeTitle": ["Le journalisme sourire / MED_2015-12-26T09:15:45_sequence-2", "M\u00e9dialogues du 26.12.2015"], "alternativeSummary": ["Regarder l'actualit\u00e9 et ceux qui font le monde avec le regard taquin. La petite \u00e9quipe du petit satirique romand \"Vigousse\" rend les drames du monde et l\u2019outrecuidance des puissants plus supportables. Un v\u00e9t\u00e9ran toujours aussi espi\u00e8gle nous raconte son monde.\n\nAvec Roger Jaunin, journaliste, r\u00e9dacteur \u00e0 \"Vigousse\"."], "variantIds": ["ece-7328300"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T12:14:49Z", "speechToTexts": ["02.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nVous \u00eates sur la 1\u00e8re vous \u00e9coutez mes dialogues auparavant, vous avez entendu l'invitation pour une inflexion r\u00e9dactionnel constructive \u00e0 travers l'activit\u00e9 de l'association Reporters d'espoirs et maintenant le journalisme avec le sourire, et bien c'est une autre mani\u00e8re de raconter le monde certainement plus d\u00e9licat qu'il n'y para\u00eet : Roger Jaunin bonjour, bonjour, merci beaucoup d'\u00eatre en Direct ce matin 26 dans les studios de mes dialogues Roger Jaunin vous faites partie des fondateurs du tout dernier n\u00e9 du paysage de la presse romande, c'est-\u00e0-dire Vigousse le le petit, le petit satirique Romand, un peu comme \u00e7a, oui 1er pas le 1er janvier dans sa 7\u00e8me ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [92%] :\r\nTout \u00e0 fait oui le num\u00e9ro \u00e0 para\u00eetre le 15 janvier prochain 2016 \u00e7a effectivement le 1er num\u00e9ro de la 7\u00e8me ann\u00e9e d'existence de de Vigousse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [90%] :\r\nC'est une sacr\u00e9e victoire on va l'\u00e9voquer durant notre entretien, Roger Jaunin, je vous pr\u00e9sente quand m\u00eame, vous \u00eates journaliste, journaliste de sport, plus sp\u00e9cifiquement les auditeurs du reste vous connaissez pendant de nombreuses ann\u00e9es vous avez racont\u00e9 les les exploits de de relire salaires notamment, sur les ondes de la 1\u00e8re oui je suis pour les informations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [82%] :\r\nSuivi le le le le circuit de tennis pour \u00e9galement enfin le matin en priorit\u00e9 et la radio se rendre aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [88%] :\r\nGrosso-modo, 40 ann\u00e9es d'exp\u00e9rience journalistique, vous avez travaill\u00e9 au matin oui c'est un orage, vous avez un il y a dans la radio et puis aujourd'hui votre activit\u00e9 parce que journaliste un jour j'en laisse toujours tout \u00e0 fait oui alors et vous choisissez de faire votre activit\u00e9 \u00e0 Vigousse ma 1\u00e8re question est assez simple finalement, c'est avec la tonalit\u00e9 de cette \u00e9mission, c'est pourquoi avoir choisi la d\u00e9contraction du sourire pour raconter le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [83%] :\r\nUn, parce que, parce que d'abord je vais enfoncer des portes ouvertes mais on on a tous et ce besoin de de sourire aura notre notre soci\u00e9t\u00e9 forc\u00e9ment un manque de sourire du mouron comme \u00e7a alors, et c'est vrai que, que, au moment o\u00f9 il faut rendre \u00e0 Thierry Barrigue, ce qui est \u00e0 lui seul, ce journal, c'est au d\u00e9part, ce son, son b\u00e9b\u00e9, son r\u00eave absolu et quand il a fait un tour de table qui, il est all\u00e9 discuter avec Laurant Fluetsch avec Patrick Norman avec S\u00e9bastien gu\u00e9guerre essayer tout \u00e7a, toute cette \u00e9quipe de base ou comme \u00e7a, ben j'ai on avait le choix \u00e0 quoi, je veux dire, soit on montait sur ce bateau, au risque, disons, de se casser la gueule, soit on r\u00e9ussissait cette aventure, il semblerait que les r\u00e9ussi, m\u00eame si elle est loin d'\u00eatre termin\u00e9e, si elle doit, elle doit continuer, il doit aller plus loin, plus fort, mais c'est vrai que que cette oui, c'\u00e9tait un peu, c'\u00e9tait un petit peu 15 gueule noires tant mieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [93%] :\r\nEn quoi cette exp\u00e9rience, cette mani\u00e8re de faire du journalisme rend -t-il, j'allais dire plus volubile, l'exercice de votre plume. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [81%] :\r\n\u00e7a, c'est gentil, non je vous savez ces lib\u00e9rateurs d'\u00e9crire \u00e7a fait oui, oui, absolument, c'est, c'est \u00e0 la fois lib\u00e9rateur et en m\u00eame temps je dirais que \u00e7a. \r\nSacr\u00e9 sacr\u00e9 des des obligations au niveau de l'\u00e9criture, c'est-\u00e0-dire du de l'article 1 du produit fini, exemple l'exemple si vous vous moquez de quelqu'un, ou si vous Isabelle, par exemple en coups de gueule et que vous voulez le le traiter par l'humour, vous devez absolument \u00eatre b\u00e9ton, vous voyez ce que je veux dire c'est que oui, il faut pas que d'abord il faut choquer les gens, oui mais jusqu'\u00e0 une certaine limite, et puis surtout, il faut, il faut \u00eatre s\u00fbr de votre coinc\u00e9, c'\u00e9tait de l'humour, c'est un exercice difficile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:06) [87%] :\r\nEn fait, contrairement aux apparences, c'\u00e9tait extr\u00eamement rigoureux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:09) [81%] :\r\nOui, alors absolument, \u00e7a c'est s\u00fbr, et nous, on a, on a un syst\u00e8me de, de, de travailler \u00e0 l'int\u00e9rieur de la r\u00e9daction de Vigousse que tous les papiers, quel qu'il soit il les papiers principaux comme les les br\u00e8ves, les toutes les petites choses comme \u00e7a, tout est relu par au minimum 2 personnes donc on a ce ce ce filtre, attention, on ne parle pas du tout de censure, c'est pas \u00e7a, mais on a su fil mettre entre les la m\u00e9galo de certains, peut-\u00eatre qu'il le grand h\u00f4tel de alors l\u00e0 je vous la scripte, je vous laisse, c'est bien ce que je dis non, non, oui, oui, c'est une grosse b\u00eatise oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:46) [85%] :\r\nVous parlez de coup de gueule, Roger Jaunin, on va donner un exemple \u00e0 nos auditeurs, h\u00e9 bien voil\u00e0, celui -ci, c'est votre papier oui et non, oui, avoir \u00e9crit ce papier racontez le nous et finalement, quelle a \u00e9t\u00e9 la principale difficult\u00e9 pour l'\u00e9crire, alors que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:02) [85%] :\r\nCe papier, c'est effectivement ce ceux qui vont le coup de gueule qui m'est venue, on va dire la plume au lendemain de donc, on parle l\u00e0 de des attentats de Paris et tout seul et il y avait un match de football en Angleterre Angleterre- France, AOM ou comme \u00e7a, alors \u00e9videmment, et c'\u00e9tait le le le c'\u00e9tait tr\u00e8s solennel et tout \u00e7a et puis sur le, sur l'\u00e9cran, j'ai vu d'abord des joueurs et puis tout un public qui chantaient la Marseillaise comme \u00e7a et il se trouve que je trouve que c'est c'est juste enfin pour moi, c'est absolument insupportable cette chanson qui est, quelqu'je dirais qu'y un climat la guerre qui a \u00e9t\u00e9, en appelle \u00e0 la guerre ou comme \u00e7a au qui cause ouais quel quelques, quelques jours apr\u00e8s, apr\u00e8s des drames comme \u00e7a, on est pass\u00e9 \u00e0 Paris, vous comme \u00e7a, alors j'ai fait effectivement dans cette rubrique qui s'appelle le cahier des sports ben oui j'ai j'ai je termine derri\u00e8re moi, puisque je termine par la situation de de renom qui alors qu'il avait fait du bar fixe sa principale activit\u00e9 sportive chanter je vais reprendre la la Marseillaise m\u00eame reggae, \u00e7a m'a toujours fait d\u00e9gueuler et j'ai compte, moi j'ai conclu apr\u00e8s le sent le vomi, voil\u00e0 \u00e7a c'est l'exemple d'un d'inconnu, une dame Coup de gueule, \u00e7a montre aussi que, en prenant, on va dire le pr\u00e9texte ou ou l'angle du sport, h\u00e9 bien on peut, on peut parler de d'\u00e9norm\u00e9ment de choses, l\u00e0 c'est vrai que donc voil\u00e0 dans Vigousse je ne m'en prive pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:44) [85%] :\r\nEt l\u00e0, il faut une grande rigueur, \u00e0 quoi est -ce que vous pensez au moment o\u00f9 vous vous r\u00e9digez parce que quand on regarde la l'article, c'est un entrefilet on dit tiens, c'est pas tr\u00e8s long, mais \u00e9videmment, avec ce que vous venez d'\u00e9voquer, c'est-\u00e0-dire la rigueur qu'il faut \u00e0 appliquer, avoir le le choix des mots pour que \u00e7a fasse mouche aussi parce qu'il suffit pas d'informer, il suffit pas gueuler, faut s'il fait rire, on est dans un geste satirique, la Suisse, c'est quand m\u00eame un petit peu le but et puis \u00e7a fait honneur \u00e0 vous abonner et quelle est la pr\u00e9occupation principale quand on \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:14) [86%] :\r\nAlors ce genre et \u00e7a je crois que c'est c'est tr\u00e8s personnel, pour ma part ce genre de papier, c'est un papier, d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit, on 4 minutes, c'est-\u00e0-dire que je m'Woolworths portillon oui oui, je laisse la col\u00e8re monter en moi comme \u00e7a et puis tout d'un coup, je me mets devant devant l'ordinateur, il prom\u00e8ne et \u00e7a part comme \u00e7a, apr\u00e8s, bien s\u00fbr, il faut le moi, je suis une mani\u00e8re de de proc\u00e9der, je le laisse reposer un moment je le reprends beaucoup ou comme \u00e7a, c'est pas pour moi en tout cas, si c'est pas un genre d'article le plus le plus difficile \u00e0 \u00e9crire, parce que, parce que c'est, c'est c'est c'est dans les tripes, quoi, c'est s\u00fbr, c'est vraiment c'est un coup de gueule. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:55) [87%] :\r\nRoger Jaunin, vous avez suivi sans tournoi de Grand Chelem, vous disiez \u00e0 l'instant un peu, c'est \u00e0 cette cette incroyable ah oui c'est incroyable en parlant de sport, on peut parler de tout, fondamentalement aujourd'hui si vous jetez un coup d'oeil dans le r\u00e9troviseur de tous c'est activit\u00e9 sportive \u00e0 laquelle vous avez assist\u00e9 aujourd'hui quand on prend, cependant, cependant on pense argent fatalement oui oui oui, quel regard vous portez sur tout ce que vous savez suivi et la m\u00e9tamorphose en quelques d\u00e9cennies, non, oui, la pr\u00e9sence du sport dans l'environnement m\u00e9diatique et son exploitation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:34) [85%] :\r\nMoi j'ai toujours, mais depuis, depuis, depuis aussi loin que je me souvienne, j'ai, j'ai toujours consid\u00e9r\u00e9 le sport et le le sport \u00e0 travers l'\u00eatre humain, moi je, moi je m'en fiche que que Roger Federer et r\u00e9ussit \u00e0 revers crois\u00e9 \u00e0 6 4 dans le 4\u00e8me set, \u00e7a m'int\u00e9resse pas, en revanche, ce qui m'a dit : ce qui m'a toujours int\u00e9ress\u00e9, c'est-\u00e0-dire d'essayer de comprendre pourquoi et comment on partait le chemin parce que \u00e7a tombe jamais du ciel, Roger Federer est arriv\u00e9 pour citer \u00e0 une telle perfection dans le geste qu'est -ce que qu'est -ce que \u00e7a signifie, mais qu'est -ce que \u00e7a signifie \u00e0 la fois ONU au niveau de son travail physique on niveau de son travail technique, on est au niveau de, de, de son rythme de vie de ses ses ses pens\u00e9es et ses recherches, comme \u00e7a, si c'est un pour moi le le l'int\u00e9r\u00eat du sport. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:26) [86%] :\r\nVous \u00eates un biographe de Roger Federer, vous avez publi\u00e9 un livre, mais qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9actualis\u00e9e oui oui, je crois, et vous avez connu Federer lorsqu'il avait 14 ans ici \u00e0 Lausanne oui r\u00e9trospectivement ce ce champion finalement fait partie de votre vie, oui tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait oui, oui, oui, j'ai fait ce que lui vous a apport\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:49) [84%] :\r\nAlors qu'est ce qui m'a apport\u00e9 des moments de, de, de, de joie, un intense par exemple quand, oui, j'aurais, j'aurais plein d'exemples mais je ne souviens la 1\u00e8re fois o\u00f9 il a battu Sampras sur le central de Wimbledon Okocha CDI, encore une fois, c'est pas un match de tennis, c'est c'est des \u00e9motions, mais c'est des images, c'est CD Flachau comme \u00e7a, \u00e7a c'est enrichissant, il a chang\u00e9 votre vie en tout cas, il m'a permis de faire plusieurs fois le tour du monde, c'est d\u00e9j\u00e0, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, non, non, c'est vrai que quand on a la chance d'avoir un champion comme \u00e7a et oui alors l\u00e0 je je veux dire je suis reconnaissant au au maintenant, notamment au PS, accessoirement, \u00e0 la radio romande quand on a la chance de pouvoir suivre un champion comme \u00e7a mais c'est vrai que, alors \u00e0 ce \u00e0 ce je suis all\u00e9 en Chine pour la 1\u00e8re fois de ma vie compte Roger Federer a jou\u00e9 le Masters de Shanghai et \u00e7a m'a donn\u00e9 la l'envie apr\u00e8s d'y retourner, de quoi oui alors on ce sens il a chang\u00e9 ma vie maintenant, il a ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:01) [88%] :\r\nEst -ce que vous avez le sentiment que les Suisses ont vraiment conscience de l'ampleur de ce champion du monde de cette personnalit\u00e9 incroyable que nous avons en Suisse \u00e0 l'\u00e9gard de son rayonnement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:14) [82%] :\r\nOui, je crois que j'ai aujourd'hui en Allemagne, je crois que oui, quand m\u00eame, bon, peut-\u00eatre aussi, je sais pas moi j'ai v\u00e9cu des sc\u00e8nes extraordinaires, on parlait Shanghai \u00e0 500 jeunes des des gamins des adolescents qui qui stationnait devant, devant son nom pour pour pour le voir sortir, je veux dire, et lui qui est forc\u00e9ment rejouer le jeu parce que j'ai bonjour vont comme \u00e7a, non mais je crois que je crois qu'effectivement, alors bon, certains le trouvent terme sont vos histoires et puis pourquoi il a fait 4 enfants et puis etc etc \u00e7a, moi j'ai font que j'ai toujours pens\u00e9 que ces choix lui a lui appartenait, mais c'est vrai que c'est, c'est c'est certainement un des sportifs les les les plus connus au monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:03) [80%] :\r\nAvec Vigousse, on d\u00e9couvre, Roger Jaunin, amateur de chanson fran\u00e7aise et de culture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:10) [85%] :\r\nOui, alors l'un vous de 40 ans et ce qui est, puisque les premiers articles que j'ai \u00e9crit, c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque des faux nez \u00e0 Lausanne et jovial et d\u00e9j\u00e0 les, les, les critiques des chansons voil\u00e0 et puis apr\u00e8s, bon ben \u00e7a c'est de la rubrique culturelle du matin tranquillement disparu donc voil\u00e0 bon en somme et j'ai d\u00fb m'arr\u00eater, mais c'est vrai, par l\u00e0, vous avez commenc\u00e9, vous avez de laisser de c\u00f4t\u00e9, oui, oui, enfin, puis \u00e7a s'est fait un peu comme \u00e7a apr\u00e8s, quand on encore moi, j'ai commenc\u00e9 un voyage est tr\u00e8s jeune, puisque jeudi le 1er tournoi Grand Chelem que j'ai d\u00e9couvert, c'\u00e9tait en 1977 \u00e0 Roland Garros, donc voyez quand m\u00eame, \u00e7a fait un sacr\u00e9 la et apr\u00e8s j'ai j'ai j'ai jamais cess\u00e9 de d'aller \u00e0 Londres, \u00e0 New York plus tard en Australie ou comme \u00e7a, donc j'ai d\u00fb mettre un petit peu de c\u00f4t\u00e9, c'est vrai que dans Vigousse on a une fabrique culturelle, puis je suis riche, essaye d'y apporter un peu, un peu de la prime. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:21) [77%] :\r\nDette v\u00e9t\u00e9ran \u00e7a apporte quelle libert\u00e9, Roger Jaunin, Pierre avant, c'est un mot Jam pas parce que \u00e7a fait, \u00e7a fait 14 18 \u00e7a fait 39 40 \u00e7a c'est ancien combattant oui si vous voulez oui c'est un bon c'\u00e9tait vous savez quelqu'un casse exp\u00e9rience c'\u00e9tait quoi, si on n'avait plus qu'est -ce que \u00e7a rapporte qu'est -ce que \u00e7a apporte en termes de de libert\u00e9 d'\u00e9criture, de pouvoir voil\u00e0, Davos de disposer d'un telle bagages parce que c'est pas rien quand m\u00eame bon alors ce que \u00e7a apporte d'abord de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:47) [84%] :\r\nDe la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, \u00e7a c'est s\u00fbr, c'est clair que j'ai plus peur de me mettre moi pas nous la la feuille blanche puisque il y en a plus maintenant, mais j'ai bu j'ai et je suis tr\u00e8s \u00e0 l'aise compte quand j'\u00e9cris comme \u00e7a, \u00e7a c'est s\u00fbr, c'est l'int\u00e9r\u00eat aussi, \u00e0 plus forte raison dans un journal comme Vigousse c'est que on on peut utiliser, je dirai, le point de de son exp\u00e9rience de ce qu'on a v\u00e9cu des des br\u00fblures qu'on a eu des satisfactions qu'on a eu aussi, etc, on peut, on les utilise, me semble -t-il, beaucoup plus, beaucoup plus facilement, beaucoup plus librement, moi si j'ai envie de merde, je dis merde aujourd'hui pire d'payer les gens, les gens diront : vous rendre, il faut qu'il ne faut pas l'\u00e9couter, c'est un vieillard cacochyme, ce qui n'est pas tout \u00e0 fait vrai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:39) [95%] :\r\nVous avez parfois le sentiment que la libert\u00e9 d'expression, le pouvoir vraiment de dire son avis dans l'espace m\u00e9diatique Romand dispara\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:45) [86%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est, \u00e7a me para\u00eet, \u00e7a me para\u00eet absolument, absolument \u00e9vident, moi j'ai pas affaire \u00e9videmment pas du tout, je, je m'en garderai bien le le proc\u00e8s de 2 des journaux tels qu'on les fait aujourd'hui au comme \u00e7a : qui suis -je pour juger, mais j'ai dit, moi qui suis donc je suis un lecteur mais je suis un lecteur de de d'opinion ou comme \u00e7a, c'est vrai que dans la majorit\u00e9 des journaux, en tout cas qui nous entourent, plein d'ailleurs, n'a plus une opinion ou tr\u00e8s peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:18) [87%] :\r\nRoger Jaunin, votre prochain coup de gueule que vous allez vous allez nous gratifier dans un prochain num\u00e9ro de Vigousse qu'est -ce qui vous p\u00e8se \u00e0 l'heure qu'il est ce qui vous trotte dans la t\u00eate les ce que vous auriez envie de venir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:33) [86%] :\r\nBen \u00e9coutez, moi j'ai toujours une, j'ai toujours envie de gueuler, c'est comme \u00e7a et on me for\u00e7ait important d'\u00eatre mais m\u00eame toujours un petit peu en col\u00e8re mais bien s\u00fbr c'est c'est c'est n\u00e9cessaire c'est salutaire, c'est celle m\u00eame c'est indispensable, il faut s'\u00e9nerver, il faut avoir, j'avais un ami qui parlait de de ces sainte col\u00e8re il est \u00e7a fait du bien d'abord, \u00e7a, \u00e7a montre qu'on est vivant, encore qu'on est qu'on est encore capable de de je dirais de oui, ben de bouillonner comme \u00e7a, donc je peux pas vous dire quelle sera la prochaine chronique parce que d'ici l\u00e0, je vais partir en vacances, j'ai bien l'int\u00e9r\u00eat, l'adoption des techniques de pas trop y penser, mais \u00e7a sera \u00e7a sera certainement une col\u00e8re oui est -ce qu'on peut vous souhaiter pour 2016 journalistiquement parlant ou alors que je garde encore mes neurones impact que je puisse continuer mais et puis que que Vigousse porte se porte bien, parce que je crois que c'est, je crois que c'est quelque chose qui est qui est n\u00e9cessaire, d'ailleurs, et Vigousse a rencontr\u00e9 son public en Suisse romande, Vincent oui je pense que fait honn\u00eatement je pense que \u00e7a, \u00e7a correspond \u00e0 un besoin, une pressante peu diff\u00e9rent compl\u00e8tement ind\u00e9pendante sont on va dire son patron qui, \u00e0 Vigousse le le le patron c'est la r\u00e9daction et \u00e7a, c'est assez rare. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:07) [85%] :\r\nVoil\u00e0 et dans la profession, tout le monde reconna\u00eet que cette long\u00e9vit\u00e9 est exceptionnelle et \u00e9videmment correspond \u00e0 un besoin, au d\u00e9part, la corporation de vous ne donnez pas bien s\u00fbr le des Holdings oui oui oui oui, 3 mois, la profession n'a pas \u00e9t\u00e9 tendre au moment o\u00f9 vous avez d\u00e9marr\u00e9 aujourd'hui quand m\u00eame quelques-uns s'incline. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:26) [81%] :\r\nOui, ben, on n'en demande pas tant demande juste \u00e0 continuer de faire de notre bonhomme de chemin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:33) [84%] :\r\nEt Ferrari voil\u00e0 \u00e9videmment les les abonn\u00e9s, vous allez \u00eatre \u00e0 peu pr\u00e8s 7000 abonn\u00e9s se faire oui oui oui, visiblement le la demande et le succ\u00e8s se se confirme : succ\u00e8s de niches toutefois mais qui est quand m\u00eame, \u00e7a correspond, voil\u00e0 quelque chose tout \u00e0 fait de v\u00e9ritables en Suisse romande, Roger merci beaucoup d'\u00eatre venu en Direct ce 26 d\u00e9cembre je vous souhaite de passer bien voil\u00e0 une tr\u00e8s tr\u00e8s belle f\u00eate de fin d'ann\u00e9e et puis surtout d'une tr\u00e8s belle ann\u00e9e 2000 16 heures merci prolifique en terme de de col\u00e8re que nous pourrons relire ensuite dans Vigousse tr\u00e8s bon week- end on a l\u00e2ch\u00e9, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-26T10:37:04Z", "program": {"href": "/programs/89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "id": "89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "name": "M\u00e9dialogues"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fischer, Thierry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jaunin, Roger", "role": "Journaliste,Journaliste ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fischer, Thierry (collaborateur RSR)", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-10DC6EAE-1FAC-4E92-A82A-7B57C1B9CB1B", "internalArchiveId": "10DC6EAE-1FAC-4E92-A82A-7B57C1B9CB1B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journalisme de solution", "publicationDate": "2015-12-26T00:00:00Z", "summary": "Donner l'envie d'agir ! Tel est l'objectif, la finalit\u00e9 de l'association Reporters d'Espoirs qui est \u00e0 l'origine de ce que l'on nomme aussi \" journalisme constructif \". \r\nAVEC\r\nGilles Vanderpooten, directeur de Reporters d'Espoirs", "durationSec": 1484, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7328301", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423721.image", "alternativeTitle": ["Journalisme de solution / MED_2015-12-26T09:10:45_sequence-1", "M\u00e9dialogues du 26.12.2015"], "alternativeSummary": ["Donner l\u2019envie d\u2019agir! Tel est l\u2019objectif, la finalit\u00e9 de l\u2019association Reporters d\u2019Espoirs qui est \u00e0 l\u2019origine de ce que l\u2019on nomme aussi \"journalisme constructif\". \n\nAvec Gilles Vanderpooten, directeur de Reporters d\u2019Espoirs."], "variantIds": ["ece-7328301"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T12:14:49Z", "speechToTexts": ["02.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLa d\u00e9multiplication des vecteurs d'information et l'augmentation du nombre de m\u00e9dias rend parfois l'actualit\u00e9 pesante voire anxiog\u00e8ne, l'individu curieux \u00e9prouvent de temps en temps, de sentiment d'\u00eatre c'est vrai impuissants \u00e0 l'\u00e9gard de la marche du monde et de ses drames, c'est peut-\u00eatre l'une des raisons pour lesquelles peu \u00e0 peu se d\u00e9veloppe une pratique journalistique particuli\u00e8re, je veux parler du journalisme constructif au journalisme de solution en France, une association se donne pour mission donc courage et soutenir cette d\u00e9marche r\u00e9dactionnelle, cette association s'appelle Reporters d'Espoirs Gilles von der peau tonne bonjour, bonjour, merci beaucoup Gilles fan d'imp\u00f4ts tonnes d'\u00eatre en duplex avec nous depuis notre sur Paris, merci aussi \u00e0 mes coll\u00e8gues de vous avoir re\u00e7u Gilles von der peau tonne, vous \u00eates le directeur en France de Reporters d'Espoirs, une association qui a maintenant plus de 10 ans d'exp\u00e9rience et \u00e7a tout \u00e0 fait 12 ans alors que signifie cette d\u00e9marche journalistique dit journalisme de solution, comment intervenez -vous dans certains contenus de m\u00e9dias fran\u00e7ais et puis, dans quel but, h\u00e9 bien c'est ce qu'on va voir avec vous durant ces quelques minutes que nous allons passer ensemble, on va entrer tout de suite dans le vif du sujet en tout cas c'est ma proposition avec un un exemple quelle a \u00e9t\u00e9 la derni\u00e8re activit\u00e9 d'influence journalistique, c'\u00e9tait quand et \u00e0 quel sujet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [90%] :\r\nEh bien \u00e9coutez au mois d'octobre dernier, on est parvenue, pour la 1\u00e8re fois en 12 ans de d'exp\u00e9rience de rassembler 30 m\u00e9dias fran\u00e7ais autour de ce qu'on a appel\u00e9 la semaine des solutions et donc de Lib\u00e9ration au Figaro de France Info \u00e0 \u00e0 TF1 chaque m\u00e9dia est venu dans cette semaine, venu avec une s\u00e9rie de sujets avec une rubrique avec des sujets d\u00e9di\u00e9e \u00e0 des solutions face \u00e0 des probl\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9 et on a touch\u00e9 18 millions de citoyens fran\u00e7ais gr\u00e2ce \u00e0 ces contenus de solution et gr\u00e2ce \u00e0 ces m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [94%] :\r\n\u00e7a veut dire que les m\u00e9dias traditionnels sont finalement aussi tr\u00e8s sensible \u00e0 votre d\u00e9marche, \u00e0 votre proposition de voix off dans une mani\u00e8re de voir le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [89%] :\r\nAlors les m\u00e9dias sont de plus en plus preneurs de ce qu'on appelle, vous l'avais bien dit le journalisme de solution en se disant mais notre r\u00f4le de m\u00e9dias, 2 journalistes de refl\u00e9ter le monde dans sa complexit\u00e9, cette complexit\u00e9 de de la r\u00e9alit\u00e9, faite de probl\u00e8mes de difficult\u00e9s mais aussi de r\u00e9silience de femmes, d'hommes d'initiatives qui monte que face aux probl\u00e8mes qu'ils soient \u00e9conomiques, sociaux, environnementaux, on peut agir, on peut proposer des pistes d'action, il existe des initiatives concr\u00e8tes sur le terrain et le toute l'id\u00e9e de se dire, mais plus on les m\u00e9diatise avec notre regard critique un journalistique mais avec bienveillance, parfois plus, on les m\u00e9diatise rappelons pourra potentiellement donner envie d'agir aux citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [89%] :\r\nAlors Gilles von d'tonne, on va tout de suite dire exactement de quoi il s'agit un petit feedback quand m\u00eame pour donner une d\u00e9finition pour celles et ceux qui ignorent cette d\u00e9marche journalistique, journaliste de solution qu'est -ce que c'est \u00e0 quoi \u00e7a sert, bref, comment \u00e7a commence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [90%] :\r\n\u00e7a part des probl\u00e8mes d\u00e9j\u00e0 parce que vous savez dans le milieu journalistique, on nous apprend qu'une nouvelle s'est tue, c'est souvent quelque chose qui, qui fait du bruit et le journalisme de solution, c'est une approche qui s'int\u00e9ressent plut\u00f4t \u00e0 ce qui se construit dans la dur\u00e9e, ce serait plus proche a priori du reportage que de l'actu l'actu chaude voyez du jour donc \u00e7a demande du recul et quelque part, parfois je dis \u00e7a, c'est plus compliqu\u00e9 de suivre, prenons un entrepreneur social par exemple, qui va trouver une solution pour l'acc\u00e8s au logement des des sans domicile, h\u00e9 bien on va regarder cette initiative sur 2 sur 3 sur 4 ans pour voir comment elle \u00e9volue, et quels sont ses r\u00e9sultats donc observer, initiative qui se construit dans le temps pour r\u00e9pondre \u00e0 un probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a demande quelque part, parfois plus de travail que de mettre une cam\u00e9ra sur une voiture qui br\u00fble dans un quartier, vous voyez, donc \u00e7a c'est un exemple pour dire : c'est une d\u00e9marche qui s'int\u00e9ressent au moyen ou long terme, c'est pas un journalisme de bonnes nouvelles, alors c'est pas la bonne nouvelle, vous savez, on a eu beaucoup de d\u00e9bats s\u00e9mantiques avec nos, nos confr\u00e8res au d\u00e9but et c'est vrai que le le le c\u00f4t\u00e9 bonne nouvelle ou ou positif, h\u00e9 bien on s'est rendu compte que c'\u00e9tait pas \u00e7a, notre d\u00e9marche, c'est une d\u00e9marche qui voient, qui regardent les probl\u00e8mes et qui va chercher des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse des \u00e9l\u00e9ments de solution donc c'est c'est plus complexe que la bonne nouvelle qui pourrait donner du baume au coeur mais sans fournir de de r\u00e9ponses concr\u00e8tes \u00e0 un probl\u00e8me concret, c'est-\u00e0-dire il y a des probl\u00e8mes \u00e9conomiques et des probl\u00e8mes de sant\u00e9, il y a des probl\u00e8mes d'\u00e9ducation il y a des probl\u00e8mes de de banlieue etc, h\u00e9 bien, face \u00e0 ces probl\u00e8mes, quels sont des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [90%] :\r\n\u00e7a veut dire que vous allez au-del\u00e0 du factuel et dire maintenant, plut\u00f4t que des Trans en empathie et de se laisser aller, de penser qu'on n'a aucune influence sur la marche du monde, quelles sont les solutions o\u00f9 pouvons -nous nous orienter, vous observez le monde aussi avec un regard journalistique et critique, voil\u00e0 c'est tout \u00e0 fait \u00e7a le la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:43) [86%] :\r\nLes critique est important et il est le m\u00eame qu'on qu'on parle d'un probl\u00e8me qu'on parle d'une solution, il n'existe bien \u00e9videmment pas de de solution toute faite \u00e0 des probl\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9, donc \u00e7a veut dire regard critique, \u00e7a veut dire penser les les effets boomerang si j'ose dire, enfin les effets pervers potentiels d'une d'une initiative oui on s'est embarqu\u00e9s \u00e0 un moment donn\u00e9, avec grand enthousiasme dans le micro- cr\u00e9dit, sans voir que \u00e7a pouvait poser des probl\u00e8mes qui avait diff\u00e9rentes formes de microcr\u00e9dits et que parfois, il pourrait y avoir des des taux d'int\u00e9r\u00eat sur ces micro- cr\u00e9dit qui \u00e9tait d\u00e9mentiels et qui posait probl\u00e8me donc approch\u00e9 le micro- cr\u00e9dit d'une sous- langue du journalisme de solution, c'est reconna\u00eetre qu'il a dit si h\u00e2tive formidable et que le dispositif est int\u00e9ressant et qu'il permet de des, des, des personnes \u00e0 cr\u00e9er leur petit commerce, que \u00e7a soit en Inde ou en France d'ailleurs, hein, mais c'est reconna\u00eetre aussi les limites et les effets pervers de de de ses initiatives. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:34) [92%] :\r\nAlors vous avez tout un \u00e9ventail de centres d'int\u00e9r\u00eat, on va prendre 2 exemples et puis vous allez nous d\u00e9crire de quelle mani\u00e8re vous intervenez \u00e0 travers ces 2 exemples, le 1er c'est la COB 21 grand sommet sur le climat avec une signature d'un pacte que l'on a dit dans les 12 heures qui ont suivi la signature a absolument extraordinaire, vous, vous avez jou\u00e9 un r\u00f4le, vous \u00e9tiez l'un des acteurs et puis les attentats de Paris qu'avez -vous fait, commen\u00e7ons par la COB 21. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:59) [89%] :\r\nOui, alors la C\u00f4te 21, d\u00e9j\u00e0 on a on s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la mani\u00e8re dont les journalistes, nos confr\u00e8res de toutes les r\u00e9dactions fran\u00e7aises couvrir ces sujets et on leur a pos\u00e9 la question, a fait une s\u00e9rie d'interviews pour se demander comment E, voyez le traitement constructif de ces enjeux, et on s'est aper\u00e7u que beaucoup de nos confr\u00e8res \u00e9tait tr\u00e8s volontaire, pour montrer justement des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse et que ce soit sur les th\u00e8mes de l'agriculture de la biodiversit\u00e9 de l'\u00e9conomie circulaire une \u00e9conomie dont qui qui tente de ne plus produire de d\u00e9chets mais de les recycler \u00e0 l'infini, etc, il y avait vraiment une app\u00e9tence pour ces sujets et donc ce ces interviews ce guide sur le journalisme de solution appliqu\u00e9e aux questions, climat, on l'a diffus\u00e9e aupr\u00e8s de de 10000 journalistes en disant mais l'exp\u00e9rience des uns peut \u00eatre int\u00e9ressante pour les autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:47) [88%] :\r\n\u00e7a veut dire ce que les journalistes de de grands m\u00e9dias, je pense \u00e0 TF1, France 2 et pourquoi pas la RTS, bref ce sont imbib\u00e9es aussi de, j'allais dire votre influence et votre mani\u00e8re de voir le monde aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:00) [90%] :\r\nAlors, on l'esp\u00e8re et on alors on a travaill\u00e9 avec des m\u00e9dias comme TF1 ou France T\u00e9l\u00e9vision, par exemple, je prends l'exemple de France au France O qui est la cha\u00eene des des DOM-TOM, h\u00e9 bien c'est int\u00e9ressant \u00e0 travailler avec eux sur une ligne \u00e9ditoriale sur la recherche d'initiatives qui pourraient faire le le pont entre des probl\u00e8mes qui se posent en m\u00e9tropole ou sur le continent et des probl\u00e8mes qui se posent dans les DOM-TOM, prenons les algues, les algues invasives, h\u00e9 bien c'est un probl\u00e8me qui se pose fortement dans dans les DOM-TOM, \u00e0 la R\u00e9union par exemple mais aussi sur les c\u00f4tes bretonnes, on a vu, voil\u00e0 des, des, des gros probl\u00e8mes de de nitrate Prem agricole se r\u00e9percuter dans voil\u00e0 la d\u00e9multiplication des des algues, ce qui pose probl\u00e8me, donc on s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 \u00e0 des solutions face \u00e0 ces probl\u00e8mes, est-ce que les grands m\u00e9dias, parfois vous sollicite oui de plus en plus, alors \u00e7a fait 2 ans, 2 ans et demi que on va de moins en moins vers les m\u00e9dias, c'est les m\u00e9dias qui viennent \u00e0 nous, parce qu'on on voit qu'il y a un engouement pour cette ce journaliste de solution et les m\u00e9dias nous a identifi\u00e9 comme une base de donn\u00e9es d'initiatives qui a mis du temps \u00e0 se construire la relation a mis du temps aussi \u00e0 \u00e0 s'\u00e9tablir, mais voil\u00e0 il y a une confiance mutuelle qui s'est install\u00e9e, les gens, ils savent que nous-m\u00eames, nous sommes des journalistes que nous avons un regard critique sur toutes ces initiatives, donc ils viennent spontan\u00e9ment de plus en plus nombreux vers nous, ils viennent chercher des id\u00e9es aussi chez vous, tout \u00e0 fait, c'est tr\u00e8s souvent, ils peuvent venir chercher du conseil pour \u00e9laborer des lignes \u00e9ditoriales pour parler de solution parce que on on peut en parler diff\u00e9rentes mani\u00e8res mais aussi beaucoup encore ils cherchent des id\u00e9es de sujets des id\u00e9es d'initiatives que nous on collecte gr\u00e2ce \u00e0 nos r\u00e9seaux qui sont surtout en France, mais de plus en plus dans le monde, voyez des r\u00e9seaux associatifs des des b\u00e9n\u00e9voles en une trentaine de personnes partout en France, qui, au niveau local, au contact de leurs voisins des associations locales, des entreprises locales nous remonte des initiatives int\u00e9ressantes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:52) [93%] :\r\nEt en visitant votre site qui sera incrust\u00e9 \u00e9videmment sur notre page RTS Point CH barbus tous les dialogues, h\u00e9 bien j'ai d\u00e9couvert que m\u00eame Lib\u00e9ration a fait un partenariat avec vous et en ce moment dans les kiosques, il y a un num\u00e9ro sp\u00e9cial pour lequel votre intervention a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:13) [88%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait, il y a 8 ans, on a cr\u00e9\u00e9 avec Lib\u00e9ration le Lib\u00e9 des solutions, c'est un num\u00e9ro, c'est le num\u00e9ro du jour du du 24 et du 25 d\u00e9cembre, h\u00e9 bien on s'est aper\u00e7u, c'\u00e9tait une exp\u00e9rimentation s'est aper\u00e7u que c'\u00e9tait tr\u00e8s concluant, ne serait -ce que par le les ventes en kiosque qui ont progress\u00e9 de plus de 22 pourcent ce ce qui a, d'un suppl\u00e9ment bah je voulais on reprend des des rubriques classiques d'un d'un Lib\u00e9, c'est-\u00e0-dire il y a des des Pachter des pages \u00e9conomie des pages culture et on insuffle des exemples d'initiatives concr\u00e8tes et il y a, il y a une app\u00e9tence non seulement pour les journalistes qui, de plus en plus un texte un proche et peut-\u00eatre ils ont certains n'ont plus besoin de nous, quelque part, parce qu'ils sont, ils ont assimil\u00e9 cette approche et il y a une demande du public, on le voit, puisque \u00e7a fonctionne en kiosque, parce qu'on a des retours tr\u00e8s positifs, parce qu'il y a un essaimage aussi le Lib\u00e9 des solutions qu'on a cr\u00e9\u00e9 il y a 8 ans avec Lib\u00e9 aujourd'hui, il a donn\u00e9 lieu \u00e0 des partenaires avec La Voix du Nord avec Ouest- France avait avec la presse quotidienne r\u00e9gionale et puis avec TF1 avec France 2 avec le HuffPost, avec tout un tas de m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:16) [82%] :\r\nAlors, cette mani\u00e8re de voir le monde de mani\u00e8re critique mais disons constructive, lorsque, par exemple, Paris est victime d'attentats sanglants est -ce que vous, vous pouvez la dans cette \u00e9v\u00e9nement tragique, avoir un regard particulier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:32) [90%] :\r\nAlors, tous les sujets ne sont pas abordable selon du de solution, on a parfois face \u00e0 des difficult\u00e9s, la question des attentats dans l'\u00e9motion dans la catastrophe, dans l'\u00e9motion imm\u00e9diate, c'est assez difficile de dire : voil\u00e0, on va porter nos cam\u00e9ras et nos micros sur sur des choses qui fonctionnent ou qui r\u00e9pondent \u00e0 ce probl\u00e8me, c'est assez difficile de prendre du recul, parfois l\u00e0 dessus, apr\u00e8s on peut analyser la solidarit\u00e9 collective qui s'organise face \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements pareils sur le long terme, on va pouvoir s'int\u00e9resser \u00e0 des questions bah de lutte contre compte la radicalisation des des sujets de ce type, c'est pas forc\u00e9ment les sujets les plus simple \u00e0 aborder et parfois on se pose la question : est -il judicieux de faire du journalisme de solution sur des sujets comme \u00e7a, dans, dans, dans, dans, sur le vif, donc c'est c'est un sujet, vous pointez du doigt peut-\u00eatre un un sujet sur lequel il est difficile qu'on exerce notre regard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:32) [93%] :\r\nEt puis c'est pas n\u00e9cessaire forc\u00e9ment de le revendiquer dans le domaine \u00e9v\u00e9nementiel, vous pouvez peut-\u00eatre intervenir bien plus tard, puisque vous repr\u00e9sentez une mani\u00e8re de r\u00e9fl\u00e9chir diff\u00e9rente et cela, \u00e7a ne peut se faire qu'avec le recul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:46) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait, on a besoin de temps pour dire ma face \u00e0 ce probl\u00e8me, il y a des pistes d'action, voyez on va on va analyser, on va regarder de pr\u00e8s comment les gouvernements europ\u00e9ens, par exemple, voil\u00e0, se concerter travaillent ensemble pour pour essayer de, de, de, de lutter contre cela, mais c'est un probl\u00e8me d'une envergure telle qui d\u00e9passe un peu notre comp\u00e9tence imm\u00e9diate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:11) [86%] :\r\nJ-F justement \u00e0, \u00e0 cet \u00e9gard, comment je rappelle que vous \u00eates le directeur de cette association Reporters d'Espoirs comment est -ce que \u00e7a fonctionne en pratique, vous \u00eates combien, comment \u00e7a marche est -ce que vous T\u00e9l est -ce que vous travaillez beaucoup Paris mais comment vous aller solliciter les r\u00e9dactions traditionnelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:27) [88%] :\r\nEh bien \u00e9coutez, on est un petit noyau dur de 5 personnes autour duquel gravite beaucoup de b\u00e9n\u00e9voles, une quarantaine de b\u00e9n\u00e9voles et puis des personnes qui viennent nous pr\u00eater main forte des professionnels des m\u00e9dias, bien souvent, que ce soit des journalistes, des directeurs de r\u00e9daction ou des, des gens qui travaillent sur la strat\u00e9gie et les contenus des m\u00e9dias, on travaille tous ensemble et on a un r\u00e9seau qui est \u00e0 peu pr\u00e8s de 300 personnes professionnels des m\u00e9dias qui nous aide \u00e0 \u00e0 prendre contact, \u00e0 entrer dans les m\u00e9dias \u00e0 discuter avec avec les d\u00e9cideurs et avec les journalistes, nos contacts Yvon du journaliste pigiste jusqu'au directeur de r\u00e9daction, parfois les journalistes eux- m\u00eames nous appelle au disent est -ce que vous pourriez m'aider \u00e0 convaincre mon mon chef de service, que cette d\u00e9marche a du sens qu'on pourrait prendre du recul sur sur le sujet, trait\u00e9 de nouveau sujet, \u00e7a se passe comme \u00e7a, parfois de mani\u00e8re tr\u00e8s informelle, un jour, il vient nous voir, il vous il voudrait cr\u00e9er une nouvelle chronique, il a besoin de conseils et donc il se dit tiens je vais je vais toquer \u00e0 la \u00e0 la porte de Reporters d'Espoirs parce que ils ont cr\u00e9\u00e9 des lignes \u00e9ditoriales parce que voil\u00e0, il travaille avec avec des confr\u00e8res, donc voil\u00e0 c'est c'est beaucoup de rencontres, de visu, c'est : c'est beaucoup de t\u00e9l\u00e9phones aussi, mais c'est ce des duplex ou des des Sky para\u00eet que nos confr\u00e8res de la francophonie et du monde entier oui hier j'\u00e9tais en discussion avec nos amis du Danemark qui s'int\u00e9resse au aujourd'hui de solutions, la semaine derni\u00e8re on \u00e9t\u00e9 au contact de nos amis canadiens et aujourd'hui avec vous, on est en duplex de la Suisse et on esp\u00e8re bien travailler de plus en plus avec nos confr\u00e8res justement \u00e0 cet \u00e9gard, vous avez une antenne en Suisse romande, pas encore, et on est tout \u00e0 fait, preneurs de de contact, notamment avec des journalistes qui voudraient nous rejoint dans cette approche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:11) [91%] :\r\nComment \u00e7a se passe, il suffit d'aller sur le site de prendre contact avec vous, de vous \u00e9crire pour installer 9 une association et d'\u00eatre en Suisse romande par votre organisme principal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:21) [85%] :\r\nTout \u00e0 fait, bah, d\u00e8s lors qu'on est d'accord sur sur le journaliste de solution et sur l'envie de faire progresser les m\u00e9dias plut\u00f4t les m\u00e9dias g\u00e9n\u00e9ralistes vers le 20 et de solution, h\u00e9 bien, en effet, on a des des Liens cr\u00e9er. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:34) [85%] :\r\nJeff interviennent en tout cas la l'appel est lanc\u00e9, vous \u00eates financ\u00e9s par les pouvoirs publics vous travaillez comment qui finalement vous finance, vous gagnez votre argent comment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:44) [91%] :\r\nAlors, \u00e0 ce jour nous n'avons pas de subventions publiques, nous vivons essentiellement de dons de particuliers, il nous arrive de pr\u00eater notre plume quand on nous demande de produire des contenus, on peut le faire, et donc ces moyens moyennant r\u00e9tribution, donc voil\u00e0, il y a, il y a un peu de services aux m\u00e9dias, mais notre activit\u00e9 dans ce essentiellement b\u00e9n\u00e9voles aujourd'hui voil\u00e0 mais comme comme beaucoup d'associations, aujourd'hui on a besoin de de m\u00e9c\u00e9nat pour exercer notre b\u00e9n\u00e9volat on a besoin aussi de d\u00e9velopper des ressources qui nous permettent une certaine autonomie, donc on on cr\u00e9e des \u00e9v\u00e9nements aussi, on a cr\u00e9\u00e9 un \u00e9v\u00e9nement qui s'intitule La France des solutions, pourquoi pas, demain, la Suisse, des solutions voil\u00e0 donc \u00e7a nous permet de trouver des ressources aupr\u00e8s de fondations notamment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:25) [88%] :\r\nCette mani\u00e8re de voir le monde et de faire des propositions dite constructif qui s'oriente vers des solutions Gilles von der Pol, c'est une affaire de g\u00e9n\u00e9ration, alors on voit que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:37) [91%] :\r\nEn effet les les \u00e9tudiants aujourd'hui en \u00e9cole de journalisme sont tr\u00e8s r\u00e9ceptifs \u00e0 cette approche, on est tr\u00e8s sollicit\u00e9, de plus en plus en ce moment, c'est une fois par semaine par des \u00e9tudiants qui font des m\u00e9moires et qui veulent faire leur m\u00e9moire sur ce domaine, apr\u00e8s c'est un mouvement interg\u00e9n\u00e9rationnel parce que voyez quand des des journalistes comme Mich\u00e8le Cotta qui, une grande journaliste politique enfin connus pour pour \u00e7a en France, quand elle nous rejoint, en se disant : voil\u00e0, j'ai fait, j'ai fait du journalisme dans dans cette direction, je trouve que votre initiative est int\u00e9ressante importante, on a besoin de faire \u00e7a quand vous avez une journaliste Kamel qui qui est inscrite dans le paysage audiovisuel et qui nous rejoint, voil\u00e0, on voit bien que \u00e7a va au-del\u00e0 de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration et nous-m\u00eames, on a besoin de l'appui de ces, de ces sommit\u00e9s m\u00e9diatiques si j'ose dire et c'est v\u00e9ritablement enthousiasmant quand voil\u00e0 ces personnes s'int\u00e9resse \u00e0 ce qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:27) [92%] :\r\nMais \u00e7a veut dire aussi qu'un syst\u00e8me voil\u00e0 celui des anciens probablement pour une part s'atrophient un petit peu et qu'il faut de nouvelles id\u00e9es, une mani\u00e8re diff\u00e9rente de et peut-\u00eatre plus enthousiasmante de raconter le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:41) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait, je pense que la crise entre guillemets et puis 2008 et plus PC sp\u00e9cifiquement la la crise des m\u00e9dias fait que nos confr\u00e8res journalistes sont sont plus ouvert \u00e0 l'innovation, \u00e0 cr\u00e9er des nouvelles \u00e9ditorial \u00e0 se dire tiens, il serait peut-\u00eatre int\u00e9ressant de diversifier nos contenus, etc, fait que les gens, et ceux qui ont qui ont du recul sur leur profession, se disent : mais il y a quelque chose d'int\u00e9ressant l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:04) [93%] :\r\nC'est-\u00e0-dire c'est c'est parce que on peut retomber sur nos pattes, \u00e7a veut dire que l'information par la d\u00e9multiplication des m\u00e9dias aussi, c'est qu'il faut faire attention au fait que ce ne soit pas trop anxiog\u00e8ne pour le citoyen curieux sinon lui se d\u00e9tourne totalement des contenus, il y a des gens qui choisissent de ne plus \u00e9couter les informations, par exemple, pour se prot\u00e9ger, pr\u00e9cis\u00e9ment, de tous ces drames du monde sur lesquels ils n'ont aucune influence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:28) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait, on fait des enqu\u00eates dans per\u00e7oit que beaucoup de gens au bout de 3 news- sur le le JT et le journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 h\u00e9 bien Zap zap vers des programmes plut\u00f4t de divertissement, parce que on av\u00e8re ce que la charge \u00e9motionnelle li\u00e9e au n\u00e9gatif et est difficile \u00e0 supporter et donc nos confr\u00e8res journalistes et notamment les plus anciens se rendent compte de cela et ils se disent, ils se rendent compte que ils se ils nous disent : notre responsabilit\u00e9 c'est aussi de montrer ce monde qui bouge, parce que si on nous on vous enferme, vous, Lecteurs, auditeurs, t\u00e9l\u00e9spectateurs dans cette vision anxiog\u00e8ne du monde, on risque de d\u00e9primer l'action h\u00e9 oui, c'est toute la question de la responsabilit\u00e9 du journaliste et qui se pose, que certains refusent que d'autres et que d'autres, comme Mich\u00e8le Cotta, par exemple, ce 10 c'est un, c'est un vrai sujet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:13) [86%] :\r\nIl faut Gilles von der peut-\u00eatre vous \u00eates on sent, vous \u00eates tr\u00e8s anim\u00e9e par votre mission \u00e0 la t\u00eate de cette association Reporters d'Espoirs on va conclure qu'elle est, finalement, \u00e0 terme, votre r\u00eave votre souhait le plus cher \u00e0 l'\u00e9gard de l'activit\u00e9 que vous menez \u00e0 la t\u00eate de cette association journalistique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:34) [89%] :\r\nMais \u00e9coutez notre hein, l'un de nos voeux, c'est que on parvienne \u00e0 rassembler un maximum de m\u00e9dias g\u00e9n\u00e9ralistes qui ne s'int\u00e9ressent pas ou peu aux initiatives constructives qui soient de plus en plus nombreux dans cette mouvance, que ce soit en faisant des avec nous ou que ce soit de mani\u00e8re spontan\u00e9e, peut-\u00eatre qu'\u00e0 terme, l'id\u00e9e serait que Reporters Espoirs disparaissent quand nos confr\u00e8res voil\u00e0 auront adopt\u00e9 cette approche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:01) [90%] :\r\nKeller on on va finir sur un exemple positif, quel est le le sujet sur lequel vous avez peut-\u00eatre beaucoup travaill\u00e9 et qui a fini para\u00eetre largement diffus\u00e9 parce que est entr\u00e9 en \u00e9cho avec les r\u00e9dactions traditionnelles et que vous avez r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 diffuser largement dans la population, lequel est -il c'\u00e9tait quel sujet on va terminer avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:21) [87%] :\r\nIl y a, il y a beaucoup, beaucoup de sujets, j'aimerais citer mais pour en prendre un, c'est un sujet qui est li\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation d'Reporters d'espoirs et je reviens au microcr\u00e9dit, qui expliquait tout \u00e0 l'heure, l'un des fondateurs de Reporters d'Espoirs s'est trouv\u00e9 au Chili dans les favelas s'dans les bidonvilles, il a vu de la pauvret\u00e9, une extr\u00eame pauvret\u00e9 et il s'est dit : je n'ai pas les outils, j'aimerais faire quelque chose et je ne sais pas quoi faire et il tombe sur l'article d'un confr\u00e8re du Monde, qui parlait, c'\u00e9tait il y a 15 ans hein de Mohammad, une hausse qui l'enc\u00e9phale, qui avait cr\u00e9\u00e9 le microcr\u00e9dit au Bangladesh et ce ce ce monsieur s'est dit mais si \u00e7a fonctionne au Bangladesh, pourquoi pas, au Chili, o\u00f9 j'ai vu cette mis\u00e8re, il a pris contact avec qui l'a aid\u00e9 \u00e0 monter la 1\u00e8re banque de microcr\u00e9dit qui existe toujours qui s'appelle continuo c'est la 1\u00e8re en Am\u00e9rique du Sud et qui a des des dizaines de milliers de personnes \u00e0 sortir de la pauvret\u00e9, oui c'est, c'est un exemple pour dire une initiative m\u00e9diatis\u00e9 peut donner envie d'agir \u00e0 d'autres et aboutir \u00e0 une action tr\u00e8s concr\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:17) [88%] :\r\nGilles van der Pol tonnes mais dialogue vos merci beaucoup de vous \u00eatre rendu disponible pour ce samedi, on n'a plus qu'\u00e0 vous souhaiter une ann\u00e9e 2016, pleine d'espoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:29) [89%] :\r\nEt pleine de solution pour tous nos concitoyens fran\u00e7ais et suisses et du monde, bonne ann\u00e9e, bonne ann\u00e9e \u00e0 vous, merci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:39) [63%] :\r\nDe de pays \u00e7a de Pointe-\u00e0-Pitre puissance d'une qui sont \u00e0 peu pr\u00e8s que dit de tout et de rien, mais cela ne pas d'un homme de qualit\u00e9 pour longtemps un retour \u00e0 certaines de l'de jeunes et historiques perdent pour lui la garde de militaires dans le pays pendant 2 heures, c'est-\u00e0-dire que c'est ce qu'elle appelle de descente aux heures de face aux militants, impossible, pas pour pr\u00e9sence amour de \u00e7a se refuse d'ailleurs d'eau dans la rue devant Whirpool distincts qui Dominique Belpomme gauche courb\u00e9 de voie de sortie il y a beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments de \u00e7a il y a pas de sens de l'pas content de tout ce que nous donne d'\u00eatre ici, a veill\u00e9 monsieur d'eau de la justice pour Jean-Pierre tout d'\u00e9mancipation, comme \u00e7a, oui, et puis l'histoire de gens d'une instabilit\u00e9 sociale donc, et donc, l'on peut pour certains et dureront plus tendu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:46) [60%] :\r\nPour mieux qu'il y a du monde, il y a une nouvelle politique d'une bombe quelconque historique de l'point avec notamment parce qu'il de eau, c'est-\u00e0-dire tout indique qu'il a peut-\u00eatre simplement parce personne comme ce point d'actualit\u00e9 \u00e0 pour l'instant et a Philippe point \u00e0 prendre en Kabylie, parce qu'elle avait, d'une belle perc\u00e9e, il est n\u00e9cessaire parce que qualit\u00e9 d'comme d'\u00e0 tout d'un fait cadeau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:24) [56%] :\r\nL'escargot c'est terrible \u00e0 l'esprit, elle a r\u00e9ussi de \u00e9volue comme dans la d'elle \u00e0 \u00e0 nous mais \u00e7a viendra surtout et donc le record c'est ce droit de pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-26T10:37:04Z", "program": {"href": "/programs/89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "id": "89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "name": "M\u00e9dialogues"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fischer, Thierry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vanderpooten, Gilles", "role": ",Journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fischer, Thierry (collaborateur RSR)", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1471726", "internalArchiveId": "AA1511471650", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Best of 1", "publicationDate": "2015-12-26T00:00:00Z", "summary": "1\u00e8re partie du best of ou meilleurs moments de l'\u00e9mission 26 minutes.", "durationSec": 1560, "genres": ["Cabaret, humour"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7367726", "imageURL": "http://www.rts.ch/7344593.image", "alternativeTitle": ["26 minutes", "Best of 1", "26 minutes, le best of du 26 d\u00e9cembre 2015"], "alternativeSummary": ["Best of 1", "Le premier best of du faux magazine d'actualit\u00e9 qui passe en revue les faits marquants de la semaine \u00e9coul\u00e9e, en Suisse et dans le monde, \u00e0 travers des faux reportages et des interviews de vrais et de faux invit\u00e9s. Un regard d\u00e9cal\u00e9 sur l'actualit\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl.", "Le premier best of du faux magazine d'actualit\u00e9 qui passe en revue les faits marquants de la semaine \u00e9coul\u00e9e, en Suisse et dans le monde, \u00e0 travers des faux reportages et des interviews de vrais et de faux invit\u00e9s. Un regard d\u00e9cal\u00e9 sur l'actualit\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl."], "variantIds": ["ece-7263680"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-31T18:50:03Z", "subTitles": ["00:00:00:19  00:00:04:05\r\n           -\"26 minutes,\r\n     les ch\u00e9ris, c'est parti.\"\r\n\r\n00:00:04:10  00:00:08:23\r\n             Archives\r\n-Radiodiffusion t\u00e9l\u00e9vision suisse,\r\n        programme romand.\r\n\r\n00:00:09:04  00:00:26:12\r\n...\r\n\r\n00:00:26:17  00:00:30:23\r\n      -Bonsoir et bienvenue\r\n   dans cette \u00e9dition sp\u00e9ciale.\r\n\r\n00:00:31:04  00:00:34:11\r\n    On esp\u00e8re que vos estomacs\r\n         se remettent...\r\n\r\n00:00:34:15  00:00:36:16\r\n              -Oh !!!\r\n\r\n00:00:36:21  00:00:38:10\r\n           Joyeux No\u00ebl !\r\n\r\n00:00:38:14  00:00:40:16\r\n           Joyeux No\u00ebl !\r\n\r\n00:00:40:21  00:00:42:11\r\n         -Oh, P\u00e8re No\u00ebl !\r\n\r\n00:00:42:16  00:00:44:23\r\n    -J'ai fait un long voyage.\r\n\r\n00:00:45:04  00:00:48:07\r\n -Vous \u00eates un peu en retard, l\u00e0.\r\n\r\n00:00:48:11  00:00:53:03\r\n -Oui, j'ai pris une monstre cuite\r\n       aux nocturnes le 23.\r\n\r\n00:00:53:08  00:00:56:01\r\n Du coup, mon planning a d\u00e9conn\u00e9.\r\n\r\n00:00:56:06  00:00:58:07\r\n       -Vous puez la gn\u00f4le !\r\n\r\n00:00:58:11  00:01:01:19\r\n-Qu'est-ce qu'il me reste pour vous ?\r\n\r\n00:01:02:00  00:01:04:16\r\n C'est quoi votre nom ? Kucholl ?\r\n\r\n00:01:04:21  00:01:08:16\r\n       Des petits extraits\r\n     d'\u00e9missions de l'ann\u00e9e !\r\n\r\n00:01:08:21  00:01:10:15\r\n         -Eh ben on y va.\r\n\r\n00:01:10:20  00:01:12:18\r\n      On commence par quoi ?\r\n\r\n00:01:12:23  00:01:14:11\r\n          -Par celui-ci !\r\n\r\n00:01:17:22  00:01:22:12\r\n    -Le matin du 23 juillet,\r\nles riverains du lac des Rousses\r\n\r\n00:01:22:17  00:01:26:09\r\n  aper\u00e7oivent deux h\u00e9licopt\u00e8res\r\n        de l'arm\u00e9e suisse\r\n\r\n00:01:26:13  00:01:30:12\r\n     qui pr\u00e9l\u00e8vent de l'eau\r\n  jusqu'en milieu d'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n00:01:30:17  00:01:33:04\r\n-On a fait une quinzaine de rotations\r\n\r\n00:01:33:09  00:01:35:21\r\n       pour piquer de l'eau\r\n        chez les Shadoks.\r\n\r\n00:01:36:02  00:01:39:02\r\n       Quand on m'a ordonn\u00e9 \r\n      de passer la fronti\u00e8re,\r\n\r\n00:01:39:07  00:01:43:03\r\n       j'\u00e9tais tout excit\u00e9,\r\nj'ai cru qu'on allait les envahir !\r\n\r\n00:01:43:08  00:01:47:00\r\n         Apr\u00e8s on nous a dit\r\nque c'\u00e9tait pour abreuver nos vaches.\r\n\r\n00:01:47:05  00:01:51:01\r\n        Quand t'es une vache,\r\nt'as pas envie qu'il fasse si chaud !\r\n\r\n00:01:51:06  00:01:53:00\r\n     -Mais les pr\u00e9l\u00e8vements\r\n\r\n00:01:53:05  00:01:57:03\r\n se seraient faits sans l'accord\r\n    des autorit\u00e9s fran\u00e7aises.\r\n\r\n00:01:57:08  00:02:00:09\r\n   Une autorisation de survol\r\n        donn\u00e9e par Paris\r\n\r\n00:02:00:13  00:02:03:18\r\n   aurait \u00e9t\u00e9 mal interpr\u00e9t\u00e9e\r\n      par l'arm\u00e9e suisse.\r\n\r\n00:02:03:23  00:02:06:15\r\n         Les \u00e9lus locaux\r\n    n'\u00e9taient pas au courant.\r\n\r\n00:02:06:20  00:02:08:05\r\n   -La demande aurait d\u00fb\r\n\r\n00:02:08:10  00:02:10:19\r\n\u00eatre formul\u00e9e \u00e0 la sous-pr\u00e9fecture\r\n\r\n00:02:11:00  00:02:13:12\r\n            de la D\u00f4le,\r\n   pour l'ouverture d'un dossier\r\n\r\n00:02:13:17  00:02:16:19\r\n    d\u00e9partemental de transfert\r\n      de volume hydraulique.\r\n\r\n00:02:17:00  00:02:21:11\r\n Celui-ci serait parti au bureau \r\nde la pr\u00e9sidente de Franche-Comt\u00e9,\r\n\r\n00:02:21:16  00:02:25:17\r\n  puis renvoy\u00e9 \u00e0 Lons-le-Saunier\r\n        pour confirmation,\r\n\r\n00:02:25:22  00:02:28:09\r\n  avant d'atterrir sur ce bureau.\r\n\r\n00:02:28:13  00:02:31:14\r\n         A partir de l\u00e0,\r\n    on peut entrer en mati\u00e8re.\r\n\r\n00:02:31:19  00:02:34:05\r\n  En sept semaines c'\u00e9tait r\u00e9gl\u00e9.\r\n\r\n00:02:34:10  00:02:39:20\r\n  Wouah, Anne-So, on se croirait\r\n  devant un tableau de Mondrian.\r\n\r\n00:02:41:02  00:02:44:10\r\n  J'ai fait une pr\u00e9pa artistique\r\n          apr\u00e8s mon CAP.\r\n\r\n00:02:44:14  00:02:46:12\r\n        Je vous l'ai dit ?\r\n              -Ouais.\r\n\r\n00:02:46:17  00:02:48:10\r\n      -Je vous l'ai d\u00e9j\u00e0 dit.\r\n\r\n00:02:50:19  00:02:54:02\r\n         Si la proc\u00e9dure\r\n   ne plaisait pas aux Suisses,\r\n\r\n00:02:54:07  00:02:59:03\r\n   pourquoi ne sont-ils pas all\u00e9s\r\npuiser de l'eau dans le lac de Joux ?\r\n\r\n00:02:59:08  00:03:02:02\r\n       -Mais le lac de Joux,\r\n         c'est plus loin.\r\n\r\n00:03:02:07  00:03:06:19\r\n-Un incident qui a fait beaucoup\r\n de bruit pour pas grand-chose,\r\n\r\n00:03:07:00  00:03:10:14\r\n    puisque l'eau subtilis\u00e9e \r\n   n'a m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 consomm\u00e9e.\r\n\r\n00:03:10:19  00:03:13:16\r\n      -Pas question de boire\r\n       de l'eau fran\u00e7aise !\r\n\r\n00:03:13:21  00:03:16:03\r\n         Sinon, ma viande\r\n         n'est plus AOC !\r\n\r\n00:03:16:08  00:03:19:21\r\n  -Tout est rentr\u00e9 dans l'ordre\r\n      la semaine derni\u00e8re.\r\n\r\n00:03:20:02  00:03:25:01\r\n-Au nom de la Conf\u00e9d\u00e9ration, on vous\r\n pr\u00e9sente toutes nos condol\u00e9ances.\r\n\r\n00:03:25:06  00:03:26:19\r\n        Enfin, nos excuses.\r\n\r\n00:03:27:00  00:03:29:09\r\nOn leur a dit qu'on \u00e9tait d\u00e9sol\u00e9s.\r\n\r\n00:03:29:13  00:03:33:14\r\n   Des bricelets, des grissini,\r\n      toutes les r\u00e9gions...\r\n\r\n00:03:33:19  00:03:36:04\r\n  Vous go\u00fbterez, c'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n00:03:36:09  00:03:39:08\r\nEt le petit d\u00e9tail, je vais l'ouvrir\r\n\r\n00:03:39:12  00:03:43:10\r\n   parce qu'avec votre tignasse,\r\n       \u00e7a va jamais passer.\r\n\r\n00:03:43:14  00:03:46:05\r\nC'est du bon mat\u00e9riel, c'est suisse.\r\n\r\n00:03:46:10  00:03:47:15\r\n              Voil\u00e0.\r\n\r\n00:03:47:20  00:03:51:11\r\n         On leur a offert\r\n    un forfait de vol en h\u00e9lico\r\n\r\n00:03:51:15  00:03:55:01\r\n       et on leur a promis\r\n    de tout remettre en ordre,\r\n\r\n00:03:55:06  00:03:57:15\r\n avec de l'eau bien de chez nous.\r\n\r\n00:03:57:20  00:04:00:14\r\n          -C'est la fin\r\n     d'un feuilleton estival\r\n\r\n00:04:00:19  00:04:03:15\r\n          qui a \u00e9branl\u00e9\r\n  les relations franco-suisses.\r\n\r\n00:04:03:20  00:04:06:15\r\n   Le soleil brille \u00e0 nouveau,\r\n         temporairement,\r\n\r\n00:04:06:20  00:04:08:09\r\n      sur l'Arc jurassien.\r\n\r\n00:04:08:13  00:04:11:09\r\n -Vous connaissez Steve Berclaz ?\r\n\r\n00:04:11:13  00:04:14:03\r\n-C'est le constructeur de chalet ?\r\n\r\n00:04:14:08  00:04:18:17\r\n   -Vous aimeriez lui dire quoi\r\n       s'il nous regarde ?\r\n\r\n00:04:18:22  00:04:20:16\r\n       -Tu me dois du fric !\r\n\r\n00:04:20:21  00:04:24:21\r\n      -Que se passe-t-il avec\r\n  la Banque centrale europ\u00e9enne ?\r\n\r\n00:04:25:02  00:04:27:10\r\n  -Oh l\u00e0 l\u00e0, je sais pas du tout.\r\n\r\n00:04:27:14  00:04:29:20\r\n     Je ne m'occupe pas de \u00e7a.\r\n\r\n00:04:30:01  00:04:31:22\r\n       -Vous comprenez pas ?\r\n\r\n00:04:32:03  00:04:34:22\r\n        -Si, je comprends\r\n     mais je m'en occupe pas.\r\n\r\n00:04:35:03  00:04:36:20\r\n       -Alors expliquez-moi.\r\n\r\n00:04:37:19  00:04:41:21\r\n  -Quelle est la menace num\u00e9ro un\r\n     qui plane ici en Suisse ?\r\n\r\n00:04:42:02  00:04:44:05\r\n   -La connerie, comme partout.\r\n\r\n00:04:44:10  00:04:46:20\r\n-C'est quoi, la gauche ? La gauche ?\r\n\r\n00:04:47:01  00:04:48:16\r\n        -La partie gauche.\r\n\r\n00:04:48:21  00:04:50:06\r\n          -Et la droite ?\r\n\r\n00:04:52:01  00:04:53:22\r\n     Qu'est-ce que la gauche ?\r\n\r\n00:04:54:03  00:04:55:23\r\n              -Voil\u00e0.\r\n          -Et la droite ?\r\n\r\n00:04:56:21  00:04:58:12\r\n         -Vous avez peur ?\r\n               -Oui.\r\n\r\n00:04:58:17  00:05:00:02\r\n            -De quoi ?\r\n\r\n00:05:00:07  00:05:02:21\r\n-Je vous dis pas car je suis film\u00e9e.\r\n\r\n00:05:03:02  00:05:05:07\r\n       -Peur des \u00e9trangers ?\r\n              -Exact.\r\n\r\n00:05:05:11  00:05:08:10\r\n     -Vos films porno pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s\r\n         parlent de quoi ?\r\n\r\n00:05:08:14  00:05:09:22\r\n             -De rien.\r\n\r\n00:05:10:03  00:05:12:18\r\n          -Vous avez bien\r\n      une s\u00e9quence favorite ?\r\n\r\n00:05:13:18  00:05:15:23\r\n  C'est l'\u00e9mission \"26 minutes\".\r\n\r\n00:05:16:04  00:05:18:01\r\n         -Que dites-vous ?\r\n\r\n00:05:18:06  00:05:20:13\r\n  -C'est l'\u00e9mission \"26 minutes\".\r\n\r\n00:05:20:18  00:05:22:07\r\n       -J'ai bien entendu ?\r\n\r\n00:05:22:11  00:05:24:10\r\n      Radio suisse romande ?\r\n\r\n00:05:24:14  00:05:25:23\r\n         -La t\u00e9l\u00e9vision !\r\n\r\n00:05:26:04  00:05:28:19\r\n               -Ah.\r\n  -On dit \"Coucou, \"26 minutes !\"\r\n\r\n00:05:29:00  00:05:32:19\r\n        -Coucou ! Coucou ! \r\n       Coucou \"26 minutes\" !\r\n\r\n00:05:33:00  00:05:34:07\r\n            Au revoir.\r\n\r\n00:05:37:20  00:05:40:23\r\n        -\"TTC\" est devenu\r\n      notre bouc \u00e9missaire.\r\n\r\n00:05:41:04  00:05:43:09\r\n   Tout a commenc\u00e9 en relevant\r\n\r\n00:05:43:13  00:05:47:08\r\n    les intenses respirations\r\n       de Patrick Fischer.\r\n\r\n00:05:47:12  00:05:50:00\r\n           Il inspire\r\n\r\n00:05:50:05  00:05:53:04\r\n...\r\n\r\n00:05:53:09  00:05:57:18\r\n  Chez ses chroniqueurs aussi, \r\n  des probl\u00e8mes de respiration.\r\n\r\n00:05:57:23  00:05:59:08\r\n              -Hum...\r\n\r\n00:05:59:12  00:06:01:01\r\n       -Ou de r\u00e9p\u00e9tition.\r\n\r\n00:06:01:06  00:06:04:05\r\n        -Comment ces primes\r\n        ont-elles \u00e9volu\u00e9 ?\r\n\r\n00:06:04:10  00:06:06:11\r\n   -Alors on peut pas comparer.\r\n\r\n00:06:06:16  00:06:08:03\r\n         -Merci, Val\u00e9rie.\r\n\r\n00:06:08:08  00:06:12:06\r\n     -Et surtout l'\u00e9mission\r\n   regorge de moments \u00e9piques.\r\n\r\n00:06:12:11  00:06:13:22\r\n          L'immobilier.\r\n\r\n00:06:14:03  00:06:17:23\r\n   -Le moment est venu d'acheter\r\n      la maison de vos r\u00eaves.\r\n\r\n00:06:18:04  00:06:22:04\r\n  Prenons une maison \u00e0 un million\r\n     \u00e7a simplifie les calculs.\r\n\r\n00:06:22:09  00:06:24:07\r\n     -L'amortissement peut...\r\n\r\n00:06:24:11  00:06:26:16\r\n  Euh... les frais s'entretien...\r\n\r\n00:06:26:21  00:06:28:12\r\n       -Ce qui nous fait...\r\n\r\n00:06:28:17  00:06:30:14\r\n     3'000... Euh... 2'000...\r\n\r\n00:06:30:19  00:06:32:03\r\n          Euh, combien ?\r\n\r\n00:06:32:08  00:06:35:05\r\n-Lors de la sp\u00e9ciale James Bond.\r\n\r\n00:06:35:10  00:06:39:18\r\n   -Notre invit\u00e9 est accompagn\u00e9\r\n    par notreJames Bond girl.\r\n\r\n00:06:39:23  00:06:43:21\r\n      La production de \"TTC\"\r\nne recule devant aucun sacrifice !\r\n\r\n00:06:44:02  00:06:52:16\r\nVoix acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, incompr\u00e9hensible\r\n\r\n00:06:52:21  00:06:55:21\r\n  Merci \u00e0 notreJames Bond girl,\r\n             Audrey,\r\n\r\n00:06:56:02  00:06:59:12\r\n      qui s'est pr\u00eat\u00e9e au jeu\r\n      avec talent et charme.\r\n\r\n00:06:59:17  00:07:01:19\r\n   -Quand il re\u00e7oit une nonne.\r\n\r\n00:07:02:00  00:07:03:19\r\n     -Il n'y a pas de miracle.\r\n\r\n00:07:04:00  00:07:07:20\r\n    Si c'est vous qui le dites,\r\n    on aura du mal \u00e0 y croire.\r\n\r\n00:07:09:10  00:07:12:01\r\n -Mais on n'est pas des salauds.\r\n\r\n00:07:12:06  00:07:15:08\r\nN'h\u00e9sitez pas \u00e0 inviter P.Fischer.\r\n\r\n00:07:15:12  00:07:18:07\r\n-Fabrice, merci de nous accueillir.\r\n\r\n00:07:18:11  00:07:20:20\r\n-Il videra peut-\u00eatre votre cave...\r\n\r\n00:07:21:01  00:07:23:02\r\n     Mais fera la vaisselle.\r\n\r\n00:07:23:07  00:07:26:00\r\n Merci, Patrick, vivement 2016 !\r\n\r\n00:07:26:05  00:07:30:18\r\n    -En attendant, passez tous \r\n   une bonne semaine, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n00:07:34:17  00:07:36:04\r\n         -J'ai vu \u00e7a o\u00f9 ?\r\n\r\n00:07:36:09  00:07:37:16\r\n             -Ca va ?\r\n\r\n00:07:37:21  00:07:40:12\r\n-Je regarde s'il me reste un cadeau.\r\n\r\n00:07:40:17  00:07:43:05\r\n Vous avez \u00e9t\u00e9 un gentil gar\u00e7on !\r\n\r\n00:07:43:10  00:07:45:23\r\n      -Vous avez pas regard\u00e9\r\n         les s\u00e9quences ?\r\n\r\n00:07:46:04  00:07:48:03\r\n     -Si, c'\u00e9tait tr\u00e8s rigolo.\r\n\r\n00:07:48:08  00:07:52:16\r\n     -On a aussi bien rigol\u00e9\r\navec nos invit\u00e9s durant la saison.\r\n\r\n00:07:52:21  00:07:55:03\r\n   -Ah oui ? Vous avez eu qui ?\r\n\r\n00:07:55:08  00:07:58:10\r\n-On a eu un policier, un enseignant.\r\n\r\n00:07:58:14  00:08:00:06\r\n               -Oh !\r\n\r\n00:08:00:11  00:08:02:12\r\n          -Et unZugchef.\r\n            -Un quoi ?\r\n\r\n00:08:06:21  00:08:10:17\r\n -Sur le terrain, il y a toujours\r\n        huit policiers...\r\n\r\n00:08:10:22  00:08:12:07\r\n         -Il fait chaud !\r\n\r\n00:08:12:11  00:08:16:08\r\n    -Huit policiers sp\u00e9cialis\u00e9s\r\n       dans le renseignement\r\n\r\n00:08:16:12  00:08:19:01\r\n      charg\u00e9s de la d\u00e9tection\r\n          du djihadisme.\r\n\r\n00:08:19:06  00:08:21:22\r\nQu'est-ce qu'ils font, concr\u00e8tement ?\r\n\r\n00:08:22:03  00:08:24:00\r\n      -Ils vont sur Facebook.\r\n\r\n00:08:24:05  00:08:26:13\r\nMon coll\u00e8gue Ruchet s'occupe de \u00e7a.\r\n\r\n00:08:26:18  00:08:29:22\r\n Il s'est fait un faux personnage\r\n          sur Facebook.\r\n\r\n00:08:30:03  00:08:34:11\r\n       Il s'appelle Mohammed\r\nBen Kalish Ezab, comme dans Tintin.\r\n\r\n00:08:34:16  00:08:40:00\r\nSon job, c'est de se faire plein de \r\n\"amis\" dans les milieux djihadistes.\r\n\r\n00:08:40:05  00:08:43:11\r\n      Ensuite, il leur \u00e9crit\r\n       des messages genre:\r\n\r\n00:08:43:16  00:08:46:07\r\n\"Y a un attentat pr\u00e9vu \u00e0 Lausanne ?\"\r\n\r\n00:08:46:11  00:08:48:19\r\n     Oui, c'est tr\u00e8s efficace.\r\n\r\n00:08:49:00  00:08:53:05\r\n    Notre seul probl\u00e8me, c'est\r\n qu'il peut avoir que 5'000 amis.\r\n\r\n00:08:53:10  00:08:57:21\r\n  Vu qu'ils sont huit \u00e0 faire \u00e7a,\r\n    \u00e7a fait 40'000 djihadistes.\r\n\r\n00:08:58:02  00:09:00:08\r\n   -La police manque de moyens ?\r\n\r\n00:09:00:12  00:09:03:23\r\n      -Oui, et \u00e0 ce propos,\r\n    je profite d'\u00eatre \u00e0 la TV.\r\n\r\n00:09:04:04  00:09:06:09\r\n  Si vous constatez que la barbe\r\n\r\n00:09:06:13  00:09:10:06\r\n     du vendeur de l'\u00e9picerie \r\n     du coin pousse trop vite.\r\n\r\n00:09:10:11  00:09:14:09\r\n     Ou si vous voyez un type\r\n  qui grimace en lisant Vigousse,\r\n\r\n00:09:14:13  00:09:17:01\r\n \u00e9crivez-nous: info.police@vd.ch.\r\n\r\n00:09:17:06  00:09:19:21\r\nLa s\u00e9curit\u00e9 est l'affaire de tous !\r\n\r\n00:09:20:02  00:09:21:11\r\n        -Merci, c'est not\u00e9.\r\n\r\n00:09:21:15  00:09:26:02\r\n   Merci d'\u00eatre venu nous parler\r\n    de la vigilance renforc\u00e9e.\r\n\r\n00:09:26:07  00:09:29:22\r\n    -Les \u00e9tudes de psychologie,\r\n       c'est pour les filles\r\n\r\n00:09:30:03  00:09:34:14\r\n qui veulent vraiment faire l'uni\r\n   avant d'\u00e9pouser un m\u00e9decin.\r\n\r\n00:09:34:19  00:09:38:04\r\n        Mais pour le reste,\r\n    c'est pas du tout d'accord.\r\n\r\n00:09:38:09  00:09:40:04\r\n       -C'est pas d'accord ?\r\n\r\n00:09:40:09  00:09:42:00\r\n      -Je suis pas d'accord.\r\n\r\n00:09:42:05  00:09:45:11\r\n Mes \u00e9tudes m'ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s utiles.\r\n            -En quoi ?\r\n\r\n00:09:45:16  00:09:49:06\r\n    -Moi, j'ai fait les lettres\r\n       \u00e0 l'uni de Lausanne.\r\n\r\n00:09:49:11  00:09:53:17\r\n       Mais sur la feuille,\r\n j'avais coch\u00e9 fran\u00e7ais m\u00e9di\u00e9val,\r\n\r\n00:09:53:22  00:09:57:22\r\n   italien et science politique\r\n      en troisi\u00e8me branche.\r\n\r\n00:09:58:03  00:10:02:20\r\nAvec \u00e7a, j'ai obtenu des comp\u00e9tences\r\n    que j'utilise au quotidien.\r\n\r\n00:10:03:01  00:10:04:07\r\n           -Lesquelles ?\r\n\r\n00:10:04:11  00:10:08:05\r\n          -Ben l'italien,\r\nquand je vais en vacances en Italie,\r\n\r\n00:10:08:10  00:10:10:07\r\n     je peux parler l'italien.\r\n\r\n00:10:10:11  00:10:12:23\r\n  Buongiorno, voglio una pizza.\r\n\r\n00:10:13:04  00:10:14:22\r\n         Con prosciutto.\r\n\r\n00:10:15:03  00:10:17:08\r\n   -Ouais, c'est impressionnant.\r\n\r\n00:10:17:12  00:10:18:22\r\n            -Gracias.\r\n\r\n00:10:19:03  00:10:20:16\r\n              Rires\r\n\r\n00:10:20:21  00:10:22:21\r\n     Et le fran\u00e7ais m\u00e9di\u00e9val,\r\n\r\n00:10:23:02  00:10:25:07\r\n  \u00e7a m'est utile pour comprendre\r\n\r\n00:10:25:11  00:10:28:00\r\n     la litt\u00e9rature m\u00e9di\u00e9vale.\r\n\r\n00:10:28:05  00:10:29:15\r\n        Je peux comprendre\r\n\r\n00:10:29:20  00:10:31:21\r\n    \"Le seigneur des Anneaux\".\r\n\r\n00:10:32:02  00:10:34:00\r\n     -Qui est Tom Bombadil ?!\r\n\r\n00:10:34:05  00:10:36:18\r\n-J'ai pas encore lu la fin mais...\r\n\r\n00:10:38:01  00:10:40:18\r\n -On va parler de l'avenir des CFF\r\n\r\n00:10:40:23  00:10:44:21\r\n         avec un cheminot,\r\n     Pascal Zitzmann, bonsoir.\r\n\r\n00:10:45:02  00:10:47:13\r\n     Accent suisse allemand\r\n            -Bonsoir.\r\n\r\n00:10:47:18  00:10:51:08\r\n      -Vous \u00eates contr\u00f4leur.\r\n      -Non, je suisZugchef.\r\n\r\n00:10:51:12  00:10:52:21\r\n         -Chef de train ?\r\n\r\n00:10:53:02  00:10:56:04\r\n       -Oui, dans le train,\r\n        c'est moi le chef.\r\n\r\n00:10:56:09  00:10:58:16\r\n   -Vous contr\u00f4lez les billets ?\r\n\r\n00:10:58:21  00:11:01:11\r\n  -Oui, si le chef me le demande.\r\n\r\n00:11:01:15  00:11:04:02\r\n   Mais comme le chef c'est moi,\r\n\r\n00:11:04:07  00:11:06:00\r\n       c'est moi qui d\u00e9cide\r\n\r\n00:11:06:05  00:11:10:16\r\n si je veux contr\u00f4ler les billets\r\n        ou si je veux pas.\r\n\r\n00:11:10:21  00:11:15:04\r\n   -Que pensez-vous de l'annonce\r\n   de votre chef, Andreas Meyer,\r\n\r\n00:11:15:09  00:11:18:14\r\n       de maintenir les prix\r\n      des billets inchang\u00e9s ?\r\n\r\n00:11:18:19  00:11:21:10\r\n -J'aimerais dire qu'Andreas Meyer\r\n\r\n00:11:21:14  00:11:25:11\r\n      est mon chef seulement\r\n   s'il n'est pas dans le train.\r\n\r\n00:11:25:15  00:11:28:15\r\n      S'il est dans le train,\r\n        le chef c'est moi.\r\n\r\n00:11:28:20  00:11:30:11\r\n        Je suis leZugchef.\r\n\r\n00:11:30:15  00:11:33:11\r\nSi Monsieur Meyer est dans le train,\r\n\r\n00:11:33:16  00:11:37:20\r\n       c'est moi qui d\u00e9cide\r\n si je contr\u00f4le son billet ou pas.\r\n\r\n00:11:38:01  00:11:39:21\r\n      Car je suis leZugchef.\r\n\r\n00:11:40:02  00:11:42:19\r\nC'est moi qui d\u00e9cide, c'est clair ?\r\n\r\n00:11:47:02  00:11:50:20\r\n        -Guide de montagne,\r\nc'est le plus beau m\u00e9tier du monde.\r\n\r\n00:11:51:01  00:11:54:17\r\n      Ca demande du courage,\r\n   un physique \u00e0 toute \u00e9preuve.\r\n\r\n00:11:54:22  00:11:57:22\r\n       Je pratique ce m\u00e9tier\r\n     avec mon confr\u00e8re Perren.\r\n\r\n00:11:58:03  00:11:59:23\r\n    Aujourd'hui, on a un grec.\r\n\r\n00:12:01:20  00:12:03:18\r\n             -Chacun !\r\n\r\n00:12:04:11  00:12:06:05\r\n       En voiture, Simone !\r\n\r\n00:12:11:06  00:12:13:04\r\n       Bon, mise des peaux.\r\n\r\n00:12:18:05  00:12:20:03\r\n          Allez, moteur.\r\n\r\n00:12:26:02  00:12:28:18\r\nMais d'abord, caf\u00e9 pomme \u00e0 Zumsee.\r\n\r\n00:12:28:22  00:12:30:08\r\n           Salut, Marco.\r\n\r\n00:12:32:05  00:12:33:17\r\n     Et un sirop pour machin.\r\n\r\n00:12:33:22  00:12:35:11\r\n        Il parle en grec\r\n\r\n00:12:40:02  00:12:42:20\r\n Allez, en route, mauvaise troupe.\r\n\r\n00:12:44:13  00:12:48:11\r\n     Chaque ann\u00e9e, des cingl\u00e9s\r\n    qui ripent en bas la d\u00e9rupe\r\n\r\n00:12:48:15  00:12:53:04\r\n    et d\u00e9crochent une plaque,\r\ncar ils montent sans accompagnant.\r\n\r\n00:12:56:01  00:12:57:10\r\n           -Bonne id\u00e9e !\r\n\r\n00:12:58:19  00:13:02:19\r\n      Tu mets trois johannis\r\n    et un sirop pour le gamin.\r\n\r\n00:13:04:07  00:13:05:21\r\n           Merci, Carlo.\r\n\r\n00:13:06:02  00:13:08:16\r\n        Il parle en grec\r\n\r\n00:13:08:21  00:13:11:05\r\n   Allez, c'est parti, mon kiki.\r\n\r\n00:13:13:04  00:13:15:21\r\n           La montagne,\r\n    c'est comme une ma\u00eetresse.\r\n\r\n00:13:17:07  00:13:20:05\r\n        Il faut l'\u00e9couter,\r\n   la respecter, mais \u00e0 la fin,\r\n\r\n00:13:20:10  00:13:23:10\r\n     il faut qu'elle comprenne\r\n     que c'est nous, le chef.\r\n\r\n00:13:26:02  00:13:28:15\r\n    -On va chez Franz et Heidi.\r\n\r\n00:13:30:08  00:13:31:22\r\n           -Ah, Mario !\r\n\r\n00:13:32:03  00:13:33:22\r\n             -Ciao.\r\n\r\n00:13:34:03  00:13:37:23\r\n              -Mario,\r\nmets douze hu\u00eetres, deux foies gras\r\n\r\n00:13:38:04  00:13:41:11\r\n         et une assiette\r\n    de spaghettis pour machin.\r\n\r\n00:13:48:17  00:13:50:05\r\n        Il parle en grec\r\n\r\n00:13:50:10  00:13:53:05\r\n     Allez, en selle, Marcel.\r\n\r\n00:13:57:12  00:13:58:19\r\n               -H\u00e9 !\r\n\r\n00:13:59:00  00:14:01:01\r\n  -Un peu laiteuses, ces hu\u00eetres.\r\n\r\n00:14:01:06  00:14:02:17\r\n              -H\u00e9 !!!\r\n\r\n00:14:03:14  00:14:05:11\r\n       -Il est o\u00f9, machin ?\r\n\r\n00:14:09:10  00:14:11:23\r\n  -Stefano, tu mets comme d'hab.\r\n\r\n00:14:12:04  00:14:13:06\r\n              Sant\u00e9.\r\n\r\n00:14:13:11  00:14:15:23\r\nJe ne sais pas ce qu'il fout, machin.\r\n\r\n00:14:16:04  00:14:20:05\r\n    Ma foi, tant pis pour lui,\r\n     on a rendez-vous, nous.\r\n\r\n00:14:22:15  00:14:23:22\r\n            -Salute.\r\n\r\n00:14:25:10  00:14:27:08\r\n           -Vernissage !\r\n         -Vernissage, hop.\r\n\r\n00:14:29:07  00:14:32:10\r\n        Guide de montagne,\r\n  c'est un engagement permanent.\r\n\r\n00:14:32:14  00:14:35:00\r\n On est toujours sur le qui-vive.\r\n\r\n00:14:35:05  00:14:37:12\r\n On travaille presque 24 h sur 24.\r\n\r\n00:14:37:17  00:14:42:06\r\n          Musique dance\r\n\r\n00:14:42:11  00:14:49:00\r\n...\r\n\r\n00:14:49:05  00:14:51:20\r\nIl faut un physique \u00e0 toute \u00e9preuve.\r\n\r\n00:14:52:01  00:14:54:05\r\n...\r\n\r\n00:14:58:12  00:15:00:11\r\n     Aujourd'hui, on a ruskof.\r\n\r\n00:15:02:14  00:15:04:02\r\n             -Chacun.\r\n\r\n00:15:09:16  00:15:11:16\r\n     -Ca fait envie comme job.\r\n\r\n00:15:11:21  00:15:14:01\r\n   -C'est un peu comme le mien.\r\n\r\n00:15:14:06  00:15:16:16\r\n Je fais la tourn\u00e9e des bistrots,\r\n\r\n00:15:16:21  00:15:20:03\r\n       le cul dans le froid\r\n     pendant toute la saison.\r\n\r\n00:15:20:08  00:15:24:07\r\n         J'offre du r\u00eave,\r\n des paysages lointains, ouais...\r\n\r\n00:15:24:11  00:15:25:20\r\n           -C'est beau.\r\n\r\n00:15:26:01  00:15:29:15\r\n -On a re\u00e7u aussi des politiciens\r\n         sur ce plateau.\r\n\r\n00:15:29:20  00:15:31:17\r\n      -Ils \u00e9taient rigolos ?\r\n\r\n00:15:31:22  00:15:34:13\r\n  Est-ce qu'ils \u00e9taient rigolos ?\r\n\r\n00:15:34:18  00:15:36:16\r\n            Oh oh oh !\r\n             -Ca va.\r\n\r\n00:15:40:13  00:15:44:13\r\n         -Ce qui me pla\u00eet,\r\nc'est de foutre des chalets partout.\r\n\r\n00:15:44:18  00:15:46:17\r\n       C'est \u00e7a, ma passion.\r\n\r\n00:15:46:22  00:15:50:18\r\n  Ta passion, c'est les otaries,\r\n      moi c'est les chalets.\r\n\r\n00:15:50:23  00:15:55:11\r\nSi tu veux r\u00e9soudre des probl\u00e8mes,\r\n   r\u00e9sous les vrais probl\u00e8mes.\r\n\r\n00:15:55:15  00:15:59:11\r\n    Par exemple la suppression\r\n   de la vignette autorouti\u00e8re.\r\n\r\n00:15:59:16  00:16:02:11\r\n    Les r\u00e9sidences secondaires,\r\n          on s'en fout !\r\n\r\n00:16:02:15  00:16:05:07\r\n -Ca concerne beaucoup de monde ?\r\n\r\n00:16:05:11  00:16:07:11\r\n    -Ca concerne tout le pays.\r\n\r\n00:16:07:16  00:16:12:02\r\n     Notre magnifique paysage,\r\n   c'est un atout tr\u00e8s important\r\n\r\n00:16:12:07  00:16:15:11\r\n         pour se profiler\r\n    sur le march\u00e9 du tourisme.\r\n\r\n00:16:15:16  00:16:20:02\r\n       Et sans ces paysages,\r\nplus personne ne viendra en Suisse.\r\n\r\n00:16:20:07  00:16:22:22\r\n -Une dame \u00e2g\u00e9e est venue chez moi\r\n\r\n00:16:23:03  00:16:26:21\r\n     pour avoir un autographe\r\n       sur la m\u00eame feuille.\r\n\r\n00:16:27:02  00:16:31:14\r\n  Et j'ai dit: \"Malheureusement,\r\n je suis pas conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\"\r\n\r\n00:16:31:19  00:16:33:02\r\n           -Pas encore !\r\n\r\n00:16:33:07  00:16:37:14\r\n         Moi j'y suis all\u00e9\r\n  et j'ai pris une photo polaro\u00efd\r\n\r\n00:16:37:19  00:16:40:08\r\n   avec Madame Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n00:16:40:12  00:16:43:06\r\nElle est toute petite, toute frip\u00e9e.\r\n\r\n00:16:43:11  00:16:45:02\r\n        On dirait Tarzan !\r\n\r\n00:16:45:07  00:16:49:06\r\n-Vous avez pass\u00e9 une belle journ\u00e9e ?\r\n               -Oui !\r\n\r\n00:16:49:11  00:16:52:15\r\n       -Vous \u00eates Gru\u00e9rien ?\r\n      -Oui, je suis d'Epagny.\r\n\r\n00:16:52:20  00:16:56:09\r\n -Vous parlez le patois gru\u00e9rien ?\r\n           -Oui, un peu.\r\n\r\n00:16:56:13  00:17:07:22\r\n         Il parle patois\r\n\r\n00:17:08:03  00:17:10:18\r\n      -Est-ce qu'il n'y a pas\r\n          une hypocrisie\r\n\r\n00:17:10:23  00:17:14:14\r\n      autour de cette lutte\r\n   contre le trafic de drogue ?\r\n\r\n00:17:14:19  00:17:18:07\r\n    Il y a de nombreux clients\r\n    qui ne ressemblent pas...\r\n\r\n00:17:18:11  00:17:20:03\r\n        -Ils sont tous l\u00e0 !\r\n\r\n00:17:20:08  00:17:23:09\r\n-Ils ne ressemblent pas tous \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n00:17:23:13  00:17:25:04\r\n         -C'est pas \u00e7a...\r\n\r\n00:17:25:09  00:17:27:04\r\n       -C'est vrai qu'il y a\r\n\r\n00:17:27:09  00:17:30:09\r\n  plein de types de consommation.\r\n\r\n00:17:30:13  00:17:35:00\r\n   Les toxicomanes de la Riponne\r\n      sont toxicod\u00e9pendants.\r\n\r\n00:17:35:05  00:17:37:10\r\n      -On est les habitants !\r\n\r\n00:17:37:14  00:17:42:11\r\n -Et on a une consommation festive\r\n  du samedi soir tr\u00e8s importante.\r\n\r\n00:17:42:16  00:17:46:11\r\n    -Dans le milieu politique,\r\n      vous n'avez jamais vu\r\n\r\n00:17:46:15  00:17:50:08\r\n des gens se faire un petit rail ?\r\n         -C'est un mythe.\r\n\r\n00:17:50:12  00:17:53:23\r\n          -C'est vrai ?\r\n-C'est comme sur les journalistes.\r\n\r\n00:17:54:04  00:17:59:12\r\n  -Dans le monde m\u00e9diatique romand,\r\nil y a quelques histoires \u00e0 raconter.\r\n\r\n00:17:59:17  00:18:01:20\r\n  -C'est pas le cas en politique.\r\n\r\n00:18:02:01  00:18:05:18\r\n Il y en a peut-\u00eatre quelques uns\r\n        mais pas beaucoup.\r\n\r\n00:18:05:23  00:18:08:14\r\n-Vous avez fait quoi des neuf kilos ?\r\n\r\n00:18:08:19  00:18:10:11\r\n              Rires\r\n\r\n00:18:10:15  00:18:13:07\r\n Moi, je tiens deux mois avec \u00e7a !\r\n\r\n00:18:13:11  00:18:14:20\r\n          Non, s\u00e9rieux !\r\n\r\n00:18:15:01  00:18:18:11\r\n   -Ils sont remis \u00e0 la police,\r\n       au fond stup\u00e9fiants,\r\n\r\n00:18:18:15  00:18:22:11\r\n      qui permet de financer\r\n  des programmes de r\u00e9insertion.\r\n\r\n00:18:22:16  00:18:24:11\r\n       -Je comprends rien !\r\n\r\n00:18:24:16  00:18:27:16\r\n        Changer l'avenir,\r\n     se mobiliser et tout \u00e7a.\r\n\r\n00:18:27:21  00:18:30:04\r\n  -Non, c'est changer le pr\u00e9sent.\r\n\r\n00:18:30:09  00:18:33:12\r\n         Quand tu votes,\r\n     tu choisis des personnes\r\n\r\n00:18:33:17  00:18:36:12\r\n          qui vont voter\r\n      des lois tout de suite.\r\n\r\n00:18:36:17  00:18:39:10\r\n-Avec la proc\u00e9dure de consultation,\r\n\r\n00:18:39:14  00:18:44:04\r\nla navette entre les deux chambres,\r\n     le droit r\u00e9f\u00e9rendaire...\r\n\r\n00:18:44:09  00:18:46:11\r\n      -T'es hyper renseign\u00e9 !\r\n\r\n00:18:46:16  00:18:49:13\r\n -C'est quoi, votre truc \u00e0 vous ?\r\n\r\n00:18:49:18  00:18:51:16\r\n      -Moi c'est la musique !\r\n\r\n00:18:51:21  00:18:54:16\r\n          -Quel genre ?\r\n        -Je fais du pera !\r\n\r\n00:18:54:21  00:18:57:03\r\n              -Du ?\r\n        -Du pera, du rap !\r\n\r\n00:18:57:08  00:19:00:21\r\n        Tu veux une d\u00e9mo ?\r\n-On est un peu \u00e0 la bourre mais...\r\n\r\n00:19:01:02  00:19:04:04\r\n     -Vas-y, balance unbeat,\r\n       je te fais une d\u00e9mo\r\n\r\n00:19:04:09  00:19:06:17\r\n  en l'honneur de Mademoiselle !\r\n\r\n00:19:06:22  00:19:08:21\r\n        -Il faut un micro ?\r\n\r\n00:19:09:02  00:19:12:18\r\n        -J'ai pas debeat.\r\n     -Vous avez pas debeat ?!\r\n\r\n00:19:12:23  00:19:15:12\r\n              Rires\r\n\r\n00:19:15:17  00:19:17:17\r\n    -Alors on y va, attention !\r\n\r\n00:19:17:22  00:19:19:06\r\n              Intro.\r\n\r\n00:19:19:11  00:19:24:12\r\n   Il bruite un rythme de rap\r\n\r\n00:19:24:17  00:19:26:08\r\n         -Ouais ! Ouais !\r\n\r\n00:19:26:12  00:19:28:03\r\n              Lisa\r\n\r\n00:19:28:08  00:19:29:19\r\n          Lisa Mazzone\r\n\r\n00:19:30:00  00:19:31:18\r\n      Lisa t'es \u00e0 la masse\r\n\r\n00:19:31:23  00:19:33:16\r\n     Lisa t'es dans la zone\r\n\r\n00:19:33:21  00:19:37:16\r\n     Tu fais d'la politique,\r\n    t'es tout sauf romantique\r\n\r\n00:19:37:21  00:19:39:16\r\n     Lisa, t'es mon amazone\r\n\r\n00:19:39:21  00:19:47:12\r\n...\r\n\r\n00:19:47:17  00:19:49:16\r\n       -Attendez, revenez !\r\n\r\n00:19:49:21  00:19:52:03\r\n  -Mais pourquoi la politique ?\r\n\r\n00:19:52:08  00:19:53:14\r\n        C'est masochiste\r\n\r\n00:19:53:19  00:19:55:19\r\n       T'es chez les Verts\r\n\r\n00:19:56:00  00:19:57:17\r\n     Le vert que tu v\u00e9n\u00e8res\r\n\r\n00:19:57:22  00:20:02:01\r\nLe vert qui coule dans tes veines\r\n      comme de la verveine\r\n\r\n00:20:02:06  00:20:06:10\r\n   Mais Mazzone, yo, y a plus\r\n de trous dans la couche d'ozone\r\n\r\n00:20:06:14  00:20:09:23\r\n -M\u00e9sopotamie, mezzo pote \u00e0 moi\r\n\r\n00:20:10:04  00:20:11:11\r\n              -Quoi ?\r\n\r\n00:20:11:15  00:20:14:08\r\n-Mezzo pote amie, mazzo pote \u00e0 moi\r\n\r\n00:20:14:12  00:20:17:05\r\n...\r\n\r\n00:20:17:10  00:20:21:13\r\n   J'te kiffe bien, si je vote,\r\n       je voterai pour toi.\r\n\r\n00:20:21:18  00:20:24:18\r\n       Les vert, \u00e0 l'envers,\r\n        \u00e7a fait les r\u00eaves.\r\n\r\n00:20:34:13  00:20:36:17\r\n       -Quelqu'un d'autre ?\r\n          -Des cha\u00eenes.\r\n\r\n00:20:36:22  00:20:39:02\r\n      -Des cha\u00eenes \u00e0 neige ?\r\n\r\n00:20:43:00  00:20:45:08\r\n       Des cha\u00eenes \u00e0 neige ?\r\n\r\n00:20:45:12  00:20:46:21\r\n               -Non.\r\n\r\n00:20:50:01  00:20:53:04\r\n       -Ch\u00e9ri, viens, y a...\r\n         Elle bafouille\r\n\r\n00:20:53:09  00:20:54:22\r\n        -On recommence !\r\n\r\n00:21:01:21  00:21:03:11\r\n      -Je suis d\u00e9j\u00e0 bourr\u00e9e !\r\n\r\n00:21:03:16  00:21:05:15\r\n     -Benvenuti a casa mia.\r\n\r\n00:21:05:20  00:21:08:00\r\n     Qui ci sta il salotto.\r\n\r\n00:21:08:05  00:21:09:14\r\n          Li, il letto.\r\n\r\n00:21:09:19  00:21:12:10\r\n Je regarde la cam\u00e9ra, quel con !\r\n\r\n00:21:12:14  00:21:15:06\r\n        -C'est pas grave.\r\n         C'est pas grave ?\r\n\r\n00:21:15:11  00:21:16:19\r\n          C'est pas mal !\r\n\r\n00:21:17:00  00:21:19:05\r\n     Lui, il se marre et tout.\r\n\r\n00:21:19:10  00:21:21:02\r\n         C'est ta faute !\r\n\r\n00:21:22:11  00:21:24:03\r\n      -Des cha\u00eenes \u00e0 neige ?\r\n\r\n00:21:42:05  00:21:44:06\r\n    -Vous avez un objectif ?\r\n\r\n00:21:44:11  00:21:47:17\r\n      L'\u00e9cole-club Migrant\r\n    vous aide \u00e0 le r\u00e9aliser.\r\n\r\n00:21:47:22  00:21:50:04\r\n  -Voil\u00e0, c'est la M\u00e9diterran\u00e9e !\r\n\r\n00:21:50:09  00:21:56:03\r\n-L'\u00e9cole-club Migrant vous propose\r\n des cours adapt\u00e9s \u00e0 vos besoins.\r\n\r\n00:21:58:04  00:21:59:23\r\n  Gr\u00e2ce \u00e0 nos cours de langue,\r\n\r\n00:22:00:04  00:22:03:04\r\n    vous pousserez les portes\r\n       d'un nouveau monde.\r\n\r\n00:22:03:09  00:22:06:19\r\n        -Allez, c'est vous\r\n    qui voulez aller en Su\u00e8de !\r\n\r\n00:22:07:00  00:22:08:22\r\n    -Pour pas perdre le nord !\r\n\r\n00:22:09:03  00:22:13:10\r\n    -Nos formateurs mettront\r\nleur exp\u00e9rience \u00e0 votre service.\r\n\r\n00:22:13:14  00:22:15:23\r\n   -Mais toi, tu vas \u00e0 l'ouest.\r\n\r\n00:22:16:04  00:22:20:01\r\n-Ils vous aideront \u00e0 vous forger\r\n     une nouvelle identit\u00e9.\r\n\r\n00:22:20:11  00:22:23:03\r\n           -Maintenant\r\n   que vous \u00eates en Allemagne,\r\n\r\n00:22:23:08  00:22:25:07\r\n   essayez de passer inaper\u00e7u.\r\n\r\n00:22:33:19  00:22:36:20\r\n   -Avec l'\u00e9cole-club Migrant,\r\n         vous irez loin.\r\n\r\n00:22:37:01  00:22:38:10\r\n           Tr\u00e8s loin.\r\n\r\n00:22:40:08  00:22:41:15\r\n              -Merci.\r\n\r\n00:22:45:11  00:22:50:03\r\n     -Les autorit\u00e9s genevoises\r\n  ont d\u00e9clar\u00e9 le service ill\u00e9gal.\r\n\r\n00:22:50:08  00:22:53:04\r\n         Cela fait r\u00e9agir\r\n      les d\u00e9fenseurs d'Uber,\r\n\r\n00:22:53:09  00:22:56:07\r\n     dont vous faites partie,\r\n         Chuya Kabashima.\r\n\r\n00:22:56:11  00:22:57:18\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n00:22:57:23  00:23:01:06\r\n -Kabashima, \u00e7a... \u00e7a vient d'o\u00f9 ?\r\n\r\n00:23:01:11  00:23:03:04\r\n         -C'est japonais.\r\n\r\n00:23:03:09  00:23:06:09\r\n -Mais vous n'\u00eates pas japonais ?\r\n             -Si, si.\r\n\r\n00:23:06:13  00:23:08:01\r\n             A moiti\u00e9.\r\n\r\n00:23:08:06  00:23:09:19\r\n             A moiti\u00e9.\r\n\r\n00:23:10:00  00:23:13:07\r\n   Mon p\u00e8re Kazumishi Kabashima\r\n          est japonais.\r\n\r\n00:23:13:11  00:23:18:08\r\n  Mais ma m\u00e8re Patience Namuyanga\r\n     Kabushima est ougandaise.\r\n\r\n00:23:18:12  00:23:19:23\r\n            -Ah oui...\r\n\r\n00:23:20:04  00:23:25:17\r\n-Elle est n\u00e9e dans un petit village\r\n \u00e0 2 h 15 au nord-est de Kampala.\r\n\r\n00:23:25:22  00:23:29:18\r\n      Ils se sont rencontr\u00e9s\r\n  dans unGarden center\u00e0 Morges.\r\n\r\n00:23:29:23  00:23:33:11\r\n         -Vous \u00eates oppos\u00e9\r\n     \u00e0 l'interdiction d'Uber ?\r\n\r\n00:23:33:16  00:23:36:16\r\n           -Evidemment,\r\n    j'y suis fortement oppos\u00e9.\r\n\r\n00:23:37:20  00:23:40:16\r\n         C'est scandaleux\r\n      que les politiciens...\r\n\r\n00:23:40:21  00:23:43:03\r\n  Sous pr\u00e9texte qu'ils d\u00e9cident,\r\n\r\n00:23:43:08  00:23:46:21\r\n       ils interdisent Uber\r\n alors que \u00e7a devrait \u00eatre permis.\r\n\r\n00:23:47:02  00:23:52:14\r\n-Cela faisait 17 ans qu'un pr\u00e9sident\r\nfran\u00e7ais n'\u00e9tait pas venu en Suisse.\r\n\r\n00:23:52:19  00:23:56:20\r\nMais les liens entre les deux pays\r\n      devraient se resserrer\r\n\r\n00:23:57:01  00:24:00:11\r\n         car ce mercredi,\r\n   F.Hollande sera re\u00e7u \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:24:00:15  00:24:04:03\r\n         Il ira \u00e9galement\r\n      \u00e0 Zurich et \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:24:04:08  00:24:07:11\r\n     Comment un tel \u00e9v\u00e9nement\r\n        est-il organis\u00e9 ?\r\n\r\n00:24:07:15  00:24:09:17\r\n   Et quels en sont les enjeux ?\r\n\r\n00:24:09:22  00:24:12:23\r\n            On en parle\r\n    avec vous, Goulven Buisset.\r\n\r\n00:24:13:04  00:24:14:15\r\n        -Bonsoir, Monsieur.\r\n\r\n00:24:14:20  00:24:20:04\r\n   -Vous \u00eates membre du cabinet\r\n  du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\r\n\r\n00:24:20:09  00:24:23:02\r\n  En quoi consiste votre t\u00e2che ?\r\n\r\n00:24:23:07  00:24:25:23\r\n      -Je pr\u00e9pare des notes.\r\n\r\n00:24:26:04  00:24:29:10\r\n    Des notes pour le pr\u00e9sident\r\n\r\n00:24:29:14  00:24:35:13\r\n relatives au pays que le pr\u00e9sident\r\nde la R\u00e9publique s'appr\u00eate \u00e0 visiter.\r\n\r\n00:24:35:18  00:24:38:20\r\n         En l'occurrence,\r\n       la r\u00e9publique suisse.\r\n\r\n00:24:39:01  00:24:41:04\r\n      -Quels types de notes ?\r\n\r\n00:24:41:09  00:24:45:22\r\n       -Des notes factuelles,\r\ndes notes relatives \u00e0 des anecdotes,\r\n\r\n00:24:46:03  00:24:48:04\r\n    \u00e0 des \u00e9l\u00e9ments informatifs\r\n\r\n00:24:48:09  00:24:51:15\r\n   sur le pays que le pr\u00e9sident\r\n         de la R\u00e9publique\r\n\r\n00:24:51:20  00:24:53:20\r\n       s'appr\u00eate \u00e0 visiter.\r\n\r\n00:24:54:01  00:24:59:06\r\n  J'ai appris des choses \u00e9tonnantes\r\nen pr\u00e9parant cette visite officielle.\r\n\r\n00:24:59:11  00:25:02:14\r\n          -Par exemple ?\r\n   -Saviez-vous que la capitale\r\n\r\n00:25:02:19  00:25:06:19\r\n de la Suisse se trouve \u00eatre Berne\r\n        (prononc\u00e9 beurne) ?\r\n\r\n00:25:07:00  00:25:08:07\r\n               -Oui.\r\n\r\n00:25:08:11  00:25:11:09\r\n       -J'ai toujours pens\u00e9\r\n       que c'\u00e9tait Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:25:11:13  00:25:13:12\r\n     J'ai \u00e9galement appris...\r\n\r\n00:25:13:17  00:25:16:08\r\n Et \u00e7a a \u00e9veill\u00e9 mon \u00e9tonnement...\r\n\r\n00:25:16:12  00:25:21:13\r\n  Que la population de la Suisse\r\n   \u00e9tait de 800'000 habitants.\r\n\r\n00:25:21:18  00:25:25:08\r\n        -Non, non, c'est...\r\n   -Je pensais que c'\u00e9tait plus.\r\n\r\n00:25:25:12  00:25:27:06\r\n      -En fait, c'est 8 mios.\r\n\r\n00:25:27:11  00:25:29:12\r\n     -Non, vous faites erreur.\r\n\r\n00:25:29:17  00:25:33:18\r\n    800'000 est le chiffre que\r\n mes assistants m'ont communiqu\u00e9.\r\n\r\n00:25:33:23  00:25:37:04\r\n     Je suis dipl\u00f4m\u00e9 de l'ENA,\r\n      je ne vais pas d\u00e9battre\r\n\r\n00:25:37:09  00:25:39:10\r\n  avec un journaliste stagiaire.\r\n\r\n00:25:41:17  00:25:45:06\r\n        Klaxon de bateau\r\n\r\n00:25:45:11  00:25:47:18\r\n...\r\n\r\n00:25:47:23  00:25:51:03\r\n -I didn't play history tonight,\r\n            you did.\r\n\r\n00:25:51:08  00:25:55:04\r\n         Musique hip hop\r\n\r\n00:25:55:09  00:26:20:04\r\n...\r\n\r\n00:26:20:09  00:26:23:08\r\n              Haka\r\n\r\n00:26:23:12  00:26:29:22\r\n             Hip hop\r\n\r\n00:26:30:03  00:26:50:22\r\n...\r\n\r\n00:26:51:03  00:27:03:17\r\n...\r\n\r\n00:27:10:13  00:27:14:11\r\n    -Eh voil\u00e0, la distribution\r\n      des cadeaux s'ach\u00e8ve.\r\n\r\n00:27:14:16  00:27:19:09\r\nOn a pass\u00e9 un bon d\u00e9but de soir\u00e9e,\r\n     hein mon petit Veillon ?\r\n\r\n00:27:19:13  00:27:21:12\r\n        -Mais... Vincent ?\r\n\r\n00:27:21:17  00:27:24:05\r\n    -Non, c'est vous, Vincent.\r\n\r\n00:27:25:06  00:27:27:01\r\n        Arr\u00eate ! T'es con !\r\n\r\n00:27:27:06  00:27:29:17\r\n  Y a des gosses qui regardent !\r\n\r\n00:27:29:22  00:27:31:19\r\n      Je suis le P\u00e8re No\u00ebl !\r\n\r\n00:27:32:00  00:27:35:08\r\n           \"26 minutes\",\r\n  c'est termin\u00e9 pour aujourd'hui.\r\n\r\n00:27:35:12  00:27:40:03\r\nOn se retrouve la semaine prochaine,\r\n     m\u00eame heure, m\u00eame endroit.\r\n\r\n00:27:40:08  00:27:43:18\r\n      Vas-y, c'est ton signe,\r\n       envoie le g\u00e9n\u00e9rique.\r\n\r\n00:27:43:23  00:27:45:15\r\n           A bient\u00f4t ! \r\n           -A bient\u00f4t !\r\n\r\n00:27:45:20  00:27:51:20\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-12-26T19:59:58Z", "program": {"href": "/programs/4415", "id": "4415", "name": "26 minutes"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "DELL'AMBROGIO, Chiara", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "KUCHOLL, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "GENOUD, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VEILLON, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1619774", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021525", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1469297", "internalArchiveId": "AA1510469226", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe Spengler 2015 : HC Lugano - Adler Mannheim", "publicationDate": "2015-12-26T00:00:00Z", "durationSec": 11290, "genres": ["Hockey sur glace en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/7316609.image", "alternativeTitle": ["Hockey sur glace", "Hockey sur glace, Coupe Spengler, HC Lugano - Adler Mannheim"], "alternativeSummary": ["Coupe Spengler\nHC Lugano - Adler Mannheim", "En direct de Davos."], "variantIds": ["ece-7264327"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-01-05T10:45:40Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1512478312", "durationSec": 566, "title": "BOUCHON 261215 HOCK - Tiers-temps 1", "excerpt": "Victoire du HC Lugano, qui a battu  Adler Mannheim sur le score de 6 \u00e0 3 lors du 1er match de la Coupe Spengler de hockey sur glace \u00e0 Davos.", "remarks": "Sujets bouchons d\u00e9j\u00e0 diffus\u00e9s."}, {"internalArchiveId": "AA1512478313", "durationSec": 561, "title": "BOUCHON 261215 HOCK  - Tiers-temps 2", "excerpt": "Victoire du HC Lugano, qui a battu le Adler Mannheim sur le score de 6 buts \u00e0 3, lors d'un match des phases de groupe de la Coupe Spengler 2015 de hockey sur glace.", "remarks": "Sujets bouchons d\u00e9j\u00e0 diffus\u00e9s."}, {"internalArchiveId": "AA1512483565", "durationSec": 24, "title": "SO COUPE SPENGLER_RTS000000688958", "thematicGeographicals": ["DAVOS"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "COUPE SPENGLER"], "thematicCorporations": ["HC LUGANO"]}, {"internalArchiveId": "AA1512483609", "durationSec": 560, "title": "BOUCHON 261215 HOCK LUG MAN", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DAVOS"], "thematicThemes": ["COUPE SPENGLER"], "thematicCorporations": ["HC LUGANO"]}], "program": {"href": "/programs/434", "id": "434", "name": "Hockey sur glace"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1618589", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021309", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2015", "maxPublicationDate": "2015", "start": 300, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer ojVQJT5BXzB4VDhiRVRQICdPFEOI"}]