[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=7300&rows=25", "count": 17108, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=7325&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=17083&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=7275&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-2353AE64-B855-400F-9B3B-7018412F6DFB", "internalArchiveId": "2353AE64-B855-400F-9B3B-7018412F6DFB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Angela Merkel s'oppose \u00e0 une fermeture de l'Europe face au flux de migrants", "publicationDate": "2015-10-15T00:00:00Z", "summary": "Angela Merkel s'oppose \u00e0 une fermeture de l'Europe face au flux de migrants12h30 Bundestag Angela \r\nEt avant de partir pour Bruxelles, Angela Merkel a appel\u00e9 l'Europe \u00e0 faire preuve de pluss de solidarit\u00e9 dans la crise des migrants. La chanceli\u00e8re allemande s'est exprim\u00e9e ce matin devant les d\u00e9put\u00e9s du Bundestag. Tr\u00e8s critiqu\u00e9e dans son pays, et surtout dans son parti, Angela Merkel a estim\u00e9 qu'une fermeture des fronti\u00e8res ne servirait \u00e0 rien, Berlin, Blandine Milcent.\r\n  MAG 54''", "durationSec": 74, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7149973", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Angela Merkel s'oppose \u00e0 une fermeture de l'Europe face au flux de migrants / 12H30_2015-10-15T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 15.10.2015"], "alternativeSummary": ["La chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel a appel\u00e9 ce jeudi matin l\u2019Europe \u00e0 faire preuve de plus de solidarit\u00e9 dans la crise des migrants. Tr\u00e8s critiqu\u00e9e dans son pays, et surtout dans son parti, Angela Merkel a estim\u00e9 qu\u2019une fermeture des fronti\u00e8res ne servirait \u00e0 rien."], "variantIds": ["ece-7149973"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-26T15:19:17Z", "webPublicationDate": "2015-10-15T10:42:40Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C0CA5C5C-AC4C-4C00-8A39-713E50522730", "internalArchiveId": "C0CA5C5C-AC4C-4C00-8A39-713E50522730", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La spiritualit\u00e9 des Roms (4/5) : Un peuple discrimin\u00e9", "publicationDate": "2015-10-15T00:00:00Z", "summary": "Les Roms ou Tsiganes ont v\u00e9cu des si\u00e8cles de discrimination, o\u00f9 qu'ils se trouvent. Claire Auzias, qui a travaill\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s de l'Union Romani internationale en t\u00e9moigne, de m\u00eame que V\u00e9ra Tch\u00e9r\u00e9missinoff, de l'Association Opre Rrom. Si le photographe Yves Leresche nous partage encore son regard, le Manouche suisse May Bittel parle enfin de son exp\u00e9rience propre d'enfant pourchass\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque par Pro Juventute. Et de ce qu'il per\u00e7oit aujourd'hui encore en termes de racisme.", "durationSec": 1750, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7131030", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785432.image", "thematicGeographicals": ["Roumanie"], "thematicThemes": ["religion et croyances", "christianisme", "Tsiganes", "Eglise orthodoxe"], "alternativeTitle": ["A vue d'esprit du 15.10.2015", "La spiritualit\u00e9 des Roms (4/5) / AVE_2015-10-15T16:30:45_a-vue-d-esprit", "A vue d'esprit du 15.10.2015", "La spiritualit\u00e9 des Roms (4/5) / AVE_2015-10-15T16:30:45_a-vue-d-esprit"], "alternativeSummary": ["Un peuple discrimin\u00e9.\nLes Roms ou Tsiganes ont v\u00e9cu des si\u00e8cles de discrimination, o\u00f9 qu\u2019ils se trouvent. Claire Auzias, qui a travaill\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Union Romani internationale en t\u00e9moigne, de m\u00eame que V\u00e9ra Tch\u00e9r\u00e9missinoff, de l\u2019Association Opre Rrom.\nSi le photographe Yves Leresche nous partage encore son regard, le Manouche suisse May Bittel parle enfin de son exp\u00e9rience propre d\u2019enfant pourchass\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9poque par Pro Juventute. Et de ce qu\u2019il per\u00e7oit aujourd\u2019hui encore en termes de racisme.\u00a0", "Un peuple discrimin\u00e9.\nLes Roms ou Tsiganes ont v\u00e9cu des si\u00e8cles de discrimination, o\u00f9 qu\u2019ils se trouvent. Claire Auzias, qui a travaill\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Union Romani internationale en t\u00e9moigne, de m\u00eame que V\u00e9ra Tch\u00e9r\u00e9missinoff, de l\u2019Association Opre Rrom.\nSi le photographe Yves Leresche nous partage encore son regard, le Manouche suisse May Bittel parle enfin de son exp\u00e9rience propre d\u2019enfant pourchass\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9poque par Pro Juventute. Et de ce qu\u2019il per\u00e7oit aujourd\u2019hui encore en termes de racisme.\u00a0"], "variantIds": ["ece-7131031", "ece-7131030"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-14T17:18:05Z", "speechToTexts": ["14.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [90%] :\r\nIl fr\u00e9quente timidement l'\u00e9glise orthodoxe roumaine ou ponctuellement des cultes, con\u00e7u sp\u00e9cialement pour eux \u00e0 l'Arm\u00e9e du Salut les Roms de Lausanne pratiquent leur foi dans la pr\u00e9carit\u00e9 Madame Monsieur bienvenue dans ce 4\u00e8me volet consacr\u00e9 \u00e0 la spiritualit\u00e9 des Roms une s\u00e9rie que nous propose Gabrielle Desarzens et qui est r\u00e9alis\u00e9 par exemple d'avoine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:33) [91%] :\r\nGabriel Dessarzin, bonjour, bonjour Catherine, alors je le disais en ouverture d'\u00e9mission, les Roms pratiquent leur foi dans la pr\u00e9carit\u00e9, du moins celles et ceux qui vivent chez nous, dehors qui mendient dans nos villes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:44) [90%] :\r\nMais ils la vivent aussi avec un fort sentiment de discrimination, oui, c'est un peuple qui restent souvent jug\u00e9e mal jug\u00e9 mais jug\u00e9 victime de racisme dans les diff\u00e9rents pays o\u00f9 il vit, on peut aussi se rappeler que pendant la 2\u00e8me guerre mondiale, plusieurs membres de cette ethnie ont fini dans les camps, alors j'ai voulu en savoir un peu plus sur cette identit\u00e9 de Parilla qui finalement leur colle \u00e0 la peau, je vous propose un 1er regard, celui de Claire Auzias, ce Docteur en histoire qui commence pour parler de cette identit\u00e9 Roms par \u00e9voquer le pianiste virtuose hongrois Georges Cziffra Claire Auzias s'. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:22) [97%] :\r\nDe fait. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:01:25) [91%] :\r\nPrenons l'exemple de Georges qui fera c'est un virtuose de renomm\u00e9e mondiale et qui \u00e9tait Roms je n'a jamais cach\u00e9 qu'il esp\u00e9rait, mais il ne l'a jamais revendiqu\u00e9 quoi, je veux dire par l\u00e0 qu'on ne peut pas d\u00e9finir un Roms contre son gr\u00e9, une personne a le droit. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:01:42) [85%] :\r\nDe choisir quelle est l'identit\u00e9 qu'annonc\u00e9, donc on ne doit pas construire les Roms en d\u00e9pit de leur propre choix, si je puis dire ensuite comment les d\u00e9finir : h\u00e9 bien, il y a plusieurs m\u00e9thodes pour cela, celle que moi j'emprunte, c'est la d\u00e9finition du mouvement des droits civils pour les Roms pour l'\u00e9mancipation des Roms de l'Union Romani internationale qui est toujours une assistance qui luttent pour la dignit\u00e9 et l'am\u00e9lioration du sort des Roms ces d\u00e9finitions, enfin ce cas l\u00e0, elles seront historique et politique Roms, les gens qui appartiennent \u00e0 cet ensemble humain qui s'est construit \u00e0 travers l'\u00e9migration europ\u00e9enne \u00e0 partir de la date, le mot de Roms englobe la totalit\u00e9 de tous les Tsiganes du monde ou tout au moins du monde europ\u00e9en pourquoi car il y a aussi ce pays polygame qui n'appartiennent pas au monde europ\u00e9en par exemple, les Dom, qui sont en alerte du nouveau Moyen-Orient appartiennent \u00e0 l'ensemble. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:54) [72%] :\r\nLe bal des Tsiganes, mais pas aux choses enfin Rumble europ\u00e9en Roms voil\u00e0 en revanche les gitans espagnols les farines qui appartiennent \u00e0 l'ensemble europ\u00e9en J\u00e9r\u00f4me \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:14) [92%] :\r\nL'identit\u00e9 des Roms se construit en opposition au nom Roms est ce qu'il reste des gens en marge avant de r\u00e9pondre \u00e0 cette question, je vous propose de revenir dans l'atelier du photographe Yves Leresche qu'on a entendu en d\u00e9but de semaine, notamment \u00e0 propos de cette photo, prise d'un Roms qui lisait la Bible en faisant la manche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:33) [62%] :\r\nMais il doit ramener des notes. \r\nMoi qu'. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:03:38) [96%] :\r\nEt puis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:40) [79%] :\r\nCes personnes qui lisent la Bible qui sont d\u00e9munis qui traverse comme \u00e7a situation extr\u00eamement difficile qui savent exactement de quoi demain sera fait pour vous, \u00e7a vous dit quoi, enfin, qu'est -ce qui cherche la dans la Bible, finalement ce que vous savez vous qu'est -ce qui trouvent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:54) [86%] :\r\nMoi je pense qu'il trouve un accompagnement, simplement, ils ont besoin de \u00e7a, Julie, ils ont pas de maison ne savent jamais o\u00f9 vont dormir la nuit, j'ai une famille \u00e9clat\u00e9e sur plusieurs pays, donc forc\u00e9ment il s'raccroche \u00e0 quelque chose, bon il se trouve que c'est, c'est la religion, la Bible qui se raccroche aux choses qui se raccrochent, par exemple, une belle voiture au je sais pas moi je je trouve int\u00e9ressante et puis \u00e7a fait partie pour moi des des images int\u00e9ressantes, c'est-\u00e0-dire leur donner leur donner vie parce qu'on les a beaucoup d\u00e9shumanis\u00e9, enfin les gens qui font des images de dans la rue en tant qu'mendions moi je trouve qu'ils les prennent, il est, il respecte pas vraiment en tant qu'\u00eatre humain, donc je trouve c'est des des images qui, qui am\u00e8ne autre chose qui qui renseigne les gens sur le fait que c'est qui sont comme comme nous, quoi, ils ont des une culture, une religion, en l'occurrence. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:53) [80%] :\r\nC'est des gens comme vous je moi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:56) [95%] :\r\nAvec des particularit\u00e9s, c'est clair, mais voil\u00e0, ils ont le m\u00eame but dans la vie que nous c'est c'est bien vivre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:02) [49%] :\r\nOui, aussi vous. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:05) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:08) [53%] :\r\nAutre que John-Paul bient\u00f4t tout et je n'. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:11) [94%] :\r\nEn. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:14) [70%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:15) [82%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:21) [89%] :\r\nIl y a encore cette photo est -ce que vous pouvez la d\u00e9crire, donc il s'agit de Maric. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:26) [85%] :\r\nCes photos faites en Su\u00e8de parce qu'un groupe qui a pass\u00e9 \u00e0 Lausanne qui \u00e9migrent m\u00e8ne en Su\u00e8de que je suis, et souvent les Roms le dimanche vont devant les \u00e9glises pour mendier et souvent se mettent \u00e0 genoux dans une pause tr\u00e8s je dirai tr\u00e8s religieuse, en l'occurrence souvent pris fin fond le geste avec les mains jointes, et c'est une mani\u00e8re d'entrer je dirais pas dans le m\u00eame rapport, mais comme les gens viennent \u00e0 l'\u00e9glise, forc\u00e9ment, c'est des gens qui re\u00e7oivent mieux ce geste cette posture et c'est une mani\u00e8re d'Inde de qu'on leur donne de l'argent en fait c'est c'est c'est assez strat\u00e9gique, en fait, mais je pense que, en l'occurrence est aussi tr\u00e8s religieuse dans quel prix aussi, j'ai vu prier, donc, et l\u00e0 c'est en accord avec elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:15) [70%] :\r\nOui, si j'ai pas point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:25) [89%] :\r\nYves Leresche est -ce qu'on peut dire finalement que la foi que pratiquent cette communaut\u00e9 ou, ou, du moins telle que vous l'avez per\u00e7u vous \u00e7a s'assimile peut-\u00eatre comme un paratonnerre, quelque chose qui prot\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:38) [86%] :\r\nJ'Vincent comme \u00e7a, mais je peux pas le dire parce que, honn\u00eatement, c'est quelque chose, j'ai pas eu tombe dans un monde de creuser, quoi, d\u00e9j\u00e0 il y a le probl\u00e8me de la langue, moi je parle, je me d\u00e9brouille, mais je suis peut-\u00eatre pas assez pour parler de philosophie et de religion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:51) [84%] :\r\nVous aviez aussi cette photo de Minerva et vous aviez \u00e9crit qu'elle \u00e9tait tr\u00e8s croyante, mais qu'elle disait souvent la Bible elle aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:59) [82%] :\r\nOui, elle le lit la Bible, et elle sait lire aussi ce n'est pas toujours le cas mais oui, mais elle se r\u00e9f\u00e9rait souvent \u00e0 la Bible, souvent elle mais j'ai vu souvent \u00e0 la soupe populaire, lire la bible apr\u00e8s avoir mang\u00e9 au ou prier avant de manger, par exemple, \u00e7a arrive souvent, les familles, \u00e9videmment, j'ai souvent accompagn\u00e9 des familles pour aller chez le peuple et se mettent \u00e0 genoux le le mais l\u00e0 une sorte de l'esp\u00e8ce de plastrons qui sont sur la t\u00eate, c'est ce conflit se confesse, j'imagine, mais \u00e7a c'est une sc\u00e8ne j'ai souvent vu et il y a un \u00e9change d'argent tr\u00e8s clair et je pense que des fois \u00e0 ce niveau l\u00e0, il y a, il y a abus financiers des en Roumanie, j'ai pas me faire des amis mais voil\u00e0 on va. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:40) [56%] :\r\nEt pour le voir, a mis hier par un \u00e9tage au-dessus, et je veux oui, il y eut. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:56) [88%] :\r\nLe regard d'Yves Leresche \u00e0 l'instant, je vous propose maintenant, celui de Verratti R\u00e9my 6 9 qui a cr\u00e9\u00e9 et qui pr\u00e9side l'association lausannoise au prix Roms pour \u00e9viter la ghetto\u00efsation des Roms et favoriser leur insertion dans les. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:10) [86%] :\r\nParce public un p\u00e8re qui venait d'apprendre que son fils qui avait un cancer de 22 ans \u00e9tait un peu inop\u00e9rable et nous disons \u00e0 la n'avait plus que des soins palliatifs et il s'est effondr\u00e9, et l\u00e0 il y a un m\u00e9decin qui lui a apport\u00e9 une tasse de caf\u00e9, cet homme n'en revenait pas qu'un m\u00e9decin en blouse blanche, quelqu'un d'important lui apporta lui une tasse de caf\u00e9. \r\nJe pense que \u00e7a, \u00e7a dit quand m\u00eame bien ce que vivent les Roms au niveau de de leur conscience de m\u00eame. \r\nC'est-\u00e0-dire qu'qui ne valent rien pour personne pratiquement physique et que voil\u00e0, c'est extraordinaire quand m\u00eame fin d\u00e9cembre de son pi\u00e9destal, passeport pour apporter une tasse de caf\u00e9 \u00e0 quelqu'un qui vient d'apprendre que son fils a\u00een\u00e9, humour. \r\nJe connais les Roms de Lausanne de depuis longtemps, depuis que j'ai d\u00e9cid\u00e9 de de fonder cette association pour leur venir en M2 et et aussi modifier leur image au niveau de la population et des autorit\u00e9s, tout ce qui se fait au retour des Roms avec bienveillance et et bienvenue alors c'est clair qu'il y a des approches diff\u00e9rentes, des gens diff\u00e9rents, qui font des choses diff\u00e9rentes et que tout \u00e7a contribue finalement mieux les faire conna\u00eetre, \u00e0 trouver des pistes pour les faire sortir de de leur ghetto et tout est venu disons la l'association aupr\u00e8s Roms n'a pas voulu cr\u00e9er quelque chose de sp\u00e9cifique une une institution sp\u00e9cifique pour les Roms mais plut\u00f4t nous les accompagnons vers une r\u00e9- appropriation de de l'espace public r\u00e9appropriation du monde, tout simplement, donc ils ont \u00e9t\u00e9 exclus pendant 800 ans et tout ce qui se fait l\u00e0 o\u00f9 tout autant par point d'appui que par sa musique bio que Paris Yves Leresche avec ses photos enfin que la l'Arm\u00e9e du Salut avec son accueil, tout \u00e7a pour nous et bienvenue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:02) [75%] :\r\nClaire Auzias. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:11:03) [79%] :\r\nC'est avec cette encore l'ignorance, la m\u00e9connaissance quotidienne et les discriminations contre les Roms existe encore, ce sont se sont modernis\u00e9s voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:14) [89%] :\r\nEt notamment au travers de la migration parce que tout d'un coup, c'est vrai, personne actuellement qui sont \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:11:20) [84%] :\r\nExactement, soudain, ils redeviennent des d\u00e9part il y a des gens qui tra\u00eenent sur les trottoirs, voil\u00e0 et donc on oublie que, \u00e0 Gen\u00e8ve, il y a des Manouche par exemple qui sont horloger j'en connais, donc les gens qui sont tr\u00e8s int\u00e9gr\u00e9es par choix, par volont\u00e9 que nul ne remarquent tout en sachant quel est leur identit\u00e9 revendiqu\u00e9e d'ailleurs pentec\u00f4tiste dans l'espace, oui, donc des gens qui s\u00e9journent dans les pays depuis de tr\u00e8s nombreuses g\u00e9n\u00e9rations qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s le nouveau responsable, ces gens -l\u00e0 en ne se focalisant que sur cette image du nouvel \u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:06) [91%] :\r\nEst -ce qu'il y a pas aussi un racisme \u00e9vident dans les pays d'origine de ces migrants, je pense \u00e0 la Roumanie, o\u00f9 on parle vraiment d'un ostracisme hein, par rapport \u00e0 ces populations. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:12:18) [91%] :\r\nOui, absolument, je dirais que, \u00e0 l'exception de la Hongrie aujourd'hui les Roms sont tr\u00e8s mal trait\u00e9s oui un racisme dans les soci\u00e9t\u00e9s mais. \r\nOn n'a aucune notion de ce racisme peu spectaculaire qui s\u00e9vit chez nous \u00e0 l'\u00e9gard de nos concitoyens, je veux dire pas des migrants, donc oui il y a du racisme dans ces pays, il a \u00e9t\u00e9 combattue, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9, il est interdit, tout comme chez nous, il est ill\u00e9gale tout comme chez nous, il existe, oui, bien entendu, il a \u00e9t\u00e9 un moment sup\u00e9rieure, notamment en Roumanie, y a eu des pogroms grave au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 tr\u00e8s graves qui ont \u00e9t\u00e9, entre autres, aupr\u00e8s des tribunaux, donc tout ceci existe, il existe encore des exactions de nos jours tr\u00e8s grave dans les pays de l'Est, mais \u00e0 l'exception de la Hongrie o\u00f9 les Roms risque r\u00e9ellement leur vie \u00e0 cause du parti d'extr\u00eame droite, le Jobbik, qui bien. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:13:24) [88%] :\r\nJe dirais qu'ils ne sont pas plus mal trait\u00e9s dans les pays de l'Est et dans les pays de l'ouest. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:45) [90%] :\r\nClaire Auzias, ce Docteur en histoire \u00e0 l'instant, sp\u00e9cialiste du monde Roms Gabriel de savoir ce qu'il faut pas oublier quand on parle des Roms, c'est qu'\u00e9videmment il y a les gens les plus visibles, les mendiants sur nos trottoirs, mais il y a \u00e9galement des populations qui appartiennent \u00e0 ce grand peuple et qui sont tr\u00e8s bien l'ins\u00e9rer tr\u00e8s bien install\u00e9s socialement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:03) [88%] :\r\nOui claire Auzias d'ailleurs en connais connais certains d'entre eux qui sont par exemple \u00e0 Gen\u00e8ve tr\u00e8s bien \u00e9tablie et on sort la alors compl\u00e8tement des clich\u00e9s de celles et ceux qu'on va faire la manche et on peut \u00e0 nouveau souligner qu'il s'agit d'un peuple tr\u00e8s h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne dans sa composition g\u00e9ographique mais aussi dans ces strates, \u00e9conomique et social. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:22) [87%] :\r\nVous \u00eates int\u00e9ress\u00e9, cette fois -ci aux gens du voyage, alors l\u00e0 aussi ce sont des Roms qui vivent en Suisse, alors on va discuter sur le th\u00e8me de Roms en tout cas des personnes qu'on la nationalit\u00e9 suisse et qui sont par moments s\u00e9dentaire 6 mois dans l'ann\u00e9e et d'autres moi oh il voyageant en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:39) [90%] :\r\nOui, et puis c'est des gens qui travaillent notamment mais Bittel c'est un commer\u00e7ant qui a pignon sur une notamment au march\u00e9 aux puces, \u00e0 Gen\u00e8ve, alors je l'ai rencontr\u00e9 \u00e0 C\u00e9ligny, chez lui, et puis c'est un peu le patriarche de cette communaut\u00e9 des gens du voyage, ils cumulent plusieurs casquettes, dont celle d'expert aupr\u00e8s du Conseil de l'Europe, seuls 2 repr\u00e9sentants des gens du voyage aupr\u00e8s du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ou encore celle de membre de la Fondation assurer l'avenir des gens du voyage, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:09) [91%] :\r\nMais Bittel quand on parle de discrimination par rapport aux Tsiganes qu'est -ce que \u00e7a \u00e9voque pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:19) [84%] :\r\nToute ma vie j'ai j'ai v\u00e9cu de fuite et il y a fuite m'\u00e9tait impos\u00e9 par l'action de toute cette action n'a permis de ne pas aller ni \u00e0 l'\u00e9cole, j'ai \u00e9t\u00e9 un mois \u00e0 l'\u00e9cole et, l\u00e0 encore, mon p\u00e8re \u00e9tait assez intelligent pour me sortir tout de suite parce qu'il avait entendu que les gens proches 20 autres voulaient savoir qui \u00e9tait ce dit douanes noir \u00e0 l'\u00e9cole, alors bon, on est parti, on est enfin on a v\u00e9cu de fuite de fuite de fuite de fuite, alors pour moi, je ne peux j'\u00e9tais tout jeune, j'avais 8 ans, 9 ans, 10 ans, et apr\u00e8s je me suis dit mais comment \u00e7a se fait, mais qu'est -ce qu'on l'a fait pour quelle raison, tout le monde, sont comme \u00e7a contre moi alors qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 il y a quelque chose qui s'est pass\u00e9 \u00e0 une il y a une haine, une r\u00e9volte qui s'est fait contrer les s\u00e9dentaires, parce que moi j'arrivais pas \u00e0 faire la diff\u00e9rence entre ceux qui font les m\u00e2les et les autres, c'\u00e9tait pour moi, c'\u00e9tait tous la m\u00eame chose, comme on dit aujourd'hui assez de dividendes, c'est tout le monde, les m\u00eames alors j'ai fait le le m\u00eame \u00e0 l'mal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:18) [80%] :\r\nMais qu'est -ce que voulez faire priorit\u00e9 tout et il voulait prendre les enfants des gens du voyage. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:22) [84%] :\r\nOui, oui, c'est donc une une action qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par produit 20 toute qui visait \u00e0 normaliser les enfants Tsiganes les enfants il y a une niche et alors, cette action a vu le jour avec, si on veut la situation de la mont\u00e9e du nazisme avec la th\u00e9orie de la race pure et donc c'est ainsi que pour le 20 ao\u00fbt a commenc\u00e9 son travail, donc c'est en 1926 que \u00e7a a commenc\u00e9, et donc en 1973 \u00e7a a cess\u00e9 suisse aux r\u00e9v\u00e9lations du BO Barth\u00e8s que l'observateur suisse qui a dit ces choses -l\u00e0 mais sinon l'action aujourd'hui quelle est la diff\u00e9rence, la diff\u00e9rence est celle -ci l\u00e0 en note plus nos enfants, mais on ne donne pas la pas de place pour que les enfants nos enfants puissent continuer \u00e0 vivre leur vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:15) [91%] :\r\nDonc, actuellement, vous vous sentez toujours en tant qu'Tsiganes discrimin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:18) [87%] :\r\nAvec bien s\u00fbr en tant que gens du voyage en Suisse, on se sont discrimin\u00e9s par le fait que tout est fait \u00e0 ce niveau -l\u00e0, quoi, voil\u00e0 on esp\u00e8re que, avec le temps, il y aura quand m\u00eame une prise de conscience de la population suisse, donc en r\u00e9alit\u00e9 on est, on est pas les gens, que veulent bien pens\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:38) [91%] :\r\nEt ici, \u00e0 C\u00e9ligny, \u00e7a se passe bien, vous avez pu montrer qui vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:41) [87%] :\r\nIci, \u00e0 Saint-Denis, oui, on a r\u00e9ussi \u00e0 montrer au pr\u00e9sident que d'ici quand m\u00eame, en r\u00e9alit\u00e9, on a tout \u00e0 fait, des gens comme tous les autres quoi il y a eu ni plus ni moins, on essaie de vivre notre vie, tranquille, mais il faut savoir accepter la diff\u00e9rence, c'est la diff\u00e9rence quand on accepte \u00e7a va bien, mais quand on la refuse, il y a des cloisonnements et c'est \u00e7a qu'il faut trouver des solutions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:05) [90%] :\r\nMais Bittel est-ce que par la la spiritualit\u00e9 ou par la foi que vous avez d\u00e9couverte vous \u00eates sorti de cette discrimination. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:16) [88%] :\r\nOui, au niveau de la foi parce que J\u00e9sus ne fait acception de personne au niveau de la foi, je suis sorti de cette discrimination dans le fait que je vis ma foi, n'importe o\u00f9 J\u00e9sus n'avait pas un endroit pour reposer la t\u00eate, alors pour nous, c'est tout \u00e0 fait \u00e7a tombe exactement dans dans l'escarcelle des gens du voyage dans le sens que, enfin, on a trouv\u00e9 celui qui nous comprend tout en en voyageant, tout en vivant votre vie et \u00e7a se passe la plus belle des choses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:42) [97%] :\r\nEt puis la foi vous a rendu une dignit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:45) [90%] :\r\nOui, la foi m'a rendu la dignit\u00e9 dans le fait de reconna\u00eetre l'autre c'est reconna\u00eetre les valeurs de l'autre maintenant, c'est-\u00e0-dire ce sont des fr\u00e8res et soeurs, que ce soit des s\u00e9dentaires, que ce soit des, des gens du voyage, nous sommes ensemble et on vit ensemble, il faut qu'on trouve des solutions ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:11) [86%] :\r\nVital, pour vous c'est important justement que que vous restiez pas cloisonn\u00e9e entre vous, gens du voyage, mais que vous viviez au niveau eccl\u00e9sial vraiment un partage oui bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:25) [91%] :\r\nParce que d\u00e8s qu'on commence \u00e0 se cloisonner en mer. \r\nD\u00e8s qu'on commence \u00e0 dire : voil\u00e0, c'est \u00e7a, c'est rien d'autre, c'est fini en main, on a besoin de rester ouvert, on a besoin de de s'ouvrir pour pouvoir parler convenablement du Seigneur qu'on a besoin les uns des autres. \r\nEt c'est \u00e7a que je veux dire, et je le redis nous sommes ainsi je pense que nous avons besoin de la gr\u00e2ce de Dieu pour continuer \u00e0 vivre ainsi. \r\nAu niveau du partage au niveau du partage, bien s\u00fbr, parce que, comme je le dis, quand on fait le mission sous tente \u00e0 tout le monde, sont les bienvenues, que ce soit le le pr\u00e9dicateur du coin ou Pasteur du coin ou que ce soit des personnes qui sont de passage, qu'importe, tout le monde, sont les bienvenues, et c'est pour pour moi, chez nous, il y a pas de discrimination. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:31) [89%] :\r\nMais Bittel comment est -ce que vous, vous vous d\u00e9finissiez finalement. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:36) [79%] :\r\nVis-\u00e0-vis des Roms vis-\u00e0-vis des sites, ils avaient d\u00e9sign\u00e9 il gitans espagnols que nous avons qui sont en Suisse aussi, bien s\u00fbr, h\u00e9 bien, c'est qu'\u00e0 traiter sont totalement diff\u00e9rentes, on ne parle pas de tribus, on parle d'une ethnie diff\u00e9rente, nous avons chacun des lois Propre une langue Propre et ces lois sont pour chaque ethnie c'est diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:58) [86%] :\r\nC'est-\u00e0-dire au parler de loi mais c'est des des coutumes ou des choses qui sont convenus \u00e0 l'int\u00e9rieur de chaque groupe, comme vous dites. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:07) [91%] :\r\nOui, c'est des lois qui sont immuables : en r\u00e9alit\u00e9, aussi bien chez les niches qu'il y a la majorit\u00e9 en Suisse que chez les Roms, il y a des lois qui sont immuables que personne ne pourra changer, ils sont \u00e0 l'int\u00e9rieur, les enfants naissent avec ces lois parce que ils sont transmise de bouche-\u00e0-oreille et tout le monde se plier \u00e0 cela. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:26) [87%] :\r\nEt puis, par exemple, vous vous \u00eates Manouche maintenant quelles seraient les lois propres au Manouche. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:32) [88%] :\r\nIl y en a beaucoup, il y a des lois qui sont propres au Manouche vous donne simplement une r\u00e9ponse toute simple vis-\u00e0-vis du mariage, les Roms en ce qui concerne le mariage des jeunes, ce sont les parents qui d\u00e9cident le mariage des enfants chez nous les Sinti ou comment on les appelle Manouche c'est diff\u00e9rent au niveau du mariage, c'est que les enfants eux- m\u00eames d\u00e9cident qui ceux qui veulent prendre comme \u00e9poux ou comme \u00e9pouse et \u00e7a se passe comme \u00e7a au bout de 3 jours, ils reviennent une f\u00eate, c'est-\u00e0-dire que l'on va dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:04) [96%] :\r\nQu'est -ce que vous avez finalement en commun entre Manouches et Gitans, Sinti. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:10) [82%] :\r\nLe nomadisme, c'est la seule chose qui pourrait encore nous nous tenir ensemble mais il faut dire que parlant chacun sa langue, une langue l\u00e0 rien \u00e0 voir avec l'autre langue un Manouche fascine tant ne comprendra pas un roman, un Roms ne comprendraient pas le signe ton ni levier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:29) [91%] :\r\nEst que mais Bittel, on peut dire qu'il y a peut-\u00eatre un certain racisme entre les diff\u00e9rents groupes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:35) [89%] :\r\nNon, il y a pas un racisme, il y a une fiert\u00e9 d'appartenance nous sommes ce que nous sommes les parents nous ont transmis ce que nous avons et nous honorons la m\u00e9moire de nos parents, mais c'est pas parce que, admettant les Roms sont plus nombreux dans le monde que nous sommes contre, non pas du tout ce qui nous unit, d'ailleurs c'est je vais vous dire, qu'est ce qui nous unit, c'est l'\u00e9gorger, \u00e7a, c'est \u00e7a qui nous unit, l'\u00e9tranger, l'\u00e9tranger, ce sont les lois qui sont promulgu\u00e9es parce qu'en r\u00e9alit\u00e9 les lois ont \u00e9t\u00e9 faits par la majorit\u00e9 de son tenir compte d'une minorit\u00e9 Boulogne qui existent en Suisse, parce que nous sommes en Suisse et alors automatiquement ce que rencontrent les Roms avec la probl\u00e9matique des emplacements, c'est les m\u00eames probl\u00e8mes que nous avons quand nous voyageons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:23) [94%] :\r\nMais Bittel qu'est -ce que vous seriez en commun avec le Roms qui mendient aujourd'hui sur le trottoir de nos villes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:30) [90%] :\r\nBien \u00e9coutez les Roms qui mendient, \u00e7a n'a rien du tout \u00e0 voir avec notre mode de vie, nous sommes en Suisse depuis des centaines d'ann\u00e9es et alors automatiquement le probl\u00e8me de tout \u00e7a, c'est encore une fois la loi, la loi qui ne fait pas la diff\u00e9rence et qui met tout le monde dans le m\u00eame sac et en mettant tout le monde dans le m\u00eame sac, elle nous p\u00e9nalise \u00e0 nous mais nous on est pas des mendiants, nous nous sommes des personnes qui travaillent, on a des patentes, on a, on a ce qu'il faut pour travailler et on doit subvenir aux besoins des familles, mais \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec ces braves gens qui sont l\u00e0 en train de de mendier, c'est malheureux, ils partent de la Roumanie, o\u00f9 ils vivent, pr\u00e9caire ou la Bulgarie, elles viennent dans un endroit o\u00f9 c'est que la seule possibilit\u00e9 parce que on leur fait miroiter le fait que ici peuvent travailler mais en r\u00e9alit\u00e9 peuvent pas travailler, alors ils viennent ici, l\u00e0 et viennent comme des touristes qui reste un petit moment, alors, comme il a rien votre affaire, ils font par exemple de la mendicit\u00e9 mais il faut dire que, pour eux \u00e7a fait \u00e9norme, m\u00eame les 2 petits francs ou 3 francs qu'on leur donne, \u00e7a fait beaucoup, beaucoup d'argent quand on les am\u00e8ne de l'autre c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:37) [81%] :\r\nEst -ce que vous c'est finalement des gens qui vous \u00e9nerve ou qui vont f\u00e2cheux. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:41) [92%] :\r\nNon, c'est pas une qui nous f\u00e2chent c'est la population parce que eux ne font pas la diff\u00e9rence, moi j'ai toujours peur d'une chose, c'est qu'on promulgu\u00e9 lois et ensuite en fait pas la distinction et c'est nous qu'on est p\u00e9nalis\u00e9, c'est ce que j'ai peur et c'est ce que je d\u00e9nonce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:57) [91%] :\r\nEst -ce que donc c'est pour \u00e7a aussi que vous avez de la peine \u00e0 vous d\u00e9finir comme Rameau que vous r\u00e9futez cette appellation. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:03) [95%] :\r\nNon, \u00e9coutez, nous ne sommes pas des Roms, nous sommes des gens diff\u00e9rents, nous avons une des lois diff\u00e9rentes lorsqu'ils ont d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:11) [97%] :\r\nMais vous pr\u00e9f\u00e9rez l'appellation de Tsiganes comme appellation g\u00e9n\u00e9rique qui coifferait tous les diff\u00e9rents groupes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:17) [82%] :\r\nNon, c'est, si je vous donne l'explication, c'est tout simple : le mot du GAN, a \u00e9t\u00e9 import\u00e9e d'un endroit qu'on appelait les ou \u00e0 10 derniers, ce qui veut dire les intouchables et c'est un vocable d'ensemble qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e jusque dans les ann\u00e9es 70 et c'est alors qu'on nous a appel\u00e9s les Tziganes, mais c'est toujours encore pas notre \u00e9lan, c'est les s\u00e9dentaires qui nous ambitionnons ensuite et il y a eu ce qu'on appelle une rencontre ou bien s\u00fbr, il y avait pas de m\u00e9decine t'il y avait pas de gitans espagnols ni Dieu ni je suis rien du tout, il y avait des Roms, alors ils ont demand\u00e9 comment voulez -vous qu'on nous ben D\u00e9ramaix dit Roms ben voil\u00e0, c'est pour \u00e7a, donc moi je me retrouve pas dans la ce vocable, ce n'est pas un vocable d'ensemble, moi je ne suis pas Roms quoi que j'ai rien compris non mais je veux dire, je ne suis pas Roms et j'ai ma mentalit\u00e9, j'ai ma mani\u00e8re de faire qui est totalement diff\u00e9rente et \u00e7a aussi il faut que ce soit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:27) [83%] :\r\nEst -ce que le Roms qui mendient \u00e0 m\u00eame notre Touaregs aujourd'hui c'est pas indigne selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:37) [87%] :\r\n\u00e9coutez en Roumanie, ils ont absolument rien, l'\u00c9tat ne fait rien pour les aider et pourtant ils re\u00e7oivent beaucoup d'argent pour faire quelque chose pour eux, maintenant il faut rien du tout, alors qu'est ce qui se passait et qui prennent l'argent pour, mais ce qu'il y a, c'est que ces gens l\u00e0, m'ont dit des c\u00f4tes, moi j'ai honte d'aller mendier, j'ai honte d'aller mendier mais il ne reste rien d'autre, il ne reste rien d'autre, j'ai m\u00eame pas une paire de souliers il faut justement que jamais des j'ai rien, j'ai rien je dors \u00e0 m\u00eame le sol mais j'ai honte de \u00e7a. \r\nMoi j'ai une famille chez moi, j'ai mes enfants et j'ai honte de vivre comme \u00e7a et donc c'est vrai effectivement que pour eux, ils ont honte de le faire, mais il y a rien d'autre, il y a rien d'autre dans leur pays, il y a rien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:37) [90%] :\r\nMais Bittel un Manouche le patriarche en quelque sorte de la communaut\u00e9 suisse des gens du voyage Gabriel, un homme qui exerce aussi la fonction de Pasteur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:46) [87%] :\r\nOui mais Bittel le Pasteur du mouvement Vie et Lumi\u00e8re, en Suisse, un mouvement \u00e9vang\u00e9lique n\u00e9 chez les gens du voyage et qui tient des cultes, le dimanche, parfois sous chapiteau, suivant l'affluence une \u00e9glise au peuvent se rendre le nom Roms oui en tout cas, mais Bittel accueillir les noms Roms et cette communaut\u00e9 a d'ailleurs des Liens \u00e9troits avec Nagui s\u00e9dentaires, comme ils disent, en opposition \u00e0 la leur, c'est ce que vous proposez d\u00e9couvrir demain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:13) [91%] :\r\nMerci Gabriel, on se retrouve donc demain pour le dernier volet de cette s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 la spiritualit\u00e9 des Roms et puis pour plus d'information, une seule adresse RTS Point CH par oblique esprit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:40) [84%] :\r\nOn se retrouve demain \u00e0 16 heures 30 pour la la suite de cette s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 la spiritualit\u00e9 des Roms \u00e0 vue d'esprit, une \u00e9mission coproduite par RTS religion M\u00e9dia Pro et 4 faut tout de suite apr\u00e8s les informations votre apr\u00e8s- midi se poursuit \u00e0 l'\u00e9coute d'espace de en compagnie de Daniel Robella et d'un air entendu avec cette semaine Georges ils battent boy of Miossec. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:07) [90%] :\r\nVous \u00eates \u00e0 l'\u00e9coute d'esp\u00e8ces de il est 17 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-15T15:09:09Z", "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Erard, Catherine", "role": "Producteur-pr\u00e9sentateur/trice", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Davoine, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Erard, Catherine", "role": "Producteur-pr\u00e9sentateur/trice", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tcheremissinoff, Vera", "role": "de l'Association Opre Rrom", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Auzias, Claire", "role": "historienne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bittel, May", "role": "pasteur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leresche, Yves", "role": "photographe", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7DA9BC57-C5AB-4F0C-A861-71D376F5B9CE", "internalArchiveId": "7DA9BC57-C5AB-4F0C-A861-71D376F5B9CE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cyclisme sur piste: l'\u00e9quipe de Suisse n'en finit pas de surprendre", "publicationDate": "2015-10-15T00:00:00Z", "summary": "Cyclisme sur piste: l'\u00e9quipe de Suisse n'en finit pas de surprendre12h30 Cyclisme\r\nEn cyclisme, l'\u00e9quipe suisse de poursuite sur piste a fait tr\u00e8s fort hier lors des qualifications de l'\u00e9preuve des championnats d'Europe \u00e0 Granges. Elle a r\u00e9alis\u00e9 le deuxi\u00e8me temps derri\u00e8re les favoris anglais et d\u00e9fie \u00e0 l'instant la France pour une place en finale. Patrick D\u00e9l\u00e9troz, vous \u00eates sur place, les jeunes suisses n'en finissent pas de surprendre.\r\n22 ans et demi de moyenne d'age, peur de rien, un talent fou et le respect des consignes et du travail a effectuer... et le soutien de la f\u00e9d\u00e9ration.  Tout pour r\u00e9ussir le pari d'une m\u00e9daille aux jeux de rio l'an prochain. Mais la discipline se joue \u00e0 tr\u00e8s peu. Hier les suisses, alors qu'ils en sont au d\u00e9but de leur saison sur piste, se sont approch\u00e9 de leur record pour se qualifier", "durationSec": 93, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7149965", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Cyclisme sur piste: l'\u00e9quipe de Suisse n'en finit pas de surprendre / 12H30_2015-10-15T12:39:00_developpement-10", "Le 12h30 du 15.10.2015"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9quipe suisse de poursuite sur piste a fait tr\u00e8s fort mercredi lors des qualifications de l'\u00e9preuve des championnats d'Europe \u00e0 Granges. Elle a r\u00e9alis\u00e9 le deuxi\u00e8me temps derri\u00e8re les favoris anglais, et d\u00e9fie ce jeudi la France pour une place en finale."], "variantIds": ["ece-7149965"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-28T16:15:52Z", "speechToTexts": ["28.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDemain, l'\u00e9quipe suisse de poursuite sur piste a fait tr\u00e8s fort hier lors des qualifications de l'\u00e9preuve des championnats d'Europe \u00e0 Granges : elle a r\u00e9alis\u00e9 le 2\u00e8me temps derri\u00e8re les favoris anglais et d\u00e9fie en ce moment m\u00eame, la France pour une place en finale Patrick D\u00e9l\u00e9troz vous \u00eates sur place \u00e0 Granges : les jeunes suisses n'en finissent pas Patrick de surprendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [88%] :\r\nOui, effectivement, c'est suisses qui sont sur la piste maintenant qui d\u00e9fie donc la la France il y a beaucoup d'ambiance ici \u00e0 Granges 22 ans et demi de moyenne d'\u00e2ge hein pour cette \u00e9quipe lors de rien un talent absolument fou et le respect des consignes et du travail effectu\u00e9, le soutien de la f\u00e9d\u00e9ration aussi tout pour r\u00e9ussir le pari d'une m\u00e9daille aux Jeux de Rio l'an prochain, c'est, c'est vraiment l'objectif, la discipline se joue \u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s peu hier les suisses alors qu'ils en sont au d\u00e9but de leur saison se sont approch\u00e9 le record de Suisse \u00e0 moins de 2 secondes pour se qualifier sur une piste dont ils connaissent le moins de centim\u00e8tres sont v\u00e9ritablement \u00e0 la maison dans ce v\u00e9lodr\u00f4me ici \u00e0 Granges qualification poche comme maintenant et plus rapide que les Fran\u00e7ais, les Suisses en prenne le chemin tout gentiment \u00e0 mi- course, \u00e0 peu pr\u00e8s, ils sont l\u00e9g\u00e8rement en avance sur les Fran\u00e7ais, ils iront sans doute le d\u00e9fier ce soir la Grande-Bretagne dans la grande finale, les Britanniques qui sont les favoris de cette \u00e9preuve et puis dans le cas contraire, en cas de malheur, h\u00e9 bien les Suisses jouera une place entre la 3\u00e8me et la 8\u00e8me, donc \u00e0 mi- course, maintenant les Suisses qui ont pris l'Avantage sur les Fran\u00e7ais et on sait que les Suisses termine tr\u00e8s fort en principe merci Petr. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [85%] :\r\nLes 30 directeurs de Granges. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-15T11:02:46Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B8564E83-A516-4254-B797-73A2AE19D2B3", "internalArchiveId": "B8564E83-A516-4254-B797-73A2AE19D2B3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment vivre de la musique? (4/5) (R)", "publicationDate": "2015-10-15T00:00:00Z", "summary": "Quand le talent ne suffit pas.\r\nQue faut-il, au-del\u00e0 du talent, pour gagner sa vie gr\u00e2ce \u00e0 la musique? De la pratique, assur\u00e9ment. De la chance, sans doute. Mais pour Xavier Oberson, professeur de droit \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve - et guitariste amateur \u00e0 ses heures - il faut aussi de solides connaissances en fiscalit\u00e9. Il a d'ailleurs donn\u00e9 un cours sur ce th\u00e8me \u00e0 l'automne 2014, \u00e0 l'occasion de la Montreux Jazz Academy.\r\nPatrick Rouiller, qui a d\u00e9j\u00e0 particip\u00e9 \u00e0 \"La Nouvelle Star\" et \u00e0 \"SRF, The Voice\", \u00e9tait le seul Suisse parmi les douze virtuoses s\u00e9lectionn\u00e9s par le Montreux Jazz Festival. Pour le jeune Fribourgeois, il ne faut pas h\u00e9siter \u00e0 se consid\u00e9rer comme un produit quand on veut vivre de sa musique.\r\nUne nouvelle diffusion d'une s\u00e9rie d'\u00e9missions du 9 au 15 mars 2015.\r\n--- plus value ---\r\nQuand le talent ne suffit pasQue faut-il, au-del\u00e0 du talent, pour gagner sa vie gr\u00e2ce \u00e0 la musique? De la pratique, assur\u00e9ment. De la chance, sans doute. Mais pour Xavier Oberson, professeur de droit \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve - et guitariste amateur \u00e0 ses heures - il faut aussi de solides connaissances en fiscalit\u00e9. Il a d'ailleurs donn\u00e9 un cours sur ce th\u00e8me \u00e0 l'automne 2014, \u00e0 l'occasion de la Montreux Jazz Academy.Patrick Rouiller, qui a d\u00e9j\u00e0 particip\u00e9 \u00e0 La Nouvelle Star et \u00e0 SRF, The Voice, \u00e9tait le seul Suisse parmi les douze virtuoses s\u00e9lectionn\u00e9s par le Montreux Jazz Festival. Pour le jeune Fribourgeois, il ne faut pas h\u00e9siter \u00e0 se consid\u00e9rer comme un produit quand on veut vivre de sa musique.\u00a0Cinq reportages d'Antoine DrouxR\u00e9alisation : J\u00e9r\u00f4me NussbaumProduction : Marc Giouse", "durationSec": 1610, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7131421", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 15.10.2015", "Vacarme / VAC_2015-10-15T13:04:00_vacarme", "Vacarme du 15.10.2015", "Vacarme / VAC_2015-10-15T13:04:00_vacarme"], "alternativeSummary": ["Quand le talent ne suffit pas.\nQue faut-il, au-del\u00e0 du talent, pour gagner sa vie gr\u00e2ce \u00e0 la musique? De la pratique, assur\u00e9ment. De la chance, sans doute. Mais pour Xavier Oberson, professeur de droit \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve \u2013 et guitariste amateur \u00e0 ses heures \u2013 il faut aussi de solides connaissances en fiscalit\u00e9. Il a d\u2019ailleurs donn\u00e9 un cours sur ce th\u00e8me \u00e0 l'automne 2014, \u00e0 l\u2019occasion de la Montreux Jazz Academy.\nPatrick Rouiller, qui a d\u00e9j\u00e0 particip\u00e9 \u00e0 \"La Nouvelle Star\" et \u00e0 \"SRF, The Voice\", \u00e9tait le seul Suisse parmi les douze virtuoses s\u00e9lectionn\u00e9s par le Montreux Jazz Festival. Pour le jeune Fribourgeois, il ne faut pas h\u00e9siter \u00e0 se consid\u00e9rer comme un produit quand on veut vivre de sa musique.\n\nUne nouvelle diffusion d'une s\u00e9rie d'\u00e9missions du 9 au 15 mars 2015.", "Quand le talent ne suffit pas.\nQue faut-il, au-del\u00e0 du talent, pour gagner sa vie gr\u00e2ce \u00e0 la musique? De la pratique, assur\u00e9ment. De la chance, sans doute. Mais pour Xavier Oberson, professeur de droit \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve \u2013 et guitariste amateur \u00e0 ses heures \u2013 il faut aussi de solides connaissances en fiscalit\u00e9. Il a d\u2019ailleurs donn\u00e9 un cours sur ce th\u00e8me \u00e0 l'automne 2014, \u00e0 l\u2019occasion de la Montreux Jazz Academy.\nPatrick Rouiller, qui a d\u00e9j\u00e0 particip\u00e9 \u00e0 \"La Nouvelle Star\" et \u00e0 \"SRF, The Voice\", \u00e9tait le seul Suisse parmi les douze virtuoses s\u00e9lectionn\u00e9s par le Montreux Jazz Festival. Pour le jeune Fribourgeois, il ne faut pas h\u00e9siter \u00e0 se consid\u00e9rer comme un produit quand on veut vivre de sa musique.\n\nUne nouvelle diffusion d'une s\u00e9rie d'\u00e9missions du 9 au 15 mars 2015."], "variantIds": ["ece-7131422", "ece-7131421"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-20T07:40:39Z", "webPublicationDate": "2015-10-16T09:48:56Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "Producteur-pr\u00e9sentateur/trice", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "Producteur-pr\u00e9sentateur/trice", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Antoine", "role": "Journaliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1441681", "internalArchiveId": "AA1506441642", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Puce au Rosey Concert Hall \u00e0 Rolle", "publicationDate": "2015-10-15T00:00:00Z", "summary": "Iris Jimenez re\u00e7oit ses invit\u00e9s le com\u00e9dien Kacey Mottet Klein, le violoniste Pierre Amoyal, le metteur en sc\u00e8ne Robert Sandoz et le directeur sortant de l'Institut Le Rosey Philippe Gudin au Rosey Concert Hall de Rolle pour \u00e9voquer l'actualit\u00e9 culturelle en Suisse romande. Chacun de ses invit\u00e9s teste une nouveaut\u00e9 culturelle pour les t\u00e9l\u00e9spectateurs et donne son opinion.", "durationSec": 3000, "genres": ["Magazines culturels"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7172722", "imageURL": "http://www.rts.ch/7063966.image", "backgrounds": ["Rolle, ext du Rosey Concert Hall dessin\u00e9 par l'architecte Bernard Tschumi."], "thematicGeographicals": ["ROLLE"], "thematicPersons": ["MOTTET KLEIN, KACEY", "AMOYAL, PIERRE"], "alternativeTitle": ["La Puce \u00e0 l'Oreille", "Magazine culturel itin\u00e9rant", "Pierre Amoyal, violon solo et directeur artistique de la Camerata de Lausanne nous parle de sa carri\u00e8re et de son ensemble", "Pour mieux d\u00e9couvrir la nouvelle salle de spectacle du Rosey Concert Hall, visite au coeur de l\u2019Institut Le Rosey", "Robert Sandoz, metteur en sc\u00e8ne est sur toutes les sc\u00e8nes cette saison", "Kacey Mottet Klein, jeune acteur roman parle de sa carri\u00e8re, de ses d\u00e9buts dans les films d\u2019Ursula Meier, \u00e0 sa derni\u00e8re actualit\u00e9", "Philippe Gudin, directeur (sortant) de l\u2019Institut Le Rosey, pr\u00e9sente la nouvelle salle de concert, le Rosey Concert Hall", "Le jeune acteur a \u00e9galement fait l\u2019objet d\u2019un court-m\u00e9trage r\u00e9alis\u00e9 par Ursula Meier \"Kacey Mottet Klein, naissance d\u2019un acteur\"", "L\u2019agenda de la semaine de Margaux Fritschy", "Jeunesse sur orbite", "La Puce \u00e0 l'Oreille", "La Puce \u00e0 l'Oreille"], "alternativeSummary": ["Magazine culturel itin\u00e9rant\n\u00e0 d\u00e9finir", "Invit\u00e9s :\nPierre Amoyal\nAriane Ferrier\nPhilippe Gudin", "Quelques images du concert retra\u00e7ant la vie du violoniste c\u00e9l\u00e8bre, qui s\u2019est donn\u00e9 au Rosey Concert Hall, \"Pour l\u2019amour d\u2019un Stradivarius\", avec les artistes Pierre Amoyal et la Camerata, C\u00e9dric Cassimo et Karim Slama.", "Une ancienne \u00e9l\u00e8ve de l\u2019Institut, la chroniqueuse Ariane Ferrier, replonge dans son pass\u00e9, sur les lieux de ses \u00e9tudes.", "Reportage sur la pi\u00e8ce \"D\u2019Acier\" au Th\u00e9\u00e2tre du Loup, un spectacle qui se joue jusqu\u2019au 18 octobre au Loup, puis au Th\u00e9\u00e2tre du Passage. On voit aussi quelques images de \"La belle H\u00e9l\u00e8ne\", un op\u00e9ra de J. Offenbach mis en sc\u00e8ne par R. Sandoz au Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve.", "La chroniqueuse de cin\u00e9ma, Philippa de Roten, pr\u00e9sente le film \"Keeper\", premier long-m\u00e9grage de Guillaume Senez avec K. Mottet Klein. Le film sort en salles \u00e0 la fin octobre.", "Ce film est pr\u00e9sent\u00e9 au City Club de Pully le 14 novembre prochain, lors d\u2019une soir\u00e9e sp\u00e9ciale avec Ursula Meier et St\u00e9phanie Blanchoud.", "Les \u00e9v\u00e9nements \u00e0 ne pas manquer", "On l'a vu grandir au cin\u00e9ma, l'acteur vaudois Kacey Mottet Klein a sa carri\u00e8re sur orbite, \u00e0 l'affiche de 3 films en 2015, dont le dernier T\u00e9chin\u00e9. La jeunesse sensuelle ou d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e, le metteur en sc\u00e8ne Robert Sandoz la saisit dans \"D\u2019Acier\", une pi\u00e8ce tonique et laminante. Et de jeune prodige du violon couronn\u00e9 \u00e0 12 ans, Pierre Amoyal, est pass\u00e9 ma\u00eetre dans l'art de la transmission aux jeunes d'aujourd'hui, via sa Camerata de Lausanne. Nous serons entour\u00e9s par une jeunesse plus dor\u00e9e \u00e0 l'Institut du Rosey qui a vu \u00e9merger l'an dernier une spectaculaire salle de concerts en forme de soucoupe volante. Avec le directeur de l'\u00e9cole Philippe Gudin.", "Magazine culturel itin\u00e9rant\n\u00e0 d\u00e9finir", "Magazine culturel itin\u00e9rant\n\u00e0 d\u00e9finir"], "variantIds": ["ece-7086427", "ece-7087036", "ece-7087073"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-15T11:21:16Z", "webPublicationDate": "2015-10-15T22:22:32Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1512481350", "summary": "En acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, ext du Rosey Concert Hall. Vues a\u00e9riennes du Rosey Concert Hall.", "id": "1481429", "visualThemes": ["SALLE DE CONCERT"], "visualGeographicals": ["ROLLE"]}], "program": {"href": "/programs/430", "id": "430", "name": "La Puce \u00e0 l'Oreille"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "POINT PROD", "type": "Organisation"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FAVARD, Micka\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DE ROTEN, Philippa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "FRITSCHY, Margaux", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "JIMENEZ, Iris", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1600775", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019383", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1466688", "internalArchiveId": "AA1510466649", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnat de Suisse 2015 - 2016 : Gen\u00e8ve Servette HC - SC Langnau Tigers", "publicationDate": "2015-10-15T00:00:00Z", "durationSec": 10802, "genres": ["Hockey sur glace enregistrement"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-16T14:34:33Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1510466648", "durationSec": 2433, "title": "Championnat de Suisse 2015 - 2016 : Gen\u00e8ve Servette HC - SC Langnau Tigers GRAND FORMAT", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/434", "id": "434", "name": "Hockey sur glace"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1616790", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU045045", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1465044", "internalArchiveId": "AA1510464998", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12h45", "publicationDate": "2015-10-15T00:00:00Z", "durationSec": 1850, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7171106", "imageURL": "http://www.rts.ch/7171103.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "Minimag: Gen\u00e8ve a l'un des plus grands march\u00e9s aux puces d'Europe", "J\u00e9rusalem: les violences entre Palestiniens et Isra\u00e9liens continuent", "FR: des enfants mettent en sc\u00e8ne l'histoire qu'ils ont invent\u00e9e", "GE: le paiement d'un avocat priv\u00e9 aurait fait perdre 12 millions aux HUG", "Migration: les pr\u00e9cisions d'Isabelle Ory, \u00e0 Bruxelles", "Femmes et hommes ne sont pas \u00e9gaux face \u00e0 la justice", "VS: la Basilique de Val\u00e8re r\u00e9v\u00e8le son tr\u00e9sor", "Syrie: la Russie et les Etats-Unis veulent coordonner leurs op\u00e9rations a\u00e9riennes", "La baisse des temp\u00e9ratures complique le voyage des migrants", "BE: la ludoth\u00e8que de Bienne est menac\u00e9e", "Science politique: Pascal Mahon explique les diff\u00e9rents modes de scrutin"], "alternativeSummary": ["En effet, environ 250 marchands sont pr\u00e9sents deux fois par semaine sur la Plaine de Plainpalais.", "Le conflit semble sans solutions et chaque partie revendique le droit de se d\u00e9fendre.", "C'est le Centre d\u2019animation socioculturelle de la Basse-Ville de Fribourg qui a rendu ce projet possible.", "Avec les explications de Jo\u00ebl Boissard, en direct de Gen\u00e8ve.", "Entretien avec Sylvie Durrer, directrice du bureau f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9galit\u00e9, en direct de Berne.", "Il s'agit de 25 objets rares retra\u00e7ant mille ans d\u2019histoire et qui sont d\u00e9sormais \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 Sion.", "Un accord devrait \u00eatre envisag\u00e9 dans le prochains jours afin de r\u00e9duire le risque d'incidents durant les raids men\u00e9s.", "Les r\u00e9fugi\u00e9s arrivent d\u00e9sormais en Europe continentale o\u00f9 le froid de l'automne devient une pr\u00e9occupation en plus.", "Les budgets biennois pour 2016 pr\u00e9voient de supprimer les subventions de diff\u00e9rentes institutions culturelles et sociales.", "Ce professeur de la facult\u00e9 de Droit de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel se penche sur les cas des syst\u00e8mes proportionnel et majoritaire."], "variantIds": ["ece-7046698", "ece-7047737"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-20T06:30:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT021039\r\nDate de transcription : 20-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:17 > 0:01:20) [97%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce 12 45.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:21 > 0:01:34) [93%] : \r\nL'arriv\u00e9e du froid rend la route des migrants toujours plus p\u00e9rilleuses sur mer ou sur terre, ils sont des milliers \u00e0 vouloir rejoindre l'Europe, alors que les dirigeants de l'Union se r\u00e9unissent aujourd'hui \u00e0 Bruxelles, Isabelle Ory nous dira comment ils entendent limiter c'est affluent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:36 > 0:01:47) [90%] : \r\nJ\u00e9rusalem-Est boucler des contr\u00f4les renforc\u00e9s autour des quartiers palestiniens de la ville sainte, des mesures drastiques pour endiguer les violences alors que de, de nouvelles attaques au couteau contre des Isra\u00e9liens en fait de nouveaux bless\u00e9s hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:49 > 0:02:03) [96%] : \r\nLes hommes et les femmes ne sont pas \u00e9gaux face \u00e0 la justice, c'est le constat du Conseil de l'Europe, il r\u00e9unit 170 sp\u00e9cialistes aujourd'hui \u00e0 Berne, quels sont les obstacles lorsqu'une femme veut faire valoir ses droits, nous le verrons avec Sylvie Durrer, directrice du bureau suisse de l'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:04 > 0:02:15) [91%] : \r\nUne histoire invent\u00e9e par des enfants pour des enfants, une initiative fribourgeoise permettent aux tout-petits de raconter leur imaginaire, leur compte, donnera lieu \u00e0 une repr\u00e9sentation sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:16 > 0:02:28) [94%] : \r\nNotre invit\u00e9 est aujourd'hui Pascal Mahon, professeur de droit constitutionnel \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel quorum scrutin majoritaire ou proportionnel \u00e0 3 jours des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales nous nous rafra\u00eechir ont la m\u00e9moire enfin John.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:30 > 0:02:51) [96%] : \r\nLes derni\u00e8res statistiques donnent une id\u00e9e de la gravit\u00e9 de la situation 710000 migrants sont entr\u00e9s en Europe durant les 9 premiers mois de l'ann\u00e9e, nous verrons dans un instant la strat\u00e9gie envisag\u00e9e \u00e0 Bruxelles pour enrayer ce flux d'abord la situation sur le terrain, l'arriv\u00e9e de l'Automne et la chute des temp\u00e9ratures complique t'encore les choses en Gr\u00e8ce, en Hongrie ou m\u00eame pour ceux qui ont d\u00e9j\u00e0 atteint l'Allemagne Antoine si la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:53 > 0:03:05) [91%] : \r\nIl domani \u00e0 la fronti\u00e8re tr\u00e8s ou mac\u00e9donienne sur la route de l'exil, ces migrants ont laiss\u00e9 derri\u00e8re eux les rives de la M\u00e9diterran\u00e9e et arrive de plain-pied en Europe continentale avec son climat de plus en plus rigoureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:06 > 0:03:07) [71%] : \r\nQu'elles sont l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:08 > 0:03:11) [98%] : \r\nLe froid me fait souci c'est pas bon aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:13 > 0:03:16) [65%] : \r\nLes jeunes que cette veste et ce pantalon rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:17 > 0:03:19) [91%] : \r\nJe ne suis pas assez pr\u00e9par\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:20 > 0:03:26) [93%] : \r\nPourquoi \u00eates-vous parvenu durant l'\u00e9t\u00e9, je n'avais pas suffisamment d'argent pour payer le voyage, c'est tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:27 > 0:03:28) [99%] : \r\nSi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:29 > 0:03:53) [92%] : \r\nM\u00eame constat \u00e0 \u00e9gayer Shalom sur la fronti\u00e8re austro- hongroise, ici, les temp\u00e9ratures sont encore plus basses, une trentaine de volontaires s'activent sur un Parking transform\u00e9 en centre d'accueil de la soupe et ainsi que des habits chauds, ces volontaires ont r\u00e9colt\u00e9 17 tonnes de v\u00eatements fournis notamment par une organisation suisse des centaines de migrants arrivent tous les jours ici et, parmi eux, beaucoup d'enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:54 > 0:04:15) [93%] : \r\nRaymond Barre, \u00e7a vous va, il y a beaucoup d'enfants qui sont malades \u00e9norm\u00e9ment, certains ont m\u00eame pas 4 ans on a aussi des femmes qui ont accouch\u00e9 dans la gare juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'ici, les enfants souffrent du froid, certains ont d\u00e9j\u00e0 des engelures aux pieds des adultes handicap\u00e9s arrive \u00e9galement beaucoup n'arrivent m\u00eame plus \u00e0 marcher, on doit les porter la dimension.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:17 > 0:04:45) [92%] : \r\nUn sourire en remerciement pour un peu de cette chaleur distribu\u00e9s par des volontaires et m\u00eame pour les migrants arrivent en Allemagne, le froid reste une pr\u00e9occupation, nous sommes Halberstadt dans le centre nord du pays, o\u00f9 les temp\u00e9ratures atteignent s\u00e9jour les 3 degr\u00e9s dans ce camp bond\u00e9s, les places se font rares et plus de 500 personnes vivent sous tente, comme Farag, qui a fui la Syrie et qui vit ici avec sa femme et ses 2 filles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:48 > 0:04:55) [86%] : \r\nParfois durant la nuit, notre g\u00e9n\u00e9ratrice tombe en panne, elle a tr\u00e8s vite les temp\u00e9ratures chutent et usuel, dans l'attente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:57 > 0:05:06) [95%] : \r\nConscients du probl\u00e8me, les autorit\u00e9s locales ont d\u00e9cid\u00e9 de construire des maisons provisoires, mais le temps presse et les migrants continuent d'arriver avant que l'hiver ne s'abattent sur l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:07 > 0:05:16) [94%] : \r\nIsabelle Ory les Europ\u00e9ens discutent depuis plus de 6 mois, ce matin encore, Angela Merkel plaide pour une une Europe solidaire est-ce qu'on envoie enfin les premiers signes sur le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:17 > 0:06:09) [95%] : \r\nMais en d'aller voir un il y a eu beaucoup de promesses mais elle peine \u00e0 se concr\u00e9tiser, l'exemple le plus frappant, c'est la r\u00e9partition des r\u00e9fugi\u00e9s, vous savez que 160000 d'entre eux doivent \u00eatre r\u00e9partis entre les pays de l'espace Schengen, h\u00e9 bien, pour le moment, \u00e7a s'est fait seulement pour 19 personnes 19 sur un objectif de 160000, m\u00eame chose pour les experts, promis par les \u00c9tats \u00e0 l'agence europ\u00e9enne Frontex, l'agence europ\u00e9enne de contr\u00f4le des fronti\u00e8res, ils arrivent au compte- gouttes et m\u00eame chose enfin pour l'argent qui doit aider les pays africains et les pays voisins de la Syrie, l\u00e0 aussi, les \u00c9tats europ\u00e9ens ont du mal \u00e0 desserrer les cordons de la bourse du coup ce matin et hier d\u00e9j\u00e0, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne s'est agac\u00e9 en disant qu'il fallait vraiment respecter les engagements et il esp\u00e8re que ce soir les chefs d'\u00c9tat et de gouvernement prendront des engagements concrets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:09 > 0:06:31) [97%] : \r\nIsabelle Ory en Direct de Bruxelles merci Isra\u00ebl peinent \u00e0 enrayer les violences malgr\u00e9 le bouclage de J\u00e9rusalem-Est, la partie palestinienne de la ville, dans la plupart des assaillants sont originaires hier de nouvelles attaques au couteau se sont produites alors que le pr\u00e9sident palestinien Mahmoud Abbas a soulign\u00e9, je cite : le droit de son peuple \u00e0 se d\u00e9fendre contre l'occupation isra\u00e9lienne Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:33 > 0:06:59) [94%] : \r\nSous la b\u00e2che, un jeune Palestinien qui avait tent\u00e9 de poignarder un policier isra\u00e9lien \u00e0 l'entr\u00e9e de la vieille ville de J\u00e9rusalem, tu\u00e9 par balles en r\u00e9ponse, son corps ne devrait pas s'\u00eatre rendu \u00e0 sa famille, l'une des mesures annonc\u00e9es par Isra\u00ebl qui tente par tous les moyens d'endiguer la violence et de punir les assaillants pour l'instant, un vrai, en voici une autre de ces mesures, le bouclage des points sensibles, les quartiers palestiniens de J\u00e9rusalem.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:02 > 0:07:11) [92%] : \r\nIci nous avons bloqu\u00e9 la route \u00e0 l'entr\u00e9e de Jamal allemand car il y a d'autres entr\u00e9es et sorties pour les r\u00e9sidents, mais ici, nous l'avons ferm\u00e9 pour emp\u00eacher d'autres attaques terroristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:14 > 0:07:31) [92%] : \r\nEt la col\u00e8re de ses habitants qui n'ont d'autre horizon que c'est bloqu\u00e9, mur de b\u00e9ton continue de flamber d\u00e9j\u00e0 7 morts c\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien, une trentaine, c\u00f4t\u00e9 palestinien, dont plusieurs auteurs d'attentats, pour la 1\u00e8re fois depuis le regain des violences il y a 2 semaines, le pr\u00e9sident palestinien s'est adress\u00e9 \u00e0 son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:33 > 0:07:51) [85%] : \r\nLa au courage palestinien, c'est vrai que nous avons d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9 un lourd tribut en sont en martyr en bless\u00e9s en larmes et en famille d\u00e9chir\u00e9e, mais c'est le prix de la libert\u00e9, nous n'h\u00e9siterons jamais \u00e0 d\u00e9fendre et \u00e0 prot\u00e9ger nos fils il y a-t-elle, \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:51 > 0:08:07) [95%] : \r\nMahmoud Abbas a par ailleurs soutenu le droit des Palestiniens \u00e0 se mobiliser, pacifiquement mais dans la soir\u00e9e, une nouvelle attaque est venu plonger les Isra\u00e9liens un peu plus dans la peur, l'assaillant palestinien a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 apr\u00e8s avoir bless\u00e9 une Isra\u00e9lienne avec un couteau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:08 > 0:08:25) [95%] : \r\nLes incidents se multiplient en Syrie entre les aviations russe et am\u00e9ricaine, Moscou et Washington veulent am\u00e9liorer l'\u00e9change d'informations, mais la situation complique aussi les choses pour l'aviation civile au Moyen-Orient, en cause les tirs de missiles russes depuis la mer Caspienne, explications Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:28 > 0:08:57) [94%] : \r\nPlus de 200 cibles frapp\u00e9es par l'aviation russe depuis le d\u00e9but de sur l'offensive en Syrie, il y a 2 semaines, les 41 op\u00e9rations, il y a seulement 48 heures, dans le nord du pays, sans compter les raids de la coalition occidentale et les missiles tir\u00e9s par Moscou depuis la mer Caspienne, l'agence europ\u00e9enne de s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne a \u00e9mis un bulletin d'alerte pour l'aviation civile, il y a une semaine, plusieurs compagnies comme Air France ou Cathay Pacific ont suspendu leurs vols au-dessus de l'Irak et de l'Iran, comme Air India au-dessus de la mer Caspienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:59 > 0:09:11) [94%] : \r\nNous estimons qu'il n'y a pas de raison de modifier les plans de vol pour l'instant, \u00e0 notre connaissance, nous observons la situation actuelle avec beaucoup d'attention, si les donn\u00e9es actuelles devaient changer, nous pourrions r\u00e9agir rapidement suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:13 > 0:09:22) [96%] : \r\nLe trafic a\u00e9rien international sur cette zone volent beaucoup plus haut de 8 \u00e0 12000 m\u00e8tres d'altitude, il n'y a absolument aucun danger h\u00e9ro\u00efque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:25 > 0:09:40) [95%] : \r\nLa multiplication des raids \u00e0 augmenter les risques d'incidents entre les chasseurs russes et les appareils de la coalition, certains avions se sont fr\u00f4l\u00e9s \u00e0 pr\u00e8s de 2 kilom\u00e8tres Moscou a propos\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises une coordination des op\u00e9rations avec Washington et ses alli\u00e9s sans r\u00e9ponse officielle jusqu'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:42 > 0:09:48) [95%] : \r\nNous ne voulons pour des raisons pratiques, mais aussi pour montrer que nous souhaitons une collaboration Bagdad.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:48 > 0:10:05) [80%] : \r\nAussi, mais c'est cher 2 semaines ce que je suis convaincu qu'aucune des parties ne souhaite une escalade la va \u00eatre maintenu int\u00e9resser la personne ne souhaite un incident militaire, au contraire, les 2 parties ont des int\u00e9r\u00eats sur le terrain et un point commun : frapp\u00e9 l'\u00c9tat islamique s'il est n\u00e9cessaire, monsieur Chartier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:06 > 0:10:19) [96%] : \r\nWashington a estim\u00e9 pouvoir aboutir \u00e0 un accord avec Moscou dans les prochains jours un contexte in\u00e9dit depuis la guerre froide, la cohabitation dans le ciel de 2 puissances rivales aux motivations divergentes sur un espace a\u00e9rien aussi r\u00e9duit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:21 > 0:11:09) [93%] : \r\nLa Suisse d\u00e9bout\u00e9 par la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme dans l'affaire Perrine cet homme politique turc avait ni\u00e9 le g\u00e9nocide arm\u00e9nien lors d'un passage en Suisse, il avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par le tribunal f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cision des juges de Strasbourg donne tort \u00e0 la justice suisse pour violation de la libert\u00e9 d'expression, et c'est une d\u00e9cision d\u00e9finitive, nous ne sommes pas \u00e9gaux face \u00e0 la justice, d\u00e9fendre ses droits, est plus difficile pour les femmes que pour les hommes, c'est le constat du Conseil de l'Europe, il r\u00e9unit aujourd'hui \u00e0 Berne 170 sp\u00e9cialistes de cette question pour en parler nous rejoignons en Direct de Berne, Sylvie Durrer, vous \u00eates la directrice du bureau de l'\u00e9galit\u00e9, bonjour, bonjour, vous me disiez : les femmes en appelle moins souvent \u00e0 la justice, c'est m\u00eame le cas lorsqu'on en appelle \u00e0 la Cour europ\u00e9enne des droits d'homme la plus haute juridiction du continent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:09 > 0:11:16) [91%] : \r\nEffectivement, c'est un constat que fait le Conseil de l'Europe, il constate que les femmes sont moins valoir leur droit actuellement, que les hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:16 > 0:11:23) [91%] : \r\nVous parlez des besoins sp\u00e9cifiques des femmes durant la proc\u00e9dure \u00e0 quel genre d'affaire est-ce qu'on pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:24 > 0:11:43) [90%] : \r\nAlors \u00e9videmment on peut se qui est aux affaires de violence domestique ou de violences sexuelles, il faut faire tr\u00e8s attention \u00e0 leurs besoins, mais par del\u00e0 ces situations sp\u00e9cifiques, on constate que souvent les femmes rencontrent des obstacles sont souvent moins de ressources \u00e9conomiques que les hommes pour pouvoir faire valoir leurs droits en justice et donc l\u00e0 c'est un obstacle majeur en Suisse, comme d'autres pays surtout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:43 > 0:11:54) [91%] : \r\nEst-ce que cela signifie que les femmes certes au moins de de ressources en moyenne pour engager une proc\u00e9dure, et ce qui a aussi une question de mentalit\u00e9 en d'autres termes est-ce que les hommes sont plus vindicatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:56 > 0:12:19) [90%] : \r\nIls sont plus oui enfin vindicatif, c'est pas le terme que j'utiliserai je pense que c'est n\u00e9cessaire que toutes les personnes qui se sont victimes d'une injustice, puis d'abord \u00e9videmment solliciter leurs juridictions nationales et puis ensuite aller jusqu'\u00e0 d'autres instances internationales, si n\u00e9cessaire, donc c'est bien que les hommes, le fasse mais il faut absolument que les femmes soient inform\u00e9es sur leurs droits et dispose de tous les outils pour pouvoir aller en justice, il n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:19 > 0:12:26) [95%] : \r\nAlors vous \u00eates r\u00e9unis \u00e0 Berne aujourd'hui avec des experts de plus de 40 pays je crois est-ce qu'on peut dire que la Suisse comparativement et bonne \u00e9l\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:27 > 0:12:42) [88%] : \r\nLa situation en Suisse, comparativement, effectivement, est relativement bonne, mais il y a encore des progr\u00e8s \u00e0 faire en mati\u00e8re de violence domestique en mati\u00e8re de discrimination la salariale, l\u00e0, on a du travail \u00e0 faire, m\u00eame si on peut consid\u00e9rer effectivement que la situation de la Suisse est assez bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:42 > 0:12:57) [91%] : \r\nSylvie Durrer, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct avec nous, merci beaucoup dans l'actualit\u00e9 en Suisse romande, c'est un tr\u00e9sor d\u00e9sormais accessible au public, celui de la basilique de Val\u00e8re, une vingtaine de pi\u00e8ces jusqu'ici bien cach\u00e9, visite guid\u00e9e avec Erwan Jacques du et Claudine Gaillard Torrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:59 > 0:13:11) [91%] : \r\n25 objets rares qui retrace 1000 ans d'histoire, c'est le Tr\u00e9sor de la basilique de Val\u00e8re des tapis pr\u00e9cieux des sculptures, des textiles comme ce fragment du XIe si\u00e8cle, probablement fabriqu\u00e9 \u00e0 la cour de Constantine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:12 > 0:13:26) [80%] : \r\nFragments d'Almaty font et la paix \u00e7a plus anciennes de cette pr\u00e9sentation du XIe si\u00e8cle et c'est avec quelques longs d\u00e9bats la visite puisqu'elle est au repr\u00e9sentatifs de l'\u00e9poque de construction de la base.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:26 > 0:13:34) [89%] : \r\nLe d\u00e9fil\u00e9 montrer tout en prot\u00e9geant le Tr\u00e9sor de la basilique de Val\u00e8re et donc accessible uniquement sur inscription et avec un guide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:34 > 0:13:49) [83%] : \r\nMonique peut ouvrir la porte, explique ce qu'il en ressort 2 textes \u00e7a finit, on referme cette porte pour pouvoir les laisser \u00e0 la la vigueur sinon la d\u00e9coloration arrive extr\u00eamement vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:50 > 0:13:56) [93%] : \r\nSes tapis d'Orient date du XVe et XVIIe si\u00e8cles des pi\u00e8ces d'une valeur inestimable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:56 > 0:14:02) [92%] : \r\nTr\u00e8s clairement, on a un Patrimoine-l\u00e0 qui est digne pour certaines pi\u00e8ces du Metropolitan de New York ou du Louvre \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:03 > 0:14:09) [92%] : \r\nCe week- end, le Tr\u00e9sor de la basilique de Val\u00e8re se visite gratuitement sur demande et puis tous les dimanches apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:10 > 0:14:38) [93%] : \r\nC'est une information de nos coll\u00e8gues de la radio RTS \u00e0 Gen\u00e8ve, la Cour des comptes estime que les h\u00f4pitaux universitaires g\u00e9nevois aurait perdu 12 millions de francs entre 2007 et 2015 en externalisant le recouvrement des factures impay\u00e9es, un avocat : une enqu\u00eate vise les les agissements de celui-ci, ainsi que du chef comptable DHG une plainte p\u00e9nale a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e, Jo\u00eblle Boissard, on le voit, c'est un dossier complexe ou le d\u00e9tournement de fonds publics est fortement soup\u00e7onn\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:38 > 0:15:08) [90%] : \r\nOui, ce chiffre peut-\u00eatre un tout d'abord 900000 c'est le nombre de factures \u00e9mises par les r\u00e9fugi\u00e9s chaque ann\u00e9e dont 4 pourcent restent restent impay\u00e9es de l'argent qui \u00e9videmment L\u00e9a veulent retrouver, ils avaient mandat\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9 de recouvrement et puis \u00e0 partir de 2007, un avocat et c'est l\u00e0 que le b\u00e2t blesse, cet avocat n'aurait \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 que par seule d\u00e9cision du chef comptable DHU j'ai une version \u00e9videmment contest\u00e9e et puis cet avocat aurait encaiss\u00e9 40 millions de francs sur 8 ans, soit 5 millions de francs par an, une somme \u00e9norme qui a fini par \u00e9veiller les soup\u00e7ons DHG, d'o\u00f9 l'enqu\u00eate interne et le d\u00e9p\u00f4t de plainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:08 > 0:15:12) [98%] : \r\nAlors ce probl\u00e8me dure depuis plus de 10 ans pourquoi est-ce qu'on s'en inqui\u00e8te maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:12 > 0:15:34) [91%] : \r\nParce qu'on est dans une situation de rupture, hein, en 2013, on change de directeur g\u00e9n\u00e9ral DHU en 2014, on change de pr\u00e9sident du conseil d'administration, 2 hommes qui veulent la rupture et qui veulent une gestion plus transparente DHU ai, d'o\u00f9 l'ouverture d'un auditeur interne qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 cette affaire ainsi que l'ouverture d'un audit de la Cour des comptes, 2 audits qui vont fusionner, dont le r\u00e9sultat sera connu dans quelques jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:34 > 0:15:36) [99%] : \r\nMerci Jo\u00ebl pour ces pr\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:37 > 0:15:49) [92%] : \r\n\u00e0 Bienne la ludoth\u00e8que et plusieurs jours, plusieurs autres institutions sont en danger, le projet de budget soumis au Parlement de la ville pr\u00e9voit la suppression de plusieurs subventions Julien Rennes S\u00e9bastien Fasnacht.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:49 > 0:16:06) [94%] : \r\nIl faut sauver la ludoth\u00e8que de Bienne, c'est le message qu'un groupe de citoyens a tent\u00e9 de faire entendre aux politiciens de la ville hier soir les 2 variantes du budget biennois 2016 pr\u00e9voit en effet de supprimer les subventions de diff\u00e9rentes institutions culturelles et sociales, une p\u00e9tition sign\u00e9e par 700 personnes a \u00e9t\u00e9 remise au pr\u00e9sident du conseil de ville en d\u00e9but de s\u00e9ance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:06 > 0:16:24) [76%] : \r\nCes d\u00e9vor\u00e9 en hockey \u00e9tait qui est port\u00e9 bourgeois la majorit\u00e9 qui est au conseil de ville et ils ont fait, ils sont plusieurs, et subventions et pour les organisations compl\u00e8te la ludoth\u00e8que oh la la, Priscille populaire, ils seront mis en tant dans leur existence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:24 > 0:16:36) [94%] : \r\nG\u00e9r\u00e9 par des b\u00e9n\u00e9voles, la ludoth\u00e8que biennois existe depuis 40 ans aujourd'hui la vie lui octroie une subvention de 40000 francs, dont plus de la moiti\u00e9 sert \u00e0 payer le loyer, selon ses responsables, une suppression de cette somme sonnerait le glas de l'institution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:16:36 > 0:16:51) [79%] : \r\nSi la ludoth\u00e8que devrait fermer, alors on sait qu'ils vont chercher de jouer comme \u00e7a soit qu'qui doivent aller dans un autre village parce que tous les petits villages presque qu'ils ont une ludoth\u00e8que, il a eu de Bienne ne peut plus se payer ludoth\u00e8que \u00e7a c'est triste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:51 > 0:17:04) [87%] : \r\nIl existe pourtant un espoir pour la ludoth\u00e8que programme d'\u00e9conomies obligent, la 2\u00e8me, variante du budget pr\u00e9voit une hausse d'imp\u00f4ts plus importantes que la primaire variantes hausse, ce qui permettrait toutefois de sauver une partie des institutions biennoises menac\u00e9e par ces coupes budg\u00e9taires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:04 > 0:17:16) [95%] : \r\nIl est cependant dans la 2\u00e8me, variante petit plus un petit b\u00e9n\u00e9fice qui en ressort de cet exercice qui nous permet de sauver 3 institutions et la ludoth\u00e8que en fait partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:17 > 0:17:27) [91%] : \r\nPour la gauche biennois les milieux associatifs, sauv\u00e9 une partie seulement des institutions menac\u00e9es revient \u00e0 les instrumentaliser pour mieux faire passer la hausse d'imp\u00f4ts, le projet de budget d\u00e9finitif doit \u00eatre soumis au peuple dans les semaines qui viennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:29 > 0:17:42) [86%] : \r\nPermettre \u00e0 des enfants d'inventaire : une histoire plus la mettre en sc\u00e8ne, c'est l'id\u00e9e du Centre d'animation socio- socioculturelle de la basse-ville de Fribourg, le spectacle sera pr\u00e9sent\u00e9 le mois prochain lors de la Nuit du conte reportage Melchior Robert sont Val\u00e9rie Gillot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:44 > 0:18:11) [82%] : \r\nEn fait, c'est l'histoire d'un la faisselle, qui s'appelle Bled dit X par 3, 4, il faisait du ski, il est tomb\u00e9, il a perdu une dent et puis ils sont all\u00e9s en Afrique du Sud Rail grande aventure jusqu'\u00e0 trouver la d'un autre pays, parce que c'est mieux la fess\u00e9e, les risques nourri.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:11 > 0:18:26) [89%] : \r\nCette histoire de la vaisselle \u00e9dent\u00e9, elle est enti\u00e8rement n\u00e9 de l'imagination de ses enfants depuis quelques semaines, ils suivent un atelier de conte, au centre d'animation socioculturelle de la basse-ville de Fribourg, hier apr\u00e8s- midi pour la 1\u00e8re fois une conteuse professionnelle est venu les coachait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:30 > 0:18:39) [87%] : \r\nIci, les enfants apprennent \u00e0 raconter invent\u00e9e mim\u00e9s et surtout jouer devant les autres, je pense que les enfants ont un rythme diff\u00e9rent, plus rapide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:39 > 0:18:49) [89%] : \r\nImaginez, ils sont tr\u00e8s authentique, donc quelque part c'est presque pour moi plus facile qu'avec des adultes parce qu'ils sont g\u00e9n\u00e9reux, ils montrent de m\u00eame plus facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:49 > 0:18:59) [94%] : \r\nLe projet, graine de conteur a germ\u00e9 au sein de l'association rep\u00e8re pour la promotion de la sant\u00e9 et la pr\u00e9vention, l'objectif est de d\u00e9velopper, confiance et affirmation de soi chez les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:18:59 > 0:19:20) [88%] : \r\nIl y a une petite fille la t\u00e2tonnante aujourd'hui qui \u00e9tait tr\u00e8s timide au d\u00e9part qui voulaient plus venir m\u00eame et puis aujourd'hui, quand on a du exprimer des \u00e9motions canton, ils ont d\u00fb parler enfin voil\u00e0, c'est tout \u00e0 coup une autre et nous de petite fille qui a qui sait pas nous y enfin moi je vois \u00e7a, et \u00e7a je trouve que c'est juste ce petit ce petit exemple concret c'est magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:20 > 0:19:31) [96%] : \r\nCet atelier se conclura par un spectacle le 13 novembre prochain \u00e0 l'occasion de la Nuit du conte o\u00f9 les enfants feront d\u00e9couvrir un vrai public, les aventures de ce pauvre la vaisselle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:32 > 0:19:46) [89%] : \r\nNotre s\u00e9rie r\u00e9gionale consacr\u00e9e aux brocantes de Suisse romande nous emm\u00e8ne aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, le march\u00e9 aux puces de Plainpalais, l'un des plus grands d'Europe, 250 puissiez s'y retrouvent 2 fois par semaine, sous l'oeil vigilant de la brigade des contr\u00f4leurs Didier Charton \u00c9lisa casher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:51 > 0:19:52) [70%] : \r\nJohn je ne suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:52 > 0:20:02) [89%] : \r\nJean-Fran\u00e7ois, c'est l'une des personnalit\u00e9s des puces de Plainpalais arrive, il y a 5 ans \u00e0 l'unit\u00e9, march\u00e9, il a d\u00fb faire sa place, une \u00e9tape incontournable respect des marchands, il ne pourrait pas faire appliquer le r\u00e8glement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:02 > 0:20:23) [84%] : \r\nJe reviens et des travaux, il suffit que le marchand soit oblig\u00e9s de d\u00e9placer c'est parce que des petites choses \u00e0 g\u00e9rer qu'il fallait faire accepter au d\u00e9but c'est c'est un changement quoi \u00e7a se passe, \u00e7a se passera bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:23 > 0:20:31) [92%] : \r\nLa journ\u00e9e de Jean-Fran\u00e7ois commence un peu avant 8 heures les marchands sans abonnement s'annonce pour pouvoir choisir un emplacement un moment un peu stressant, car les bonnes places parti vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:31 > 0:20:38) [81%] : \r\nIl y a des endroits strat\u00e9giques qui sont ailleurs, \u00e0 l'avant que le remplacement, voil\u00e0 la \u00e7a commence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:38 > 0:20:47) [90%] : \r\nDans l'ordre, les habitu\u00e9s choisissent en 1er, les autres se partagent les restes Rocca fr\u00e9quentent les puces depuis 18 ans tous les mercredis et samedis et ce jour- l\u00e0, elle est contente de sa place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:20:47 > 0:20:52) [92%] : \r\nEt c'est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 le passage pi\u00e9ton, donc les gens quand ils passent, ils peuvent pas me louper quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:52 > 0:20:58) [97%] : \r\nLe march\u00e9 aux puces de Plainpalais c'est un peu une institution \u00e0 Gen\u00e8ve depuis plus de 40 ans, ce serait m\u00eame le plus grand march\u00e9 ext\u00e9rieur en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:58 > 0:21:04) [77%] : \r\nBonjour, \u00e7a va, \u00e7a, \u00e7a vient de la bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:04 > 0:21:08) [95%] : \r\nPour autant, cette jolie carte de visite, ne met pas les marchands \u00e0 l'abri de la concurrence comme des vide- greniers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:08 > 0:21:21) [88%] : \r\nMaintenant, c'est un peu difficile parce que sortir travailler pour pas grand- chose, c'est pas \u00e9vident, on a une famille derri\u00e8re on doit penser \u00e0 eux, on a l'\u00e9change.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:21 > 0:21:24) [85%] : \r\nEnviron 100 francs par jour, parfois Ath\u00e8nes rembours\u00e9s par les ventes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:24 > 0:21:41) [91%] : \r\nOn se rend compte effectivement que le march\u00e9 du meuble est en chute libre et que l'\u00e0 l'heure actuelle, on vend encore des petits meubles \u00e0 vil prix, ensuite il y a des magasins civique a tout \u00e7a qu'ils ont un peu port\u00e9 pr\u00e9judice, parce que c'est du Dumas bon march\u00e9 mais de pi\u00e8tre qualit\u00e9 par rapport \u00e0 ce que nous, on a quand m\u00eame des meubles anciens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:41 > 0:21:46) [90%] : \r\nMais au march\u00e9 de Plainpalais, on n'y vient pas que pour les affaires Jean-Daniel le constate surtout avec les personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:46 > 0:21:49) [93%] : \r\n\u00e7a reste un moyen aussi de combattre des Allemands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:53 > 0:22:02) [88%] : \r\nMarchande des gens de clients qui se connaissent depuis des ann\u00e9es de et qui a fait de discuter, donc \u00e7a fait partie d'un lien social important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:03 > 0:22:11) [93%] : \r\nD'ailleurs, qu'il pleuve ou qu'il neige, les quelque 250 marchands ne d\u00e9laisse jamais les puces de Plainpalais surtout le plaisir d'un moment convivial qui est partag\u00e9 par tous ces passionn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:12 > 0:22:25) [90%] : \r\nNous sommes \u00e0 3 jours des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, peut-\u00eatre avez-vous d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 peut-\u00eatre vous interrogez-vous encore notre rubrique Science se transforme aujourd'hui en rubrique de sciences politiques et c'est vous, Tania CHYTIL, qui allait nous rafra\u00eechir la m\u00e9moire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:25 > 0:22:55) [90%] : \r\nOui, parce que vous avez remarqu\u00e9 comme on peut d\u00e9soeuvr\u00e9s devant son enveloppe de vote ou m\u00eame pire quand on nous pose des questions, par exemple quand nous comme on \u00e9lit un conseiller national ou un conseiller aux \u00c9tats et m\u00eame quand on pense qu'on sait, h\u00e9 bien on d\u00e9fend une petit peu coinc\u00e9 pour r\u00e9pondre \u00e0 la question mais pas vous Pascal Maille non parce que vous vous \u00eates sp\u00e9cialiste de la question, vous \u00eates professeur de droit constitutionnel \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel alors notre syst\u00e8me politique exigeant au Suisse on est souvent sollicit\u00e9 en tant que citoyen est-ce que c'est plus compliqu\u00e9 chez nous qu'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:55 > 0:23:23) [90%] : \r\nAlors je dirais oui et non parce que notre syst\u00e8me effectivement assez compliqu\u00e9 dans la mesure o\u00f9 il est diff\u00e9renci\u00e9e, nous avons des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales des \u00e9lections cantonales des \u00e9lections communales, parfois, elles ont lieu en m\u00eame temps, comme dans certains cantons ce ce week- end, le canton du Jura canton du Jura, effectivement, mais je dirais qu'il n'est pas n\u00e9cessairement plus compliqu\u00e9e que qu'ailleurs le le syst\u00e8me de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle aux \u00c9tats-Unis n'est pas \u00e9vident non plus, a expliqu\u00e9 \u00e9lections en Allemagne, elle non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:23 > 0:23:34) [91%] : \r\nAlors moi je vous propose d'aller faire un tour dans la rue parce que on a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 aux gens s'ils savaient la diff\u00e9rence entre le scrutin majoritaire et le scrutin proportionnel et vous verrez, \u00e7a \u00e7a d\u00e9complex\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:34 > 0:23:39) [90%] : \r\nEst-ce que vous connaissez, a diff\u00e9rence entre le scrutin majoritaire et le scrutin proportionnel oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:40 > 0:23:44) [87%] : \r\nAlors, scrutin majoritaire, voil\u00e0 mon Dieu \u00e7a que j'ai un blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:44 > 0:23:45) [72%] : \r\nAucune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:45 > 0:23:47) [100%] : \r\nVraiment aucune id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:49 > 0:23:52) [77%] : \r\nH\u00e9las non \u00e9voque je r\u00e9fl\u00e9chisse longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:53 > 0:23:55) [96%] : \r\nC'est c'est quoi la diff\u00e9rence alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:55 > 0:23:56) [85%] : \r\nLa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:56 > 0:24:07) [86%] : \r\nProportionnel s\u00e9quence quand les partis sont \u00e9lus selon le nombre de voix qu'ils ont et le majoritaire au majoritaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:12 > 0:24:32) [90%] : \r\nNon majoritaire, c'est par rapport aux gens qui \u00e9lisent et proportionnel, effectivement, je vous avoue j'ai entendu parler mais non alors la diff\u00e9rence tient au fait que dans le scrutin proportionnel, on donne des voix au parti, alors que dans le scrutin majoritaire, on attribue ces vont personne fait de la politique vous conseiller municipal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:32 > 0:24:35) [93%] : \r\nMerci beaucoup, merci, bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:36 > 0:24:44) [92%] : \r\nAlors effectivement, quand on fait de la politique g\u00e9n\u00e9ralement ou c'est la diff\u00e9rence entre les 2, on a introduit en Suisse le syst\u00e8me proportionnel, quand et pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:44 > 0:25:31) [92%] : \r\nAlors on a introduit en 1918 avec une r\u00e9vision de la constitution on appliqu\u00e9 tout de suite, d\u00e8s 1919 il y avait d\u00e9j\u00e0 eu 2 tentatives de l'introduire en 1900 par initiative populaire en 1900 1910 pourquoi en en fait parce que, en 1848 quand on a cr\u00e9\u00e9 la Suisse moderne, on a cr\u00e9e le Conseil national, on ne connaissait que le syst\u00e8me majoritaire, donc le syst\u00e8me majoritaire, il a pour fonction de donner le plus de si\u00e8ges \u00e0 celui des partis ou celui des candidats qui obtient le plus on renforce la majorit\u00e9 du majoritaire si vous voulez, alors que la proportionnelle \u00e0 un autre but ou une autre id\u00e9e derri\u00e8re, c'est de dire : on donne \u00e0 chaque partie un nombre de si\u00e8ges, ce qui correspond \u00e0 sa proportion de suffrages sur l'ensemble des suffrages soi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:31 > 0:25:33) [97%] : \r\nProportionnel favorise les petits partis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:33 > 0:26:04) [89%] : \r\nLa fin la proportionnelle favorise des petits partis, donc si je reviens \u00e0 l'histoire, en 1848 il y avait beaucoup de radicaux au Conseil national puisqu'ils \u00e9taient majoritaires et vers 1870 les minoritaires donc d'abord les conservateurs ensuite \u00e0 la fin du si\u00e8cle et les socialistes ont cherch\u00e9 \u00e0 mettre en place un syst\u00e8me plus plus juste ou cens\u00e9s \u00eatre plus juste la proportionnelle, justement, ou en tout cas on r\u00e9clam\u00e9 ce syst\u00e8me et il a, \u00e0 la 3\u00e8me tentative, donc on a vu qu'en 1918 ce syst\u00e8me a \u00e9t\u00e9 mis en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:04 > 0:26:12) [96%] : \r\nAlors je vous propose d'entrer dans le vif du sujet et de faire vraiment la diff\u00e9rence entre le syst\u00e8me majoritaire et le syst\u00e8me proportionnel avec quelques petites explications.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:13 > 0:27:08) [92%] : \r\nEn Suisse, on vote principalement selon 2 modes de scrutin, le scrutin majoritaire et le scrutin proportionnel, commen\u00e7ons par le plus simple, le scrutin majoritaire, c'est selon ce mode de scrutin que sont \u00e9lus, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, les repr\u00e9sentants des cantons au Conseil des \u00c9tats sauf pour le canton du Jura et celui de Neuch\u00e2tel dans ce syst\u00e8me, les \u00e9lecteurs votent pour les personnes pour le Conseil des \u00c9tats, il faut lire de repr\u00e9sentant par canton, le scrutin majoritaire peut se concevoir alors un tour ou \u00e0 2 tours, lorsqu'il n'y a qu'un tour, les candidats qui ont obtenu le plus de voix, sant\u00e9, c'est \u00e7a : lorsqu'il y a 2 tours, seul le candidat qui a obtenu plus de 50 pourcent des des voix et qui, lui, sinon il y a ce qu'on appelle un ballottage et un second tour est organis\u00e9 lors du second tour, une majorit\u00e9 relative suffit, c'est-\u00e0-dire que celui qui a obtenu le plus de voix est \u00e9lu, m\u00eame s'il n'atteint pas 50 pourcent des des voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:27:11 > 0:27:50) [92%] : \r\n2\u00e8me scrutin le scrutin proportionnel, c'est le scrutin retenus par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour l'\u00e9lection au Conseil national, il n'y a qu'un tour et il ne peut y en avoir qu'un seul les \u00e9lecteurs votent pour un parti pour une liste, mais en m\u00eame temps pour un candidat, chaque partie se voit attribuer le nombres de si\u00e8ges proportionnel au pourcentage de voix qu'il a r\u00e9colt\u00e9 en th\u00e9orie si re\u00e7oit 16 pourcent des des voix, il obtient 16 pourcent des des si\u00e8ges ensuite les candidats \u00e9lus sont ceux qui ont obtenu le plus de voix au sein de leur liste, on peut ainsi dire que chaque \u00e9lecteur \u00e0 de suffrages l'un pour le candidat, l'autre pour le parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:51 > 0:27:58) [89%] : \r\nAlors professeur Mahon, \u00e7a c'est la version simplifi\u00e9e, mais il y a quand m\u00eame de petite subtilit\u00e9 notamment la question du quorum qu'est-ce que \u00e7a signifie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:58 > 0:30:04) [91%] : \r\nAlors c'est assez technique, je le sais d'\u00eatre \u00e7a, effectivement, si on voit dans dans le sujet, on nous dit le parti qui obtient 16 16 pourcent des des suffrages obtient 16 pourcent des des si\u00e8ges en r\u00e9alit\u00e9 c'est pas tout \u00e0 fait comme \u00e7a, d'une part, il y a ce fameux quorum, le quorum c'est quoi, c'est une barre c'est un seuil une proportion de suffrages qu'il faut obtenir au minimum pour pouvoir participer \u00e0 la distribution des si\u00e8ges, il y a, en gros, pour simplifier, 2 types de quorum il y a un quorum l\u00e9gal et encore qu'on appelle naturel ou math\u00e9matique, arithm\u00e9tique, le quorum est l\u00e9gal, lorsque c'est la loi qui fixe une proportion minimale de si\u00e8ges qu'on doit obtenir le but d'une telle loi, c'est de d'\u00e9viter le morcellement du parlement entre de nombreux petits partis si vous voulez, on n'a pas de quorum l\u00e9gal en Suisse, en Suisse, il n'y a pas de quorum l\u00e9gal dans certains pays en Allemagne quorum l\u00e9gal de 5 pourcent donc donc il faut qu'un parti obtiennent 5 pourcent des des suffrages \u00e0 l'\u00e9chelle nationale pour pouvoir participer \u00e0 la distribution des si\u00e8ges en Isra\u00ebl pour l'\u00e9lection de la Knesset en a quorum qui \u00e9tait \u00e0 2 pourcent qu'on a mont\u00e9 \u00e0 3,5 pourcent pour pour \u00e9viter justement le morcellement du parlement dans dans un tr\u00e8s grand nombre de petits partis en Suisse, on n'a pas de quorum l\u00e9gal pour l'\u00e9lection au Conseil national, il y en a dans certains cantons pour l'\u00e9lection au Grand Conseil, mais on a un quorum naturel math\u00e9matique qui vient du fait que les l', l'\u00e9lection des conseillers nationaux ne se fait pas dans une seule circonscription qui a toute la Suisse, mais dans des circonscriptions qui sont les cantons, dont certaines sont tr\u00e8s petites et donc math\u00e9matiquement pour prendre l'exemple du canton du Jura, puisqu'on en a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, il y a 2 si\u00e8ges \u00e0 repourvoir au Conseil national, quand vous avez 2 si\u00e8ges \u00e0 repourvoir la proportionnelle, elle est pas tr\u00e8s diff\u00e9rente de la majoritaire, puisque, \u00e9videmment, on peut pas couper les les candidats en o\u00f9 les partis en plusieurs, donc le quorum dans ce cas-l\u00e0 avec dossier \u00e0 leur pouvoir, il est assez \u00e9lev\u00e9, il atteint plus de 30 pourcent il il se situe entre 32 et 33 pourcent donc donc, faut \u00eatre un grand parti pour donc les petits partis dans ces petites circonscriptions \u00e9videmment perdent un grand nombre de suffrages qui ne sont pas utilis\u00e9s ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:04 > 0:30:18) [89%] : \r\nJ'ai encore une petite question avant d'arriver \u00e0 la fin de cette chronique, rapidement, il y a aussi les apparentement comment \u00e7a se passe comment est-ce que quant aux 2 parties se mettent ensemble, comme les Verts par exemple et le PD et le le PS ce qui arrive souvent, que l'on donne les suffrages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:18 > 0:30:49) [84%] : \r\nAlors l'apparentement c'est une alliance entre des parties parce qu'on estime qu'on sera plus fort \u00e0 2, c'est li\u00e9 \u00e0 ce que je viens dire, hein, c'est-\u00e0-dire que \u00e0 2 on peut d\u00e9passer le quorum est un parti ou de partis qui n'aurait aucun si\u00e8ge peuvent arriver \u00e0 un ciel gr\u00e2ce aux commandes, ensuite il faut r\u00e9partir ce si\u00e8ge entre 2 parties, puis \u00e7a se fait de nouveau sur le syst\u00e8me de la proportionnelle, celui des 2 parties qui aura fait le plus de suffrages Kondratiev, mais on peut imaginer que 2 partis qui s'apparente ou de listes qui s'apparente r\u00e9ussissent \u00e0 obtenir un 3\u00e8me si\u00e8ge alors que si elles \u00e9taient rest\u00e9s seuls n'aurait que 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:30:49 > 0:31:02) [90%] : \r\nConcernant les plus forts, merci beaucoup, j'esp\u00e8re que c'est plus clair que vous arriverez \u00e0 remplir votre bulletin de vote comme comme moi, et puis surtout, s'ils voulaient avoir encore des pr\u00e9cisions, \u00e9videmment, il y a le dossier sur le syst\u00e8me politique suisse sur RTS d\u00e9couverte ne peut que vous conseiller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:02 > 0:31:34) [91%] : \r\nMerci beaucoup Daniel merci beaucoup, professeur, merci \u00e0 vous, ce soir, couleur locales continuera \u00e0 explorer le r\u00f4le de la Suisse dans la conqu\u00eate de l'espace, les t\u00eates des fus\u00e9es Ariane sont fabriqu\u00e9s en Suisse par l'entreprise, Oleg des bijoux de haute technologie qui valent 8 millions de francs pi\u00e8ce et qui sont assembl\u00e9s \u00e0 Ayman dans le canton de Lucerne c'est \u00e0 d\u00e9couvrir ce soir d\u00e8s 18 heures 55 voil\u00e0 c'est la fin de ce journal dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, ce soir \u00e0 19 heures 30, vous retrouverez Darius Rochebin et demain \u00e0 12 heures 45 Agn\u00e8s W\u00fcthrich tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:42 > 0:31:46) [91%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTL \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:31:59 > 0:32:41) [86%] : \r\nLa situation politique \u00e0 l'ni Gen\u00e8ve il y a longtemps, avec Alfred Dufour et alors nous avait demand\u00e9 de de lire le texte de la Constitution de 1800 48 heures et pose la question, et du coup, dit alors d'abord j'aimerais vous poser une question : quelle elle l'organe qui \u00e9tait l'\u00e9quivalent de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale avant la 18 de la Constitution de 1848 et tout \u00e0 coup il y a un noir qui l\u00e8ve la main qui dit moi monsieur je sais, c'est la di\u00e8te, on a alors au 2\u00e8me degr\u00e9, c'\u00e9tait tr\u00e8s dr\u00f4le au 1er degr\u00e9, c'\u00e9tait une le\u00e7on, c'\u00e9tait une le\u00e7on comme quoi, m\u00eame \u00e0 l'unit\u00e9, bonne fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:32:47 > 0:32:48) [95%] : \r\nOui, ce sont les bonnes cartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:32:51 > 0:32:53) [57%] : \r\nVoil\u00e0, on a \u00e9t\u00e9 \u00e9tudiant Niang Niang.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:33:06 > 0:33:16) [84%] : \r\nAh mais \u00e7a, c'\u00e9tait trop dr\u00f4le, quel est l'organe qui est l'\u00e9quivalent de l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale, personne ne sait sauf noir qui dit je sais, c'\u00e9tait la di\u00e8te c'est extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:33:20 > 0:33:36) [84%] : \r\nBen voil\u00e0 le type apr\u00e8s la plus regard\u00e9e du m\u00eame et au rigole, c'est un fils de ministre, etc, puis nous dont il connaissait bien la Suisse et puis, il y des choses qu'qui connaissait mieux que nous, donc c'\u00e9tait le \u00e0 quoi \u00e7a tient \u00e0 le redevenir humble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:36:24 > 0:36:25) [85%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:36:29 > 0:39:02) [90%] : \r\nMadame monsieur bonjour les perturbations continueront de circuler sur nos t\u00eates, cet apr\u00e8s- midi la limite des chutes de neige devraient se maintenir autour des millim\u00e8tres, il ne faudra pas s'attendre \u00e0 beaucoup de pr\u00e9cipitations sur le versant nord des Alpes, actuellement nous sommes sous l'affluence de cette d\u00e9pression centr\u00e9e plut\u00f4t sur l'ouest de la Suisse, d'o\u00f9 un ciel nuageux mais \u00e9galement des pr\u00e9cipitations, elle touche surtout les versants sud des Alpes, elle garde un caract\u00e8re \u00e9pars au nord, \u00e7a devrait continuer cet apr\u00e8s- midi demain l\u00e9g\u00e8re am\u00e9lioration en vue des courants tournent il seront de secteur ouest et en d\u00e9but de journ\u00e9e nous am\u00e8neront de l'air un peu plus sec cet apr\u00e8s- midi m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit encore un ciel nuageux sur tous les versants nord des Alpes, les pr\u00e9cipitations vont se poursuivre, elles garderont un caract\u00e8re assez occasionnels sur le plateau, le long du Jura autour de m\u00eame limite des chutes de neige vers 1000 m\u00e8tres en moyenne petites exceptions quand m\u00eame sur l'extr\u00eame ouest, l'activit\u00e9 devrait augmenter en fin d'apr\u00e8s- midi et en soir\u00e9e, le gros des pr\u00e9cipitations donc qui sera mod\u00e9r\u00e9e en g\u00e9n\u00e9ral devraient toucher la r\u00e9gion des Alpes notamment les All valaisanne, avec cette fois une limite des chutes de neige vers 1500 m\u00e8tres et pour profiter de quelques \u00e9claircies va plut\u00f4t se trouver sur lequel 5 m\u00e9ridionale ou bien encore en Agadir et encore ne seront pas tr\u00e8s nombreuses c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, nous serons largement au-dessous de la norme, on ne devrait pas d\u00e9passer les 8 \u00e0 9 degr\u00e9s sur le plateau, cet apr\u00e8s- midi, m\u00eame chose dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou bien encore 12 au Tessin, il fera un millim\u00e8tre le long du Jura quant au vent, ils seront de secteur Sud-Est sur les cr\u00eates des Alpes et seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles variables en direction sur le plateau avec une tendance \u00e0 la vie pour la journ\u00e9e de vendredi : l\u00e9g\u00e8re am\u00e9lioration donc le matin avec encore quelques pr\u00e9cipitations sur le quart Nord-Est ou bien encore dans les Grisons limite des chutes de neige millim\u00e8tres sinon donc un temps sec avec des \u00e9claircies, il devrait \u00eatre plus g\u00e9n\u00e9reuse sur le Valais ou bien encore au Tessin l'apr\u00e8s- midi, ce m\u00eame courant d'ouest qui soufflera en altitude nous am\u00e8nera vers un peu plus nu nuages un peu plus humides tout le ciel plus nuageux et donc et quelques pr\u00e9cipitations sur les Pr\u00e9alpes ou bien encore Ennaga Dean en Valais le soleil pour encore faire de la r\u00e9sistance c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, bonne nouvelle, \u00e7a remonte le matin, il pourra faire entre 2 et 5 degr\u00e9s en moyenne sur les r\u00e9gions de plaine mais l'apr\u00e8s- midi, on pourra \u00e0 nouveau passer la barre des degr\u00e9s par exemple autour du L\u00e9mant dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou bien encore au \u00e7a le fera jusqu'\u00e0 14 compter avec un 4 degr\u00e9s \u00e0 La Chaux-de-Fonds quant au vent, ils seront de secteur nord ouest en montagne, des vents qui sont g\u00e9n\u00e9ralement faibles suivant en pleine ne seront pas tr\u00e8s vaillant devrait pas d\u00e9passer les 10 \u00e0 15 kilom\u00e8tres heure, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver Sophie Davant tous ses invit\u00e9s une hausse retrouve ce soir avec l'image du jour tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-10-15T11:31:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1510466475", "durationSec": 147, "title": "FRIGO MINIMAG BROCANTE 1410_RTS000000622101", "excerpt": "Le march\u00e9 aux puces de Plainpalais est l'un des plus grands d'Europe. 250 puciers s'y retrouvent deux fois par semaine. Pour contr\u00f4ler et organiser cette brocante, le chef d'\u00e9quipe de l'unit\u00e9 march\u00e9 Jean-Fran\u00e7ois Bourdonn\u00e9 sillonne la place pour veiller \u00e0 la bonne organisation. Le march\u00e9 de la brocante est tr\u00e8s concurrentiel et les revenus parfois maigre comme l'explique le pr\u00e9sident de l'association des brocanteurs genevois Fran\u00e7ois Rosset.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ROUX, Andre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["BROCANTAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510466476", "durationSec": 62, "title": "FRIGO SCRUTIN MICRO_RTS000000621229", "excerpt": "Des passants r\u00e9pondent \u00e0 un micro-trottoir sur les votations et la diff\u00e9rence entre le scrutin majoritaire et le scrutin proportionnel.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHYTIL, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["VOTATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1510466477", "durationSec": 20, "title": "MI EGALITE_RTS000000623232", "excerpt": "Pr\u00e9sentation des diff\u00e9rences entre le scrutin majoritaire et le scrutin proportionnel en vue des votations l\u00e9gislatives."}, {"internalArchiveId": "AA1510466478", "durationSec": 100, "title": "MI ELEX POUR LES NULS_RTS000000623204", "excerpt": "La chute des temp\u00e9ratures et l'arriv\u00e9e de l'automne rend le voyage difficiles pour les r\u00e9fugi\u00e9s. Les b\u00e9n\u00e9voles des camps d'accueils pour r\u00e9fugi\u00e9s font leur possible pour fournir des habits chauds et de la soupe afin de r\u00e9chauffer les migrants et lutter contre le froid qui va encore s'intensifier.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHYTIL, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["VOTATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1510466479", "durationSec": 137, "title": "MI FROID MIGRANTS_RTS000000623119", "excerpt": "A Fribourg, le projet graine de conteur, organis\u00e9 par le Centre d\u00bfanimation socioculturelle de la Basse-Ville et anim\u00e9 par Anne Sager, propose un atelier de contes pour les enfants. L\u00bfobjectif est de monter un spectacle pour la nuit du conte. Un spectacle dont l\u00bfhistoire a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement invent\u00e9e par les enfants. La conteuse professionnelle Esther Moret les a coach\u00e9 durant cet atelier.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE", "HONGRIE", "GRECE"], "thematicThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "CAMP DE R\u00c9FUGI\u00c9S", "FROID"]}, {"internalArchiveId": "AA1510466480", "durationSec": 109, "title": "MI GRAINES DE CONTEURS_RTS000000623142", "excerpt": "Le projet de budget soumis au parlement de la ville de Bienne pr\u00e9voit la suppression de plusieurs subventions et met en danger la ludoth\u00e8que et plusieurs autres institutions. Une p\u00e9tition sign\u00e9e par 700 personnes a \u00e9t\u00e9 remise au pr\u00e9sident du Conseil de ville afin de sauvegarder cette institution.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["CONTE", "ANIMATION CULTURELLE", "ENFANT (\u00c2GE)", "EXPRESSION ORALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510466481", "durationSec": 26, "title": "MI HUG IMPAYES_RTS000000623144", "excerpt": "Les incidents entre les aviations russe et am\u00e9ricaines se multiplient en Syrie. La situation complique \u00e9galement  les choses pour l'aviation civile au Moyen Orient. En cause, les tirs de missiles russes depuis la mer Caspienne. Une coordination des op\u00e9rations entre la Russie et les \u00c9tats-Unis doit permettre de diminuer les risques d'accidents. Selon l'expert militaire Mauro Mantovani, le trafic a\u00e9rien international ne court aucun danger."}, {"internalArchiveId": "AA1510466482", "durationSec": 98, "title": "MI ISRAEL NEWS_RTS000000623139", "excerpt": "Le tr\u00e9sor de la basilique de Val\u00e8re est d\u00e9sormais accessible au public. Une vingtaine de pi\u00e8ces d'art rares, pour certaines jamais montr\u00e9es jusqu'ici sont expos\u00e9es. Ce patrimoine peut \u00eatre visit\u00e9 sur demande uniquement et accompagn\u00e9 d'un guide.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JERUSALEM"], "thematicThemes": ["TERRORISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1510466483", "durationSec": 101, "title": "MI LUDOTHEQUE PETITION_RTS000000623028", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTINI, Carryl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["LUDOTH\u00c8QUE", "P\u00c9TITION", "SUBVENTION"], "sequenceIds": ["1466638"]}, {"internalArchiveId": "AA1510466484", "durationSec": 36, "title": "MI PERINCEK VERDICT_RTS000000623182"}, {"internalArchiveId": "AA1510466485", "durationSec": 117, "title": "MI SECURITE AERIENNE_RTS000000623179", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SYRIE"], "thematicThemes": ["ACCIDENT A\u00c9RIEN", "AVION MILITAIRE", "INTERVENTION MILITAIRE", "STRAT\u00c9GIE MILITAIRE"], "thematicPersons": ["POUTINE, VLADIMIR"]}, {"internalArchiveId": "AA1510466486", "durationSec": 73, "title": "MI VALERE BASILIQUE V2_RTS000000623205", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALERE"], "thematicThemes": ["EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE", "MUS\u00c9E D'ART ET D'HISTOIRE", "PATRIMOINE CULTUREL"], "sequenceIds": ["1466637"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1510466591", "summary": "Duplex Berne : Itw de Sylvie Durrer, directrice du bureau f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9galit\u00e9 entre femmes et hommes, au sujet de l'\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes face \u00e0 la justice.", "id": "1466630", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510466598", "summary": "Diff\u00e9rents objets historiques, tapisseries et peintures dans la basilique de Val\u00e8re. Visite guid\u00e9e de l'exposition de la basilique de Val\u00e8re. \nItw de Patrick Elsig, directeur du mus\u00e9e d'histoire du Valais.\nItw de Pascal Ruedin, directeur des mus\u00e9es cantonaux du Valais. \nExt de las basilique de Val\u00e8re.", "id": "1466637", "visualThemes": ["EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE", "PATRIMOINE CULTUREL", "MUS\u00c9E D'ART ET D'HISTOIRE", "TAPISSERIE", "PEINTURE", "OBJET ARCH\u00c9OLOGIQUE"], "visualGeographicals": ["VALERE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510466599", "summary": "Manifestation politique dans la vieille ville de Bienne pour soutenir la ludoth\u00e8que de Bienne et donner la p\u00e9tition au pr\u00e9sident du conseil de ville.\nItw de Fritz Freuler, conseiller de ville Les Verts biennois.\nLudoth\u00e8que de la ville de Bienne fr\u00e9quent\u00e9e par des enfants. Diff\u00e9rents jeux dispos\u00e9s sur des \u00e9tag\u00e8res.\nItw de Katerine R\u00e9rat, pr\u00e9sidente de la ludoth\u00e8que de Bienne.\nConseil de Ville de la ville de Bienne en session.\nItw de Silvia Steidle, directrice des finances de la ville de Bienne.\nExt de la ludoth\u00e8que et de la biblioth\u00e8que de la ville et sculpture en bois repr\u00e9sentant des livres empil\u00e9s.", "id": "1466638", "visualThemes": ["LUDOTH\u00c8QUE", "P\u00c9TITION", "EX\u00c9CUTIF COMMUNAL", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510466615", "summary": "Plateau : Itw de Pascal Mahon, professeur de droit \u00e0 l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, au sujet du syst\u00e8me de votation suisse, le scrutin majoritaire et le scrutin proportionnel, l'apparentement et le quorum.", "id": "1466654", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "CHYTIL, Tania", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1615957", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021039", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1466687", "internalArchiveId": "AA1510466648", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnat de Suisse 2015 - 2016 : Gen\u00e8ve Servette HC - SC Langnau Tigers GRAND FORMAT", "publicationDate": "2015-10-15T00:00:00Z", "durationSec": 2433, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7172592", "imageURL": "http://www.rts.ch/7116567.image", "alternativeTitle": ["Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re, Sp\u00e9cial hockey sur glace, Ge/Servette - Langnau", "Hockey / LNA (14e j.): Gen\u00e8ve \u2013 Langnau (4-0)", "Cyclisme / Championnats d\u2019Europe de Granges: l\u2019\u00e9quipe de Suisse remporte une m\u00e9daille d\u2019argent", "Sport derni\u00e8re"], "alternativeSummary": ["Sp\u00e9cial hockey sur glace\nGe/Servette - Langnau", "Sp\u00e9cial hockey sur glace: Ge/Servette - Langnau"], "variantIds": ["ece-7046680"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-15T11:41:12Z", "webPublicationDate": "2015-10-15T22:09:06Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1510466649", "durationSec": 10802, "title": "Championnat de Suisse 2015 - 2016 : Gen\u00e8ve Servette HC - SC Langnau Tigers", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/434", "id": "434", "name": "Hockey sur glace"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1616789", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021135", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1466689", "internalArchiveId": "AA1510466650", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnat d'Europe cyclisme sur piste Granges 2015 :  poursuite par \u00e9quipes dames et messieurs - vitesse par \u00e9quipes dames et messieurs - scratch messieurs - course aux points dames", "publicationDate": "2015-10-15T00:00:00Z", "durationSec": 13108, "genres": ["Cyclisme en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-03-20T15:52:43Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1510466823", "durationSec": 21, "title": "SO RESULTS VELO_RTS000000624350", "excerpt": "La Suisse a remport\u00e9 2 m\u00e9dailles d'argent lors de la 2e journ\u00e9e des Championnats d'Europe de cyclisme sur piste \u00e0 Granges. La premi\u00e8re m\u00e9daille a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e par l'\u00e9quipe messieurs (Silvan Dillier, Th\u00e9ry Schir, Frank Pasche, Stefan Kueng) en poursuite par \u00e9quipe , et la 2e m\u00e9daille par Tristan Marguet \u00a0au scratch.", "thematicGeographicals": ["GRENCHEN (SO)"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT D'EUROPE", "CYCLISME SUR PISTE"], "thematicPersons": ["DILLIER, SILVAN", "KUENG, STEFAN"]}], "program": {"href": "/programs/493", "id": "493", "name": "Cyclisme"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "THI\u00c8RY, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1616791", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU045046", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-6C42312B-134E-41F4-A395-0B69FE2D5D1C", "internalArchiveId": "6C42312B-134E-41F4-A395-0B69FE2D5D1C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Monica Sabolo, \u00e9crivaine, \u00e0 l'occasion de la sortie de son roman \"Crans-Montana\" (Ed. JC Latt\u00e8s)", "publicationDate": "2015-10-15T00:00:00Z", "durationSec": 3321, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Crans-Montana", "France"], "thematicThemes": ["\u00e9crivaine", "ann\u00e9es 1960"], "thematicPersons": ["Sabolo, Monica"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-08T14:02:52Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sabolo, Monica", "role": "\u00e9crivaine, journaliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BE2890AD-B866-4044-A2AF-31AA6279D90E", "internalArchiveId": "BE2890AD-B866-4044-A2AF-31AA6279D90E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Piano Helvetico (4/5) : Fabio Maffei et Michel Cardinaux", "publicationDate": "2015-10-15T00:00:00Z", "summary": "Adalberto Riva, pianiste, professeur au Conservatoire de Milan, nous invite \u00e0 d\u00e9couvrir la richesse et le charme de notre patrimoine musical suisse. Il nous guide au clavier dans les pages des Jaques-Dalcroze, Fornerod, Sutermeister, et d'autres compositeurs arrach\u00e9s de l'oubli. Dont George Templeton Strong, compositeur am\u00e9ricain ayant v\u00e9cu longtemps \u00e0 Vevey, Henri Stierlin Vallon, \u00c9mile Robert Blanchet, grand pianiste et directeur du Conservatoire de Lausanne. Sans n\u00e9gliger les musiciens vivants, Fabio Maffei ou Michel Cardinaux.Comme pour les pr\u00e9c\u00e9dentes \"Fleurs musicales des Alpes \" pr\u00e9sent\u00e9es au disque et dans le cadre de cette \u00e9mission en 2013, le pianiste lombard a effectu\u00e9 de patientes recherches pour d\u00e9nicher des in\u00e9dits idoines (non, pas le footballeur): les partitions des oeuvres pr\u00e9sent\u00e9es, souvent manuscrites, sont conserv\u00e9es dans les biblioth\u00e8ques de Lausanne, Gen\u00e8ve et Zurich.Gr\u00e2ce \u00e0 l'association culturelle Harmonia Helvetica, fond\u00e9e en 2014 pour \u00eatre un trait d'union actif entre la recherche musicologique, les interpr\u00e8tes et le public, ces d\u00e9couvertes d'Adalberto Riva font aussi l'objet d'une parution discographique, vernie lors d'un concert ce jeudi 15 octobre 2015 au Temple de Morges, qui repr\u00e9sente le premier acte public de l'association et se focalise sur ces compositeurs qui ont justement en commun la r\u00e9gion morgienne o\u00f9 la plupart d'entre eux ont r\u00e9sid\u00e9.", "durationSec": 3376, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7131018", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785449.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["piano", "compositeur", "musique classique"], "thematicPersons": ["Cardinaux, Michel", "Maffei, Fabio"], "alternativeTitle": ["Musique en m\u00e9moire du 15.10.2015", "Musique en m\u00e9moire du 15.10.2015", "Piano Helvetico 4/5 / MEM_2015-10-15T10:04:15_musique-en-memoire", "Piano Helvetico 4/5 / MEM_2015-10-15T10:04:15_musique-en-memoire"], "alternativeSummary": ["Adalberto Riva, pianiste, professeur au Conservatoire de Milan, nous invite \u00e0 d\u00e9couvrir la richesse et le charme de notre patrimoine musical suisse.\n\nIl nous guide au clavier dans les pages des Jaques-Dalcroze, Fornerod, Sutermeister, et d\u02b9autres compositeurs arrach\u00e9s de l\u02b9oubli.", "Adalberto Riva, pianiste, professeur au Conservatoire de Milan, nous invite \u00e0 d\u00e9couvrir la richesse et le charme de notre patrimoine musical suisse.\n\nIl nous guide au clavier dans les pages des Jaques-Dalcroze, Fornerod, Sutermeister, et d\u02b9autres compositeurs arrach\u00e9s de l\u02b9oubli."], "variantIds": ["ece-7131019", "ece-7131018"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:04:02Z", "speechToTexts": ["28.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nBonjour, vous \u00e9coutez Musique en m\u00e9moire et il est ici question de compositeurs suisses remonte du 19\u00e8me du 20\u00e8me, voire m\u00eame du 21\u00e8me si\u00e8cle, en compagnie d'Adalberto Riva, il est juste ici assis au piano avec David mais je trie et son micro Dominique Stalder r\u00e9alise cette \u00e9mission de musique en m\u00e9moire, soyez les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [83%] :\r\nBonjour Adalberto Riva bonjour David bienvenue \u00e0 nouveau en ce jour historique puisque c'est aujourd'hui qu'vernie enfin ce programme de musique suisse dont nous parlons depuis le d\u00e9but de la semaine dans Musique en m\u00e9moire, concert de pr\u00e9sentation au Temple de Morges \u00e0 20 heures si vous \u00e9coutez en nouvelle diffusion par internet en rattrapage, vous avez peut-\u00eatre manqu\u00e9 ses Oeuvres de Blanchet Jacques-Dalcroze tire \u00e0 Valence Templeton Strong Maffei et Sutermeister qui sont sur disque et donc vous pouvez aussi les retrouver dans cet enregistrement qui pars\u00e8ment nos \u00e9missions de ces compositeurs du de la 1er moiti\u00e9 du 20\u00e8me si\u00e8cle suisses qui ont marqu\u00e9 le monde du piano dans c'\u00e9tait Poclain un peu oubli\u00e9 mais certains aujourd'hui aujourd'hui en parler en particulier d'un jeunes compositeurs qui encore bien vivant qui est Fabio Maffei et poursuit le sera d\u00e9but du 21\u00e8me si\u00e8cle vous enregistrez sur ce disque vous donnerai ce soir \u00e0 Morges, les Beach les de Fabio Maffei et qui sont donc des miettes si petite pi\u00e8ce qui ont des jolis noms qui sont tr\u00e8s br\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:31) [94%] :\r\nOui, on a d\u00e9cid\u00e9 d'inclure aussi une pi\u00e8ce de musique contemporaine pour montrer que l'association Harmonia Helvetica n'est pas fix\u00e9 seulement sur la musique du pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [75%] :\r\nC'est une association dont on a aussi un peu parler aujourd'hui, donc, dont fait partie Adalberto Riva malgr\u00e9 votre nationalit\u00e9 transalpine Fabio Maffei lui \u00e9tait compositeurs suisses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [83%] :\r\nIl est Suisse il est moi je l'ai connu quand je faisais mes \u00e9tudes \u00e0 Lausanne, on sait qu'on Yverdon, maintenant il est \u00e0 Berlin myst\u00e8re l\u00e0 ce soir pour entendre un 1\u00e8re parce que c'est un 1er enregistrement pour lui mais aussi toutes les autres Oeuvres qui se trouve dans ce disque, sauf le tocsin de blanche et qu'on a entendu hier, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 enregistr\u00e9es par un de ses \u00e9l\u00e8ves, c'est c'est une 1\u00e8re mondiale, il y a les partitions, il y a le manuscrit de fois, certains n'ont pas \u00e9t\u00e9 mais il n'y a pas d'enregistrement dont c'est qu'on a fait pour nous hier, c'est un travail de recherche dans les biblioth\u00e8ques de la Suisse plut\u00f4t romande \u00e0 part bon Sutermeister qui v\u00e9cut \u00e0 Morges, mais le fond Sutermeister s'est trouv\u00e9 \u00e0 \u00e0 la centrale biblioth\u00e8ques de des donc voil\u00e0 c'est un peu \u00e7a, l'esprit du concert de ce soir de de faire une pr\u00e9sentation des multiples facettes de la musique suisse r\u00e9cente du pass\u00e9 proche il avec quelques survols sur la sur la contemporan\u00e9it\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [85%] :\r\nOui Adalberto Riva, vous faisiez allusion \u00e0 grands hier c'\u00e9tait une s\u00e9rie de musique en m\u00e9moire qui est aussi disponible au disque parce piano bras historique o\u00f9 vous proposiez justement des compositeurs suisses du 19\u00e8me si\u00e8cle m\u00e9connu et des pages souvent associ\u00e9e \u00e0 la nature, que vous vous ne faisiez red\u00e9couvrir et Fabio Maffei et donc le plus jeune de ses compositeurs suisses dont on va parler un peu aujourd'hui, peut-\u00eatre qu'on l'entend d'abord lui- m\u00eame jou\u00e9 une de ses pages. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:36) [84%] :\r\nOui, je crois, c'est, c'est une bonne id\u00e9e, il est aussi un tr\u00e8s bon pianiste et un compositeur int\u00e9ressant c'est int\u00e9ressant de voir, de une de ses premi\u00e8res Oeuvres qui s'appelle Hommage \u00e0 Ravel je crois et pouvoir ensuite comme son Style a beaucoup chang\u00e9 depuis le d\u00e9but, jusqu'\u00e0 cette brique sur les exc\u00e8s, bien- \u00eatre, qui date de 2007, 2008 dans une 15 ans, 20 ann\u00e9es, il y a eu m\u00e9tamorphose assez \u00e9tonnantes alors d'abord la la 1\u00e8re, mani\u00e8re de Fabio Maffei en hommage \u00e0 Ravel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:09) [86%] :\r\nAlain Hommage \u00e0 Ravel Fabio Maffei et par Fabio Maffei et sur disque, le compositeur que vous connaissez bien Adalberto Riva et dont vous nous proposez les Brit Cholet \u00e0 la fois sur ce nouveau disque de musiciens suisses et ici sur le piano, bonnes pour faire du Studio de musique en m\u00e9moire pour d\u00e9tailler ses miettes, c'est la traduction du mot italien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:30) [84%] :\r\nC'est un bouquin qui \u00e9tait \u00e9dit\u00e9 par la Biblioth\u00e8que entendant l'annuaire de Lausanne, encore une fois la partition la partition oui c'est bien de lire quelques extraits de l'avant- propos par Monsieur Jam Kertel, directeur de la Biblioth\u00e8que du Conservatoire de Gen\u00e8ve qui encadre un peu cette oeuvre, qui sait, partageant 6 dans ces 6 petites pi\u00e8ces une page presque, donc c'est vraiment des petites choses, mais avec une intensit\u00e9 et une diff\u00e9rence, chacun a son caract\u00e8re diff\u00e9rent par an par l'autre et avec nous, diff\u00e9rents Fabio Maffei il il emploie des diff\u00e9rents moyenne expressif, donc on on passe de l'humour, de la 1\u00e8re qui s'appelle pantomime, c'est une esp\u00e8ce de de cirque d\u00e9j\u00e0 la musique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:36) [85%] :\r\nMalgr\u00e9 les accords qui sont, dit son nom, mais il y a force rythmique cette r\u00e9p\u00e9tition toujours. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:09:43) [92%] :\r\nPoint Guy. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:47) [84%] :\r\nCette cellule rythmique ici, \u00e7a fait rire quand m\u00eame, on exag\u00e8re en r\u00e9p\u00e9tant dans dans une petite page, c'est une esp\u00e8ce de pr\u00e9lude avec beaucoup d'humour \u00e0 la 2\u00e8me, qui est beaucoup plus calme, lyrique, c'est un canon en 7\u00e8me d\u00e9j\u00e0 le le le choix de l'intervalle assez particulier, mais l\u00e0 c'est de la musique assez souple, faut la jouer avec beaucoup de libert\u00e9, tandis que les premi\u00e8res et stricte rythmique, le 2\u00e8me est beaucoup plus souple, on trouve un iman Dora l'intendant ou encore un humano crescendo danser, c'est tout \u00e0 fait diff\u00e9rent par rapport au 1er. \r\nC'est toujours \u00e0 Falaise intellectuel, on peut dire, la musique des Maffei mais il arrive toujours \u00e0 m\u00e9langer beaucoup de styles diff\u00e9rents, le le le Style joyeux du 1er et les les plus intimes, plus lyrique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:58) [68%] :\r\nAnne cantine bateau comme inscrit sur cette partition Malia, c'est le titre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:02) [83%] :\r\nMali \u00e0 Malika \u00e7a veut dire fascination on traduit dans dans la pr\u00e9face, c'est quelque chose de hampe romantique, si vous voulez, mais toujours avec ses qu'\u00e0 canon qui est le contraire de de l'\u00e9motion dont cela aussi c'est int\u00e9ressant de voir comment Fabio Riva \u00e0 mettre d'accord les 2 oppos\u00e9s et cette c\u00f4t\u00e9 un peu r\u00eaveuse continue d'un 3\u00e8me nuit notez Serge nocturnes o\u00f9 il y a la basse basse Austin et avec un rythme assez semblant de. \r\nEt la main droite se superpose avec des rythmes Triolet dont il y a 7 polyrythmie qui donne, bien au contraire de donner en effet de quelque chose de compliqu\u00e9 qui n'a rien \u00e0 voir avec l'intimit\u00e9 de la nuit, nous aide \u00e0 enrichir ce cadre intime, un peu \u00e0 la mani\u00e8re d'un nocturne si vous voulez de Chopin mais toujours partag\u00e9 avec la rationalit\u00e9 du 20\u00e8me et du 21\u00e8me si\u00e8cle, vu qu'on parle d'une 9 de 2007, 2008, alors voici le d\u00e9but. \r\nVoil\u00e0, donc on a l'impression plut\u00f4t dans Tempo bateaux ont indiqu\u00e9 ici, c'est la l'\u00e9criture tr\u00e8s pr\u00e9cises : 2 contre toi, mais c'est la la la cha\u00eene entre 2 rythmes diff\u00e9rents qui nous donne l\u00e0 une impression de libert\u00e9 qu'on a dans le 2\u00e8me, et l\u00e0 c'est marqu\u00e9 un dandy notre bateau, donc il faut jouer avec beaucoup de libert\u00e9 ici non mais c'est \u00e9tonnant qu'on arrive \u00e0 avoir une effet qui soit assez similaires, tout en restant dans cette c\u00f4t\u00e9 intime atmosph\u00e8re intime et et douce mais ce qui est int\u00e9ressant chez Maffei, c'est que le il y a beaucoup de ma\u00eetrise au niveau de la du calcul non c'est c'est de la musique qui est un peu con Ravel dans Hommage \u00e0 Ravel, on a vu, mais l\u00e0, il s'\u00e9tait plut\u00f4t sur le plan des effets sonores, ici il y a bien s\u00fbr les effets sonores, mais au m\u00eame temps, la structure musicale est et chaque partie \u00e9tait presque presque a, a priori, pour avoir une effet g\u00e9n\u00e9ral, donc c'est une op\u00e9ration intellectuelle qui passent \u00e0 travers les piano non, le 4\u00e8me est assez \u00e9tonnant kal\u00e9idoscope c'est une, on peut dire, c'est du contrepoint de voix, mais \u00e7a va tellement vite qu'on a l'impression du changement de de couleurs un peu \u00e0 la mani\u00e8re des derni\u00e8res mouvement du final de la son aux courses 35 de Chopin ou une 2\u00e8me sonnette, si un si b\u00e9mol c'est la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:16) [72%] :\r\nC'\u00e9tait vrai assez semblable en voyant la partition d\u00e9j\u00e0 beaucoup de noir et toujours les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:21) [77%] :\r\nSur les ondes, oui la d'un Chopin Galles demain qui font la m\u00eame chose. \r\nDonc il n'y a pas d'harmonie n'y a pas de m\u00e9lodies \u00e7a va tellement dit que les les accords coule dans les autres et ici c'est l'aide les demain font chacun leur ligne, mais l'effet g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la vitesse que Maffei demandent c'est vraiment de la lumi\u00e8re, des jeux de lumi\u00e8re, c'est assez int\u00e9ressant. \r\nVoil\u00e0 donc c'est si j'ai les journaux \u00e0 la moiti\u00e9 du tempo, on perd l'effet. \r\n\u00e7a devient r\u00e9el, tandis que l\u00e0 on est on est suspendu sur une nuageux et c'est en \u00e9criture pas \u00e0 tonale mais avant, reconna\u00eet une en \u00e2ge de demi- majeure vers la fin, \u00e7a commence aussi, mais il y a tellement de de des effets chromatiques, c'est plut\u00f4t l'effet de la couleur final qui est important, plut\u00f4t que la la note \u00e0 soi -m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:21) [67%] :\r\nCe kal\u00e9idoscope et notez pesto par la vitesse et puis on nous demande de jouer enfin nous vous demande Adalberto B\u00e9lot Atos comme p\u00e9daler maintenant trop donc, apr\u00e8s, c'est parce qu'il se battra. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:34) [82%] :\r\nC'est l\u00e0, c'est quoi, j'ai pris dire mais on verra ce soir si on arrive \u00e0 le faire, Direct et apr\u00e8s on change, on change compl\u00e8tement d'atmosph\u00e8re la \u00e0 \u00e7a veut dire, c'est une esp\u00e8ce de blagues et ce qui est int\u00e9ressant c'est que ici pour faire une blague Fabio Maffei et prend une fugue, non c'est une fugue fait \u00e0 3 voies avec le le th\u00e8me doubl\u00e9 dans l'valeur aussi dense, selon les r\u00e8gles du contrepoint, mais le r\u00e9sultat, c'est quelque chose de 13 ironique. \r\nD'abord, il \u00e9vite bien s\u00fbr les octaves. \r\nRester dans une \u00e9criture moderne, tout en restant dans la rigueur classique de la structure du contrepoint, c'est \u00e7a qui fait rire, mais en fait c'est parce que le th\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:35) [66%] :\r\nPeut pas donc vous avez le sujet pas dans les 30 r\u00e9fugi\u00e9s pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:43) [81%] :\r\nQui se m\u00e9lange toujours et une page et demie mais \u00e0 mourir gu\u00e9ri vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:49) [80%] :\r\nEt apr\u00e8s cette farce la 5\u00e8me sol la 6\u00e8me de C\u00e9dric briques sur les ultimes, il oublie les derniers feux et c'est un linteau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:57) [88%] :\r\nOui, et l\u00e0 c'est c'est tr\u00e8s expressif et \u00e7a change compl\u00e8tement d'atmosph\u00e8re, et je crois que c'est m\u00eame dans la progression de de ses morceaux, c'est le plus intense au niveau expressif mais encore plus que les nocturnes, c'est un esp\u00e8ce de d\u00e9clamation libraire. \r\nVoil\u00e0, on peut dire, c'est de l'esprit romantique transfigur\u00e9, avec un langage moderne \u00e0 travers un kal\u00e9idoscope voici encore une fois une la fa\u00e7on tr\u00e8s intellectuelle dans laquelle Fabio arrive \u00e0 \u00e0 ma\u00eetriser la musique et faire un esp\u00e8ce de concentrateur de langage parce que il faut pas oublier que chaque morceau, c'est une page, une page et demie qu'ses longues une miette une miette, mais vous avez vu si miettes si 6 personnages tr\u00e8s diff\u00e9rents, malgr\u00e9 en parle des petites choses donc je trouve cette oeuvre assez int\u00e9ressante, assez vari\u00e9s, puis tr\u00e8s heureuse de ne pouvoir la propos\u00e9 ce soir au concert et pour vous, pour les auditeurs d'Espace 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:34) [82%] :\r\nAu disque comme nous l'\u00e9coutons maintenant encha\u00eener C\u00e9cile Petit, personnage sur les 2 Fabio Maffei. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:22:19) [74%] :\r\nPoint de d\u00e9cider. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:22:35) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:44) [67%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:18) [80%] :\r\nFabio Maffei et compositeur tessinois, n\u00e9 en 1968 auteur de ces British relais en 2007 ou 8 6 pi\u00e8ce pantomime fascination nuit kal\u00e9idoscope farce et dernier feu 6 pi\u00e8ces que vous jouez ici Adalberto Riva, dit ce qui vernie aujourd'hui \u00e0 Morges, qui est publi\u00e9 par Harmonia Helvetica que cette nouvelle association que vous avez fond\u00e9 notamment, vous en faites partie Adalberto l'ann\u00e9e derni\u00e8re pour la promotion du Patrimoine musical suisse comme toute cette semaine, de musique, en m\u00e9moire, nous rendons hommage au compositeur pour piano du 20\u00e8me si\u00e8cle helv\u00e9tique donc une association qui veut unir la recherche musicologique les interpr\u00e9ter public. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:58) [81%] :\r\nOui 7 n'est pas suffisante apr\u00e8s la la bonne d\u00e9marche que j'ai eue avec le disque n\u00e9gri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:06) [80%] :\r\nUn disque de musique suisse du 19\u00e8me si\u00e8cle, qui avait \u00e9t\u00e9 par le ch\u00e2teau hier conjointement, il y avait une s\u00e9rie d'\u00e9missions Adalberto vous nous faisait d\u00e9couvrir ces compositeurs sur un piano historique et donc \u00e0 la suite, \u00e7a suscite un engouement pour la musique helv\u00e9tique inconnu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:24) [85%] :\r\nQuand j'ai fait mes recherches, comme j'ai dit au d\u00e9but des nos \u00e9missions que j'ai fait mes recherches pour le le 10 hier, je suis tomb\u00e9 sur de ces centaines de partitions de bonne qualit\u00e9, qu'on n'a pas pu faire sur le piano historique \u00e0 cause de du langage et du Style qui est pas avec un piano de 1835 donc j'ai j'ai commenc\u00e9 \u00e0 en parler un peu avec mes amis musiciens comme notre pr\u00e9sident, qui est compositeur et m\u00e9lomane qui font partie de notre comit\u00e9 voil\u00e0, alors on a commenc\u00e9 \u00e0 mettre ensemble les forces et une ann\u00e9e, il y a une ann\u00e9e on nous avons cr\u00e9\u00e9 cette association et ce soir c'est le bapt\u00eame public n'esp\u00e9raient m\u00eame pas d'arriver \u00e0 faire dans une ann\u00e9e d'avoir les moyennes surtout de faire un enregistrement de faire un concert de pr\u00e9sentation et il y a d'autres projets qui sont en route, comme par exemple un livre sur charbon milices Berg compositeur g\u00e9nevois, \u00e9l\u00e8ve de Chopin, l'\u00e9dition d'une concerto de Caroline Boissier, ni que les les auditeurs de espace qu'on est -ce faisait partie d'une telle d'enregistrement des hier et on a des musicologues, on a des m\u00e9lomanes on avait passionn\u00e9s, on a, on a de, de, de musiciens, les buts : celui de mettre en valeur le Patrimoine suisse, mais vous pouvez dire, mais je suis pas suisse mais c'est un peu voisin quand m\u00eame dans la Lombardie du Nord oui mais disons, j'ai fait mes \u00e9tudes \u00e0 Lausanne, j'ai travaill\u00e9 beaucoup ici, j'\u00e7a on peut attach\u00e9 \u00e0 la Suisse qui a marqu\u00e9 une \u00e9tape importante et d'un mois font passion et dans dans le d\u00e9veloppement de de ma carri\u00e8re, alors j'ai tout juste de de rendre hommage, j'aime faire de la recherche en plus donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:20) [82%] :\r\nCe n'est fureter dans les biblioth\u00e8ques Adalberto Riva pour red\u00e9couvrir des Oeuvres inconnues. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:24) [87%] :\r\nOui, oui, oui, mais l\u00e0 je dois dire je suis nous sommes tomb\u00e9s sur 2, je suis pas musicologue moi- m\u00eame si j'aime sortir un peu du m\u00eame battu, mais je dois remercier tous les gens qui m'ont aid\u00e9, qui m'ont donn\u00e9 de de conseil pour la recherche de sa partition, \u00e0 commencer par les les les archivistes du Conservatoire \u00e0 la biblioth\u00e8que de Lausanne Monsieur Thiam Kerpen \u00e0 Gen\u00e8ve, la biblioth\u00e8que de Z\u00fcrich et tout le personnel qui m'ont accueilli mis \u00e0 disposition leurs locaux leur mat\u00e9riel, d'abord il faut avoir du temps pour faire \u00e7a, \u00e7a prend en m\u00eame temps incroyable il y a d\u00e9j\u00e0 du mat\u00e9riel pour 2 ou 3 disques frais je suis \u00e9tonn\u00e9e par la richesse du Patrimoine musical qu'on a ici et qui m\u00e9rite, il est l\u00e0, simplement il demande quelqu'un qu'il aille les chercher et de se mettre au piano, on a commenc\u00e9 pour 2 Oeuvres pour piano c'est moi je suis pianiste dans c'\u00e9tait la chose la piste mais il y a beaucoup de de Leader par exemple au de musique de chambre ou sans parler de la grande musique d'orchestre d'un music-hall qui, et c'est une tradition typiquement suisse pour l'instant c'est ces 3 projets qui sont en route et mais on a des id\u00e9es pour les ann\u00e9es \u00e0 venir, et si quelqu'un d'autres id\u00e9es et puis nous contacter propos\u00e9 nous sommes ouverte le le comit\u00e9 est assez ouvert aussi \u00e0 d'autres suggestions, donc on a certains de nos membres, nous ont donn\u00e9 des conseils, mais essayer plut\u00f4t si essayer plut\u00f4t Rossella, donc on a pris contact, on a, et voil\u00e0 le le le 1er r\u00e9sultat je suis je suis \u00e9mu et fier au m\u00eame temps de d'arriver au bout d'une longue histoire qui a commenc\u00e9 avec l'association, il y a une ann\u00e9e, mais avec la recherche, il y a 3 ou 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:23) [83%] :\r\nAdalberto Riva, vous avez cit\u00e9 le pr\u00e9sident de cette association Harmonia Helvetica qui est Michel cardinaux compositeur grand sp\u00e9cialiste \u00c9mile Robert Blanchet, dont on a parl\u00e9 hier puisqu'il fl\u00e2ne autiste, publication aussi sous l'\u00e9gide Harmonia helv\u00e9tique de Blanchet tir\u00e9es d'archives et puis Michel cardinaux donc compose d'aussi des pi\u00e8ces pour piano que vous avez pu jouer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:46) [86%] :\r\nOui, il y a une ann\u00e9e, on a, on a fait \u00e0 Yverdon a l\u00e0 aussi une cr\u00e9ation en 1\u00e8re mondiale, il a \u00e9crit une insectarium, entre autres choses, il y a en grande soeur Stuck et d'autres morceaux mais l\u00e0 c'\u00e9tait les 2 derni\u00e8res cahier de cette insectarium comme il \u00e9tait passionn\u00e9 par les abeilles aussi H\u00e9l\u00e8ne et les insectes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:08) [94%] :\r\nIl a \u00e9crit des pi\u00e8ces de petites pi\u00e8ces pour rester dans le dans le domaine des miettes, c'est des petites pi\u00e8ces de 2 pages chacun, qui sont les portraits tendance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:20) [84%] :\r\nComme un catalogue d'oiseaux de Messiaen mais un catalogue d'insectes, de Michel cardinaux c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:24) [90%] :\r\nVoil\u00e0, alors j'ai pens\u00e9, vu qu'on est dans le sujet, la musique contemporaine, j'ai tout juste de passer quelques extraits de ces enregistrements et en enregistrement maison fait chez lui, et voil\u00e0, j'esp\u00e8re que c'est on engage tout \u00e0 fait diff\u00e9rent par rapport \u00e0 celui de Fabio Maffei. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:45) [65%] :\r\nJe vous dire cr\u00e9er comment Adalberto Riva, le langage de monsieur cardinaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:49) [83%] :\r\nCar dit non c'est c'est structurer aussi, mais disons c'est : c'est moi, \u00e0 mon avis, c'est moins dense d'un Maffei il y a toujours une concentration des contenus dans l'\u00e9criture et d'un seul bricolait courte mais chaque note, c'est le fruit d'une r\u00e9flexion profonde, tandis que dans cardinaux, c'est plut\u00f4t le son, je pense surtout, dernier qui s'appelle les abeilles, o\u00f9 il y a cette harmonie si b\u00e9mol majeur qui vibre un peu partout le piano dans d\u00e9nonc\u00e9 l'observation de la mati\u00e8re qui est l\u00e0, \u00e0 la base du morceau de musique qui donne l'inspiration, le guide, on peut dire aussi de la musique m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:49) [66%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:34:38) [63%] :\r\nVoil\u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:13) [90%] :\r\nDans un enregistrement in\u00e9dit que vous nous avez apport\u00e9 Adalberto Riva, ce sont ces insectes insectarium 4\u00e8me s\u00e9rie de cette passion entomologique du compositeur Michel cardinaux que nous \u00e9coutions ici et on va le faire \u00e0 l'envers, aujourd'hui puisque on parle de ces compositeurs de musique suisse romande pour piano, on va revenir sur les partitions que nous avons sous les yeux sur le piano, besoin de refaire du Studio de musique en m\u00e9moire et d\u00e9cortiquer un peu ces insectes, c'est une vision donc de la nature sauterelles qu'arabe, les abeilles qu'on vient d'entendre un dernier Adalberto Riva. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:48) [87%] :\r\nOui ce simplement quelques petites exemple : vous avez entendu l'harmonie de si b\u00e9mol majeur de cette \u00e9tude qui sied pas nuit vers la fin, c'est avec ce petit bon l'accord. \r\nElle met sa ni\u00e8ce. \r\nQui n'a rien \u00e0 voir avec l'accord, le si b\u00e9mol majeur qui donne un peu la la le tri qui dans la vie, l'id\u00e9e de la vibration des et l\u00e0 la caract\u00e9rise un peu les insectes, c'est des petites choses c'est de des choses un peu pointu alors est : on met le fardier s'qui n'a rien \u00e0 voir avec la corde si b\u00e9mol majeur et voici l'a fait. \r\nL'harmonie m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:41) [85%] :\r\nCette petite dissonance on, on, on les a un peu partout d'un c'est un petit recueil de musique, c'est un peu la signature qu'il s'agit de d'une nature un peu cach\u00e9, c'est par les grands tableaux impressionnistes autour avec des grands animaux c'est vraiment des des choses assez minuscule les pi\u00e8ces aussi sont tr\u00e8s petites, vous avez entendu dans l'sauterelles. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:42:02) [75%] :\r\n2. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:04) [85%] :\r\nDans cette tr\u00e8s \u00e9troit, notre sol di\u00e8se l\u00e0 et si b\u00e9mol, le plus proche possible et \u00e7a, c'est un peu le portrait disons cet cet intervalle tr\u00e8s petits qui sont assez 10 on en sait un peu le portrait de de l'insecte, on peut dire, la signature de l'insecte et le le mouvement de l'insecte donne comme on disait au d\u00e9but l'id\u00e9e pour le mouvement musical. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:27) [85%] :\r\nEt donc, en langage tonal que celui de Michel cardinaux Adalberto Riva, mais avec ces dissonances qui sont assez \u00e9vocatrices du monde des insectes qui ont toujours un peu aussi inqui\u00e9tant pour le g\u00e9ant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:39) [80%] :\r\nOui, oui, c'est ce que s'y trouve bien, c'est cette cette d\u00e9finition est par exemple dans le 2\u00e8me on, on trouve la description du vol de l'insecte. \r\nAvec ses petites vagues qui descend et remonte, mais il y a toujours un m\u00e9lodies. \r\nLa main gauche. \r\n\u00e0 signifier que c'est moi- m\u00eame une cr\u00e9ature vivante, donc il y a ce m\u00e9lange un peu d'une \u00e9criture oui tonale avec ses petites dissonances qui nous sugg\u00e8re ce monde rend peu bizarre si si on veut, selon des crises au payeur, du coup, il ne serait pas non plus que la sex- exactement oui, moi non plus, faudra demander \u00e0 Michel cardinaux, mais l\u00e0 je suis pas un entomologiste et l\u00e0 le premi\u00e8res l\u00e0 aussi je laisse il faudra recherches sur un dictionnaire peut-\u00eatre pour nos auditeurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:43:41) [74%] :\r\nPour ouvrir Sears avecY. J-Ph toujours noms souvent grec pour ces insectes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:47) [78%] :\r\nOn en trouve la m\u00eame chose Anglian m\u00e9lodie dans la partie centrale du piano et de des autres, une autre \u00e0 la \u00e0 la main droite, qui sugg\u00e8re le du mouvement de l'insecte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:04) [87%] :\r\nDonc voil\u00e0 le m\u00eame la structure de la phrase est assez classique de 4 mesures or 8 mesures dont assez le plus classique possible, mais c'est une musique int\u00e9ressante tout \u00e0 fait diff\u00e9rent par rapport \u00e0 celle de Maffei. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:19) [68%] :\r\nEt presque de coucou l\u00e0 dans ce que vous voulez nous jouer Adalberto Riva, avec ses c'est une des intervalles descendante Pim pom-pom pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:27) [80%] :\r\nOui, parce que la m\u00e9lodie est cach\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9rieur, il y a 2 m\u00e9lodies en fait d'un seul. \r\nL \u00e0, l'autre. \r\nComme le rythme est diff\u00e9rent, \u00e7a donne cet effet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:51) [84%] :\r\nMais c'est, c'est de la musique expressive aussi peut-\u00eatre pour une prochaine fois, on a un registre et publi\u00e9 ce cet enregistrement qui est rest\u00e9 pour l'instant in\u00e9dite mais il y a les autres, par qui est par Espace 2 Daniel Daniel Spielberg je crois le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:45:11) [85%] :\r\nPlusieurs de ses suites d'insectes intitul\u00e9 insectarium donc l\u00e0 pour cette 4\u00e8me suite qu'on vient d'entendre, de Michel cardinaux c'est l'opus 12 Michel cardinaux qu'on a dit tout \u00e0 l'heure, \u00eatre aussi l'un des fondateurs de s'Harmonia Helvetica qui promeut comme vous le faites sp\u00e9cialement avec nous Adalberto Riva cette musique et l'\u00e9thique et puis vous parlez de Daniel Pigalle Beck c'est avec lui qu'on va finir cette s\u00e9rie et avec un autre compositeur romans qui \u00e9taient encore actifs qui est bien vivant, c'est le Genevois Wiliam Blank. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:40) [87%] :\r\nOui c'est musique tout \u00e0 fait diff\u00e9rente par rapport \u00e0 celles qu'on a entendu jusqu'ici on n'aime plus ou moins ancr\u00e9e dans un syst\u00e8me tonal avec Blank non c'est de la musique qui sort de la tonalit\u00e9, on peut dire, presque \u00e0 ton \u00e2ge pas sp\u00e9cialiste des musiques contemporaines, mais j'ai trouv\u00e9 bien aujourd'hui de ouvrir une petite fen\u00eatre parce que, dans le but de l'association, il n'y a pas que seulement le le le le regard sur le pass\u00e9, on est pass\u00e9 r\u00e9cent, comme c'est le cas de cet enregistrement, mais on est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 tout ce qui est bonne musique d'abord ce qui fait en fait des diff\u00e9rences pas toute la musique, mais d'abord il musique suisse, bien s\u00fbr, et qui m\u00e9rite d'\u00eatre au public, donc j'ai renouvelle l'invitation \u00e0 venir ce soir, pas pour la musique, des blancs, comme pour les autres, j'ai tout juste de aborder aussi on a une esth\u00e9tique qui est compl\u00e8tement diff\u00e9rent par rapport \u00e0 la quelle dont on a parl\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant, avec ce sont 5 pi\u00e8ces je crois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:50) [81%] :\r\nLe la, sa pi\u00e8ce puisque 5 oui de William Blake, donc une heure relativement anciennes, le compositeur qui \u00e9tait n\u00e9 \u00e0 1957 \u00e0 Montreux avait 28 ans, en 1985 lorsqu'il compose, c'est encore une fois ces miniatures, donc on 5 pi\u00e8ces qu'on \u00e9coute ici donc par Daniel Spielberg avant de vous retrouver demain Adalberto ou peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 ce soir \u00e0 20 heures jeudi au Temple de Morges et demain ces pour parler notamment de Heinrich Sutermeister dans le dernier volet de cette s\u00e9rie d\u00e9di\u00e9e au compositeur suisse pour musique de piano merci \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:24) [81%] :\r\nMerci beaucoup et \u00e0 ce soir pour ceux qui veulent venir et \u00e0 demain pour le le contr\u00f4le un di\u00e9sel et le reste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:55:46) [85%] :\r\nDavid Mastri, c'est vraiment un processus id\u00e9al pour comprendre de la musique en profondeur, c'est de vous avoir vous David, mais d'avoir Adalberto Riva ce piano. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:56) [87%] :\r\nAu piano et et pour d\u00e9fendre la musique du 21\u00e8me si\u00e8cle aussi avec ces compositeurs suisses vivant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:56:00) [83%] :\r\nAujourd'hui, ensemble, nous remercions Dominique Stalder pour tout son travail de r\u00e9alisation puis Isabelle Watson pour son assistance \u00e0 la production, musique en m\u00e9moire, c'est une proposition sur les crit\u00e8res vous \u00e9coutez Espace 2 il 11 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-15T09:12:07Z", "program": {"href": "/programs/53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "id": "53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "name": "Musique en m\u00e9moire"}, "contributors": [{"name": "Stalder, Dominique", "role": "R\u00e9alisateur/trice", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "Producteur/trice", "type": "Producteur"}, {"name": "Watson, Isabelle", "role": "Assistant/e", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meichtry, David", "role": "Presentateur/trice", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Riva, Adalberto Maria", "role": "pianiste, musicologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CA7745B8-1750-49A7-A31F-A7ED2BEA8536", "internalArchiveId": "CA7745B8-1750-49A7-A31F-A7ED2BEA8536", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Road trip \u00e9lectrique: des incitations en Suisse?", "publicationDate": "2015-10-15T00:00:00Z", "summary": "Henry Buxant a travers\u00e9 la Suisse, l'Allemagne et le Danemark pour se rendre en Norv\u00e8ge, au volant d'une voiture \u00e9lectrique, une Tesla, dont l'un des mod\u00e8les est le seul \u00e0 permettre aujourd'hui d'effectuer de longues distances.\r\nLa Norv\u00e8ge est devenue le pays de la voiture \u00e9lectrique. Ce nouvel engin est rentr\u00e9 dans les moeurs et un quart des voitures vendues actuellement dans ce pays marchent \u00e0 \u00e9lectricit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 des incitations financi\u00e8res, mais aussi des facilit\u00e9s comme le parking gratuit ou des recharges gratuites. Qu'en est-il chez nous dans les deux plus grandes villes de Suisse romande, Gen\u00e8ve et Lausanne?", "durationSec": 1095, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7131450", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["moteur \u00e9lectrique", "automobile"], "thematicPersons": ["Tesla"], "alternativeTitle": ["Road trip \u00e9lectrique: des incitations en Suisse? / OEP_2015-10-15T09:55:47_sequence-2", "On en parle du 15.10.2015"], "alternativeSummary": ["Henry Buxant a travers\u00e9 la Suisse, l\u2019Allemagne et le Danemark pour se rendre en Norv\u00e8ge, au volant d\u2019une voiture \u00e9lectrique, une Tesla, dont l'un des mod\u00e8les est le seul \u00e0 permettre aujourd\u2019hui d\u2019effectuer de longues distances. La Norv\u00e8ge est devenue le pays de la voiture \u00e9lectrique. Ce nouvel engin est rentr\u00e9 dans les m\u0153urs et un quart des voitures vendues actuellement dans ce pays marchent \u00e0 \u00e9lectricit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 des incitations financi\u00e8res, mais aussi des facilit\u00e9s comme le parking gratuit ou des recharges gratuites. Qu'en est-il chez nous dans les deux plus grandes villes de Suisse romande, Gen\u00e8ve et Lausanne?"], "variantIds": ["ece-7131450"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:16:10Z", "speechToTexts": ["26.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nNous continuons d'examiner la mobilit\u00e9 en voiture \u00e9lectrique suite au road- trip Henri Roebuck selon notre journaliste qui a effectu\u00e9 l'aller-retour Lausanne Oslo en une semaine \u00e0 bord d'une Tesla, vous avez pu entendre son r\u00e9cit de voyage vendredi pass\u00e9 le test de la voiture lundi et puis mardi son reportage en Norv\u00e8ge, qui est devenu le pays de la voiture \u00e9lectrique, avec des ambitions de r\u00e9duction des \u00e9missions de CO2 tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 le pays nordiques esp\u00e8re r\u00e9duire drastiquement voire \u00e9liminer son \u00e9mission de ce gaz \u00e0 effet de serre pour 2050, h\u00e9 bien de nombreux avantages sont accord\u00e9s l\u00e0- bas, ceux qui font le choix de la voiture \u00e9lectrique, Parking et recharge gratuite sur la voie publique et r\u00e9duction de taxe, imp\u00f4t incitatif, lignes de bus et de taxis accessibles aux voitures \u00e9lectriques, bref, c'est un succ\u00e8s, un quart des ventes de voitures en Norv\u00e8ge est aujourd'hui occup\u00e9e par les voitures \u00e9lectriques, la Norv\u00e8ge avec son fort potentiel hydro\u00e9lectrique ressemble \u00e0 la Suisse sur bien des aspects, alors peut -on imaginer faire la m\u00eame chose en Suisse, 2 invit\u00e9s aujourd'hui pour en parler, tour \u00e0 tour la ville de Lausanne et la Ville de Gen\u00e8ve et on commence avec Lausanne Jean-Yves Pidoux bonjour, bonjour, vous \u00eates municipal en charge des services industriels membres du parti des Verts, premi\u00e8res question est -ce que vous enviez Oslo un 1000000 d'habitants, et donc beaucoup de voitures \u00e9lectriques en ville. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:25) [93%] :\r\n\u00e0 certains \u00e9gards, oui, mais bien entendu la politique ta circulation en ville doit s'int\u00e9grer dans une politique de la ville elle- m\u00eame une politique publique urbaine et on doit toujours mettre ensemble les questions de mobilit\u00e9, les questions de non- mobilit\u00e9, c'est-\u00e0-dire de stationnement des v\u00e9hicules et puis les questions de qualit\u00e9 de vie de tranquillit\u00e9 des habitants et dans ce sens -l\u00e0 effectivement avoir des voitures \u00e9lectriques certainement \u00e0 l'Avantage les moins si les voitures \u00e9lectriques viennent s'ajouter au parc de voitures thermiques, il faudrait s'assurer qu'il y a une vraie substitution des voitures thermiques par les voitures \u00e9lectriques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [90%] :\r\nOslo, ville d'un 1000000 d'habitants donc veut que la moiti\u00e9 des voitures soit \u00e9lectrique dans sa ville, \u00e0 moyen terme \u00e0 Lausanne est -ce qu'on a des r\u00e9flexions qui vont dans le sens de favoriser cette mobilit\u00e9, l'installation de bornes de recharge gratuite par exemple ou des places de Parking gratuites ou r\u00e9serv\u00e9 aux voitures \u00e9lectriques. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:28) [91%] :\r\nCertainement, et \u00e7a, \u00e7a fait tout \u00e0 fait partie effectivement des mesures qu'on prend au service industriel pour assurer cette disons plut\u00f4t tranquille mutation vers les motorisations alternatives \u00e9lectrique, donc nous avons \u00e0 la fois pour les achats de la ville mais aussi \u00e0 destination des tiers une une volont\u00e9 de d\u00e9velopper les bornes de recharge, on est en n\u00e9gociation avec des parkings par exemple et c'est clair que c'est quelque chose qu'on va fortement pouss\u00e9, il faut pas oublier non plus que la mobilit\u00e9 en ville, et particuli\u00e8rement la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique n'a pas seulement celle des 4 roues, \u00e7a peut \u00eatre aussi celle des deux-roues et encens cela \u00e7a nous para\u00eet aussi important \u00e0 la fois de subventionner l'achat des v\u00e9los \u00e9lectriques et des scooters \u00e9lectriques et aussi d'assurer pour ces moyens de transport des des bornes de recharge accessibles gratuitement, si vous permettez \u00e0 propos de la gratuit\u00e9, \u00e9videmment que pour l'instant, \u00e7a nous co\u00fbte beaucoup plus cher d'installer des des processus des, des, des \u00e9quipements de facturation de cette \u00e9lectricit\u00e9 lorsque le sont les les voitures ou les scooters ou les Verts sont tr\u00e8s peu nombreuses, mais c'est pas un mod\u00e8le \u00e9conomique viable et c'est pas non plus tr\u00e8s fair-play, pourrait -on dire, \u00e0 l'\u00e9gard des autres consommateurs d'\u00e9lectricit\u00e9, si on devait avoir la moiti\u00e9 du parc automobile, qui est \u00e9quip\u00e9 de moteurs \u00e9lectriques, il faudrait \u00e9videmment trouver un moyen de faire en sorte que cette \u00e9lectricit\u00e9 soit factur\u00e9e \u00e0 un prix \u00e9quitable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [94%] :\r\nVoyait avec le retrait de Roebuck pourtant pas facile aujourd'hui d'avoir une voiture 100 pourcent \u00e9lectrique \u00e9lectrique est quand m\u00eame assez peu de bornes de recharge, \u00e7a veut dire qu'en ville de Lausanne \u00e0 vous entendre, il y en aura quand m\u00eame davantage mais \u00e7a veut dire quoi, il y en aura davantage dans tr\u00e8s peu de temps. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:30) [93%] :\r\nIl y a, il y a un double moyen de, de, d'acc\u00e9l\u00e9rer les l'\u00e9quipement bornes \u00e9lectriques, c'est \u00e9videmment d'dans les parkings, \u00e0 destination des gens des pendulaires, des gens qui viennent \u00e0 Lausanne avec leur v\u00e9hicule \u00e9lectrique et de telle fa\u00e7on qu'ils puissent recharger leur leur voiture avant de repartir et puis il y a les bords de recharge \u00e0 domicile des propri\u00e9taires de voitures, donc l\u00e0, nous, on a, on essaye de d\u00e9velopper un produit dans les 2 secteurs de telle fa\u00e7on \u00e0 pouvoir avancer sur ces 2 sur ces 2 voies de d'acc\u00e9l\u00e9ration mais je vous cache pas que \u00e7a prend du temps hein et et quand on regarde l'acquisition des v\u00e9hicules \u00e9lectriques en Suisse, on est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s loin pour l'instant des chiffres norv\u00e9gien y compris il y a des des facilit\u00e9s qui sont pour l'instant \u00e0 accorder aux acqu\u00e9reurs de v\u00e9hicules \u00e9lectriques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:23) [92%] :\r\nMais ce sera, on a 0 r\u00e9gulant pourcent du parc du parc automobile en Suisse alors mais on est \u00e0 3 pourcent mais mais un quart des ventes actuellement sont des voitures \u00e9lectriques, donc \u00e7a augmente Rooney qu'une voiture \u00e9lectrique en Suisse est -ce que \u00e7a serait finalement \u00e9cologique parce qu'on on sait que l'\u00e9lectricit\u00e9 ne provient pas comme en Norv\u00e8ge, quasiment uniquement d'\u00e9nergies renouvelables : \u00e9nergie hydraulique principalement, on a une grosse part de nucl\u00e9aire notamment finalement est -ce que c'est aussi pour cette raison qu'on n'a pas le m\u00eame type d'incitation en Suisse qu'en Norv\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:52) [91%] :\r\nEffectivement, je pense que c'est, c'est aussi une politique \u00e0 long terme et quand on regarde la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique, on voit que les les \u00e9ch\u00e9ances, elles sont \u00e0 2020, 2030 ou 2050, donc effectivement il faut s'assurer que les v\u00e9hicules \u00e9lectriques qui roulent en Suisse ne d\u00e9t\u00e9riore pas par la bande de fa\u00e7on d\u00e9tourn\u00e9e, le bilan CO2 la ville, c'est-\u00e0-dire de, de, de, de la Suisse, c'est-\u00e0-dire il faut \u00e9viter de devoir produire, produire, d'avoir ou importer davantage d'\u00e9lectricit\u00e9 dont le bilan CO2 seraient mauvais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:26) [95%] :\r\nSelon d'autres. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:28) [91%] :\r\nPar effectivement ben le parc nucl\u00e9aire, on le voit, il est, il est quand m\u00eame \u00e0 \u00eatre remplac\u00e9e par d'autres moyens de de production d'\u00e9lectricit\u00e9, il y aura pas de nouvelles centrales nucl\u00e9aires qui seront construites en Suisse, ce qui veut dire que, de nouveau \u00e0 une \u00e9chelle de quelques d\u00e9cennies, l'ensemble de ces 40 et quelques pourcent de l'\u00e9lectricit\u00e9 suisse produite par du nucl\u00e9aire devra \u00eatre assur\u00e9e et si possible par de la production qui est peu ou pas \u00e9mettrice de CO2 donc effectivement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la politique de la mobilit\u00e9, il faut mettre \u00e7a en lien et en coh\u00e9rence avec une politique \u00e9nerg\u00e9tique, ce qui rend compr\u00e9hensible fait de ne pas acc\u00e9l\u00e9rer \u00e0 tout prix la motorisation \u00e9lectrique Des voitures et du transport individuel pour ce qui est le le des transports publics, alors je pense que l\u00e0 on est quand m\u00eame plut\u00f4t sur la tr\u00e8s bonne voie en Suisse avec une forte partie du parquet dans la motorisation \u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:30) [95%] :\r\nNotamment \u00e0 Lausanne, on le verra demain avec une entreprise demain vendredi, qui installe des bornes de recharge \u00e9lectrique, il y a pourtant une demande un mais ce sont surtout des des entreprises et des priv\u00e9s qui investissent \u00e0 vous entendre, ce n'est pas demain que Lausanne proposera \u00e0 profusion des bornes gratuites ou payantes, d'ailleurs, pour favoriser cette voiture \u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:50) [93%] :\r\nAlors pas \u00e0 profusion, mais on tient \u00e0 accompagner et encourager ce mouvement, on doit aller dans ce sens -l\u00e0, on doit quand on regarde le, la consommation \u00e9nerg\u00e9tique en Suisse, on voit que les carburants, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s un quart ou m\u00eame un peu plus du quart de l'ensemble de la d\u00e9pense \u00e9nerg\u00e9tique en Suisse, c'est clair que c'est relativement absurde de br\u00fbler du p\u00e9trole, des produits p\u00e9troliers pour du carburant si on arrivait \u00e0 changer \u00e7a, \u00e7a serait tr\u00e8s bien, simplement il faut ne pas remplacer des carburants p\u00e9troliers par de l'\u00e9lectricit\u00e9 qui serait bas\u00e9 sur des des centrales \u00e0 charbon, il faut aller dans le bon sens \u00e0 tous les niveaux de la probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:31) [95%] :\r\nJean-Yves Pidoux, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques minutes avec nous ce matin et on continue notre route \u00e0 l'ouest, direction Gen\u00e8ve avec vous, Luc Barthassat, bonjour, bonjour, vous \u00eates conseiller d'\u00c9tat, \u00e0 Gen\u00e8ve, en charge du d\u00e9partement de l'environnement et des transports, alors vous venez d'entendre les propos de Jean-Yves Pidoux pour Lausanne et qu'en est -il du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve est -ce que vous vous faites la promotion des voitures \u00e9lectriques, ce que vous pr\u00e9voyez de l'affaire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:56) [87%] :\r\nAlors aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve en par rapport \u00e0 ce qui se fait pour les voitures \u00e9lectriques, ben on exon\u00e8re \u00e0 100 pourcent de de taxes automobiles, tout ce qui est, voitures, scooters etc hein durant leur premi\u00e8re, la premi\u00e8re ann\u00e9e et les les 2 ann\u00e9es suivantes, donc en fait sur 3 ans, vous avec 16 exon\u00e9r\u00e9s \u00e0 100 pour 100 de la taxe, \u00e7a c'est une des choses qu'on fait et puis, d\u00e8s mon arriv\u00e9e au d\u00e9partement, alors j'ai j'ai lanc\u00e9 une \u00e9tude prospective qui est appel\u00e9 Masterplan de l'infrastructure de recharge pour le canton de Gen\u00e8ve et sous \u00e7a alors pour l'horizon 2020 on se rend compte qu'aujourd'hui on \u00e0 peu pr\u00e8s 1629 v\u00e9hicules \u00e9lectriques sur un parc d'\u00e0 peu pr\u00e8s 306000 et on sait que d'ici 2020, h\u00e9 bien ce sera plus de 5600 v\u00e9hicules \u00e9lectriques \u00e0 Gen\u00e8ve, donc il nous faudrait \u00e0 peu pr\u00e8s 1300 points de recharge dirait sur la voie publique et puis au niveau priv\u00e9, que ce soit des entreprises ou dans les locaux les domiciles priv\u00e9s, il faudrait \u00e0 peu pr\u00e8s 9000 le point de recharge, donc voil\u00e0, on va, on va dans ce sens -l\u00e0, \u00e7a peut pr\u00e8s 80 pourcent de de ses prises qui seront soit au domicile, soit sur le lieu de travail, \u00e7a sera plus ou moins 20 pourcent qui qui se doivent \u00eatre pr\u00e9vues sur l'espace public et puis c'\u00e9tait tu de bien en travaille en collaboration avec la Ville de Gen\u00e8ve et les services des conseils administratifs de Monsieur Barazzone de Monsieur Paille et pour que, je dirais, la, la Ville de Gen\u00e8ve soit la la la la, \u00e7a passe, fasse pas obtenu pas partie prenante, je dirais de ce projet-pilote avec avec nos collaborateurs du d\u00e9partement et la ville de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:22) [95%] :\r\nQuand on vous parle de la ville d'Oslo qui pr\u00e9voit \u00e0 moyen terme, d'ici une vingtaine d'ann\u00e9es, d'avoir la moiti\u00e9 de son parc automobile en voiture \u00e9lectrique est -ce que \u00e7a vous fait r\u00eaver pour Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:33) [90%] :\r\nOui, \u00e7a me fait r\u00eaver, parce que c'est vrai qu'on voit que c'est un changement de mentalit\u00e9 qui est en train de se paierait un c'est c'est plusieurs je dirais ben non on \u00e0 peu pr\u00e8s, ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, d'apr\u00e8s mais les comptes qu'on a fait au service automobiles \u00e7a de pr\u00e8s de 150 v\u00e9hicules par ann\u00e9e qui sont immatricul\u00e9s par ann\u00e9e depuis 3 et 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, donc on voit bien qu'il y a un engouement qui fait lors du dernier salon de l'auto, j'ai pris mes collaborateurs, on a fait la visite, on a organis\u00e9 une visite du salon de l'auto, mais de tous les concessionnaires qui \u00e9tait partie prenante sur des v\u00e9hicules \u00e9lectriques soit venir soit qui sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, on va m\u00eame l'hydrog\u00e8ne \u00e0 appara\u00eetre aussi et beaucoup nous disent que c'est avait une transition ces v\u00e9hicules \u00e9lectriques par la suite, mais dans un avenir beaucoup plus lointain, ce sera encore le le l'hydrog\u00e8ne, donc on voit bien qu'on va quitter je dirais nos nos carburants conventionnels, probl\u00e8mes de pollution probl\u00e8me aussi de ravitaillement, hausse des prix et je crois que on voit ce changement de mentalit\u00e9 qui se perd, et je crois que comme Monsieur Pompidou, l'a dit, on doit faire partie de ce qui qui vont pousser, je dirais, ce changement de mentalit\u00e9 \u00e0 ce genre de pratique, pas plus tard que l'ann\u00e9e pass\u00e9e, j'ai pu disposer pendant quelques jours d'un d'un scooter \u00e9lectrique qui est, qui est pour moi qui suis un un adepte du deux-roues, c'est beaucoup plus nerveux, c'est silencieux, c'est beaucoup plus souples \u00e0 conduire, puis surtout \u00e7a ne \u00e7a \u00e7a \u00e7a ne pollue pas, donc on voit les probl\u00e8mes non seulement sur le la qualit\u00e9 de la vie de monsieur, madame tout le monde en ville mais aussi, on l'a vu encore dans la presse aujourd'hui sur le sur les sur la qualit\u00e9 de des arbres environnants qui qui qui vieillissent beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:00) [92%] :\r\nEst -ce que vous pensez que les Genevois serait quand m\u00eame pas plus tenter encore par cette mobilit\u00e9 \u00e9lectrique s'il b\u00e9n\u00e9ficier de davantage du m\u00eame type qu'\u00e0 Oslo par exemple stationner gratuitement au centre ville recharger gratuitement leur v\u00e9hicule, vous seriez pr\u00eat \u00e0 aller jusque l\u00e0 pour pousser cette mobilit\u00e9 \u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:12:16) [90%] :\r\nAlors je pense qu'il faut prendre ce qui serait bien ailleurs, hein, moi je suis pr\u00eat \u00e0 sans tabou \u00e0 ouvrir toutes les possibilit\u00e9s possibles imaginables, on voit qu'il a beaucoup maintenant d'entreprise de jeunes Cleantech aussi qu'il se lance sur ce march\u00e9 qui sont demandeurs, moi je crois qu'il faut travailler justement un partenariat public- priv\u00e9 avec ces entreprises s'assoient pour installer des bandes sur le domaine public ou de nouveau sur les lieux de des travaux avec les entreprises ou sur les domiciles priv\u00e9s, je crois qu'on doit mettre en place cet engouement, comme disait Monsieur Bideau pour qu'on pousse un maximum les gens \u00e0 op\u00e9rer ce changement de mentalit\u00e9, on le voit avec ben pour parler nomm\u00e9 Tesla qui qui font \u00e9norm\u00e9ment d'efforts, maintenant si vous achetez le, le plus gros des mod\u00e8les chez Tesla qui d\u00e9passe les 130000 francs, h\u00e9 bien vous avez on vous assure la recharge gratuite aupr\u00e8s de ces bandes, je vous fait une \u00e9conomie suffisamment cons\u00e9quence beaucoup au bout d'un certain nombre d'ann\u00e9es, mais cette voiture bien plus ou moins 80000 francs ce qui est le prix d'une d'une belle voiture, je dirais \u00e0 Gen\u00e8ve et en Suisse, et vous l'avez pas vu encore ce matin dans l'actualit\u00e9 par rapport \u00e0 tout ce qui touche les probl\u00e8mes de Volkswagen, la Volkswagen va op\u00e9rer une restructuration de strat\u00e9gie par rapport \u00e0 \u00e0 lancer aussit\u00f4t sur des v\u00e9hicules beaucoup plus propre peut-\u00eatre monstre, c'est aussi une petite r\u00e9putation. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:13:27) [79%] :\r\nC'est ce que j'. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:13:28) [84%] :\r\nIl y a beaucoup de d'un d'entreprises qui qui et qui ont besoin maintenant d'avoir c'\u00e9tait Ticket, un peu verte par rapport \u00e0 leur v\u00e9hicule. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:34) [90%] :\r\nOn l'a vu donc la Tesla, vous en parlez, c'est c'est exactement cette voiture quand r\u00e9bus en attester pour faire Lausanne Oslo et Lausanne mais Oslo doit devant le succ\u00e8s de ces mesures, on en parlait aussi mardi avec Henri pr\u00e9voir en fait la fin de certains avantages en Norv\u00e8ge en 2020 certains avantages comme de circuler sur les lignes de bus ou de taxis pourraient dispara\u00eetre devant le succ\u00e8s des voitures \u00e9lectriques est -ce que ce serait aller trop loin, vous disent : il faut apprendre aussi de ce qui se fait ailleurs, \u00e7a vous encouragerait quand m\u00eame \u00e0 tenter l'exp\u00e9rience \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:14:06) [89%] :\r\nBen \u00e9coutez on entendu entendent beaucoup d'exp\u00e9rience, l'exon\u00e9ration \u00e0 100 pour 100 de la taxe automobile en est une, maintenant il peut y en avoir d'autres dans un 1er temps parce qu'on n'a pas un autre nos mentalit\u00e9s qui ont \u00e9volu\u00e9 aussi vite peut-\u00eatre que cette pratique certains pays en Europe, on lance aussi beaucoup d'autres projets encore le projet qui est un bus \u00e0 abattre, il y a \u00e9lectrique, on lui a d\u00e9di\u00e9 une ligne la ligne 23 qui sera l'a\u00e9roport jusqu'\u00e0 \u00e0 la \u00e0 la zone industrielle de Plan-les-Ouates, donc on voit qu'il y a beaucoup d'entreprises, beaucoup de d'industrie sur Gen\u00e8ve et ailleurs qui sont partie prenante, non seulement de, de, de, de faire travailler de cr\u00e9er des postes de travail avec une, il ne reste de Jiranek un \u00e9cho europ\u00e9en voire m\u00eame mondial, on a la chance d'avoir une technologie au niveau de notre pays, voire m\u00eame du canton de Gen\u00e8ve, voire du canton de Vaud avec les PSL qui faisait beaucoup d'\u00e9tudes l\u00e0- dessus, je crois qu'on doit mais tous ces gens ensemble pour cr\u00e9er un engouement beaucoup plus fort autour du des v\u00e9hicules \u00e9lectriques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:59) [89%] :\r\nPour terminer notre s\u00e9rie sur ces v\u00e9hicules \u00e9lectriques et ce road trip que caf\u00e9 ne journaliste Roebuck sans demain on va se demander tr\u00e8s pratiquement ainsi si vous et moi demain prenions une voiture \u00e9lectrique est -ce que ce serait facile, comment \u00e7a va se passer, on peut quand m\u00eame dire avant de de faire cette \u00e9mission, Luc Barthassat, que aujourd'hui si on a une voiture \u00e9lectrique, c'est un peu la croix et la banni\u00e8re pour trouver des points de recherche de recharge, y compris \u00e0 Gen\u00e8ve aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:15:24) [86%] :\r\nBah, \u00e9coutez, c'est vrai que c'est pas \u00e9vident, il existe quand m\u00eame des plans pour que les gens puissent savoir o\u00f9 on peut le faire, le but c'est que d'ici 2020, ben je vous dis, je crains que ce domaine priv\u00e9 le domaine public, il faut qu'on, qu'on installe plus de, de, de, de 1300 points de recharge et comme, comme je dis toujours, quand il a demand\u00e9 : ben il faut qu'il y a eu offrent mais je pense que c'est la demande qui va pousser \u00e0 ce que l'homme s'installent le plus vite possible c'\u00e9tait d\u00e9cision politique, c'est des effusions, ceux de la soci\u00e9t\u00e9 et je crois que, de nouveau, c'est pas les zones qui doivent subir les autres, on doit travailler ensemble, en tout cas l'envie et et l'enthousiasme fait partie du d\u00e9partement \u00e0 travers, en tout cas, mais mes espoirs puisque, encore une fois j'ai c'\u00e9tait tests d'\u00e0 peine arriv\u00e9 dans mont\u00e9e par tellement de nouveau on va travailler en collaboration avec la ville sur un territoire o\u00f9 justement il y a des demandes toujours plus grandissante je dis encore avant un de ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est 250 v\u00e9hicules par ann\u00e9e, elle explique qu'il a sur le march\u00e9 et on voit l'engouement non seulement pour le v\u00e9lo \u00e9lectrique, les scooters \u00e9lectriques toujours plus de des de voitures \u00e9lectriques, voire m\u00eame les transports publics \u00e9lectrique, donc je crois qu'on doit, on se doit de continuer la la, sur ce sujet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:27) [90%] :\r\nUn dernier mot, on parlait tout-\u00e0-l'heure aussi avec Jean-Yves Pidoux de l'\u00e9lectricit\u00e9 parce que si on veut que ces v\u00e9hicules fonctionnent de mani\u00e8re non polluante, entre guillemets, alors ils \u00e9mettent pas de CO2, certes, mais si l'\u00e9lectricit\u00e9 qui sert \u00e0 l'air charg\u00e9 a \u00e9t\u00e9 produite avec du charbon avec du nucl\u00e9aire et qu'on a import\u00e9 en Suisse, on n'est pas en train de r\u00e9duire v\u00e9ritablement la peu la pollution alors selon un chercheur de \u00e9p\u00e9e PFL qui a publi\u00e9 \u00e7a sa recherche en juillet de cette ann\u00e9e en Suisse un parc automobile enti\u00e8rement \u00e9lectrique, feraient grimper la demande totale d'\u00e9lectricit\u00e9 de 19 \u00e0 24 pourcent,, ce qui semble pas non plus compl\u00e8tement \u00e9norme vu ce changement cons\u00e9quent est -ce que c'est un un frein. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:17:06) [90%] :\r\nNon, je pense que c'est un tout autre, \u00e0 la recherche, l'avance autant dans les v\u00e9hicules \u00e9lectriques dans les panneaux photovolta\u00efques, d'ailleurs, c'est ce que j'ai oblig\u00e9 de vous dire, pour b\u00e9n\u00e9ficier de l'exon\u00e9ration de 100 pourcent de de taxe automobile \u00e0 Gen\u00e8ve, h\u00e9 bien il faut avoir un contrat, le d\u00e9tenteur d'\u00eatre au b\u00e9n\u00e9fice d'un contrat, si j'ai de la gamme vitale d\u00e9couverte ou analogue, donc on on est conscient aussi de ces probl\u00e8mes, maintenant il y a d'autres moyens de d'abandonner justement toutes ces \u00e9nergies fossiles il y a toute la question du nucl\u00e9aire qui se pose au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration Madame Doris Leuthard avait assez courageuse avec un plan d'action relativement rapide, qui n'est pas forc\u00e9ment passer dans la t\u00eate de tous les s\u00e9nateurs, mais je pense que c'est des sujets qui vont revenir et de nouveau quand il aura une demande assez forte, il faudra qu'est une offre assez forte et je pense que l\u00e0 aussi le politique doit se remettre en question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:52) [91%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 vous, Luc Barthassat, conseiller d'\u00c9tat, \u00e0 Gen\u00e8ve, et quelques minutes avec nous aussi ce matin, pour cet \u00e9clairage sur la politique en mati\u00e8re de voiture \u00e9lectrique \u00e0 Gen\u00e8ve, voil\u00e0 donc une image de Lausanne et de Gen\u00e8ve pour la Suisse Romande rendez- vous demain, chers auditeurs pour clore cette s\u00e9rie, on se demandera tr\u00e8s pratiquement, si cela est possible si \u00e7a vaut la peine pour vous ou moi, en Suisse, \u00e0 l'heure actuelle, de passer \u00e0 la voiture et les. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-15T08:34:36Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "Producteur-pr\u00e9sentateur/trice", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "Producteur-pr\u00e9sentateur/trice", "type": "Producteur"}]}, {"id": "asset-1465046", "internalArchiveId": "AA1510465000", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-10-15T00:00:00Z", "durationSec": 1880, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7172208", "imageURL": "http://www.rts.ch/7172189.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "Allemagne: l'afflux de migrants commence \u00e0 pr\u00e9occuper la population", "FR: Anne-Claude Demierre d\u00e9fend l\u2019ouverture de centres pour requ\u00e9rants d\u2019asile", "Elections f\u00e9d\u00e9rales: les partis politiques ont investi dans leurs affiches", "Cancer du sein: quelques chiffres avec Magali Rochat", "Les campagnes \u00e9lectorales suisses n\u2019ont jamais co\u00fbt\u00e9 aussi cher", "Analyse de la situation horlog\u00e8re par Nicolas Ross\u00e9", "Affaire Perin\u00e7ek: entretien avec Martine Brunschwig Graf, pr\u00e9s. Commission f\u00e9d. contre le racisme", "GE: Patek Philippe investit 500 millions dans un nouveau b\u00e2timent", "Les femmes touch\u00e9es par le cancer du sein suivent de lourds traitements", "La Cour europ\u00e9enne des droits de l'Homme sanctionne la Suisse pour censure", "Les troupes am\u00e9ricaines resteront en Afghanistan", "Elections f\u00e9d\u00e9rales: Martina Chyba estime que les partis ne prennent pas en compte la jeunesse", "Football: Platini b\u00e9n\u00e9ficie du soutien total de l\u2019UEFA", "Le diesel devrait perdurer dans le parc automobile", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Cela fait maintenant plusieurs mois que les r\u00e9fugi\u00e9s arrivent en masse et le pays en ressent les cons\u00e9quences.", "Le canton de Fribourg va en effet accueillir 500 r\u00e9fugi\u00e9s, ce qui inqui\u00e8te une partie des habitants de cette r\u00e9gion.", "Bien que les r\u00e9seaux sociaux soient de plus en plus pr\u00e9sents, les gens sont plus attentifs aux messages politiques affich\u00e9s dans la rue.", "Selon la SSR, plus de 12 millions de francs ont \u00e9t\u00e9 inject\u00e9s dans les affiches, les journaux ou sur internet.", "Le but est d'intensifier la recherche appliqu\u00e9e en techniques horlog\u00e8res ; un \u00e9tage complet sera d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la formation.", "Il est aussi primordial pour elles de recevoir un soutien moral, sans quoi, leur gu\u00e9rison est un calvaire.", "La Suisse avait condamn\u00e9 un homme politique turc, Dogu Perin\u00e7ek, qui niait le g\u00e9nocide arm\u00e9nien.", "Obama a annonc\u00e9 que les Etats-Unis allaient maintenir 9800 soldats jusqu\u2019\u00e0 fin 2016.", "Avec les pr\u00e9cisions de Michel Di Tria, en direct de Nyon.", "Le scandale Volkswagen a jet\u00e9 un froid sur ce carburant mais son utilisation est d\u00e9sormais trop ancr\u00e9e dans nos soci\u00e9t\u00e9s."], "variantIds": ["ece-7047702", "ece-7047700"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-18T09:56:07Z", "subTitles": ["19:30:01:12  19:30:17:16\r\n...\r\n\r\n19:30:17:21  19:30:19:17\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:22  19:30:21:11\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:22:02  19:30:25:13\r\n    Le Turc Dogu Perin\u00e7ek niait\r\n       le g\u00e9nocide arm\u00e9nien.\r\n\r\n19:30:25:19  19:30:29:11\r\n   Selon lui, la Suisse l'aurait\r\n     censur\u00e9 pour son opinion\r\n\r\n19:30:29:16  19:30:36:02\r\n       et lui aurait viol\u00e9\r\n     sa libert\u00e9 d'expression.\r\n\r\n19:30:36:17  19:30:40:08\r\n    La norme p\u00e9nale antiraciste\r\n    de Martine Brunschwig Graf\r\n\r\n19:30:40:12  19:30:42:07\r\n    est-elle all\u00e9e trop loin ?\r\n\r\n19:30:42:11  19:30:45:20\r\n La Suisse doit-elle la r\u00e9viser ?\r\n\r\n19:30:46:07  19:30:48:18\r\n   J-3 des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:30:48:23  19:30:54:01\r\nLa RTS a fait le compte des d\u00e9penses\r\n     publicitaires des partis.\r\n\r\n19:30:54:16  19:30:58:07\r\n      Angela Merkel affronte\r\n  un m\u00e9contentement grandissant.\r\n\r\n19:30:58:11  19:31:01:12\r\n      Sa politique migratoire\r\n       divise les Allemands.\r\n\r\n19:31:01:17  19:31:04:21\r\n      L'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s\r\n       se r\u00e9v\u00e8le compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:31:05:07  19:31:09:16\r\nUne femme sur huit sera confront\u00e9e\r\n        au cancer du sein.\r\n\r\n19:31:09:21  19:31:14:18\r\n     Des efforts sont d\u00e9ploy\u00e9s\r\n  pour accompagner les patientes.\r\n\r\n19:31:16:16  19:31:20:05\r\n        L'article 261 bis\r\n  du Code p\u00e9nal suisse a 20 ans.\r\n\r\n19:31:20:10  19:31:22:17\r\n La controverse n'a jamais cess\u00e9.\r\n\r\n19:31:22:21  19:31:27:18\r\nIl punit notamment celui qui nie ou\r\nminimise grossi\u00e8rement un g\u00e9nocide.\r\n\r\n19:31:27:23  19:31:31:06\r\n    La Suisse l'avait appliqu\u00e9\r\n         \u00e0 Dogu Perin\u00e7ek,\r\n\r\n19:31:31:11  19:31:34:07\r\n  qui niait le g\u00e9nocide arm\u00e9nien.\r\n\r\n19:31:34:11  19:31:38:20\r\n   La Suisse perd devant la Cour\r\n europ\u00e9enne des Droits de l'Homme,\r\n\r\n19:31:39:01  19:31:45:00\r\nqui parle de censure d'opinion et de\r\nviolation de la libert\u00e9 d'expression.\r\n\r\n19:31:47:16  19:31:49:06\r\n       -Verdict d\u00e9finitif.\r\n\r\n19:31:49:11  19:31:53:18\r\n  La Cour europ\u00e9enne des Droits\r\n de l'Homme a condamn\u00e9 la Suisse\r\n\r\n19:31:53:23  19:31:57:23\r\n   pour avoir viol\u00e9 la libert\u00e9\r\n   d'expression de D.Perin\u00e7ek,\r\n\r\n19:31:58:04  19:32:02:19\r\ncet homme politique turc qui a ni\u00e9\r\nl'existence du g\u00e9nocide arm\u00e9nien.\r\n\r\n19:32:03:00  19:32:06:07\r\n    Pour les juges, inutile \r\n   de le condamner p\u00e9nalement\r\n\r\n19:32:06:11  19:32:10:08\r\n  afin de prot\u00e9ger les droits \r\n  de la communaut\u00e9 arm\u00e9nienne.\r\n\r\n19:32:10:12  19:32:13:11\r\n         Ils soulignent\r\n  que ses propos n'\u00e9taient pas\r\n\r\n19:32:13:15  19:32:16:06\r\n       un appel \u00e0 la haine\r\n       ou \u00e0 l'intol\u00e9rance.\r\n\r\n19:32:16:11  19:32:19:11\r\n     Ce verdict met un terme\r\n     \u00e0 10 ans de proc\u00e9dure.\r\n\r\n19:32:19:15  19:32:21:16\r\n Mai 2005: de passage en Suisse,\r\n\r\n19:32:21:21  19:32:24:10\r\n          le pr\u00e9sident\r\n    du parti des travailleurs\r\n\r\n19:32:24:14  19:32:27:22\r\n      qualifie le g\u00e9nocide\r\n  de \"mensonge international\".\r\n\r\n19:32:28:02  19:32:29:23\r\n  Cons\u00e9quence: il est condamn\u00e9\r\n\r\n19:32:30:04  19:32:33:09\r\n         pour violation\r\n de la norme p\u00e9nale antiraciste.\r\n\r\n19:32:33:13  19:32:36:11\r\n Il recourt au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral,\r\n          sans succ\u00e8s.\r\n\r\n19:32:36:15  19:32:38:10\r\n   D.Perin\u00e7ek s'adresse alors\r\n\r\n19:32:38:14  19:32:41:11\r\n      \u00e0 la Cour europ\u00e9enne\r\n     des Droits de l'Homme.\r\n\r\n19:32:41:15  19:32:43:10\r\n    En 2013, celle-ci conclut\r\n\r\n19:32:43:14  19:32:48:21\r\nque c'est sa libert\u00e9 d'expression\r\n qui a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e par la Suisse.\r\n\r\n19:32:49:02  19:32:51:23\r\n           En Suisse,\r\n les r\u00e9actions n'ont pas tard\u00e9.\r\n\r\n19:32:52:11  19:32:54:07\r\n     -Nous sommes satisfaits.\r\n\r\n19:32:54:11  19:33:04:21\r\n       Les Turcs de Suisse\r\n    mais aussi les historiens.\r\n\r\n19:33:05:02  19:33:07:20\r\n       -On a \u00e9t\u00e9 scandalis\u00e9s\r\n\r\n19:33:08:01  19:33:11:02\r\n       par la superficialit\u00e9\r\n\r\n19:33:11:07  19:33:19:00\r\n     avec laquelle les juges\r\n  ont tranch\u00e9 sur cette affaire.\r\n\r\n19:33:19:11  19:33:25:05\r\n   -Quant \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n    elle devra d\u00e9terminer...\r\n\r\n19:33:30:03  19:33:34:11\r\n- S'il faudra appliquer cette norme\r\n       avec plus de retenue.\r\n\r\n19:33:34:12  19:33:37:10\r\n  Ou s'il faudra r\u00e9viser la loi.\r\n\r\n19:33:37:10  19:33:40:14\r\n   -Vingt Etats reconnaissent\r\n     le g\u00e9nocide arm\u00e9nien,\r\n\r\n19:33:40:19  19:33:45:02\r\nqui a fait entre 600'000 et 1,5 mio\r\n     de morts, il y a 100 ans.\r\n\r\n19:33:46:03  19:33:48:15\r\n-Martine Brunschwig Graf, bonsoir.\r\n\r\n19:33:48:20  19:33:51:14\r\n          Vous incarnez\r\n   la norme p\u00e9nale antiraciste.\r\n\r\n19:33:51:19  19:33:56:02\r\n  La Cour europ\u00e9enne la torpille.\r\n\r\n19:33:56:19  19:34:02:19\r\n      - Je ne dirais pas \u00e7a.\r\n\r\n19:34:06:20  19:34:09:23\r\n      C'est un probl\u00e8me li\u00e9 \u00e0\r\n l'appr\u00e9ciation de ce qu'a fait ce\r\n\r\n19:34:10:01  19:34:13:02\r\n             monsieur.\r\n\r\n19:34:13:04  19:34:16:11\r\n  C'est de toucher beaucoup les \r\n  Arm\u00e9niens que de prendre cette\r\n\r\n19:34:16:12  19:34:18:22\r\n             d\u00e9cision.\r\n\r\n19:34:19:00  19:34:24:23\r\n- La cour dit que c'est une opinion.\r\n\r\n19:34:25:01  19:34:27:22\r\n  - Dans la norme p\u00e9nale, il y a\r\n      plusieurs paragraphes.\r\n\r\n19:34:28:00  19:34:31:00\r\n   Il y a le recours \u00e0 la haine.\r\n\r\n19:34:31:02  19:34:37:02\r\nIl y en a un autre sur le g\u00e9nocide.\r\n\r\n19:34:42:03  19:34:45:21\r\nDans le cadre du g\u00e9nocide arm\u00e9nien,\r\n il est consid\u00e9r\u00e9 que ce n'est pas\r\n\r\n19:34:45:23  19:34:49:10\r\nparce que l'on nie le g\u00e9nocide que\r\n   l'on a un discours de haine.\r\n\r\n19:34:49:11  19:34:55:11\r\n On ne peut pas utiliser la norme\r\n         dans ce cas-l\u00e0.\r\n\r\n19:34:56:07  19:34:59:04\r\n - Toutes les victimes de g\u00e9nocide\r\n        sont respectetable,\r\n\r\n19:34:59:06  19:35:03:21\r\n   mais on a ouvert une bo\u00eete de\r\n             pandore.\r\n\r\n19:35:03:23  19:35:09:23\r\n      Est-ce que cette norme\r\n    n'arrive pas \u00e0 sa limite ?\r\n\r\n19:35:12:03  19:35:13:10\r\n          -Pour certains,\r\n\r\n19:35:13:14  19:35:18:03\r\n pour le g\u00e9nocide comme le Rwanda,\r\n      il n'y a pas de d\u00e9bat.\r\n\r\n19:35:24:09  19:35:27:19\r\n Dans le cas du g\u00e9nocide arm\u00e9nien,\r\n   qui est beaucoup plus ancien,\r\n\r\n19:35:27:21  19:35:33:21\r\nil n'y a pas de crit\u00e8res de la Cour\r\n       qui aurait pu juger.\r\n\r\n19:35:36:20  19:35:42:20\r\n  - C'est piquant de voir l'UDC\r\nconfort\u00e9 par les juges \u00e9trangers.\r\n\r\n19:35:45:03  19:35:49:13\r\n         Christoph Blocher\r\n      a \u00e9t\u00e9 beaucoup critiqu\u00e9\r\n\r\n19:35:49:18  19:35:53:23\r\n      mais la Cour europ\u00e9enne\r\n         lui donne raison.\r\n\r\n19:35:54:01  19:35:57:11\r\n   - La norme p\u00e9nale n'a pas \u00e9t\u00e9\r\n critiqu\u00e9e, ce qu'ils ont critiqu\u00e9\r\n\r\n19:35:57:13  19:36:00:11\r\n     c'est son interpr\u00e9tation.\r\n\r\n19:36:00:13  19:36:04:01\r\n  Ils ont reconnu que la libert\u00e9\r\n       d'expression existe.\r\n\r\n19:36:04:01  19:36:07:06\r\n      -La campagne \u00e9lectorale\r\n       bat son plein \u00e0 J-3.\r\n\r\n19:36:07:11  19:36:10:22\r\n    Les d\u00e9penses publicitaires\r\n et les chiffres r\u00e9unis par la RTS\r\n\r\n19:36:11:04  19:36:14:10\r\n     le r\u00e9v\u00e8lent: la campagne \r\n    n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi ch\u00e8re.\r\n\r\n19:36:15:10  19:36:17:04\r\n   -Pour gagner les \u00e9lections,\r\n\r\n19:36:17:09  19:36:21:09\r\nles partis d\u00e9pensent sans compter\r\n  en affiches et en publicit\u00e9.\r\n\r\n19:36:21:13  19:36:24:06\r\n    Gr\u00e2ce \u00e0 une collaboration\r\n        avec Mediafocus,\r\n\r\n19:36:24:11  19:36:27:04\r\n         la RTS a estim\u00e9\r\n   le montant de ces d\u00e9penses.\r\n\r\n19:36:27:09  19:36:32:16\r\n   En septembre, elles explosent\r\npour atteindre 18 mios depuis avril.\r\n\r\n19:36:32:21  19:36:38:10\r\n      C'est 8,3 % de plus que\r\nles d\u00e9penses de la campagne de 2011.\r\n\r\n19:36:38:14  19:36:42:21\r\n    Autre r\u00e9sultat: les moyens\r\nne sont pas \u00e9quitablement r\u00e9partis.\r\n\r\n19:36:43:02  19:36:46:17\r\nL'UDC et le PLR, avec respectivement\r\n         7 mios et 6 mios,\r\n\r\n19:36:46:22  19:36:49:19\r\n         sont largement\r\n    devant les autres partis.\r\n\r\n19:36:50:00  19:36:53:18\r\n        Par rapport \u00e0 2011,\r\nles d\u00e9penses de l'UDC sont stables.\r\n\r\n19:36:53:23  19:36:57:14\r\nCelles du PLR augmentent de 42 %,\r\n\r\n19:36:57:19  19:36:59:15\r\n     celles du PDC et du PS\r\n           reculent.\r\n\r\n19:36:59:20  19:37:04:09\r\n  Le budget publicit\u00e9 des autres\r\npetits partis a fortement augment\u00e9.\r\n\r\n19:37:04:19  19:37:06:11\r\n       -Presque trois quarts\r\n\r\n19:37:06:15  19:37:08:11\r\n    des d\u00e9penses publicitaires\r\n\r\n19:37:08:16  19:37:10:13\r\n   viennent de l'UDC et du PLR.\r\n\r\n19:37:10:18  19:37:14:22\r\n    Deux partis tr\u00e8s discrets\r\nsur l'origine de leur financement,\r\n\r\n19:37:15:03  19:37:19:04\r\n    ce qui renforce les appels\r\n     \u00e0 plus de transparence.\r\n\r\n19:37:19:16  19:37:21:12\r\n  -Les d\u00e9penses se r\u00e9partissent\r\n\r\n19:37:21:17  19:37:24:16\r\n     \u00e0 52 % dans la presse,\r\n     47 % pour les affiches\r\n\r\n19:37:24:21  19:37:27:22\r\n      et \u00e0 peine 1 % pour\r\n   la publicit\u00e9 sur Internet.\r\n\r\n19:37:28:03  19:37:31:23\r\n Les d\u00e9penses pour les gadgets,\r\n  tous-m\u00e9nages, manifestations\r\n\r\n19:37:32:04  19:37:37:18\r\n et clips internet ne sont pas \r\n compris dans notre estimation.\r\n\r\n19:37:37:23  19:37:41:06\r\n        Ce qu'aura co\u00fbt\u00e9\r\n l'ensemble de la campagne 2015\r\n\r\n19:37:41:11  19:37:44:07\r\n          reste encore\r\n    l'objet de sp\u00e9culations.\r\n\r\n19:37:46:01  19:37:51:05\r\n   -L'argent que l'on \u00e9voque passe\r\nen d\u00e9pliants et en strat\u00e9gie internet\r\n\r\n19:37:51:10  19:37:54:12\r\n   mais la bonne vieille affiche\r\n         est toujours l\u00e0.\r\n\r\n19:38:06:11  19:38:10:01\r\n   - Je fais partie des seniors.\r\n\r\n19:38:10:01  19:38:13:20\r\n C'est vrai, j'ai \u00e9t\u00e9 chouchout\u00e9e\r\n       dans cette campagne.\r\n\r\n19:38:14:01  19:38:18:09\r\n On n'a pas arr\u00eat\u00e9 de me proposer\r\n  des id\u00e9es pour sauver mon AVS.\r\n\r\n19:38:18:13  19:38:21:15\r\n    Ma fille de 18 ans va voter\r\n      pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n19:38:21:20  19:38:24:05\r\nS'est-elle sentie chouchout\u00e9e ? Non.\r\n\r\n19:38:24:10  19:38:25:22\r\n   Que lui propose-t-on ? Rien.\r\n\r\n19:38:26:03  19:38:28:20\r\n            Les vieux,\r\n on sera de plus en plus nombreux,\r\n\r\n19:38:29:01  19:38:31:10\r\n    il faudra financer tout \u00e7a,\r\n           bla bla bla.\r\n\r\n19:38:31:14  19:38:34:06\r\n          Mais il reste\r\n    quelques jeunes en Suisse.\r\n\r\n19:38:34:11  19:38:38:12\r\n      Et ils vivront peut-\u00eatre\r\nun peu moins bien que leurs parents.\r\n\r\n19:38:38:17  19:38:42:19\r\n   Vous avez entendu les partis \r\n  politiques parler de formation,\r\n\r\n19:38:43:00  19:38:45:10\r\nd'\u00e9cole, de logements pour \u00e9tudiants,\r\n\r\n19:38:45:14  19:38:48:04\r\n       de cong\u00e9 paternit\u00e9, \r\n       de garde d'enfants ?\r\n\r\n19:38:48:09  19:38:53:13\r\n      De stages non r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s,\r\nd'aide aux familles monoparentales ?\r\n\r\n19:38:53:18  19:38:59:12\r\nD'all\u00e8gement de l'assurance-maladie\r\n     pour les jeunes adultes ?\r\n\r\n19:38:59:17  19:39:04:03\r\nEvidemment que non, tous ces petits\r\n   sujets, on en parlera apr\u00e8s.\r\n\r\n19:39:04:08  19:39:09:00\r\n   Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est\r\ns\u00e9rieux, il s'agit de se faire \u00e9lire.\r\n\r\n19:39:09:05  19:39:11:12\r\n           Et pour \u00e7a,\r\n    il faut draguer les a\u00een\u00e9s.\r\n\r\n19:39:11:17  19:39:14:18\r\n           C'est simple:\r\n les vieux votent, pas les jeunes.\r\n\r\n19:39:14:23  19:39:17:18\r\n      Mais on ne devrait pas\r\n       m\u00e9priser nos jeunes.\r\n\r\n19:39:17:23  19:39:20:23\r\nCar \u00e0 moins d'une r\u00e9volution monstre,\r\n\r\n19:39:21:04  19:39:26:18\r\nnos ch\u00e8res, nos fameuses retraites,\r\n   d'une mani\u00e8re ou d'une autre,\r\n\r\n19:39:26:23  19:39:38:08\r\n     ce sont eux, les jeunes,\r\n    qui vont devoir les payer.\r\n\r\n19:39:40:20  19:39:45:22\r\n   -L'argent que l'on \u00e9voque passe\r\nen d\u00e9pliants et en strat\u00e9gie internet\r\n\r\n19:39:46:03  19:39:49:13\r\n   mais la bonne vieille affiche\r\n         est toujours l\u00e0.\r\n\r\n19:39:53:02  19:39:56:01\r\n    -Vous n'avez certainement\r\n        pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 \u00e7a:\r\n\r\n19:39:56:06  19:39:59:14\r\n    les visages des candidats\r\n     aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales\r\n\r\n19:39:59:19  19:40:03:16\r\n    et les logos des partis \r\n    visibles un peu partout.\r\n\r\n19:40:03:21  19:40:09:09\r\n   Un accent massif a \u00e9t\u00e9 mis \r\n  sur l'affichage traditionnel.\r\n\r\n19:40:09:13  19:40:14:06\r\nLes chiffres fournis par les partis\r\n genevois confirment l'engouement.\r\n\r\n19:40:14:11  19:40:21:11\r\n  Les Verts qui avaient investi\r\n   29'000 frs en 2011 aux TPG\r\n\r\n19:40:21:15  19:40:23:19\r\nsont pass\u00e9s \u00e0 44'000 frs en 2015.\r\n\r\n19:40:24:00  19:40:28:19\r\nLa progression est encore plus forte\r\n \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale d'affichage.\r\n\r\n19:40:29:00  19:40:31:07\r\n          Rien en 2011,\r\n       35'000 frs en 2015.\r\n\r\n19:40:31:16  19:40:33:01\r\n        -On doit se battre,\r\n\r\n19:40:33:06  19:40:35:13\r\n    on a des enjeux importants.\r\n\r\n19:40:35:18  19:40:39:04\r\n     On privil\u00e9gie ce support.\r\n\r\n19:40:39:14  19:40:43:19\r\n   -M\u00eame tendance \u00e0 la hausse\r\nau PS, au PLR, \u00e0 l'UDC et au PDC.\r\n\r\n19:40:44:00  19:40:47:05\r\n      Certains ont d\u00e9pens\u00e9 \r\n      plus dans l'affichage\r\n\r\n19:40:47:10  19:40:49:16\r\n au d\u00e9triment d'autres vecteurs.\r\n\r\n19:40:50:03  19:40:54:11\r\n  -En 2013, on avait mis pas mal \r\n d'argent sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n19:40:54:16  19:40:56:21\r\n   cette ann\u00e9e, on a r\u00e9duit \u00e7a.\r\n\r\n19:40:57:02  19:40:59:02\r\n    On n'a pas vu de diff\u00e9rence\r\n\r\n19:40:59:07  19:41:03:10\r\n    en 2013 par rapport \u00e0 2011.\r\n\r\n19:41:04:00  19:41:06:11\r\n       -Les TPG annoncent\r\n       une hausse de 10 %\r\n\r\n19:41:06:15  19:41:11:06\r\nde l'affichage sur leurs v\u00e9hicules,\r\n  soit une recette d'un million.\r\n\r\n19:41:11:11  19:41:16:07\r\n  La Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale d'affichage\r\nne confirme pas cette augmentation,\r\n\r\n19:41:16:11  19:41:20:14\r\n   contrairement au directeur\r\nde cet atelier de communication.\r\n\r\n19:41:21:12  19:41:23:18\r\n      -Je constate clairement\r\n\r\n19:41:23:23  19:41:27:05\r\nune augmentation pour l'affichage.\r\n\r\n19:41:27:10  19:41:32:14\r\nLa hausse est difficile \u00e0 quantifier,\r\n          entre 15 \u00e0 25 %.\r\n\r\n19:41:32:19  19:41:38:17\r\n         Ils se sont aper\u00e7u\r\nqu'une large frange de la population\r\n\r\n19:41:38:22  19:41:43:09\r\n    ne voyait pas les messages\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\n\r\n19:41:43:13  19:41:47:17\r\n zappait compl\u00e8tement le message.\r\n\r\n19:41:48:03  19:41:53:04\r\n-Ce boom de l'affichage genevois\r\nse confirme au niveau national.\r\n\r\n19:41:54:05  19:41:57:10\r\n   -Les \u00e9v\u00e9nements s'acc\u00e9l\u00e8rent\r\n        au Proche-Orient.\r\n\r\n19:41:57:14  19:42:00:13\r\n   L'intervention russe en Syrie\r\n         change la donne.\r\n\r\n19:42:00:18  19:42:05:12\r\n   Washington doit avancer face\r\naux Russes et face aux islamistes.\r\n\r\n19:42:05:17  19:42:14:12\r\nObama renonce au retrait des troupes\r\n    am\u00e9ricaines en Afghanistan.\r\n\r\n19:42:15:15  19:42:20:13\r\n-C'est une annonce que le pr\u00e9sident\r\n  am\u00e9ricain ne voulait pas faire.\r\n\r\n19:42:20:23  19:42:22:11\r\n     -J'ai d\u00e9cid\u00e9 de maintenir\r\n\r\n19:42:22:16  19:42:23:23\r\n         nos 9'800 hommes\r\n\r\n19:42:24:04  19:42:27:11\r\n      pour l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n19:42:27:21  19:42:32:15\r\n-Le plan, c'\u00e9tait un retrait presque\r\n complet d'Afghanistan dans un an.\r\n\r\n19:42:32:20  19:42:36:21\r\n   Mais les USA maintiendront\r\n 9'800 hommes jusqu'\u00e0 fin 2016.\r\n\r\n19:42:37:02  19:42:39:11\r\nPlus de date pour un retrait total.\r\n\r\n19:42:39:15  19:42:42:14\r\nLa mission va rester l'entra\u00eenement\r\n       des forces afghanes,\r\n\r\n19:42:42:19  19:42:44:16\r\n   la lutte contre Al-Quaida.\r\n\r\n19:42:44:21  19:42:46:23\r\nLes USA participent aux combats.\r\n\r\n19:42:47:04  19:42:50:04\r\n    Exemple, le bombardement\r\n      de l'h\u00f4pital de MSF.\r\n\r\n19:42:50:09  19:42:52:15\r\n  Les soldats US seront r\u00e9unis\r\n\r\n19:42:52:20  19:42:57:14\r\n         dans 3 bases:\r\n Bagram, Jalalabad et Kandahar.\r\n\r\n19:42:58:01  19:43:00:18\r\n -Les forces afghanes ne sont pas\r\n\r\n19:43:00:23  19:43:03:15\r\n aussi fortes qu'elles devraient.\r\n\r\n19:43:03:20  19:43:10:03\r\nLes Talibans ont repris du terrain,\r\n  surtout dans les zones rurales\r\n\r\n19:43:10:08  19:43:14:22\r\n  et ils peuvent toujours lancer\r\ndes attaques meurtri\u00e8res en ville.\r\n\r\n19:43:15:03  19:43:21:15\r\nEn r\u00e9sum\u00e9, la situation de s\u00e9curit\u00e9\r\n        reste tr\u00e8s fragile.\r\n\r\n19:43:22:09  19:43:25:18\r\n-Barack Obama pensait tourner la page\r\n\r\n19:43:25:23  19:43:28:01\r\n  de l'Irak et de l'Afghanistan.\r\n\r\n19:43:28:06  19:43:32:11\r\n  Il transmettra \u00e0 son successeur\r\n         la responsabilit\u00e9\r\n\r\n19:43:32:15  19:43:36:10\r\n de la plus longue guerre qu'aient\r\n       connu les Etats-Unis.\r\n\r\n19:43:36:14  19:43:39:03\r\n         Plus de 15 ans,\r\n     3'000 morts am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:43:39:08  19:43:41:19\r\nEt personne ne peut en voir la fin.\r\n\r\n19:43:42:16  19:43:46:16\r\n   -Angela Merkel \u00e9tait encens\u00e9e\r\n       cet \u00e9t\u00e9 et pr\u00e9sent\u00e9e\r\n\r\n19:43:46:21  19:43:51:07\r\n comme r\u00e9f\u00e9rence d'une Allemagne \r\n pr\u00eate \u00e0 accueillir les migrants.\r\n\r\n19:43:51:11  19:43:54:18\r\n    Mais les Allemands seraient\r\n      plus divis\u00e9s que cela.\r\n\r\n19:43:54:23  19:43:59:20\r\nLe parti de A.Merkel recule, un foss\u00e9\r\n  se creuse entre elle et sa base.\r\n\r\n19:44:00:01  19:44:03:22\r\n     Aujourd'hui, \u00e0 Bruxelles,\r\n     elle tient le cap et dit\r\n\r\n19:44:04:03  19:44:09:04\r\n   que l'UE doit \u00eatre solidaire et\r\nrefuser une fermeture des fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:44:12:11  19:44:15:06\r\n     Le changement est marqu\u00e9\r\n          en Allemagne.\r\n\r\n19:44:15:11  19:44:20:06\r\nCertains parlaient d'une population\r\n acquise \u00e0 l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:44:20:11  19:44:22:23\r\nMais la r\u00e9alit\u00e9 semble plus nuanc\u00e9e.\r\n\r\n19:44:23:23  19:44:27:15\r\n   -Chaque jour, ils attendent\r\n      par millier un num\u00e9ro\r\n\r\n19:44:27:20  19:44:30:15\r\npour d\u00e9poser leur demande d'asile.\r\n\r\n19:44:30:20  19:44:34:00\r\n       Au principal centre\r\n   d'enregistrement de Berlin,\r\n\r\n19:44:34:05  19:44:38:02\r\n  ils doivent parfois patienter\r\n         plus d'un mois.\r\n\r\n19:44:38:16  19:44:41:22\r\n     -Il n'y a pas de justice,\r\n       aucune organisation.\r\n\r\n19:44:42:03  19:44:49:12\r\n    -24 jours que je suis ici,\r\n avec des bagarres tous les jours.\r\n\r\n19:44:53:18  19:44:56:04\r\n-Les altercations sont fr\u00e9quentes.\r\n\r\n19:44:56:09  19:44:58:01\r\n       Dans tous le pays,\r\n\r\n19:44:58:06  19:45:02:13\r\nles sc\u00e8nes de violence entre groupe\r\n    de migrants se multiplient.\r\n\r\n19:45:02:18  19:45:05:09\r\n      La police est au bout\r\n        de ses capacit\u00e9s.\r\n\r\n19:45:05:18  19:45:08:01\r\n-Nous devons faire acte de pr\u00e9sence\r\n\r\n19:45:08:06  19:45:10:04\r\n  en permanence dans les foyers,\r\n\r\n19:45:10:09  19:45:11:12\r\n       apaiser les tensions\r\n\r\n19:45:11:17  19:45:16:11\r\n      et prot\u00e9ger les centres\r\n face aux agressions des racistes.\r\n\r\n19:45:16:21  19:45:21:09\r\n-Face aux r\u00e9centes difficult\u00e9s, \r\nles Allemands perdent confiance.\r\n\r\n19:45:21:13  19:45:26:00\r\n  Selon un sondage, 51 % pensent\r\nque le pays ne peut pas faire face\r\n\r\n19:45:26:05  19:45:30:20\r\n \u00e0 cette crise migratoire; 11 %\r\nde plus qu'il y a deux semaines.\r\n\r\n19:45:31:11  19:45:37:18\r\n      -Cette escalade est due\r\n \u00e0 la masse de gens, \u00e7a fait peur.\r\n\r\n19:45:37:23  19:45:44:01\r\n -Ca va durer des mois avant qu'ils\r\nsoient int\u00e9gr\u00e9s et aient un logement.\r\n\r\n19:45:44:06  19:45:47:08\r\n -Il faut r\u00e9partir les ressources,\r\n\r\n19:45:47:12  19:45:51:22\r\n     \u00e7a devrait \u00eatre possible\r\n   dans un pays comme le n\u00f4tre.\r\n\r\n19:45:52:08  19:45:55:03\r\n    -Au sein du gouvernement:\r\n           la zizanie.\r\n\r\n19:45:55:08  19:45:58:01\r\n        Sous la pression\r\n    des autorit\u00e9s bavaroises,\r\n\r\n19:45:58:06  19:46:02:16\r\n A.Merkel a accept\u00e9 le principe \r\nde zone de transit aux fronti\u00e8res\r\n\r\n19:46:02:21  19:46:05:08\r\npour endiguer l'afflux de migrants.\r\n\r\n19:46:05:17  19:46:06:23\r\n      -Nous devons exploiter\r\n\r\n19:46:07:04  19:46:08:17\r\n   les possibilit\u00e9s existantes.\r\n\r\n19:46:08:22  19:46:12:22\r\n   Quand une r\u00e9gion qui effectue\r\n d\u00e9j\u00e0 des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res\r\n\r\n19:46:13:03  19:46:16:02\r\n  dit qu'elle veut avoir recours\r\n        \u00e0 cette solution,\r\n\r\n19:46:16:07  19:46:17:21\r\n     nous devons le permettre.\r\n\r\n19:46:18:07  19:46:20:02\r\n -A.Merkel sait que si sa gestion\r\n\r\n19:46:20:07  19:46:22:03\r\n  de la crise migratoire \u00e9choue,\r\n\r\n19:46:22:08  19:46:24:16\r\nsa popularit\u00e9 paiera le prix fort.\r\n\r\n19:46:25:11  19:46:28:15\r\n         -En Suisse aussi,\r\n   le th\u00e8me de l'accueil divise.\r\n\r\n19:46:28:20  19:46:32:04\r\n      A Fribourg, 8 communes\r\n   accueilleront 500 requ\u00e9rants.\r\n\r\n19:46:32:09  19:46:37:17\r\nCertains habitants sont tr\u00e8s hostiles\r\n      \u00e0 l'arriv\u00e9e de migrants.\r\n\r\n19:46:38:16  19:46:41:19\r\n     -La conseill\u00e8re d'Etat\r\n     A-C.Demierre menac\u00e9e,\r\n\r\n19:46:42:00  19:46:44:04\r\n   la montagne qui s'embrase.\r\n\r\n19:46:44:09  19:46:46:20\r\nC'\u00e9tait en mars, lors de l'annonce\r\n\r\n19:46:47:01  19:46:50:13\r\n    de l'ouverture du centre \r\n   de requ\u00e9rants de Chevrille.\r\n\r\n19:46:50:18  19:46:55:10\r\nLa directrice des Affaires sociales\r\n est \u00e0 nouveau en premi\u00e8re ligne.\r\n\r\n19:46:55:14  19:46:58:13\r\n     Comme ici, \u00e0 Boesingen.\r\n\r\n19:47:00:11  19:47:04:00\r\n     -En Allemagne, il y a eu \r\n    des viols dans des centres.\r\n\r\n19:47:04:05  19:47:07:16\r\n   -Ils disent \"Allah est grand\"\r\n\r\n19:47:07:21  19:47:13:14\r\n      et ils n'ont pas l'air\r\n   d'avoir envie de s'int\u00e9grer.\r\n\r\n19:47:13:19  19:47:18:13\r\n     L'assistance applaudit\r\n\r\n19:47:18:18  19:47:20:12\r\n        Eteignez la cam\u00e9ra.\r\n\r\n19:47:21:22  19:47:25:13\r\n  -On constate peu de solidarit\u00e9\r\n\r\n19:47:25:18  19:47:27:14\r\n   par rapport au drame humain.\r\n\r\n19:47:27:19  19:47:31:03\r\n    Ca touche particuli\u00e8rement.\r\n\r\n19:47:31:23  19:47:35:20\r\n     -Aucun habitant inquiet\r\n   n'a souhait\u00e9 nous r\u00e9pondre.\r\n\r\n19:47:36:01  19:47:39:22\r\nMais d'autres sont moins r\u00e9serv\u00e9s.\r\n\r\n19:47:40:12  19:47:49:17\r\n-Je suis fier qu'on puisse mettre en\r\noeuvre notre tradition humanitaire.\r\n\r\n19:47:51:00  19:47:53:09\r\n        -La semaine avait\r\n     pourtant bien commenc\u00e9.\r\n\r\n19:47:53:13  19:47:58:11\r\nA-C.Demierre sillone le canton pour\r\n d\u00e9fendre l'ouverture des centres.\r\n\r\n19:47:58:16  19:48:00:17\r\nA Grolley, une p\u00e9tition s'opposait\r\n\r\n19:48:00:22  19:48:03:08\r\n       \u00e0 la transformation\r\n        de cette b\u00e2tisse.\r\n\r\n19:48:03:12  19:48:09:12\r\n    Mais les applaudissements\r\n\u00e9taient destin\u00e9s \u00e0 la conseill\u00e8re.\r\n\r\n19:48:10:04  19:48:14:03\r\n-Je m'attendait \u00e0 un climat tendu.\r\n\r\n19:48:14:08  19:48:16:03\r\n       Mais les discussions\r\n\r\n19:48:16:08  19:48:18:21\r\n       de ces derniers temps\r\n\r\n19:48:19:02  19:48:21:20\r\n    ont favoris\u00e9 la r\u00e9flexion.\r\n\r\n19:48:22:17  19:48:26:21\r\n-Comment expliquer cette diff\u00e9rence\r\n     entre ces deux communes ?\r\n\r\n19:48:27:13  19:48:29:08\r\n       -La partie al\u00e9manique\r\n\r\n19:48:29:12  19:48:31:15\r\n    est peut-\u00eatre plus touch\u00e9e\r\n\r\n19:48:31:20  19:48:34:19\r\n          par les afflux\r\n   en Allemagne et en Autriche.\r\n\r\n19:48:35:00  19:48:39:23\r\n   Il y aurait plus de craintes\r\n   que dans la partie romande.\r\n\r\n19:48:40:09  19:48:43:10\r\n   -Une dizaine de requ\u00e9rants\r\n      arrivent chaque jour\r\n\r\n19:48:43:14  19:48:46:17\r\n   dans le canton de Fribourg\r\n     depuis d\u00e9but octobre.\r\n\r\n19:48:46:22  19:48:51:14\r\n    La tourn\u00e9e d'A-C.Demierre\r\nne devrait pas se finir de sit\u00f4t.\r\n\r\n19:48:52:21  19:48:57:08\r\n   -Le Comit\u00e9 ex\u00e9cutif de l'UEFA\r\n se r\u00e9unissait \u00e0 Nyon pour statuer\r\n\r\n19:48:57:12  19:49:02:00\r\n  sur le cas M.Platini, suspendu\r\npar le Comit\u00e9 d'\u00e9thique de la FIFA.\r\n\r\n19:49:02:05  19:49:12:11\r\n  L'UEFA soutient son pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:49:12:16  19:49:15:11\r\n     Michel Di Tria, bonsoir.\r\n\r\n19:49:21:12  19:49:26:01\r\n            - En effet.\r\n\r\n19:49:26:03  19:49:32:03\r\n  L'UEFA soutient Michel Platini.\r\n\r\n19:49:33:02  19:49:36:15\r\nMais ils ne veulent pas reporter la\r\n   date de l'\u00e9lection du nouveau\r\n\r\n19:49:36:17  19:49:38:11\r\n       pr\u00e9sident de la FIFA.\r\n\r\n19:49:38:13  19:49:43:01\r\n    Elle aurait pu le demander.\r\n\r\n19:49:43:03  19:49:49:03\r\n  Tout laisse penser que c'est un\r\n        soutien de fa\u00e7ade.\r\n\r\n19:49:51:17  19:49:55:00\r\n  Si la date reste au 26 f\u00e9vrier,\r\n   Michel Platini risque d'\u00eatre\r\n\r\n19:49:55:02  19:49:56:03\r\n            in\u00e9ligible.\r\n\r\n19:49:56:05  19:50:02:05\r\nMais il a dit qu'il ferait recours.\r\n\r\n19:50:05:00  19:50:08:12\r\n L'UEFA dit vouloir attendre les \r\n d\u00e9cisions de la justice avant de\r\n\r\n19:50:08:14  19:50:09:13\r\n             statuer.\r\n\r\n19:50:09:15  19:50:15:15\r\nIl faudra que les tribunaux statuent\r\n               vite.\r\n\r\n19:50:17:08  19:50:19:21\r\nEt que les avocats de Michel Platini\r\n     jouent aussi bien que lui.\r\n\r\n19:50:19:21  19:50:23:13\r\n      -Patek Philippe ouvre\r\n  un chantier colossal \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:50:23:18  19:50:26:01\r\n    Un demi-milliard de francs\r\n            investis,\r\n\r\n19:50:26:06  19:50:30:06\r\n   alors que l'horlogerie suisse\r\n   conna\u00eet une ann\u00e9e difficile.\r\n\r\n19:50:31:11  19:50:35:16\r\n      -Pose d'un premier tube\r\nrenfermant des montres de la marque.\r\n\r\n19:50:35:21  19:50:39:14\r\n      Patek Philippe lance\r\n    un gigantesque chantier.\r\n\r\n19:50:39:19  19:50:42:17\r\n        500 mios de frs,\r\n   un investissement maintenu\r\n\r\n19:50:42:22  19:50:46:15\r\n    malgr\u00e9 le ralentissement\r\n        de l'horlogerie.\r\n\r\n19:50:47:04  19:50:50:01\r\n-Ce n'est pas la bonne conjoncture,\r\n\r\n19:50:50:06  19:50:51:14\r\n       mais la bonne marque\r\n\r\n19:50:51:19  19:50:54:08\r\npour un investissement \u00e0 long terme.\r\n\r\n19:50:54:13  19:50:59:03\r\n   On croit au futur, on planifie\r\nnos investissements sur 20 \u00e0 40 ans.\r\n\r\n19:50:59:08  19:51:02:00\r\n           Aujourd'hui,\r\n   \u00e7a vaut la peine de le faire.\r\n\r\n19:51:02:10  19:51:04:05\r\n -L'investissement est colossal.\r\n\r\n19:51:04:10  19:51:07:23\r\n    Mais la marque, surnomm\u00e9e\r\n   la \"Rolls de l'horlogerie\",\r\n\r\n19:51:08:04  19:51:10:02\r\n a les moyens de ses ambitions.\r\n\r\n19:51:10:07  19:51:14:10\r\n      Ce gigantesque chantier\r\nsera financ\u00e9 par ses fonds propres.\r\n\r\n19:51:14:14  19:51:18:10\r\n        Premi\u00e8re \u00e9tape,\r\n    creuser un trou de 25 m,\r\n\r\n19:51:18:14  19:51:23:06\r\n4 \u00e9tages sont pr\u00e9vus en sous-sol,\r\nquatre de plus dans les hauteurs,\r\n\r\n19:51:23:11  19:51:27:11\r\n          dont un \u00e9tage\r\n      d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la formation.\r\n\r\n19:51:27:15  19:51:32:12\r\nUn secteur dans lequel la marque \r\npr\u00e9voit d'investir toujours plus.\r\n\r\n19:51:33:14  19:51:38:01\r\n  -Les apprentis, nos horlogers\r\nseront form\u00e9s au niveau sup\u00e9rieur.\r\n\r\n19:51:38:05  19:51:41:05\r\n Aussi les m\u00e9tiers li\u00e9s \u00e0 l'\u00e9mail,\r\n\r\n19:51:41:10  19:51:43:02\r\n    la gravure, le sertissage,\r\n\r\n19:51:43:07  19:51:45:07\r\n          la marqueterie.\r\n\r\n19:51:45:11  19:51:48:10\r\n           Des m\u00e9tiers\r\n  qu'on n'apprend plus ailleurs.\r\n\r\n19:51:48:14  19:51:52:08\r\n   On devra utiliser nos forces\r\n     pour former les jeunes.\r\n\r\n19:51:52:17  19:51:57:09\r\n  -Le futur b\u00e2timent accueillera\r\nses premiers horlogers dans 3 ans.\r\n\r\n19:51:57:13  19:51:59:23\r\n          Une \u00e9ternit\u00e9\r\n    pour beaucoup de marques\r\n\r\n19:52:00:04  19:52:03:07\r\n  fragilis\u00e9es par la faiblesse\r\n        de leurs ventes.\r\n\r\n19:52:04:06  19:52:06:01\r\n     -Nicolas Ross\u00e9, bonsoir.\r\n\r\n19:52:06:06  19:52:10:03\r\nLes horlogers ne sont pas toujours\r\n          transparents.\r\n\r\n19:52:18:11  19:52:21:23\r\n - Souvent les marques se cachent\r\n derri\u00e8re les chiffres officiels.\r\n\r\n19:52:22:01  19:52:25:22\r\n     Ce sont les chiffres des\r\n          exportations.\r\n\r\n19:52:26:00  19:52:31:08\r\nMais les montres export\u00e9es ne sont\r\n           pas vendues.\r\n\r\n19:52:31:10  19:52:36:16\r\n   Elles sont envoy\u00e9es dans les \r\n   boutiques et elles y restent.\r\n\r\n19:52:36:18  19:52:39:19\r\nEn 2015, on assiste \u00e0 une chute des\r\n              ventes.\r\n\r\n19:52:39:21  19:52:45:21\r\n  Les marques ne peuvent plus le\r\n             cacher.\r\n\r\n19:52:48:03  19:52:50:20\r\nOn a des investissements report\u00e9s.\r\n\r\n19:52:50:22  19:52:54:03\r\n   Il y a eu des licenciements.\r\n\r\n19:52:54:05  19:52:56:18\r\n    Dans plusieurs entreprises.\r\n\r\n19:52:56:20  19:53:02:20\r\n   Il y a des marques \u00e0 vendre.\r\n\r\n19:53:04:14  19:53:08:05\r\n Il y a une poign\u00e9e de marques qui\r\n         jouent les fiers.\r\n\r\n19:53:08:07  19:53:14:05\r\n      Il y a Patek Philippe.\r\n\r\n19:53:14:07  19:53:20:07\r\n   Longine va relativement bien.\r\n\r\n19:53:20:19  19:53:25:03\r\nLa marque Fr\u00e9d\u00e9ric Constant va bien.\r\n\r\n19:53:25:05  19:53:31:05\r\n Elle a plus de 10 % au niveau des\r\n              ventes.\r\n\r\n19:53:31:08  19:53:34:23\r\n Mais le chiffre d'affaires est \u00e0\r\n       peine en croissance.\r\n\r\n19:53:35:01  19:53:39:04\r\n  Il y a les probl\u00e8mes en Chine.\r\n\r\n19:53:39:06  19:53:45:06\r\n Les montres suisses sont devenues\r\n           trop ch\u00e8res.\r\n\r\n19:53:47:05  19:53:49:15\r\n     2015 sera la pire ann\u00e9e.\r\n\r\n19:53:49:15  19:53:54:00\r\n   -VW r\u00e9pond aux injonctions du\r\ngouvernement allemand et rappellera\r\n\r\n19:53:54:05  19:53:57:15\r\n   8 mios de v\u00e9hicules dans l'UE\r\n   \u00e9quip\u00e9s du logiciel fraudeur.\r\n\r\n19:53:57:20  19:54:01:04\r\n    En Suisse, AMAG serait pr\u00eat\r\n   \u00e0 rappeler 128'000 v\u00e9hicules.\r\n\r\n19:54:01:09  19:54:04:02\r\n     Le scandale prend un tour\r\n       judiciaire en Italie.\r\n\r\n19:54:04:07  19:54:07:08\r\n   La justice a mis sous enqu\u00eate\r\n       6 responsables de VW.\r\n\r\n19:54:08:18  19:54:11:23\r\n   Ce scandale pose la question\r\n      de l'avenir du diesel.\r\n\r\n19:54:12:04  19:54:14:13\r\n  La technologie reste cependant\r\n            r\u00e9pandue.\r\n\r\n19:54:14:18  19:54:18:22\r\n C'est un carburant incontournable\r\n  dans le processus de raffinage.\r\n\r\n19:54:19:22  19:54:23:05\r\n       -Mazout et diesel,\r\n  taxe et couleur diff\u00e9rentes,\r\n\r\n19:54:23:10  19:54:25:16\r\nmais produits presque identiques.\r\n\r\n19:54:25:21  19:54:28:13\r\nLe diesel est tax\u00e9 favorablement\r\n           en Europe,\r\n\r\n19:54:28:18  19:54:32:01\r\n  car si on raffine du p\u00e9trole,\r\n      il en sort du diesel\r\n\r\n19:54:32:06  19:54:34:03\r\n     et il faut l'\u00e9couler !\r\n\r\n19:54:34:08  19:54:38:03\r\n     Le brut est r\u00e9chauff\u00e9,\r\npuis on extrait des sous-produits\r\n\r\n19:54:38:08  19:54:40:17\r\n     selon leur temp\u00e9rature\r\n         d'\u00e9vaporation.\r\n\r\n19:54:40:22  19:54:42:22\r\n    Les plus l\u00e9gers, des gaz.\r\n\r\n19:54:43:03  19:54:45:00\r\n   Moins l\u00e9ger, les essences.\r\n\r\n19:54:45:05  19:54:46:20\r\n    Plus lourd, le k\u00e9ros\u00e8ne.\r\n\r\n19:54:47:01  19:54:49:16\r\n      Ici, mazout et diesel\r\n\r\n19:54:49:21  19:54:54:00\r\n    Suivent les huiles lourdes\r\net les r\u00e9sidus pour la p\u00e9trochimie.\r\n\r\n19:54:54:05  19:54:57:11\r\n       Le diesel fait donc\r\n partie int\u00e9grante du processus.\r\n\r\n19:54:57:16  19:55:03:03\r\n     Impossible de l'\u00e9viter\r\n sans cr\u00e9er d'autres probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:55:04:00  19:55:06:23\r\n-Il y a 35 % de production du stillat\r\n\r\n19:55:07:04  19:55:10:04\r\n  et une grande partie de diesel.\r\n\r\n19:55:10:09  19:55:14:20\r\nSi la force de march\u00e9 nous y pousse,\r\n\r\n19:55:15:01  19:55:19:03\r\n   on peut produire de l'essence\r\n   par craquage de cette partie.\r\n\r\n19:55:19:08  19:55:24:15\r\n   Mais au niveau technologique,\r\n       c'est une aberration.\r\n\r\n19:55:25:01  19:55:29:10\r\n  -Mais les raffineries ont une\r\nmarge de manoeuvre avec le diesel.\r\n\r\n19:55:29:14  19:55:33:17\r\n  En Suisse, c'est 55 % de la \r\n production, plus qu'en Europe.\r\n\r\n19:55:33:22  19:55:36:23\r\n     Jusqu'aux ann\u00e9es 2000,\r\n      c'\u00e9tait 20% aux USA,\r\n\r\n19:55:37:04  19:55:40:06\r\n     mais la part du diesel\r\n       est mont\u00e9e \u00e0 30 %\r\n\r\n19:55:40:11  19:55:44:21\r\nface \u00e0 l'essence et au k\u00e9roz\u00e8ne.\r\n\r\n19:55:45:02  19:55:48:11\r\n       On ne peut donc que\r\n       r\u00e9guler le diesel.\r\n\r\n19:55:48:16  19:55:51:23\r\n      Il est plus efficient\r\n    que l'essence pour le CO2\r\n\r\n19:55:52:04  19:55:55:01\r\n et son probl\u00e8me d'oxyde d'azote\r\n          serait r\u00e9gl\u00e9\r\n\r\n19:55:55:06  19:56:00:01\r\nsi on l'utilisait comme g\u00e9n\u00e9rateur\r\n       \u00e9lectrique embarqu\u00e9.\r\n\r\n19:56:00:11  19:56:03:04\r\n-Il faut l'utiliser dans des moteurs\r\n\r\n19:56:03:09  19:56:06:06\r\n\u00e0 bas r\u00e9gime et tournant constamment.\r\n\r\n19:56:06:11  19:56:15:08\r\n Pour faire cela, il faut combiner\r\n   le diesel avec l'\u00e9lectrique.\r\n\r\n19:56:15:22  19:56:19:23\r\n    -La voiture hybride avec\r\n    alimentation \u00e9lectrique.\r\n\r\n19:56:20:03  19:56:25:15\r\n     C'est ce que VW a annonc\u00e9\r\nvouloir acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9veloppement.\r\n\r\n19:56:25:20  19:56:29:23\r\n Hybridation et \u00e9lectrification\r\n         des voitures.\r\n\r\n19:56:30:04  19:56:33:06\r\n   Voil\u00e0 ce que le scandale VW\r\n        semble acc\u00e9l\u00e9rer.\r\n\r\n19:56:34:19  19:56:38:22\r\n      -Octobre est consacr\u00e9\r\n\u00e0 la pr\u00e9vention du cancer du sein.\r\n\r\n19:56:39:03  19:56:44:21\r\nQuelle est la proportion des femmes\r\n qui seront touch\u00e9es t\u00f4t ou tard ?\r\n\r\n19:56:50:02  19:56:55:16\r\n        - Elle est \u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n19:56:55:18  19:57:01:18\r\nUne femme sur 8 sera confront\u00e9e au\r\n         cancer du sein.\r\n\r\n19:57:01:23  19:57:07:12\r\nCela repr\u00e9sente 30 % de l'ensemble\r\n des tumeurs f\u00e9minines en Suisse.\r\n\r\n19:57:07:14  19:57:13:14\r\n   C'est bien plus que d'autres\r\n             cancers.\r\n\r\n19:57:22:08  19:57:26:05\r\n Imaginez que chaque jour en Suisse\r\n16 femmes apprennent qu'elles ont un\r\n\r\n19:57:26:07  19:57:30:07\r\n          cancer du sein.\r\n\r\n19:57:30:09  19:57:36:09\r\nEn Suisse romande, une fois sur 10 \r\nc'est une femme de moins de 40 ans.\r\n\r\n19:57:37:03  19:57:42:06\r\n  C'est 30 fois plus que dans les\r\n           ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n19:57:42:08  19:57:47:03\r\nLa probabilit\u00e9 de mortalit\u00e9 diminue.\r\n\r\n19:57:47:05  19:57:52:20\r\n  80 % de taux de survie \u00e0 5 ans.\r\n\r\n19:57:52:22  19:57:58:22\r\nCela reste le cancer f\u00e9minin le plus\r\n             meurtrier.\r\n\r\n19:57:59:17  19:58:02:09\r\nC'est la premi\u00e8re cause de mortalit\u00e9\r\nchez les femmes entre 40 et 50 ans.\r\n\r\n19:58:02:09  19:58:06:02\r\n    Un effort est d\u00e9ploy\u00e9 pour\r\n    accompagner les patientes\r\n\r\n19:58:06:07  19:58:09:21\r\nqui subissent de lourds traitements.\r\n\r\n19:58:11:11  19:58:15:23\r\n-A l'Association Savoir Patient,\r\n       on parle de tout:\r\n\r\n19:58:16:04  19:58:19:15\r\ndouleurs, conseils, soutien moral.\r\n\r\n19:58:19:20  19:58:26:04\r\n La plupart ont perdu leur travail,\r\ncomme Marylise qui \u00e9tait infirmi\u00e8re.\r\n\r\n19:58:26:13  19:58:28:16\r\n  -J'aimais beaucoup mon travail,\r\n\r\n19:58:28:21  19:58:30:19\r\n   mais je n'\u00e9tais plus capable\r\n\r\n19:58:31:00  19:58:32:11\r\n           de l'assumer.\r\n\r\n19:58:32:16  19:58:35:03\r\n-Tu n'arrivais plus \u00e0 faire quoi ?\r\n\r\n19:58:35:08  19:58:39:00\r\n   -Tout, \u00e0 cause de la fatigue,\r\n    des douleurs articulaires.\r\n\r\n19:58:39:05  19:58:48:11\r\n J'ai l'impression d'avoir 80 ans\r\n         dans mon corps.\r\n\r\n19:58:49:02  19:58:52:07\r\n -Engag\u00e9es dans le r\u00e9seau romand\r\n         cancer du sein,\r\n\r\n19:58:52:11  19:58:56:11\r\n    elles ont entra\u00een\u00e9 aussi\r\n les professionnels de la sant\u00e9.\r\n\r\n19:58:56:15  19:59:01:21\r\n     \"Tous dans le m\u00eame bain\",\r\nle slogan de leur campagne actuelle.\r\n\r\n19:59:02:19  19:59:05:07\r\n-Elles baignent dans le diagnostic,\r\n\r\n19:59:05:11  19:59:06:20\r\n          les traitements\r\n\r\n19:59:07:01  19:59:08:22\r\n    et les effets secondaires.\r\n\r\n19:59:09:03  19:59:12:14\r\n    On ne peut pas se contenter\r\n       de rester en retrait.\r\n\r\n19:59:13:01  19:59:15:06\r\n-Des femmes toujours plus jeunes\r\n\r\n19:59:15:11  19:59:19:19\r\n  qui se battent pour retrouver\r\nune vie apr\u00e8s ou malgr\u00e9 le cancer.\r\n\r\n19:59:20:00  19:59:22:02\r\n  Caroline \u00e9tait une battante.\r\n\r\n19:59:22:06  19:59:27:11\r\n      Deux cancers du sein\r\n   ont boulevers\u00e9 sa carri\u00e8re.\r\n\r\n19:59:27:16  19:59:31:17\r\n    Aujourd'hui, elle tente\r\nde sensibiliser les entreprises.\r\n\r\n19:59:32:05  19:59:35:21\r\n   -J'avais peur que d'en parler\r\n     soit signe de faiblesse,\r\n\r\n19:59:36:02  19:59:37:06\r\n        d'\u00eatre stigmatis\u00e9e.\r\n\r\n19:59:37:11  19:59:39:18\r\nIl y a de plus en plus de cancers,\r\n\r\n19:59:39:23  19:59:42:04\r\n ils peuvent arriver \u00e0 des jeunes.\r\n\r\n19:59:42:09  19:59:44:20\r\nOn ne va pas arr\u00eater de travailler,\r\n\r\n19:59:45:01  19:59:48:02\r\n on ne va pas mettre tous ces gens\r\n         sur le trottoir.\r\n\r\n19:59:48:11  19:59:53:01\r\n-Un sujet tabou: la pr\u00e9carisation\r\n       li\u00e9e \u00e0 la maladie.\r\n\r\n19:59:53:22  19:59:55:15\r\n       -Je suis tr\u00e8s pauvre.\r\n\r\n19:59:55:20  19:59:58:08\r\n     J'ose employer le terme.\r\n\r\n19:59:58:12  20:00:02:02\r\n     La retraite est calcul\u00e9e\r\n     sur le dernier salaire.\r\n\r\n20:00:02:07  20:00:07:05\r\nComme j'\u00e9tais \u00e0 l'AI, je vous laisse\r\n  imaginer ce que j'ai pour vivre.\r\n\r\n20:00:07:14  20:00:09:23\r\n-Avec les tracasseries du quotidien,\r\n\r\n20:00:10:04  20:00:12:05\r\n     remboursements, travail.\r\n\r\n20:00:12:10  20:00:20:09\r\n     On doit aider \u00e0 soulager,\r\npar l'interm\u00e9diaire d'associations.\r\n\r\n20:00:21:20  20:00:29:07\r\n  -Angela se bat pour que soient\r\nreconnues leurs conditions de vie.\r\n\r\n20:00:29:17  20:00:31:14\r\n    -La plupart des traitements\r\n\r\n20:00:31:19  20:00:33:08\r\n      durent 5 voire 10 ans.\r\n\r\n20:00:33:12  20:00:37:10\r\nLes traitements ont des s\u00e9quelles,\r\n          \u00e0 long terme.\r\n\r\n20:00:37:14  20:00:46:02\r\n         Quand on ab\u00eeme,\r\n     il faut aider \u00e0 r\u00e9parer.\r\n\r\n20:00:46:11  20:00:48:02\r\n        -On en est loin.\r\n\r\n20:00:48:07  20:00:51:02\r\n     Les traitements ne sont\r\n      toujours pas \u00e9tablis\r\n\r\n20:00:51:07  20:00:54:12\r\n       selon les crit\u00e8res\r\n       de qualit\u00e9 de vie.\r\n\r\n20:00:55:12  20:00:59:01\r\n   -C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:00:59:06  20:01:01:18\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:01:23  20:01:04:18\r\n   Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n20:01:04:23  20:01:11:04\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nS.Iuncker-Gomez, E.Gattlen, G.Quo\u00ebx,\r\n   T.Bongi, J.Deffaugt, K.Marcato\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-10-15T18:19:15Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1510466635", "durationSec": 26, "title": "SO VW_RTS000000623683", "excerpt": "Patek Philippe ouvre un chantier colossal dans le canton de Gen\u00e8ve. Un demi milliard de francs ont \u00e9t\u00e9 investi alors que le secteur horloger dans son ensemble vit des heures moins fastes que dans le pass\u00e9. Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de Patek Philippe Thierry Stern explique les raisons de cette expansion."}, {"internalArchiveId": "AA1510466636", "durationSec": 92, "title": "SO USINE PATEK PHILIPPE_RTS000000623721", "excerpt": "Arriv\u00e9e au si\u00e8ge de l'UEFA des membres du comit\u00e9 ex\u00e9cutif de l'UEFA qui doivent statuer sur leur position vis-\u00e0-vis de leur pr\u00e9sident Michel Platini. Ce dernier a \u00e9t\u00e9 suspendu par le comit\u00e9 d'\u00e9thique de la FIFA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "HORLOGERIE"], "thematicCorporations": ["PATEK PHILIPPE"], "sequenceIds": ["1467370"]}, {"internalArchiveId": "AA1510466637", "durationSec": 22, "title": "SO UEFA_RTS000000623678", "excerpt": "L'afflux de migrants en Allemagne est de plus en plus difficile \u00e0 canaliser et dans les centres, les altercations se multiplient. Face aux difficult\u00e9s rencontr\u00e9es, les Allemands sont de plus en plus sceptiques. Pour g\u00e9rer la situation, la chanceli\u00e8re Angela Merkel a accept\u00e9 le principe de zone de transit aux fronti\u00e8res pour endiguer l'afflux de migrants.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NYON"], "thematicCorporations": ["UEFA"]}, {"internalArchiveId": "AA1510466638", "durationSec": 43, "title": "SO SOMMET BRUXELLES_RTS000000623712", "excerpt": "La conseill\u00e8re d'Etat PS Anne-Claude Demierre s'est lanc\u00e9e dans un marathon pour convaincre les r\u00e9ticents \u00e0 l'accueil des 500 demandeurs d'asile dans 8 communes. Elle rencontre les habitants des diff\u00e9rentes communes concern\u00e9es, notamment Grolley et Boesingen, qui sont partag\u00e9s face \u00e0 la situation. L'\u00e9v\u00eaque de Lausanne, Gen\u00e8ve et Fribourg Mgr Charles Morerod est rassur\u00e9 de l'accueil des habitants de Grolley."}, {"internalArchiveId": "AA1510466639", "durationSec": 87, "title": "SO OBAMA ARMEE_RTS000000623749", "excerpt": "La technologie du diesel reste r\u00e9pandue dans le parc automobile malgr\u00e9 le scandale Volkswagen. C'est un carburant incontournable dans le processus de raffinage et qui est produit d\u00e8s qu'on raffine du p\u00e9trole selon l'explication de l'ex-directeur de la raffinerie Tamoil \u00e0 Collombey Sirous Ammar.", "thematicGeographicals": ["WASHINGTON"]}, {"internalArchiveId": "AA1510466640", "durationSec": 119, "title": "SO FRIGO ALLEMAGNE TENSIONS REFUGIES 2_RTS000000623640", "excerpt": "Le co\u00fbts publicitaires de la campagne \u00e9lectorale pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives f\u00e9d\u00e9rales n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9lev\u00e9s. Les partis politiques misent sur un affichage \u00e0 grande \u00e9chelle et sortent les grands moyens pour faire leur promotion. L'UDC et le PLR sont le plus d\u00e9pensiers loin devant les autres partis.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "PERCEPT, Adeline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERLIN"], "thematicThemes": ["CAMP DE R\u00c9FUGI\u00c9S", "R\u00c9FUGI\u00c9", "VIOLENCE", "POLITIQUE D'ASILE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510466641", "durationSec": 136, "title": "SO FR CROISADE DEMIERRE_RTS000000623595", "excerpt": "L'association \"savoir-patient\" accompagne les femmes touch\u00e9es par le cancer du sein et qui endurent des traitements tr\u00e8s lourd et rencontrent des difficult\u00e9s dans la vie courante. Ce cancer est en progression et touche de plus en plus de femmes chaque ann\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BOESINGEN"], "thematicThemes": ["POLITIQUE D'ASILE", "CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S"], "thematicPersons": ["DEMIERRE, ANNE-CLAUDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510466642", "durationSec": 136, "title": "SO DIESEL_RTS000000623382", "excerpt": "Les partis politiques privil\u00e9gient  les affiches \u00e9lectorales comme moyen de promotion en vue des \u00e9lection l\u00e9gislatives f\u00e9d\u00e9rales. Ils ont investi en masse dans ce moyen de communication au cours de cette campagne 2015.", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "EGGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["RAFFINAGE DU P\u00c9TROLE", "CARBURANT", "MOTEUR DIESEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1510466643", "durationSec": 95, "title": "SO COUT CAMPAGNE 02_RTS000000623735", "excerpt": "La Cour europ\u00e9enne des droits de l'Homme a condamn\u00e9 la Suisse pour avoir viol\u00e9 la libert\u00e9 d'expression du politicien turc Dogu Perincek. Le pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration des associations turques de Suisse romande Celal Bayar, le pr\u00e9sident d'honneur de l'association Suisse-Arm\u00e9nie Sarkis Shahinian et le porte-parole de l'office f\u00e9d\u00e9ral de la justice Falco Galli r\u00e9agissent \u00e0 ce verdict.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TOMBEZ, Valentin", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["AFFICHE \u00c9LECTORALE", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE"], "sequenceIds": ["1467368"]}, {"internalArchiveId": "AA1510466644", "durationSec": 166, "title": "SO CANCER APRES TRAITEMENT GF_RTS000000623653", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LESAGE, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CANCER", "ASSOCIATION", "SEIN"], "sequenceIds": ["1467371"]}, {"internalArchiveId": "AA1510466645", "durationSec": 123, "title": "SO AFFICHAGE CAMPAGNE_RTS000000623106", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["AFFICHE \u00c9LECTORALE", "PARTI POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1467369"]}, {"internalArchiveId": "AA1510466646", "durationSec": 121, "title": "SO AFFAIRE PERINCEK_RTS000000623747", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["STRASBOURG"], "thematicThemes": ["DROIT INTERNATIONAL", "JURIDICTION EUROP\u00c9ENNE", "INSTITUTION EUROP\u00c9ENNE", "DROITS DE L'HOMME", "G\u00c9NOCIDE", "VIOLATION DES DROITS DE L'HOMME", "LIBERT\u00c9 D'EXPRESSION"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1510467330", "summary": "Plateau : Itw de l'ex-conseill\u00e8re national PLR fribourgeoise et pr\u00e9sidente de la commission f\u00e9d\u00e9rale contre le racisme Martine Brunschwig Graf suite \u00e0 la condamnation de la Suisse par la cours europ\u00e9enne des droits de l'Homme dans l'affaire Dogu Perincek.", "id": "1467367", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["BRUNSCHWIG GRAF, MARTINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510467331", "summary": "Affiches \u00e9lectorales de diff\u00e9rents partis dans la ville de Gen\u00e8ve pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives d'octobre 2015.\nGadgets \u00e9lectorales \u00e0 l'effigie du parti socialiste.\nExtrait du clip musical de l'UDC.", "id": "1467368", "visualThemes": ["AFFICHE \u00c9LECTORALE", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510467332", "summary": "Affiches \u00e9lectorales de diff\u00e9rents partis pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives f\u00e9d\u00e9rales d'octobre 2015.\nItw de Delphine Klopfenstein, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale Les Verts genevois.\nItw de Sophie Buchs, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale PDC genevois.\nItw de Rui-Long Monico, directeur artistique Candy Factory.", "id": "1467369", "visualThemes": ["AFFICHE \u00c9LECTORALE", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["BUCHS, SOPHIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510467333", "summary": "Thierry Stern, directeur g\u00e9n\u00e9ral Patek Philippe, pla\u00e7ant un tube rempli de montres Patek Philippe dans le nouveau chantier de l'entreprise.\nItw de Thierry Stern.\nChantier de l'entreprise Patek Philippe avec diff\u00e9rentes machines de chantier.\u00bf\nGros plan anonyme sur un horloger travaillant sur une pi\u00e8ce.", "id": "1467370", "visualThemes": ["CHANTIER DU B\u00c2TIMENT", "HORLOGER"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualCorporations": ["PATEK PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510467334", "summary": "Rencontre de femmes souffrant du cancer du sein gr\u00e2ce \u00e0 l'association \"savoir patient\".\nItw de Marylise Pesenti et Caroline Brenot, utilisatrices de l'association \"savoir patient\". \nAffiche de promotion de l'association \"savoir patient\".\nItw du docteur Didier Jallut, directeur m\u00e9dical R\u00e9seau lausannois du sein.\nItw d'Angela Grezet-Bento de Carvalho, coord. Assoc \"savoir patient\"", "id": "1467371", "visualThemes": ["ASSOCIATION", "CANCER", "SEIN", "AFFICHE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "role": "Duplex Nyon", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROCHAT, Magali", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1615959", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021041", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1461764", "internalArchiveId": "AA1509461722", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Inventer demain : La chaussure \u00e9co-con\u00e7ue", "publicationDate": "2015-10-15T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sentation d'inventions pour un concours d'innovation entre 60 entrepreneurs suisses et fran\u00e7ais. \u00c0 Romans-sur-Is\u00e8re, Patrick Mainguen\u00e9 d\u00e9veloppe des chaussures respectueuses de l'environnement. Les mat\u00e9riaux qui les composent sont issus du recyclage des d\u00e9chets.", "durationSec": 174, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7172007", "imageURL": "http://www.rts.ch/7172000.image", "thematicGeographicals": ["DROME"], "thematicThemes": ["INVENTION (TECHNIQUE)", "CHAUSSURE", "RECYCLAGE DES D\u00c9CHETS"], "alternativeTitle": ["Le court du jour", "Inventer demain", "Inventer demain : La chaussure \u00e9co-con\u00e7ue", "Inventer demain : La chaussure \u00e9co-con\u00e7ue", "Inventer demain"], "alternativeSummary": ["Inventer demain\nLa chaussure \u00e9co-con\u00e7ue", "A Romans-sur-Is\u00e8re, Patrick Mainguen\u00e9. Son id\u00e9e : Imaginer des chaussures respectueuses de l'environnement", "La chaussure \u00e9co-con\u00e7ue", "A Romans-sur-Is\u00e8re, Patrick Mainguen\u00e9. Son id\u00e9e : Imaginer des chaussures respectueuses de l'environnement", "A Romans-sur-Is\u00e8re, Patrick Mainguen\u00e9. Son id\u00e9e : Imaginer des chaussures respectueuses de l'environnement"], "variantIds": ["ece-7046678", "ece-7047722"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-31T22:39:02Z", "webPublicationDate": "2015-10-15T16:55:58Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "DEV.TV", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur", "name": "BERNHEIM, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "Lato Sensu Productions", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur", "name": "FRANCE TELEVISIONS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1613932", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020794", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1461395", "internalArchiveId": "AA1509461339", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Avec les exil\u00e9s de l'horreur - Europe et migrants, aux sources du chaos", "publicationDate": "2015-10-15T00:00:00Z", "durationSec": 3462, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7172399", "imageURL": "http://www.rts.ch/7173924.image", "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "Temps pr\u00e9sent", "Avec les exil\u00e9s de l'horreur / Europe et migrants, aux sources du chaos", "Europe et migrants, aux sources du chaos", "Avec les exil\u00e9s de l'horreur", "5000 euros la course de taxi, tarif \"sp\u00e9cial migrants\"", "Temps pr\u00e9sent"], "alternativeSummary": ["- Avec les exil\u00e9s de l'horreur\n- Europe et migrants, aux sources du chaos", "- Avec les exil\u00e9s de l'horreur\n- Europe et migrants, aux sources du chaos", "- Avec les exil\u00e9s de l'horreur\n- Europe et migrants, aux sources du chaos", "- Avec les exil\u00e9s de l'horreur\n- Europe et migrants, aux sources du chaos", "Ils sont des dizaines de milliers \u00e0 fuir l'horreur de la guerre et les pers\u00e9cutions du groupe \u00e9tat islamique. Comme Rana, jeune maman irakienne ou Sarah, adolescente syrienne. Ils se jettent sur le chemin de l'exil dans un voyage interminable et d'une brutalit\u00e9 difficile \u00e0 concevoir, o\u00f9 la faim, la peur et l'humiliation sont quotidiens. Ils tiennent bon, ils avancent. Ils veulent vivre et donner \u00e0 leurs enfants le droit de vivre dignement. Reportage aupr\u00e8s des exil\u00e9s de l'horreur. Comment en est-on arriv\u00e9 l\u00e0 ? Pourquoi l'Europe est-elle plong\u00e9e en pleine confusion alors que depuis des mois, s'annoncent des vagues de r\u00e9fugi\u00e9s ? Pendant que des milliers de Syriens, d'Afghans, de Pakistanais et tant d'autres migrants meurent en mer, ou se pressent le long de fronti\u00e8res ferm\u00e9es, l'Union Europ\u00e9enne reste incapable de trouver des solutions concr\u00e8tes et communes pour toutes ces familles lanc\u00e9es sur les routes. Elle ne fait que traiter les causes, plut\u00f4t que de s'attaquer aux cons\u00e9quences.... C'est souverainet\u00e9s nationales contre solidarit\u00e9 europ\u00e9enne, un chaos o\u00f9 tout le monde se renvoie la balle...Temps Pr\u00e9sent d\u00e9crypte cette crise migratoire et ce cafouillage magistral en remontant \u00e0 ses origines.", "Comment en est-on arriv\u00e9 l\u00e0 ? Pourquoi l\u2019Europe est-elle plong\u00e9e en pleine confusion alors que depuis des mois, s\u2019annoncent des vagues de r\u00e9fugi\u00e9s ? Pendant que des milliers de Syriens, d\u2019Afghans, de Pakistanais et tant d\u2019autres migrants meurent en mer, ou se pressent le long de fronti\u00e8res ferm\u00e9es, l\u2019Union Europ\u00e9enne reste incapable de trouver des solutions concr\u00e8tes et communes pour toutes ces familles lanc\u00e9es sur les routes. Elle ne fait que traiter les causes, plut\u00f4t que de s\u2019attaquer aux cons\u00e9quences.... C\u2019est souverainet\u00e9s nationales contre solidarit\u00e9 europ\u00e9enne, un chaos o\u00f9 tout le monde se renvoie la balle...Temps Pr\u00e9sent d\u00e9crypte cette crise migratoire et ce cafouillage magistral en remontant \u00e0 ses origines.", "Ils sont des dizaines de milliers \u00e0 fuir l\u2019horreur de la guerre et les pers\u00e9cutions du groupe \u00e9tat islamique. Comme Rana, jeune maman irakienne ou Sarah, adolescente syrienne. Ils se jettent sur le chemin de l\u2019exil dans un voyage interminable et d\u2019une brutalit\u00e9 difficile \u00e0 concevoir, o\u00f9 la faim, la peur et l\u2019humiliation sont quotidiens. Ils tiennent bon, ils avancent. Ils veulent vivre et donner \u00e0 leurs enfants le droit de vivre dignement. Reportage aupr\u00e8s des exil\u00e9s de l\u2019horreur.", "En Hongrie, de nombreux taxis improvis\u00e9s profitent de la d\u00e9tresse des migrants en leur proposant des tarifs jusqu'\u00e0 5 fois plus \u00e9lev\u00e9s que pour les locaux. D\u00e9bord\u00e9e, la police laisse faire."], "variantIds": ["ece-7046662", "ece-7066804", "ece-7046676", "ece-7047717"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T15:35:47Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:21:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:26:11\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:26:15  10:00:28:19\r\n{\\an1}Emission sp\u00e9ciale ce soir\r\n\r\n10:00:29:00  10:00:31:00\r\n{\\an1}pour y voir plus clair\r\n\r\n10:00:31:05  10:00:35:06\r\n{\\an1}dans le chaos migratoire\r\nqui touche l'Europe et la Suisse.\r\n\r\n10:00:35:11  10:00:39:12\r\n{\\an1}710'000 migrants sont entr\u00e9s\r\nen Europe depuis d\u00e9but 2015.\r\n\r\n10:00:39:17  10:00:44:11\r\n{\\an1}Depuis la Seconde Guerre mondiale,\r\nil n'y avait pas eu un tel ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n10:00:44:16  10:00:49:11\r\n{\\an3} Vous allez mieux comprendre comment\r\n    et pourquoi on en est arriv\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n10:00:49:15  10:00:51:10\r\n{\\an3}                 Qui sont ces exil\u00e9s\r\n\r\n10:00:51:14  10:00:54:21\r\n{\\an3}            qui fuient les atrocit\u00e9s\r\n                 des guerres civiles\r\n\r\n10:00:55:02  10:00:56:16\r\n{\\an3}                en Irak et en Syrie.\r\n\r\n10:00:56:21  10:00:58:09\r\n{\\an3}                Vous verrez, ce sont\r\n\r\n10:00:58:13  10:01:00:19\r\n{\\an3}          des gens comme vous et moi\r\n\r\n10:01:01:00  10:01:04:07\r\n{\\an3}              avec une vie agr\u00e9able,\r\n             un m\u00e9tier, des hobbies.\r\n\r\n10:01:04:11  10:01:09:19\r\n{\\an3}  I.Ducret a pass\u00e9 des semaines avec\r\n   eux sur la fronti\u00e8re de Schengen.\r\n\r\n10:01:10:00  10:01:14:00\r\n{\\an1}Ces mis\u00e9rables qui ont parcouru\r\ndes milliers de kilom\u00e8tres\r\n\r\n10:01:14:05  10:01:17:02\r\n{\\an1}demandent un havre de paix,\r\nun endroit s\u00fbr\r\n\r\n10:01:17:07  10:01:20:18\r\n{\\an1}o\u00f9 soigner leurs blessures\r\net leurs traumatismes.\r\n\r\n10:01:20:23  10:01:26:01\r\n{\\an1}Arriv\u00e9s aux portes de l'Europe,\r\nils pensaient avoir fait le plus dur.\r\n\r\n10:01:31:19  10:01:36:12\r\n  -Cette voie ferr\u00e9e d\u00e9saffect\u00e9e\r\nconduit de la Serbie \u00e0 la Hongrie.\r\n\r\n10:01:36:17  10:01:41:12\r\n  Nous avons arpent\u00e9 ce tron\u00e7on\r\n    de 3 km pendant des jours\r\n\r\n10:01:41:17  10:01:46:03\r\n       avec les r\u00e9fugi\u00e9s\r\nparvenus aux portes de l'Europe.\r\n\r\n10:01:48:07  10:01:51:11\r\n   A ce stade de leur voyage,\r\n       ils sont \u00e9puis\u00e9s,\r\n\r\n10:01:51:15  10:01:54:10\r\n  parfois compl\u00e8tement perdus.\r\n\r\n10:01:54:14  10:01:59:01\r\n Comme cette famille de Syriens\r\n que nous croisons furtivement.\r\n\r\n10:02:28:05  10:02:31:10\r\n         -C'est \u00e0 nous\r\n qu'ils ont demand\u00e9 leur chemin\r\n\r\n10:02:31:14  10:02:32:21\r\n       avant de repartir.\r\n\r\n10:02:33:02  10:02:35:00\r\n  Ils avancent dans l'inconnu,\r\n\r\n10:02:35:05  10:02:40:16\r\n  mais ils sont s\u00fbrs que tout\r\nsera mieux que ce qu'ils fuient.\r\n\r\n10:02:54:04  10:02:55:14\r\n         Il y a un mois,\r\n\r\n10:02:55:19  10:02:58:20\r\n       Rana vivait encore\r\n     \u00e0 Bagdad avec son mari.\r\n\r\n10:02:59:01  10:03:02:05\r\n        Elle a fui l'Irak\r\n     avec ses trois enfants.\r\n\r\n10:03:04:04  10:03:05:13\r\n       Ali, 2 ans et demi.\r\n\r\n10:03:05:18  10:03:07:11\r\n         Fatmah, 10 ans.\r\n\r\n10:03:07:15  10:03:08:23\r\n        Redouane, 7 ans.\r\n\r\n10:03:09:04  10:03:10:12\r\n         Le p\u00e8re de Rana\r\n\r\n10:03:10:17  10:03:13:21\r\n         n'a pas voulu\r\n    la laisser partir seule,\r\n\r\n10:03:14:02  10:03:16:12\r\nmais il a un probl\u00e8me cardiaque.\r\n\r\n10:03:16:17  10:03:19:13\r\n{\\an1}-Il y a des probl\u00e8mes\r\nchez nous, \u00e0 Bagdad.\r\n\r\n10:03:19:18  10:03:21:19\r\n{\\an1}Il y a des massacres,\r\n\r\n10:03:22:00  10:03:23:22\r\n{\\an1}de la criminalit\u00e9,\r\n\r\n10:03:24:03  10:03:27:04\r\n{\\an1}on n'est pas s\u00fbrs\r\nde rester en vie.\r\n\r\n10:03:27:09  10:03:29:06\r\n{\\an3}        -Ils kidnappent les enfants,\r\n\r\n10:03:29:11  10:03:31:12\r\n{\\an3}     les \u00e9gorgent, puis les br\u00fblent.\r\n\r\n10:03:31:18  10:03:35:11\r\n{\\an3}                R\u00e9cemment, il y a eu\r\n           chez moi plus de cinq cas\r\n\r\n10:03:35:16  10:03:39:16\r\n         de kidnapping\r\n   et d'\u00e9gorgement d'enfants.\r\n\r\n10:03:39:21  10:03:42:03\r\n{\\an3}                         Et ensuite,\r\n                    ils les br\u00fblent.\r\n\r\n10:03:42:10  10:03:44:16\r\n{\\an3}        Alors j'ai d\u00e9cid\u00e9 de partir.\r\n\r\n10:03:44:21  10:03:47:20\r\n  -Ma femme est rest\u00e9e l\u00e0-bas,\r\n\r\n10:03:48:01  10:03:50:05\r\n{\\an1}ainsi que mon autre fille.\r\n\r\n10:03:50:10  10:03:55:12\r\n-Le p\u00e8re de mes enfants est vivant,\r\n    mais sa maman est invalide.\r\n\r\n10:03:55:17  10:03:58:04\r\n           Je lui ai dit\r\n      de nous laisser partir.\r\n\r\n10:03:58:09  10:04:01:06\r\n       \"Si on reste vivant,\r\n       tu viendras ensuite,\r\n\r\n10:04:01:11  10:04:04:01\r\n   et si on meurt sur la route,\r\n\r\n10:04:04:06  10:04:08:13\r\n       au moins les enfants \r\n      ne mourront pas seuls.\"\r\n\r\n10:04:13:05  10:04:17:00\r\n{\\an1}Fatmah, elle sait\r\npourquoi on est parti.\r\n\r\n10:04:18:18  10:04:20:22\r\n{\\an1}Mais les deux petits, non.\r\n\r\n10:04:23:06  10:04:26:03\r\n-Moi je pense que si je pars,\r\n\r\n10:04:26:08  10:04:30:13\r\n{\\an1}je serai heureuse dans\r\nn'importe quel pays,\r\n\r\n10:04:30:18  10:04:32:19\r\n{\\an1}avec ma m\u00e8re et mes fr\u00e8res.\r\n\r\n10:04:33:00  10:04:37:07\r\n Et mon grand-p\u00e8re aussi,\r\ns\u00fbrement, il sera heureux.\r\n\r\n10:04:37:11  10:04:40:06\r\n-C'est une grosse responsabilit\u00e9\r\n\r\n10:04:40:11  10:04:44:01\r\n   de voyager avec votre p\u00e8re\r\n       et trois enfants ?\r\n\r\n10:04:44:06  10:04:46:16\r\n{\\an3}  -Si vous saviez ce que j'ai v\u00e9cu.\r\n\r\n10:04:46:21  10:04:48:03\r\n{\\an3}                    La femme pleure\r\n\r\n10:04:49:13  10:04:54:01\r\n           Je porte mon enfant\r\n        et j'accompagne mon p\u00e8re.\r\n\r\n10:04:55:14  10:04:57:12\r\n  On a tellement march\u00e9.\r\n\r\n10:04:57:17  10:05:00:00\r\n{\\an1}On a franchi des montagnes.\r\n\r\n10:05:03:04  10:05:06:00\r\n{\\an3}  Parfois, je marche jusqu'\u00e0 8 km...\r\n\r\n10:05:07:11  10:05:08:16\r\n            D'un trait.\r\n\r\n10:05:08:21  10:05:12:23\r\n     Il faut les encourager, \r\n    mais parfois ils pleurent.\r\n\r\n10:05:13:04  10:05:15:19\r\nRedouane, lui, il a des rhumatismes.\r\n\r\n10:05:16:00  10:05:19:01\r\n        Il se fatigue vite,\r\n      et je dois le soutenir.\r\n\r\n10:05:19:06  10:05:21:06\r\nParfois, je pleure avec eux\r\n\r\n10:05:21:11  10:05:25:07\r\net je leur dis que \u00e7a va aller,\r\n    mais je n'en sais rien.\r\n\r\n10:05:27:08  10:05:30:07\r\n-Qu'est-ce qui vous manque le plus ?\r\n\r\n10:05:30:11  10:05:32:17\r\n{\\an3}                           -Ma m\u00e8re;\r\n                    les enfants sont\r\n\r\n10:05:32:22  10:05:35:06\r\n   sont tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 elle.\r\n\r\n10:05:35:11  10:05:38:03\r\n     Elle m'a beaucoup aid\u00e9e\r\n        pour les \u00e9lever.\r\n\r\n10:05:38:08  10:05:39:15\r\n         -Vous l'appelez\r\n\r\n10:05:39:20  10:05:42:13\r\n        tous les jours ?\r\n                 -Oui, et je lui dis\r\n\r\n10:05:42:18  10:05:45:14\r\n{\\an3}               de ne pas s'inqui\u00e9ter\r\n               si je ne r\u00e9ponds pas.\r\n\r\n10:05:45:19  10:05:50:13\r\n    A n'importe quel moment,\r\n  le signal peut s'interrompre.\r\n\r\n10:05:50:18  10:05:55:08\r\n        Un homme chante\r\n et d'autres frappent en rythme\r\n\r\n10:05:55:12  10:05:58:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:05:59:03  10:06:04:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:06:04:16  10:06:08:05\r\n         D'autres hommes\r\n  se mettent \u00e0 chanter avec lui\r\n\r\n10:06:08:10  10:06:14:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:06:14:19  10:06:16:22\r\n   -Nous avons rencontr\u00e9 Rana\r\n\r\n10:06:17:03  10:06:19:14\r\ndans le camp install\u00e9 \u00e0 Kanjiza.\r\n\r\n10:06:19:19  10:06:22:21\r\n     C'est la derni\u00e8re halte\r\n        avant la Hongrie.\r\n\r\n10:06:23:02  10:06:25:10\r\n Une pause, un instant de r\u00e9pit.\r\n\r\n10:06:29:04  10:06:34:06\r\n Nous \u00e9tions s\u00fbrs d'y trouver des\r\nt\u00e9moignages forts, mais la plupart\r\n\r\n10:06:34:11  10:06:39:15\r\n des migrants refusent la cam\u00e9ra, \r\npar peur des repr\u00e9sailles pour ceux\r\n\r\n10:06:39:20  10:06:42:08\r\n   qui sont rest\u00e9s en arri\u00e8re.\r\n\r\n10:06:42:12  10:06:45:23\r\n        Les amis d'Ahmed\r\n    veulent rester anonymes.\r\n\r\n10:06:46:04  10:06:48:19\r\nLe jeune Irakien de 25 ans a fini\r\n\r\n10:06:49:00  10:06:52:02\r\n  l'\u00e9quivalent de la maturit\u00e9,\r\n        et n'a jamais pu\r\n\r\n10:06:52:07  10:06:54:19\r\ntravailler \u00e0 cause de la guerre.\r\n\r\n10:06:55:00  10:06:59:16\r\nIl a quitt\u00e9 la capitale mi-ao\u00fbt,\r\n la situation \u00e9tait intenable.\r\n\r\n10:06:59:21  10:07:02:14\r\n{\\an1}-Je suis musulman sunnite.\r\n\r\n10:07:02:19  10:07:07:13\r\n{\\an1}Je ne peux plus marcher\r\ndans la rue sans probl\u00e8me.\r\n\r\n10:07:07:18  10:07:10:02\r\n{\\an1}Je ressens l'ins\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:07:10:07  10:07:15:03\r\n{\\an1}Quand tu marches,\r\ntu ressens tout le temps le danger.\r\n\r\n10:07:15:08  10:07:20:05\r\n  -Vous souvenez-vous du moment\r\n o\u00f9 vous avez d\u00e9cid\u00e9 de partir ?\r\n\r\n10:07:20:10  10:07:22:21\r\n   -Je me souviens de ce moment.\r\n\r\n10:07:23:02  10:07:25:19\r\n{\\an1}Je me disais d\u00e9j\u00e0\r\nqu'il fallait partir,\r\n\r\n10:07:26:00  10:07:30:14\r\n{\\an1}mais j'h\u00e9sitais \u00e0 cause de ma\r\nfamille, des parents qui sont vieux.\r\n\r\n10:07:30:19  10:07:34:22\r\n           Je me disais\r\nque je ne pouvais pas les laisser.\r\n\r\n10:07:35:03  10:07:40:12\r\n{\\an1}J'ai d\u00e9cid\u00e9 de faire mon sac,\r\napr\u00e8s m'\u00eatre rendu en ville\r\n\r\n10:07:40:17  10:07:45:01\r\n{\\an1}pour faire mon passeport\r\naupr\u00e8s des autorit\u00e9s.\r\n\r\n10:07:45:06  10:07:50:11\r\n{\\an1}L'un des officiels du gouvernement\r\na \u00e9crit le nom de ma tribu.\r\n\r\n10:07:50:16  10:07:52:02\r\n{\\an1}\"Tu es sunnite ?\"\r\n\r\n10:07:52:07  10:07:56:22\r\n{\\an1}Il me l'a demand\u00e9 d'une telle mani\u00e8re\r\nque j'ai senti le danger.\r\n\r\n10:07:57:03  10:07:59:17\r\n{\\an1}J'ai dit \"pourquoi,\r\nje suis un humain\".\r\n\r\n10:07:59:22  10:08:04:23\r\n{\\an1}J'ai pris mon passeport et je suis\r\nrentr\u00e9 raconter la sc\u00e8ne \u00e0 mon p\u00e8re.\r\n\r\n10:08:05:04  10:08:08:11\r\n{\\an1}Il m'a dit: \"Pars,\r\ncar la prochaine fois peut-\u00eatre\r\n\r\n10:08:08:16  10:08:11:12\r\n{\\an1}qu'ils te kidnappent\r\nou t'emprisonnent.\"\r\n\r\n10:08:11:17  10:08:14:23\r\n-Partir, une question de survie.\r\n\r\n10:08:15:04  10:08:18:19\r\n   Dans tous ces t\u00e9moignages,\r\n          il n'y a pas\r\n\r\n10:08:19:00  10:08:20:11\r\n       de deuxi\u00e8me chance.\r\n\r\n10:08:20:15  10:08:22:15\r\n   Partir c'est dur pour tous,\r\n\r\n10:08:22:20  10:08:25:03\r\ny compris pour les jeunes hommes.\r\n\r\n10:08:25:08  10:08:27:08\r\n  En plus, ils ne suscitent pas\r\n\r\n10:08:27:12  10:08:30:16\r\n          la compassion\r\n     comme pour les famille.\r\n\r\n10:08:30:21  10:08:32:20\r\n     Rana vient d'apprendre\r\n\r\n10:08:33:01  10:08:38:10\r\n qu'une ONG distribue des produits\r\npour les enfants: elle se pr\u00e9cipite.\r\n\r\n10:08:38:14  10:08:41:09\r\n           Cette aide\r\n est indispensable pour avancer\r\n\r\n10:08:41:13  10:08:45:04\r\n       et r\u00e9pondre un peu\r\n    aux envies de ses petits.\r\n\r\n10:08:47:09  10:08:51:19\r\n-Quand ils veulent quelque chose\r\n   ou qu'ils veulent manger,\r\n\r\n10:08:52:00  10:08:54:18\r\nj'essaie de les faire patienter.\r\n\r\n10:08:54:23  10:08:57:11\r\nJe leur donne ce qu'on me donne.\r\n\r\n10:08:57:16  10:08:59:14\r\n  Je ne peux pas tout acheter.\r\n\r\n10:08:59:19  10:09:04:18\r\n   Ce sont les ONG qui m'aident\r\npour la nourriture de mes enfants.\r\n\r\n10:09:04:23  10:09:09:23\r\n -Mais tout objet inutile sera \r\n\u00e9cart\u00e9, car il faut tout porter.\r\n\r\n10:09:10:04  10:09:12:22\r\n                  -Ces v\u00eatements,\r\n                je ne les veux plus.\r\n\r\n10:09:13:03  10:09:15:07\r\n       Je ne peux pas les porter.\r\n\r\n10:09:15:11  10:09:17:10\r\n      On va beaucoup marcher.\r\n\r\n10:09:22:16  10:09:25:11\r\n          Ceux-l\u00e0 aussi,\r\n      je vais les abandonner.\r\n\r\n10:09:25:16  10:09:28:10\r\nJe veux juste prendre les chemises,\r\n\r\n10:09:28:14  10:09:33:10\r\n   les couches, la nourriture\r\n    et les brosses \u00e0 dents.\r\n\r\n10:09:35:11  10:09:37:22\r\n-Dans ce sac, les indispensables.\r\n\r\n10:09:38:03  10:09:39:10\r\n          -Des biscuits.\r\n\r\n10:09:41:07  10:09:44:23\r\n          Et des couches\r\n  que je garde \u00e0 port\u00e9e de main.\r\n\r\n10:09:48:00  10:09:50:14\r\n       Quand j'en sors une,\r\n         j'en remets une.\r\n\r\n10:09:52:14  10:09:55:20\r\n       Parfois, j'utilise \u00e7a\r\n        pour faire du th\u00e9.\r\n\r\n10:09:57:23  10:10:00:03\r\n       C'est l\u00e9ger \u00e0 porter.\r\n\r\n10:10:03:11  10:10:05:03\r\n      -Maman, fais du th\u00e9 !\r\n\r\n10:10:05:08  10:10:07:12\r\n       -Non, pas maintenant.\r\n\r\n10:10:14:03  10:10:18:10\r\n-Cette femme avec ses trois enfants\r\n        et son p\u00e8re malade\r\n\r\n10:10:18:14  10:10:20:17\r\n       a travers\u00e9 la mer,\r\n\r\n10:10:20:22  10:10:25:13\r\n       franchi des montagnes,\r\ndormi dehors, march\u00e9 des kilom\u00e8tres.\r\n\r\n10:10:25:18  10:10:28:09\r\n{\\an1}-Je ne m'attendais pas \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:10:28:13  10:10:30:16\r\n{\\an1}Je m'attendais seulement\r\n\r\n10:10:30:21  10:10:34:11\r\n{\\an1}\u00e0 la travers\u00e9e de la mer\r\nd'un endroit \u00e0 l'autre.\r\n\r\n10:10:34:15  10:10:37:10\r\n{\\an1}Et ensuite qu'ils nous accueillent.\r\n\r\n10:10:40:21  10:10:42:09\r\n       -Heureusement, Rana\r\n\r\n10:10:42:13  10:10:46:02\r\n       a trouv\u00e9 de l'aide\r\n aupr\u00e8s d'un groupe de Syriens.\r\n\r\n10:10:46:07  10:10:48:06\r\n  -Les jeunes ont vraiment \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:10:48:11  10:10:49:16\r\n          \u00e0 la hauteur.\r\n\r\n10:10:49:21  10:10:52:07\r\n Ils ne m'ont jamais abandonn\u00e9e.\r\n\r\n10:10:52:11  10:10:56:20\r\nDepuis la Gr\u00e8ce jusqu'\u00e0 maintenant,\r\n    les Syriens m'accompagnent.\r\n\r\n10:10:57:01  10:11:00:15\r\n     Ils me demandent m\u00eame\r\nsi j'ai besoin de quelque chose.\r\n\r\n10:11:00:20  10:11:02:18\r\n   Si quelque chose ne va pas,\r\n\r\n10:11:02:23  10:11:07:08\r\n      ils viennent m'avertir\r\ncar ils se font du souci pour moi.\r\n\r\n10:11:07:12  10:11:09:15\r\n  -Ce groupe qui a adopt\u00e9 Rana,\r\n\r\n10:11:09:20  10:11:13:11\r\n   ce sont des Kurdes de Syrie\r\n        qui fuient Daech,\r\n\r\n10:11:13:15  10:11:15:23\r\n  la guerre, les pers\u00e9cutions.\r\n\r\n10:11:18:18  10:11:22:01\r\n        Avec son groupe,\r\n Serene a quitt\u00e9 le nord du pays\r\n\r\n10:11:22:06  10:11:23:10\r\n           d\u00e9but ao\u00fbt.\r\n\r\n10:11:23:14  10:11:26:22\r\n    Il enseignait l'anglais,\r\n     mais il y a longtemps,\r\n\r\n10:11:27:03  10:11:31:17\r\n     avant que la situation\r\n ne devienne invivable en Syrie.\r\n\r\n10:11:31:22  10:11:34:12\r\n{\\an3}            -En Syrie, nous n'\u00e9tions\r\n\r\n10:11:34:17  10:11:37:17\r\n{\\an3}      que 5 ou 6 personnes \u00e0 partir.\r\n\r\n10:11:37:22  10:11:41:05\r\n{\\an3}                   D'autres nous ont\r\n                   rejoints ensuite.\r\n\r\n10:11:41:10  10:11:43:07\r\n{\\an3}         Nous avons \u00e9t\u00e9 10, puis 20.\r\n\r\n10:11:43:11  10:11:45:00\r\n{\\an3}              A la fronti\u00e8re turque,\r\n\r\n10:11:45:05  10:11:48:08\r\n{\\an3}  on a travers\u00e9 des champs de mines.\r\n\r\n10:11:48:12  10:11:51:11\r\n{\\an3}    On a travers\u00e9 avec des passeurs,\r\n\r\n10:11:51:16  10:11:54:01\r\n{\\an3}      car ils connaissent le chemin.\r\n\r\n10:11:54:06  10:11:56:17\r\n-Ils ont pris beaucoup d'argent ?\r\n\r\n10:11:56:22  10:11:59:10\r\n{\\an3}            -Oui, beaucoup d'argent.\r\n\r\n10:11:59:14  10:12:07:02\r\n{\\an3}  Chaque personne a pay\u00e9 700 dollars\r\n seulement pour p\u00e9n\u00e9trer en Turquie.\r\n\r\n10:12:07:07  10:12:10:09\r\n       -Ils nous racontent\r\n    leur voyage, hallucinant.\r\n\r\n10:12:10:13  10:12:12:23\r\n   Dans les montagnes turques,\r\n\r\n10:12:13:04  10:12:16:15\r\n  confondus avec des rebelles,\r\n     ils ont \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9s.\r\n\r\n10:12:16:20  10:12:20:20\r\n{\\an3}         -En traversant la fronti\u00e8re\r\n       entre la Turquie et la Gr\u00e8ce,\r\n\r\n10:12:21:01  10:12:24:04\r\n{\\an3}       des bandits nous ont attaqu\u00e9s\r\n                    pour nous voler.\r\n\r\n10:12:24:09  10:12:28:11\r\n{\\an3}          Ils ont fui parce que nous\r\n             \u00e9tions un grand groupe.\r\n\r\n10:12:28:16  10:12:33:14\r\n  -Dans cette tente collective,\r\ndes chargeurs sont \u00e0 disposition.\r\n\r\n10:12:33:19  10:12:35:16\r\n  Tout le monde a un t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n10:12:35:21  10:12:37:10\r\n      en Syrie ou en Irak.\r\n\r\n10:12:37:14  10:12:40:20\r\n       Et comme chez nous,\r\n      tout le monde \u00e9change\r\n\r\n10:12:41:01  10:12:42:18\r\n    par les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n10:12:42:23  10:12:44:22\r\n  -Comment \u00eates-vous inform\u00e9s ?\r\n\r\n10:12:45:03  10:12:49:11\r\n{\\an3}                      -Par les news,\r\n        par mes amis, avec l'iPhone.\r\n\r\n10:12:53:01  10:12:56:21\r\n{\\an3}                     On nous informe\r\n   qu'il faut passer par un endroit.\r\n\r\n10:12:57:02  10:12:59:19\r\n{\\an3}      Et que si on va \u00e0 cet endroit,\r\n\r\n10:13:00:00  10:13:03:19\r\n{\\an3}            on trouvera une personne\r\n                  qui va nous aider.\r\n\r\n10:13:04:00  10:13:05:12\r\n{\\an3}               Ca se passe comme \u00e7a.\r\n\r\n10:13:05:17  10:13:09:01\r\n  -Vous pouvez faire confiance\r\n      \u00e0 ces informations ?\r\n\r\n10:13:09:06  10:13:12:00\r\n{\\an3}                   -Parfois je peux,\r\n             parfois je ne peux pas.\r\n\r\n10:13:12:05  10:13:15:14\r\n -Comment faire la diff\u00e9rence ?\r\n                   -Je risque ma vie.\r\n\r\n10:13:15:19  10:13:19:14\r\n        -A chaque \u00e9tape,\r\n   la situation est r\u00e9\u00e9tudi\u00e9e.\r\n\r\n10:13:19:19  10:13:24:05\r\n        Rana et le groupe\r\n   de Serene se pr\u00e9parent d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n10:13:24:10  10:13:26:22\r\n    pour la suite du p\u00e9riple.\r\n\r\n10:13:29:14  10:13:31:19\r\n -Ici, c'est le grand obstacle.\r\n\r\n10:13:32:01  10:13:33:11\r\n        C'est la Hongrie.\r\n\r\n10:13:33:15  10:13:36:16\r\n    On dit qu'un grand groupe\r\n       ne peut pas passer,\r\n\r\n10:13:36:21  10:13:40:19\r\n      parce que les soldats\r\n    surveillent la fronti\u00e8re.\r\n\r\n10:13:46:06  10:13:48:04\r\n    -Serene est bien inform\u00e9.\r\n\r\n10:13:48:09  10:13:53:00\r\n Au fil des jours, la pr\u00e9sence de \r\nl'arm\u00e9e hongroise s'est intensifi\u00e9e\r\n\r\n10:13:53:05  10:13:55:23\r\nle long de la barri\u00e8re de barbel\u00e9s\r\n\r\n10:13:56:04  10:14:00:20\r\n  que la Hongrie a construite \r\n \u00e0 sa fronti\u00e8re avec la Serbie.\r\n\r\n10:14:01:01  10:14:06:03\r\nCette fronti\u00e8re est \u00e0 une vingtaine\r\n de kilom\u00e8tres du camp de Kanjiza.\r\n\r\n10:14:06:08  10:14:09:14\r\n       On peut y arriver \r\n      avec le bus organis\u00e9\r\n\r\n10:14:09:19  10:14:12:18\r\n    par les autorit\u00e9s serbes\r\n         pour 5 euros,\r\n\r\n10:14:12:23  10:14:16:02\r\n         mais l'attente\r\n    est de plusieurs heures.\r\n\r\n10:14:19:10  10:14:23:14\r\n       Pour les plus press\u00e9s\r\nou les plus riches, il y a le taxi.\r\n\r\n10:14:23:19  10:14:27:15\r\n  Certains en tirent avantage:\r\n      50 euros la course.\r\n\r\n10:14:27:20  10:14:29:14\r\n         Rien d'ill\u00e9gal.\r\n\r\n10:14:29:19  10:14:31:04\r\n      Juste des profiteurs\r\n\r\n10:14:31:09  10:14:35:06\r\n   qui n'appr\u00e9cient pas qu'on\r\n les prennent en flagrant d\u00e9lit.\r\n\r\n10:14:40:05  10:14:43:20\r\n{\\an1}L'homme s'exprime en hongrois\r\n\r\n10:14:45:13  10:14:47:04\r\n{\\an1}-No good friends.\r\n\r\n10:14:49:01  10:14:50:11\r\n      -Ahmed attend le bus.\r\n\r\n10:14:50:16  10:14:54:12\r\n      T\u00e9l\u00e9phone \u00e0 la main,\r\n   il nous parle de ses r\u00eaves.\r\n\r\n10:14:54:17  10:14:56:21\r\n   -J'adore le Bayern Munich.\r\n\r\n10:14:57:02  10:15:00:20\r\n{\\an1}Si j'ai de la chance,\r\nje veux aller en Allemagne.\r\n\r\n10:15:01:01  10:15:02:20\r\n{\\an1}J'adore le Bayern Munich.\r\n\r\n10:15:03:01  10:15:07:17\r\n{\\an1}Dans ma chambre, il y a des drapeaux\r\nde l'Allemagne, des maillots...\r\n\r\n10:15:07:22  10:15:10:14\r\n{\\an1}L\u00e0, c'\u00e9tait il y a deux ans.\r\n\r\n10:15:10:19  10:15:14:19\r\n{\\an1}Je regardais le match\r\nBayern contre Barcelone.\r\n\r\n10:15:15:00  10:15:16:22\r\n{\\an1}LaChampions League.\r\n\r\n10:15:17:03  10:15:20:17\r\n{\\an1}J'\u00e9tais tellement content\r\nquand on a gagn\u00e9.\r\n\r\n10:15:22:06  10:15:23:23\r\n{\\an1}Lui, c'est mon p\u00e8re.\r\n\r\n10:15:24:04  10:15:26:03\r\n{\\an1}Je lui parle tous les jours.\r\n\r\n10:15:26:08  10:15:28:02\r\n{\\an1}Il me demande o\u00f9 je suis,\r\n\r\n10:15:28:07  10:15:32:01\r\n{\\an1}ce que je fais, et je lui dis\r\nque je suis en s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n10:15:32:06  10:15:35:11\r\n{\\an1}que j'attends le bus\r\nou que je suis dans un camp.\r\n\r\n10:15:35:15  10:15:38:20\r\n      -Vous lui dites aussi\r\n        quand c'est dur ?\r\n\r\n10:15:40:08  10:15:43:09\r\n{\\an1}-Je lui dis que je vais bien\r\nou pas trop mal.\r\n\r\n10:15:43:13  10:15:45:17\r\n{\\an1}En r\u00e9alit\u00e9, je ne vais pas bien.\r\n\r\n10:15:45:22  10:15:50:08\r\n Je ne me suis pas lav\u00e9 depuis 5 \r\njours et ne mange pas normalement.\r\n\r\n10:15:50:12  10:15:53:17\r\n         Je n'ai dormi\r\n  que 7 heures en trois jours.\r\n\r\n10:15:53:22  10:15:55:06\r\n       Je ne vis pas bien.\r\n\r\n10:15:55:11  10:15:57:06\r\n         Comme un soldat\r\n\r\n10:15:57:11  10:15:59:02\r\n       pendant la guerre.\r\n\r\n10:15:59:07  10:16:02:20\r\n      -Le bus emm\u00e8ne Ahmed\r\net ses amis jusqu'\u00e0 la fronti\u00e8re.\r\n\r\n10:16:03:01  10:16:04:23\r\n   On nous interdit de monter.\r\n\r\n10:16:05:04  10:16:07:07\r\n         Ahmed s'en va.\r\n\r\n10:16:09:02  10:16:11:14\r\n       Le bus va du camp \r\n      de Kanjiza \u00e0 Horgos,\r\n\r\n10:16:11:19  10:16:16:14\r\nville serbe, pr\u00e8s de la voie ferr\u00e9e\r\n  d\u00e9saffect\u00e9e allant en Hongrie.\r\n\r\n10:16:16:19  10:16:20:04\r\n        A la nuit tomb\u00e9e,\r\n on y retrouve Rana, sa famille,\r\n\r\n10:16:20:09  10:16:22:09\r\n    et le groupe de Syriens.\r\n\r\n10:16:23:23  10:16:26:17\r\nManifestement, tout est organis\u00e9.\r\n\r\n10:16:26:22  10:16:28:21\r\n   Il y a \u00e9norm\u00e9ment de monde.\r\n\r\n10:16:29:02  10:16:32:17\r\n      On forme des groupes\r\nd'une cinquantaine de personnes.\r\n\r\n10:16:32:22  10:16:34:21\r\n    Au signal, ils se lancent\r\n\r\n10:16:35:02  10:16:37:01\r\n   sur la voie ferr\u00e9e de 3 km.\r\n\r\n10:16:37:06  10:16:41:14\r\n     Les r\u00e9fugi\u00e9s marchent\r\n\u00e0 la queue leu leu dans le noir.\r\n\r\n10:16:41:19  10:16:44:20\r\nLa tension est palpable, entretenue\r\n\r\n10:16:45:01  10:16:48:07\r\n         par le passeur\r\n    qui ne se cache m\u00eame pas.\r\n\r\n10:17:12:22  10:17:15:06\r\n  -D'un coup, la file s'arr\u00eate.\r\n\r\n10:17:15:11  10:17:17:21\r\nLa fronti\u00e8re est \u00e0 quelques m\u00e8tres.\r\n\r\n10:17:18:02  10:17:20:17\r\n      Nous d\u00e9couvrons ici \r\n      un monde incroyable.\r\n\r\n10:17:20:22  10:17:23:05\r\nIl y a des centaines de personnes.\r\n\r\n10:17:23:10  10:17:27:09\r\n     C'est le dernier moment\r\n  pour choisir: l'entr\u00e9e l\u00e9gale\r\n\r\n10:17:27:13  10:17:30:04\r\n      ou ill\u00e9gale en Europe\r\n\r\n10:17:33:09  10:17:37:01\r\nLa l\u00e9gale: continuer la voie ferr\u00e9e\r\n         et s'enregistrer\r\n\r\n10:17:37:06  10:17:38:23\r\n     \u00e0 la police hongroise.\r\n\r\n10:17:39:04  10:17:42:18\r\n     Les accords de Schengen\r\n    interdisent aux r\u00e9fugi\u00e9s,\r\n\r\n10:17:42:23  10:17:46:16\r\n            ensuite,\r\n  de demander l'asile ailleurs.\r\n\r\n10:17:46:21  10:17:48:11\r\n       Et personne ne veut\r\n\r\n10:17:48:16  10:17:50:11\r\n       rester en Hongrie.\r\n\r\n10:17:52:06  10:17:54:19\r\n  L'autre option: dispara\u00eetre.\r\n\r\n10:17:55:00  10:17:58:12\r\n         Dans la foule,\r\nnous perdons Rana et son groupe.\r\n\r\n10:17:58:17  10:18:03:22\r\n  Mais ce soir-l\u00e0, nous voyons\r\n   des centaines de personnes\r\n\r\n10:18:04:03  10:18:06:03\r\n  passer dans la clandestinit\u00e9.\r\n\r\n10:18:06:08  10:18:17:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:18:23:21  10:18:28:09\r\n{\\an1}-Si on reste ici ce soir,\r\non va dormir ici.\r\n\r\n10:18:29:15  10:18:32:04\r\n{\\an1}On n'a pas de place ailleurs.\r\n\r\n10:18:32:09  10:18:36:08\r\n      Dans mon sac, j'ai les\r\ndeux couvertures qu'on nous donne.\r\n\r\n10:18:36:12  10:18:38:07\r\n       Je vais vous montrer.\r\n\r\n10:18:38:11  10:18:40:17\r\n{\\an3}         Voil\u00e0, elles sont comme \u00e7a.\r\n\r\n10:18:40:22  10:18:43:10\r\n{\\an3}      On a aussi re\u00e7u du dentifrice,\r\n\r\n10:18:43:14  10:18:47:05\r\n           mais on n'a pas d'eau \r\n          pour se laver les dents.\r\n\r\n10:18:47:10  10:18:51:14\r\n -Cet Afghan de 17 ans se cache\r\n  dans cette usine abandonn\u00e9e,\r\n\r\n10:18:51:19  10:18:55:07\r\n   dans une autre ville serbe\r\n      pr\u00e8s de la Hongrie.\r\n\r\n10:18:55:11  10:18:58:11\r\n         Avec ses amis,\r\n     cela fait des semaines\r\n\r\n10:18:58:15  10:19:01:00\r\n   que Mustafa survit dehors.\r\n\r\n10:19:01:05  10:19:04:07\r\n    -Le plus dur, \r\n   c'\u00e9tait la soif.\r\n\r\n10:19:04:11  10:19:06:20\r\n   Et dans la for\u00eat,\r\n\r\n10:19:07:01  10:19:09:10\r\n    on a eu froid...\r\n\r\n10:19:09:14  10:19:11:16\r\n    On a eu faim.\r\n\r\n10:19:11:21  10:19:14:22\r\n  -Dans une for\u00eat en Bulgarie,\r\n\r\n10:19:15:03  10:19:17:07\r\n   on a eu des jours difficiles.\r\n\r\n10:19:17:11  10:19:22:08\r\n{\\an1}Je me suis \u00e9vanoui deux fois,\r\n\u00e0 cause de la faim et de la soif.\r\n\r\n10:19:23:21  10:19:27:07\r\n     -Est-ce que vous savez\r\n      o\u00f9 est la Hongrie ?\r\n\r\n10:19:27:11  10:19:28:18\r\n          -La Hongrie ?\r\n\r\n10:19:28:23  10:19:31:04\r\n       Je n'ai aucune id\u00e9e\r\n\r\n10:19:31:09  10:19:33:10\r\n{\\an1}de o\u00f9 se trouve la Hongrie.\r\n\r\n10:19:33:14  10:19:36:07\r\n{\\an1}Je n'ai pas de GPS ni de t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n10:19:36:11  10:19:39:09\r\n{\\an1}On n'a rien, comment on peut savoir !\r\n\r\n10:19:39:13  10:19:44:19\r\n{\\an1}On n'a pas de carte, rien du tout,\r\nalors si vous pouvez nous aider...\r\n\r\n10:19:45:00  10:19:48:12\r\n    -Nous avons rencontr\u00e9 ici\r\n      de nombreux Afghans,\r\n\r\n10:19:48:17  10:19:51:18\r\n    m\u00eame parfois des mineurs\r\n        non accompagn\u00e9s.\r\n\r\n10:19:51:23  10:19:54:22\r\nLe plus jeune n'avait que 11 ans.\r\n\r\n10:19:56:09  10:19:58:09\r\n   Mustafa fuit les talibans,\r\n\r\n10:19:58:13  10:20:00:17\r\n       la mont\u00e9e de Daech\r\n\r\n10:20:00:22  10:20:02:18\r\n         en Afghanistan,\r\n          la pauvret\u00e9.\r\n\r\n10:20:02:23  10:20:05:03\r\n    Coinc\u00e9 ici, il est amer.\r\n\r\n10:20:05:08  10:20:09:01\r\n        Sa famille a vendu\r\ndes vignes pour payer les passeurs.\r\n\r\n10:20:09:06  10:20:13:00\r\n{\\an1}-Jusqu'\u00e0 maintenant,\r\non a pay\u00e9 presque 4'000 dollars.\r\n\r\n10:20:14:15  10:20:19:11\r\n{\\an1}Avec ces 4'000 dollars,\r\nj'aurais pu vivre dans mon pays.\r\n\r\n10:20:19:15  10:20:22:11\r\n{\\an1}J'aurais pu survivre\r\navec ma famille.\r\n\r\n10:20:22:15  10:20:25:11\r\n{\\an1}Mais les passeurs nous ont arnaqu\u00e9s.\r\n\r\n10:20:25:15  10:20:28:05\r\n{\\an1}Ils nous ont promis qu'en 15 jours,\r\n\r\n10:20:28:10  10:20:33:08\r\n{\\an1}nous arriverions en Allemagne\r\net que nous pourrions y travailler.\r\n\r\n10:20:33:12  10:20:38:16\r\n    Mais \u00e0 la moiti\u00e9 du chemin,\r\nils nous ont emmen\u00e9s dans une for\u00eat.\r\n\r\n10:20:38:21  10:20:42:04\r\n     On n'a pas eu le choix,\r\n       on a d\u00fb tout payer.\r\n\r\n10:20:42:09  10:20:45:12\r\n    -Retour du c\u00f4t\u00e9 hongrois\r\n        de la fronti\u00e8re.\r\n\r\n10:20:45:17  10:20:47:04\r\n         Nous constatons\r\n\r\n10:20:47:09  10:20:49:19\r\nque les stations-services servent\r\n\r\n10:20:50:00  10:20:52:09\r\nde point de ralliement aux passeurs.\r\n\r\n10:20:52:13  10:20:55:15\r\n           Ce groupe\r\n  court rejoindre des voitures\r\n\r\n10:20:55:20  10:20:57:22\r\n      pr\u00eates \u00e0 les emmener.\r\n\r\n10:20:58:03  10:21:02:16\r\n    La nuit, cette sc\u00e8ne ouverte\r\nde passeurs s'amplifie sans limites.\r\n\r\n10:21:29:15  10:21:32:01\r\n-Dix fois plus que le tarif local.\r\n\r\n10:21:32:06  10:21:36:16\r\nOn approche de la station-service,\r\n    munis d'une cam\u00e9ra cach\u00e9e.\r\n\r\n10:21:54:19  10:21:57:11\r\n -Les propositions s'encha\u00eenent.\r\n\r\n10:22:10:13  10:22:13:21\r\n         -A l'\u00e9vidence,\r\n     la police laisse faire.\r\n\r\n10:22:14:02  10:22:16:12\r\nAlors que nous quittons les lieux,\r\n\r\n10:22:16:17  10:22:18:22\r\n  une patrouille nous contr\u00f4le,\r\n\r\n10:22:19:03  10:22:21:19\r\n     pensant que nous sommes\r\n          des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n10:22:22:00  10:22:24:12\r\n -Il y a beaucoup de monde ici.\r\n\r\n10:22:24:17  10:22:25:22\r\n            -Partout.\r\n\r\n10:22:26:03  10:22:29:07\r\n        -Ils font quoi ?\r\n Il y a tellement de voitures !\r\n\r\n10:22:29:11  10:22:32:12\r\n            -Je sais,\r\n   mais on ne peut rien faire.\r\n\r\n10:22:32:17  10:22:35:05\r\n  -Vous ne pouvez rien faire ?\r\n             -Non.\r\n\r\n10:22:35:10  10:22:38:04\r\n          -Pourquoi ?\r\n      Vous \u00eates la police.\r\n\r\n10:22:38:09  10:22:40:17\r\n      -Je dois rester ici.\r\n\r\n10:22:40:22  10:22:43:16\r\n     Et les autres policiers\r\n         sont ailleurs.\r\n\r\n10:22:43:21  10:22:46:09\r\n-Vous n'\u00eates pas assez nombreux ?\r\n\r\n10:22:46:13  10:22:48:22\r\n-On est d\u00e9bord\u00e9 par la situation.\r\n\r\n10:22:49:03  10:22:50:19\r\n    -Des milliers de migrants\r\n\r\n10:22:51:00  10:22:54:05\r\n        affluent au bout\r\n de la voie ferr\u00e9e d\u00e9saffect\u00e9e.\r\n\r\n10:22:54:10  10:22:57:15\r\nC'est ici que la police hongroise\r\n          les rassemble\r\n\r\n10:22:57:20  10:23:02:11\r\n avant de les emmener au camp pour\r\nprendre leurs empreintes digitales.\r\n\r\n10:23:02:16  10:23:06:15\r\nMi-septembre, le chaos est total.\r\n\r\n10:23:06:20  10:23:11:09\r\nIls arrivent et c'est leur premier\r\n  repas chaud depuis longtemps.\r\n\r\n10:23:11:13  10:23:16:07\r\nIbrahim, vendeur syrien de voitures,\r\n  est parti avec 4 de ses enfants.\r\n\r\n10:23:16:11  10:23:21:10\r\n Il est fier de sa fille Sarah,\r\n 14 ans, qui peut nous r\u00e9pondre\r\n\r\n10:23:21:14  10:23:24:12\r\n         avec l'anglais\r\n   qu'elle a \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:23:24:17  10:23:27:13\r\n         -C'\u00e9tait long\r\n  le voyage pour arriver ici ?\r\n\r\n10:23:27:18  10:23:29:00\r\n{\\an3}                     -Beaucoup trop.\r\n\r\n10:23:31:10  10:23:33:14\r\n     Ils se parlent en arabe\r\n\r\n10:23:33:19  10:23:35:21\r\n   -Vous savez o\u00f9 vous irez ?\r\n\r\n10:23:36:02  10:23:37:07\r\n         -En Allemagne.\r\n\r\n10:23:37:11  10:23:39:16\r\n    -Et vous savez comment ?\r\n\r\n10:23:39:21  10:23:41:15\r\n{\\an3}                    -On ne sait pas.\r\n\r\n10:23:43:14  10:23:44:19\r\n{\\an3}                      Avec les gens.\r\n\r\n10:23:46:01  10:23:47:08\r\n{\\an3}                   On suit les gens.\r\n\r\n10:23:49:03  10:23:51:23\r\n    -Ils sont sur les routes\r\n\r\n10:23:52:04  10:23:54:22\r\n     depuis plus d'un mois.\r\n\r\n10:23:55:03  10:23:58:19\r\n    -Trois de mes filles\r\n  et ma femme sont rest\u00e9es.\r\n\r\n10:23:59:00  10:24:01:17\r\n-Elle est rest\u00e9e l\u00e0-bas ?\r\n             -En Syrie.\r\n\r\n10:24:01:22  10:24:04:17\r\n     C'est l'enfer en Syrie.\r\n\r\n10:24:04:22  10:24:07:18\r\n{\\an3}   Il y a des bombardements a\u00e9riens.\r\n\r\n10:24:07:23  10:24:09:11\r\n{\\an3}                  Boum, boum, boum !\r\n\r\n10:24:14:07  10:24:15:16\r\n                Et des roquettes.\r\n\r\n10:24:15:21  10:24:17:20\r\n              Bou-ou-oum !\r\n\r\n10:24:18:01  10:24:20:13\r\n{\\an3}      C'est vraiment, vraiment trop.\r\n\r\n10:24:20:18  10:24:25:03\r\n{\\an3}Tout est ferm\u00e9, il n'y a plus d'eau,\r\n               plus d'\u00e9lectricit\u00e9...\r\n\r\n10:24:26:21  10:24:28:23\r\n{\\an3}     Plus de nourriture, plus rien !\r\n\r\n10:24:29:04  10:24:30:22\r\n             Trop de probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:24:32:12  10:24:34:21\r\n Bachar el-Assad... Et Daech...\r\n\r\n10:24:35:02  10:24:37:13\r\n       Bachar el-Assad et Daech...\r\n\r\n10:24:37:18  10:24:38:23\r\n                 Les deux !\r\n\r\n10:24:42:22  10:24:44:11\r\n      -A peine 1 h de pause\r\n\r\n10:24:44:15  10:24:46:20\r\net toute la famille repart d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n10:24:47:01  10:24:48:13\r\n     Il leur faut rejoindre\r\n\r\n10:24:48:18  10:24:52:09\r\n  l'interminable file d'attente\r\n      pour prendre le bus.\r\n\r\n10:24:52:13  10:24:57:06\r\n      Brouhaha des r\u00e9fugi\u00e9s\r\n         qui se parlent\r\n\r\n10:24:57:11  10:25:19:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:25:19:16  10:25:23:02\r\n     C'est long l'attente ?\r\n                    -Oui, c'est long.\r\n\r\n10:25:23:07  10:25:25:06\r\n   -Vous savez o\u00f9 va le bus ?\r\n\r\n10:25:27:03  10:25:28:16\r\n     -Je ne sais pas.\r\n\r\n10:25:28:21  10:25:33:01\r\n    -Quand on demande \u00e0 Sarah\r\nsi elle se sent mal accueillie...\r\n\r\n10:25:33:06  10:25:35:16\r\n{\\an3}           -C'est mieux qu'en Syrie.\r\n\r\n10:25:35:21  10:25:39:12\r\n -Ici, c'est mieux qu'en Syrie ?\r\n                                -Oui.\r\n\r\n10:25:39:17  10:25:43:16\r\n  -Ibrahim profite de l'attente\r\n     pour soigner une plaie,\r\n\r\n10:25:43:21  10:25:48:13\r\n  infect\u00e9e depuis la travers\u00e9e \r\n  entre la Turquie et la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n10:25:48:18  10:25:51:11\r\nLoin de ses enfants, il se rel\u00e2che.\r\n\r\n10:25:51:15  10:25:54:07\r\n      Nous comprenons mieux\r\n\r\n10:25:54:11  10:25:59:11\r\n    l'immense effort physique\r\n       des derniers jours.\r\n\r\n10:26:02:18  10:26:04:19\r\n  Il aura fallu 5 h d'attente,\r\n\r\n10:26:05:00  10:26:10:12\r\nsous un soleil de plomb, pour qu'ils\r\n    puissent monter dans le bus.\r\n\r\n10:26:10:17  10:26:14:14\r\n   Interdiction de les suivre:\r\n       un dernier sourire.\r\n\r\n10:26:14:19  10:26:17:10\r\n Tout s'est bien pass\u00e9 pour eux.\r\n\r\n10:26:19:00  10:26:21:21\r\nMais la semaine pr\u00e9c\u00e9dente, ce lieu\r\n\r\n10:26:22:02  10:26:24:22\r\nde premier contact avec l'Europe\r\n\r\n10:26:25:03  10:26:29:01\r\n         \u00e9tait la sc\u00e8ne\r\nde d\u00e9bordements parfois violents.\r\n\r\n10:26:29:06  10:26:31:11\r\n       Une r\u00e9ponse brutale\r\n\r\n10:26:31:15  10:26:37:08\r\net significative de la Hongrie face\r\n \u00e0 l'afflux incessant de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n10:26:37:12  10:26:42:16\r\n     Brouhaha des policiers\r\n et des r\u00e9fugi\u00e9s qui s'\u00e9nervent\r\n\r\n10:26:42:21  10:26:45:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:26:45:09  10:26:48:15\r\n     C\u00e9dant devant la masse\r\n      des 15'000 migrants\r\n\r\n10:26:48:20  10:26:52:02\r\n    arriv\u00e9s en trois jours, \r\n    les autorit\u00e9s hongroises\r\n\r\n10:26:52:07  10:26:54:10\r\n    ont organis\u00e9 discr\u00e8tement\r\n\r\n10:26:54:14  10:26:58:06\r\n      des trains sp\u00e9ciaux\r\n   depuis la gare de Roeszke.\r\n\r\n10:27:04:08  10:27:06:18\r\n  Vous allez o\u00f9 avec le train ?\r\n\r\n10:27:06:23  10:27:08:04\r\n{\\an3}                      -En Allemagne.\r\n\r\n10:27:08:09  10:27:10:19\r\n   -Le train va en Allemagne ?\r\n                              -Oui.\r\n\r\n10:27:11:00  10:27:12:12\r\n       -O\u00f9 va le train ?!\r\n\r\n10:27:12:17  10:27:14:01\r\n{\\an3}                    -Je ne sais pas.\r\n\r\n10:27:16:21  10:27:18:13\r\n     -Nous allons peut-\u00eatre\r\n\r\n10:27:18:18  10:27:21:13\r\n{\\an3}                         \u00e0 Budapest,\r\n              c'est ce que je crois.\r\n\r\n10:27:21:18  10:27:23:16\r\n   C'est ce qu'on nous a dit.\r\n\r\n10:27:23:21  10:27:27:19\r\n Vous aviez le choix d'y monter\r\n  ou la police vous l'a dit ?\r\n\r\n10:27:28:00  10:27:31:01\r\n-La police nous a dit d'y aller,\r\n         pas le choix.\r\n\r\n10:27:31:06  10:27:32:18\r\n         Le train siffle\r\n\r\n10:27:32:23  10:27:37:13\r\n-Ce train sera parmi les derniers\r\n      \u00e0 quitter la Hongrie.\r\n\r\n10:27:37:18  10:27:42:17\r\n Nous apprendrons apr\u00e8s coup qu'il\r\nest parvenu directement en Autriche.\r\n\r\n10:27:42:22  10:27:46:04\r\n          Aujourd'hui,\r\n    il n'y a plus de passage\r\n\r\n10:27:46:09  10:27:50:13\r\n par la voie ferr\u00e9e d\u00e9saffect\u00e9e\r\n entre la Serbie et la Hongrie.\r\n\r\n10:27:50:18  10:27:53:16\r\n       Cette petite porte\r\n   est d\u00e9finitivement ferm\u00e9e.\r\n\r\n10:27:58:15  10:28:02:08\r\n{\\an1}-Sarah et son papa Ibrahim\r\nsont arriv\u00e9s en Allemagne,\r\n\r\n10:28:02:12  10:28:04:20\r\n{\\an1}Rana et sa famille en Autriche.\r\n\r\n10:28:05:01  10:28:09:05\r\n{\\an1}Sere, le professeur d'anglais, \r\na rejoint sa famille en Suisse.\r\n\r\n10:28:09:10  10:28:12:02\r\n{\\an1}Pas de nouvelle\r\nd'Ahmed et des Afghans.\r\n\r\n10:28:12:07  10:28:16:11\r\n{\\an3}     Eriger des murs pour faire face\r\n       \u00e0 la migration ne suffit pas.\r\n\r\n10:28:16:15  10:28:20:05\r\n{\\an3}       Une autre route s'est ouverte\r\n              r\u00e9cemment: l'Arctique.\r\n\r\n10:28:20:10  10:28:25:04\r\n{\\an3} 263 r\u00e9fugi\u00e9s sont entr\u00e9s en Norv\u00e8ge\r\n     apr\u00e8s avoir travers\u00e9 la Russie.\r\n\r\n10:28:29:22  10:28:33:10\r\n{\\an1}Pourquoi en sommes-nous \r\narriv\u00e9s \u00e0 un tel chaos ?\r\n\r\n10:28:33:14  10:28:37:13\r\n{\\an1}Pourquoi ces dizaines de milliers\r\nde malheureux repouss\u00e9s\r\n\r\n10:28:37:18  10:28:39:09\r\n{\\an1}\u00e0 coups de matraques ?\r\n\r\n10:28:39:13  10:28:42:08\r\n{\\an1}Pourquoi une telle absence\r\nde pr\u00e9paration\r\n\r\n10:28:42:12  10:28:46:18\r\n{\\an1}alors que \u00e7a fait quatre ans\r\nque les migrants meurent en mer ?\r\n\r\n10:28:46:23  10:28:51:23\r\n{\\an3} S.Kennel et L.N\u00e8gre ont reconstitu\u00e9\r\n         l'historique de cette crise\r\n\r\n10:28:52:04  10:28:56:10\r\n{\\an3} pour comprendre pourquoi l'UE a mis\r\n         tant de temps \u00e0 s'accorder,\r\n\r\n10:28:56:14  10:28:59:03\r\n{\\an3}et pourquoi la Hongrie et la Pologne\r\n\r\n10:28:59:08  10:29:02:22\r\n{\\an3}          ont mis tant de r\u00e9sistance\r\n          \u00e0 ouvrir leurs fronti\u00e8res.\r\n\r\n10:29:03:03  10:29:06:17\r\n{\\an1}Avec les guerres civiles\r\nen Syrie, en Irak, en Lybie,\r\n\r\n10:29:06:22  10:29:09:06\r\n{\\an1}de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la M\u00e9diterran\u00e9e,\r\n\r\n10:29:09:11  10:29:13:18\r\n{\\an1}avec la Palestine qui s'embrase,\r\nla Turquie au bord du gouffre,\r\n\r\n10:29:13:23  10:29:16:06\r\n{\\an1}l'Europe est mise \u00e0 rude \u00e9preuve.\r\n\r\n10:29:16:11  10:29:20:23\r\n{\\an1}Arr\u00eat sur image sur une actualit\u00e9\r\nqui va \u00e0 une vitesse effrayante.\r\n\r\n10:29:25:01  10:29:27:02\r\n     -Une injustice de trop,\r\n\r\n10:29:27:07  10:29:28:23\r\n        un mort de trop,\r\n\r\n10:29:29:04  10:29:34:13\r\n   et toute l'Afrique du Nord\r\n et le Moyen-Orient s'embrasent.\r\n\r\n10:29:36:07  10:29:38:15\r\n Tunisie, Egypte, Libye, Syrie,\r\n\r\n10:29:38:20  10:29:42:11\r\n     les dictatures tombent\r\n   les unes apr\u00e8s les autres.\r\n\r\n10:29:42:15  10:29:46:16\r\n         Dans la foul\u00e9e\r\n  du Printemps arabe, en 2011,\r\n\r\n10:29:46:21  10:29:49:16\r\n    les Syriens se soul\u00e8vent.\r\n\r\n10:29:49:21  10:29:51:05\r\n         Bachar el-Assad\r\n\r\n10:29:51:10  10:29:55:11\r\n    refuse de d\u00e9missionner,\r\nune guerre impitoyable commence.\r\n\r\n10:29:55:16  10:29:59:22\r\n       Des tirs cr\u00e9pitent\r\n    et des cris retentissent\r\n\r\n10:30:00:22  10:30:03:11\r\n Le nombre de migrants explose.\r\n\r\n10:30:03:15  10:30:08:07\r\n L'Europe semble bien incapable de\r\ng\u00e9rer ce flux qui arrive par la mer,\r\n\r\n10:30:08:11  10:30:10:12\r\n    par la terre, et d\u00e9barque\r\n\r\n10:30:10:17  10:30:13:09\r\n  sur les plages des vacances.\r\n\r\n10:30:13:13  10:30:18:07\r\n        Endiguer ce flot,\r\nl'Union europ\u00e9enne n'y arrive pas.\r\n\r\n10:30:18:11  10:30:20:11\r\n    En plein coeur de l'\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n10:30:20:16  10:30:23:05\r\nles 28 pays membres tergiversent,\r\n\r\n10:30:23:10  10:30:25:21\r\n            tiraill\u00e9s\r\n   entre solidarit\u00e9 europ\u00e9enne\r\n\r\n10:30:26:02  10:30:28:23\r\n   et souverainet\u00e9 nationale.\r\n\r\n10:30:29:04  10:30:33:13\r\n-L'Europe dans laquelle je veux vivre\r\n      a des membres solidaires.\r\n\r\n10:30:33:18  10:30:36:15\r\n      L'Europe dans laquelle\r\n       je ne veux pas vivre\r\n\r\n10:30:36:20  10:30:40:20\r\nest une Europe qui refuse son aide\r\n    \u00e0 ceux qui en ont besoin.\r\n\r\n10:30:41:01  10:30:44:06\r\n              -L'Union europ\u00e9enne\r\n          est d\u00e9sunie, c'est \u00e9vident.\r\n\r\n10:30:44:11  10:30:46:02\r\n -La plus grande crise\r\n\r\n10:30:46:07  10:30:50:14\r\n{\\an1}dans le domaine asile-migration\r\ndepuis la 2\u00e8me Guerre mondiale.\r\n\r\n10:30:50:19  10:30:55:05\r\n               -Au point actuel,\r\n           c'est la paralysie totale.\r\n\r\n10:30:55:10  10:30:57:03\r\n{\\an1}-Les Etats sont d\u00e9bord\u00e9s.\r\n\r\n10:30:57:08  10:31:00:06\r\n  Ils doivent g\u00e9rer\r\n6'000 personnes par jour.\r\n\r\n10:31:00:11  10:31:03:03\r\n-Dire \"on aurait pu pr\u00e9voir\"\r\n     est exag\u00e9r\u00e9,\r\n\r\n10:31:03:08  10:31:05:18\r\n{\\an1}mais on aurait pu mieux se pr\u00e9parer.\r\n\r\n10:31:22:20  10:31:25:12\r\n   -L'image de ce petit gar\u00e7on\r\n\r\n10:31:25:17  10:31:28:11\r\n\u00e9tait particuli\u00e8rement d\u00e9chirante.\r\n\r\n10:31:28:15  10:31:32:12\r\n       On a tous \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s\r\net \u00e7a a suscit\u00e9 une grande \u00e9motion.\r\n\r\n10:31:32:17  10:31:34:02\r\n      Et c'est tant mieux.\r\n\r\n10:31:34:07  10:31:39:04\r\nMais pourquoi \u00e0 ce moment-l\u00e0, il y a\r\n eu cette r\u00e9action \u00e0 cette image ?\r\n\r\n10:31:39:09  10:31:42:16\r\n{\\an3}    Ce n'\u00e9tait pas le premier enfant\r\n\r\n10:31:42:21  10:31:45:20\r\n{\\an3}        qu'on trouvait sur la plage,\r\n\r\n10:31:46:01  10:31:47:17\r\n{\\an3}          il y en avait eu d'autres.\r\n\r\n10:31:47:22  10:31:52:11\r\n{\\an3}           J'ignore pourquoi celle-l\u00e0\r\na cr\u00e9\u00e9 plus d'\u00e9motion que les autres.\r\n\r\n10:31:52:15  10:31:54:11\r\n{\\an3}         Est-ce qu'on va soutenir...\r\n\r\n10:31:54:16  10:31:56:09\r\n{\\an3}         J'ai peur que cette \u00e9motion\r\n\r\n10:31:56:13  10:32:00:09\r\n{\\an3}                   qu'on a ressentie\r\n                ne dure qu'un temps.\r\n\r\n10:32:00:13  10:32:02:23\r\n-Christiane Berthiaume a \u00e9t\u00e9 la voix\r\n\r\n10:32:03:04  10:32:07:07\r\n des organisations humanitaires\r\n  de l'ONU pendant vingt ans.\r\n\r\n10:32:07:11  10:32:08:21\r\n     Elle a v\u00e9cu des exodes\r\n\r\n10:32:09:02  10:32:13:01\r\n autrement plus impressionnants:\r\n     Ex-Yougoslavie, Rwanda.\r\n\r\n10:32:13:06  10:32:16:03\r\n   Cette crise migratoire-l\u00e0,\r\n       d'o\u00f9 vient-elle ?\r\n\r\n10:32:16:08  10:32:19:21\r\n               -Ca avait commenc\u00e9\r\n        au moment du Printemps arabe.\r\n\r\n10:32:20:02  10:32:25:14\r\n{\\an3}  Des bateaux ont commenc\u00e9 \u00e0 arriver\r\n      de plus en plus sur Lampedusa.\r\n\r\n10:32:25:19  10:32:28:16\r\n                   Petit \u00e0 petit,\r\n            \u00e7a a augment\u00e9, augment\u00e9.\r\n\r\n10:32:28:21  10:32:30:18\r\n{\\an3}         Vraiment, \u00e0 partir de 2013,\r\n\r\n10:32:30:23  10:32:34:14\r\n{\\an3}  on a \u00e9t\u00e9 sur une courbe ascendante\r\n                 et on l'est encore.\r\n\r\n10:32:34:19  10:32:37:10\r\n         -Kadhafi mort,\r\n     le verrou libyen saute.\r\n\r\n10:32:37:14  10:32:41:04\r\n    Plus personne pour jouer \r\n    les Cerb\u00e8res de l'Europe.\r\n\r\n10:32:41:09  10:32:43:01\r\n    En pleine guerre civile,\r\n\r\n10:32:43:06  10:32:47:14\r\nplus personne non plus pour emp\u00eacher\r\n    les gens de prendre la mer.\r\n\r\n10:32:47:19  10:32:53:04\r\n Les passeurs en profitent et les\r\ngens prennent des risques immenses\r\n\r\n10:32:53:09  10:32:55:14\r\n    pour atteindre l'Italie.\r\n\r\n10:33:05:22  10:33:09:13\r\n Tout le monde n'a pas la chance\r\n       d'atteindre en vie\r\n\r\n10:33:09:18  10:33:11:11\r\n       la c\u00f4te italienne.\r\n\r\n10:33:11:16  10:33:15:00\r\nFin 2013, c'est le naufrage de trop.\r\n\r\n10:33:18:03  10:33:21:14\r\n  366 personnes meurent noy\u00e9es.\r\n\r\n10:33:21:19  10:33:26:19\r\n Les Italiens n'en peuvent plus\r\nde voir les cadavres s'entasser.\r\n\r\n10:33:28:04  10:33:30:16\r\nCette fois, il y a assez de morts:\r\n\r\n10:33:30:21  10:33:35:19\r\n   J-M.Barroso, pr\u00e9sident de la\r\nCommission europ\u00e9enne, se d\u00e9place.\r\n\r\n10:33:36:00  10:33:38:22\r\n    Lui et Giorgio Napolitano\r\n          se font huer.\r\n\r\n10:33:46:22  10:33:49:18\r\n      -On estime \u00e0 l'\u00e9poque\r\n       qu'un migrant meurt\r\n\r\n10:33:49:23  10:33:53:18\r\n     toutes les deux heures \r\n    sur la route de l'Europe.\r\n\r\n10:33:53:23  10:33:57:17\r\n   -L'Italie, \u00e0 ce moment-l\u00e0,\r\n fait un travail extraordinaire.\r\n\r\n10:33:57:22  10:34:00:10\r\n{\\an3}           Elle a cr\u00e9\u00e9 Mare Nostrum.\r\n\r\n10:34:00:14  10:34:02:15\r\n{\\an3}         Une op\u00e9ration fantastique !\r\n\r\n10:34:02:20  10:34:05:20\r\n           Ils patrouillaient en mer\r\n                continuellement.\r\n\r\n10:34:06:01  10:34:09:10\r\n  Gr\u00e2ce \u00e0 eux, des centaines de vies\r\n                ont \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9es.\r\n\r\n10:34:12:21  10:34:15:03\r\n      Elle parle en anglais\r\n\r\n10:34:15:08  10:34:16:19\r\n          -Mare Nostrum\r\n\r\n10:34:17:00  10:34:22:05\r\n  est une op\u00e9ration de sauvetage\r\npar la marine militaire italienne.\r\n\r\n10:34:22:10  10:34:24:00\r\n     Gigantesque entreprise\r\n\r\n10:34:24:05  10:34:28:17\r\n  assum\u00e9e par un seul pays, avec\r\n150'000 personnes sauv\u00e9es en un an.\r\n\r\n10:34:28:22  10:34:31:01\r\n            Brouhaha\r\n\r\n10:34:31:06  10:34:39:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:34:39:19  10:34:42:06\r\n                    -L'Italie\r\n        s'est tourn\u00e9e vers l'Europe.\r\n\r\n10:34:42:11  10:34:45:08\r\n{\\an3}    \"On ne peut pas faire \u00e7a seuls.\"\r\n\r\n10:34:45:12  10:34:48:11\r\n{\\an3} \"Ca co\u00fbte 9 mios d'euros par mois.\"\r\n\r\n10:34:48:16  10:34:50:10\r\n{\\an3}              L'Europe n'a pas aid\u00e9.\r\n\r\n10:34:50:14  10:34:53:14\r\n                   Donc en 2014,\r\n            les Italiens ont arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n10:34:53:19  10:34:59:05\r\n-On reproche \u00e0 Mare Nostrum de faire\r\nun appel de migrants et de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n10:34:59:10  10:35:01:19\r\nS\u00fbrs d'\u00eatre sauv\u00e9s, ils prennent\r\n\r\n10:35:02:00  10:35:03:11\r\n        tous les risques.\r\n\r\n10:35:03:16  10:35:08:05\r\n      L'UE r\u00e9fl\u00e9chit alors\r\nau remplacement de Mare Nostrum.\r\n\r\n10:35:08:10  10:35:12:08\r\n Pendant que le monde a les yeux\r\n   riv\u00e9s sur la M\u00e9diterran\u00e9e,\r\n\r\n10:35:12:12  10:35:14:09\r\n   le conflit syrien d\u00e9g\u00e9n\u00e8re.\r\n\r\n10:35:14:13  10:35:18:07\r\n On pensait que Bachar el-Assad\r\n  allait tomber: pas du tout.\r\n\r\n10:35:18:11  10:35:20:22\r\n       Et l'Etat islamique\r\n        gagne du terrain.\r\n\r\n10:35:21:03  10:35:24:18\r\n      Ancienne procureure\r\ndu Tribunal p\u00e9nal international,\r\n\r\n10:35:24:23  10:35:27:11\r\n         Carla Del Ponte\r\n      travaille pour l'ONU,\r\n\r\n10:35:27:15  10:35:29:12\r\n  pour la Commission d'enqu\u00eate\r\n\r\n10:35:29:17  10:35:31:23\r\n   ind\u00e9pendante sur la Syrie.\r\n\r\n10:35:32:04  10:35:34:23\r\n-Des 20 mios d'habitants en Syrie,\r\n\r\n10:35:35:04  10:35:38:09\r\n{\\an3}            plus de 10 mios ont fui,\r\n\r\n10:35:38:13  10:35:43:11\r\n{\\an3}  d'abord dans les pays limitrophes.\r\n\r\n10:35:43:16  10:35:46:01\r\n{\\an3}     Maintenant, la situation de vie\r\n\r\n10:35:46:06  10:35:49:15\r\n{\\an3}           dans les pays limitrophes\r\n             est devenue impossible.\r\n\r\n10:35:49:20  10:35:54:15\r\n{\\an3}Donc ils essaient d'\u00e9chapper \u00e0 cette\r\n     situation, de pouvoir survivre.\r\n\r\n10:35:54:20  10:35:56:15\r\n{\\an3}          Et ils viennent en Europe.\r\n\r\n10:35:56:20  10:35:59:10\r\n    -La plupart des r\u00e9fugi\u00e9s\r\n\r\n10:35:59:14  10:36:04:17\r\n    se trouvent en Turquie, \r\n    au Liban et en Jordanie.\r\n\r\n10:36:04:22  10:36:09:09\r\nDans ces pays, les conditions de vie\r\n        se sont d\u00e9t\u00e9rior\u00e9es.\r\n\r\n10:36:09:13  10:36:14:13\r\nSurtout en Turquie, qui accueille\r\n    deux millions de Syriens.\r\n\r\n10:36:14:18  10:36:17:06\r\n{\\an1}-Le Syrien n'a droit au travail\r\n\r\n10:36:17:11  10:36:19:12\r\n     dans aucun\r\n  des pays voisins.\r\n\r\n10:36:19:17  10:36:22:02\r\n  Apr\u00e8s quatre ans,\r\n   \u00e7a devient dur\r\n\r\n10:36:22:07  10:36:24:01\r\n{\\an1}d'envisager un avenir.\r\n\r\n10:36:24:06  10:36:28:14\r\n{\\an1}Il y a une situation de d\u00e9sespoir\r\ndans la communaut\u00e9 syrienne.\r\n\r\n10:36:28:19  10:36:32:11\r\n{\\an1}Beaucoup de gens coupent \r\nles ponts avec leur pays,\r\n\r\n10:36:32:15  10:36:34:20\r\n{\\an1}n'ont plus l'espoir de rentrer.\r\n\r\n10:36:35:01  10:36:38:11\r\n  -Tout le monde\r\nn'a pas envie de vivre dans un camp\r\n\r\n10:36:38:16  10:36:41:09\r\n          toute sa vie.\r\n   -Ni avenir, ni perspectives\r\n\r\n10:36:41:13  10:36:45:13\r\n         et plus d'argent\r\npour les organisations humanitaires\r\n\r\n10:36:45:18  10:36:47:19\r\n      qui s'occupent d'eux.\r\n\r\n10:36:48:00  10:36:49:17\r\n   Les pays donateurs versent\r\n\r\n10:36:49:22  10:36:51:23\r\n   l'argent au compte-gouttes.\r\n\r\n10:36:52:04  10:36:55:05\r\n            Seuls 30 %\r\ndes besoins en nourriture des camps\r\n\r\n10:36:55:10  10:36:59:01\r\n sont apport\u00e9s par le Programme\r\n      alimentaire mondial.\r\n\r\n10:36:59:06  10:37:03:15\r\n   Les familles doivent vivre\r\n avec moins de 50 cts par jour.\r\n\r\n10:37:03:20  10:37:05:19\r\n   Certaines doivent mendier.\r\n\r\n10:37:06:00  10:37:07:13\r\n      Que fait-on, alors ?\r\n\r\n10:37:07:18  10:37:09:18\r\n        Eh bien, on part.\r\n\r\n10:37:14:01  10:37:18:04\r\n        -Nos programmes\r\n sont financ\u00e9s \u00e0 moins de 40 %.\r\n\r\n10:37:18:09  10:37:21:19\r\nCa veut dire qu'on coupe \r\nles rations alimentaires,\r\n\r\n10:37:22:00  10:37:23:22\r\n{\\an1}l'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9ducation.\r\n\r\n10:37:24:03  10:37:27:19\r\n{\\an1}Il y a un impact fort\r\nsur une situation d\u00e9j\u00e0 fragile.\r\n\r\n10:37:28:00  10:37:32:19\r\n{\\an1}Quand ils n'ont plus rien \u00e0 perdre,\r\n500 dollars pour traverser la mer,\r\n\r\n10:37:33:00  10:37:36:11\r\nc'est un risque que beaucoup\r\n   sont pr\u00eats \u00e0 prendre.\r\n\r\n10:37:36:15  10:37:40:19\r\n  -500 dollars ou beaucoup plus\r\n  pour embarquer sur des canots\r\n\r\n10:37:41:00  10:37:45:08\r\n tout juste bons \u00e0 se retourner\r\n     sur la premi\u00e8re vague.\r\n\r\n10:37:45:12  10:37:50:05\r\nLes humanitaires ne sont pas seuls\r\n \u00e0 souffrir du sous-financement.\r\n\r\n10:37:50:10  10:37:53:23\r\n         Retour en Italie:\r\nMare Nostrum est abandonn\u00e9, remplac\u00e9\r\n\r\n10:37:54:04  10:37:57:03\r\n          par Triton,\r\n   le Mare Nostrum du pauvre.\r\n\r\n10:37:57:08  10:38:02:07\r\n Les pays de l'Union europ\u00e9enne \r\n ont tout juste r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9gager\r\n\r\n10:38:02:11  10:38:07:05\r\n3 mios d'euros de budget par mois,\r\n\u00e0 peine le tiers de Mare Nostrum.\r\n\r\n10:38:07:10  10:38:11:00\r\n    Triton prot\u00e8ge les c\u00f4tes:\r\n          son objectif\r\n\r\n10:38:11:05  10:38:15:02\r\nest s\u00e9curitaire, pas humanitaire.\r\n\r\n10:38:15:07  10:38:17:18\r\n          Avec Triton,\r\n     il y a quinze fois plus\r\n\r\n10:38:17:23  10:38:19:22\r\n        de morts en mer.\r\n\r\n10:38:28:01  10:38:29:06\r\n                  -Il y avait\r\n\r\n10:38:29:11  10:38:32:06\r\n{\\an3}moins de bateaux; ils n'allaient pas\r\n\r\n10:38:32:11  10:38:34:08\r\n{\\an3}            en eaux internationales.\r\n\r\n10:38:34:12  10:38:36:06\r\n{\\an3}                Or l\u00e0 est le besoin.\r\n\r\n10:38:36:11  10:38:40:10\r\n    -Une nouvelle s\u00e9rie noire\r\n      va \u00e9mouvoir l'Europe.\r\n\r\n10:38:40:14  10:38:44:00\r\n   Pendant toute une semaine,\r\n   les garde-c\u00f4tes de Triton\r\n\r\n10:38:44:05  10:38:47:03\r\n         vont rep\u00eacher\r\n   des centaines de cadavres.\r\n\r\n10:38:47:08  10:38:50:04\r\n Le 19 avril, c'est l'h\u00e9catombe.\r\n\r\n10:38:56:20  10:38:59:16\r\n  -Nous confirmons qu'il y avait\r\n\r\n10:38:59:21  10:39:02:16\r\n  800 personnes \u00e0 bord du bateau.\r\n\r\n10:39:02:21  10:39:05:20\r\n-En ce d\u00e9but d'avril 2015, l'Italie\r\n\r\n10:39:06:01  10:39:08:19\r\n         n'en peut plus\r\n   et est totalement \u00e9coeur\u00e9e.\r\n\r\n10:39:11:01  10:39:13:04\r\n      -Nous sommes l'Italie.\r\n\r\n10:39:13:09  10:39:16:05\r\nEn tant qu'Italiens, on doit r\u00e9agir\r\n\r\n10:39:16:10  10:39:19:02\r\n et on le fait depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n10:39:19:07  10:39:23:13\r\n    Mais une r\u00e9action g\u00e9n\u00e9reuse\r\nne fonctionne pas quand on est seul.\r\n\r\n10:39:23:18  10:39:27:10\r\n   Il faut passer de la r\u00e9action\r\n     \u00e0 la strat\u00e9gie politique.\r\n\r\n10:39:27:14  10:39:31:15\r\n   L'Europe c'est tout le temps,\r\n  pas juste pour faire le budget.\r\n\r\n10:39:31:20  10:39:34:17\r\n       Il faut obliger l'UE\r\n     \u00e0 une strat\u00e9gie globale.\r\n\r\n10:39:34:22  10:39:37:04\r\n  -A Bruxelles, \u00e0 part se lever\r\n\r\n10:39:37:09  10:39:41:02\r\n  pour la minute de silence...\r\n\r\n10:39:42:11  10:39:45:15\r\n L'Europe des 28 peine \u00e0 r\u00e9agir.\r\n\r\n10:39:50:11  10:39:52:04\r\n     -On doit agir, agir vite,\r\n\r\n10:39:52:09  10:39:55:00\r\n  et unis: \u00e7a nous concerne tous.\r\n\r\n10:39:55:05  10:39:56:11\r\n          Ca n'est pas\r\n\r\n10:39:56:16  10:39:58:18\r\n que le probl\u00e8me de quelques-uns.\r\n\r\n10:39:58:23  10:40:02:17\r\n      -1'200 morts en mer:\r\n le pr\u00e9sident Juncker se la joue\r\n\r\n10:40:02:22  10:40:05:10\r\n          profil bas.\r\n    -Ce fut une grave erreur\r\n\r\n10:40:05:14  10:40:08:17\r\n que d'avoir arr\u00eat\u00e9 Mare Nostrum.\r\n\r\n10:40:08:22  10:40:11:13\r\n   Ca a co\u00fbt\u00e9 des vies humaines.\r\n\r\n10:40:11:18  10:40:14:07\r\nDes applaudissements retentissent\r\n\r\n10:40:14:11  10:40:18:20\r\n  -Ils proposent des mesures...\r\n    ou plut\u00f4t des mesurettes.\r\n\r\n10:40:19:01  10:40:22:22\r\n   L'accueil de 5'000 \u00e0 20'000\r\n    r\u00e9fugi\u00e9s suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n10:40:23:03  10:40:24:13\r\n      Les demandes d'asile\r\n\r\n10:40:24:18  10:40:26:16\r\n   ont quasi doubl\u00e9 dans l'UE.\r\n\r\n10:40:26:21  10:40:28:04\r\n        Certains d\u00e9put\u00e9s\r\n\r\n10:40:28:09  10:40:32:00\r\ntrouvent cette d\u00e9cision mesquine.\r\n\r\n10:40:32:05  10:40:35:21\r\n           -On argumente\r\nsur 20'000 places de relocalisation.\r\n\r\n10:40:36:02  10:40:37:07\r\n          Sur des quotas.\r\n\r\n10:40:37:11  10:40:42:07\r\n  Et le seul \u00e9l\u00e9ment sur lequel \r\n  les gouvernements s'accordent,\r\n\r\n10:40:42:11  10:40:45:13\r\n          est d'envoyer\r\n   l'arm\u00e9e contre les passeurs.\r\n\r\n10:40:45:18  10:40:48:12\r\n        Comme si \u00e7a allait\r\n      changer quelque chose.\r\n\r\n10:40:48:17  10:40:51:10\r\n        Ce qui fonctionne \r\n       contre les passeurs,\r\n\r\n10:40:51:14  10:40:55:22\r\nc'est ouvrir l\u00e9galement et d\u00e9cemment\r\n    les fronti\u00e8res aux r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n10:40:56:03  10:40:58:06\r\n    O\u00f9 va-t-on s'arr\u00eater ?\r\n\r\n10:40:58:11  10:41:02:17\r\n        On a besoin de plus\r\nque 20'000 places de relocalisation.\r\n\r\n10:41:02:22  10:41:06:00\r\n  -Pour la d\u00e9put\u00e9e Ska Keller,\r\n        il faut changer\r\n\r\n10:41:06:05  10:41:07:19\r\n     le syst\u00e8me de l'asile.\r\n\r\n10:41:08:00  10:41:10:02\r\n    Mais une Union europ\u00e9enne\r\n\r\n10:41:10:07  10:41:13:17\r\n          avec 28 pays\r\nest une \u00e9norme machine \u00e0 bouger.\r\n\r\n10:41:13:22  10:41:16:11\r\n{\\an3}         -Je critique cette lenteur.\r\n\r\n10:41:16:15  10:41:19:01\r\n{\\an3}      Que \u00e7a prenne autant de temps.\r\n\r\n10:41:19:06  10:41:22:11\r\n{\\an3}Nous, Verts, disons depuis des ann\u00e9es\r\n\r\n10:41:22:16  10:41:25:03\r\n{\\an3}           que notre syst\u00e8me d'asile\r\n\r\n10:41:25:08  10:41:28:07\r\n           ne fonctionne plus,\r\n         qu'il faut le r\u00e9former.\r\n\r\n10:41:28:11  10:41:30:06\r\n         On a besoin d'un programme\r\n\r\n10:41:30:11  10:41:34:11\r\n{\\an3}           de sauvetage et de donner\r\n        un acc\u00e8s l\u00e9gal aux r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n10:41:34:16  10:41:37:15\r\n{\\an3}                 Je ne comprends pas\r\n           pourquoi les pays membres\r\n\r\n10:41:37:20  10:41:42:05\r\n{\\an3}     ne peuvent pas voir qu'on parle\r\n    de personnes, et pas de menaces.\r\n\r\n10:41:46:06  10:41:49:22\r\n-L'Europe politique se cristallise\r\n         sur deux fronts:\r\n\r\n10:41:50:03  10:41:54:00\r\n   les pro-r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 l'Ouest,\r\n  et les anti-r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 l'Est.\r\n\r\n10:41:54:05  10:41:57:04\r\n          Jan Olbrycht,\r\n d\u00e9put\u00e9 polonais de centre-droit\r\n\r\n10:41:57:09  10:42:00:04\r\nexplique ce relent de guerre froide.\r\n\r\n10:42:00:09  10:42:02:18\r\n{\\an3} -On vient de sortir d'une situation\r\n\r\n10:42:02:23  10:42:06:00\r\n{\\an3}        \u00e9conomique tr\u00e8s tr\u00e8s faible.\r\n\r\n10:42:06:05  10:42:09:02\r\n{\\an3}        Maintenant, il y a le danger\r\n\r\n10:42:09:07  10:42:13:06\r\n                  que quelqu'un\r\n         vienne prendre notre travail\r\n\r\n10:42:13:11  10:42:16:00\r\n{\\an3}      et nous pousse encore une fois\r\n\r\n10:42:16:05  10:42:20:08\r\n      vers des situations \u00e9conomiques\r\n                   tr\u00e8s faibles.\r\n\r\n10:42:20:12  10:42:27:07\r\n Alors cette peur est tr\u00e8s profonde,\r\n          il faut la comprendre.\r\n\r\n10:42:27:11  10:42:29:05\r\n   -La Hongrie, la Slovaquie,\r\n\r\n10:42:29:10  10:42:34:01\r\nla Pologne, la R\u00e9publique tch\u00e8que,\r\nr\u00e9activent le Groupe de Visegrad.\r\n\r\n10:42:34:06  10:42:35:13\r\n         Ils s'opposent\r\n\r\n10:42:35:18  10:42:38:19\r\n\u00e0 la politique d'ouverture de l'UE.\r\n\r\n10:42:39:00  10:42:41:17\r\nViktor Orban, le Hongrois, en t\u00eate.\r\n\r\n10:42:41:22  10:42:46:02\r\n            -On se d\u00e9finit souvent\r\n             comme tr\u00e8s tol\u00e9rant.\r\n\r\n10:42:46:07  10:42:49:19\r\n              Tol\u00e9rant,\r\n     car on n'avait pas d'exp\u00e9rience.\r\n\r\n10:42:50:00  10:42:53:22\r\n    C'est plus facile d'\u00eatre tol\u00e9rant\r\n           si on n'a pas d'\u00e9migr\u00e9s.\r\n\r\n10:42:54:03  10:42:57:01\r\n    -Pour aller en Allemagne,\r\n       ils doivent passer\r\n\r\n10:42:57:06  10:43:01:06\r\n  par les anciens pays du bloc \r\n de l'Est, la route des Balkans.\r\n\r\n10:43:01:11  10:43:03:17\r\n    En majorit\u00e9, des Syriens\r\n\r\n10:43:03:22  10:43:09:17\r\npouss\u00e9s sur la route \u00e0 cause d'une\r\n aggravation du conflit chez eux.\r\n\r\n10:43:09:22  10:43:12:07\r\n  -On n'avait jamais vu les victimes\r\n\r\n10:43:12:11  10:43:14:19\r\n{\\an1}de ce conflit: en quatre ans,\r\n\r\n10:43:15:00  10:43:17:21\r\n{\\an1}250'000 r\u00e9fugi\u00e9s syriens en Europe.\r\n\r\n10:43:18:02  10:43:21:13\r\nC'est rien par rapport aux 4 mios\r\n    de r\u00e9fugi\u00e9s syriens\r\n\r\n10:43:21:18  10:43:23:07\r\n{\\an1}dans les pays voisins.\r\n\r\n10:43:23:11  10:43:27:02\r\nL\u00e0, ils sont sur nos paillassons,\r\n  on doit y faire face.\r\n\r\n10:43:33:22  10:43:37:17\r\n-La Turquie d\u00e9borde de r\u00e9fugi\u00e9s;\r\n     ils arrivent en Gr\u00e8ce.\r\n\r\n10:43:37:22  10:43:40:02\r\nJusqu'\u00e0 6'000 personnes par jour.\r\n\r\n10:43:40:07  10:43:43:09\r\nLa Gr\u00e8ce n'enregistre plus personne.\r\n\r\n10:43:43:13  10:43:45:20\r\n  D\u00e9pass\u00e9, l'Etat laisse partir\r\n\r\n10:43:46:01  10:43:50:04\r\nles gens au nord et ne respecte plus\r\n       les accords de Dublin.\r\n\r\n10:43:50:09  10:43:55:17\r\nL'espace Schengen, en rouge, sert \u00e0\r\nprot\u00e9ger les fronti\u00e8res de l'Europe.\r\n\r\n10:43:55:22  10:43:57:19\r\n  Le r\u00e8glement de Dublin, lui,\r\n\r\n10:43:58:00  10:44:02:00\r\nd\u00e9termine quel pays est responsable\r\n      de la demande d'asile.\r\n\r\n10:44:02:05  10:44:04:06\r\n  On s'inscrit l\u00e0 o\u00f9 on arrive.\r\n\r\n10:44:04:11  10:44:07:11\r\n       Et \u00e7a fonctionne,\r\n   quand il y a peu de monde.\r\n\r\n10:44:07:15  10:44:10:09\r\nMais pas en cas de crise migratoire:\r\n\r\n10:44:10:13  10:44:14:22\r\nles pays de premi\u00e8re ligne comme\r\nla Gr\u00e8ce et l'Italie trinquent.\r\n\r\n10:44:15:03  10:44:16:22\r\n      -On aurait pu pr\u00e9voir\r\n\r\n10:44:17:03  10:44:18:12\r\n{\\an1}qu'en cas de crise,\r\n\r\n10:44:18:17  10:44:21:05\r\n{\\an1}tous arriveraient dans un m\u00eame pays.\r\n\r\n10:44:21:10  10:44:23:09\r\n{\\an1}L'erreur: ne pas avoir \u00e9tabli\r\n\r\n10:44:23:13  10:44:24:20\r\n   un m\u00e9canisme\r\n\r\n10:44:25:01  10:44:28:20\r\n         de solidarit\u00e9\r\n    compl\u00e9mentaire \u00e0 Dublin.\r\n\r\n10:44:29:01  10:44:33:13\r\n  On voulait que les personnes\r\npuissent obtenir une protection,\r\n\r\n10:44:33:18  10:44:37:04\r\n   mais pas qu'elles puissent\r\n     choisir de quel pays.\r\n\r\n10:44:37:09  10:44:38:21\r\n        Ca sous-entendait\r\n\r\n10:44:39:02  10:44:42:17\r\n{\\an1}que la protection devait \u00eatre\r\n\u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame partout.\r\n\r\n10:44:42:22  10:44:45:08\r\nCa n'est pas du tout\r\n le cas en Europe.\r\n\r\n10:44:45:12  10:44:48:13\r\n{\\an1}Les conditions offertes\r\nen Hongrie ou en Gr\u00e8ce\r\n\r\n10:44:48:18  10:44:53:11\r\n{\\an1}ne sont pas comparables \u00e0 celles\r\noffertes en Suisse ou en Allemagne.\r\n\r\n10:44:53:16  10:44:58:21\r\n{\\an1}Les gens souhaitent aller ailleurs ou\r\nrejoindre leur famille dans tel pays.\r\n\r\n10:44:59:02  10:45:02:04\r\n    -L'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s \r\n    est \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable\r\n\r\n10:45:02:09  10:45:04:14\r\n en fonction du pays d'arriv\u00e9e.\r\n\r\n10:45:04:19  10:45:08:13\r\n Nul n'est \u00e9gal devant l'asile.\r\n\r\n10:45:08:18  10:45:11:22\r\n -Il n'y a pas de m\u00e9decin\r\n    en ce moment ici.\r\n\r\n10:45:12:03  10:45:15:21\r\n    Ma fille est malade\r\net ne dort plus depuis trois jours.\r\n\r\n10:45:16:02  10:45:17:11\r\n   Y a pas de m\u00e9decin.\r\n\r\n10:45:17:16  10:45:22:07\r\n-L'Allemagne reste la destination\r\n    privil\u00e9gi\u00e9e des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n10:45:22:11  10:45:27:02\r\n{\\an1}-L'Europe est confront\u00e9e \u00e0 des\r\ndemandes de plus en plus nombreuses.\r\n\r\n10:45:27:07  10:45:30:22\r\n{\\an1}A fortiori, elles sont\r\nconcentr\u00e9es dans certains pays.\r\n\r\n10:45:31:03  10:45:33:18\r\n    D'o\u00f9 la crise\r\ndu point de vue europ\u00e9en.\r\n\r\n10:45:33:23  10:45:38:01\r\n     -A Bruxelles, la crise\r\n   prend une autres tournure.\r\n\r\n10:45:38:06  10:45:39:21\r\n      Les 28 Etats membres\r\n\r\n10:45:40:02  10:45:44:21\r\nne s'entendent pas sur le nombre\r\n   de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 se r\u00e9partir.\r\n\r\n10:45:45:02  10:45:50:11\r\nLe pr\u00e9sident Juncker lance sa 2\u00e8me\r\n salve: les quotas contraignants.\r\n\r\n10:45:50:15  10:45:52:17\r\n  -Donner une perspective de vie\r\n\r\n10:45:52:22  10:45:55:01\r\n    \u00e0 soixante mille personnes,\r\n\r\n10:45:55:06  10:45:58:04\r\n en fait, est un effort, disons-le\r\n\r\n10:45:58:09  10:46:01:13\r\n     en toute qui\u00e9tude, modeste.\r\n\r\n10:46:01:18  10:46:03:15\r\n   -Forcer les membres de l'UE\r\n\r\n10:46:03:20  10:46:08:03\r\n\u00e0 accepter des quotas contraignants\r\n    de r\u00e9fugi\u00e9s: pas question.\r\n\r\n10:46:08:08  10:46:13:01\r\n  L'ultra-nationaliste hongrois\r\n    Viktor Orban refuse net.\r\n\r\n10:46:13:06  10:46:17:19\r\n    Il est suivi par la Pologne,\r\nla Slovaquie, la R\u00e9publique tch\u00e8que.\r\n\r\n10:46:18:00  10:46:21:14\r\n La r\u00e9ponse hongroise, c'est \u00e7a:\r\n          les barbel\u00e9s.\r\n\r\n10:46:21:19  10:46:23:23\r\n    Et il y en aura partout.\r\n\r\n10:46:24:04  10:46:26:15\r\n -On pourra \u00e9riger tous les murs\r\n\r\n10:46:26:20  10:46:29:03\r\n{\\an3}        qu'on veut en fils barbel\u00e9s,\r\n\r\n10:46:29:08  10:46:32:10\r\n{\\an3} tous les contr\u00f4les, \u00e7a marchera pas\r\n\r\n10:46:32:14  10:46:35:01\r\n{\\an3}   sur des gens d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 partir.\r\n\r\n10:46:35:06  10:46:39:13\r\n{\\an3}      Ils trouveront une autre fa\u00e7on\r\n            de rentrer dans le pays.\r\n\r\n10:46:39:18  10:46:41:16\r\n{\\an3}            Tout ce que \u00e7a va faire,\r\n\r\n10:46:41:21  10:46:46:11\r\nc'est mettre ces gens vuln\u00e9rables\r\n   entre les mains de passeurs\r\n\r\n10:46:46:16  10:46:49:12\r\n        qui vont prendre\r\n     encore plus de risques\r\n\r\n10:46:49:17  10:46:51:18\r\n que ceux qu'ils ont d\u00e9j\u00e0 pris.\r\n\r\n10:46:51:23  10:46:56:08\r\n C'est pas comme \u00e7a qu'on r\u00e8gle\r\n une situation ou un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:46:56:12  10:46:59:02\r\n         -A Bruxelles,\r\n   les conf\u00e9rences se suivent\r\n\r\n10:46:59:07  10:47:01:04\r\n et se ressemblent \u00e9trangement.\r\n\r\n10:47:01:09  10:47:05:14\r\n  Le 20 juillet, certains pays\r\n    acceptent les migrants,\r\n\r\n10:47:05:19  10:47:08:07\r\n\u00e0 condition qu'ils soient chr\u00e9tiens.\r\n\r\n10:47:08:11  10:47:11:11\r\n          Chacun d\u00e9fend\r\n    son petit lopin de terre.\r\n\r\n10:47:11:16  10:47:13:22\r\n{\\an5}  -On n'est pas l\u00e0 pour jardiner,\r\n\r\n10:47:14:03  10:47:16:20\r\n{\\an5}on est l\u00e0 pour cr\u00e9er des initiatives.\r\n\r\n10:47:17:01  10:47:22:12\r\nOn est l\u00e0 pour faire avancer l'Europe\r\n et r\u00e9soudre des probl\u00e8mes \u00e9pineux.\r\n\r\n10:47:22:17  10:47:25:01\r\n       -Dans ce brouhaha,\r\n       une voix allemande\r\n\r\n10:47:25:06  10:47:27:18\r\n sonne la fin de la r\u00e9cr\u00e9ation.\r\n\r\n10:47:27:23  10:47:31:04\r\n       Angela Merkel fait \r\n      sa rentr\u00e9e politique.\r\n\r\n10:47:31:09  10:47:33:08\r\n    Elle annonce que son pays\r\n\r\n10:47:33:12  10:47:37:03\r\n   accueillera jusqu'\u00e0 800'000\r\n    r\u00e9fugi\u00e9s d'ici fin 2015.\r\n\r\n10:47:37:08  10:47:41:09\r\n       -Au niveau europ\u00e9en,\r\n le th\u00e8me de l'asile pourrait \u00eatre\r\n\r\n10:47:41:13  10:47:45:05\r\n{\\an1}le prochain grand projet pour montrer\r\n\r\n10:47:45:10  10:47:47:22\r\n{\\an1}si on est vraiment capables\r\n\r\n10:47:48:03  10:47:50:13\r\n{\\an1}de g\u00e9rer la crise ensemble.\r\n\r\n10:47:50:18  10:47:56:01\r\n    -Angela Merkel a su faire\r\n    le premier pas, et juste.\r\n\r\n10:47:56:06  10:47:58:15\r\n{\\an3}         Elle est tr\u00e8s intelligente.\r\n\r\n10:47:58:20  10:48:01:09\r\n{\\an3}        L'Allemagne a besoin de gens\r\n\r\n10:48:01:13  10:48:04:05\r\n{\\an3}       pour travailler en Allemagne.\r\n\r\n10:48:04:10  10:48:07:12\r\n               Les Syriens sont tous\r\n                  des gens form\u00e9s,\r\n\r\n10:48:07:17  10:48:12:10\r\n{\\an3}des gens qui ont un m\u00e9tier et savent\r\n   faire leur travail, sont s\u00e9rieux.\r\n\r\n10:48:12:14  10:48:15:11\r\n{\\an1}-L'Allemagne est le pays au monde\r\n\r\n10:48:15:16  10:48:18:11\r\n{\\an1}qui a le plus bas taux de natalit\u00e9\r\n\r\n10:48:18:16  10:48:21:18\r\n{\\an1}et d'ici 2035, aura besoin de 35 mios\r\n\r\n10:48:21:23  10:48:24:15\r\n{\\an1}d'immigr\u00e9s pour pouvoir\r\nfaire l'\u00e9quilibre\r\n\r\n10:48:24:20  10:48:27:13\r\n{\\an1}entre sa force ouvri\u00e8re\r\net ses retrait\u00e9s.\r\n\r\n10:48:27:18  10:48:29:18\r\n{\\an1}-Vu la situation europ\u00e9enne,\r\n\r\n10:48:29:23  10:48:33:02\r\n{\\an1}les Etats ensemble, c'est peut-\u00eatre\r\n\r\n10:48:33:07  10:48:35:17\r\n{\\an1}un signe que tous les Syriens\r\n\r\n10:48:35:22  10:48:39:22\r\n{\\an1}disent aussi dans les camps: \r\n\"On veut aller en Allemagne.\"\r\n\r\n10:48:40:03  10:48:43:22\r\n{\\an1}Pas en Suisse, en France,\r\nen Hollande, mais en Allemagne.\r\n\r\n10:48:44:03  10:48:46:04\r\n{\\an1}-Beaucoup de gens \u00e9taient d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n10:48:46:09  10:48:48:23\r\n{\\an4}en route avant l'annonce allemande:\r\n\r\n10:48:49:04  10:48:51:13\r\n{\\an4}ce sont eux qui cherchent leur voie.\r\n\r\n10:48:51:18  10:48:55:09\r\n{\\an1}C'est vrai que les fronti\u00e8res\r\nfont un effet de frein.\r\n\r\n10:48:55:13  10:48:58:06\r\nOn a des fronti\u00e8res\r\n\u00e0 plein d'endroits\r\n\r\n10:48:58:11  10:49:01:22\r\n    qui contribuent\r\n\u00e0 une r\u00e9gulation de la migration.\r\n\r\n10:49:02:03  10:49:04:11\r\n-L'appel d'air venu d'Allemagne,\r\n\r\n10:49:04:16  10:49:08:01\r\n     les r\u00e9fugi\u00e9s convergent\r\n par les voies les plus rapides.\r\n\r\n10:49:08:06  10:49:10:16\r\n        Ils se retrouvent\r\n      face \u00e0 des barri\u00e8res.\r\n\r\n10:49:10:21  10:49:13:16\r\n Bloqu\u00e9s dans leur progression,\r\n          interloqu\u00e9s.\r\n\r\n10:49:18:08  10:49:22:14\r\n       -En pleine canicule,\r\npersonne pour expliquer et apporter\r\n\r\n10:49:22:19  10:49:25:20\r\n     la moindre information,\r\n       le moindre soutien.\r\n\r\n10:49:26:01  10:49:29:13\r\n     O\u00f9 sont les m\u00e9diateurs,\r\n       les humanitaires ?\r\n\r\n10:49:29:18  10:49:32:05\r\n{\\an1}-Si la crise se passait en Afrique,\r\n\r\n10:49:32:10  10:49:34:21\r\n{\\an1}la r\u00e9ponse serait diff\u00e9rente.\r\n\r\n10:49:35:02  10:49:38:00\r\n{\\an1}On est dans l'UE, il y a des lois,\r\n\r\n10:49:38:05  10:49:39:21\r\n{\\an1}il y a des normes.\r\n\r\n10:49:40:02  10:49:44:11\r\n{\\an1}Le HCR n'a pas la vocation\r\n\u00e0 \u00eatre op\u00e9rationnel dans l'UE.\r\n\r\n10:49:44:15  10:49:47:23\r\n     On ne peut pas imposer\r\n   notre aide et des solutions\r\n\r\n10:49:48:04  10:49:51:12\r\naux Etats s'ils n'en veulent pas.\r\n\r\n10:49:51:17  10:49:54:07\r\n-Les gens sont livr\u00e9s \u00e0 eux-m\u00eames,\r\n\r\n10:49:54:11  10:49:57:03\r\n le tension monte et \u00e7a d\u00e9g\u00e9n\u00e8re\r\n\r\n10:49:57:08  10:49:59:20\r\n         des deux c\u00f4t\u00e9s.\r\n       Les r\u00e9fugi\u00e9s crient\r\n\r\n10:50:00:01  10:50:03:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:50:03:09  10:50:06:04\r\n         L'enfant hurle\r\n\r\n10:50:06:09  10:50:09:10\r\n         La fille hurle\r\n\r\n10:50:09:14  10:50:12:22\r\n-Les images parlent d'elles-m\u00eames.\r\n\r\n10:50:13:03  10:50:19:06\r\nJe n'ai rien \u00e0 dire, je n'ai rien\r\n   \u00e0 y opposer, c'est arriv\u00e9.\r\n\r\n10:50:19:11  10:50:22:02\r\n{\\an1}Ca n'aurait jamais d\u00fb arriver.\r\n\r\n10:50:22:07  10:50:25:02\r\n{\\an1}Je suis d\u00e9sol\u00e9 que \u00e7a ait eu lieu.\r\n\r\n10:50:25:07  10:50:28:00\r\n{\\an1}C'\u00e9tait la seule chose que les gens\r\n\r\n10:50:28:05  10:50:29:16\r\n  ont d\u00e9cid\u00e9 de faire.\r\n\r\n10:50:29:21  10:50:32:04\r\n{\\an1}D'une certaine fa\u00e7on, \u00e7a a cess\u00e9.\r\n\r\n10:50:32:09  10:50:34:17\r\n      -Pourquoi avoir ferm\u00e9\r\n        les fronti\u00e8res ?\r\n\r\n10:50:34:22  10:50:37:19\r\n-Nous avons toujours dit clairement\r\n\r\n10:50:38:00  10:50:40:17\r\n  qu'on ne voulait pas\r\n  fermer la fronti\u00e8re.\r\n\r\n10:50:40:22  10:50:44:07\r\n    Par d\u00e9finition,\r\nc'est l'endroit par lequel\r\n\r\n10:50:44:11  10:50:46:20\r\n{\\an1}on entre dans le pays.\r\n\r\n10:50:47:01  10:50:52:01\r\n{\\an1}Or les gens ne passaient pas par les\r\npostes-fronti\u00e8re mais par les champs.\r\n\r\n10:50:52:06  10:50:57:03\r\n{\\an1}Avec des afflux de milliers de\r\npersonnes, c'est devenu impossible.\r\n\r\n10:50:57:08  10:51:00:07\r\n   Au niveau de l'UE,\r\nnous avons un r\u00f4le clair:\r\n\r\n10:51:00:11  10:51:03:08\r\n      enregistrer\r\net identifier ces personnes.\r\n\r\n10:51:03:12  10:51:06:11\r\n  Nous devions cr\u00e9er\r\nune zone-tampon: ce mur.\r\n\r\n10:51:06:15  10:51:10:21\r\n          -Sur le papier,\r\nl'Union europ\u00e9enne est accueillante.\r\n\r\n10:51:11:02  10:51:14:01\r\n    Sur le papier uniquement.\r\n\r\n10:51:14:06  10:51:18:09\r\n   La Hongrie est aux confins\r\n de l'Europe, en premi\u00e8re ligne\r\n\r\n10:51:18:13  10:51:19:18\r\n         pour Schengen.\r\n\r\n10:51:19:23  10:51:23:22\r\n    Cet \u00e9t\u00e9, elle a appliqu\u00e9 \u00e0\r\nla lettre les accords de Schengen.\r\n\r\n10:51:24:03  10:51:28:23\r\n  -Quand ces gens ont commenc\u00e9\r\n\u00e0 arriver par bateau par la Turquie,\r\n\r\n10:51:29:04  10:51:33:17\r\nde partout, ils sont d'abord arriv\u00e9s\r\n      dans les \u00eeles grecques.\r\n\r\n10:51:33:22  10:51:36:18\r\n{\\an1}La Gr\u00e8ce, l\u00e9galement,\r\nest le premier arr\u00eat.\r\n\r\n10:51:39:19  10:51:42:23\r\n     -En 1956, les Hongrois\r\n     ont fui le communisme.\r\n\r\n10:51:43:04  10:51:45:01\r\n  Il n'y avait pas de barbel\u00e9s.\r\n\r\n10:51:45:06  10:51:48:13\r\n     -Je trouve que les gens\r\n   ont la m\u00e9moire bien courte.\r\n\r\n10:51:48:18  10:51:51:08\r\n{\\an3}           En 1956, 200'000 Hongrois\r\n\r\n10:51:51:12  10:51:54:06\r\n{\\an3}        ont fui la crise \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:51:54:11  10:51:57:11\r\nIls se sont retrouv\u00e9s en Autriche.\r\n\r\n10:51:57:16  10:52:00:21\r\n-19 pays europ\u00e9ens ont r\u00e9install\u00e9\r\n\r\n10:52:01:02  10:52:03:20\r\n     plus de 80'000 Hongrois\r\n       en trois semaines.\r\n\r\n10:52:04:01  10:52:07:03\r\n       On avait\r\ndes m\u00e9canismes de solidarit\u00e9.\r\n\r\n10:52:07:08  10:52:09:07\r\n         Pas maintenant.\r\n\r\n10:52:09:11  10:52:11:02\r\n     -Qu'est-ce qui cloche ?\r\n\r\n10:52:11:07  10:52:12:18\r\n       Ils sont africains,\r\n\r\n10:52:12:23  10:52:14:23\r\norientaux, asiatiques, musulmans.\r\n\r\n10:52:15:04  10:52:16:10\r\n          Ca d\u00e9range ?\r\n\r\n10:52:16:14  10:52:19:22\r\n       Ils sont forc\u00e9ment\r\n     terroristes potentiels.\r\n\r\n10:52:20:03  10:52:21:14\r\n      Parmi tous ces gens,\r\n\r\n10:52:21:19  10:52:25:20\r\n      il y a des migrants,\r\n des r\u00e9fugi\u00e9s, des sans-papiers.\r\n\r\n10:52:26:01  10:52:28:19\r\n Tous n'obtiendront pas l'asile.\r\n\r\n10:52:29:00  10:52:33:21\r\n    -L'Europe n'est pas pr\u00eate\r\n   \u00e0 accueillir tout le monde.\r\n\r\n10:52:34:02  10:52:35:20\r\n  Mais le seul droit\r\n\r\n10:52:36:01  10:52:38:19\r\n{\\an1}pour les gens en Europe d'y rester\r\n\r\n10:52:39:00  10:52:41:12\r\n{\\an1}est de faire la proc\u00e9dure d'asile.\r\n\r\n10:52:41:17  10:52:44:05\r\n{\\an1}Or elle n'est pas faite pour \u00e7a.\r\n\r\n10:52:44:10  10:52:46:17\r\n{\\an1}Elle est faite pour ceux qui ont\r\n\r\n10:52:46:22  10:52:49:05\r\n{\\an1}une crainte fond\u00e9e de pers\u00e9cution.\r\n\r\n10:52:49:10  10:52:53:10\r\n{\\an1}Les migrants \u00e9conomiques\r\nont des droits applicables \u00e0 tous.\r\n\r\n10:52:53:14  10:52:58:06\r\n{\\an1}Mais s'ils n'ont pas le droit\r\nau s\u00e9jour l\u00e0 o\u00f9 ils arrivent,\r\n\r\n10:52:58:11  10:53:03:15\r\n{\\an1}il n'y a pas d'autre solution que de\r\nles renvoyer vers leur propre pays.\r\n\r\n10:53:03:20  10:53:08:00\r\n      -On estime qu'il y a\r\n   \u00e0 peu pr\u00e8s 60-70 % de gens\r\n\r\n10:53:08:05  10:53:13:10\r\n      qui peuvent vraiment\r\nse r\u00e9clamer du statut de r\u00e9fugi\u00e9\r\n\r\n10:53:13:14  10:53:16:04\r\n      selon les conventions\r\n        internationales.\r\n\r\n10:53:16:09  10:53:19:22\r\n       Les autres seraient\r\n    des migrants \u00e9conomiques.\r\n\r\n10:53:20:03  10:53:22:00\r\n{\\an3}             Des gens qui ont quitt\u00e9\r\n\r\n10:53:22:05  10:53:25:01\r\n{\\an3}  des pays pauvres car ils n'ont pas\r\n\r\n10:53:25:06  10:53:27:16\r\n{\\an3}       de travail, car ils ont faim.\r\n\r\n10:53:27:21  10:53:33:05\r\n{\\an3}  C'est trop pauvre donc ils tentent\r\n  de venir ici de fa\u00e7on irr\u00e9guli\u00e8re.\r\n\r\n10:53:33:10  10:53:35:12\r\n{\\an3}     Pas ill\u00e9gale, mais irr\u00e9guli\u00e8re.\r\n\r\n10:53:35:17  10:53:38:14\r\n       Ce ne sont pas des criminels:\r\n                  on ne peut pas\r\n\r\n10:53:38:19  10:53:41:23\r\n          \u00eatre criminel\r\n  de vouloir une vie meilleure.\r\n\r\n10:53:42:04  10:53:46:03\r\n    -Une vie meilleure, c'est\r\nce que voulaient les 71 personnes\r\n\r\n10:53:46:08  10:53:49:14\r\n mortes \u00e9touff\u00e9es dans ce camion\r\n\r\n10:53:49:19  10:53:53:07\r\n           abandonn\u00e9\r\nsur cette autoroute en Autriche.\r\n\r\n10:53:53:11  10:53:56:15\r\n       Une vie meilleure,\r\n  c'est aussi ce que voulaient\r\n\r\n10:53:56:20  10:53:59:19\r\n les parents de ce petit gar\u00e7on.\r\n\r\n10:54:00:00  10:54:05:04\r\n        Retour \u00e0 Bruxelles,\r\napr\u00e8s sept mois de tergiversations,\r\n\r\n10:54:05:09  10:54:10:05\r\nl'UE vote enfin, en se bouchant le \r\nnez, l'accueil de 160'000 r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n10:54:10:10  10:54:13:10\r\n   La Suisse participe aussi;\r\n           c'est peu,\r\n\r\n10:54:13:14  10:54:15:17\r\n   mais c'est toujours mieux.\r\n\r\n10:54:15:22  10:54:18:16\r\n -160'000, c'est le nombre de gens\r\n\r\n10:54:18:21  10:54:20:22\r\n         que les Europ\u00e9ens\r\n\r\n10:54:21:03  10:54:24:03\r\n     doivent prendre en charge\r\n\r\n10:54:24:08  10:54:26:23\r\n{\\an1}et accueillir \u00e0 bras ouverts.\r\n\r\n10:54:27:04  10:54:29:08\r\n    -C'est pas l'Europe qui a\r\n\r\n10:54:29:12  10:54:31:12\r\n{\\an3}      un probl\u00e8me avec les r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n10:54:31:17  10:54:34:03\r\n{\\an3}            Elle a cet effet n\u00e9faste\r\n\r\n10:54:34:08  10:54:37:11\r\n{\\an3}      d'une guerre qui ne finit pas.\r\n\r\n10:54:37:15  10:54:44:15\r\n{\\an3}        La communaut\u00e9 internationale\r\n  n'est pas intervenue d\u00e9j\u00e0 en 2011.\r\n\r\n10:54:44:20  10:54:50:23\r\n{\\an3}               Ils ont laiss\u00e9 \u00e9voluer\r\ncette situation de combat, de guerre.\r\n\r\n10:54:51:04  10:54:54:00\r\n                 Ils l'ont laiss\u00e9e\r\n               \u00e9voluer et s'empirer.\r\n\r\n10:54:54:05  10:54:58:12\r\n{\\an3}      Et maintenant, ils se trouvent\r\n    devant une situation impossible.\r\n\r\n10:54:58:17  10:55:00:08\r\n{\\an3}            Une trag\u00e9die incroyable.\r\n\r\n10:55:00:12  10:55:03:12\r\nDes cris, des sir\u00e8nes retentissent\r\n\r\n10:55:03:17  10:55:05:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:55:06:02  10:55:10:11\r\n            J'exclus\r\n qu'une intervention militaire,\r\n\r\n10:55:10:15  10:55:16:04\r\n          actuellement, porterait\r\n   des b\u00e9n\u00e9fices, m\u00eame le contraire.\r\n\r\n10:55:16:09  10:55:17:19\r\n                  Ce serait...\r\n\r\n10:55:18:00  10:55:22:07\r\n     Vraiment, \u00e7a pourrait s'\u00e9tendre\r\n      \u00e0 une guerre au Moyen-Orient.\r\n\r\n10:55:30:22  10:55:33:04\r\n    -Le conflit syrien a fait\r\n\r\n10:55:33:09  10:55:35:13\r\n     plus de 240'000 morts.\r\n\r\n10:55:35:18  10:55:39:05\r\n         -S'il n'y a pas\r\n    bient\u00f4t un cessez-le-feu,\r\n\r\n10:55:39:10  10:55:44:04\r\n{\\an3}         pour ne pas parler de paix,\r\n        qui serait plus difficile...\r\n\r\n10:55:44:09  10:55:48:22\r\n{\\an3}               Oui, il y aura encore\r\n        plus de r\u00e9fugi\u00e9s, c'est s\u00fbr.\r\n\r\n10:55:49:03  10:56:01:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:56:09:10  10:56:14:13\r\n{\\an3}-La situation migratoire et la guerre\r\naux fronti\u00e8res de l'Europe pr\u00e9occupe.\r\n\r\n10:56:14:18  10:56:17:11\r\n{\\an3}                 La Suisse accueille\r\n                sa part de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n10:56:17:15  10:56:20:11\r\n{\\an3}       L'augmentation peu importante\r\n                        des demandes\r\n\r\n10:56:20:16  10:56:23:18\r\n{\\an3}        n'exclut pas que la pression\r\n                 monte \u00e0 nos portes.\r\n\r\n10:56:23:23  10:56:28:16\r\n{\\an1}Pour \u00e9changer avec nous, partager\r\nvos r\u00e9flexions, poser des questions,\r\n\r\n10:56:28:21  10:56:31:09\r\n{\\an1}d\u00e9battez avec C.Berthiaume,\r\n\r\n10:56:31:13  10:56:34:06\r\n{\\an1}ex-porte-parole \u00e0 l'Organisation\r\n\r\n10:56:34:11  10:56:39:13\r\n{\\an1}pour les migrations au HCR de l'ONU \r\net au Programme alimentaire mondial.\r\n\r\n10:56:39:18  10:56:44:10\r\n{\\an1}A ce titre, c'est une sp\u00e9cialiste\r\ndes questions humanitaires.\r\n\r\n10:56:44:14  10:56:48:07\r\n              Excellente soir\u00e9e,\r\n    tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:56:48:11  10:56:51:22\r\nPourquoi tant de m\u00e9decins \u00e9trangers\r\n         dans nos h\u00f4pitaux\r\n\r\n10:56:52:03  10:56:56:01\r\n   alors que la Suisse limite \r\n  les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s suisses ?\r\n\r\n10:56:56:06  10:56:58:13\r\n P\u00e9nurie de m\u00e9decins d'un c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n10:56:58:18  10:57:02:15\r\n     s\u00e9lection qui d\u00e9courage\r\n    les candidats de l'autre.\r\n\r\n10:57:02:20  10:57:07:00\r\n   De jeunes m\u00e9decins en herbe\r\ns'expatrient au lieu de renoncer.\r\n\r\n10:57:07:05  10:57:12:01\r\nNous avons rencontr\u00e9 en Roumanie\r\n   ces Romands qui s'exilent.\r\n\r\n10:57:23:01  10:57:29:01\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-10-15T19:54:35Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1508454659", "title": "CLEAN_Avec les exil\u00e9s de l'horreur", "excerpt": "A la fronti\u00e8re entre la Serbie et la Hongrie des milliers de r\u00e9fugi\u00e9s du Proche-Orient tentent de passer en Europe. Les migrants, syriens irakiens ou afghans d\u00e9j\u00e0 \u00e9puis\u00e9s par plusieurs semaines de voyages racontent leur calvaire et les \u00e9preuves auxquelles ils ne s'attendaient pas.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUCRET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "GENOUD, Katherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "GARRO, Benedetto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SERBIE", "HONGRIE"], "thematicThemes": ["IMMIGRATION CLANDESTINE", "TRAFIC D'\u00caTRES HUMAINS", "R\u00c9FUGI\u00c9"], "sequenceIds": ["1468995", "1469028"]}, {"internalArchiveId": "AA1508454660", "title": "TITRE_Avec les exil\u00e9s de l'horreur(Ducret)", "excerpt": "Avec le Printemps arabe et la guerre civile en Syrie, l'Europe est confront\u00e9e \u00e0 la plus grande crise humanitaire depuis des d\u00e9cennies et \u00e0 l'arriv\u00e9e de dizaines de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s pudiquement baptis\u00e9s migrants qui n'imaginent pas d'autre solution que de quitter leur pays ou les camps de r\u00e9fugi\u00e9s au Proche-Orient. Les institutions europ\u00e9ennes des 28 pays de l'UE se r\u00e9v\u00e8lent incapables d'apporter une r\u00e9ponse globale et efficace, provoquant le retour des r\u00e9actions nationalistes et individualistes de chaque pays membre."}, {"internalArchiveId": "AA1509456949", "title": "CLEAN_Europe et migrants, aux sources du chaos", "contributors": [{"function": "Son", "name": "CROHAS, Rapha\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NEGRE, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "FIRMANN, Hughes", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KENNEL, Sabine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KALA, Catherine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["EUROPE"], "thematicThemes": ["AIDE HUMANITAIRE", "IMMIGRATION CLANDESTINE"], "thematicCorporations": ["UE"], "sequenceIds": ["1469040"]}, {"internalArchiveId": "AA1509456950", "title": "TITRE_Europe et migrants, aux sources du chaos"}, {"internalArchiveId": "AA1510467226", "durationSec": 3120, "title": "TV5M Avec les exil\u00e9s de l'horreur / Europe et migrants, aux sources du chaos", "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1510468924", "summary": "Migrants sur la voie ferr\u00e9e d\u00e9saffect\u00e9e menant en Hongrie. R\u00e9fugi\u00e9s syriens au bord du chemin. R\u00e9fugi\u00e9s irakiens dans un centre d'accueil et de repos de Kanjiza. Itw migrants irakiens, syriens, kurdes. Itw enfants. Sc\u00e8nes de vie dans le camp. Migrants \u00e9puis\u00e9s se reposant. Migrants attendant les bus du gouvernement serbe ou les taxis. Nocturne, foule de r\u00e9fugi\u00e9s se regroupant pour marcher sur la voie ferr\u00e9e puis se dispersant dans le noir. Afghans perdus pr\u00e8s de la fronti\u00e8re hongroise attendant de passer.", "id": "1468995", "visualThemes": ["IMMIGRATION CLANDESTINE", "T\u00c9MOIGNAGE", "KURDES", "R\u00c9FUGI\u00c9"], "visualGeographicals": ["SERBIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468957", "summary": "R\u00f6szke : Voitures attendant \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re les groupes de migrants. Nocturne, passeurs attendant les r\u00e9fugi\u00e9s et n\u00e9gociant les prix. Migrants interrogeant les passeurs. Itw anonyme d'un policier hongrois. \nCamp temporaire pour migrants \u00e0 la fronti\u00e8re. Itw r\u00e9fugi\u00e9s syriens mangeant un repas chaud. Foule de migrants encadr\u00e9s par des policiers attendant le bus. Migrants montant dans un train sp\u00e9cial.", "id": "1469028", "visualThemes": ["IMMIGRATION CLANDESTINE", "T\u00c9MOIGNAGE", "KURDES", "R\u00c9FUGI\u00c9"], "visualGeographicals": ["HONGRIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468969", "summary": "Preprod sur l'origine de la crise des migrants depuis le Printemps arabe et la politique de l'UE face \u00e0 l'arriv\u00e9e des r\u00e9fugi\u00e9s. Itw Christiane Berthiaume, ex-porte-parole du HCR, PAM, UNICEF. Itw Carla Del Ponte, Commission d'enqu\u00eate de l'ONU sur la Syrie. Itw Vincent Cochetel, directeur Europe UNHCR. Itw Ska Keller, d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne Les Verts. Itw Jan Olbrycht, d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9enne chr\u00e9tien social polonais.\nItw Etienne Piguet, commission f\u00e9d\u00e9rale des migrations. Itw Eduard Gnesa, ambassadeur extraordinaire DFAE. Itw Istvan Nagy, ambassadeur de Hongrie en Suisse.", "id": "1469040", "visualThemes": ["CRISE POLITIQUE", "GUERRE CIVILE", "IMMIGRATION CLANDESTINE"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9", "EUROPE"], "visualPersons": ["DEL PONTE, CARLA"], "visualCorporations": ["UE"]}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PIGUET, Blaise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1613750", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020758", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1464805", "internalArchiveId": "AA1510464786", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-10-14T18:57:00Z", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7169207", "imageURL": "http://www.rts.ch/7169214.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "La Suisse dans l\u2019espace: Claude Nicollier est le premier astronaute suisse \u00e0 voyager dans l\u2019espace", "JU: un agriculteur jurassien s\u2019est lanc\u00e9 dans al d\u00e9licate production du safran", "VS: le premier parcours de Suisse de \u00ab Randocroquis \u00bb concile marche et dessin \u00e0 Bramois", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9", "VD: le Parc naturel du Jura vaudois assure sa promotion en installant 80 panneaux dans les communes", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Le Suisse a effectu\u00e9 quatre vols \u00e0 bord de navettes diff\u00e9rentes.", "Cette pr\u00e9cieuse \u00e9pice, la plus ch\u00e8re du monde, originaire du Moyen-Orient est d\u00e9sormais cultiv\u00e9e en Suisse.", "Les premiers b\u00e9n\u00e9ficiaires de ce nouveau concept de randonn\u00e9e sont les \u00e9coliers.", "C\u2019est un moyen pour donner \u00e0 ce parc une meilleure visibilit\u00e9 \u00e0 ce parc peu connu."], "variantIds": ["ece-7047771", "ece-7046721", "ece-7047773"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T04:33:24Z", "subTitles": ["18:59:01:06  18:59:18:20\r\n...\r\n\r\n18:59:19:01  18:59:24:00\r\n  -On tire au fusil, au pistolet,\r\n        \u00e0 la mitrailleuse.\r\n\r\n18:59:24:05  18:59:28:14\r\nOn tire l\u00e0-devant avec les obusiers\r\n    blind\u00e9s et les lance-mines.\r\n\r\n18:59:29:00  18:59:31:02\r\n   -La place d'armes de Bi\u00e8re\r\n\r\n18:59:31:07  18:59:35:12\r\n       se trouve au coeur du\r\nParc naturel r\u00e9gional Jura vaudois.\r\n\r\n18:59:35:17  18:59:37:23\r\nEt la cohabitation se passe bien.\r\n\r\n18:59:38:04  18:59:43:02\r\n Ce parc labellis\u00e9 il y a 3 ans\r\n    est peu connu du public.\r\n\r\n18:59:43:19  18:59:47:10\r\n  On vous emm\u00e8nera \u00e0 la r\u00e9colte\r\n       du pr\u00e9cieux safran.\r\n\r\n18:59:47:14  18:59:51:13\r\n    Un agriculteur jurassien\r\n est le premier \u00e0 tenter le pari\r\n\r\n18:59:51:18  18:59:54:21\r\n           de planter\r\n ces fleurs d\u00e9licates en Ajoie.\r\n\r\n18:59:55:07  18:59:59:12\r\n-Les fleurs qui ont pouss\u00e9 pendant\r\n  la nuit doivent \u00eatre enlev\u00e9es\r\n\r\n18:59:59:17  19:00:03:10\r\n    pendant la journ\u00e9e pour que\r\n  le safran puisse \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:00:03:19  19:00:08:20\r\n -Cela reste un m\u00e9tier fantastique\r\n        que je recommande.\r\n\r\n19:00:09:06  19:00:11:00\r\n   -Un Veveysan dans l'espace.\r\n\r\n19:00:11:05  19:00:15:11\r\n Rencontre avec Claude Nicollier \r\nqui a v\u00e9cu l'aventure quatre fois.\r\n\r\n19:00:15:16  19:00:19:01\r\n  Rendez-vous en fin de journal\r\n     pour le troisi\u00e8me volet\r\n\r\n19:00:19:06  19:00:22:23\r\n de notre s\u00e9rie sur les Suisses\r\n    et la conqu\u00eate spatiale.\r\n\r\n19:00:23:23  19:00:25:09\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:00:25:13  19:00:30:11\r\n  Tout d'abord, on part en Valais\r\n pour d\u00e9couvrir un nouveau concept\r\n\r\n19:00:30:15  19:00:34:16\r\n  de randonn\u00e9e qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9\r\n    ce matin: le randocroquis.\r\n\r\n19:00:34:21  19:00:40:05\r\n  Ca concilie marche et dessin et\r\n\u00e7a permet d'appr\u00e9cier les paysages.\r\n\r\n19:00:40:10  19:00:43:22\r\n            En France,\r\n 20 sentiers de ce type existent.\r\n\r\n19:00:44:03  19:00:48:21\r\n  En Suisse, c'est une premi\u00e8re.\r\n\r\n19:00:49:22  19:00:53:20\r\n-Partir en balade avec de bonnes\r\n   chaussures, c'est la base.\r\n\r\n19:00:54:01  19:00:57:20\r\n    Mais prendre des crayons\r\net du papier, c'est la nouveaut\u00e9.\r\n\r\n19:00:58:01  19:01:02:11\r\n   Ici, sept postes permettent\r\nd'apprendre \u00e0 dessiner le paysage\r\n\r\n19:01:02:15  19:01:05:08\r\n       variant fortement\r\n    au gr\u00e8s de la randonn\u00e9e.\r\n\r\n19:01:05:17  19:01:08:20\r\n     -La randonn\u00e9e, on marche,\r\n      on monte, on redescend.\r\n\r\n19:01:09:01  19:01:11:18\r\n  L\u00e0, on prend vraiment le temps.\r\n\r\n19:01:11:23  19:01:17:10\r\n      Le parcours fait 3 km,\r\n mais on peut y passer la journ\u00e9e.\r\n\r\n19:01:17:19  19:01:22:04\r\n   -Randocroquis, c'est aussi\r\n mettre en valeur le patrimoine\r\n\r\n19:01:22:09  19:01:24:11\r\n   qui n'attire pas les foules\r\n\r\n19:01:24:15  19:01:28:09\r\n  par de simples am\u00e9nagements:\r\n   bancs et tables \u00e0 dessin.\r\n\r\n19:01:28:18  19:01:32:01\r\n         -On est au coeur\r\n  de la bande verte de la ville.\r\n\r\n19:01:32:06  19:01:36:15\r\n C'est un endroit o\u00f9 on a les plus\r\n   grands vergers bio de Suisse.\r\n\r\n19:01:36:20  19:01:41:09\r\n   Si nos citoyens veulent faire\r\n    des croquis et se balader,\r\n\r\n19:01:41:13  19:01:43:18\r\n     ils retrouvent cela ici.\r\n\r\n19:01:44:04  19:01:47:22\r\n    -Premiers b\u00e9n\u00e9ficiaires:\r\n les enfants des classes de Sion\r\n\r\n19:01:48:03  19:01:50:11\r\n    qui profitent d'un cours\r\n    de dessin en plein air.\r\n\r\n19:01:50:20  19:01:52:13\r\n    -C'est pour sortir un peu.\r\n\r\n19:01:52:18  19:01:56:05\r\n       -C'est plus difficile\r\n    que dessiner des b\u00e2timents.\r\n\r\n19:01:56:10  19:02:01:05\r\n    -On peut observer la nature\r\n     et apprendre \u00e0 dessiner.\r\n\r\n19:02:01:10  19:02:04:05\r\n     -Et tu as l'impression\r\n      que cela ressemble ?\r\n\r\n19:02:04:10  19:02:07:14\r\n         -Non, je ne suis\r\n     pas tr\u00e8s fort en dessin.\r\n\r\n19:02:08:00  19:02:11:22\r\n-Mais les postes sur le parcours\r\n   sont faits pour apprendre.\r\n\r\n19:02:12:08  19:02:14:15\r\n  -Ca m'a donn\u00e9 beaucoup d'id\u00e9es\r\n\r\n19:02:14:20  19:02:17:21\r\n         pour construire\r\n   des arbres et des montagnes.\r\n\r\n19:02:18:07  19:02:22:21\r\n-Parmi les randonneurs, on trouve\r\nm\u00eame des peintres professionnels.\r\n\r\n19:02:23:07  19:02:26:10\r\n         -Cela me rappelle\r\n   quand j'\u00e9tais aux beaux-arts.\r\n\r\n19:02:26:14  19:02:30:09\r\n     Je me baladais, je voyais\r\n  des choses et je les dessinais.\r\n\r\n19:02:30:13  19:02:33:15\r\n   Le fait de mettre sur papier\r\n   va nous donner des \u00e9motions.\r\n\r\n19:02:34:01  19:02:36:11\r\n          -Randocroquis\r\n    est ouvert toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:02:36:16  19:02:40:02\r\n Un autre parcours devrait voir\r\n le jour ce printemps \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:02:40:20  19:02:43:11\r\n            -Ce matin,\r\n    un F/A-18 de l'arm\u00e9e suisse\r\n\r\n19:02:43:15  19:02:45:22\r\ns'est \u00e9cras\u00e9 dans le Doubs en France.\r\n\r\n19:02:46:03  19:02:47:21\r\n    Il \u00e9tait parti de Payerne.\r\n\r\n19:02:48:02  19:02:51:19\r\n     Le pilote a pu s'\u00e9jecter\r\n  et sa vie n'est pas en danger.\r\n\r\n19:02:52:00  19:02:55:12\r\n     L'accident s'est produit\r\n   dans une zone d'entra\u00eenement\r\n\r\n19:02:55:17  19:02:58:08\r\n         que se partagent\r\n      la France et la Suisse.\r\n\r\n19:02:58:12  19:03:04:17\r\n     C'est le troisi\u00e8me crash\r\n     d'un F/A-18 depuis 1998.\r\n\r\n19:03:06:02  19:03:08:23\r\n   L'actualit\u00e9 romande en bref.\r\n\r\n19:03:09:04  19:03:12:12\r\n   Il sera question de l'avenir\r\n       des F\u00eates de Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:03:12:17  19:03:16:22\r\net de l'h\u00e9bergement des requ\u00e9rants\r\n    dans les cures vaudoises.\r\n\r\n19:03:19:15  19:03:22:07\r\n          -L'initiative\r\n    \"Pour des F\u00eates de Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:03:22:11  19:03:24:22\r\nplus courtes et plus conviviales\"\r\n            a abouti.\r\n\r\n19:03:25:03  19:03:27:11\r\n       Selon le pr\u00e9sident\r\n     du comit\u00e9 d'initiative,\r\n\r\n19:03:27:16  19:03:31:12\r\n  ce remodelage vise \u00e0 limiter\r\nles nuisances autour de la rade,\r\n\r\n19:03:31:17  19:03:34:21\r\nmais aussi \u00e0 limiter les beuveries.\r\n\r\n19:03:35:02  19:03:37:15\r\n        Le texte demande\r\n      que la manifestation\r\n\r\n19:03:37:20  19:03:39:18\r\n     ne dure qu'une semaine\r\n\r\n19:03:39:23  19:03:44:15\r\net que les man\u00e8ges soient d\u00e9plac\u00e9s\r\n  sur la plaine de Plainpalais.\r\n\r\n19:03:44:20  19:03:48:02\r\n       Les feux d'artifice\r\n       ne sont pas vis\u00e9s.\r\n\r\n19:03:48:11  19:03:53:12\r\n  -Fribourg n'aura pas de loi sur\r\nles cort\u00e8ges et les manifestations.\r\n\r\n19:03:53:17  19:03:56:11\r\n      Le Parlement a balay\u00e9\r\n         une proposition\r\n\r\n19:03:56:16  19:03:59:08\r\n pour simplifier les proc\u00e9dures.\r\n\r\n19:03:59:12  19:04:03:11\r\n        Le gouvernement\r\n    regrette cette d\u00e9cision.\r\n\r\n19:04:04:03  19:04:09:20\r\n -Derni\u00e8rement, un jeune de 17 ans\r\ninvite par sms \u00e0 une f\u00eate chez lui.\r\n\r\n19:04:10:01  19:04:14:08\r\n   Il y a 250 personnes \u00e0 02h00,\r\n      la police est appel\u00e9e.\r\n\r\n19:04:14:12  19:04:20:12\r\nOn n'a pas les moyens pour contr\u00f4ler\r\n   ces manifestations spontan\u00e9es.\r\n\r\n19:04:20:22  19:04:24:09\r\n    -Aujourd'hui, une demande\r\n        doit \u00eatre d\u00e9pos\u00e9e\r\n\r\n19:04:24:13  19:04:28:00\r\ndeux mois avant la manifestation.\r\n\r\n19:04:29:12  19:04:32:08\r\n          -C'est non,\r\n   pour h\u00e9berger des migrants\r\n\r\n19:04:32:12  19:04:34:17\r\ndans les cures vaudois inhabit\u00e9es.\r\n\r\n19:04:34:22  19:04:37:14\r\n            Une id\u00e9e\r\nde l'Eglise \u00e9vang\u00e9lique r\u00e9form\u00e9e\r\n\r\n19:04:37:19  19:04:40:05\r\n  que Pascal Broulis a refus\u00e9.\r\n\r\n19:04:40:10  19:04:44:16\r\n    La proposition portait sur\r\ndix sites, comme celui-ci \u00e0 Lucens.\r\n\r\n19:04:44:21  19:04:48:03\r\n           Des cures\r\n qu'il aurait fallu r\u00e9am\u00e9nager.\r\n\r\n19:04:48:12  19:04:52:04\r\n       -C'est une d\u00e9ception\r\n car \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 une possibilit\u00e9\r\n\r\n19:04:52:09  19:04:55:01\r\npour des paroisses de se mobiliser\r\n\r\n19:04:55:06  19:05:04:16\r\n pour l'int\u00e9gration de requ\u00e9rants\r\net pour t\u00e9moigner leur solidarit\u00e9.\r\n\r\n19:05:08:20  19:05:14:03\r\n  -Le Parc naturel r\u00e9gional Jura\r\n vaudois s'\u00e9tend sur 30 communes.\r\n\r\n19:05:14:08  19:05:19:06\r\n    Il a \u00e9t\u00e9 labellis\u00e9 en 2012\r\n      par la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n19:05:19:11  19:05:22:16\r\n  mais il reste encore peu connu.\r\n\r\n19:05:22:21  19:05:24:21\r\n     Pour plus de visibilit\u00e9,\r\n\r\n19:05:25:02  19:05:30:21\r\n 80 panneaux sont en train d'\u00eatre\r\ninstall\u00e9s \u00e0 l'entr\u00e9e des communes.\r\n\r\n19:05:31:19  19:05:34:20\r\n    -La moiti\u00e9 des 30 communes\r\n         qui font partie\r\n\r\n19:05:35:01  19:05:38:00\r\nde ce parc sont \u00e9quip\u00e9es de panneaux.\r\n\r\n19:05:38:05  19:05:41:11\r\n        Il y en aura aussi\r\n   sur les grands axes routiers.\r\n\r\n19:05:41:16  19:05:45:04\r\n C'est un moyen de rendre visible\r\n         ce parc naturel.\r\n\r\n19:05:45:09  19:05:48:23\r\n Pour en parler, je vais retrouver\r\n        mon premier invit\u00e9.\r\n\r\n19:05:49:04  19:05:53:00\r\nR\u00e9mi Vuichard, vous \u00eates responsable\r\n        de la communication\r\n\r\n19:05:53:05  19:05:56:03\r\n   pour le Parc naturel r\u00e9gional\r\n           Jura vaudois.\r\n\r\n19:05:56:08  19:06:00:01\r\n     En quoi consiste ce label\r\n  attribu\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration ?\r\n\r\n19:06:00:11  19:06:04:09\r\n  -Le label reconna\u00eet les valeurs\r\n   paysag\u00e8res, environnementales\r\n\r\n19:06:04:13  19:06:06:21\r\n          et culturelles\r\n    des 30 communes concern\u00e9es.\r\n\r\n19:06:07:07  19:06:09:16\r\n   -La r\u00e9gion a obtenu le label\r\n        il y a trois ans.\r\n\r\n19:06:09:21  19:06:11:15\r\n Mais il est peu connu du public.\r\n\r\n19:06:11:20  19:06:14:19\r\n      Qu'avez-vous entrepris \r\n     pour promouvoir ce parc ?\r\n\r\n19:06:15:05  19:06:19:06\r\n   -On a pris des mesures comme\r\n la distribution de tout-m\u00e9nages.\r\n\r\n19:06:19:11  19:06:21:12\r\n      On est \u00e0 bout touchant\r\n\r\n19:06:21:17  19:06:26:12\r\n  avec la pose des signal\u00e9tiques\r\n    sur les routes cantonales.\r\n\r\n19:06:27:15  19:06:29:22\r\n  -Pourquoi est-il si peu connu ?\r\n\r\n19:06:30:08  19:06:33:03\r\n    -On n'est pas le seul label\r\n            qui existe.\r\n\r\n19:06:33:08  19:06:36:18\r\n  Ce qui int\u00e9resse les communes,\r\n      ce n'est pas le label,\r\n\r\n19:06:36:23  19:06:40:10\r\n     mais c'est d'avoir acc\u00e8s\r\n   \u00e0 des ressources financi\u00e8res\r\n\r\n19:06:40:14  19:06:43:18\r\n       pour qu'on d\u00e9veloppe\r\n  des projets pour ces communes.\r\n\r\n19:06:44:04  19:06:46:11\r\n-Cette r\u00e9gion s'\u00e9tend sur 530 km2.\r\n\r\n19:06:46:16  19:06:49:04\r\n       Qu'est-ce qui f\u00e9d\u00e8re\r\n          ces villages ?\r\n\r\n19:06:49:20  19:06:51:13\r\n    -C'est un grand p\u00e9rim\u00e8tre.\r\n\r\n19:06:51:18  19:06:54:11\r\n       On est le troisi\u00e8me\r\n    plus grand parc de Suisse.\r\n\r\n19:06:54:15  19:06:59:05\r\n Ce qui f\u00e9d\u00e8re les communes, c'est\r\nle fait d'avoir acc\u00e8s \u00e0 des alpages\r\n\r\n19:06:59:10  19:07:01:16\r\n sur cette ligne de cr\u00eate du Jura.\r\n\r\n19:07:02:02  19:07:04:00\r\n -Ce n'est pas un label de plus ?\r\n\r\n19:07:04:10  19:07:07:11\r\n         -Non, on essaye\r\n  de le rendre concret et utile.\r\n\r\n19:07:07:21  19:07:08:21\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:07:09:02  19:07:11:03\r\n  Parmi les villages de ce parc,\r\n\r\n19:07:11:08  19:07:15:01\r\n       il y a celui de Bi\u00e8re\r\n  qui accueille une place de tir.\r\n\r\n19:07:15:06  19:07:19:21\r\n Etonnant pour un parc naturel...\r\n\r\n19:07:21:12  19:07:24:15\r\n         -Nous somme sur\r\n    la place d'armes de Bi\u00e8re.\r\n\r\n19:07:24:20  19:07:31:05\r\nNous arrivons au point 692, la porte\r\n  d'entr\u00e9e des places d'exercice.\r\n\r\n19:07:31:14  19:07:35:08\r\n    -Au coeur du parc naturel\r\n        du Jura vaudois,\r\n\r\n19:07:35:12  19:07:38:04\r\nune place d'armes de 850 hectares.\r\n\r\n19:07:38:09  19:07:42:09\r\n    Une place d'exercice pour\r\n  l'artillerie et l'infanterie.\r\n\r\n19:07:42:19  19:07:45:16\r\n -On tire au fusil et au pistolet,\r\n\r\n19:07:45:21  19:07:48:11\r\n \u00e0 la mitrailleuse 12,7 et 20 mm.\r\n\r\n19:07:48:16  19:07:52:10\r\nL\u00e0 devant avec les obusiers blind\u00e9s\r\n       et les lances-mines.\r\n\r\n19:07:52:14  19:07:56:19\r\n Il y avait une famille de renards\r\n   qui avaient fait leur terrier\r\n\r\n19:07:57:00  19:07:59:11\r\ndans le pare-balles avant des cibles.\r\n\r\n19:07:59:15  19:08:04:23\r\n Pendant les tirs au fusil, on les\r\n  voyait jouer devant les cibles.\r\n\r\n19:08:05:09  19:08:07:09\r\n    -35 ans instructeur ici,\r\n\r\n19:08:07:13  19:08:10:22\r\n     le municipal nous fait\r\n    le tour du propri\u00e9taire.\r\n\r\n19:08:11:03  19:08:16:07\r\n   Blind\u00e9s et fusils camoufl\u00e9s,\r\ntirs au loin, et puis la surprise.\r\n\r\n19:08:16:18  19:08:19:12\r\n      -On peut faire un feu,\r\n         un pique-nique.\r\n\r\n19:08:19:17  19:08:22:07\r\nOn peut laisser les enfants jouer.\r\n\r\n19:08:22:11  19:08:25:14\r\n     Peut-\u00eatre pas la semaine\r\n      quand il y a des tirs.\r\n\r\n19:08:25:19  19:08:29:22\r\n  Mais le samedi et le dimanche, \r\n  il n'y a pas de militaires ici.\r\n\r\n19:08:30:08  19:08:33:21\r\n-En dehors des 200 jours r\u00e9serv\u00e9s\r\n   aux tirs et aux exercices,\r\n\r\n19:08:34:02  19:08:36:03\r\nle mot d'ordre, c'est l'ouverture.\r\n\r\n19:08:36:12  19:08:40:23\r\n -C'est pas rare de voir des gens\r\n   qui montent sur les blind\u00e9s.\r\n\r\n19:08:41:04  19:08:44:16\r\n   La place d'armes est ouverte,\r\n        accessible \u00e0 tous.\r\n\r\n19:08:45:02  19:08:48:18\r\n      -A la Vall\u00e9e de Joux,\r\n de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la montagne,\r\n\r\n19:08:48:23  19:08:52:12\r\n     Bi\u00e8re est propri\u00e9taires\r\n  de dix chalets, neuf alpages,\r\n\r\n19:08:52:17  19:08:57:04\r\net des centaines de m\u00e8tres de murs\r\n  en pierres s\u00e8ches \u00e0 restaurer.\r\n\r\n19:08:57:13  19:09:01:04\r\n        -Cela co\u00fbte entre\r\n 220 et 250 frs le m\u00e8tre courant.\r\n\r\n19:09:01:09  19:09:06:07\r\n  C'est subventionn\u00e9 \u00e0 30 % par \r\n le Fonds suisse pour le paysage.\r\n\r\n19:09:06:11  19:09:10:15\r\n Evidemment s'il y a deux alpages\r\n   comme ici, c'est avantageux,\r\n\r\n19:09:10:20  19:09:13:17\r\n        parce qu'on partage\r\n        avec ceux d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n19:09:14:03  19:09:16:13\r\n        -Et puis, il y a\r\n     le fleuron du village.\r\n\r\n19:09:16:18  19:09:21:01\r\nLe chalet du Pr\u00e9 de Bi\u00e8re r\u00e9nov\u00e9 \r\n\u00e0 grands frais pour 1 mio de frs.\r\n\r\n19:09:21:06  19:09:23:17\r\n       A la belle saison, \r\n      on y fait du fromage,\r\n\r\n19:09:23:22  19:09:30:03\r\non y vend des produits r\u00e9gionaux.\r\n\r\n19:09:30:08  19:09:32:13\r\n  D\u00e9j\u00e0 connus loin \u00e0 la ronde.\r\n\r\n19:09:32:23  19:09:37:08\r\n-Des gens viennent d'Arabie saoudite,\r\n  de Nouvelle-Z\u00e9lande, d'Australie.\r\n\r\n19:09:37:12  19:09:41:07\r\n  Des Canadiens, des Hollandais,\r\n  des gens d'Europe en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:09:41:16  19:09:45:17\r\n  -Sans renier ses obligations\r\nmilitaires, Bi\u00e8re parie d\u00e9sormais\r\n\r\n19:09:45:22  19:09:49:02\r\n      sur un tourisme doux\r\n  et respectueux de la nature.\r\n\r\n19:09:49:07  19:09:50:23\r\n   Pari risqu\u00e9, mais r\u00e9ussi ?\r\n\r\n19:09:51:04  19:09:53:00\r\n  R\u00e9ponse dans quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n19:09:53:22  19:09:55:20\r\n    -Dominique Faesch, bonjour.\r\n\r\n19:09:56:01  19:09:59:07\r\n       Vous \u00eates directrice\r\ndu tourisme r\u00e9gional pour Yverdon.\r\n\r\n19:09:59:11  19:10:02:17\r\n  Comment le label \"parc naturel\r\n   r\u00e9gional\" peut-il favoriser\r\n\r\n19:10:02:22  19:10:05:13\r\n         le d\u00e9veloppement\r\n   des entreprises r\u00e9gionales ?\r\n\r\n19:10:05:18  19:10:08:11\r\n           -Ca d\u00e9veloppe\r\n   les entreprises touristiques.\r\n\r\n19:10:08:15  19:10:11:15\r\n         Puisque le parc,\r\n    dans l'une de ses missions,\r\n\r\n19:10:11:20  19:10:17:10\r\n  apporte des projets touristiques\r\ndont le but est de favoriser l'offre.\r\n\r\n19:10:17:14  19:10:21:16\r\nDonc une recrudescence des visiteurs.\r\n\r\n19:10:21:21  19:10:29:22\r\n        Et puis bien s\u00fbr,\r\n  avec des retomb\u00e9es \u00e9conomiques\r\n\r\n19:10:30:03  19:10:36:10\r\n  d\u00e8s le moment o\u00f9 les visiteurs\r\n     restent plusieurs jours.\r\n\r\n19:10:36:14  19:10:41:04\r\n -Il y a des retomb\u00e9es \u00e9conomiques\r\n   possibles gr\u00e2ce \u00e0 ce label ?\r\n\r\n19:10:41:09  19:10:48:08\r\n   -Il y en a, par exemple, chez\r\n les boulangers, chez le brasseur.\r\n\r\n19:10:48:12  19:10:51:21\r\n   Ils font partie des packages\r\n\r\n19:10:52:02  19:10:56:14\r\n       qui sont d\u00e9velopp\u00e9s\r\n   en partenariat avec le parc.\r\n\r\n19:10:56:19  19:11:02:03\r\n Et donc, cette offre touristique\r\n      g\u00e9n\u00e8re des retomb\u00e9es.\r\n\r\n19:11:02:08  19:11:07:03\r\n -Merci beaucoup, je vous souhaite\r\n      une excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n19:11:08:02  19:11:09:19\r\n          -Merci Steven.\r\n\r\n19:11:10:00  19:11:15:06\r\n        Il faut 300 fleurs\r\npour produire un gramme de safran,\r\n\r\n19:11:15:11  19:11:17:23\r\n  l'\u00e9pice la plus ch\u00e8re du monde.\r\n\r\n19:11:18:04  19:11:20:20\r\nElle se cultive d\u00e9sormais en Ajoie.\r\n\r\n19:11:21:01  19:11:26:16\r\n     Un agriculteur jurassien\r\ns'est lanc\u00e9 dans cette production.\r\n\r\n19:11:28:09  19:11:33:14\r\n -Crocus Sativus, une petite fleur\r\nqui se cueille \u00e0 la main en automne.\r\n\r\n19:11:33:19  19:11:40:01\r\nUne plante banale, mais qui renferme\r\n   un tr\u00e9sor d'une grande valeur.\r\n\r\n19:11:40:11  19:11:45:03\r\n     -Dans cette fleur, on va\r\n r\u00e9cup\u00e9rer ces trois fils rouges,\r\n\r\n19:11:45:08  19:11:49:03\r\n  c'est \u00e7a cette pr\u00e9cieuse \u00e9pice.\r\n\r\n19:11:50:04  19:11:53:05\r\n     -Cette pr\u00e9cieuse \u00e9pice,\r\n     la plus ch\u00e8re du monde,\r\n\r\n19:11:53:10  19:11:56:13\r\n      qu'on appelle aussi\r\n  l'or rouge, c'est le safran.\r\n\r\n19:11:56:18  19:12:01:03\r\nOriginaire du Moyen-Orient, elle se\r\ncultive sur les terres jurassiennes.\r\n\r\n19:12:01:13  19:12:04:15\r\n   -C'est une plante qui r\u00e9agit\r\n      tr\u00e8s bien \u00e0 la r\u00e9gion,\r\n\r\n19:12:04:20  19:12:08:06\r\n     on a retrouv\u00e9 des \u00e9crits \r\n    qui disent qu'au Moyen-Age,\r\n\r\n19:12:08:11  19:12:10:13\r\n il y en avait dans chaque r\u00e9gion.\r\n\r\n19:12:10:18  19:12:14:10\r\n    En Suisse, il s'en cultive \r\n   dans les cantons de Fribourg,\r\n\r\n19:12:14:14  19:12:16:07\r\n     de Lucerne et d'Argovie.\r\n\r\n19:12:16:11  19:12:18:15\r\n   Donc pourquoi pas chez moi ?\r\n\r\n19:12:19:01  19:12:22:18\r\n   -Pour Gilles Pape, premier\r\n et unique producteur jurassien,\r\n\r\n19:12:22:23  19:12:26:01\r\n     l'id\u00e9e du safran r\u00e9pond\r\n     \u00e0 une logique actuelle:\r\n\r\n19:12:26:06  19:12:29:19\r\nla diversification de la production.\r\n\r\n19:12:30:05  19:12:34:07\r\n  -On peut trouver des solutions\r\n   dans cette diversification,\r\n\r\n19:12:34:11  19:12:37:20\r\n        amener un produit\r\ncompl\u00e9mentaire \u00e0 tout ces produits\r\n\r\n19:12:38:01  19:12:41:21\r\n    que je fais d\u00e9j\u00e0, on essaie\r\n    d'apporter des compl\u00e9ments.\r\n\r\n19:12:42:07  19:12:46:18\r\n-Mais l'or rouge se m\u00e9rite: pour \r\nun gramme, il faut 900 stigmates,\r\n\r\n19:12:46:23  19:12:50:07\r\net \u00e0 trois stigmates par fleurs,\r\n    le calcul est vite fait.\r\n\r\n19:12:50:11  19:12:54:03\r\nEt si le kilo de safran se n\u00e9gocie\r\n    autour de 120'000 francs,\r\n\r\n19:12:54:08  19:12:58:05\r\n  c'est en raison du travail long\r\net p\u00e9nible qui attend le producteur:\r\n\r\n19:12:58:10  19:13:02:07\r\n  planter \u00e0 la main plus de 50'000\r\nbulbes, d\u00e9sherber, avant de r\u00e9colter\r\n\r\n19:13:02:11  19:13:04:17\r\n     chaque jour \u00e0 la main \r\n    les fleurs qui \u00e9closent.\r\n\r\n19:13:04:22  19:13:07:01\r\n          Sans parler\r\n de l'extraction des stigmates.\r\n\r\n19:13:07:11  19:13:11:07\r\n  -Toutes les fleurs qui ont pouss\u00e9\r\npendant la nuit doivent \u00eatre enlev\u00e9es\r\n\r\n19:13:11:11  19:13:15:02\r\n       la journ\u00e9e pour que\r\n     le safran soit r\u00e9cup\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:13:15:14  19:13:17:14\r\n   -La r\u00e9colte dure 20 jours.\r\n\r\n19:13:17:19  19:13:22:16\r\nPass\u00e9 ce d\u00e9lai, les bulbes de Crocus\r\nSativus s'endormiront sous la terre\r\n\r\n19:13:22:21  19:13:25:15\r\n      pour mieux refleurir\r\n      l'automne prochain.\r\n\r\n19:13:26:16  19:13:28:19\r\n      -On prend de la hauteur\r\n\r\n19:13:29:00  19:13:33:21\r\n   avec la suite de notre s\u00e9rie\r\n   sur la Suisse dans l'espace.\r\n\r\n19:13:37:11  19:13:42:03\r\nNous revenons sur le r\u00f4le des Suisses\r\n     dans la conqu\u00eate spatiale.\r\n\r\n19:13:42:08  19:13:46:11\r\n            Aujourd'hui,\r\nl'astronaute romand Claude Nicollier.\r\n\r\n19:13:47:12  19:13:50:15\r\n      -Bonjour M. Nicollier,\r\n         c'est Adolf Ogi.\r\n\r\n19:13:50:20  19:13:57:21\r\n       -Bonjour de l'espace.\r\n\r\n19:14:02:10  19:14:03:17\r\n          -T minus 45.\r\n\r\n19:14:03:22  19:14:06:06\r\n     -Un Suisse en partance\r\n         pour l'espace\r\n\r\n19:14:06:11  19:14:08:14\r\npour la premi\u00e8re fois de l'histoire.\r\n\r\n19:14:08:19  19:14:10:13\r\n  Nous sommes en juillet 1992.\r\n\r\n19:14:10:18  19:14:14:01\r\n   Claude Nicollier prend part\r\n      \u00e0 la grande aventure\r\n\r\n19:14:14:06  19:14:18:10\r\navec la l\u00e9gendaire navette Atlantis.\r\n\r\n19:14:18:14  19:14:23:01\r\nEn Floride, on lance le d\u00e9compte.\r\n\r\n19:14:23:06  19:14:25:19\r\n -The engine is up and burning.\r\n\r\n19:14:26:00  19:14:29:16\r\n      Two, one and lift off\r\n      of the space shuttle.\r\n\r\n19:14:29:21  19:14:33:15\r\n       -La mont\u00e9e en orbite\r\n   est un moment impressionnant.\r\n\r\n19:14:33:20  19:14:37:21\r\n     Apr\u00e8s 8 minutes 30, on a\r\nla coupure des moteurs principaux.\r\n\r\n19:14:38:02  19:14:41:05\r\n    Ensuite, c'est l'apesanteur\r\n        pendant dix jours.\r\n\r\n19:14:41:10  19:14:44:16\r\n Ce sont des moments inoubliables.\r\n\r\n19:14:44:21  19:14:52:08\r\n  Li\u00e9s \u00e0 l'absence de pesanteur, \r\n la vue, et le sens de la mission.\r\n\r\n19:14:52:12  19:14:56:20\r\n-Claude Nicollier a jou\u00e9 un r\u00f4le-cl\u00e9\r\n    lors de ses quatre missions.\r\n\r\n19:14:57:01  19:15:00:22\r\n  Il est l'un des rares \u00e0 avoir\r\n  r\u00e9par\u00e9 un t\u00e9lescope spatial.\r\n\r\n19:15:01:03  19:15:05:01\r\n        Il a aussi pilot\u00e9\r\n le bras de robot de la navette.\r\n\r\n19:15:05:16  19:15:08:11\r\n         -On voit la Terre\r\n      comme un corps c\u00e9leste.\r\n\r\n19:15:08:16  19:15:13:19\r\nUne grande boule bleue et blanche.\r\n\r\n19:15:14:00  19:15:17:08\r\n         On voit beaucoup\r\n     de d\u00e9tails \u00e0 la surface.\r\n\r\n19:15:17:12  19:15:21:07\r\n    On se fait des r\u00e9flexions\r\n sur le sens de la vie sur Terre,\r\n\r\n19:15:21:11  19:15:25:23\r\n     sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir\r\n une vision globale et non locale,\r\n\r\n19:15:26:04  19:15:28:10\r\n    et de penser au long terme.\r\n\r\n19:15:28:19  19:15:32:20\r\n       -1993, le Vaudois\r\n    s'envole avec Endeavour.\r\n\r\n19:15:33:01  19:15:37:16\r\n     Les astronautes doivent\r\n         r\u00e9parer Hubble.\r\n\r\n19:15:37:21  19:15:44:09\r\n   Sa mission \u00e9tait de r\u00e9v\u00e9ler\r\ndes clich\u00e9s in\u00e9dits sur l'univers.\r\n\r\n19:15:44:13  19:15:49:13\r\n    Mais un d\u00e9faut technique\r\nl'emp\u00eachait de remplir sa t\u00e2che.\r\n\r\n19:15:49:18  19:15:54:08\r\nL'\u00e9quipage a r\u00e9par\u00e9 le satellite\r\n  qui a pu livrer ces photos,\r\n\r\n19:15:54:12  19:15:58:11\r\n   qui ont permis des avanc\u00e9es\r\n         spectaculaires.\r\n\r\n19:15:59:15  19:16:05:10\r\n1999, quatri\u00e8me et derni\u00e8re mission\r\n      pour Claude Nicollier.\r\n\r\n19:16:05:14  19:16:09:22\r\n   Une mission qui le conduit\r\n     \u00e0 nouveau vers Hubble.\r\n\r\n19:16:10:03  19:16:14:17\r\n   Il est le premier Europ\u00e9en\r\n \u00e0 pouvoir sortir dans l'espace.\r\n\r\n19:16:14:22  19:16:18:20\r\n  Ici, on l'aper\u00e7oit \u00e0 droite.\r\n\r\n19:16:19:01  19:16:24:03\r\n8h \u00e0 travailler sur le t\u00e9lescope,\r\n         en apesanteur.\r\n\r\n19:16:30:23  19:16:34:00\r\n  Une mission qui ne s'est pas\r\n     d\u00e9roul\u00e9e comme pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:16:34:05  19:16:38:11\r\nIl a expliqu\u00e9 ce qui s'est pass\u00e9 \r\nun peu plus tard \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:16:38:21  19:16:43:01\r\n -A un moment, j'ai eu un probl\u00e8me\r\n       avec ma combinaison.\r\n\r\n19:16:43:05  19:16:48:16\r\n  Mon niveau en oxyde de carbone\r\n        \u00e9tait trop \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n19:16:48:21  19:16:51:20\r\n      Ca peut \u00eatre dangereux.\r\n\r\n19:16:52:01  19:16:55:00\r\n    C'\u00e9tait une fausse alerte,\r\n\r\n19:16:55:05  19:17:03:13\r\n         mais j'ai eu peur\r\n   de devoir arr\u00eater ma mission.\r\n\r\n19:17:03:18  19:17:06:16\r\n        C'est jamais banal\r\n      d'aller dans l'espace.\r\n\r\n19:17:06:22  19:17:10:23\r\n     C'est m\u00eame pas banal pour\r\n un touriste qui va dans l'espace.\r\n\r\n19:17:11:04  19:17:13:10\r\nNotamment pour les professionnels.\r\n\r\n19:17:13:14  19:17:15:17\r\n D'une part, il faut s'y pr\u00e9parer.\r\n\r\n19:17:15:22  19:17:18:15\r\n        Il faut accomplir\r\n    son travail dans l'espace.\r\n\r\n19:17:18:20  19:17:21:11\r\n          Il faut aussi\r\n   se maintenir en bonne forme.\r\n\r\n19:17:21:15  19:17:25:11\r\n  Ca reste un m\u00e9tier fantastique\r\n    que je recommande \u00e0 tous.\r\n\r\n19:17:25:20  19:17:27:07\r\n     -Apr\u00e8s quatre voyages,\r\n\r\n19:17:27:11  19:17:31:09\r\n        notre astronaute\r\n  a repos\u00e9 les pieds sur Terre.\r\n\r\n19:17:33:18  19:17:36:00\r\n Sans vraiment quitter l'espace.\r\n\r\n19:17:36:05  19:17:39:16\r\n           Il enseigne\r\n l'ing\u00e9nierie spatiale \u00e0 l'EPFL.\r\n\r\n19:17:55:10  19:17:57:08\r\n         -Merci Fran\u00e7ois !\r\n\r\n19:17:57:12  19:18:01:20\r\n      A demain pour la suite\r\n   de cette s\u00e9rie sur l'espace.\r\n\r\n19:18:02:01  19:18:04:17\r\n    Dans un instant, le 19:30.\r\n\r\n19:18:04:22  19:18:08:05\r\n  Belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et tous.\r\n\r\n19:18:08:14  19:18:13:19\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT\r\nJ.Deffaugt, V.Fiore Donno, M.Rais.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-10-14T17:40:19Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1510466326", "durationSec": 29, "title": "CL CRASH FA18_RTS000000622395", "excerpt": "Rencontre avec Gilles Pape un agriculteur jurassien qui s'est lanc\u00e9 dans la culture des fleurs crocus Sativus afin de produire la pr\u00e9cieuse \u00e9pice de safran et de diversifier sa production."}, {"internalArchiveId": "AA1510466327", "durationSec": 119, "title": "FRIGO CL RECOLTE SAFRAN_RTS000000616811", "excerpt": "La ville de Sion inaugure un nouveau parcours alliant promenade et dessin. Intitul\u00e9 Randocroquis, cet itin\u00e9raire propose aux promeneurs des randonn\u00e9es en for\u00eats agr\u00e9ment\u00e9es de postes permettant de dessiner.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUGNEZ"], "thematicThemes": ["CULTURE MARA\u00ceCH\u00c8RE", "\u00c9PICE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510466328", "durationSec": 111, "title": "CL RONDE CROQUIS_RTS000000622240", "excerpt": "D\u00e9ception du pr\u00e9sident du Conseil synodal Xavier Paillard apr\u00e8s le refus du Conseil d'Etat vaudois d'accueillir des migrants dans les b\u00e2timents de plusieurs cures inhabit\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["RANDONN\u00c9E P\u00c9DESTRE", "DESSIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1510466329", "durationSec": 39, "title": "CL TI FR GC LOI MANIF 1410_RTS000000622419", "excerpt": "Situ\u00e9e sur le territoire du Parc national du Jura vaudois, la place d'armes de Bi\u00e8re tente de s'ouvrir davantage au public en laissant un acc\u00e8s libre aux visiteurs et en accueillant ces derniers au chalet du Pr\u00e9-de-Bi\u00e8re."}, {"internalArchiveId": "AA1510466330", "durationSec": 32, "title": "CL TI GE VOTATION FETE DE GE 1410_RTS000000622415", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur les 4 missions r\u00e9alis\u00e9es par l'astronaute suisse Claude Nicollier comment\u00e9es par ce dernier et \u00e9voquant son int\u00e9r\u00eat intact pour les technologies spatiales."}, {"internalArchiveId": "AA1510466331", "durationSec": 38, "title": "CL TI VD CURE REQUERANTS 1410_RTS000000622416"}, {"internalArchiveId": "AA1510466332", "durationSec": 152, "title": "FRIGO CL BIERE PARC JURA VD PAD_RTS000000620652", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRASSUS, LE", "BIERE"], "thematicThemes": ["PLACE D'ARMES", "R\u00c9SERVE NATURELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510466333", "durationSec": 234, "title": "FRIGO CL NICOLLIER PAD_RTS000000617731", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COSMOS", "SUISSE", "USA"], "thematicThemes": ["ASTRONAUTIQUE", "PORTRAIT"], "thematicPersons": ["NICOLLIER, CLAUDE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1510466564", "summary": "Verger de Bramois.\nTables \u00e0 dessin dispos\u00e9es le long d'un chemin p\u00e9destre.\nItw Bruno Molli\u00e8re, concepteur de \"Randocroquis\".\nItw Marcel Maurer, pr\u00e9sident de la Ville de Sion.\nItw \u00e9coliers.\nEnfants pr\u00e9sentant leurs croquis.\nJean-Bernard Hofmann, peintre pr\u00e9sentant une toile r\u00e9alis\u00e9e sur l'itin\u00e9raire Randocroquis.\nItw Jean-Bernard Hofmann.", "id": "1466603", "visualThemes": ["RANDONN\u00c9E P\u00c9DESTRE", "DESSIN"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1510466578", "summary": "Duplex Romainm\u00f4tier :\nItw R\u00e9mi Vuichard, chef du projet de sensibilisation et de communication du Parc national du Jura vaudois.", "id": "1466617"}, {"internalArchiveId": "AA1510466579", "summary": "Place d'armes militaire.\nItw Jean-Daniel Bertholet, responsable municipal des For\u00eats et des P\u00e2turages.\nMurs en pierres s\u00e8ches dans champ.\nChalet du Pr\u00e9-de-Bi\u00e8re.", "id": "1466618", "visualThemes": ["PLACE D'ARMES", "R\u00c9SERVE NATURELLE"], "visualGeographicals": ["BIERE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510466584", "summary": "Murs en pierres s\u00e8ches dans champ.\nItw Jean-Daniel Bertholet, responsable municipal des For\u00eats et des P\u00e2turages.\nExt du chalet du Pr\u00e9-de-Bi\u00e8re.\nItw Elisabeth Germain, vendeuse des produits fabriqu\u00e9s au Chalet du Pr\u00e9-de-Bi\u00e8re.", "id": "1466623", "visualThemes": ["PLACE D'ARMES"], "visualGeographicals": ["BRASSUS, LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510466589", "summary": "Duplex Romainm\u00f4tier :\nDominique Fasch, directrice du tourisme r\u00e9gional d'Yverdon-les-Bains.", "id": "1466628"}, {"internalArchiveId": "AA1510466593", "summary": "Gros plans sur stigmates du Crocus Sativus,\nGilles Pape, agriculteur ramassant crocus.\nItw Gilles Pape.\nGilles Pape d\u00e9versant stigmates de safran dans assiette.", "id": "1466632", "visualThemes": ["\u00c9PICE", "CULTURE MARA\u00ceCH\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["LUGNEZ"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1615818", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021011", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1457628", "internalArchiveId": "AA1509457581", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "No 353", "publicationDate": "2015-10-14T18:34:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de hasard qui voit s'affronter 4 candidats par semaine. Le candidat ayant accumul\u00e9 le plus de gains peut alors actionner la roue de la chance qui lui permet de gagner jusqu'\u00e0 100000 francs.", "durationSec": 900, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7169178", "imageURL": "http://www.rts.ch/7169171.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["La roue de la chance", "14.10.2015", "La roue de la chance"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine 4 candidats se confrontent et cumulent des gains du lundi au jeudi. Le vendredi, le plus chanceux des 4 aura acc\u00e8s \u00e0 la grande roue qui lui permettra de gagner jusqu'\u00e0 100'000 Frs.\nPr\u00e9sentation : Jean-Marc Richard et Carine Delfini", "Chaque semaine 4 candidats se confrontent et cumulent des gains du lundi au jeudi. Le vendredi, le plus chanceux des 4 aura acc\u00e8s \u00e0 la grande roue qui lui permettra de gagner jusqu'\u00e0 100'000 Frs.\nPr\u00e9sentation : Jean-Marc Richard et Carine Delfini"], "variantIds": ["ece-7047793"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T04:33:28Z", "webPublicationDate": "2015-10-14T17:04:42Z", "program": {"href": "/programs/821", "id": "821", "name": "La roue de la chance"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "RICHARD, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "DELFINI, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HERZIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FELBER, Emile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "Loterie Romande", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1615661", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT021004", "position": "1"}}, {"id": "1611653", "comment": "camera en arriere plan", "isColor": true, "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020499", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1388478", "internalArchiveId": "AA1411388253", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "33 km en kayak en 24 heures", "publicationDate": "2015-10-14T13:27:00Z", "summary": "S\u00e9rie de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 o\u00f9 le kayakiste Julian Stocker rel\u00e8ve le d\u00e9fi de descendre en 24 heures le fleuve Raundalen en Norv\u00e8ge, soit 33 kilom\u00e8tres d'une eau sauvage et dangereuse. Ce fleuve est consid\u00e9r\u00e9 comme le plus difficile en Europe.", "durationSec": 1689, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7168954", "imageURL": "http://www.rts.ch/7168947.image", "thematicGeographicals": ["NORVEGE"], "thematicThemes": ["KAYAK"], "alternativeTitle": ["Challenge", "Challenge : 33 km en kayak en 24 heures", "33 km en kayak en 24 heures"], "alternativeSummary": ["33 km en kayak en 24 heures", "Julian Stocker, kayakiste, va descendre en 24h la Mecque du kayak en Norv\u00e8ge: le fleuve Raundalen, soit 33km d'une eau sauvage et dangereuse. Ce fleuve est consid\u00e9r\u00e9 comme le plus difficile en Europe.", "Julian Stocker, kayakiste, va descendre en 24h la Mecque du kayak en Norv\u00e8ge: le fleuve Raundalen, soit 33km d'une eau sauvage et dangereuse. Ce fleuve est consid\u00e9r\u00e9 comme le plus difficile en Europe."], "variantIds": ["ece-7046743"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T05:02:55Z", "webPublicationDate": "2015-10-14T15:52:23Z", "program": {"href": "/programs/4406", "id": "4406", "name": "Challenge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1550480", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT015390", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1453196", "internalArchiveId": "AA1508453177", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "\u00e9mission 75", "publicationDate": "2015-10-14T10:42:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sentateur Fr\u00e9d\u00e9ric Martin a pour mission d'expliquer le fonctionnement des castings d'acteurs. Sous forme de sketchs et en s'aidant d'extraits de films, il explicite cette th\u00e9matique.", "durationSec": 465, "genres": ["EMISSIONS POUR ENFANTS ET ADOLESCENTS"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7168392", "imageURL": "http://www.rts.ch/7168385.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["TECHNIQUE DE CIN\u00c9MA"], "alternativeTitle": ["Mission : cin\u00e9", "Participer \u00e0 un casting", "Participer \u00e0 un casting", "Mission : cin\u00e9", "Participer \u00e0 un casting"], "alternativeSummary": ["Participer \u00e0 un casting", "L'Agent F d\u00e9couvre les difficult\u00e9s rencontr\u00e9es par les com\u00e9diens lors des castings. Pour vivre cette exp\u00e9rience, il se pr\u00e9pare \u00e0 entrer dans la peau de son personnage.", "Participer \u00e0 un casting"], "variantIds": ["ece-7046758", "ece-7712141"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T09:32:09Z", "webPublicationDate": "2015-10-14T12:03:22Z", "program": {"href": "/programs/692", "id": "692", "name": "Mission : cin\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "LESAGE, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DUCRET, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOUNOUD, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FREYMOND, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "GENOUD, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUGI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MARTIN, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1609952", "comment": "titre:  \" Participer \u00e0 un casting \"", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT020373", "position": "1"}}, {"id": "1608935", "comment": "titre:  \" Participer \u00e0 un casting \"   d\u00e9calage labial   et r\u00e9solution non conforme de 10.02:11:07  \u00e0 10.06:02:18  ; image parasite 10.06:03:09", "isColor": true, "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020237", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-D0E366C3-4481-4241-8538-88ADAC4E8766", "internalArchiveId": "D0E366C3-4481-4241-8538-88ADAC4E8766", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ces Palestiniens pr\u00eats \u00e0 tout pour que la situation change", "publicationDate": "2015-10-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : VancutNa, Ropert Nicolas;Ropert, Nicolas ;Kastoryano, Riva\r\nCes Palestiniens pr\u00eats \u00e0 tout pour que la situation change 12h30 Riva Kastoryano \r\nLes fr\u00e8res Kouachi, Amedy Coulibaly ou Oussama Ben Laden. Des noms de terroristes ou de djihadistes que personne n'a oubli\u00e9. La question \u00e9pineuse du traitement de leur d\u00e9pouille a int\u00e9ress\u00e9 la sociologue Riva Kastoryano car, vous allez l'entendre, il y a un enjeu autour de ces corps des djihadistes. \r\nBonjour Riva Kastoryano... vous publiez \"Que faire des corps des djihadistes ? Territoire et identit\u00e9\" paru chez Fayard, professeur $ sciences po Paris... \r\nVous donnez plusieurs exemples: Les attentats du 11 septembre, ceux de Madrid et de Londres, les attentats suicides en Isra\u00ebl... plus r\u00e9cemment les attaques Charlie Hebdo et du supermarch\u00e9 Kasher \u00e0 Paris \r\n***Le probl\u00e8me de l'enterrement des corps des djihadistes est qu'il y a \u00e0 la fois d'un probl\u00e8me pratiques, politiques et symboliques...en \u00e9crivant ce livre vous \u00eates vous petit \u00e0 petit rendu compte de la complexit\u00e9 de la chose ?\r\n***Ces enterrements posent des questions pratiques, de terre, de place et de trace.... Que montrent surtout ces difficult\u00e9s \u00e0 trouver un lieu de s\u00e9pulture ? \r\n***Ce qui est int\u00e9ressant c'est aussi la trajectoire, le parcours de ces personnes ou des mouvements comme Al Qa\u00efda... \r\n***Est-ce que les gouvernements ont tendance \u00e0 occulter le probl\u00e8me, \u00e0 le faire passer au second plan ?\r\n***Vous parlez d'un autre point ... et vous citez Diego Gambetta qui \u00e9voque le corps comme arme de guerre... le corps comme arme de guerre... \r\nOn va se rendre au Proche-Orient o\u00f9 les attaques d'hier ont chang\u00e9 de nature En Cisjordanie et \u00e0 Gaza, les manifestations se poursuivent. Depuis le 1er octobre selon le croissant rouge palestinien 360 palestiniens ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s par des tirs \u00e0 balle r\u00e9elles rien qu'en Cisrjodanie. Mais les manifestants, souvent jeunes ou tr\u00e8s jeunes, se disent pr\u00eats \u00e0 mourir pour que la situation change pour eux. C'est le reportage en Cisjordanie de notre correspondant, Nicolas Ropert.\r\n DIGAS 1'58\r\n\u00caTRE PR\u00caT \u00e0 MOURIR nouveau rapport de force avec les Etats - utiliser son corps comme une arme ?\r\n***Prenons l'exemple des auteurs des attentats du m\u00e9tro de Londres de juillet 2005...ils sont ce que l'on appelle des Homegrown terrorists... autrement ils sont originaires ou n\u00e9 dans le pays qu'ils attaquent... L'Angleterre est-ce le contre-exemple...une soci\u00e9t\u00e9 qui assume sa multi-culturalit\u00e9 et accepte des s\u00e9pultures sur son sol ? \r\n**Dans votre livre, on a le sentiment que l'homme qui devient terroriste n'est plus consid\u00e9r\u00e9 comme un homme... terroriste veut dire PAS de s\u00e9pulture, donc pas de reconnaissance de son humanit\u00e9... est-ce que c'est faux de dire cela ? \r\n***Il y a un exemple qui a pu choquer notamment les familles des victimes, les cendres des auteurs des attentats du 11 septembre 2001 aux Etats-Unis sont m\u00eal\u00e9es aux cendres des victimes,  les terroristes reposent eux aussi dans le m\u00e9morial, on a ici un probl\u00e8me sensible surtout pour les familles?\r\n***Pour les Etats-Unis, faut-il d'une certaine amni\u00e8re an\u00e9antir le terroriste en le privant de s\u00e9pulture ?\r\n***S\u00e9pulture veut dire lieu de recueillement est-ce cela que les autorit\u00e9s veulent \u00e9viter?? raison pour laquelle les tombes sont anonymes ?\r\n***Des corps qui ne sont souvent pas r\u00e9clam\u00e9s par les familles, parce qu'elles ne seraient pas quoi faire de cette d\u00e9pouille ?\r\n***On comprend dans votre livre en tout cas que la question des corps est non seulement f\u00e2cheuse mais aussi tr\u00e8s embarrassante...un th\u00e8me qui prend toujours un tour plus sensible ?\r\n***Le cas Ben Laden est aussi tr\u00e8s \u00e9vocateur de la d\u00e9licate question des corps...que nous dit cet exemple ?\r\n**La mer comme espace infini aussi ...et donc une impr\u00e9cision de la localisation du corps ? \r\n***La gestion de l'opinion  est aussi primordiale pour les Etats?\r\n***Donc impossible d'envisager des parcelles de cimeti\u00e8re exclusiment r\u00e9serv\u00e9es aux djihadistes - terroristes... pourquoi...leur d\u00e9di\u00e9 un espace est leur donner trop d'importance?? \r\n***Le Dhjihad maintient l'id\u00e9e de conqu\u00eate avec le corps en sacrifice ...ce qui compte ici c'est la conviction ?\r\n***Le cas de Coulibaly, enterr\u00e9 dans le carr\u00e9 musulman d'un cimeti\u00e8rre parisien...un cas impossible aux USA ?\r\nMerci Riva Kastoryano, vous publiez \"Que faire des corps des djihadistes ? Territoire et identit\u00e9\" paru chez Fayard bonne journ\u00e9e... \r\nTEASING DEMAIN \r\nDemain nous parlerons de la novelle exposition du mus\u00e9e Paul Klee \u00e0 Berne about trees. Simone K\u00fcng sera notre invit\u00e9e, elle est assistante scientifique au centre Paul Klee, a \u00e9paul\u00e9 les 2 curateurs de cette immense expo, elle a aussi choisi certains des artistes expos\u00e9s...", "durationSec": 146, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7146790", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Ces Palestiniens pr\u00eats \u00e0 tout pour que la situation change / 12H30_2015-10-14T12:40:00_developpement-11", "Le 12h30 du 14.10.2015"], "alternativeSummary": ["Au Proche-Orient, les attaques de mardi ont chang\u00e9 de nature. En Cisjordanie et \u00e0 Gaza, les manifestations se poursuivent. Depuis le 1er octobre, selon le Croissant-Rouge palestinien, 360 Palestiniens ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s par des tirs \u00e0 balle r\u00e9elle rien qu'en Cisjordanie. Mais les manifestants, souvent jeunes ou tr\u00e8s jeunes, se disent pr\u00eats \u00e0 mourir pour que la situation change pour eux."], "variantIds": ["ece-7146790"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-26T15:19:14Z", "webPublicationDate": "2015-10-14T10:59:48Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-513FD7CD-5B5C-4B92-AFE8-7E531E9B1781", "internalArchiveId": "513FD7CD-5B5C-4B92-AFE8-7E531E9B1781", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Qui rira vivra. Mais o\u00f9 se niche donc le berceau du rire? Est-il vraiment le propre de l'homme? Des b\u00e9b\u00e9s aux bonobos, l'\u00e9mission \"Specimen\" sur RTS Un aborde le rire dans tous ses \u00e9clats. Pr\u00e9sentation avec Laurence Mermoud, co-productrice de \"Specimen\"", "publicationDate": "2015-10-14T00:00:00Z", "summary": "Universel, b\u00e9n\u00e9fique pour la sant\u00e9 et incroyablement contagieux, le rire produit parfois des sons extravagants qui peuvent conduire \u00e0 la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9. Il compte aussi de nombreux chercheurs pour l'\u00e9tudier dont le grand sp\u00e9cialiste Robert Provine. ", "durationSec": 393, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7127979", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "thematicThemes": ["sant\u00e9", "rire"], "alternativeTitle": ["Qui rira vivra / CQFD_2015-10-14T10:04:15_chronique", "CQFD du 14.10.2015"], "alternativeSummary": ["Universel, b\u00e9n\u00e9fique pour la sant\u00e9 et incroyablement contagieux, le rire produit parfois des sons extravagants qui peuvent conduire \u00e0 la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9. Il compte aussi de nombreux chercheurs pour l\u2019\u00e9tudier dont le grand sp\u00e9cialiste Robert Provine. Mais o\u00f9 se niche donc le berceau du rire? Est-il vraiment le propre de l\u2019homme? Des b\u00e9b\u00e9s aux bonobos, l'\u00e9mission \"Specimen\" sur RTS Un aborde le rire dans tous ses \u00e9clats, ce mercredi 14 octobre 2015 \u00e0 20h15.\n\nPr\u00e9sentation avec Laurence Mermoud, co-productrice de \"Specimen\"."], "variantIds": ["ece-7127979"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-21T09:07:23Z", "speechToTexts": ["21.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nSexualit\u00e9 rire c'est vivre c'est m\u00eame bien vivre savoir rire manier l'humour est un signe d'Intelligence et d'ouverture d'esprit et ce soir sp\u00e9cimens sur RTS en part \u00e0 la d\u00e9couverte de la plus universelle et joyeuse, mani\u00e8re de communiquer un comportement qui n'est pas si anodin que \u00e7a Laurence Mermoud. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [91%] :\r\nNon, et m\u00eame c'est carr\u00e9ment bizarre, par exemple, rire, \u00e7a fait rire tout comme le b\u00e2illement, le rire est contagieux, c'est probablement d\u00fb \u00e0 l'activation des neurones miroirs qui permettent de saisir imm\u00e9diatement ce qui se passe dans le cerveau de l'autre la contagiosit\u00e9 du rire, tend \u00e0 prouver son importance pour faciliter la communication, l'\u00e9tude du rire est assez r\u00e9cente et comme par hasard, elle a beaucoup int\u00e9ress\u00e9 les chercheurs britanniques comme Sophie Scott, chercheuse au London qui scrutent en IRM, les r\u00e9actions du cerveau rire pour les comparer \u00e0 des sons diff\u00e9rents, qui \u00e9voque la peur le Faury ou le d\u00e9go\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:55) [85%] :\r\nEt que si on peut observer les effets dans le cerveau, compte les gens entendent rien, vous pouvez r\u00e9ellement voir le cerveau s'y pr\u00e9parer, vous pouvez visualiser cette contagion, ce qui est vraiment int\u00e9ressante, c'est que \u00e7a semble sugg\u00e9rer que quant vous entendez un sont li\u00e9s \u00e0 l'\u00e9motion, votre cerveau, essaye de trouver comment le reproduire, plut\u00f4t que de l'analyser et \u00e0 notre grande surprise, l'effet est diff\u00e9rent selon les \u00e9motions, c'est par exemple beaucoup beaucoup plus marqu\u00e9e pour les rire que pour les d\u00e9go\u00fbtant quand on entend quelqu'un Ferber, oui, on a un peu la naus\u00e9e ou m\u00eame vous pouvez vous sentir quasiment mal Dark \u00e7a d\u00e9go\u00fbte mais vous n'allez pas pour autant faire beurk, vous- m\u00eame et sans qu'il ne s'agissait pas uniquement d'une cons\u00e9quence \u00e9motionnelles, mais d'une attitude contagieuse quant les gens entendent rire et se pr\u00e9pare \u00e0 rire aussi, il s'agit donc autant d'une r\u00e9action comportementales qu'une r\u00e9action \u00e9motionnelle acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [84%] :\r\nTout commence \u00e9videmment dans le cerveau a la, vous vous en expliquer les, les, les circuits, si on peut s'exprimer ainsi, dans l'\u00e9mission mais quand le message du rire est lanc\u00e9e, bien il se propage comme une vague, il implique une multitude de muscles du visage dans les fameux grand zygomatiques puis cette ph\u00e9nom\u00e9nale gymnastique descend jusque dans l'abdomen, on pleure de rire, on a des crampes et parfois m\u00eame on s'\u00e9croule, les Terres allemandes rire sans parler des vocalises que le rire \u00e0 Lens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:12) [86%] :\r\nAlors \u00e7a les sont que le rire provoque peuvent s'av\u00e9rer tout \u00e0 fait extravagant, \u00e0 condition qu'il soit spontan\u00e9 et non contenue Sophie Scott que nous avons entendu tout \u00e0 l'heure les enregistre engendre \u00e0 Nikolic c'est-\u00e0-dire isol\u00e9 du moindre \u00e9cho du moindre sons parasites, nous, nous en avons recueilli une jolie collection dont celui de Nassimah qui l'a rendu c\u00e9l\u00e8bre il y a quelques ann\u00e9es, alors qu'elle \u00e9tait dans le public d'une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision en France, 8 ans plus tard, elle rit toujours pareil et ce rire -l\u00e0 il d\u00e9coiffe. \r\nD'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [85%] :\r\nAh ouais, pour le moins communicatif, on dit que c'est bon de rire mais est -ce que est -ce que c'est du bon sens populaire ou si c'est une v\u00e9ri. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:00) [89%] :\r\nDes scientifiques, c'est tout \u00e0 fait v\u00e9rifier lorsque l'on rit \u00e0 gorge d\u00e9ploy\u00e9e, comme on dit, les \u00e9changes respiratoires sont 3 fois plus intense, ce qui provoque en cascade, une foule de bienfaits comme l'\u00e9limination des toxines, mais aussi le niveau des hormones du stress diminue le rire lib\u00e8re aussi des endorphines qui augmentent la r\u00e9sistance \u00e0 la douleur, nous avons v\u00e9rifi\u00e9 en faisant faire le test du chouchou de la chaise \u00e0 quelques sp\u00e9cimens vous savez contre un mur, Jean-Pierre, on leur a d'abord fait visionner des images neutres fait le test, puis des s\u00e9quences amusantes refait le test et c'est tr\u00e8s probants, mais il faut aussi signaler une \u00e9tude men\u00e9e en premi\u00e8res mondiales \u00e0 l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich qui prouve les effets b\u00e9n\u00e9fiques du passage d'un clown, non 2ms qui accueille des patients atteints de d\u00e9mence, c'est la chercheuse Jennifer Hoffmann, qui a men\u00e9 la recherche analyser chaque mimique des patients et recueillir les observations du. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:58) [81%] :\r\nPersonnel soignant Hingis quand m\u00eame, mais \u00e7a a Kenton scout Istiqlal par cette \u00e9tude, on a pu d\u00e9montrer qu'au passage du clown, les patients ressentaient momentan\u00e9ment du plaisir, mais cela avait aussi des r\u00e9percussions sur leur comportement durant cette journ\u00e9e, par exemple, les \u00e9motions n\u00e9gatives et le ressenti de la douleur \u00e9tait moins important, le jour du passage du clown contenir un peu ne clame trentaine Binic etc qu'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:24) [89%] :\r\nEn clown, c'est vrai, c'est une sorte d'humoristes visuel et color\u00e9, alors on a vu tout \u00e0 l'heure que rire, faire rire mais est -ce que ce ne serait pas plut\u00f4t l'humour qui serait tout de m\u00eame le le principal d\u00e9clencheur du rire parce que les humoristes enlevons poupe des salons Thierry de bon coeur, ce serait pas plut\u00f4t \u00e7a qui provoque le rire une bonne blague \u00e0 un bon second de gr\u00e9 ou du 17\u00e8me degr\u00e9 si on aime les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:44) [82%] :\r\nDu b\u00e9ton, oui mais non selon le pape du rire Robert Poirier non chercheur am\u00e9ricain, auteur de l'ouvrage de r\u00e9f\u00e9rence scientifique consacr\u00e9e \u00e0 ce sujet, le rire a besoin d'un ingr\u00e9dient indispensable un alter \u00e9go qu'il ait de l'humour ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:01) [82%] :\r\nC'est un certain une force, seuls 10 \u00e0 15 pourcent des des rire quotidiens sont d\u00e9clench\u00e9es par des traits d'humour, enfin, Sacramento en charge Warcq, la plupart des gens pensent que le rire est la r\u00e9ponse \u00e0 ce que quelqu'un fait ou dit mais si vous observez en d\u00e9tail et vous d\u00e9couvrirez que le rire survient plus souvent chez l'orateur qu'aupr\u00e8s de son public Krauss beaucoup de rires sont g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par des futilit\u00e9s et pas par des choses dr\u00f4les par exemple une personne pourrait r\u00e9gler apr\u00e8s et ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ou est tu as achet\u00e9 ce les faire mais ce n'est pas une r\u00e9action, une plaisanterie, le rire est vraiment l'expression le\u00e7on du jeu si vous voulez rire, plus vous devez passer votre temps en compagnie d'un ami de la famille, les amants, bref des gens avec qui vous vous amusez boivent neveu joue mieux quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:56) [80%] :\r\nAh oui d\u00e9couverte surprenante quand m\u00eame, Laurence Mermoud, \u00e0 une question encore Lubin est -il la seule esp\u00e8ce qui rigole. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:02) [86%] :\r\nNon, n'en d\u00e9plaise \u00e0 Aristote, si on chatouille bonobos et le riz, \u00e7a, \u00e7a fait de la m\u00eame mani\u00e8re que nous et c'est plut\u00f4t en expirant mais ils se marrent vraiment plus surprenant encore, leur a aussi, si on le chatouille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:17) [88%] :\r\nAh bon, h\u00e9 bien nous verrons tout \u00e7a avec vous ce soir \u00e0 20 heures 10 sur RTS ah bon sp\u00e9cimen on va rire et apprendre ensemble, merci Laurence bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:27) [84%] :\r\nMerci Sylvie CQFD sur la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-14T09:15:17Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-E137D73E-CFCF-4E8D-A2A0-7E81DD4892EE", "internalArchiveId": "E137D73E-CFCF-4E8D-A2A0-7E81DD4892EE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Portrait-Robot : Exposition \u00e0 la Maison d'Ailleurs d'Yverdon", "publicationDate": "2015-10-14T00:00:00Z", "summary": "\"Portrait-Robot\", c'est le titre de la nouvelle exposition \u00e0 la Maison d'Ailleurs d'Yverdon, en cette ann\u00e9e du robot d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par la ville. Une exposition coproduite par la Haute Ecole d'Ing\u00e9nierie et de Gestion du canton de Vaud (HEIG-VD). \"Portrait-Robot\" est une exposition d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la symbolique des robots, aux formes prises par ces \u00eatres de m\u00e9tal au cours du XXe si\u00e8cle. L'exposition est aussi d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la fa\u00e7on dont les artistes s'emparent de ces derni\u00e8res pour rappeler que ce motif de la science-fiction dessine, en creux, le portrait d'une humanit\u00e9 se d\u00e9finissant \u00e0 l'aune des mod\u00e8les technoscientifiques et fictionnels.Gr\u00e2ce \u00e0 son dispositif mus\u00e9ographique particulier, la Maison d'Ailleurs offre donc \u00e0 l'ensemble de ses visiteurs la possibilit\u00e9 de d\u00e9couvrir des oeuvres d'art contemporaines, mais en les situant dans leur contexte historique et esth\u00e9tique g\u00e9n\u00e9ral.Cette exposition donne l'occasion \u00e0 Babylone de se pencher sur cette figure symbolique du robot avec Fr\u00e9d\u00e9ric Jaccaud, conservateur de l'exposition et Ken Gardner, m\u00e9diateur culturel \u00e0 la Maison d'Ailleurs.Et en direct, Marc Atallah, Directeur de la maison d'Ailleurs, ma\u00eetre d'enseignement et de recherche \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.", "durationSec": 3194, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7132418", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380923.image", "thematicGeographicals": ["Yverdon-les-Bains"], "thematicThemes": ["robotique", "exposition th\u00e9matique"], "thematicPersons": ["Maison d'Ailleurs"], "alternativeTitle": ["Babylone du 14.10.2015", "Portrait-Robot / BAB_2015-10-14T19:04:15_babylone", "Babylone du 14.10.2015", "Gandhi et l'art de la non-violence / BAB_2015-10-14T09:06:45_babylone", "Gandhi et l'art de la non-violence / BAB_2015-10-14T09:06:45_babylone"], "alternativeSummary": ["\"Portrait-Robot\", c'est le titre de la nouvelle exposition \u00e0 la Maison d'Ailleurs d'Yverdon, en cette ann\u00e9e du robot d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par la ville. Une exposition coproduite par la Haute Ecole d'Ing\u00e9nierie et de Gestion du canton de Vaud (HEIG-VD). \n\n\"Portrait-Robot\" est une exposition d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la symbolique des robots, aux formes prises par ces \u00eatres de m\u00e9tal au cours du XXe si\u00e8cle.", "La non-violence \u00e9voque d'abord un visage, un sourire, une silhouette reconnaissable entre toutes: celle du Mahatma Gandhi.\n\nD\u00e8s 1927, Gandhi publie un r\u00e9cit autobiographique qu'il intitule \"Mes exp\u00e9riences de v\u00e9rit\u00e9\". Ce titre fait r\u00e9f\u00e9rence au satyagraha, cette \"force de la v\u00e9rit\u00e9\" qui constitue la pierre angulaire de la r\u00e9sistance civile telle qu'il l'a d\u00e9fendue et illustr\u00e9e tout au long de sa vie.", "La non-violence \u00e9voque d'abord un visage, un sourire, une silhouette reconnaissable entre toutes: celle du Mahatma Gandhi.\n\nD\u00e8s 1927, Gandhi publie un r\u00e9cit autobiographique qu'il intitule \"Mes exp\u00e9riences de v\u00e9rit\u00e9\". Ce titre fait r\u00e9f\u00e9rence au satyagraha, cette \"force de la v\u00e9rit\u00e9\" qui constitue la pierre angulaire de la r\u00e9sistance civile telle qu'il l'a d\u00e9fendue et illustr\u00e9e tout au long de sa vie."], "variantIds": ["ece-7132431", "ece-7132430"], "isOnline": true, "remarks": "Nouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 08.06.15.", "lastModifiedDate": "2016-03-07T13:45:38Z", "speechToTexts": ["12.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:03) [88%] :\r\nBabylone en nouvelle diffusion d'Al-Hilal. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:10) [77%] :\r\nNancy Ypsilanti et Sarah Diren. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:14) [86%] :\r\nBonjour et bienvenue dans ce 21\u00e8me si\u00e8cle et qui sera la robotique ou qui ne sera pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [84%] :\r\nBilan : 48 est un robot, un robot \u00e9labor\u00e9 sur le mod\u00e8le d'une femme bien Vina Rotblat, celle -ci a enregistr\u00e9 des heures d'interview pour donner au robots des souvenirs \u00e0 une personnalit\u00e9. \r\nDepuis, la machine tient des conversations gr\u00e2ce \u00e0 son Intelligence artificielle hors du commun pour parler, elle utilise des logiciels d'\u00e9laboration du langage et de reconnaissance vocale et quand elle ne s'est pas quelque chose, elle ne cherche sur internet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:48) [97%] :\r\nNous payerons pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [85%] :\r\nVoil\u00e0 film beaucoup de personnes me demandent si je peux faire des choix aussi tout ce que je fais et dire est programm\u00e9e oui enfin je r\u00e9pondrai oui, les hommes, les animaux et les robots sont programm\u00e9s incertain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:03) [51%] :\r\nOui au point : oui oui ben Bayrou vraiment comme de le robot comprend d'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [91%] :\r\nAutre intuition engageant, il n'a plus qu'\u00e0 faire le mouvement que vous d\u00e9sirez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:11) [84%] :\r\nOui, lui, pas des sentiments humains, rien de plus que nous, dit d'une force extraordinaire, \u00e7a va de soi, il pourrait an\u00e9antir cette maison de fond en comble d'un seul coup. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:01:21) [73%] :\r\nMais s'il tombait en d'autres mains, est ce qu'il ne deviendrait pas dans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:23) [84%] :\r\nJ'ai ob\u00e9i avant et si l'humanit\u00e9 telle que nous la connaissions \u00e9tait r\u00e9ellement en train de dispara\u00eetre d'\u00eatre remplac\u00e9e par une nouvelle humanit\u00e9 o\u00f9 hommes et machines ont refus\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:36) [89%] :\r\nEt l'homme cr\u00e9a le robot \u00e0 son image, alors si vous presser sur le bouton en enfin non, pardon, c'est d\u00e9pass\u00e9 si je battais des cils ou encore si j'envoyais mes synapses dans mon cerveau ou une petite information clic clac Babylone ouvrent les portes de la nouvelle exposition portrait robot de la maison d'Ailleurs d'Yverdon en cette ann\u00e9e du robot d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par cette m\u00eame ville les robot, le robot. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:04) [84%] :\r\nUne figure d\u00e9j\u00e0 mythique Sarah oui mythique seul terme un couac si si j'\u00e9voque votre machine \u00e0 laver difficile Ghibli est une forme de mise car, oui, une machine \u00e0 laver peut-\u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un robot plus performants, plus pratiquants robot humano\u00efde d\u00e9graissant votre plat \u00e0 gratin et c'est justement cette figure symbolique que qu'interroge la nouvelle Exposition de la maison d'ailleurs, la maison d'ailleurs, je vous le rappelle, hein, c'est le temple de la science- fiction, mais aussi de l'utopie et des voyages extraordinaires, alors peut-\u00eatre que que ce mythe du robot bah est \u00e0 aller chercher dans un 1er temps dans les r\u00e9cits de science- fiction, puis dans le discours des ing\u00e9nieurs en robot finalement qui parle de nous qui nous nous en tant qu'il humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:51) [89%] :\r\nL'humain du jour, c'est Marc Atallah, bonjour, bonjour, vous \u00eates directeur de la Maison d'Ailleurs \u00e0 Yverdon, vous \u00eates \u00e9galement Docteur en lettres et ma\u00eetre d'enseignement \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, alors pourquoi ce titre portrait robot, c'est une signature, on m\u00e8ne l'enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:09) [83%] :\r\nEn fait, au d\u00e9part c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas le but, bien que l'essence se rajoute au fur et \u00e0 mesure o\u00f9 \u00e9taient pas avait envie de faire une Expo sur les robot parce que pas con\u00e7u \u00e0 la maison d'ailleurs, j'ai pas mal de mes collaborateurs qui m'ont dit : il faudrait qu'on fasse une fois un jour une propos que vous avez dit au XIXe, voil\u00e0 beau bateau non je vous ai c'\u00e9tait il y a eu tellement d'Expo que comment trouver une Expo originale sur les robots 100 m\u00e8tres des bras robotiques sans ma\u00eetre des choses que les gens ont d\u00e9j\u00e0 vu 25 fois et un jour gersois de cet artiste, un artiste s'appelle Patrick tr\u00e8s sec, un artiste fran\u00e7ais qui a invent\u00e9 un robot, il y a \u00e0 la fois artistes \u00e0 la fois ing\u00e9nieur qui permet de dessiner votre portrait, un peu comme \u00e0 Venise, en fait, hein, on pourrait se mettre quelqu'un dessine son portrait, l\u00e0 c'est robots qui dessinent notre portrait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:53) [82%] :\r\nRobot, le robot qui s'appelle Paul on s'installe devant et ce robot \u00e0 tout un logiciel qui lui permet d'analyser les matchs qu'il en fasse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:00) [84%] :\r\nC'est \u00e7a, mais en plus, ce qui est int\u00e9ressant avec Paul Le robot c'est que Paul dessine ou sa mani\u00e8re de dessiner votre visage et fait dans le m\u00eame Style artistique, l'artiste lui- m\u00eame, c'est-\u00e0-dire en l'occurrence son cachet le robot et Patrick qui faisait les 2 en portrait de la personne qui \u00e9tait en face de 2 balles \u00e0 personne pourraient h\u00e9siter sur qui a fait le portrait qu'il a le coup de crayon de l'artiste, voil\u00e0, c'est \u00e7a la la la la, on va dire le la plus- Value artistique de Paul robot \u00e7a d'\u00eatre capable de dessiner votre portrait dans le m\u00eame Style que Patrick lui- m\u00eame, et c'est l\u00e0 o\u00f9 je me suis tiens l\u00e0 on tient une Expo int\u00e9ressante et non pas le robot dans son c\u00f4t\u00e9 justement le robot de l'ing\u00e9nieur, le et ses diff\u00e9rentes performances mais le robot qui vient en fait d'une certaine mani\u00e8re, par notre visage, et c'est l\u00e0 o\u00f9 soudainement l'Expo Portrait-robot a pris corps, c'est-\u00e0-dire que et si on traitait le robot comme un portrait de l'humanit\u00e9, quel est le portrait que les robots qu'ont \u00e9t\u00e9 invent\u00e9s jusqu'\u00e0 maintenant d'estime de nous-m\u00eames non pas prendre de trop le peuple robot pardon au 1er degr\u00e9 mais prendre de repos, on va dire au 2\u00e8me degr\u00e9 comme une sorte d'outils ou d'artifices qui nous permet de comprendre comment l'humanit\u00e9 se consid\u00e8re aujourd'hui, on est \u00e0 l'air du du cerveau qu'\u00e9lectronique du du cerveau qui apprend \u00e0 toutes les questions d'apprentissage d'optimisation des performances, etc, et puis des robots comme par hasard, en fait, sont dot\u00e9s des m\u00eames capacit\u00e9s alors qu'au d\u00e9but du si\u00e8cle Cantero mon robot a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 l'\u00eatre humain \u00e9tait d'abord un travailleur qui devait servir l'empire capitaliste depuis rien ou un esclave et donc un travailleur et donc souvent un esclave et c'est pas \u00e9tonnant de voir dans le 1er robot des travailleurs esclaves et c'\u00e9tait \u00e7a le but de l'Expo de devoir, comme on le renvoie quand m\u00eame passablement \u00e9volu\u00e9, m\u00eame si le nom est rest\u00e9 le m\u00eame dans ces repr\u00e9sentations et qu'on analysant les repr\u00e9sentations du robot, on comprend mieux comment l'humain s'analyser lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:49) [84%] :\r\nRobots enrobe tasse \u00e9tonnant d'imaginer que ce terme ne date que du 20\u00e8me si\u00e8cle, quelle est l'histoire, c'est une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre \u00e0 l'origine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:57) [83%] :\r\n\u00e0 la base c'est un un auteur tch\u00e8que s'appelle Karel Capecchi qui a voulu \u00e9crire une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre pour parler de la condition des travailleurs esclaves pour le Nouveau Monde, de l'industrie et il chercher un mot pour d\u00e9signer ces les travailleurs, il a demand\u00e9 \u00e0 son fr\u00e8re Joseph II, c'est son fr\u00e8re qui \u00e9tait un po\u00e8te avait pas des id\u00e9es, son fr\u00e8re La diva prend le mot Botha et donc en fait le le quelques 4 \u00e7a int\u00e9resse enfin non car elle a trouv\u00e9 \u00e7a int\u00e9ressant et la ville a utilis\u00e9 vota en sachant que les premiers robots qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es, donc en 1920 dans une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre s'appelle pour les robots universels de Rossum mettant le nom d'une de de de l'entreprise, on va dire la soci\u00e9t\u00e9, ce sont pas des choses \u00eatre m\u00e9talliques en fait ce sont des \u00eatre organique, c'est des humains sans \u00e2me, on vous on a produit en s\u00e9rie des humains mais on leur a enlev\u00e9 l'\u00e2me \u00e7a \u00e7a vide qui se rebelle et tout \u00e7a, et donc c'est pas des m\u00e9canique au d\u00e9part, c'est des humains d\u00e9pourvus d'\u00e2me et et le le succ\u00e8s immense d'humour robot est assez incompr\u00e9hensible en soi parce que finalement c'\u00e9tait un motif dans une pi\u00e8ce, mais qui est venu d\u00e9sign\u00e9es tr\u00e8s rapidement et on voit comment la fiction fonctionnent dans le monde r\u00e9el, une condition de l'homme de c'est ce moment -l\u00e0, les hommes se reconnaissait tr\u00e8s vite et quelle que soit on va dire les pays puisque le succ\u00e8s a tr\u00e8s vite d\u00e9pass\u00e9 les fronti\u00e8res de la Tch\u00e9quie, la Tch\u00e9coslovaquie \u00e0 est un mot qui a facilement d\u00e9sign\u00e9 o\u00f9 les gens se reconnaissait : je suis un travailleur esclave, je suis un robot et l'expression reste aujourd'hui puisqu'on on entend par- ci par- l\u00e0, des gens qui disent : je ne suis pas un robot sous- entendu, je ne suis pas un \u00eatre humain d\u00e9pourvues d'\u00e2me, j'ai des sentiments, des \u00e9motions, des \u00e9tats d'\u00e2me etc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:31) [75%] :\r\nD'o\u00f9 la machine \u00e0 laver qu'\u00e9voquait Sarah, 10 Rennes du coup \u00e7a aussi nomm\u00e9 le monde qui nous sert et qui nous entourent qui n'est, qui ne seraient que machine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:43) [78%] :\r\nC'est au tout cas qui serait parce que les propri\u00e9t\u00e9s principal du robot ou ses premi\u00e8res propri\u00e9t\u00e9s c'est qu'il est fabriqu\u00e9 industriellement naus\u00e9es les fabriquer le traitement n'\u00e9tant pas fabriquer, mais il est n\u00e9, et puis il est fabriqu\u00e9 en s\u00e9rie surtout, hein, et donc on va tout le monde le robot se d\u00e9finie par opposition \u00e0 l'humain, l'humain est n\u00e9, l'Euro est fabriqu\u00e9 l'humain est unique, l'Euro est en s\u00e9rie, mais dans le monde de l'industrie, tels que le per\u00e7oit qu'en 1920 les \u00eatres humains malgr\u00e9 le fait qu'il soit unique sont trait\u00e9s comme s'ils \u00e9taient fabriqu\u00e9s et en s\u00e9rie et donc soudainement la fiction de sur 2 contrepoids \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 mais qui permet aux gens de reconna\u00eetre des, des, des \u00e9l\u00e9ments qui leur permettent de mieux se comprendre m\u00eame tiens c'est \u00e9tonnant, je suis unique mais mais je suis trait\u00e9 comme \u00e9tant produit en s\u00e9rie, fabriqu\u00e9 et, soudainement, on a un contrat, c'est un jeu de contrastes int\u00e9ressants. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:33) [94%] :\r\nUn nom qui est invent\u00e9 en Europe mais le robot va faire une carri\u00e8re fantastique aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:39) [85%] :\r\nOui, d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, un d\u00e9but de match et cette base donc le d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle c'est le la cr\u00e9ation de la science- fiction comme genre \u00e9ditorial c'est pas que \u00e7a existait pas avant mais les et c'est un peu \u00e9parses et tout le monde faisait un peu ce qu'il voulait avec \u00e7a mais d\u00e8s les ann\u00e9es 20, on a une sorte de concentration de r\u00e9cits d'illustrations qui viennent donner corps \u00e0 un genre qui va, qui va obtenir son nom en 1929 il s'appelle la science- fiction mais qui sont un ensemble de magazines qu'on appelle \u00e9paule magazine hein, donc des des magazines, on va dire populaire bon march\u00e9 qui en g\u00e9n\u00e9ral compile un ensemble de r\u00e9cits fictionnels donc de petites histoires en feuilleton donc on ach\u00e8te chaque mois son peuple on \u00e0 la suite de l'histoire et pour attirer le lecteur, \u00e9videmment, on fait des couvertures qui sont assez criardes assez on va dire en plein ph\u00e9nom\u00e8ne marketing comme \u00e7a, comment vendre ce magazine plut\u00f4t qu'un autre, alors qu'il en existe quand m\u00eame passablement et donc les illustrateurs sont tout le temps \u00e0 la recherche de nouveaux motifs ou de nouvelles mani\u00e8res de concevoir, en fait, ou de, de, de, de, en public particulier et le robot qui a eu un succ\u00e8s assez grand donc, la pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre qu'on Europe et aux \u00c9tats-Unis va donner l'envie aux illustrateurs de s'emparer de cette figure se faire depuis 1926 c'est-\u00e0-dire avant le film mettra police de Fritz Lang et mais comme aux \u00c9tats-Unis, on peut pas faire des humains, alors oui, on allait l'on va dire le le c\u00f4t\u00e9 religieux am\u00e9ricain fait vous pouvez pas mettre un humain organique cr\u00e9\u00e9 par l'homme, c'est un blasph\u00e8me que Dieu qui cr\u00e9e la vie, alors on en fait qu'on les transforme en na\u00eetre m\u00e9canique et on voit que le robot m\u00e9canique ne provient pas initialement les d\u00e9veloppements des ing\u00e9nieurs qui sont plut\u00f4t de la fin des ann\u00e9es 40 mais en fait d'un probl\u00e8me, on dit ou d'une limite spirituelle ou religieuse qui va faire qu'on va transformer les esclaves humains de Capet qu'on esclave m\u00e9canique, et l\u00e0 on \u00e9vite le blasph\u00e8me, hein, on a cr\u00e9\u00e9 une machine, surtout dans un monde un am\u00e9ricain du d\u00e9but du si\u00e8cle, le fordisme le taylorisme, sont des choses qui sont en vigueur et \u00e7a pose plus aucun probl\u00e8me concret des robots humano\u00efdes mais cr\u00e9er comme des machines. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:44) [95%] :\r\nDonc aujourd'hui on vit dans une \u00e9poque totalement blasph\u00e9matoire alors que les robots deviennent de plus en plus humain. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:54) [89%] :\r\nPeut-\u00eatre que, d'ailleurs c'est c'est int\u00e9ressant ce que vous dites parce que peut-\u00eatre que c'est une raison pour lesquelles les gens n'ont peur c'est c'est ou ne veut de vapeur \u00e7a vous effraie pas non plus au quotidien mais, mais cette id\u00e9e qu'on a l'impression que le robot est d'abord une cr\u00e9ature qui va nous remplacer, et pas d'abord une machine alors que c'est ce qui est \u00e9tonnant, c'est que dans la science- fiction n'a tr\u00e8s vite compris que c'est d'abord une machine, puis apr\u00e8s, on a commenc\u00e9 \u00e0 s'amuser avec cette machine, parce que si elle peut remplacer l'humain, le r\u00e9cit est quand m\u00eame plus sympathique, hein, que d'avoir une machine \u00e0 laver dans un coin et et mais c'est pas pour des raisons oui 2 2 ils vont vraiment nous remplacer cette pour des raisons, c'est plus int\u00e9ressant, c'est de robots se rebelle contre nous aujourd'hui, ce qui est \u00e9tonnant, c'est que le robot par est -ce qu'on fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la machine de l'ing\u00e9nieur, beaucoup d'ing\u00e9nieurs se plaignent d'ailleurs, on en a marre, nous robots vont pas se rebeller conclut humanit\u00e9 enfin faut arr\u00eater avec \u00e7a, mais en m\u00eame temps c'est le m\u00eame mot pour d\u00e9signer les robots des ing\u00e9nieurs donc les machines que pour d\u00e9signer les robots de la science fiction qui, comme dans l'Expo Portrait-robot sont faites d'abord des m\u00e9taphores de nous-m\u00eames, et c'est pour \u00e7a qu'ils peuvent se r\u00e9v\u00e9ler, c'est pour \u00e7a qu'ils peuvent commencer \u00e0 vouloir nous remplacer, parce que c'est des hommes ou des femmes mais pas d'avoir des machines. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:59) [83%] :\r\nJamais peur toujours vaillante Sara, vous les avez rencontr\u00e9s oui c'est c'est robot policier rebond quasi blasph\u00e9matoire, on en parlera tout \u00e0 l'heure, hein Marc Atallah des \u00e9lus en vrac dans le bureau du conservateur de la maison d'Ailleurs, Fr\u00e9d\u00e9ric Jaccaud et du m\u00e9diateur culturel Ken Gardner, l'Exposition du temps, pas tout \u00e0 fait monter 200 pi\u00e8ces d\u00e9livrent des robots et des objets seront donc mon montr\u00e9 et parmi ces amas de, de, de robots qui \u00e9taient dans la m\u00eame dans la pi\u00e8ce o\u00f9 Probo humano\u00efde \u00e9videmment h\u00e9 bien des robots, des ann\u00e9es 50 les ann\u00e9es 50, c'est l'\u00e2ge d'or des robots comme le confirme Fr\u00e9d\u00e9ric Jaccaud. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:39) [86%] :\r\nL'\u00e2ge d'or des robots en terme de pi\u00e8ces, on va dire, c'est plut\u00f4t les ann\u00e9es 50, donc c'est vraiment li\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge d'or historique on dire la science- fiction, aux \u00c9tats-Unis \u00e7a ce moment -l\u00e0 que se d\u00e9veloppent les grandes figures de science- fiction, donc le robot le sp\u00e9cimen op\u00e9rant et aussi tous les produits d\u00e9riv\u00e9s de la fiction, donc il y a le cin\u00e9ma et les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es arrivent de plus en plus sur le march\u00e9 des jouets, notamment les petits robots m\u00e9caniques des marins, ce que tout ce qui est tir\u00e9, des bandes dessin\u00e9es aussi rien robots des ann\u00e9es 50, 60, vous avez 50 60 c'est typiquement c'est robots en m\u00e9tal qui \u00e9tait produit en cours aux \u00c9tats-Unis qui et qui marche lorsqu'on les remonte qui ont diff\u00e9rentes options au fur et \u00e0 mesure que le temps passe. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:25) [77%] :\r\nPoint. \r\nGenerali. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:31) [89%] :\r\nDonc ils peuvent cracher de la fum\u00e9e, avoir des milieux qui s'allume, faire du bruit, ce sont des robots malgr\u00e9 tout humano\u00efde donc avec 2 bras, 2 jambes et une t\u00eate forc\u00e9ment pour l'empathie ou ou l'inverse, donc ces pi\u00e8ces -l\u00e0 vont \u00eatre fortement copie \u00e0 partir des ann\u00e9es 70, notamment dans les noms dans le monde asiatique au Japon et puis \u00e0 partir des ann\u00e9es 80 les pi\u00e8ces copier des Japonais vont copi\u00e9 par les Chinois, et \u00e0 partir des ann\u00e9es 90 les copies commence \u00e0 devenir elle- m\u00eame des pi\u00e8ces de collection, l'histoire des pi\u00e8ces est toujours int\u00e9ressante aussi en termes de de r\u00e9ception et d'accr\u00e9ditation, on va dire historique et presque artistique puisqu'une pi\u00e8ce originale aura une valeur intrins\u00e8que mais finalement des copies de copies, avec des \u00e9changes culturels pourront elles-m\u00eames apporter leur leur valeur ajout\u00e9e, c'est ce qu'on essaie de montrer aussi dans l'Exposition. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:25) [86%] :\r\nPoint oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:30) [71%] :\r\nC'est beaucoup, d'autant plus de mal \u00e0 ma\u00eetriser maintenant va num\u00e9ro un de la politique marqu\u00e9e certains produits par oui soit qui, ce qui \u00e9quivaudrait, vous trouvez tout public, la France qui certaines belges croient toujours \u00e0 la mafia, le cr\u00e9ateur, ce qui a fait affirmatif et est -ce que vous souhaitez modifier je, moi je vois Sabl\u00e9-sur-Sarthe, vous \u00eates plus et la plus humain que l'humain est notre devise Rachel est un sujet exp\u00e9rimental, rien de ce Docteur ce qui ce qui a un m\u00e2le ou une femelle, puis les films Enron cas monsieur, la question n'a aucune, il y a bien s\u00fbr pointe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:09) [84%] :\r\nKen Gardner prochaine ann\u00e9es 70 qu'est -ce qu'on aurait comme robot. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:13) [82%] :\r\nPar exemple, ben c'est 3 qui a aussi chang\u00e9 de nom plusieurs fois qui est typiquement un des robots embl\u00e9matiques de la saga Star Wars, on a un bin\u00f4me de 2 personnages robotique dans cette, dans cet univers l\u00e0 donc ces 3 qui est qui, un robot qui anthropomorphes mais accompagn\u00e9 par un nouveau type de robot qui sont plus ou moins une sorte de poubelle sur pattes qui se d\u00e9place sur 3 roues, o\u00f9 on est vraiment dans quelque chose d'autre qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent, une figure d'une figure humaine donc R2D2 R2D2 exactement, il y en a qui est pas tr\u00e8s utile, il y en a qui nous agacent et puis un autre qui cherche \u00e0 aller de l'avant qui trouve souvent le bon chemin et puis qui fait souvent les bonnes d\u00e9cisions et puis bizarrement c'est pas forc\u00e9ment le le personnage anthropomorphe qui fait les bons choix, donc y a peut-\u00eatre quelque chose d'assez int\u00e9ressante pour ce dualit\u00e9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:57) [68%] :\r\nBon bonjour au point puis vous \u00eatre utile, je m'appelle 3 O. \r\nJ'\u00e9tais s\u00fbr que vous reviendrez qui, tout \u00e0 fait avec Mademoiselle taper \u00e7a par exemple bonjour tradition rouler soit circuits je suis content de vous trouver tous les. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:29) [88%] :\r\nSouvenir, souvenir, c'\u00e9tait un extrait de La Guerre des \u00e9toiles Marc Atallah cette cette image du robot, elle soit unique et qui ob\u00e9it \u00e0 l'homme, soit c'est une arm\u00e9e qui va d\u00e9fier l'homme ou d\u00e9fendre l'homme selon de quel c\u00f4t\u00e9 de la guerre en se positionnent mais rarement, on voit des couples de robots. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:52) [80%] :\r\nOn en voit quelques-uns mais plut\u00f4t partie de son succ\u00e8s, donc les gens lisent pas que la science- fiction \u00e9rotique, soit des coupes de robots soit alors des, des, des histoires ou des aventures entre des robots et des humains, alors \u00e9videmment \u00e7a c'\u00e9tait aura largement exploit\u00e9 dans dans l'iconographie \u00e9rotique de fiction parce que \u00e7a permet une certaine forme de malaise, on retrouve \u00e9videmment la repr\u00e9sentation d'un couple hybride humain machine, on peut aussi avoir des coupes de robots qui se qui se forme, mais de nouveau, la sortie de \u00e0 pour ou plut\u00f4t les r\u00e9cits sur succion pour intention ont pour fonction de faire \u00e9prouver des \u00e9motions aux Lecteurs ou spectateurs dans les, dans les films et d\u00e8s que vous allez avoir un coupe- robotique, ce qui va se passer, c'est que, in\u00e9vitablement, le spectateur ou le lecteur va projeter sur ce coupe- robotique, le fait que certains couples humains, donc c'est pas tr\u00e8s int\u00e9ressant le les les 2 humain machine on a un roman assez que assez c'est l\u00e0 que s'appelle Lee afin, pour l'int\u00e9r\u00eat sont double qui parle de \u00e7a, bah \u00e9videmment, vous en tant que lecteur, vous \u00eates l'humain et puis vous allez avoir une aventure avec une machine ou une intelligente et puis c'est la c'est plus int\u00e9ressant, pourquoi, parce que l'\u00e9motion que vous allez ressentir vous- m\u00eame va \u00eatre particuli\u00e8re d\u00e9rangeante fantasmatique ou dans d'autres cas, etc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:10) [85%] :\r\nD'o\u00f9 les grands yeux de ses robot qu'il nous faut penser \u00e0 au regard d'un enfant des proportions souvent qui sur les proportions d'un visage d'enfant parce qu'ils ne sont n\u00e9anmoins soumis et alors ils attire aussi l'affection. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:25) [81%] :\r\nSalvador dans l'esth\u00e9tique du robot, il y a beaucoup d'soit c'est une machine un peu plan- plan et en tout cas, on voit que c'est une machine, m\u00eame si \u00e7a robot humano\u00efde sa qui nous ressemblent tr\u00e8s fortement \u00e0 ce que plus du caddie, qui a beaucoup fait que les Andro\u00efd un arr\u00eat parce que \u00e7a permet de jouer sur la, la, la question de la confusion et \u00e7a robot ou est -ce un humain pour les robots, on est plut\u00f4t dans le robots de l'ing\u00e9nieur parce que il a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 que les gens acceptent bien les robots. \r\nCes zones \u00e0 condition qu'il soit suffisamment proche et suffisamment lointain de l'eau du robot de de de l'humain, quand vous avez un renvoi Spirit chez vous vous en fichez compl\u00e8tement, c'est un machin qui tourne dans un coin, puis qui vous balaie le le plancher mais si on imaginait avoir ce qui se passe au Japon, et je dis pas que c'est bien ou pas bien, mais on envoie des robots aux personnes \u00e2g\u00e9es parce qu'\u00e9videmment la structure sociale fait que personne s'en occupe, sont des robots qui peuvent interagir avec la personne \u00e2g\u00e9e, bah c'est robot, il a fait leur force et l'empathie, il va falloir que la personne discute avec le robot pour que le robot puissent discuter avec elle, on avait la m\u00eame chose il y a 20 ans avec les fleurs en Europe spatiale rapide ce truc s'esp\u00e8ce de petits bouts assez moche et il faut qu'on ait enfin suffisamment d'empathie pour pouvoir nouer une relation avec le robot, mais qui soit suffisamment diff\u00e9rents pour pas qu'on en a eu peur et une bonne mani\u00e8re qu'on a eu de faire \u00e7a, c'est le visage plus le robot ressemble \u00e0 un poupon, un b\u00e9b\u00e9 et puis \u00e9videmment naturellement sera empathique et puis Avantage b\u00e9b\u00e9 c'est X\u00e9nophon par compte, si on devait faire \u00e7a avec un robot, qui \u00e9tait un m\u00e8tre 80 et autres, peut-\u00eatre qu'on aura un rapport beaucoup plus de rejets, c'est ce qu'on appelle une canicule qui qui un un concept am\u00e9ricain qui essaie de dire jusqu'\u00e0 un certain stade, on les accepte l'empathie, mais si nous ressemble trop d'o\u00f9 le fait que l'homme, son \u00e9tat de de de b\u00e9b\u00e9, \u00e7a nous ressemble trop on les rejette. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:09) [84%] :\r\nEst -ce int\u00e9ressant Marc Atallah parce que vous parlez du robot des ing\u00e9nieurs qui doit \u00eatre empathique avec 2 urnes dire que votre Exposition Portrait-robot et coproduite par la Haute \u00e9cole d'ing\u00e9nieurs et de et de gestion du canton de Vaud la HEI j'ai vid\u00e9 finalement c'est int\u00e9ressant de voir que les ing\u00e9nieurs sont p\u00e9tri de cette culture de science- fiction robotique parce que finalement, \u00e0 quoi \u00e7a sert de fleurs de lieu de faire de l'empathie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:41) [87%] :\r\nEn fait, moi, m'a ramen\u00e9 postulat en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, c'est-\u00e0-dire qu'on est tous p\u00e9tris de c'est esp\u00e8ce l\u00e0, on est tous plus ou moins, mais en tout cas on a tous des sc\u00e9narios et \u00e7a sera int\u00e9ressant des fois Stern, esp\u00e8ce de petit sondage dans la rue, je pense que 9 personnes sur 10 vous parle de la reine r\u00e9bellion des robots humain, par exemple, peut-\u00eatre pas, peut-\u00eatre un mode sc\u00e9nario mais en tout cas, il y a, il y a un imaginaire qui a un imaginaire commun en fait et les ing\u00e9nieurs in\u00e9vitablement apr\u00e8s ce qui va se passer, c'est que les ing\u00e9nieurs avant d'\u00eatre des ing\u00e9nieurs sont des humains qui vit dans un monde culturel avec des repr\u00e9sentations avec des sc\u00e9narios aussi et on a pas mal d'ing\u00e9nieurs qui peuvent souhaite se d\u00e9marquer compl\u00e8tement de la science fiction, disant attention ceci est de la science- fiction, nous on n'en fait pas du tout, et donc on prend le contrepoint et puis d'autres qui vont utiliser la science- fiction pour donner des nouvelles id\u00e9es par exemple la question d'apprentissage ou des choses comme \u00e7a, donc in\u00e9vitablement on est p\u00e9tri de repr\u00e9sentation si vous travaillez dans la robotique, vous allez t\u00eate Ribes repr\u00e9sentation sur la robotique soit r\u00e9elle ou imaginaire et puis la question c'est qu'est -ce que vous allez mettre en place pour pouvoir amener quelque chose de nouveau alors souvent on va utiliser, alors \u00e7a c'est un des des ing\u00e9nieurs PFL c'est leur grand argument c'est : on va souvent en tant qu'ing\u00e9nieur utiliser des repr\u00e9sentations qui proviennent de la science- fiction pour mieux vendre une recherche parce qu'\u00e9videmment comme \u00e7a de la science fiction, d'imaginaire, \u00e7a parle plus que des microprocesseurs, inversement, d'autres qui vont se compl\u00e8tement se d\u00e9marquer de sa mais qui vont \u00eatre emb\u00eat\u00e9s parce que qui va financer leur recherche et donc on se rend compte que soudainement les sc\u00e9narios de sens deviennent des arguments pour poursuivre une recherche alors mais en m\u00eame temps de continuer \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer des repr\u00e9sentations qui sont -elles d'abord fictionnel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:23) [83%] :\r\nJe ne sais pas dans quelle repr\u00e9sentation baigner Albert Ducros, ing\u00e9nieur, journaliste scientifique dans les ann\u00e9es 50, il a cr\u00e9\u00e9 en robot un un un renard qui dit j'ai vaincu du qui r\u00e9agissait \u00e0 son environnement, Albert Ducros en 56, interview\u00e9 par Marie- Claude le Burg sur cette fameuse peur des robots. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:46) [85%] :\r\nLes robots, \u00e7a n'est jamais que des appareils \u00e0 notre service, le robot le si vous voulez le robot ne peut pas se lib\u00e9rer, je vais vous donner un exemple pour vous dire pourquoi l'Europe ne peut pas se lib\u00e9rer, vous avez entendu parler des animaux \u00e9lectroniques qui sont capables d'un travail d\u00e9termin\u00e9, bon ce robot, vous pouvez imaginer qu'ils construisent d'autres robot, c'est une exp\u00e9rience qui \u00e9tait faite en parfois Neumann pour autrement dit, vous pouvez imaginer n'est -ce pas un peuple de robot, un peuple d'esclaves robot en quelque sorte, bien, et alors vous voyez souvent le raisonnement sur l'vous tient, qui sera le suivant : vous allez construire des robots tr\u00e8s perfectionn\u00e9, mais ces reproches \u00e0 prendre contr\u00f4le ils \u00e9rigeront une v\u00e9ritable r\u00e9publique et qu'est -ce qui dit qui d\u00e9cideront pas chercher les hommes de la Terre, h\u00e9 bien ce raisonnement, \u00e0 ma connaissance, c'est absurde et voici pourquoi : c'est que tous les appareils que nous construisons, h\u00e9 bien ces appareils -l\u00e0, ils ont des pannes, ils ont des pannes ils ont d\u00e9pann\u00e9, ils ont besoin du secours de l'homme, \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre ne serait -ce que pour les concevoir, si vous voulez bien nous pouvons nous poser le probl\u00e8me suivant : comment construire un robot qui n'aurait pas ou du moins robot qui c'est pas lui- m\u00eame et qui sont incapables de se perfectionner, lui- m\u00eame, j'ai un peu \u00e9tudi\u00e9 le probl\u00e8me suivant : je voudrais par exemple construire un oiseau robot, c'est-\u00e0-dire un avion qui fasse ind\u00e9finiment un trajet d\u00e9termin\u00e9 par exemple le trajet Paris- Lausanne, je voudrais savoir un avion qui fasse ce trajet -l\u00e0 un avion robot, c'est-\u00e0-dire qui prendrait sa nourriture qu'irait la chercher, qu'il assimile et il ferait Stragier ind\u00e9finiment, c'est bien l\u00e0 que nous pourrions parler d'un v\u00e9ritable \u00eatre ind\u00e9pendant alors pour cet avion l\u00e0 il sera entendu ne soit que l'homme n'aurait jamais le droit, l'intervenir et \u00e7a suppose que l'avion aurait en r\u00e9serve toutes les pi\u00e8ces de rechange possible, imaginable bon et comme l'homme ne doit pas intervenir, cela suppose que vous avez des usine qui fabriquera toutes ces pi\u00e8ces -l\u00e0 qui serait automatiquement et cela suppose que vous avez d'autres usines, qui fabriquaient les pi\u00e8ces pour ses vous allez dans un cercle vicieux et pour en sortir, il y a peu pr\u00e8s une seule interpr\u00e9tation c'est d'admettre que l'avion a en quelque sorte, effet non plus en acier n'\u00e9tait non plus avec nos m\u00e9thodes, avec une esp\u00e8ce de pas et qu'\u00e0 partir de cette pas, il est capable de fabriquer lui- m\u00eame la pi\u00e8ce qui lui est n\u00e9cessaire, h\u00e9 bien lorsque vous pousser ce raisonnement \u00e0 fond et \u00e0 cette parade doit pouvoir \u00eatre faite \u00e0 partir d'une certaine mati\u00e8res premi\u00e8res de base et chimiquement, on avait un peu pourrait qu'une seule famille de compos\u00e9s qui vous le permet, ce sont les compos\u00e9s du carbone, autrement dit, il devra \u00eatre con\u00e7u comme les \u00eatre vivants, comme les aides. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:02) [82%] :\r\nOui, oui, Albert Ducros il y a presque 60 ans, ce geste de la main pour fabriquer, h\u00e9 bien les musiciens le font \u00e9galement, aujourd'hui, je vous propose d'entendre de doute chaste. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:25:18) [60%] :\r\nIl point\u00e9 cela dans tout arrive, pas de d'un mot d'ce point ici depuis point pas \u00e7a, ben d'c'est et, et certains points et d'est point\u00e9e du coin, l\u00e0, oui, bien s\u00fbr, et c'est pour tout de tout, mais c'est \u00e0 Rome, ben \u00e0 l'voil\u00e0 et \u00e7a c'est \u00e7a n'pas comme \u00e7a, c'est c'est-\u00e0-dire et c'est bien pas et \u00e7a, pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:26:44) [74%] :\r\nUne base une p\u00e9riode RFI une bonne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:53) [94%] :\r\nPortrait robot \u00e0 la Maison d'Ailleurs \u00e0 Yverdon aujourd'hui dans Babylone. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:59) [83%] :\r\nRegarde un sociologue Sarah des Rennes sur ce dr\u00f4le d'objet qui nous ressemble oui sur cette cr\u00e9ature artificielle un qui semble \u00eatre un vieux r\u00eave de de l'humanit\u00e9, on pourrait presque dire Nancy qu'au niveau du mythologique les premiers robots, il y a nous oui cr\u00e9ation divine, quoi que vous l'avez dit Marc Atallah hier n\u00e9 ou fabriqu\u00e9es, c'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose, mais il est vrai que dans les, dans les de nombreux mythes fondateurs appara\u00eet cette histoire les dieux qui vivent entre eux qui vont fabriquer des \u00eatre d'\u00e9crire tu artificiel, \u00e0 l'image des dieux, mais inf\u00e9rieur et c'est-\u00e0-dire nous alors cette longue histoire, l'histoire des des techniques aussi racont\u00e9 par le sociologue Philippe Breton dans dans un livre Lineage de l'homme et \u00e0 l'image de l'aune du Golem aux cr\u00e9atures virtuelles, publi\u00e9 au Seuil en 1995 et je l'avais rencontr\u00e9 il y a une dizaine d'ann\u00e9es un discours : vous avez entendu, qui n'a pas pris une Ride puisque cr\u00e9er des artificiel est un vieux r\u00eave de l'humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:57) [89%] :\r\nL'homme serait une cr\u00e9ature une cr\u00e9ation, c'est un mythe fondateur, c'est un mythe fondateur, c'est un c'est un propos que plusieurs religions ont repris \u00e0 leur compte ce th\u00e8me de l'homme comme cr\u00e9atures et qui va ouvrir au fond la possibilit\u00e9 d'un autre mythe qui lui va fonder toute une s\u00e9rie de l\u00e9gende qui est le mythe de la cr\u00e9ature que cr\u00e9ant \u00e0 son tour, l'homme ayant \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e pourrait imaginer sous certaines conditions produire une r\u00e9plique de lui- m\u00eame nous pourrions \u00e0 notre tour, \u00e9viter la reproduction biologique puisque les hommes savent comment se se reproduire depuis la nuit des temps, mais \u00e9viter ce d\u00e9tour de la reproduction biologique pour fabriquer, construire fa\u00e7onn\u00e9 c'est-\u00e0-dire reprendre la vieille m\u00e9taphore de l'Ancien Testament, qui \u00e9tait la m\u00e9taphore du potier puisque l'Ancien Testament, parle de l'homme comme cr\u00e9atures en utilisant tout le vocabulaire de l'artisan tout le vocabulaire de celui qui cr\u00e9e, qui fa\u00e7onne une patrie Dieu \u00e0 fa\u00e7onner l'homme est -ce que l'homme \u00e0 son tour, ne pourrait pas fa\u00e7onner une cr\u00e9ature qui serait \u00e0 son image, quand on regarde l'ensemble des histoires de cr\u00e9atures artificielles qui se d\u00e9roule, car y en a un certain nombre qui se d\u00e9roule depuis 2 1000 ans, lesquels par exemple le th\u00e8me du Golem qui est n\u00e9e au sein du Juda\u00efsme et qu'une l\u00e9gende qui va d\u00e9passer les fronti\u00e8res du du Juda\u00efsme religieux des rabbins vont fa\u00e7onner dans la glaise, une cr\u00e9ature tr\u00e8s, tr\u00e8s puissante, qu'on appellera le Golem, \u00e0 qui on donnera vie ou apparence de vie en lui pla\u00e7ant des lettres, sacr\u00e9 3 lettres sacr\u00e9 sur le front, sur la poitrine et qui permettront de de d\u00e9jouer les les rumeurs qui menace la communaut\u00e9 juive de Prague mais il y a d'autres cas de cr\u00e9atures artificielles qui ne sont d'ailleurs pas forc\u00e9ment dans le monde de la litt\u00e9rature ou dans le monde de la religion au 17\u00e8me et au 18\u00e8me les les m\u00e9caniciens du si\u00e8cle des Lumi\u00e8res, vont s'employer \u00e0 cr\u00e9er des hommes artificiel, le grand ing\u00e9nieur France \u00e9voquant son qui par ailleurs est ing\u00e9nieur du roi et va jouer un r\u00f4le dans le dans l'd\u00e9veloppement technique du pays s'est mis en t\u00eate, lui aussi de cr\u00e9er un homme m\u00e9canique, un homme artificiel et comme le projet est un petit peu ambitieux, il commencera par des figures plus simples et en particulier il fabriquera il fa\u00e7onnera un canard dont on pr\u00e9tendra longtemps que ce canard reproduit toutes les fonctions du vivant et en particulier \u00e0 digestion qui est un des grands myst\u00e8res m\u00e9dicaux de de l'\u00e9poque, au 17\u00e8me, au 18\u00e8me et la cr\u00e9ature artificielle va la quitter l'univers progressivement l'univers du roman de de la l\u00e9gende de la religion pour venir dans au fond ce qui est le le r\u00e9cit dominant de notre \u00e9poque, c'est-\u00e0-dire le r\u00e9cit scientifique et technique cr\u00e9atures artificielles on toujours \u00e9pous\u00e9 ce th\u00e8me c'est toujours cool et d'une certaine fa\u00e7on dans le dans les r\u00e9cits dominant de leur \u00e9poque, or aujourd'hui, on sait bien la place que prennent les sciences et les techniques pour nous expliquer le monde donc rien d'\u00e9tonnant, au fond, et \u00e0 ce que, d\u00e8s le d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, les cr\u00e9atures artificielles prennent pied dans la science et qu'on confie aux scientifiques et aux ing\u00e9nieurs, le soin de fabriquer pour nous cet \u00eatre id\u00e9al cet cet \u00eatre artificiel dans les ann\u00e9es 20 par exemple le th\u00e8me du robot, moi j'ai fait irruption hier en pleine soci\u00e9t\u00e9 industrielle en pleine civilisation industrielle, on imagine ce nouveau personnage qui va peupler notre imaginaire jusqu'\u00e0 aujourd'hui, qui est le robot, ce sera d'abord le robots ouvriers mais tout de suite, remarquons que du robot on va se, on va se m\u00e9fier au 20\u00e8me si\u00e8cle, le th\u00e8me de la cr\u00e9ature artificielle est ambivalent comme sont ambivalentes les sciences et les techniques qui nous apporte le pire et le meilleur, le le robot va tout de suite \u00eatre soup\u00e7onn\u00e9 de vouloir conqu\u00e9rir la plan\u00e8te dans les ann\u00e9es 20 la pi\u00e8ce du Tch\u00e8que Karel capes qui mais dans notre imaginaire, cette probl\u00e9matique du robot le le texte de sa pi\u00e8ce, c'est \u00e9videmment tout de suite le remplacement la substitution est -ce que ces nouvelles machines ne vont pas d\u00e9shumaniser la plan\u00e8te est -ce qu'elles ne vont pas remplacer l'homme et pour finir, exterminer l'homme pour le remplacer \u00e0 la surface de la Terre, on voit donc toute une s\u00e9rie d'd\u00e9bat sur l'apport des sciences et des techniques vont se vont se couler dans ce nouveau et \u00e0 travers cette utopie, cette fois -ci le th\u00e8me de la chr\u00e9tient\u00e9, elle devient une utopie au sens o\u00f9 on finit par y croire, on y a sans doute cru \u00e0 toutes les \u00e9poques, mais comment ne pas croire les sciences et les techniques, comment ne pas croire les scientifiques qui en 1944 1945 nous disent : nous sommes en train de construire une machine qui va stimuler les performances intellectuelles de l'homme, on va construire nous distille une machine intelligente, une Intelligence artificielle qui non seulement r\u00e9sonnera comme l'homme mais r\u00e9sonnera mieux pourra d\u00e9passer l'homme sur certains plans de cet imaginaire qui est n\u00e9 dans les ann\u00e9es 40 au sein d'une discipline qui s'appelle la cybern\u00e9tique cet imaginaire se se nourrit de la forme de pr\u00e9suppos\u00e9s et en particulier le pr\u00e9suppos\u00e9 selon laquelle l'homme ne pourrait pas \u00e0 lui seul, exercer le pouvoir diriger la plan\u00e8te prendre en main ses propres affaires, il y a l'id\u00e9e d'une imperfection de l'homme dans la direction de ses propres affaires et cette id\u00e9e va souffrir de soutenir le mouvement d'innovation dans le domaine des nouvelles technologies en particulier l'invention de l'ordinateur, c'est parce que nous ne pouvons pas faire un certain nombre de choses rapidement que l'ordinateur va se substituer \u00e0 nous dans une soci\u00e9t\u00e9 qui, autrement, disent les premiers cybern\u00e9tique, une soci\u00e9t\u00e9 qui risquerait de se de se d\u00e9grader, il faudrait plus de rationalit\u00e9, on retrouve \u00e9videmment ici probl\u00e9matique issu du si\u00e8cle des des lumi\u00e8res et du du scientisme du 19\u00e8me, il faudrait plus de rationalit\u00e9 dans nos soci\u00e9t\u00e9s, alors l'homme qui est un \u00eatre intelligent a contre lui d'\u00eatre aussi \u00e0 na\u00eetre de passion, un \u00eatre assez irrationnelle, donc l'id\u00e9e qui va porter le mouvement d'innovation dans le domaine des techniques de communication, c'est l'id\u00e9e de machines qui serait comme nous mais qui serait en m\u00eame temps plus qui serait en quelque sorte, d\u00e9pouill\u00e9 de cet avatar des des passions qui nous freine qui nous fait nous nous combattrons entre nous, donc on, on voit que le point d\u00e9part est toujours le m\u00eame, une insatisfaction et la science viendrait l\u00e0 nous nous aider au fond : avoir un un id\u00e9al d'humanit\u00e9 qui serait sup\u00e9rieur \u00e0 ce que nous pouvons ans en conna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:24) [79%] :\r\nEst ce que vous souhaitez \u00eatre modifi\u00e9. \r\nQu'est -ce qui vous pose un probl\u00e8me. \r\nLa, la, moi je veux plus que lui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:34:38) [88%] :\r\nEt lorsque l'on imagine cr\u00e9er une fen\u00eatre artificiel, \u00e0 l'image de l'homme, ce n'est \u00e9videmment pas pour construire un \u00eatre artificiel qui serait dot\u00e9 de maladie et qui serait, \u00e0 terme, mourant de vieillesse, on imagine tout de suite que l'on va pouvoir purifier en quelque sorte le corps humain purifier le nouveau corps artificiel de toutes ces scories que sont les les maladies, la vieillesse, la folie \u00e9videmment le th\u00e8me natatoire est un mythe de puret\u00e9 et on imagine tr\u00e8s t\u00f4t jusqu'\u00e0 aujourd'hui d'ailleurs des machines, des dispositifs qui elle serait de ce point de vue -l\u00e0 aurait toutes les qualit\u00e9s de l'humain sans en avoir les d\u00e9fauts, donc des machines immortelle, capable de se reproduire elles-m\u00eames, sorte de machine hermaphrodite en permanence qu'il ne serait pas ent\u00e2ch\u00e9e de de ce qui p\u00e8se sur notre Corp aurait \u00e9t\u00e9 qui nous attache au sol qui qui nous rend progressivement de plus en plus malais\u00e9 \u00e0 nous mouvoir jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 la fin biologique notre mort, nous avons peut-\u00eatre besoin de de croire qu'un jour l'homme sera \u00e0 l'image de la cr\u00e9ature qu'ils r\u00eavent d'inventer depuis 2 mill\u00e9naires, c'est-\u00e0-dire une cr\u00e9ature plus parfaite que lui, tout cela nous permettra sans doute de faire des des progr\u00e8s, mais je crois que si l'homme devenez devait devenir un jour parfait quelque part, il ne serait plus humain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:05) [80%] :\r\nJe propose que nous fabriquions un robot enfant qui puisse aimer un robot enfant qui pourra \u00e9liminer sinc\u00e8rement le parent ou les parents, par lesquels il aura \u00e9t\u00e9 en train d'un amour qui ne finira jamais un mec un substitut d'enfants mais un mec a dot\u00e9 d'un esprit avec un feedback neuronal, vous voyez ce que je propose, c'est que l'amour va devenir la cl\u00e9 par laquelle ils acquerront une sorte de subconscient ce qu'il n'aurait jamais eu un monde int\u00e9rieur de m\u00e9taphore d'intuition, de raisonnement Automotive et de r\u00eave, un robot tireurs oui, y a -t-il des images qui, l'autre sera un enfant parfait comme dans un arr\u00eat sur image toujours aimant jamais malade, jamais changeant avec tous ces couples sans enfant qui attendent en vain un permis de grossesse notre petit va non seulement ouvrir un march\u00e9 compl\u00e8tement nouveau, mais va remplir un besoin humain qui a robots pouvez sinc\u00e8rement \u00e9mis personne quelle responsabilit\u00e9 aurait \u00e0 son tour cette personne en fertilit\u00e9. \r\nSinon, question morale et c'est la plus ancienne de toutes, mais au commencement, Dieu n'a -t-il pas cr\u00e9er \u00e0 qu'il aime. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:13) [83%] :\r\nExtrait de la AIEA int\u00e9r\u00eat Jones artificiel de Spielberg Marc Atallah, c'est vrai qu'on pourrait r\u00eaver, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l'existence d'une agence matrimoniale qui match votre profil g\u00e9n\u00e9tique sociologique pour former des couples qui aurait finalement un enfant qui serait pas si loin du robot quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:36) [85%] :\r\nCe qui m'a toujours frapp\u00e9 dans dans dans son de questions c'est que on a, on a un peu pr\u00e8s le m\u00eame type de question qui s'est pos\u00e9e, avec les c\u00f4t\u00e9s cette esp\u00e8ce de questions sur le le clonage ou le tout g\u00e9n\u00e9tique, etc, c'est en fait, on projette \u00e9norm\u00e9ment et est -ce qu'on peut faire autrement, je suis pas convaincu sur des choses qu'on comprend pas tr\u00e8s bien, en l'occurrence, tout ce qui vient du monde de la science, l'ing\u00e9nierie des pr\u00e9occupations qui sont tr\u00e8s humaines et je trouve que la la la la, l'extrait de que que vous avez pass\u00e9 assez pertinent, parce qu'ils ramassent ou \u00e9norm\u00e9ment de choses avec lui, on sait car il a \u00e9t\u00e9 fait par Kubrick au d\u00e9but hein, avant que Spielberg reprenne le flambeau ou des questions sur les questions se posent, c'est cr\u00e9er un \u00eatre parfait, donc l'utopie un Net qui nous pose pas de probl\u00e8me d'apr\u00e8s, dans d'autres films la question matrimoniale parce qu'il en ce qui nous pose le plus de probl\u00e8mes dans le monde et puis la question de la souffrance ma\u00eetre qui souffrent pas, en gros, le robot devient le d\u00e9positaire de nos probl\u00e9matiques humaines le robot \u00e9videmment enfin tout cas la mani\u00e8re dont on s'y rapporte, l\u00e0 vous m'pass\u00e9 avant l'article du 20 minutes sur les robots sauveurs par exemple ben \u00e9videmment cette pratique un robot qui va dans une centrale nucl\u00e9aire qui a explos\u00e9, parce que nous, \u00e7a nous pose probl\u00e8me, donc le robot, il avait c'est une machine qui a des fonctions qu'il doit remplir, c'est une chose, c'est ce que les ing\u00e9nieurs font, ils le font tr\u00e8s bien, mais nous le rapport ou la relation qu'on tisse avec le robot et les multiples robot qui existe, c'est de nous apporter, nous nous r\u00e9soudre nos probl\u00e8mes et il faut qu'nous donne la de l'argent comme nos bons comateux, il faut qu'ils puissent remplir nos pages web comme les Baudis, par exemple, les logiciels, hein, qui viennent compl\u00e9ter Wikip\u00e9dia 60 pourcent ou ou 70 pourcent \u00e7a \u00e7a d\u00e9pend, oui, le robot, il est d\u00e9positaire, c'est en \u00e7a qu'on d\u00e9passe la question de la cr\u00e9ation d'une certaine mani\u00e8re, c'est qu'est -ce qu'on le robot, il est fait par l'humain pour remplir des t\u00e2ches humaines et c'est l\u00e0 o\u00f9 vous avez une opposition avec la cr\u00e9ation divine, hein, la seule injonction que Donnedieu \u00e0 l'homme dans la tradition jud\u00e9o- chr\u00e9tienne, SAirGroup la terrain occulte la terre c'est tout qu'est -ce qu'il faut construire, comment construire est ce qu'il faut, comment prier comment faire ceci, comme on fait cela, on voit bien que dans la dans les les \u00e9crits occidentaux au d\u00e9but c'est un peu chaotique, l'humain, c'est pas tellement comment. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:45) [84%] :\r\nOn est vraiment quand m\u00eame, tu ne feras aucune image sculpt\u00e9e, rien qui ne ressemble \u00e0 ce qui est dans les cieux, qui est sur Terre qui dort. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:55) [75%] :\r\nMais \u00e7a, c'est 10 commandements, il faut attendre que l'\u00eatre humain, maire d'un petit coup et puis hop, vous avez les 10 commandements, car ils vont recalibrer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:01) [83%] :\r\nOui, Marc Atallah en m\u00eame temps, alors bien s\u00fbr, c'est un peu celle fantasmant vous qu'est -ce qu'on projette dans dans ce robot lorsque et vous l'avez dit un que Wikip\u00e9dia 70 pourcent des des moins, ce sont des robots qui les J\u00e9sus-Christ qui les g\u00e9n\u00e8rent, on peut en avoir, peut-\u00eatre par peur, mais en tout cas, conscience de cette les plus grands utilisateurs du r\u00e9seau de cette conscience plan\u00e9taire qu'est Internet, ce sont des robots, ce sont des machines les plus grands utilisateurs qu'est -ce que \u00e7a g\u00e9n\u00e8re quand on a des algorithmes que nous avons cr\u00e9\u00e9, nous, humains, qui qui interagissent avec d'autres algorithmes, on ne sait pas ce que \u00e7a g\u00e9n\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:38) [86%] :\r\nC'est c'est int\u00e9ressant ce que vous dites parce que l'id\u00e9e c'est que ce que noir, ce qu'on a fait, c'est d'avoir le monde du moment vous informatiser le monde vous mettez une structure \u00e9lectronique, vous pouvez avoir des logiciels, ce qu'on appelle les boats ce constat des robots qui n'ont pas d'accord, mais qui ont un ensemble de comportements sur le Net, effectivement, je pense qu'il est important d'avoir conscience parce que \u00e7a pose des d'\u00e9normes questions qui sont pas tr\u00e8s diff\u00e9rent de la r\u00e9volte \u00e9lus dit d\u00e9but 19\u00e8me si\u00e8cle m\u00e9tiers \u00e0 tisser arrive en Angleterre il y a des gens qui veulent d\u00e9truire la parce qu'ils sentent bien que on va commencer \u00e0 puis favoriser les machines qui tombent un peu en panne au d\u00e9triment des humains et puis \u00e9videmment cette r\u00e9volte \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement \u00e9touff\u00e9 par apr\u00e8s, aujourd'hui on a un peu dans la situation que tout ce qui est r\u00e9seau \u00e9lectrique, l'eau, distribution de l'eau, les les marrons c'est bien \u00e7a avec les, les, les signaux routiers par exemple, les feux dans une ville comme Lausanne par exemple tout \u00e7a confirme l'informatique, la question c'est pourquoi est -ce que on peut se d\u00e9charger d'autant de choses que \u00e7a et l\u00e0 on retrouve la fonction 1\u00e8re des machines qui \u00e9tait charg\u00e9 du humain, apr\u00e8s on va y rajouter autre chose parce que c'est pas int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:46) [90%] :\r\nContrairement, Norbert en m\u00eame temps on \u00e9tait compl\u00e8tement choqu\u00e9 lorsqu'un journal comme Le Los-Angeles Times publie des commentaires sur le tremblement de terre de Los-Angeles et qu'on apprend que c'est un robot qui a \u00e9crit cela et c'est vrai que si le temps tous nos co\u00fbts si on lit un article d'un journal qu'on respecte et que tout d'un coup, on apprend que c'est un robot qui a r\u00e9dig\u00e9 le texte, on se sent trahi pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:14) [84%] :\r\nOui, mais vous vous sentez pas tr\u00e8s, de savoir que votre voiture par exemple, \u00e9t\u00e9 construite par un rabbin robot \u00e7a vous rassure parce que si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 un humain, il aurait peut-\u00eatre ma vie c'est entrer donc je crois que, de toute fa\u00e7on du moment, une machine, quelle qu'elle soit prend on pense c'est pas construire bah pendant cette \u00e7a, c'est un peu le gros probl\u00e8me qu'on a aujourd'hui c'est que est -ce qu'on peut qualifier le comportement d'une machine autrement qu'avec un langage humain qui est r\u00e9f\u00e9renc\u00e9e sur l'humain est -ce qu'une machine, une question : oui, les animaux toujours pas une machine et les l', pas mal d'exp\u00e9rience l'ont l'ont l'ont montr\u00e9, elle va optimiser fonctions, on va la pour remplir une fonction, on va pouvoir optimiser cette fonction quand va \u00e0 d\u00e9crire le comportement, par exemple, qui va faire qu'au d\u00e9but, on a un certain type de comportement comme le but c'est d'optimiser la fonction, plus on avance, plus le comportement va changer, on va parler de \u00e7a, comment nous humain, on va dire, elle apprend, mais parce que nous on n'a pas le sentiment qu'on optimise des fonctions, or un ing\u00e9nieur vous dire pas du tout, ce robot doit optimiser une fonction qui \u00e9tait programm\u00e9e et puis il va devoir trouver des comportements pour l'optimiser, mais nous on va se rapporter \u00e0 \u00e7a en parlant d'apprentissage ou de penser je pense malheureusement que les machines ne pense pas, pas comme nous on entend penser, par contre, ils font des choses que nous faisons pas d'optimiser des fonctions. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:34) [94%] :\r\nMais elle peut faire des choses qui correspondent \u00e0 ce qu'on aurait pens\u00e9 et c'est de l\u00e0 que na\u00eet la peur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:42) [85%] :\r\nParce que c'est ce qu'on appelle une m\u00e9taphore quand on commence \u00e0 justement amener \u00e0 le robot \u00e0 devenir un num\u00e9ro un bis, parce qu'on sait pas comment le qualifier autrement finalement oui, un peu de ce qui va \u00e9crire sur le Net, c'est pas un type qui est derri\u00e8re, Sarah la diamants, il y a l'utilisateur mais c'est pas un site qui est derri\u00e8re son clavier, puis qui remplit les pages Wikip\u00e9dia c'est des espaces d'algorithme automatis\u00e9s, qui vont chercher l'information partout \u00e0 Paris et puis qui vont faire une fonction c'est si vous avez un mot quelque part, puis le m\u00eame mot qui appara\u00eet sur un autre site, h\u00e9 ben vous avez la Poste et de r\u00e9unir ces 2 choses dans une, c'est \u00e7a qui font, c'est pas acc\u00e9der \u00e0 son clavier qui va chercher une page pour voir si l'information est pertinente et c'est \u00e7a quelqu'assez diff\u00e9rent dans la question du robot, ce qui n'enl\u00e8ve strictement rien \u00e0 la puissance de ces machines, mais au niveau fonctionnel, pas au niveau anthropologie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:29) [79%] :\r\nAlors le robot Marc Atallah un humain 10 et humain en robot mobile s'il y a et on l'a entendu en d\u00e9but de d'\u00e9mission, il y a ce grand enfant tassement de cette fusion homme- machine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:41) [81%] :\r\nAlors c'est c'est Philippe qui a dit qu'il disait dans les ann\u00e9es 60 je crois, je me rappelle plus, peut-\u00eatre m\u00eame peut-\u00eatre un peu avant 56 58, il disait : c'est marrant \u00e0 \u00e0 la famille, Philippe Gavi donc un l'\u00e9crivain anglais de et tout \u00e7a d\u00e9c\u00e8s par an, plus on n'humanise les machines et plus on humain ce qui est assez, on a aussi fait que les animaux, c'est-\u00e0-dire en fait aujourd'hui les robots ou les int\u00e9resse artificiels sont dot\u00e9s de beaucoup de propri\u00e9t\u00e9s humaine mais c'est l'humain qui les de propri\u00e9t\u00e9s humano\u00efdes se dote pas eux- m\u00eames de propri\u00e9t\u00e9 humaine, hein, c'est l'humain qui les per\u00e7oit dans leur capacit\u00e9 \u00e0 penser \u00e0 se rebeller avoir r\u00e9v\u00e9l\u00e9 avoir conscience \u00e0 faire ceci faire cela, mais en m\u00eame temps, \u00e0 l'inverse depuis et en particulier les grands paradigmes du 20\u00e8me si\u00e8cle on a \u00f4t\u00e9 un peu comme ce qui a fait qu'un que dans la fiction, on l'a fait dans la r\u00e9alit\u00e9 on a \u00f4t\u00e9 de plus en plus la mal humain \u00e2me au sens de ce lien spirituel qui \u00e9tait, explique Anne objectif aujourd'hui beaucoup de gens disent oui mais tout \u00e7a, c'est un peu du verbiage et donc on pourrait faire une sorte de loi de corr\u00e9lation entre scientifiques, plus on dote le monument de d'humanit\u00e9 et plus on enl\u00e8ve \u00e0 l'humain des traits d'humanit\u00e9 et c'est peut-\u00eatre \u00e7a qui est tr\u00e8s important d'avoir conscience. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:55) [87%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que l'humain a droit \u00e0 l'erreur, et comme le robot est programm\u00e9 soi-disant sans faille : \u00e0 quand un pr\u00e9sident robot. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:05) [89%] :\r\nAlors il y a beaucoup d'\u00e9crits sens fiction qui imagine \u00e7a oui, je crois que les pr\u00e9sidents les plus robotique, c'est-\u00e0-dire les plus rationnels, parce qu'il faut pas oublier qu'un robot va optimiser ses fonctions de mani\u00e8re rationnelle, on a eu \u00e7a avec la loi 0 de la robotique c'est Asimov assez tardivement, on sait que les gouvernements qu'ont \u00e9t\u00e9 les plus rationnels et donc les plus robotique, d'une certaine mani\u00e8re, sont les gouvernants fascistes qui sont d'une sorte de logique implacable, donc le jour o\u00f9 vous avez un pr\u00e9sident robot \u00e7a veut dire que tout ce qui fait la Chair d'une vie politique l'empathie, la jurisprudence, toutes ces choses disparaissent le robot du moment, vous optimisez une fonction alors vous \u00eates plus dans la question en fait pas cr\u00e9er une fonction bah c'est c'est pour \u00e7a qu'elle Cadic pas Philippe Cadic souvent \u00e0 lui dit ce qui diff\u00e9rencie l'homme de l'Andro\u00efd c'est l'empathie, c'est la capacit\u00e9 \u00e0 sortir de soi pour se mettre \u00e0 la place de l'autre et \u00e7a alors, soit on arrive, le programme est parce qu'on suppose que cette capacit\u00e9 empathique aide programmable, c'est ce que feront des biologistes hardcore un peu et puis on se dit : bah oui, alors il est possible qu'un jour un robot et de l'empathie ou alors on n'y arrive pas et je vous conseille donc \u00e0 ce propos, de voir le film qui vient de sortir qui s'appelle ex- Makkinen parce que ce film montre justement \u00e0 la fronti\u00e8re tr\u00e8s fine qui a, entre l'empathie comme sentiment humain de se mettre \u00e0 la place de l'autre ou l'empathie comme strat\u00e9gie rationnelle de survie donc optimisation d'une fonction, et ce film parle de \u00e7a, hop comment d\u00e9celer l'empathie chez l'autre, on peut faire semblant d'\u00eatre empathique pour obtenir quelque chose en retour mais c'est pas de l'empathie ou l'empathie, voyez \u00e0 quel moment, c'est un sentiment, une \u00e9motion et \u00e0 quel moment, c'est une strat\u00e9gie de survie et donc une fonction qu'on va optimiser ex- Mathilda parle de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:53) [95%] :\r\nAlors qu'on en d\u00e9but d'\u00e9mission, vous avez dit qu'on cr\u00e9e des robots avec des grands yeux, etc, pour susciter l'emp\u00eache. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:01) [85%] :\r\nC'est parce que c'est payant bien s\u00fbr \u00e0 Dax oui parce qu'on on va simuler l'empathie, on va dire : faisons passer par n'a parlent de \u00e7a aussi, alors les enfants robots humains en fait \u00e0 l'apparence humaine, c'est l\u00e0 qu'elle a vu les grandes questions de la simulation et autres on peut simuler l'empathie on peut simuler un \u00eatre qui ne fera \u00eatre empathique mais c'est nous qui nous faisons prend \u00e0 notre propre jeu, ce qu'on appelle le faire comme si moi, je fais comme si c'\u00e9tait tr\u00e8s tout un humain, mais \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 quelque chose d'assez d\u00e9di\u00e9e, le jour o\u00f9 un robot arrivera \u00e0 faire \u00e7a, alors l\u00e0 on pourra dire qu'il sera plus de la simulation d'empathie, mais dans la la capacit\u00e9 \u00e0 \u00eatre empathique et puis ce jour- l\u00e0, apparemment, n'est pas pr\u00eat d'arriver puisqu'on sait toujours pas comment mod\u00e9liser l'empathie et peut-\u00eatre qu'on y arrivera un jour ce que d'une certaine mani\u00e8re, je ne souhaite pas, ou peut-\u00eatre que ces petits trucs, clame l'empathie, tout \u00e7a sont r\u00e9duits par des mots o\u00f9 sont d\u00e9valoris\u00e9s par des mots et des discours, mais reste une des propri\u00e9t\u00e9s peut-\u00eatre restantes, r\u00e9gimes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:55) [90%] :\r\nOui et alors donc int\u00e9ressant parce que, \u00e0 quelques minutes de la fin de l'\u00e9mission, on se dit que finalement on donne, on nous on veut tout ce qui est humain chez nous, nous sommes des capacit\u00e9s, nous devons \u00eatre rentable l'homme augment\u00e9 plus que r\u00e9parer Marc Atallah et de l'autre, on donne de l'empathie, on tente de donner de l'empathie \u00e0 des \u00e0 des robots, c'est un peu le monde \u00e0 l'envers. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:15) [85%] :\r\nC'est le monde \u00e0 l'envers et en m\u00eame temps c'est un monde qu'on comprend tr\u00e8s bien dans le sens o\u00f9 enfin qu'on comprend tr\u00e8s bien ce qu'on peut en tout cas analys\u00e9s selon plusieurs aspects, je je pense effectivement qu'aujourd'hui, comment \u00e7a se fait, c'est peut-\u00eatre une question que je pose par rapport \u00e0 au paradoxe que vous mentionnez pourquoi mettent valorisons nous autant les robots pourquoi sur son nous tend \u00e0 faire des robots, les humains alors que nous avons d\u00e9j\u00e0 de la peine \u00e0 \u00eatre humain en soi et qu'on passe notre temps dans les discours et c'est l\u00e0 o\u00f9 la fiction int\u00e9ressante parce que c'est un discours c'est un langage pourquoi le langage passe son temps \u00e0 d\u00e9valoriser l'humain aujourd'hui et \u00e0 valoriser d'autres cr\u00e9atures, pourquoi ne pas valoriser ces cr\u00e9atures ne joueront on sera valoriser l'humain, et c'est peut-\u00eatre un paradoxe tout simple, mais quand on n'arr\u00eate pas d'enlever allumant tout ce qui fait peut-\u00eatre sa dignit\u00e9 aussi o\u00f9 sa force, sa puissance, son g\u00e9nie alors comment esp\u00e9rer qu'une machine soit g\u00e9nial, c'est pas possible si \u00e2me si le rue si le robot devient humain, l\u00e0 il y a pas mal d'autocensure, sans qu'il soit mis \u00e0 \u00e7a h\u00e9 ben tr\u00e8s rapidement, il va devenir d\u00e9pressifs et puis, tr\u00e8s rapidement, il va recr\u00e9er l'humain, en esp\u00e9rant que l'humain sera meilleur que lui m\u00eame et peut-\u00eatre que si on humaniste en les robots, c'est parce qu'on a un peu une pi\u00e8tre estime de nous-m\u00eames en fait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:23) [84%] :\r\n\u00e0 quand le robot qui cr\u00e9e l'homme de 21\u00e8me si\u00e8cle sera robotique, on ne sera pas en fait mal ou pas tout \u00e0 fait tort en parlant de religion oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:32) [79%] :\r\nC'est \u00e7a, ben c'est pour \u00e7a qu'on parle de cr\u00e9atures mythiques aujourd'hui le robot et et d'autres deviennent des substances ou les ersatz s'religieux d'autres avant puisque plus humain, plus robots pardon va \u00eatre comp\u00e9tent et puis moi sera divinis\u00e9e puisqu'il aurait \u00e9t\u00e9 capable de cr\u00e9er une une cr\u00e9ature parfaite qui ne tombent pas malades qui s'auto- r\u00e9pare qui s'auto- g\u00e9n\u00e8rent voire qui va nous succ\u00e9der mais c'est que dans la foi au coeur du mythe qu'est -ce qu'on va faire, nous on va attendent d'\u00eatre cr\u00e9\u00e9e par les yeux par les robots. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:59) [89%] :\r\nOui contre portrait robot, c'est donc \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 la Maison d'Ailleurs \u00e0 Yverdon, l'Exposition s'ouvre le 21 juin c'est jusqu'au 31 janvier et puis donc tout le d\u00e9but de Babylone, nous avons entendu un extrait d'un documentaire au coeur des robots, c'est une enqu\u00eate passionnante sur les andro\u00efdes demain de demain, pardon \u00e0 voir sur Arte ce vendredi 19 juin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:26) [83%] :\r\nOui, notamment une des andro\u00efdes au Japon parce que \u00e7a ce grand fantasme au Japon la d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent aux \u00c9tats-Unis, voil\u00e0 le Japon ils vont directement au humano\u00efde qui nous pas un peu partout dans les banques, dans les restaurants. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:39) [76%] :\r\nOui, c'\u00e9tait \u00e0 Tokyo derni\u00e8rement est le seul robots que j'ai vu dans un magasin \u00e9taient en panne, lui, n'avait pas appris \u00e0 se retrouver Paris auparavant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:51:46) [85%] :\r\n\u00e7a, c'est le grand fantasme. \r\nIl a des jour vous \u00e9tait propos\u00e9 par Sarah dirait Nancy Ypsilanti sylvicoles corps pataud notre assistante de production et c'est Patrick Lenoir, qui signait la r\u00e9alisation de cette \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:52:00) [99%] :\r\nPoint. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:52:17) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:52:20) [80%] :\r\nOn dit point. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:52:35) [99%] :\r\nPoint point. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:52:43) [84%] :\r\nBabylone, c'est tout pour aujourd'hui, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, Babylone, c'est \u00e0 9 heures et \u00e0 19 heures tous les jours une \u00e9mission vous pouvez \u00e9galement podcaster sur RTS poids ChM barre oblique Babylone la musique qui nous accompagne en fin de Babylone et sign\u00e9e Ren\u00e9 Aubry refuge. \r\nVous \u00e9coutez Espace 2 merci et merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, bonne \u00e9coute sur Espace 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-14T18:09:36Z", "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gardner, Ken", "role": "m\u00e9diateur culturel \u00e0 la Maison d'Ailleurs", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Atallah, Marc", "role": "directeur de la Maison d'Ailleurs", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jaccaud, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "conservateur de l'exposition", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dirren, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A6E81E53-B321-4487-9103-03998237FB63", "internalArchiveId": "A6E81E53-B321-4487-9103-03998237FB63", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "George Antheil, Bad Boy of Music (3/5) : De Paris \u00e0 Budapest et Vienne et le retour en Allemagne", "publicationDate": "2015-10-14T00:00:00Z", "summary": "Une s\u00e9rie en cinq \u00e9pisodes pour d\u00e9couvrir ou red\u00e9couvrir la musique et la vie tumultueuse et passionnante de George Antheil (1900-1959), un compositeur am\u00e9ricain qui occupe une place \u00e0 part -et donc tr\u00e8s pr\u00e9cieuse- dans l'histoire de la musique au XX\u00e8 si\u00e8cle. Une s\u00e9rie qui nous m\u00e8nera de New York \u00e0 Berlin, Vienne et Budapest et au Paris des ann\u00e9es 20 avant le dernier voyage am\u00e9ricain vers la Floride, le Nouveau Mexique et le Texas pour finir \u00e0 Hollywood. 3/5 : La rencontre avec George Gershwin et la cr\u00e9ation de la Jazz Symphony \u00e0 New York en avril 1927. Les voyages \u00e0 Budapest et ses deux Concertos pour piano. Le printemps viennois: B\u00f6ski retrouve son oncle, l'\u00e9crivain Arthur Schnitzler. Long s\u00e9jour en Italie, o\u00f9 il rencontre Yeats, l'\u00e9crivain irlandais pour qui il va composer. Nouveau s\u00e9jour en Tunisie. Le  projet d'un grand op\u00e9ra \"am\u00e9ricain\". Ce sera \"Transatlantic\" cr\u00e9\u00e9 \u00e0 Francfort en mai 1930.\r\nA lire:\r\nAntheil (George), \"Bad Boy of Music\" - Autobiographie (en anglais), \u00e9d. Samuel French\r\nThomson (Virgil), \"Virgil Thomson by Virgil Thomson\" - Autobiographie (en anglais), \u00e9d. Da Cap Press\r\nEn nouvelle diffusion du 12 au 16 janvier 2015.", "durationSec": 3191, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7132461", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785438.image", "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicThemes": ["compositeur", "jazz", "musique classique"], "thematicPersons": ["Antheil, George"], "alternativeTitle": ["D'un air entendu du 14.10.2015", "D'un air entendu du 14.10.2015", "George Antheil, Bad Boy of Music (3/5) / DAE_2015-10-14T17:06:45_d-un-air-entendu", "George Antheil, Bad Boy of Music (3/5) / DAE_2015-10-14T17:06:45_d-un-air-entendu"], "alternativeSummary": ["Une s\u00e9rie en cinq \u00e9pisodes pour d\u00e9couvrir ou red\u00e9couvrir la musique et la vie tumultueuse et passionnante de George Antheil (1900-1959), un compositeur am\u00e9ricain qui occupe une place \u00e0 part -et donc tr\u00e8s pr\u00e9cieuse- dans l\u2019histoire de la musique au XX\u00e8 si\u00e8cle. Une s\u00e9rie qui nous m\u00e8nera de New York \u00e0 Berlin, Vienne et Budapest et au Paris des ann\u00e9es 20 avant le dernier voyage am\u00e9ricain vers la Floride, le Nouveau Mexique et le Texas pour finir \u00e0 Hollywood.\n\nAujourd'hui: de Paris \u00e0 Budapest et Vienne et le retour en Allemagne\nLa rencontre avec George Gershwin et la cr\u00e9ation de la Jazz Symphony \u00e0 New York en avril 1927. Les voyages \u00e0 Budapest et ses deux Concertos pour piano. Le printemps viennois: B\u00f6ski retrouve son oncle, l\u2019\u00e9crivain Arthur Schnitzler. Long s\u00e9jour en Italie, o\u00f9 il rencontre Yeats, l\u2019\u00e9crivain irlandais pour qui il va composer. Nouveau s\u00e9jour en Tunisie. Le  projet d\u2019un grand op\u00e9ra \"am\u00e9ricain\". Ce sera \"Transatlantic\" cr\u00e9\u00e9 \u00e0 Francfort en mai 1930.\n\nA lire:\nAntheil (George), \"Bad Boy of Music\" \u2013 Autobiographie (en anglais), \u00e9d. Samuel French\nThomson (Virgil), \"Virgil Thomson by Virgil Thomson\" \u2013 Autobiographie (en anglais), \u00e9d. Da Cap Press\n\nLien: georgeantheil.com\n\nUne s\u00e9rie propos\u00e9e par Marcel Quill\u00e9v\u00e9r\u00e9.\n\nEn nouvelle diffusion du 12 au 16 janvier 2015.", "Une s\u00e9rie en cinq \u00e9pisodes pour d\u00e9couvrir ou red\u00e9couvrir la musique et la vie tumultueuse et passionnante de George Antheil (1900-1959), un compositeur am\u00e9ricain qui occupe une place \u00e0 part -et donc tr\u00e8s pr\u00e9cieuse- dans l\u2019histoire de la musique au XX\u00e8 si\u00e8cle. Une s\u00e9rie qui nous m\u00e8nera de New York \u00e0 Berlin, Vienne et Budapest et au Paris des ann\u00e9es 20 avant le dernier voyage am\u00e9ricain vers la Floride, le Nouveau Mexique et le Texas pour finir \u00e0 Hollywood.\n\nAujourd'hui: de Paris \u00e0 Budapest et Vienne et le retour en Allemagne\nLa rencontre avec George Gershwin et la cr\u00e9ation de la Jazz Symphony \u00e0 New York en avril 1927. Les voyages \u00e0 Budapest et ses deux Concertos pour piano. Le printemps viennois: B\u00f6ski retrouve son oncle, l\u2019\u00e9crivain Arthur Schnitzler. Long s\u00e9jour en Italie, o\u00f9 il rencontre Yeats, l\u2019\u00e9crivain irlandais pour qui il va composer. Nouveau s\u00e9jour en Tunisie. Le  projet d\u2019un grand op\u00e9ra \"am\u00e9ricain\". Ce sera \"Transatlantic\" cr\u00e9\u00e9 \u00e0 Francfort en mai 1930.\n\nA lire:\nAntheil (George), \"Bad Boy of Music\" \u2013 Autobiographie (en anglais), \u00e9d. Samuel French\nThomson (Virgil), \"Virgil Thomson by Virgil Thomson\" \u2013 Autobiographie (en anglais), \u00e9d. Da Cap Press\n\nLien: georgeantheil.com\n\nUne s\u00e9rie propos\u00e9e par Marcel Quill\u00e9v\u00e9r\u00e9.\n\nEn nouvelle diffusion du 12 au 16 janvier 2015."], "variantIds": ["ece-7132462", "ece-7132461"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-15T13:27:45Z", "webPublicationDate": "2015-10-14T16:09:59Z", "program": {"href": "/programs/FFC26D5B-446F-41AB-B126-3FEB344830F0", "id": "FFC26D5B-446F-41AB-B126-3FEB344830F0", "name": "D'un air entendu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Robellaz, Daniel", "role": "Producteur-pr\u00e9sentateur/trice", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Quill\u00e9v\u00e9r\u00e9, Marcel", "role": "collaborateur France Musique, journaliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2E9768C4-E8DA-4C8D-AEA4-29C7529009D9", "internalArchiveId": "2E9768C4-E8DA-4C8D-AEA4-29C7529009D9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Swatch a choisi la Chine, pour pr\u00e9senter sa nouvelle montre. - 2. En Syrie, la bataille d'Alep, deuxi\u00e8me ville du pays, serait imminente. - 3. La police isra\u00e9lienne peut boucler des quartiers arabes de J\u00e9rusalem-Es. - 4. Le premier d\u00e9bat d\u00e9mocrate de la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine 2016 a donn\u00e9 lieu \u00e0 un duel entre Hillary Clinton et Bernie Sanders. - 5. Bayer d\u00e9dommagera les vignerons suisses, pour d\u00e9g\u00e2ts sur des r\u00e9coltes attribu\u00e9s \u00e0 son fongicide \"Moon privilege\". - 6. La Suisse et la Tunisie vont signer une d\u00e9claration d'intention,  \u00e0 l'occasion de la visite d'Etat du pr\u00e9sident tunisien B\u00e9ji Ca\u00efd Essebsi, concernant les Fonds Ben Ali. - 7. L\u00e9gislature sans d\u00e9part au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. - 8. Venise met aux ench\u00e8res ses oeuvres d'art", "publicationDate": "2015-10-14T00:00:00Z", "durationSec": 894, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7146751", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "thematicGeographicals": ["Isra\u00ebl", "Venise", "Suisse", "Palestine", "Etats-Unis", "Syrie", "Alep", "Chine", "Italie"], "thematicThemes": ["industrie chimique", "vigneron", "vente aux ench\u00e8res", "montre", "croyance religieuse", "guerre civile", "horlogerie", "technologie", "exportation", "indemnisation", "accord international", "pesticide", "vigne", "\u00e9lection pr\u00e9sidentielle", "conflit arm\u00e9", "d\u00e9bat"], "thematicPersons": ["Bayer", "Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "Clinton, Hillary", "Swatch Group", "Sanders, Bernie"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Droux", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Droux / JDM_2015-10-14T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Droux / JDM_2015-10-14T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7146768", "ece-7146751"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2015", "lastModifiedDate": "2017-03-27T12:24:55Z", "speechToTexts": ["28.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nCe journal, Val\u00e9rie Droux, Swatch et se lance dans le paiement sans contact sur son march\u00e9 prioritaire : la Chine, le groupe horloger a d\u00e9voil\u00e9 ce matin Shanghai nos montres du nom de Bellamy muni d'une puce, justement pour ce type de paiement pr\u00e9sentation avec notre correspondant en Chine Rapha\u00ebl grand- m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [89%] :\r\nEnfin, grand qui a aussi rencontr\u00e9 le grand patron de Swatch, Nick Hayek, qui lui a notamment demand\u00e9 si Swatch ne se rapprochait pas ainsi des fameuses montres connect\u00e9es, l'interview de Nick Hayek, c'est dans une vingtaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:27) [96%] :\r\nL'arm\u00e9e syrienne serait sur le point de lancer l'assaut sur Alep avec le soutien de la Russie, toujours, mais aussi de plusieurs milliers de soldats iraniens arriv\u00e9s ces derniers jours une op\u00e9ration d'envergure pour reprendre la ville symbole qui \u00e9tait la plus peupl\u00e9e de Syrie avant le d\u00e9but de la guerre en 2011. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [90%] :\r\nL'\u00c9glise et l'accueil des migrants hier l'\u00e9v\u00eaque Charles mort participait \u00e0 une soir\u00e9e d'information sujet l'ouverture d'un centre de requ\u00e9rants d'asile au ch\u00e2teau de Rosi\u00e8res pr\u00e8s de Graulhet, dans le canton de Fribourg ouverture tr\u00e8s controvers\u00e9 reportage tout \u00e0 l'heure de Delphine Gendre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [94%] :\r\n1er d\u00e9bat d\u00e9mocratique de la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine cette nuit, c'\u00e9tait surtout un duel entre Hillary Clinton et Bernie Sanders, une Hillary Clinton clairement \u00e0 l'offensive analysera Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [89%] :\r\nDes images, ceux qui ont fait le tour du monde, y a une dizaine de jours ses salari\u00e9s d'Air France qui s'en prennent physiquement \u00e0 leur patron, alors qu'on apprend que les responsables seront jug\u00e9s le dos d\u00e9cembre prochain, on va se poser la question, ce matin, qui sont les coupables de cette situation, comment restaurer la confiance sur le lieu de travail, le philosophe et sociologue Michel Vakaloulis, sp\u00e9cialiste des relations professionnelles, est l'invit\u00e9 du journal en Direct de Paris \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [94%] :\r\nEt dans ce journal \u00e9galement Bayer qui indemnise les vignerons suisses une nouvelle \u00e9tape dans la restitution \u00e0 la Tunisie des fonds Ben Ali et un d\u00e9tour par Venise qui veut puiser dans ses mus\u00e9es pour remplir ses caisses Swatch a donc choisi la Chine Shanghai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:48) [95%] :\r\nPour pr\u00e9senter sa nouvelle montre baptis\u00e9e Bellamy, cette montre est une petite r\u00e9volution pour le groupe biennois elle est munie d'une puce NFC, une technologie qui permet d'effectuer des paiements sans contact Rapha\u00ebl Grand vous avez suivi cette conf\u00e9rence de presse \u00e0 Shanghai le groupe Swatch propose donc un nouveau mod\u00e8le qui se rapproche de plus en plus du march\u00e9 des montres connect\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:09) [84%] :\r\nOui, tout \u00e0 l'heure \u00e0 Shanghai Nick Hayek, le patron du du groupe Swatch et a pr\u00e9sent\u00e9 cette nouvelle montre qui permet de r\u00e9aliser des paiements ne paie qui on plastique toute simple, mais un pas certains dans le monde des montres connect\u00e9es m\u00eame si Nick Hayek \u00e9vite toujours soigneusement le terme SmartWatch, trop connot\u00e9e Apple les march\u00e9 d'\u00e9lectronique Swatch pourtant on est bien l\u00e0, des montres suisses avec ni technologies num\u00e9riques embarqu\u00e9es le groupe horloger biennois mise sur ses avanc\u00e9es techniques, notamment avec des batteries longue dur\u00e9e Swatch semble aussi vouloir avancer pas \u00e0 pas, fonctionnalit\u00e9 apr\u00e8s fonctionnalit\u00e9 cet d\u00e9cid\u00e9 montres connect\u00e9es proposer des applications sp\u00e9cifiques au pitch, un march\u00e9 de niche, d\u00e9sormais vous pourrez payer avec votre votre Swatch, la confrontation entre les montres suisses et les entreprises technologiques, il a un peu le Microsoft se rapproche in\u00e9vitablement \u00e9t\u00e9 sans doute en Asie cette bataille se jouera en 1er. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:04) [84%] :\r\nAlors soit, ce qui a donc lanc\u00e9 ce nouveau mod\u00e8le, ce matin, en Chine, la Chine march\u00e9 prioritaire pour Swatch. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:09) [90%] :\r\nAlors oui, en Chine, il y a encore des, des millions de poignets \u00e0 conqu\u00e9rir, mais Nick Hayek n'a pas pu s'emp\u00eacher d'envoyer une petite pique \u00e0 l'encontre des des banques suisses avec qui il y a selon lui trop discussions et pas assez d'actions si la Swatch Bellamy sort en Chine, c'est avant tout parce que les banques chinoises ont r\u00e9agi plus vite, plus rapide et plus entrepreneurs les chinois, la montre co\u00fbtera un peu moins de 200 francs en Chine pour la Suisse et l'Europe, il faudra attendre Nick Hayek dit en \u00eatre au stade, pas de discussions justement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:39) [89%] :\r\n\u00e0 Shanghai, Rapha\u00ebl Grand merci d'info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:46) [93%] :\r\nEn Valais sur l'axe Martini Vevey, un accident a et perturbe fortement le trafic entre Martigny et Saint-Maurice en direction de Vevey en Syrie maintenant la bataille d'Alep 2\u00e8me ville du pays serait imminente. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:00) [96%] :\r\nOui, l'arm\u00e9e syrienne loyale \u00e0 Bachar Al-Assad, ainsi que ses alli\u00e9s chiites iraniens et du fait, Hezbollah libanais serait sur le point de lancer une offensive massive pour prendre la ville aux insurg\u00e9s informations r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par les responsables r\u00e9gionaux fid\u00e8les au r\u00e9gime Georges Pop. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:14) [96%] :\r\nOui, il faut naturellement se garder de toute conclusion h\u00e2tive, g\u00e9n\u00e9ralement une offensive n'est que rarement annonc\u00e9e \u00e0 l'avance, il peut donc s'agir de propagande ou d'une op\u00e9ration de diversion, reste que ces derniers jours l'arm\u00e9e du r\u00e9gime avec l'appui massif de l'aviation russe, notamment celui des h\u00e9licopt\u00e8res d'assaut a repris aux insurg\u00e9s des hauteurs strat\u00e9giques qui contr\u00f4le pr\u00e9cis\u00e9ment la route entre Damas et Alep, la voie est donc ouverte pour cette offensive d'autres indices plaident en sa faveur, l'arriv\u00e9e en Syrie, on l'a dit, de milliers de soldats iraniens celle de tr\u00e8s nombreux combattants du Hezbollah libanais et puis pour le r\u00e9gime, il est vital de d\u00e9senclaver ses troupes qui contr\u00f4lent encore quelques quartiers de la ville troupes qui sont sous le feu des insurg\u00e9s anti gouvernementaux et aussi \u00e0 la merci de Daesh qui contr\u00f4le les campagnes tout autour de la ville et puis il est vrai qu'au-del\u00e0 de l'aspect strictement militaire la reprise d'Alep, qui \u00e9tait avant la guerre, la ville la plus peupl\u00e9e de Syrie serait pour le r\u00e9gime une \u00e9norme victoire, \u00e0 la fois politique et symbolique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:08) [94%] :\r\nGeorges Pop merci la police isra\u00e9lienne peut boucler des quartiers arabes de J\u00e9rusalem Est, le feu Vert a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par le cabinet de s\u00e9curit\u00e9 cette nuit pour mieux lutter contre le terrorisme, selon le communiqu\u00e9 du bureau du 1er ministre Benyamin N\u00e9tanyahou, d\u00e9cision prise alors que des violences de ces 2 derni\u00e8res semaines ont pris en nouveau tour hier avec la premi\u00e8re attaque men\u00e9e \u00e0 l'arme \u00e0 feu, c'\u00e9tait dans un bus, elle a fait 2 morts et plusieurs bless\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:33) [92%] :\r\nLe 1er d\u00e9bat d\u00e9mocrate de la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine a donn\u00e9 lieu cette nuit \u00e0 un duel entre Hillary Clinton et Bernie Sanders, les 5 candidats d\u00e9mocrates ont d\u00e9battu, la nuit derni\u00e8re dans un h\u00f4tel de Las V\u00e9gas, c'est s'\u00e9tait en Direct sur CNN la favorite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:46) [90%] :\r\nClinton s'en est rapidement prise au programme de son principal concurrent Sanders, en mati\u00e8re d'\u00e9conomie ou de contr\u00f4le des armes Philippe Revaz, vous avez suivi ce d\u00e9bat pour nous, Hillary Clinton avait clairement choisi l'offensive. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:58) [92%] :\r\nOui, c'est une offensive \u00e9clair qu'a men\u00e9, Hillary Clinton, tr\u00e8s \u00e0 l'aise dans son ensemble bleu au milieu de 4 hommes en complet noir, elle a rapidement surpris Sanders d\u00e8s le d\u00e9part, l'attaquant frontalement d'abord sur son programme \u00e9conomique d'inspiration scandinave. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:10) [61%] :\r\nEt : ah ben oui \u00e0 la \u00e0 Waldemar oui des la \u00e7a mais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:16) [92%] :\r\nNous ne sommes pas le Danemark ass\u00e9n\u00e9 Clinton habile strat\u00e8ge, elle ensuite port\u00e9 l'attaque sur un terrain favorable, le seul peut-\u00eatre o\u00f9 Sanders et moins \u00e0 gauche qu'elle le contr\u00f4le des armes tr\u00e8s manifestement Clinton a fait jouer son exp\u00e9rience des d\u00e9bats et sa ma\u00eetrise des dossiers, je suis progressiste r\u00e9sum\u00e9 Clinton mais une progressiste qui fait en sorte de r\u00e9aliser ses promesses Sanders a mis du temps avant de rendre les coups, il s'en est pris d'abord \u00e0 la faiblesse de Clinton et de son mari face \u00e0 Wall Street, il a \u00e9voqu\u00e9, sans les nommer ces candidats vendus aux gros donateurs rappel\u00e9 sa propre opposition \u00e0 l'invasion de l'Irak, accept\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque par Clinton mais surtout Sanders a tent\u00e9 un pari risqu\u00e9, c'\u00e9tait le moment fort de ce d\u00e9bat, l'affaire des e-mails \u00e0 \u00e9merger c'est le point faible Hillary Clinton mais Bernie Sanders a d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9vacuer la question. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:02) [61%] :\r\nAnne Barillet souhait\u00e9 marquer une pour 7\u00e8me bien le bas il y a permis mer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:12) [87%] :\r\nLes Am\u00e9ricains n'ont plus qu'assez d'entendent parler de vos mots mais il s'exclame Sanders, en appelant \u00e0 parler des vrais probl\u00e8mes, une r\u00e9plique l'affaire des e-mails \u00e9tait class\u00e9 Sanders a renonc\u00e9 \u00e0 s'en servir comme arme, c'est un signe de confiance, de sa part, c'est aussi un risque, comme le prouve le grand sourire et les remerciements chaleureux de Clinton, c'\u00e9tait l'ce soir qui aura rassur\u00e9 son camp, le vice- pr\u00e9sident bat Eden qui suivait le d\u00e9bat chez lui sur sa t\u00e9l\u00e9vision aura peut-\u00eatre moins envie encore de se lancer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:39) [94%] :\r\nEn Suisse, Bayer d\u00e9dommagera les vignerons suisses pour d\u00e9g\u00e2ts pour les d\u00e9g\u00e2ts sur des r\u00e9coltes attribu\u00e9s \u00e0 son fongicide Monoprix, le produit est soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 l'origine de pr\u00e8s de 5 pourcent des des pertes de la r\u00e9colte 2015 alors scientifiquement les preuves manquent et l'enqu\u00eate sens\u00e9e d\u00e9terminer la responsabilit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 est en cours, mais l'entreprise a donc d'ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 son intention de soumettre des offres individuelles aux vignerons concern\u00e9s un geste tout \u00e0 fait appropri\u00e9 pour Pierre-Henri Dubuis collaborateur aupr\u00e8s de l'Agroscope, centre de comp\u00e9tence de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour la recherche agricole. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:13) [88%] :\r\nC'est une d\u00e9cision qui ne surprend pas vraiment parce que m\u00eame si justement la cause ou les m\u00e9canismes en jeu sont pas encore d\u00e9fini avec pr\u00e9cision le lien justement entre le produit l\u00e9gal et quand m\u00eame suffisamment fort pour qu'on puisse imaginer que la responsabilit\u00e9 de Bayer sont engag\u00e9s qui avaient une proc\u00e9dure, c'est une bonne chose, s'il peut y avoir un arrangement entre les personnes l\u00e9s\u00e9es, puis la maison Bayer parce qu'on peut imaginer que c'est les proc\u00e9dures se mettent en route, c'est des choses qui vont durer plusieurs ann\u00e9es et puis finalement, les gens sont touch\u00e9s financi\u00e8rement maintenant et certaines personnes qui sont touch\u00e9s assez fortement, ils ont financi\u00e8rement aussi besoin d'avoir une r\u00e9ponse assez rapide, il y a certainement un des frictions commerciales aussi dans ce geste qui fait que, d'ailleurs, sur le march\u00e9, donc quand m\u00eame r\u00e9pondre \u00e0 ses clients, finalement, qui avait un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:55) [84%] :\r\nDes propos cueillis par amical. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:58) [95%] :\r\nC'est une \u00e9tape dans le dossier de la restitution des fonds Ben Ali, la Suisse et la Tunisie vont signer une d\u00e9claration d'intention afin de vendre \u00e0 Berne, \u00e0 l'occasion de la visite d'\u00c9tat du pr\u00e9sident tunisien, pays Ca\u00efd Essebsi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:07) [91%] :\r\nLe ministre tunisien des Affaires \u00e9trang\u00e8res Ta-yeb de Baccouche nous l'a annonc\u00e9, hier, au terme d'une visite de travail \u00e0 Berne, c\u00f4t\u00e9 suisse, on confirme, reste \u00e0 savoir quand les Tunisiens reverront les 54 millions de francs bloqu\u00e9s en Suisse depuis 4 ans sur ce point Ta-yeb Baccouche n'a pas voulu se prononcer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:24) [92%] :\r\nFixer une date, \u00e7a ne d\u00e9pend pas uniquement du politique, \u00e7a d\u00e9pend \u00e9galement de toute la proc\u00e9dure judiciaire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:30) [92%] :\r\nDe proc\u00e9dure judiciaire, on a l'impression ici en Suisse que si cette restitution prend autant de temps, c'est parce que la justice tunisienne ne fonctionne pas tr\u00e8s bien est -ce que c'est un constat que vous partagez en Tunisie ou pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:44) [90%] :\r\nDonc, c'est pas un probl\u00e8me de d\u00e9faillances, mais un probl\u00e8me de passage du provisoire au durable de la succession de gouvernement provisoire qui n'ont pas dur\u00e9 un an, chacun sait que il \u00e9tait difficile d'engager des proc\u00e9dures r\u00e9guli\u00e8res, maintenant il y a un pr\u00e9sident \u00e9lu pour 5 ans, la Suisse est un \u00c9tat de droit, la Tunisie est un \u00c9tat droit respectant donc les proc\u00e9dures, nous sommes persuad\u00e9s que la volont\u00e9 politique et et que, une fois le processus mise sur les rails qu'il aboutira. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:15) [92%] :\r\nBaccouche ministre tunisien des Affaires \u00e9trang\u00e8res avec Coralie Claude les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, c'est ce week- end et, avec elles, fin novembre, \u00e0 la fin d'une l\u00e9gislature qui aura \u00e9t\u00e9 un peu particuli\u00e8re, en effet, il n'y aura eu aucune d\u00e9mission non- r\u00e9\u00e9lection ou d\u00e9c\u00e8s d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 depuis 1928 d'habitude en moyenne c'est vrai chaque l\u00e9gislature de nouveaux \u00e9lus font leur entr\u00e9e au gouvernement, et cette stabilit\u00e9 s'explique Pietro Bugnon notamment par une coll\u00e9gialit\u00e9 retrouv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:45) [92%] :\r\nCette l\u00e9gislature restera dans les m\u00e9moires comme celle de la concordance, selon plusieurs observateurs, les discussions au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ont \u00e9t\u00e9 anim\u00e9s mais les membres du gouvernement n'ont pas \u00e9taler leurs divergences en public un climat serein qui leur a permis de travailler efficacement pour l'ancien Monsieur Prix le socialiste Rudolf Strahm c'est une des raisons qui expliquent cette stabilit\u00e9 rare au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:08) [85%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral fonctionne tr\u00e8s bien, l'\u00e9poque lente Couchepin chez les m\u00e8res qui est un peu d\u00e9pass\u00e9 le climat au sein du gouvernement est meilleur, il y a 10 ans, chaque semaine, il y avait \u00e9t\u00e9 \u00e7a indiscr\u00e9tions et mener des conflits aussi dans le public, c'est termin\u00e9 maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:30) [94%] :\r\nPour l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Adolf Ogui il y a aussi une raison plus politique. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:36) [83%] :\r\nLes partis ont peur de pertes sur leurs si\u00e8ges voulaient pas que quelques se retire parce que ils pourraient perdre leur si\u00e8ge, ils sont toujours menac\u00e9s par l'UDC la concordance n'existe plus, donc celle qu'on a connu pendant des ann\u00e9es, c'est un peu comme \u00e0 la pauvret\u00e9, c'est devenu volatil. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:03) [87%] :\r\nUne l\u00e9gislature sans d\u00e9part au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une premi\u00e8re depuis 1928 mais la prochaine risque d'\u00eatre plus anim\u00e9e des rumeurs il une SchneiderAmmann et Doris lui tarde, quitter le gouvernement, au terme de leur ann\u00e9e de pr\u00e9sidence, respectivement en 2016 et 2017 avant la fin de leur mandat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:21) [94%] :\r\nVenise maintenant Venise qui met aux ench\u00e8res ses Oeuvres d'art, le projet tr\u00e8s controvers\u00e9 du nouveau maire de la cit\u00e9 des doges alors que les caisses sont vides, la municipalit\u00e9 envisagerait de c\u00e9der plusieurs tableaux d'art moderne dont une oeuvre de Gustav Klimt \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:38) [91%] :\r\nMenac\u00e9 par la mont\u00e9e des eaux, Venise est aussi noy\u00e9 sous les dettes et c'est pour faire face \u00e0 cette urgence, que le nouveau maire de la ville Luidgi Brogniart ont avanc\u00e9 l'id\u00e9e de se d\u00e9barrasser de certains tableaux d'art moderne, \u00e9lu en juin dernier sur une liste de centre droit, cet ancien entrepreneur a expliqu\u00e9 qu'il \u00e9tait \u00e0 la recherche de 400 millions d'euros, notamment pour financer les services sociaux de la ville, d'o\u00f9 l'id\u00e9e de mettre en vente une toile de Chagall et le c\u00e9l\u00e8bres portraits de Judith depuis puis une estim\u00e9 \u00e0 lui seul 70 millions d'euros, la mairie a justifi\u00e9 le choix de ses Oeuvres en affirmant qu'il n'avait aucun lien avec les artistes et l'histoire de Venise initiative en tout cas provoqu\u00e9 une lev\u00e9e de boucliers en Italie, j'esp\u00e8re que c'est une blague, a m\u00eame r\u00e9agi le ministre la culture Dario, qui ne, lequel a rappel\u00e9 qu'il avait le pouvoir d'emp\u00eacher le d\u00e9membrement des collections publiques, reste que le maire a de son c\u00f4t\u00e9 r\u00e9affirm\u00e9 qu'il pr\u00e9f\u00e9rait vend les tableaux plut\u00f4t qui assistait \u00e0 la mort de Venise \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:33) [90%] :\r\nEn Ligue A de hockey-sur-glace hier soir victoire du leader Gott\u00e9ron contre Lang, Mao, 2 \u00e0 1 la d\u00e9faite de Gen\u00e8ve servette 3 \u00e0 2 apr\u00e8s les tirs au but contre le CP Berne et de Lausanne contre Davos 6 1 de Bienne contre Zoug que 3 \u00e0 2 et ambri a battu Kloten 5 \u00e0 2 et Z\u00fcrich- Lugano 5 \u00e0 3 en Ligue B Bonne soir\u00e9e pour Ajoie et La Chaux-de-Fonds les jurassiens ont battu Rapperswil 5 \u00e0 2 les neuch\u00e2telois 3 2 face \u00e0 Thurgovie apr\u00e8s prolongation Martigny a perdu 4 \u00e0 3 \u00e0 Olten en football, les Pays-Bas ne participeront pas \u00e0 l'Euro 2016 de football il manqueront cette comp\u00e9tition pour la 1\u00e8re fois depuis 2002, qualification hier soir en revanche de la Croatie et de la Turquie, enfin en tennis, \u00e9limination de Roger Federer au 1er tour du Masters 1000 de Shanghai 7 6 2 6 6 3 contre l'espagnol Albert Ramos Vinolas, ce qui lui 70\u00e8me joueur mondial. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:24) [87%] :\r\nC'\u00e9tait Val\u00e9rie Droux dans un instant, Georges Pop le mot du jour puis nous entendrons interview Nick Hayek, r\u00e9alis\u00e9 par Rapha\u00ebl Grand notre correspondant en Chine qu'il a rencontr\u00e9 l\u00e0- bas et qui pr\u00e9sentait sa nouvelle Swatch ou presque, hein, parce qu'on sait que l'entreprise n'aime pas utiliser ce terme m\u00e9t\u00e9o assez ensoleill\u00e9 en plaine, ce matin, plus nuageux en montagne localement un peu de givre attention de plus en plus de nuages cet apr\u00e8s- midi quelques pr\u00e9cipitations partout la nuit prochaine, la m\u00e8che vers 1000 m\u00e8tres Tendance \u00e0 la bise sur le plateau de ce matin 10. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-14T05:20:10Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Strahm, Rudolf", "role": "ancien pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la surveillance des prix, \u00e9conomiste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "correspondant RTS P\u00e9kin ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "correspondant RTS Washington ", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Sanders, Bernie", "role": "candidat d\u00e9mocrate aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles americaine 2016", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Baccouche, Ta\u00efeb", "role": "ministre tusinien des affaires \u00e9trang\u00e8res ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dubuis, Pierre-Henri", "role": "collaborateur aupr\u00e8s de l'agroscope, le centre de comp\u00e9tences de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour la recherche agricole", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "correspondant RTS Rome", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ogi, Adolf", "role": "ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Clinton, Hillary", "role": "candidate d\u00e9mocrate aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles americaine 2016", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "correspondant RTS Palasi f\u00e9d\u00e9ral ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A57B287F-62A0-4847-A480-761077B37605", "internalArchiveId": "A57B287F-62A0-4847-A480-761077B37605", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un FA-18 de l'arm\u00e9e suisse s'\u00e9crase en France sans faire de victime", "publicationDate": "2015-10-14T00:00:00Z", "summary": "Un FA-18 de l'arm\u00e9e suisse s'\u00e9crase en France sans faire de victime \r\nChristian : Val\u00e9rie, on va commencer avec un soucis de plus pour l'arm\u00e9e suisse, et plus particuli\u00e8rement sans doute pour l'arm\u00e9e de l'air . \r\nVal: Un FA-18 des forces a\u00e9riennes suisses s'est \u00e9cras\u00e9 ce matin en France \u00e0 une cinquantainte de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re suisse. Le pilote qui a pu s'\u00e9jecter... il est bless\u00e9 mais ses jours ne sont pas en danger. \r\nL'avion participait \u00e0 un exercice dans l'une des zones d'entrainement transfrontali\u00e8res avec deux Tigers Suisses. \r\nSt\u00e9phane Deleury, une conf\u00e9rence de presse du chef des forces a\u00e9rienne vient de se terminer \u00e0 Berne... est-ce qu'on en sait plus sur les causes de cet accident.\r\nNon pas vraiment... Le Commandant de Corps Aldo Schellenberg s'est content\u00e9 d' expliquer que le FA-18 avait pour mission de faire du mener un combat a\u00e9rien contre deux tigers F5... et au milieu de l'\u00e9xercice l'avion a perdu soudainement de l'altitude. Pourquoi ? Le chef des forces a\u00e9riennes ne se prononce pas. Le pilote bless\u00e9 est pourtant en \u00e9tat de parler \u00e0 l'hopital de Besan\u00e7on. Mais il n'a pas encore \u00e9t\u00e9 formellement entendu. Aldo Schallenberg a surtout exprim\u00e9 de soir son soulagement d'avoir un pilote en vie et aucun bless\u00e9 au sol. \r\n***Que sait-on du d\u00e9roulement du vol ?\r\nCe qu'on l'on sait, c'est que l'avion de combat biplace avait d\u00e9coll\u00e9 de l'a\u00e9roport militaire de Payerne. Il s'est \u00e9cras\u00e9 \u00e0 11h30 sur la commune fran\u00e7aise de Glamondans dans le d\u00e9partement du Doubs. Le pilote \u00e2g\u00e9 de 38 ans, seul \u00e0 bord, a pu s'\u00e9jecter avant l'impact au sol. L'exercice impliquait uniquement des avions Suisses dans une zone d'exercice transfrontali\u00e8re. Une zone qui existe depuis 2002 et qui permet aux avions Suisse et Fran\u00e7ais de s'exercer plusieurs fois par moi en altitude au dessus du Jura. L'exercice \u00e9tait men\u00e9 depuis le sol par un officier d'engagement fran\u00e7ais.  Les deux Tigers sont revenu sans dommage atterir \u00e0 Payerne. \r\n***Accident sur sol fran\u00e7ais : qui doit mener l'enqu\u00eate ?\r\nL'enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e \u00e0 la gendarmerie de l'air qui d\u00e9pend de l'arm\u00e9e fran\u00e7aise. Les autorit\u00e9s suisses sont associ\u00e9es. \r\nC'est la troisi\u00e8me fois qu'un FA-18 des forces a\u00e9riennes s'\u00e9crase. Il y a deux ans, dans le canton d'Obwald, un appareil biplace percutait une falaise tuant ses deux occupants. Et en 1998 deux pilotes de FA-18 perdaient la vie au dessus de Crans Montana. \r\n***C'est le troisi\u00e8me accident d'un FA-18 biplace de l'arm\u00e9e suisse... y a-t-il un probl\u00e8me avec cet avion ?\r\nNon pas de probl\u00e8me connu. L'avion est consid\u00e9r\u00e9 comme fiable et n'a pas particuli\u00e8rement mauvaise r\u00e9putation. En plus c'est un bi-moteur ce qui lui conf\u00e8re une s\u00e9curit\u00e9 suppl\u00e9mentaire. La flotte a \u00e9t\u00e9 modernis\u00e9e en 2008. Et puis les deux pr\u00e9c\u00e9dents accidents ont \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9s par des erreurs de pilotage. A Crans Montana, le pilote a \u00e9t\u00e9 victime d'une d\u00e9sorientation dans les nuages avant de percuter le sol dans une r\u00e9gion tr\u00e8s montagneuse. Et puis il y a deux ans, c'est aussi une mauvaise appr\u00e9ciation du pilote qui a provoqu\u00e9 l'accident. Voulant faire demi-tour \u00e0 basse altitude \u00e0 cause du mauvais temps, le pilote a surestim\u00e9 l'espace \u00e0 disposition pour effectuer sa manoeuvre.\r\n***Deux accidents en deux ans, c'est pas tr\u00e8s bon pour l'image de l'arm\u00e9e.\r\nNon c'est vrai... c'est une mauvaise passe pour les forces a\u00e9riennes. Mais le chef des forces a\u00e9rienne est formel : statistiquement les avions militaires suisses ne s'\u00e9crasent pas plus que ceux des autres pays. \r\n Deux avions perdus en deux ans... le bilan n'est pas tr\u00e8s bon, m\u00eame si le nombre d'accident d'avoins militaires en Suisse \u00e9tait bien plus important durant les d\u00e9cennie pr\u00e9c\u00e9dentes. Le nombre d'avions en service aussi d'ailleurs. \r\nMais le\r\nPolice du ciel 24/24... et puis on se souvient de ce petit incident de l'\u00e9t\u00e9... lorsque les super puma de l'arm\u00e9e en mission pour les autorit\u00e9s civiles. \r\nIl y a eu le d\u00e9tournerment d'avion sur Gen\u00e8ve qui avait provoqu\u00e9", "durationSec": 186, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7146808", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Un FA-18 de l'arm\u00e9e suisse s'\u00e9crase en France sans faire de victime / FOR_2015-10-14T18:00:00_developpement-1", "Forum du 14.10.2015"], "alternativeSummary": ["Un FA-18 des forces a\u00e9riennes suisses s'est \u00e9cras\u00e9 ce mercredi matin en France \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re suisse. Le pilote, qui a pu s'\u00e9jecter de l'appareil, est bless\u00e9, mais ses jours ne sont pas en danger, selon la pr\u00e9fecture du Doubs. L'avion participait \u00e0 un exercice dans une des zones d'entra\u00eenement transfrontali\u00e8res avec deux Tigers suisses. "], "variantIds": ["ece-7146808"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-29T04:08:18Z", "speechToTexts": ["29.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEh bien, oui \u00e0 un FA-18 des forces a\u00e9riennes suisses s'est \u00e9cras\u00e9 ce matin en France, \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re suisse, le pilote a puisse \u00e9jecter il est bless\u00e9 mais ses jours ne sont pas en danger l'avion participait \u00e0 un exercice dans l'une des zones d'entra\u00eenement transfrontali\u00e8re avec deux tagueur suisse St\u00e9phane Deleury une conf\u00e9rence de presse du chef des forces a\u00e9rienne vient de se terminer \u00e0 Berne a est -ce qu'on en sait un peu plus sur les causes de cet accident. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [90%] :\r\nNon pas vraiment, au risque de vous d\u00e9cevoir le Commandant de Corps Aldo Schellenberg, s'est content\u00e9 d'expliquer que le FA-18 avait pour mission de faire \u00e0 combat a\u00e9rien contre de taille aussi des avions Suisses et au milieu de l'exercice, h\u00e9 bien, l'avion a perdu soudainement de l'altitude, pourquoi le chef des forces a\u00e9riennes exclut la collision mais d'avance aucune explication pour l'instant, le pilote bless\u00e9 et pourtant en \u00e9tat de parler, il est \u00e0 l'h\u00f4pital de Besan\u00e7on, mais il n'a pas encore \u00e9t\u00e9 formellement entendu Aldo Charline Berg a surtout exprim\u00e9 tout \u00e0 l'heure son soulagement d'avoir un pilote en vie et aucun bless\u00e9 au sol mais que sait -on du d\u00e9roulement de ce vol, bon, ce que l'on sait, c'est que l'avion de combat, un biplace avait d\u00e9coll\u00e9 de l'a\u00e9roport militaire de Payerne, il s'est \u00e9cras\u00e9 \u00e0 11 heures 30, sur la commune fran\u00e7aise de glamour dans dans le d\u00e9partement du Doubs le pilote \u00e9tait exp\u00e9riment\u00e9 3 1000 500 heures de vol au total, il est \u00e2g\u00e9 de 38 ans, il \u00e9tait seul \u00e0 bord et il a pu s'\u00e9jecter avant l'impact, l'exercice impliquait uniquement des avions Suisses dans une zone d'exercice transfrontali\u00e8re alors cette zone existe depuis 2002, elle permet aux avions, Suisse et Fran\u00e7ais de s'exercer, plusieurs fois par mois on altitude au-dessus du Jura franco- suisse, l'exercice \u00e9tait d'ailleurs depuis le sol par un officier d'engagement fran\u00e7ais les 2 tagueurs sont revenus eux sans dommage atterrir Payerne alors l'accident s'est produit sur sol fran\u00e7ais qui doit mener l'enqu\u00eate, alors elle est men\u00e9e par la gendarmerie de l'air de Villacoublay pr\u00e8s de Paris, un organisme qui d\u00e9pend de l'arm\u00e9e fran\u00e7aise, les autorit\u00e9s suisses elle sont eux associ\u00e9s et le fait que le et FA-18 contiennent des technologies am\u00e9ricaines sensibles, h\u00e9 bien ce n'est pas sans poser quelques probl\u00e8mes, l'arm\u00e9e a demand\u00e9 \u00e0 la France de ne pas espionner les pav\u00e9s, les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines ont aussi \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s pour l'heure, les exercices avec lui et FA-18 suisses sont suspendus en attendant les les premiers \u00e9l\u00e9ments de l'enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [83%] :\r\nAlors justement, c'est le 3\u00e8me accident avec un FA-18, un biplace -ce que il y a un probl\u00e8me avec cette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [91%] :\r\nL'avion n'ont pas de probl\u00e8me connu l'avion est consid\u00e9r\u00e9 comme fiable, en plus c'est un bi- moteur \u00e7a lui conf\u00e8re une s\u00e9curit\u00e9 suppl\u00e9mentaire, la flotte a m\u00eame \u00e9t\u00e9 modernis\u00e9e en 2008 et puis les 2 pr\u00e9c\u00e9dents accidents qu'il provoqu\u00e9 tous 2 par des erreurs de pilotage \u00e0 Crans Montana en 98, le pilote a \u00e9t\u00e9 victime d'une d\u00e9sorientation dans les nuages, avant de percuter le sol dans une r\u00e9gion tr\u00e8s montagneuse et puis il y a 2 ans dans le canton d'c'est aussi une mauvaise appr\u00e9ciation du pilote qui a provoqu\u00e9 l'accident, voulant faire demi- tour \u00e0 basse altitude, il a surestim\u00e9 l'espace \u00e0 disposition pour effectuer sa manoeuvre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:44) [82%] :\r\nAlors 2 accidents, 2 ans, St\u00e9phane, c'est pas tr\u00e8s bon pour l'image de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [87%] :\r\nNon, c'est vrai, vous avez raison, c'est une mauvaise passe, en particulier pour les forces a\u00e9riennes mais leur chef est formel, statistiquement, les avions militaires suisses ne s'\u00e9crasent pas plus souvent que ceux des autres pays c'est la faute \u00e0 pas d'chance dixit tout \u00e0 l'heure, Aldo Shannon Berg on verra si l'enqu\u00eate vient appuyer ses propos, St\u00e9phane Deleury enfin, l'effet d'. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-14T16:08:43Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "Correspondant au Palais F\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2015", "maxPublicationDate": "2015", "start": 7300, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 2BDf8mMvXIPNJBRU3yUlomDMAsvu"}]