[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=6600&rows=25", "count": 17108, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=6625&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=17083&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=6575&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-157C3A8E-CC3A-428D-85E4-EBCC6C848F7D", "internalArchiveId": "157C3A8E-CC3A-428D-85E4-EBCC6C848F7D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Reportage dans les quartiers arabes de J\u00e9rusalem-Est", "publicationDate": "2015-10-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Moawia Abou Jamal,  Palestinien, cousin de Ala;Bassel Brahim, dentiste palestinien;Mohammed, de Beit Safafa, un quartier au sud-est de la ville, en  formation pour devenir pompier de la municipalit\u00e9 de J\u00e9rusalem\r\nReportage dans les quartiers arabes de J\u00e9rusalem-Est2) Jerusalem Est - reportage \r\net autre enjeu diplomatique...autre conflit: les extremes tensions entre israeliens et palestiniens. Des attaques au couteau ont lieu quasiment chaque jour....\r\nParmi les assaillants, des Palestiniens qui vivent \u00e0 J\u00e9rusalem Est...Ils poss\u00e8dent une carte d'identit\u00e9 sp\u00e9ciale qui leur donne acc\u00e8s aux services sociaux isra\u00e9liens mais se plaignent de vivre dans de mauvaises conditions et d'\u00eatre discrimin\u00e9s....\r\nDans ces quartiers, les assaillants y sont vus, au pire comme des martyrs, au mieux comme des h\u00e9ros. Notre correspondante Aude Marcovitch s'est rendue \u00e0 Jerusalem Est...reportage.\r\n(( La famille de Ala Abou Jamal a \u00e9rig\u00e9 une tente de deuil o\u00f9 les gens viennent pr\u00e9senter leurs condol\u00e9ances. Il y a quelques jours, ce p\u00e8re de trois enfants a lanc\u00e9 sa voiture contre des pi\u00e9tons \u00e0 J\u00e9rusalem, puis il est sorti du v\u00e9hicule et s'est acharn\u00e9 sur un homme avec un hachoir de boucher, le tuant sur place. Ala a \u00e9t\u00e9 abattu par un policier. Presque au m\u00eame moment, deux autres Palestiniens ont attaqu\u00e9 un bus, tuant deux passagers. Les trois assaillants venaient d'ici, de Jabel Moukaber, un quartier arabe aux confins de J\u00e9rusalem. \r\nMoawia Abou Jamal est le cousin de Ala. Il parle des vexations \u00e0 Al-Aqsa, de la colonisation, des jeunes morts dans les heurts avec les soldats. \r\nIl y a un an, le fr\u00e8re et un cousin de Moawia sont entr\u00e9s dans une synagogue de J\u00e9rusalem et ont assassin\u00e9 cinq personnes au couteau et au pistolet. \r\nSon Moawia\r\nTrad. : Depuis la mort de mon fr\u00e8re et de mon cousin, la famille subit beaucoup de pression, garder les corps pendant 40 jours, renvoyer la femme de mon fr\u00e8re en Cisjordanie, d\u00e9molir leurs maisons et laisser les habitants dans la rue, ce sont ces pressions qui font qu'il a agi comme \u00e7a. \r\nA Jabel Moukaber il y a une petite association pour les ados du quartier. Ici il y a trois salles, et chacune porte un nom, inscrit sur la porte. Ce sont les noms des trois cousins Abou Jamal, responsables de la mort de huit personnes. \r\nChangement d'ambiance \u00e0 Beit Hanina, un autre quartier de J\u00e9rusalem-est, plus cossu et bourgeois. C'est l\u00e0 que vit Bassel Brahim. Ce dentiste palestinien a install\u00e9 son cabinet de l'autre c\u00f4t\u00e9 du mur qui s\u00e9pare Isra\u00ebl de la Cisjordanie, \u00e0 Hizme, en territoire palestinien, pour diminuer ses taxes. \r\nSon Bassel\r\nMohammed, 23 ans, vient lui de Beit Safafa, un quartier au sud-est de la ville. Sa strat\u00e9gie, c'est de s'adapter, de se fondre dans le paysage compliqu\u00e9 de J\u00e9rusalem quitte \u00e0 travestir son identit\u00e9. \r\nSon Mohamed : \r\nTrad : Etre arabe en Isra\u00ebl c'est un p\u00each\u00e9. Alors moi je me d\u00e9guise en juif. J'essaie d'avoir l'air juif et de ne pas subir ce que les Arabes subissent, toutes sortes de r\u00e9flexions racistes, toutes sortes d'angoisses. J'essaie de me comporter comme eux, je travaille l\u00e0-dessus, ma mani\u00e8re de parler, quand je me fais couper les cheveux, je ne fais pas une coupe d'Arabe, je m'habille plus simplement que les Arabes. Je participe aussi \u00e0 des rencontres entre Isra\u00e9liens et Palestiniens. La plupart du temps je suis le seul Palestinien de J\u00e9rusalem-est. Ca me donne une neutralit\u00e9 particuli\u00e8re. Je peux comprendre la souffrance des uns et des autres. D'ailleurs les Juifs me disent que j'ai l'air juif. D'un c\u00f4t\u00e9 \u00e7a me fait plaisir, parce que \u00e7a veut dire que je r\u00e9ussis \u00e0 jouer le jeu, de l'autre \u00e7a me rend tr\u00e8s triste, pourquoi avoir besoin de se faire passer pour un Juif pour \u00e9viter les discriminations. ? \r\nMohamed s'est lanc\u00e9 dans une formation pour devenir pompier de la municipalit\u00e9 de J\u00e9rusalem. Son souhait : sauver des vies, celles d'Isra\u00e9liens, de Palestiniens qui continuent de s'imbriquer dans la discorde dans la ville sainte. \r\nAude Marcovitch, rts-info, J\u00e9rusalem ))", "durationSec": 267, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7169634", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Reportage dans les quartiers arabes de J\u00e9rusalem-Est / TUM_2015-10-22T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 22.10.2015"], "alternativeSummary": ["La vague de violence qui secoue Isra\u00ebl et les territoires palestiniens depuis trois semaines se poursuit, avec des attaques au couteau quasi quotidiennes, contre des militaires ou des civils isra\u00e9liens. Plusieurs assaillants palestiniens, presque syst\u00e9matiquement abattus sur place, viennent de J\u00e9rusalem. La ville compte plus de 800'000 habitants, dont 500'000 Isra\u00e9liens juifs et 300'000 Palestiniens, en grande majorit\u00e9 musulmans. Ceux-ci poss\u00e8dent une carte d\u2019identit\u00e9 sp\u00e9ciale qui leur donne acc\u00e8s aux services sociaux isra\u00e9liens et aux \u00e9lections municipales. Mais les infrastructures de leurs quartiers sont mal entretenues, ils se plaignent de discrimination \u00e0 l\u2019embauche et se sentent isol\u00e9s d\u2019un d\u00e9veloppement isra\u00e9lien auquel beaucoup ne participent pas. Parall\u00e8lement, les assaillants de ces derni\u00e8res semaines y sont vus au pire comme des martyrs, au mieux comme des h\u00e9ros."], "variantIds": ["ece-7169634"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:13Z", "speechToTexts": ["02.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt autre enjeu diplomatique autre conflit les extr\u00eames tensions entre les Isra\u00e9liens et les Palestiniens des attaques au couteau ont lieu quasiment chaque jour parmi les assaillants, des Palestiniens qui vivent \u00e0 J\u00e9rusalem-Est, il poss\u00e8de une carte identit\u00e9 sp\u00e9ciale qui leur donne acc\u00e8s aux services sociaux isra\u00e9liens mais se plaignent de vivre dans de mauvaises conditions et d'\u00eatre discrimin\u00e9s dans ces quartiers, les assaillants y sont vus au pire comme des martyrs, au mieux comme des h\u00e9ros, notre correspondante Aude Marcovitch s'est rendu \u00e0 J\u00e9rusalem Est, son reportage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [91%] :\r\nLa famille de Ala Abou Djamal a \u00e9rig\u00e9 une tente de deuil o\u00f9 les gens viennent pr\u00e9senter leurs condol\u00e9ances, il y a quelques jours, ce p\u00e8re de 3 enfants, a lanc\u00e9 sa voiture contre des pi\u00e9tons \u00e0 J\u00e9rusalem, puis il est sorti du v\u00e9hicule et c'est acharn\u00e9 sur un homme avec un hachoir de boucher, le tuant sur place \u00e0 l'a \u00e9t\u00e9 abattu par un policier, je, je, presque au m\u00eame moment, 2 autres Palestiniens ont attaqu\u00e9 un bus concluant de passagers, les trois assaillants venaient d'ici de Jabel Moukaber un quartier arabe ou confins de J\u00e9rusalem au mois o\u00f9 il y a, Abou Djamal est le cousin de Ala il parle des vexations Al-Aqsa de la colonisation des jeunes morts dans les heurts avec les soldats, voil\u00e0, il y a un an, le fr\u00e8re et un cousin de Moawia sont entr\u00e9s dans une synagogue de J\u00e9rusalem et ont assassin\u00e9 5 personnes au couteau et au pistolet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [78%] :\r\nAh non Rebrov \u00e0 l'appel, Mohammed parfait, les profs, elle a elle- m\u00eame, et ce depuis la mort de mon fr\u00e8re et de mon cousin, la famille subit beaucoup de pression avoir il y a, acrobate je me payer un bon manager il a fallu garder les corps pendant 40 jours, ils ont envoy\u00e9, la femme de mon fr\u00e8re en Cisjordanie, ils ont d\u00e9moli leurs maisons et, pour finir par laisser les gens dans la rue, donc ce sont ces pressions -l\u00e0 qui ont fait qu'ils ont agi comme \u00e7a Rams\u00e8s menace de main \u00e0 les un ou \u00e0 Derval votre cr\u00e8me \u00e7a de la phrase. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [93%] :\r\nD'Jabel Moukaber il y a une petite association pour les ados du quartier ici, il y a 3 salles chacune porte un nom inscrit sur la porte, ce sont les noms des trois cousins Abou Djamal, responsable de la mort de 8 personnes, changement d'ambiance avec Alina, un autre quartier de J\u00e9rusalem-Est plus bourgeois, c'est l\u00e0 que vit Bassel Brahim ce dentiste palestinien a install\u00e9 son cabinet, de l'autre c\u00f4t\u00e9 du mur qui s\u00e9pare Isra\u00ebl de la Cisjordanie mais en territoire palestinien pour diminuer ses taxes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:31) [72%] :\r\nJ'ai des Palestiniens, des s\u00e9jours Kelly-Ann j'ai des Palestiniens disant vous allez bosser, j'ai m\u00eame lui- m\u00eame d\u00e9sol\u00e9 al\u00e9as B des colonies isra\u00e9liennes dans ce genre d'ann\u00e9es on discutait pas pour l'\u00e9t\u00e9 en plus par la porte en Colombie je on va parler, j'ai discut\u00e9 avec un organisera la Tel-Aviv \u00e0 propos des libert\u00e9s de Palestine Narconon qui vire au milieu de Cisjordanie qui ne veulent pas l'existence d'\u00e9tat palestinien, c'\u00e9tait des des int\u00e9r\u00eats r\u00e9ciproques, moi je vous offre un beau service avec de beaux prix lui elle a de l'argent pour le pays, voil\u00e0 merci au revoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:04) [91%] :\r\nMohammed 23 ans vient lui de Beit Safafa un quartier au sud- est de la ville, sa strat\u00e9gie, c'est de s'adapter, de se fondre dans le paysage compliqu\u00e9 de J\u00e9rusalem, quitte \u00e0 travestir son identit\u00e9 L\u00e9otard des notices rappelle des repr\u00e9sailles trap\u00e8ze. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:21) [93%] :\r\nMe arabe en Isra\u00ebl, c'est un p\u00each\u00e9, alors moi je me d\u00e9guise en juif, j'essaie d'avoir l'air juif et de ne pas subir ce que les Arabes subissent toutes sortes de r\u00e9flexions racistes toutes sortes d'angoisses, j'essaie de me comporter comme je travaille l\u00e0- dessus, ma mani\u00e8re de parler quand je me fais couper les cheveux, je ne fais pas une coupe d'Arabe je je m'habille plus simplement que les Arabes je participe aussi \u00e0 des rencontres entre Isra\u00e9liens et Palestiniens, la plupart du temps, je suis le seul Palestinien de J\u00e9rusalem, \u00e7a me donne une neutralit\u00e9 particuli\u00e8re, je peux comprendre la souffrance des uns et des autres d'ailleurs, les Juifs me disent que j'ai l'air juif dans c\u00f4t\u00e9 \u00e7a me fait plaisir parce que \u00e7a veut dire que je r\u00e9ussis \u00e0 jouer le jeu de l'autre, \u00e7a me rend tr\u00e8s triste, pourquoi avoir besoin de se faire passer pour un Juif pour \u00e9viter les discriminations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:08) [76%] :\r\nNon, mais gr\u00e2ce \u00e0 vous, le commandement de Morel Mohamed s'est lanc\u00e9 dans une formation de pompiers, de la municipalit\u00e9 de J\u00e9rusalem, son souhait : sauver des vies et celles d'Isra\u00e9liens, de Palestiniens qui continuent de se disputer la glissante Marcovitch rtsinfo. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-22T06:45:41Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-355F5478-2B72-4EF9-A394-CB21C4960FBF", "internalArchiveId": "355F5478-2B72-4EF9-A394-CB21C4960FBF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Clic : Bedlam", "publicationDate": "2015-10-22T00:00:00Z", "durationSec": 135, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7150111", "imageURL": "http://www.rts.ch/3399091.image", "alternativeTitle": ["Clic", "Clic / NMT_2015-10-22T08:35:00_clic", "Clic / NMT_2015-10-22T08:35:00_clic"], "variantIds": ["ece-7150125", "ece-7150111"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-09T09:50:25Z", "speechToTexts": ["09.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [81%] :\r\nMasters qui nouvelles technologies d'St\u00e9phane \u00e9conomique essay\u00e9 pas pu est -ce qu'on pourrait dire ce matin St\u00e9phane oui, avec l'aide l\u00e0 mais pourtant, c'est une bonne id\u00e9e, c'est l'adaptation d'une nouvelle de Christopher Brooke, donc c'est un \u00e9crivain \u00e9cossais qui, r\u00e9put\u00e9 pour sa plume qui fait rigoler et qui fait r\u00e9fl\u00e9chir un mix entre critique sociale et politique merci Wikip\u00e9dia donc l\u00e0, mais c'est l'histoire d'une jeune femme qui se retrouve bloqu\u00e9 dans un jeu de Tir des ann\u00e9es 80 90 en fait c'est \u00e7a, c'est une lettre, amour, une lettre d'amour sur tous ces vieux jeu, qu'on a pu jouer, nous autres, les vieux, donc en gros les 1er doubl\u00e9 1er couac au d\u00e9but, elle se retrouve dans un jeu super- pixel disait elle ne comprend pas qu'il allait quand elle se regarde dans le miroir, les d\u00e9g\u00e2ts les pixels Iz\u00e9 c'est une esp\u00e8ce d'Andro\u00efd bizarre et puis petit-\u00e0-petit, on va te faire comprendre que bah voil\u00e0 tu va revisiter tout plein de jeux et tu va chercher des clic dans un jeu vid\u00e9o, c'est un bug, donc il va chercher un qui va tomber dans une autre dimension et puis quand tu auras termin\u00e9 ce 1er jeu qu'un petit peu ce qu'on avait dans les ann\u00e9es 80 je futuriste avec des extraterrestres et des gros lance- roquettes, tu vas te retrouver dans un jeu de guerre je gu\u00e8re leur of Duty enfin le \u00e9ni\u00e8me gentil fort au nord Heroes etc c'est voil\u00e0 bah, c'est vraiment les jeux de baston tentant des Allemands qui court, qui c'est, c'est rigolo, puis petit-\u00e0-petit qui va balader en plein jour, sachant que la la la la narration est assez bien faite la fille s'aper\u00e7oit qu'elle est dans un jeu vid\u00e9o et elle se dit au moment de l'iAd 1000 voix off qui dit si vous l'\u00e9lan BioShock singes qui se passe dans une baie sous marine et j'esp\u00e8re que vous \u00c9va raconte l'odeur de poisson, enfin il y a des bons dialogues des bons trucs, malheureusement, ils sont de Roland, le concept est dr\u00f4le y a beaucoup d'univers, comme je le dis au d\u00e9but du commence sur les vieux jeux des ann\u00e9es 80 mais heureusement pour le joueur, celui qui a l\u00e2ch\u00e9 une quinzaine d'euros les graphismes \u00e9voluer tu vas arriver dans les ann\u00e9es 90 avec 2 types de jeu qui ressemble un petit peu plus \u00e0 l'ouvrage de science- fiction vraiment es l\u00e0- dedans plus ce qui est dr\u00f4le c'est tu gardes les armes des premiers jeux pour les suivants, donc toujours avec des vieilles armes dans des jeux plut\u00f4t r\u00e9cent mais le probl\u00e8me c'est que la m\u00e9canique de jeu elle n'\u00e9volue pas, c'est-\u00e0-dire que tu commence dans un gameplay des ann\u00e9es 80 et tu continues dans un gameplay des ann\u00e9es 80, malheureusement, les graphismes s'am\u00e9liore, mais pas \u00e0 la jouabilit\u00e9, d'autant que c'est une lettre d'amour qui ne se moque pas vraiment, on \u00e9voque les Jeux mais on en parle vraiment pas trop puisque \u00e7a en tout cas on n'exploite pas les les failles que le jeu pouvait avoir \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 se ce qui nous permettait de pouvoir nous moquer donc voil\u00e0 dommage Lamar, attention, il sort un peu partout, vous allez voir sur tous les sports un peu Steichen 4 et sur PC, surtout, on en parle dans l'\u00e9dition pixel, donc c'est vraiment d\u00e9di\u00e9 aux qui ont jou\u00e9 \u00e0 ces jeux dans les ann\u00e9es 80, merci St\u00e9phane, parce qu'il y a surtout le. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-22T06:47:36Z", "program": {"href": "/programs/E944442A-78D3-4519-87F0-EC340108A5E2", "id": "E944442A-78D3-4519-87F0-EC340108A5E2", "name": "Clic"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE151382-8C44-4DE0-B675-B4F0F96E7D3E", "internalArchiveId": "AE151382-8C44-4DE0-B675-B4F0F96E7D3E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les proches aidants. Comment articuler vie professionnelle, vie priv\u00e9e et familiale et l'aide que l'on apporte \u00e0 autrui? Comment garder du temps pour soi lorsqu'on en consacre pour l'aide un proche? Et alors que les repr\u00e9sentants des autorit\u00e9s publiques favorisent de plus en plus l'implication des proches dans la prise en charge des personnes \u00e2g\u00e9es en particulier, quel soutien et quelle reconnaissance sociale et politique existe-t-il des proches aidants? Le point avec Yannis Papadaniel, sociologue, chercheur \u00e0 la Haute \u00e9cole de travail social et de la sant\u00e9 EESP de Lausanne", "publicationDate": "2015-10-22T00:00:00Z", "durationSec": 1569, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7150368", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["personne \u00e2g\u00e9e", "famille", "soin m\u00e9dical", "soins \u00e0 domicile"], "alternativeTitle": ["Tribu du 22.10.2015", "Les proches aidants / TRI_2015-10-22T11:04:15_tribu", "Tribu du 22.10.2015", "Les proches aidants / TRI_2015-10-22T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["De nombreuses personnes n\u00e9cessitant de l\u02b9aide et des soins font recours \u00e0 celles et ceux qu\u02b9on appelle proches aidants. Un soutien qui bien que non-professionnel est r\u00e9gulier et souvent exigeant en temps.\n\nTribu re\u00e7oit Yannis Papadaniel, charg\u00e9 de recherche \u00e0 la Haute \u00e9cole de travail social et de la sant\u00e9 EESP de Lausanne, alors que six cantons s\u02b9associent le 30 octobre 2015 pour reconna\u00eetre l\u02b9engagement des proches aidants.", "De nombreuses personnes n\u00e9cessitant de l\u02b9aide et des soins font recours \u00e0 celles et ceux qu\u02b9on appelle proches aidants. Un soutien qui bien que non-professionnel est r\u00e9gulier et souvent exigeant en temps.\n\nTribu re\u00e7oit Yannis Papadaniel, charg\u00e9 de recherche \u00e0 la Haute \u00e9cole de travail social et de la sant\u00e9 EESP de Lausanne, alors que six cantons s\u02b9associent le 30 octobre 2015 pour reconna\u00eetre l\u02b9engagement des proches aidants."], "variantIds": ["ece-7150369", "ece-7150368"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-20T11:24:17Z", "speechToTexts": ["12.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [59%] :\r\nBonjour, pour faire du point c'est tr\u00e8s bubons Pierre-Yves Moret l'id\u00e9e parce qu'on dit le point tout, c'est un bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [90%] :\r\nBonjour, bienvenue dans tribu de nombreuses personnes n\u00e9cessitant de l'aide de soins font recours \u00e0 celles et ceux qu'on appelle les proches aidants, il peut s'agir alors d'aider un parent, une m\u00e8re, un fils voir un ami en situation de maladie ou de d\u00e9pendance, un soutien qui bien que non- professionnels r\u00e9gulier exigeant en temps exigeant en \u00e9motion et aussi en moyens mat\u00e9riels et financiers, une r\u00e9alit\u00e9 qui nous touche toutes et tous de pr\u00e8s ou de loin, d'abord parce que beaucoup d'entre nous le faisons concr\u00e8tement aujourd'hui, ensuite parce que nous connaissons une ou plusieurs personnes dans cette situation et enfin parce que nous serons potentiellement chacune et chacun, un jour ou l'autre dans une situation de d\u00e9pendance dans laquelle un approche pourrait ou devrait nous aider, nous parlons des proches aidants ce matin avec vous bonjour Yannis Papadaniel, bonjour, Yannis Papadaniel, vous \u00eates charg\u00e9 de recherche \u00e0 la Haute \u00e9cole de travail social et de la Sant\u00e9 Les sp \u00e0 Lausanne, vous \u00eates \u00e9galement charg\u00e9 de recherche \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, alors vous vous int\u00e9ressez avec quelques-uns de vos coll\u00e8gues aux r\u00e9alit\u00e9s des proches aidants, vous allez mener des enqu\u00eates, vous \u00eates all\u00e9 rencontrer des personnes qui sont engag\u00e9s dans ce genre de de relation d'aide on peut pr\u00e9ciser aussi que le 30 octobre prochain aura lieu une journ\u00e9e des proches aidants qui a lieu depuis quelques ann\u00e9es qui est organis\u00e9e cette ann\u00e9e par les cantons de Vaud Gen\u00e8ve, Fribourg, Jura Neuch\u00e2tel et Val\u00e8re, mouvement qui prend de l'ampleur, on en parlera peut-\u00eatre plus tard mais, en notant pr\u00e9cis\u00e9ment de plus en plus parler de ces r\u00e9alit\u00e9s de proches aidants depuis quelques ann\u00e9es, alors c'est pas une et une r\u00e9alit\u00e9 nouvelle, le fait d'\u00eatre de tout temps, c'est quelque chose qui a exist\u00e9 entre les \u00eatre humains entraid\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:49) [91%] :\r\nOui, absolument, c'est, c'est c'est c'est c'est une r\u00e9alit\u00e9 qui n'est pas nouvelle, cette r\u00e9alit\u00e9 est nouvelle en fonction de, de, de, de l'ampleur qu'elle est susceptible de prendre, dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, en fait, on est dans une soci\u00e9t\u00e9 vieillissante qui fait, qui va faire face, en fait, Tarn, accroissement de personnes qui potentiellement peuvent \u00eatre d\u00e9pendante peuvent \u00eatre dans leur sant\u00e9, peuvent aussi \u00eatre en perte d'autonomie et qui requiert \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s la pr\u00e9sence d'une personne susceptible en fait de, de, de, de les aider, de les accompagner, que ce soit en fait en leur donnant des soins ou simplement en assurant aussi une certaine certaines pr\u00e9sences. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [86%] :\r\nAlors vous vous travaillez pr\u00e9cis\u00e9ment particulier enfin vos terrains de recherche \u00e9t\u00e9 en particulier pour les personnes qui aide des personnes en situation grand \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:36) [87%] :\r\nNon non non non non, pas du tout, largement, plus largement, parce qu'en fait en m\u00eame temps, il faut voir que l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne qui est sous- entendu derri\u00e8re cette appellation proches aidants attraits aussi en fait \u00e0 \u00e0 \u00e0 la forme nouvelle que prennent certaines pathologies, on peut penser par exemple au au cancer qui devient en fait une maladie chronique, c'est-\u00e0-dire que la dur\u00e9e de la maladie s'\u00e9tend la maladie le malade peut passer en fait par diff\u00e9rentes par diff\u00e9rentes phases et du fait de cette augmentation de, de, de, de la dur\u00e9e, h\u00e9 bien le le le le le temps d'qui est une bonne chose, bien entendu, c'est une c'est, c'est c'est c'est ceci, en fait, renvoie \u00e0 l'augmentation de l'esp\u00e9rance, l'esp\u00e9rance de vie, mais le le le le le pendant, c'est que, en fait, les maladies dure plus longtemps que les malades peuvent faire face \u00e0 de nombreuses situations de crise o\u00f9, l\u00e0 aussi, en fait, ils ont besoin de leurs de leurs proches pour pour \u00eatre soutenu alors la partie oui et nous on fait, non, on sait surtout en fait aux proches, qui alors ind\u00e9pendamment des des pathologies en fait auxquels faisait face leur le leur parent malade au proches qui alors endosser ce r\u00f4le de, de, de proches aidants, qu'on qualifie de diff\u00e9rentes fa\u00e7ons, si on peut les qualifier des dans des dans Nature et enfin bref y a toute une s\u00e9rie de, de, de, de termes qui vise \u00e0 \u00e0 \u00e0 couvrir ce ce ce ce ce r\u00f4le, mais on s'int\u00e9resse en fait \u00e0 ces personnes qui ont endoss\u00e9 ce r\u00f4le de proches ou de proches aidants, tout en poursuivant une activit\u00e9 professionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [88%] :\r\nAlors ma confusion vient aussi du fait que votre \u00e9tude fallu notre elle se passe dans le cas du programme national de recherche 67 sur la fin de vie et qu'avec votre coll\u00e8gue notamment Marc Antoine Berthault, qui travaille aussi aller SP, vous travaillez sur, pr\u00e9cis\u00e9ment, vous l'avez dit, les proches aidants entre le monde du travail et l'accompagnement de fin de vie, les personnes que vous avez rencontr\u00e9 puisqu'on s'int\u00e9resse plus aux proches que ceux qui souffrent d'une maladie dans notre conversation aujourd'hui ces personnes que vous avez rencontr\u00e9s qu'est -ce qu'elles expriment comme plus grande difficult\u00e9 dans leur investissement de proches aidants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:34) [89%] :\r\nOn la difficult\u00e9 principale, c'est le le le le le risque d'\u00eatre d\u00e9pass\u00e9 ou le fait d'\u00eatre d\u00e9pass\u00e9e par par les \u00e9v\u00e9nements, lorsque la maladie surgit en fait sur le le le la maladie toute une s\u00e9rie de troubler remet en cause toute une s\u00e9rie de routine, toute une s\u00e9rie de d'habitude le rythme quotidien est compl\u00e8tement chamboul\u00e9 et il faut pouvoir apporter un certain nombre de r\u00e9ponses \u00e0 ces chamboulements, or il n'est pas toujours possible d'apporter rapidement et facilement en fait des r\u00e9ponses assez, assez, assez bouleversements sont compt\u00e9s en fait qu'en fonction de, de, du pronostic ou simplement fait de la repr\u00e9sentation qu'on se fait de, de, de la maladie dont souffre son parent, il peut y avoir un un choc \u00e9motionnel assez important qui, lui aussi, en fait, est susceptible de troubler le le le le le quotidien de de de la de la personne ou des personnes qui se retrouvent aux c\u00f4t\u00e9s d'une, de la personne atteinte dans sa, dans sa sant\u00e9 et donc en fait \u00e0 partir de l\u00e0, il y a toute une s\u00e9rie de de 2 choses \u00e0 mettre en place, qui devrait permettre, en somme, de, de, de, disons de d'adoucir ce choc d'accompagner en fait les personnes pour leur montrer qu'il y a des solutions, faites \u00e0 l'leur probl\u00e8mes que qu'elle- m\u00eame peut \u00eatre soutenu qu'ils peuvent \u00eatre aussi second\u00e9 dans le soutien qu'elles apportent au au au parent malade et donc en fait pour r\u00e9pondre en fait \u00e0 votre \u00e0 votre question, le le l'\u00e9l\u00e9ment principal c'est \u00e7a, c'est, c'est c'est faire face, en somme, face \u00e0 ce chamboulement et faire face aux souffrances qui peuvent \u00eatre qui peuvent d\u00e9couler en fait de ces, de ces bouleversements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:10) [85%] :\r\nAlors on va parler encore ensemble, Yannis Papadaniel, plus tard peut-\u00eatre de justement ce qui est mis en place, quel type d'aide en particulier peut venir, je reste un instant encore sur la question des difficult\u00e9s exprim\u00e9es Gloria \u00e9videmment le temps qu'il faut pouvoir consacrer il y a peut-\u00eatre aussi la difficult\u00e9, on comprend, on le devine entre faire la une scission claire entre ce qui \u00e9tait un travail professionnel on on va travailler, mais on est toujours accompagn\u00e9 des pr\u00e9occupations qu'on a et l\u00e0 \u00e7a s'augmente \u00e9videmment quand on est encore dans la campagne un proches aidants est -ce que l'un approche pardon malade est -ce que la relation entre celui qui aide et celui qui va \u00eatre aid\u00e9 change aussi selon le type d'investissement qu'on consacre pour l'aider. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:50) [89%] :\r\nOh la la relation entre un proche et sont et sont parents malades effectivement avec la maladie est susceptible de changer la maladie change les malades et in\u00e9vitablement ce changement, a des cons\u00e9quences aussi sur la nature de la relation qui qu'il y un proche \u00e0 son \u00e0 son parent malade, donc il faut aussi pouvoir faire faire face \u00e0 ce \u00e0 ce genre de \u00e0 ce genre de changement l\u00e0 vous mentionniez aussi en fait un un autre \u00e9l\u00e9ment important, c'est effectivement, celui de la s\u00e9paration entre la sph\u00e8re professionnelle la sph\u00e8re familiale disons ou la sph\u00e8re la sph\u00e8re intime, on vit effectivement dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 ces 2 sph\u00e8res sont plus ou moins cloisonn\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'en fait on part du principe que sur le lieu de travail, on va pas forc\u00e9ment amener des \u00e9l\u00e9ments qui proviennent directement de la sph\u00e8re familiale en somme tout travailleur a le choix de partager avec eux, avec ses coll\u00e8gues de partager ou non, on fait avec ses coll\u00e8gues des \u00e9v\u00e9nements qui sont pass\u00e9s dans sa sph\u00e8re familiale, mais il n'est nullement cette contraint de le faire et dans une certaine mesure, il est m\u00eame en fait lui- m\u00eame demand\u00e9 de, de, de, de ne pas le faire ou de de ne pas d\u00e9passer en fait un certain seuil, et le probl\u00e8me lorsque la maladie surgit en fait, c'est que la sph\u00e8re professionnelle peut-\u00eatre troubl\u00e9 en fait par ce qui se passe dans la sph\u00e8re familiale, c'est-\u00e0-dire en fait tout ceci peut commencer par des troupes de la concentration par un stress par la possibilit\u00e9 de ou par l'impossibilit\u00e9 en somme de remplir des t\u00e2ches que la personne qui est devenu proches aidants remplissait tr\u00e8s facilement avant que la maladie ne survienne, et l\u00e0 en fait a tout un d\u00e9s\u00e9quilibre qui se fait sentir qui qui qui qui peut poser un certain nombre de probl\u00e8mes et qui peut en somme augmenter \u00e9galement le le le le le le la souffrance que ressent la personne qui se retrouve proches ou proches aidants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:34) [89%] :\r\nDu fait d'un sentiment d'une efficacit\u00e9 au travail au dehors de remise en cause peut-\u00eatre m\u00eame de l'investissement dans son. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:39) [89%] :\r\nOui, absolument, mais en fait, lorsqu'une personne est proches tout temps en ayant \u00e0 c\u00f4t\u00e9 une activit\u00e9 professionnelle, le risque c'est qu'elle se retrouve prise en d\u00e9faut, dans les Deux-S\u00e8vres, c'est-\u00e0-dire que, en \u00e9tant elle peut \u00e9prouver une forme de culpabilit\u00e9 lorsqu'elle part au travail en laissant le le le le le la personne malade seul on n'ayant l'impression de de de l'abandonner et lorsqu'elle est en fait sur son lieu de travail, elle peut avoir l'impression en fait d'\u00eatre \u00e9galement d\u00e9faut parce qu'il ne remplit pas ses t\u00e2ches comme il faut, parce que la personne malade est toujours pr\u00e9sente, soit dans son esprit, soit en fait tr\u00e8s concr\u00e8tement \u00e0 travers des contacts r\u00e9guliers \u00e0 travers la n\u00e9cessit\u00e9 de la compagnie en fait au chez le chez, chez le m\u00e9decin, et du coup, d'interrompre sa journ\u00e9e un un certain un certain laps de temps, et du coup, en fait, la situation peut amener le le proches le projet dans un sentiment d'insatisfaction quant \u00e0 son travail et quant \u00e0 son \u00e0 \u00e0 la qualit\u00e9 de l'accompagnement que cette personnes offrent \u00e0 la personne malade. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:45) [90%] :\r\nEt l\u00e0, quels sont le type de besoins exprim\u00e9s par les proches aidants, vous avez pu rencontrer avec lesquels vous avez travaill\u00e9 ce que c'est pr\u00e9cis\u00e9ment le besoin d'une d\u00e9charge concr\u00e8te de temps ou est -ce que c'est le besoin d'une manifestation de soutien moral, tant\u00f4t travail que dans l'entourage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:59) [87%] :\r\nDisons que c'est les, c'est les 2, c'est les 2, il y a besoin, effectivement, enfin il y a un bar besoin qui est qui est ressenti effectivement de, de, d'un soutien moral, la question qui se pose \u00e0 partir de l\u00e0, c'est qui apporte le soutien moral est -ce que ce sont directement les coll\u00e8gues des collections, pas forc\u00e9ment des amis, donc ce ne sont pas forc\u00e9ment des personnes qui ont se confie oui donc qui apporte soutien moral est -ce que c'est une personne au travail est -ce que c'est une personne hors travail, et en fait on peut apporter diff\u00e9rentes r\u00e9ponses du coup \u00e0 ces questions, il y a diff\u00e9rentes mesures de diff\u00e9rentes natures qui peuvent \u00eatre qui peuvent \u00eatre conseill\u00e9s, il y a ensuite les oublier le la seconde partie de savoir si gestion, le d\u00e9gagement d'heures suppl\u00e9mentaires, oui, voil\u00e0, et puis en fait, car il y a, il y a, il y a, il y a un 2\u00e8me il y a, il y a, il y a un 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment effectivement qui est qui, qui est li\u00e9e \u00e0 l'am\u00e9nagement des horaires et l\u00e0 ce qu'on ce qu'on peut observer, c'est que ce M\u00e9an en ce qui est en jeu, l\u00e0 c'est toutes les dimensions informel, la relation de travail, c'est-\u00e0-dire qu'en fait il y a les horaires tels qu'ils sont organis\u00e9s, officiellement, et puis il y a les libert\u00e9s qu'on peut prendre avec avec avec ses r\u00e8gles, mais se montrent compr\u00e9hensifs, c'est bien l\u00e0, en fait, c'est justement ce qu'on ce qu'on observe, c'est que cette dimension, la plupart du temps, elle est r\u00e9gl\u00e9e au cas par cas, parce qu'il n'existe actuellement aucune mesure qui vise \u00e0 encourager les employeurs \u00e0 se montrer \u00e0 se montrer plus souple, il y a un certain nombre de conseils qui sont donn\u00e9s, notamment en fait le Seco a a publi\u00e9 une donc le secr\u00e9tariat \u00e0 l'\u00e9conomie, a publi\u00e9 en fait toute une brochure de conseils, mais qui concerne pas v\u00e9ritablement les, les, les proches aidants mais qui concerne plut\u00f4t les employ\u00e9es qui sont parents, l'enfant, donc en fait dans cette brochure, on peut voir toute une s\u00e9rie de, de, de conseils qui non qui qui qui qui qui qui ne sont nullement contraignant pour les employeurs pour pouvoir trop pour pour pour pouvoir aider en fait les les salari\u00e9s \u00e0 trouver un un \u00e9quilibre entre leur vie professionnelle et leur leur leur vie familiale et en fait dans une certaine mesure, il faudrait imaginer qu'on puisse list\u00e9 un certain nombre de conseil, c'est un petit peu ce \u00e0 quoi on travaille d'ailleurs dans le cas de notre recherche list\u00e9 un certain nombre de, de, de conseils qui concernent cette fois -ci, sp\u00e9cifiquement la situation des proches des proches aidants qui sont aux c\u00f4t\u00e9s d'une personne atteinte dans sa sant\u00e9 de son autonomie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:16) [92%] :\r\nAlors on va continuer, Yannis Papadaniel, de discuter de ces questions l\u00e0 et notamment de ce qui peut \u00eatre mis en place pour aider les proches aidants concr\u00e8tement professionnellement, mais peut-\u00eatre aussi socialement et politiquement et toute la question de la reconnaissance de cet investissement, ce sera juste apr\u00e8s cette chanson de Camille intitul\u00e9 suit moi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:37) [68%] :\r\nVoil\u00e0 tout, pas d'des campagnes en vue de quoi, donc j'ai pas envie d'aller de pages d'de Suisse bonsoir tr\u00e8s vite l\u00e0 o\u00f9 j'ai fait sourire aussi voir \u00e9voluer, si je suis, donc je ne suis pas, c'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai un ch\u00e9quier. \r\nParce que la suite du prix de la nourriture tr\u00e8s suspect exactement, c'est soit la m\u00eame car il n'est -ce pas c'est ici, comme tout ce qu'on puisse parler de. \r\n\u00e0 d'eau, de parents revenir avec des reconna\u00eetre gouvernementale peu un jour pourquoi que les banques une grippe d'horaires et donc ici je sais, je ne suis pas aussi, je suis moi, qui \u00e9taient et mois c'\u00e9tait toi si Monsieur Pasqua du tennis c'est une chose que l'effectif pour sur certains sujets du meeting ici. \r\nC'est si beau que \u00e7a c'\u00e9tait que tout comme je suis tellement bien qu'il y a, qu'il y a du coeur. \r\nEt c'est donc anticiper. \r\nCompar\u00e9 \u00e0 la sur\u00e9l\u00e9vation pas la, la, \u00e0 rire sur le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:44) [86%] :\r\nSuis -moi Camille, c'est une proposition de Fran\u00e7ois Piton, nous sommes de tribus, il est 11 heures 19 et nous sommes avec vous, Yannis Papadaniel pour parler des proches aidants, des personnes qui a donc des proches en situation de difficult\u00e9 de fin de vie ou de maladie on a \u00e9voqu\u00e9 un petit peu le contexte un peu plus peut-\u00eatre maintenant sur la question du profil des proches aidants, qui sont ces personnes si on arrive \u00e0 dresser une sorte de portrait robot et quel nombre ce qu'il repr\u00e9sente aujourd'hui \u00e0 peu pr\u00e8s, mais en Suisse ou dans un contrat sp\u00e9cifique, si c'est possible de donner des chiffres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:14) [87%] :\r\nBon alors le coup d'une d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, les proches aidants, \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a peut \u00eatre vous parlez proches, \u00e7a peut \u00eatre vous et moi, tout un chacun, tout un chacun, on peut avoir un conjoint ou une conjointe qui tombe malade, un parent enfin ben un papa, une maman qui tombe malade, un fr\u00e8re, une soeur, on peut avoir aussi un enfant qui, bien entendu, qui tombent malades et qui, du coup, exige que l'on peut que l'on se tiennent \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s maintenant lorsqu'on parle des proches aidants, effectivement, on parle des, des, des personnes qui apporte une une aide substantielle et et disons r\u00e9guli\u00e8rement voir que voire quotidiennes et si on se borne \u00e0 cette \u00e0 cette d\u00e9finition, l\u00e0 on se rend compte qu'effectivement, la plupart du temps, les proches et de fa\u00e7on clairement majoritaire sond\u00e9s, ce sont des femmes, des proches et donc tout ce sont des proches aidants te dire que les personnes qui prennent en charge, notamment toute la logistique quelques que requiert l'accompagnement d'une d'une personne d'une personne malade, ce sont les femmes et enfants cela en fait- on, on voit que se reproduisent certains sch\u00e9mas qui ont cours dans notre soci\u00e9t\u00e9 depuis depuis longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:28) [82%] :\r\nPar rapport \u00e0 la recherche que vous mentionnez tout \u00e0 l'heure \u00e0 sur lequel vous \u00eates engag\u00e9s avec des coll\u00e8gues sur l'alliance entre le monde du travail et l'accompagnement un aupr\u00e8s d'un d'un proche qui est, qui est en situation, d\u00e9pendance, oui, on peut imaginer que pour une femme c'est souvent peut-\u00eatre encore plus difficile parce qu'il y a aussi des responsabilit\u00e9s familiales diff\u00e9rentes, souvent attribu\u00e9s aux femmes domestique, donc 3 avions d'une peur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:46) [90%] :\r\nPresque r\u00e9seaux c'est une chose qu'on a qu'on a effectivement observ\u00e9 notamment lorsque la personne malade dans la famille est un enfant, on se rend compte que, alors que les, les, les femmes qui sont en activit\u00e9 professionnelle lorsque l'enfant \u00e9tait en bonne sant\u00e9, avaient tendance \u00e0 \u00e0 \u00e0 mener des doubles journ\u00e9es lorsque l'enfant tombe malade, les t\u00e2ches bien entendu ne diminue pas, elles augmentent, elles augmentent de telle mani\u00e8re qu'on peut presque parler parfois en fait de de triple journ\u00e9e puisqu'il faut continuer, en somme, puisque les femmes continuent en somme \u00e0 remplir les t\u00e2ches domestiques poursuivent leur activit\u00e9 professionnelle et en m\u00eame temps, fait- elle prenne en charge beaucoup des t\u00e2ches beaucoup de t\u00e2ches qui concerne la la maladie de de leur enfant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:32) [88%] :\r\nEt sur le nombre de proches Theo prochaine en puisqu'elles sont majoritaires, les femmes dans ce r\u00f4le qu'on peut trouver en Suisse et ce que l'on a des estimations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:40) [90%] :\r\nOui, on a, on a des estimations mais qui sont relativement fluctuante le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, par exemple, dans, dans son rapport sur les sur les proches aidants qui date de 2 d\u00e9cembre 2014, on parle de 300000 personnes, elle, celle de la Suisse \u00e0 l'\u00e9chelle de la Suisse apr\u00e8s un autre rapport qui a \u00e9t\u00e9 fait par bureau passe \u00e0 Berne, alors qui a estim\u00e9, sur la base des statistiques existantes mais qui ne sont pas des statistiques qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e9labor\u00e9e pour \u00e9valuer le nombre de proches aidants, donc c'est de d'estimation d\u00e9duction et cette \u00e9tude parle pour 2013 de 170000 personnes qui sont impliqu\u00e9es aupr\u00e8s d'un d'un d'un d'un parent malade ou ou d\u00e9pendantes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:25) [88%] :\r\nEst ce qu'on arrive \u00e0 repr\u00e9senter \u00e9conomiquement ce que \u00e7a repr\u00e9sente, tant pour l'investissement de ces personnes que pour ce que \u00e7a repr\u00e9sente d'\u00e9conomie, peut-\u00eatre aussi pour des hospitalisations, puisque ces personnes qui sont aid\u00e9s reste \u00e0 domicile, et \u00e7a c'est aussi des orientations politiques de plus en plus le maintien \u00e0 domicile, mais ce qui responsabilise aussi bien sur le tournage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:43) [84%] :\r\nAlors le l'\u00e9tude que je mentionnais et qui a \u00e9t\u00e9 faite \u00e0 Berne par par le bureau parce estime l\u00e0 aussi c'est des chiffres qui, \u00e0 mon avis, demande en tout cas une certaine, une certaine prudence mais qui a quand m\u00eame indiqu\u00e9 quand m\u00eame l'ampleur des \u00e9conomies qui sont faites, entre guillemets, sur le dos des, des, des, des proches ou avec disons les, les, les proches ou les proches aidants cette \u00e9tude estime \u00e03,5 milliards le 2 francs le le le le le le le montant auquel est \u00e9quivalent, les aides apport\u00e9es par, par par les proches et grave sur les 5 milliards par an, oui c'est beaucoup et pour 2013 pour 2013 est -ce que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:23) [89%] :\r\nLes politiques publiques aujourd'hui prennent des responsabilit\u00e9s particuli\u00e8res pour maintenir solidifier syst\u00e8me et soutenir les proches aidants parce que il y a une d\u00e9pendance de l'\u00c9tat vis-\u00e0-vis de cet investissement l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:36) [87%] :\r\nOui, alors le le le oui absolument, donc c'est c'est c'est c'est c'est une question, on se rend compte qu'il y \u00e0 l'agenda politique nous-m\u00eames en fait on collabore avec les diff\u00e9rentes instances publiques on collabore notamment avec avec avec le avec le, le canton de Vaud le canton de Vaud a depuis longtemps un projet proches aidants qui vise pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 faire conna\u00eetre la r\u00e9alit\u00e9 des proches aidants, et en m\u00eame temps \u00e0 d\u00e9velopper un certain nombre de un certain nombre de, de, de prestations d'ailleurs, on peut noter \u00e0 ce titre que le canton de Vaud en tant qu'employeur a pris de premi\u00e8res mesures en ce que, d\u00e9sormais, il autorise assez exemple loyer \u00e0 ses salari\u00e9s qui se retrouve dans la position de proches, proches aidants une les autorisant et donc le canton de Vaud autorise en fait \u00e0 cet employ\u00e9 de prendre un cong\u00e9 de, de, de 12 jours sur ce faire de ma part une ann\u00e9e c'est une d\u00e9charge de temps de travail aussi une d\u00e9charge du temps de travail avec en fait une sauvegarde, bien entendu, de, de, de, de l'emploi, donc on va dire : il y a un certain nombre de choses effectivement qui sont, qui enfin qu'un certain nombre de r\u00e9flexions qui qui qui sont en cours auquel nous et en fait, nous participons on collabore \u00e9galement fait avec avec l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique qui est en train de, de, de, de r\u00e9fl\u00e9chir aussi aux types de mesures qui pourraient \u00eatre pr\u00e9conis\u00e9es en faveur des des proches aidants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:49) [91%] :\r\nParce que sinon, il y a beaucoup de m\u00eame structure plut\u00f4t associative de proches aidants qui se sont r\u00e9unis pour partager des exp\u00e9riences, des difficult\u00e9s ou des succ\u00e8s et \u00e7a, \u00e7a, c'est aussi un peu solidifi\u00e9, on trouve dans les diff\u00e9rents cantons, les associations de soutien aux proches aidants, de plus en plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:04) [87%] :\r\nAbsolument, il y a des associations qui se sont cr\u00e9\u00e9s un peu partout dans les cantons et l\u00e0 aussi, on peut mentionner le le canton de Vaud est vraiment le moteur, un moteur au 1er pr\u00e9curseur dans ce dans, dans, dans ce domaine puisque il existe \u00e0 Lausanne un un espace qui est d\u00e9di\u00e9 sp\u00e9cifiquement aux proches aidants qui l'espace proches qui, \u00e0 Lausanne, \u00e0 la place \u00e0 la place P\u00e9pinet qui est en grande partie en fait soutenu par le par le par le canton de Vaud et qui est donc un espace comme je disais qui est destin\u00e9 sp\u00e9cifiquement aux proches aidants qui leur offre un coup, un lieu d'\u00e9coute et qui leur offrent aussi toute une s\u00e9rie de d'informations quant \u00e0 des prestations d\u00e9j\u00e0 existantes alors qu'ils sont pas sp\u00e9cifiquement destin\u00e9s aux proches aidants, mais dans les prochaines, on pourrait tout de m\u00eame b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des formations, par exemple, je voudrais savoir ce des formations, mais \u00e7a peut \u00eatre aussi des, des, des, des, des aides ponctuelles aux m\u00e9nages, la possibilit\u00e9 d'avoir aussi une personne b\u00e9n\u00e9vole \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:02) [72%] :\r\nC'est \u00e7a parce sur le syst\u00e8me aujourd'hui des b\u00e9n\u00e9voles pour aider les proches aidants qui b\u00e9n\u00e9volement et d'un proche en situation d\u00e9pendance oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:11) [86%] :\r\nEffectivement les, les, les moments, les films ou les b\u00e9n\u00e9voles \u00e0 c\u00f4t\u00e9, aux c\u00f4t\u00e9s des, des, des, des, des malades, \u00e7a c'est effectivement toujours exist\u00e9 et leur toujours exist\u00e9, \u00e7a existe depuis longtemps et ils ont toujours effectivement apporter une aide aux proches mais actuellement il y a toute une r\u00e9flexion effectivement pour offrir un service b\u00e9n\u00e9vole qui soit effectivement centr\u00e9, en fait, sur les sur les sur les proches mais c'est une il faut voir que c'est une offre qui existe aussi d\u00e9j\u00e0 en partie, notamment l'association Alzheimer offre en Suisse restera en Suisse romande et en Suisse et ailleurs, de fa\u00e7on plus g\u00e9n\u00e9rale, offrent des prestations de ce type, mais qui couvre effectivement la la r\u00e9alit\u00e9 des, des, des personnes atteintes d'Alzheimer alors, qui est une r\u00e9alit\u00e9 importante lorsqu'on parle de proches aidants extr\u00eamement importante mais qui n'est pas la seule. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:02) [85%] :\r\nEt puis l\u00e0 vous City Yannis Papadaniel, le canton de Vaud et sa sp\u00e9cificit\u00e9 de r\u00f4les un peu pr\u00e9curseur dans les autres cantons romands, voire en Suisse, la prise en compte des r\u00e9alit\u00e9s des proches aidants, le progr\u00e8s social. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:12) [87%] :\r\nOui, oui, alors apr\u00e8s, \u00e0 des prestations qui existent notamment fait le le le canton de de de Fribourg a mis sur pied tout un syst\u00e8me de location qui permet en fait \u00e0 des personnes qui sont proches aidants, de b\u00e9n\u00e9ficier d'une d'une d'une d'une aide financi\u00e8re alors qui demeure assez modeste dans le sens o\u00f9 \u00e7a ne \u00e7a ne remplace pas le \u00e7a ne remplace pas un salaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:35) [93%] :\r\nAlors, le 30 octobre prochain on a mentionn\u00e9 Yannis Papadaniel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:39) [86%] :\r\nIl y aura donc une journ\u00e9e des proches aidants par le canton de Vaud Gen\u00e8ve, Fribourg, Jura Neuch\u00e2tel et Valais, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment une journ\u00e9e qui a mis sur pied pour reconna\u00eetre l'engagement des proches qui aide des personnes de leur entourage qui sont atteints dans leur sant\u00e9, leur autonomie, hein oui absolument et conscientiser la population absolument en fait c'est une \u00e7a fait partie de ce travail de promotion, \u00e7a fait partie en fait de ce travail de, de, de, de, effectivement, de, de, de conscientisation, si on sait si on veut, il y a toute une s\u00e9rie d'\u00e9v\u00e9nements qui sont, qui sont pr\u00e9vues dans le dans le dans le canton dans les diff\u00e9rents cantons qu'on a mentionn\u00e9 dans alors dans les diff\u00e9rents cantons effectivement le le canton de Vaud en vaut \u00e9galement fait par un tr\u00e8s joli programme 3 est disponible en fait sur votre sur votre site Internet, vous faites la promo pour tribu, c'est tr\u00e8s bien, je vous souffl\u00e9 \u00e7a en d\u00e9but d'\u00e9mission effectivement sur notre page RTS si Achbar tribu, on a mis un lien sur cette journ\u00e9e, puis je crois que sp\u00e9cifiquement trouvent les programmes par canton, \u00e7a serait bien re\u00e7u, je crois, de, enfin je crois, j'en suis s\u00fbr m\u00eame un certain nombre d'\u00e9v\u00e9nements \u00e0 la place P\u00e9pinet \u00e0 Lausanne durant toute la journ\u00e9e du 30 octobre donc je renvoie toutes les personnes int\u00e9ress\u00e9es \u00e0 notre page internet RTS Achbar Robic tribu, merci beaucoup, Yannis Papadaniel pour nous avoir \u00e9clair\u00e9 ces r\u00e9alit\u00e9s -l\u00e0, je rappelle que vous \u00eates charg\u00e9 de recherche \u00e0 la Haute \u00e9cole de travail social et de sant\u00e9 \u00e0 Lausanne, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous merci beaucoup aussi, merci et merci \u00e0 Val\u00e8re Veille \u00e0 Jean-Claude ayant C\u00e9line frais notre assistante de production V\u00e9ronique Rabou pour la documentation dont nous avons profit\u00e9 ce matin et Fran\u00e7ois puis tant pour la programmation musicale et tout de suite dans un instant, c'est avec Laurence Bisang sur 2 journ\u00e9es sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:06) [91%] :\r\nPoint tribu Pierre-Yves Leroux. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-22T09:38:55Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Papadaniel, Yannis", "role": "sociologue", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-954E5A4C-C543-48F9-A398-61C2F8F3B2E1", "internalArchiveId": "954E5A4C-C543-48F9-A398-61C2F8F3B2E1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Europa League: le FC Sion se rend \u00e0 Bordeaux pour se rapprocher des 16e", "publicationDate": "2015-10-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Didier Tholot, entra\u00eeneur  du FC Sion;Reto Ziegler, joueur s\u00e9dunois\r\nEuropa League: le FC Sion se rend \u00e0 Bordeaux pour se rapprocher des 16e12h30 Foot\r\nLe FC Sion peut faire ce soir un pas important vers les 16 \u00e8me de finale de l'Europa League. A condition qu'il s'impose \u00e0 Bordeaux. Une mission tout-\u00e0-faite r\u00e9aliste pour une \u00e9quipe qui arrive \u00e0 hausser le niveau de son jeu lors des matchs importants. Jo\u00ebl Robert. \r\nBordeaux-Sion, le match d\u00e9bute \u00e0 21h05, \u00e0 suivre en direct sur La Premi\u00e8re et RTS 2.", "durationSec": 85, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7169656", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Europa League: le FC Sion se rend \u00e0 Bordeaux pour se rapprocher des 16e / 12H30_2015-10-22T12:39:00_developpement-10", "Le 12h30 du 22.10.2015"], "alternativeSummary": ["Le FC Sion peut faire ce jeudi soir un pas important vers les 16e de finale de l\u2019Europa League. Il lui faudra pour cela s'imposer \u00e0 Bordeaux, une mission tout \u00e0 fait r\u00e9aliste pour une \u00e9quipe qui arrive \u00e0 hausser le niveau de son jeu lors des matchs importants."], "variantIds": ["ece-7169656"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-02T14:09:20Z", "speechToTexts": ["02.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nDu sport du football FC Sion peut faire ce soir un pas important vers les 16\u00e8me de finale de l'Europa Ligue \u00e0 condition toutefois qu'il s'impose \u00e0 Bordeaux une mission tout \u00e0 fait r\u00e9aliste pour une \u00e9quipe qui arrive \u00e0 hausser le niveau de son jeu lors des matchs importants Jo\u00ebl Robert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [86%] :\r\nSi on en effet a tr\u00e8s bien jou\u00e9 contre Casa \u00e0 Liverpool, la Coupe d'Europe donne des ailes aux Valaisans qui reste par contre tr\u00e8s moyen championnat ce qui a le don d'\u00e9nerver le pr\u00e9sident Constantin et l'entra\u00eeneur Toulon un Didier Tholot, convaincu que son \u00e9quipe peut gagner dans une r\u00e9gion et dans une ville qui conna\u00eet tr\u00e8s bien le mal ailleurs profit\u00e9 hier pour retrouver quelques amis fid\u00e8les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:33) [81%] :\r\nC'est une personne que j'ai c\u00f4toy\u00e9s comme j'\u00e9tais l\u00e0 non subir, je serais vraiment content quand il reviendrait \u00e0 la conf\u00e9rence de presse apr\u00e8s le match avec un r\u00e9sultat si nous on gagne, on sera quand m\u00eame pas trop mal pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [92%] :\r\nSi on est donc inconstant mais que dire de Bordeaux qui traverse une tr\u00e8s grosse crise sportive un championnat, l'\u00e9quipe ne fait pas de cette Coupe d'Europe, une priorit\u00e9 absolue si on ne doit pas laisser passer l'occasion et jouer pour gagner et non pour ne pas perdre, c'est une diff\u00e9rence majeure : le d\u00e9fenseur s\u00e9dunois Reto Tiger abonde dans ce sens, lui qui veut redevenir international et disputer le prochain l'Euro. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [85%] :\r\nJe pense pas que s'ajoute que, sur un match, mais moi je compte aller \u00e0 l'Euro, en tout cas je vais me battre tous les jours, tous les mois, FC Sion, ce qui compte c'est d'\u00eatre performant et puis esp\u00e9rer gagner en tant que l'\u00e9quipe aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [90%] :\r\nC'est vrai, c'est une \u00e9quipe s\u00e9dunois et surtout sans crainte qui peut se soit r\u00e9ussir une tr\u00e8s grande performance europ\u00e9enne Jo\u00ebl Robert RTL. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-22T10:53:41Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9267B91F-CDC3-451E-9948-6A0A69C070DF", "internalArchiveId": "9267B91F-CDC3-451E-9948-6A0A69C070DF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Best of (4/5)", "publicationDate": "2015-10-22T00:00:00Z", "summary": "* * \"Les Dicodeurs\" vous offrent une s\u00e9lection des meilleurs moments des \u00e9missions de ces derni\u00e8res semaines.", "durationSec": 3566, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7150419", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 22.10.2015", "Les Dicodeurs du 22.10.2015", "Best of / DIC_2015-10-22T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs: exercice de style / DIC_2015-10-22T11:41:45_les-dicodeurs-exercice-de-style", "Best of / DIC_2015-10-22T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["\"Les Dicodeurs\" vous offrent une s\u00e9lection des meilleurs moments des \u00e9missions de ces derni\u00e8res semaines.", "\"Les Dicodeurs\" vous offrent une s\u00e9lection des meilleurs moments des \u00e9missions de ces derni\u00e8res semaines."], "variantIds": ["ece-7150420", "ece-7150419"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-12T16:27:19Z", "speechToTexts": ["12.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [77%] :\r\nPoint CH. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [90%] :\r\nL'armoire l'\u00e9norme armoire des d\u00e9codeurs est ouverte, nous allons piocher \u00e0 l'int\u00e9rieur, nous allons chercher de quoi vous changer les id\u00e9es jusqu'\u00e0 midi et demi alors parmi une ribambelle d'excellents moments pass\u00e9s en voici une s\u00e9rie TV d'une semaine de juillet 2013, nous \u00e9tions au Studio 15 \u00e0 Lausanne, en compagnie de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise Nouria encore il. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:27) [54%] :\r\nC'est clairement pratique pourquoi parce que \u00e7a Marc monnaie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:33) [85%] :\r\nL'adjectif sinistre j'irai le nom scientifique du rond-point, c'est ainsi que les forces de police d\u00e9signe les ronds-points 10 pages surveillent les ronds-points et dit je suis affect\u00e9 au sinistre GIR cantonaux, donc on voit que, comme les m\u00e9decins, les forces de police ont parfois un vocabulaire difficile \u00e0 comprendre pour le simple cas et dames. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:51) [68%] :\r\nOn ne peut pas \u00e9t\u00e9 apr\u00e8s la et dernier tour le simple Carr\u00e9 d'art, \u00e7a marche, comprenez reconstruire 2\u00e8me Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:58) [89%] :\r\nOn parle plus volontiers d'une femme sinistre aux JO, mais bon, il peut arriver qu'un homme soit bien s\u00fbr une femme sinistre GIR se tient donc \u00e0 la gauche un sinistre au du s\u00e9duisant et talentueux acteur am\u00e9ricain Richard. \r\nHein, alors que la femme Dexter avait \u00e0 sa droite, dans le m\u00eame esprit, notre invit\u00e9 sinistre, l'autre, c'est-\u00e0-dire qu'elle soutient \u00e0 la gauche de l'ol\u00e9oduc par contre les Dexter offrait tous les 3, certains confr\u00e8res, voil\u00e0 donc un sinistre \u00e0 la gauche de Richard Gere, enfin, pr\u00e8s d'une femme supporter rouge irakien en dessous de Richard Gere et supra- de mais bon sa vie priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:38) [83%] :\r\n\u00e7a ne nous regarde pas, \u00e9videmment, \u00e7a c'est le r\u00e9ponses 3\u00e8me Pascal Vincent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:43) [85%] :\r\nSinistre GIR, \u00e7a veut dire qu'ils tournent vers la gauche, comme par exemple des Lecteurs de droite qui, du jour \u00e0 l'autre, se mettent \u00e0 voter \u00e0 gauche, Pierre-Yves o\u00f9 \u00e7a arrive, quelqu'un qui n'est pas chez lui qui va faire pipi qui a d\u00fb demander ou, c'est et \u00e0 qui on a r\u00e9pondu au fond \u00e0 gauche ou encore et surtout dans l'\u00e9criture ou les boucles et les courbes sont \u00e0 gauche, pour autant qu'il s'agisse d'\u00e9criture sinistre aux GIR parce que si elles sont \u00e0 droite, ces cours de ses boucles, on dirait qu'il s'agit d'\u00e9criture Dextre au GIR qui tournent vers la droite comme un \u00e9lecteur de gauche qui se met \u00e0 voter \u00e0 droite, la cour ou quelqu'un qui n'est pas chez lui et qui n'a pas bien entendu la r\u00e9ponse quand il a demand\u00e9 ou c'est et quand on lui a r\u00e9pondu au fond \u00e0 gauche et qui s'appr\u00eate donc \u00e0 uriner dans une penderie monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:02:26) [98%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [77%] :\r\nOui, Pascal sinistre au GIR qui tourne incline vers la gauche et alors l\u00e0, on part dans quelle direction on tu peux travailler je pense avec Marc Boivin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:39) [88%] :\r\nPique-Nique de pics et de cliniques, un individu pique- nique est un individu malade qui attend pendant des heures aux urgences \u00e0 cause du pic de fr\u00e9quentation. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:02:49) [69%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:50) [88%] :\r\nAlors j'ai \u00e9t\u00e9 pique- nique pas plus tard que la semaine pass\u00e9e aux urgences de l'h\u00f4pital cantonal de Fribourg, j'ai m\u00eame \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9ment pique- nique, hein, j'\u00e9tais, j'\u00e9tais malade de fi\u00e8vre violents maux de t\u00eate, je me suis \u00e0 la r\u00e9ception \u00e0 20 heures et m'ont dit de prendre place et d'attendre finalement j'\u00e9tais M-Real on c'est \u00e0 minuit pour leur dire que c'\u00e9tait peut-\u00eatre plus raisonnable que vu mon \u00e9tat, je rentre chez moi, mort, couch\u00e9 au lit et ils m'ont dit : ouais. \r\n\u00e0 peu pr\u00e8s si vous voulez, c'est, c'est un peu la politique des urgences \u00e0 l'h\u00f4pital de Fribourg il vous il voil\u00e0 et vous eu d\u00e9j\u00e0 dans la r\u00e9cession plus malin que \u00e7a la r\u00e9ception et de foot, un type encore plus malade que toi, c'est vrai que authentique le Leghari tousser, cracher y renifler peine \u00e0 voir, j'ai regrett\u00e9 de pas \u00eatre venus avec un Dafalgan pour lui donner, pas pour moi, donc c'est pour faire passer le message, vous \u00eates tous des gros branleur nous \u00e0 l'h\u00f4pital quand on est malade on bosse alors n'est pas nous emmerder maladie par la et il te laisse poireauter en plus, c'est des sadiques, j'ai, j'\u00e9tais assis devant un \u00e9cran qui rediffus\u00e9 en boucle et programmes de la t\u00e9l\u00e9 vous Fribourg et si vous avez d\u00e9j\u00e0 fait \u00e7a ne donc c'est tous les quarts d'heure un Pack et \u00e7a se r\u00e9p\u00e8te donc calcul\u00e9 en 4 heures je me suis retap\u00e9 16 fois un d\u00e9bat entre Fathi Derder et Jean Christophe Schwaab sa taxe coup. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:10) [72%] :\r\nL'affaire \u00e0 g\u00e9n\u00e9tique qui \u00e9crit faisait une m\u00e9ningite, j'ai cru que c'\u00e9tait la m\u00e9ningite. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:16) [80%] :\r\nAlors, \u00e0 force, datant des gens qui viennent fous l\u00e0 il y en a un qui arrive avec une \u00e9paule d\u00e9bo\u00eet\u00e9e compl\u00e8tement retourn\u00e9 il hurlait de douleur, dit on vous prend pas tout de suite parce que votre pronostic vital est pas engag\u00e9, moi je leur ai r\u00e9pondu mais si vous ne prenez pas tout de suite, c'est le v\u00f4tre, qui est engag\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:04:29) [68%] :\r\nLes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:30) [92%] :\r\nEt des fois \u00e7a d\u00e9g\u00e9n\u00e8re en bagarre comme une ann\u00e9e l'ann\u00e9e pass\u00e9e, je crois, Nouvel authentique, authentique alors le seul conseil que je donnerais aux gens qui montent aux urgences de l'h\u00f4pital cantonal de Fribourg, c'est r\u00e9serv\u00e9 6 mois. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:04:43) [70%] :\r\nOn avance unique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:46) [81%] :\r\nEst arriv\u00e9, si possible en pleine forme, parce qu'il faut \u00eatre pr\u00eat soit attendent 4 heures soit \u00e0 se battre et dans les 2 cas cit\u00e9s Malta, aucune chance d'en sortir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:05:06) [76%] :\r\nOui, Daniel, voici ce n'\u00e9tait pas non plus le yacht de o\u00f9 l'on jetait string et culottes, slips et cale\u00e7ons par dessus bord, et il en justaucorps donc si ce n'\u00e9tait pas le p\u00e9dalo o\u00f9 tu m'p\u00e9daler sans du beau, c'est surtout le, c'est surtout le corps c'est une 20, moi j'ai vraiment beaucoup de copains, la plupart scinder musiciens, ils sont vraiment super sympa 12 super sympa comme \u00e7a je les invite d'autres coups, donc tout il y a de faire leur m\u00e9tier de chanteur de demandeurs, plein d'amour, mais un petit peu sourds aucune les fans \u00e9galement rendez- vous des bons copains, il y avait pas souvent d'app\u00e2t, quand l'un d'entre eux manquait d'abord c'est \u00e9crit les d\u00e9bats oui mais jamais au grand jamais son trou dans l'auditeur fermait Sandra apr\u00e8s coquin de sort, il manquait encore oui une bonne toujours m\u00e9pris bien trop des vedettes d\u00e9barquent id\u00e9e qu'un nom, les Titanic Concordia \u00e7a, je ne les prends pas beaucoup car le mythique comme les bateaux, il ne faut pas que \u00e7a prenne l'aube aujourd'hui \u00e0 tous ceux qui sont importants, on ne rentre pas au port. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:06:28) [62%] :\r\nNous, beaucoup de points concr\u00e8tement un point signifie c'est tout que que que tout ce qui est pas donc tu pas que tu tout court et puis on n'est pas une longue et compliqu\u00e9e, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:56) [84%] :\r\nLes copains d'abord bien s\u00fbr chanter \u00e0 Bernay s'\u00e9taient en f\u00e9vrier 2013 face au com\u00e9dien Laurent des ZUS, dont voici un des 5 d\u00e9fis de la semaine. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:07:03) [81%] :\r\nIl y a quelques ann\u00e9es, il y a tr\u00e8s longtemps m\u00eame com\u00e9dien, je ne vois Adrien Nicati pour ne pas le nommer s'de Ford on s'est endormi sur sc\u00e8ne h\u00e9 ben au 5\u00e8me enfin, car il devait, il y a une il y a une sorte de juge comme \u00e7a, au fond, puis, l\u00e0, on a tous entendu donc il y a, il a vraiment il dormait mais profond\u00e9ment c'est : il y avait ce n'\u00e9tait pas la sur \u00e7a universit\u00e9 un jugement puis il \u00e9tait derri\u00e8re est -ce endormi quand il s'est r\u00e9veill\u00e9 quelques minutes plus tard, il a prononc\u00e9 quelque chose, qu'a -t-il dit. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:35) [80%] :\r\nV\u00e9t\u00e9rinaire de agriculture \u00e7a c'\u00e9tait clin d'oeil \u00e0 l'Autrichien dans la semaine si jamais manqu\u00e9 \u00e0 la ligne. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:07:42) [70%] :\r\nSur sc\u00e8ne, ou bien la vie en coulisses non sur sc\u00e8ne, il a hurl\u00e9 : tout le monde l'entendra ce qui conclu quoi il s'est r\u00e9veill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:07:48) [69%] :\r\nC'est ma mort sur les femmes qu'est -ce que vous faites l\u00e0, maman non papa non ne suit je seulement quelque chose qui n'avait absolument rien \u00e0 voir avec la juste non, c'est un truc qu'on qu'on prononce en se r\u00e9veillant comme \u00e7a au propret\u00e9 donc Forrester vaillant mais c'\u00e9tait dans son r\u00eave \u00e0 lui ou bien probablement, pour cette fois, oui, j'ai fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:11) [88%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:08:13) [72%] :\r\nNon, il y a des morts, il a pass\u00e9 commande d'une boisson non il y a pas Didot blanc de la gauche, le papa, bon la vache France r\u00e9veillon o\u00f9 suis -je o\u00f9 cours non, j'ai fait d\u00e9faut, jeudi, le spectacle est annul\u00e9, je vous remboursera pour toute Merck n'a pas, alors il y aurait. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:08:34) [84%] :\r\nEt c'est, j'ai bien dormi, c'est le le GIC level non non non non, mais c'est le m\u00eame qui, quelques ann\u00e9es plus tard, juste pour faire avancer notre alourdir, c'est-\u00e0-dire \u00e7a non, Adrien j'ai sur sc\u00e8ne, c'est tout \u00e0 coup, on a entendu, on a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:49) [61%] :\r\nLa partie si cette journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 \u00e7a urbain \u00e0 hurler peuvent que donc c'\u00e9tait une sc\u00e8ne passait mission tous les Grecs, on tient donc contredire, on entend donc, mais pas de vie des alors, votre nom, vous avez pay\u00e9 celle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:04) [88%] :\r\nVous \u00e9tiez sur sc\u00e8ne aussi non je pense pas non, l\u00e0, vous \u00e9tiez d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:09:08) [74%] :\r\nContinuez et vous avez \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 ou pas, alors j'ai aucune envie mais \u00e7a \u00e7a rester dans les autres et c'est le m\u00eame Adrien qu'un jour cette effondr\u00e9 sur sc\u00e8ne, il jouait \u00e0 l'Indien mort avec une tribu qui s'effondrait sur lui, \u00e7a s'appelait le les les Indiens et il y avait un homme qui vient un monologue on disant laissez ce peuple mort et avec le pouvoir \u00e0 la pression des des acteurs, il y avait des gaz, il a l\u00e2ch\u00e9 \u00e0 leur montrer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:29) [62%] :\r\nSi d'Indiens commence \u00e0 bouger \u00e0 Paris et donc, c'est-\u00e0-dire on est petite, pourquoi, voil\u00e0 que celle qui a dur\u00e9 \u00e9pais ce que c'est, je suis un petit peu qui dure peu, parce que tr\u00e8s peu oui donc d\u00e9sormais \u00e0 toute la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 disons rien, ceux qui sont attach\u00e9s \u00e0 ces films. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:54) [95%] :\r\nLes d\u00e9codeurs sur les premi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:16) [60%] :\r\nTwitter c'est \u00e7a vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:25) [91%] :\r\nPoint voil\u00e0 Ueli. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:17) [81%] :\r\nD\u00e9cor \u00e7a, c'est le titre, les voix celle de St\u00e9phanie blanche ou et Dahlane cette signale simplement que pour la vid\u00e9o qui illustre cette chanson un ring de boxe et une coupe qui un petit peu s'expliquant Vanessa comme \u00e7a pour pas de boxe, pas de coup bas 2 juste les amuser telle pirouette verbale avec leurs invit\u00e9s en septembre 2013 \u00e0 Bellevue sur Beauvais et jouer avec Didier Cuche Didier Cuche, qui fut plus r\u00e9cemment, c'\u00e9tait fin ao\u00fbt, un de nos invit\u00e9s du autour pour les 20 ans de l'\u00e9mission, c'\u00e9tait cool, enfin l\u00e0, donc on \u00e9tait il y a 2 ans \u00e0 peu pr\u00e8s et c'est Marc qui parle. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:13:54) [82%] :\r\nDidier Cuche, bonjour, bonjour, je me m\u00e9fie, salut, je me m\u00e9fie toujours un petit peu des sportifs, parce que je trouve qu'ils nous font de l'ombre un peu \u00e0 nous les les com\u00e9diens Bunjaku Benjamin Cuche hein et il avait un peu une notori\u00e9t\u00e9 entendent Cuche, on peut dire, hein, ensuite il y a Didier Cuche qui arrive et je pense qu'il s'en est jamais tellement relev\u00e9, oui, il y a une Lambiel pareil, il avait une autorit\u00e9 en tant que Pena pris \u00e0 St\u00e9phane Lambiel qui et donc il y a peu, Nadal donc maintenant des de les mener un gamin fait du ski, je vais le casser les. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:21) [60%] :\r\nCette de peut-\u00eatre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:14:24) [89%] :\r\nNon, parce que moi j'ai l'air faut faut tuer dans l'oeuf, hein, moi je dis yanamar voil\u00e0, vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lu et puis Federer aussi, vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en 2009 sportif suisse de l'ann\u00e9e devant Federer un rien vex\u00e9, dit -on dans la presse, c'est vrai qu'il y avait quand m\u00eame battu le record de Sampras, amant et vous vous arrivez et hop sportif suisse de l'ann\u00e9e, vous avez dit j'ai j'aurais vot\u00e9 pour Federer, je suis d\u00e9sol\u00e9, vous \u00eates excus\u00e9 aupr\u00e8s pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:47) [90%] :\r\nMoi j'ai pas voulu vexer les gens qui auraient vot\u00e9 pour moi, mais, mais, pour moi, c'\u00e9tait aussi une \u00e9vidence apr\u00e8s avoir gagn\u00e9 Roland Garros voil\u00e0 qui deviendrait. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:14:54) [82%] :\r\nSi on veut, elle va envoyer de la d'excuse, voil\u00e0 pourquoi attendre c'est vrai que sa carri\u00e8re s'est un peu effondr\u00e9 apr\u00e8s un peu dire pourquoi pas je pas vous culpabiliser mais oui, garder la forme, donc vous \u00eates \u00e0 la retraite \u00e0 l'AVS Havas assez longtemps Paribas r\u00e9entendre encore un peu, il y a un 2\u00e8me, pilier quand on fait du ski, comme \u00e7a vous ne cotisez Real il y a plein de piquer, il y a plein de p\u00e9ket. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:16) [63%] :\r\n\u00e0 la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:15:20) [81%] :\r\nVous \u00eates jeune et je n'ai pas pris de poids de depuis vous arr\u00eater, j'ai m\u00eame perdu 4 kilos, principalement de la masse musculaire, vous \u00eates emp\u00e2t\u00e9, on peut dire que c'est, c'est une mani\u00e8re d\u00e9guis\u00e9e, monsieur, oui, c'est pas un super exemple pour les jeunes non non. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:34) [93%] :\r\n\u00e7a serait quand m\u00eame un comble que je prenne du poids en masse musculaire, \u00e7a aurait voulu dire que j'ai fait quelque chose de faux lors de ma carri\u00e8re, bah oui. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:15:40) [82%] :\r\nOui, non mais c'est les excuses, on en trouve d'un c'est s\u00fbr, je serai pr\u00e9sent parce qu'on vous demande ce que vous faites, je serai pr\u00e9sent sur les grandes \u00e9preuves \u00e0 une gaine qui de loi Adelboden pour repr\u00e9senter mes partenaires mais vous changez souvent partenaires. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:54) [57%] :\r\nEt d'assassinats qui fait sacrifice, il y a le. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:15:58) [72%] :\r\nPartenaires et sponsors \u00e0 d'accord est -ce point de aux ann\u00e9es donc pas cela pour sur les territoires et partenaires non la journaliste vous gardez donc un un pied dans le monde du ski est que c'est pas dangereux d'en garder qu'un d\u00e9p\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:09) [56%] :\r\nCertaines \u00e9preuves. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:16:11) [80%] :\r\nEt moi, je ne sais, votre s\u00e9curit\u00e9, un petit peu tout \u00e7a, donc on va pas les citer ben mais Audi aide d'Ovomaltine Koroma qui ose tout \u00e7a, machin, vous souhaitez votre pr\u00e9sence Anyama, Didier, que je n'ai pas du genre \u00e0 revenir en arri\u00e8re, du temps, on vous a propos\u00e9 donc, hein, le PDG de de beaucoup parl\u00e9 de la presse a propos\u00e9 un 1000000 en <VIRG> 200 1000 pour faire une ann\u00e9e de plus et vous avez refus\u00e9 je me sentais trop vieux, trop vieux exactement est qu'qui cherchent des clowns. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:38) [51%] :\r\nParce qu'on ne pourra plus y a quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:40) [69%] :\r\nJ'ai dit \u00e0 un clown dans le monde du respect, voil\u00e0, \u00e7a fera un petit donc \u00e7a la d\u00e9tend je descends tout \u00e7a toute nue au Portugais des papillons l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:16:49) [80%] :\r\nIl n'est pas du tout, je vais proposer autre vous \u00eates un grand fan de l'\u00e9mission infrarouge depuis j'ai particip\u00e9, vous avez particip\u00e9 \u00e0 infrarouge, oui, oui, une \u00e9dition sp\u00e9ciale avec que des sportifs f\u00e9licitations oui mais citation non en fait j'ai pas j'ai lu personne que j'ai lu \u00e0 Nulle part, enfin de l'infrarouge est juste le disait dans la politique, ce que vous aimez, c'est les d\u00e9bats o\u00f9 on s'arrache les cheveux. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:17:12) [77%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est, c'est l\u00e0 que j'en ai d\u00e9duit que vous \u00e9tiez un grand fan d'Infrarouge mais pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:28) [80%] :\r\nAu charbonni\u00e8re avec Patrick de Preux, pr\u00e9sident du LHC voici Lucas Torrent en sol. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:36) [82%] :\r\nJ'ai tout d\u00e9monter \u00e9tape. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:17:37) [78%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:17:40) [55%] :\r\nJ'ai dout\u00e9, Terry dans la tout d\u00e9sir \u00e9tait une belle photo Danton au bureau. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:17:50) [70%] :\r\nJ'ai tout fumer des grands \u00e0. \r\nJ'ai mang\u00e9 tout on non. \r\nJ'ai tout tout bu tout un peu de capacit\u00e9 dans la v\u00e9randa. \r\nIl a, il est imp\u00e9ratif,T. P Tits escort\u00e9 par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:18:19) [66%] :\r\nJ'ai tout publier des photos. \r\nOu t'es tout nu et pas tr\u00e8s beau. \r\nC'est tout mis sur le r\u00e9seau, rassure -t-on Facebook c'est rigolo. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:18:38) [72%] :\r\nEh bien, il est tout \u00e0 chacun, j'ai tout donn\u00e9 donc casser les bourreaux entretiendra \u00e0. \r\nOui, bonsoir les ou leur de bulletins \u00e0 ce que rien qui et 10 heures et mitig\u00e9e ce et par la suite casse. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:19:05) [76%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:19:12) [66%] :\r\nSuite une saga assis dans dans la vie, parce que je suis \u00e0 la psychose couardise ouais, \u00e7a c'est grave, c'est aussi \u00e9videmment 18 femmes tout test\u00e9 et danser Bruxelles ceux qui crient ici qui sont curieux. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:19:34) [94%] :\r\nFallait pas. \r\n\u00e7a fait rien, qui sait, mais des petits par l\u00e0. \r\nAh il est beau le dessus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:18) [80%] :\r\nMoi pas retour \u00e0 Bellevue, sur Bevaix s'\u00e9tait en septembre 2013 Marc voyou, un peu comme d'hab quoi. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:20:27) [89%] :\r\nJ'avais d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 de ce projet de loi il y a quelques mois au d\u00e9codeur, le politicien fran\u00e7ais Sylvain Marchal a d\u00e9pos\u00e9 en 1800, un projet de loi au Parlement fran\u00e7ais pour qu'on interdise aux femmes d'apprendre \u00e0 lire, alors comme \u00e7a, ce salaire choquant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:41) [94%] :\r\nOui, oui, donc si on doit relier non non non non non non. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:20:46) [86%] :\r\nRencontre qui a des arguments qui sont assez raisonnables, je dis pas que j'ai chang\u00e9 d'avis, moi je trouve \u00e7a important que les femmes sachent lire aussi mais en \u00e7a, pas que des avantages, alors je vais vous lire quelques extraits ce que j'ai j'ai j'ai sortir Manchin Intel parce que ce projet de loi peut se t\u00e9l\u00e9charger gratuitement sur amazone si jamais un si vous voulez vous instruire en tout cas les hommes parce que les femmes sont parvenus \u00e0 la t\u00e2che, alors je vous lis quelques extraits, num\u00e9ro 2, consid\u00e9rant les inconv\u00e9nients graves qui r\u00e9sulte pour les 2 sexes, de ce que les femmes sachent lire, \u00e7a c'est le point num\u00e9ro 2 et il d\u00e9veloppe sur quelques pas comme consid\u00e9rant combien une femme qui ne sait pas lire et r\u00e9serv\u00e9 dans ses propos pudibonde dans ses mani\u00e8re parcimonieuse en paroles, timide et modeste hors de chez elle, indulgente combien au contraire celle qui sait lire et \u00e9crire \u00e0 2 penchant \u00e0 la m\u00e9disance ah l'amour propre au d\u00e9dain de tous ceux et toutes celles qui en savent un peu moins et elle se la p\u00e8te un peu, la femme d'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:43) [71%] :\r\nDu TGV, moi, Julie, qui a c'est pas comme \u00e7a, franchement, c'\u00e9tait, consid\u00e9rant que la nature elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:21:49) [85%] :\r\nPourvoyant les femmes d'une prodigieuse aptitude \u00e0 parler serait int\u00e9ress\u00e9 ah qu'est -ce qu'elle cause semble avoir voulu leur \u00e9pargner le soin d'apprendre \u00e0 lire, \u00e0 \u00e9crire, c'est pas comme \u00e7a, aussi dire combien de jeunes filles qui sait lire \u00e0 2 peine \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 la tentation de jeter les yeux sur les lettres d'amour d'un s\u00e9ducteur \u00e9loquent oui, sympa, on les prot\u00e8ge elle- m\u00eame, on les prot\u00e8ge elle- m\u00eame en leur refusant de et puis apr\u00e8s, un jeune encore, de la part d'parce que j'ai pas tout relu, consid\u00e9rant que les femmes ont trop d'occupations dans leur m\u00e9nage pour trouver du temps du reste \u00e0 perdre en lecture en \u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:24) [80%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:22:26) [86%] :\r\n\u00e7a, c'est, c'est c'est pas faux non plus, le point que je pr\u00e9f\u00e8re, attention, le point je pr\u00e9f\u00e8re, ces derniers consid\u00e9rant qu'il y a scandale et discordes dans un m\u00e9nage, quand une femme en sait autant ou plus que le Maariv. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:37) [64%] :\r\nC'est le principe, c'est Bayati. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:22:45) [92%] :\r\nMoi \u00e7a m'\u00e9nerve quand ma femme, elle, c'est un truc que je sais pas, bref, tout ceci est d'une misogynie lamentable et heureusement \u00e7a date d'une \u00e9poque r\u00e9volue aujourd'hui plus personne n'oserait tenir des propos semblables aujourd'hui en 2013, qui a dit d'ailleurs, je cite : la place des femmes est \u00e0 la maison, qui a dit l'homme qui fait son service militaire et l\u00e0 pour garder la s\u00e9curit\u00e9 des plus faibles, et notamment les femmes qui a dit : Les femmes ne savent pas manier des armes \u00e0 feu, qui a dit c'est lit Maurer, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:15) [91%] :\r\nN\u00e9 en 1608. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:23) [92%] :\r\nOn en vient \u00e0 Sylvain Mar\u00e9chal avec les Gunners. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:23:26) [76%] :\r\nOui, mais en m\u00eame temps en 1000 oui oui 101 hein de, de, de, de, de 2 ans \u00e0 avant avant samedi moi c'est Sylvain Sylvain madame Mar\u00e9chal d\u00e9pose un peu importe au point, un homme de loi, le lequel c'\u00e9tait, c'\u00e9tait la la la la la Quick, les 4 questions \u00e0 et il faut se il faut savoir s'il faut. \r\nIl faut, il faut se faire vous, il faut s'falloir que Sylvain mode Mar\u00e9chal \u00e9tait \u00e9tait de dettes de dettes de, de, de, de, de, de, d'un peuple peut et que c'est cela l'indisposer au concours Concours Concours quotidien le probl\u00e8me le d'accomplir le pas le de lois qu'il d\u00e9pose et est en \u00e9troits Liens avec son peuple b\u00e9gaiement, la loi de de 2002 depuis depuis 2 mois comme demande demande d'aide d'interdire aux personnes ce sommet rire d'une personne qui explique Titi, Titi, Titi, Titi Quick qui qui b\u00e9gaye c'est vrai n'est malheureusement pas papa, papa, papa, c'est eux, heureusement pour les personnes pr\u00e9sentes dans cette salle aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:25:06) [62%] :\r\nDe d'de nouveau points alors tout pour exiger, point com spam une un ado oui et je suis par jour, du point de vente et inciter \u00e0 l'adopter chimiquement. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:25:34) [75%] :\r\nPoint \u00e0 du PIB, il a \u00e9t\u00e9 au point Balladur et. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:25:46) [68%] :\r\nDe quoi est surveill\u00e9 groupe va aller au point et plus de points. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:25:57) [63%] :\r\nComme \u00e7a, sans bretelles de choisir et le bon l\u00e0 de alors oui je vous inspire au rendez- vous d'un point, et l\u00e0 il y a un an, l'homme est si belle. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:26:16) [67%] :\r\nC'est donc ici qu'\u00e0 lieu de piste comme il dit, la bataille des tout jeter tout ce qui vous pouvez tout \u00e0 dire, et c'est \u00e0 nous tous bien d'abattage. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:26:36) [63%] :\r\nPoint sur base j'ai coup\u00e9 d\u00e8s octobre sa r\u00e9forme, de quoi qu'il \u00e9tait un peu voil\u00e9 parce que tout \u00e7a, voil\u00e0, \u00e0 la hauteur. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:26:50) [61%] :\r\nTout ce qu'il pointait \u00e0 dire d\u00e8s qu'y a tant de p\u00e9riode et d'\u00e0 suscit\u00e9 l'un Crime pouvait jure. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:27:57) [69%] :\r\nDans la tour \u00e7a c'est de l'art, la sc\u00e8ne se paie la radio bonjour d'y acheter tout alors \u00e0 tout, et c'est peu de batailler pour demander, comme \u00e7a personne. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:28:15) [72%] :\r\nOr \u00e0 l'appel de pas de ici autour de Mayotte a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 d'une donc on peut Bouteflika \u00e0 double et la base. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:04) [79%] :\r\nB\u00e9b\u00e9 Bayou et avec des bombes et plus, et c'est assez beau choisir mais bon \u00e7a nous am\u00e8ne aux infos, et on se retrouve juste apr\u00e8s pour la suite de ce best- of des Nicollerat tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:16) [83%] :\r\n\u00e0 l'heure avec AXA-Winterthur et son assurance auto avec Drive Recorder AXA pour Ch bon sur la 1\u00e8re il est bel et bien dit rtsinfo Didier du. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:29:28) [89%] :\r\nLes producteurs de lait sont en col\u00e8re et ils le font savoir ce matin \u00e0 Berne, ils en ont assez de produire \u00e0 perte, c'est une manifestation organis\u00e9e par le collectif \u00e7a me suis sacr\u00e9 militant c'est un groupement n\u00e9, c'\u00e9tait sur les r\u00e9seaux sociaux alors la derni\u00e8re grosse manifestation paysanne \u00e0 Berne date de 2005 10000 agriculteurs avaient r\u00e9pondu \u00e0 l'appel de l'Union suisse des paysans et Pietro Bugnon, vous \u00eates au milieu de ces manifestants, les organisateurs attendaient 3000 personnes est -ce que cet objectif est atteint. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:29:56) [91%] :\r\nNon seulement 3 \u00e0 400 personnes selon nos estimations, ont d\u00e9fil\u00e9 depuis la fosse aux ours jusqu'\u00e0 la Place f\u00e9d\u00e9rale o\u00f9 je me trouve actuellement surtout des romans sous l'oeil amus\u00e9 et sous l'objectif de dizaines de touristes asiatiques qui devait se demander qu'est -ce qui agite dans la capitale bernoise d'habitude si tranquille, beaucoup de familles avec des poussettes, chemise paysanne nous edelweiss mais contrairement \u00e0 ce qui avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9, pas de troupeaux de vaches avec Guillaume SchneiderAmmann, paysan panne, pouvait -on lire sur une pancarte, le ministre de l'\u00e9conomie \u00e9tait directement vis\u00e9 par les revendications des manifestants concr\u00e8tement les paysans demandent des prix \u00e9quitable pour le litre de lait au minimum 68 centimes prix indicatif fix\u00e9 par l'Interprofession suisse de la fili\u00e8re du lait, les manifestants exigent aussi l'introduction d'un contrat type entre producteurs et acheteurs pour \u00e9viter que des centrales d'achat ne casse les prix au coeur des revendications aussi les 7 que la conf\u00e9d\u00e9ration verse aux paysans le budget agricole et les paiements Directs qui en d\u00e9coulent ne doivent pas subir de disent -ils, ceci alors que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pr\u00e9voit des r\u00e9ductions d\u00e9j\u00e0 pour 2016 et ensuite dans le plan financier 2017, 2019 pr\u00e9sent\u00e9 hier. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:31:03) [89%] :\r\nQui, il est trop mignon, sur la Place f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 Berne merci, c'est la fin de la fin du suspense dans le canton de Fribourg il y aura bien un second tour pour l'\u00e9lection au Conseil des \u00c9tats, le 8 novembre l'UDC lance dans la bataille \u00e0 un poids lourd politique le conseiller national Jean-Fran\u00e7ois Rime, l'UDC dit vouloir attaquer le si\u00e8ge du socialiste Christian Levrat, mais c'est la candidature du PDC b\u00e9ate Vonlanthen qui au final pourrait \u00eatre fragilis\u00e9e qu'\u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:31:27) [92%] :\r\nAvec la candidature de Jean-Fran\u00e7ois Rime un personnage tr\u00e8s en vue, l'UDC fribourgeois se donne un maximum de chances pour se placer au Conseil, aux \u00c9tats, cette formation politique arriv\u00e9 au 4\u00e8me rang dimanche avec Emmanuel Weber a donc d\u00e9cid\u00e9 de changer de candidat, Jean-Fran\u00e7ois Rime et donc le nouveau champion est -il l'artisan de son ambition ou est -il pouss\u00e9 par le parti national, c'est une question qu'on lui posera aujourd'hui, toujours est -il que, fort de son succ\u00e8s remport\u00e9 le week- end dernier pour le National l'UDC entend d\u00e9crocher le si\u00e8ge occup\u00e9 jusqu'ici par le pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse, Christian Levrat un fauteuil un troph\u00e9e prestigieux, il faut dire que Christian Levrat n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 se faire \u00e9lire au 1er tour ce r\u00e9sultat jug\u00e9 d\u00e9cevant suscite le r\u00eave au sein de l'UDC de rafler le fauteuil d\u00e9tenu jusqu'ici par son meilleur ennemi, le PS, mais cette initiative pourrait bien faire des d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 droite, cela provoquera un \u00e9parpillement des voix qui auraient \u00e9t\u00e9 sans autre en faveur du candidat PDC b\u00e9ate von Hampton, mais cette strat\u00e9gie adopt\u00e9e ce matin par l'UDC remettent aussi en question la r\u00e9partition fribourgeoise qui pr\u00e9valait jusqu'ici aux \u00c9tats un si\u00e8ge Romands et Al\u00e9maniques et un si\u00e8ge \u00e0 gauche et \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:32:32) [90%] :\r\nMaurice merci l'UDC encore mais \u00e0 Berne cette fois cela concerne le gouvernement cantonal et c'est inattendu, l'id\u00e9e de l'UDC bernoise propose de candidats pour remplacer les 2 socialistes sortants lors de cette \u00e9lection compl\u00e9mentaire du 28 f\u00e9vrier prochain une double candidature romande et al\u00e9manique avec les francophones Pierre-Alain Schnegg et l'Al\u00e9manique Larsen Go Giesberg et il y a toujours autant de place d'apprentissage disponible en Suisse, fin ao\u00fbt, les entreprises en ne 4000 c'est pratiquement la m\u00eame chose qu'un an auparavant et le nombre de jeunes de 14 \u00e0 20 ans int\u00e9ress\u00e9s par une formation professionnelle s'\u00e9l\u00e8ve lui \u00e0 2 non 3000 l\u00e0 encore comment 2014 alors que la Slov\u00e9nie qui appelle \u00e0 l'aide, l'Union europ\u00e9enne pour g\u00e9rer l'afflux des migrants et lui mettre \u00e0 disposition des policiers suppl\u00e9mentaires, h\u00e9 bien, en Allemagne, on s'alarme des violences de plus en plus nombreuses, qui prennent pour cible les centres d'accueil des migrants dans un document confidentiel mais cit\u00e9 par plusieurs m\u00e9dias allemands, c'est l'Office f\u00e9d\u00e9ral de police criminelle le BK qui rel\u00e8ve cette recrudescence de violence au sein des milieux de l'extr\u00eame droite, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:33:36) [93%] :\r\nDans ce document, r\u00e9alis\u00e9 avant l'attentat contre la m\u00e8re de Cologne samedi dernier le BKA constate en effet que les actes de violence contre des foyers d'accueil de r\u00e9fugi\u00e9s ont plus que doubl\u00e9 cette ann\u00e9e par rapport \u00e0 l'an dernier, il en a recens\u00e9 461 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e avec un point d'orgue atteint au mois d'ao\u00fbt, les auteurs de ces violences sont pour la moiti\u00e9 d'entre eux, connus des services de police, ils sont en g\u00e9n\u00e9ral \u00e2g\u00e9s de 20 \u00e0 25 ans et un tiers d'entre eux appartiennent \u00e0 des structures de l'extr\u00eame droite allemande, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police dit craindre que ces milieux habituellement tr\u00e8s h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne, ne se r\u00e9unissent autour d'un consensus id\u00e9ologique et ils redoutent une multiplication des violences, notamment contre des g\u00e9rants de foyers d'accueil ou des repr\u00e9sentants politiques s'occupant des r\u00e9fugi\u00e9s, le ministre allemand de l'Int\u00e9rieur Tomasz Demaiziere parle lui d'une dangereuse radicalisation de certaines franges de la soci\u00e9t\u00e9 allemande, Blandine Milcent rtsinfo Bernard. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:34:34) [94%] :\r\nLa fin de toute violence, c'est l'espoir, le souhait ou l'exigence de John Kerry ce matin \u00e0 Berlin avant sa rencontre avec Benjamin Netanyahu, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain, le 1er ministre isra\u00e9lien vont chercher comment mettre fin pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 cette escalade de la violence entre Palestiniens et Isra\u00e9liens et puis le FC Lugano se s\u00e9pare de son entra\u00eeneur Patrick Fischer limog\u00e9 faute de r\u00e9sultats, ce club de hockey, lanterne rouge de Ligue nationale. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:34:57) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:34:59) [87%] :\r\nEt prenant connaissance du temps qui nous attend avec S\u00e9bastien Dup\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:35:02) [92%] :\r\nLes nuages resteront nombreux cet apr\u00e8s- midi, surtout sur le nord du pays, mais les averses devraient rester rares ont pour encore avoir quelques \u00e9claircies sur le Sud, il fera 12 degr\u00e9s maximum demain le temps sera bien ensoleill\u00e9 en montagne en dessous de 2500 m\u00e8tres une couche nuageuse assez dans stagnera, et il ne se dissipera que partiellement en cours de journ\u00e9e fera entre 12 et 15 degr\u00e9s samedi, le temps sera bien ensoleill\u00e9e en toutes r\u00e9gions en matin\u00e9e, il faudra tout de m\u00eame compter avec quelques bancs de brouillards au nord des Alpes, mais il devrait se dissiper rapidement dimanche le temps sera \u00e0 nouveau plus nuageux. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:35:30) [69%] :\r\nToulouse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:32) [78%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec les Suisses caravanes Salon du 22 au 26 octobre \u00e0 Berlin pour comprendre Lydie coleader avec, il faut leur vos livres, photos, il faut leur point CH. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:51) [79%] :\r\nJusqu'\u00e0 midi et demi, en se font dans des \u00e9missions pass\u00e9es zigzaguer TAC on se rappelle, ou alors on d\u00e9couvre de chouettes moments comme ici avec 14 qui force le traire, vous savez, c'est assez fr\u00e9quent, mais il dit vrai aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:03) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:36:05) [89%] :\r\nLe moulin de brousse pr\u00e8s de Carcassonne en France et non pas Carcassonne en Autriche, qui est un petit village habit\u00e9 \u00e0 80 pourcent par par des autruches et des loutres qui produit lui des choses courantes comme du grain et de la farine, ainsi que des petits biscuits, plats aromatis\u00e9 \u00e0 la ch\u00e8vre, donc le moulin de Broussais ville arr\u00eaterait de Carcassonne en France produit du papier \u00e0 base de bouse d'\u00e9l\u00e9phant \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:36:27) [78%] :\r\nL \u00e0, tout le monde rigole du papier au cas c'est trop rigolo ben non c'est pas rigolo, c'est exceptionnel du papier aux cacahou\u00e8tes, on est au 21\u00e8me si\u00e8cle, votre pr\u00e9tendue civilisation a ruin\u00e9 notre terre \u00e0 sucer les ressources de m\u00e8re nature comme une noir\u00e2tre nos d\u00e9chets de plastique forment des montagnes, des enfants Roumains jouent \u00e0 construire des robots o\u00f9 il de fusils mitrailleurs et l\u00e0 un moulin, un tout petit moulin \u00e0 Broussais et pr\u00e8s de Carcassonne en France arrivent \u00e0 produire du papier \u00e0 partir de mati\u00e8res f\u00e9cales d'\u00e9l\u00e9phants mais c'est fantastique, c'est fantastique, et les gens rient parce que les gens sont peut-\u00eatre parce que les gens sont b\u00eates alors que des arbres, ceux -ci v\u00e9g\u00e9taux sont sont broy\u00e9es sont viol\u00e9s sous sont chang\u00e9s en bouillie, mais pour faire quoi, pour faire une faille pour faire une faille qu'on va utiliser pour imprimer un Mail insignifiant d'une copine qui nous dit qu'on a rendez- vous dans 10 minutes, dans l'\u00c9tat fait alors commen\u00e7ons pour tout \u00e7a, pourquoi son petit nombril mais les son petit nom, il est sale, son nombril L\u00e9on le lave son que tous les salons le lave avec d\u00e9capite avec Victor et tandis que la d\u00e9cision d'ici a rien Ronsard du papier fait quasiment quel ange de la fiente papyrus Abdullah scato philologie respect des feuilles avec la m\u00e8re de et quand vous imprimez un Mail inutile sur une feuille on caca, c'est pas grave m\u00eame que \u00e7a fait plaisir \u00e0 9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:37:48) [67%] :\r\nTr\u00e8s bien, donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:07) [76%] :\r\nEn avril 2013, nous \u00e9tions un jeune en compagnie du conseiller national Olivier salaire No\u00ebl-No\u00ebl chante accompagn\u00e9 par Olivier Maingain retrait. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:38:21) [71%] :\r\nEt lorsque j'\u00e9tais tout petit, je n'\u00e9tais pas tr\u00e8s bien nourris, les ComparaTEL, il se rendra plus ils faut tout \u00e7a finisse j'ach\u00e8te aussi des montagnes de papier et clairement jusqu'\u00e0 exploser du bateau n'a pas voulu et maintenant donc, plus on \u00e9tait l\u00e0, des plis, donc il n'en parlons plus les enfants, et \u00e7a, d'autres qui n'est pas en bas. \r\nJ'adorais les amis, les chats, les chiens, les chats beau les poissons rouges les torrents les poulets, les vous un jour dans une loterie, j'ai gagn\u00e9, je l'emm\u00e8ne \u00e0 la maison et je l'installe dans le salon, l'attaque n'a pas voulu ill\u00e9galement donc plus monter leur ann\u00e9e, pardon, plus les gens vont voter, ils sont en profondeur, il a des r\u00e9sultats en plein Paris, n'a pas voulu ben pendant plus moi ce que j'ai mal \u00e0 d\u00e9laisser l'\u00e9t\u00e9 \u00e7a la police histoire les feuilletons et les pi\u00e8ges \u00e0 qui ils Delon m'inscrive, je suis s\u00fbr que j'y arriverais -je chanter, danser vomir courir sur une plage et mourir maintenant n'a pas voulu monter et non non plus moralit\u00e9 leur pas plus, tant pis, n'en parlons. \r\nPuis qu'on a eu la marque je suis abonn\u00e9 \u00e0 o\u00f9 je me suis fait Khatami qui sont tr\u00e8s gentils, ils je souris, il y a donc, je me d\u00e9shabille des voleurs dans des endroits tr\u00e8s mal m\u00eame pas papa n'a pas voulu les mamans non plus, Monique, un des plus, tant pis, n'en parlons les enfants aujourd'hui sont d'autres que les hommes par la parole et et non non plus avec des copains d'\u00e9cole on va tester la picole pour voter en pleine f\u00eate mais quand il est bourr\u00e9, on a appliqu\u00e9 des erreurs, des familles et de les avec le bon on regarde un prix tr\u00e8s motiv\u00e9s janvier Panama au Ueyama en Europe on est et la r\u00e9alit\u00e9 de l'histoire maintenant parlons les enfants, n'oubliez pas, donc ce n'est pas grave, \u00e0 savoir queM. avant non plus. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:40:39) [76%] :\r\nCe qui subi \u00e0 Tavannes au printemps 2013, nous avons rencontr\u00e9, il veut dire qu'on et organisateurs de voyages et aventures avec ses se veut, il s'est retrouv\u00e9 face \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard Jack on. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:40:52) [85%] :\r\nVous allez devoir maintenant subir, je vous en prie, o\u00f9 il prenait place ah oui votre bien donc subir le terrible questionnaire de Sigmon Fred. \r\nLe TGV, c'est un questionnaire assez assez fameuse ou si \u00e7a tenait qu'\u00e0 moi, moi je ferai pas mais bon, moi, l\u00e0, la direction a m\u00eame oblig\u00e9 un petit peu \u00e0 le faire, oui, il s'agit donc de devinettes absolument vaseuses et ridicule et la r\u00e9ponse, en g\u00e9n\u00e9ral c'est un genou path\u00e9tique, hein, et donc comme vous \u00eates un petit peu, disons un petit peu li\u00e9 \u00e0 nez rouge m\u00eame pas qu'un petit peu, vous \u00eates b\u00e9n\u00e9vole, vous \u00eates un petit peu le chef d'une femme, et \u00e7a, vous \u00eates responsable de nez rouge, non, la communication de la com\u00e9die, enfin vous \u00eates quand m\u00eame je, je vais donc toutes les r\u00e9ponses seront attrait face ont un rapport avec le vin ou l'alcool non, oui, pourquoi pas, moi, j'aurais pu faire les clowns, mais bon, c'est moi, c'est moi faisait mauvais OK, je vous donne un petit exemple, par exemple, 2 jours de questions et de genre de r\u00e9ponse vous allez devoir subir donc par exemple voil\u00e0 vraiment plus de Connaught veut fuir et c'est un vin valaisan, vous devez trouver venez plus de conna\u00eetre, refus de donner plus de connaissances fendant fondant vos fils pendant dans la grandeur, bon, donc vous voyez, oui, oui, par les Fran\u00e7ais \u00e0 un certain niveau atteint national c'est c'est la grande voil\u00e0 niveau 12 pour 1000 1000, niveau 2 pour 1000 1000, oui, absolument, oui, c'est exactement \u00e7a, apr\u00e8s, croit que c'est tout \u00e0 fait, vous \u00eates dans le juste, voil\u00e0, il y a quand m\u00eame un petit challenge il y a 5 questions oui si vous marquez les 5 points, vous avez le droit de faire la bise \u00e0 notre pr\u00e9sentatrice vedette, si vous ne marqu\u00e9 que 4 points vous faites Baise -moi, ce qui est assez \u00e9l\u00e9gant si vous marquer 3 points, on se serre la pogne au-dessous de 3 points on se roule un p\u00e2lot voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:41) [60%] :\r\nDonc \u00e7a fait 2 mais vous \u00eates donc qui a. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:42:50) [83%] :\r\nPremi\u00e8res questions et c'est pas truqu\u00e9, faites attention, c'est pas toi qui arrivent, on va jusqu'au bout, il y a des photos, mon Dieu, Georgette n'est pas l\u00e0, elle est donc c'est un alcool Georgette n'est pas l\u00e0, elle est absent, absent, estim\u00e9 tr\u00e8s elle \u00e9tait absent, arr\u00eatez de lever les yeux au ciel parce que c'est, c'est pas le pire sur. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:43:12) [74%] :\r\nOui bien peur d'internautes et puis \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:43:16) [72%] :\r\nOuais, bon et pas \u00e0 la cantine vahin\u00e9s arrive devant vous, enti\u00e8rement nue, elle est compl\u00e8tement nue, hein, c'est un vin mousseux plut\u00f4t, quant \u00e0 elle, elle arrive enti\u00e8rement \u00e0 l'arriv\u00e9e, oui \u00e7a sent pas la fin, voil\u00e0 comment \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:46) [80%] :\r\nAlors dire compte mon ami Joe les bonjour, il prend les journalistes qui se qui se passe. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:43:54) [63%] :\r\nOui c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:56) [60%] :\r\nQuand mon ami jour il pr\u00f4ne Gigli journal qui est ce qui, \u00e0 ce point. \r\nIl y a ceux qui, \u00e0 ce point ce collier superbe Joachim 1er journal. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:44:07) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:08) [79%] :\r\nLibre aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:44:10) [82%] :\r\nAu point, parfois c'est \u00e7a fera quoi oui bonjour, je suis l\u00e0, je sais pas quoi faire. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:44:28) [70%] :\r\nC'\u00e9tait la 3\u00e8me \u00e7a 3\u00e8me marqu\u00e9 d\u00e9j\u00e0 au point attendez n'a plus qu'\u00e0 marquer la piste mon papa. \r\nC'est le symbole du CIO, c'est un ap\u00e9ro, on a 5 ces symboles de sa non, et \u00e7a \u00e7a non. \r\nOui, oui, bonsoir, d'accord, on n'y a pas de message \u00e0 5 bonjour parfois un peu la voix, on n'est pas l\u00e0 non plus pour s\u00e9rieux hein, alors \u00e7a vous fait 3 points oui alors l'\u00e9chapp\u00e9e de l'avait \u00e9chapp\u00e9 belle, oui, tr\u00e8s bon bon, moi, allez pour le en joue. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:45:11) [81%] :\r\nOui, \u00e7a fait. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:45:13) [80%] :\r\nC'est pas moi, vous le ferai ce type -l\u00e0, je peux pas le supporter, je peux pas le oui, mais \u00e7a la sympathie car \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:45:34) [68%] :\r\nIl y avait pour rentrer, c'est-\u00e0-dire que d'esprit des chiffres, \u00e7a demande \u00e0 l'\u00c9tat et que s\u00fbrement de 4 milliards de possibilit\u00e9s, j'ai appel\u00e9 plusieurs fois et laisser des messages toi tu me r\u00e9pondaient pas mal de temps 10\u00e8me \u00e9tage, j'\u00e9crivais, j'ai pleur\u00e9, j'et j'ai balanc\u00e9 m\u00eame accueilli au CAC fen\u00eatre au 3\u00e8me, il y avait un pour entrer et justement j'ai peu de lettr\u00e9s, qui chiffre \u00e7a comme un peu \u00e0 ta\u00efkonautes surmont\u00e9 de 4 milliards de possibilit\u00e9s j'ai quand m\u00eame v\u00e9rifier surmonter les flammes avec l'\u00c9tat, m\u00eame pas laisser avant j'Avantage une \u00e9nigme poindre \u00e0 par une candidature \u00e0 positionn\u00e9 non ce petit monde ne soit pas encore les Verts ont remport\u00e9 juste un j'ai plein d'autres \u00e9t\u00e9 chiffre sympt\u00f4me de Falludjah donc \u00e7a c'est s\u00fbrement qu'il est calme, il y a 2 possibilit\u00e9s, \u00e0 la instant que de femmes, une silhouette l\u00e9g\u00e8re entrouvrir la parit\u00e9 accepter, je me suis jamais le voisin de 3 qui une implacable du harc\u00e8lement, moi il y a plus tard bien plus loin dans cette soir\u00e9e, Charles et forc\u00e9 \u00e0 me suicider dames tr\u00e8s gentille maintenu Laporte pas ouvert le soir qui en sorte surpris et aussi, et j'essaie avis peut-\u00eatre si vous quand quelqu'un vous savez moi je me suis avanc\u00e9 par le vote pour le plein de charme avec quand j'ai vu quelque chose qui m'a fait comprendre, l\u00e0 on a perdu, il y avait pour entrer, juste un fois. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:47:22) [55%] :\r\nAlors, allo, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'moi qui \u00e9tait clair, il annon\u00e7ait qui ne sait pas ce qui est, d'autres \u00e0 tous les pays, oui pour pol\u00e9miquer, combien de combattants plus chanteur aussi allo, alors je crois chez sa famille, alors on peut commencer le non, non, c'est la campagne viendront boucler lui aussi convaincu encore, moi je n'ai pas de l'UQAM non non je je vois \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:45) [84%] :\r\nPaul Thalassa sur la 1\u00e8re c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e0 l'digicode, \u00e7a c'\u00e9tait son titre : les Schubertiade d'Espace lieu tous les 2 ans, vous le savez, Bienne cette ann\u00e9e d'ailleurs nous en avoir parl\u00e9 avec le conseiller culturel de ce de cette ville, C\u00e9dric n'imite il y a 2 ans, donc c'est Shubert Siad \u00e9tait \u00e0 monter, nous y \u00e9tions aussi, nous avons annonc\u00e9 cet \u00e9v\u00e9nement avec la complicit\u00e9 de la violoniste Rachel Kolly d'Alba et leur face \u00e0 elle, Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard lui expliquait notamment quelque chose doit sur un autre Style musical voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:14) [81%] :\r\nAlors ici les propos ni de \u00e7a sont des chansons \u00e0 boire des chansons \u00e0 boire beaucoup et \u00e0 beaucoup, oui, et en fait son pas d'une grande finesse au niveau du texte, alors vous me direz, en g\u00e9n\u00e9ral, les chansons \u00e0 boire, faut pas d'une grande finesse mais quand m\u00eame il y a une certaine tenue, voire une certaine retenue dans certaines d'entre elles, par exemple, boire un petit coup c'est agr\u00e9able, boire un petit coup oh c'est dommage, il ne faut pas rouler sur la table, \u00e7a reste quand m\u00eame bon, c'est pas g\u00e9nial, mais enfin c'est potable Barbelivien en R\u00e9publique rire donc a quand m\u00eame tout petit niveau, quoi, je veux dire je chevaliers de la table ronde vient vient le d'autant, voir si le vent est bon 11 \u00e7a reste politique et enfin Julien sera boit bien boire un petit coup \u00e0 la maison, bon, pas pendant, non plus, d'un grand niveau mais en revanche, les produits \u00e7a sont tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s vulgaire oui c'est, c'est de la chanson \u00e0 boire trash, un \u00e9trange, c'est peu de dire hein, alors je ne sous- entends pas bien, bien \u00e9videmment, que les Russes sont vulgaires et non certainement pas, il y a, il y a certaines chansons \u00e0 boire russes qui sont absolument adorables et d\u00e9licates, comme par exemple votre cas chald\u00e9enne vodka cal\u00e9 mettra la la vodka carr\u00e9ment etc etc, hein, les bons r\u00e9sultats car il n'est pas une preuve \u00e7a un les produits \u00e7a il y a toujours des femmes qui vomissent et des hommes qui, oui, mais enfin c'est horrible ah oui oui, alors j'vais quand m\u00eame chanter une \u00e7a a pas voil\u00e0 parce que bah il faut grand m\u00eame hein donc en version originale pour vous montrer de quoi il ressort exactement, j'ai donc un petit orchestre russe avec moi, avec Boris et Igor, un pour arriver \u00e0 faire p\u00e9ter Madame \u00e9trange vous donniez vous. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:49:57) [74%] :\r\nApr\u00e8s avoir. \r\nMais l\u00e0 aussi d'admiratrices voit justice yeux ben ici et l\u00e0 de diriger pour les le vote point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:43) [82%] :\r\nAu charbonni\u00e8re, lieu d'origine du monde hors voici en compagnie du pr\u00e9sident du LHC Patrick de Preux. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:50:50) [81%] :\r\nClaude Sautet pa\u00eetre de l'anglais gloss brillant ring losses Petr un collier compos\u00e9 uniquement de dedans, alors on n'en voit pas forc\u00e9ment tous les jours, mais dans certaines tribus portait un collier dans \u00e7a en jette, en g\u00e9n\u00e9ral, les dents sur le collier sont des dents d'animaux principalement de bovins, plus facile \u00e0 chasser que lynx, mais il existe des colliers de dents de toutes sortes et plus l'animal et puis l'approche, plus le collier au ras de la valeur, moi, mon 1er dont je me rappelle, je l'ai fait avec mes propres d'anglais. \r\nJe parie HLM dans leur tomber sous le coussin pour que la petite souris passe avec Saturne et d\u00e8s qu'elle venait, hop, un petit coup de matraque derri\u00e8re son sourire moche pour chaque dent de lait, j'avais une souris, il \u00e9crit alors apr\u00e8s j'enfile l\u00e0 dedans et puis la souris sur un film l\u00e0- dedans, la souris l\u00e0- dedans, la souris et puis que je perde une autre grand m\u00eame topo sous le coussin sur une coup de matraque protocole on avait jamais un collier dents de lait et de souris autour du cou, je peux vous dire que \u00e7a en jetait \u00e0 l'\u00e9cole primaire prend \u00e0 infini les filles me regarder surtout l'odeur hein. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:51:55) [97%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:51:56) [82%] :\r\nBon apr\u00e8s, en grandissant, j'organisais des bagarres dans le pr\u00e9au, juste pour r\u00e9cup\u00e9rer les dandys des copains pour faire d'autres colliers encore je faisais un trafic de donc, c'est c'est vraiment chouette un collier dedans, \u00e7a change des surtout pour un gar\u00e7on, pas une, \u00e7a fait un peu plus virils, alors un conseil, si un jour on n'avait pas la patience de constituer un collier dans le mieux cette grande visite APP lui piquer son dentier sans qui s'inverse et d\u00e9soss\u00e9 les dents de la proth\u00e8se pour en faire votre colis, moi je dis, p\u00e9p\u00e9, m\u00e9m\u00e9, mais \u00e7a va aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:32) [66%] :\r\nLa gr\u00e2ce au PS une grosse OPA \u00eatre vu par Lucas Torrent Emma. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:52:35) [84%] :\r\nDonc, nous sommes peut-\u00eatre c'est un mot savant pour dire : publicit\u00e9 mensong\u00e8re ou erron\u00e9es par exemple vendre le Vacherin Mont d'Or en disant qu'il rend intelligent est une glace \u00e0 pa\u00eetre par son fait- il grandit app\u00e9tit qu'\u00e0 part \u00e7a, l'autre jour tomb\u00e9 sur une publicit\u00e9 \u00e0 l'arri\u00e8re du magazine TV 8 c'est pas si vous connaissez 8 c'est un peu le Balzac du journal t\u00e9l\u00e9 si vous laissez un peu un peu Michel-Ange programme du. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:52:56) [76%] :\r\nSoir Saint-Paul Victor Hugo de La Gazette informatique t\u00e9l\u00e9visuel sa pelouse, c'est \u00e0 quelle heure les experts Miami chouchou, h\u00e9 bien le jour, je tombe sur une pub pour un appareil auditif derri\u00e8re alors loin de moi de cr\u00e9dit. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:53:08) [87%] :\r\nQui est les malentendants, un appareil auditif, c'est super, des probl\u00e8mes d'o\u00f9 il s'est mal et puis en plus, \u00e0 quoi \u00e7a sert de se moquer de quelqu'un qui entend m\u00eame pas la vanne, hein, on est d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:53:16) [73%] :\r\nEt donc, je lis la pub qui lui Louis-Philippe d'un f\u00e9lin pour seulement 98 francs donc, l'arm\u00e9e a tir\u00e9 en Studio vachement pas cher, dont 8 francs par lui financer l'un, c'\u00e9tait marqu\u00e9 de tout comprendre \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, j'avais un appareil auditif, qui vous donne Louis d'un f\u00e9lin pour tout comprendre \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, c'est compl\u00e8tement con, et moi j'Louis il n'fait l\u00e0, mais c'est dans la nature, j'ai \u00e9cout\u00e9 les plantes au travail essaye de surprendre des conversations des coll\u00e8gues j'ai couple pour janvier comme le petit du bourgeon dans un Champ ou dans les champs de bl\u00e9 chacun et puis depuis il fait pas comme \u00e7a veut dire qu'en ao\u00fbt, moi j'ai pas me font devant la t\u00e9l\u00e9vision et son appareil auditif de c'est compl\u00e8tement cr\u00e9tin plus par la t\u00e9l\u00e9vision qui a les Tabouri \u00e9thique lorsqu'un stage les faits \u00e7a se faisait plus les fanatiques, \u00e7a c'est clair, les faits la qu'on nous propose de la m\u00e9diocrit\u00e9, c'est \u00e7a, dans un monde meilleur, on rabat les r\u00eaves, les gens ont fait, cette publicit\u00e9 anti- voil\u00e0 la force de Superman du square 1000 super on va ouvrir le bocal de cornichons, non mais franchement, les gens sont petit aujourd'hui, et c'est ce qui fait que tout va de moins en moins bien voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:54:29) [85%] :\r\nEt surtout. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:54:31) [64%] :\r\nAucune parce que le match quoi alors. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:54:33) [90%] :\r\nComment vous dire oui, ne peut se permettre de glace Patrick, il ne faut pas confondre avec une gosse de pr\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:54:38) [87%] :\r\nOui, j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:54:40) [86%] :\r\nEt le nom donn\u00e9 \u00e0 une invention qui, malgr\u00e9 son c\u00f4t\u00e9 g\u00e9nial son \u00e9vidente propension \u00e0 am\u00e9liorer, avoir r\u00e9volutionn\u00e9 le quotidien de l'humanit\u00e9, n'arrivent pas \u00e0 prendre, on ne sait pas pourquoiM. d\u00e9passe pas le stade de brevets, c'est horrible et terriblement frustrant et pour l'inventeur et pour le simple P\u00e9kin comme moi qui a conscience de passer r\u00e9ellement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de quelques bonnes choses dans la vie, vous comprenez, c'est un peu comme si, dans un autre domaine, comme si les chansons des Beatles \u00e9tait rest\u00e9e dans un tiroir \u00e0 tout jamais, comme si, Scarlett Johansson, avait d\u00e9cid\u00e9 de ne pas \u00eatre com\u00e9dienne orthodontiste comme si l'inventeur du Vacherin Mont- Dor\u00e9,P. aux \u00c9tats-Unis et aurait aussit\u00f4t jet\u00e9 le fruit de ses recherches \u00e0 la poubelle, craignant une attaque massive de salmonellose le mois dernier \u00e0 Clermont-Ferrand s'est ouvert le mus\u00e9e national de l'agglo pa\u00eetre avec l'Exposition consacr\u00e9e \u00e0 \u00e0 l'un des plus c\u00e9l\u00e8bres que ce pr\u00eatre rend franco- suisse a encore vivant, on le savait bien, Benjamin dans le sac qui oui, il s'appelle monsieur dans le sac, il peut rien et ses fiches Benjamin comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:55:41) [62%] :\r\nOui, c'est vrai qu'bien bon, c'est un peu \u00e7a m\u00e9rite cr\u00e9dible \u00e0 votre 5\u00e8me s'associent et \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:55:49) [69%] :\r\nOui Margossian oui dans le sac, aider un bonheur. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:55:54) [73%] :\r\nC'est pas un abandon, c'est : voil\u00e0, c'est \u00e7a qu'on vous pensiez \u00e9pouse vraiment non. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:56:00) [84%] :\r\nMoi, j'ai vu, j'ai fait ce qui lui a paru bizarre oui, Benjamin dans le sac, qui attend sagement sa v\u00e9ritable heure de gloire Benjamin dans le sac, vous ne connaissez peut-\u00eatre pas, et pourtant c'est lui qui, subjugu\u00e9 par la mention d'un autre, il faut bien le dire, qui met au point le le t\u00e9l\u00e9phone sans fil, donc \u00e7a c'est pour l'autre, inventa quant \u00e0 lui le fil sans t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:56:20) [85%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous, bon, \u00e7a a pas march\u00e9 quoi tout au moins pendant encore. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:56:26) [90%] :\r\nC'est lui toujours Benjamin qui restant dans le monde de la t\u00e9l\u00e9phonie inventa le t\u00e9l\u00e9phone portable \u00e9tanche pour pouvoir t\u00e9l\u00e9phoner sous la douche et dans la foul\u00e9e une douche sans eau pour pouvoir t\u00e9l\u00e9phoner sous la douche avec un t\u00e9l\u00e9phone portable, pas \u00eatre enchant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:56:40) [71%] :\r\nEt puis pas qu'il soit un jour jouer sur le retour des pareil avec lyophilis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:56:46) [79%] :\r\nC'est bien oui en attendant cher Benjamin dans le sac, v\u00e9ritable bienfaiteur de l'humanit\u00e9 qui vous \u00e9coutez peut-\u00eatre, je propose que le public ici pr\u00e9sent face une Citigo r\u00e9gional oui c'est \u00e7a, c'est une 2000 ne se pr\u00eatera moi dans ces communistes Anigo mais en restant assis d\u00e9monstration. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:57:12) [87%] :\r\nMarc une peut \u00eatre d'une partie d'un animal, en l'occurrence le requin, tout le monde conna\u00eet cet animal de compagnie, le meilleur ami des enfants, j'ai failli en offrir un homme bien vers la mi- ao\u00fbt, c'est au plus profond du d\u00e9sespoir des grandes vacances d'\u00e9t\u00e9, quand vous avez \u00e9puis\u00e9 toutes les activit\u00e9s qui pourrait leur faire plaisir, piscine, cin\u00e9ma, vacances \u00e0 la mer et que vous retrouvez Commenchon aux alentours du 8 ao\u00fbt et qu'il reste encore 3 semaines avant la reprise et qui tourne autour de vous, comme des chiens malades or disant papa n'en qu'moi aussi je m'emb\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:57:50) [83%] :\r\nTout le monde s'emb\u00eater la vie \u00e7a va tomber plus loin maintenant, et c'est l\u00e0 qu'on peut avoir l'id\u00e9e d'offrir un b\u00e9b\u00e9 requin ses enfants ou un Tir n'importe quel animal carnivore, en tout cas on chasse plus compl\u00e8tement l'id\u00e9e au d\u00e9but des vacances pas au d\u00e9but des vacances, super, j'ai pass\u00e9 du temps avec mes enfants, apr\u00e8s 2 semaines, ah on passe bien du temps avec les enfants, point apr\u00e8s un mois mais qu'est -ce qu'on a pass\u00e9 comme tant avec les emplois oui apr\u00e8s 6 semaines, mais commencer qui reprennent l'\u00e9cole mais qui est ce qu'il faudrait une somme ses feuilles longues ann\u00e9es pass\u00e9es au tribunal tout le temps en vacances \u00e0 l'autre, braves et dans les cas de d\u00e9sespoir absolu, la solution du requin peut-\u00eatre envisager maintenant, mais il faut des autorisations sp\u00e9ciales oui a toujours le risque de regretter, apr\u00e8s quoi, moi j'ai un copain qui a donn\u00e9 son adolescent attard\u00e9 \u00e0 manger aux ours, il y a eu des remords, bref un film assez normal, on s'attache \u00e0 un homme, une plainte re\u00e7ue Bernanke ma\u00eetre oui, ce ne peut \u00eatre qu'une dent de requin fossiles r\u00e9pondait au racisme pas correct. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:58:57) [82%] :\r\nLa permettra l'agglo tr\u00e8s bien une dent de poissons fossilis\u00e9s voil\u00e0 et c'\u00e9tait la derni\u00e8re du jour \u00e0 demain pour la derni\u00e8re s\u00e9rie de meilleurs moments Bonaiuti si vous \u00eates aussi, vous passez \u00e0 table, salut \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:59:10) [76%] :\r\nLydie coleader avec, il faut alors vos livres, photos, il faut leur point CH. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:59:16) [83%] :\r\n\u00e0 l'heure avec AXA-Winterthur et son assurance auto avec Drive Recorder AXA pour Ch. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:59:23) [91%] :\r\nVous \u00e9coutez la 1\u00e8re voici le journal de Natacha Van. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-22T10:40:37Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1466707", "internalArchiveId": "AA1510466668", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12h45", "publicationDate": "2015-10-22T00:00:00Z", "durationSec": 1801, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7191708", "imageURL": "http://www.rts.ch/7191717.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "Football /  Ligue des Champions: le r\u00e9sum\u00e9 de la soir\u00e9e", "Minimag: le drapeau olympique f\u00eate ses 100 ans", "L'invit\u00e9 culturel: Hugh Coltman sort son troisi\u00e8me album solo", "FR / Conseil des Etats: l'UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime se pr\u00e9sente au 2e tour", "Ruth D\u00fcrrenmatt revient sur l'h\u00e9ritage culturel que lui a laiss\u00e9 son p\u00e8re", "La Slov\u00e9nie peine \u00e0 g\u00e9rer l'afflux de migrants", "VD: Schneider-Ammann visite des jeunes adultes en r\u00e9insertion", "USA: les suicides depuis le pont du Golden Gate sont fr\u00e9quents", "NE: le mus\u00e9e du Lat\u00e9nium met en lumi\u00e8re la muraille de Chine", "Suisse: les producteurs de lait manifestent \u00e0 Berne"], "alternativeSummary": ["N\u00e9anmoins, ce n'est qu'en 1920 aux Jeux d'Anvers que la bani\u00e8re aux cinq anneaux a flott\u00e9 pour la premi\u00e8re fois.", "C'est en puisant dans le jazz am\u00e9ricain que le chanteur anglais revisite le r\u00e9pertoire de Nat King Cole, tout en lui rendant hommage.", "Avec les pr\u00e9cisions de Pierre Jenny, en direct de Fribourg.", "La fille de Friedrich D\u00fcrrenmatt a suivi la voie artistique en devenant chanteuse d'op\u00e9ra, peintre et m\u00eame auteure.", "Les capacit\u00e9s d'accueil ont largement \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9es: le pays a vu 12'600 personnes arriver en 24 heures.", "C'est par la formation et un encadrement que ces personnes retrouvent petit \u00e0 petit une place dans la soci\u00e9t\u00e9.", "Les autorit\u00e9s de San Francisco ont d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9agir en installant un filet d'acier pour dissuader les gens de sauter.", "L'exposition se concentre sur l'\u00e9poque des premiers empereurs en Chine et en Mongolie.", "Avec les explications d'Emmanuelle Jaquet, sur place."], "variantIds": ["ece-7067129", "ece-7067785"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-23T03:50:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT021136\r\nDate de transcription : 23-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:01 > 0:00:03) [83%] : \r\nD'Isra\u00ebl \u00e0 ce stade, Amman, \u00e7a sera la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:05 > 0:00:27) [81%] : \r\nNon, mais il me dit farines me dira parce qu'il aura le script inqui\u00e8te pas, c'est juste pour maintenant un en effet donc un cap oui farine m\u00eame annoncera, c'est juste pour le d\u00e9but donc la relance sur la 3 tout sur la 3, sauf le bonjour et sa fleur, voire de de Pierre, hein, et ensuite la de Schneider- Ammann qui est extra, merci beaucoup, merci beaucoup 30 secondes Putain de merde, je jure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:17 > 0:01:22) [99%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition les titres de ce jeudi 22 octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:23 > 0:01:53) [87%] : \r\nLe conseiller national Jean-Fran\u00e7ois Rime est le nouveau candidat de l'UDF et pris bourgeois au Conseil des \u00c9tats, un poids lourd pour repr\u00e9senter l'UDC \u00e0 la Chambre haute, le parti change sa strat\u00e9gie et d\u00e9cide d'attaquer directement le si\u00e8ge du socialiste Christian Levrat, nous serons en Direct avec notre correspondant Thiriez ni dans quelques instants, les producteurs de lait, demande une meilleure gestion de leur production, ils sont enfants rassembl\u00e9s ce matin sur la Place f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 Berne, p\u00e9tition \u00e0 la main, pour en parler, nous irons \u00e0 Berne dans ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:54 > 0:02:03) [92%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, l'appel \u00e0 l'aide de la Slov\u00e9nie face aux flux migratoires, ce petit pays des Balkans professe face \u00e0 la nouvelle vague de migrants, cherchant \u00e0 gagner l'Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:05 > 0:02:16) [88%] : \r\nRetour sur la soir\u00e9e de la Ligue des champions avec un succ\u00e8s important demande, se faire signifier et quelques buts d'anthologie qui compensera un d\u00e9fense 0 0 entre le PSG et le Real Madrid.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:17 > 0:02:25) [92%] : \r\nEt en fin de journal, nous recevrons le chanteur anglais You Coltman qui publie son 3\u00e8me album solo enti\u00e8rement compos\u00e9 de reprises de latrines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:28 > 0:02:43) [89%] : \r\nUn 3\u00e8me poids lourd \u00e0 la course aux \u00c9tats dans le canton de Fribourg : apr\u00e8s le socialiste Christian Levrat et le PDC b\u00e9ate Vonlanthen c'est Jean-Fran\u00e7ois Rime qui se pr\u00eatent pr\u00e9sente pour l'UDC fribourgeoise Pierre il y a eu ni Jean-Fran\u00e7ois Rime, ce n'est pas une surprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:45 > 0:03:24) [91%] : \r\nC'est vraiment pas une surprise, c'est vrai qu'avec le retrait des candidatures du lib\u00e9ral radical Jacques Bourgeois et puis celle de l'UDC Emmanuel Weber, il fallait que l'UDC trouvent autre poids lourd et que politique pour tenter de contrer les 2 candidats qui restent en lice, \u00e0 savoir le socialiste Christian Levrat et le PDC b\u00e9ate Vonlanthen, c'est donc tr\u00e8s rapidement et sans surprise, que tous les regards se sont tr\u00e8s vite port\u00e9s sur Jean-Fran\u00e7ois Rime, il est conseiller national, il est pr\u00e9sident de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers et sa candidature est bien sera valid\u00e9e dans quelques instants, ici au comptoir de la veuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:24 > 0:03:27) [82%] : \r\nEn revanche, aujourd'hui, l'UDC change \u00e7a strat\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:30 > 0:04:18) [92%] : \r\nAlors clairement Alain, c'est vrai que durant tout le 1er tour, on a senti que l'UDC voulaient attaquer le si\u00e8ge du PDC, elle avait pr\u00e9sent\u00e9 un candidat al\u00e9manique un candidat qui habite le m\u00eame village que le candidat PDC b\u00e9ate von Langston aujourd'hui, changement de registre, on a un roman un gruy\u00e8re, il y a un homme qui a tiss\u00e9 de large r\u00e9seau \u00e0 Berne je sais pas si ce profil vous rappelle quelqu'un, en tout cas, il est tr\u00e8s proche de celui de Christian Levrat c'est donc contre le si\u00e8ge socialiste que les efforts de l'UDC vont vont se porter pour ce second tour et c'est vrai qu'avec le succ\u00e8s qu'a remport\u00e9 l'UDC dimanche dernier, je vous rappelle que c'est devenu le 1er parti cantonal fribourgeois sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, h\u00e9 bien le tandem Levrat von l'a vraiment du souci \u00e0 se faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:18 > 0:04:33) [92%] : \r\nMerci beaucoup, a\u00e9rienne et il y a une Schneider- Ammann est en visite dans le canton de Vaud, le ministre de l'\u00e9conomie et de la formation vient promouvoir un programme cantonal de r\u00e9insertion pour les jeunes adultes b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale, reportage Yvan Thorimbert Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:34 > 0:04:46) [90%] : \r\nPas facile pour Jordan de rester concentr\u00e9 sur son ouvrage, cet apprenti a re\u00e7u la visite du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Yoann Schneider- Ammann \u00e0 la d\u00e9couverte de FORJAD, un programme Vaudois de r\u00e9insertion par la formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:46 > 0:05:00) [86%] : \r\nFORJAD c'est une prendre pour les jeunes qui, qui ont des des probl\u00e8mes dans dans l'\u00e9cole dans une sa vie personnelle et c'est ce qui qui ne c\u00e8de \u00e0 trouver une place d'apprentissage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:00 > 0:05:12) [96%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 son coach et \u00e0 une bourse d'\u00e9tudes Jordan est sorti de l'aide sociale depuis 9 ans plus de 2000 jeunes Vaudois ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du dispositif avec un dipl\u00f4me \u00e0 la cl\u00e9 pour plus de la moiti\u00e9 d'entre eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:12 > 0:05:22) [87%] : \r\nLe canton de Vaud et vraiment tr\u00e8s progressif, tr\u00e8s engag\u00e9 ce f\u00e9licitera au gouvernement Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:22 > 0:05:40) [90%] : \r\n\u00e7a nous permet aussi de faire passer un ou 2 messages sur le la politique f\u00e9d\u00e9rale qui pourrait \u00eatre plus actif notamment dans le domaine de l'assurance ch\u00f4mage pour pour vraiment qu'on perde pas de temps et que le plus vite possible, on donne des des moyens aux jeunes qui n'ont pas trouv\u00e9 de d'apprentissage de qui a dit : y aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:40 > 0:05:52) [94%] : \r\nApr\u00e8s la visite de l'entreprise formatrice direction cet atelier \u00e0 Lausanne le point d\u00e9part du dispositif Vaudois ici les jeunes testent leurs comp\u00e9tences pendant parfois plusieurs mois avant de choisir une formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:52 > 0:06:11) [87%] : \r\nQui signe l'objectif c'est vraiment de c'est d\u00e9j\u00e0 la faisabilit\u00e9 du projet professionnel et puis de r\u00e9ussir \u00e0 trouver ce qui leur correspond le mieux, vous avez besoin de beaucoup de temps et pour le bien de fait sur mesure, faire cap.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:11 > 0:06:23) [90%] : \r\nFORJAD co\u00fbte au canton, pr\u00e8s de 40000 francs par jeune quand celui-ci va jusqu'au bout de sa formation, \u00e0 d\u00e9faut d'un soutien financier, la Conf\u00e9d\u00e9ration apporte aujourd'hui un beau coup de pub \u00e0 ce programme au niveau suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:24 > 0:06:29) [89%] : \r\nLes producteurs de lait se mobilisent Taberna : au moins 500 agriculteurs sont partis de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:29 > 0:06:50) [89%] : \r\nCe jour \u00e7a 11 heures et viennent d'arriver sur la place perdait r\u00e2lent pour remettre une p\u00e9tition au pr\u00e9sident du Conseil national, ils demandent une meilleure gestion de la production de lait et un prix minimum de 68 centimes Emmanuelle Jaquet alors vous \u00eates sur place, visiblement la cause et f\u00e9d\u00e9ratrice, puisque les pr\u00e9sidents, les paysans, pardon, ont r\u00e9pondu \u00e0 l'appel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:51 > 0:07:23) [90%] : \r\nOui, d'autant plus que, \u00e0 l'origine de cette marche, h\u00e9 bien en mouvement n\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux Swiss agree militante en groupe cr\u00e9\u00e9 par un agriculteur fribourgeois et qui est visiblement redonne un petit coup de fouet aux paysans qu'on sentait un peu r\u00e9sign\u00e9e, ces derniers temps alors leur combat principal, le prix du lait, vous l'avez dit, les producteurs, le juge trop bas et ce qui est vrai c'est qu'en Suisse, produire du lait, \u00e7a ne nourrit pas son homme imaginez \u00e0 peine 50 centimes le litre de lait industriel alors qu'il faudrait \u00e0 peu pr\u00e8s 20 centimes de plus pour que les paysans rentrent dans leurs frais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:23 > 0:07:27) [91%] : \r\nD'accord, mais est-ce que leurs revendications vont \u00eatre entendus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:28 > 0:08:11) [92%] : \r\nEh bien, le probl\u00e8me il est l\u00e0, c'est que la Suisse produit trop et donc r\u00e9sultat les prix ne cessent de s'effondrer, le constat il n'est pas nouveau, il a le m\u00eame depuis la lib\u00e9ralisation des contingents laitiers \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 et depuis, l\u00e0 on l'a constat\u00e9 la production de lait n'a cess\u00e9 d'augmenter, alors m\u00eame que le nombre d'exploitations diminuer alors jusqu'ici, les producteurs n'ont jamais r\u00e9ussi \u00e0 s'entendre un chacun produit son lait dans son coin et est-ce que cette nouvelle mouvance finalement d'agriculteurs r\u00e9ussira \u00e0 briser cette spirale descendante \u00e7a para\u00eet difficile vu le contexte mondial vu la pression sur les prix, ce n'est pas comme puisque que le prix du lait s'effondre, mais \u00e0 l'\u00e9tranger \u00e9galement Emmanuelle Jaquet merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:12 > 0:08:19) [94%] : \r\nEn Su\u00e8de, dans une petite ville pr\u00e8s de G\u00f6teborg, un homme masqu\u00e9 muni d'un sabre s'est introduit dans une \u00e9cole ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:19 > 0:08:57) [93%] : \r\nPutain, l'assaillant a bless\u00e9 5 personnes dont 4 enfants, avant d'\u00eatre abattu par la police, on ignore les motivations de son geste, l'\u00e9tablissement qui accueille des enfants entre 6 et 15 ans a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s n\u00e9gociations continue aujourd'hui \u00e0 Air France entre direction et syndicats, 2 semaines apr\u00e8s les violentes altercations ou le directeur des ressources humaines, avait termin\u00e9 sans chemise, le plan de restructuration de la compagnie pr\u00e9voit toujours 2900 suppressions de postes, ainsi que le retrait de 14 avions de sa flotte long courrier d'ici 2017, les syndicats d'Air France ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 appel\u00e9 \u00e0 manifester.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:58 > 0:09:21) [95%] : \r\nDans le contexte de violence au Proche-Orient, John Kerry exige la fin de toute violence entre Isra\u00e9liens et Palestiniens, une d\u00e9claration faite au d\u00e9but d'une rencontre \u00e0 Berlin avec le 1er ministre isra\u00e9lien la rencontre Kerry Natanyahu devrait durer plusieurs heures, les entrevues bilat\u00e9rales sur le conflit isra\u00e9lo- palestinien doivent s'encha\u00eener \u00e0 Berlin pour tenter d'enrayer les violences des 3 derni\u00e8res semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:23 > 0:09:39) [87%] : \r\nAngela Merkel et Viktor Orb\u00e1n en d\u00e9saccord sur la crise des migrants, les dirigeants du Parti populaire europ\u00e9en se r\u00e9unissent aujourd'hui \u00e0 Madrid, au coeur des discussions l'afflux migratoire face \u00e0 cet afflux, la Slov\u00e9nie se dit d\u00e9bord\u00e9e appellent \u00e0 nouveau l'Union europ\u00e9enne \u00e0 l'aide, Antoine, c'est la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:41 > 0:10:22) [94%] : \r\nC'est un nouveau record pour un pays dont les capacit\u00e9s d'accueil sont d\u00e9sormais largement d\u00e9pass\u00e9 en 24 heures, la Slov\u00e9nie a connu son plus grand afflux de migrants 12600 personnes sont arriv\u00e9es sur son territoire 12600 hommes, femmes et enfants qui pour la plupart, ont pass\u00e9 la nuit derni\u00e8re \u00e0 la belle \u00e9toile, les autorit\u00e9s l'avoue sans d\u00e9tour : la situation est difficilement g\u00e9rable apr\u00e8s l'arm\u00e9e qui \u00e9taient mobilis\u00e9s, le gouvernement demande \u00e0 ce que les policiers \u00e0 la retraite, puissent \u00eatre engag\u00e9es, une mesure qui ont dit long sur l'ampleur de la crise en amont de cette route des Balkans, la situation est la m\u00eame, \u00e0 la fronti\u00e8re serbo- croate et des milliers de r\u00e9fugi\u00e9s dorment chaque nuit dans des conditions de plus en plus difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:23 > 0:10:45) [92%] : \r\nDans un platane vous avez arr\u00eat\u00e9 franchement ce n'est pas grave si nous sommes en hiver, en \u00e9t\u00e9 ou au printemps, on s'affiche des conditions m\u00e9t\u00e9o, nous voulons juste de la s\u00e9curit\u00e9, nous voulons retrouver une maison dormir en paix ne pas entendre le bruit des bombes et ne pas avoir des terroristes qui viennent chez vous pour vous tuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:46 > 0:11:11) [92%] : \r\nComme un gigantesque jeu de dominos le flot des r\u00e9fugi\u00e9s paralyse un jour un pays puissent se reporte lendemain sur le pays voisin, ce matin, ce sont des centaines de personnes qui ont travers\u00e9 la fronti\u00e8re autrichienne face \u00e0 cette situation, l'Union europ\u00e9enne a convoqu\u00e9 pour ce week- end un sommet r\u00e9unissant les \u00c9tats les plus touch\u00e9s, un sommet de plus pour une Europe compl\u00e8tement d\u00e9pass\u00e9e mais aussi divis\u00e9 par la crise des migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:13 > 0:11:27) [96%] : \r\nNous allons aux \u00c9tats-Unis maintenant, symbole de San Francisco, le pont du Golden Gate attire \u00e9norm\u00e9ment de touristes mais malheureusement aussi beaucoup de candidats au suicide, les autorit\u00e9s envisagent d'installer un filet pour les emp\u00eacher de sauter Claude ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:29 > 0:11:51) [94%] : \r\n\u00e9tait ce message subliminal, le pilote suicidaire de l'avion de la germano- Hingis posant devant le c\u00e9l\u00e8bre Golden Gate de San Francisco, le pont suspendu n'est pas seulement une attraction touristique depuis 1937600 personnes l'ont d\u00e9j\u00e0 choisi pour sauter dans le vide, un triste record qui n'est battu que par rapport aux Chinois sur le Yang-Ts\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:53 > 0:12:03) [95%] : \r\nLes autorit\u00e9s de San Francisco ont d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9agir, elle projette d'installer un filet d'acier suffisamment bas en-dessous du pont pour ne pas g\u00e2cher la vision des touristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:04 > 0:12:19) [89%] : \r\nOui, bien, nous avons \u00e9tudi\u00e9 plusieurs syst\u00e8mes en Europe, en Suisse, en Allemagne \u00e9galement, sur la c\u00f4te Est filets semblables ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s les en dissuader, presque 100 pourcent des des gens essayer de soutirer des PC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:12:19 > 0:12:20) [59%] : \r\n23 \u00e9tudiants pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:21 > 0:12:37) [92%] : \r\nLes candidats au suicide qui enjambe auront la rambarde tomberont d'une hauteur \u00e9quivalente \u00e0 2 \u00e9tages dans le filet de quoi se blesser et ainsi les d\u00e9courager de sauter, il co\u00fbtera 76 millions de dollars et devrait \u00eatre op\u00e9rationnel en 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:38 > 0:12:46) [90%] : \r\nEn football, en Ligue des champions en altern\u00e9 entre d\u00e9ception et buts d'anthologie, les moments forts de cette soir\u00e9e avec Jean-Marc Rossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:48 > 0:12:52) [84%] : \r\nAvec une victoire en 2 matches, Manchester City battre S\u00e9ville devant son pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:53 > 0:13:05) [91%] : \r\nEt l'homme providentiel s'appelle Kevin de Bruyne qui d\u00e9livrent des femmes mancunien dans les arr\u00eats de jeu, vainqueur 2 1 les Anglais sont deuxi\u00e8mes de leur groupe derri\u00e8re la Juventus, qui n'a pu faire mieux que 0 \u00e0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:10 > 0:13:25) [86%] : \r\nPlus de buts \u00e0 Madrid o\u00f9 l'Atletico a fait exploser Astana 4 \u00e0 0, l'une des r\u00e9ussites de la soir\u00e9e, c'est cette somptueuse talonnade au but, les espagnols restent coup leader de ce groupe C, \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec les Turcs de gala Sarrail qui ont battu Benfica 2 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:29 > 0:13:59) [92%] : \r\nL'une des bonnes op\u00e9rations de la soir\u00e9e est \u00e0 mettre au compte de Malm\u00f6, gr\u00e2ce \u00e0 cet unique but de Rosenberg, mais malgr\u00e9 ce 1er succ\u00e8s, les Su\u00e9dois compte 4 points de retard sur le PSG et le Real Madrid, auteur d'un d\u00e9cevoir 0 \u00e0 0 enfin, Wolfsburg avec ses 2 fils Ben Rodriguez a pris la t\u00eate du groupe D apr\u00e8s son succ\u00e8s 2 \u00e0 0 sur Eindhoven les Allemands comptent 2 points d'avance sur le CSKA Moscou et Manchester United, qui n'ont pu se d\u00e9partager non russe hier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:01 > 0:14:11) [92%] : \r\nC'est une fin de saison maussade pour la jeune tenniswoman suisse Tim\u00e9a Bachinski la Vaudoise depuis peu membre du top 10 mondial s'est bless\u00e9 au genou hier au tournoi de lutte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:11 > 0:14:22) [91%] : \r\nHambourg, elle a \u00e9t\u00e9 contrainte \u00e0 l'abandon en fin de 2\u00e8me set sorti en pleurs, elle a promis \u00e0 ses supporters de donner au plus vite de ses nouvelles, elle va voir son m\u00e9decin dans la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:23 > 0:14:40) [89%] : \r\nEt, en football, le nom du successeur de Roberto l\u00e0 \u00e0 la t\u00eate de Neuch\u00e2tel-Xamax est connu, c'est Michel des Castels qui f\u00eate ses 60 ans aujourd'hui, il reprend les r\u00eanes de la 1\u00e8re \u00e9quipe des Rouge et Noir une \u00e9quipe avec laquelle il avait \u00e9volu\u00e9 en tant que joueur dans les ann\u00e9es 70.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:41 > 0:14:56) [93%] : \r\nCe reportage maintenant sur la Grande Muraille de Chine \u00e0 l'honneur au Lat\u00e9nium de Neuch\u00e2tel le mus\u00e9e vous propose une visite de la Mongolie et de la Chine au temps des premiers empereurs tout commence au 2\u00e8me si\u00e8cle avant J\u00e9sus-Christ, il y a une ma\u00eetrise hors ch\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:02 > 0:15:24) [86%] : \r\nNous sommes \u00e0 bord au goal en Mongolie \u00e0 3 heures, au nord de l'Inde, batteur, la capitale, c'est la 1\u00e8re fois qu'un village du IIe si\u00e8cle avant J\u00e9sus-Christ et fouill\u00e9, 5 ans de recherches pour retrouver des vestiges de l'histoire entre l'empire chinois d'Anne et l'empire mongol si on gagne un peu plus de nomades li\u00e9e \u00e0 2 \u00e9v\u00e9nements majeurs : la Grande Muraille et le d\u00e9but de la route de la soie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:26 > 0:15:50) [84%] : \r\nComme ces cavaliers \u00e9taient tr\u00e8s belliqueux qu'il harcelait sans arr\u00eat ces Chinois, qu'on appelait \u00e0 l'\u00e9poque, les rats ne s'\u00e9taient les pommes des premiers empereurs, h\u00e9 bien les empereurs successivement ont consolid\u00e9 agrandir rallonger cette cette muraille pour se prot\u00e9ger de de l'invasion de ces cavaliers nomades qui venait de de Mongolie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:53 > 0:16:01) [94%] : \r\nUne maquette con\u00e7ue par un artiste chinois illustre la construction de la 1\u00e8re grande muraille de l'\u00e9poque qui ne ressemble en rien \u00e0 ce que l'on conna\u00eet au jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:01 > 0:16:02) [81%] : \r\nEt donc de l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:04 > 0:16:26) [91%] : \r\nIl \u00e9tait en terre battue comme vous le voyez ici, c'est-\u00e0-dire une succession de couches de terre et de roseaux pour la consolider la muraille faisait 4 m\u00e9decins quand 2 auteurs 4 m\u00e8tres de largeur et malheureusement aujourd'hui, on en retrouve que quelques vestiges compl\u00e8tement \u00e9rod\u00e9 presque totalement effac\u00e9 dans les d\u00e9serts du nord de la de la Mongolie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:26 > 0:16:37) [94%] : \r\nEn collaboration avec 6 mus\u00e9es suisses et fran\u00e7ais, l'exposition derri\u00e8re la Grande Muraille montre des armes de la c\u00e9ramique des tr\u00e9sors retrouv\u00e9s dans les tombeaux et des objets du quotidien de l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:38 > 0:17:04) [95%] : \r\nFinalement, nous avons au total une centaine d'objets qui illustrent justement \u00e0 la fois les conflits guerriers entre ces populations mais aussi la vie quotidienne, et \u00e7a c'est important, il n'y avait pas que des soldats qui se battait, mais il y a aussi des femmes, des enfants, des gens qui qui qui doivent vivre au jour le jour, et finalement, cette Exposition montres ces aspects de la vie quotidienne au 2\u00e8me si\u00e8cle avant notre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:05 > 0:17:10) [99%] : \r\nLa nouvelle Exposition du Lat\u00e9nium sera ouverte au public ce samedi et jusqu'\u00e0 la fin du mois de mai prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:14 > 0:17:32) [95%] : \r\nEt nous poursuivons notre s\u00e9rie sur les \u00e9tendards, nous nous int\u00e9ressons aujourd'hui au drapeau olympique une banni\u00e8re particuli\u00e8rement visible \u00e0 Lausanne en ce moment car le comit\u00e9 international olympique f\u00eate ses 100 ans cette ann\u00e9e, retour sur l'histoire de ces 5 anneaux avec Genevi\u00e8ve antan et Yvan Thorimbert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:34 > 0:17:48) [92%] : \r\nImpossible de le manquer ces 5 anneaux flottent au-dessus de Lausanne depuis voil\u00e0 un si\u00e8cle, ici au si\u00e8ge du comit\u00e9 international olympique, c'est en sous- sol que tout se passe dans ses rayons, quelque 200 drapeau en stock, que l'on sort selon les occasions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:48 > 0:17:57) [89%] : \r\nOn les pose \u00e0 l'ext\u00e9rieur du CIO et \u00e0 l'int\u00e9rieur, \u00e9galement c'est drapeau voyage \u00e9galement avec la voix, le pr\u00e9sident du CIO quand il part en voyage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:17:57 > 0:18:04) [92%] : \r\nUn drapeau olympique, la plupart du temps associ\u00e9 \u00e0 celui d'une nation, le CIO enregistre chaque demi- heure, une visite officielle pendant la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:05 > 0:18:11) [82%] : \r\nOn notera tout de m\u00eame que nous mettons, d\u00e8s drapeaux des nations compte nous avons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:11 > 0:18:21) [87%] : \r\nLes visites ficelles des chefs d'\u00c9tat de chef de gouvernement de membres du CIO ou de comit\u00e9s nationaux olympiques et de ce c\u00f4t\u00e9, nous avons les drapeaux des f\u00e9d\u00e9rations internationales sportives.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:22 > 0:18:42) [91%] : \r\nLe drapeau olympique un \u00e9tendard centenaire, ici lors de chaque comp\u00e9tition symbole des Jeux olympiques modernes, ces 5 anneaux repr\u00e9sentent les 5 continents dessin\u00e9s par le baron Pierre de Coubertin l'embl\u00e8me appara\u00eet pour la 1\u00e8re fois sur en courrier qu'il r\u00e9dige pour les f\u00eates du 20\u00e8me anniversaire du r\u00e9tablissement des Jeux olympiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:43 > 0:18:58) [90%] : \r\nC'est la seule fois o\u00f9 l'on voit que Pierre de Coubertin a h\u00e9sit\u00e9 entre entre l'agencement officiel des anneaux et un autre o\u00f9 il filmait un anneau central et 4 anneaux autour un peu \u00e0 la fa\u00e7on d'une fleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:58 > 0:19:08) [91%] : \r\nSi Pierre de Coubertin \u00e0 esquisser les contours de cet embl\u00e8me en 1913 il ne fut pr\u00e9sent\u00e9e officiellement au Congr\u00e8s olympique de Paris qu'en juin 1914.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:08 > 0:19:31) [92%] : \r\nPierre de Coubertin, faire adopter les anneaux plus le drapeau, le 17 juin 1914 11 jours plus tard, c'est l'attentat de Sarajevo, la d\u00e9claration de la 1\u00e8re guerre mondiale et l\u00e0 il y a quelque chose d'absolument pour moi extraordinaire c'est que on, on entre dans un conflit mondial, alors que l'id\u00e9al de Coubertin d'unir les nations dans un but de paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:32 > 0:19:49) [94%] : \r\nC'est donc seulement 1920 aux Jeux d'Anvers qu'on le verra flotter pour la 1\u00e8re fois parfois chahut\u00e9 ou comme lors des JO de P\u00e9kin, le drapeau olympique aura avant tout un r\u00f4le unificateur comme lorsque les 2 Allemagnes d\u00e9fil\u00e8rent derri\u00e8re lui en une seule d\u00e9l\u00e9gation 1956.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:49 > 0:20:05) [91%] : \r\nJe dirais qu'il joue m\u00eame un r\u00f4le diplomatique parce que par exemple au moment de l'effondrement de l'Union sovi\u00e9tique des nations qui n'avait pas d'eau, pas encore de drapeau national ont d\u00e9fil\u00e9 derri\u00e8re le de la banni\u00e8re l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:06 > 0:20:14) [94%] : \r\nLe drapeau olympique un embl\u00e8me, l'un des plus connus au monde, qui du haut de ses 100 ans a gard\u00e9 toutes ses couleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:20:19 > 0:20:41) [89%] : \r\nVous avez certainement lu \u00e0 l'\u00e9cole, la visite de la vieille dame, de Friedrich D\u00fcrrenmatt, un documentaire de Sabine Guisi gu\u00e8re intitul\u00e9 Duerrenmatt une histoire d'amour vient de sortir en salles dans ce film appara\u00eet \u00e9galement sa plus jeune fille, l'artiste Ruth Duerrenmatt elle vit aujourd'hui \u00e0 Berne et parle de tout ce que son p\u00e8re lui a laiss\u00e9 un reportage de nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques de d\u00e9tiennent forte inadapt\u00e9e par matinale Sheba.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:43 > 0:20:47) [99%] : \r\nDans la famille Duerrenmatt je demande la fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:49 > 0:20:51) [97%] : \r\nChanteuse d'op\u00e9ra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:51 > 0:20:57) [93%] : \r\nPeintre et auteur \u00e0 64 ans, elle ressemble physiquement \u00e0 son p\u00e8re et cultive la m\u00eame cr\u00e9ativit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:01 > 0:21:19) [86%] : \r\nOn assure SMIC rire tous ceux qui avait \u00e0 voir avec la cr\u00e9ativit\u00e9, que ce soit en bien ou en mal, ou m\u00eame avec la rage ou la col\u00e8re, j'ai pu l'exprimer gr\u00e2ce \u00e0 mon art et \u00e7a m'a beaucoup plus importer que si mes parents m'avaient dit de rester plus classique Holden sa qu\u00eate Mouscron c'est fichu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:20 > 0:21:30) [89%] : \r\nComme son p\u00e8re, route a \u00e9t\u00e9 passionn\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t par le dessin et la peinture, car oui, Friedrich D\u00fcrrenmatt voulait \u00eatre peintre avant d'\u00eatre \u00e9crivain, mais il a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par les Beaux-Arts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:31 > 0:21:41) [90%] : \r\nEt l\u00e0, tout le monde se moquait de ce que je dessine, il me disait : Il faut que tu apprennes \u00e0 dessiner des pommes, mais moi je n'avais pas envie de dessiner des pommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:42 > 0:21:54) [88%] : \r\nRoute a aussi h\u00e9rit\u00e9 du fameux go\u00fbt pour l'humour noir et l'absurde dans le documentaire de Sabine hier Friedrich D\u00fcrrenmatt raconte comment un jardinier l'a observ\u00e9 pendant qu'il marchait dans un cas, 4 chiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:56 > 0:22:06) [90%] : \r\nTravail vital engag\u00e9, j'ai regard\u00e9 le jardinier et j'ai r\u00e9ussi \u00e0 retomber dans l'excr\u00e9ment du chien, il m'a fix\u00e9e, franchement, je n'oublierai jamais son regard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:07 > 0:22:19) [85%] : \r\n500 hommes, femmes, c'\u00e9tait une situation d'une telle maladresse c'\u00e9tait path\u00e9tique, je dirais que c'est du Duerrenmatt tout crach\u00e9, les filles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:21 > 0:22:28) [94%] : \r\nMais ce nom de famille c\u00e9l\u00e8bre a aussi \u00e9t\u00e9 un poids pour la plus jeune des 3 enfants Duerrenmatt qui est parti vivre aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:29 > 0:22:52) [88%] : \r\n\u00c9ric Philippe ne Novecento quand j'\u00e9crivais bien et que je me donner de la peine, on disait que mon p\u00e8re m'avait aid\u00e9 mener quand j'cr\u00e9e des mal et que je ne me donnez pas de paix nombre disait en tant que fille de Duerrenmatt tu devrais \u00e9crire mieux et \u00e7a me faisait souffrir apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de son p\u00e8re en 1990 route est revenu vivre en Suisse ce pays que ce p\u00e8re avait tant critiqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:58 > 0:23:08) [92%] : \r\nC'est le plus francophile des musiciens britanniques mais pour son 3\u00e8me album : il a d\u00e9cid\u00e9 de se tourner vers le jazz am\u00e9ricain lieu Coltman et votre invit\u00e9 Christophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:08 > 0:23:32) [90%] : \r\nOui, on l'a connu comme chanteur blues rock avec son groupe Sevaux comme chanteur peut-\u00eatre plus pop en solo \u00e9tabli \u00e0 Paris, compagnon de tourner de Vanessa Paradis notamment, et on d\u00e9couvre aujourd'hui un amateur \u00e9clair\u00e9 de Nat King Cole, qui consacre un album de reprises du Coltman bonjour, bonjour, alors vous dites dans cet album que au d\u00e9but ou l'envisager comme un hommage \u00e0 la musique de la King Cole, mais \u00e0 la fin vous \u00eates rendu compte que c'\u00e9tait plus un hommage \u00e0 votre m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:33 > 0:24:24) [87%] : \r\nMa m\u00e8re je j'\u00e9tais assez chanceux ma m\u00e8re \u00e9coutait beaucoup de musique quand quand j'\u00e9tais petit, \u00e0 la TLF \u00e9crivez aussi de la po\u00e9sie, mais une fois avec les enfants qui sont arriv\u00e9s \u00e0 heure et ses regrets reconverti on boulot normal quelque part et je crois que par cette envie qu'elle avait de de cr\u00e9er, elle nous a inculqu\u00e9 moi, mon fr\u00e8re, mon fr\u00e8re \u00e9tait violoniste, moi j'ai j'ai fait pas mal des instruments, j'ai aussi chanter dans les chorales etc etc, donc il y avait toute une id\u00e9e autour de cet album et en fait quand j'ai fait la chanson la derni\u00e8re chanson qui pas l'amende est une Star, je me suis dit en fait non c'est c'est pas, c'est un hommage \u00e0 ma m\u00e8re, \u00e0 par la musique King Cole en fait qui pour moi a rendu la donc beaucoup plus proche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:24 > 0:24:36) [88%] : \r\nLa musique Nadine Cole ces musiques a \u00e9t\u00e9 abondamment reprises depuis les ann\u00e9es 40 \u00e0 toutes les sauces, on a envie de dire comment on fait quand on s'attaque \u00e0 ce r\u00e9pertoire ce monument pour pas tomber dans la redite non ce qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:36 > 0:25:32) [83%] : \r\nMoi j'ai j'ai lu beaucoup sur sa vie, j'ai eu un documentaire fabuleux documentaire sur sa vie aussi et en fait, c'\u00e9tait sa vie, encore plus que sa musique quelque quelque part qui n'a donn\u00e9 un peu le chemin parce que c'\u00e9tait un musicien noir dans les ann\u00e9es 40 50 qui avait eu plein de choses une failli faire kidnapper, c'\u00e9tait il y a eu une croix br\u00fblant mis sur sa pelouse et je me suis dit cette bel homme qui chante fabuleusement bien avec ses arrangements lisse mielleuse des fois qui \u00e9tait toujours bien pr\u00e9sent\u00e9 qu'est-ce qui passait dans sa t\u00eate quand des femmes \u00e0 la porte de sa loge qui comment est-ce qu'il g\u00e8re et ses peurs, ses angoisses, et c'est ce col\u00e8re qui devait avoir de vivre dans un dans ce ce moment l\u00e0 et je me suis dit : tiens, peut-\u00eatre que je peux faire surgir ses sentiments qu'il avait derri\u00e8re ce type de visages usage professionnel est parfaite, qui est, qui pr\u00e9sentait aucun en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:32 > 0:25:40) [86%] : \r\nCes sentiments saison Brasschaat dose les ondes, c'est le nom de Staltor, on va se plonger dans cet album et dans votre d\u00e9j\u00e0 longue carri\u00e8re avec un sujet sign\u00e9 Patrick Suhner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:42 > 0:25:43) [87%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:47 > 0:25:50) [60%] : \r\n\u00e7a et que et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:52 > 0:25:58) [67%] : \r\nSwissport comme pour 15.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:00 > 0:26:02) [84%] : \r\nSi cette ce n'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:03 > 0:26:11) [81%] : \r\nDans la peau de Nate King crawl ou plut\u00f4t dans la pardon pour, d'une carri\u00e8re chahut\u00e9 par la s\u00e9gr\u00e9gation raciale et le luxe, l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:12 > 0:26:15) [71%] : \r\nJe jeune Monsieur Monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:16 > 0:26:20) [97%] : \r\nVoil\u00e0 longtemps que You Coltman voulait rendre hommage au pianiste de jazz am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:26 > 0:26:35) [88%] : \r\nIl endosse enfin son costume et son univers 20 oui FNC, dit-on dans la langue de Shakespeare, traduisez avec \u00e9l\u00e9gance et sobri\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:26:36 > 0:26:44) [65%] : \r\nAlors la, la, cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:46 > 0:26:55) [93%] : \r\nIl faut dire que Coltman est loin d'\u00eatre un d\u00e9butant, voil\u00e0 plus de 20 ans qu'il tutoie le blues et ses d\u00e9riv\u00e9s \u00e0 travers sa formation d'origine d'euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:26:56 > 0:27:01) [62%] : \r\nLa il a apprend la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:10 > 0:27:19) [93%] : \r\nIls m\u00e8nent depuis une carri\u00e8re solo plus douce et plus pop jusqu'aux retrouvailles r\u00e9centes avec les premi\u00e8res notes de son enfance et le musicien pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de sa m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:19 > 0:27:20) [63%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:22 > 0:27:30) [86%] : \r\nSon hommage \u00e0 Maxime pour le fait de lui un artiste au talent multiforme et quand Coltman d\u00e9gaine il ne rate que rarement la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:27:31 > 0:27:37) [89%] : \r\nC'est \u00e7a, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:44 > 0:27:56) [87%] : \r\nLe Coltman le sens de l'album et est tr\u00e8s Live d'ailleurs vous vous avez pr\u00e9sent\u00e9 ses chansons sur sc\u00e8ne avant de sortir ce disque est-ce que vous y tenez vraiment beaucoup, c'est important pour vous de conserver ce sont Live.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:56 > 0:28:22) [89%] : \r\nPour moi, tout ce disque \u00e9tait, il fallait qu'on le fasse comme ils ont fait \u00e0 la poc c'est-\u00e0-dire on entre en Studio, on a fait 2 jours et demi de Studio on faisait 3 chansons qui en sont pas jour et il y a jamais des, des, des choses qu'on avait, on avait qu'on avait gard\u00e9 qu'on c'\u00e9tait 5 personnes qui jouent \u00e0 la musique dans une pi\u00e8ce, c'\u00e9tait le moment j'extrais et pour moi, c'\u00e9tait important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:23 > 0:28:31) [94%] : \r\nAlors, on va quand m\u00eame \u00e9couter un peu de Nat King Cole, voire un peu McNicoll c'est un extrait d'un film qui s'appelle Saint-Louis Blues o\u00f9 il interpr\u00e8te la chanson du m\u00eame titre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:33 > 0:28:39) [83%] : \r\nLe plus jeune \u00e2ge plus d\u00e9lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:22 > 0:29:22) [79%] : \r\nLa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:24 > 0:29:33) [80%] : \r\nToujours magique de l'entendent chanter filet on aura envie de vous entendre chanter un peu vous encourage dans le sujet est-ce que c'est l\u00e0 comme chanter quelques notes, oui c'est un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:36 > 0:29:39) [70%] : \r\nOn croise bah il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:40 > 0:29:53) [79%] : \r\nBen oui, j'ai donc c'est un Tir bas il essaye Wendel va oui enfin, \u00e7a va pas mauvais et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:56 > 0:30:11) [90%] : \r\nMagnifique Boy qu'on peut entendre sur ce disent donc Shadows sans of Nat King Cole et qu'on pourrait co\u00fbter 3 soirs de suite en Suisse romande, ce soir \u00e0 la Gravi\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve demain au Bourg \u00e0 Lausanne et samedi soir \u00e0 la spirale \u00e0 Fribourg, merci beaucoup Coltman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:11 > 0:30:45) [88%] : \r\nMerci \u00e0 vous, bravo et ce soir dans Couleurs locales et ne sp\u00e9cialit\u00e9s valaisannes peu connu et au nom qui ne fait pas forc\u00e9ment saliver le chol\u00e9ra rue s\u00e9duit pourtant les plus grands chefs d'aujourd'hui, cette tarte fourre-tout rassembl\u00e9 aliments que vous pourrez trouver dans votre cas, vous votre frigidaire pourquoi porte-t-elle ce nom chol\u00e9ra r\u00e9ponse ce soir \u00e0 18 heures 55 dans votre journal r\u00e9gional voil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret puis votre magazine, toute une histoire, ce soir, rejoint \u00e0 19 heures 30 tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:54 > 0:30:56) [99%] : \r\nL'information continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:24 > 0:31:27) [81%] : \r\nNon, non, non, non, pour le rester.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:38 > 0:31:44) [84%] : \r\nUne folle journ\u00e9e au concert alors ce soir-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:52 > 0:31:57) [93%] : \r\nLes moments o\u00f9 il faut arr\u00eater de se coucher t\u00f4t, c'est pas bon, c'est pas bon de se coucher t\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:59 > 0:32:00) [80%] : \r\nDonc, c'est pas rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:03 > 0:32:11) [72%] : \r\nOn va en hausse plus vraiment hant\u00e9e apr\u00e8s hein alors voil\u00e0, non, il y a c'est c'est joli, c'est a capella.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:18 > 0:32:29) [87%] : \r\nAlors la question que je me posais ces ces images des, des, des concerts t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s de notre King Cole \u00e0 quel point c'\u00e9tait chanter en Direct, ou c'\u00e9tait, c'\u00e9tait du playback parce que il y a quand m\u00eame une mise en sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:34 > 0:32:52) [82%] : \r\nOui, avais mais alors oui, ce sont les bonnes cartes et ben oui, bah c'est c'est vrai que c'est des exercices casse- gueule hein, chanter comme \u00e7a \u00e7a pas de sono tapin appui c'est pas comment Bruno a esquiv\u00e9 bonne humeur Bruno pour r\u00e9gler le son et micro voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:00 > 0:33:03) [87%] : \r\nNorman d'arr\u00eat, il faut engager, donc ce n'est pas de la pub.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:15 > 0:33:16) [72%] : \r\n2 minutes, bon ok.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:34:14 > 0:34:14) [82%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:16 > 0:34:17) [84%] : \r\n\u00e0 l'oppos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:22 > 0:37:49) [90%] : \r\nMadame monsieur bonjour les perturbations sont de retour, mais ne devrait pas nous amener beaucoup d'activit\u00e9s, cet apr\u00e8s- midi, demain la situation sera \u00e0 nouveau favorable \u00e0 la formation de nuages bas voici la perturbation qui arriv\u00e9e ce matin, sur nos t\u00eates \u00e0 l'arriv\u00e9e dans un courant de nord- ouest, elle nous amener quelques gouttes le long du Jura sur l'ouest du Plateau, quelques bancs de stratus qu'on n'attendait pas vraiment ont \u00e9galement fait leur apparition dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et cet apr\u00e8s- midi, cette perturbation va progresser, il ne sera pas tr\u00e8s actif de mal s'\u00e9vacuera \u00e0 l'arri\u00e8re, nous allons retrouver Les haute pression, elles vont s'associer un l\u00e9ger courant cet apr\u00e8s- midi m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit encore un ciel assez nuageux sur l'ouest avec quelques averses qui pourront encore circuler entre la joie les cr\u00eates du Jura, l'ouest du plateau, ou bien encore les Pr\u00e9alpes et aussi un petit risque la limite des chutes de neige devraient remonter vers 2000 ma\u00eetres quant aux stratus qui se trouvent sur le ballet, il devrait se dissiper la les \u00e9claircies auront de bonnes chances de s'est d\u00e9velopp\u00e9 sur le quart Nord-Est, par contre, les pluies seront peu plus marqu\u00e9 que sur l'ouest, en particulier le long des Pr\u00e9alpes para\u00eet fait barrage temps restant bien ensoleill\u00e9, toujours par fait barrage sur la Galil\u00e9e et le Tessin c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, nous serons l\u00e9g\u00e8rement au-dessous de la norme, on ne devrait pas d\u00e9passer les 10 \u00e0 12 degr\u00e9s sur le plateau 13 dans la vall\u00e9e, rue du Rh\u00f4ne ou bien encore 16 au Tessin la limite du 0 degr\u00e9 va se situer vers 2800 m\u00e8tres quant au vent, ils seront de secteur Nord-Ouest, ils seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 en montagne g\u00e9n\u00e9ralement faibles en plaine, demain matin, la tendance sera \u00e0 la bise sur le plateau ce qui sera donc favorable, les formations de nuages bas leur sommet devrait se situer vers 2000 m\u00e8tres, c'est dire qu'il devrait couvrir les cr\u00eates du Jura et il n'est pas impossible que comme aujourd'hui il passe jusque dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ailleurs au-dessus temps bien ensoleill\u00e9, en particulier sur les Grisons ou bien encore sur le Tessin l'apr\u00e8s- midi, nos stratus devrait bien se dissiper sur la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, nous ne le ferons que de mani\u00e8re partielle sur l'ouest, la les chances d'ouverture seront quand m\u00eame assez bonne attendez-vous malgr\u00e9 tout \u00e0 quelques poches de r\u00e9sistance sur le quart Nord-Est le sommet les stratus devrait s'abaisser vers 1000 1200 \u00e0 1500 m\u00e8tres sinon pas d'changement, les temp\u00e9ratures seront \u00e0 la hausse entre 3 et 9 degr\u00e9s le matin et l'apr\u00e8s- midi, on devrait cette fois atteindre les 12 \u00e0 13 degr\u00e9s au nord 15 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 17 au sud, il fera 12 \u00e0 La Chaux-de-Fonds quant au vent, ils vont encore tourner \u00e0 droite, avec de la bise qui va faire son apparition sur l'ouest du Plateau les cr\u00eates du Jura mais \u00e9galement sur les cr\u00eates des Alpes, mais comme vous voyez cette bise gardera des allures tr\u00e8s modeste, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants on retrouve Sophie Davant tous ses invit\u00e9s nous se retrouvent ce soir avec l'image du jour tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-10-22T11:28:49Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1510468119", "durationSec": 21, "title": "MI RIME CANDIDAT FR_RTS000000628661", "excerpt": "Le conseiller national Jean-Fran\u00e7ois Rime est le nouveau candidat de l'UDC fribourgeoise au Conseil des Etats.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468120", "durationSec": 26, "title": "MI AIR FRANCE_RTS000000628730", "excerpt": "Les producteurs de lait se sont rendus \u00e0 Berne pour remettre une p\u00e9tition au Conseil national. Ils demandent une meilleure gestion de la production de lait et un prix minimum de 68 centimes."}, {"internalArchiveId": "AA1510468121", "durationSec": 21, "title": "MI KERRY NETANYAHOU_RTS000000628718", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie Johann Schneider-Amman est en visite dans le canton de Vaud. Johann Schneider-Amman vient d\u00e9couvrir un programme cantonal de r\u00e9insertion pour les jeunes adultes b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide social appel\u00e9 FORJAD."}, {"internalArchiveId": "AA1510468122", "durationSec": 29, "title": "MI LAITIERS MANIF BERNE_RTS000000628767", "excerpt": "Victoire de Manchester City, qui a battu le FC S\u00e9ville sur le score de 2 \u00e0 1 lors d'un match comptant pour \u00e9liminatoires du Groupe D de la Ligue des champions de football.\nVictoire de l'Atletico Madrid, qui a battu Astana sur le score de 4 \u00e0 0 lors d'un match comptant pour \u00e9liminatoires du Groupe C de la Ligue des champions de football.\nVictoire de Malm\u00f6, qui a battu le Shakhtyor Donetsk sur le score de 1 \u00e0 0 lors d'un match comptant pour \u00e9liminatoires du Groupe A de la Ligue des champions de football.\nVictoire du VFL Wolfsburg, qui a battu le PSV Eindhoven sur le score de 2 \u00e0 0 lors d'un match comptant pour \u00e9liminatoires du Groupe B de la Ligue des champions de football.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468123", "durationSec": 111, "title": "MI SCHNEIDER AMMAN VD_RTS000000628761", "excerpt": "Portrait du chanteur et musicien de jazz britannique Hugh Coltman. Hugh Coltman sort un album compos\u00e9e de reprises du chanteur et pianiste am\u00e9ricain Nat King Cole.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["R\u00c9INSERTION SOCIALE"], "thematicPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"], "sequenceIds": ["1468187"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468124", "durationSec": 21, "title": "MI SUEDE ASSAILLANT_RTS000000628742", "excerpt": "Histoire du drapeau olympique lors du 100e anniversaire du Comit\u00e9 international olympique (CIO). Dessin\u00e9s par le baron Pierre De Coubertin, les 5 anneaux du drapeau repr\u00e9sentent les 5 continents."}, {"internalArchiveId": "AA1510468125", "durationSec": 70, "title": "FRIGO GOLDEN GATE PAD_RTS000000621980", "excerpt": "Rencontre avec la fille de l'\u00e9crivain suisse Friedrich Duerrenmatt Ruth Duerrenmatt. Ruth Duerrenmatt parle de son p\u00e8re lors de la sortie du documentaire de la r\u00e9alisatrice Sabine Gisiger intitul\u00e9 \"Duerrenmatt, une histoire d'amour\".", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1510468126", "durationSec": 19, "title": "MI GENOU DE BACSINSZKI_RTS000000628752", "excerpt": "L'arch\u00e9ologue et conservateur adjoint du mus\u00e9e du Lat\u00e9nium pr\u00e9sente l'exposition intitul\u00e9e \u00abDerri\u00e8re la Grande Muraille. Chine et Mongolie au temps des premiers empereurs \u00bb. En collaboration avec 6 mus\u00e9es suisses et fran\u00e7ais, l'exposition montre des armes, de la c\u00e9ramique, des tr\u00e9sors retrouv\u00e9s dans les tombeaux et des objets du quotidien de l'\u00e9poque."}, {"internalArchiveId": "AA1510468127", "durationSec": 75, "title": "MI LIGUE CHAMPIONS_RTS000000628691", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MANCHESTER"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS", "\u00c9LIMINATOIRE"], "thematicCorporations": ["MANCHESTER CITY", "ATLETICO MADRID", "PSV EINDHOVEN", "FC SEVILLE", "SHAKHTYOR DONETSK", "VFL WOLFSBURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468128", "durationSec": 93, "title": "MI SLOVENIE MIGRANTS_RTS000000628739", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1510468129", "durationSec": 124, "title": "FRIGO COLTMAN_RTS000000626124", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["JAZZ", "CHANTEUR", "MUSICIEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468130", "durationSec": 166, "title": "FRIGO MINIMAG DRAPEAU CIO VD 10102015_RTS000000619161", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["DRAPEAU", "MUS\u00c9E", "OLYMPISME"], "thematicCorporations": ["CIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468131", "durationSec": 137, "title": "FRIGO RUTH DURRENMATT_RTS000000613915", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "CHYBA, Martina", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FILM DOCUMENTAIRE"], "thematicPersons": ["DUERRENMATT, FRIEDRICH"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468132", "durationSec": 139, "title": "MI EXPO GRANDE MURAILLE_RTS000000628772", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHERY, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "METRY, Johann", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HAUTERIVE (NE)"], "thematicThemes": ["EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE", "MUS\u00c9E", "ARCH\u00c9OLOGIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468133", "durationSec": 57, "title": "MI NAT KING COLE_RTS000000628725"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1510468183", "summary": "Itw de Jordan Tobar, apprenti en construction m\u00e9tallique. Johann Schneider-Amman, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie, visitant entreprise et atelier. Itw de Johann Schneider-Amman. Itw de Pierre-Yves Maillard, conseiller d'\u00e9tat vaudois. chef du d\u00e9partement de la sant\u00e9 et de l'action sociale.", "id": "1468187", "visualGeographicals": ["VAUD"], "visualPersons": ["MAILLARD, PIERRE-YVES", "SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468213", "summary": "Plateau : itw de Hugh Coltman, chanteur et musicien de jazz britannique.", "id": "1468217"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "role": "Duplex Berne-ville", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "JENNY, Pierre", "role": "Duplex Ch\u00e2tel-Saint-Denis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "role": "Duplex Berne-ville", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1616792", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021136", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1466709", "internalArchiveId": "AA1510466670", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19h30", "publicationDate": "2015-10-22T00:00:00Z", "durationSec": 1838, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7192615", "imageURL": "http://www.rts.ch/7192636.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Bande dessin\u00e9e: le nouvel Ast\u00e9rix se nomme \"Le papyrus de C\u00e9sar\"", "Hillary Clinton t\u00e9moigne sur un attentat de 2012 en Libye", "Elections: une alliance pourrait sauver Eveline Widmer-Schlumpf", "Suisse: les producteurs de lait se mobilisent via les r\u00e9seaux sociaux", "Christoph Blocher donne son avis sur les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "Hillary Clinton / Commission d\u2019enqu\u00eate: le point avec Pierre Gobet, \u00e0 Washington", "Hockey: un nutritionniste veille \u00e0 l\u2019alimentation de Fribourg-Gott\u00e9ron", "GE: les institutions pour handicap\u00e9s psychiques manquent de places", "FR: l\u2019UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime est candidat au second tour pour les Etats", "Afghanistan / Exil: les explications de Claire Debuyser, \u00e0 Islamabad", "Afghanistan: l\u2019instabilit\u00e9 politique force les gens \u00e0 partir", "19h30"], "alternativeSummary": ["Huit nouveaux personnages apparaissent, dont un certain Bonus Promoplus, tr\u00e8s fortement inspir\u00e9 du publicitaire Jacques S\u00e9gu\u00e9la.", "L\u2019ambassade am\u00e9ricaine de Benghazi avait \u00e9t\u00e9 la cible d\u2019une attaque terroriste ; quatre personnes avaient perdu la vie.", "Le Parti bourgeois-d\u00e9mocratique est affaibli et la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale devra peut-\u00eatre compter sur le PDC ou les Verts lib\u00e9raux.", "En moins de deux mois, Christian Hofmann est parvenu \u00e0 monter un collectif pour organiser une manifestation.", "Son parti a fait de tr\u00e8s bons r\u00e9sultats et il ne serait pas impossible de voir un deuxi\u00e8me UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.", "Le club est attentif \u00e0 ce que mangent ses joueurs, si bien que ces derniers sont oblig\u00e9s de d\u00e9jeuner ensemble quatre fois par semaine.", "Pr\u00e8s de 200 places sont manquantes et les solutions alternatives ne sont pas toujours les plus adapt\u00e9es.", "Cette candidature signifie que Christian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste, est menac\u00e9 de perdre son propre si\u00e8ge.", "Des milliers d\u2019Afghans n\u2019ont plus aucune raison de rester dans leur pays qui conna\u00eet des conflits depuis plus de 30 ans."], "variantIds": ["ece-7067746", "ece-7067748"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-13T04:57:09Z", "subTitles": ["19:30:02:11  19:30:16:20\r\n...\r\n\r\n19:30:17:01  19:30:19:04\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:09  19:30:21:07\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:21:16  19:30:24:02\r\nJ-F.Rime jette le gant \u00e0 C.Levrat.\r\n\r\n19:30:24:07  19:30:29:03\r\nLe duel fribourgeois pour les Etats,\r\n UDC versus PS, deux poids lourds,\r\n\r\n19:30:29:08  19:30:31:13\r\n       sera observ\u00e9 partout.\r\n\r\n19:30:31:18  19:30:35:14\r\nQuel est la force de frappe actuelle\r\n             de l'UDC ?\r\n\r\n19:30:35:19  19:30:39:00\r\n      Entretien de C.Blocher.\r\n\r\n19:30:39:05  19:30:44:01\r\n  Pour lui, H.Brand ou T.Brunner\r\n seraient les meilleurs candidats\r\n\r\n19:30:44:06  19:30:46:10\r\n        au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:30:46:14  19:30:51:07\r\n   Les Afghans sont les deuxi\u00e8mes\r\nmigrants les plus nombreux en Europe.\r\n\r\n19:30:51:11  19:30:53:13\r\n       Nous irons \u00e0 Kaboul.\r\n\r\n19:30:53:18  19:30:57:00\r\nEnqu\u00eate sur les handicap\u00e9s psychiques\r\n              \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:30:57:05  19:31:00:20\r\n       200 places manquent \r\n      dans les institutions.\r\n\r\n19:31:01:01  19:31:04:14\r\n  Certains sont log\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4tel,\r\n       sans accompagnement.\r\n\r\n19:31:05:00  19:31:08:06\r\n     La gloire pour J.S\u00e9gu\u00e9la,\r\n\r\n19:31:08:11  19:31:11:16\r\n      m\u00e9chant Bonus Promoplus\r\n      dans le nouvel Ast\u00e9rix.\r\n\r\n19:31:11:21  19:31:15:15\r\n    Un intriguant manipulateur,\r\n         l\u00e2che et rapace.\r\n\r\n19:31:15:20  19:31:19:11\r\n     Le vrai S\u00e9gu\u00e9la a 81 ans \r\n    et savoure la cons\u00e9cration.\r\n\r\n19:31:21:02  19:31:25:04\r\n P\u00e9riode bouscul\u00e9e pour C.Levrat,\r\n    pr\u00e9sident national du PS.\r\n\r\n19:31:25:09  19:31:28:08\r\n      Il encaissait dimanche\r\n      le recul de son parti\r\n\r\n19:31:28:12  19:31:31:06\r\net sa non-\u00e9lection au premier tour.\r\n\r\n19:31:31:11  19:31:34:15\r\n           Il est d\u00e9fi\u00e9\r\n      par Jean-Fran\u00e7ois Rime,\r\n\r\n19:31:34:20  19:31:39:09\r\n     alors que l'UDC progresse\r\n          dans le canton.\r\n\r\n19:31:40:20  19:31:45:09\r\n-Sept ans qu'il r\u00e8gne sur son parti:\r\n     Christian Levrat le rouge,\r\n\r\n19:31:45:13  19:31:48:22\r\n  homme de pouvoir et de combat\r\n       et strat\u00e8ge habile.\r\n\r\n19:31:49:03  19:31:52:04\r\nLa presse al\u00e9manique l'a d\u00e9sign\u00e9\r\n\r\n19:31:52:09  19:31:55:23\r\n           politicien\r\n le plus influent du Parlement.\r\n\r\n19:31:56:04  19:32:00:00\r\nMais aujourd'hui, le Fribourgeois\r\n     a manqu\u00e9 sa r\u00e9\u00e9lection\r\n\r\n19:32:00:05  19:32:02:18\r\n         au premier tour\r\n     de la course aux Etats.\r\n\r\n19:32:02:23  19:32:07:05\r\n Et pour le second tour, l'UDC \r\nlui oppose un autre poids lourd:\r\n\r\n19:32:07:10  19:32:08:18\r\n       Jean-Fran\u00e7ois Rime.\r\n\r\n19:32:09:04  19:32:10:12\r\n      -C'est une candidature\r\n\r\n19:32:10:17  19:32:12:01\r\n       extr\u00eamement s\u00e9rieuse.\r\n\r\n19:32:12:06  19:32:16:14\r\n L'UDC a d\u00e9cid\u00e9 de me faire payer\r\n mon soutien \u00e0 E.Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n19:32:16:19  19:32:20:14\r\n   L'\u00e9lection sera tr\u00e8s serr\u00e9e.\r\n\r\n19:32:21:00  19:32:26:10\r\n-Le Gru\u00e9rien a perdu de sa superbe\r\n    aux \u00e9lections de dimanche\r\n\r\n19:32:26:14  19:32:29:15\r\n    qu'il qualifiait lui-m\u00eame\r\n         de \"cruciales\".\r\n\r\n19:32:30:01  19:32:31:19\r\n   -C'est la campagne \u00e9lectorale\r\n\r\n19:32:32:00  19:32:34:04\r\n la plus importante que j'ai v\u00e9cue\r\n\r\n19:32:34:09  19:32:38:21\r\n           depuis 1999,\r\n quand je suis entr\u00e9 en politique.\r\n\r\n19:32:39:07  19:32:41:21\r\n        -Les socialistes\r\n      perdent trois si\u00e8ges\r\n\r\n19:32:42:02  19:32:47:04\r\n   et le recul touche surtout\r\n       la Suisse romande.\r\n\r\n19:32:48:01  19:32:49:21\r\n   -Le bilan est insatisfaisant\r\n\r\n19:32:50:02  19:32:51:16\r\n        parce que la gauche\r\n\r\n19:32:51:21  19:32:54:21\r\na perdu presque partout, en Suisse.\r\n\r\n19:32:55:02  19:32:59:06\r\n          Les pr\u00e9sidents\r\n     sont aussi responsables.\r\n\r\n19:32:59:11  19:33:02:04\r\n Les partis r\u00e9fl\u00e9chiront \u00e0 comment\r\n\r\n19:33:02:09  19:33:08:20\r\n       faire leurs campagnes\r\n        et se positionner.\r\n\r\n19:33:09:09  19:33:11:07\r\n   -Dans le fief du pr\u00e9sident,\r\n\r\n19:33:11:11  19:33:14:09\r\n     le PS recule d'un si\u00e8ge\r\n       au profit de l'UDC.\r\n\r\n19:33:14:13  19:33:18:14\r\nPour C.Levrat, ce duel avec J-F.Rime\r\n\r\n19:33:18:19  19:33:24:08\r\n    est l'occasion de prendre\r\n   une revanche sur la droite.\r\n\r\n19:33:24:12  19:33:28:21\r\nMais la d\u00e9faite serait mortifiante\r\n       pour le socialiste.\r\n\r\n19:33:30:13  19:33:33:23\r\n    -Hypoth\u00e8se: voir UDC et PLR\r\n        s'allier \u00e0 droite.\r\n\r\n19:33:34:04  19:33:39:02\r\n Les \u00e9lections cantonales montrent \r\nles difficult\u00e9s de ce rapprochement.\r\n\r\n19:33:39:07  19:33:45:09\r\nD'autres voix vont pour un front uni\r\n  entre PDC, Vert'lib\u00e9raux et PBD.\r\n\r\n19:33:46:22  19:33:49:21\r\n           -Son si\u00e8ge\r\n au Conseil f\u00e9d\u00e9ral est attaqu\u00e9\r\n\r\n19:33:50:02  19:33:52:14\r\n        et sa formation,\r\n     le PBD, est affaiblie.\r\n\r\n19:33:52:19  19:33:57:07\r\n Mais des voix s'\u00e9l\u00e8vent pour un \r\nrassemblement des forces du centre\r\n\r\n19:33:57:11  19:34:00:03\r\n      pour sauver le si\u00e8ge\r\n      d'E.Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n19:34:00:08  19:34:03:01\r\n       Les Verts'lib\u00e9raux\r\n     sont devenus si petits\r\n\r\n19:34:03:06  19:34:08:05\r\n      qu'ils n'auront plus\r\n de si\u00e8ges dans les commissions,\r\n\r\n19:34:08:10  19:34:10:13\r\n      s'ils restent seuls.\r\n\r\n19:34:10:23  19:34:13:12\r\n-Faut-il sauver E.Widmer-Schlumpf ?\r\n\r\n19:34:13:17  19:34:17:06\r\n -Oui, car elle n'a pas d\u00e9m\u00e9rit\u00e9,\r\n\r\n19:34:17:11  19:34:20:06\r\n          elle soutient\r\n    la transition \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n19:34:20:11  19:34:23:16\r\n  Si on faisait un groupe commun\r\n           avec le PBD,\r\n\r\n19:34:23:21  19:34:29:05\r\n        \u00e7a serait un acc\u00e8s \r\n        au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:34:29:10  19:34:33:07\r\n        -Et avec le PDC ?\r\n         -Je suis ouverte.\r\n\r\n19:34:33:22  19:34:36:16\r\n         -Jusqu'en 2011,\r\n      PDC et Verts'lib\u00e9raux\r\n\r\n19:34:36:21  19:34:38:18\r\n  avaient d\u00e9j\u00e0 si\u00e9g\u00e9 ensemble.\r\n\r\n19:34:38:23  19:34:43:02\r\nPlus r\u00e9cemment, un rapprochement\r\n     PDC-PBD avait \u00e9chou\u00e9.\r\n\r\n19:34:43:07  19:34:50:04\r\nUn proche d'E.Widmer-Schlumpf, Hans\r\nGrunder, appelle \u00e0 retenter le coup.\r\n\r\n19:34:50:20  19:34:53:11\r\n-L'effritement du centre doit cesser.\r\n\r\n19:34:53:15  19:34:54:20\r\n         Pour moi, il faut\r\n\r\n19:34:55:01  19:35:01:17\r\n   un groupe parlementaire commun\r\ndu PDC, du PBD et des Verts'lib\u00e9raux.\r\n\r\n19:35:02:07  19:35:05:10\r\n     -Pas s\u00fbr que cela sauve\r\n       E.Widmer-Schlumpf,\r\n\r\n19:35:05:14  19:35:09:00\r\n    mais cela pourrait cr\u00e9er\r\n    une nouvelle dynamique.\r\n\r\n19:35:09:10  19:35:11:16\r\n   -Quand on parle hors-cam\u00e9ra,\r\n\r\n19:35:11:21  19:35:14:07\r\n    les adversaires politiques\r\n\r\n19:35:14:11  19:35:24:12\r\n        disent qu'elle fait\r\n          un bon travail.\r\n\r\n19:35:25:07  19:35:29:16\r\n  -Pour l'instant, le PDC reste\r\n   silencieux sur la question.\r\n\r\n19:35:29:21  19:35:35:03\r\n Il est en position de force et des\r\ndiscussions sont peut-\u00eatre en cours.\r\n\r\n19:35:36:09  19:35:39:07\r\n     -Le suspense se d\u00e9nouera\r\n          le 9 d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:35:39:11  19:35:44:03\r\n  Quid de Mme Widmer-Schlumpf et\r\nd'un deuxi\u00e8me UDC au gouvernement ?\r\n\r\n19:35:44:08  19:35:49:10\r\nOn va entendre Christoph Blocher qui\r\ns'exprime dans un entretien exclusif.\r\n\r\n19:35:49:14  19:35:55:15\r\n         On lui a demand\u00e9\r\n      le profil du candidat.\r\n\r\n19:35:57:11  19:36:01:18\r\n -Nous ne voulons pas un candidat\r\n\r\n19:36:09:20  19:36:12:18\r\nqui fait le contraire que ce qu'on\r\n              veut.\r\n\r\n19:36:12:20  19:36:17:13\r\nUn socialiste, c'est un socialiste,\r\n         c'est son th\u00e8me.\r\n\r\n19:36:17:15  19:36:23:12\r\n  Si les autres veulent \u00e9lire une\r\n             personne\r\n\r\n19:36:23:14  19:36:26:02\r\nqui est pour l'entr\u00e9e dans l'Union\r\n           europ\u00e9enne,\r\n\r\n19:36:26:04  19:36:29:09\r\n ce n'est pas notre repr\u00e9sentant.\r\n\r\n19:36:29:11  19:36:32:09\r\n   C'est peut-\u00eatre une personne\r\n\r\n19:36:32:11  19:36:36:14\r\n         qui est accept\u00e9e\r\n   en g\u00e9n\u00e9ral dans le Parlement.\r\n\r\n19:36:36:16  19:36:39:20\r\n-C'est-\u00e0-dire une personne qui est\r\n     d'accord de repr\u00e9senter\r\n\r\n19:36:39:23  19:36:41:21\r\n  l'opinion du Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:36:41:23  19:36:45:20\r\n m\u00eame si \u00e7a d\u00e9passe ses propres\r\n           opinions.\r\n\r\n19:36:45:22  19:36:48:04\r\n  -Nous avons fait toujours cela.\r\n\r\n19:36:48:06  19:36:52:11\r\n             Toujours.\r\n\r\n19:36:52:12  19:36:56:05\r\nCe sont les journalistes qui ne l'ont\r\n              pas fait.\r\n\r\n19:36:56:07  19:36:58:12\r\n       Dans le gouvernement,\r\n\r\n19:36:58:14  19:37:00:19\r\n  je n'\u00e9tais pas d'accord avec la\r\n             majorit\u00e9,\r\n\r\n19:37:00:21  19:37:03:20\r\n mais j'ai parl\u00e9 pour la majorit\u00e9.\r\n\r\n19:37:03:22  19:37:05:18\r\n-Quelle personnalit\u00e9 verriez-vous\r\n\r\n19:37:05:20  19:37:09:19\r\n          \u00e0 ce poste ?\r\n\r\n19:37:09:21  19:37:12:02\r\n    -Je ne donnerai pas de nom.\r\n\r\n19:37:12:04  19:37:16:03\r\n    Je ne parle pas sur le nom.\r\n\r\n19:37:16:05  19:37:20:01\r\nJ'ai parl\u00e9 d\u00e9j\u00e0 longtemps que Toni\r\n             Brunner\r\n\r\n19:37:20:03  19:37:25:21\r\n\u00e9tait un tr\u00e8s bon candidat pour le\r\n         Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:37:25:23  19:37:28:08\r\n      J'ai vu pendant 8 ans.\r\n\r\n19:37:28:11  19:37:29:18\r\n     Il est tr\u00e8s intelligent.\r\n\r\n19:37:29:20  19:37:32:01\r\n        Il est tr\u00e8s clair.\r\n\r\n19:37:32:03  19:37:34:08\r\n     Il a tr\u00e8s bon caract\u00e8re.\r\n\r\n19:37:34:10  19:37:39:07\r\n      C'est aussi important.\r\n\r\n19:37:39:09  19:37:42:08\r\n-Il r\u00e9p\u00e8te tr\u00e8s bien ce que vous\r\n            avancez.\r\n\r\n19:37:42:10  19:37:45:01\r\n -Non, il ne faut jamais lui dire.\r\n\r\n19:37:45:03  19:37:48:10\r\n     Il dit les choses justes.\r\n\r\n19:37:48:11  19:37:53:00\r\n-On entend souvent le nom d'Heinz\r\n             Brand.\r\n\r\n19:37:53:02  19:37:56:18\r\n-C'est clair, c'est aussi un candidat\r\n             tr\u00e8s bien.\r\n\r\n19:37:56:20  19:38:02:20\r\n   Si on est \u00e9lu dans le Conseil\r\n             f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:38:03:17  19:38:05:22\r\nquel d\u00e9partement on donne \u00e0 l'UDC ?\r\n\r\n19:38:06:00  19:38:08:05\r\n           La migration.\r\n\r\n19:38:08:07  19:38:10:16\r\n           C'est clair.\r\n\r\n19:38:10:18  19:38:13:03\r\n    On parle de Monsieur Brand\r\n\r\n19:38:13:05  19:38:18:07\r\n  parce qu'il a de l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:38:18:09  19:38:21:18\r\n -Roger Koppel n'a pas le profil\r\n\r\n19:38:21:20  19:38:24:18\r\ndu deuxi\u00e8me conseiller f\u00e9d\u00e9ral id\u00e9al\r\n                UDC.\r\n\r\n19:38:24:20  19:38:27:22\r\n       -Il commence \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:38:28:00  19:38:32:11\r\nIl n'a pas une exp\u00e9rience politique\r\n           tr\u00e8s grande.\r\n\r\n19:38:32:13  19:38:37:06\r\n \u00c7a serait une tr\u00e8s grande b\u00eatise\r\n\r\n19:38:37:08  19:38:39:22\r\n            de l'\u00e9lire.\r\n\r\n19:38:40:00  19:38:42:08\r\n   S'il est au Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:38:42:10  19:38:46:21\r\n   il ne peut plus faire d'autre\r\n             travail,\r\n\r\n19:38:46:23  19:38:49:19\r\n       comme \u00e0 la Weltwoche.\r\n\r\n19:38:49:21  19:38:53:06\r\nC'est plus important pour la Suisse\r\n\r\n19:38:53:08  19:38:58:22\r\n  que de faire le travail dans le\r\n         Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:38:59:00  19:39:03:13\r\n  -Ce choix va se faire gr\u00e2ce \u00e0\r\nd'autres partis, notamment le PLR.\r\n\r\n19:39:03:15  19:39:08:20\r\nLe pr\u00e9sident a mis des conditions,\r\n\r\n19:39:08:22  19:39:12:02\r\n notamment face aux bilat\u00e9rales.\r\n\r\n19:39:12:04  19:39:16:05\r\n -On n'accepte pas les conditions.\r\n\r\n19:39:16:07  19:39:22:07\r\n         On a toujours \u00e9lu\r\n\r\n19:39:24:00  19:39:27:12\r\nles socialistes parce que nous sommes\r\n         pour la concordance\r\n\r\n19:39:27:14  19:39:31:14\r\nmais nous ne sommes pas d'accord avec\r\n          leurs positions.\r\n\r\n19:39:31:16  19:39:34:12\r\n -Vous dites que vous \u00eates pr\u00eat.\r\n\r\n19:39:34:14  19:39:38:21\r\nL'UDC a gagn\u00e9 sans vous ce week-end.\r\n\r\n19:39:38:23  19:39:41:06\r\n -Je suis tr\u00e8s content d'\u00eatre dans\r\n             l'ombre.\r\n\r\n19:39:41:08  19:39:43:12\r\n    Je suis aussi entrepreneur.\r\n\r\n19:39:43:14  19:39:47:18\r\n   Je dirige pas une entreprise\r\n\r\n19:39:47:20  19:39:53:20\r\net apr\u00e8s je me retire un peu et je\r\n           vais \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n19:39:55:02  19:39:58:13\r\nC'est le grand travail de regarder\r\n           que le parti\r\n\r\n19:39:58:15  19:40:03:09\r\na des succ\u00e8s aussi quand je suis plus\r\n                 l\u00e0.\r\n\r\n19:40:03:09  19:40:08:03\r\n  -Hillary Clinton joue l'avenir\r\nde sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidence.\r\n\r\n19:40:08:08  19:40:13:00\r\n  La commission du Congr\u00e8s enqu\u00eate\r\nsur les \u00e9v\u00e9nements de 2012 en Libye.\r\n\r\n19:40:13:05  19:40:17:00\r\n  L'ambassadeur des USA et trois\r\n    employ\u00e9s avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.\r\n\r\n19:40:17:05  19:40:20:18\r\n   H.Clinton a-t-elle fait assez\r\n     pour pr\u00e9venir le drame ?\r\n\r\n19:40:20:23  19:40:25:13\r\n Un moment de tension comme dans \r\nces grandes auditions am\u00e9ricaines.\r\n\r\n19:40:26:22  19:40:30:08\r\n-C'est une des traditions politiques\r\n            am\u00e9ricaines.\r\n\r\n19:40:30:12  19:40:34:01\r\n        La mise sur grill\r\ndevant une commission du Congr\u00e8s.\r\n\r\n19:40:34:06  19:40:36:11\r\n Celle qui t\u00e9moigne aujourd'hui:\r\n\r\n19:40:36:16  19:40:39:12\r\n      la favorite d\u00e9mocrate\r\n        \u00e0 la pr\u00e9sidence.\r\n\r\n19:40:39:17  19:40:41:23\r\n  C'est la Commission Benghazi.\r\n\r\n19:40:42:04  19:40:45:03\r\n         Son pr\u00e9sident:\r\n  r\u00e9publicain, Caroline du Sud.\r\n\r\n19:40:45:12  19:40:46:18\r\n      -Madame la Secr\u00e9taire,\r\n\r\n19:40:46:23  19:40:48:13\r\n    le but de cette commission\r\n\r\n19:40:48:18  19:40:51:21\r\n              n'est pas\r\nd'enqu\u00eater sur vous ou vos courriels.\r\n\r\n19:40:52:02  19:40:55:06\r\n    Il s'agit d'honorer la vie\r\n       de quatre personnes\r\n\r\n19:40:55:11  19:40:59:17\r\n      envoy\u00e9es dans un pays\r\n dangereux pour nous repr\u00e9senter.\r\n\r\n19:40:59:22  19:41:02:21\r\n-Nous devrions d\u00e9battre sur la base\r\n\r\n19:41:03:02  19:41:05:21\r\n   des faits, \u00e9viter de d\u00e9nigrer\r\n\r\n19:41:06:02  19:41:12:00\r\n      le patriotisme de ceux\r\n  qui ne sont pas de notre avis.\r\n\r\n19:41:12:05  19:41:19:14\r\n  Malgr\u00e9 les enqu\u00eates pr\u00e9c\u00e9dentes\r\net les agendas politiques, me voil\u00e0.\r\n\r\n19:41:20:02  19:41:23:16\r\n    -A l'origine, l'attaque\r\n contre la mission diplomatique\r\n\r\n19:41:23:21  19:41:25:03\r\n      \u00e0 Benghazi, en Libye.\r\n\r\n19:41:25:08  19:41:29:04\r\n     Quatre morts am\u00e9ricains,\r\ndont l'ambassadeur, Chris Stevens.\r\n\r\n19:41:29:09  19:41:33:16\r\nHillary Clinton, secr\u00e9taire d'Etat\r\n  \u00e0 l'\u00e9poque, a-t-elle failli ?\r\n\r\n19:41:33:21  19:41:37:02\r\n    Ce printemps, on apprend\r\n     qu'H.Clinton a utilis\u00e9\r\n\r\n19:41:37:07  19:41:40:12\r\n une adresse \u00e9lectronique priv\u00e9e\r\n       durant son mandat.\r\n\r\n19:41:40:17  19:41:46:01\r\n  L'affaire est hyper-politis\u00e9e\r\n  comme le r\u00e9v\u00e8le cette gaffe.\r\n\r\n19:41:46:16  19:41:48:03\r\n      -Tout le monde pensait\r\n\r\n19:41:48:08  19:41:50:02\r\n       H.Clinton imbattable.\r\n\r\n19:41:50:07  19:41:54:08\r\n       Nous avons mis en place\r\nune commission sp\u00e9ciale sur Benghazi.\r\n\r\n19:41:54:12  19:41:58:03\r\nEt voyez ses sondages aujourd'hui.\r\n\r\n19:41:58:15  19:42:01:15\r\n       -L'interrogatoire\r\n  se poursuit depuisce matin.\r\n\r\n19:42:01:20  19:42:05:03\r\n    Le ping-pong doit durer \r\n    encore plusieurs heures.\r\n\r\n19:42:06:08  19:42:11:08\r\n      -Pierre Gobet, bonsoir.\r\n\r\n19:42:11:08  19:42:13:13\r\n \u00c7a va continuer plusieurs heures\r\n\r\n19:42:13:15  19:42:17:16\r\n avec cette agressivit\u00e9 frappante.\r\n\r\n19:42:17:18  19:42:20:22\r\n  -Oui, c'est la r\u00e8gle du jeu au\r\n       parlement am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:42:21:00  19:42:24:13\r\n On met tout sur la table, on est\r\n            agressif.\r\n\r\n19:42:24:15  19:42:27:23\r\nOn essaye de coincer la personne qui\r\n             t\u00e9moigne.\r\n\r\n19:42:28:01  19:42:30:16\r\n C'est en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:42:30:18  19:42:33:10\r\n  Le ton est mont\u00e9 tout \u00e0 l'heure\r\n\r\n19:42:33:11  19:42:39:11\r\nentre le pr\u00e9sident et Hillary Clinton\r\n\r\n19:42:39:18  19:42:44:02\r\net entre le pr\u00e9sident et les membres\r\nd\u00e9mocrates de la commission sp\u00e9ciale.\r\n\r\n19:42:44:04  19:42:47:19\r\n        Mais Hillary Clinton\r\nest rest\u00e9e tr\u00e8s calme, tr\u00e8s disponible.\r\n\r\n19:42:47:21  19:42:52:07\r\nElle essaye de prendre de la hauteur\r\n         dans ses r\u00e9ponses.\r\n\r\n19:42:52:09  19:42:57:08\r\nDans ces moments, un destin peut se\r\n              nouer.\r\n\r\n19:42:57:10  19:43:01:10\r\n Toute cette affaire, en particulier\r\nle volet des courriers \u00e9lectroniques,\r\n\r\n19:43:01:11  19:43:05:13\r\n  plombe la cr\u00e9dibilit\u00e9 d'Hillary\r\n             Clinton.\r\n\r\n19:43:05:15  19:43:09:00\r\n Mais c'est aussi une opportunit\u00e9,\r\n   l'occasion de montrer que la\r\n\r\n19:43:09:02  19:43:11:03\r\n          d\u00e9mocrate sait\r\n\r\n19:43:11:05  19:43:16:19\r\n   passer un obstacle difficile.\r\n\r\n19:43:16:21  19:43:19:20\r\nEt l'occasion de se poser en victime\r\n         d'une machination\r\n\r\n19:43:19:22  19:43:22:12\r\n      politique contre elle.\r\n\r\n19:43:22:14  19:43:26:11\r\n C'est aussi une bonne mani\u00e8re de\r\n    mobiliser ses supporters.\r\n\r\n19:43:26:11  19:43:30:20\r\n-Les partis conservateurs europ\u00e9ens\r\n     se r\u00e9unissaient \u00e0 Madrid.\r\n\r\n19:43:31:01  19:43:32:18\r\n   Une famille politique divis\u00e9e\r\n\r\n19:43:32:23  19:43:37:09\r\npuisque Angela Merkel se retrouvait\r\n  avec le Hongrois Viktor Orban.\r\n\r\n19:43:37:13  19:43:41:16\r\n Ils ont des points de vue oppos\u00e9s\r\n   sur la question des migrants.\r\n\r\n19:43:41:21  19:43:44:14\r\n         A.Merkel appelle\r\n   \u00e0 une meilleure r\u00e9partition,\r\n\r\n19:43:44:19  19:43:48:04\r\n  et V.Orban demande que l'Europe\r\n       change de politique.\r\n\r\n19:43:49:21  19:43:54:10\r\n   Eclairage aujourd'hui sur la\r\nprovenance des groupes de migrants.\r\n\r\n19:43:54:14  19:43:56:23\r\nRegardez les principales proportions.\r\n\r\n19:43:57:04  19:43:59:09\r\n  La Syrie est en t\u00eate avec 53 %.\r\n\r\n19:43:59:13  19:44:07:03\r\nL'Afghanistan est deuxi\u00e8me avec 16 %.\r\n\r\n19:44:09:03  19:44:12:10\r\n L'instabilit\u00e9 ne date pas d'hier\r\n         en Afghanistan.\r\n\r\n19:44:12:14  19:44:14:23\r\n         Le pays a connu\r\n      l'invasion sovi\u00e9tique,\r\n\r\n19:44:15:04  19:44:18:10\r\n  des Talibans et de leur combat\r\n       avec les Am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:44:18:14  19:44:23:00\r\nAujourd'hui beaucoup n'imaginent plus\r\n     leur avenir en Afghanistan.\r\n\r\n19:44:24:10  19:44:28:21\r\n-Pour les exil\u00e9s, la premi\u00e8re \u00e9tape\r\n   du voyage passe par ces bus.\r\n\r\n19:44:29:02  19:44:33:23\r\nPour moins de 10 euros, ils partent\r\n  pr\u00e8s de la fronti\u00e8re iranienne.\r\n\r\n19:44:34:13  19:44:38:16\r\n    -On va travailler en Iran,\r\n puis on ira en Turquie, en Gr\u00e8ce,\r\n\r\n19:44:38:21  19:44:44:00\r\n    pour arriver en Allemagne.\r\n\r\n19:44:44:11  19:44:50:04\r\n -Selon ce directeur d'une agence \r\nde transport, la demande a explos\u00e9.\r\n\r\n19:44:51:04  19:44:53:17\r\n-Avant, deux ou trois bus partaient\r\n\r\n19:44:53:22  19:44:56:20\r\npar jour, maintenant jusqu'\u00e0 onze.\r\n\r\n19:44:57:09  19:44:59:19\r\n-L'Afghanistan est le deuxi\u00e8me pays\r\n\r\n19:45:00:00  19:45:04:08\r\nd'o\u00f9 partent le plus les migrants\r\n arriv\u00e9s en Europe cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:45:04:12  19:45:06:19\r\n Ici, un march\u00e9 s'est d\u00e9velopp\u00e9.\r\n\r\n19:45:07:00  19:45:11:22\r\n Cette famille a tent\u00e9 le voyage\r\n   via un r\u00e9seau de passeurs.\r\n\r\n19:45:12:03  19:45:16:11\r\n    Ils se sont fait arr\u00eater\r\n     par la police turque.\r\n\r\n19:45:16:15  19:45:22:15\r\n Ils avaient d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9 4'600 euros\r\npour passer de l'Iran \u00e0 la Turquie.\r\n\r\n19:45:23:06  19:45:25:08\r\n       -Une fois en Turquie,\r\n\r\n19:45:25:12  19:45:27:15\r\n       j'ai appel\u00e9 mon p\u00e8re\r\n\r\n19:45:27:20  19:45:31:04\r\nqui a donn\u00e9 l'argent aux passeurs.\r\n\r\n19:45:31:09  19:45:36:02\r\nPuis la police turque nous a arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n19:45:37:14  19:45:40:14\r\n  -Le couple n'a rien r\u00e9cup\u00e9r\u00e9\r\n          de la somme.\r\n\r\n19:45:44:23  19:45:47:11\r\n   -Les passeurs nous traitaient\r\n\r\n19:45:47:15  19:45:49:12\r\n        comme des animaux.\r\n\r\n19:45:49:17  19:45:55:17\r\nOn n'avait rien \u00e0 manger ni \u00e0 boire.\r\n\r\n19:45:56:11  19:46:02:18\r\n-Ils sont pr\u00eats \u00e0 retenter le voyage\r\n d\u00e8s qu'ils auront assez d'argent.\r\n\r\n19:46:02:23  19:46:08:04\r\n   D'autres prennent l'avion \r\n   pour l'Iran ou la Turquie.\r\n\r\n19:46:08:09  19:46:13:00\r\n Le visa est presque impossible\r\n     \u00e0 obtenir l\u00e9galement.\r\n\r\n19:46:13:05  19:46:18:01\r\n   Des interm\u00e9diaires facilitent\r\nles d\u00e9marches aupr\u00e8s des ambassades.\r\n\r\n19:46:18:06  19:46:21:22\r\n      Des agents de voyages\r\n   seraient m\u00eal\u00e9s \u00e0 ce trafic.\r\n\r\n19:46:22:03  19:46:26:19\r\nCe directeur nie en faire partie.\r\n\r\n19:46:28:02  19:46:30:07\r\n       -Le visa doit co\u00fbter\r\n\r\n19:46:30:11  19:46:33:08\r\n       1'000 USD pour l'Iran\r\n\r\n19:46:33:12  19:46:36:18\r\n     et 3'000 pour la Turquie.\r\n\r\n19:46:37:11  19:46:41:06\r\n    -Les prix et les risques\r\n      ne dissuadent plus.\r\n\r\n19:46:41:11  19:46:46:05\r\n   Les autorit\u00e9s tentent une \r\n   campagne de communication.\r\n\r\n19:46:46:10  19:46:53:03\r\n  Ce clip met en sc\u00e8ne un homme\r\n  qui veut rejoindre l'Europe.\r\n\r\n19:46:53:19  19:46:56:00\r\n      -Si la jeune g\u00e9n\u00e9ration\r\n\r\n19:46:56:05  19:46:59:14\r\ncontinue de quitter l'Afghanistan,\r\n\r\n19:46:59:19  19:47:04:03\r\n       nous ne pourrons pas\r\n      compenser cette perte.\r\n\r\n19:47:04:08  19:47:09:10\r\n  On a besoin de cette g\u00e9n\u00e9ration\r\n     pour reconstruire le pays\r\n\r\n19:47:09:14  19:47:14:19\r\n     et qu'il puisse rivaliser\r\n      avec les pays voisins.\r\n\r\n19:47:15:09  19:47:17:05\r\n     -Une fuite des cerveaux\r\n\r\n19:47:17:10  19:47:21:21\r\n aurait un impact catastrophique\r\n       sur l'Afghanistan.\r\n\r\n19:47:27:11  19:47:30:15\r\n    -Claire Debuyser, bonsoir.\r\n\r\n19:47:30:20  19:47:35:00\r\n    Pourquoi un exil maintenant\r\n           des Afghans ?\r\n\r\n19:47:41:22  19:47:47:11\r\n  -Depuis la chute du r\u00e9gime des\r\n        talibans en 2001,\r\n\r\n19:47:47:12  19:47:51:09\r\n   le pays n'a jamais paru aussi\r\n     instable qu'aujourd'hui.\r\n\r\n19:47:51:11  19:47:57:11\r\nLes forces \u00e9trang\u00e8res ont mis fin \u00e0\r\n leur mission en d\u00e9cembre dernier.\r\n\r\n19:48:00:09  19:48:03:08\r\nL'arm\u00e9e afghane peine \u00e0 faire face\r\n       aux insurg\u00e9s seule.\r\n\r\n19:48:03:10  19:48:06:07\r\n  Les talibans gagnent du terrain\r\n       partout dans le pays.\r\n\r\n19:48:06:09  19:48:09:05\r\nSur le terrain \u00e9conomique, rien ne va\r\n           plus non plus.\r\n\r\n19:48:09:07  19:48:11:11\r\n L'\u00e9conomie afghane est en panne.\r\n\r\n19:48:11:13  19:48:13:18\r\n     Il n'y a pas de travail.\r\n\r\n19:48:13:20  19:48:17:07\r\nLe gouvernement d'union nationale qui\r\n      est en place depuis un an\r\n\r\n19:48:17:09  19:48:19:13\r\n       est tr\u00e8s impopulaire.\r\n\r\n19:48:19:15  19:48:22:07\r\nCe sont les raisons qui poussent les\r\n           gens \u00e0 partir.\r\n\r\n19:48:22:07  19:48:32:19\r\n     On voit que la motivation\r\npolitique et \u00e9conomique se m\u00e9lange.\r\n\r\n19:48:35:15  19:48:37:14\r\n-Oui, il y a vraiment les 2 facteurs\r\n\r\n19:48:37:16  19:48:39:22\r\n  qui sont tout aussi importants.\r\n\r\n19:48:40:00  19:48:43:06\r\n  Cela pousse les gens \u00e0 partir.\r\n\r\n19:48:43:07  19:48:47:18\r\nL'ins\u00e9curit\u00e9, et l'absence totale de\r\n           perspectives.\r\n\r\n19:48:47:20  19:48:51:08\r\n Il est difficile de savoir quel\r\n facteur l'emporte sur l'autre.\r\n\r\n19:48:51:10  19:48:54:11\r\nMais ce sentiment que la situation ne\r\n         va pas s'am\u00e9liorer\r\n\r\n19:48:54:13  19:48:56:18\r\n    est tr\u00e8s fort au sein de la\r\n           population.\r\n\r\n19:48:56:20  19:48:59:21\r\n Cette conviction qu'il n'y a pas\r\n     d'avenir en Afghanistan\r\n\r\n19:48:59:23  19:49:03:17\r\npousse les gens \u00e0 partir co\u00fbte que\r\n        co\u00fbte aujourd'hui.\r\n\r\n19:49:03:19  19:49:07:20\r\nSouvent, ils n'ont qu'une id\u00e9e assez\r\n    floue de ce qui les attend.\r\n\r\n19:49:07:20  19:49:11:04\r\n     -Les producteurs laitiers\r\n        manifestent \u00e0 Berne\r\n\r\n19:49:11:09  19:49:13:12\r\n \u00e0 l'appel de Swiss Agri Militant,\r\n\r\n19:49:13:17  19:49:17:10\r\n   collectif n\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 un jeune\r\n     agriculteur fribourgeois\r\n\r\n19:49:17:14  19:49:19:18\r\n  actif sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:49:20:15  19:49:26:03\r\n-500 agriculteurs pour protester\r\n\u00e0 Berne contre les prix du lait.\r\n\r\n19:49:26:08  19:49:30:05\r\n        Christian Hofmann\r\n  est \u00e0 l'origine du mouvement.\r\n\r\n19:49:30:10  19:49:34:17\r\n        A 33 ans, il g\u00e8re\r\n une exploitation avec son p\u00e8re.\r\n\r\n19:49:34:22  19:49:38:11\r\n   Mais la pression \u00e9conomique\r\n   est de plus en plus forte.\r\n\r\n19:49:38:15  19:49:41:17\r\n        En ao\u00fbt dernier,\r\n  il cr\u00e9e Swiss Agri Militant,\r\n\r\n19:49:41:22  19:49:43:23\r\n  une page Facebook de soutien.\r\n\r\n19:49:44:04  19:49:48:00\r\n      C'est dans le mille:\r\n    la r\u00e9ponse est imm\u00e9diate.\r\n\r\n19:49:48:15  19:49:51:12\r\n     -Les 24 premi\u00e8res heures,\r\n\r\n19:49:51:17  19:49:54:22\r\n     j'avais 1'800 personnes.\r\n\r\n19:49:55:03  19:50:01:21\r\nLe but de la page est de rassembler\r\net de communiquer tr\u00e8s rapidement.\r\n\r\n19:50:02:13  19:50:06:02\r\n         -En deux mois,\r\n  C.Hofmann monte un collectif\r\n\r\n19:50:06:07  19:50:08:13\r\npour organiser une manifestation.\r\n\r\n19:50:08:18  19:50:13:19\r\nDu jamais vu, car les syndicats ont\r\ndu mal \u00e0 mobiliser les agriculteurs.\r\n\r\n19:50:14:06  19:50:15:11\r\n        -C'est une premi\u00e8re\r\n\r\n19:50:15:16  19:50:17:00\r\n        et c'\u00e9tait rapide.\r\n\r\n19:50:17:05  19:50:19:02\r\n   Si les jeunes sont sensibles\r\n\r\n19:50:19:07  19:50:20:21\r\n      \u00e0 cette communication,\r\n\r\n19:50:21:02  19:50:24:00\r\n   il faut que les organisations\r\n            s'y mettent\r\n\r\n19:50:24:05  19:50:27:06\r\n        et qu'on travaille\r\n         aussi pour eux.\r\n\r\n19:50:27:17  19:50:30:18\r\n          -Les jeunes\r\n   sont nombreux aujourd'hui.\r\n\r\n19:50:31:04  19:50:32:22\r\n    -On croit en notre m\u00e9tier.\r\n\r\n19:50:33:03  19:50:36:08\r\n     Les classes d'agriculture\r\n           sont pleines.\r\n\r\n19:50:36:12  19:50:40:20\r\n      On sent que \u00e7a d\u00e9rape.\r\n\r\n19:50:41:07  19:50:44:21\r\n   -Apr\u00e8s une p\u00e9tition remise\r\n   au pr\u00e9sident du National,\r\n\r\n19:50:45:02  19:50:46:14\r\n      l'heure est au bilan.\r\n\r\n19:50:47:02  19:50:50:03\r\n-On a mobilis\u00e9 de toute la Suisse.\r\n\r\n19:50:50:08  19:50:52:10\r\n     Pas \u00e9norm\u00e9ment de monde,\r\n\r\n19:50:52:14  19:50:56:01\r\nmais de partout, c'est l'important.\r\n\r\n19:50:56:11  19:51:00:12\r\n      -Vieilles revendications\r\net nouvelles fa\u00e7ons de se mobiliser.\r\n\r\n19:51:00:17  19:51:04:17\r\n    Dans le paysage agricole,\r\nle mouvement est une bulle d'air.\r\n\r\n19:51:05:14  19:51:09:13\r\n    -Enqu\u00eate sur les handicap\u00e9s\r\n        psychiques \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:51:09:18  19:51:13:07\r\n    et sur le manque de place.\r\n\r\n19:51:13:11  19:51:18:08\r\n  200 places manquent et la prise\r\nen charge \u00e0 domicile est compliqu\u00e9e.\r\n\r\n19:51:18:12  19:51:25:08\r\n          On recourt m\u00eame\r\n    \u00e0 des placements \u00e0 l'h\u00f4tel.\r\n\r\n19:51:26:12  19:51:29:13\r\n    -Christopher est autiste.\r\n\r\n19:51:29:18  19:51:32:23\r\n     Il doit \u00eatre accompagn\u00e9\r\n        24 heures sur 24.\r\n\r\n19:51:33:04  19:51:37:08\r\n    Faute de place \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\nil est en institution \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:51:37:12  19:51:43:06\r\n    Il est aujourd'hui majeur,\r\nil ne peut plus rester \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:51:44:01  19:51:48:00\r\n    -On a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 pour savoir\r\n     ce qui allait se passer.\r\n\r\n19:51:48:05  19:51:50:17\r\n  On nous a dit que le 7 octobre,\r\n\r\n19:51:50:22  19:51:52:00\r\n         il avait 18 ans,\r\n\r\n19:51:52:05  19:51:53:22\r\n     qu'il rentrait \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:51:54:03  19:51:55:03\r\n         On a demand\u00e9 o\u00f9.\r\n\r\n19:51:55:08  19:51:57:23\r\n   \"Alors \u00e7a, y a pas de place.\"\r\n\r\n19:51:58:09  19:52:00:19\r\n  -C'est aux parents d'assumer,\r\n\r\n19:52:01:00  19:52:04:11\r\n       un des deux risques\r\nde devoir arr\u00eater de travailler.\r\n\r\n19:52:04:21  19:52:06:13\r\n      -Si un des deux arr\u00eate,\r\n\r\n19:52:06:18  19:52:10:08\r\n   on sera \u00e0 100 % responsables\r\n      de son d\u00e9veloppement.\r\n\r\n19:52:10:12  19:52:13:20\r\n  Qu'il ne perde pas ses acquis,\r\n        qu'il aille bien.\r\n\r\n19:52:14:01  19:52:17:15\r\n On remplacera une \u00e9quipe enti\u00e8re:\r\n\r\n19:52:17:20  19:52:22:19\r\n    la logo, l'ergo, la physio,\r\n   les \u00e9ducateurs, psychologues.\r\n\r\n19:52:23:00  19:52:26:08\r\n         G\u00e9rer la famille,\r\n     pr\u00e9server le petit fr\u00e8re.\r\n\r\n19:52:26:12  19:52:30:07\r\nC'est beaucoup demander aux parents.\r\n\r\n19:52:30:11  19:52:37:13\r\n C'est inacceptable, on s'\u00e9puise.\r\n\r\n19:52:38:02  19:52:42:23\r\n-200 familles d'adultes handicap\u00e9s \r\nsont dans cette situation \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:52:43:04  19:52:47:13\r\n         Elles esp\u00e8rent\r\n  faire bouger les politiques.\r\n\r\n19:52:48:02  19:52:51:04\r\n        -On a mal anticip\u00e9\r\n     cette derni\u00e8re d\u00e9cennie.\r\n\r\n19:52:51:09  19:52:54:11\r\n     Les personnes handicap\u00e9es\r\n\r\n19:52:54:16  19:52:56:16\r\n   vieillissent en institution.\r\n\r\n19:52:56:21  19:53:01:03\r\n   Les places qui se lib\u00e9raient\r\n habituellement ne se lib\u00e8rent pas\r\n\r\n19:53:01:08  19:53:05:12\r\net bloquent de nouvelles personnes\r\n   qui pourraient en profiter.\r\n\r\n19:53:05:17  19:53:06:12\r\n          Nous r\u00e9agissons\r\n\r\n19:53:06:17  19:53:12:03\r\n    mais on ne peut pas cr\u00e9er\r\n des places du jour au lendemain.\r\n\r\n19:53:13:00  19:53:16:16\r\n    -Une attente insoutenable\r\n     pour cette association.\r\n\r\n19:53:17:03  19:53:19:15\r\n-On a eu une r\u00e9ponse du d\u00e9partement\r\n\r\n19:53:19:20  19:53:21:23\r\n   de M. Poggia qui nous disait\r\n\r\n19:53:22:04  19:53:27:08\r\nque d'ici 2017, il y aurait 50 places\r\nde plus pour les troubles psychiques,\r\n\r\n19:53:27:12  19:53:28:11\r\n         \u00e7a ne suffit pas.\r\n\r\n19:53:28:16  19:53:34:06\r\n   Plus de 100 personnes sont dans\r\ndes h\u00f4tels sans aucun accompagnement,\r\n\r\n19:53:34:11  19:53:38:00\r\n     \u00e7a pose un gros probl\u00e8me.\r\n\r\n19:53:38:12  19:53:43:00\r\n-Une centaine de personnes plac\u00e9es\r\n  \u00e0 l'h\u00f4tel faute de structures.\r\n\r\n19:53:43:05  19:53:50:18\r\n Le fils de Marie-Rose, 26 ans, \r\n schizophr\u00e8ne, est pass\u00e9 par l\u00e0.\r\n\r\n19:53:51:13  19:53:53:17\r\n  -On vous met dans une chambre.\r\n\r\n19:53:53:22  19:53:56:21\r\n   Comme si on rangeait un balai\r\n\r\n19:53:57:02  19:53:58:04\r\n         dans un placard.\r\n\r\n19:53:58:09  19:54:03:00\r\n   J'ai vu qu'il ne pouvait pas\r\nprendre ses m\u00e9dicaments tout seul,\r\n\r\n19:54:03:05  19:54:06:05\r\n personne n'\u00e9tait l\u00e0 pour l'aider.\r\n\r\n19:54:06:10  19:54:12:15\r\n Un jour, il s'est mis en danger.\r\n\r\n19:54:12:20  19:54:13:17\r\n         -Il a eu quoi ?\r\n\r\n19:54:13:22  19:54:19:02\r\n-Ce que font les personnes malades\r\n           d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9es.\r\n\r\n19:54:19:07  19:54:24:09\r\nIl a fait une tentative de suicide.\r\n\r\n19:54:25:00  19:54:26:22\r\n  -Apr\u00e8s trois mois \u00e0 l'h\u00f4tel,\r\n\r\n19:54:27:03  19:54:31:22\r\nil fait une crise de d\u00e9compensation\r\n      et se jette de ce pont.\r\n\r\n19:54:32:03  19:54:33:21\r\n  Il s'en sort miraculeusement.\r\n\r\n19:54:34:02  19:54:37:04\r\n       Il est aujourd'hui\r\n    en h\u00f4pital psychiatrique,\r\n\r\n19:54:37:08  19:54:38:16\r\n      un h\u00f4pital surcharg\u00e9.\r\n\r\n19:54:38:21  19:54:41:22\r\nLes dur\u00e9es de s\u00e9jour se prolongent:\r\n\r\n19:54:42:03  19:54:47:00\r\n  20 patients sont bloqu\u00e9s ici\r\ncar on ne sait pas o\u00f9 les mettre.\r\n\r\n19:54:47:05  19:54:50:10\r\n       Le co\u00fbt: 1'000 frs\r\n    par jour et par patient.\r\n\r\n19:54:50:20  19:54:53:01\r\n  -On a beaucoup diminu\u00e9 les lits\r\n\r\n19:54:53:06  19:54:54:17\r\n      depuis les ann\u00e9es 2000.\r\n\r\n19:54:54:22  19:54:57:04\r\n   Ce qui \u00e9tait une bonne chose\r\n\r\n19:54:57:09  19:55:00:15\r\ndans l'id\u00e9e de d\u00e9velopper les soins\r\n          en ambulatoire.\r\n\r\n19:55:00:20  19:55:02:11\r\n    Mais la population grandit.\r\n\r\n19:55:02:16  19:55:07:19\r\n On arrive \u00e0 la limite du syst\u00e8me.\r\n\r\n19:55:08:07  19:55:11:12\r\n         -Va sur la route.\r\n\r\n19:55:11:23  19:55:16:12\r\n  -On ne peut pas nous dire si on\r\n attendra 6 mois, un an, cinq ans.\r\n\r\n19:55:16:17  19:55:21:06\r\n On doit attendre qu'une personne\r\n du profil de Chistopher d\u00e9c\u00e8de.\r\n\r\n19:55:21:11  19:55:24:04\r\nJe ne suis pas s\u00fbre de tenir le coup.\r\n\r\n19:55:25:00  19:55:30:01\r\n-Les hockeyeurs fribourgeois doivent\r\n prendre le petit-d\u00e9jeuner ensemble\r\n\r\n19:55:30:06  19:55:31:20\r\n     quatre fois par semaine.\r\n\r\n19:55:32:01  19:55:36:20\r\nUn nutritionniste supervise la bonne\r\n alimentation de Fribourg-Gott\u00e9ron.\r\n\r\n19:55:37:15  19:55:40:03\r\n      -Fini les croissants\r\n       et la confiture !\r\n\r\n19:55:40:08  19:55:43:10\r\n     D\u00e9sormais, des graines\r\n    et du jus de betteraves.\r\n\r\n19:55:43:14  19:55:48:03\r\nA Fribourg, les joueurs de Gott\u00e9ron\r\n  ont bien dig\u00e9r\u00e9 la r\u00e9volution.\r\n\r\n19:55:49:03  19:55:51:20\r\n-Depuis qu'on a ce d\u00e9jeuner complet,\r\n\r\n19:55:52:01  19:55:53:22\r\n     je me sens beaucoup mieux\r\n\r\n19:55:54:03  19:55:55:20\r\n    pendant les entra\u00eenements.\r\n\r\n19:55:56:01  19:55:57:21\r\n    C'est b\u00e9n\u00e9fique pour nous.\r\n\r\n19:55:58:07  19:56:00:14\r\n-Le gourou, c'est ce nutritionniste\r\n\r\n19:56:00:19  19:56:03:21\r\n       pour qui l'estomac\r\n  n'est pas le plus important.\r\n\r\n19:56:04:02  19:56:07:16\r\n        Parmi ses cibles,\r\nle syst\u00e8me nerveux et l'intestin.\r\n\r\n19:56:08:02  19:56:09:06\r\n       -Des joueurs qui ont\r\n\r\n19:56:09:11  19:56:10:23\r\n      de gros efforts \u00e0 faire\r\n\r\n19:56:11:04  19:56:12:23\r\n    ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 bien dig\u00e9rer.\r\n\r\n19:56:13:04  19:56:15:12\r\nC'est quelque chose de fondamental.\r\n\r\n19:56:15:17  19:56:19:10\r\n    Si l'intestin est fragile, \r\n   vous allez \u00eatre plus fragile.\r\n\r\n19:56:19:14  19:56:22:01\r\n         Les trois quarts\r\n      du syst\u00e8me immunitaire\r\n\r\n19:56:22:06  19:56:24:23\r\n  sont fabriqu\u00e9s dans l'intestin.\r\n\r\n19:56:25:09  19:56:29:21\r\n-Ces d\u00e9jeuners sont collectifs et\r\nobligatoires 4 fois par semaine.\r\n\r\n19:56:30:02  19:56:36:01\r\nUne fa\u00e7on d'int\u00e9grer l'alimentation\r\n\u00e0 leurs obligations contractuelles.\r\n\r\n19:56:36:12  19:56:38:06\r\n     -Un athl\u00e8te, c'est comme\r\n\r\n19:56:38:11  19:56:40:13\r\n      une petite entreprise.\r\n\r\n19:56:40:18  19:56:44:05\r\n Il doit se nourrir comme il faut,\r\n     s'entra\u00eener, se reposer.\r\n\r\n19:56:44:10  19:56:47:20\r\n   Ca fait partie de la gestion\r\n         de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n19:56:48:06  19:56:50:23\r\n        -Pour l'instant,\r\n   l'alimentation est commune.\r\n\r\n19:56:51:04  19:56:54:11\r\n        Mais on va passer\r\n \u00e0 des programmes personnalis\u00e9s.\r\n\r\n19:56:54:20  19:56:56:23\r\n  -A travers des bilans sanguins,\r\n\r\n19:56:57:04  19:56:58:00\r\n           je vais voir\r\n\r\n19:56:58:05  19:57:01:08\r\n      ce que mange le joueur,\r\n       s'il a des carences.\r\n\r\n19:57:01:12  19:57:05:06\r\n        Ce qui me permettra\r\n        d'\u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9cis\r\n\r\n19:57:05:11  19:57:09:17\r\n et de faire de l'horlogerie fine.\r\n\r\n19:57:10:03  19:57:16:03\r\n -Pendant ce temps, le pr\u00e9sident\r\npr\u00e9pare l'avenir de tout le club.\r\n\r\n19:57:17:01  19:57:19:11\r\n-Les jeunes doivent se rendre compte\r\n\r\n19:57:19:15  19:57:21:13\r\n       que c'est important.\r\n\r\n19:57:21:18  19:57:24:11\r\n          Ca fait partie\r\n    de leur \u00e9ducation sportive.\r\n\r\n19:57:24:16  19:57:28:13\r\n   Ils doivent soigner le corps\r\n  qui est leur outil de travail.\r\n\r\n19:57:28:18  19:57:31:18\r\n          La 1\u00e8re \u00e9quipe\r\n  est une vitrine extraordinaire.\r\n\r\n19:57:32:04  19:57:36:16\r\n-Sur la glace, Gott\u00e9ron a presque\r\ntout mang\u00e9 en ce d\u00e9but de saison.\r\n\r\n19:57:37:17  19:57:39:18\r\n   -Le nouvel Ast\u00e9rix est sorti.\r\n\r\n19:57:39:23  19:57:44:11\r\n       Le h\u00e9ros gaulois entre\r\ndans l'\u00e8re num\u00e9rique avec R\u00e9zowifix.\r\n\r\n19:57:44:16  19:57:49:16\r\n  Jacques S\u00e9gu\u00e9la prend le r\u00f4le \r\n du m\u00e9chant avec Bonus Promoplus.\r\n\r\n19:57:49:21  19:57:52:23\r\nIl est l\u00e2che, avide et manipulateur.\r\n\r\n19:57:53:04  19:57:56:14\r\n    Le vrai J.S\u00e9gu\u00e9la est ravi.\r\n\r\n19:57:58:06  19:58:02:00\r\n     -Gr\u00e2ce au tandem charg\u00e9\r\n  de perp\u00e9trer leurs aventures,\r\n\r\n19:58:02:05  19:58:05:00\r\nAst\u00e9rix et Ob\u00e9lix sont de retour.\r\n\r\n19:58:05:05  19:58:10:11\r\nL'anachronisme de circonstance cette\r\n ann\u00e9e, la guerre de l'information\r\n\r\n19:58:10:16  19:58:13:22\r\n    et ce titre \u00e9nigmatique:\r\n     \"Le papyrus de C\u00e9sar\".\r\n\r\n19:58:14:03  19:58:19:01\r\n Doit-il parler du petit village\r\n      qui r\u00e9siste encore ?\r\n\r\n19:58:19:06  19:58:20:22\r\n    Dans le r\u00f4le du m\u00e9chant,\r\n\r\n19:58:21:03  19:58:25:11\r\n        Bonus Promoplus,\r\n   inspir\u00e9 de Jacques S\u00e9gu\u00e9la.\r\n\r\n19:58:26:01  19:58:28:02\r\n    -Je l'ai appris il y a peu\r\n\r\n19:58:28:07  19:58:31:09\r\n par la premi\u00e8re fuite organis\u00e9e.\r\n\r\n19:58:31:13  19:58:34:12\r\n     Le principe du marketing\r\n          de lancement.\r\n\r\n19:58:34:17  19:58:40:04\r\n    Au lieu de venir me trouver\r\n    pour que je fasse leur pub,\r\n\r\n19:58:40:09  19:58:44:16\r\n   ils m'ont utilis\u00e9 pour faire\r\n      leur pub gratuitement.\r\n\r\n19:58:45:05  19:58:49:16\r\n  Je me trouvais moche \u00e0 souhait\r\n    mais c'est ce qu'il faut.\r\n\r\n19:58:49:21  19:58:51:07\r\n        Je suis le m\u00e9chant.\r\n\r\n19:58:51:11  19:58:55:14\r\n    Je rentre dans le panth\u00e9on\r\n        de la caricature.\r\n\r\n19:58:56:03  19:58:58:14\r\n        -Des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s\r\n     qui jalonnent la saga.\r\n\r\n19:58:58:19  19:59:02:17\r\n  Bernard Blier, Annie Cordy, \r\n Sean Connery, Pierre Tchernia,\r\n\r\n19:59:02:21  19:59:09:13\r\n        Philipe Bouvard,\r\n      Guy Lux, Jean Gabin.\r\n\r\n19:59:09:18  19:59:12:12\r\n      Avec Bonus Promoplus,\r\n\r\n19:59:12:17  19:59:16:22\r\n  l'arme de la d\u00e9sinformation\r\nmenace le petit village gaulois.\r\n\r\n19:59:19:03  19:59:20:12\r\n      -On a cherch\u00e9 un th\u00e8me\r\n\r\n19:59:20:17  19:59:22:18\r\n  qui a une r\u00e9sonnance actuelle.\r\n\r\n19:59:22:23  19:59:26:02\r\n     L'info, la communication,\r\n      le contr\u00f4le de l'info.\r\n\r\n19:59:26:07  19:59:27:22\r\n    -L'id\u00e9e, c'\u00e9tait Wikileaks.\r\n\r\n19:59:28:03  19:59:29:22\r\n    Il y a eu l'affaire Snowden\r\n\r\n19:59:30:03  19:59:32:12\r\nmais on \u00e9tais d\u00e9j\u00e0 dans l'histoire.\r\n\r\n19:59:32:22  19:59:37:16\r\n -Le spin-doctor Promoplus, ancien\r\nconseiller de campagne de pr\u00e9sidents\r\n\r\n19:59:37:21  19:59:40:08\r\n      aurait-il un conseil\r\n       \u00e0 donner \u00e0 C\u00e9sar ?\r\n\r\n19:59:40:17  19:59:44:17\r\n -C\u00e9sar, si tu n'as pas une Rolex\r\n   \u00e0 50 ans, tu as rat\u00e9 ta vie.\r\n\r\n19:59:44:22  19:59:46:04\r\n      Je te passe la mienne.\r\n\r\n19:59:46:13  19:59:49:09\r\n    -Certains ont la montre,\r\n      d'autres, le temps.\r\n\r\n19:59:49:13  19:59:54:01\r\n   Le village gaulois, intoxiqu\u00e9\r\npar les rumeurs, retiendra la le\u00e7on:\r\n\r\n19:59:54:05  19:59:57:04\r\n     tout ce qui est \u00e9crit \r\n    n'est pas toujours vrai.\r\n\r\n19:59:58:02  20:00:02:23\r\n   Il y aura un deuxi\u00e8me tour dans\r\nle canton de Fribourg pour les Etats.\r\n\r\n20:00:03:04  20:00:06:08\r\n     L'UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime\r\n      annonce sa candidature\r\n\r\n20:00:06:12  20:00:09:10\r\n     et s'oppose au socialiste\r\n         Christian Levrat\r\n\r\n20:00:09:14  20:00:12:07\r\n    et au PDC Beat Vonlanthen.\r\n\r\n20:00:14:09  20:00:16:10\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:00:16:13  20:00:19:19\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:20:00  20:00:24:10\r\n   Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n20:00:24:14  20:00:31:04\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nS.Iuncker-Gomez, E.Gattlen, G.Quo\u00ebx,\r\n   C.Richardet, M.Rais, K.Marcato\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-10-22T18:15:11Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1510468281", "durationSec": 240, "title": "FRIGO MANQUE PLACES HANDICAPES_RTS000000621338", "excerpt": "La prise en charge des handicap\u00e9s psychiques dans le canton de Gen\u00e8ve est probl\u00e9matique. Il manque pr\u00e8s de 200 places pour leur accueil. Une centaine de malades psychiques a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e dans des chambres d'h\u00f4tels faute de structure d'accueil.T\u00e9moignages.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROCHAT, Magali", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["HANDICAP\u00c9 PHYSIQUE", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468282", "durationSec": 124, "title": "FRIGO NUTRITION FRIBOURG GOTTERON PAD_RTS000000627918", "excerpt": "Un nutritionniste pr\u00e9pare un r\u00e9gime di\u00e9t\u00e9tique sp\u00e9cifique pour les hockeyeurs du HC Fribourg Gott\u00e9ron. Ceux-ci prennent ainsi un petit d\u00e9jeuner sp\u00e9cialement con\u00e7u pour pr\u00e9server leur corps des efforts n\u00e9cessaires pour la pratique du hockey sur glace.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "BUSSIEN, Raynald", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["ALIMENTATION", "HOCKEY SUR GLACE", "R\u00c9GIME ALIMENTAIRE"], "thematicCorporations": ["HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON"], "sequenceIds": ["1468392"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468283", "durationSec": 188, "title": "SO AFGHANISTAN MIGRANTS_RTS000000628696", "excerpt": "Sortie du nouvel album de la bande dessin\u00e9e Ast\u00e9rix \"Le papyrus de C\u00e9sar\". Le h\u00e9ros gaulois entre dans l'\u00e8re num\u00e9rique et le publicitaire Jacques S\u00e9gu\u00e9la y incarne le m\u00e9chant Bonus Promoplus."}, {"internalArchiveId": "AA1510468284", "durationSec": 121, "title": "SO ASTERIX_RTS000000629059", "excerpt": "Interview de l'ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Christoph Blocher \u00e0 propos de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral du 09.12.2015.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["BANDE DESSIN\u00c9E"], "thematicPersons": ["SEGUELA, JACQUES"], "sequenceIds": ["1469317"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468285", "durationSec": 241, "title": "SO BLOCHER ITW_RTS000000629298", "excerpt": "Le jeune agriculteur Christian Hofmann a r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser rapidement les agriculteurs suisses gr\u00e2ce \u00e0 la page Facebook de son collectif Swiss Agri Militant. Les producteurs de lait se sont rendus \u00e0 Berne pour remettre une p\u00e9tition au Conseil national. Ils demandent une meilleure gestion de la production de lait et un prix minimum de 68 centimes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "INTERVIEW"], "thematicPersons": ["BLOCHER, CHRISTOPH"], "sequenceIds": ["1469249"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468286", "durationSec": 95, "title": "SO HILLARY TAPIS_RTS000000629230", "excerpt": "16% des migrants en route pour l'Europe sont Afghans. Cette fuite massive des jeunes a un impact sur l'\u00e9conomie du pays et nombreux sont ceux qui n'arrivent jamais \u00e0 atteindre l'Europe malgr\u00e9 les promesses des passeurs. T\u00e9moignages."}, {"internalArchiveId": "AA1510468287", "durationSec": 107, "title": "SO JEUNE PAYSAN_RTS000000629239", "excerpt": "Le pr\u00e9sident du PS Christian Levrat va devoir faire face \u00e0 la candidature du conseiller national UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime lors du 2e tour de l'\u00e9lection au Conseil des Etats. La gauche a perdu de nombreux si\u00e8ges partout en Suisse lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et Christian Levrat, conseiller fribourgeois aux Etats, n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au 1er tour.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Stefan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "PAYSAN", "PRODUCTION LAITI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1469286"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468288", "durationSec": 26, "title": "SO MERKEL 5_RTS000000629256", "excerpt": "Le groupe parlementaire du centre compos\u00e9 du PDC, du PBD et des Vert'Lib\u00e9raux, r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 une possible alliance pour le second tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Cette alliance pourrait ainsi sauver le si\u00e8ge de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Eveline Widmer-Schlumpf."}, {"internalArchiveId": "AA1510468289", "durationSec": 186, "title": "SO PARTIR A TOUT PRIX AFGHANISTAN_RTS000000628794", "excerpt": "L'ex-secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricaine et candidate \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine Hillary Clinton comparait devant la commission d'enqu\u00eate du Congr\u00e8s pour \u00e9voquer les circonstances de l'attaque contre l'ambassade am\u00e9ricaine \u00e0 Benghazi le 11.09.2012. L'ambassadeur Chris Stevens et 3 autres Am\u00e9ricains avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s durant cette attaque.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DEBUYSER, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AFGHANISTAN"], "thematicThemes": ["IMMIGRATION CLANDESTINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468290", "durationSec": 112, "title": "SO RIME LEVRAT_RTS000000629268", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "thematicPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN"], "thematicCorporations": ["PS"], "sequenceIds": ["1469226"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468291", "durationSec": 111, "title": "SO STRATEGIE DROITE 2_RTS000000629292", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["PDC", "PBD", "VERT'LIB\u00c9RAUX"], "sequenceIds": ["1469240"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468292", "durationSec": 100, "title": "SO USA AUDITION CLINTON BENGHAZI_RTS000000629282", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WASHINGTON"], "thematicThemes": ["ATTENTAT"], "thematicPersons": ["CLINTON, HILLARY"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1510468363", "summary": "Fribourg-ville : plats di\u00e9t\u00e9tiques pr\u00e9par\u00e9s pour les hockeyeurs du HC Fribourg Gott\u00e9ron. \nItw Benjamin Conz, gardien HC Fribourg Gott\u00e9ron.\nItw Olivier Bourquin, nutritionniste.\nHockeyeurs du HC Fribourg Gott\u00e9ron mangeant petit d\u00e9jeuner.\nItw Gerd Zenhaeusern, entra\u00eeneur HC Fribourg Gott\u00e9ron.\nHockeyeurs du HC Fribourg Gott\u00e9ron s'entra\u00eenant \u00e0 l'int salle de sports.\nItw Michel Volet, pr\u00e9sident HC Fribourg Gott\u00e9ron.", "id": "1468392", "visualThemes": ["R\u00c9GIME ALIMENTAIRE", "ALIMENTATION", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["ZENHAEUSERN, GERD"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469155", "summary": "Itw de Christian Levrat, pr\u00e9sident PS.\n18.08.2015 : conf\u00e9rence de presse de Christian Levrat, pr\u00e9sident PS.\nItw de Georg Lutz, politologue UNIL.", "id": "1469226", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469169", "summary": "Itw de Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Vert'Lib\u00e9raux Vaud. Itw de Hans Grunder, conseiller national PBD Berne. Itw de Lorenz Hess, vice-pr\u00e9sident PBD.", "id": "1469240", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["CHEVALLEY, ISABELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469178", "summary": "Itw de Christoph Blocher, ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC.", "id": "1469249", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["BLOCHER, CHRISTOPH"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469215", "summary": "Manifestation d'agriculteurs devant le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Itw de Christian Hofmann, agriculteur et fondateur Swiss Agri Militant. Itw de Claude Baehler, agriculteur et repr\u00e9sentant Union suisse des paysans. Itw de rue.", "id": "1469286", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "PAYSAN"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510469246", "summary": "Nouvel album de bande-dessin\u00e9e d'Ast\u00e9rix \"Le papyrus de C\u00e9sar\". Itw de Jacques S\u00e9gu\u00e9la, publicitaire. Itw de Jean-Yves Ferry, sc\u00e9nariste d'Ast\u00e9rix. Itw de Didier Conrad, dessinateur d'Ast\u00e9rix.", "id": "1469317", "visualThemes": ["BANDE DESSIN\u00c9E"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["SEGUELA, JACQUES"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "DEBUYSER, Claire", "role": "Duplex Islamabad", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1616794", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021138", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1468397", "internalArchiveId": "AA1510468368", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "UEFA Europa League 2015 - 2016 : Girondins de Bordeaux - FC Sion", "publicationDate": "2015-10-22T00:00:00Z", "durationSec": 9412, "genres": ["Football en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-27T12:35:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1506441805", "durationSec": 8225, "title": "UEFA Europa League 2015 - 2016 : Girondins de Bordeaux - FC Sion ENTOURAGE", "excerpt": "D\u00e9faite des Girondins de Bordeaux, qui ont perdu contre le FC Sion sur le score de 0 \u00e0 1 lors d'un match comptant pour les \u00e9liminatoires du Groupe B de l'UEFA Europa League de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Duplex Bordeaux", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "BARBERIS, S\u00e9bastien", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1510468303", "durationSec": 126, "title": "ENTO 221015 FOOT HIGH BOR SIO", "excerpt": "Le FC Sion a battu les Girondins de Bordeaux sur le score de 1 but \u00e0 0 lors du match du groupe B de l'Europa League de football.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BORDEAUX"], "thematicThemes": ["\u00c9LIMINATOIRE", "UEFA EUROPA LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC SION", "GIRONDINS DE BORDEAUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468434", "durationSec": 72, "title": "MI EUROPA LEAGUE SION BORDEAUX_RTS000000629690", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BORDEAUX"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "thematicCorporations": ["GIRONDINS DE BORDEAUX"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1618044", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU045597", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1441844", "internalArchiveId": "AA1506441805", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "UEFA Europa League 2015 - 2016 : Girondins de Bordeaux - FC Sion ENTOURAGE", "publicationDate": "2015-10-22T00:00:00Z", "durationSec": 8225, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7192779", "imageURL": "http://www.rts.ch/7165489.image", "alternativeTitle": ["Football", "Football, Ligue Europa UEFA, FC Girondins de Bordeaux - FC Sion, 3e journ\u00e9e, match aller", "Groupe B, FC Girondins de Bordeaux - FC Sion (0-1): tr\u00e8s beau but de L\u00e9o Lacroix qui permet \u00e0 Sion de prendre l\u2019avantage", "Groupe B, FC Girondins de Bordeaux - FC Sion (0-1): geste inadmissible du Bordelais Wahbi Khazri lors de son expulsion du terrain suite \u00e0 un second carton jaune"], "alternativeSummary": ["Ligue Europa UEFA\nFC Girondins de Bordeaux - FC Sion\n3e journ\u00e9e, match aller", "En direct de Bordeaux (FRA).", "Football - Europa League", "Football - Europa League"], "variantIds": ["ece-7067106"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-27T15:06:50Z", "webPublicationDate": "2015-10-22T19:35:47Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1510468301", "durationSec": 56, "title": "ENTO 221015 EL AND TOT", "excerpt": "Victoire d'Anderlecht, qui a battu Tottenham sur le score de 2 \u00e0 1 lors d'un match comptant pour les \u00e9liminatoires du Groupe B de l'UEFA Europa League de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PAYS-BAS"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE", "\u00c9LIMINATOIRE"], "thematicCorporations": ["ANDERLECHT", "TOTTENHAM"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468302", "durationSec": 46, "title": "ENTO 221015 EL LAZ ROS", "excerpt": "Victoire de la Lazio Rome, qui a battu Rosenborg sur le score de 3 \u00e0 1 lors d'un match comptant pour les \u00e9liminatoires du Groupe G de l'UEFA Europa League de football.", "thematicGeographicals": ["ROME"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE", "\u00c9LIMINATOIRE"], "thematicCorporations": ["LAZIO ROME"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468303", "durationSec": 126, "title": "ENTO 221015 FOOT HIGH BOR SIO", "excerpt": "D\u00e9faite des Girondins de Bordeaux, qui ont perdu contre le FC Sion sur le score de 0 \u00e0 1 lors d'un match comptant pour les \u00e9liminatoires du Groupe B de l'UEFA Europa League de football.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BORDEAUX"], "thematicThemes": ["\u00c9LIMINATOIRE", "UEFA EUROPA LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC SION", "GIRONDINS DE BORDEAUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468304", "durationSec": 134, "title": "ENTO 221015 LIV RUBIN", "excerpt": "Match nul entre Liverpool et Rubin Kazan, qui se sont s\u00e9par\u00e9s sur le score de 1 \u00e0 1 lors d'un match comptant pour les \u00e9liminatoires du Groupe B de l'UEFA Europa League de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIVERPOOL"], "thematicThemes": ["\u00c9LIMINATOIRE", "UEFA EUROPA LEAGUE"], "thematicCorporations": ["LIVERPOOL"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468305", "durationSec": 26, "title": "ENTO 221015 STAT BOR SIO", "excerpt": "Victoire de Braga, qui a battu l'Olympique de Marseille sur le score de 3 \u00e0 2 lors d'un match comptant pour les \u00e9liminatoires du Groupe F de l'UEFA Europa League de football."}, {"internalArchiveId": "AA1510468306", "durationSec": 126, "title": "ENTO 221005 EL BRA MAR", "excerpt": "Itw du footballeur du FC Sion Birama Ndoye apr\u00e8s la victoire de son \u00e9quipe contre les Girondins de Bordeaux lors des \u00e9liminatoires de l'UEFA Europa League de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PORTUGAL"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE", "\u00c9LIMINATOIRE"], "thematicCorporations": ["OLYMPIQUE DE MARSEILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468307", "durationSec": 82, "title": "ENTO 221015  ITW  DOYLE FIN MATCH", "excerpt": "Itw de Didier Tholot, entra\u00eeneur du FC Sion, et de L\u00e9o Lacroix, footballeur du FC Sion, apr\u00e8s la victoire de leur \u00e9quipe contre les Girondins de Bordeaux lors des \u00e9liminatoires de l'UEFA Europa League de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BORDEAUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468308", "durationSec": 217, "title": "ENTO 221015 ITW THOLOT LACROIX FIN MATCH", "excerpt": "Itw du footballeur des Girondins de Bordeaux Ludovic San\u00e9 apr\u00e8s la d\u00e9faite de son \u00e9quipe contre le FC Sion lors des \u00e9liminatoires de l'UEFA Europa League de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BORDEAUX"], "thematicPersons": ["LACROIX, L\u00c9O"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468309", "durationSec": 66, "title": "ENTO 221015 SANE FIN MATCH", "excerpt": "Itw du footballeur du FC Sion Moussa Konat\u00e9 apr\u00e8s la victoire de son \u00e9quipe contre les Girondins de Bordeaux lors des \u00e9liminatoires de l'UEFA Europa League de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BORDEAUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468310", "durationSec": 176, "title": "ENTO 221015 ITW KONATE FIN MATCH", "excerpt": "Itw du pr\u00e9sident du FC Sion Christian Constantin apr\u00e8s la victoire de son \u00e9quipe contre les Girondins de Bordeaux lors des \u00e9liminatoires de l'UEFA Europa League de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BORDEAUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468311", "durationSec": 121, "title": "ENTO 221015 ITW CONSTENTIN FIN MATCH", "excerpt": "Moments forts clip en musique des matches du FC B\u00e2le et du FC Sion lors de la 3e journ\u00e9e des \u00e9liminatoires de l'UEFA Europa League de footballl.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BORDEAUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468367", "durationSec": 55, "title": "ENTO 221015 CLIP FIN", "thematicGeographicals": ["BORDEAUX", "BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE", "\u00c9LIMINATOIRE"], "thematicCorporations": ["FC B\u00c2LE", "FC SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468368", "durationSec": 9412, "title": "UEFA Europa League 2015 - 2016 : Girondins de Bordeaux - FC Sion", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Duplex Bordeaux", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "BARBERIS, S\u00e9bastien", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1600907", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019419", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1437133", "internalArchiveId": "AA1506437094", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 859", "publicationDate": "2015-10-22T00:00:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sous forme de quiz de culture g\u00e9n\u00e9rale, entre 2 candidats.", "durationSec": 1200, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7192423", "imageURL": "http://www.rts.ch/7100744.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["T\u00e9l\u00e9 la question !", "T\u00e9l\u00e9 la question !", "T\u00e9l\u00e9 la question !", "T\u00e9l\u00e9 la question !", "Hugo vs Patrick", "Les questions des candidats"], "alternativeSummary": ["T\u00e9l\u00e9 La Question organise un tournoi de champions, avec 32 brillants candidats qui ont marqu\u00e9 le jeu, depuis son lancement. Retrouvez-les quotidiennement pour des matchs palpitants. Qui sera notre grand champion ?", "Cette seconde demi-finale r\u00e9unit Patrick Rossi et Hugo Delafontaine. S'ils jouent l'un contre l'autre ce soir, c'est qu'ils font partie des meilleurs joueurs que ce jeu a re\u00e7u sur son plateau. Malheureusement, un seul des candidats ira en finale.", "T\u00e9l\u00e9 La Question organise un tournoi de champions, avec 32 brillants candidats qui ont marqu\u00e9 le jeu, depuis son lancement. Retrouvez-les quotidiennement pour des matchs palpitants. Qui sera notre grand champion ?", "T\u00e9l\u00e9 La Question organise un tournoi de champions, avec 32 brillants candidats qui ont marqu\u00e9 le jeu, depuis son lancement. Retrouvez-les quotidiennement pour des matchs palpitants. Qui sera notre grand champion ?", "Apr\u00e8s avoir r\u00e9pondu \u00e0 des centaines de questions, c'est au tour des candidats de poser leur question \u00e0 Philippe Robin."], "variantIds": ["ece-7067728", "ece-7067730"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-19T16:06:17Z", "webPublicationDate": "2015-10-22T16:39:58Z", "program": {"href": "/programs/403", "id": "403", "name": "T\u00e9l\u00e9 la question !"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROBIN, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HERZIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1596227", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019010", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1468303", "internalArchiveId": "AA1510468299", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "UEFA Europa League 2015 - 2016 : FC B\u00e2le - OS Belenenses", "publicationDate": "2015-10-22T00:00:00Z", "durationSec": 13333, "genres": ["Football en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-27T11:05:39Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1506441802", "durationSec": 8054, "title": "UEFA Europa League 2015 - 2016 : FC B\u00e2le - OS Belenenses ENTOURAGE", "excerpt": "D\u00e9faite du FC B\u00e2le, qui a perdu contre le OS Belenenses sur le score de 1 \u00e0 2 lors d'un match du Groupe I comptant pour la phase de groupes de l'UEFA Europa League de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Duplex Bordeaux", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "BARBERIS, S\u00e9bastien", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1510468300", "durationSec": 231, "title": "ENTO 221015 FOOT HIGH BAL BEL", "excerpt": "D\u00e9faite du FC B\u00e2le face au club portugais de Belenenses sur le score de 1 \u00e0 2 en match du Groupe I de l'UEFA Europa League de football 2015 - 2016.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LIMINATOIRE", "UEFA EUROPA LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC B\u00c2LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468438", "durationSec": 19, "title": "MI PC BALE_RTS000000629656"}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1618020", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU045583", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1441841", "internalArchiveId": "AA1506441802", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "UEFA Europa League 2015 - 2016 : FC B\u00e2le - OS Belenenses ENTOURAGE", "publicationDate": "2015-10-22T00:00:00Z", "durationSec": 8054, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7192542", "imageURL": "http://www.rts.ch/7122874.image", "alternativeTitle": ["Football", "Football, Ligue Europa UEFA, FC B\u00e2le - Os Belenenses, 3e journ\u00e9e, match aller", "Groupe I, FC B\u00e2le - OS Belenenses (1-1): \u00e9galisation de Belenenses sur une belle frappe de Luis Leal", "Groupe I, FC B\u00e2le - OS Belenenses (1-2): superbe occasion pour B\u00e2le, mais l\u2019arbitre signale une position de hors-jeu de Delgado", "Groupe I, FC B\u00e2le - OS Belenenses (1-2): Belenenses prend l\u2019avantage avant la mi-temps avec une passe d\u00e9cisive de Leal et une reprise de Kuca", "Groupe I, FC B\u00e2le - OS Belenenses (1-0): ouverture du score pour le FC B\u00e2le sign\u00e9 Michael Lang"], "alternativeSummary": ["Ligue Europa UEFA\nFC B\u00e2le - Os Belenenses\n3e journ\u00e9e, match aller", "1re mi-temps.\nEn direct de B\u00e2le (SUI).", "Football - Europa League", "Football - Europa League", "Football - Europa League", "Football - Europa League"], "variantIds": ["ece-7067116"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-27T12:54:24Z", "webPublicationDate": "2015-10-22T17:38:17Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1510468293", "durationSec": 37, "title": "ENTO 2210 BALE LECH POZ", "excerpt": "D\u00e9faite de la Fiorentina, qui a perdu contre le Lech Poznan sur le score de 1 \u00e0 2 lors d'un match du Groupe I comptant pour la phase de groupes de l'UEFA Europa League de football."}, {"internalArchiveId": "AA1510468294", "durationSec": 71, "title": "ENTO 2210 FIO LECH", "excerpt": "Itw du pr\u00e9sident du FC Sion Christian Constantin avant le match entre son \u00e9quipe et les Girondins de Bordeaux lors des \u00e9liminatoires de l'UEFA Europa League de football. Christian Constantin a notamment \u00e9voqu\u00e9 le parall\u00e8le fait par la presse fran\u00e7aise entre lui et l'homme d'affaires fran\u00e7ais Bernard Tapie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FLORENCE"], "thematicThemes": ["\u00c9LIMINATOIRE", "UEFA EUROPA LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FIORENTINA"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468295", "durationSec": 196, "title": "ENTO 221015 ITW CONSTANTIN", "excerpt": "Itw de Didier Tholot, entra\u00eeneur du FC Sion, avant le match entre son \u00e9quipe et les Girondins de Bordeaux lors des \u00e9liminatoires de l'UEFA Europa League de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BORDEAUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468296", "durationSec": 73, "title": "ENTO 221015 ITW THOLOT", "excerpt": "D\u00e9faite du FC B\u00e2le, qui a perdu contre le OS Belenenses sur le score de 1 \u00e0 2 lors d'un match du Groupe I comptant pour la phase de groupes de l'UEFA Europa League de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BORDEAUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1510468297", "durationSec": 38, "title": "ENTO 221015 LIV SIO BUTS"}, {"internalArchiveId": "AA1510468298", "durationSec": 35, "title": "ENTO 221015 SIO JOIE"}, {"internalArchiveId": "AA1510468299", "durationSec": 13333, "title": "UEFA Europa League 2015 - 2016 : FC B\u00e2le - OS Belenenses", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1510468300", "durationSec": 231, "title": "ENTO 221015 FOOT HIGH BAL BEL", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LIMINATOIRE", "UEFA EUROPA LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC B\u00c2LE"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Duplex Bordeaux", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "BARBERIS, S\u00e9bastien", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1600906", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019418", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-83ED4803-69D4-4B86-9E7C-C7A32DA2DCAF", "internalArchiveId": "83ED4803-69D4-4B86-9E7C-C7A32DA2DCAF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "M\u00e9dias: Quand la pub vous dit \"tu\". L'\u00e9clairage de Steve Axentios, r\u00e9dacteur publicitaire et sp\u00e9cialiste de la communication", "publicationDate": "2015-10-22T00:00:00Z", "summary": "\"Inscris-toi\", \"choisis le bonheur\". Les grandes marques utilisent de plus en plus souvent le \"tu\" pour vous parler. Une m\u00e9thode cens\u00e9e rapprocher, qui fonctionne en publicit\u00e9, mais pas en magasins. Pourquoi choisissent-elles le \"tu\" au lieu du \"vous\" et que penser de ces choix?", "durationSec": 322, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7150442", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "thematicThemes": ["communication sociale", "publicit\u00e9", "politesse", "marketing"], "alternativeTitle": ["M\u00e9dias: Quand la pub vous dit \"tu\" / VER_2015-10-22T16:45:45_sequence-3", "Vertigo du 22.10.2015"], "alternativeSummary": ["\"Inscris-toi\", \"choisis le bonheur\"\u2026 Les grandes marques utilisent de plus en plus souvent le \"tu\" pour vous parler. Une m\u00e9thode cens\u00e9e rapprocher, qui fonctionne en publicit\u00e9, mais pas en magasins. Pourquoi choisissent-elles le \"tu\" au lieu du \"vous\" et que penser de ces choix?\n\nMathieu Chevrier pose la question \u00e0 Steve Axentios, r\u00e9dacteur publicitaire et sp\u00e9cialiste de la communication."], "variantIds": ["ece-7150442"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:26:12Z", "speechToTexts": ["12.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [79%] :\r\nPub dans Vertigo. \r\nMathieu, vous vous interrogez aujourd'hui sur ses marques qui nous disent : tu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 sur le web et dans la rue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [86%] :\r\nOffre toi, \u00e0 toi, \u00e0 tes affaires du c\u00f4t\u00e9 du mobilier su\u00e9dois, c'est comme \u00e7a qu'on dit par exemple et vous envoyer tous les jours vous en entendez tous les jours des inscris -toi plut\u00f4t que de inscrivez -vous d\u00e8s tu participes \u00e0 un tirage au sort unique tu mets pas vous savez pas compl\u00e8tement nouveau dans les ann\u00e9es 80 la marque de bas Hollande il m'avait un slogan d\u00e9j\u00e0 toi tu sais que le nouveau dim est paru pas nouveau mais c'est de plus en plus utilis\u00e9 et de plus en plus banalis\u00e9, ce qui est curieux, c'est que ces grandes marques vous disent tu dans la publicit\u00e9, mais aussi par t\u00e9l\u00e9phoniques ou dans les magasins on vous dira jamais salut Christine, tu as besoin d'aide pour configurer tout Toyota ce que de exactement, h\u00e9 bien non, une schizophr\u00e9nie ou une hypocrisie des marques peut-\u00eatre ou une raison culturelle dans le Fran\u00e7ais utilisent le vous de politesse, contrairement aux anglo- saxons et Oyu maison publicit\u00e9 l'utilisation du tu as un but assez clairement avou\u00e9 Steve Xanthi qui ose r\u00e9dacteur publicitaire et sp\u00e9cialiste de la communication de marque. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:10) [84%] :\r\nAlors le tutoiement pour une marque, c'est qu'avant tout pour se rapprocher du consommateur, si on regarde dans l'homme courant quand vous ne connaissez pas une personne en g\u00e9n\u00e9ral, vous la vous oyez, \u00e0 moins qu'il soit tr\u00e8s tr\u00e8s jeunes ou ou vous pouvez vous permettre de de la tutoyer directement donc la marque, essayer d'\u00e9tablir une familiarit\u00e9 avec le consommateur et le but, ben voil\u00e0, c'est que le consommateur se sont amis de la marque et j'imagine plus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:37) [90%] :\r\nPour que tuer toi aussi un sommeil profond et r\u00e9parateur, nous avons r\u00e9duit le prix de beaucoup de mati\u00e8re moment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [91%] :\r\nVous avez lanc\u00e9 un coup de fil \u00e0 IKEA et vous avez remarqu\u00e9 que eux utiliser le vous donc \u00e0 vous de politesse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:52) [89%] :\r\nEffectivement, j'ai tout de suite tutoyer le pr\u00e9pos\u00e9 au t\u00e9l\u00e9phone, je dois dire aussi que j'\u00e9tais un tout petit peu mal \u00e0 l'\u00e9leveur faisant cet exercice parce que c'est quand m\u00eame l'habitude de vous soigner les gens, la premi\u00e8re fois sortir personne tr\u00e8s embarrass\u00e9, malgr\u00e9 ma demande, personne n'a voulu me tutoyer, je dit ben voil\u00e0 si IKEA permet de tutoyer les clients dans les catalogues ou dans les lettres, donc on peut se tutoyer, je peux vous tutoyer, aussi, on a sorti les arguments non, monsieur, on ne vous conna\u00eet pas on peut pas vous tutoyer, ou bien on m'a dit : bah, c'est une question de respect ou bien encore de de politesse, donc m\u00eame que moi j'ai fait la demande, on n'a pas voulu me tutoyer, ben voil\u00e0, c'est pas dans notre culture de tutoyer imm\u00e9diatement sans conna\u00eetre donc c'est cet aspect l\u00e0, me semble -t-il qui d\u00e9rangeait un autre aspect aussi, plus on est vieux, ben moi, on a envie d'\u00eatre je crois que quand on a entre 15 et 20 ans, il y a aucun probl\u00e8me qu'une marque ou m\u00eame qu'une personne tutoie par contre \u00e0 partir d'un certain \u00e2ge, on exige, peut-\u00eatre un peu de respect et le respect souvent est associ\u00e9 \u00e0 vous alors qu'\u00e0 mon avis, c'est, c'est c'est un peu une erreur parce qu'on peut \u00eatre tout \u00e0 fait irrespectueux, on vous Wayans et tr\u00e8s respectueux, anti- tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [80%] :\r\nTous des cadeaux censure restructure Point FR Sprecher tour toute la ville pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e Sprecher pour ta famille d\u00e9jant\u00e9e des cadeaux personnalis\u00e9s inoubliable trouve le cadeau qu'il leur faut livrer chez toi ach\u00e8te des cadeaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [91%] :\r\nComment est -ce que vous voyez l'avenir du tu dans la pub, c'est tu ou c'est vous qui va rester ou alors simplement comme actuellement, peut-\u00eatre un m\u00e9lange des 2. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:33) [87%] :\r\n\u00e0 ce moment, \u00e7a va \u00eatre tout le temps, un m\u00e9lange des 2, moi je, je pense que tu es tout \u00e0 fait justifi\u00e9 quand le produit est une plante, il est adress\u00e9 aux jeunes en priorit\u00e9, je crois que la marque est ce qu'elle essaie de faire l'du communiqu\u00e9 dans le langage du consommateur quand on est jeune, bah disons entre la cette paix et 20 ans le tutoiement est de rigueur, donc ce tutoiement, l\u00e0 il va toujours exister par contre que les marques un peu en prenant l'exemple d'une grande enseigne su\u00e9doise qui tutoie que telle essayent de se faire passer pour plus jeune qu'elle n'est pas \u00e7a marche quand m\u00eame pas vraiment bien, alors on peut imaginer aussi que dans le futur plan de marques se glisse dans ce cr\u00e9neau et utilisent le tutoiement qui est -ce qui va se passer plus marques qui vont utiliser du tutoiement, plus il va se banaliser, h\u00e9 bien pour se distinguer, puisque c'est le but de toute publicit\u00e9, c'est de se distinguer les marques vont revenir au vous, donc je pense que si le tu es un employ\u00e9 \u00e0 mauvais escient le vous reviendra beaucoup plus facilement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:41) [87%] :\r\nJustement, je voudrais vous demander de ne plus me tutoyer, pourquoi, parce que, dans un m\u00e9nage comme le n\u00f4tre, qui a acquis une certaine aisance une certaine classe, ensuite, une fois qu'on ne se quittera plus. \r\nOn sait toutefois que jamais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:59) [83%] :\r\n\u00e0 votre t\u00e9l\u00e9phone, Mathieu Chevrier c'\u00e9tait Steve ne ce r\u00e9dacteur publicitaire et sp\u00e9cialiste de la communication de marque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:06) [81%] :\r\nDonc au final tu as compris Christine le but c'est que tu aimes ta marque \u00e9coute ach\u00e8te d'autres tracteurs et d'autres d'\u00e9tag\u00e8res sur ce que vous dit peut-\u00eatre pas bonne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:19) [94%] :\r\nSur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-22T16:19:28Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "Producteur-pr\u00e9sentateur/trice", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chevrier, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Axentios, Steve", "role": "r\u00e9dacteur publicitaire", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-99B823E8-7256-4DF7-AC53-51884C80A2C2", "internalArchiveId": "99B823E8-7256-4DF7-AC53-51884C80A2C2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hugh Coltman chante Nat King Cole. Interview du chanteur anglais \u00e0 l'occasion de ses concerts en Suisse romande et de la parution d'un disque consacr\u00e9 au r\u00e9pertoire du crooner am\u00e9ricain", "publicationDate": "2015-10-22T00:00:00Z", "durationSec": 2793, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7150447", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "thematicThemes": ["chanson de vari\u00e9t\u00e9s", "chanteur"], "thematicPersons": ["Coltman, Hugh", "Cole, Nat \"King\""], "alternativeTitle": ["Hugh Coltman chante Nat King Cole / VER_2015-10-22T16:32:45_sequence-1", "Vertigo du 22.10.2015"], "alternativeSummary": ["Le chanteur anglais Hugh Coltman revisite le r\u00e9pertoire de Nat King Cole sur sc\u00e8ne et dans un disque-hommage, \"Shadows - Songs of Nat King Cole\". Il est en concert \u00e0 la Gravi\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve ce jeudi 22 octobre 2015, au Bourg de Lausanne le vendredi 23 octobre et \u00e0 La Spirale de Fribourg le samedi 24 octobre.\n\nHugh Coltman est au micro de Christine Gonzalez."], "variantIds": ["ece-7150447"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:26:12Z", "speechToTexts": ["02.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:22) [74%] :\r\nMatch de. \r\nCombien West Wing chez un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [66%] :\r\nBen voyons, ce qui est s\u00fbr, et Yvonne, bonjour le type. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [75%] :\r\nCar. \r\nSur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:05) [82%] :\r\nBonjour les Pacman bonjour Nat King Cole vous ram\u00e8ne \u00e0 votre enfance vous \u00e9coutiez ses disques l\u00e0 lorsque vous \u00e9tait petit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [83%] :\r\nOui, j'ai \u00e9t\u00e9 un des artistes qui \u00e9coutez, ma m\u00e8re, assez, assez souvent, donc du coup j'ai un rapport avec certainement avec des chansons, le plus connu, parce que c'\u00e9tait un avec quand m\u00eame, m\u00eame ma maman mais oui, c'est un de ces ces voix qui me ram\u00e8ne un peu au d\u00e9part quoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:30) [89%] :\r\nUn souvenir peut-\u00eatre un moteur \u00e0 une passion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [92%] :\r\nL'\u00e9t\u00e9 pour ce disque, oui, mais je crois que le fait que j'ai \u00e9t\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 mes parents qui qui \u00e9coutait pas mal de musique, j'\u00e9tais j'\u00e9tais face \u00e0 beaucoup de musique depuis que j'\u00e9tais assez jeune, donc du coup je crois que si je fais \u00e7a, aujourd'hui, c'est largement gr\u00e2ce \u00e0 quoi, largement gr\u00e2ce \u00e0 elle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:54) [90%] :\r\nRevisiter l'univers de Nat King Cole, c'est un exercice j'imagine p\u00e9rilleux, ne pas \u00eatre dans l'imitation, sans pour autant d\u00e9naturer la mani\u00e8re, la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:06) [90%] :\r\nC'\u00e9tait une question que je me suis pos\u00e9 au au d\u00e9but mais finalement c'\u00e9tait, c'\u00e9tait beaucoup moins compliqu\u00e9 que \u00e7a, une fois que j'ai trouv\u00e9 un plus une une file conduite pour l'album, j'ai choisi les chansons qui \u00e9taient le plus proche de ses fils de conduite et de ce que j'ai envie, envie de dire, et apr\u00e8s, apr\u00e8s je, je, voil\u00e0, j'ai travaill\u00e9 sur les harmonies des chansons apr\u00e8s finalement, c'est un album \u00e0 moi qui utilise, si vous voulez les les chansons d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 fait quelque part, mais moi je trouve que les arrangements sur l'album qui sont beaucoup plus amples, beaucoup plus proche quelque part d'Anna Lindh donne l'homme que je que je que j'aurais fait que des originaux, donc du coup et pourquoi refaire un album de Nat King Cole, avec les arrangements de Nat King Cole, parce que je ne sont pas aussi bien que lui et je vais jamais pouvoir payer autant de musiciens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:01) [83%] :\r\nOui, pourquoi, pourquoi, pourquoi, et vous avez choisi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:04) [82%] :\r\n13 chansons qu'est -ce qui qu'est -ce qui a d\u00e9termin\u00e9 votre choix il y a j'imagine une histoire derri\u00e8re chacun de vos choix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:11) [83%] :\r\nEn fait, Yannis toi g\u00e9n\u00e9rale je j'ai eu la chance de de jouer avec une pianiste fran\u00e7ais franco- italien Franco, belge, italien, un des 3 ou de Detroit fabuleux qui s'appelle avec ni ni \u00c9ric les ni-ni parce que mes 2 albums pr\u00e9c\u00e9dents \u00e9taient beaucoup plus, on va dire dans une veine un peu plus pop et et jou\u00e9 en r\u00e9jouiront avec lui pendant pendant quasi 4 ans on est, on fait un album avec, lui aussi, j'ai vraiment pris go\u00fbt pour cette musique qui le jazz que m\u00eame si j'en ai beaucoup \u00e9cout\u00e9, j'ai jamais vraiment chanter et cette cette ouverture sur la la et vous concert un jour on va r\u00e9sorber peu, tr\u00e8s peu \u00e0 une concert de nos jours, parce qu'il y a de l'improvisation que il y a des des changements, c'est vraiment c'est \u00e7a s'appuie sur les musiciens \u00e7a, puis sur le public, tout peut changer quoi et donc du coup gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a je une fois que c'est on a \u00e9t\u00e9 fini, je dis mais mais qu'est -ce que je vais faire pour le prochain truc parce que j'aimerais vraiment bien retrouver cet esprit -l\u00e0, donc, du coup, il y avait la question mais qu'est -ce que je vais faire ce que je vais faire un album de jazz de reprise ce que moi je vais essayer, essayer d'\u00e9crire des compositions plus jazzy et apr\u00e8s, finalement \u00e7a m'est venu assez facilement, c'\u00e9tait cette histoire n'a qu'une Cole parce que voil\u00e0, c'\u00e9tait encore une fois, j'avais une proximit\u00e9 de cet artiste, gr\u00e2ce d'ailleurs gr\u00e2ce \u00e0 ma maman et, en fait, quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 lire beaucoup par rapport \u00e0 sa vie et il y a un superbe documentaire qui est aussi qui \u00e9tait sorti, c'est \u00e7a qui m'a vraiment mis le plus le le le pousse alors ici, on peut dire \u00e7a, mais qui m'a ouvert une voie de comment faire ces chansons dans son histoire, ben c'est-\u00e0-dire prix c'est les clochards c'\u00e9tait bah, comme beaucoup d'autres meisten Narcisse noir comme am\u00e9ricaine dans les ann\u00e9es 40, 50 ou ou c'\u00e9tait vraiment, vraiment pas \u00e9vidente m\u00eame Qandil \u00e9tait tr\u00e8s connu, il s'est achet\u00e9 une maison \u00e0 Beverly heureuse dans un quartier hupp\u00e9, il a r\u00e9ussi une croix br\u00fblant sur sa pelouse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:28) [82%] :\r\nIl a m\u00eame re\u00e7u une lettre hein de r\u00e9sidents qui disait qu'il voulait pas de personnes ind\u00e9sirable dans le quartier et sa r\u00e9ponse, sa r\u00e9ponse \u00e9tait mort si \u00e0 des personnes ind\u00e9sirables dans la r\u00e9gion, je vous le ferai savoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:38) [83%] :\r\nC'est fabuleux, c'est fabuleux, moi ce que je ce que j'ai trouv\u00e9 g\u00e9nial, c'est que par rapport \u00e0 ce qui vivent et on le voyait jamais dans son homme dans dans son personnage, entre guillemets, dans les tous les, les, vous les films qu'on voit de lui ou les, les, les, les concerts film\u00e9s au etc ou sur la musique il y a eu jamais ce malaise qui sort donc apr\u00e8s moi je me suis dit tiens \u00e7a m'int\u00e9resse d'essayer de mettre c'est audacieux peut-\u00eatre \u00e0 dire \u00e7a mais c'est homme de ce mois -ci qui qui m'a allum\u00e9 mon mon int\u00e9r\u00eat artistique l\u00e0- dessus, c'est de, de, de faire venir donc ces chansons qu'on conna\u00eet assez bien, se mariant par exemple de de faire venir un malaise dans ses chansons de, de, d'avoir un peu de, de, de discours, donc j'ai pass\u00e9 en disant de, de, de, des choses qui se sont la chanson \u00e0 la conna\u00eet la maladie, la, la, mais a quelque chose qui va un peu pas donc du coup je voulais vraiment essayer de, de, de faire venir ses chansons et donc du coup la choix des chansons, Paris veut revenir \u00e0 votre question pr\u00eat principal c'\u00e9tait quelle chanson est -ce que j'ai choisi ben normalement c'\u00e9tait bas\u00e9 sur les paroles c'\u00e9tait bas\u00e9 sur quelque chose que j'aurais pu tourner et par exemple hugh, exemple parfait c'est ce moteur qui la version l'originale de 2 tiers les Chaplin est plut\u00f4t une Smael \u00e0 l'am\u00e9ricaine, on peut, on peut tous, on peut se on peut quand m\u00eame dire on peut, on peut toujours se survivre quoi qu'il en quoiqu'il quoi qu'il arrive, parce que on va sourire et de cette mais moi j'aime bien l'id\u00e9e que \u00e7a soit plut\u00f4t le sourire professionnel qui mais apr\u00e8s qu'il a su de je ne sais pas de de sa femme que ils ont sur une croix br\u00fblant sur sa pelouse, il devait monter sur sc\u00e8ne, 5 minutes apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:28) [80%] :\r\nCe malaise l\u00e0 c'est c'est c'est vous qui qu'ils percevaient et qui avaient envie de le raconter, ou vous le sentiez aussi chez lui parce que c'est vrai que lui il a jamais \u00e9t\u00e9 actif dans les droits civiques des Noirs et justement pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:38) [83%] :\r\nMais justement, c'est un de ces, c'est ce que je trouvais int\u00e9ressant parce que cette maladie l\u00e0 s'il en avait parl\u00e9, pourquoi je j'en parlerai moi moi tout l'int\u00e9r\u00eat \u00e9tait de et c'\u00e9tait pas que lui non plus pendant pendant le nom moment les charge mais en plus il a pas pris position dans le droit dans la bataille pour les droits civiques et lui et Nat King Cole et plusieurs autres ont aussi \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 d'un groupe comme justement pour \u00e7a d'\u00eatre trop complaisants avec le commodit\u00e9 blanc pendant cette bataille -l\u00e0, mais son public \u00e9tait blanc d'ailleurs majoritairement un peu et en fait ce que je trouvais tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est justement cette cette qu'est ce qui se passait, Dallas \u00e0 sa loge Cody fermer la porte de sa loge ses angoisses qu'il a d\u00fb avoir pour sa famille sexe col\u00e8re qu'il a d\u00fb ressentir pour les gens qui \u00e9taient aussi sa public qui et qui, et qui a fait en sorte qu'il \u00e9tait tr\u00e8s riche et tr\u00e8s, tr\u00e8s sec, \u00e7a sonne quoi, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a, \u00e7a devait \u00eatre une chose difficile \u00e0 vie des ici la vivre et c'est pour \u00e7a que moi, c'est en tout cas c'est, c'est moniste c'est ma ma traduction de l'histoire \u00e0 moi, et moi, \u00e7a m'a ouvert, si vous voulez une voix cr\u00e9atif et une fois qu'elle voit cr\u00e9atif \u00e9taient ouverts, je me dis OK la je sais ce que je vais faire, et je trouve que c'est la m\u00eame chose de r\u00e9aliser une disco de de composer un disque, c'est que face \u00e0 une page blanche en pas rien faire jusqu'au moment o\u00f9 on a dit, on a une id\u00e9e et de quelle id\u00e9e, elle vient \u00e0 la, les portes s'ouvraient et la voix devient tr\u00e8s facile finalement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:15) [81%] :\r\nEst -ce que c'est pour \u00e7a que vous avez choisi Shadows ce comme comme titre de votre album, donc il dit les ombres, \u00e7a dit l'obscurit\u00e9 vous allez gratter derri\u00e8re la la le sourire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:25) [84%] :\r\nOui, mais en fait c'est le choix de ces titres, elle a \u00e9t\u00e9 faite d'abord par la chanson parce que c'est une chanson tr\u00e8s peu connu, c'\u00e9tait une chanson in\u00e9dite qui \u00e9tait sorti en 2001 et je trouve la chanson fabuleux d'abord fabuleuse pardon et j'ai j'ai ador\u00e9 la chanson et apr\u00e8s \u00e7a Nat venu je ne ce serait un super titre \u00e0 l'album parce que du coup c'est le c'est les c'est les ombres derri\u00e8re l'avis de de quelqu'un de connu comme \u00e7a, \u00e7a c'\u00e9tait pas qui avait laiss\u00e9 ses d\u00e9mons int\u00e9rieurs et ext\u00e9rieurs, contre laquelle devait se battre mais c'est aussi, mais, mais Bramois moins, c'est-\u00e0-dire l'ombre de de ma m\u00e8re qui m'a fait d\u00e9couvrir cette musique et finalement pour laquelle finalement cette annonce c'est plut\u00f4t dommage \u00e0 ma m\u00e8re : par la musique de Nat King Cole, qui a la ce qu'elle assume me passer quoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:16) [87%] :\r\nOn c\u00e9l\u00e8bre cette ann\u00e9e les 50 ans de la mort de Nat King Cole, qui est mort d'un cancer de la gorge croit, c'\u00e9tait en 1965 n'\u00e9tait pas encore n\u00e9 il y a quant m\u00eame \u00e0 50 ans \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:26) [66%] :\r\nR\u00e9cemment, vous vous aviez d'anciens dirigeants bien vu par ce qu'on peut, contre au moins aller 8 ans depuis 3 ans, et \u00e7a, mes parents qui sont jamais rencontr\u00e9es \u00e9voquent la non Pape et tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:39) [90%] :\r\nCe n'est pas forc\u00e9ment la musique de Nat King Cole, mais tout le monde conna\u00eet son nom et participe \u00e9videmment \u00e0 l'histoire de la musique, comment vous expliquez qu'il ait autant marqu\u00e9 puis qui marque encore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:48) [84%] :\r\nBah, je crois que il y a beaucoup, beaucoup, beaucoup de gens qui, qui le conna\u00eet plus, ce qui est peut-\u00eatre plus ils sont et ils sont conscients, parce que c'est une mission, un peu comme la Beatles c'est quelques-uns de ses chansons qui vont s\u00fbrement \u00eatre jou\u00e9 partout dans le monde sur la radio chaque jour, et moi, justement, ce qui m'a intrigu\u00e9, c'est que pour moi c'\u00e9tait sa gym j'ai j'ai pens\u00e9, m\u00eame pas, c'\u00e9tait une artiste que je connaissais que je connaissais quelques chansons et voil\u00e0 une fois encore, quand j'ai creus\u00e9 de Savoie, qui \u00e9tait l'homme derri\u00e8re ses cheveux, ses chansons parce qu'il y a toujours quelqu'un derri\u00e8re des chansons, \u00e7a devient beaucoup plus humain et beaucoup plus approche bloc pour moi et donc, mais c'\u00e9tait un des premiers \u00e0 Popstars, vraiment, \u00e0 vrai dire, oui, il a fait son show, t\u00e9l\u00e9vision d'ailleurs oui et qui a dur\u00e9 qu'une saison parce que du coup il s'est fait et il a dit et chaque fois qu'il avait en probl\u00e8me avec avec sa marque \u00e7a o\u00f9 les gens avaient un probl\u00e8me plut\u00f4t avec sa couleur de peau, il a toujours eu une r\u00e9ponse tr\u00e8s digne, tr\u00e8s, tr\u00e8s intelligent, tr\u00e8s pos\u00e9 comme celle que vous avez parce que vous avez un contrat de voil\u00e0 et la cons, il a eu \u00e7a si t\u00e9l\u00e9vision qui a dur\u00e9 qu'une saison parce qu'il a Arrieta. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:05) [79%] :\r\nSauront exactement d'entreprises voulaient pas soutenir un homme noir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision exact. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:09) [79%] :\r\nCl\u00e9ment et vous savez ce qu'il a dit non c'\u00e9tait fabuleux, il a dit, qui \u00e9tait un peu la venue \u00e0 New York o\u00f9 ils se trouvaient tous les financiers, donc l\u00e0, disait devait \u00e0 ces lieu traduisait mal aux avenues a peur du noir, c'est fabuleux, c'est tellement de \u00e7a dit tout, mais il y a pas de haine dedans s'est c'est je trouve \u00e7a fabuleux, moi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:36) [94%] :\r\nOn va \u00e9couter une chanson de Nat King Cole que vous interpr\u00e9tez, nous avons choisi Walking raconte cette chanson. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:42) [81%] :\r\nQuoi, ben c'est plut\u00f4t une chanson, c'est plut\u00f4t une petite chanson d'amour, finalement, c'est une chanson d'une de de d'un gars qui, en bas, peu obs\u00e9d\u00e9 par par une fille qui qui veut pas c'est soit \u00e7a aussi c'est une une relation qui a eu lieu, mais qui a plus lieu, mais lui, il arrive, il arrive plus \u00e0 oublier cette femme quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:25) [62%] :\r\nL'entra\u00eeneur d'Europe oui ou non la. \r\nC'est pas moi qui est bien plus t\u00f4t, oui, je vous renvoie la balle. \r\nVoici la peau est promis \u00e0 et l\u00e0, que l'on a, c'est un th\u00e8me qui situ\u00e9e tout \u00e7a, il est midi pass\u00e9 poil \u00e0 de strictes \u00e7a qui s'est pass\u00e9. \r\nBon ben pourquoi se satisfait y ou pas \u00e0. \r\nC'est ah ben alors voil\u00e0 les Budgets font succomber et bon voil\u00e0 quoi, non, non, Agadir au micro Bobin monsieur et Poirier oui c'est la demande qui est malade. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:55) [58%] :\r\nVoil\u00e0 sur l'ouest et point l'air mais regardez bien quand m\u00eame l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:12) [68%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:14) [84%] :\r\nPaul King, l'un des titres de l'album Shadows notre invit\u00e9 du qui interpr\u00e8te il n'a King Cole alors pendant qu'on \u00e9coute cette chanson analogue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:24) [63%] :\r\nOn peut Coltman, elle fait la guitare isoloir dossiers m\u00e9dicaux \u00e9taient ouverts aujourd'hui, on a tap\u00e9 non mais je vous voyais, c'est-\u00e0-dire dans le lorsque vous enlacer pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:34) [81%] :\r\nLe le juge de cette guitariste, l\u00e0 j'ai d\u00e9couvert ce ce monsieur, c'est un Fran\u00e7ais qui avait un groupe tr\u00e8s connue auparavant, dans les ann\u00e9es 80 qui s'appelle King leur qui d\u00e9clare que coquille Deglaire entre comme \u00e7a, \u00e7a vous dit quelque chose, non c'\u00e9tait un \u00e9norme en France et, et, apr\u00e8s, il en avait marre il est il est a boug\u00e9, aux \u00c9tats-Unis, il a red\u00e9marr\u00e9 de 0 \u00e0 Los-Angeles, il a fini par jouer avec Bob Dylan, c'est un super guitariste qui s'appelle Freddie koalas qui l'a sortie de disques dans le dernier \u00e0 4 5 ans on part t\u00f4t ou tard, Label fran\u00e7ais que moi, j'avais d\u00e9couvert avant de faire cet album et je me dis mais mais il faut qu'il joue si on dit : il faut que je trouve au Moyen qu'il joue si on dit ce que j'ai ador\u00e9, comment ils jouent en plus sur le disque, il savait qu'un de mes batteurs pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s et qui, qui s'appelle le Djoliba Louise et donc du coup j'ai contact\u00e9 le Label j'ai appel\u00e9 la belle en disant comment est -ce que je peux contacter ce mec, et donc du coup, finalement, il est pas venu jouer avec nous dans le Studio, parce que cet album elle alt\u00e9rit\u00e9 autoproduite par mon nouveau Label et on n'avait pas le support pendant les \u00e0 ni 16 16 h\u00f4tels, mais il a, il a, il ne il nous a fait des guitares sur 3 chansons de son Studio \u00e0 Los-Angeles et j'adore ses guitares ne vous ai pas pu rencontrer enfin je les rencontrais quand je suis all\u00e9 \u00e0 Los-Angeles pour mixer le disque, et c'est un mec plus qu'adorable et une guitariste hallucinante. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:11) [90%] :\r\nColtman dans le disait c'est votre maman qui me faisait \u00e9couter Nat King Cole, la musique a toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0 et puis c'avec vos copains d'enfance dans votre village, en Angleterre, que vous avez commenc\u00e9 \u00e0 faire de la musique, vous aviez 19 ans, vous montez avec vos copains, The vous n'aviez pas de grandes ambitions \u00e0 la base, vous voulez juste faire de la musique entre potes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:28) [84%] :\r\nOui, moi je voulais essayer de, de, de plaire aux filles, pourquoi \u00e7a marche, \u00e7a avait march\u00e9 avant et l\u00e0 quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire \u00e0 \u00e0 jouer, je me rappelle tr\u00e8s tr\u00e8s bien Jean Le 2\u00e8me concert qu'on avait fait, c'\u00e9tait en fait pour des potes et ces gens -l\u00e0 f\u00eate \u00e0 laquelle je n'aurais \u00e0 peine \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 avant et \u00e0 la fin de cette f\u00eate -l\u00e0 il y avait une fille qui me plaisait beaucoup et \u00e0 la fin, j'ai fini pas embrass\u00e9 cette fille apr\u00e8s le cancer et je me dis mais Warhol. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:00) [69%] :\r\nOui, c'est donc \u00e7a la mis\u00e8re histoire savoir moi j'adh\u00e8re et \u00e0 frapper. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:05) [85%] :\r\nVous avez bien adh\u00e9rer un 1er disque en 94 la critique adore vous vendez 30000 exemplaires, autant dire que dans ce circuit l\u00e0 c'est c'est un immense carton, c'est le d\u00e9but d'un succ\u00e8s international tourn\u00e9e mondiale, premi\u00e8res parties de Johnny au coeur Bibby King de d\u00e9g\u00e2ts et \u00e7a, \u00e7a a d\u00fb \u00eatre vertigineux, non sans parler de l'aspect de la s\u00e9duction qui a d\u00fb alors du coup encore plus amplifi\u00e9e non mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:26) [80%] :\r\nEt c'est, c'\u00e9tait fabuleux parce que blague \u00e0 pas la le, le blues \u00e9tait le 1er \u00e0 musique, moi qui m'a qui me qui m'a vraiment touch\u00e9 profond\u00e9ment quoi c'\u00e9tait un disque- pas des voitures, ce qui s'appellera d\u00e9gaine avec d\u00e9j\u00e0 une certaine aura moins harmonica et c'est, c'est c'est juste fabuleux, il y a, il y a une chanson qui s'Palma neige Pori qui se \u00e7a c'\u00e9tait la 1\u00e8re vraie claque et juste la voix mais la voix quand on met un casque, la voix, \u00e7a va de droite \u00e0 gauche et \u00e7a remplit tous et ce groove ce ce ce truc un peu sale entre sexy puissant si moi \u00e7a m'a vraiment pris aux tripes, donc du coup que nous, un petit groupe de de 5 gars de Hugh White chaque vol, un tout petit de villages dans le sud ouest Angleterre enfin tourner aux \u00c9tats-Unis et en ouvre pour quoi et le mec, il nous dit apr\u00e8s Gazette oui rigueur \u00e7a \u00e7a ne \u00e7a sent super bien, mais on est on \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9 ciblant de, de, de, j'ai pas de de nulle part, quoi et moi ce il y a certaines moment de en carri\u00e8re que je vais toujours garder proche de moi et \u00e7a en fait partie, c'\u00e9tait vraiment j'avais voil\u00e0 je, je, je, je crois que quand on a fait des tourn\u00e9es au stade, j'ai d\u00fb avoir 22 23 ans j'avais d\u00e9faillant peut du th\u00e9\u00e2tre avant, je vais faire un peu si, si, un peu, l\u00e0 je savais pas trop ce que je voulais faire et puis apr\u00e8s, d'avoir trouv\u00e9 cette passion d'avoir eu un succ\u00e8s avec cette passion on a travaill\u00e9 pour le succ\u00e8s, on a fait beaucoup beaucoup quand m\u00eame de beaucoup de concerts dans l'\u00e9pave de cet interm\u00e8de de Davos \u00e9tait aussi aussi suite et d'avoir d\u00e9jou\u00e9 aux \u00c9tats-Unis de 2 avec les gens comme au bibi King moi c'\u00e9tait hallucinant, moi j'\u00e9tais tr\u00e8s, j'ai \u00e9cout\u00e9 quasi que du blues \u00e9tait proclame : pour moi, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait fabuleux quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:28) [89%] :\r\nEt puis vous allez vous s\u00e9parer avec ce groupe, en 99 l'usure certainement des envies diff\u00e9rentes, comme souvent dans les groupes, vous allez vous reform\u00e9 plus tard puis vous para\u00eet il y a eu cette ce moment o\u00f9 vous avez d\u00e9cid\u00e9 de vous installer \u00e0 Paris, ce qui explique notre fran\u00e7ais impeccable, le 7 janvier la 1\u00e8re ligne vous avez d\u00e9barqu\u00e9 \u00e0 Paris, vous, vous allez dans une auberge de jeunesse et vous rencontrez un type qui qui jouait, Black, beur des Beatles \u00e0 la guitare et puis vous emmener jouer dans le m\u00e9tro. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:54) [71%] :\r\nDit alors, ben il y a quelqu'un qui a fait ses 2. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:57) [77%] :\r\nVoire m\u00eame, parfois, aussi bien le travail oui, \u00e7a fait m\u00eame dire non lui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:02) [68%] :\r\nEn fait ce sont son nombre de ce monsieur -l\u00e0 St\u00e9phane il s'appelait de J\u00e9r\u00f4me English. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:08) [74%] :\r\nOui, je vous demande quoi mais, non, c'\u00e9tait fabuleux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:12) [82%] :\r\nDonc du coup oui en effet parce que du coup, je suis venu \u00e0 Paris, essayer de trouver du boulot, ce que je connaissais personne \u00e0 Paris, donc, du coup, la 1\u00e8re nuit que je suis dans une auberge de jeunesse et je je te je, je suis dans le dortoir, dans l'apr\u00e8s- midi pour poser mes mes choses il y a ce n'est qu'en face de moi John glisse qui cr\u00e9a sa guitare et qui marque, je ne sais pas, c'est comme \u00e7a et John si jamais \u00e9t\u00e9 dans le coin activement tant et j'aimerais bien te te recontacter, \u00e7a fait longtemps qu'on ait peur du contact, bref et j'avais amen\u00e9 mes harmonica au cas o\u00f9 pour en pouvoi juste jouer un peu, je joue aussi de l'harmonica et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 Babeuf et avec lui un moment, il dit : viens, viens avec moi, je dis ben et on va dans le m\u00e9tro et on joue dans le ma\u00eetre et on avait jou\u00e9 en avait fait les derniers concerts aux Pays-Bas \u00e0 Utrecht, d\u00e9but octobre, et l\u00e0 c'\u00e9tait Jean Jean-Louis mi- d\u00e9cembre et le dernier concert qu'on a fait aux Pays-Bas, c'\u00e9tait 400 500 personnes le solo la lumi\u00e8re et tout tout tout tout \u00e7a et franchement le trac que j'ai eu des jouer dans le m\u00e9tro, comment \u00e7a s'est pass\u00e9, c'\u00e9tait pas c'est tr\u00e8s bien mais le trac, quoi, parce qu'en fait, c'est cet homme, c'est un endroit purement de passage, vous, les gens ils veulent para\u00eetre, il veut \u00eatre dans dans leur livre dans la musique, etc et en fait c'est pas un endroit tr\u00e8s sympa de passer de passer du temps, donc les gens ils sont ailleurs, ils sont soit d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la maison ou si c'est le matin et qui sont toujours dans leur lit dans la t\u00eate quoi, donc c'est vraiment l'endroit de passage entre boulot ou ou ou maisons ou ailleurs, donc du coup, quand tu arrives avec de la musique, les g\u00e8nes parce que tu les ram\u00e8nes \u00e0 la \u00e0 la RAI et du du moment o\u00f9, dans laquelle ils sont et donc du coup de faire \u00e7a \u00e9videmment, tu vas il y a certaines vous voyez pardon je je vous avez tutoy\u00e9, excusez -moi de devoir il y a des gens qui qui rigole, il y a des gens qui, qui, mais franchement, il y avait des moments o\u00f9 inoubliable et c'\u00e9tait je je remercie beaucoup John pour \u00e7a parce que moi je venais de mon petit village, c'\u00e9tait mon tout 1er, un groupe qui \u00e9tait Vachoux on a commenc\u00e9, certes dans l'les etc cette arm\u00e9e, j'avais vu disait \u00e9tait jamais un peu mois contre les \u00e9l\u00e9ments quoi justement ce moment est c'\u00e9tait fabuleux quoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:42) [84%] :\r\nDe passage en Suisse romande pour des concerts, \u00e7a sera pas dans le m\u00e9tro, ce serait vraiment sur les planches, h\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:51) [86%] :\r\nEt oui, c'est le chanteur Britannique-Yukon semaine qui sort Shadows 5 Safina d'King Cole, un album de reprises du pianiste et crooner am\u00e9ricain est en concert ce soir \u00e0 la Gravi\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve demain soir au Bourg \u00e0 Lausanne aussi vous l'entendrez dans l'\u00e9mission Paradiso sur la 1\u00e8re et ce samedi \u00e0 la spirale de Fribourg Yokohama est notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 17 heures 30 en seconde partie de Vertigo de belles rencontres, \u00e0 commencer par le dessinateur Martial Leiter puis le r\u00e9alisateur Jean-Gabriel period et puis nous irons \u00e0 la rencontre de toi consommateur ou devrais -je dire de vous consommateurs dans la cuve on tutoie et on vous voit on d\u00e9crypte tout \u00e7a, enfin, \u00e0 l'heure avec Mathieu Chevrier, merci d'\u00e9couter Vertigo. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:33) [80%] :\r\nQue \u00e0 la base de la base, \u00e7a vous fait rire ce qui et ces ces questions- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:39) [69%] :\r\nUn Britannique peut-\u00eatre peinard \u00e0 comprendre ce tu\u00e9s ce vous continuez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:44) [90%] :\r\nBah, \u00e7a fait quand m\u00eame un peu pr\u00e8s 15 ans que je suis en France maintenant et je j'ai j'ai un petit probl\u00e8me avec le tu et le vous et aussi avec le Le\u00efla l\u00e0 mais bon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:55) [80%] :\r\n\u00e7a faisait partie du charme \u00e7a \u00eatre ensuite, oui, on va dire qu'on ne voit pas de frapper vous vouliez faire du. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:01) [94%] :\r\nTh\u00e9\u00e2tre et je compris entre les lignes, tout \u00e0 l'heure vous avez d\u00e9marr\u00e9 sur les bancs d'une d'une facult\u00e9 britannique de th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:06) [85%] :\r\nOui, j'ai fait, j'ai fait, devenant c'\u00e9tait un dipl\u00f4me de 3 ans, j'ai fait 2 ans et demi et puis apr\u00e8s, Jesse des vies qui \u00e9tait, qui \u00e9tait, qui reste tr\u00e8s, tr\u00e8s bonne amie qui qui a commenc\u00e9 ce groupe de rock, mon 1er groupe dans dans mon ancien village m'a appel\u00e9 en disant, ben \u00e9coutez, \u00e0 qui faisait des des chorales se dit pas de venir faire une une r\u00e9p\u00e9tition avec nous et je suis venu et voil\u00e0 en fait assez rapidement, j'ai j'ai ressenti que c'\u00e9tait \u00e7a que j'avais on envie de faire et donc du coup j'ai l\u00e2ch\u00e9 le le le fait de th\u00e9\u00e2tre avec 4 mois finir mon dipl\u00f4me en m\u00eame temps je connais tr\u00e8s bien la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:48) [67%] :\r\nDe de cette fin d'\u00e9t\u00e9, avec son \u00e9coutez vous non oui sont ici il y a tr\u00e8s peu qui font des tertres en fait faire, on va dire \u00e7a, pourquoi la sc\u00e8ne vous appelez d\u00e9j\u00e0 donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:59) [88%] :\r\nOui, bah, encore une fois, je crois que c'est gr\u00e2ce \u00e0 ma m\u00e8re qui qui nous a amen\u00e9s, voix de, de, de, de la musique de du th\u00e9\u00e2tre assez souvent, donc c'est c'est vraiment gr\u00e2ce \u00e0 elle si je suis l\u00e0 aux aujourd'hui quoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:12) [84%] :\r\nMusique, th\u00e9\u00e2tre, malgr\u00e9 tout, il y a la Seine bien s\u00fbr comme point commun, il y avait ce qui a aussi peut-\u00eatre, c'est pas le le le costume le r\u00f4le public est -ce que vous vous sentez en en repr\u00e9sentation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:23) [85%] :\r\nNon, c'est vraiment une chose diff\u00e9rente parce que j'ai recommence \u00e0 faire du th\u00e9\u00e2tre r\u00e9cemment avec une guitare et ce que vous connaissez s\u00fbrement S\u00e9bastien Martel, que vous pouvez conna\u00eetre Patrimoine ne conna\u00eet maintenant S\u00e9bastien Martel et une com\u00e9dienne qui elle fut Philippe robot on a fait, on a fait une oui, magique, on appelle \u00e7a du d'une film de Jim bien moche, qui s'appelle Down by Law et on a fait une une une sc\u00e8ne enti\u00e8rement vide avec juste \u00e0 droite des instruments de musique et enjou\u00e9, le film et on on se partager les instruments et en fait ce qui m'a int\u00e9ress\u00e9 dans le th\u00e9\u00e2tre quand j'ai refait \u00e7a en tout cas c'est ce 4\u00e8me mur qu'il y a ceux qui, moi, je viens de d\u00e9montrer la vid\u00e9o dans le micro, ce qui une lecture parce que du coup, ce que j'ai ressenti en faisant \u00e7a, c'est que, parce que quand quand quand tu joues avec une quand tu fais un concert avec un public les le public c'est en face et c'est important, en tout cas pour moi, de regarder un public en face et de regarder dans les yeux et de de chanter pour moi principalement, mais aussi pour eux 6 pour moi moi c'est une vrai partage qui se passe, le meilleur concert, c'est pour moi les 2 c'est c'est le meilleur concert c'est fini le cancer en sont vraiment que le 1er de chansons nous le groupement prennent une place et puis on a on partage avec le public, public nous rendez \u00e7a \u00e0 la fin de 2 ce serait comme \u00e7a c'est fabuleux mais alors qu'au th\u00e9\u00e2tre j'ai l'impression qui se partagent la et les en tout cas pour gestionnaires les plus subtiles et les plus le, le r\u00e9sultat est vraiment trouv\u00e9 qu'\u00e0 la fin, oui, et \u00e7a, j'ai trouv\u00e9 int\u00e9ressant, encore une fois, j'aimerais bien qu'on continue ce projet -l\u00e0, pour le moment on est on d\u00e9marche gentiment les petits th\u00e9\u00e2tres afin de faire \u00e7a, mais c'est juste, c'est un Project, quoi, mais moi c'est vrai que \u00e7a m'a vachement plus d'exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:23) [85%] :\r\nVous \u00eates idiot, auteur, compositeur, interpr\u00e8te, vous chantez, vous jouez -vous plusieurs instruments : harmonica piano. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:32) [78%] :\r\nAujourd'hui sur la cha\u00eene de cracheurs de feu Vert quoi quoi quoi quoi on et c'est tout \u00e7a en cravate pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9, vous \u00eates un autodidacte il Feltman. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:43) [79%] :\r\nOui, moi j'ai en fait, j'\u00e9tais tr\u00e8s, tr\u00e8s mauvaise \u00e9l\u00e8ve musique ment fr\u00e8re et beaucoup plus impliqu\u00e9, comment il a fait jusqu'\u00e0 ce que on a des grades en Angleterre, donc on a un 1er 2\u00e8me 3\u00e8me, 6\u00e8me, etc, et mon roman frais et l\u00e0, il est arriv\u00e9 \u00e0 8\u00e8me grade de, de, de violents, qui \u00e9tait journaux un haut degr\u00e9 d'avant qui, qui peut \u00eatre prof moi chaque fois que c'est un nom j'ai j'ai commenc\u00e9 avec la fl\u00fbte \u00e0 bec et j'ai assez aim\u00e9 \u00e7a, et puis un enjeu national commence \u00e0 soulever puis le m\u00eame avec le violent avec le avec l'accord \u00e0 nouveau d\u00e9grad\u00e9e, en fait, je regrette, je vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:22) [56%] :\r\nTous les candidats des on va donner un exploit je oui je j'ai montr\u00e9 ouvert et de la. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:28) [82%] :\r\nComment est -ce qu'on apprend tout seul parce que vous \u00eates \u00e0 cette g\u00e9n\u00e9ration Internet, on a maintenant les programmes tutoriel pourra prendre la guitare avec un profit num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:34) [83%] :\r\nA mois mais, mais, le 1er fois o\u00f9 j'ai voulait vraiment travailler, moi j'ai \u00e9t\u00e9 assez feignons \u00e0 la Cole jusqu'\u00e0 quelque chose qui m'int\u00e9ressait vraiment, et \u00e0 ce moment -l\u00e0 je travaille mais mais mais comment faut quoi mais jusqu'au moment o\u00f9 il y avait vraiment j'arrivais pas \u00e0 me m'Energizer ou de, de, de, de ne donner les des forces pour travailler un truc sauf pour si je sentais vraiment le l'envie de le faire et pour moi c'\u00e9tait quand j'ai commenc\u00e9 avec des box alors que je chantais d\u00e9j\u00e0 un peu, j'avais envie et je ne j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9couter le vieux blues et et je me suis dit tiens il joue du des instruments moi je je fais que chanter, moi j'ai aussi, j'ai envie de faire des solos, donc du coup j'ai j'ai commenc\u00e9 \u00e0 prendre l'harmonica et en 6 mois, j'avais vachement, vachement boss\u00e9 et donc du coup en 6 mois, les gens qui m'ont vu au d\u00e9part ils ont ils \u00e9t\u00e9 hallucin\u00e9e comment j'avais avanc\u00e9 mais c'\u00e9tait vraiment pas ce que j'ai, je me rappelle, il y avait une une harmoniciste qui s'appelle Ford qui jouait tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s vite et tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment et l\u00e0 c'\u00e9tait pas aucun on n'avait pas les ordinateurs qui pouvait ralentir des phrases, donc moi je je ne conna\u00eet un tout petit peu hors \u00e9lectronique, moi j'avais une une une une une vieux trucs, des cassettes, quoi, et ensuite j'avais qu'on enl\u00e8ve et non une une galerie et c'est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 jamais enl\u00e8ve et le dos de ce truc -l\u00e0 et j'avais trouv\u00e9 le Potard, o\u00f9 il y avait le vitesse du machin et j'avais ralenti le marchand pour pouvoir entendre la phrase super long et mais tout \u00e7a vient vraiment que d'environ plus je venais d'une village o\u00f9 il y avait but son personne il y a beaucoup d'autres choses \u00e0 faire, se balader mais c'\u00e9tait aujourd'hui, je je me remercier de ce ce gamin, oui, ce jeune homme de cette \u00e9poque -l\u00e0, qui, qui \u00e0 rester chez lui et qui qui qui a baiss\u00e9 parce que c'est aussi \u00e7a fait que je peux maintenant monter sur sc\u00e8ne avec une certaine petite acquis par pas du tout le le plus gros, mais, mais \u00e7a vient de ce travail- l\u00e0 et aussi \u00e0 l'avoir parce qu'on avait tellement jou\u00e9 \u00e0 la en faisait. \r\nAvec Vox au bout de 2 ans, on en faisait entre 120 et 250 concerts par ann\u00e9e quoi ah oui, l'ann\u00e9e o\u00f9 \u00e9tait sorti notre disque quand on a fait les premi\u00e8res parties de bras en faisait un peu pr\u00e8s de 150 concerts, j'ai des tee-shirts pour prouver quoi qu'est c'\u00e9tait fabuleux parce que quand je rentrais \u00e0 la maison, mais je j'avais juste une envie, c'est de repartir. \r\nAh oui, bah justement en \u00e9t\u00e9, c'\u00e9tait mes copains de de mon village, c'est qu'on a dit c'est, c'est c'est un peu \u00e7a peut sonner Antonioni, rien \u00e0 dire \u00e7a mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un peu le le colloque quoi c'\u00e9tait votre vie oui compl\u00e8tement je n'avais que \u00e7a quand je rentrais, c'\u00e9tait sympa d'habiter dans une villa jouer avait rien parce que de pouvoir se balader un peu dans le dans dans la for\u00eat ou dans les plaines \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l\u00e0 o\u00f9 j'habitais c'\u00e9tait juste ce qu'il me fallait avant de de remonter dans les camions et refaire traverser la Manche. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:49) [83%] :\r\nOn va \u00e9couter une autre de vos reprise de Nat King Cole, lieu Coleman Annabelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:56) [88%] :\r\nMerci, j'aime bien moi j'aime bien ses chansons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:13) [63%] :\r\nVous savez qui est -ce CIO le alors ben voil\u00e0 ce que c'est que \u00e7a passe un peu vraiment sur son. \r\nCeux qui peuvent \u00e0 ce matin, au Studio ah oui, c'est un op\u00e9rateur Miles \u00e7a va c'est c'est DSK, \u00e7a va pas fort et menti. \r\nEh ben, oui oui d'et. \r\nIFTS Austrian \u00e7a dehors, pas si mal, Jean-Baptiste de cigarettes alors et en soulignant dur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:58) [87%] :\r\nAh, la belle reprise de Nat King Cole sign\u00e9 il Coltman notre invit\u00e9 dans Vertigo depuis Gen\u00e8ve, puisque c'est l\u00e0 ce soir qu'il sera en concert \u00e0 la Gravi\u00e8re un lieu Kottmann merci d'ailleurs d'avoir accept\u00e9 notre invitation, il y a peu, chanteur, musicien, qui accepte les interviews comme \u00e7a durant une heure, avant un concert oui c'est pas, c'est pas des heures faciles, parfois il faut se recentrer pr\u00e9f\u00e8re pr\u00e9server une sorte de bulbes en m\u00eame temps si vous \u00e0 19 ans 250 date. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:22) [71%] :\r\nJe suis pas, je n'ai pas pu vous \u00eates puisque Ren\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:25) [86%] :\r\nOui, moi, moi, c'est pas parce que j'aime bien parler de moi, \u00e7a c'est un peu vrai aussi mais c'est c'est vachement important aujourd'hui dans la musique avec tous les probl\u00e8mes que tout le monde conna\u00eet de, de, d'\u00eatre pr\u00e9sents et de 2, une fois qu'on est invit\u00e9 sur quelque chose en tout cas pour moi, c'est vachement important de pouvoir, de pouvoir parler du 10 de pouvoir faire vivre la disque- parce que mon pour moi quelque part, ce disque, j'ai fait pour faire du Life parce que c'est l\u00e0 aussi sa vie, on a d\u00e9j\u00e0 enregistr\u00e9 le disque et c'\u00e9tait quasi il arrive le disque, donc du coup moi on a fait quelques dates jusqu'\u00e0 la ronde, on a d\u00fb faire une quinzaine, vingtaine de date depuis la sortie du disque et c'est c'est fabuleux franchement moi je prends une une joue peut-\u00eatre depuis mon dernier disque mon avant- derni\u00e8re disque- veut dire je crois que c'est un des plus plus grand pied la rive que je prends parce que ces 2 musiciens fabuleux avec lesquels j'ai boss\u00e9, donc je suis ravi de venir parler de disques si \u00e7a fait qu'il y a un autre 20 52 153600 personnes qui va venir grossir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:35) [88%] :\r\nUn concert, \u00e7a dure quoi 2 heures toute la nuit, pourquoi pas, et entre 6 cette nuit -l\u00e0, dans ces jours- qu'est -ce qui se passe dans votre vie, vous avez le temps de profiter des villes que vous traversez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:48) [89%] :\r\nJe vais pas me plaindre parce que j'ai, je, je, j'ai, je suis tr\u00e8s chanceux de faire ce que je fais des fois c'est un peu difficile, quand on arrive dans une ville que qu'on qu'on conna\u00eet pas forc\u00e9ment quand on arrive, nous chercher \u00e0 la gare, on part \u00e0 la salle, on fait une une balance, c'est ce qu'on est en \u00e9quilibre, le son des instruments, les volumes et puis on mange et puis fait en concert et puis c'est d\u00e9j\u00e0 minuit et puis on, on sait qu'on va partir certains lendemains de la ville, donc du pardon, donc du coup, paf, pas tout le temps, mais des fois, j'ai fait une tourn\u00e9e avec \u00c9ric, quand on \u00e9tait en Asie et l\u00e0 on a j'ai pu profiter plut\u00f4t gustativement de, de, de, de Vietnam et de quitter c'\u00e9tait fabuleux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:32) [82%] :\r\nOui, c'est important pour vous, les go\u00fbts, moi j'ai vu ce qui un reportage qui m'a fait beaucoup rire sur LCI. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:38) [76%] :\r\nOui, c'est pour reportage oui, nous sommes avec vent le tout, c'est un Nancy reportage qui dure, quoi une minute 30, o\u00f9 vous \u00eates cens\u00e9 parler de de Nat King Cole et vous parlez de de bergamote, donc esquiss\u00e9 Lituanie- France et 50 50 secondes de ce pauvre uniquement le reportage est consacr\u00e9 \u00e0 l'arri\u00e8re, il a et la caisse, c'est important pour vous 6. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:01) [82%] :\r\nCe ce magasin, l\u00e0 je vais trouver par hasard, ce qu'on a, on y avait jou\u00e9, il y a, il y a un an et demi, et c'est un magasin fabuleux, c'est un truc qui dure depuis des qui dure depuis 5 g\u00e9n\u00e9rations, il y a des des vraiment des bonbons du coin et oui j'ai, j'aime bien manger et j'aime bien les bonbons, \u00e7a \u00e7a s'c'est la Seine-Saint-Denis ou ici, oui, on va dire \u00e7a que \u00e7a mais oui non mais \u00e7a, \u00e7a fait partie des bonnes choses dans la vie, je crois que je suis un peu \u00e0 cette \u00e0 7 ans dans 10 ans fran\u00e7ais notre \u00e0 la sc\u00e8ne, je suis un peu Nat 7 pour la la musique qui est pr\u00e9vue pour, pour tout ce que je mange bien bien manger. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:37) [78%] :\r\nJ'aimerais que, que l'on parle, vous \u00eates pas recette du tout \u00e0 ce que l'asc\u00e9tisme c'est vous savez ces ces, ces chamans qui ne mange rien qui, comme dans le bouddhisme qui ont, selon pas fait la gr\u00e8ve de la faim, une gr\u00e8ve, on arr\u00eate de manger, vous \u00eates, je sais o\u00f9 et quand. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:51) [68%] :\r\nEt donc ton h\u00e9 bien je vais bien, on dira : voil\u00e0, c'est \u00e7a et donc l\u00e0 c'\u00e9tait ce m\u00eame mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:56) [76%] :\r\n\u00e9galement non vous vous ne pratiquez pas, c'est-\u00e0-dire que finalement \u00e0 cigare Jos\u00e9 j'ai fum\u00e9 des cigares \u00e0 verre de whisky, histoire de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:04) [83%] :\r\nBah la King Cole et il est, il, il \u00e9tait convaincu que sa voix, venez d'\u00eatre des 3 paquets de cigarettes qui fume pas, un jour, ah bon, apr\u00e8s le le fin n'\u00e9tait pas tr\u00e8s joli, oui, on est mort, oui comme \u00e7a dans la gorge, mais je sais oui, comment dire, je sais qu'il veut dans la mieux que je fasse pas \u00e7a et que je connais, mais finalement aussi c'est, c'est c'est un peu la vie quoi, c'est-\u00e0-dire des plus belles villes les plus belles voix qui existent, qui sont extr\u00eamement parfaite au niveau de de timbres etc c'est bon, apr\u00e8s, j'ai peut-\u00eatre fix\u00e9, c'est certain, certains passants mais c'est c'est C\u00e9line Guillaume quoi et moi je suis d\u00e9sol\u00e9 si l'Union, \u00e7a ne touche pas du tout, \u00e7a me touche dans la technique, je suis impressionn\u00e9 de ce qu'elle arrive \u00e0 fermer il y a, il y a rien d'humain dedans alors que pour moi, Nina Simone, quand \u00e7a \u00e7a craque quand des fois les pages juste \u00e7a sent la vie et c'est \u00e7a qui que je que je veux que que je veux faire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:08) [86%] :\r\nVous avez pass\u00e9 la moiti\u00e9 de value votre vie, faites afin de la de la musique, vous \u00eates tout le temps en mouvement, hein, c'est \u00e7a la musique, c'est le mouvement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:17) [87%] :\r\nBah, c'est des p\u00e9riodes il y a des moments o\u00f9 ces 2 mouvements, il y a des moments o\u00f9 il s'est calm\u00e9 Lewis pour prend sa guitare ou sur son piano et dire qu'est -ce que j'ai envie de dire est -ce que j'ai quelque chose en vide, c'est toujours une peur, d'ailleurs c'est une peur qui QG tra\u00eene toujours avec moi en disant bon, ce disque l\u00e0 j'ai trouv\u00e9 quelque chose \u00e0 dire, et j'ai trouv\u00e9 une raison pour que ce disque existe, mais j'ai toujours cette question : mais pourquoi faire notre 10 pour- quoi remplir encore l\u00e0 le ciel avec avec de la musique avec des ondes avec alors qu'il y a tellement tellement tellement et qu'est -ce que j'ai \u00e0 rajouter, pourquoi il faut que \u00e7a soit moi qui rajoute les cochons, il faut une raison vous croyez pour faire de l'art, il faut une raison personnelle, parce que si on le fait, juste pour le faire et et en fait parce qu'on se dit : bah, c'est ce que j'ai fait, c'est mon d'job, maintenant il faut qu'enfin je, faut que je fasse de la musique, moi je pourrais pas assumer, j'ai fait \u00e7a et une fois et j'ai quitt\u00e9 le groupe avant qu'on a pu faire quoi que ce soit, j'avais fait un duo en peu elle est clair \u00c9lectronica que j'aimais bien, mais en finale, finalement je ressentis par le truc, et l'on avait fait un single et Abobo fin de 2\u00e8me date, j'ai quitt\u00e9 le groupe et si parce que l'les c'\u00e9tait pas parce que ce n'\u00e9tait pas bon, mais c'est juste parce que je me suis dit tiens j'ai pas ma place l\u00e0- dedans quoi jeu on a tous une raison personnelle pour faire la musique et c'est parce que je dis que je dis pas que parce que c'est une raison personnelle et on ne peut pas faire, je dis que sans raison et but pr\u00e9cise on a moi j'ai pas cette excitation qui me pousse \u00e0 faire quelque chose qui n'avait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:52) [85%] :\r\nPlus de 2 raisons et plus de place et plus d'envie qu'est -ce que vous feriez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:56) [87%] :\r\nEt peut-\u00eatre mal vous vivrez d\u00e9j\u00e0 comme un drame ou pas forc\u00e9ment peut-\u00eatre, peut-\u00eatre, je crois que je parce que j'ai d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu un peu, j'ai d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu un peu \u00e7a, j'ai un peu peur quand j'ai eu mon 1er enfant ce que la vie a beaucoup chang\u00e9 ma disponibilit\u00e9 aussi a beaucoup chang\u00e9, il y a une certaine romantisme de finir une chanson \u00e0 5 heures du matin avec le lever de soleil en disant Wajid cr\u00e9\u00e9 un truc, c'est super, mais avec le centre de gauche. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:25) [80%] :\r\nC'est aussi un certain romantisme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:28) [77%] :\r\nOui, oui, oui, oui, donc il faut mener et qu'on en peut plus tard \u00e0 terre, on va dire contre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:34) [89%] :\r\nMais donc, du coup, \u00e7a \u00e7a \u00e7a m'a fait un peu peur mais c'est vrai que j'ai j'ai j'ai pu \u00e9quilibrer \u00e7a je ne sais pas, peut-\u00eatre je finirai peut-\u00eatre, je ferais autre chose peut-\u00eatre jardinier, je sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:45) [81%] :\r\nEn tout cas, il y a bien d'autres choses avant la la jardinerie qui vous attend les jardineries on dit Mathieu oui, oui, oui, c'est un lieu, je rappelle que vous \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:55) [66%] :\r\nSamuel Baum de reprise la qu'il connaissait pas du genre \u00e0 vous comprendre venait d'ouvrir le jour et c'est vrai pour la \u00e7a, \u00e7a m'arrive plein de fois je c'est fonci\u00e8rement existe ou pas, tous ceux qui ont un vrai drame le Cole. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:05) [90%] :\r\nMais vous avez des bonnes raisons, l\u00e0 vous \u00eates bilingue, c'est pas mon cas, Shadows, donc vous \u00eates en concert ce soir \u00e0 la Gravi\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve demain soir au Bourg \u00e0 Lausanne et puis \u00e9videmment Paradiso d\u00e8s 19 heures sur la 1\u00e8re vous \u00eates partout serait m\u00eame \u00e0 Fribourg, ce samedi \u00e0 La Spirale, grand merci d'avoir accept\u00e9 l'invitation de Vertigo, c'est un plaisir, belle soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:30) [100%] :\r\nSur la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-22T16:17:03Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "Producteur-pr\u00e9sentateur/trice", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Coltman, Hugh", "role": "chanteur anglais", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7C825945-97F5-416A-80DF-0028D699F458", "internalArchiveId": "7C825945-97F5-416A-80DF-0028D699F458", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Arts visuels: Leiter jamais lighter. Interview de Marial Leiter, dessinateur de presse et peintre", "publicationDate": "2015-10-22T00:00:00Z", "summary": "Il y a Martial Leiter dessinateur de presse au crayon et plume aff\u00fbt\u00e9s \u00e0 l'actualit\u00e9, et il y a Martial Leiter le peintre. On conna\u00eet sa s\u00e9rie de montagnes hi\u00e9ratiques, crachant en silence ses noirs et ses gris, on conna\u00eet moins sa s\u00e9rie de mouches en chute libre. Extraordinaire mouvement du pinceau chinois qui d\u00e9pose une mouche en plein centre de la feuille de papier chinois extra fin. Une s\u00e9rie \u00e0 d\u00e9couvrir d\u00e8s ce soir \u00e0 la Galerie Richterbuxdorf \u00e0 Lausanne. L'occasion aussi de feuilleter le livre qui est consacr\u00e9 \u00e0 l'artiste et qui para\u00eet aux Cahiers Dessin\u00e9s. ", "durationSec": 401, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7150438", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "thematicGeographicals": ["Vaud"], "thematicThemes": ["dessin de presse", "peinture"], "thematicPersons": ["Leiter, Martial"], "alternativeTitle": ["Arts visuels: Leiter jamais lighter / VER_2015-10-22T16:35:45_sequence-2", "Vertigo du 22.10.2015"], "alternativeSummary": ["Il y a Martial Leiter dessinateur de presse au crayon et plume aff\u00fbt\u00e9s \u00e0 l'actualit\u00e9, et il y a Martial Leiter le peintre. On conna\u00eet sa s\u00e9rie de montagnes hi\u00e9ratiques, crachant en silence ses noirs et ses gris, on conna\u00eet moins sa s\u00e9rie de mouches en chute libre. Extraordinaire mouvement du pinceau chinois qui d\u00e9pose une mouche en plein centre de la feuille de papier chinois extra fin. Une s\u00e9rie \u00e0 d\u00e9couvrir d\u00e8s ce 22 octobre 2015 \u00e0 la Galerie Richterbuxtorf \u00e0 Lausanne. L'occasion aussi de feuilleter le livre qui est consacr\u00e9 \u00e0 l'artiste et qui para\u00eet aux Cahiers Dessin\u00e9s.\n\nUne rencontre de l\u02b9artiste par Florence Grivel."], "variantIds": ["ece-7150438"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:26:13Z", "speechToTexts": ["02.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [99%] :\r\nVertigo. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [84%] :\r\nBonjour, Florence Grivel bonjour, Christiane, le monde du Zeit 24 heures ou encore le tag Hassan s'ailleurs ont publi\u00e9 ces dessins, son travail a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9e r\u00e9cemment par un prix du canton nouveau mais, depuis quelques ann\u00e9es, Martial Leiter, le dessinateur de presse, bien connue des Romands \u00e0 poser ses crayons pour s'emparer pleinement des pinceaux pour jouer avec Lang de Chine se consacrer enti\u00e8rement \u00e0 son travail d'artiste, c'est ce qu'on d\u00e9couvre d\u00e8s ce soir \u00e0 la galerie Richterbuxdorf Sugar \u00e0 Lausanne, Florence, l'alter, c'est vraiment un magnifique bonhomme, une sorte de montagnes de douceur long visage, courte barbe, sourcils l'fonc\u00e9 comme d'immenses d'accent circonflexe grandement voix profonde et en le voyant, on imagine que son \u00e9poux doit battre beaucoup plus lentement que le n\u00f4tre, toujours surexcit\u00e9s et si on a fait pendant plus de 40 ans \u00e0 aiguiser ses crayons sa plume pour \u00e9pingler les grands et petits paradoxe contrari\u00e9t\u00e9 du monde politique \u00e9conomique de notre soci\u00e9t\u00e9 avec un stylo assure si caract\u00e9ristique Leiter me disait l'autre jour, qui \u00e9tait sorti de la logique de la r\u00e9activit\u00e9 qui colle \u00e0 l'actualit\u00e9 pour basculer compl\u00e8tement dans ces s\u00e9ries o\u00f9 les noirs, les gris pulse dans une rythmique m\u00e9ditative en connaissez ultime version de la montagne higher ample magistral silencieuse, on d\u00e9couvre d\u00e8s ce soir sa nouvelle s\u00e9rie de mouches des mouches ensuite libre des mouches kamikaze suspendu dans leur chute, c'est superbe, parce que la mouche qu'on identifie imm\u00e9diatement nous invite \u00e0 un voyage qui va bien au-del\u00e0 de l'insecticide apparemment commun quelle mouche a donc piqu\u00e9 Leiter pour peindre des mouches, h\u00e9 bien \u00e7a ne date pas d'hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [78%] :\r\nCelle que je fais maintenant qu'on peut voir ici, c'est un petit peu la concentration face pas la presque technique d'une t\u00e2che et les enfin c'est basique presque si on veut, voil\u00e0, c'est pour moi, c'est sa constance \u00e0 la peut-\u00eatre beaucoup de choses qui d\u00e9passe peut-\u00eatre la mousson, donc je suis pour l'entomologiste, mais en m\u00eame temps ou il y a une fascination pour presque inexistant et qui est un \u00eatre incroyable quand on regarde en face aux a \u00e9videmment toutes sortes de connotation moins sympathique que les \u00e9motion aussi, mais je trouve que, qu'on pourra faire tourner le monde un peu autour, j'entends, fa\u00e7on de parler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:13) [85%] :\r\nEt ses noirs qui vous poursuit toujours et encore, on s'en lasse jamais Martial Leiter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [83%] :\r\nMais moi je j'ai pas comme noirs enfin je je suis pas du tout que je travaille, pas vous, mais il y a l'amour du bien s\u00fbr du c\u00f4t\u00e9 profond du c\u00f4t\u00e9 obscur de l'ombre, la profondeur que \u00e7a peut faire, mais si pour moi c'est c'est la potentialit\u00e9 d'expression voil\u00e0 et surtout la p\u00e2te comment conceptuel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:41) [86%] :\r\nEt le pinceau chinois \u00e0 quel moment il arrive aussi dans votre vie, parce que c'est mouche, c'est pratiquement un instantan\u00e9 du pinceau sur la feuille, il feuille de papier extr\u00eamement fine, il faut \u00eatre \u00e0 la fois dans la ma\u00eetrise et l\u00e2cher prise typiquement dizaines comme Amsterdam, de faire quand \u00e7a arrive, pinceau chinois dans votre pratique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:04) [80%] :\r\nBelgacom de toute chose quand on prend de l'\u00e2ge, il y a longtemps, c'est-\u00e0-dire que j'ai eu le bonheur de rencontrer effectivement ma\u00eetre japonais qui se trouvait \u00eatre un Moine zen par ailleurs toujours bon enfant, adolescent c'est et cette rencontre a fait que j'ai \u00e9t\u00e9 un peu mis au courant initi\u00e9 serait un grand mot, mais enfin, assez technique, qui a \u00e9videmment quant aux aides ou pinceau je dirais rigide qu'on a laiss\u00e9 au proc\u00e8s si on veut au d\u00e9part pinceau chinois, japonais, enfin passons, calligraphie, vous avez l'impression que c'est un parapluie sont les baleines quoi je retrouve oui car il parce que on peut passer, puis, c'est une toute autre technique alors au d\u00e9but, c'est vraiment pas gratifiant, donc ce que je vais faire avec Struck tout \u00e7a et puis bon, je pense que l'app\u00e9tit venant donc moi je petit-\u00e0-petit supprime quoi, \u00e7a c'est clair, c'est mais \u00e7a s'est \u00e9tal\u00e9 sur sur 15 ans pour tout d'un coup, c'est l'objet qu'il faut et ce qui est presque paradoxal, c'est que j'ai fait pratiquement depuis des ann\u00e9es et la fin des ann\u00e9es 70 o\u00f9 mes dessins de presse d\u00e9j\u00e0 avec en pinceau ou notation dans mes cahiers et ensuite j'ai pass\u00e9 donc la technique mais qui \u00e9tait en retrait que tout carc\u00e9ral comme \u00e7a, donc moi j'avais besoin de cette ce geste, en fait, plus libre, le libre m\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 je commenter des choses qui \u00e9taient pas tr\u00e8s et donc je pense que maintenant je me sens tr\u00e8s bien avec \u00e7a, quoi, c'est, c'est c'est c'est dur, effectivement, une sorte d'acte graphique, sauf que, bon, je veux dire, je parle pas chinois, je papale, donc c'est pas de la calligraphie, vous n'avez pas adoub\u00e9 toutes les cultures non c'est c'est j'aimerais bien mais je crois qu'il faudrait plusieurs vies, donc je suis ind\u00e9niablement de ces choses pour les transposer un peu chez nous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:04) [88%] :\r\nAffaire alt\u00e9rer ce sera ma derni\u00e8re question : vous avez dit tout \u00e0 l'heure que finalement la mouche, c'\u00e9tait une sorte de synth\u00e8se de d'une certaine mani\u00e8re, parce qu'il a la t\u00e2che et puis il y a les traits, \u00e7a veut dire que cette mousse va continuer \u00e0 vous accompagner jusqu'\u00e0 la fin de de votre carri\u00e8re de votre vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:22) [81%] :\r\n\u00e9coutez ce pas, donc l\u00e0 je pense que je vais quand m\u00eame aussi passer \u00e0 autre chose, c'est moi, j'ai une habitude aussi travailler au s\u00e9rie donc c'est vrai que s'il y a des ann\u00e9es, j'ai beaucoup travaill\u00e9 sur la montagne, je pense que y revenir ah c'est \u00e7a, mais en tout cas c'est mon d\u00e9sir oh, peut-\u00eatre qu'on va mettre un peu de fantaisie et puis qui aura mouches montagnes c'\u00e9tait pas pour moi, disons la tout dans le coup, c'est ce que c'est pas que le stade suivant par rapport \u00e0 la mousse parce que tant qu'on \u00e9tait sur quelque chose d'autre l\u00e0 tout \u00e0 coup elles ont produit dans l'air, donc il a en rapport au sol enfin bon, apr\u00e8s, bon ben les verra plus, peut-\u00eatre qu'on ne sera feuille blanche son agr\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:06) [89%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:12) [86%] :\r\nMartial Leiter \u00e0 votre micro, Florence Grivel et puis il est pas loin, il est en Suisse romande, en ce moment, il est \u00e0 Lausanne, en effet, en ce moment le vernissage de son Exposition vient de d\u00e9buter, Martial Leiter quelqu'un qui aime beaucoup parler, donc n'h\u00e9sitez pas \u00e0 aller \u00e0 sa rencontre, si vous avez envie et puis si il \u00e9tait tr\u00e8s occup\u00e9, h\u00e9 bien je vous propose de vous plonger dans ce somptueux livre qui sort aujourd'hui aux Cahiers dessin\u00e9s, qui est aussi d\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la galerie Richterbuxdorf \u00e9tait partout en vente, bien entendu, merci Florence Grivel. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-22T16:19:27Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "Producteur-pr\u00e9sentateur/trice", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leiter, Martial", "role": "dessinateur de presse, peintre", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1461777", "internalArchiveId": "AA1509461735", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Inventer demain : La m\u00e9t\u00e9o par un drone", "publicationDate": "2015-10-22T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sentation d'inventions pour un concours d'innovation entre 60 entrepreneurs suisses et fran\u00e7ais. \u00c0 St-Gall, Martin Fengler effectue des pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9orologiques \u00e0 l'aide de drones \u00e9quip\u00e9s de capteurs..", "durationSec": 193, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7192411", "imageURL": "http://www.rts.ch/7192404.image", "thematicGeographicals": ["ST-GALL-VILLE"], "thematicThemes": ["INVENTION (TECHNIQUE)", "PR\u00c9VISIONS M\u00c9T\u00c9OROLOGIQUES", "DRONE"], "alternativeTitle": ["Le court du jour", "Inventer demain", "Inventer demain : La m\u00e9t\u00e9o par un drone", "Inventer demain : La m\u00e9t\u00e9o par un drone", "Inventer demain"], "alternativeSummary": ["Inventer demain\nLa m\u00e9t\u00e9o par un drone", "A St Gall, Martin Fengler. Son id\u00e9e : am\u00e9liorer les pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9orologiques.", "La m\u00e9t\u00e9o par un drone", "A St Gall, Martin Fengler. Son id\u00e9e : am\u00e9liorer les pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9orologiques.", "A St Gall, Martin Fengler. Son id\u00e9e : am\u00e9liorer les pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9orologiques."], "variantIds": ["ece-7067109", "ece-7067768"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-31T22:39:12Z", "webPublicationDate": "2015-10-22T16:38:42Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ROBERT-CHARRUE, Tim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "DEV.TV", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur", "name": "BERNHEIM, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FRANCE TELEVISIONS", "type": "Organisation"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SZCZEPANSKI, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "Lato Sensu Productions", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1613943", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020800", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1466405", "internalArchiveId": "AA1510466366", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-10-21T18:57:00Z", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7189547", "imageURL": "http://www.rts.ch/7189558.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "JU: des jeunes lancent leur propre marque de bi\u00e8re", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 romande", "NE: une vague de vandalisme frappe les v\u00e9los en libres services", "GE: le mus\u00e9e d'art et d'histoire propose des activit\u00e9s pour les enfants", "GE / Suivez le guide: une sculpture symbolise le rattachement de Gen\u00e8ve \u00e0 la Suisse", "Le flipper revient en force en Suisse romande", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Tous les produits de leurs breuvages sont 100% locaux.", "A la Chaux-de-Fonds, sur les 75 deux roues que la ville neuch\u00e2teloise met \u00e0 disposition, 60 ont \u00e9t\u00e9 ab\u00eem\u00e9s.", "Une s\u00e9rie d'activit\u00e9s ludiques sont propos\u00e9es afin de faire conna\u00eetre l\u2019art aux plus jeunes enfants.", "Cet imposant monument national comporte une forte inspiration fran\u00e7aise.", "Un championnat suisse est organis\u00e9 pour le plus grand plaisir de certaines t\u00eates grisonnantes."], "variantIds": ["ece-7067815", "ece-7067165", "ece-7067817"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T04:32:52Z", "subTitles": ["18:58:01:11  18:58:18:21\r\n...\r\n\r\n18:58:19:07  18:58:22:15\r\n        -Le Mus\u00e9e d'art\r\n     et d'histoire \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n18:58:22:20  18:58:27:04\r\n  propose une s\u00e9rie d'activit\u00e9s\r\n  ludiques pendant les vacances\r\n\r\n18:58:27:09  18:58:32:16\r\n   pour faire d\u00e9couvrir l'art\r\n          aux enfants.\r\n\r\n18:58:33:07  18:58:39:22\r\n -J'ai aim\u00e9 parce que ce n'est pas\r\n    comme dans tous les mus\u00e9es.\r\n\r\n18:58:40:14  18:58:45:08\r\n          -A Del\u00e9mont,\r\n    des jeunes se sont lanc\u00e9s\r\n\r\n18:58:45:12  18:58:49:15\r\n dans la production d'une bi\u00e8re\r\n       100 % jurassienne.\r\n\r\n18:58:49:20  18:58:53:10\r\n     Une mani\u00e8re de lutter\r\n   contre la surconsommation.\r\n\r\n18:58:53:19  18:59:01:19\r\n  -Le flipper revient en force\r\n  avec un championnat suisse.\r\n\r\n18:59:02:00  18:59:04:04\r\n  Son histoire est mouvement\u00e9e.\r\n\r\n18:59:04:14  18:59:08:19\r\n     -Ca rappelle la jeunesse,\r\n    on a pass\u00e9 du temps dessus.\r\n\r\n18:59:12:07  18:59:15:00\r\n-Bonsoir et merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n18:59:15:05  18:59:19:04\r\n      Une vague de vandalisme\r\n frappe les v\u00e9los en libre-service\r\n\r\n18:59:19:09  18:59:21:11\r\n       \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n18:59:21:15  18:59:26:16\r\n     80 % du parc a \u00e9t\u00e9 ab\u00eem\u00e9.\r\n\r\n18:59:30:20  18:59:35:12\r\n    -Ces v\u00e9los sont la proie\r\n    d'un groupe de vandales.\r\n\r\n18:59:35:17  18:59:40:00\r\n Seuls 15 \u00e9l\u00e9ments ont \u00e9chapp\u00e9 \r\n \u00e0 cette vague de d\u00e9pr\u00e9dations.\r\n\r\n18:59:40:11  18:59:45:10\r\n -On voit des corbeilles qui sont\r\n  pli\u00e9es, on a m\u00eame des moments\r\n\r\n18:59:45:14  18:59:48:22\r\n        o\u00f9 on ne retrouve \r\n       plus les corbeilles.\r\n\r\n18:59:49:03  18:59:53:21\r\n      On a aussi des lumi\u00e8res\r\n        qui sont arrach\u00e9es.\r\n\r\n18:59:57:07  19:00:01:12\r\n    -Pour les responsables, \r\n    c'est l'incompr\u00e9hension.\r\n\r\n19:00:01:22  19:00:06:12\r\n     -On a jamais eu de soucis\r\n       en 2 ans de velospot,\r\n\r\n19:00:06:17  19:00:11:07\r\n      et, depuis 3 semaines,\r\non a des vols et des d\u00e9pr\u00e9dations.\r\n\r\n19:00:11:11  19:00:13:23\r\n   On esp\u00e8re que \u00e7a va s'arr\u00eater\r\n\r\n19:00:14:04  19:00:18:08\r\n     et qu'on puisse remettre \r\n    ces v\u00e9los en libre-service.\r\n\r\n19:00:18:18  19:00:24:00\r\n   -Une enqu\u00eate est en cours:\r\n\r\n19:00:24:05  19:00:27:13\r\n  quelques individus ont d\u00e9j\u00e0 \r\n \u00e9t\u00e9 appr\u00e9hend\u00e9s par la police.\r\n\r\n19:00:27:18  19:00:29:06\r\n    Ces d\u00e9pr\u00e9dations arrivent\r\n\r\n19:00:29:11  19:00:32:17\r\n alors que le service n'a jamais\r\n  compt\u00e9 autant d'utilisateurs.\r\n\r\n19:00:33:03  19:00:36:04\r\n        -Avec 30 frs par an\r\n    on peut utiliser ces v\u00e9los.\r\n\r\n19:00:36:09  19:00:37:14\r\n       C'est tr\u00e8s pratique.\r\n\r\n19:00:37:19  19:00:40:03\r\n         C'est malheureux\r\n       qu'il y ait des gens\r\n\r\n19:00:40:08  19:00:42:11\r\n pour d\u00e9truire ce genre de chose.\r\n\r\n19:00:42:20  19:00:45:02\r\n           -Impossible\r\n     de chiffrer les d\u00e9g\u00e2ts,\r\n\r\n19:00:45:07  19:00:48:20\r\n mais \u00e0 l'heure o\u00f9 la situation\r\n     financi\u00e8re de la Ville\r\n\r\n19:00:49:01  19:00:52:16\r\nest compliqu\u00e9e, le nombre de v\u00e9los\r\n      pourrait \u00eatre r\u00e9duit.\r\n\r\n19:00:53:02  19:00:56:13\r\n     -On ne peut pas garantir\r\n  qu'on pourra tous les r\u00e9parer.\r\n\r\n19:00:56:18  19:01:00:00\r\n   Il s'agira de savoir lesquels\r\n       et combien \u00e7a co\u00fbte,\r\n\r\n19:01:00:05  19:01:03:22\r\n       et ensuite quels sont\r\n les v\u00e9los qu'il faudra remplacer.\r\n\r\n19:01:04:03  19:01:07:02\r\n       Mais on a du temps,\r\n    on va entrer dans l'hiver.\r\n\r\n19:01:07:11  19:01:12:05\r\n-Les v\u00e9los chaux-de-fonniers ne sont\r\n  pas les seuls \u00e0 \u00eatre vandalis\u00e9s.\r\n\r\n19:01:12:10  19:01:17:01\r\nA Bienne, 10 % des v\u00e9los ont \u00e9t\u00e9\r\n   endommag\u00e9s depuis cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:01:17:20  19:01:21:00\r\n   -Quels candidats se retirent\r\n          des \u00e9lections,\r\n\r\n19:01:21:05  19:01:23:18\r\n  quelle piscine pour Le Locle ?\r\n\r\n19:01:23:23  19:01:27:10\r\n     Voici les infos du jour.\r\n\r\n19:01:30:21  19:01:34:21\r\n  -Le PLR J.Bourgeois a annonc\u00e9\r\n        qu'il se retirait\r\n\r\n19:01:35:02  19:01:40:04\r\n     de la course au Conseil\r\n      des Etats \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:01:40:09  19:01:50:09\r\n-Il faut se rendre \u00e0 l'\u00e9vidence que \r\nl'\u00e9cart de score est trop important.\r\n\r\n19:01:50:13  19:01:56:11\r\n     -L'UDC E.Waeber retire\r\n     aussi sa candidature.\r\n\r\n19:01:56:15  19:02:00:03\r\n       Son parti d\u00e9cidera\r\ns'il pr\u00e9sentera un autre champion\r\n\r\n19:02:00:08  19:02:04:12\r\n    pour emp\u00eacher l'\u00e9lection\r\n de C.Levrat et de B.Vonlanthen.\r\n\r\n19:02:05:01  19:02:08:06\r\n-Six pr\u00e9tendants pour cinq si\u00e8ges.\r\n\r\n19:02:08:11  19:02:12:00\r\n      Les candidats pour le\r\n   deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection\r\n\r\n19:02:12:05  19:02:14:15\r\n        au gouvernement\r\n     jurassien sont connus.\r\n\r\n19:02:14:20  19:02:18:12\r\n    Le PS lance N.Barthoulot \r\n   et M.Thentz dans la course.\r\n\r\n19:02:18:17  19:02:23:07\r\nDeux candidats pour le PDC \u00e9galement\r\n   avec C.Juillard et M.Courtet.\r\n\r\n19:02:23:11  19:02:26:04\r\n         Le PLR J.Gerber\r\n     est \u00e9galement candidat.\r\n\r\n19:02:26:09  19:02:30:22\r\n Le PCSI tentera de retrouver un \r\nsi\u00e8ge \u00e0 l'Ex\u00e9cutif gr\u00e2ce \u00e0 D.Eray.\r\n\r\n19:02:32:00  19:02:35:09\r\n   -Les Loclois l'attendaient\r\n     depuis des d\u00e9cennies.\r\n\r\n19:02:35:13  19:02:39:05\r\n  La voici, la premi\u00e8re piscine\r\n     couverte de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:02:39:10  19:02:42:23\r\n   Ou plut\u00f4t le projet gagnant\r\n   du concours d'architecture.\r\n\r\n19:02:43:04  19:02:46:08\r\n    Un bassin de 25 m devis\u00e9\r\n       \u00e0 22 mios de frs.\r\n\r\n19:02:46:12  19:02:50:01\r\n     Une piscine importante\r\n  pour les \u00e9coles de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:02:50:11  19:02:54:10\r\n     -Au Locle, on ne peut pas\r\n  remplir les exigences scolaires\r\n\r\n19:02:54:14  19:02:57:07\r\n     en termes d'apprentissage\r\n          de la natation.\r\n\r\n19:02:57:11  19:03:00:04\r\n         Un bassin couvert\r\n      est vraiment important.\r\n\r\n19:03:00:13  19:03:04:11\r\n      -Le projet doit encore\r\nrecevoir le feu vert du l\u00e9gislatif.\r\n\r\n19:03:04:16  19:03:09:00\r\nLe premier coup de pioche pourrait\r\n    \u00eatre donn\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 prochain.\r\n\r\n19:03:09:05  19:03:11:12\r\n -Vos vaccins sont-ils \u00e0 jour ?\r\n\r\n19:03:11:17  19:03:14:17\r\n      Jusqu'au 20 novembre,\r\n     les pharmaciens vaudois\r\n\r\n19:03:14:22  19:03:18:07\r\n     contr\u00f4lent gratuitement\r\n   les carnets de vaccination.\r\n\r\n19:03:18:11  19:03:22:04\r\n     Il suffit de pr\u00e9senter\r\n  ces papiers aux apothicaires.\r\n\r\n19:03:22:15  19:03:27:15\r\n  -Plus \u00e7a va dans l'\u00e2ge, plus les\r\nderniers rappels peuvent \u00eatre anciens\r\n\r\n19:03:27:20  19:03:32:02\r\n      et moins efficaces, donc\r\n\u00e0 partir de 60 ans, \u00e7a vaut la peine\r\n\r\n19:03:32:07  19:03:35:19\r\n       de voir s'il ne faut\r\n       pas faire un rappel.\r\n\r\n19:03:36:11  19:03:40:14\r\n       -T\u00e9tanos, rougeole,\r\n      coqueluche ou grippe.\r\n\r\n19:03:40:19  19:03:45:16\r\nLa campagne veut inciter les Vaudois\r\n \u00e0 faire ces vaccins au bon moment.\r\n\r\n19:03:45:21  19:03:49:05\r\n Les patients qui le souhaitent\r\n   pourront aussi enregistrer\r\n\r\n19:03:49:10  19:03:52:20\r\n  leurs donn\u00e9es dans ce carnet\r\n  de vaccination \u00e9lectronique.\r\n\r\n19:03:53:12  19:03:57:04\r\n    -Et un petit nouveau vient\r\n     d'arriver sur le march\u00e9.\r\n\r\n19:03:57:09  19:04:01:09\r\n  Le couteau Swiza, de la c\u00e9l\u00e8bre\r\n   marque de pendulette suisse.\r\n\r\n19:04:01:13  19:04:05:09\r\n  Un produit jurassien qui vient\r\n     concurrencer Victorinox.\r\n\r\n19:04:05:13  19:04:10:11\r\n L'objectif pour Swiza est de vendre\r\ndes centaines de milliers de couteaux\r\n\r\n19:04:10:16  19:04:12:14\r\n         d'ici 3 \u00e0 5 ans.\r\n\r\n19:04:12:20  19:04:18:05\r\nL'histoire compl\u00e8te de cette aventure\r\n   entrepreneuriale dans le 19:30.\r\n\r\n19:04:21:19  19:04:26:05\r\n     A Gen\u00e8ve, le Mus\u00e9e d'art\r\net d'histoire propose cette semaine\r\n\r\n19:04:26:10  19:04:30:13\r\n  une s\u00e9rie d'activit\u00e9s ludiques\r\n   \u00e0 l'attention des familles,\r\n\r\n19:04:30:18  19:04:37:09\r\n pour faire d\u00e9couvrir aux enfants\r\n  l'art sous toutes ses formes.\r\n\r\n19:04:40:20  19:04:45:05\r\n        -Le mus\u00e9e organise\r\n     des activit\u00e9s pour tous,\r\n\r\n19:04:45:10  19:04:49:08\r\n        allant de la danse\r\n      \u00e0 la chasse au tr\u00e9sor.\r\n\r\n19:04:49:12  19:04:54:14\r\n      Bonjour Mme Burkhalter,\r\n\r\n19:04:54:19  19:04:58:21\r\n le but, c'est de faire d\u00e9couvrir\r\n   le mus\u00e9e de fa\u00e7on ludique ?\r\n\r\n19:04:59:07  19:05:02:14\r\n    -Oui, de l'ouvrir au public\r\n      le plus large possible.\r\n\r\n19:05:02:19  19:05:05:22\r\n          Ca fait partie\r\n   de notre code de d\u00e9ontologie.\r\n\r\n19:05:06:03  19:05:09:09\r\n           Depuis 3 ans,\r\n  pendant les vacances d'automne,\r\n\r\n19:05:09:13  19:05:16:04\r\nle mus\u00e9e vit au rythme de la famille.\r\n\r\n19:05:16:09  19:05:21:06\r\n  -Est-on oblig\u00e9 de mettre en place\r\nces actions pour attirer les jeunes ?\r\n\r\n19:05:21:11  19:05:25:19\r\n          -Pas vraiment,\r\n ce qu'on propose fonctionne bien.\r\n\r\n19:05:26:00  19:05:31:09\r\n      Pendant les vacances,\r\n beaucoup de gens ne partent pas.\r\n\r\n19:05:31:12  19:05:35:11\r\n   Ca court dans tous les sens,\r\n       il y a un monde fou.\r\n\r\n19:05:35:16  19:05:46:07\r\n   On a de plus en plus de monde\r\n          au fil des ans.\r\n\r\n19:05:46:11  19:05:50:08\r\n   -Le monde est impressionnant.\r\n\r\n19:05:50:12  19:05:57:06\r\n    Y a-t-il des activit\u00e9s qui\r\n fonctionnent mieux que d'autres ?\r\n\r\n19:05:57:11  19:06:02:05\r\n-Toutes les activit\u00e9s fonctionnent.\r\n\r\n19:06:02:10  19:06:07:00\r\n    On pr\u00e9voit bien les choses\r\n      en fonction du monde,\r\n\r\n19:06:07:05  19:06:12:04\r\n     en pr\u00e9sentant par exemple\r\n          de gros objets.\r\n\r\n19:06:12:09  19:06:19:05\r\n On diversifie aussi et on \u00e9vite \r\nque les activit\u00e9s se concurrencent\r\n\r\n19:06:19:10  19:06:25:16\r\n car certains veulent tout faire.\r\n\r\n19:06:25:21  19:06:28:03\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:06:28:08  19:06:34:07\r\n        Allons en immersion\r\n        dans ces activit\u00e9s.\r\n\r\n19:06:35:20  19:06:39:16\r\n      -On est dans l'atelier\r\n        de Jean Tinguely,\r\n\r\n19:06:39:21  19:06:43:04\r\n       un sculpteur suisse.\r\n\r\n19:06:43:14  19:06:47:11\r\n-Ces enfants d\u00e9couvrent l'oeuvre\r\n   de l'artiste fribourgeois\r\n\r\n19:06:47:16  19:06:48:18\r\n        gr\u00e2ce \u00e0 la danse.\r\n\r\n19:06:48:22  19:06:52:11\r\nEn mettant leur corps en mouvement\r\n        telle une machine.\r\n\r\n19:06:52:15  19:06:56:17\r\nEt, petit \u00e0 petit, ils deviennent\r\n   \u00e0 leur tour une sculpture.\r\n\r\n19:06:56:22  19:07:00:08\r\n  Une mani\u00e8re de les introduire\r\n      \u00e0 l'art contemporain.\r\n\r\n19:07:00:17  19:07:03:23\r\n        -C'est amusant et\r\n  on apprend beaucoup de choses.\r\n\r\n19:07:04:04  19:07:06:16\r\n   C'est bien de venir au mus\u00e9e.\r\n\r\n19:07:06:21  19:07:11:01\r\n   -J'ai bien aim\u00e9 car c'est pas\r\n    comme dans tous les mus\u00e9es.\r\n\r\n19:07:11:06  19:07:14:17\r\n    On peut faire une activit\u00e9.\r\n\r\n19:07:15:11  19:07:17:08\r\n      -Et pour les parents,\r\n\r\n19:07:17:12  19:07:21:12\r\nc'est un bon argument pour emmener\r\n     leurs enfants au mus\u00e9e.\r\n\r\n19:07:21:22  19:07:26:10\r\n  -Parfois, on essaye d'expliquer\r\n      avec nos connaissances\r\n\r\n19:07:26:14  19:07:30:16\r\n et \u00e7a ne les attire pas beaucoup.\r\n\r\n19:07:30:21  19:07:37:09\r\n  C'est une bonne occasion de les\r\n int\u00e9resser \u00e0 l'art ou l'histoire.\r\n\r\n19:07:38:00  19:07:41:07\r\n       -En une apr\u00e8s-midi,\r\n\r\n19:07:41:11  19:07:48:06\r\nces enfants entrent dans l'univers\r\n  de Tinguely, Rodin ou Picasso.\r\n\r\n19:07:49:09  19:07:53:10\r\n       -Ils ont tous entendu\r\n        parler de Picasso,\r\n\r\n19:07:53:14  19:07:57:04\r\n      donc c'est plus facile\r\n  \u00e0 amener que d'autres artistes.\r\n\r\n19:07:57:09  19:07:58:15\r\n       Pour un tel tableau,\r\n\r\n19:07:58:20  19:08:03:02\r\nc'est leur faire remarquer comme les\r\npersonnages ne nous ressemblent pas.\r\n\r\n19:08:03:07  19:08:06:00\r\n     Et que \u00e7a peut ressembler\r\n         \u00e0 leurs dessins.\r\n\r\n19:08:06:05  19:08:11:02\r\nC'\u00e9tait un vrai travail pour Picasso\r\n d'arriver \u00e0 cette simplification.\r\n\r\n19:08:11:18  19:08:13:22\r\n-Aborder l'art tout en s'amusant.\r\n\r\n19:08:14:03  19:08:16:10\r\nLe concept semble bien fonctionner.\r\n\r\n19:08:16:14  19:08:19:12\r\n    Les enfants sont nombreux\r\n       \u00e0 vouloir revenir.\r\n\r\n19:08:20:05  19:08:24:16\r\n  -Bonjour, vous \u00eates arch\u00e9ologue\r\n      et m\u00e9diateur culturel.\r\n\r\n19:08:24:21  19:08:28:11\r\n     On s'adresse diff\u00e9remment\r\n     \u00e0 des enfants j'imagine ?\r\n\r\n19:08:28:15  19:08:29:18\r\n           -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:08:29:23  19:08:32:09\r\nC'est une folle semaine pour nous.\r\n\r\n19:08:32:13  19:08:35:05\r\n     1'000 personnes par jour.\r\n\r\n19:08:35:10  19:08:39:15\r\n     Avec ce type de public,\r\non aborde les choses diff\u00e9remment.\r\n\r\n19:08:39:20  19:08:42:10\r\n     On tente des passerelles\r\n\r\n19:08:42:14  19:08:57:11\r\n         avec des domaines\r\n que les enfants comprennent bien.\r\n\r\n19:08:57:15  19:09:01:17\r\n    -Vous faisiez le parall\u00e8le\r\n      avec les super-h\u00e9ros.\r\n\r\n19:09:01:22  19:09:05:14\r\n         C'est important\r\npour faire comprendre aux jeunes ?\r\n\r\n19:09:05:19  19:09:09:08\r\n    -Oui, ils identifient bien\r\n         les super-h\u00e9ros.\r\n\r\n19:09:09:12  19:09:13:23\r\n   C'est une ph\u00e9nom\u00e8ne parall\u00e8le\r\n     \u00e0 la mythologie antique.\r\n\r\n19:09:14:04  19:09:19:20\r\n     Quand on compare Batman\r\n \u00e0 tel ou tel h\u00e9ros mythologique,\r\n\r\n19:09:20:01  19:09:25:02\r\n        avec son uniforme\r\n   et ses pouvoirs sp\u00e9cifiques,\r\n\r\n19:09:25:07  19:09:31:19\r\n  \u00e7a permet de faire un pas vers\r\nla compr\u00e9hension de la mythologie.\r\n\r\n19:09:32:00  19:09:40:11\r\n   -Merci pour ces explications\r\n         et bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:09:43:02  19:09:49:04\r\n -Des jeunes Jurassiens ont lanc\u00e9\r\n   leur propre marque de bi\u00e8re,\r\n\r\n19:09:49:09  19:09:53:22\r\n  avec des produits 100 % locaux,\r\n\r\n19:09:54:03  19:10:02:21\r\n        pour lutter contre\r\n    la consommation excessive.\r\n\r\n19:10:05:10  19:10:10:05\r\n         -On avait envie\r\n   de faire diff\u00e9rents projets.\r\n\r\n19:10:10:10  19:10:16:12\r\n  On refaisait toujours le monde \r\n  avec une bi\u00e8re entre les mains,\r\n\r\n19:10:16:17  19:10:22:00\r\n   on s'est dit, la bi\u00e8re c'est\r\nl'essence m\u00eame de nos discussions,\r\n\r\n19:10:22:05  19:10:26:17\r\ndonc on pourrait faire de la bi\u00e8re\r\n  qui r\u00e9pond \u00e0 nos convictions.\r\n\r\n19:10:27:03  19:10:30:08\r\n      -L'aventure commence\r\n   dans une cave de Del\u00e9mont.\r\n\r\n19:10:30:12  19:10:33:14\r\n      Pour Elena et Sandro,\r\n      l'objectif est clair:\r\n\r\n19:10:33:19  19:10:37:14\r\n   brasser une bi\u00e8re qui leur \r\n  ressemble, bio, 100 % locale,\r\n\r\n19:10:37:19  19:10:39:17\r\n et loin du monde consum\u00e9riste.\r\n\r\n19:10:39:22  19:10:43:06\r\n  Et \u00e7a marche, d'une centaine\r\n     de bouteilles en 2013,\r\n\r\n19:10:43:11  19:10:46:14\r\n       la brasserie passe\r\n  \u00e0 30'000 bouteilles en 2015.\r\n\r\n19:10:47:00  19:10:50:18\r\n        -L'objectif, c'est\r\n      de pouvoir faire vivre\r\n\r\n19:10:50:23  19:10:55:17\r\nquelques personnes \u00e0 temps partiel;\r\n pour l'instant c'est pas le cas.\r\n\r\n19:10:56:03  19:10:59:23\r\n     -La bi\u00e8re n'est qu'une\r\npartie du projet Blanche-Pierre.\r\n\r\n19:11:00:04  19:11:03:09\r\n    Les Jurassiens se lancent\r\n     dans un projet unique:\r\n\r\n19:11:03:13  19:11:06:07\r\n        mettre sur pied\r\n    une malterie artisanale.\r\n\r\n19:11:06:16  19:11:11:20\r\n-Pour faire de la bi\u00e8re, on ne peut \r\npas utiliser de l'orge telle quelle.\r\n\r\n19:11:12:01  19:11:14:17\r\n       On va malter l'orge, \r\n       donc la faire germer,\r\n\r\n19:11:14:22  19:11:17:16\r\n        afin de l'utiliser\r\n      \u00e0 des fins brassicoles.\r\n\r\n19:11:18:02  19:11:22:10\r\n-L'orge doit \u00eatre tremp\u00e9e, s\u00e9ch\u00e9e,\r\n  torr\u00e9fi\u00e9e, d\u00e9germ\u00e9e et tri\u00e9e.\r\n\r\n19:11:22:14  19:11:28:03\r\n Pour l'instant, seule une petite\r\nquantit\u00e9 de c\u00e9r\u00e9ales a \u00e9t\u00e9 malt\u00e9e.\r\n\r\n19:11:28:08  19:11:31:22\r\n         -Le maltage est\r\n     un processus bien connu.\r\n\r\n19:11:32:03  19:11:35:11\r\n          Dans la r\u00e9gion,\r\n    il n'y a plus de malteries,\r\n\r\n19:11:35:15  19:11:39:00\r\n       on ne peut pas avoir\r\n  de mati\u00e8res premi\u00e8res locales.\r\n\r\n19:11:39:10  19:11:41:03\r\n  -La brasserie Blanche-Pierre,\r\n\r\n19:11:41:08  19:11:45:21\r\nc'est aussi une philosophie, anim\u00e9e\r\npar le principe de la d\u00e9croissance.\r\n\r\n19:11:46:07  19:11:50:04\r\n    -L'id\u00e9e c'est de consommer \r\n    autrement, et de collaborer\r\n\r\n19:11:50:09  19:11:54:10\r\n      avec des acteurs locaux\r\n dans tous les domaines possibles.\r\n\r\n19:11:54:19  19:11:59:01\r\n-Du s\u00e9rigraphiste \u00e0 l'agriculteur\r\n   en passant par le boulanger\r\n\r\n19:11:59:06  19:12:02:00\r\n      qui r\u00e9cup\u00e8re le malt\r\n     pour en faire du pain,\r\n\r\n19:12:02:05  19:12:05:04\r\n       nombreux sont ceux\r\n   qui ont rejoint le projet.\r\n\r\n19:12:05:09  19:12:08:09\r\n        Prochaine \u00e9tape:\r\n  r\u00e9ussir \u00e0 cultiver un houblon\r\n\r\n19:12:08:13  19:12:11:14\r\n      adapt\u00e9 aux conditions\r\n    climatiques jurassiennes.\r\n\r\n19:12:12:00  19:12:15:00\r\n      -Le fait de travailler\r\n     selon nos propres id\u00e9es,\r\n\r\n19:12:15:05  19:12:18:16\r\n \u00e7a fait qu'on ne compte pas nos \r\nheures, on a du plaisir \u00e0 le faire\r\n\r\n19:12:18:21  19:12:21:00\r\n et on le fait pas pour l'argent,\r\n       \u00e7a c'est important.\r\n\r\n19:12:23:00  19:12:26:23\r\n   -Le flipper revient en force\r\n        en Suisse romande,\r\n\r\n19:12:27:04  19:12:32:08\r\n   gr\u00e2ce au championnat suisse.\r\n\r\n19:12:32:12  19:12:42:12\r\n    Pour le plus grand plaisir\r\n de certaines t\u00eates grisonnantes.\r\n\r\n19:12:43:13  19:12:48:02\r\n    -Des tilts et des points\r\n         par millions.\r\n\r\n19:12:48:07  19:12:53:04\r\nLe championnat suisse de flipper\r\n d\u00e9barque \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:12:53:09  19:12:56:15\r\n     Parmi les participants,\r\n     quelques jeunes amus\u00e9s,\r\n\r\n19:12:56:20  19:12:59:08\r\nmais surtout des t\u00eates grisonnantes.\r\n\r\n19:12:59:17  19:13:03:20\r\n     -Ca rappelle la jeunesse,\r\n    on a pass\u00e9 du temps dessus.\r\n\r\n19:13:04:06  19:13:08:19\r\n-N\u00e9 aux USA dans les ann\u00e9es 1930,\r\n    le flipper sera interdit\r\n\r\n19:13:09:00  19:13:13:20\r\n   dans la majorit\u00e9 des villes\r\nam\u00e9ricaines dans les ann\u00e9es 1940.\r\n\r\n19:13:14:06  19:13:18:13\r\n        -Il \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9\r\n      comme un jeu de hasard.\r\n\r\n19:13:18:18  19:13:24:04\r\n Les tr\u00e8s bons joueurs ont prouv\u00e9\r\n      que c'\u00e9tait un sport,\r\n\r\n19:13:24:09  19:13:30:00\r\nqu'il fallait du talent pour jouer.\r\n\r\n19:13:31:16  19:13:35:03\r\n-En 1976, l'interdiction est lev\u00e9e.\r\n\r\n19:13:35:08  19:13:38:08\r\n  Le flipper cartonne chez nous\r\n         \u00e0 cette \u00e9poque.\r\n\r\n19:13:38:17  19:13:43:00\r\n-On avait un restaurant par village,\r\n        et quand on sortait,\r\n\r\n19:13:43:05  19:13:45:14\r\n     on y faisait du flipper.\r\n\r\n19:13:45:19  19:13:49:06\r\n   C'\u00e9tait notre r\u00e9seau social.\r\n\r\n19:13:50:07  19:13:54:20\r\n-Serge n'a rien perdu de sa passion.\r\n\r\n19:13:55:11  19:14:01:18\r\n -Je vous pr\u00e9sente ma collection,\r\n d\u00e9but\u00e9e il y a quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n19:14:02:17  19:14:06:17\r\n    -Des machines rachet\u00e9es \r\n    pour une bouch\u00e9e de pain\r\n\r\n19:14:06:22  19:14:09:16\r\n dans des bars ou des brocantes.\r\n\r\n19:14:09:21  19:14:13:05\r\nCet \u00e9lectricien les retape lui-m\u00eame.\r\n\r\n19:14:13:20  19:14:17:21\r\n        -Ce mod\u00e8le espagnol\r\n    est compl\u00e9tement m\u00e9canique.\r\n\r\n19:14:18:02  19:14:20:11\r\n     C'est comme un automate.\r\n\r\n19:14:20:15  19:14:25:00\r\n     Des relais transmettent\r\n   un mouvement sur le plateau.\r\n\r\n19:14:25:05  19:14:29:03\r\n       C'est tr\u00e8s ing\u00e9nieux.\r\n\r\n19:14:32:07  19:14:37:01\r\n -Des flippers avec des d\u00e9tails\r\n        parfois coquins.\r\n\r\n19:14:40:08  19:14:42:18\r\n   -C'\u00e9tait aussi une r\u00e9bellion.\r\n\r\n19:14:43:04  19:14:46:20\r\n     -Dans les ann\u00e9es 1990,\r\n ils ne cr\u00e9pitent plus beaucoup,\r\n\r\n19:14:47:01  19:14:48:16\r\n     \u00e0 cause des jeux vid\u00e9o.\r\n\r\n19:14:48:21  19:14:52:10\r\n   Ils connaissent aujourd'hui\r\n       un regain d'int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n19:14:52:14  19:14:55:08\r\ngr\u00e2ce \u00e0 des versions num\u00e9riques.\r\n\r\n19:14:56:06  19:15:00:07\r\n      -On part sur les traces\r\n  de notre guide favori \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:15:03:11  19:15:08:01\r\n   \"Couleurs locales\" vous fait\r\n d\u00e9couvrir les endroits insolites.\r\n\r\n19:15:08:06  19:15:11:11\r\n  Ce soir, le monument national,\r\n\r\n19:15:11:16  19:15:17:21\r\n   qui symbolise le rattachement\r\n      de Gen\u00e8ve \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n19:15:22:22  19:15:28:00\r\n-Je vous emm\u00e8ne au monument national,\r\n    \u00e0 cot\u00e9 de l'horloge fleurie,\r\n\r\n19:15:28:05  19:15:31:03\r\n        face au Jet d'eau.\r\n\r\n19:15:34:18  19:15:38:11\r\n       Ce monument c\u00e9l\u00e8bre\r\n  l'union de Gen\u00e8ve \u00e0 la Suisse,\r\n\r\n19:15:38:14  19:15:42:10\r\n   vot\u00e9e par la Di\u00e8te helv\u00e9tique\r\n       le 12 septembre 1814.\r\n\r\n19:15:50:00  19:15:55:01\r\nCe monument national a \u00e9t\u00e9 command\u00e9\r\n  au sculpteur argovien R.Dorer.\r\n\r\n19:15:55:06  19:16:00:03\r\n  Il avait pour habitude d'avoir\r\ndes mod\u00e8les dans la r\u00e9gion proche.\r\n\r\n19:16:00:08  19:16:05:07\r\n   Ce qui est cocasse, c'est que\r\n  ce monument o\u00f9 l'on voit Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:16:05:11  19:16:10:05\r\n      qui enlace la Suisse,\r\n en fait ce sont deux Savoyardes.\r\n\r\n19:16:10:10  19:16:13:23\r\nCe qui est \u00e9norme quand on y pense.\r\n\r\n19:16:14:04  19:16:19:07\r\n    C'est comme si les Fran\u00e7ais\r\n   utilisaient un mod\u00e8le Anglais\r\n\r\n19:16:19:11  19:16:22:04\r\n    pour sculpter Jeanne d'Arc.\r\n\r\n19:16:27:06  19:16:30:23\r\n-C'est la fin de \"Couleurs locales\".\r\n\r\n19:16:31:04  19:16:35:09\r\n       Demain, ne ratez pas\r\n  notre reportage sur le chol\u00e9ra;\r\n\r\n19:16:35:13  19:16:43:22\r\n       non pas la maladie mais\r\nla sp\u00e9cialit\u00e9 valaisanne du m\u00eame nom,\r\n\r\n19:16:44:03  19:16:48:10\r\n      dont l'origine remonte\r\n         aux ann\u00e9es 1830.\r\n\r\n19:16:50:04  19:16:53:00\r\n    Dans un instant, le 19:30.\r\n\r\n19:16:53:05  19:16:56:07\r\n      On se retrouve demain \r\n     pour \"Couleurs locales\".\r\n\r\n19:16:56:11  19:16:58:07\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n19:16:58:11  19:17:03:23\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nV.Fiore-Donno, R.Pawlak, J.Deffaugt\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-10-21T17:34:28Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1510467926", "durationSec": 105, "title": "CL GE MAH VACANCES_RTS000000628013", "excerpt": "Le Mus\u00e9e d'Art et d'Histoire de Gen\u00e8ve (MAH) propose des activit\u00e9s sp\u00e9ciales pour les familles et les enfants durant les vacances s'automne. Des ateliers ludiques permettent d'initier les enfants \u00e0 l'art.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MUS\u00c9E D'ART ET D'HISTOIRE", "ENFANT (\u00c2GE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1510467927", "durationSec": 107, "title": "CL NE VELOS VANDALISE_RTS000000627708", "excerpt": "De nombreux v\u00e9los en libre service de la ville de la Chaux-de-Fonds ont \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9s. 80% du parc de deux-roues a \u00e9t\u00e9 ab\u00eem\u00e9. Une enqu\u00eate est en cours et quelques individus ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 appr\u00e9hend\u00e9s par la police.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "METRY, Johann", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["V\u00c9LO EN LIBRE-SERVICE", "VANDALISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1510467928", "durationSec": 33, "title": "CL NOUVEAU COUTEAU SUISSE 2_RTS000000628239", "excerpt": "Des jeunes jurassiens ont lanc\u00e9 leur propre marque de bi\u00e8re bio avec des produits 100% locaux. En plus de la brasserie Blanche-Pierre, ils pr\u00e9voient aussi de cr\u00e9er une malterie pour transformer l'orge."}, {"internalArchiveId": "AA1510467929", "durationSec": 137, "title": "FRIGO CL BRASSERIE DELEMONT_RTS000000607708", "excerpt": "Des passionn\u00e9s ont lanc\u00e9 un championnat suisse de flipper \u00e0 la Chaux-de-Fonds. Ce jeu n\u00e9 aux Etats-Unis a d'abord \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme un jeu de hasard avant de se r\u00e9pandre dans de nombreux bistrots \u00e0 travers le monde.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["BI\u00c8RE", "ARTISANAT", "MOUVEMENT ALTERNATIF"]}, {"internalArchiveId": "AA1510467930", "durationSec": 133, "title": "FRIGO CL FAN FLIPPER_RTS000000620953", "excerpt": "L'auteur du guide \"Gen\u00e8ve insolite et secr\u00e8te\", Christian Vellas pr\u00e9sente le Monument national. Cette sculpture c\u00e9l\u00e8bre le rattachement de Gen\u00e8ve \u00e0 la Suisse.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["BILLARD \u00c9LECTRIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510467931", "durationSec": 70, "title": "FRIGO CL SLG MONUMENT NATIONAL_RTS000000595127", "excerpt": "Le candidat PLR fribourgeois au Conseil des Etats Jacques Bourgeois a annonc\u00e9 qu'il se retirait du 2e tour des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. L'UDC pourrait pr\u00e9senter un candidat.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PATRIMOINE CULTUREL", "MONUMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1510467932", "durationSec": 32, "title": "TI FR JACQUES BOURGEOIS_RTS000000628024", "excerpt": "Le projet gagnant du concours d'architecture pour la construction d'une piscine couverte au Locle a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la presse. Ce bassin de 25 m\u00e8tres est devis\u00e9 \u00e0 22 millions de francs. Le conseiller communal Denis de la Reussille se r\u00e9jouit que la ville puisse enfin remplir les exigences scolaires en mati\u00e8re d'apprentissage de la natation.", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE"], "thematicPersons": ["BOURGEOIS, JACQUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1510467933", "durationSec": 36, "title": "TI NE LE LOCLE PISCINE 2110 PAD_RTS000000628401", "excerpt": "Les pharmaciens vaudois on lanc\u00e9 une campagne qui permet aux clients de v\u00e9rifier qu'ils sont \u00e0 jour avec leurs vaccins. Ils contr\u00f4lent gratuitement les carnets de vaccination et proposent d'inscrire les donn\u00e9es dans un carnet \u00e9lectronique.", "thematicGeographicals": ["LOCLE, LE"], "thematicThemes": ["PISCINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1510467934", "durationSec": 40, "title": "TI VD VACCINATION CL 2110 PAD_RTS000000628402", "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["VACCINATION", "PHARMACIE", "PHARMACIEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1510467935", "durationSec": 26, "title": "TI 2EME TOUR CANTONAL_RTS000000628224"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1510468389", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : Itw de David Matthey, arch\u00e9ologue et m\u00e9diateur culturel au Mus\u00e9e d'Art et d'Histoire (MAH).", "id": "1468418"}, {"internalArchiveId": "AA1510468401", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : Itw d'Isabelle Burkhalter, responsable de la m\u00e9diation culturelle au Mus\u00e9e d'Art et d'Histoire (MAH)", "id": "1468430"}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1617881", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT021231", "position": "1"}}, {"id": "1616638", "isColor": true, "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021108", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1457647", "internalArchiveId": "AA1509457600", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "No 358", "publicationDate": "2015-10-21T18:34:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de hasard qui voit s'affronter 4 candidats par semaine. Le candidat ayant accumul\u00e9 le plus de gains peut alors actionner la roue de la chance qui lui permet de gagner jusqu'\u00e0 100000 francs.", "durationSec": 900, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7189514", "imageURL": "http://www.rts.ch/7189507.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["La roue de la chance", "21.10.2015", "La roue de la chance"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine 4 candidats se confrontent et cumulent des gains du lundi au jeudi. Le vendredi, le plus chanceux des 4 aura acc\u00e8s \u00e0 la grande roue qui lui permettra de gagner jusqu'\u00e0 100'000 Frs.\nPr\u00e9sentation : Jean-Marc Richard et Carine Delfini", "Chaque semaine 4 candidats se confrontent et cumulent des gains du lundi au jeudi. Le vendredi, le plus chanceux des 4 aura acc\u00e8s \u00e0 la grande roue qui lui permettra de gagner jusqu'\u00e0 100'000 Frs.\nPr\u00e9sentation : Jean-Marc Richard et Carine Delfini"], "variantIds": ["ece-7067828"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T04:32:56Z", "webPublicationDate": "2015-10-21T17:04:42Z", "program": {"href": "/programs/821", "id": "821", "name": "La roue de la chance"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "RICHARD, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "DELFINI, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HERZIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FELBER, Emile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "Loterie Romande", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1611663", "comment": "micro de Martial coup\u00e9, de 10:03:44:00 \u00e0 10:03:48:00, \u00e0 10:04:44:00, 10:04:57:00 - pas d'autre version disponible", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020506", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1388479", "internalArchiveId": "AA1411388254", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "24 heures en VTT, 15000 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9", "publicationDate": "2015-10-21T13:31:00Z", "summary": "S\u00e9rie de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 o\u00f9 les deux v\u00e9t\u00e9tistes Caroline Gehrig et Anita Gehrig rel\u00e8vent le d\u00e9fi de descendre 15000 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9 dans la vall\u00e9e Venosta en 24 heures. Elles empruntent 15 sentiers diff\u00e9rents.", "durationSec": 1486, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7189437", "imageURL": "http://www.rts.ch/7189430.image", "thematicGeographicals": ["LAAX", "TRENTIN-HAUT-ADIGE"], "thematicThemes": ["V\u00c9LO TOUT-TERRAIN (COMP\u00c9TITION)"], "alternativeTitle": ["Challenge", "Challenge : 24 h. en VTT, 15'000 m. de d\u00e9nivel\u00e9", "24 h. en VTT, 15'000 m. de d\u00e9nivel\u00e9"], "alternativeSummary": ["24 h. en VTT, 15'000 m. de d\u00e9nivel\u00e9", "Caroline et Anita Gehrig sont des soeurs jumelles, passionn\u00e9es d'enduro VTT. Elles r\u00e9aliseront une descente dans la vall\u00e9e Venosta en 24h en empruntant moins de 15 sentiers. Ce d\u00e9fi tr\u00e8s impressionnant nous m\u00e8nera dans de magnifiques d\u00e9cors du Tyrol du sud.", "Caroline et Anita Gehrig sont des soeurs jumelles, passionn\u00e9es d'enduro VTT. Elles r\u00e9aliseront une descente dans la vall\u00e9e Venosta en 24h en empruntant moins de 15 sentiers. Ce d\u00e9fi tr\u00e8s impressionnant nous m\u00e8nera dans de magnifiques d\u00e9cors du Tyrol du sud."], "variantIds": ["ece-7067200"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T05:02:53Z", "webPublicationDate": "2015-10-21T16:39:54Z", "program": {"href": "/programs/4406", "id": "4406", "name": "Challenge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur", "name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1550481", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT015391", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-91A854C9-42DD-4B04-A727-DC6AC14BFE03", "internalArchiveId": "91A854C9-42DD-4B04-A727-DC6AC14BFE03", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso 21.10.2015", "publicationDate": "2015-10-21T00:00:00Z", "summary": "Au programme:\r\n- Ja\u00ebl, l'ancienne chanteuse de Lunik, pr\u00e9sente son projet solo. L'artiste et ses musiciens jouent en live deux titres de leur nouvel album \"Shuffle the cards\" qui sort le 23 octobre 2015. \r\n- D\u00e9couvrez la programmation musicale de l'Echandole \u00e0 Yverdon en compagnie d'Alice Kummer, responsable de la communication.\r\n- Rencontre avec le trio \"Des fourmis dans les mains\" qui se produit le 22 octobre 2015 \u00e0 l'Echandole.", "durationSec": 3375, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7147256", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 21.10.2015", "Paradiso / RAP_2015-10-21T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso du 21.10.2015", "Paradiso / RAP_2015-10-21T19:04:15_radio-paradiso"], "alternativeSummary": ["Au programme:\n- Ja\u00ebl, l'ancienne chanteuse de Lunik, pr\u00e9sente son projet solo. L'artiste et ses musiciens jouent en live deux titres de leur nouvel album \"Shuffle the cards\" qui sort le 23 octobre 2015. \n- D\u00e9couvrez la programmation musicale de l'Echandole \u00e0 Yverdon en compagnie d'Alice Kummer, responsable de la communication.\n- Rencontre avec le trio \"Des fourmis dans les mains\" qui se produit le 22 octobre 2015 \u00e0 l'Echandole.", "Au programme:\n- Ja\u00ebl, l'ancienne chanteuse de Lunik, pr\u00e9sente son projet solo. L'artiste et ses musiciens jouent en live deux titres de leur nouvel album \"Shuffle the cards\" qui sort le 23 octobre 2015. \n- D\u00e9couvrez la programmation musicale de l'Echandole \u00e0 Yverdon en compagnie d'Alice Kummer, responsable de la communication.\n- Rencontre avec le trio \"Des fourmis dans les mains\" qui se produit le 22 octobre 2015 \u00e0 l'Echandole."], "variantIds": ["ece-7147257", "ece-7147256"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T15:16:55Z", "webPublicationDate": "2015-10-21T18:12:27Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "Producteur-pr\u00e9sentateur/trice", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1917C486-A1D1-41E0-89DE-033661819CF8", "internalArchiveId": "1917C486-A1D1-41E0-89DE-033661819CF8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il instaurer une r\u00e9duction drastique du temps de travail?", "publicationDate": "2015-10-21T00:00:00Z", "summary": "Faut-il instaurer une r\u00e9duction drastique du temps de travail? Dialogue direct Jean-Paul Pouron, Stockholm\r\nFaites l'exp\u00e9rience: demain \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9, proposez \u00e0 vos coll\u00e8gues de travail de passer \u00e0 la semaine de 30 heures pour tous... Ils vous regarderont peut-\u00eatre d'un dr\u00f4le d'air... R\u00e9duire massivement le temps de travail, c'est une id\u00e9e qui a encore de la peine \u00e0 \u00eatre prise au s\u00e9rieux, notamment en Suisse... et pourtant les exp\u00e9riences qui ont \u00e9t\u00e9 faites semblent plut\u00f4t concluantes... Bonjour Jean-Paul Pouron! Vous \u00eates notre correspondant en Su\u00e8de... La municipalit\u00e9 de G\u00f6teborg, qui est la deuxi\u00e8me ville du pays, a d\u00e9cid\u00e9 en 2014 de tester la journ\u00e9e de 6 heures sur une partie des employ\u00e9s communaux. Un an apr\u00e8s, on observe une baisse de l'absent\u00e9isme et un meilleur climat de travail... En somme, tout le monde est satisfait?\r\nExp\u00e9rience extr\u00eamement concluante selon les sociologues, les m\u00e9decins et les politiques qui ont suivi l'exp\u00e9rimentation. Conclusions dithyrambiques aussi pour les employ\u00e9s du groupe test. Le contraire aurait \u00e9t\u00e9, il faut l'admettre, surprenant. En effet, travailler 6 heures journellement en \u00e9tant r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 huit, rien que \u00e7a repr\u00e9sente d\u00e9j\u00e0 un avantage. Par surcro\u00eet,  mieux disposer de son temps avec les deux heures de temps libre accord\u00e9s les jours ouvr\u00e9s facilite grandement la vie. En outre les b\u00e9n\u00e9fices en en termes de sant\u00e9 et de  bien-\u00eatre sont tr\u00e8s cons\u00e9quents.\u00a0Une exp\u00e9rience qui restera dans l'imm\u00e9diat sans lendemain. En effet, la commune a chang\u00e9 de couleur politique, c'est d\u00e9sormais une coalition de centre-droit qui a succ\u00e9d\u00e9 aux Sociaux-d\u00e9mocrates qui avaient lanc\u00e9 le projet, et cette nouvelle \u00e9quipe a d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater l'exp\u00e9rience. Motif invoqu\u00e9\u00a0: raisons \u00e9conomiques. C'est sans doute \u00e0 prendre en compte, mais il faut aussi reconna\u00eetre que la r\u00e9duction de la journ\u00e9e de travail n'est pas du tout dans l'air du temps actuellement en Su\u00e8de, \u00e7a l'\u00e9tait il y a une quinzaine d'ann\u00e9es, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9. La tendance est plut\u00f4t \u00e0 l'allongement de la dur\u00e9e de cotisation pour les retraites, 67 ans au lieu de 65 tr\u00e8s prochainement, voire 69 dans quelques ann\u00e9es. \r\nPourtant d'autres exp\u00e9riences ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es... Le constructeur Toyota notamment a institu\u00e9 il y a plus de 10 ans la journ\u00e9e de 6 heures... et l\u00e0 encore, \u00e7a semble marcher!\r\nEffectivement, et pas question pour Toyota de revenir sur ce statut. L'approche n'\u00e9tait cependant pas tout \u00e0 fait la m\u00eame. Toyota n'\u00e9tait pas satisfait \u00e0 l'\u00e9poque de son service \u00e0 la client\u00e8le. La direction avait alors d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er deux \u00e9quipes d'atelier travaillant 6 heures chacune, ce qui permettait d'avoir une plage d'ouverture plus large et des m\u00e9caniciens plus motiv\u00e9s, moins stress\u00e9s, plus efficaces et plus productifs.  La rentabilit\u00e9 accrue pour l'entreprise est aussi \u00e1 prendre en compte. Seuls les m\u00e9caniciens b\u00e9n\u00e9ficient de cette journ\u00e9e de six heures, sans perte de salaire. Ni la direction, ni les administratifs ne sont inclus dans ces sch\u00e9mas horaires. Qu'il s'agisse des employ\u00e9s de l'\u00c9tat, des employ\u00e9s communaux ou de ceux du secteur priv\u00e9, les sp\u00e9cialistes de ces questions soci\u00e9tales sont tr\u00e8s favorables \u00e0 la semaine de 30 heures, pour toutes les raisons invoqu\u00e9es en plus d'\u00eatre un progr\u00e8s social, les plus r\u00e9ticents \u00e9tant actuellement et bizarrement, les partis politiques.  \r\nJean-Paul Pouron, merci!\r\nEt pour prolonger la r\u00e9flexion autour de cette exp\u00e9rience, j'ai le plaisir d'accueillir tout de suite Pierre Larrouturou, qui est en duplex avec nous depuis Paris... Vous \u00eates le fondateur du parti Nouvelle Donne en France... Une formation politique encore jeune et qui propose d'abord, une r\u00e9duction drastique du temps de travail... Vous \u00eates vous-m\u00eame connu, et depuis longtemps d\u00e9j\u00e0, comme le chantre de la semaine de quatre jours...\r\nPierre Larrouturou, on a \u00e9voqu\u00e9 l'exp\u00e9rience qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e \u00e0 G\u00f6teborg en Su\u00e8de... 30 heures de travail hebdomadaire... Pour vous une exp\u00e9rience pareille, \u00e7a ne peut \u00eatre que positif? \r\nD'\r\nOn rappelle au passage que vous avez notamment co\u00e9crit \"La gauche n'a plus droit \u00e0 l'erreur\" avec Michel Rocard, c'est paru en 2013 chez Flammarion.", "durationSec": 572, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7166075", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Faut-il instaurer une r\u00e9duction drastique du temps de travail? / TUM_2015-10-21T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 21.10.2015"], "alternativeSummary": ["Pierre Larrouturou est le fondateur du parti Nouvelle Donne en France, une formation politique encore jeune et qui propose une r\u00e9duction drastique du temps de travail. Il r\u00e9agit sur l'exp\u00e9rience men\u00e9e en Su\u00e8de \u00e0 G\u00f6teborg, o\u00f9 la semaine de 30 heures de travail hebdomadaire a \u00e9t\u00e9 test\u00e9e, avec \u00e0 la cl\u00e9 des r\u00e9sultats positifs."], "variantIds": ["ece-7166075"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:12Z", "webPublicationDate": "2015-10-21T06:52:03Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Pouron, Jean-Paul", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-08B63604-B09C-4D48-8802-0AA75F2F9ADF", "internalArchiveId": "08B63604-B09C-4D48-8802-0AA75F2F9ADF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2015-10-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Didier Castella, pr\u00e9sident du PLR fribourgeois;C\u00e9line Amaudruz, pr\u00e9sidente de l'UDC genevoise;Erich Hess, trublion de l'UDC bernoise, chauffeur de camion;Sibel Arslan, \u00e9lue surprise de B\u00e2le-ville, de la gauche alternative, avocate et cheffe de l'alliance des verts au parlement cantonal;Piermarco Zen Ruffinen, sp\u00e9cialiste en droit du sport;Melissa Fleming, porte-parole du HCR;Tristan Vauclair, hockeyeur attaquant fribourgeois\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(01/AVENIR EWS PAPIER) Est-ce le jour J pour Eveline Widmer-Schlumpf ? \r\nCelui o\u00f9 elle pourrait annoncer son retrait du Conseil F\u00e9d\u00e9ral. Elle aurait l'occasion de le faire aujourd'hui pendant la s\u00e9ance hebdomadaire du gouvernement. Mais selon nos informations, elle fera durer le suspens, jusqu'\u00e0 la semaine prochaine, Coralie Claude...\r\n(10/FR 2EME TOUR ETATS ITV DIDIER CASTELLA) ***Dans la course au Conseil des Etats, la voie se lib\u00e8re pour Christian Levrat et Beat Vonlanthen... \r\nLe PLR renonce \u00e0 pr\u00e9senter son candidat Jacques Bourgeois au deuxi\u00e8me tour... Les lib\u00e9raux radicaux estiment que le si\u00e8ge socialiste est hors de port\u00e9e... L'UDC par contre pourrait lancer un candidat. Le comit\u00e9 du parti cantonal a d\u00e9cid\u00e9 hier de retirer la candidature d'Emmanuel Waeber, mais se r\u00e9serve le droit de proposer un autre candidat pour attaquer le si\u00e8ge du pr\u00e9sident du PS Suisse, Christian Levrat... La d\u00e9cision a surpris les lib\u00e9raux radicaux... Le pr\u00e9sident du PLR cantonal se sent trahi... Il estime que la strat\u00e9gie UDC va mettre en danger les alliances bourgeoises conclues en vue des cantonales de l'ann\u00e9e prochaine... Didier Castellaz...\r\nDidier Castella, qui esp\u00e8re donc les t\u00e9l\u00e9phones du PDC et de l'UDC, \u00e9tait interrog\u00e9 par Maurice Doucas...\r\n(09NEW/GE 2EME TOUR ITW AMAUDRUZ) ***Des d\u00e9saccords aussi \u00e0 Gen\u00e8ve... \r\nLa droite n'a pas reussi \u00e0 s'entendre pour le second tour du Conseil des Etats. Elle pr\u00e9sente finalement deux listes concurentes... Celle de l'Entente PDC -PLR,  avec la candidature du lib\u00e9ral radical Benoit Genecand et celle de la Nouvelle Force, unticket UDC-MCG, Yves Nidegger- Eric Stauffer... \r\nLa droite genevoise a donc choisi d'avancer d\u00e9sunie face au ticket rose-vert soutenu, lui, par l'ensemble de la gauche. Une d\u00e9sunion que la pr\u00e9sidente de l'UDC genevoise C\u00e9line Amaudruz, attribue \u00e0 l'attitude de l'Entente face \u00e0 son parti :\r\nDes propos recueillis par Tania Sazpinar.\r\n(D1/PORTRAIT CROISES ELUS EXTREMES) Et apr\u00e8s les \u00e9lections de dimanche, le nouveau visage du Conseil National r\u00e9serve quelques surprises... \r\nLe scrutin a ouvert la voie \u00e0 de nouveaux \u00e9lus qui militent \u00e0 la gauche de la gauche, ou \u00e0 l'extr\u00e8me droite. \r\nC'est le cas, du popiste neuch\u00e2telois Denis de la Reussi ou de l'UDC valaisan Jean-Luc Addor. \r\nPortraits crois\u00e9s sign\u00e9s Alain Arnaud... \r\n((Erich Hess, le trublion de l'UDC bernoise, tendance \u00e0 droite toute, une gueule d'\u00e9ternel adolescent, ce chauffeur de camion de 34 ans a 18 ans de politique au compteur. Son \u00e9lection surprise fait grincer pas mal de dents, y-compris dans son parti, dont il a br\u00fbl\u00e9 la politesse \u00e0 pas mal de t\u00e9nors. Et ses positions hostiles envers l'immigration et contre le centre autonome de la Reithalle horripilent tr\u00e8s largement la gauche. \u00c7a va continuer sous la coupole, ce qui ne l'emp\u00eachera pas de nouer des amiti\u00e9s avec des gens de l'autre extr\u00eame. Erich Hess .\r\nTraduction : 1 voix d'homme\r\n31'' - 40'' C'est bien possible que je d\u00e9veloppe des amiti\u00e9s. On peut compl\u00e8tement diverger sur les id\u00e9es politiques mais bien s'entendre au niveau personnel.\r\nA voir s'il s'entendra avec Sibel Arslan, autre \u00e9lue surprise de B\u00e2le-ville, de la gauche alternative, avocate et cheffe de l'alliance des verts au parlement cantonal. Avocate de 35 ans, issue de l'immigration, on dit d'elle qu'elle sera la premi\u00e8re Kurde au conseil national. Bien d\u00e9cid\u00e9e \u00e0 y d\u00e9fendre la cause \u00e9cologique et celle des migrants, elle n'exclut pas non plus de bien s'entendre avec ceux de l'autre bord. Sibel Arslan .\r\nTraduction :\r\n1'05'' - 1'22'' M\u00eame lorsqu'on vient de camps diff\u00e9rents, on peut discuter poliment et se respecter. Il y a les aspects humains, et puis la position politique, c'est autre chose. Et l\u00e0 je dis que nous devons d\u00e9fendre nos valeurs, mais interagir dans le respect mutuel.\r\nRespect sans doute, amiti\u00e9 peut-\u00eatre. Bref, les plus extr\u00e9mistes des nouveaux \u00e9lus promettent de malgr\u00e9 tout jouer le jeu de la concordance.))\r\n(D4/FIFA LIMITATION AGE) 74 ans maximum... La commission de r\u00e9forme de la FIFA propose de limiter l'\u00e2ge des responsables de l'organisation... Le pr\u00e9sident de la FIFA n'aurait pas droit \u00e0 plus de 12 ans de mandats... Selon la commission... Proposition rendue plublique hier... Fixer un \u00e2ge limite pour les dirigeants sportifs a toujours \u00e9t\u00e9 sujet \u00e0 contrevers\u00e9, Herv\u00e9 Borsier...   \r\n***Et dans ce dossier de la FIFA, on apprend ce matin que Michel Platini et Seep Blater sont vis\u00e9s par de nouvelles accusations... \r\nDes accusations de falsifications des comptes... Les 2 millions vers\u00e9s \u00e0 Michel Platini n'apparaissent pas dans les registres... Alors m\u00eame que Michel Platini et Seep Blater en tant que membre du comit\u00e9 ex\u00e9cutif de la fifa approuvaient chaque ann\u00e9e ces bilans financiers... \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Michel Platini est mis \u00e0 l'\u00e9cart pour l'instant de la course \u00e0 la pr\u00e9sidence... Sa candidature est suspendue et ne sera pas examin\u00e9e pendant les trois mois de sa suspention...\r\n(D2/HCR) Ce chiffre \u00e0 pr\u00e9sent... 10 mille migrants sont arriv\u00e9e dans la seule journ\u00e9e de lundi sur les \u00eeles grecques... Et cela fait plus d'un demi-million de personnes arriv\u00e9es en Gr\u00e8ce depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e. \r\nMais le Haut Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s d\u00e9plore les conditions d'accueil, et les lenteurs de l'Europe \u00e0 r\u00e9agir \u00e0 la crise. Le HCR craint m\u00eame m\u00eame que l'accord europ\u00e9en sur la r\u00e9installation de 160 mille r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9choue face \u00e0 cet afflux. Jordan Davis.\r\n(15/DEUTSCHE BANK PAPIER) Erreur de la banque\u00a0: veuillez rembourser 6 milliards. Ce qui ressemble \u00e0 un jeu de Monopoly a vraiment eu lieu... \r\nLa Deutsche Bank a fait par erreur un virement de 6 milliards de dollars\u00a0! Blandine Milcent\r\n(20/HOCKEY GE-FR ITW VAUCLAIR) Hockey sur Glace, Fribourg Gott\u00e9ron conserve la t\u00eate du classement de la ligue A. \r\nLes fribourgeois l'ont emport\u00e9e hier soir 5 \u00e0 3 aux Vernets face \u00e0 Gen\u00e8ve Servette. Des fribourgeois qui ont vu revenir les Genevois \u00e0 3 partout \u00e0 la quarante neuvi\u00e8me minute avant de trouver les ressources pour l'emporter. Tristan Vauclair attaquant des Fribourgeois, ravi de ce succ\u00e8s \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\nTristan Vauclair avec Laurent Bastardoz... \r\nDans les autres matchs de la soir\u00e9e, Lausanne s'est d\u00e9fait de Langnau 4 \u00e0 3 apr\u00e8s prolongations  \r\nBienne \u00e0 \u00e9t\u00e9 battu 6 \u00e0 1 par Zurich... Kloten s'est d\u00e9fait de Zoug 3 \u00e0 1...Davos \u00e0 largement battu Lugano 5 \u00e0 0. Et Berne a domin\u00e9 Ambri Piotta 6 \u00e0 3 \r\nEn Ligue B, victoire de la Chaux de Fonds face \u00e0 Olten 6 \u00e0 2, de  Winterthur sur Ajoie, 4 \u00e0 3 apr\u00e8s prolongations \r\nTurgovie a domin\u00e9 Red Ice Martigny 5 \u00e0 0 \r\nM\u00eame score pour Vi\u00e8ge face \u00e0 Langenthal.\r\nIl y avait du football aussi hier soir... Succ\u00e8s d'Arsenal sur le Bayerne 2-0... De Barcelone sur la pelouse du Bat\u00e9 Borisov 2-0. Et Match Nul entre Bayer Leverkusen et l'As Roma  4 \u00e0 4.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Encore du soleil aujourd'hui malgr\u00e9 des passages nuageux ce matin surtout au nord. Le stratus va se dissiper en grande partie en cours de journ\u00e9e... Temp\u00e9ratures 13 degr\u00e9s cet apr\u00e8s midi... Avec une bise mod\u00e9r\u00e9e sur le Jura, le Plateau et les Pr\u00e9alpes...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 855, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7166094", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2015-10-21T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2015-10-21T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7166110", "ece-7166094"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-02T14:09:24Z", "speechToTexts": ["02.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nIl est 6 heures le journal Blandine L\u00e9vite mercredi jour de s\u00e9ance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, les regards se tournent vers Eveline Widmer-Schlumpf avec une \u00e9ventuelle annonce de son d\u00e9part annonce peu probable aujourd'hui nous dira Coralie Claude la course au Conseil des \u00c9tats en vue du 2\u00e8me tour \u00e0 Fribourg le PLR Jacques Bourgeois se retire, l'UDC pourrait proposer un candidat pour taquiner le si\u00e8ge socialiste Christian Levrat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [92%] :\r\nC'est le chantier de cette prochaine d\u00e9cennie dans l'arc l\u00e9manique les membres 2030, le programme de d\u00e9veloppement ferroviaire objectif d'ici une dizaine d'ann\u00e9es atteindra la cadence aux garderies doubler la capacit\u00e9 des trains entre Gen\u00e8ve et Lausanne, le directeur de ce m\u00e9gaprojet Ren\u00e9 Leutwyler est l'invit\u00e9 d'Inter City dans une quinzaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:43) [87%] :\r\nNouveau pic d'arriv\u00e9es de migrants sur les \u00eeles grecques 10000 personnes, pour la seule journ\u00e9e de lundi un afflux qui s'intensifient \u00e0 l'approche de l'hiver, et alors que les ils sont d\u00e9bord\u00e9s, le haut commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s, d\u00e9noncent les lenteurs de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [85%] :\r\nEt puis, \u00e0 6 heures 40 dans le nez au fil, on ira dans les montagnes neuch\u00e2teloise \u00e0 la rencontre des faiseurs de diamants du diamant fabriquer moins cher, m\u00eame si les chimiquement presque plus parfait que le diamant naturel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [96%] :\r\nPoint le jour J. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [97%] :\r\nPour Eveline Widmer-Schlumpf celui o\u00f9 elle pourrait annoncer son retrait du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, elle aurait l'occasion de le faire aujourd'hui, lors de la s\u00e9ance hebdomadaire du gouvernement mais, selon nos informations, elle fera durer le suspense jusqu'\u00e0 la semaine prochaine, Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:25) [93%] :\r\nAvec un objectif : laisser du temps au centre pour s'organiser et potentiellement organiser sa propre succession, on sait que le PBD, le PDC et les Verts lib\u00e9raux cherche \u00e0 regrouper leurs forces, des discussions ont eu lieu, elles se poursuivent, probablement, calculette en main car math\u00e9matiquement les d\u00e9s ne sont pas compl\u00e8tement jet\u00e9, il reste le 2\u00e8me tour pour le Conseil des \u00c9tats, et m\u00eame si des voix dissidentes se sont d\u00e9j\u00e0 fait entendre au centre en faveur d'un 2\u00e8me UDC, elle pourrait \u00eatre compens\u00e9e \u00e0 droite de l'\u00e9chiquier, par des \u00e9lus plus radicaux que lib\u00e9raux peu s\u00e9duits par les candidats UDC Eveline Widmer-Schlumpf n'a donc aucune raison de se presser d'apr\u00e8s son parti, seulement voil\u00e0, l'attente peut \u00eatre longue, et la pression difficile \u00e0 supporter surtout que le compte \u00e0 rebours est lanc\u00e9, pas s\u00fbr que le centre parviennent \u00e0 un accord d'ici le 9 d\u00e9cembre d'ailleurs dans les couloirs de l'administration, on parlerait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9partition des d\u00e9partements, personne ne semble vouloir faire du nouveau venu, le prochain grand argentier de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [94%] :\r\n\u00e0 Fribourg, dans la course au Conseil des \u00c9tats : la voie se lib\u00e8re pour Christian Levrat et b\u00e9ate Vonlanthen. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:31) [95%] :\r\nLe PLR renonce \u00e0 pr\u00e9senter son candidat Jacques Bourgeois au 2\u00e8me tour les lib\u00e9raux radicaux estiment que le si\u00e8ge socialiste est hors de port\u00e9e l'UDC par contre pourrait lancer un candidat, le comit\u00e9 du parti cantonal a d\u00e9cid\u00e9 hier de retirer la candidature d'Emmanuel Weber mais se r\u00e9serve le droit de proposer un autre UDC pour attaquer le si\u00e8ge du pr\u00e9sident du PS suisse, Christian Levrat, la d\u00e9cision a surpris les lib\u00e9raux, radicaux, le pr\u00e9sident du PLR cantonal se sentent trahis, il estime que la strat\u00e9gie UDC va mettre en danger les alliances bourgeoises conclues en vue des cantonales de l'ann\u00e9e prochaine, Didier Castella. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:04) [85%] :\r\nJe comprends pas la strat\u00e9gie, je vois pas o\u00f9 on va aller je pensais n\u00e9gatif pour 2016 et puis j'imagine qu'il vont m'appeler mais \u00e0 l'heure actuelle, je suis tr\u00e8s surpris si l'UDC lance un candidat est -ce que les lib\u00e9raux radicaux vont le soutenir, alors encore une fois, le 22 une position compl\u00e8tement surprenante, nous nous \u00e9tions pr\u00eats \u00e0 Zulte et qu'on trouvera dans le cas d'une grande alliance de la droite aujourd'hui c'est UDC l'ancien candidat \u00e0 la question qui va se poser, c'est : est -ce que TDC pr\u00eats \u00e0 soutenir pour lutter contre, Levrat donc dans une position qui est tout \u00e0 fait in\u00e9dite et je vois pas de solution pour nous \u00e0 ce moment, \u00e0 chaud, j'imagine que les 2 parties vont m'appeler et \u00e7a vient de la r\u00e9flexion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:41) [92%] :\r\nDidier Castella qui esp\u00e8re donc les t\u00e9l\u00e9phones du PDC et de l'UDC, il \u00e9tait interrog\u00e9 par Maurice Doucas et bien des d\u00e9saccords aussi \u00e0 Gen\u00e8ve, la droite n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 s'entendre pour le second tour du Conseil des \u00c9tats, elle pr\u00e9sente finalement 2 listes concurrentes, celle de l'Entente PDC PLR avec la candidature unique du lib\u00e9ral radical, Beno\u00eet Genecand et celle de la nouvelle force un ticket UDC MCG, Yves Nidegger, \u00c9ric Stauffer \u00e0 la droite genevoise a donc choisi d'avancer d\u00e9sunie face au ticket rose- Vert soutenu lui par l'ensemble de la gauche une d\u00e9sunion que la pr\u00e9sidente de l'UDC genevoise C\u00e9line Amaudruz attribue \u00e0 l'attitude de l'Entente face \u00e0 son parti. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:04:17) [87%] :\r\nL'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'UDC, qui souhaitait pr\u00e9senter 2 candidats de droite, \u00e0 savoir Monsieur Beno\u00eet, je ne connais Monsieur il n'est d'ailleurs mais la condition \u00e9tait qu'il y a un respect \u00e0 l'\u00e9gard de l'UDC, ce qu'il n'y a pas eu et non membres ont d\u00e9cid\u00e9 que \u00e7a suffisait d'\u00eatre toujours stigmatis\u00e9es, d\u00e9nigr\u00e9es et que si il y avait pas une attitude qui changeait de la part de l'Entente il pr\u00e9f\u00e9rait alors partir avec le candidat MCG. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:45) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Tania sas pinard et apr\u00e8s les \u00e9lections de dimanche, le nouveau visage du Conseil National r\u00e9serve quelques surprises, le scrutin a ouvert la voie \u00e0 de nouveaux \u00e9lus qui militent \u00e0 la gauche de la gauche ou \u00e0 l'extr\u00eame droite, c'est le cas du popiste neuch\u00e2telois Denis de la Russie ou de l'UDC valaisan, Jean-Luc Addor, portraits crois\u00e9s sign\u00e9s Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:05) [91%] :\r\nAiry Gr\u00e8ce le trublion de l'UDC bernoise tendance \u00e0 droite toute une gueule d'\u00e9ternel adolescent, ce chauffeur de camion de 34 ans a 18 ans de politique au compteur son mais lection surprise fait grincer pas mal de dents, y-compris dans son parti, dont il a br\u00fbl\u00e9 la politesse \u00e0 plusieurs des t\u00e9nors et ses positions hostiles envers l'immigration et contre le centre autonome de la Reithalle horripile tr\u00e8s largement la gauche \u00e7a va continuer, sous la coupole, ce qui ne l'emp\u00eachera pas de nouer des amiti\u00e9s avec des gens de l'autre extr\u00eame,R.I. S. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:37) [85%] :\r\nPlut\u00f4t rouge mais c'est bien possible que je d\u00e9veloppe des amiti\u00e9s, on peut compl\u00e8tement diverger sur les id\u00e9es politiques, mais bien s'entendre au niveau personnel quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:46) [90%] :\r\n\u00e0 voir s'il s'entendra avec Sibel Arslan, autre \u00e9lue surprise de B\u00e2le- Ville de la gauche alternative, avocate et cheffe de l'alliance des verts au parlement cantonal \u00e0 35 ans issue de l'immigration, on dit d'elle qu'elle sera la premi\u00e8re Kurde au conseil national bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 Ha\u00efder fendre la cause \u00e9cologique et celle des migrants, elle n'exclut pas non plus de bien s'entendre avec ceux de l'autre bord Sibel Arslan. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:11) [87%] :\r\nMais on ne peut g\u00e9rer la m\u00eame lorsqu'on vient de camps diff\u00e9rents, on peut discuter poliment et se respecter encore plus il y a les aspects humains et puis la position politique, c'est autre chose, et l\u00e0 j'ai dit que nous devons d\u00e9fendre nos valeurs, mais interagir dans le respect mutuel, on ne cache pas, mais encore encore. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:28) [97%] :\r\nRespect sans doute amiti\u00e9 peut-\u00eatre, bref les plus extr\u00e9mistes des nouveaux \u00e9lus promettent de malgr\u00e9 tout jouer le jeu de la concordance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:35) [94%] :\r\n74 ans maximum, la commission de r\u00e9forme de la FIFA propose de limiter l'\u00e2ge des responsables de l'organisation, le pr\u00e9sident de la FIFA n'aurait pas droit \u00e0 plus de 12 ans de mandat selon la Commission, proposition rendue publique hier, fixer un \u00e2ge limite pour les dirigeants sportifs a toujours \u00e9t\u00e9 un sujet assez controvers\u00e9 Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:55) [91%] :\r\n\u00e2g\u00e9 de 79 ans c'est Blatter l'avaient jug\u00e9 discriminatoire en d\u00e9cembre de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, par comparaison, les membres du CIO doivent s'en aller plut\u00f4t \u00e0 70 ans, une d\u00e9cision prise en d\u00e9cembre de l'an dernier, plut\u00f4t que l'\u00e2ge du Capitaine, ce sont les comp\u00e9tences qui doivent \u00eatre d\u00e9terminante, selon Pierre Marcotte Ruffiner, sp\u00e9cialiste en droit du sport. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:17) [88%] :\r\nSi vous voyez dans le monde politique, au niveau par exemple de la pr\u00e9sidence des Grands Prix nous entourent il y a pas de limite d'\u00e2ge, le pape n'est pas soumis \u00e0 une limite d'\u00e2ge, la limite d'\u00e2ge me para\u00eet pas utile parce que l'\u00e2ge n'est pas une question de comp\u00e9tences, donc ce qu'il faut avant tout c'est la comp\u00e9tence, alors vous pouvez tr\u00e8s comp\u00e9tent \u00e0 70 ans, et ce serait dommage de se priver de quelque vraiment comp\u00e9tent \u00e0 cet \u00e2ge -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:44) [96%] :\r\nLa limitation \u00e0 12 ans de mandat semble plus du judicieuse pour rappel, Joseph Blatter avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu le 29 mai pour un 5\u00e8me mandat \u00e0 l'\u00e2ge de 79 ans alors qu'il \u00e9tait en poste depuis 1998. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:58) [92%] :\r\nParce que c'est pas souhaitable qu'une personne reste trop longtemps au m\u00eame poste, deuxi\u00e8mement, pour permettre aussi un renouvellement, c'est-\u00e0-dire \u00e0 toutes les g\u00e9n\u00e9rations, de pouvoir acc\u00e9der \u00e0 ces places -l\u00e0 si vous vous avez 20 ans de la m\u00eame personne de \u00e7a veut dire qu'une g\u00e9n\u00e9ration n'a pas pu acc\u00e9der avec ses id\u00e9es, ses volont\u00e9s, ses d\u00e9sirs de r\u00e9forme \u00e0 ces postes -l\u00e0, ce qui ne para\u00eet pas souhaitable. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:22) [93%] :\r\nCes propositions doivent encore \u00eatre avalis\u00e9 lors du prochain comit\u00e9 ex\u00e9cutif de la FIFA les 2 et 3 d\u00e9cembre, elles seront soumises au vote du Congr\u00e8s de la FIFA, le 26 f\u00e9vrier \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:35) [92%] :\r\nN'\u00e9tant ce dossier de la FIFA, on apprend ce matin que Michel Platini et Sepp Blatter sont vis\u00e9s par de nouvelles accusations. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:41) [93%] :\r\nLes accusations de falsification des comptes, les 2 millions vers\u00e9s \u00e0 Michel Platini n'apparaissent pas dans les registres, alors m\u00eame que Michel Platini Blatter en tant que membre du comit\u00e9 ex\u00e9cutif de la FIFA, chaque ann\u00e9e, ces bilans financiers, de son c\u00f4t\u00e9, Michel Platini est mise \u00e0 l'\u00e9cart pour l'instant de la course \u00e0 la pr\u00e9sidence, sa candidature est suspendue, elle ne sera pas examin\u00e9e pendant les 3 mois de sa suspension, ce chiffre \u00e0 pr\u00e9sent 10000 migrants sont arriv\u00e9s dans la seule journ\u00e9e de lundi sur les \u00eeles grecques et cela fait plus d'un demi-1000000 de personnes arriv\u00e9es en Gr\u00e8ce depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, mais le hockey mais Hyst\u00e9ria de l'ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s, d\u00e9plore les conditions d'accueil et les lenteurs de l'Europe \u00e0 r\u00e9agir \u00e0 la crise, le HCR craint m\u00eame que l'accord europ\u00e9en sur la r\u00e9installation de 160000 r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9choue face \u00e0 cet afflux, Jordane Davis. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:29) [89%] :\r\nLe HCR expliquent ce nouveau pic par l'hiver qui approche et les craintes que les fronti\u00e8res europ\u00e9ennes pourraient bient\u00f4t ferm\u00e9e mais ces r\u00e9fugi\u00e9s arrivent sur des \u00eeles, d\u00e9j\u00e0 en proie \u00e0 une crise humanitaire et o\u00f9 les autorit\u00e9s grecques sont d\u00e9bord\u00e9s, mais d\u00e8s sa Fleming, porte- parole du HCR de 16 vous lirez pudding, cela m'a vraiment beaucoup de pression sur les conditions d'accueil sur ces mais \u00e0 un mois, surtout sur l'\u00eele de Lesbos, c'est \u00e0 un demain soir, il y a beaucoup de pression pour recevoir autant de personnes qu'elle un s\u00e9jour dans des conditions dignes et qu'elle puisse aller de l'avant et Ken Mouffe enfant la semaine derni\u00e8re, l'Union europ\u00e9enne a ouvert un 1er centre d'enregistrement sur l'\u00eele de Lesbos \u00e7a un de ces femmes au vote spot pour identifier les personnes qui ont besoin de protection et pour organiser leur d\u00e9part vers un autre pays de l'UE, 4 autres centres sur les \u00eeles grecques devraient suivre mais le besoin est immense, selon le HCR, lundi 27000 migrants \u00e9taient en attente de recevoir des papiers ou de poursuivre leur route pour Melissa Fleming, la mise en place d'un syst\u00e8me d'accueil doit \u00eatre une priorit\u00e9, sinon tout l'accord europ\u00e9en du mois dernier, sur la r\u00e9partition des r\u00e9fugi\u00e9s pourraient s'\u00e9crouler Herv\u00e9 Balez oui tout le monde est d'accord que \u00e7a doit se passer et rapidement face \u00e0 la mais mais je ne peux pas m'expliquer pourquoi \u00e7a ne se met pas en place, plus vite, sinon cette situation va perdurer une tenue jusqu'ici, le transfert de r\u00e9fugi\u00e9s dans le cadre du nouvel accord europ\u00e9en se fait au compte- gouttes en tout 19 ont quitt\u00e9 l'Italie et personne ne sait quand les premiers transferts depuis la Gr\u00e8ce pourrait commencer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:00) [95%] :\r\nErreur de la banque, veuillez rembourser 6 milliards ce qui ressemble \u00e0 un jeu de Monopoly a vraiment eu lieu, la Deutsche Bank a fait par erreur en virement de 6 milliards de dollars, Blandine Milcent \u00e0 Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:11) [90%] :\r\nC'est un jeune salari\u00e9 du d\u00e9partement des op\u00e9rations de change \u00e0 Londres qui s'est tromp\u00e9 en juin dernier, alors que son responsable \u00e9tait en vacances, a -t-il entrer un mauvais num\u00e9ro de compte, comme l'affirme l'agence Bloomberg ou taper trop 0 sur son clavier, comme le dit le fanatisme, le Times, toujours est -il qu'il a vir\u00e9s par erreur la modique somme de 6 milliards de dollars \u00e0 un fonds d'investissement am\u00e9ricain, l'argent a \u00e9t\u00e9 retransmis le lendemain aucun dommage financier n'est \u00e0 d\u00e9plorer l'incident a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9 aux autorit\u00e9s comp\u00e9tentes mais comment une telle somme peut -elle \u00eatre ainsi vir\u00e9 sans un double contr\u00f4le dans la 1\u00e8re banque d'Allemagne un grand myst\u00e8re, alors que la Deutsche Bank, impliqu\u00e9e dans la plupart des grands scandales bancaires des derni\u00e8res ann\u00e9es, a bien d'autres probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9gler son nouveau pr\u00e9sident, a annonc\u00e9 dimanche dernier une profonde restructure \u00e0 Sion et une perte historique au 3\u00e8me trimestre de plus de 6 milliards d'euros, Blandine Milcent rtsinfo Bernard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:05) [79%] :\r\nEn qui sur Glace Fribourg Gott\u00e9ron conserve la t\u00eate du classement de la Ligue 1. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:08) [94%] :\r\nLes fribourgeois l'emporte dans l'ont emport\u00e9 hier soir 5 \u00e0 3 aux Vernets face \u00e0 Gen\u00e8ve Servette des fribourgeois qui ont vu revenir les Genevois \u00e0 3 partout \u00e0 la 49\u00e8me minute avant de trouver les ressources pour l'emporter, Tristan Vauclair, attaquant des Fribourgeois ravi de ce succ\u00e8s \u00e0 l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:24) [89%] :\r\nAh c'est important \u00e0 l'ext\u00e9rieur n'avait plus trop de succ\u00e8s depuis quelques matchs, donc on est venu ici avec un mot d'ordre : fallait vraiment essayer de gagner le match de jouer comme il faut, d'\u00eatre patient, on a laiss\u00e9 passer un peu l'orage, les 10 premi\u00e8res minutes parce c'est vrai que Gen\u00e8ve revenu tr\u00e8s fort, on sait que c'est comme \u00e7a ici, et puis je pense qu'on a \u00e9t\u00e9 opportunistes et puis qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 marquer quand il fallait ce soir compte j'ai failli tout perdre de p\u00e9nalit\u00e9s dans le 3\u00e8me tiers quand m\u00eame 2 buts de c'est vrai vous avez oubli\u00e9 que l'Inde \u00e9tait la meilleure \u00e9quipe du pays dans cet exercice non le savait, on a quand m\u00eame visionner quelques vid\u00e9os avant de venir ici, h\u00e9 ben voil\u00e0, apr\u00e8s, c'est une petite erreur de de Benjamin, il a sur la CAN il essaye de, de faire un r\u00e9gime et puis sur le peuple, donc c'est une petite erreur qui peut arriver, on a pris un peu trop de p\u00e9nalit\u00e9s mais mis \u00e0 part \u00e7a, on a trouv\u00e9 la fa\u00e7on de gagner le match, donc c'est \u00e7a le plus important. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:17) [89%] :\r\nTristan Vauclair avec Laurent Bastard, do et dans les autres matches de la soir\u00e9e Lausanne s'est d\u00e9fait de Langnau 4 \u00e0 3 apr\u00e8s prolongations Bienne a \u00e9t\u00e9 battu 6 1 par Z\u00fcrich Kloten s'est d\u00e9fait de tout au bout de 3 \u00e0 1, Davos a largement battu Lugano 5 \u00e0 0 et Berne a domin\u00e9 Ambri Piotta 6 \u00e0 3 en Ligue B : victoire de La Chaux-de-Fonds face \u00e0 Olten si de de Winthertour sur Ajoie 4 \u00e0 3 apr\u00e8s prolongation Thurgovie a domin\u00e9 Red Ice Martigny 5 1 0, m\u00eame score pour Vi\u00e8ge face \u00e0 l'anglais, et il y avait du football aussi, hier soir, succ\u00e8s d'Arsenal sur le Bayern 2 0 de Barcelone sur la pelouse du battait Borissov 2 0 et match nul entre Bayer Leverkusen et l'AS Roma 4 \u00e0 4. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:59) [91%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite on vous retrouve tout \u00e0 l'heure, \u00e0 7 heures et demie, c'est encore du soleil aujourd'hui, malgr\u00e9 des passages nuageux, ce matin, surtout au nord le stratus va se dissiper en grande partie en cours de journ\u00e9e temp\u00e9ratures 13 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi avec une bise mod\u00e9r\u00e9e sur le Jura, le Plateau et les Pr\u00e9alpes. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-21T04:49:09Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C70C825E-6E45-4FD7-9AB1-08981771F86D", "internalArchiveId": "C70C825E-6E45-4FD7-9AB1-08981771F86D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bachar el-Assad, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique arabe syrienne, a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine. Il s'agit de la premi\u00e8re visite \u00e0 l'\u00e9tranger du leader syrien depuis le d\u00e9but de la guerre civile en 2011 ", "publicationDate": "2015-10-21T00:00:00Z", "summary": "Bachar el-Assad a remerci\u00e9 le pr\u00e9sident russe pour son \"aide\" dans le conflit syrien. Le pr\u00e9sident russe a soulign\u00e9 qu'un r\u00e8glement politique du conflit \u00e9tait possible \"avec la participation de toutes les forces politiques, ethniques et religieuses\" du pays, ajoutant que le dernier mot devait \"revenir au peuple syrien\".", "durationSec": 669, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7166142", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["F\u00e9d\u00e9ration de Russie", "Syrie"], "thematicThemes": ["conflit arm\u00e9", "relations internationales", "intervention militaire", "guerre civile"], "thematicPersons": ["Poutine, Vladimir", "el-Assad, Bachar"], "alternativeTitle": ["Premi\u00e8re visite de Bachar al-Assad \u00e0 Vladimir Poutine / FOR_2015-10-21T18:12:00_developpement-7", "Forum du 21.10.2015"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident Bachar al-Assad est de retour \u00e0 Damas apr\u00e8s sa visite surprise \u00e0 Moscou, un d\u00e9placement d'\u00e0 peine 24h aupr\u00e8s de l'alli\u00e9 russe. C'est la premi\u00e8re fois que le leader syrien sortait de son pays depuis le d\u00e9but de la guerre civile, il y a quatre ans. D\u00e9bat entre Dimitri de Kochko, journaliste pour le m\u00e9dia francophone La Russie d'Aujourd'hui, et Fran\u00e7ois Burgat politologue, directeur de recherche \u00e0 l'Institut de recherches et d\u2019\u00e9tudes sur le monde arabe et musulman \u00e0 Aix-en-Provence, sp\u00e9cialiste de la Syrie."], "variantIds": ["ece-7166142"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2015", "lastModifiedDate": "2017-03-27T12:24:55Z", "speechToTexts": ["02.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nComme on accueille Dimitri de Kochko et Fran\u00e7ois Burgat, bonsoir messieurs, bonsoir, bonsoir alors Dimitri de Kochko vous \u00eates journaliste pour le m\u00e9dia francophone Russie d'aujourd'hui Fran\u00e7ois Burgat vous \u00eates politologue, directeur de recherche \u00e0 l'Institut de recherches et d'\u00e9tudes sur le monde arabe et musulman, c'est un sp\u00e9cialiste de la Syrie, on va revenir avec vous messieurs sur la strat\u00e9gie russe en Syrie va aussi revenir sur la visite \u00e9clair, un Express de Bachar El-Assad \u00e0 Moscou il est rentr\u00e9 ce matin juste 24 heures \u00e0 Moscou pr\u00e8s de Vladimir Poutine peut-\u00eatre commencer avec vous Fran\u00e7ois Burgat, cette visite de Bachar El Assad au Kremlin, quel est le message pass\u00e9 par Vladimir Poutine, est ce qu'il a voulu dire c'est \u00e0 Moscou que se joue l'avenir de la Syrie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:39) [91%] :\r\nOui, jusqu'\u00e0 un certain point, disons que, malgr\u00e9 le soutien massif que lui apportait, depuis 2012, l'Iran et ensuite la Russie, chacun \u00e0 leur niveau, malgr\u00e9 l'entr\u00e9e en guerre de la coalition occidentale et arabe contre l'un de ses principaux ennemis, l'\u00c9tat islamique, le r\u00e9gime syrien \u00e9tait au cours des mois \u00e9coul\u00e9s en danger sous couvert de la lutte contre l'\u00c9tat islamique dont le principe c'est consensus parmi tous les acteurs \u00e9tatiques impliqu\u00e9es dans la crise syrienne, la Russie depuis un mois environ, on le sait, a accru consid\u00e9rablement son ing\u00e9rence militaire pour remettre en selle le r\u00e9gime de son alli\u00e9 syrien, alors le pr\u00e9sident syrien se d\u00e9place \u00e0 Moscou, on y donne ce faisant il envoie un message de d'assurance et de bonne sant\u00e9 politique et il vient remercier celui qui l'a sauv\u00e9, il y a rien de bien surprenant le le surprenant et l'inqui\u00e9tant s'est interrog\u00e9 bien s\u00fbr sur la la strat\u00e9gie que poursuit Poutine et l'origine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [91%] :\r\nAlors on va en venir \u00e0 cette strat\u00e9gie poursuivie par Poutine en Syrie, mais peut-\u00eatre Dimitri de Kochko, ce que nous les, les, les mots qu'utilise Monsieur Fran\u00e7ois Burgat finalement ce soutien de Vladimir Poutine \u00e0 son alli\u00e9 Bachar t\u00e9moigner par cette visite vous adh\u00e9rez \u00e0 cette assertion avec les sondages. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:53) [93%] :\r\nPlut\u00f4t que d'interpr\u00e9ter, il vaut mieux simplement se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 ce qu'on dit Poutine et Bachar El-Assad lors de cette rencontre et, notamment, ils ont parl\u00e9 du r\u00e8glement politique indispensable apr\u00e8s les apr\u00e8s les combats apr\u00e8s le r\u00e8glement de la question terroriste qui emp\u00eachait tout r\u00e8glement politique et Poutine a dit que sur, il fallait qu'on obtienne un processus politique qui est au bout, qui obtiendra le r\u00e8glement de la question syrienne avec les autres puissances mondiales et r\u00e9gionales et avec l'ensemble du peuple syrien et bien \u00e9videmment la d\u00e9cision appartient au peuple syrien et non pas \u00e0 des chefs d'\u00c9tat \u00e9trangers qui ont un peu tendance \u00e0 s'ing\u00e9rer tout de m\u00eame dans les affaires de la Syrie, voil\u00e0 ce qu'ils ont dit : il vaudrait mieux se r\u00e9f\u00e9rer au texte plut\u00f4t que de donner des interpr\u00e9tations et d'accuser Poutine de tous les maux, comme on aime \u00e0 le faire dans la guerre de l'information. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:59) [91%] :\r\n\u00e0 la France \u00e0 l'ONU. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:00) [88%] :\r\nPas ils bombardent, ils bombardent effectivement les terroristes depuis 15 jours, ils ont fait plus 115 jours que les Am\u00e9ricains depuis un an et demi ou le l'\u00c9tat islamique et ses alli\u00e9s autres islamistes ont quand m\u00eame occup\u00e9 pr\u00e8s de 60 pourcent du du territoire syrien, donc il faut quand m\u00eame remettre les choses en place, donc nous pouvons dire merci aux Russes pour ce qui est de la force de l'islamisme qui nous menacent directement vu tous les r\u00e9fugi\u00e9s que nous nous voyons arriver ici. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:30) [87%] :\r\nFran\u00e7ois Burgat on peut dire merci au disait tout \u00e0 l'heure, il y a ce qui est ce qui peut \u00eatre inqui\u00e9tant, c'est la strat\u00e9gie russe qu'est ce que voulait dire par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:38) [89%] :\r\nPermettez -moi ce rappeler tout de m\u00eame auparavant un principe auquel je suis extr\u00eamement attach\u00e9 \u00e0 un certain nombre d'autres individus \u00e0 la surface de la Terre avec moi on noie c'est bien notre pouvoir d'interpr\u00e9ter le discours des hommes politiques et on doit pas se contenter de le r\u00e9p\u00e9ter et de le paraphraser si ce paraphraser comme vient de le faire, mon coll\u00e8gue \u00e0 l'antenne, le discours de monsieur Poutine, je dirais, il est en train de nous d\u00e9barrasser des terroristes mais je ne suis. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:07) [57%] :\r\nParis a bien. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:08) [89%] :\r\nTerminologie, je ne suis pas l'accord avec la terminologie qui est employ\u00e9, si je devais aller tr\u00e8s vite en besogne, je dirais : il n'est pas en train de nous d\u00e9barrasser du terrorisme, il est en train de l'alimenter, il est en train d'\u00e9loigner la crise syrienne d'une porte de sortie qui respecteraient un petit peu l'\u00e9quilibre v\u00e9ritable au sein de la soci\u00e9t\u00e9 et qui ne s'alignerait pas, moi je veux bien qu'on dise que c'est le peuple syrien qui doit prendre ses d\u00e9cisions et par des \u00c9tats \u00e9trangers qui viendrait se m\u00ealer de leurs affaires, mais actuellement, s'il y a un \u00c9tat \u00e9tranger qui est en train de se m\u00ealer des affaires des syrien, c'est bien l'\u00c9tat russe et c'est bien l'\u00c9tat iranien les occidentaux dans leur aide \u00e0 l'opposition, ont beaucoup causer, mais ils n'ont jamais franchi le stade d'un appui militaire significatif qui aurait permis aux v\u00e9ritables et \u00e7a, c'est ma conviction ou v\u00e9ritable rapport de force interne au peuple syrien de s'exprimer, ce qui se passe en Syrie, c'est que depuis 2012 on, on dit : c'est pas beau, les ing\u00e9rences \u00e9trang\u00e8res mais l'ing\u00e9rence \u00e9trang\u00e8re, elle a eu lieu et les massive, elle est iranienne, d'abord parce Hezbollah et les Russes, ensuite par l'entretien et l'approvisionnement de l'aviation et apr\u00e8s par le fait que l'aviation russe se substitue \u00e0 l'aviation durer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:24) [80%] :\r\nTout \u00e0 l'heure, diminue les risques, la mort du m\u00e9tier alors oui est -ce qu'il y a pas l\u00e0 le risque de complexifier lieu plut\u00f4t que trouver une solution vers la quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:31) [89%] :\r\nFaut quand m\u00eame remettre les choses en place compte notre pr\u00e9sident fran\u00e7ais Monsieur Fran\u00e7ois Hollande dit il faut Bachar El-Assad parte, je suis d\u00e9sol\u00e9, il prend un peu la place du peuple syrien, c'est pas vraiment a lui d\u00e9cid\u00e9 qui doit rester ou pas rester et quand dans la dans le pass\u00e9, nous avions d\u00e9cid\u00e9 qu'il fallait chasser Kadhafi et qu'on a assassin\u00e9 on voit maintenant ce qui se passe en Libye, donc il ne faudrait pas forc\u00e9ment qu'il se passe exactement la m\u00eame chose en Syrie quant \u00e0 parler de l'ing\u00e9rence, cette ing\u00e9rence d'\u00c9tat \u00e9trangers lorsque Monsieur McCain, puis il est paru, ce que je sache, il n'est pas poutinien explique que la CIA entra\u00een\u00e9 des terroristes en Syrie, je suis d\u00e9sol\u00e9 mais cette ing\u00e9rence -l\u00e0, elle date de plusieurs ann\u00e9es et et la France et l'Angleterre et les \u00c9tats-Unis ont entra\u00een\u00e9 effectivement des combattants contre le r\u00e9gime de Bachar El-Assad, je veux bien, mais la plupart d'entre eux sont pass\u00e9s ensuite dans les rangs, ou bien de \u00e0 nous, cela, ou bien de l'\u00c9tat islamique et l'ont reconnu eux- m\u00eames puisqu'ils ont abandonn\u00e9 le programme qui pr\u00e9voyait quand m\u00eame beaucoup d'argent, hein, il s'agissait de je crois que c'est \u00e7a 5 millions 500 millions de dollars pour arriver \u00e0 former des combattants d'une arm\u00e9e pseudo- ind\u00e9pendant, libre, qui en fait n'existe pas sur le terrain, c'est peut-\u00eatre dommage mais c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:06:56) [80%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que je crois, Dimitri Kochko modifi\u00e9, Bondy, Montpellier. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:06:59) [73%] :\r\nIls ont re\u00e7u les de produits. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:07:01) [77%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:01) [95%] :\r\nIls ont propos\u00e9 des arrangements politiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:03) [79%] :\r\nMais Dimitri de Kochko il y a quand m\u00eame aujourd'hui ce doute un qu'on a de la peine \u00e0 lever sur les cibles r\u00e9elles des russes en Syrie est -ce qu'ils sont tr\u00e8s de lutter contre les rebelles Vidal Stoner nettement inf\u00e9rieure \u00e0 celle essaie -moi finir, laissez -moi finir est -ce qu'ils visent aujourd'hui les rebelles mod\u00e9r\u00e9s \u00e0 Bachar El-Assad ou est -ce qu'il ce qu'il vise Daesh comme vous le disiez tout \u00e0 l'heure, politique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:25) [86%] :\r\nQuand ils ont demand\u00e9 o\u00f9 se trouvaient les rebelles mod\u00e9r\u00e9s, personne n'a \u00e9t\u00e9 fichu Laure Giroux il se trouvait, ils ont demand\u00e9, ils ont demand\u00e9 aux Am\u00e9ricains ont demand\u00e9 aux Anglais, ils ont m\u00eame demand\u00e9 aux Fran\u00e7ais ou est -ce qui sont les, les, les, les, les, les rebelles mod\u00e9r\u00e9s si on appelle \u00e0 nous sera rebels mod\u00e9r\u00e9s, je suis d\u00e9sol\u00e9, c'est des Fr\u00e8res musulmans \u00e0 nous est essentiellement, plus il y a d'autres types, il y a d'autres groupements islamistes qui existent, qui sont quelquefois sur des bases locales et puis il y a des des bandes de voyous aussi un forc\u00e9ment dans ce genre de combat, il y a aussi des gangsters qui sort qui se des petits seigneurs de guerre qui s'organisent, etc, donc on peut pas malheureusement ou pas, malheureusement, j'en sais rien, mais il n'y a pas de d'arm\u00e9e d'opposition mod\u00e9r\u00e9e sur place, le Pentagone, la reconnue puisqu'ils ont m\u00eame arr\u00eat\u00e9 leur. \r\nD'entra\u00eenement de ce soi-disant forces mod\u00e9r\u00e9es sur place. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:18) [95%] :\r\nFran\u00e7ois Burgat. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:08:19) [66%] :\r\nSon arriv\u00e9e avoir Simco. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:08:20) [98%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:08:20) [92%] :\r\nCombien de combattants. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:21) [93%] :\r\nFran\u00e7ois Burgat alors d'apr\u00e8s vous, quel va \u00eatre l'effet de de de cette intervention russe contre le terrorisme sur place. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:28) [88%] :\r\nLe pire, elle va nourrir le terrorisme de 2 points tout de m\u00eame factuel, on peut diverger sur l'interpr\u00e9tation qui est un vilain mot, si j'en crois mon interlocuteur des donn\u00e9es factuelles n'est pas sur les donn\u00e9es factuelles. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:41) [86%] :\r\nL'implication militaire des Russes en Syrie est \u00e0 des ann\u00e9es lumi\u00e8re plus \u00e9lev\u00e9e que celle des occidentaux, les Occidentaux ont effectivement de fa\u00e7on maladroite donc ordonn\u00e9 et aider certains groupes d'opposition, on a vu avec qualification \u00e9tait, on sait que, d\u00e8s le d\u00e9but de la crise, les Am\u00e9ricains ont mis l'embargo sur les armes antia\u00e9riennes qui seule aurait pu permettre d'interf\u00e9rer avec la strat\u00e9gie qui a fabriqu\u00e9 le flux des r\u00e9fugi\u00e9s qui sont ces barils d'explosifs plac\u00e9s par les h\u00e9licopt\u00e8res, donc effectivement, oui, bien s\u00fbr, il y a eu des interventions occidentales mais elles \u00e9taient timides timor\u00e9es et h\u00e9sitantes et les Occidentaux ont chang\u00e9 progressivement d'attitude maintenant, laissez -moi dire le principal pour interlocuteur, a dit ce sont des Fr\u00e8res musulmans, donc on doit tous les exterminer, et l\u00e0, je pense, je suis content parce que le probl\u00e8me est pos\u00e9 clairement si nous n'acceptons pas l'id\u00e9e que dans cette r\u00e9gion du monde des urnes du printemps arabe sortent des forces qui sont effectivement assimilable \u00e0 cette partie du paysage politique que repr\u00e9sentent les fr\u00e8res musulmans, alors nous allons dans l'impasse analytique est dans l'impasse politique, nous ne pouvons pas comme les Occidentaux ont r\u00eav\u00e9 de le faire l'opposition la\u00efque et r\u00e9publicaine ou je sais pas communiste r\u00e9publicaine oui, la\u00efque, oui, mais elle va quand m\u00eame parler musulman et c'est \u00e7a, c'est cette nuance -l\u00e0 que nous n'arrivons pas \u00e0 percevoir et qui a fait dire tr\u00e8s clairement \u00e0 mon interlocuteur, ces groupes -l\u00e0, ce sont des Fr\u00e8res musulmans, donc on peut r\u00e9gler le probl\u00e8me avec des bombes et c'est \u00e7a l'impasse, c'est \u00e7a l'erreur analytique salaires or Pauline. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:25) [83%] :\r\nEt on va s'arr\u00eater 6. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:27) [79%] :\r\nEt au sud ivoirien, c'est la demandez donc aux \u00c9gyptiens, ce qu'ils en pensent, oui, comme on dit, le ramassage, il y a demand\u00e9 si j'ai rien aux chr\u00e9tiens syriens et aux alaouites et aux autres minorit\u00e9s ce qu'il pense de la conduite des Fr\u00e8res musulmans, ce que on leur tranche la gorge en partant de la gauche ou la droite, je crois pas que \u00e7a leur fasse d'\u00e9normes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:47) [86%] :\r\nY aura -t-il enfin, on va finir sur ce constat au si\u00e8cle on va partir, cela c'est le merci, merci beaucoup d'avoir, en tout cas \u00e9voqu\u00e9 ces ces quelques pistes avec nous, Dimitri de Kochko vous \u00eates journaliste pour le m\u00e9dia francophone Russie d'aujourd'hui et Fran\u00e7ois Burgat politologue, directeur de recherche \u00e0 l'Institut des recherches et d'\u00e9tudes sur le monde arabe et musulman, on vous invitera pour pour en d\u00e9battre, merci beaucoup, messieurs une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:08) [74%] :\r\nBonsoir, bonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-21T16:44:57Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Burgat, Fran\u00e7ois", "role": "politologue, directeur de recherche \u00e0 l'Institut de recherches et d'\u00e9tudes sur le monde arabe et musulman (IREMAM) ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kochko, Dimitri de", "role": "journaliste pour le m\u00e9dia francophone \"Russie d'Aujourd'hui\"", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6D89A800-534B-4EDB-8467-63D2DEBBEC37", "internalArchiveId": "6D89A800-534B-4EDB-8467-63D2DEBBEC37", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'ONU recommande la d\u00e9p\u00e9nalisation de la consommation des drogues", "publicationDate": "2015-10-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ruth Dreifuss, ex-conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste genevoise, si\u00e8ge \u00e0 la Commission globale des politiques en mati\u00e8re de drogue\r\nL'ONU recommande la d\u00e9p\u00e9nalisation de la consommation des drogues12h30 D\u00e9p\u00e9nalisation drogues Franco\r\nL'ONU va-t-elle recommander bient\u00f4t aux Etats-membre de d\u00e9p\u00e9naliser l'usage ? Cette question, on peut l\u00e9gitimement se la poser apr\u00e8s que l'Office des Nations-Unies contre la drogue et le crime a publi\u00e9 un document qui va dans ce sens, Alain Franco.\r\nOui. C'est un document \u00e9tonnant, car pour la premi\u00e8re fois un organisme onusien pr\u00e9conise ceci :  \u00ab Les Etats-membres de l'ONU devrait envisager l'entr\u00e9e en vigueur de mesures pour r\u00e9duire les risques pour la sant\u00e9 et la surpopulation en prison, notamment en d\u00e9p\u00e9nalisant l'usage et la consommation personnelle \u00bb. Ce document est salu\u00e9 pour tous les tenants de la d\u00e9p\u00e9nalisation, \u00e0 commencer par Ruth Dreifuss. L'ex Conseill\u00e8re F\u00e9d\u00e9rale si\u00e8ge \u00e0  la Commission globale des politiques en mati\u00e8re de drogue, aux c\u00f4t\u00e9s de Kofi Annan et d'une dizaine d'anciens chefs d'Etat.\r\nSON\r\nAlors, le rapport n'a pas \u00e9t\u00e9 officiellement endoss\u00e9, parce que certains Etats sont oppos\u00e9s \u00e0 toute id\u00e9e de d\u00e9p\u00e9nalisation, qui va \u00e0 totalement \u00e0 l'encontre de la doctrine onusienne depuis plus d'un demi-si\u00e8cle. Mais le document montre que les lignes se d\u00e9placent en vue d'une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU exclusivement consacr\u00e9e \u00e0 la drogue en Avril prochain. \u00ab Cette session doit marquer un tournant \u00bb, plaide le directeur de l'ONUDC.", "durationSec": 95, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7166126", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'ONU recommande la d\u00e9p\u00e9nalisation de la consommation des drogues / 12H30_2015-10-21T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 21.10.2015"], "alternativeSummary": ["L\u2019ONU va-t-elle recommander bient\u00f4t aux Etats membres de d\u00e9p\u00e9naliser l\u2019usage de la consommation de drogues? Cette question peut l\u00e9gitimement se poser, apr\u00e8s que l\u2019Office des Nations Unies contre la drogue et le crime a publi\u00e9 un document qui va dans ce sens."], "variantIds": ["ece-7166126"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-02T12:09:24Z", "speechToTexts": ["02.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nL'ONU, l'ONU va -t-elle recommander bient\u00f4t c'est un membre de d\u00e9p\u00e9naliser l'usage de la drogue, h\u00e9 bien cette question, on peut l\u00e9gitimement se la poser apr\u00e8s que l'Office des Nations unies contre la drogue et le Crime, a publi\u00e9 un document qui va dans ce sens, Alain Franco oui c'est un document \u00e9tonnant, voire d\u00e9tonnant parce que, pour la 1\u00e8re fois un organisme onusien pr\u00e9conise ceci : les \u00c9tats membres de l'ONU devrait envisager des mesures pour r\u00e9duire les risques pour la sant\u00e9 et la surpopulation en prison, notamment en d\u00e9p\u00e9nalisant l'usage et la consommation personnelle, ce rapport est salu\u00e9 par les tenants de la d\u00e9p\u00e9nalisation, \u00e0 commencer par Ruth Dreifuss, l'ex- conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, si\u00e8ge \u00e0 la Commission globale des politiques en mati\u00e8re de drogue aux c\u00f4t\u00e9s de Kofi Annan et d'une dizaine d'anciens chefs d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:45) [76%] :\r\nMettre des gens en prison parce qu'ils consomment de la drogue, c'est stupide, celles qui sont en charge des de drogue doivent r\u00e9fl\u00e9chir aux nouvelles impulsions qui \u00e9tait donner un politique pour qu'ils soient beaucoup plus g\u00e9n\u00e9rale beaucoup plus orient\u00e9e vers les vrais probl\u00e8mes que les gens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [84%] :\r\nEt ce papier ouvre la voie. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:03) [80%] :\r\nC'est-\u00e0-dire montre que la r\u00e9flexion \u00e9tant \u00e9tant en cours, et cela est excellent, parce que pendant 50 ans on a quasiment toute r\u00e9flexion sur la question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [96%] :\r\nAlors, le rapport n'a pas \u00e9t\u00e9 officiellement endoss\u00e9 parce que certains \u00e9tats sont oppos\u00e9s \u00e0 toute id\u00e9e de d\u00e9p\u00e9nalisation qui va totalement \u00e0 l'encontre de la doctrine onusienne depuis plus d'un demi- si\u00e8cle, mais ce document montre que les lignes bougent en vue d'une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU exclusivement consacr\u00e9e \u00e0 la drogue en avril prochain, cette session doit marquer un tournant, plaide le directeur de l'ONU. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-21T10:49:39Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A9DF767F-3714-4E1A-B268-340B2F2F3F1C", "internalArchiveId": "A9DF767F-3714-4E1A-B268-340B2F2F3F1C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "G\u00f6teborg teste la r\u00e9duction massive du temps de travail avec des r\u00e9sultats concluants", "publicationDate": "2015-10-21T00:00:00Z", "summary": "G\u00f6teborg teste la r\u00e9duction massive du temps de travail avec des r\u00e9sultats concluants Dialogue direct Jean-Paul Pouron, Stockholm\r\nFaites l'exp\u00e9rience: demain \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9, proposez \u00e0 vos coll\u00e8gues de travail de passer \u00e0 la semaine de 30 heures pour tous... Ils vous regarderont peut-\u00eatre d'un dr\u00f4le d'air... R\u00e9duire massivement le temps de travail, c'est une id\u00e9e qui a encore de la peine \u00e0 \u00eatre prise au s\u00e9rieux, notamment en Suisse... et pourtant les exp\u00e9riences qui ont \u00e9t\u00e9 faites semblent plut\u00f4t concluantes... Bonjour Jean-Paul Pouron! Vous \u00eates notre correspondant en Su\u00e8de... La municipalit\u00e9 de G\u00f6teborg, qui est la deuxi\u00e8me ville du pays, a d\u00e9cid\u00e9 en 2014 de tester la journ\u00e9e de 6 heures sur une partie des employ\u00e9s communaux. Un an apr\u00e8s, on observe une baisse de l'absent\u00e9isme et un meilleur climat de travail... En somme, tout le monde est satisfait?\r\nExp\u00e9rience extr\u00eamement concluante selon les sociologues, les m\u00e9decins et les politiques qui ont suivi l'exp\u00e9rimentation. Conclusions dithyrambiques aussi pour les employ\u00e9s du groupe test. Le contraire aurait \u00e9t\u00e9, il faut l'admettre, surprenant. En effet, travailler 6 heures journellement en \u00e9tant r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 huit, rien que \u00e7a repr\u00e9sente d\u00e9j\u00e0 un avantage. Par surcro\u00eet,  mieux disposer de son temps avec les deux heures de temps libre accord\u00e9s les jours ouvr\u00e9s facilite grandement la vie. En outre les b\u00e9n\u00e9fices en en termes de sant\u00e9 et de  bien-\u00eatre sont tr\u00e8s cons\u00e9quents.\u00a0Une exp\u00e9rience qui restera dans l'imm\u00e9diat sans lendemain. En effet, la commune a chang\u00e9 de couleur politique, c'est d\u00e9sormais une coalition de centre-droit qui a succ\u00e9d\u00e9 aux Sociaux-d\u00e9mocrates qui avaient lanc\u00e9 le projet, et cette nouvelle \u00e9quipe a d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater l'exp\u00e9rience. Motif invoqu\u00e9\u00a0: raisons \u00e9conomiques. C'est sans doute \u00e0 prendre en compte, mais il faut aussi reconna\u00eetre que la r\u00e9duction de la journ\u00e9e de travail n'est pas du tout dans l'air du temps actuellement en Su\u00e8de, \u00e7a l'\u00e9tait il y a une quinzaine d'ann\u00e9es, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9. La tendance est plut\u00f4t \u00e0 l'allongement de la dur\u00e9e de cotisation pour les retraites, 67 ans au lieu de 65 tr\u00e8s prochainement, voire 69 dans quelques ann\u00e9es. \r\nPourtant d'autres exp\u00e9riences ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es... Le constructeur Toyota notamment a institu\u00e9 il y a plus de 10 ans la journ\u00e9e de 6 heures... et l\u00e0 encore, \u00e7a semble marcher!\r\nEffectivement, et pas question pour Toyota de revenir sur ce statut. L'approche n'\u00e9tait cependant pas tout \u00e0 fait la m\u00eame. Toyota n'\u00e9tait pas satisfait \u00e0 l'\u00e9poque de son service \u00e0 la client\u00e8le. La direction avait alors d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er deux \u00e9quipes d'atelier travaillant 6 heures chacune, ce qui permettait d'avoir une plage d'ouverture plus large et des m\u00e9caniciens plus motiv\u00e9s, moins stress\u00e9s, plus efficaces et plus productifs.  La rentabilit\u00e9 accrue pour l'entreprise est aussi \u00e1 prendre en compte. Seuls les m\u00e9caniciens b\u00e9n\u00e9ficient de cette journ\u00e9e de six heures, sans perte de salaire. Ni la direction, ni les administratifs ne sont inclus dans ces sch\u00e9mas horaires. Qu'il s'agisse des employ\u00e9s de l'\u00c9tat, des employ\u00e9s communaux ou de ceux du secteur priv\u00e9, les sp\u00e9cialistes de ces questions soci\u00e9tales sont tr\u00e8s favorables \u00e0 la semaine de 30 heures, pour toutes les raisons invoqu\u00e9es en plus d'\u00eatre un progr\u00e8s social, les plus r\u00e9ticents \u00e9tant actuellement et bizarrement, les partis politiques.  \r\nJean-Paul Pouron, merci!\r\nEt pour prolonger la r\u00e9flexion autour de cette exp\u00e9rience, j'ai le plaisir d'accueillir tout de suite Pierre Larrouturou, qui est en duplex avec nous depuis Paris... Vous \u00eates le fondateur du parti Nouvelle Donne en France... Une formation politique encore jeune et qui propose d'abord, une r\u00e9duction drastique du temps de travail... Vous \u00eates vous-m\u00eame connu, et depuis longtemps d\u00e9j\u00e0, comme le chantre de la semaine de quatre jours...\r\nPierre Larrouturou, on a \u00e9voqu\u00e9 l'exp\u00e9rience qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e \u00e0 G\u00f6teborg en Su\u00e8de... 30 heures de travail hebdomadaire... Pour vous une exp\u00e9rience pareille, \u00e7a ne peut \u00eatre que positif? \r\nD'\r\nOn rappelle au passage que vous avez notamment co\u00e9crit \"La gauche n'a plus droit \u00e0 l'erreur\" avec Michel Rocard, c'est paru en 2013 chez Flammarion.", "durationSec": 178, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7166077", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["G\u00f6teborg teste la r\u00e9duction massive du temps de travail avec des r\u00e9sultats concluants / TUM_2015-10-21T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 21.10.2015"], "alternativeSummary": ["Faites l'exp\u00e9rience: demain \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9, proposez \u00e0 vos coll\u00e8gues de travail de passer \u00e0 la semaine de 30 heures pour tous. Ils vous regarderont peut-\u00eatre d'un dr\u00f4le d'air. R\u00e9duire massivement le temps de travail, c'est une id\u00e9e qui a encore de la peine \u00e0 \u00eatre prise au s\u00e9rieux, notamment en Suisse. Et pourtant les exp\u00e9riences qui ont \u00e9t\u00e9 faites semblent plut\u00f4t concluantes. La municipalit\u00e9 de G\u00f6teborg, deuxi\u00e8me ville de Su\u00e8de, a d\u00e9cid\u00e9 en 2014 de tester la journ\u00e9e de 6 heures sur une partie des employ\u00e9s communaux. Un an apr\u00e8s, on observe une baisse de l'absent\u00e9isme et un meilleur climat de travail."], "variantIds": ["ece-7166077"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:12Z", "speechToTexts": ["02.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nFaites l'exp\u00e9rience demain \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9, proposez, avocat de travail, de passer \u00e0 la semaine de 30 heures pour tous, ils vous regarderont peut-\u00eatre d'un dr\u00f4le d'air r\u00e9duire massivement le temps de travail, c'est une id\u00e9e qui a encore de la peine \u00e0 \u00eatre prise au s\u00e9rieux en Suisse notamment et pourtant les exp\u00e9riences qui ont \u00e9t\u00e9 faites, semblent plut\u00f4t concluantes bonjour Jean-Paul Pouron bonjour, vous \u00eates avec nous depuis la Su\u00e8de, la municipalit\u00e9 de G\u00f6teborg, qui est tout de m\u00eame la 2\u00e8me ville du pays, a d\u00e9cid\u00e9 en 2014 de tester la journ\u00e9e de 6 heures sur une partie de ses employes communaux, un an apr\u00e8s, on observe une baisse de l'absent\u00e9isme un meilleur climat travail alors en somme, tout le monde est satisfait. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:38) [95%] :\r\nL'exp\u00e9rience \u00eatre extr\u00eamement concluante selon les sociologues, les m\u00e9decins et les politiques qui ont suivi l'exp\u00e9rimentation conclusions dithyrambiques aussi pour les employ\u00e9es du groupe test, le contraire aurait \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:49) [92%] :\r\nIl faut l'admettent surprenant en effet travailler 6 heures journellement en \u00e9tant r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 8, rien que \u00e7a, d\u00e9j\u00e0 repr\u00e9sente un Avantage par surcro\u00eet mieux disposer de son temps avec les 2 heures de temps libre accord\u00e9s les jours ouvr\u00e9s facilite grandement la vie en outre les b\u00e9n\u00e9fices en terme de sant\u00e9 et de bien- \u00eatre, sont tr\u00e8s cons\u00e9quents Another \u00e9galement que cette r\u00e9duction a permis de cr\u00e9er des emplois, mais c'est une exp\u00e9rience qui restera dans l'imm\u00e9diat, sans lendemain, en effet, la commune a chang\u00e9 de couleur politique, c'est d\u00e9sormais une coalition de centre droit, qui a succ\u00e9d\u00e9 aux Sociaux-d\u00e9mocrates qui avait lanc\u00e9 le projet, et cette nouvelle \u00e9quipe a d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater l'exp\u00e9rience motif invoqu\u00e9 : raisons \u00e9conomiques, c'est sans doute \u00e0 prendre en compte, mais il faut aussi reconna\u00eetre que la r\u00e9duction de la journ\u00e9e de travail n'est pas du tout dans l'air du temps, actuellement en Su\u00e8de, \u00e7a l'\u00e9tait, il y a une quinzaine d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:37) [91%] :\r\nEt \u00e7a a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9, la tendance est plut\u00f4t \u00e0 l'allongement de la dur\u00e9e de cotisation pour les retraites par exemple, 67 ans au lieu de 65, tr\u00e8s prochainement, voire 69 pr\u00e9vue dans quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [90%] :\r\nEt pourtant, il y a, il y a d'autres exp\u00e9riences qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es, Jean-Paul, le constructeur Toyota notamment institu\u00e9 il y a plus de 10 ans d\u00e9j\u00e0, la journ\u00e9e de 6 heures \u00e0 G\u00f6teborg et l\u00e0 encore, \u00e7a semble marcher. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:57) [94%] :\r\nEffectivement, et pas question pour Toyota de revenir sur ce statut, l'approche n'\u00e9tait cependant pas tout \u00e0 fait la m\u00eame Toyota n'\u00e9tait pas satisfait \u00e0 l'\u00e9poque de son service \u00e0 la client\u00e8le, la direction avait alors d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er deux \u00e9quipes d'atelier travaillant 6 heures chacune, ce qui permettait d'avoir une plage d'ouverture plus large pour les clients et des m\u00e9caniciens plus motiv\u00e9s moins stress\u00e9s, plus efficace et plus productifs la rentabilit\u00e9 accrue pour l'entreprise est aussi \u00e0 prendre en compte et l\u00e0 aussi une situation cr\u00e9atrice d'emplois, seuls les m\u00e9caniciens b\u00e9n\u00e9ficient de cette journ\u00e9e, de 6 heures sans perte de salaire, ni la direction ni les administratifs ne sont inclus dans ces sch\u00e9mas horaires qu'il s'agisse des employes de l'\u00c9tat, des employ\u00e9es communaux ou ceux du secteur priv\u00e9, les sp\u00e9cialistes de ces questions soci\u00e9tales sont tr\u00e8s favorables \u00e0 la semaine de 30 heures pour toutes les raisons invoqu\u00e9es et en plus tr\u00e8s tr\u00e8s nettement d'\u00eatre un probl\u00e8me un progr\u00e8s social, pardon les plus r\u00e9ticents \u00e9tant actuellement et, bizarrement, les partis politiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [100%] :\r\nJean-Paul Pouron merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-10-21T06:50:35Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Pouron, Jean-Paul", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2015", "maxPublicationDate": "2015", "start": 6600, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer ehGqGVoIQ27KZIIaI5wDiRQ2OFmp"}]