[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=15000&rows=25", "count": 17108, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=15025&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=17083&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=14975&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-1405975", "internalArchiveId": "AA1501405977", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnat de Suisse LNA 2014 - 2015 - Quart de finale Play-offs : CP Berne - Lausanne HC, match 7 ENTOURAGE", "publicationDate": "2015-03-14T00:00:00Z", "durationSec": 9428, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6620149", "imageURL": "http://www.rts.ch/6594039.image", "alternativeTitle": ["Hockey sur glace", "Hockey sur glace, Championnat de Suisse, Berne - Lausanne, Play off, 1/4 finale match 7", "1/4, acte 7: CP Berne - Lausanne HC (1-1): superbe \u00e9galisation de Lausanne \u00e0 47 secondes du terme de la rencontre", "1/4, acte 7: CP Berne - Lausanne HC (1-1/2-1 a.p.): Joensuu d\u00e9livre les Ours dans la prolongation", "1/4, acte 7: ZSC Lions - HC Bienne (2-1): Bienne r\u00e9duit la marque par Haas", "1/4, acte 7: CP Berne - Lausanne HC (1-0): apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 pour crosse haute, Mi\u00e9ville fracasse sa canne dans le couloir", "1/4, acte 7: CP Berne - Lausanne HC (1-0): ouveture du score pour les Ours de Berne", "1/4, acte 7: ZSC Lions - HC Bienne (4-2): Arlbrandt redonne un peu d'espoir au Biennois en inscrivant le 4-2", "1/4, acte 7: ZSC Lions - HC Bienne (4-1): les Lions se rapprochent des demies avec cette r\u00e9ussite de Trachsler", "1/4, acte 7: ZSC Lions - HC Bienne (3-1): Zurich refait le break gr\u00e2ce \u00e0 K\u00fcnzle qui inscrit son 14e but de la saison", "1/4, acte 7: ZSC Lions - HC Bienne (2-0): Wick d\u00e9vie habillement la rondelle et c'est 2-0 pour les Lions", "1/4, acte 7: ZSC Lions - HC Bienne (1-0): Patrik B\u00e4rtschi ouvre le score pour Zurich", "1/4, acte 7: ZSC Lions - HC Bienne (5-2): Shannon assure la qualification des Lions", "1/4, acte 7: CP Berne - Lausanne HC (1-1/2-1 a.p.): interview d'Etienne Froidevaux apr\u00e8s la d\u00e9faite lausannoise"], "alternativeSummary": ["Championnat de Suisse\nBerne - Lausanne\nPlay off, 1/4 finale match 7", "Hockey - Playoff", "Hockey - Playoff", "Hockey - Playoff", "Hockey - Playoff", "Hockey - Playoff", "Hockey - Playoff", "Hockey - Playoff", "Hockey - Playoff", "Hockey - Playoff", "Hockey - Playoff", "Hockey - Playoff", "Hockey - Playoff"], "variantIds": ["ece-6514848"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-10-02T13:53:23Z", "webPublicationDate": "2015-03-14T21:33:07Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1503418001", "durationSec": 13839, "title": "Championnat de Suisse LNA 2014 - 2015 - Quart de finale Play-offs : CP Berne - Lausanne HC, match 7", "excerpt": "1er tiers temps du 7e match des quarts de finale des play-offs de hockey sur glace de LNA entre Zurich SC et HC Bienne.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1503418002", "durationSec": 27, "title": "ENTO 140315 BUTS LHC", "excerpt": "2e tiers temps du 7e match des quarts de finale des play-offs de hockey sur glace de LNA entre Zurich SC et HC Bienne."}, {"internalArchiveId": "AA1503418003", "durationSec": 91, "title": "ENTO 140315 HOCK ZSC BIE 1", "excerpt": "Victoire du Zurich SC qui a battu 5 buts \u00e0 2 le HC Bienne lors du 7e match et dernier match des quarts de finale des play-offs de hockey sur glace de LNA entre Zurich SC et HC Bienne. Les Lions du Zurich SC passent en demi-finale.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BASTARDOZ, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["HC BIENNE", "ZURICH SC"]}, {"internalArchiveId": "AA1503418004", "durationSec": 55, "title": "ENTO 140315 HOCK ZSC BIE 2", "excerpt": "Itw gardien de but du Lausanne HC Cristobal Huet et de hockeyeur du CP Berne Tristan Scherwey sur l'\u00e9limination du Lausanne HC lors des quart de finale des play-offs contre le CP Berne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BASTARDOZ, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["HC BIENNE", "ZURICH SC"]}, {"internalArchiveId": "AA1503418005", "durationSec": 175, "title": "ENTO 140315 HOCK ZSC BIE 3", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BASTARDOZ, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["HC BIENNE", "ZURICH SC"]}, {"internalArchiveId": "AA1503418014", "durationSec": 13285, "title": "Championnat de Suisse LNA 2014 - 2015 - Quart de finale Play-offs : Zurich SC - HC Bienne, match 7 et ITW", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSSE, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1503418015", "durationSec": 1500, "title": "HOCK 140315 HOCK BER LAU ITW FIN", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PLANCHEREL, Eric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/434", "id": "434", "name": "Hockey sur glace"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "MONGRAIN, Bob", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "Duplex Zurich", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PLANCHEREL, Eric", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1565390", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016684", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1414990", "internalArchiveId": "AA1503415009", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Prix du cin\u00e9ma suisse", "publicationDate": "2015-03-13T21:43:00Z", "durationSec": 90, "genres": ["Cin\u00e9ma"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-16T23:46:39Z", "program": {"href": "/programs/545", "id": "545", "name": "La Nuit du Cin\u00e9ma Suisse"}, "medias": [{"id": "1573515", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT017444", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1416222", "internalArchiveId": "AA1503416265", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "A d\u00e9finir", "publicationDate": "2015-03-13T18:59:00Z", "durationSec": 1071, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6618040", "imageURL": "http://www.rts.ch/6618031.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "VD: le premier Salon du v\u00e9lo et de la mobilit\u00e9 durable a lieu \u00e0 Morges", "VD: le festival Verbophonie se tient demain \u00e0 Yverdon pour sa deuxi\u00e8me \u00e9dition", "VS: un monument en m\u00e9moire des victimes de l'accident de car de Sierre a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9", "Lors d'un chagrin d'amour, il peut arriver que le coeur se fende physiquement", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "FR: des \u00e9l\u00e8ves du cycle d'orientation de la Veveyse ont pris le micro de Radio Fribourg", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Au programme des activit\u00e9s propos\u00e9es, on retrouve des concours de changement de pneu ou de pliage de bicyclette ainsi que des d\u00e9monstrations de v\u00e9lo-polo.", "Il r\u00e9unit jeunes talents de la chanson romande, journalistes et com\u00e9diens.", "Il est \u00e9rig\u00e9 au-dessus du tunnel autoroutier o\u00f9 s'est produit le drame il y a trois ans.", "Ce ph\u00e9nom\u00e8ne peut \u00eatre dangereux, voire mortel.", "La rel\u00e8ve semble d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9e."], "variantIds": ["ece-6494185", "ece-6494427", "ece-6494183"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T04:51:20Z", "subTitles": ["19:00:01:06  19:00:02:05\r\n  COULEURS LOCALES DU 13 MARS 2015\r\nAvec s\u00e9quences sous-titr\u00e9es en direct\r\n\r\n19:00:02:10  19:00:19:09\r\n...\r\n\r\n19:00:19:13  19:00:20:14\r\n          -Un monument\r\n\r\n19:00:20:19  19:00:24:17\r\n   en m\u00e9moire des 28 victimes\r\n de l'accident de car de Sierre.\r\n\r\n19:00:24:22  19:00:29:10\r\n   Une c\u00e9r\u00e9monie s'est d\u00e9roul\u00e9e\r\nsur les lieux du drame, en pr\u00e9sence\r\n\r\n19:00:29:14  19:00:34:04\r\nde la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n   et du Premier ministre belge.\r\n\r\n19:00:34:13  19:00:37:12\r\n Les ventes de v\u00e9los \u00e9lectriques\r\n          ont d\u00e9coll\u00e9.\r\n\r\n19:00:37:17  19:00:39:15\r\n    Les subventions accord\u00e9es\r\n\r\n19:00:39:20  19:00:43:21\r\n    par les communes ne sont\r\n pas \u00e9trang\u00e8res \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n19:00:44:02  19:00:49:05\r\nNous serons au premier Salon du v\u00e9lo\r\net de la mobilit\u00e9 durable, \u00e0 Morges.\r\n\r\n19:00:50:00  19:00:54:16\r\n Yverdon accueille un festival qui\r\nrend hommage \u00e0 la langue fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:00:54:21  19:00:59:22\r\nChanson, jeux de mots, improvisation\r\nrythmeront, ce samedi, Verbophonie.\r\n\r\n19:01:00:03  19:01:02:00\r\n    Michel B\u00fchler est invit\u00e9.\r\n\r\n19:01:02:05  19:01:09:13\r\n     Une langue c'est porteur\r\nd'une culture, d'une civilisation.\r\n\r\n19:01:13:02  19:01:16:13\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous,\r\n  bienvenue \u00e0 \"Couleurs locales\".\r\n\r\n19:01:16:18  19:01:21:07\r\nUn monument en m\u00e9moire des victimes\r\n  de l'accident de car de Sierre\r\n\r\n19:01:21:11  19:01:23:04\r\n     a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 en Valais.\r\n\r\n19:01:23:09  19:01:27:17\r\n Il est \u00e9rig\u00e9 au-dessus du tunnel\r\n    o\u00f9 s'est produit le drame.\r\n\r\n19:01:27:22  19:01:31:14\r\n     Ce jour-l\u00e0, 28 personnes\r\n        ont perdu la vie.\r\n\r\n19:01:33:06  19:01:36:20\r\n Survivants, proches et familles\r\n       des victimes r\u00e9unis\r\n\r\n19:01:37:01  19:01:40:14\r\n     au pied de ce monument\r\n     inaugur\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n19:01:40:19  19:01:43:05\r\n    C'\u00e9tait le 13 mars 2012.\r\n\r\n19:01:43:10  19:01:49:12\r\n Un bilan tragique: 28 personnes\r\n dont 22 enfants perdent la vie.\r\n\r\n19:01:49:17  19:01:54:11\r\nDes \u00e9coliers belges et n\u00e9erlandais\r\n     qui rentraient chez eux.\r\n\r\n19:01:54:15  19:01:59:03\r\nPeu avant la c\u00e9r\u00e9monie, les proches\r\n  des victimes et les survivants\r\n\r\n19:01:59:08  19:02:02:00\r\n se sont rendus dans le tunnel.\r\n\r\n19:02:02:12  19:02:05:23\r\n     Nous gardons en m\u00e9moire \r\n    les visages de ces enfants\r\n\r\n19:02:06:04  19:02:09:23\r\n      qui venaient de passer\r\n     une semaine de vacances.\r\n\r\n19:02:10:04  19:02:16:01\r\n        Il se r\u00e9jouissaient\r\n      de rentrer \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:02:17:13  19:02:20:20\r\n  -Quoi de plus terrible \u00e0 vivre\r\n        pour les familles\r\n\r\n19:02:21:01  19:02:23:05\r\n  qui ont perdu l'un des leurs ?\r\n\r\n19:02:23:10  19:02:26:05\r\n      Quoi de plus difficile\r\n      pour ceux qui restent\r\n\r\n19:02:26:10  19:02:33:11\r\n  et qui porteront les stigmates\r\n       de ce 13 mars 2012 ?\r\n\r\n19:02:34:01  19:02:39:02\r\nAutorit\u00e9s suisses et belges r\u00e9unies,\r\nainsi que 200 secouristes, pompiers\r\n\r\n19:02:39:07  19:02:42:21\r\net policiers, en premi\u00e8re ligne,\r\n       des heures durant.\r\n\r\n19:02:43:02  19:02:46:16\r\nLes causes pr\u00e9cises de l'accident\r\n       restent inconnues.\r\n\r\n19:02:46:21  19:02:50:13\r\nL'\u00e9t\u00e9 dernier, le Minist\u00e8re public\r\n  valaisan classe la proc\u00e9dure.\r\n\r\n19:02:50:18  19:02:53:12\r\n  Plusieurs parents de victimes\r\n          font recours.\r\n\r\n19:02:53:17  19:02:58:14\r\nCes familles quitteront le Valais \r\nen emportant leurs interrogations.\r\n\r\n19:02:59:13  19:03:01:10\r\n   -Je vous propose de d\u00e9couvrir\r\n\r\n19:03:01:14  19:03:05:00\r\n    les principales nouvelles \r\n    du jour en Suisse romande.\r\n\r\n19:03:07:22  19:03:11:10\r\n    74 mesures pour all\u00e9ger \r\n    les finances communales.\r\n\r\n19:03:11:14  19:03:15:02\r\n       Bienne d\u00e9sire faire\r\n  des \u00e9conomies avec une hausse\r\n\r\n19:03:15:07  19:03:17:16\r\n     de la quotit\u00e9 d'imp\u00f4ts\r\n         de 2 dixi\u00e8mes.\r\n\r\n19:03:17:21  19:03:20:07\r\nSans ces mesures, la ville pourrait\r\n\r\n19:03:20:11  19:03:24:10\r\n  accuser un d\u00e9ficit structurel\r\n   de 40 mios de frs en 2018.\r\n\r\n19:03:24:14  19:03:29:04\r\n  Les mesures devraient permettre\r\n\u00e0 la ville de maintenir sa position\r\n\r\n19:03:29:09  19:03:31:05\r\n  \u00e9conomique et r\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:03:32:01  19:03:35:20\r\n   Aucune commission d'enqu\u00eate\r\n   sur la pollution au mercure\r\n\r\n19:03:36:01  19:03:37:15\r\n      dans le Haut-Valais.\r\n\r\n19:03:37:20  19:03:41:20\r\n   Le Grand Conseil valaisan\r\ns'est oppos\u00e9 \u00e0 une investigation\r\n\r\n19:03:42:01  19:03:45:10\r\nsur les \u00e9ventuels dysfonctionnements\r\n             de l'Etat.\r\n\r\n19:03:45:23  19:03:50:13\r\n   C'est une preuve de confiance\r\n     de la part du Parlement.\r\n\r\n19:03:50:18  19:03:53:16\r\n  Il a compris nos explications.\r\n\r\n19:03:54:05  19:03:57:18\r\n   Le gouvernement consid\u00e9rait\r\n    une commission d'enqu\u00eate\r\n\r\n19:03:57:23  19:04:01:22\r\n      parlementaire inutile\r\n      et contre-productive.\r\n\r\n19:04:03:08  19:04:08:02\r\nLe canton de Berne a lev\u00e9 le voile\r\nsur le projet de loi qui permettra\r\n\r\n19:04:08:07  19:04:12:15\r\n aux communes du Jura bernois de\r\n choisir entre Berne et le Jura.\r\n\r\n19:04:12:20  19:04:16:14\r\n  Moutier ainsi que Belprahon \r\n  et Grandval ont d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9\r\n\r\n19:04:16:19  19:04:18:00\r\n         \u00e0 se prononcer.\r\n\r\n19:04:18:05  19:04:22:00\r\n     Cette loi sera discut\u00e9e\r\n au Grand Conseil l'an prochain.\r\n\r\n19:04:22:05  19:04:26:04\r\n   Les communes auront ensuite\r\n  un an pour organiser le vote.\r\n\r\n19:04:27:15  19:04:29:07\r\n    C'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans l'air,\r\n\r\n19:04:29:11  19:04:32:20\r\n    le parti Lib\u00e9ral-Radical \r\n    l'annonce officiellement.\r\n\r\n19:04:33:01  19:04:37:16\r\nPierre-Andr\u00e9 Monnard ne briguera pas\r\n   un nouveau mandat au National.\r\n\r\n19:04:37:21  19:04:40:18\r\n     Pris dans la tourmente\r\n      \u00e0 La Chaux-de-Fonds,\r\n\r\n19:04:40:23  19:04:44:20\r\n   d\u00e9savou\u00e9 par son parti et\r\n actuellement en arr\u00eat maladie,\r\n\r\n19:04:45:01  19:04:48:11\r\n     le conseiller communal \r\n    a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 jeter l'\u00e9ponge.\r\n\r\n19:04:48:15  19:04:52:00\r\n   Il avait acc\u00e9d\u00e9 au National\r\n      en d\u00e9cembre dernier,\r\n\r\n19:04:52:05  19:04:55:22\r\n         apr\u00e8s l'\u00e9lection\r\nde Laurent Favre au Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:04:59:04  19:05:02:23\r\n      -Radio Fribourg a pris\r\n   un coup de jeune aujourd'hui.\r\n\r\n19:05:03:04  19:05:07:00\r\n         Ce sont des \u00e9l\u00e8ves\r\ndu Cycle d'orientation de la Veveyse\r\n\r\n19:05:07:05  19:05:10:14\r\n   qui se sont empar\u00e9s du micro.\r\n\r\n19:05:11:12  19:05:16:03\r\n  On vous fait les pr\u00e9sentations,\r\n       avec Odile, bonjour !\r\n\r\n19:05:18:14  19:05:23:07\r\n  De 06h00 \u00e0 09h00, les auditeurs\r\nde Radio Fribourg se sont r\u00e9veill\u00e9s\r\n\r\n19:05:23:11  19:05:25:12\r\n  au son de voix inhabituelles.\r\n\r\n19:05:25:17  19:05:30:09\r\nCl\u00e9a, Odile et Julien ont assur\u00e9\r\n les chroniques de la matinale.\r\n\r\n19:05:31:17  19:05:37:05\r\n  C'est le direct, alors si on dit\r\nune connerie, tout le monde l'entend.\r\n\r\n19:05:37:10  19:05:38:11\r\n           -J'ai ador\u00e9.\r\n\r\n19:05:38:15  19:05:44:00\r\n    C'est int\u00e9ressant de voir\r\n comment c'est derri\u00e8re le poste.\r\n\r\n19:05:45:10  19:05:49:17\r\n 05h30 ce matin, le rendez-vous\r\n  \u00e9tait fix\u00e9 pour le briefing.\r\n\r\n19:05:49:22  19:05:53:00\r\n      Et la tension \u00e9tait \r\n      \u00e0 peine perceptible.\r\n\r\n19:05:53:11  19:05:56:14\r\nIl y a eu un petit moment de stress.\r\n\r\n19:05:56:19  19:06:01:19\r\nMais apr\u00e8s, on \u00e9tait dans le feu de \r\nl'action et le stress n'est plus l\u00e0.\r\n\r\n19:06:02:00  19:06:04:11\r\n   -Il faut parler du type dans\r\n            sa voiture\r\n\r\n19:06:04:16  19:06:08:07\r\n qui a lanc\u00e9 un b\u00e2ton de dynamite\r\n       \u00e0 travers la vitre.\r\n\r\n19:06:08:11  19:06:12:11\r\n     Elle devait \u00eatre propre,\r\n   car la fen\u00eatre \u00e9tait ferm\u00e9e.\r\n\r\n19:06:13:07  19:06:18:11\r\n-Je pensais qu'ils allaient \u00eatre plus\r\n plong\u00e9s dans leurs feuilles \u00e0 lire.\r\n\r\n19:06:18:16  19:06:24:00\r\n      J'ai \u00e9t\u00e9 impressionn\u00e9e\r\npar leur capacit\u00e9 d'improvisation.\r\n\r\n19:06:27:09  19:06:30:08\r\n      Une aisance acquise\r\n    gr\u00e2ce \u00e0 deux professeurs\r\n\r\n19:06:30:12  19:06:33:13\r\n   qui ont donn\u00e9 de leur temps\r\n      pour lancer une radio\r\n\r\n19:06:33:18  19:06:36:07\r\n     au Cycle d'orientation\r\n         de la Veveyse.\r\n\r\n19:06:36:19  19:06:39:16\r\n   Pour la radio NRV, on se voit\r\n        tous les mercredis.\r\n\r\n19:06:39:21  19:06:43:01\r\n On commence par manger ensemble,\r\n     on distribue les t\u00e2ches,\r\n\r\n19:06:43:06  19:06:44:17\r\n    on fait un peu le briefing.\r\n\r\n19:06:44:22  19:06:47:06\r\n     Apr\u00e8s ils partent \u00e9crire\r\n           leurs textes\r\n\r\n19:06:47:11  19:06:49:18\r\net la semaine d'apr\u00e8s on enregistre.\r\n\r\n19:06:50:06  19:06:52:08\r\n        Emission r\u00e9ussie:\r\n     pour ce premier direct,\r\n\r\n19:06:52:12  19:06:55:06\r\n     professeurs et animateurs\r\nont unanimement salu\u00e9 la prestation.\r\n\r\n19:06:55:20  19:06:59:17\r\n  -Concours de changement de pneu\r\n    ou de pliage de bicyclette,\r\n\r\n19:06:59:22  19:07:03:23\r\n   d\u00e9monstration de v\u00e9lo-polo:\r\nvoil\u00e0 un \u00e9chantillon des activit\u00e9s\r\n\r\n19:07:04:04  19:07:09:10\r\nque propose le premier Salon du v\u00e9lo\r\net de la mobilit\u00e9 durable, \u00e0 Morges.\r\n\r\n19:07:09:14  19:07:13:21\r\n     L'an dernier, les ventes \r\n    de deux-roues ont augment\u00e9.\r\n\r\n19:07:16:19  19:07:21:06\r\n-L'an dernier, 326'000 bicyclettes\r\n    ont \u00e9t\u00e9 vendues en Suisse.\r\n\r\n19:07:21:11  19:07:26:14\r\n  Des v\u00e9los \u00e9lectriques, des VTT.\r\n\r\n19:07:26:19  19:07:31:03\r\n Bonsoir, vous \u00eates l'organisateur\r\n       de ce nouveau salon.\r\n\r\n19:07:31:08  19:07:33:02\r\n   Qu'est ce qu'on y d\u00e9couvre ?\r\n\r\n19:07:33:07  19:07:34:23\r\n      -On y d\u00e9couvre le v\u00e9lo\r\n\r\n19:07:35:04  19:07:39:06\r\n        et d'autres moyens\r\n sensibles \u00e0 la mobilit\u00e9 durable.\r\n\r\n19:07:39:11  19:07:44:23\r\n    -Il y a des gens qui jouent\r\n   au v\u00e9lo-polo, c'est ludique ?\r\n\r\n19:07:45:04  19:07:49:18\r\n  -On a voulu faire un \u00e9v\u00e8nement\r\n      qui soit grand public.\r\n\r\n19:07:49:23  19:07:51:18\r\n      L'entr\u00e9e est gratuite.\r\n\r\n19:07:52:00  19:07:56:07\r\n     Les gens peuvent essayer\r\n       beaucoup de mod\u00e8les.\r\n\r\n19:07:56:11  19:08:01:21\r\n  -Il y a aussi des conf\u00e9rences,\r\n     on parle de pr\u00e9vention ?\r\n\r\n19:08:02:02  19:08:07:18\r\n           -Oui, il y a\r\n    de nombreuses conf\u00e9rences.\r\n\r\n19:08:07:23  19:08:10:16\r\n       -La vente des v\u00e9los \r\n       est li\u00e9e \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:08:10:21  19:08:13:13\r\nLe printemps dernier a \u00e9t\u00e9 excellent,\r\n\r\n19:08:13:18  19:08:17:09\r\n       la vente des e-bikes\r\n      a eu le vent en poupe.\r\n\r\n19:08:17:13  19:08:19:01\r\n        -Le v\u00e9lo \u00e9lectrique\r\n\r\n19:08:19:06  19:08:26:07\r\n      r\u00e9pond \u00e0 cette demande\r\nde moyens alternatifs \u00e0 la voiture.\r\n\r\n19:08:26:11  19:08:30:11\r\n     -Je vous propose d'aller\r\n   faire un tour sur la Riviera.\r\n\r\n19:08:30:16  19:08:35:23\r\n  Parfois, ces v\u00e9los \u00e9lectriques\r\n       sont subventionn\u00e9s.\r\n\r\n19:08:37:16  19:08:39:17\r\n  Depuis de nombreuses ann\u00e9es,\r\n\r\n19:08:39:22  19:08:43:04\r\n      la Riviera vaudoise\r\n  encourage la mobilit\u00e9 douce.\r\n\r\n19:08:43:09  19:08:45:12\r\n Parmi les mesures qui marchent,\r\n\r\n19:08:45:17  19:08:49:02\r\n          une subvention\r\npour l'achat d'un v\u00e9lo \u00e9lectrique.\r\n\r\n19:08:49:07  19:08:53:19\r\n  Michel Bloch avait lanc\u00e9 cette\r\ninitiative \u00e0 Vevey, il y a 10 ans.\r\n\r\n19:08:54:06  19:08:58:10\r\n   Petit \u00e0 petit on a incit\u00e9 les\r\n  communes voisines \u00e0 s'y mettre.\r\n\r\n19:08:58:14  19:09:01:22\r\n    Aujourd'hui, presque toutes\r\n    les communes de la Riviera\r\n\r\n19:09:02:03  19:09:03:21\r\n     sont dans cette logique.\r\n\r\n19:09:04:09  19:09:07:13\r\n   Le budget moyen par commune\r\n      se monte \u00e0 6'000 frs.\r\n\r\n19:09:07:18  19:09:12:06\r\nParmi les 11 communes de la Riviera,\r\n  Montreux est la plus g\u00e9n\u00e9reuse.\r\n\r\n19:09:12:11  19:09:14:18\r\n     En 2014, elle a d\u00e9pens\u00e9\r\n           45'000 frs.\r\n\r\n19:09:14:23  19:09:18:03\r\n      Le syndic, L.Wehrli, \r\n     nous explique pourquoi.\r\n\r\n19:09:18:15  19:09:22:13\r\n       Ca r\u00e9pond \u00e0 un besoin,\r\nc'est aussi li\u00e9 \u00e0 notre topographie.\r\n\r\n19:09:22:18  19:09:27:18\r\nComment inciter quelqu'un qui habite\r\ndans la montagne \u00e0 utiliser un v\u00e9lo.\r\n\r\n19:09:28:05  19:09:30:20\r\n     Depuis la mise en place\r\n        de la subvention,\r\n\r\n19:09:31:01  19:09:32:15\r\n    les demandes ont doubl\u00e9.\r\n\r\n19:09:32:20  19:09:35:23\r\n          L'an dernier,\r\n la commune a distribu\u00e9 67 bons.\r\n\r\n19:09:36:04  19:09:40:11\r\nDans la Riviera, une seule commune\r\n    n'offre pas de subvention.\r\n\r\n19:09:40:23  19:09:45:11\r\n Les habitants de la Tour-de-Peilz\r\n  n'ont pas le droit \u00e0 une aide.\r\n\r\n19:09:45:16  19:09:49:17\r\n         La municipalit\u00e9\r\n   n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer.\r\n\r\n19:09:50:17  19:09:55:11\r\nOn \u00e9voque une \u00e9conomie d'argent \r\npour faire des pistes cyclables.\r\n\r\n19:09:55:16  19:10:00:18\r\n Il n'y a pas que les habitants\r\n qui profitent des subventions.\r\n\r\n19:10:00:23  19:10:07:05\r\n   Une quinzaine de commerces\r\n         en profitent.\r\n\r\n19:10:09:23  19:10:14:17\r\n  Ca permet \u00e0 ceux qui h\u00e9sitaient\r\n         de faire le pas.\r\n\r\n19:10:14:22  19:10:19:11\r\n  Quand le client se rend compte\r\n      qu'il y a cette aide,\r\n\r\n19:10:19:15  19:10:23:08\r\n         il ach\u00e8te un v\u00e9lo\r\n       de meilleure qualit\u00e9.\r\n\r\n19:10:23:12  19:10:29:04\r\n C'est un coup de pouce pour nous.\r\n\r\n19:10:30:12  19:10:32:12\r\n   Depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e,\r\n\r\n19:10:32:17  19:10:37:11\r\n  il a vendu plus de 15 v\u00e9los \r\n  avec des bons d'une commune.\r\n\r\n19:10:41:12  19:10:44:04\r\n-Un v\u00e9lo n\u00e9cessite de l'entretien.\r\n\r\n19:10:44:09  19:10:48:07\r\n Au salon, de multiples formations\r\n         seront propos\u00e9es.\r\n\r\n19:10:48:11  19:10:50:10\r\n   S\u00e9bastien Grandjean, bonsoir.\r\n\r\n19:10:50:14  19:10:53:02\r\n   Que proposez-vous au public ?\r\n\r\n19:10:53:07  19:11:00:00\r\n  -Des r\u00e9parations, des conseils,\r\n  des ateliers pour leur montrer.\r\n\r\n19:11:00:05  19:11:03:14\r\n     -Les v\u00e9los sont-ils bien\r\n      entretenus en Suisse ?\r\n\r\n19:11:03:19  19:11:06:12\r\n          Et qu'en est-il\r\n      des v\u00e9los \u00e9lectriques ?\r\n\r\n19:11:06:17  19:11:10:16\r\n   -Les v\u00e9los sont g\u00e9n\u00e9ralement\r\n      tr\u00e8s bien entretenus.\r\n\r\n19:11:10:21  19:11:20:02\r\n Concernant les v\u00e9los \u00e9lectriques, \r\nil n'y a pas d'entretien sp\u00e9cifique.\r\n\r\n19:11:20:07  19:11:25:14\r\n-On se tourne vers Christian Wipfli,\r\n     vous \u00eates l'organisateur.\r\n\r\n19:11:25:19  19:11:32:11\r\n    Au salon, vous parlez aussi\r\n  de mobilit\u00e9 durable, pourquoi ?\r\n\r\n19:11:32:15  19:11:35:11\r\n-Je voulais que le th\u00e8me soit global\r\n\r\n19:11:35:16  19:11:38:09\r\n    sur les moyens alternatifs\r\n           de mobilit\u00e9.\r\n\r\n19:11:38:13  19:11:42:23\r\nLe covoiturage, ou des combinaisons\r\n    avec les transports publics\r\n\r\n19:11:43:04  19:11:45:11\r\n        sont des solutions.\r\n\r\n19:11:45:16  19:11:49:19\r\n      -La salon est gratuit, \r\n     comment est-ce possible ?\r\n\r\n19:11:50:00  19:11:57:14\r\n -C'est l'investissement r\u00e9alis\u00e9 \r\npar les exposants et les sponsors.\r\n\r\n19:11:57:19  19:12:00:17\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:12:00:22  19:12:04:08\r\n     Le salon est \u00e0 d\u00e9couvrir\r\n         jusqu'\u00e0 dimanche\r\n\r\n19:12:04:12  19:12:10:11\r\n    et mieux vaut venir \u00e0 v\u00e9lo.\r\n\r\n19:12:11:07  19:12:12:18\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:12:13:10  19:12:16:14\r\n         Connaissez-vous\r\n   le ph\u00e9nom\u00e8ne du coeur bris\u00e9.\r\n\r\n19:12:16:19  19:12:18:13\r\n    Lors d'un chagrin d'amour,\r\n\r\n19:12:18:18  19:12:22:06\r\n          il peut arriver\r\nque le coeur se fende physiquement.\r\n\r\n19:12:22:11  19:12:27:07\r\n   C'est un ph\u00e9nom\u00e8ne dangereux,\r\n       parfois m\u00eame mortel.\r\n\r\n19:12:28:14  19:12:32:00\r\n      Ingrid Moresi a \u00e9t\u00e9\r\n   victime il y a quatre mois\r\n\r\n19:12:32:05  19:12:34:18\r\n   du syndrome du coeur bris\u00e9.\r\n\r\n19:12:34:23  19:12:39:17\r\nCela s'est produit sur le chemin\r\n  du travail, dans sa voiture.\r\n\r\n19:12:42:01  19:12:45:03\r\n       -Psychologiquement,\r\n     c'est un vide int\u00e9rieur,\r\n\r\n19:12:45:08  19:12:47:05\r\n         et physiquement,\r\n\r\n19:12:47:10  19:12:49:13\r\n   c'est comme une pierre glac\u00e9e\r\n\r\n19:12:49:18  19:12:52:17\r\n     qui p\u00e8se sur la poitrine.\r\n\r\n19:12:53:06  19:12:56:17\r\n     Avec un pr\u00e9-diagnostic\r\n    d'infarctus du myocarde,\r\n\r\n19:12:56:22  19:12:59:18\r\n         la sexag\u00e9naire\r\n       a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9e.\r\n\r\n19:12:59:23  19:13:06:14\r\nL'examen montre que ses vaisseaux\r\n    coronariens sont d\u00e9gag\u00e9s.\r\n\r\n19:13:06:19  19:13:09:16\r\n Ce n'est donc pas un infarctus.\r\n\r\n19:13:09:21  19:13:13:13\r\n      Lorsque le syndrome\r\n  du coeur bris\u00e9 se manifeste,\r\n\r\n19:13:13:18  19:13:17:07\r\n       une partie du coeur\r\n        arr\u00eate de pomper.\r\n\r\n19:13:17:11  19:13:21:03\r\n      Cette partie poss\u00e8de\r\nla forme d'une poterie japonaise,\r\n\r\n19:13:21:08  19:13:24:05\r\n    d'o\u00f9 le nom scientifique\r\n         de Tako-Tsubo.\r\n\r\n19:13:24:10  19:13:28:13\r\n    Comme pour les infarctus,\r\n  une personne sur 20 en meurt.\r\n\r\n19:13:28:18  19:13:31:16\r\n       Ingrid Moresi a pu \r\n      \u00eatre trait\u00e9e \u00e0 temps.\r\n\r\n19:13:31:21  19:13:36:05\r\n  L'\u00e9tiologie montre qu'Ingrid\r\n  souffrait depuis des ann\u00e9es\r\n\r\n19:13:36:10  19:13:39:08\r\n    de stress professionnel.\r\n\r\n19:13:39:12  19:13:42:22\r\n       \u00c0 cela s'est ajout\u00e9\r\n       un choc \u00e9motionnel.\r\n\r\n19:13:45:11  19:13:55:23\r\n           -Ce jour-l\u00e0,\r\n   notre couple \u00e9tait en crise.\r\n\r\n19:13:56:04  19:13:59:12\r\n     Il y a plein de facteurs\r\n        qui s'accumulent,\r\n\r\n19:13:59:17  19:14:02:16\r\n      mais on ne remarque pas\r\n          qu'il y a trop.\r\n\r\n19:14:02:21  19:14:05:13\r\n  Jusqu'au jour o\u00f9 \u00e7a fait clic.\r\n\r\n19:14:07:01  19:14:09:17\r\nUne grande majorit\u00e9 de nos patients\r\n\r\n19:14:09:22  19:14:12:01\r\n   souffre de stress \u00e9motionnel.\r\n\r\n19:14:12:06  19:14:16:13\r\n         Des circonstances\r\n    particuli\u00e8res y conduisent.\r\n\r\n19:14:16:18  19:14:20:05\r\n           Le classique,\r\n    c'est l'enterrement du mari\r\n\r\n19:14:20:10  19:14:23:23\r\n      o\u00f9 l'\u00e9pouse s'effondre\r\n       \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la tombe.\r\n\r\n19:14:24:04  19:14:28:11\r\n     Le chagrin d'amour aussi\r\n   peut d\u00e9clencher ce syndrome.\r\n\r\n19:14:28:15  19:14:34:11\r\nCe sont des patients d'un certain \u00e2ge\r\nqui se sont s\u00e9par\u00e9s de leur conjoint.\r\n\r\n19:14:35:19  19:14:39:09\r\n    Le coeur d'Ingrid Moresi\r\n    s'est gu\u00e9ri de lui-m\u00eame.\r\n\r\n19:14:39:13  19:14:42:10\r\nEt sa relation de couple profite\r\n   aussi d'un second souffle.\r\n\r\n19:14:43:04  19:14:45:09\r\n-Rendez-vous demain \u00e0 18h15 sur RTSUn\r\n\r\n19:14:45:13  19:14:48:13\r\n      pour voir l'int\u00e9gralit\u00e9\r\n        d'\"Outre-Zapping\".\r\n\r\n19:14:49:10  19:14:53:03\r\n   C'est une d\u00e9claration d'amour\r\n      \u00e0 la langue fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:14:53:08  19:14:56:15\r\n     Le festival Verbophonie \r\n    se tient demain \u00e0 Yverdon.\r\n\r\n19:14:56:20  19:15:00:06\r\n     Il r\u00e9unit jeunes talents\r\n      de la chanson romande,\r\n\r\n19:15:00:11  19:15:03:06\r\n     journalistes, com\u00e9diens.\r\n\r\n19:15:04:18  19:15:09:13\r\nSur les planches, une m\u00eame passion\r\n    pour la langue fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:15:09:18  19:15:15:14\r\n  Michel Buehler est le parrain\r\n        de cette \u00e9dition.\r\n\r\n19:15:15:19  19:15:18:08\r\n Pour les \u00e9missions, pas de bol\r\n\r\n19:15:18:12  19:15:22:13\r\n     Tu retardes mon vieux \r\n     Il y a trop de paroles\r\n\r\n19:15:23:09  19:15:26:17\r\n  Pour l'enfant de Sainte-Croix\r\n       chanter en fran\u00e7ais\r\n\r\n19:15:26:22  19:15:28:15\r\n       \u00e9tait une \u00e9vidence.\r\n\r\n19:15:29:06  19:15:33:08\r\nCertains disent que c'est plus facile\r\n        de chanter en anglais\r\n\r\n19:15:33:12  19:15:36:22\r\n  car les mots sont plus courts;\r\n       c'est des conneries.\r\n\r\n19:15:37:03  19:15:41:20\r\n   On peut \u00e9crire de tr\u00e8s belles\r\nchoses en fran\u00e7ais, comme Brassens.\r\n\r\n19:15:42:01  19:15:44:19\r\n  C'est po\u00e9tique, fluide et beau.\r\n\r\n19:15:45:07  19:15:49:09\r\n Verbophonie, un festival lanc\u00e9\r\n  l'an dernier par une \u00e9quipe\r\n\r\n19:15:49:13  19:15:56:05\r\n  de journalistes qui ont fait de\r\nlad\u00e9fense du fran\u00e7ais un principe.\r\n\r\n19:15:57:16  19:16:00:06\r\n           On s'occupe\r\n    de la d\u00e9fense du fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:16:00:11  19:16:02:15\r\n   Il faut valoriser la langue.\r\n\r\n19:16:02:20  19:16:06:20\r\n      Quand le fonds national\r\nde la recherche scientifique d\u00e9cide\r\n\r\n19:16:07:01  19:16:10:19\r\n   que tous les travaux doivent\r\n    \u00eatre pr\u00e9par\u00e9s en anglais,\r\n\r\n19:16:11:00  19:16:16:11\r\non ne peut pas laisser passer cela.\r\n\r\n19:16:16:15  19:16:22:03\r\n       Que s'est-il pass\u00e9\r\n     avec la belle ing\u00e9nue ?\r\n\r\n19:16:23:12  19:16:27:12\r\n     Dix heures o\u00f9 le public\r\n est invit\u00e9 \u00e0 \u00e9couter, \u00e9changer.\r\n\r\n19:16:27:17  19:16:32:12\r\n  Un festival pour s'associer\r\n\u00e0 la semaine de la francophonie.\r\n\r\n19:16:33:21  19:16:36:04\r\n  C'est important que les enfants\r\n\r\n19:16:36:09  19:16:40:06\r\n        puissent appr\u00e9cier\r\n      la chanson en fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:16:40:11  19:16:45:04\r\n       Les radios diffusent\r\n     en majorit\u00e9 de l'anglais.\r\n\r\n19:16:45:09  19:16:53:01\r\n   J'essaye de faire passer cela\r\n     \u00e0 mon plus jeune public.\r\n\r\n19:16:54:04  19:16:57:18\r\n      Le slameur Narcisse,\r\n  K ou la Compagnie du Cachot,\r\n\r\n19:16:57:23  19:17:03:06\r\n           se produiront\r\ndans les caves du Ch\u00e2teau d'Yverdon.\r\n\r\n19:17:04:18  19:17:09:20\r\n-Nous terminons avec le marronnier\r\nofficiel de la Treille, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:17:10:01  19:17:12:13\r\n  Sa premi\u00e8re feuille est sortie,\r\n\r\n19:17:12:18  19:17:17:11\r\n elle est le symbole de l'arriv\u00e9e\r\n    du printemps depuis 1929.\r\n\r\n19:17:17:16  19:17:26:09\r\nA l'\u00e9poque, la fonction honorifique \r\n\u00e9tait d\u00e9volue \u00e0 un autre marronnier.\r\n\r\n19:17:29:06  19:17:34:15\r\n-C'est sur cette nouvelle printani\u00e8re\r\n  que l'\u00e9quipe prend cong\u00e9 de vous.\r\n\r\n19:17:34:20  19:17:36:22\r\n     Tr\u00e8s bon week-end \u00e0 vous.\r\n\r\n19:17:37:03  19:17:40:20\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n  J.Deffaugt, L.Estade, V.Gerber\r\n\r\n19:17:41:01  19:17:45:07\r\n    Dans un instant, le 19:30.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-03-13T18:41:33Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1503417840", "durationSec": 122, "title": "CL VERBOPHONIE_RTS000000492655", "excerpt": "La 2e \u00e9dition du festival de la langue fran\u00e7aise Verbophonie d\u00e9butera \u00e0 Yverdon-les-Bains le 14 mars 2015. Ce festival r\u00e9unit des chanteurs, journalistes et com\u00e9diens de Suisse romande.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"], "thematicThemes": ["FESTIVAL", "LANGUE FRAN\u00c7AISE"], "sequenceIds": ["1421001"]}, {"internalArchiveId": "AA1503417841", "durationSec": 125, "title": "CL VELOS ELECTRIQUES_RTS000000492671", "excerpt": "La plupart des communes de la Riviera vaudoise encourage la mobilit\u00e9 douce avec notamment une subvention pour l'achat d'un v\u00e9lo \u00e9lectrique. Interviews de Michel Bloch, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 l'Agenda 21 de Vevey, Laurent Wehrli, syndic de Montreux, et L\u00e9onard Farine, g\u00e9rant du magasin Tandem Vevey.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EPITAUX-FALLOT, Thomas", "role": "statement \u00e0 v\u00e9lo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["V\u00c9LO \u00c9LECTRIQUE", "SUBVENTION", "COMMUNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1503417842", "durationSec": 32, "title": "CL TI VS CEP MERCURE 1303 PAD_RTS000000492563", "excerpt": "Le Grand Conseil valaisan a vot\u00e9 non \u00e0 la cr\u00e9ation d'une commission d'enqu\u00eate parlementaire sur la contamination et la pollution au mercure dans le Haut-Valais. R\u00e9action du conseiller d'Etat valaisan Jacques Melly.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PITTET, Simon", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "POLLUTION INDUSTRIELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1503417843", "durationSec": 30, "title": "CL TI NE MONNARD 1303 PAD_RTS000000492603", "excerpt": "Ce sont des \u00e9l\u00e8ves du cycle d'orientation d'orientation de la Veveyse qui ont anim\u00e9 Radio Fribourg entre 6 et 9 heures du mation. R\u00e9actions des \u00e9l\u00e8ves, d'Elodie, animatrice de Radio Fribourg et de Gr\u00e9goire Dewarrat, professeur \u00e0 l'origine du projet Radio NRV."}, {"internalArchiveId": "AA1503417844", "durationSec": 25, "title": "CL TI JU COMMUNES JURA 1303 PAD_RTS000000492569", "excerpt": "Premi\u00e8re feuille du marronnier officiel de la Treille \u00e0 Gen\u00e8ve qui symbolise l'arriv\u00e9e du printemps."}, {"internalArchiveId": "AA1503417845", "durationSec": 25, "title": "CL TI BE BIENNE FISC 1303 PAD_RTS000000492560", "excerpt": "Inauguration du monument du souvenir en pr\u00e9sence de la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta Sommaruga et du pr\u00e9sident du Conseil d'Etat valaisan Jean-Michel Cina. Les proches des victimes et les secouristes se sont recueillis 3 ans apr\u00e8s l'accident de car de Sierre qui avait fait 28 morts dont 22 enfants."}, {"internalArchiveId": "AA1503417846", "durationSec": 104, "title": "CL RADIO_RTS000000492641", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUPONT, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["RADIO LOCALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1503417847", "durationSec": 21, "title": "CL PRINTEMPS GE_RTS000000492556", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MARRONNIER", "PRINTEMPS"]}, {"internalArchiveId": "AA1503417848", "durationSec": 134, "title": "CL OUTRE ZAP 2_RTS000000492639"}, {"internalArchiveId": "AA1503417849", "durationSec": 87, "title": "CL CAR SIERRE_RTS000000492676", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PITTET, Simon", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SIERRE"], "thematicThemes": ["MONUMENT COMM\u00c9MORATIF", "ACCIDENT ROUTIER", "AUTOCAR"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1503421012", "summary": "Duplex Morges : itw Christian Wipfli, organisateur du Salon du v\u00e9lo et de la mobilit\u00e9 durable et S\u00e9bastien Grandjean, adjoint au magasin Sportxx \u00e0 Aigle.", "id": "1420997"}, {"internalArchiveId": "AA1503421016", "summary": "Michel Buehler, chanteur romand, chantant chanson fran\u00e7aise lors r\u00e9p\u00e9titions. Itw Michel Buehler.\nItw Daniel Favre, pr\u00e9sident du Comit\u00e9 d'organisation du festival Verbophonie. \nJo Mettraux, chanteur romand, chantant chanson fran\u00e7aise lors r\u00e9p\u00e9titions. Itw Jo Mettraux.", "id": "1421001", "visualThemes": ["CHANSON FRAN\u00c7AISE"], "visualGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "role": "Duplex Morges", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1574977", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT017541", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1389307", "internalArchiveId": "AA1411389094", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 745", "publicationDate": "2015-03-13T17:41:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sous forme de quiz de culture g\u00e9n\u00e9rale, entre 2 candidats.", "durationSec": 1200, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6617922", "imageURL": "http://www.rts.ch/6617916.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["T\u00e9l\u00e9 la question !", "T\u00e9l\u00e9 la question !", "T\u00e9l\u00e9 la question !", "Eliane vs Christian de Gen\u00e8ve", "T\u00e9l\u00e9 la question !"], "variantIds": ["ece-6512631", "ece-6494216"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T07:06:22Z", "webPublicationDate": "2015-03-13T17:55:58Z", "program": {"href": "/programs/403", "id": "403", "name": "T\u00e9l\u00e9 la question !"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROBIN, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HERZIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1550843", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT015455", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1411893", "internalArchiveId": "AA1502411914", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Internet : les coulisses du site d'actualit\u00e9s \"20minutes.ch\"", "publicationDate": "2015-03-13T10:22:00Z", "summary": "La jeune Oc\u00e9ane fait d\u00e9couvrir les coulisses de du site d'actualit\u00e9s \"20minutes.ch\". Elle rencontre le responsable du site Mathieu Coutaz, le journaliste Daniel Romano, l'assistante vid\u00e9o Barbara Demont et la journaliste Olivia Fuchs.", "durationSec": 840, "genres": ["EMISSIONS POUR ENFANTS ET ADOLESCENTS"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6616938", "imageURL": "http://www.rts.ch/6616932.image", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION POUR LA JEUNESSE", "SITE INTERNET", "MASS M\u00c9DIA"], "alternativeTitle": ["La semaine des m\u00e9dias \u00e0 l'\u00e9cole", "2015 - 5. Internet: les coulisses du site d'actualit\u00e9s \"20minutes.ch\"", "Internet : les coulisses du site d'actualit\u00e9s \"20minutes.ch\""], "alternativeSummary": ["Internet : les coulisses du site d'actualit\u00e9s \"20minutes.ch\"", "Oc\u00e9ane visite la r\u00e9daction du site Internet d'actualit\u00e9 le plus visit\u00e9 de Suisse romande, qui informe chaque jour 200'000 personnes. Ici, l'information va vite, tr\u00e8s vite : quelques secondes suffisent \u00e0 publier une information. Le responsable du site, Mathieu Coutaz, veille \u00e0 ce que les informations en page d'accueil changent toutes les 2 heures. Entre agences de presse et lecteurs-reporters, Oc\u00e9ane s'interroge sur les sources des journaliste."], "variantIds": ["ece-6565462"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-04T18:40:53Z", "webPublicationDate": "2015-03-16T09:14:38Z", "program": {"href": "/programs/542", "id": "542", "name": "La semaine des m\u00e9dias \u00e0 l'\u00e9cole"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FREIBURGHAUS, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CHOCOLAT TV PRODUCTIONS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1570079", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT017189", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-497CB84C-DF17-4622-A1B8-06898CA1AE58", "internalArchiveId": "497CB84C-DF17-4622-A1B8-06898CA1AE58", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Syrie. 1. La guerre entre dans sa cinqui\u00e8me ann\u00e9e et l'ONU d\u00e9nonce le co\u00fbt humain du conflit syrien apr\u00e8s 4 ans de guerre : L'interview de Hala Kodmani, grand reporter de retour d'Alep. 2. La Turquie, un pays d\u00e9stabilis\u00e9 par le conflit syrien : Correspondance de J\u00e9r\u00f4me Bastion", "publicationDate": "2015-03-13T00:00:00Z", "summary": "1. Le 15 mars 2011, le peuple syrien se soulevait contre le r\u00e9gime de Bachar el Assad. Quatre ans plus tard presque jour pour jour, le bilan est effroyable: plus de 200'000 morts, des villes d\u00e9truites, des millions de d\u00e9plac\u00e9s, un pays morcel\u00e9. - 2. Etat voisin de la Syrie, la Turquie est devenu le premier pays d\u2019accueil des r\u00e9fugi\u00e9s syriens. Ce conflit a oblig\u00e9 Ankara \u00e0 faire le grand \u00e9cart entre ses affinit\u00e9s r\u00e9gionales et les priorit\u00e9s de la coalition anti-Etat islamique.", "durationSec": 391, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Turquie", "Irak", "Syrie"], "thematicThemes": ["guerre civile", "conflit arm\u00e9", "g\u00e9opolitique", "relations internationales"], "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-03-27T12:24:52Z", "speechToTexts": ["12.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLe 15 mars 2011 le peuple syrien se soulevait contre le r\u00e9gime de Bachar Assad, 4 ans plus tard presque jour pour jour, le bilan est effroyable : plus de 200000 morts des villes d\u00e9truites, des millions de d\u00e9plac\u00e9s un pays morcel\u00e9 l'ONU d\u00e9nonce ce matin l'inacceptable co\u00fbt humain du conflit syrien alors pour parler de cette r\u00e9alit\u00e9 syrien, nous recevons \u00e0 la Kodmani, grand reporter, bonjour, bonjour, vous revenez d'Alep cette ville martyris\u00e9e ou du nord de la Syrie vos reportages sont \u00e0 lire dans Lib\u00e9ration et aujourd'hui dans le magazine Express de de cette semaine, quel est l'\u00e9tat d'esprit de la population, vous avez rencontr\u00e9 Alep parce il croit toujours en cette r\u00e9volution \u00e0 ceux qui la vivent dans les t\u00eates et dans les coeurs. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:41) [88%] :\r\nOh, pas du tout plu du tout plut\u00f4t je crois que, ils sont 7, une population compl\u00e8tement r\u00e9sign\u00e9 qui a connu des horreurs successives sur les 4 ann\u00e9es qui se sont \u00e9coul\u00e9es, qui vit au jour le jour, qui jouit du minimum qui subit \u00e9videmment les lib\u00e9rer d'un des bombardements qui vit dans qui surtout dans un paysage de d\u00e9solation et de d\u00e9vastation tout autour et c'est vraiment de la survie, et non pas de de l'attente de quoi que ce soit de positif. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [94%] :\r\nSelon les rebelles, que vous avez interrog\u00e9 \u00e0 la Kodmani leur bataille se fait contre le r\u00e9gime mais aussi contre les djihadistes du groupe \u00c9tat islamique \u00e0 les \u00e9couter, \u00e0 vous lire on a l'impression que c'est le d\u00e9but de la fin pour Daesh hein, qu'est ce qui permet de l'affirmer ce que 7 ans alors signe d'espoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:39) [89%] :\r\nJe ne dirais pas \u00e7a, mais c'est vrai que j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surprise de d\u00e9couvrir chez les rebelles syriens chez les gens de l'arm\u00e9e syrienne Libye notamment, qui se battent \u00e0 qui se sont d\u00e9j\u00e0 battus l'ann\u00e9e derni\u00e8re et qui ont chass\u00e9 l'\u00c9tat islamique de de la ville, une une impression de d\u00e9liquescence, un petit peu il n'pas du tout l'impression qu'on a, on nous en Europe, d'une formation hyperpuissantes hyper bon en croissance, ils voient plut\u00f4t les les revers, il constate sur le terrain, en fait, l'affaiblissement des forces de l'\u00c9tat islamique par plusieurs facteurs conjugu\u00e9s bon, y compris les raids a\u00e9riens de la coalition Les l'offensive des forces kurdes syriennes contre dans le nord de la Syrie, mais aussi localement avec l'affaiblissement de leurs moyens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [88%] :\r\nQuelles sont leurs attentes maintenant du c\u00f4t\u00e9 des des rebelles qu'attend -t-il de la communaut\u00e9 internationale, m\u00eame si vous dites effectivement qui sont r\u00e9sign\u00e9s, ce qui est ce qui pourrait leur redonner espoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:49) [87%] :\r\nJe je dirais qu'il attende vraiment plus grand chose, et puis aussi, c'est la 1\u00e8re fois que je me rend compte combien sont et ils savent que s'il doit ne peuvent compter que sur eux- m\u00eames et donc j'vu les forces des militaires tr\u00e8s mobilis\u00e9s qui continuent le combat mais qui n'attendent plus justement d'\u00eatre sauv\u00e9s ou d'\u00eatre appuy\u00e9s s\u00e9rieusement par la communaut\u00e9 internationale, ils ont vu passer pendant au cours des 4 ann\u00e9es toutes sortes de, de, de catastrophe qui sorte de l\u00e2chage trop d'espoirs d\u00e9\u00e7us, ce qui fait que maintenant sur le terrain les les gens Seb continuent de se battre avec une \u00e9tonnante conviction parce que la situation n'est vraiment pas glorieuse, y compris pour eux, c'est tr\u00e8s difficile, avec les moyens qui vont avec les raids a\u00e9riens qui subissent avec les attaques de tous les c\u00f4t\u00e9s, mais il y a quand m\u00eame une une volont\u00e9, bon il faut il faut qu'on continue, on n'a pas d'autre choix que de poursuivre le combat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:52) [87%] :\r\nMais ce que vous avez rencontr\u00e9s encore des des rebelles mod\u00e9r\u00e9s, entre guillemets, qui ne vont pas plong\u00e9 dans le djihadisme et dans l'islamisme et dans le terrorisme v\u00e9hicul\u00e9s par Deschamps. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:05) [82%] :\r\nAh bah, je n'ai rencontr\u00e9 que parce qu'\u00e9videmment je ne suis pas vif au contact de d'autres g\u00e9n\u00e9ralistes non, moi j'\u00e9tais ce ce c'\u00e9tait ce sont essentiellement les rebelles compl\u00e8tement syrien donc pas du tout de d'autres nationalit\u00e9s qui ont une cause nationale, pour eux, il y a pas de de grandes causes d'Islam de de de Khalifa ou de quoi que ce soit de ce genre, ils ont une ambition pour la Syrie et ces rebelles mod\u00e9r\u00e9s ce qui Alep notamment qui aime la ville et qui aime tous les environs pr\u00e9sent quand m\u00eame une force de 20000 hommes constitu\u00e9e essentiellement de locaux, c'est-\u00e0-dire de de combattants de ceux des villages et des villes autour d'Alep et qui qui m\u00e8ne un combat pour leur cause nationale et pas du tout, non du Jihad ou nom de de je ne sais quel grand Islam. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:58) [92%] :\r\n\u00e0 la Kodmani, grand reporter de retour \u00e0 Alep ces reportages sont \u00e0 lire dans le quotidien Lib\u00e9ration de ce matin et le magazine L'Express de cette semaine et le pays voisin de la Syrie, la Turquie est devenue le 1er pays d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s syriens ce conflit \u00e0 l'a oblig\u00e9 \u00e0 faire le grand \u00e9cart entre ces affinit\u00e9 r\u00e9gionale et les priorit\u00e9s de la coalition anti- \u00c9tat islamique \u00e0 Istanbul, une correspondance de J\u00e9r\u00f4me Bastion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:21) [93%] :\r\nPersonne ne peut reprocher au gouvernement turc de ne pas s'\u00eatre pleinement impliqu\u00e9s dans la crise de son voisin au d\u00e9but pour tenter de le mettre sur la voie de r\u00e9formes d\u00e9mocratiques et rapidement ensuite pour militairement au renversement du r\u00e9gime baasiste en retour, la Turquie a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 de plusieurs vagues de r\u00e9fugi\u00e9s d'une ampleur sans pr\u00e9c\u00e9dent, plus de 2 millions de syrien, dont \u00e0 peine 10 pourcent dans dans les camps de toile survivent aujourd'hui sur son territoire, avec les cons\u00e9quences socio- \u00e9conomique durable que cela va irr\u00e9m\u00e9diablement entra\u00een\u00e9 puisque le PIB turc a d\u00e9j\u00e0 recul\u00e9 d'un pour 100 avec cette crise, ensuite c'est toute la diplomatie r\u00e9gionale d'Ankara qui s'est retrouv\u00e9e prise en tenaille dans ce tourbillon, et plus encore, ce sont ses rapports avec sa contestation interne kurdes qui ont pris une dimension inattendue, sans que l'on puisse dire, encore aujourd'hui, si la situation \u00e9volue dans un sens positif ou n\u00e9gatif, le renforcement de la r\u00e9bellion du PKK, \u00e9l\u00e9ment-cl\u00e9 de la r\u00e9sistance kurde contre l'\u00c9tat islamique en Irak et en Syrie attend en tout cas l'esquisse d'un processus de paix, in\u00e9dit, reste \u00e0 court terme aussi le risque de voir la Turquie, \u00e0 son tour par le terrorisme islamiste qui b\u00e9n\u00e9ficie ici d'un sanctuaire menac\u00e9 par l'entr\u00e9e d'Ankara dans la coalition contre les djihadistes, J\u00e9r\u00f4me Bastion rtsinfo Istanbul. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kodmani, Hala", "role": "grand reporter de retour d'Alep", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Bastion, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A988AC10-3CCA-46C0-8DED-246AE5526DE0", "internalArchiveId": "A988AC10-3CCA-46C0-8DED-246AE5526DE0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Simple date ou double datation: Coop et Migros dos-\u00e0-dos. Coop va supprimer la mention \"date limite de vente\" sur ses produits d'ici la fin 2015 afin de limiter le gaspillage. Migros conserve la double datation actuelle pour limiter le gaspillage, aussi. Qui a raison? Tentative de r\u00e9ponse et conseils aux consommateurs avec Barbara Pfenniger, responsable alimentation \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration Romande des Consommateurs", "publicationDate": "2015-03-13T00:00:00Z", "durationSec": 582, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["produit alimentaire", "consommation", "\u00e9tiquetage", "date"], "thematicPersons": ["Coop", "Migros"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-03-24T10:09:09Z", "speechToTexts": ["24.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDouble ou non les denr\u00e9es p\u00e9rissables en Suisse, telle est la question qu'on se pose ce matin suite \u00e0 la d\u00e9cision de la coque de ne plus faire mention de la date limite de vente, une d\u00e9cision qui permet finalement de clarifier les choses, Henri Buc 100. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [91%] :\r\nEffectivement avec une seule date \u00e0 consommer jusqu'au ou \u00e0 consommer de pr\u00e9f\u00e9rence avant l'information est claire et pr\u00e9cise pour le consommateur, et elle est conforme \u00e0 l'ordonnance sur l'\u00e9tiquetage des denr\u00e9es alimentaires et avec une seule date qui est donc la date de p\u00e9remption, quand le client fait ses courses, il sait exactement combien de temps il lui reste pour cuisiner son morceau de viande au concert r\u00e9cemment bo\u00eetes de raviolis et donc finalement on peut dire que la coque ne fait que se conformer \u00e0 la loi oui \u00e9cope suit aussi la vie de l'eau savent qui dit que la mention \u00e0 vendre jusqu'au n'est pas exig\u00e9 dans la l\u00e9gislation et devraient \u00eatre \u00e9vit\u00e9s autant que possible les consommateurs risquent en effet de confondre cette mention avec la mention \u00e0 consommer jusqu'au et donc de jeter inutilement un produit qui serait encore consommable et surtout un donc avec cette date limite de vente le distributeur se met lui- m\u00eame dans l'embarras, il s'oblige \u00e0 retirer de la vente des produits encore consommable, donc en supprimant ce d\u00e9lai de vente sur une \u00e9tiquette comme esp\u00e8re r\u00e9duire le gaspillage alors pour expliquer cette d\u00e9cision comme se base sur je cite des \u00e9tudes qui montrent que les consommateurs s'orientant en g\u00e9n\u00e9ral uniquement sur la date limite de consommation ou la date limite d'utilisation optimale notre but primordial est une d\u00e9claration claire et facilement compr\u00e9hensibles, avec le passage du syst\u00e8me de la datation simple contribue ainsi \u00e0 la r\u00e9duction du gaspillage alimentaire dans les m\u00e9nages priv\u00e9s la plupart des fabricants de marques ont par ailleurs depuis toujours renoncer \u00e0 la double datation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [90%] :\r\nVoici donc le langage de la Coop, alors \u00e7a veut dire qu'il y aura moins d'actions spectaculaires, genre les moins 50 pourcent sur sur des produits dont c'est le dernier jour de vente qui permet, c'est vrai, de faire de bonnes affaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [94%] :\r\nJe pense plut\u00f4t que \u00e7a a peut-\u00eatre retard\u00e9 d'un jour cette action par rapport \u00e0 aujourd'hui, comme l'a confirm\u00e9 d'ailleurs Ramon vers le porte- parole de la Coop, qui me dit qu'il sera \u00e0 l'avenir aussi possible de baisser le prix des produits \u00e0 des moments diff\u00e9rents avant que le produit ne touche la date limite d'utilisation optimale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [89%] :\r\nVoil\u00e0 donc pour la alors, comment se positionne \u00e9videmment l'autre grand g\u00e9ant orange la Migros, je sens que vous avez peur pour le fameux migrent d'un terrain Julien c'est une institution, c'est vrai, en Suisse, mais c'est pas vraiment de pr\u00e9f\u00e9rence entre supermarch\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [93%] :\r\nAucune inqui\u00e9tude Migros a d\u00e9cid\u00e9 de continuer d'inscrire 2 dates sur ces produits, donc les produits p\u00e9rissables soit une date limite de vente une date avant laquelle il est pr\u00e9f\u00e9rable de consommer le produit pour Migros la double datation a plusieurs avantages si des informations qu'on va a donn\u00e9 nous assurons une date de p\u00e9remption claires pour le consommateur et la pr\u00e9sence d'une date limite de vente permet une meilleure gestion du stock dans les filiales et puis aussi, gr\u00e2ce \u00e0 une p\u00e9riode claire entre les 2 dates, les organisations caritatives avec lesquelles nous travaillons ont une plus grande marge de manoeuvre pour g\u00e9rer leurs actions avec des produits d'une qualit\u00e9 toujours irr\u00e9prochable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [89%] :\r\nDonc si je r\u00e9sume Henri pour la coque une seule date limiterait le gaspillage alimentaire pour Migros de date limite aussi le gaspillage alimentaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [90%] :\r\nEt Diego va m\u00eame plus loin en affirmant que, selon ces experts, l'application d'une date limite unique augmenterait le gaspillage alimentaire, ce qui va carr\u00e9ment \u00e0 l'encontre de ce que dit la COB alors les aliments resteraient plus longtemps en rayon, ce qui est un ind\u00e9niable Avantage commercial donc, toujours selon Migros, mais les clients auraient en effet moins de temps apr\u00e8s leurs achats pour consommer ou cuisiner leurs produits et devraient les jeter sans les avoir consomm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [90%] :\r\nPas tr\u00e8s \u00e9tonnant d'avoir des avis diff\u00e9rents entre la Migros et l\u00e0 quand on va pas forc\u00e9ment r\u00e9ussir les d'accord l\u00e0- dessus, mais qui a raison, nous posons la question \u00e0 une experte en la mati\u00e8re, Barbara Penny gu\u00e8re bonjour, bonjour, vous \u00eates responsable de secteur alimentation \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs alors finalement, qui il a raison, la c\u00f4te qui s'aligne, on va dire, sur le reste du monde, avec une seule date de p\u00e9remption ou la Migros, qui maintient le syst\u00e8me de dates sur les produits p\u00e9rissables. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:59) [90%] :\r\nC'est une question int\u00e9ressante, parce qu'en fait, la date est clair pour les conservateurs pour 3 visages : d'un c\u00f4t\u00e9 les garantir compte la tromperie qu'on invente pas un aliment d\u00e9j\u00e0 pas tr\u00e8s frais, deuxi\u00e8mement, de protection de la sant\u00e9 Pakistan malade et troisi\u00e8mement pour leur permet de g\u00e9rer leurs achats et leurs r\u00e9serves et maintenant les 2 dates qui se trouve actuellement sur les produits de la Migros \u00e9tait destin\u00e9 \u00e0 aider les consommateurs \u00e0 mieux g\u00e9rer leurs stocks et surtout \u00e0 leur vendre des dates d\u00e9j\u00e0 trop proche de la limite de consommation des derniers moments, apr\u00e8s on est oblig\u00e9 de jeter, donc \u00e7a c'est un moyen, mais apparemment certains consommateurs sont embrouill\u00e9s avec cette double information donc c'est pas si \u00e9vident pour nous, ce qui est important, c'est qu'en supprimant la date d'avoir toujours la garantie qu'on ne nous vendons pas des produits trop proche de la date p\u00e9remption. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:05) [91%] :\r\nOui, parce que c'est ce qu'on pourrait penser, ainsi que la COB rel\u00e8ve cette date finalement limite de vente pour simplement vendre plus tard encore, des produits qui n'aurait qu'une dur\u00e9e de vie tr\u00e8s limit\u00e9e ensuite chez nous. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:16) [89%] :\r\nExactement, et c'est l\u00e0 que nous on trouve que c'est pas une tr\u00e8s bonne id\u00e9e, on est plut\u00f4t contre, nous sommes plut\u00f4t en cas de suppression de cette date, il faut clairement avoir une norme, une norme qui dit jusqu'\u00e0 quand on peut vendre encore un produit actuellement pour le j'ai dit au hasard, un yogourt, c'est une semaine avant la date de p\u00e9remption, le saumon fum\u00e9, les truites fum\u00e9es c'est du genre 3 jours donc nous vendre encore un produit de jour m\u00eame apr\u00e8s on est oblig\u00e9 de manger ensuite jet\u00e9s, alors que la plupart des familles font leurs courses la semaine c'est c'est pas normal si dans les rayons, qu'on ne doit chaque fois regardez la date parce que certains produits sont trop proches de la date de p\u00e9remption, c'est clairement un d\u00e9savantage pour les consommateurs et \u00e7a fait maintenant 50 ans comme on se bat pour avoir une information honn\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:14) [89%] :\r\nEst ce qu'il faudrait pas finalement une loi en r\u00e8glement qui nous dit qu'il faut une soldate ou de dates en tout cas, que ce soit partout pareil parce que sinon le consommateur, il s'y perd un petit peu. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:24) [90%] :\r\nExactement, parce que m\u00eame \u00e0 l'int\u00e9rieur de la Migros il y a des produits avec 2 sortes d'abattage, donc les produits Migros avec 2 dates et les produits import\u00e9s qui n'ont qu'une seule \u00e9tape, donc \u00e7a c'est clair non pas tr\u00e8s favorable, id\u00e9alement il y aurait une norme qui dit quand on jusqu'\u00e0 quand on peut vendre les produits mais jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, actuellement, l'\u00c9tat s'est retir\u00e9 de toutes ces choses et \u00e7a clairement un d\u00e9savantage pour les consommateurs maintenant carr\u00e9ment chaque entreprise peut fixer elle- m\u00eame quand elle met la date p\u00e9remption chaque entreprise a ses propres normes, ce qui n'est vraiment pas tr\u00e8s transparent et pas tr\u00e8s favorable pour les consommateurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:08) [89%] :\r\nOn entend votre appel \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer h\u00e9sitation en tout cas plus peut-\u00eatre plus importante sur les r\u00e9seaux sociaux, on a pos\u00e9 la question aux gens \u00e0 quelle date il se fiait alors Paulette nous dit simplement : ben je me fie \u00e0 quand il n'est plus propre \u00e0 la consommation au go\u00fbt \u00e0 l'odorat \u00e7a veut parfois dire une \u00e0 2 mois apr\u00e8s la date de consommation Fabien Hans Berger de dit la date de consommation est encore souvent je consomme un peu apr\u00e8s, c'est pas parce que la date est pass\u00e9e quasiment est dangereux ou toxiques ou C\u00e9line Dupr\u00e9, qui nous dit : apr\u00e8s la date de consommation, sauf pour certains aliments qu'est -ce que vous vous conseiller \u00e0 nous consommateurs qu'est -ce qu'on doit faire avec ces dates. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:07:41) [84%] :\r\nAlors il y a clairement une diff\u00e9rence avec les produits sensibles typiquement la viande hach\u00e9e, la viande fra\u00eeche, le poisson, m\u00eame les poissons fum\u00e9s, ces aliments -l\u00e0 il faut pas d\u00e9passer la date normalement les produits genre : yogourt notre test a montr\u00e9 qu'il y a aucun probl\u00e8me de regarder soi -m\u00eame si c'est l'aliment encore au Louvre, d\u00e9j\u00e0 \u00e7a doit pas \u00eatre gonfler le couvercle ne doit pas \u00eatre conflit la couleur peut \u00eatre correcte l'odeur correct et ensuite on go\u00fbte et pour tout ce qui a produit de longue conservation, \u00e7a pose pour qu'au moins de probl\u00e8mes d'ailleurs, on avait propos\u00e9 aux distributeurs de mettre une motion allant dans ce sens tout genre course \u00eatre consomm\u00e9s au-del\u00e0 de la date sans probl\u00e8me pour la sant\u00e9 humaine et on nous a pas encore \u00e9cout\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:32) [88%] :\r\nBarack feeling, on vous entend bien sur le c\u00f4t\u00e9 consommation des produits mais sur le c\u00f4t\u00e9, conservation, gestion du frigo, limitation du gaspillage qui est un gros probl\u00e8me \u00e9cologique aujourd'hui, quel est le meilleur syst\u00e8me pour limiter le gaspillage de votre avis. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:08:48) [89%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 regarde la date ma\u00eetresse qui est plus frais derri\u00e8re et ce qui est plus ancien, de vente, c'est une question de gestion personnelle pas acheter plus que n\u00e9cessaire et id\u00e9alement alors les dates qui correspondent \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 parce que nous mettre une date dessus et les aliments sont encore bons pendant un mois, franchement il y a quelque chose qui faut pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:12) [91%] :\r\nEt du coup la confiance du consommateur baiss\u00e9, on pourrait prendre le risque des produits avec lesquels il ne faut pas jouer, vous l'avez rappel\u00e9 comme les poissons, par exemple, merci beaucoup Barbara Penny, il y a, je rappelle que vous \u00eates responsable alimentation \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, on vous souhaite une bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:09:26) [85%] :\r\nMerci pareillement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:28) [91%] :\r\nEt merci \u00e0 vous Henri, vous serez donc encore plus attentifs, \u00e9videmment pour vos preuves 5 prochains achats et merci \u00e0 vos nombreux commentaires sur notre page Facebook, vous pouvez continuer \u00e0 parler de ce sujet d'ailleurs sur notre page Facebook autour du hashtag RTS. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pfenniger, Barbara", "role": "responsable alimentation \u00e0 la FRC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Buxant, Henry", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A03966BF-5E78-4086-BFC0-217F0BD6B37C", "internalArchiveId": "A03966BF-5E78-4086-BFC0-217F0BD6B37C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : Chester n'a pas la frite", "publicationDate": "2015-03-13T00:00:00Z", "durationSec": 118, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/6575917", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2015-03-13T17:40:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2015-03-13T17:40:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-6575920", "ece-6575917"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-05T20:43:49Z", "speechToTexts": ["05.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [83%] :\r\nC'\u00e9tait, c'\u00e9tait avec vous jusqu'\u00e0 18 heures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [71%] :\r\nCe soir les 2 lots cette partie de l'Afrique, il y a la m\u00e9m\u00e9 qui a cass\u00e9 sa pipe tout ce qu'il a, mais c'\u00e9tait pas la m\u00eame, on l'appelait comme \u00e7a \u00e0 la buvette du moujik l\u00e0 o\u00f9 je vais discuter du bon tour du papier ma\u00efs avec Lille, survivant de l'herbe \u00e0 Nicot, comment s'appelait entre nous \u00e0 l'avaient d\u00e9barqu\u00e9 rasseoir avec ses Boys ici tout si je veux aussi jaune que l'or massif ce terrain dehors et c'est pas du tout plut\u00f4t bien matin pour passer le go\u00fbt de sa chienne de vie comme il disait, nous avait pour ainsi dire adopter avec malice qu'on \u00e9tait quand m\u00eame c'est petit filtre ses petits-enfants quoi c'est jeudi au niveau de la part belle la l'on joue un petit peu d'oseille comme son AVS avait fil\u00e9 tout droit de tous les spiritueux tabac ont toujours une surtout vers les p\u00e9riodes \u00e9tait vrai. \r\nJe vous rappelle l'ann\u00e9e derni\u00e8re, on savait que c'\u00e9tait son dernier No\u00ebl \u00e0 la m\u00e9m\u00e9. \r\nOn avait d\u00e9cid\u00e9 de lui faire une belle soir\u00e9e de r\u00e9veillon avec le sourire, marbre des d\u00e9corations faite uniquement avec des soci\u00e9t\u00e9s oui si jamais vous annoncer beau sapin dit oui, c'est la m\u00eame la lev\u00e9e de voir tout cela autour d'elle avec ses petites mains toute chiffonn\u00e9e son petit corps tout pas bien, je crois m\u00eame qu'elle avait \u00e9cras\u00e9 une larme, planqu\u00e9 derri\u00e8re les volutes de Goldoni. \r\nSur la faillite avait beaucoup touch\u00e9 comme une locomotive \u00e0 Hachette, plut\u00f4t que la Pays-Bas \u00e0 se coucher et maintenant qu'elle dort au paradis des clopes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [81%] :\r\nElle a m\u00eame \u00e9t\u00e9 voir un c\u00e9libataire \u00e7a vous ici. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-03-13T16:41:10Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Auer, Christophe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EE092D81-C93F-40E8-BEB7-4D6F326392B5", "internalArchiveId": "EE092D81-C93F-40E8-BEB7-4D6F326392B5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Showcase de Soviet Suprem, groupe de chanson fran\u00e7aise m\u00ealant influences balkaniques et \u00e9lectro", "publicationDate": "2015-03-13T00:00:00Z", "summary": "Coup de froid dans \"pl3in le poste\" avec un showcase et une interview de Soviet Suprem. Bas\u00e9s en France, Sylvester Staline et John L\u00e9nine, flanqu\u00e9s de DJ Croute Chef, sont partis \u00e0 la conqu\u00eate du monde avec \"L'internationale\", leur premier album sorti en septembre 2014. Alors, on enfile sa plus belle chapka et on ouvre grand ses esgourdes.", "durationSec": 1389, "genres": ["Interview", "Vari\u00e9t\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["musique \u00e9lectronique"], "thematicPersons": ["Soviet Suprem"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-04T13:48:17Z", "program": {"href": "/programs/C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "id": "C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "name": "Pl3in le poste"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9gisseur son", "name": "Resin, Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Ensemble / orchestre", "name": "Soviet Suprem", "role": "groupe de musique", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F0C3582B-5710-4253-9A5F-5F61D036F5BE", "internalArchiveId": "F0C3582B-5710-4253-9A5F-5F61D036F5BE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En direct du festival Voix de F\u00eate", "publicationDate": "2015-03-13T00:00:00Z", "summary": "Les 12 et 13 mars 2015, \"Paradiso\" est en direct du festival Voix de F\u00eate qui se tient du 9 au 15 mars \u00e0 Gen\u00e8ve.  \r\nNach, Soviet Suprem, Karimouche, Lia et Roland Le Blevennec directeur du Festival, sont les invit\u00e9s de cette \u00e9mission.\r\n\r\n* * Pour sa 17e \u00e9dition le festival enfonce le clou en demeurant ouvert aux courants musicaux vari\u00e9s que la chanson rassemble, sur des esth\u00e9tiques afro-rap, rock, soul , hip hop, gypsy, electro, rock-pop, folk et toutes les onomatop\u00e9es qui vont avec !Une chanson qui privil\u00e9gie les projets francophones sans pour cela s'infliger des oill\u00e8res car quelques artistes cette ann\u00e9e chantent en anglais. [Source: Festival Voix de F\u00eate]Cette \u00e9mission de Paradiso est co-anim\u00e9e par Yann Zitouni et Pauline Seiterle.De 18h \u00e0 19h sur Option Musique, Le magazine du festival est \u00e9galement propos\u00e9e en direct du festival Voix de F\u00eate.", "durationSec": 3369, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/6576223", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 13.03.2015", "En direct du festival Voix de F\u00eate / RAP_2015-03-13T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso du 13.03.2015", "En direct du festival Voix de F\u00eate / RAP_2015-03-13T19:04:15_radio-paradiso"], "alternativeSummary": ["Les 12 et 13 mars 2015, \"Paradiso\" est en direct du festival Voix de F\u00eate qui se tient du 9 au 15 mars \u00e0 Gen\u00e8ve.  \n\nNach, Soviet Suprem, Karimouche, Lia et Roland Le Blevennec directeur du Festival, sont les invit\u00e9s de cette \u00e9mission.", "Les 12 et 13 mars 2015, \"Paradiso\" est en direct du festival Voix de F\u00eate qui se tient du 9 au 15 mars \u00e0 Gen\u00e8ve.  \n\nNach, Soviet Suprem, Karimouche, Lia et Roland Le Blevennec directeur du Festival, sont les invit\u00e9s de cette \u00e9mission."], "variantIds": ["ece-6576224", "ece-6576223"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-06T06:02:05Z", "speechToTexts": ["06.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS9 (00:00:08) [100%] :\r\nParadiso. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:00:10) [96%] :\r\nYann Zitouni. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [85%] :\r\nC'est inadmissible, on ne dit pas qu'il y a, Pauline a \u00e9t\u00e9 qui est l\u00e0, je suis transparent, non, vous \u00eates le transparentes, vous \u00eates vous \u00eates bless\u00e9, vous \u00eates oui, je suis un peu vex\u00e9 meurtri, bon en vertu, on va manger durant l'\u00e9mission, Sophie d\u00e9tenir tourne parce qu'on aime \u00e7a et puis parce qu'on nous a pas foutu dehors encore donc on revient pour un 2\u00e8me soir en ce vendredi, nous sommes \u00e0 Voix de F\u00eate en Direct de Gen\u00e8ve, nous sommes \u00e0 la salle communale de Plainpalais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [80%] :\r\nJ'avais peur de dire une b\u00eatise et Yalta Pito\u00ebff Casino-Th\u00e9\u00e2tre c'est ce que j'oublie la guinguette, c'est la guerre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:46) [94%] :\r\nL\u00e0 o\u00f9 nous sommes et c'est l\u00e0 o\u00f9 vous pouvez nous retrouver pour voir les artistes que nous avons invit\u00e9 en Direct dans Paradiso ce soit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [95%] :\r\nCommen\u00e7ons par la fin, comme \u00e7a on finira par le d\u00e9but, et puis la transition se fera sera joli. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [84%] :\r\nIl y a chanson blues l\u00e9g\u00e8rement cuivr\u00e9e, ce sera pour la fin, oui ensuite mes inscriptions Karimouche Karimouche ces bals musette Hip-Hop oriental est conscient voil\u00e0 ensuite nous aurons les Soviet supr\u00eame hip hop complet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [85%] :\r\nBon allez, on s'est sauver oui compl\u00e8tement, compl\u00e8tement effectivement bon quelqu'un de normal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:15) [89%] :\r\nOui, nous avons quelqu'un normal jusque l\u00e0 devant nous : clavier, elle s'appelle Nash et elle nous fait quelque chose de tr\u00e8s d\u00e9licat de d\u00e9licieux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:44) [86%] :\r\nJe ne r\u00eave plus, ne r\u00eave pas, suivi d'un mois, j'ai perdu quelques jours je n'en entends plus, je n'en sont pas cette petite voix qui me disait, on aura tout le temps mais instants Ghibli mes esp\u00e9rances mais de belles folies sont -elles \u00e0 quelqu'un d'eau dans la nuit sous leur silence je m'\u00e9vanouis et je me dis, on aura tout le temps. \r\nNous, sourit de nos querelles et de toutes ces choses fait chez viennent me tendent la main et qui m'entra\u00eene en me chuchotant, on aura tout le temps. \r\nMurray pas se vit, moi j'ai perdu quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:58) [90%] :\r\nElle s'appelle Nash l'album arrive \u00e0 son \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:00) [89%] :\r\n\u00e7a, c'est la fin de votre pr\u00e9nom, le d\u00e9but de votre nom de famille vous je sais pas pourquoi vous pr\u00e9nomm\u00e9e Anna mais je sais pourquoi vous appelez Chedid, on va pas parler pendant des heures de toute la famille, on va parler de vous un petit peu quand m\u00eame, juste une question quand m\u00eame concernant la famille, vous avez des gens qui ont des m\u00e9tiers normaux dans le genre dentiste banquier chez les Chedid il y a pas non non non non non, vous arrivez pas vous avez essay\u00e9 vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:24) [82%] :\r\nOui enfin c'est, disons, c'est mon fils, \u00e7a peut servir mon grand- p\u00e8re \u00e9tait \u00e9tait \u00e9tait chimiste chimiste, vous trouvez que c'est un m\u00e9tier normal non nach. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:34) [93%] :\r\nDans la chanson, vous disiez : o\u00f9 sont les voeux quand on les perd, vous avez perdu vos voeux parce que quand vous \u00e9tiez jeune, je crois que vous vouliez faire du th\u00e9\u00e2tre, c'est \u00e7a votre r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:42) [86%] :\r\nNon, non, j'ai au contraire, au contraire, je me suis encore plus rapproch\u00e9e de mais non, c'est tout, c'est tous les souvenirs d'enfance, parfois j'ai la nostalgie, l'enfance est douce et l'enfance quand on grandit, c'est c'est g\u00e9nial, on \u00e9coute l'Inde chose mais l'enfance et l'innocence peut manquer je parle plut\u00f4t de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:59) [90%] :\r\nDans votre enfance, vous \u00e9tiez donc berc\u00e9 par la musique, vous avez chant\u00e9 les coeurs dans les premiers albums deM. vous aviez \u00e0 peine 8 ans oui est ce que vous vous souvenez \u00e0 quel moment vous avez d\u00e9cid\u00e9 de prendre la musique \u00e0 bras le corps et de devenir chanteuse vous- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:12) [92%] :\r\nJ'ai commenc\u00e9 j'\u00e9crivais pas mal des po\u00e8mes et on m'a demand\u00e9 d'\u00e9crire des textes pour des pour, des artistes et et et voil\u00e0, et donc je me suis rendue compte que mes textes pouvait \u00eatre chant\u00e9 aussi et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 composer, \u00e9crire mes propres chansons, je devais avoir 16 ans, et je me suis dit bon allez voir la la moi si. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:30) [92%] :\r\nEh bien, vous \u00eates vous \u00eates aper\u00e7u genre par hasard vous avez une voix magnifique et que, et que vous aviez faire des m\u00e9lodies. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:36) [81%] :\r\nNon mais en plus on se dit, on se dit enfin je sais pas comment on va en fait c'est les, c'est les autres, quand les autres vous il est vain quand vous avez des retours et qu'on vous dit vous tentez une belle voix et tout \u00e7a, tu chante bien c'est joli ces chansons, c'est-\u00e0-dire la la bombe mais c'est bon, \u00e7a c'est journal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:50) [97%] :\r\nC'est pour \u00e7a qu'il faut 10 ans pour pour avoir la confiance et sortir un 1er album. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:54) [91%] :\r\nNon, je pense que quand on est issu d'une famille comme \u00e7a il faut vraiment comme je disais tout \u00e0 l'heure, il faut sentir vraiment en phase avec sa musique et et ne ma musique aujourd'hui me prot\u00e8ge, puisque je l'aime et que je l'assume totalement, je sais que je peux aller voil\u00e0 je peux, je peux sortir mon disque et faire de la sc\u00e8ne et je me sens, je me sens au bon endroit au bon moment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:12) [88%] :\r\nLe disque sort dans 4 jours, c'est \u00e7a non, le 6 avril le 6 avril les DVD gens sur Internet sont pas toujours tendre, c'est aussi pour \u00e7a, vous avez des fois c'est ce sentiment de devoir m\u00e9riter fin de vouloir faire plus. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:23) [86%] :\r\nPour m\u00ealer les gens, les gens sont en vain l\u00e9ger, j'ai pas vraiment essuy\u00e9 beaucoup de m\u00e9chancet\u00e9, les gens sont plut\u00f4t tendre pour l'instant et et puis voil\u00e0, je pense que c'est pas assez \u00e7a pour le coup, c'est pour tous les artistes, quoi, il y a des gens, il y a des gens moins tendres que d'autres, voil\u00e0 c'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:39) [81%] :\r\nIl y a une chanson tr\u00e8s tr\u00e8s belle dans votre album o\u00f9 vous racontez non non non non la Ultima, moi j'ai, j'y vais allez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:47) [90%] :\r\nOn reprend je je reformule : y en a une qui m'a touch\u00e9 particuli\u00e8rement vous racontez une forme de conqu\u00eate de libert\u00e9 \u00e0 travers votre ville natale, vous voulez sortir de cette ville, vous voulez lui dire au revoir, elle vous \u00e9touffe voulez mais tr\u00e8s vite je je t'aime, mais je dois te laisser est -ce que c'est une m\u00e9taphore de votre situation familiale, vous l'avez pas du tout imagin\u00e9, on le sait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:06) [86%] :\r\nBen non alors l\u00e0 pas du tout, c'est vraiment alors c'est tr\u00e8s 1er degr\u00e9 l\u00e0 c'est, je parle de Paris, j'adore cette ville fut amoureuse de ma ville et en m\u00eame temps je suis oppress\u00e9 totalement par cette \u00e9nergie plombant \u00e0 des moments Nouba, l\u00e0 je parle de cette sc\u00e8ne ici \u00e0 une d\u00e9claration d'amour L \u00e0 ma ville voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:23) [88%] :\r\nNash, il y a quelque chose qui me qui m'a frapp\u00e9 aussi sur l'album que j'ai eu l'occasion de survoler tr\u00e8s rapidement parce que, comme on disait -il y encore c'est encore secret d\u00e9fense, il y a une pochette qui est qui, je trouve, qui, qui vous qui vous saute \u00e0 la figure, il y a \u00e9norm\u00e9ment de couleur, et puis au milieu de cet cet cet enchev\u00eatre ment de couleurs qui dessine votre nom il y a une il y a une un bout de femme qui compl\u00e8tement d\u00e9cid\u00e9 qu'a un regard du genre j'ai des mitraillettes dans les yeux, j'ai \u00e9cout\u00e9 ce disque non je dis \u00e7a parce que \u00e7a contraste avec avec bah l\u00e0, on est en train de se rencontrer, vous avez l'air plut\u00f4t plut\u00f4t chaleureuse et non mais voil\u00e0 c'est je trouve \u00e7a assez int\u00e9ressant, c'est quoi, c'est une autre facette de vie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:58) [88%] :\r\nJe pense que si c'est vraiment voil\u00e0 Nash mon disque qui s'appelle Nash, j'ai une pr\u00e9sentation c'est et je voulais, je voulais que ce soit un peu comme un tableau, c'est-\u00e0-dire que je voulais pas forc\u00e9ment \u00eatre \u00eatre \u00eatre faire peur je voulais, je voulais juste poser d\u00e9j\u00e0 la d\u00e9termination plus donc voil\u00e0 l'Aixois graphique et donc j'ai trouv\u00e9 cette pause qui peut \u00eatre peut-\u00eatre un peu un peu d\u00e9routante mais qui, qui publie voil\u00e0 c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un esth\u00e9tisme des puces graphique et esth\u00e9tique la la d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:22) [94%] :\r\nDerni\u00e8re question avant que l'album arrive il faut pr\u00e9venir les gens que ce qu'on vient d'entendre \u00e7a a pas grand chose \u00e0 voir avec la production de l'album. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:28) [88%] :\r\nC'est les chansons mais et je compose au piano, donc, tout part de \u00e7a mais c'est c'est \u00e9lectronique, c'est \u00e7a, \u00e7a avance, c'est s'il y a du son, \u00e7a s'est arrang\u00e9, on a le droit de bouger de c'est pas du c'est pas du piano- voix il y a, il y a, il y a quelques morceaux un peu plus d\u00e9pouill\u00e9 mais c'est c'est riche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:45) [72%] :\r\nCes ces grooves et c'est assez funk, c'est comme \u00e7a semblait alors vous avez quand m\u00eame c'est Guillou et non les gros un peu biftons dans le grand. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:53) [86%] :\r\nOui, c'est vrai, c'est d'accord, ah non, mais le groupe, c'est super important super important. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:57) [90%] :\r\nNash \u00e0 d\u00e9couvrir bient\u00f4t j'imagine qu'il aura des concerts, forc\u00e9ment vous avez pas rester \u00e0 la maison apr\u00e8s la sortie de l'album, non, non, d\u00e9j\u00e0 ce soir, oui voil\u00e0 quand m\u00eame histoire de pr\u00e9senter ce ces chansons que personne ne conna\u00eet encore, donc quelque part une forme d'exclusivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:10) [85%] :\r\nExactement \u00e0 bient\u00f4t merci c'est on reparle de tout \u00e7a, \u00e0 bient\u00f4t, nous serons ici \u00e0 Voix de F\u00eate \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:31) [69%] :\r\nPartie raison elle ne compte pas partir et entrechoque ce camp \u00e9tait sur le choc porti\u00e8res sortant la partir entre laisser la dette corruption cela valait au vaste les raisons vaste les apn\u00e9es Pascal si les id\u00e9es restent LEP poison paraissent ils \u00e9chappaient licence. \r\nJ'appartiens \u00e0 la sortante, le monde partir et on touche \u00e0 ce \u00e9dition et ses 115 moi, ce qui va donc Corse on va juste dans les l\u00e9sions d'Ibaka apparition j'appartiens en somme et le monde appartient totalement cas par. \r\nJ'appartiens russe et ce tirant ce qui tient seulement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:40) [92%] :\r\nDans Paradiso en Direct ici de la salle communale de Plainpalais, dans le cadre du festival Voix de F\u00eate jerricans en ce moment, il chante perch\u00e9 sur un arbre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:49) [82%] :\r\nIl accroch\u00e9 oui j'adore exactement doit se Pel\u00e9 mais alors vous \u00eates \u00e0 priori on ne sait pas encore le printemps qui fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:54) [86%] :\r\nNon mais il y a quand m\u00eame, il joue, il est suffisamment vendredi qu'il doit pas avoir trop froid. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:59) [93%] :\r\nQuand m\u00eame, il s'appelle Soviet supr\u00eame il y en a un qui est en train de d'accorder sa guitare, donc j'imagine qu'ils sont pas cons artistiquement, mais tout est artiste c\u00e9r\u00e9monieuse mais \u00e9videmment, \u00e9videmment, donc je qu'est ce qu'on fait, on raconte l'histoire de la r\u00e9volution russe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:12) [82%] :\r\nIl n'a qu'\u00e0 vous dites oui, ce que vous pensez qu'on va \u00e7a j'adore, je peux, si oui, volontiers nous allons tr\u00e8s Antoine Sylvester. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:21) [87%] :\r\nDit oui bonjour, excusez -moi, je ne me suis pas pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Silverstone, Staline, je vous pr\u00e9sente les membres du Soviet supr\u00eame qui sont l\u00e0 ce soir et qui nous font l'honneur d'\u00eatre l\u00e0 Voix de F\u00eate de Gen\u00e8ve DJ Khrouchtchev, bonjour Didier bonjour cyrillique Saxo et John L\u00e9nine et ce qui est un leader dans les Soviet supr\u00eame, c'est un hydre \u00e0 2 t\u00eates, mais leader est toujours \u00e0 2 t\u00eates. \r\nOui, mais l\u00e0 on est -ce que je peux la t\u00eate change encore, voil\u00e0 donc il y a 2 leaders de chantage, de chanteurs et l\u00e0, on essaye de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:50) [82%] :\r\nDu coup, parce l'on dit de de coupables, genre Live et on discute apr\u00e8s ou oui on vous serez bien vous quand m\u00eame pas l\u00e0 pour non, on n'est pas l\u00e0 pour s'amuser, pour prendre du plaisir, donc faisons ce qu'il a \u00e0 faire et puis comme \u00e7a, \u00e7a sera fait, c'est c'est un petit ils savent pas quelle chanson. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:26) [67%] :\r\nWatch en vacances, je me borne absents. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:32) [68%] :\r\nM\u00eame quand c'est danses p\u00f4le une m\u00eame consentante dans le p\u00f4le Choletais dans le p\u00f4le souligne Jacques la au goulag dans sa dans le p\u00f4le sur le fait qu'fait dans le p\u00f4le solvable pour le Bolcho\u00ef Jack Lang au goulag, Bush p\u00e8re m'a beau clandestins quand \u00e7a combine esp\u00e8ce disant sont con\u00e7us Caracas russe quand \u00e7a comme \u00e7a, \u00e7a ce barbarisme semblait donner tomber, \u00e7a \u00e7a serait comme car il veut toujours tu avais grave comme peau cardiaque qui dans cas d'une cartouche parcourir. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:03) [72%] :\r\nLe coup de lui- le taux du lait dans les yeux et vous livrant une rencontre entre temps faut pas rester statique d\u00e9coller pas dit ce du jour parce qu'homme a -t-il une bonne c'est parfait. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:17) [68%] :\r\nBertrand commander l'affiche une conf\u00e9rence dans le Bolcho\u00ef quand \u00e7a dans l'opposition, il doit \u00e7a par dans le p\u00f4le sud Jacques au goulag peine quand on s'dans le Paul sur le fait qu'on dans le p\u00f4le sur le tableau dans le p\u00f4le solide jette la aux couleurs. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:34) [63%] :\r\n\u00e7a fait 2 points dans la discoth\u00e8que dans son que du dans le Sun l\u00e0 que c'est une question r\u00e9acteurs en tu cherches voulu en h\u00f4pital pro- taill\u00e9 comme un architecte Boujenah propos remettant des facs. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:15:51) [90%] :\r\nMoi je reste, je me. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:04) [66%] :\r\nM\u00eame dans ses danse dans l'\u00e9paule sur lequel consacrant dans le p\u00f4le fortement \u00e7a le point sur le jette la au cours dans sa peut dans le p\u00f4le solvable gr\u00e2ce \u00e0 Clark dans le Paul Scholes dans le console Jack Lang au goulag et plein de mamie gimmick talentueux du pour des films tu danses comme un t\u00e9l\u00e9film bonjour propos langage tutorat pensent pas encore bonjour en les mimiques gr\u00e2ce \u00e0 c'est le c'est pas du quitte mais d'autour de taille \u00e9taient \u00e9quip\u00e9es, pardon, pas les d\u00e9lits autonomie b\u00e9b\u00e9 b\u00e9b\u00e9 contre b\u00e2ton outrance vous parliez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:35) [71%] :\r\nPeut quand le po\u00e8te, on ne parle pas l\u00e0 ce pour de balcon le bal pour le bal avec ce qu'on n'ait pas quand le bateau ne parle pas l\u00e0 qu'on ne parle pas de Bordeaux ne parle pas. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:32) [81%] :\r\nPour le Proche-Orient dans le p\u00f4le dans le cochon tout le p\u00f4le dans le p\u00f4le sud. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:50) [88%] :\r\nApr\u00e8s apr\u00e8s venez vous reposer un petit peu, venez, venez discuter, il s'appelle Soviet supr\u00eame Sylvester Staline et John L\u00e9nine sont avec nous et on est super \u00e9mue, bonsoir messieurs nous aussi je comprends, je comprends \u00e7a fait loufoque o\u00f9 \u00e0 chaque fois en fait leur foi Calvin gratte donc c'est oui absolument dans cette fameuse Cit\u00e9 finalement est -ce qu'il y a eu du du rap avant le avant la chute du mur parce que l\u00e0 vous \u00eates en train de r\u00e9tablir une esp\u00e8ce d'injustice fin de de compenser une certaine injustice non. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:17) [84%] :\r\nC'est la question mais je crois que nous ne l'avions c'\u00e9tait au comit\u00e9 de censure, pardon, on attend, c'est une tr\u00e8s belle question mais nous ne l'avions pas accept\u00e9es aux communes la question la question donc, elle ne sera pas discut\u00e9e, ne sera pas du g\u00e9n\u00e9ral sous les soumet avant quand m\u00eame, oui, pardon, oui, effectivement, c'est qu'on a, il y a une part d'improvisation et c'est peut-\u00eatre pas, mais quand m\u00eame laiss\u00e9 Sylvester Staline vous punit en r\u00e9pondant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:36) [95%] :\r\nEn effet, il n'y avait pas de rap durant l'Union sovi\u00e9tique et il \u00e9tait temps de r\u00e9parer cette injustice. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:41) [91%] :\r\nVoil\u00e0, on en m\u00e9tis en tout cela avec des choses qui viennent d'un petit peu partout votre votre id\u00e9e, c'est quand m\u00eame, donc, de, de, de, d'imaginer un sc\u00e9nario un petit peu diff\u00e9rent de celui qui est le n\u00f4tre aujourd'hui, autrement dit l'\u00e9quilibre des forces sur la plan\u00e8te et pas tout \u00e0 fait celui voil\u00e0 et si la. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:55) [88%] :\r\nNous, celui qu'on avait r\u00eav\u00e9 en effet et donc on a imagin\u00e9 que l'URSS gagne la guerre froide, qu'est ce que serait la musique mondialis\u00e9, aujourd'hui, il y aurait pas la World Music, musique \u00e9clatante la vous d\u00e9cadente exactement capitaliste mais plut\u00f4t l'international qui est le titre de notre album. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:16) [88%] :\r\nEn m\u00eame temps ce type de musique existe mais oui dans certaines r\u00e9gions du monde, je pense, notamment en Afghanistan, o\u00f9 il y a un peu des groupes de Hip-Hop qui change. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:23) [78%] :\r\nJe crois qu'en Aghanistan d\u00e9capite \u00e0 du sport avec mais avant oui tout \u00e0 fait John L\u00e9nine et vont devenir en r\u00e9pondant le le m\u00e9lomane du groupe. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:32) [90%] :\r\nIl va voir une absolument, il y a, il y a beaucoup de groupes merci John en Europe dans l'la en Europe de l'Est qui qui font \u00e7a avec brio malheureux aussi avec brio, comme par exemple un groupe : un groupe roumain que je salue, qui s'appelle soupe Karpaty, qui est une grande, une grande admiration pour pour nous, enfin pour eux et et vice- versa, voil\u00e0 et il y a beaucoup de groupes effectivement qui qui font \u00e7a, malheureusement, on ne comprend pas leur parole en France, c'est pourquoi nous sommes l\u00e0 comme comme une sorte de neutre de traducteurs en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:03) [93%] :\r\nEst -ce que est -ce que votre votre travail prend ses racines dans une forme de de tradition de folklore ou alors c'est vraiment tourn\u00e9 vers le futur. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:11) [89%] :\r\nAlors l'histoire \u00e9tant circulaire quand on se tourne vers un folklore, on se tourne toujours vers l'avenir aussi, je l'ai dite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:22) [85%] :\r\nApplaudissait non mais moi, je le disais avec vous en veux pas parler trop s\u00e9rieusement, ce ne sera pas trop court mais je crois qu'il est parti au milieu, plaisant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:30) [85%] :\r\nIls sont s\u00e9rieux, s\u00e9rieux, c'est qu'est -ce que votre album \u00e9tait chroniqu\u00e9 dans la Pravda. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:36) [82%] :\r\nLa Pravda a disparu, mais en tout cas il. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:37) [84%] :\r\nNon elle a pas disparu excusez -moi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:39) [90%] :\r\nNon, la Pravda n'a pas disparu, on attend, on vous ment, on a eu un bel article dans L'Humanit\u00e9, ce qui est un peu, c'est un peu la Pravda. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:46) [81%] :\r\nAlors, \u00e0 part un pop \u00e0 propos de ce c\u00f4t\u00e9 un peu gauchiste je Pauline qui cette oui \u00e7a non, je me disais qu'en fait c'est vrai la l'humour est la politesse du d\u00e9sespoir, voil\u00e0 ce que on veut juste \u00eatre le d\u00e9sespoir de la politesse, d'accord, donc on arr\u00eate, c'est au stade question Camara non, mais je voudrais savoir en fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:07) [90%] :\r\nSi, si, derri\u00e8re le c\u00f4t\u00e9 humoristique et il y a quand m\u00eame une mani\u00e8re de d\u00e9pendre avec beaucoup, disons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:12) [90%] :\r\nIl n'y a pas de c\u00f4t\u00e9 une mosqu\u00e9e, c'est \u00e7a la culture pardonnez mon pas l'humour. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:17) [87%] :\r\nNous n'aimons pas rire nous sommes slave. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:20) [88%] :\r\nQui est la perte du Kremlin Bic\u00eatre, qui en a \u00e9t\u00e9 Raymond Soubie qui est, qui est la la la camarade qui se trouve sur la pochette de votre album, c'est ma m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:31) [93%] :\r\nF\u00e9licitations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:32) [87%] :\r\nEt l\u00e0, on aimerait bien, c'est la mienne aussi montrer la pochette pochette \u00e0 la \u00e0 la radio, mais \u00e7a va malheureusement pas \u00eatre possible est -ce que c'est plus facile de de de d\u00e9chanter avec sa m\u00e8re, oui, c'est de dire certaines je vais parler plus fort, hein, on ne va pas, c'est moi qui le gagne de dire certaines choses compte quand on utilise des pseudonymes. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:51) [83%] :\r\nNon, on sait jamais interdit de dire quoi que ce soit, il Juan n\u00eemois dans nos projets, faire des blagues sur les plages quand on, quand on r\u00e9unit les pires de 2 groupes, \u00e7a fait un projet tr\u00e8s grave, nous sommes les tr\u00e8s s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:03) [87%] :\r\nC'est un peu d\u00e9pass\u00e9e en fait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:04) [91%] :\r\nDit notre individualit\u00e9 pour se consacrer uniquement \u00e0 la cause collective bien s\u00fbr absolument. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:11) [88%] :\r\n\u00e9tant donn\u00e9 que peu comme Dominique Strauss-Kahn, nous travaillons plus tr\u00e8s travailleront b\u00e9n\u00e9volement, \u00e9tant donn\u00e9 que de nombreux militants, malheureusement, ont eu des doubles vies ont \u00e9t\u00e9 des agents infiltr\u00e9s de de l'Ouest, \u00e7a c'est, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9 est -ce que est -ce que vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 avouer que vous avez chez vous des disques de 2 groupes am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:28) [93%] :\r\nAbsolument, absolument, en fait, nous sommes plus, m\u00eame si on est tr\u00e8s Soviet supr\u00eame, on n'est plus une esp\u00e8ce de sovi\u00e9tisme de non- align\u00e9s en m\u00eame temps on est tr\u00e8s ouvert, on espionne, beaucoup de choses, on r\u00e9cup\u00e8re \u00e0 droite \u00e0 gauche plus \u00e0 gauche qu'\u00e0 droite c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:43) [88%] :\r\nEt voil\u00e0, et puis on utilise l'URSS comme une figure de Style un peu comme justement des groupes am\u00e9ricains comme le Wu-Tang Clan et avec la culture chinoise ou ailleurs, avec la mythologie exactement ce qu'il en a quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:56) [87%] :\r\nVous pensez que vous allez nous faire le coup une 2\u00e8me fois avec un 2\u00e8me album : vous avez fait et tous les jeux de mots ont \u00e9t\u00e9 balanc\u00e9s sur le 1er non, il y a encore beaucoup de choses \u00e0 dire je sais plus, Tchad, c'est ce qui nous arrive, c'est pas et jouer l\u00e0- bas retourner sur la la terre natale. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:12) [87%] :\r\nAu fond, on attend que \u00e7a, au fond, non, non mais s\u00e9rieux bras oui au jeu s\u00e9rieux, on avait 2 objectifs avec le souhaite supr\u00eame, c'\u00e9tait faire la grande sc\u00e8ne de la f\u00eate de l'Huma ce qui sera fait au mois de septembre, donc elle existe encore, comme la Pravda, bien s\u00fbr, oui, c'est un \u00e9norme carton et et aller jouer en Russie, ce qu'on esp\u00e8re qu'on fera aussi si vous obtenez les autorisations bien s\u00fbr le on exag\u00e8re beaucoup sur on exag\u00e8re, attention, il y a beaucoup de propagande Vladimir est loin d'\u00eatre autiste et c'est un tr\u00e8s bon chef Marc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:38) [92%] :\r\nQui est -il, pour nous, il s'appelle Soviet supr\u00eame et ils vont nous en offrir une, une autre une petite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:43) [82%] :\r\nEt pour les auditeurs qui nous \u00e9couteraient encore enfin qui nous suivraient encore, h\u00e9 bien c'est quand m\u00eame s\u00e9rieux comme musique, enfin il y a quand m\u00eame dit non, non, des textes \u00e0 \u00e9couter donc vite \u00e0 \u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:52) [83%] :\r\nA soir n'en est pas d'accord non non il y a ce n'est pas s\u00e9rieux du tout, il s'appelle Soviet supr\u00eame, ils sont \u00e0 Voix de F\u00eate ce soir \u00e0 Gen\u00e8ve et nous aussi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:40) [64%] :\r\nHier, dans bon bon ben on va voir dans. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:25:10) [84%] :\r\nTire le rideau de fer et rempli mon verre. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:25:14) [73%] :\r\nCar l\u00e0 il y a la la et et il a de radars et l\u00e0 il y a eu. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:25:35) [79%] :\r\nLes lieux un camarade au tournoi, la couleur, a donc f\u00eat\u00e9 avec panache des grands de la on tout nourrisson ou sous nos yeux de country c'\u00e9tait penchons -nous snob\u00e9 l'auteur du salut l'artiste, bon j'accroche aura donc pour le dernier tour des pistes derri\u00e8re le comptoir, on se noie dans Seabiscuit roulant le sol souvent auquel on continue de croire, qui se r\u00e9sume en 2 mots \u00e0 boire. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:25:56) [73%] :\r\nWilliam \u00e0 Narbonne dans la il y a l\u00e0- bas la et et \u00e0 Bamako, il y a la g\u00e9ologie autres m\u00eame rempli mon verre dans la la la taille. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:26:17) [73%] :\r\nArr\u00eate un peu des lubies mon Jean-Louis, le monde ne sera jamais comme dans la chanson Imagine de cogner sur ce vieux murs d\u00e9catis des utopies en droits d'auteur pour Paul McCarthy sur comment combler leur monde libre vient loyaut\u00e9 le vit dans la porte car bien le 7 mois rendu avec lors de vainqueur, c'est nous les h\u00e9ros. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:26:39) [71%] :\r\nMalabar pas l\u00e0 et l\u00e0 il y a dans la journ\u00e9e, avec d'autres Herrero mauvais \u00e0 l'arr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:27:25) [73%] :\r\nNon, non, voil\u00e0, dans la la voil\u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:27:30) [85%] :\r\nSur le rideau de fer arrivera plus. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:27:32) [64%] :\r\nMais la balade et la non, non, il y a malheureusement. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:27:43) [74%] :\r\nTu as barbe Al-Abdallah tr\u00e8s valable, et la voil\u00e0 la vu d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:34) [81%] :\r\nSoviet supr\u00eame, l'album s'appelle l'international et ils sont ce soir \u00e0 doit \u00eatre faite pr\u00e9cision peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:39) [92%] :\r\n\u00e0 23 heures 30 sur la grande sc\u00e8ne, ici, \u00e0 la salle communale de plein Palais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:44) [90%] :\r\nComme ils vont boire que de l'eau, ils sont dans un bon \u00e9tat tout \u00e0 l'heure pour le d\u00e9but du concert, merci messieurs, \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t \u00e0 venir Liya \u00e0 venir \u00e9galement Karimouche et puis Roland Leblevenec le patron du festival tout \u00e0 l'heure, un petit peu avant 20 heures. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:29:30) [84%] :\r\nL'homme n'a jamais aim\u00e9 personne voulant offre de son corsage caracoler au bas du dos un \u00e9clat danois sur le. \r\nQuand elle \u00e9tait petit, mais quelle horreur plut\u00f4t joyaux des carri\u00e8res des guides d'Orly d\u00e9sastreuse et des pierres princesse au victorieux. \r\nOh, des diamants, Naomi les dictateurs qui, hors folle en amont. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:13) [86%] :\r\nNaomi aime c'\u00e9tait Babik dans Paradiso, nous sommes en Direct du festival Voix de F\u00eate \u00e0 Gen\u00e8ve pour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:20) [89%] :\r\nCe qu'on peut, ce qu'on peut faire comme on a un micro pour pour pardon n'ont rien pour s'amuser, pour se payer aussi non comment Micron va lancer un appel Olivier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:28) [85%] :\r\nOui non parce l\u00e0, l'autre le clavier de Karimouche appel\u00e9 pour le Live dans Paradiso, on l'attend, selon un \u00e9toil\u00e9 et on lui a on lui a dit que c'\u00e9tait pas pour tout de suite, vous avez fait, j'ai une 1\u00e8re question. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:41) [87%] :\r\nQuand m\u00eame, pour Karimouche puisque voil\u00e0 il me semble qu'quand vous \u00e9tiez petite votre grand- p\u00e8re vous a forc\u00e9 \u00e0 le dictionnaire enfin il voulait vous apprendrez dites c'est pas vous faire \u00e0 prendre le dictionnaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:53) [83%] :\r\nParker Parker et je me demande si vous \u00e9tiez enfin arriv\u00e9, oui, \u00e7a y est, c'est li\u00e9, Wayne ouais vous 18 pages par jour, parce 435 exactement au-dessus, oui c'est vrai, c'est vrai, il va, il voulait qu'on apr\u00e8s le dictionnaire par coeur, nous dit : mais c'est pas possible, c'est trop gros, dit tous les jours, mot voil\u00e0 et puis, et puis \u00e7a va, c'est quand m\u00eame des trucs non \u00e7a vous en tout cas donner le go\u00fbt des mots. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:17) [93%] :\r\nEt on en parlera tout \u00e0 l'heure dans l'interview, mais l\u00e0, on va vous laisser rejoindre votre micro puisque monsieur Olivier est de retour. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:33:23) [91%] :\r\nEt on a encore quelques minutes, quelques minutes toutes les secondes et oh j'ai perdu la notion du temps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:30) [88%] :\r\nKarimouche en concert ici \u00e0 votre f\u00eate, nous sommes \u00e0 Gen\u00e8ve, nous sommes en Direct et nous sommes \u00e0 la guinguette avec le public de de voies de fait qui peut nous rejoindre, allez -y quand vous voulez Asie si vous voulez pas. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:33:59) [68%] :\r\nBien, je sais que c'\u00e9tait Direct sont autant d'\u00eatre s'attaque car les arbres des concours, jamais un quota voir et pr\u00e9rogatives \u00e9largies, une broutille, j'suis la gasoil tornade d\u00e9but des prix des places \u00e0 ne pas chauffer la roche, c'est mon ADN qu'on distribue au kilo, un jouet \u00e0 Paris et pourtant soit qui s'entraider kebab et d\u00e9but c'est des. \r\nJettou si attaque bon, le jury d'un sommet d'un mais au milieu, le milieu ce truc \u00e0 la France, sentiment je pas je l\u00e2che pas et c'est un des plus Riksdag inscrit dans mon r\u00e9pertoire gardera domicile dis ASUS quotidien ces farines comme \u00e7a des territoires, j'ai ma petite voix qui s'appelle chez nous pas de \u00e0 tous des bonnes dans la p\u00e9riph\u00e9rie, qui a dur\u00e9 de tartre venir mal. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:35:20) [83%] :\r\nChristian qui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:35:54) [75%] :\r\nJe suis tout \u00e0 l'identique, je suis toujours sur les chapeaux \u00e0 jusqu'\u00e0 la 12 heures et car j'entends souvent, mais \u00e0 tort de gu\u00e9rilla, Zazie, beaut\u00e9, j'\u00e9tais le Vidal octobre Paris m\u00eame mon nom, com\u00e9die, elle ne conna\u00eet mon parti sans arr\u00eat comme un chien perdu en route, c'est le malade qui ou les \u00e9gouts. \r\nJe me Chamoiseau G Dupont tout l'Africain qui trop longtemps, si tu qui la cause pour et des spasmes, surtout dans la pouss\u00e9e des mon amour qu'on vit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:02) [73%] :\r\nL'origine Karimouche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:04) [86%] :\r\nC'est de ce soir o\u00f9 il n'a Voix de F\u00eate \u00e0 Gen\u00e8ve, avant de parler de vous, on va dire un mot de le le beat boxers parce que toutes les, les, les bo\u00eetes \u00e0 rythme les batteries, qu'on a entendu c'\u00e9tait ni des bo\u00eetes \u00e0 rythme ni des batteries, c'est un monsieur, c'est un bide boxeurs qui, autrement dit pour ceux qui savent pas ce que c'est qu'il fait \u00e7a avec sa bouche et beaucoup de talent et il sera accueilli en tant que, coup de coeur du du festival, il jouera dimanche c'est \u00e0 quelle heure que je 21 heures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:24) [85%] :\r\n23 trop tard non plut\u00f4t 21 heures 45 et 21 heures 45 ans b\u00e9 oui bien portant, il savait pas lui- m\u00eame, voil\u00e0 et c'est au Chat Noir \u00e0 qu'\u00e0 gauche, bienvenue, Karimouche donc merci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:35) [89%] :\r\nAlors on peut vous accueillir vraiment, on a parl\u00e9 de cette histoire de dictionnaire et puis et puis dit moi je remarque juste que l'\u00e9volution de votre musique depuis l'ann\u00e9e faucon qu'on s'est vu \u00e0 Pal\u00e9o \u00e7a s\u00e9rieusement bouger quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:38:45) [92%] :\r\nAh oui, o\u00f9 j'ai failli mourir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:46) [80%] :\r\nOui, voil\u00e0, avec mais je ne suis pas cette je suis pour rien lui Royal \u00e0 cet impressionnant sacr\u00e9e \u00e9volution non de de votre musique. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:38:55) [82%] :\r\nBen d\u00e9j\u00e0 on est, on est plus nombreux sur sc\u00e8ne, c'est sur la premi\u00e8re tourn\u00e9e, on \u00e9tait 3 donc il avait Cochonneau human beat boxer \u00e0 la machine et Jean-Pierre Kapoor aussi qui \u00e9tait au clavier maintenant, maintenant on est 5, donc il y a Olivier Siou Maliki au clavier Nicolas donc il y a la guitare coche toujours au Human beatbox, effets sp\u00e9ciaux et et Anthony Gattaz qui a la batterie et aux percussions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:19) [91%] :\r\nAlors l\u00e0, par rapport \u00e0 ce qu'on vient d'entendre, c'est, c'est, j'ai l'impression que \u00e7a voyage beaucoup plus qu'avant, c'est une juste une impression ou. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:39:26) [85%] :\r\nAh ben non, non, oui, oui, j'ai oui c'est CD et j'ai voulu aller un peu ailleurs, m\u00eame si la base est l\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:33) [88%] :\r\nC'\u00e9tait une chanson aussi qui est dans ce th\u00e8me -l\u00e0, qui est, qui est dans ce th\u00e8me de 2 sortes de de temp\u00e9raments que vous avez qui vient qui vient peut-\u00eatre du sud dans cette chanson ah oui, c'est s\u00fbr, m\u00eame non mais il y a d'chanson qui font plus r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 d'autres artistes que vous avez pu donc fin desquelles vous avez pu vous inspirer comme Brel, Piaf, enfin il y a des chansons qui sont plus dans cette tradition, vous aviez d\u00e9j\u00e0 d\u00e9velopp\u00e9e dans le 1er album en 2010 emballages d'origine dans toutes les r\u00e9f\u00e9rences que vous mettez dans votre musique, j'ai l'impression qu'il y a toujours ce ce point commun avec la force et puis la libert\u00e9 cette conqu\u00eate int\u00e9rieure de de la libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:40:08) [74%] :\r\nVoil\u00e0, justice. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:40:12) [85%] :\r\nC'est vrai, tu as tout dit que je aurais c'est vrai il y a, il y a s\u00fbrement \u00e7a apr\u00e8s c'est \u00e7a inconscient mais et puis apr\u00e8s il y a le m\u00e9lange aussi de vous parliez de Fr\u00e9hel Edith Piaf etc mais il y a aussi le Hip-Hop aussi que j'ai j'ai grandi aussi dans le R-Mum aussi s'en acheter de la musique aussi orientale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:29) [90%] :\r\nC'est dr\u00f4le parce que on parle de m\u00e9lange de chansons fran\u00e7aises et de chanson fran\u00e7aise traditionnelle et de et de Hip-Hop et juste en face de nous, on a quelqu'un qui est en Erwan qui a, qui a fait \u00e7a pendant longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:40:39) [81%] :\r\nMais d'ailleurs Erwan Juan a \u00e9crit une bonne partie de mes chansons du 2\u00e8me album et ce qu'il a \u00e9crit la place au soleil, \u00e7a \u00e7a exactement, oui, \u00e7a lui arrivait lui va pas petite explication sont tr\u00e8s f\u00e9minine, enfin probabiliste vous on conna\u00eet bien de c'est une chanson tr\u00e8s partie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:53) [88%] :\r\nFili\u00e8re o\u00f9 vous enfin vous vous raconter l'histoire d'une prostitu\u00e9e qui milite pour la coproduction des maisons closes, c'est c'est juste oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:41:00) [91%] :\r\nParce que sur le 1er avait aussi Firmin, l'histoire d'une d'une d'une prostitu\u00e9e qui est, qui est tr\u00e8s amoureuse de de son prox\u00e9n\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:08) [91%] :\r\nEt quand on fait des chansons engag\u00e9es mais qui sont les chansons d'un autre comment faire commence, on s'accorde. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:41:14) [92%] :\r\nBen c'est un peu du sur mesure, on va dire, donc je m'accorde assez facilement Castan pense Erwan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:19) [84%] :\r\nCroyant sans vous travaillez ensemble, travailler ensemble, dit c'est un peu mon Pygmalion quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:41:25) [73%] :\r\nIl est g\u00ean\u00e9, il g\u00eanait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:30) [93%] :\r\nOn parlait de l'\u00e9volution, c'est 5 ans quand m\u00eame, entre le 1er album en 2010 et aujourd'hui, c'est long, surtout quand vous quand on vous attend, c'est long. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:41:39) [94%] :\r\nQuand on fait rien mais on a, on a fait une belle tourn\u00e9e pendant 4 ans, donc c'est un peu difficile de d'attaquer : un 2\u00e8me album quand on est en tourn\u00e9e enfin en tout cas moi je sais pas tr\u00e8s bien faire, donc du coup \u00e7a a pris le temps et puis en m\u00eame temps, vu le march\u00e9 du disque Jean-Louis vaut mieux prendre le temps. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:41:55) [94%] :\r\nPuis passer du temps sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:41:57) [90%] :\r\nEt puis voil\u00e0 c'est c'est la sc\u00e8ne apr\u00e8s c'est vrai que si la tourn\u00e9e avait moins march\u00e9 et qu'il y avait moins date j'aurais s\u00fbrement fait l'album un peu plus t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:04) [89%] :\r\nKarimouche ce soir, vous aussi, donc fait, merci de nous avoir rendu cette petite visite, merci \u00e0 vous, il y a plein de gens. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:09) [84%] :\r\nC'est tr\u00e8s bien, ce soir \u00e0 votre F\u00eate on continue avec quelqu'un qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:14) [91%] :\r\nBah, qui vient d'ici, en fait, pas tr\u00e8s tr\u00e8s loin, il s'appelle Lia et c'est du Live, il est tout seul avec sa guitare, \u00e7a peut prendre une autre tournure, parfois avec lui, mais l\u00e0, c'est comme \u00e7a que \u00e7a se passer. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:42:36) [76%] :\r\nLee chrysalide se sont form\u00e9s. \r\nJ'ai dit mot bite \u00e0 en crever on troll radio le Turc me dit que tu ao\u00fbt c'est c'est dans ma tronche, que \u00e7a va mal. \r\nJe me laisse vivre avec cette douleur, je sens que je vis dans mon malheur \u00e0 Turin, mouvement ou d'un mon Thomas on dit que j'\u00e9tais mais c'est bien l\u00e0. \r\nLe le doc Mety soutient normal c'est dans ma tronche, que \u00e7a va mal et que l'actuel, un mur de 20 juin. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:43:28) [86%] :\r\nBen \u00e7a ne croit \u00e0 mon discours, j'avale plus rien, je vois \u00e0 l'enfer, je pense pas bien, je suis couch\u00e9 par terre du temps Mons \u00e7a se, vraiment on peut \u00e0 grand jeu tr\u00e8s peu ce gentiment. \r\nJ'ai perdu toute sensation alors je me mets dans ce foutoir, je les vois sortir du fond de maths gorg\u00e9es par mi- li\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:44:21) [71%] :\r\nDe papillon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:50) [83%] :\r\nAlors en version guitare acoustique autour du cou et tout seul, que \u00e0 quoi \u00e7a va ressembler ce soir lire, on sera en trio, en face, la. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:44:59) [89%] :\r\nAvec Simon Gerber \u00e0 la basse et \u00e0 la voix et Nicolas Pittet \u00e0 la batterie \u00e0 la voix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:03) [85%] :\r\nC'est ce qui me semblait je j'ai crois\u00e9 Simon Gerber tout \u00e0 l'heure, je me suis tiens est -ce qu'ils joueraient pas avec avec Lia, donc c'est le cas, c'est le cas voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:10) [86%] :\r\nIl a m\u00eame particip\u00e9 \u00e0 l'enregistrement de Vaud c'est \u00e7a l'album c'est et je me demandais si le fait de l'avoir Simon, c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:45:18) [91%] :\r\nOui, oui, c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:21) [91%] :\r\nJe me suis demand\u00e9 si il vous avez donn\u00e9 quelques inspirations puisqu'il a travaill\u00e9 avec Olivia Pedroli Sophie Unger enfin peut-\u00eatre une touche un peu plus douce. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:45:32) [85%] :\r\nPeut \u00eatre parce qu'elles ont eu un garde il lui aussi, je ne sais pas si elle est, elle est plus douce, mais en tout cas, il a amen\u00e9 une nouvelle \u00e9nergie que voil\u00e0, avec le batteur, \u00e7a fait un an qu'on travaille ensemble, apr\u00e8s on avec d'autres musiciens et l\u00e0 d'arriver sur un projet, un nouveau projet avec des nouvelles chansons et d'avoir Simon qui connaissait pas plus mon projet que \u00e7a avant fin qui ne connaissait humainement et et qui apporte, lui, ses influences enfin voil\u00e0 ce qu'il a beaucoup d'exp\u00e9rience, beaucoup plus que que moi avec cette tourn\u00e9e, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un un grand apport c'\u00e9tait super. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:59) [95%] :\r\nQuelque chose de plus blues peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:46:01) [82%] :\r\nOui, je pense qu'il a une une touche blues il y a beaucoup de guitare que Simon a fait aussi sur l'album qui est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:06) [89%] :\r\nSuper, vous serez pass\u00e9s par Paris, enfin vous serez pass\u00e9 c'est pas fini, hein, mais par plein de, plein d'envies diff\u00e9rentes que vous avez toujours voulu assouvir il y a longtemps, dans une autre vie, c'\u00e9tait du \u00e0 il y a longtemps, j'ai juste dit il y a eu des il y a eu des, des, des passages acoustiques, il y a eu des passages plus calme, il y a eu des passages tr\u00e8s \u00e9nerv\u00e9, une chanson qui s'appelle bah Asphalt justement c'est quand m\u00eame l\u00e0, on sent l'\u00e9lectricit\u00e9 c'est \u00e7a fait partie du plaisir que vous avez justement de de passer devant \u00e0 l'autre et de pas rester plus de 6 mois sur le m\u00eame sur la m\u00eame envie, oui, bien s\u00fbr, je pense qu'il y a une coh\u00e9rence dans tout ce que je peux quand m\u00eame justement c'est quoi alors le le fil conducteur pour une page. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:46:43) [88%] :\r\nJe pense d'une mani\u00e8re de compos\u00e9s qui qui se retrouvent m\u00eame si mon 2\u00e8me album asphalte qui est tr\u00e8s \u00e9lectrique et on prochain album qui sera peut-\u00eatre plus pop et peut-\u00eatre un peu plus atmosph\u00e9rique, je veux dire \u00e7a comme \u00e7a, mais je pense qu'on retrouve ma patte d'\u00e9criture qui \u00e9volue et je pense, c'est pour \u00e7a aussi que que j'ai, j'ai peut-\u00eatre un un public qui me suit aussi au niveau de ses pour mon \u00e9volution L \u00e0, j'ai commenc\u00e9 avec un album qui \u00e9tait tr\u00e8s spontan\u00e9e, j'\u00e9tais jeune, toujours jeune, mais j'\u00e9tais tr\u00e8s jeune aussi dans l'\u00e9criture et l\u00e0 j'\u00e9volue et les gens me suivent aussi dans l'\u00e9volution et chrysalides ses nouvelles chansons oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:14) [86%] :\r\nOuais, on sent, enfin, on sent qu'il y a quand m\u00eame du du de l'\u00e9laboration je dirais -je dire, pas de travail parce que \u00e7a voudrait dire que le reste du temps, vous avez pas travailler, mais c'est quand m\u00eame assez \u00e9labor\u00e9e la partie guitare toute seule, l\u00e0 comme \u00e7a, c'est, c'est du boulot ben merci, voil\u00e0, je trouve, quand vous dites album peut-\u00eatre pop, \u00e7a veut dire quoi, que c'est votre envie mais vous savez pas quand c'est. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:47:34) [89%] :\r\nNon il il est fait, il est fini, il non c'est pas peut-\u00eatre alors non non et je dis peut-\u00eatre parce qu'on a peu de recul et je dis pas, parce que peut-\u00eatre que que c'est un peu plus lisse que le dernier album qui \u00e9tait plus dans dans une ambiance un peu baroque, comme on l'a dit et peut-\u00eatre un peu plus, tout comme, comme vous l'avez dit avant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:52) [90%] :\r\nComme je l'ai jug\u00e9 avant mais il y a, il y a quelque chose qui reste c'est votre voix, votre mani\u00e8re de chanter, vous disiez d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque des scanners que le lien entre l'IAS scanners, c'\u00e9tait votre voix et l\u00e0, on a toujours ce cette mani\u00e8re cette gouaille de chanter qui est, qui est votre marque de fabrique votre p\u00e2te \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:48:08) [85%] :\r\nOui, oui, oui, \u00e7a non, ben, je crois, je pense que j'aime ma voix, elle \u00e9volue aussi et heureusement et c'est chouette et je pense que je lise une voix qu'on qu'on reconna\u00eet enfin voil\u00e0, on ne peut pas dire que scanners Elia sont sont sont des projets oui diff\u00e9rent mais apr\u00e8s ben voil\u00e0, c'est comme ma voix et il faut le dire voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:26) [92%] :\r\nRoland Leblevenec va arriver dans un instant, c'est ma fa\u00e7on \u00e0 lui de \u00e0 moi de dire que que que que qu'on qu'on va le qu'on va l'accueillir tout de suite et de le faire venir une question encore Lia l'album sort quand d\u00e9j\u00e0 septembre septembre donc, on a le temps de, de, de se retrouver dans parlez -vous qu'il y a plein de gens qui disent moi j'ai commenc\u00e9 la musique parce que j'ai \u00e9cout\u00e9 les disques de mes parents, vous \u00e0 la femme \u00e0 la maison, \u00e7a va beaucoup plus loin parce que votre m\u00e8re \u00e9tait une une activiste de la chanson fran\u00e7aise, du c\u00f4t\u00e9 de Saignel\u00e9gier, est ce que \u00e7a veut dire que c'est elle, vous a pouss\u00e9 encore plus que les autres musiciens dont les parents avaient des disques super \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:48:57) [88%] :\r\nJe pense pas, elle a d'ailleurs mais je sais qu'elle est, c'est pour \u00eatre sympa aussi, je pense pas que c'est ma m\u00e8re est pas quelqu'un qui, qui qui m'a pouss\u00e9 \u00e0 forc\u00e9ment \u00e0 faire de la musique, mais j'ai grandi au caf\u00e9 du Soleil je pense pas que la chance fran\u00e7aise est beaucoup, beaucoup de jazz, et et voil\u00e0 c'est c'\u00e9tait naturellement, je suis le seul de la famille qui fait de la musique au aussi on est plusieurs, et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:18) [89%] :\r\nParler de moi, j'ai dit tout \u00e0 l'heure, l\u00e0 c'est pas la m\u00eame chose, \u00e7a fonctionne pas de la m\u00eame maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:22) [87%] :\r\nTout \u00e0 l'heure, Yann a dit : vous \u00eates, vous \u00eates un artiste d'ici, bon, \u00e9videmment, si on se place au niveau suisse entre les franchement un panier Gen\u00e8ve il y a quand m\u00eame beaucoup, qu'il a, il y a, il y a de l'amont. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:49:31) [82%] :\r\nAlors que j'habite \u00e0 \u00e0 1 2 minutes ici depuis quelques mois mais je viens des Franches-Montagnes dans une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:36) [82%] :\r\nUn vrai non mais ce qui est \u00e0 Gen\u00e8ve, oui c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:39) [90%] :\r\nPar rapport \u00e0 cette diff\u00e9rence entre justement ici et l\u00e0 par rapport \u00e0 ces quelques ann\u00e9es aussi de carri\u00e8re, vous avez l'impression qu'il vous tissez de plus en plus des ponts aussi entre la sc\u00e8ne de l'arc l\u00e9manique et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:49:49) [86%] :\r\nBen la sc\u00e8ne de l'ARC mais bal c'est l\u00e0 o\u00f9 il y y a il a le plus de salles de concert aussi c'est entre Gen\u00e8ve et Lausanne et on vient souvent jouer ici et apr\u00e8s, ben c'est clair que c'est un petit r\u00e9seau relance, \u00e7a fait quand m\u00eame un moment qu'on se voit, je crois et puis voyez bon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:01) [84%] :\r\nSoit Roland, le patron du festival, bonsoir, bonsoir non, je voudrais que vous allez r\u00e9pondre \u00e0 Al-Hillah mais bon, apparemment, tout le monde et apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:50:10) [94%] :\r\nDisait le r\u00e9seau francophone de la musique francophone en Suisse tr\u00e8s petit, on se conna\u00eet tous. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:50:15) [91%] :\r\nOui, vrai les Fran\u00e7ais a pas il y a, il y a pas beaucoup de \u00e7a, mais le pays est petit et on retrouve la m\u00eame chose au Canada, le pays est grande, il y a peu, il y a peu d'endroits aussi parce qu'il faut faire des grandes distances mais non c'est c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, et il y a beaucoup de petites salles tr\u00e8s vivante et les les gens qui qui arrive \u00e0 avoir un public, je trouve que c'est int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:36) [90%] :\r\nCe qu'ils ont du talent, quelque part, c'est qu'il le m\u00e9rite, oui, je le disais, vous \u00eates le patron, le fondateur du du festival Voix de F\u00eate Roland venait juste un mot concernant cette \u00e9dition qui est, je trouve, au niveau de la programmation, je ne dis pas \u00e7a chaque ann\u00e9e, qui est en b\u00e9ton et en m\u00eame en en m\u00e9tal dor\u00e9, on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:50:54) [89%] :\r\nBen c'est ce que je disais tout \u00e0 l'heure, j'ai l'impression qu'en fait c'est le 1er festival qu'on fait, mais parce que on se renouvelle le plus. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:51:04) [98%] :\r\nLe. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:51:05) [89%] :\r\nLe mieux possible et quand on se renouvelle, h\u00e9 ben on a l'impression de faire les choses pour la premi\u00e8re fois, oui, non, je suis d\u00e9\u00e7u, tr\u00e8s content, cette ann\u00e9e, c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:12) [90%] :\r\nC'est pas, c'est pas une, \u00e7a ressemble \u00e0 une premi\u00e8re \u00e9dition o\u00f9 il y a 3 copains dans un bar autour d'une d'une table o\u00f9 l\u00e0 vraiment on d\u00e9bute non, l\u00e0 il y a de la Star, il y a des gens de tous les niveaux de toutes les de toutes les de tous les genres musicaux, il y a eu, il y a une affiche qui on a l'impression que vous durer beaucoup plus longtemps, \u00e7a dure une semaine en \u00e0 en croire h\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:51:29) [90%] :\r\nMais, mais c'est parce que la chanson est elle- m\u00eame est riche quoi oui la chanson c'est aussi le Hip-Hop, c'est aussi le rock, c'est aussi le rap, c'est aussi le gypsy ce soir, c'est l'expression des chanteurs, des gens des auteurs sur des musiques qui plaisent au jour le jour, vous faites le modeste, c'est aussi votre capacit\u00e9 \u00e0 faire venir tous ces artistes quand m\u00eame. \r\nC'est pas compliqu\u00e9, voil\u00e0, sinon tout le monde ferait \u00e7a, faut avoir envie voil\u00e0, faut avoir envie et puis avoir de 3 connaissance mais mais que beaucoup de gens sont c'est surtout l'envie je crois oui, tout d'un coup, on se dit tient \u00e0 l'artiste, \u00e7a nous ferait plaisir, mais des fois \u00e7a marche pas, il y a des artistes qui sont pas dans cette \u00e9dition, qu'on avait vraiment envie d'avoir et avec lesquels on a n\u00e9goci\u00e9 pendant plus de moi plusieurs mois et \u00e7a ne se fait pas, mais on rebondit sur d'autres id\u00e9es, \u00e7a demande d'\u00eatre souple. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:23) [93%] :\r\nL'envie, le d\u00e9sir, \u00e7a se cultive et aujourd'hui je me baladais comme \u00e7a vers le chat noir l\u00e0 o\u00f9 il y avait tous ces artistes d\u00e9couvertes dans dans les caves, durant l'apr\u00e8s- midi et puis je me suis dit mais en fait c'est \u00e7a, je me suis rappel\u00e9 qu'on pouvait vivre de morts et d'eau fra\u00eeche parce que il y a ce sentiment devant une sc\u00e8ne devant un po\u00e8te qui s'exprime, que ces et l\u00e0 que l'essentiel de la vie et c'est l\u00e0 que \u00e7a compte et c'est \u00e7a peut-\u00eatre qui vous donnent cette \u00e9nergie et cette envie de continuer. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:52:50) [91%] :\r\nBen oui, bien s\u00fbr, un artiste c'est quelqu'un qui nous touche qui nous aiment, qui nous bouscule dans dans notre intimit\u00e9 qui nous force \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir voil\u00e0 donc moi chaque jour d'avoir une \u00e9motion, c'est c'est \u00e7a me fait plaisir, \u00e7a compte pour moi, \u00e7a me fait grandir sans trop vieillir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:10) [88%] :\r\nRoland Leblevenec pour finir, on va pas rentrer dans les d\u00e9tails, \u00e9videmment, de, de, de, de la r\u00e9ponse \u00e0 la question que je vais vous poser mais il y a 2, 3 ans, se disait : voil\u00e0, il est un petit peu il bo\u00eete un petit peu le festival et ce qui marche mieux -ce qu'il gambade mieux en tout cas c'est l'impression qu'il donne. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:53:23) [89%] :\r\nAlors ce qui se passe, c'est que la dans dans ce site, comme il l'est aujourd'hui, on a travaill\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, on l'a adopt\u00e9 la domestiquer on l'habite, donc \u00e7a va, apr\u00e8s on a d\u00fb changer de lieu, il y avait des lieux qui \u00e9tait plus difficile \u00e0 travailler, voil\u00e0 c'est des configurations qui sont pas facile, puis il y a des ann\u00e9es o\u00f9 les artistes sont disponibles des ann\u00e9es o\u00f9 ils ne sont pas, \u00e7a va mieux l\u00e0 oui parce bien il y a des ann\u00e9es o\u00f9 on fait des flops financiers puis il faut rattraper l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, et puis c'est pas en en d\u00e9pensant encore plus d'argent qu'on rattrape donc voil\u00e0 on s'est restabiliser cette ann\u00e9e, en voil\u00e0, on a les pieds par terre et maintenant la t\u00eate dans le guidon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:03) [95%] :\r\nRoland Leblevenec merci beaucoup, merci de nous avoir accueillis ici, merci \u00e0 tous, merci \u00e0 vous, toute l'\u00e9quipe du tr\u00e8s belle \u00e9mission festival Voix de F\u00eate et puis \u00e0 tous les artistes qui nous ont rejoints pendant c'est de soir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:20) [90%] :\r\nEncore un mot sur le programme de ce soir, ici au festival Voix de F\u00eate il y a jouera \u00e0 21 heures ici \u00e0 la guinguette o\u00f9 nous sommes, en m\u00eame temps que Karimouche h\u00f4pitaux est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:28) [86%] :\r\nMais, autrement dit, il faut qu'on d\u00e9guerpit assez rapidement et qu'on fasse de la place merci ah, je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit, je le redis \u00e0 l'\u00e9quipe Voix de F\u00eate merci et puis \u00e0 toutes les personnes qui ont travaill\u00e9 sur cette \u00e9mission, c'est-\u00e0-dire Jean-Pascal MAJ St\u00e9phane Tornare pour le son et la technique Delphine Garcia 6 de production et puis et puis puisqu'il nous reste 3 secondes, la musique que vous entendez ces boues Curtis Alien gisent c'est du vieux, c'est du lourd c'est du classique et c'est du tr\u00e8s bon bout Curtiz \u00e9tait en concert, je crois que c'\u00e9tait \u00e0 montre le look exactement et ce concert, vous pouvez le voir sur RTS 2 demain, samedi, \u00e0 partir de 01 heures 50, vous ne serez pas couch\u00e9, j'en suis s\u00fbr, merci de nous avoir suivis belle soir\u00e9e sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:03) [81%] :\r\nParadiso avec le Mag cahier culturel du quotidien Le Courrier. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-03-13T19:14:05Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B1D91FEE-74FC-4665-B37A-36F87B2385E7", "internalArchiveId": "B1D91FEE-74FC-4665-B37A-36F87B2385E7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment vivre de la musique ? (5/5)", "publicationDate": "2015-03-13T00:00:00Z", "summary": "* * Y'a pas d'\u00e2ge\r\nPascal Auberson a une carri\u00e8re musicale de plus de quarante ans derri\u00e8re lui. Quarante ans qu'il parcourt, pour Vacarme, \u00e0 travers les paroles de sa chanson \" Y'a pas d'\u00e2ge \". Il \u00e9voque notamment la difficult\u00e9 pour l'artiste de fixer un prix \u00e0 ses oeuvres, les moments difficiles par lesquels il est pass\u00e9, l'\u00e9volution de l'industrie musicale. Il se pose en t\u00e9moin privil\u00e9gi\u00e9 d'un monde de la musique qui a \u00e9t\u00e9 compl\u00e9tement boulevers\u00e9 entre ses d\u00e9buts en 1972, et aujourd'hui. Mais il revendique aussi sa place d'acteur, dans ce 21\u00e8me si\u00e8cle num\u00e9rique, entre les vid\u00e9os qu'il r\u00e9alise lui-m\u00eame avant de les poster sur Youtube et la r\u00e9compense que vient de lui d\u00e9cerner Google pour la visite virtuelle de son atelier du Flon \u00e0 Lausanne, parmi 2'000 candidats originaires de 29 pays. \r\nLien :\r\nLe \" Virtual tour \" de Pascal Auberson prim\u00e9 par Google : <http://www.pascalauberson.ch/the-virtual-tour/>", "durationSec": 1521, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/6576143", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 13.03.2015", "Vacarme du 13.03.2015", "Comment vivre de la musique? (5/5) / VAC_2015-03-13T13:04:15_vacarme", "Comment vivre de la musique? (5/5) / VAC_2015-03-13T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["Y\u2019a pas d\u2019\u00e2ge\nPascal Auberson a une carri\u00e8re musicale de plus de quarante ans derri\u00e8re lui. Quarante ans qu\u2019il parcourt, pour Vacarme, \u00e0 travers les paroles de sa chanson \"Y\u2019a pas d\u2019\u00e2ge\". Il \u00e9voque notamment la difficult\u00e9 pour l\u2019artiste de fixer un prix \u00e0 ses \u0153uvres, les moments difficiles par lesquels il est pass\u00e9, l\u2019\u00e9volution de l\u2019industrie musicale.\nIl se pose en t\u00e9moin privil\u00e9gi\u00e9 d\u2019un monde de la musique qui a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement boulevers\u00e9 entre ses d\u00e9buts en 1972 et aujourd\u2019hui. Il revendique aussi sa place d\u2019acteur, dans ce 21e si\u00e8cle num\u00e9rique, entre les vid\u00e9os qu\u2019il r\u00e9alise lui-m\u00eame avant de les poster sur Youtube et la r\u00e9compense que vient de lui d\u00e9cerner Google pour la visite virtuelle de son atelier du Flon \u00e0 Lausanne, parmi 2\u2019000 candidats originaires de 29 pays.", "Y\u2019a pas d\u2019\u00e2ge\nPascal Auberson a une carri\u00e8re musicale de plus de quarante ans derri\u00e8re lui. Quarante ans qu\u2019il parcourt, pour Vacarme, \u00e0 travers les paroles de sa chanson \"Y\u2019a pas d\u2019\u00e2ge\". Il \u00e9voque notamment la difficult\u00e9 pour l\u2019artiste de fixer un prix \u00e0 ses \u0153uvres, les moments difficiles par lesquels il est pass\u00e9, l\u2019\u00e9volution de l\u2019industrie musicale.\nIl se pose en t\u00e9moin privil\u00e9gi\u00e9 d\u2019un monde de la musique qui a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement boulevers\u00e9 entre ses d\u00e9buts en 1972 et aujourd\u2019hui. Il revendique aussi sa place d\u2019acteur, dans ce 21e si\u00e8cle num\u00e9rique, entre les vid\u00e9os qu\u2019il r\u00e9alise lui-m\u00eame avant de les poster sur Youtube et la r\u00e9compense que vient de lui d\u00e9cerner Google pour la visite virtuelle de son atelier du Flon \u00e0 Lausanne, parmi 2\u2019000 candidats originaires de 29 pays."], "variantIds": ["ece-6576144", "ece-6576143"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T08:56:01Z", "speechToTexts": ["02.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS10 (00:00:00) [84%] :\r\n10 heures sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:04) [87%] :\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 dans une certaine id\u00e9e de l'artiste du XIXe si\u00e8cles qui pense que l'artiste n'a pas \u00e0 s'occuper des probl\u00e8mes financiers, qui a une maison disent bon, c'\u00e9tait \u00e7a, ben tant pis, tout d'un coup, les choses changent et moi je trouve que c'est mieux, l'artiste ne peut plus se consid\u00e9rer comme un machin sur un pi\u00e9destal en vous attendez quoi, moi, les imp\u00f4ts, c'est quoi citoyen. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:31) [88%] :\r\nVacarme musicien professionnel en Suisse une partition difficile V\u00e9ronique Marty. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:49) [93%] :\r\nBonjour \u00e0 tous 5\u00e8me et dernier \u00e9pisode de cette s\u00e9rie de reportages sur la vie d'artiste, plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur les musiciens et chanteurs romands qui tentent de vivre de leur m\u00e9tier, alors on a vu en d\u00e9but de semaine dans Vacarme, que ce sont les musiciens classiques qui s'en sortent le mieux, que la musique de jazz nourrit tr\u00e8s mal son homme et que les musiques actuelles sont une jungle dans laquelle seuls quelques Tarzan arrive \u00e0 vivre durablement aujourd'hui justement, on va rencontrer l'un d'entre eux, Pascal Auberson il a derri\u00e8re lui une carri\u00e8re de plus de 40 ans mais comment raconter selon et foisonnant parcours musical h\u00e9 bien Auberson a propos\u00e9 aux reporters de Vacarme, une forme originale, on va partir des paroles d'une de mes chansons, il y a pas d'\u00e2ge et tu m'arr\u00eatera quand tu voudras sur une phrase ou sur un mot, r\u00e9sultat il y a pas d'\u00e2ge, un reportage pas banal d'Antoine Droux, r\u00e9alis\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me nu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:55) [79%] :\r\nTu te fais des id\u00e9es, il y a qu'un souffle, un nuage et qu'un trou, une bu\u00e9e un reflet, un petit peu sur la cire de la toile, un Pass \u00e0 Tulle, c'est le savoir, c'est tr\u00e8s bien, tu deviens \u00e7a tu \u00e9vites le mensonge des gourous, ces fameux gourou les fosses \u00e0 des psychiatres, des sauveurs des d\u00e9gourdir ou starting d\u00e9glingu\u00e9 \u00e9tait tout seul d\u00e8s le d\u00e9part, \u00e0 3 ans \u00e0 la cl\u00e9 de la part Taton Stop Stop. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [81%] :\r\nStarting block d\u00e9glingu\u00e9 tout seul d\u00e8s le d\u00e9part, on peut faire starting-blocks d\u00e9glingu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:33) [86%] :\r\nTout seul d\u00e8s le d\u00e9part, \u00e0 3 ans \u00e0 la cl\u00e9 de la part donc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:39) [95%] :\r\nQuand vous aviez pas 3 ans, un peu plus tard 1972 quand vous commencez votre carri\u00e8re musicale vous \u00e9tiez vraiment tout seul \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [84%] :\r\nOhlala ouais c'est 72 j'avais 20 ans et je gagne un 1er prix et \u00e7a tout le monde, je crois, a oubli\u00e9 parce que c'\u00e9tait un 1er avril la chanson fran\u00e7aise \u00e0 Spa, en Belgique, parce que si on envoyait par votre radio ou on dit a ce petit gars s'il fait des bruits de bouger, tout \u00e7a est peu voil\u00e0 et puis je fais Oph\u00e9lie et puis Oph\u00e9lie c'est une chanson qui a gagn\u00e9 le 1er prix de la chanson fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:09) [83%] :\r\nDonc, donc vous le gagner seul, il y a pas d'entourage, y a pas de il y a pas d'agents pas encore mal les malades. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [87%] :\r\nG\u00e8re g\u00e9n\u00e9ralement ils viennent apr\u00e8s, c'est vrai, Bernard Bezabeh, la radio, vous avez des musiciens magnifique qui venait d'ici et puis il y avait personne d'autre, je fais \u00e7a tr\u00e8s na\u00efvement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:28) [96%] :\r\nMais on pouvait le faire na\u00efvement, on pouvait en 1972 vivres na\u00efvement sa musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [86%] :\r\nMais moi je pense d'abord, je vivais pas celle -l\u00e0, puisque j'\u00e9tais musicien classique, donc je fait le conservatoire j'\u00e9tais percussionniste donc j'jou\u00e9 dans un orchestre de symphonique, c'est comme \u00e7a que je veux gagner ma vie, c'est pas avec la chanson de la chanson, c'est venu comme \u00e7a, et je crois que le moment o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 reconnue en tant que chanteur disons alors que moi j'\u00e9tais pas chanteur, tout d'un coup \u00e7a a explos\u00e9, parce que, \u00e9videmment, des gens viennent vous dire : mais voil\u00e0 que la gueule que vous avez etc, il faut faire \u00e7a faire si les personnes, c'est comme \u00e7a que \u00e7a demande \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:13) [96%] :\r\nC'est quoi \u00e7a, c'est quoi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:14) [84%] :\r\nLe gentil Tam-Tam anachronique \u00e0 Tam-Tam \u00e9lectronique, tu vois, tu peux, tu peux faire avec les mains. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:22) [90%] :\r\nQui ont toujours en Direct, \u00e7a c'est en Direct dans un pur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:29) [85%] :\r\nJe pense qu'il y a que le rythme, la rythmique le rhythm and \u00e0 la chose la plus importante qui existe, il y a toujours cette pulsation cette pulsion, c'est quoi, c'est une toute pulsation c'est n'aura plus de pulsions de pulsations c'est la libido, on se comprend la libido, c'est pas seulement le sexe et la la la, avoir envie, donc la libido, c'est en ce moment tu m'page te parle, on se parle, on a un coeur qui fait Christian compte un peu tard \u00e0 dire qui bouge et Macha, c'est une usine inimaginable une chose un miracle permanent, donc \u00e7a il faut le savoir, mais il faut avoir cette pulsion \u00e9coutez ce miracle pour faire de la musique, et puis s'en sortir pendant 40 ans, qu'est ce que tu veux que je fasse de alors, si je commence \u00e0 m'appesantir avec la vieille, \u00e7a, \u00e7a c'est le drame de la vieillesse, c'est-\u00e0-dire que, au fond, on perd cette rythmique originel, donc, alors apr\u00e8s, je vais faire comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:20) [86%] :\r\nDieu, mon Dieu, comme c'\u00e9tait mieux avant, mon Dieu, mon Dieu, comme c'\u00e9tait mieux les souvenirs ramasse les souvenirs rumeurs font de moi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:32) [88%] :\r\n\u00e7a, c'est un peu le danger, tu vois, on la chanson. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:36) [79%] :\r\nOui au respect \u00e9tait fausse d\u00e9faire des cordons des donneurs de le\u00e7ons voil\u00e0 excuse oui alors les donneurs de le\u00e7ons, il y en a marre, alors il y a quand m\u00eame les secteurs, c'est l'enfer, les sectaire, c'est l'enfer crucifix goupillon avait couru dans pour dent, bon \u00e7a c'est assez aujourd'hui cela c'est \u00e0 la mode, une m\u00e8re d'abreuver alors si on fait le m\u00e9nage c'est pervers, il y a pas d'\u00e2ge, accepter le nez en l'air de rien, \u00e7a peut soup\u00e7ons c'est ici ici-bas les 2 pieds sur la terre et le \u00e9tant tout de qui se perd, il est l\u00e0, Lanta cher c'est la toi faire taire \u00e7a c'est assez vrai, elle est bonne cette chance d'famille qui ce d\u00e9bat, il est l\u00e0, dans ma ch\u00e8re, c'est \u00e0 toi de faire taire cette en toile paradis, \u00e7a, \u00e7a j'y crois beaucoup aujourd'hui, et tout de suite, tu le sais mais tu t'as des gros Guy dans les cordes top doit stopper dit Stop, le meilleur moment et dit Stop voil\u00e0 pas, tu le sais mais tu t'as des Grog est dans les cordes l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:40) [82%] :\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 Grougi dans cordes \u00e0 manger des peintres \u00e0 ne plus pouvoir vivre a h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 laisser tout tomber \u00e0 arr\u00eater d'\u00eatre musicien oui souvent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:48) [87%] :\r\nJ'\u00e9tais souvent dans les cordes, parce que les gens ne comprenaient pas ce que je voulais faire, ou vice versa, moi je comprenais pas ce que les gens voulaient de moi il y avait une \u00e9poque particuli\u00e8re, un march\u00e9 particulier quand vous \u00e9tiez dans les cordes, non, c'\u00e9tait le m\u00eame mais il y avait moins de monde, je dirais, dire : bah, il y avait moins de monde qui voulait faire ce m\u00e9tier, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, moi, quand j'avais 20 ou 25 ans, c'\u00e9tait plus facile de faire un disque parce que vous avez des disques, c'\u00e9tait le pas d\u00e9c\u00e9d\u00e9 et des disques, donc le march\u00e9 moins, on peut dire, satur\u00e9, il y avait moins cher, il y avait moins de m\u00e9dias tortur\u00e9 fada quoi, donc il y avait peut-\u00eatre un plus grand choix, moi j'ai pu faire mes classes et quand on entend mes premiers disques quand j'entends vos premiers disques, \u00e7a me fait rigoler, c'est pas tr\u00e8s bon, mais je crois que c'est bien que les faits on continue. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:36) [82%] :\r\nOui, chanson oui oui -ce qu'on est alors vous pouvez prendre tu t'accroches \u00e0 l'arbitre, tu t'accroches \u00e0 l'arbitre mon browser sous l'\u00e9coute l'amende et tu pleures, comme les chiens sur les ondes et FM des rengaines du sirop de L'attrape- mouches des fredaines c'est quotidien, j'aimerais bien revenir l\u00e0- dessus, ah oui, d'apr\u00e8s, je savais que \u00e7a t'int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:02) [79%] :\r\nOu alors prenons Tam-Tam la la, mais Saddam table \u00e9lectronique pas des c'est \u00e7a des fredaines c'\u00e9tait sur les ond\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:08) [88%] :\r\nSur les ont BFM des rengaines du sirop de l'attrape- mouches, c'est honteux des quotidiens. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:19) [91%] :\r\nMais les nouvelles FM c'est coinc\u00e9 Google vous avez vous avez re\u00e7u attendez vous avez re\u00e7u quand m\u00eame l'ann\u00e9e derni\u00e8re le Google Award pour ce fameux projet que vous avez fait dans votre Studio avec un photographe qui d'habitude photographies pour Google Street View, le programme, on peut se balader dans les villes et vous avez \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 parmi combien d'autres candidats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:39) [84%] :\r\n2000 je crois, oui, non, mais c'\u00e9tait la plus l\u00e0, ils nous ont donn\u00e9 ce prix d'ailleurs ces 2015, je crois que c'est pas 2014, enfin peu importe, c'est la visite Google la plus artistique du monde que vous avez fait avec ce photographe qui s'appelle comment on peut le rendre h\u00e9 oui, magnifique Sylvain Froidevaux, Olivier var qui sont 2 photographies extraordinaires qui sont venu un jour me dire : allez, qu'est ce qu'on fait, il faut que tu as visibilit\u00e9 change vieux allons on \u00e9t\u00e9 livr\u00e9 et vous c'est fantastique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:07) [87%] :\r\nGoogle, YouTube, ce sont les nouvelles FM ces nouveaux m\u00e9dias se sont de nouveaux canaux important pour les musiciens professionnels. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:15) [87%] :\r\nMais je crois que, enfin bon je sais pas faire des grands discours parce que je suis pas vraiment un ma\u00eetre en la mati\u00e8re, simplement je me suis dit \u00e0 un moment donn\u00e9, c'\u00e9tait \u00e7a ou c'\u00e9tait fini pour moi, j'\u00e9tais quand m\u00eame \u00e9lev\u00e9 o\u00f9 j'ai jou\u00e9 avec des gens, je tairai les noms, j'ai jou\u00e9 avec des gens qui ont dit quand ces machines sont arriv\u00e9s jamais ses 84 c'est Orwell, c'est Big Brother, attention, attention, tout se sait, etc, et puis il y a des gens qui ont dit avec lesquels j'ai jou\u00e9, on n'est jamais on mettra les malades dans jetons tout ce matos, ce que je peux comprendre, moi j'\u00e9tais assez pour et puis surtout j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9poque, ah ouais ouais, moi j'\u00e9tais l\u00e0, genre maintenant, ils vont pas nous quand m\u00eame, ils nous ont eus avant, ils vont nous avoir maintenant ce qui est avec d'autres engins quoi et puis je suis rest\u00e9 pendant rend une ann\u00e9e comme \u00e7a a pendu en disant est -ce que je prends \u00e0 ce que je prends pas piti\u00e9, donc je suis, dit bon \u00e7a c'est aussi beaucoup grace \u00e0 ma compagne qui est une chor\u00e9graphe g\u00e9nial qui est vachement \u00e0 l'avance de tout et qui sent les choses qui dit \u00e9coute p\u00e9p\u00e8re ou bien tu des outils qui une cabane, tu fais des carottes c'est possible, pourquoi pas, l\u00e0, je suis tr\u00e8s s\u00e9rieux, puis tu te retires ou bien tu vas l\u00e0- dedans avec ce que tu sais et c'est l\u00e0 que \u00e7a a commenc\u00e9 avec mince, quand on avait kilom\u00e8tre je avec des jeunes musiciens avec des gens de l'\u00e9lectro qui me disait qu'est -ce que c'est que la mineure, et je suis rentr\u00e9 dans un monde diff\u00e9rent et, maintenant, je veux dire, si on a un espoir de jouer parce qu'au fond l'id\u00e9e, c'est de jouer, mais si on passe pas par ces canaux, \u00e7a devient tr\u00e8s difficile d'exister et de jouer et puis j'ai saut\u00e9 sur l'occasion, par rapport \u00e0 ce Howard que j'ai re\u00e7ue de Gaulle \u00e0 la merci des Google web pas apporte mais je suis pas dupe le win-win, il propose, par moments, voil\u00e0, il faut s'accrocher mais par contre ce qui m'a ouvert les yeux, fantastique, c'est l'image moi je suis pas un mec d'images, j'entends de la musique, ils ont fait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:02) [88%] :\r\nJ'entends \u00e7a aussi je joue \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:07) [90%] :\r\nJ'ai pas ni Johnny de bleu, ni le cheval \u00e0 l'envers, hein, mais maintenant on est dans un monde o\u00f9 il faut d'abord bouger, c'est comme \u00e7a et c'est passionnant, donc j'ai re\u00e7u une GoPro, une petite cam\u00e9ra, j'ai commenc\u00e9 j'ai ador\u00e9 \u00e7a et pour moi \u00e7a devient comme un nouveau pinceaux alors on passe par ces canulars maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:27) [87%] :\r\nJuste revenir sur ce win-win Google, j'aimerais bien vous entende l\u00e0- dessus pourquoi est -ce qu'il est pas si win-win que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:33) [85%] :\r\nNon, mais parce qu'il faut rester tr\u00e8s conscient de \u00e7a, on passe par des bizarre canaux eux gagnent de l'argent, nous, moins on peut dire, c'est pour \u00e7a qu'on continue la chanson il y a pas d'mais tout \u00e7a est une vaste plaisanterie magnifique de la vie, c'est du terrain. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:52) [79%] :\r\nOn \u00e9tait ou les loisirs, c'est sans fin, ah oui, alors \u00e7a c'est tr\u00e8s lui les loisirs c'est sans fin, les d\u00e9sirs change pas demain tu consomment plus de conscience compte les murs du TAS \u00e9tait bas sont trop bas \u00e9taient ou sont trop bas et puis ou sont trop du malheur \u00e0 la louche, un procureur quand \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:11) [84%] :\r\nOn fait une pause, on est un peu dans les choux, l\u00e0 un peu en avance, mais on avance, vous me faites la phrase la qui commence par du malheur du malheur du malheur \u00e0 la louche, tu trop peur quand \u00e7a tout. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:26) [77%] :\r\nC'est facile d'alli\u00e9s, \u00e9motion et d\u00e9claration fiscale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:31) [89%] :\r\nOui, moi je pense que j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 dans une certaine id\u00e9e de l'artiste du XIXe si\u00e8cle, l'\u00e9nergie, je suis pas le seul, qui pense que l'artiste n'a pas \u00e0 s'occuper des probl\u00e8mes financiers, qui a une maison disent moi c'\u00e9tait \u00e7a 20 ans on m'emmenait chez le coiffeur me disait ce qu'il fallait que je mange \u00e0 la limite, c'est \u00e7a le star-system, j'allais vite, un peu \u00e0 gros traits, puis tout d'un coup, les choses changent et moi je trouve que c'est mieux, l'artiste ne peut plus se consid\u00e9rer comme un machin sur un pi\u00e9destal en disant attendez quoi moi les imp\u00f4ts c'est quoi citoyen, moi j'ai \u00e9norm\u00e9ment appris \u00e0 me d\u00e9merder tout seul et je suis tr\u00e8s ravi, \u00e7a ne veut pas dire que c'est tout tout seul, j'ai une \u00e9quipe mais je veux dire qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 o\u00f9 l'artiste ne peut plus se consid\u00e9rer comme un esp\u00e8ce de machin autre of et \u00e7a, \u00e7a a vraiment chang\u00e9 et puis depuis 40 ans, il y a qu'\u00e0 voir, mais parce qu'il y a des gens qui se prennent qui se prennent en main tout ce qui se passe dans le Net, j'aime assez les gens qui demandent de l'argent sur le Net vous savez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:27) [93%] :\r\nLe le crowdfunding je je veux donnez -moi de l'argent que je puisse financer mon disque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:32) [90%] :\r\nMoi je trouve pas si b\u00eate, alors \u00e7a c'est est ce que \u00e7a donnera le talent, j'en sais rien, mais il y a des gens qui arrivent \u00e0 passer par d'autres gens qui croient en eux en disant tiens Ernest Milliken, je donne 50 balles parce que je crois en lui et puis entendent ce qu'il fait, je trouve aussi bien que se faire avoir par une maison disque qui vous prend tout, c\u00f4t\u00e9 de la chanson. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:51) [84%] :\r\nOn est o\u00f9, et on pourrait alors \u00e0 l'h\u00f4tel Terminus, mais on peut, on peut attendent sur le temps, alors oui, je pense qu'on a, il y a poste Arte ma petite puce moins par mois, c'est pas plus appel d'air souffler sur ta br\u00e8ve, il y a du feu ce passeport la jeunesse ton souffle respire expir\u00e9 d'humeur comme les fleurs, c'est pas grave, le m\u00eame tarif, m\u00eame tarif pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:17) [97%] :\r\nC'est pas grave, c'est pas grave, m\u00eame tarif pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:24) [90%] :\r\nOui, \u00e7a c'est vrai, bon \u00e7a c'est une lapalissade : c'est quoi le tarif Auberson. \r\nMais le tarif, c'est d'arriver au fond, je pense que le chemin est plus important, l\u00e0 maintenant, \u00e0 62 ans, bient\u00f4t 63, on va tous finir une un jour l'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re donc pas accepter cette \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, ce que je dis \u00e0 vendre cette chanson, je crois que le probl\u00e8me de l'homme d'aujourd'hui, si je le regarde bien, c'est qu'il veut plus mourir il est emmerd\u00e9 parce qu'il va quand m\u00eame mourir donc ce chemin qu'on fait comme on le fait, pour moi, c'est \u00e7a, mais le m\u00eame tarif, c'est qu'alors la richesse, jaune, noir, Paris pour pas qu'on finira tous entre ces 4 planches. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:06) [81%] :\r\nVous avez bien la vie quand cela ambiance pardon oui on continue. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:14) [91%] :\r\nUne question quand m\u00eame, juste avant vous avez parfois jouer gratuitement en vous moquant compl\u00e8tement de l'argent de ce que \u00e7a pouvait vous rapporter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:21) [85%] :\r\nMais moi, je fais le mal \u00e0 la parce que bah voil\u00e0 puis Ren\u00e9 heures a d\u00e8s la vie est belle, mais c'est un \u00e9norme probl\u00e8me avec le bl\u00e9 et l'art, l'art, la vibration artistique c'est pour \u00e7a d'ailleurs qu'il y a plein de gens en g\u00e9n\u00e9ral qui, comme des crabes ce b\u00eate autour des artistes, mais les artistes ont besoin de ces crabes la par moments pour les prot\u00e9ger, je crois que je vendrais n'importe quel c'est un produit, petits pois, je serais tr\u00e8s bon, les petits pois. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:15:50) [72%] :\r\nSavourant leurs vacances. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:52) [85%] :\r\n\u00e7a, je pourrais faire \u00e7a pourrait pour d\u00e9fendent \u00e7a, donc s'il y a quelqu'un qui vient vers, disons que c'est combien votre spectacle etc c'\u00e9tait ben barre voil\u00e0 devient tout rouge parce qu'il y a quand m\u00eame, voil\u00e0 : c'est difficile, admet demander \u00e0 \u00e0 la Putain combien madame mais oui comme \u00e7a touche \u00e0 l'\u00e9motionnel \u00e0 Lagos il vaut combien, ton \u00e9go quand tu le mets sur sc\u00e8ne, j'en sais rien, et puis ce qu'il y aura du monde dans la salle parce que maintenant, c'est que ce aussi beaucoup \u00e7a, tu sais combien tu remplis combien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:30) [81%] :\r\nVoil\u00e0, c'est l'offre et la demande, c'est tout droit sans mais en dans le chaos, et \u00e7a c'est toi qui dit \u00e7a c'est tout droit, alors il y a 2 il y a du lien remont\u00e9e redescendre sur le ring, dans l'urgence, esquiver dans les quand les coups sont trop lourds pour France les souffrances, le sacr\u00e9, c'est en ce sens c'est s\u00e8ve, c'est le printemps dans ton slip \u00e9poux ouragan d\u00e9ferlante quand tu touches le bonheur c'est du th\u00e9 \u00e0 la menthe, de la cr\u00e8me de hier du soleil dans la fente avec vue sur la mer n'aie pas peur, car demain c'est le meilleur qui t'attend, alors l\u00e0 \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:06) [85%] :\r\nVous me refaites la les les 3 strophes qui commence par : quand tu touches avec le le fameux Tam-Tam magique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:14) [97%] :\r\nQuand tu touches le bonheur c'est du th\u00e9 \u00e0 la menthe, de la cr\u00e8me de gruy\u00e8re du soleil dans la fente avec vue sur la mer, bon \u00e7a c'est une ode \u00e0 l'amour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:26) [84%] :\r\nEt puis, n'aie pas peur, car demain c'est le meilleur quitte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:29) [83%] :\r\nDonc en tu veux pas parler d'amour, hein, tu veux passer tout de suite \u00e0 l'autre n'est pas peur alors passons sur le m\u00eame mais on mais on peut tout m\u00e9langer apr\u00e8s parce que l\u00e0 on m\u00e9lange tout est m\u00e9lang\u00e9 dans la vie, c'est \u00e7a qui est g\u00e9nial, non, mais alors bon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:38) [86%] :\r\nOui, non mais, grande question parce que c'est, n'aie pas peur, car demain c'est le meilleur qui t'attend qu'est -ce qui attend demain les musiciens professionnels, autrement dit quelle sera leur place dans la soci\u00e9t\u00e9 qu'est -ce qui peuvent apporter quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:49) [85%] :\r\nComment veux -tu que je r\u00e9ponde \u00e0 \u00e7a, je ne suis pas ni marabouts ni d'un droit ni grand machin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:54) [88%] :\r\nAlors parlons pas de futur mais parlons pr\u00e9sente c'est quoi aujourd'hui au XXIe si\u00e8cle 2015 la place des musiciens dans la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:01) [89%] :\r\nMais la place du musicien dans la soci\u00e9t\u00e9, j'en sais rien, vraiment, ce que je ressens moi on pourra dire la vie, la technique est mont\u00e9, on peut dire, la technologie, les gens, moi je vois all\u00e9gement il y a des gens qui jouent, mais \u00e0 17 ans, mais mon Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:16) [81%] :\r\nLes chemins \u00e0 l'\u00e9cole de jazz et musiques actuelles \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:19) [87%] :\r\nNon par exemple une comp\u00e9tence fantastique oui un savoir g\u00e9nial, il y a peut-\u00eatre une chose \u00e0 essayer de leur transmettre moi vieux c'est quel est le sens de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:31) [90%] :\r\nAlors l\u00e0, je te remets la question dans le bon sens et \u00e7a sert \u00e0 quoi \u00e7a sert \u00e0 quoi de mette ses mains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:39) [87%] :\r\nToute la journ\u00e9e et de chercher quelque chose \u00e0 dire et qu'est ce qu'on veut dire, qu'est ce qu'il faut dire qu'est ce qu'on pense, etc, donc l\u00e0, moi je trouve que le si il y a quelque chose \u00e0 faire pour moi dans la filiationD. : on m'a demand\u00e9, y a pas longtemps d'aller donner des coups l\u00e0- dedans, mais des coups de quoi vous \u00eates pas donner des. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:18:56) [92%] :\r\nPour en nanana nanana nanana nanana nanana dans nanana nanana. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:00) [81%] :\r\nBen, c'est pas mon truc par contre peut-\u00eatre donner quelque chose dans le genre cherche quelque chose dans toi les enfants, les jeunes sont sur satur\u00e9s d'info sur satur\u00e9s alors des infos de musique, hein, o\u00f9 on leur dit : tu as vu \u00e7a \u00e0 vu \u00eatre klaxons en 1920 taper sur la table sur la pile au moment o\u00f9 on arrive seulement son piano puis avait dormi \u00e7a paie tous, donc on se demande \u00e0 quoi caisse c'est quoi qu'est ce que je suis en train de faire, \u00e0 quoi \u00e7a sert d'\u00eatre un artiste dans cette soci\u00e9t\u00e9 et c'est \u00e0 eux de r\u00e9pondre : mais c'est curieux, il faut \u00eatre un guerrier pour faire \u00e7a on se comprend guerrier ou c'est pas d'armes, l\u00e0 c'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:37) [87%] :\r\nOn est presque \u00e0 la fin de la chanson, je vous laisse la terminer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:43) [83%] :\r\nLe tout dans la jeunesse, la m\u00eame de tout temps, la jeunesse, \u00e7a fait peur aux vieux cons les vieux consensus seul il y a pas d'acheter dans le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:50) [74%] :\r\nIl est l\u00e0, dans ta Chair cette \u00e9toile le faire taire l'ennemi est en toi c'est bien vrai, il est l\u00e0, et l\u00e0, dans c'est pas toi perte ok mais les militants toi c'est 2 donc il se taire et ce que je voulais dire c'est que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:09) [87%] :\r\nEffectivement, l'ennemi, je crois que c'est qui avait dit \u00e7a, Max Frisch, \u00e0 un moment donn\u00e9, quand le mur \u00e9tait tomb\u00e9, il faut que je me regarde, je, je crois que c'est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a qui avait dit tout le monde se r\u00e9jouissait en dira You la libert\u00e9 \u00e7a et, au fond, l'ennemi et d'ailleurs on le voit, maintenant il est o\u00f9, c'est qui, c'est qui le terroriste, alors il y a des gens qui tuent il y en a d'autres aussi, de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est o\u00f9, donc, \u00e0 mon avis, moi \u00e0 63 ans, je dis qu'il y a qu'une seule solution, c'est de nettoyer ses propres \u00e9curies d'Augias dit aller dedans, \u00e7a c'est pas facile, hein, d'aller \u00e0 l'int\u00e9rieur et dire, bon je r\u00e9cure, on nous a appris \u00e0 nous nettoyer le nez des aisselles, etc, on sent bon partout, qu'est ce qu'on fait cette merde int\u00e9rieure, on se comprend, quand je dis merde, il y a de la beaut\u00e9, mais il y a aussi la chose \u00e0 nettoyer et \u00e7a, c'est dur, c'est difficile, parce elle Auberson, elle vous a rapport\u00e9 combien cette chanson il y a pas d'\u00e2ge, l\u00e0 \u00e7a serait int\u00e9ressant je pense pas beaucoup celle -l\u00e0, la question qui dit alors donc je sais pas, \u00e0 part \u00e7a, mais je pense qu'il y a une chose au \u00e0 passer beaucoup, mais c'est pas pour rien qu'elle passe pas, alors on peut dire ce qu'elle est bonne, est ce qu'elle est pas bonne, c'est pas \u00e0 moi de le dire mais elle, elle dit quand m\u00eame des choses me semble -t-il, que peut-\u00eatre que les gens n'ont pas envie d'entendre comme \u00e7a o\u00f9 maintenant oui, mais c'est pass\u00e9 par Rajon quand on a mis toutes ses tripes dans une chanson, puis qu'elle vous apporte 4 francs 50, non c'est la vie, c'est g\u00e9nial, au moins \u00e7a, mais les gens ont le droit, quand m\u00eame, alors pourquoi \u00e7a passe pas dans cette radio et pourquoi \u00e7a passe l\u00e0 moi j'ai des hauts, il passe sur Couleur3 et d'autres qui passe sur la premi\u00e8re, il y a d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 dans la m\u00eame radio, des gens qui disent c'est pas possible, l\u00e0 c'est plus possible, a donc quand on s'expose, on s'expose \u00e0D. moi des gens qui disent non, oui non, oui c'est \u00e7a, mon m\u00e9tier. \r\nJe rends heureux je rend malheureux je gratte des fois o\u00f9 \u00e7a fait mal, c'est \u00e9minemment politique, c'est vrai que les autres disent mais vous ne pourriez pas chanter des jolies chansons. \r\nAlors on peut chanter des jolies chansons mais. \r\nToute acte seul le r\u00e9veiller le matin parler toi dans ton micro- dans ta mani\u00e8re de faire de la radio, c'est un acte politique, alors faut pas s\u00e9parer les choses, je suis \u00e9minemment citoyen politique et terriblement convaincu qu'une bouche c'est fait pour l'ouvrir. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:22) [94%] :\r\nYes, on quitte un instant l'univers de Vacarme pour une information routi\u00e8re info trafic RTS sur l'autoroute Gen\u00e8ve- Lausanne suite \u00e0 un accident, un bouchon s'\u00e9tend toujours entre Aubonne et Morges ouest en direction de Lausanne, ce qui correspond \u00e0 un retard d'environ 30 minutes et un v\u00e9hicule en panne bloque actuellement la voie de droite dans le miel de bruy\u00e8re Chablais sur l'axe Yverdon en direction d'Yverdon des ralentissements sont signal\u00e9s \u00e0 l'approche de cet ouvrage, et nous avons \u00e9galement une annonce concernant le salon de l'auto, les parkings de Palexpo sont complets, les automobilistes sont donc pri\u00e9s de suivre les signalisations et de se diriger vers l'aire de stationnement de Vernier et 2000. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:04) [94%] :\r\nEh bien, maintenant c'est \u00e0 vous d'\u00eatre r\u00e9actif et cr\u00e9atif face \u00e0 ce t\u00e9moignage po\u00e9tique de Pascal Auberson, appelez -nous 0 58 236 236 0 pour r\u00e9agir \u00e0 ces propos et pour nous donner votre avis sur la place sur le r\u00f4le et sur le statut des chanteurs et des musiciens dans la soci\u00e9t\u00e9 helv\u00e9tique 0 58 236 236 et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:28) [85%] :\r\nKarl Marx humus V\u00e9ronique Marti mariner St\u00e9phanie Coudray Antoine Droux J\u00e9r\u00f4me Nussbaum. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:37) [91%] :\r\nCe dimanche entre 9 heures et 10 heures dans les \u00e9coutes Vacarme on poursuivra la r\u00e9flexion autour de cette question : comment peut -on vivre de la musique en Suisse, en plus de vos t\u00e9moignages recueillis sur le r\u00e9pondeur de l'\u00e9mission et d'extraits des reportages d'Antoine Droux, je recevrai Marc permis, sociologue et Manu Hagman, contrebassiste et membre du syndicat musicale suisse d'ici l\u00e0, je vous souhaite de passer un beau week- end que vous pouvez entamer de belle fa\u00e7on, par exemple, en \u00e9coutant passag\u00e8re pilot\u00e9e par inefficace. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:15) [96%] :\r\n13 heures 30 en avant les bouteilles. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-03-13T12:40:06Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Nussbaum, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Reporter", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Auberson, Pascal", "role": "chanteur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-415C5BB0-481C-436E-BA4D-B50532775A5F", "internalArchiveId": "415C5BB0-481C-436E-BA4D-B50532775A5F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La musique de film part en live. Interview de Thierry Besan\u00e7on, directeur de l'Orchestre symphonique Bande-Son, qui pr\u00e9sente \u00e0 Crissier un programme d\u00e9di\u00e9 aux films d'aventure", "publicationDate": "2015-03-13T00:00:00Z", "durationSec": 395, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Vaud"], "thematicThemes": ["orchestre symphonique", "musique de film"], "thematicPersons": ["Bande-son (Orchestre symphonique)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:28:37Z", "speechToTexts": ["27.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [81%] :\r\nOn va parler de musiques de films, mais cette fois -ci non pas en bande- son, mais en vrai, devons -nous avec Nicolas Julliard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:09) [99%] :\r\nLa musique dans Vertigo. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:18) [93%] :\r\nLa musique de film, on l'\u00e9coute souvent d'une oreille au cin\u00e9ma, on peut d\u00e9sormais l'\u00e9couter dans des salles de concerts et c'est la tendance du moment que vous examinez avec nous, Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [89%] :\r\nJuste retour des choses, on est all\u00e9 voir des op\u00e9ras dans des multiplexes, d\u00e9sormais, on peut aller \u00e9couter des musiques de films dans des salles symphonique, j'en veux pour preuve le la prochaine saison de l'orchestre de la Suisse romande qui programme un concert autour du Seigneur des Anneaux et puis, plus pr\u00e8s de nous, ce week- end 3 concerts de musique de films donn\u00e9e par Thierry Besan\u00e7on \u00e0 la t\u00eate d'un orchestre d\u00e9di\u00e9 au genre l'orchestre bande son. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [90%] :\r\n\u00e7a va se passer ce soir, demain et dimanche \u00e0 la salle de la Chine \u00e0 Crissier 3 concerts pour d\u00e9couvrir un programme consacr\u00e9 aux films d'aventures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [87%] :\r\nIndiana Jones qu'on entend ici pr\u00e8s pr\u00e9dateur King-Kong Jurassic Park et d'autres, c'est du lourd \u00e0 l'\u00e9cran et peut-\u00eatre aussi \u00e0 l'orchestre, les bandes originales de ses films composent le programme concoct\u00e9 par le chef Thierry Besan\u00e7on lui- m\u00eame compositeur de musiques de films ou quand John Williams Thierry Goldsmith Hellner Bernstein remplace Brahms et Beethoven sur les lustres des musiciens d'orchestre, pas de myst\u00e8re, c'est la vocation de cet ensemble d\u00e9di\u00e9 aux musiques de films, l'orchestre son vous connaissiez -vous qu'il y a pas du tout, h\u00e9 bien moi non plus, et pourtant il ne date pas d'hier n'est -ce pas Thierry Besan\u00e7on, il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 il y a 20. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [86%] :\r\nDe 2 ans maintenant par marque de bi\u00e8re, professeur de musique d'Yverdon et au d\u00e9but, c'\u00e9tait dans toute petite orchestre ils \u00e9taient c'est pourquoi peut-\u00eatre 20 et puis dans un grenier quelque part \u00e0 Yverdon et puis comme l'int\u00e9r\u00eat pour la musique de film est grandissant dans notre \u00e9poque d'autres musiciens se sont ajout\u00e9es et voil\u00e0 20 ans plus tard, Marc Mollet ce son orchestre en grande forme, on a maintenant 8 ans de 5 musiciens c'est c'est formidable, un beau cadeau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:56) [84%] :\r\nAlors un programme de musiques de film d'aventures : c'est un choix que vous avez faite par go\u00fbt personnel, ou parce que ce sont aussi des choses qui sont vraiment int\u00e9ressantes \u00e0 travailler avec un orchestre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [87%] :\r\nEh bien, suite au concert de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, j'ai vu que les les musiciens leur leur jeunesse, leur fougue donn\u00e9 un un coloris aux Oeuvres assez int\u00e9ressant et c'est l\u00e0 que je me suis dit mais on pourra utiliser ce potentiel -l\u00e0 pour jouer des Oeuvres color\u00e9es, le but de ce concert, c'est d'emmener le public chaque fois dans des endroits de la plan\u00e8te qui sont assez insolite, genre des d\u00e9serts d\u00e9j\u00e0 un montagnes enneig\u00e9es L \u00e0 l'Orchestre vraiment se se fait plaisir et on sent qu'il a une bonne humeur, de tous les musiciens, c'est formidable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:55) [89%] :\r\nJe crois que c'est Bernard Herrmann, qui disait que le spectateur au cin\u00e9ma ne peut accorder qu'une demie- heure et \u00e0 la musique, donc faut pas non plus \u00e0 l'attente trop \u00e9videmment quand on sort du contexte, du cin\u00e9ma et qu'on le fait si Musique au concert, j'imagine, l\u00e0 aussi qu'il y a des choses qui fonctionnent tr\u00e8s bien et puis d'autres o\u00f9 on se dit que c'est peut-\u00eatre, c'\u00e9tait pas une musique qui pouvait fonctionner sans l'image, vous avez fait cette exp\u00e9rience -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:16) [90%] :\r\nDisons qu'les musique on va jouer nous sont se tiennent tr\u00e8s bien, on en concert, mais surtout certaines personnes disent que quand on entend une musique de film en dehors du film, ils ont tendance \u00e0 dire : il manque quelque chose, mais c'est pas vrai, c'est justement cette musique qui va susciter notre imagination et et qui va nous faire sortir de la salle de concert en penser. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:18) [91%] :\r\nEt ces compositeurs que vous avez choisi pour ce concert Thierry Besan\u00e7on je pense par exemple \u00e0 John Williams sont les h\u00e9ritiers de la grande musique symphonique des derniers garants Bernard orchestrale qui sait peut-\u00eatre perdu aussi et aujourd'hui dans la musique de film, on voit beaucoup de musique qui sont faites, peut-\u00eatre pour des raisons \u00e9conomiques, peut-\u00eatre pour des raisons esth\u00e9tiques par simplement une personne seule au synth\u00e9tiseur est -ce que vous avez le sentiment que c'est un art qui est menac\u00e9, cet art de la musique orchestrale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:44) [87%] :\r\nNon, j'aurais m\u00eame tendance avec la musique de film, le dernier lien entre la musique symphonique est le le public d'aujourd'hui les les jeunes raffolent de la musique de film, c'est parce que c'est un langage qui leur parlent c'est tr\u00e8s imag\u00e9 et toutes ces ruptures font qu'on ne s'ennuie pas une seconde voil\u00e0 apr\u00e8s, bon bah la musique \u00e9lectronique dans la musique de film, c'est la chose de notre \u00e9poque, alors il y a des compositeurs par exemple comme en de steamer qui doublent tout le temps leur orchestre avec du synth\u00e9tiseur alors on on aime ou on n'aime pas, enfin, c'est sa fa\u00e7on de faire le 6 mars avant d'\u00eatre, et puis d'autres bah comme Daniel Freeman qui utilisent le synth\u00e9tiseur comme enregistrent de plus dans leur orchestre c'est il ne cherche pas \u00e0 couvrir le l'\u00e9motion des musiciens et d'autre, alors encore comme John Williams qui, mais tr\u00e8s peu d'\u00e9lectronique et qui sont encore des diff\u00e9rents dans son 100 pourcent humain humain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:42) [76%] :\r\nNon, vous n'\u00eates pas au rayon l\u00e9gumes en fera autant, c'est plus par mois, cette semaine, le Jaguar comme l'\u00c9tat quoi, c'\u00e9tait la musique du film sign\u00e9 Vladimir, Vladimir pardon Cosma le jaguar, savait qu'il y a quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:57) [88%] :\r\nFrancis Veber c'est sacr\u00e9 Jean Reno. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [89%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, c'est un th\u00e8me au programme des 3 concerts donn\u00e9s ce week- end par l'orchestre dirig\u00e9e par Thierry Besan\u00e7on qu'on a entendu ce soir, demain et dimanche, ce soir et demain c'est \u00e0 20 heures 30, dimanche \u00e0 17 heures \u00e0 la salle de FISA \u00e0 Crissier \u00e7a sonne comment alors que symphonique comme \u00e7a une salle comme \u00e7a qui joue des musiques de films sur la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:19) [81%] :\r\nTerrible \u00e7a \u00eatre pas mal \u00e0 voir en tout cas je pense que les musiciens ont beaucoup de plaisir \u00e0 jouer ce ce genre de Oeuvres parce qu'il y a tout le temps des climats diff\u00e9rents des ruptures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:27) [86%] :\r\nC'est jouissif, et puis on sait les images nous-m\u00eames absolument, c'est l'Avantage merci que l'on vous retrouve tout \u00e0 l'heure pour le d\u00e9bat, musique \u00e0 partir de 17 heures qui restent, je me retire. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Besan\u00e7on, Thierry", "role": "chef d'orchestre", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7B0FC544-4F94-4DBF-9070-42896E54133F", "internalArchiveId": "7B0FC544-4F94-4DBF-9070-42896E54133F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Christiane Amanpour, journaliste star de CNN, r\u00e9put\u00e9e pour ses reportages dans les points chauds du globe et ses multiples interviews de chefs d'Etat", "publicationDate": "2015-03-13T00:00:00Z", "durationSec": 363, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicThemes": ["conflit arm\u00e9", "journaliste", "chef d'Etat"], "thematicPersons": ["Amanpour, Christiane"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-05T10:11:06Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amanpour, Christiane", "role": "journaliste CNN", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-13A1C366-C617-4F23-B2A4-98D315B3306D", "internalArchiveId": "13A1C366-C617-4F23-B2A4-98D315B3306D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le probl\u00e8me de l'euroscepticisme rampant devient visible avec l'Islande qui n'est plus candidat \u00e0 l'Union europ\u00e9enne : 1. Interview de Gilles de Kerchove, coordinateur europ\u00e9en pour la lutte contre le terrorisme. - 2. D\u00e9bat avec Roger Nordmann, conseiller national socialiste vaudois et Jacques Bourgeois, conseiller national PLR fribourgeois", "publicationDate": "2015-03-13T00:00:00Z", "summary": "L'Islande a annonc\u00e9 jeudi soir qu'elle n'est plus candidate \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. Les int\u00e9r\u00eats du pays seront mieux servis en dehors de l'UE. Pour Reykjavik, pas question que Bruxelles dicte sa loi en mati\u00e8re de p\u00eache notamment. Une d\u00e9cision qui s'inscrit dans un contexte d' euroscepticisme de plus en plus fort dans certains pays, dont la Suisse. ", "durationSec": 415, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Islande"], "thematicThemes": ["relations internationales", "int\u00e9gration europ\u00e9enne"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-05T10:00:08Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nordmann, Roger (homme politique vaudois)", "role": "conseiller national vaudois socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bourgeois, Jacques", "role": "conseiller national PLR fribourgeois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kerchove, Gilles de", "role": "coordinateur europ\u00e9en pour la lutte contre le terrorisme", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3EC4A6BE-1E41-486E-858C-A4290ED528F2", "internalArchiveId": "3EC4A6BE-1E41-486E-858C-A4290ED528F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Peine de mort : comment l\u2019abolition vint aux hommes (5/5) : Le d\u00e9bat s'est aussi ouvert en Chine", "publicationDate": "2015-03-13T00:00:00Z", "summary": "De tous les pays du monde, la Chine est celui qui proc\u00e8de au plus grand nombre d\u2019ex\u00e9cutions capitales. Certains d\u00e9lits \u00e9conomiques y sont m\u00eame passibles de mort. Mais, depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, la Chine se pose des questions et un d\u00e9bat abolitionniste s\u2019est ouvert. Laure Zhang, professeur associ\u00e9e et responsable de l\u2019Unit\u00e9 des \u00e9tudes chinoises \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, en d\u00e9taille les cons\u00e9quences.", "durationSec": 1634, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Chine"], "thematicThemes": ["religion et croyances", "peine de mort", "histoire"], "thematicPersons": ["Beccaria, Cesare"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-06-03T22:38:05Z", "speechToTexts": ["04.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [89%] :\r\nCatherine \u00c9rard, comment la vole ici ont de la peine de mort 20 aux hommes, c'est le titre de cette s\u00e9rie A vue d'esprit propos\u00e9e par Fabien une derri\u00e8re une s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9mergence de cette id\u00e9e au d\u00e9bat qui l'accompagnait \u00e0 son application toujours plus large dans le monde pour ce dernier \u00e9pisode, nous nous tournons vers la Chine, le pays qui aujourd'hui pratiquent le plus d'ex\u00e9cutions dans le monde une s\u00e9rie r\u00e9alis\u00e9e par Yves Rollin Fabienne nagu\u00e8re bonjour bonjour alors hier, nous nous sommes int\u00e9ress\u00e9s au contexte musulman aujourd'hui, c'est aux r\u00e9alit\u00e9s chinoises combat sa terrasse cet apr\u00e8s- midi pour clore cette s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [93%] :\r\nOui \u00e0 des ex\u00e9cutions qui se compteraient en milliers ces derni\u00e8res ann\u00e9es d'apr\u00e8s Amnesty International, une des organisations actives en faveur de l'abolition de la peine de mort et qui tient des statistiques sur le sujet, mais dans le cas de la Chine, et pour ce qui concerne ces bilans chiffr\u00e9s, c'est plut\u00f4t la bouteille \u00e0 Hong, le sujet est un v\u00e9ritable secret d'\u00c9tat et on doit se contenter d'estimation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [95%] :\r\nEn m\u00eame temps l'id\u00e9e massif que l'on a, c'est quand m\u00eame que la Chine est le pays qui aujourd'hui ex\u00e9cute le plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [92%] :\r\nOui c'est c'est vraisemblable, selon les chiffres 2013 l'amnistie, le num\u00e9ro 2 du classement vient tr\u00e8s tr\u00e8s loin derri\u00e8re, donc l'Iran avec 369 ex\u00e9cutions donc la Chine vraiment acc\u00e8s milliers d'ex\u00e9cutions reste vraiment le poids lourd en termes de peine de mort dans le monde, mais une fois qu'on a dit \u00e7a, on n'a pas tout dit, il semble que des signaux faibles proviennent depuis quelques ann\u00e9es, de la Chine qu'd\u00e9bat se soit ouvert sur l'application de la peine de mort, il y a eu des r\u00e9visions proc\u00e9dures aussi, on a limit\u00e9 le nombre d'articles qui peut valoir la peine de mort, il y a des juristes qui se sont exprim\u00e9s sur cette question en imaginant un moratoire sur la peine de mort, voire m\u00eame une abolition on pourrait terminer sur une estimation qui a \u00e9t\u00e9 faite par une ONG am\u00e9ricaine qui s'appelle la fondation Dui roi qui travaille depuis une quinzaine d'ann\u00e9es des prisonniers en Chine et qui estimait qu'on est pass\u00e9 d'environ 15000 ex\u00e9cutions par an dans les ann\u00e9es 2000 \u00e0 2400 en 2013. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [94%] :\r\nDonc une baisse tout de m\u00eame tr\u00e8s importante, Fabienne derri\u00e8re on va se pencher avec votre invit\u00e9 sur les caract\u00e9ristiques du d\u00e9bat abolitionniste chinois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [92%] :\r\nOui, en compagnie de l'or, un qui est professeur associ\u00e9 et responsable de l'unit\u00e9 des \u00e9tudes chinoises de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, elle s'est int\u00e9ress\u00e9 notamment \u00e0 la question de l'opinion publique en Chine et la mani\u00e8re dont elle se dispose sur cette question de la peine de mort. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:39) [92%] :\r\nLe v\u00e9ritable d\u00e9bat public commence seulement \u00e0 partir de l'ann\u00e9e 2000 environ, il est d'abord limit\u00e9 au milieu de sp\u00e9cialiste du droit p\u00e9nal avant de susciter vraiment l'enterrer du grand public, mais la majorit\u00e9 des juristes chinois aujourd'hui sont encore Rotan sioniste seulement quelques-uns qui sont vraiment \u00e0 pollution. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:07) [97%] :\r\nQuels sont les arguments autour desquels se fait le d\u00e9bat sur l'abolition de la peine de mort en Chine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:13) [88%] :\r\nAu d\u00e9but on est simple : il m'ont analys\u00e9 qu'est -ce que c'est la peine de mort est -ce que c'est moral est -ce que c'est n\u00e9cessaire et ensuite on se pose : pourquoi en Europe, on peut vraiment abolir la peine de mort. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:30) [94%] :\r\nL'exemple europ\u00e9en a fait discuter en Chine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:33) [85%] :\r\nOn est tr\u00e8s, tr\u00e8s, mais c'est la seule r\u00e9f\u00e9rence jusqu'ici, c'est la seule r\u00e9f\u00e9rence Laurent peu de lumi\u00e8re, en fait, les juristes chinois \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 au courant au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, la police en Europe, mais seulement le d\u00e9bat n'avait pas eu lieu, parce que c'\u00e9tait trop avanc\u00e9 pour la Chine qui viande sortir vampire, c'est seulement en si\u00e8cles plus tard, cette d\u00e9bat est vraiment relancer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:05) [94%] :\r\nOn \u00e9voque \u00e0 l'instant, l'exemple europ\u00e9en les lumi\u00e8res mais est -ce que \u00e7a veut dire qu'il n'y a pas d'arguments tir\u00e9 de l'histoire ou de la tradition chinoise en mati\u00e8re d'abolition de la peine de mort. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:19) [93%] :\r\nL'abolition elle- m\u00eame on se pose jamais ces types. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:24) [83%] :\r\nIl y a pas d'\u00e0 prochinois sera l'de l'abolition. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:27) [92%] :\r\nOn a seulement des moyens de limiter, on a seulement discut\u00e9 sur comment limiter la peine de mort, on n'a jamais pens\u00e9 que c'est possible abolir donc l'abolition de la peine de mort, je pense que c'est carr\u00e9ment une exception europ\u00e9en dans l'histoire, humain, \u00e0 mon avis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:47) [86%] :\r\nParce que, on cite parfois un exemple historique, je crois en 747 d'un empereur qui s'appelle exsangues, donc si je prononce bien qui sont, voil\u00e0 qui qui aurait aboli la peine de mort est -ce que c'\u00e9tait exemple historiques existent, telle qu'on le raconte ou est -ce que c'est un mythe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:05) [85%] :\r\nC'est pas un, mais c'est un \u00e9pisode qui est tr\u00e8s discut\u00e9e parmi des Ristori on lui doit chinois secteur ne consid\u00e8re cette d\u00e9cret de l'\u00e9poque des Trans au VIIIe si\u00e8cle quand le pr\u00e9c\u00e9dent possible possible dans le mouvement abolitionniste purement chinois, sans entrer dans les d\u00e9tails, je vais simplement discuter les ressources dont on dispose, d'abord, ils sont tr\u00e8s tardif, \u00e7a veut dire, c'est 3 si\u00e8cles plus tard, on commence \u00e0 mentionner cette ce d\u00e9cret en plus les 2 sources dont on dispose sont tr\u00e8s contradictoires selon lui ne l'emporte, je suis une sont oreille suspendu au m\u00eame propos\u00e9 abolir la peine de mort r\u00e9guli\u00e8re les 2 d\u00e9capitations pas strangulation, mais selon une autre source, on aurait simplement ex\u00e9cuter des condamn\u00e9s \u00e0 mort par la bastonnade au lieu de les d\u00e9capiter ou Les \u00e9trangl\u00e9, on a seulement ces 2 sources, donc c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s discutable, surtout je pense que la nature de ce d\u00e9cret doit \u00eatre comprise non pas selon une logique d'abolition mais une simple logique d'amnistie, sa dur\u00e9e et son ampleur reste tr\u00e8s limit\u00e9, l'amnistie est une pratique tr\u00e8s fr\u00e9quente dans la Chine l'Emp\u00e9ri Yale, parfois on pardonne l'ensemble des condamn\u00e9s \u00e0 mort pour des raisons politiques ou religieux, mais il est tr\u00e8s difficile de consid\u00e9rer ces pratiques quand une perspective moderne et \u00e0 nihiliste, sinon, il faut remonter aux sources pr\u00e8s Lampert \u00e9gal pour parler des d\u00e9buts abolition ponctuel de la peine de mort bien avant le 8\u00e8me Ciel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:26) [82%] :\r\nEt chinoises traditionnelles, je sais pas, Confucius et ce qu'il y a des r\u00e9flexions sur la question de la peine de mort sur sa n\u00e9cessit\u00e9 ou \u00e7a non n\u00e9cessit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:35) [85%] :\r\nLa route, c'est pas une pens\u00e9e sur la soci\u00e9t\u00e9 pour le Confucius et l\u00e0 jamais touch\u00e9 cette question, en fait, si je peux dire l'id\u00e9ologie politique en p\u00e9riode est beaucoup plus donc ce que celle du communisme chinois \u00e0 l'\u00e9gal de l'usage de la peine capitale, c'est-\u00e0-dire, cela veut dire sur l'empire -l\u00e0 qui mention politique reste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:03) [86%] :\r\n\u00e0 s\u00e9parables de croyances cosmologique d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, l'empereur en tant que fils du ciel est cens\u00e9 assurer l'harmonie du monde l\u00e9gumes en dans l'univers cosmique, le souci de d\u00e9sordres provoqu\u00e9s par la justice sous son propre au mandat le contraindre \u00e0 limiter l'usage massif de la peine de mort, l'amnistie, il y a aussi d'autres pratiques permettant de limiter les petits clussions massif donc, par exemple, tout en scission qui permettent de limiter l'exclusion ont \u00e9t\u00e9 en Stiti Titus Aliz\u00e9e, au cours de l'histoire imp\u00e9riale chinoise mais au 20\u00e8me si\u00e8cle, notamment avec l'arriv\u00e9e du pouvoir communiste, on a assez et de pratiquer tous cette pratique en qui permettent de limiter lexique eussions de la peine de mort. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:07) [86%] :\r\nSi je traduis : ce que vous voulez dire, \u00e7a se mesure aussi en termes de chiffres dans le sens que l'on condamne \u00e0 mort et on ex\u00e9cute plus de monde qu'on ne le faisait avant, sous l'empire inca, c'est \u00e7a, c'est tr\u00e8s juste, et vous le diriez encore aujourd'hui au XXIe si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:23) [91%] :\r\n\u00e7a change un peu, mais parce que donc on n'est pas vraiment le chiffre \u00e7a r\u00e9duire un peu par rapport \u00e0 l'\u00e9poque mao\u00efste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:31) [92%] :\r\nC'est li\u00e9 \u00e0 \u00e0 quoi une prise de conscience \u00e0 l'influence de courant, justement, qui r\u00e9clament l'abolition ou est -ce que c'est juste l'invitation. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:39) [89%] :\r\nC'est une limitation mais \u00e7a r\u00e9duit beaucoup, c'est gr\u00e2ce \u00e0 c\u00e9der pas qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en l'ann\u00e9e 2000 \u00e7a vraiment beaucoup contribu\u00e9 \u00e0 faire avancer la r\u00e9forme du r\u00e9gime de la peine de mort en Chine, donc on a obtenu au moins 3 r\u00e9sultats positifs au sujet de la peine de mort, limitation de lexique eussions le 1er, c'\u00e9tait en 2007, que la Cour populaire sup\u00e9rieure \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer le pouvoir de r\u00e9vision finale de tous les quand m\u00eame nation mort, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s importante parce qu'avant on Settat, c'est-\u00e0-dire 2007 on avait d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 ses pouvoirs aux autorit\u00e9s provinciales presque tout le long de l'\u00e9poque mao\u00efste et puis au d\u00e9but de l'\u00e9poque de Automne Xiaoping, donc \u00e7a a dur\u00e9 presque, presque 60 ans, le 2\u00e8me, c'\u00e9tait en 2011 on a re- dur le nombre de crimes passibles de la peine de mort, la location d'une r\u00e9vision 3\u00e8me r\u00e9vision du code p\u00e9nal 13, Crime passible de la peine de mort ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s, 13 juin 13 jours combien 60 68 en quart petit quart voil\u00e0 voil\u00e0 ensuite \u00e0 la 3\u00e8me, c'est l'ann\u00e9e pass\u00e9e encore 9 crimes \u00e9conomiques OCZ \u00eatre punis de mort, on a supprim\u00e9 encore 9 crimes passibles de la peine capitale en cons\u00e9quence, il reste encore 46, Crime passible de la mort d'\u00c9tat en Chine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:39) [92%] :\r\nEst -ce que \u00e7a veut dire leurs hein que il y a un d\u00e9bat sur une abolition partielle pour certains types de criminalit\u00e9, par exemple, la criminalit\u00e9 \u00e9conomique que \u00e7a se pose pas en terme g\u00e9n\u00e9ral abolition qui serait universel pour tous les crimes, mais pour certains types de criminalit\u00e9 seulement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:55) [86%] :\r\nOui, on peut le dire, surtout les crimes politiques, il faut le dire aujourd'hui, or presque, \u00e7a n'existe plus, on punir plus mort pour les raisons politiques, \u00e7a on peut le dire, mais pour les crimes \u00e9conomiques, c'est pas encore le cas, mais c'est un d\u00e9bat particuli\u00e8rement pour br\u00fblant en effet les p\u00e2tissons de la pollution ont commenc\u00e9 par mettre en avant le cas de crimes \u00e9conomiques en 2000, des chars, parce que il y a pas de mort il y a pas l'homicide c'est beaucoup plus facile pour pour les limites, mais pas pour la population, cette proposition a a suscit\u00e9 une forte opposition au sein de la population. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:42) [86%] :\r\n10 c'est le maintien de la peine de mort pour les crimes et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:45) [85%] :\r\nPour le criminologue \u00e9conomique, surtout en tout cas des cadres corrompus parce que l'opinion publique en Chine est extr\u00eamement hostile aux cadres corrompus aujourd'hui en ph\u00e9nom\u00e8ne assez frappante dans l'histoire de la Chine, la corruption de bien tellement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, donc pour les Chinois ordinaires ne pas appliquer la peine de mort a des 4 corrompus, c'est tellement \u00e9lev\u00e9es, est tellement frappante pour la population, si on n'applique pas la peine de mort \u00e0 ce type de cadres corrompus, c'est nettement en d\u00e9ni de justice. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:27) [91%] :\r\nActuellement, et sur cette question pr\u00e9cis\u00e9ment la corruption ou est -ce qu'on en est ce qu'une partie de la criminalit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 la corruption est encore passible de mort en Chine aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:36) [90%] :\r\nActuellement, on a appliqu\u00e9 Cartman l'autre, \u00e7a veut dire le syst\u00e8me de la peine de mort avec 2 ans de sursis, ils ont 2 ans de sursis donc normalement, ensuite on va r\u00e9duire la peine c'est emprisonnement \u00e0 vie Robien encore \u00e0 15 ans d'emprisonnement etc, etc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:59) [97%] :\r\nCe qui veut dire que il n'y a plus de condamnations \u00e0 mort pour corruption aujourd'hui en Chine. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:04) [85%] :\r\nDepuis l'arriv\u00e9e au pouvoir du pr\u00e9sident actuel hassidim qui pas encore, c'est rare, on on va voir, on ne sait pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:11) [91%] :\r\nDans dans le droit, th\u00e9oriquement, c'est encore possible de condamner \u00e0 mort quelqu'un pour corruption, th\u00e9oriquement, oui, oui, oui, mais il y a un d\u00e9bat parmi les juristes sur cette question- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:21) [88%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s br\u00fblant, c'est ce que je dis, parce que les juristes, on a envie de faire avancer cette argument mais pour la population, \u00e7a provoque vraiment indignation terrible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:48) [79%] :\r\nEt 7 tonnes personne carr\u00e9ment attaqu\u00e9 les juristes et sont tr\u00e8s, tr\u00e8s violent, c'est pas pas pacifique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:57) [90%] :\r\nVous vous \u00eates entretenu vous- m\u00eame avec ses juristes ou certains d'entre eux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:01) [89%] :\r\nOui, oui, bien s\u00fbr, il y a m\u00eame un coll\u00e8gue qui a fait ses \u00e9tudes en France, c'est un juriste assez, comment dirais -je, fait tout pour avancer justement cette ce mouvement abolitionniste mais l'a tellement eu des ensuite populaire, parfois c'est terrible. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:23) [91%] :\r\nQuand vous discutez avec eux leur r\u00e9f\u00e9rence, c'est par exemple Beccaria c'est les Lumi\u00e8res la philosophie des droits de l'homme, la d\u00e9claration des droits de l'homme, c'est \u00e7a l'Europe est Andr\u00e9assian. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:35) [85%] :\r\nPrincipalement la r\u00e9f\u00e9rence c'est l'Europe, pas seulement l'Europe de lumi\u00e8re et, depuis, parce que il y a beaucoup d'\u00e9volution, tous les syst\u00e8mes p\u00e9nal d\u00e9velopp\u00e9e depuis le XIXe ensuite au 20\u00e8me jusqu'\u00e0 nos jours, c'est l'ensemble de cette r\u00e9sultat positif de l'Europe qui sont d'un 1er r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:58) [91%] :\r\nC'est ce qui peut surprendre peut-\u00eatre, c'est que ce soit l'Europe qui soit ressentie comme mod\u00e8le sur cette question de la peine de mort et non pas par exemple les \u00c9tats-Unis o\u00f9 certains \u00c9tats continuent \u00e0 Aix. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:09) [89%] :\r\nC'est tr\u00e8s tr\u00e8s ambigu, ces gens chose justement et lorsqu'on parle est -ce que la d\u00e9mocratie d\u00e9mocratisation grand dur\u00e9e n\u00e9cessairement \u00e0 la pollution, voil\u00e0, il y a 2 exemples contre- exemple dans l'Europe, oui, mais c'est ce que je ne \u00e0 des oui mais c'est exactement au contraire c'est pas \u00e7a, on doit s\u00e9parer la d\u00e9mocratie et l'abolitionnisme c'est pas le m\u00eame principe, \u00e0 mon avis, mais avant, on croyait la majorit\u00e9 de gens croient que c'est li\u00e9, non c'est pas du tout, par exemple, le Japon, c'est aussi un pays d\u00e9mocratique aussi mais c'est pas n\u00e9cessairement des pays abolitionnistes et la Chine se situer entre les 2 mod\u00e8les en fait comment Li\u00e8ge double r\u00e9f\u00e9rence, ceux qui sont des p\u00e2tissant abolitionniste se r\u00e9f\u00e8re toujours \u00e0 l'Europe, mais ceux qui veulent maintenir la peine de mort se r\u00e9f\u00e8re toujours aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:14) [87%] :\r\nQuelle est l'attitude d'apr\u00e8s ce que vous sens avait des religions pr\u00e9sentes en Chine, que ce soit, je sais pas, le bouddhisme ou ou le christianisme, on les entend sur cette question, position publique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:25) [90%] :\r\nNon justement, c'\u00e9tait curieux, le bouddhisme qui s'opposent \u00e0 l'acte de tuer d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, on va vraiment tr\u00e8s peu actif communaut\u00e9 bouddhiste dans le mouvement abolitionniste, c'est plut\u00f4t les communaut\u00e9s chr\u00e9tien en Cor\u00e9e du Sud et certaines \u00e0 Ta\u00efwan, qui me semble beaucoup plus sensible \u00e0 la question de l'abolition de la peine de mort, mais curieusement j'ai tellement envie d'\u00e9tudier un peu le rapport entre le bouddhisme et l'abolitionniste et jusqu'ici, j'ai pas pu encore mener cette enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:08) [82%] :\r\nLe silence du bouddhisme sur cette question imp\u00f4ts qu'un r\u00f4le parce que vous parliez de Ta\u00efwan et des chr\u00e9tiens de Ta\u00efwan, ils sont entendus, ils sentent audible en Chine ces chr\u00e9tiens en Chine continentale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:18) [83%] :\r\nPas vraiment -ce que en Chine, la religion est toujours ce qu'on air est toujours contr\u00f4l\u00e9 par le pouvoir politique, c'est pas le m\u00eame rapport \u00e0 envoyer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:45) [92%] :\r\nEst ce qu'il vous semble que le pouvoir en Chine consid\u00e8re la peine de mort comme une de ses pr\u00e9rogatives, quelque chose qui est essentiel : assurer son emprise sur la soci\u00e9t\u00e9 et la coh\u00e9sion sociale et que renoncer \u00e0 la peine de mort pour le pouvoir chinois actuel serait dans le fond un aveu de faiblesse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:02) [88%] :\r\nC'est vrai, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, c'est vrai, si on a vraiment \u00e9tudi\u00e9 la peine de mort, c'est Cartman, une fonction de l'\u00c9tat pour la majorit\u00e9 d'\u00c9tat, c'est pas facile de de imagin\u00e9 \u00e7a, voil\u00e0, c'est l'\u00c9tat qui monopolise depuis longtemps cette pouvoir tuer et punir, je pense que c'est l'Europe qui est plut\u00f4t exceptionnel, voyez ce que je dis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:30) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait peut-\u00eatre une ultime question on a parfois l'impression que l'Europe a mis dans son \u00e9chelle de valeurs tout en haut, la question du respect de la vie et des droits de l'individu, mais en m\u00eame temps, peut-\u00eatre une lecture venir ici \u00e7a pr\u00e9jug\u00e9s ou pas un lecture la r\u00e9alit\u00e9 chinoise en disant qu'au fond, la Chine, mais d'autres valeurs en 1er qui est la coh\u00e9sion, l'harmonie, l'ordre social et que ces valeurs prennent le pas sur les droits individuels, y compris le droit \u00e0 la vie et qu'on peut parfois pour pr\u00e9server l'harmonie, la coh\u00e9sion sociale peut se permet de tuer quelqu'un est -ce que c'est un ou est -ce que dans l'\u00e9chelle des valeurs diff\u00e9rentes entre la Chine et. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:10) [84%] :\r\nEt donc, on peut le dire, ses mani\u00e8res justement les valeurs Roland lui du mais jamais plus impotence que la valeur collective, on peut dire \u00e7a, la Chine s'\u00e9tait toujours d'abord la valeur l'harmonie l'enterrer collectif et vous diriez encore aujourd'hui et vous dirai engrang\u00e9 c'est encore c'est encore aujourd'hui, c'est encore aujourd'hui, c'est tellement pas facile pour l'\u00c9tat, justement, c'est \u00e7a, c'est le vrai conflit des syst\u00e8mes de valeurs, \u00e0 mon avis qui s\u00e9pare de valeurs individus et la valeur collective, c'est vraiment le conflit de culture, \u00e0 mon avis, justement, vous avez raison de dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:58) [91%] :\r\nVous pensez la Chine sensible \u00e0 son image internationale, puisque c'est le pays qui ex\u00e9cute le plus de condamn\u00e9s au monde et \u00e7a c'est aussi un argument dans le fond, nous ne voulons pas nous la Chine passer pour les bourreaux du monde ou est -ce que \u00e7a n'a pas d'abord. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:14) [87%] :\r\nNon, non, non, non \u00e0 la Chine, les Chinois ont le l'\u00c9tat chinois est tr\u00e8s sensible, sont tr\u00e8s sensibles \u00e0 l'image que la Chine c'est posa ils font quand m\u00eame un effort de de limiter leur effort voil\u00e0 de r\u00e9former le syst\u00e8me de la peine de mort et l'\u00e9coute c'est c'est pas tout le temps, il veut pas \u00e9couter la critique entre nationale c'est gr\u00e2ce \u00e0 cette critique entre national il y a ces progr\u00e8s et mais c'est c'est pas tout suite arriver des juristes, la majorit\u00e9 des juristes chinois encore on peut devenir la Chine peut devenir un pays abolitionniste dans 50 ans, au 100 ans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:04) [84%] :\r\nCes fort, vous dites -vous qu'une bonne partie des juristes pensent cela, pas \u00e9vident en tout cas, on le sait peu en Suisse ou en Occident. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:13) [90%] :\r\n\u00e7a, il faut parler encore la politique g\u00e9n\u00e9rale, puis comment dirais -je, le communisme, le droit est tellement viol\u00e9e, donc le juriste et surtout comment dirais -je chez le juge n'ont aucun pouvoir dans la vie, dans le syst\u00e8me juridique en Chine, c'est terrible ce que vous dites, oui mais c'est-\u00e0-dire la police est beaucoup plus importante que le juge et les avocats sont : la Chine n'est pas seulement un pays o\u00f9 on ex\u00e9cute plus de personnes, c'est aussi un pays o\u00f9 on n'arr\u00eate plus d'avocats dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:16) [91%] :\r\nAlors 5, professeur associ\u00e9 responsable de l'unit\u00e9 des \u00e9tudes chinoises \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve qui termine Fabienne derri\u00e8re sur ce constat assez rude que la peine de mort n'est que l'une des questions br\u00fblantes pos\u00e9es \u00e0 la justice et \u00e0 la police chinoise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:31) [90%] :\r\nSandy dans sur le chemin \u00e0 parcourir, bon, mais pour \u00eatre juste, la Chine n'est pas le seul pays o\u00f9 la fiabilit\u00e9, hein, de cette cha\u00eene judiciaire sa fragilit\u00e9 en terme de corruption se pose l'obtention de la peine capitale dans un certain nombre de pays, peut \u00eatre un moyen commode d'\u00e9carter un concurrent g\u00eanant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:48) [91%] :\r\nFabienne Berger au moment de terminer cette s\u00e9rie est -ce que on peut dire aujourd'hui qu'on est arriv\u00e9, comment dire, un certain plancher tous les \u00c9tats qui pouvait \u00e9voluer l'ont fait et puis maintenant ce qui reste font vraiment une r\u00e9sistance massive ou est -ce que il y a une baisse constante qui continue, on peut esp\u00e9rer dans les prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:06) [92%] :\r\nAlors pour l'instant, la dynamique est plut\u00f4t positive dans le sens que le nombre de pays qui abolissent la peine de mort augmente, on peut citer le dernier cas en date c'\u00e9tait Madagascar ou en d\u00e9cembre 2014 soit f\u00e9roce avec le 100 4\u00e8me au 100 5\u00e8me pays abolitionnistes dans le monde, donc la courbe va vers le haut, on peut noter aussi quand m\u00eame que des pays qui ont d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 un moratoire sur les ex\u00e9cutions, h\u00e9 bien il y en a de plus en plus, il y a des nouvelles aussi qui viennent des \u00c9tats-Unis, donc certains \u00c9tats am\u00e9ricains ont \u00e9tabli une abolition soit un moratoire, donc il y a quand m\u00eame ces derni\u00e8res ann\u00e9es, ces derniers mois, un mouvement qui va vers le plus, on peut signaler aussi en termes de dynamique qui ne se chiffre pas forc\u00e9ment mais qui comme int\u00e9ressante, c'est la cr\u00e9ation d'une f\u00e9d\u00e9ration mondiale des abolitionnistes, qui s'appelle la Coalition mondiale pour l'abolition de la peine de mort, c'\u00e9tait en 2003, donc c'est quand m\u00eame une force qui existe depuis maintenant une dizaine d'ann\u00e9es, qui f\u00e9d\u00e8re ces ONG actives dans le domaine il y a des initiatives aussi qui se d\u00e9ploie dans la soci\u00e9t\u00e9 civile, on peut penser par exemple la ville pour la vie, ville contre la peine de mort, qui a notamment produit par cette coalition, donc ce sont des villes aujourd'hui, il y en a un peu pr\u00e8s 2000 dans le monde qui manifestent leur opposition \u00e0 la peine de mort et qui le font, notamment en illuminant un b\u00e2timent public ou en signalant leur opposition \u00e0 la peine de mort, c'est notamment le cas en Suisse exactement, on peut citer par exemple Lausanne ou Gen\u00e8ve qui autour du 30 novembre 30 novembre c'est une date symbolique, hein, c'est celle o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 le code p\u00e9nal Toscan 1700 habitants de celle qui a mis en application, l'id\u00e9e de car il y a d'une abolition de la peine de mort, c'\u00e9tait le le premier \u00c9tat moderne qui a aboli la peine de mort et voil\u00e0 donc \u00e7a c'\u00e9tait en termes de dynamique positive, ce qu'on peut souligner. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:39) [97%] :\r\nMais on l'a entendu, il y a aussi passablement de d\u00e9fis, notamment du c\u00f4t\u00e9 de l'Islam avec cette id\u00e9e que c'est \u00e9crit dans le Coran et qu'on ne peut pas forc\u00e9ment remettre en cause \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:48) [90%] :\r\nEffectivement, il y a un noyau dur de pays musulmans qui sont attach\u00e9s \u00e0 la peine de mort, tous les pays musulmans n'ont pas forc\u00e9ment la peine de mort en peut rappeler que la Turquie ou S\u00e9n\u00e9gal longtemps abolie, mais parmi les 57 qui pratiquent encore la peine de mort, il y a beaucoup de pays musulmans, l'Islam et les pays musulmans, c'est pas forc\u00e9ment air la seule la ligne de front, sur laquelle la question abolitionniste, aura du travail, on peut penser au conflit qui se d\u00e9roule actuellement au Proche et au Moyen-Orient, qui cr\u00e9e des zones de non- droit dont dans lesquelles l'\u00c9tat dans le fond n'a plus forc\u00e9ment de prise ou de contr\u00f4le, on ne sait pas tr\u00e8s bien, par exemple en Syrie, en terme d'ex\u00e9cutions ou judiciaire ou para- judiciaire qui se d\u00e9roule donc \u00e7a ce serait effectivement \u00e0 surveiller et puis je dirais que des prises de temp\u00e9rature sur cette question bien \u00e0 d'autres qui vont \u00eatre agend\u00e9e je suppose dans les prochaines ann\u00e9es, vote \u00e0 l'ONU, dont on parlait \u00e0 celui qui a donn\u00e9 117 voix pour un moratoire et perspectives d'abolition ben je pense sera reconduite dans les prochaines ann\u00e9es en encore mesurer dans le fond, comment \u00e9volue cette question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:46) [92%] :\r\nMerci beaucoup, Fabienne Berger pour cette plong\u00e9e dans cette question de l'abolitionnisme et puis \u00e9videmment il y a encore beaucoup d'informations beaucoup de Liens que vous avez mis via notre page internet RTS Point CH barres oblique esprit merci encore \u00e0 Yves Rollin pour la r\u00e9alisation, ainsi qu'\u00e0 Diane du faux notre assistante de production, on se retrouve lundi pour une nouvelle s\u00e9rie sign\u00e9e Jacques Mohicans autour de la question arm\u00e9nienne, tr\u00e8s bon week- end \u00e0 vous tous, et merci pour votre \u00e9coute. \r\n"], "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Roulin, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zhang, Laure", "role": "professeure associ\u00e9e et responsable de l\u2019Unit\u00e9 des \u00e9tudes chinoises \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7D998A14-667E-448C-BDFD-585CC9C6027E", "internalArchiveId": "7D998A14-667E-448C-BDFD-585CC9C6027E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencontre avec Osman Ratib, chef de service de m\u00e9decine nucl\u00e9aire et d'imagerie mol\u00e9culaire des HUG, professeur \u00e9m\u00e9rite de l'Universit\u00e9 de Californie \u00e0 Los Angeles", "publicationDate": "2015-03-13T00:00:00Z", "durationSec": 3002, "genres": ["Reportage", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["m\u00e9decine nucl\u00e9aire", "imagerie m\u00e9dicale", "m\u00e9decine"], "thematicPersons": ["HUG", "Ratib, Osman"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-09-28T14:00:13Z", "speechToTexts": ["28.09.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [90%] :\r\nOn a donc parl\u00e9 image ce matin avec notre grand invit\u00e9 images de l'int\u00e9rieur du corps humain bonjour Osman ratib bonjour, on est ravi de vous accueillir, merci de nous avoir rejoint, vous \u00eates chef de service de m\u00e9decine nucl\u00e9aire et d'imagerie mol\u00e9culaire au sein DHG, quelle est la mission d'un service comme le v\u00f4tre au sein justement d'un d'un h\u00f4pital. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [92%] :\r\nAlors \u00e7a service un peu sp\u00e9cialis\u00e9s dans d'un type d'imagerie qui est une nouvelle technologie qui permet de mieux voir le fonctionnement des organes et de suivre justement des mol\u00e9cules \u00e7a compl\u00e8te de la batterie d'examens qu'on peut faire un patient qui est dans un d\u00e9partement beaucoup plus large, lui qui acquiert du c'\u00e9tait d'autres techniques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [82%] :\r\nVoil\u00e0, alors on \u00e9voquera sa demande l'\u00e9volution justement nous on conna\u00eet des juges de choses peut-\u00eatre un peu plus classiques comme la radiographie, par exemple, les rayons X, \u00e7a, \u00e7a date d\u00e9j\u00e0 de guerre, une centaine d'ann\u00e9es ces jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [93%] :\r\nVoil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 f\u00eat\u00e9 le 100\u00e8me anniversaire, effectivement, c'est pas si r\u00e9cent que \u00e7a et puis \u00e7a a \u00e9volu\u00e9, puisque Leonzi sont aussi utilis\u00e9s dans les scanners aujourd'hui oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [82%] :\r\nEn gros, c'est quoi l'id\u00e9e \u00e0 la base, radiographie rayons X. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [94%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 toujours la recherche de mieux voir l'int\u00e9rieur du corps sans avoir besoin de l'ouvrir, donc la radiographie a permis d\u00e9j\u00e0 de faire des photos, ensuite on a coup\u00e9 le courant plus, tranche avec les scanners et apr\u00e8s on a \u00e9t\u00e9 vers des \u00e9tudes plus de fonctionnement des organes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [86%] :\r\nAlors vous l'avez dit gros progr\u00e8s dans les ann\u00e9es 70 avec les scanners, ce qu'on appelle aussi la tomographie, on utilise des rayons X, on coupe le corps par an par tranche en fait des balayages et puis ensuite toutes ces donn\u00e9es, il faut les reconstruire, pour obtenir des images, elles doivent \u00eatre trait\u00e9es par un logiciel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [94%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est les les grands progr\u00e8s de l'informatique au niveau de la visualisation de ces images qui ont permis de r\u00e9colter des informations de plus en plus pr\u00e9cises et de les repr\u00e9senter, soit en 3 dimensions, soit dans des plans beaucoup plus accessible pour l'interpr\u00e9tation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [84%] :\r\nLe le scanner a mis au point il y a une quarantaine d'ann\u00e9es qu'est -ce qu'on a am\u00e9lior\u00e9 depuis, dans ce domaine et des. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [87%] :\r\nDes \u00e9normes am\u00e9liorations et en particulier avec la qualit\u00e9 de l'image, mais surtout avec la diminution de la dose d'irradiation tous les 11 x, m\u00eame s'ils sont peu irradiant reste quand m\u00eame une source de radiation qu'on a diminu\u00e9 de facteurs de 100 voire 1000 fois dans les derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [86%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire qu'aujourd'hui, canton sont pas \u00e7a scanners, on prend moins de risques qu'il y a 40 ans, a nettement moins de risques, bien s\u00fbr, l'IRM, l'imagerie par r\u00e9sonance magn\u00e9tique, elle est plus r\u00e9cente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [72%] :\r\nEst plus r\u00e9cente, elle est us\u00e9e techniques compl\u00e8tement diff\u00e9rentes, sans rayonnement qui est nous aurons 2 en fait radio les zones magn\u00e9tiques pour pouvoir voir dans le corps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:27) [83%] :\r\nDonc, vous l'avez dit gros Avantage par rapport \u00e0 la radiographie ou aux scanners, pas de rayonnement nocif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [84%] :\r\nParle r\u00e9ellement nocif, c'est un grand Champ magn\u00e9tique dans lequel le corps est plac\u00e9 pour pouvoir faire des images. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [88%] :\r\nEt qui qui se qui on est du temps n\u00e9cessaire pour obtenir une image par rapport aux scanners, \u00e7a prend un peu plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [84%] :\r\nTemps alors \u00e7a prend plus de temps fait aussi plus d'images, c'est une grosse bobine, enfin c'est un tunnel dans lequel le corps \u00e9tait et plac\u00e9 ensuite, on doit pouvoir voir certaines parties du corps et tout d\u00e9pend de la, de l'\u00e9tendue de ce qu'on voit si on va encore entier pas \u00e7a prend plus de temps que si on analyse seulement la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [92%] :\r\nAlors plus de d\u00e9tails gr\u00e2ce au scanner, on voit, on a une r\u00e9solution qui est meilleur, hein, on a am\u00e9lior\u00e9 sa mais on n'arrive pas \u00e0 faire une par exemple la diff\u00e9rence croissante entre les tissus, la Gr\u00e8ce et les muscles par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [87%] :\r\nAlors chaque technique, a sa sp\u00e9cificit\u00e9, oui 11 X permettent de voir certains tissus comme le Los le muscle et autres mais ne diff\u00e9rencie pas bien les tissus mous hierM. elle nous permet de mieux voir le d\u00e9tail entre diff\u00e9rents types de tissus et surtout pas, mais doit aussi le fonctionnement de certains de ses organes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:27) [89%] :\r\nEt lorsque l'on a par exemple une fracture, lequel des 2 techniques, alors qu'il lisait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [84%] :\r\nTout ce qui est aussi se effectivement et mieux identifier par 11 X et le scanner est probablement ou une radiographie simple dans ce cas particulier peut donner tous les r\u00e9sultats qu'il faut, on s'int\u00e9resse plus aux organes disons -nous avec des techniques plus avanc\u00e9s comme IRM ou bien les march\u00e9s mol\u00e9culaire dont je vous parlerai donc on peut vraiment dire ce sont des des techniques compl\u00e9mentaires, il faut pas les opposer absolument et non seulement elles sont compl\u00e9mentaires, elles deviennent maintenant dans la batterie des examens qu'on fait un patient, souvent il y a plus qu'une ou 2 techniques, on arrive parfois \u00e0 des sit-in et la clinique, comme on dit, on doit faire 3 examens compl\u00e9mentaires pour arriver au r\u00e9sultat qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:06) [88%] :\r\nEt puis peut-\u00eatre un petit mot sur une technologie tr\u00e8s utilis\u00e9, on n'a pas encore parl\u00e9, c'est l'\u00e9cographie, c'est, c'est extr\u00eamement pratique, c'est devenu tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s court. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:17) [88%] :\r\nAlors c'est une technique qui s'est d\u00e9mocratis\u00e9, comme on dit puisque elle est maintenant utilis\u00e9 par non seulement les radiologues mais l'ensemble du corps m\u00e9dical, les cardiologues, les les endocrinologues m\u00eame m\u00eame le le le gyn\u00e9cologue qui fait ses examens dans son cabinet, c'est des techniques bon march\u00e9 relativement facile \u00e0 utiliser et qui sont devenus tr\u00e8s petite, donc au portable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:35) [80%] :\r\nEt \u00e7a fonctionne comment, par rapport \u00e0 \u00e7a ressemble \u00e0 un homme alors justement mandat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:39) [85%] :\r\nL'\u00e9mission d'un signal sonore d'une certaine intensit\u00e9 qui comme un radar qui p\u00e9n\u00e8tre dans le corps et qui ressort la qualit\u00e9 \u00e9videmment ne ne n'est pas aussi bonne quand m\u00eame, oui, mais c'est beaucoup plus facile \u00e0 utiliser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:51) [84%] :\r\nEt tous ceux qui ont eu une fois ou l'autre, un enfant le connaissent, oui, c'est les fameuses images qu'on peut voir oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [82%] :\r\nAbsolument, la tr\u00e8s utilis\u00e9s parce qu'on peut voir sans avoir de rayonnement, l\u00e0 aussi, aucun rayon oui, donc on peut effectivement utiliser chez la femme enceinte et de savoir l'embryon qui bouge dans l'accord de salari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [84%] :\r\nPas de danger pour l'embryon ou le et pas les dangers de l'embryon oui Osman ratib, on vous retrouve apr\u00e8s notre s\u00e9quence actualit\u00e9, on a parl\u00e9 de votre sp\u00e9cialit\u00e9, qui peut faire peur un peu lorsqu'on prend juste les termes comme \u00e7a, c'est pour \u00e7a que il faudra vraiment bien nous la pr\u00e9senter sa de la m\u00e9decine nucl\u00e9aire. \r\nS\u00e9quence sexualit\u00e9, donc on va \u00e9voquer les antibiotiques qui sont devenues, vous le savez, une pr\u00e9occupation de sant\u00e9 publique avec la la probl\u00e9matique des r\u00e9sistances, a notamment aux antibiotiques, on a \u00e9videmment r\u00e9guli\u00e8rement parl\u00e9 dans CQFD mais l'utilisation abusive ou non et, disons, des antibiotiques peut avoir d'autres cons\u00e9quences qu'on d\u00e9couvre \u00e0 peine Adrien Zardini. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:46) [89%] :\r\nVoil\u00e0, alors on sait par exemple qu'\u00e0 cause de l'utilisation dans l'\u00e9levage des antibiotiques les sols agricoles sont souvent en antibiotiques et c'est une pollution dont on prend peu \u00e0 peu conscience mais d'autres mesures, pas encore bien les cons\u00e9quences et bien depuis hier une publication scientifique dans sa porte, on comprend mieux le m\u00e9canisme de certains antibiotiques on comprend notamment pourquoi les plantes poussent mal dans un sol pollu\u00e9 aux antibiotiques, mais aussi de mani\u00e8re surprenante, vous allez voir comment ces antibiotiques peuvent des r\u00e9sultats de recherche m\u00e9dicale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:13) [86%] :\r\nNous sommes en ligne avec l'un des auteurs de cette \u00e9tude, c'est Laurent Mouchir bonjour bonjour cette biologiste au laboratoire de physiologie int\u00e9grative et syst\u00e9mique de l'EPFL, vous avez travaill\u00e9 avec une une famille est vraiment bien pr\u00e9cises d'antibiotiques, il s'agit d'\u00e9t\u00e9 Tracy clean, parlez -nous un petit peu de c'\u00e9tait Tracy ces antibiotiques. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:33) [91%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait donc ce qu'il ce qu'il faut ce qu'il faut bien savoir ce qu'il existe un peu plus d'une dizaine de classes diff\u00e9rentes d'antibiotiques et et c'\u00e9tait Tracy clean, font, font partie de ses classes, donc la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des antibiotiques sont sont d'origine naturelle et son produit notamment par les bact\u00e9ries elles-m\u00eames ou bien par des champignons, afin de se d\u00e9fendre contre les attaques bact\u00e9riennes et comme chacun sait, le Euro des antibiotiques et de de tuer ou bien de bloquer la croissance des bact\u00e9ries responsables d'infections et chacune des classes d'antibiotiques \u00e2g\u00e9 de fa\u00e7on particuli\u00e8re pour y parvenir, alors par exemple certains antibiotiques vont bloquer la synth\u00e8se de l'apport bact\u00e9rienne ou bien la r\u00e9plication bact\u00e9riens qui sont donc des m\u00e9canismes qui sont tr\u00e8s sp\u00e9cifiques aux bact\u00e9ries et en fait c'est \u00e7a qui va leur conf\u00e9rer leur leur s\u00e9lectivit\u00e9 vis-\u00e0-vis des bact\u00e9ries seuls et non pas des organismes qui en sont qui en sont affect\u00e9s, alors les antibiotiques de la famille des t\u00e9tracycline, quant \u00e0 eux agissent sur la synth\u00e8se des prot\u00e9ines bact\u00e9riennes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:23) [81%] :\r\nEt en fait, c'est la col\u00e8re des premi\u00e8res synth\u00e8ses prot\u00e9ine bact\u00e9rienne, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:28) [86%] :\r\nAlors oui, donc, clairement, c'est : c'est l\u00e0 que que que \u00e7a devient int\u00e9ressant pour nous parce que, aussi surprenant que cela puisse puisse para\u00eetre nos cellules ainsi que que celle de de tout le r\u00e8gne animal, hein, jusque l\u00e0 jusque chez les plantes, partage ce m\u00e9canisme de synth\u00e8se prot\u00e9ique avec les bact\u00e9ries alors pour le comprendre, il faut, il faut remonter \u00e0 \u00e0 des millions d'ann\u00e9es en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:48) [75%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:48) [90%] :\r\nAlors, \u00e0 cette \u00e9poque, ce que l'on ce que l'on peut appeler des des des proto- cellule donc les anc\u00eatre de nos cellules actuelles vont vont absorber une bact\u00e9rie mais alors au lieu de de de l'\u00e9liminer, c'est trop cellules vont mettre en place ce que l'on appelle une symbiose et la bact\u00e9rie qui a \u00e9t\u00e9 absorb\u00e9 dans leur devenir indispensable au fonctionnement de ce nouveau type de cellules et et au fur \u00e0 mesure de son \u00e9volution, la bact\u00e9rie qui a \u00e9t\u00e9 initialement absorb\u00e9e, elle va se transformer et elle va devenir ce que l'on appelle aujourd'hui la de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:16) [92%] :\r\nDonc, c'est-\u00e0-dire ceux qui donnent de l'\u00e9nergie, c'est ce qui permet \u00e0 la cellule de de respirer, de, de, de prendre de l'\u00e9nergie, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:23) [87%] :\r\nExactement, donc ces ces mitochondries on les retrouve dans les cellules et et en quelque sorte, comme vous l'avez dit, nous ne \u00e9nergie ce sont elles qui vont produire toute l'\u00e9nergie dont ont besoin nos cellules pour fonctionner correctement, alors la question que que que vous avez certainement demander c'est pourquoi nos mitochondries elle ne partage pas toutes les caract\u00e9ristiques de bact\u00e9ries puisqu'elles proviennent de bact\u00e9ries et pourquoi tous les antibiotiques, mais \u00e7a ne s'attaque -t-il pas aussi au mythe au condamn\u00e9 alors en fait ce qui s'est pass\u00e9, c'est c'est qu'au cours de l'\u00e9volution durant ces millions d'ann\u00e9es les les mitochondries ont per\u00e7u ont perdu toutes leurs caract\u00e9ristiques bact\u00e9rienne, elle ne ressemblent quasiment plus \u00e0 des bact\u00e9ries, sauf \u00e0 un d\u00e9tail pr\u00e8s bien pr\u00e9cis, c'est la synth\u00e8se de leurs prot\u00e9ines et donc c'est l\u00e0 qu'on en revient aux t\u00e9tracyclines puisque cette classe d'antibiotique agit sp\u00e9cifiquement sur cette synth\u00e8se de prot\u00e9ines, donc pour pour r\u00e9sumer les t\u00e9tracyclines ont la capacit\u00e9 \u00e0 la fois s'attaquer aux bact\u00e9ries mais \u00e9galement contrit de de des cellules. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:19) [88%] :\r\nDonc il faut prendre des pr\u00e9cautions, on imaginait ces antibiotiques puisque toutes nos cellules toutes les cellules du vivant sont on s'imitent au Congr\u00e8s donc notamment des pr\u00e9cautions dans dans l'\u00e9levage et l'utilisation qu'on en fait de ces antibiotiques massive, notamment en Chine. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:33) [89%] :\r\nAlors oui, la donc il s'agit en effet d'une des conclusions de de notre article donc ce qu'il faut savoir, c'est que c'\u00e9tait Tracy Kline sont tr\u00e8s couramment utilis\u00e9s pour traiter le b\u00e9tail afin de de pr\u00e9venir l'apparition et la propagation d'infections dans dans un cheptel entier donc \u00e0 titre d'exemple, et donc ce ce selon des rapports publi\u00e9s ce sont environ 5 millions de kilos de t\u00e9tracycline aux \u00c9tats-Unis qui sont utilis\u00e9s pour traiter le b\u00e9tail et les chiffres sont encore plus importants en Chine, alors le le principal probl\u00e8me, c'est que ces antibiotiques donn\u00e9s au b\u00e9tail ne sont pas dans leur totalit\u00e9 assimil\u00e9 par les animaux et se retrouve entre autres dans le fumier qui est par la suite, utilis\u00e9s pour fertiliser certains stades agricole. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:16) [84%] :\r\nOui, donc on on se retrouve avec les antibiotiques dans les seuls et \u00e7a pose un probl\u00e8me aux organismes de ces c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:23) [83%] :\r\nAlors, exactement, donc en fait de plus en plus donc d'\u00e9tudes commencent \u00e0 rapporter ce risque de pollution des sols et des eaux par ses t\u00e9tracycline et notamment donc dans ces r\u00e9gions -l\u00e0, o\u00f9 leur utilisation n'est n'est pas r\u00e9glement\u00e9 et donc d'autres \u00e9tudes, on a cherch\u00e9 \u00e0 comprendre ce qui peut se passer dans leur but n'organisme entier qui serait trait\u00e9 avec les t\u00e9tracyclines alors pour cela on on a utilis\u00e9 3 organismes qui sont tr\u00e8s couramment utilis\u00e9s en laboratoire, c'est ce qu'on appelle des des organismes mod\u00e8les alors qui sont le le n\u00e9matode qu'un petit verre d'environ un millim\u00e8tre la mouche drosophile qu'on appelle aussi la mouche du vinaigre et la plante Arabie si ce qui, elle, est \u00e9galement appel\u00e9 \u00e0 rabais de dames. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:00) [84%] :\r\nDonc une petite plante. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:02) [78%] :\r\nBon, on trouve qu'on trouve un peu partout en Europe et en Eurasie qui a assez r\u00e9pandue, hein. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:08) [82%] :\r\nEt donc, potentiellement, ce vers cette mouche cette plante peuvent se retrouver tout \u00e0 coup en contact avec ces antibiotiques pr\u00e9sents dans le dans le fumier et \u00e7a provoque quoi on ne que \u00e7a valait les perturber, \u00e0 quel niveau. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:20) [84%] :\r\nAlors ce qu'on a fait ce qu'on sait ce qu'on s'est bas\u00e9 sur des \u00e9tudes scientifiques qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s et on a trait\u00e9 ces organismes avec des doses de t\u00e9tracycline, que l'on peut retrouver dans certains sols tr\u00e8s contamin\u00e9s par ces antibiotiques donc par t\u00e9tracycline notamment, notamment en Chine et lorsque l'on a pu observer de fa\u00e7on assez frappante, c'est que les t\u00e9tracyclines assez concentration l\u00e0 pouvait significativement retarder le d\u00e9veloppement et des verres et des mouches et et des plantes, alors le leur d\u00e9veloppement est ralentie, parce que le fonctionnement de l'homme hypocondrie qui est affect\u00e9 par les t\u00e9tracyclines et diminuer et donc la production d'\u00e9nergie devient insuffisante pour pour assurer une croissance normale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:57) [77%] :\r\nDonc saisir qui meurt, c'est \u00e7a ou. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:58) [84%] :\r\nAlors non, il ne meurt pas, c'est juste qu'ils vont avoir un retard, un retard de croissance par rapport \u00e0 ce qu'on appelle un une population contr\u00f4le qu'elle n'est pas n'est pas trait\u00e9e avec l'antibiotique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:10) [87%] :\r\nSt\u00e9phane qu'est -ce qui se passe si on utilise ce fumier, par exemple, je suis pas je dis au hasard pour pour pour cultiver quelque chose, une plante particuli\u00e8re et qu'ensuite nous on mange cette plante -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:12:21) [90%] :\r\nAlors \u00e7a, il y a, il y a pas de de qui je peux pas vraiment vous r\u00e9pondre sur ce point- l\u00e0, parce qu'il n'y a pas d'\u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 ce \u00e0 ce niveau -l\u00e0, donc il faut se mettre aussi dans des conditions o\u00f9 la concentration en t\u00e9tracyclines est tr\u00e8s important, donc je vous l'ai dit \u00e7a, \u00e7a peut arriver dans des pays ou ou dans les r\u00e9gions du monde o\u00f9 la r\u00e9glementation aux antibiotiques n'est pas stricte mais il faut surtout bien garder \u00e0 l'esprit que c'\u00e9tait ce qu'on a r\u00e9alis\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es en laboratoire et donc dans des conditions qui ne sont pas exactement comme \u00e7a que l'on peut trouver dans les salles o\u00f9 la composition peut-\u00eatre tr\u00e8s complexe et fait intervenir de d'autres param\u00e8tres comme l'humidit\u00e9 ou bien la pr\u00e9sence d'autres micro- organismes qui peuvent affecter justement cette concentration t\u00e9tracycline donc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:04) [74%] :\r\nAlors \u00e7a, cette fois, ce qui se voit cette celui d'antibiotiques dont c'\u00e9tait Tracy clean sur lesquelles vous avez travaill\u00e9, ils sont \u00e9galement utilis\u00e9s tr\u00e8s souvent dans la recherche biom\u00e9dicale comment. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:13:14) [89%] :\r\nAlors et exactement et en fait l'id\u00e9e c'est : c'est le le le point de d\u00e9part de de notre \u00e9tude, donc ce qu'il faut savoir, c'est qu'un des aspects de la recherche scientifique c'est de comprendre ce qui se passe dans nos cellules et notamment le r\u00f4le qu'ont certains g\u00e8nes dans dans diff\u00e9rents processus comme par exemple le d\u00e9veloppement de cancers la la r\u00e9gulation du m\u00e9tabolisme ou bien encore le le vieillissement cellulaire et donc pour parvenir \u00e0 \u00e9tudier le r\u00f4le des jeunes dans le civil, il faut arriver \u00e0 moduler leur expression et donc pour cela les, les, les scientifiques ont mis en place des techniques tr\u00e8s sophistiqu\u00e9es et et l'une d'entre elles, qui est certainement la la plus r\u00e9pandue dans les laboratoires consiste \u00e0 ins\u00e9rer dans les cellules, ce que l'on pourrait comparer \u00e0 \u00e0 un interrupteur qui est reli\u00e9 \u00e0 un g\u00e8ne que l'on va \u00e9tudier, par exemple, on va prendre l'exemple d'un jeune qui, qui contr\u00f4le la division cellulaire alors une fois cet interrupteur dans nos cellules, il faut il faut allumer ou bien les timbres comme comme toute interrupteurs et donc pour cela le le moyen qui a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 et l'utilisation t\u00e9tracycline donc en ajoutant des t\u00e9tracyclines sur les cellules, on va activer l'interrupteur qui est reli\u00e9 aux jeunes que l'on va \u00e9tudier et on active son n'expression sa fonction, donc, dans l'exemple que que que j'ai pris ce g\u00e8ne qui contr\u00f4le la division cellulaire va \u00eatre activ\u00e9 en pr\u00e9sence de de t\u00e9tracycline et donc la cellule va va se diviser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:22) [86%] :\r\nD'accord, donc c'est pratique \u00e7a pour vous, pour les chercheurs, ces pratiques le le probl\u00e8me, c'est que vous, vous avez constat\u00e9 des effets secondaires puisqu'on mais c'est Bity bio\u00e9thique au sein de cette cellule et \u00e7a va perturber plus que ce qu'on pourrait imaginer, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:14:34) [86%] :\r\nAlors exactement donc donc vu que, en se basant sur ce que j'ai expliqu\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment sur le fait que c'\u00e9tait \u00e7a, c'\u00e9tait une peuvent \u00e9galement agir sur les m\u00e9taux qu'on on on a d\u00e9cid\u00e9, au sein du laboratoire d'\u00e9tudier le r\u00f4le de ces antibiotiques aux m\u00eames concentrations que celle utilis\u00e9e dans les labos qui tue l'utilisant ces utilisant ces traces \u00e9crites pour me dit l'expression des g\u00e8nes et donc ce que l'on a observ\u00e9 est assez clair, puisqu'on a pu d\u00e9montrer que c'\u00e9tait tr\u00e8s agissent bien s\u00fbr les m\u00e9taux qu'on Condrieu \u00e0 ces concentrations l\u00e0 et donc on a pu, on a mesur\u00e9 des des param\u00e8tres cl\u00e9s du fonctionnement d'tout comme la respiration cellulaire et la production d'\u00e9nergie et et on a pu observer que ces 2 param\u00e8tres \u00e9tait significativement diminu\u00e9 avec le le traitement aux t\u00e9tracycline donc c'est c'est une preuve que l'utilisation d'une d'une mol\u00e9cule que l'on pensait anodine en recherche biom\u00e9dicale peut avoir des effets assez, assez inattendu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:23) [83%] :\r\nDonc est -ce que vous \u00eates en train de dire ce qu'il y a plein de chercheurs depuis 2, pleins d'ann\u00e9es dans le monde entier, qui ont utilis\u00e9 ces antibiotiques pour faire avancer la recherche de bio- m\u00e9dical et en gros, ben il y a plein de leurs r\u00e9sultats qui potentiellement peuvent \u00eatre un peu un peu disert biais\u00e9 parce que il y a c'est antibiotiques qui a fait plus de d\u00e9g\u00e2ts collat\u00e9raux que ce qu'on avait imagin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:15:46) [85%] :\r\nAlors il faut il faut remettre, il faut pas \u00eatre non plus \u00eatre trop d'alarmiste, c'est une mise en garde sur l'utilisation des antibiotiques, notamment lorsque l'on veut \u00e9tudier certains param\u00e8tres pr\u00e9cis de la cellule, notamment si on on veut \u00e9tudier le r\u00f4le d'un g\u00e8ne qui qui travaillent qui qui joue \u00e0 un en effet qui a un effet sur le m\u00e9tabolisme, alors l\u00e0, oui, oui, il faut se m\u00e9fier parce qu'on peut indirectement affect\u00e9es m'\u00e9tablisse avec les t\u00e9tracyclines par contre pour toute autre aspect du fonctionnement cellulaire, l'effet du g\u00e8ne qui va \u00eatre s\u00fbr exprimer parce que l\u00e0 on parle de son expression, lorsque l'on utilise ces techniques -l\u00e0 semblable semblablement \u00eatre sup\u00e9rieur \u00e0 les faire confondant potentiel mais juste pour vous donne un exemple dans dans notre \u00e9tude, en avait analys\u00e9 des donn\u00e9es scientifiques d\u00e9j\u00e0 publi\u00e9es dans laquelle la t\u00e9tracycline avait \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e pour moduler l'expression d'un g\u00e8ne en particulier et en fait en observant uniquement le profil d'expression du g\u00e9nome de ce trait\u00e9 par la t\u00e9tracycline, on s'est aper\u00e7u que que pas moins de 10 pourcent des des jeunes voyaient leur expression d\u00e9j\u00e0 alt\u00e9r\u00e9, c'est-\u00e0-dire que sans m\u00eame regarder l'effet Direct de la g\u00eane, site de l'\u00e9tude, 10 pourcent des des jeunes \u00e9taient d\u00e9j\u00e0, donc \u00e7a c'est ce qu'on peut appeler un effet confondant oui et donc \u00e7a peut, \u00e7a peut alt\u00e9rer l'interpr\u00e9tation des r\u00e9sultats, donc c'est plus une mise en garde : faites attention, lorsque vous \u00eates parce que, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, on utilise des contr\u00f4les appropri\u00e9s et donc ces classes et c'est dans ce cadre -l\u00e0 qu'il faut vraiment utiliser les bons contr\u00f4les pour masquer l'effet confondant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:07) [89%] :\r\nDes antibiotiques le lourd de cons\u00e9quences, on peut r\u00e9sumer \u00e7a comme \u00e7a, merci beaucoup Laurent Mouchir ou biologiste au laboratoire de physiologie int\u00e9grative et syst\u00e9mique de l'EPFL, c'est une belle journ\u00e9e, ah le personnel, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, merci, c'est tr\u00e8s gentil et dans un instant, le retour de notre grand invit\u00e9 de ce vendredi, Osman ratib mais tout d'abord des nouvelles de la route d'info trafic RTS soyez toujours prudents si vous circulez sur le contournement de Lausanne, car des tuyaux sont toujours signal\u00e9s entre l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix et Lausanne baisserait en direction de Vevey et sur le contournement de Gen\u00e8ve l'affluence au salon de l'auto provoque de forts ralentissements entre l'\u00e9changeur du vengerons et l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve en direction de la France, musique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:52) [70%] :\r\nd'rien de ce qui se fait Nicolas notre langue, un point, ce qui ne permet pas, chez mon fr\u00e8re dans un certain point de pratiquer le efficace sans mon consentement point l'enqu\u00eate en cours, je suis au fond de la bo\u00eete, la tendance \u00e0 l'arriv\u00e9e de ciel parfois dit imagine quand je t\u00e2cherai d'une poup\u00e9e a menti et vous, et puis bon soudainement augment\u00e9 ou la douleur c'est c'est garanti ce soir -l\u00e0. \r\nPour \u00e9tudier, qui n'est pas assez, quand on n'a pas de plans sur la com\u00e8te dans le n\u00e9ant point que dans la nuit mais Douala glisser, pointer m\u00eames froid PSI et l'\u00e9tude est pris c'est ce soir. \r\nAllez les stylistes sur la porte du tout de suite de Weber de ne pas briguer la chasse trop attendre la derni\u00e8re pour d\u00e9voiler dans le complot qui \u00e9tait ma d\u00e9crit monopoliser l'Italie, je ne vois pas pourquoi et combien d'un DVD moi la machine de mais fragile quand \u00e9tendirent m\u00eame tra\u00eener toi alors malgr\u00e9 le Canada, le dimanche et \u00e0 la fois. \r\nBonjour \u00e9quip\u00e9 c'est-\u00e0-dire c'est une personne qui a particip\u00e9, soyez pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:31) [91%] :\r\nExtrait de son album sorti en 2009 20 m2 Amandine Bourgeois a chant\u00e9 l'homme de la situation, il est 10 heures 26 on esp\u00e8re que votre matin\u00e9e se passe bien \u00e0 l'\u00e9coute de la 1\u00e8re nous sommes jusqu'\u00e0 11 heures avec notre grand invit\u00e9 Osman ratib, chef de service de m\u00e9decine nucl\u00e9aire d'imagerie mol\u00e9culaire aux H\u00f4pitaux universitaires de de Gen\u00e8ve est professeur \u00e9m\u00e9rite de l'Universit\u00e9 de Californie \u00e0 San laisse St\u00e9phane h\u00e9lice. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:53) [89%] :\r\nOui, c'est une des particularit\u00e9s de notre comptabilit\u00e9 Osman ratib vous avez votre carri\u00e8re entre Gen\u00e8ve et Los-Angeles coll\u00e8ges et universit\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve, puis une 1\u00e8re bourse de jeunes chercheurs vous emm\u00e8nera en Californie \u00e0 \u00e0 UCLA, l'universit\u00e9 de de Californie Los-Angeles au retour agenais, vous me corrigez si je me trompe, un retour \u00e0 Gen\u00e8ve pour une formation, m\u00e9decine interne et cardiologie doctorat \u00e0 UCLA, mise en place de de l'imagerie num\u00e9rique \u00e0 Gen\u00e8ve, professeur et vice- pr\u00e9sident du d\u00e9partement de radiologie la \u00e0 Los-Angeles et aujourd'hui responsable de l'imagerie m\u00e9dicale \u00e0 juger et puis autre particularit\u00e9, et \u00e7a c'est extr\u00eamement int\u00e9ressant aussi, vous avez une une double formation en physique et en m\u00e9decine, c'est j'imagine tr\u00e8s pr\u00e9cieux dans votre domaine, \u00e7a vous permet de dialoguer des physiciens, ce qui est peut-\u00eatre pas toujours le cas de tous les m\u00e9decins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:42) [90%] :\r\nAbsolument, \u00e7a m'a donn\u00e9 quand m\u00eame les capacit\u00e9s de mieux comprendre les ph\u00e9nom\u00e8nes physiques et aussi de pouvoir d\u00e9velopper des technologies dont on va parler qui sont bas\u00e9s effectivement sur des des principes physiques assez complexe et c'est vrai que la possibilit\u00e9 de le faire sur 2 sites, j'ai maintenant de maison puisque je passe beaucoup de temps aussi en Californie et en Suisse, m'a permis de compl\u00e9ter ma formation dans des domaines extr\u00eamement avanc\u00e9es en technologie aux \u00c9tats-Unis et puis d'appliquer sa dans des domaines beaucoup plus je disais et sp\u00e9cifique aux h\u00f4pitaux cantonaux de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:14) [80%] :\r\nAlors souvent bien votre sp\u00e9cialit\u00e9 imagerie mol\u00e9culaire et on a parl\u00e9, scanners, il y a un m\u00e9decin introduit un autre terme le PET, on appelle \u00e7a aussi la Tomo scintigraphie par \u00e9mission de positons il y \u00e0 la base le alors on va essayer d'expliquer \u00e7a : le patient il va ing\u00e9rer ou se faire injecter des mol\u00e9cules radioactives qui vont aller se fixer sur un organe pr\u00e9cis, celui qu'on souhaite examiner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:36) [86%] :\r\nMoi, en fait, c'est une id\u00e9e qui est pass\u00e9 une nouvelle puisque la m\u00e9decine dite nucl\u00e9aire remonte \u00e0 Marie Curie, donc plus d'un si\u00e8cle o\u00f9 la 1\u00e8re et la viande d\u00e9j\u00e0 anticip\u00e9 l'id\u00e9e que lorsqu'elle a d\u00e9couvert la radiation du radium, qu'on pouvait l'utiliser pouvoir comment le radium est ing\u00e9r\u00e9e par les diff\u00e9rents organes et \u00e9tudier le fonctionnement du corps humain, donc l'id\u00e9e \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 ancienne et c'est ce qu'on applique aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire qu'on suit des traces de radiographie de radio isotopes qu'on injecte quoi, c'est pas des grosses quantit\u00e9s CD des minuscules traces \u00e0 l'\u00e9poque, Marie- Curie n'avait aucun moyen de voir \u00e7a aujourd'hui \u00e0 la des machines extr\u00eamement puissante qui voit \u00e0 la mol\u00e9cule pr\u00e8s o\u00f9 elle se trouve dans le corps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:17) [78%] :\r\nDonc \u00e7a se pr\u00e9sente comment, alors, je suis patient, vous m'ne cesse de vous donner quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:22) [86%] :\r\nAlors, on vous donne, on vous injecte en fait dans la plupart des cas parfois c'est un la plupart du temps c'est injecter un produit l\u00e9g\u00e8rement qui a \u00e9t\u00e9 produit dans un cyclotron sous des conditions de de de st\u00e9rilit\u00e9 extr\u00eamement et cette petite quantit\u00e9 de radiations va aller se fixer sur l'organe cible alors chaque mol\u00e9cule \u00e0 son organe on peut fixer sur l'sur le foie sur le cerveau et une fois qu'on a cette fixation, on a des cam\u00e9ras extr\u00eamement puissants qui sont communs scanners en fait semblant de, de, de l'ext\u00e9rieur, scanners prochainement balayage osant balayage aussi, on fait des coupes et qui permet de voir o\u00f9 s'est fix\u00e9 et de suivre ces mol\u00e9cules passer seulement apr\u00e8s qu'on peut savoir si il y a une anomalie dans le monde, fonctionnement de l'organe, c'est pas seulement en voyant ou la mol\u00e9cule mais comment elle a \u00e9t\u00e9 absorb\u00e9e et par rapport \u00e0 son fonctionnement normal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:09) [95%] :\r\nDonc vous l'observez sur un un assez long terme en fait c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:13) [91%] :\r\nVoil\u00e0, on peut faire des s\u00e9quences qu'on appelle des des s\u00e9quences dynamique o\u00f9 on suit l'\u00e9volution de cette mol\u00e9cule dans le corps humain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:20) [85%] :\r\nEt bien, alors donc quand m\u00eame prononcer des mots un peu \u00e0 peu, un peu faire peur nucl\u00e9aire radioactif, c'est dangereux pour lorsqu'on on ing\u00e8re enfin lorsque vous nous donnez ce genre de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:31) [90%] :\r\nAlors il faut prendre des pr\u00e9cautions extr\u00eamement important, bien s\u00fbr, toute manipulation de produits radioactifs n\u00e9cessite d'\u00eatre extr\u00eamement pr\u00e9cis dans le cas particulier, le challenge, c'est les tr\u00e8s petites quantit\u00e9s qu'on injecte donc on doit pouvoir d'abord les produire CD produits radioactifs qui ont une demi- vie tr\u00e8s courte, donc souvent on a besoin du cyclotron juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, passer quelques minutes apr\u00e8s quelques minutes, le produit n'est plus radioactif, ce qui est tr\u00e8s bien pour le patient oui ce qui est compliqu\u00e9 pour nous parce que, effectivement, on doit pouvoir prendre des images dans l'intervalle de temps pendant que cette mol\u00e9cule radioactive. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:01) [86%] :\r\nDonc, le cyclotron cette machine qui vous permet de fabriquer ces isotopes il est install\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:05) [93%] :\r\nIl est install\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve dans les sous- sols de l'h\u00f4pital et permet de produire c'est c'est diff\u00e9rent d'isotopes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:11) [93%] :\r\nEt vous les livrer alors \u00e0 d'autres h\u00f4pitaux ou vu le temps de vie de ces mol\u00e9cules, c'est pas possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:17) [88%] :\r\nAlors il y a diff\u00e9rents types, alors il y a ceux qui sont tr\u00e8s courts, alors le disait que localement, mais \u00e0 ceux qui ont des demi- vie de 2 heures par exemple comme le fluor 18 et c'est le plus utilis\u00e9, et l\u00e0, en 2 heures, vous avez le temps d'aller encore \u00e0 Lausanne au m\u00eame jusqu'\u00e0 Sion on a effectivement la passive, possibilit\u00e9 d'envoyer \u00e7a dans les autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:32) [76%] :\r\nMais il faut y aller vite alors Gen\u00e8ve Sion avec les bouchons, oui, vous avez gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:37) [88%] :\r\nIl y a des transporteurs sp\u00e9cialis\u00e9s alors permis effectivement des quantit\u00e9s plus importantes puisqu'on perd toutes les 2 Europ\u00e9ens, la moiti\u00e9 de la de la radiation, il faut pas arriver trop tard, effectivement, il y a tout \u00e0 un syst\u00e8me mis en place de transports sp\u00e9cialis\u00e9s qui font \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:52) [82%] :\r\nPar ambulance phase avec les feux bleus pour aller plus vite, vous faites non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:55) [86%] :\r\nCas particulier, on a des transporteurs je dirais sp\u00e9cialis\u00e9e, mais qui ont pas besoin d'un convoi sp\u00e9cial. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:01) [89%] :\r\nOui, en gros les S\u00e9dunois le conseil qu'on peut leur donner, c'est de venir plut\u00f4t \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:07) [76%] :\r\nOui, il y a, il y a effectivement plusieurs cyclotron en Suisse, il y en a \u00e0 Z\u00fcrich, \u00e0 Berlin, \u00e0 Gen\u00e8ve, dans 2 trop m\u00e9dicaux qui produisent ces mol\u00e9cules et aussi des producteurs, je dirais commerciaux qui produit ces ces diff\u00e9rents races, donc il y a pas que Gen\u00e8ve qui produit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:20) [93%] :\r\nQu'est -ce qu'on peut voir justement alors, avec cette technique comme \u00e7a nucl\u00e9aire qu'est -ce qu'on peut diagnostiquer, vous \u00e9voquez le cerveau tout \u00e0 l'heure tout \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:29) [91%] :\r\nC'est alors certaines mol\u00e9cules permettent de voir le m\u00e9tabolisme, on en parlait tout \u00e0 l'heure effectivement le cerveau a a une capacit\u00e9 m\u00e9tabolique extr\u00eamement active, s'il y a une d\u00e9t\u00e9rioration comme dans les maladies d\u00e9g\u00e9n\u00e9ratives comme dans l'Alzheimer, on arrive \u00e0 d\u00e9terminer si une partie du cerveau fonctionne moins bien, d'autre part dans les tumeurs ou dans certaines anomalies au contraire les cellules anormales de la tumeur vont consommer plus d'\u00e9nergie, donc au elles vont appara\u00eetre beaucoup plus active et on peut ainsi suivre par exemple si on a trait\u00e9 une tumeur si elle r\u00e9pond bien au traitement ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:01) [84%] :\r\nPour chaque pathologie, vous devez avoir un marqueur diff\u00e9rents, \u00e7a veut dire, par exemple, pour chaque concert aussi, il faudrait un marqueur sp\u00e9cifique, hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:08) [89%] :\r\n\u00e0 terme, oui pour l'instant en disposent pas encore de ces mol\u00e9cules, y a \u00e9norm\u00e9ment de recherches dans ce domaine dans la des mol\u00e9cules plus g\u00e9n\u00e9rique, par exemple, on a une mol\u00e9cule qui ressemble au glucose au sucre et qui est consomm\u00e9 par toutes les cellules, alors \u00e7a d\u00e9j\u00e0 c'est tr\u00e8s important parce que \u00e7a nous permet de voir la consommation d'\u00e9nergie des cellules LCI, elle augmente dans les pathologies comme l'affection comme les tumeurs Piel diminue, elle diminue dans les autres pathologies ou l'organe ne fonctionne pas, par exemple comme l'h\u00e9ro\u00efne ou comme le cerveau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:36) [98%] :\r\nDonc \u00e7a c'est vraiment la difficult\u00e9, c'est-\u00e0-dire trouver la mol\u00e9cule pour telle ou telle maladie pour telle pathologie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:42) [91%] :\r\nToute la recherche qu'on d\u00e9veloppe et dans ce sens l\u00e0 de trouver la mol\u00e9cule qui est la bonne signature et en plus, chaque tumeur comme une tumeur du sein est diff\u00e9rent d'un individu \u00e0 l'autre, un aimeraient \u00eatre dans la pr\u00e9cision, c'est la m\u00e9decine de pr\u00e9cision qu'on appelle la m\u00e9decine personnalis\u00e9e pour d\u00e9terminer qu'une tumeur est diff\u00e9rente d'une autre et r\u00e9pondra d'une certaine mani\u00e8re, un traitement et \u00e0 un autre parce qu'on pourra choisir les traitements en fonction des des tumeurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:05) [89%] :\r\nDonc selon comment chez certaines femmes aujourd'hui, vous allez lui injecter ces ces mol\u00e9cules radioactives et dans son sein m\u00eame s'il y a une tumeur, vous arriverez pas l'avoir parce qu'elle ne r\u00e9pond pas pr\u00e9cis\u00e9ment ACTA ces mol\u00e9cules. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:19) [88%] :\r\nLa mais ce qu'on veut c'est d\u00e9terminer le type de tumeur qu'elle a et de pouvoir mieux comprendre si c'est une tumeur qui comprend un certain nombre de prot\u00e9ines ou de 2 mol\u00e9cules ou pas, qui r\u00e9pondent au traitement qu'on va appliquer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:31) [87%] :\r\nDonc on utilise se battent pour le le diagnostic, \u00e7a on l'a compris, Montpellier 0, ensuite pour le suivi du traitement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:38) [87%] :\r\nAbsolument, dans la m\u00eame id\u00e9e, c'est-\u00e0-dire qu'un traitement sp\u00e9cifique \u00e9tat probablement un traitement et pointue, il faut s'assurer qu'au cours du traitement, le patient r\u00e9pond les tumeurs, par exemple, ont tendance \u00e0 changer de g\u00e9nome et pendant la le traitement qui dure pour m\u00eame quelques mois il faut pourra d\u00e9terminer les patients qui ont r\u00e9pondu pas et gr\u00e2ce aux b\u00eates, on peut r\u00e9p\u00e9ter l'examen et voil\u00e0 la r\u00e9ponse, m\u00eame avant que la tumeur diminue de taille, on peut d\u00e9j\u00e0 d\u00e9termin\u00e9 si les cellules tumorales souffrant ou pas par le traitement qu'on applique tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:07) [75%] :\r\nEt puis alors on, on l'a dit tout \u00e0 l'heure, ces techniques sont compl\u00e9mentaires se p\u00e8te dans ton et ce qui les coupl\u00e9 combin\u00e9 avec d'autres technologies. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:14) [85%] :\r\nAlors \u00e7a c'est la grande nouveaut\u00e9 de la technologie, aujourd'hui il y a eu des et des \u00e9normes progr\u00e8s dans la qualit\u00e9 des scanners, mais aussi comme le pour les les t\u00e9l\u00e9phones portables, vous avez dans les machines pour plusieurs choses \u00e0 la fois votre t\u00e9l\u00e9phone vers la fin, t\u00e9l\u00e9phone, cam\u00e9ras et t\u00e9l\u00e9phones, c'est-\u00e0-dire les invit\u00e9s de la f\u00eate, mais les scanners aujourd'hui sont capables de combiner diff\u00e9rentes types d'images, alors on a connu le PET, combin\u00e9e aux scanners, c'\u00e9tait clair et on dit que \u00e7a, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 presque une d\u00e9cennie, et c'est largement utilis\u00e9, \u00e7a permet d'avoir les 2 examens en m\u00eame temps, donc les scanners permet de voir o\u00f9 on est dans le corps humain de mieux d\u00e9terminer la localisation des diff\u00e9rents organes et la mol\u00e9cule qu'on suit avec le pa\u00eetre identifier de mani\u00e8re pr\u00e9cise et ce qu'elle est dans la cellule et ce qu'elle est en dehors de l'organe au niveau du coeur parce que c'est dans les vaisseaux est -ce que c'est dans le muscle, donc cette pr\u00e9cision anatomique qu'on n'a pas avec la imagerie p\u00e8te est apport\u00e9e par l'imagerie du scanners et, derni\u00e8rement, on a maintenant l'IRM op\u00e9rette Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 un des premiers avoir l'Europe qui permet de b\u00e9n\u00e9ficier d'un examen IRM complet tr\u00e8s et en m\u00eame temps de suivre mol\u00e9culaire \u00e9claire le scanners qui \u00e9tape ou \u00e0 ce qui, derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:21) [81%] :\r\nPar dit que ces traitements sont tr\u00e8s longs, par exemple, l\u00e0, si je devais aller chez vous pour pour poser un diagnostic hierM. plus prendre une s\u00e9ance apprend beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:32) [88%] :\r\nCoudon ah oui, \u00e7a prend pas mal de temps passe d\u00e9j\u00e0 l'IRM pour ceux qui ont fait bien comme \u00e7a, vous savez que \u00e7a prend qu'un certain temps parce qu'il faut quand m\u00eame le temps d'Dakar les images c'est facilement une demi- heure, 3 Canada si vous rajoutez encore un examen compl\u00e9mentaire on doit suivre une mol\u00e9cule on arrive vite \u00e0 une heure certains, j'ai un examen un peu exp\u00e9rimentaux, un peu plus peut prendre jusqu'\u00e0 une heure et demie, c'est tr\u00e8s long et notre effort journalier et de trouver des protocoles et des moyennes de raccourcir ce temps et c'est, c'est c'est chaque mois, c'est en fait des progr\u00e8s dans ce sens -l\u00e0, ce qui prenait 2 heures il y a 6 mois prend plus d'une heure, ceux qui prenaient une heure prend plus qu'une demi- heure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:07) [80%] :\r\nAlors, moi le, j'ai fait une fois, une IRM dans dans ma vie, je me souviens d'un bruit h\u00e9 bien pour lui, alors d\u00e9j\u00e0 il faut pas \u00eatre claustrophobe, hein, c'est du monde et puis \u00e7a, \u00e7a fait vraiment pas pourtant pas esp\u00e8ce de de oui de absolument de en seconde raison la saison tr\u00e8s fort et le exemple vous auriez pas moyen de nous mettre un joli bruit de vagues ou de petits Auchan alors nous la radio dans derri\u00e8re il y a, il y a 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:30) [92%] :\r\n2 fa\u00e7ons de g\u00e9rer \u00e7a, c'est un des probl\u00e8mes de l'IRM particuli\u00e8rement pas du PET parce que avec ses champs magn\u00e9tiques qui changent de puissance tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s rapidement, il y a une vibration qui est tr\u00e8s difficile \u00e0 g\u00e9rer les constructeurs travaillent \u00e9norm\u00e9ment l\u00e0- dessus \u00e0 chaque ann\u00e9e aussi une diminution mais \u00e7a demande des moyens extr\u00eamement cher pour pouvoir att\u00e9nuer ce bruit dans la machine elle- m\u00eame alors, il y a effectivement maintenant des casques hierM. compatible, donc on est capable de mettre des classes qui sont pas influenc\u00e9s par par le Champ magn\u00e9tique et qui permettent d'\u00e9couter de la musique tous les patients ne sont pas forc\u00e9ment fan de cette alternative, mais certains trouvent \u00e7a tr\u00e8s bien parce que \u00e7a permet effectivement d'att\u00e9nuer un petit peu le bruit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:07) [81%] :\r\nOui, faire une petite sieste du coup les je sais pas si on va jusque -l\u00e0, mais effectivement, oui, tr\u00e8s bien on merci beaucoup pour ces explications concernant pr\u00e9cis\u00e9ment cette imagerie mol\u00e9culaire, on sent bien que c'est, c'est c'est une nouveaut\u00e9, hein, \u00e7a se d\u00e9veloppe petit \u00e0 petit et c'est int\u00e9ressant, combin\u00e9 avec d'autres techniques et on va voir justement que ces combinaisons c'est \u00e9volution technologique va \u00eatre int\u00e9ressant dans c'est bien pour nous, les patients, les carences c'est aussi bien pour les professionnels, comme des chirurgiens, on va l'\u00e9voquer, juste apr\u00e8s vous parlez alors l'anglais George au niveau langue que vous parlez Osman a ratib bien l'anglais, \u00e9videmment, puisque vous \u00eates en Californie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:42) [78%] :\r\nQuel fran\u00e7ais et puis effectivement l'Allemand parce qu'on est oblig\u00e9 la Cour f\u00e9d\u00e9rale belge qui va type et l'Italien Laurent l'Italien j'ai j'ai j'ai quelques notions mais non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:51) [88%] :\r\nOn vous offre une chanson pataude tessinoise \u00e0 voir si on arrive \u00e0 comprendre quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:33:43) [67%] :\r\nLe monde une grande et c'est \u00e7a la lame elle- m\u00eame qui est, qui \u00e9value cela vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:59) [59%] :\r\nQue moi aussi je suis \u00e0 la bourre. \r\nVous je n'\u00e9tait pas possible \u00e9videmment pas. \r\nRoutier, d'apr\u00e8s le 1er but d'un atout Bosch. \r\nEt chirurgie sp\u00e9culative et Dannenberg. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:41) [85%] :\r\nC'est joli et le bateau tessinois j'ai pas tr\u00e8s bien compris, mais on n'a pas tout pris effectivement s'\u00e9taient mal comme Zappa et Renata qui a qui se qui chantait des salaires on a qu'a choisie par Nathalie Chamb\u00e9ry le grand invit\u00e9 de CQFD, ce matin, c'est donc Osman ratib, chef de service de m\u00e9decine nucl\u00e9aire et d'imagerie mol\u00e9culaire des sujets, on a parl\u00e9 radiographies, on a par les scanners hierM. on a \u00e9voqu\u00e9 l'imagerie mol\u00e9culaire donc ces techniques qui permettent de voir l'int\u00e9rieur de notre corps, ces images vont \u00eatre utiles pour poser un diagnostic et tr\u00e8s utile aussi pour le chirurgien lorsqu'il doit op\u00e9rer le patient St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:16) [89%] :\r\nOui, Osman ratib de plus en plus souvent le chirurgien va va tout d'abord, on va dire op\u00e9rer virtuellement le patient sur une station de travail il va utiliser en fait un mort, un ordinateur qui va fusionner les images prises par exemple Reims scanners et un IRM. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:28) [85%] :\r\nTout \u00e0 fait et c'est quand m\u00eame une technique enfin les techniques d'imagerie en g\u00e9n\u00e9ral qui sont soutien pour le chirurgien, on se rappelle les chirurgiens qui prenait les radios Ansaldo ils affichaient aujourd'hui, ben ils ont la possibilit\u00e9 de pr\u00e9parer la chirurgie de voir \u00e0 l'int\u00e9rieur du corps avant m\u00eame de l'ouvrir pour d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9parer leur intervention et apr\u00e8s aussi de prendre ces images avec eux en salle d'op\u00e9ration pour qu'elle les aide ou Lille, \u00e7a les assiste dans la la chirurgie, sachant que la G\u00e9orgie aujourd'hui va vers des chirurgies moins la on ouvre plus on rentre par des tout-petits cath\u00e9ter, on est un peu dans le noir, et c'est vrai qu'une image 3D avec en plus la fonction de l'organe pour trouver o\u00f9 est la tumeur pr\u00e9cis\u00e9ment va beaucoup il est chirurgiens \u00e0 se diriger dans le corps humain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:09) [79%] :\r\nEt vous l'avez enfin il s'exprime, comment, o\u00f9 cette image 3D, il a des lunettes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:13) [81%] :\r\nSp\u00e9cial alors c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant avec la technologie LCD j'ai va plus vite que nous et en fait les adoptent des techniques qu'on n'avait pas anticip\u00e9, on voit aujourd'hui les jeunes gens, ai \u00e9t\u00e9 l\u00e9s\u00e9 les images au d\u00e9part, c'\u00e9tait toujours des \u00e9crans disons projeter l'image sur le patient, maintenant, ils prennent des tablettes en salle d'op\u00e9ration, puisque c'est pratiques ces portables et \u00e7a remplace le film. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:33) [91%] :\r\n\u00e7a vous fait pas la 3D l\u00e0 une tablette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:34) [83%] :\r\nAlors aujourd'hui, ben ils ont la possibilit\u00e9 de faire reconstruction par ordinateur une image 3D mais alors on compte de tout sur la plan\u00e8te, mais il faut voir qu'il a quand m\u00eame une technologie qui est en train d'appara\u00eetre les lunettes, c'est pas tr\u00e8s pratique en bloc puisque voudrait quand m\u00eame voir ce qu'on fait donc mettre une lunette 3D c'est pas g\u00e9nial, par contre, les \u00e9crans en fait une \u00e9volution, il y a des \u00e9crans aujourd'hui 3 d\u00e9cembre du Net, qui sont en train d'appara\u00eetre sur le march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:55) [91%] :\r\nL'id\u00e9e, on fait un peu d'utiliser toutes ces techniques, toutes ces images comme d'un GPS pour sch\u00e9matiser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:01) [90%] :\r\nVoil\u00e0 exactement et \u00e7a devient aussi int\u00e9grer dans les outils de travail, des chirurgiens, puisque beaucoup de G\u00e9orgiens travaillent sous microscope ou \u00e0 travers un robot, donc ils ont d\u00e9j\u00e0 les yeux fix\u00e9s sur un syst\u00e8me de repr\u00e9sentation 3D de de ceux qui sont en train de faire, on arrive \u00e0 superposer \u00e0 cette image, une image virtuelle, donc on a de la navigation virtuelle, c'est comme si vous superpos\u00e9e l'image du GPS sur votre pare- chocs sur votre pare- brise, pardon de la de de la voiture, pouvoir en plus de la route, les indications et \u00e7a, \u00e7a devient un outil de travail qui commence \u00e0 faire son son chemin en salle d'op\u00e9ration, la navigation virtuelle dans l'op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:39:40) [88%] :\r\nC'est un peu gadget \u00e7a permet vraiment aux chirurgiens d'\u00eatre meilleur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:43) [89%] :\r\nAh, il y a des il y a des applications qui sont extr\u00eamement importantes, notamment dans la chirurgie complexe du cerveau par exemple de savoir de mani\u00e8re pr\u00e9cise, jusqu'o\u00f9 va la tumeur, quand vous faites une une restriction de tumeur dans le cerveau, il \u00e9tait important d'enlever toute la tumeur mais de pas d'enlever trop de tissu \u00e7a autour et c'est vrai que c'est pas toujours \u00e9vident visuellement des dentifrices et tissus si vous pouvez projeter en m\u00eame temps avec une pr\u00e9cision suffisante, les images qu'on a trait\u00e9 \u00e0 l'avance pour mieux d\u00e9terminer la position de, de, de, des tissus, c'est vrai que pour changer, c'est une aide fantastique, m\u00eame chose pour \u00e9changer, qui va dans le foie et qui doit pouvoir naviguer entre diff\u00e9rents types d'art\u00e8res et de pour \u00e9viter de pouvoir couper aux endroits qui sont pas opportun. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:25) [92%] :\r\nUne autre mani\u00e8re de bien voir ses organes de d\u00e9limiter aussi une \u00e9ventuelle tumeur c'est en utilisant la la fluorescence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:31) [88%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est la nouveaut\u00e9, c'est-\u00e0-dire que nous, on a beaucoup d\u00e9velopp\u00e9 avec les produits radioactifs qui permettent de voix, mais il faut une grosse machine autour et aujourd'hui on arrive \u00e0 marquer ces mol\u00e9cules avec des mol\u00e9cules fluorescentes qui soit ou elles-m\u00eames luminescente ou qui sont activ\u00e9es par une lumi\u00e8re ultraviolette ou pas, laser \u00e7a c'est g\u00e9nial parce que non seulement on peut donc inject\u00e9 cette mol\u00e9cule pourrait avoir sans ouvrir mais quand le patient fait sa chirurgie gr\u00e2ce \u00e0 cette luminescence on peut identifier directement sur le tissu, o\u00f9 sont les mol\u00e9cules qu'on a inject\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:41:01) [88%] :\r\nDonc on gros \u00e7a veut dire que la tumeur, elle va tout \u00e0 coup \u00eatre laissant \u00e7a c'est quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:06) [86%] :\r\nComment discaux c'est-\u00e0-dire, quand vous avez du plus sur votre t-shirt vous mettez du travail, \u00e7a c'est le moyen, et \u00e7a c'est vraiment une technologie qui est en train de faire son chemin, on a plusieurs projets en cours, c'est pas encore d'utilisation clinique je dirais valid\u00e9 pour tous, mais il y a quand m\u00eame des applications qui sont en train de d'appara\u00eetre, notamment quand vous cherchez des m\u00e9tastases dans l'abdomen, o\u00f9 il y en a partout et que c'est tr\u00e8s difficile de toutes les voir : m\u00eame si vous avez de l'imagerie et tr\u00e8s pr\u00e9cises parce que c'est une, c'est ce qu'elle peut repousser de pouvoir les allum\u00e9s, c'est quand m\u00eame un, un atout extr\u00eamement puissants qui, on l'esp\u00e8re va am\u00e9liorer la pr\u00e9cision de ses chirurgies. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:41:42) [92%] :\r\nOsman ratib on parle depuis quelques minutes, donc de l'apport de l'imagerie pour le chirurgien, h\u00e9 bien nous sommes justement en ligne avec un chirurgien, c'est L\u00e9o M\u00fcller bonjour les oui, bonjour, vous \u00eates m\u00e9decin- adjoint du service de chirurgie visc\u00e9rale DHG vous collaborez d'ailleurs ensemble tous les 2 avec Osman ratib \u00e0 la mise au point de nouveaux isotopes radioactifs, racontez -nous, ils vont servir \u00e0 quoi, c'est de quoi s'agit -il. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:42:07) [88%] :\r\nOui, donc je crois que vous l'aviez \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure avec le professeur Osman ratib doc : la d\u00e9tection des des tumeurs pour les enlever de mani\u00e8re radicale, elle est actuellement d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 en utilisant, m\u00e9decine nucl\u00e9aire des des sucres radioactifs qui sont ingurgit\u00e9s par les cellules tumorales tr\u00e8s active et on arrive \u00e0 les visualiser est all\u00e9 rechercher aussi ensuite durant une op\u00e9ration maintenant, comme l'a dit Osman ratib pour l'instant, le sucre, un des premiers \u00e9l\u00e9ments \u00e0 \u00eatre utilis\u00e9es mais n'est pas totalement sp\u00e9cifique en cas de d'infection par exemple une infection active aussi les tissus et peut mimer en quelque sorte une tumeur et apr\u00e8s donner un faux positif, oui les et une grande recherche qui a commenc\u00e9 dans ce domaine qui est en cours aussi en Suisse romande, c'est de trouver des mol\u00e9cules sp\u00e9cifiques pour chaque tumeur et, ensuite, de mani\u00e8re beaucoup plus pr\u00e9cise, augmenter la d\u00e9tection et de pouvoir ensuite enlever les tumeurs avec plus de s\u00e9curit\u00e9 et de pr\u00e9cision et ce que les gens ne savent peut-\u00eatre pas, c'est que la Suisse romande et quand m\u00eame en quelque sorte une Silicon Valley de la m\u00e9decine et nous avons autour de nous, bien s\u00fbr, nos coll\u00e8gues Vaudois allez PFL au CHUV mais on a aussi le CERN et le CERN s'est orient\u00e9 depuis tr\u00e8s peu de temps vers aussi les application biom\u00e9dicales et les, les, les, physicien au cher ne sert non d\u00e9velopp\u00e9 beaucoup beaucoup de choses en physique pur mais sont aussi int\u00e9ress\u00e9s af, \u00e7a peut avoir des applications en biom\u00e9decine et ils ont lanc\u00e9 un projet, on nous contactons et nous avons, gr\u00e2ce \u00e0 leur coordination d\u00e9croch\u00e9 en fond europ\u00e9en de plusieurs millions d'euros, dont le but est justement de ce d\u00e9veloppement de nouvelles mol\u00e9cules, de nouveaux isotopes qui seront produits au CERN pour augmenter le diagnostic et la s\u00e9curit\u00e9 de d\u00e9tection de tumeurs avant une op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:43:59) [77%] :\r\nVous ciblez, quel type de de cancers, en particulier, alors vous ces chirurgie visc\u00e9rale encore. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:44:04) [87%] :\r\nBonjour, oui, donc l\u00e0 aussi dans l'oncologie a fait d'\u00e9normes progr\u00e8s durant les derni\u00e8res d\u00e9cennies, il y a beaucoup de concerts qu'on arrive \u00e0 gu\u00e9rir, mais malheureusement il y en a toujours certains qui n'ont tr\u00e8s peu qui ont eu tr\u00e8s peu de progr\u00e8s en 15 20 ans avec toujours avec les m\u00eames r\u00e9sultats de survie de, de, de, de complications et c'est effectivement pour nous en chirurgie abdominale, le cancer du pancr\u00e9as reste enfin certains, en tous les cas une une des formes les plus agressives reste un challenge et un d\u00e9fi et c'est une des tumeurs que nous voudrions d\u00e9tect\u00e9s et trait\u00e9s avec plus de, de, de, de pr\u00e9cision ben non plusieurs justement l\u00e0 aussi une des DVD, des parties du futur, 2 de ses projets et que l'que le CERN vise aussi, c'est une fois qu'on a d\u00e9tect\u00e9 et les concerts, h\u00e9 bien, les physiciens du chercheur du CERN essaieront de d\u00e9velopper des isotopes, donc d'une nouvelle variante de mol\u00e9cules radioactives qui seront avec des demi- vie tr\u00e8s tr\u00e8s courte et aussi avec des toxicit\u00e9s extr\u00eamement et si on peut coupler ces nouvelles ces nouveaux isotopes tr\u00e8s radioactifs, mais avec une demi- vie courte et un rayonnement tr\u00e8s court, tr\u00e8s pr\u00e9cis, h\u00e9 bien on peut injecter ces isotopes et les faire justement arriv\u00e9 \u00e0 la tumeur et d\u00e9truire une tumeur, donc \u00e7a c'est peu pour le futur lointain o\u00f9 la chirurgie ne sera m\u00eame plus n\u00e9cessaire ou entre la m\u00e9decine nucl\u00e9aire et les, les, les physiciens du fer qui arriveront \u00e0 diagnostiquer et \u00e0 traiter les les tumeurs mais \u00e7a c'est peut-\u00eatre encore un peu patient tient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:45:41) [81%] :\r\nAlors il vous reste encore peu de boulot c'est \u00e7a j'oui tr\u00e8s bien St\u00e9phane Aubouard plus pr\u00e9cis\u00e9ment L\u00e9o Blair peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:48) [98%] :\r\nQuel est votre r\u00f4le \u00e0 vous dans ce projet. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:45:51) [89%] :\r\nOui, donc moi je suis effectivement, mais je suis aussi, coordinateur de la la recherche de la plateforme de recherche du d\u00e9partement de g\u00e9ologie et nous avons ici plusieurs infrastructures de recherche alors nous avons des mod\u00e8les ordinateurs des mots \u00e0 dire des des mod\u00e8les de ce type -l\u00e0 nous s'il faut, nous avons aussi des des diff\u00e9rents types de mod\u00e8les animaux un petit animaux on am\u00e8ne jusqu'au grand animal o\u00f9 on peut mimer des op\u00e9rations, et \u00e7a c'est, c'est le r\u00f4le qu'on voit ici pour le d\u00e9partement de g\u00e9ologie dans ce grand projet europ\u00e9en, c'est de mettre au point d\u00e9j\u00e0 l'aspect pr\u00e9cliniques avant d'aller vers le patient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:46:26) [75%] :\r\nMerci beaucoup et oculaires pour ces ces pr\u00e9cisions St\u00e9phane oui Les au bureau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:30) [86%] :\r\nQu'on va, on vous on vous retrouve \u00e0 la place de ce ratib d'ici d\u00e9but avril bonjour tr\u00e8s volontiers, on va parler de tout \u00e0 fait autre chose avec vous de x\u00e9non greffe tr\u00e8s pour le 3 avril sauf erreur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:46:42) [82%] :\r\nQui est merci beaucoup, L\u00e9o, m\u00e9decin, adjoint du service de chirurgie visc\u00e9rale donc au a jug\u00e9 Osman ratib alors il y a ce travail sur les les animaux on, on le comprend, \u00e7a veut dire que vous lorsque vous vous cherchez \u00e0 visualiser les tumeurs sur les souris, vous utilisez des types types qui se calmer avec Didier alors oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:58) [90%] :\r\nDumont on va vers le tout petit parce que, on arrive \u00e0 Fadem mod\u00e8les animaux de souris et de et de et devra en fait avec diff\u00e9rents types de tumeurs diff\u00e9rents types de maladies, il a fallu d\u00e9velopper de toute une technologie adapt\u00e9e \u00e0 ce qu'on appelle aujourd'hui la recherche pr\u00e9- clinique tout ce qu'on peut faire sur les animaux et et et faire en aval de ce qui va se faire ensuite chez le patient et on a des mod\u00e8les pour cela on a des techniques d'imagerie, donc on a effectivement des mini- CRM des mini- des mini- scanners adapt\u00e9 mais alors avec une r\u00e9solution sup\u00e9rieure bien s\u00fbr \u00e0 la taille de ces petits animaux pour pouvoir faire des images qui sont ad\u00e9quates. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:34) [88%] :\r\nAlors on en parle \u00e0 plusieurs reprises des animaux, on a parfois des lettres de gens qui nous disent : ah oui, c'est pas tr\u00e8s bien de de on utilise beaucoup de ces souris notamment bon avec ces nouvelles technologies vous \u00e9pargner la vie des souris alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:49) [94%] :\r\nOui, il y a, il y a, il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne je dirais annexe de fait faire des images in vivo, comme on dit, c'est-\u00e0-dire sans avoir besoin de sacrifier la souris, on a quand m\u00eame chang\u00e9 la fa\u00e7on de faire de la recherche animale autrefois il fallait beaucoup de souris qu'on sacrifie \u00e0 diff\u00e9rents stades d'un traitement pour pouvoir identifier l'effet du traitement ou de de l'intervention de de ce qu'on fait par contre avec l'image on peut garder la l'animal vivant et on fait comme chez l'homme, c'est-\u00e0-dire qu'on le suit jusqu'\u00e0 jusqu'\u00e0 gu\u00e9rison jusqu'\u00e0 l'\u00e9chec du traitement, \u00e7a fait \u00e0 une diminution consid\u00e9rable du nombre de d'animaux qu'on a besoin pour d\u00e9terminer une technique ou un nouveau traitement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:27) [93%] :\r\nAlors peut-\u00eatre un dernier mot avant de se quitter, Osman ratib si je vous dis un mot Osiris X c'est l'un des projets qui vous tient \u00e0 coeur, en 2 mots. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:48:35) [86%] :\r\nAlors oui, c'est une partie de de l'de notre notre d\u00e9veloppement c'est de tous ces nouvelles d'imagerie en besoin d'une plateforme de visualisation de pouvoir voir les images, et il y a quelques ann\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 des coll\u00e8gues avec qui je travaille, on a d\u00e9velopp\u00e9 cette notion de d'une plateforme, accessible \u00e0 tout le monde, facile \u00e0 utiliser Open source, c'est-\u00e0-dire d'acc\u00e8s gratuit et participatif, disons pour manipuler toutes ces images en 3D et c'est ce qui est utilis\u00e9e aujourd'hui largement dans des centaines de son entr\u00e9e dans le monde comme une une des un des outils, c'est un peu le choc de de l'imagerie m\u00e9dicale, que sont -ils utilisateurs vous estime un peu \u00e0 peu pr\u00e8s oui entre la clinique et la recherche, et ce qui \u00e9tait int\u00e9ressant, c'est que justement parler des chirurgiens, c'est devenu la plateforme favorite des chirurgiens parce qu'il a commise un outil qui leur permet d'\u00eatre ind\u00e9pendant, autonome \u00e0 \u00e0 des co\u00fbts pratiquement 0 pour pouvoir eux- m\u00eames travailler, pr\u00e9parer les images dont ils ont besoin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:49:31) [88%] :\r\nOsman ratib, chef de service de m\u00e9decine nucl\u00e9aire et d'imagerie mol\u00e9culaire aux h\u00f4pitaux universitaires de de merci beaucoup, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous aujourd'hui en Direct ce matin on a parl\u00e9 d'image tout au long de cette heure pass\u00e9e avec vous et on peut les voir dans un livre que vous avez sign\u00e9, qui s'appelle le le corps et son image, publi\u00e9 aux \u00e9ditions Favre qui passionne Adrien domin\u00e9e depuis le d\u00e9but je m'je je regarde des images assez incroyable mais vrai, la vue, comment le corps et son image donc aux \u00e9ditions Favre bon retour \u00e0 Gen\u00e8ve, Osman ratib, merci beaucoup, merci d'avoir invit\u00e9 au plaisir, au revoir. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ratib, Osman", "role": "chef de service de m\u00e9decine nucl\u00e9aire, HUG", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, St\u00e9phane", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6E957B85-5DAB-4560-B508-E91F813A08D8", "internalArchiveId": "6E957B85-5DAB-4560-B508-E91F813A08D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jusqu'\u00e0 \u00e9bullition: la recette de la tarte flamb\u00e9e rapide aux poireaux et cervelas en compagnie de Colette Andrey, conseill\u00e8re en \u00e9conomie familiale de l'Institut agfricole de Grangeneuve", "publicationDate": "2015-03-13T00:00:00Z", "durationSec": 657, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["recette culinaire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-10T20:59:44Z", "speechToTexts": ["10.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nAntoine Rault vous propose d\u00e8s cette semaine une s\u00e9rie de 4 recette r\u00e9alis\u00e9es avec des conseill\u00e8re en \u00e9conomie familiale de l'institut agricole de Grangeneuve, dans le canton de Fribourg, un institut qui a mis sur pied toute une s\u00e9rie de cours de cuisine tout public, alors ce matin, c'est Colette Andrey qui est aux fourneaux, elle qui donne notamment un cours sur les pizzas, les p\u00e2tes lev\u00e9es, elle est tarte flamb\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [87%] :\r\nJusqu'\u00e0 \u00e9bullition avec votre quotidien 24 heures et son site internet 24 heures Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:33) [84%] :\r\nAlors ce matin on va pr\u00e9senter la recette des tarte flamb\u00e9e avec diff\u00e9rentes garnitures serait le point d'importance, surtout la rapidit\u00e9 d'ex\u00e9cution Straw, niveau de la pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:52) [89%] :\r\nTarte flamb\u00e9e la recette que vous nous proposez, ici \u00e0 l'institut de Grangeneuve, l'Institut agricole de Grangeneuve Colette Andrey, on se donne 30 minutes donc pour faire cette tarte flamb\u00e9e, on va parler des garnitures tout-\u00e0-l'heure par quoi est -ce qu'on commence. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:04) [85%] :\r\nAlors on commence par la pr\u00e9paration de la p\u00e2te, donc \u00e7a veut dire on va pour une plaque \u00e0 g\u00e2teau de rectangulaire de 30 sur 40 on va mettre 250 grammes de farine dans lequel on va ajouter un peu de sel 4 Drame de sel, un quart de cuill\u00e8re \u00e0 caf\u00e9 de poudre avait ensuite on va m\u00e9langer les diff\u00e9rentes choses et puis l\u00e0- dedans, je vais ajouter l'huile donc il y a 50 grammes d'huile 100 grammes d'eau chaude, \u00e7a c'est vraiment la particularit\u00e9, avec lui nous et puis quoi, vous appelez quoi comme alors j'ai fait un m\u00e9lange essentiellement avec l'huile de colza et un tout petit peu d'huile, de lieux, \u00e7a c'est un choix, on peut choisir une seule huile ou en prendre plusieurs heures un petit peu, selon ce qu'on a disposition o\u00f9 selon un petit peu sur les selon son go\u00fbt, voil\u00e0, ensuite je vais directement, on peut peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:01) [89%] :\r\nVous avez commenc\u00e9 \u00e0 la spatule j'imagine \u00e0 cause du c\u00f4t\u00e9 liquide, de l'eau et de l'huile et puis l\u00e0 vous finissez \u00e0 la main, c'est toujours mieux de finir \u00e0 la main, c'est un plus facile hein. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:09) [86%] :\r\nOui, c'est indispensable, donc au d\u00e9part la spatule \u00e7a va bien, comme on a vraiment le liquide qui chaud et puis comme \u00e7a, c'est vrai qu'on peut, disons, d'efforts vraiment de mani\u00e8re globale et puis apr\u00e8s c'est quand m\u00eame important, disons de terminer disons manuellement pour absorber en fait la totalit\u00e9 de la farine, une p\u00e2te qui soit r\u00e9guli\u00e8re ensuite directement la baisser sur plan travail sans ajouter de de France voil\u00e0 donc ce qui est important, donc tout de suite, pas vraiment, \u00e7a c'est l'Avantage justement de cette p\u00e2te rapide, on n'a pas besoin de la laisser reposer ce qui est important c'est r\u00e9guli\u00e8rement on va la baisser et puis la retourner. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:56) [75%] :\r\nLa farine, un petit mot on a, on n'a pas pr\u00e9cis\u00e9 le safari nuit blanche habituellement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:00) [87%] :\r\nAlors on peut utiliser, soit de la farine Nuit blanche soit de la farine, alors bon moi personnellement j'aime bien les m\u00e9langes de farine, m\u00eame si c'est des farines disons qui sont qu'on choisit, disons plut\u00f4t raffin\u00e9 donc ici, j'ai fait un petit m\u00e9lange, donc j'ai mis \u00e0 peu pr\u00e8s 15 pourcent Paris Paris ap\u00f4tres et puis le reste de farine de froment assez, il faut pr\u00e9ciser que c'est de millim\u00e8tres combien \u00e0 2 millim\u00e8tres d'\u00e9paisseur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:28) [84%] :\r\nDonc y petit-\u00e0-petit dans les 2 sens la retourner quand m\u00eame de temps en temps, pour qu'elle soit bien rectangulaire de la grandeur de la plaque en fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:34) [75%] :\r\nVoil\u00e0 la grandeur de la plaque \u00e9viter justement de l'\u00e9craser pour quelle colle o\u00f9 la pluie, on l'applique simplement de et puis je vais donc na\u00eetre au centre de moins de la place sur un papier sulfuris\u00e9 puis p\u00e2tisserie \u00e0 p\u00e2tisserie et puis ensuite donc r\u00e9partir de fa\u00e7on homog\u00e8ne sur le sur, parce qu'il. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:01) [98%] :\r\nPoint point. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:15) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:20) [82%] :\r\nLa p\u00e2te est abaiss\u00e9e alors qu'est -ce qu'on a comme possibilit\u00e9 pour garnir cette parce qu'\u00e9videmment il y a la la tarte flamb\u00e9e classique cr\u00e8me acidul\u00e9e lardons Onion l\u00e0 vous vous proposer plusieurs autres possibilit\u00e9s lesquels. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:35) [84%] :\r\nAlors tout d'abord, selon un peu les saisons, l\u00e0 on va proposer, d\u00e9j\u00e0 au niveau de la cr\u00e8me acidul\u00e9e m\u00e9lang\u00e9 avec de l'ail et du risque de la moutarde, un gros grain au niveau de la quantit\u00e9, calcule \u00e0 peu pr\u00e8s il faut compter 100 grammes pour la plaque rectangulaire, on peut laisser un tout petit bourg d'environ 1 centim\u00e8tre alors ensuite, on va mettre un peu de gruy\u00e8re donc quoi, \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s 50 grammes de gruy\u00e8re, qu'on va r\u00e9partir sur toute la surface, ensuite on va mettre poireaux, donc c'est on ne poireaux, il \u00e9tait pr\u00e9cuits non pas du tout, il est cru, on a simplement, c'est la vie aussi, je mesure ah oui alors \u00e7a c'est indispensable, premi\u00e8re chose, c'\u00e9tait la laver et puis ensuite les mains c'est films donc une bonne couche quand il y en a pas malin du alors il y en a entre 250 et 300 grammes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:36) [89%] :\r\nOlivier selon les saisons, si on fait cette recette -l\u00e0 en \u00e9t\u00e9, on remplace le poireaux par quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:41) [91%] :\r\nAlors \u00e7a c'\u00e9tait une recette qui va tr\u00e8s bien avec les courgettes sous un beau soleil et puis c'est vraiment rapide et pratique hein. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:51) [83%] :\r\nEt l\u00e0, qu'on fait avec des courgettes, vous voulez vous les mettez comment cru aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:54) [85%] :\r\nSont aussi \u00e9galement en petites rondelles et puis comment fait mal cervelas alors le cervelas justement voil\u00e0 donc l\u00e0 c'\u00e9tait la Pel\u00e9 et puis ensuite coup\u00e9 en tranches, \u00e0 peu pr\u00e8s de 5 millim\u00e8tres et puis on va simplement faire des lignes superpos\u00e9es l\u00e9g\u00e8rement les vins sur les hommes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:18) [74%] :\r\nDonc d\u00e9rang\u00e9 de rondelles de cervelas qui d\u00e9limite en fait la la grandeur des futures tranche voil\u00e0 on ne cervelas, vous utilisez pour une grande claque la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:25) [83%] :\r\nIci, j'ai utilis\u00e9 4 dans l'autre, cette 3 4 un petit peu \u00e7a d\u00e9pend Les la grandeur des cervelas, mais en g\u00e9n\u00e9ral on. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:35) [84%] :\r\nEt alors cette recette -l\u00e0, c'est une des recettes que vous donnez, lorsque, il y a ces cours grand public ici \u00e0 l'institut agricole de Grangeneuve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:43) [78%] :\r\nVoil\u00e0, c'est donc pour qui s'intitule pizza et compagnie Air et on fait cette recette CR7 nous on fait des pizzas plus justement toute une s\u00e9rie de concerts tarte flamb\u00e9e avec la la patte originale et cette parade justement rapide. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:59) [85%] :\r\nOui, mais l\u00e0 c'est vraiment des cours, grand public, c'est, c'est c'est pas une pour pour les professionnels parce que il y a aussi beaucoup de professionnels qui qui forment ici dans le domaine de l'agriculture \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:07) [86%] :\r\nOui, mais l\u00e0 c'est vraiment plut\u00f4t pour tout public. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:10) [72%] :\r\nComment est -ce qu'on fait si on veut savoir si encore des places par exemple fin mars pour ce secours pizza pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:16) [85%] :\r\nDonc, on les trouve sur le site de Grangeneuve qui s'appelle 3 W point Grangeneuve Point CH et puis apr\u00e8s on va sous- formation continue \u00e7a ce qui s'appelle les cours Grangeneuve pour tous et puis l\u00e0 vous finissez on garnit son avec le reste ma\u00eetresse des Driay et ensuite donc le four, on l'aura pr\u00e9chauff\u00e9 \u00e0 230 degr\u00e9s et avec la fonction Air Show et la fonction chaleur au bas du four souvent dans certains, \u00e7a s'appelle Pizza plus et puis on va enfourner. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:45) [86%] :\r\n\u00e7a donc sur la 1\u00e8re Vaduz pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:12) [85%] :\r\nPar rapport aux diff\u00e9rentes possibilit\u00e9s de de de garnitures pour cet art flamb\u00e9e, alors l\u00e0, on a fait, poireaux, cervelas, vous le disiez tout \u00e0 l'heure, on peut aussi faire courgette cervelas quand c'est la saison pour l'\u00e9t\u00e9 qu'est -ce qui a d'autres comme possibilit\u00e9 qu'est-ce que vous proposez comme autre garniture cette par flamb\u00e9e rapide. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:27) [88%] :\r\nAlors, pour d'autres garnitures il y en a une quantit\u00e9 je peux vous proposer par exemple une avec la choucroute crue l\u00e9g\u00e8rement dans lequel on ajoute une pomme r\u00e2p\u00e9e grave grossi\u00e8rement et on peut aussi mettre quelques l'Ardon, apr\u00e8s on peut assaisonner aussi \u00e9ventuellement avec du ou du cul mal si on souhaite ou alors on a aussi la possibilit\u00e9 de faire des variantes sucr\u00e9, par exemple avec les pommes, les pommes Boskoop bon tr\u00e8s bien en association par exemple avec de la cannelle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:59) [71%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:03) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:08) [82%] :\r\nDonc, maintenant, il y a 12 minutes on va voir dans le four, ce qui se passe, voil\u00e0 vous la bonne semaines et cervelas, \u00e0 quoi est -ce qu'on voit qu'il est cuit apr\u00e8s ce qu'on voit qu'on peut l'enlever, alors on voit les bords de la parade qui sont l\u00e9g\u00e8rement dor\u00e9 et puis le cervelas aussi un tout petit peu bronz\u00e9 et donc c'est parfait, on va pouvoir sortir et puis on peut laisser quelques minutes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:32) [79%] :\r\nJuste disons en temp\u00e9rature ambiante et puis ensuite, on va apprendre \u00e0 l'est de la roulette \u00e0 pizza, on va pouvoir directement couper des petites portions et l\u00e0 j'arr\u00eate mon probl\u00e8me, on est effectivement \u00e0 30 minutes voil\u00e0 et puis surtout la vous avez pas de temps d'attente c'est que vraiment l'Avantage surtout \u00e0 la fabrication de la \u00e7a, on pr\u00e9pare la baisse et puis on peut directement garnir ou alors si on souhaite faire d\u00e9j\u00e0 quelque chose \u00e0 l'avance, fabriqu\u00e9 la pas abaisser la mettent d\u00e9j\u00e0 dans le vote plaqueur couverte d'un papier \u00e0 p\u00e2tisserie et puis lorsque vous avez la pr\u00e9paration \u00e0 faire, vous avez plus un m\u00e8tres la garniture et faire la cuisson et apr\u00e8s pas \u00e0 table voil\u00e0 petit qu'on a fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:29) [91%] :\r\nJusqu'\u00e0 \u00e9bullition avec votre quotidien 24 heures et son site Internet 24 heures Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:35) [92%] :\r\nEt la recette d\u00e9taill\u00e9e de cette tarte flamb\u00e9e rapide, vous la trouverez comme d'habitude sur notre site internet RTS se barre oblique, on en parle, on a aussi mis en lien la page de l'institut agricole de Grangeneuve, si vous voulez vous inscrire, pourquoi pas, \u00e0 ses cours de cuisine donn\u00e9 notamment par Colette Andrey la semaine prochaine, elle sera de nouveau avec nous, elle nous donnera quelques astuces pour r\u00e9aliser un excellent pain de campagne. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Andrey, Colette", "role": "conseill\u00e8re en \u00e9conomie familiale", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-278F6397-C5AB-497E-B23C-BDEC89647CDC", "internalArchiveId": "278F6397-C5AB-497E-B23C-BDEC89647CDC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Babayagas de Montreuil. Bien vieillir gr\u00e2ce \u00e0 un mode de vie solidaire: c'est le pari de la Maison des Babayagas \u00e0 Montreuil-sous-Bois. Reportage", "publicationDate": "2015-03-13T00:00:00Z", "durationSec": 3331, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Montreuil", "France"], "thematicThemes": ["solidarit\u00e9", "pauvret\u00e9", "logement"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-09-27T11:43:25Z", "speechToTexts": ["27.09.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [68%] :\r\nIl n'y a donc une grande campagne d'attaques de toute l'id\u00e9e, alors qu'il est toujours bien particulier alors tout cela. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [90%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous, aujourd'hui, des tours est aux portes de Paris \u00e0 Montreuil, en Seine-Saint-Denis, pour d\u00e9couvrir des femmes et une maison particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:41) [90%] :\r\nJe vais rencontrer des personnes qui vivent l\u00e0, \u00e0 la Maison des Babayagas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:46) [76%] :\r\nReconnaissez, c'est la maison des femmes, c'est \u00e7a, \u00e0 la fois des retrait\u00e9s et les anciennes qui vivent en auto gestion c'est \u00e7a, c'est des femmes qui ont droit, on s'attendait \u00e0 ce qu'ont d\u00e9cid\u00e9 de vivre ensemble, je prends mon nom oui finir leurs jours pas pas dans un hospice, alors que certaines unit\u00e9s, c'est ce que j'avais ce que j'en ai compris c'est pas moi non plus, et Th\u00e9r\u00e8se Clerc qui qui porte le projet, c'est \u00e7a, vous connaissez assez c'est comme Simone Veil pour Montreuil du. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [81%] :\r\nEh oui, c'est vrai qu'elle a du peps Simone Veil le de Montreuil, c'\u00e9tait ce militante de la 1\u00e8re heure elle affiche fi\u00e8rement ses 87 ans et ses id\u00e9es voici dans des tours jusqu'\u00e0 16 heures la Maison des Babayagas, un reportage de cerise para\u00eet chaud r\u00e9alis\u00e9 par Rodolphe Bouchaud. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:40) [88%] :\r\nVous allez bien, je n'ai pas peur, on a rendez- vous \u00e0 10 heures au lyc\u00e9e Eug\u00e9nie Cotton, donc on peut partir parce que je vais pas vite quand vous voulez. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:01:52) [72%] :\r\nOk. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:01:56) [96%] :\r\nVous n'aviez pas Dominati. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:00) [78%] :\r\nVous aimez les \u00e9coutilles parce que si j'avais pas, je suis \u00e0 moiti\u00e9 sur cette plan\u00e8te chat par ici qui se baladent mais c'est du bon gros chat bien nourri, vite, il prom\u00e8ne alors \u00e7a c'est la r\u00e9sidence des Babayagas. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:02:19) [86%] :\r\nEt qu'est -ce que c'est la Maison des Babayagas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:21) [83%] :\r\nLa Maison des Babayagas, c'est toujours un lieu de vie pour d\u00e9faire nous \u00e2g\u00e9 et un lieu-dit qui est autog\u00e9r\u00e9, citoyen solidaire f\u00e9ministe, la\u00efque et \u00e9cologistes, voil\u00e0 c'est fini, alors on va au lyc\u00e9e Eug\u00e9nie Cotton parce que on va expliquer comment est -ce qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 avoir une noix sur l'avortement, dont on f\u00eate les 40 ans en ce moment. \r\nHier, j'\u00e9tais \u00e0 Florence, on est \u00e0 10 survenu hier soir. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:02:57) [89%] :\r\nQu'est -ce que vous faisiez en Italie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:58) [85%] :\r\n\u00e0 Florence en ce moment il y a un festival culturel, j'avais pr\u00e9sent\u00e9 un petit film qui s'appelle rebelle m\u00e9nopause et qui, en substance, dit, on dit toujours que la vie des femmes se termine \u00e0 la mode \u00e0 la m\u00e9nopause, n\u00e9 en r\u00e9alit\u00e9 moi je peux \u00eatre je pr\u00e9tends que l\u00e0, elle commence, on est plus dans la reproduction, donc on a une tr\u00e8s grande libert\u00e9 pour Aventis, donc c'est la substance du film. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:03:32) [80%] :\r\nOn est o\u00f9 l\u00e0, Th\u00e9r\u00e8se Clerc, vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:34) [84%] :\r\nTout en plein centre ville de la ville de Montreuil-sous-Bois sans sac 1000 habitants 133 ethnies diff\u00e9rentes depuis 40 ans, 50 ans, la ville de Montreuil est une ville de l'immigration et mon Dieu, \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e une multi- culture qui est fort agr\u00e9able qui donnent son cachet \u00e0 la ville et sont limit\u00e9es finalement, c'est la diversit\u00e9 qui l'bien une certaine v\u00e9rit\u00e9 c'est la Seine-Saint-Denis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:06) [77%] :\r\nVous savez au bout une \u00e9glise du XIIe si\u00e8cle qui est class\u00e9e et la mairie est tr\u00e8s pr\u00e8s, et on est en plein la mairie jeu avant voit, on voit le haut de clocheton de la mairie, vous voyez, je suis arriv\u00e9 dans la ville, il y a on soixante-quatorzi\u00e8me donc 40 ans aussi. \r\nEt la ville, \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait encore rural, donc vous savez oui il est pas mal, et nous, elle s'\u00e9tait sp\u00e9cialis\u00e9 dans la dans les fruits comme la pomme de Calvi les la p\u00eache du Montreuil \u00e0 plus de Montreuil \u00e9tait connu d'ailleurs, vous avez encore ici, des murs Rapuch c'est-\u00e0-dire des murs que Jean-Pierre est recouvert de plantes et entaill\u00e9 les en Espagne et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la sp\u00e9cialit\u00e9 Montreuil. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:04:55) [64%] :\r\nQuand monsieur le mur combien de longer la c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:59) [82%] :\r\nSuzanne probablement j'ai aid\u00e9 des grosses pierres dans le ciment, mais ils \u00e9taient recouverts de pl\u00e2tre, parce que le pl\u00e2tre avait cette propri\u00e9t\u00e9 de garder l'humilit\u00e9 quand il pleuvait et une avec du soleil, de le renvoyer avec la blancheur de renvoyer le soleil sur les fruits. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:22) [83%] :\r\nEt il y avait des t\u00e2ches c\u00e9l\u00e8bres comme l'art l'esp\u00e8ce qui s'appelle la grosse mignonne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:34) [85%] :\r\nAllo Moebius ah bon, bon, ben nous, on est en train de monter l'escalier, l\u00e0 on est devant la porte de l'accueil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:59) [77%] :\r\nOui, c'est uniquement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:13) [65%] :\r\nVal\u00e9rie Benaim aujourd'hui son RFI \u00e0 lire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:16) [72%] :\r\nOui, il y a alors nous avons laisserait une chance de rencontrer aujourd'hui, qui dire qui est s\u00fbr historique du monde avec son France. \r\nAlors, Th\u00e9r\u00e8se encore une forme pendant merci on peut pas sa parole. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:39) [82%] :\r\nL'ensemble, bien moi j'ai 87 ans, et je pourrais \u00eatre votre emmerde parce que j'ai un arri\u00e8re- petit-fils de 10 ans alors maintenant on va vraiment passer au sujet de l'affaire entre vieilles moi j'ai connu une p\u00e9riode o\u00f9 il y avait ni contraception et des avortements qui d\u00e9tecte clandestins, la voil\u00e0, il a jou\u00e9 avec plus proche, voil\u00e0 donc il y a une loi en 1920 ans apr\u00e8s la guerre de 14 qui punissait les femmes qui \u00e9taient prises tous les pouvoirs en place, c'est-\u00e0-dire le pouvoir politique de pouvoir religieux le pire \u00e0 mon avis, et le pouvoir m\u00e9dical \u00e9tait li\u00e9 ensemble parce que c'\u00e9tait quasiment tout ce que les hommes contre les femmes qui avortent ou qui voulait avorter il y a eu des drames \u00e9pouvantables la l'avortement \u00e9tait la recourir de mortalit\u00e9 la plus importante, entre 18 ans et 50 ans, on voyait des belles jeunes femmes qui mourraient d'infections qui de Morangis, au cours de l'avortement, parce que, comme cette clandestins au faisait avec les moyens du bord, vient d'une femme qui se faisait m\u00eame l'avortement avec une aiguille c\u00f4t\u00e9 donc si vous voulez, on a toujours v\u00e9cu dans cette crainte -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:54) [90%] :\r\nMai 68 a \u00e9t\u00e9 une r\u00e9volution qui a, qui fait que les gens collectivement sont pr\u00e9venus assez forts pour oser ce qui \u00e9tait interdit par la famille et tous les pouvoirs, mon corps est \u00e0 moi et journaliste comme je veux quand je veux, avec qui je veux, donc il y a eu une, les centres de planning familiaux et qui eux ne voulait pas faire d'avortement, donc ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9bord\u00e9s sur leur gauche, on peut lire en gros par des femmes qui se sont organis\u00e9s et les m\u00e9decins nous ont appris cette m\u00e9thode par aspiration. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:29) [67%] :\r\nLe monde victimes m\u00eame jamais bien soixante-huitard qui m'ont dit, attends toi briguer un et je me souviens qu'ils ont \u00e9t\u00e9 au plus, ils ont ramen\u00e9 un moteur de ce ils m'ont fait un bel aspirateur Karman. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:08:41) [88%] :\r\nOui alors non conc\u00e9d\u00e9 brouille avec les moyens du bord, c'\u00e9tait h\u00e9ro\u00efque, on avait la trouille qui nous arrive quelque chose avec des jeunes femmes et puis surtout la trouille des flics \u00e7a \u00e7a roule \u00e9tait encore sous le coup de la loi r\u00e9pressive et on avait tr\u00e8s tr\u00e8s peur. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:58) [84%] :\r\nEt je ne sais pas si vous avez lu enti\u00e8rement tr\u00e8s tr\u00e8s beau film sur Madame Veil \u00e0 chaque fois que je le rencontre je v\u00e9n\u00e8re cette femme parce qu'elle nous a eu cette loi pour d\u00e9p\u00e9naliser l'avortement m\u00e9dicalis\u00e9 avant tout et je vous en prie, entrez dans l'association, rentrer dans les collectifs pour d\u00e9fendre des id\u00e9es qui vous sont chers au lieu d'\u00eatre une jeune femme enferm\u00e9e avec ses enfants, j'ai \u00e9t\u00e9 aussi un peu cette jeune femme l\u00e0 mais j'ai quand m\u00eame v\u00e9cu sous pavillon collectif, il faut prendre des coups aussi distribuer des tracts et \u00e7a c'est tout irrempla\u00e7able. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:35) [99%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:39) [98%] :\r\nL'accord \u00e0 quiconque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:45) [74%] :\r\n\u00e0 un point que les artistes vers Versailles, vous trouverez aussi \u00e9norm\u00e9ment d'humilit\u00e9 et continuer militait pour le droit des femmes, elle a aussi fait un projet que certaines et certains travailleurs parmi vos connaissent peut-\u00eatre qui est la Maison des Babayagas vous avez probable. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:04) [87%] :\r\nVieille grand- m\u00e8re des grand- p\u00e8re et vous savez \u00e0 quel point il est, c'est un enjeu difficile pour beaucoup, et il faut bien dire que la soci\u00e9t\u00e9 capitaliste un oeil gourmand sur ses vues, qui sont devenus un march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:20) [87%] :\r\nEt je me suis dit qu'on pourrait peut-\u00eatre vivre autrement, de la vieillesse et pour ce faire, j'ai imagin\u00e9, puis apr\u00e8s j'ai eu entre copines qui sont venus, j'ai eu de maison autog\u00e9r\u00e9e, citoyenne, solidaire, f\u00e9ministe, la\u00efque et \u00e9cologique, on va faire de la recherche sur le vieillissement, qui est un des chantiers politiques les plus importants au monde, parce que l'allongement de la vie, pose des probl\u00e8mes \u00e9normes pour les femmes beaucoup parce que nous vivons en moyenne sociologique, 8 ans de plus que les hommes et pour ce faire, nous avons 40 pourcent le le retrait de moins que les hommes n'oublions les enfants parce que c'est bien connu, on se rappelle mercredi on reste \u00e0 la maison, les enfants sont malades, donc il manque des points de retraite enfin en en fin de la p\u00e9riode professionnelle, \u00e7a vous semble un peu aride mais m\u00e9fiez -vous, la retraite c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important : quelle retraite aurait vous vous c'est le point d'interrogation, et non on n'a pas de r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:30) [62%] :\r\nAlors, Th\u00e9r\u00e8se claire, elle portait quoi l\u00e0 aujourd'hui suivant un plus, je crois, monte ouvert pantalon non ce n'est pas une si petite de taille secours plan oui \u00e0 la peau \u00e0 la peau \u00e9lastique Tikhon on moment lorsque tu dis on dirait pas qu'elle a 91 ans, je dirais 60 non non 70 70 qui soit sans effet parce qu'apparemment son \u00e2ge d'avis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:02) [92%] :\r\nEn fait, elle a 87 ans tarres elle se bat pour les droits de la femme depuis plus de 40 ans et l'un de ses buts dans ce temps de vivre, c'est de changer l'image que la soci\u00e9t\u00e9 porte sur les personnes \u00e2g\u00e9es, mais aussi celui des personnes \u00e2g\u00e9es sur elle- m\u00eame pour elle, la vieillesse n'est pas un naufrage, la Maison des Babayagas on est l'incarnation, c'est une maison de retraite autog\u00e9r\u00e9e et c'est l\u00e0 qu'on va la retrouver apr\u00e8s la chanson d'une autre femme pour laquelle vieillesse ne rime pas avec tristesse ou r\u00e9signation au fond de la cr\u00e9ativit\u00e9 c'est Brigitte Fontaine. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:12:45) [68%] :\r\nJ'aime les noirs ou velours \u00e9crire au parfum lors des soir\u00e9es, alors que de nourriture pa\u00efenne et le fils du. \r\nJ'ai men\u00e9 et celle de l\u00e9gumes et de celle de la loi, le cas de lorsque le feu sur Bethl\u00e9em et ne pas mesurer Smart combien d'\u00e9toiles oh les boucles ou sociale, les Verts, pourquoi le canap\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:13:39) [74%] :\r\nJ'aime les joueurs Bush. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:13:42) [59%] :\r\nFr vous tous et leur jamais C\u00e9line de l'op\u00e9ra, bas\u00e9 \u00e0 \u00e7a, c'est l'\u00c9tat, a plaid\u00e9 lui sont. \r\nEt de l'une, m\u00eame de s\u00fbr mais est -ce une cha\u00eene moi aussi. \r\nS'il ne l'est pas, c'est pas \u00e0 l'avec dans mon lit pas j'le caddie toujours bien dans bref c'est. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:14:40) [61%] :\r\n\u00e0 la fin les de Clinton, Madeleine le v\u00e9hicule Orangina la programm\u00e9e la le d\u00e9cal\u00e9 et et la rive. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:14:55) [74%] :\r\nL'Euro que lors de la sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:15:27) [69%] :\r\nJ'aime l'effort Gaillard leur puis de Trafalgar Lolita son vergogne de question coloniale, mais son pouvoir dans Val\u00e9o est sur le point avec les dame de mise \u00e0 jour. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:17) [74%] :\r\n12. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:23) [88%] :\r\nC'est un sujet qui affleure souvent dans les conversations des quinquag\u00e9naires, l'id\u00e9e de cr\u00e9er entre potes, une maison de retraite \u00e0 mon endroit plus chaleureux, MS o\u00f9 l'on pourrait vieillir ensemble, se soutenir et si possible, continuer \u00e0 rire beaucoup en parlent, mais Th\u00e9r\u00e8se Clerc l'a fait la Maison des Babayagas a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e en f\u00e9vrier 2013 \u00e0 Montreuil-sous-Bois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:59) [67%] :\r\nPoint mais mais qu'il a rien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:03) [69%] :\r\nOui, et c'est j'ai depuis quelques semaines, j'ai une s\u00e9cheresse qui, comme \u00e7a, oui, et moi je m'la tuerie je ben ferment oui c'est pas beaucoup, souhaitant mettre moi, je ne pensais. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:17:20) [81%] :\r\nComment vous vous appelez Angel donc vous habitez ici, j'habite ici, au dernier \u00e9tage, la cuisine commune Cincinnati une commune oui il y a, il y a des cuisines dans les appartements, oui, bien s\u00fbr, oui, et donc parmi les 21, une femme qui habite ici le midi, le soir, c'est un peu chacune chez soi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:37) [77%] :\r\nAh oui quand m\u00eame parce qu'on a lu v\u00e9g\u00e9talienne on avait v\u00e9g\u00e9tarienne, on a des gens qui mangent kascher ces propos qui. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:17:45) [87%] :\r\nV\u00e9g\u00e9tarienne donc cette cuisine ici, elle sert \u00e0 quoi, on a des repas fait conviviaux, une fois par mois. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:17:53) [86%] :\r\nDes fois il y a une cinquantaine de personnes qui arrivent de part et d'autre des jeunes, de moins jeunes, les gens des quartiers, des gens de de de province de partout qui viennent qui ont entendu parler, ce serait sympa. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:07) [69%] :\r\nOui, oui, et pas tout \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:12) [73%] :\r\nOui samedi oui et les hortensias, ils sont un peu mal en point, on pourrait accueillir les qui sont ligne mais c'est pour un bon c'est peut-\u00eatre oui, oui, on n'est pas c'est pas polluer, non, non, ce qui est pollu\u00e9, c'est \u00e0 c\u00f4t\u00e9, mais le c'\u00e9tait le terrain de du Red Star, c'est beaucoup plus \u00e7a c'est pas polluer, pas du tout bon fait cueillir les puissants mais moi j'aime bien, oui, mais c'\u00e9tait doivent \u00eatre dur c'est les puissants d'mois de f\u00e9vrier, \u00e0 quoi bon, c'\u00e9tait quand m\u00eame oui, moi j'ai comment les pissenlits, bon \u00e7a ne \u00e7a la petite reine, oui mais c'est c'est pas le, c'est ce qu'on voit toutes les sorties aussi oui donc, la soupe d'orties surtout tendance un peu \u00e0 vous faire douter de cynisme. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:18:59) [88%] :\r\nVous avez un petit accent oui je suis d'origine anglaise, vous avez une touche tr\u00e8s British, avec la veste de tweed et oui le foulard. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:19:08) [81%] :\r\nC'est, c'est c'est le c'est pas fait expr\u00e8s, et qu'est -ce qui vous a amen\u00e9 en France malgr\u00e9 j'ai, c'est un Fran\u00e7ais, et je crois que c'est moi qui lui pourrissent les corps oui mais bon c'est comme \u00e7a, je sais pas, je suis pas quelqu'un qui \u00e9tait faite pour une r\u00e9action parce et je suis grand- m\u00e8re depuis le mois d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:19:29) [88%] :\r\nCe que vous \u00eates la plus jeune des Babayagas non non. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:19:33) [85%] :\r\nIl y en a une ou 2 qui ont 60 ans, on a une une doyenne qui qui va avoir 90 ans, donc la Maison des Babayagas elle est internationale, on pourrait dire oui il y a une femme de Madagascar, des Antilles, il y a 2 donc de chilienne, une femme qui est juive qui vient d'\u00c9gypte, il y a une Vietnamienne possible qu'est -ce que vous faisiez dans la vie, j'ai beaucoup chang\u00e9 d'activit\u00e9 au d\u00e9part, j'ai travaill\u00e9 dans des ponts, j'\u00e9tais j'ai au au Club Med, j'ai \u00e9t\u00e9 enseignante de non \u00e0 j'ai faisait des doublages de films j'\u00e9tais traductrice pour un magazine de de Formule 1 c'est tr\u00e8s simple, vous avez vraiment un plan m\u00e9tiers j'ai oui j'ai j'ai j'ai beaucoup chang\u00e9 de m\u00e9tier, vous avez une petite retraite, oui, moi je suis \u00e0 la limite du seuil de la pauvret\u00e9, c'est-\u00e0-dire 1000 euros par mois ici la Maison des Babayagas c'est un logement social, c'est un logement social, moi j'\u00e9tais dans alentours de 500 530 je quoi. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:20:40) [78%] :\r\nDonc cette cette maison des Babayagas quels \u00e9taient les les piliers, les les principes il y. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:46) [99%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:47) [86%] :\r\n\u00e0 gauche, les principes, c'\u00e9tait l'autogestion, la solidarit\u00e9, la citoyennet\u00e9, c'est cela le f\u00e9minisme et la la\u00efcit\u00e9 tr\u00e8s importants et la solidarit\u00e9 bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:21:03) [92%] :\r\nAlors le commen\u00e7ons par l'autogestion, comment, comment \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:08) [88%] :\r\nBah, l'autogestion, \u00e7a fonctionne, que d\u00e9j\u00e0 pour ne pas avoir \u00e0 payer des charges, elles doivent assurer la propret\u00e9 le m\u00e9nage. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:21:16) [83%] :\r\nEt l'autogestion, c'est-\u00e0-dire comment all\u00e9ger cette cette maison et comme une association loi de 1900 un vous \u00eates la pr\u00e9sidente de l'association qui donc, oui, m\u00eame si vous habitez pas ici. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:28) [88%] :\r\nM\u00eame si la habite passe moi j'ai pas eu le droit de rentrer parce que je peux seulement petit appartement. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:21:33) [89%] :\r\nVous \u00eates fondatrice du projet Th\u00e9r\u00e8se claire du projet, j'ai pas le droit \u00e0 parce que vous \u00eates, vous \u00eates encore propri\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:41) [81%] :\r\nJe suis propri\u00e9taire, on n'a pas encore \u00eatre propri\u00e9taire mais d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:21:45) [84%] :\r\nSachant que c'\u00e9tait destin\u00e9 pour des personnes \u00e0 faibles \u00e0 faibles ressources \u00e7a qu'on va gagner, pas forc\u00e9ment d'alternative. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:51) [99%] :\r\nAbsolument. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:21:53) [81%] :\r\nL'id\u00e9e de d\u00e9part c'\u00e9tait d'offrir un logement \u00e0 des femmes avec des ressources modestes et qu'il y aurait une entraide entre ces femmes- l\u00e0, que les femmes habitant ici s'entraident depuis son entr\u00e9e donc naissance un solitaire et donc et l'occasion de b\u00e9n\u00e9ficier de la solidarit\u00e9 dans cette maison puisque en d\u00e9but d'ann\u00e9e, je me suis fractur\u00e9 le col du f\u00e9mur, il pleuvait, j'ai gliss\u00e9 dans je vous dis, j'ai 2 depuis ces normes dans le. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:23) [73%] :\r\nParlons de l'ost\u00e9oporose chez la stupeur \u00e0 tout. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:22:26) [86%] :\r\nVoil\u00e0, c'est pour \u00e7a, oui, j'ai de l'ost\u00e9oporose et l\u00e0 j'ai une dizaine de femmes qui se sont ru\u00e9s dans dans mon appartement pour nous proposer leur aide, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s touchant, tr\u00e8s sympathique, il y en a quelques unes qui m'apportait des repas et une autre qui m'amenait pour mes rendez- vous \u00e0 l'h\u00f4pital on voiture je, je peux dire que la solidarit\u00e9, \u00e7a fonctionne, moi de mon c\u00f4t\u00e9, j'ai pu donner des cours d'anglais des petits-enfants de d'une voisine, je coupe les cheveux gracieusement de quelques unes, parce que c'\u00e9tait une ambition manque peut-\u00eatre coiffeuse je voulais un m\u00e9tier de plus et j'adore couper les cheveux, c'est je sais pas, \u00e7a me procure un plaisir mon p\u00e8re venait d'accueillir inqui\u00e8te \u00e0 l'arriv\u00e9e des ferries, il y avait ses cheveux \u00e9taient arriv\u00e9s jusqu'\u00e0 ses \u00e9paules, il attendait que je ralentiront pour une trentaine d'donc c'est avec plaisir qu'on peut s'entraider donc, donc il y a une vraie entra\u00eene oui il y a une vraie entrait enfin entre certaines personnes pas entre toutes, mais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:41) [85%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'il y a eu une charte que tout aussi ni\u00e9 et puis finalement non rien fichu alors on avait une charmante coutume dans le temps tous les trimestres en partant Bourgogne dans une colonie de vacances de la mairie, mais ces dames ne viennent pas, alors on a eu les petit-\u00e0-petit c'est comme au mois de d\u00e9cembre on r\u00e9unissait famille et aux amis de mani\u00e8re \u00e0 ce que les familles se connaissent, \u00e7a aussi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:24:09) [89%] :\r\nDonc \u00e0 l'origine du projet, il y avait un 1er groupe et il y a des femmes qui ont donc \u00e7a s'est \u00e7a s'est dissous parce que 2 il y a des femmes qu'ont d\u00e9missionn\u00e9 du projet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:17) [82%] :\r\n\u00e7a s'est dissous parce qu'elle voulait pas du Spa dans la salle de l'autre c\u00f4t\u00e9, je sais pas, vu l'autre salle d'enlever une belle salle on devait avoir un Spa qui est achet\u00e9 et pay\u00e9 et au moment de faire livrer n'est -ce pas parce qu'il \u00e9tait tr\u00e8s grand, fallait le faire livrer au d\u00e9but de la construction alors ces dames n'ont plus voulu du le Chiapas, c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas \u00e7a, c'\u00e9tait au niveau entre entretien \u00e7a co\u00fbtait cher, il y a eu d\u00e9j\u00e0 maille \u00e0 la fin, ils ont d\u00e9missionn\u00e9 voil\u00e0 et on n'a pas eu de Spa, alors la salle et la toute libre et on n'a pas de pas parce que, au d\u00e9part, je m'\u00e9tais dit l\u00e0, \u00e7a sera dans l'autre salle tout ce qui touche le corps, les massages gymnastiques le pas et ici \u00e7a sera du domaine de l'esprit de la conf\u00e9rence de voir h\u00e9 ben \u00e7a c'est pas fait. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:25:11) [88%] :\r\nBen, ce qui est le top l'utopie de trop oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:15) [88%] :\r\nEt puis je pense que il y en a beaucoup qui n'ont pas de conscience politique Besan\u00e7on \u00e0 faire o\u00f9 on parlera anglais, j'ai rien contre l'anglais, c'est tr\u00e8s bien, mais nous, on est au au Parlement europ\u00e9en, c'est pas la m\u00eame dimension. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:25:28) [73%] :\r\nOui, parce que je pense que c'est l'action. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:25:32) [99%] :\r\nFran\u00e7ois. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:25:33) [73%] :\r\nIl y a, il y a une des 2 animosit\u00e9, il y a des jeunes aussi peu probablement je sais pas moi je n'avait pas tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:40) [76%] :\r\nOui, l\u00e0 une petite dit mais, et m\u00eame des autres et on a une petite Vietnamienne qui s'appelle Pierre c'est pareil, les gens qui ne font jamais le brut chiottes, bon bah \u00e7a c'est une. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:25:52) [96%] :\r\nSi certaines personnes refusent de faire telle ou telle activit\u00e9, \u00e7a emp\u00eache pas forc\u00e9ment l'activit\u00e9 d'avoir d'avoir lieu, il y a pas d'obligation de faire des activit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:02) [78%] :\r\nIl n'y a pas tr\u00e8s bien s\u00fbr en allemand, il y avait une obligation l'autogestion supposer que si on nettoie \u00e7a mais voil\u00e0 t'y pas pour la semaine bleue la semaine bleue enfonc\u00e9 la semaine vieux, y a -t-il pas que la ministre, \u00e7a ne s'maintenant, ils sont des personnes, le jardin, il y avait une for\u00eat comme \u00e7a l'\u00e9cart o\u00f9 \u00e9tait d\u00e9gueulasse, envoyer plus au travers, je t\u00e9l\u00e9phone au directeur des HLM, le nouveau est tr\u00e8s tr\u00e8s bien, j'ai \u00e9cout\u00e9 Herv\u00e9 il tombe sur le coin du nez, la ministre va venir et le jardin ressemble \u00e0 une for\u00eat vierge et les carrosses, il m'a dite inqui\u00e8te pas d'envoyer des gens, donc ils ont envoy\u00e9 3 hommes qui ont attis\u00e9 et on a m\u00eame trouv\u00e9 des hortensias oui non, ah oui c'est vrai c'est pas oui, oui, c'est bien ce que je veux, alors j'ai remercie mais normalement, je ne sais pas si vous n'avez pas payer des charges parce que 3 hommes toute une journ\u00e9e, \u00e7a co\u00fbte. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:26:56) [90%] :\r\nOui c'est, c'est une belle entorse au programme au d\u00e9sir que le jeu et pour ce qui est de de plein de petites choses simples comme faire des des ateliers pour s'occuper ou pour apprendre mutuellement ou pour \u00eatre en lien avec l'ext\u00e9rieur ce qui coince. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:11) [83%] :\r\nCin\u00e9ma tous les mercredis soir faute de combattants, on l'a finit par l'arr\u00eater, ce qui a tr\u00e8s bien ce qui marche tr\u00e8s bien, si le repas salle repas il y a du monde, le \u00e7a parle, c'est toujours pareil, la nourriture, on va y arriver, oui, beaucoup de patience, de force. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:27:28) [85%] :\r\n\u00e0 quel moment \u00e7a s'est pass\u00e9 ces chamailleries qui ont j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:31) [83%] :\r\nPresque tout l'desquels sont arriv\u00e9s, il y avait le 2\u00e8me groupe, elles sont arriv\u00e9es et un mois apr\u00e8s jour devient op\u00e9ration elle distribuait d\u00e9j\u00e0 des tracts o\u00f9 le nombre Babayagas \u00e9tait m\u00eame pas nommer et elle ne voulait pas entrer dans la vieillesse, la \u00e7a n'existait pas, j'\u00e9tais pas vieilles, elles avaient 60 ans s'\u00e9taient pas bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:52) [78%] :\r\nComprend pas bien qu'elle ne voulait pas entrer dans la ville, c'est-\u00e0-dire, je suis tr\u00e8s avaliser ou non n'est pas vieille. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:58) [83%] :\r\nPourquoi faire universit\u00e9 des vieux et des vieilles disait : \u00e9coutez, vous avez sign\u00e9 une charte le projet, il est fait sp\u00e9cialement pour les personnes \u00e2g\u00e9es et les personnes \u00e2g\u00e9es trait\u00e9es d'une mani\u00e8re novatrice, donc vous \u00eates rentr\u00e9 et signer une charte, vous avez sign\u00e9 une convention alors la moiti\u00e9 au moins avaient le la perspective d'avoir un petit appartement tr\u00e8s mignon, sont tr\u00e8s, tr\u00e8s joli, donc on n'avait rien \u00e0 faire, donc petit \u00e0 petit, Les les 2 groupes se sont se sont \u00e9cart\u00e9s, c'est pareil. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:28:33) [92%] :\r\nDonc l\u00e0, en ce moment \u00e0 la Maison des Babayagas il y a, il y a une scission. \r\nDes gentils et les m\u00e9chants, je pense pas \u00e7a, \u00e7a peut pas \u00eatre aussi noir et blanc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:45) [84%] :\r\nOui \u00e0 62 ans, donc je suis dans l'association, j'ai connu des dizaines d'associations a toujours le mouvement des femmes, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 horrible, \u00e0 un moment, j'ai pens\u00e9 que le mouvement des femmes \u00e9taient mentor, on a tous pens\u00e9, on s'en est jamais tout \u00e0 fait bien remis d'ailleurs et, et, en ce moment, on en est l\u00e0, alors on on va avoir un m\u00e9diateur une m\u00e9diatrice parce qu'on a quand m\u00eame travailler beaucoup, il y a quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:13) [68%] :\r\nOui, bah, voil\u00e0 pour l'effet voil\u00e0 je Florence ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:19) [88%] :\r\nVoil\u00e0 Florent va vous raconter sa vie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:21) [69%] :\r\nC'est possible de partir toutes les 3 pour le le faire visite oui oui, on a par donc j'ai pas de cam\u00e9ras \u00e0 la m\u00eame erreur, vous aussi vous avez un petit accent dans Vaksince. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:34) [69%] :\r\nOui, j'ai de l'Am\u00e9rique du Sud, de quelques s\u00e9ries du Chili qui vendu la m\u00e8che ch\u00e9ris \u00e0 bient\u00f4t ann\u00e9e \u00e7a comme \u00e7a, oui. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:30:17) [95%] :\r\nEt donc \u00e7a ressemble vraiment \u00e0 une r\u00e9sidence moderne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:22) [70%] :\r\nBon, je veux dire au revoir alors voil\u00e0, merci, il ne reste la soupe cons\u00e9cutive \u00e0 Lom\u00e9 il y a encore des produits pour moi, j'ai encore des potes et donc je ai peut-\u00eatre vous monsieur c'est a non, mais parce que il reste pas mal hors de s\u00e9curisation, oui, oui, oui, mais j'ai ajout\u00e9 l'autre c\u00f4t\u00e9, donc, bon, on va savoir au repas partag\u00e9 oui s\u00fbrement \u00e0 \u00e7a, o\u00f9 il y avait 5 6 constitue merguez bon \u00e0 l'\u00e9tranger bien pour lui, pour la soupe. \r\nDonc l\u00e0, on est chez vous, Bruxelles au 3\u00e8me \u00e9tage de la maison des Babayagas oui, donc il est l\u00e0, c'est l'entr\u00e9e vous voyez \u00e7a, tout, tout, sauf les ce est par terre, et c'est parce qu'ils ne soient pas rapports oui h\u00e9las. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:31:17) [84%] :\r\nC'est-\u00e0-dire si on est prot\u00e9g\u00e9 du qui sont, on n'attend pas, par exemple, l'ascenseur, donc c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:25) [72%] :\r\n\u00e7a se joue donc ces jours- l\u00e0 je bient\u00f4t qui valent comme vous pouvez regarder la oui. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:31:32) [99%] :\r\nC'est un appartement qui fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:34) [79%] :\r\nDans 25 m2 ici, \u00e7a fait 35 m\u00e8tres sur 35 ah j'avais pas vu la pi\u00e8ce derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:31:39) [63%] :\r\nIl a seulement l\u00e0 monsieur comme je voudrais j'ai vraiment qu'elle ait pas. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:31:42) [72%] :\r\n\u00e0 petit toutes \u00e9quip\u00e9es grands placards blanc oui et le reste, c'est \u00e0 vous les meubles en bois, les cadres de fleurs, la t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:53) [71%] :\r\nIl y a des biotechs, en effet, tout, tout est con\u00e7u avec des vous voyez dans les Pyr\u00e9n\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:32:01) [74%] :\r\nCar quand on va \u00e9voluer, bon, on va devenir, peut-\u00eatre en balivernes, je suis pour l'imp\u00f4t pass\u00e9 par l\u00e0, la m\u00eame chose, comme \u00e7a le d\u00e9bat il y a toutes et le le lavabo et adapt\u00e9 la la porte \u00e7a, il y avait des \u00e9volutives et tout \u00e7a, c'est-\u00e0-dire celles d\u00e9pens\u00e9es pour trouver une vieillesse des pr\u00e9f\u00e9rences Jaur\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:32:28) [85%] :\r\nVous avez des photos de Salvador Alien de oui. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:32:30) [67%] :\r\nOn comprend, j'ai v\u00e9cu la \u00e9poque d'Alien Days. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:32:35) [96%] :\r\nDonc l\u00e0 il y a une d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e9tait le 1er pr\u00e9sident socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:32:38) [79%] :\r\nOui au Chili dans le mixer, donc moi je suis tr\u00e8s ami triste tous ces gens -l\u00e0 id\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:32:45) [98%] :\r\nVous \u00e9tiez encore au Chili en 1973. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:32:48) [85%] :\r\nOui, oui, je suis parti, les premi\u00e8res journ\u00e9es d'octobre, peu apr\u00e8s le coup d'\u00c9tat oui, quelques jours apr\u00e8s les premiers la j'ai perdu plus de public. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:32:57) [75%] :\r\nVous aviez quel \u00e2ge, dans les ann\u00e9es 70 73, oui ou non il y a 2 viennent d'ailleurs, oui, mais non c'est pas possible. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:33:03) [75%] :\r\nMais il y avait \u00e0 la porte, oui, il y a, vous avez l'air assez jeune aujourd'hui ah oui, oui, c'\u00e9tait aujourd'hui, vous avez quel \u00e2ge 72, mais j'y suis les crit\u00e8res des Babayagas, c'est-\u00e0-dire on veut voulait bien en sant\u00e9 pour trouver \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 sociale qui ont pas pas co\u00fbter plus cher, c'est-\u00e0-dire on pense que la sant\u00e9 \u00e7a s'apprend aussi, et la culture, on apprend toujours on peut apporter de plus et plus il y a des changeait positive, c'est-\u00e0-dire on va pas rester des des petits et entra\u00eene des, des, je suis \u00e0 la maison parce que on n'a pas dit bonjour, voyez, c'est \u00e7a la d\u00e9ferlante et dessert 6 d\u00e9pendiez oubliant correctement, a des devoirs de respect pour l'\u00e9cologie pour pour soi -m\u00eame, on ne parle, pourquoi l'homme comportementaliste, j'ai pas mais ce pays longtemps les plaintes depuis au moins 4 ans m\u00eame pas qui marche beaucoup et c'est beaucoup SHC Japon les manifs au milieu oui j'aimerais petite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:08) [79%] :\r\nVoil\u00e0, point de livrer des risques 12. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:16) [90%] :\r\nD\u00e9tour est aujourd'hui en Seine-Saint-Denis, dans la maison des Babayagas, maison de retraite autog\u00e9r\u00e9e qui doit \u00e9videmment composer entre la distance qui s'immisce entre utopie et r\u00e9alit\u00e9, rien n'est simple dans le domaine associatif et encore moins dans les relations humaines cerise mar\u00e9chaux partira \u00e0 la rencontre des autres femmes, faut -il dire, de l'autre clan apr\u00e8s ce titre choisi par Fran\u00e7ois Piton. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:34:49) [64%] :\r\nBonjour, quand m\u00eame, oui, parce que de de sensualit\u00e9 bonjour oui volontaire car tout ce que m\u00eame de sa monture, donc, c'est donc une chaire de Toulouse Lyon oui Christophe, mais aujourd'hui nous quand nous voyons m\u00eame Dati r\u00e8gle c'est Windows qui est le sont pas arr\u00eat\u00e9, ce qui est ce qui va et qui est. \r\nVous savez, on peut, on peut donc depuis un an, oui, c'est nous tous et vous avez d\u00e9j\u00e0 ou beaucoup mieux, c'est pareil, sauf moi la vitesse de ben d\u00e9but parce qu'se soit, je ne peux Madob\u00e9 celle que vous avez gard\u00e9 des s\u00e9quelles, apr\u00e8s quoi elle aurait peut-\u00eatre pu \u00e0 poil, on, on, on a \u00e0 faire, reste. \r\nEt, l\u00e0 o\u00f9 a ce qui annoncerait qui a fait lors de. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:36:41) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:03) [69%] :\r\nOui, oui, il y avait d\u00e9sert\u00e9 Alexis Krakatoa toute information pour savoir la x\u00e9nophobie statut d'autres vous voyez c'est \u00e7a oui, bah oui, on va donc m\u00eame \u00e7a et si les meilleurs poids on on a on reste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:39) [93%] :\r\nLa Maison des Babayagas c'est une maison de retraite autog\u00e9r\u00e9e, un lieu de vie destin\u00e9 aux femmes qui a la particularit\u00e9 de d\u00e9fendre des valeurs telles que la solidarit\u00e9, la la\u00efcit\u00e9, la citoyennet\u00e9, le f\u00e9minisme, l'\u00e9cologie, sur le papier, \u00e7a fait r\u00eaver, la r\u00e9alit\u00e9 est plus complexe. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:38:01) [82%] :\r\nOui, bonjour Philippe Infographie. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:38:06) [62%] :\r\nEt jeudi, cette votre correspondant, ne r\u00e9pond pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:16) [89%] :\r\nBonjour, je viens pour le repas partag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:38:17) [69%] :\r\nJe voulais entrer merci, j'ai pas les cl\u00e9s, j'ai pas les cl\u00e9s de la \u00e7a se passe bien, mais en fait, la bonjour monsieur ce reportage, je suis tr\u00e8s. \r\nJe continue, il va partager partout que \u00e7a mais j'\u00e9tais invit\u00e9 par non mais c'est pas \u00e7a, toujours pas partie voil\u00e0 ah vous allez pas libert\u00e9 italienne un comment \u00e7a se \u00e7a j'ai aper\u00e7u vers voil\u00e0 c'est \u00e7a fait un moment que nous avons de l'association de la maison avec \u00e7a se passera bien, j'ai vu qu'on n'a pas envie partag\u00e9e entre. \r\nDonc, c'est vous qui ne voulaient pas y participer, mais d'accord de Vend\u00e9e Paris comme on ne transform\u00e9 jusqu'\u00e0 tr\u00e8s longtemps parce que justement, on a eu une r\u00e9union avec qui reste clair cette apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:39:22) [88%] :\r\nVoil\u00e0 pour moi y a pas, il y a aucun souci pour qu'on s'exprime en bas, d'autant plus qu'on nous entend pas souvent donc il y a 80 pourcent des des habitantes de l'immeuble qui ont d\u00e9missionn\u00e9, l'association de la Maison des Babayagas qu'est -ce qu'on entend l\u00e0, c'est les machines \u00e0 l'animation, la buanderie parce que je peux vous demander de vous pr\u00e9senter Catherine \u00e0 quel qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 en fait, bah ce qui s'est pass\u00e9 c'est que on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 travailler ensemble, qu'on n'a pas du tout les m\u00eames options de gouvernance ah que c'\u00e9tait une gouvernance totalement verticale que nous, on aurait aim\u00e9 une gouvernance horizontales, qu'on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 la proposer et donc en ce qui me concerne, je parle en mon nom, quand j'ai vu que n'arriverait pas, on n'y arriverait pas, que c'\u00e9tait extr\u00eamement dictatoriale, je suis parti tr\u00e8s vite voil\u00e0 depuis qu'en m\u00eame temps vous habitez \u00e0 la maison, janvier 2013, c'est-\u00e0-dire presque 2 ans maintenant, voil\u00e0, vous vous appelez comment Dominique. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:40:25) [91%] :\r\nLe probl\u00e8me, c'est qu'on est venu pour un certain nombre de valeurs, on y croyez on y croit toujours, oui, mais \u00e7a se passe pas de la m\u00eame fa\u00e7on quant vous avez une personne qui prend tout le pouvoir et \u00e7a nous convient pas du tout. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:40:38) [89%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'en fait avant entr\u00e9e on a sign\u00e9 une charte avec des valeurs, une des premi\u00e8res alors c'\u00e9tait l'autogestion, il \u00e9tait question d'habitat participatif et puis ben finalement non, c'est-\u00e0-dire que les habitants qui n'ont pas \u00e0 se m\u00ealer de l'organisation de de l'immeuble de l'organisation des activit\u00e9s collectives que vous dire encore de beaucoup d\u00e9lation beaucoup de diffamation beaucoup de malveillance des r\u00e9unions extr\u00eamement d\u00e9plaisantes il y a beaucoup de 2 femmes qui se sont sentis malmen\u00e9s par ce qui s'est pass\u00e9 r\u00e9ellement pendant les f\u00eates, donc on vous pr\u00e9sente une vitrine attirant que le projet reste magnifique mais dans les fait, c'est pas du tout ce qu'on attendait, donc on est en train de se battre pour que \u00e7a change, qu'est -ce que vous vouliez proposez -vous par exemple et on avait envie de proposer des activit\u00e9s dans les locaux collectifs un Style un caf\u00e9 citoyen on voulait ouvrir le la maison sur le quartier, proposer une aide scolaire aux parents. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:41:45) [87%] :\r\nDe, entre autres, de faire des ateliers du go\u00fbt, parce que l'on sait que les gens perdent la vue perdent le Louis mais on oublie qu'on perd le go\u00fbt et donc \u00e0 la fois de faire du jardinage, de retrouver des plantes des condiments terre et derri\u00e8re go\u00fbter les mettent dans des plats pour redonner du go\u00fbt aux plats j'avais n\u00e9goci\u00e9 avec l'Agence R\u00e9gionale de Sant\u00e9 ces fameux ateliers du go\u00fbt, bon que Th\u00e9r\u00e8se Clerc \u00e0 la derni\u00e8re minute ne signe pas le dossier, \u00e7a veut dire qu'on a perdu 6000 euros et que le projet maintenant \u00e7a va \u00eatre difficile de la rattraper avec cette agence qui est quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:42:18) [82%] :\r\nEnfin, tout \u00e7a \u00e9tait ni\u00e9e balayer avec vous laisse avec quels mots avec quels arguments alors le mot c'\u00e9tait caf\u00e9 citoyen ben vous j'aurai pas le niveau pour le faire, on a, on a eu beaucoup entendu \u00e7a, vous n'avez pas le niveau, donc tout de suite la suspicion et puis le le nous, donc tout \u00e7a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9 parce que ce \u00e7a ne venait pas de la direction et \u00e7a faisait de l'ombre, disent oui \u00e0 la direction. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:42:45) [81%] :\r\nBon, il y a, il y a eu aussi le fait que la salle au d\u00e9part \u00e9tait pas ouvert, ce qui fait quoi, les 21 habitante n'ont jamais puisse r\u00e9unir ensemble encore au bout de 2 ans. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:42:54) [86%] :\r\nVous avez pas de d'assembl\u00e9e et r\u00e9unissant tout le monde depuis depuis 2 ans, non. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:43:00) [84%] :\r\nPuisque la Saline mais il n'y a que Th\u00e9r\u00e8se Clerc qui a la cl\u00e9 n'aura pas r\u00e9gl\u00e9 ce qui nous g\u00eane, c'est la grande diff\u00e9rence entre ceux qui se voit, qu'on a cru et on croit toujours et et la r\u00e9alisation est ce qu'on cherche, si vous voulez \u00e7a mutualiser plein chose c'est idiot que chacune d'entre nous et le m\u00eame objet qu'on s'en sert d'une fois par mois, ou des choses comme \u00e7a, il faut aussi une s\u00e9curit\u00e9 dans ce qu'on fait parce que, bon, j'ai eu un ami qui est tomb\u00e9 dans un escalier en essayant de bricoler, il y a toute une r\u00e9flexion \u00e0 avoir une caisse \u00e0 outils en m\u00e9tal, c'est trop lourd pour un Dieu, donc on a et qui a dit, avec \u00e0 peu comme quand on va faire son march\u00e9 avec les les outils, on apprend plein de choses \u00e9lectriques, on a une vie sous \u00e9lectrique et et qu'enfler mat\u00e9riel est arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:43:44) [87%] :\r\nVous vouliez install\u00e9e ce principe \u00e0 la Maison des Babayagas. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:43:47) [83%] :\r\nTout \u00e0 fait et puisqu'on parle de la Saoudia que l'on parle on se partage, c'est dans l'id\u00e9e, \u00e9conomie sociale aigu\u00eb et solidaire, c'est-\u00e0-dire chacun n'ach\u00e8te pas son outillage, mais on le partage parce que voil\u00e0, on a des Liens, on est, on vit ensemble, il y a une association qui s'appelle bricole qui apprend aux gens \u00e0 bricoler \u00e0 pas faire les mauvaises choses, bon, il y avait toute t\u00eate sur ce qui peut se met dessus qui sont en m\u00eame temps du lien social qui permettent \u00e0 des gens de se rencontrer et tout \u00e7a, bon, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:44:14) [89%] :\r\nSinon, c'est-\u00e0-dire que lorsqu'on a une initiative qu'il n'est pas \u00e9manant de du sommet tout de suite, il y a une suspicion, on a, on n'a pas du tout de de retour, bonjour, vous dites -vous bien que pendant ces fameuses r\u00e9unions du temps o\u00f9 j'\u00e9tais dans la maison est \u00e0 Babayagas la parole n'\u00e9tait pas libre. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:44:34) [84%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que, au moment o\u00f9 la direction avait d\u00e9cid\u00e9 que ce projet a \u00e9t\u00e9 ou c'\u00e9tait une on n'en parle pas, enfin c'\u00e9tait \u00e7a devenait tabou, donc il y avait absolument pas la possibilit\u00e9 d'en parler, voil\u00e0, avant y c'est une des raisons pour lesquelles moi je suis parti assez vite quand vous dites que vous avez quitt\u00e9 la Maison des Babayagas c'est vous avez quitt\u00e9 l'association de la musique que vous habitez touristique joue bien s\u00fbr, donc je continue \u00e0 croire \u00e0 ce projet. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:45:03) [80%] :\r\nMais alors combien de personnes ont quitt\u00e9 l'association comme vous Catherine, qui sera dur, ses 3 auquel personne, c'est-\u00e0-dire que sur les. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:45:12) [85%] :\r\nBonjour, et l'opposition. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:45:15) [90%] :\r\nSur les 21 personnes \u00e2g\u00e9es qui y habitent la Maison des Babayagas, il ne reste que 3 ou 4 personnes qui sont membres de l'association bon encore une fois, peut-\u00eatre qu'a. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:45:26) [90%] :\r\n3 personnes r\u00e9ellement active dans l'association. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:45:30) [96%] :\r\nEt alors comment \u00e7a se passe quand vous rencontrez quand vous croisez dans l'ascenseur, dans les couloirs, dans le quartier. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:45:36) [81%] :\r\nIl y a une avec qui bon, par exemple, ma voisine qui est encore dans l'association, on est sorti pour la Nuit blanche, \u00e0 3 d'ici alors qu'aucune r\u00e9fute toute seule, donc il y a mieux blanche, c'est ce qui va r\u00e9cup\u00e9rer que oui la nuit blanche, c'est la fameuse nuit d'octobre dans Paris, il y a plein de tout ce qui s'est pass\u00e9, c'est bien \u00e0 plusieurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:58) [68%] :\r\nPour lui, donc y a pas de Paris mis en plus. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:46:03) [88%] :\r\nNon, mais on aurait pu faire groupe et dissiper des choses qui sont un peu en train de monter comme du lait, et c'est un peu dommage de de de rater des opportunit\u00e9s parce que on n'a pas appris \u00e0 passer du jeu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:24) [65%] :\r\nBon, voil\u00e0 o\u00f9 il y avait Madame \u00e9t\u00e9 chez les dentistes oui bonjour et Kadhafi s'est cass\u00e9 la jambe et et l'affaire n'est -ce pas lui revient, pourquoi alors voil\u00e0, j'avais 13 celui mis \u00e0 la lumi\u00e8re alors attendez pas des m\u00e9dias t\u00e9l\u00e9gramme qui graphique. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:46:48) [70%] :\r\nOui, je fais des \u00e9tudes graphiques faut tu manges pas m\u00eame des m\u00e9canismes sociaux je n'y avais pas la qui a l\u00e2ch\u00e9 la 1er tour non et sur la victoire et surtout demain ne sais pas, ah oui, j'ai n\u00e9goci\u00e9, j'ai fait avec des jeunes kabiles voil\u00e0, voil\u00e0, moi j'ai fait moi- m\u00eame oui bonjour c'est bien meilleur pour trouver une goutte, l\u00e0 c'est tout r\u00e9cemment avec une tonne alors bien voulu inviter plut\u00f4t Fr\u00e9d\u00e9ric oui oui je trouve. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:47:18) [85%] :\r\nMontreuil est une ville exceptionnelle et une ville de 100000 habitants, qu'il y a 51 nous avons pour 105000 habitants, nous avons 133 ethnies diff\u00e9rentes et on peut manger de toutes les cuisines du monde, on a un peu de mal \u00e0 trouver du boeuf carottes ou la blanquette les attendez oui c'est la cuisine du monde, on la trouve partout et puis nous avons 2000 associations, ce qui est \u00e9norme, 2000 associations enregistr\u00e9es \u00e0 la pr\u00e9fecture, nous avons 6000 artistes : des danseurs d\u00e9jant\u00e9s avec, je ne savais pas des les techniciens du cin\u00e9ma, des techniciens du spectacle, donc la ville, vieux, bon, \u00e7a a une vision, un impact, un petit peu diff\u00e9rente parce que il y a des heures 10. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:48:05) [84%] :\r\nIl nous. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:48:08) [85%] :\r\nL\u00e0, nous allons avoir de cin\u00e9ma avec 3 salles dans la et si \u00e7a l'autre, \u00e7a fait quand m\u00eame 9 salles Yrongar tout, oui, il en est question, et nous on va proposer, nous les Babayagas on va proposer un festival Beckham. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:48:30) [70%] :\r\nAlors peut-\u00eatre que \u00e7a ne m\u00e9ritait 15, d\u00e9but d'une belle saison parce qu'il faut trouver le souvent organis\u00e9, etc etc les dans la mont\u00e9e pour monter Th\u00e9r\u00e8se de madame, juste avant la la Th\u00e9r\u00e8se \u00e7a fait pas envie d'avoir \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:48:47) [82%] :\r\nOui, j'ai \u00e9t\u00e9 il y a pas de si longtemps, il y a peut-\u00eatre un nom \u00e0 la Fnac et je leur ai dit est -ce que la chanson de Colette Renard la chanson paillarde existe encore Mediouri et madame la r\u00e9\u00e9dite r\u00e9guli\u00e8rement, j'ai eu l'id\u00e9e, comme quoi le cul, le passeport allemande. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:49:02) [70%] :\r\nUn peu, oui, oui, une chanson, donc voil\u00e0 sur la Victorius \u00e0 avec un peu de bon oui \u00e7a voil\u00e0 donc pas preneur, Eberharter oui oui oui oui s'astiquer l'abricot vous j'ai relu le trottoir oui oui je la connais assez. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:49:22) [87%] :\r\nChanson de Colette Renard, qui avait fait une chanson sur le clitoris absolument g\u00e9nial. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:49:29) [69%] :\r\nLes toilettes, donc oui oui du la bon bon, bah, \u00e9coutez, \u00e7a vous dit oui, oui, sa m\u00e8re lui a pass\u00e9 7 ans, bon courage \u00e0 l'ann\u00e9e prochaine, comme quoi la loi esp\u00e8re bien sur son travail, oui, non, \u00e7a, il y. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:08) [89%] :\r\nL'la r\u00e9pression 88 \u00e0 \u00e7a vous. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:50:14) [69%] :\r\nLa. \r\nPoint pour finir par avec tout \u00e7a, il \u00e9tait point\u00e9 pour tous, c'\u00e9tait tout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:28) [92%] :\r\nImaginez comment nous allons vieillir avec qui, comment, dans quel \u00e9tat d'esprit dans lequel le partage ou dans quelle solitude, c'est une immense question \u00e0 laquelle la g\u00e9n\u00e9ration de 68 n'a peut-\u00eatre pas assez r\u00e9fl\u00e9chi et la question se posera de fa\u00e7on de plus en plus aigu\u00eb dans une soci\u00e9t\u00e9 qui vieillit alors pour la Maison des Babayagas la forte personnalit\u00e9 de Th\u00e9r\u00e8se Clerc est \u00e0 la fois la force et la faiblesse mais la maison n'aurait jamais vu le jour sans elle on souhaite \u00e0 6 habitants de retrouver une forme d'harmonie pour que l'utopie puisse se poursuivre et qu'il fasse na\u00eetre d'autres projets et puis on souhaite \u00e0 chacun de vieillir comme Th\u00e9r\u00e8se c'est un reportage de cerise mar\u00e9chaux r\u00e9alis\u00e9 par Rodolphe Bouchaud. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:51:32) [89%] :\r\nDes tours de 15 heures \u00e0 16 heures sur la parole. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:51:35) [68%] :\r\nDonc si d'aucuns, il sait qu'il y a une telle baisse la Bernadotte et il qui est l'auteur de l'eau qui tentait lui et un mal au d\u00e9mant\u00e8lement des rencontres d'eau mais pas \u00e0 pas, tout \u00e7a, il ne s'y est pas au \u00e0 l'si les d'un donc bonjour. \r\nParce qu'est -ce qu'on n'est -ce pas \u00e0 pour la donc il faut. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:52:41) [67%] :\r\nJe ne pas. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:53:08) [82%] :\r\nIl y a aucun point bonsoir parvient pas sa femme une. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:53:30) [63%] :\r\nCar l'\u00e9t\u00e9 dernier, alors que plus d'un, ou alors que donc pour un candidat pour aller th\u00e9\u00e2tre peu apr\u00e8s pour th\u00e8me permettait c'est donc beaucoup d'il y a, c'\u00e9tait gratuit mais chaotique, donc c'est \u00e0 elle, oui, Barclays mais \u00e9coutez votre quantit\u00e9 pour cette quantit\u00e9 c'est un encore oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:54:02) [83%] :\r\nC'est le dernier titre de d\u00e9tours aujourd'hui c'\u00e9tait Sharon Jones m'de Dap-Kings. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:54:08) [97%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:54:10) [91%] :\r\nInfo trafic RTS c'est vendredi et sur l'autoroute Gen\u00e8ve- Lausanne il y a du trafic et un accident provoque toujours des bouchons entre Lyon et r\u00f4le en direction de Lausanne, cela correspond \u00e0 un retard de plus de 20 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:24) [69%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:54:28) [85%] :\r\nEt c'est ici que c'est termin\u00e9, c'\u00e9tait mission merci \u00e0 Yves Rolland r\u00e9gie \u00e0 Rodolphe Bouchaud pour la r\u00e9alisation cerise mar\u00e9chaux pour leur reportage c'est Fran\u00e7ois Piton, qui a choisi les musiques St\u00e9phanie Gauthier et notre assistante et d\u00e8s lundi, vous retrouverez Madeleine caboche \u00e0 ce micro, nous avons un joli programme dans des tours la semaine prochaine : lundi Madeleine recevra Corinne sombrant pour parler des Indiens d'Amazonie, puis nous avons 2 reportages \u00e0 Los-Angeles, dont un dans le quartier latino de Los-Angeles jeudi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:02) [89%] :\r\nMadeleine vous emm\u00e8ne dans les palais devenu c'est vendredi, nous recevrons Aude Seigne et puis demain rediffusion entre 15 heures et 16 heures de l'\u00e9mission, diffus\u00e9e mardi sur l'\u00eele de Sainte, voil\u00e0 des tours vous emm\u00e8ne en voyage sur la 1\u00e8re tous les jours entre 15 et 16 heures et puis juste apr\u00e8s nous c'est Lucas Torrent et Pantagruel on souhaite une tr\u00e8s bonne fin de semaine, il est 16 heures. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:28) [67%] :\r\nDonc a pas \u00e9t\u00e9. \r\n"], "program": {"href": "/programs/317263D9-C6EA-4D15-B9EE-436B411497F3", "id": "317263D9-C6EA-4D15-B9EE-436B411497F3", "name": "D\u00e9tours"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Caboche, Madeleine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Rossat, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "usagers de la Maison", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clerc, Th\u00e9r\u00e8se", "role": "militante f\u00e9ministe", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Galland, Martine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Mar\u00e9chaud, Cerise", "role": "reporter", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E48A9D10-F85D-4F04-9BD1-5EB825A1D929", "internalArchiveId": "E48A9D10-F85D-4F04-9BD1-5EB825A1D929", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Il est probable que des terroristes entrent en Europe via les navires de migrants : Interview de Gilles de Kerchove, coordinateur europ\u00e9en pour la lutte contre le terrorisme", "publicationDate": "2015-03-13T00:00:00Z", "summary": "Les bateaux de fortunes remplis de migrants qui traversent chaque jour la M\u00e9diterran\u00e9e pourraient abriter des terroristes, membres du groupe Etat Islamique (EI) qui chercheraient \u00e0 d\u00e9barquer en Europe afin d'y commettre des attentats ou d'autres atrocit\u00e9s.", "durationSec": 378, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Afrique du Nord", "Europe"], "thematicThemes": ["terrorisme", "immigration clandestine"], "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-05T10:07:56Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kerchove, Gilles de", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0E79FF8B-FF81-46B7-96CC-87ABE5CFFC0D", "internalArchiveId": "0E79FF8B-FF81-46B7-96CC-87ABE5CFFC0D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Yves Laplace, \u00e9crivain : A propos de son ouvrage \"Plaine des h\u00e9ros\" (Ed. Fayard, 2015)", "publicationDate": "2015-03-13T00:00:00Z", "summary": "Yves Laplace a choisi la voie d'un roman original pour \u00e9voquer la figure de Georges Oltramare La d\u00e9mesure du leader fasciste et homme de lettres nous ram\u00e8ne au pass\u00e9 et et r\u00e9sonne dans notre monde contemporain.\r\nPlaine des h\u00e9ros, 1932: sur la plaine de Plainpalais, \u00e0 Gen\u00e8ve, le 9 novembre. L'arm\u00e9e tire sur les manifestants qui protestent contre la tenue d'un rassemblement organis\u00e9 par le leader fasciste Georges Oltramare. Bilan: 13 morts et 65 bless\u00e9s. Du drame, il ne reste qu'une pierre comm\u00e9morative que les passants ne voient m\u00eame plus. \r\nLa figure du Beau G\u00e9o, \u00e0 la fois c\u00e9l\u00e8bre et oubli\u00e9e, revit dans le dernier roman de l'\u00e9crivain genevois Yves Laplace. Un roman original et grin\u00e7ant qui fait entendre les voix int\u00e9rieures du narrateur, dans la premi\u00e8re partie, avant d'explorer la vie de Georges Oltramare, politicien fasciste \u00e0 dimension europ\u00e9enne mais aussi homme de th\u00e9\u00e0tre et pamphl\u00e9taire, \u00e0 travers le r\u00e9cit burlesque de son -bien r\u00e9el-neveu. En m\u00eame temps que ce roman, l'auteur publie : \"Reprise. De Sarajevo \u00e0 Srebrenica, vingt ans plus tard\" (Ed. d'En Bas, 2015).", "durationSec": 3150, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (ville)"], "thematicThemes": ["litt\u00e9rature", "extr\u00eame droite", "histoire", "fascisme", "antis\u00e9mitisme"], "thematicPersons": ["Oltramare, Georges"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-02T10:59:05Z", "speechToTexts": ["02.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [100%] :\r\nPoint. \r\nLe groupe autrichien Annick chien point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [91%] :\r\nBienvenue \u00e0 vous, notre invit\u00e9 est un \u00e9crivain, je ne vois qui a d\u00e9j\u00e0 publi\u00e9 une trentaine d'ouvrages r\u00e9cits, essais, pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre et romans dont la r\u00e9futation paru en 1996 au Seuil, puis en 2011, dans la collection de l'herbe, le butin chez Stock en 2006 ou encore l'original, toujours chez Stock en 2004 Yves Laplace, \u00e9crivain engag\u00e9, passionn\u00e9 par les affaires du monde et la politique, vous l'entendrez vient de publier aux \u00e9ditions d'bas reprise de Sarajevo \u00e0 Srebrenica, 20 ans plus tard reprise donc de 2 essais parus \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90, il publie \u00e9galement un roman \u00e9patant qui para\u00eet chez du h\u00e9ros qui \u00e9voque une figure sulfureuse \u00e0 la fois c\u00e9l\u00e8bre et quelque peu oubli\u00e9 de l'histoire genevoise et europ\u00e9enne Georges Oltra mar, une figure qui nous entra\u00eenera sur des th\u00e8mes chers au romancier, notamment celui de la filiation, nous retrouvons Yves Laplace tout de suite apr\u00e8s ce d\u00e9tour sonore et historique dans la cit\u00e9 de Calvin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:21) [98%] :\r\nFrance. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:23) [68%] :\r\nLes honn\u00eates gens, ou qui ont d\u00e9cid\u00e9 d'unir pour appeler \u00e0 une Europe en folie, les principes de l'\u00e9quilibre, \u00e0 vrai dire la raison. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:35) [67%] :\r\nEn pratique, cette sorte humanitaires ou d'avoir c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:39) [62%] :\r\nFrance- Paraguay, voil\u00e0 je point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [69%] :\r\nOui \u00e7a avec une magnifique. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:48) [61%] :\r\n\u00e0 rechercher ah d'accord, on a pr\u00e9sent\u00e9 la nationaux qui s'arr\u00eate \u00e0 d\u00e9fendre et l'int\u00e9r\u00eat commun des c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:55) [81%] :\r\nOblig\u00e9 par les productions, la vie moderne \u00e0 des efforts, le site. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:02) [73%] :\r\nSalon continue cette section \u00e0 Bruxelles. \r\nJe vous le promets sur la fa\u00e7on la plus solennelle et la plus personnelle, donc une ann\u00e9e o\u00f9 on verrait se lever sans avoir \u00e9galement sur le peloton au Docteur Annick 11 morts secr\u00e9tariat et chaque mois de septembre plus non r\u00e9pondra dans ce centre et les nations. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:32) [77%] :\r\nPoint de maladie \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:45) [88%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:46) [86%] :\r\nLa voix de Georges Oltra mar \u00e9tait en novembre 1936 Yves Laplace bonjour bonjour un \u00e9chelon et merci de nous avoir rejoint dans les studios de la RTS \u00e0 Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve qui est votre ville qui \u00e9tait aussi la ville du beau, qui est au coeur de votre roman tout juste paru aux \u00e9ditions Fayard, pleine d'le bouger au dabord pourquoi ce surnom. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:13) [85%] :\r\nC'\u00e9tait le surnom attribu\u00e9 \u00e0 tram d\u00e9j\u00e0 au comble de sa gloire, Georges Ultramar il na\u00eet en 1896 et d\u00e8s les ann\u00e9es 20, il est le r\u00e9dacteur dans Journal qui fonde le pilori en journal satirique, un journal d'extr\u00eame droite, un journal qui sera bient\u00f4t vraiment liste et qui est d'embl\u00e9e antis\u00e9mite et il signait ses billets de ses initiales j'ai et il avait d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 avant m\u00eame de fonder le pilori c'est des billets dans le journal, la Suisse, qui \u00e9tait \u00e9galement sign\u00e9 ainsi et tr\u00e8s vite ce surnom lui a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9e, j'ai avec le accents du et parfois le beau parce que c'\u00e9tait temps bell\u00e2tre \u00e0 tous \u00e9gards. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:05) [84%] :\r\n\u00e7a peut alors cette voie, on vient de l'entendre, c'\u00e9tait la voix d'un un tribun, c'est un personnage Georges Oltra mar alors un tribun qui des choses int\u00e9ressantes, on l'entend, il parle de la bande d'humanitaire aux abois, il parle \u00e9galement des bobards de l'assembl\u00e9e des nations, c'est un homme qui faisait rire, mais qui avait des propos vous dites d'extr\u00eame- droite voire fascisantes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:30) [85%] :\r\nBien s\u00fbr ce sera enfin schiste un leader fasciste parmi les plus c'est influent de son temps, il connaissait bien la SDN, il avait m\u00eame \u00e9t\u00e9 pendant quelques ann\u00e9es le r\u00e9dacteur du journal de la SDL, il est tout \u00e0 fait suffocant quand on pense \u00e0, \u00e0 ce que seront ses prises de position et en effet, une partie de son combat politique commence avec ce combat contre la soci\u00e9t\u00e9 des nations et il trouve en nommant particuli\u00e8rement significatif ce combat lorsque la soci\u00e9t\u00e9 des nations prendre des sanctions contre l'Italie de Mussolini lors de la crise d'Abyssinie, en clair, lorsque les bombardiers italiens bombarde l'\u00c9thiopie et que les \u00c9thiopiens se d\u00e9fendent avec Ha\u00efder, c'est l'acier avec des fl\u00e8ches et Georges Ultramar et parmi les leaders qui cherchent \u00e0 la ridiculiser et laisser l'acier et le ridiculise d'ailleurs de fa\u00e7on concr\u00e8te puisqu'il fait venir \u00e0 son service des com\u00e9diens qui vont repr\u00e9senter \u00e0 l'acier qui vont mimer le convoi automobile Daehlie S\u00e9lassi\u00e9 en ville de Gen\u00e8ve, \u00e0 la veille de son arriv\u00e9e devant la tribune de la soci\u00e9t\u00e9 des nations, Hongrie, com\u00e9dien, on lui donne les apparences, la cape d'ail c'est l'acier etc et on fait croire aux gens que c'est vraiment le convoi du du N\u00e9gus qui d\u00e9filent et et les gens sont stup\u00e9faits : ils soit moi qu'le trouve c'est Exhibition de tr\u00e8s mauvais go\u00fbt, le coup est parfaitement r\u00e9ussi et les jours suivants, quand \u00e0 elle et c'est l\u00e0 ce qui est \u00e0 la tribune, il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 ridiculis\u00e9 dans Gen\u00e8ve par les com\u00e9diens dou\u00e9 que \u00e0 recruter pour cette mascarade, c'est tout l'esprit de Ultramar \u00e7a, c'est un homme qui met son talent, son talent de pol\u00e9miste son talent d'\u00e9crivain, son talent d'homme de th\u00e9\u00e2tre et m\u00eame de cin\u00e9ma au service de son id\u00e9ologie qui est d'abord une id\u00e9ologie de r\u00e2leurs une id\u00e9ologie du trublion une id\u00e9ologie, comment dire, de de non- conformiste, d'une certaine mani\u00e8re, donc elle, elle trouve beaucoup d'\u00e9cho aupr\u00e8s de la population, son c\u00f4t\u00e9 satiriste, elle est tr\u00e8s efficace et qui est au bout du compte, depuis l'origine une id\u00e9ologie profond\u00e9ment antis\u00e9mites et fascin\u00e9 par le par le fascisme, simplement ce ce fascisme th\u00e9\u00e2trale d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s inqui\u00e9tant, celui de de l'Italie, Musulin sera en quelque sorte, d\u00e9pass\u00e9 dans la carri\u00e8re de Ultramar par son antis\u00e9mitisme et c'est c'est ce qui ce qui fait qu'il se mettra vraiment durant le occupation et tr\u00e8s clairement au service du Reich puisque \u00e0 Paris par les Allemands par Otto Abetz s'en particulier, ce qui n'est tout de m\u00eame pas rien, c'\u00e9tait l'ambassadeur du Reich sous l'Occupation, h\u00e9 bien il occupera d'assez hautes fonctions dans la presse et surtout \u00e0 la radio de la collaboration puisqu'il animera Grand Cabaret antis\u00e9mite, intitul\u00e9 Les Juifs contre la France, mais \u00e0 nouveau, sous forme de de cabaret, th\u00e9\u00e2tre en quelque sorte \u00e0 Radio- Paris et savez -vous quel \u00e9tait son pseudonyme son pseudonyme pour o\u00f9 vous allez lui dire cabaret, h\u00e9 bien le pr\u00e9nom \u00e9tait Charles, mais le nom Dieudonn\u00e9, \u00e7a ne s'invente pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:56) [85%] :\r\nLes co\u00efncidences qui vous plaisent, avoue l'\u00e9crivain Yves Laplace. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:59) [86%] :\r\nCe sont des co\u00efncidences qui, s'il y avait interpell\u00e9 m'interpelle et qui me tourmente peut-\u00eatre d'une certaine fa\u00e7on, et comment dire 7 ans en v\u00e9ritable effet de r\u00e9el, bien entendu, c'est une pure co\u00efncidence autre co\u00efncidence du m\u00eame ordre en autres des pseudonymes de l'Ultramar notamment dans ses films, puisqu'il a aussi \u00e9t\u00e9 un peu com\u00e9dien Soral, \u00e7a ne s'invente pas, non plus, on sait bien que son aujourd'hui l'un des id\u00e9ologues proches des milieux n\u00e9gationnistes de l'extr\u00eame droite fran\u00e7aise est l'un des inspirateurs de Dieudonn\u00e9 M'Bala un bala pr\u00e9cis\u00e9ment, enfin voil\u00e0, comment dire, je me sens fond\u00e9e \u00e0 partir de ces z\u00e9l\u00e9s de co\u00efncidence dans le r\u00e9el \u00e0 perturber la chronologie, comme je le fais dans la 1\u00e8re partie du livre puisque je tente de ressuscit\u00e9 sous forme d'ectoplasme la personne de l'Ultramar et ces lascars ses lieutenants sur une plage \u00e0 la plage de l'ONU que j'imagine \u00eatre la plage priv\u00e9e de la SDN, elle n'existait pas \u00e0 l'\u00e9poque, mais peu importe puisque dans le roman en incident spatio-temporel dans l'acc\u00e9l\u00e9rateur de particules du CERN a compl\u00e8tement perturb\u00e9 le temps et comme nous sommes \u00e0 la fois sur cette plage en 1932 et emmen\u00e9 en 2011. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:23) [87%] :\r\nYves Laplace, rappelons que ce livre pleine d'qui para\u00eet chez Fayard \u00e9tant roman et on va revenir sur la forme roman on a presque envie de dire, roman vrai ouvrait roman comme le dit parfois, J\u00e9r\u00f4me Maison donc Georges Oltra mar figure genevoise, mais au-del\u00e0 de Gen\u00e8ve figure internationale en tout cas europ\u00e9enne puisqu'il est all\u00e9 jusqu'\u00e0 Paris, on verra, on parlera, on en dira 2 mots de son destin, en dehors m\u00eame des fronti\u00e8res de l'Hexagone petit doute chez on l'appelait \u00e0 Gen\u00e8ve, parce qu'il \u00e9tait pro- Mussolini, avant d'\u00e9largir, si j'ose dire, sa palette politique et sa palette de guerre presque \u00e0 Hitler, \u00e9crivain de th\u00e9\u00e2tre avec un petit talent quand m\u00eame, il savait faire rire, c'\u00e9tait sa force, c'\u00e9tait le danger. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:12) [87%] :\r\nBien s\u00fbr que oui, et c'est un auteur dorment dans certains talent et qui est reconnu au-del\u00e0 m\u00eame des fronti\u00e8res suisses d\u00e8s le milieu des ann\u00e9es 20 c'est, notamment, un \u00e9crivain de th\u00e9\u00e2tre, il subit lui- m\u00eame des cours de th\u00e9\u00e2tre avec Michel Simon aupr\u00e8s des Pito\u00ebff \u00e0 Gen\u00e8ve, donc c'est encore une autre page de l'histoire de Gen\u00e8ve il \u00e9crit plusieurs pi\u00e8ces, des com\u00e9dies parfois les pi\u00e8ces on peut plus grave, la plus fameuse \u00e9tant sans doute donjuan ou la solitude qui \u00e9taient, comme d'autres de ses pi\u00e8ces d'ailleurs \u00e0 Paris, la, la presse fran\u00e7aise de l'\u00e9poque en rendez compte avec faveur, il fait partie de ces ces amuseurs cultiv\u00e9es proches d\u00e9j\u00e0 des milieux de la droite ou de l'extr\u00eame droite fran\u00e7aise qui \u00e9tait tr\u00e8s en vogue et qui avait souvent la dent dure avec l'esprit du temps et avec ce qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 per\u00e7ue comme une menace les affairistes et donc les affairistes en gros c'\u00e9tait les juifs \u00e7a plaisait beaucoup, donc oui c'est un \u00e9crivain, d'un certain talent issu d'une famille, il faut aussi le dire, d'humaniste, le p\u00e8re est l'un des principaux responsables de la facult\u00e9 des lettres dans latinistes Georges le tram par parenth\u00e8se, mais \u00e7a n'est pas insignifiant aura enfin \u00e0 un fr\u00e8re cadet Andr\u00e9 qui, quelques ann\u00e9es plus tard sera lui- m\u00eame conseiller d'\u00c9tat socialiste donc dans toute autre Bauer socialiste plut\u00f4t mod\u00e9r\u00e9, plut\u00f4t non bolch\u00e9vique, si vous voulez \u00e0 l'instruction publique, c'est un des pr\u00e9curseurs d'Andr\u00e9 Chavanne au d\u00e9partement d'Instruction publique \u00e0 Gen\u00e8ve, donc c'est ce n'est absolument pas une famille a priori d'extr\u00e9mistes et encore moins de fasciste, elle a des origines italiennes, puisque les Ultramar les les grands- parents, je crois, se r\u00e9fugient \u00e0 Gen\u00e8ve, ils viennent de G\u00eanes et ils sont protestants et donc il se r\u00e9fugie dans la Rome protestante pour mieux vivre leur religion, loin d'une certaine fa\u00e7on, l'influence du Vatican, voil\u00e0 c'est \u00e7a Ultramar en seconde danse aussi juste amusant d'ailleurs parce que on ne peut pas s'emp\u00eacher des tr\u00e8s, de voir le le destin de certains seconde dose dans les, dans les mouvements x\u00e9nophobe, hein, il y en a encore, aujourd'hui, toutes proportions gard\u00e9es \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:35) [83%] :\r\nOui, votre livre fait \u00e9cho quand m\u00eame \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 ce qu'il se passe aujourd'hui, vous parlez du c\u00f4t\u00e9 r\u00e2leur de tram, alors \u00e9videmment, on pense aux Genevois, connu pour \u00eatre raleur \u00e9galement, c'est ce qui vous permet de dire Yves Laplace \u00e0 Ultramar alors je rappelle, c'est un roman Oltra mar \u00e9tant nous r\u00f4le est avec nous, vous \u00eates \u00e0 2 doigts de dire le train nous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:00) [87%] :\r\nAlors oui, c'est un temps long passage sur lequel j'essaie de voir jusqu'o\u00f9 un certain esprit de Ultramar effectivement reste pr\u00e9sent en nous d'abord, on ne peut pas si exempt\u00e9s, surtout quand on est romancier de ceux qui traversent vos personnages, surtout quand ces personnages sont issus de figures historiques comme celle -ci, il se trouve que dans mes romans, je donne la parole en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 des originaux ou \u00e0 des r\u00e2leurs \u00e0 des irr\u00e9guliers, parfois des assassins, oui \u00e0 des objets et d\u00e9lirant viandes d\u00e9viant absolument Ultramar \u00e0 tous \u00e9gards, \u00e9taient sous la dans sa vie quotidienne, il \u00e9tait sur le plan id\u00e9ologique mais l'\u00e9tude l'a \u00e9t\u00e9 d'une certaine fa\u00e7on, aussi, sur le plan priv\u00e9 s'misogynes d\u00e9lirants aussi en amateur de femmes et de doubler dans misogyne, mais la l\u00e9poque c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s bien vu, donc on, on, personne n'est enti\u00e8rement exempts de cela et qu'il reste \u00e0 Gen\u00e8ve en fond, comment dire, de r\u00e9volte et \u00e7a, \u00e7a n'est pas mauvais, la r\u00e9volte en soi mais de de r\u00e9voltes antisyst\u00e8me d'isolationnisme, si vous voulez, je crois que c'est profond\u00e9ment vrai : il y a les Genevois sont r\u00e9put\u00e9s r\u00e2leurs mais, mais \u00e7a va plus loin que \u00e7a, il y a une m\u00e9fiance \u00e0 l'endroit et corps constitu\u00e9s, elle est tr\u00e8s pr\u00e9sente, elle s'explique en partie par l'affrontement avec la Gen\u00e8ve internationale avec la Gen\u00e8ve des institutions Oltra arr\u00eat d\u00e9j\u00e0 dans ce ce paradigme l\u00e0 puisque la SDN et son ennemi, pour des raisons politiques, bien s\u00fbr, mais aussi pour les raisons peut-\u00eatre qui tiennent \u00e0 son son ancrage dans Gen\u00e8ve \u00e0 sa volont\u00e9 d'en pr\u00e9server de son point de vue, l'autonomie face \u00e0 une une menace qui est d\u00e9j\u00e0 cosmopolite comme on le disait \u00e0 l'\u00e9poque pour d\u00e9signer par euph\u00e9misme les milieux juifs ou et comment dire cela a perdur\u00e9, pas forc\u00e9ment l'antis\u00e9mitisme qui \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9gnant dans la soci\u00e9t\u00e9 des ann\u00e9es 20, 30 en France, en Suisse romande et ailleurs, bien entendu, cette ce n'\u00e9tait pas une particularit\u00e9 mais ce cela a perdur\u00e9 dans un certain positionnement de toute une frange des Genevois et de l'\u00e9lectorat et on on voit bien que les partis protestataires aujourd'hui encore remporte selon les moments de 15 \u00e0 20 pourcent voire voire 30 pourcent des des suffrages, je ne dis pas, mais c'est une des questions du livre que les actuels partis protestataires 18 populiste, mais je n'aime pas beaucoup ce mot, alors on peut penser \u00e0 des parties ou qui ont disparu, les mouvements qui ont disparu comme vigilance et \u00e0 leurs h\u00e9ritiers Directs ou indirects, le MCG \u00e0 certains \u00e9gards, la section genevoise de l'UDC, je ne dis pas que c'est parti, c'est impossible de dire cela aujourd'hui, ce sont des vrais des mobylettes et demandant m\u00eame parti d\u00e9mocratique mais l'Union nationale \u00e9tait en partie d\u00e9mocratique, la question du. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:58) [80%] :\r\nDans la rue en National, c'\u00e9tait le parti de Monsieur George c'\u00e9tait tentant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:01) [86%] :\r\nEt d\u00e9mocratique Georges Amar et conseiller national pendant un certain nombre d'ann\u00e9es, donc ce n'est pas l\u00e0 qu'est la rupture non, non, la rupture elle sur la collaboration, les sur l'antis\u00e9mitisme et les sur la 2\u00e8me Guerre mondiale, il est impossible de dire que les actuels de disons de droite populiste sont les h\u00e9ritiers de l'Union nationale \u00e0 cause de cet \u00e9norme c\u00e9sure de ce drame de cette chose \u00e9pouvantable cet apr\u00e8s- 2\u00e8me Guerre mondiale la collaboration et bien s\u00fbr la Shoah, c'est impossible, mais c'est impossible aussi de ne pas voir qu'il y a des passerelles et des Liens pas seulement c'est anecdotique, mais tout de m\u00eame significatif parce qu'en certain nombre des candidats de vigilance par exemple et puis peut-\u00eatre des partis qui lui ont succ\u00e9d\u00e9 ce et ont \u00e9t\u00e9, pour certains d'entre vous avaient \u00e9t\u00e9, pour sa part, entre des sympathisants, voire des militants de l'Union nationale, eux ou leurs descendants, mais aussi parce que ce qui faisait le succ\u00e8s, l'Union nationale, ce n'\u00e9tait pas seulement son id\u00e9ologie clairement fasciste et pro- nazi, ensuite c'\u00e9tait la capacit\u00e9 qu'avait ce mouvement avec des gens de talent, de rassembler les Genevois dans une protestation face au syst\u00e8me face \u00e0 la duret\u00e9 des temps : face \u00e0 l'ennemi de l'ext\u00e9rieur, \u00e0 l'\u00e9poque, le juif cosmopolite et grandes surfaces et grand magasin le grand passage c'\u00e9tait tout \u00e7a et c'est avec \u00e7a que le tram faisait rire les gens dans le pilori et c'est au nom de cela qu'en 1932 il appelle avec son mouvement, l'Union nationale \u00e0 une sorte de proc\u00e8s public des grands leaders socialistes de l'\u00e9poque, Lyon Nicole surnomm\u00e9 dans la propagande de l'Union nationale et dans les tracts appelant \u00e0 cette manifestation le bolch\u00e9vique Vaudois, donc \u00e0 l'\u00e9tranger et en Nicole et le pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse qui s'appelait Dieu pardon au Parti socialiste, je ne vois qui s'appelait Jacky Dicaire qui \u00e9tait, par parenth\u00e8ses, l'arri\u00e8re- grand- p\u00e8re de Jo\u00ebl Dicker qui est d'origine ukrainienne et qui est \u00e0 payer qui est juif et qui est appel\u00e9e dans les tracts de l'Union nationale, le juif ukrainien abattons Les dit l'union nationale \u00e0 l'\u00e9poque, elle appelle \u00e0 une manifestation \u00e0 Plainpalais, en meeting \u00e0 la salle communale de Plainpalais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:18) [90%] :\r\nGeorges Ultramar savait faire rire savait emballer son public, il avait des opposants et cela nous am\u00e8ne \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement dramatique qui s'est d\u00e9roul\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve le 9 novembre 1932 E et que vous racontez, enfin, que vous faites revivre dans dans ce livre, que s'est -il pass\u00e9 ce jour- l\u00e0, certaines m\u00e9moires l'ont oubli\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:41) [86%] :\r\nEh bien je : je viens de raconter les prix le d\u00e9but les pr\u00e9mices oui l'\u00e9v\u00e9nement en fait ce ce meeting de l'Union nationale ce proc\u00e8s public qui appelle, en clair \u00e0 lyncher les dirigeants Vaudois et juif du Parti socialiste, je ne vois ce n'est pas moins clair oui, et c'est ce qui se r\u00e9unit, c'est tr\u00e8s clairement ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, c'est tr\u00e8s clairement ce qui a \u00e9t\u00e9 dit dans les tracts alors on appelle le mot lynchage n'est pendant les 30 on dit seulement abattons les on dit, le juif ukrainien Dicaire on dit le bolchevik Vaudois Nicole faire venir la peste bolch\u00e9vique sur Gen\u00e8ve en gros gauche \u00e9viter juive abattons Les et en organisant proc\u00e8s public Nicole \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque conseiller national Jacques Dicaire \u00e9tait donc le pr\u00e9sident du Parti socialiste peut-\u00eatre \u00e9tait -il aussi conseiller national \u00e0 ce moment -l\u00e0 alors contre- manifestations contre manifestations \u00e0 l'appel des partis de gauche et des anarchistes, libertaires qui \u00e9tait assez puissant \u00e0 l'\u00e9poque et bien s\u00fbr des, des syndicalistes et le Conseil d'\u00c9tat, je ne vois monocolore de droite certains conseillers d'\u00c9tat n'\u00e9tait pas si \u00e9loign\u00e9 qu'au Sahara l\u00e9poque de de Georges Ultramar prend peur, craint une \u00e9meute et dans la journ\u00e9e, avant m\u00eame qu'il y a eu le moindre incident fait appel au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour obtenir l'autorisation de faire intervenir l'arm\u00e9e suisse en cas de troubles et c'est ainsi qu'on explique aux recrues de la Pontaise \u00e0 Lausanne que la r\u00e9volution bolch\u00e9vique menace d'\u00e9clater \u00e0 Gen\u00e8ve et qu'il faut aller mater une \u00e9meute, qui n'avait pas encore commenc\u00e9, on envoie les soldats de tout jeunes soldats, 2 des recrues doivent 19 20 ans on les envoie \u00e0 la caserne des Vernets et puis il d\u00e9file de la caserne des Vernets vers Plainpalais il y a effectivement un certain nombre d'\u00e9chauffour\u00e9es, mais elles sont l\u00e9g\u00e8res au un des bless\u00e9s, je crois que quelques fusils ont \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s aux soldats ont quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 bris\u00e9, \u00e9videmment, quand on a \u00e9t\u00e9 retourn\u00e9e du donc une mani\u00e8re contre la troupe les soldats, les jeunes recrues se trouve arc-bout\u00e9s contre le mur du palais des expositions prennent peur leurs sup\u00e9rieurs, leurs officiers commande le feu alors qu'encore une fois, qu'il n'y a pas une bless\u00e9e qu'il n'y a m\u00eame pas eu d'agression, tout le monde le dit correspondant \u00e0 l'\u00e9poque dans le Grand Journal de Londres le Didier je ne dis jamais on a vu l'arm\u00e9e de plaider en des ann\u00e9es et des ann\u00e9es de correspondant de guerre jamais ou ne correspondant de guerre de correspondants dans les, dans les pays \u00e9trangers, jamais je n'ai vu l'arm\u00e9e \u00e0 intervenir pour un motif aussi futile, c'est \u00e9crit dans la grande presse britannique au lendemain de l'\u00e9meute, donc on commande le feu \u00e7a dure quelques secondes, 13 \u00e7a fait 65 bless\u00e9s 13 morts et 65 bless\u00e9s parmi lesquels des passants et parmi lesquels pour la fable, si j'ose dire, le p\u00e8re de l'une des recrues qui ont tir\u00e9, donc il y a parmi les morts, en effet, des militants communistes, syndicalistes, mais il y a de simples curieux de simples passants, \u00e9videmment, l'\u00e9motion est immense, c'\u00e9tait l\u00e0 sa derni\u00e8re fois \u00e0 ma connaissance, que l'arm\u00e9e suisse a tir\u00e9 en tout cas, \u00e7a fait des morts et ce qui est stup\u00e9fiant aujourd'hui c'est que on a, on peut oublier les raisons de la manifestation, le caract\u00e8re antis\u00e9mite et je veux de l'appel au lynchage. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:23) [87%] :\r\nParce qu'aujourd'hui je vous interromps Yves Laplace il y a une Pierre, une sorte de menhirs sur la plaine de Plainpalais \u00e0 Gen\u00e8ve avec une plaque qui rappelle la date et le nombre de morts, le nom d'ailleurs de Georges Oltra mar, je rappelle donc s'\u00e9tait une contre- manifestation est n'est pas prononc\u00e9 du tout. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:41) [85%] :\r\nNon le le le oui, il est fait allusion au milieu fasciste de Gen\u00e8ve \u00e0 au meeting organis\u00e9 par les fascistes, mais en effet le nom de Ultramar, lui, ne figure pas, et m\u00eame le caract\u00e8re antis\u00e9mite du meeting initiale aujourd'hui tr\u00e8s frappant n'est pas vraiment, ou en tout cas de fa\u00e7on tr\u00e8s tr\u00e8s discr\u00e8te, il y a un d\u00e9calage \u00e9vident entre ce que repr\u00e9sentait cette \u00e9v\u00e9nement et sa comm\u00e9moration dans ce monument, m\u00eame si en soi, cette comm\u00e9moration est \u00e0 saluer, elle n'est d'ailleurs pas issus des autorit\u00e9s, 7 ans, ce sont les les milieux syndicaux qui dans les ann\u00e9es 80 ont pos\u00e9 cette Pierre sans autorisation initiale, les autorit\u00e9s, c'est aller un jour les Celtes \u00e9videmment rares on jug\u00e9 effectivement qu'elle \u00e9tait l\u00e9gitime. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:32) [85%] :\r\nEt aux P\u00e2quis l'ann\u00e9e derni\u00e8re une plaque comme quoi certains ont de la m\u00e9moire, une plaque au nom de l'est, une plaque de rue au nom de L\u00e9on, Nicole a \u00e9t\u00e9 recouverte par le nom de Georges Oltra mar, l'espace de quelques mois, heures avant qu'elles ne soient enlev\u00e9es oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:46) [87%] :\r\nAlors, en effet, certains ont de la m\u00e9moire, il faut quand m\u00eame se souvenir, puisque vous signalez c'est \u00e9pisode qu'apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements tragiques de novembre 1932 \u00e0 Plainpalais il y a des suites judiciaires, mais il n'y a pas de suites judiciaires contre les provocateurs qui \u00e9tait l'Union nationale Georges le tram arr\u00eat les organisateurs de ce meeting, il y a des suites judiciaires contre les \u00e9motifs, c'est-\u00e0-dire les manifestants de gauche qui venaient protester contre ce meeting et c'est ainsi que Lyon Nicole et condamn\u00e9 \u00e0 quelques mois de prison qu'il effectuera je le raconte dans le roman, avec quelques camarades, \u00e9galement condamn\u00e9 dans de tr\u00e8s bonnes conditions puisque il sortira de Saint-Antoine pour car gagner les \u00e9lections devenir pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:34) [91%] :\r\nGeorges Ultramar oui le gouailleur de la R\u00e9publique, plus gravement, vous venez de nous le rappeler tous le leader de l'Union nationale notamment n'est pas sorti totalement indemne de la Seconde Guerre mondiale et de son passage \u00e0 Paris, il a \u00e9t\u00e9 poursuivi en Suisse o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 3 ans de prison, je crois, et il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par contumace, condamn\u00e9 \u00e0 mort par la France, bon, mais il a fui \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:59) [84%] :\r\nIl est condamn\u00e9 en 1950 par la Cour de justice de la sc\u00e8ne \u00e0 mort par contumace mais il n'\u00e9tait \u00e9videmment plus en France, il il fuit au moment du d\u00e9barquement, comme tous les collabos important \u00e0 Sigmaringen, o\u00f9 il rejoint entre autres C\u00e9line et qu'il avait tout de m\u00eame on peu fr\u00e9quenter \u00e0 Paris sont. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:20) [79%] :\r\nAlors, c'est dans la ville, oui effectivement avait et le gouvernement de Vichy avait occup\u00e9 le ch\u00e2teau Des hommes de Soleure. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:27) [88%] :\r\n\u00e0 \u00e0 Sigmaringen, oui, le tram arr\u00eat du voyage et puis il revient en Suisse et il est livr\u00e9 par les alli\u00e9s \u00e0 la police suisse Gilles revient en Suisse, il cherche \u00e0 revenir en Suisse, il est, il est, il est livr\u00e9 tout de m\u00eame \u00e0 la \u00e0 la police suisse qui le poursuit en gros pour ne pas avoir respect\u00e9 la neutralit\u00e9 suisse et avoue s'\u00eatre mis au service d'une puissance \u00e9trang\u00e8re en le currency, l'Allemagne, il hurle que c'est une injustice et que il est en vrai patriote et que si l'Allemagne avait gagn\u00e9 la guerre, et bien l'aurait \u00e9t\u00e9 accueillie on h\u00e9ros peut-\u00eatre a -t-il pas enti\u00e8rement tort mais c'est tout de m\u00eame une curieuse fa\u00e7on de consid\u00e9rer l'histoire, il sera condamn\u00e9 \u00e0 3 ans, en d'autres temps, il fait d'abord quelques temps pr\u00e9ventive et puis il est jug\u00e9 plus tard et il n'effectuera pas sa peine enti\u00e8re il sera assez rapidement lib\u00e9r\u00e9s, sa condamnation \u00e0 mort par contumace a une valeur symbolique, puisqu'il ne retombe pas en France mais, effectivement, \u00e0 partir de 1945 il m\u00e8ne une existence de proscrit \u00e0 Gen\u00e8ve, il va \u00eatre condamn\u00e9, il va faire un peu de prison, il va revenir, il est une sorte d'ombre noire de mauvaise conscience \u00e0 Gen\u00e8ve, tout le monde le conna\u00eet tout le monde se souvient de lui tout le monde a o\u00f9 tout le monde beaucoup pour beaucoup de Genevois, beaucoup sont oppos\u00e9s \u00e0 lui aussi, mais beaucoup et on rit avec lui, beaucoup ont trouv\u00e9 que son talent \u00e9tait pas discute. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:54) [66%] :\r\nTable oui mais je, homme de lettres, mais nous la com\u00e9dienne Germaine Tournier oui alors j'am\u00e8ne qui a r\u00e9ussi l\u00e0 sur les a \u00e9norm\u00e9ment d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:03) [83%] :\r\n\u00e0 aimer le m\u00eame de \u00eatre mais elle h\u00e9bergeait la \u00e9tait sa compagne, en tout cas pendant pendant quelques temps apr\u00e8s la guerre, et cette cette grande com\u00e9dienne qui a jou\u00e9 avec avec les plus grands metteurs en sc\u00e8ne et des dans nombre de production dites de gauche tr\u00e8s marqu\u00e9e politiquement, a d\u00e9fendu Ultramar je crois de tout de m\u00eame avec une certaine c\u00e9cit\u00e9 jusqu'\u00e0 son dernier souffle \u00e0 cause de, de, justement, la grande empreinte que l'homme de th\u00e9\u00e2tre, le Cabaret Thierry l'avait laiss\u00e9 le le probl\u00e8me pour nous qui avons en peu de recul, c'est que c'est humour ce talent vont de Pair avec les calembour antis\u00e9mite avec le le le go\u00fbt de l'exhibitionnisme de type fasciste chez Oltra mar. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:47) [89%] :\r\nLes auditeurs l'auront compris Yves Laplace, vous vous int\u00e9ressez \u00e0 l'histoire, vous vous int\u00e9ressez depuis tout petit d'ailleurs \u00e0 la chose publique, politique, comme l'on dit, votre m\u00e9tier, votre passion, c'est l'\u00e9criture, tout ce que vous faites, c'est \u00e0 travers le roman d'ailleurs parall\u00e8lement \u00e0 Paris non pas le roman, mais \u00e0 travers la litt\u00e9rature de vos romans, Loana, apr\u00e8s les succ\u00e8s, l\u00e0 nous parlons de pleine aux plaines de h\u00e9ros, c'est donc le titre de votre dernier roman, qui fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la plaine de Plainpalais, un livre qui para\u00eet chez Fayard je signale au passage que vous publiez \u00e9galement reprise de Sarajevo \u00e0 Srebrenica, 20 ans plus tard, qui est un l'ensemble de de textes plut\u00f4t des essais mais des essais litt\u00e9raires que vous aviez d\u00e9j\u00e0 publi\u00e9s, et ces 2 textes paraissent aux \u00c9ditions d'en bas, nous en reparlerons alors de la forme, nous allons parler de la forme de ce roman Yves Laplace parce que sinon, nous allons faire de l'histoire, et encore de l'histoire, ce qui est tr\u00e8s bien, nous allons faire aussi de la petite histoire, parce que le personnage de Georges Oltra central mais il n'est pas le seul personnage d'autres figures int\u00e9ressantes et tr\u00e8s complexe d'ailleurs surgissent de ce roman, et en particulier le neveu de Dubeau dont les souvenirs sont le terreau de votre roman, on en parlera \u00e9galement et puis il s'appelle Gr\u00e9goire du nom, c'est un chansonnier, fils de Paul du nom mes fils aussi biologique et il l'a ignor\u00e9 pendant longtemps du musicien Casimir au beurre, alors on se retrouve tout de suite apr\u00e8s ce moment musical, vous l'entendrez signifie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:22) [80%] :\r\n\u00e9coutez l'histoire Tata du froid brusquement plong\u00e9 dans une chaleur tropicale en plein carnaval de Rio au milieu des peines cariocas mais aussi des Indiens d'pays. \r\nS'pour son cheval pour Berriot Bouak\u00e9, Korhogo pr\u00e9cise quant \u00e0 Besson au Japon au de la ta\u00efga \u00e0 Copacabana et des charges, le bon chaque bo\u00eete de la taille, adieu l'Oural de la f\u00eate, le carnaval en respectant pas mais autres chez Gbagbo vers les dormir des auteurs d'un doubl\u00e9 P\u00f6ttering dans les 10 bonnes de points. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:30) [73%] :\r\nPar pr\u00e9caution on a pour mettre au croisillons aux Bleus nos devantures et jusqu'au de l'voiture des Antoine et Toulon mus\u00e9e chambouler les Champs- \u00c9lys\u00e9es emmaillot\u00e9 de terre battue toute les bons de au stade. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:49) [78%] :\r\nLe soir, Herv\u00e9 berb\u00e8re plong\u00e9e dans le noir, la lumi\u00e8re va arriver, sera toujours et la plus belle et du monde malgr\u00e9 l'obscurit\u00e9 pour son \u00e9clat de l\u00e0 peut-\u00eatre assombri et pas et soeurs t\u00e9l\u00e9 je repars qui lui aurait du pays sont n\u00e9s, Cl\u00e9ment a perdu, plus on voit briller son courage, sa poliment et son l'esprit du Paris sera toujours Paris et pour. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:26) [77%] :\r\nIl y a ce produit chacun son Rennes on peut la nuit, jouer de la sir\u00e8ne nous contraint \u00e0 faire le zouave en pyjama dans l'autre cas, un peu au nord \u00e0 bombarder Zukang nous couper le bon et m\u00eame le jazz nous a impos\u00e9 le Masque \u00e0 Gand, les mots crois\u00e9s \u00e0 4 quand nous hommes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:48) [71%] :\r\nOui, j'ai donc demain \u00e0 nous coucher, tout \u00e7a, dire on va parler, \u00e7a m'a toujours paru et la plus belle du monde malgr\u00e9 l'obscurit\u00e9 pour son \u00e9clat peut-\u00eatre assombri et pas et sera toujours par une mise. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:15) [84%] :\r\nLe Grand entretien, nous sommes en compagnie d'Yves Laplace qui publie aux \u00e9ditions Fayard pleine Des h\u00e9ros en r\u00e9f\u00e9rence, donc \u00e0 la plaine de Plainpalais aux \u00e9v\u00e9nements du 9 novembre 1932 lorsque les militaires, l'arm\u00e9e a tir\u00e9 sur des manifestants anti- fasciste Yves Laplace, nous venons d'entendre le chancelier Gr\u00e9goire d'une langue, suivi de Casimir Oberwald il va falloir nous nous raconter le lien alors d'abord Gr\u00e9goire Dunant est \u00e0 l'origine, v\u00e9ritablement vous aviez commenc\u00e9 ce livre autour de la figure de l'tram et vous \u00e9tiez vous le racontez dans le le roman, vous \u00e9tiez coinc\u00e9, panne d'\u00e9criture, enfin vous aviez que la moiti\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:00) [86%] :\r\nIl y a une si importante, pas voulu d'interrogation accompagne qui est mise en sc\u00e8ne mais si Malauss\u00e8ne dans ce bain ce la voil\u00e0 peut-\u00eatre que c'est en partie romanesque, mais ce n'est pas faux non alors le alors j'avais racont\u00e9 en effet dans 4, dialogue entre \u00e7a, c'est la premi\u00e8re partie, trouvant narrateur dis moi et en autres, une sorte de bouffon issu du grand th\u00e9\u00e2tre o\u00f9 il r\u00e9p\u00e8te l'op\u00e9ra bouffe La Servante ma\u00eetresse j'avais racont\u00e9 la vie de l'Ultramar ses d\u00e9m\u00eal\u00e9s avec l'actualit\u00e9, jusque dans l'actualit\u00e9 r\u00e9cente avec quelques serment chronologique dans ses dialogues lointainement inspir\u00e9e du neveu de Rameau, de Diderot et je n'\u00e9tais pas certain de pouvoir continuer ainsi sous cette forme de dialogue int\u00e9rieur entre tr\u00e8s dr\u00f4le d'ailleurs autre et moi et de dialogue que j'ai essay\u00e9 de faire en peu \u00e0 l'esprit du cabaret th\u00e9\u00e2tre dans l'esprit du cabaret th\u00e9\u00e2tre justement dans un esprit qui n'est pas totalement \u00e9loign\u00e9 d'ailleurs de de la veine talentueuse dans le tram, alors ce qui est assez troublant, alors il va bien, mais j'ai alors j'en suis heureuse, mais en effet je n'\u00e9tais pas s\u00fbr que cela devait s'imposer sur 3 ou 400 pages je cherchais donc engag\u00e9 un bien oui je cherchais \u00e0 rencontrer des descendants des amis etc de Georges Ultramar et c'est l\u00e0 que gr\u00e2ce \u00e0 Val\u00e9rie frais, j'ai rencontr\u00e9 Gr\u00e9goire du alors nous ignorions tous les 2 Gr\u00e9goire du nom avait \u00e9t\u00e9 en lien avec Georges Ultramar, il se trouve que Val\u00e9rie et Gr\u00e9goire faisait partie d'un m\u00eame ensemble musical et quand on voyage culturel et musical \u00e9tait projet\u00e9 en Russie, voyage auquel je m'associer et lors d'une conversation avec Gr\u00e9goire du nord dont je faisais la connaissance ne parlons de politique, je m'aper\u00e7ois qu'il est tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par la politique fran\u00e7aise me parle du Canard Encha\u00een\u00e9 et finit par me dire la politique mod\u00e9r\u00e9e s'beaucoup parce que je suis le neveu d'un homme politique assez sulfureux que vous ne connaissez s\u00fbrement pas dans les ann\u00e9es 20 30 \u00e0 Gen\u00e8ve, mais aussi \u00e7a m'int\u00e9resse, comment s'appelle -t-il, mais s'appeler George Ultramar je suis \u00e9videmment stup\u00e9fait, je travaillais depuis 2 ans et je me documentaire depuis 3 ou 4 ans autour de cette figure je, je, j'\u00e9tais \u00e0 la recherche de gens qui pourrait m'en dire plus et je tombe sur le neveu de Ultramar qui ensuite, mais explique qu'il a \u00e9t\u00e9 son p\u00e8re de coeur qu'il l'a en partie \u00e9lev\u00e9 et tout cela a beaucoup compt\u00e9 dans son existence, en plus, c'est de lui- m\u00eame en fantaisistes, je me dis tiens il a effectivement quelques traits communs avec son p\u00e8re, de coeur et puis nous faisons ce voyage que je raconte, sous une forme enti\u00e8rement transpos\u00e9, mais tout de m\u00eame par la la r\u00e9alit\u00e9 et s\u00e9lection ce voyage dans l'Oural et lors de ce voyage parle beaucoup, alors l\u00e0 pour le coup c'est moi qui parle, m\u00eame si dans le livre c'est le narrateur qui est moi qui n'est pas tout \u00e0 fait moi, enfin tout de m\u00eame quelque libert\u00e9 me sont conc\u00e9d\u00e9es et il me parle donc de son enfance, de son nom que le et de ses 3 p\u00e8res car il y en a 3, il y a le p\u00e8re l\u00e9gal qui \u00e9pouse sa m\u00e8re Paul du et qui lui- m\u00eame joue tout enr\u00f4le dans le roman, et dans l'histoire puisque tous les faits rapport\u00e9s sont exempts a en tout cas, sont conformes au souvenir de Gr\u00e9goire, du Nord et \u00e0 la documentation que j'ai pu rassembler ce ce p\u00e8re Paul du nom \u00e9tant lointain descendant d'Henri Dunant, il sera, entre autres choses, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de la Croix-Rouge et il sera long de ceux qui iront \u00e0 Theresienstadt pour le CICR, il est aussi en agents de renseignements des services de renseignements suisses et il n'est pas exclu qu'on lui ait demand\u00e9 d'espionner Georges Oltra mar, \u00e0 Paris, or il va \u00e9pouser \u00c9lisabeth, la m\u00e8re de Gr\u00e9goire du nom qui \u00e9tait elle- m\u00eame, la soeur d'Olga Ana de donut, la seconde \u00e9pouse de Ultramar et de du et et beaucoup \u00e0 l'\u00e9tranger, le jaune Gr\u00e9goire du nom, n\u00e9 en 1942 elle va \u00eatre en partie \u00e0 partir de 1945 par sa tante, Olga \u00e9pouse dans le tram et par Georges Ultramar lui- m\u00eame : or il d\u00e9couvrira quelques ann\u00e9es plus tard, \u00e0 l'\u00e2ge de 17 ans, qui n'est pas le fils de Paul, du nom qu'il est le fils de Casimir Robert Feld et sa m\u00e8re lui racontera cette histoire d'amour qui est une vraie histoire d'amour \u00e9tait en m\u00eame temps une histoire absolument tragique puisque \u00c9lisabeth rencontre au beurre Feld au milieu des ann\u00e9es 30 en France, elle aussi, elle est dans le milieu du spectacle, elle fait de la musique, elle danse, elle, elle fait de la figuration dans les films et c'est parce qu'elle fait de la figuration dans les films qu'elle rencontre Casimiro bord Feld qui est compositeur d'op\u00e9rettes de musiques de films et de chansons, h\u00e9 bien la plus longtemps dans le. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:17) [87%] :\r\n3 parce qu'on a oubli\u00e9 un peu son nom mais l\u00e0, on a entendu tout \u00e0 l'heure, Paris sera toujours Paris, interpr\u00e9t\u00e9es par Maurice Chevalier, c'est lui qui en a fait la musique bien s\u00fbr, il a fait la musique de F\u00e9licie aussi voil\u00e0 j'aussi voil\u00e0 de de. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:29) [83%] :\r\nTant de chansons chant\u00e9es par Mistinguett chante et souvent par Fernandel, chant\u00e9 par les plus grands et des musiques de films et Fernandel l'adorait Fernandez alors le mental devrait il aimait tellement Casimiro bord Feld que dans un certain nombre des films des ann\u00e9es 30 et 40, h\u00e9 bien les personnages certains personnages jou\u00e9s par Fernandel ou certains personnages secondaires s'appelle Casimir et souvent ce Fernandel qui a gliss\u00e9 au fait glisser dans le sc\u00e9nario ce pr\u00e9nom de Casimir en hommage indirect \u00e0 Casimir au bord fait quasiment hors de Floride, c'est donc en polonais qui fait sa carri\u00e8re en France, aux studios de la Victorine \u00e0 Nice et \u00e0 Paris et qui est fameuse pour ses op\u00e9rettes pour enti\u00e8rement intestin fragile, il aura un destin tragique puisqu'il est rafl\u00e9 par la milice qui les d\u00e9port\u00e9s les l\u00e0 nous sommes en 1943 qu'il est d\u00e9port\u00e9 donc Gr\u00e9goire du nom est n\u00e9 une ann\u00e9e plus t\u00f4t et il est, il est arr\u00eat\u00e9 devant la mer, de Gr\u00e9goire avec encore en sa compagnie, il y a peu par la la milice, il est envoy\u00e9 \u00e0 Drancy de Drancy \u00e0 Auschwitz et il mourra, non pas dans le camp m\u00eame d'\u00e0 Auschwitz, mais dans les jours qui suivent imm\u00e9diatement la lib\u00e9ration du Ganda Auschwitz, il \u00e9tait parti quelques jours avant dans ces convois de la mort, ces trains \u00e0 ciel ouvert, que les nazis envoyait vers l'Allemagne, fuyant eux- m\u00eames l'avanc\u00e9e des troupes alli\u00e9es et de et de l'arm\u00e9e rouge. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:57) [86%] :\r\nEt l\u00e0, il a ce montage, qui elle est tragique et grin\u00e7ant, il est dans le convoi, vous le racontez dans votre roman Yves Laplace au beurre fait Casimir Oberwald et dans le convoi, le convoi s'arr\u00eate dans diff\u00e9rentes gares, donc il est en d\u00e9portation, il est en train d'\u00eatre d\u00e9port\u00e9s et dans les gares, il entend sa musique et sa musique sur laquelle a \u00e9t\u00e9 rajout\u00e9 \u00e9videmment ne sont pas de lui ces paroles terribles Mar\u00e9chal nous voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:21) [88%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est \u00e9videmment le 1er convoi c'est quand il va de Drancy et \u00e0 Auschwitz dans les gares fran\u00e7aises 11 jours Mar\u00e9chal nous voil\u00e0, or il est av\u00e9r\u00e9, la Sacem, l'a reconnu que les 2 abrutis qui ont compos\u00e9 la musique de cette ignominie Mar\u00e9chal nous voil\u00e0, courte, ce sont non seulement inspir\u00e9, mais enfin on bassement notamment la Margotton du r\u00e9giment peut-\u00eatre pench\u00e9s devant mais qui \u00e9tait une op\u00e9rette plut\u00f4t patriotique de bord fell destin\u00e9 aux arm\u00e9es avant \u00e9videmment la d\u00e9b\u00e2cle, c'\u00e9tait assez assez extraordinaire, tout cela, gloire du nom le d\u00e9couvrira beaucoup plus tard, sa m\u00e8re lui dit quand il a 17 ans qu'il est le fils de Casimir, mais ce n'est qu'en 2011, quelque temps avant notre propre voyage en Russie qu'il aura la preuve par pr\u00e9l\u00e8vement ADN parce que le corps de beurre Feld, h\u00e9 bien on en a la trace qu'il est bien le fils biologique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:21) [88%] :\r\nVraisemblablement, Georges Oltra, donc l'oncle de Gr\u00e9goire du qui \u00e9tait son p\u00e8re de antis\u00e9mite, vous nous l'avez dit et redit, Yves Laplace savaient que le p\u00e8re de donc le p\u00e8re biologique de Gr\u00e9goire \u00e9tait juif, cela rendait \u00e9videmment leur relation bien plus complexe int\u00e9ressante, j'ai envie de dire pour le romancier que vous \u00eates alors on sait Yves la place que la filiation tient une place ce th\u00e8me de la filiation tient une place \u00e9norme dans toute votre oeuvre, c'est ce qui vous a int\u00e9ress\u00e9 de, de, de creuser de d'explorer dans ce roman, encore une fois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:58) [91%] :\r\nVous savez je n', l\u00e0 je n'ai pas besoin de creuser le le r\u00e9el m'a saut\u00e9 au visage \u00e0 travers cette rencontre avec Gr\u00e9goire du nom et et compte tenu de ce qui \u00e9tait son parcours et la r\u00e9alit\u00e9 de sa propre filiation. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:11) [80%] :\r\nMais c'est pas bien voulu le dire que l'\u00e9criture et la litt\u00e9rature donne une autre bien repr\u00e9sentation o\u00f9 ils ont une autre version vu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:20) [85%] :\r\nConfirme que c'est accident dans la filiation est au coeur du livre que c'est d'ailleurs peut-\u00eatre davantage en livres sur ces accidents de la filiation quand roman historique disons sur la figure de Georges Ultramar et les \u00e9v\u00e9nements de Gen\u00e8ve la la figure du proscrit la figure de l'Ultramar \u00e0 Paris compte beaucoup aussi, mais revenons \u00e0 la filiation je je crois que cette cette v\u00e9rit\u00e9 de l'histoire de de Gr\u00e9goire du montre au moins une chose, c'est qu'il y a une irrationalit\u00e9 absolue de l'obsession antis\u00e9mite, celle de l'tr\u00e8s marrant le camp ce qu'il y en aurait d'autres et cette obsession, elle est \u00e9videmment meurtri\u00e8re, les m\u00eames g\u00e9nocidaires et ici, elle \u00e9clate au coeur de roman familial avec toutes les contradictions qui peuvent l'accompagner \u00e9videmment que ces contradictions me trouble et me tourmente comme trouble me tourmente la fid\u00e9lit\u00e9 assumer de Gr\u00e9goire Dunant \u00e0 ses 3 p\u00e8res car elle garde une reconnaissance de coeur pour Georges, le tram art tout en consid\u00e9rant avec son regard d'adulte, mais d\u00e9j\u00e0 d'adolescents lorsqu'il apprend l'existence de bord Feld, \u00e0 l'\u00e2ge de 17 ans, tout en consid\u00e9rant que, bien s\u00fbr, George le tram fait partie de ceux qui appelaient \u00e0 assassiner les juifs et donc son son p\u00e8re consid\u00e9r\u00e9e par eux comme juif, alors m\u00eame que c'\u00e9tait plut\u00f4t \u00e0 vrai dire, en protestant polonais, mais le p\u00e8re \u00e9tait juif. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:46) [82%] :\r\nEt puis en l'imaginant que que j'ai envie de saluer sa n'doit pas \u00eatre facile d'accepter parce qu'il a accept\u00e9 de devenir, j'insiste, le h\u00e9ros litt\u00e9raire de votre roman, il accepte est son vrai nom. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:58) [87%] :\r\nSous son vrai nom, nous avons d'embl\u00e9e fix\u00e9 les choses, je lui dis ce que je faisais, je lui dis que je travaillais depuis plus de 2 ans \u00e0 en roman et non pas un document historique sur George le j'ai donc solliciter ses souvenirs et quand sa personnalit\u00e9 s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 si riche, h\u00e9 bien, je lui ai demand\u00e9 le autorisation de cit\u00e9 sous une forme enti\u00e8rement r\u00e9\u00e9crite son propos et les les \u00e9l\u00e9ments qu'il me rapportait et le livre se constitue dans tissage de voix entre ce que dit Gr\u00e9goire aujourd'hui la fa\u00e7on dont il raconte son enfance ce que disait Ultramar autrefois, ce que disent les gens et les autres, souvent sans guillemets \u00e0 travers ce que le ou les narrateurs rapporte toutes ces voix se croiser centre croise comme les p\u00e8res se sont entre- croiser si j'ose dire, dans l'histoire de Gr\u00e9goire du. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:56) [88%] :\r\nUn tissage, que l'on suit tr\u00e8s bien Yves Laplace un livre vraiment magnifique tous vos livres donc pas seulement les romans, vous avez \u00e9crit plusieurs romans, vous avez \u00e9crit des pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, vous avez \u00e9crit des essais disons litt\u00e9raire, tout passe par la litt\u00e9rature, je le disais, et l\u00e0, aux \u00c9ditions d'en bas, vous publiez reprise de Sarajevo \u00e0 Srebrenica, 20 ans plus tard, un livre qui r\u00e9unit donc 2 textes le 1er c'est l'\u00e2ge d'Homme en Bosnie et qui \u00e9tait paru qui avait paru en 1997 \u00e9galement aux \u00c9ditions d'en bas, le 2\u00e8me consid\u00e9ration salutaires sur le d\u00e9sastre de Srebrenica, au Seuil en 1998 alors reprise d'abord juste un mot pour dire que ce n'est pas nouveau, il vous arrive de reprendre des textes de L\u00e9on, disons pour aller vite, de les r\u00e9actualiser et de les enrichir cette fois encore reprise vous r\u00e9pondiez \u00e0 des textes de bon je vous laisse avec 2 8 heures Hand qui est voil\u00e0 notamment et puis aussi \u00e0 certaines d\u00e9cisions et publications de l'\u00e2ge d'Homme justement \u00e0 l'\u00e9poque dirig\u00e9e par le du miel Dimitrijevic voil\u00e0 pourquoi cette cette reprise aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:10) [89%] :\r\nVous savez, il y a 20 ans exactement, que c'est termin\u00e9 le si\u00e8ge meurtrier de Sarajevo, qui a 30 si\u00e8ges, plus de 10000 morts civils dans Sarajevo tu\u00e9s par les les milices extr\u00e9mistes Serbes dirig\u00e9es par le g\u00e9n\u00e9ral Mladic et le pr\u00e9tendu pr\u00e9sident Karadzic il y a 20 ans aussi, qui a eu lieu le massacre g\u00e9nocidaire de Srebrenica, plus de 8000 morts. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:37) [88%] :\r\n\u00e7a a beaucoup compt\u00e9 dans ma vie, j'ai fait en voyage plusieurs voyages en Bosnie, avec des gens de th\u00e9\u00e2tre avec Herv\u00e9 Loichemol avec Val\u00e9rie frais, nous avons fait de la photographie, nous avons fait du th\u00e9\u00e2tre l\u00e0- bas plusieurs livres en sont issus, parmi ses livres, en effet, notamment les consid\u00e9rations salutaires sur le d\u00e9sastre de Srebrenica, il faut dire que, en effet, ce sont d'abord des livres d'\u00e9crivains et d'\u00e9crivain, lecteur CPT rendent qui, qui dit : les Lecteurs sont des gens ils transmettent la lecture ils sont ces quelques opini\u00e2tre, je cite ce bel aphorisme de p\u00e9ter, qui \u00e9tait de l'histoire du crayon en ouverture des des consid\u00e9rations salutaire qui est donc la 2\u00e8me partie de ce livre, \u00e7a s'appelle reprise \u00e0 la fois parce que dans la premi\u00e8re phrase du livre, les questions de la reprise des bombardements sur Sarajevo parce que je reprends en effet en les actualisant en disant pas de plus en disant un peu ce qui s'est pass\u00e9 depuis 20 ans, en r\u00e9pondant \u00e0 quelques autres intellectuels compromis dans cette affaire, je reprends donc les textes et les livres, il y a 20 ans, j'en Ferrat se livrer ses d'embl\u00e9e ou d'une certaine fa\u00e7on, un seul livre, c'est tout sauf en pamphlet en tout cas c'est tout sauf ans en pamphlet \u00e0 courte vue, il y a de la pol\u00e9mique, dans ce livre il y a aussi beaucoup d'amour et il y a d'ailleurs de l'amour pour les \u00e9crivains, que je conteste en particulier terrains du capital qui est un des plus grands \u00e9crivains du XXe si\u00e8cle, pour des raisons extraordinairement complexes, donc je tente de rendre compte en reprenant pas \u00e0 pas son propos, il a pris fait et cause pour disons les ultra- nationalistes Serbes, il \u00e9tait m\u00eame h\u00e9las sur la tombe de Milosevic, donc il a \u00e9t\u00e9 constant pour lui rendre hommage apr\u00e8s sa mort, apr\u00e8s pourtant le lyc\u00e9e qui a \u00e9t\u00e9 dit Villiers les l'\u00e9vidence de sa responsabilit\u00e9 dans les \u00e9v\u00e9nements g\u00e9nocidaires d'exYougoslavie, comment se fait- il qu'un \u00e9crivain et un \u00e9crivain qui qui est tout sauf un \u00e9crivain sulfureux comme l'\u00e9tait C\u00e9line, c'est autre chose, un yacht immense \u00e9crivain, bien s\u00fbr, mais effectivement compromis avec des id\u00e9ologies, un pr\u00e9sentable, pas du tout le cas de qui est un \u00e9crivain de gauche humaniste, etc, comment se fait- il donc il \u00e9tait qu'il soit aveugl\u00e9 \u00e0 ce point qui se fourvoyer \u00e0 ce point, je trouve un certain nombre de r\u00e9ponses dans son oeuvre et je r\u00e9ponds pas \u00e0 pas sens propre du terme, au voyage qu'il a lui- m\u00eame effectu\u00e9 en Serbie et qui forment le cadre de son livre voyage hivernal vers le Danube, la Save la mort avant la Drina cet assaut que je r\u00e9ponds \u00e0 partir de ma lecture de l'qui est de l'admiration que j'ai pour lui et de des ab\u00eemes dans lesquels nous plonge ce que je per\u00e7ois comme en fourvoie d\u00e9voiement de son autorit\u00e9 litt\u00e9raire qu'il ne qu'il met au service d'une cause v\u00e9ritablement ind\u00e9fendable, non pas la cause serbe, ce qui ne veut rien dire est -ce que la la la la la cause allemande, ce n'\u00e9tait pas la cause du 3\u00e8me Reich la cause serbe, ce n'est pas la cause des gens qui ont fait le g\u00e9nocide de Srebrenica ou alors je on les mots n'ont plus aucun sens, donc j'essaie de r\u00e9pondre \u00e0 tout cela, \u00e0 partir de mon point de vue d'\u00e9crivain et en effet, en amont de tout cela il y a en en fait divers \u00e9ditorial assez pitoyable, les \u00e9ditions de l'\u00e2ge d'Homme pour toutes sortes de raisons li\u00e9es aux origines de id\u00e9ologiques, hein, et pas seulement nationale de de Vladimir Dimitrijevic ont soutenu mordicus les les ultra- nationalistes Serbes ont publi\u00e9 Karadzic en pleine guerre et en pleine guerre, 2 auteurs suisses sont kidnapp\u00e9s par les forces de Karadzic, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est emb\u00eat\u00e9 monsieur Dimitrijevic va l\u00e0- bas, et revient sans les otages avaient dit oui, il faut d'abord qu'ils soient jug\u00e9s par Monsieur Karadzic je r\u00e9ponds \u00e0 \u00e7a dans la premi\u00e8re partie AP 44 dans la seconde. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:36) [89%] :\r\nVoil\u00e0 alors Yves Laplace non pas redresseur de torts, mais \u00e9crivain d'abord une r\u00e9ponse \u00e0 \u00e0 des hommes que vous aimez y compris Vladimir Dimitrijevic dont vous soulignez quand m\u00eame les bons c\u00f4t\u00e9s aussi, c'est lui qui a publi\u00e9 \u00e9vier Destin de Vassili Grossman et puis il \u00e9tait comme vous arbitre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:55) [85%] :\r\nNon, non, il n'a jamais regard\u00e9 il aimait le filet oui il vient, il vient en Suisse comme footballeur, alors qu'il est \u00e2g\u00e9 d'une vingtaine d'ann\u00e9es la les Vladimir Dimitrijevic et est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 n'est plus l\u00e0 pour r\u00e9pondre et donc ce n'est pas une pol\u00e9mique que je veux poursuivre avec lui, si je puis dire, la pol\u00e9mique est et bien au-del\u00e0, mais je je je manquerais d'une certaine fa\u00e7on \u00e0 sa m\u00e9moire si je changeais d'avis sur ce sur ce d\u00e9voiement et sur cette interrogation : oui, il a \u00e9t\u00e9 en grand \u00e9diteur oui il a \u00e9dit\u00e9 Villiers destin h\u00e9 oui il a \u00e9dit\u00e9 aussi et les pan\u00e9gyrique d\u00e9lirant de Karadzic je Mladic fait l'\u00e9loge indirect du viol et technique avec des auteurs comme Vladimir Volkov, enfin tout \u00e7a est document\u00e9, tout \u00e7a est \u00e9videmment vertigineux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:51:45) [87%] :\r\nYves Laplace, je vous remercie, je vous arr\u00eate, l'\u00e9mission s'ach\u00e8ve et je rappelle donc le titre de 3 de vos ouvrages d'abord pleines d'qui vient tout juste de para\u00eetre aux \u00e9ditions faille reprise de Sarajevo \u00e0 Srebrenica, 20 ans plus tard qui est en train actuellement sous presse, je pense, de para\u00eetre aux \u00e9ditions d'en bas et puis un dernier ouvrage puisque vous mentionniez Val\u00e9rie frais archipel d\u00e9passant, textes et photographies, photographies de vous donner d'ailleurs je crois que, voil\u00e0, il y a 2 textes de 2 autres des 2 auteurs avec Val\u00e9rie donc aux \u00e9ditions in folio paru l'ann\u00e9e derni\u00e8re, merci Yves Laplace, merci \u00e0 vous indique. \r\n"], "program": {"href": "/programs/44164FD0-C19B-473F-8DCB-B72757CE155E", "id": "44164FD0-C19B-473F-8DCB-B72757CE155E", "name": "Grand entretien"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Hausamann, Gilles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Laplace, Yves", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1416224", "internalArchiveId": "AA1503416267", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 12h45", "publicationDate": "2015-03-13T00:00:00Z", "durationSec": 1859, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6616907", "imageURL": "http://www.rts.ch/6617282.image", "alternativeTitle": ["Le 12h45", "Hockey/play-off: Gen\u00e8ve-Servette s'est qualifi\u00e9 pour les demi-finales en remportant sa s\u00e9rie contre Lugano", "Le Mus\u00e9e d'art moderne (MOMA) de New York consacre une exposition \u00e0 la chanteuse islandaise Bj\u00f6rk", "L'Islande retire sa candidature d'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne", "Pr\u00e9paratifs en vue de la remise des Prix du cin\u00e9ma suisse vendredi \u00e0 Gen\u00e8ve", "Minimag: St\u00e9phane Besse est garagiste et collectionneur de voitures", "Une longue liste de polluants a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9e autour de l'usine BASF d'Evionnaz (VS)", "Le rendez-vous de la presse: Luc Debraine et St\u00e9phane Deleury d\u00e9battent de l'exp\u00e9rience Solar Impulse", "Hockey/play-offs: r\u00e9sum\u00e9 des r\u00e9sultats des clubs romands", "Le Grand Conseil genevois a d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er une commission d'enqu\u00eate pour faire la lumi\u00e8re sur l'affaire Adeline", "L'\u00e9quipe de production et les 4 sportifs rescap\u00e9s de \"Dropped\" ont \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 rentrer en France", "Le discours des nomin\u00e9s, spontan\u00e9?", "Le 12h45", "Le 12h45", "Le 12h45", "Le 12h45"], "alternativeSummary": ["Le score final est sans appel, 5 \u00e0 2 pour la troupe de Chris McSorley.", "C'est l'occasion d'un retour sur l'ensemble de la carri\u00e8re de la chanteuse, \u00e0 travers ses albums et ses tenues extravagantes.", "Cela se produit deux ans apr\u00e8s l'arriv\u00e9e au pouvoir d'un gouvernement eurosceptique qui promettait de mettre un terme au processus engag\u00e9 avec Bruxelles.", "Les personnalit\u00e9s qui seront r\u00e9compens\u00e9es ont pour consignes de faire du spectacle et d'utiliser l'humour.", "Gr\u00e2ce \u00e0  la Fondation Pierre Gianadda, il a acc\u00e8s aux plus vieilles voitures du monde.", "Le canton se veut rassurant, la contamination serait de moindre ampleur que celle rep\u00e9r\u00e9e dans le Haut-Valais.", "Le journaliste de L'Hebdo et celui de la RTS \u00e9changent leurs vues sur l'exploit technologique novateur ou d'un simple business?", "Bienne et Lausanne remporte la victoire. On saura samedi soir si 1, 2 ou 3 clubs romands seront en demi-finale.", "Le but de cette CEP est d'investiguer sur les dysfonctionnements qui ont conduit au meurtre de la socioth\u00e9rapeute lors de la sortie d'un d\u00e9tenu en 2013.", "Auparavant, tous ont \u00e9t\u00e9 entendus par le juge charg\u00e9 de l'enqu\u00eate sur l'accident qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 10 personnes.", "A la veille de la remise des Prix du cin\u00e9ma suisse, les futurs nomin\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u leurs instructions en cas de victoire. Le comit\u00e9 directeur leur a offert une formation il y a quelques semaines en Suisse al\u00e9manique pour r\u00e9ussir un bon discours."], "variantIds": ["ece-6494228", "ece-6494473"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-30T10:35:35Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT017543\r\nDate de transcription : 18-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:00 > 0:00:01) [97%] : \r\nUn rendez- vous de la presse du week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:25 > 0:00:26) [80%] : \r\nC'est quoi que soit l\u00e0 tous les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:28 > 0:00:28) [72%] : \r\nNous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:28 > 0:00:29) [81%] : \r\nPlus agr\u00e9able pour tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:18 > 0:01:22) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 12 45 voici imm\u00e9diatement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:23 > 0:01:37) [91%] : \r\nUne nouvelle pollution r\u00e9v\u00e9l\u00e9s en Valais, le gouvernement a fait \u00e9tat hier B. multiples substances et notamment du mercure retrouv\u00e9es \u00e0 Evionnaz de son c\u00f4t\u00e9, le Grand Conseil a renonc\u00e9 ce matin \u00e0 cr\u00e9er une commission d'enqu\u00eate parlementaire dans le dossier de la Lonza.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:38 > 0:01:48) [91%] : \r\nIl y aura, en revanche, une commission d'enqu\u00eate parlementaire dans l'affaire Adeline \u00e0 Gen\u00e8ve, il s'agit d'identifier les dysfonctionnements qui ont conduit \u00e0 la mort de la jeune femme assassin\u00e9e alors qu'elle accompagnait en d\u00e9tenu en sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:50 > 0:02:02) [91%] : \r\nIslande renonce \u00e0 adh\u00e9rer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, le gouvernement eurosceptique, a adress\u00e9 une lettre \u00e0 la L\u00e9ttonie pr\u00e9sidente jusqu'en juin, coupant court au processus engag\u00e9 en 2009, l'opposition d\u00e9nonce un passage en force de l'ex\u00e9cute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:03 > 0:02:15) [89%] : \r\nHockey sur glace avec la belle soir\u00e9e les clubs romands, engag\u00e9 dans les play- off de Ligue nationale \u00e0 Gen\u00e8ve qui s'offre une place en demi- finale, Lausanne et Bienne qui arrache le droit de disputer un 7\u00e8me match Pierre Poullier sera tout \u00e0 l'heure avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:17 > 0:02:35) [87%] : \r\nEt \u00e0 l'heure de notre rendez- vous de la presse nous recevons Luc Debraine, journaliste \u00e0 l'hebdo et St\u00e9phane Deleury de la RTS Radio \u00e0 l'occasion du tour du monde, cela rime, nous nous interrogerons sur la port\u00e9e de cet \u00e9v\u00e9nement exploit scientifique de nature \u00e9clips\u00e9 Jules Verne, comme on a pu le lire une formidable op\u00e9ration marketing, on en parle enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:38 > 0:02:55) [92%] : \r\nMercure, arsenic antimoine cadmium, plomb, une longue liste de polluants identifi\u00e9s autour de l'usine BASF d'Evionnaz en Valais, selon les informations fournies par le gouvernement, hier, devant le Grand Conseil le canton se veut rassurant : la contamination serait de moindre ampleur que celle du Haut-Valais Claudine Gaillard tort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:57 > 0:03:11) [95%] : \r\nDans les bouts de ce canal, des m\u00e9taux lourds, plomb, mercure antimoine, h\u00e9ritage de la chimie des ann\u00e9es 70, il y a une ann\u00e9e ce canal a \u00e9t\u00e9 inscrit au cadastre des sites pollu\u00e9s, un Patrimoine bien encombrant pour la commune d'Evionnaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:11 > 0:03:29) [93%] : \r\nNous savons qu'il y a un certain nombre de polluants, \u00e7a nous le savons en quelles quantit\u00e9s nous savons pas parce que les investigations doivent \u00eatre faites, les responsabilit\u00e9s ne sont pas encore connues et BASF est en train d'analyser juridiquement cette question- l\u00e0, \u00c9douard revenir vers nous avec des r\u00e9ponses quant \u00e0 cette qui prend en charge quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:29 > 0:03:42) [88%] : \r\nBASF, l'entreprise chimique qui a rachet\u00e9 ce site a orga molle, elle savait les sols fortement pollu\u00e9s par des solvants nocifs, elle s'est engag\u00e9e \u00e0 assainir ses Terres mais pas le canal pour lequel un flou juridique demeure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:43 > 0:03:55) [97%] : \r\nMais les s\u00e9diments de ce canal que nous avons fait analyser montre qu'il y a cet endroit un grave probl\u00e8me de cadmium 815 PPM, soit 2716 fois la teneur naturelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:55 > 0:04:05) [92%] : \r\nComme le montre dans archives dans les ann\u00e9es 70 la pollution de ce canal aux m\u00e9taux lourds \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 connu l'inaction de l'\u00c9tat, c'est ce que d\u00e9noncent plusieurs parlementaires aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:05 > 0:04:13) [95%] : \r\nLe Valais n'a pas assum\u00e9 son pass\u00e9 industriel avant peut-\u00eatre une ann\u00e9e ou 2 ans en arri\u00e8re, on s'est vraiment rendu compte qu'il fallait r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:13 > 0:04:30) [92%] : \r\nC'est un un h\u00e9ritage que nous avons d\u00fb passer et que nous avons d\u00e9cid\u00e9 de traiter, nous nous sommes engag\u00e9s dans de grands travaux \u00e0 ce niveau-l\u00e0, effectivement, de temps en temps, il y a une information plus pointue qu'une autre histoire, mais dans l'ensemble, nous avons, nous travaillons sur l'ensemble des Fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:30 > 0:04:44) [86%] : \r\nLe Valais 2\u00e8me canton suisse le plus industrialis\u00e9 apr\u00e8s B\u00e2le poss\u00e8de 1200 sites pollu\u00e9s 300 font l'objet d'investigations lors des pollution travail compliqu\u00e9 et co\u00fbteux prendra plusieurs g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:44 > 0:05:31) [94%] : \r\nJe vous le disais ce matin par 88 voix contre 35 et 2 abstentions, le Grand Conseil valaisan s'est oppos\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation d'une commission d'enqu\u00eate parlementaire sur la contamination au mercure dans le Haut-Valais il y aura donc pas d'investigations sur d'\u00e9ventuels dysfonctionnements de l'\u00c9tat dans ce dossier, enfin sachez encore qu'il n'y aura pas non plus de commission d'enqu\u00eate parlementaire concernant le volet fiscal de l'affaire Giroud les d\u00e9put\u00e9s valaisans estime que le rapport rendu par la commission de gestion donne toutes les r\u00e9ponses n\u00e9cessaires, le retour en France de l'\u00e9quipe de production et des 4 sportifs fran\u00e7ais engag\u00e9s dans l'\u00e9mission de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 d\u00e9cim\u00e9 cette semaine en Argentine auparavant, tous ont \u00e9t\u00e9 entendus par le juge charg\u00e9 de l'enqu\u00eate sur l'accident qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 10 personnes, dont Florence Arthaud, Camille Muffat et Alexis Vastine le r\u00e9cit de Petersberg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:32 > 0:06:09) [89%] : \r\nApr\u00e8s le drame, cap sur la France dans ces 2 minibus, une trentaine de Fran\u00e7ais, soit l'\u00e9quipe de production et 4 sportifs quittent leur h\u00f4tel du Nord-Ouest de l'Argentine, direction Buenos-Aires \u00e0 1000 kilom\u00e8tres de l\u00e0 o\u00f9 en vol qui doit les ramener samedi sur Paris, les attentes apr\u00e8s avoir entendu une quinzaine d'entre le juge en charge de l'enqu\u00eate, les a autoris\u00e9s \u00e0 quitter le pays et Thomas avait soutenu mon costume national la situation pour laquelle j'ai pris en compte la situation tr\u00e8s \u00e9motionnel douloureuses et stressantes que les t\u00e9moins traverse au point qu'ils doivent recevoir une de psychologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:09 > 0:06:27) [89%] : \r\nNe peut laisser la aussi le durant notre s\u00e9jour ici, nous avons senti la douleur qui les les activit\u00e9s mais nous avons senti aussi un sentiment de de soulagement de de pouvoir partir ensemble et de ne pas avoir \u00e0 vivre une s\u00e9paration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:28 > 0:06:40) [96%] : \r\nLes corps calcin\u00e9s \u00e9tant m\u00e9connaissable, il faudra des tests ADN pour identifier les victimes 5 gendarmes fran\u00e7ais sont attendus ici en Argentine dans cette zone montagneuse pour participer \u00e0 l'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:40 > 0:06:50) [92%] : \r\nLes l'\u00e9quipe qui arrive effectivement est une \u00e9quipe sp\u00e9cialis\u00e9e dans les accidents a\u00e9riens dans identification des victimes de catastrophes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:50 > 0:07:02) [94%] : \r\nLundi en fin d'apr\u00e8s- midi dans le Nord-Ouest de l'Argentine, 2 h\u00e9licopt\u00e8res se t\u00e9lescopent en plein vol, 10 personnes sont tu\u00e9es, les 2 pilotes et 8 personnes engag\u00e9es dans une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9 de TF1.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:03 > 0:07:24) [98%] : \r\nNouvelle rencontre \u00e0 Bruxelles entre Jean-Claude Junker et Alexis Tsipras au sujet du financement de la Gr\u00e8ce, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, d\u00e9plorent le manque de progr\u00e8s des discussions mais il exclut la possibilit\u00e9 d'un \u00e9chec, les tensions sont vives entre la Gr\u00e8ce et ses cr\u00e9anciers, suite \u00e0 l'accord conclu le 20 f\u00e9vrier le 1er ministre grec s'est engag\u00e9 \u00e0 des r\u00e9formes en \u00e9change de nouveaux financements.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:25 > 0:07:42) [95%] : \r\nLes int\u00e9r\u00eats de l'Islande sont mieux servis en dehors de l'Union europ\u00e9enne, c'est en ces termes que Reykjavik-Keflavik qui fit sa d\u00e9cision hier de retirer sa candidature \u00e0 l'adh\u00e9sion, 2 ans apr\u00e8s l'arriv\u00e9e au pouvoir d'un gouvernement eurosceptique qui promettait de mettre un terme au processus engag\u00e9 avec Bruxelles d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:44 > 0:07:53) [97%] : \r\nDes manifestants protestant devant le Parlement, sit\u00f4t l'annonce par le gouvernement du retrait de la candidature de l'Islande \u00e0 l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:53 > 0:07:54) [62%] : \r\nEncore au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:56 > 0:08:12) [94%] : \r\nC'est ridicule, mais pour qui se prennent-ils si le gouvernement pense qu'il peut d\u00e9cider de cette mani\u00e8re, rompre les n\u00e9gociations avec Bruxelles sans m\u00eame en r\u00e9f\u00e9rer au Parlement, ce n'est rien moins qu'une attaque \u00e0 la d\u00e9mocratie parlementaire, enfin on reparlera quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:14 > 0:08:34) [95%] : \r\nLa droite au pouvoir ne voit que des avantages \u00e0 rester en dehors de l'Union, l'Europe voudrait en effet imposer des quotas de p\u00eache \u00e0 l'Islande impensable pour cette \u00eele o\u00f9 le poisson est \u00e9conomiquement important et l'Islande, qui fait partie de la et elle peut continuer \u00e0 exporter ses produits de la mer sans barri\u00e8res tarifaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:36 > 0:09:11) [94%] : \r\nLe tourisme \u00e9galement important pour l'\u00e9conomie du pays ne souffrira pas non plus de ce refus d'adh\u00e9rer, gr\u00e2ce \u00e0 sa participation \u00e0 l'espace Schengen : l'Islande profitent de la libre- circulation des personnes, la crise financi\u00e8re de 2008 est donc bien loin, il y a pr\u00e8s de 7 ans, l'Islande, confront\u00e9 \u00e0 la faillite de son syst\u00e8me bancaire \u00e0 l'\u00e9croulement de sa monnaie est au surendettement de sa population, l'Islande avec un gouvernement de gauche au pouvoir envisager s\u00e9rieusement d'adh\u00e9rer \u00e0 l'Union et d'adopter l'Euro, mais depuis il a retrouv\u00e9 des couleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:12 > 0:09:56) [94%] : \r\nIl y aura un proc\u00e8s HSBC en France, le parquet national financier a requis le renvoi en correctionnelle de la filiale suisse d'HSBC, notamment pour blanchiment de fraude fiscale, c'est ce qu'indique ce matin une source judiciaire, qui confirmait une information du quotidien Le Monde ses r\u00e9quisitions font suite \u00e0 un \u00e9chec des n\u00e9gociations entre la justice fran\u00e7aise et la banque suisse pour une proc\u00e9dure de plaider-coupable, la banque ayant refus\u00e9 de s'acquitter de l'amende envisag\u00e9e, nous vous l'annoncions hier soir le grand conseil Genevois a d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er une commission d'enqu\u00eate parlementaire pour investiguer sur les dysfonctionnements qui ont conduit \u00e0 la mort d'Adeline, la th\u00e9rapeute assassin\u00e9 en septembre 2013 lors d'une sortie avec un d\u00e9tenu, il aura fallu des mois de d\u00e9bats au Grand Conseil pour arriver \u00e0 cette d\u00e9cision, Steven Mossa allume-feu 9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:57 > 0:10:13) [93%] : \r\nApr\u00e8s 2 rapports d'experts et une enqu\u00eate administrative, les zones d'ombre autour du meurtre d'Adeline demeure, c'est en tout cas l'avis du Grand conseil Genevois par 74 oui 3 non et 17 abstentions, le Parlement a clairement indiqu\u00e9 qu'il souhaitait davantage de lumi\u00e8re autour de ce drame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:13 > 0:10:27) [91%] : \r\nJe sais pas si on va plus loin, je pense que donne une r\u00e9ponse diff\u00e9rente, peut-\u00eatre qu'on a aussi ont un r\u00f4le de vulgarisation, donne une r\u00e9ponse politique, on n'est pas des professionnels, mais je pense que donne justement aussi une r\u00e9ponse qui, qui peut \u00eatre comprise par la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:27 > 0:10:30) [98%] : \r\nPar la population, mais \u00e9galement par les proches d'Adeline.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:31 > 0:11:03) [92%] : \r\nPour rappel, le 12 septembre 2013, la jeune socioth\u00e9rapeute 34 ans dispara\u00eet lors d'une sortie accompagn\u00e9e avec un d\u00e9tenu son corps est retrouv\u00e9 le lendemain matin par la police, proche du centre \u00e9questre o\u00f9 elle devait se rendre avec Fabrice A, un violeur multir\u00e9cidiviste a satisfait des conclusions des pr\u00e9c\u00e9dents rapports, le collectif Justice pour Adeline d\u00e9posait en juin dernier une p\u00e9tition au secr\u00e9tariat du Grand Conseil, il demandait une nouvelle enqu\u00eate aujourd'hui la cr\u00e9ation d'une commission parlementaire et salu\u00e9, seul le PDC estime qu'il existe d'autres mesures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:03 > 0:11:16) [88%] : \r\nLes questions sont simples : quelle est la responsabilit\u00e9 de l'h\u00f4pital cantonal dans cette affaire-l\u00e0 et \u00e7a, \u00e7a peut se r\u00e9gler en un mois avec la commission contr\u00f4le de gestion qui rassure place qui pose les bonnes questions, que viendra tous les documents n\u00e9cessaires et qu'qui pourra faire un rapport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:16 > 0:11:22) [93%] : \r\nCette solution n'a pas \u00e9t\u00e9 retenu les conclusions de la commission parlementaire sont attendus le 30 octobre prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:23 > 0:12:39) [92%] : \r\nOfficiel : le conseiller communal de La Chaux-de-Fonds Pierre-Andr\u00e9 Monnard ne briguera pas un second mandat au conseil national, c'est le Parti lib\u00e9ral radical qui l'annonce, pris dans la tourmente de la crise politico- financi\u00e8re \u00e0 La Chaux-de-Fonds, d\u00e9savou\u00e9 par son parti, actuellement en arr\u00eat maladie, Pierre-Andr\u00e9 Monnard a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 jeter l'\u00e9ponge, il avait acc\u00e9d\u00e9 au National en d\u00e9cembre dernier apr\u00e8s l'\u00e9lection de Laurent Favre au Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois, la ville de Bienne veut assainir ses finances le conseil municipal d\u00e9voilait ce matin un paquet de 74 mesure d'\u00e9conomie, parmi lesquels une hausse de 2 points d'imp\u00f4ts sans ces mesures, le d\u00e9ficit structurel s'\u00e9l\u00e8vera \u00e0 40 millions de francs en 2018, avertit l'ex\u00e9cutif biennois qui souhaite conserver sa position de sites d'implantation \u00e9conomique et de lieu de r\u00e9sidence et puis le canton de Berne met en consultation, la loi qui permettra aux communes du Jura bernois qui le souhaitent de se prononcer sur leur appartenance cantonale, la ville de Moutier, les villages de Belprahon et de Grandval ont d\u00e9j\u00e0 fait des demandes pour pouvoir choisir entre Berne et le Jura, la loi bernoise sera discut\u00e9 par le Grand Conseil d\u00e9but 2016 les communes auront ensuite une ann\u00e9e pour organiser un scrutin et on passe au sport avec vous Pierre Poullier bonsoir bonjour par soir\u00e9e, c'est parce que je pensais \u00e0 la soir\u00e9e d'hier de hockey sur glace, une soir\u00e9e faste, un pour les clubs romands a engag\u00e9 dans les PME.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:39 > 0:12:55) [90%] : \r\nOui, effectivement, je comprends votre trouble Agn\u00e8s parce que c'est vrai \u00e7a fait remarquablement bien pass\u00e9 pour tous ces clubs Romand : 3 matches, 3 victoires \u00e0 leur honneur \u00e0 Gen\u00e8ve Servette qui s'est qualifi\u00e9 pour les demi- finales en cl\u00f4turant sa s\u00e9rie contre Lugano la patinoire des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:56 > 0:13:15) [87%] : \r\nPlong\u00e9 dans l'extase, forc\u00e9ment, car c'est la 1\u00e8re fois que Gen\u00e8ve \u00e9liminant p\u00e9dophiles \u00e9quipes mieux class\u00e9es qu'elle Lugano \u00e9tait 3\u00e8me au terme de la saison r\u00e9guli\u00e8re d\u00e8s le 1er tiers les Grenat men\u00e9s 2 \u00e0 0 2 buts du m\u00eame homme, le topscorer Magda Ghost Gen\u00e8ve tr\u00e8s soud\u00e9e, une \u00e9quipe qui arrive en forme au meilleur moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:16 > 0:13:26) [82%] : \r\nC'est un effort d'\u00e9quipe Massu, c'est ce qu'on Russie en faire du des choses tr\u00e8s bien comme \u00e7a durant la saison, le faire maintenant et c'est tant mieux pour la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:26 > 0:13:35) [94%] : \r\nPar le score final de ce match est sans appel : 5 \u00e0 2 pour la la troupe de Chris McSorley reste maintenant \u00e0 attendre samedi pour conna\u00eetre l'adversaire, l'adversaire, pardon les Genevois en demi- finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:37 > 0:13:43) [93%] : \r\nPour les ann\u00e9es pour rien, il faudra encore patienter un peu, ils ont par contre gagn\u00e9 le droit de disputer un 7\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:43 > 0:13:49) [95%] : \r\nOui, c'est un v\u00e9ritable exploit parce qu'ils affrontaient vraiment les 2 meilleures \u00e9quipes de la saison r\u00e9guli\u00e8re, Z\u00fcrich et Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:49 > 0:13:56) [86%] : \r\nC'est d\u00e9j\u00e0 superbe d'\u00eatre all\u00e9 au bout de de ces s\u00e9ries en direction donc tout d'abord, le Stade de glace et biennois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:58 > 0:14:48) [87%] : \r\nAvec des mots qui vraiment fait honneur \u00e0 leur \u00e0 Rennes Number or livr\u00e9 un match magnifique \u00e0 l'image de ce 1er but somptueux sign\u00e9 Arlbrandt juridique va ensuite \u00e9galis\u00e9 par Goering mais Bienne aura le dernier mot dans ce match avec z\u00e8le inscrit le 2 1 il y aura ensuite un 3\u00e8me but dans la cage vide, tout se jouera donc samedi dans l'acte de cette \u00e0 Z\u00fcrich, le Stade de Glace pourrait encore vibrer en demi- finale en mati\u00e8re d'ambiance Mallet non vie rien \u00e0 personne, \u00e7a avait pourtant mal commenc\u00e9 pour les Lausannois men\u00e9e donc virtuellement imminent suite \u00e0 ce but de Berger pour Berne, les 3 minutes ont suffi aux Vaudois pour renverser la vapeur, tout d'abord, puis par fera 12 Froidevaux comme Bienne Lausanne jouera sa qualification samedi un match couperet sur la glace de l'ordre bernois, on sera donc, samedi soir, Agn\u00e8s, il y aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:48 > 0:14:52) [88%] : \r\n\u00e0 2 ou 3 clubs romands en demi- finale, car vous revenez quand vous voulez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:53 > 0:15:09) [92%] : \r\nDu spectacle et juste ce qu'il faut d'humour, ce sont les consignes adress\u00e9es aux personnalit\u00e9s qui seront r\u00e9compens\u00e9s ce soir lors de la remise des Prix du cin\u00e9ma suisse \u00e0 Gen\u00e8ve les nomin\u00e9s ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s \u00e0 une 1\u00e8re soir\u00e9e s'\u00e9tait \u00e0 Berne, fin f\u00e9vrier, les images de nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques sont comment\u00e9es par Charles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:12 > 0:15:22) [93%] : \r\nIci au repas du prix du cin\u00e9ma suisse, il n'y a pas qu'\u00e0 manger, \u00e0 boire, il y a aussi des conseils dispens\u00e9s aux nomin\u00e9s pour tenir un bon discours s'il remporte un prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:23 > 0:15:27) [92%] : \r\nEt si vous montez sur sc\u00e8ne ne fait pas merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:28 > 0:15:32) [88%] : \r\nCes conseils re\u00e7oivent un accueil mitig\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:32 > 0:15:44) [85%] : \r\nVous avez isoloir Alien alors si j'\u00e9coute \u00e7a, je pr\u00e9f\u00e8re ne pas recevoir le prix pour ne pas monter sur sc\u00e8ne et \u00eatre oblig\u00e9 de faire quelque chose de bien de super de g\u00e9nial qui correspondent aux attentes a une super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:46 > 0:16:03) [83%] : \r\nL\u00e0, je trouve bien quand c'est pas pr\u00e9par\u00e9 il \u00e9crivez eux- m\u00eame et peut-\u00eatre que je vais \u00e9crire quelque chose et, par rapport, et \u00e7a n'est qu'en est une, mais je ne pense pas que je vais gagner, on verra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:04 > 0:16:15) [86%] : \r\nEst d\u00e9tect\u00e9 dans les heures et donc en ce moment, il faut profiter du moment o\u00f9 il faut se concentrer sur le moment et apr\u00e8s \u00e7a passe bien, on ne peut pas faire quelque chose de faux si je me pr\u00e9parais je ne r\u00e9ussirait pas, \u00e7a ne serait pas bien, ce n'est pr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:16 > 0:16:24) [89%] : \r\nL'id\u00e9e de cadrer le discours vient de la c\u00e9r\u00e9monie des Oscars, qui donne des instructions pr\u00e9cises \u00e0 Paris et d\u00e9clare mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:24 > 0:16:33) [88%] : \r\nIl ne faut pas lire des fiches \u00e9ternellement longue et remercier tous les membres de la famille, la m\u00e8re, l'attente, la grand- m\u00e8re et le bon Dieu pour \u00eatre venu au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:33 > 0:16:42) [92%] : \r\n\u00e0 se verra offrir le pire exemple de discours, c'est probablement celui de Gwyneth Paltrow en 1998 son allocution \u00e9tait une suite interminable de noms.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:42 > 0:16:55) [74%] : \r\nC'est une vanne un d\u00e9menti n'inclut quand m\u00eame cherch\u00e9 \u00e0 cette fin une semaine un aspect Panaf semaine arrivant \u00e0 une Sting, John Allen Lanester doivent aller et un Torrent de larmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:59 > 0:17:06) [96%] : \r\nCertains nomin\u00e9s ont pr\u00e9vu d'improviser en d\u00e9pit des recommandations, on verra ce soir si \u00e7a se passe bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:11 > 0:17:22) [92%] : \r\nLe mus\u00e9e d'Art moderne de New York, consacre une Exposition \u00e0 la chanteuse islandaise Bj\u00f6rk que l'occasion d'un retour sur l'ensemble de la carri\u00e8re de la chanteuse \u00e0 travers ses albums et ses tenues extravagantes Anastasia Tiffany Marie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:25 > 0:17:38) [91%] : \r\nBj\u00f6rk, c'est une voix, un Style mais aussi et surtout toute une carri\u00e8re exp\u00e9rimental, un d\u00e9fi pour le moment, qui au-del\u00e0 de son parcours a d\u00fb recr\u00e9er tout son univers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:39 > 0:17:54) [91%] : \r\nLes \u00e9changes c'est une musicienne une compositrice, elle fait le pont entre le classique, la pop \u00e9lectro enfin que je ne voulais donc pas faire d'elle ce qu'elle n'est pas c'est pourquoi toute l'Exposition a \u00e9t\u00e9 faite par des auteurs diff\u00e9rents les photos par un photographe les films par des r\u00e9alisateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:55 > 0:18:04) [94%] : \r\nLes visiteurs pourront revivre les ann\u00e9es Bj\u00f6rk, de ses d\u00e9buts jusqu'\u00e0 aujourd'hui, \u00e0 l'aide d'un casque Audio, ils seront au plus pr\u00e8s de la chanteuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:06 > 0:18:20) [92%] : \r\nNous avons cr\u00e9\u00e9 un voyage musical, la seule chose que vous voyez quand vous levez la t\u00eate, c'est elle et elle seule, c'est pourquoi c'est d'abord une Exposition pour les oreilles, comme vous le voyez ici Les 8 album ont servi de structures au parcours musical.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:23 > 0:18:33) [93%] : \r\nComme David Bowie Bj\u00f6rk serviteur mus\u00e9e mais au-del\u00e0 de ces 2 ic\u00f4nes de la musique, c'est toute la pop qui acc\u00e8de au Panth\u00e9on de la culture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:35 > 0:18:47) [91%] : \r\nDerni\u00e8re rencontre de la semaine avec un passionn\u00e9 de voitures anciennes St\u00e9phane Basset garagiste et collectionneur et c'est un homme combl\u00e9 gr\u00e2ce au mus\u00e9e d'Gianadda il a acc\u00e8s aux plus vieilles voitures du monde Yvan ILLI Florence du Style.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:50 > 0:18:55) [80%] : \r\nVu progresser une hausse en septembre, donc on peut lui pardonner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:18:55 > 0:19:07) [88%] : \r\nCette voiture en cours de restauration 40 2 ans presque un b\u00e9b\u00e9 pour St\u00e9phane Besse, qui a d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9 sur des r\u00f4les des Bugatti de la 1\u00e8re moiti\u00e9 du 20\u00e8me si\u00e8cle, des mod\u00e8les pour lesquels il existe pas de pi\u00e8ces de rechange.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:07 > 0:19:20) [75%] : \r\nLes qu'on va faire refaire \u00e0 la main, presque dans des attirer sp\u00e9cialis\u00e9s, la qualit\u00e9 des pi\u00e8ces s'peut, \u00e7a peut d'aujourd'hui, donc on peut pas en parlant d'une pi\u00e8ce d'aujourd'hui pour remplacer d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:21 > 0:19:29) [90%] : \r\nEn 1949 7 H qui sortait d'un atelier en France il y a 20 ans St\u00e9phane Besse l\u00e2chet\u00e9 passablement d\u00e9labr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:29 > 0:19:32) [89%] : \r\nOn a d\u00fb en faire, par exemple, la bo\u00eete de vitesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:33 > 0:19:39) [77%] : \r\n\u00e7a nous apr\u00e8s presque une ann\u00e9e un si\u00e8cle pont arri\u00e8re presque une ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:39 > 0:19:46) [90%] : \r\nDouble d\u00e9brayage c\u00e2ble, autant de termes qui pour St\u00e9phane Besse s'apparente \u00e0 de la po\u00e9sie et parler d'argent devient alors presque mesquin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:49 > 0:19:50) [96%] : \r\n\u00e0 un certain prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:51 > 0:20:00) [92%] : \r\nEt ce qui n'a pas de prix pour le garagiste de Leytron, c'est d'avoir ses entr\u00e9es ici, \u00e0 la fondation du Janata car ici se trouve la plus belle collection d'automobiles de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:00 > 0:20:11) [79%] : \r\nAussi peut-\u00eatre dans de certains entrep\u00f4ts mais qui sont, soit \u00e0 l'\u00e9tat de ruines qui ne fonctionne plus, essayer de fonction toutes, c'est ce qui fait la valeur du mus\u00e9e c'est vrai avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:14 > 0:20:22) [90%] : \r\nSi ces voitures sont aujourd'hui dans cet \u00e9tat, c'est gr\u00e2ce \u00e0 Natteau Wiesenthal l'homme qui les a restaur\u00e9 et qui a transmis son savoir faire et sa passion \u00e0 St\u00e9phane Besse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:22 > 0:20:39) [80%] : \r\nAlors \u00e7a c'est une Bugatti de 1937 une voiture tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s cot\u00e9 il y a un moteur vraiment exceptionnel vous montrer \u00e7a un apprenti m\u00e9canicien et c'est m\u00eame pas que ce moteur de voiture parce qu'on va bouger nouvelle carburateur tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:40 > 0:20:48) [93%] : \r\nToutes les voitures pr\u00e9sentes ici datent d'avant la 2\u00e8me guerre mondiale des mod\u00e8les charg\u00e9 d'histoire et parfois tr\u00e8s en avance sur leur temps, d'un point de vue technique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:50 > 0:21:07) [85%] : \r\nVous avez des gros freins \u00e0 tambour les tambours font presque la dimension de la junte, ce qui est vraiment exceptionnel \u00e0 \u00e0 130 140 \u00e0 l'heure si vous tentez les freins, comme on est en arguant le v\u00e9hicule freine commune une Porsche maintenant des freins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:13 > 0:21:14) [80%] : \r\nAinsi ce ne pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:15 > 0:21:19) [76%] : \r\nPour moi, je pense que le paradis ouvrait pas de campagne qui 6\u00e8me urbain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:20 > 0:21:21) [73%] : \r\nNe soit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:23 > 0:21:30) [90%] : \r\n\u00e0 60 ans St\u00e9phane Besse se dit toujours en phase d'apprentissage intensif, voitures et leur m\u00e9canique s'av\u00e8re complexe, complexe et passionnante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:21:33 > 0:22:15) [90%] : \r\nC'\u00e9tait la nuit de dimanche \u00e0 lundi, apr\u00e8s des ann\u00e9es de pr\u00e9paratifs Solari ne peut d\u00e9coller d'Abou Dhabi pour autour du monde \u00e0 l'\u00e9nergie solaire, un \u00e9v\u00e9nement salu\u00e9 par la presse internationale, certains y voyant m\u00eame un exploit de nature \u00e0 \u00e9clipser Jules Verne, mais pour d'autres, l'exploit, c'est surtout celui de l'entreprise, Bertrand Piccard, qui est parvenu \u00e0 vendre cette aventure aux sponsors et au public, alors au final, quel est le sens et la port\u00e9e de ce voyage pour en parler sur ce plateau avec moi, Luc Debraine, journaliste \u00e0 l'hebdo bonjour et puis St\u00e9phane Deleury, journaliste, mon coll\u00e8gue dans le foie RTS radio, j'ai commenc\u00e9 avec vous, Luc Debraine, d'abord sur le fond avant de parler de la communication sur le fond est-ce que ce projet, il a, il y a un g\u00e9nie dans le fond, derri\u00e8re ce projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:15 > 0:23:04) [90%] : \r\nOui, bien s\u00fbr que, il y a un g\u00e9nie parce que c'est une vraie premi\u00e8res si les avions solaire, on sait qu'ils ont d\u00e9j\u00e0 un peu vol\u00e9, l\u00e0 il s'agit de toute autre chose, c'est un tour du monde et c'est un tour du monde un peu symbolique, il est plus large que lui- m\u00eame et Dieu sait si cet avion est d\u00e9j\u00e0 un large mais en fait, l'envergure r\u00e9elle et son vrai sens c'est de porter un message au loin hockey de ce futur technologiques propres qu'on nous promet donc il y a l'avion il y a le message, il y a les personnalit\u00e9s \u00e9galement comme Bertrand Piccard, qui le porte, donc on a affaire l\u00e0 \u00e0 un exploit, on roule court tr\u00e8s al\u00e9atoire, dangereuse et donc c'est une aventure quand m\u00eame extraordinaire, il faut bien voir les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:04 > 0:23:07) [88%] : \r\nUne aventure extraordinaire qui vous fait pas r\u00eaver, vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:07 > 0:24:31) [91%] : \r\nDonc pas vraiment Luc Debraine parler d'un avion, moi j'h\u00e9site m\u00eame \u00e0 parler d'un avion pour moi c'est un d\u00e9monstrateur technologique avant tout et puis cet objet ce d\u00e9monstrateur technologique, il a quand m\u00eame un peu la faiblesse de de tout ce projet il est lent, il est lent, il avance \u00e0 la vitesse d'un v\u00e9lomoteur, c'est l'expression que j'ai utilis\u00e9 dans un commentaire cette semaine mais mais mais c'est c'est la vitesse moyenne du Tour de France, par exemple, un des cyclistes du Tour de France, donc c'est lent, c'est grand, c'est \u00e9norme, c'est aussi large qu'un Boeing 747 et puis c'est tr\u00e8s fragile, c'est tr\u00e8s sensible \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o, la les m\u00e9t\u00e9orologues pour de nouveau, comme dans le tour du monde en ballon, en 1999, avoir un r\u00f4le d\u00e9terminant \u00e0 jouer, donc pour moi l'objet ne me fait pas r\u00eaver et donc toute la communication qui autour de cet objet vient peut palier et les, les, pour moi la la faiblesse de ce d\u00e9monstrateur et puis vol\u00e9 au solaire, \u00e7a se fait d\u00e9j\u00e0 depuis longtemps, depuis plus de 30 ans, des vols habit\u00e9s, on parle pas que de dr\u00f4nes en 1983 un Allemand a vol\u00e9 5 heures dans un avion solaire 1990 les \u00c9tats-Unis sont travers\u00e9 de part en part par un un pilote r\u00e9clamant d'abord dans la dans d'un avion solaire pendant un mois, et c'\u00e9tait il y a un quart de si\u00e8cle, donc oui, j'ai un peu de peine \u00e0 mon enthousiasme et pour pour cette aventure extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:31 > 0:25:02) [90%] : \r\nJe trouve tr\u00e8s int\u00e9ressant en fait de la Lady crit\u00e8res d'appr\u00e9ciation qu'on utilise escale \u00e9poque en 1470 et quelques qu'on a reproch\u00e9 \u00e0 Christophe Colomb d'aller tr\u00e8s tr\u00e8s lentement pour essayer de rejoindre les en Inde est-ce que au retour, lui a dit : non mais vraiment, a \u00e9t\u00e9 trop lentement, c'est qu'est-ce que c'est que ce bateau ridicule, non c'\u00e9tait pas le crit\u00e8re, peu importe c'est un avion \u00e0 il y a 34 ou 73 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, c'est juste la finalit\u00e9 de cet exercice est int\u00e9ressante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:02 > 0:25:14) [92%] : \r\nSi vous ne partagez pas les reproches de St\u00e9phane Delory, sur le fond, par contre sur le le marketing, j'allais dire sur la la machinerie Bertrand Piccard derri\u00e8re cet objet vous avez quand m\u00eame des r\u00e9serves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:14 > 0:26:18) [88%] : \r\nOui, parce que l\u00e0 je trouve que il y a un vrai d\u00e9calage si de nouveaux remonte un peu la bobine ces grands exploits ces grandes premi\u00e8res qui \u00e9taient les travers\u00e9es d'aller au p\u00f4le etc, il y avait une raret\u00e9 de la communication, c'\u00e9tait, il y avait une immunit\u00e9 humilit\u00e9 par rapport \u00e0 la nature \u00e9galement l'homme, c'est cette petite chose qu'essayer de ma\u00eetriser la nature, et l\u00e0 c'est exactement l'inverse : on est dans une posture qui est assez arrogante, ont fait de ma\u00eetrise totale o\u00f9 nous promener avec une s\u00fbret\u00e9 \u00e0 100 pourcent que que notre futur sera vraiment solaire, alors qu'on sait bien que la discussion est beaucoup plus ouverte que \u00e7a et donc cette modestie qui est \u00e0 la base, je trouve des, des, des vrais exploit de se dire : bon, il y a quelque chose qui est un tout petit peu plus puissant que que que nous tr\u00e8s dangereux \u00e9galement la typiquement, on est en 2015 exerce cette ivresse de la technologie qui permettrait, tout en fait, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:18 > 0:26:20) [90%] : \r\nJ'imagine vous partagez ses r\u00e9serves afin de l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:20 > 0:26:53) [90%] : \r\nOui, moi je pense que d'un point de vue si si cela Rieffel ce v\u00e9hicule un message \u00e9cologique et c'est le cas, je pense que de dire que la technologie r\u00e9soudra les probl\u00e8mes dans lesquels on se trouve aujourd'hui sur la plan\u00e8te Terre, je pense que c'est pas un tr\u00e8s bon message sans cela c'est, c'est c'est presque un an, dopage collat\u00e9ral de de de cette de de cette op\u00e9ration l\u00e0 parce que moi, je pense \u00e0 un changement de comportement des gens qu'il faut aujourd'hui si on veut consommer moins que les 3 plan\u00e8tes un concours, vous savez ce que c'est cette notion d'empreinte \u00e9cologique Les Suisses consomment 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:53 > 0:27:04) [85%] : \r\nPlan\u00e8te ils devront consommer qu'une bon on surconsommer ressources, la plan\u00e8te Terre et je suis pas s\u00fbr que ce soit avec un grand projet, un projet qui a une envergure non seulement physique mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:27:04 > 0:27:08) [79%] : \r\nMais aussi gigantesque par de site d'une centaine d'accompagnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:08 > 0:27:13) [89%] : \r\nO\u00f9 il y a donc un paradoxe dans le fond \u00e7a cette dimension-l\u00e0, et puis le message de l'\u00e9cologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:13 > 0:28:11) [92%] : \r\nOui, moi, la nature du projet parce que ce ce projet-l\u00e0, il y a des sc\u00e8nes comme \u00e0 l'\u00e9poque qui \u00e9tait un roi d'Espagne ou un richissime aristocrate ou un gouvernement qui est derri\u00e8re, l\u00e0 on a une constellation d'entreprises qui attendent des retours sur investissement et donc il faut faut et qu'il a fallu aller chercher, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e9norme, mais en retour, ils attendent une visibilit\u00e9, ils attendent des messages et l\u00e0 d'une visibilit\u00e9 et on dira la moyenne, on passe \u00e0 une hyper- visibilit\u00e9 qui se nuit \u00e0 elle- m\u00eame parce que on arrive l\u00e0 une saturation m\u00e9diatique dont ses exploits, il y a un autre carburant qui est un qui est important, c'est l'attention m\u00e9diatique et on sait bien, et on l'a vu de fois que si on se met \u00e0 parler de mani\u00e8re trop r\u00e9p\u00e9titive, trop souvent de la m\u00eame actualit\u00e9, elle finit par se retourner contre elle- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:11 > 0:28:24) [84%] : \r\nEn tout temps, St\u00e9phane, vous parlez de ces projets qui existent d\u00e9j\u00e0, bien avant cela rime peuvent dans le solaire de ces projets-l\u00e0, on a tr\u00e8s peu parl\u00e9, ce qui ne on est pas oblig\u00e9 de passer parfaite hyper communication moi pour annoncer le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:24 > 0:29:27) [87%] : \r\nIl faut des projets gigantesques pour pour avoir le rayonnement qu'\u00e0 cela une police aujourd'hui on parle de la Suisse a peut-\u00eatre c'est vrai une lassitude en Suisse, on communique, peut-\u00eatre trop, et peut-\u00eatre depuis trop longtemps sur sur la rime pas, \u00e7a fait plus de 10 ans hein maintenant que le projet a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9, on l'a vu voler en Suisse, donc il y a peut-\u00eatre une lassitude ici en Suisse matin il va porter son message sur tous les continents, Bertrand Piccard, donc l\u00e0 \u00e0 voir comment on le conna\u00eet probablement moi aux \u00c9tats-Unis, les plus connus mais en Asie, il a la la la marque Bertrand Piccard, si vous me passez l'expression, \u00e0 de la Hague a de l'avenir l\u00e0- bas mais mais je pense qu'effectivement ces petits projets, comme ce pilote am\u00e9ricain qui a construit l'ann\u00e9e derni\u00e8re un un avion solaire biplace biplace, c'est le double de de cela Ripoll j'assiste un petit peu, mais c'est vrai que lui, il a fait \u00e7a dans un hangar avec des partenaires, il a trouv\u00e9 le financement il y a crowdfunding sur internet c'est pas, c'est le vrai progr\u00e8s en tout cas c'est quelque chose qui est plus r\u00e9aliste parce que c'est petits \u00e7a ressemble \u00e0 un avion c'est plus solide, \u00e7a, \u00e7a tient dans un hangar d'ailleurs, il y a mais communication un peu communication ils r\u00e9agissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:27 > 0:29:38) [85%] : \r\nLol le r\u00e9sultat, la sanction nette cette que exploit n'a pas exist\u00e9, personne ne s'ensuit a part, vous qui \u00eates un sp\u00e9cialiste, mais personne ne se souvient et donc il ne compte pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:38 > 0:29:54) [84%] : \r\nAnn\u00e9e comme tout juste un point sur lequel j'aimerais encore vous entendons parler la Suisse tout \u00e0 l'heure, on le rapport de ce point de la Suisse finalement \u00e0 ce projet, vous parlez d'une lassitude, mais est-ce que finalement c'est un projet pour une future grande hein, on a dit, mais ce qu'il est vraiment bonne suite et alors d'aujourd'hui Luc Debraine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:54 > 0:31:07) [88%] : \r\nOui \u00e0 la la, \u00e0 l'\u00e9vidence et c'est \u00e7a, l\u00e0 \u00e7a devient pour le coup int\u00e9ressant c'est quand m\u00eame un Suisse, un Vaudois a imput\u00e9 hier en qui a eu l'id\u00e9e qui est Bertrand Piccard, qui l'a port\u00e9 maintenant depuis plus d'une dizaine d'ann\u00e9es, et donc la f\u00eate, dire il a construit ici, il a fait appel \u00e0 aller PFL \u00e0 des technologies alors apr\u00e8s, il a d\u00fb \u00e9videmment internationaliser son son projet et je trouve que le le le le rapport de la Suisse notamment du manque de soutien peut-\u00eatre pourcent sont de contr\u00f4le, il a d\u00fb aller \u00e0 Monaco, o\u00f9 il \u00e9tait accueilli la bras ouverts avec beaucoup d'infrastructures \u00e0 disposition, il y a presque un peu une injustice certes le personnage peu \u00e9nerv\u00e9 le c\u00f4t\u00e9 messianique, le c\u00f4t\u00e9 j'ai raison, le c\u00f4t\u00e9 je Jaja intitule ma biographie, je change d'altitude d'accord OK en Suisse on aime pas trop, on est plut\u00f4t proche de lui, l'immodestie, mais en fait il y a quand m\u00eame comme son p\u00e8re a le bathyscaphe, le m\u00e9soscaphe, comme son grand- p\u00e8re et tout, il s'agit l\u00e0 aussi d'un vrai esprit pionnier, qui est suisse, on l'oublie un peu et de lui faire un petit peu, proc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:08 > 0:31:43) [92%] : \r\nJe vous interromps parce qu'on arrive au bout de cette discussion, mais c'\u00e9tait vraiment passionnant, merci \u00e0 tous les 2, on va en reparler dans les 6 mois \u00e0 venir vous dire encore que ce soit couleur locale s'int\u00e9resse \u00e0 une manifestation qui prend le contre- pied du salon de l'auto \u00e0 Gen\u00e8ve, celui du v\u00e9lo et de la mobilit\u00e9 durable, \u00e7a se passe \u00e0 Morges alors que les ventes de bicyclette augmente, celle des v\u00e9los \u00e9lectriques, elles bondissent certaines communes subventionne le rachat exemple sur la Riviera vaudoise ce soir \u00e0 19 heures dans votre journal r\u00e9gional dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret c'\u00e9tait \u00c9lisabeth Logean qui vous livrera votre 19 30 et toutes les \u00e9ditions du week- end tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi excellent week- end \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:52 > 0:31:54) [87%] : \r\nSi la formation continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:10 > 0:32:19) [77%] : \r\nOn a pas besoin de pousser plus avant dans ce c'est la loi de l'effort minimum qui pr\u00e9vaut efficaces et en g\u00e9n\u00e9ral : voil\u00e0 je ne parce que moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:20 > 0:32:27) [65%] : \r\nOn n'est pas contre la faut jeu accro\u00eet et je tiens la cam\u00e9ra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:32 > 0:33:00) [85%] : \r\nAlors moi j'ai trouv\u00e9 bien, mais vous avez choisi la difficult\u00e9 non mais les gens qui vont son proc\u00e8s novateur, c'est vrai que on regarde d'autres, notamment la travers\u00e9e des \u00c9tats-Unis, d\u00e9j\u00e0 en 1990 c'est ce qui s'est pass\u00e9 en 25 ans pass\u00e9 toute l'id\u00e9e hein c'est d'accumuler suffisamment d'\u00e9nergie la journ\u00e9e et puis baisser m\u00eame bon h\u00e9 ben merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:03 > 0:33:04) [100%] : \r\nBon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:16 > 0:33:18) [97%] : \r\nOui, vendredi 13 les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:22 > 0:33:23) [90%] : \r\nMais on va tout de suite regarder \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:25 > 0:33:26) [83%] : \r\n\u00e0 la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:32 > 0:33:33) [97%] : \r\nCe sont les bonnes cartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:33:38 > 0:33:41) [96%] : \r\nBonjour Antoine, je compte sur toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:43 > 0:33:45) [89%] : \r\nDe donner des comptes si je comprends bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:33:46 > 0:33:54) [80%] : \r\nBon, combien, comme il y a un certain temps \u00e0 15.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:04 > 0:34:04) [94%] : \r\nAucunement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:06 > 0:34:10) [84%] : \r\nMais en plus je ne verrai pas je vais Antoine mais l\u00e0 tu sera tu sera dans mon dos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:12 > 0:34:14) [78%] : \r\nC'est ouvert verra \u00e0 la fin pour dire au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:15 > 0:34:16) [88%] : \r\n2 minutes jeudi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:27 > 0:34:32) [86%] : \r\nMoi, je, je trouve int\u00e9ressant se d\u00e9bat pas \u00e7a, \u00e7a on aurait m\u00e9rit\u00e9 quelques minutes de plus moi je rejoins pas dit non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:35 > 0:34:40) [90%] : \r\nMais apr\u00e8s, voil\u00e0, il faut \u00eatre plus condens\u00e9e dans les arguments en faut plus vari\u00e9 dans les sujets abord\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:40 > 0:34:44) [66%] : \r\nSi la vie c'est aujourd'hui \u00e7a sert \u00e0 rien faire, mais il faut, \u00e7a se responsabilise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:47 > 0:34:56) [69%] : \r\nParce que je vis, nous on fait fait penser comme \u00e7a si c'est payer puis, et puis on va les plus gros br\u00fbleur et Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:34:56 > 0:34:58) [99%] : \r\nAlors oui alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:58 > 0:35:01) [93%] : \r\nMais apr\u00e8s faut pas tomber dans l'autre extr\u00eame, si tu culpabilise les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:35:04 > 0:35:19) [80%] : \r\nMais c'est encourager ou culpabiliser, tu vois, essayer de strat\u00e9gie, moi je trouve, c'est mieux de stimuler d'encourager que culpabiliser parce que c'est vrai, les jambes cette raison mais tu te feras traiter de Gaza qui n'arrivera \u00e0 rien, il faut \u00eatre pragmatique, il faut caresser dans le sens du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:19 > 0:35:20) [79%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:35:22 > 0:35:24) [82%] : \r\nBien alors c'est la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:35:34 > 0:35:37) [89%] : \r\nC'est le dernier moment, j'essaie de prendre l'\u00e9nergie du sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:36:11 > 0:36:12) [64%] : \r\nY est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:36:17 > 0:38:35) [91%] : \r\nMadame monsieur bonjour les perturbations s'approche de la Suisse, mais il faudra pas s'attendre \u00e0 beaucoup de pr\u00e9cipitation dans les prochaines 24 heures en ce moment, le temps est bien ensoleill\u00e9, nous sommes sous l'influence de haute pression, si ce n'est que ces derni\u00e8res montre quelques signes de faiblesse, ce qui permet \u00e0 cette d\u00e9pression de circuler sur la France, elle ne va pas nous amener beaucoup d'activit\u00e9s aujourd'hui ou bien encore demain dimanche, c'est une autre histoire, elle se trouvera sur la M\u00e9diterran\u00e9e, elle va provoquer des remont\u00e9es 8 vers la Suisse, ce qui, cette fois, nous am\u00e8nera quelques pr\u00e9cipitations dans les m\u00e9dias, et bien l'ambiance restera printani\u00e8re nous dit m\u00e9t\u00e9o Suisse le temps sera bien ensoleill\u00e9e en toutes r\u00e9gions avec une l\u00e9g\u00e8re augmentation de la n\u00e9bulosit\u00e9 par l'ouest, principalement avec des voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s mais la sensation de beau temps devrait l'emporter jusqu'en fin de journ\u00e9e, ce m\u00eame soleil restera particuli\u00e8rement g\u00e9n\u00e9reux dans l'Est, dans les Grisons ou bien encore au Tessin pour ce soir, \u00e0 bien la couverture nuageuse va augmenter un peu plus les nuages seront m\u00eame incidence sur l'ouest, ou bien encore sur les versants sud des Alpes, mais peu ou pas de pr\u00e9cipitations en vue pour les temp\u00e9ratures \u00e7a reste printanier, on devrait atteindre 11 \u00e0 12 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi sur le plateau 14 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou bien encore 15 au Tessin et 7 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, les vents, quant \u00e0 eux, seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles des vents qui seront plut\u00f4t de secteur sud- ouest en montagne, vous voyez sur le plateau, on va plut\u00f4t compter avec des thermique entre 5 et 10 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure pour la journ\u00e9e de samedi, le matin, la couverture nuageuse sera encore assez importante sur le Tessin le Haut-Valais la r\u00e9gion du Simplon ou bien encore celle du Saint-Bernard, mais sinon il risque de pr\u00e9cipitations seront assez faibles et au nord, le temps restera sec, ce devrait \u00eatre une alternance de passages nuageux et d'\u00e9claircies probablement ces derni\u00e8res seront rompent plus importantes, un peu plus belle sur l'apr\u00e8s- midi, pas de grands changements sur les versants sud des Alpes au nord, les \u00e9claircies devraient gagner du terrain \u00e9galement sur l'ouest et la sensation de votants devraient souvent l'emporter pour les temp\u00e9ratures un peu comme aujourd'hui, le matin, les valeurs seront parfois n\u00e9gative et pourra faire jusqu'\u00e0 moins 1 degr\u00e9s sur le plateau, mais l'apr\u00e8s- midi, on atteindra encore les 10 \u00e0 11 degr\u00e9s au nord 13 en Valais, pas plus de 10 au Tessin \u00e0 cause la couverture nuageuse et 5 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura, les vents, quant \u00e0 eux, vont tourner \u00e0 nouveau seront de secteur Nord-Est avec de la bise qui va souffler sur le plateau qui sera faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 qui devrait atteindre les 15 20 15 30 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur l'ouest l\u00e9manique, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire \u00e0 cette mi- journ\u00e9e noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants on retrouve Sophie Davant tous ses invit\u00e9s tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-03-13T12:35:08Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1503417727", "durationSec": 87, "title": "MI ADELINE_RTS000000492314", "excerpt": "Le Grand conseil genevois a vot\u00e9 la cr\u00e9ation d'une commission d'enqu\u00eate parlementaire sur les dysfonctionnement qui ont conduit \u00e0 la mort de la socioth\u00e9rapeute Adeline assassin\u00e9e en septembre 2013. R\u00e9actions de du d\u00e9put\u00e9 socialiste valaisan Roger Deneys et du d\u00e9put\u00e9 PDC genevois Bertrand Buchs.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "HOMICIDE"], "thematicPersons": ["DENEYS, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1503417728", "durationSec": 73, "title": "MI BJORK_RTS000000492283", "excerpt": "Exposition consacr\u00e9e \u00e0 la chanteuse islandaise Bj\u00f6rk au Mus\u00e9e d'art moderne (MOMA) de New York. Interview du responsable de l'exposition Klaus Bisenbach.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["MUS\u00c9E", "EXPOSITION D'ART"], "thematicPersons": ["BJORK"]}, {"internalArchiveId": "AA1503417729", "durationSec": 92, "title": "MI HELICO ARGENTINE_RTS000000492248", "excerpt": "Pr\u00e9prod de news et d'archives lors de l'annonce par l'Islande du retrait de sa candidature \u00e0 l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union Europ\u00e9enne (UE).", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERNI, Peter", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1503417730", "durationSec": 28, "title": "MI HSBC_RTS000000492279", "excerpt": "Le Grand Conseil valaisan a vot\u00e9 non \u00e0 la cr\u00e9ation d'une commission d'enqu\u00eate parlementaire sur la contamination et la pollution au mercure dans le Haut-Valais."}, {"internalArchiveId": "AA1503417731", "durationSec": 28, "title": "MI IMPOTS V2_RTS000000492181", "excerpt": "St\u00e9phane Besse est un garagiste et un collectionneur passionn\u00e9 de voitures anciennes qui vit \u00e0 Leytron. Le collection a \u00e9galement acc\u00e8s aux v\u00e9hicules d'\u00e9poque du Mus\u00e9e de la Fondation Pierre Gianadda de Martigny."}, {"internalArchiveId": "AA1503417732", "durationSec": 90, "title": "MI ISLANDE 2_RTS000000492322", "excerpt": "De nombreux polluants ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s autour de l'usine BASF d'Evionnaz en Valais. Le canal d'Evionnaz est contamin\u00e9 par la pollution de m\u00e9taux lourds comme le plomb, le mercure, et l'antimoine et a \u00e9t\u00e9 inscrit au cadastre des sites pollu\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "INCOLLINGO, Massimo", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ISLANDE"], "thematicThemes": ["INT\u00c9GRATION EUROP\u00c9ENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1503417733", "durationSec": 26, "title": "MI MERCURE_RTS000000492311", "excerpt": "Victoire du HC Bienne qui s'est impos\u00e9 sur le score de 3 buts \u00e0 1 face au Zurich SC au terme du 6e match des quarts-de-finale des play-offs du championnat suisse de hockey sur glace LNA.\nVictoire du Lausanne HC qui s'est impos\u00e9 sur le score de 2 buts \u00e0 1 face au CP Berne au terme du 6e match des quarts-de-finale des play-offs du championnat suisse de hockey sur glace LNA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PITTET, Simon", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1503417734", "durationSec": 166, "title": "MI MINIMAG VOITURES ANCIENNES_RTS000000492143", "excerpt": "Victoire du Gen\u00e8ve Servette HC qui s'est impos\u00e9 sur le score de 5 buts \u00e0 2 face au HC Lugano au terme du 6e match des quarts-de-finale des play-offs du championnat suisse de hockey sur glace LNA. Gr\u00e2ce \u00e0 cette victoire, les Genevois s'imposent 4 \u00e0 2 dans la s\u00e9rie et sont qualifi\u00e9s pour les demi-finales.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["COLLECTION DE V\u00c9HICULES", "V\u00c9HICULE ANCIEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1503417735", "durationSec": 26, "title": "MI MONNARD_RTS000000492186", "excerpt": "Les nomin\u00e9s du Prix du cin\u00e9ma suisse ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s \u00e0 un repas fin f\u00e9vrier. Ce f\u00fbt l'occasion de recevoir des consignes sur les discours de remerciements. Interview du pr\u00e9sident de l'Acad\u00e9mie du Cin\u00e9ma Suisse Christian Frei et r\u00e9actions des nomin\u00e9s Sabine Timoteo, Simon Jaquemet et Pierre Mennel."}, {"internalArchiveId": "AA1503417736", "durationSec": 23, "title": "MI MOUTIERS_RTS000000492180"}, {"internalArchiveId": "AA1503417737", "durationSec": 109, "title": "MI POLLUTION_RTS000000492304", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PITTET, Simon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["POLLUTION INDUSTRIELLE", "INDUSTRIE CHIMIQUE"], "sequenceIds": ["1419082"]}, {"internalArchiveId": "AA1503417738", "durationSec": 61, "title": "MI ROMANDS HOCKEY_RTS000000492170", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1503417739", "durationSec": 45, "title": "MI SERVETTE HOCKEY_RTS000000492168", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1503417740", "durationSec": 26, "title": "MI SOLAR IMPULSE_RTS000000492113"}, {"internalArchiveId": "AA1503417741", "durationSec": 27, "title": "MI TSIPRAS_RTS000000492231"}, {"internalArchiveId": "AA1503417742", "durationSec": 121, "title": "FRIGO DISCOURS CINE SUISSE_RTS000000489696", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "REINMANN, Charles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1503419115", "summary": "Plateau : D\u00e9bat du Rendez-vous de la presse entre Luc Debraine, journaliste \u00e0 l'Hebdo et St\u00e9phane Deleury, journaliste \u00e0 RTS radio.", "id": "1419074"}, {"internalArchiveId": "AA1503419123", "summary": "Canal et installations. Arriv\u00e9e et itw Christiane Rey Jordan, conseill\u00e8re commune d'Evionnaz en charge de l'environnement. \nSion : itw J\u00e9r\u00e9mie Pralong, d\u00e9put\u00e9 socialiste valaisan. Itw Jacques Melly, conseiller d'Etat valaisan en charge de l'environnement.", "id": "1419082", "visualThemes": ["CANAL"], "visualGeographicals": ["EVIONNAZ"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1574979", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT017543", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1416223", "internalArchiveId": "AA1503416266", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 19h30", "publicationDate": "2015-03-13T00:00:00Z", "durationSec": 1871, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6619668", "imageURL": "http://www.rts.ch/6618143.image", "backgrounds": ["Paris, France, b\u00e2timent du si\u00e8ge de l'UNESCO."], "alternativeTitle": ["Le 19h30", "Le 14 mars, c'est la f\u00eate de Pi!", "Le 19h30", "Le 19h30", "Journal de campagne: les diff\u00e9rents partis politiques \u00e9voquent leurs d\u00e9finitions de la classe moyenne", "Prix du cin\u00e9ma suisse: l'analyse de  Claire Burgy \u00e0 Gen\u00e8ve", "L'exposition du photographe suisse Jean Mohr, pr\u00e9vue au si\u00e8ge de l'UNESCO \u00e0 Paris n'aura pas lieu", "VS: les d\u00e9put\u00e9s valaisans ne veulent pas d'une commission d'enqu\u00eate sur la pollution au mercure dans le canton", "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral met en consultation sa r\u00e9forme fiscale \u00e9cologique", "R\u00e9forme fiscale \u00e9cologique: les pr\u00e9cisions de Pierre Nebel \u00e0 Berne", "Islande-UE: le point avec Isabelle Ory \u00e0 Bruxelles", "Islande-UE: l'Islande a retir\u00e9 sa candidature pour une future adh\u00e9sion \u00e0 l'Union Europ\u00e9enne", "La compagne de Vladimir Poutine aurait accouch\u00e9 dans une clinique chic au Tessin", "Le nombre Pi est c\u00e9l\u00e9br\u00e9 le 14 mars par les passionn\u00e9s de math\u00e9matiques", "Le parquet su\u00e9dois d\u00e9cide d'interroger Julian Assange, fondateur de Wikileaks, \u00e0 Londres", "Prix du cin\u00e9ma suisse: Baptiste Gilli\u00e9ron est nomin\u00e9 pour le prix du meilleur acteur", "Le 19h30", "Le 19h30"], "alternativeSummary": ["Tous les 14 mars, Pi est c\u00e9l\u00e9br\u00e9 par les passionn\u00e9s de math\u00e9matiques, qui \u00e9prouvent une certaine tendresse pour ce nombre magique. Mais comment expliquer l\u2019engouement suscit\u00e9 par Pi ?", "Cette chronique aborde des questions importantes concernant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 18 octobre.", "La Suisse a renonc\u00e9 sous la pression de la d\u00e9l\u00e9gation turque.", "Pourtant plusieurs d\u00e9put\u00e9s avaient d\u00e9nonc\u00e9 l'inaction de l\u2019\u00c9tat, et ce, pendant des d\u00e9cennies.", "Diff\u00e9rents sc\u00e9narios sont \u00e0 l'\u00e9tude pour taxer le mazout et l'\u00e9nergie \u00e9lectrique.", "La coalition de droite eurosceptique, arriv\u00e9e au pouvoir il y a deux ans, avait promis de mettre un terme au processus engag\u00e9 avec Bruxelles.", "Une rumeur aliment\u00e9e par l'absence du pr\u00e9sident russe dans les m\u00e9dias malgr\u00e9 la crise \u00e9conomique et les remous du dossier ukrainien.", "Cette ann\u00e9e 2015 est, pour ces passionn\u00e9s, une ann\u00e9e toute particuli\u00e8re.", "Les juges su\u00e9dois esp\u00e8rent ainsi faire progresser l'enqu\u00eate pour viol, bloqu\u00e9e depuis que l'Australien s'est r\u00e9fugi\u00e9 \u00e0 l'ambassade d\u2019\u00c9quateur.", "Le jeune com\u00e9dien romand est le h\u00e9ros du film \u00abPause\u00bb de Mathieu Urfer."], "variantIds": ["ece-6494195", "ece-6494193"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-17T16:19:07Z", "subTitles": ["19:30:01:08  19:30:17:10\r\n...\r\n\r\n19:30:17:14  19:30:22:02\r\n   Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:22:07  19:30:26:08\r\n   Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9sent\u00e9\r\n   sa r\u00e9forme fiscale \u00e9cologique\r\n\r\n19:30:26:12  19:30:28:06\r\n     pour sortir du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:30:28:11  19:30:32:03\r\n      Il n'est plus question\r\nde subventions, mais d'incitations.\r\n\r\n19:30:32:08  19:30:36:22\r\n Le gouvernement veut pouvoir taxer\r\ncombustibles, carburants et \u00e9nergie.\r\n\r\n19:30:37:03  19:30:41:15\r\n     Un projet critiqu\u00e9 aussi\r\n    bien \u00e0 gauche qu'\u00e0 droite.\r\n\r\n19:30:42:04  19:30:44:11\r\nLes d\u00e9put\u00e9s valaisans ne veulent pas\r\n\r\n19:30:44:15  19:30:47:02\r\n         d'une commission\r\n      d'enqu\u00eate parlementaire\r\n\r\n19:30:47:07  19:30:49:00\r\n   sur la pollution au mercure.\r\n\r\n19:30:49:04  19:30:53:15\r\n     Mais l'inaction de l'Etat\r\n      a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9e du doigt.\r\n\r\n19:30:54:21  19:30:58:11\r\n   L'annulation d'une exposition\r\n     du photographe Jean Mohr\r\n\r\n19:30:58:15  19:31:01:18\r\n       au si\u00e8ge de l'UNESCO \r\n      \u00e0 Paris fait pol\u00e9mique.\r\n\r\n19:31:01:23  19:31:08:23\r\n  L'ambassadeur suisse a renonc\u00e9,\r\n   sous pression de la Turquie.\r\n\r\n19:31:10:16  19:31:14:10\r\n L'Islande a retir\u00e9 sa candidature\r\n       \u00e0 l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:31:14:14  19:31:18:17\r\n     Une d\u00e9cision qui survient\r\ndeux ans apr\u00e8s l'arriv\u00e9e au pouvoir\r\n\r\n19:31:18:22  19:31:23:09\r\n d'un gouvernement eurosceptique.\r\n\r\n19:31:25:05  19:31:29:20\r\n  Vladimir Poutine est-il devenu\r\nune nouvelle fois p\u00e8re en Suisse ?\r\n\r\n19:31:30:01  19:31:33:22\r\n   Sa compagne aurait accouch\u00e9\r\n au Tessin il y a quelques jours.\r\n\r\n19:31:34:03  19:31:35:11\r\n        Le Kremlin d\u00e9ment.\r\n\r\n19:31:35:16  19:31:38:20\r\n   La vie amoureuse du pr\u00e9sident\r\n   russe est totalement taboue.\r\n\r\n19:31:39:01  19:31:41:20\r\n   Un journal qui avait sp\u00e9cul\u00e9\r\n      sur un second mariage\r\n\r\n19:31:42:01  19:31:45:13\r\n     avait \u00e9t\u00e9 suspendu avant\r\n de devoir fermer d\u00e9finitivement.\r\n\r\n19:31:45:23  19:31:49:09\r\n     L'\u00e9v\u00e8nement ce soir avec\r\n la grand-messe du cin\u00e9ma suisse.\r\n\r\n19:31:49:13  19:31:52:19\r\n  La remise des Quartz se d\u00e9roule\r\n      en ce moment \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:31:53:00  19:31:55:14\r\n           Claire Burgy\r\n   suit pour nous la c\u00e9r\u00e9monie,\r\n\r\n19:31:55:19  19:31:59:08\r\n     et nous donnera les noms\r\n      des premiers laur\u00e9ats.\r\n\r\n19:32:01:10  19:32:04:03\r\n       Quelques jours apr\u00e8s\r\n        l'\u00e9chec historique\r\n\r\n19:32:04:08  19:32:07:19\r\nde l'initiative des Vert'lib\u00e9raux,\r\n        le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:32:08:00  19:32:10:23\r\n       met en consultation\r\n  sa r\u00e9forme fiscale \u00e9cologique.\r\n\r\n19:32:11:04  19:32:15:07\r\n  A l'\u00e9tude, diff\u00e9rents sc\u00e9narios\r\n       pour taxer l'\u00e9nergie.\r\n\r\n19:32:19:00  19:32:23:02\r\n  Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vise 2030\r\n  pour se passer du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:32:23:07  19:32:27:20\r\nE.Widmer-Schlumpf propose de taxer\r\nl'\u00e9nergie selon quatre sc\u00e9narios.\r\n\r\n19:32:28:01  19:32:36:10\r\n Le courant \u00e9lectrique pourrait\r\n  augmenter de 4,5 cts le kWh.\r\n\r\n19:32:36:14  19:32:46:08\r\n    Le mazout de 44 \u00e0 89 cts\r\n       de plus le litre.\r\n\r\n19:32:46:12  19:32:50:06\r\n   Soit 0, soit 26 cts de plus\r\n         pour l'essence.\r\n\r\n19:32:50:11  19:32:55:00\r\nMais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut pas\r\n   trop charger l'automobiliste.\r\n\r\n19:32:55:11  19:32:57:21\r\nOn propose de ne pas taxer l'essence\r\n\r\n19:32:58:02  19:33:00:10\r\n      pour la premi\u00e8re phase.\r\n\r\n19:33:00:14  19:33:04:11\r\n     L'essence a une taxation \r\n    de surplus pour des projets\r\n\r\n19:33:04:15  19:33:11:06\r\npour le fonds de routes nationales\r\n et de trafic de l'agglom\u00e9ration.\r\n\r\n19:33:11:18  19:33:14:21\r\n      Ce syst\u00e8me de taxes \r\n      remplacera peu \u00e0 peu\r\n\r\n19:33:15:02  19:33:17:18\r\nle syst\u00e8me actuel de subventions.\r\n\r\n19:33:17:23  19:33:22:21\r\nExit le programme d'assainissement\r\n\u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents en 2025\r\n\r\n19:33:23:02  19:33:26:12\r\n     et la RPC qui encourage\r\n\r\n19:33:26:17  19:33:32:02\r\n         la production\r\n  d'\u00e9lectricit\u00e9 verte en 2045.\r\n\r\n19:33:32:07  19:33:36:14\r\n     R\u00e9forme jug\u00e9e timide,\r\n  mais soutenue par les Verts.\r\n\r\n19:33:37:06  19:33:39:12\r\n      Il faut voir ce syst\u00e8me\r\n\r\n19:33:39:17  19:33:41:15\r\n       comme une incitation\r\n\r\n19:33:41:20  19:33:44:20\r\n vers un comportement \u00e9cologique.\r\n\r\n19:33:45:01  19:33:49:12\r\n      Pas comme la n\u00e9cessit\u00e9\r\n pour l'Etat d'avoir des revenus.\r\n\r\n19:33:49:17  19:33:54:10\r\n  Les recettes sont redistribu\u00e9es\r\n\u00e0 la population et aux entreprises.\r\n\r\n19:33:54:23  19:33:57:02\r\nA droite, on craint pour l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:33:57:12  19:33:59:00\r\n       La taxe sur l'essence\r\n\r\n19:33:59:05  19:34:01:02\r\n   pourrait venir par la suite.\r\n\r\n19:34:01:07  19:34:03:08\r\n       On doit \u00eatre prudent.\r\n\r\n19:34:03:12  19:34:08:02\r\n On a un premier volet de r\u00e9formes\r\n   \u00e9cologiques, je le soutiens.\r\n\r\n19:34:08:08  19:34:10:15\r\n     On risque de tout perdre.\r\n\r\n19:34:10:20  19:34:14:01\r\nC'est une proposition impopulaire.\r\n\r\n19:34:14:12  19:34:18:15\r\n  Le projet est en consultation\r\n        jusqu'\u00e0 mi-juin.\r\n\r\n19:34:20:11  19:34:24:14\r\n -Pierre Nebel, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n    vient pr\u00e9senter son projet\r\n\r\n19:34:24:19  19:34:29:13\r\nquelques jours apr\u00e8s le NON cinglant\r\n  du peuple \u00e0 la taxe \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n19:34:29:18  19:34:34:16\r\n  Est-ce que cela aurait pu avoir\r\n   une influence sur le texte ?\r\n\r\n19:34:38:06  19:34:45:17\r\n -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est courageux\r\n  mais pas totalement t\u00e9m\u00e9raire.\r\n\r\n19:34:45:19  19:34:49:09\r\n        Le week-end pass\u00e9,\r\n    les r\u00e9sultats des votations\r\n\r\n19:34:49:13  19:34:51:19\r\n  ont certainement jou\u00e9 un r\u00f4le.\r\n\r\n19:34:51:21  19:34:54:20\r\nOn entre aujourd'hui dans une phase\r\n        politique d\u00e9licate\r\n\r\n19:34:54:22  19:35:00:02\r\n   dans la sortie du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:35:00:04  19:35:04:08\r\n \u00c7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 par le Parlement\r\n        et sans le peuple.\r\n\r\n19:35:04:10  19:35:06:00\r\n  Maintenant, il faut convaincre\r\n\r\n19:35:06:05  19:35:09:05\r\n  de passer d'un syst\u00e8me indolore\r\n    \u00e0 un syst\u00e8me qui fait mal.\r\n\r\n19:35:09:07  19:35:11:17\r\n Le syst\u00e8me des taxes incitatives.\r\n\r\n19:35:11:19  19:35:17:16\r\n          Il faut passer\r\n      de la carotte au b\u00e2ton.\r\n\r\n19:35:17:18  19:35:20:10\r\nC'est sur ce point que va se d\u00e9cider\r\n\r\n19:35:20:14  19:35:25:00\r\n  si la Suisse va vraiment faire\r\n    sa r\u00e9volution \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n19:35:25:02  19:35:28:00\r\n           Le Parlement\r\n   va se d\u00e9chirer sur le texte.\r\n\r\n19:35:28:02  19:35:30:10\r\n            Au final,\r\n l'\u00e9preuve ultime sera le peuple.\r\n\r\n19:35:30:11  19:35:34:09\r\n    Et sa l\u00e9g\u00e8re schizophr\u00e9nie.\r\n\r\n19:35:34:11  19:35:39:05\r\nDans un m\u00eame \u00e9lan, il peut applaudir\r\n       la sortie du nucl\u00e9aire\r\n\r\n19:35:39:10  19:35:41:21\r\n  et siffler la taxe \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n19:35:41:21  19:35:46:11\r\n-Les d\u00e9put\u00e9s valaisans ne veulent pas\r\n     d'une commission d'enqu\u00eate\r\n\r\n19:35:46:16  19:35:49:20\r\n         sur la pollution\r\n    au mercure dans le canton.\r\n\r\n19:35:50:01  19:35:53:09\r\n     Pourtant plusieurs d\u00e9put\u00e9s\r\navaient d\u00e9nonc\u00e9 l'inaction de l'Etat.\r\n\r\n19:35:54:10  19:35:57:15\r\nA l'arri\u00e8re de ce site chimique,\r\n        un canal pollu\u00e9\r\n\r\n19:35:57:20  19:36:01:03\r\n   par les rejets industriels\r\n     dans les ann\u00e9es 1970.\r\n\r\n19:36:01:08  19:36:06:13\r\n Ce qui n'a pas l'air d'alarmer\r\n  l'Etat du Valais \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:36:07:12  19:36:09:21\r\n          Il n'y a pas\r\n    de station d'\u00e9puration ?\r\n\r\n19:36:10:02  19:36:14:22\r\n      Non, \u00e7a reste \u00e0 faire.\r\n\r\n19:36:16:15  19:36:22:18\r\n Depuis 1998, les sites d\u00e9passant\r\nles normes doivent \u00eatre d\u00e9pollu\u00e9s.\r\n\r\n19:36:22:23  19:36:25:04\r\n   Quand BASF rach\u00e8te le site,\r\n\r\n19:36:25:09  19:36:29:06\r\nelle s'engage \u00e0 assainir les terres,\r\n         mais pas le canal.\r\n\r\n19:36:29:15  19:36:32:16\r\nBASF a achet\u00e9 le terrain de Hetako\r\n\r\n19:36:32:21  19:36:38:03\r\nmais n'a pas repris ses activit\u00e9s.\r\n\r\n19:36:38:08  19:36:45:10\r\n    Le canal est sur le terrain\r\n     de la commune d'Evionnaz.\r\n\r\n19:36:46:02  19:36:48:10\r\n  Des m\u00e9taux lourds \u00e0 Evionnaz,\r\n\r\n19:36:48:14  19:36:52:00\r\n       du mercure d\u00e9vers\u00e9 \r\n      par la Lonza \u00e0 Vi\u00e8ge.\r\n\r\n19:36:52:05  19:36:54:12\r\n    Deux pollutions connues.\r\n\r\n19:36:54:17  19:36:58:17\r\n     Des d\u00e9put\u00e9s ont d\u00e9nonc\u00e9\r\n      l'inaction de l'Etat.\r\n\r\n19:36:58:22  19:37:03:02\r\n        Mais le Parlement\r\na refus\u00e9 une commission d'enqu\u00eate\r\n\r\n19:37:03:07  19:37:07:10\r\n       charg\u00e9e de d\u00e9celer\r\nles dysfonctionnements de l'Etat.\r\n\r\n19:37:08:13  19:37:10:17\r\n    Je pense qu'il y a la peur\r\n\r\n19:37:10:22  19:37:13:12\r\n         de perdre Lonza,\r\n\r\n19:37:13:17  19:37:17:08\r\n          qui repr\u00e9sente\r\n   2'000 emplois en Haut-Valais.\r\n\r\n19:37:17:12  19:37:21:04\r\n      Il y a peut-\u00eatre aussi\r\n    la m\u00e9connaissance du sujet.\r\n\r\n19:37:21:09  19:37:23:12\r\n     C'est un sujet technique.\r\n\r\n19:37:24:03  19:37:26:06\r\n   -C'est un h\u00e9ritage du pass\u00e9,\r\n\r\n19:37:26:11  19:37:29:05\r\n que nous avons d\u00e9cid\u00e9 de traiter.\r\n\r\n19:37:29:10  19:37:34:11\r\n     Nous nous sommes engag\u00e9s\r\n     dans de grands travaux.\r\n\r\n19:37:35:03  19:37:36:18\r\n      Plus le temps passe,\r\n\r\n19:37:36:23  19:37:40:20\r\nplus la responsabilit\u00e9 des pollueurs\r\n        est dure \u00e0 prouver.\r\n\r\n19:37:41:01  19:37:46:07\r\n Le canton devra payer pour une \r\npartie de ces pollutions pass\u00e9es.\r\n\r\n19:37:48:01  19:37:51:12\r\n    -Le Grand Conseil valaisan\r\n         refuse de cr\u00e9er\r\n\r\n19:37:51:17  19:37:54:11\r\n     une commission d'enqu\u00eate\r\n          parlementaire\r\n\r\n19:37:54:15  19:37:57:03\r\n          pour se pencher\r\n       sur l'affaire Giroud.\r\n\r\n19:37:57:08  19:38:01:16\r\n   Les d\u00e9put\u00e9s ont estim\u00e9 que le\r\nrapport de la commission de gestion\r\n\r\n19:38:01:21  19:38:04:09\r\n           donne toutes\r\n     les r\u00e9ponses n\u00e9cessaires.\r\n\r\n19:38:05:06  19:38:09:23\r\n   Et toujours en Valais, moment\r\n \u00e9mouvant cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Sierre.\r\n\r\n19:38:10:04  19:38:14:19\r\nTrois ans apr\u00e8s l'accident de car \r\nqui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 28 personnes,\r\n\r\n19:38:15:00  19:38:18:08\r\n    un monument a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 \r\n    en pr\u00e9sence de S.Sommaruga.\r\n\r\n19:38:18:12  19:38:21:15\r\n       Le Premier ministre \r\n       belge Charles Michel\r\n\r\n19:38:21:20  19:38:27:17\r\net le secr\u00e9taire d'Etat hollandais\r\n Sander Dekker \u00e9taient pr\u00e9sents.\r\n\r\n19:38:29:09  19:38:33:11\r\n       Le centre du village\r\n de Corminboeuf, pr\u00e8s de Fribourg,\r\n\r\n19:38:33:16  19:38:37:09\r\n    a \u00e9t\u00e9 boucl\u00e9 cet apr\u00e8s-midi\r\n     jusqu'en d\u00e9but de soir\u00e9e.\r\n\r\n19:38:37:13  19:38:40:19\r\n       Un usager de La Poste\r\n     a d\u00e9couvert dans sa bo\u00eete\r\n\r\n19:38:41:00  19:38:44:06\r\n       une lettre contenant \r\n      une substance suspecte.\r\n\r\n19:38:44:11  19:38:49:18\r\n   Des analyses sont en cours pour\r\nd\u00e9terminer si le produit est toxique.\r\n\r\n19:38:49:23  19:38:54:07\r\n         Le destinataire\r\n  de la lettre et un ambulancier\r\n\r\n19:38:54:11  19:38:58:15\r\n       doivent \u00eatre trait\u00e9s\r\n pr\u00e9ventivement par antibiotique.\r\n\r\n19:39:00:00  19:39:03:12\r\n    L'exposition du photographe\r\n         suisse Jean Mohr\r\n\r\n19:39:03:17  19:39:08:09\r\npr\u00e9vue au si\u00e8ge de l'UNESCO \u00e0 Paris\r\n    n'aura finalement pas lieu.\r\n\r\n19:39:08:13  19:39:13:09\r\n L'initiative \u00e9manait de l'ancien\r\n chef de la culture J-F.Jauslin,\r\n\r\n19:39:13:13  19:39:16:15\r\n      aujourd'hui ambassadeur\r\n        aupr\u00e8s de l'UNESCO.\r\n\r\n19:39:16:20  19:39:22:18\r\n        Il y a renonc\u00e9 sous\r\nla pression de la d\u00e9l\u00e9gation turque.\r\n\r\n19:39:23:19  19:39:28:06\r\n      L'UNESCO a pour mission\r\nde contribuer au maintien de la paix\r\n\r\n19:39:28:11  19:39:30:14\r\n par l'\u00e9ducation et la culture.\r\n\r\n19:39:30:19  19:39:34:13\r\n  L'exposition sur les r\u00e9fugi\u00e9s\r\n     propos\u00e9e par la Suisse\r\n\r\n19:39:34:18  19:39:37:01\r\nsemblait s'inscrire dans ce cadre.\r\n\r\n19:39:37:06  19:39:41:01\r\n  Mais les clich\u00e9s de Jean Mohr\r\n    ne seront pas accroch\u00e9s.\r\n\r\n19:39:41:06  19:39:44:18\r\nPlusieurs pays y seraient oppos\u00e9s.\r\n\r\n19:39:47:05  19:39:50:00\r\nL'exposition a \u00e9t\u00e9 mont\u00e9e en 2013,\r\n\r\n19:39:50:05  19:39:52:16\r\n elle a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e dans 45 pays\r\n\r\n19:39:52:21  19:39:57:01\r\n    et n'a jamais fait l'objet\r\n   d'une quelconque annulation.\r\n\r\n19:39:57:06  19:39:59:21\r\n Le mus\u00e9e de l'Elys\u00e9e est surpris.\r\n\r\n19:40:00:09  19:40:04:11\r\nAnnulation d\u00e9cid\u00e9e par l'ambassadeur\r\n        de Suisse \u00e0 l'UNESCO\r\n\r\n19:40:04:15  19:40:07:06\r\n pour ne pas heurter la Turquie,\r\n\r\n19:40:07:11  19:40:11:09\r\n     irrit\u00e9e par les images\r\n des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 Chypre en 1974.\r\n\r\n19:40:11:13  19:40:15:23\r\n  J-F.Jauslin n'a pas souhait\u00e9 \r\n s'expliquer devant nos cam\u00e9ras.\r\n\r\n19:40:21:00  19:40:24:12\r\n     Une d\u00e9cision qui heurte\r\n    le photographe Jean Mohr.\r\n\r\n19:40:25:00  19:40:30:01\r\nCa m'a choqu\u00e9 car mon type de photos\r\n\r\n19:40:30:06  19:40:35:05\r\n     n'am\u00e8ne pas \u00e0 la censure.\r\n\r\n19:40:35:21  19:40:43:22\r\nLe photographe montre les r\u00e9fugi\u00e9s\r\n     grecs et non les turcs.\r\n\r\n19:40:44:13  19:40:47:06\r\n    Du c\u00f4t\u00e9 grec, j'ai pu faire\r\n\r\n19:40:47:11  19:40:53:00\r\n    les photos tr\u00e8s librement.\r\n\r\n19:40:53:05  19:40:56:15\r\n           Du cot\u00e9 turc,\r\n   on ne m'a pas montr\u00e9 de camp.\r\n\r\n19:40:57:02  19:41:00:12\r\n    L'annulation vient aussi\r\n    d'un couac diplomatique.\r\n\r\n19:41:00:17  19:41:03:20\r\n       Le r\u00e8glement exige\r\n   l'accord des Etats membres.\r\n\r\n19:41:04:01  19:41:08:15\r\n L'ambassadeur de Suisse a soumis\r\nle projet apr\u00e8s l'avoir programm\u00e9.\r\n\r\n19:41:09:03  19:41:10:10\r\n        \"Construire la paix\r\n\r\n19:41:10:14  19:41:12:18\r\ndans l'esprit des hommes et femmes\",\r\n\r\n19:41:12:23  19:41:14:19\r\n   c'est la devise de l'UNESCO.\r\n\r\n19:41:15:00  19:41:20:04\r\nMais pour certains, cela passerait\r\n  par l'oubli ou le renoncement.\r\n\r\n19:41:21:04  19:41:23:18\r\n-Le parquet su\u00e9dois fait volte-face,\r\n\r\n19:41:23:23  19:41:26:22\r\n      il d\u00e9cide d'interroger \r\n     Julian Assange \u00e0 Londres.\r\n\r\n19:41:27:03  19:41:32:00\r\n Les juges su\u00e9dois esp\u00e8rent faire\r\n progresser l'enqu\u00eate pour viol.\r\n\r\n19:41:32:05  19:41:38:04\r\n     Le fondateur de WikiLeaks\r\n     a toujours ni\u00e9 les faits.\r\n\r\n19:41:41:13  19:41:46:04\r\nCela fait 1'000 jours que Julian\r\nAssange vit derri\u00e8res ces murs.\r\n\r\n19:41:46:09  19:41:50:21\r\nEn juin 2012, il se r\u00e9fugiait dans\r\nl'ambassade d'Equateur, \u00e0 Londres,\r\n\r\n19:41:51:02  19:41:56:07\r\n pour \u00e9chapper \u00e0 une extradition\r\n     demand\u00e9e par la Su\u00e8de.\r\n\r\n19:41:56:11  19:42:00:15\r\n       La procureur su\u00e9doise\r\nveut l'entendre sur des accusations\r\n\r\n19:42:00:20  19:42:05:12\r\n de viol et d'agressions sexuelles\r\nport\u00e9es contre lui par deux femmes.\r\n\r\n19:42:05:17  19:42:07:14\r\n  Les deux victimes suppos\u00e9es,\r\n\r\n19:42:07:19  19:42:11:21\r\n une porte-parole d'un mouvement\r\n  politique et une photographe,\r\n\r\n19:42:12:02  19:42:15:17\r\n   admettent d'abord avoir eu\r\n des rapports sexuels consentis.\r\n\r\n19:42:15:22  19:42:19:20\r\n  Elles expliquent ensuite qu'il\r\naurait refus\u00e9 d'interrompre l'acte,\r\n\r\n19:42:20:01  19:42:22:18\r\n       alors qu'elles lui\r\n    en faisaient la demande.\r\n\r\n19:42:23:04  19:42:26:17\r\n      Je n'ai pas \u00e9t\u00e9 accus\u00e9.\r\n\r\n19:42:26:22  19:42:29:09\r\nLes femmes ont dit qu'elles n'avaient\r\n\r\n19:42:29:13  19:42:31:02\r\n         pas \u00e9t\u00e9 viol\u00e9es.\r\n\r\n19:42:31:07  19:42:36:05\r\n La police a fabriqu\u00e9 des preuves.\r\n\r\n19:42:36:21  19:42:41:14\r\n Depuis quatre ans, Julian Assange\r\nplaide pour \u00eatre entendu \u00e0 Londres,\r\n\r\n19:42:41:19  19:42:46:02\r\nredoutant, en cas d'extradition vers\r\n  la Su\u00e8de, d'\u00eatre ensuite extrad\u00e9\r\n\r\n19:42:46:07  19:42:48:00\r\n      aux USA pour son r\u00f4le\r\n\r\n19:42:48:05  19:42:52:16\r\ndans la publication des documents \r\nam\u00e9ricains class\u00e9s secret d\u00e9fense.\r\n\r\n19:42:52:21  19:42:55:15\r\n          Aujourd'hui,\r\n    il obtient gain de cause.\r\n\r\n19:42:55:20  19:42:59:20\r\nLe Parquet su\u00e9dois a chang\u00e9 d'avis,\r\n       car le temps presse.\r\n\r\n19:43:00:01  19:43:04:18\r\nCertains faits reproch\u00e9s \u00e0 J.Assange\r\n  seront prescrits l'\u00e9t\u00e9 prochain.\r\n\r\n19:43:05:17  19:43:10:05\r\n-Vous pourrez d\u00e9couvrir l'interview\r\n    int\u00e9grale de Julian Assange\r\n\r\n19:43:10:10  19:43:14:11\r\n r\u00e9alis\u00e9e par D.Rochebin, dimanche\r\n  prochain dans \"Pardonnez-moi\".\r\n\r\n19:43:15:07  19:43:19:14\r\n L'Islande a retir\u00e9 sa candidature\r\n pour une future adh\u00e9sion \u00e0 l'UE.\r\n\r\n19:43:19:19  19:43:24:00\r\n  Selon Reykjavik, les int\u00e9r\u00eats\r\ndu pays seront ainsi mieux servis.\r\n\r\n19:43:24:05  19:43:26:14\r\n      La coalition de droite\r\n     eurosceptique au pouvoir\r\n\r\n19:43:26:19  19:43:31:12\r\n  avait promis de mettre un terme\r\nau processus engag\u00e9 avec Bruxelles.\r\n\r\n19:43:37:00  19:43:41:12\r\nLa lettre du ministre islandais des\r\nAffaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 la pr\u00e9sidence\r\n\r\n19:43:41:17  19:43:44:21\r\n      de l'Union a d\u00fb faire\r\n     plut\u00f4t mal \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:43:45:02  19:43:47:22\r\n           En Islande,\r\n    des partisans de l'Europe\r\n\r\n19:43:48:03  19:43:52:01\r\nont aussi imm\u00e9diatement manifest\u00e9\r\n      devant le parlement.\r\n\r\n19:43:52:12  19:43:53:23\r\n          C'est ridicule.\r\n\r\n19:43:54:04  19:43:58:00\r\n   Rompre ainsi les n\u00e9gociations\r\n\r\n19:43:58:05  19:44:01:09\r\n  avec Bruxelles sans en r\u00e9f\u00e9rer\r\n          au Parlement,\r\n\r\n19:44:01:13  19:44:05:13\r\n        c'est une attaque\r\n  \u00e0 la d\u00e9mocratie parlementaire.\r\n\r\n19:44:06:05  19:44:10:20\r\n   Les eurosceptiques revenus au\r\npouvoir ne voient que des avantages\r\n\r\n19:44:11:01  19:44:13:08\r\n \u00e0 rester en dehors de l'Union.\r\n\r\n19:44:13:11  19:44:17:21\r\n  Plut\u00f4t que de se voir imposer\r\ndes quotas de p\u00eache par Bruxelles,\r\n\r\n19:44:18:02  19:44:21:12\r\n  autant ne pas int\u00e9grer l'UE.\r\n\r\n19:44:21:17  19:44:26:05\r\n      D'autant que l'\u00eele,\r\n   qui fait partie de l'AELE,\r\n\r\n19:44:26:10  19:44:31:06\r\n     peut continuer \u00e0 exporter\r\nson poisson sans barri\u00e8re tarifaire.\r\n\r\n19:44:31:11  19:44:36:01\r\n  Le tourisme ne souffrira pas \r\n non plus de ce refus d'adh\u00e9rer.\r\n\r\n19:44:36:06  19:44:39:12\r\n        L'\u00eele fait partie\r\n      de l'espace Schengen,\r\n\r\n19:44:39:17  19:44:43:05\r\n     et profite de la libre\r\n   circulation des personnes.\r\n\r\n19:44:43:10  19:44:47:19\r\n    Pourtant, il y a sept ans,\r\nl'Islande, confront\u00e9e \u00e0 la faillite\r\n\r\n19:44:48:00  19:44:51:19\r\n    de son syst\u00e8me bancaire,\r\n  \u00e0 l'\u00e9croulement de sa monnaie\r\n\r\n19:44:52:00  19:44:56:03\r\n      et au surendettement,\r\nenvisageait s\u00e9rieusement d'adh\u00e9rer\r\n\r\n19:44:56:08  19:44:58:21\r\n \u00e0 l'Union et d'adopter l'euro.\r\n\r\n19:44:59:02  19:45:03:07\r\n Mais depuis, le taux de ch\u00f4mage\r\n      est redescendu \u00e0 3 %,\r\n\r\n19:45:03:11  19:45:08:04\r\n et les dettes des particuliers\r\n  ont \u00e9t\u00e9 en partie effac\u00e9es.\r\n\r\n19:45:08:09  19:45:11:08\r\nL'\u00eele n'a plus besoin de l'Europe.\r\n\r\n19:45:12:07  19:45:16:09\r\n    -Isabelle Ory, une annonce\r\n     qui fait \u00e9cho en Suisse.\r\n\r\n19:45:16:13  19:45:21:19\r\n        Le processus avait\r\n     commenc\u00e9 pour l'Islande.\r\n\r\n19:45:22:00  19:45:27:10\r\nUn nouveau camouflet pour l'UE, qui\r\nsemble de plus en plus mal-aim\u00e9e ?\r\n\r\n19:45:33:17  19:45:36:11\r\n   -C'est s\u00fbr que c'est vraiment\r\n\r\n19:45:36:13  19:45:42:12\r\n         une bonne nouvelle\r\npour les europhobes de tous les pays.\r\n\r\n19:45:42:14  19:45:47:06\r\n Le num\u00e9ro deux du Front National\r\n  a rebondi sur cette d\u00e9cision.\r\n\r\n19:45:47:08  19:45:50:17\r\n  Pour la France aussi, dit-il,\r\nl'international serait mieux servi\r\n\r\n19:45:50:19  19:45:53:00\r\n en dehors de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:45:53:02  19:45:55:04\r\n        Il y a un contexte.\r\n\r\n19:45:55:06  19:45:58:08\r\n     Les Anglais s'interrogent\r\n     sur leur avenir europ\u00e9en.\r\n\r\n19:45:58:10  19:46:04:04\r\n        Partout en Europe,\r\n    l'Europe a mauvaise presse\r\n\r\n19:46:04:06  19:46:09:11\r\n      \u00e0 cause de l'aust\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:46:09:13  19:46:15:09\r\n   C'est pour \u00e7a que la commission\r\na eu un ton pinc\u00e9 quand elle a r\u00e9agi.\r\n\r\n19:46:15:11  19:46:18:00\r\n        L'Islande va mieux\r\n   et elle veut faire un break,\r\n\r\n19:46:18:02  19:46:22:23\r\n    a ironis\u00e9 un porte-parole.\r\n\r\n19:46:23:01  19:46:26:10\r\n L'Union europ\u00e9enne ne fait pas ou\r\nne fait plus r\u00eaver les pays riches.\r\n\r\n19:46:26:11  19:46:32:11\r\n   Ils savent que la solidarit\u00e9\r\n           co\u00fbte cher.\r\n\r\n19:46:33:01  19:46:35:13\r\n Mais elle continue \u00e0 faire r\u00eaver\r\n\r\n19:46:35:18  19:46:39:20\r\nceux qui veulent vivre dans la paix\r\n         et la prosp\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:46:39:22  19:46:42:02\r\nLa Serbie, la Mac\u00e9doine ou l'Albanie\r\n\r\n19:46:42:07  19:46:44:16\r\n   veulent toujours faire partie\r\n            de ce club.\r\n\r\n19:46:44:16  19:46:47:15\r\n     -La compagne de V.Poutine\r\n          aurait accouch\u00e9\r\n\r\n19:46:47:20  19:46:50:06\r\n dans une clinique chic au Tessin.\r\n\r\n19:46:50:11  19:46:55:09\r\nUne rumeur aliment\u00e9e par l'absence \r\ndu pr\u00e9sident russe dans les m\u00e9dias.\r\n\r\n19:46:55:13  19:47:00:09\r\nLe Kremlin d\u00e9ment, et la question \r\nest totalement tabou dans le pays.\r\n\r\n19:47:02:02  19:47:05:00\r\nCes murs intriguent le monde entier.\r\n\r\n19:47:05:05  19:47:09:13\r\n    L'ex-gymnaste Alina Kabaeva\r\naurait accouch\u00e9 il y a deux semaines\r\n\r\n19:47:09:18  19:47:15:19\r\n       dans cette clinique\r\n        hupp\u00e9e du Tessin.\r\n\r\n19:47:16:00  19:47:18:23\r\n      Mais le p\u00e8re pr\u00e9sum\u00e9 \r\n     de l'enfant, V.Poutine,\r\n\r\n19:47:19:04  19:47:21:10\r\n  n'a pas fait le d\u00e9placement.\r\n\r\n19:47:21:14  19:47:25:20\r\nLa relation entre le pr\u00e9sident russe\r\n            et A.Kabaeva\r\n\r\n19:47:26:01  19:47:28:08\r\n    n'a jamais \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e.\r\n\r\n19:47:28:12  19:47:32:05\r\n       C'est m\u00eame un tabou\r\n      dans la presse russe.\r\n\r\n19:47:32:10  19:47:37:13\r\nV.Poutine avait lev\u00e9 le voile sur \r\nsa vie sentimentale il y a 3 mois,\r\n\r\n19:47:37:18  19:47:43:02\r\n       sans r\u00e9v\u00e9ler le nom\r\n       de l'heureuse \u00e9lue.\r\n\r\n19:47:59:12  19:48:02:21\r\n     La clinique Sant'Anna \r\n     est r\u00e9put\u00e9e en Russie.\r\n\r\n19:48:03:02  19:48:06:16\r\n      De nombreuses Russes\r\n ont eu recours \u00e0 ses services.\r\n\r\n19:48:06:21  19:48:09:20\r\n       Son site internet\r\n   est m\u00eame traduit en russe.\r\n\r\n19:48:10:01  19:48:13:09\r\n    Elle a surtout l'avantage\r\n     d'\u00eatre loin de Moscou.\r\n\r\n19:48:13:13  19:48:17:04\r\n       La liaison suppos\u00e9e\r\nentre le pr\u00e9sident et la gymnaste\r\n\r\n19:48:17:09  19:48:20:00\r\n         est consid\u00e9r\u00e9e\r\n    comme une affaire d'Etat.\r\n\r\n19:48:20:05  19:48:23:07\r\n           Le couple\r\n  aurait d\u00e9j\u00e0 eu deux enfants.\r\n\r\n19:48:23:11  19:48:28:00\r\n   Un journal qui avait sp\u00e9cul\u00e9\r\nsur le second mariage du pr\u00e9sident\r\n\r\n19:48:28:05  19:48:33:09\r\navait \u00e9t\u00e9 suspendu durant trois mois\r\n      avant de devoir fermer.\r\n\r\n19:48:33:13  19:48:38:01\r\n      Le Kremlin a d\u00e9menti\r\n   la paternit\u00e9 de V.Poutine.\r\n\r\n19:48:38:23  19:48:43:08\r\n-Les procureurs fran\u00e7ais demandent\r\n   le renvoi devant la justice\r\n\r\n19:48:43:12  19:48:45:05\r\n   de la filiale suisse d'HSBC,\r\n\r\n19:48:45:10  19:48:48:11\r\n    notamment pour blanchiment\r\n        de fraude fiscale.\r\n\r\n19:48:48:14  19:48:52:11\r\n    Ces r\u00e9quisitions font suite\r\n    \u00e0 un \u00e9chec des n\u00e9gociations\r\n\r\n19:48:52:15  19:48:55:07\r\n    entre la justice fran\u00e7aise\r\n          et la banque.\r\n\r\n19:48:55:11  19:49:00:00\r\n   La banque a pour l'heure refus\u00e9\r\nde s'acquitter de l'amende envisag\u00e9e.\r\n\r\n19:49:00:05  19:49:09:20\r\nContact\u00e9e, HSBC souligne qu'il s'agit\r\nd'une \u00e9tape normale de la proc\u00e9dure.\r\n\r\n19:49:12:09  19:49:20:08\r\n  Le nombre pi vous a peut-\u00eatre \r\n fait suer sur les bancs d'\u00e9cole,\r\n\r\n19:49:20:12  19:49:24:16\r\n       mais il fascine aussi\r\n  des passionn\u00e9s de math\u00e9matiques\r\n\r\n19:49:24:21  19:49:28:17\r\n   qui le c\u00e9l\u00e8brent le 14 mars,\r\n       c'est-\u00e0-dire demain.\r\n\r\n19:49:28:23  19:49:32:18\r\n         2015 est pour eux\r\n      une ann\u00e9e particuli\u00e8re.\r\n\r\n19:49:34:18  19:49:40:10\r\n  Demain, c'est le jour de pi.\r\n\r\n19:49:40:14  19:49:44:22\r\n      Si on \u00e9crit la date\r\n  du 14 mars \u00e0 l'anglo-saxonne\r\n\r\n19:49:45:03  19:49:48:21\r\n            on tombe\r\nsur les premiers chiffres de pi.\r\n\r\n19:49:49:02  19:49:54:21\r\nEn 2015, \u00e7a va plus loin, surtout si\r\n vous mettez votre r\u00e9veil \u00e0 09h26.\r\n\r\n19:49:55:02  19:50:00:08\r\n   Toute une frange d'amoureux\r\n des maths vouent un culte \u00e0 pi.\r\n\r\n19:50:01:17  19:50:04:07\r\nSi vous aimez jouer avec les nombres,\r\n\r\n19:50:04:11  19:50:08:21\r\n     vous avez de la tendresse\r\n\r\n19:50:09:02  19:50:11:17\r\n  pour des nombres particuliers.\r\n\r\n19:50:11:22  19:50:14:22\r\n        Ce nombre appara\u00eet\r\n      \u00e0 tellement d'endroits.\r\n\r\n19:50:15:11  19:50:18:11\r\nM\u00eame dans des papyrus de 4'000 ans.\r\n\r\n19:50:18:16  19:50:23:12\r\nLes Egyptiens utilisaient pi pour \r\ncalculer la superficie des champs.\r\n\r\n19:50:24:02  19:50:28:20\r\nOn a commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9tudier la g\u00e9om\u00e9trie\r\n    pour des questions d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:50:29:09  19:50:33:06\r\n  Il faudra attendre Archim\u00e8de\r\n  pour prouver que le rapport\r\n\r\n19:50:33:11  19:50:38:01\r\n entre la circonf\u00e9rence du cercle\r\net son diam\u00e8tre est une constante.\r\n\r\n19:50:38:06  19:50:42:14\r\nDepuis, on le retrouve dans tous\r\n  les domaines de la science.\r\n\r\n19:50:43:02  19:50:45:15\r\nIl y a rarement une forme naturelle\r\n\r\n19:50:45:20  19:50:47:04\r\n         qui est un carr\u00e9.\r\n\r\n19:50:47:09  19:50:51:07\r\n      Les formes circulaires\r\n      apparaissent partout.\r\n\r\n19:50:52:17  19:50:55:13\r\n       Le nombre fascine\r\n     au-del\u00e0 de la science,\r\n\r\n19:50:55:18  19:50:59:21\r\n au point de s'\u00eatre fait un nom\r\n   dans la culture populaire,\r\n\r\n19:51:00:02  19:51:02:09\r\n    comme dans le film \"Pi\".\r\n\r\n19:51:02:13  19:51:05:16\r\n      Une de ses propri\u00e9t\u00e9s\r\n         fait fantasmer:\r\n\r\n19:51:05:21  19:51:07:23\r\n  c'est un nombre irrationnel.\r\n\r\n19:51:08:11  19:51:12:22\r\nSi on essaie d'\u00e9crire pi, il faut \r\n\u00e9crire de plus en plus de chiffres\r\n\r\n19:51:13:03  19:51:17:09\r\n et on s'approche de plus en plus\r\n du nombre sans jamais y arriver.\r\n\r\n19:51:17:13  19:51:20:08\r\n        Il y a une infinit\u00e9\r\n        de beaut\u00e9 dans pi.\r\n\r\n19:51:20:21  19:51:25:14\r\n  Les ordinateurs sont capables de\r\ncalculer des milliards de d\u00e9cimales.\r\n\r\n19:51:25:19  19:51:31:22\r\n Certains pr\u00e9f\u00e8rent l'artisanat,\r\n         comme M.Gander\r\n\r\n19:51:32:04  19:51:35:19\r\n qui a appris les cent premi\u00e8res\r\n     lorsqu'il \u00e9tait petit.\r\n\r\n19:51:36:00  19:51:39:02\r\n     Il ne peut les r\u00e9citer\r\n     qu'en suisse allemand.\r\n\r\n19:51:39:12  19:51:41:12\r\n Je les ai appris comme un po\u00e8me.\r\n\r\n19:51:41:17  19:51:43:18\r\n  Si un chiffre n'est pas le bon,\r\n\r\n19:51:43:23  19:51:45:05\r\n       \u00e7a ne sonne pas bien.\r\n\r\n19:51:45:10  19:51:47:16\r\n   C'est comme si vous regardez\r\n            un dessin\r\n\r\n19:51:47:21  19:51:51:00\r\n        et qu'il n'y a pas\r\n        la bonne couleur.\r\n\r\n19:51:52:03  19:51:55:08\r\n   Le savant autiste D.Tammet\r\n      dessine vraiment pi.\r\n\r\n19:51:55:12  19:51:59:00\r\n En se repr\u00e9sentant ce paysage,\r\n     il a r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9citer\r\n\r\n19:51:59:05  19:52:02:06\r\n     plus de 22'000 chiffres\r\n        apr\u00e8s la virgule.\r\n\r\n19:52:02:11  19:52:06:11\r\nIl y a des mani\u00e8res plus abordables\r\n      de f\u00eater cette journ\u00e9e.\r\n\r\n19:52:06:15  19:52:11:15\r\n     En faisant des g\u00e2teaux\r\n qui se disent\"pie\"en anglais.\r\n\r\n19:52:12:21  19:52:15:17\r\n-A 7 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales,\r\n\r\n19:52:15:22  19:52:20:00\r\n   nous inaugurons une nouvelle\r\n  rubrique sign\u00e9e Alain Rebetez.\r\n\r\n19:52:20:05  19:52:25:00\r\n      Strat\u00e9gies, pr\u00e9paratifs,\r\nmeetings \u00e9lectoraux, tout y passera.\r\n\r\n19:52:25:05  19:52:29:23\r\n     Le premier \u00e9pisode pose\r\n une question apparemment simple:\r\n\r\n19:52:30:04  19:52:32:19\r\n  c'est quoi la classe moyenne ?\r\n\r\n19:52:35:09  19:52:37:06\r\n        -La classe moyenne,\r\n\r\n19:52:37:10  19:52:39:11\r\n    un concept dont vous allez\r\n\r\n19:52:39:15  19:52:41:17\r\n     beaucoup entendre parler.\r\n\r\n19:52:41:22  19:52:45:11\r\n       La plupart des gens \r\n      estiment y appartenir.\r\n\r\n19:52:46:20  19:52:50:10\r\n      Vous avez l'impression\r\nd'appartenir \u00e0 la classe moyenne ?\r\n\r\n19:52:50:13  19:52:51:16\r\n          Oui, je pense.\r\n\r\n19:52:51:21  19:52:56:10\r\n    -Je ne suis ni tout en bas\r\n         ni tout en haut.\r\n\r\n19:52:56:14  19:52:58:10\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:52:58:14  19:53:02:20\r\n          -Non, je suis\r\n    dans la classe sup\u00e9rieure.\r\n\r\n19:53:03:01  19:53:06:12\r\n      Vous gagnez combien ?\r\n         Ca ne se dit pas.\r\n\r\n19:53:06:17  19:53:10:14\r\n        Je gagne beaucoup,\r\n     plus que vous, je pense.\r\n\r\n19:53:11:05  19:53:15:02\r\nLe plus frappant quand on va voir\r\n      les chefs de partis,\r\n\r\n19:53:15:06  19:53:18:20\r\n   c'est que tous se r\u00e9clament\r\n    de cette classe moyenne.\r\n\r\n19:53:19:08  19:53:21:11\r\n   C'est le coeur de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:53:21:15  19:53:24:20\r\n         -C'est le coeur\r\n  du programme politique du PDC.\r\n\r\n19:53:25:01  19:53:27:18\r\n     -Oui, c'est le fondement\r\n          de la Suisse.\r\n\r\n19:53:29:04  19:53:31:20\r\n   -Et si on parlait chiffres ?\r\n\r\n19:53:32:01  19:53:34:11\r\n        Prenons une famille\r\n        avec deux enfants.\r\n\r\n19:53:34:16  19:53:38:17\r\n  On additionne les revenus bruts\r\n  et les allocations familiales.\r\n\r\n19:53:38:21  19:53:43:19\r\n  La classe moyenne serait entre\r\n  93'000 et 200'000 frs par an.\r\n\r\n19:53:44:00  19:53:48:11\r\n         Ca concerne 64 %\r\n  des familles avec deux enfants.\r\n\r\n19:53:48:15  19:53:51:23\r\n       Ici, les bas revenus,\r\n        18 % des familles.\r\n\r\n19:53:52:04  19:53:57:14\r\n  Et l\u00e0, les hauts revenus, 18 %.\r\n\r\n19:53:57:19  19:54:00:12\r\n       -Sur un revenu brut,\r\n        c'est probablement\r\n\r\n19:54:00:16  19:54:03:03\r\n   entre 50'000 et 130'000 frs.\r\n\r\n19:54:03:08  19:54:08:11\r\n -Ca commence ici et \u00e7a finit l\u00e0.\r\n\r\n19:54:08:15  19:54:14:09\r\n        -Ici, l\u00e0 au milieu.\r\n\r\n19:54:16:03  19:54:19:04\r\n           Voici donc\r\n    la classe moyenne du PS.\r\n\r\n19:54:19:09  19:54:22:15\r\n    Et pour ceux qui gagnent\r\n    plus de 130'000 francs ?\r\n\r\n19:54:23:06  19:54:25:03\r\n      Si vous voulez d\u00e9finir\r\n\r\n19:54:25:08  19:54:27:11\r\n   la classe moyenne comme \u00e9tant\r\n\r\n19:54:27:16  19:54:30:12\r\n   entre 150'000 et 200'000 frs,\r\n        c'est votre droit.\r\n\r\n19:54:30:17  19:54:33:05\r\n           Ca n'a juste\r\n     aucun sens politiquement.\r\n\r\n19:54:33:17  19:54:37:06\r\nQuant au PDC, co\u00efncidence parfaite\r\n   avec les chiffres de l'OFS.\r\n\r\n19:54:37:15  19:54:38:12\r\n         Cette d\u00e9finition\r\n\r\n19:54:38:17  19:54:40:08\r\n      est relativement large.\r\n\r\n19:54:40:12  19:54:44:09\r\n     Il y a des points communs\r\n   entre la vie de cette famille\r\n\r\n19:54:44:13  19:54:47:11\r\n           et de celles\r\n   qui ont un revenu sup\u00e9rieur.\r\n\r\n19:54:47:23  19:54:51:12\r\n    Et \u00e0 l'UDC, tout le monde\r\n   est dans la classe moyenne.\r\n\r\n19:54:52:00  19:54:53:23\r\n    A l'UDC, on ne d\u00e9finit pas\r\n\r\n19:54:54:04  19:54:56:18\r\nla classe moyenne d'apr\u00e8s le revenu.\r\n\r\n19:54:57:07  19:55:00:18\r\n         -Donc M. Blocher\r\npeut \u00eatre dans la classe moyenne ?\r\n\r\n19:55:01:06  19:55:05:02\r\n    -Oui, par ce qu'il ressent,\r\n         par son attitude.\r\n\r\n19:55:06:10  19:55:08:21\r\n       -Avec cette enqu\u00eate,\r\n          je m'attendais\r\n\r\n19:55:09:02  19:55:12:03\r\n    \u00e0 des chiffres surprenants,\r\n      mais pas \u00e0 ce point-l\u00e0.\r\n\r\n19:55:12:08  19:55:15:20\r\n      Quand C.Levrat d\u00e9marre\r\n   \u00e0 50'000 francs, \u00e7a veut dire\r\n\r\n19:55:16:01  19:55:19:10\r\n         un salaire brut\r\n      de 3'750 frs par mois.\r\n\r\n19:55:19:14  19:55:23:00\r\n          Et Toni Brunner\r\n    va jusqu'aux milliardaires.\r\n\r\n19:55:23:05  19:55:25:18\r\n Tout \u00e7a, c'est la classe moyenne.\r\n\r\n19:55:25:23  19:55:29:12\r\n    La prochaine fois que vous\r\n  entendrez un parti l'invoquer,\r\n\r\n19:55:29:17  19:55:31:18\r\n demandez-vous de qui ils parlent.\r\n\r\n19:55:31:23  19:55:34:19\r\n      La campagne \u00e9lectorale\r\n  va aussi se jouer sur Internet,\r\n\r\n19:55:35:00  19:55:38:11\r\n   et sur le site de P.Mueller,\r\n     j'ai d\u00e9couvert un clip.\r\n\r\n19:55:38:15  19:55:43:03\r\n     Ca s'appelle \"la libert\u00e9,\r\n     une strat\u00e9gie d'avenir\".\r\n\r\n19:55:50:15  19:55:54:03\r\n    Le clip explique qu'il y a\r\n  tr\u00e8s peu de ch\u00f4mage en Suisse,\r\n\r\n19:55:54:08  19:55:55:16\r\n     des assurances sociales,\r\n\r\n19:55:55:21  19:55:59:02\r\n  d'excellentes infrastructures,\r\n    bref, un mod\u00e8le \u00e0 succ\u00e8s.\r\n\r\n19:55:59:07  19:56:01:12\r\nEt tout \u00e0 coup, cette affirmation:\r\n\r\n19:56:06:14  19:56:08:08\r\n   Oui, vous avez bien entendu.\r\n\r\n19:56:16:01  19:56:19:15\r\n     On se dit que sur le site\r\n     du parti lib\u00e9ral-radical,\r\n\r\n19:56:19:20  19:56:22:17\r\n          ils vont parler\r\n   de sauver la voie bilat\u00e9rale.\r\n\r\n19:56:22:22  19:56:26:13\r\n     Eh bien non, plus un mot\r\n sur cette Europe qui nous menace.\r\n\r\n19:56:26:18  19:56:29:22\r\n  Je ne sais pas si D.Burkhalter\r\n        a vu cette vid\u00e9o.\r\n\r\n19:56:30:03  19:56:34:11\r\n Mais cette campagne nous r\u00e9serve\r\n    encore quelques surprises.\r\n\r\n19:56:34:15  19:56:36:15\r\n      A la semaine prochaine.\r\n\r\n19:56:38:10  19:56:43:11\r\n   -L'\u00e9v\u00e8nement ce soir \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\navec la grand-messe du cin\u00e9ma suisse.\r\n\r\n19:56:43:15  19:56:48:07\r\n La remise se d\u00e9roule en ce moment\r\n au B\u00e2timent des Forces Motrices.\r\n\r\n19:56:48:11  19:56:51:06\r\nNous vous retrouvons Claire Burgy,\r\n\r\n19:56:51:11  19:56:55:01\r\n      le favori de la course\r\n    aux Quartz est al\u00e9manique ?\r\n\r\n19:57:03:11  19:57:08:11\r\n    -Oui, la soir\u00e9e est plac\u00e9e\r\n    sous le signe al\u00e9manique.\r\n\r\n19:57:08:13  19:57:11:16\r\n   Carlos Leal fait son concert.\r\n\r\n19:57:11:18  19:57:13:19\r\n   Il y a de bons longs-m\u00e9trages\r\n             en lice.\r\n\r\n19:57:13:21  19:57:16:13\r\n       Ce sont des com\u00e9dies.\r\n\r\n19:57:16:15  19:57:22:15\r\nLe grand favori, c'est \"Der Kreis\".\r\n\r\n19:57:23:11  19:57:26:05\r\n       Une Suisse pionni\u00e8re\r\n  dans le droit des homosexuels.\r\n\r\n19:57:26:07  19:57:32:00\r\n  Mais on pourrait \u00eatre surpris.\r\n\r\n19:57:32:02  19:57:33:17\r\n  -Le prix d'honneur est romand.\r\n\r\n19:57:33:19  19:57:38:18\r\n      C'est Jean-Luc Godard.\r\n\r\n19:57:38:20  19:57:43:00\r\n  Mais qu'en est-il des chances\r\ndes films romands en comp\u00e9tition ?\r\n\r\n19:57:43:02  19:57:46:12\r\n  -Mathieu Urfer vient de gagner\r\n le prix de la meilleure musique.\r\n\r\n19:57:46:14  19:57:51:04\r\n       Pour le film \"Pause\".\r\n\r\n19:57:51:06  19:57:57:06\r\n   Et le meilleur court-m\u00e9trage \r\n   a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9 par un Romand.\r\n\r\n19:58:00:04  19:58:06:04\r\nIl y a notamment encore \"Bouboule\"\r\net \"Pause\" pour le meilleur film.\r\n\r\n19:58:06:08  19:58:10:16\r\n\"Pause\" a eu le m\u00e9rite de nous faire\r\n d\u00e9couvrir le m\u00e9rite d'\u00eatre romand.\r\n\r\n19:58:10:16  19:58:13:05\r\n        Lui, c'est Sami,\r\n     belle gueule d\u00e9sinvolte\r\n\r\n19:58:13:10  19:58:15:09\r\n      qui se fait poser l\u00e0\r\n        avec sa guitare.\r\n\r\n19:58:15:13  19:58:18:20\r\n   Un premier r\u00f4le qui r\u00e9v\u00e8le\r\n       le jeune com\u00e9dien\r\n\r\n19:58:19:01  19:58:23:12\r\n   et qui lui vaut sa nomination\r\ndans la cat\u00e9gorie \"meilleur acteur\".\r\n\r\n19:58:23:17  19:58:27:11\r\n Sami et son manque d'ambition,\r\n       c'est un peu lui.\r\n\r\n19:58:27:22  19:58:30:11\r\nPr\u00e9f\u00e9rer ne pas esp\u00e9rer les choses\r\n\r\n19:58:30:15  19:58:32:22\r\n      pour ne pas \u00eatre d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n19:58:33:03  19:58:37:06\r\n       Si on ne tente rien,\r\n    rien de n\u00e9gatif n'arrivera.\r\n\r\n19:58:37:11  19:58:40:13\r\n J'ai eu beaucoup \u00e7a dans ma vie,\r\n\r\n19:58:40:18  19:58:43:10\r\n         je suis en train\r\n     de travailler l\u00e0-dessus.\r\n\r\n19:58:43:19  19:58:48:06\r\n Pour passer du th\u00e9\u00e2tre au cin\u00e9ma,\r\nune m\u00e9thode stricte et personnelle.\r\n\r\n19:58:48:10  19:58:51:04\r\n      Ma\u00eetrise du souffle.\r\n\r\n19:58:51:09  19:58:53:16\r\n   On muscle ses petits bras.\r\n\r\n19:58:53:21  19:58:55:22\r\n    Ambition internationale.\r\n\r\n19:58:56:03  19:58:57:18\r\n        Pr\u00e9cision du jeu.\r\n\r\n19:58:57:23  19:59:07:01\r\n          Il s'attaque\r\n   \u00e0 des r\u00f4les de composition.\r\n\r\n19:59:07:06  19:59:10:22\r\n          Il fait moche,\r\n des oiseaux nous chient dessus !\r\n\r\n19:59:11:03  19:59:14:15\r\n  Il a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 sa botte secr\u00e8te\r\n       dans cette sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:59:15:06  19:59:17:13\r\n    C'est quelqu'un d'adorable\r\n\r\n19:59:17:18  19:59:19:20\r\n  qui peut jouer des personnages\r\n\r\n19:59:20:01  19:59:21:15\r\n          tr\u00e8s m\u00e9chants.\r\n\r\n19:59:23:04  19:59:26:11\r\n       Il va collectionner\r\n  les r\u00f4les de petites frappes.\r\n\r\n19:59:26:15  19:59:31:15\r\n Du dealeur de \"A livre ouvert\" au\r\npetit teigneux de \"Station Horizon\",\r\n\r\n19:59:31:20  19:59:34:01\r\ndeux nouvelles s\u00e9ries de la RTS.\r\n\r\n19:59:34:06  19:59:36:17\r\n     Et pour s'en remettre,\r\n       dans son chez-lui,\r\n\r\n19:59:36:22  19:59:40:03\r\nl'acteur profite de son temps libre.\r\n\r\n19:59:40:08  19:59:43:03\r\n  Baptiste ne veut pas choisir\r\n\r\n19:59:43:07  19:59:46:17\r\n     entre th\u00e9\u00e2tre, cin\u00e9ma,\r\n  t\u00e9l\u00e9vision et improvisation.\r\n\r\n19:59:46:22  19:59:50:22\r\n  Il veut tout, et si possible\r\n  depuis chez lui, \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:59:51:08  19:59:53:09\r\n J'aimerais continuer \u00e0 vivre ici\r\n\r\n19:59:53:13  19:59:55:18\r\n   et travailler \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:59:55:23  19:59:57:00\r\n          Essayer de voir\r\n\r\n19:59:57:05  20:00:02:03\r\n      en France, en Belgique,\r\n     tout en restant bas\u00e9 ici.\r\n\r\n20:00:02:15  20:00:04:16\r\n   -Il a une palette tr\u00e8s large.\r\n\r\n20:00:04:21  20:00:06:07\r\n        On peut se demander\r\n\r\n20:00:06:11  20:00:09:03\r\ndans quelle direction il va aller.\r\n\r\n20:00:09:08  20:00:12:21\r\n         J'esp\u00e8re pour lui\r\nqu'il continuera \u00e0 \u00eatre polyvalent.\r\n\r\n20:00:13:02  20:00:16:04\r\n            Il a donn\u00e9\r\nune grande satisfaction au public.\r\n\r\n20:00:16:13  20:00:21:11\r\n       Baptiste Gilli\u00e9ron\r\n  est en route pour la gloire.\r\n\r\n20:00:42:21  20:00:45:07\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:00:45:11  20:00:50:14\r\n Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o, et le \r\ndocumentaire \"Un canap\u00e9 pour deux\".\r\n\r\n20:00:50:19  20:00:53:03\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:55:03  20:00:59:11\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nJ.Deffaugt, L.Estade, V.Fiore-Donno,\r\nV.Gerber, M.Kastrati, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n", "19:30:01:08  19:30:17:10\r\n...\r\n\r\n19:30:17:14  19:30:22:02\r\n   Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:22:07  19:30:26:08\r\n   Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9sent\u00e9\r\n   sa r\u00e9forme fiscale \u00e9cologique\r\n\r\n19:30:26:12  19:30:28:06\r\n     pour sortir du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:30:28:11  19:30:32:03\r\n      Il n'est plus question\r\nde subventions, mais d'incitations.\r\n\r\n19:30:32:08  19:30:36:22\r\n Le gouvernement veut pouvoir taxer\r\ncombustibles, carburants et \u00e9nergie.\r\n\r\n19:30:37:03  19:30:41:15\r\n     Un projet critiqu\u00e9 aussi\r\n    bien \u00e0 gauche qu'\u00e0 droite.\r\n\r\n19:30:42:04  19:30:44:11\r\nLes d\u00e9put\u00e9s valaisans ne veulent pas\r\n\r\n19:30:44:15  19:30:47:02\r\n         d'une commission\r\n      d'enqu\u00eate parlementaire\r\n\r\n19:30:47:07  19:30:49:00\r\n   sur la pollution au mercure.\r\n\r\n19:30:49:04  19:30:53:15\r\n     Mais l'inaction de l'Etat\r\n      a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9e du doigt.\r\n\r\n19:30:54:21  19:30:58:11\r\n   L'annulation d'une exposition\r\n     du photographe Jean Mohr\r\n\r\n19:30:58:15  19:31:01:18\r\n       au si\u00e8ge de l'UNESCO \r\n      \u00e0 Paris fait pol\u00e9mique.\r\n\r\n19:31:01:23  19:31:08:23\r\n  L'ambassadeur suisse a renonc\u00e9,\r\n   sous pression de la Turquie.\r\n\r\n19:31:10:16  19:31:14:10\r\n L'Islande a retir\u00e9 sa candidature\r\n       \u00e0 l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:31:14:14  19:31:18:17\r\n     Une d\u00e9cision qui survient\r\ndeux ans apr\u00e8s l'arriv\u00e9e au pouvoir\r\n\r\n19:31:18:22  19:31:23:09\r\n d'un gouvernement eurosceptique.\r\n\r\n19:31:25:05  19:31:29:20\r\n  Vladimir Poutine est-il devenu\r\nune nouvelle fois p\u00e8re en Suisse ?\r\n\r\n19:31:30:01  19:31:33:22\r\n   Sa compagne aurait accouch\u00e9\r\n au Tessin il y a quelques jours.\r\n\r\n19:31:34:03  19:31:35:11\r\n        Le Kremlin d\u00e9ment.\r\n\r\n19:31:35:16  19:31:38:20\r\n   La vie amoureuse du pr\u00e9sident\r\n   russe est totalement taboue.\r\n\r\n19:31:39:01  19:31:41:20\r\n   Un journal qui avait sp\u00e9cul\u00e9\r\n      sur un second mariage\r\n\r\n19:31:42:01  19:31:45:13\r\n     avait \u00e9t\u00e9 suspendu avant\r\n de devoir fermer d\u00e9finitivement.\r\n\r\n19:31:45:23  19:31:49:09\r\n     L'\u00e9v\u00e8nement ce soir avec\r\n la grand-messe du cin\u00e9ma suisse.\r\n\r\n19:31:49:13  19:31:52:19\r\n  La remise des Quartz se d\u00e9roule\r\n      en ce moment \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:31:53:00  19:31:55:14\r\n           Claire Burgy\r\n   suit pour nous la c\u00e9r\u00e9monie,\r\n\r\n19:31:55:19  19:31:59:08\r\n     et nous donnera les noms\r\n      des premiers laur\u00e9ats.\r\n\r\n19:32:01:10  19:32:04:03\r\n       Quelques jours apr\u00e8s\r\n        l'\u00e9chec historique\r\n\r\n19:32:04:08  19:32:07:19\r\nde l'initiative des Vert'lib\u00e9raux,\r\n        le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:32:08:00  19:32:10:23\r\n       met en consultation\r\n  sa r\u00e9forme fiscale \u00e9cologique.\r\n\r\n19:32:11:04  19:32:15:07\r\n  A l'\u00e9tude, diff\u00e9rents sc\u00e9narios\r\n       pour taxer l'\u00e9nergie.\r\n\r\n19:32:19:00  19:32:23:02\r\n  Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral vise 2030\r\n  pour se passer du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:32:23:07  19:32:27:20\r\nE.Widmer-Schlumpf propose de taxer\r\nl'\u00e9nergie selon quatre sc\u00e9narios.\r\n\r\n19:32:28:01  19:32:36:10\r\n Le courant \u00e9lectrique pourrait\r\n  augmenter de 4,5 cts le kWh.\r\n\r\n19:32:36:14  19:32:46:08\r\n    Le mazout de 44 \u00e0 89 cts\r\n       de plus le litre.\r\n\r\n19:32:46:12  19:32:50:06\r\n   Soit 0, soit 26 cts de plus\r\n         pour l'essence.\r\n\r\n19:32:50:11  19:32:55:00\r\nMais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut pas\r\n   trop charger l'automobiliste.\r\n\r\n19:32:55:11  19:32:57:21\r\nOn propose de ne pas taxer l'essence\r\n\r\n19:32:58:02  19:33:00:10\r\n      pour la premi\u00e8re phase.\r\n\r\n19:33:00:14  19:33:04:11\r\n     L'essence a une taxation \r\n    de surplus pour des projets\r\n\r\n19:33:04:15  19:33:11:06\r\npour le fonds de routes nationales\r\n et de trafic de l'agglom\u00e9ration.\r\n\r\n19:33:11:18  19:33:14:21\r\n      Ce syst\u00e8me de taxes \r\n      remplacera peu \u00e0 peu\r\n\r\n19:33:15:02  19:33:17:18\r\nle syst\u00e8me actuel de subventions.\r\n\r\n19:33:17:23  19:33:22:21\r\nExit le programme d'assainissement\r\n\u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents en 2025\r\n\r\n19:33:23:02  19:33:26:12\r\n     et la RPC qui encourage\r\n\r\n19:33:26:17  19:33:32:02\r\n         la production\r\n  d'\u00e9lectricit\u00e9 verte en 2045.\r\n\r\n19:33:32:07  19:33:36:14\r\n     R\u00e9forme jug\u00e9e timide,\r\n  mais soutenue par les Verts.\r\n\r\n19:33:37:06  19:33:39:12\r\n      Il faut voir ce syst\u00e8me\r\n\r\n19:33:39:17  19:33:41:15\r\n       comme une incitation\r\n\r\n19:33:41:20  19:33:44:20\r\n vers un comportement \u00e9cologique.\r\n\r\n19:33:45:01  19:33:49:12\r\n      Pas comme la n\u00e9cessit\u00e9\r\n pour l'Etat d'avoir des revenus.\r\n\r\n19:33:49:17  19:33:54:10\r\n  Les recettes sont redistribu\u00e9es\r\n\u00e0 la population et aux entreprises.\r\n\r\n19:33:54:23  19:33:57:02\r\nA droite, on craint pour l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:33:57:12  19:33:59:00\r\n       La taxe sur l'essence\r\n\r\n19:33:59:05  19:34:01:02\r\n   pourrait venir par la suite.\r\n\r\n19:34:01:07  19:34:03:08\r\n       On doit \u00eatre prudent.\r\n\r\n19:34:03:12  19:34:08:02\r\n On a un premier volet de r\u00e9formes\r\n   \u00e9cologiques, je le soutiens.\r\n\r\n19:34:08:08  19:34:10:15\r\n     On risque de tout perdre.\r\n\r\n19:34:10:20  19:34:14:01\r\nC'est une proposition impopulaire.\r\n\r\n19:34:14:12  19:34:18:15\r\n  Le projet est en consultation\r\n        jusqu'\u00e0 mi-juin.\r\n\r\n19:34:20:11  19:34:24:14\r\n -Pierre Nebel, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n    vient pr\u00e9senter son projet\r\n\r\n19:34:24:19  19:34:29:13\r\nquelques jours apr\u00e8s le NON cinglant\r\n  du peuple \u00e0 la taxe \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n19:34:29:18  19:34:34:16\r\n  Est-ce que cela aurait pu avoir\r\n   une influence sur le texte ?\r\n\r\n19:34:38:06  19:34:45:17\r\n -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est courageux\r\n  mais pas totalement t\u00e9m\u00e9raire.\r\n\r\n19:34:45:19  19:34:49:09\r\n        Le week-end pass\u00e9,\r\n    les r\u00e9sultats des votations\r\n\r\n19:34:49:13  19:34:51:19\r\n  ont certainement jou\u00e9 un r\u00f4le.\r\n\r\n19:34:51:21  19:34:54:20\r\nOn entre aujourd'hui dans une phase\r\n        politique d\u00e9licate\r\n\r\n19:34:54:22  19:35:00:02\r\n   dans la sortie du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:35:00:04  19:35:04:08\r\n \u00c7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 par le Parlement\r\n        et sans le peuple.\r\n\r\n19:35:04:10  19:35:06:00\r\n  Maintenant, il faut convaincre\r\n\r\n19:35:06:05  19:35:09:05\r\n  de passer d'un syst\u00e8me indolore\r\n    \u00e0 un syst\u00e8me qui fait mal.\r\n\r\n19:35:09:07  19:35:11:17\r\n Le syst\u00e8me des taxes incitatives.\r\n\r\n19:35:11:19  19:35:17:16\r\n          Il faut passer\r\n      de la carotte au b\u00e2ton.\r\n\r\n19:35:17:18  19:35:20:10\r\nC'est sur ce point que va se d\u00e9cider\r\n\r\n19:35:20:14  19:35:25:00\r\n  si la Suisse va vraiment faire\r\n    sa r\u00e9volution \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n19:35:25:02  19:35:28:00\r\n           Le Parlement\r\n   va se d\u00e9chirer sur le texte.\r\n\r\n19:35:28:02  19:35:30:10\r\n            Au final,\r\n l'\u00e9preuve ultime sera le peuple.\r\n\r\n19:35:30:11  19:35:34:09\r\n    Et sa l\u00e9g\u00e8re schizophr\u00e9nie.\r\n\r\n19:35:34:11  19:35:39:05\r\nDans un m\u00eame \u00e9lan, il peut applaudir\r\n       la sortie du nucl\u00e9aire\r\n\r\n19:35:39:10  19:35:41:21\r\n  et siffler la taxe \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n19:35:41:21  19:35:46:11\r\n-Les d\u00e9put\u00e9s valaisans ne veulent pas\r\n     d'une commission d'enqu\u00eate\r\n\r\n19:35:46:16  19:35:49:20\r\n         sur la pollution\r\n    au mercure dans le canton.\r\n\r\n19:35:50:01  19:35:53:09\r\n     Pourtant plusieurs d\u00e9put\u00e9s\r\navaient d\u00e9nonc\u00e9 l'inaction de l'Etat.\r\n\r\n19:35:54:10  19:35:57:15\r\nA l'arri\u00e8re de ce site chimique,\r\n        un canal pollu\u00e9\r\n\r\n19:35:57:20  19:36:01:03\r\n   par les rejets industriels\r\n     dans les ann\u00e9es 1970.\r\n\r\n19:36:01:08  19:36:06:13\r\n Ce qui n'a pas l'air d'alarmer\r\n  l'Etat du Valais \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:36:07:12  19:36:09:21\r\n          Il n'y a pas\r\n    de station d'\u00e9puration ?\r\n\r\n19:36:10:02  19:36:14:22\r\n      Non, \u00e7a reste \u00e0 faire.\r\n\r\n19:36:16:15  19:36:22:18\r\n Depuis 1998, les sites d\u00e9passant\r\nles normes doivent \u00eatre d\u00e9pollu\u00e9s.\r\n\r\n19:36:22:23  19:36:25:04\r\n   Quand BASF rach\u00e8te le site,\r\n\r\n19:36:25:09  19:36:29:06\r\nelle s'engage \u00e0 assainir les terres,\r\n         mais pas le canal.\r\n\r\n19:36:29:15  19:36:32:16\r\nBASF a achet\u00e9 le terrain de Hetako\r\n\r\n19:36:32:21  19:36:38:03\r\nmais n'a pas repris ses activit\u00e9s.\r\n\r\n19:36:38:08  19:36:45:10\r\n    Le canal est sur le terrain\r\n     de la commune d'Evionnaz.\r\n\r\n19:36:46:02  19:36:48:10\r\n  Des m\u00e9taux lourds \u00e0 Evionnaz,\r\n\r\n19:36:48:14  19:36:52:00\r\n       du mercure d\u00e9vers\u00e9 \r\n      par la Lonza \u00e0 Vi\u00e8ge.\r\n\r\n19:36:52:05  19:36:54:12\r\n    Deux pollutions connues.\r\n\r\n19:36:54:17  19:36:58:17\r\n     Des d\u00e9put\u00e9s ont d\u00e9nonc\u00e9\r\n      l'inaction de l'Etat.\r\n\r\n19:36:58:22  19:37:03:02\r\n        Mais le Parlement\r\na refus\u00e9 une commission d'enqu\u00eate\r\n\r\n19:37:03:07  19:37:07:10\r\n       charg\u00e9e de d\u00e9celer\r\nles dysfonctionnements de l'Etat.\r\n\r\n19:37:08:13  19:37:10:17\r\n    Je pense qu'il y a la peur\r\n\r\n19:37:10:22  19:37:13:12\r\n         de perdre Lonza,\r\n\r\n19:37:13:17  19:37:17:08\r\n          qui repr\u00e9sente\r\n   2'000 emplois en Haut-Valais.\r\n\r\n19:37:17:12  19:37:21:04\r\n      Il y a peut-\u00eatre aussi\r\n    la m\u00e9connaissance du sujet.\r\n\r\n19:37:21:09  19:37:23:12\r\n     C'est un sujet technique.\r\n\r\n19:37:24:03  19:37:26:06\r\n   -C'est un h\u00e9ritage du pass\u00e9,\r\n\r\n19:37:26:11  19:37:29:05\r\n que nous avons d\u00e9cid\u00e9 de traiter.\r\n\r\n19:37:29:10  19:37:34:11\r\n     Nous nous sommes engag\u00e9s\r\n     dans de grands travaux.\r\n\r\n19:37:35:03  19:37:36:18\r\n      Plus le temps passe,\r\n\r\n19:37:36:23  19:37:40:20\r\nplus la responsabilit\u00e9 des pollueurs\r\n        est dure \u00e0 prouver.\r\n\r\n19:37:41:01  19:37:46:07\r\n Le canton devra payer pour une \r\npartie de ces pollutions pass\u00e9es.\r\n\r\n19:37:48:01  19:37:51:12\r\n    -Le Grand Conseil valaisan\r\n         refuse de cr\u00e9er\r\n\r\n19:37:51:17  19:37:54:11\r\n     une commission d'enqu\u00eate\r\n          parlementaire\r\n\r\n19:37:54:15  19:37:57:03\r\n          pour se pencher\r\n       sur l'affaire Giroud.\r\n\r\n19:37:57:08  19:38:01:16\r\n   Les d\u00e9put\u00e9s ont estim\u00e9 que le\r\nrapport de la commission de gestion\r\n\r\n19:38:01:21  19:38:04:09\r\n           donne toutes\r\n     les r\u00e9ponses n\u00e9cessaires.\r\n\r\n19:38:05:06  19:38:09:23\r\n   Et toujours en Valais, moment\r\n \u00e9mouvant cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Sierre.\r\n\r\n19:38:10:04  19:38:14:19\r\nTrois ans apr\u00e8s l'accident de car \r\nqui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 28 personnes,\r\n\r\n19:38:15:00  19:38:18:08\r\n    un monument a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 \r\n    en pr\u00e9sence de S.Sommaruga.\r\n\r\n19:38:18:12  19:38:21:15\r\n       Le Premier ministre \r\n       belge Charles Michel\r\n\r\n19:38:21:20  19:38:27:17\r\net le secr\u00e9taire d'Etat hollandais\r\n Sander Dekker \u00e9taient pr\u00e9sents.\r\n\r\n19:38:29:09  19:38:33:11\r\n       Le centre du village\r\n de Corminboeuf, pr\u00e8s de Fribourg,\r\n\r\n19:38:33:16  19:38:37:09\r\n    a \u00e9t\u00e9 boucl\u00e9 cet apr\u00e8s-midi\r\n     jusqu'en d\u00e9but de soir\u00e9e.\r\n\r\n19:38:37:13  19:38:40:19\r\n       Un usager de La Poste\r\n     a d\u00e9couvert dans sa bo\u00eete\r\n\r\n19:38:41:00  19:38:44:06\r\n       une lettre contenant \r\n      une substance suspecte.\r\n\r\n19:38:44:11  19:38:49:18\r\n   Des analyses sont en cours pour\r\nd\u00e9terminer si le produit est toxique.\r\n\r\n19:38:49:23  19:38:54:07\r\n         Le destinataire\r\n  de la lettre et un ambulancier\r\n\r\n19:38:54:11  19:38:58:15\r\n       doivent \u00eatre trait\u00e9s\r\n pr\u00e9ventivement par antibiotique.\r\n\r\n19:39:00:00  19:39:03:12\r\n    L'exposition du photographe\r\n         suisse Jean Mohr\r\n\r\n19:39:03:17  19:39:08:09\r\npr\u00e9vue au si\u00e8ge de l'UNESCO \u00e0 Paris\r\n    n'aura finalement pas lieu.\r\n\r\n19:39:08:13  19:39:13:09\r\n L'initiative \u00e9manait de l'ancien\r\n chef de la culture J-F.Jauslin,\r\n\r\n19:39:13:13  19:39:16:15\r\n      aujourd'hui ambassadeur\r\n        aupr\u00e8s de l'UNESCO.\r\n\r\n19:39:16:20  19:39:22:18\r\n        Il y a renonc\u00e9 sous\r\nla pression de la d\u00e9l\u00e9gation turque.\r\n\r\n19:39:23:19  19:39:28:06\r\n      L'UNESCO a pour mission\r\nde contribuer au maintien de la paix\r\n\r\n19:39:28:11  19:39:30:14\r\n par l'\u00e9ducation et la culture.\r\n\r\n19:39:30:19  19:39:34:13\r\n  L'exposition sur les r\u00e9fugi\u00e9s\r\n     propos\u00e9e par la Suisse\r\n\r\n19:39:34:18  19:39:37:01\r\nsemblait s'inscrire dans ce cadre.\r\n\r\n19:39:37:06  19:39:41:01\r\n  Mais les clich\u00e9s de Jean Mohr\r\n    ne seront pas accroch\u00e9s.\r\n\r\n19:39:41:06  19:39:44:18\r\nPlusieurs pays y seraient oppos\u00e9s.\r\n\r\n19:39:47:05  19:39:50:00\r\nL'exposition a \u00e9t\u00e9 mont\u00e9e en 2013,\r\n\r\n19:39:50:05  19:39:52:16\r\n elle a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e dans 45 pays\r\n\r\n19:39:52:21  19:39:57:01\r\n    et n'a jamais fait l'objet\r\n   d'une quelconque annulation.\r\n\r\n19:39:57:06  19:39:59:21\r\n Le mus\u00e9e de l'Elys\u00e9e est surpris.\r\n\r\n19:40:00:09  19:40:04:11\r\nAnnulation d\u00e9cid\u00e9e par l'ambassadeur\r\n        de Suisse \u00e0 l'UNESCO\r\n\r\n19:40:04:15  19:40:07:06\r\n pour ne pas heurter la Turquie,\r\n\r\n19:40:07:11  19:40:11:09\r\n     irrit\u00e9e par les images\r\n des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 Chypre en 1974.\r\n\r\n19:40:11:13  19:40:15:23\r\n  J-F.Jauslin n'a pas souhait\u00e9 \r\n s'expliquer devant nos cam\u00e9ras.\r\n\r\n19:40:21:00  19:40:24:12\r\n     Une d\u00e9cision qui heurte\r\n    le photographe Jean Mohr.\r\n\r\n19:40:25:00  19:40:30:01\r\nCa m'a choqu\u00e9 car mon type de photos\r\n\r\n19:40:30:06  19:40:35:05\r\n     n'am\u00e8ne pas \u00e0 la censure.\r\n\r\n19:40:35:21  19:40:43:22\r\nLe photographe montre les r\u00e9fugi\u00e9s\r\n     grecs et non les turcs.\r\n\r\n19:40:44:13  19:40:47:06\r\n    Du c\u00f4t\u00e9 grec, j'ai pu faire\r\n\r\n19:40:47:11  19:40:53:00\r\n    les photos tr\u00e8s librement.\r\n\r\n19:40:53:05  19:40:56:15\r\n           Du cot\u00e9 turc,\r\n   on ne m'a pas montr\u00e9 de camp.\r\n\r\n19:40:57:02  19:41:00:12\r\n    L'annulation vient aussi\r\n    d'un couac diplomatique.\r\n\r\n19:41:00:17  19:41:03:20\r\n       Le r\u00e8glement exige\r\n   l'accord des Etats membres.\r\n\r\n19:41:04:01  19:41:08:15\r\n L'ambassadeur de Suisse a soumis\r\nle projet apr\u00e8s l'avoir programm\u00e9.\r\n\r\n19:41:09:03  19:41:10:10\r\n        \"Construire la paix\r\n\r\n19:41:10:14  19:41:12:18\r\ndans l'esprit des hommes et femmes\",\r\n\r\n19:41:12:23  19:41:14:19\r\n   c'est la devise de l'UNESCO.\r\n\r\n19:41:15:00  19:41:20:04\r\nMais pour certains, cela passerait\r\n  par l'oubli ou le renoncement.\r\n\r\n19:41:21:04  19:41:23:18\r\n-Le parquet su\u00e9dois fait volte-face,\r\n\r\n19:41:23:23  19:41:26:22\r\n      il d\u00e9cide d'interroger \r\n     Julian Assange \u00e0 Londres.\r\n\r\n19:41:27:03  19:41:32:00\r\n Les juges su\u00e9dois esp\u00e8rent faire\r\n progresser l'enqu\u00eate pour viol.\r\n\r\n19:41:32:05  19:41:38:04\r\n     Le fondateur de WikiLeaks\r\n     a toujours ni\u00e9 les faits.\r\n\r\n19:41:41:13  19:41:46:04\r\nCela fait 1'000 jours que Julian\r\nAssange vit derri\u00e8res ces murs.\r\n\r\n19:41:46:09  19:41:50:21\r\nEn juin 2012, il se r\u00e9fugiait dans\r\nl'ambassade d'Equateur, \u00e0 Londres,\r\n\r\n19:41:51:02  19:41:56:07\r\n pour \u00e9chapper \u00e0 une extradition\r\n     demand\u00e9e par la Su\u00e8de.\r\n\r\n19:41:56:11  19:42:00:15\r\n       La procureur su\u00e9doise\r\nveut l'entendre sur des accusations\r\n\r\n19:42:00:20  19:42:05:12\r\n de viol et d'agressions sexuelles\r\nport\u00e9es contre lui par deux femmes.\r\n\r\n19:42:05:17  19:42:07:14\r\n  Les deux victimes suppos\u00e9es,\r\n\r\n19:42:07:19  19:42:11:21\r\n une porte-parole d'un mouvement\r\n  politique et une photographe,\r\n\r\n19:42:12:02  19:42:15:17\r\n   admettent d'abord avoir eu\r\n des rapports sexuels consentis.\r\n\r\n19:42:15:22  19:42:19:20\r\n  Elles expliquent ensuite qu'il\r\naurait refus\u00e9 d'interrompre l'acte,\r\n\r\n19:42:20:01  19:42:22:18\r\n       alors qu'elles lui\r\n    en faisaient la demande.\r\n\r\n19:42:23:04  19:42:26:17\r\n      Je n'ai pas \u00e9t\u00e9 accus\u00e9.\r\n\r\n19:42:26:22  19:42:29:09\r\nLes femmes ont dit qu'elles n'avaient\r\n\r\n19:42:29:13  19:42:31:02\r\n         pas \u00e9t\u00e9 viol\u00e9es.\r\n\r\n19:42:31:07  19:42:36:05\r\n La police a fabriqu\u00e9 des preuves.\r\n\r\n19:42:36:21  19:42:41:14\r\n Depuis quatre ans, Julian Assange\r\nplaide pour \u00eatre entendu \u00e0 Londres,\r\n\r\n19:42:41:19  19:42:46:02\r\nredoutant, en cas d'extradition vers\r\n  la Su\u00e8de, d'\u00eatre ensuite extrad\u00e9\r\n\r\n19:42:46:07  19:42:48:00\r\n      aux USA pour son r\u00f4le\r\n\r\n19:42:48:05  19:42:52:16\r\ndans la publication des documents \r\nam\u00e9ricains class\u00e9s secret d\u00e9fense.\r\n\r\n19:42:52:21  19:42:55:15\r\n          Aujourd'hui,\r\n    il obtient gain de cause.\r\n\r\n19:42:55:20  19:42:59:20\r\nLe Parquet su\u00e9dois a chang\u00e9 d'avis,\r\n       car le temps presse.\r\n\r\n19:43:00:01  19:43:04:18\r\nCertains faits reproch\u00e9s \u00e0 J.Assange\r\n  seront prescrits l'\u00e9t\u00e9 prochain.\r\n\r\n19:43:05:17  19:43:10:05\r\n-Vous pourrez d\u00e9couvrir l'interview\r\n    int\u00e9grale de Julian Assange\r\n\r\n19:43:10:10  19:43:14:11\r\n r\u00e9alis\u00e9e par D.Rochebin, dimanche\r\n  prochain dans \"Pardonnez-moi\".\r\n\r\n19:43:15:07  19:43:19:14\r\n L'Islande a retir\u00e9 sa candidature\r\n pour une future adh\u00e9sion \u00e0 l'UE.\r\n\r\n19:43:19:19  19:43:24:00\r\n  Selon Reykjavik, les int\u00e9r\u00eats\r\ndu pays seront ainsi mieux servis.\r\n\r\n19:43:24:05  19:43:26:14\r\n      La coalition de droite\r\n     eurosceptique au pouvoir\r\n\r\n19:43:26:19  19:43:31:12\r\n  avait promis de mettre un terme\r\nau processus engag\u00e9 avec Bruxelles.\r\n\r\n19:43:37:00  19:43:41:12\r\nLa lettre du ministre islandais des\r\nAffaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 la pr\u00e9sidence\r\n\r\n19:43:41:17  19:43:44:21\r\n      de l'Union a d\u00fb faire\r\n     plut\u00f4t mal \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:43:45:02  19:43:47:22\r\n           En Islande,\r\n    des partisans de l'Europe\r\n\r\n19:43:48:03  19:43:52:01\r\nont aussi imm\u00e9diatement manifest\u00e9\r\n      devant le parlement.\r\n\r\n19:43:52:12  19:43:53:23\r\n          C'est ridicule.\r\n\r\n19:43:54:04  19:43:58:00\r\n   Rompre ainsi les n\u00e9gociations\r\n\r\n19:43:58:05  19:44:01:09\r\n  avec Bruxelles sans en r\u00e9f\u00e9rer\r\n          au Parlement,\r\n\r\n19:44:01:13  19:44:05:13\r\n        c'est une attaque\r\n  \u00e0 la d\u00e9mocratie parlementaire.\r\n\r\n19:44:06:05  19:44:10:20\r\n   Les eurosceptiques revenus au\r\npouvoir ne voient que des avantages\r\n\r\n19:44:11:01  19:44:13:08\r\n \u00e0 rester en dehors de l'Union.\r\n\r\n19:44:13:11  19:44:17:21\r\n  Plut\u00f4t que de se voir imposer\r\ndes quotas de p\u00eache par Bruxelles,\r\n\r\n19:44:18:02  19:44:21:12\r\n  autant ne pas int\u00e9grer l'UE.\r\n\r\n19:44:21:17  19:44:26:05\r\n      D'autant que l'\u00eele,\r\n   qui fait partie de l'AELE,\r\n\r\n19:44:26:10  19:44:31:06\r\n     peut continuer \u00e0 exporter\r\nson poisson sans barri\u00e8re tarifaire.\r\n\r\n19:44:31:11  19:44:36:01\r\n  Le tourisme ne souffrira pas \r\n non plus de ce refus d'adh\u00e9rer.\r\n\r\n19:44:36:06  19:44:39:12\r\n        L'\u00eele fait partie\r\n      de l'espace Schengen,\r\n\r\n19:44:39:17  19:44:43:05\r\n     et profite de la libre\r\n   circulation des personnes.\r\n\r\n19:44:43:10  19:44:47:19\r\n    Pourtant, il y a sept ans,\r\nl'Islande, confront\u00e9e \u00e0 la faillite\r\n\r\n19:44:48:00  19:44:51:19\r\n    de son syst\u00e8me bancaire,\r\n  \u00e0 l'\u00e9croulement de sa monnaie\r\n\r\n19:44:52:00  19:44:56:03\r\n      et au surendettement,\r\nenvisageait s\u00e9rieusement d'adh\u00e9rer\r\n\r\n19:44:56:08  19:44:58:21\r\n \u00e0 l'Union et d'adopter l'euro.\r\n\r\n19:44:59:02  19:45:03:07\r\n Mais depuis, le taux de ch\u00f4mage\r\n      est redescendu \u00e0 3 %,\r\n\r\n19:45:03:11  19:45:08:04\r\n et les dettes des particuliers\r\n  ont \u00e9t\u00e9 en partie effac\u00e9es.\r\n\r\n19:45:08:09  19:45:11:08\r\nL'\u00eele n'a plus besoin de l'Europe.\r\n\r\n19:45:12:07  19:45:16:09\r\n    -Isabelle Ory, une annonce\r\n     qui fait \u00e9cho en Suisse.\r\n\r\n19:45:16:13  19:45:21:19\r\n        Le processus avait\r\n     commenc\u00e9 pour l'Islande.\r\n\r\n19:45:22:00  19:45:27:10\r\nUn nouveau camouflet pour l'UE, qui\r\nsemble de plus en plus mal-aim\u00e9e ?\r\n\r\n19:45:33:17  19:45:36:11\r\n   -C'est s\u00fbr que c'est vraiment\r\n\r\n19:45:36:13  19:45:42:12\r\n         une bonne nouvelle\r\npour les europhobes de tous les pays.\r\n\r\n19:45:42:14  19:45:47:06\r\n Le num\u00e9ro deux du Front National\r\n  a rebondi sur cette d\u00e9cision.\r\n\r\n19:45:47:08  19:45:50:17\r\n  Pour la France aussi, dit-il,\r\nl'international serait mieux servi\r\n\r\n19:45:50:19  19:45:53:00\r\n en dehors de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:45:53:02  19:45:55:04\r\n        Il y a un contexte.\r\n\r\n19:45:55:06  19:45:58:08\r\n     Les Anglais s'interrogent\r\n     sur leur avenir europ\u00e9en.\r\n\r\n19:45:58:10  19:46:04:04\r\n        Partout en Europe,\r\n    l'Europe a mauvaise presse\r\n\r\n19:46:04:06  19:46:09:11\r\n      \u00e0 cause de l'aust\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:46:09:13  19:46:15:09\r\n   C'est pour \u00e7a que la commission\r\na eu un ton pinc\u00e9 quand elle a r\u00e9agi.\r\n\r\n19:46:15:11  19:46:18:00\r\n        L'Islande va mieux\r\n   et elle veut faire un break,\r\n\r\n19:46:18:02  19:46:22:23\r\n    a ironis\u00e9 un porte-parole.\r\n\r\n19:46:23:01  19:46:26:10\r\n L'Union europ\u00e9enne ne fait pas ou\r\nne fait plus r\u00eaver les pays riches.\r\n\r\n19:46:26:11  19:46:32:11\r\n   Ils savent que la solidarit\u00e9\r\n           co\u00fbte cher.\r\n\r\n19:46:33:01  19:46:35:13\r\n Mais elle continue \u00e0 faire r\u00eaver\r\n\r\n19:46:35:18  19:46:39:20\r\nceux qui veulent vivre dans la paix\r\n         et la prosp\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:46:39:22  19:46:42:02\r\nLa Serbie, la Mac\u00e9doine ou l'Albanie\r\n\r\n19:46:42:07  19:46:44:16\r\n   veulent toujours faire partie\r\n            de ce club.\r\n\r\n19:46:44:16  19:46:47:15\r\n     -La compagne de V.Poutine\r\n          aurait accouch\u00e9\r\n\r\n19:46:47:20  19:46:50:06\r\n dans une clinique chic au Tessin.\r\n\r\n19:46:50:11  19:46:55:09\r\nUne rumeur aliment\u00e9e par l'absence \r\ndu pr\u00e9sident russe dans les m\u00e9dias.\r\n\r\n19:46:55:13  19:47:00:09\r\nLe Kremlin d\u00e9ment, et la question \r\nest totalement tabou dans le pays.\r\n\r\n19:47:02:02  19:47:05:00\r\nCes murs intriguent le monde entier.\r\n\r\n19:47:05:05  19:47:09:13\r\n    L'ex-gymnaste Alina Kabaeva\r\naurait accouch\u00e9 il y a deux semaines\r\n\r\n19:47:09:18  19:47:15:19\r\n       dans cette clinique\r\n        hupp\u00e9e du Tessin.\r\n\r\n19:47:16:00  19:47:18:23\r\n      Mais le p\u00e8re pr\u00e9sum\u00e9 \r\n     de l'enfant, V.Poutine,\r\n\r\n19:47:19:04  19:47:21:10\r\n  n'a pas fait le d\u00e9placement.\r\n\r\n19:47:21:14  19:47:25:20\r\nLa relation entre le pr\u00e9sident russe\r\n            et A.Kabaeva\r\n\r\n19:47:26:01  19:47:28:08\r\n    n'a jamais \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e.\r\n\r\n19:47:28:12  19:47:32:05\r\n       C'est m\u00eame un tabou\r\n      dans la presse russe.\r\n\r\n19:47:32:10  19:47:37:13\r\nV.Poutine avait lev\u00e9 le voile sur \r\nsa vie sentimentale il y a 3 mois,\r\n\r\n19:47:37:18  19:47:43:02\r\n       sans r\u00e9v\u00e9ler le nom\r\n       de l'heureuse \u00e9lue.\r\n\r\n19:47:59:12  19:48:02:21\r\n     La clinique Sant'Anna \r\n     est r\u00e9put\u00e9e en Russie.\r\n\r\n19:48:03:02  19:48:06:16\r\n      De nombreuses Russes\r\n ont eu recours \u00e0 ses services.\r\n\r\n19:48:06:21  19:48:09:20\r\n       Son site internet\r\n   est m\u00eame traduit en russe.\r\n\r\n19:48:10:01  19:48:13:09\r\n    Elle a surtout l'avantage\r\n     d'\u00eatre loin de Moscou.\r\n\r\n19:48:13:13  19:48:17:04\r\n       La liaison suppos\u00e9e\r\nentre le pr\u00e9sident et la gymnaste\r\n\r\n19:48:17:09  19:48:20:00\r\n         est consid\u00e9r\u00e9e\r\n    comme une affaire d'Etat.\r\n\r\n19:48:20:05  19:48:23:07\r\n           Le couple\r\n  aurait d\u00e9j\u00e0 eu deux enfants.\r\n\r\n19:48:23:11  19:48:28:00\r\n   Un journal qui avait sp\u00e9cul\u00e9\r\nsur le second mariage du pr\u00e9sident\r\n\r\n19:48:28:05  19:48:33:09\r\navait \u00e9t\u00e9 suspendu durant trois mois\r\n      avant de devoir fermer.\r\n\r\n19:48:33:13  19:48:38:01\r\n      Le Kremlin a d\u00e9menti\r\n   la paternit\u00e9 de V.Poutine.\r\n\r\n19:48:38:23  19:48:43:08\r\n-Les procureurs fran\u00e7ais demandent\r\n   le renvoi devant la justice\r\n\r\n19:48:43:12  19:48:45:05\r\n   de la filiale suisse d'HSBC,\r\n\r\n19:48:45:10  19:48:48:11\r\n    notamment pour blanchiment\r\n        de fraude fiscale.\r\n\r\n19:48:48:14  19:48:52:11\r\n    Ces r\u00e9quisitions font suite\r\n    \u00e0 un \u00e9chec des n\u00e9gociations\r\n\r\n19:48:52:15  19:48:55:07\r\n    entre la justice fran\u00e7aise\r\n          et la banque.\r\n\r\n19:48:55:11  19:49:00:00\r\n   La banque a pour l'heure refus\u00e9\r\nde s'acquitter de l'amende envisag\u00e9e.\r\n\r\n19:49:00:05  19:49:09:20\r\nContact\u00e9e, HSBC souligne qu'il s'agit\r\nd'une \u00e9tape normale de la proc\u00e9dure.\r\n\r\n19:49:12:09  19:49:20:08\r\n  Le nombre pi vous a peut-\u00eatre \r\n fait suer sur les bancs d'\u00e9cole,\r\n\r\n19:49:20:12  19:49:24:16\r\n       mais il fascine aussi\r\n  des passionn\u00e9s de math\u00e9matiques\r\n\r\n19:49:24:21  19:49:28:17\r\n   qui le c\u00e9l\u00e8brent le 14 mars,\r\n       c'est-\u00e0-dire demain.\r\n\r\n19:49:28:23  19:49:32:18\r\n         2015 est pour eux\r\n      une ann\u00e9e particuli\u00e8re.\r\n\r\n19:49:34:18  19:49:40:10\r\n  Demain, c'est le jour de pi.\r\n\r\n19:49:40:14  19:49:44:22\r\n      Si on \u00e9crit la date\r\n  du 14 mars \u00e0 l'anglo-saxonne\r\n\r\n19:49:45:03  19:49:48:21\r\n            on tombe\r\nsur les premiers chiffres de pi.\r\n\r\n19:49:49:02  19:49:54:21\r\nEn 2015, \u00e7a va plus loin, surtout si\r\n vous mettez votre r\u00e9veil \u00e0 09h26.\r\n\r\n19:49:55:02  19:50:00:08\r\n   Toute une frange d'amoureux\r\n des maths vouent un culte \u00e0 pi.\r\n\r\n19:50:01:17  19:50:04:07\r\nSi vous aimez jouer avec les nombres,\r\n\r\n19:50:04:11  19:50:08:21\r\n     vous avez de la tendresse\r\n\r\n19:50:09:02  19:50:11:17\r\n  pour des nombres particuliers.\r\n\r\n19:50:11:22  19:50:14:22\r\n        Ce nombre appara\u00eet\r\n      \u00e0 tellement d'endroits.\r\n\r\n19:50:15:11  19:50:18:11\r\nM\u00eame dans des papyrus de 4'000 ans.\r\n\r\n19:50:18:16  19:50:23:12\r\nLes Egyptiens utilisaient pi pour \r\ncalculer la superficie des champs.\r\n\r\n19:50:24:02  19:50:28:20\r\nOn a commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9tudier la g\u00e9om\u00e9trie\r\n    pour des questions d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:50:29:09  19:50:33:06\r\n  Il faudra attendre Archim\u00e8de\r\n  pour prouver que le rapport\r\n\r\n19:50:33:11  19:50:38:01\r\n entre la circonf\u00e9rence du cercle\r\net son diam\u00e8tre est une constante.\r\n\r\n19:50:38:06  19:50:42:14\r\nDepuis, on le retrouve dans tous\r\n  les domaines de la science.\r\n\r\n19:50:43:02  19:50:45:15\r\nIl y a rarement une forme naturelle\r\n\r\n19:50:45:20  19:50:47:04\r\n         qui est un carr\u00e9.\r\n\r\n19:50:47:09  19:50:51:07\r\n      Les formes circulaires\r\n      apparaissent partout.\r\n\r\n19:50:52:17  19:50:55:13\r\n       Le nombre fascine\r\n     au-del\u00e0 de la science,\r\n\r\n19:50:55:18  19:50:59:21\r\n au point de s'\u00eatre fait un nom\r\n   dans la culture populaire,\r\n\r\n19:51:00:02  19:51:02:09\r\n    comme dans le film \"Pi\".\r\n\r\n19:51:02:13  19:51:05:16\r\n      Une de ses propri\u00e9t\u00e9s\r\n         fait fantasmer:\r\n\r\n19:51:05:21  19:51:07:23\r\n  c'est un nombre irrationnel.\r\n\r\n19:51:08:11  19:51:12:22\r\nSi on essaie d'\u00e9crire pi, il faut \r\n\u00e9crire de plus en plus de chiffres\r\n\r\n19:51:13:03  19:51:17:09\r\n et on s'approche de plus en plus\r\n du nombre sans jamais y arriver.\r\n\r\n19:51:17:13  19:51:20:08\r\n        Il y a une infinit\u00e9\r\n        de beaut\u00e9 dans pi.\r\n\r\n19:51:20:21  19:51:25:14\r\n  Les ordinateurs sont capables de\r\ncalculer des milliards de d\u00e9cimales.\r\n\r\n19:51:25:19  19:51:31:22\r\n Certains pr\u00e9f\u00e8rent l'artisanat,\r\n         comme M.Gander\r\n\r\n19:51:32:04  19:51:35:19\r\n qui a appris les cent premi\u00e8res\r\n     lorsqu'il \u00e9tait petit.\r\n\r\n19:51:36:00  19:51:39:02\r\n     Il ne peut les r\u00e9citer\r\n     qu'en suisse allemand.\r\n\r\n19:51:39:12  19:51:41:12\r\n Je les ai appris comme un po\u00e8me.\r\n\r\n19:51:41:17  19:51:43:18\r\n  Si un chiffre n'est pas le bon,\r\n\r\n19:51:43:23  19:51:45:05\r\n       \u00e7a ne sonne pas bien.\r\n\r\n19:51:45:10  19:51:47:16\r\n   C'est comme si vous regardez\r\n            un dessin\r\n\r\n19:51:47:21  19:51:51:00\r\n        et qu'il n'y a pas\r\n        la bonne couleur.\r\n\r\n19:51:52:03  19:51:55:08\r\n   Le savant autiste D.Tammet\r\n      dessine vraiment pi.\r\n\r\n19:51:55:12  19:51:59:00\r\n En se repr\u00e9sentant ce paysage,\r\n     il a r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9citer\r\n\r\n19:51:59:05  19:52:02:06\r\n     plus de 22'000 chiffres\r\n        apr\u00e8s la virgule.\r\n\r\n19:52:02:11  19:52:06:11\r\nIl y a des mani\u00e8res plus abordables\r\n      de f\u00eater cette journ\u00e9e.\r\n\r\n19:52:06:15  19:52:11:15\r\n     En faisant des g\u00e2teaux\r\n qui se disent\"pie\"en anglais.\r\n\r\n19:52:12:21  19:52:15:17\r\n-A 7 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales,\r\n\r\n19:52:15:22  19:52:20:00\r\n   nous inaugurons une nouvelle\r\n  rubrique sign\u00e9e Alain Rebetez.\r\n\r\n19:52:20:05  19:52:25:00\r\n      Strat\u00e9gies, pr\u00e9paratifs,\r\nmeetings \u00e9lectoraux, tout y passera.\r\n\r\n19:52:25:05  19:52:29:23\r\n     Le premier \u00e9pisode pose\r\n une question apparemment simple:\r\n\r\n19:52:30:04  19:52:32:19\r\n  c'est quoi la classe moyenne ?\r\n\r\n19:52:35:09  19:52:37:06\r\n        -La classe moyenne,\r\n\r\n19:52:37:10  19:52:39:11\r\n    un concept dont vous allez\r\n\r\n19:52:39:15  19:52:41:17\r\n     beaucoup entendre parler.\r\n\r\n19:52:41:22  19:52:45:11\r\n       La plupart des gens \r\n      estiment y appartenir.\r\n\r\n19:52:46:20  19:52:50:10\r\n      Vous avez l'impression\r\nd'appartenir \u00e0 la classe moyenne ?\r\n\r\n19:52:50:13  19:52:51:16\r\n          Oui, je pense.\r\n\r\n19:52:51:21  19:52:56:10\r\n    -Je ne suis ni tout en bas\r\n         ni tout en haut.\r\n\r\n19:52:56:14  19:52:58:10\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:52:58:14  19:53:02:20\r\n          -Non, je suis\r\n    dans la classe sup\u00e9rieure.\r\n\r\n19:53:03:01  19:53:06:12\r\n      Vous gagnez combien ?\r\n         Ca ne se dit pas.\r\n\r\n19:53:06:17  19:53:10:14\r\n        Je gagne beaucoup,\r\n     plus que vous, je pense.\r\n\r\n19:53:11:05  19:53:15:02\r\nLe plus frappant quand on va voir\r\n      les chefs de partis,\r\n\r\n19:53:15:06  19:53:18:20\r\n   c'est que tous se r\u00e9clament\r\n    de cette classe moyenne.\r\n\r\n19:53:19:08  19:53:21:11\r\n   C'est le coeur de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:53:21:15  19:53:24:20\r\n         -C'est le coeur\r\n  du programme politique du PDC.\r\n\r\n19:53:25:01  19:53:27:18\r\n     -Oui, c'est le fondement\r\n          de la Suisse.\r\n\r\n19:53:29:04  19:53:31:20\r\n   -Et si on parlait chiffres ?\r\n\r\n19:53:32:01  19:53:34:11\r\n        Prenons une famille\r\n        avec deux enfants.\r\n\r\n19:53:34:16  19:53:38:17\r\n  On additionne les revenus bruts\r\n  et les allocations familiales.\r\n\r\n19:53:38:21  19:53:43:19\r\n  La classe moyenne serait entre\r\n  93'000 et 200'000 frs par an.\r\n\r\n19:53:44:00  19:53:48:11\r\n         Ca concerne 64 %\r\n  des familles avec deux enfants.\r\n\r\n19:53:48:15  19:53:51:23\r\n       Ici, les bas revenus,\r\n        18 % des familles.\r\n\r\n19:53:52:04  19:53:57:14\r\n  Et l\u00e0, les hauts revenus, 18 %.\r\n\r\n19:53:57:19  19:54:00:12\r\n       -Sur un revenu brut,\r\n        c'est probablement\r\n\r\n19:54:00:16  19:54:03:03\r\n   entre 50'000 et 130'000 frs.\r\n\r\n19:54:03:08  19:54:08:11\r\n -Ca commence ici et \u00e7a finit l\u00e0.\r\n\r\n19:54:08:15  19:54:14:09\r\n        -Ici, l\u00e0 au milieu.\r\n\r\n19:54:16:03  19:54:19:04\r\n           Voici donc\r\n    la classe moyenne du PS.\r\n\r\n19:54:19:09  19:54:22:15\r\n    Et pour ceux qui gagnent\r\n    plus de 130'000 francs ?\r\n\r\n19:54:23:06  19:54:25:03\r\n      Si vous voulez d\u00e9finir\r\n\r\n19:54:25:08  19:54:27:11\r\n   la classe moyenne comme \u00e9tant\r\n\r\n19:54:27:16  19:54:30:12\r\n   entre 150'000 et 200'000 frs,\r\n        c'est votre droit.\r\n\r\n19:54:30:17  19:54:33:05\r\n           Ca n'a juste\r\n     aucun sens politiquement.\r\n\r\n19:54:33:17  19:54:37:06\r\nQuant au PDC, co\u00efncidence parfaite\r\n   avec les chiffres de l'OFS.\r\n\r\n19:54:37:15  19:54:38:12\r\n         Cette d\u00e9finition\r\n\r\n19:54:38:17  19:54:40:08\r\n      est relativement large.\r\n\r\n19:54:40:12  19:54:44:09\r\n     Il y a des points communs\r\n   entre la vie de cette famille\r\n\r\n19:54:44:13  19:54:47:11\r\n           et de celles\r\n   qui ont un revenu sup\u00e9rieur.\r\n\r\n19:54:47:23  19:54:51:12\r\n    Et \u00e0 l'UDC, tout le monde\r\n   est dans la classe moyenne.\r\n\r\n19:54:52:00  19:54:53:23\r\n    A l'UDC, on ne d\u00e9finit pas\r\n\r\n19:54:54:04  19:54:56:18\r\nla classe moyenne d'apr\u00e8s le revenu.\r\n\r\n19:54:57:07  19:55:00:18\r\n         -Donc M. Blocher\r\npeut \u00eatre dans la classe moyenne ?\r\n\r\n19:55:01:06  19:55:05:02\r\n    -Oui, par ce qu'il ressent,\r\n         par son attitude.\r\n\r\n19:55:06:10  19:55:08:21\r\n       -Avec cette enqu\u00eate,\r\n          je m'attendais\r\n\r\n19:55:09:02  19:55:12:03\r\n    \u00e0 des chiffres surprenants,\r\n      mais pas \u00e0 ce point-l\u00e0.\r\n\r\n19:55:12:08  19:55:15:20\r\n      Quand C.Levrat d\u00e9marre\r\n   \u00e0 50'000 francs, \u00e7a veut dire\r\n\r\n19:55:16:01  19:55:19:10\r\n         un salaire brut\r\n      de 3'750 frs par mois.\r\n\r\n19:55:19:14  19:55:23:00\r\n          Et Toni Brunner\r\n    va jusqu'aux milliardaires.\r\n\r\n19:55:23:05  19:55:25:18\r\n Tout \u00e7a, c'est la classe moyenne.\r\n\r\n19:55:25:23  19:55:29:12\r\n    La prochaine fois que vous\r\n  entendrez un parti l'invoquer,\r\n\r\n19:55:29:17  19:55:31:18\r\n demandez-vous de qui ils parlent.\r\n\r\n19:55:31:23  19:55:34:19\r\n      La campagne \u00e9lectorale\r\n  va aussi se jouer sur Internet,\r\n\r\n19:55:35:00  19:55:38:11\r\n   et sur le site de P.Mueller,\r\n     j'ai d\u00e9couvert un clip.\r\n\r\n19:55:38:15  19:55:43:03\r\n     Ca s'appelle \"la libert\u00e9,\r\n     une strat\u00e9gie d'avenir\".\r\n\r\n19:55:50:15  19:55:54:03\r\n    Le clip explique qu'il y a\r\n  tr\u00e8s peu de ch\u00f4mage en Suisse,\r\n\r\n19:55:54:08  19:55:55:16\r\n     des assurances sociales,\r\n\r\n19:55:55:21  19:55:59:02\r\n  d'excellentes infrastructures,\r\n    bref, un mod\u00e8le \u00e0 succ\u00e8s.\r\n\r\n19:55:59:07  19:56:01:12\r\nEt tout \u00e0 coup, cette affirmation:\r\n\r\n19:56:06:14  19:56:08:08\r\n   Oui, vous avez bien entendu.\r\n\r\n19:56:16:01  19:56:19:15\r\n     On se dit que sur le site\r\n     du parti lib\u00e9ral-radical,\r\n\r\n19:56:19:20  19:56:22:17\r\n          ils vont parler\r\n   de sauver la voie bilat\u00e9rale.\r\n\r\n19:56:22:22  19:56:26:13\r\n     Eh bien non, plus un mot\r\n sur cette Europe qui nous menace.\r\n\r\n19:56:26:18  19:56:29:22\r\n  Je ne sais pas si D.Burkhalter\r\n        a vu cette vid\u00e9o.\r\n\r\n19:56:30:03  19:56:34:11\r\n Mais cette campagne nous r\u00e9serve\r\n    encore quelques surprises.\r\n\r\n19:56:34:15  19:56:36:15\r\n      A la semaine prochaine.\r\n\r\n19:56:38:10  19:56:43:11\r\n   -L'\u00e9v\u00e8nement ce soir \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\navec la grand-messe du cin\u00e9ma suisse.\r\n\r\n19:56:43:15  19:56:48:07\r\n La remise se d\u00e9roule en ce moment\r\n au B\u00e2timent des Forces Motrices.\r\n\r\n19:56:48:11  19:56:51:06\r\nNous vous retrouvons Claire Burgy,\r\n\r\n19:56:51:11  19:56:55:01\r\n      le favori de la course\r\n    aux Quartz est al\u00e9manique ?\r\n\r\n19:57:03:11  19:57:08:11\r\n    -Oui, la soir\u00e9e est plac\u00e9e\r\n    sous le signe al\u00e9manique.\r\n\r\n19:57:08:13  19:57:11:16\r\n   Carlos Leal fait son concert.\r\n\r\n19:57:11:18  19:57:13:19\r\n   Il y a de bons longs-m\u00e9trages\r\n             en lice.\r\n\r\n19:57:13:21  19:57:16:13\r\n       Ce sont des com\u00e9dies.\r\n\r\n19:57:16:15  19:57:22:15\r\nLe grand favori, c'est \"Der Kreis\".\r\n\r\n19:57:23:11  19:57:26:05\r\n       Une Suisse pionni\u00e8re\r\n  dans le droit des homosexuels.\r\n\r\n19:57:26:07  19:57:32:00\r\n  Mais on pourrait \u00eatre surpris.\r\n\r\n19:57:32:02  19:57:33:17\r\n  -Le prix d'honneur est romand.\r\n\r\n19:57:33:19  19:57:38:18\r\n      C'est Jean-Luc Godard.\r\n\r\n19:57:38:20  19:57:43:00\r\n  Mais qu'en est-il des chances\r\ndes films romands en comp\u00e9tition ?\r\n\r\n19:57:43:02  19:57:46:12\r\n  -Mathieu Urfer vient de gagner\r\n le prix de la meilleure musique.\r\n\r\n19:57:46:14  19:57:51:04\r\n       Pour le film \"Pause\".\r\n\r\n19:57:51:06  19:57:57:06\r\n   Et le meilleur court-m\u00e9trage \r\n   a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9 par un Romand.\r\n\r\n19:58:00:04  19:58:06:04\r\nIl y a notamment encore \"Bouboule\"\r\net \"Pause\" pour le meilleur film.\r\n\r\n19:58:06:08  19:58:10:16\r\n\"Pause\" a eu le m\u00e9rite de nous faire\r\n d\u00e9couvrir le m\u00e9rite d'\u00eatre romand.\r\n\r\n19:58:10:16  19:58:13:05\r\n        Lui, c'est Sami,\r\n     belle gueule d\u00e9sinvolte\r\n\r\n19:58:13:10  19:58:15:09\r\n      qui se fait poser l\u00e0\r\n        avec sa guitare.\r\n\r\n19:58:15:13  19:58:18:20\r\n   Un premier r\u00f4le qui r\u00e9v\u00e8le\r\n       le jeune com\u00e9dien\r\n\r\n19:58:19:01  19:58:23:12\r\n   et qui lui vaut sa nomination\r\ndans la cat\u00e9gorie \"meilleur acteur\".\r\n\r\n19:58:23:17  19:58:27:11\r\n Sami et son manque d'ambition,\r\n       c'est un peu lui.\r\n\r\n19:58:27:22  19:58:30:11\r\nPr\u00e9f\u00e9rer ne pas esp\u00e9rer les choses\r\n\r\n19:58:30:15  19:58:32:22\r\n      pour ne pas \u00eatre d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n19:58:33:03  19:58:37:06\r\n       Si on ne tente rien,\r\n    rien de n\u00e9gatif n'arrivera.\r\n\r\n19:58:37:11  19:58:40:13\r\n J'ai eu beaucoup \u00e7a dans ma vie,\r\n\r\n19:58:40:18  19:58:43:10\r\n         je suis en train\r\n     de travailler l\u00e0-dessus.\r\n\r\n19:58:43:19  19:58:48:06\r\n Pour passer du th\u00e9\u00e2tre au cin\u00e9ma,\r\nune m\u00e9thode stricte et personnelle.\r\n\r\n19:58:48:10  19:58:51:04\r\n      Ma\u00eetrise du souffle.\r\n\r\n19:58:51:09  19:58:53:16\r\n   On muscle ses petits bras.\r\n\r\n19:58:53:21  19:58:55:22\r\n    Ambition internationale.\r\n\r\n19:58:56:03  19:58:57:18\r\n        Pr\u00e9cision du jeu.\r\n\r\n19:58:57:23  19:59:07:01\r\n          Il s'attaque\r\n   \u00e0 des r\u00f4les de composition.\r\n\r\n19:59:07:06  19:59:10:22\r\n          Il fait moche,\r\n des oiseaux nous chient dessus !\r\n\r\n19:59:11:03  19:59:14:15\r\n  Il a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 sa botte secr\u00e8te\r\n       dans cette sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:59:15:06  19:59:17:13\r\n    C'est quelqu'un d'adorable\r\n\r\n19:59:17:18  19:59:19:20\r\n  qui peut jouer des personnages\r\n\r\n19:59:20:01  19:59:21:15\r\n          tr\u00e8s m\u00e9chants.\r\n\r\n19:59:23:04  19:59:26:11\r\n       Il va collectionner\r\n  les r\u00f4les de petites frappes.\r\n\r\n19:59:26:15  19:59:31:15\r\n Du dealeur de \"A livre ouvert\" au\r\npetit teigneux de \"Station Horizon\",\r\n\r\n19:59:31:20  19:59:34:01\r\ndeux nouvelles s\u00e9ries de la RTS.\r\n\r\n19:59:34:06  19:59:36:17\r\n     Et pour s'en remettre,\r\n       dans son chez-lui,\r\n\r\n19:59:36:22  19:59:40:03\r\nl'acteur profite de son temps libre.\r\n\r\n19:59:40:08  19:59:43:03\r\n  Baptiste ne veut pas choisir\r\n\r\n19:59:43:07  19:59:46:17\r\n     entre th\u00e9\u00e2tre, cin\u00e9ma,\r\n  t\u00e9l\u00e9vision et improvisation.\r\n\r\n19:59:46:22  19:59:50:22\r\n  Il veut tout, et si possible\r\n  depuis chez lui, \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:59:51:08  19:59:53:09\r\n J'aimerais continuer \u00e0 vivre ici\r\n\r\n19:59:53:13  19:59:55:18\r\n   et travailler \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:59:55:23  19:59:57:00\r\n          Essayer de voir\r\n\r\n19:59:57:05  20:00:02:03\r\n      en France, en Belgique,\r\n     tout en restant bas\u00e9 ici.\r\n\r\n20:00:02:15  20:00:04:16\r\n   -Il a une palette tr\u00e8s large.\r\n\r\n20:00:04:21  20:00:06:07\r\n        On peut se demander\r\n\r\n20:00:06:11  20:00:09:03\r\ndans quelle direction il va aller.\r\n\r\n20:00:09:08  20:00:12:21\r\n         J'esp\u00e8re pour lui\r\nqu'il continuera \u00e0 \u00eatre polyvalent.\r\n\r\n20:00:13:02  20:00:16:04\r\n            Il a donn\u00e9\r\nune grande satisfaction au public.\r\n\r\n20:00:16:13  20:00:21:11\r\n       Baptiste Gilli\u00e9ron\r\n  est en route pour la gloire.\r\n\r\n20:00:42:21  20:00:45:07\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:00:45:11  20:00:50:14\r\n Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o, et le \r\ndocumentaire \"Un canap\u00e9 pour deux\".\r\n\r\n20:00:50:19  20:00:53:03\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:55:03  20:00:59:11\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nJ.Deffaugt, L.Estade, V.Fiore-Donno,\r\nV.Gerber, M.Kastrati, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-03-14T15:46:29Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1503417850", "durationSec": 115, "title": "SO VS POLLUTION_RTS000000492696", "excerpt": "Le canal d'Evionnaz pr\u00e8s de l'usine BASF est contamin\u00e9 par la pollution de m\u00e9taux lourds comme le plomb, le mercure, et l'antimoine. Le Grand Conseil valaisan a vot\u00e9 non \u00e0 la cr\u00e9ation d'une commission d'enqu\u00eate parlementaire sur la contamination au mercure dans le Haut-Valais.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PITTET, Simon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["POLLUTION INDUSTRIELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1503417851", "durationSec": 98, "title": "SO POUTINE_RTS000000492670", "excerpt": "Inauguration du monument du souvenir en pr\u00e9sence de la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta Sommaruga 3 ans apr\u00e8s l'accident de car de Sierre qui avait fait 28 morts dont 22 enfants.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1503417852", "durationSec": 29, "title": "SO MONUMENT CAR_RTS000000492700", "excerpt": "Annulation de l'exposition du photographe suisse Jean Mohr pr\u00e9vue au si\u00e8ge de l'UNESCO \u00e0 Paris. L'ambassadeur suisse \u00e0 l'UNESCO, Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric Jauslin, a d\u00e9cid\u00e9 d'y renoncer sous la pression de la d\u00e9l\u00e9gation turque.", "remarks": "Contient des extraits de films.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PITTET, Simon", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SIERRE"], "thematicThemes": ["MONUMENT COMM\u00c9MORATIF"]}, {"internalArchiveId": "AA1503417853", "durationSec": 118, "title": "SO MOHR 03_RTS000000492720", "excerpt": "Pr\u00e9prod d'archives sur le nombre Pi \u00e0 la veille de la journ\u00e9e du nombre Pi c\u00e9l\u00e9br\u00e9e le 14 mars de chaque ann\u00e9e. Interviews des math\u00e9maticiens de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve Martin Gander et et Pierre-Alain Chreix.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARSOL, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "GERSTER, Jeanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "role": "statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["EXPOSITION D'ART", "PHOTOGRAPHIE"], "thematicPersons": ["MOHR, JEAN"], "thematicCorporations": ["UNESCO"], "sequenceIds": ["1419418", "1419419"]}, {"internalArchiveId": "AA1503417854", "durationSec": 160, "title": "SO JOURNEE PI_RTS000000492686", "excerpt": "La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du d\u00e9partement des finances a pr\u00e9sent\u00e9 la r\u00e9forme fiscale \u00e9cologique du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Les r\u00e9actions de la copr\u00e9sidente du parti \u00e9cologiste Les Verts Ad\u00e8le Thorens Goumaz et du conseiller aux Etats PLR neuch\u00e2telois Rapha\u00ebl Comte.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "INCOLLINGO, Massimo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILLIG, Lucia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["MATH\u00c9MATIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1503417855", "durationSec": 103, "title": "SO ISLANDE_RTS000000492661", "excerpt": "Apr\u00e8s la d\u00e9couverte d'une lettre contenant une substance suspecte par un usager des bo\u00eetes aux lettres de la Poste, le centre du village de Corminboeuf a \u00e9t\u00e9 boucl\u00e9 pendant quelques heures.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1503417856", "durationSec": 125, "title": "SO FISCALITE ENERGIE_RTS000000492684", "excerpt": "Pr\u00e9prod d'archives et de news alors que la justice su\u00e9doise a d\u00e9cid\u00e9 d'interroger \u00e0 Londres le fondateur de Wikileaks Julian Assange r\u00e9fugi\u00e9 dans l'ambassade d'Equateur. Il s'agit de faire progresser l'enqu\u00eate sur les accusations de viol et d'aggressions sexuels.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE FISCALE", "\u00c9COLOGIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1503417857", "durationSec": 24, "title": "SO CORMINBOEUF_RTS000000492690", "excerpt": "Les pr\u00e9sidents des partis politiques Suisses, Christian Levrat pour le PSS, Christophe Darbellay, pour le PDC et Toni Brunner pour l'UDC donnent leur d\u00e9finition de la classe moyenne dans le cadre de la campagne \u00e9lectorale des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015.", "thematicGeographicals": ["CORMINBOEUF"], "thematicThemes": ["LETTRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1503417858", "durationSec": 85, "title": "SO ASSANGE_RTS000000492634", "excerpt": "Portrait du com\u00e9dien vaudois Baptiste Gilli\u00e9ron qui a notamment jou\u00e9 en 2014 dans le film \"Pause\" du r\u00e9alisateur vaudois Mathieu Urfer et dans la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e suisse \"Station Horizon\".", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["ENQU\u00caTE JUDICIAIRE"], "thematicPersons": ["ASSANGE, JULIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1503417859", "durationSec": 245, "title": "FRIGO JOURNAL CAMPAGNE CLASSE MOYENNE PAD_RTS000000491367", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "role": "statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION F\u00c9D\u00c9RALE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "CLASSE SOCIALE"], "sequenceIds": ["1420938"]}, {"internalArchiveId": "AA1503417860", "durationSec": 147, "title": "FRIGO GILLIERON HD 03_RTS000000491304", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["COM\u00c9DIEN", "PORTRAIT"], "sequenceIds": ["1420944"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1503419457", "summary": "Si\u00e8ge de l'UNESCO : ext et int b\u00e2timent avec enseigne. Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric Jauslin, ambassadeur suisse \u00e0 l'UNESCO, marchant dans le couloir.", "id": "1419418", "visualThemes": ["LOGO"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualCorporations": ["UNESCO"]}, {"internalArchiveId": "AA1503419458", "summary": "Mus\u00e9e de l'Elys\u00e9e : itw Tatyana Franck, directrice du Mus\u00e9e de l'Elys\u00e9e.\nPhotographies NB de r\u00e9fugi\u00e9s grecs du conflit chypriote de Jean Mohr, photographe suisse. \nItw Jean Mohr, photographe suisse.", "id": "1419419", "visualThemes": ["PHOTOGRAPHIE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1503420953", "summary": "Lausanne, 10 f\u00e9vrier 2015 : itw de rue. \nBerne-ville : itw sucessives Christian Levrat, pr\u00e9sident du PSS, Christophe Darbellay, pr\u00e9sident du PDC, et Toni Brunner, pr\u00e9sident de l'UDC.\nExtraits du clip de campagne diffus\u00e9e sur le site Internet de Philipp Mueller, pr\u00e9sident du PLR.", "id": "1420938", "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["BRUNNER, TONI", "LEVRAT, CHRISTIAN", "DARBELLAY, CHRISTOPHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1503420959", "summary": "Extrait du film \"Pause\" de Mathieu Urfer, avec Baptiste Gilli\u00e9ron, com\u00e9dien vaudois. \nInterview humoristique de Baptiste Gilli\u00e9ron. \nExtrait d'un \u00e9pisode de la web s\u00e9rie \"Break-ups\" de Ted Tremper, r\u00e9alisateur am\u00e9ricain. \nItw Romain Graf, cor\u00e9alisateur de la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e \"Station Horizon\"\nExtrait d'un \u00e9pisode de \"Station Horizon\". \nItw Pierre-Adrian Irl\u00e9, cor\u00e9alisateur de \"Station Horizon\".", "id": "1420944", "visualThemes": ["PORTRAIT", "COM\u00c9DIEN", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Claire", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1576924", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT017701", "position": "1"}}, {"id": "1574978", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT017542", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1408401", "internalArchiveId": "AA1502408417", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-03-13T00:00:00Z", "durationSec": 807, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6617960", "imageURL": "http://www.rts.ch/6634012.image", "alternativeTitle": ["Nouvo", "Nouvo du 13 mars 2015", "Nouvo", "Une poup\u00e9e pour la vie", "Apple se met \u00e0 l'heure connect\u00e9e", "Imprime-moi une voiture", "\u00ab DU NEUF EN BREF \u00bb", "\u00ab Culture Play \u00bb", "Nouvo", "Nouvo", "What the Fact ? Les cyber-attaques comment \u00e7a marche ?", "Du Neuf en Bref", "Nouvo", "Nouvo"], "alternativeSummary": ["Autrefois gonflables et un peu vulgaires, les poup\u00e9es sexuelles sont d\u00e9sormais en silicone et articul\u00e9es.", "Les analystes lui pr\u00e9disent d\u00e9j\u00e0 un grand succ\u00e8s. Malgr\u00e9 une arriv\u00e9e tardive sur le march\u00e9, l\u2019Apple Watch devrait tr\u00e8s s\u00e9rieusement menacer ses concurrents qui peinent \u00e0 \u00e9couler leurs premiers mod\u00e8les de montres connect\u00e9es.", "On connaissait l\u2019imprimante 3D qui imprime des g\u00e2teaux ou des maisons. D\u00e9sormais, on imprime aussi des voitures.", "Des nouvelles fra\u00eeches de notre monde de fou !\n\nLe cahier qui met dans le cloud ce que tu dessines et que tu effaces au micro-ondes:\nhttps://vimeo.com/121288955\n\nSnake, en vrai et en mouill\u00e9\nhttp://now-here-this.timeout.com/2015/03/10/the-fountains-in-kings-crosss-granary-square-are-secretly-a-giant-playable-version-of-snake/\n\nLe violon-piano-guitare-fl\u00fbte\nhttp://www.likecool.com/INSTRUMENT_1--MusicKit--Gear.html\n\nLa smartwatch qui pr\u00e9dit les crises d'\u00e9pilepsie:\nhttps://www.youtube.com/watch?v=mnxnz2MEc7U&t=12"], "variantIds": ["ece-6494465", "ece-6515038", "ece-6514877"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-13T17:10:50Z", "webPublicationDate": "2015-03-13T18:14:20Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1507444854", "title": "ebanking_webClean2002"}, {"internalArchiveId": "AA1507444855", "title": "Fen\u00eatre sur moi"}, {"internalArchiveId": "AA1507445658", "title": "Apple se met \u00e0 l'heure connect\u00e9e"}], "program": {"href": "/programs/431", "id": "431", "name": "Nouvo"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "JACOT, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FISCHER, Charles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOULIN, Cyril", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HAUERT, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GAGLIARDONE, Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1566975", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016855", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-5342D1C7-F92C-484B-9585-220F66AF8CCB", "internalArchiveId": "5342D1C7-F92C-484B-9585-220F66AF8CCB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Nicole Wyrsch, diplomate de carri\u00e8re au DFAE, ambassadrice pour les Droits de l'Homme", "publicationDate": "2015-03-13T00:00:00Z", "durationSec": 3343, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["droits de l'homme", "diplomatie"], "thematicPersons": ["Wyrsch, Nicole"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-08T14:03:21Z", "speechToTexts": ["18.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0 zzcorrig\u00e9\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [92%] :\r\nEntre nous soit dit point M\u00e9lanie \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:15) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, connaissez -vous vos droits, non pas en tant que citoyen ou locataire ou encore conducteur aux pi\u00e9tons non simplement vos droits d'humains, les m\u00eames que le cueilleur de Live au sud de la Gr\u00e8ce, que le PDG d'une multinationale am\u00e9ricaine que la petite fille des rues \u00e0 Bogota et que l'artiste contemporain mexicain, le 1er \u00e9tant d'\u00eatre libre, comme le pr\u00e9cise l'article 1er de la d\u00e9claration universelle des droits de l'homme, je cite tous les \u00eatres humains naissent libres et \u00e9gaux en dignit\u00e9 et en droit ils sont dou\u00e9s de raison et de conscience et doivent agir les uns envers les autres dans un esprit de fraternit\u00e9, \u00e9videmment, on dirait que nous sommes loin du compte dans le monde aujourd'hui, il suffit de lire les journaux ou d'\u00e9couter les nouvelles pour s'en rendre compte, mais il existe des personnes qui se battent inlassablement pour faire respecter les 30 articles de cette d\u00e9claration universelle des droits de l'homme qui est, je cite l'id\u00e9al commun \u00e0 atteindre par tous les peuples et toutes les nations afin que tous les individus et tous les organes de la soci\u00e9t\u00e9 ayant cette d\u00e9claration constamment \u00e0 l'esprit s'efforce par l'enseignement et l'\u00e9ducation, de d\u00e9velopper le respect de ses droits et libert\u00e9s et d'en assurer par des mesures progressives notre national et international, la reconnaissance et l'application universelle et effective tant parmi les populations des \u00c9tats-membres m\u00eame que parmi celles des territoires plac\u00e9s sous leur juridiction, et j'ai la chance de recevoir aujourd'hui l'un de ces \u00eatre pour plus d'\u00e9galit\u00e9 et de libert\u00e9, plus d'harmonie en gros bonjour Nicole verges bonjour, vous \u00eates diplomate, vous travaillez au D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, vous \u00eates plus pr\u00e9cis\u00e9ment ce qu'on appelle, ambassadeur pour les droits de l'homme \u00e0 Berne, pourtant vous \u00eates une femme ambassadeur, il y a pas d'erreur, c'est comme \u00e7a qu'on dit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:57) [93%] :\r\n\u00e9coutez, il y a eu des \u00e9volutions par rapport \u00e0 ce terme ambassadeur quand moi j'ai commenc\u00e9 la carri\u00e8re il y a peu pr\u00e8s bonnement 25 ans l'ambassadrice \u00e9tait l'\u00e9pouse de l'ambassadeur, donc on \u00e9vite de dire ambassadrice pour une femme qui exer\u00e7ait la fonction d'ambassadeur, entre- temps, tout cela a un peu \u00e9volu\u00e9 et on m\u00e9lange gentiment les 2 termes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:19) [85%] :\r\nParce qu'il existe maintenant aussi des \u00e9poux 2 femmes ambassadeur ce mardi parce on sait plus comment les appeler, du coup, alors ambassadeur pour les droits de l'homme, il y a, il y a qu'un ambassadeur pour les droits de l'homme en Suisse, c'est vous, signe que l'vierge qu'est -ce que c'est exactement c'est quoi votre boulot. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:37) [89%] :\r\nAlors je commencerai peut-\u00eatre par dire qu'il y a toute une division au sein du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res qui s'occupent des droits de l'homme, je suis de loin pas la seule, j'ai beaucoup de coll\u00e8gues qui en partie m'appuie en partie aussi travaille sur d'autres dossiers, personnellement, j'ai quelques fonctions principales qui sont li\u00e9s aux d\u00e9cisions qui a \u00e9t\u00e9 prise par la direction et dans mon cas particulier, il y a de gros volet en \u00e7a concerne des dialogues sur les droits de l'homme avec un nombre limit\u00e9 de 2 pays particulier, la Chine, le Vietnam, le Tadjikistan, par exemple, et le 2\u00e8me grand volet, c'est toute la le combat, la lutte en faveur de l'abolition universelle de la peine de mort s'\u00e9tant une priorit\u00e9 de notre d\u00e9partement et c'est un un domaine qui prend de l'ampleur actuellement et qui est tout \u00e0 fait passionnant, outre ces 2 au grand mandat je dirais il y a aussi \u00e9videmment des. \r\n\r\nDuni Elina (00:03:35)  [92%] :\r\nT\u00e2che de repr\u00e9sentation qui sont assez r\u00e9guli\u00e8re au jour repr\u00e9sente la Suisse dans des des sommets des conf\u00e9rences qui peuvent \u00eatre ponctuels ou de nature, par exemple, le sommet des filles qui a eu lieu \u00e0 Londres en juillet de l'ann\u00e9e derni\u00e8re o\u00f9 les 2 grands sujets \u00e9tait la lutte contre les mariages pr\u00e9coces et forc\u00e9s pour les filles, ils les mutilations g\u00e9nitales. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:00) [85%] :\r\nToujours \u00e0 heure dans le domaine des droits de l'homme, vous vous se repr\u00e9senter la Suisse dans ce domaine -l\u00e0, pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est assez sp\u00e9cifique, vous avez apport\u00e9 avec vous la baisse et des droits de l'homme, c'est une petite brochure qui \u00e9dite le d\u00e9partement voil\u00e0 je la apprends me penche F\u00e9d\u00e9ration suisse D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res et puis \u00e7a un petit carnet comme \u00e7a qui qui nous dit beaucoup, beaucoup d'sur ces droits de l'homme avec diff\u00e9rents chapitres qui nous explique aussi ce qu'est votre travail en partie hein quel quel est le chantier finalement de la Conf\u00e9d\u00e9ration sur les droits de l'homme et puis avec un enfant bien s\u00fbr un petit feu des quelques feuillets qui sont la d\u00e9claration universelle des droits de l'homme dans les cit\u00e9s, quelques extraits, vous la connaissez par coeur vous. \r\n\r\nDuni Elina (00:04:48)  [90%] :\r\nPratiquement, alors non, je ne la connais pas par coeur et \u00e7a ne s'est pas vraiment \u00e7a le le but non plus c'est vrai que c'est en fait un Champ de travail \u00e9norme tr\u00e8s vaste et pour moi personnellement, donc j'ai, je suis entr\u00e9 dans cette carri\u00e8re, diplomate, il y a tr\u00e8s longtemps, j'ai surtout travaill\u00e9 dans le domaine de la Coop\u00e9ration D\u00e9veloppement dans un 1er temps j'ai beaucoup \u00e9t\u00e9 en poste, pays qui sont en bois, d\u00e9veloppement et donc j'ai beaucoup plus afin que les droits qu'on appelle les droits \u00e9conomiques, sociaux et culturels par rapport aux droits civils et politiques qui dans ma fonction actuelle me m'occupe beaucoup plus fortement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:23) [84%] :\r\nOui, parce qu'il y a toute sorte un de droit d'Yves exactement c'est c'est c'est \u00e9norme, tr\u00e8s vaste, quand on commence \u00e0 se plonger l\u00e0- dedans, c'est vrai qu'en plus, comme je disais au d\u00e9but de l'\u00e9mission, alors il y a cette jolie d\u00e9claration des droits de l'homme avec tous les hommes naissent libres et \u00e9gaux en 3 \u00e7a on conna\u00eet \u00e0 peu pr\u00e8s tous cette phrase quand on regarde la r\u00e9alit\u00e9, on se dit : h\u00e9 ben, on n'y est pas du tout, hein. \r\n\r\nDuni Elina (00:05:43)  [86%] :\r\nEh bien \u00e9coutez c'est c'est ce qui rend le travail aussi int\u00e9ressant qu'il y a toujours \u00e0 faire mais vous avez enti\u00e8rement raison, en fait, m\u00eame en Suisse, on avait ce n'est pas en fait li\u00e9 \u00e0 au niveau de de richesses dans dans le pays et m\u00eame le fait d'\u00eatre un pays tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9 avec une une \u00e9conomie tr\u00e8s comp\u00e9titive qui force les gens \u00e0 passer en temps consid\u00e9rable \u00e0 leur poste de travail, la la. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:12) [85%] :\r\nMani\u00e8re de vivre actuellement une certaine fr\u00e9n\u00e9sie a aussi sur occuper son temps libre apporte toute une s\u00e9rie de de d\u00e9fis que j'appellerais des d\u00e9fis nouveaux sonnerait attitude exemplaire, un petit peu concr\u00e8tes, par exemple, le souci que tout le monde a de de g\u00e9rer les les parents qui deviennent, on n'a plus cette cette modalit\u00e9 de vivre en famille \u00e9largie, on en la grand- m\u00e8re \u00e0 la maison, exige qu'\u00e0 la fin de sa vie, l'\u00e9t\u00e9, et tout \u00e7a fait que bien s\u00fbr il y a toute une s\u00e9rie de services qui se mettent en place, mais ce sont des gros changements qui pose des grosses que des des gros questionnement et et c'est int\u00e9ressant de pouvoir \u00e9changer avec diff\u00e9rents pays et, parfois, j'ai m\u00eame la pression que nous pouvons apprend devrait prendre des choses que nous avons oubli\u00e9 des pays qui sont peut-\u00eatre moins d\u00e9velopp\u00e9s que nous sur le plan \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:03) [84%] :\r\nNotamment en mati\u00e8re de, par exemple, de parents en fin de vie tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait de les r\u00e9int\u00e9grer, par exemple, la maison, mais quand vous parlez, Nicole wyrsch, le d\u00e9fi en mati\u00e8re de droits de l'homme en Suisse, on a l'impression que les droits de l'homme sont tout \u00e0 fait respect\u00e9 ici que tout le monde vit de mani\u00e8re \u00e9gale libre c'est pas vrai. \r\n\r\nDuni Elina (00:07:21)  [88%] :\r\nAlors c'est pas vrai, la la Suisse comme tous les pays d'ailleurs se soumet \u00e0 un examen \u00e0 peu pr\u00e8s tout Les 4 ans qui a lieu dans le cas du Conseil des des Nations unies pour les droits de l'homme et c'est examen c'est un examen critique ou la Suisse doit r\u00e9pondre aussi \u00e0 des \u00e0 des d\u00e9fis et enfin des d\u00e9fis typique c'est \u00e9videmment, nous vivons dans une soci\u00e9t\u00e9 qui est de plus en plus m\u00e9lang\u00e9s qui accueille de plus en plus aussi de de personnes qui viennent d'horizons ha\u00efr et diverses et nous sommes fr\u00e9quemment accus\u00e9 par exemple pour des raisons de comportement raciste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:00) [82%] :\r\nOui, \u00e7a c'est vrai que il il faut avoir conscience que cette question des droits de l'homme est partout, \u00e0 part faire disons vous \u00eates pas jamais d\u00e9courag\u00e9 vous quand vous vous allumez les News, le soir, regardez vous dites. \r\n\r\nDuni Elina (00:08:14)  [87%] :\r\nQuel boulot \u00e9coutez non parce que je pense que je vois \u00e7a d'et d'une autre mani\u00e8re, moi j'ai peut-\u00eatre justement le privil\u00e8ge de voir aussi beaucoup les avanc\u00e9es ce qui se fait et je pense que quand on travaille concr\u00e8tement dans ce domaine on si on veut survivre en tout cas, on devient tr\u00e8s vite ensemble les modestes dans le sens o\u00f9 on on se concentre sur des des petites choses, en fait, et c'\u00e9tait exactement l'exp\u00e9rience que j'ai fait aussi dans le domaine de la Coop\u00e9ration D\u00e9veloppement ou en fait, la question c'est : plus de convertir un pays pauvre, un p\u00e9ril riche ou un pays qui qu'ils respectent pas du tout les droits de l'homme et devient tout d'un coup, respectueux, c'est des choses beaucoup plus petite mais concr\u00e8te, donc c'est aider une \u00e9cole dans un village particulier pour que les enfants qui vont dans cette \u00e9cole apprenne effectivement \u00e0 lire et \u00e7a peut para\u00eetre compl\u00e8tement ridicule face \u00e0 l'immense rideau dans la s\u00e9ance mais c'est gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a que les choses \u00e9voluent et \u00e9changent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:13) [88%] :\r\nUne goutte d'eau, plus une goutte d'eau, etc, \u00e7a fait un oc\u00e9an finalement cette d\u00e9claration, elle date de 1948 on peut la lire donc dans la baisse des droits de l'homme, c'est une brochure qu'on peut commander ou aller acheter j'imagine \u00e0 Berne. \r\n\r\nDuni Elina (00:09:26)  [85%] :\r\nOn peut la commander c'est c'est absolument gratuit, on peut la commander \u00e0 partir du du site web, sur internet, internet du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res ont pouss\u00e9 la commander par courriel \u00e0 l'adresse indiqu\u00e9e par ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:40) [83%] :\r\nLe site du DFAE lire sur notre site RTS concierge barre oblique, entre nous soit dit, puisque si vous voulez tout de suite not\u00e9 ben c'est le mais il s'Publikationsorgan en allemand et d'un des points domine Point CH mais \u00e7a vous trouvez bien s\u00fbr le lien sur le site, donc si pesant, vous allez voir \u00e7a par Internet, si vous avez pas internet, vous t\u00e9l\u00e9phonez, tout simplement, vous, vous nous \u00e9crivez Detry : on vous transf\u00e8re tout \u00e7a Nicole wyrsch nous, ce qu'on va faire c'est qu'on va bien s\u00fbr parler des droits de l'homme des avanc\u00e9es des droits de l'homme des des difficult\u00e9s aussi des d\u00e9fil\u00e9s des peut-\u00eatre parfois aussi les \u00e9checs tout \u00e7a \u00e0 travers votre carri\u00e8re, votre vie, pas seulement votre carri\u00e8re carri\u00e8re diplomatique de 25 ans, mais il y a eu une vie bien s\u00fbr avant l'UDF est notamment en tant qu'enfant on va revenir l\u00e0- dessus avec vous Nicole, dire qu'on va d'abord \u00e9couter une chanson qui va bien avec ce qu'on \u00e9voquait alors ces droits de l'homme qui, m\u00eame en Suisse, parfois font font d\u00e9faut, c'est l'qui chante tout est fragile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:41) [71%] :\r\nDe pas de points il est il. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:51) [65%] :\r\nEntre nous soit dit, 14 heures 15 heures sur la 1\u00e8re le tourmente sant\u00e9 sans quitter voil\u00e0 sur 10 \u00e9toiles donc on peut l'espace, mais de l\u00e0, il y a une masse quelques ombres Tartiere tout est futile important fugitif de terre m\u00eames la remet sa vie pour la maintenance quotidienne du ciel avec le bleu tout est fragile, donc je voudrais. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:29) [66%] :\r\nMais la partie par une jeune \u00e9quipe et donc on a 50000. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:39) [81%] :\r\nMais point. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:56) [62%] :\r\nDans Breaking la Bourse comme les sucreries voudront \u00e9norm\u00e9ment fait ensemble contre leur base d\u00e9samorcer tout dit la vie coule la soumission, ce n'est qu'un profond sur leur parfum de quelques Felipe sa Jumeirah de sucre, de l'instant de sel parce leur on peut pas cela, donc ce nouveau bouleversement. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:28) [71%] :\r\nLa patate \u00e0 partir d'un un petit point de l'G\u00e9rard \u00e7a je pour l'homme et au cours Simon au secours et \u00e0 la loi n'a plus l'\u00e9quipe de son point de p\u00e9nibilit\u00e9 point. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:08) [62%] :\r\nL'espace pour de milli\u00e8me quelqu'qui ont beaucoup d'Gildo en pourtant l\u00e9gitimes toute une avec de parce qu'en les regroupant au cours d'des arabesques au stade de la peur, madame carnaval \u00e0 son donc gratte-ciel. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:33) [70%] :\r\nIl y a 7 heures l'appel qu'elle parlait de Londres pour catholiques et \u00e7a n'a rien d'accord de la tarification \u00e0 faire parce qu'il y a une chance d'avoir r\u00e9ussi \u00e0 partir, parce qu'il y a alors rien alors. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:53) [77%] :\r\nTout est fragile, trop importante fugitif Toulouse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:59) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:04) [89%] :\r\nNicole vierge, vous \u00eates ambassadeur pour les droits de l'homme et c'est juste, je me trompe en disant ambassadeur, c'est votre titre pour les raisons qu'on a vu tout \u00e0 l'heure, c'est un peu compliqu\u00e9 mais enfin bref, vous vous occupez des droits de l'homme vous repr\u00e9senter la Suisse dans diff\u00e9rentes occasions, en ce qui concerne les droits de l'homme, vous travaillez \u00e0 Berne D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res et nous sommes l\u00e0 pour parler de ce m\u00e9tier, je sais pas si on peut dire merci, mais enfin de cette fonction au moins des droits de l'Homme bien s\u00fbr et surtout de cette carri\u00e8re aussi diplomatique de savoir comment \u00e7a se passe comment la vie, nous avons tous beaucoup de clich\u00e9s sur les diplomate, nous allons tenter de d\u00e9monter un petit peu aujourd'hui et on va commencer avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:47) [82%] :\r\nOui, avec l'exception au Qu\u00e9bec, c'est la seule grosse l'Qu\u00e9bec il dans sa dans dans sur leur b\u00e9tail entra\u00eene presque la moiti\u00e9 de la population du Qu\u00e9bec c'\u00e9tait cet immense, \u00e7a c'est \u00e9vident que Montr\u00e9al pour faire de Montr\u00e9al, la ville, elle pourrait \u00eatre, il faudrait tout mettre de son c\u00f4t\u00e9 et et reconna\u00eetre que c'est la ville qui a un pouvoir d'attraction au Qu\u00e9bec, mais on le fait pas et, enfin, vous \u00eates, vous \u00eates assez dur, parfois en ce qui concerne la ville de Montr\u00e9al, mais vous \u00eates toujours les gens font du Montr\u00e9alais, les Montr\u00e9alais et de toutes origines, je vais faire une jeune bien sont assez fantastique, il faut vivre ne immense temp\u00eate de ninjas Montr\u00e9al pourcent rende compte qu'un film tombe subitement \u00e0 plus d'un m\u00e8tre de neige, les paralyser totalement paralys\u00e9, recouverte d'un \u00e9pais manteau les gens sourient, les gens s'entraident la nature ici malgr\u00e9 tout nous rattrape r\u00e9guli\u00e8rement et nous sommes tous identiques dans la nature, et \u00e7a c'est une particularit\u00e9 de Montr\u00e9al, ce qui fait plaisir \u00e0 voir, \u00e0 chaque fois, comme je disais r\u00e9guli\u00e8rement Montr\u00e9al et une ville qui n'est pas belle mais les fleurs pose dans le fumier et les fleurs ici sont les Montr\u00e9alais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:02) [86%] :\r\nDe l'image, un d\u00e9lai c'est vrai que c'est un producteur de musique mais \u00e7a c'est avec r\u00e9serve, c'\u00e9tait en 1999, toujours est -il qu'il parle de Montr\u00e9al Nicole Hirsh Montr\u00e9al que vous connaissez puisque vous \u00eates n\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:15) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait, je suis tr\u00e8s reconnaissance hein mon p\u00e8re suisse qui qui a \u00e9migr\u00e9 dans les ann\u00e9es 50 apr\u00e8s la 2\u00e8me Guerre mondiale et \u00e0 \u00e9pouser ma m\u00e8re, une Canadienne et j'ai effectivement pass\u00e9 Les 8 premi\u00e8res ann\u00e9es de Mali \u00e0 Montr\u00e9al et c'\u00e9tait une exp\u00e9rience qui m'a peut-\u00eatre pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 la carri\u00e8re que j'ai entreprise plus tard, il faut savoir que le Canada de plus en plus comme la Suisse d'ailleurs maintenant aujourd'hui \u00e9tant le pays qui a vraiment fait de d'\u00e9trangers et quasiment tous les les Canadiens ont des origines qui viennent d'ailleurs, m\u00eame ma m\u00e8re qui passait pour une une vraie montr\u00e9alaise qu\u00e9b\u00e9coise, canadienne venait, en fait, alors ils viennent de Normandie, donc de Fran\u00e7ais donc. \r\n\r\nDuni Elina (00:17:03)  [92%] :\r\nTout le monde vient d'ailleurs et n\u00e9anmoins on arrive \u00e0 se retrouver \u00e0 cr\u00e9er une soci\u00e9t\u00e9 qui fonctionne et qui s'enrichit mutuellement et je pense que j'ai gard\u00e9 cet aspect et cette envie de travailler avec des gens qui, qui viennent de milieux tr\u00e8s diff\u00e9rents d'apprendre, de me remettre en question, moi- m\u00eame, parce que c'est clair que quand on rencontre quelqu'un qui, qui a une vie tellement diff\u00e9rente, qui a une histoire diff\u00e9rente, \u00e7a, \u00e7a vous am\u00e8ne souvent \u00e0 remettre en question des id\u00e9es des des pr\u00e9jug\u00e9s qu'on en avant les des hypoth\u00e8ses qu'on qu'on porte en soi, et j'ai toujours trouv\u00e9 \u00e7a tr\u00e8s enrichissant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:38) [85%] :\r\nC'est vrai qu'on a peut-\u00eatre plus de pr\u00e9jug\u00e9s, on a peut-\u00eatre plus intol\u00e9rants quand on conna\u00eet moins de vari\u00e9t\u00e9, paradoxalement, on a l'impression qu'on d\u00e9teste, moi les \u00e9trangers quand on les conna\u00eet : refuser quelque chose qu'on dit tr\u00e8s. \r\n\r\nDuni Elina (00:17:49)  [85%] :\r\nEh bien, en tout cas je dirais \u00e7a vous enl\u00e8ve en tout cas la peur et \u00e7a vous manque, on en fin de compte, nous sommes tous ces \u00eatre humains, on se retrouve tout \u00e7a quelque part, m\u00eame si, souvent c'est difficile parce que d'abord il faut trouver la mani\u00e8re de communiquer de qu'on comprend pas toujours, mais en fait on a tous les m\u00eames besoins de base, besoin d'\u00eatre aim\u00e9 d'\u00eatre connus dataient d'\u00eatre respect\u00e9 et \u00e7a fait que finalement c'est ce n'est pas aussi mena\u00e7ants que \u00e7a peut avoir l'air, et au contraire, c'est enrichissant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:17) [92%] :\r\nOui, j'aimerais revenir \u00e0 ce que disait ce monsieur dans l'archive en disant il faut vivre une temp\u00eate de neige, une fois Montr\u00e9al tout \u00e7a, vous avez v\u00e9cu Nicole Birch. \r\n\r\nDuni Elina (00:18:26)  [87%] :\r\nAlors, oui, et puis en plus quand on est petit, donc j'\u00e9tais petite, \u00e0 l'\u00e9poque et c'est vrai que la la neige s'amassent trios ans Montr\u00e9al et c'est tr\u00e8s impressionnant, en m\u00eame temps je dirais c'est un pays tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9 et je n'ai jamais souffert du froid par exemple c'est quelque chose qui m'a moi maintenant me surprend, c'est vrai qu'on en tant qu'enfant, nos parents nous habillaient vraiment tr\u00e8s chaudement des gros manteaux, mais je n'ai jamais eu la sensation de froid par compte dans des pays chauds o\u00f9 il \u00e9tait en poste, j'ai j'ai souvent eu d'assaut sensation de froid parce que, justement, ces pays ne sont chauff\u00e9s par les rayons. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:03) [83%] :\r\nOn pas dans les maisons sont isol\u00e9es tout \u00e0 plat tout et tout est fait pour, j'ai not\u00e9 quelque chose qu'il disait dans dans l'archive en parlant justement de ces temp\u00eates de neige etc, ces \u00e9l\u00e9ments qui sont finalement assez hostile \u00e0 l'homme oui, disait : nous sommes tous identiques devant la nature savoir Nicole avec les droits de l'homme du coup. \r\n\r\nDuni Elina (00:19:20)  [88%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait et je pense que c'est aussi ce qui nous unit, ce qui explique l'universalit\u00e9 des droits de l'homme, ce sont en fait et des valeurs qui sont exprim\u00e9es qui sont vraiment universel et qui se retrouve dans toutes les grandes civilisations religions r\u00e9gions du monde, la seule chose qui peut changer, c'est la mani\u00e8re dont on exprime ses valeurs, parce que c'est clair que l'histoire des diff\u00e9rents pays et des coutumes les cultures font que l'expression est un peu diff\u00e9rente, mais les valeurs en soi, sont vraiment les m\u00eames pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:53) [81%] :\r\nEn m\u00eame temps c'est vrai qu'on est, on est moins \u00e9gaux devant, par exemple, une temp\u00eate de neige si y en a un qui un chasse- neige et l'autre qui est \u00e0 pieds nus dedans. \r\n\r\nDuni Elina (00:20:01)  [89%] :\r\nAbsolument, absolument, et le but ultime des des droits de l'homme de la promotion de la d\u00e9fense, c'est justement de donner du p\u00f4le, voire aux plus vuln\u00e9rables. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:11) [85%] :\r\nLes droits de l'homme, voyez on y revient toujours, qu'est -ce que vous en saviez -vous Nicole vierge quand vous \u00e9tiez petit \u00e0 Montr\u00e9al, des droits de l'homme, c'est une d\u00e9claration universelle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:20) [91%] :\r\nAlors je pense que je ne savais pas grand chose et je pense par compte que j'ai d\u00e9velopp\u00e9e tr\u00e8s vite une id\u00e9e de rendre ce qui est un monde Just comme tous les enfants, tr\u00e8s vite on, on, quand on est rappel\u00e9 par ses parents, par rapport \u00e0 certaines choses qu'on aimerait faire et qu'on ne peut pas faire parce que, pour une raison quelconque, on se dit : mais c'est pas juste, et donc l'id\u00e9e de en fait qu'est -ce que c'est un monde juste et probablement \u00e7a c'est, c'est le d\u00e9but, on commence \u00e0 toucher, en fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:46) [85%] :\r\nC'est aussi, il le concept de droits de l'homme, quel est votre vous souvenez de votre 1er engagement parce qu'on peut dire que vous \u00eates quelqu'un d'engag\u00e9 aujourd'hui, on va le voir aussi, pas seulement dans votre fonction d'aujourd'hui mais vous l'avez \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:57) [89%] :\r\nDepuis longtemps, mais je crois que \u00e7a m'a toujours touch\u00e9 de voir que dire des gens qui sont exactement comme moi commencent leur vie dans des situations qui sont oh combien plus difficiles et d\u00e9favoris\u00e9s, j'ai, je m'estime vraiment \u00eatre une personne tr\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 d'\u00eatre n\u00e9 dans un milieu des familles richesse moyenne mais une vie confortable et avoir eu vraiment des eaux Pornic unit\u00e9 que j'ai en partie \u00e7a et essayer de de saisir, mais si je me compare, je compare avec la grande majorit\u00e9 des \u00eatre humains aujourd'hui, h\u00e9 bien c'est vraiment une exception et beaucoup de gens tout simplement qui sont peut-\u00eatre m\u00eame beaucoup plus talentueux que moi m\u00eame n'ont pas cette chance -l\u00e0, et pour moi, cela veut dire que finalement, si j'ai eu cette chance et que voil\u00e0, j'ai aussi, on f\u00eate en devoir et une responsabilit\u00e9 de rendre les s\u00e9ries oui c'est \u00e7a exactement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:59) [86%] :\r\nCette chance que que vous avez eu mais le le tout 1er engagement d'enfants, on a tous des engagements vont parler de ce qui est juste, qui est injuste et qu'est -ce qui vous a r\u00e9volt\u00e9 un moment dans votre enfance, il y a eu quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:11) [89%] :\r\nJ'essaie de r\u00e9fl\u00e9chir rapidement, je pense que beaucoup de choses mais je pense, \u00e7a commence d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9cole quand voyez d\u00e8s des petits coll\u00e8gues qui qui qui peuvent pas aussi fr\u00e9quemment que -vous une nouvelle robe des choses aussi banales que \u00e7a qui montre que, que voil\u00e0, que la vie n'est n'est pas pour tout le monde \u00e9galement facile et qu'il faut apprendre \u00e0 g\u00e9rer \u00e7a tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:35) [87%] :\r\nVos parents qui qui nous ont transmis de de sa de cette justice injustice peut-\u00eatre droits politiques, etc, de quoi vous parliez \u00e0 table avec eux, vous \u00e9tiez enfant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:47) [86%] :\r\nOui, on parle beaucoup de vous en parler beaucoup de voyages parce que mes 2 parents m\u00eame beaucoup voyag\u00e9 et je pense qu'au niveau de, de la justice eux- m\u00eames \u00e9taient tr\u00e8s sensibles venait les 2 plut\u00f4t de milieux modestes et s'ont eu une une vie \u00e0 succ\u00e8s, le dire, et c'\u00e9tait pour eux tout de m\u00eame une le\u00e7on de vie, d'apprendre que rien n'\u00e9tait garanti dans la vie et qu'il fallait garder une certaine humilit\u00e9 et modestie et surtout cette ce devoir de reconnaissance face \u00e0 ceux qui n'avaient pas eu la chance de pouvoir grimper sur dans l'\u00e9chelle sociale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:21) [91%] :\r\nVous vous r\u00eaviez de faire quoi plus tard quand vous \u00e9tiez petit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:24) [83%] :\r\nUn plein chose la semaine Ruth plainte, \u00e0 commencer par tout simplement \u00eatre princesse parce que j'adorais des beaux habits et je j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait en privil\u00e8ges justement aussi et qu'on pouvait faire plein de choses magnifiques pour modifier le le monde de mani\u00e8re merveilleuse \u00e9videmment compl\u00e8tement na\u00efve, mais j'aurais beaucoup aim\u00e9 traitera \u00e7a c'\u00e9tait une grosse d\u00e9ception quant ma, ma m\u00e8re m'a dit mais, \u00e9coute, tu peux pas devenir princesse comme \u00e7a, enfin c'est semblait on l'est pas exactement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:53) [80%] :\r\nEnfin, encore une question Droits de l'homme, l\u00e0 c'est tout \u00e0 fait injuste c'est -l\u00e0 qui ont la chance de lettres et d'autres et apr\u00e8s alors. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:00) [93%] :\r\nEt apr\u00e8s il y a eu beaucoup d'occasions, y compris en voyage dont je me suis tr\u00e8s bien mon 1er voyage en Suisse, j'avais 4 ans. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:09) [89%] :\r\nEt on allait rencontrer la famille de mon p\u00e8re, mon grand- p\u00e8re paternel \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9c\u00e9d\u00e9 et et le voyage en Suisse, \u00e0 l'\u00e9poque et est rest\u00e9 creus\u00e9 dans ma m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:20) [87%] :\r\nParce que l'une des des h\u00f4tesses de l'air a eu la gentillesse de de prendre un peu en charge et de me permet de distribuer des chocolats aux passagers, \u00e7a c'\u00e9tait juste apr\u00e8s sa formidable et donc une de mes passions et plan de carri\u00e8re \u00e9tait aussi de devenir h\u00f4tesse de l'air aussi parce qu'il y avait justement cette possibilit\u00e9 de voyage de 2. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:40) [84%] :\r\nPartira les droits, chose absolument et puis 2, il faut actuellement piquer un ou de chocolat dans le panier oui parce que c'est je crois la tout \u00e0 fait particulier, je crois qu'ils existent encore dans les avions qui ont succ\u00e9d\u00e9, c'\u00e9tait un des grands hits je je me souviens des des vols, on va \u00e9couter une chanson qui va nous emmener, justement, voyage parce que vous avez voyag\u00e9 Nicole wyrsch faisait aujourd'hui bas\u00e9e \u00e0 Berne, on parlait du Canada o\u00f9 vous \u00eates n\u00e9s, vous \u00eates venu ensuite en Suisse, on y viendra, mais on va \u00e9voquer aussi d'autres pays et notamment la Bosnie et Erti devine avec cette chanson, non mais \u00e7a m'alors je sais pas si je avec un tr\u00e8s bon accent \u00e7a veut dire je suis emprisonn\u00e9, c'est vous qui m'avez donn\u00e9 cette traduction vous le parlez -vous non, malheureusement, pas d'accord, c'est Sabam Bayram Witch qui chante \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:28:30) [81%] :\r\nMagnifique choix parce que c'est votre choix et que le wyrsch, vous avez propos\u00e9 de de passer \u00e7a Sabam Bayram invite chaque chanteur serbe d'origine rom, on l'appelle le King du psychisme, il est malheureusement il nous a quitt\u00e9s en 2008 septembre 2 ans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:45) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait, j'ai eu un poste mon 1er poste d'ambassadeur en Mac\u00e9doine et en Mac\u00e9doine, il y a une grande communaut\u00e9 rom avec laquelle j'ai eu la chance d'interagir, surtout avec les enfants Roms et et je me suis rapproch\u00e9 de de ces gens et cette chanson de de savane Bayram riche qui est plus que j'appr\u00e9cie beaucoup, et montre bien en fait tout le talent qu'on ces gens pour la la musique et la danse aussi et et c'est fascinant lui- m\u00eame a eu une vie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:17) [88%] :\r\nTr\u00e8s difficile et il a donc lui- m\u00eame \u00e9tait en prison, c'est l\u00e0 o\u00f9 il a appris \u00e0 lire et \u00e0 \u00e9crire et a eu n\u00e9anmoins et une vie d'artiste de grande renomm\u00e9e, a particip\u00e9 \u00e0 plusieurs films d\u00e9filent \u00c9mir Cousteau Red \u00e7a aussi oui et mais. \r\n\r\nDuni Elina (00:29:35)  [89%] :\r\nToujours dans une dans une modalit\u00e9 de vie Rome et aussi cette cette mentalit\u00e9 de vie enfin qui qui bouge beaucoup, qui, qui ne sont pas des gens qui sont s\u00e9dentaires dans la rame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:48) [84%] :\r\nExactement comme vous, finalement oui vierge en tout cas un petit peu, on va continuer \u00e0 \u00e9voluer dans votre parcours, parler des autres pays, on \u00e9tait en Mac\u00e9doine, jusque l\u00e0, on va partir dans un endroit un peu moins exotique mais n\u00e9cessaire, les routes de Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:04) [71%] :\r\nDe il y info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:07) [87%] :\r\nSur l'autoroute, Gen\u00e8ve, Lausanne, 2 accidents provoquent des bouchons entre Blancs et Aubonne en direction de Lausanne un bouchon s'\u00e9tend sur ce tron\u00e7on. \r\nEh oui, \u00e7a c'\u00e9tait pour la route, on continue avec vous Nicole verges vous \u00eates ambassadeur pour les droits de l'homme au DFAE \u00e0 Berne et on parle notamment des droits de l'homme, voil\u00e0 une voie qui conna\u00eet bien ces 3. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:29) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:32) [84%] :\r\nCertains \u00e9v\u00e9nements dans l'histoire de l'humanit\u00e9, ont eu le pouvoir d'\u00e9voquer la fraternit\u00e9 humaine. \r\nEt de provoquer de nouveaux surfeurs pour pourtant de l'ann\u00e9e id\u00e9ale toujours plus \u00e9lev\u00e9. \r\nLa d\u00e9claration universelle des droits de l'homme. \r\nProclam\u00e9 il y a 10 ans par les Nations unies \u00e9tonnant de ces \u00e9v\u00e9nements qui ont marqu\u00e9 l'histoire, la r\u00e9daction et l'adoption de 1er \u00e0 charte mondiale des droits de l'homme a -t-il pas une la cession, les plus positives notre perception, mais n'oublions pas le chemin qui reste \u00e0 parcourir entre le but \u00e0 atteindre et la r\u00e9alit\u00e9 de tous les jours. \r\nQue ce 10\u00e8me anniversaire par son inspiration nous aident \u00e0 maintenir et \u00e0 d\u00e9fendre la dignit\u00e9 de droits de l'homme en faisant honneur \u00e0 cette raison. \r\n\u00e0 cette conscience qui sont la part de tous les \u00eatre humains, comme le proclame si justement la d\u00e9claration. \r\nQue cet inverseur nous conduisent \u00e0 respecter toujours plus le droit des autres, il conduira ainsi \u00e0 une meilleure compr\u00e9hension entre les hommes et la paix sont trouvera thermique. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:31:38) [94%] :\r\nPoint com. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:44) [86%] :\r\n\u00e7a fait un petit moment que ce monsieur s'exprimer c'est dingue Hammarskj\u00f6ld mars qui \u00e9tait secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies en 1958 10 ans apr\u00e8s, on l'entendait apr\u00e8s la cr\u00e9ation de cette d\u00e9claration, vous aviez vous \u00e9tiez pas encore n\u00e9 \u00e0 tout moment il s'exprimait Nicole vierge, vous la la 1\u00e8re d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9action peut-\u00eatre -ce que vous avez entendu. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:32:07) [93%] :\r\nMais je pense que, pour moi, c'est quelque chose qui est tr\u00e8s familier en fait tous les 10 d\u00e9cembre de chaque ann\u00e9e, on c\u00e9l\u00e8bre le jour o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 cette d\u00e9claration universelle, je suis tr\u00e8s bien du 60\u00e8me anniversaire, j'\u00e9tais justement en Mac\u00e9doine et. \r\n\r\nDuni Elina (00:32:22)  [94%] :\r\nPlusieurs pays, dont certainement la Suisse essaye d'organiser des \u00e9v\u00e9nements justement pour rappeler aussi, pour expliquer \u00e0 la population, on se trouve la la signification de de cette d\u00e9claration. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:35) [75%] :\r\nVous, votre 1\u00e8re rencontre avec cette d\u00e9claration, c'\u00e9tait actuellement. \r\n\r\nDuni Elina (00:32:41)  [95%] :\r\nJe pense que c'\u00e9tait pendant les les \u00e9tudes. \r\nMais difficile de vous dire exactement quand est -ce que c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en gymnase du coll\u00e8ge, ce que c'\u00e9tait, \u00e0 l'universit\u00e9, je pense que c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:54) [89%] :\r\nLa oui, donc vous avez travaill\u00e9, on l'a entendu en Mac\u00e9doine, puis d'autres, d'autres pays, alors vous avez sillonn\u00e9 le monde, on peut le dire, l'Inde, la France Kenya Mexique. \r\n\r\nDuni Elina (00:33:07)  [88%] :\r\nPourquoi vous d\u00e9crire bon disant \u00e7a, \u00e7a fait partie de la carri\u00e8re diplomatique, vous entrez dans cette carri\u00e8re surtout pour aller \u00e0 l'\u00e9tranger et repr\u00e9senter votre pays non dans ces diff\u00e9rentes contr\u00e9es et et je dirais que j'ai de la chance parce que on ne d\u00e9cide pas forc\u00e9ment soi -m\u00eame de o\u00f9 on va aller c'est c'est il y a tout en une organisation qui va se mettre en place la Suisse, de par sa neutralit\u00e9 a l'ambition d'avoir des relations universelle dans quasiment avec tout le monde, on a un nombre tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 d'ambassade, la plupart de taille plut\u00f4t r\u00e9duite, mais \u00e7a fait que il y a beaucoup de postes \u00e0 remplir pour encore diplomatique qui est finalement pas si grand que \u00e7a, et comme vous pouvez vous imaginer, il faut donc en fait voir que chaque poste est pourvu et c'est : c'est souvent un grand d\u00e9fi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:59) [90%] :\r\nC'est un grand jeu de dominos finalement parce il faut aussi on a qui s'en va il faut remplacer tout \u00e0 l'air assez compliqu\u00e9 le le chef du personnel doit avoir du boulot pour remplacer ceux qui s'en vont, vous avez toujours \u00e9t\u00e9 finalement si on regarde le parcours vers aider les plus d\u00e9munis, vous parliez de de subvenir aux besoins des plus vuln\u00e9rables ce que vous faites maintenant pour que celui qui est pieds nus dans la neige arrive au m\u00eame niveau que celui qui un chasse neige au fond si on prend l'image magnifique, j'ai invent\u00e9 tout \u00e0 heure, \u00e7a c'\u00e9tait quelque chose de conscient Nicole vierge, \u00e7a s'est fait comme \u00e7a. \r\n\r\nDuni Elina (00:34:37)  [87%] :\r\nJe pense que c'est venu tr\u00e8s conscient maintenant au au d\u00e9part, probablement pas, mais \u00e7a me convient et et c'est quelque chose que j'ai fait beaucoup avec beaucoup de, de, de plaisir, je dirais, parce que je trouve que si vous pouvez aider quelques rangs. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:34:52) [94%] :\r\nEt dans une situation difficile, il y a rien de plus gratifiant et d'ailleurs j'ai beaucoup d'exemples dans dans ma carri\u00e8re de de gens qui qui sont. \r\n\r\nDuni Elina (00:35:02)  [88%] :\r\nSimplement venue vers moi pour me pour me remercier alors c\u00e9der des petites choses, ce sont pas des des grandes choses, mais ce sont des choses qui vous donne aussi la motivation de de continuer et on se dit : mais c'est pas un m\u00e9tier de fonctionnaires, vous ne faites que travailler sur des papiers, des trait\u00e9s qui qui reste qu'il lettre morte : non, vous travaillez sur des situations concr\u00e8tes et vous pouvez faire bouger des choses, vous parliez d'une \u00e9cole par exemple tout \u00e0 l'heure, tout \u00e7a serait \u00e7a, oui, tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait aussi des choses j'ai j'ai aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9tach\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 donc dans d'autres organisations une grande organisation, la Banque mondiale, mais aussi une organisation qui est de nature beaucoup plus priv\u00e9 Idea \u00e0 Gen\u00e8ve qui \u00e9tonne en bureau de consultants se et qui \u00e9tait en fait des pays en d\u00e9veloppement \u00e0 d\u00e9fendent leurs int\u00e9r\u00eats commerciaux au sein de l'Organisation mondiale du commerce qui est justement bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve et et l\u00e0, pour moi, c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant de de d'adopter cette perspective des pays pauvres qui veulent se pr\u00eater au jeu en fait de pays d\u00e9j\u00e0 d\u00e9velopp\u00e9s veulent participer et selon les r\u00e8gles et qui se trouvent tout d'un coup confront\u00e9 \u00e0 toute une s\u00e9rie de d'obstacles et c'\u00e9tait vraiment quelque chose de tr\u00e8s particulier pour moi, \u00e7a a chang\u00e9 aussi ma perception par rapport \u00e0 tout ce que j'avais en t\u00eate sur les les bons c\u00f4t\u00e9s du d\u00e9veloppement \u00e9conomique que je continue de voir, mais qui montrent aussi que pour un pays faible c'est souvent tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile d'entrer dans cette comp\u00e9titivit\u00e9, o\u00f9 il entre en tout cas avec des, des, des avantages qui sont tr\u00e8s importants et finalement c'\u00e9tait au pays, comme la Suisse, des pays qui sont les plus avanc\u00e9s, c'est \u00e0, finalement, de faire de la place pour ces pays et de leur donner la chance d'la possibilit\u00e9 de participer r\u00e9ellement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:53) [87%] :\r\nOui, c'est vrai qu'au fond c'est comme ce qu'on disait tout \u00e0 l'heure pour les droits de l'homme, vous parlez des valeurs qui sont universels mais il y a aussi certaines critiques qui s'\u00e9l\u00e8vent en disant, ben oui, la d\u00e9claration des droits de l'homme, elle est \u00e9dict\u00e9e par des Occidentaux, ce sont, voil\u00e0 et et pareil pour pour ce syst\u00e8me qui existe et qui n'a pas \u00e9t\u00e9 par qu'il faut, pays en voie d\u00e9veloppement qui veulent y entrer moi. \r\n\r\nDuni Elina (00:37:14)  [87%] :\r\nDonc je dirais on peut-\u00eatre d'abord pour la d\u00e9claration universelle des droits de l'homme, il y avait en fait tout est en groupe de 2 personnalit\u00e9s \u00e9minentes du monde entier, en fait, j'aime travailler, alors c'est vrai qu'il y avait une supr\u00e9matie occidentale et \u00e7a reste toujours un d\u00e9bat mais, et ce qui me semble n\u00e9anmoins \u00e9vident, c'est le changement doit toujours venir des diff\u00e9rentes parties qui parlent ensemble, \u00e7a peut pas \u00eatre juste une partie qui uniquement en fait, \u00e7a marche pas, tout simplement, il faut que tout le monde change en m\u00eame temps pour justement faire un monde meilleur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:49) [85%] :\r\nVoil\u00e0 qui est bien r\u00e9pondu, c'est pas pour rien que vous \u00eates ambassadeur pour les droits de l'homme, Nicole Hirsh, on va \u00e9couter une musique bah voil\u00e0 quand on parle de justice, d'injustice, voil\u00e0 quelqu'un qui est aveugle et qui est pourtant pianiste et le Japonais Nobuyuki Soudy et qu'est -ce qui joue bien, c'est la Campanella de Franz Liszt. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:39:24) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:39:42) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:39:44) [68%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT16 (00:40:00) [98%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:40:19) [79%] :\r\nEt et et. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:40:33) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:40:44) [72%] :\r\nPoint point il pas nous point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:14) [81%] :\r\nQue de voter avec La Campanella de Liszt bien s\u00fbr jou\u00e9 par ce Japonais aveugle qui s'appelle Nobuyuki, n\u00e9 en 1988 tout jeune en plus, \u00e7a, c'\u00e9tait aussi une une de vos suggestions, Nicole, une raison particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:41:31) [90%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait je je joue moi- m\u00eame du piano c'est, ce sont des moments d\u00e9tente pour moi j'ai j'adore jouer du piano, alors je ne joue pas comme ce jeune Janice japonais mais j'avais d\u00e9couvert cette musique qui m'a qui m'a vraiment enthousiasm\u00e9e, dans un vol en rentrant du B\u00e9nin, je me suis un tr\u00e8s bien s\u00fbr et effectuer une mission au B\u00e9nin o\u00f9 j'allais visiter des des producteurs de coton et c'\u00e9tait tout \u00e0 fait li\u00e9 \u00e0 ce que je disais avant dans la d\u00e9fense du du commerce du coton et notamment la participation des des pays africains qui produisent en coton de tr\u00e8s grande qualit\u00e9 et et j'\u00e9tais donc tr\u00e8s fatigu\u00e9, je suis rentr\u00e9 dans ce vol, l'avion \u00e9tait hyper congel\u00e9s. \r\n\r\nDuni Elina (00:42:14)  [85%] :\r\nEt je me suis mis \u00e0 \u00e9couter cette musique classique parce qu'il faisait trop froid pour s'assoupir et j'ai \u00e9cout\u00e9 cette musique \u00e9tait tellement belle et j'ai attendu pendant tout le vol qu'elle revienne parce que je voulais absolument la r\u00e9\u00e9couter et elle est au moment o\u00f9 le vol atterrissent \u00e0 Paris, et malheureusement pour moi, le pilote s'est mis \u00e0 parler d'objets, donc apr\u00e8s je, je, je, chercher la la musique et je j'essaye de la travailler c'est excessivement difficile. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:42:40) [87%] :\r\nComme toutes les pi\u00e8ces de 2 listes, \u00e0 jouer, mais voil\u00e0 ce tampon passe temps et je ne pense pas que j'arriverai \u00e0 la jouer un jour comme les ce pianiste mais \u00e7a montre un aspect un peu cach\u00e9 de moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:54) [85%] :\r\nEncore un id\u00e9al tendre finalement tout a comme l'universalit\u00e9 des droits de l'homme qu'on n'a pas de piano ici dans ce Studio, sinon j'aurais demand\u00e9 de oui, la musique des mots, mais heureusement pour vous, le piano n'est pas l\u00e0, oui, oui, du coup, on va \u00e9couter quelque chose qui n'est pas de la musique. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:43:12) [79%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:43:12) [82%] :\r\nUn arr\u00eat\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, promulgu\u00e9e le 11 juin 1940 a corriger la mansu\u00e9tude excessive du code p\u00e9nal militaire en introduisant la peine de mort pour les pr\u00eatre et les saboteurs m\u00eame retentir active le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a compris qu'il fallait mieux pr\u00e9venir une h\u00e9catombe comme juste et innocent, c'est de sauver \u00e0 tout prix la vie d'individu pas peut-\u00eatre un jour nous serons d'obliger d'aller plus loin et d'introduire la peine de mort d'un peu de penalty ce jour- l\u00e0 les esprits d\u00e9licats et confirmant rappelleront les arguments traditionnels qu'on oppose \u00e0 la peine de mort, elle serait dit et l\u00e9gitime et irr\u00e9parable, je crois qu'aujourd'hui aucun philosophe ne conteste la soci\u00e9t\u00e9 le droit prodiguer la peine de mort qui ch\u00e2timent appareils n\u00e9cessaires, l'opposition \u00e0 la peine de mort ce chez nous moins sur des principes philosophiques sur des convictions religieuses, auquel l'autorit\u00e9 de Saint Thomas d'Aquin et de Jean Calvin ne suffit pas pour les convaincre que la peine de mort est l\u00e9gitim\u00e9e par 3 buts de cesser, je propose de m\u00e9diter l'inscription qui figure sur les prix du go\u00fbter, vous verriez Zouzou, liste des r\u00e9ussites Seigneur J\u00e9sus c'est quoi chut cette inscription distingue le domaine de la justice terrestre et de la justice divine, la justice humaine, le juge moralement coupable, coupable, se contente de d\u00e9fendre la soci\u00e9t\u00e9 contre les criminels d'une condamnation \u00e0 mort ne peut se confondre avec le jugement dernier bon redoute \u00e9galement la peine de mort parce qu'elle est irr\u00e9parable en cas d'erreur judiciaire argument th\u00e9oriquement juste le pratiquement \u00e7a ce que c'est que le juge ne condamne jamais sans preuve, surtout lorsqu'il s'agit de la peine de mort. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:45) [93%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:48) [85%] :\r\nJe vous ai vu passer par plusieurs couleurs Nicole vire en \u00e9coutant anc\u00eatre qui date de 1941 c'est Fran\u00e7ois Clerc, qui s'exprime, un regard tout \u00e0 fait oppos\u00e9es au v\u00f4tre sur la sur la peine de mort qui est, vous le disiez au tout d\u00e9but de c'\u00e9tait mission, l'un des grands dossiers sur lequel vous vous battez aujourd'hui o\u00f9 \u00e9tait pour l'abolition universelle de la peine de mort que les r\u00e9actions d'abord \u00e0 ce que vous avez droit d'\u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9nerv\u00e9, si vous voulez m\u00eame cri\u00e9 alors. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:45:15) [87%] :\r\nTennis tout parce qu'en fait, c'est quelque chose qui, qui est bien connu puisque justement, je parle beaucoup avec des gens qui, qui partage tout \u00e0 fait ces opinions et et j'ai, j'ai l'habitude de les \u00e9couter et. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:30) [91%] :\r\nEt je dirais m\u00eame un peu que j'ai d\u00e9velopp\u00e9 une certaine compr\u00e9hension dans l'\u00e9coute, pourquoi les gens ont exprime ce genre de demande en g\u00e9n\u00e9ral, on r\u00e9alise assez vite qu'il y a l'id\u00e9e que la peine de mort peut apporter plus de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nDuni Elina (00:45:46)  [89%] :\r\nMais tout simplement, et il y a beaucoup de chercheurs qui ont travaill\u00e9 l\u00e0- dessus beaucoup de comparaison des diff\u00e9rentes des pays qui ont aboli, ceux qui ont pas aboli qui monte tr\u00e8s vite qu'il n'y a scientifiquement absolument aucune preuve que la peine de mort \u00e0 plus d'effet dissuasif qu'une peine lourde, plus ou moins comparables en prison \u00e0 vie par exemple, donc \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment, mais c'est quelque chose que l'lettre de la rue ne conna\u00eet pas, y compris moi- m\u00eame avant que je m'occupe de cette question, je n'avais aucune id\u00e9e de de tout \u00e7a et la peine de mort apporte d'une s\u00e9rie de de probl\u00e8mes qui sont tout aussi m\u00e9connue et \u00e0 commencer par le fait que, il y a un grand danger de d'abus de de mauvais usage il y a presque dans tous les pays o\u00f9 elle est encore en cours \u00e0 un une tendance \u00e9vidence \u00e0 ce que les personnes qui sont discrimin\u00e9s d\u00e9j\u00e0 de mani\u00e8re naturelle, ces r\u00e9gions sont aussi discrimin\u00e9s par rapport \u00e0 la peine, demandant sont plus en plus en danger, d'obtenir cette la sentence capitale il puis il y a quelque chose qui est tout \u00e0 fait sous- estimer la je dirais dans dans ce ce passage, c'est le potentiel d'erreurs judiciaires qui est plus \u00e9lev\u00e9 que ce qu'on veut reconna\u00eetre, c'est un petit peu comparable aux erreurs m\u00e9dicales, je dirais, les juges sont aussi des \u00eatre humains et ils commettent aussi des erreurs et je dirais il n'y a rien de de plus choquant que de voir des des \u00eatre humains qui ont, qui \u00e9taient innocents et qui ont \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9s il y en a qui sont exon\u00e9r\u00e9s, un rendez- vous ex\u00e9cuter, mais, mais \u00e7a, c'est terrible, il y a d'ailleurs un an un documentaire tr\u00e8s \u00e9mouvant que la BBC a fait un an 1987 88 sur un jeune Noir am\u00e9ricain qui a \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 26 ans, la BBC a film\u00e9 les 14 derniers jours que ce v\u00e9cu Luis ce jeune en prison et ce jeune apr\u00e8s avoir \u00e9tait accus\u00e9 d'avoir tu\u00e9 en policier blanc et d'avoir viol\u00e9 une femme blanche de 60 ans, et apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 avoir confess\u00e9 sous torture, il a toujours clam\u00e9 son innocence, dit : non non c'\u00e9tait pas lui l'et tous les gens qui l'entouraient, commence \u00e0 avoir des doutes, y compris \u00e9videmment ses avocats de de d\u00e9fense qui, qui ont toujours d\u00e9fendu et n\u00e9anmoins apr\u00e8s 8 ans en prison et il a \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9 9 mois plus tard, h\u00e9 bien on a trouv\u00e9 la personne qui \u00e9tait le vrai coupable et il a \u00e9t\u00e9 innocent\u00e9 mais il \u00e9tait mort, et donc ce genre de de du filon si mais c'est pas possible en \u00e9tat ne ne peut pas tol\u00e9rer ce genre de d'\u00e9v\u00e9nement, la justice et l'\u00c9tat doit \u00eatre \u00e0 un autre niveau, et ce genre d'erreur en fait le seul moyen d'\u00e9viter que se reproduisent c'est d'abolir la peine de mort. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:36) [82%] :\r\n\u00e7a existe encore dans l'imagine ce genre d'erreur, vous avez d\u00fb en voir des exemples, vous avez rencontr\u00e9 vous des condamn\u00e9s \u00e0 mort par exemple Nikolic. \r\n\r\nDuni Elina (00:48:43)  [89%] :\r\nAlors pas directement, mais je travaille avec des gens qui qui les rend compte tr\u00e8s souvent notamment, justement, des avocats, d\u00e9fense des gens qui, qui essayent de monter des projets aussi au sujet de de la la peine de mort et de sensibiliser la population aussi justement sur la th\u00e9matique parce que on se rend compte que c'est, et je ne fais le reproche \u00e0 personne, ce n'est pas un sujet agr\u00e9able, enfin on s'on s'occupe pas volontairement de la peine de mort et en Sierra aussi se trouver vous directement confront\u00e9 aux concern\u00e9s mais c'est un sujet en fait qui qui m\u00e9rite d'\u00eatre creus\u00e9e et et qui d\u00e9cha\u00eene pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:20) [86%] :\r\nAussi les passions parce que contient des par exemple des des choses, je pense \u00e0 des des crimes qui touche 10 enfants par exemple, on on a l'habitude de dire : c'est dans le langage courant bien Ramallah, je serais pour la peine de mort est -ce que quand \u00e7a touche votre enfant, vous \u00eates tous donc ou plus pour la peine de mort que quand pensez g\u00e9n\u00e9raliste \u00e7a suscite quand m\u00eame le d\u00e9bat Nicole Hirsh. \r\n\r\nDuni Elina (00:49:38)  [93%] :\r\nAbsolument, absolument, parce que c'est quelque chose qui qui nous touchent au niveau des \u00e9motions et et et la chose que ce que j'aimerais vraiment dire c'est justement, c'est la diff\u00e9rence de de la justice, la justice prend une certaine distance par rapport aux \u00e9motions et la justice \u00e0 cette fonction de, de, de trouver un moyen de de g\u00e9rer ce genre de situation qui sont absolument dramatique, grave et de trouver, surtout des moyens pour travailler sur la pr\u00e9vention, qui sont beaucoup plus efficaces que la peine de mort. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:10) [88%] :\r\nVous avez dit tout \u00e0 l'heure que \u00e7a existe encore aujourd'hui, ce genre de discours qu'on a entendu qui date de 1941 ans, \u00e7a fait quand m\u00eame un bail, vous avez quand m\u00eame l'impression, Nicole vers ce que leur regard sur la peine de mort a \u00e9volu\u00e9 pendant ces ces 25 ann\u00e9es de travail et des frais. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:50:26) [93%] :\r\nAlors le regard, c'est difficile \u00e0 dire mais ce qui est absolument s\u00fbre, c'est que la tendance dans dans le monde \u00e9volue tout \u00e0 fait en faveur de l'abolition, si on regarde le nombre de pays qui ont aboli Ghayoor et donc dans le droit, on a une bonne centaine maintenant avec 3 pays qui ont aboli compl\u00e8tement tr\u00e8s r\u00e9cemment, depuis d\u00e9cembre, en d\u00e9cembre dernier, Madagascar, en f\u00e9vrier, les \u00eeles Fidji et ce mois -ci la C\u00f4te d'Ivoire. \r\n\r\nDuni Elina (00:50:55)  [89%] :\r\nEt donc c'est c'est quelque une tendance qui continue de grandir, il y a tr\u00e8s peu de pays en fait qui ex\u00e9cutent encore Hans \u00c9tats-Unis les \u00c9tats-Unis certains \u00e9tals la Chine, l'Iran, l'Irak, l'Arabie Saoudite, ces pays qui ex\u00e9cute le plus, mais m\u00eame dans ces pays, il y a avait en partie des tendances qui p\u00e8se notamment aux \u00c9tats-Unis, il y a une baisse des ex\u00e9cutions et l'opinion publique est en train de, de, de changer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:22) [82%] :\r\nTout \u00e7a Suisse dans tout \u00e7a, la peine de mort en Suisse, \u00e7a existe et c'est quand \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aboli. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:51:27) [88%] :\r\nAlors bien s\u00fbr \u00e7a aussi exister en Suisse, la Suisse a aboli pour les les crimes ordinaires en n'1942 avec le le code p\u00e9nal unifi\u00e9 et par contre les crimes militaires, on a attendu jusqu'\u00e0 1992 donc c'\u00e9tait relativement tard oui et. \r\n\r\nDuni Elina (00:51:46)  [93%] :\r\nEt \u00e7a montre en fait que aussi en Suisse, on a eu une autre histoire, on a eu beaucoup de discussions et \u00e7a a pris du temps, et personnellement je suis presque content que la Suisse a eu justement cet exemple de d'avoir aussi besoin de tant de bien \u00e9tudier la question parce que \u00e7a monte que voil\u00e0 nous aussi on a eu nos probl\u00e8mes, on a eu un d\u00e9fi et qu'on comprend pourquoi d'autres pays doivent aussi faire cette trajectoire mais avec leur histoire particuli\u00e8re et ont aussi besoin de de discuter de de parler \u00e0 diff\u00e9rents niveaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:17) [84%] :\r\nEt vous les aidez, enfin on vous nous aidez aussi nous la Suisse nous repr\u00e9senter, en tout cas Nicole vierge en tant qu'ambassadeur pour les droits de l'homme au DFAE \u00e0 Berne merci beaucoup d'\u00eatre venu nous parler de votre travail de votre fonction et de vous surtout vos r\u00eaves de princesses enfant on va \u00e9couter un morceau que vous nous avez envoy\u00e9 parce qu'on ne trouve pas tr\u00e8s facilement, \u00e7a s'appelle Millot c'est votre compagnon qui l'a compos\u00e9e. \r\n\r\nDuni Elina (00:52:46)  [89%] :\r\nC'est \u00e7a mon compagnon a \u00e9crit une pi\u00e8ce de danse avec une compagnie de danse mexicaines dans ce contemporaine et c'est un ami compositeur qui a quand. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:55) [81%] :\r\nL\u00e0 aussi par l\u00e0 alors c'est vrai, j'ai tout m\u00e9langer, j'ai un texte ici, je n'ai pas lu correctement encore des voyages, vous pouvez pas vous emp\u00eacher d'et qu'est -ce qu'on a parcouru comme pays avec vous pendant 7 heures alors nous voil\u00e0 au Mexique avec cette musique \u00e9tait compos\u00e9 pour ce spectacle de danse contemporaine, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 2007 au Mexique par la compagnie ballet th\u00e9\u00e2tre d\u00e9lai spatiaux, c'est-\u00e0-dire, je dis bien la c'est notre passion, le compositeur s'appelle Christian Meyer. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:55:01) [85%] :\r\nPresque une tr\u00e8s jolie musique de film oscille, c'est une musique de de th\u00e9\u00e2tre, de danse contemporaine Nicole vers ce que vous nous avez apport\u00e9 dire soumis au par Christian Meier, c'est un extrait, bien s\u00fbr, on peut voir si on cherche sur internet sur des des morceaux de la pi\u00e8ce, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous encore bon retour \u00e0 Berne merci c'est tout pour aujourd'hui je remercie encore Yvon Poullain qui \u00e9tait en r\u00e9gie avec moi presque toute cette semaine, Monique Cortesi, notre assistante de production Nathalie Charles Berg qui a choisi les musiques qui s'cube de notre site Internet demain 16 heures nouvelle diffusion de l'entretien avec Raymond, William, on va parler bien s\u00fbr t\u00e9l\u00e9 mais aussi cin\u00e9ma juste apr\u00e8s les informations, c'est Martine Galland merci d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute de la 1\u00e8re les 15 heures RT. "], "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wyrsch, Nicole", "role": "ambassadrice suisse pour les Droits de l'Homme", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1402835", "internalArchiveId": "AA1501402856", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Une vie \u00e0 deux 4/4", "publicationDate": "2015-03-13T00:00:00Z", "summary": "S\u00e9rie documentaire r\u00e9alis\u00e9e par Fred Baillif sur des couples en difficult\u00e9 qui vont chercher de l'aide aupr\u00e8s d'un conseiller conjugal.", "durationSec": 2495, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["COUPLE (RELATION)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-04T13:11:33Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:05\r\n...\r\n\r\n10:00:04:01  10:00:07:16\r\n-En Suisse, la moiti\u00e9 des habitants\r\n         vivent en couple.\r\n\r\n10:00:07:21  10:00:11:05\r\n   Et la moiti\u00e9 de ces couples\r\n      finit par se s\u00e9parer.\r\n\r\n10:00:11:10  10:00:16:02\r\nD'autres vont chercher de l'aide\r\naupr\u00e8s d'un conseiller conjugal.\r\n\r\n10:00:16:07  10:00:20:02\r\nC'est le cas d'Yves et Dominique,\r\n        qui se retrouvent\r\n\r\n10:00:20:07  10:00:23:00\r\n      avec la perspective \r\n     de la retraite \u00e0 deux.\r\n\r\n10:00:23:05  10:00:25:02\r\n                    -Qui a envie\r\n                  de se faire beau\r\n\r\n10:00:25:07  10:00:26:11\r\n                           pour moi.\r\n\r\n10:00:26:16  10:00:29:19\r\n         -Yves fera tout\r\n   pour reconqu\u00e9rir Dominique.\r\n\r\n10:00:30:00  10:00:34:01\r\n-Je comprends que tu as envie\r\nque je me fasse beau pour toi.\r\n\r\n10:00:37:22  10:00:40:11\r\n-Vanessa a confi\u00e9 un grand secret\r\n\r\n10:00:40:15  10:00:43:12\r\n           qui pesait\r\n  sur son couple avec Jacques.\r\n\r\n10:00:43:17  10:00:47:02\r\n -Si ce b\u00e9b\u00e9 ne devait pas venir,\r\n        il n'est pas venu.\r\n\r\n10:00:47:07  10:00:48:19\r\n       -Avec les Verg\u00e8re,\r\n\r\n10:00:49:00  10:00:52:19\r\n       Jacques et Vanessa\r\ndevront surpasser cette \u00e9preuve.\r\n\r\n10:00:55:08  10:00:57:11\r\n Martine et Wilhelm poursuivent\r\n\r\n10:00:57:16  10:01:00:21\r\n          leur histoire\r\n entre la Suisse et l'Allemagne.\r\n\r\n10:01:01:02  10:01:05:03\r\n            -Moi, faire des plans\r\n           et avoir un but pr\u00e9cis,\r\n\r\n10:01:05:08  10:01:09:03\r\nje trouve que \u00e7a \u00e9limine d'office\r\n        tous les autres.\r\n\r\n10:01:09:08  10:01:11:12\r\n       -A plus de 70 ans,\r\n       comment le couple\r\n\r\n10:01:11:17  10:01:13:14\r\n  va-t-il combler la distance ?\r\n\r\n10:01:13:19  10:01:15:14\r\n-Comment\r\nvois-tu l'avenir ?\r\n\r\n10:01:15:19  10:01:17:07\r\n     -En qu\u00eate de dialogue,\r\n\r\n10:01:17:11  10:01:22:22\r\n    comme autant de couples\r\npr\u00eats \u00e0 ausculter leur histoire.\r\n\r\n10:01:24:09  10:01:26:06\r\n                     -Ils sont\r\n                 peut-\u00eatre dedans.\r\n\r\n10:01:26:11  10:01:28:05\r\n            Il y a l'air conditionn\u00e9.\r\n\r\n10:01:28:10  10:01:32:22\r\n-Christian et Aymeric poursuivent\r\n   leur projet de s'expatrier\r\n\r\n10:01:33:03  10:01:34:18\r\n    \u00e0 l'autre bout du monde.\r\n\r\n10:01:34:23  10:01:36:09\r\n  -Nice to meet you.\r\n\r\n10:01:36:13  10:01:39:04\r\n -Rencontre et prise de conseils\r\n\r\n10:01:39:09  10:01:40:17\r\n      aupr\u00e8s de deux amis.\r\n\r\n10:01:40:22  10:01:43:00\r\n  -Quand on \u00e9tait plus jeunes,\r\n\r\n10:01:43:05  10:01:47:09\r\n    on ne pensait qu'\u00e0 partir,\r\n        changer notre vie.\r\n\r\n10:01:47:13  10:01:53:03\r\n-J'ai d\u00e9j\u00e0 pas mal vu l'Europe,\r\n   et dans un certain sens,\r\n\r\n10:01:53:08  10:01:56:00\r\n    \u00e7a me va de changer un peu \u00e7a.\r\n\r\n10:01:56:05  10:01:58:06\r\n-Qu'est-ce que vous fuyez ?\r\n\r\n10:01:58:11  10:02:01:08\r\n      -Vous cherchez\r\nquelque chose de nouveau ?\r\n\r\n10:02:01:12  10:02:03:23\r\n   -C'est vrai que pour nous,\r\n\r\n10:02:04:04  10:02:09:06\r\n      c'est recommencer\r\nun peu \u00e0 z\u00e9ro dans un endroit\r\n\r\n10:02:09:11  10:02:11:08\r\n      qu'aucun ne conna\u00eet.\r\n\r\n10:02:11:12  10:02:15:08\r\nCar c'est difficile dans un couple\r\n        quand un des deux\r\n\r\n10:02:15:12  10:02:19:06\r\n              est chez lui,\r\n     c'est son pays, c'est sa maison.\r\n\r\n10:02:19:11  10:02:24:19\r\n       -C'est le moment de construire\r\n    de A \u00e0 Z quelque chose en commun.\r\n\r\n10:02:25:00  10:02:28:05\r\nJe suis rest\u00e9 parce qu'il est l\u00e0,\r\n\r\n10:02:28:10  10:02:32:02\r\n         mais je me suis toujours dit\r\n              que je partirais,\r\n\r\n10:02:32:07  10:02:34:19\r\n         m\u00eame tout seul.\r\n\r\n10:02:35:00  10:02:37:05\r\n-C'est vrai que c'\u00e9tait un sujet\r\n\r\n10:02:37:10  10:02:42:05\r\n      difficile entre nous de partir,\r\n       car mon enfant est \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:02:42:10  10:02:46:04\r\n         -Au d\u00e9but, il n'avait pas\r\n             forc\u00e9ment envie.\r\n\r\n10:02:46:09  10:02:49:02\r\n                 Mais apr\u00e8s,\r\n          il n'avait plus d'excuse.\r\n\r\n10:02:49:07  10:02:53:16\r\n    Soit on partait ensemble,\r\n      soit je partais seul.\r\n\r\n10:02:53:21  10:03:01:16\r\n          Mais ici, en Suisse,\r\n   je suis tr\u00e8s oppress\u00e9 mentalement.\r\n\r\n10:03:01:21  10:03:04:23\r\n    Je n'y arrive vraiment plus, ici.\r\n\r\n10:03:19:08  10:03:22:03\r\n          -Et j'ai de nouveau entendu\r\n                       \"Presque Oui\".\r\n\r\n10:03:22:08  10:03:23:20\r\n                         Je l'adore.\r\n\r\n10:03:24:01  10:03:26:17\r\n               Il chantait tout seul\r\n                        et il a dit:\r\n\r\n10:03:26:22  10:03:30:19\r\n                 \"Je vous prie\r\n           d'applaudir mon coll\u00e8gue.\"\r\n\r\n10:03:31:00  10:03:33:06\r\n          Mais il n'y avait personne.\r\n\r\n10:03:33:11  10:03:35:12\r\n        Et c'\u00e9tait le violoncelliste.\r\n\r\n10:03:35:17  10:03:37:04\r\n             T'avais entendu ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:03:37:09  10:03:39:05\r\n               -Mais il \u00e9tait pas l\u00e0.\r\n\r\n10:03:39:10  10:03:43:20\r\n Il nous a expliqu\u00e9 qu'il \u00e9tait tomb\u00e9\r\n          en serrant une serpilli\u00e8re.\r\n\r\n10:03:44:01  10:03:46:02\r\n       Alors il a d\u00fb jouer tout seul.\r\n\r\n10:03:46:07  10:03:50:10\r\n            Il joue de la guitare,\r\n          ce type, c'est fantastique.\r\n\r\n10:03:50:14  10:03:53:20\r\n     -Wilhelm doit bient\u00f4t\r\n   repartir pour l'Allemagne,\r\n\r\n10:03:54:01  10:03:56:22\r\n       non sans un d\u00e9tour\r\n      par chez Antoinette.\r\n\r\n10:03:57:03  10:04:01:19\r\n            -Une chose pour laquelle\r\n  j'aimerais te dire merci, c'est...\r\n\r\n10:04:02:00  10:04:03:17\r\n                    D'\u00eatre cet homme\r\n\r\n10:04:03:22  10:04:10:05\r\n          qui d'une part m'int\u00e9resse,\r\n         et d'autre part, est capable\r\n\r\n10:04:10:10  10:04:15:23\r\n   de cette immense ouverture\r\nque tu as \u00e0 t'int\u00e9resser \u00e0 tout.\r\n\r\n10:04:16:04  10:04:18:18\r\n      J'ai jamais rien vu de pareil.\r\n\r\n10:04:18:23  10:04:21:16\r\n-Avant de donner ton appr\u00e9ciation,\r\n\r\n10:04:21:21  10:04:24:16\r\n  commence par dire ce qui te touche.\r\n\r\n10:04:24:21  10:04:26:21\r\n-Ce qui me touche,\r\n\r\n10:04:27:02  10:04:29:00\r\nc'est...\r\n\r\n10:04:29:05  10:04:35:22\r\nTu me vois beaucoup plus large\r\n\r\n10:04:36:03  10:04:38:11\r\nque je me sens moi-m\u00eame.\r\n\r\n10:04:38:15  10:04:40:19\r\nEt je me demande maintenant...\r\n\r\n10:04:41:00  10:04:42:21\r\nPourquoi\r\ncette appr\u00e9ciation ?\r\n\r\n10:04:43:02  10:04:45:04\r\nComment je m\u00e9rite \u00e7a ?\r\n\r\n10:04:45:09  10:04:48:04\r\n        -Regarde son visage.\r\n\r\n10:04:48:09  10:04:50:11\r\n  -Et \u00e7a m'am\u00e8ne \u00e0 deux choses.\r\n\r\n10:04:50:16  10:04:53:05\r\n        Premi\u00e8re chose...\r\n\r\n10:04:53:10  10:04:55:21\r\nLa musique,\r\nmon amour de la musique,\r\n\r\n10:04:56:02  10:04:59:10\r\n\u00e9couter de la musique,\r\nl'histoire de la musique,\r\n\r\n10:04:59:14  10:05:03:16\r\n    tout \u00e7a, \u00e7a vient de toi.\r\n\r\n10:05:03:21  10:05:06:09\r\nCa vient\r\nde ton violoncelle.\r\n\r\n10:05:07:20  10:05:10:16\r\n                   -Je t'entends dire\r\n                      que tout ce qui\r\n\r\n10:05:10:21  10:05:14:10\r\n        est musique, \u00e7a vient de moi,\r\n                  de mon violoncelle.\r\n\r\n10:05:15:08  10:05:16:18\r\n-J'ai dit\r\n\r\n10:05:16:23  10:05:21:16\r\nque le violoncelle et toi,\r\nc'\u00e9tait aussi une symbiose sexuelle.\r\n\r\n10:05:23:04  10:05:25:15\r\nPeut-\u00eatre\r\nque tu ne comprends pas,\r\n\r\n10:05:25:20  10:05:30:11\r\nmais le violoncelle et toi,\r\nc'\u00e9tait pour moi l'amour.\r\n\r\n10:05:31:13  10:05:33:08\r\nUne symbiose d'amour.\r\n\r\n10:05:33:12  10:05:36:10\r\n     -Je t'entends dire que pour toi,\r\n\r\n10:05:36:14  10:05:42:22\r\n      mon violoncelle et moi, c'\u00e9tait\r\n      une symbiose d'amour, sexuelle.\r\n\r\n10:05:43:03  10:05:44:11\r\n-Aussi sexuelle.\r\n\r\n10:05:44:15  10:05:46:11\r\nEt musicale, bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:05:46:16  10:05:52:03\r\nMais quand tu tenais\r\nle violoncelle,\r\n\r\n10:05:52:08  10:05:59:10\r\nc'\u00e9tait la source\r\nde mon int\u00e9r\u00eat dans la musique.\r\n\r\n10:06:00:19  10:06:03:04\r\nEt je te dis merci.\r\n\r\n10:06:05:06  10:06:08:19\r\n       -OK, vous pouvez clore\r\n     le dialogue avec un bisou.\r\n\r\n10:06:09:10  10:06:11:04\r\n         Tr\u00e8s important.\r\n\r\n10:06:11:09  10:06:13:17\r\n-Voil\u00e0.\r\n              -OK.\r\n\r\n10:06:16:21  10:06:19:21\r\n       Les enfants crient\r\n\r\n10:06:23:11  10:06:25:19\r\n       -Vanessa et Jacques\r\n\r\n10:06:26:00  10:06:28:15\r\n        passent du temps\r\n     avec leurs deux filles\r\n\r\n10:06:28:20  10:06:31:07\r\ndans un camp organis\u00e9 par l'\u00e9glise.\r\n\r\n10:06:31:11  10:06:34:17\r\n       P\u00e9riple en famille,\r\n        sauf que cet \u00e9t\u00e9,\r\n\r\n10:06:34:22  10:06:37:23\r\nils f\u00eatent leurs dix ans de mariage.\r\n\r\n10:06:38:04  10:06:40:14\r\n -Nous avions pr\u00e9vu une surprise\r\n\r\n10:06:40:19  10:06:45:15\r\n         pour Vanessa,\r\nJacques, Ang\u00e9lique et Esmeralda.\r\n\r\n10:06:45:20  10:06:49:05\r\n               On sait que vous allez\r\n           c\u00e9l\u00e9brer tout sp\u00e9cialement\r\n\r\n10:06:49:10  10:06:52:22\r\n               une messe anniversaire\r\n                 le mois prochain.\r\n\r\n10:06:53:03  10:06:56:05\r\n    Nous voulions vous offrir\r\n      cette messe ce soir.\r\n\r\n10:06:56:10  10:06:58:21\r\n Nous voulons vous rendre gr\u00e2ce\r\n\r\n10:06:59:02  10:07:02:11\r\n   pour ces dix ann\u00e9es d'amour\r\n      l'un envers l'autre.\r\n\r\n10:07:02:15  10:07:05:19\r\n    Ces dix ann\u00e9es ont port\u00e9\r\n    une f\u00e9condit\u00e9 physique,\r\n\r\n10:07:06:00  10:07:08:17\r\n     humaine et spirituelle.\r\n\r\n10:07:08:22  10:07:11:15\r\n             On voit\r\nque vous rayonnez autour de vous.\r\n\r\n10:07:14:21  10:07:17:11\r\n    -Je suis quelqu'un qui...\r\n\r\n10:07:17:15  10:07:19:07\r\n     Qui aime l'originalit\u00e9.\r\n\r\n10:07:19:11  10:07:22:00\r\nMais l\u00e0, c'\u00e9tait tellement simple,\r\n\r\n10:07:22:05  10:07:24:04\r\n  que \u00e7a m'a beaucoup touch\u00e9e.\r\n\r\n10:07:24:09  10:07:26:01\r\n        Et m\u00eame Jacques.\r\n\r\n10:07:27:22  10:07:32:03\r\nM\u00eame le jour de notre mariage,\r\nil n'\u00e9tait pas \u00e9mu comme \u00e7a.\r\n\r\n10:07:34:12  10:07:38:20\r\nOn n'aurait presque plus besoin \r\nde faire nos dix ans de mariage.\r\n\r\n10:07:39:01  10:07:41:05\r\n    C'\u00e9tait tellement beau !\r\n\r\n10:07:44:21  10:07:47:18\r\n-La communication au sein du couple\r\n\r\n10:07:47:23  10:07:49:22\r\n     a souvent \u00e9t\u00e9 un souci.\r\n\r\n10:07:50:03  10:07:52:10\r\n    Pour f\u00eater leurs dix ans,\r\n\r\n10:07:52:14  10:07:54:19\r\n     ils d\u00e9cident de r\u00e9diger\r\n\r\n10:07:55:00  10:07:56:18\r\n    la liste de leurs envies.\r\n\r\n10:07:58:20  10:08:00:01\r\n                         -T'as fini ?\r\n\r\n10:08:00:06  10:08:01:11\r\n-Oui.\r\n\r\n10:08:12:20  10:08:17:00\r\n         -Yves a demand\u00e9\r\n\u00e0 sa fille Lucie de l'accompagner\r\n\r\n10:08:17:05  10:08:22:02\r\n     pour tenter de regagner\r\n    l'attention de Dominique.\r\n\r\n10:08:22:07  10:08:31:23\r\n...\r\n\r\n10:08:37:15  10:08:39:13\r\n                         -C'est bon ?\r\n  -C'est bon.\r\n\r\n10:08:39:18  10:08:42:03\r\n-Affaire conclue.\r\n\r\n10:08:45:17  10:08:47:10\r\n-Voil\u00e0 la quittance.\r\n\r\n10:08:47:14  10:08:48:17\r\nEt vos achats.\r\n\r\n10:08:48:22  10:08:50:12\r\n                     -Merci beaucoup.\r\n                -Merci.\r\n\r\n10:08:50:17  10:08:52:05\r\n-Bonne fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n10:08:58:11  10:09:01:20\r\n                         -C'est vrai\r\n       que par rapport \u00e0 des habits,\r\n\r\n10:09:02:01  10:09:07:08\r\n                 j'ai tr\u00e8s vite senti\r\n        que si je t'offrais un habit,\r\n\r\n10:09:07:12  10:09:13:02\r\n              pour toi, \u00e7a signifiait\r\n          entrer dans ton territoire.\r\n\r\n10:09:13:07  10:09:17:09\r\n                Apr\u00e8s, avec le temps,\r\n        les choses ont un peu chang\u00e9.\r\n\r\n10:09:17:13  10:09:18:18\r\n-Tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:09:18:23  10:09:21:01\r\n-Je t'entends dire que...\r\n\r\n10:09:21:06  10:09:24:17\r\nAu d\u00e9but de notre relation,\r\ntu m'avais achet\u00e9 un pull.\r\n\r\n10:09:24:22  10:09:28:09\r\n   Et je n'avais pas appr\u00e9ci\u00e9\r\n       que tu fasses \u00e7a.\r\n\r\n10:09:28:13  10:09:32:09\r\n{\\an3}            -Oui, j'aimerais te dire\r\n      que quand tu es un peu malade,\r\n\r\n10:09:32:13  10:09:34:10\r\n                   \u00e7a me fait plaisir\r\n\r\n10:09:34:14  10:09:37:18\r\n                      de faire un peu\r\n          la maman avec mon conjoint.\r\n\r\n10:09:37:23  10:09:40:16\r\n             Mais un tout petit peu.\r\n           -Avec toi.\r\n\r\n10:09:40:21  10:09:46:13\r\n      -Quand je te propose une tisane\r\n    et que tu me r\u00e9ponds: \"Non, non.\"\r\n\r\n10:09:46:18  10:09:48:12\r\n          \"Ca va bien.\"\r\n\r\n10:09:48:17  10:09:52:09\r\n        En fait, dans ces moments-l\u00e0,\r\n\r\n10:09:52:13  10:09:59:23\r\n         si je te propose une tisane,\r\n      je t'exprime mon amour avec \u00e7a.\r\n\r\n10:10:00:04  10:10:04:06\r\n       -Regarde, c'est \u00e7a\r\n  qu'il y a derri\u00e8re la tisane.\r\n\r\n10:10:04:11  10:10:07:11\r\n-Je t'entends dire\r\nque dans ces moments-l\u00e0,\r\n\r\n10:10:07:15  10:10:12:16\r\nce que tu aimerais exprimer avec\r\nune tisane, c'est ton amour pour moi.\r\n\r\n10:10:14:11  10:10:16:18\r\n-Des fois, j'ai juste envie\r\n\r\n10:10:16:23  10:10:20:14\r\nd'\u00eatre tout seul dans mon lit,\r\n    quand je suis malade.\r\n\r\n10:10:20:19  10:10:23:03\r\n-Je peux dire quelque chose ?\r\n                          -Oui.\r\n\r\n10:10:23:08  10:10:25:23\r\n-Ce qui m'a le plus intrigu\u00e9,\r\n\r\n10:10:26:04  10:10:30:11\r\nc'est que tu peux te lever pour aller\r\n\r\n10:10:30:15  10:10:32:06\r\n                  te faire la tisane.\r\n\r\n10:10:32:11  10:10:36:07\r\n-Je viens de dire que j'aimais\r\nrester couch\u00e9 tranquille.\r\n\r\n10:10:36:11  10:10:39:08\r\nSi je me l\u00e8ve pour aller\r\nfaire la tisane,\r\n\r\n10:10:39:12  10:10:41:15\r\nc'est juste le contraire.\r\n\r\n10:10:41:20  10:10:45:03\r\n  -Regardez ce qui se passe l\u00e0.\r\n\r\n10:10:45:08  10:10:46:17\r\n-Quand je suis malade,\r\n\r\n10:10:46:23  10:10:50:18\r\nje voudrais que tu viennes\r\nme demander ce dont j'ai besoin.\r\n\r\n10:10:50:23  10:10:53:14\r\nEt pas que tu me proposes\r\ndirectement\r\n\r\n10:10:53:19  10:10:59:11\r\nce que toi tu penses\r\npouvoir m'apporter.\r\n\r\n10:10:59:15  10:11:06:01\r\n       -Pas que je propose ce que moi\r\n      je pense que tu aurais besoin ?\r\n\r\n10:11:06:06  10:11:10:14\r\n      -J'ai l'impression\r\nque tu penses \u00e0 ma place, quoi.\r\n\r\n10:11:10:19  10:11:13:20\r\n-Et la personne dans mon enfance\r\n\r\n10:11:14:01  10:11:16:23\r\n  qui faisait toujours \u00e7a,\r\n         c'\u00e9tait ?\r\n\r\n10:11:18:22  10:11:24:09\r\n-La personne qui faisait toujours \u00e7a\r\n dans mon enfance, c'\u00e9tait ma m\u00e8re.\r\n\r\n10:11:29:22  10:11:31:19\r\n    J'avais pas l'impression\r\n\r\n10:11:32:00  10:11:34:20\r\n         que c'\u00e9tait pour m'aider\r\n            que tu faisais \u00e7a.\r\n\r\n10:11:35:01  10:11:36:06\r\n-Mmm.\r\n\r\n10:11:36:11  10:11:38:11\r\nC'est int\u00e9ressant.\r\n\r\n10:11:38:15  10:11:42:22\r\n      -J'avais l'impression que tu le\r\n      faisais pour toi, pas pour moi.\r\n\r\n10:11:44:17  10:11:47:18\r\n           On verra la prochaine fois\r\n              que je suis malade.\r\n\r\n10:11:47:23  10:11:51:11\r\n-En m\u00eame temps, c'est l\u00e0\r\nque c'est le plus frappant.\r\n\r\n10:11:51:15  10:11:55:03\r\nMais \u00e7a fait partie\r\nde la vie de tous les jours.\r\n\r\n10:11:55:08  10:11:58:01\r\nMais c'est le plus frappant.\r\n\r\n10:12:02:17  10:12:05:12\r\n      -Partir aujourd'hui,\r\n\r\n10:12:05:17  10:12:08:02\r\n     c'est pour\r\ntravailler ensemble ?\r\n\r\n10:12:08:07  10:12:09:16\r\n-Non, pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n10:12:09:21  10:12:12:09\r\n                            -Ca a \u00e9t\u00e9\r\n            \u00e0 un moment donn\u00e9 l'id\u00e9e.\r\n\r\n10:12:12:13  10:12:15:21\r\n                       Ca l'est plus.\r\n        -Ca l'est moins ?\r\n\r\n10:12:16:02  10:12:20:17\r\nPourquoi avoir abandonn\u00e9 cette id\u00e9e ?\r\n\r\n10:12:20:22  10:12:25:17\r\n-Je ne sais pas d'o\u00f9 vient cette id\u00e9e\r\nqu'on allait travailler ensemble.\r\n\r\n10:12:25:22  10:12:28:22\r\n                    -Si, \u00e0 un moment,\r\n               tu voulais faire de...\r\n\r\n10:12:29:03  10:12:33:14\r\n-C'est toi qui voulais\r\nte mettre dans l'histoire.\r\n\r\n10:12:33:19  10:12:37:08\r\n                  -Alors, non !\r\n\r\n10:12:37:12  10:12:39:18\r\n           Probl\u00e8me de communication.\r\n\r\n10:12:39:23  10:12:44:23\r\n-Je crois qu'effectivement,\r\nfonci\u00e8rement, on a...\r\n\r\n10:12:45:04  10:12:48:18\r\n   Des envies professionnelles\r\n        tr\u00e8s diff\u00e9rentes.\r\n\r\n10:12:48:23  10:12:53:05\r\n         -Vous pouvez avoir\r\ndes domaines qui se compl\u00e8tent bien.\r\n\r\n10:12:53:10  10:12:56:19\r\n       -On n'a pas du tout\r\n la m\u00eame fa\u00e7on de dire \u00e0 l'autre\r\n\r\n10:12:57:00  10:12:58:23\r\nquand on n'est pas en phase.\r\n\r\n10:12:59:04  10:13:01:03\r\n   Un plus direct,\r\n\r\n10:13:01:08  10:13:02:19\r\nl'autre moins direct.\r\n\r\n10:13:03:00  10:13:04:15\r\nUn qui blesse\r\nfacilement.\r\n\r\n10:13:04:20  10:13:06:22\r\n     -C'est le c\u00f4t\u00e9 direct ?\r\n           -Oui.\r\n\r\n10:13:07:03  10:13:09:23\r\n       -Il veut provoquer \r\n       pour que \u00e7a sorte ?\r\n\r\n10:13:10:04  10:13:14:16\r\n-Oui,\r\nil aime bien provoquer.\r\n\r\n10:13:14:21  10:13:19:02\r\n                   Et apr\u00e8s, \u00e7a cr\u00e9e\r\n                un peu des tensions.\r\n\r\n10:13:19:07  10:13:24:08\r\nDes moments de vide atmosph\u00e9rique\r\nentre les deux\r\n\r\n10:13:24:12  10:13:26:05\r\n    pour laisser redescendre\r\n\r\n10:13:26:10  10:13:28:11\r\nle soufflet.\r\n\r\n10:13:28:15  10:13:31:11\r\n Dans un certain sens, je pense\r\n\r\n10:13:31:16  10:13:33:07\r\nque l'un comme l'autre,\r\n\r\n10:13:33:11  10:13:36:15\r\non ne supporterait pas\r\nd'\u00eatre avec notre image.\r\n\r\n10:13:37:12  10:13:39:05\r\n                         -Non.\r\n-Avec votre double ?\r\n\r\n10:13:39:10  10:13:40:14\r\n-Ah non.\r\n\r\n10:13:40:19  10:13:43:05\r\nCa serait p\u00e9nible.\r\n\r\n10:13:43:10  10:13:45:08\r\n              -Tu l'as un peu connu ?\r\n          -Non.\r\n\r\n10:13:45:12  10:13:48:02\r\n                   -Comment \u00e7a, non ?\r\n\r\n10:13:53:05  10:13:55:19\r\n-Faire comme \u00e7a\r\nsur les autoroutes...\r\n\r\n10:13:56:00  10:13:57:16\r\n                -Dark in the night ?\r\n\r\n10:13:57:21  10:14:00:21\r\n-Dark in the night.\r\n            -Peut-\u00eatre en plein jour.\r\n\r\n10:14:01:02  10:14:03:21\r\n{\\an1} -Oui, c'\u00e9tait\r\ndark in the night.\r\n\r\n10:14:04:02  10:14:06:17\r\n{\\an1}-Et c'\u00e9taitthrilling,\r\nl'exp\u00e9rience ?\r\n\r\n10:14:06:22  10:14:08:15\r\nOu plut\u00f4t stressant ?\r\n\r\n10:14:08:20  10:14:10:22\r\n                      -Non, excitant.\r\n\r\n10:14:15:01  10:14:17:12\r\n-T'en as d'autres, comme \u00e7a ?\r\n\r\n10:14:17:17  10:14:19:11\r\nC'est quoi, cette route ?\r\n\r\n10:14:19:15  10:14:22:13\r\n        -T'as jamais fait\r\n      d'exp\u00e9rience sauvage ?\r\n\r\n10:14:22:18  10:14:23:23\r\n               -Ben non.\r\n\r\n10:14:24:04  10:14:27:00\r\n        -Je vais encore\r\n  devoir faire ton \u00e9ducation ?\r\n\r\n10:14:30:09  10:14:32:00\r\n     -\"Je t'avais aussi dit\r\n\r\n10:14:32:05  10:14:36:14\r\n\u00e0 chaque lune de miel, mon d\u00e9sir\r\nd'y revenir dix ans plus tard.\"\r\n\r\n10:14:36:19  10:14:38:18\r\n\"C'est l'\u00eele Maurice,\r\n\r\n10:14:38:23  10:14:41:20\r\n{\\an1}histoire de se retrouver\r\ncomme \u00e0 l'\u00e9poque\r\n\r\n10:14:42:01  10:14:44:05\r\net se rem\u00e9morer\r\nnos souvenirs.\"\r\n\r\n10:14:44:10  10:14:46:13\r\n           -Je suis trop ambitieuse ?\r\n\r\n10:14:47:22  10:14:49:03\r\n-Je sais pas.\r\n\r\n10:14:49:17  10:14:50:22\r\nMmm.\r\n\r\n10:14:51:03  10:14:55:06\r\n          -Le voyage \u00e0 l'\u00eele Maurice,\r\n     je sens que t'es pas tr\u00e8s chaud.\r\n\r\n10:14:55:11  10:14:58:11\r\n-C'est pas\r\nque je suis pas chaud,\r\n\r\n10:14:58:15  10:15:02:20\r\nmais on n'a peut-\u00eatre pas\r\nles moyens maintenant de le faire,\r\n\r\n10:15:03:01  10:15:06:15\r\ncar on a fait\r\npas mal de travaux \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:15:06:20  10:15:10:06\r\n                     -Et si je te dis\r\n     qu'on part \u00e0 Rome avec EasyJet ?\r\n\r\n10:15:10:11  10:15:13:03\r\n-Ca, c'est d\u00e9j\u00e0\r\nplus terre \u00e0 terre.\r\n\r\n10:15:13:08  10:15:15:11\r\n            -L\u00e0, tu serais d'accord ?\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:15:15:16  10:15:16:21\r\n                             -Ouais ?\r\n\r\n10:15:17:02  10:15:18:07\r\n-Pourquoi pas ?\r\n\r\n10:15:18:11  10:15:21:20\r\n                    -Parce que Rome,\r\n            \u00e7a peut \u00eatre joli aussi.\r\n\r\n10:15:22:01  10:15:24:03\r\n-On a \u00e9t\u00e9\r\nse faire b\u00e9nir l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:15:24:08  10:15:26:04\r\nL'ann\u00e9e du mariage.\r\n\r\n10:15:26:20  10:15:29:03\r\n           -Ca sera pas Jean-Paul II,\r\n                              mais...\r\n\r\n10:15:29:08  10:15:33:08\r\n-Fran\u00e7ois, il est\r\npas mal non plus, hein.\r\n\r\n10:15:33:12  10:15:36:03\r\n   Alors voil\u00e0...\r\n\r\n10:15:37:23  10:15:39:14\r\nAlors, march\u00e9 conclu ?\r\n\r\n10:15:39:19  10:15:41:01\r\n                      -March\u00e9 conclu.\r\n\r\n10:15:41:06  10:15:42:11\r\n                  Merci beaucoup.\r\n\r\n10:15:45:14  10:15:47:02\r\n        Je garde ta feuille.\r\n\r\n10:15:57:17  10:16:01:01\r\n           -Le travail\r\n sur le couple porte ses fruits.\r\n\r\n10:16:01:06  10:16:05:08\r\n Pour Jacques, il faut trouver \r\nun moyen de r\u00e9parer une blessure\r\n\r\n10:16:05:12  10:16:06:19\r\n      importante du pass\u00e9.\r\n\r\n10:16:07:00  10:16:10:13\r\n-J'aimerais te parler\r\nd'un truc qui me tient \u00e0 coeur.\r\n\r\n10:16:10:18  10:16:14:07\r\nEn fait, c'\u00e9tait\r\nla fausse couche de mon \u00e9pouse.\r\n\r\n10:16:14:11  10:16:15:16\r\n                                -Mmm.\r\n\r\n10:16:15:21  10:16:18:21\r\n-Ca s'est pass\u00e9 un peu vite.\r\n\r\n10:16:19:02  10:16:22:20\r\nCe week-end, je faisais\r\nde la peau de phoque.\r\n\r\n10:16:23:01  10:16:25:06\r\nC'est arriv\u00e9\r\nau dernier moment.\r\n\r\n10:16:25:11  10:16:28:10\r\nEt je n'ai pas voulu\r\nannuler ce week-end.\r\n\r\n10:16:28:14  10:16:31:20\r\nJe suis parti, j'ai laiss\u00e9\r\nma femme toute seule.\r\n\r\n10:16:32:01  10:16:35:22\r\nEt apr\u00e8s, quand je suis rentr\u00e9,\r\n\r\n10:16:36:03  10:16:39:20\r\nje me sentais un petit peu\r\ncoupable par rapport \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:16:40:01  10:16:44:07\r\n             -Si l'enfant est con\u00e7u,\r\n    c'est que Dieu est l\u00e0 au milieu,\r\n\r\n10:16:44:11  10:16:46:00\r\n                et qu'il met une \u00e2me.\r\n\r\n10:16:46:05  10:16:49:22\r\n{\\an3}               M\u00eame si c'est un amas\r\n  de cellules, c'est d\u00e9j\u00e0 quelqu'un.\r\n\r\n10:16:50:03  10:16:51:20\r\n             La mort, elle vient, OK.\r\n\r\n10:16:52:01  10:16:53:17\r\n             Elle dure deux secondes.\r\n\r\n10:16:53:22  10:16:55:07\r\n                 Mais on est vivant.\r\n\r\n10:16:55:11  10:17:00:11\r\n Soit on est vivant avec notre corps,\r\n soit on est vivant sans notre corps.\r\n\r\n10:17:00:15  10:17:03:14\r\n      Mais les d\u00e9funts sont pr\u00e9sents.\r\n\r\n10:17:03:19  10:17:06:15\r\n-Oui, c'\u00e9tait\r\npar rapport \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:17:06:20  10:17:09:06\r\nVanessa a \u00e9t\u00e9\r\nplus marqu\u00e9e que moi.\r\n\r\n10:17:09:11  10:17:11:03\r\nEt...\r\n\r\n10:17:12:08  10:17:15:23\r\nJe pense que \u00e7a ferait\r\ndu bien \u00e0 notre couple\r\n\r\n10:17:16:04  10:17:21:14\r\n  de faire quelque chose de...\r\n\r\n10:17:21:19  10:17:23:13\r\n      De sympathique, quoi.\r\n\r\n10:17:23:18  10:17:26:14\r\n-Je pense que c'est m\u00eame essentiel.\r\n\r\n10:17:31:12  10:17:33:17\r\n-Chez les amis Eric et Laetitia,\r\n\r\n10:17:33:22  10:17:36:13\r\nle processus suit aussi son cours.\r\n\r\n10:17:38:07  10:17:42:22\r\n-C'est vrai que j'aime beaucoup\r\nce qui est pratique.\r\n\r\n10:17:43:03  10:17:47:15\r\nVouloir me d\u00e9patouiller\r\navec n'importe quoi.\r\n\r\n10:17:47:20  10:17:51:02\r\n  Elle, elle a plus\r\nl'esprit intellectuel,\r\n\r\n10:17:51:07  10:17:56:19\r\nelle se d\u00e9brouillera\r\navec son sens de l'orientation.\r\n\r\n10:17:58:08  10:17:59:22\r\nSavoir des langues.\r\n\r\n10:18:03:00  10:18:10:06\r\nJe dirais que je suis les bras, et\r\nelle, elle est la t\u00eate, finalement.\r\n\r\n10:18:10:11  10:18:11:15\r\n  Elle est deux.\r\n\r\n10:18:12:19  10:18:14:00\r\n        Bonjour.\r\n\r\n10:18:16:01  10:18:18:09\r\n   Vous avez des roses ?\r\n\r\n10:18:18:13  10:18:21:04\r\n-Le blanc,\r\nc'est la puret\u00e9.\r\n\r\n10:18:21:09  10:18:24:05\r\n    -Un petit pas pour Eric,\r\n\r\n10:18:24:10  10:18:26:09\r\n  un grand pas pour le couple.\r\n\r\n10:18:28:14  10:18:29:19\r\n                              -Hello.\r\n\r\n10:18:36:07  10:18:38:13\r\n    Une femme \u00e9clate de rire\r\n\r\n10:18:38:18  10:18:40:08\r\n    Non !\r\n\r\n10:18:40:12  10:18:41:17\r\n   Regarde.\r\n\r\n10:18:46:16  10:18:48:18\r\n                   -Pour\r\n         toutes les fois oubli\u00e9es.\r\n\r\n10:18:48:23  10:18:50:04\r\n                   Mes pens\u00e9es.\r\n\r\n10:18:50:09  10:18:52:04\r\n       -T'es pas sympa.\r\n\r\n10:18:54:00  10:18:56:07\r\n           Oh, merci, mon ch\u00e9ri.\r\n\r\n10:18:57:07  10:18:58:21\r\n          T'es pas cool.\r\n\r\n10:19:00:07  10:19:01:11\r\n           Merci.\r\n\r\n10:19:03:22  10:19:05:12\r\n               -Des anciennes.\r\n\r\n10:19:05:17  10:19:07:08\r\n                  Et puis des vraies.\r\n\r\n10:19:07:12  10:19:09:15\r\n    -Ca, c'est des vraies.\r\n\r\n10:19:16:20  10:19:35:00\r\n...\r\n\r\n10:19:35:05  10:19:36:14\r\n       Il sonne \u00e0 la porte\r\n\r\n10:19:36:19  10:19:38:11\r\n     -Les Verg\u00e8re reviennent\r\n\r\n10:19:38:16  10:19:41:17\r\n       offrir leur \u00e9coute\r\n    pour une derni\u00e8re s\u00e9ance.\r\n\r\n10:19:41:22  10:19:44:03\r\n              -J'ai eu l'illumination\r\n\r\n10:19:44:08  10:19:47:05\r\n           de lui offrir des fleurs.\r\n\r\n10:19:47:10  10:19:49:20\r\n          C'est vrai que c'est sympa,\r\n\r\n10:19:50:01  10:19:53:09\r\n                        ce qu'on vit\r\n       quand on offre quelque chose.\r\n\r\n10:19:53:13  10:19:57:09\r\n          Une fois, je me suis arr\u00eat\u00e9\r\n                    acheter une rose.\r\n\r\n10:19:57:13  10:19:59:17\r\n Je suis entr\u00e9 dans le magasin.\r\n\r\n10:19:59:22  10:20:03:00\r\n                        Et il y avait\r\n     des pr\u00e9sentoirs avec des fleurs.\r\n\r\n10:20:03:05  10:20:05:07\r\n                        Il y avait\r\n                    une rose blanche.\r\n\r\n10:20:05:11  10:20:07:18\r\n                  Je prends la rose.\r\n\r\n10:20:07:23  10:20:11:15\r\n              J'ai dit \u00e0 la caissi\u00e8re\r\n          de l'emballer comme il faut\r\n\r\n10:20:11:20  10:20:13:22\r\n                         et de mettre\r\n                  un mouchoir humide.\r\n\r\n10:20:14:03  10:20:15:21\r\n{\\an3}                 -J'\u00e9tais contente,\r\n\r\n10:20:16:02  10:20:18:08\r\nmais je me suis demand\u00e9\r\n        pourquoi\r\n\r\n10:20:18:12  10:20:20:03\r\n               la vendeuse avait mis\r\n\r\n10:20:20:08  10:20:21:12\r\n      de l'eau.\r\n\r\n10:20:21:17  10:20:23:08\r\nC'\u00e9tait une fausse !\r\n\r\n10:20:23:12  10:20:25:03\r\n            Ils rient\r\n\r\n10:20:25:08  10:20:28:17\r\n                    -Apr\u00e8s, il y a eu\r\n                   une deuxi\u00e8me fois.\r\n\r\n10:20:28:22  10:20:30:18\r\n          J'ai pris cette rose rouge.\r\n\r\n10:20:30:23  10:20:32:16\r\n                 Elle \u00e9tait emball\u00e9e.\r\n\r\n10:20:32:21  10:20:34:11\r\n                -Et puis j'ouvre.\r\n\r\n10:20:34:16  10:20:37:01\r\n   Je regarde cette rose et je dis...\r\n\r\n10:20:37:06  10:20:39:09\r\n              C'est pas possible !\r\n\r\n10:20:39:13  10:20:44:03\r\nJ'arrive au lit, et j'appelle Eric,\r\n j'\u00e9tais oblig\u00e9e de le r\u00e9veiller.\r\n\r\n10:20:44:08  10:20:46:00\r\n              Il s'est presque f\u00e2ch\u00e9.\r\n\r\n10:20:46:05  10:20:47:13\r\n{\\an3}                   Il avait pr\u00e9par\u00e9\r\n\r\n10:20:47:18  10:20:51:05\r\nle pot \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du lit\r\navec l'autre dedans.\r\n\r\n10:20:51:10  10:20:53:04\r\n            Ils rient\r\n\r\n10:20:53:09  10:20:54:15\r\n-Tr\u00e8s attentionn\u00e9.\r\n\r\n10:20:54:20  10:20:58:19\r\n           -Vous avez pens\u00e9 \u00e0 planter\r\n    des rosiers autour de la maison ?\r\n\r\n10:21:00:14  10:21:03:11\r\n           -C'est rigolo, quand m\u00eame.\r\n\r\n10:21:03:15  10:21:04:20\r\n               -C'est g\u00e9nial.\r\n\r\n10:21:05:01  10:21:06:12\r\n{\\an3}                -J'ai pas d'attente\r\n\r\n10:21:06:17  10:21:07:22\r\n    de cadeaux.\r\n\r\n10:21:08:03  10:21:10:04\r\nJe sais qu'il est comme \u00e7a.\r\n\r\n10:21:10:09  10:21:11:20\r\n{\\an3}                    Mais c'est vrai\r\n\r\n10:21:12:01  10:21:14:10\r\nque \u00e7a, aujourd'hui,\r\n   \u00e7a a remplac\u00e9\r\n\r\n10:21:14:14  10:21:17:14\r\ntoutes les Saint-Valentin\r\nqu'il n'a pas faites\r\n\r\n10:21:17:19  10:21:19:11\r\nou qu'il aurait pu faire.\r\n\r\n10:21:27:14  10:21:34:01\r\n-Ses fluctuat nec mergitur,\r\nc'\u00e9tait pas d'la litt\u00e9rature\r\n\r\n10:21:34:06  10:21:39:15\r\nN'en d\u00e9plaise aux jeteurs de sort,\r\naux jeteurs de sort\r\n\r\n10:21:39:20  10:21:45:21\r\nSon capitaine et ses matelots,\r\nn'\u00e9taient pas des enfants de salauds\r\n\r\n10:21:46:02  10:21:52:23\r\nmais des amis franco de port,\r\ndes copains d'abord\r\n\r\n10:21:53:04  10:21:56:15\r\n   -Martine et Th\u00e9o rejoignent\r\n      Wilhelm en Allemagne.\r\n\r\n10:21:56:20  10:21:59:20\r\n         Pour une fois,\r\n c'est elle qui fait le trajet.\r\n\r\n10:22:00:01  10:22:05:02\r\n       L'id\u00e9e de s'installer\r\navec son compagnon fait son chemin.\r\n\r\n10:22:05:07  10:22:08:11\r\n           -Les gens qui veulent bien\r\n                  vivre leur retraite\r\n\r\n10:22:08:15  10:22:11:23\r\n                 doivent apprendre\r\n                \u00e0 se foutre la paix.\r\n\r\n10:22:12:04  10:22:14:17\r\n        Ca, c'est la cl\u00e9.\r\n\r\n10:22:16:16  10:22:18:12\r\n                   Je ne dis pas non.\r\n\r\n10:22:18:17  10:22:22:13\r\n        Je dis qu'il faudra r\u00e9fl\u00e9chir\r\n           et voir ce qu'on va faire.\r\n\r\n10:22:22:18  10:22:25:07\r\n                    Je crois que Th\u00e9o\r\n                 serait assez content\r\n\r\n10:22:25:11  10:22:28:07\r\n                   d'avoir un Wilhelm\r\n                   tout le temps l\u00e0.\r\n\r\n10:22:29:16  10:22:31:10\r\n                   Tu serais content\r\n\r\n10:22:31:14  10:22:34:13\r\nd'avoir un Wilhelm tout le temps l\u00e0 ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:22:34:18  10:22:36:21\r\n       -J'ai bien l'impression aussi.\r\n\r\n10:22:39:12  10:22:41:14\r\n-Wilhelm,\r\n\r\n10:22:41:19  10:22:44:02\r\n    il s'occupe des abeilles\r\n\r\n10:22:44:07  10:22:46:13\r\n   -Il s'occupe des abeilles.\r\n\r\n10:22:46:18  10:23:07:19\r\n...\r\n\r\n10:23:08:00  10:23:09:22\r\n                            -Bonjour,\r\n                       tout le monde.\r\n\r\n10:23:15:20  10:23:18:18\r\n-Attention, sers, sers.\r\n\r\n10:23:18:23  10:23:20:07\r\nTu sers toujours.\r\n\r\n10:23:22:05  10:23:25:11\r\n -Aujourd'hui, il y a pas le mariage.\r\n-Ni le PACS.\r\n\r\n10:23:25:16  10:23:28:11\r\n                        -Pas de PACS,\r\n           pas de mariage homosexuel.\r\n\r\n10:23:28:16  10:23:30:22\r\n            Mais par contre,\r\n\r\n10:23:31:03  10:23:33:00\r\n    ils ont le droit d'adopter.\r\n\r\n10:23:33:05  10:23:35:20\r\n          C'\u00e9tait aussi\r\n  quelque chose qu'on regardait.\r\n\r\n10:23:36:01  10:23:40:10\r\n           Aymeric aimerait un jour\r\n\r\n10:23:40:14  10:23:42:03\r\n        avoir des enfants.\r\n\r\n10:23:42:08  10:23:46:08\r\n     Il voudrait des jumelles.\r\n\r\n10:23:46:12  10:23:50:23\r\n        En Suisse,\r\nle PACS existe depuis 2009.\r\n\r\n10:23:51:04  10:23:53:23\r\nOn ne peut pas adopter.\r\n\r\n10:23:54:04  10:23:56:10\r\n-Quelque chose ne va plus\r\n\r\n10:23:56:14  10:23:58:04\r\n        dans la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:23:58:09  10:24:01:03\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 d'aujourd'hui\r\nnous dit:\r\n\r\n10:24:01:08  10:24:05:04\r\n\"On va pouvoir \u00e9lever\r\nles enfants d'une mani\u00e8re correcte.\"\r\n\r\n10:24:05:09  10:24:08:17\r\nMais un mariage sur deux\r\nest en train de sauter.\r\n\r\n10:24:08:22  10:24:12:17\r\n-Un enfant dans un couple\r\ngay, \u00e7a peut mal se passer,\r\n\r\n10:24:12:22  10:24:14:16\r\net \u00e7a peut bien se passer.\r\n\r\n10:24:14:21  10:24:17:16\r\nCe n'est pas parce que\r\nce sont deux hommes.\r\n\r\n10:24:17:21  10:24:20:07\r\n                   -Ce que j'aimerais\r\n                      comprendre,\r\n\r\n10:24:20:11  10:24:25:01\r\n           c'est la finalit\u00e9 profonde\r\n              de l'envie d'enfant.\r\n\r\n10:24:25:06  10:24:27:03\r\n               -C'est une continuit\u00e9\r\n\r\n10:24:27:08  10:24:32:12\r\n de la vie de s'occuper d'autre chose\r\n          que des choses li\u00e9es \u00e0 soi.\r\n\r\n10:24:32:17  10:24:34:23\r\n         Mais c'est moins narcissique\r\n\r\n10:24:35:04  10:24:39:22\r\n    de s'occuper de quelqu'un d'autre\r\n          et d'avoir une descendance.\r\n\r\n10:24:53:04  10:24:56:22\r\n        -M\u00eame s'il poursuit\r\nles d\u00e9marches pour revoir son fils,\r\n\r\n10:24:57:03  10:25:00:13\r\nChristian se sent pr\u00eat \u00e0 partir.\r\n\r\n10:25:00:18  10:25:04:01\r\n      Le projet du couple\r\n    avec Aymeric se pr\u00e9cise.\r\n\r\n10:25:04:06  10:25:06:03\r\n-Vous le ressentez comment ?\r\n\r\n10:25:06:08  10:25:09:10\r\n        -C'est quelque chose\r\n      de f\u00e9d\u00e9rateur entre nous.\r\n\r\n10:25:09:14  10:25:15:05\r\n-Quand vous dites \u00e7a, c'est parce que\r\nvous avez beaucoup d'activit\u00e9s\r\n\r\n10:25:15:10  10:25:17:17\r\n        plut\u00f4t \u00e9loign\u00e9es.\r\n\r\n10:25:17:22  10:25:23:06\r\n  -Oui, et puis parce que finalement,\r\n     c'est un peu un b\u00e9b\u00e9 commun.\r\n\r\n10:25:23:11  10:25:25:20\r\n   Moi, je ne peux pas freiner\r\n\r\n10:25:26:01  10:25:32:16\r\ndes possibilit\u00e9s professionnelles, de\r\nvie, de couple, de projets communs,\r\n\r\n10:25:32:21  10:25:38:02\r\nparce que je dois rester dans un\r\nendroit pour pas voir un enfant,\r\n\r\n10:25:38:07  10:25:41:14\r\nqui est suisse, mais n'est plus l\u00e0.\r\n\r\n10:25:41:19  10:25:43:23\r\n    -Il s'arr\u00eatait de vivre.\r\n\r\n10:25:44:04  10:25:46:22\r\n                  Il faut faire\r\n           des choses aussi pour soi.\r\n\r\n10:25:47:03  10:25:51:09\r\n                  On doit aussi vivre\r\n   en tant que personne individuelle.\r\n\r\n10:25:51:13  10:25:57:10\r\n{\\an1}-Ce projet fait partie de\r\nce processus pour aussi aller mieux.\r\n\r\n10:25:57:14  10:26:01:04\r\n     -Je pense que \u00e7a a \u00e9t\u00e9\r\n     un \u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur\r\n\r\n10:26:01:09  10:26:05:05\r\n       dans ce processus\r\n   si on veut tourner la page\r\n\r\n10:26:05:10  10:26:07:19\r\n  et garder cette part de r\u00eave,\r\n\r\n10:26:08:00  10:26:11:05\r\n                     faudrait pas\r\n               qu'on vienne la g\u00e2cher\r\n\r\n10:26:11:10  10:26:14:19\r\n                  avec des choses\r\n            du pass\u00e9 ou de la Suisse.\r\n\r\n10:26:15:00  10:26:18:09\r\n     -Sur quoi aimeriez-vous\r\n        tourner la page ?\r\n\r\n10:26:18:13  10:26:22:04\r\n    -Etre positif et profiter\r\n   de ce qu'on a pr\u00e9sentement.\r\n\r\n10:26:22:09  10:26:24:22\r\n-J'entends bien le c\u00f4t\u00e9 \"positiver\".\r\n\r\n10:26:25:03  10:26:30:02\r\n         En m\u00eame temps,\r\ncompl\u00e8tement, ce sera difficile.\r\n\r\n10:26:30:07  10:26:33:09\r\n                    -Ce n'est pas\r\n                dans sa personnalit\u00e9.\r\n\r\n10:26:33:13  10:26:36:17\r\n    -Qu'est-ce qui n'est pas\r\n     dans sa personnalit\u00e9 ?\r\n\r\n10:26:36:22  10:26:41:11\r\n       -C'est une personne\r\nplus pessimiste que moi de nature.\r\n\r\n10:26:41:16  10:26:43:21\r\n    Moi, m\u00eame dans les pires moments,\r\n\r\n10:26:44:02  10:26:49:11\r\n            je vais finir par trouver\r\n            quelque chose de positif.\r\n\r\n10:26:49:15  10:26:54:13\r\n  -Mais vous, vous seriez pr\u00eat\r\n  \u00e0 partir avec votre valise ?\r\n\r\n10:26:54:18  10:26:56:19\r\n       -Je pense que j'ai\r\n\r\n10:26:57:00  10:26:59:17\r\n               cette capacit\u00e9\r\n        \u00e0 retomber sur mes pattes.\r\n\r\n10:26:59:22  10:27:05:11\r\n    -On n'est plus \u00e0 une \u00e9poque\r\no\u00f9 on arrivait dans un nouveau pays\r\n\r\n10:27:05:15  10:27:06:21\r\n et o\u00f9 on faisait\r\n\r\n10:27:07:02  10:27:09:01\r\n         sa vie dans le nouveau pays.\r\n\r\n10:27:09:06  10:27:13:03\r\n           Il y a des choses qui sont\r\n        relativement administratives.\r\n\r\n10:27:13:08  10:27:16:17\r\n Et on ne peut pas tellement tricher.\r\n\r\n10:27:16:22  10:27:19:21\r\nEt on doit accepter cela.\r\n\r\n10:27:24:16  10:27:28:18\r\n    -Yves et Dominique sont\r\n dans leur mazot \u00e0 la montagne.\r\n\r\n10:27:28:23  10:27:30:11\r\n      Ap\u00e9ro entre voisins.\r\n\r\n10:27:30:15  10:27:34:23\r\n-Il y a une certaine routine\r\nqui s'installe au bout d'un moment.\r\n\r\n10:27:35:04  10:27:39:02\r\nEt quand \u00e7a va trop loin,\r\nelle me dit: \"Tu deviens p\u00e9nible.\"\r\n\r\n10:27:39:07  10:27:43:11\r\n        Il faut accepter\r\n   la personne comme elle est.\r\n\r\n10:27:43:16  10:27:46:00\r\n                      -En m\u00eame temps,\r\n                comment vous faites ?\r\n\r\n10:27:46:05  10:27:49:01\r\n         Nous, on a fait\r\n     des dialogues de couple\r\n\r\n10:27:49:06  10:27:50:21\r\n     qui s'appellent Imago.\r\n\r\n10:27:51:02  10:27:53:19\r\n-C'est quoi, \u00e7a ?\r\n\r\n10:27:54:00  10:27:56:11\r\n      -En fait,\r\nt'apprends \u00e0 dialoguer\r\n\r\n10:27:56:16  10:27:58:10\r\n       hyper profond\u00e9ment.\r\n\r\n10:27:58:14  10:28:00:19\r\nComme on r\u00e9agit dans son couple,\r\n\r\n10:28:01:00  10:28:04:02\r\nce sont des choses\r\nde l'enfance qui ressortent.\r\n\r\n10:28:04:07  10:28:06:02\r\nEt quand l'autre le sait,\r\n\r\n10:28:06:07  10:28:07:11\r\n                          \u00e7a all\u00e8ge.\r\n\r\n10:28:07:16  10:28:09:16\r\n            -On pourrait voir un psy.\r\n\r\n10:28:09:21  10:28:12:00\r\n{\\an1}On pourrait en discuter.\r\n\r\n10:28:12:05  10:28:13:14\r\n         Oui, on pourrait.\r\n\r\n10:28:13:19  10:28:17:05\r\n      Mais a-t-on vraiment\r\n  toujours envie de le faire ?\r\n\r\n10:28:17:10  10:28:20:04\r\n{\\an1}-Aujourd'hui,\r\nquand on a un probl\u00e8me,\r\n\r\n10:28:20:09  10:28:21:21\r\non va voir le psy.\r\n\r\n10:28:22:02  10:28:25:01\r\nEt le psy devient plus un complice\r\n\r\n10:28:25:06  10:28:29:19\r\npour r\u00e9gler nos probl\u00e8mes\r\nou pour se battre contre l'autre.\r\n\r\n10:28:30:00  10:28:33:11\r\n-En tout cas, notre exp\u00e9rience\r\nn'est pas comme \u00e7a.\r\n\r\n10:28:33:16  10:28:38:02\r\n C'est creuser dans ton comportement\r\n  pour voir pourquoi tu es comme \u00e7a.\r\n\r\n10:28:38:07  10:28:40:19\r\n-T'arrives pas\r\n\u00e0 le faire toi-m\u00eame ?\r\n\r\n10:28:41:00  10:28:43:01\r\n-C'est trop compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:28:43:06  10:28:45:19\r\n-T'es pas bien\r\ndans ta t\u00eate au d\u00e9part.\r\n\r\n10:28:46:00  10:28:47:17\r\n                  -Mais tu vas loin.\r\n\r\n10:28:47:22  10:28:51:12\r\n    C'est par rapport\r\n\u00e0 ce que t'as v\u00e9cu dans ton enfance.\r\n\r\n10:28:51:17  10:28:53:16\r\n C'est complexe.\r\n\r\n10:28:53:21  10:28:58:01\r\n-Moi, c'est quelque chose\r\nque je ne peux pas faire.\r\n\r\n10:28:58:06  10:29:01:09\r\n Je veux bien aller voir un psy.\r\n\r\n10:29:01:13  10:29:04:12\r\nMais je ne veux pas le partager.\r\n\r\n10:29:04:17  10:29:09:02\r\n    -Voir un psy tout seul, tu r\u00e8gles\r\n      un certain nombre de probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:29:09:07  10:29:12:08\r\n        Mais tu ne r\u00e8gles pas \r\n        la relation de couple.\r\n\r\n10:29:12:12  10:29:16:06\r\n-Si tu r\u00e8gles tes probl\u00e8mes,\r\nla relation sera meilleure.\r\n\r\n10:29:16:11  10:29:17:18\r\n       -Pas compl\u00e8tement,\r\n\r\n10:29:17:23  10:29:21:11\r\n      car certaines choses\r\nvont continuer d'agacer l'autre,\r\n\r\n10:29:21:15  10:29:24:22\r\n   car tu vas mettre en \u00e9vidence\r\n       des choses chez toi.\r\n\r\n10:29:25:03  10:29:27:03\r\n     Donc tu les r\u00e8gles en discutant.\r\n\r\n10:29:27:08  10:29:30:10\r\n{\\an1}-Mais tu vas chez le psy\r\nquand t'es malade.\r\n\r\n10:29:30:14  10:29:33:16\r\n{\\an1}Ca,\r\nc'est des vieilles histoires.\r\n\r\n10:29:33:21  10:29:37:08\r\nEt \u00e7a ne me pla\u00eet pas\r\nde parler de mon enfance.\r\n\r\n10:29:37:12  10:29:40:08\r\nEt on prend toujours\r\nles m\u00eames r\u00e9f\u00e9rences.\r\n\r\n10:29:40:12  10:29:44:05\r\n         -Non, ces gens\r\n ont d\u00fb faire un boulot sur eux.\r\n\r\n10:29:44:10  10:29:46:23\r\n           Dans cette histoire Imago,\r\n\r\n10:29:47:04  10:29:51:20\r\n                   la th\u00e9rapeute fait\r\n  un travail de couple avec son mari.\r\n\r\n10:29:52:01  10:29:55:20\r\n-Ta th\u00e9rapeute, elle est mari\u00e9e\r\ndepuis combien de temps ?\r\n\r\n10:29:56:01  10:29:58:09\r\n                   -Depuis longtemps,\r\n                    c'est un exemple.\r\n\r\n10:29:58:13  10:30:02:00\r\n   -Car tous mes copains psys\r\n          sont s\u00e9par\u00e9s\r\n\r\n10:30:02:05  10:30:04:17\r\net ils ont des enfants\r\nqui se dopent.\r\n\r\n10:30:04:22  10:30:07:04\r\n    -L\u00e0, tu fais le proc\u00e8s des psys.\r\n\r\n10:30:07:09  10:30:09:04\r\n         J'en connais des tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:30:09:09  10:30:12:18\r\n-On peut faire\r\nle proc\u00e8s des cur\u00e9s, aussi.\r\n\r\n10:30:12:23  10:30:23:10\r\n...\r\n\r\n10:30:28:17  10:30:30:15\r\n -Il s'est d\u00e9plac\u00e9.\r\n\r\n10:30:34:09  10:30:35:13\r\n             On continue ?\r\n\r\n10:30:36:19  10:30:38:11\r\n     -Moi, j'ai l'impression\r\n\r\n10:30:38:16  10:30:43:04\r\n    apr\u00e8s avoir travaill\u00e9 avec\r\nAntoinette, qu'Yves \u00e9tait impulsif.\r\n\r\n10:30:43:09  10:30:47:07\r\nJe prenais des choses\r\ndans les gencives qui \u00e9taient rudes,\r\n\r\n10:30:47:11  10:30:49:15\r\nparce qu'il ne me pr\u00e9venait pas.\r\n\r\n10:30:49:20  10:30:52:13\r\nTout d'un coup,\r\nil me balan\u00e7ait un truc.\r\n\r\n10:30:52:18  10:30:56:19\r\nEn allant chez Antoinette,\r\nje sens qu'Yves parle plus de lui.\r\n\r\n10:30:57:00  10:30:58:20\r\nIl est moins impulsif.\r\n\r\n10:30:59:01  10:31:02:19\r\nEt du coup, moi,\r\nje vais moins parler.\r\n\r\n10:31:03:00  10:31:08:04\r\n -C'est vrai que j'ai appris \u00e0 parler\r\nplus de moi, de ce que je ressentais.\r\n\r\n10:31:08:09  10:31:13:05\r\nEt Dominique a pu laisser de la place\r\n    \u00e0 \u00e9couter ce que je voulais dire.\r\n\r\n10:31:13:10  10:31:16:08\r\n        Si je disais\r\nquelque chose qui t'\u00e9nervait,\r\n\r\n10:31:16:12  10:31:20:23\r\nchez Antoinette, tu ne peux pas\r\ntout de suite reprendre la parole.\r\n\r\n10:31:21:04  10:31:24:18\r\n          Tu \u00e9coutes et tu laisses\r\n         entrer ce que je veux dire.\r\n\r\n10:31:24:23  10:31:27:01\r\n-Et le contraire.\r\n\r\n10:31:27:06  10:31:30:17\r\n             -Je te remercie pour \u00e7a.\r\n\r\n10:31:30:22  10:31:34:17\r\n       C'est gr\u00e2ce \u00e0 toi qu'on a fait\r\n             ces dialogues de couple.\r\n\r\n10:31:34:22  10:31:39:06\r\n       Moi, je n'aurais pas eu l'id\u00e9e\r\n                d'une telle d\u00e9marche.\r\n\r\n10:31:39:11  10:31:44:01\r\n           C'est vrai que \u00e7a m'a fait\r\n          progresser personnellement.\r\n\r\n10:31:44:06  10:31:50:17\r\nDe ressentir plus mes \u00e9motions,\r\n et de pouvoir aussi les dire.\r\n\r\n10:31:50:22  10:31:55:07\r\nTravailler aussi un peu ma timidit\u00e9.\r\n\r\n10:31:55:11  10:31:59:03\r\n       Ce sont des choses\r\n qui m'ont permis de progresser.\r\n\r\n10:32:15:06  10:32:17:12\r\n             -Alors, o\u00f9 en est-on,\r\n\r\n10:32:17:17  10:32:20:22\r\n          apr\u00e8s tout ce parcours\r\n          qu'on a fait ensemble,\r\n\r\n10:32:21:03  10:32:23:23\r\n    depuis notre premi\u00e8re rencontre ?\r\n\r\n10:32:24:04  10:32:28:18\r\n-J'ai compris qu'il fallait \r\nque je lui demande les choses.\r\n\r\n10:32:28:23  10:32:30:20\r\nIl n'y a pas besoin\r\n\r\n10:32:31:01  10:32:33:14\r\nque ce soit toujours\r\ndes grandes choses.\r\n\r\n10:32:33:19  10:32:36:19\r\n    -Pour Vanessa et Jacques,\r\n       le jour est arriv\u00e9.\r\n\r\n10:32:37:00  10:32:40:07\r\n        Cinq ans apr\u00e8s,\r\nils vont pouvoir faire le deuil.\r\n\r\n10:32:40:11  10:32:43:14\r\n       St\u00e9phane Verg\u00e8re,\r\n   diacre au dioc\u00e8se de Sion,\r\n\r\n10:32:43:19  10:32:46:20\r\n     organise une c\u00e9r\u00e9monie\r\n     avec sa femme Evelyne.\r\n\r\n10:32:47:01  10:32:49:18\r\n   -Vanessa et Jacques,\r\n    vous avez souhait\u00e9\r\n\r\n10:32:49:23  10:32:52:11\r\n   que nous fassions\r\n  ce temps de pri\u00e8re\r\n\r\n10:32:52:15  10:32:54:12\r\nen m\u00e9moire de votre b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n10:32:54:17  10:32:56:17\r\nEn m\u00e9moire de Gabriel,\r\n\r\n10:32:56:22  10:32:59:20\r\nmort avant d'avoir pu voir le jour.\r\n\r\n10:33:00:01  10:33:04:04\r\n       -\"Est-ce possible\r\n   que je sois mort si t\u00f4t ?\"\r\n\r\n10:33:04:09  10:33:08:10\r\n            \"Si t\u00f4t que mes cris\r\n     se soient tus dans ton ventre ?\"\r\n\r\n10:33:08:14  10:33:13:10\r\n      \"Si t\u00f4t que je n'ai m\u00eame pas pu\r\n          effleurer ta poitrine ?\"\r\n\r\n10:33:13:14  10:33:17:00\r\n             \"Ni senti tes mains\r\n            caresser mon front ?\"\r\n\r\n10:33:20:01  10:33:21:06\r\n                      \"J'en doute.\"\r\n\r\n10:33:21:11  10:33:25:15\r\n           \"Car j'ai senti la passion\r\n             de ton amour m'entourer\r\n\r\n10:33:25:20  10:33:29:02\r\n          au moment o\u00f9 les battements\r\n                 de mon coeur\r\n\r\n10:33:29:07  10:33:32:19\r\n                     ont ralenti\r\n               puis se sont arr\u00eat\u00e9s.\"\r\n\r\n10:33:33:00  10:33:34:22\r\n{\\an3}            Elle r\u00e9prime un sanglot\r\n\r\n10:33:38:01  10:33:40:14\r\n        \"Quand je reposais, immobile,\r\n\r\n10:33:40:19  10:33:42:11\r\n                    j'ai entendu\r\n\r\n10:33:42:16  10:33:46:02\r\n           la souffrance\r\ndans ton cri et dans ton pourquoi.\"\r\n\r\n10:33:46:07  10:33:49:18\r\n          \"Aujourd'hui,\r\n     ne pleurez pas pour moi\r\n\r\n10:33:49:23  10:33:56:11\r\n    avec une gr\u00e2ce indicible,\r\n  j'ai un nom, j'ai une maison,\r\n\r\n10:33:56:15  10:34:00:23\r\nj'ai une vie, une vie \u00e9ternelle.\"\r\n\r\n10:34:03:10  10:34:05:04\r\n     -\"Rien qu'un petit mot\r\n\r\n10:34:05:09  10:34:10:02\r\npour te dire que bien que nous\r\nn'ayons pas rencontr\u00e9 ton regard,\r\n\r\n10:34:10:07  10:34:12:09\r\n           nous ne t'oublierons pas.\"\r\n\r\n10:34:12:13  10:34:16:06\r\n          \"Tu es entr\u00e9 dans notre vie\r\n                et tu y resteras.\"\r\n\r\n10:34:22:05  10:34:25:11\r\n        -\"Rien qu'un petit mot\r\n          pour t'affirmer\r\n\r\n10:34:25:16  10:34:30:05\r\n      que l'on t'aime d'un amour\r\n     qui marquera toute notre vie\r\n\r\n10:34:30:10  10:34:33:15\r\n           et te rejoindra\r\n       dans l'\u00e9ternit\u00e9 de Dieu.\"\r\n\r\n10:34:34:14  10:34:37:05\r\n\"L\u00e0 o\u00f9 est la vie, en abondance.\"\r\n\r\n10:34:44:23  10:35:03:01\r\n...\r\n\r\n10:35:11:16  10:35:13:01\r\n      -Je sens que Jacques\r\n\r\n10:35:13:06  10:35:17:11\r\n  a \u00e9t\u00e9 pas mal chamboul\u00e9 avec\r\nces rencontres avec les Verg\u00e8re.\r\n\r\n10:35:17:15  10:35:19:10\r\n      Avec ces discussions\r\n\r\n10:35:19:14  10:35:23:17\r\n    qu'on a, car \u00e7a le pousse\r\n       \u00e0 sortir ce qu'il a\r\n\r\n10:35:23:22  10:35:29:16\r\net \u00e0 ne pas toujours vouloir ce que\r\nmoi, je veux pour me faire plaisir.\r\n\r\n10:35:29:21  10:35:31:13\r\n        Jacques, c'est...\r\n\r\n10:35:33:00  10:35:34:06\r\n        Ca se d\u00e9crit pas,\r\n\r\n10:35:34:11  10:35:35:15\r\n   \u00e7a se vit.\r\n\r\n10:35:35:20  10:35:38:19\r\nJacques, c'est un myst\u00e8re\r\n\u00e0 lui tout seul.\r\n\r\n10:35:40:17  10:35:44:01\r\nIl est plein d'amour,\r\nil est attentionn\u00e9,\r\n\r\n10:35:44:06  10:35:48:11\r\nil est g\u00e9n\u00e9reux,\r\ntoujours souriant, positif.\r\n\r\n10:35:48:16  10:35:51:18\r\n     Toujours pr\u00eat \u00e0 aider.\r\n\r\n10:35:51:23  10:35:56:16\r\n  A me dire de vivre l'instant \r\n  pr\u00e9sent, de ne pas r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n10:35:57:14  10:35:58:20\r\n                      On se marie !!!\r\n\r\n10:35:59:01  10:36:00:20\r\n    Les invit\u00e9s applaudissent\r\n\r\n10:36:02:12  10:36:05:18\r\n                       Ouais, merci !\r\n\r\n10:36:11:17  10:36:13:17\r\n-Ce que j'entends, c'est...\r\n\r\n10:36:15:04  10:36:19:18\r\nPour le futur, c'est \r\nde prendre du temps pour nous.\r\n\r\n10:36:19:23  10:36:23:19\r\n  On aime beaucoup le travail,\r\n  on aime beaucoup la famille.\r\n\r\n10:36:25:19  10:36:27:02\r\n     On s'aime beaucoup.\r\n\r\n10:36:27:07  10:36:29:07\r\n{\\an1}Elle rit\r\n\r\n10:36:29:11  10:36:32:11\r\n-Faut pas qu'on oublie\r\nqu'on s'aime beaucoup.\r\n\r\n10:36:32:16  10:36:35:21\r\n   -Faut pas que \u00e7a devienne\r\n    un travail de s'aimer.\r\n\r\n10:36:37:21  10:36:40:13\r\n-En fait, on a tellement r\u00e9fl\u00e9chi\r\n\r\n10:36:40:18  10:36:44:02\r\nl\u00e0-dessus, que maintenant,\r\non n'est pas convaincu,\r\n\r\n10:36:44:07  10:36:48:10\r\nmais qu'on sait\r\nque c'est comme \u00e7a\r\n\r\n10:36:48:14  10:36:51:10\r\n        qu'on fonctionne\r\n     et que \u00e7a nous va bien.\r\n\r\n10:36:51:14  10:36:56:09\r\n-C'est comme si on avait fait un\r\nservice des 100'000 km \u00e0 la voiture.\r\n\r\n10:36:56:13  10:36:59:13\r\nEt c'est reparti pour 100'000.\r\n\r\n10:37:07:09  10:37:08:21\r\n                   -A nos vingt ans !\r\n\r\n10:37:09:02  10:37:10:08\r\n                      Et aux v\u00f4tres !\r\n\r\n10:37:10:12  10:37:13:17\r\n              -A tes vingt ans aussi,\r\n                      \u00e0 tes dix-huit.\r\n\r\n10:37:13:22  10:37:17:20\r\n    Moi, il y a une question\r\n     que je me suis pos\u00e9e.\r\n\r\n10:37:18:01  10:37:20:12\r\nQuelle est l'image\r\nqu'on vous donne ?\r\n\r\n10:37:20:17  10:37:21:22\r\n-S\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:37:22:03  10:37:23:16\r\n     -S\u00e9curit\u00e9 ?\r\n-Stabilit\u00e9.\r\n\r\n10:37:23:21  10:37:25:07\r\n-Je suis d'accord.\r\n\r\n10:37:25:11  10:37:28:00\r\n-En tant que couple ou de parents ?\r\n\r\n10:37:28:05  10:37:29:10\r\n-Les deux.\r\n\r\n10:37:29:14  10:37:32:00\r\nCa va dans les deux sens.\r\n\r\n10:37:32:05  10:37:35:12\r\nDans la vie de couple\r\net dans la vie de parents.\r\n\r\n10:37:35:17  10:37:37:17\r\n{\\an3}                 -On a r\u00e9ussi, Juju.\r\n\r\n10:37:45:12  10:37:50:00\r\n -C'est vrai que j'ai eu pas mal\r\n de situations de couples \u00e2g\u00e9s,\r\n\r\n10:37:50:05  10:37:54:18\r\n   qui vont bien.\r\n\r\n10:37:54:23  10:37:58:01\r\n   Tu sais, il y a\r\nce couple que j'adore.\r\n\r\n10:37:58:06  10:38:00:06\r\n        Avec celui\r\n    qui a des abeilles.\r\n\r\n10:38:00:11  10:38:02:20\r\nIl m'a encore donn\u00e9\r\nun pot de miel.\r\n\r\n10:38:03:01  10:38:06:06\r\n                 -Maintenant, je sais\r\n           d'o\u00f9 vient le pot de miel.\r\n\r\n10:38:06:11  10:38:09:18\r\n             C'est pas un admirateur.\r\n          -Non.\r\n\r\n10:38:09:23  10:38:11:12\r\n      Mais c'est...\r\n\r\n10:38:11:17  10:38:20:23\r\nVraiment, je vois comme \u00e7a vaut la\r\npeine de travailler sur ta relation.\r\n\r\n10:38:21:04  10:38:23:20\r\nM\u00eame \u00e0 un certain \u00e2ge.\r\n\r\n10:38:24:01  10:38:26:00\r\n-Il faut aussi\r\nqu'il y ait\r\n\r\n10:38:26:05  10:38:28:17\r\nl'\u00e9tincelle\r\nd'une volont\u00e9 de le faire.\r\n\r\n10:38:28:22  10:38:31:03\r\nChacun son parcours.\r\n\r\n10:38:31:08  10:38:35:11\r\n...\r\n\r\n10:38:35:16  10:38:49:10\r\n...\r\n\r\n10:38:49:14  10:38:52:11\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n10:38:52:15  10:38:58:13\r\n...\r\n\r\n10:38:58:18  10:39:02:13\r\n...\r\n\r\n10:39:02:18  10:39:06:16\r\n...\r\n\r\n10:39:09:05  10:39:13:05\r\n      -Tu sais, \u00e0 la fin,\r\n  quand \u00e7a n'allait plus bien,\r\n\r\n10:39:13:10  10:39:17:19\r\nma m\u00e8re me disait: \"Vous ne voudriez\r\n    pas aller voir quelqu'un ?\"\r\n\r\n10:39:18:00  10:39:20:18\r\n         \"Je suis s\u00fbre\r\n  que \u00e7a pourrait vous aider.\"\r\n\r\n10:39:20:23  10:39:24:12\r\n  Mais je voulais pas aller voir\r\n     un th\u00e9rapeute \u00e0 20 ans.\r\n\r\n10:39:24:17  10:39:26:20\r\n                      -C'\u00e9tait\r\n               la premi\u00e8re r\u00e9action,\r\n\r\n10:39:27:01  10:39:31:04\r\n   de te dire que tu n'irais pas voir\r\n          un th\u00e9rapeute \u00e0 vingt ans ?\r\n\r\n10:39:31:09  10:39:35:03\r\n-Oui, c'\u00e9tait ma premi\u00e8re r\u00e9action,\r\n       on va se d\u00e9brouiller.\r\n\r\n10:39:35:08  10:39:38:22\r\n        -Je me suis dit:\r\n  \"Finalement, pourquoi pas ?\"\r\n\r\n10:39:39:03  10:39:44:07\r\nC'est le moment o\u00f9 tu commences\r\n\u00e0 construire une vie de couple.\r\n\r\n10:39:44:11  10:39:50:13\r\nEt prendre des bons r\u00e9flexes de base\r\nde communication, \u00e7a peut \u00eatre bien.\r\n\r\n10:39:50:18  10:40:08:08\r\n...\r\n\r\n10:40:08:12  10:40:23:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:40:33:02  10:40:40:18\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/4435", "id": "4435", "name": "Un canap\u00e9 pour deux"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Baillif, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Rochat, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Cruchon, Nathalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Kellner, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "Noel, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Rochat, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Cruchon, Nathalie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1563207", "comment": "Point out \u00e0 10:41:35.09 Quelques secondes d'image et son apr\u00e8s.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra / ITR fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016464", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2015", "maxPublicationDate": "2015", "start": 15000, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer m630xufqvphvnxOc5JnAUJcgDaNK"}]