[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=13100&rows=25", "count": 17108, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=13125&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=17083&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=13075&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-EB6ACE10-65A7-4B8A-921C-7CDA54E8961F", "internalArchiveId": "EB6ACE10-65A7-4B8A-921C-7CDA54E8961F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "M\u00e9moires du couple Klarsfeld : Interview de Serge et Beate Klarsfeld, \"chasseurs de nazis\", \u00e0 l'occasion de la publication de leur ouvrage \"M\u00e9moires\" (Ed. Fayard, 2015)", "publicationDate": "2015-05-22T00:00:00Z", "summary": "\" Leur couple est une l\u00e9gende, leur biographie une \u00e9pop\u00e9e. Pourtant, rien ne pr\u00e9destinait cette fille d'un soldat de la Wehrmacht et ce fils d'un Juif roumain mort \u00e0 Auschwitz \u00e0 devenir le couple mythique de \" chasseurs de nazis \" que l'on conna\u00eet. Leur histoire commence par un coup de foudre sur un quai du m\u00e9tro parisien entre une jeune fille au pair allemande et un \u00e9tudiant de Sciences Po. Tr\u00e8s vite, avec le soutien de Serge, Beate livre en Allemagne un combat acharn\u00e9 pour emp\u00eacher d'anciens nazis d'acc\u00e9der \u00e0 des postes \u00e0 haute responsabilit\u00e9. \r\nSa m\u00e9thode : le coup d'\u00e9clat permanent. Elle traite ainsi de nazi le chancelier Kurt Georg Kiesinger en plein parlement, puis le gifle en public lors d'un meeting \u00e0 Berlin, geste qui lui vaut de devenir le symbole de la jeune g\u00e9n\u00e9ration allemande. Leur combat les conduit aux quatre coins du monde. En France, ils tra\u00eenent Klaus Barbie devant les tribunaux et ont un r\u00f4le central dans les proc\u00e8s Bousquet, Touvier, Leguay et Papon. Ni les menaces ni les arrestations - notamment lors de leur tentative d'enl\u00e8vement de Kurt Lischka, ancien responsable de la Gestapo - ne parviennent \u00e0 faire ployer un engagement sans cesse renouvel\u00e9 jusqu'\u00e0 aujourd'hui. Dans cette autobiographie crois\u00e9e, Beate et Serge Klarsfeld reviennent sur quarante-cinq ann\u00e9es de militantisme, poursuivant par ce geste leur combat pour la m\u00e9moire des victimes de la Shoah. \" ", "durationSec": 3083, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["France", "Allemagne"], "thematicThemes": ["nazisme", "Juifs", "justice", "camp de concentration", "guerre mondiale (deuxi\u00e8me)"], "thematicPersons": ["Klarsfeld, Beate", "Klarsfeld, Serge"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-05T10:20:20Z", "speechToTexts": ["15.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [70%] :\r\nPoint de vue, donc, il pointe le grand entretien des soci\u00e9t\u00e9s point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:15) [88%] :\r\nBienvenue \u00e0 vous, vous leur combat comme leur duo dure depuis un demi- si\u00e8cle 50 ans \u00e0 traquer d'anciens nazis Kurt Kiesinger courte Lischka que la hausse Barbie, Paul Touvier et Maurice Papon et bien d'autres qui se sont retrouv\u00e9s devant la barre du tribunal apr\u00e8s avoir fui leur responsabilit\u00e9 et leur culpabilit\u00e9 5 entend aussi \u00e0 nourrir la m\u00e9moire des Juifs assassin\u00e9s \u00e0 force de recherches historiques inlassable Serge et b\u00e9ate Klarsfeld, ce sont nos invit\u00e9s \u00e0 l'occasion de la publication de leur m\u00e9moire aux \u00e9ditions Fayard, Flammarion, nous les retrouvons tout de suite apr\u00e8s la carte sonore sign\u00e9e l\u00e0 myst\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:59) [92%] :\r\nPaul Touvier Paul Touvier a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 ce matin dans un couvent de Nice Paul Touvier 74 ans, c'\u00e9tait pendant la guerre en chef de la milice \u00e0 Lyon, cette organisation Francescoli lutter aux c\u00f4t\u00e9s des Allemands contre la r\u00e9sistance. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:12) [88%] :\r\nLes 2 ans, au moins pour ISPA parce que ne l'avait demand\u00e9 le procureur, c'est un jugement \u00e0 mes yeux tout \u00e0 fait \u00e9quitable et ils attendue du proc\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 remarquables les attendus du jugement et je crois que ce jugement marque la condamnation du Crime qui a \u00e9t\u00e9 commis par les hommes qui \u00e9taient accus\u00e9es \u00e9galement la condamnation de la protection de leur a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9 par la g\u00e9n\u00e9ration qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 celle des membres de la Cour de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:40) [85%] :\r\nEn France m\u00eame et autour d'elle aussi cette incarc\u00e9ration du chef de la Caisse d'imp\u00f4ts de Lyon, 40 ans apr\u00e8s ses forfaits continuent de retenir l'attention. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:01:48) [88%] :\r\nLa prison de Montluc est aujourd'hui avant tout une prison pour femmes et pour quelques militaires en pr\u00e9ventive, une cour et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 des cellules avec sans doute celle qu'occupe Costa. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:01:58) [94%] :\r\nIl est mort libre mais sans dignit\u00e9, sans honneur r\u00e9action ce matin de Fran\u00e7ois Hollande, le 1er secr\u00e9taire du Parti socialiste fran\u00e7ais \u00e0 la mort \u00e0 96 ans de Maurice Papon, symbole de la France de Vichy, de la France de la collaboration, Maurice Papon, c'est le seul haut fonctionnaire fran\u00e7ais condamn\u00e9 pour la d\u00e9portation de juifs pendant la 2\u00e8me guerre mondiale, 10 ans de r\u00e9clusion prononc\u00e9e par la cour d'assises de Gironde : Arno Klarsfeld au moment du proc\u00e8s en 98 \u00e9tait l'avocat de l'association des fils et des filles de d\u00e9port\u00e9s juifs de France ce matin ce qu'il retient, c'est surtout la condamnation. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:30) [91%] :\r\nUne jeune femme de 29 ans b\u00e9ate Klarsfeld en effet r\u00e9ussi \u00e0 s'introduire ce matin dans la salle des d\u00e9lib\u00e9rations \u00e0 franchir les postes de contr\u00f4le, qui \u00e9tait pourtant ces derniers jours, assez vigilants et \u00e0 s'approcher suffisamment de la tribune weiter rassembler les dirigeants du parti pour parvenir \u00e0 gifler le chancelier, il a d\u00e9cid\u00e9 de porter plainte, il s'agit en fait d'une d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e qui, visiblement, cherchent le martyre et qui a provoqu\u00e9 la r\u00e9probation imm\u00e9diate et spontan\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s qui, un moment n'en croyaient pas leurs yeux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:58) [96%] :\r\nB\u00e9ate et Serge Klarsfeld bonjour et merci de nous avoir rejoint tous les 2 en duplex du Studio de Paris \u00e0 l'occasion de la parution de vos m\u00e9moires aux \u00e9ditions Fayard, Flammarion, un livre \u00e0 2 voix, un livre qui a failli ne pas voir le jour qu'est -ce qui vous a fait h\u00e9siter \u00e0 l'\u00e9crire b\u00e9ate et Klarsfeld. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:20) [84%] :\r\nIl y a 3 ans, nous avons sign\u00e9 le contrat avec les Lecteurs et puis bon voyait peut-\u00eatre th\u00e8me \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9, le coach aux affaires et puis donc on a d\u00e9cid\u00e9, finalement, vous savez, c'est quand m\u00eame aussi, comme vous dites, mais moi, c'\u00e9tait un livre aussi qui est d\u00e9crite tout en d\u00e9tail, nos actions, donc c'\u00e9tait quand m\u00eame beaucoup, beaucoup de travail, r\u00e9unir les archives bon, et maintenant c'est fait et bon voil\u00e0, l'accueil de ce livre, on est tr\u00e8s content que voil\u00e0 le couple franco- allemand Serge Catoire svelte, maintenant il y a des jeunes et tout le monde lit et puis surtout ils comprennent le le travail que nous avons men\u00e9es mais aussi dans tous les d\u00e9tails, c'est \u00e7a, c'\u00e9tait pas justement globalement sont des chasseurs de nazis, on montre comment on a chass\u00e9 les nazis, enfin surtout qu'on a trouv\u00e9 les nazis allemands qui, on vient en France, en Allemagne et un peu unique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:11) [94%] :\r\nLe personnage que j'incarne est plus grand que moi, vous ne le remarquez, vous le dites, vous l'\u00e9crivez b\u00e9ate Klarsfeld dans cet ouvrage, c'est un sentiment Serge Klarsfeld que vous partagez. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:21) [88%] :\r\nOui, mais bien entendu parce que je vends, on prend des responsabilit\u00e9s \u00e9normes comme b\u00e9ate en tant qu'Allemande, surtout \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait en 1967 68 l'a dit, je suis une allemande r\u00e9unifi\u00e9e, c'est-\u00e0-dire de demander aux 2 \u00c9tats de de l'Est et de l'ouest de d'agir conform\u00e9ment \u00e0 ce que devrait \u00eatre la ligne d'action des Allemands apr\u00e8s ce qui s'est pass\u00e9 sous l'Allemagne hitl\u00e9rienne, c'est-\u00e0-dire lutter emp\u00eacher les anciens nazis d'\u00eatre actif dans la soci\u00e9t\u00e9 politique allemande, lutter contre le l'impunit\u00e9 du criminel nazi d\u00e9fendre les Juifs pers\u00e9cut\u00e9s, l\u00e0 o\u00f9 ils sont pers\u00e9cut\u00e9s et \u00e9galement des fonds, \u00eatre solidaires de l'\u00e9lite de la s\u00e9curit\u00e9 de l'\u00c9tat disons elle donc tout cela c'est c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 mener pour un individu Bombay bien men\u00e9e et donc il est normal de de remarquer que le personnage est beaucoup plus grand que la personne elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:33) [95%] :\r\nOui vous aider, vous \u00eates c\u00e9l\u00e8bre, vous \u00eates m\u00eame parfois des des vedettes, cela vous a pos\u00e9 probl\u00e8me, cette Exposition m\u00e9diatique b\u00e9ate et Klarsfeld. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:42) [77%] :\r\nBen non, si vous faites quelque chose qui est de Dindane ou encore, surtout dans nos actions navr\u00e9 aussi, donc c'est normal que les journaux s'int\u00e9ressent ce pays \u00e0 nous, ces dossiers s'adresser au bon public \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 allemande, la Guin\u00e9e \u00e9tait faite pour s'appr\u00e9cier la pub soci\u00e9t\u00e9s allemandes en lisant qu'on n'a pas le droit d'avoir un propagandiste nazie comme chef de gouvernement allemand, on devient des vedettes, mais on reste quand m\u00eame modeste. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:05) [81%] :\r\nOui mais \u00e7a emp\u00eache pas aveugler quand elle rentrait d'exp\u00e9dition, 22 tout de suite de faire le march\u00e9 de la ville, linge voil\u00e0 se croit qu'il y a une expression que la rue, le linge sale de l'Allemagne dans la lave linge sale de la famille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:21) [81%] :\r\nOui, Barack vous avez longtemps marqu\u00e9 sur vos papiers m\u00e9nag\u00e8res b\u00e9ate Klarsfeld donne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:26) [82%] :\r\nJ'esp\u00e8re toujours, \u00e7a s'appelle bonsoir en allemand, mais parce que j'ai pas fait des \u00e9tudes et puis j'ai pas eu vraiment le m\u00e9tier donc veng\u00e9 rester phosphore. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:36) [93%] :\r\nAlors 670 4 pages, comment expliquez -vous cette force, cette d\u00e9termination sans faille et surtout sur la dur\u00e9e qui vous distingue tout de m\u00eame de la plupart d'entre nous, b\u00e9ate et Klarsfeld. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:50) [95%] :\r\nLa dur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:52) [86%] :\r\nBah, c'est, c'est c'est relativement simple, je r\u00e9ponds un peu la place nous b\u00e9ate mais c'est relativement simple, quand on prend une grande cause, comment voulez -vous la l\u00e2cher, c'est tr\u00e8s difficile de b\u00e9ate, c'\u00e9tait en tant qu'Allemande moi c'est en tant que juif, mais \u00e7a se passe apr\u00e8s le g\u00e9nocide dont le peuple juif a \u00e9t\u00e9 la victime alors comment je peux l\u00e2cher une part la eu cause quand mon p\u00e8re est mort \u00e0 Auschwitz, sa situation \u00e9tait plus dure que la mienne, il s'\u00e9tait sacrifi\u00e9 pour moi donc c'est impossible de l\u00e2cher h\u00e9 bien telle qu'elle agit ou non d'un \u00c9tat qui n'existe pas \u00e0 l'\u00e9poque, il y a 2 \u00e9tats, mais il y a pas un \u00c9tat allemand, donc c'est tout \u00e0 fait normal d'avoir derri\u00e8re soi une force qui vous pousse qui vous emp\u00eache de faiblir, donc le ressort est toujours tendue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:41) [87%] :\r\nCela vous para\u00eet \u00e9vident et et seulement que je vais utiliser je pense \u00e0 2 personnes, un fr\u00e8re et une soeur qui vous ont beaucoup influenc\u00e9 apparemment c\u00e9ramiste et Sophie, donc c'est de l'ordre, l\u00e0 je je repose la question \u00e0 b\u00e9ate et Klarsfeld cette sc\u00e8ne lors de l'\u00e9vidence, comme cela a \u00e9t\u00e9 pour ce courage -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:58) [80%] :\r\nOui, oui, d'ailleurs, quand j'ai rencontr\u00e9 Serge oui a quand m\u00eame quelques amis qui \u00e9taient avec quelques pr\u00e9jug\u00e9s quand envers les Allemands Serge, je me dis tout de suite, \u00e9coutez \u00e0 Hortefeux ne pas \u00eatre qui ne sont pas coupables tu un tr\u00e8s sponsor historique et moral parce qu'il avait 27 Sophie Scholl cette g\u00eane avec le professeur, qui sont oppos\u00e9s aux nazis industrie d\u00e9traque les d\u00e9capit\u00e9 \u00e0 la chaux et donc, et puis il y avait d'autres, j'ai re\u00e7u le prix d'un anglaise qui a laiss\u00e9 au bord d'un progr\u00e8s l\u00e0 d'un attentat contre la qui n'a pas r\u00e9ussi, mais il faut dire qu'en Allemagne pendant longtemps longtemps c'est 0 les r\u00e9sistants ont \u00e9t\u00e9 sortis de la part de l'opinion publique, c'est tr\u00e8s tard qu'on a fait l'\u00e9cole toute choses le gain en 15 ans commence maintenant \u00e0 l'affaire des films, celui, c'\u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s dur en Allemagne parce que jeudi apr\u00e8s la guerre, ce que j'ai senti, moi quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 agir, on avait oubli\u00e9 les crimes nazis, moi je suis n\u00e9 \u00e0 donc j'ai v\u00e9cu \u00e0 Verlaine et je vois que justement j'ai voyez quand m\u00eame pour mes parents et pour les amis autour, c'est depuis les nazis et qui \u00e9tait m\u00e9chant, c'\u00e9tait les communistes de l'autre c\u00f4t\u00e9 du rideau de fer, c'est \u00e7a, donc \u00e7a changeait beaucoup et c'est maintenant on commence \u00e0 voir oui alors montr\u00e9 que, bon, il y avait des qui leur sont au nazisme, mais s'\u00e9tait longtemps longtemps pour les prendre comme opposant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:17) [89%] :\r\nEt vous ne saviez pas grand chose \u00e0 l'\u00e9poque, donc quand vous \u00eates arriv\u00e9 en France, vous aviez b\u00e9ate de 21 ans je crois, donc j'\u00e9tais toute jeune vous \u00e9tiez fille au Pair \u00e0 ce moment -l\u00e0, l'histoire est, est ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 dans r\u00e9cemment en Allemagne, vous l'ignoriez pas mais vous n'en aviez pas une connaissance aigu\u00eb. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:37) [80%] :\r\nNon parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, les colonnes Allemagne n'en parlez pas dans les livres d'histoire litt\u00e9raire rien \u00e9crit, les professeurs ne posait pas non plus pendant leur la de parler de 33 45 donc et puis aussi les \u00e9l\u00e8ves ne posait pas de questions, si dans le chez les parents, il y a pas des r\u00e9sistants qui essaient d'action expliquer l'histoire aux enfants non en principe g\u00e9n\u00e9ral Anne Allemagne donc en France, en effet, bon, j'ai rencontr\u00e9 Serge dont le p\u00e8re \u00e9tait mort \u00e0 Auschwitz, donc en tant qu'Allemand je me sentais quand m\u00eame concern\u00e9 et puis peu \u00e0 peu, j'essaie de vouloir savoir plus et puis donc mon engagement, c'est c'est fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:14) [90%] :\r\nDe votre action de vos actions et de vos recherches, nous allons bien s\u00fbr parler mais j'aimerais que vous et que vous \u00e9voquiez b\u00e9ate et Serge Klarsfeld votre rencontre s'\u00e9tait en mais 1960 13 heures 50, dites -vous, sur un quai de m\u00e9tro, le m\u00e9tro parisien bien s\u00fbr vos regards se croisent mariage en 1963 une union, vous l'avez dit entre Fran\u00e7ais juifs rescap\u00e9s de la guest \u00e0 Pau et une Allemande non juive et fille d'un ancien soldat de la Wehrmacht votre alliance, vous l'avez vous l'avez dit, a \u00e9t\u00e9 diversement ressentie dans dans votre entourage, j'aimerais savoir ce que l'un et l'autre, vous vous \u00eates d'abord pour vous, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 facile que l'on soit allemand, l'autre juif aux Fran\u00e7ais Serge Klarsfeld d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:00) [90%] :\r\nVoyez, on a mis quand m\u00eame 3 ans pour se marier, je crois qu'on raconte m\u00eame dans le le livre comment \u00e0 cette \u00e9poque de l'de guerre froide tr\u00e8s tr\u00e8s intense, ma m\u00e8re a envoy\u00e9 b\u00e9ate chez sa soeur \u00e0 Bucarest, de l'autre c\u00f4t\u00e9 du rideau de fer pour que sa soeur lui donne son avis sur notre mariage bah c'\u00e9tait une autre \u00e9poque et en m\u00eame temps on respecter certaines r\u00e8gles parce qu'on respecte les parents en aimer les parents et les la famille et donc qui ont voulu que tout le monde soit content, donc tout le monde a \u00e9t\u00e9 content, tout le monde a approuv\u00e9 ma soeur, ma m\u00e8re, ma tante, mon oncle, et puis voil\u00e0, on s'est mari\u00e9 c'est et puis ensuite, comment dire, les difficult\u00e9s ont commenc\u00e9 b\u00e9ate et tentera l'Office franco- allemand pour la jeunesse, pour rapprocher les jeunesses fran\u00e7aises et allemandes \u00e0 la cr\u00e9ation de cet office par de Gaulle et Adenauer, elle en a \u00e9t\u00e9 r\u00e9voqu\u00e9, 3 ans plus tard, parce qu'elle avait \u00e9crit un article dans un journal, disons que c'\u00e9tait mal pour l'Allemagne de se donner un chancelier qui avait eu une activit\u00e9 de directeur adjoint de la propagande radiophonique hitl\u00e9rienne vers l'\u00e9tranger et qui \u00e9t\u00e9 nazie, \u00e0 ce moment -l\u00e0, il a fallu d\u00e9cider si on se plier \u00e0 ce qu'on nous demander, c'est-\u00e0-dire de se taire et de et et ou bien est -ce qu'on l'entr\u00e9e en guerre, mais si on entre en guerre, on entre v\u00e9ritablement en guerre, vous aviez, vous avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure de la guerre, bah dans la guerre, il y a des gens qui font des tas de choses que jamais ils n'auraient pens\u00e9 faire accomplir dans en temps de paix ben c'est pareil pour nous, ben nous on on s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans cette guerre parce que on s'y est -il notre engagement \u00e9tait un engagement total voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:01) [93%] :\r\nDonc, cette rencontre a \u00e9t\u00e9 pour l'un et pour l'autre aussi une mani\u00e8re de de se r\u00e9v\u00e9ler \u00e9videmment avec les les \u00e9v\u00e9nements qui ont surgi, vous nous avez donn\u00e9 peut-\u00eatre l'\u00e9v\u00e9nement marquant qui a marqu\u00e9 le le d\u00e9but de cette lutte vraiment intense, le licenciement de l'Office franco- allemand pour la jeunesse, le v\u00f4tre de licenciement b\u00e9ate et quel pour vous, a \u00e9t\u00e9 le l'\u00e9v\u00e9nement marquant Serge Klarsfeld. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:26) [86%] :\r\nC'est une suite, c'est une suite d'\u00e9v\u00e9nements qui est une ligne d'action, une strat\u00e9gie nous avons d\u00e9termin\u00e9 ensemble une strat\u00e9gie, on a vu que elle ne fonctionnait pas, c'est-\u00e0-dire constituer un dossier, \u00e7a, \u00e7a fonctionne, c'est-\u00e0-dire que on r\u00e9ussi \u00e0 constituer un dossier et puis ensuite il faut faire conna\u00eetre le dossier et faire conna\u00eetre le dossier, c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9chec parce que b\u00e9ate le le diffuser dans les universit\u00e9s \u00e0 l'essayer de le diffuser dans les dans un peu dans la presse, mais les gens ne voulaient pas \u00e9couter voulez pas lire, il voulait pas savoir et il fallait donc il n'y a eu une action retentissante pour que imm\u00e9diatement le dossier entre dans la t\u00eate de chaque personne, alors on a r\u00e9fl\u00e9chi, quel pouvait \u00eatre l'acte axe pouvait \u00eatre de tuer le chancelier et si on avait tu\u00e9 le chancelier, on aurait tout de suite connu l'acte mais on a pris le risque que b\u00e9ate et gifle le chancelier parce que c'\u00e9tait un acte symbolique o\u00f9 c'\u00e9tait elle qui prenait tous les risques, lui, prenait le risque d'une baffe mais elle prenait le risque de se faire descendre par l'\u00e9quipe de gardes du corps, c'\u00e9tait l'ann\u00e9e o\u00f9 Martin Luther King, Bob Kenedy, ont \u00e9t\u00e9 abattus la de voir D\u00e9d\u00e9 du garde du corps \u00e9tait de tirer h\u00e9 ben Weatherford acte l'a pris ce risque, et elle a r\u00e9ussi \u00e0 le faire, en d\u00e9pit de beaucoup de s\u00e9curit\u00e9 autour du chancelier, elle a r\u00e9ussi \u00e0 le faire et a marqu\u00e9 le chancelier de son pass\u00e9 nazi, voil\u00e0 donc l\u00e0 que ce qui \u00e9tait le plus fort et que nous savions \u00eatre le plus fort et qui allait entrer dans l'histoire parce que c'\u00e9tait la gifle de la fille \u00e0 son p\u00e8re qui avait donn\u00e9 son \u00e9nergie, son Intelligence au nazisme, et qui avait tourn\u00e9 casaque apr\u00e8s la guerre et qui croyez que on allait oublier le pass\u00e9 nazi de l'Allemagne, comme cela, h\u00e9 bien non : et, et, et, en plus de Sabratha, fait campagne pour le que vibrant devienne chanceli\u00e8re disons que la ville est Brandt, c'\u00e9tait celui qui les reconna\u00eetre les cons\u00e9quences de la Seconde Guerre mondiale, ce que Kiesinger, qui a \u00e9t\u00e9 chr\u00e9tien-d\u00e9mocrate n'avait absolument pas l'intention de faire et vibrante d'une fa\u00e7on absolument surprenante est devenu chancelier apr\u00e8s une campagne o\u00f9 b\u00e9ate \u00e9tal\u00e9e partout, partout, le chancelier Kiesinger \u00e7a se rendez b\u00e9ate \u00e9tait l\u00e0 et mobiliser la jeunesse, et elle \u00e9tait m\u00eame candidate aux \u00e9lections l\u00e9gislatives contre lui de fa\u00e7on \u00e0 pouvoir rappeler \u00e0 chaque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:10) [84%] :\r\nSon pass\u00e9 une mesure et \u00e7a a march\u00e9 puisque Vili avait \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, il est devenu chancelier en 1969 b\u00e9ate Klarsfeld, quand vous avez gifl\u00e9 donc le chancelier Kurt Kissinger, cet ancien nazi qui acc\u00e9dait \u00e0 la chancellerie \u00e0 Bonn, quelle a \u00e9t\u00e9 la la r\u00e9action en Allemagne, \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:30) [78%] :\r\nVoil\u00e0 la r\u00e9action c'\u00e9tait grisant comme on le disait de vieux quand justement quand \u00e7a arrive, et ce petit Strummer document ce Kiesinger aux parlementaires allemands, le 2\u00e8me Madame Klarsfeld lutter Mokrane demandant rien faire nager au pas \u00e9tait pr\u00e9sident un chancelier \u00e9lu et d\u00e9mocratiquement, donc il y avait rien \u00e0 faire, \u00e7a veut dire, il fallait seulement justement comme dit Serge a dit Citro\u00ebn \u00e9clat pour obliger la soci\u00e9t\u00e9 allemande en parler et \u00e7a c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 avant la vie j'ai interrompu son discours au Parlement, \u00e0 Bonn, mais on a vu quand m\u00eame que la presse parl\u00e9e de l'un d'abord option mais aussi de son pass\u00e9 et l'art, il fallait donc continuer \u00e0 agir et aussi apr\u00e8s la gifle jeudi, j'ai \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 un an de de prison ferme, ce qui \u00e9tait aussi pour ce positives contre un homme chancelier, c'\u00e9tait quand m\u00eame exag\u00e9r\u00e9 un an ferme et puis d'ailleurs, comme le juge m'a dit Madame Klarsfeld vous avez utilis\u00e9 la violence quant au chancelier je lui r\u00e9pondu : vous savez, la violence des 2 au au peuple allemand, surtout \u00e0 la jeunesse allemande un chantier 6 et \u00e7a cela et bidon donc jeudi, c'\u00e9tait quand m\u00eame un principe dans la soci\u00e9t\u00e9 allemande \u00e0 l'\u00e9poque la gifle, il \u00e9tait pas totalement bien vu bien dodu parce que vous voulez parler de la vie, ce n'est pas pourquoi et qui jugeait plus, c'est-\u00e0-dire une chance les nazis et \u00e7a aussi, finalement, c'\u00e9tait parce que j'antinazi, tous les partis membres des partis sant\u00e9 r\u00e9habilit\u00e9s, parce que si on pouvait un chancelier nazi alors ceux qui \u00e9taient dans le parti s'\u00e9tait finalement pas des gens tr\u00e8s coupables, voyez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:00) [88%] :\r\nOn parlait de de r\u00e9actions, il y a eu celle de Heinrich B\u00f6ll qui vous a beaucoup soutenu de fa\u00e7on fort \u00e9l\u00e9gante d'ailleurs \u00e0 travers la presse notamment que que que vous a -t-il dit \u00e0 ce moment l\u00e0 qu'a -t-il dit au peuple allemand Heinrich belle. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:18:15) [80%] :\r\nBah, j'ai \u00e9t\u00e9 en revenant, donc j'ai \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9 le soir m\u00eame parce que on avait pr\u00e9par\u00e9 aussi que si j'\u00e9tais condamn\u00e9, en prison, \u00e9tant donn\u00e9 que de nationalit\u00e9 fran\u00e7aise, je demanderai \u00e0 mon avocat, le lendemain, de vol, le gouvernement fran\u00e7ais \u00e0 Berlin de d'\u00eatre traduit devant la justice fran\u00e7aise en tant que fran\u00e7aise, donc l\u00e0 dessus, on a d\u00fb c\u00e9der, comme le rel\u00e2cher jusqu'au la paix et puis en rentrant \u00e0 Paris, quelques jours apr\u00e8s un effet il y a un grand bouquet de roses rouges se corser le 50 m'attend avec un mot de un, moi je peux l'merci, merci beaucoup, b\u00e9ate et puis donc un peu apr\u00e8s G\u00fcnter Grass dans Zone quand il a re\u00e7u un prix dire \u00e9coutez en principe bonne avait pas le droit de eau ne pas bien de la petite balle \u00e0 part de belles envoyer des roses rouges pour c'est qui a gifl\u00e9 janvier donc voyez c'\u00e9tait apr\u00e8s un dialogue entre les 2 hommes veulent dans un autre interview dans l'\u00c9tat accus\u00e9 voil\u00e0 toutes les raisons que j'avais pour envoyer roses rouges \u00e0 Madame Klarsfeld. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:16) [86%] :\r\nSerge Klarsfeld, une gifle, hein, il y a eu aussi, notamment il y a eu beaucoup d'actes d'action : tentative d'enl\u00e8vement sur la personne de l'ancien nazi, chef de la \u00e0 Pau courte Lischka, par exemple, jusqu'o\u00f9 auriez -vous pu aller. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:30) [87%] :\r\nNous sommes all\u00e9s dans l'ill\u00e9galit\u00e9, tout le temps tout tous les actes que nous avons commis \u00e9taient ill\u00e9gaux, c'\u00e9tait notre levier notre strat\u00e9gie, c'est-\u00e0-dire agir ill\u00e9galement de fa\u00e7on \u00e0 pouvoir \u00eatre arr\u00eat\u00e9s et de porter devant la justice et de l'opinion publique le fait que nous continuerions \u00e0 agir ill\u00e9galement tant que la soci\u00e9t\u00e9 politique allemande ne ferait pas ce qu'elle devait faire, c'est-\u00e0-dire ratifier au Parlement une convention judiciaire franco- allemande sign\u00e9 en 71 que l'Allemagne ne voulait pas ratifi\u00e9 la France \u00e9tait r\u00e9sign\u00e9, nous, nous, nous avions parl\u00e9 r\u00e9sign\u00e9s et donc on est entre leurs lutter l\u00e0- haut de nouveau, il fallait pour porter le probl\u00e8me devant l'opinion, il fallait une action retentissante donc de s'emparer d'un des responsables de la guest au plus haut niveau en France et de le ramener en France \u00e7a montrait que des Allemands qui vivaient dans l'\u00eele \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9, la respectabilit\u00e9 en Allemagne pouvaient \u00eatre arr\u00eat\u00e9s s'il franchissait la fronti\u00e8re donc \u00e7a a march\u00e9, mais on a eu des mandats d'arr\u00eat et bon, on a continu\u00e9 \u00e0 agir ill\u00e9galement dans l'tas de manifestations et nous avons, \u00e0 un moment presque d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e de pouvoir obtenir cette ratification, alors je suis all\u00e9 \u00e0 bas \u00e0 Cologne et j'ai attendu Lischka qui lui avait un port d'arme pour se d\u00e9fendre et a \u00e9t\u00e9 l'ancien responsable de la Gr\u00e8ce pour en France, les chefs de la guest \u00e0 Pau \u00e0 Paris et je l'ai attendu avec un r\u00e9volutionnaire et je lui ai mis le revolver sur la tempe et il y a cru qu'il y les mourir et c'\u00e9tait en plein centre de Cologne devant de beaucoup de personnes, on pouvait pas \u00e9viter le scandale, mais je en m\u00eame temps j'avais \u00e9crit au au au responsable de la justice allemande que si nous le voulions, h\u00e9 bien nous d\u00e9montrons en tout cas que nous pouvons abattre c'est c'est criminel, si la soci\u00e9t\u00e9 politique allemande ne fait pas ce qu'elle doit faire, c'est-\u00e0-dire ratifi\u00e9 cette convention et la faire appliquer par la justice allemande, bon si d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e, je ne sais pas ce que nous aurions fait mais comme nous n'avons jamais d\u00e9sesp\u00e9rer, bah, \u00e7a s'est bien termin\u00e9 et, en 1904 79 80 il y a eu ce tr\u00e8s grand proc\u00e8s qui a \u00e9t\u00e9 vraiment le seul proc\u00e8s exemplaire de de l'apr\u00e8s- guerre de criminels nazis o\u00f9 nous avons fait venir en plus des milliers de juifs de France et des jeunes qui transmettent qui transmettront ou, tout au long du XXIe si\u00e8cle qui transmettront ce qu'ils ont. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:26) [89%] :\r\n\u00e0 l'action, le coup d'\u00e9clat, bien s\u00fbr, mais on le disait au d\u00e9but de l'\u00e9mission, vous avez \u00e7a, \u00e7a fait partie de votre strat\u00e9gie, mais pas seulement, vous \u00eates aussi attach\u00e9 \u00e0 fouiller l'histoire les archives chercher l'\u00e9preuve constituer des dossiers pr\u00e9cis, un travail de patience dont on d\u00e9couvre v\u00e9ritablement l'ampleur dans ses m\u00e9moires, vous ne comptez ni votre temps ni les Nuits blanches, travail de scientifiques indispensable Serge Klarsfeld. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:54) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait, et puis il fallait \u00e9crire l'histoire de la solution finale, en France, elle n'avait pas \u00e9t\u00e9 \u00e9crite correctement pr\u00e9cis\u00e9ment et c'est ce que j'ai fait, c'est le livre r\u00e9f\u00e9rence de l'histoire de la solution finale, en France, c'est Vichy Auschwitz aussi du calendrier de la pers\u00e9cution des juifs ou des milliers, documents, fran\u00e7ais, allemands, explique le d\u00e9roulement de les \u00e9v\u00e9nements et puis il y a le M\u00e9morial de la d\u00e9portation, \u00e0 l'\u00e9poque on parlait de 100000 100 20 1000 50 1000 pour la justice allemande, h\u00e9 bien on a, nous avons \u00e9tabli le chiffre pr\u00e9cis de des d\u00e9port\u00e9s pour chaque d\u00e9port\u00e9, on lui a rendu son son \u00e9tat civil sont d'histoire on a publi\u00e9 plus de 5000 photos dans 11000 enfants qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9s de France, on a chang\u00e9 la m\u00e9moire de Vichy on a impos\u00e9 par les pol\u00e9miques, les qu'on a eue avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Fran\u00e7ois Mitterrand on a impos\u00e9 justement ce changement de la m\u00e9moire de Vichy c'est et il a fallu tout un jeu main pour passer de l'\u00c9tat fran\u00e7ais \u00e0 la France de Mitterrand \u00e0 Chirac et \u00e0 Hollande qu'il y a, il dit lui aussi ce qu'a dit Chirac ce Crime -l\u00e0 \u00e9t\u00e9 commis en France par la France de il a fallu un travail intellectuel consid\u00e9rable, bon on a accompli mais parce qu'on \u00e9tait pr\u00e9par\u00e9, bon moi je j'ai fait mes \u00e9tudes d'histoire je suis Docteur s'ce sujet fait Sciences Po et b\u00e9ate et elle est intelligente est plus intelligente que moi, voil\u00e0, dans l'action, en tout cas, et bon ce m\u00e9lange a pu admirer d'aller de l'avant avec le soutien aussi des fils et filles de d\u00e9port\u00e9s juifs de France. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:52) [88%] :\r\nMalgr\u00e9 la chose j'qui en nous, justement j'allais vous demander quelle a \u00e9t\u00e9 la la r\u00e9action des ses filles et fils de France \u00e0 la publication par exemple du M\u00e9morial de la d\u00e9portation des juifs de France en 1978 o\u00f9 l'on retrouve le nom des siens. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:09) [89%] :\r\nBen, c'\u00e9tait un choc prodigieux pour eux, c'est la 1\u00e8re fois qui voyez non seulement le nom de leurs parents, \u00e9crit mais \u00e9galement du prenez connaissance de leur destin apr\u00e8s leur apr\u00e8s leur arrestation, donc c'\u00e9tait un choc immense et tout de suite tout un groupe venu s'se regrouper autour de nous et et agir avec nous, oui, c'\u00e9tait difficile, c'\u00e9tait des gens honn\u00eates qui qui ont demand\u00e9 d'aller manifester avec nous, en Allemagne et puis d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9s de d'\u00eatre jug\u00e9, il parfois condamn\u00e9s etc et et puis aussi de faire le M\u00e9morial, c'est-\u00e0-dire de de prendre les listes de faire pour chacun, une fiche de regarder, de voir la souffrance de ceux qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9s, bah, tout cela a forg\u00e9 une grande famille et pas seulement une association mais une grande famille et et qui est toujours autour de nous, malgr\u00e9 les disparitions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:11) [77%] :\r\nC'est la communaut\u00e9 juive vous a toujours suivi oui, pas toujours, pas toujours, et qu'est -ce qui pouvait la refuser, on arrive. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:19) [91%] :\r\nVoil\u00e0, c'est normal, vous savez les institutions ne vous suivent jamais au d\u00e9but, ils attendent de voir si \u00e7a marche, bon, donc disons que le pr\u00e9sident de la communaut\u00e9 juive, le pr\u00e9sident du CRIF et du pr\u00e9sident de du Consistoire lorsqu'un rabbin a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 avec nous, en Allemagne, a dit : mais qu'est -ce qu'un rabbin avait \u00e0 faire dans cette gal\u00e8re et puis, 3 ans apr\u00e8s, c'\u00e9tait lui qui \u00e9tait en t\u00eate de la grande manifestation o\u00f9 depuis la nuit de cristal en 38 ans n'avait pas vu autant de juifs marcher dans les rues depuis 40 ans nous avons fait venir 1500 juifs de France pour manifester avant le verdict dans les rues de Cologne, il \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate de cette manifestation, les institutions, c'est leur r\u00f4le r\u00e9cup\u00e8re ce que font les individus qui en fait ne sont mandat\u00e9s par personne au d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:14) [90%] :\r\nOn va revenir \u00e0 votre action et \u00e0 vos recherches mais j'aimerais savoir \u00e0 ce point- l\u00e0, b\u00e9ate Klarsfeld, avec quel a \u00e9t\u00e9 le le prix \u00e0 payer pour cet engagement parce que toutes ces pages, c'est 600 et quelques pages de de vos m\u00e9moires montre bien votre engagement mais aussi votre modestie tout de m\u00eame Serge Klarsfeld nous parlait de de la prison, que vous avez vu de pr\u00e8s, et notamment, je crois que c'est en Pologne et puis en Tch\u00e9coslovaquie, me semble o\u00f9 la vie est vraiment l\u00e0, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s difficile, quel a \u00e9t\u00e9 le le prix \u00e0 payer pour pour cet engagement -l\u00e0 familiale par exemple aussi. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:27:53) [82%] :\r\nPrincipe : heureusement, jeudi on a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 2 attentats, donc oui, vous avez une voiture mais la change, et puis apr\u00e8s il pi\u00e9g\u00e9 un colis pi\u00e9g\u00e9, mais en principe non, je crois que la vie familiale \u00e9tait merveilleuse, parce que d'abord au caramel petit ma belle-m\u00e8re s'occuper beaucoup de lui et puis il y avait toujours quelqu'un qui est fort, j'ai dit je n'ai pas abandonn\u00e9 mes enfants apr\u00e8s surtout Arnaud quand je partais en action, c'\u00e9tait les actions \u00e9taient bien pr\u00e9par\u00e9s et puis la vie familiale, au contraire, je crois que tout \u00e7a se r\u00e9unit voyez aujourd'hui Arnaud, que j'ai pris dans les mutations quand j'ai men\u00e9 15 campagnes qui signait, venez avec moi dans les manifestations que s'amuser avec les jeunes belges lancer des tomates qui mais apr\u00e8s, il est si engag\u00e9, c'est lui qui \u00e9tait ici en France, qui s'est oppos\u00e9 \u00e0 Le Pen au grand meeting au Bourget en montant sur la tribune avec un t-shirt bleu peine nazi et puis il les tient toutes les manifestations et une en Allemagne, il est venu souvent, il est venu avec nous, avec les fils et filles quand nous avons manifest\u00e9 en en Autriche contre valetaille apr\u00e8s quant \u00e0 Ryder et puis aujourd'hui, ben il est tr\u00e8s engag\u00e9 et il est vou\u00e9, donc c'est au contraire, je crois que toutes ces actions ont form\u00e9 la famille surtout Arnaud et puis ma fille qui a 2 enfants, pour moi il est inculp\u00e9 un a pas investi mais non CDC d'une famille qui est tous dans le m\u00eame sens : soyez jamais eu de discussions sur le bien, l'eau, le mal de notre action et vos 2 enfants sont alors pas \u00e9t\u00e9 avocat par Arnaud les plus parce qu'il donnait du Conseil d'\u00c9tat et leader arr\u00eater son travail, parce qu'elle a 2 enfants charmants \u00e7a n'occupe mais je crois que c'est une attaque la cette ville que nous emmener \u00e0 approcher leurs enfants et jamais de l'aide d'une fa\u00e7on de de de dire maman voudrait pas du fait \u00e7a pas du tout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:46) [90%] :\r\nSerge Klarsfeld, historien, vous \u00eates devenu avocat, vous aviez pendant toute cette cette \u00e9poque d'activit\u00e9s qui dure toujours d'ailleurs, vous avez repris des \u00e9tudes pour devenir avocat, avocat au barreau de Paris pour pouvoir plaider vous- m\u00eame directement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:04) [89%] :\r\nOui, une concentration, je veux dire c'est l'avocat qui am\u00e8ne au proc\u00e8s de criminels, donc effectivement dans un proc\u00e8s comme le proc\u00e8s Barby ou le proc\u00e8s Papon dans ce proc\u00e8s, il fallait que je sois avocat pas seulement d'ailleurs pour l'aider dans un proc\u00e8s, mais \u00e9galement pour obtenir des archives parce que bah j'ai parl\u00e9 avec les juges d'instruction et je leur disais pour la manifestation de la v\u00e9rit\u00e9, j'ai besoin d'avoir acc\u00e8s \u00e0 des archives qui sont interdites qui sont ferm\u00e9s et vous devez nous les ouvrir, parce que je dois savoir ce qui est arriv\u00e9 aux victimes les victimes, c'\u00e9tait un Crime de droit commun mais un Crime de droit commun qui touche des milliers et des milliers de personnes mais je dois avoir acc\u00e8s aux fichiers, aux aux archives du prendre Drancy ou des de des des archives d\u00e9partementales des autres camps etc donc MAM, le fait d'\u00eatre avocat m'a permis d'avoir avant tout autre historien d'avoir acc\u00e8s \u00e0 des documents qui me permettait d'\u00e9crire en tant qu'historien \u00e0 l'histoire de la solution finale, en France, c'est ce que j'ai fait et heureusement que je l'ai fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:27) [88%] :\r\nLa v\u00e9rit\u00e9 historique, c'est un des des fondements de de votre lutte \u00e0 charge souvent mais aussi \u00e0 d\u00e9charge vous vos donnez par exemple, je crois que c'est vous, Serge Klarsfeld, l'exemple de la Suisse, page 637 de vos m\u00e9moires, la Suisse a souvent et et beaucoup accus\u00e9 il encore aujourd'hui d'avoir refoul\u00e9 de nombreux juifs aux fronti\u00e8res et d'avoir, de les avoir spoli\u00e9 lorsqu'elle les a laiss\u00e9 entrer, vous avez r\u00e9tabli une v\u00e9rit\u00e9 qui contredit les chiffres vous parlez m\u00eame de chiffre mythique Serge Klarsfeld. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:00) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait mythique bon sur le plan financier, je juge jamais voulu entrer dans ces questions de finances parce que finalement, si les gens ont mis leur argent dans les banques, c'est peut-\u00eatre les banques qui sont responsables, les banquiers sont \u00e0 peu pr\u00e8s, enfin, ils ont le m\u00eame \u00e9tat d'esprit qui soit ici ou ailleurs, ce que j'ai voulu, ce qui est important dans la Shoah, c'est la vie et la mort des gens, c'est pas le fait qu'on a repris leur compte en banque ou un tableau etc mais bon, les tableaux, \u00e7a int\u00e9resse les gens, l'argent, \u00e7a int\u00e9resse les gens, et la vie et la mort des, des, des individus, les souffrances des familles, \u00e7a int\u00e9resse beaucoup moins les gens donc bon la Suisse \u00e9tait accus\u00e9 oui certes, elle a re\u00e7u 30000 personnes, mais elle en a refoul\u00e9 30000 c'est un chiffre mythique, le jeu nombres des juifs refoul\u00e9s j'avais \u00e9valu\u00e9 peut-\u00eatre \u00e0 5000 au plus maintenant, j'ai plut\u00f4t tendance \u00e0 dire qu'il s'agit de 3000 juifs au plus qui ont \u00e9t\u00e9 refoul\u00e9s de de Suisse pendant la guerre de Seconde Guerre mondiale, je parle pas d'avant la Seconde Guerre mondiale, mais je parle de ce pendant la Seconde Guerre mondiale et sinon d'ailleurs tous les chiffres que je donne sur le nombre des juifs qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9s serait faux \u00e9tant donn\u00e9 doudous peuvent venir ces 30000 juifs qui ont \u00e9t\u00e9, soi-disant refoul\u00e9s de Suisse, ils ne peuvent pas venir d'Italie et d'Italie, les \u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 faites, c'est moins de 500 personnes qui ont ont pu \u00eatre refoul\u00e9s ce plut\u00f4t 300 et des fronti\u00e8res du Reich, est ce que vous voyez en Allemagne et en Autriche, apr\u00e8s le d\u00e9but de la Seconde Guerre mondiale des juifs arriv\u00e9s d'Allemagne et d'Autriche et passer la fronti\u00e8re peut-\u00eatre quelques-uns mais pas plus, alors ces de France hors de France Ruth suit dont nous avons publi\u00e9 les travaux sur la fronti\u00e8re franco- genevoise qui \u00e9tait la grande porte d'entr\u00e9e en Suisse, a montr\u00e9 que sur un millier de personnes qui sont, qui ont \u00e9t\u00e9 refoul\u00e9s 150 ont perdu la vie, alors que la Commission Bergier laisser croire que 30000 personnes ou 23 ou \u00e0 30000 personnes avaient \u00e9t\u00e9 refoul\u00e9s et que si toutes ces personnes avaient perdu la vie, or c'est compl\u00e8tement faux et la Suisse bon a eu tort de ne pas faire les \u00e9tudes historiques au d\u00e9but apr\u00e8s la Libye apr\u00e8s la guerre, et faute de connaissance de travaux, bon, elle a pris une commission, mais cette commission s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 des aspects secondaires de la Shoah et non pas des aspects prioritaires, c'est-\u00e0-dire la vie et la mort des gens et c'est \u00e7a, cette \u00e9tude, elle a pas \u00e9t\u00e9 fait sur les fronti\u00e8res par la Commission Bergier sont int\u00e9ress\u00e9s aux banques au coffre-fort l'Achoura, ce sont pas les coffres forts. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:57) [93%] :\r\nVous avez aussi souhait\u00e9 r\u00e9tablir la la v\u00e9rit\u00e9 par exemple en vous avez je crois fait changer les les chiffres ou corriger la plaque de au vel dive par exemple en disant la v\u00e9rit\u00e9 et indivisible, c'est vraiment important \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:35:10) [85%] :\r\nOui, mais jamais juifs n'ont voulu changer les les 10 chiffres et simplement apr\u00e8s une catastrophe, les chiffres apparaissent toujours plus important que, ils ne sont donc il faut regarder les documents mais les documents la France les garder sous sous, donc l\u00e0 aussi dans des coffres-forts, c'\u00e9tait aussi pr\u00e9cieux que l'argent, il fallait pas qu'on sache ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 et les responsabilit\u00e9s du gouvernement de Vichy et les Allemands aussi garder les yeux les archives dans des coffres et demand\u00e9 que si quelqu'un veuille veut consulter, h\u00e9 ben, il faut qu'il \u00e9crive qui donne toutes sortes de renseignements et qu'il ne ne ne communique pas les renseignements qu'il a pu obtenir donc les, les, les historiens a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sarm\u00e9 devant tellement de, de, de, d'arrogance de la part des des autorit\u00e9s et pendant longtemps ils n'ont pu \u00e9crire que par bribes ou gr\u00e2ce aux archives pr\u00e9cieuses du Centre de documentation juive contemporaine qui les a ouvertes \u00e0 tout le monde, y compris \u00e0 Faurisson, d'ailleurs, alors bon les les chiffres de Duvel disent ils se trouvaient dans des documents allemands, il fallait attendent que je les ouvre ses documents pour qu'on sache qu'il avait 8160, p\u00e8re, m\u00e8re et enfants 4000 enfants ne notamment 3000 maires 1000 p\u00e8res qui se trouvaient ensemble on au Vel le disent et apr\u00e8s la guerre, il y avait une une plaque tr\u00e8s simple, disons au vel dive 30000 personnes ont \u00e9t\u00e9 comment dire parce qu'on pensait que les juifs qui avaient \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s \u00e0 Drancy \u00e9tait avait \u00e9t\u00e9 intern\u00e9 d'abord au au au Vel, div, donc on a fait r\u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9 nous ont \u00e9tabli, chacune de nos, de nos plaques \u00e9tait un exemple de pr\u00e9cision de Xanax \u00e9tudes on v\u00e9rifie chaque fois parce que chaque fois qu'on exag\u00e8re, chaque fois qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:12) [84%] :\r\nQu'on ment, h\u00e9 bien \u00e7a se retourne contre la v\u00e9rit\u00e9 s'et contre la cause que l'on d\u00e9fend au Mont Val\u00e9rien, par exemple on a ex\u00e9cut\u00e9, il y a une gigantesque dalle qui d'ici \u00e0 4500 patriotes qui ont \u00e9t\u00e9 fusill\u00e9s non il y a pas eu 4500 il y en a eu 1007 et demi et 7 on a affaire et peut-\u00eatre pas r\u00e9tabli \u00e9tablir ce chiffre, on a travaill\u00e9 pendant un an, pendant des ann\u00e9es pour pouvoir \u00e9tablir qui avait \u00e9t\u00e9 fusill\u00e9s et on a montr\u00e9 que sur les 1007 fusill\u00e9s il y avait 179 juif, c'est-\u00e0-dire 17 pourcent de de r\u00e9sistants juifs et que les juifs n'avait pas \u00e9t\u00e9 ne s'\u00e9tait pas laiss\u00e9 arr\u00eater comme des moutons comme raconter, puisque dans le plus haut lieu de la R\u00e9sistance fran\u00e7aise sur les 1007 fusill\u00e9s il y avait 179 juif. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:01) [92%] :\r\nVous avez aussi voulu r\u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9 par rapport \u00e0 l'\u00e9glise catholique, que l'on charge souvent apparemment davantage que n\u00e9cessaire bon. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:38:12) [88%] :\r\nLa l'\u00e9glise ici 3 quarts des juifs de froid en France ont surv\u00e9cu, c'est-\u00e0-dire 240000 sur 320000 c'est et ce pour une raison ou bien c'est Vichy qui les a sauv\u00e9s ou bien c'est le la population fran\u00e7aise et les \u00e9glises, alors c'est la population fran\u00e7aise et les \u00e9glises, c'est le seul pays, le seul peuple qui suit et protester pendant les grandes victoires z'allemande pendant l'\u00e9t\u00e9 1942 les Fran\u00e7ais ont protest\u00e9 quand ils ont vu qu'on arr\u00eat\u00e9 pour la premi\u00e8re fois, des femmes, des enfants et la protestation de la base de la protestation populaire a \u00e9t\u00e9 relay\u00e9e par les, les, les grands pr\u00e9lats les pr\u00e9lats p\u00e9tainiste qui avait de l'influence sur la vall\u00e9e sur P\u00e9tain parce que y repr\u00e9senter la colonne vert\u00e9brale de de la soci\u00e9t\u00e9, c'\u00e9tait les guide spirituel du pays, alors les protestations de l'\u00c9glise et l'\u00e9paule des \u00e9glises parce que l'\u00c9glise protestante a protest\u00e9, h\u00e9 bien ces ces, ces protestations ont fait pression sur Vichy et \u00e0 33000 juifs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9s, 11 semaines et le rythme plus continuer comme cela jusqu'\u00e0 la fin des juifs Vichy savait o\u00f9 se trouvaient les juifs, ils \u00e9taient recens\u00e9s donc on pouvait les arr\u00eater par dizaines de milliers et pourquoi on ne les a pas arr\u00eat\u00e9s parce que justement la preuve la plus les \u00e9glises et l\u00e0 le peuple ont protest\u00e9 et cette pression fait que lorsque l'Laval a rencontr\u00e9 les chefs SS au lendemain d'une grande rafle qui n'a pas donn\u00e9 les r\u00e9sultats attendus par Vichy et par la guest, h\u00e9 bien la je rencontre une opposition sans pareil de la part de l'\u00e9glise elle est conduite par le primat des Gaules, le cardinal Gerlier, je dois en tenir compte et les chefs SS, eux, ils ont la responsabilit\u00e9 de la politique allemande en France et il consid\u00e8re que ce qui est important, c'est la s\u00e9curit\u00e9, c'est le fait que l'\u00e9conomie fran\u00e7aise tourne en faveur de l'effort de guerre hitl\u00e9rien, h\u00e9 ben, dans ces conditions, ils approuvent cette position de Laval et de p\u00e9tards qui est due qu'\u00e0 la pression populaire, c'est pourquoi un programme d'imm\u00e9diat de 50000 juifs \u00e0 d\u00e9porter mais les juifs par jour entre le 15 septembre et le 30 octobre 1942 ce programme est annul\u00e9e parce que Vichy ne peut plus remplir vu l'opposition des Fran\u00e7ais \u00e0 ce programme parce que 3 premi\u00e8res fois, les Fran\u00e7ais ont vu que l'antis\u00e9mitisme \u00e7a conduit \u00e0 arr\u00eater des femmes, des enfants et puis \u00e0 s\u00e9parer les enfant des parents \u00e0 d\u00e9porter les enfants, \u00e0 part les parents \u00e0 part et que la France se d\u00e9shonore alors ce Crime plus donc de beaucoup de Fran\u00e7ais disent si c'\u00e9tait c'est un Crime de 2 contre la France et et le Pasteur B\u00fcchner qui est le chef de l'\u00c9glise protestante lui dit monsieur le Mar\u00e9chal je vous implore que la France ne s'affiche pas elle- m\u00eame une d\u00e9faite morale dont le poids seraient incalculables et le poids \u00e9tait incalculable effectivement et toute l'apr\u00e8s- guerre jusque aujourd'hui, vous voyez que Vichy, peu \u00e0 peu, comment dire, de vie et a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par les dirigeants fran\u00e7ais qui soit du centre droit, comme Chirac ou du centre gauche comme Hollande s'il la France condamne Vichy qui agit au nom de la France, la France \u00e9tait pas gouvern\u00e9 par un caporal comme en Allemagne, a \u00e9t\u00e9 gouvern\u00e9e par un mar\u00e9chal de France par un 1er ministre de la 3\u00e8me R\u00e9publique plusieurs fois 1er ministre et son pr\u00e9d\u00e9cesseur, l'amiral Darlan \u00e9taient amiral de France c'\u00e9tait la France, c'\u00e9tait pas, il y avait 2 et France, la France de de Gaulle et la France de P\u00e9tain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:15) [90%] :\r\nEt par rapport \u00e0 l'Allemagne b\u00e9ate Klarsfeld avoue ressentir et vous ressentez \u00e9galement ce j'ai envie, dire ce qui est frappant dans ce livre, c'est que vous vous battez vraiment au nom de vos pays alors \u00e9videmment pas du r\u00e9gime de Vichy ni du r\u00e9gime nazi mais pour votre pays, c'\u00e9tait votre cas aussi b\u00e9ate, c'est votre cas aussi bien que vous soyez devenu fran\u00e7aise \u00e9galement oui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:42:39) [80%] :\r\nAu Bourget, la double nationalit\u00e9 mais enfin toutes les actions, c'\u00e9tait une Allemande et comme je disais avant, une avant leur chute du mur, une Allemagne r\u00e9unifi\u00e9e, parce que je trouvais que les Allemands de l'Est de l'Est \u00e9tait aussi responsables pour les crimes nazis, donc en tant qu'Allemands du Mali si j'des juifs, on demandait souvent : vous \u00eates comme vous \u00eates suivi non en tant que j'vif j'aurais pas eu le m\u00eame \u00e9cho c'est une Allemande non juive qui a men\u00e9 toute cette c'\u00e9tait pas un acte de vengeance, voyez, donc c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment ce que je peux faire et d'ailleurs quand j'\u00e9tais hier, il y a 2012 j'ai \u00e9t\u00e9 candidat pour la pr\u00e9sidence \u00e0 leur r\u00e9publique en Allemagne, c'est d'une allemande, l'art g\u00e9n\u00e9tique aurait en Allemagne avec le bonus pas disent quoi, c'est une Allemande dont on respecte l'action d'une Allemande, c'\u00e9tait en principe \u00e0 tellement en commun, vous voyez tous les probl\u00e8mes que j'ai apr\u00e8s la gifle la prison et payer mes actions, j'avais toujours eu beaucoup, beaucoup d'opposition et aussi toutes mes actions que j'ai men\u00e9e contre l'antis\u00e9mitisme en Varsovie en Tch\u00e9coslovaquie, c'est une Allemande jeudi j'entend \u00e9galement, je vous dis d'arr\u00eater l'antis\u00e9mitisme en \u00e0 qui exploite, qui en Pologne avec investir dans les pays arabes sommet arabe \u00e0 Rabat et Alg\u00e9rie en tant qu'Allemande jeudi pour trouver une solution de paix entre le peuple juif et les pays arabes oui et l'allemande, qui est d'honorer et c'est pour \u00e7a quand je venais en 60 pas penser qu'un jour qu'une Allemande peut obtenir tellement de succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:10) [94%] :\r\nY compris en France bon Serge Klarsfeld la v\u00e9rit\u00e9 historique, c'est aussi la la gradation de de la faute, en d'autres termes, vous dites : Papon, ce n'est pas la hausse Barbini Paul Touvier. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:44:22) [88%] :\r\nOui, bien entendu, il faut examiner quand on juge quelqu'un il faut examiner ses responsabilit\u00e9s le le degr\u00e9 de sa culpabilit\u00e9 et on ne peut pas dire que tous les rouages de la solution finale m\u00e9rite \u00e0 partir du gendarme qui arr\u00eate jusque au criminel qui poussent dans la chambre \u00e0 gaz ce que tout le monde a les m\u00eames responsabilit\u00e9s et les m\u00eames connaissances, donc il faut \u00e9valuer, je sais que dans le l'affaire Papon, mon fils et moi, mon fils \u00e9tait l'avocat de notre association et d'une centaine de partie civile, donc nous avons \u00e9valu\u00e9 nous avons tr\u00e8s bien, regardez le dossier nous avons vu que Papon n'a jamais pas c'\u00e9tait poke exprimer quelques opinions antis\u00e9mites, que ce soit et que il a ob\u00e9issez aux aux instructions qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par un gouvernement qui le consid\u00e9rait comme et en absence de la volont\u00e9 criminelle qui \u00e9tait celle de Barbie qui \u00e9tait celle de Touvier, consid\u00e9rant qu'il ne m\u00e9rit\u00e9 d'\u00eatre condamn\u00e9s mais condamn\u00e9 \u00e0 une peine gradu\u00e9e interm\u00e9diaire que nous avions \u00e9valu\u00e9 \u00e0 10 ans or toutes les autres parties civiles Yann avec ce n'pas une quarantaine, toutes les autres avocats des parties civiles r\u00e9clamaient avec insistance la perp\u00e9tuit\u00e9 bon la perp\u00e9tuit\u00e9, nous savions que les jur\u00e9s qui allait passer beaucoup de temps avec le dossier avec Papon en phase de exactement ce que nous, nous avions vu parce que nous avions travaill\u00e9 le dossier et que jamais il ne donnerait cette perp\u00e9tuit\u00e9 que par contre, s'ils avaient le choix entre la perp\u00e9tuit\u00e9 et l'acquittement, ben il choisirait l'acquittement et \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 une catastrophe pour nous les, les, les, les victimes, c'est-\u00e0-dire ceux qui avaient perdu leurs parents parce qu'apr\u00e8s la guerre par P\u00e9tain et Laval bah, les responsables de la solution finale, on n'ont pas \u00e9t\u00e9 parce que on consid\u00e9rait que tout l'appareil d'\u00c9tat, l'administration pr\u00e9fectorale, la police avait les mains propres parce que si, sinon il les juifs auraient \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s par les Allemands, qui aurait \u00e9t\u00e9 beaucoup plus cruelle, or les Allemands n'avaient pas les forces de police pour arr\u00eater les juifs et ne voulait pas se mettre en avant dans ces arrestations de famille, alors il a \u00e9t\u00e9 une une paraissait donc tout \u00e0 fait normal avant m\u00eame le proc\u00e8s de d'exprimer notre opinion et de dire que Papon m\u00e9rit\u00e9, 10 ans de prison ce qui va exciter les col\u00e8res de tous nos coll\u00e8gues confr\u00e8res des des parties civiles, mais \u00e0 l'issue du proc\u00e8s qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile, pas assez, le jury a donn\u00e9 la la condamnation que nous souhaitions, c'est-\u00e0-dire 10 ans de prison et l'avocat de Papon a compris que bah c'\u00e9tait comment dire que c'\u00e9tait nous qui avions obtenu ce que et si n'avions pas \u00e9t\u00e9 larbin, c'\u00e9tait l'acquittement quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:43) [88%] :\r\nLes les grands responsables nazis aujourd'hui sont tous morts, beaucoup d'entre eux, gr\u00e2ce \u00e0 vous, ont pu \u00eatre arr\u00eat\u00e9s puis jug\u00e9s c'est Sophie Scholl, encore une fois le le voulait, il le disait, il faut punir pour que les choses que cela l'antis\u00e9mitisme, tout cela ne ne recommence pas et pourtant les les derniers pas les derni\u00e8res pages de vos m\u00e9moires montre \u00e0 regret, bien s\u00fbr que la lutte perdure, pour ne parler que de la France, votre combat aujourd'hui b\u00e9ate Klarsfeld assez c'est l'opposition au Front national. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:48:17) [82%] :\r\nOui, bien entendu, mais sa vie longtemps d'ailleurs qu'on ne s'oppose au au Front national, on appelle avec les fils et filles m\u00eame install\u00e9 un jour \u00e0 Marseille, on a manifest\u00e9 devant la permanence du Front national, jeudi, il a saut\u00e9 sur la belle la robotis\u00e9e avec un t-shirt Le Pen nazi et puis l\u00e0 actuellement, bien entendu, pour nous, c'est un grand danger si le Front national au pouvoir, oui, les juifs qui ont peur quand m\u00eame d'un r\u00e9gime fasciste enfin parvenu au pouvoir, \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s dangereux dans un langage tr\u00e8s tr\u00e8s bien avec Serge surtout qui s'engage \u00e9norm\u00e9ment d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:48:53) [86%] :\r\nOui, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 30 ans qu'on s'oppose au Front national \u00e0 Le Pen et qu'on d\u00e9nonce ce danger le Dieudonn\u00e9 Arnaud de d\u00e9noncer ce jeu, le danger de Dieudonn\u00e9, on est totalement oppos\u00e9 au Front national et et justement de la la crise r\u00e9cente vient d'ailleurs de nous nos d\u00e9clarations, l'observateur avait publi\u00e9 notre couve en couverture notre photo avec cris l'alarme les Klarsfeld contre Le Pen bon oui parce que aujourd'hui le la mont\u00e9e \u00e9lectorale du Front national, il faut s'y opposer et il faut d\u00e9noncer ce ce ce parti d'extr\u00eame droite qui est un danger, une catastrophe pour la France. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:39) [78%] :\r\nVous avez d'ailleurs fait condamner Le Pen non, non, non, j'ai repris le le d\u00e9tail voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:49:46) [89%] :\r\nLe point d\u00e9taill\u00e9 et pour l'occupation allemande en France n'est pas encore \u00e9tait pas particuli\u00e8rement inhumaine enfin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:54) [94%] :\r\nDans une lettre, on va terminer ainsi dans une lettre \u00e9crite \u00e0 votre fianc\u00e9e en 1961 Serge Klarsfeld vous pr\u00e9conisez un peu de courage, je cite de bonne humeur, d'\u00e9nergie, d'attachement \u00e0 l'humanit\u00e9, beaucoup de po\u00e9sie pour transfigurer ce que l'on vit et le aussi au niveau d'une exp\u00e9rience exaltante b\u00e9ate Klarsfeld, \u00e7a vous para\u00eet un bon r\u00e9sum\u00e9 de votre vie. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:50:18) [82%] :\r\nOui, je crois quand m\u00eame parce que l'initiative des mois alors quand on a \u00e9crit ces lettres, on aurait pu penser que on s'engage tellement et c'est quelque chose que on a r\u00e9ussi, avec, je crois, \u00e9tant donn\u00e9 qu'un couple tr\u00e8s heureux avec les enfants, qui nous a donn\u00e9 beaucoup de force aussi avec les animaux, qui note en mais c'est quelque chose, oui que qu'on n'a pas pu penser au d\u00e9but, mais la Russie, mais c'est un engagement sauce commence votre aux jeunes, aux jeunes, aujourd'hui, il faut toujours suivre ses h\u00e9ritiers aider et son engagement, c'est jamais fait attraper par les parties en nature agit selon notre propre crit\u00e8re l\u00e0 o\u00f9 c'\u00e9tait n\u00e9cessaire et \u00e7a, c'est peut-\u00eatre aussi \u00e0 une main, exemple qu'on peut donner aujourd'hui quand on lit ce livre aux jeunes g\u00e9n\u00e9rations qu'il faut agir quand on le trouve n\u00e9cessaire et pas attendre qu'quand dirige, vous \u00eates seul d\u00e9but Serge et moi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:09) [86%] :\r\nB\u00e9ate et Serge Klarsfeld je vous remercie pour vos combats pour cette mani\u00e8re de vivre qu'on peut lire dans vos m\u00e9moires de m\u00e9moire qui paraissent aux \u00e9ditions Fayard, enfin, Flammarion, merci de \u00eatre venue dans le Studio. \r\n"], "program": {"href": "/programs/44164FD0-C19B-473F-8DCB-B72757CE155E", "id": "44164FD0-C19B-473F-8DCB-B72757CE155E", "name": "Grand entretien"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Klarsfeld, Beate", "role": "militante anti-nazie", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Klarsfeld, Serge", "role": "\u00e9crivain, historien, avocat", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3F9902C9-F975-4EA8-9AC1-8F4717A24FBF", "internalArchiveId": "3F9902C9-F975-4EA8-9AC1-8F4717A24FBF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Audioguide : World Music", "publicationDate": "2015-05-22T00:00:00Z", "summary": "Appelez-la World Music, Musique du Monde, Sono mondiale \u2026 comme vous voulez, mais pour ses d\u00e9tracteurs, elle restera toujours la musique locale de \"l\u00e0-bas\". Pourtant, ces sons-l\u00e0, qu\u2019ils soient sacr\u00e9s, folkloriques, s\u00e9culaires ou de vari\u00e9toche, repr\u00e9sentent \u00e0 peu pr\u00e8s 99% de la musique entendue sur la plan\u00e8te, contre 1% de mod\u00e8le anglo-saxon pop-rock bien carr\u00e9. Cette semaine, \"Audioguide\" raconte l\u2019histoire d\u2019une invention \u00e0 but humaniste, qui est aussi celle d\u2019un formidable plan marketing.", "durationSec": 3498, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["musique ethnique et folklorique", "musique", "histoire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-18T14:00:17Z", "speechToTexts": ["27.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [67%] :\r\nEst si on l'il peut \u00e0 tout quitter, de m\u00eame, avez -vous des connaissances, c'est-\u00e0-dire 18 heures celle -ci c'est la. \r\nL'histoire que vous allez suivre touche directement de la v\u00e9rit\u00e9, les \u00e9v\u00e9nements sont arriv\u00e9s et nous les moutons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [72%] :\r\nOui, Lucic et musiques du monde sono mondiale vous l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:27) [77%] :\r\nEst, comme vous voulez d\u00e9passer tracteurs, elle restera toujours la musique locale de l\u00e0- bas, pourtant ces sont l\u00e0, qu'ils soient sacr\u00e9 folklorique s\u00e9culaires ou de varier Tosh repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s le 99 pourcent de de la musique entendue sur la plan\u00e8te, contre 1 pourcent l'anglo- saxon pop/rock bien qu'arrive chez nous aujourd'hui audioguides raconte l'histoire d'une invention \u00e0 vue. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:48) [98%] :\r\nHumaniste qui est aussi celle d'un formidable plan marketing. \r\nPlace \u00e0 l'avoir mis\u00e9 pendant une heure, bienvenue \u00e0 vous suivez le guide. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:23) [82%] :\r\nMerci Natacha Atlas d'avoir ouvert des th\u00e9matiques, World Music, un audioguide aujourd'hui, maintenant, on peut commencer les d\u00e9bats. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:35) [80%] :\r\nAu moins, on peut aussi parvenir vaste concept certaines mauvaises langues diront que la voie, musique et qui va faire des disquaires comment regrouper dans son magasin, tous ces disques qui ne sont ni rock, ni pop ni sol folk jazz M\u00e9tal et qui ont une composante technique pour d'autres, comme des vecteurs, le chanteur de taux qui et patron du Label Cabaup le terme est absolument ha\u00efssable car purement pour des raisons marketing, je vous en reparlerai. \r\nPour d'autres, l'existence d'une cat\u00e9gorie musique est un bienfait, c'est la garantie que dans le mod\u00e8le de l'industrie musicale \u00e0 l'occidentale, h\u00e9 bien il existe une place petite certes, mais qui existe quand m\u00eame pour l'\u00e9crasante majorit\u00e9 des musiques qui n'en font pas partie moment ou amn\u00e9sique, n'a pas toujours eu la m\u00eame signification selon les \u00e9poques et c'est pour cette raison qu'il divise tant il y a une centaine d'ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, on parlait de velt musique, musique au singulier du monde pour signifier une volont\u00e9 d'int\u00e9grer des \u00e9l\u00e9ments folkloriques dans la musique classique. \r\nDurant les ann\u00e9es 70 on entendait volontiers parl\u00e9 une techno jazz terme assez peu engageant et tr\u00e8s limitatif, mais c'est au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 que l'expression prend vraiment son envol sous l'impulsion de plusieurs artistes majeurs de l'\u00e9poque qui tentent leurs album d'instrumentation d'ethnies diverses. \r\nSoit en apportant des musiciens, soit en c\u00e9dant plus ampleur invention qui, fra\u00eechement arriv\u00e9 sur le march\u00e9 dans tous les cas, il fallait avoir pas mal de sous et c'est pour cette raison que seuls des gens comme Peter Gabriel, Paul, Seimone Paul Meizu, Johnny Clegg pouvait se permettre une telle initiative est arriv\u00e9 \u00e0 des ventes de disques satisfaisante et encore, seulement \u00e0 partir du milieu des ann\u00e9es 80. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:28) [90%] :\r\nComme le dit Christophe p\u00e9renne dans son livre une histoire musicale du rock que je vous recommande chaudement Peter Kerviel en particulier travailler depuis le tout d\u00e9but des ann\u00e9es 80 \u00e0 faire reconna\u00eetre l'int\u00e9gration des musiques ethniques traditionnelle populaire et folklorique dans le format pop \u00e0 l'anglo- saxonne. \r\nJe vais dans de nombreux magasins de disques, avoue -t-il, et je vois qu'au c\u00f4t\u00e9 d'une section il y a aussi souvent une section musique africaine, j'aimerais que dans 5 ou 10 ans, il y est aussi une section consacr\u00e9e \u00e0 la World Music, voil\u00e0 sur quoi Peter aujourd'hui ta section existe bel et bien, y compris dans les hit-parades mais plus les magasins disque. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:15) [87%] :\r\nToutefois, Peter Gabriel n'\u00e9tait bien s\u00fbr ni le 1er ni le seul \u00e0 t\u00e9moigner de l'int\u00e9r\u00eat pour les musiques du monde, les Beatles, la discipline ou Touma\u00ef Caulfield s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 empar\u00e9e du sujet vers la fin des sixties, mais sans avoir r\u00e9ellement de f\u00e9liciter d'en faire un genre \u00e0 part enti\u00e8re reconnues comme telles point ce que voulais Peter Gabriel, c'est que les musiques du monde se qu'et pour cela, il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 mettre de sa poche et prendre des risques, des sacr\u00e9s risques, son id\u00e9e est de cr\u00e9er une association pour Ahmad World of Music, artiste Rendez avec l'intention de faire d\u00e9couvrir les musiques d'autres cultures et je vous laisse patienter un petit peu en musique pour savoir si \u00e7a peut \u00eatre une bonne id\u00e9e, oh non. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:20) [69%] :\r\nJeff immat\u00e9riel d'une utilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:55) [89%] :\r\nLes titres mea culpa, paru en 1980 sur un album assez mythique, qui s'appelle My Life in de Bouchehr, r\u00e9sultat de la collaboration entre Brian et ils n'ont \u00e9t\u00e9 vite peur ne un album qui posera les fondations de l'ambiance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:08) [86%] :\r\nMusique, mais aussi de la World Music, puisque ces sonorit\u00e9s \u00e9tait emprunt\u00e9s \u00e0 divers enregistrements provenant de la radio et de disques r\u00e9colter un petit peu partout autour du monde. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:11:17) [90%] :\r\nOui, je voulais. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:19) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:20) [82%] :\r\nSuite de l'histoire de la World Music sur Couleur3 dans du guide. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:24) [75%] :\r\nC'est juste apr\u00e8s Palka n'Beat Box hier au-dessus du pays va H\u00e9l\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:11:27) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:29) [81%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:33) [88%] :\r\nOlivier la musique qui a surtout. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:11:37) [64%] :\r\nL'et l'affaire pointe peur l'humanit\u00e9 pointeur \u00e0 faire l'unanimit\u00e9, bien \u00e9videmment, oui l'et maintenant Weinberger et c'est le point et pour l'histoire et \u00e7a, on n'a pas, alors oui, quoi et salari\u00e9s simplement faire tout \u00e7a et non qui et Michel suivant, elle est sur le music-hall et sympa, alors oui, oui, pas perc\u00e9 et salari\u00e9s voil\u00e0 3 jours artistes europ\u00e9ens partout va. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:29) [75%] :\r\nAlors m\u00eame point. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:32) [59%] :\r\nJean-Luc Poidevin voil\u00e0 des guillemets bien d'\u00e9couter ce que va \u00eatre un tomber, m\u00eame si elle n'aboutit, la loi d'autobus, il y a toujours des quoi allez- vous allez percevoir une des plans \u00e7a cela aussi voici ce Vend\u00e9e \u00e7a et l'indice de la catastrophe n'importe besoin c'est pas \u00e9t\u00e9 cette mise en place sous l'effet de la, \u00e0 la fin il y a de m\u00eame assist\u00e9 regarde pas sa base de nouvelles manifestations qui a la d\u00e9baptis\u00e9 pour Nike voit faillite il y a baisse jamais aussi bas que les b\u00e9b\u00e9s doivent faire \u00e0 Tokyo quoi j'ai travaill\u00e9 \u00e0 son match, on a doubl\u00e9 dans les du groupe des Alouettes avec le bureau cela ne sont pas l'. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:48) [76%] :\r\nSur Couleur3, guide. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:53) [83%] :\r\nLa premi\u00e8re \u00e9dition de Goma festival le World par musique partisane d'un festival a lieu en 1982 sous l'impulsion de Peter Gabriel victime c\u00e9l\u00e9brer la diversit\u00e9 des formes de musique autour de la plan\u00e8te \u00e0 l'affiche. \r\nGabrielle Dawn depuis un groupe de toute Oscar et Cohen m\u00eame les rois de la nourrir les tambours du Burundi et Paul-Marie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:18) [95%] :\r\nOn trouve de tout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:20) [79%] :\r\nPas tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9 niveau repr\u00e9sentation des continents faisant conviendrait. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:29) [83%] :\r\nL'\u00e9v\u00e9nement est d'un flop trop t\u00f4t, pas assez expos\u00e9 et sans doute un public non pr\u00e9par\u00e9s au concept de Word Music. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:36) [88%] :\r\nHeureusement, pour l'association, ce n'\u00e9tait qu'une question de temps, puisque Wall Made deviendra l'un des festivals de musique du monde les plus r\u00e9put\u00e9s avec des \u00e9ditions itin\u00e9rante autour du globe entre Abou Dhabi et la Sicile, en passant par si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:15:51) [69%] :\r\nPouy au vacciner avec ravalage comme Point com Point. J'ai point. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:04) [89%] :\r\nMais restant dans les ann\u00e9es 80, si vous le voulez bien quelques ann\u00e9es apr\u00e8s le 1er ao\u00fbt aux malades et avec toujours le m\u00eame, Peter Gabriel, convaincu qu'il faut que les musiques de monde se fasse entendre et pr\u00eat \u00e0 tout pour promouvoir leur reconnaissance, y compris \u00e0 d\u00e9velopper un concept marketing pour f\u00e9d\u00e9rer un march\u00e9 potentiel en effet pour les labels sp\u00e9cialis\u00e9s dans les musiques autre que les styles classiques occidentaux, il \u00e9tait tr\u00e8s fastidieux et compliqu\u00e9s de vendre leur musique dans les grands magasins de disques d'accord, il existe bien quelques magasins sp\u00e9cialis\u00e9s, mais les Medjar The les radios et les journalistes avaient beaucoup de peine \u00e0 avoir un suivi sur les actualit\u00e9s et les sorties, alors que le succ\u00e8s des musiques dites m\u00e9tiss\u00e9e folklorique allait grandissant. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:46) [98%] :\r\nIl fallait une strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:51) [90%] :\r\nAinsi, les pontes de quelques mais jazz et Peter Gabriel se r\u00e9unir ta Londres dans un beau bureau avec des bons fauteuils en cuir pour d\u00e9cider qu'il fallait agir, on discute, a de beaucoup de choses en ce beau jour de 1987 mais surtout de la difficult\u00e9 pour les disquaires de ranger ses disques hors norme et de la difficult\u00e9 pour le client \u00e0 s'y retrouver. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:13) [86%] :\r\nEt on se dit que ce serait une bonne id\u00e9e de trouver un nom g\u00e9n\u00e9rique pour cette nouvelle musique, on avance \u00e0 plusieurs suggestions, voire une votre musique ou bien tropical Mizik Tropical Sound mais ce terme ou amn\u00e9sique, finalement, qui remporta l'issue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:29) [71%] :\r\nFragile de notre groupe d'exhumer beaucoup beaucoup pourtant au d\u00e9part c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:17:35) [88%] :\r\nCe compris comme une sorte de Label de qualit\u00e9 que comme un genre \u00e0 part enti\u00e8re, on d\u00e9cida de coller des stickers sur des s\u00e9lections d'albums et de mettre en avant ses s\u00e9lections par des gondoles sp\u00e9cial dans les magasins ou encore de faire des baguettes j'de plusieurs disques en m\u00eame temps, le succ\u00e8s de l'op\u00e9ration fut retentissant et les petits labels de One Music ce Myrto pas comme un seul homme, il proposait une s\u00e9lection de titres que distribuait le magazine musical New musical Express sous forme de cassettes. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:18:03) [80%] :\r\nAh ben oui, en fait, en 87 \u00e0 la cassette, c'est encore super r\u00e9pandu mais cette date o\u00f9 il fut encore d\u00e9cider que la loi musique m\u00e9rit\u00e9 que l'on ouvre un poste d'attach\u00e9 de presse, rien que pour elle dans la mission \u00e9tait de faire le lien avec les radios, grosse comme petite enfin, cerise sur le g\u00e2teau, il ne manquait plus que la World Music, sa propre s\u00e9lection dans Ethias avec l'aide des m\u00eames magazines ainsi le beau au mois d'octobre 1987 fut d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 pour moi de la loi, musique, une bien belle invention. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:20:43) [67%] :\r\nDes app\u00e9tence avec des dessous moins d'eau potable dans des \u00e0 merci Mesdames sortez avec enfants \u00e0 probl\u00e8mes, sollicit\u00e9 pour b\u00e9b\u00e9s qui parlent comme \u00e7a dans la quille actualit\u00e9 scientifique en baisse lundi dans l'excellente question un des Princes point parce qu'il n'est pas termin\u00e9e d'appoint distingue assez construit par l'oreille, Chris Carter et si. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:21:05) [65%] :\r\nTout est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:57) [91%] :\r\nUn projet musical qui repr\u00e9senterait avec fid\u00e9lit\u00e9 ce qu'est devenue l'Angleterre au fil des. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:02) [78%] :\r\nColonies et de son h\u00e9ritage interculturelle, c'\u00e9tait \u00e9videmment et de boeuf, un des jeunes n\u00e9s ONU Life audioguides audioguide parle aujourd'hui de World Music, on en apprend un petit peu plus sur ce mot tr\u00e8s raciste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:20) [90%] :\r\nAutre pays au pass\u00e9 colonialiste dans lesquels les collections avec les musiques du monde, ce sont la France, le passage de l'Hexagone, dans les ann\u00e9es 80 pose un contexte politique et culturel qui incite le gouvernement Mitterrand \u00e0 favoriser l'int\u00e9gration des musiques des anciennes colonies dans le paysage culturel. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:22:39) [91%] :\r\nAujourd'hui, hui incitations incitation qui se traduit notamment par l'organisation de la 1\u00e8re F\u00eate de la musique en 1982 sous l'\u00e9gide de Jack Lang, puis par les concerts gigantesques mis sur pied par SOS Racisme au milieu de la d\u00e9cennie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:52) [63%] :\r\nPour jusqu'\u00e0 la la m\u00eame la marque de. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:22:57) [91%] :\r\nApr\u00e8s s'\u00eatre d\u00e9j\u00e0 familiaris\u00e9s avec l'engagement politique d'Alpha Blondy, par exemple, le public fran\u00e7ais d\u00e9couvrent alors les sonorit\u00e9s de groupes comme Tour\u00e9 Kounda rapidement capable de remplir des stades de 20000 personnes, du jamais vu en musique africaine \u00e9gal ont ainsi les plus gros scores du rock. \r\nTour\u00e9 Kounda font alors la une de tous les journaux fran\u00e7ais et le ph\u00e9nom\u00e8ne de la sono mondiale comme on appelle volontiers la voix musique chez nos voisins francophones prend des proportions internationales. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:40) [81%] :\r\nLa presse se fait le relais de ces artistes et de labels, le magazine Actuel notamment et Radio Nova mettent en avant le concept \u00e9paul\u00e9s par quelques producteurs de renom de R\u00e9my Kolpa Coopol, alias Didier RKK des fondateurs de Lib\u00e9ration, tr\u00e8s r\u00e9cemment, oeuvre par exemple pour l'apport de toute la culture musicale br\u00e9silienne en France. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:04) [75%] :\r\nDonc, nous avons m\u00eame vaincu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:08) [97%] :\r\n\u00e0 sa disparition, on dira de lui qu'il \u00e9tait le grand collectionneur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:12) [70%] :\r\nDonc, et voil\u00e0, voil\u00e0, on va l'emballage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:16) [84%] :\r\nPhilippe Constantin, \u00e0 la t\u00eate de Barclays, musique, il fait entrer en liquide et Salif quelqu'un en 86 Philippe Constantin fait parvenir sous pli \u00e0 tous les d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais, un exemplaire de la reprise Douce France de Charles Tr\u00e9net, interpr\u00e9t\u00e9e par le groupe, carte de s\u00e9jour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:31) [81%] :\r\nC'est quoi, qu'il y a eu un bon point pour le plaisir de vous, en fait, c'est un mot j'avais gard\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:45) [82%] :\r\nAujourd'hui un prestigieux prix qui porte son nom, de Martin Meissonnier lui aussi responsable du m\u00e9tissage de la production fran\u00e7aise, il produit depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 80 d'\u00e9normes pointures comme c'est la petite des Manu Dibango, papa Wemba ou voici Sy-Diop mais organise aussi un festival de rails travaille avec Robert Plant et d'unit\u00e9, et surtout, surtout, il lance l'\u00e9mission m\u00e9ga mix, fleuron de la cha\u00eene, la 7 qui deviendra Arte Paris devient donc lundi car. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:25:14) [74%] :\r\nPour Delaware musique o\u00f9 les meilleurs sont arrive et repart, or \u00e0 l'appel se fait bien voir aux \u00c9tats-Unis, ces cellulo\u00efd Recording sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'rapport de musique \u00e9trang\u00e8re et responsable entre autres de l'arriv\u00e9e, lui, pas en France en 82, le patron de cellulo\u00efd Jean car \u00e0 cause des m\u00e9nages cellulo\u00efd et ses sonorit\u00e9s m\u00e9tiss\u00e9es et avant gardiste jusqu'\u00e0 New York. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:36) [88%] :\r\nLa l\u00e9gende raconte que l\u00e0- bas, un certain David Burnett, alors \u00e0 la t\u00eate des taupini\u00e8res tomba sur quelques disques bien. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:44) [66%] :\r\nPetit et qui n'aurait pas mieux franchement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:40) [88%] :\r\nC'\u00e9tait Bambino, la r\u00e9v\u00e9lation du Niger guitariste souvent \u00e0 Jimi Hendrix, \u00e7a c'\u00e9tait pour le d\u00e9sert troc et comme Couleur 3 \u00e0 l'Avantage de pouvoir vous faire voyager de 20000 kilom\u00e8tres en quelques instants seulement, h\u00e9 bien, nous partons pour le Japon avec l'Inde et M 6 les plus incroyables du soleil levant, j'ai nomm\u00e9 elle. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:29:15) [65%] :\r\nUn retour \u00e0 une pour moi ai beaucoup parl\u00e9, on va comparer au site pour moi concitoyens n'est pas lui, ce n'est pas l\u00e0 pour avoir une solidit\u00e9 parce qu'on ne voit pas mal de temps, moralit\u00e9 le niveau les Nobel, vous parlez, c'est quand m\u00eame pas les commentaires, il fallait passer bon \u00e0 Aigle va de normalit\u00e9, accident d'un l'des cris de Bordeaux \u00e9cole du pas de Lurd le coup aussi donc pas exactement et tout va attaquer sans aucun bon typiquement aucun tissu boit du petit la conna\u00eet quand m\u00eame pour l'homme incarne tout ce qui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:29:48) [85%] :\r\nVoil\u00e0, Paris- Normandie. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:29:56) [59%] :\r\n\u00e0 voir le jour \u00e0 T\u00e9l\u00e9matin et le Portugal et brutal au pouvoir alors d'apr\u00e8s le mot pour mot, c'est la question \u00e0 Yverdon et l\u00e0 dans les d\u00e9p\u00f4ts pour les accidents, c'est-\u00e0-dire pour laver le Nadia n'a pas interdit, rappelle \u00e0 qui j'ai pass\u00e9 a dit 5, ce qui permet, si effectivement alors automatique donc si on \u00e9coute, j'ai pris d'imp\u00f4ts ce mot tabou date annonc\u00e9e le dit pour les gamins histoire Hector aujourd'hui que les baguettes \u00e0 Sadr Tib\u00e9ri de leuc\u00e9mie EDF lui esprit possible un programme d\u00e9sormais pour Fabienne apr\u00e8s Emmanuel imprimatur si leur prix et puis parce l'inverse. \r\nDaoh Kreitmann \u00e9tablissement un d\u00e9tail pas \u00e7a a \u00e9t\u00e9 moins isol\u00e9e, voire un \u00e9pouvantable au taquet, bon allez faisons vite plut\u00f4t dubitatif du texte a beaucoup d'une rue du stade et qui ne \u00e7a depuis de \u00e7a vous payez que j'\u00e9tais pas l'\u00c9tat, ce qui n'\u00e9tait la la la la, l'Afrique a permis d'habiter une lui demandant s'appuyer depuis 4 ans, pour ne pas laisser des mots qui participait le trait\u00e9 au tournoi qui \u00e9t\u00e9 qui a d\u00e9gringol\u00e9, qui est le cas, l'avocat anglais pour l'\u00e9quipe qui avait op\u00e9r\u00e9 que au Quint\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:31:20) [85%] :\r\nQui en Podcast sur le site de. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:31:28) [86%] :\r\nLes r\u00e9actions \u00e0 la seule prononciation de ce mot Warm Music sont carr\u00e9ment \u00e9pidermiques explosive. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:36) [84%] :\r\nEt 8 Berne fait partie de ceux qui n'en peuvent plus de cette esp\u00e8ce de gros sacs informes dans lequel on four \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce qui ne vient pas chez nous. \r\nMais finalement quand on y regarde tout le monde, \u00e0 savoir Music. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:31:54) [81%] :\r\nPour les Am\u00e9ricains, c'est la chanson fran\u00e7aise, de Johnny et Pierre qui en font partie, en Afrique, ce sont nos artistes peu rock qui seront plac\u00e9es sous cette \u00e9tiquette, il y a quelques ann\u00e9es finalement Shakira aurait bien \u00e9t\u00e9 sous amus\u00e9 que non \u00e0 voir de loin, c'est plut\u00f4t rigolo et exotiques. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:32:12) [82%] :\r\nExotique, voil\u00e0 encore un mot qui irrite certains temps notre de Berne qui s'est fendu, d\u00e9j\u00e0 en 1999 d'un tr\u00e8s bel article publi\u00e9 dans le New-York Times et intitul\u00e9 de musique, on aurait volontiers puis imaginer une telle d\u00e9claration, sortant de la bouche du chanteur de slip note ou alors d'Eminem, pourquoi pas, mais David Bird finalement, grand amateur de musique autant horizontales que faire Tikal tenir un peu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:37) [76%] :\r\nPuisqu'en 1988 David Berne fondait, avec la b\u00e9n\u00e9diction de vie tous les Corses, son propre Label de musiques du monde, le haka pop. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:32:45) [50%] :\r\nEt au fond. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:47) [76%] :\r\nC'est lui, a fait adopter par exemple qui a ressorti le catalogue du groupe tropicaliste psych\u00e9d\u00e9lique au hausse une tonne baisse tant adul\u00e9 par Kurt Cobain une. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:55) [72%] :\r\nMais la cl\u00e9 prime. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:07) [91%] :\r\n\u00c9ric Vernay donc assez bien plac\u00e9 pour mettre son grain de sel \u00e0 propos de cette cat\u00e9gorisation qui partait d'un bon sentiment, mais qui, somme toute, est assez maladroite, en r\u00e9sum\u00e9, voil\u00e0 ce qu'il en dit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:19) [83%] :\r\nEmploy\u00e9 ce mot ou un musique distille ses rel\u00e9gu\u00e9 le 99 pourcent de de la musique produite autour du globe dans un concept qui serait exotiques et donc mignon un peu \u00e9trange mais s\u00e9curisant puisque l'exotisme est par d\u00e9finition, beau et ne nous ressemble pas, \u00e7a va vous suivez alors on continue. \r\nLe probl\u00e8me avec le concept d'exotisme, dit encore des Weber, c'est qu'il active des m\u00e9canismes qui souvent aboutissent \u00e0 l'exploitation et au racisme, ah ben oui, vous avez compris, pas question de ghetto\u00efser les musiques du monde pour des victimes qui, d'ailleurs, un gros gros probl\u00e8me avec un autre concept, celui de l'authenticit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:33:59) [86%] :\r\nSelon lui, l'authenticit\u00e9 est un mythe, c'est un trip d'occidental, tout le monde a son d\u00e9bat sur comment devrait sonner la vraie musique le truc vrai, commente David, un homme qui poursuit, ce qui est consid\u00e9r\u00e9 comme authentique aujourd'hui est d\u00e9j\u00e0 probablement le r\u00e9sultat d'une fusion b\u00e2tarde quelques-uns. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:34:20) [66%] :\r\nVoil\u00e0, oui, oui, \u00e0 moins de m\u00eame frapp\u00e9 ailleurs la m\u00eame bien. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:34:28) [83%] :\r\nPar exemple, les Occidentaux blancs avait besoin de voir le bluesman Lead Belly j'oui en tenue de prisonnier pour \u00eatre s\u00fbr que ce qu'il voyait \u00e9tait le vrai truc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:36) [83%] :\r\nDe la m\u00eame mani\u00e8re qu'aujourd'hui on aurait besoin que les rappeurs qui pete oui c'est-\u00e0-dire reste du cru ou alors que les musiciens cubains soit vieux et doux quant au bout la Vista Social Club, ou encore que la musique asiatique, \u00c9tats, je ne sais quoi de spirituel. \r\nDonc en gros on nage dans les clich\u00e9s et les fronti\u00e8res de genre alors que tout le monde sait depuis longtemps que les \u00e9tiquettes, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s mauvais pour la sant\u00e9 et puis d'ailleurs trop parler de musique, \u00e7a g\u00e2che le plaisir aussi, alors je m'\u00e9clipse. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:35:16) [68%] :\r\nNous payons donc d\u00e8s le t\u00e9l\u00e9phone mobile et d'une panoplie \u00e0 cette p\u00e9riode dans le des l\u00e9gumes, des mobiles, donc c'est une perte symbole de et non pas une peine pour 6 points de plus matinaux le terrible maladie d'une telle les pas mal d'apporteur de d'\u00e9t\u00e9 l'de d\u00e9manteler et la d'o\u00f9 les travailleurs forc\u00e9s d'parce c'est pas beaucoup c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:36:14) [64%] :\r\nLa baisse de pouvoir, il y a une grande donc dans la barbarie parce n'pas donc, bonne, bonne, bonne dans dans dans une carri\u00e8re ou pas, \u00e7a commence \u00e0 aller au d'un p\u00e8re on attendait une Chine KPM l'installation et de quoi quoi quoi que \u00e7a la lib\u00e9ration d'un bon niveau comme comme au bout d'une part dans la montagne, le pari gagn\u00e9 puisque \u00e7a l'est pas la p\u00e9riode Chirac a permis, sortir de l'pourquoi \u00e7a n'a pas de bureau, de diagnostic, l'accident d'abord est dans la p\u00e9riode de plaquer humoriste aujourd'hui Joe 8 points d'El-Al 10 les volumes merci la reprise de touristes effectivement h\u00e9 bien au terme d'un d\u00e9put\u00e9 de la Seine d'allumer une manoeuvre imm\u00e9diat au d'il faut de tout pour, c'est-\u00e0-dire comme si l'homme doit \u00eatre simple et autoritaire et bient\u00f4t doivent \u00e0 la fin de l'\u00c9tat va commencer \u00e0 d\u00e9coller, c'est-\u00e0-dire du pauvre une perc\u00e9e pourrait donner susciter des timbres de l'auditoire directement et le et demi pas p\u00e9tillante pas sauter au dessus logistique aux bougies, l'internaute doit pas Jean-Louis Jacquot l'interpelle pas mal au porte dans l'histoire et le p\u00e8re c'est et \u00e7a ne s'arr\u00eate pas de publication d'abord les pas de simples mais \u00e7a et un d'autant de tours pas pas un appel et de patience, tant\u00f4t au corps. \r\nCe mot aussi chez Lego d'eau d'et d'argumentation de Paris pour les r\u00e9sidents bonjour que quand on fait le point 3. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:38:38) [74%] :\r\nDe tout, c'est au tour d'une d'une l'il a tout d'de point \u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:39:01) [61%] :\r\nOuais, c'est \u00e7a, \u00e7a se fait et donc de m\u00eame et pour un petit, un grand ou point de PIB. \r\nEt \u00e7a donne des ailes, la \u00e9clair \u00e9valuation. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:41:51) [70%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:52) [88%] :\r\nDans l'ordre d'apparition, c'\u00e9tait chez une Couty et puis Blur of time- reste encore un petit moment avec nous parce que j'ai encore des choses \u00e0 vous dire sur la World Music. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:07) [82%] :\r\nEn \u00e0 peu pr\u00e8s 30 ans, et quoi qu'on en dise, le concept de Word Music a tenu sa promesse, c'est-\u00e0-dire int\u00e9grer \u00e0 coups d'op\u00e9rations marketing les musiques hors de ne circuler dans le circuit OK, et le mot est regrettable mais le pari est plut\u00f4t r\u00e9ussi, malgr\u00e9 quelques disputes de points de vue par exemple entre Robert planter d\u00e8s mon les non pas les laisser se cr\u00eaper gentiment le chignon et pour bien faire le tour de la question Howard voici quelques labels qui ces 30 ann\u00e9es ont remodel\u00e9 quelque peu notre paysage. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:42:41) [87%] :\r\nEt si on d\u00e9marrait par les ann\u00e9es 80, logiquement, allez c'est parti fort Eddy lui cordes, \u00e7a vous dit quelque chose, les Pixies Loeb leader et puis bon hiver ou bien de Lachenal aussi rien de plus occidentales au 1er abord que les signatures de lundi pourtant les gothiques romantique de la vague du milieu et qui ont laiss\u00e9 leurs esprit divaguer dans des choix originaux de Ivo Watts Russell, le fondateur du Label. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:43:06) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:21) [84%] :\r\n\u00e0 l'avant- garde de la World Music for et qui offrait au monde, le groupe baisse, m\u00e9lange d'influences rock oriental chamanique classique et d'Europe de l'Est, couronn\u00e9 par la voix de l'Australienne Lisa G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:43:41) [79%] :\r\nAutre 2 fois proche du folklore des \u00eeles britanniques, celle d'\u00c9lisabeth Fraser de Cocteau Twins 10 colle aux relents de Terre du Milieu et presque la porte \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des Nias en mati\u00e8re de va \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:43:57) [89%] :\r\nEt puis, surprise originale pour l'\u00e9poque et OVNI dans son catalogue, Ivo Watts Russell avait d\u00e9cid\u00e9 comme \u00e7a parce qu'il en avait eu le coup de coeur, de faire une belle place dans son appel, un coeur folklorique de l'Europe de l'Est, le Myst\u00e8re des Voix bulgares et vous savez quoi Watts Russell n'a jamais \u00e9tiquet\u00e9s, aucun de ces groupes, et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:21) [85%] :\r\nDirection le B\u00e9n\u00e9lux pour un autre Label fondateur des musiques d'horizons divers, comme de disques depuis 1980 marquera L\u00e4nder guitariste et producteur du groupe AXA maboul a publi\u00e9 plus de 300 album et travaille effectivement dans la fusion des profils musicaux. \r\nTax\u00e9 de Mouna Taraf a donc si belle Konono Mbonerane Chantelle Balkany peuvent se. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:44:47) [79%] :\r\nClaudine, de votre c\u00f4t\u00e9, vous \u00e9tiez h\u00e9 bien vous pouvez dire merci \u00e0 quoi 10. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:44:53) [83%] :\r\nEt Marc Hollander, oui je sais, je vous parle de DAMS torpeur et de sa passion pour l'Am\u00e9rique du Sud, \u00e7a ne vous dira pas grand- chose, sans doute, en revanche, si je vous parle de son Label Putumayo cordes l\u00e0 c'est peut-\u00eatre un peu diff\u00e9rent, au d\u00e9part, ils \u00e9taient tous comme \u00e7a dans la vie vous du pas joliment \u00e9tait un magasin d'avis d'Am\u00e9rique du Sud, mais un jour qu'il revenait leur voyage de Bali d'Unteriberg tomba en extase devant un groupe nig\u00e9rian du nom de code aura jou\u00e9 dans la rue et il eut l'id\u00e9e de compiler toutes les musiques qu'il avait rencontr\u00e9 durant son voyage sur un disque depuis 1993 et cette premi\u00e8re compilation les album Putumayo sans aucune r\u00e9f\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:36) [91%] :\r\nOn termine pour boucler la boucle avec celui qui est peut-\u00eatre aux ann\u00e9es 2000 ce que Peter Gabriel \u00e9tait aux ann\u00e9es 80, Damon Albarn depuis un bon moment d\u00e9j\u00e0 Albarn unS. Jones, ah la belle du maintenant que le magasin de disques sur Portobello Road \u00e0 Londres. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:45:55) [83%] :\r\nJ'ai \u00e0 Metz Jones, vous trouverez non seulement des sons excitant des 4 coins du monde, mais surtout des compilations qui remonte dans le temps, comme celle qui se penche sur les musiques du Londres noir d'apr\u00e8s- guerre, ou celle qui nous fait d\u00e9couvrir le sens de la chute de l'Empire ottoman, il y a une centaine d'ann\u00e9es dans les Landes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:12) [88%] :\r\nC'est d'ailleurs \u00e0 Damon Albarn qu'on va laisser la conclusion de cet Audio guide sur la World Music, avec cette citation, je n'aime pas vraiment ce mot, peu importe d'o\u00f9 \u00e7a vient, c'est juste de la musique, pas vrai. \r\nIl vient de Su\u00e8de, mais ils ont plut\u00f4t opt\u00e9 pour les sonorit\u00e9s psych\u00e9d\u00e9liques subsaharienne et de la phobie c'\u00e9tait sur Couleur3 du guide \u00e0 signaler qu'ils ont quand m\u00eame choisi d'appeler leur 1er album One Music. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:49:15) [69%] :\r\nIl y est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:25) [90%] :\r\nNotre guide du jour ferme bient\u00f4t ses portes juste apr\u00e8s peut-\u00eatre qu'ce que vous allez entendre mais avant, j'ai quand m\u00eame le temps de vous rappeler que tous les dimanches soir Jean-Marc Bel nous emm\u00e8ne d\u00e9couvrir les musiques dont on ne parle sans doute pas assez souvent sur les. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:49:39) [71%] :\r\nCanaux m\u00e9diatiques classiques la pour rappel tous les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:43) [93%] :\r\nDimanche 20 heures 22 heures sur leurs 3. \r\nMoi je vous retrouve lundi matin pour une nouvelle, la diffusion d'un noeud du guide consacr\u00e9 \u00e0 la face cach\u00e9e de Motown, juste apr\u00e8s les informations vous aurez rendez- vous avec la d\u00e9viation de p\u00e9nibilit\u00e9, il va \u00eatre tr\u00e8s bient\u00f4t 18 heures sur Couleur3 salut. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:50:08) [83%] :\r\nEt point. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:50:36) [68%] :\r\nRFI matin pour nous, il est bien. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:50:58) [99%] :\r\nPoint par point. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:52:30) [76%] :\r\nEt point et et et de point alors bon et cet \u00e9leveur j'ai r\u00e9fl\u00e9chi et donc j'ai l'\u00e9pargne parce qu'il est et et le parti et l'Afrique et point et l'audit et que point. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:55:11) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:58:10) [85%] :\r\nOuais, ouais. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D90F9386-A842-4F12-96D7-4D26A9537887", "id": "D90F9386-A842-4F12-96D7-4D26A9537887", "name": "Audioguide"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Discographique", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6505DDE6-9AAA-4964-ADA3-B8F95A6DD318", "internalArchiveId": "6505DDE6-9AAA-4964-ADA3-B8F95A6DD318", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jusqu'\u00e0 \u00e9bullition: la recette de la salade printani\u00e8re aux lentilles, en compagnie de Jacqueline Yerly, formatrice \u00e0 l'atelier de cuisine \"La R\u00e9galade\" \u00e0 Bulle", "publicationDate": "2015-05-22T00:00:00Z", "durationSec": 618, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["salade", "recette culinaire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-03-28T16:37:24Z", "speechToTexts": ["28.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n2\u00e8me partie dans leur parler on mijote, comme tous les vendredis jusqu'\u00e0 \u00e9bullition, on va confectionner une recette de printemps ce matin avec Antoine Droux, une recette qui met en valeur \u00e2me ingr\u00e9dients que l'on a parfois tendance \u00e0 oublier ou mal consid\u00e9r\u00e9 les lentilles aux commandes des fourneaux, l'une des formatrices qui donne des cours \u00e0 l'atelier de cuisine la r\u00e9galade Abul c'est Jacqueline hier, notre chef du jour jusqu'\u00e0 \u00e9bullition avec votre quotidien 24 heures et 100 sites internet 24 heures Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [90%] :\r\nCe matin, je vais vous pr\u00e9senter la salade de lentilles, le pi\u00e8ge \u00e0 \u00e9viter la cuisson, pourquoi il faut faire attention la cuisson parce qu'il y a tellement de sortes de l'antique, il faut vraiment bien, regardez sur le paquet, h\u00e9 bien \u00eatre stricte, surtout pour les salades, elles doivent \u00eatre encore croquant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [83%] :\r\nSalade printani\u00e8re aux lentilles, par quoi est -ce qu'on commence Iachini Rallye. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [85%] :\r\nAlors tout d'abord il faut pr\u00e9parer le liquide l\u00e0 en l'occurrence, j'ai pr\u00e9par\u00e9 2 de 6 litres d'eau et un d\u00e9cilitre de vin rouge parce que \u00e7a donne un petit peu de go\u00fbt apr\u00e8s pour la salade de lentilles, ensuite j'ai pes\u00e9 200 grammes de lentilles noires brune fonc\u00e9e plut\u00f4t et il faut d'abord les laver pourquoi est -ce qu'on les lave, c'est-\u00e0-dire qu'il y a toujours, parfois des petits cailloux qui peuvent rester ou bien des des lentilles qui sont pas la qui sont pas m\u00fbr, alors il faut bien, assez bien contr\u00f4l\u00e9, h\u00e9 bien les \u00e9couter une fois qu'elles sont lav\u00e9s, \u00e9goutt\u00e9s vers la casserole, on attend que le liquide cuisent et ce liquide n'est pas du tout assaisonn\u00e9 vin rouge plus ou pas, mais de celles jamais avant la cuisson, ils ont pas de beaucoup sur le ma\u00eetre apr\u00e8s passant la lentille devient dur, elle se Klatt quand \u00e7a cuit, mettez vos lentilles et vous calculez 20 minutes pour les lentilles noires et l\u00e0 lorsque \u00e7a cuit tr\u00e8s fort, vous baissez le feu et \u00e7a doit freiner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [83%] :\r\nOn fait cuire le liquide de cuisson moiti\u00e9 vin rouge moiti\u00e9 au de sel, on rajoute anti, il avait une \u00e9bullition puis apr\u00e8s \u00e0 feu doux pendant une vingtaine de minutes, l'occasion pour nous Jacqueline Yerly de, de parler un peu plus de ces nantis de ces magnifiques l\u00e9gumineuses parce qu'il y en a plein, plein, plein de diff\u00e9rentes aujourd'hui, vous avez m\u00eame en utiliser 2 sortes diff\u00e9rentes, on commence par ses l'anti- noir, c'est l'anti- brune fonc\u00e9e, elles viennent d'o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:43) [85%] :\r\nAlors elles viennent de sauver, elle vient du canton de Gen\u00e8ve a ferme le courtois et c'est important pour vous de Congo, produits du terroir comme \u00e7a ici, on a en Suisse, on prend des dentistes, mais toutes les lentilles sont tr\u00e8s bonnes, a donc les gens qui en g\u00e9n\u00e9ral viennent du Canada, et puis il y en a certaines qui viennent de France, d'ailleurs, les lentilles du Puy, qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s bonnes aussi, ce sont aussi les m\u00eames lentilles que les lentilles de Gen\u00e8ve aussi Beluga c'est-\u00e0-dire foncer parce que nous, un monde de caviar dans la tout \u00e0 fait \u00e7a ressemble un petit peu \u00e0 des grains de caviar. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:16) [86%] :\r\nPour les temps de cuisson, j'imagine que \u00e7a serait trop simplifi\u00e9 toutes 20 20Minutes dans moiti\u00e9 vin rouge moiti\u00e9 au parlons d'd\u00e9menti rouges qui vont nous occuper, on les cuit \u00e9videmment pas en m\u00eame temps parce qu'il y en a une qui va beaucoup plus vite puisque l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:29) [89%] :\r\nAlors les lentilles rouge que je vais m\u00e9lang\u00e9s avec les lentilles dans la salade dans les avec les lentilles brunes, elle se cuisent Just 5 \u00e0 6 minutes pas plus, se d\u00e9fend et puis c'est dommage c'est pas tr\u00e8s bon go\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:43) [84%] :\r\nUne sorte de pur\u00e9e, comme \u00e7a, voil\u00e0 donc l'anti- moins ralenti rouge c'est bon et je vois des anti- Werther tout \u00e0 fait classique, celle de l'autre, en France, qu'on va servir un timbre savez c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:52) [85%] :\r\nVoil\u00e0 tout \u00e0 fait ou empot\u00e9s ou dans un potage, mais on peut aussi tr\u00e8s bien le faire en Saladin, l'anti- blonde, combien de temps \u00e7a alors environ 25 minutes et c'est toujours bien indiqu\u00e9 sur les paquets, il faut bien regarder et j'ai demand\u00e9 conseil pour ma part de les cuire la marmite \u00e0 vapeur, parce que souvent elles sont vraiment trop cuite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:31) [85%] :\r\nLes nantis doivent encore clair un moment les lentilles rouge, vous en avez d\u00e9j\u00e0 cuisses apr\u00e8s la mise en place, magnifique, quand \u00e7a se passe comme \u00e7a pour les enregistrements, donc c'est parfait, le temps de d\u00e9tailler quand m\u00eame pendant la la la fin de la cuisson des lentilles noires, le reste des ingr\u00e9dients qu'est ce qu'il nous faut d'autres pour faire cette salade de l'anti- printani\u00e8re Jacqueline aller. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:48) [90%] :\r\nAlors j'ai pr\u00e9par\u00e9 une chose qui doit \u00eatre assez relev\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'il y a du vin rouge, du vinaigre de vin rouge que l'on peut aussi remplacer par du vinaigre balsamique ou du vinaigre de X\u00e9r\u00e8s, hein, c'est aussi possible qu'il y a beaucoup plus de go\u00fbt, ensuite j'ajoute une pinc\u00e9e de sucre quand m\u00eame des \u00e9chalotes hach\u00e9es tr\u00e8s tr\u00e8s fin du Persil, l'est de la ciboulette et puis de l'huile d'olive ou de l'huile de colza \u00e0 la celle poivre et et bien assaisonn\u00e9 et pas oublier de la moutarde forte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:25) [87%] :\r\nOK, donc pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 faire une une sauce assez relev\u00e9, pourquoi, parce que c'est parce qu'on n'a pas du tout sal\u00e9es et les lentilles en d\u00e9but de cuisson, c'est pour \u00e7a qu'il faut que \u00e7a soit assez relev\u00e9, ou bien ce qu'on les sale quand m\u00eame un petit peu \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:35) [88%] :\r\nOn peut laisser aller en sort en les \u00e9coutant un d\u00e9j\u00e0 un petit peu, et puis apr\u00e8s, il faudra mettre un tout petit peu de sel dans l'assaut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:42) [85%] :\r\nMais on go\u00fbte toujours rappelle que c'est important quand on fait la cuisine, on go\u00fbte une fois, 2 fois, 3 fois, m\u00eame si on a un peu moins fin quand on arrive \u00e0 table c'est important comme \u00e7a au moins vous juste un groupe pr\u00e9cis et on a un go\u00fbt qui pla\u00eet, voici les asperges, l\u00e0 on encore en pleine saison des asperges, notamment pour celles du juillet m\u00eame les V\u00e9lib valaisanne oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:59) [87%] :\r\n\u00e7a fait tout \u00e0 fait alors les asperges, pourquoi c'est pour d\u00e9corer, faire une salade d'\u00e9quations, vous pouvez mettre alors apr\u00e8s un peu de mesclun des des pousses de salades ou bien de Ladoucette ensuite en mai la salade m\u00e9lang\u00e9e avec la des lentilles rouge et noir, ensuite on d\u00e9cor\u00e9 avec des asperges c'est la saison, ou bien vous pouvez m\u00eame des lani\u00e8res de son roman, mais o\u00f9 on peut aussi servir cette salade avec des foies de volaille ou \u00e9ventuellement des petites tranches de ris de veau r\u00f4ti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:31) [82%] :\r\nCe matin, un peu plus tard quand c'est plus la saison des asperges, juillet, ao\u00fbt, on remplace les asperges, par quel l\u00e9gume tout l\u00e9gume d'\u00e9t\u00e9 n'importe lequel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:39) [81%] :\r\nTous les l\u00e9gumes d'\u00e9t\u00e9 c'est-\u00e0-dire les tomates \u00e7a des poivrons aussi, \u00e7a peut \u00eatre, je cours jamais tout \u00e7a tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:48) [77%] :\r\nBoutin un peu, enfin vous avez un peu go\u00fbt\u00e9 la cuisson de ces lentilles pour voir si. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:52) [90%] :\r\n\u00e7a va prendre encore du temps, il y a encore 11 minutes hein, je crois qu'on doit attendre encore un tout petit peu centre croquantes encore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:59) [70%] :\r\nOn se retrouve, d'ici quelques instants, une fois que ces c'est l'nantis sont heures. \r\nAlors voil\u00e0 Jacqueline hier Yerly les 20 minutes se sont \u00e9coul\u00e9es, les lentilles sont cuites, que ce que moi je peux l'\u00e9couter comme \u00e7a, je veux dire, v\u00e9rifier qu'elles soient faites correctement, qu'on puisse faire une bonne id\u00e9e, alors il y a presque alors bon, on peut d\u00e9j\u00e0 dire que le le le jus de cuisson a beaucoup r\u00e9duit, hein c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:43) [92%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait et puis, elles doivent \u00eatre encore croquante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:46) [89%] :\r\nCe qu'elles sont, elles sont cuites, mais encore trop d\u00e9licieux et puis les jambons avec avec ce vin rouge, \u00e7a, \u00e7a donne d\u00e9j\u00e0 un peu de corps entier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:55) [85%] :\r\nAlors, ne pas oublier d'ajouter un tout petit peu de sel, maintenant on peut \u00eatre le seul jamais on d\u00e9bute son nom et le sel en g\u00e9n\u00e9ral arr\u00eate la cuisson de la bien et elle stoppe la la cuisson. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:07) [77%] :\r\nLe j'cuisson on va garder la semain rouge, on jette tout en \u00e9coutant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:11) [85%] :\r\nBon, en principe \u00e7a devrait \u00eatre compl\u00e8tement absorb\u00e9 oui mais l\u00e0, il reste tr\u00e8s peu et je mets pas tout : voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:18) [85%] :\r\nC'est pas grave, il faut qu'elle soit encore un peu enrob\u00e9 parce que jus de parce juste juste cuisson qui a r\u00e9duit et qui du coup est devenu un peu plus consistant qu'est -ce qu'on fait avec ses lentilles alors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:28) [87%] :\r\nAlors, on peut tr\u00e8s bien les mais d\u00e9j\u00e0 chaude dans l'assaut et la salade peut tr\u00e8s bien se manger ti\u00e8de, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bon, ou bien alors le lendemain froide ou le soir, c'est \u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:38) [92%] :\r\nC'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'on va m\u00e9langer avec les lentilles rouges que vous aviez \u00e9crit alors l\u00e0 pour le coup, nettement moins longtemps hein 5 minutes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:46) [87%] :\r\n5, 6 minutes tout \u00e0 fait, alors ce qui est jeune, cette \u00e7a donne logiquement beaucoup de couleurs dans la salade avec le persil, avec les lentilles, bon les lentilles rouges au bout d'un certain temps, elles prennent la couleur un peu la lentille noir donc il faudrait les les m\u00e9langer au dernier moment, juste avant de servir pour qu'elle garde bien la couleur rouge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:06) [78%] :\r\nUne suggestion de dressage, Jacqueline Yerly, comme ce qu'on pr\u00e9sente \u00e7a pourcent jette comme \u00e7a dans les invit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:11) [85%] :\r\nAlors l\u00e0 j'ai un petit exemple, c'est-\u00e0-dire que vous pouvez utiliser de Ladoucette des petites feuilles de de 7, prendre un emporte-pi\u00e8ce rond mettre au milieu bien tass\u00e9 et ensuite d\u00e9cor\u00e9 des asperges, un petit peu de l'avenir de saumon, on pourrait \u00e9ventuellement mettre un tout petit peu de cr\u00e8me balsamique des petites pointes de cr\u00e9er une belle samedi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:30) [85%] :\r\nC'est vrai que \u00e7a se trouve assez facilement, c'est une souplesse de r\u00e9duction de vinaigre balsamique, un comme \u00e7a dans le Grenelle si peu de couleur, quelle bonne id\u00e9e, on se r\u00e9jouit, merci pour tout, mais je vous en prie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:53) [88%] :\r\nJusqu'\u00e0 \u00e9bullition avec votre quotidien 24 heures et 100 sites internet 24 heures Point CH et pour avoir un aper\u00e7u photo et la recette compl\u00e8te de cette salade de lentilles, rien de plus simple, rendez- vous sur la page de l'\u00e9mission RTS Point CH barre oblique, on en parle et la semaine prochaine nous retrouverons Antoine Droux toujours \u00e0 la r\u00e9galade de Bull pour une recette de beurre films herbe maison histoire d'agr\u00e9menter au mieux vous grillades de cet \u00e9t\u00e9. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Yerly, Jacqueline", "role": "formatrice", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A255A7A7-B2BC-4955-80A9-C4D8039E4AD0", "internalArchiveId": "A255A7A7-B2BC-4955-80A9-C4D8039E4AD0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Actualit\u00e9 cin\u00e9matographique en direct de Cannes : \"La T\u00eate haute\" d'Emmanuelle Bercot, avec Catherine Deneuve, Rod Paradot, Beno\u00eet Magimel. \"La Loi du march\u00e9\" de St\u00e9phane Briz\u00e9, avec Vincent Lindon, Yves Ory, Karine De Mirbeck", "publicationDate": "2015-05-22T00:00:00Z", "durationSec": 3335, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Cannes"], "thematicThemes": ["cin\u00e9ma", "critique cin\u00e9matographique", "festival de cin\u00e9ma"], "thematicPersons": ["Festival de Cannes"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-06-21T00:50:55Z", "speechToTexts": ["21.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [79%] :\r\nJe ne critique. \r\nRaphaele Bouchet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [90%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9mission sp\u00e9ciale en Direct du 68\u00e8me festival de Cannes 68\u00e8me \u00e9dition que nous allons d\u00e9cortiquer dans un instant, gr\u00e2ce \u00e0 quatre critique europ\u00e9en, j'ai le grand plaisir de recevoir dans notre Studio de la rue des belges \u00e0 2 pas du palais des festivals, Christine habite du quotidien italien Il Manifesto Fernand Denis de La Libre Belgique Charlotte Garson que nos auditeurs commence \u00e0 bien conna\u00eetre de la revue \u00c9tudes et de France Culture et bien s\u00fbr Rapha\u00ebl Wolf de notre v\u00e9n\u00e9rable RTS bonjour \u00e0 tous, les quatres bonjour, \u00e7a va, c'est un tout petit bonjour, vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 imagin\u00e9 en cette fin de festival, voil\u00e0 c'est \u00e7a, vous \u00eates extr\u00eamement fatigu\u00e9, imagin\u00e9 par la la dizaine de jours \u00e0 courir les les films, les 5 7 5 et \u00e0 tous ces pendant les films \u00e0 tous ces pendant les films pour Charlotte le festival touche le festival touche \u00e0 sa fin, les fr\u00e8res Coen et leur jury annonceront leur palmar\u00e8s et leur Palme d'or dimanche soir, jusqu'ici, nous avons vu 19 18 pardon des 19 films en comp\u00e9tition, il ne nous reste plus que le Macbeth de l'Australien Justine demain matin, nous sommes all\u00e9s parfois faire un tour dans les sections parall\u00e8les et nous \u00e9voquerons bien s\u00fbr ici nos coups de coeur nos d\u00e9ceptions et autres pronostics nous nous pencherons d'ailleurs, en particulier sur 2 films fran\u00e7ais, la t\u00eate haute, d'Emmanuelle Bercot, film d'ouverture, pr\u00e9sent\u00e9 hors comp\u00e9tition \u00e0 voir en salle depuis une semaine et la loi du march\u00e9, de St\u00e9phane Briz\u00e9 qui sortira pour sa part mercredi prochain mais tout d'abord j'aimerais parler avec vous de la couverture m\u00e9diatique de de ce tr\u00e8s grand \u00e9v\u00e9nement plus grands festivals au monde de cin\u00e9ma, para\u00eet -il, le nombre de journalistes ne cesse de cro\u00eetre, ici nous sommes \u00e0 peu pr\u00e8s 5000 cependant, quand on sait l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral de la presse \u00e9crite en Europe quand on sait aussi la la crise qui a secou\u00e9, Radio France r\u00e9cemment est -ce que l'engagement de vos r\u00e9dactions reste inchang\u00e9 est -ce que vous devez batailler davantage pour convaincre r\u00e9daction en chef de de vous envoyer ici Cristina non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:04) [84%] :\r\nBonjour, non en fait je suis tr\u00e8s heureuse, je suis tr\u00e8s, j'ai la chance de travailler dans un journal qui qui couvre les festival tous les jours en me donnant jeu on festival des pages chaque jour, en fait, c'est un peu moi qui je d\u00e9cide les pages mais quand m\u00eame un d'\u00e9lections et et le chef, le Docteur ils sont hyper content de ces couverture m\u00e9diatique, c'est vrai qu'il est pour nous un temps nous g\u00eane tant les Italiennes, c'est un peu difficile de tant, tant, nous, on aime beaucoup sous manifeste par les critiques du film plus que les people, des entretiens, mais c'est vrai que pour nous c'est un peu difficile parce qu'en fait elle a diff\u00e9rence qu'un Fran\u00e7ais ou la plupart des films vont sortir tous les autant dans l'ann\u00e9e et en Italie arrive tr\u00e8s peu ne surtout des films dans les sections parall\u00e8les, m\u00eame si sont des auteurs tr\u00e8s connus au niveau international et soit de la comp\u00e9tition, donc \u00e7a il y a un peu un un un distance mais quand m\u00eame, on vous demande : qui \u00e7a peut int\u00e9resser en Italie, oui, oui, en fait, oui, oui, c'est plein Dumont qui s'appelle int\u00e9ress\u00e9 et beaucoup des films qui sont pr\u00e9sent\u00e9s ici, ils vont \u00eatre s\u00e9lectionn\u00e9s dans les autres festivals italienne et c'est vrai que maintenant les festival amical, ils sont honor\u00e9s sont les plus importants pour la circulation du film. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:25) [82%] :\r\nEt vous, Fernand et ce qui a une tendance au people, on vous demande plus de plus de croustillant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:30) [89%] :\r\nPas vraiment, non, je veux dire, de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, mais il faut dire que c'est une organisation particuli\u00e8re, c'est vrai qu'on nous nous aussi on a les moyens, on vient de donc mon coll\u00e8gue suit les, les, les sections parall\u00e8les, et moi je suis la comp\u00e9tition ce que ce Direct qui, ce qui a chang\u00e9 fondamentalement c'est c'est First c'est-\u00e0-dire qu'avant on travaillait vers c'\u00e9tait essentiellement pour le quotidien et puis peut-\u00eatre que le web, bon bah et puis prenez nos papiers comme \u00e7a maintenant, on nous demande \u00e0 \u00e9crire, d'abord pour le web, et c'est le web qui compte, c'est pour le web, qu'ont fait les les papiers les plus \u00e9labor\u00e9es et puis on fait des r\u00e9sum\u00e9s pour le quotidien, donc c'est une fa\u00e7on de penser qui est un peu, qui est un peu diff\u00e9rente, pour ce qui est des des petites nouvelles, en fait, on est un groupe, un groupe de presse IPM donc on a La Libre Belgique et La derni\u00e8re heure et la derni\u00e8re heure, elle s'est vraiment beaucoup plus du people, donc lui il est l\u00e0 pour faire du people et donc sur le site de La Libre et prennent parfois des choses de de de mon coll\u00e8gue de la ADN. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:28) [86%] :\r\nEt c'est comme \u00e7a que Fernando n'y \u00e9chappe \u00e0 la culotte de Sophie Marceau voil\u00e0 c'est \u00e7a et vous Charlotte difficile. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:34) [91%] :\r\nToutes les culottes au moi j'aime assez, en fait, ce syst\u00e8me \u00e0 2 vitesses pour la revue \u00c9tudes, qui est une revue mensuelle culturelle, il y a une une version papier qui est plus compte-rendu de Cannes qui fait un peu programme sur les sorties apr\u00e8s des films en France, c'est comme si on pr\u00e9sentait la saison cin\u00e9matographique \u00e0 venir, du coup, c'est-\u00e0-dire que l'\u00e9t\u00e9, les gens se font une id\u00e9e de tout ce qui va sortir pendant un mois et, par contre, pendant le festival, on fait des papiers qui sont \u00e0 la fois sur des films un peu \u00e9v\u00e9nement et aussi on essaye quand m\u00eame de trouver des petites th\u00e8mes transversaux des petites probl\u00e9matiques qui relie 2 ou 3 films alors par contre, toutes s\u00e9lections confondues, moi j'ai pas cette obligation de couvrir absolument la comp\u00e9tition et d'ailleurs, j'ai l'impression que la programme la fa\u00e7on dont la comp\u00e9tition et un certain regard et la Quinzaine sont programm\u00e9s cette ann\u00e9e appel \u00e0 cette cette lecture transversale fossiles retrouv\u00e9s, soit m\u00eame ses petits. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:30) [84%] :\r\nMais c'est un m\u00e9tier qui est concernant France Culture puisque vous travaillez occasionnellement pour l'\u00e9mission La dispute que sont et ceux qui sont l\u00e0 et ceux qui sont aussi pr\u00e9sents que que David. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:39) [92%] :\r\nAlors \u00e7a fait 2 ans que la dispute ne fait plus qu'une \u00e9mission \u00e0 Cannes, au lieu d'avant d'\u00eatre pr\u00e9sent quotidiennement l\u00e0- bas, tout \u00e7a sont des affaires de de budget tout simplement ce que \u00e7a co\u00fbte de faire une \u00e9mission en Direct de Cannes, mais il est vrai que Radio- France en g\u00e9n\u00e9ral int\u00e8gre le cin\u00e9ma, j'allais dire toute l'ann\u00e9e dans \u00e9norm\u00e9ment de d'\u00e9missions culturelles vari\u00e9es, donc le cin\u00e9ma et c'est comme si c'\u00e9tait pour eux, c'est-\u00e0-dire que toutes les \u00e9missions sont plus mont\u00e9 il y a un tropisme vers le cin\u00e9ma pendant Cannes o\u00f9 je suis pas inquiet, disons pour la repr\u00e9sentation du cin\u00e9ma sur les antennes de Radio France, en revanche, sur v\u00e9ritablement la critique, c'est-\u00e0-dire parler d'un film de mani\u00e8re pr\u00e9cise assez descriptive \u00e9valuative en m\u00eame temps, l\u00e0 c'est plus, c'est plus compliqu\u00e9, comme tout le monde, les entretiens sont toujours plus plus tentant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:28) [84%] :\r\nD'accord, est valoris\u00e9 peut-\u00eatre aussi bien, entrons dans le vif du sujet, si vous le voulez bien je voulais savoir, bien s\u00fbr, quel est votre sentiment g\u00e9n\u00e9ral sur cette comp\u00e9tition qu'on dit un peu molle mitig\u00e9, quelle serait votre terrain Rafa\u00ebl Wolf. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:43) [87%] :\r\nBen je vais rebondir sur ce que disait Charlotte, pour le coup, c'est vrai que ce qui se d\u00e9gage, c'est tout le monde pense que des films qui normalement devrait \u00eatre programm\u00e9 dans des sections parall\u00e8les comme une quinzaine, r\u00e9alisateur ou la semaine de la critique se retrouvent en comp\u00e9tition ou que des films qui aurait d\u00fb \u00eatre s\u00e9lectionn\u00e9 en comp\u00e9tition sont dans les circuits parall\u00e8les, moi j'avoue que je ne partage pas ce sentiment de ce sentiment mitig\u00e9 en tout cas pour la premi\u00e8re moiti\u00e9 de la s\u00e9lection j'ai quasiment vue que des films qui ne sont extr\u00eamement int\u00e9ressant et propositions de cin\u00e9ma qui \u00e9tait tr\u00e8s forte, alors oui c'est des films qui sont peut-\u00eatre moins grandiloquent que certains grands films qui qui \u00e9tait quasiment destin\u00e9 \u00e0 la palme pour cela une derni\u00e8re par exemple Winter Sleep du Turc Nuri ces langues j'pardon, bon moi c'est pas le type de cin\u00e9ma qui me pla\u00eet le plus, j'avoue, donc je suis plut\u00f4t content de trouver des films peut-\u00eatre un petit peu plus entrer entrez modeste en termes de grand cin\u00e9ma mais qui propose alors pour le coup des, des, des, des prototypes de cin\u00e9ma que je trouve extr\u00eamement originaux mal \u00e0 assez d'ann\u00e9e derni\u00e8re page en j'ai le sentiment qu'il y avait beaucoup de films, qui est un peu m\u00e9diocre \u00e0 correcte et tout, donc, ou d'autres films qui est extraordinaire, l\u00e0 pour l'instant en tout cas apr\u00e8s moiti\u00e9, j'ai vu en tout cas, 5 ou 6 films qui tous me plaisait beaucoup, voire \u00e9norm\u00e9ment, donc pour l'instant, j'avoue que je suis plut\u00f4t satisfait, c'est un peu d\u00e9clin\u00e9 quand je trouve depuis 3, 4 jours, mais bon, \u00e7a, c'est un sentiment personnel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:57) [87%] :\r\nAlors une modestie mais qui d\u00e9cline, qu'en pensent vos camarades Cristina, sur cette 68\u00e8me \u00e9dition comp\u00e9tition officielle pas hein, je suis plut\u00f4t d'accord sous cette. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:06) [81%] :\r\nId\u00e9e d'un d'enlever la station parmi les diff\u00e9rents section m\u00eame j'ai l'impression qu'il a diff\u00e9rence Deniz ici les sections quinzaine ou semaine de la critique sont vraiment beaucoup plus sain des peines non, un peu comme \u00e0 Berlin, les au Panorama, fait par des autres, et enfin dans des h\u00f4teliers, il en a ni d'une petite et tr\u00e8s sp\u00e9cifique, moi je sais pas il y a des films dans la comp\u00e9tition qui j'ai beaucoup aim\u00e9 et des autres qui, enfin, j'aime pas, mais \u00e7a, \u00e7a arrive dans tous les comp\u00e9titions, c'est vrai que, et \u00e7a m'en \u00e9tonner de voir 5 films fran\u00e7ais parl\u00e9 non \u00e9dition au certains films de la comp\u00e9tition et des autres, et hors comp\u00e9tition au \u00e0 la Kenza, soit certains regards, mais c'est vrai que c'est par un nouveau moi je me souviens il y a quelques ann\u00e9es, qui en fait \u00e0 certains regardent \u00e0 par Godard avec une socialisme qui il avait demand\u00e9, c'est \u00e7a qui lui dit, apr\u00e8s on ne sait jamais expr\u00e8s d'\u00eatre certain regard Emmanuel il avec l'\u00e9trange Khader Ang\u00e9lique qui, moi, je trouve parmi ces films magnifiques en les plus beaux c'\u00e9tait au certains regards, donc moi je pense qu'aider qui on va juger une s\u00e9lection pour nous les critiquons regarde beaucoup la qualit\u00e9 mais en fait, et peut-\u00eatre il y a aussi des autres \u00e9quilibre a gard\u00e9 qui on sait pas et voil\u00e0, en g\u00e9n\u00e9ral, moi j'ai trouv\u00e9 certaines filles dans la comp\u00e9tition, pas vraiment dans la comp\u00e9tition mais pas pourquoi ils sont modestes au niveau cin\u00e9matique mais parce qu'il est vraiment, peut-\u00eatre, ils vont -ils lance son il ne s'en \u00e9tait charg\u00e9 pas cette grammes poids certaines races d\u00e9passer la place qui, peut-\u00eatre, et \u00e7a fait pas lu du bien et les prot\u00e8ge pas, et peut-\u00eatre dans des autres sections y sont plus prot\u00e9g\u00e9s, il aura plus de chances d'arriver dans dans un an, fa\u00e7on diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:56) [92%] :\r\nEt vous, Fernand, vous aimez les films modeste m\u00eame en comp\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:59) [87%] :\r\nJe crois qu'il y a, il y a quelque chose qu'il sait qu'il faut toujours un peu ici, c'est-\u00e0-dire que on a quand m\u00eame un niveau de qualit\u00e9 quand m\u00eame qui est permanent, veut dire tous ces films sont dans la par hasard, ils ont tous une qualit\u00e9 sont tous une raison, alors on peut aimer cette raison : on ne peut pas l'aimer, et on a, nous aussi, quand on regarde les films, on est toujours la barre tr\u00e8s tr\u00e8s haut quand on est ici, c'est \u00e7a me frappe toujours, quand on voit les films qu'on revient et on mais celui -l\u00e0, qu'est ce qu'il \u00e9tait bien dans le fond quand on les renvoie quand on les revoit qu'on nous qu'on est dans le quotidien, dans 2 des des films qu'on nous montre tout au long de l'ann\u00e9e, moi aussi je suis je suis je suis comment la plupart des films ont vraiment int\u00e9ress\u00e9, j'ai tr\u00e8s peu d\u00e9ception, c'est vrai que j'ai pas vraiment tr\u00e8s peu de films qui qui des coups de foudre aussi l\u00e0, j'\u00e9tais l\u00e0, j'ai vu un film extraordinaire, j'ai peut-\u00eatre pas eu s'installe ici, mais tout au long, moi j'\u00e9tais int\u00e9ress\u00e9 par la plupart des films qu'on va montrer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:47) [85%] :\r\nCharles gar\u00e7on vous qui avait pris un peu le 30 mars parce que vous \u00eates arriv\u00e9 lundi donc, vous n'avez pas vu l'entier du du festival, en tout cas pas l'entier de la s\u00e9lection officielle : est-ce que il y a eu, alors, vous avez eu un grand bouleversement, quelle serait votre Palm jusqu'ici m\u00eame si c'est une demi- palme. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:00) [90%] :\r\nMais le probl\u00e8me c'est que moi, les grands bouleversements, je les ai eu d'abord \u00e0 la Quinzaine avec avec le film de Desplechin trois souvenirs de ma jeunesse, puis celui de Philippe Garrel nombre des femmes et donc ensuite revenir dans la comp\u00e9tition c'\u00e9tait m'apercevoir que quand m\u00eame, j'avais l'impression que les films devaient avoir a priori une esp\u00e8ce de potentiel public de nombres d'entr\u00e9es \u00e0 faire et donc quand m\u00eame un certain niveau, je suis d'accord de qualit\u00e9 mais en m\u00eame temps aussi un certain niveau de disons de consensus sur ce que doit \u00eatre un film de comp\u00e9tition, donc on le trouve en est, on trouve que c'est tout \u00e0 fait honorable que le film soit l\u00e0, il y a une forme de l\u00e9gitimit\u00e9 que le film soit l\u00e0, mais du contr\u00f4le pas forc\u00e9ment de coups de coeur, moi j'en ai pas encore dans la comp\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:44) [63%] :\r\nIls ont \u00e9voqu\u00e9 un arabe de pas coup de coeur dans ses propos. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:48) [93%] :\r\nMoi, j'ai plusieurs mais \u00e0 part \u00e7a c'est c'est vrai ce que vous dites, je pense que il y a une. \r\nUne d\u00e9marche politique, cette ann\u00e9e, de vouloir \u00e0 la fois donner du sang frais \u00e0 la comp\u00e9tition et des films qui sont peut-\u00eatre moins a priori aust\u00e8re, le seul film tellement tr\u00e8s aust\u00e8re que j'ai pu voir, c'est le fils de Saul, un film qui nous immerge compl\u00e8tement quasiment gros plan coller au personnage principal dans dans la peau, dans un de leurs commandos \u00e0 Auschwitz en 44 alors \u00e7a c'est vrai que c'est un film quand on voit dit mais comment est -ce qu'ils vont r\u00e9ussir \u00e0 sortir sans salle mais le reste, je suis tout \u00e0 fait d'accord avec Charles, moi \u00e7a me g\u00eane pas, d'autant plus que aussi la dur\u00e9e des films a \u00e9t\u00e9 s\u00e8chement r\u00e9duite, le film plonge cette ann\u00e9e dure 2 heures 11 alors que d'habitude, on avait des films de 12 heures 33 heures, parfois plus, mais je pense que, effectivement, il y a un formatage cette ann\u00e9e peut-\u00eatre plus consensuel ou ouverts au public, on dira, moi \u00e7a me d\u00e9pla\u00eet pas, fait sp\u00e9cialement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:34) [82%] :\r\nMoi, j'aimerais quand m\u00eame que chacun donne un petit pronostic un petit coup de coeur personnel une palme une palme personnelle, allons -y, Cristina. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:40) [80%] :\r\nEh oui, avant de le dire, enfin, il faut, il faut que j'ai dit que moi aussi, manque de coeur, enfin j'ai dans la quinzaine, moi aussi, j'ai beaucoup aim\u00e9 l'des femmes Garrel et les trois souvenirs de ma jeunesse \u00e0 nous d\u00e9pla\u00eet et bien s\u00fbr qui j'ai ador\u00e9 les 1001 nuits des Miguel Gomez \u00e7a nous enfin, on va y revenir vraiment l'\u00e9v\u00e9nement du festival et apr\u00e8s est Apichatpong de la Setac certains regardent se mettent en Ursprung qui je trouve est magnifique mais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:08) [84%] :\r\nAucune chance que l'un de ses films est une Palme d'or, parce qu'ils ne sont pas, vous savez, si on la palme d'or, j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:16) [80%] :\r\nMoi, il y a certains films, j'aime les films de John John cas d'aider, \u00e7a c'est une donn\u00e9e aussi aux siennes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:23) [82%] :\r\nAlors attendez, on va r\u00e9p\u00e9ter le type dont le Chinois jazz Hank qui avait d\u00e9j\u00e0 eu un prix du sc\u00e9nario en 2013 14 sur sc\u00e8ne qui revient avec Mountains May Day pas voil\u00e0 une sorte de grande c'est en 3 parties. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:34) [71%] :\r\nOn va aider assassin\u00e9 ou Hsiao-hsien S\u00e9n\u00e9gal : Wade un cin\u00e9aste ta\u00efwanais ouais cin\u00e9aste Alwan et Queiroz de Am\u00e9ricaine Tobin et mais moi j'aime bien aussi bien du mollet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:48) [93%] :\r\n\u00e7a fait beaucoup de femmes italiennes mais ce sont pas des palmes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:51) [89%] :\r\nAssez sur les films qui jamais apr\u00e8s si j'\u00e9tais oblig\u00e9 des choisir la palme, je sais pas, je suis heureuse de le pas dans un joli d\u00e9part Charlotte. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:04) [88%] :\r\nComme c'est toujours un film que je n'ai pas encore vu qu'il a la palme, je fais un programme voil\u00e0 c'est c'est que c'est que ce sera mis \u00e0 Madrid de de Moretti. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:11) [83%] :\r\nComme nous, vous n'avez donc pas vu et vous faire, donc vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:14) [88%] :\r\nOui, il y a madr\u00e9, mais je pense que, comme il l'a d\u00e9j\u00e0 eu, je sais qu'il y en a qui l'ont eu 2 fois je, je pense que \u00e7a va, \u00e7a risque de jouer, peut-\u00eatre un peu contre lui, mais c'est un film qui m'a qui m'a vraiment cueilli aussi pr\u00e8s fort moi il y a 2 autres films qui m'ont cueilli 3 ou 4 quand m\u00eame B\u00e2le Kore-Eda, je trouve que c'est un film. \r\nVraiment tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s beau, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s beau avoir le professeur a film qui montre l'invisible, quelque part, je veux dire, tous les sentiments qui se passe entre entre ces philippiques quelque chose de de vraiment de beaux \u00e0 voir, je veux dire ses 4 filles \u00e0 la fen\u00eatre, c'est un souvenir magnifique, elles sont toutes les 4 belles et ce qui se passe en face \u00e0 ces flux d'amour qui se passe entre elles, c'est vraiment tr\u00e8s beau, le fils de ce r\u00f4le dans Raphaele vient de parler, c'est comme un film extraordinaire parce que des des films sur la Shoah, on en a vu beaucoup, mais on n'a peut-\u00eatre pas entendu un et celui -l\u00e0 c'est vraiment, c'est vraiment le son de la Shoah, je trouve \u00e7a, \u00e7a fait vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:09) [85%] :\r\nIl faut dire qu'on ne on ne voit pas \u00e9norm\u00e9ment de choses non non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:11) [84%] :\r\nOn entend, on entend et on imagine le bruit fracassant que ce que \u00e7a pouvait \u00eatre c'est inou\u00ef, je trouve que la formellement, c'est extraordinaire, et moi j'\u00e9tais cueillis par You de sereine sinon la joie dire sa main. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:24) [78%] :\r\nMoi viendra en avant, plus tard, aucun Sorrentino si vous voulez bien Rapha\u00ebl votre Palm. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:31) [89%] :\r\nBen, de nouveau, le fils de Saul c'est quand m\u00eame le film qui me reste en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:36) [80%] :\r\nPeut-\u00eatre que c'est la ce qu'on aimerait, c'est que c'est le seul 1er film de la comp\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:39) [88%] :\r\nIl y a un autre film qui me reste beaucoup en t\u00eate qui est pas suffisamment une p\u00e2le mais j'ai beaucoup aim\u00e9, c'est de l'AppStore pour la qualit\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9cal\u00e9e du du film, en gros, voil\u00e0 c'est Yorgos Lanthimos qu'existe, film et Colin Farrell ou vous retrouvez dans un futur hypoth\u00e9tique ou si vous \u00eates c\u00e9libataire, vous \u00eates emmen\u00e9 dans ce de force dans un \u00eatre dans un h\u00f4tel o\u00f9 vous avez 45 jours pour rencontrer l'\u00e2me soeur et si vous n'allez pas rencontrer l'\u00e2me soeur, vous \u00eates transform\u00e9 en animal de votre choix d'de l'AppStore le homard, donc c'est le choix de Colin Farrell un film compl\u00e8tement Bunia loin Bu\u00f1uel un tr\u00e8s, tr\u00e8s dr\u00f4le, tr\u00e8s d\u00e9cal\u00e9, tr\u00e8s intelligent, quand m\u00eame, qui arrive en plus \u00e0 se d\u00e9gager de son concept pour aller vers des touches d'\u00e9motion finale, chose tr\u00e8s int\u00e9ressante, moi, c'est vraiment des images qui me reste, ce n'est pas une p\u00e2le mais pour moi, \u00e7a serait quand m\u00eame un film qui devrait primer et puis alors, c'est peut-\u00eatre parce que voil\u00e0 des films qui ne font pas parti sp\u00e9cialement de ce qu'on peut imaginer en palmar\u00e8s parce que justement c'est \u00e0 priori des films de genre trop ouvert, mais moi j'avoue que le le film de Denis Villeneuve Sicario m'a vraiment beaucoup marqu\u00e9, c'est vrai que c'est un film beaucoup plus commercial, a priori, mais je trouve qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur du cadre hollywoodien Denis Villeneuve de prix depuis Prisoners arriva m\u00eame des choses qui sont extr\u00eamement personnelle et beaucoup plus, plus insidieuse et \u00e7a me passionne, d'autant plus que \u00e7a se retrouve \u00e0 Cannes et \u00e7a que le festival prennent en compte aussi ce cin\u00e9ma- l\u00e0 qu'on a tendance, des fois, un tout petit peu oubli\u00e9 mais qui propose des choses qui peuvent \u00eatre tout aussi int\u00e9ressantes que les grandes palmes d'or, parfois un peu pompeuses et pr\u00e9tentieuses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:58) [91%] :\r\nAucun de nous n'a d\u00e9cern\u00e9 de palmes, un film fran\u00e7ais, il y en avait pourtant 5 en comp\u00e9tition de Maiwenn Val\u00e9rie Donzelli Jacques Audiard Guillaume Nicloux St\u00e9phane Briz\u00e9 et m\u00eame encore Emmanuel Bercot si on ajoute son film qui a fait l'ouverture le hors comp\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:12) [81%] :\r\nQue les Fran\u00e7ais qui d\u00e9cerne des palmes aux Fran\u00e7ais comment garder critique non mais c'est vrai, c'est fou, hein, la diff\u00e9rence critique fran\u00e7ais les critiques internationaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:19) [87%] :\r\nOui, c'est vrai sur le film de St\u00e9phane Briz\u00e9 avait avec quelque part dans le dans le film fran\u00e7ais qui, chaque ann\u00e9e, de ceux qui, chaque jour, en fait, et publi\u00e9 et montrer que les \u00e9toiles, des critiques, on va se pencher, pr\u00e9cis\u00e9ment sur la t\u00eate haute, d'Emmanuelle Bercot, c'\u00e9tait la 2\u00e8me fois dans l'histoire du festival qu'une femme faisait l'ouverture apr\u00e8s Diane Kurys est un homme parfait en 87 dans Elle s'en va, qui \u00e9tait le pr\u00e9c\u00e9dent film d'Emmanuelle Bercot, Catherine Deneuve, jouer une retrait\u00e9e en fuite un personnage toujours en mouvement qui plaquettes ou qui traversait la France, et si on la retrouve raides comme la justice de Berne presque toujours assise dans son bureau o\u00f9 elle re\u00e7oit le jeune m\u00e2le ni d\u00e9linquants \u00e0 Dunkerque, un homme qu'elle tente un jeune homme qu'elle tente de remettre sur le droit chemin des enfants \u00e0 la police de prot\u00e9ger les enfants non. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:17) [82%] :\r\n\u00e7a fait 4 mois que tu vas pas dire \u00e7a ferait plaisir de voir en fait, c'est dans les foyers, il a pris. \r\n8 \u00e9ducateur \u00e0 partir d'aujourd'hui, je reste, dit sachant chance la Antonov rude alors pour l'\u00c9tat, donc bien, et puis un odieux rien de dire je suis pas d'accord avec \u00e7a. \r\nMais ces derniers mois, ai j'ai remis de ses \u00e9motions, d'accord avec \u00e7a -ce que la reprise d'une scolarit\u00e9 vous parlez vraiment pertinente, tout va bien, je vais r\u00e9gler ces probl\u00e8mes de violence couteau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:24) [87%] :\r\nQui veut sa maman c'est Rod Paradot acteur non professionnel qui est entour\u00e9 de Sara Forestier dans le r\u00f4le de la m\u00e8re indign\u00e9e de Beno\u00eet Magimel dans celui de l'\u00e9ducateur un peu paum\u00e9, Charlotte Garson ce film \u00e0 vous faites l'amour, vous faites la grimace n'avait pas envie de parler du film. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:39) [89%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, je pense que le la : le cin\u00e9ma fran\u00e7ais en tout cas telle qu'il il est repr\u00e9sent\u00e9 ici \u00e0 \u00e0 maille \u00e0 partir avec le r\u00e9el, enfin, qui s'en \u00e9loigne beaucoup comme le film de Val\u00e9rie Donzelli ou ou comme ou qui au contraire qui l'\u00e9cole, je trouve qu'il me semble que il s'agit de d'en \u00eatre vraiment obs\u00e9d\u00e9 et donc c'est un film qui a un programme et son programme, c'est de, c'est vraiment un programme voil\u00e0 chronologique de de suivre le parcours de ce jeune homme, avec un c\u00f4t\u00e9 presque, comment dire, coll\u00e9 \u00e0 la temporalit\u00e9 des des retours dans le dans le bureau de la juge, dans le sens de ce programme naturaliste si on veut, je trouve que le film r\u00e9ussi, je peux pas, je veux dire apr\u00e8s, apr\u00e8s un prologue qui moi me m'a sembl\u00e9 un petit peu incertains, on se dit c'est pas possible, je vais pas croire \u00e0 Sara Forestier avec une un dentier de dans le noir, voil\u00e0 grim\u00e9 en personne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:33) [87%] :\r\nOui ce ce prologue dans c'est dans le bureau de la juge, et puis c'est la premi\u00e8re, elle abandonne son fils en fait quand il a 6 ans, puisqu'on va le suivent de ces 6 ans jusqu'\u00e0 ses 18 ans. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:40) [90%] :\r\nPour moi ce prologue pose une sorte de pacte avec le spectateur, c'est-\u00e0-dire tu connais ces acteurs toi spectateurs europ\u00e9en, tu as d\u00e9j\u00e0 vu ces grands acteurs maintenant suis moi dans la fiction comme si quasiment comme si c'\u00e9tait le r\u00e9el, c'est-\u00e0-dire qu'il y a vraiment quelque chose de lors du du reflet qui me semble et postuler au d\u00e9part et, si on accepte ce postulat d\u00e9part, ensuite on est plut\u00f4t pris, c'est-\u00e0-dire le programme fonctionne mais comment il fonctionne, fonctionne comme une sorte de succession de mont\u00e9es de violence chez cet adolescent, voil\u00e0 un petit peu comme dans Mommy de, de Xavier Dolan d\u00e9monter qui sont plus ou moins expliquer socialement, mais c'est pas non plus un film tr\u00e8s d\u00e9terministe dans son explication de pourquoi ce gar\u00e7on n\u00e9 comme \u00e7a et puis, il s'agit \u00e0 chaque fois pour l'institution de le cadrer et donc aussi au fur et \u00e0 mesure, je me disais tout de m\u00eame que que me dit ce film sinon que lui- m\u00eame film est en train de cadrer ce jeune homme, c'est-\u00e0-dire que j'ai impression qui m'appelle moi, spectatrice \u00e0 \u00e0 poser des limites \u00e0 ce \u00e0 ce jeune homme et et je suis pas tout \u00e0 fait d'accord pour pour \u00eatre plac\u00e9 ainsi du c\u00f4t\u00e9 de l'institution comme \u00e9tant finalement la la la la, n\u00e9cessaire et immuable, vous avez dit raide comme la justice, parce que c'est vrai que jusqu'au plan final du film, l'institution est montr\u00e9e comme et Dante comme \u00e9tant l\u00e0 pour essayer d'aider, m\u00eame si \u00e7a lui \u00e9chappe et ce c\u00f4t\u00e9, les choses sont comme \u00e7a et et et je vous le donne, de cette fa\u00e7on, me semble voil\u00e0 tr\u00e8s finalement tr\u00e8s peu ambitieuse du point de vue cin\u00e9matographique donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:14) [82%] :\r\nDonc, c'est un gar\u00e7on, pas d'accord, d'\u00eatre plac\u00e9 dans cette position -l\u00e0 de spectatrices Christine, vous avez ressenti quelque chose de de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:23) [83%] :\r\nAvant, vous avez dit que les personne parmi nous a donn\u00e9 une palmeraie en film fran\u00e7ais, moi j'ai trouv\u00e9 que la s\u00e9lection fran\u00e7ais c'est un et c'\u00e9tait une s\u00e9lection o\u00f9 on peut voir beaucoup plus, il y a parmi beaucoup des films de la comp\u00e9tition, si on reste sous la comp\u00e9tition cette id\u00e9e des parler du monde du monde aujourd'hui du contemporaine qu'est -ce que \u00e7a passe, la crise, l'\u00e9conomie, l\u00e0 o\u00f9 l'Europe voil\u00e0, mais moi j'ai tout paquet souvent cette proposition \u00e7a corresponde \u00e0 une B si on a des cin\u00e9mas, j'essaie de m'expliquer en fait, les films de guerre on parle la t\u00eate au moi je le trouvais un film hyper programmatique, c'est vrai qu'-ce que Charlotte disait \u00e0 toute l'Europe qui ne demande des plong\u00e9es dans un r\u00e9alit\u00e9 et la plupart des signes, des films fran\u00e7ais sont pas en comp\u00e9tition sont partag\u00e9s parmi la r\u00e9alit\u00e9, c'est-\u00e0-dire parler des probl\u00e8mes sociaux, soit l'intimisme, c'est-\u00e0-dire la femme, l'homme des Ma\u00efwen ou je sais pas les comptes faits des Val\u00e9rie Daumont dans Marguerite et Julien, mais l\u00e0, dans le c\u00f4t\u00e9 r\u00e9alit\u00e9 moi je trouve qu'il y a vraiment une une probl\u00e8me c'est-\u00e0-dire \u00e7a qui me d\u00e9range c'est pas des un acteur qui joue quel Cannes dans un contexte d'des r\u00e9alit\u00e9s mais \u00e7a que moderne, je sais la proposition du film et je trouve que c'est tr\u00e8s bien expliqu\u00e9 dans un entretien que j'ai lu d'Emmanuelle Bercot o\u00f9 il disait que Thierry Fr\u00e9maux, elle avait lui proposer les films parce que c'\u00e9tait vraiment les films qui la France avait besoin maintenant, apr\u00e8s ce qui est, tout s'est pass\u00e9 celle qu'elle dit : c'est pas moi c'est l'entretien sur tu sous lib\u00e9ration apr\u00e8s il s'est pass\u00e9 pendant l'hiver, moi j'ai truqu\u00e9, il y a aucune conflits dans 7 films c'est-\u00e0-dire tu peux pas prendre un jeune homme un peu des disturb et parce que c'est la relation avec ses parents parce que sa m\u00e8re, elle est un accroc parce qu'ni porter quoi il y a plein des des raisons et construire sa d\u00e9marche, son roman Romain formations \u00e0 travers la justice, on sait, on sait bien, chacun dans la r\u00e9alit\u00e9, qui \u00e7a marche comme \u00e7a, et alors moi j'ai truqu\u00e9, parler de la r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a veut dire pas des donn\u00e9es au public, c'est que, on a envie de bois, c'est-\u00e0-dire des r\u00e9ponses faciles tr\u00e8s Paris sont pour dire ah si toute Fabian et on va, on va sortir impulse sans aucune ambition cin\u00e9ma cin\u00e9matographique \u00e7a en qu'une r\u00e9flexion sur l'image, moi je l'ai trouv\u00e9 un film qui j'aime pas des tours et en fait je les trouver, j'\u00e9tais plut\u00f4t surpris de les voir comme film d'ouverture parce que je me suis dit c'est c'est les sign\u00e9e du festival 7 films l\u00e0 et non main en fait oui, en fait, je trouve que c'est c'est id\u00e9e des r\u00e9alit\u00e9s et parler des contemporaine dans un de fa\u00e7on o\u00f9 il y a pas des conflits o\u00f9 il y a pas d'ambigu\u00eft\u00e9, \u00e7a marche pas, \u00e7a marche pas au niveau des cin\u00e9ma, \u00e7a veut dire \u00e7a, \u00e7a nous donc pas des questions n\u00e9cessaires les comprend des sacs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:20) [81%] :\r\nVoil\u00e0 2 avis d\u00e9j\u00e0 tra\u00eene assez n\u00e9gatif disons -le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:24) [89%] :\r\nFranchement, film facile pour un spectateur, je trouve que dire d'abord que les institutions qui a, dans l'int\u00e9r\u00eat des institutions, des gens qui se battre et dont on monte l'\u00e9nergie \u00e0 se battre pour pour aider ces jeunes, c'est juste bon je veux dire c'est c'est d\u00e9j\u00e0 bon, c'est peut-\u00eatre pas cin\u00e9matographiquement pertinent ou, enfin ou spectaculaire mais pas toujours au cin\u00e9ma pour voir o\u00f9 \u00e7a aussi et non plus, je veux dire on va peut-\u00eatre pouvoir des histoires pour comprendre peut-\u00eatre on \u00eatre entrain de voir ce qu'on passera rien aussi ancienne voil\u00e0, voil\u00e0, je veux dire ce bien en parle avec vous m'expliquer parce que moi j'ai vu des tableaux, mais j'ai rien compris et bon je veux dire, \u00e7a s'adresse peut-\u00eatre, c'est peut-\u00eatre un film s'adresse pas un public de festival, donc c'est peut-\u00eatre pas un film de festival, effectivement, \u00e7a s'adresse au public, un public qui est confront\u00e9 \u00e0 des jeunes comme \u00e7a et qui n'ont probablement que du m\u00e9pris pour des gens comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:21) [84%] :\r\nDonc, il aurait d\u00fb \u00eatre en comp\u00e9tition et pas, je sais que c'est un film qui je serai ce public Charlotte parler justement de du c\u00f4t\u00e9 un peu, j'allais dire grand public Normandie guillemets des films de la comp\u00e8t. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:32) [86%] :\r\nMais il faut quand m\u00eame bien se rendent compte que le feu cin\u00e9ma d'art et d'essai vit de gros probl\u00e8mes pour le moment, je veux dire on sait il y a les grosses machines et puis la la part des films d'art et d'essai sur l'\u00e9cran etc diminue, diminue, diminue, ce qu'on voit en fait cette s\u00e9lection, c'est une fa\u00e7on, c'est une sorte de r\u00e9ponse \u00e0 \u00e7a pour regagner des \u00e9crans, moi j'appelle pas, je trouve qu'on on est pass\u00e9 quand on s\u00e9lection ici, on est pass\u00e9 dans un cin\u00e9ma non plus d'art et d'essai, mais je dirais de Stars et d'essai, quand on voit, quand on voit tous tous tous tous ces r\u00e9alisateurs, mais il y a des vedettes, partout on a vu le film qu'on a vu de, de, de Michael Franco ce matin il y a Timra parce que sinon personne n'irait voir ce film inint\u00e9r\u00eat lire un film sur l'euthanasie, comme \u00e7a personne n'irait voir l\u00e0, il y a une petite chance d'aller le voir par parce qu'on peut regarder un autre de l'Obs Store personne irait voir ce film, s'il y avait pas Colin Farrell s'y avait pas, elle voit ici a fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:26) [82%] :\r\nOn va s'\u00e9loigner en tout d\u00e9but de notre sujet Bercot important parce qu'enfin, mais on va rire et revenir apr\u00e8s sous les livres aux langues \u00e9trang\u00e8res, je voudrais juste quand m\u00eame que Rapha\u00eblle puisse s'exprimer sur le film. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:35) [87%] :\r\nNon, moi j'aime, je comprends, je trouve, je trouve int\u00e9ressant le la r\u00e9flexion Charlotte sur la question du canon parce que moi, justement, elle est, elle, est je trouve essentiel aussi au film et je pense qu'Emmanuelle Bercot le le prend en compte d\u00e9j\u00e0, c'est un film qui est tourn\u00e9 en Cin\u00e9maScope qui mise en sc\u00e8ne assez pos\u00e9, on est pas chez les fr\u00e8res Dardenne et que cette question d'ancrer les personnages dans leur cadre professionnel ou ou Educational, et \u00e0 mon avis essentiel parlait d'\u00e9nergie des personnages, moi c'est ce qui me pla\u00eet justement c'est que il y a un c\u00f4t\u00e9 programmatique dans le sc\u00e9nario, mais l'\u00e9nergie et des impulsions, des personnages se confrontent et provoque pour moi du conflit, personnage de Beno\u00eet Magimel que je vois, c'est int\u00e9ressant parce que lui- m\u00eame a v\u00e9cu en fait des ann\u00e9es avant ce qu'a v\u00e9cu l'adolescent dont il s'occupe alors \u00e9videmment en terme de sc\u00e9nario, on peut dire, c'est facile, mais ce que \u00e7a provoque dans dans le film d'Elie, un tout petit peu justement du programme \u00e9vident et je pense que l'\u00e9vidence de ce genre de film serait de de foncer t\u00eate baiss\u00e9e dans le mis\u00e9rabilisme plus cr\u00e9tin et et une finale extr\u00eamement triste le la seule touche qui d\u00e9borde enfin qui, pour moi touche \u00e0 \u00e7a, c'est personnages et Sara Forestier qui alors pour le coup, surligner dans le c\u00f4t\u00e9 Les Mis\u00e9rables, laissant dans l'enfin, vraiment, on a, on a charg\u00e9 ses personnage de m\u00e8re indigne et \u00e7a, \u00e7a me g\u00eane, le reste du film, je trouve qu'il y a quelque chose de d'extr\u00eamement fort dans l'\u00e9nergie dans l'impulsion que les personnages am\u00e8ne au r\u00e9cit, c'est pas un film de personnages puisqu'un film de d'histoire, peut-\u00eatre m\u00eame un film de mise en sc\u00e8ne, mais cette mise en sc\u00e8ne est plaqu\u00e9 sur ses personnages, \u00e7a donne quelque chose de tr\u00e8s int\u00e9ressant moi je j'\u00e9tais plut\u00f4t pris par un flux qui pour moi est \u00e0 mi- chemin, \u00e7a peut \u00eatre conflictuel mais \u00e0 mi- chemin entre le romanesque et le r\u00e9el, et je pense qu'avec le film de briser, on va y revenir parce qu'\u00e0 mon avis, un film qui ne r\u00e9ussit pas ce ce croisement parce que B\u00e9ghin suspense fait la bande- annonce la qui qui ne r\u00e9ussit pas ce ce ce ce ce mariage parce qu'il refuse totalement le romanesque et que de temps en temps, je trouve, moi j'aime bien aussi les 400 coups des films comme \u00e7a qui ont os\u00e9 aussi un petit peu, tout petit peu d\u00e9coll\u00e9 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:26) [87%] :\r\nBon, vous avez spoli\u00e9 le d\u00e9bat mais c'est pas grave je suis nous parlions de la t\u00eate aux des manuels Bercot un film sorti en salles la semaine derni\u00e8re, donc nos auditeurs peuvent d\u00e9j\u00e0 aller voir vous \u00e9coutez zone critique en Direct du festival de Cannes avec Charlotte, gar\u00e7on de la revue \u00c9tudes et de France Culture avec Rafa\u00ebl Wolf de la RTS avec Cristina nos 2 Il Manifesto et avec Fernand Denis de La Libre Belgique, Fernand, vous parliez donc \u00e0 l'instant de de du c\u00f4t\u00e9 langue \u00e9trang\u00e8re, c'est vrai que cette c'est une tendance g\u00e9n\u00e9rale, hein, tout le monde tourne en anglais, le film mexicain Michel Franco chronique que vous venez de mentionner avec Tim moi idem chez Joachim Trier le Norv\u00e9gien chez les 3 Italiens Moretti sur un Tino Haut-Garonnais aussi photo Moretti en tout cas en partie m\u00eame Guillaume Nicloux place Isabelle Huppert et G\u00e9rard Depardieu dans un d\u00e9cor typiquement am\u00e9ricain, on a la vall\u00e9e de la mort donc pour poursuit sur cette tendance peut-\u00eatre oui et l'analyse de cette. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:18) [88%] :\r\nJe disais enfin bon le le le cin\u00e9ma d'art et d'essai, le cin\u00e9ma d'auteur, comme on l'appelle, est en difficult\u00e9 et il manque, il y a de moins en moins d'\u00e9crans, sa part de march\u00e9 diminue ce cin\u00e9ma qu'on aime, si je trouve et on voit l\u00e0 la r\u00e9ponse bon Star et mettent des Stars dans les films et parler anglais, \u00e7a veut dire permettre \u00e0 ces films d'avoir et c'est un c'est un c'est un danger, je veux dire si la l'anglais devient aussi la langue de cin\u00e9ma, c'est \u00e7a, \u00e7a devient une horreur, c'est peut-\u00eatre oui je je pense aussi que lorsque on va \u00e0 la critique, continue \u00e0 dire que le cin\u00e9ma d'auteur c'est Apichatpong c'est c'est au Hsiao-hsien les gens qui vont, une fois avoir Apichatpong qui dit c'est \u00e7a le cin\u00e9ma d'auteur mais iront plus jamais en voir, ils se diront : c'est fini. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:06) [77%] :\r\nCe soir, mais peut-\u00eatre que vous, pas d'envie de vous r\u00e9pondre attendez passer le micro \u00e0 Rapha\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:11) [89%] :\r\nOui, mais il faut aussi la place pour ces films- l\u00e0, on est d'accord, hein, mais il faut pas non plus que \u00e7a devienne la norme c'est \u00e7a dans dans le dans le dans l'laisser mais sur les lieux, l'anglais et l\u00e0 je pense que l'anglais vient parce que aujourd'hui aussi les les coproductions sont une r\u00e9alit\u00e9 pour faire exister ces films, on peut plus tourn\u00e9 uniquement film grec en Gr\u00e8ce avec des acteurs grecs par exemple ou alors beaucoup plus difficilement, et du coup je pense que le fait qu'on on se retrouve avec des films avec des Stars am\u00e9ricaines qui parle anglais dans certains films qui sont mexicains grec ou autres prouve aussi, j'imagine que, il y a un syst\u00e8me de coproduction internationale aujourd'hui qui fait que ces films exister qui oblige aussi simplement \u00e0 trouver un syst\u00e8me de langue internationale. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:31:49) [89%] :\r\nCharles gar\u00e7on \u00e7a fait quand m\u00eame longtemps que cette mondialisation est en est en marche et je trouve que, aujourd'hui, on a plus des ce qu'on appelait les euro- pudding vous souvenez ces films, on voit tr\u00e8s bien que les gens sont pas du tout anglais qui se force \u00e0 parler anglais on on a on a \u00e9volu\u00e9 quoi dans le aujourd'hui, je trouve que, du coup, c'est une contrainte si contraintes \u00e9conomiques, il y a a tourn\u00e9 son film en anglais, voire aux \u00c9tats-Unis, du coup elle devient assez productif du point de vue de l'inventivit\u00e9 des sc\u00e9narios je pense avaler enveloppe de de Guillaume Nicloux \u00e7a fait sens que 2 Fran\u00e7ais, un ancien couple se trouvent r\u00e9unis pour une raison dont on parlera peut-\u00eatre plus tard, mais dans la vall\u00e9e de la mort aux \u00c9tats-Unis, et sa fille, il y a, il y a un effet dans le sc\u00e9nario dans le dialogue, c'est pas du tout, ils font pas comme si ils \u00e9taient am\u00e9ricains et qui jouait dans un film am\u00e9ricain, donc \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre productif aussi, \u00e9videmment, si \u00e7a se g\u00e9n\u00e9ralise au point qu'on sente que c'est uniquement des raisons \u00e9conomiques, l\u00e0 \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s ennuyeux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:48) [90%] :\r\nMoi, j'ai tr\u00e8s envie d'entendre Christine pi\u00e9tinant sur la s\u00e9lection italienne assez forte apr\u00e8s la Fran\u00e7aise, qui avait 3 films Dinan Haut-Garonnais et Moretti et puis j'ai d'abord une question sur la r\u00e9ception de ces films, Moretti a fait consensus plus ou moins, il y a beaucoup de gens qui ont eu un coup de coeur pour venir Madrid mais par contre alors garonnais sereine sinon encore plus divise \u00e9norm\u00e9ment, on a le sentiment, parfois m\u00eame, qui a une partie de la critique fran\u00e7aise pour ne pas la nommer, qui avant m\u00eame d'avoir vu le film le le d\u00e9gomme de mani\u00e8re assez violente parce que la, quelle est votre position par rapport \u00e0 ce que \u00e7a vous agace. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:21) [83%] :\r\nMoi, je vais commencer un petit peu et je je suis d'accord avec la Suisse o\u00f9 la question de la langue anglaise parce que 2 parmi les Touaregs film italiennes sont tourn\u00e9s analogue les c'est-\u00e0-dire d'ailleurs toutes les trois parce que m\u00eame chez Moretti y a Johndroe qui est un acteur oui mais bon \u00e9t\u00e9 il y a port\u00e9 dans le flou qui joue \u00e0 l'acteur am\u00e9ricain qui arrive un Anita lui a fait un film, donc il y a aussi des petites r\u00e9f\u00e9rences un peu \u00e9lev\u00e9 sur la sur la r\u00e9ception de du film Sorrentino, par exemple, bah la r\u00e9ception du film des sur non Anita Li et Tino, c'est quelqu'un qui tout le monde parler des lui si on regarde les seuls sur l'Natwar, qu'hier, aujourd'hui, d\u00e8s que les films, les r\u00e9seaux sociaux o\u00f9 il y a les eaux sociaux a fait tu tu tu peux voir qui tout le monde envie par les sur les films, m\u00eame s'il a peu vu tout le monde a envie de les d\u00e9fendre de la batterie, c'est-\u00e0-dire parler des sur une nous en Italie, c'est un peu l\u00e9ger, le jeu social fort peu pour tout le monde, moi j'aime, j'aime pas du tout les films mais moi j'aime pas Paolo sur une non en tant que r\u00e9alisateur, donc c'est pas nouveau, je suis tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9tait tr\u00e8s attaqu\u00e9 par mon papier sur sur une qui ont souvenez r\u00e9seau social et c'est vrai qu'aussi il y a des gens qui partagent mon opinion des autres et pas mais, normalement, j'ai eu l'impression qu'est au niveau critique, que c'\u00e9tait pas si il y a quelqu'un qui a pas mais des autres kiwis c'est beaucoup soutenu par certains mais ils sont pas tous d'accord sur le fait qu'il soit un chef d'oeuvre, par contre, les films de Nanni Moretti c'\u00e9tait tr\u00e8s n'bien accueilli aussi \u00e0 la sortie, en Italie et les films de Garnet et il paye, il sortait il s'aussi \u00e0 tr\u00e8s partager la critique, la plupart moi je trouve qu'elle a pas vraiment aim\u00e9, mais voil\u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:11) [86%] :\r\nPour moi, j'ai crois\u00e9 un coll\u00e8gue qui m'a dit si Sorrentino n'a pas, n'a pas la palme, rien ne va plus, alors je sais pas si autour de cette table, la critique qui peut que pour. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:19) [82%] :\r\nComment moi je l'\u00e9clairage, la petite chose sous la question des Stars et des langues sous laquelle vraiment \u00e0 toutes le Stars en France un Edern peut tr\u00e8s sp\u00e9cial aussi parce que \u00e7a veut dire quoi dans chaque paillis si on prend un film qu'elle esp\u00e8re, comme la loi du march\u00e9, avec Vincent Lindon, ces Stars ici mais je suis s\u00fbr qu'il les qui sortira jamais en Italie Person va aller voir ou presque un film comme l'observe de Lanthimos qui c'est un un r\u00e9alisateur qui d'un autre papier au m\u00e9pris tr\u00e8s connu mais Anita Li il n'a jamais s\u00fbret\u00e9 un film et pourtant il \u00e9tait en comp\u00e9tition \u00e0 Venise il y a des gens avec son pr\u00e9c\u00e9dent film, Alpes, ce qui, moi, j'ai toujours beaucoup plus int\u00e9ressant par rapport \u00e0 celui -l\u00e0, mais \u00e7a c'est mon avis mais en tout cas int\u00e9ressant ou pas, il d\u00e9j\u00e0 jamais arriv\u00e9 en salle sous le fait des langues les c'est vrai que l'aider, r\u00e9alisateur italien et l'\u00e0 l'anglais pour Paolo sur l'une qui n'osaient m\u00eame pas la premi\u00e8re fois, il avait fait un autre film, les vaches, vous voyez un mobile, les gens mauvais et mais \u00e9pouse essaie aussi, c'est la premi\u00e8re fois, mais c'est vrai que soit soit doit \u00eatre et pas une obligation \u00e9conomique mais en m\u00eame temps, \u00e7a peut \u00eatre aussi une d\u00e9fi pour la lise auteur de travailler avec des de des acteurs qui sont pas l'acteur de du paillis et d'essayer des autres et des autres et des autres et propositions. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:45) [85%] :\r\nEn revenir quand m\u00eame, pardon, mais sur ce que vous disiez par rapport \u00e0 ce coll\u00e8gue qui disait que, si pas l'oc\u00e9an Indien, n'a pas la palme, rien ne va plus \u00e0 la roulette, par exemple, quand on dit rien ne va plus et tout est encore possible, voil\u00e0, je pense que justement, moi \u00e7a me pla\u00eet bien que rien n'aille plus avec une absence de palme d'or, par rapport nous il l\u00e0 je je serais vraiment confondu de de tristesse et de d\u00e9pit pour aller enti\u00e8re en disant si, qui \u00e0 la Palme d'or et ben, mon Dieu, \u00e7a laisse peu de possibles, enfin bon, moi je fais partie des d\u00e9tracteurs violent du film parce que je insupportable, c'est un des rares films. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:16) [80%] :\r\nDire de quoi \u00e7a parle donc non par de rien, donc, oui, oui \u00e7a France \u00e0 part de rien, c'est les sous les des quelqu'un qui aime beaucoup se regarder filmer sous peu complaisant mange tr\u00e8s moi je le trouve tr\u00e8s macho aussi mais pas \u00e0 cause des enfants parce qu'ils \u00e9taient o\u00f9 elle est un petit peu, un petit peu Weeger disons l'histoire, c'est l'histoire d'un vieil d'\u00e9lecteurs un vieux chef d'orchestre par d'aucuns parmi culture qui \u00e9maillent Kohl Khimki, dans un h\u00f4tel de luxe avec en Suisse avec un r\u00e9alisateur \u00e0 la retraite qui sont int\u00e9ress\u00e9s par Canal qui arrive peu \u00e0 faire des films \u00e0 cause du fait qu'il est vieux, donc l'aider son ami depuis 60 ans, ils sont l\u00e0 et parlant du pass\u00e9, du pr\u00e9sent, il regarde dans les jeunes filles une miss univers qui est superbe, elle est souple plastifi\u00e9e avec un bouche, voil\u00e0 ce qui va avec, font qui les fonds et approuv\u00e9, apr\u00e8s il y a la fille Beit du chef d'orchestre qui \u00e9tait qui, pas au Mali, mais il y a rien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:27) [90%] :\r\nY a rien mais je vais vous raconter Justine avec d'autres, avant de passer la parole \u00e0 Fernand Charlotte n'a pas vu le film, c'est que hier, quand j'ai rencontr\u00e9 avec un \u00e9tal \u00e0 propos du film, il nous a dit en table ronde qu'toujours plusieurs journalistes avec avec la Star en l'occurrence, et il m'a dit : je suis, il nous a dit : je suis d\u00e9sol\u00e9, je ne sais pas comment parler du film, mais peut-\u00eatre que c'est pr\u00e9cis\u00e9ment parce que le film est vide. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:46) [84%] :\r\nNon mais, \u00e7a, c'est \u00e7a : proc\u00e8s d'intention, c'est pas bien, comme \u00e7a, vous savez tr\u00e8s bien que les r\u00e9alisateurs et les acteurs sont toujours les moins bien plac\u00e9es, ou pas de parler de moi, je ne savais pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:53) [85%] :\r\nJe crois que c'est un film qui fait une place au spectateurs, moi je suis dans ce film- l\u00e0, je suis rentr\u00e9e dans ce film- l\u00e0, c'est une promenade ce film- l\u00e0, vous vous promenez dans ce film, vous faites quelques pas et quand vous vous promenez vous faites quelques pas avec quelqu'un, vous marchez, vous parle avec vous prenez connaissance et puis vous avez un peu plus loin parfois vous faites quelques pas seul et vous r\u00eavez -vous d\u00e9coller voil\u00e0 \u00e7a me g\u00eane, voil\u00e0, c'est avec les t\u00e2ches je d\u00e9colle, on est est -ce que jamais, c'est que c'est ce qu'on peut la r\u00e9gion agricole d'\u00eatre oui, donc il est chef d'orchestre, souvent en face des vaches et puissent dire : ben tiens, imagine que c'est un ensemble, et il entend les clochettes et on a un ensemble de de de clochettes comme \u00e7a et puis quelques et puis on r\u00eave et puis on quitte le film et puis m\u00eame pr\u00e9voit parachute avons donn\u00e9, on voit un parachute parce que donne faut pour moi, c'est ce film l\u00e0, mais il nous conduit quelque part, ce film, il nous conduit avec beaucoup d'\u00e9l\u00e9gance avec \u00e7a c'est plaisant, c'est beau \u00e0 voir et nous conduit dans des zones qui sont quand m\u00eame pas tr\u00e8s tr\u00e8s agr\u00e9able, trouve enfin bon peut-\u00eatre plus \u00e2g\u00e9 que vous mais qu'est -ce qu'on a fait de sa vie c'est quoi vieillir, je veux dire moi, c'est la question que je commence \u00e0 avoir peur qui se rapproche tr\u00e8s tr\u00e8s qui se proche de moi et bon j'ai j'ai \u00e9t\u00e9 heureux de passer 2 heures march\u00e9 avec sereine nous et et ces hommes- l\u00e0, voil\u00e0, c'est rien de plus que \u00e7a, mais quand je suis sorti, moi j'\u00e9tais tr\u00e8s \u00e9mu mais je peux, je peux pas la raconter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:11) [90%] :\r\nLe mot de la fin rapidement \u00e0 Raphaele. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:13) [85%] :\r\nNon mais il y a d\u00e9j\u00e0 quelques sc\u00e8nes enfin, comme toujours chez Sorrentino parfois des sc\u00e8nes d'\u00e9clat, comme \u00e7a, mais alors apr\u00e8s, il souligne, tellement il a tellement envie d'aller vers la sc\u00e8ne sublime explosives avec de la grande musique pour nous montrer \u00e0 quel point, s'il y a, il faut, il y a un moment, quand m\u00eame, on voit un bouddhiste dans le film jamais mais \u00e7a peut aller vite et bien \u00e9videmment, il y a le moment o\u00f9 il arrive, on le voit l'\u00e9viter avec une grosse musique pour dire regardez pense \u00e9mouvant et po\u00e9tique : je ne supporte pas \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:37) [85%] :\r\nCe que vous disiez, Rapha\u00ebl, c'est tr\u00e8s dr\u00f4le, on ne peut pas l'\u00e9viter et l'\u00e9viter, \u00e7a veut dire 2 choses : il y a toujours moyen de voir oui non mais d'avoir le c'est le d\u00e9fi le club juge quand m\u00eame, quand m\u00eame, mais c'est une lourde. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:49) [80%] :\r\nPachydermique moi je reproche \u00e0 ce cin\u00e9aste de sans arr\u00eat empes\u00e9 son cin\u00e9ma, moi je pr\u00e9f\u00e9rerais qu'ils fassent pas de discours meetings fasse des petites bulles comme \u00e7a \u00e9clatante, puis on verra ce qu'on peut plus g\u00eanant moi j'ai plus ma place parce que je me dis qu'\u00e0 son sens, arriv\u00e9e en train de nous nous alourdir un propos, enfin c'est quand m\u00eame la Chine Dermik vous trouvez pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:41:05) [90%] :\r\nNon je trouve pas moi, je me suis promen\u00e9, j'ai trouv\u00e9 la promenade de 2 heures, extr\u00eamement agr\u00e9able et au bout, je me sentais vraiment bien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:11) [81%] :\r\nCe personnage de sosie de Maradona, un qu'on monte tout le temps et son gros ventre et qu'une cam\u00e9ra en-dessous, un tout petit peu en compte y a pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:17) [84%] :\r\nConscient c'est pas amusant, pertinent qui se fait d'une complaisance. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:23) [89%] :\r\nCapture mais dans ce cas l\u00e0, voyons ce film comme de la caricature et pas comme une fille, une r\u00e9flexion sur la vieillesse ou la jeunesse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:28) [90%] :\r\nCe qui va devoir, on va devoir c'est une farce, voil\u00e0, \u00e7a me pla\u00eet, voil\u00e0, on va devoir s'arr\u00eater sur ce film, parce que il faut comparer tout de m\u00eame de la loi du march\u00e9, de St\u00e9phane Briz\u00e9 ben on pourra pas lui reprocher de faire du Lelouch \u00e0 celui -l\u00e0, St\u00e9phane Briz\u00e9 n'avait jamais eu acc\u00e8s \u00e0 la comp\u00e9tition officielle, c'est, c'est une premi\u00e8re apr\u00e8s Mademoiselle Chambon apr\u00e8s quelques heures de printemps, la loi du march\u00e9, sa 3\u00e8me collaboration avec Vincent Lindon, qui a d'ailleurs lui- m\u00eame sugg\u00e9r\u00e9 la th\u00e9matique de ce film au cin\u00e9aste, Vincent Lindon y interpr\u00e8te Thierry ch\u00f4meurs enfin droit qui, apr\u00e8s de nombreux entretiens infructueux accepte un boulot de vigile dans un supermarch\u00e9, on lui demande de surveiller les clients mais surtout ses propres coll\u00e8gues car la direction cherche des pr\u00e9textes pour les licenci\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:11) [78%] :\r\nJean Lesieur autant toi, moi j'ai la, moi aussi j'ai perdu mon fils, les derri\u00e8re, je touche 500 euros par mois, c'est quand m\u00eame pour payer toutes les factures, tout ce que je dois dans 9 mois, c'est cela est -ce que vous pensez que vous seriez ont attaqu\u00e9 une fonction de ce que vous avez publi\u00e9 sur l'entreprise, oui je pense. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:35) [87%] :\r\nVoil\u00e0, Vincent Lindon, qui est entour\u00e9 dans ce film de com\u00e9diens non- professionnels mais de tous les plans, m\u00eame quand d'autres parlent quand d'autres l'insulte l'humilient il n'y a pas forc\u00e9ment contre- Champ c'est souvent sur son visage que se fixe la cam\u00e9ra Charlotte d\u00e9sol\u00e9 je vous refais commencer sur ce film, vous ne s'est pas, vous ne faites pas la grimace parce qu'on n'avait pas parl\u00e9 depuis un petit moment. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:42:53) [89%] :\r\nJ'ai, moi j'ai appr\u00e9ci\u00e9 le le geste enfin disons la d\u00e9marche du r\u00e9alisateur, \u00e0 savoir j'ai un peu comme comme une exp\u00e9rience un peu chimique, c'est-\u00e0-dire de plong\u00e9e effectivement un acteur, pas seulement connues, pas seulement qu'il a une aura un petit peu de retard en France, bon, faut quand m\u00eame relativiser, je trouve, mais vraiment exp\u00e9riment\u00e9, quelqu'un qui, qui est, qui est exp\u00e9riment\u00e9 et de le mettre avec des non- professionnels et de de tester un peu son \u00e9coute et je trouve que il y a \u00e9norm\u00e9ment de plans sur Vincent Lindon qui \u00e9coute les autres et qui voit quand est ce que moi je vais r\u00e9pondre quand est -ce que je vais parler sans \u00eatre justement dans l'intimidation de l'acteur face aux non- professionnels, donc le film progresse par blocs qui sont des s\u00e9quences qui dure, qui dure, \u00e0 telle point qu'elles ont, elles, ont si vous voulez une sorte, elle vous donne une impression documentaire et je trouve que il va assez loin justement dans cette question de : comment le cin\u00e9ma travaille avec le r\u00e9el, la c'est par un programme sc\u00e9naristique tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s attendue comme Emmanuelle Bercot et tr\u00e8s \u00e9crit, on sent la ma\u00eetrise etc c'est autre chose, disons, c'est un choix autr qui est de faire cette exp\u00e9rience, vous dites que Vincent Lindon la la initi\u00e9 je je l'ignorais, en r\u00e9alit\u00e9, moi j'ai beaucoup pens\u00e9 \u00e0 Pater d'Alain Cavalier ou le cin\u00e9aste propos\u00e9 \u00e0 Vincent Lindon enfin trouv\u00e9 dans Vincent Lindon quelque chose d'animal quelque chose, voil\u00e0, au-del\u00e0 de la Star et il le pla\u00e7ait dans une dr\u00f4le de situation de politique- fiction et voyez comment \u00e7a fonctionne et je pense que Vincent Lindon a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s marqu\u00e9 par ce type de travail de dispositifs entre documentaire et fiction, et je trouve qu'il arrive, dans ce film situ\u00e9 a une th\u00e9matique sociale disons tr\u00e8s banales, tr\u00e8s attendu, il arrive \u00e0 en faire quelque chose une fois cependant qu'on a compris ce principe, c'est-\u00e0-dire que le film sera une s\u00e9rie de situations extr\u00eamement quotidiennes, triviales avec des d\u00e9tails extr\u00eamement triviaux et pr\u00e9cis sur la vie de cet homme qui a des probl\u00e8mes de toutes sortes, notamment avec son son travail, c'est vrai que, ben voil\u00e0, il me semble que le geste c'est puise assez vite et que il y a pas une autre proposition derri\u00e8re et que c'est presque un jeu \u00e0 somme nulle, c'est-\u00e0-dire qu'une fois qu'on a compris cette d\u00e9marche qu'on peut la trouver int\u00e9ressantes, moi je vois pas tellement ce que \u00e7a produit \u00e0 la fin, sinon une sorte de de grisaille et de et de d\u00e9sespoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:11) [88%] :\r\nEt j'Cristina qu'est -ce que ce film a produit \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:16) [85%] :\r\nO\u00f9 il y a un peu de grisaille aussi c'est int\u00e9ressant, moi aussi, j'avais un peu penser au fil des Alain Cavalier qui peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 programm\u00e9 ici \u00e0 Cannes, oui, oui, il y a quelques ann\u00e9es, il avait c'\u00e9tait une une projection mythique 15 minutes d'applaudissements debout afin, ouais, ouais, ouais et mais l\u00e0 vraiment \u00e7a la proposition des cavaliers aller beaucoup plus loin, c'est-\u00e0-dire c'\u00e9tait vraiment travailler sous l'acteur dans ce dur et dans un lui- m\u00eame mais et ici, c'est vrai qu'il est plong\u00e9 un acteur tr\u00e8s connu parmi des des acteurs non professionnels, c'est aussi parce que sinon vous enfin \u00e7a \u00e7a \u00e7a arriv\u00e9 aussi dans avec les autres films au cin\u00e9, hein. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:00) [84%] :\r\nL'ann\u00e9e pass\u00e9e et mais c'est que je trouve pas toujours, lui aussi, c'est la punition du r\u00e9el, c'est-\u00e0-dire dans un situation un peu Dardenne yen, on peut imaginer un petit peu proches aux 3 jours et une nuit de l'\u00e2ne qui on avait vu avec Marion Cotillard, la derni\u00e8re, l\u00e0 aussi, l\u00e0 aussi, Marion Cotillard d\u00e8s et c'\u00e9tait une Star par rapport aux acteurs du qui Dardenne on ne lisez dans les premiers films mais leur latin si au moral, c'\u00e9tait toujours au fil des gens, c'est-\u00e0-dire il il il essayait par des explications comme ici, o\u00f9 c'est vrai qu'il les films nous montrer une r\u00e9alit\u00e9 bloc par bloc des gens pauvres qui vole parce que la retraite c'est pas soufi sans eau pleine d\u00e9raison mais justement cette cette f\u00eate des donn\u00e9es toujours des raisons toujours des explications qui chez les Dardenne arrive jamais, on est l\u00e0 avec ses choix sans s'expliquer qu'il y a un fils maladroit fils au porte quoi des explications justement \u00e7a, j'ai tout qui est \u00e0 la France, la d\u00e9marche du film, \u00e7a arrive nulle part, c'est-\u00e0-dire \u00e7a reste un petit peu enferm\u00e9 dans son sa proposition qui s'est un peu position tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, regardez la r\u00e9alit\u00e9 dans ses probl\u00e8mes comme \u00e7a mais c'est vrai qu'il s'interroge pas vraiment sous sous son sujet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:22) [78%] :\r\nAlors donc un film enferm\u00e9 dans son dispositif, nous dit Cristina Puccino non Rapha\u00ebl votre c'est votre avis aussi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:28) [89%] :\r\nJustement, c'est l\u00e0 o\u00f9 le film \u00e9prouvant programmatique, c'est non pas dans ce qui provoque la je rejoins tout \u00e0 fait, Charlotte, c'est ce qui est plus int\u00e9ressant, c'est Vincent Lindon et ce qu'il est capable de produire par rapport \u00e0 son personnage, mais sur les blocs, c'est qu'il avance, de fa\u00e7on tout aussi profond programmatique dans son discours en apparence que que le film de Bercot et c'est l\u00e0 o\u00f9 le film pose probl\u00e8me, c'est que j'ai toujours un d\u00e9sint\u00e9r\u00eat pour le cin\u00e9ma d'Briz\u00e9 \u00e0 post\u00e9riori et pas a priori c'est que au d\u00e9part je me diab\u00e8te Dider effectivement c'est int\u00e9ressant, puis apr\u00e8s qu'on le voit, le film se d\u00e9roule une 1000 qui fait tous exactement ce qu'il faudrait faire pour moi c'est tr\u00e8s scolaire et tr\u00e8s sage et puis alors il y a une chose qui me g\u00eane un tout petit peu, c'est qu'il a une h\u00e9ro\u00efsation du personnage qui est telle que, bon, sans r\u00e9v\u00e9ler le final, je trouve que il y a une alors l\u00e0 une malhonn\u00eatet\u00e9 par rapport \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 que je crois en tout petit peu violente, donc moi je me retrouve un tout petit peu coinc\u00e9 l\u00e0 dent et vous parliez du film de d'Alain Cavalier, mais justement ce qui manque peut-\u00eatre aussi mal bris\u00e9, c'est un peu de folie, un peu de fantaisie, un peu de fiction, justement, je crois qu'il a les pieds trop dans ce qui lui appara\u00eet comme le r\u00e9el mais c'est aussi son fantasme du r\u00e9el, c'est que c'est sa fa\u00e7on de voir le capitalisme, sa fa\u00e7on de voir les patrons et qui \u00e0 un moment on se dit : ben oui, c'est peut-\u00eatre pas aussi subtil que \u00e7a, c'est aussi une vision de cin\u00e9aste qu'il y a pas aussi r\u00e9aliste ou naturaliste que \u00e7a c'est un cin\u00e9ma d'action, le cin\u00e9ma des fr\u00e8res Dardenne, on est dans l'action, la rumeur la psychologie ou la sociologie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:44) [86%] :\r\nBen je vais de nouveau \u00eatre le seul \u00e0 la mont\u00e9e, h\u00e9 bien il \u00e0 l'internaute gondoles pour pour St\u00e9phane Briz\u00e9, moi, c'est un film qui m'a vraiment extr\u00eamement touch\u00e9, d'abord en tant que que que signifie la proposition de cin\u00e9ma qui est d\u00e9j\u00e0 trouve pas banal, moi je trouve que la la la la rencontre du documentaire avec ses acteurs pour Fessenheim et de la et et de et de Lindon quels \u00e9l\u00e9ment de fiction l\u00e0- dedans je moi je trouve, c'est une grande r\u00e9ussite, moi je trouve que je vois quand m\u00eame l\u00e0 l'\u00e9cran je me dis dans 50 ans si on doit regarder un film comment des millions de gens vivent comme ben je trouve que c'est on peut montrer ce film l\u00e0, il a d\u00fb alors oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:25) [79%] :\r\nTerre battue, vous savez qui est sorti, a peu de temps, oui c'est \u00e7a, c'est exactement le. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:28) [88%] :\r\nNon, non je je je je trouve oui les Fran\u00e7ais r\u00e9dacteur, le fr\u00e8re de tourn\u00e9es par le fr\u00e8re d'analyse de moustiques non, non, je trouve que celui -l\u00e0, la fa\u00e7on dont humilier dont toute dont je dirais comme comme la soci\u00e9t\u00e9 est -ce qu'on ne compte qu'on ne cette personne, c'est cette s'\u00eatre de Skype, je veux dire, ces entretiens d'embauche, mais c'est c'est terrifiant et je veux dire c'est : c'est la r\u00e9alit\u00e9 d'\u00e9norm\u00e9ment de gens, je veux dire, l\u00e0 on la voit frontalement mais mis dans un dans un dans une ligne quand m\u00eame de de fiction gr\u00e2ce gr\u00e2ce \u00e0 Vincent Lindon qui nous m\u00e8ne de l'un \u00e0 l'autre et puis moi j'aime toujours bien lorsqu'sort dans le film d'en d'en sortir quelque chose, et franchement moi depuis que je vais dans un depuis que j'ai vu ce film que je vais dans un supermarch\u00e9, je regarde plus de la m\u00eame fa\u00e7on et s'il a d\u00e9j\u00e0 que \u00e7a quand on sort d'un film pour moi, c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:19) [91%] :\r\nMoi, c'est plut\u00f4t gr\u00e2ce \u00e0 Isabelle Huppert, quand je vois tous les supermarch\u00e9s de la m\u00eame mani\u00e8re depuis hier dans le dans le film de Nicloux elle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:25) [87%] :\r\nCritiquant les soupes critique les soupes am\u00e9ricaine pris juste une toute petite note finale sur les les prix d'interpr\u00e9tation, l\u00e0 on parle du film avec Vincent Lindon, on sort du film ce matin victime moi mais moi je trouve qu'il y a beaucoup de tr\u00e8s beaux personnages f\u00e9minins, beaucoup moins de de masculin, on parle beaucoup de Margarita bouillie pour le le le Mia Madre pour le le film Moretti de Moretti comme comme prix d'interpr\u00e9tation pour les hommes, c'est un peu diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:50) [86%] :\r\nMais quand m\u00eame, la hauteur d'un band le le film de Joachim Trier dont personne \u00e0 parler autour de cette ann\u00e9e qui a quand m\u00eame un beau film, moi je qui a simplement des beaux personnages, en fait, j'ai quand m\u00eame l'impression souvent d'\u00eatre attach\u00e9 au film par le regard d'un personnage qui est pas toujours le cas, j'entends finir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:05) [84%] :\r\nC'est parce que chez Joachim Trier c'est peut-\u00eatre qu'il fallait que j'de merguez puis Gabriel Burn, mais c'est des personnes, c'est presque chorales en fait oui, \u00e7a oui, pas de figures \u00e9mergentes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:13) [87%] :\r\nOui, mais quand m\u00eame, l'\u00e9lu oui oui oui, c'est vrai, mais quand m\u00eame, on peut s'attacher \u00e0 un des personnages qu'il y a un petit fr\u00e8re, enfin je vais pas rentrer dans les d\u00e9tails, pas parce une puisqu'on n'a pas parl\u00e9, mais c'est vrai que les personnages mon permis beaucoup de rentrer dans certains films cette ann\u00e9e, dit rentrer massivement il y a parfois justement du film qui nous permet de rentrer simplement par leur mise en sc\u00e8ne leur beaut\u00e9, je pense que le oui obtiennent par exemple un film tr\u00e8s pas sur les personnages, mais sur aussi une autre dimension : l\u00e0 vraiment j'ai l'impression que cette ann\u00e9e on a envie d'incarner les histoires diff\u00e9remment \u00e0 travers justement les personnages, les actes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:45) [92%] :\r\nSur ses incarnations diff\u00e9rentes masculine, f\u00e9minine ce que quelqu'un voudrait ajouter quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:50) [87%] :\r\nPour des prix interpr\u00e9tation moi je vois, je, je, je vois tr\u00e8s bien les, les, les 4 filles de du film de Kore-Eda, je trouve que oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:00) [87%] :\r\nCette hausse serait ambitieux et surprenant \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:52:03) [90%] :\r\nSe dire bon, c'est un film qui renvoie Nobody Knows, un film qui m'a beaucoup marqu\u00e9 et je trouve que c'est un ensemble choral qui est magnifique, je pourrais penser pas r\u00e9unies et franchement, ce sont les personnages f\u00e9minins qui ont le plus marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:16) [82%] :\r\nChristina moi franchement je ne sais pas, j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:21) [84%] :\r\nPas l'id\u00e9e de prix masculin ont oui, les 3 soeurs ou les 4, oui, il y a aussi la petite mais \u00e0 propos des d\u00e9faites qui vous parlez \u00e0 toute la d\u00e9faite des des personnages qui ont bide d\u00e9boires des histoires pas des personnages, c'est vrai, mais peut-\u00eatre, et \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a r\u00e9pond aussi aux questions des travailler sous certains c\u00f4t\u00e9 des des r\u00e9alit\u00e9s, c'est-\u00e0-dire si on pense raconter le monde par rapport aux histoires abstract aux histoires on tombe dans dans les armes, tombant peu d'un d'un d\u00e9tour qui adresse pas et en fait choisi un personnage SA dont aussi au probl\u00e8me sous lesquelles on pas tous les jours une certaine force, point, un point d'ancrage oui oui qui, qui, apr\u00e8s, on n'arrive pas \u00e0 boire, c'est s\u00fbr qu'il y a un personnage, \u00e7a nous am\u00e8ne dans certains r\u00e9alit\u00e9 qu'on pr\u00e9tendait conna\u00eetre parce on les voit, on ne discute, on n'est pas mais un personnage Sanou dont certains loin ce qui peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:53:30) [92%] :\r\nPour \u00e7a, il faut aussi que les personnages existent et je trouve que cette ann\u00e9e il y a eu beaucoup de personnages \u00e0 l'\u00e9cran ce qui passe sur le quai avec des personnages f\u00e9minins, vous en parliez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:37) [88%] :\r\nMais aussi l'actrice des des jeunes hommes quel effet chinois autant c'est c'est tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien Charlotte le mot de la fin vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:53:45) [92%] :\r\nMais \u00e7a soulage de vouloir beaucoup d'hommes acteurs qui sont dans des r\u00f4les justement o\u00f9 ils \u00e9coutent o\u00f9 il leur arrive quelque chose, ils subissent quelque chose avec une femme avec la avec un deuil de femmes etc et \u00e7a fait plaisir et m\u00eame des Stars qui qui sont un petit peu m\u00eame m\u00eame G\u00e9rard Depardieu voil\u00e0 qui sont un petit peu en retrait, qui sont presque creuser physiquement bon pas dans son cas et et vraiment moi \u00e7a me, je trouve \u00e7a plaisant et je je voudrais voir si le jury va va primer \u00e7a aussi va encore recherch\u00e9 plus une grandiloquence, c'est quelque chose de plus plein. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:16) [84%] :\r\nIl nous \u00e9coute certainement merci Charlotte Garson merci Christine piti\u00e9 nous merci Fernand Denis merci Rapha\u00ebl Wolf d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette zone critique cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:54:57) [89%] :\r\nVous trouverez les r\u00e9f\u00e9rences des films sur notre page internet RTS penser par oblique zone critique en un mot, vous pouvez \u00e9galement t\u00e9l\u00e9charger cette \u00e9mission durant un mois apr\u00e8s sa diffusion, ou l'art \u00e9coutez le dimanche entre midi et 13 heures merci un immense merci \u00e0 Sylvain Michel, et aussi \u00e0 Fred Bernard pour la r\u00e9gie \u00e0 la fois \u00e0 Cannes et \u00e0 Lausanne, merci aussi \u00e0 Madeleine p\u00eacheurs notre assistante de production la semaine prochaine, m\u00eame heure, m\u00eame antenne vous retrouverez Thierry Sartori pour une zone critique consacr\u00e9e \u00e0 l'actualit\u00e9 du th\u00e9\u00e2tre, et puis, juste apr\u00e8s les infos, ce sera toute ce type de magma. \r\n"], "program": {"href": "/programs/C5B26BEB-3954-490C-88C6-4557218D03B1", "id": "C5B26BEB-3954-490C-88C6-4557218D03B1", "name": "Zone critique"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Garson, Charlotte", "role": "journaliste \u00e0 France Culture et \u00e0 la Revue Etudes", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Piccino, Cristina", "role": "journaliste \u00e0 Il Manifesto", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Wolf, Rafael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-061791A1-A9E5-491A-B972-803DC0DDD7E1", "internalArchiveId": "061791A1-A9E5-491A-B972-803DC0DDD7E1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les protestants fran\u00e7ais au regard de l'histoire (5/5) : L'\u00e9lan protestant pour la la\u00efcit\u00e9 ", "publicationDate": "2015-05-22T00:00:00Z", "durationSec": 1694, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["protestantisme", "la\u00efcit\u00e9", "17e si\u00e8cle", "18e si\u00e8cle", "19e si\u00e8cle", "religion et croyances", "histoire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-11-07T08:28:23Z", "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Remix", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cabanel, Patrick", "role": "professeur d'histoire contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Toulouse, co-directeur du \"Dictionnaire biographique des protestants fran\u00e7ais. De 1787 \u00e0 nos jours\"", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mouriquand, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D5D1AD6C-2F76-4292-8D9C-EAECF3BB71B8", "internalArchiveId": "D5D1AD6C-2F76-4292-8D9C-EAECF3BB71B8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Suisse, un scandale de trafic d'influence \u00e9clabousse des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux : Commentaire de Ludovic Rocchi avec l\u2019interview de Claudio Fischer, ambassadeur, responsable des relations internationales aux Services du Parlement", "publicationDate": "2015-05-22T00:00:00Z", "summary": "L'interpellation \u00e9crite sous-dict\u00e9e et le voyage offert en premi\u00e8re classe qui \u00e9claboussent des \u00e9lus PLR dans l'affaire kazakhe sont pourtant loin d'\u00eatre des cas isol\u00e9s au Parlement. Les r\u00e9v\u00e9lations chiffr\u00e9es qui entachent la r\u00e9putation de Christa Markwalder, conseill\u00e8re nationale bernoise PLR et de Walter M\u00fcller, conseiller national Saint-Gallois PLR, engendreront-elles une volont\u00e9 de r\u00e9forme sur la question ?", "durationSec": 265, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["l\u00e9gislatif national", "corruption"], "thematicPersons": ["M\u00fcller, Walter", "Markwalder, Christa", "PLR. Les Lib\u00e9raux-Radicaux"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-30T13:56:10Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fischer, Claudio", "role": "ambassadeur, responsable des relations internationales aux Services du Parlement", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1432244", "internalArchiveId": "AA1505432205", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 12h45", "publicationDate": "2015-05-22T00:00:00Z", "durationSec": 1829, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6803556", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803569.image", "alternativeTitle": ["Le 12h45", "Le 12h45", "Le 12h45", "Tennis / Elimination de Wawrinka au Geneva Open: les explications de Marc Rosset, \u00e0 Gen\u00e8ve", "VD / Loi sur l\u2019am\u00e9nagement du territoire: les observations de Laurent Dufour, \u00e0 Lausanne", "Tennis / Geneva Open: Stan Wawrinka a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 d\u00e8s le 2e tour par un inconnu argentin", "Sommet de Riga: la r\u00e9forme de l\u2019Union europ\u00e9enne occupe le centre du d\u00e9bat", "Minimag: la profession de fontainier a beaucoup chang\u00e9 et n\u2019est pas si simple", "Geopolitis / Immigration massive des Erythr\u00e9ens en Europe: l\u2019analyse de Xavier Colin", "Les Irlandais sont appel\u00e9s \u00e0 voter sur le mariage homosexuel", "Le 12h45", "Le rendez-vous de la presse: Dominique Botti (Matin Dimanche) et Emmanuel Borloz (24 heures et TDG) discutent du refus de la France d\u2019incarc\u00e9rer Laurent S\u00e9galat, condamn\u00e9 pour meurtre en Suisse", "NE: la Tour des Prisons a \u00e9t\u00e9 victime d\u2019un incendie", "Le 12h45"], "alternativeSummary": ["La Suisse est donc disqualifi\u00e9e du tournoi.", "On y discute, notamment, des relations de l\u2019UE avec l\u2019Est, boulevers\u00e9es par la crise ukrainienne.", "Le r\u00e9seau d\u2019eau m\u00e9rite une surveillance constante.", "Les premiers sondages sont favorables au mariage gay. L'Eglise, affaiblie notamment par les affaires de p\u00e9dophilie, a perdu de son influence.", "Il s\u2019agit de l'un des plus vieux b\u00e2timents de la ville de Neuch\u00e2tel. Personne n'a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 et on ignore encore l'\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts."], "variantIds": ["ece-6685411", "ece-6684621"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-22T04:30:07Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT018678\r\nDate de transcription : 22-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:17 > 0:01:34) [95%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, dit \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour sommaire de ce 12 45, un scrutin qui d\u00e9cha\u00eene les passions en Irlande, dans un pays o\u00f9 l'influence de l'\u00c9glise catholique, malgr\u00e9 les affaires de p\u00e9dophilie reste forte, les citoyens se prononcent sur le mariage entre personnes de m\u00eame sexe le vote devrait se jouer dans les zones rurales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:35 > 0:01:44) [97%] : \r\nL'un des plus anciens b\u00e2timents de la ville de Neuch\u00e2tel en feu la nuit derni\u00e8re la Tour des prisons a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e par les flammes, on ignore l'origine du sinistre et l'\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:46 > 0:01:57) [93%] : \r\nCoup dur pour le Johnny va Open, le tournoi qui joue d\u00e9j\u00e0 de malchance c\u00f4t\u00e9 m\u00e9t\u00e9o devra compter sans Stan Wawrinka \u00e9limin\u00e9 hier en quart de finale par argentin Federico Delbonis nous rejoindrons Marc Rosset sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:59 > 0:02:32) [92%] : \r\nLe dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie de reportages consacr\u00e9s aux fontaines, nous partirons \u00e0 la d\u00e9couverte d'un m\u00e9tier en plein bouleversement fontainier au point que la d\u00e9signation m\u00eame de la profession est remise en question et \u00e0 l'enseigne de notre rendez- vous de la presse nous recevons Dominique Botti du matin dimanche et Emmanuel Borloz de 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve apr\u00e8s le coup de th\u00e9\u00e2tre dans l'affaire S\u00e9galat, survenue en d\u00e9but de semaine, la France n'incarc\u00e8re pas le g\u00e9n\u00e9ticien condamn\u00e9 en Suisse pour le meurtre de sa belle-m\u00e8re, comment comprendre cette d\u00e9cision est-elle politique, on en parle enfin journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:34 > 0:02:50) [94%] : \r\nL'Irlande, la catholique sera-t-elle le 19\u00e8me pays \u00e0 adopter le mariage gay, les citoyens s'expriment aujourd'hui sur la question et la r\u00e9ponse pourrait bien \u00eatre oui, d'apr\u00e8s les sondages, il faut dire que l'\u00e9glise affaiblie notamment par les affaires de p\u00e9dophilie a perdu un peu de son influence Claude ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:51 > 0:03:03) [91%] : \r\nC'est le 1er pays o\u00f9 le mariage gay soumis au peuple certains irlandais se sont lev\u00e9s t\u00f4t ce matin pour aller voter, les sondages donnent le Levoli gagnant, m\u00eame si c'est le dernier jour, les \u00e9carts se sont r\u00e9tr\u00e9cies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:03 > 0:03:13) [89%] : \r\nC'est chez moi, avec 2 hommes ou 2 femmes peuvent tr\u00e8s bien \u00e9lev\u00e9 un enfant aussi et s'il le souhaite, ce n'est pas \u00e0 moi de leur dire non, m\u00eame si ce n'est pas ce que moi je ferais volontiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:14 > 0:03:34) [94%] : \r\nLa campagne a \u00e9t\u00e9 intense dans ce pays o\u00f9 l'homosexualit\u00e9 \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme un Crime jusqu'en 1990 3 mais depuis, les mentalit\u00e9s ont \u00e9volu\u00e9 les partenariats civils sont reconnus depuis 2011, 2000 couples homosexuels en ont d\u00e9j\u00e0 fait usage ils autorisent m\u00eame l'adoption et l'\u00e9glise est emp\u00eatr\u00e9 dans ses scandales de p\u00e9dophilie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:34 > 0:03:48) [90%] : \r\nCatherine non pas occup\u00e9 l'\u00e9glise catholique n'est de loin pas aussi puissante qu'autrefois, si vous regardez ce qui lui est arriv\u00e9 ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, elle a perdu beaucoup de sa cr\u00e9dibilit\u00e9, en particulier sur les th\u00e8mes touchant \u00e0 la sexualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:49 > 0:03:52) [87%] : \r\nL'\u00c9glise elle- m\u00eame \u00e9volue peu \u00e0 peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:53 > 0:04:08) [86%] : \r\nRivette, enfin il et je pense que nous devons trouver des solutions qui satisfassent pleinement le d\u00e9sir des gays et lesbiennes d'avoir leur amour reconnu d'une fa\u00e7on l\u00e9gale au mariage mais diff\u00e9rentes, nous devons trouver comment et je pense, nous n'avons pas \u00e9t\u00e9 assez haut dans cette direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:11 > 0:04:17) [88%] : \r\nCe soir, l'Irlande, la catholique pourrait \u00eatre le 19\u00e8me pays de la plan\u00e8te \u00e0 reconna\u00eetre le mariage gay.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:20 > 0:04:39) [93%] : \r\nLe partenariat avec les pays de l'Est n'est pas un instrument d'\u00e9largissement mais de rapprochement avec l'Union europ\u00e9enne, d\u00e9claration de la chanceli\u00e8re Angela Merkel \u00e0 son arriv\u00e9e au sommet de Riga, un sommet consacr\u00e9 officiellement \u00e0 la r\u00e9forme de l'Union europ\u00e9enne et notamment donc \u00e0 ses relations avec l'Est, boulevers\u00e9 par la crise ukrainienne Petter vernis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:40 > 0:05:10) [94%] : \r\nCe matin, \u00e0 Riga, il n'y avait pas seulement les repr\u00e9sentants des 28 pays membres de l'Union europ\u00e9enne pour la traditionnelle photo de famille, il y avait \u00e9galement, il y avait surtout 6 pays de l'ex- URSS, comme l'Ukraine, la G\u00e9orgie ou la Moldavie qui pourrait \u00e0 terme rejoindre d\u00e9finitivement l'mais les projets de partenariat avec l'Est ont \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment mis \u00e0 mal par la crise ukrainienne P\u00e9tros Porochenko est un des hommes les plus attendus de ce sommet, le pr\u00e9sident pro- europ\u00e9en est toujours soutenu par les membres de l'Union europ\u00e9enne dans son conflit avec la Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:12 > 0:05:24) [95%] : \r\nLa Russie ne respecte pas les accords avec l'Ukraine, tant que la Russie ne se conforme pas au droit international et n'agit pas selon ses principes : un retour au format du G8 n'est pas imaginable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:25 > 0:05:48) [95%] : \r\nMais pas question pour l'instant de parler d'adh\u00e9sion des pays issus de l'ex- URSS, pour les dirigeants de l'UE, ce sommet est le partenariat oriental qui doit en d\u00e9couler, ne sont pas des instruments d'\u00e9largissement mais plut\u00f4t de rapprochement reste maintenant \u00e0 savoir ce qu'en pensent les autorit\u00e9s de Moscou et un certain Vladimir Poutine, qui n'a jamais support\u00e9 que l'on r\u00e9duise la zone d'influence russe \u00e0 l'Est de l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:49 > 0:06:21) [86%] : \r\nL'actualit\u00e9 en Suisse, \u00e0 pr\u00e9sent, car c'est l\u00e0 l'une nouvelle abb\u00e9 de Saint-Maurice chanoine succ\u00e9dera le 1er route prochain \u00e0 Monseigneur Joseph Roduit, n\u00e9 en 1951 pris \u00e0 l'abbaye en 1984 musiciens, responsable de la liturgie il supervise \u00e9galement les chantiers de la basilique et Shannon ont \u00e9lu, par bulletin secret, un scrutin ensuite valid\u00e9 par l'un des plus vieux b\u00e2timents de la ville de Neuch\u00e2tel, \u00e9tait la proie des flammes hier soir la Tour des prisons, personne n'a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 mais on ignore encore l'\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts Laura Buch\u00e8re Jean-Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:21 > 0:06:28) [95%] : \r\nIl est 22 heures 30, l'incendie est ma\u00eetris\u00e9 mais la Tour des prisons a subi l'assaut des flammes pendant pr\u00e8s d'une heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:28 > 0:06:41) [87%] : \r\nC'est la partie sup\u00e9rieure, o\u00f9 il y a le cachot et tout \u00e0 structure en bois qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite par le feu, les d\u00e9g\u00e2ts sont importants, la tout ce qui se trouve dans le dernier tiers sup\u00e9rieur l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:43 > 0:06:57) [91%] : \r\nIl a fallu l'intervention de 26 pompiers pour venir au secours d'un des plus vieux \u00e9difices de la ville de Neuch\u00e2tel aujourd'hui lieu touristique, ses fondations remontent au Xe si\u00e8cle, mais malgr\u00e9 les flammes la tour est rest\u00e9 solide \u00e0 l'ext\u00e9rieur du moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:57 > 0:07:16) [89%] : \r\nC'est vrai qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur, effectivement, au niveau des plancher autres un certain nombre de questions se posaient demain matin l'\u00e9tablissement cantonal d'assurance cette pr\u00e9vention incendie h\u00e9 bien effectivement, viendra avec un expert pour examiner la la situation et prendre les mesures ad\u00e9quates pour \u00e9ventuellement \u00e9tay\u00e9es, les partis qui menacerait de s'effondrer, pour permettre aussi justement le la poursuite de l'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:16 > 0:07:30) [92%] : \r\nUne enqu\u00eate qui devra \u00e9tablir l'origine du sinistre, 2 pistes semblent privil\u00e9gier un probl\u00e8me \u00e9lectrique ou un acte de malveillance, il faudra aussi estim\u00e9 la perte historique, m\u00eame si une partie des structures d\u00e9truites avait \u00e9t\u00e9 restaur\u00e9 au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:31 > 0:07:58) [91%] : \r\nLes 3 quarts des communes vaudoises devront d\u00e9zoner pour permettre la mise en oeuvre de la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire et viennent de livrer leur inventaire au canton qui leur donne jusqu'en 2017 pour redimensionner redimensionner leurs zones \u00e0 b\u00e2tir, c'est ce travail qui permettra au canton de Vaud de sortir du moratoire li\u00e9s \u00e0 cette loi et qui bloquent plusieurs de ses projets strat\u00e9giques dans ce processus de canton compte appuyer et encadrer les communes, mais pas les contraindre et Laurent Dufour, le pari n'est pas gagn\u00e9 d'avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:58 > 0:08:33) [88%] : \r\nOui, c'est un processus difficile chers et impopulaires, a r\u00e9sum\u00e9 la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Jacqueline de trop, en clair, les communes vont devoir r\u00e9viser leurs plans d'am\u00e9nagement du territoire et aller vers les propri\u00e9taires pour leur expliquer que certains terrains passe de zones constructibles \u00e0 zones inconstructibles et perdent l'essentiel de leur valeur et cela g\u00e9n\u00e9ralement sans indemnisation et \u00e7a ne concerne pas quelques communes du centre du canton de Vaud \u00e7a concerne 245 des 318 communes vaudoises qui ont des terrains exc\u00e9dentaires en pr\u00e9vu ont vu au vu des, des, des pr\u00e9visions d\u00e9mographiques, la palme revient \u00e0 grillons qui a pour 600 ans de terrains exc\u00e9dentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:33 > 0:08:43) [91%] : \r\nCes derniers mois, le canton de Vaud \u00e0 reprocher \u00e0 la Berne f\u00e9d\u00e9rale de l'emp\u00eacher de classer du terrain en zone \u00e0 b\u00e2tir pour plusieurs projets, \u00e7a peut sembler paradoxal quand on voit aujourd'hui les r\u00e9serves \u00e0 disposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:43 > 0:09:19) [92%] : \r\nOui alors 2 explications : la 1\u00e8re c'est que la plupart de ces terrains exc\u00e9dentaires ne sont pas situ\u00e9s dans les zones de d\u00e9veloppement \u00e9conomique prioritaire la 2\u00e8me explication, c'est que le canton a tr\u00e8s peu de moyens de contraindre les communes \u00e0 d\u00e9zoner ou \u00e0 proc\u00e9der \u00e0 des \u00e9changes de terrain, cela en raison de l'autonomie des communes qui est tr\u00e8s forte dans le canton de Vaud les communes aurait d\u00e9j\u00e0 d\u00fb proc\u00e9der \u00e0 un massif d\u00e9zonage depuis 2008, rien ou presque n'a \u00e9t\u00e9 fait et aujourd'hui encore, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Jacqueline de quattro a reconnu qu'il y avait un seul moyen de contrainte on en tout dernier recours, mais la mise en oeuvre de cette loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, promesses assure encore de Bob bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:19 > 0:10:04) [92%] : \r\nMerci beaucoup Laurent, la ville de Bienne \u00e9conomisera 14 millions de francs d'ici 3 ans, apr\u00e8s plus de 15 heures de discussions, le conseil de ville s'est prononc\u00e9 en faveur de 58 mesures pour pallier le d\u00e9ficit budg\u00e9taire, parmi elles, une hausse de la quotit\u00e9 d'imp\u00f4t de 1/10\u00e8me la balle est maintenant dans le camp de l'ex\u00e9cutif biennois qui doit \u00e9laborer le budget en cons\u00e9quence et les citoyens se prononceront \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, le potentiel \u00e9olien revu \u00e0 la hausse dans le canton de Fribourg, c'est ce qui ressort d'un rapport pr\u00e9sent\u00e9 ce matin aux d\u00e9put\u00e9s d'ici 2030 canton pourrait voir surgir 4 \u00e0 5 parcs \u00e9oliens de quoi produire 160 gigawatts d'\u00e9lectricit\u00e9, les sites doivent encore \u00eatre d\u00e9finis inscrites dans le futur plan directeur cantonal, on \u00e9coute le chef du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie et de l'emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:04 > 0:10:20) [92%] : \r\nOn a pris en consid\u00e9ration, notamment aussi le d\u00e9veloppement technologique et dans ce cadre l\u00e0 aussi l'\u00e9largissement, notamment sur les r\u00e9gions de la plaine et pas seulement se restreindre ou r\u00e9gions \u00e0 la r\u00e9gion des Pr\u00e9alpes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:21 > 0:10:46) [92%] : \r\nLes \u00c9rythr\u00e9ens avec les Syriens et constitue la plus gros, le plus gros contingent de requ\u00e9rants en Suisse, pr\u00e8s de 7000 personnes, on a vu encore r\u00e9cemment dans ce journal, les images de ces hommes et de ces femmes arrivant \u00e0 la fronti\u00e8re tessinoise par centaines apr\u00e8s avoir surv\u00e9cu \u00e0 la terrible travers\u00e9e de la M\u00e9diterran\u00e9e, la question que se posent g\u00e9opolitique cette semaine Xavier Collin c'est que se passe-t-il donc l\u00e0- bas pour ce cette fuite pour que cette fuite massive se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:46 > 0:11:51) [92%] : \r\nAlors vous avez raison de parler de fuite massive \u00e0 peu pr\u00e8s 5000 en Suisse mais 45000 en Europe, rien pour l'ann\u00e9e 2014 et si l'on regarde les chiffres de l'ONU sur 10 ans, c'est plus de 350000 \u00c9rythr\u00e9ens qui ont fui leur pays dans un pays qui a une population moindre que celle de la Suisse, on parle de 4 \u00e0 5 millions d'habitants, alors pourquoi effectivement il y a un \u00e9tat qui est en d\u00e9liquescence, une \u00e9conomie qui va tr\u00e8s mal, un \u00e9tat de ni guerre ni paix avec le grand voisin ennemi est honni, l'\u00c9thiopie, d'accord, mais \u00e7a n'est pas la seule raison, l'une des grandes raisons \u00e9voqu\u00e9es invoqu\u00e9e par ces requ\u00e9rants d'asile c'est ce service militaire auquel sont astreints, non seulement les jeunes hommes, mais les jeunes femmes, sur le papier, c'est 18 mois mais la r\u00e9alit\u00e9 est toute autre, \u00e7a peut durer 10 ans, 20 ans, voire m\u00eame 30 ans, pourquoi, parce que justement comme tout est en d\u00e9liquescence, les militaires doivent s'occuper absolument de tout, et ils n'ont pas le choix, ils touchent une solde mis\u00e9rable et ceux qui essayent d'\u00e9chapper \u00e0 ce service militaire, h\u00e9 bien sont emprisonn\u00e9s, tortur\u00e9s ou disparaissent, et \u00e7a c'est Amnesty International qui le dit, donc voil\u00e0 au moins l'une des raisons pour lesquelles ces \u00c9rythr\u00e9ens fuient en masse au p\u00e9ril de leur vie leur propre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:51 > 0:11:56) [85%] : \r\nVous \u00e9voquiez une autre explication : ce conflit avec l'\u00c9thiopie, regardez un extrait de g\u00e9opolitique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:57 > 0:12:53) [93%] : \r\nDepuis 1993 c'est-\u00e0-dire depuis l'accession \u00e0 l'ind\u00e9pendance du pays il n'y a eu aucune \u00e9lection nationale en \u00c9rythr\u00e9e, triste constat pour une nation qui s'est ch\u00e8rement battu pour \u00eatre libres, libres, notamment de son association avec l'\u00c9thiopie voisine au d\u00e9part, il y a la pr\u00e9sence italienne sur l'ensemble de ce territoire bordant la mer Rouge puis jusqu'en 1974 c'est le r\u00e8gne du vieil empereur pro- occidental aille laisser l'acier lui- m\u00eame renvers\u00e9 en 1974 par le prosovi\u00e9tique Memphis tout cet ensemble \u00c9thiopiens et \u00c9rythr\u00e9ens vont se battre contre ce dictateur-l\u00e0 et puis, en 1993 les 2 amis vont rompre et se livrer \u00e0 une lutte fratricide, plus de 80000 morts un conflit dont il reste aujourd'hui de nombreuses traces l'\u00c9thiopie \u00e9tant furieux de voir l'\u00c9rythr\u00e9e, la priv\u00e9s de tout acc\u00e8s \u00e0 la mer Rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:54 > 0:12:56) [93%] : \r\nVous allez les rapports entre l'\u00c9rythr\u00e9e et la Suisse, quels sont-ils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:56 > 0:13:32) [91%] : \r\nBah c'est simple en inexistant, pourquoi l'ambassadeur, il n'est pas \u00e0 Asmara, il est au Soudan la DDC a d\u00fb abandonner Caritas ne peut pas travailler la Croix-Rouge suisse qui fait un gros travail, notamment en mati\u00e8re de transfusion sanguine a d\u00fb quitter quant au personnel des ambassades et aux membres des par exemple de l'ONU ou du CICR pour le moindre petit d\u00e9placement, ils doivent avoir une autorisation officielle, ne parlons pas des journalistes qui ne se voit pas d\u00e9cern\u00e9 de visas tous les journalistes sont consid\u00e9r\u00e9s a priori comme des espions, donc voil\u00e0 effectivement aussi l'une des causes qui expliquent actuellement la mauvaise image que porte l'\u00c9rythr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:32 > 0:13:56) [89%] : \r\nPropos sur ce dossier Geopolitis Point CH tout de suite et puis demain, juste apr\u00e8s 12 45 sur RTS en 13 heures 20 merci beaucoup Xavi merci \u00e0 vous, en tennis, grosse d\u00e9ception hier \u00e0 l'Open de Gen\u00e8ve, le seul Suisse encore qualifi\u00e9 Stan Wawrinka a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 d\u00e8s le 2\u00e8me tour par un quasi- inconnu argentin mauvaise journ\u00e9e pour les t\u00eates de s\u00e9rie, puisque quelques heures plus t\u00f4t, le croate Marine Silic avait \u00e9galement \u00e9t\u00e9 sortis du tournoi Miguel acquise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:58 > 0:14:06) [92%] : \r\nUn renvoi sur la ligne une balle de match, discuter et au bout du compte, une d\u00e9faite de Stan Wawrinka inattendue face au 74\u00e8me jour mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:06 > 0:14:16) [87%] : \r\nAmbiance tristounette, hier soir, du c\u00f4t\u00e9 du Parc des Eaux-Vives si l'\u00e9limination de Marine Tillich, t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro 2 \u00e9tait dans l'ordre des choses, celle de demain, beaucoup moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:17 > 0:14:24) [93%] : \r\nMais l'ambassadeur du tournoi est tomb\u00e9 sur un Federico Delbonis particuli\u00e8rement fringant, m\u00eame si l'argentin doit conc\u00e9der le 1er set.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:24 > 0:14:25) [99%] : \r\nAu tie-break.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:28 > 0:14:33) [94%] : \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Wawrinka le joue pas son meilleur tennis et commet quelques fautes directes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:33 > 0:14:38) [96%] : \r\nComme sur la balle de 2\u00e8me set perdu 6 4 mauvais pr\u00e9sage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:39 > 0:14:50) [96%] : \r\nAu 3\u00e8me set Wawrinka l\u00e2che son service d'embl\u00e9e sur une double faute 3\u00e8me set et donc victoire finale que Delbonis ira cueillir apr\u00e8s 2 heures 05 de match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:52 > 0:14:57) [93%] : \r\nUne mauvaise affaire pour les organisateurs qui comptaient sur leur ambassadeur pour d\u00e9placer le public en nombres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:57 > 0:15:01) [99%] : \r\nCatherine Camus devra encore patienter avant de remporter son 1er tournoi en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:01 > 0:15:05) [95%] : \r\nWawrinka reparti d\u00e8s aujourd'hui vers Paris, o\u00f9 l'attendent les Internationaux de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:07 > 0:15:14) [97%] : \r\nEt Marc Rosset, on vous retrouve sur place, alors il y avait d\u00e9j\u00e0 la m\u00e9t\u00e9o maintenant cette double \u00e9limination c'est un peu la douche froide sur le tournoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:17 > 0:15:40) [86%] : \r\nOui, non, parce que, effectivement, c'est toujours dur de pour tournoi quand vous perdez votre vos 2 t\u00eates de s\u00e9rie \u00e0 Marine Felice Est- Americas, maintenant c'est une 1\u00e8re \u00e9dition, c'est, c'est le sport en vous, c'est pas parce que vous avez des bonnes t\u00eates d'affiches que vous \u00eates garantie d'avoir ces 2 jours- l\u00e0 lors de la finale, \u00e7a prouve que le tableau \u00e9tait extr\u00eamement relev\u00e9, on a le retour du beau temps pour les, pour les demi- finales et la finale et pour une 1\u00e8re \u00e9dition, je crois qu'on est quand m\u00eame relativement content.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:40 > 0:15:46) [91%] : \r\nEt et du monde derri\u00e8re dans les gradins derri\u00e8re vous en d\u00e9butant, c'\u00e9tait pas vraiment le cas est-ce que les Genevois ont envie finalement de ce tournoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:48 > 0:16:20) [89%] : \r\nLa seule cl\u00e9, il y a toujours eu du tennis \u00e0 Gen\u00e8ve et les rencontre de Coupe Davis maintenant quand vous lancez un tournoi ATP un ATP 250 avant Roland-Garros, forc\u00e9ment, il faut convaincre les gens, il faut les faire venir, \u00e7a prend toujours de quelques \u00e9ditions pour faire venir, puis on le voit aussi \u00e0 soit n'importe quel tournoi tout au long de l'ann\u00e9e, le lundi, le mardi dans un tournoi, c'est plus difficile de faire venir effectivement les les gens dans leurs mains et gens plus facilement envie de venir \u00e0 partir des quarts de finale, demi- finale, finale et d'ailleurs demain, c'est, comment dire, soldat, donc tous les billets ont \u00e9t\u00e9 vendus pour la finale donc, \u00e7a prouve que les gens l'int\u00e9r\u00eat pour tennis \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:20 > 0:16:24) [94%] : \r\n\u00e7a veut dire, vous y croyez encore \u00e0 ce tournoi \u00e0 cette renaissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:24 > 0:17:01) [86%] : \r\nBien s\u00fbr, pourquoi suis ici croirais pas, je veux dire c'est la 1\u00e8re \u00e9dition \u00e7a et \u00e0 un travail qui est accompli absolument fantastique, seulement 6 mois \u00e0 la date de la t\u00eate, \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 \u00e0 appel au mois de novembre, on est au mois de mai, donc c'\u00e9tait peine il y a 6 mois et il y a, il y a un travail qui a \u00e9t\u00e9 fourni absolument colossales de la part de tout le monde pour faire son m\u00eame r\u00e9ussi le le feedback des joueurs de de marine Philippe et de toutes les autres joueurs, ils ont trouv\u00e9 la semaine absolument g\u00e9nial parce qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de terrain pour s'entra\u00eener ce parc des eaux vives Tom en terminant samedi, \u00e7a leur permet de rallier Paris relativement rapidement en train, soit en avion, donc je crois absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:01 > 0:17:34) [90%] : \r\nMerci beaucoup Marc Rosset, puis, c'est bien s\u00fbr \u00e0 suivre toujours sur la RTS et puis vous le disiez, dimanche, c'est le tournoi de Roland Garros qui d\u00e9bute au 1er tour Roger Federer sera oppos\u00e9 \u00e0 un joueur issu des qualifications quand Astana Brink, il jouera contre le Turc Ilan 8 ans 2\u00e8me mondial Roger Federer, et \u00e7a n'Wawrinka qui pourraient se retrouver en quart de finale, tout comme d'ailleurs, Rafa\u00ebl Nadal et Novak Djokovic un tournoi que vous pourrez suivre bien s\u00fbr \u00e9galement sur tous les canaux de la RTS, cela faisait 19 ans qu'un artiste Romand n'avait pas repr\u00e9senter la Suisse \u00e0 l'Eurovision et la genevoise M\u00e9lanie Ren\u00e9 n'a pas pass\u00e9 le cap.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:34 > 0:17:46) [85%] : \r\nDes demi- finales, hier soir \u00e0 Vienne, en d\u00e9pit d'une bonne prestation sur la chanson chanson pardon une touche \u00e0 un groupe, elle est \u00e9galement l'auteur compositeur la finale n\u00e9anmoins \u00e0 ce qui, en Direct sur RTS Un demain \u00e0 21.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:48 > 0:18:00) [81%] : \r\nDerni\u00e8re \u00e9pisode de notre s\u00e9rie r\u00e9gionale consacr\u00e9e aux fontaines, l'occasion de nous int\u00e9resser \u00e0 la profession de fontainier un m\u00e9tier qui a beaucoup chang\u00e9 : Beno\u00eet, grand Cl\u00e9ment et Julien c'\u00e9tait rang, suivi le Quotidien du fontainier de Del\u00e9mont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:02 > 0:18:09) [92%] : \r\nJacques Marchand c'est le sp\u00e9cialiste de l'eau \u00e0 Del\u00e9mont son titre fontainier de la ville et cet apr\u00e8s- midi-l\u00e0, ces visites de chantier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:10 > 0:18:14) [73%] : \r\nL'hydro- vous poser comme f\u00e9minisme, elle est pos\u00e9e \u00e0 la cour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:15 > 0:18:20) [94%] : \r\nPermettre \u00e0 une population de 12000 habitants d'avoir de l'eau \u00e0 disposition en permanence, n'est pas si simple qu'il n'y para\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:20 > 0:18:34) [87%] : \r\nC'est plus de 600 une rente 1600 kilom\u00e8tres de conduites, donc effectivement, ben c'est beaucoup, c'est beaucoup d'argent investi aussi dans les sols pour pouvoir distribuer de l'eau \u00e0 \u00e0 chaque citoyen que Cotonou le robinet bac \u00e7a coule facilement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:34 > 0:18:45) [95%] : \r\nL'eau est un bien pr\u00e9cieux dont la population ne peut et ne veut pas se passer le r\u00e9seau d'eau et donc sous surveillance constante gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9volution des technologies, les alarmes sont aujourd'hui centralis\u00e9e dans les locaux des services industriels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:45 > 0:19:03) [90%] : \r\nLe contr\u00f4le, on le fait tous les jours 365 jours par ann\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que m\u00eame le week- end, le personnel de piquer se d\u00e9placer au bureau pour contr\u00f4ler l'UE et les consommations apr\u00e8s c'est clair qu'on intervient peu pr\u00e8s 60 fois dans l'ann\u00e9e pour r\u00e9parer des fuites des des ruptures de conduites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:03 > 0:19:13) [91%] : \r\nConstruction de conduite contr\u00f4le de r\u00e9seaux et les fontaines dans tout cela, malgr\u00e9 son titre, le fontainier d'aujourd'hui ne s'en occupe plus du tout \u00e0 Del\u00e9mont, pourtant Jacques Marchand ne veut pas que sa profession change.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:13 > 0:19:32) [91%] : \r\nFontainier \u00e7a veut plus dire grand chose pour le m\u00e9tier qu'on fait, mais le le le le le mot est joli, donc \u00e7a me d\u00e9range pas, va en Suisse, le fontainier seul responsable du service des eaux dans quasiment toutes les communes, donc non pour moi fontainier \u00e7a me va tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:32 > 0:19:42) [95%] : \r\nQuand on est fontainier on est bien plac\u00e9 pour se rendre compte du travail n\u00e9cessaire pour obtenir de l'eau en suffisance et d'une qualit\u00e9 irr\u00e9prochable, du coup, quand Jacques Marchand ouvre son robinet \u00e0 la maison, ce n'est pas un geste anodin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:42 > 0:19:48) [89%] : \r\nJe crois que l'du du robinet, \u00e7a c'est s\u00fbr, parce que je j'ai confiance en moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:49 > 0:20:08) [87%] : \r\nEt puis, je suis assez sensible aux \u00e9conomies d'eau, d'ailleurs, peut-\u00eatre, mes enfants, pour mieux dire que moi, je le rappelle que on laisse pas couler le robinet pour rien du tout, donc on arr\u00eate le robinet quand on se brosse les dents des choses, des choses Sc\u00e8nes de la vie qui font aussi que ben gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a on \u00e9conomise de puis on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:09 > 0:20:21) [94%] : \r\nM\u00eame si aujourd'hui, l'eau coule en suffisance \u00e0 Del\u00e9mont Jacques Marchand reste sur ses gardes, s\u00e9cheresse ou pollution \u00e9ventuelle augmentation de la population, r\u00e9chauffement climatique la gestion de l'eau continuera d'\u00eatre un enjeu important \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:22 > 0:21:10) [93%] : \r\nLaurent S\u00e9galat restera en libert\u00e9, une annonce qui a fait l'effet d'un coup de th\u00e9\u00e2tre en d\u00e9but de semaine, la France refuse incarc\u00e9rer le g\u00e9n\u00e9ticien fran\u00e7ais condamn\u00e9 pour meurtre en Suisse Paris invoque la teneur des accords qui la lie selon lesquelles il aurait fallu que l'accus\u00e9 prennent la fuite hors formellement, il \u00e9tait libre de ses mouvements au moment de quitter la Suisse au-del\u00e0 de cette interpr\u00e9tation des textes, comment comprendre cette fin de non- recevoir \u00e0 la requ\u00eate de la justice suisse pour en parler sur ce plateau, 2 sp\u00e9cialistes, j'allais dire du dossier de 2 journalistes qui ont suivi le dossier de presse de pr\u00e8s un Dominique Botti, bonjour, vous \u00eates journaliste au Matin dimanche \u00e9crit bonjour et puis Emmanuel Borloo vous \u00eates journaliste \u00e0 24 heures et \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve, donc je le disais, vous avez bien suivi ce dossier tous les 2 depuis le d\u00e9but et \u00e0 la lumi\u00e8re de ce que vous savez Dominique Botti, j'ai commenc\u00e9 avec vous est-ce que vous imaginiez cette issue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:12 > 0:21:55) [88%] : \r\n\u00e9videmment pas la m\u00eame si tout est possible dans l'affaire S\u00e9galat, mais c'est \u00e9videmment incompr\u00e9hensible et surtout moralement inacceptable, je souligne juste le silence prononc\u00e9 des autorit\u00e9s helv\u00e9tiques, selon certains inadmissible suite \u00e0 la d\u00e9cision du minist\u00e8re de la justice fran\u00e7aise, aucune d\u00e9claration n'a \u00e9t\u00e9 fait en tout cas de mani\u00e8re affirmative par la Conf\u00e9d\u00e9ration que soit sa pr\u00e9sidente Simonetta Sommaruga ou l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice du c\u00f4t\u00e9 Vaudois, le canton de Vaud : le Conseil d'\u00c9tat du canton de Vaud \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 Laurent S\u00e9galat n'a rien dit, que ce soit son pr\u00e9sident ou la ministre de la justice et puis \u00e9galement peut-\u00eatre pire, hein, du c\u00f4t\u00e9 de leur judiciaire Vaudois et du Tribunal cantonal aucun mot n'a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e pour d\u00e9fendre ce jugement et d\u00e9fendent l'honneur et la fiert\u00e9, la justice helv\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:55 > 0:22:10) [91%] : \r\nAlors on va revenir sur cet aspect politique de du dossier maintenant sur l'aspect strictement de l'affaire et Manuel Borloo le fait que Laurent S\u00e9galat \u00e9t\u00e9 acquitt\u00e9 en 1\u00e8re instance est que vous pensez que \u00e7a laisser peut-\u00eatre des traces, \u00e7a peut expliquer aussi ce qui s'est pass\u00e9 ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:11 > 0:22:31) [92%] : \r\n\u00e7a peut expliquer ce qui s'est pass\u00e9 ensuite, \u00e7a peut expliquer surtout comment les choses se sont pass\u00e9es en France, \u00e0 la lumi\u00e8re de ce proc\u00e8s, le 1er proc\u00e8s o\u00f9 la France \u00e9tait tr\u00e8s bien repr\u00e9sent\u00e9s, on va peut-\u00eatre y revenir mais on a vu une opposition suisse France assez marqu\u00e9, qui peut effectivement passer des traces \u00e0 l'heure o\u00f9 il s'est agi \u00e0 Paris de se d\u00e9terminer sur la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:31 > 0:22:35) [91%] : \r\nLes traces de doute, \u00e7a peut \u00eatre une cl\u00e9 aussi de de cette issue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:35 > 0:22:37) [82%] : \r\nLe doute, c'est-\u00e0-dire ce que j'ai moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:37 > 0:22:39) [72%] : \r\nDes traces de doute laiss\u00e9 par le le 1er jugement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:40 > 0:23:16) [87%] : \r\nJe ne sais pas si la France n'a pas, n'a pas contest\u00e9 le jugement, hein, de monsieur Seguin, l\u00e0 c'est une question d'interpr\u00e9tation des accords international sur lesquels la France se base pour dire : on ne fait pas ex\u00e9cuter la peine \u00e0 Monsieur S\u00e9gu\u00e9la, donc je pense que s'il y a un lien que la France est d'une part, au niveau des moyens de la d\u00e9fense, a mis en avant par la d\u00e9fense des moyens en France mais aussi peut-\u00eatre des questions des des Liens peut-\u00eatre politique ou des amiti\u00e9s ou des des relations professionnelles comme Monsieur S\u00e9galat a peut-\u00eatre avec voil\u00e0, certains hauts responsables je fran\u00e7ais puisque dans dans dans cette d\u00e9cision de la France est quand m\u00eame un c\u00f4t\u00e9 politique diplomatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:16 > 0:23:22) [93%] : \r\nSon avocat, notamment \u00e0 Paris, qui, qui est un personnage tr\u00e8s ins\u00e9r\u00e9s, on va dire dans dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:22 > 0:23:30) [90%] : \r\nQui est une qui est une figure un t\u00e9nor du barreau fran\u00e7ais et qui est un nom reconnu et j'imagine connu et qui conna\u00eet des gens \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:30 > 0:23:31) [79%] : \r\nAlors venons \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:31 > 0:24:14) [91%] : \r\nLe b\u00e2tonnier Gilles-Jean Portejoie, qu'on disait proche de Fran\u00e7ois Mitterrand, puis de Sarkozy, l'ancien avocat de Bernard Tapie, Johnny Hallyday, il faut bien se rendre compte \u00e0 Renan, qu'on a vu arriver la : la grosse artillerie fran\u00e7aise hein donc Me Portejoie au niveau des experts, la professeur Dominique Lecomte, directrice du de l'institut m\u00e9dico- l\u00e9gal, envoy\u00e9 en mission pour le tribunal international au Kosovo qui a exhum\u00e9 enfin qui a autopsi\u00e9 la princesse Dayan et pour compl\u00e9ter le trio l'expert aupr\u00e8s de la cour d'appel de Paris Daniel Zagury, auteur de plusieurs publications, on a vu en effet \u00e0 chaque Viventures et en tout cas la France en force.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:14 > 0:24:18) [89%] : \r\nEt un d\u00e9dain de la part aussi de la France par rapport \u00e0 la justice vaudoise ont pens\u00e9 qui qui transpara\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:19 > 0:25:28) [86%] : \r\nDe d'un je ne sais pas, mais par rapport au au moyen mis en avant par la d\u00e9fense, un car lever mon coll\u00e8gue oui, on a aussi impression d'une justice \u00e0 2 vitesses hein ou c'est pas une premi\u00e8rement tout cas mais il a aussi affirm\u00e9 S\u00e9galat Miami, beaucoup de moyens financiers en avant : 1 pourcent ses ses expertises priv\u00e9es des avocats, des t\u00e9nors a ensuite puisque il a aussi les meilleurs avocats en Suisse, et aussi la a mis en avant son honneur, hein, sa parole puisqu'il avait dit le le jour de le 1er jour de l'appel, avait dit qu'ils reviendraient le lendemain, il est parvenu, donc c'est dans le biologistes scientifique affirm\u00e9e, bref je dirais de vitesse parce que j'ai l'impression quand m\u00eame que dans les prisons, aujourd'hui, ne serait-ce que dans le canton de Vaud que ceux que je connais de par mon m\u00e9tier, certains cas il y a quand m\u00eame beaucoup de gens qui n'ont pas forc\u00e9ment tous les moyens financiers comme S\u00e9galat dans la parole ne vaut pas forc\u00e9ment ne p\u00e8sent pas le poids, et celle de Monsieur S\u00e9galat et qui pour d\u00e9sertique, 59 34 qui permet de d'interner une personne de mani\u00e8re pour une dur\u00e9e plus longue que la peine pour laquelle il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 il y a des gens qui pourrissent aujourd'hui en prison, parce que peut-\u00eatre ils n'ont pas les moyens de se d\u00e9fendre, et l\u00e0 je pense que cette d\u00e9cision, malheureusement, elle est ce sentiment amer du JT \u00e0 2 vitesses, une injustice finalement injustice de la justice quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:28 > 0:25:36) [92%] : \r\nOn parle de moyens, ce qu'il faut parler aussi de la personnalit\u00e9 de Laurent S\u00e9galat ce que vous pensez que \u00e7a a pu jouer un r\u00f4le aussi tendance processus dans l'issue de cette affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:37 > 0:26:19) [86%] : \r\nNon, \u00e0 mon avis, pas dans le dans le d\u00e9cret en ce affaire d'argent, les raisins, je l'ai rencontr\u00e9 oui, effectivement, \u00e0 plusieurs reprises, dont une longue non interview qui m'accord\u00e9 en novembre dernier, en fait, ce qui m'a vraiment frapp\u00e9 en rencontrant Laurent S\u00e9galat c'est cet \u00e9cart finalement entre Laurent S\u00e9galat Renan dans le box des accus\u00e9s, qu'on a vu tout au long du proc\u00e8s prostr\u00e9e, les mains dans la t\u00eate, la t\u00eate stade dans les mains qui baragouiner qui ne qui qui se souvenait pas qui r\u00e9pondait \u00e0 moiti\u00e9 et comme je l'ai vu moi \u00e0 Lyon dans un caf\u00e9 en homme libre La ont retrouv\u00e9 le chercheur au CNRS, c'\u00e9tait une d\u00e9monstration, s'\u00e9taient des arguments oppos\u00e9s solide convaincant, il \u00e9tait beaucoup plus s\u00fbr de lui, c'est ce qui m'a le plus frapp\u00e9, en le rencontrant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:19 > 0:26:24) [83%] : \r\nM\u00eame m\u00eame opinion m\u00eame vous a, vous l'avez aussi beaucoup rencontr\u00e9 oui oui, et puis en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:24 > 0:26:51) [90%] : \r\nRencontrer plusieurs fois mais voil\u00e0 je oui je confirme un peu cette personne cette doux personnalit\u00e9 hein, qu'il a affich\u00e9e de mani\u00e8re publique au proc\u00e8s prostr\u00e9e en libert\u00e9 tr\u00e8s s\u00fbr de lui, mais je pense aussi que monsieur S\u00e9galat personne intelligente, personne n'a envie d'aller en prison, \u00e7a c'est s\u00fbr, et il a mis tous les moyens pour ne pas y aller, il y a r\u00e9ussi, parce que c'est un homme intelligent qui avait les moyens financiers de le faire aussi, qui ne se laisse pas faire, je pense, c'est une personne qui sait ce qu'il veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:52 > 0:26:54) [81%] : \r\nCatherine nourrir le myst\u00e8re, dans le fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:54 > 0:27:10) [86%] : \r\nC'est le myst\u00e8re puisque, aujourd'hui encore, bon, il est en libert\u00e9 en France mais je pense que si on lui tendait le micro, alors je sais pas si il faut encore le le l'occasion de parler hein, puisque, il devrait \u00eatre en prison chez nous, en Suisse, mais si on lui donne le micro, aujourd'hui je pense que lui, il affirme encore qu'il est innocent voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:10 > 0:27:23) [85%] : \r\nMais oui, effectivement, et l'autre d'un myst\u00e8re, mais il l'a pas tellement d'efforts \u00e0 faire, parce que l'affaire est tellement hors norme ce ce huis clos, on saura jamais finalement ce qui s'est vraiment pass\u00e9 il y a que lui qui a la r\u00e9ponse, parce que ce qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:23 > 0:28:13) [89%] : \r\nSur quand m\u00eame, c'est que, au-del\u00e0 m\u00eame, j'avais d\u00e9j\u00e0 dit hein, c'est tr\u00e8s difficile dans ce dossier, je ne suis pas membre la justice agit pas pr\u00e9sident d'un tribunal mais \u00e9videmment que c'est dur de de dire, d'affirmer une culpabilit\u00e9 ou pas, puisqu'on l'a vu dans les d\u00e9cisions de justice, il a eu acquittement total et 14 ans, mais ce que je veux dire c'est que il faut affirmer le fait que il a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 alors au-del\u00e0 du fait de savoir si on est innocent ou pas, il y a quand m\u00eame, disons, de justice, elle doit \u00eatre et doit \u00eatre appliqu\u00e9e, je rappelle que, aussi, d'autres prisonniers aujourd'hui sont dans les prisons vaudoises pour condamn\u00e9 pour meurtres et qui clament leur innocence mais cette fois, mais pour eux, ils sont en prison, il affirme son innocence en libert\u00e9 et juste, la logique voudrait qu'il a pas qu'il assume que la justice fasse respecter les d\u00e9cisions de justice et qu'on fasse respecter la d\u00e9cision de condamnation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:13 > 0:28:15) [90%] : \r\nEt l\u00e0 on est dans une question \u00e9minemment politique, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:15 > 0:28:27) [83%] : \r\nAlors on on va en conclure avec \u00e7a, je voudrais juste encore s'entendent sur un bon par les Tch\u00e8ques de choc de cultures tout \u00e0 l'heure est-ce que vous pensez que la justice vaudoise a \u00e9t\u00e9 aussi un peu na\u00efve par rapport \u00e0 ce personnage, notamment en arr\u00eatant pas alors qu'il \u00e9tait l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:27 > 0:28:50) [91%] : \r\nC'est toujours facile \u00e0 dire apr\u00e8s coup, on a peut-\u00eatre effectivement emp\u00each\u00e9 par un peu de na\u00efvet\u00e9, le procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton de Vaud \u00c9ric Cottier, rappelait r\u00e9cemment que le 1er jour du proc\u00e8s en appel, qui a dur\u00e9 2 jours, il s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 revenir le lendemain, il \u00e9tait au b\u00e9n\u00e9fice d'un sauf-conduit hier partie \u00e0 la lumi\u00e8re des faits du jour \u00e9videmment qu'on aurait \u00e9t\u00e9 il y avait des gens apr\u00e8s non mais oui, on a peut-\u00eatre p\u00each\u00e9 par un peu de na\u00efvet\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:50 > 0:28:56) [91%] : \r\nVous partagez ce point de vue, ce qu'on a \u00e9t\u00e9 na\u00eff par rapport justement \u00e0 ce qu'on d\u00e9crivait tout \u00e0 l'heure, comme cette machinerie mise en place par la d\u00e9fense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:56 > 0:29:34) [88%] : \r\nNa\u00efvet\u00e9, je sais pas, mais disons juste, j'imagine, j'estime, je pensais et je trouve que la justice vaudoise helv\u00e9tique et comp\u00e9tente, on a des magistrats comp\u00e9tents des policiers comp\u00e9tents apr\u00e8s peut-\u00eatre que l\u00e0- dedans, par rapport \u00e0 ce que je disais au d\u00e9but, j'ai 2 logique du ping-pong, un an, la France et la Suisse, il y a certains pays certaines cultures qui savent taper du poing sur la table qui \u00e7a veut dire je ne suis pas d'accord, \u00e7a va les des \u00e7a fait du bien, et l\u00e0, dans ce cas l\u00e0, quand m\u00eame, on nous a donn\u00e9 une d\u00e9cision de la part de la France qui dit S\u00e9galat ne fera pas de la prison alors qu'il \u00e9tait condamn\u00e9 chinois 14 ans et depuis chez nous il y a rien qui se dit rien qui se fait, je crois que dans le grand public et c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment \u00eatre bien acc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:34 > 0:29:38) [92%] : \r\nDevrait faire devrait faire un geste en c'est vrai qu'on se dit que dans la situation inverse \u00e0 France r\u00e9agiraient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:38 > 0:30:02) [85%] : \r\nLe malaise tout de suite en Suisse quand on pose la question, mon coll\u00e8gue l'relev\u00e9, on a eu aucune r\u00e9action personne s'est exprim\u00e9, il faut vraiment poser et reposer reposer la question, pour avoir des r\u00e9ponses, f\u00fbt-elle infime, fusse-t-elle un film alors oui, je pense qu'on aurait peut-\u00eatre pu poliment pensez dans dans ce dossier, \u00e9thique, je sais pas mais symbolique peut-\u00eatre je pense un manque en tout cas de r\u00e9action au moins une action un abandon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:30:02 > 0:30:33) [86%] : \r\nImaginez-vous l'inverse si \u00e9t\u00e9 la France qui est de la situation de la Suisse se serait pass\u00e9 diff\u00e9remment et je souligne juste en question fiscale de fraude fiscale au-del\u00e0 de l'aspect, un de ces dossiers de criminalit\u00e9 \u00e9conomique, mais la France s'est tap\u00e9 du poing sur la tabou faire bouger pour essayer de faire bouger la justice genevoise lorsqu'elle estime qu'elle ne bouge pas assez, moi ce que je veux dire c'est qu'\u00e9videmment les Fran\u00e7ais sont nos amis Fran\u00e7ois Launay, notre ami, il est venu, on l'accueille \u00e0 aussi \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de l\u00e0, o\u00f9 est morte la victime un mais en amiti\u00e9 dans une vraie amiti\u00e9, je pense qu'on peut tous dire qu'on peut donner les compliments, non plus, il peut se donner des reproches sans faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:33 > 0:30:37) [85%] : \r\nD'ailleurs, l'affaire a pas du tout la m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 un pendant la visite de Fran\u00e7ois Hollande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:37 > 0:31:14) [90%] : \r\nMerci beaucoup, c'est encore peut-\u00eatre ce choc des cultures dont on parlait tout \u00e0 l'heure, merci \u00e0 tous les 2, en tout cas d'\u00eatre venus d\u00e9battre de ce sujet ce soir couleur locales, poursuit son voyage musical \u00e0 travers la Suisse romande apr\u00e8s l'op\u00e9ra, le saxophone \u00e9lectro et le cor des Alpes, la batterie c'est l'instrument de pr\u00e9dilection du Genevois Alain ferait un instrument puissant encombrant qui l'a emmen\u00e9 vers le hard rock dans sa jeunesse, vers un Style plus calme \u00e0 pr\u00e9sent et qui a \u00e9t\u00e9 le batteur pendant 10 ans du groupe \u00e0 Logan reportage avoir \u00e0 19 heures dans votre journal r\u00e9gional dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret ce soir et pour toutes les \u00e9ditions du week- end, vous retrouver Malika Nedir tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi excellent week- end prolong\u00e9 \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:22 > 0:31:26) [93%] : \r\nSuivez la formation continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:25 > 0:32:56) [85%] : \r\nAh c'est mieux non mais tu sais, je dit tellement dans les couloirs de cette t\u00e9l\u00e9vision que je mesure plus laisser le micro branch\u00e9 avant d'entrer sur le plateau, tellement j'ai des horreurs sur d'autres, tout le monde quoi, non, non, non, par contre, alors j'ai aucun retour image que ce soit bon alors parfait, j'ai mes retours oui et puis la r\u00e9gie dit o\u00f9 est-ce que je dois me me placer et ce sont les bonnes cartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:33:00 > 0:33:07) [85%] : \r\nVoil\u00e0, et puis on apprendra r\u00e9glages image n'\u00e9tait tout ce que vous voulez, je ne bouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:34:06 > 0:34:08) [99%] : \r\nC'est vrai pour cette pub.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:34:11 > 0:34:15) [87%] : \r\nNon, mais l'id\u00e9e elle est tr\u00e8s bonne et c'est c'est bien r\u00e9alis\u00e9, c'est bien faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:21 > 0:34:23) [92%] : \r\nIl y a un petit c\u00f4t\u00e9 potion magique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:35:29 > 0:37:55) [91%] : \r\nMadame monsieur bonjour la bise sera encore synonyme de retour dans les prochaines 24 heures mais \u00e7a se confirme, le soleil restera d'actualit\u00e9 sur l'ouest en Valais ou bien encore au sud, en ce moment l'oppression m\u00eame intense table ensoleill\u00e9e sur l'oiseau l'Europe, mais nous sommes \u00e9galement \u00e0 proximit\u00e9 de cette d\u00e9pression sur l'Adriatique et permet \u00e0 la bise de souffler sur le plateau, mais elle nous am\u00e8ne surtout de l'humidit\u00e9 dans un retour de l'Est, d'o\u00f9 un peu d'activit\u00e9 attendue pour cet apr\u00e8s- midi, mais \u00e9galement pour la journ\u00e9e de samedi, dans le d\u00e9tail, les pr\u00e9visions de m\u00e9t\u00e9o dans les heures qui viennent, le temps va rester assez voire bien ensoleill\u00e9 sur les cr\u00eates du Jura, l'ouest du Plateau, le Baas al\u00e9manique ou bien encore en Valais mais l'humilit\u00e9 aura tendance \u00e0 revenir dans un courant d'Est sur le quart Nord-Est le long des Pr\u00e9alpes quelques averses pourront se produire un petit risque sur les est le pays, l'Euro, mais le gros de l'activit\u00e9 est attendue pour les Grisons avec quelques pr\u00e9cipitations et de la neige \u00e0 partir de 1500 m\u00e8tres le test a quant \u00e0 lui, sera prot\u00e9g\u00e9e par la barri\u00e8re des Alpes temps bien ensoleill\u00e9, les temp\u00e9ratures dans tout cela, resteront fra\u00eeches pour la saison, on ne devrait pas d\u00e9passer les 17 \u00e0 18 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi sur le plateau, il fera quand m\u00eame 19 ans valait 23 au Tessin, ce qui sera le maximum pour la Suisse 13 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, les vents donc seront orient\u00e9s au Nord-Est et ses vents seront encore soutenues sur l'ouest du Plateau et surtout autour du L\u00e9mant, avec des pointes qui pour atteindre les 60 70 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure pendant la journ\u00e9e de samedi, la bise continuera de souffler mais une accalmie de va se produire en d\u00e9but de journ\u00e9e, les nuages tra\u00eeneront encore assez volontiers sur les Grisons \u00e0 part \u00e7a, le temps sera sec et le soleil sera assez g\u00e9n\u00e9reuse sur l'ouest, ou bien encore en Valais l'apr\u00e8s- midi, nouveau retour d'Est mais qui nous am\u00e8nera pas beaucoup d'activit\u00e9s si quand m\u00eame une augmentation de la couverture nuageuse sur le quart Nord-Est sur les Grisons bien encore sur le Tessin et quelques pr\u00e9cipitations mais plut\u00f4t sur les raisons, donc avec une limite des chutes de neige vers 1800 m\u00e8tres sur l'ouest, le temps devrait rester sec et les \u00e9claircies seront encore d'actualit\u00e9, m\u00eame chose pour le pour les temp\u00e9ratures tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re hausse demain matin, elles devraient faire entre 5 et 13 degr\u00e9s en plaine, l'apr\u00e8s- midi, on atteindra les 18 19 au Nord 20 en Valais 21 au Tessin 13 \u00e0 La Chaux-de-Fonds la limite du 0 degr\u00e9 se situera vers 2500 m\u00e8tres et notre bis donc continuera de souffler le sera encore mod\u00e9r\u00e9e \u00e0 forte sur l'ouest du Plateau, il faut dire que tout d\u00e9pendra de la couverture nuageuse en cas d'\u00e9crire si c'est bis devrait \u00eatre un peu plus soutenus, voil\u00e0 ce que veut dire en cette mi- journ\u00e9e noter pour terminer l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants on retrouve Sophie Davant tous ses invit\u00e9s tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-05-22T11:26:29Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1505433612", "durationSec": 19, "title": "MI ABBE ST MAURICE_RTS000000532175", "excerpt": "Jean Scarcella a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 nouvel Abb\u00e9 de St-Maurice. Il succ\u00e8dera \u00e0 Joseph Roduit d\u00e8s le 01.08.2015.", "thematicGeographicals": ["ST-MAURICE"], "thematicThemes": ["ABBAYE", "CLERG\u00c9 S\u00c9CULIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1505433613", "durationSec": 24, "title": "MI EOLIENNES_RTS000000532160", "excerpt": "Le canton de Fribourg \u00e0 revu son \u00e9valuation de potentiel en \u00e9nergie \u00e9olienne. Il pr\u00e9voit la construction de 4 \u00e0 5 parcs d'\u00e9oliennes d'ici \u00e0 2030. Les sites n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9finis.", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE \u00c9OLIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1505433614", "durationSec": 58, "title": "MI GEOPOLITIS ERYTHREE COURT_RTS000000532009", "excerpt": "Le Conseil de ville de Bienne a termin\u00e9 le plan d'assainissement des finances devant \u00e9conomiser 14 millions de francs. Ce dernier va \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 au Conseil municipal qui devra en tenir compte pour \u00e9laborer le budget 2016."}, {"internalArchiveId": "AA1505433615", "durationSec": 22, "title": "MI IMPOTS BIENNE_RTS000000532138", "excerpt": "Le Conseil d'Etat vaudois a pr\u00e9sent\u00e9 ses axes pour mettre en oeuvre la r\u00e9vision de la Loi sur l'am\u00e9nagement du territoire (LAT): 75% des communes devront d\u00e9zoner leurs r\u00e9serves de zones d'habitation et mixte, consid\u00e9r\u00e9es comme surdimensionn\u00e9es.", "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["BUDGET DE L'ETAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1505433616", "durationSec": 26, "title": "MI LAT_RTS000000532151", "excerpt": "La chanteuse genevoise M\u00e9lanie Ren\u00e9 a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e en demi-finale de l'Eurosong, 60e Concours eurovision de la chanson \u00e0 Vienne.", "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1505433617", "durationSec": 89, "title": "MI MARRIAGE GAY_RTS000000532186", "excerpt": "Jacques Marchand exerce la profession de fontainier de la Ville de Del\u00e9mont. Il est responsable de l'alimentation en eau potable de l'ensemble des habitants. Le terme de fontainier para\u00eet donc obsol\u00e8te, d'autant qu'il ne s'occupe plus des fontaines de la ville.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1505433618", "durationSec": 34, "title": "MI MELANIE RENE_RTS000000532102", "excerpt": "La Tour des prisons de Neuch\u00e2tel a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e par en incendie. Toute la structure de bois de la partie sup\u00e9rieure de la tour a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit. Cette tour est le plus anciens \u00e9difices de la ville,", "thematicGeographicals": ["VIENNE"], "thematicThemes": ["CONCOURS EUROVISION DE LA CHANSON", "CHANSON"]}, {"internalArchiveId": "AA1505433619", "durationSec": 143, "title": "MI PORTRAIT FONTAINIER 2_RTS000000532147", "excerpt": "Le joueur de tennis suisse Stanislas Wawrinka a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 au 2e tour de l'Open de Gen\u00e8ve.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GENEY, Hervin", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["EAU POTABLE", "EAU (RESSOURCE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1505433620", "durationSec": 71, "title": "MI RIGA_RTS000000532144", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERNI, Peter", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1505433621", "durationSec": 22, "title": "MI SEGALAT_RTS000000532016"}, {"internalArchiveId": "AA1505433623", "durationSec": 70, "title": "MI TOUR INCENDIE NE_RTS000000532119", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["INCENDIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1505433624", "durationSec": 72, "title": "MI WAWRINKA_RTS000000532180"}, {"internalArchiveId": "AA1505433759", "title": "MI SONORE EOLIENNES_RTS000000532161", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE \u00c9OLIENNE"], "sequenceIds": ["1433780"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1505433741", "summary": "Itw Beat Vonlanthen, chef d\u00e9partement \u00e9conomie et emploi Fribourg.", "id": "1433780", "visualThemes": ["INTERVIEW", "\u00c9NERGIE \u00c9OLIENNE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1505433768", "summary": "Plateau :\nD\u00e9bat du Rendez-vous de la presse entre le journaliste au Matin dimanche Dominique Botti et le journaliste \u00e0 24 Heures et la Tribune de Gen\u00e8ve Emmanuel Borloz, \u00e0 propos du refus de la France d'incarc\u00e9rer le g\u00e9n\u00e9ticien Laurent S\u00e9galat, condamn\u00e9 en Suisse pour meurtre.", "id": "1433807"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "COLIN, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ROSSET, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1591917", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018678", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1433675", "internalArchiveId": "AA1505433636", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "SOURCE", "publicationDate": "2015-05-22T00:00:00Z", "durationSec": 2700, "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-22T13:56:57Z", "program": {"href": "/programs/556", "id": "556", "name": "Magazine de la Ligue des champions UEFA"}}, {"id": "asset-1433678", "internalArchiveId": "AA1505433639", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "SOURCE : LE RETOUR DE JUVENTUS / DIEGO MILITO / ERIC ABIDAL RETRAITE / FOOT FEMININ LE FFC FRANKFURT BAT LE PSG FINALE LIGUE DES CHAMPIONS", "publicationDate": "2015-05-22T00:00:00Z", "durationSec": 1558, "genres": ["Football enregistrement"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-27T20:01:41Z", "program": {"href": "/programs/556", "id": "556", "name": "Magazine de la Ligue des champions UEFA"}, "medias": [{"id": "1593041", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL eng / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018786", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1432246", "internalArchiveId": "AA1505432207", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 19h30", "publicationDate": "2015-05-22T00:00:00Z", "durationSec": 1843, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6804907", "imageURL": "http://www.rts.ch/6804914.image", "alternativeTitle": ["Le 19h30", "Le 19h30", "Le 19h30", "Journal de campagne: les Verts genevois lancent un syst\u00e8me participatif pour financer leur campagne", "Le yoga est de plus en plus pratiqu\u00e9 par les sportifs d\u2019\u00e9lite", "Festival de Cannes: le sulfureux \"Love\" de Gaspard No\u00e9 cr\u00e9e le buzz sur la Croisette", "VD / Viaduc de Chillon: les riverains en ont marre des nuisances provoqu\u00e9es par les travaux", "GE / Inauguration du campus Biotech: les pr\u00e9cisions du Prof. Gr\u00e9goire Courtine, Chaire r\u00e9paration moelle \u00e9pini\u00e8re, \u00e0 Gen\u00e8ve", "Espagne: Podemos, le parti anti-aust\u00e9rit\u00e9, est en mesure de gagner la mairie de Barcelone", "GE / Inauguration du Campus Biotech: r\u00e9trospective de ce b\u00e2timent au destin chahut\u00e9", "Les directeurs cantonaux des affaires sociales souhaitent un durcissement des aides sociales", "Le dernier poste frontalier entre la Syrie et l'Irak est tomb\u00e9 aux mains des jihadistes", "La Suisse est confront\u00e9e \u00e0 une p\u00e9nurie d'informaticiens", "Le 19h30", "Le 19h30"], "alternativeSummary": ["Alain Rebetez nous emm\u00e8ne dans les coulisses du parti pour mieux comprendre cette innovation.", "Ils le pratiquent comme compl\u00e9ment \u00e0 leur entra\u00eenement quotidien. C\u2019est notamment le cas de Djokovic ou des hockeyeurs de Gen\u00e8ve-Servette.", "Pr\u00e9sent\u00e9 hors comp\u00e9tition, le film a \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9 de porno en 3D.", "Depuis trois ans, ils subissent poussi\u00e8re, bruit et projections de gravats provoqu\u00e9s par les travaux de r\u00e9fection de l'autoroute A9.", "Barcelone deviendrait la premi\u00e8re grande ville \u00e0 \u00eatre dirig\u00e9e par les h\u00e9ritiers des indign\u00e9s.", "Ce projet doit relancer Gen\u00e8ve et tout l'arc l\u00e9manique dans le secteur des sciences de la vie.", "Les familles nombreuses et les jeunes adultes, ainsi que les fraudeurs sont concern\u00e9s.", "Apr\u00e8s la conqu\u00eate de Palmyre et de Ramadi cette semaine, Daech \u00e9tend son contr\u00f4le sur une vaste zone transfrontali\u00e8re.", "Le pays manque de personnes qualifi\u00e9es pour r\u00e9pondre aux nouveaux besoins du march\u00e9 num\u00e9rique."], "variantIds": ["ece-6684574", "ece-6684576"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-20T14:40:44Z", "subTitles": ["19:30:02:16  19:30:17:23\r\n...\r\n\r\n19:30:18:04  19:30:20:19\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous,\r\n    bienvenue dans ce journal.\r\n\r\n19:30:21:00  19:30:23:14\r\n          L'inauguration\r\n   du Campus Biotech, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:30:23:19  19:30:27:04\r\nCentre d'excellence en biotechnologie\r\n       et sciences de la vie.\r\n\r\n19:30:27:09  19:30:31:07\r\nLa collaboration entre scientifiques\r\n  et entrepreneurs doit favoriser\r\n\r\n19:30:31:11  19:30:33:17\r\n      des avanc\u00e9es majeures \r\n     dans le domaine m\u00e9dical.\r\n\r\n19:30:33:22  19:30:37:13\r\n    Nous serons en direct avec\r\n le professeur Gr\u00e9goire Courtine.\r\n\r\n19:30:37:18  19:30:44:05\r\n           Il nous dira\r\nce qu'il attend du Campus Biotech.\r\n\r\n19:30:46:02  19:30:50:02\r\n  Les cantons serrent la vis pour\r\n les prestations \u00e0 l'aide sociale.\r\n\r\n19:30:50:07  19:30:54:01\r\n Moins d'argent pour les familles\r\n nombreuses et les jeunes adultes\r\n\r\n19:30:54:06  19:30:55:06\r\n        d\u00e8s l'an prochain.\r\n\r\n19:30:55:11  19:30:57:15\r\n           Et des abus\r\n   plus lourdement sanctionn\u00e9s.\r\n\r\n19:30:57:20  19:31:01:05\r\n Nous verrons les recommandations\r\n    des directeurs cantonaux.\r\n\r\n19:31:01:16  19:31:05:07\r\n    Le parti Podemos aux portes\r\n     du pouvoir, \u00e0 Barcelone,\r\n\r\n19:31:05:11  19:31:07:03\r\n        gr\u00e2ce \u00e0 Ada Colau.\r\n\r\n19:31:07:08  19:31:11:12\r\n      Elle fait campagne contre\r\nla corruption et l'injustice sociale.\r\n\r\n19:31:11:17  19:31:14:22\r\n    Barcelone pourrait devenir \r\n    la premi\u00e8re ville d'Espagne\r\n\r\n19:31:15:03  19:31:18:00\r\n         \u00e0 \u00eatre gouvern\u00e9e\r\n  par les h\u00e9ritiers des Indign\u00e9s.\r\n\r\n19:31:18:10  19:31:21:03\r\n    Le ras-le-bol des riverains\r\n       du viaduc de Chillon.\r\n\r\n19:31:21:08  19:31:25:04\r\n  Depuis trois ans, ils subissent\r\n    les nuisances du chantier.\r\n\r\n19:31:28:11  19:31:33:07\r\n         Et le yoga, pris\u00e9\r\n     par les sportifs d'\u00e9lite.\r\n\r\n19:31:33:11  19:31:37:14\r\nCertains le voyaient comme un sport\r\n  de fille ou de m\u00e8re de famille.\r\n\r\n19:31:37:19  19:31:41:21\r\n   Ils le consid\u00e8rent aujourd'hui\r\ncomme essentiel \u00e0 leur entra\u00eenement.\r\n\r\n19:31:42:23  19:31:45:10\r\n        C'est un \u00e9v\u00e8nement \r\n       pour l'Arc l\u00e9manique.\r\n\r\n19:31:45:14  19:31:49:01\r\n      Le Campus Biotech vient\r\n     d'\u00eatre inaugur\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:31:49:06  19:31:53:06\r\n  Gigantesque centre de recherche\r\n       et p\u00f4le d'excellence\r\n\r\n19:31:53:11  19:31:56:18\r\n dans le domaine des neurosciences\r\n     et de la bio-ing\u00e9nierie,\r\n\r\n19:31:56:23  19:31:59:11\r\n   il r\u00e9unira des scientifiques\r\n       et des industriels.\r\n\r\n19:31:59:16  19:32:02:21\r\nC'est le fruit d'une collaboration\r\n      entre l'EPFL, l'Unige,\r\n\r\n19:32:03:02  19:32:05:03\r\nla famille Bertarelli et H-J.Wyss.\r\n\r\n19:32:05:08  19:32:08:11\r\n   B\u00e2timent inaugur\u00e9 en pr\u00e9sence\r\n      de J.Schneider-Ammann.\r\n\r\n19:32:16:03  19:32:18:22\r\n  -A l'origine de ce b\u00e2timent,\r\n      Ernesto Bertarelli,\r\n\r\n19:32:19:03  19:32:20:12\r\n   alors \u00e0 la t\u00eate de Serono.\r\n\r\n19:32:20:17  19:32:23:02\r\n        Il souhaite cr\u00e9er\r\n    un campus \u00e0 l'am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:32:23:07  19:32:25:22\r\n    Inauguration \u00e0 S\u00e9cheron,\r\n         automne 2003.\r\n\r\n19:32:26:03  19:32:29:01\r\n      Trois ans plus tard,\r\n  E.Bertarelli prend le large.\r\n\r\n19:32:29:06  19:32:32:03\r\n        Serono est vendu\r\n    au groupe allemand Merck.\r\n\r\n19:32:32:08  19:32:35:17\r\n      Mai 2012, fermeture \r\n      du site de S\u00e9cheron.\r\n\r\n19:32:35:22  19:32:41:23\r\n  Treize mois de suspense, puis\r\nE.Bertarelli rach\u00e8te le b\u00e2timent.\r\n\r\n19:32:42:04  19:32:46:23\r\n Il s'associe \u00e0 Hansjoerg Wyss,\r\n\r\n19:32:47:04  19:32:50:08\r\n     au pr\u00e9sident de l'EPFL,\r\n       Patrick Aebischer,\r\n\r\n19:32:50:12  19:32:55:08\r\n  et \u00e0 Jean-Dominique Vassalli,\r\nrecteur de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:32:55:12  19:32:59:03\r\n    Ils nomment cet ing\u00e9nieur\r\n     responsable du projet.\r\n\r\n19:32:59:14  19:33:01:15\r\n-Ce b\u00e2timent, nous avons eu la chance\r\n\r\n19:33:01:20  19:33:02:23\r\n       de l'avoir tr\u00e8s vite\r\n\r\n19:33:03:04  19:33:05:11\r\n pour construire ce qu'on voulait.\r\n\r\n19:33:05:22  19:33:10:22\r\n -Soit cr\u00e9er un centre d'excellence\r\ninterdisciplinaire en biotechnologie\r\n\r\n19:33:11:03  19:33:15:06\r\n  et en sciences de la vie, plus\r\nparticuli\u00e8rement en neurosciences.\r\n\r\n19:33:15:17  19:33:16:17\r\n        -Ca va repr\u00e9senter\r\n\r\n19:33:16:22  19:33:19:13\r\n   un environnement int\u00e9ressant,\r\n\r\n19:33:19:18  19:33:23:10\r\n et unique \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:33:23:14  19:33:29:14\r\n        Apr\u00e8s, il faut que\r\n ces interactions se concr\u00e9tisent.\r\n\r\n19:33:31:01  19:33:33:04\r\n-Pour cela, 40'000 m2 \u00e0 disposition,\r\n\r\n19:33:33:09  19:33:37:07\r\nqui m\u00e9langent acteurs acad\u00e9miques,\r\n    cliniques et industriels.\r\n\r\n19:33:37:11  19:33:39:23\r\n      7'000 m2 accueillent\r\n    des entreprises priv\u00e9es,\r\n\r\n19:33:40:04  19:33:42:12\r\n   ainsi que l'administration\r\n         du centre Wyss\r\n\r\n19:33:42:17  19:33:45:11\r\n  de bio- et neuro-ing\u00e9nierie.\r\n\r\n19:33:45:15  19:33:49:16\r\n     Plus de 26'000 m2 sont\r\nlou\u00e9s aux institutions publiques.\r\n\r\n19:33:49:21  19:33:52:23\r\n Neurosciences, neuroproth\u00e8ses,\r\n      sciences affectives,\r\n\r\n19:33:53:04  19:33:55:10\r\n    sant\u00e9 globale et digitale\r\n          s'y c\u00f4toient.\r\n\r\n19:33:55:14  19:33:59:17\r\n L'EPFL et l'Unige se partagent\r\n  le loyer: 10,6 mios par an.\r\n\r\n19:33:59:22  19:34:04:02\r\n   S'ajoutent \u00e0 cela 2,4 mios\r\n   par an \u00e0 charge de l'EPFL,\r\n\r\n19:34:04:07  19:34:08:23\r\n  pour les locaux occup\u00e9s par \r\n le projet Human Brain Project.\r\n\r\n19:34:09:04  19:34:15:11\r\nAu total: pr\u00e8s de 400 mios de francs\r\n  de facture pour presque 30 ans.\r\n\r\n19:34:16:23  19:34:19:11\r\n-L'Etat n'aurait pas eu les moyens.\r\n\r\n19:34:19:15  19:34:21:11\r\n          Sans le priv\u00e9,\r\n\r\n19:34:21:16  19:34:25:00\r\nle Campus Biotech n'existerait pas.\r\n\r\n19:34:25:05  19:34:32:18\r\n-Le prix au m2 pay\u00e9 est raisonnable.\r\n\r\n19:34:32:23  19:34:38:02\r\n          A ce prix-l\u00e0,\r\n on n'aurait pas trouv\u00e9 ailleurs.\r\n\r\n19:34:38:07  19:34:41:01\r\n       Ca va amener beaucoup\r\n        \u00e0 l'Arc l\u00e9manique,\r\n\r\n19:34:41:06  19:34:46:14\r\n      et peut-\u00eatre au monde.\r\n\r\n19:34:47:17  19:34:52:02\r\n  -Occup\u00e9 \u00e0 moiti\u00e9, le b\u00e2timent\r\n devrait \u00eatre plein d'ici un an.\r\n\r\n19:34:53:06  19:34:55:06\r\n   -Gr\u00e9goire Courtine, bonsoir.\r\n\r\n19:34:55:11  19:34:59:12\r\n    A la pointe de la recherche\r\n     en neuro-r\u00e9habilitation,\r\n\r\n19:34:59:17  19:35:03:04\r\n     vous avez r\u00e9ussi en 2012\r\n \u00e0 faire marcher un rat paralys\u00e9.\r\n\r\n19:35:03:09  19:35:06:06\r\n    Votre r\u00eave est de redonner\r\n       un jour une mobilit\u00e9\r\n\r\n19:35:06:11  19:35:09:21\r\naux personnes souffrant de l\u00e9sions\r\n      de la moelle \u00e9pini\u00e8re.\r\n\r\n19:35:10:02  19:35:13:22\r\n  Vous allez d\u00e9m\u00e9nager votre labo\r\n   de l'EPFL au Campus Biotech.\r\n\r\n19:35:14:03  19:35:17:20\r\n       Quelles opportunit\u00e9s\r\n      vous offre ce campus ?\r\n\r\n19:35:21:15  19:35:30:08\r\n -Vous savez, je crois \u00e9norm\u00e9ment\r\n   \u00e0 la recherche fondamentale.\r\n\r\n19:35:30:10  19:35:34:23\r\n    Elle a permis \u00e0 mon \u00e9quipe \r\n    de d\u00e9velopper ces th\u00e9rapies\r\n\r\n19:35:35:04  19:35:40:21\r\nqui ont permis de redonner l'usage\r\ndes membres paralys\u00e9s \u00e0 des rats.\r\n\r\n19:35:43:05  19:35:51:19\r\n    Pour obtenir des r\u00e9sultats\r\n    dans un labo de recherche,\r\n\r\n19:35:54:08  19:35:57:15\r\n vers des patients, ce n'est plus\r\n   l'aventure d'un laboratoire.\r\n\r\n19:35:57:20  19:36:01:07\r\n     Il faut r\u00e9aliser ensemble\r\nce qui n'est pas possible isol\u00e9ment.\r\n\r\n19:36:01:11  19:36:04:10\r\n   Il faut des gens \u00e0 la pointe \r\n   de la recherche fondamentale.\r\n\r\n19:36:04:14  19:36:06:01\r\n   Il faut travailler ensemble.\r\n\r\n19:36:06:03  19:36:12:03\r\n Avec une proximit\u00e9 g\u00e9ographique.\r\n     Dans la m\u00eame direction.\r\n\r\n19:36:12:09  19:36:15:13\r\n  -Ce Campus Biotech peut servir\r\n   d'acc\u00e9l\u00e9rateur \u00e0 ce genre de\r\n\r\n19:36:15:15  19:36:18:11\r\n    recherche gr\u00e2ce aux liens \r\n    avec le monde industriel ?\r\n\r\n19:36:18:13  19:36:21:01\r\n              -Oui.\r\n\r\n19:36:21:03  19:36:23:11\r\n Il y a avant toute une recherche\r\n           acad\u00e9mique.\r\n\r\n19:36:23:13  19:36:25:18\r\n       Elle est importante.\r\n\r\n19:36:25:20  19:36:30:23\r\n    On d\u00e9veloppe les nouvelles\r\n          technologies.\r\n\r\n19:36:31:01  19:36:35:22\r\n  \u00c0 un moment, il faut apporter \r\n des th\u00e9rapies pour les patients.\r\n\r\n19:36:36:00  19:36:39:03\r\n Il faut des industriels avec nous\r\n        pour faire en sorte\r\n\r\n19:36:39:08  19:36:42:14\r\nque ces technologies soient valid\u00e9es\r\n         sur des patients.\r\n\r\n19:36:42:16  19:36:46:07\r\n        Sans cette synergie\r\n        acad\u00e9mie\u2015industrie,\r\n\r\n19:36:46:09  19:36:48:15\r\non n'a pas ce genre de r\u00e9alisation.\r\n\r\n19:36:48:17  19:36:52:09\r\n -C'est un centre unique au monde.\r\n\r\n19:36:52:11  19:36:56:23\r\n   Il peut attirer les meilleurs\r\n     m\u00e9decins de la plan\u00e8te ?\r\n\r\n19:36:57:01  19:37:03:01\r\n  -Je trouve \u00e7a extraordinaire.\r\n\r\n19:37:04:01  19:37:05:14\r\n  La vision de Patrick Aebischer\r\n\r\n19:37:05:19  19:37:08:12\r\nest soutenue par des philanthropes\r\n        uniques au monde.\r\n\r\n19:37:08:17  19:37:10:10\r\n   De mettre dans la m\u00eame entit\u00e9\r\n\r\n19:37:10:14  19:37:13:18\r\n    des chercheurs \u00e0 la pointe\r\n    en recherche fondamentale\r\n\r\n19:37:13:23  19:37:17:19\r\n    et des gens qui ont le d\u00e9sir\r\nde d\u00e9velopper des th\u00e9rapies du futur,\r\n\r\n19:37:17:21  19:37:20:21\r\n   \u00e7a peut attirer les meilleurs\r\n       chercheurs au monde.\r\n\r\n19:37:20:23  19:37:26:23\r\n   Et les meilleures industries\r\n     pour travailler \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n19:37:27:19  19:37:31:07\r\n   -Vous symbolisez \u00e0 vous seul\r\n      ce ballet de la sant\u00e9\r\n\r\n19:37:31:11  19:37:35:08\r\n qui est en train de se d\u00e9velopper\r\n       sur l'Arc l\u00e9manique.\r\n\r\n19:37:35:10  19:37:36:18\r\n     Vos rats seront \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:37:36:20  19:37:39:01\r\n         Et vos patients.\r\n\r\n19:37:39:03  19:37:45:03\r\n        Ils seront au CHUV.\r\n\r\n19:37:46:04  19:37:48:02\r\n       -Et \u00e0 la Suva \u00e0 Sion.\r\n\r\n19:37:48:04  19:37:51:14\r\n     \u00c7a va vraiment de Gen\u00e8ve\r\n          jusqu'\u00e0 Sion.\r\n\r\n19:37:51:16  19:37:54:18\r\n   C'est la vall\u00e9e de la sant\u00e9 \r\n   qu'on est en train de cr\u00e9er.\r\n\r\n19:37:54:20  19:37:57:23\r\nC'est un des avantages de la Suisse.\r\n\r\n19:37:58:01  19:37:59:02\r\n        De l'Arc l\u00e9manique.\r\n\r\n19:37:59:04  19:38:04:19\r\n      Il y a des challenges.\r\n\r\n19:38:04:21  19:38:08:08\r\n      C'est une capacit\u00e9 unique\r\nde mettre en musique cette recherche.\r\n\r\n19:38:08:10  19:38:11:01\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:38:11:01  19:38:15:00\r\n   -Autre titre de l'actualit\u00e9,\r\nle durcissement des aides sociales,\r\n\r\n19:38:15:05  19:38:18:06\r\n   recommand\u00e9 par la Conf\u00e9rence\r\n    des directeurs cantonaux.\r\n\r\n19:38:18:11  19:38:23:06\r\nConcern\u00e9es: les familles nombreuses\r\n      et les jeunes adultes.\r\n\r\n19:38:24:12  19:38:28:21\r\n     -Pas un bouleversement,\r\n      mais des corrections.\r\n\r\n19:38:29:02  19:38:32:10\r\n Selon les directeurs cantonaux\r\n     des affaires sociales,\r\n\r\n19:38:32:14  19:38:35:23\r\n    l'aide sociale en Suisse \r\n   est parfois trop g\u00e9n\u00e9reuse,\r\n\r\n19:38:36:04  19:38:37:23\r\n  et les abus pas assez punis.\r\n\r\n19:38:38:11  19:38:40:07\r\n     -Etre dans l'aide sociale\r\n\r\n19:38:40:11  19:38:42:20\r\n    ne doit pas \u00eatre attractif.\r\n\r\n19:38:43:01  19:38:46:09\r\n          Il ne faut pas\r\n   que les gens qui travaillent\r\n\r\n19:38:46:13  19:38:50:09\r\n se disent qu'ils ont plus int\u00e9r\u00eat\r\n    \u00e0 \u00eatre dans l'aide sociale.\r\n\r\n19:38:50:13  19:38:51:22\r\n     C'est un signe \u00e0 donner.\r\n\r\n19:38:52:08  19:38:55:06\r\n          -Les familles\r\n    de six personnes ou plus,\r\n\r\n19:38:55:11  19:38:57:20\r\net les jeunes de moins de 25 ans,\r\n\r\n19:38:58:01  19:39:01:02\r\n         pourraient voir\r\n   leurs prestations diminuer.\r\n\r\n19:39:01:07  19:39:04:16\r\n En cas d'abus, l'aide pourrait\r\n     \u00eatre r\u00e9duite de 30 %.\r\n\r\n19:39:04:21  19:39:08:14\r\n      Des mesures intervenant\r\ndans un climat houleux outre-Sarine\r\n\r\n19:39:08:19  19:39:10:21\r\n    o\u00f9 des acteurs politiques\r\n          souhaitaient\r\n\r\n19:39:11:02  19:39:12:11\r\n    des normes plus s\u00e9v\u00e8res.\r\n\r\n19:39:13:00  19:39:15:07\r\n -En p\u00e9riode \u00e9conomique difficile,\r\n\r\n19:39:15:11  19:39:17:10\r\n     les gens qui travaillent\r\n\r\n19:39:17:14  19:39:19:11\r\n      regardent autour d'eux.\r\n\r\n19:39:19:15  19:39:22:19\r\n   Le moindre dysfonctionnement\r\n       au niveau de l'aide\r\n\r\n19:39:23:00  19:39:25:14\r\n      donne un signe n\u00e9gatif\r\n       pour notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:39:25:19  19:39:28:09\r\nIl s'agit de conserver ce qui est bon\r\n\r\n19:39:28:13  19:39:36:05\r\n et de regarder o\u00f9 il peut y avoir\r\n      des dysfonctionnements.\r\n\r\n19:39:36:17  19:39:40:07\r\n -Les nouvelles normes entreront\r\n     en vigueur d\u00e8s janvier.\r\n\r\n19:39:40:11  19:39:43:19\r\n    Les cantons seront libres\r\n    de les respecter ou non.\r\n\r\n19:39:44:17  19:39:49:11\r\n -Solar Impulse, toujours bloqu\u00e9 en\r\nChine, pourrait changer d'itin\u00e9raire.\r\n\r\n19:39:49:16  19:39:52:23\r\nClou\u00e9 au sol par des vents puissants,\r\n         l'\u00e9quipage envisage\r\n\r\n19:39:53:04  19:39:55:20\r\n         un nouveau trac\u00e9,\r\n    qui passerait par le Japon.\r\n\r\n19:39:56:01  19:39:58:16\r\n         Cette 7\u00e8me \u00e9tape\r\n  du tour du monde sans k\u00e9ros\u00e8ne,\r\n\r\n19:39:58:21  19:40:01:13\r\n    la plus longue du p\u00e9riple,\r\n     serait donc raccourcie.\r\n\r\n19:40:01:18  19:40:03:20\r\n  L'avion doit rejoindre Hawaii.\r\n\r\n19:40:05:04  19:40:08:11\r\n     Le groupe Etat islamique\r\n     poursuit son offensive.\r\n\r\n19:40:08:15  19:40:11:18\r\n    Le dernier poste frontalier\r\n     entre la Syrie et l'Irak\r\n\r\n19:40:11:23  19:40:15:18\r\n contr\u00f4l\u00e9 par B.el-Assad est tomb\u00e9\r\n    aux mains des djihadistes.\r\n\r\n19:40:15:23  19:40:20:07\r\n      Daesh \u00e9tend son contr\u00f4le\r\nsur une vaste zone transfrontali\u00e8re.\r\n\r\n19:40:23:11  19:40:27:05\r\n    -Un boulevard pour Damas,\r\n   qui n'est plus qu'\u00e0 200 km.\r\n\r\n19:40:27:10  19:40:31:17\r\nSur ces images sans doute tourn\u00e9es \r\npar des activistes proches de l'EI,\r\n\r\n19:40:31:22  19:40:38:21\r\n   pas un soldat de B.el-Assad\r\n          \u00e0 l'horizon.\r\n\r\n19:40:39:02  19:40:42:15\r\n     Les symboles du r\u00e9gime\r\n   subissent le sort habituel.\r\n\r\n19:40:42:20  19:40:49:12\r\n D\u00e9bandade ou retrait tactique \r\nface \u00e0 un adversaire qui avance.\r\n\r\n19:40:49:17  19:40:53:03\r\n  Les zones sous leur contr\u00f4le\r\n   sont souvent d\u00e9sertiques,\r\n\r\n19:40:53:08  19:40:58:01\r\n  mais leur empreinte s'\u00e9tend.\r\n\r\n19:40:58:06  19:41:02:13\r\n Le dernier poste-fronti\u00e8re syrien\r\n\u00e0 la fronti\u00e8re irakienne est tomb\u00e9.\r\n\r\n19:41:02:23  19:41:04:16\r\n    -Apr\u00e8s le baroud d'honneur,\r\n\r\n19:41:04:21  19:41:07:07\r\n  l'arm\u00e9e syrienne s'est retir\u00e9e.\r\n\r\n19:41:07:11  19:41:11:02\r\n       Elle a presque livr\u00e9\r\n    la ville de Palmyre \u00e0 l'EI.\r\n\r\n19:41:11:07  19:41:16:14\r\n    Je pense que le r\u00e9gime syrien\r\nest arriv\u00e9 \u00e0 une situation difficile.\r\n\r\n19:41:16:19  19:41:21:02\r\n    Depuis plusieurs semaines,\r\n      une coalition regroupe\r\n\r\n19:41:21:07  19:41:25:21\r\ntous les mouvements de l'opposition,\r\n       notamment islamistes.\r\n\r\n19:41:26:02  19:41:33:20\r\n   Le r\u00e9gime syrien se concentre\r\n         sur l'essentiel.\r\n\r\n19:41:35:00  19:41:39:12\r\n-En Syrie, le r\u00e9gime ne contr\u00f4le\r\nplus que 20 % de son territoire.\r\n\r\n19:41:39:17  19:41:41:11\r\n   En Irak, la prise de Ramadi\r\n\r\n19:41:41:16  19:41:46:16\r\n           a pr\u00e9cipit\u00e9\r\n  la fuite de 50'000 habitants.\r\n\r\n19:41:46:21  19:41:50:11\r\n    Les djihadistes campent\r\n  \u00e0 moins de 100 km de Bagdad.\r\n\r\n19:41:50:15  19:41:57:07\r\n   Un \u00e9chec pour la coalition\r\n \u00e0 laquelle participent les USA.\r\n\r\n19:41:58:07  19:42:00:23\r\n -Les moyens pour soutenir l'Irak\r\n\r\n19:42:01:04  19:42:03:08\r\n       ne sont pas ad\u00e9quats.\r\n\r\n19:42:03:12  19:42:07:20\r\n     Nos livraisons d'armes et\r\nles entra\u00eenements sont insuffisants.\r\n\r\n19:42:08:01  19:42:12:15\r\n           Nous sommes\r\n en train de perdre cette guerre.\r\n\r\n19:42:14:01  19:42:21:16\r\n-Un rapport d\u00e9classifi\u00e9 d'une agence\r\nam\u00e9ricaine de renseignement en 2012\r\n\r\n19:42:21:21  19:42:24:08\r\ncraignait d\u00e9j\u00e0 l'autoproclamation\r\n\r\n19:42:24:12  19:42:28:16\r\n       d'un Etat islamique\r\n    entre la Syrie et l'Irak.\r\n\r\n19:42:30:00  19:42:35:03\r\n   -Les Irlandais se prononcent \r\n  aujourd'hui sur le mariage gay,\r\n\r\n19:42:35:08  19:42:39:15\r\n   qui pourrait \u00eatre approuv\u00e9, \r\n  d'apr\u00e8s les derniers sondages.\r\n\r\n19:42:39:20  19:42:44:11\r\n  Un r\u00e9f\u00e9rendum historique, dans\r\n ce pays de tradition catholique,\r\n\r\n19:42:44:16  19:42:46:23\r\n       mais o\u00f9 l'influence \r\n       de l'Eglise d\u00e9cline.\r\n\r\n19:42:47:04  19:42:50:13\r\n     Le r\u00e9sultat devrait \u00eatre\r\n     connu demain apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:42:51:14  19:42:54:02\r\nAutre scrutin en Espagne, dimanche.\r\n\r\n19:42:54:07  19:42:58:17\r\nPodemos pourrait porter un nouveau\r\ncoup aux conservateurs au pouvoir.\r\n\r\n19:42:58:22  19:43:03:12\r\nLe parti anti-aust\u00e9rit\u00e9 est en mesure\r\n  de gagner la mairie de Barcelone.\r\n\r\n19:43:03:17  19:43:07:21\r\n Barcelone deviendrait la premi\u00e8re\r\n    grande ville \u00e0 \u00eatre dirig\u00e9e\r\n\r\n19:43:08:02  19:43:11:21\r\n  par les h\u00e9ritiers des Indign\u00e9s.\r\n\r\n19:43:14:08  19:43:18:05\r\n      -Le visage d'A.Colau\r\n a le vent en poupe \u00e0 Barcelone.\r\n\r\n19:43:18:10  19:43:21:11\r\n         La future maire\r\n de la ville selon les sondages.\r\n\r\n19:43:21:16  19:43:24:10\r\n    Pourtant, elle n'a jamais\r\n       fait de politique.\r\n\r\n19:43:24:14  19:43:27:05\r\n          C'est ce qui\r\n     lui vaut un tel succ\u00e8s.\r\n\r\n19:43:27:10  19:43:31:22\r\n A.Colau veut rester une simple \r\n citoyenne au service du peuple.\r\n\r\n19:43:32:11  19:43:33:11\r\n           -Il est clair\r\n\r\n19:43:33:16  19:43:35:02\r\n     que notre heure a sonn\u00e9,\r\n\r\n19:43:35:07  19:43:37:07\r\n et on ne la laissera pas passer.\r\n\r\n19:43:37:11  19:43:40:18\r\n    Je veux r\u00e9cup\u00e9rer Barcelone\r\n       pour nous, le peuple.\r\n\r\n19:43:40:23  19:43:45:15\r\nVous aurez le choix entre la mafia\r\n    politique ou les citoyens.\r\n\r\n19:43:47:00  19:43:50:05\r\n-Ce slogan \"Oui, c'est possible\"\r\n     est celui de Podemos,\r\n\r\n19:43:50:10  19:43:54:05\r\n   parti avec lequel elle fait\r\nliste commune pour ces \u00e9lections.\r\n\r\n19:43:54:10  19:43:57:15\r\n     P.Iglesias, son leader,\r\n     a fait le d\u00e9placement.\r\n\r\n19:43:58:04  19:44:00:14\r\n  -On peut \u00eatre maire d'une ville\r\n\r\n19:44:00:19  19:44:02:10\r\n     en vivant pr\u00e8s des gens,\r\n\r\n19:44:02:14  19:44:06:03\r\n  en travaillant comme activiste\r\n         sans magouiller.\r\n\r\n19:44:06:15  19:44:10:01\r\n -Ce discours contre la corruption\r\n      et l'injustice sociale,\r\n\r\n19:44:10:06  19:44:11:14\r\n     A.Colau le conna\u00eet bien.\r\n\r\n19:44:11:19  19:44:13:05\r\n      Car c'est une militante\r\n\r\n19:44:13:10  19:44:14:14\r\n       de la premi\u00e8re heure.\r\n\r\n19:44:14:19  19:44:16:05\r\n     Tout le monde la conna\u00eet\r\n\r\n19:44:16:10  19:44:19:15\r\n         pour son combat\r\ncontre les expulsions de logement.\r\n\r\n19:44:20:05  19:44:23:09\r\n        Retour en arri\u00e8re,\r\no\u00f9 on la retrouve d\u00e9j\u00e0 dans la rue.\r\n\r\n19:44:23:13  19:44:26:16\r\n      A chaque expulsion,\r\nelle est appel\u00e9e \u00e0 la rescousse.\r\n\r\n19:44:27:03  19:44:29:17\r\n         -On va d\u00e9j\u00e0 voir\r\n    ce que va faire la police.\r\n\r\n19:44:30:03  19:44:33:22\r\n -Depuis la crise, des milliers \r\n de familles sont jet\u00e9es dehors.\r\n\r\n19:44:34:03  19:44:35:17\r\n   R\u00e9volt\u00e9e contre ce syst\u00e8me,\r\n\r\n19:44:35:22  19:44:38:21\r\n   A.Colau cr\u00e9e l'association\r\n     contre les expulsions,\r\n\r\n19:44:39:02  19:44:42:06\r\n           et devient\r\n   la b\u00eate noire des banques.\r\n\r\n19:44:42:21  19:44:46:09\r\n    -La majorit\u00e9 des citoyens\r\n  pensaient que les r\u00e9clamations\r\n\r\n19:44:46:13  19:44:47:17\r\n       de cette association\r\n\r\n19:44:47:22  19:44:49:01\r\n        \u00e9taient l\u00e9gitimes.\r\n\r\n19:44:49:05  19:44:51:17\r\n        A.Colau a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9\r\n      ce ras-le-bol citoyen.\r\n\r\n19:44:51:22  19:44:54:21\r\n        Elle a donc toutes\r\n      les chances de gagner.\r\n\r\n19:44:55:08  19:44:57:12\r\n           -Ce serait\r\n    une premi\u00e8re en Espagne,\r\n\r\n19:44:57:17  19:45:01:02\r\n       qu'une grande ville\r\nsoit gouvern\u00e9e par une citoyenne.\r\n\r\n19:45:01:13  19:45:02:22\r\n      -Cela a \u00e9t\u00e9 une erreur,\r\n\r\n19:45:03:03  19:45:04:18\r\n   d'avoir laiss\u00e9 la d\u00e9mocratie\r\n\r\n19:45:04:23  19:45:06:21\r\n entre les mains de professionnels\r\n\r\n19:45:07:02  19:45:08:04\r\n         de la politique.\r\n\r\n19:45:08:09  19:45:11:08\r\n   C'est ce qui nous a conduits\r\n     \u00e0 la situation actuelle.\r\n\r\n19:45:11:12  19:45:15:19\r\n Certains ont confondu leur int\u00e9r\u00eat\r\nparticulier avec l'int\u00e9r\u00eat collectif.\r\n\r\n19:45:16:05  19:45:18:13\r\n         -Le mouvement\r\n   est aux portes du pouvoir.\r\n\r\n19:45:18:18  19:45:21:04\r\n       Il pourrait mettre\r\n     un terme \u00e0 l'h\u00e9g\u00e9monie\r\n\r\n19:45:21:09  19:45:24:05\r\n          de la droite\r\net de la gauche traditionnelles.\r\n\r\n19:45:25:05  19:45:31:14\r\n       -La Suisse confront\u00e9e\r\n  \u00e0 une p\u00e9nurie d'informaticiens.\r\n\r\n19:45:31:19  19:45:34:10\r\n        Il n'y a pas assez\r\n      de personnes qualifi\u00e9es\r\n\r\n19:45:34:14  19:45:38:19\r\n    pour r\u00e9pondre aux nouveaux\r\n   besoins du march\u00e9 num\u00e9rique.\r\n\r\n19:45:41:15  19:45:46:21\r\n -Le code: le langage de demain.\r\n\r\n19:45:47:02  19:45:48:11\r\n        En 2020, les TIC,\r\n\r\n19:45:48:15  19:45:52:06\r\nles technologies de l'information\r\n     et de la communication,\r\n\r\n19:45:52:11  19:45:55:18\r\n       pourraient manquer\r\n de plus de 70'000 travailleurs.\r\n\r\n19:45:56:06  19:45:58:19\r\n      -L'industrie en Suisse\r\n\r\n19:45:59:00  19:46:01:06\r\n    autour de ces technologies\r\n\r\n19:46:01:11  19:46:04:16\r\n          p\u00e8serait autant\r\nque l'industrie de la construction.\r\n\r\n19:46:04:21  19:46:07:16\r\n Soit autour de 25 mias de francs.\r\n\r\n19:46:07:21  19:46:16:18\r\nEt on ne forme pas assez de jeunes\r\n    par rapport \u00e0 la demande.\r\n\r\n19:46:18:05  19:46:21:04\r\n    -Il faudrait aussi \u00e9viter\r\n     les fuites de cerveaux.\r\n\r\n19:46:21:09  19:46:25:10\r\nJ\u00e9r\u00e9my est n\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, il est sorti\r\n     du syst\u00e8me scolaire suisse\r\n\r\n19:46:25:14  19:46:27:23\r\n         apr\u00e8s un \u00e9chec\r\n     au cycle d'orientation.\r\n\r\n19:46:28:04  19:46:31:22\r\n   Il a appris l'informatique\r\n        en autodidacte.\r\n\r\n19:46:32:03  19:46:37:13\r\nIl s'est fait rep\u00eacher l'an pass\u00e9\r\n   par l'\u00e9cole parisienne 42,\r\n\r\n19:46:37:18  19:46:43:12\r\nfinanc\u00e9e par le fondateur de Free,\r\n           Xavier Niel.\r\n\r\n19:46:43:17  19:46:48:01\r\n  Il s\u00e9lectionne ses candidats\r\nsur concours et non sur dipl\u00f4me.\r\n\r\n19:46:48:12  19:46:50:02\r\n       -J'aurais pas pu \u00eatre\r\n\r\n19:46:50:07  19:46:52:18\r\ning\u00e9nieur informaticien en Suisse.\r\n\r\n19:46:52:23  19:46:55:22\r\n En France, le priv\u00e9 s'est lanc\u00e9.\r\n\r\n19:46:56:03  19:47:04:22\r\n   Et le priv\u00e9 est plus rapide,\r\n   il y a un patron qui d\u00e9cide.\r\n\r\n19:47:05:03  19:47:08:04\r\n      Du coup, ils ont r\u00e9ussi\r\n       \u00e0 rattraper la courbe\r\n\r\n19:47:08:09  19:47:10:12\r\n  qu'on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 prendre.\r\n\r\n19:47:11:01  19:47:13:23\r\n     -Il fera donc carri\u00e8re\r\n    comme ing\u00e9nieur \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:47:14:04  19:47:17:21\r\n      Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais\r\nvient d'annoncer pour les \u00e9coliers\r\n\r\n19:47:18:02  19:47:21:16\r\n        un \u00e9veil au codage\r\net \u00e0 la culture digitale d\u00e8s 2016.\r\n\r\n19:47:22:06  19:47:24:03\r\n  -Pour que nous puissions avoir\r\n\r\n19:47:24:08  19:47:25:09\r\n       toutes les conditions\r\n\r\n19:47:25:13  19:47:26:14\r\n         pour la r\u00e9ussite.\r\n\r\n19:47:27:01  19:47:30:11\r\n      -Apr\u00e8s avoir instaur\u00e9\r\nun secr\u00e9tariat d'Etat au num\u00e9rique\r\n\r\n19:47:30:15  19:47:32:06\r\n   et lanc\u00e9 un d\u00e9bat national.\r\n\r\n19:47:32:10  19:47:34:15\r\n Mais en Suisse, rien ne bouge.\r\n\r\n19:47:34:20  19:47:40:14\r\n   Quelques d\u00e9put\u00e9s essaient \r\n  de faire avancer les choses,\r\n\r\n19:47:40:19  19:47:44:14\r\n mais ils restent minoritaires.\r\n\r\n19:47:44:19  19:47:47:11\r\n     Rien ne laisse pr\u00e9sager\r\n        que le num\u00e9rique\r\n\r\n19:47:47:15  19:47:51:05\r\n devienne un th\u00e8me de campagne \r\n avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:47:51:16  19:47:53:09\r\n  -Comme le num\u00e9rique ne fait pas\r\n\r\n19:47:53:13  19:47:54:13\r\n       la une des journaux,\r\n\r\n19:47:54:18  19:47:58:21\r\n  le parlementaire ne ressent pas\r\nle besoin de se positionner dessus.\r\n\r\n19:47:59:02  19:48:02:22\r\n    Et c'est un sujet complexe,\r\n      pas tr\u00e8s spectaculaire.\r\n\r\n19:48:03:03  19:48:10:23\r\n    Il n'y a donc pas de prise\r\nde conscience politique de l'enjeu.\r\n\r\n19:48:11:13  19:48:15:14\r\n        -Quelles solutions\r\napr\u00e8s l'acceptation de l'initiative\r\n\r\n19:48:15:19  19:48:17:19\r\n contre l'immigration de masse ?\r\n\r\n19:48:18:05  19:48:21:17\r\n    -Cr\u00e9ons des visas start-up,\r\n\r\n19:48:21:22  19:48:24:10\r\n     des visas entrepreneurs,\r\n      des visas ing\u00e9nieurs.\r\n\r\n19:48:24:19  19:48:28:14\r\n   -Autre solution: l'inclusion\r\nde plus de femmes dans le secteur.\r\n\r\n19:48:28:19  19:48:30:15\r\n Lego a sponsoris\u00e9 un \u00e9v\u00e9nement\r\n\r\n19:48:30:20  19:48:35:18\r\n    cens\u00e9 promouvoir les TIC \r\n    aupr\u00e8s des jeunes filles.\r\n\r\n19:48:36:06  19:48:38:05\r\n-Les TIC font partie des carri\u00e8res\r\n\r\n19:48:38:10  19:48:40:07\r\n  les plus importantes de demain.\r\n\r\n19:48:40:11  19:48:43:01\r\n        95 % de nos emplois\r\n       impliqueront les TIC.\r\n\r\n19:48:43:06  19:48:46:21\r\n     Nous devons nous assurer\r\n que nous donnons \u00e0 ces \u00e9tudiantes\r\n\r\n19:48:47:02  19:48:49:03\r\n  toutes les chances de r\u00e9ussir.\r\n\r\n19:48:49:13  19:48:52:12\r\n -Chez nous, 13 % des personnes\r\n      actives dans les TIC\r\n\r\n19:48:52:17  19:48:55:14\r\n        sont des femmes,\r\ncontre 30 % en moyenne dans l'UE.\r\n\r\n19:48:55:19  19:48:59:03\r\n     Un retard qui pourrait\r\n    co\u00fbter cher \u00e0 la Suisse.\r\n\r\n19:49:00:10  19:49:03:13\r\n     -Les riverains du viaduc\r\n  de Chillon vivent un calvaire.\r\n\r\n19:49:03:18  19:49:07:13\r\n  Depuis trois ans, ils subissent\r\n     les nuisances provoqu\u00e9es\r\n\r\n19:49:07:18  19:49:12:06\r\n   par les travaux de r\u00e9fection\r\n        de l'autoroute A9.\r\n\r\n19:49:14:05  19:49:19:22\r\n -On conna\u00eet peu les nuisances \r\ndes travaux du viaduc de Chillon\r\n\r\n19:49:20:03  19:49:22:00\r\n    subies par les riverains.\r\n\r\n19:49:22:05  19:49:26:13\r\nCette maison a une vue imprenable\r\n    sur le coeur du chantier.\r\n\r\n19:49:27:02  19:49:28:22\r\n     -C'est d'abord le bruit,\r\n\r\n19:49:29:03  19:49:31:19\r\n           jour et nuit.\r\n\r\n19:49:32:00  19:49:33:06\r\n         Certaines nuits,\r\n\r\n19:49:33:11  19:49:35:07\r\n      ils travaillent aussi.\r\n\r\n19:49:35:11  19:49:37:17\r\n   Puis \u00e9norm\u00e9ment de poussi\u00e8re.\r\n\r\n19:49:37:22  19:49:39:22\r\n   -La preuve sur la v\u00e9randa.\r\n\r\n19:49:40:03  19:49:43:04\r\n         -Je serai oblig\u00e9\r\n     de prendre une entreprise\r\n\r\n19:49:43:08  19:49:45:18\r\n lorsque les travaux seront finis.\r\n\r\n19:49:45:23  19:49:49:02\r\n         Ca ne sert \u00e0 rien\r\n      de le faire maintenant.\r\n\r\n19:49:49:07  19:49:53:23\r\nOn nettoie deux fois par an environ,\r\n        mais c'est incrust\u00e9.\r\n\r\n19:49:54:11  19:49:58:17\r\n -Des gravats qui tombent dans \r\nles jardins, des tuiles cass\u00e9es.\r\n\r\n19:49:58:22  19:50:03:01\r\nVoil\u00e0 quelques mois, une mauvaise\r\n    surprise pour ce voisin.\r\n\r\n19:50:03:12  19:50:06:00\r\n     -Des projections de colle\r\n\r\n19:50:06:05  19:50:09:06\r\n  ont atteint les deux v\u00e9hicules.\r\n\r\n19:50:09:11  19:50:15:06\r\n       Il a fallu aller voir\r\n    le responsable de chantier.\r\n\r\n19:50:15:23  19:50:19:04\r\n      -Le nettoyage a co\u00fbt\u00e9\r\n  plusieurs milliers de francs.\r\n\r\n19:50:19:09  19:50:20:10\r\n           Qui paye ?\r\n\r\n19:50:20:14  19:50:24:02\r\n      Tout est centralis\u00e9\r\npar l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes.\r\n\r\n19:50:24:11  19:50:25:11\r\n           -C'est trait\u00e9\r\n\r\n19:50:25:16  19:50:27:14\r\n    par notre service juridique\r\n\r\n19:50:27:19  19:50:31:11\r\n         avec l'assurance\r\n     de l'entreprise mandat\u00e9e.\r\n\r\n19:50:31:22  19:50:34:19\r\n       -Deux entreprises\r\n   travaillent sur ce viaduc.\r\n\r\n19:50:35:00  19:50:37:11\r\n         Pour conna\u00eetre\r\n     le montant des d\u00e9g\u00e2ts,\r\n\r\n19:50:37:16  19:50:39:20\r\nil faut attendre la fin du chantier.\r\n\r\n19:50:40:08  19:50:45:23\r\n   -T'as eu de nouveaux d\u00e9g\u00e2ts ?\r\n      -Cette fois-ci, \u00e7a va.\r\n\r\n19:50:47:08  19:50:51:17\r\n      -Le plus difficile,\r\n  ce sont les travaux de nuit.\r\n\r\n19:50:51:22  19:50:54:18\r\n      Ce riverain a \u00e9crit\r\n \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes,\r\n\r\n19:50:54:23  19:50:56:07\r\n      avec peu de r\u00e9ponses.\r\n\r\n19:50:56:16  19:50:57:15\r\n           -Un sentiment\r\n\r\n19:50:57:20  19:50:59:18\r\n     de ne pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:50:59:23  19:51:01:11\r\n       C'est tr\u00e8s p\u00e9nible !\r\n\r\n19:51:01:15  19:51:03:10\r\n      -On sent cet agacement.\r\n\r\n19:51:03:14  19:51:05:04\r\n          Il est naturel.\r\n\r\n19:51:05:09  19:51:07:10\r\n  Nous prenons toutes les mesures\r\n\r\n19:51:07:14  19:51:10:18\r\n            pour r\u00e9duire\r\nau strict minimum les inconv\u00e9nients.\r\n\r\n19:51:10:23  19:51:14:18\r\n           Il est clair\r\n  que les riverains en p\u00e2tissent.\r\n\r\n19:51:15:05  19:51:18:13\r\n   -Le calvaire des riverains\r\n     et des automobilistes\r\n\r\n19:51:18:18  19:51:21:12\r\ndevrait cesser \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:51:22:15  19:51:26:05\r\n      -Le journal de campagne\r\n         d'Alain Rebetez.\r\n\r\n19:51:26:10  19:51:30:13\r\n   Ce soir, il nous emm\u00e8ne dans\r\n les coulisses des Verts genevois,\r\n\r\n19:51:30:18  19:51:34:07\r\n           qui innovent\r\n   pour financer leur campagne.\r\n\r\n19:51:35:06  19:51:39:10\r\n-Les Verts genevois ont eu une id\u00e9e\r\n   pour financer leur campagne:\r\n\r\n19:51:39:14  19:51:43:10\r\n mettre \u00e0 contribution leurs \u00e9lus,\r\n    qui offrent une prestation.\r\n\r\n19:51:43:14  19:51:49:05\r\n     Moi, j'ai choisi le repas\r\n  chez U.Leuenberger: 200 francs.\r\n\r\n19:51:49:10  19:51:54:13\r\n   Anne Mahrer, la conseill\u00e8re\r\n   nationale, ouvre le chemin.\r\n\r\n19:51:56:18  19:52:00:01\r\n     -Tu les am\u00e8nes au salon ?\r\n          -Avec plaisir !\r\n\r\n19:52:00:13  19:52:04:17\r\n -Une table pour neuf personnes\r\n         a \u00e9t\u00e9 dress\u00e9e.\r\n\r\n19:52:04:22  19:52:08:13\r\n          A la cuisine,\r\n  le ma\u00eetre des lieux s'active.\r\n\r\n19:52:09:06  19:52:14:13\r\n        C'est le stress ?\r\n-Non, je regarde si tout est pr\u00eat.\r\n\r\n19:52:15:03  19:52:16:22\r\n       -Les gens arrivent,\r\n\r\n19:52:17:03  19:52:21:02\r\n  dont la pr\u00e9sidente des Verts\r\n   et candidate Lisa Mazzone.\r\n\r\n19:52:21:06  19:52:23:19\r\nCertains connaissent d\u00e9j\u00e0 les lieux.\r\n\r\n19:52:24:11  19:52:28:02\r\nQui vient ici pour la premi\u00e8re fois ?\r\n\r\n19:52:28:07  19:52:31:08\r\n     Un, deux, trois, quatre.\r\n\r\n19:52:32:00  19:52:34:19\r\n        Un menu raffin\u00e9.\r\n\r\n19:52:35:00  19:52:40:01\r\nLa deuxi\u00e8me entr\u00e9e est une symphonie\r\n       pour baudroie nageuse.\r\n\r\n19:52:41:00  19:52:45:12\r\n        -Je me suis ruin\u00e9\r\npour avoir de la baudroie sauvage.\r\n\r\n19:52:45:17  19:52:49:23\r\nLes crevettes sont aussi sauvages,\r\n      les l\u00e9gumes sont bios.\r\n\r\n19:52:50:11  19:52:52:20\r\n  -A table, on parle des Verts.\r\n\r\n19:52:53:01  19:52:56:15\r\n         -On ne peut plus\r\n nous taxer d'\u00eatre un parti bobo.\r\n\r\n19:52:56:20  19:52:59:02\r\n On touche les classes populaires.\r\n\r\n19:52:59:07  19:53:01:05\r\n    -C'est le parti du plaisir.\r\n\r\n19:53:01:10  19:53:03:06\r\n      -Y a rien de puritain.\r\n\r\n19:53:03:17  19:53:05:18\r\n      -Le ma\u00eetre des lieux,\r\n\r\n19:53:05:23  19:53:10:06\r\n   qui ne se repr\u00e9sentera pas\r\nau National, fait une confession.\r\n\r\n19:53:10:19  19:53:13:18\r\n      -Je cherche du boulot.\r\n\r\n19:53:13:23  19:53:16:10\r\n    Le parlementaire de milice\r\n\r\n19:53:16:14  19:53:19:05\r\n    ne re\u00e7oit pas de retraite.\r\n\r\n19:53:19:10  19:53:23:19\r\n  J'ai pas l'\u00e2ge de la retraite.\r\n              -Non ?\r\n\r\n19:53:24:00  19:53:27:10\r\n         -C'est compliqu\u00e9\r\n       de trouver du boulot.\r\n\r\n19:53:28:00  19:53:31:01\r\n      -Mais il garde aussi\r\n     un souvenir tr\u00e8s fort.\r\n\r\n19:53:31:13  19:53:35:14\r\n     -Je fais partie des cinq\r\n   qui ont fait tomber Blocher.\r\n\r\n19:53:35:19  19:53:38:05\r\n Peu de choses \u00e9taient planifi\u00e9es.\r\n\r\n19:53:38:10  19:53:45:10\r\nLes gens ont commenc\u00e9 \u00e0 croire que \r\nc'\u00e9tait possible \u00e0 un moment donn\u00e9.\r\n\r\n19:53:45:14  19:53:50:15\r\n   A 01h00, Darbellay, Levrat,\r\nBerset et moi nous sommes quitt\u00e9s.\r\n\r\n19:53:50:20  19:53:56:07\r\nC'\u00e9tait \u00e0 dix voix pr\u00e8s, on ne savait\r\n    pas de quel c\u00f4t\u00e9 \u00e7a penchait.\r\n\r\n19:53:56:19  19:54:03:11\r\n-Tout cela est \u00e0 pr\u00e9sent derri\u00e8re, \r\non red\u00e9couvre les plaisirs simples.\r\n\r\n19:54:03:15  19:54:05:11\r\n              -Voil\u00e0.\r\n\r\n19:54:08:01  19:54:11:17\r\n       -Avant les \u00e9lections \r\n      municipales genevoises,\r\n\r\n19:54:11:22  19:54:15:04\r\n le pr\u00e9sident du MCG, E.Stauffer,\r\n       \u00e9tait gonfl\u00e9 \u00e0 bloc.\r\n\r\n19:54:15:09  19:54:18:07\r\n       Il visait les Etats,\r\n    il m'avait assur\u00e9 disposer\r\n\r\n19:54:18:11  19:54:24:02\r\n      d'un budget de campagne\r\n          de 500'000 frs.\r\n\r\n19:54:24:07  19:54:27:07\r\nMais il a repris une veste \u00e0 Onex.\r\n\r\n19:54:29:07  19:54:31:22\r\n-Donc j'avais dit: \"Aucune illusion.\"\r\n\r\n19:54:32:11  19:54:39:03\r\n -D\u00e9sormais, il vise le National,\r\n      derri\u00e8re Roger Golay.\r\n\r\n19:54:39:08  19:54:43:00\r\n          Si E.Stauffer\r\n     gagne un deuxi\u00e8me si\u00e8ge,\r\n\r\n19:54:43:05  19:54:46:03\r\n  ce sera au d\u00e9triment de l'UDC.\r\n\r\n19:54:46:08  19:54:49:09\r\n      Et s'il ne r\u00e9ussit pas,\r\n         il aura d\u00e9montr\u00e9\r\n\r\n19:54:49:13  19:54:53:04\r\n    qu'apr\u00e8s avoir tout gagn\u00e9,\r\n    il sait aussi tout perdre.\r\n\r\n19:54:53:16  19:54:57:05\r\nR.Loretan, le pr\u00e9sident de la SSR,\r\n\r\n19:54:57:10  19:55:02:07\r\n   veut se lancer dans la course\r\n au Conseil des Etats pour le PDC.\r\n\r\n19:55:02:11  19:55:05:11\r\nSa candidature se d\u00e9cidera le 28 mai.\r\n\r\n19:55:05:16  19:55:10:13\r\n Un pr\u00e9sident de la SSR qui fait de\r\nla politique, c'est pas un probl\u00e8me ?\r\n\r\n19:55:10:18  19:55:12:13\r\n        Ecoutez sa r\u00e9ponse.\r\n\r\n19:55:13:03  19:55:17:14\r\n  *-Au cas o\u00f9 je serais retenu,\r\nje pense qu'une campagne politique\r\n\r\n19:55:17:19  19:55:22:23\r\nest peu compatible avec la fonction\r\n      de pr\u00e9sident de la SSR.\r\n\r\n19:55:23:04  19:55:27:20\r\n     *Je mettrais mon mandat\r\n          \u00e0 disposition\r\n\r\n19:55:28:01  19:55:30:07\r\n   lors de la prochaine s\u00e9ance\r\n\r\n19:55:30:11  19:55:33:10\r\n  du conseil d'administration,\r\n          le 22 juin.\r\n\r\n19:55:34:03  19:55:38:06\r\n-Il reconna\u00eet une incompatibilit\u00e9.\r\n\r\n19:55:38:11  19:55:42:11\r\nPourquoi est-ce qu'il ne d\u00e9missionne\r\n        pas tout de suite ?\r\n\r\n19:55:42:16  19:55:46:11\r\n           Ah ben oui !\r\n  S'il n'est pas retenu candidat,\r\n\r\n19:55:46:16  19:55:51:01\r\n    il faut qu'il garde son job\r\n       en attendant mieux !\r\n\r\n19:55:51:06  19:55:53:01\r\n      A la semaine prochaine.\r\n\r\n19:55:54:06  19:55:57:15\r\n       -Les sportifs d'\u00e9lite\r\n        se mettent au yoga.\r\n\r\n19:55:57:20  19:56:02:12\r\n  Ils sont nombreux \u00e0 le pratiquer\r\ncomme compl\u00e9ment \u00e0 leur entra\u00eenement.\r\n\r\n19:56:02:17  19:56:08:20\r\n    Nouveaux adeptes, N.Djokovic\r\net les hockeyeurs de Gen\u00e8ve-Servette.\r\n\r\n19:56:12:06  19:56:16:09\r\n    -Pour moi, le yoga c'\u00e9tait\r\n    plut\u00f4t un sport de filles.\r\n\r\n19:56:16:13  19:56:20:00\r\n        Mais on m'a prouv\u00e9\r\n   le contraire plusieurs fois.\r\n\r\n19:56:21:11  19:56:24:11\r\n     -Ton corps et ton esprit\r\n     en tirent les b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n19:56:24:16  19:56:26:14\r\n       Ca en vaut la peine.\r\n\r\n19:56:27:05  19:56:29:12\r\n   -Le yoga a aid\u00e9 physiquement.\r\n\r\n19:56:29:17  19:56:34:00\r\n Ce n'est pas juste une discipline\r\n      pour m\u00e8res de famille.\r\n\r\n19:56:36:19  19:56:40:13\r\n    -Le yoga vise la symbiose\r\n   entre le corps et l'esprit.\r\n\r\n19:56:40:18  19:56:45:00\r\n Mais il peut s'av\u00e9rer physique.\r\n\r\n19:56:45:05  19:56:50:04\r\n Il fait travailler les muscles\r\n       ou les assouplit.\r\n\r\n19:56:50:09  19:56:52:12\r\n   Depuis quatre ans, en \u00e9t\u00e9,\r\n\r\n19:56:52:17  19:56:57:10\r\nGen\u00e8ve-Servette pratique le yoga\r\n     deux fois par semaine.\r\n\r\n19:56:57:14  19:57:00:11\r\n     Le pr\u00e9parateur physique\r\n          s'est inspir\u00e9\r\n\r\n19:57:00:15  19:57:04:09\r\nd'\u00e9quipes de football am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:57:04:21  19:57:08:13\r\n     -Ce sont des exp\u00e9riences\r\n  qui se sont montr\u00e9es positives.\r\n\r\n19:57:08:18  19:57:10:04\r\n      Aujourd'hui, pas besoin\r\n\r\n19:57:10:09  19:57:11:08\r\n         de les convaincre\r\n\r\n19:57:11:12  19:57:12:23\r\n       de l'int\u00e9r\u00eat du yoga.\r\n\r\n19:57:13:04  19:57:19:18\r\n Il faut \u00eatre fort musculairement,\r\n       pr\u00eat \u00e9nerg\u00e9tiquement.\r\n\r\n19:57:20:19  19:57:23:07\r\n-Par le contr\u00f4le de la respiration,\r\n\r\n19:57:23:11  19:57:27:12\r\n         le yoga am\u00e8ne\r\n   s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et concentration.\r\n\r\n19:57:29:02  19:57:33:04\r\n    -Quand on est dans un match\r\n  et qu'on doit tirer un p\u00e9nalty,\r\n\r\n19:57:33:09  19:57:35:17\r\non se souvient de cette respiration\r\n\r\n19:57:35:22  19:57:40:04\r\n       et \u00e7a nous recentre\r\n     sur ce qu'on doit faire.\r\n\r\n19:57:41:19  19:57:46:20\r\n-Pour chaque exercice, on a besoin\r\n     d'une stabilit\u00e9 au sol.\r\n\r\n19:57:47:01  19:57:51:01\r\n      Il faut un rel\u00e2chement\r\n        du reste du corps.\r\n\r\n19:57:51:06  19:57:55:11\r\n        Comme pour le golf.\r\n\r\n19:57:56:06  19:58:00:03\r\n     -Avec nos rythmes de fou,\r\non oublie le temps de se retrouver.\r\n\r\n19:58:00:08  19:58:01:13\r\n        Et c'est essentiel.\r\n\r\n19:58:01:18  19:58:06:10\r\n    Il faut prendre 15 \u00e0 20 min\r\n        par jour pour soi.\r\n\r\n19:58:09:17  19:58:13:12\r\n  -C'\u00e9tait l'une des projections\r\n   les plus attendues \u00e0 Cannes:\r\n\r\n19:58:13:18  19:58:17:21\r\nle sulfureux \"Love\" de Gaspard No\u00e9,\r\n    pr\u00e9sent\u00e9 hors comp\u00e9tition.\r\n\r\n19:58:18:02  19:58:21:15\r\n         Un film pr\u00e9sent\u00e9\r\n       comme un porno en 3D.\r\n\r\n19:58:25:16  19:58:28:11\r\n      -Du sexe, de la 3D,\r\n    un r\u00e9alisateur sulfureux\r\n\r\n19:58:28:16  19:58:31:06\r\n      qui avait d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9\r\n      la Croisette en 2002\r\n\r\n19:58:31:11  19:58:34:06\r\n      avec \"Irr\u00e9versible\" \r\n      et sa sc\u00e8ne de viol.\r\n\r\n19:58:34:10  19:58:36:00\r\n      Il n'en faut pas plus\r\n\r\n19:58:36:05  19:58:41:17\r\n     pour remplir le Palais\r\n  des Festivals jusqu'\u00e0 03h00.\r\n\r\n19:58:43:09  19:58:44:09\r\n          Je fais partie\r\n\r\n19:58:44:13  19:58:46:02\r\n      du millier de personnes\r\n\r\n19:58:46:07  19:58:49:20\r\n       qui n'a pas pu entrer\r\n\u00e0 la projection de \"Love\" de G.No\u00e9.\r\n\r\n19:58:50:01  19:58:52:16\r\n      C'est un coup marketing\r\n        savamment orchestr\u00e9\r\n\r\n19:58:52:21  19:58:55:13\r\n    par le producteur Maraval,\r\n\r\n19:58:55:18  19:58:59:22\r\n\u00e0 qui l'on doit la sortie l'an pass\u00e9\r\n     de \"Welcome to New York\".\r\n\r\n19:59:00:03  19:59:02:21\r\nLe buzz est-il \u00e0 la hauteur du film ?\r\n\r\n19:59:03:02  19:59:04:20\r\n   -Clich\u00e9s, clich\u00e9s, clich\u00e9s !\r\n\r\n19:59:05:01  19:59:07:19\r\n     Beaucoup de corps nus...\r\n\r\n19:59:08:00  19:59:11:00\r\nDeux heures en salle, c'est trop !\r\n\r\n19:59:11:05  19:59:13:08\r\n       -Des seins, du sexe.\r\n\r\n19:59:13:13  19:59:17:21\r\n  On ne voit pas de sexe f\u00e9minin.\r\n\r\n19:59:18:02  19:59:20:17\r\n       Ce n'est pas si porno\r\n         que \u00e7a, en fait.\r\n\r\n19:59:20:22  19:59:23:14\r\n         -C'est ennuyeux.\r\n\r\n19:59:27:18  19:59:31:10\r\n       -C'\u00e9tait romantique,\r\n     je ne m'y attendais pas.\r\n\r\n19:59:31:14  19:59:35:14\r\n    J'ai eu les larmes aux yeux\r\n       pendant tout le film.\r\n\r\n19:59:36:22  19:59:41:22\r\n  -Le film de G.No\u00e9 ne l\u00e9sine pas\r\navec la sueur, le sexe, les larmes.\r\n\r\n19:59:42:03  19:59:44:18\r\n      \"Love\" est tr\u00e8s loin\r\n        du porno promis,\r\n\r\n19:59:44:23  19:59:50:05\r\n   c'est avant tout une histoire\r\nd'amour, triangulaire et compliqu\u00e9e.\r\n\r\n19:59:50:18  19:59:53:01\r\n    -C'est une passion br\u00fblante\r\n\r\n19:59:53:06  19:59:55:17\r\n       entre deux personnes\r\n\r\n19:59:55:22  19:59:59:19\r\n          qui ont \u00e9chou\u00e9\r\n dans d'autres histoires d'amour.\r\n\r\n20:00:00:00  20:00:03:18\r\n  Ils pensent que c'est la bonne,\r\n        et ils se plantent.\r\n\r\n20:00:04:06  20:00:07:10\r\n      -Les sc\u00e8nes de sexe\r\n    sont comme des tableaux.\r\n\r\n20:00:07:14  20:00:12:05\r\nFilm\u00e9es en plan large ou en focus\r\nsur les visages, sans vulgarit\u00e9.\r\n\r\n20:00:15:23  20:00:17:19\r\n   -C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:00:18:00  20:00:20:14\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:20:19  20:00:26:10\r\n     Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:29:00  20:00:33:13\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nJ.Deffaugt, L.Estade, V.Fiore-Donno,\r\nV.Gerber, M.Kastrati, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-05-22T18:12:54Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1505433779", "durationSec": 49, "title": "SO TAPIS RATS_RTS000000532223", "excerpt": "De nombreux sportifs de haut niveau compl\u00e8tent leur entra\u00eenement quotidien par la prtique du yoga."}, {"internalArchiveId": "AA1505433780", "durationSec": 121, "title": "SO SPORT YOGA 2_RTS000000532367", "excerpt": "L'\u00e9quipe Solar Impulse envisage de changer d'itin\u00e9raire en raison des vents violents qui bloquent l'avion solaire au sol en Chine."}, {"internalArchiveId": "AA1505433781", "durationSec": 22, "title": "SO SOLAR ITINERAIRE_RTS000000532376", "excerpt": "Inauguration du Campus Biotech. Ce centre de recherche et p\u00f4le d'excellence en neurosciences et bio-ing\u00e9nierie issus de l'EPFL, l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, la famille Bertarelli et l'entrepreneur Hanjorg Wyss a pris place dans les b\u00e2timents laiss\u00e9 vides par Mek-Serono.", "thematicGeographicals": ["CHINE"], "thematicThemes": ["AVION CIVIL", "\u00c9NERGIE SOLAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1505433782", "durationSec": 32, "title": "SO RUBAN INAUGURATION_RTS000000532351", "excerpt": "Pour financer leur campagne \u00e9lectorale, les Verts genevois ont recours au syst\u00e8me participatif. Par exemple, le Conseiller national sortant Ueli Leuenberger re\u00e7oit 9 personnes \u00e0 d\u00eener chez lui pour la somme de 200 francs.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["RECHERCHE SCIENTIFIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1505433783", "durationSec": 260, "title": "SO JOURNAL CAMPAGNE_RTS000000532425", "excerpt": "Le Groupe Etat Islamique (EIIL) Daesch poursuit sont avanc\u00e9e en Syrie et en Irak.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "FINANCEMENT"], "thematicPersons": ["LEUENBERGER, UELI"], "thematicCorporations": ["LES VERTS"], "sequenceIds": ["1434359"]}, {"internalArchiveId": "AA1505433784", "durationSec": 22, "title": "SO IRLANDE VOTE_RTS000000532356", "excerpt": "Le chantier de r\u00e9novation du viaduc de Chillon sur l'autoroute A9 cause des d\u00e9g\u00e2ts et de nombreuses nuisances aux habitants riverains de ce dernier. En effet, des d\u00e9chets, poussi\u00e8res et chutes de mat\u00e9riaux peuvent occasionner des d\u00e9g\u00e2ts aux habitations, alors que le bruit et les travaux de nuits font partie des principaux d\u00e9sagr\u00e9ments."}, {"internalArchiveId": "AA1505433785", "durationSec": 129, "title": "SO DAESCH_RTS000000532480", "excerpt": "Le film \"Love\", du r\u00e9alisateur Gaspard No\u00e9 a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 en projection nocturne au Festival de Cannes. Consid\u00e9r\u00e9 comme pornographique, il a \u00e9t\u00e9 diversement accueilli.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NICOLET, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SYRIE", "IRAK"], "thematicCorporations": ["ETAT ISLAMIQUE EN IRAK ET AU LEVANT"], "sequenceIds": ["1434321"]}, {"internalArchiveId": "AA1505433786", "durationSec": 130, "title": "SO CHILLON DECHETS_RTS000000532279", "excerpt": "Le parti Podemos (\"C'est possible\") et sa candidate aux \u00e9lections municipales de Barcelone Ada Colau sont en t\u00eate des sondages. En cas d'\u00e9lections, elle deviendrait la premi\u00e8re \u00e9lue issue des Indign\u00e9s en Espagne, alors qu'elle n'a jamais fait de politique.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHILLON"], "thematicThemes": ["CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL", "AUTOROUTE", "VIADUC"]}, {"internalArchiveId": "AA1505433787", "durationSec": 108, "title": "SO CANNES LOVE 2_RTS000000532479", "excerpt": "Les directeurs cantonaux des affaires sociales ont pr\u00e9sent\u00e9 leur r\u00e9forme des \u00adnormes de l'aide sociale. Les familles nombreuses et les jeunes adultes toucheront moins d'argent. Ceux qui ne respectent pas les r\u00e8gles seront plus durement sanctionn\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CANNES"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "FESTIVAL DE CIN\u00c9MA"], "sequenceIds": ["1434371"]}, {"internalArchiveId": "AA1505433788", "durationSec": 131, "title": "SO BARCELONE_RTS000000532342", "excerpt": "70000 employ\u00e9s dans les technologies de l'information pourraient manquer en Suisse d'ici 2020. Les parlementaires ne prennent pas suffisamment en consid\u00e9ration les n\u00e9cessit\u00e9s de formation dans le domaine de l'informatique, alors qu'on consid\u00e8re que 95 des emplois seront \u00e0 terme li\u00e9s aux TIC.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GORDILLO, Jean", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BARCELONE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "EX\u00c9CUTIF COMMUNAL"], "thematicPersons": ["COLAU, ADA"], "thematicCorporations": ["PODEMOS"]}, {"internalArchiveId": "AA1505433789", "durationSec": 81, "title": "SO AIDE SOCIALE_RTS000000532454", "excerpt": "Les b\u00e2timents du Campus Biothech, d'abord propri\u00e9t\u00e9s de l'entreprise pharmaceutique Serono, appartenant \u00e0 Ernesto Bertarelli, puis de Merk-Serono abritent aujourd'hui le Campus Biothech, issus d'une collaboration entre l'EPFL, l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, la famille Bertarelli et l'entrepreneur bernois Ahnsjorj Wyss. Son objectif est d'\u00eatre un immense centre de recherche public-priv\u00e9 d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la recherche scientifique et en biotechnologie. On y trouve entre autre les locaux du Human Brain Project.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ASSISTANCE SOCIALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1505433790", "durationSec": 202, "title": "FRIGO PENURIE INFORMATICIEN PAD_RTS000000527800", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INFORMATIQUE", "FORMATION PROFESSIONNELLE"], "sequenceIds": ["1434346"]}, {"internalArchiveId": "AA1505433791", "durationSec": 160, "title": "FRIGO CAMPUS BIOTECH 02_RTS000000532278", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "ROSE, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["B\u00c2TIMENT", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "BIOTECHNOLOGIE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1505434270", "summary": "Duplex Campus Biotech, S\u00e9cheron Gen\u00e8ve : \nItw Gr\u00e9goire Courtine, professeur de la Chaire de r\u00e9parations de la moelle \u00e9pini\u00e8re EPFL.", "id": "1434309"}, {"internalArchiveId": "AA1505434282", "summary": "Itw Hasni Abidi, politologue sp\u00e9cialiste du monde arabe. Infographique sur l'avanc\u00e9e de l'EIIL en Syrie et en Irak.", "id": "1434321", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["ABIDI, HASNI"]}, {"internalArchiveId": "AA1505434307", "summary": "Apprentis informaticiens tapant code informatique. Itw Jean-Henry Morin, professeur Syst\u00e8mes d'information UNIGE. Jeremy Yassin, informaticien autodidacte, dans ses activit\u00e9s. Itw Jeremy Yassin. Extrait discours Fran\u00e7ois Hollande, pr\u00e9sident fran\u00e7ais, sur \u00e9veil au codage et \u00e0 la culture digitale dans l'enseignement. Fati Derder, conseiller national PLR vaudois marchant dans la rue. Itw Fati Derder. Jeunes femmes programmant robots Lego. Itw Gareth Bolsworth, directeur Lego \u00e9ducation Europe.", "id": "1434346", "visualThemes": ["INFORMATIQUE", "FORMATION PROFESSIONNELLE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["DERDER, FATHI"]}, {"internalArchiveId": "AA1505434320", "summary": "Ueili Leuenberger, conseiller national Les Verts genevois sortant, faisant la cuisine et recevant 9 personnes chez lui \u00e0 d\u00eener. Itw Ueli Leuenberger.", "id": "1434359", "visualThemes": ["REPAS"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["LEUENBERGER, UELI"]}, {"internalArchiveId": "AA1505434332", "summary": "Itw de rue. Itw Gaspar No\u00e9, r\u00e9alisateur.", "id": "1434371", "visualThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["CANNES"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1591919", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018680", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1428211", "internalArchiveId": "AA1504428212", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Yukon, la qu\u00eate sauvage", "publicationDate": "2015-05-22T00:00:00Z", "durationSec": 615, "genres": ["Suisses"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6803974", "imageURL": "http://www.rts.ch/6773297.image", "alternativeTitle": ["Passe-moi les jumelles", "Yukon, la qu\u00eate sauvage", "Une technique ancestrale pour faire du feu", "Reportage: Yukon, la qu\u00eate sauvage", "Pieds nus au coeur du Grand Nord canadien", "Retour en images sur la ViaJacobi", "Passe-moi les jumelles", "Son du reportage / PASJU_2015-05-22T20:13:00_Asset00_17:24:16", "Passe-moi les jumelles", "Passe-moi les jumelles", "Passe-moi les jumelles", "Passe-moi les jumelles", "Passe-moi les jumelles", "Passe-moi les jumelles"], "alternativeSummary": ["Pour sa derni\u00e8re \u00e9dition de la saison, PAJU vous propose un fascinant voyage dans l'espace et dans le temps aux c\u00f4t\u00e9s de Kim Pasche. A 20 ans, le jeune homme a quitt\u00e9 Moudon pour s'enfoncer pieds nus au coeur du Grand Nord canadien. Cet arch\u00e9ologue exp\u00e9rimental assoiff\u00e9 de nature nous emm\u00e8ne jusqu'aux origines de l'Homme, de Moudon au Yukon.", "Kim allume un feu avec la technique de la percussion et raconte comment il a r\u00e9ussi la premi\u00e8re fois \u00e0 cr\u00e9er une flamme sans briquet ni allumettes. Une obsession qui a n\u00e9cessit\u00e9 quelques ann\u00e9es d.acharnement.", "Toucher l'origine des choses... Une qu\u00eate qui anime Kim Pasche depuis son enfance sur les hauteurs de Moudon. L\u00e0, cet assoiff\u00e9 de Nature a d'abord questionn\u00e9 les objets et les gestes du quotidien pour tenter d'en percer le secret.", "Depuis dix ans, Kim Pasche passe plusieurs mois par ann\u00e9e au plus profond de la for\u00eat sauvage du Yukon, \u00e0 la lisi\u00e8re de l'Alaska, afin de questionner la vie primitive. Ce jeune arch\u00e9ologue assoiff\u00e9 de grand espace nous emm\u00e8ne \u00e0 la d\u00e9couverte de la nature profonde. ", "Ce n'est pas sans raison que nous avons choisi la Chartreuse de Pomier pour conclure cette saison, dont la fondation au pied du Sal\u00e8ve date de 1170. On estime que chaque ann\u00e9e, de 500 \u00e0 1000 p\u00e8lerins passent par ici, comme le symbolise la pr\u00e9sence d'une statue de Saint-Jacques de Compostelle dans l'all\u00e9e des Chartreux qui nous y conduit."], "variantIds": ["ece-6684588", "ece-6701379", "ece-6685376", "ece-6754652"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-21T16:34:18Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:10  10:00:04:14\r\n        Musique relaxante\r\n\r\n10:00:04:19  10:00:07:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:07:11  10:00:13:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:13:15  10:00:16:06\r\n{\\an3}         L'appareil photo rembobine\r\n\r\n10:00:16:11  10:00:18:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:18:16  10:00:27:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:27:19  10:00:47:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:47:21  10:00:51:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:55:05  10:00:58:12\r\n        Musique relaxante\r\n\r\n10:00:58:17  10:01:04:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:05:02  10:01:15:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:15:17  10:01:28:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:28:23  10:01:33:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:01:33:16  10:01:35:12\r\n      -Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n10:01:35:17  10:01:40:03\r\n       Ce soir, c'est d\u00e9j\u00e0\r\nla derni\u00e8re \u00e9mission de la saison.\r\n\r\n10:01:40:08  10:01:44:04\r\n       Nous avons choisi\r\nde la conclure de mani\u00e8re sp\u00e9ciale,\r\n\r\n10:01:44:09  10:01:47:16\r\n   avec un reportage tourn\u00e9\r\n   l'\u00e9t\u00e9 dernier au Yukon,\r\n\r\n10:01:47:21  10:01:51:10\r\n  au coeur de la for\u00eat sauvage\r\n    du Grand Nord canadien,\r\n\r\n10:01:51:14  10:01:55:04\r\n    aux c\u00f4t\u00e9s de Kim Pasche,\r\n  un arch\u00e9ologue exp\u00e9rimental.\r\n\r\n10:01:55:09  10:01:57:16\r\n Je vais d'ailleurs le retrouver\r\n\r\n10:01:57:21  10:02:00:04\r\n     dans quelques instants.\r\n\r\n10:02:05:11  10:02:07:14\r\n C'est \u00e0 la Chartreuse de Pomier\r\n\r\n10:02:07:19  10:02:09:15\r\n    que finit ma Via Jacobi,\r\n\r\n10:02:09:20  10:02:11:16\r\n     dont la derni\u00e8re \u00e9tape\r\n\r\n10:02:11:21  10:02:13:12\r\n      en Suisse est Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:02:13:17  10:02:16:04\r\n  Ensuite, c'est au Puy-en-Velay\r\n\r\n10:02:16:09  10:02:20:15\r\n que d\u00e9bute une des quatre routes\r\n historiques \u00e0 travers la France.\r\n\r\n10:02:20:20  10:02:24:10\r\n   Jetons un regard en arri\u00e8re\r\n       sur les neuf \u00e9tapes\r\n\r\n10:02:24:14  10:02:29:05\r\n  qui ont jalonn\u00e9 notre saison \r\n  sur la voie de Saint-Jacques.\r\n\r\n10:02:29:10  10:02:33:14\r\nC'est au bord du lac de Constance\r\n      que tout a commenc\u00e9.\r\n\r\n10:02:33:19  10:02:37:06\r\n       Les mouettes crient\r\n\r\n10:02:37:11  10:02:39:06\r\n       Qui dit p\u00e8lerinage\r\n\r\n10:02:39:11  10:02:41:22\r\ndit lenteur, patience et endurance.\r\n\r\n10:02:42:03  10:02:44:17\r\n            Des mots\r\n qui ne s'accordent pas toujours\r\n\r\n10:02:44:22  10:02:47:09\r\navec les cadences de la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n10:02:47:13  10:02:49:14\r\n     Pour celui qui chemine,\r\n\r\n10:02:49:19  10:02:53:03\r\n    c'est le rythme des pas \r\n   qui commande ses journ\u00e9es.\r\n\r\n10:02:53:08  10:02:54:18\r\n         Et la curiosit\u00e9\r\n\r\n10:02:54:23  10:02:56:22\r\n     de poser ses souliers,\r\n\r\n10:02:57:03  10:03:01:00\r\n   comme tant d'autres avant,\r\n     dans ces lieux charg\u00e9s\r\n\r\n10:03:01:05  10:03:03:06\r\n    de culture et d'histoire.\r\n\r\n10:03:03:11  10:03:04:20\r\n       En neuf \u00e9missions,\r\n\r\n10:03:05:01  10:03:07:09\r\n  comment exprimer tout cela ?\r\n\r\n10:03:07:13  10:03:10:08\r\n            Souvent,\r\nles images parlent d'elles-m\u00eames.\r\n\r\n10:03:10:12  10:03:13:00\r\nDans une pirouette d'impressions,\r\n\r\n10:03:13:05  10:03:15:11\r\n  ellipse de quelques minutes,\r\n\r\n10:03:15:16  10:03:18:21\r\n         le cheminement\r\n     se r\u00e9v\u00e8le suffisamment\r\n\r\n10:03:19:02  10:03:22:22\r\n     pour que chacun imagine\r\n       \u00e0 son tour le sien.\r\n\r\n10:03:23:03  10:03:26:07\r\n        Musique relaxante\r\n\r\n10:03:26:11  10:03:35:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:03:35:20  10:03:38:04\r\n     Un chien aboie au loin\r\n\r\n10:03:38:09  10:03:40:04\r\n      A \u00e9mission sp\u00e9ciale,\r\n\r\n10:03:40:09  10:03:42:13\r\n{\\an1}formule sp\u00e9ciale, forc\u00e9ment.\r\n\r\n10:03:42:18  10:03:47:11\r\n{\\an1}Je suis en compagnie du personnage\r\net du r\u00e9alisateur du reportage.\r\n\r\n10:03:47:15  10:03:49:14\r\nKim Pasche, bonsoir.\r\n                 -Bonsoir.\r\n\r\n10:03:49:19  10:03:53:09\r\n-Antoine Plantevin, bonsoir.\r\n                      -Bonsoir.\r\n\r\n10:03:53:13  10:03:58:02\r\n{\\an1}-On parlera des conditions\r\nparticuli\u00e8res de ce tournage.\r\n\r\n10:03:58:07  10:04:01:10\r\n        Mais avant,\r\non vous propose un voyage fascinant\r\n\r\n10:04:01:14  10:04:03:10\r\n{\\an1}dans l'espace et le temps,\r\n\r\n10:04:03:14  10:04:07:04\r\n     de Moudon au Yukon,\r\njusqu'aux origines de l'homme.\r\n\r\n10:04:07:09  10:04:19:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:04:40:18  10:04:42:17\r\n  -Je pense que de s'interroger\r\n\r\n10:04:42:22  10:04:47:11\r\n   sur nos origines, d'essayer\r\nde comprendre d'autres humanit\u00e9s,\r\n\r\n10:04:47:16  10:04:52:02\r\n c'est accepter d'\u00eatre conscient\r\n     et d'assumer ce qu'est\r\n\r\n10:04:52:07  10:04:54:04\r\n   notre humanit\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n10:04:54:09  10:04:56:08\r\nC'est pas fuir le monde moderne,\r\n\r\n10:04:56:12  10:05:00:03\r\n    c'est accepter de le voir\r\n avec le plus de recul possible.\r\n\r\n10:05:00:08  10:05:03:11\r\n   Musique \u00e9lectro \u00e9nigmatique\r\n\r\n10:05:03:16  10:05:10:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:05:10:05  10:05:23:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:05:25:07  10:05:27:10\r\n Je crois que j'\u00e9tais un enfant\r\n\r\n10:05:27:14  10:05:28:20\r\n         tr\u00e8s turbulent.\r\n\r\n10:05:29:01  10:05:32:19\r\n   L'\u00e9cole n'\u00e9tait absolument\r\n      pas faite pour moi.\r\n\r\n10:05:33:00  10:05:36:20\r\n    J'avais beaucoup de peine\r\n \u00e0 concevoir comment les adultes\r\n\r\n10:05:37:01  10:05:41:02\r\npouvaient s'imaginer qu'\u00e0 un \u00e2ge\r\n   o\u00f9 on a besoin de bouger,\r\n\r\n10:05:41:07  10:05:44:01\r\non nous emprisonne 8 h par jour,\r\n\r\n10:05:44:06  10:05:47:18\r\n     coup\u00e9s de toute r\u00e9alit\u00e9\r\n        du monde normal.\r\n\r\n10:05:49:21  10:05:54:23\r\n J'avais envie d'aller voir ce que\r\nles adultes faisaient, de comprendre\r\n\r\n10:05:55:04  10:06:00:07\r\nd'o\u00f9 venaient les choses, alors que\r\nj'\u00e9tais dans un milieu herm\u00e9tique.\r\n\r\n10:06:04:08  10:06:07:18\r\n   D\u00e8s que j'avais un moment,\r\n        je m'\u00e9chappais.\r\n\r\n10:06:07:23  10:06:10:21\r\nEt je crois que c'est le bon terme.\r\n\r\n10:06:14:07  10:06:16:13\r\n J'allais dormir dans la for\u00eat.\r\n\r\n10:06:16:18  10:06:18:15\r\n   Je me faisais des cabanes.\r\n\r\n10:06:18:20  10:06:22:23\r\n   C'\u00e9tait important pour moi\r\n d'\u00eatre dehors, depuis toujours.\r\n\r\n10:06:28:12  10:06:32:09\r\nMa grand-m\u00e8re qui vivait \u00e0 Moudon,\r\n        l\u00e0 o\u00f9 j'ai grandi,\r\n\r\n10:06:32:13  10:06:34:07\r\n    les gens lui demandaient\r\n\r\n10:06:34:11  10:06:37:19\r\n      pourquoi elle avait\r\n   des crochets aux fen\u00eatres.\r\n\r\n10:06:38:00  10:06:40:12\r\n        C'\u00e9tait pour pas\r\n      que je puisse sortir.\r\n\r\n10:06:40:17  10:06:43:19\r\n        A 4 ans, le temps\r\n    que ma m\u00e8re dise bonjour,\r\n\r\n10:06:44:00  10:06:47:11\r\n      j'ouvrais la fen\u00eatre\r\n    et je partais en courant.\r\n\r\n10:06:47:16  10:06:51:19\r\n     On ne me retrouvait plus\r\npour les quatre prochaines heures.\r\n\r\n10:06:52:00  10:06:54:20\r\nC'\u00e9tait mon truc et \u00e7a l'est rest\u00e9.\r\n\r\n10:06:55:01  10:06:57:22\r\n     Un coucou crie au loin\r\n\r\n10:06:58:03  10:07:02:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:07:02:09  10:07:03:20\r\n       La nature, c'\u00e9tait\r\n\r\n10:07:04:01  10:07:06:04\r\n une relation de couple, quasi.\r\n\r\n10:07:06:09  10:07:09:05\r\n   Je ne prenais pas mes amis\r\n         dans la for\u00eat.\r\n\r\n10:07:09:10  10:07:11:10\r\n{\\an3}           J'allais d\u00e9j\u00e0 chercher...\r\n\r\n10:07:11:14  10:07:12:19\r\n                   Ben, moi-m\u00eame.\r\n\r\n10:07:13:00  10:07:15:16\r\n{\\an3}                 C'est un peu bateau\r\n                de dire \u00e7a comme \u00e7a.\r\n\r\n10:07:15:21  10:07:18:08\r\n{\\an3}     Mais je me reconnaissais mieux,\r\n\r\n10:07:18:12  10:07:23:04\r\n{\\an3}      finalement, quand j'\u00e9tais seul\r\n                  en milieu naturel.\r\n\r\n10:07:23:09  10:07:28:08\r\n{\\an3}    J'avais l'impression d'\u00eatre plus\r\nnaturel, plus moi-m\u00eame, plus entier.\r\n\r\n10:07:37:21  10:07:40:13\r\nLe tilleul est un arbre magique.\r\n\r\n10:07:40:18  10:07:42:22\r\n   Il a beaucoup de qualit\u00e9s.\r\n\r\n10:07:43:03  10:07:48:08\r\nIl fournit des fibres excellentes,\r\n  et on peut manger ses feuilles\r\n\r\n10:07:48:12  10:07:50:03\r\n     toute la belle saison.\r\n\r\n10:07:50:08  10:07:52:20\r\n       Son bois est g\u00e9nial\r\n       pour la sculpture,\r\n\r\n10:07:53:01  10:07:56:14\r\n et il est un des meilleurs bois\r\n     pour l'allumage du feu\r\n\r\n10:07:56:19  10:07:58:06\r\n          par friction.\r\n\r\n10:07:58:11  10:08:01:07\r\n  Ca fait beaucoup de qualit\u00e9s\r\n         pour un arbre.\r\n\r\n10:08:01:11  10:08:05:18\r\n Dans ce cas pr\u00e9cis, je l'abats\r\nessentiellement pour ses fibres.\r\n\r\n10:08:17:06  10:08:19:07\r\n  Les gestes premiers pour moi,\r\n\r\n10:08:19:11  10:08:22:09\r\nc'est finalement tous ces gestes\r\n\r\n10:08:22:13  10:08:26:23\r\n   qui ont un rapport direct\r\n avec nos besoins du quotidien,\r\n\r\n10:08:27:04  10:08:29:04\r\n  quand on est dans la nature.\r\n\r\n10:08:29:09  10:08:34:12\r\n J'ai la chance inou\u00efe de pouvoir \r\nvivre exclusivement de ces savoirs.\r\n\r\n10:08:34:17  10:08:37:06\r\n    Je peux \u00eatre un trappeur\r\n\r\n10:08:37:11  10:08:41:03\r\n   qui conna\u00eet bien des gestes\r\n       de la pr\u00e9histoire,\r\n\r\n10:08:41:08  10:08:45:01\r\n     je peux \u00eatre animateur\r\n  en pr\u00e9histoire, ou comme \u00e7a.\r\n\r\n10:08:45:06  10:08:49:18\r\n      C'est un peu d\u00e9licat\r\nde vouloir mettre une \u00e9tiquette.\r\n\r\n10:08:53:10  10:08:56:13\r\n        Musique relaxante\r\n\r\n10:08:56:18  10:09:00:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:09:00:17  10:09:14:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:09:14:19  10:09:26:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:09:26:11  10:09:38:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:09:38:15  10:09:41:09\r\nL\u00e0, je rouille du liber de tilleul.\r\n\r\n10:09:41:13  10:09:44:17\r\n         Le rouissage,\r\n\u00e7a signifie dissoudre les colles\r\n\r\n10:09:44:22  10:09:49:04\r\n   qui lient toutes ses fibres\r\nentre elles, juste sous l'\u00e9corce.\r\n\r\n10:09:49:09  10:09:53:11\r\n Il faut imp\u00e9rativement qu'elles\r\n  soient compl\u00e8tement dissoutes\r\n\r\n10:09:53:16  10:09:59:02\r\npar des bact\u00e9ries qu'on retrouve \r\nfacilement dans ce genre d'\u00e9tang.\r\n\r\n10:10:05:23  10:10:17:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:10:18:04  10:10:20:03\r\n     J'adore faire du liber.\r\n\r\n10:10:20:08  10:10:23:15\r\n{\\an1}Disons, le s\u00e9parer\r\nde l'\u00e9corce, comme l\u00e0.\r\n\r\n10:10:23:20  10:10:27:07\r\n{\\an1}C'est vraiment une sensation\r\ntr\u00e8s particuli\u00e8re.\r\n\r\n10:10:27:11  10:10:29:17\r\n  Une mati\u00e8re tr\u00e8s particuli\u00e8re.\r\n\r\n10:10:29:22  10:10:35:10\r\n{\\an1}On part de l'\u00e9tat brut, l'\u00e9corce,\r\net dessous, il y a de la fibre.\r\n\r\n10:10:35:14  10:10:38:15\r\n{\\an1}En un instant,\r\nd'une fibre, on a une corde.\r\n\r\n10:10:38:20  10:10:40:13\r\n{\\an1}C'est quasi instantan\u00e9.\r\n\r\n10:10:40:18  10:10:43:23\r\n{\\an1}Encore une fois,\r\nnaissance des gestes premiers.\r\n\r\n10:10:44:04  10:10:46:17\r\n{\\an1}On voit tout de suite\r\nl'utilit\u00e9 de \u00e7a.\r\n\r\n10:10:46:22  10:10:48:10\r\n{\\an1}On se serait peut-\u00eatre\r\n\r\n10:10:48:14  10:10:52:09\r\n{\\an1}jamais dout\u00e9 qu'on pourrait\r\navoir des cordages\r\n\r\n10:10:52:13  10:10:57:12\r\n{\\an1}qui permettent de soutenir des poids\r\n\u00e9normes, de construire des maisons.\r\n\r\n10:10:57:17  10:10:59:16\r\n{\\an1}Simplement, avec une mati\u00e8re\r\n\r\n10:10:59:21  10:11:03:17\r\n     qu'on retrouve comme \u00e7a\r\n         dans la for\u00eat.\r\n\r\n10:11:03:22  10:11:15:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:11:23:09  10:11:24:23\r\n      La dur\u00e9e de trempage\r\n\r\n10:11:25:04  10:11:29:10\r\nd\u00e9pend vraiment de la concentration\r\n      de bact\u00e9ries de l'eau.\r\n\r\n10:11:29:14  10:11:33:22\r\n Par exemple, si on met dans un\r\nruisseau, \u00e7a va \u00eatre trois mois.\r\n\r\n10:11:34:03  10:11:36:15\r\n          L'eau coule,\r\n    il y a peu de bact\u00e9ries.\r\n\r\n10:11:36:20  10:11:41:04\r\n    Dans une eau stagnante,\r\nc'est tr\u00e8s rapide, 2-3 semaines.\r\n\r\n10:11:43:22  10:11:46:21\r\n        Musique relaxante\r\n\r\n10:11:47:02  10:11:54:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:11:54:07  10:11:57:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:11:58:03  10:12:00:01\r\n       Depuis tout petit,\r\n\r\n10:12:00:06  10:12:04:11\r\n j'ai envie de savoir l'origine\r\n    des objets du quotidien.\r\n\r\n10:12:04:15  10:12:08:01\r\n\"Maman, c'est quoi une cuill\u00e8re,\r\n     c'est fait comment ?\"\r\n\r\n10:12:08:06  10:12:10:12\r\nOn a d\u00fb me dire: \"C'est du fer.\"\r\n\r\n10:12:10:17  10:12:13:00\r\n \"Mais le fer, \u00e7a vient d'o\u00f9 ?\"\r\n\r\n10:12:13:05  10:12:18:02\r\nJ'avais toujours cette curiosit\u00e9 de\r\nvouloir conna\u00eetre un cran plus loin.\r\n\r\n10:12:18:07  10:12:28:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:12:28:09  10:12:33:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:12:37:09  10:12:41:14\r\n   Il y a une dizaine d'ann\u00e9es,\r\nj'ai commenc\u00e9 \u00e0 taper des cailloux.\r\n\r\n10:12:41:19  10:12:45:01\r\n  Au d\u00e9but, je savais pas trop\r\n       ce que je faisais.\r\n\r\n10:12:45:06  10:12:47:07\r\nJe me fiais \u00e0 ce que j'avais lu.\r\n\r\n10:12:47:11  10:12:49:11\r\n{\\an3}         C'est finalement un m\u00e9tier,\r\n\r\n10:12:49:15  10:12:53:09\r\n{\\an3}      le plus vieux m\u00e9tier du monde,\r\n             de 3 millions d'ann\u00e9es.\r\n\r\n10:12:53:13  10:12:57:04\r\n    Ca fait de lui, s\u00fbrement,\r\n       un des plus vieux.\r\n\r\n10:13:03:18  10:13:06:05\r\nTailler du silex, \u00e7a prend du temps.\r\n\r\n10:13:06:10  10:13:08:11\r\n  Il y a beaucoup de blessures,\r\n\r\n10:13:08:16  10:13:11:14\r\n  de frustrations, de gravats.\r\n\r\n10:13:11:19  10:13:14:08\r\nMais, soudain, avec deux cailloux,\r\n\r\n10:13:14:12  10:13:15:17\r\n         on a un outil.\r\n\r\n10:13:15:22  10:13:18:04\r\n De ces lames, j'arrive \u00e0 faire\r\n\r\n10:13:18:09  10:13:20:02\r\n    \u00e0 peu pr\u00e8s tous les outils\r\n\r\n10:13:20:07  10:13:24:16\r\n    dont j'ai besoin pour \u00eatre\r\n   en autonomie dans la nature.\r\n\r\n10:13:24:21  10:13:28:17\r\n        Couteau, grattoir\r\n     pour travailler du bois,\r\n\r\n10:13:28:22  10:13:31:02\r\n  burin pour travailler des os.\r\n\r\n10:13:35:15  10:13:37:15\r\n   Petit, il y a eu un m\u00e9lange\r\n\r\n10:13:37:20  10:13:41:22\r\n    \u00e0 la fois de mon int\u00e9r\u00eat\r\npour les objets, les techniques,\r\n\r\n10:13:42:03  10:13:44:01\r\n    et mon contexte familial.\r\n\r\n10:13:44:06  10:13:46:20\r\n Enfin, celui de mon grand-p\u00e8re.\r\n\r\n10:13:49:05  10:13:52:05\r\n           Ce chalet,\r\nc'est le berceau de mon enfance.\r\n\r\n10:13:52:10  10:13:54:15\r\n C'est l'endroit o\u00f9 je cherchais\r\n\r\n10:13:54:20  10:13:57:19\r\n   \u00e0 passer le plus de temps,\r\n         tout le temps.\r\n\r\n10:14:00:08  10:14:02:23\r\n          Adolescent,\r\n  j'ai fini par d\u00e9m\u00e9nager ici.\r\n\r\n10:14:03:04  10:14:05:22\r\n       Je suis venu vivre\r\n      chez mon grand-p\u00e8re.\r\n\r\n10:14:09:04  10:14:11:09\r\n Aussi loin que je me souvienne,\r\n\r\n10:14:11:13  10:14:14:00\r\nje l'accompagne dans son quotidien.\r\n\r\n10:14:14:05  10:14:16:04\r\n   Que ce soit couper du bois,\r\n\r\n10:14:16:09  10:14:19:21\r\n     aller aux champignons,\r\n     cultiver un jardin...\r\n\r\n10:14:20:02  10:14:25:20\r\n Je me souviens aussi me dire que\r\nc'\u00e9tait l'\u00e9cole que j'aimais bien.\r\n\r\n10:14:26:01  10:14:27:20\r\n       Il y avait vraiment\r\n\r\n10:14:28:01  10:14:31:21\r\n       un d\u00e9sir d'autonomie,\r\nde vie en harmonie avec une nature.\r\n\r\n10:14:32:02  10:14:35:17\r\n      J'ai grandi avec \u00e7a,\r\n  avec cet \u00e9lan-l\u00e0, qui venait\r\n\r\n10:14:35:22  10:14:39:15\r\n{\\an3}            de ce lieu, et de ce que\r\n           mon grand-p\u00e8re y faisait.\r\n\r\n10:14:41:21  10:14:46:12\r\n{\\an3}             Ca a beaucoup influenc\u00e9\r\n      mes choix de vie par la suite.\r\n\r\n10:14:54:11  10:14:59:15\r\nEnfant, \u00e0 dix ans, si on m'avait\r\ndemand\u00e9 ce que je voulais faire,\r\n\r\n10:14:59:20  10:15:03:02\r\n     j'aurais pas eu un mot \r\n    de m\u00e9tier dans la bouche.\r\n\r\n10:15:03:07  10:15:07:15\r\n     J'aurais s\u00fbrement dit\r\n que je voulais faire des arts,\r\n\r\n10:15:07:20  10:15:11:03\r\n     construire une hache,\r\n  couler du fer et de l'acier.\r\n\r\n10:15:11:08  10:15:16:04\r\nJ'aurais \u00e9num\u00e9r\u00e9 une liste infinie\r\n    d'objets et d'artisanats.\r\n\r\n10:15:16:09  10:15:19:11\r\n        Musique relaxante\r\n\r\n10:15:19:15  10:15:25:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:15:25:16  10:15:31:01\r\n        Cet endroit, c'est\r\nle village lacustre de Gletterens,\r\n\r\n10:15:31:06  10:15:35:02\r\n       un magnifique site\r\n  au bord du lac de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n10:15:35:07  10:15:40:01\r\n     C'est la reconstitution\r\n    d'un village n\u00e9olithique.\r\n\r\n10:15:40:06  10:15:54:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:15:57:04  10:16:02:14\r\n  J'ai toujours \u00e9t\u00e9 passionn\u00e9\r\nd'arch\u00e9ologie et de pr\u00e9histoire.\r\n\r\n10:16:02:19  10:16:05:06\r\n     Tr\u00e8s vite, par le biais\r\n\r\n10:16:05:11  10:16:10:14\r\n     de quelques rencontres,\r\nje me suis retrouv\u00e9 \u00e0 Gletterens.\r\n\r\n10:16:10:19  10:16:15:02\r\n      J'ai eu l'opportunit\u00e9\r\n d'y travailler comme animateur.\r\n\r\n10:16:15:07  10:16:18:12\r\n        Musique relaxante\r\n\r\n10:16:18:17  10:16:23:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:16:25:16  10:16:28:04\r\nAvec un tout petit peu de travail,\r\n\r\n10:16:28:09  10:16:30:10\r\n   \u00e7a va devenir des fl\u00e8ches.\r\n\r\n10:16:30:14  10:16:34:01\r\n   Mais il y a encore pas mal\r\n     de boulot, quand m\u00eame.\r\n\r\n10:16:34:06  10:16:36:11\r\n  Beaucoup vont \u00eatre utilis\u00e9es\r\n\r\n10:16:36:16  10:16:38:08\r\n        dans les stages,\r\n\r\n10:16:38:12  10:16:44:06\r\npour les gens qui viennent apprendre\r\n  \u00e0 faire des arcs et des fl\u00e8ches.\r\n\r\n10:16:44:11  10:16:46:12\r\n J'en fais aussi pour m'entra\u00eener.\r\n\r\n10:16:57:00  10:17:01:02\r\n    L'animation \u00e0 Gletterens,\r\n quelque part, elle est sommaire\r\n\r\n10:17:01:07  10:17:03:11\r\n  parce qu'on propose aux gens\r\n\r\n10:17:03:16  10:17:06:04\r\nune introduction \u00e0 la pr\u00e9histoire.\r\n\r\n10:17:06:09  10:17:09:08\r\n           Tr\u00e8s vite,\r\nj'ai eu envie et besoin de plus.\r\n\r\n10:17:09:12  10:17:12:22\r\n    Heureusement, il y avait\r\n   une association constitu\u00e9e\r\n\r\n10:17:13:03  10:17:15:03\r\n   d'arch\u00e9ologues et d'artisans.\r\n\r\n10:17:15:08  10:17:20:01\r\n{\\an1}J'ai pu apprendre plus que les bases\r\nn\u00e9cessaires pour travailler ici.\r\n\r\n10:17:20:06  10:17:22:02\r\n{\\an1}Ce qui m'a donn\u00e9 envie\r\n\r\n10:17:22:07  10:17:28:03\r\nd'aller encore plus loin, de tester\r\n  tous les objets pr\u00e9historiques.\r\n\r\n10:17:30:11  10:17:31:19\r\n         A partir de l\u00e0,\r\n\r\n10:17:32:00  10:17:36:13\r\nj'ai entrevu un nouveau monde, celui\r\n  de l'arch\u00e9ologie exp\u00e9rimentale.\r\n\r\n10:17:36:18  10:17:41:02\r\nCa a \u00e9t\u00e9 un d\u00e9clic, je me suis dit\r\n  que l\u00e0, je d\u00e9tenais la perle.\r\n\r\n10:17:41:07  10:17:42:21\r\n        Le m\u00e9tier de r\u00eave\r\n\r\n10:17:43:02  10:17:45:08\r\n   qui a des horizons infinis.\r\n\r\n10:17:47:15  10:17:50:18\r\n        Musique relaxante\r\n\r\n10:17:50:23  10:17:52:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:17:52:20  10:17:56:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:17:56:22  10:18:15:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:18:15:15  10:18:20:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:18:20:17  10:18:24:08\r\n        Les scientifiques,\r\nles arch\u00e9ologues, les ethnologues,\r\n\r\n10:18:24:12  10:18:26:07\r\n      m'apportent beaucoup.\r\n\r\n10:18:26:11  10:18:30:15\r\nPar exemple, quand on m'a demand\u00e9\r\n   d'exp\u00e9rimenter des objets,\r\n\r\n10:18:30:20  10:18:34:14\r\n         il est \u00e9vident\r\n que \u00e7a me pousse \u00e0 m'am\u00e9liorer.\r\n\r\n10:18:34:19  10:18:36:15\r\n         Tout d'un coup,\r\n\r\n10:18:36:20  10:18:38:20\r\n  il faut \u00eatre tr\u00e8s sp\u00e9cifique.\r\n\r\n10:18:39:01  10:18:42:07\r\n   C'est de la haute cuisine,\r\n         quelque part.\r\n\r\n10:18:42:11  10:18:46:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:18:46:22  10:18:50:18\r\n{\\an1}-Ca, c'est le type\r\nd'herminettes qu'on a.\r\n\r\n10:18:50:23  10:18:53:11\r\n           -D'accord.\r\n-Avec la gaine.\r\n\r\n10:18:53:15  10:18:55:22\r\n{\\an3}         -Si je regarde la mienne...\r\n\r\n10:18:56:03  10:19:01:01\r\n{\\an3}       C'est int\u00e9ressant, car elle a\r\n   l'air vraiment emmanch\u00e9e, soud\u00e9e.\r\n\r\n10:19:02:12  10:19:06:01\r\n                 Elle est...\r\n           Celle-ci est sym\u00e9trique.\r\n\r\n10:19:06:06  10:19:10:00\r\n        Je me fie parfois\r\n   \u00e0 des dessins d'arch\u00e9ologie,\r\n\r\n10:19:10:05  10:19:13:13\r\n    mais certaines herminettes\r\n        sont asym\u00e9triques.\r\n\r\n10:19:13:18  10:19:17:04\r\n        C'est int\u00e9ressant.\r\n  -Elle ressemble \u00e0 un ciseau.\r\n\r\n10:19:17:09  10:19:18:15\r\n         -Voil\u00e0, c'est \u00e7a.\r\n\r\n10:19:18:20  10:19:23:04\r\n      Mais on sait que c'est\r\n   une herminette, par la gaine.\r\n\r\n10:19:23:09  10:19:25:03\r\n{\\an3}                 Il y a des manches\r\n\r\n10:19:25:08  10:19:27:17\r\n      qui sont pr\u00e9sent\u00e9s ?\r\n         -Oui, j'en ai\r\n\r\n10:19:27:22  10:19:29:22\r\n    \u00e0 l'autre bout du d\u00e9p\u00f4t.\r\n\r\n10:19:37:18  10:19:39:11\r\n    -Je ne vais pas vraiment\r\n\r\n10:19:39:15  10:19:42:17\r\n       faire une r\u00e9plique,\r\n    je me procure des indices\r\n\r\n10:19:42:22  10:19:45:08\r\n  pour travailler sur un objet.\r\n\r\n10:19:51:22  10:19:56:12\r\n La chance de pouvoir manipuler\r\nquelque chose qui est aussi \u00e2g\u00e9,\r\n\r\n10:19:56:17  10:19:58:08\r\n       c'est exceptionnel.\r\n\r\n10:19:58:12  10:20:01:11\r\n     C'est plus de 4'000 ans\r\n        avant le pr\u00e9sent.\r\n\r\n10:20:01:15  10:20:03:18\r\n  De pouvoir avoir \u00e7a en main,\r\n\r\n10:20:03:23  10:20:09:22\r\n      c'est pas juste un objet dont \r\n     on reconna\u00eet vaguement la forme.\r\n\r\n10:20:10:03  10:20:12:07\r\n{\\an3}          L\u00e0, on a vraiment l'objet.\r\n\r\n10:20:12:11  10:20:13:21\r\n         On a l'impression\r\n\r\n10:20:14:02  10:20:17:09\r\n     qu'on pourrait presque\r\n         le r\u00e9utiliser.\r\n\r\n10:20:17:13  10:20:20:23\r\n    Quand on pense aux moyens\r\n    n\u00e9cessaires, aujourd'hui,\r\n\r\n10:20:21:04  10:20:23:06\r\n  pour arriver \u00e0 la m\u00eame chose,\r\n\r\n10:20:23:11  10:20:25:12\r\n  c'est \u00e9tonnant de simplicit\u00e9.\r\n\r\n10:20:25:17  10:20:27:12\r\n   C'est ce qui m'\u00e9merveille.\r\n\r\n10:20:27:17  10:20:31:11\r\n        Musique relaxante\r\n\r\n10:20:31:16  10:20:35:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:20:35:18  10:20:40:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:20:40:05  10:20:44:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:20:45:00  10:20:46:14\r\n                          -Ca ?\r\n-Ouais, \u00e7a.\r\n\r\n10:20:46:19  10:20:49:02\r\n{\\an1}Pose-les, l\u00e0, \r\n\u00e0 l'arri\u00e8re...\r\n\r\n10:20:49:07  10:20:50:16\r\n{\\an1}Pour l'instant.\r\n\r\n10:20:52:12  10:20:55:16\r\n         Depuis dix ans\r\n    que je donne des stages,\r\n\r\n10:20:55:21  10:20:59:03\r\n      j'ai cumul\u00e9 beaucoup\r\n      de mat\u00e9riel de base.\r\n\r\n10:21:01:04  10:21:04:11\r\n      Ca veut dire souvent\r\n   les \u00e9l\u00e9ments les plus bruts\r\n\r\n10:21:04:16  10:21:08:16\r\n   qui seront utilis\u00e9s par les\r\nstagiaires pour faire des objets.\r\n\r\n10:21:08:21  10:21:13:06\r\n    C'est une panoplie vari\u00e9e\r\n    de simples bouts de bois,\r\n\r\n10:21:13:11  10:21:15:23\r\nen passant par des bois de cerf,\r\n\r\n10:21:16:04  10:21:18:10\r\n    ou des fibres, des cuirs,\r\n\r\n10:21:18:14  10:21:20:16\r\n  des peaux, des tendons, etc.\r\n\r\n10:21:20:21  10:21:23:04\r\n      T'as deux moyennes ?\r\n\r\n10:21:23:09  10:21:28:07\r\n   -Deux moyennes, deux petites.\r\n -Je croyais en avoir perdu une.\r\n\r\n10:21:28:11  10:21:31:11\r\n{\\an1}On va mettre ce liber-l\u00e0,\r\n\r\n10:21:31:16  10:21:32:21\r\n{\\an1}au fond.\r\n\r\n10:21:33:02  10:21:34:22\r\n{\\an3}              -Tu emm\u00e8nes \u00e7a aussi ?\r\n\r\n10:21:35:03  10:21:36:08\r\n{\\an1}-Oui.\r\n\r\n10:21:36:12  10:21:40:11\r\n{\\an1}Le fagot que tu tiens,\r\nj'aimerais bien l'avoir au-dessus.\r\n\r\n10:21:40:16  10:21:43:06\r\n{\\an1} -C'est toi qui as fait ce filet ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:21:43:11  10:21:45:14\r\n      Sari est ma compagne,\r\n\r\n10:21:45:19  10:21:47:19\r\n    depuis plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n10:21:48:00  10:21:52:11\r\nBen ouais, c'est la future maman\r\n     de notre futur enfant.\r\n\r\n10:21:54:16  10:21:58:23\r\n   Pour moi, c'est quelqu'un\r\nqui a un sens encore plus large,\r\n\r\n10:21:59:04  10:22:05:13\r\nqui me permet aussi tout le temps\r\n   de me remettre en question.\r\n\r\n10:22:05:18  10:22:09:22\r\n   J'aime bien avoir\r\nce caract\u00e8re-l\u00e0 \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n10:22:12:20  10:22:14:11\r\n      A priori, je voulais\r\n\r\n10:22:14:15  10:22:19:09\r\n    pas vraiment d'une relation\r\ns\u00e9rieuse, d'un engagement familial.\r\n\r\n10:22:19:13  10:22:21:10\r\n    J'ai \u00e9t\u00e9 surpris de voir\r\n\r\n10:22:21:14  10:22:23:13\r\n   que la nature m'a rattrap\u00e9.\r\n\r\n10:22:23:18  10:22:25:20\r\n    Je suis plut\u00f4t curieux...\r\n\r\n10:22:27:10  10:22:31:17\r\n   Du myst\u00e8re qu'il y a derri\u00e8re\r\nle fait de bient\u00f4t avoir un enfant.\r\n\r\n10:22:31:22  10:22:36:18\r\n  Exactement comme le myst\u00e8re \r\n que je cherche dans la nature.\r\n\r\n10:22:36:23  10:22:40:01\r\n        Musique relaxante\r\n\r\n10:22:40:06  10:22:43:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:22:43:08  10:22:52:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:22:53:03  10:23:03:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:23:05:19  10:23:07:23\r\n   -Quelqu'un a de l'arnica ?\r\n\r\n10:23:08:04  10:23:09:09\r\n              -Oui.\r\n\r\n10:23:09:13  10:23:11:15\r\n    Moi, j'en ai en granules.\r\n\r\n10:23:11:20  10:23:14:01\r\n  -Ca peut \u00eatre sympa pour lui.\r\n\r\n10:23:16:11  10:23:17:15\r\n          -Vu le temps,\r\n\r\n10:23:17:20  10:23:20:23\r\n   on n'a pas encore pu aller\r\n          sur un site,\r\n\r\n10:23:21:04  10:23:23:18\r\n{\\an1}un gisement d'un type de silex,\r\n\r\n10:23:23:23  10:23:27:07\r\n         qu'on trouve ici\r\n   dans la r\u00e9gion des Gastlosen.\r\n\r\n10:23:27:11  10:23:32:12\r\n{\\an1}Dans le cas du d\u00e9bitage laminaire,\r\ncelui que je vais vous montrer,\r\n\r\n10:23:32:17  10:23:35:18\r\n  on d\u00e9bite des lames,\r\ncomme celle qui est ici.\r\n\r\n10:23:35:23  10:23:39:14\r\n   On va leur donner la forme\r\n    qu'on veut, en fonction\r\n\r\n10:23:39:19  10:23:42:13\r\nde la n\u00e9cessit\u00e9, de nos besoins.\r\n\r\n10:23:42:18  10:23:45:15\r\n{\\an1}L\u00e0, je pr\u00e9pare un peu\r\npour sortir une lame.\r\n\r\n10:23:45:20  10:23:49:08\r\n        La transmission\r\n est quelque chose d'essentiel.\r\n\r\n10:23:49:12  10:23:51:03\r\n        Je suis convaincu\r\n\r\n10:23:51:08  10:23:54:17\r\nque c'est une des derni\u00e8res choses\r\n        qui nous restent,\r\n\r\n10:23:54:22  10:23:58:10\r\nqu'on partage avec nos anc\u00eatres.\r\n\r\n10:23:58:14  10:24:01:04\r\nLa seule fa\u00e7on pour l'humain d'\u00eatre,\r\n\r\n10:24:01:09  10:24:04:13\r\nc'est de transmettre, de perp\u00e9tuer.\r\n\r\n10:24:04:18  10:24:06:07\r\n        C'est de propager\r\n\r\n10:24:06:11  10:24:09:08\r\nce qu'on a pu humblement apprendre.\r\n\r\n10:24:09:12  10:24:12:23\r\n         -C'est mignon,\r\n     mais c'est un peu kiki.\r\n\r\n10:24:13:04  10:24:15:23\r\n{\\an3}        -Si tu fais une rainure ici,\r\n                        et une l\u00e0...\r\n\r\n10:24:17:08  10:24:19:00\r\n{\\an3}            Tu vas choper cet angle.\r\n\r\n10:24:21:00  10:24:24:10\r\n    Ensuite, on va le scier \r\n   quand tu auras rainur\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n10:24:24:14  10:24:26:21\r\n-Au d\u00e9part, tu prends simplement\r\n\r\n10:24:27:02  10:24:28:11\r\n{\\an3}                   plusieurs brins ?\r\n\r\n10:24:28:16  10:24:30:16\r\n{\\an1}-Plusieurs brins ou pas.\r\n\r\n10:24:30:21  10:24:33:19\r\n{\\an1}L'id\u00e9e est d'emmagasiner\r\nde la tension.\r\n\r\n10:24:34:00  10:24:36:18\r\n   -Jusqu'\u00e0 ce que t'aies la boucle.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:24:36:23  10:24:39:19\r\n         -Et depuis l\u00e0,\r\n    tu commences ton d\u00e9lire.\r\n\r\n10:24:42:12  10:24:45:01\r\n-Je suis toujours sur ton ortie.\r\n\r\n10:24:45:06  10:24:47:01\r\n              -Elle est pas bonne ?\r\n\r\n10:24:47:06  10:24:49:09\r\n{\\an1}-On n'a pas de vinaigre,\r\n\r\n10:24:49:13  10:24:51:14\r\n   il faut une petite acidit\u00e9.\r\n\r\n10:24:53:01  10:24:56:17\r\n    -Des stages d'immersion,\r\n  \u00e7a fait une dizaine d'ann\u00e9es\r\n\r\n10:24:56:22  10:25:00:04\r\n         que j'en donne\r\n    un peu partout en Europe.\r\n\r\n10:25:00:09  10:25:04:02\r\n       Durant la semaine,\r\n je leur apprends des techniques\r\n\r\n10:25:04:07  10:25:06:13\r\nli\u00e9es \u00e0 la vie en pleine nature.\r\n\r\n10:25:06:18  10:25:11:20\r\n  On va dormir dehors, se nourrir\r\nessentiellement de plantes sauvages.\r\n\r\n10:25:12:01  10:25:15:10\r\n         On va apprendre\r\n   \u00e0 faire du feu, que ce soit\r\n\r\n10:25:15:14  10:25:18:10\r\n       \u00e0 bois par friction\r\n      ou avec des cailloux.\r\n\r\n10:25:18:14  10:25:21:04\r\nC'est finalement l'\u00e2me du groupe\r\n\r\n10:25:21:09  10:25:25:07\r\n     qui d\u00e9termine souvent\r\n ce qui se passe dans ce stage.\r\n\r\n10:25:27:06  10:25:29:11\r\n{\\an3}              Ca exhaustera le go\u00fbt.\r\n\r\n10:25:31:10  10:25:33:14\r\n       Il faisait un moulin, non ?\r\n\r\n10:25:33:19  10:25:37:07\r\n  -Oui, il court dans les pr\u00e9s\r\n     avec un petit moulin.\r\n\r\n10:25:37:11  10:25:39:17\r\n  -L'id\u00e9e, c'est de se d\u00e9faire\r\n\r\n10:25:39:22  10:25:42:18\r\nd'un maximum d'objets, d'habitudes.\r\n\r\n10:25:42:23  10:25:46:11\r\n        En \u00e9tant nomade,\r\nen essayant d'utiliser au maximum\r\n\r\n10:25:46:15  10:25:50:11\r\n   les ressources de la nature\r\n     et de l'environnement,\r\n\r\n10:25:50:16  10:25:53:18\r\n          et de laisser\r\n  le moins de traces possibles.\r\n\r\n10:25:53:23  10:25:59:01\r\nOn enl\u00e8ve nos b\u00e2ches et on laisse\r\n  une nature pas trop touch\u00e9e.\r\n\r\n10:26:05:17  10:26:08:11\r\n      On peut pas apprendre\r\n      la nature aux autres.\r\n\r\n10:26:08:16  10:26:12:22\r\n      Par contre, on peut\r\n  d\u00e9sapprendre plein de choses\r\n\r\n10:26:13:03  10:26:16:01\r\n        pour que les gens\r\n     aillent vers la nature.\r\n\r\n10:26:16:06  10:26:20:12\r\n{\\an3}     Sous cette pluie, il faut avoir\r\n    un peu d'amn\u00e9sie pour appr\u00e9cier.\r\n\r\n10:26:20:17  10:26:24:08\r\n{\\an3}       Il faut oublier l'appartement\r\n             chauff\u00e9, la t\u00e9l\u00e9vision,\r\n\r\n10:26:24:12  10:26:28:20\r\n{\\an3}        la bo\u00eete de cookies, il faut\r\n r\u00e9ussir \u00e0 se focaliser, \u00e0 \u00eatre ici.\r\n\r\n10:26:29:01  10:26:31:08\r\n    On est feuille, en fait.\r\n\r\n10:26:31:12  10:26:33:06\r\n      On d\u00e9couvre les gens,\r\n\r\n10:26:33:11  10:26:36:11\r\n        on leur apprend\r\n     \u00e0 enlever des couches,\r\n\r\n10:26:36:16  10:26:39:03\r\n\u00e0 \u00eatre moins lourds, plus l\u00e9gers.\r\n\r\n10:26:39:08  10:26:41:19\r\nLes stagiaires fredonnent un air\r\n\r\n10:26:42:00  10:26:47:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:26:47:19  10:26:49:03\r\n        Qui va au bois ?\r\n\r\n10:26:49:08  10:26:51:18\r\n            -Ouais !\r\n      -On compte sur vous,\r\n\r\n10:26:51:23  10:26:56:07\r\n    car ceux qui vont \u00e0 l'eau\r\n    vont revenir bien gel\u00e9s.\r\n\r\n10:26:56:11  10:26:59:17\r\n        Musique relaxante\r\n\r\n10:26:59:22  10:27:04:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:27:04:11  10:27:07:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:27:07:23  10:27:13:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:27:14:02  10:27:16:17\r\n      En dix ans de stages,\r\n        je n'ai jamais eu\r\n\r\n10:27:16:22  10:27:19:16\r\n    un temps aussi lin\u00e9aire,\r\n         sous la pluie,\r\n\r\n10:27:19:21  10:27:23:04\r\n        les temp\u00e9ratures\r\n sont en dessous de dix degr\u00e9s.\r\n\r\n10:27:23:09  10:27:25:14\r\n    Et j'avais d\u00e9j\u00e0 remarqu\u00e9\r\n\r\n10:27:25:19  10:27:30:07\r\n   que souvent le mauvais temps\r\nest synonyme de coh\u00e9sion de groupe.\r\n\r\n10:27:30:11  10:27:32:12\r\n  Tout le monde fait un effort,\r\n\r\n10:27:32:17  10:27:35:09\r\n       est plus conscient\r\n    de l'inconfort d'autrui.\r\n\r\n10:27:35:13  10:27:38:04\r\nIl y a une coh\u00e9sion plus rapide.\r\n\r\n10:27:39:22  10:27:44:19\r\n   On vit comme des familles,\r\nalors qu'on ne se connaissait pas\r\n\r\n10:27:45:00  10:27:47:04\r\n       il y a trois jours.\r\n\r\n10:27:47:09  10:27:49:18\r\n  C'est la plus grande surprise\r\n\r\n10:27:49:23  10:27:53:18\r\n         et r\u00e9compense\r\n de ce type de stages, souvent.\r\n\r\n10:27:53:23  10:27:56:18\r\n Les cloches des vaches tintent\r\n\r\n10:27:56:23  10:28:01:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:28:01:20  10:28:08:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:28:09:04  10:28:12:14\r\n        Musique relaxante\r\n\r\n10:28:12:19  10:28:25:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:28:27:04  10:28:32:08\r\n Au d\u00e9but, je voyais \u00e7a comme \u00e9tant\r\nune fa\u00e7on pour moi de gagner ma vie.\r\n\r\n10:28:32:12  10:28:34:00\r\n        Mais aujourd'hui,\r\n\r\n10:28:34:05  10:28:39:04\r\n     c'est vraiment le partage\r\net l'\u00e9change humain qui m'importent.\r\n\r\n10:28:39:09  10:28:43:10\r\n  Je le savoure d'autant plus \r\n que je passe beaucoup de temps\r\n\r\n10:28:43:14  10:28:45:15\r\n      seul dans la nature.\r\n\r\n10:28:49:06  10:29:04:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:29:04:14  10:29:07:21\r\n  Bonjour, chers autochtones !\r\n         Certains rient\r\n\r\n10:29:08:02  10:29:10:17\r\nBonjour, chers autochtones suisses.\r\n\r\n10:29:10:22  10:29:13:11\r\n  Moi, venir visiter votre pays.\r\n\r\n10:29:13:15  10:29:16:05\r\n{\\an3}      -J'ai du fromage dans le sac.\r\n\r\n10:29:16:10  10:29:19:04\r\n                     -Ouh !\r\n            P'tite fondue savoyarde ?\r\n\r\n10:29:19:09  10:29:21:07\r\n         Certains rient\r\n\r\n10:29:21:11  10:29:23:08\r\n    -C'est du fribourgeois !\r\n\r\n10:29:23:12  10:29:33:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:29:33:20  10:29:36:11\r\n   La pluie tombe sur la b\u00e2che\r\n\r\n10:29:36:15  10:29:40:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:29:40:18  10:29:46:18\r\n    On sent qu'on doit lutter\r\n  contre l'humidit\u00e9, c'est fou.\r\n\r\n10:29:46:23  10:29:52:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:29:52:21  10:29:55:11\r\n{\\an3}                      Bonjour, toi !\r\n\r\n10:29:55:15  10:29:58:14\r\n{\\an3}            Ca fait toujours plaisir\r\n                 de voir une braise.\r\n\r\n10:29:58:19  10:30:01:06\r\n{\\an3} C'est particuli\u00e8rement accueillant,\r\n\r\n10:30:01:11  10:30:03:11\r\n         avec ce temps.\r\n\r\n10:30:03:16  10:30:21:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:30:22:01  10:30:37:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:30:37:11  10:30:40:19\r\n{\\an3}         On va mettre le petit bois.\r\n\r\n10:30:41:00  10:30:43:17\r\n           Il souffle\r\n\r\n10:30:43:22  10:30:47:17\r\nA la fin de mes saisons de stage,\r\n\r\n10:30:47:22  10:30:50:19\r\n    c'est l'occasion pour moi\r\n\r\n10:30:51:00  10:30:54:16\r\n  de continuer cette immersion\r\n   \u00e0 un titre plus personnel.\r\n\r\n10:30:54:21  10:30:58:00\r\n   Je retourne dans mes for\u00eats\r\n       sauvages du Canada.\r\n\r\n10:30:58:05  10:31:02:11\r\nEt je prends toutes ces richesses\r\n que les gens ont pu m'apporter\r\n\r\n10:31:02:16  10:31:06:22\r\ndans mes stages et je les red\u00e9ploie\r\n    dans une nature plus brute.\r\n\r\n10:31:07:03  10:31:14:07\r\n   Musique douce \u00e0 la guitare\r\n\r\n10:31:14:11  10:31:27:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:27:18  10:31:30:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:30:23  10:31:35:10\r\n A Moudon, je me sens chez moi,\r\n  c'est ma maison, mon foyer.\r\n\r\n10:31:35:14  10:31:38:07\r\nJe crois que j'y retrouve un peu\r\n\r\n10:31:38:11  10:31:41:07\r\nce qu'une personne retrouve le soir\r\n\r\n10:31:41:11  10:31:45:14\r\n    en rentrant \u00e0 la maison,\r\n  apr\u00e8s une journ\u00e9e de travail.\r\n\r\n10:31:45:19  10:31:49:09\r\n          Sauf que moi,\r\nc'est sur une \u00e9chelle diff\u00e9rente.\r\n\r\n10:31:49:13  10:31:53:16\r\nC'est mon retour aux racines annuel.\r\n\r\n10:31:53:21  10:31:56:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:31:56:15  10:32:00:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:32:00:11  10:32:03:16\r\n    Je pourrais me rapprocher\r\n       de la s\u00e9dentarit\u00e9.\r\n\r\n10:32:03:21  10:32:06:22\r\n    Je pense que je pourrais,\r\n         c'est possible.\r\n\r\n10:32:07:03  10:32:10:12\r\n      Mais m\u00eame si j'\u00e9tais\r\n    s\u00e9dentaire physiquement,\r\n\r\n10:32:10:17  10:32:14:03\r\n       je serais toujours\r\n   un nomade dans mon esprit.\r\n\r\n10:32:14:08  10:32:15:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:32:16:02  10:32:19:16\r\n      Je passe finalement\r\n  tr\u00e8s peu de temps en Suisse.\r\n\r\n10:32:19:21  10:32:23:18\r\nJe passe le plus clair de mon temps,\r\n\r\n10:32:23:23  10:32:27:08\r\n   en tout cas les deux tiers\r\n     de l'ann\u00e9e, au Canada.\r\n\r\n10:32:27:12  10:32:29:06\r\n      Si j'ai boug\u00e9 d'ici,\r\n\r\n10:32:29:11  10:32:33:10\r\n    c'est pour aller chercher\r\n  des choses pr\u00e9cises ailleurs,\r\n\r\n10:32:33:14  10:32:36:20\r\n       que je pouvais pas\r\n     trouver ici, en Suisse.\r\n\r\n10:32:37:01  10:32:39:20\r\nJ'ai pas cherch\u00e9 \u00e0 partir d'ici.\r\n\r\n10:32:44:18  10:32:47:14\r\n        Musique relaxante\r\n\r\n10:32:47:19  10:32:54:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:32:54:17  10:33:16:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:33:17:03  10:33:20:09\r\n     J'ai \u00e9migr\u00e9 au Canada,\r\n     donc je suis r\u00e9sident.\r\n\r\n10:33:20:13  10:33:24:02\r\n       Il faut bien \u00eatre\r\n     r\u00e9sident quelque part.\r\n\r\n10:33:24:07  10:33:28:20\r\n On peut pas marquer: \"Derri\u00e8re\r\n un \u00e9pic\u00e9a, \u00e0 droite, \u00e0 50 km.\"\r\n\r\n10:33:29:01  10:33:31:04\r\n   Il faut avoir une adresse.\r\n\r\n10:33:31:09  10:33:34:21\r\n Donc je suis bas\u00e9 \u00e0 Whitehorse,\r\n        qui est au Yukon,\r\n\r\n10:33:35:02  10:33:39:07\r\nqui est un territoire du Canada,\r\n   juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'Alaska.\r\n\r\n10:33:43:18  10:33:48:04\r\n     Sur les huit \u00e0 dix mois\r\nque je passe par ann\u00e9e au Canada,\r\n\r\n10:33:48:09  10:33:53:04\r\ndepuis pas mal d'ann\u00e9es maintenant,\r\n       j'essaie d'en passer\r\n\r\n10:33:53:09  10:33:56:09\r\n le moins possible \u00e0 Whitehorse.\r\n\r\n10:33:58:06  10:34:03:06\r\n   Pour moi, c'est le dernier\r\n     lieu humain, en fait.\r\n\r\n10:34:03:11  10:34:09:08\r\n{\\an3}               Il chante en anglais\r\n\r\n10:34:09:12  10:34:16:08\r\n    Chaque d\u00e9part dans la nature\r\nn\u00e9cessite une certaine organisation.\r\n\r\n10:34:16:12  10:34:20:09\r\n  Passer dans des lieux pr\u00e9cis,\r\n     par des points pr\u00e9cis.\r\n\r\n10:34:20:13  10:34:22:18\r\n     C'est devenu un rituel\r\n\r\n10:34:22:23  10:34:24:16\r\n      que je sais savourer,\r\n\r\n10:34:24:21  10:34:28:18\r\n parce qu'il est l'annonciateur\r\n    de mon prochain voyage.\r\n\r\n10:34:34:22  10:34:36:05\r\n                    -Hello.\r\n\r\n10:34:53:19  10:34:57:08\r\n-Si je remonte un peu en arri\u00e8re,\r\n         je me souviens,\r\n\r\n10:34:57:12  10:35:00:22\r\n        vers 22-23 ans,\r\n j'avais d\u00e9cid\u00e9 de passer un an\r\n\r\n10:35:01:03  10:35:05:12\r\nen totale autonomie dans une nature\r\n   sauvage relativement intacte.\r\n\r\n10:35:05:17  10:35:09:18\r\n   Et assez vite, j'ai r\u00e9alis\u00e9\r\n  que j'\u00e9tais limit\u00e9 en Europe.\r\n\r\n10:35:09:23  10:35:21:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:35:21:21  10:35:24:16\r\n             L'id\u00e9e,\r\n  c'\u00e9tait de trouver une r\u00e9gion\r\n\r\n10:35:24:21  10:35:29:04\r\n   suffisamment \u00e9loign\u00e9e pour\r\nqu'il n'y ait pas trop d'humains,\r\n\r\n10:35:29:09  10:35:34:18\r\n et o\u00f9 il y ait une diversit\u00e9, que\r\nce soit de la faune ou de la flore,\r\n\r\n10:35:34:23  10:35:37:11\r\nqui me permette de mettre en place\r\n\r\n10:35:37:15  10:35:41:05\r\n       tout mon protocole\r\nd'exp\u00e9rimentation en arch\u00e9ologie.\r\n\r\n10:35:41:10  10:35:42:20\r\n      J'ai beaucoup boug\u00e9.\r\n\r\n10:35:43:01  10:35:46:11\r\n     Et je me suis retrouv\u00e9\r\n  dans le Nord-Ouest canadien.\r\n\r\n10:35:46:16  10:35:49:15\r\n     Des grandes montagnes,\r\n         les Rocheuses.\r\n\r\n10:35:49:20  10:35:55:16\r\nDes for\u00eats bor\u00e9ales, qui ressemblent\r\ns\u00fbrement \u00e0 ce qu'on avait en Suisse\r\n\r\n10:35:55:21  10:35:58:03\r\n  \u00e0 la fin de l'\u00e8re glaciaire.\r\n\r\n10:35:58:08  10:36:01:10\r\n     Le Yukon, concr\u00e8tement,\r\n     c'est 32'000 habitants\r\n\r\n10:36:01:14  10:36:04:21\r\n       sur une superficie\r\n    \u00e9quivalente \u00e0 l'Espagne.\r\n\r\n10:36:05:02  10:36:06:11\r\n       Et sur ces 32'000,\r\n\r\n10:36:06:16  10:36:09:11\r\n        il y en a 22'000\r\n      qui se courent apr\u00e8s\r\n\r\n10:36:09:15  10:36:12:06\r\ndans la seule ville de Whitehorse.\r\n\r\n10:36:12:11  10:36:15:06\r\n   Donc, c'est vide d'humains.\r\n\r\n10:36:17:11  10:36:35:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:36:35:06  10:36:39:14\r\n      Partir du monde moderne\r\npour aller au monde sauvage \u00e0 pied,\r\n\r\n10:36:39:19  10:36:45:00\r\n\u00e0 la fois je trouve que \u00e7a permet\r\nde vraiment \u00e9valuer la distance,\r\n\r\n10:36:45:05  10:36:48:20\r\n         et en m\u00eame temps,\r\n\u00e7a laisse un temps aux progressions,\r\n\r\n10:36:49:01  10:36:50:18\r\n      dans cette immersion.\r\n\r\n10:36:54:12  10:36:58:23\r\n  Je prends ce dont j'ai besoin\r\n pour cinq, six jours de marche.\r\n\r\n10:36:59:04  10:37:04:08\r\n Donc, j'ai juste quelques bases\r\n  alimentaires, tr\u00e8s sommaires.\r\n\r\n10:37:04:12  10:37:08:01\r\n            Et apr\u00e8s,\r\n  tout le reste, je le r\u00e9colte.\r\n\r\n10:37:16:14  10:37:18:19\r\n     C'est vraiment jouissif\r\n\r\n10:37:19:00  10:37:23:13\r\nde savoir que les seuls imp\u00e9ratifs\r\n sont mes limitations physiques.\r\n\r\n10:37:23:18  10:37:26:23\r\n      Au bout d'un moment,\r\n   je vais avoir faim, froid.\r\n\r\n10:37:27:04  10:37:31:19\r\n Mais je n'ai de comptes \u00e0 rendre \r\n\u00e0 personne, je suis dans la nature,\r\n\r\n10:37:32:00  10:37:36:19\r\nje peux prendre le temps que je veux\r\n pour l'appr\u00e9cier, je peux fl\u00e2ner,\r\n\r\n10:37:37:00  10:37:40:07\r\n  regarder un coucher de soleil\r\n       pendant des heures.\r\n\r\n10:37:40:11  10:37:44:09\r\n     Ca, c'est quelque chose\r\n         de merveilleux.\r\n\r\n10:37:44:13  10:37:57:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:37:58:04  10:38:06:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:38:06:08  10:38:09:23\r\n Dans mes premi\u00e8res exp\u00e9riences\r\n       en for\u00eat bor\u00e9ale,\r\n\r\n10:38:10:04  10:38:14:16\r\n je voulais au d\u00e9but me d\u00e9placer\r\n n'importe o\u00f9, aller o\u00f9 je veux.\r\n\r\n10:38:14:21  10:38:16:23\r\n  Et en fait, j'ai vite compris\r\n\r\n10:38:17:04  10:38:21:04\r\nque les animaux suivent des sentes\r\n     qu'ils cr\u00e9ent eux-m\u00eames.\r\n\r\n10:38:21:09  10:38:23:21\r\nElles sont tellement bien marqu\u00e9es\r\n\r\n10:38:24:02  10:38:27:15\r\n    qu'on se demande parfois\r\n    si elles sont humaines.\r\n\r\n10:38:27:20  10:38:30:23\r\nUn animal optimise son d\u00e9placement.\r\n\r\n10:38:31:04  10:38:35:00\r\n          Il fait parfois\r\ndes dizaines de kilom\u00e8tres par jour.\r\n\r\n10:38:35:05  10:38:39:15\r\nS'il peut suivre le m\u00eame itin\u00e9raire,\r\n      pour lui, c'est un gain.\r\n\r\n10:38:45:11  10:38:48:20\r\n      Des oiseaux chantent\r\n\r\n10:38:49:01  10:38:53:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:38:53:09  10:39:03:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:39:04:00  10:39:13:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:39:13:11  10:39:20:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:39:20:17  10:39:25:07\r\nPendant peut-\u00eatre quatre, cinq ans,\r\n  j'\u00e9tais en mode d'exploration.\r\n\r\n10:39:25:11  10:39:30:21\r\nJe cherchais un lieu qui poss\u00e8de, \r\ndans un rayon qu'on puisse couvrir\r\n\r\n10:39:31:02  10:39:35:08\r\n    raisonnablement \u00e0 pied,\r\n  toute la diversit\u00e9 possible.\r\n\r\n10:39:37:03  10:39:39:18\r\n Je partais pour des mois seul.\r\n\r\n10:39:39:23  10:39:42:18\r\nLe plus loin dont je me sois \u00e9loign\u00e9\r\n\r\n10:39:42:23  10:39:46:17\r\n   de n'importe quelle trace\r\n du monde vivant, c'est 700 km.\r\n\r\n10:39:46:22  10:39:51:02\r\n   C'est un peu cette fr\u00e9n\u00e9sie\r\nde la d\u00e9couverte du lieu magique.\r\n\r\n10:39:51:07  10:39:55:13\r\n Puis un jour, je me suis dit: \r\n\"En fait, il faut pas r\u00e9fl\u00e9chir,\r\n\r\n10:39:55:18  10:40:00:16\r\nil faut juste aller dans la nature,\r\n  et vivre ce qu'il y a \u00e0 vivre.\"\r\n\r\n10:40:00:21  10:40:04:13\r\nNaturellement, les animaux,\r\n  les for\u00eats me dicteront\r\n\r\n10:40:04:18  10:40:08:22\r\n   l\u00e0 o\u00f9 il y a quelque chose\r\nqui se passe, l\u00e0 o\u00f9 je dois \u00eatre.\r\n\r\n10:40:09:20  10:40:19:14\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:40:19:19  10:40:26:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:40:26:10  10:40:30:17\r\n  Tout le Nord-Ouest canadien\r\nest une nature qui s'apprivoise,\r\n\r\n10:40:30:22  10:40:33:19\r\nou qui nous apprivoise lentement.\r\n\r\n10:40:34:00  10:40:37:13\r\n   Elle est tellement int\u00e8gre,\r\n          quelque part,\r\n\r\n10:40:37:18  10:40:39:22\r\n  qu'au d\u00e9but \u00e7a fait bizarre.\r\n\r\n10:40:40:03  10:40:43:01\r\n       Et... On s'y perd.\r\n\r\n10:40:43:06  10:40:48:12\r\n C'est comme si je me retrouvais\r\n    face \u00e0 moi-m\u00eame, en fait.\r\n\r\n10:40:51:04  10:40:56:04\r\nJ'ai eu une nature qui n'a fait que\r\nme renvoyer mes propres faiblesses,\r\n\r\n10:40:56:09  10:40:58:14\r\n   que me montrer \u00e0 quel point\r\n\r\n10:40:58:19  10:41:02:11\r\n  que ce que je croyais savoir,\r\n    en fait je le savais pas.\r\n\r\n10:41:02:16  10:41:04:19\r\n  C'est encore dur, finalement.\r\n\r\n10:41:05:00  10:41:07:18\r\nLe bilan est violent, quelque part.\r\n\r\n10:41:07:23  10:41:11:11\r\n       De mon ignorance,\r\n \u00e0 quel point je suis inadapt\u00e9,\r\n\r\n10:41:11:15  10:41:15:01\r\n    \u00e0 quel point je me perds\r\n       dans des concepts\r\n\r\n10:41:15:06  10:41:20:06\r\n que je veux rationnels alors que\r\nc'est pas du tout le lieu pour \u00e7a.\r\n\r\n10:41:23:14  10:41:25:00\r\n        Souvent, en fait,\r\n\r\n10:41:25:05  10:41:26:12\r\n        je me retrouve...\r\n\r\n10:41:26:17  10:41:29:19\r\n     Mis sur le droit chemin\r\n       un peu violemment.\r\n\r\n10:41:30:00  10:41:34:11\r\n   J'ai mis beaucoup d'ann\u00e9es\r\n\u00e0 appr\u00e9cier \u00e7a \u00e0 sa juste valeur.\r\n\r\n10:41:34:15  10:41:37:11\r\n        Et aujourd'hui,\r\n   je pense que je ch\u00e9ris \u00e7a,\r\n\r\n10:41:37:16  10:41:40:03\r\nm\u00eame si c'est pas toujours facile.\r\n\r\n10:41:54:08  10:41:56:15\r\n        Musique relaxante\r\n\r\n10:41:56:20  10:42:16:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:42:16:07  10:42:26:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:42:26:06  10:42:40:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:42:55:03  10:43:18:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:43:18:08  10:43:39:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:43:40:01  10:43:46:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:43:51:22  10:44:02:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:44:02:21  10:44:06:08\r\n   Il respire profond\u00e9ment\r\n\r\n10:44:06:12  10:44:08:22\r\n Y a presque dix ans maintenant.\r\n\r\n10:44:09:03  10:44:11:02\r\n        La premi\u00e8re fois,\r\n\r\n10:44:11:07  10:44:16:04\r\n je suis arriv\u00e9 de l'autre c\u00f4t\u00e9\r\ndu lac, et j'ai vu cette maison.\r\n\r\n10:44:16:09  10:44:20:17\r\n{\\an3}            Je me suis dit: \"Ah non !\r\nEncore une cabane au bord d'un lac !\"\r\n\r\n10:44:20:22  10:44:23:22\r\n         Parce que c'est ma hantise,\r\n                     quelque part.\r\n\r\n10:44:24:03  10:44:28:10\r\n{\\an3}      Si chacun construit une cabane\r\n       au bord du lac qui lui pla\u00eet,\r\n\r\n10:44:28:14  10:44:30:15\r\n{\\an3}        ben y a des cabanes partout.\r\n\r\n10:44:30:20  10:44:34:11\r\n{\\an3}    Et je trouve tellement plus beau\r\n                 un lac sans cabane.\r\n\r\n10:44:34:15  10:44:38:07\r\n     Ca garde un caract\u00e8re\r\n  tellement intact et sauvage,\r\n\r\n10:44:38:11  10:44:41:20\r\n  qui n'a pas de trace humaine.\r\n\r\n10:44:42:01  10:44:59:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:45:01:17  10:45:04:08\r\n           Cet endroit\r\n    appartient \u00e0 un trappeur.\r\n\r\n10:45:04:12  10:45:06:23\r\n   Pendant beaucoup d'ann\u00e9es,\r\n\r\n10:45:07:04  10:45:10:22\r\n  je l'ai aid\u00e9 durant l'hiver,\r\n         et en \u00e9change,\r\n\r\n10:45:11:03  10:45:14:05\r\n         il m'a propos\u00e9\r\n d'avoir cette cabane \u00e0 l'ann\u00e9e.\r\n\r\n10:45:14:10  10:45:31:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:45:35:23  10:45:39:10\r\n       Ca, c'est mon lieu\r\n    o\u00f9 je stocke des choses,\r\n\r\n10:45:39:14  10:45:41:18\r\n    qui me permet de revenir.\r\n\r\n10:45:41:23  10:45:44:19\r\n   Que ce soit des provisions,\r\n           des habits.\r\n\r\n10:45:45:00  10:45:48:12\r\n       J'ai \u00e9ventuellement\r\n   de quoi communiquer, aussi.\r\n\r\n10:45:48:17  10:45:53:02\r\n            Donc voil\u00e0,\r\nc'est mon raccord \u00e0 la civilisation.\r\n\r\n10:45:53:07  10:46:23:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:46:26:16  10:46:31:12\r\n   Je sais pas comment je ferais\r\naujourd'hui si j'\u00e9tais coup\u00e9 de \u00e7a,\r\n\r\n10:46:31:17  10:46:33:20\r\n    coup\u00e9 de ce mode de vie.\r\n\r\n10:46:34:01  10:46:38:00\r\n Quand on a go\u00fbt\u00e9 \u00e0 l'essentiel\r\n      et qu'on est capable\r\n\r\n10:46:38:05  10:46:42:16\r\n  de mettre les peurs de c\u00f4t\u00e9,\r\n  on s'aper\u00e7oit tout d'un coup\r\n\r\n10:46:42:21  10:46:47:02\r\n       qu'on n'a pas besoin\r\nde tellement de choses pour vivre.\r\n\r\n10:46:49:18  10:46:53:11\r\n          La vie moderne,\r\nje la trouve terriblement complexe.\r\n\r\n10:46:53:15  10:46:56:11\r\n            D'arriver\r\n \u00e0 quelque chose de plus simple,\r\n\r\n10:46:56:16  10:47:01:11\r\n c'est un soulagement, un grand \r\nsouffle, une bouff\u00e9e d'air frais.\r\n\r\n10:47:01:16  10:47:11:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:47:11:06  10:47:20:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:47:20:23  10:47:24:11\r\n      J'encaisse tr\u00e8s bien\r\n   le retour \u00e0 la civilisation\r\n\r\n10:47:24:16  10:47:27:05\r\n   apr\u00e8s cinq mois pass\u00e9s ici.\r\n\r\n10:47:27:10  10:47:30:03\r\nMais y a un d\u00e9calage avec le temps:\r\n\r\n10:47:30:08  10:47:34:09\r\nc'est que notre monde moderne, lui,\r\n        continue d'avancer.\r\n\r\n10:47:34:13  10:47:38:17\r\n Ca, \u00e7a bouge, et \u00e0 chaque fois,\r\n   je retourne dans la nature,\r\n\r\n10:47:38:22  10:47:40:20\r\n    et elle, elle bouge pas.\r\n\r\n10:47:41:01  10:47:44:03\r\n       Puis, ce d\u00e9calage\r\n     grandit avec le temps.\r\n\r\n10:47:44:08  10:47:49:01\r\n    Et \u00e0 force, je me demande\r\npourquoi vouloir perdre du temps,\r\n\r\n10:47:49:06  10:47:54:06\r\nde l'\u00e9nergie, dans ce monde qui est\r\n  toujours plus en effervescence,\r\n\r\n10:47:54:11  10:47:58:09\r\n  qui court dans tous les sens,\r\n      alors que je retrouve\r\n\r\n10:47:58:13  10:48:02:21\r\nquelque chose de tellement int\u00e8gre,\r\n     de plein dans la nature.\r\n\r\n10:48:03:02  10:48:05:00\r\n      Qui suffit, vraiment.\r\n\r\n10:48:10:21  10:48:37:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:48:37:09  10:48:54:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:48:54:17  10:48:58:16\r\n           Il sifflote\r\n\r\n10:49:02:05  10:49:04:05\r\n  A travers toutes ces ann\u00e9es,\r\n\r\n10:49:04:10  10:49:07:14\r\n     mon rapport \u00e0 la cabane\r\n       a beaucoup chang\u00e9.\r\n\r\n10:49:07:19  10:49:12:15\r\n   Je remarque qu'une cabane,\r\nc'est une prison, dans la for\u00eat.\r\n\r\n10:49:12:20  10:49:15:19\r\n      Parce que justement,\r\n      c'est une s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n10:49:16:00  10:49:18:19\r\net on a tendance \u00e0 ne pas la l\u00e2cher.\r\n\r\n10:49:19:00  10:49:22:22\r\n    Je viens ici pour passer\r\n plusieurs mois dans la nature,\r\n\r\n10:49:23:03  10:49:25:06\r\n   dans l'id\u00e9e de m'y plonger.\r\n\r\n10:49:25:11  10:49:28:23\r\n   Et je me surprends parfois\r\n     \u00e0 tra\u00eener un peu trop,\r\n\r\n10:49:29:04  10:49:34:04\r\nparce qu'inconsciemment, le symbole\r\nde cette s\u00e9curit\u00e9 est confortable,\r\n\r\n10:49:34:09  10:49:38:00\r\n        et j'ai tendance\r\n      \u00e0 me rappuyer dessus.\r\n\r\n10:49:38:05  10:49:58:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:49:58:08  10:50:04:06\r\n        Musique relaxante\r\n\r\n10:50:04:11  10:50:14:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:50:14:22  10:50:18:11\r\n...\r\n    Quelques oiseaux chantent\r\n\r\n10:50:18:16  10:50:23:11\r\n{\\an1}...\r\n...\r\n\r\n10:50:23:15  10:50:28:15\r\nUne cabane, quelque part, nous fait\r\n toujours revenir au m\u00eame endroit.\r\n\r\n10:50:28:20  10:50:32:20\r\n     Dans ces immensit\u00e9s-l\u00e0,\r\n c'est dur de s'\u00e9loigner \u00e0 pied.\r\n\r\n10:50:33:01  10:50:36:02\r\n          On fait pas\r\nbeaucoup de kilom\u00e8tres par jour.\r\n\r\n10:50:36:07  10:50:39:15\r\n       Donc, on a tendance\r\n  \u00e0 rester autour de ses camps.\r\n\r\n10:50:39:20  10:50:41:22\r\n  Et finalement, on visite pas\r\n\r\n10:50:42:03  10:50:43:13\r\n       d'autres endroits.\r\n\r\n10:50:43:18  10:50:46:22\r\n         Si on veut voir\r\n  ce qu'il y a \u00e0 plus de 10 km,\r\n\r\n10:50:47:03  10:50:50:15\r\n  il faut r\u00e9ussir, finalement,\r\n       \u00e0 oublier ce camp.\r\n\r\n10:50:55:05  10:51:00:09\r\n        Un oiseau chante\r\n\r\n10:51:04:14  10:51:08:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:51:14:11  10:51:18:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:51:18:07  10:51:21:14\r\n        Musique relaxante\r\n\r\n10:51:21:19  10:51:26:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:51:26:20  10:51:31:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:51:32:02  10:51:36:00\r\n{\\an1}...\r\n...\r\n\r\n10:51:36:05  10:51:40:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:51:40:16  10:51:48:02\r\n{\\an1}...\r\n...\r\n\r\n10:51:48:07  10:52:00:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:52:00:21  10:52:04:08\r\n           Chaque ann\u00e9e,\r\nj'essaie de me d\u00e9partir d'un objet.\r\n\r\n10:52:04:12  10:52:06:11\r\n       M\u00eame si je remplace\r\n\r\n10:52:06:15  10:52:10:00\r\n         l'objet moderne\r\n   par un objet pr\u00e9historique,\r\n\r\n10:52:10:05  10:52:15:12\r\nje savoure de ne pas aller trop vite\r\n  dans cet effeuillage progressif.\r\n\r\n10:52:23:02  10:52:28:05\r\nAvant, c'\u00e9tait quasi une condition\r\n que je me mettais, je me disais:\r\n\r\n10:52:28:10  10:52:30:13\r\n  \"Je me fabrique les objets.\"\r\n\r\n10:52:30:18  10:52:34:06\r\n      Et j'ai vite r\u00e9alis\u00e9\r\n qu'il n'y a pas assez de temps\r\n\r\n10:52:34:11  10:52:38:18\r\n quand on est seul, et que c'est\r\nla saison des r\u00e9coltes de fruits.\r\n\r\n10:52:38:23  10:52:40:17\r\n   Il faut se consacrer \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:52:40:22  10:52:44:12\r\n    Si je dois en m\u00eame temps\r\n    me coudre des mocassins,\r\n\r\n10:52:44:17  10:52:48:11\r\n        tanner une peau,\r\n   tailler ceci, faire cela...\r\n\r\n10:52:48:15  10:52:51:12\r\n     Tout peut pas \u00eatre fait\r\n         en m\u00eame temps.\r\n\r\n10:52:51:17  10:53:01:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:53:01:13  10:53:05:14\r\n Des coups de hache retentissent\r\n\r\n10:53:05:19  10:53:09:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:53:09:06  10:53:12:01\r\n        Ca me d\u00e9range pas\r\n      de prendre une hache,\r\n\r\n10:53:12:06  10:53:15:08\r\n  tant que je sais la remplacer\r\n         si je l'ai pas.\r\n\r\n10:53:15:12  10:53:17:15\r\n      Une fois que je sais\r\n\r\n10:53:17:20  10:53:22:02\r\nme d\u00e9brouiller sans, je reprends\r\n avec d'autant plus de plaisir\r\n\r\n10:53:22:07  10:53:26:20\r\n     la hache que je n'ai plus\r\nun rapport de d\u00e9pendance avec elle.\r\n\r\n10:53:27:01  10:53:31:21\r\n Les coups de hache retentissent\r\n\r\n10:53:40:09  10:53:43:15\r\n    Les gens mettent souvent\r\n      le doigt l\u00e0-dessus:\r\n\r\n10:53:43:20  10:53:47:17\r\n \"En fait, tu prends quand m\u00eame\r\n      des trucs modernes.\"\r\n\r\n10:53:47:22  10:53:52:02\r\n  Je r\u00e9ponds que pour tricher,\r\n   il faudrait que quelqu'un\r\n\r\n10:53:52:07  10:53:54:00\r\n       ait mis des r\u00e8gles.\r\n\r\n10:53:54:05  10:53:57:10\r\n Je suis pas dans un challenge,\r\n\r\n10:53:57:14  10:53:59:03\r\n       y a pas une course.\r\n\r\n10:53:59:08  10:54:02:17\r\n  Je me sens tranquille avec \u00e7a\r\n        dans ma d\u00e9marche.\r\n\r\n10:54:02:22  10:54:06:23\r\n         Parce que je sais\r\nque c'est ma\u00eetris\u00e9 depuis longtemps,\r\n\r\n10:54:07:04  10:54:09:21\r\n   je sais comment faire sans.\r\n\r\n10:54:11:01  10:54:13:07\r\nDes coups de marteau retentissent\r\n\r\n10:54:13:11  10:54:28:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:54:28:14  10:54:30:20\r\n{\\an3}                       Elle va bien.\r\n\r\n10:54:31:01  10:54:35:03\r\n{\\an3}                Elle est vraiment...\r\n              Un peu l\u00e9g\u00e8re, mais...\r\n\r\n10:54:35:08  10:54:38:02\r\n{\\an3}  Mais finalement, c'est pas un mal.\r\n\r\n10:54:38:07  10:54:43:14\r\n{\\an3}  C'est toujours bien quand ce qu'on\r\n    transporte n'est pas trop lourd.\r\n\r\n10:54:48:09  10:54:53:06\r\n Quand je cherche \u00e0 refaire des \r\nobjets pr\u00e9cis, de la pr\u00e9histoire,\r\n\r\n10:54:53:11  10:54:57:06\r\n    je suis oblig\u00e9 de passer\r\n  par refaire les m\u00eames gestes.\r\n\r\n10:54:57:11  10:55:01:05\r\n  Et parfois, j'ai des moments\r\n      o\u00f9 j'ai l'impression\r\n\r\n10:55:01:10  10:55:05:10\r\n  de me retrouver dans la peau\r\n  de la personne qui l'a fait.\r\n\r\n10:55:05:14  10:55:08:03\r\n        Musique relaxante\r\n\r\n10:55:08:08  10:55:22:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:55:22:14  10:55:26:18\r\n A force de passer d'une hache \r\n moderne \u00e0 une hache en pierre,\r\n\r\n10:55:26:23  10:55:28:22\r\n   et de faire l'aller-retour,\r\n\r\n10:55:29:03  10:55:32:20\r\n    ce qui est int\u00e9ressant,\r\n  c'est que de temps en temps,\r\n\r\n10:55:33:01  10:55:36:14\r\n    il y a un moment magique\r\n    o\u00f9 l'objet pr\u00e9historique\r\n\r\n10:55:36:19  10:55:40:23\r\n    me devient plus agr\u00e9able\r\n      que l'objet moderne.\r\n\r\n10:55:43:20  10:55:46:14\r\nFaire un arc, aujourd'hui, pour moi,\r\n\r\n10:55:46:19  10:55:50:13\r\n        c'est plus simple\r\n avec des outils pr\u00e9historiques.\r\n\r\n10:55:50:18  10:55:55:01\r\n   J'ai toujours eu l'intuition\r\nque ce qu'on croit \u00eatre fastidieux\r\n\r\n10:55:55:06  10:55:58:00\r\ndans le mode de vie pr\u00e9historique\r\n\r\n10:55:58:05  10:56:04:12\r\nest fauss\u00e9 par notre vision moderne,\r\n parce qu'on n'en a pas l'habitude.\r\n\r\n10:56:04:17  10:56:06:17\r\n   C'est juste pas nos objets.\r\n\r\n10:56:06:22  10:56:11:12\r\n Mais \u00e0 force de vivre avec, ils\r\npeuvent \u00eatre tout aussi efficaces\r\n\r\n10:56:11:17  10:56:13:20\r\n    que nos objets modernes.\r\n\r\n10:56:19:12  10:56:22:13\r\n        Musique relaxante\r\n\r\n10:56:22:18  10:56:37:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:56:37:07  10:56:52:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:56:54:13  10:56:57:11\r\n           En g\u00e9n\u00e9ral,\r\n    j'ai t\u00f4t ou tard un avion\r\n\r\n10:56:57:15  10:57:00:03\r\nqui vient avec plus de mat\u00e9riel.\r\n\r\n10:57:00:08  10:57:03:09\r\n       De quoi travailler\r\n     pendant plusieurs mois.\r\n\r\n10:57:03:13  10:57:06:11\r\n Des bases de nourriture, aussi.\r\n\r\n10:57:06:16  10:57:11:04\r\n      Ca me donne une marge,\r\nque parfois j'utilise, parfois pas.\r\n\r\n10:57:11:09  10:57:30:17\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:57:30:22  10:57:41:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:57:41:15  10:57:45:00\r\n      L\u00e0, on est au d\u00e9but\r\n    de l'automne, doucement.\r\n\r\n10:57:45:05  10:57:50:00\r\n Cette vall\u00e9e est merveilleuse,\r\nelle a tout un tas de richesses.\r\n\r\n10:57:50:05  10:57:52:11\r\n    Mais il y a des endroits\r\n\r\n10:57:52:16  10:57:57:01\r\n{\\an3}          qui sont un peu plus loin,\r\n   \u00e0 une ou deux journ\u00e9es de marche,\r\n\r\n10:57:57:06  10:58:00:01\r\n{\\an3}  qui ont plus d'activit\u00e9s d'animaux\r\n\r\n10:58:00:06  10:58:03:00\r\n   \u00e0 cette p\u00e9riode de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n10:58:03:05  10:58:07:04\r\n    Donc, je vais me d\u00e9placer\r\n       dans ces r\u00e9gions-l\u00e0\r\n\r\n10:58:07:09  10:58:11:04\r\n      et doucement l\u00e2cher\r\n   quelques \u00e9l\u00e9ments modernes\r\n\r\n10:58:11:09  10:58:14:15\r\n  pour aller plus profond\u00e9ment\r\n      dans la vie sauvage.\r\n\r\n10:58:14:20  10:58:17:14\r\n        Musique relaxante\r\n\r\n10:58:17:19  10:58:24:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:58:24:11  10:58:33:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:58:33:06  10:58:36:06\r\n     C'est s\u00fbr que d'\u00e9voluer\r\n         dans la nature,\r\n\r\n10:58:36:11  10:58:40:12\r\n   c'est d\u00e9j\u00e0 risqu\u00e9 par tout\r\n  ce qu'on peut pas anticiper.\r\n\r\n10:58:40:17  10:58:43:08\r\n  C'est glisser sur un caillou,\r\n\r\n10:58:43:12  10:58:48:07\r\n  se tordre une cheville, se faire\r\nattaquer par un ours ou par un \u00e9lan.\r\n\r\n10:58:48:11  10:58:50:12\r\n   Donc oui, y a des risques.\r\n\r\n10:58:50:17  10:58:53:10\r\n      Parce que sans moyen\r\n       de communication,\r\n\r\n10:58:53:14  10:58:56:07\r\n   on peut se casser une jambe\r\n           et mourir.\r\n\r\n10:58:56:11  10:58:59:16\r\n        Musique relaxante\r\n\r\n10:58:59:21  10:59:03:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:59:03:07  10:59:05:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:59:07:13  10:59:12:03\r\n   On me dit: \"C'est imprudent de\r\npartir sans moyen de communication.\"\r\n\r\n10:59:12:08  10:59:16:15\r\n A mon avis, c'est pas imprudent\r\n dans l'absolu, c'est imprudent\r\n\r\n10:59:16:20  10:59:19:14\r\n        d'un point de vue\r\n      de notre civilisation\r\n\r\n10:59:19:19  10:59:22:02\r\n o\u00f9 on cherche \u00e0 s\u00e9curiser tout.\r\n\r\n10:59:22:07  10:59:26:20\r\n  Je connais d'autres cultures\r\n  et d'autres visions du monde\r\n\r\n10:59:27:01  10:59:29:20\r\n         qui consid\u00e8rent\r\n      que la vraie libert\u00e9,\r\n\r\n10:59:30:01  10:59:35:07\r\nc'est celle d'\u00eatre capable de ne pas\r\ntomber dans une situation pr\u00e9caire,\r\n\r\n10:59:35:11  10:59:38:11\r\n      plut\u00f4t que de vouloir\r\n      juste s'en prot\u00e9ger.\r\n\r\n10:59:47:17  10:59:51:07\r\n       Mon propre danger,\r\nmon seul danger, c'est moi-m\u00eame.\r\n\r\n10:59:51:11  10:59:54:17\r\n      C'est mon ignorance \r\n     quand je crois savoir,\r\n\r\n10:59:54:22  10:59:59:03\r\n      c'est d'\u00eatre convaincu\r\nde quelque chose qui n'existe pas.\r\n\r\n10:59:59:08  11:00:01:07\r\n    C'est \u00e7a, le vrai danger.\r\n\r\n11:00:01:11  11:00:05:12\r\n            La nature\r\nn'est ni hostile ni accueillante.\r\n\r\n11:00:05:17  11:00:08:04\r\n      Elle est, c'est tout.\r\n\r\n11:00:13:02  11:00:29:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:00:30:03  11:00:57:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:00:57:11  11:01:19:20\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:01:20:01  11:01:40:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:01:41:03  11:02:03:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:02:10:00  11:02:13:10\r\n  Je ne crois vraiment pas \u00eatre\r\n        un survivaliste.\r\n\r\n11:02:13:14  11:02:15:00\r\n            Vraiment.\r\n\r\n11:02:15:05  11:02:16:19\r\n        Je m'oppose \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n11:02:17:00  11:02:22:05\r\n   Quand on cherche \u00e0 survivre,\r\nc'est qu'il y a quelque chose avant\r\n\r\n11:02:22:10  11:02:23:21\r\n         qu'on a loup\u00e9.\r\n\r\n11:02:27:10  11:02:29:23\r\n        Je peux concevoir\r\n      qu'il est int\u00e9ressant\r\n\r\n11:02:30:04  11:02:32:12\r\nde conna\u00eetre des notions techniques\r\n\r\n11:02:32:17  11:02:36:20\r\n  pour subvenir \u00e0 ses besoins\r\ndans des circonstances extr\u00eames.\r\n\r\n11:02:37:01  11:02:40:11\r\n       Par contre, valider\r\n  une m\u00e9thode ou un mode de vie\r\n\r\n11:02:40:15  11:02:44:12\r\n        qui va dans le sens\r\nde la confrontation avec la nature,\r\n\r\n11:02:44:17  11:02:48:12\r\n       c'est quelque chose\r\n   que je r\u00e9fute compl\u00e8tement.\r\n\r\n11:02:50:18  11:02:53:07\r\nMoi, je cherche \u00e0 trouver le bonheur\r\n\r\n11:02:53:11  11:02:56:00\r\n          dans un coin\r\n    le plus sauvage possible.\r\n\r\n11:02:56:05  11:02:58:02\r\n   Les survivalistes cherchent\r\n\r\n11:02:58:07  11:03:00:09\r\n      \u00e0 sortir de cet \u00e9tat.\r\n\r\n11:03:00:13  11:03:03:04\r\n        Moi, je cherche\r\n    \u00e0 pouvoir le faire durer\r\n\r\n11:03:03:09  11:03:06:03\r\n   le plus longtemps possible,\r\n          c'est oppos\u00e9.\r\n\r\n11:03:06:08  11:03:08:07\r\n  D'un c\u00f4t\u00e9 la nature hostile,\r\n\r\n11:03:08:11  11:03:12:20\r\n        de l'autre c\u00f4t\u00e9,\r\nelle est notre m\u00e8re nourrici\u00e8re.\r\n\r\n11:03:13:01  11:03:16:17\r\n         La recherche,\r\n   c'est celle de l'harmonie.\r\n\r\n11:03:26:12  11:03:32:03\r\n        Musique relaxante\r\n\r\n11:03:32:08  11:04:04:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:04:04:16  11:04:17:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:04:19:03  11:04:24:02\r\nDans mes d\u00e9placements, la question\r\nde l'abri a toujours \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sente.\r\n\r\n11:04:24:07  11:04:28:00\r\n    Dans notre monde \u00e0 nous,\r\n  une maison c'est une maison,\r\n\r\n11:04:28:05  11:04:29:21\r\n    on sait ce qu'on y fait.\r\n\r\n11:04:30:02  11:04:34:06\r\nTout d'un coup, quand on applique \u00e7a\r\n      en mode pr\u00e9historique...\r\n\r\n11:04:34:11  11:04:39:21\r\n Je me suis rendu compte que pour\r\npasser deux nuits dans un endroit,\r\n\r\n11:04:40:02  11:04:43:05\r\n    je ne vais pas construire\r\n         un truc de fou.\r\n\r\n11:04:43:10  11:04:47:11\r\n  Par contre, si c'est un lieu\r\n  qui va \u00eatre un point central\r\n\r\n11:04:47:15  11:04:51:11\r\npour une saison, je vais y mettre\r\n      un peu plus de temps.\r\n\r\n11:04:51:15  11:04:54:23\r\n   Car je veux pouvoir garder\r\n      des choses \u00e0 l'abri.\r\n\r\n11:04:55:04  11:04:59:06\r\n      Il y a tout d'un coup\r\ntout un autre rapport \u00e0 cet abri.\r\n\r\n11:05:01:05  11:05:11:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:05:11:18  11:05:16:21\r\n     -Une fois que j'ai compris\r\nces diff\u00e9rents degr\u00e9s d'habitations,\r\n\r\n11:05:17:02  11:05:20:21\r\n        j'ai mis en place\r\n     diff\u00e9rentes techniques.\r\n\r\n11:05:22:16  11:05:25:13\r\nJ'essaye de m'adapter au milieu.\r\n\r\n11:05:25:18  11:05:29:10\r\n   Je ne refais pas forc\u00e9ment\r\n         le type d'abri\r\n\r\n11:05:29:14  11:05:31:02\r\n      que les autochtones,\r\n\r\n11:05:31:07  11:05:34:04\r\n       dans cette r\u00e9gion, \r\n      faisaient \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n11:05:34:09  11:05:38:22\r\nCa m'int\u00e9resse de tester tout un tas\r\n    de techniques, et de savoir.\r\n\r\n11:05:39:03  11:05:42:13\r\n    Je ne cherche pas \u00e0 \u00eatre \r\n    un Indien, un autochtone.\r\n\r\n11:05:42:18  11:05:44:05\r\n        Je suis un Blanc,\r\n\r\n11:05:44:10  11:05:48:21\r\n      je suis un Occidental\r\n   qui exp\u00e9rimente des choses.\r\n\r\n11:05:49:02  11:05:52:08\r\n        Donc, \u00e7a me donne\r\n      une libert\u00e9 d'action.\r\n\r\n11:05:55:09  11:06:06:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:06:06:11  11:06:10:15\r\n         La pluie tombe\r\n\r\n11:06:10:20  11:06:38:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:06:38:07  11:06:40:23\r\nSi on parle de l'h\u00e9misph\u00e8re nord...\r\n\r\n11:06:41:04  11:06:46:17\r\nDu moment o\u00f9 il y a un peu de bois \r\net que je connais quelques plantes,\r\n\r\n11:06:46:22  11:06:49:03\r\n     je pense \u00eatre en mesure\r\n\r\n11:06:49:08  11:06:50:15\r\n         de m'en sortir.\r\n\r\n11:06:50:20  11:06:54:09\r\n      Et c'est \u00eatre capable\r\n      de perp\u00e9tuer la vie,\r\n\r\n11:06:54:13  11:06:58:19\r\nquand son corps continue de vivre,\r\n      sans apport ext\u00e9rieur.\r\n\r\n11:06:59:00  11:07:01:09\r\n  Donc, les \u00e9l\u00e9ments basiques,\r\n\r\n11:07:01:13  11:07:05:14\r\n      c'est boire, manger,\r\n  se v\u00eatir, ne pas avoir froid,\r\n\r\n11:07:05:19  11:07:10:14\r\n passer des nuits, \u00eatre capable\r\nde dormir, ne pas tomber malade.\r\n\r\n11:07:10:19  11:07:12:19\r\n  Voil\u00e0, ce genre de choses-l\u00e0.\r\n\r\n11:07:13:00  11:07:17:11\r\nEt tout d'un coup, j'ai \u00e9t\u00e9 surpris\r\n       de voir que tout \u00e7a,\r\n\r\n11:07:17:15  11:07:21:16\r\n      on peut le ma\u00eetriser\r\n et on peut mourir dans le mois.\r\n\r\n11:07:21:21  11:07:27:15\r\n On peut mourir de m\u00e9lancolie car\r\non n'a personne avec qui partager.\r\n\r\n11:07:27:20  11:07:42:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:07:42:23  11:07:59:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:07:59:21  11:08:04:05\r\n Je me suis rendu compte qu'\u00eatre\r\n seul longtemps dans la nature,\r\n\r\n11:08:04:10  11:08:06:03\r\n     on n'a plus de rep\u00e8res.\r\n\r\n11:08:06:08  11:08:08:22\r\nEn tout cas plus de rep\u00e8res humains,\r\n\r\n11:08:09:03  11:08:13:13\r\n        plus de personne\r\n  qui nous renvoie notre image,\r\n\r\n11:08:13:18  11:08:16:19\r\n    qui puisse nous aiguiller\r\n       de temps en temps.\r\n\r\n11:08:17:00  11:08:19:16\r\n       En \u00eatre conscient,\r\n      savoir l'accueillir,\r\n\r\n11:08:19:21  11:08:22:18\r\n    savoir le cadrer un peu,\r\n        aide sans doute\r\n\r\n11:08:22:23  11:08:24:10\r\n               \u00e0 pas devenir fou.\r\n\r\n11:08:24:14  11:08:29:00\r\n  En anglais, ils disent de quelqu'un\r\n       qui a pass\u00e9 trop de temps\r\n\r\n11:08:29:05  11:08:34:06\r\ndans la for\u00eat ou dans les immensit\u00e9s\r\n      sauvages:\"He's bushed.\"\r\n\r\n11:08:34:11  11:08:38:12\r\n           \"Il est embois\u00e9\", si\r\n   on pouvait traduire litt\u00e9ralement.\r\n\r\n11:08:38:17  11:08:43:22\r\n         J'aime cette expression,\r\n     c'est \u00eatre absorb\u00e9 par la nature\r\n\r\n11:08:44:03  11:08:47:13\r\n      au point o\u00f9 la part d'humanit\u00e9,\r\n             finalement, fond.\r\n\r\n11:08:47:18  11:08:50:01\r\n     Ca ne veut pas dire que ces gens\r\n\r\n11:08:50:06  11:08:55:04\r\n{\\an3}   soient forc\u00e9ment en danger dans la\r\nnature, mais peut-\u00eatre qu'ils le sont\r\n\r\n11:08:55:09  11:08:58:14\r\n             quand ils reviennent\r\n          aupr\u00e8s de leurs semblables.\r\n\r\n11:09:03:15  11:09:09:05\r\n Une chose qui a \u00e9t\u00e9 une d\u00e9couverte\r\npour moi, c'est le besoin du rituel.\r\n\r\n11:09:09:10  11:09:12:23\r\n   De renouveler quelque chose\r\n     qui soit syst\u00e9matique,\r\n\r\n11:09:13:04  11:09:16:05\r\n          peu importe\r\n les circonstances ext\u00e9rieures,\r\n\r\n11:09:16:10  11:09:21:14\r\n \u00e7a me cadrait, \u00e7a me permettait\r\n d'\u00eatre plus solide mentalement,\r\n\r\n11:09:21:19  11:09:27:03\r\n   moralement, face \u00e0 l'inconnu,\r\nface \u00e0 l'al\u00e9atoire qui m'entourait.\r\n\r\n11:09:31:02  11:09:35:10\r\n         J'essaye d'avoir\r\nun rapport amical avec la solitude.\r\n\r\n11:09:35:14  11:09:38:00\r\n{\\an1}Mais elle m'a beaucoup pes\u00e9.\r\n\r\n11:09:38:05  11:09:40:21\r\n{\\an1}Je ne pense pas \u00eatre all\u00e9 trop loin\r\n\r\n11:09:41:02  11:09:44:12\r\n{\\an1}dans la solitude,\r\nmais pas loin de la limite.\r\n\r\n11:09:45:07  11:09:49:14\r\n     Du moment\r\no\u00f9 il s'agit presque de survie.\r\n\r\n11:09:51:21  11:09:54:21\r\n{\\an1}Tellement que \u00e7a devient impossible\r\n\r\n11:09:55:02  11:09:58:10\r\n     d'\u00eatre seul\r\net de ne pas pouvoir partager.\r\n\r\n11:09:58:14  11:10:01:03\r\nPeut-\u00eatre que c'est \u00e7a qui m'a fait\r\n\r\n11:10:01:08  11:10:04:05\r\n      et qui me fait encore\r\n       revenir en Europe.\r\n\r\n11:10:04:10  11:10:08:16\r\n Qui fait que je fais ce voyage\r\n     entre ces deux mondes.\r\n\r\n11:10:10:15  11:10:43:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:10:43:11  11:10:46:12\r\n        Je peux r\u00e9ussir\r\n     toutes ces techniques,\r\n\r\n11:10:46:17  11:10:49:07\r\nje peux vivre un an dans la nature,\r\n\r\n11:10:49:11  11:10:53:21\r\nj'aurais rien prouv\u00e9 car un humain\r\n seul dans la nature ne vit pas.\r\n\r\n11:10:54:02  11:10:55:22\r\n    Il ne fait que survivre.\r\n\r\n11:10:56:03  11:11:01:14\r\nC'est \u00e7a, ma petite r\u00e9volution dans\r\nce qui me semblait si bien ficel\u00e9,\r\n\r\n11:11:01:19  11:11:06:04\r\n     c'est que j'ai d\u00e9couvert\r\nque ce qui fait la vie des humains,\r\n\r\n11:11:06:09  11:11:10:02\r\n      c'est l'organisation\r\n      humaine, culturelle.\r\n\r\n11:11:10:07  11:11:15:15\r\nC'est cette foison, cette richesse\r\n   de liens, de partage humain.\r\n\r\n11:11:17:17  11:11:20:10\r\n{\\an1}C'est une grande r\u00e9v\u00e9lation pour moi.\r\n\r\n11:11:20:14  11:11:26:00\r\n{\\an1}Parce que pendant dix ans, j'ai couru\r\napr\u00e8s la technique, la technologie.\r\n\r\n11:11:26:05  11:11:28:08\r\n{\\an1}Qu'elle soit primitive ou pas.\r\n\r\n11:11:28:12  11:11:31:06\r\n{\\an1}Mais aujourd'hui, je me rends compte\r\n\r\n11:11:31:11  11:11:36:09\r\n{\\an1}qu'il y a un autre monde qui est\r\nencore plus vaste derri\u00e8re tout \u00e7a.\r\n\r\n11:11:37:08  11:11:41:12\r\n        Musique relaxante\r\n\r\n11:11:41:17  11:11:52:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:11:52:06  11:12:08:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:12:08:17  11:12:33:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:12:33:09  11:12:38:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:12:45:17  11:12:49:03\r\n      J'aime bien pr\u00e9lever\r\n      ce dont on a besoin.\r\n\r\n11:12:49:08  11:12:53:13\r\nPour moi, c'est ce qui repr\u00e9sente\r\n  le mieux ces peuples premiers\r\n\r\n11:12:53:18  11:12:58:11\r\n o\u00f9 les humains se contentaient\r\n   de r\u00e9colter, de pr\u00e9lever.\r\n\r\n11:12:58:16  11:13:02:19\r\n        Ce qui, pour moi,\r\nest oppos\u00e9 \u00e0 notre syst\u00e8me \u00e0 nous,\r\n\r\n11:13:03:00  11:13:06:01\r\n        o\u00f9 on veut g\u00e9rer,\r\n       contr\u00f4ler, stocker.\r\n\r\n11:13:06:06  11:13:08:23\r\n           Tandis que\r\n  quand on est dans la r\u00e9colte,\r\n\r\n11:13:09:04  11:13:11:10\r\n on n'a pas une notion de cumul.\r\n\r\n11:13:11:14  11:13:13:10\r\n      Donc, on a un rapport\r\n\r\n11:13:13:14  11:13:17:11\r\n beaucoup plus sain, \u00e0 mon avis,\r\n    et beaucoup moins anxieux\r\n\r\n11:13:17:15  11:13:19:12\r\n     \u00e0 ce qui nous entoure.\r\n\r\n11:13:22:22  11:13:33:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:13:33:08  11:14:02:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:14:05:17  11:14:09:03\r\n      C'est assez difficile\r\n     de chasser avec un arc.\r\n\r\n11:14:09:08  11:14:13:04\r\n     On parle concr\u00e8tement\r\n de 15 m pour tirer un caribou.\r\n\r\n11:14:13:09  11:14:15:11\r\n      C'est tr\u00e8s peu, 15 m.\r\n\r\n11:14:16:18  11:14:19:09\r\nChasser \u00e0 l'arc, \u00e7a veut dire...\r\n\r\n11:14:19:13  11:14:22:02\r\nParfois tuer l'animal directement.\r\n\r\n11:14:22:07  11:14:24:15\r\nParfois le blesser et le traquer.\r\n\r\n11:14:24:20  11:14:28:07\r\n   Et parfois le mettre \u00e0 mort\r\n        avec un couteau.\r\n\r\n11:14:28:11  11:14:33:00\r\n Donc, se retrouver tr\u00e8s proche,\r\n       c'est tr\u00e8s intense.\r\n\r\n11:14:33:05  11:14:35:01\r\n     Je pense que la chasse,\r\n\r\n11:14:35:06  11:14:39:07\r\n{\\an1}pour moi, c'est un peu\r\nmon ultime fronti\u00e8re\r\n\r\n11:14:39:11  11:14:43:11\r\n dans le contact\r\navec la nature non humaine.\r\n\r\n11:14:43:15  11:14:46:09\r\nJe crois que j'y vis des choses\r\n\r\n11:14:46:13  11:14:49:21\r\n{\\an1}qui sont les plus fortes\r\nde mon existence.\r\n\r\n11:14:50:02  11:14:55:09\r\n{\\an1}On se retrouve \u00e0 regarder dans\r\nles yeux une proie qu'on met \u00e0 mort.\r\n\r\n11:14:55:13  11:14:59:14\r\n    Et puis, tuer un animal,\r\n       c'est \u00e0 la fois...\r\n\r\n11:14:59:19  11:15:01:23\r\n  Je sens la rage du pr\u00e9dateur,\r\n\r\n11:15:02:04  11:15:05:16\r\n   le besoin d'\u00eatre implacable\r\n      car ma vie en d\u00e9pend.\r\n\r\n11:15:05:21  11:15:09:06\r\n          Et \u00e0 la fois,\r\n  j'y vois toute la compassion,\r\n\r\n11:15:09:11  11:15:13:10\r\n la tendresse que je peux avoir\r\n      pour ce m\u00eame animal.\r\n\r\n11:15:13:14  11:15:15:07\r\n      C'est tr\u00e8s paradoxal.\r\n\r\n11:15:15:11  11:15:19:09\r\n    Ca pousse \u00e0 des \u00e9motions\r\n que je ne connais pas ailleurs.\r\n\r\n11:15:19:13  11:15:23:17\r\n      Je ne les ai pas v\u00e9cues\r\ndans d'autres circonstances de vie.\r\n\r\n11:15:23:22  11:15:36:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:15:44:02  11:15:47:18\r\n  Apr\u00e8s avoir chass\u00e9 un animal\r\n   \u00e0 l'arc, ce qui me touche,\r\n\r\n11:15:47:23  11:15:53:06\r\nau-del\u00e0 d'\u00eatre triste ou heureux,\r\n   c'est d'avoir l'impression,\r\n\r\n11:15:53:11  11:15:58:05\r\n       pour un bref moment,\r\nde m'inscrire vraiment dans un tout\r\n\r\n11:15:58:10  11:16:00:11\r\n    dans lequel je me fonds,\r\n\r\n11:16:00:15  11:16:04:22\r\n  au m\u00eame titre que les autres\r\n   animaux, que les plantes.\r\n\r\n11:16:05:19  11:16:07:11\r\n      Vraiment me fondre...\r\n\r\n11:16:08:04  11:16:13:11\r\nCa, je pense, c'est ce qui me donne\r\n   beaucoup d'espoirs, en fait.\r\n\r\n11:16:13:15  11:16:18:01\r\n  C'est peut-\u00eatre le plus gros\r\nmensonge de notre monde moderne.\r\n\r\n11:16:18:06  11:16:21:22\r\n          C'est de croire\r\nqu'on peut s'extraire de la nature.\r\n\r\n11:16:22:03  11:16:24:06\r\n  Quand on arrive \u00e0 se fondre,\r\n\r\n11:16:24:11  11:16:28:13\r\n      \u00e0 prendre notre r\u00f4le,\r\nentre guillemets, et que j'arrive\r\n\r\n11:16:28:18  11:16:33:02\r\npendant un moment \u00e0 jouer ce r\u00f4le,\r\n   alors je me sens \u00e0 ma place.\r\n\r\n11:16:33:07  11:16:36:11\r\n       J'ai l'impression\r\n    que j'ai touch\u00e9 du doigt\r\n\r\n11:16:36:15  11:16:38:03\r\n          un essentiel.\r\n\r\n11:16:44:05  11:17:05:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:17:08:06  11:17:10:05\r\n     Moi, je crois vraiment\r\n\r\n11:17:10:10  11:17:15:10\r\n     que notre civilisation\r\nse trompe sur beaucoup de choses.\r\n\r\n11:17:16:20  11:17:21:18\r\n            Si le but,\r\nc'est de faire perdurer l'humanit\u00e9\r\n\r\n11:17:21:23  11:17:25:23\r\n       sur cette plan\u00e8te \r\n       et d'\u00eatre heureux,\r\n\r\n11:17:26:04  11:17:30:11\r\n je pense que notre civilisation\r\n     est assez mal pourvue.\r\n\r\n11:17:30:15  11:17:34:01\r\n   Les peuples premiers, eux,\r\n    ont des modes de vie...\r\n\r\n11:17:34:06  11:17:36:14\r\nChasseurs, cueilleurs, collecteurs,\r\n\r\n11:17:36:19  11:17:40:13\r\n    ce sont des modes de vie\r\n qui ont des millions d'ann\u00e9es.\r\n\r\n11:17:40:18  11:17:43:13\r\n         Ils ont prouv\u00e9\r\n   qu'ils peuvent fonctionner.\r\n\r\n11:17:43:18  11:17:46:23\r\n          Les humains,\r\n  tant qu'ils sont collecteurs,\r\n\r\n11:17:47:04  11:17:51:09\r\n    tant qu'ils sont nomades,\r\n  s'adaptent \u00e0 l'environnement.\r\n\r\n11:17:51:13  11:17:53:08\r\n       Donc, aujourd'hui,\r\n\r\n11:17:53:12  11:17:56:11\r\n          ces peuples\r\n   ont tout \u00e0 nous apprendre.\r\n\r\n11:17:56:16  11:18:01:08\r\n Pas pour qu'on retourne au mode\r\nde vie de chasseurs-cueilleurs...\r\n\r\n11:18:01:12  11:18:04:07\r\n    La vie ne retourne jamais\r\n          sur ses pas.\r\n\r\n11:18:04:11  11:18:07:12\r\n    Mais parce que s\u00fbrement,\r\n        ils ont des cl\u00e9s\r\n\r\n11:18:07:17  11:18:10:05\r\n pour subsister, pour perdurer.\r\n\r\n11:18:10:10  11:18:14:20\r\n  J'ai beaucoup plus de doutes\r\n    sur notre civilisation.\r\n\r\n11:18:22:15  11:18:27:06\r\nCe serait une preuve de maturit\u00e9\r\n        de notre culture\r\n\r\n11:18:27:11  11:18:32:01\r\n          que d'accepter\r\nde se poser vraiment la question...\r\n\r\n11:18:32:06  11:18:35:19\r\n    \"Est-ce que notre culture\r\n         est p\u00e9renne ?\"\r\n\r\n11:18:36:00  11:18:40:17\r\n  \"Est-ce que ce qu'on vise est l\u00e0\r\no\u00f9 on va, est-ce que \u00e7a a un sens ?\"\r\n\r\n11:18:40:22  11:18:43:07\r\n        Musique relaxante\r\n\r\n11:18:43:11  11:18:49:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:18:49:06  11:19:13:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:19:13:18  11:19:16:20\r\n{\\an1}-Les mots qui m'ont touch\u00e9e,\r\nc'est cette notion\r\n\r\n11:19:17:01  11:19:20:16\r\n{\\an1}de se fondre dans la nature,\r\nde se sentir \u00e0 sa place,\r\n\r\n11:19:20:21  11:19:23:11\r\n       de toucher\r\n\u00e0 quelque chose d'essentiel.\r\n\r\n11:19:23:16  11:19:25:09\r\n{\\an1}Mais depuis ce tournage,\r\n\r\n11:19:25:13  11:19:27:04\r\n{\\an1}votre vie a chang\u00e9.\r\n\r\n11:19:27:09  11:19:29:20\r\n{\\an1}Vous \u00eates devenu papa d'une fille.\r\n\r\n11:19:30:01  11:19:33:20\r\n{\\an1}La notion d'\u00eatre \u00e0 sa place\r\nl\u00e0-bas va encore exister ?\r\n\r\n11:19:34:01  11:19:35:13\r\n                -Je pense que oui.\r\n\r\n11:19:35:18  11:19:39:06\r\n                     A priori,\r\nil n'y a pas de raison que \u00e7a change.\r\n\r\n11:19:39:11  11:19:41:06\r\n             Parce que, finalement,\r\n\r\n11:19:41:11  11:19:45:11\r\n              ma vie entre le Yukon\r\n   et la Suisse, c'est pas une fuite.\r\n\r\n11:19:45:16  11:19:48:18\r\n{\\an3}                          Pour moi,\r\n    il y a vraiment une continuit\u00e9.\r\n\r\n11:19:48:23  11:19:52:22\r\n{\\an1}C'est une vie qui a\r\nune part sauvage, une part civilis\u00e9e.\r\n\r\n11:19:53:03  11:19:55:00\r\n{\\an1}C'est comme une respiration.\r\n\r\n11:19:55:05  11:19:57:02\r\n{\\an1}Je ne vois pas de probl\u00e8me\r\n\r\n11:19:57:07  11:20:00:20\r\n          \u00e0 ce que cette respiration\r\n           se fasse avec un enfant.\r\n\r\n11:20:01:01  11:20:04:19\r\n{\\an3}            Evidemment, on adaptera,\r\n         je crois, avec ma compagne.\r\n\r\n11:20:05:00  11:20:09:15\r\n{\\an1}-Il y a le projet de mener\r\ncette vie sauvage en famille ?\r\n\r\n11:20:09:20  11:20:11:22\r\nC'est conciliable ?\r\n                                -Oui.\r\n\r\n11:20:12:03  11:20:13:20\r\n{\\an3}              C'est m\u00eame recommand\u00e9.\r\n\r\n11:20:14:01  11:20:15:09\r\n                     C'est souhait\u00e9.\r\n\r\n11:20:15:13  11:20:19:22\r\n{\\an3}           Quelque part, je sais pas\r\n     si on peut dire \"une preuve\"...\r\n\r\n11:20:20:03  11:20:22:18\r\n{\\an3}     Mais pour moi, c'est l'occasion\r\n\r\n11:20:22:23  11:20:26:08\r\n{\\an3}      de v\u00e9rifier si ce que je pr\u00f4ne\r\n\r\n11:20:26:12  11:20:31:05\r\n{\\an3}   ou ce que je crois \u00eatre important\r\n      dans la vie, si \u00e7a se v\u00e9rifie.\r\n\r\n11:20:31:10  11:20:36:15\r\n{\\an3}    Au travers d'une vie de famille,\r\n  d'un enfant, ce sera un challenge.\r\n\r\n11:20:36:20  11:20:42:02\r\n{\\an3}    Ce sera l'occasion de tester les\r\n valeurs qu'il y a derri\u00e8re tout \u00e7a.\r\n\r\n11:20:42:07  11:20:45:11\r\n -De nouvelles pistes \r\n\u00e0 explorer, en famille.\r\n\r\n11:20:45:16  11:20:49:12\r\n Vous avez d\u00e9sormais\r\nun territoire au Yukon.\r\n\r\n11:20:49:17  11:20:54:08\r\n{\\an1}Un territoire de 4'500 km2,\r\nquelque chose comme \u00e7a ?\r\n\r\n11:20:54:12  11:20:57:01\r\n{\\an1}-J'aime pas parler de chiffres.\r\n\r\n11:20:57:06  11:21:00:10\r\n{\\an1}-C'est trop \u00e9norme,\r\n\u00e7a ne veut rien dire.\r\n\r\n11:21:00:14  11:21:03:09\r\n{\\an1}-C'est qu'on n'a pas la m\u00eame \u00e9chelle.\r\n\r\n11:21:03:13  11:21:08:20\r\n{\\an3}   Si on parlait d'une superficie par\r\nrapport \u00e0 la Suisse, on serait \u00e9pat\u00e9.\r\n\r\n11:21:09:01  11:21:13:04\r\n{\\an3}          Je dis souvent que \u00e7a fait\r\n       Vaud-Fribourg, la concession.\r\n\r\n11:21:13:09  11:21:14:20\r\n    -C'est pas rien.\r\n\r\n11:21:15:01  11:21:16:12\r\n{\\an3}                   -C'est pas rien.\r\n\r\n11:21:16:17  11:21:21:02\r\n{\\an3}   On peut utiliser cette concession\r\n      avec mon partenaire de trappe.\r\n\r\n11:21:21:07  11:21:23:23\r\n                 Je ne suis pas seul\r\n                 sur ce territoire.\r\n\r\n11:21:24:04  11:21:26:14\r\n{\\an3} Mais les \u00e9chelles sont diff\u00e9rentes.\r\n\r\n11:21:26:19  11:21:28:20\r\n{\\an3}      Et ce n'est pas \u00e7a qui compte.\r\n\r\n11:21:29:01  11:21:30:21\r\n{\\an3}          Je ne peux pas appr\u00e9hender\r\n\r\n11:21:31:02  11:21:32:17\r\n{\\an3}            un si grand territoire.\r\n\r\n11:21:32:22  11:21:34:07\r\n{\\an3}                  En faire le tour,\r\n\r\n11:21:34:11  11:21:36:18\r\n \u00e0 pied, \u00e7a prendrait des mois.\r\n\r\n11:21:36:23  11:21:38:15\r\n    -Antoine, vous t\u00e9moignez\r\n\r\n11:21:38:20  11:21:41:18\r\n      de l'exp\u00e9rience v\u00e9cue\r\n      pendant le tournage.\r\n\r\n11:21:41:23  11:21:45:18\r\n{\\an1}Une exp\u00e9rience inoubliable;\r\nqu'est-ce qui vous a marqu\u00e9 ?\r\n\r\n11:21:45:23  11:21:47:12\r\n            -Elle \u00e9tait marquante,\r\n\r\n11:21:47:17  11:21:51:07\r\n         d\u00e9j\u00e0 parce qu'on l'attendait\r\n            depuis un bon moment.\r\n\r\n11:21:51:11  11:21:54:23\r\n{\\an3}                On a tourn\u00e9 le film\r\n              en plusieurs parties.\r\n\r\n11:21:55:04  11:21:58:11\r\n{\\an3}            On tournait il y a un an\r\n            la s\u00e9quence au Lat\u00e9nium.\r\n\r\n11:21:58:15  11:22:02:03\r\n{\\an3}               Ce Yukon \u00e9tait devenu\r\n          quelque chose de mythique.\r\n\r\n11:22:02:08  11:22:04:16\r\n{\\an3} On y travaillait depuis un moment.\r\n\r\n11:22:04:21  11:22:07:14\r\n{\\an3}                       De mon c\u00f4t\u00e9,\r\n           dans ma famille, ma m\u00e8re\r\n\r\n11:22:07:19  11:22:12:09\r\n{\\an3}     \u00e9tait une passionn\u00e9e des romans\r\n d'Oliver Curwood et de Jack London.\r\n\r\n11:22:12:13  11:22:14:12\r\n{\\an3}       J'ai un peu baign\u00e9 l\u00e0-dedans.\r\n\r\n11:22:14:17  11:22:16:04\r\n             Donc, on l'attendait.\r\n\r\n11:22:16:09  11:22:20:08\r\n{\\an3}            Quand on s'est retrouv\u00e9\r\n        au milieu de cette for\u00eat...\r\n\r\n11:22:20:12  11:22:22:02\r\n{\\an3}             C'\u00e9tait comme un choc.\r\n\r\n11:22:22:07  11:22:24:04\r\n{\\an3}       Il y a un avant et un apr\u00e8s.\r\n\r\n11:22:24:09  11:22:27:04\r\n{\\an3}                   Ce qu'on ressent,\r\n                   c'est tout \u00e0 coup\r\n\r\n11:22:27:09  11:22:32:03\r\n{\\an3}  une bascule dans un univers qui, a\r\npriori, n'est pas le n\u00f4tre, inconnu.\r\n\r\n11:22:32:08  11:22:34:05\r\n{\\an3}              D'un moment \u00e0 l'autre,\r\n\r\n11:22:34:10  11:22:37:02\r\n{\\an3}                      il n'y a plus\r\n         de communication possible,\r\n\r\n11:22:37:07  11:22:39:17\r\n{\\an3}il n'y a plus de rapport aux autres,\r\n\r\n11:22:39:22  11:22:43:18\r\n                 \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9\r\n          \u00e0 laquelle on est habitu\u00e9.\r\n\r\n11:22:43:23  11:22:47:08\r\n{\\an3}             C'est rare de vivre \u00e7a,\r\n            m\u00eame si c'\u00e9tait pr\u00e9par\u00e9.\r\n\r\n11:22:47:12  11:22:51:06\r\n{\\an3}                Il nous a canalis\u00e9s,\r\n         car on \u00e9tait inexp\u00e9riment\u00e9s\r\n\r\n11:22:51:11  11:22:53:00\r\n{\\an3}                  dans ce milieu-l\u00e0.\r\n\r\n11:22:53:05  11:22:55:06\r\n{\\an3}               Donc, \u00e0 peine arriv\u00e9,\r\n\r\n11:22:55:11  11:22:58:08\r\n              il y a une crainte\r\n            en permanence, latente.\r\n\r\n11:22:58:12  11:22:59:22\r\n{\\an1}-La peur de quoi ?\r\n\r\n11:23:00:03  11:23:02:17\r\n                -Principalement,\r\n             c'est la peur des ours.\r\n\r\n11:23:02:22  11:23:04:21\r\n{\\an3}        Au Yukon, c'est une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n11:23:05:02  11:23:07:00\r\n{\\an3}         Un mois apr\u00e8s notre retour,\r\n\r\n11:23:07:05  11:23:11:18\r\n{\\an3}     il y a malheureusement une dame\r\n      qui a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e par un grizzli.\r\n\r\n11:23:11:23  11:23:14:18\r\n{\\an3}                 Et donc, faire 20 m\r\n              dans la for\u00eat, seul...\r\n\r\n11:23:14:23  11:23:19:07\r\n{\\an3}    Tout \u00e0 coup, il y a un sentiment\r\n         que je n'avais jamais v\u00e9cu.\r\n\r\n11:23:19:11  11:23:21:17\r\n{\\an3}              Une menace permanente,\r\n\r\n11:23:21:22  11:23:25:17\r\n               m\u00eame si elle n'est pas\r\n                 forc\u00e9ment r\u00e9elle.\r\n\r\n11:23:25:22  11:23:30:12\r\n{\\an3}      En peu de temps, on peut avoir\r\n         le sentiment et une \u00e9motion\r\n\r\n11:23:30:17  11:23:33:07\r\n{\\an3}de se reconnecter avec quelque chose\r\n\r\n11:23:33:11  11:23:36:11\r\n{\\an3}                  qui est de l'ordre\r\n           de nos origines humaines.\r\n\r\n11:23:36:15  11:23:39:05\r\n{\\an3}              C'est vrai que l\u00e0-bas,\r\n                    c'est tr\u00e8s fort.\r\n\r\n11:23:39:10  11:23:43:11\r\n{\\an3}                Quand on est rentr\u00e9,\r\n        pour une partie de l'\u00e9quipe,\r\n\r\n11:23:43:16  11:23:47:23\r\n{\\an3}              c'\u00e9tait dur de revenir\r\n       au monde moderne, de se dire:\r\n\r\n11:23:48:04  11:23:50:04\r\n         \"On va retrouver le superflu\r\n\r\n11:23:50:09  11:23:53:15\r\n             avec lequel on vit ici\r\n           sans s'en rendre compte.\"\r\n\r\n11:23:53:20  11:23:56:08\r\n{\\an3}     Et qui nous charge inutilement.\r\n\r\n11:23:56:12  11:23:59:06\r\n  -Vous nous parliez\r\nde la crainte des ours.\r\n\r\n11:23:59:11  11:24:02:11\r\n  Mais dans ce reportage,\r\n  on voit peu d'animaux.\r\n\r\n11:24:02:15  11:24:04:00\r\n  Comment \u00e7a se fait ?\r\n\r\n11:24:04:05  11:24:08:13\r\n{\\an3}      -Je vais laisser r\u00e9pondre Kim,\r\n il y a des raisons objectives \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n11:24:08:18  11:24:10:10\r\n  -Il y a deux choses.\r\n\r\n11:24:10:14  11:24:12:06\r\n{\\an1}D'abord, on s'attendrait\r\n\r\n11:24:12:11  11:24:16:14\r\n{\\an1}\u00e0 ce qu'il y ait plus d'animaux\r\ndans une nature comme celle-l\u00e0.\r\n\r\n11:24:16:19  11:24:21:18\r\n{\\an3}    Ce n'est pas forc\u00e9ment le cas car\r\nles animaux ont un territoire \u00e9norme.\r\n\r\n11:24:21:23  11:24:24:13\r\n                 Ils se trouvent\r\n              \u00e0 des endroits pr\u00e9cis.\r\n\r\n11:24:24:18  11:24:27:08\r\n{\\an3} Et selon l'environnement, la m\u00e9t\u00e9o,\r\n\r\n11:24:27:12  11:24:30:13\r\n                ils se d\u00e9placent\r\n           de dizaines de kilom\u00e8tres.\r\n\r\n11:24:30:18  11:24:36:04\r\n{\\an3}Ca aurait \u00e9t\u00e9 peine perdue pour nous\r\n       de vouloir leur courir apr\u00e8s.\r\n\r\n11:24:36:09  11:24:40:17\r\n{\\an1}Donc, soit on avait la chance\r\nde tomber sur un animal, soit pas.\r\n\r\n11:24:40:22  11:24:44:07\r\n  Et on a eu pas mal\r\nd'intemp\u00e9ries dans ce tournage,\r\n\r\n11:24:44:11  11:24:47:11\r\n  et quand il pleut,\r\nles animaux se planquent.\r\n\r\n11:24:47:16  11:24:50:01\r\n   -Au niveau des intemp\u00e9ries,\r\n\r\n11:24:50:06  11:24:54:12\r\n{\\an3}     il faut savoir que deux records\r\n             de pluie ont \u00e9t\u00e9 battus\r\n\r\n11:24:54:17  11:24:56:20\r\n      pendant qu'on tournait.\r\n\r\n11:24:57:01  11:24:58:22\r\n       Et c'\u00e9tait quand on y \u00e9tait.\r\n\r\n11:24:59:03  11:25:00:20\r\n{\\an1}-Sur 100 ans, oui.\r\n\r\n11:25:01:01  11:25:02:11\r\n   C'est pas rien.\r\n\r\n11:25:03:21  11:25:06:00\r\n{\\an1}-Kim, vous avez d\u00fb vous adapter.\r\n\r\n11:25:06:05  11:25:09:01\r\n       D'habitude,\r\nvous vous fondez dans la nature.\r\n\r\n11:25:09:06  11:25:11:18\r\n{\\an1}Et l\u00e0, une \u00e9quipe de tournage\r\n\r\n11:25:11:23  11:25:13:07\r\n      \u00e9tait avec vous.\r\n\r\n11:25:13:11  11:25:15:10\r\n Votre vie a d\u00fb s'adapter ?\r\n\r\n11:25:15:14  11:25:17:06\r\n{\\an3}                  -Oui, clairement.\r\n\r\n11:25:17:11  11:25:21:18\r\n   On a regroup\u00e9 tout ce qui peut\r\nm'arriver sur une saison plus large.\r\n\r\n11:25:21:23  11:25:25:05\r\n{\\an3}                          Tout seul,\r\n    les \u00e9tapes visibles dans ce film\r\n\r\n11:25:25:10  11:25:28:02\r\n{\\an3}                     peuvent arriver\r\n                 sur plusieurs mois.\r\n\r\n11:25:28:07  11:25:30:15\r\n   L\u00e0, on les fait en quelques jours.\r\n\r\n11:25:30:20  11:25:34:08\r\n          Ca, pour moi, clairement,\r\n          \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une diff\u00e9rence.\r\n\r\n11:25:34:12  11:25:36:08\r\n           Apr\u00e8s, il faut g\u00e9rer...\r\n\r\n11:25:36:12  11:25:41:18\r\n{\\an3}    Non pas un groupe qui me rejoint\r\ndans l'id\u00e9e d'une randonn\u00e9e sauvage.\r\n\r\n11:25:41:23  11:25:45:10\r\n                     Mais voil\u00e0,\r\n     une \u00e9quipe technique sur place.\r\n\r\n11:25:45:14  11:25:50:00\r\n{\\an3}                  Ca, c'est une part\r\n  qui m'\u00e9tait compl\u00e8tement inconnue.\r\n\r\n11:25:50:05  11:25:54:02\r\n  Et tant mieux, car \u00e7a nous mettait\r\n        sur un pied d'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n11:25:54:07  11:25:56:04\r\n         Moi, j'avais l'inconnue\r\n\r\n11:25:56:09  11:26:00:06\r\n{\\an1}de l'\u00e9quipe de tournage,\r\net vous aviez l'inconnue du cadre.\r\n\r\n11:26:00:11  11:26:04:03\r\n{\\an3}            -La r\u00e9sultante, \u00e7a a \u00e9t\u00e9\r\n     une solidarit\u00e9 tr\u00e8s importante.\r\n\r\n11:26:04:08  11:26:09:07\r\n{\\an3}             Ca a ciment\u00e9 ce groupe\r\n               de quatre personnes,\r\n\r\n11:26:09:11  11:26:11:23\r\n{\\an3}     paum\u00e9s au milieu de nulle part.\r\n\r\n11:26:12:04  11:26:15:07\r\n        -C'est forc\u00e9ment\r\n    un tournage particulier.\r\n\r\n11:26:15:11  11:26:17:05\r\n{\\an1}Pas de fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n11:26:17:10  11:26:19:11\r\n{\\an3}         -Quand la cam\u00e9ra s'arr\u00eate,\r\n\r\n11:26:19:16  11:26:21:14\r\n{\\an3}         la journ\u00e9e ne s'arr\u00eate pas.\r\n\r\n11:26:21:19  11:26:27:07\r\n    Car il faut se faire \u00e0 manger,\r\n  il faut remonter 30 l d'eau du lac.\r\n\r\n11:26:27:11  11:26:28:23\r\n{\\an1}-Casser du bois.\r\n\r\n11:26:29:04  11:26:31:05\r\n       -Et les pentes sont raides.\r\n\r\n11:26:31:10  11:26:32:22\r\n             Des fois, cueillir\r\n\r\n11:26:33:03  11:26:36:06\r\n{\\an3}          des choses pour agr\u00e9menter\r\n                   notre nourriture.\r\n\r\n11:26:36:11  11:26:40:19\r\n{\\an3}     Et il y a une fatigue physique,\r\n          car il fallait transporter\r\n\r\n11:26:41:00  11:26:44:16\r\n{\\an3}                beaucoup de mat\u00e9riel\r\n         dans des terrains hostiles.\r\n\r\n11:26:44:21  11:26:47:07\r\n{\\an3}   Et avec toujours cette crainte...\r\n\r\n11:26:47:11  11:26:51:13\r\n      On sait pas si \u00e7a va arriver,\r\n          mais \u00e7a peut arriver.\r\n\r\n11:26:51:18  11:26:56:16\r\n Le tout a fait qu'il y a vraiment eu\r\n          une ambiance entre nous\r\n\r\n11:26:56:21  11:27:00:14\r\n{\\an3}qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s rapide et tr\u00e8s forte.\r\n\r\n11:27:00:19  11:27:05:16\r\n  -On pressentait avec Antoine que \u00e7a\r\n  allait \u00eatre un tournage diff\u00e9rent.\r\n\r\n11:27:05:21  11:27:09:13\r\n       Moi, je leur ai expos\u00e9\r\n    les r\u00e9alit\u00e9s dont tu parles.\r\n\r\n11:27:09:18  11:27:13:14\r\n   Et on n'a pas d'\u00e9quipe autour\r\n    qui nous permette de g\u00e9rer\r\n\r\n11:27:13:19  11:27:18:00\r\n  ces \u00e9l\u00e9ments basiques que sont\r\n  manger, se chauffer, tout \u00e7a.\r\n\r\n11:27:18:05  11:27:23:14\r\n{\\an3}   Pour d'autres tournages, on coupe\r\n          et on passe \u00e0 autre chose.\r\n\r\n11:27:23:19  11:27:25:17\r\n{\\an3}               L\u00e0, tout \u00e9tait fondu.\r\n\r\n11:27:25:22  11:27:30:09\r\n     Ce qui est d'autant mieux\r\n   car je pense que \u00e7a a permis,\r\n\r\n11:27:30:13  11:27:35:03\r\n     finalement, une certaine \r\n    authenticit\u00e9 \u00e0 ce tournage.\r\n\r\n11:27:35:08  11:27:36:19\r\n          C'est comme \u00e7a\r\n\r\n11:27:37:00  11:27:38:07\r\n{\\an3}                     que je le vois.\r\n\r\n11:27:38:11  11:27:41:00\r\n{\\an1}-Et de vivre\r\npleinement les choses.\r\n\r\n11:27:41:05  11:27:43:21\r\n{\\an1}Je vous remercie\r\nd'\u00eatre venus partager\r\n\r\n11:27:44:02  11:27:48:15\r\n{\\an1}ces coulisses de ce tournage\r\nparticulier et qui donne tr\u00e8s envie\r\n\r\n11:27:48:20  11:27:50:18\r\n{\\an1}de retourner au Yukon.\r\n\r\n11:27:51:22  11:27:54:01\r\n       -Merci.\r\n                            -Merci.\r\n\r\n11:27:54:06  11:27:56:23\r\n    Des insectes bourdonnent\r\n\r\n11:27:57:04  11:28:02:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:28:02:09  11:28:05:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n11:28:05:13  11:28:07:22\r\n   -Voil\u00e0, on arrive au terme\r\n\r\n11:28:08:03  11:28:10:18\r\nde cette \u00e9mission et de notre saison.\r\n\r\n11:28:10:23  11:28:14:03\r\n{\\an3}On quitte l'antenne pour trois mois,\r\n\r\n11:28:14:08  11:28:18:23\r\n{\\an3}          le temps de vous concocter\r\n        le plus beau des programmes.\r\n\r\n11:28:19:04  11:28:23:15\r\n{\\an3}      Quant \u00e0 moi, je vais me lancer\r\n    dans un autre type d'itin\u00e9raire.\r\n\r\n11:28:23:20  11:28:26:01\r\n{\\an3}       Puisque c'est au fil du Rh\u00f4ne\r\n\r\n11:28:26:06  11:28:31:10\r\n{\\an3}       que je souhaite vous emmener,\r\nde sa source jusqu'\u00e0 son embouchure.\r\n\r\n11:28:31:14  11:28:34:11\r\n                  D'ici l\u00e0, passez\r\n               le plus beau des \u00e9t\u00e9s,\r\n\r\n11:28:34:15  11:28:36:11\r\n{\\an3}          belle soir\u00e9e et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n11:28:54:03  11:29:00:03\r\n{\\an3} SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-05-22T12:58:25Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1610548094", "title": "YUKON VERSION FESTIVAL"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1508454545", "summary": "Itw Kim Paschet, arch\u00e9ologue exp\u00e9rimental et Antoine Plantevin, producteur RTS \u00e0 propos du reportage \"Yukon, la qu\u00eate du sauvage\" r\u00e9alis\u00e9 au Yukon.", "id": "1454538"}], "program": {"href": "/programs/415", "id": "415", "name": "Passe-moi les jumelles"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "AYMON, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PLANTEVIN, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "HEINIMANN, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BRAWAND, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GUELAT, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "CHOLLET, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de R\u00e9alisation", "name": "KAHLBACHER, Thibaut", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1592475", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT018753", "position": "1"}}, {"id": "1587827", "comment": "FICHIER REFUSE - TOUT AU LONG DU PROGRAMME SON MONO SUR AUDIO 1 ET 2 !!!", "isColor": true, "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018401", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-DBF810D0-C806-4BA7-B8F1-32930A17BFAD", "internalArchiveId": "DBF810D0-C806-4BA7-B8F1-32930A17BFAD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Guy Mettan, journaliste, d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand Conseil genevois, pr\u00e9sident du Club suisse de la presse", "publicationDate": "2015-05-22T00:00:00Z", "durationSec": 3352, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (ville)", "Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["fonction politique", "presse", "journalisme"], "thematicPersons": ["Mettan, Guy"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-08T14:03:11Z", "speechToTexts": ["20.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [91%] :\r\nEntre nous soit dit, M\u00e9lanie Khroub \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:17) [88%] :\r\nVu de l'Occident, quelle image avez -vous de la Russie, \u00eates -vous plut\u00f4t grandes coupoles dor\u00e9es \u00e9chappent car fourrure tra\u00eeneau, Docteur Jivago romantique balala\u00efka votre cas Michel Str\u00e9e au golf Nathalie sur la place Rouge caviar et 13 heures des des tsars o\u00f9 voyez -vous plut\u00f4t dans ce g\u00e9ant de l'Est, la corruption, la crise ukrainienne la bureaucratie, la censure et les assassinats politiques, les Femen et Pussy Riot, \u00e0 quoi ressemble votre r\u00e9ussi au 21\u00e8me si\u00e8cle, il est de bon ton en Europe et aux \u00c9tats-Unis de se montrer tr\u00e8s critique envers cette grande puissance parfois mena\u00e7antes pour la fragile identit\u00e9 europ\u00e9enne, c'est ce que d\u00e9clare mon invit\u00e9e de ce jour, lui qui conna\u00eet ce pays qui en est m\u00eame devenu citoyen, il revient sur 1000 ans d'histoire commune dans son dernier livre intitul\u00e9 Russie Occident hier 2000 ans ce titre- l\u00e0 russo- de Charlemagne \u00e0 la crise ukrainienne c'est paru aux \u00e9ditions des Syrtes, je cite encore le bandeau qui est assez dr\u00f4le, pourquoi nous aimons tant d\u00e9tester la Russie bonjour Guy Mettan bonjour, vous \u00eates en Direct de notre Studio \u00e0 Gen\u00e8ve, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 et ancien pr\u00e9sident du Grand Conseil g\u00e9nevois, directeur du club suisse de la presse, c'est difficile de citer toutes vos casquettes en une seule fois, vous \u00eates surtout historien en tout cas en ce qui concerne le livre que je viens de de citer maintenant Guy Mettan votre autre pays c'est la Russie, et je me demandais \u00e0 quoi ressemble votre Russie vous mettant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:36) [86%] :\r\nVous l'avez assez bien d\u00e9crite dans votre introduction, parce que la Russie, c'est tout ce que vous avez dit salut, c'est aussi des probl\u00e8mes politiques, c'est la place Roussel, Docteur Jivago aussi en partie de la corruption et du il y a effectivement de de difficult\u00e9s, difficult\u00e9s que tous les pays qui sont sortis du communisme connaissent d'ailleurs, c'est pas seulement propre \u00e0 la Russie si on prend les autres pays de l'Est, ils ont aussi pass\u00e9 par l\u00e0, ils sont toujours d'ailleurs en train de, de passer par la encore un \u00e9l\u00e9ment de la Russie conna\u00eet pas cit\u00e9, pour moi c'est un naturel, c'est quand m\u00eame le plus grand pays du monde, non mais c'est cela, c'est la nature, c'est la Sib\u00e9rie, c'est-\u00e0-dire des espaces absolument incroyable des ciel extraordinaire climat d'une puissance et d'une violence aussi notamment par ses froid absolument incroyable, donc pour moi la la Russie repr\u00e9sente aussi le fond derni\u00e8re espaces vierges de la plan\u00e8te, encore plus que l'Amazonie qui qui est qui est d\u00e9forest\u00e9e saccag\u00e9 la Russie repr\u00e9sente aussi cette derni\u00e8re espaces de nature vierge au fond le Far East, c'est un peu pour moi l'\u00e9quivalent du Far West et un si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:48) [89%] :\r\nEnfin, il se transforme en fran\u00e7ais Guy Mettan vous citez Charlemagne dans le le ce type de votre livre et c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a commence \u00e0 peu pr\u00e8s l\u00e0 en tout cas dans dans votre livre sur ses 1000 ans d'histoire la le clivage d\u00e9j\u00e0 \u00e0 ce moment l\u00e0, donc c'est pas seulement au XXIe si\u00e8cle qu'il est de bon ton de de taper sur la Russie, mais peut-\u00eatre au fond le point le point de votre livre, c'est de dire : tout n'est jamais tout noir ou tout blanc, en attendant, \u00e7a d\u00e9pend de la la Russie comme toute noire et c'est pas le cas oui moi je. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:17) [89%] :\r\nEffectivement, moi ce qui m'avait un peu agac\u00e9, c'est ce qui m'a sainte inciter \u00e0 faire ce livre c'est comme journaliste, puis comme un petit peu comme amateur de Russie ou comme peu connaisseur de ce pays, \u00e7a ne choque dans la mani\u00e8re dont dans mes confr\u00e8res dans la presse dans la les m\u00e9dias rapportaient les \u00e9v\u00e9nements de Russie fa\u00e7on toujours orient\u00e9 toujours biais\u00e9, toujours un peu antirusse alors que, en reproduisant des clich\u00e9s qui, je m'en suis aper\u00e7u en faisant cette \u00e9tude sont h\u00e9rit\u00e9es de la longue histoire au fond du d\u00e9but du schisme dire vraiment \u00e0 partir de oui \u00e0 partir d'Charlemagne \u00e0 partir du 6 du du XIe si\u00e8cle, l'id\u00e9e c'\u00e9tait dire mais on peut regarder ce pays diff\u00e9remment et, au fond, avec un message, c'est-\u00e0-dire qu'on peut parler de la Russie sans la d\u00e9tester, on est pas oblig\u00e9 de ha\u00efr ce pays pour en parler comme \u00e7a me para\u00eet trop souvent \u00eatre le cas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:12) [90%] :\r\nO\u00f9 pourtant il se passe quand m\u00eame des choses tout \u00e0 fait condamnable aujourd'hui une chose en vous \u00eates d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:18) [88%] :\r\nNon, absolument mais moi mon message, c'est-\u00e0-dire au fond ok je suis je partage cet avis mais au lieu de regarder la paille qui est dans l'oeil de Poutine, regardant si la poutre qui est parfois dans autre et il y a dit qu'il y a aussi, en mati\u00e8re de droits de l'homme, on critique par exemple tout le temps des droits de l'homme, les atteintes aux droits de l'homme en Russie qui sont qui existent et que je nie absolument pas, mais en m\u00eame temps on a on parle pratiquement jamais des attentes incroyables aux droits de l'homme en Arabie Saoudite, pourquoi une telle diff\u00e9rence, l'Arabie Saoudite est 100 fois moins d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:52) [82%] :\r\nOn en parle quand m\u00eame de temps en oui on entendrait parler de, par exemple vous dire aux enqu\u00eateurs qui dit c'est faux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:58) [89%] :\r\nNon mais \u00e7a existe, mais on en parle de temps en temps, quand Monsieur Obama se pr\u00e9cipite \u00e0 Ryad pour c\u00e9l\u00e9brer son ami le roi, il fait pas la m\u00eame chose compte que pour la Russie, donc pourquoi ce comportement d'un c\u00f4t\u00e9, syst\u00e9matique et quasi s\u00e9mantique de l'autre, c'est \u00e7a que je je ne mets un peu en cause. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:18) [88%] :\r\nCe que vous soulignez aussi question qui vous soulignez dans votre vie, mettant qu'il y a aussi des raisons un peu plus cacher un peu politique, un peu de, de fragilit\u00e9, c'\u00e9tait la fragilit\u00e9 de l'identit\u00e9 europ\u00e9enne, il y a \u00e7a aussi, \u00e7a nous fait peur, une Russie avec une telle identit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:32) [89%] :\r\nEt effectivement, c'est surtout le cas dans le les les pays de l'Est nouvellement admis dans l'Union europ\u00e9enne, la Pologne, les pays baltes enfants aussi ces jours- ci avec le le sommet de Riga, ces pays au fond se sont retrouv\u00e9s autour est \u00e9cartel\u00e9, du fait de leur appartenance au monde cela \u00e9cartel\u00e9 entre l'attraction russe d'un c\u00f4t\u00e9, et puis la attraction europ\u00e9enne, de l'autre et apr\u00e8s le sud du mur apr\u00e8s aussi l'implosion de l'Union sovi\u00e9tique, ils ont voulu, au fond, rattraper le temps perdu et se recr\u00e9er une identit\u00e9 europ\u00e9enne, vite fait bien fait, et pour \u00e7a, il avait aussi besoin d'un m\u00e9chant leurs portes pour pouvoir mieux convaincre les Europ\u00e9ens de leur accorder des cr\u00e9dits les admette dans l'Union, de fa\u00e7on rapide, ce qui a \u00e9t\u00e9 le cas d'ailleurs \u00e7a fait en quelques ann\u00e9es alors qu'on aurait aussi pu prendre acte du peu, plus de temps, ce qui pose d'ailleurs des probl\u00e8mes cet \u00e9largissement pose aussi des probl\u00e8mes \u00e0 l'int\u00e9gration europ\u00e9enne, moi je ne conteste absolument pas, mais c'est pour dire que voil\u00e0, ces pays sont retrouv\u00e9s en manque d'identit\u00e9 et on on recr\u00e9e une nouvelle peut-\u00eatre un peu vite en peignant au fond en n\u00e9gatif, leur adversaire russe pour pouvoir mieux se l\u00e9gitimer au sein de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:50) [88%] :\r\nNikos Boy, les Indiens ne sort pas blanc aussi, alors on va pas parler que de Russie, mettant m\u00eame si elle sera tr\u00e8s pr\u00e9sente \u00e9videmment dans cette \u00e9mission parce que j'ai dit vous \u00eates russe vous \u00eates citoyen russe, vous avez double nationalit\u00e9 suisse et russe mais on \u00e9voquera aussi votre parcours, il y a eu d'autre chose que la Russie entre journalisme politique, philosophie aussi, je sais que quand vous \u00e9tiez d\u00e9put\u00e9 du Grand Conseil de ce pr\u00e9sident du Grand Conseil \u00e0 Gen\u00e8ve, vous auriez toujours la s\u00e9ance avec une citation La citation du jour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:20) [79%] :\r\nAlors j'ai pas la non j'ai malheureusement c'est pas la station d\u00e9sormais l\u00e0 vous vous pi\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:25) [76%] :\r\nJe vous prends comme \u00e7a au d\u00e9pourvu, mais peut-\u00eatre qu'il en a eu une comme \u00e7a n'en fait, elle est un peu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:30) [89%] :\r\nQui trotte, mais c'est une bonne question, effectivement j'avais pris l'habitude de toujours faire une citation philosophique parce que \u00e7a me semble un moyen de prendre type distances avec cette effervescence politique et cette esp\u00e8ce de surtout \u00e0 Gen\u00e8ve, vous savez quel sens du Grand Conseil toujours tr\u00e8s anim\u00e9 et et puis en m\u00eame temps de faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'\u00e9poque au festival de philosophie que j'ai organis\u00e9 pendant 7 ans, notamment \u00e0 Saint-Maurice en Valais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:58) [86%] :\r\nC'est \u00e7a, alors j'ai vu moi j'en ai not\u00e9 quelques-unes de ses citations, voyez je vole \u00e0 votre secours, y m'du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve et moi ici \u00e0 Lausanne o\u00f9 nous voyons pas, sauf par \u00e9cran interpos\u00e9, peut-\u00eatre, j'ai not\u00e9 la toute premi\u00e8re citation que vous avez fait 6 novembre lors de votre premi\u00e8re pr\u00e9sident c'\u00e9tait le sommeil de la raison engendre les monstres oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:20) [92%] :\r\nC'est un vers de Shakespeare qui a \u00e9t\u00e9 repris par Gorillaz et je trouve que c'est une bonne illustration effectivement de notre \u00e9poque, o\u00f9 au au fond on est noy\u00e9 sous une masse d'informations incroyable qu'on n'arrive plus \u00e0 dig\u00e9rer plus \u00e0 g\u00e9rer on en quelque sorte un peu assoupi et c'est ce que je voulais dire par ce sommet, cette r\u00e9f\u00e9rence au fond sommeil de la raison, puis je vais quand m\u00eame vous vous faire une une citation que je tire de mon livre, c'est pourquoi bl\u00e2mer la Russie pourquoi bl\u00e2mer quelqu'un pour rien alors qu'on peut bl\u00e2mer la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:58) [90%] :\r\nC'est l'aider vous rigolez, et il y avait une autre id\u00e9ologie ne r\u00e9siste pas au plaisir de la cit\u00e9, c'est un pr\u00eat chinois rigolote et tr\u00e8s philosophique, il faut 2 ans pour apprendre \u00e0 parler et toute une vie pour apprendre \u00e0 c'\u00e9tait absolument, alors on va pas se taire aujourd'hui car nous sommes \u00e0 la radio, nous avons jusqu'\u00e0 15 heures ensemble pour parler de vous, on est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:18) [91%] :\r\nTr\u00e8s aussi de de la musique, on va commencer tout de suite avec la musique, un clin d'oeil de notre programmatrice musicale Nathalie Sch\u00f6nberg \u00e0 votre amour, on peut dire de de la Russie qui tant votre penchant pour la Russie c'est Soviet supr\u00eame, c'est un groupe qui chante rideau de fer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:08) [64%] :\r\nTournoi Nicolas donc, donc nous sommes tristes leur b\u00e9b\u00e9 pourra donc auteur de Business derri\u00e8re comptoir pourra -t-on le beaucoup et qu'il soit. \r\nDonc du limon je r\u00e9gler le monde ne sera jamais dans la chanson Imagine de de sur ses vieux pour des cr\u00e9ations et des et d'autres pourquoi du en mont\u00e9e bien \u00e9tait pris dans la peau bien avec leur que les donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:38) [76%] :\r\nOui, balala\u00efka tout \u00e0 l'heure et voil\u00e0 \u00e7a cette supr\u00eame vous connaissez ce groupe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:42) [85%] :\r\nNon, non, pas du tout, mais je trouve qu'il y a beaucoup d'humour et \u00e7a refl\u00e8te bien l'esprit russe ces au sens de l'autorit\u00e9 d\u00e9rision qui nous manque parfois d'en tout cas qui fait plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:52) [87%] :\r\n\u00e0 l'inscrire sur play-list fin 2000 aux c\u00f4t\u00e9s de Chostakovitch peut-\u00eatre absolument et le th\u00e8me bien s\u00fbr du Docteur Jivago ou encore Nathalie de Gilbert B\u00e9caud, bref, je vous ai dit qu'on avait pas parl\u00e9 que de Russie, on va tout petits malheurs tr\u00e8s tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement quand m\u00eame \u00e0 l'Est, si on parle de Lausanne et de Gen\u00e8ve, encore un petit peu plus \u00e9cout\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:14) [98%] :\r\nVous savez mieux que moi, tous les villages de cette vall\u00e9e. \r\nOnt une histoire fantastique et fort attachante et Viona pas \u00e0 cette renomm\u00e9e et nous sommes fiers de pouvoir affirmer que Viona a exist\u00e9 du temps des Romains sous le nom d'\u00c9p\u00f4ne et un homme et pour une, on va m\u00eame dire que, \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a eu un concile sur le coeur et pour affirmer mieux que moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:43) [88%] :\r\nVous \u00eates historien amateur de la commune de de Viona, vous avez aussi la r\u00e9gion pour ce qu'elle pr\u00e9sente comme agr\u00e9ment sur, ne serait -ce que les for\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:54) [80%] :\r\nPar exemple, un certain pays formidables et quand on voit par les for\u00eats je j'avais d\u00e9but\u00e9 comme dit l'autre par un commencement en disant for\u00eat, mon ami 6 jours enchanteur cadeau \u00e7a harmonie fait au moment une heure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:11) [75%] :\r\nOn va jamais standard Moisan, bravo et merci. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:25) [77%] :\r\nMonsieur mettant votre famille absolument ne connu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:29) [78%] :\r\nLa vente dit quelques sur ces questions, c'est l'ancien pr\u00e9sident, effectivement, c'est le pr\u00e9sident de la commune. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:35) [84%] :\r\nQui \u00e9tait sous- pr\u00e9fet en 1983 absolument missionnaire, c'est votre village natal et viennent en 2000. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:42) [87%] :\r\nAbsolument R\u00e9gis une h\u00e9 ben voil\u00e0, et en 1956 \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 un petit moment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:47) [85%] :\r\nDonc \u00e7a va, on va le 19 novembre donc Viona alors il y a eu votre p\u00e8re Charles fr\u00e8re Nicolas \u00e7a c'\u00e9tait Gustave : je ne sais pas, qu'il \u00e9tait pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:55) [76%] :\r\nSarah cousins en fait, c'est une autre branche de m'\u00e9tendre, mais je dis on est cousins \u00e9loign\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:59) [84%] :\r\nLe clan mettant devienne peu le dire oui vous retournez r\u00e9guli\u00e8rement, m\u00eame si vous \u00eates \u00e0 Gen\u00e8ve de toute maintenant presque oui, \u00e7a fait 40 ans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:10) [94%] :\r\n75 2015 \u00e7a fait 40 ans exactement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:13) [83%] :\r\nVotre votre enfance \u00e0 Vienne qu'est -ce qu'il vous en reste aujourd'hui Guy Mettan. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:19) [87%] :\r\nDes beaux souvenirs, moi je suis n\u00e9 dans une ferme et je garde toujours l'id\u00e9e de fin le souvenir de cette ferme ou avec mon oncle, on allait traire les vaches, souvent le matin, ce que je vais \u00e0 4 heures et demi pour aller sur sur les vaches au pr\u00e9, puis les travers \u00e7a m'est toujours rest\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 par exemple, d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9, on allait \u00e0 la paix et comme comme enfin comme gamin quoi comme 10 12 ans c'\u00e9tait un immense \u00e9v\u00e9nement et pour rien au monde, j'aurais voulu rappeler ce ce genre de choses encore le souvenir que je je me levais toutes les demi- heures, pour \u00eatre s\u00fbr qu'on nous pas d'appeler \u00e0 3 heures et demie le matin partir quoi, c'est des souvenirs de ce genre, mais aussi un attachement aux montagnes, enfin tout ce qui fait l'\u00e2me du du Valais quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:04) [89%] :\r\nD'un vrai Valaisan que vous \u00eates \u00e7a on souligne souvent d'ailleurs la grande pr\u00e9sence des Valaisans \u00e0 Gen\u00e8ve et la grande pr\u00e9sence des Genevois parfois en Valais, vous avez dit je crois tout \u00e0 fait, il manque la moiti\u00e9 de la R\u00e9publique \u00e9tait \u00e0 Verbier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:18) [84%] :\r\nAbsolument, oui oui, on retrouve la moiti\u00e9 du Valais \u00e0 Gen\u00e8ve ce petit peu moins le canard et depuis depuis 10, 15 ans, les Valaisans se se disperse un peu plus en en Suisse romande et puis effectivement son que le week- end \u00e0 Verbier, on voit des tas de t\u00eates connues qu'on peut croiser dans la vieille ville reste de la semaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:38) [85%] :\r\nS'il y a pas par cet amour des montagnes justement ces souvenirs de oui plut\u00f4t bucolique et ruraux Guy Mettan qu'est -ce que qu'est -ce qu'il y a 2 Valaisans ont vu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:48) [88%] :\r\nBon, ben, il reste, il reste beaucoup d'chose je pense une t\u00eate, j'allais pas dire bien fait, c'est pas m\u00e9disant non mais aussi on peut le dire, parce qu'au fond, une certaine qualit\u00e9 dans l'\u00e9ducation, j'ai fait mes \u00e9tudes au Bouveret c'est c'est dans une \u00e9cole de missionnaires donc en Valais et \u00e7a c'\u00e9tait aussi crit\u00e8re conna\u00eet aussi la r\u00e9putation du coll\u00e8ge de Saint-Maurice, qui fait 100000 500\u00e8me anniversaire cette ann\u00e9e, donc il y a une qualit\u00e9 de l'\u00e9ducation, la famille mais aussi de l'\u00e9cole du c\u00f4t\u00e9 des coll\u00e8ges, je pense qu'il est, moi en tout cas, m'a beaucoup marqu\u00e9, on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s profitable parce que \u00e7a vous donne une structure et puis en m\u00eame temps, aussi des connaissances, c'est-\u00e0-dire une culture grandes exigences avec des exigences que retrouvent pas forc\u00e9ment aujourd'hui, donc \u00e7a c'est la c'est la premi\u00e8re chose que puis la 2\u00e8me chose comme je l'ai dit \u00e7a un attachement \u00e0 la nature cette jamais oublier, au fond, d'o\u00f9 l'on vient, quelles sont les racines, elles sont l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:52) [84%] :\r\nVoil\u00e0 quel est le pays qui vous a fait et moi je suis, je suis le cosmopolite, c'est je j'ai j'adore voyager je j'ai jamais autant on Afrique la Russie que l'Am\u00e9rique latine, o\u00f9 la Chine j'ai suite moi je suis tr\u00e8s souvent, mais j'ai jamais perdu et je perdrais je pense jamais l'id\u00e9e que le Valais cela 12 bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:17) [88%] :\r\nTout ce que \u00e7a suppose que oui pareil, comme pour la Russie pas tout noir, pas tout blanc, un m\u00e9lange des 2, on entendait la du stade n'\u00e9tant, au micro de Michel D\u00e9n\u00e9riaz ensuite, il y avait Charles votre p\u00e8re qui \u00e9tait membre du conseil municipal, votre fr\u00e8re Nicolas pr\u00e9sident la commune pendant longtemps la politique est d\u00e9j\u00e0 apparemment tr\u00e8s pr\u00e9sent dans dans votre famille vous comment, enfant, qu'est-ce que vous saviez de la politique, quelle a \u00e9t\u00e9 votre contact avec la politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:43) [86%] :\r\nOui, ben elle est venue par mon p\u00e8re et par mon nom, parce que, \u00e0 chaque \u00e9lection, mon prenait son petit carnet, puis notez le nombre de voix que celui -ci allait voix aux \u00e9lections communales etc, et c'est ces petits calculs et puis quand il trouvait quelqu'un \u00e9l\u00e9ment, une voix et prenait saladier pour aller chercher, chercher, mais la France en lui offrant un coup \u00e0 boire, donc c'est un peu comme \u00e7a que puis naturellement que toutes les discussions qui vont avec, parce que \u00e7a c'est le c\u00f4t\u00e9 anecdotique, mais il y avait des enjeux, qui paraissait \u00e0 l'\u00e9poque, important en tout cas pour lui et puis mon p\u00e8re \u00e9tait aussi conseiller municipal, il s'occupait justement des eaux et for\u00eats notamment donc parfois le matin \u00e0 7 heures on allait visiter les coupes de bois avant de la l'\u00e9cole \u00e0 8 heures donc ce souvenir qui est qui me reste donc \u00e0 c\u00f4t\u00e9 engag\u00e9, enfin dans la communaut\u00e9, disons les les choses comme \u00e7a, et puis en m\u00eame temps tr\u00e8s pratique parce que c'\u00e9tait \u00e7a se fait, c'est une politique au niveau tr\u00e8s tr\u00e8s pratique, tr\u00e8s concr\u00e8te, tr\u00e8s concr\u00e8tes exactement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:45) [86%] :\r\nEt \u00e7a, mais oui, c'est \u00e7a votre travail de d\u00e9put\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 l\u00e0, on est loin du Valais, des eaux et for\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:51) [84%] :\r\nOui, alors effectivement, j'ai commenc\u00e9 j'ai commenc\u00e9 la politique comme conseiller municipal, l\u00e9g\u00e8rement plus concret, mais j'avoue que j'ai mis du temps \u00e0 m'y mettre, et puis apr\u00e8s comme d\u00e9put\u00e9 dans un parlement parce que au d\u00e9but en tout cas je ai pas l'\u00e2me de parlementaire, moi j'avais \u00e9t\u00e9 journaliste, j'ai dirig\u00e9 la Tribune de Gen\u00e8ve, j'ai toujours aim\u00e9 m\u00eame coltiner avec des des probl\u00e8mes des r\u00e9alit\u00e9s disons tr\u00e8s tr\u00e8s concr\u00e8tes et l\u00e0 le travail de parlementaire, c'est quelque chose qui me para\u00eet tr\u00e8s haut d\u00e9but refaisaient mais plusieurs ann\u00e9es Amy, ma\u00eetre parce justement, \u00e7a me paraissait tr\u00e8s abstrait, on va pas le r\u00e9sultat pr\u00e9sent gras au fond et puis avec le temps, ben on s'fait et puis on voit aussi qu'on arrive de temps en temps, on a peser comme oriente faire voil\u00e0 affaire a d\u00e9cid\u00e9 de certes changer les choses changer les choses effectivement et \u00e7a \u00e7a \u00e7a fait plaisir, l\u00e0, il faut rester tr\u00e8s modeste, mais on voit quand m\u00eame \u00e0 la longue, certains r\u00e9sultats se produire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:53) [87%] :\r\nVous avez mentionn\u00e9 votre passage dans l'\u00e9cole, d\u00e9missionnaire ou \u00e7a c'\u00e9tait entre 12 et 18 ans, je crois, le Petit s\u00e9minaire parce que vous mettez en voulait \u00e0 la base : devenir missionnaire si je ne m'abuse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:05) [88%] :\r\nVoil\u00e0 alors dans cette famille, mettant dans le fr\u00e8re de ce Gustave tennis il est toujours d'ailleurs, il a 95 ans, je crois qu'il arrive \u00e0 60 ans m\u00eame somme qu'il arrive \u00e0 100 ans je crois cette ann\u00e9e ou l'ann\u00e9e prochaine \u00e9tait missionnaire et venait r\u00e9guli\u00e8rement, enfin chacun de 3 ans \u00e0 l'\u00e9poque, moins d'avions venait nous pr\u00e9senter des diapositives sur l'Afrique, envoyer des des belles femmes avec leur fardeau sur la t\u00eate et leur b\u00e9b\u00e9 dans le dos, vous que ce genre d'images, c'\u00e9tait l'exotisme \u00e0 l'\u00e9tat pur et moi \u00e7a me faisait r\u00eaver, \u00e7a m'a, \u00e7a m'avait donn\u00e9 l'id\u00e9e justement devenir missionnaire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:46) [94%] :\r\nQue c'\u00e9tait plus l'envie du voyage de la d\u00e9couverte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:49) [88%] :\r\nJe dois vous r\u00e9trospectivement que l'envie du voyage \u00e9tait probablement plus importante que le souci de faire partager \u00e0 la fois aux populations Patrick. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:00) [84%] :\r\nFinit par Voyager sens devenir miss en \u00e9tant aussi journaliste, comme vous l'avez dit, et on dit mettons conna\u00eet bien votre nom l'a lu dans divers journaux et diverses publications, vous avez aussi eu envie de devenir diplomate je crois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:16) [89%] :\r\nOui, parce que justement je m'orienter la n\u00e9gociation, c'est un petit peu, j'avais cette envie de de voyage de d'autres d'autres cieux quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:25) [88%] :\r\nL\u00e0 pour le coup, c'est pas toujours tr\u00e8s concrets. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:27) [84%] :\r\nAlors justement, oui, mais je, je, l'id\u00e9e, c'est pour \u00e7a que j'ai fait des sources politiques c'\u00e9tait devenir diplomate, mais j'ai arr\u00eat\u00e9, assez, assez rapidement, justement peu je me sentais pas au fond la m\u00eame d'un d'un fonctionnaire, f\u00fbt -il effectivement, diplomate et puis tr\u00e8s vite, j'avais est int\u00e9ress\u00e9 par le journalisme, donc j'avais cr\u00e9\u00e9 un journal \u00e9tudiant \u00e0 la m\u00eame la m\u00eame \u00e9poque, qui sort en courant avec un esprit qu'il fallait incarner les divers courants qui \u00e9tait repr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 l'universit\u00e9 sur les \u00e9tudiants et puis \u00e7a m'a donn\u00e9 le go\u00fbt d'\u00e9crire Happy tr\u00e8s rapidement, enfin, tout de suite apr\u00e8s le la licence, j'avais postul\u00e9 au Journal de Gen\u00e8ve jette engag\u00e9 puis voil\u00e0 donc j'essaie aussi voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:09) [98%] :\r\nVous lisez des journaux quand vous \u00e9tiez petit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:12) [78%] :\r\nToujours \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait le nouvelliste naturellement c'\u00e9tait le journal qu'on avait \u00e0 la maison, ah oui, toujours non \u00e0 midi, \u00e0 midi, la lecture du journal \u00e9tait sacr\u00e9, d'ailleurs, on s'arrache les cahiers parce que les par, enfin mon p\u00e8re travaille en usine pas toujours la non mais alors \u00e7a, c'est un passage oblig\u00e9, apr\u00e8s je vais l'\u00e9quilibre n'\u00e9tait tout petit absolument journaux et nouvelliste habitant atteint les \u00e9tapes pain pour s'\u00e9vader un peu devenir Tintin oui on peut le dire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:43) [81%] :\r\nIl voulait devenu un petit peu, un petit peu, on va donc Milou qu'est -ce que vous faites un \u00e0 2. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:51) [90%] :\r\n\u00e7a alors il faut toujours un peu compliqu\u00e9 le m\u00e9nage plusieurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:56) [81%] :\r\nVoyage avec son chat comme Tintin Jacques ou un peu plus compliqu\u00e9 si on va changer compl\u00e8tement le continent, l\u00e0 on parle de la Russie et des Viona, l\u00e0, on part \u00e0 l'ouest, pour le coup des USA c'est Springsteen, c'est vous qui nous avez demand\u00e9 cette chanson bonne id\u00e9e USA pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:14) [83%] :\r\nOr parce \u00e7a me rappelle justement on y viendra tout \u00e0 l'heure, Guillaume Tell j'fait cet op\u00e9ra rock pour le 700\u00e8me, la Conf\u00e9d\u00e9ration en 1991 puis cherchant composite \u00e0 l'\u00e9poque j'avais une amie, enfin je l'ai toujours d'ailleurs, qui travaillait, qui \u00e9tait vieux 1er, violon, un homme est \u00e0 New-York, un orchestre Metropolitan Orchestra nuire et puis qui avait une connaissance qui connaissait tr\u00e8s bien Springsteen et puis j'ai le producteur \u00e0 l'\u00e9poque s'appelait Marek appelle et j'ai rencontr\u00e9 ce producteur Plaza tr\u00e8s prestigieux, se souvient parce qu'il avait le 1er t\u00e9l\u00e9phone portable que j'jamais oui ma vie Stankalla 20 un gros machin effectivement 84 je crois que c'est en 84 85 et puis pour voir c'est Springsteen qui \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait une vedette n'est -elle pas aussi connu naturellement maintenant pouvait produire l'on a discut\u00e9, c'\u00e9tait tr\u00e8s sympathique mais \u00e9videmment l\u00e0, l'affaire ne s'est pas fait mais j'ai toujours gard\u00e9 une amiti\u00e9 enfin puis j'aime bien ce qu'il fait c'est c'est l'Am\u00e9ricain pour moi dans le bon sens du terme peu rebelle comme on qu'un garde un peu ses valeurs de d'origine, brut de d\u00e9coffrage, d\u00e9cor, pas du tout install\u00e9 dans l'establishment pas pas pas imp\u00e9rialiste, si on peut dire qu'il y a pas de qui reste tr\u00e8s critique, je trouve \u00e7a quelqu'un de tout \u00e0 fait int\u00e9ressant par sa musique et parce qu'il dit quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:44) [86%] :\r\nEt puis, l'op\u00e9ra rock s'est quand m\u00eame fait sans lui, on \u00e9coutera tout \u00e0 l'heure, mais pour l'instant, c'\u00e9tait une bonne ann\u00e9e aussi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:29:34) [91%] :\r\nPasser d'Am\u00e9rique dans une discussion autour de la Russie notamment, puisque je suis avec Guy Mettan, jusqu'\u00e0 15 heures Guy Mettan, qui publie ces jours aux \u00e9ditions des Syrtes Russie Occident une guerre de 1000 ans, on s'interrompt juste quelques secondes pour prendre des nouvelles de la route. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:49) [84%] :\r\nInfo trafic RTL. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:51) [88%] :\r\nSur l'axe Lucerne qui a son compte 7 kilom\u00e8tres de bouchons entre Amsteg, le portail nord du tunnel du Gothard en direction du Tessin l'attendent, correspondante d'une heure et quart environ le col du Gothard est \u00e9tant d\u00e9conseill\u00e9 d'emprunter un parcours alternatif, \u00e0 savoir l'axe du Grand-Saint-Bernard, le col du Simplon l'autoroute A13. \r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est pour les routes pour ceux qui partent en voyage et justement Guy Mettan je propose de continuer notre voyage, on parlait du petit Guy Mettan qui rev\u00eatent ces chapelets suite \u00e0 son son oncle missionnaire qui les photos tr\u00e8s exotique justement par le voyage. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:22) [88%] :\r\nJe crois que le plus dur, c'est la mani\u00e8re. \r\nC'est-\u00e0-dire le l'affaiblissement du syst\u00e8me immunitaire, si vous voulez, alors qui vous rendent tr\u00e8s accessible, tr\u00e8s sensible \u00e0 ce qu'un pays peut avoir de de de n\u00e9gatif parce que dans n'importe quel lieu ou n'importe quel paysage, vous avez des des forces positives des forces n\u00e9gatives, \u00e7a je crois tout \u00e0 fait, il m'est arriv\u00e9 de un certain paysage sans motifs au pinceau, sans aucune explication rationnelle de prendre mes gendarmes parce que j'avais le sentiment que ces paysages me voulait du mal que si j'ai rest\u00e9 il allait se passer quelque chose et je suis convaincu que j'avais raison en m\u00eame temps qu'une d\u00e9couverte du monde, il y a une red\u00e9couverte du du corps enfin un peu comparable \u00e0 celle que Robinson fait tout seul dans ce elle n'-ce pas il y a, il y a un inventaire de de ses possibilit\u00e9s de ces \u00e9nergies et cet inventaire, le voyage, l'enrichir parce qu'on on d\u00e9veloppe des des facult\u00e9s, par exemple, d'intuition, on n'a pas souvent l'occasion de d\u00e9velopper lorsqu'on est entour\u00e9 de bip\u00e8de bruyant, il y a, il y a une asc\u00e8se du voyage qui \u00e9tait sans doute son aspect le plus. \r\nLe plus important, le plus auspices que le le meilleur, c'est qu'effectivement la route vous d\u00e9barrasse d'une quantit\u00e9 de de choses inutiles psychologiquement et mentalement, le processus est exactement le m\u00eame, c'est-\u00e0-dire que le voyage vous des plumes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:52) [80%] :\r\nVoyage vous plumes, quelle belle voix c'est le son voyage plaisir bon pour 2000 que le vote du club o\u00f9 vivent 1986 cette interview avec Annie, c'est \u00e0 propos de l'usage du monde et le dehors les 2 noms. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:06) [81%] :\r\nEt c'\u00e9tait l'\u00e9poque o\u00f9 je travaillais avec Nicolas Bouvier travailler s'isoler avec lui autant strat\u00e9gique qui s'occupait toute l'iconographie en a fait beaucoup d'chose beaucoup de choses ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:16) [90%] :\r\nC'est dire si vous le connaissez bien qu'est -ce que vous pensez de ce qu'il dit l\u00e0 sur le voyage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:20) [83%] :\r\nUn non ce magnifique, c'est magnifique et puis c'est tout \u00e0 fait vrai parce que vrai voyage, c'est une forme d'essorage com\u00e9die d\u00e9plum\u00e9 pas d\u00e9pouill\u00e9 et aux Fran\u00e7ais, c'est comme \u00e7a que le voyage montre partout vos pas, il se trouve que moi, je bois, j'ai pas voyager autant que que Nicolas, mais je suis pendant plusieurs mois, descendu toute l'Amazone, depuis la source au P\u00e9rou jusque maintenant au bout sur le B\u00e9lem, au Br\u00e9sil, quand m\u00eame, dans les ann\u00e9es 70, donc c'\u00e9tait en 83 70, oui c'est un peu trop jeune, mais autant 83, j'avais l'enqu\u00eate 27 26 ans, m\u00eame pas, et donc l\u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:05) [86%] :\r\nPlusieurs mois de voyage, c'est aussi des conditions assez difficiles, on est malade, on a, on a piqu\u00e9 par des moustiques par toutes sortes de trucs, donc \u00e7a c'est un souvenir que me reste, par exemple, j'aimerais bien refaire 35 ans apr\u00e8s pour pour voir comment refaire le m\u00eame itin\u00e9raire prononce temps pour voir comment au fond la vie vous affect\u00e9 entre 2 et et comment aussi le le le paysage ou des injures aussi changer, \u00e9voluer Dost, espace de temps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:35) [82%] :\r\nProbablement, les 2 hommes ont un peu chang\u00e9, absolument et le paysage, il y a aussi Cuba tr\u00e8s jeune aux Italiens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:43) [89%] :\r\nAlors, Cuba, j'y suis all\u00e9 effectivement une premi\u00e8re fois en 78, c'\u00e9tait pour le Festival mondial jeunesse et c'\u00e9tait juste au moment o\u00f9 le pape mais ce matin, le plus, c'\u00e9tait pas le syst\u00e8me est mort, je me souviens, j'ai pris \u00e7a en lisant la grande main du Parti communiste cubain unique journ\u00e9e voil\u00e0 et donc je suis rest\u00e9 une semaine nous avait crois\u00e9 d'ailleurs Raul Castro parce qu'on habitait dans un coll\u00e8ge et les tenues salut nous saluer comme il \u00e9tait chef de l'arm\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque ministre de la D\u00e9fense et puis apr\u00e8s je suis retourn\u00e9 dans les ann\u00e9es 90 comme r\u00e9dacteur en chef de la Tribune on a organis\u00e9 la premi\u00e8re adjointe 20 Cherek que la t\u00e9l\u00e9vision cubaine pour produire des \u00e9missions de vari\u00e9t\u00e9s invit\u00e9 Enrico Macias, vous la f\u00eate sur les plats il y as de l'Est et on a organis\u00e9, on a fait une dizaine de d'\u00e9missions de t\u00e9l\u00e9, et l\u00e0 j'avais connu le secr\u00e9taire particulier de Castro que j'actionn\u00e9 effectivement en 98 au moment o\u00f9 j'ai lanc\u00e9 le club suisse de la presse et ce qui a valu que Fidel Castro est venu au club de la presse en m\u00eame 1998 gr\u00e2ce \u00e0 ses contacts nou\u00e9s, quelques ann\u00e9es auparavant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:59) [90%] :\r\nEt c'\u00e9tait l'un des prestigieux d'orateur que vous avez invit\u00e9 dans ce que le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:03) [85%] :\r\nBen oui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminant parce que \u00e7a a permis de lancer le le club de la presse, que c'\u00e9tait \u00e9videmment un \u00e9v\u00e9nement national et m\u00eame international, en plus, il m'a invit\u00e9 \u00e0 Cuba apr\u00e8s j'\u00e9tais faire op\u00e9rer de de l'eau, il y a Cuba par une doctoresse que j'avais connu sur la la fuite chez Guevara, Aleida Guevara, enfin bref, toute une histoire et Castro m'avait invit\u00e9 r\u00e9sidence des chefs d'\u00c9tat avec ma femme, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:31) [88%] :\r\nM\u00eame apr\u00e8s que vous l'avez trait\u00e9 de dictateur pendant la conf\u00e9rence absolue c'est monopolis\u00e9 la parole. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:37) [85%] :\r\nVoil\u00e0, parce qu'il a press\u00e9 comme il a le sens de l'humour, contrairement \u00e0 la r\u00e9putation qu'on peut lui faire ce un type plein d'humour aussi qu'un sens d'autod\u00e9rision, donc le fait que cela va interrompu pendant sa conf\u00e9rence de presse, parce qu'il parle un peu trop longtemps et puis quand 3\u00e8me ou 4\u00e8me fois, je l'ai pris brandissant mais faites plus court et s'\u00e9tait tourn\u00e9 vers moi, puis dit comme \u00e7a, en espagnol, enfin qui dictateur ici, \u00e7a vous est -ce que c'est moins monde \u00e9videmment a \u00e9clat\u00e9 de rire, pas \u00e7a s'\u00e9tait tr\u00e8s bien pass\u00e9, raison pour laquelle je suis voil\u00e0 a r\u00e9pondu \u00e0 son invitation, aller \u00e0 Cuba 2 mois apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:18) [87%] :\r\nIl y avait il y a un des 2, Guy Mettan, que vous avez d\u00e9crit celui de 1978 c'est celui de de plus tard r\u00e9dacteur en chef de de La Tribune, l'un qui a un petit peu plus \u00e0 gauche que l'autre, c'est celui de 19 ans qui d\u00e9barque \u00e0 Cuba, vous et vous avez dit \u00eatre tr\u00e8s \u00e0 gauche, quand vous \u00e9tiez jeune limitant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:33) [87%] :\r\nC'est vrai, parce que, \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait la tendance aussi de l'\u00e9poque tout le monde \u00e9tait tr\u00e8s gauchiste des ann\u00e9es gauchistes qui suivaient, mais 68 et puis, comme beaucoup de jeunes \u00e0 cette \u00e9poque s'est peu en r\u00e9volte contre c'est \u00e9ducation j'ai c\u00e9l\u00e9br\u00e9 tout \u00e0 l'heure, mais \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e7a paraissait logique au fond de de faire son propre journal m\u00eame taux et quand je suis arriv\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9, j'ai effectivement \u00e9t\u00e9 assez militante que jamais appartenu \u00e0 une cellule si je suis un espace qui liste ne c'\u00e9tait plut\u00f4t c'\u00e9tait plut\u00f4t mao\u00efste \u00e0 l'\u00e9poque et puis d'ailleurs et d'autres gens, tr\u00e8s bien, comme David Hiller, j'ai crois\u00e9 des tas de gens dans ce groupe et et donc voil\u00e0, je me suis pendant quelques ann\u00e9es, j'ai milit\u00e9 comme sympathisant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:22) [89%] :\r\nProche de ce de ce milieu, et puis \u00e0 dire qu'avec le temps, donc je suis gaucher s'est termin\u00e9 mais je redeviens aussi un peu plus critiques sur la mani\u00e8re dont le monde va sur la croissance des in\u00e9galit\u00e9s, j'ai pas compl\u00e8te je renie pas d'abord cette exp\u00e9rience et ensuite elle m'a effectivement rendu sensible \u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne qui m'inqui\u00e8te, comme la croissance de in\u00e9galit\u00e9 le qui \u00e0 mon avis, vont commencer \u00e0 poser des probl\u00e8mes sociaux et politiques assez important, si \u00e7a continue, si \u00e7a continue comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:56) [89%] :\r\nEt pourtant, vous \u00eates quand m\u00eame passer \u00e0 sa soeur \u00e7a en sch\u00e9matisant, de l'autre c\u00f4t\u00e9, puisque vous \u00eates quand vous \u00eates lanc\u00e9 dans la politique un peu plus tard vous \u00eates lanc\u00e9 sous la banni\u00e8re PDC oui, bon, ce qui est bonsoir \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:09) [88%] :\r\nAbsolument Boursin sa partie quand m\u00eame de centre droit, parti et c'est d'ailleurs c'est tr\u00e8s la raison pour laquelle je je les choisis l'id\u00e9e, l'id\u00e9e de on adh\u00e9rant au PDC ben moi je suis qui je l'avoue, j'ai je sais mes contradictions, en m\u00eame temps je suis un bon Valaisan soucieux de ses racines au fait qu'il oublie, mais en m\u00eame temps en m\u00eame temps, ben j'ai donn\u00e9 des envies de grand large de changements de transformations qui serait, qui serait effectivement plus plus marqu\u00e9 \u00e0 gauche, j'assume absolument ce type de contradictions et je dois dire qu'au PDC, m\u00eame si le parti est quand m\u00eame ancrer ancrer sur la sur la droite, mais le fait de de situ\u00e9 au Centre me permet \u00e0 moi de g\u00e9rer ces contradictions et de les exprimer, je crois, de voil\u00e0 de fa\u00e7on utile et j'esp\u00e8re efficace de temps en temps utile pour mes concitoyens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:09) [91%] :\r\nVous \u00eates comme la Russie, au fond, plein de contradictions, mais en m\u00eame temps, vous auriez pu tr\u00e8s bien vous inscrire comme socialiste par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:17) [83%] :\r\n\u00e7a serait serait -elle mais je, je venais de La Tribune de neige dirig\u00e9 ce journal, vous avez plut\u00f4t une image de patrons de L\u00e9gion : voyez comme comme un ancien patron, c'est un peu difficile comme \u00e7a, d\u00e9barqu\u00e9 tout de Go : Parti socialiste o\u00f9 il aurait fallu, il aurait fallu, au fond vous justifi\u00e9, justifi\u00e9 cette cette adh\u00e9sion qui qui qui aurait, qui paraissait \u00e0 l'\u00e9poque, surprenante au parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, seul pr\u00e9sident aussi qui qui qui demand\u00e9 \u00e7a m'int\u00e9ressait et puis et puis au fond, r\u00e9fl\u00e9chissons, je me suis dit pourquoi pas, cependant je je crois que j'ai fait, enfin, je suis convaincu m\u00eame d'avoir fait le bon choix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:00) [85%] :\r\nMais un bon valaisan que vous \u00eates finalement pas renier ses racines. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:05) [88%] :\r\nExactement, donc a aussi une certaine fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 une certaine tradition et puis histoire parti o\u00f9 on peut, on peut exprimer d'autres sensibilit\u00e9s, il y a pas de alors c'est beaucoup critiqu\u00e9 par \u00e9videmment non, les autres partis, mais moi j'aime cet espace de libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:22) [89%] :\r\nOn parlait tout \u00e0 l'heure, cet op\u00e9ra rock, alors vous \u00eates tout \u00e0 fait surprenant, Guy Mettan, parce qu'on on passe du coq \u00e0 l'\u00e2ne quand on, quand on \u00e9tudie votre parcours, il y a eu l'Amazone, les cheveux longs, le militantisme plut\u00f4t \u00e0 gauche, la Russie aujourd'hui que vous d\u00e9fendez, vraiment tr\u00e8s fortement et puis cet op\u00e9ra rock dont vous avez \u00e9crit le livre est un op\u00e9ra rock sur Guillaume Tell, racontez -nous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:45) [86%] :\r\nOr, c'est toujours un peu dans ce m\u00eame esprit, parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, je m'int\u00e9resse effectivement l'histoire d'ailleurs dans un projet que Nicolas Bouvier de 2 livres historiques document\u00e9s parce que lui, avec \u00e7a, ces ressources iconographique l\u00e0 que j'ai pas mal de documents sur l'histoire suisse et puis \u00e7a m'a donn\u00e9 l'id\u00e9e en 1984 avait \u00e9t\u00e9 en Hongrie je te tombent amoureux d'une Hongroise \u00e9tait souvent l\u00e0- bas, elle m'a fait d\u00e9couvrir un op\u00e9ra rock hongrois qui s'appelle Eastman Akira elle le Roi \u00c9tienne, le fondateur d'Hongrie en 980 que ce que voil\u00e0 et donc la Hongrie venait de f\u00eater son milli\u00e8me anniversaire o\u00f9 allait le fait et puis avait un op\u00e9ra rock venait de f\u00eater qui avaient \u00e9t\u00e9 faites le taire un truc vraiment fantastique, superbe op\u00e9ra rock extr\u00eamement populaire malgr\u00e9 le communiste qui est encore officiel pouvoir \u00e0 l'\u00e9poque, j'ai vu \u00e7a, \u00e7a a donn\u00e9 l'id\u00e9e de faire la m\u00eame chose avec Guillaume Tell et je me suis inspir\u00e9 de cet op\u00e9ra rock et de la fl\u00fbte enchant\u00e9e, j'ai des amis qui \u00e9taient chanteurs, chanteuses d'op\u00e9ra de, de, de puiser l\u00e0- dedans pour redonner \u00e0 Guillaume Tell, une nouvelle port\u00e9e mythique, si on peut dire, li\u00e9 \u00e0 la Suisse, et au 7 100\u00e8me anniversaire de la Suisse, j'avais propos\u00e9 l'id\u00e9e Marco Solari, qui est \u00e0 l'\u00e9poque, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour le 700\u00e8me, a \u00e9t\u00e9 emball\u00e9 imm\u00e9diat, on va trouver, mettre de l'argent, enfin bref, puis c'est parti comme \u00e7a, et finalement \u00e7a trouver 600000 francs pour faire cet op\u00e9ra- rock sur Guillaume Tell qui, il faut le dire, a \u00e9t\u00e9 le seul spectacle en Suisse romande \u00e0 recevoir des tomates r\u00e9sumant r\u00e9trospective sur le moment, ce n'est pas tout \u00e0 fait agr\u00e9able bonsoir cette tomate, c'\u00e9tait sur la place du Parvis, \u00e0 la cath\u00e9drale Lausanne mais, r\u00e9trospectivement, j'en suis tr\u00e8s fier, tr\u00e8s pourquoi si on a le temps. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:56) [88%] :\r\nOn \u00e9coute la chanson et vous expliquez \u00e0 presque d'accord, la fin de l'extrait de de cet op\u00e9ra, on a choisi ensemble c'est embrasse -moi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:34) [80%] :\r\nC'est c'est. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:44:07) [72%] :\r\nJ'ai tent\u00e9 sur toute l'ann\u00e9e c'est facile. \r\nSi nous devons chercher, jamais, jamais je, je ne peux pas d'essence qui ont terre cherchant \u00e0 tout la la terre si. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:44:44) [85%] :\r\nExtrait de l'op\u00e9ra- rock Guillaume Tell embrasse -moi, c'est le type de ce morceau et les paroles sont sign\u00e9es mon invit\u00e9 du jour, Guillemette expliquent ou les tomates pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:52) [85%] :\r\nAlors d'abord la 60 \u00e9tait cens\u00e9 pas par B\u00e9rang\u00e8re Mass transit oui je c'est le passage \u00e0 son d'amour de l'op\u00e9ra rock, et puis les tomates justement ce jour un myst\u00e8re alors je passais la personne qui les a lanc\u00e9 nous \u00e9coute l'invite en tout cas si je sais pas, je ne sais toujours pas donc 25 ans apr\u00e8s qui, elle, a lanc\u00e9 cette mais en tout cas c'est un coup mont\u00e9, parce que c'\u00e9tait la premi\u00e8re du spectacle dont personne n'avait vu passant c'\u00e9tait bon ou mauvais, puis les th\u00e8ses ou vers 11 heures du soir, parce qu'il fallait attendre la nuit, c'\u00e9tait au mois de juillet, et puis l\u00e0 11 heures 10 les premi\u00e8res tomates commencent \u00e0 tomber, or elle ne pousse pas sur l'envie de la cath\u00e9drale, Hazan, donc \u00e7a veut dire que c'\u00e9tait quelqu'un, r\u00e9sidence sciemment en avait d\u00fb interrompre le spectacle parce que le tapis de sc\u00e8nes dont devenait glissant et puis voil\u00e0, donc c'est un scandale lendemain 24 en fait la une avec le dessin de Burki o\u00f9 on voyait fuir, il m'avait repr\u00e9sent\u00e9e anti- Guillaume Tell fuyons sur les tomates donc il y a une pol\u00e9mique a commenc\u00e9 \u00e0 s'engager parce que je vais venir jouer \u00e0 Gen\u00e8ve juste apr\u00e8s alors a \u00e9t\u00e9 d\u00e9moli par une partie de la presse, dont l'article de 24 heures apr\u00e8s, il y avait le journal de la Suisse, qui \u00e0 l'\u00e9poque existait toujours, il a pris ma d\u00e9fense, enfin bref, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment que la nouvelle bataille d'Hernani et puis finalement, \u00e0 Gen\u00e8ve, on a commenc\u00e9 avec un spectateur, c'est-\u00e0-dire pas \u00e7a pour les premi\u00e8res repr\u00e9sentations, puis apr\u00e8s, on a fini \u00e0 2000 spectateurs par soir dans le bas des papiers et, l\u00e0, on a pu retourner les choses, je vous avoue que c'\u00e9tait une vraie aventure. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:39) [91%] :\r\nAlors on peut lance un appel aujourd'hui, mais plusieurs, 20 ans apr\u00e8s, vous avez dit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:45) [87%] :\r\nCelui qui a lanc\u00e9 tomates, si vous nous \u00e9coutez, vous \u00e9crivez, entre nous soit dit, pour dire un petit bonjour \u00e0 Guy Mettan vous excuser, vous voyez qu'il est tr\u00e8s content de tout \u00e7a, dit mettons on va revenir \u00e0 nos amours, si j'ose dire, en tout cas au pays que vous adorez que vous avez adopt\u00e9 au pays qui vous adopt\u00e9 puisque vous poss\u00e9dez aujourd'hui la nationalit\u00e9 russe vous avez sorti aux \u00e9ditions des Syrtes Russie Occident une guerre de 1000 ans, c'est une guerre de 1000 c'est, c'est le sous- titre bien sous sous-titre Larusso phobie de Charlemagne \u00e0 la crise ukrainienne vous mieux comprendre la Russie bien il se livre au lieu de dire simplement les articles de presse qui restent tr\u00e8s parcellaires, en tout cas c'est vous qui le dites, justement, retour \u00e0 la Russie, avec une voix que vous connaissez. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:47:30) [88%] :\r\nJe j'ai le souvenir que je voulais absolument apprendre cette cette longue ma famille n'a aucun rapport avec la Russie, j'ai pas une bande dessin\u00e9e, plus \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait l'Union sovi\u00e9tique, j'ai une famille qui \u00e9taient pas franchement sympathisante de du du communisme, donc il y avait, il y avait au Camp Nou Camp v\u00e9ritable une notables raison je pense c'est un m\u00e9lange peut-\u00eatre de quelques lectures effectivement de type Michel Strog of beaucoup de Fran\u00e7ais sont partie finalement de cette direction gr\u00e2ce \u00e0 Jules Verne et \u00e0 Michel Str\u00e9e sans doute aussi peut-\u00eatre justement ce ce myst\u00e8re d'un pays qui est tout le contraire de la Suisse finalement grand que nous sommes petits pauvres quand nous sommes riches voil\u00e0 il y a l\u00e0 o\u00f9 nous sommes propre en ordre, il y a peut-\u00eatre des choses, ce type -l\u00e0 mais mais sinc\u00e8rement je, je, je ne sais pas, la seule chose, c'est que je peux dire, je n'ai jamais regrett\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:22) [76%] :\r\nReconnu bien s\u00fbr que ce est absolument tr\u00e8s bien \u00e7a en. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:28) [83%] :\r\nLa Russie, la grande connaissance aussi de la culture et puis moi je parle pas de risque, mais j'ai le passeport. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:34) [82%] :\r\nQu'il n'a pas, alors pourquoi vous parlez pas russe d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:38) [89%] :\r\nMoi, j'essaie d'apprendre parce qu'effectivement, j'ai obtenu la nationalit\u00e9 russe avec ma femme, apr\u00e8s l'adoption de notre fille, Oksana qui qui vient de la r\u00e9gion de Vladimir, un pas tr\u00e8s loin de Moscou, il y a d\u00e9j\u00e0 une vingtaine d'ann\u00e9es, et c'est \u00e7a qui qui qui nous a valu ce double Ascione alit\u00e9 et puis aussi, qui a d\u00e9clench\u00e9 mon int\u00e9r\u00eat pour la Russie, donc c'est ce n'est comme \u00e7a, puis j'ai j'ai assez d'un prolonge donc \u00e7a j'arrive un peu \u00e0 d\u00e9chiffrer et je connais un peu de vocabulaire, mais au fond, pas suffisamment pour en parler, parce que l\u00e0, il faudrait que je m'y consacre s\u00e9rieusement pendant de 2 ou 3 mois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:13) [82%] :\r\nM\u00eame si, avec les il dit une un autre moment dans l'interview que c'\u00e9tait l\u00e0 que c'est pas si difficile russe a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:20) [80%] :\r\nBonjour, je sais pas, lui trouve peut-\u00eatre pas difficile si d'un autre avis mais c'est vrai qu'il il y a mis bas, c'est tant mieux, la Milton au moins une dimension qu'il manquait le, il faudrait que j'ai pas \u00e7a ou 2 mois en faisant du Russe intensif pour donner le tour et commencent \u00e0 pouvoir m'exprimer. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:36) [82%] :\r\nAlors c'est un amour de la Russie qui vous r\u00e9unir l'amour de la Russie en plus pour tous les 2 qui vient \u00e0 peu pr\u00e8s nulle part, enfin, qui vient de quelque part qui n'est pas cool pas dans vos veines. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:47) [87%] :\r\nNon, pour moi, alors on avait dit que je serais russe, il y a 25 ans, j'aurais dit : mais vous \u00eates comme sont fous imagin\u00e9 \u00e7a et puis je dis, c'est l'occasion, avec ma femme, on avait l'envie de, de, de, de, d'adopter un enfant quand on sait, on s'est marier le finalement le hasard a fait que c'\u00e9tait plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 de l'Inde, la Russie \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait le c'est l'\u00e9poque du d\u00e9but des ann\u00e9es 90, la crise \u00e9conomique \u00e9tait gravissime ou les enfants mouraient quasiment dans les orphelinats d\u00e9laiss\u00e9 apr\u00e8s la fin de l'Union sovi\u00e9tique absolument plus d'argent, donc il y avait vraiment des situations dramatiques et puis je j'avais d\u00fb pour La Tribune de Gen\u00e8ve me rendre en Russie, on a fait une \u00e9dition sp\u00e9ciale russe et c'est comme \u00e7a que j'ai \u00e9t\u00e9 dans ce pays, j'ai d\u00e9couvert pour la premi\u00e8re fois en mars 94 et puis je me suis pris d'int\u00e9r\u00eat j'ai des j'ai rencontr\u00e9 d'autres guides qui est devenu un ami dont le la mer \u00e9tait enseignante, professeur d'histoire suisse \u00e0 l'Universit\u00e9 de Moscou et puis le p\u00e8re avait \u00e9t\u00e9 son p\u00e8re avait \u00e9t\u00e9 Physicians sac dit mais je les connais, je crois, je vais voir qu'est -ce qu'on enseigne comme histoire suisse rescousse \u00e7a s'engager comme \u00e7a et apr\u00e8s on adopte une outil enfin voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:08) [89%] :\r\nDonc \u00e7a c'\u00e9tait finalement de la Russie absolument qu'est -ce que vous pensez, Guy Mettan, de ce que vient dire \u00c9ric Hoesli sur la Russie et la Suisse, et ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:17) [86%] :\r\nIl a raison ce ce probablement aussi pour \u00e7a qu'on aime ce pays et d'ailleurs n'est pas les seuls, parce que je suis frapp\u00e9 par le nombre de Suisses qui, une fois qu'ils se sont rendus en Russie apr\u00e8s 6 pays l'ann\u00e9e pass\u00e9e, encore 7 \u00e0 Saint-Petersbourg pour po\u00e8mes avec une d\u00e9l\u00e9gation \u00e9conomique et on avait un brave suisse allemand paysans suisses allemands qui avaient fait fortune en vendant ses terrains qui qui administrait apr\u00e8s son son entreprise et qui d\u00e9couvrait l\u00e0 la Russie pour la premi\u00e8re fois, mais il avait une trouille terrible, il \u00e9tait s\u00fbr que Poutine allait lui fondre dessus que le KGB la que pouvait pas sortir dans la fin, il avait tous les clich\u00e9s 800 James AntiVirus qu'on qu'on v\u00e9hicule dans nos m\u00e9dias et il \u00e9tait estomaqu\u00e9 par la les gens la beaut\u00e9 de la ville,etc. et voulait absolument revenir et c'est le cas de beaucoup de Suisses, plus on y va, plus on appr\u00e9cie ce pays ce invitation plut\u00f4t que d'\u00e9couter les fadaises qu'on peut raconter ses duels et puis du jet par soi -m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:23) [84%] :\r\nDu moins de ne pas \u00e9couter que ce qu'on dit du vrai aussi, mais il y a aussi, si qui ce qui est \u00e0 c\u00f4t\u00e9, vous pourriez vivre vous en Russie, il est temps. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:32) [86%] :\r\nMoi je pense que oui, je pense que oui, il faut avoir l'\u00e2me, enfin moi je serai suis pas un homme ont r\u00e9ussi je ne vivrais pas tellement \u00e0 Moscou ou m\u00eame \u00e0 Saint-Petersbourg ta des villes trop grande pour rien \u00e0 moi, je pr\u00e9f\u00e9rerais dans les r\u00e9gions, j'aimerais bien aller dans l'Alta\u00ef ou \u00e0 Irkoutsk, il y a, d'ailleurs il y a, il y a quelques ann\u00e9es, on avait \u00e9t\u00e9 arri\u00e8re- cour, c'\u00e9tait mont\u00e9 dans les montagnes \u00e0 800 kilom\u00e8tres il faut il faut loger il faut dormir \u00e0 la belle \u00e9toile, y a pas de il y a pas de routes goudronn\u00e9es, il y a pas de portable, pas du tout d'arriver dans une vall\u00e9e comme \u00e7a 2500 m\u00e8tres d'altitude vers la Mongolie absolument tapiss\u00e9e d'Edelweiss des milliards d'Edelweiss c'est absolument extraordinaire quoi et c'est vrai que l\u00e0 il y a un go\u00fbt quelqu'un, quelqu'un qui parle bien de la Russie dans lequel je me reconnais Sylvain Tesson, qui a \u00e9crit son livre sur le la personne hiver tout seul au bord du lac Ba\u00efkal qui vient d'\u00e9crire la somme B\u00e9r\u00e9zina et lui en parle aussi tr\u00e8s bien quand on lit ce genre de livre, on comprend pourquoi on peut aimer \u00e7a se paye plus les gens, les gens sont sont tout \u00e0 fait \u00e9tonnant parce que les Russes canton Orl\u00e9ans ils est d'abord une une face de toujours qui sont \u00e9chapp\u00e9s d'un film noir des ann\u00e9es 30 parce qu'ils ont faci\u00e8s comme \u00e7a de, de, de, de, de gangsters, c'est effrayant, alors qu'au fond \u00e7a, des gens qui ont le coeur en l'artichaut, donc, et c'est toujours fascinant d\u00e9couvrir que ces types baraqu\u00e9s avec des allures je dirais de de de motards voil\u00e0 de au fond peuvent r\u00e9citer un po\u00e8me de plus qui ne chanter une chanson, \u00eatre son sens tr\u00e8s baisse contraste, je le trouve tr\u00e8s agr\u00e9able dans le nous, soci\u00e9t\u00e9 effectivement hyper- polic\u00e9e hyper contr\u00f4l\u00e9s ou sans que vous allez bient\u00f4t il y aller la vais retourner cet \u00e9t\u00e9 ce loft qui Bourgogne, lire, faire un petit tour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:35) [83%] :\r\nOn vous souhaite de d'ores et d\u00e9j\u00e0 un bon voyage limitant merci et tout bon pour votre livre alors je resigne fastidieux, tr\u00e8s bien, oui, Russie et Occident une guerre 2000, je confirme, on peut le trouver dans toutes les bonnes librairies le sous- titre la rue ce phobie de Charlemagne \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:54:49) [90%] :\r\nLes Ukrainiens et c'est paru aux \u00e9ditions peu connu des Syrtes pourquoi nous aimons tant d\u00e9tester la Russie si vous voulez la r\u00e9ponse \u00e0 la question, h\u00e9 bien vous lisez ce livre l\u00e0, vous en saurez beaucoup plus sur la Russie et sur son histoire, merci beaucoup maintenant d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, merci \u00e0 vous en tout cas bonne suite de journ\u00e9e \u00e0 vous et merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous. \r\nVoil\u00e0 c'est tout pour aujourd'hui, merci \u00e0 toute l'\u00e9quipe, Alexandre d'avoine en r\u00e9gie et \u00e0 la r\u00e9alisation des archives \u00e0 Marchand \u00e0 Gen\u00e8ve Monique Ortese St\u00e9phanie Gucci nous assistons de la production Nathalie Schoenberg, qui a choisi les musiques toute l'\u00e9quipe du multim\u00e9dia pour notre page internet RTS Achbar oblique, entre nous soit dit, si vous avez pas eu le temps de noter les r\u00e9f\u00e9rences, vous allez jeter un coup d'oeil et vous les trouverez et demain, vous aurez droit \u00e0 la nouvelle diffusion de l'entretien r\u00e9alis\u00e9 cette semaine avec Pascal Rinaldi, \u00e7a se passe \u00e0 16 heures sur la premi\u00e8re lundi nouvelle semaine d'\u00e9mission originale, on commence avec du tr\u00e8s froid : Jean-Louis \u00c9tienne : explorateur polaire juste apr\u00e8s les informations Martine Galland avec des tours, les 15 heures sur la 1\u00e8re. \r\n"], "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mettan, Guy", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1427879", "internalArchiveId": "AA1504427880", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La vie sur Venus : Menu menu", "publicationDate": "2015-05-22T00:00:00Z", "summary": "Rubrique scientifique qui pr\u00e9sente l'avenir des ressources alimentaires.", "durationSec": 180, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6804691", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803021.image", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["ALIMENTATION", "\u00c9MISSION DE T\u00c9L\u00c9VISION", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "alternativeTitle": ["Le court du jour", "La vie sur Venus", "La vie sur Venus : Menu menu", "La vie sur Venus : Menu menu", "La vie sur Venus"], "alternativeSummary": ["La vie sur Venus\nMenu menu", "Ceci est l'\u00e9pisode o\u00f9 je g\u00e8re n'importe comment mon argent, mes parents me coupent les vivres et j'en profite pour mieux comprendre l'avenir de nos ressources alimentaires.", "Menu menu", "Ceci est l'\u00e9pisode o\u00f9 je g\u00e8re n'importe comment mon argent, mes parents me coupent les vivres et j'en profite pour mieux comprendre l'avenir de nos ressources alimentaires.", "Ceci est l'\u00e9pisode o\u00f9 je g\u00e8re n'importe comment mon argent, mes parents me coupent les vivres et j'en profite pour mieux comprendre l'avenir de nos ressources alimentaires."], "variantIds": ["ece-6685381", "ece-6684606"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-01T22:20:37Z", "webPublicationDate": "2015-05-22T16:30:02Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BERNHEIM, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MAYOR, Fran\u00e7oise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur", "name": "CAB PRODUCTIONS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1587372", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018346", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1417751", "internalArchiveId": "AA1503417792", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 795", "publicationDate": "2015-05-22T00:00:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sous forme de quiz de culture g\u00e9n\u00e9rale, entre 2 candidats.", "durationSec": 1200, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6804710", "imageURL": "http://www.rts.ch/6804703.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["T\u00e9l\u00e9 la question !", "T\u00e9l\u00e9 la question !", "T\u00e9l\u00e9 la question !", "Olivier vs Marie-Claire d'Epalinges (VD)", "T\u00e9l\u00e9 la question !"], "alternativeSummary": ["Rendez-vous tous les jours avec Philippe Robin sur le plateau de T\u00e9l\u00e9 la question ! Le jeu quotidien de la RTS teste les connaissances des candidats en mati\u00e8re de culture g\u00e9n\u00e9rale gr\u00e2ce \u00e0 des questions anagrammes", "Rendez-vous tous les jours avec Philippe Robin sur le plateau de T\u00e9l\u00e9 la question ! Le jeu quotidien de la RTS teste les connaissances des candidats en mati\u00e8re de culture g\u00e9n\u00e9rale gr\u00e2ce \u00e0 des questions anagrammes"], "variantIds": ["ece-6703862", "ece-6684604"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-18T10:50:13Z", "webPublicationDate": "2015-05-22T16:42:36Z", "program": {"href": "/programs/403", "id": "403", "name": "T\u00e9l\u00e9 la question !"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROBIN, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HERZIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1576362", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT017658", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1430471", "internalArchiveId": "AA1505430496", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Open de Gen\u00e8ve 2015 - demi-finale : Thomaz Bellucci (BRA) - Santiago Giraldo (COL)", "publicationDate": "2015-05-22T00:00:00Z", "durationSec": 7200, "genres": ["Tennis en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6803843", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803837.image", "alternativeTitle": ["Tennis", "1/2, Thomaz Bellucci - Santiago Giraldo (6-3, 6-3): en gagnant le deuxi\u00e8me set Bellucci se qualifie pour la finale", "1/2, Thomaz Bellucci - Santiago Giraldo (3-6): Bellucci emporte le premier set de cette demi-finale", "Tennis, ATP 250 - Open de Gen\u00e8ve, 1/2 de finale Thomaz Bellucci (BRA) - Santiago Giraldo (COL)"], "alternativeSummary": ["ATP 250 - Open de Gen\u00e8ve\nThomaz Bellucci (BRA) - Santiago Giraldo (COL)\n1/2 finale", "Tennis - Geneva Open", "Tennis - Geneva Open"], "variantIds": ["ece-6766475"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-05-29T16:56:29Z", "webPublicationDate": "2015-05-22T12:09:38Z", "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1589974", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018570", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1424462", "internalArchiveId": "AA1504424483", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Open de Gen\u00e8ve 2015 - demi-finale : Federico Delbonis (ARG) - Joao Sousa (POR)", "publicationDate": "2015-05-22T00:00:00Z", "durationSec": 8701, "genres": ["Tennis en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6804454", "imageURL": "http://www.rts.ch/6804645.image", "alternativeTitle": ["Tennis", "1/2, Federico Delbonis - Joao Sousa (3-6): le Portugais Joao Sousa remporte le premier set", "1/2, Federico Delbonis - Joao Sousa (1-3): Joao Sousa est compl\u00e8tement dans le match et effectue un jeu blanc", "1/2, Federico Delbonis - Joao Sousa (3-6, 2-1): Delbonis am\u00e9liore son jeu et prend le service de son adversaire", "1/2, Federico Delbonis - Joao Sousa (3-6, 6-2): Delbonis parvient \u00e0 r\u00e9tablir la situation en gagnant le 2e set", "1/2, Federico Delbonis - Joao Sousa (3-4): en marquant ce 3e jeu Delbonis \u00e9vite un double break en faveur de Sousa", "1/2, Federico Delbonis - Joao Sousa (3-6, 6-2,4-6): malgr\u00e9 sa chute Joao Sousa parvient \u00e0 marquer le point de la victoire", "Tennis, ATP 250 - Open de Gen\u00e8ve, 1/2 de finale Federico Delbonis (ARG) - Joao Sousa (POR)", "1/2, Federico Delbonis - Joao Sousa (3-6, 6-2, 4-5): les erreurs de Delbonis permettent \u00e0 Sousa de remporter un 5e jeu", "1/2, Federico Delbonis - Joao Sousa (3-6, 4-1): deux breaks d\u2019avance pour Delbonis dans ce 2e set"], "alternativeSummary": ["ATP 250 - Open de Gen\u00e8ve\nFederico Delbonis (ARG) - Joao Sousa (POR)\n1/2 finale", "Tennis - Geneva Open", "Tennis - Geneva Open", "Tennis - Geneva Open", "Tennis - Geneva Open", "Tennis - Geneva Open", "Tennis - Geneva Open", "Tennis - Geneva Open", "Tennis - Geneva Open"], "variantIds": ["ece-6685404"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-06-05T12:13:04Z", "webPublicationDate": "2015-05-22T14:56:40Z", "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "ROSSET, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1583005", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018054", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1416817", "internalArchiveId": "AA1503416838", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "2\u00e8me demi-finale internationale 2015", "publicationDate": "2015-05-21T21:00:00Z", "durationSec": 6861, "genres": ["Autres \u00e9missions de divertissement"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6802501", "imageURL": "http://www.rts.ch/6735318.image", "alternativeTitle": ["Eurosong", "2\u00e8me demi-finale internationale 2015", "Time To Shine - M\u00e9lanie Ren\u00e9", "2\u00e8me demi-finale internationale 2015"], "alternativeSummary": ["2\u00e8me demi-finale internationale 2015", "Suivez la deuxi\u00e8me demi-finale internationale de l'Eurosong 2015 avec Jean-Marc Richard et Nicolas Tanner, en direct de Vienne et d\u00e9couvrez si \"Time to Shine\", la chanson de M\u00e9lanie Ren\u00e9 se qualifiera pour la finale de samedi", "La prestation de M\u00e9lanie Ren\u00e9 lors de la demi-finale de l'Eurosong \u00e0 Vienne, le 21 mai 2015.", "Suivez la deuxi\u00e8me demi-finale internationale de l'Eurosong 2015 avec Jean-Marc Richard et Nicolas Tanner, en direct de Vienne et d\u00e9couvrez si \"Time to Shine\", la chanson de M\u00e9lanie Ren\u00e9e se qualifiera pour la finale de samedi"], "variantIds": ["ece-6685467"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-06-24T14:37:30Z", "webPublicationDate": "2015-05-21T22:44:54Z", "program": {"href": "/programs/578", "id": "578", "name": "Eurosong"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "LANG, Malory", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "VIALA, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "ROSSIER, Rosa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "DELL'AMBROGIO, Chiara", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1575457", "comment": "Pub signal\u00e9 \u00e0 22:40:30:02 et reprise du commentaire sur le direct \u00e0 22:47:10:12", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT017577", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1428026", "internalArchiveId": "AA1504428027", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Petits patrons, gros soucis", "publicationDate": "2015-05-21T20:19:00Z", "durationSec": 3150, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6802070", "imageURL": "http://www.rts.ch/6802061.image", "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "Petits patrons, gros soucis", "Temps pr\u00e9sent", "Petits patrons, gros soucis", "Temps pr\u00e9sent", "Petits patrons, gros soucis", "Petits patrons, gros soucis"], "alternativeSummary": ["Petits patrons, gros soucis", "Le patron, c'est souvent celui que l'on adore d\u00e9tester. Mais que sait-on de son quotidien, des choix qu'il doit faire, m\u00eame quand ils seront ensuite critiqu\u00e9s ? Temps Pr\u00e9sent a plong\u00e9 au coeur de trois entreprises romandes  pour donner la parole \u00e0 ces patrons de PME qui constituent l'essentiel du tissu \u00e9conomique suisse. Une plong\u00e9e \u00e0 un moment o\u00f9 la hausse brutale du franc fort suite \u00e0 l'abandon du taux plancher face \u00e0 l'euro par la BNS rend leur t\u00e2che encore plus difficile.", "Petits patrons, gros soucis", "Le patron, c'est souvent celui que l'on adore d\u00e9tester. Mais que sait-on de son quotidien, des choix qu'il doit faire, m\u00eame quand ils seront ensuite critiqu\u00e9s ? Temps Pr\u00e9sent a plong\u00e9 au coeur de trois entreprises romandes  pour donner la parole \u00e0 ces patrons de PME qui constituent l'essentiel du tissu \u00e9conomique suisse. Une plong\u00e9e \u00e0 un moment o\u00f9 la hausse brutale du franc fort suite \u00e0 l'abandon du taux plancher face \u00e0 l'euro par la BNS rend leur t\u00e2che encore plus difficile.", "Petits patrons, gros soucis", "Le patron, c'est souvent celui que l'on adore d\u00e9tester. Mais que sait-on de son quotidien, des choix qu'il doit faire, m\u00eame quand ils seront ensuite critiqu\u00e9s ? Temps Pr\u00e9sent a plong\u00e9 au coeur de trois entreprises romandes pour donner la parole \u00e0 ces patrons de PME qui constituent l'essentiel du tissu \u00e9conomique suisse. Une plong\u00e9e \u00e0 un moment o\u00f9 la hausse brutale du franc fort suite \u00e0 l'abandon du taux plancher face \u00e0 l'euro par la BNS rend leur t\u00e2che encore plus difficile.", "Le patron, c'est souvent celui que l'on adore d\u00e9tester. Mais que sait-on de son quotidien, des choix qu'il doit faire, m\u00eame quand ils seront ensuite critiqu\u00e9s ? Temps Pr\u00e9sent a plong\u00e9 au coeur de trois entreprises romandes  pour donner la parole \u00e0 ces patrons de PME qui constituent l'essentiel du tissu \u00e9conomique suisse. Une plong\u00e9e \u00e0 un moment o\u00f9 la hausse brutale du franc fort suite \u00e0 l'abandon du taux plancher face \u00e0 l'euro par la BNS rend leur t\u00e2che encore plus difficile."], "variantIds": ["ece-6685453", "ece-6685419", "ece-6684671"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T23:53:09Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:21:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:26:09\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:26:13  10:00:28:15\r\n{\\an1}Le 15 janvier, coup de tonnerre:\r\n\r\n10:00:28:20  10:00:32:05\r\n{\\an1}la valeur du franc suisse s'envolait\r\n\r\n10:00:32:10  10:00:36:11\r\n{\\an1}contre l'euro \u00e0 la suite\r\nd'une d\u00e9cision mon\u00e9taire de la BNS.\r\n\r\n10:00:36:15  10:00:40:22\r\n{\\an1}Un touriste en Europe cet \u00e9t\u00e9\r\nsera plus riche que l'an dernier.\r\n\r\n10:00:41:03  10:00:44:11\r\n{\\an1}Il recevra plus d'euros\r\ncontre ses francs suisses.\r\n\r\n10:00:44:15  10:00:48:08\r\n{\\an1}Les entrepreneurs suisses\r\nqui exportent leurs produits\r\n\r\n10:00:48:12  10:00:51:11\r\n{\\an1}perdent de l'argent\r\ns'ils facturent en euros\r\n\r\n10:00:52:02  10:00:56:06\r\n{\\an1}ou deviennent trop chers s'ils\r\nadaptent les prix au nouveau taux.\r\n\r\n10:00:56:11  10:01:01:09\r\n{\\an3}    Ca semble compliqu\u00e9 mais il faut\r\ns'y int\u00e9resser: 80 % des entreprises\r\n\r\n10:01:01:13  10:01:03:08\r\n{\\an3}                  qui nous emploient\r\n\r\n10:01:03:12  10:01:07:12\r\n{\\an3}        sont des petites et moyennes\r\n               entreprises, des PME.\r\n\r\n10:01:07:17  10:01:11:04\r\n{\\an3}      L'appr\u00e9ciation du franc suisse\r\n          les touche de plein fouet.\r\n\r\n10:01:11:09  10:01:17:17\r\n{\\an3}Cela a des cons\u00e9quences sur la marche\r\n  des affaires, donc sur nos emplois.\r\n\r\n10:01:17:22  10:01:19:20\r\n{\\an3}             Pour comprendre comment\r\n\r\n10:01:20:01  10:01:22:15\r\n{\\an3}               notre \u00e9conomie risque\r\n                   de se d\u00e9t\u00e9riorer,\r\n\r\n10:01:22:20  10:01:27:00\r\n{\\an3}           on s'est mis dans les pas\r\n      de trois entreprises romandes.\r\n\r\n10:01:27:05  10:01:30:11\r\n{\\an1}Le reportage de M.P.Mascaro\r\net J-B.Menoud montre\r\n\r\n10:01:30:15  10:01:34:05\r\n{\\an1}que diriger une entreprise romande\r\nest rude ces temps.\r\n\r\n10:01:34:10  10:01:37:08\r\n{\\an1}TP filmait le quotidien\r\nde ces petits patrons\r\n\r\n10:01:37:12  10:01:40:01\r\n{\\an1}quand le coup de th\u00e9\u00e2tre\r\ndu 15 janvier\r\n\r\n10:01:40:06  10:01:42:11\r\n{\\an1}est intervenu durant le tournage.\r\n\r\n10:01:42:16  10:01:46:13\r\n{\\an1}Comment ont-ils encaiss\u00e9 le choc ?\r\nComment ont-ils r\u00e9agi ?\r\n\r\n10:01:46:18  10:01:51:02\r\n{\\an1}Les situations que vous verrez sont\r\ncelles v\u00e9cues dans tout le pays\r\n\r\n10:01:51:07  10:01:52:23\r\n{\\an1}et nous concernent tous.\r\n\r\n10:02:07:07  10:02:11:14\r\n-Si on fait le courrier le matin,\r\n   on est au courant de tout.\r\n\r\n10:02:11:19  10:02:14:18\r\n{\\an3}              C'est \u00e7a qui est bien.\r\n\r\n10:02:14:23  10:02:16:16\r\n{\\an3}           Et je vois ce qui rentre.\r\n\r\n10:02:16:21  10:02:18:12\r\n{\\an3}             Tout ce que je mets l\u00e0,\r\n\r\n10:02:18:17  10:02:21:04\r\n{\\an3}    c'est directement \u00e0 la poubelle.\r\n\r\n10:02:23:17  10:02:26:07\r\n  Ca, \u00e7a nous concerne, \u00e7a va l\u00e0.\r\n\r\n10:02:28:11  10:02:31:19\r\n Ca, c'est une note de cr\u00e9dit,\r\n        \u00e7a va ailleurs.\r\n\r\n10:02:32:00  10:02:35:10\r\n{\\an1}Ca, c'est le ramoneur, donc \u00e7a va l\u00e0.\r\n\r\n10:02:35:14  10:02:38:23\r\n      -A Goumo\u00ebns-la-Ville,\r\n     dans le canton de Vaud,\r\n\r\n10:02:39:04  10:02:43:07\r\n    on l'appelle \"le Fritz\",\r\nparce qu'il est suisse allemand,\r\n\r\n10:02:43:11  10:02:46:10\r\n           mais aussi\r\n parce qu'il aime la pr\u00e9cision.\r\n\r\n10:02:46:14  10:02:49:13\r\n        Techniques Laser,\r\n    son usine, lui ressemble.\r\n\r\n10:02:49:18  10:02:52:03\r\nOn y d\u00e9coupe de la t\u00f4le au laser.\r\n\r\n10:02:52:08  10:02:54:14\r\nCette technique est r\u00e9volutionnaire\r\n\r\n10:02:54:19  10:02:58:12\r\n      quand Fritz Aeschbach\r\ns'y int\u00e9resse, il y a trente ans.\r\n\r\n10:02:58:17  10:03:01:04\r\n           A l'\u00e9poque,\r\n   il fait figure de pionnier.\r\n\r\n10:03:01:09  10:03:06:11\r\n        Etre \u00e0 la pointe\r\n des innovations technologiques\r\n\r\n10:03:06:15  10:03:09:09\r\nlui a permis de surmonter les crises\r\n\r\n10:03:09:13  10:03:14:05\r\net d'avoir une longueur d'avance\r\n      sur ses concurrents.\r\n\r\n10:03:14:10  10:03:15:16\r\n                -Moka, viens.\r\n\r\n10:03:15:21  10:03:17:13\r\n              Viens, Moka.\r\n\r\n10:03:22:19  10:03:25:16\r\n    -Pour ce perfectionniste,\r\n         chaque journ\u00e9e\r\n\r\n10:03:25:21  10:03:28:11\r\ncommence par un rituel immuable.\r\n\r\n10:03:28:15  10:03:30:06\r\n        -Bonjour.\r\n            -Ca va ?\r\n\r\n10:03:32:05  10:03:34:19\r\n         -Bonjour, \u00e7a va ?\r\n                 -Bien, et vous ?\r\n\r\n10:03:37:23  10:03:39:17\r\n       -Viens, Moka, viens.\r\n\r\n10:03:39:22  10:03:42:08\r\nQuand je vais leur dire bonjour,\r\n\r\n10:03:42:12  10:03:46:03\r\n   certains enl\u00e8vent les gants\r\n    ou nettoient leurs mains,\r\n\r\n10:03:46:08  10:03:50:11\r\n    puis je leur dis toujours:\r\n\"Non, c'est bon, vous travaillez.\"\r\n\r\n10:03:50:16  10:03:54:02\r\nCa me g\u00eane pas de salir ma main,\r\n\r\n10:03:54:07  10:03:57:03\r\n     j'ai travaill\u00e9 moi-m\u00eame\r\n        sur des machines.\r\n\r\n10:03:57:08  10:03:59:00\r\n      J'ai moi-m\u00eame coup\u00e9.\r\n\r\n10:03:59:05  10:04:01:23\r\nMais je pense qu'ils m'aiment bien.\r\n\r\n10:04:02:04  10:04:03:12\r\n                           Bonjour.\r\n\r\n10:04:05:07  10:04:08:05\r\nIl me faut pas beaucoup de temps\r\n\r\n10:04:08:10  10:04:10:17\r\n   pour voir ce qui se passe.\r\n\r\n10:04:10:22  10:04:15:02\r\n      C'est aussi pour \u00e7a\r\nque je fais la tourn\u00e9e le matin.\r\n\r\n10:04:15:07  10:04:18:00\r\n         Je vois l'humeur des gens,\r\n\r\n10:04:18:05  10:04:21:02\r\n{\\an3}  mais je vois aussi ce qui se passe\r\n\r\n10:04:21:07  10:04:24:08\r\n                  \u00e0 la production,\r\n        sur chaque poste de travail.\r\n\r\n10:04:24:12  10:04:27:08\r\n                     Je vois\r\n  s'il y a quelque chose de sp\u00e9cial.\r\n\r\n10:04:36:04  10:04:38:21\r\n{\\an3} Vous savez pourquoi je regarde \u00e7a ?\r\n                              -Non.\r\n\r\n10:04:39:02  10:04:43:10\r\n{\\an3}             -Pour voir si des pi\u00e8ces\r\nont \u00e9t\u00e9 rebut\u00e9es et mises \u00e0 la benne.\r\n\r\n10:04:44:11  10:04:46:20\r\n-La qualit\u00e9 et la pr\u00e9cision suisses\r\n\r\n10:04:47:01  10:04:50:05\r\n   sont les arguments de vente\r\n      de Techniques Laser.\r\n\r\n10:04:50:10  10:04:54:02\r\n        Pendant des ann\u00e9es,\r\nles clients lui sont rest\u00e9s fid\u00e8les.\r\n\r\n10:04:54:07  10:04:58:05\r\nPour la plupart, des sp\u00e9cialistes\r\n      de la machine-outil.\r\n\r\n10:04:58:10  10:05:02:21\r\n Mais au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000,\r\n    avec la mondialisation,\r\n\r\n10:05:03:02  10:05:06:15\r\n          l'entreprise\r\nconna\u00eet sa premi\u00e8re grosse crise.\r\n\r\n10:05:06:20  10:05:10:19\r\n   F.Aeschbach fait confiance\r\n  \u00e0 son instinct d'innovateur.\r\n\r\n10:05:11:00  10:05:15:12\r\nIl investit 2 millions de francs\r\n   dans une machine in\u00e9dite,\r\n\r\n10:05:15:17  10:05:18:04\r\nqui va augmenter sa productivit\u00e9.\r\n\r\n10:05:18:09  10:05:22:22\r\n          -On est ici au centre\r\n      de notre nouvelle technologie.\r\n\r\n10:05:23:03  10:05:25:18\r\nLe but \u00e9tait de trouver la solution\r\n\r\n10:05:25:23  10:05:29:18\r\n{\\an3}              pour que cette machine\r\n          puisse s'occuper elle-m\u00eame\r\n\r\n10:05:29:23  10:05:31:18\r\n{\\an3}             de toute la production.\r\n\r\n10:05:31:23  10:05:34:21\r\n{\\an3}Donc il faut s'imaginer \u00e7a comme \u00e7a.\r\n\r\n10:05:35:02  10:05:41:01\r\n{\\an3}Les programmeurs font des programmes\r\n       de tous les clients m\u00e9lang\u00e9s.\r\n\r\n10:05:41:06  10:05:44:02\r\n{\\an3} De toutes les \u00e9paisseurs m\u00e9lang\u00e9es.\r\n\r\n10:05:44:07  10:05:49:02\r\n{\\an3}      Elle est capable de r\u00e9gler les\r\n param\u00e8tres de production elle-m\u00eame.\r\n\r\n10:05:49:07  10:05:52:14\r\n{\\an3}                  On peut s'imaginer\r\n         qu'on l'enclenche le matin,\r\n\r\n10:05:52:19  10:05:57:13\r\n{\\an3}et pendant un mois, voire une ann\u00e9e,\r\n   elle peut travailler toute seule.\r\n\r\n10:05:57:18  10:06:08:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:06:08:11  10:06:12:23\r\n-Mais le r\u00e9pit pour Fritz Aeschbach\r\n       sera de courte dur\u00e9e.\r\n\r\n10:06:13:04  10:06:17:22\r\n Ses concurrents vont se r\u00e9veiller\r\net acheter la m\u00eame machine que lui.\r\n\r\n10:06:18:03  10:06:22:18\r\n Certains de ses clients suisses\r\n   n'h\u00e9sitent plus aujourd'hui\r\n\r\n10:06:22:23  10:06:26:06\r\n  \u00e0 faire d\u00e9couper leurs t\u00f4les\r\n         \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:06:26:11  10:06:30:11\r\n    On trouve cette machine \r\n    sur les cinq continents.\r\n\r\n10:06:30:16  10:06:33:17\r\n     HTP est une entreprise\r\n       au sud de Prague.\r\n\r\n10:06:33:22  10:06:36:13\r\n   Dans ce film publicitaire,\r\n\r\n10:06:36:18  10:06:40:21\r\nelle se vante d'avoir des clients\r\n      dans le monde entier.\r\n\r\n10:06:47:05  10:06:49:22\r\n{\\an3}-La machine, je suppose qu'ils paient\r\n\r\n10:06:50:03  10:06:52:22\r\n{\\an3}            \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame prix.\r\n\r\n10:06:53:03  10:06:56:07\r\n{\\an3}   Mais les salaires, dans ces pays,\r\n\r\n10:06:56:11  10:06:58:23\r\n{\\an3}   sont inf\u00e9rieurs \u00e0 ceux en Suisse.\r\n\r\n10:06:59:04  10:07:01:11\r\n{\\an3}           Donc ils ont tout en main\r\n\r\n10:07:01:15  10:07:04:18\r\n                   pour produire\r\n      la m\u00eame qualit\u00e9 que chez nous,\r\n\r\n10:07:04:23  10:07:10:02\r\n{\\an3}    avec les m\u00eames machines que nous\r\n  avons, \u00e9videmment bien moins cher.\r\n\r\n10:07:12:12  10:07:14:09\r\n     On a perdu des clients,\r\n\r\n10:07:14:13  10:07:18:04\r\n     et surtout des clients\r\n   qui ont des pi\u00e8ces faciles.\r\n\r\n10:07:18:09  10:07:21:18\r\n           Des clients\r\n qui ont des pi\u00e8ces r\u00e9p\u00e9titives.\r\n\r\n10:07:21:23  10:07:26:11\r\n{\\an3}      Tout ce qui donne du roulement\r\n  dans un atelier, \u00e7a part ailleurs.\r\n\r\n10:07:26:15  10:07:28:23\r\n{\\an3}          C'est frustrant, des fois.\r\n\r\n10:07:29:04  10:07:33:10\r\n   On doit quand m\u00eame continuer\r\n\u00e0 croire en notre industrie suisse.\r\n\r\n10:07:33:14  10:07:37:14\r\nC'est \u00e7a aussi qui est fatigant,\r\n   parce que continuellement,\r\n\r\n10:07:37:19  10:07:41:19\r\n                   continuellement,\r\n   vous devez trouver des solutions,\r\n\r\n10:07:42:00  10:07:47:12\r\n{\\an3}   soit dans l'organisation interne,\r\n      soit dans les investissements,\r\n\r\n10:07:47:17  10:07:53:06\r\n{\\an3}  soit dans de nouveaux \u00e9quipements,\r\n           pour produire moins cher.\r\n\r\n10:07:55:11  10:07:59:12\r\n  -A Romont, les Fribourgeois \r\n  Jo\u00ebl Jaquier, J\u00e9r\u00f4me Nicolet\r\n\r\n10:07:59:17  10:08:04:13\r\n  et S\u00e9bastien Jaquier n'ont pas\r\n\u00e0 se pr\u00e9occuper de mondialisation.\r\n\r\n10:08:04:18  10:08:10:01\r\nCar eux ont mis\u00e9 sur une sp\u00e9cialit\u00e9\r\ndu terroir, le fromage \u00e0 p\u00e2te dure.\r\n\r\n10:08:10:06  10:08:14:11\r\nEt plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur les robots\r\n     \u00e0 soigner ces fromages.\r\n\r\n10:08:14:16  10:08:17:18\r\nIls ont repris la soci\u00e9t\u00e9 en 2008.\r\n\r\n10:08:17:23  10:08:19:15\r\n{\\an3}               -Je vais vous montrer\r\n\r\n10:08:19:20  10:08:23:22\r\n               nos machines phares.\r\n\r\n10:08:24:03  10:08:28:19\r\n{\\an3}         On peut observer des robots\r\n        pour soins gruy\u00e8re ou comt\u00e9.\r\n\r\n10:08:29:00  10:08:31:00\r\n  Vous les voyez par l\u00e0.\r\n\r\n10:08:31:05  10:08:34:17\r\n   C'est uniquement d\u00e9di\u00e9\r\n   \u00e0 la fromagerie suisse\r\n\r\n10:08:34:22  10:08:37:15\r\n et aux fruiti\u00e8res fran\u00e7aises.\r\n\r\n10:08:37:20  10:08:42:03\r\n                      L\u00e0, vous avez\r\n     la machine phare de l'affineur.\r\n\r\n10:08:42:08  10:08:44:04\r\n{\\an3}            Le tapis prend la meule,\r\n\r\n10:08:44:09  10:08:47:22\r\n{\\an3}      la met sur la partie du dessus\r\n                qui va la retourner.\r\n\r\n10:08:48:03  10:08:51:02\r\n{\\an3}                  Ensuite, la brosse\r\n                va venir la frotter.\r\n\r\n10:08:51:07  10:08:54:10\r\n         Cette machine travaille\r\n           avec deux fromages.\r\n\r\n10:08:54:14  10:08:58:04\r\n              Sa cadence\r\n   est d'environ 16'000 par semaine.\r\n\r\n10:08:58:09  10:09:02:13\r\n{\\an3}  Notre deuxi\u00e8me secteur d'activit\u00e9:\r\n            l'emballage de fromages.\r\n\r\n10:09:02:18  10:09:06:05\r\n{\\an3}            On met nos fromages ici,\r\n            et ils viennent emball\u00e9s\r\n\r\n10:09:06:10  10:09:08:14\r\n   avec une soudure ultrasons.\r\n\r\n10:09:08:19  10:09:12:13\r\n{\\an3}           Ces paquets passent apr\u00e8s\r\n          dans un four \u00e0 r\u00e9traction.\r\n\r\n10:09:12:18  10:09:15:20\r\n                     On trouve \u00e7a\r\n          dans les grandes surfaces.\r\n\r\n10:09:16:01  10:09:20:00\r\n{\\an3}         La cadence de cette machine\r\n       est de 80 paquets par minute.\r\n\r\n10:09:20:05  10:09:23:19\r\n  -Leurs machines ont la cote,\r\n         et pour cause.\r\n\r\n10:09:24:00  10:09:30:04\r\n  Les trois comp\u00e8res m\u00e9caniciens\r\nont choisi d'investir en permanence\r\n\r\n10:09:30:09  10:09:32:21\r\n  pour am\u00e9liorer leurs mod\u00e8les.\r\n\r\n10:09:34:15  10:09:38:21\r\nUne strat\u00e9gie dont n'a jamais dout\u00e9\r\n     le responsable financier.\r\n\r\n10:09:39:02  10:09:41:03\r\n   -On a mis beaucoup de coeur\r\n\r\n10:09:41:08  10:09:43:07\r\n{\\an1}\u00e0 sp\u00e9cialiser nos machines.\r\n\r\n10:09:43:11  10:09:46:07\r\n{\\an1}A mettre beaucoup de technicit\u00e9\r\n\r\n10:09:46:11  10:09:48:17\r\n{\\an1}dans ces machines-l\u00e0.\r\n\r\n10:09:48:22  10:09:50:21\r\n    C'est un march\u00e9 de niche.\r\n\r\n10:09:51:02  10:09:53:11\r\nOn n'est que des acteurs suisses\r\n\r\n10:09:53:16  10:09:56:20\r\n   dans le march\u00e9 du fromage,\r\n        pour les robots.\r\n\r\n10:09:57:01  10:10:02:07\r\n On est aussi toujours \u00e0 l'aff\u00fbt\r\n   des nouvelles technologies.\r\n\r\n10:10:02:11  10:10:04:21\r\n  On essaie toujours d'avancer,\r\n\r\n10:10:05:02  10:10:09:04\r\n  pour \u00eatre s\u00fbr d'\u00eatre toujours\r\n  \u00e0 la pointe de l'innovation.\r\n\r\n10:10:11:08  10:10:15:14\r\n    -Les PME suisses se savent\r\ncondamn\u00e9es \u00e0 innover pour r\u00e9ussir.\r\n\r\n10:10:15:19  10:10:18:11\r\n     Dans l'atelier de JNJ,\r\n\r\n10:10:18:15  10:10:20:23\r\n   difficile de ne pas tomber\r\n\r\n10:10:21:04  10:10:24:16\r\n    sur une machine au moins\r\n     \u00e0 l'\u00e9tat de prototype.\r\n\r\n10:10:24:21  10:10:28:14\r\n         Et peu importe\r\n  si elle ne sera pas forc\u00e9ment\r\n\r\n10:10:28:19  10:10:32:05\r\n       produite en s\u00e9rie,\r\n   on y gagne en savoir-faire.\r\n\r\n10:10:32:10  10:10:36:11\r\n   Derni\u00e8re en date, ce robot\r\npour couper et garnir les tommes.\r\n\r\n10:10:39:00  10:10:40:17\r\n                        -Ca joue.\r\n\r\n10:10:40:22  10:10:42:06\r\n                       Bien plates.\r\n\r\n10:10:42:11  10:10:45:16\r\n       -Nickel, je trouve\r\n   que c'est une bonne chose.\r\n\r\n10:10:45:21  10:10:47:13\r\n        -Oui, c'est bon.\r\n\r\n10:10:47:18  10:10:51:06\r\n  -Innover: on a plein d'id\u00e9es,\r\n       plein de solutions.\r\n\r\n10:10:51:11  10:10:54:09\r\nC'est la survie de l'entreprise.\r\n\r\n10:10:54:13  10:10:57:12\r\n{\\an3}       Toujours \u00e9couter les clients.\r\n\r\n10:10:57:17  10:10:59:12\r\n{\\an3}                     \"Je suis emb\u00eat\u00e9\r\n\r\n10:10:59:17  10:11:01:21\r\n{\\an3}      pour faire ce genre de choses,\r\n\r\n10:11:02:02  10:11:05:05\r\n est-ce que t'as pas une id\u00e9e ?\"\r\n\r\n10:11:05:10  10:11:08:05\r\n         -Vos machines\r\n   sont relativement ch\u00e8res ?\r\n\r\n10:11:08:10  10:11:10:04\r\n{\\an1}-Nos machines de s\u00e9rie,\r\n\r\n10:11:10:09  10:11:13:15\r\n{\\an1}de 200'000 \u00e0 350'000 francs suisses\r\n\r\n10:11:13:20  10:11:16:11\r\n{\\an1}pour des cha\u00eenes compl\u00e8tes\r\n\r\n10:11:16:15  10:11:18:13\r\n{\\an1}ou des machines sp\u00e9cifiques.\r\n\r\n10:11:18:18  10:11:22:00\r\n        Malheureusement,\r\n on sait pas faire du low cost.\r\n\r\n10:11:22:05  10:11:24:00\r\n     Dans certaines gammes,\r\n\r\n10:11:24:05  10:11:27:18\r\n      on est 40 % plus cher\r\n  que les concurrents mondiaux.\r\n\r\n10:11:27:23  10:11:32:04\r\n{\\an1}Effectivement, toute la technologie\r\nembarqu\u00e9e sur nos machines\r\n\r\n10:11:32:09  10:11:35:14\r\n{\\an1}est n\u00e9cessaire\r\npour pouvoir proposer un travail\r\n\r\n10:11:35:19  10:11:38:06\r\n{\\an1}et fournir des produits de qualit\u00e9.\r\n\r\n10:11:38:11  10:11:40:20\r\n  -Chez JNJ, S\u00e9bastien Jaquier\r\n\r\n10:11:41:01  10:11:44:07\r\n     chapeaute les finances\r\n      et l'administration.\r\n\r\n10:11:44:11  10:11:49:04\r\nJ\u00e9r\u00f4me Nicolet est le sp\u00e9cialiste \r\nde la programmation des automates.\r\n\r\n10:11:49:09  10:11:52:11\r\n          Jo\u00ebl Jaquier\r\ns'occupe surtout de la technique\r\n\r\n10:11:52:15  10:11:55:02\r\net des relations \u00e0 la client\u00e8le.\r\n\r\n10:11:55:07  10:11:58:20\r\n{\\an1}-Le fait d'\u00eatre trois,\r\nc'est rarement un probl\u00e8me,\r\n\r\n10:11:59:01  10:12:02:00\r\n{\\an1}c'est \u00e0 mon avis souvent un avantage.\r\n\r\n10:12:02:05  10:12:04:17\r\n{\\an1}On peut partager les soucis.\r\n\r\n10:12:04:22  10:12:08:17\r\n{\\an1}Ca, c'est le grand avantage\r\nde travailler \u00e0 trois.\r\n\r\n10:12:08:22  10:12:13:06\r\n{\\an1}Et puis, je pense que chaque\r\ninvestissement est bien r\u00e9fl\u00e9chi.\r\n\r\n10:12:13:11  10:12:17:03\r\n  Chacun a son id\u00e9e,\r\nchacun p\u00e8se le pour et le contre.\r\n\r\n10:12:17:08  10:12:21:09\r\n{\\an1}Et \u00e7a nous permet d'avoir\r\n\u00e0 mon avis les bonnes d\u00e9cisions.\r\n\r\n10:12:21:13  10:12:23:10\r\n    O\u00f9 sont les \u00e9ch\u00e9ances ?\r\n\r\n10:12:23:14  10:12:26:13\r\n     -L\u00e0, t'as ce qui est d\u00e9j\u00e0 \u00e9chu.\r\n         -D'accord.\r\n\r\n10:12:26:18  10:12:30:01\r\n{\\an3}  -L\u00e0, ce qui sera \u00e9chu fin janvier.\r\n\r\n10:12:30:06  10:12:34:01\r\n        -Diriger \u00e0 trois\r\n leur a en effet plut\u00f4t r\u00e9ussi.\r\n\r\n10:12:34:06  10:12:37:17\r\n     La compagnie est pass\u00e9e\r\n      de 18 \u00e0 42 employ\u00e9s.\r\n\r\n10:12:37:22  10:12:41:06\r\n      Pourtant, fin 2014,\r\n   les liquidit\u00e9s ont manqu\u00e9.\r\n\r\n10:12:41:11  10:12:44:06\r\n     La faute \u00e0 des factures\r\n         en souffrance.\r\n\r\n10:12:44:11  10:12:46:18\r\n Un mal chronique dans les PME.\r\n\r\n10:12:46:23  10:12:49:14\r\nSigne aussi que g\u00e9rer le succ\u00e8s,\r\n\r\n10:12:49:19  10:12:51:03\r\n          \u00e7a s'apprend.\r\n\r\n10:12:51:08  10:12:54:22\r\n        -L'ann\u00e9e derni\u00e8re\r\n  a \u00e9t\u00e9 relativement difficile.\r\n\r\n10:12:55:03  10:12:57:20\r\nAvec la construction de ce b\u00e2timent,\r\n\r\n10:12:58:01  10:13:03:03\r\n{\\an1}la banque nous a fait des avances\r\nqu'on a d\u00fb rembourser en fin d'ann\u00e9e.\r\n\r\n10:13:03:08  10:13:07:03\r\nCe qui a plomb\u00e9 passablement\r\n    nos liquidit\u00e9s.\r\n\r\n10:13:07:08  10:13:10:07\r\n   J'ai eu beaucoup de soucis\r\n\r\n10:13:10:11  10:13:14:15\r\n pour pouvoir payer les salaires\r\n  \u00e0 la fin du mois de d\u00e9cembre.\r\n\r\n10:13:14:20  10:13:18:16\r\n{\\an1}Le chef d'entreprise est seul\r\nface \u00e0 ces d\u00e9cisions-l\u00e0.\r\n\r\n10:13:18:21  10:13:24:03\r\n{\\an1}Les collaborateurs ne se demandent \r\npas comment est g\u00e9r\u00e9e l'entreprise.\r\n\r\n10:13:24:08  10:13:27:13\r\n       Eux, pourvu qu'ils\r\n    re\u00e7oivent leur salaire...\r\n\r\n10:13:27:18  10:13:29:09\r\n         Mais c'est vrai\r\n\r\n10:13:29:13  10:13:31:19\r\n{\\an1}qu'il y a beaucoup de soucis.\r\n\r\n10:13:32:00  10:13:35:11\r\n{\\an1}Ce n'est pas \u00e9vident\r\nde g\u00e9rer ces liquidit\u00e9s.\r\n\r\n10:13:35:16  10:13:40:04\r\n-Marc-Andr\u00e9 Cornu n'a jamais craint\r\n     les seuils de croissance.\r\n\r\n10:13:40:09  10:13:43:11\r\n           Sa soci\u00e9t\u00e9\r\n   est bas\u00e9e \u00e0 Champagne (VD).\r\n\r\n10:13:43:16  10:13:48:14\r\n   Au contraire, c'est souvent\r\n    en \u00e9largissant son empire\r\n\r\n10:13:48:19  10:13:53:07\r\n   que ce baron de l'industrie\r\nboulang\u00e8re a surmont\u00e9 les crises.\r\n\r\n10:13:53:11  10:13:55:17\r\n{\\an3}               -Je savais qu'un jour\r\n\r\n10:13:55:22  10:13:58:07\r\n{\\an3}      je serais patron d'entreprise.\r\n\r\n10:13:58:11  10:14:01:16\r\n           -Pourquoi ?\r\n-Je me suis jamais pos\u00e9 la question.\r\n\r\n10:14:01:21  10:14:06:05\r\n        -En 2008, M-A.Cornu\r\nrach\u00e8te l'entreprise Roland \u00e0 Morat.\r\n\r\n10:14:06:10  10:14:10:18\r\nCe fleuron de la biscuiterie suisse\r\n       correspond exactement\r\n\r\n10:14:10:23  10:14:14:07\r\n     \u00e0 l'id\u00e9e qu'il se fait\r\n       de la boulangerie.\r\n\r\n10:14:14:11  10:14:17:15\r\nDes bretzels \u00e0 l'infini, certes.\r\n\r\n10:14:17:20  10:14:21:01\r\n            Mais ici,\r\npas d'industrialisation de masse.\r\n\r\n10:14:21:06  10:14:24:22\r\n           Des machines\r\nreproduisent le geste du boulanger.\r\n\r\n10:14:25:03  10:14:29:01\r\n    C'est le cas du bretzel,\r\n    mais aussi du Zwieback,\r\n\r\n10:14:29:06  10:14:32:15\r\n fabriqu\u00e9 depuis plus de 75 ans.\r\n\r\n10:14:32:20  10:14:34:14\r\n     -A l'\u00e2ge de 12-13 ans,\r\n\r\n10:14:34:19  10:14:38:11\r\n j'ai commenc\u00e9 un apprentissage\r\n    de boulanger p\u00e2tissier.\r\n\r\n10:14:38:16  10:14:42:11\r\n      Je connais quasiment\r\ntous les m\u00e9tiers de l'entreprise.\r\n\r\n10:14:42:16  10:14:46:05\r\n         La logistique,\r\n    les achats, le commerce.\r\n\r\n10:14:46:10  10:14:48:15\r\n Ca, je l'ai appris sur le tas.\r\n\r\n10:14:48:20  10:14:54:15\r\nC'\u00e9tait probablement la meilleure\r\nformation possible et imaginable.\r\n\r\n10:14:59:06  10:15:04:04\r\n-Si M-A.Cornu a depuis longtemps\r\nl\u00e2ch\u00e9 son rouleau de p\u00e2tissier,\r\n\r\n10:15:04:09  10:15:09:11\r\n     il ne peut s'emp\u00eacher\r\n  de mettre la main \u00e0 la p\u00e2te.\r\n\r\n10:15:09:15  10:15:12:01\r\n   Au propre comme au figur\u00e9.\r\n\r\n10:15:12:06  10:15:13:11\r\n{\\an3}                   -On a eu un souci\r\n\r\n10:15:13:15  10:15:16:01\r\n{\\an3}          sur la ligne des Zwieback,\r\n\r\n10:15:16:06  10:15:18:17\r\n{\\an3}        sur la machine flowpackeuse.\r\n\r\n10:15:18:22  10:15:21:12\r\n{\\an3}Un probl\u00e8me sur la coupe des paquets.\r\n\r\n10:15:21:17  10:15:26:19\r\nAlors j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 venir regarder\r\npar moi-m\u00eame, avec un technicien.\r\n\r\n10:15:27:00  10:15:29:19\r\n            J'appelle\r\n les responsables d'exploitation\r\n\r\n10:15:30:00  10:15:31:07\r\n                      chaque matin.\r\n\r\n10:15:31:11  10:15:36:02\r\n{\\an3}    En cas de probl\u00e8me qui dure plus\r\n  de 30 min, ils doivent m'informer.\r\n\r\n10:15:36:07  10:15:38:22\r\n         -Vous contr\u00f4lez\r\n      toute la production ?\r\n\r\n10:15:39:03  10:15:41:11\r\n{\\an3}     -Quasiment toute la production.\r\n\r\n10:15:44:23  10:15:48:14\r\n     On offre quelque chose\r\n  que personne d'autre n'offre.\r\n\r\n10:15:48:19  10:15:53:12\r\n-La ma\u00eetrise du moindre d\u00e9tail est \r\nla marque de fabrique de M-A.Cornu.\r\n\r\n10:15:53:17  10:15:56:04\r\n      Rien ne lui \u00e9chappe.\r\n\r\n10:15:56:09  10:16:00:04\r\n    -Ils ont quatre lin\u00e9aires\r\n        plut\u00f4t que deux.\r\n\r\n10:16:00:09  10:16:03:11\r\n{\\an3}  Donc il faut travailler l\u00e0-dessus.\r\n\r\n10:16:03:15  10:16:07:16\r\n -A l'origine, la soci\u00e9t\u00e9 Cornu,\r\n      c'\u00e9tait les fameuses\r\n\r\n10:16:07:21  10:16:10:01\r\n fl\u00fbtes au beurre de Champagne.\r\n\r\n10:16:10:06  10:16:12:18\r\n   Aujourd'hui, elle chapeaute\r\n\r\n10:16:12:23  10:16:16:19\r\n   cinq sites de production,\r\ntrois en Suisse, deux en France.\r\n\r\n10:16:17:00  10:16:21:19\r\nRacheter le groupe Roland \u00e0 Morat\r\n \u00e9tait un pari os\u00e9, \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:16:22:00  10:16:26:08\r\n  Mais M-A.Cornu voulait gagner\r\ndes parts de march\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:16:26:12  10:16:28:10\r\n    -Ce rachat nous a permis\r\n\r\n10:16:28:14  10:16:31:08\r\n             d'\u00e9largir notre gamme,\r\n\r\n10:16:31:12  10:16:35:05\r\n de profiter d'une marque importante\r\n\r\n10:16:35:10  10:16:38:12\r\n              et connue en Suisse,\r\n           qu'on a encore dynamis\u00e9e.\r\n\r\n10:16:38:17  10:16:41:18\r\n{\\an3} Et de retrouver le march\u00e9 allemand.\r\n\r\n10:16:41:23  10:16:45:07\r\n           -Ce rachat\r\n   a fait de la soci\u00e9t\u00e9 Cornu\r\n\r\n10:16:45:11  10:16:49:03\r\n        le leader mondial\r\n     de la fl\u00fbte feuillet\u00e9e.\r\n\r\n10:16:49:08  10:16:52:12\r\nIl lui a surtout permis de produire\r\n\r\n10:16:52:17  10:16:57:02\r\nde la biscuiterie pour des marques\r\n    de la grande distribution,\r\n\r\n10:16:57:07  10:16:59:23\r\n       comme Coop ou Aldi.\r\n\r\n10:17:03:04  10:17:09:12\r\nChez Techniques Laser, en revanche,\r\nla bataille se m\u00e8ne ici, en Suisse,\r\n\r\n10:17:09:17  10:17:11:23\r\n   pour conserver des clients.\r\n\r\n10:17:12:04  10:17:16:20\r\nDes clients qui depuis la crise de \r\n2008 marchandent le moindre boulon.\r\n\r\n10:17:17:01  10:17:18:13\r\n       Un t\u00e9l\u00e9phone sonne\r\n\r\n10:17:18:18  10:17:21:11\r\n   -Techniques Laser,\r\n L'Eplattenier, bonjour.\r\n\r\n10:17:21:16  10:17:23:16\r\n     *-Salut, c'est Michel.\r\n                           -Adieu.\r\n\r\n10:17:23:21  10:17:27:10\r\n      *-Concernant l'offre\r\n  que t'as faite, j'ai calcul\u00e9,\r\n\r\n10:17:27:14  10:17:30:10\r\n            j'arrive\r\n \u00e0 10 % meilleur march\u00e9 que toi.\r\n\r\n10:17:30:14  10:17:32:21\r\n{\\an3}     -10 %, j'arriverai pas, Michel.\r\n\r\n10:17:33:02  10:17:37:09\r\n{\\an3}On a fait un proto de la pi\u00e8ce en 12\r\n            avec vos fontes de 5 mm.\r\n\r\n10:17:37:13  10:17:41:04\r\n{\\an3}        On l'a bross\u00e9e manuellement,\r\n              pour prendre le temps.\r\n\r\n10:17:41:09  10:17:44:15\r\n{\\an3}              Donc l\u00e0, je suis clair\r\n           avec le temps des pi\u00e8ces.\r\n\r\n10:17:44:20  10:17:47:13\r\n{\\an3}                10 %, je te dis d\u00e9j\u00e0\r\n                 qu'on n'arrive pas.\r\n\r\n10:17:47:18  10:17:52:04\r\n{\\an3}       Il faut que je checke avec le\r\n fournisseur de la mati\u00e8re premi\u00e8re,\r\n\r\n10:17:52:09  10:17:56:00\r\n{\\an3}             voir si je peux obtenir\r\n       quelque chose \u00e0 ce niveau-l\u00e0.\r\n\r\n10:17:56:05  10:17:59:13\r\n{\\an3}           Et puis je peux contr\u00f4ler\r\n            les temps de fabrication\r\n\r\n10:17:59:18  10:18:02:02\r\n{\\an3}   et tout ce qu'on arrive \u00e0 gagner,\r\n\r\n10:18:02:07  10:18:05:10\r\n{\\an3}            je t'en ferai b\u00e9n\u00e9ficier\r\n               sur le prix \u00e0 la fin.\r\n\r\n10:18:05:14  10:18:09:05\r\nFaut me laisser un peu de temps,\r\n      je vais \u00e9tudier \u00e7a.\r\n\r\n10:18:09:10  10:18:11:16\r\n Je te rappelle dans la journ\u00e9e.\r\n\r\n10:18:14:17  10:18:16:22\r\n{\\an3}        J'ai eu Michel au t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n10:18:19:03  10:18:23:07\r\n{\\an3}         Il a une offre comparative,\r\n  il aimerait savoir jusqu'o\u00f9 on va.\r\n\r\n10:18:23:11  10:18:26:03\r\n{\\an3}                 Il aimerait arriver\r\n                \u00e0 un rabais de 10 %.\r\n\r\n10:18:26:08  10:18:30:07\r\n        Mais dix, on va pas arriver.\r\n-C'est quoi, comme mati\u00e8re ?\r\n\r\n10:18:30:11  10:18:33:17\r\n                -Du E-4-A bross\u00e9,\r\n       qu'on doit commander d'usine.\r\n\r\n10:18:33:22  10:18:36:17\r\n              Donc l\u00e0, on n'a aucune\r\n                marge de manoeuvre.\r\n\r\n10:18:36:22  10:18:40:05\r\n{\\an3}              Qu'est-ce qu'on fait ?\r\n             On lui propose quatre ?\r\n\r\n10:18:40:10  10:18:42:15\r\n{\\an3}    Plus ce qu'il a habituellement ?\r\n\r\n10:18:42:20  10:18:44:17\r\n         -Y a beaucoup de pi\u00e8ces ?\r\n\r\n10:18:44:22  10:18:47:20\r\n{\\an3}                  -Il y a 36 pi\u00e8ces,\r\n                du cinq et du douze.\r\n\r\n10:18:48:01  10:18:52:03\r\n{\\an3}          Mais y a vraiment beaucoup\r\n      de boulot de reprise derri\u00e8re.\r\n\r\n10:18:52:08  10:18:55:11\r\n{\\an3}            Parce qu'on doit brosser\r\n                toutes les tranches.\r\n\r\n10:18:55:16  10:18:59:08\r\n{\\an3}              Dans le douze, on doit\r\n       les reprendre et les brosser.\r\n\r\n10:18:59:12  10:19:02:17\r\n     -On coupe la poire en deux,\r\n        on lui propose cinq.\r\n\r\n10:19:02:22  10:19:04:09\r\n             Il veut dix ?\r\n                              -Oui.\r\n\r\n10:19:04:13  10:19:09:02\r\n  -On essaie avec cinq, tu vas\r\nau maximum \u00e0 six, et on s'arr\u00eate l\u00e0.\r\n\r\n10:19:09:07  10:19:11:00\r\n{\\an3}                          -D'accord.\r\n\r\n10:19:11:05  10:19:15:03\r\n         On regarde ce que \u00e7a donne.\r\n-Oui, on va rouler comme \u00e7a.\r\n\r\n10:19:16:05  10:19:19:01\r\n    -Ce type de n\u00e9gociation,\r\n        c'est courant ?\r\n\r\n10:19:19:06  10:19:20:13\r\n{\\an3}                    -C'est fr\u00e9quent.\r\n\r\n10:19:20:18  10:19:22:08\r\n{\\an3}                Oui, c'est fr\u00e9quent.\r\n\r\n10:19:22:12  10:19:26:13\r\n{\\an3}  Environ 35 % des offres qu'on fait\r\n\r\n10:19:26:18  10:19:29:13\r\n{\\an3} se ren\u00e9gocient de cette mani\u00e8re-l\u00e0.\r\n\r\n10:19:29:18  10:19:32:21\r\n{\\an3}              On a un prix de vente,\r\n                 un prix de revient.\r\n\r\n10:19:33:02  10:19:35:08\r\n{\\an3}      La diff\u00e9rence est notre marge.\r\n\r\n10:19:35:12  10:19:39:19\r\n{\\an3}           Si le prix de vente baisse\r\nen m\u00eame temps que le prix de revient,\r\n\r\n10:19:40:00  10:19:42:04\r\n{\\an3}      notre marge reste cons\u00e9quente.\r\n\r\n10:19:42:09  10:19:45:11\r\n{\\an3}                 A l'heure actuelle,\r\n          le prix de revient stagne,\r\n\r\n10:19:45:16  10:19:47:22\r\n{\\an3}      donc on prend sur notre marge.\r\n\r\n10:19:48:03  10:19:50:05\r\n     -Il para\u00eet que parfois,\r\n\r\n10:19:50:10  10:19:53:16\r\n      vous n'en pouvez plus\r\n      de ces marchandages.\r\n\r\n10:19:53:21  10:19:57:08\r\n    -C'est vrai que c'est difficile,\r\n                   certaines fois.\r\n\r\n10:19:57:12  10:20:01:13\r\n{\\an3}     Quand vous avez sur une journ\u00e9e\r\n          une dizaine de t\u00e9l\u00e9phones,\r\n\r\n10:20:01:18  10:20:04:13\r\n{\\an3}            avec les m\u00eames rengaines\r\n                     qui reviennent,\r\n\r\n10:20:04:18  10:20:09:11\r\n{\\an3} avec le peu de possibilit\u00e9s qu'on a\r\n        sur ces diff\u00e9rences de prix,\r\n\r\n10:20:09:15  10:20:12:09\r\n{\\an3}                      sur ces rabais\r\n             qui nous sont demand\u00e9s,\r\n\r\n10:20:12:13  10:20:16:22\r\n{\\an3}        c'est vrai que \u00e7a peut peser\r\n                au bout d'un moment.\r\n\r\n10:20:17:03  10:20:20:23\r\n{\\an3}-On a gard\u00e9 30 % de clients fid\u00e8les,\r\n\r\n10:20:21:04  10:20:24:18\r\n{\\an3}qu'on a depuis de nombreuses ann\u00e9es.\r\n\r\n10:20:24:23  10:20:28:06\r\n{\\an3}                      Tout le reste,\r\n     c'est des clients occasionnels,\r\n\r\n10:20:28:11  10:20:31:11\r\n{\\an3}             ou des nouveaux clients\r\n                      qu'on cherche.\r\n\r\n10:20:31:15  10:20:35:03\r\n{\\an3}              Et on n'est jamais s\u00fbr\r\n              de pouvoir les garder.\r\n\r\n10:20:35:08  10:20:40:09\r\n{\\an3} Ca, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s le pourcentage\r\n des clients fid\u00e8les et non fid\u00e8les.\r\n\r\n10:20:40:13  10:20:42:04\r\n        -Alors qu'avant ?\r\n\r\n10:20:42:09  10:20:45:02\r\n{\\an3}       -Avant, c'\u00e9tait le contraire.\r\n\r\n10:20:45:07  10:20:47:23\r\n   C'\u00e9tait septante et trente.\r\n\r\n10:20:48:04  10:20:52:08\r\n-Patrick Burli est rest\u00e9 un client\r\n   fid\u00e8le de Techniques Laser,\r\n\r\n10:20:52:12  10:20:54:11\r\n     et il ne marchande pas.\r\n\r\n10:20:54:15  10:20:57:18\r\n      Cet artisan de Moudon\r\n        y fait fabriquer\r\n\r\n10:20:57:23  10:21:00:11\r\n     des gabarits originaux\r\n         qui permettent\r\n\r\n10:21:00:15  10:21:03:17\r\n          de r\u00e9aliser\r\n des assemblages de charpentes.\r\n\r\n10:21:03:22  10:21:09:18\r\n-J'ai choisi Techniques Laser pour\r\nleur comp\u00e9tence et leur exp\u00e9rience\r\n\r\n10:21:09:23  10:21:13:02\r\n{\\an1}dans le d\u00e9coupage laser.\r\n\r\n10:21:13:07  10:21:18:14\r\n Nos gabarits ont l'air de plaques\r\nd'acier, de plaques de t\u00f4le simple.\r\n\r\n10:21:18:19  10:21:21:20\r\n         Mais derri\u00e8re\r\n  cette plaque d'acier simple,\r\n\r\n10:21:22:01  10:21:25:05\r\n             se cache\r\ntoute une production tr\u00e8s pr\u00e9cise.\r\n\r\n10:21:25:10  10:21:29:02\r\n      Tous ces contr\u00f4les, \r\n     toute cette pr\u00e9cision,\r\n\r\n10:21:29:07  10:21:31:00\r\n     c'est toute la cha\u00eene.\r\n\r\n10:21:31:05  10:21:32:16\r\n         Jusqu'au bout,\r\n\r\n10:21:32:21  10:21:35:00\r\n    jusqu'\u00e0 ce que l'artisan\r\n\r\n10:21:35:05  10:21:38:18\r\n  prenne ses gabarits en main,\r\n    r\u00e9alise ses assemblages,\r\n\r\n10:21:38:23  10:21:42:08\r\n      monte ses charpentes,\r\n  et qu'elles soient parfaites.\r\n\r\n10:21:42:12  10:21:47:07\r\n  -Et la perfection, Patrick Burli\r\npeut la v\u00e9rifier au millim\u00e8tre pr\u00e8s,\r\n\r\n10:21:47:11  10:21:50:10\r\n    jusque dans les ateliers\r\n        de F.Aeschbach,\r\n\r\n10:21:50:14  10:21:52:11\r\n        s'il le souhaite.\r\n\r\n10:21:55:07  10:21:59:02\r\n                     -Effectivement.\r\n-C'est une pi\u00e8ce qui est termin\u00e9e.\r\n\r\n10:21:59:07  10:22:01:19\r\n{\\an1}-On veut produire en Suisse,\r\n\r\n10:22:02:00  10:22:05:14\r\n{\\an1}avec des mat\u00e9riaux sur place,\r\n\r\n10:22:05:19  10:22:08:02\r\n{\\an1}dans la mesure du possible.\r\n\r\n10:22:08:07  10:22:11:03\r\n      M\u00eame si c'est cher, \r\n      \u00e7a laisse des traces\r\n\r\n10:22:11:08  10:22:15:09\r\ndes convictions que ce que l'on fait\r\n       est de bonne qualit\u00e9.\r\n\r\n10:22:15:13  10:22:19:11\r\n-Et pour l'instant, sa conviction\r\n      semble \u00eatre la bonne.\r\n\r\n10:22:19:16  10:22:23:07\r\n    Non seulement son syst\u00e8me\r\n    d'assemblage est brevet\u00e9,\r\n\r\n10:22:23:11  10:22:27:19\r\n mais en plus, il se vend bien,\r\n en Suisse comme \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:22:28:00  10:22:30:07\r\n{\\an3}             -Pour notre entreprise,\r\n\r\n10:22:30:11  10:22:36:08\r\n{\\an3}           la qualit\u00e9 est un moteur,\r\n\r\n10:22:36:12  10:22:40:08\r\n{\\an3}         c'est un argument principal\r\n          pour montrer \u00e0 nos clients\r\n\r\n10:22:40:12  10:22:43:04\r\n{\\an3}que s'ils viennent avec un probl\u00e8me,\r\n\r\n10:22:43:09  10:22:46:15\r\n{\\an3}                   ou s'ils viennent\r\n         avec des pi\u00e8ces de qualit\u00e9,\r\n\r\n10:22:46:20  10:22:50:22\r\n{\\an3}      ou s'ils demandent la qualit\u00e9,\r\n           on est capables de faire.\r\n\r\n10:22:51:03  10:22:54:21\r\n{\\an3}      Mais de nouveau, \u00e0 quel prix ?\r\n\r\n10:22:55:21  10:22:57:18\r\n    -A quel prix, justement ?\r\n\r\n10:22:57:23  10:22:59:23\r\n  Une question incontournable,\r\n\r\n10:23:00:04  10:23:01:19\r\n    surtout quand on r\u00e9alise\r\n\r\n10:23:02:00  10:23:06:00\r\n 85 % de son chiffre d'affaires\r\n \u00e0 l'\u00e9tranger, comme M-A.Cornu.\r\n\r\n10:23:06:05  10:23:08:04\r\n     Pour rester comp\u00e9titif,\r\n\r\n10:23:08:09  10:23:12:14\r\n  son groupe a fait construire\r\nun site de fabrication en France,\r\n\r\n10:23:12:19  10:23:14:22\r\n  \u00e0 Fontain, pr\u00e8s de Besan\u00e7on.\r\n\r\n10:23:15:03  10:23:17:07\r\n  -On a cr\u00e9\u00e9 le site de Fontain\r\n\r\n10:23:17:11  10:23:20:22\r\n{\\an1}en 1991.\r\n\r\n10:23:21:03  10:23:23:22\r\n{\\an1}A l'\u00e9poque, on exportait beaucoup,\r\n\r\n10:23:24:03  10:23:26:14\r\n{\\an1}en particulier vers l'Allemagne.\r\n\r\n10:23:26:19  10:23:31:16\r\n{\\an1}Pour nous, la difficult\u00e9, c'\u00e9taient\r\nles co\u00fbts des mati\u00e8res premi\u00e8res,\r\n\r\n10:23:31:21  10:23:34:17\r\n{\\an1}l'ins\u00e9curit\u00e9\r\nsur les \u00e9l\u00e9ments de taxes.\r\n\r\n10:23:34:22  10:23:38:06\r\n{\\an1}Ce qui nous a fait construire,\r\npar pr\u00e9caution,\r\n\r\n10:23:38:11  10:23:40:13\r\n{\\an1}un site en Europe, \u00e0 Fontain.\r\n\r\n10:23:40:18  10:23:53:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:23:53:05  10:23:57:15\r\n -A l'\u00e9poque, la Conf\u00e9d\u00e9ration \r\nn'avait pas d'accords bilat\u00e9raux\r\n\r\n10:23:57:20  10:23:59:06\r\n         avec l'Europe.\r\n\r\n10:23:59:11  10:24:03:15\r\n Exporter des produits suisses,\r\n     c'\u00e9tait donc s'exposer\r\n\r\n10:24:03:20  10:24:08:19\r\n    au risque d'une fluctuation\r\nnon pr\u00e9visible des taxes douani\u00e8res.\r\n\r\n10:24:09:00  10:24:12:06\r\n       Mais si la France\r\n    \u00e9tait alors la solution,\r\n\r\n10:24:12:11  10:24:15:03\r\naujourd'hui, elle est un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:24:15:08  10:24:19:03\r\n       -La France, en soi,\r\n     n'est plus un avantage.\r\n\r\n10:24:19:08  10:24:22:08\r\n      Les r\u00e8gles sociales,\r\n      les r\u00e8gles fiscales,\r\n\r\n10:24:22:12  10:24:25:11\r\n          sont devenues\r\n trop complexes et trop lourdes.\r\n\r\n10:24:25:15  10:24:30:01\r\n      Donc le site fran\u00e7ais\r\nsera peut-\u00eatre remis en question.\r\n\r\n10:24:30:06  10:24:32:06\r\n{\\an1}On envisage \u00e9ventuellement\r\n\r\n10:24:32:11  10:24:35:16\r\n{\\an1}de construire hors Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n10:24:35:21  10:24:39:01\r\n{\\an1}On parle de la Russie, de la Tunisie.\r\n\r\n10:24:39:06  10:24:43:23\r\n{\\an1}Mais pour le moment, on r\u00e9fl\u00e9chit,\r\non n'en est pas encore l\u00e0.\r\n\r\n10:24:44:04  10:24:47:06\r\n       -La saga des Cornu\r\n   commence avec le grand-p\u00e8re\r\n\r\n10:24:47:11  10:24:51:11\r\net sa petite boulangerie \u00e0 Champagne\r\n       dans les ann\u00e9es 1930.\r\n\r\n10:24:51:16  10:24:55:05\r\nTr\u00e8s vite, ses fl\u00fbtes artisanales\r\n       font sa r\u00e9putation.\r\n\r\n10:24:55:10  10:24:57:17\r\n Son succ\u00e8s obligera la famille\r\n\r\n10:24:57:22  10:25:02:06\r\n        \u00e0 voir plus grand\r\n   pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande.\r\n\r\n10:25:02:11  10:25:05:19\r\nD\u00e8s ce moment, l'histoire du groupe\r\n\r\n10:25:06:00  10:25:10:14\r\n     rimera avec expansion,\r\n  et les risques qui vont avec.\r\n\r\n10:25:12:19  10:25:16:03\r\n   C'est le p\u00e8re de M-A.Cornu,\r\n           Paul-Andr\u00e9,\r\n\r\n10:25:16:08  10:25:20:19\r\n qui ouvrira la premi\u00e8re usine \r\ndu groupe, au milieu du village.\r\n\r\n10:25:22:23  10:25:25:06\r\n   -Dans les ann\u00e9es 1970,\r\n\r\n10:25:25:11  10:25:30:14\r\nnous avions d\u00e9velopp\u00e9 une nouvelle\r\nligne de fl\u00fbtes tr\u00e8s automatis\u00e9e.\r\n\r\n10:25:30:19  10:25:33:19\r\n{\\an3}             Pour le march\u00e9 allemand\r\n                     en particulier.\r\n\r\n10:25:34:00  10:25:39:02\r\n{\\an3}   Et on esp\u00e9rait pouvoir d\u00e9velopper\r\n   cette ligne sur le march\u00e9 suisse.\r\n\r\n10:25:39:07  10:25:43:12\r\nC'\u00e9tait le d\u00e9but de l'automation,\r\n       qui s'est termin\u00e9e\r\n\r\n10:25:43:17  10:25:46:01\r\n   dans les ann\u00e9es actuelles,\r\n\r\n10:25:46:06  10:25:49:20\r\n      avec des performances\r\n     nettement plus grandes.\r\n\r\n10:25:51:08  10:25:55:12\r\n-Mais c'\u00e9tait important quand m\u00eame\r\n    de savoir si les machines,\r\n\r\n10:25:55:17  10:25:58:09\r\n{\\an3}   les investissements qu'on faisait\r\n\r\n10:25:58:13  10:26:01:19\r\n{\\an3}         allaient \u00eatre rentabilis\u00e9s.\r\n\r\n10:26:03:16  10:26:05:22\r\n   A chaque fois qu'il faisait\r\n\r\n10:26:06:03  10:26:10:21\r\n{\\an3}            de gros investissements,\r\nj'avais toujours un peu la trouille.\r\n\r\n10:26:11:02  10:26:14:11\r\n       -Ici, c'est une photo\r\n        de mon p\u00e8re et moi.\r\n\r\n10:26:14:16  10:26:17:16\r\n{\\an1}Et puis par contre, ici...\r\n\r\n10:26:17:21  10:26:21:02\r\n{\\an1}La famille a pris de l'\u00e2ge.\r\n\r\n10:26:21:07  10:26:22:21\r\n                              -Oui.\r\n\r\n10:26:23:02  10:26:30:00\r\n Y avait Paul-Henri, Marc-Andr\u00e9,\r\n     mon mari, et St\u00e9phanie.\r\n\r\n10:26:32:09  10:26:35:01\r\n   -Donc si c'\u00e9tait \u00e0 refaire,\r\n           pour vous ?\r\n\r\n10:26:35:06  10:26:37:07\r\n{\\an3}           -Oh, je referais, alors !\r\n\r\n10:26:37:11  10:26:40:10\r\n{\\an1}Il rit\r\n\r\n10:26:40:14  10:26:45:13\r\n-Si les prises de risque ont parfois\r\ndonn\u00e9 des sueurs froides aux Cornu,\r\n\r\n10:26:45:18  10:26:48:15\r\n    elles leur ont \u00e9galement\r\n         durci le cuir.\r\n\r\n10:26:48:20  10:26:50:22\r\n    -Je pense que nous sommes\r\n\r\n10:26:51:03  10:26:54:17\r\n{\\an3}des gens durs, durs avec nous-m\u00eames.\r\n\r\n10:26:54:22  10:26:57:12\r\n{\\an3}     Je crois que nos collaborateurs\r\n\r\n10:26:57:17  10:27:02:06\r\n{\\an3}             ont accept\u00e9 cette duret\u00e9\r\nparce qu'on l'a en primeur pour nous.\r\n\r\n10:27:02:11  10:27:07:11\r\n{\\an3}   Et Marc-Andr\u00e9 est presque plus dur\r\navec lui que moi je l'\u00e9tais avec moi.\r\n\r\n10:27:07:16  10:27:12:19\r\n{\\an3} Et par cons\u00e9quent, il est peut-\u00eatre\r\n       aussi plus dur, plus exigeant\r\n\r\n10:27:13:00  10:27:15:05\r\n    avec ses collaborateurs.\r\n\r\n10:27:15:10  10:27:19:08\r\n  Parce qu'on est dans le coup,\r\n      on l'a toujours \u00e9t\u00e9,\r\n\r\n10:27:19:12  10:27:23:08\r\net je crois que les collaborateurs\r\n          l'ont accept\u00e9.\r\n\r\n10:27:23:12  10:27:26:02\r\n            -Le fils\r\n marche sur les traces du p\u00e8re.\r\n\r\n10:27:26:07  10:27:28:11\r\nIl a pris des risques financiers\r\n\r\n10:27:28:16  10:27:31:22\r\n     pour agrandir le groupe\r\n     en France et en Suisse.\r\n\r\n10:27:32:03  10:27:35:12\r\n  La soci\u00e9t\u00e9 compte aujourd'hui\r\n      pr\u00e8s de 340 employ\u00e9s.\r\n\r\n10:27:35:17  10:27:37:21\r\nLa petite boulangerie de village\r\n\r\n10:27:38:02  10:27:41:03\r\nn'est plus qu'un lointain souvenir,\r\n\r\n10:27:41:08  10:27:44:05\r\n   m\u00eame si la fl\u00fbte au beurre\r\n           des d\u00e9buts\r\n\r\n10:27:44:10  10:27:47:16\r\n          est toujours\r\n   le fleuron de l'entreprise.\r\n\r\n10:27:49:22  10:27:52:18\r\n{\\an1}-C'est ici\r\nque nous allons p\u00e9trir la p\u00e2te.\r\n\r\n10:27:52:23  10:27:55:17\r\n{\\an1}Apr\u00e8s cette premi\u00e8re\r\nphase de p\u00e9trissage,\r\n\r\n10:27:55:22  10:27:58:02\r\n{\\an1}elle va se reposer sur ce tapis.\r\n\r\n10:27:58:07  10:28:01:08\r\n{\\an1}Et \u00e0 ce niveau-l\u00e0,\r\nelle aura \u00e9t\u00e9 lamin\u00e9e.\r\n\r\n10:28:01:12  10:28:05:06\r\n{\\an1}Nous allons incorporer\r\nle beurre, la margarine.\r\n\r\n10:28:05:11  10:28:11:05\r\n{\\an1}Et puis selon les recettes, \u00e9galement\r\nle fromage, l'oignon, la ciboulette.\r\n\r\n10:28:11:10  10:28:14:07\r\n{\\an1}Couper en lamelles cette p\u00e2te.\r\n\r\n10:28:18:12  10:28:23:03\r\n{\\an1}L'op\u00e9ration qui suit\r\nest tr\u00e8s importante.\r\n\r\n10:28:23:08  10:28:25:13\r\n{\\an1}C'est le torsadage du produit.\r\n\r\n10:28:28:20  10:28:32:07\r\n{\\an1}Puis le produit\r\nentrera directement dans le four.\r\n\r\n10:28:32:11  10:28:36:10\r\n     Ma plus grande crainte,\r\n c'est de louper une innovation,\r\n\r\n10:28:36:14  10:28:38:18\r\n  louper un tournant du march\u00e9,\r\n\r\n10:28:38:23  10:28:42:11\r\n louper une sensibilit\u00e9 nouvelle\r\n       des consommateurs.\r\n\r\n10:28:42:16  10:28:45:00\r\n Ca, c'est ma crainte premi\u00e8re.\r\n\r\n10:28:45:05  10:28:47:19\r\n{\\an3}   Si on vient \u00e0 louper un tournant\r\n\r\n10:28:48:00  10:28:49:11\r\n{\\an3}                   sur les produits,\r\n\r\n10:28:49:15  10:28:51:16\r\n{\\an3}                   en ne sentant pas\r\n\r\n10:28:51:21  10:28:54:12\r\n{\\an3}           la sensibilit\u00e9 du march\u00e9,\r\n\r\n10:28:54:17  10:28:57:09\r\n                    c'est pas s\u00fbr\r\n          qu'on puisse le rattraper.\r\n\r\n10:28:58:19  10:29:01:03\r\n  *-La Banque nationale suisse\r\n\r\n10:29:01:08  10:29:05:04\r\n  prend tout le monde de court \r\n  et abandonne le taux plancher\r\n\r\n10:29:05:09  10:29:08:09\r\n     fix\u00e9 depuis trois ans \r\n     \u00e0 1,20 fr pour 1 euro.\r\n\r\n10:29:08:13  10:29:11:03\r\n       *Que s'est-il pass\u00e9\r\n        apr\u00e8s l'annonce ?\r\n\r\n10:29:11:08  10:29:12:20\r\n      *-C'est l'affolement.\r\n\r\n10:29:13:01  10:29:16:09\r\n*Le franc suisse gagne presque 30 %.\r\n\r\n10:29:16:13  10:29:19:12\r\n         -Cette annonce\r\n     est un coup de tonnerre\r\n\r\n10:29:19:17  10:29:23:04\r\n        pour F.Aeschbach\r\n et son responsable commercial.\r\n\r\n10:29:23:09  10:29:26:18\r\n   La plupart de leurs clients\r\n     sont des exportateurs.\r\n\r\n10:29:26:23  10:29:31:07\r\n    Les deux comp\u00e8res savent\r\nqu'ils vont subir le contrecoup.\r\n\r\n10:29:31:11  10:29:33:22\r\n{\\an1}-Qui supporte les cons\u00e9quences ?\r\n\r\n10:29:34:03  10:29:35:10\r\n         Ben nous !\r\n\r\n10:29:35:14  10:29:41:18\r\n{\\an1}On d\u00e9pend beaucoup de l'exportation.\r\n\r\n10:29:41:23  10:29:44:10\r\n{\\an1}Nos clients vont aussi souffrir.\r\n\r\n10:29:44:14  10:29:47:23\r\n       Et voil\u00e0,\r\non nous flanque un truc comme \u00e7a.\r\n\r\n10:29:49:18  10:29:53:13\r\n{\\an3}       -C'est vraiment tr\u00e8s soudain,\r\n                      comme annonce.\r\n\r\n10:29:53:18  10:29:56:16\r\n{\\an3}                    Entre 1 et 1,20,\r\n\r\n10:29:56:21  10:30:00:05\r\n{\\an3}           c'est 20 % de diff\u00e9rence.\r\n\r\n10:30:00:10  10:30:03:07\r\n                  Les solutions\r\n         sont impossibles \u00e0 trouver.\r\n\r\n10:30:03:11  10:30:06:17\r\n       Et pour trouver des solutions\r\n               pour nos clients,\r\n\r\n10:30:06:22  10:30:10:02\r\n               il faut qu'eux\r\n         trouvent d\u00e9j\u00e0 des solutions\r\n\r\n10:30:10:07  10:30:13:15\r\n              pour continuer\r\n   \u00e0 pouvoir vendre \u00e0 l'exportation.\r\n\r\n10:30:13:20  10:30:17:02\r\n           Je pense qu'il y aura\r\n         des effets boule de neige\r\n\r\n10:30:17:07  10:30:20:03\r\n           dont on ne ma\u00eetrise pas\r\n             les r\u00e9percussions.\r\n\r\n10:30:20:08  10:30:23:01\r\n  -Certains clients\r\nnous paient en euros.\r\n\r\n10:30:23:06  10:30:28:03\r\nAvant, le taux de change\r\n    \u00e9tait de 1,25.\r\n\r\n10:30:28:08  10:30:31:05\r\n{\\an1}Aujourd'hui, j'ai perdu 25 %.\r\n\r\n10:30:31:10  10:30:33:08\r\n      En une heure.\r\n\r\n10:30:33:12  10:30:37:20\r\n{\\an1}Sur les factures que ces clients\r\ndoivent payer, j'ai perdu 25 %.\r\n\r\n10:30:38:01  10:30:40:19\r\n  C'est quand m\u00eame\r\npas facile \u00e0 prendre.\r\n\r\n10:30:41:00  10:30:43:13\r\n   *-Il ne vaut gu\u00e8re maintenant\r\n           que 96 cts.\r\n\r\n10:30:46:22  10:30:48:22\r\n{\\an1}-Bonjour, tout le monde.\r\n\r\n10:30:49:03  10:30:50:14\r\n{\\an3}                           -Bonjour.\r\n\r\n10:30:50:19  10:30:52:07\r\n -Voil\u00e0.\r\n\r\n10:30:52:11  10:30:55:14\r\n{\\an1}Je pense que vous avez vu\r\nce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n10:30:55:19  10:31:02:06\r\nLa bombe qui nous est tomb\u00e9e dessus,\r\n      avec l'euro.\r\n\r\n10:31:02:11  10:31:07:14\r\nCa fait deux ans qu'on doit n\u00e9gocier\r\n         des pourcentages.\r\n\r\n10:31:07:19  10:31:14:11\r\n{\\an1}Ca fait deux ans qu'on doit \u00eatre\r\nvigilants d'avoir du travail.\r\n\r\n10:31:14:15  10:31:17:08\r\n{\\an3}    Parce que le march\u00e9 est ouvert.\r\n\r\n10:31:17:12  10:31:22:16\r\n{\\an1}Parce qu'il y a des produits qui sont\r\nmoins chers dans la zone euro.\r\n\r\n10:31:22:21  10:31:26:00\r\n{\\an1}Et on pensait vivre une ann\u00e9e 2015\r\n\r\n10:31:26:05  10:31:29:19\r\n{\\an1}un peu plus calme,\r\nun peu plus soutenue.\r\n\r\n10:31:30:00  10:31:35:02\r\n{\\an1}J'\u00e9tais tr\u00e8s confiant\r\nsur le fait que l'ann\u00e9e 2015\r\n\r\n10:31:35:07  10:31:38:11\r\nse passe mieux que l'ann\u00e9e 2014.\r\n\r\n10:31:38:15  10:31:46:01\r\n{\\an1}Et puis voil\u00e0,\r\non nous fout cette bombe, hier.\r\n\r\n10:31:46:06  10:31:49:23\r\n{\\an1}En moi, je me dis:\r\n\"On recommence tout \u00e0 z\u00e9ro.\"\r\n\r\n10:31:50:04  10:31:53:14\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre encore pire qu'avant.\r\n\r\n10:31:53:19  10:31:58:15\r\n{\\an1}Si \u00e7a continue comme \u00e7a, on sera\r\noblig\u00e9 de trouver des solutions.\r\n\r\n10:32:01:02  10:32:05:06\r\n-Ca me pr\u00e9occupe: il faudra trouver\r\n    encore plus de techniques,\r\n\r\n10:32:05:11  10:32:09:05\r\ndes solutions pour \u00eatre comp\u00e9titifs,\r\n\r\n10:32:09:10  10:32:12:01\r\navoir toujours de la bonne qualit\u00e9,\r\n\r\n10:32:12:06  10:32:16:03\r\nmais il faudra mettre de la pression\r\n     sur le personnel.\r\n\r\n10:32:16:08  10:32:21:06\r\n{\\an1}On sera encore plus sous pression, \r\non l'est d\u00e9j\u00e0 pas mal actuellement.\r\n\r\n10:32:21:11  10:32:26:14\r\n{\\an1}On va trouver des solutions, mais \r\nil va falloir creuser, maintenant.\r\n\r\n10:32:26:19  10:32:30:02\r\n{\\an3}       -On peut \u00eatre un peu inquiet,\r\n\r\n10:32:30:07  10:32:32:11\r\n{\\an3}             mais c'est pas mon cas.\r\n\r\n10:32:32:15  10:32:36:20\r\n{\\an3}        Le travail sera toujours l\u00e0,\r\n  l'entreprise existe depuis 28 ans,\r\n\r\n10:32:37:01  10:32:38:19\r\n{\\an3}              elle va pas s'arr\u00eater.\r\n\r\n10:32:39:00  10:32:41:02\r\n{\\an1}-Nous, on travaille,\r\n\r\n10:32:41:07  10:32:45:19\r\n{\\an1}on rentre \u00e0 la maison tranquille,\r\n\r\n10:32:46:00  10:32:49:11\r\n{\\an1}mais pas lui:\r\nil doit tout le temps r\u00e9fl\u00e9chir,\r\n\r\n10:32:49:15  10:32:52:12\r\n{\\an1}trouver des solutions, des clients.\r\n\r\n10:32:52:17  10:32:54:04\r\n{\\an3}                -Si on n'arrive plus\r\n\r\n10:32:54:09  10:33:00:00\r\n{\\an3} \u00e0 r\u00e9colter suffisamment de travail,\r\n\r\n10:33:00:05  10:33:04:09\r\n{\\an3}      il faudra certainement retrier\r\n               le nombre d'employ\u00e9s.\r\n\r\n10:33:04:13  10:33:08:07\r\n               Si cela devait durer\r\n                toute l'ann\u00e9e 2015,\r\n\r\n10:33:08:11  10:33:11:18\r\n{\\an3}               il faudrait r\u00e9fl\u00e9chir\r\n              sur les augmentations.\r\n\r\n10:33:11:23  10:33:15:13\r\n   Nous, on fait chaque ann\u00e9e\r\n       des augmentations.\r\n\r\n10:33:15:18  10:33:19:15\r\n     Il faudrait quand m\u00eame \r\n     se poser des questions.\r\n\r\n10:33:26:05  10:33:29:02\r\n           *-Exporter\r\n   est devenu 20 % plus cher.\r\n\r\n10:33:29:07  10:33:32:01\r\n       *Si le franc suisse\r\n       ne s'affaiblit pas,\r\n\r\n10:33:32:06  10:33:36:10\r\n certains entrepreneurs devront \r\n prendre des mesures drastiques:\r\n\r\n10:33:36:14  10:33:39:22\r\n       ch\u00f4mage technique,\r\n d\u00e9localisations, licenciements.\r\n\r\n10:33:40:03  10:33:44:11\r\n-Chez JNJ aussi, on accuse le coup\r\n  de l'envol\u00e9e du franc suisse.\r\n\r\n10:33:44:16  10:33:48:00\r\n{\\an3}              -Ca va engendrer quoi,\r\n                    cette histoire ?\r\n\r\n10:33:48:05  10:33:52:22\r\n{\\an1}-Avec nos clients en cours, les\r\nfactures libell\u00e9es en francs suisses,\r\n\r\n10:33:53:03  10:33:55:11\r\n{\\an1}en principe, on est tranquille.\r\n\r\n10:33:55:16  10:33:59:04\r\n  Mais j'ai des clients\r\n  qui paient en euros.\r\n\r\n10:33:59:09  10:34:04:23\r\n{\\an1}Il faudrait les contacter, s'assurer\r\nqu'ils ont bien appris la nouvelle.\r\n\r\n10:34:05:04  10:34:07:17\r\n{\\an3}   -Y en a qui vont tirer la gueule.\r\n\r\n10:34:07:22  10:34:11:10\r\n{\\an3}          -Pour les offres en cours,\r\n           ceux qui devaient signer,\r\n\r\n10:34:11:14  10:34:13:04\r\n{\\an3}               \u00e7a risque de bloquer.\r\n\r\n10:34:13:09  10:34:15:22\r\n                  Ca va ralentir,\r\n              en tout cas, reporter.\r\n\r\n10:34:16:03  10:34:18:21\r\n   -Je vais aussi regarder\r\n       avec la banque.\r\n\r\n10:34:19:02  10:34:21:11\r\n{\\an1}Voir avec notre compte en euros.\r\n\r\n10:34:21:15  10:34:24:19\r\n{\\an1}L\u00e0, on a perdu de l'argent.\r\n\r\n10:34:25:00  10:34:29:11\r\nSi on a beaucoup de devises\r\n     sur le compte...\r\n\r\n10:34:29:16  10:34:33:02\r\n{\\an1}On perd aussi 20 % sur nos euros.\r\n\r\n10:34:33:07  10:34:36:13\r\n{\\an3}                    -Je vais appeler\r\n               les clients fran\u00e7ais,\r\n\r\n10:34:36:18  10:34:39:19\r\n{\\an3}les tenir au courant de l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n10:34:40:00  10:34:46:23\r\n{\\an3}   Pour qu'ils ne soient pas surpris\r\n  quand ils vont payer les acomptes.\r\n\r\n10:34:47:04  10:34:53:03\r\n-Il faut appeler ceux qui avaient\r\n pr\u00e9vu de verser cette semaine.\r\n\r\n10:34:53:08  10:34:56:01\r\n         -J\u00e9r\u00f4me et Jo\u00ebl\r\n   ne vont pas tarder \u00e0 savoir\r\n\r\n10:34:56:06  10:34:59:07\r\n comment leurs clients \u00e9trangers\r\n            ont r\u00e9agi\r\n\r\n10:34:59:11  10:35:02:10\r\n          \u00e0 la nouvelle\r\n  de la hausse du franc suisse.\r\n\r\n10:35:02:14  10:35:03:21\r\n          Quatre jours\r\n\r\n10:35:04:02  10:35:09:00\r\n   apr\u00e8s la d\u00e9cision de la BNS,\r\nils vont livrer un robot en France,\r\n\r\n10:35:09:05  10:35:11:16\r\nchez un client qui a pass\u00e9 commande\r\n\r\n10:35:11:21  10:35:15:22\r\n      quand le taux de change\r\n\u00e9tait encore \u00e0 1,20 fr pour 1 euro.\r\n\r\n10:35:16:03  10:35:19:21\r\n            La France\r\nest un march\u00e9 essentiel pour JNJ.\r\n\r\n10:35:20:02  10:35:23:07\r\n         Ils y vendent\r\n   la moiti\u00e9 de leurs robots.\r\n\r\n10:35:23:11  10:35:28:06\r\nLe march\u00e9 des fromages \u00e0 p\u00e2te dure\r\n    y est en pleine expansion.\r\n\r\n10:35:28:11  10:35:31:16\r\n      Leur client s'appelle\r\n       Christophe Lancien,\r\n\r\n10:35:31:21  10:35:34:16\r\n    il est affineur \u00e0 Nantua.\r\n\r\n10:35:38:23  10:35:41:15\r\n -Faut pas\r\nqu'on se le prenne sur la t\u00eate.\r\n\r\n10:35:41:20  10:35:44:07\r\n    Les c\u00e2bles, \u00e7a joue.\r\n\r\n10:35:47:04  10:35:48:20\r\n{\\an3}                 Ah ben c'est bon !\r\n\r\n10:35:49:01  10:35:51:15\r\n        -Ca va nous soulager...\r\n                       -C'est bien.\r\n\r\n10:35:51:20  10:35:53:11\r\n       -De quelques euros !\r\n\r\n10:35:53:15  10:35:55:13\r\n            Ils rient\r\n                        -C'est s\u00fbr.\r\n\r\n10:35:55:18  10:35:57:16\r\n{\\an1}-On a vers\u00e9 un acompte.\r\n\r\n10:35:57:21  10:36:00:08\r\n  Ce qui est d\u00e9j\u00e0 fait.\r\n\r\n10:36:00:12  10:36:04:01\r\n{\\an1}Mais apr\u00e8s, \u00e7a va \u00eatre surench\u00e9ri\r\n\r\n10:36:04:06  10:36:06:04\r\n{\\an1}d'environ 20'000 euros.\r\n\r\n10:36:06:09  10:36:09:11\r\nPar rapport \u00e0 l'accident\r\n   du franc suisse.\r\n\r\n10:36:09:15  10:36:12:06\r\n{\\an1}C'est un accident, pour nous.\r\n\r\n10:36:12:11  10:36:14:10\r\n  C'est tellement brutal.\r\n\r\n10:36:14:14  10:36:19:11\r\n{\\an1}Si on avait su \u00e7a avant,\r\non aurait fini de r\u00e9gler la machine,\r\n\r\n10:36:19:15  10:36:22:06\r\n{\\an1}au lieu d'attendre la livraison.\r\n\r\n10:36:22:11  10:36:26:03\r\nDonc \u00e0 une semaine pr\u00e8s,\r\n on perd 20'000 euros.\r\n\r\n10:36:26:08  10:36:28:03\r\n  C'est tout simple.\r\n\r\n10:36:28:08  10:36:31:16\r\n{\\an1}-C'est aussi des soucis pour nous.\r\n\r\n10:36:31:21  10:36:33:20\r\n{\\an1}Ca risque de freiner\r\n\r\n10:36:34:01  10:36:37:10\r\n{\\an1}des investissements de clients\r\nqui \u00e9taient pr\u00e9vus.\r\n\r\n10:36:37:14  10:36:42:22\r\n-Seuls les Suisses, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent,\r\nsavaient faire ce genre de machines.\r\n\r\n10:36:43:03  10:36:45:17\r\n            Mais moi,\r\n   je pense \u00e0 nos fromageries,\r\n\r\n10:36:45:22  10:36:47:11\r\n       \u00e0 nos coop\u00e9ratives.\r\n\r\n10:36:47:16  10:36:49:14\r\n{\\an1}C'est un investissement\r\n\r\n10:36:49:19  10:36:52:16\r\n{\\an1}assez limite en termes de budget.\r\n\r\n10:36:52:21  10:36:55:14\r\n{\\an1}Si vous le surench\u00e9rissez\r\n\r\n10:36:55:19  10:36:58:14\r\n{\\an1}de 40'000 euros,\r\nce n'est plus possible.\r\n\r\n10:36:58:19  10:37:00:14\r\n -Nos concurrents\r\n\r\n10:37:00:19  10:37:05:09\r\nsont suisses, ils sont confront\u00e9s\r\n  aux m\u00eames probl\u00e8mes que nous,\r\n\r\n10:37:05:13  10:37:07:19\r\n donc \u00e7a va un peu nous sauver.\r\n\r\n10:37:09:09  10:37:11:20\r\nOn sait qu'il y aura probablement\r\n\r\n10:37:12:01  10:37:13:13\r\n                un ralentissement.\r\n\r\n10:37:13:18  10:37:16:19\r\n{\\an3}       Personne n'avait planifi\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n10:37:17:00  10:37:20:19\r\n{\\an3}C'est un souci qui nous tombe dessus.\r\n\r\n10:37:21:00  10:37:24:13\r\n                Il faut trouver\r\n   les bonnes solutions, maintenant,\r\n\r\n10:37:24:18  10:37:28:03\r\n    pour ne pas trop perdre \r\n    de march\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:37:37:16  10:37:39:14\r\n  -On a 60'000 meules en stock,\r\n\r\n10:37:39:19  10:37:43:09\r\n  c'est impossible de repartir\r\n     sur du travail manuel.\r\n\r\n10:37:43:13  10:37:46:16\r\n      En plus, les machines\r\n      apportent une qualit\u00e9\r\n\r\n10:37:46:21  10:37:50:10\r\n       sup\u00e9rieure \u00e0 celle\r\n que pourrait apporter un homme\r\n\r\n10:37:50:14  10:37:53:05\r\nen frottant les fromages \u00e0 la main.\r\n\r\n10:37:53:10  10:37:55:11\r\n{\\an1}C'est comme si dans les mines,\r\n\r\n10:37:55:16  10:37:57:04\r\n       on repartait\r\n\r\n10:37:57:09  10:37:59:17\r\n{\\an1}avec une pelle et une pioche.\r\n\r\n10:37:59:22  10:38:03:06\r\n    Si on veut faire vieillir\r\n    des comt\u00e9s jusqu'\u00e0 2 ans,\r\n\r\n10:38:03:11  10:38:07:20\r\n  on peut pas faire autrement\r\nque de les confier aux machines.\r\n\r\n10:38:08:01  10:38:10:07\r\n   -La chert\u00e9 du franc suisse\r\n\r\n10:38:10:11  10:38:13:21\r\npourrait aussi amener C.Lancien,\r\n\r\n10:38:14:02  10:38:18:03\r\ncomme d'autres affineurs fran\u00e7ais,\r\n    \u00e0 revoir son assortiment.\r\n\r\n10:38:18:08  10:38:21:04\r\n          Une d\u00e9cision\r\n   qui aura des r\u00e9percussions\r\n\r\n10:38:21:09  10:38:23:06\r\n    sur la fromagerie suisse.\r\n\r\n10:38:23:11  10:38:25:23\r\n        -On ach\u00e8te aussi\r\n      des gruy\u00e8res d'alpage\r\n\r\n10:38:26:04  10:38:29:07\r\n     de L'Etivaz,\r\n\u00e7a fait partie de notre gamme.\r\n\r\n10:38:29:11  10:38:32:14\r\n{\\an1}On ach\u00e8te quand m\u00eame\r\n400 meules de gruy\u00e8re.\r\n\r\n10:38:32:19  10:38:35:09\r\n{\\an1}On se pose beaucoup de questions.\r\n\r\n10:38:35:13  10:38:39:23\r\nJe dois aller faire des r\u00e9servations\r\n la semaine prochaine.\r\n\r\n10:38:40:04  10:38:45:09\r\n{\\an1}Ca nous fait monter le prix\r\nde 4 euros le kilo pour nos clients.\r\n\r\n10:38:45:13  10:38:48:05\r\n  Ca rend le fromage tr\u00e8s cher.\r\n\r\n10:38:51:09  10:38:54:03\r\n{\\an3}      -Avant de commencer la s\u00e9ance,\r\n\r\n10:38:54:08  10:38:58:15\r\n{\\an3}        j'aimerais vous rappeler la\r\n situation avec le cours de l'euro.\r\n\r\n10:38:58:20  10:39:01:17\r\n           On va au-devant\r\n        de moments difficiles.\r\n\r\n10:39:01:22  10:39:05:11\r\n        Je crois que tout le monde\r\n          en est bien conscient.\r\n\r\n10:39:05:16  10:39:09:06\r\n{\\an3}                      De votre c\u00f4t\u00e9,\r\n     c'est soigner tous les d\u00e9tails.\r\n\r\n10:39:09:11  10:39:12:02\r\n{\\an3} C'est \u00e9conomiser tous les centimes.\r\n\r\n10:39:13:13  10:39:15:09\r\n{\\an3}               Partout o\u00f9 l'on peut.\r\n\r\n10:39:15:13  10:39:20:05\r\n{\\an3} Et puis on va observer la situation\r\n              sur le taux de change,\r\n\r\n10:39:20:10  10:39:23:08\r\n{\\an3}         en particulier suisse-euro.\r\n\r\n10:39:23:12  10:39:27:14\r\n{\\an3}   Vous savez qu'on est aussi touch\u00e9\r\n              par la livre sterling,\r\n\r\n10:39:27:19  10:39:30:17\r\n{\\an3}                le dollar am\u00e9ricain,\r\n                 le dollar canadien.\r\n\r\n10:39:30:22  10:39:34:08\r\n{\\an3}                Donc on va au-devant\r\n            de probl\u00e8mes importants.\r\n\r\n10:39:34:12  10:39:37:05\r\n{\\an3}  Si la situation ne s'am\u00e9liore pas,\r\n\r\n10:39:37:10  10:39:42:10\r\n{\\an3}on sera dans l'obligation de prendre\r\n      des d\u00e9cisions plus drastiques.\r\n\r\n10:39:42:14  10:39:45:23\r\n{\\an3}        Mais \u00e7a, on prendra le temps\r\n                    de les analyser.\r\n\r\n10:39:46:04  10:39:50:20\r\n{\\an3}    Je r\u00e9p\u00e8te bien, dans l'imm\u00e9diat,\r\n    c'est \u00e9conomiser chaque centime.\r\n\r\n10:39:51:01  10:39:55:02\r\nC'est checker chaque fournisseur\r\n    pour am\u00e9liorer nos prix\r\n\r\n10:39:55:07  10:39:58:05\r\n    et pour pouvoir survivre\r\n        \u00e0 cette p\u00e9riode.\r\n\r\n10:39:58:10  10:40:00:05\r\n             Voil\u00e0.\r\n\r\n10:40:00:10  10:40:05:10\r\n   -Quelle a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re\r\ncons\u00e9quence pour votre soci\u00e9t\u00e9 ?\r\n\r\n10:40:05:14  10:40:07:21\r\n{\\an1}-On avait commenc\u00e9 \u00e0 rapatrier\r\n\r\n10:40:08:02  10:40:11:07\r\n{\\an1}des productions de France en Suisse.\r\n\r\n10:40:11:11  10:40:15:06\r\n{\\an1}Aujourd'hui, on fait l'inverse,\r\n\r\n10:40:15:11  10:40:18:19\r\n{\\an1}en attendant de voir\r\nce qui va se passer.\r\n\r\n10:40:19:00  10:40:21:17\r\n-Vous avez d\u00e9j\u00e0 perdu de l'argent ?\r\n\r\n10:40:21:22  10:40:23:13\r\n     -Oui, bien s\u00fbr.\r\n\r\n10:40:23:18  10:40:26:18\r\n     On continue \u00e0 facturer\r\n     nos clients en euros,\r\n\r\n10:40:26:23  10:40:30:02\r\nsans pouvoir augmenter les prix.\r\n\r\n10:40:30:07  10:40:35:11\r\n-Quelles sont les autres d\u00e9cisions\r\nque vous seriez amen\u00e9 \u00e0 prendre ?\r\n\r\n10:40:35:16  10:40:39:04\r\n -En Suisse, uniquement\r\npour le march\u00e9 europ\u00e9en,\r\n\r\n10:40:39:09  10:40:44:05\r\n{\\an1}des produits comme par exemple\r\ndes pains croustillants sans gluten\r\n\r\n10:40:44:10  10:40:46:18\r\n{\\an1}seraient relocalis\u00e9s en Europe,\r\n\r\n10:40:46:23  10:40:51:22\r\n{\\an1}dans la zone euro qui est notre\r\nprincipal march\u00e9 pour ces activit\u00e9s.\r\n\r\n10:40:52:03  10:40:56:05\r\n{\\an1}L'Europe centrale, la Pologne,\r\nou des pays plus \u00e0 l'est.\r\n\r\n10:40:56:10  10:40:59:06\r\n         -Cons\u00e9quence:\r\n  pertes d'emplois en Suisse ?\r\n\r\n10:40:59:11  10:41:00:19\r\n           -Oui.\r\n\r\n10:41:01:00  10:41:05:13\r\n{\\an1}Cela ne nous r\u00e9jouit pas du tout,\r\non a d'excellents collaborateurs.\r\n\r\n10:41:05:18  10:41:08:19\r\n Mais plut\u00f4t que de ne plus avoir\r\n         d'activit\u00e9,\r\n\r\n10:41:09:00  10:41:12:08\r\n   il sera mieux d'avoir\r\ndes activit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n\r\n10:41:12:12  10:41:16:19\r\n{\\an1}ce qui nous permettra peut-\u00eatre \r\nde sauver des emplois en Suisse.\r\n\r\n10:41:17:00  10:41:19:21\r\n{\\an1}Mais c'est si la situation perdure.\r\n\r\n10:41:20:02  10:41:22:15\r\n        -Tous les jeudis,\r\n       une visioconf\u00e9rence\r\n\r\n10:41:22:20  10:41:26:05\r\n    r\u00e9unit les responsables \r\n    des sites de production.\r\n\r\n10:41:26:10  10:41:30:04\r\n C'est la premi\u00e8re \u00e0 avoir lieu\r\n\r\n10:41:30:09  10:41:33:06\r\n    depuis la hausse brutale\r\n        du franc suisse.\r\n\r\n10:41:33:11  10:41:34:21\r\n          -Aujourd'hui,\r\n\r\n10:41:35:02  10:41:37:20\r\n{\\an3}il est impensable de monter nos prix,\r\n\r\n10:41:38:01  10:41:40:19\r\n{\\an3}                  d'adapter nos prix\r\n                \u00e0 ce taux de change.\r\n\r\n10:41:41:00  10:41:44:00\r\n      Donc ce sont des pertes nettes\r\n                        pour nous.\r\n\r\n10:41:44:05  10:41:47:02\r\n          Ce sont surtout des pertes\r\n                     qui sont li\u00e9es\r\n\r\n10:41:47:07  10:41:50:16\r\n{\\an3}         aux frais d'infrastructure,\r\n               \u00e0 la masse salariale.\r\n\r\n10:41:50:21  10:41:55:11\r\n{\\an3} On peut estimer \u00e0 10-12 % de pertes\r\n        nettes sur le r\u00e9sultat 2015.\r\n\r\n10:41:55:15  10:42:00:02\r\n-D\u00e8s l'annonce du nouveau taux de \r\nchange, le groupe avait d\u00e9j\u00e0 perdu\r\n\r\n10:42:00:07  10:42:04:17\r\n           600'000 francs\r\nsur les commandes pass\u00e9es en automne\r\n\r\n10:42:04:22  10:42:06:11\r\n     mais pay\u00e9es \u00e0 90 jours.\r\n\r\n10:42:06:16  10:42:08:14\r\n  Chaque responsable de secteur\r\n\r\n10:42:08:19  10:42:11:02\r\ndoit donc trouver des \u00e9conomies.\r\n\r\n10:42:11:07  10:42:14:21\r\n C'est le cas pour Cyril Cornu,\r\n       le fils du patron,\r\n\r\n10:42:15:02  10:42:17:16\r\n   responsable des emballages.\r\n\r\n10:42:17:21  10:42:20:12\r\n{\\an3}            -On doit faire attention\r\n\r\n10:42:20:17  10:42:22:21\r\n{\\an3}          \u00e0 ne pas \u00eatre trop \u00e9loign\u00e9\r\n\r\n10:42:23:02  10:42:26:09\r\n{\\an3}         des prix du march\u00e9 europ\u00e9en\r\n                 sur les emballages.\r\n\r\n10:42:26:13  10:42:29:18\r\n{\\an3}                 On commande pas mal\r\n        de nos emballages en Suisse.\r\n\r\n10:42:29:23  10:42:32:00\r\n   -Vous pourriez changer \u00e7a ?\r\n\r\n10:42:32:05  10:42:35:03\r\n{\\an3}       -On va pas \u00eatre aussi radical\r\n                      tout de suite.\r\n\r\n10:42:35:08  10:42:37:10\r\n{\\an3}      C'est comme la d\u00e9localisation.\r\n\r\n10:42:37:14  10:42:40:04\r\n{\\an3}On va pas parler de \u00e7a tout de suite.\r\n\r\n10:42:40:09  10:42:43:02\r\n{\\an3}                  Si \u00e7a se prolonge,\r\n              il faudra y r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n10:42:43:07  10:42:46:20\r\n{\\an3}      Pour l'instant, on va discuter\r\n              avec nos fournisseurs,\r\n\r\n10:42:47:01  10:42:49:12\r\n{\\an3}                   analyser les prix\r\n                 du march\u00e9 europ\u00e9en.\r\n\r\n10:42:49:17  10:42:52:15\r\n           -A terme,\r\nvous pourriez acheter ailleurs ?\r\n\r\n10:42:52:20  10:42:54:10\r\n{\\an3}                   -Oui, clairement.\r\n\r\n10:43:02:06  10:43:04:13\r\n  -Dans les moments difficiles,\r\n\r\n10:43:04:18  10:43:08:06\r\n    M-A.Cornu n'est pas homme\r\n      \u00e0 se laisser abattre.\r\n\r\n10:43:08:11  10:43:12:05\r\nIl insiste beaucoup sur ce point.\r\n\r\n10:43:12:10  10:43:14:18\r\nLa confidence n'est pas son fort.\r\n\r\n10:43:14:23  10:43:16:19\r\n    Ce solitaire a sa m\u00e9thode\r\n\r\n10:43:17:00  10:43:18:15\r\n       face \u00e0 l'adversit\u00e9.\r\n\r\n10:43:18:20  10:43:23:01\r\n  -C'est \u00e0 v\u00e9lo que j'ai pris\r\ncertaines d\u00e9cisions importantes.\r\n\r\n10:43:23:06  10:43:27:03\r\n   Ca me permet de r\u00e9fl\u00e9chir,\r\n    un peu \u00e0 tout et \u00e0 rien.\r\n\r\n10:43:27:08  10:43:30:01\r\nLes id\u00e9es passent et reviennent,\r\n\r\n10:43:30:06  10:43:34:18\r\n     et c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant\r\npour l'organisation de l'entreprise.\r\n\r\n10:43:37:02  10:43:39:02\r\n            Pour moi,\r\n\r\n10:43:39:07  10:43:42:06\r\n          l'entreprise\r\n  est une obsession permanente.\r\n\r\n10:43:42:11  10:43:45:06\r\n     On y pense 24 h sur 24,\r\n         7 jours sur 7.\r\n\r\n10:43:45:11  10:43:50:21\r\n Il faut \u00eatre arm\u00e9 pour le faire,\r\nil faut \u00eatre blind\u00e9 \u00e0 la critique.\r\n\r\n10:43:51:02  10:43:55:21\r\nIl faut avoir une certaine estime\r\n de soi-m\u00eame, \u00eatre pers\u00e9v\u00e9rant.\r\n\r\n10:43:56:02  10:43:58:20\r\n         -Un bon patron,\r\n     pour vous, c'est quoi ?\r\n\r\n10:43:59:01  10:44:02:00\r\n   -Il n'y a pas de d\u00e9finition\r\n        d'un bon patron.\r\n\r\n10:44:02:05  10:44:04:19\r\n         Un bon patron,\r\n    c'est celui qui r\u00e9ussit.\r\n\r\n10:44:05:00  10:44:07:17\r\n-Vous \u00eates toujours s\u00fbr de vous ?\r\n\r\n10:44:07:22  10:44:10:16\r\n{\\an1}-Oui, je suis en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale\r\n\r\n10:44:10:21  10:44:13:07\r\n   assez s\u00fbr de moi.\r\n\r\n10:44:13:11  10:44:17:19\r\n{\\an1}Ce qui ne veut pas dire que je\r\nne m'interroge pas en permanence.\r\n\r\n10:44:18:00  10:44:20:14\r\n-Donc vous avez parfois des doutes ?\r\n\r\n10:44:20:19  10:44:22:16\r\n{\\an1}-Non, j'ai des certitudes,\r\n\r\n10:44:22:21  10:44:26:09\r\n    des interrogations\r\nauxquelles j'essaie de r\u00e9pondre.\r\n\r\n10:44:26:13  10:44:29:17\r\n  Mais je travaille plut\u00f4t\r\n    sur des certitudes.\r\n\r\n10:44:29:22  10:44:33:15\r\n  On ne doit pas se poser\r\ntrop de questions non plus,\r\n\r\n10:44:33:20  10:44:36:04\r\n{\\an1}parce qu'on n'entreprend plus.\r\n\r\n10:44:36:09  10:44:39:08\r\n{\\an1}Et une entreprise doit entreprendre.\r\n\r\n10:44:43:12  10:44:45:21\r\n    -On est dans une phase...\r\n\r\n10:44:46:02  10:44:50:12\r\nO\u00f9 il faut penser \u00e0 la succession.\r\n\r\n10:44:50:17  10:44:53:21\r\nPersonne ne veut que \u00e7a s'arr\u00eate.\r\n\r\n10:44:54:02  10:44:56:14\r\n      Donc c'est une phase\r\n        assez difficile.\r\n\r\n10:44:56:19  10:44:59:21\r\nEt c'est l\u00e0 aussi que vous sentez\r\n\r\n10:45:00:02  10:45:01:18\r\n       que vous \u00eates seul.\r\n\r\n10:45:01:23  10:45:04:23\r\n     -Mike est le fils a\u00een\u00e9\r\n      de Fritz Aeschbach.\r\n\r\n10:45:05:04  10:45:08:11\r\n    Il aurait pu se profiler\r\n      en h\u00e9ritier naturel,\r\n\r\n10:45:08:16  10:45:11:18\r\n  mais la lourdeur de la t\u00e2che\r\n        l'en a dissuad\u00e9.\r\n\r\n10:45:11:23  10:45:14:00\r\n  -Je lui ai dit il y a dix ans\r\n\r\n10:45:14:05  10:45:17:22\r\n      que je ne voulais pas\r\n prendre la suite de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:45:18:03  10:45:21:06\r\n{\\an1}C'est une grosse responsabilit\u00e9,\r\n\r\n10:45:21:11  10:45:24:05\r\n{\\an1}il y a beaucoup de soucis.\r\n\r\n10:45:24:10  10:45:27:12\r\n    D'autant plus\r\navec le franc fort, maintenant.\r\n\r\n10:45:27:17  10:45:30:06\r\n{\\an1}Faut se battre continuellement.\r\n\r\n10:45:30:11  10:45:33:11\r\n  Et on ne sait pas\r\nde quoi demain sera fait.\r\n\r\n10:45:33:16  10:45:37:10\r\n{\\an1}Ca met un stress, et moi,\r\nje prends assez sur moi,\r\n\r\n10:45:37:14  10:45:41:21\r\n{\\an1}je suis un peu bileux, cette pression\r\nm'emp\u00eacherait de dormir.\r\n\r\n10:45:42:02  10:45:44:03\r\n{\\an1}De gros soucis avec...\r\n\r\n10:45:44:08  10:45:45:16\r\n{\\an3}                       -Avec l'euro.\r\n\r\n10:45:45:21  10:45:49:18\r\n{\\an1}-Avec l'euro aussi,\r\navec les clients, comme d'habitude.\r\n\r\n10:45:49:23  10:45:52:11\r\n{\\an1}-J'aurais \u00e9t\u00e9 fier si les enfants...\r\n\r\n10:45:52:15  10:45:57:13\r\n{\\an1}Et puis \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 plus facile.\r\n\r\n10:45:57:18  10:46:01:12\r\n{\\an1}Si j'avais pu dire:\r\n\"On travaille ensemble cinq ans,\r\n\r\n10:46:01:17  10:46:04:21\r\net apr\u00e8s, je vous assiste\r\n    encore un peu.\"\r\n\r\n10:46:05:02  10:46:07:13\r\n{\\an1}\"Et apr\u00e8s, vous prenez tout \u00e7a.\"\r\n\r\n10:46:07:18  10:46:10:04\r\n{\\an1}Mais c'est pas une tristesse.\r\n\r\n10:46:10:09  10:46:12:09\r\n     C'est plut\u00f4t...\r\n\r\n10:46:14:03  10:46:18:20\r\n{\\an1}Oui, j'aurais bien aim\u00e9,\r\nmais c'\u00e9tait pas une volont\u00e9 absolue.\r\n\r\n10:46:19:01  10:46:24:18\r\nEt puis je leur ai aussi dit qu'eux,\r\n  ils doivent construire leur vie.\r\n\r\n10:46:31:15  10:46:43:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:46:48:03  10:46:51:00\r\n{\\an1}-La succession est dans ma t\u00eate.\r\n\r\n10:46:51:05  10:46:53:23\r\n       J'ai mis des dates,\r\n       j'ai mis un timing\r\n\r\n10:46:54:04  10:46:55:11\r\n         en perspective.\r\n\r\n10:46:55:16  10:46:58:18\r\n            Pour moi,\r\n  ce n'est pas un poids en soi.\r\n\r\n10:46:58:23  10:47:02:23\r\n  Ca demande une organisation,\r\n\u00e7a demande d'organiser le futur.\r\n\r\n10:47:03:04  10:47:06:20\r\n  Comme a su le faire mon p\u00e8re\r\n   il y a quelques d\u00e9cennies.\r\n\r\n10:47:07:01  10:47:10:10\r\n        Mais on a encore\r\n   quelques ann\u00e9es devant nous\r\n\r\n10:47:10:14  10:47:13:11\r\n     avant de devoir prendre\r\n         des d\u00e9cisions.\r\n\r\n10:47:15:15  10:47:18:13\r\n-Tout enfant de patron d'entreprise\r\n\r\n10:47:18:18  10:47:21:20\r\n         se pose un jour\r\n  la question de la succession.\r\n\r\n10:47:22:01  10:47:25:05\r\n         Chez les Cornu,\r\n   o\u00f9 la fiert\u00e9 de la dynastie\r\n\r\n10:47:25:10  10:47:29:03\r\n        est tr\u00e8s pr\u00e9sente,\r\npeut-\u00eatre encore plus qu'ailleurs.\r\n\r\n10:47:29:08  10:47:30:17\r\n        Dans la soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n10:47:30:22  10:47:33:11\r\n          Cyril Cornu\r\n   cumule d\u00e9j\u00e0 les fonctions.\r\n\r\n10:47:33:16  10:47:36:14\r\n       Ici, c'est au titre\r\n      de chef du sponsoring\r\n\r\n10:47:36:19  10:47:40:07\r\n      qu'il vient v\u00e9rifier\r\n l'habillage du nouveau camion.\r\n\r\n10:47:40:11  10:47:42:02\r\n{\\an3}                   -C'est superbeau.\r\n\r\n10:47:42:07  10:47:44:11\r\n   -Quand j'\u00e9tais plus jeune,\r\n\r\n10:47:44:15  10:47:47:15\r\n        je me voyais pas\r\n   travailler dans la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:47:47:20  10:47:50:11\r\nCa me semblait quasiment impossible.\r\n\r\n10:47:50:15  10:47:52:03\r\n    Je voyais mon p\u00e8re\r\n\r\n10:47:52:08  10:47:55:01\r\n{\\an1}faire des choses, je me disais:\r\n\r\n10:47:55:06  10:47:57:21\r\n{\\an1}\"Jamais je pourrai faire \u00e7a.\"\r\n\r\n10:47:58:02  10:48:02:03\r\n{\\an1}Petit \u00e0 petit, j'ai commenc\u00e9 \r\n\u00e0 travailler dans la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:48:02:08  10:48:04:09\r\n{\\an1}Ca m'a plu de plus en plus.\r\n\r\n10:48:04:13  10:48:07:22\r\n   Et je me suis dit:\r\n\"Pourquoi chercher autre chose,\r\n\r\n10:48:08:03  10:48:11:17\r\n{\\an1}si je me rends compte\r\nque ce que je fais me pla\u00eet ?\"\r\n\r\n10:48:11:22  10:48:16:21\r\n-Pour vous, reprendre l'entreprise,\r\n      ce serait une option ?\r\n\r\n10:48:17:02  10:48:20:19\r\n{\\an1}-On laisse la porte ouverte\r\n\u00e0 toutes les options.\r\n\r\n10:48:21:00  10:48:24:15\r\n{\\an1}Mais je crois qu'il faut \u00eatre clair\r\navec deux choses.\r\n\r\n10:48:24:20  10:48:28:08\r\n{\\an1}D'abord, je n'ai pas\r\nle savoir et les capacit\u00e9s\r\n\r\n10:48:28:12  10:48:31:14\r\n    pour endosser\r\nune telle responsabilit\u00e9.\r\n\r\n10:48:31:19  10:48:36:09\r\n{\\an1}Ca, \u00e7a me demanderait encore quelques\r\nbonnes ann\u00e9es d'apprentissage.\r\n\r\n10:48:36:13  10:48:39:11\r\n      Et surtout,\r\nc'est une entreprise familiale,\r\n\r\n10:48:39:16  10:48:44:16\r\net c'est une d\u00e9cision qui \u00e0 mon sens\r\ndoit se prendre au niveau familial.\r\n\r\n10:48:44:21  10:48:49:11\r\n   -Votre p\u00e8re, comme patron, \r\n   vous le d\u00e9cririez comment ?\r\n\r\n10:48:49:15  10:48:52:09\r\n{\\an1}-C'est quelqu'un de rassurant.\r\n\r\n10:48:52:13  10:48:55:11\r\n    C'est quelqu'un\r\nqui peut \u00eatre tr\u00e8s dur,\r\n\r\n10:48:55:16  10:48:58:08\r\n{\\an1}qui peut \u00eatre des fois un peu...\r\n\r\n10:49:01:03  10:49:03:04\r\n{\\an1}Il est instinctif.\r\n\r\n10:49:03:09  10:49:06:04\r\n{\\an1}Il prend ses d\u00e9cisions tr\u00e8s vite.\r\n\r\n10:49:06:09  10:49:11:19\r\n{\\an1}M\u00eame si des fois il change d'avis,\r\ns'il se rend compte qu'il a tort.\r\n\r\n10:49:12:00  10:49:16:19\r\n-Si vous deviez reprendre un jour,\r\n il serait un mod\u00e8le pour vous ?\r\n\r\n10:49:17:00  10:49:18:12\r\n      -Oui.\r\n\r\n10:49:18:17  10:49:22:23\r\n{\\an1}Pas pour tout, mais pour une bonne\r\npartie des choses, oui.\r\n\r\n10:49:23:04  10:49:27:02\r\n{\\an1}Comme l'a \u00e9t\u00e9, je pense,\r\nmon grand-p\u00e8re pour lui.\r\n\r\n10:49:27:07  10:49:28:18\r\n    J'esp\u00e8re.\r\n\r\n10:49:28:23  10:49:32:11\r\n{\\an1}Mais je pense que je me tournerais\r\nvers lui souvent.\r\n\r\n10:49:32:16  10:49:36:02\r\n{\\an1}J'aurais pas besoin\r\nde me retourner tr\u00e8s longtemps,\r\n\r\n10:49:36:07  10:49:38:08\r\n{\\an1}il serait juste derri\u00e8re moi.\r\n\r\n10:49:38:12  10:49:40:14\r\n{\\an1}Je pense que c'est quelqu'un\r\n\r\n10:49:40:19  10:49:44:17\r\n{\\an1}\u00e0 qui je me confierais beaucoup\r\n\u00e0 propos de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:49:44:22  10:49:48:11\r\n         -M-A.Cornu perd\r\nen moyenne 100'000 francs par mois\r\n\r\n10:49:48:15  10:49:50:17\r\n    en raison du franc fort.\r\n\r\n10:49:50:22  10:49:54:22\r\n  Il va d\u00e9localiser une partie \r\n  de sa production en Allemagne\r\n\r\n10:49:55:03  10:49:59:22\r\n  ou en Pologne, o\u00f9 il prospecte\r\npour construire une nouvelle usine.\r\n\r\n10:50:00:03  10:50:03:18\r\n         Fritz Aeschbach\r\nsubit la pression de ses clients,\r\n\r\n10:50:03:23  10:50:07:04\r\n         qui r\u00e9clament\r\n   entre 5 et 25 % de rabais.\r\n\r\n10:50:07:09  10:50:10:16\r\n     Il a d\u00e9cid\u00e9 d'investir\r\n      un million de francs\r\n\r\n10:50:10:21  10:50:14:05\r\n pour augmenter sa productivit\u00e9.\r\n\r\n10:50:14:10  10:50:18:07\r\nChez JNJ, les effets du franc fort\r\n        sont moins graves,\r\n\r\n10:50:18:11  10:50:22:11\r\n car dans leur march\u00e9 de niche,\r\n   il y a peu de concurrence.\r\n\r\n10:50:22:16  10:50:26:04\r\n    Un seul client en France \r\n    a pour l'instant repouss\u00e9\r\n\r\n10:50:26:09  10:50:29:11\r\n        de quelques mois\r\n    l'acquisition d'un robot.\r\n\r\n10:50:43:09  10:50:47:11\r\n{\\an3}-La crise due au taux de change v\u00e9cue\r\n              par nos patrons romands\r\n\r\n10:50:47:16  10:50:52:06\r\n{\\an3}     touche l'ensemble de l'\u00e9conomie\r\n suisse, tourn\u00e9e vers l'exportation.\r\n\r\n10:50:52:11  10:50:54:00\r\n{\\an3}              Selon les \u00e9conomistes,\r\n\r\n10:50:54:05  10:50:58:21\r\n{\\an3}      la croissance d'un grand canton\r\ncomme Vaud chutera de moiti\u00e9 en 2015.\r\n\r\n10:50:59:02  10:51:02:02\r\n{\\an3}  La fili\u00e8re du fromage fribourgeois\r\n                         est touch\u00e9e\r\n\r\n10:51:02:07  10:51:06:13\r\n{\\an3}        de fa\u00e7on catastrophique avec\r\n   une grosse chute des exportations\r\n\r\n10:51:06:18  10:51:08:14\r\n{\\an3}            et des surplus laitiers.\r\n\r\n10:51:08:19  10:51:13:18\r\n{\\an1}Vous avez envie de r\u00e9agir, vous vous\r\ninterrogez sur l'avenir de nos PME.\r\n\r\n10:51:13:23  10:51:16:11\r\n{\\an1}Faut-il craindre pour les emplois ?\r\n\r\n10:51:16:15  10:51:21:08\r\n{\\an1}Nos entrepreneurs peuvent-ils faire\r\nface \u00e0 ce cataclysme \u00e9conomique ?\r\n\r\n10:51:21:12  10:51:23:21\r\n{\\an1}Pour vous r\u00e9pondre, nous recevons\r\n\r\n10:51:24:02  10:51:25:22\r\n{\\an1}sur notre forum F.Schoch,\r\n\r\n10:51:26:03  10:51:28:03\r\n{\\an1}directeur de First Industries,\r\n\r\n10:51:28:08  10:51:30:21\r\n{\\an1}pr\u00e9sident de l'industrie m\u00e9canique.\r\n\r\n10:51:31:02  10:51:34:14\r\n              Excellente soir\u00e9e,\r\n         belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:51:34:19  10:51:38:04\r\n   Leur souffrance est immense\r\n        et sous-estim\u00e9e,\r\n\r\n10:51:38:09  10:51:40:04\r\n celle des p\u00e8res qui divorcent.\r\n\r\n10:51:40:09  10:51:45:01\r\n La justice impose le plus souvent\r\nque le p\u00e8re puisse voir ses enfants.\r\n\r\n10:51:45:06  10:51:48:12\r\n   Mais parfois, par vengeance\r\n    ou chantage, l'ex-\u00e9pouse\r\n\r\n10:51:48:17  10:51:50:15\r\nbafoue les d\u00e9cisions du tribunal.\r\n\r\n10:51:50:20  10:51:55:09\r\nEnl\u00e8vement, fuite \u00e0 l'\u00e9tranger, \r\ninsoumission, les autorit\u00e9s sont\r\n\r\n10:51:55:13  10:51:58:09\r\n   d\u00e9sempar\u00e9es et incapables \r\n  de rendre justice aux p\u00e8res.\r\n\r\n10:52:12:09  10:52:18:09\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-05-21T19:56:25Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1411392479", "title": "TITRE_Petits patrons, gros soucis", "excerpt": "En Suisse la majorit\u00e9 des entreprises sont des petites et moyennes entreprises. Qu'elles soient pr\u00e9sentes dans le secteur de l'industrie des machines ou l'alimentation elles sont toutes confront\u00e9es \u00e0 la probl\u00e9matiques du franc fort et \u00e0 la concurrence moins chers de l'\u00e9tranger. La r\u00e9ponse des PME suisses est la qualit\u00e9 et la valeur ajout\u00e9e des produits fabriqu\u00e9s. Mais combien de temps ce gage de qualit\u00e9 suffira t'il \u00e0 garder les clients qui trouvent meilleur march\u00e9 ailleurs. 3 patrons de PME romandes font partager leur vision de l'entreprise et de leur r\u00f4le de chef d'entreprise."}, {"internalArchiveId": "AA1411392478", "durationSec": 3005, "title": "CLEAN_Petits patrons, gros soucis", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MENOUD, Jean-Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GAUSS, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "PREISWERK, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MASCARO, Maria Pia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LAMBERT, Beat", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PETITE ET MOYENNE ENTREPRISE", "FRANC SUISSE", "EXPORTATION"], "sequenceIds": ["1435868", "1435871", "1435873"]}, {"internalArchiveId": "AA1505434286", "durationSec": 3120, "title": "TV5M Petits patrons, gros soucis", "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1506435831", "summary": "Goumo\u00ebns-la-ville : Itw de Fritz Aeschbach, directeur et fondateur de Technique laser SA circulant dans son entreprise et discutant avec ses ouvriers. machine de d\u00e9coupage au lasser d\u00e9coupant des pi\u00e8ces de m\u00e9tal. Grosse machine automatis\u00e9e de d\u00e9coupe de pi\u00e8ce m\u00e9tallique fonctionnant. Itw St\u00e9phane L'Epplatennier, directeur commercial n\u00e9gociant avec un client.\nMoudon : Itw Patrick Burli charpentier, directeur Arunda.\n15.01.2015 annonce de la fin du taux plancher. Fritz Aeschbach s'adressant \u00e0 ses employ\u00e9s. Itw employ\u00e9s de Technique laser SA.\nItw Mike Aeschbach, fils de Friz.", "id": "1435868", "visualThemes": ["INDUSTRIE DES MACHINES", "PETITE ET MOYENNE ENTREPRISE"], "visualGeographicals": ["MOUDON", "GOUMO\u00cbNS-LA-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506435834", "summary": "Itw Jo\u00ebl Jaquier, directeur op\u00e9rationnel de JNJ montrant ses robots \u00e0 traiter les fromages. Ouvriers travaillant \u00e0 la construction des machines. Itw S\u00e9bastien Jaquier, directeur administratif et financier. Ouvrier testant un robot \u00e0 garnir les tommes.\n15.01.2015 annonce de la fin du taux plancher.  Jo\u00ebl Jaquier et S\u00e9bastien Jaquier discutant des mesures \u00e0 prendre. \nNantua : livraison d'un robot chez un affineur. Itw Christophe Lancien, affineur. Itw J\u00e9r\u00f4me Nicolet, directeur technique.", "id": "1435871", "visualThemes": ["FABRICATION DU FROMAGE", "INDUSTRIE DES MACHINES", "PETITE ET MOYENNE ENTREPRISE"], "visualGeographicals": ["AIN", "ROMONT"]}, {"internalArchiveId": "AA1506435836", "summary": "Champagne (VD) : Marc-Andr\u00e9 Cornu, directeur Cornu SA. Machine industrielle fabriquant des bretzel \u00e0 la cha\u00eene. Machine a fabriquer des zwieback. Ouvri\u00e8res travaillant sur les cha\u00eenes. Flutes feuillet\u00e9es sur tapis roulant.\nFontain : Ouvri\u00e8re dans l'usine Roland travaillant sur les machines. Flutes sur tapis roulant. \nChampagne (VD) : Itw Paul-Andr\u00e9 et Gislaine Cornu, fondateurs de l'usine. \nSur \u00e9cran partag\u00e9, d\u00e9tails de la chaine de fabrication de la flute au beurre.\n15.01.2015, annonce de l'abandon du taux plancher : Marc-Andr\u00e9 Cornu tenant une conf\u00e9rence en visioconf\u00e9rence.\nItw Cyril Cornu, responsable marketing et emballage.", "id": "1435873", "visualThemes": ["USINE", "BOULANGERIE (TECHNIQUE)", "PETITE ET MOYENNE ENTREPRISE"], "visualGeographicals": ["DOUBS", "CHAMPAGNE (VD)"]}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PIGUET, Blaise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1587489", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018370", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1421027", "internalArchiveId": "AA1503421042", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Allocution de Didier Burkhalter, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2015-05-21T20:08:00Z", "summary": "Allocution t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter, chef du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res (DFAE) contre l'initiative \"Imposer les successions de plusieurs millions pour financer notre AVS (R\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 successorale)\" en votation f\u00e9d\u00e9rale le 14.06.2015.", "durationSec": 300, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6801919", "imageURL": "http://www.rts.ch/6801913.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["DISCOURS T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9", "VOTATION", "DONATION", "IMP\u00d4T", "H\u00c9RITAGE"], "thematicPersons": ["BURKHALTER, DIDIER"], "alternativeTitle": ["Allocution de Didier Burkhalter, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "Initiative pour imposer les successions", "Allocution de Didier Burkhalter, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral"], "alternativeSummary": ["Initiative pour imposer les successions"], "variantIds": ["ece-6684676"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T23:35:38Z", "subTitles": ["00:00:29:12  00:00:35:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:35:13  00:00:39:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:39:16  00:00:41:16\r\n{\\an1}Mesdames, Messieurs,\r\n\r\n00:00:41:21  00:00:44:23\r\n{\\an1}     Le 14 juin, nous voterons\r\n        sur une initiative\r\n\r\n00:00:45:04  00:00:47:21\r\n{\\an1}      relative \u00e0 la fiscalit\u00e9\r\n         des successions.\r\n\r\n00:00:48:02  00:00:49:12\r\n{\\an1}        De quoi s\u2019agit-il?\r\n\r\n00:00:49:17  00:00:52:22\r\n{\\an1}        Les imp\u00f4ts sur les\r\n   successions et les donations\r\n\r\n00:00:53:03  00:00:55:09\r\n{\\an1} sont r\u00e9gl\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9chelon cantonal.\r\n\r\n00:00:55:13  00:00:58:20\r\n{\\an1}     Presque tous les cantons\r\n     per\u00e7oivent un tel imp\u00f4t.\r\n\r\n00:00:59:01  00:01:03:03\r\n{\\an1}En 2012, l\u2019imposition des successions\r\net des donations a rapport\u00e9\r\n\r\n00:01:03:08  00:01:06:07\r\n{\\an1}environ 900 mios de frs\r\naux cantons et aux communes.\r\n\r\n00:01:06:11  00:01:07:18\r\n{\\an1}Sur le plan f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n00:01:07:23  00:01:11:14\r\n{\\an1}les successions et les donations\r\nne sont pas impos\u00e9es.\r\n\r\n00:01:11:19  00:01:15:02\r\n{\\an1}L\u2019initiative demande\r\nl\u2019institution d\u2019un imp\u00f4t national\r\n\r\n00:01:15:07  00:01:17:13\r\n{\\an1}sur les successions et les donations\r\n\r\n00:01:17:18  00:01:22:01\r\n{\\an1}ainsi que la suppression de l\u2019imp\u00f4t\r\ncorrespondant dans les cantons.\r\n\r\n00:01:22:06  00:01:25:23\r\n{\\an1}Les legs et les donations seraient\r\nimpos\u00e9s \u00e0 un taux de 20 %,\r\n\r\n00:01:26:04  00:01:30:06\r\n{\\an1}  apr\u00e8s d\u00e9duction d\u2019une franchise\r\n     unique de 2 mios de frs.\r\n\r\n00:01:30:11  00:01:32:20\r\n{\\an1}Deux tiers des recettes\r\nseraient vers\u00e9s\r\n\r\n00:01:33:01  00:01:36:22\r\n{\\an1}au Fonds de compensation de\r\nl\u2019assurance-vieillesse et survivants\r\n\r\n00:01:37:03  00:01:40:05\r\n{\\an1}et le tiers restant\r\nreviendrait aux cantons.\r\n\r\n00:01:40:10  00:01:43:11\r\n{\\an1}Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nest contre l\u2019initiative\r\n\r\n00:01:43:15  00:01:45:13\r\n{\\an1}pour les raisons suivantes:\r\n\r\n00:01:45:18  00:01:50:02\r\n{\\an1}L\u2019initiative viole la souverainet\u00e9\r\ndes cantons en mati\u00e8re financi\u00e8re,\r\n\r\n00:01:50:07  00:01:54:05\r\n{\\an1}     souverainet\u00e9 qui est une\r\n  caract\u00e9ristique du f\u00e9d\u00e9ralisme.\r\n\r\n00:01:54:10  00:01:58:00\r\n{\\an1}La comp\u00e9tence laiss\u00e9e aux\r\ncantons de percevoir un imp\u00f4t\r\n\r\n00:01:58:05  00:02:02:01\r\n{\\an1}sur les successions et les\r\ndonations fait partie int\u00e9grante\r\n\r\n00:02:02:06  00:02:04:15\r\n{\\an1}de l\u2019autonomie cantonale financi\u00e8re.\r\n\r\n00:02:04:20  00:02:08:14\r\n{\\an1}Cette comp\u00e9tence ne doit pas\r\n\u00eatre restreinte inutilement.\r\n\r\n00:02:08:19  00:02:11:13\r\n{\\an1}De m\u00eame, les recettes\r\nfiscales des cantons\r\n\r\n00:02:11:18  00:02:14:08\r\n{\\an1}ne doivent pas \u00eatre mises en p\u00e9ril.\r\n\r\n00:02:14:12  00:02:18:18\r\n{\\an1}Les cons\u00e9quences financi\u00e8res de\r\nl\u2019initiative sont peu pr\u00e9visibles.\r\n\r\n00:02:18:23  00:02:22:15\r\n{\\an1}Dans son message au Parlement,\r\nle Conseil f\u00e9d\u00e9ral estime\r\n\r\n00:02:22:20  00:02:27:11\r\n{\\an1}que les recettes potentielles d\u2019un\r\nimp\u00f4t national sur les successions\r\n\r\n00:02:27:15  00:02:31:03\r\n{\\an1}et les donations s\u2019\u00e9l\u00e8vent\r\n\u00e0 environ 3 mias de frs.\r\n\r\n00:02:31:08  00:02:37:08\r\n{\\an1}L'estimation ne tient pas compte du \r\nfait que les exploitations agricoles\r\n\r\n00:02:37:12  00:02:41:13\r\n{\\an1}et les entreprises b\u00e9n\u00e9ficieraient\r\nde r\u00e9ductions d\u2019imp\u00f4t.\r\n\r\n00:02:41:18  00:02:45:09\r\n{\\an1}On ignore \u00e0 l\u2019heure actuelle\r\nl\u2019ampleur de ces r\u00e9ductions.\r\n\r\n00:02:45:13  00:02:49:16\r\n{\\an1}  Il est probable que les cantons\r\n  encaisseraient moins d\u2019imp\u00f4ts.\r\n\r\n00:02:49:21  00:02:53:01\r\n{\\an1}L\u2019initiative met aussi\r\nen p\u00e9ril la succession\r\n\r\n00:02:53:06  00:02:55:19\r\n{\\an1}au sein des entreprises familiales.\r\n\r\n00:02:56:00  00:03:00:04\r\n{\\an1}La majorit\u00e9 des entreprises\r\nen Suisse sont de petites ou moyennes\r\n\r\n00:03:00:09  00:03:04:02\r\n{\\an1}entreprises et beaucoup\r\nsont des entreprises familiales.\r\n\r\n00:03:04:07  00:03:08:00\r\n{\\an1}   Lorsqu\u2019un entrepreneur l\u00e8gue\r\n    aujourd\u2019hui son entreprise\r\n\r\n00:03:08:05  00:03:12:11\r\n{\\an1}\u00e0 ses enfants, ceux-ci sont,\r\nle plus souvent exon\u00e9r\u00e9s de l\u2019imp\u00f4t\r\n\r\n00:03:12:15  00:03:15:02\r\n{\\an1}sur les successions et les donations.\r\n\r\n00:03:15:07  00:03:17:11\r\n{\\an1}Si l\u2019initiative est accept\u00e9e,\r\n\r\n00:03:17:15  00:03:20:19\r\n{\\an1}les enfants devraient\r\nacquitter un tel imp\u00f4t.\r\n\r\n00:03:21:00  00:03:23:10\r\n{\\an1}  Un mot encore concernant l\u2019AVS.\r\n\r\n00:03:23:14  00:03:26:16\r\n{\\an1}Verser une partie de cet imp\u00f4t\r\n\u00e0 l\u2019AVS constituerait\r\n\r\n00:03:26:21  00:03:30:11\r\n{\\an1}un soutien financier\r\nbienvenu pour cette assurance.\r\n\r\n00:03:30:16  00:03:32:11\r\n{\\an1}Mais ce geste ne permettrait pas\r\n\r\n00:03:32:15  00:03:35:19\r\n{\\an1}de r\u00e9soudre les futurs probl\u00e8mes\r\nde financement de l\u2019AVS.\r\n\r\n00:03:36:00  00:03:39:08\r\n{\\an1}        Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n veut financer durablement l\u2019AVS.\r\n\r\n00:03:39:12  00:03:43:21\r\n{\\an1}Dans le cadre de la r\u00e9forme\r\nde la pr\u00e9voyance vieillesse 2020,\r\n\r\n00:03:44:02  00:03:46:14\r\n{\\an1}il propose notamment de relever\r\n\r\n00:03:46:19  00:03:51:06\r\n{\\an1}le taux de la taxe sur la valeur\r\najout\u00e9e d\u2019au maximum 1,5 %.\r\n\r\n00:03:51:11  00:03:52:18\r\n{\\an1}       Mesdames, Messieurs,\r\n\r\n00:03:52:23  00:03:56:21\r\n{\\an1}l\u2019initiative pr\u00e9sente\r\nde s\u00e9rieux inconv\u00e9nients\r\n\r\n00:03:57:02  00:04:00:23\r\n{\\an1}qui conduisent\r\nle Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Parlement\r\n\r\n00:04:01:04  00:04:05:20\r\n{\\an1}\u00e0 vous recommander de voter NON,\r\nle 14 juin prochain.\r\n\r\n00:04:06:07  00:04:12:07\r\n{\\an1} SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-05-21T18:29:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1503421043", "durationSec": 300, "title": "Allocution de Didier Burkhalter, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral, sign\u00e9e", "subTitles": "17:56:23:11  17:56:29:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n17:56:29:13  17:56:33:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n17:56:33:16  17:56:35:16\r\n{\\an1}Mesdames, Messieurs,\r\n\r\n17:56:35:21  17:56:38:23\r\n{\\an1}Le 14 juin, nous voterons\r\nsur une initiative\r\n\r\n17:56:39:04  17:56:41:21\r\n{\\an1}relative \u00e0 la fiscalit\u00e9\r\ndes successions.\r\n\r\n17:56:42:02  17:56:43:12\r\n{\\an1}De quoi s\u2019agit-il?\r\n\r\n17:56:43:17  17:56:46:22\r\n{\\an1}Les imp\u00f4ts sur les\r\nsuccessions et les donations\r\n\r\n17:56:47:03  17:56:49:09\r\n{\\an1}sont r\u00e9gl\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9chelon cantonal.\r\n\r\n17:56:49:13  17:56:52:20\r\n{\\an1}Presque tous les cantons\r\nper\u00e7oivent un tel imp\u00f4t.\r\n\r\n17:56:53:01  17:56:57:03\r\n{\\an1}En 2012, l\u2019imposition des successions\r\net des donations a rapport\u00e9\r\n\r\n17:56:57:08  17:57:00:07\r\n{\\an1}environ 900 mios de frs\r\naux cantons et aux communes.\r\n\r\n17:57:00:11  17:57:01:18\r\n{\\an1}Sur le plan f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n17:57:01:23  17:57:05:14\r\n{\\an1}les successions et les donations\r\nne sont pas impos\u00e9es.\r\n\r\n17:57:05:19  17:57:09:02\r\n{\\an1}L\u2019initiative demande\r\nl\u2019institution d\u2019un imp\u00f4t national\r\n\r\n17:57:09:07  17:57:11:13\r\n{\\an1}sur les successions et les donations\r\n\r\n17:57:11:18  17:57:16:01\r\n{\\an1}ainsi que la suppression de l\u2019imp\u00f4t\r\ncorrespondant dans les cantons.\r\n\r\n17:57:16:06  17:57:19:23\r\n{\\an1}Les legs et les donations seraient\r\nimpos\u00e9s \u00e0 un taux de 20 %,\r\n\r\n17:57:20:04  17:57:24:06\r\n{\\an1}apr\u00e8s d\u00e9duction d\u2019une franchise\r\nunique de 2 mios de frs.\r\n\r\n17:57:24:11  17:57:26:20\r\n{\\an1}Deux tiers des recettes\r\nseraient vers\u00e9s\r\n\r\n17:57:27:01  17:57:30:22\r\n{\\an1}au Fonds de compensation de\r\nl\u2019assurance-vieillesse et survivants\r\n\r\n17:57:31:03  17:57:34:05\r\n{\\an1}et le tiers restant\r\nreviendrait aux cantons.\r\n\r\n17:57:34:10  17:57:37:11\r\n{\\an1}Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nest contre l\u2019initiative\r\n\r\n17:57:37:15  17:57:39:13\r\n{\\an1}pour les raisons suivantes:\r\n\r\n17:57:39:18  17:57:44:02\r\n{\\an1}L\u2019initiative viole la souverainet\u00e9\r\ndes cantons en mati\u00e8re financi\u00e8re,\r\n\r\n17:57:44:07  17:57:48:05\r\n{\\an1}souverainet\u00e9 qui est une\r\ncaract\u00e9ristique du f\u00e9d\u00e9ralisme.\r\n\r\n17:57:48:10  17:57:52:00\r\n{\\an1}La comp\u00e9tence laiss\u00e9e aux\r\ncantons de percevoir un imp\u00f4t\r\n\r\n17:57:52:05  17:57:56:01\r\n{\\an1}sur les successions et les\r\ndonations fait partie int\u00e9grante\r\n\r\n17:57:56:06  17:57:58:15\r\n{\\an1}de l\u2019autonomie cantonale financi\u00e8re.\r\n\r\n17:57:58:20  17:58:02:14\r\n{\\an1}Cette comp\u00e9tence ne doit pas\r\n\u00eatre restreinte inutilement.\r\n\r\n17:58:02:19  17:58:05:13\r\n{\\an1}De m\u00eame, les recettes\r\nfiscales des cantons\r\n\r\n17:58:05:18  17:58:08:08\r\n{\\an1}ne doivent pas \u00eatre mises en p\u00e9ril.\r\n\r\n17:58:08:12  17:58:12:18\r\n{\\an1}Les cons\u00e9quences financi\u00e8res de\r\nl\u2019initiative sont peu pr\u00e9visibles.\r\n\r\n17:58:12:23  17:58:16:15\r\n{\\an1}Dans son message au Parlement,\r\nle Conseil f\u00e9d\u00e9ral estime\r\n\r\n17:58:16:20  17:58:21:11\r\n{\\an1}que les recettes potentielles d\u2019un\r\nimp\u00f4t national sur les successions\r\n\r\n17:58:21:15  17:58:25:03\r\n{\\an1}et les donations s\u2019\u00e9l\u00e8vent\r\n\u00e0 environ 3 mias de frs.\r\n\r\n17:58:25:08  17:58:31:08\r\n{\\an1}L'estimation ne tient pas compte du \r\nfait que les exploitations agricoles\r\n\r\n17:58:31:12  17:58:35:13\r\n{\\an1}et les entreprises b\u00e9n\u00e9ficieraient\r\nde r\u00e9ductions d\u2019imp\u00f4t.\r\n\r\n17:58:35:18  17:58:39:09\r\n{\\an1}On ignore \u00e0 l\u2019heure actuelle\r\nl\u2019ampleur de ces r\u00e9ductions.\r\n\r\n17:58:39:13  17:58:43:16\r\n{\\an1}Il est probable que les cantons\r\nencaisseraient moins d\u2019imp\u00f4ts.\r\n\r\n17:58:43:21  17:58:47:01\r\n{\\an1}L\u2019initiative met aussi\r\nen p\u00e9ril la succession\r\n\r\n17:58:47:06  17:58:49:19\r\n{\\an1}au sein des entreprises familiales.\r\n\r\n17:58:50:00  17:58:54:04\r\n{\\an1}La majorit\u00e9 des entreprises\r\nen Suisse sont de petites ou moyennes\r\n\r\n17:58:54:09  17:58:58:02\r\n{\\an1}entreprises et beaucoup\r\nsont des entreprises familiales.\r\n\r\n17:58:58:07  17:59:02:00\r\n{\\an1}Lorsqu\u2019un entrepreneur l\u00e8gue\r\naujourd\u2019hui son entreprise\r\n\r\n17:59:02:05  17:59:06:11\r\n{\\an1}\u00e0 ses enfants, ceux-ci sont,\r\nle plus souvent exon\u00e9r\u00e9s de l\u2019imp\u00f4t\r\n\r\n17:59:06:15  17:59:09:02\r\n{\\an1}sur les successions et les donations.\r\n\r\n17:59:09:07  17:59:11:11\r\n{\\an1}Si l\u2019initiative est accept\u00e9e,\r\n\r\n17:59:11:15  17:59:14:19\r\n{\\an1}les enfants devraient\r\nacquitter un tel imp\u00f4t.\r\n\r\n17:59:15:00  17:59:17:10\r\n{\\an1}Un mot encore concernant l\u2019AVS.\r\n\r\n17:59:17:14  17:59:20:16\r\n{\\an1}Verser une partie de cet imp\u00f4t\r\n\u00e0 l\u2019AVS constituerait\r\n\r\n17:59:20:21  17:59:24:11\r\n{\\an1}un soutien financier\r\nbienvenu pour cette assurance.\r\n\r\n17:59:24:16  17:59:26:11\r\n{\\an1}Mais ce geste ne permettrait pas\r\n\r\n17:59:26:15  17:59:29:19\r\n{\\an1}de r\u00e9soudre les futurs probl\u00e8mes\r\nde financement de l\u2019AVS.\r\n\r\n17:59:30:00  17:59:33:08\r\n{\\an1}Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nveut financer durablement l\u2019AVS.\r\n\r\n17:59:33:12  17:59:37:21\r\n{\\an1}Dans le cadre de la r\u00e9forme\r\nde la pr\u00e9voyance vieillesse 2020,\r\n\r\n17:59:38:02  17:59:40:14\r\n{\\an1}il propose notamment de relever\r\n\r\n17:59:40:19  17:59:45:06\r\n{\\an1}le taux de la taxe sur la valeur\r\najout\u00e9e d\u2019au maximum 1,5 %.\r\n\r\n17:59:45:11  17:59:46:18\r\n{\\an1}Mesdames, Messieurs,\r\n\r\n17:59:46:23  17:59:50:21\r\n{\\an1}l\u2019initiative pr\u00e9sente\r\nde s\u00e9rieux inconv\u00e9nients\r\n\r\n17:59:51:02  17:59:54:23\r\n{\\an1}qui conduisent\r\nle Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Parlement\r\n\r\n17:59:55:04  17:59:59:20\r\n{\\an1}\u00e0 vous recommander de voter NON,\r\nle 14 juin prochain.\r\n\r\n18:00:00:13  18:00:06:13\r\n{\\an1} SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"}], "program": {"href": "/programs/521", "id": "521", "name": "Allocutions, d\u00e9clarations"}, "medias": [{"id": "1579340", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT017863", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1421028", "internalArchiveId": "AA1503421043", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Allocution de Didier Burkhalter, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral, sign\u00e9e", "publicationDate": "2015-05-21T20:02:00Z", "durationSec": 300, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6811367", "imageURL": "http://www.rts.ch/6811361.image", "alternativeTitle": ["Allocution de Didier Burkhalter, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "Initiative pour imposer les successions", "Allocution de Didier Burkhalter, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral"], "alternativeSummary": ["Initiative pour imposer les successions"], "variantIds": ["ece-6685475"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T23:35:35Z", "subTitles": ["17:56:23:11  17:56:29:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n17:56:29:13  17:56:33:08\r\n{\\an1}...\r\n\r\n17:56:33:16  17:56:35:16\r\n{\\an1}Mesdames, Messieurs,\r\n\r\n17:56:35:21  17:56:38:23\r\n{\\an1}Le 14 juin, nous voterons\r\nsur une initiative\r\n\r\n17:56:39:04  17:56:41:21\r\n{\\an1}relative \u00e0 la fiscalit\u00e9\r\ndes successions.\r\n\r\n17:56:42:02  17:56:43:12\r\n{\\an1}De quoi s\u2019agit-il?\r\n\r\n17:56:43:17  17:56:46:22\r\n{\\an1}Les imp\u00f4ts sur les\r\nsuccessions et les donations\r\n\r\n17:56:47:03  17:56:49:09\r\n{\\an1}sont r\u00e9gl\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9chelon cantonal.\r\n\r\n17:56:49:13  17:56:52:20\r\n{\\an1}Presque tous les cantons\r\nper\u00e7oivent un tel imp\u00f4t.\r\n\r\n17:56:53:01  17:56:57:03\r\n{\\an1}En 2012, l\u2019imposition des successions\r\net des donations a rapport\u00e9\r\n\r\n17:56:57:08  17:57:00:07\r\n{\\an1}environ 900 mios de frs\r\naux cantons et aux communes.\r\n\r\n17:57:00:11  17:57:01:18\r\n{\\an1}Sur le plan f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n17:57:01:23  17:57:05:14\r\n{\\an1}les successions et les donations\r\nne sont pas impos\u00e9es.\r\n\r\n17:57:05:19  17:57:09:02\r\n{\\an1}L\u2019initiative demande\r\nl\u2019institution d\u2019un imp\u00f4t national\r\n\r\n17:57:09:07  17:57:11:13\r\n{\\an1}sur les successions et les donations\r\n\r\n17:57:11:18  17:57:16:01\r\n{\\an1}ainsi que la suppression de l\u2019imp\u00f4t\r\ncorrespondant dans les cantons.\r\n\r\n17:57:16:06  17:57:19:23\r\n{\\an1}Les legs et les donations seraient\r\nimpos\u00e9s \u00e0 un taux de 20 %,\r\n\r\n17:57:20:04  17:57:24:06\r\n{\\an1}apr\u00e8s d\u00e9duction d\u2019une franchise\r\nunique de 2 mios de frs.\r\n\r\n17:57:24:11  17:57:26:20\r\n{\\an1}Deux tiers des recettes\r\nseraient vers\u00e9s\r\n\r\n17:57:27:01  17:57:30:22\r\n{\\an1}au Fonds de compensation de\r\nl\u2019assurance-vieillesse et survivants\r\n\r\n17:57:31:03  17:57:34:05\r\n{\\an1}et le tiers restant\r\nreviendrait aux cantons.\r\n\r\n17:57:34:10  17:57:37:11\r\n{\\an1}Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nest contre l\u2019initiative\r\n\r\n17:57:37:15  17:57:39:13\r\n{\\an1}pour les raisons suivantes:\r\n\r\n17:57:39:18  17:57:44:02\r\n{\\an1}L\u2019initiative viole la souverainet\u00e9\r\ndes cantons en mati\u00e8re financi\u00e8re,\r\n\r\n17:57:44:07  17:57:48:05\r\n{\\an1}souverainet\u00e9 qui est une\r\ncaract\u00e9ristique du f\u00e9d\u00e9ralisme.\r\n\r\n17:57:48:10  17:57:52:00\r\n{\\an1}La comp\u00e9tence laiss\u00e9e aux\r\ncantons de percevoir un imp\u00f4t\r\n\r\n17:57:52:05  17:57:56:01\r\n{\\an1}sur les successions et les\r\ndonations fait partie int\u00e9grante\r\n\r\n17:57:56:06  17:57:58:15\r\n{\\an1}de l\u2019autonomie cantonale financi\u00e8re.\r\n\r\n17:57:58:20  17:58:02:14\r\n{\\an1}Cette comp\u00e9tence ne doit pas\r\n\u00eatre restreinte inutilement.\r\n\r\n17:58:02:19  17:58:05:13\r\n{\\an1}De m\u00eame, les recettes\r\nfiscales des cantons\r\n\r\n17:58:05:18  17:58:08:08\r\n{\\an1}ne doivent pas \u00eatre mises en p\u00e9ril.\r\n\r\n17:58:08:12  17:58:12:18\r\n{\\an1}Les cons\u00e9quences financi\u00e8res de\r\nl\u2019initiative sont peu pr\u00e9visibles.\r\n\r\n17:58:12:23  17:58:16:15\r\n{\\an1}Dans son message au Parlement,\r\nle Conseil f\u00e9d\u00e9ral estime\r\n\r\n17:58:16:20  17:58:21:11\r\n{\\an1}que les recettes potentielles d\u2019un\r\nimp\u00f4t national sur les successions\r\n\r\n17:58:21:15  17:58:25:03\r\n{\\an1}et les donations s\u2019\u00e9l\u00e8vent\r\n\u00e0 environ 3 mias de frs.\r\n\r\n17:58:25:08  17:58:31:08\r\n{\\an1}L'estimation ne tient pas compte du \r\nfait que les exploitations agricoles\r\n\r\n17:58:31:12  17:58:35:13\r\n{\\an1}et les entreprises b\u00e9n\u00e9ficieraient\r\nde r\u00e9ductions d\u2019imp\u00f4t.\r\n\r\n17:58:35:18  17:58:39:09\r\n{\\an1}On ignore \u00e0 l\u2019heure actuelle\r\nl\u2019ampleur de ces r\u00e9ductions.\r\n\r\n17:58:39:13  17:58:43:16\r\n{\\an1}Il est probable que les cantons\r\nencaisseraient moins d\u2019imp\u00f4ts.\r\n\r\n17:58:43:21  17:58:47:01\r\n{\\an1}L\u2019initiative met aussi\r\nen p\u00e9ril la succession\r\n\r\n17:58:47:06  17:58:49:19\r\n{\\an1}au sein des entreprises familiales.\r\n\r\n17:58:50:00  17:58:54:04\r\n{\\an1}La majorit\u00e9 des entreprises\r\nen Suisse sont de petites ou moyennes\r\n\r\n17:58:54:09  17:58:58:02\r\n{\\an1}entreprises et beaucoup\r\nsont des entreprises familiales.\r\n\r\n17:58:58:07  17:59:02:00\r\n{\\an1}Lorsqu\u2019un entrepreneur l\u00e8gue\r\naujourd\u2019hui son entreprise\r\n\r\n17:59:02:05  17:59:06:11\r\n{\\an1}\u00e0 ses enfants, ceux-ci sont,\r\nle plus souvent exon\u00e9r\u00e9s de l\u2019imp\u00f4t\r\n\r\n17:59:06:15  17:59:09:02\r\n{\\an1}sur les successions et les donations.\r\n\r\n17:59:09:07  17:59:11:11\r\n{\\an1}Si l\u2019initiative est accept\u00e9e,\r\n\r\n17:59:11:15  17:59:14:19\r\n{\\an1}les enfants devraient\r\nacquitter un tel imp\u00f4t.\r\n\r\n17:59:15:00  17:59:17:10\r\n{\\an1}Un mot encore concernant l\u2019AVS.\r\n\r\n17:59:17:14  17:59:20:16\r\n{\\an1}Verser une partie de cet imp\u00f4t\r\n\u00e0 l\u2019AVS constituerait\r\n\r\n17:59:20:21  17:59:24:11\r\n{\\an1}un soutien financier\r\nbienvenu pour cette assurance.\r\n\r\n17:59:24:16  17:59:26:11\r\n{\\an1}Mais ce geste ne permettrait pas\r\n\r\n17:59:26:15  17:59:29:19\r\n{\\an1}de r\u00e9soudre les futurs probl\u00e8mes\r\nde financement de l\u2019AVS.\r\n\r\n17:59:30:00  17:59:33:08\r\n{\\an1}Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nveut financer durablement l\u2019AVS.\r\n\r\n17:59:33:12  17:59:37:21\r\n{\\an1}Dans le cadre de la r\u00e9forme\r\nde la pr\u00e9voyance vieillesse 2020,\r\n\r\n17:59:38:02  17:59:40:14\r\n{\\an1}il propose notamment de relever\r\n\r\n17:59:40:19  17:59:45:06\r\n{\\an1}le taux de la taxe sur la valeur\r\najout\u00e9e d\u2019au maximum 1,5 %.\r\n\r\n17:59:45:11  17:59:46:18\r\n{\\an1}Mesdames, Messieurs,\r\n\r\n17:59:46:23  17:59:50:21\r\n{\\an1}l\u2019initiative pr\u00e9sente\r\nde s\u00e9rieux inconv\u00e9nients\r\n\r\n17:59:51:02  17:59:54:23\r\n{\\an1}qui conduisent\r\nle Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Parlement\r\n\r\n17:59:55:04  17:59:59:20\r\n{\\an1}\u00e0 vous recommander de voter NON,\r\nle 14 juin prochain.\r\n\r\n18:00:00:13  18:00:06:13\r\n{\\an1} SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-05-26T08:41:38Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1503421042", "durationSec": 300, "title": "Allocution de Didier Burkhalter, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "excerpt": "Allocution t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter, chef du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res (DFAE) contre l'initiative \"Imposer les successions de plusieurs millions pour financer notre AVS (R\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 successorale)\" en votation f\u00e9d\u00e9rale le 14.06.2015.", "subTitles": "00:00:29:12  00:00:35:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:35:13  00:00:39:01\r\n{\\an1}...\r\n\r\n00:00:39:16  00:00:41:16\r\n{\\an1}Mesdames, Messieurs,\r\n\r\n00:00:41:21  00:00:44:23\r\n{\\an1}     Le 14 juin, nous voterons\r\n        sur une initiative\r\n\r\n00:00:45:04  00:00:47:21\r\n{\\an1}      relative \u00e0 la fiscalit\u00e9\r\n         des successions.\r\n\r\n00:00:48:02  00:00:49:12\r\n{\\an1}        De quoi s\u2019agit-il?\r\n\r\n00:00:49:17  00:00:52:22\r\n{\\an1}        Les imp\u00f4ts sur les\r\n   successions et les donations\r\n\r\n00:00:53:03  00:00:55:09\r\n{\\an1} sont r\u00e9gl\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9chelon cantonal.\r\n\r\n00:00:55:13  00:00:58:20\r\n{\\an1}     Presque tous les cantons\r\n     per\u00e7oivent un tel imp\u00f4t.\r\n\r\n00:00:59:01  00:01:03:03\r\n{\\an1}En 2012, l\u2019imposition des successions\r\net des donations a rapport\u00e9\r\n\r\n00:01:03:08  00:01:06:07\r\n{\\an1}environ 900 mios de frs\r\naux cantons et aux communes.\r\n\r\n00:01:06:11  00:01:07:18\r\n{\\an1}Sur le plan f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n00:01:07:23  00:01:11:14\r\n{\\an1}les successions et les donations\r\nne sont pas impos\u00e9es.\r\n\r\n00:01:11:19  00:01:15:02\r\n{\\an1}L\u2019initiative demande\r\nl\u2019institution d\u2019un imp\u00f4t national\r\n\r\n00:01:15:07  00:01:17:13\r\n{\\an1}sur les successions et les donations\r\n\r\n00:01:17:18  00:01:22:01\r\n{\\an1}ainsi que la suppression de l\u2019imp\u00f4t\r\ncorrespondant dans les cantons.\r\n\r\n00:01:22:06  00:01:25:23\r\n{\\an1}Les legs et les donations seraient\r\nimpos\u00e9s \u00e0 un taux de 20 %,\r\n\r\n00:01:26:04  00:01:30:06\r\n{\\an1}  apr\u00e8s d\u00e9duction d\u2019une franchise\r\n     unique de 2 mios de frs.\r\n\r\n00:01:30:11  00:01:32:20\r\n{\\an1}Deux tiers des recettes\r\nseraient vers\u00e9s\r\n\r\n00:01:33:01  00:01:36:22\r\n{\\an1}au Fonds de compensation de\r\nl\u2019assurance-vieillesse et survivants\r\n\r\n00:01:37:03  00:01:40:05\r\n{\\an1}et le tiers restant\r\nreviendrait aux cantons.\r\n\r\n00:01:40:10  00:01:43:11\r\n{\\an1}Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\nest contre l\u2019initiative\r\n\r\n00:01:43:15  00:01:45:13\r\n{\\an1}pour les raisons suivantes:\r\n\r\n00:01:45:18  00:01:50:02\r\n{\\an1}L\u2019initiative viole la souverainet\u00e9\r\ndes cantons en mati\u00e8re financi\u00e8re,\r\n\r\n00:01:50:07  00:01:54:05\r\n{\\an1}     souverainet\u00e9 qui est une\r\n  caract\u00e9ristique du f\u00e9d\u00e9ralisme.\r\n\r\n00:01:54:10  00:01:58:00\r\n{\\an1}La comp\u00e9tence laiss\u00e9e aux\r\ncantons de percevoir un imp\u00f4t\r\n\r\n00:01:58:05  00:02:02:01\r\n{\\an1}sur les successions et les\r\ndonations fait partie int\u00e9grante\r\n\r\n00:02:02:06  00:02:04:15\r\n{\\an1}de l\u2019autonomie cantonale financi\u00e8re.\r\n\r\n00:02:04:20  00:02:08:14\r\n{\\an1}Cette comp\u00e9tence ne doit pas\r\n\u00eatre restreinte inutilement.\r\n\r\n00:02:08:19  00:02:11:13\r\n{\\an1}De m\u00eame, les recettes\r\nfiscales des cantons\r\n\r\n00:02:11:18  00:02:14:08\r\n{\\an1}ne doivent pas \u00eatre mises en p\u00e9ril.\r\n\r\n00:02:14:12  00:02:18:18\r\n{\\an1}Les cons\u00e9quences financi\u00e8res de\r\nl\u2019initiative sont peu pr\u00e9visibles.\r\n\r\n00:02:18:23  00:02:22:15\r\n{\\an1}Dans son message au Parlement,\r\nle Conseil f\u00e9d\u00e9ral estime\r\n\r\n00:02:22:20  00:02:27:11\r\n{\\an1}que les recettes potentielles d\u2019un\r\nimp\u00f4t national sur les successions\r\n\r\n00:02:27:15  00:02:31:03\r\n{\\an1}et les donations s\u2019\u00e9l\u00e8vent\r\n\u00e0 environ 3 mias de frs.\r\n\r\n00:02:31:08  00:02:37:08\r\n{\\an1}L'estimation ne tient pas compte du \r\nfait que les exploitations agricoles\r\n\r\n00:02:37:12  00:02:41:13\r\n{\\an1}et les entreprises b\u00e9n\u00e9ficieraient\r\nde r\u00e9ductions d\u2019imp\u00f4t.\r\n\r\n00:02:41:18  00:02:45:09\r\n{\\an1}On ignore \u00e0 l\u2019heure actuelle\r\nl\u2019ampleur de ces r\u00e9ductions.\r\n\r\n00:02:45:13  00:02:49:16\r\n{\\an1}  Il est probable que les cantons\r\n  encaisseraient moins d\u2019imp\u00f4ts.\r\n\r\n00:02:49:21  00:02:53:01\r\n{\\an1}L\u2019initiative met aussi\r\nen p\u00e9ril la succession\r\n\r\n00:02:53:06  00:02:55:19\r\n{\\an1}au sein des entreprises familiales.\r\n\r\n00:02:56:00  00:03:00:04\r\n{\\an1}La majorit\u00e9 des entreprises\r\nen Suisse sont de petites ou moyennes\r\n\r\n00:03:00:09  00:03:04:02\r\n{\\an1}entreprises et beaucoup\r\nsont des entreprises familiales.\r\n\r\n00:03:04:07  00:03:08:00\r\n{\\an1}   Lorsqu\u2019un entrepreneur l\u00e8gue\r\n    aujourd\u2019hui son entreprise\r\n\r\n00:03:08:05  00:03:12:11\r\n{\\an1}\u00e0 ses enfants, ceux-ci sont,\r\nle plus souvent exon\u00e9r\u00e9s de l\u2019imp\u00f4t\r\n\r\n00:03:12:15  00:03:15:02\r\n{\\an1}sur les successions et les donations.\r\n\r\n00:03:15:07  00:03:17:11\r\n{\\an1}Si l\u2019initiative est accept\u00e9e,\r\n\r\n00:03:17:15  00:03:20:19\r\n{\\an1}les enfants devraient\r\nacquitter un tel imp\u00f4t.\r\n\r\n00:03:21:00  00:03:23:10\r\n{\\an1}  Un mot encore concernant l\u2019AVS.\r\n\r\n00:03:23:14  00:03:26:16\r\n{\\an1}Verser une partie de cet imp\u00f4t\r\n\u00e0 l\u2019AVS constituerait\r\n\r\n00:03:26:21  00:03:30:11\r\n{\\an1}un soutien financier\r\nbienvenu pour cette assurance.\r\n\r\n00:03:30:16  00:03:32:11\r\n{\\an1}Mais ce geste ne permettrait pas\r\n\r\n00:03:32:15  00:03:35:19\r\n{\\an1}de r\u00e9soudre les futurs probl\u00e8mes\r\nde financement de l\u2019AVS.\r\n\r\n00:03:36:00  00:03:39:08\r\n{\\an1}        Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n veut financer durablement l\u2019AVS.\r\n\r\n00:03:39:12  00:03:43:21\r\n{\\an1}Dans le cadre de la r\u00e9forme\r\nde la pr\u00e9voyance vieillesse 2020,\r\n\r\n00:03:44:02  00:03:46:14\r\n{\\an1}il propose notamment de relever\r\n\r\n00:03:46:19  00:03:51:06\r\n{\\an1}le taux de la taxe sur la valeur\r\najout\u00e9e d\u2019au maximum 1,5 %.\r\n\r\n00:03:51:11  00:03:52:18\r\n{\\an1}       Mesdames, Messieurs,\r\n\r\n00:03:52:23  00:03:56:21\r\n{\\an1}l\u2019initiative pr\u00e9sente\r\nde s\u00e9rieux inconv\u00e9nients\r\n\r\n00:03:57:02  00:04:00:23\r\n{\\an1}qui conduisent\r\nle Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Parlement\r\n\r\n00:04:01:04  00:04:05:20\r\n{\\an1}\u00e0 vous recommander de voter NON,\r\nle 14 juin prochain.\r\n\r\n00:04:06:07  00:04:12:07\r\n{\\an1} SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["DISCOURS T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9", "VOTATION", "DONATION", "IMP\u00d4T", "H\u00c9RITAGE"], "thematicPersons": ["BURKHALTER, DIDIER"]}], "program": {"href": "/programs/521", "id": "521", "name": "Allocutions, d\u00e9clarations"}, "medias": [{"id": "1579341", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT017864", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1432025", "internalArchiveId": "AA1505431989", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "A d\u00e9finir", "publicationDate": "2015-05-21T18:58:00Z", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6801759", "imageURL": "http://www.rts.ch/6801756.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "VS: Antoine Dev\u00e8nes est passionn\u00e9 de cor des Alpes", "NE: le Mus\u00e9e International de l'horlogerie de La Chaux-de-Fonds a \u00e9t\u00e9 cambriol\u00e9 par des professionels", "GE: M\u00e9lanie Ren\u00e9 est la chance de la Suisse \u00e0 l'Eurovision", "GE: la police a arr\u00eat\u00e9 l'auteure pr\u00e9sum\u00e9e des coups de feu de Collonge-Bellerive", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "L'homme qui ressuscita le cor", "FR: la ville de Fribourg redessine ses contours pour se pr\u00e9parer aux d\u00e9fis futurs", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Il pratique sa passion \u00e0 Nendaz et en famille.", "Les auteurs de ce casse ont utilis\u00e9 un b\u00e9lier immatricul\u00e9 en France. Il sont toujours en fuite.", "Elle participera \u00e0 la seconde demi-finale du concours.", "Elle aurait tu\u00e9 un retrait\u00e9 dans un parking. Sa cavale aura dur\u00e9 48 heures. Elle a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e \u00e0 Lugano.", "Antoine Dev\u00e8nes est un passionn\u00e9 de cor des Alpes. Dans les ann\u00e9es 80, il a remis au go\u00fbt du jour la pratique de cet instrument singulier, alors qu'il n'\u00e9tait plus jou\u00e9 en Valais.", "Le but est de se pr\u00e9parer au boom d\u00e9mographique que subit la ville et de cr\u00e9er un centre cantonal fort."], "variantIds": ["ece-6684658", "ece-6685455", "ece-6684660"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T04:18:53Z", "subTitles": ["18:58:11:04  18:58:28:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n18:58:28:18  18:58:31:10\r\n-Le Mus\u00e9e international d'horlogerie\r\n\r\n18:58:31:10  18:58:34:02\r\n      de La Chaux-de-Fonds\r\n        a \u00e9t\u00e9 cambriol\u00e9.\r\n\r\n18:58:34:02  18:58:39:13\r\nLes voleurs ont d\u00e9rob\u00e9 des montres\r\n   pr\u00eat\u00e9es pour \u00eatre expos\u00e9es.\r\n\r\n18:58:39:13  18:58:40:08\r\n\r\n\r\n18:58:40:08  18:58:44:16\r\n             Il joue\r\n\r\n18:58:44:16  18:58:48:07\r\n-L'\u00e9cho rend m\u00eame les fausses notes !\r\n\r\n18:58:48:08  18:58:54:13\r\n-C'est en ext\u00e9rieur que ce Valaisan\r\n      joue du cor des Alpes.\r\n\r\n18:58:54:13  18:59:01:11\r\nNous poursuivons avec lui notre \r\ns\u00e9rie sur les musiciens romands.\r\n\r\n18:59:01:11  18:59:03:00\r\n\r\n\r\n18:59:03:00  18:59:06:18\r\n           Elle chante\r\n\r\n18:59:06:18  18:59:10:15\r\n    Les chances de la Suisse\r\n         \u00e0 l'Eurovision\r\n\r\n18:59:10:15  18:59:14:04\r\n    reposent sur les \u00e9paules\r\n        de M\u00e9lanie Ren\u00e9.\r\n\r\n18:59:14:04  18:59:17:01\r\nNous avons rencontr\u00e9 cette Genevoise\r\n\r\n18:59:17:01  18:59:19:18\r\n       qui r\u00e9alise ce soir\r\n       son r\u00eave d'enfant.\r\n\r\n18:59:19:18  18:59:23:06\r\n       -Ce serait incroyable\r\n    de chanter sur cette sc\u00e8ne.\r\n\r\n18:59:23:06  18:59:27:12\r\n     Mais je pensais pas avoir\r\n  cette chance aussi rapidement !\r\n\r\n18:59:31:10  18:59:33:15\r\n      -Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n18:59:33:15  18:59:36:22\r\n            48 heures\r\n  apr\u00e8s le meurtre d'un retrait\u00e9\r\n\r\n18:59:36:22  18:59:41:14\r\n    \u00e0 Collonge-Bellerive (GE),\r\n  la police annonce l'arrestation\r\n\r\n18:59:41:14  18:59:45:10\r\n       de l'auteure pr\u00e9sum\u00e9e\r\n         des coups de feu.\r\n\r\n18:59:45:10  18:59:50:09\r\nLa femme a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e \u00e0 Lugano.\r\n\r\n18:59:50:13  18:59:56:14\r\n     -Il est environ 12h00\r\n   lorsqu'une femme de 68 ans\r\n\r\n18:59:56:14  19:00:00:17\r\n fait irruption dans les locaux\r\n    de ce journal tessinois.\r\n\r\n19:00:00:17  19:00:05:08\r\n C'est la secr\u00e9taire du journal\r\n qui a accueilli la visiteuse.\r\n\r\n19:00:05:08  19:00:10:00\r\n        -La dame semblait\r\n    un peu confuse, perturb\u00e9e.\r\n\r\n19:00:10:00  19:00:15:06\r\n      Elle parlait fran\u00e7ais\r\n et a dit qu'elle avait un scoop.\r\n\r\n19:00:15:06  19:00:19:02\r\nElle a alors racont\u00e9 \u00e0 mon coll\u00e8gue\r\n\r\n19:00:19:02  19:00:25:00\r\n    qu'elle avait tu\u00e9 son mari\r\n        avec un pistolet.\r\n\r\n19:00:25:00  19:00:28:17\r\n        -Les journalistes\r\n  ont cru \u00e0 une mauvaise blague\r\n\r\n19:00:28:17  19:00:32:03\r\n   mais d\u00e9cident tout de m\u00eame\r\n      d'alerter la police.\r\n\r\n19:00:32:03  19:00:34:02\r\n   Quand la patrouille arrive,\r\n\r\n19:00:34:02  19:00:38:20\r\n elle d\u00e9couvre un pistolet et des\r\nmunitions dans le sac de la femme.\r\n\r\n19:00:38:20  19:00:40:17\r\n   La suspecte est l'ex-\u00e9pouse\r\n\r\n19:00:40:17  19:00:44:01\r\n    du retrait\u00e9 retrouv\u00e9 mort\r\n      \u00e0 Collonge-Bellerive.\r\n\r\n19:00:44:01  19:00:46:20\r\n        La femme se dit\r\n    victime de maltraitance.\r\n\r\n19:00:46:20  19:00:52:13\r\nElle doit \u00eatre transf\u00e9r\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n      pour y \u00eatre entendue.\r\n\r\n19:00:52:18  19:00:58:13\r\n  -A La Chaux-de-Fonds, le Mus\u00e9e\r\n  international de l'horlogerie\r\n\r\n19:00:58:13  19:01:01:17\r\na \u00e9t\u00e9 pill\u00e9 par des professionnels.\r\n\r\n19:01:01:17  19:01:06:17\r\n       Des montres pr\u00eat\u00e9es\r\npar des fabricants ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9es.\r\n\r\n19:01:06:22  19:01:13:01\r\n-Des d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par une Twingo,\r\n  utilis\u00e9e comme voiture-b\u00e9lier.\r\n\r\n19:01:13:01  19:01:19:00\r\nC'est par cette rampe que les deux \r\ncambrioleurs ont acc\u00e9d\u00e9, hier soir,\r\n\r\n19:01:19:00  19:01:23:05\r\nau Mus\u00e9e international d'horlogerie\r\n       de la Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:01:23:05  19:01:26:00\r\n    Une vingtaine de montres\r\n        ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9es.\r\n\r\n19:01:26:00  19:01:30:05\r\n    -Ils ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s rapides,\r\n m\u00eame pas deux minutes sur place.\r\n\r\n19:01:30:05  19:01:33:21\r\n      -Aucune montre vol\u00e9e\r\n  de la collection permanente,\r\n\r\n19:01:33:22  19:01:38:14\r\nmais pour une valeur de plusieurs\r\ncentaines de milliers de francs.\r\n\r\n19:01:38:15  19:01:42:15\r\n  Ces casses restent un risque\r\n  inh\u00e9rent au milieu horloger.\r\n\r\n19:01:42:15  19:01:46:15\r\n  -Dans les mus\u00e9es d'horlogerie,\r\n     ce n'est pas si \u00e9trange.\r\n\r\n19:01:46:15  19:01:48:20\r\n  Ce n'est pas la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n19:01:48:20  19:01:50:16\r\n         -Comme en 2002,\r\n\r\n19:01:50:16  19:01:55:03\r\nle braquage du Mus\u00e9e de l'horlogerie\r\n     et l'\u00e9maillerie \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:01:55:03  19:01:59:02\r\n     Un patrimoine estim\u00e9 \u00e0\r\nplusieurs millions avait disparu.\r\n\r\n19:01:59:02  19:02:01:12\r\nPuis ce sont les mus\u00e9es jurassiens\r\n\r\n19:02:01:13  19:02:06:10\r\nGirard-Perregaux et du Ch\u00e2teau des\r\nMonts, au Locle, qui sont touch\u00e9s.\r\n\r\n19:02:06:11  19:02:09:21\r\n     Ce cambriolage relance\r\n   la question de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:02:09:21  19:02:15:02\r\n  -On n'imaginait pas que ce mus\u00e9e\r\npouvait \u00eatre attaqu\u00e9 par une voiture.\r\n\r\n19:02:15:02  19:02:22:07\r\nIl faudra donc voir s'il y a d'autres\r\n   mesures de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 prendre.\r\n\r\n19:02:22:07  19:02:27:16\r\n -Il faut surtout \u00eatre pro-actif,\r\n     et ne pas \u00eatre cr\u00e9dule.\r\n\r\n19:02:27:17  19:02:34:23\r\n   Elever le niveau de s\u00e9curit\u00e9\r\nmais sans sombrer dans la psychose.\r\n\r\n19:02:34:23  19:02:40:00\r\n -Les malfrats courent toujours,\r\n     le mus\u00e9e rouvre demain.\r\n\r\n19:02:40:05  19:02:45:00\r\n    -Voici les autres nouvelles\r\n    du jour en Suisse romande.\r\n\r\n19:02:45:05  19:02:51:17\r\n-C'est l'\u00e9pilogue du bras de fer\r\n\r\n19:02:51:17  19:02:56:15\r\n    entre Tamoil, les employ\u00e9s\r\nde la raffinerie et les syndicats.\r\n\r\n19:02:56:15  19:02:59:17\r\nUn accord juste pour la direction,\r\n\r\n19:02:59:17  19:03:06:05\r\n un minimum acceptable pour les 257\r\nsalari\u00e9s inclus dans le plan social.\r\n\r\n19:03:06:05  19:03:12:18\r\n           L'activit\u00e9\r\n  de la raffinerie est arr\u00eat\u00e9e.\r\n\r\n19:03:12:18  19:03:16:22\r\n -Lausanne autorise les Y\u00e9niches\r\n\r\n19:03:16:22  19:03:20:05\r\n     \u00e0 rester sur ce parking\r\n      de l'Ecole h\u00f4teli\u00e8re.\r\n\r\n19:03:20:05  19:03:23:19\r\n         Un soulagement\r\npour ces gens du voyage suisses,\r\n\r\n19:03:23:19  19:03:27:08\r\ninstall\u00e9s ici depuis une semaine.\r\n\r\n19:03:27:08  19:03:30:19\r\n        -Pour cette ann\u00e9e,\r\n     on a r\u00e9solu le probl\u00e8me.\r\n\r\n19:03:30:19  19:03:33:13\r\nPour l'an prochain, il reste entier.\r\n\r\n19:03:33:13  19:03:39:18\r\n     Il est \u00e0 charge de l'Etat\r\n     et du territoire vaudois.\r\n\r\n19:03:39:18  19:03:43:04\r\n     -Jusqu'\u00e0 dix caravanes\r\n     pourront y stationner.\r\n\r\n19:03:43:04  19:03:47:17\r\n   Dans six mois, l'emplacement\r\nsera lib\u00e9r\u00e9 \u00e0 cause d'un chantier.\r\n\r\n19:03:47:17  19:03:52:04\r\n  -Dans l'ancienne polyclinique\r\n    de Lausanne, au sous-sol,\r\n\r\n19:03:52:04  19:03:56:20\r\ndeux auditoires de 250 places chacun\r\n    accueilleront les \u00e9tudiants\r\n\r\n19:03:56:20  19:04:00:21\r\n    en m\u00e9decine et biologie\r\n  de l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n19:04:00:21  19:04:03:18\r\n            Ce matin,\r\n   premi\u00e8re pierre symbolique.\r\n\r\n19:04:03:18  19:04:10:11\r\nS'y croiseront \u00e9tudiants en m\u00e9decine\r\net de la Haute \u00e9cole de sant\u00e9 Vaud.\r\n\r\n19:04:14:04  19:04:18:14\r\n   -Ca peut devenir un b\u00e2timent\r\n polydisciplinaire avec les futurs\r\n\r\n19:04:18:15  19:04:26:17\r\n       m\u00e9decins, infirmi\u00e8res,\r\nphysioth\u00e9rapeutes, sages-femmes, etc.\r\n\r\n19:04:26:17  19:04:30:19\r\n    -L'Universit\u00e9 de Lausanne\r\n     s'est engag\u00e9e \u00e0 former\r\n\r\n19:04:30:19  19:04:34:16\r\n40 % de m\u00e9decins suppl\u00e9mentaires\r\n        d'ici trois ans.\r\n\r\n19:04:34:21  19:04:40:17\r\n      -La Ville de Fribourg\r\n est en plein boom d\u00e9mographique.\r\n\r\n19:04:40:17  19:04:44:12\r\n    D'ici 15 ans, elle comptera\r\n     11'000 nouveaux habitants\r\n\r\n19:04:44:12  19:04:47:18\r\n         et 10'000 places\r\n    de travail suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:04:47:18  19:04:50:21\r\nL'agglom\u00e9ration veut s'y pr\u00e9parer.\r\n\r\n19:04:50:21  19:04:55:02\r\n      Des ateliers ont lieu\r\n en ce moment pour la population.\r\n\r\n19:04:55:02  19:04:58:03\r\n            Sur place,\r\n    Fabienne Pambianco-Carella.\r\n\r\n19:04:58:08  19:05:01:16\r\n          -La population\r\n       a la parole, ce soir,\r\n\r\n19:05:01:16  19:05:04:20\r\n         pour participer\r\n     \u00e0 l'avenir de sa r\u00e9gion.\r\n\r\n19:05:04:20  19:05:09:11\r\nIl y a des ateliers sur la mobilit\u00e9,\r\n     l'\u00e9conomie, la culture...\r\n\r\n19:05:09:11  19:05:13:14\r\n   Seule une poign\u00e9e de citoyens\r\n     ont fait le d\u00e9placement.\r\n\r\n19:05:13:14  19:05:16:13\r\n Comme dans le reste de la Suisse,\r\n\r\n19:05:16:13  19:05:20:21\r\n          on assiste ici\r\n\u00e0 une polarisation ville-campagne.\r\n\r\n19:05:20:21  19:05:26:03\r\n          -Oui, et aussi\r\n  entre grandes villes de Suisse\r\n\r\n19:05:26:03  19:05:29:12\r\net les villes petites et moyennes.\r\n\r\n19:05:29:12  19:05:34:21\r\n On va clairement dans la direction\r\ndu d\u00e9veloppement des grandes villes.\r\n\r\n19:05:34:21  19:05:39:21\r\n-Est-ce qu'un centre fort, dynamique\r\n    est l'unique cl\u00e9 du succ\u00e8s ?\r\n\r\n19:05:39:21  19:05:43:08\r\n         -Oui, car on vit\r\n     dans une soci\u00e9t\u00e9 urbaine.\r\n\r\n19:05:43:08  19:05:47:10\r\n           Il faut donc\r\nque les petites et moyennes villes\r\n\r\n19:05:47:10  19:05:56:08\r\n mettent en \u00e9vidence leurs atouts.\r\n\r\n19:05:56:08  19:06:03:02\r\n -La Suisse est moins visionnaire\r\n    que ses voisins europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:06:03:02  19:06:07:19\r\n   -Oui, je reproche \u00e0 la Suisse\r\n     d'\u00eatre tr\u00e8s pragmatique.\r\n\r\n19:06:07:19  19:06:10:14\r\n  Au lieu de r\u00e9fl\u00e9chir au futur,\r\n\r\n19:06:10:14  19:06:15:00\r\n  on aime r\u00e9soudre les probl\u00e8mes\r\n    les uns apr\u00e8s les autres.\r\n\r\n19:06:15:00  19:06:20:00\r\n    La Suisse a du succ\u00e8s, mais\r\n il faut travailler pour l'avenir.\r\n\r\n19:06:20:00  19:06:21:14\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:06:21:14  19:06:25:01\r\n  Fribourg a un r\u00f4le strat\u00e9gique\r\n\r\n19:06:25:01  19:06:32:00\r\n   \u00e0 jouer entre l'Arc l\u00e9manique\r\net le p\u00f4le \u00e9conomique Berne-Zurich.\r\n\r\n19:06:32:05  19:06:35:12\r\n -Cr\u00e9er un centre cantonal fort,\r\n\r\n19:06:35:12  19:06:38:22\r\n         c'est le projet\r\n     de l'Etat fribourgeois.\r\n\r\n19:06:38:22  19:06:43:11\r\nCar entre l'Arc l\u00e9manique et Berne,\r\n       difficile d'exister.\r\n\r\n19:06:43:11  19:06:46:21\r\n          Premier pas:\r\n   l'agglo est lanc\u00e9e en 2008.\r\n\r\n19:06:46:21  19:06:51:09\r\n        Ce sont 10 communes,\r\nun quart de la population cantonale,\r\n\r\n19:06:51:09  19:06:55:13\r\n et une collaboration renforc\u00e9e\r\n    dans plusieurs secteurs.\r\n\r\n19:06:55:13  19:07:06:17\r\n -Les communes restent autonomes \r\n en mati\u00e8re fiscale et politique.\r\n\r\n19:07:06:17  19:07:10:17\r\n     -Coop\u00e9rer, c'est bien\r\n  mais fusionner, c'est mieux.\r\n\r\n19:07:10:17  19:07:12:13\r\n    Le canton r\u00e9dige en 2013\r\n\r\n19:07:12:13  19:07:16:13\r\n   une loi sur l'encouragement\r\n    aux fusions de communes.\r\n\r\n19:07:16:13  19:07:19:15\r\n      Un texte qui demande \r\n      notamment aux pr\u00e9fets\r\n\r\n19:07:19:15  19:07:22:00\r\n d'\u00e9tablir des plans de fusions.\r\n\r\n19:07:22:00  19:07:26:08\r\nCr\u00e9er un centre cantonal fort doit \r\npasser par la fusion de 6 communes.\r\n\r\n19:07:26:09  19:07:30:22\r\nUne suggestion qui ne r\u00e9jouit pas la\r\nriche commune de Villars-sur-Gl\u00e2ne.\r\n\r\n19:07:30:22  19:07:35:05\r\n -Cette fusion n'est pas possible\r\n     car elle co\u00fbte trop cher\r\n\r\n19:07:35:05  19:07:39:00\r\n     aux habitants de Villars:\r\n      20 % d'imp\u00f4ts de plus.\r\n\r\n19:07:39:00  19:07:42:12\r\n     -Au vu des r\u00e9ticences,\r\n   l'Etat d\u00e9cide d'intervenir:\r\n\r\n19:07:42:12  19:07:46:13\r\n      il pr\u00e9sentera une loi\r\nsur la fusion du centre cantonal.\r\n\r\n19:07:46:13  19:07:52:00\r\n      Les communes devront\r\n   se constituer en assembl\u00e9e.\r\n\r\n19:07:52:00  19:07:56:09\r\n   -Cette assembl\u00e9e constitutive\r\n      aura un d\u00e9lai de 3 ans\r\n\r\n19:07:56:09  19:08:00:00\r\n     pour aboutir \u00e0 un projet\r\n     de convention de fusion,\r\n\r\n19:08:00:00  19:08:02:02\r\n     qui sera soumis au vote.\r\n\r\n19:08:02:02  19:08:08:12\r\n En cas d'\u00e9chec, le Conseil d'Etat\r\n  r\u00e9digerait lui-m\u00eame le projet.\r\n\r\n19:08:08:12  19:08:13:05\r\n -Plus contraignante, cette loi\r\n permettra peut-\u00eatre d'ici 2030\r\n\r\n19:08:13:06  19:08:17:08\r\n     d'assister \u00e0 un mariage\r\njusque-l\u00e0 plusieurs fois repouss\u00e9.\r\n\r\n19:08:17:12  19:08:21:12\r\n            -Nous voici\r\n   dans un atelier de r\u00e9flexion.\r\n\r\n19:08:21:12  19:08:26:19\r\n      Quels sont vos projets\r\n        pour votre ville ?\r\n\r\n19:08:26:19  19:08:33:11\r\n -Un exemple: il y aura d\u00e9but juin\r\n   les 20 ans du Nouveau Monde,\r\n\r\n19:08:33:11  19:08:37:14\r\n       une disco silencieuse\r\n   sous le pont de Zaehringen...\r\n\r\n19:08:37:14  19:08:43:00\r\n  Il n'y a qu'\u00e0 soutenir les gens\r\ndans leurs initiatives culturelles.\r\n\r\n19:08:43:00  19:08:46:05\r\n          Il faut faire\r\n     de cette ville un \u00e9crin.\r\n\r\n19:08:46:05  19:08:49:20\r\n         Les initiatives\r\n     et les artistes sont l\u00e0.\r\n\r\n19:08:49:20  19:08:55:21\r\n    Ce qui se passe d\u00e9but juin\r\n avec les 20 ans du Nouveau Monde,\r\n\r\n19:08:55:21  19:08:59:03\r\n            il faudrait\r\n    que ce soit tous les jours.\r\n\r\n19:08:59:03  19:09:04:07\r\n   La place de l'H\u00f4tel de ville\r\ndevrait \u00eatre anim\u00e9e tous les jours.\r\n\r\n19:09:04:07  19:09:07:07\r\n            -Et vous,\r\n   \u00e0 quel Fribourg r\u00eavez-vous ?\r\n\r\n19:09:07:07  19:09:10:15\r\n    -J'ai des r\u00eaves personnels.\r\n\r\n19:09:10:15  19:09:15:07\r\n     On organise les ateliers\r\n o\u00f9 les gens expriment leur r\u00eave.\r\n\r\n19:09:15:07  19:09:18:18\r\n         On a un capital\r\n      artistique incroyable.\r\n\r\n19:09:18:18  19:09:22:22\r\n          La plus grande\r\n vieille ville gothique d'Europe.\r\n\r\n19:09:22:22  19:09:27:00\r\n       Une offre spirituelle\r\n        avec l'Universit\u00e9.\r\n\r\n19:09:27:00  19:09:30:20\r\nAussi aux niveaux sportif et naturel.\r\n\r\n19:09:30:20  19:09:33:18\r\n    Il faut valoriser tout \u00e7a.\r\n\r\n19:09:33:18  19:09:43:18\r\n   -Ces d\u00e9marches participatives\r\n   sont-elles vraiment utiles ?\r\n\r\n19:09:43:18  19:09:47:02\r\n-Il faut faire un projet de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:09:47:02  19:09:50:16\r\n          Apr\u00e8s, on peut\r\n      adapter les structures.\r\n\r\n19:09:50:16  19:09:56:12\r\n  Mais si les gens ne voient pas\r\n       le but, le r\u00e9sultat,\r\n\r\n19:09:56:12  19:10:02:15\r\n    ils ne vont pas s'attacher\r\n  \u00e0 adapter des infrastructures.\r\n\r\n19:10:02:15  19:10:07:04\r\n     -C'est un moyen d'avoir\r\n   de bonnes id\u00e9es pas ch\u00e8res ?\r\n\r\n19:10:07:04  19:10:08:21\r\n            -J'esp\u00e8re !\r\n\r\n19:10:08:21  19:10:14:23\r\n  C'est le but, que tout le monde\r\n        ait un r\u00eave commun.\r\n\r\n19:10:14:23  19:10:17:08\r\n         -Merci, Mesdames.\r\n\r\n19:10:17:08  19:10:19:19\r\n Cette r\u00e9flexion va se poursuivre\r\n\r\n19:10:19:19  19:10:23:14\r\n     ces prochaines semaines \r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:10:23:14  19:10:24:23\r\n           Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:10:25:04  19:10:27:00\r\n         -Merci, Fabienne.\r\n\r\n19:10:27:05  19:10:29:14\r\n       Nous partons \u00e0 Nendaz\r\n\r\n19:10:29:14  19:10:35:04\r\n   pour la suite de notre s\u00e9rie\r\n consacr\u00e9e aux musiciens romands.\r\n\r\n19:10:35:09  19:10:39:06\r\n       C'est \u00e0 la montagne,\r\n        au lever du jour,\r\n\r\n19:10:39:06  19:10:43:16\r\n      qu'Antoine Dev\u00e8nes joue\r\nde son instrument: le cor des Alpes.\r\n\r\n19:10:43:16  19:10:51:14\r\nIl pratique aussi le cor en famille\r\n      depuis les ann\u00e9es 1980.\r\n\r\n19:10:51:19  19:10:56:06\r\n  -Je m'appelle Antoine Dev\u00e8nes,\r\n\r\n19:10:56:07  19:11:01:21\r\n   j'habite \u00e0 Nendaz et je suis\r\n  un passionn\u00e9 de cor des Alpes.\r\n\r\n19:11:01:21  19:11:06:07\r\n       -A.Dev\u00e8nes respire\r\n  au rythme de son instrument,\r\n\r\n19:11:06:07  19:11:10:06\r\n      taill\u00e9 dans le bois\r\n    des for\u00eats jurassiennes.\r\n\r\n19:11:10:06  19:11:12:18\r\n      -Ca, c'est le pavillon.\r\n\r\n19:11:12:18  19:11:15:04\r\n      Ca fait amplificateur.\r\n\r\n19:11:15:04  19:11:20:07\r\n    On a deux autres \u00e9l\u00e9ments,\r\n      o\u00f9 le son est conduit.\r\n\r\n19:11:20:07  19:11:25:12\r\n   L'instrument est en fa di\u00e8se\r\n      et fait 3,6 m de long.\r\n\r\n19:11:25:12  19:11:30:02\r\n             Il joue\r\n\r\n19:11:30:02  19:11:39:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n19:11:39:13  19:11:53:02\r\nJe joue souvent au lever du soleil,\r\n     \u00e0 3'300 m, c'est magique.\r\n\r\n19:11:53:02  19:11:56:17\r\n     On est dans la montagne.\r\n\r\n19:11:56:17  19:12:00:11\r\n       C'est un instrument \r\n      fait pour l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:12:00:11  19:12:05:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n19:12:05:00  19:12:10:09\r\n    On est hors de la station\r\net on a un \u00e9cho, un retour de son.\r\n\r\n19:12:10:09  19:12:12:11\r\n         C'est magnifique.\r\n\r\n19:12:12:11  19:12:20:04\r\n               ...\r\n\r\n19:12:20:04  19:12:26:07\r\n{\\an1}M\u00eame les fausses notes,\r\nl'\u00e9cho, il les rend la m\u00eame chose.\r\n\r\n19:12:26:07  19:12:34:16\r\n               ...\r\n\r\n19:12:34:16  19:12:40:18\r\n{\\an1}C'est la premi\u00e8re fois\r\nque vous en voyez un en vrai ?\r\n\r\n19:12:40:18  19:12:42:11\r\n           -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:12:42:11  19:12:45:10\r\n       -Ca doit surprendre.\r\n\r\n19:12:45:10  19:12:48:23\r\nC'\u00e9tait un moyen de communication.\r\n\r\n19:12:48:23  19:12:53:02\r\n     D'une colline \u00e0 l'autre,\r\n       ils se r\u00e9pondaient.\r\n\r\n19:12:53:02  19:12:57:00\r\n     Ils avaient une sonnerie\r\n        en cas d'incendie,\r\n\r\n19:12:57:00  19:13:01:20\r\n      une autre pour rappeler\r\nles troupeaux depuis les alpages...\r\n\r\n19:13:01:20  19:13:06:06\r\n   -Antoine Dev\u00e8nes appartient\r\n \u00e0 une lign\u00e9e de joueurs de cor.\r\n\r\n19:13:06:06  19:13:09:14\r\n        Son p\u00e8re a incit\u00e9\r\n  toute la famille \u00e0 s'y mettre\r\n\r\n19:13:09:14  19:13:13:18\r\n     alors que l'instrument\r\nsemblait promis \u00e0 la disparition.\r\n\r\n19:13:13:18  19:13:16:05\r\nDepuis, ils ont fait des \u00e9mules.\r\n\r\n19:13:16:05  19:13:18:06\r\n   Nendaz accueille chaque \u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:13:18:06  19:13:21:13\r\n    le festival international\r\n        de cor des Alpes.\r\n\r\n19:13:21:18  19:13:26:19\r\n        -Le dernier \u00e9pisode\r\n          de notre s\u00e9rie\r\n\r\n19:13:26:19  19:13:32:20\r\n    sera rythm\u00e9 par la batterie\r\n      du Genevois Alain Frey.\r\n\r\n19:13:33:01  19:13:45:22\r\n      Son instrument \u00e0 elle,\r\n    c'est le piano et la voix.\r\n\r\n19:13:45:22  19:13:50:19\r\n M\u00e9lanie Ren\u00e9 est la repr\u00e9sentante\r\n   de la Suisse \u00e0 l'Eurovision.\r\n\r\n19:13:50:19  19:13:54:05\r\n        Elle entre en lice\r\n       ce soir en Autriche.\r\n\r\n19:13:54:05  19:13:58:10\r\n Nous l'avons rencontr\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:13:58:14  19:14:06:02\r\n       -Quelques accords\r\net des paroles pleines d'espoir.\r\n\r\n19:14:06:02  19:14:11:13\r\n    C'est avec cette chanson\r\n        que M\u00e9lanie Ren\u00e9\r\n\r\n19:14:11:13  19:14:17:07\r\n repr\u00e9sente la Suisse, ce soir, \r\n\u00e0 la demi-finale de l'Eurovision.\r\n\r\n19:14:17:07  19:14:20:15\r\n  -Because I'm living my dreams\r\n       Never been so alive\r\n\r\n19:14:20:15  19:14:25:01\r\n        Sky is the limit\r\n    Now that I know I can fly\r\n\r\n19:14:25:01  19:14:27:07\r\n     -Le 31 janvier dernier,\r\n\r\n19:14:27:07  19:14:31:05\r\n  elle rafle la finale suisse \r\n  \u00e0 Kreuzlingen, en Thurgovie.\r\n\r\n19:14:31:05  19:14:34:04\r\n      It's my time to shine\r\n\r\n19:14:34:04  19:14:40:10\r\n       -L'atout de M\u00e9lanie\r\n\r\n19:14:40:10  19:14:45:20\r\nest d'\u00eatre \u00e0 la fois interpr\u00e8te,\r\n    auteure et compositeure.\r\n\r\n19:14:45:20  19:14:48:22\r\n    -Je l'ai compos\u00e9e au piano.\r\n\r\n19:14:48:22  19:14:53:23\r\n     Mais je n'avais pas envie\r\nque ce soit une ballade piano-voix.\r\n\r\n19:14:53:23  19:14:57:12\r\n        Alors j'ai appris\r\n      \u00e0 utiliser un logiciel\r\n\r\n19:14:57:12  19:15:02:18\r\n pour pouvoir faire l'arrangement\r\ncomme je l'entendais dans ma t\u00eate.\r\n\r\n19:15:02:18  19:15:08:23\r\n         -A treize ans,\r\n elle \u00e9tudie la musique \u00e0 Nyon.\r\n\r\n19:15:08:23  19:15:12:01\r\n    -Il y avait quelque chose.\r\n\r\n19:15:12:01  19:15:14:20\r\n            Son timbre\r\n      et sa fa\u00e7on de chanter.\r\n\r\n19:15:14:20  19:15:20:03\r\n         Elle \u00e9tait cool,\r\n elle \u00e9tait bien et on l'a gard\u00e9e.\r\n\r\n19:15:20:03  19:15:24:15\r\n        -Apr\u00e8s quatre ans\r\nd'\u00e9tudes de musique en Angleterre,\r\n\r\n19:15:24:15  19:15:29:03\r\n  M\u00e9lanie retourne voir Eliane \r\n l'\u00e9t\u00e9 dernier avec cinq titres.\r\n\r\n19:15:29:03  19:15:31:20\r\nEliane s'entiche de \"Time to shine\".\r\n\r\n19:15:31:20  19:15:35:00\r\n        -Quand j'ai entendu\r\n      cette premi\u00e8re version,\r\n\r\n19:15:35:00  19:15:37:14\r\n j'ai dit: \"On va \u00e0 l'Eurovision\".\r\n\r\n19:15:37:14  19:15:40:13\r\n     -Une fois s\u00e9lectionn\u00e9e,\r\n         M\u00e9lanie entame\r\n\r\n19:15:40:13  19:15:44:11\r\n   une tourn\u00e9e internationale\r\n    pour se faire conna\u00eetre.\r\n\r\n19:15:44:11  19:15:49:15\r\nPuisque le public ne peut pas voter\r\npour le candidat de son propre pays,\r\n\r\n19:15:49:15  19:15:56:11\r\n      elle tente de gagner\r\n  le vote du reste de l'Europe.\r\n\r\n19:15:56:11  19:16:00:00\r\n     No more pulling me down\r\n     No more mucking around\r\n\r\n19:16:00:00  19:16:02:16\r\n          I'm going up\r\n    And it's my time to shine\r\n\r\n19:16:02:16  19:16:05:13\r\n        -En Suisse aussi,\r\n      elle fait les titres,\r\n\r\n19:16:05:13  19:16:11:03\r\n  m\u00eame au-del\u00e0 duRoestigraben.\r\n\r\n19:16:11:03  19:16:20:17\r\n           Ce jour-l\u00e0,\r\nelle se livre \u00e0 Migros Magazine...\r\n\r\n19:16:20:17  19:16:24:15\r\n         -En plus d'\u00eatre\r\ntr\u00e8s vivante et tr\u00e8s photog\u00e9nique,\r\n\r\n19:16:24:15  19:16:27:12\r\n     elle a toute une carri\u00e8re\r\n          derri\u00e8re elle.\r\n\r\n19:16:27:12  19:16:35:05\r\n    Nous sommes tous tr\u00e8s fiers\r\n   qu'elle repr\u00e9sente la Suisse.\r\n\r\n19:16:35:05  19:16:39:06\r\n-C'est un r\u00eave de petite fille ?\r\n\r\n19:16:39:06  19:16:40:19\r\n           -Totalement.\r\n\r\n19:16:40:19  19:16:45:09\r\nQuand j'\u00e9tais petite, avec ma m\u00e8re,\r\n    on regardait l'Eurovision.\r\n\r\n19:16:45:09  19:16:49:02\r\n         Je me disais que\r\n  ce serait incroyable, un jour,\r\n\r\n19:16:49:02  19:16:52:10\r\nde pouvoir chanter sur cette sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:16:52:10  19:16:56:21\r\n      Mais je ne pensais pas\r\n    le faire aussi rapidement.\r\n\r\n19:16:56:21  19:17:00:22\r\n     -M\u00eame si M\u00e9lanie Ren\u00e9\r\n   ne gagne pas l'Eurovision,\r\n\r\n19:17:00:22  19:17:07:09\r\n  elle veut d\u00e9montrer que sa pop\r\nm\u00e9tiss\u00e9e m\u00e9rite sa place au soleil.\r\n\r\n19:17:07:13  19:17:13:21\r\n   -C'\u00e9tait \"Couleurs locales\".\r\n\r\n19:17:13:21  19:17:19:10\r\n Belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:17:19:10  19:17:19:22\r\n\r\n\r\n19:17:19:22  19:17:23:19\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n  J.Deffaugt, E.Gattlen, G.Quoex\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-05-21T17:38:56Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1505433471", "durationSec": 191, "title": "FRIGO GE MELANIE RENE EUROVISON 02_RTS000000531614", "excerpt": "Portrait de la chanteuse genevoise M\u00e9lanie Ren\u00e9. Elle repr\u00e9sentera la Suisse pour l'Eurovision 2015. M\u00e9lanie Ren\u00e9 est compositrice en plus d'\u00eatre interpr\u00e8te.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "ROUX, Andre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GESSLER, Hadrien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "CHANTEUR", "EUROVISION"]}, {"internalArchiveId": "AA1505433472", "durationSec": 155, "title": "FRIGO CL COR DES ALPES_RTS000000531635", "excerpt": "Rencontre avec le joueur de cor des Alpes Antoine Dev\u00e8nes de Nendaz. Il se l\u00e8ve souvent \u00e0 l'aube pour disperser ses notes dans la vall\u00e9e.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MIARA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "TEIGER, Ulrich", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NENDAZ"], "thematicThemes": ["COR DES ALPES", "PORTRAIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1505433473", "durationSec": 63, "title": "CL TUEUSE 2_RTS000000531802", "excerpt": "Une femme qui a abattu son mari le 19052015 \u00e0 Collonge-Bellerive s'est rendue dans la r\u00e9daction du journal \"Mattino della Domenica\" pour expliquer son acte. Elle s'est ensuite rendue \u00e0 la police.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GESSLER, Hadrien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUGANO"], "thematicThemes": ["HOMICIDE"], "sequenceIds": ["1436206"]}, {"internalArchiveId": "AA1505433474", "durationSec": 33, "title": "CL TI 2105 VD YENNICH PAD_RTS000000531727", "excerpt": "La Municipalit\u00e9 de Lausanne autorise les gens du voyage Y\u00e9niches \u00e0 s'installer sur l'un de ses terrains jusqu'\u00e0 fin octobre. Ce terrain jouxte l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["Y\u00c9NICHES"], "sequenceIds": ["1436213"]}, {"internalArchiveId": "AA1505433475", "durationSec": 49, "title": "CL TI 2105 VD AUDITOIRE PAD_RTS000000531877", "excerpt": "Les facult\u00e9s de biologie et de m\u00e9decine de l'Universit\u00e9 de Lausanne auront 2 nouveaux auditoires. Les conseillers d'Etat Pascal Broulis et Anne-Catherine Lyon ont inaugur\u00e9 les d\u00e9buts des travaux.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["UNIVERSIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1436217"]}, {"internalArchiveId": "AA1505433476", "durationSec": 28, "title": "CL TI 2105 TAMOIL VS PAD_RTS000000531729", "excerpt": "Un plan social a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 entre les employ\u00e9s licenci\u00e9s de la raffinerie de Collombey-Muraz, les syndicats et la direction de l'entreprise Tamoil. Le plan pr\u00e9voit des indemnit\u00e9s et des mesures de reclassements.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COLLOMBEY-MURAZ"], "thematicThemes": ["LICENCIEMENT"], "thematicCorporations": ["TAMOIL"]}, {"internalArchiveId": "AA1505433477", "durationSec": 104, "title": "CL PROJETS GD FR_RTS000000531754", "excerpt": "Le projet d'agglom\u00e9ration de la ville Fribourg est en bonne voie. Le pr\u00e9fet propose la fusion de 6 communes avoisinantes pour donner naissance au Grand Fribourg. La commune de Villars-sur-Gl\u00e2ne serait d\u00e9favorable \u00e0 cette fusion.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "ROSE, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["FUSION", "COMMUNE", "URBANISME"], "sequenceIds": ["1436226"]}, {"internalArchiveId": "AA1505433478", "durationSec": 19, "title": "CL EXTRAIT BATTEUR 2_RTS000000531830", "excerpt": "Le Mus\u00e9e international de l'horlogerie de la Chaux-de-Fonds a \u00e9t\u00e9 victime d'un cambriolage spectaculaire. Les auteurs du vol ont emport\u00e9 des montres de marques, il s'agit d'un casse professionnel."}, {"internalArchiveId": "AA1505433479", "durationSec": 94, "title": "CL CAMBRIOLAGE NE_RTS000000531848", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["CAMBRIOLAGE", "MUS\u00c9E", "HORLOGERIE"], "sequenceIds": ["1436210"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1506436167", "summary": "Itw Rita Brussa, secr\u00e9taire du journal \"Mattino della Dominica\".", "id": "1436206", "visualThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE"], "visualGeographicals": ["LUGANO"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436171", "summary": "Ext mus\u00e9e international de l'horlogerie MIH avec portes d\u00e9fonc\u00e9es. Itw Christian Kernen, Officier de gendarmerie. Itw R\u00e9gis Huguenin-Dumittan, Conservateur MIH. Itw Jean-Pierre Veya, vice-pr\u00e9sident du dicast\u00e8re de la Culture \u00e0 La Chaux-de-Fonds.", "id": "1436210", "visualThemes": ["MUS\u00c9E", "HORLOGERIE", "CAMBRIOLAGE"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436174", "summary": "Parking octroy\u00e9 \u00e0 la communaut\u00e9 Y\u00e9niches. Itw Daniel Br\u00e9laz, syndic de Lausanne.", "id": "1436213", "visualThemes": ["Y\u00c9NICHES"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["BRELAZ, DANIEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436178", "summary": "Excavation et d\u00e9but des travaux de chantier avec machines de chantier. C\u00e9r\u00e9monie en pr\u00e9sence de Pascal Broulis, chef du Conseil d'Etat vaudois et Anne-Catherine Lyon, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise cheffe de la Formation. Itw Anne-Catherine Lyon.", "id": "1436217", "visualThemes": ["UNIVERSIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["LYON, ANNE-CATHERINE", "BROULIS, PASCAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436184", "summary": "Duplex Fribourg-ville : itw Pierre-Alain Rumley, ex-directeur Office f\u00e9d\u00e9rale d\u00e9veloppement territorial.", "id": "1436223", "visualThemes": ["URBANISME"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436187", "summary": "Vues plongeantes sur la ville Fribourg. Itw Ren\u00e9 Schneuwly, pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'agglom\u00e9ration. Itw Erika Schnyder, syndique de Villars-sur-Gl\u00e2ne. Itw Samuel Russier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la direction des Institutions.", "id": "1436226", "visualThemes": ["FUSION", "COMMUNE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE", "FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1506436190", "summary": "Duplex Fribourg : itw Nathalie Bloesch, participante au forum. Itw Marie Garnier, conseill\u00e8re d'Etat cheffe des Institutions.", "id": "1436229", "visualThemes": ["URBANISME"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1591399", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018666", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1417750", "internalArchiveId": "AA1503417791", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 794", "publicationDate": "2015-05-21T17:39:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sous forme de quiz de culture g\u00e9n\u00e9rale, entre 2 candidats.", "durationSec": 1200, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6801664", "imageURL": "http://www.rts.ch/6801657.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["T\u00e9l\u00e9 la question !", "T\u00e9l\u00e9 la question !", "T\u00e9l\u00e9 la question !", "Olivier vs J\u00e9r\u00e9my, de Sierre (VS)", "T\u00e9l\u00e9 la question !"], "alternativeSummary": ["Rendez-vous tous les jours avec Philippe Robin sur le plateau de T\u00e9l\u00e9 la question ! Le jeu quotidien de la RTS teste les connaissances des candidats en mati\u00e8re de culture g\u00e9n\u00e9rale gr\u00e2ce \u00e0 des questions anagrammes", "Rendez-vous tous les jours avec Philippe Robin sur le plateau de T\u00e9l\u00e9 la question ! Le jeu quotidien de la RTS teste les connaissances des candidats en mati\u00e8re de culture g\u00e9n\u00e9rale gr\u00e2ce \u00e0 des questions anagrammes"], "variantIds": ["ece-6684644", "ece-6684646"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T07:01:46Z", "webPublicationDate": "2015-05-21T16:45:30Z", "program": {"href": "/programs/403", "id": "403", "name": "T\u00e9l\u00e9 la question !"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROBIN, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HERZIG, Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1576361", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT017657", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-F052A20B-1030-4F8D-8470-1906823DA77F", "internalArchiveId": "F052A20B-1030-4F8D-8470-1906823DA77F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Pascal Trepey, enseignant, qui conte le quotidien infernal d'une classe de d\u00e9veloppement dans son livre \"Fond et tr\u00e9fonds d'une classe\" (Ed. Favre, 2015)          ", "publicationDate": "2015-05-21T00:00:00Z", "summary": "Pascal Trepey, professeur, invite le lecteur \u00e0 d\u00e9couvrir une classe d'enseignement sp\u00e9cialis\u00e9 vaudoise au d\u00e9but du 21e si\u00e8cle. Une plong\u00e9e dans ce qu'il d\u00e9crit comme \"l\u2019enfer du d\u00e9cor d\u2019un oc\u00e9an d\u2019\u00e9motions\".", "durationSec": 457, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Vaud"], "thematicThemes": ["enseignant", "enseignement obligatoire", "livre (imprim\u00e9)", "comportement"], "thematicPersons": ["Trepey, Pascal"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-30T13:57:22Z", "speechToTexts": ["29.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nUn professeur atypique qui a d\u00e9cid\u00e9 de nous raconter le quotidien d'une classe de d\u00e9veloppement en \u00e9crivant ce livre Fond et tr\u00e9fonds d'une classe aux \u00e9ditions Favre, le professeur atypique, c'est vous, Pascal Trepey bonjour bonjour Karim vous expliquez alors votre d\u00e9marche en invitant le lecteur \u00e0 d\u00e9couvrir une classe vaudoise au d\u00e9but du 21\u00e8me si\u00e8cle et en particulier donc une classe d'enseignement sp\u00e9cialis\u00e9, vous \u00e9crivez : l'enfer du d\u00e9cor d'un oc\u00e9an d'\u00e9motions, une image qui n'aidait pas \u00e0 leur tranche totalement avec celle que l'on se fait de de l'\u00e9cole obligatoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [87%] :\r\nL'id\u00e9e de l'\u00e9cole, c'est celle qu'on a tous puisqu'on y a tous pass\u00e9 s\u00e8me un peu le paradoxe de tous les m\u00e9tiers, nous sommes le seul m\u00e9tier dans le monde entier a exp\u00e9riment\u00e9 une fois ou l'autre dans sa vie, c'est une ic\u00f4ne, un peu id\u00e9alis\u00e9 aussi laquelle celle \u00e0 laquelle on pensait -elle celle dans laquelle on a \u00e9t\u00e9 toujours la meilleure, d'ailleurs, la plus grosse critique qu'on entend c'est : c'\u00e9tait mieux avant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [89%] :\r\nAlors vous allez choisir de d'ouvrir votre r\u00e9cit votre Live par un r\u00e9cit tr\u00e8s poignant qui pourrait \u00eatre d'ailleurs celui d'une d'un rescap\u00e9 ne dans dans le camp de la mort, c'est celui d'une de vos \u00e9l\u00e8ves, elle d\u00e9crit avec ses mots les morts, les morceaux de cadavres l'horreur et vous dites : finalement c'est pas un cas isol\u00e9 dans votre classe, vous avez aussi des \u00e9l\u00e8ves qui sont pass\u00e9s par par ces \u00e9motions -l\u00e0 et qui ont d\u00e9j\u00e0 ce v\u00e9hicule. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [92%] :\r\nAlors, je les avais au moment o\u00f9 j'ai \u00e9crit le livre, c'est-\u00e0-dire au milieu des ann\u00e9es 2000 jusqu'\u00e0 2011, puisque c'\u00e9tait des \u00e9l\u00e8ves pour la plupart issus des Balkans dans les parents avaient \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s de venir en Europe, donc la Suisse pour certains. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [85%] :\r\nOn fait d'ailleurs une retranscription mot pr\u00e8s hein de de des paroles de de vos \u00e9l\u00e8ves, fautes d'orthographes incluses, c'est souvent tr\u00e8s des paroles d'ado. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [93%] :\r\nAlors ils ne sont pas tous dans ma classe, oui, c'est une mani\u00e8re pour eux des modes de sortir leurs \u00e9motions, la violence \u00e9tait omnipr\u00e9sente aussi syst\u00e9matiquement l'agressivit\u00e9 puisque la violence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [77%] :\r\nC'est, c'est c'est une violence brute, hein, comment se manifeste -t-elle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [90%] :\r\nD'abord par la gestuelle ensuite par les mots tr\u00e8s crus la ils ont souvent cette ce c\u00f4t\u00e9 animal qui consiste \u00e0 essayer de comment je veux dire \u00e7a de contrer l'autre tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [85%] :\r\nDe s'opposer au professeur que vous \u00e9tiez un surtout, donc c'est alors justement vous vous vous d\u00e9crivez un comment vous faites face \u00e0 \u00e7a, vous avez une m\u00e9thode particuli\u00e8re, il faut, il faut savoir faire face \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [87%] :\r\nJe sais pas si on sait, on l'heure c'est instinctif, c'est voil\u00e0 c'est instance chez moi c'est instinctif enfin instinctif travailler quand m\u00eame, j'arrive aussi des fois l'\u00e9cole n'est pas avec le le bon \u00e9tat d'esprit et j'ai pas envie de me faire traiter tous les noms, \u00e0 ce moment l\u00e0, ma vie mais je sais que ces \u00e9l\u00e8ves- l\u00e0 ont besoin de \u00e7a, c'est une mani\u00e8re pour eux de se placer et puis lorsqu'ils ont sorti leurs \u00e9motions, de cette mani\u00e8re, ils sont aptes \u00e0 n'\u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:46) [80%] :\r\nLe ton est souvent dr\u00f4le aussi, il y a beaucoup d'humour, vous appelez d'ailleurs, les \u00e9l\u00e8ves de l'ENA, ce sont souvent oui, bonjour les et bienvenue sur humain vous dites alors l'enseignant sp\u00e9cialis\u00e9 c'est le Canada Dry de l'enseignement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [80%] :\r\nOui, \u00e7a y ressemble, s'arr\u00eate tout le monde a l'air normaux, comme \u00e7a, c'est normal, pardon pire quand on est plong\u00e9 dans sa passoire, c'est pas vraiment le cas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:08) [85%] :\r\nVotre travail avec les talons, prenant un d'ailleurs de vous, vous vous voulez t\u00e9moigner dans votre livre que vous vous surprenez allez, elle est consid\u00e9r\u00e9e comme le centre de votre univers, comment \u00e7a se traduit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:19) [86%] :\r\nJ'ai pens\u00e9 tout temps tout le temps en tout cas les premi\u00e8res ann\u00e9es d'enseignement, c'\u00e9tait tout le temps, mais apr\u00e8s, j'ai d\u00fb faire leur culture pas sinon c'est impossible, maintenant c'est tout le temps pendant les heures travaill\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:29) [82%] :\r\nEt puis ce sentiment d'impuissance aussi, et l\u00e0, parfois, comment avez -vous gard\u00e9 le cap. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [91%] :\r\nL'espoir, l'id\u00e9e que on est quand m\u00eame un peu utile \u00e0 un moment donn\u00e9 dans leur vie, ils auront cet esp\u00e8ce de phare comme \u00e7a pour se diriger de d'une direction d'une autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [89%] :\r\nSurtout, et c'est le propos essentiel de votre Pascal tr\u00e8s PS c'est de dire comment les \u00e9motions sont entr\u00e9s dans dans l'\u00e9cole que l'\u00e9cole doit tenir compte de cette dimension, ce n'est pas le cas aujourd'hui, les \u00e9motions ne sont pas du tout pris en compte, non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [90%] :\r\nPas du tout, non, non, il y a plein de recherches qui ont \u00e9t\u00e9 faites sur les \u00e9motions de ces 20 ou 30 derni\u00e8res ann\u00e9es dans dans tous les pays francophones, le r\u00f4le de l'\u00e9motion dans le parcours scolaire est maintenant clairement \u00e9tabli, donc les \u00e9motions dans la il faut apprendre \u00e0 en tenir compte, non pas avec des groupes de parole comme \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 le cas en mai tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 la 4 5 6 ans comment reconna\u00eetre des \u00e9motions comment reconna\u00eetre les \u00e9motions chez l'autre ce ce petit travail l\u00e0 serait, d'apr\u00e8s les chercheurs \u00e0 la base de la compr\u00e9hension d'autrui, et notamment de ceux de sa compr\u00e9hension ses vieux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:30) [78%] :\r\nCes ces \u00e9motions, ce sont aussi des \u00e9motions de de col\u00e8re de de violence, vous n'\u00eates n'ait pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9s pour faire face \u00e0 ces \u00e9motions -l\u00e0 n'ont jamais alors clairement et et vos coll\u00e8gues vous disent quoi on vous disait quoi quand vous \u00e9tiez professeur \u00e0 la quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:45) [88%] :\r\nBah, la plupart des coll\u00e8gues ont aussi cette id\u00e9e d'une \u00e9cole qui doit \u00eatre comme elle \u00e9tait quand ils \u00e9taient \u00e0 l'\u00e9cole compte nous \u00e9tions \u00e0 l'\u00e9cole ou on la parole de l'enseignant \u00e9tait sacr\u00e9, alors maintenant ce n'est plus le cas, on descendu notre pi\u00e9destal, il ne faut plus que la parole de l'enseignant soit sacr\u00e9 si il faut qu'elle le reste \u00e7a cr\u00e9e \u00e9videmment mais il y a avec certains \u00e9l\u00e8ves, le besoin de reconna\u00eetre une des sacralisation de l'enseignant qui va permettre d'approcher l'\u00e9l\u00e8ve et de le faire venir dans notre giron dans le syst\u00e8me scolaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:14) [88%] :\r\nAlors quelle solution proposez -vous pour aider les enseignants sur cette voie d'entente d'accepter les \u00e9motions, ce que vous avez des solutions en tout cas vous ouvrez le d\u00e9bat dans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [88%] :\r\nTr\u00e8s oui le le propos et plus d'ouvrir le d\u00e9bat, que de proposer une solution effectivement maintenant il y a des recherches qui sont faites, pourquoi ne pas partir de l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 lire les recherches se tenir compte de ceci et voir s'il y a d'autres pistes aussi parce que. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:37) [90%] :\r\n\u00c9cole vaudoise est pr\u00eate, j'imagine que oui et puis j'imagine si vous avez d\u00e9j\u00e0 eu des r\u00e9actions votre livre peut-\u00eatre de la part des autorit\u00e9s de non il y a maintenant enseignant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:48) [87%] :\r\nQuelques r\u00e9actions m\u00e9diatiques, sympathiques, un de mon entourage aussi, pour l'instant, les r\u00e9actions sont me surprennent sont elles sont jolies, elles sont belles, c'est une belle aventure en fuite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:58) [89%] :\r\nAu d\u00e9part c'\u00e9tait pas pr\u00e9vu que ce soit un comme celui -ci, vous avez plut\u00f4t pr\u00e9vu de faire d'\u00e9crire une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:04) [89%] :\r\nJe l'avais fait sous forme de pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre avec des sc\u00e8nes \u00e0 chaque fois et puis apr\u00e8s en avoir discut\u00e9 avec un ami qui m'est tr\u00e8s cher, il m'a dit mais le pas comme \u00e7a les \u00e9l\u00e8ves donnent de m\u00eame tu dois donner de de toi -m\u00eame et puis une ann\u00e9e apr\u00e8s, \u00e7a aboutit \u00e0 relire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:19) [89%] :\r\nJean \u00e7a remonte \u00e0 4 5 ans tout \u00e7a, alors je ai fini il y a 2 ans, mais votre fonction de professeur avec ces \u00e9l\u00e8ves que vous que vous d\u00e9crivez, \u00e7a remonte \u00e0 quelques ann\u00e9es, \u00e7a fait passer 12 ans maintenant et vous avez des nouvelles de vous avez gard\u00e9 des contacts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:32) [89%] :\r\nC'est certain oui certains reviennent de certains \u00e9l\u00e8ves de du livre viennent r\u00e9guli\u00e8rement voir en classe, affectivement et que sont -ils devenus ah j'aimerais pouvoir vous dire qu'ils ont tous trouv\u00e9 un apprentissage, c'est pas le cas il y en a un ou 2 qui sont vraiment bien maintenant les autres savaient jette un petit peu au \u00e7a rame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:50) [84%] :\r\nEt un professeur aujourd'hui qui commencerait ce m\u00e9tier dans une classe de d\u00e9veloppement qu'est -ce que vous lui diriez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:56) [83%] :\r\nLa m\u00eame chose que m'a dit un \u00e9l\u00e8ve j'ai mis cette phrase dans mon livre, c'est que les les actes Les la violence des \u00e9l\u00e8ves ou la r\u00e9action des \u00e9l\u00e8ves, c'est souvent un acte communicatif, mais moi je me jette monde anciennement est bas\u00e9 sous ce prisme -l\u00e0 sinon rien, un moyen de communiquer, Acer un moyen surtout de recevoir la communication de l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:14) [93%] :\r\nMerci beaucoup Pascal tr\u00e8s peu vous au fond et tr\u00e9fonds d'une classe aux \u00e9ditions Favre et je pr\u00e9cise que, dans peu pr\u00e8s 3 semaines, vous serez un fil conducteur de l'\u00e9mission vacarme avec Lydia Gabor qui est all\u00e9 faire un reportage dans diff\u00e9rentes classes de de d\u00e9veloppement merci \u00e0 vous et bonne journ\u00e9e, merci quand m\u00eame prochaine et on \u00e9coute la m\u00e9t\u00e9o maintenant des ricochets. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Trepey, Pascal", "role": "enseignant en classe de d\u00e9veloppement", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FD351C98-54E8-473D-808D-DEE0259C9964", "internalArchiveId": "FD351C98-54E8-473D-808D-DEE0259C9964", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Suisse, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ne permet pas \u00e0 deux hommes d'\u00eatre les p\u00e8res d'un enfant : 1. Commentaire de Simon Corthay. \u2013 2. D\u00e9bat entre Oskar Freysinger, conseiller national UDC valaisan et Martial de Montmollin, pr\u00e9sident des Verts vaudois. \u2013 3. Commentaire de Chrystel Domenjoz", "publicationDate": "2015-05-21T00:00:00Z", "summary": "Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral s'est prononc\u00e9 \u00e0 propos d'un couple homosexuel qui avait recouru \u00e0 une m\u00e8re porteuse. Il a annul\u00e9 un jugement cantonal qui avait permis \u00e0 ces deux hommes pacs\u00e9s d'\u00eatre reconnus tous deux comme les p\u00e8res d'un enfant n\u00e9 en 2011.", "durationSec": 759, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["homosexualit\u00e9", "jurisprudence", "paternit\u00e9"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-30T13:55:29Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Freysinger, Oskar", "role": "conseiller national UCD valaisan", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Montmollin, Martial de", "role": "pr\u00e9sident des Verts vaudois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6E26A198-5F85-48C3-9E86-FE762487DB62", "internalArchiveId": "6E26A198-5F85-48C3-9E86-FE762487DB62", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bient\u00f4t un diagnostic pr\u00e9implantatoire? Le 14 juin 2015, les Suisses se prononcent sur la premi\u00e8re \u00e9tape qui pourrait permettre une l\u00e9galisation du diagnostic pr\u00e9implantatoire (DPI). Le DPI permet de diagnostiquer des maladies g\u00e9n\u00e9tiques chez l'embryon. Qu'est-ce qui changerait concr\u00e8tement si le DPI \u00e9tait l\u00e9galis\u00e9 en Suisse? Les r\u00e9ponses d'Ariane Giacobino, m\u00e9decin au Service de m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9tique aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve, et Doroth\u00e9a Wunder, gyn\u00e9cologue sp\u00e9cialis\u00e9e en m\u00e9decine de la reproduction au Centre de procr\u00e9ation m\u00e9dical assist\u00e9e, \u00e0 Lausanne", "publicationDate": "2015-05-21T00:00:00Z", "durationSec": 1157, "genres": ["Interview", "Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["votation", "pr\u00e9vention des maladies", "diagnostic pr\u00e9natal", "gyn\u00e9cologie", "diagnostic m\u00e9dical", "g\u00e9n\u00e9tique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-09-29T08:10:46Z", "speechToTexts": ["29.09.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nVotre \u00e9mission de science et de sant\u00e9 en Direct jusqu'\u00e0 11 heures et vous le savez, \u00e9videmment, le 14 juin prochain les Suisses se prononceront sur la premi\u00e8re \u00e9tape qui pourrait permettre une l\u00e9galisation du diagnostic pr\u00e9implantatoire, le DPI avec vous Adrien Saby, nous allons tenter de comprendre de quoi il s'agit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [93%] :\r\nAlors dire en une phrase, il s'agit donc de diagnostiquer des maladies g\u00e9n\u00e9tiques chez l'embryon mais plus pr\u00e9cis\u00e9ment qu'est -ce que \u00e7a changerait concr\u00e8tement si le DPI \u00e9tait l\u00e9galis\u00e9 en Suisse, nous avons voulu savoir d'un point de vue m\u00e9dical et scientifique, c'est un petit peu notre domaine, oui c'est un peu notre mission pour commencer, il faut savoir que ce diagnostic pr\u00e9implantatoire servirait \u00e0 identifier chez un embryon de quelques cellules, une maladie g\u00e9n\u00e9tique avant de pratiquer donc une f\u00e9condation in vitro. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [86%] :\r\nDonc on gros on a pris un spermatozo\u00efdes du papa hein un ovule de la maman, le 1er \u00e0 f\u00e9conder le second s'donne \u00e0 l'embryon et le DPI permet de tester l'embryon avant de l'implanter dans l'ut\u00e9rus de de la maman, c'est un peu \u00e7a su c'est \u00e7a l'id\u00e9e, on teste l'embryon, voir s'il est porteur d'une maladie g\u00e9n\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [93%] :\r\nQui exactement, alors pour nous rappeler ce qu'est une maladie g\u00e9n\u00e9tique, j'ai rencontr\u00e9 la g\u00e9n\u00e9ticienne Ariane jacobino- et les m\u00e9decins au service de m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9tique aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [89%] :\r\nAlors, une maladie g\u00e9n\u00e9tique, c'est une maladie dont la cause se trouve dans l'ADN d'un probl\u00e8me de mutation ou de changements dans la s\u00e9quence, on a \u00e0 peu pr\u00e8s 22000 g\u00e8nes pour un g\u00e9nome humain : on sait qu'il existe 4 \u00e0 6000 maladies qui sont li\u00e9es \u00e0 des mutations donc \u00e0 des changements dans un seul g\u00e8ne donc une mutation dans un g\u00e8ne \u00e9gal une maladie, donc plus de 4000 maladies identifi\u00e9es aujourd'hui, voil\u00e0, on estime qu'il y en a \u00e0 peu pr\u00e8s 6000 \u00e9videmment en tient pas compte l\u00e0 de toutes les maladies plus complexes, h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes g\u00e9nique comme beaucoup de choses qui a fait que la population g\u00e9n\u00e9rale, l'hypertension, le diab\u00e8te, etc, ou plusieurs g\u00e8nes sont en cause, donc l\u00e0 c'est un g\u00eaneur, toutes ces maladies sont rares, on a quand m\u00eame qui sont plus fr\u00e9quentes que d'autres, dont certaines sont relativement fr\u00e9quentes la mucoviscidose, par exemple, une personne sur 25 en Europe est porteuse d'une mutation si les 2 parents sont porteurs on arrive de un sur 4 d'avoir un enfant avec la maladie, donc certaines de ces maladies sont bien repr\u00e9sent\u00e9s dans la population g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:10) [74%] :\r\nEt puis d'autres, ce n'est pas lui qui sera Gilou la micro des l\u00e9sions 22 sont beaucoup plus rares. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [92%] :\r\nVoil\u00e0, certaines sont beaucoup plus rares certaines ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crites que quelquefois dans le monde, on les trouve dans les bases de donn\u00e9es, on n'a parfois jamais vus de passion avec ses maladies, mais c'est vrai qu'on en d\u00e9couvre toujours de nouvelles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:27) [90%] :\r\n\u00e0 votre niveau, \u00e0 vous, \u00e0 l'h\u00f4pital, comment \u00e7a se pr\u00e9sente concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:32) [92%] :\r\nAlors \u00e7a peut \u00eatre une histoire familiale qui fait penser aux personnes qui a une maladie qu'il semble se r\u00e9p\u00e9ter dans la famille, donc qui viennent avec la question est -ce que c'est g\u00e9n\u00e9tique, pourquoi on trouve \u00e7a chez des cousins ou sur plusieurs g\u00e9n\u00e9rations, \u00e7a peut \u00eatre le point d\u00e9part d'une sorte d'enqu\u00eate familiale pour mettre en \u00e9vidence la la cause de cette maladie, \u00e7a peut \u00eatre des parents qui ont, en 1er enfant avec une maladie g\u00e9n\u00e9tique et qui, \u00e0 l'occasion de sa font des investigations et on se rend compte qu'ils sont porteurs d'un g\u00e8ne avec la mutation comme pour la mucoviscidose, donc \u00e7a peut \u00eatre vraiment en amont d'une grossesse, \u00e7a peut \u00eatre en raison d'une histoire ou lors d'une naissance, parfois m\u00eame pendant la grossesse, quand des choses particuli\u00e8res sont observ\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:16) [90%] :\r\nDonc il y a pas de cas plus fr\u00e9quents que d'autres, on a tous ces cas qui se pr\u00e9sentent : soit c'est une histoire familiale, soit c'est un 1er enfant ou pendant la grossesse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:23) [89%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a peut \u00eatre des gens qui prennent leur t\u00e9l\u00e9phone qui appelle en disant : je me demande si c'est g\u00e9n\u00e9tique y -t-elle dr\u00f4les de choses dans ma famille ah bon nombre de nos consultations, c'est \u00e7a, c'est l'initiative personnelle des gens qui se pose une question sur leur histoire m\u00e9dicale familiale et dans ce cas -l\u00e0, \u00e7a veut dire quoi, vous avez \u00e9tudi\u00e9 l'ADN de la personne en question, alors c'est vrai que l'id\u00e9e en g\u00e9n\u00e9ral c'est de repartir de ce qu'on appelle le cas index, c'est-\u00e0-dire la personne dans la famille qui est malade et de commencer par des investigations chez elle, essayer de voir si ce qu'elle pr\u00e9sente comme tableau clinique nous fait penser \u00e0 quelque chose et si oui, de cibler l'endroit du g\u00e9nome, dans lequel on pense qu'il y a la maladie et de ses conseillers, si possible, cette r\u00e9gion, voir s'il y a une mutation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:09) [93%] :\r\nAlors maintenant, pour ce qui est du diagnostic pr\u00e9implantatoire, de quoi est -ce qu'on parle concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:15) [93%] :\r\nDonc on parle bien de ces maladies pour lesquelles on conna\u00eet le g\u00e8ne et on doit conna\u00eetre la mutation, c'est-\u00e0-dire que le diagnostic pr\u00e9implantatoire, on peut pas le faire si on ne sait pas de quoi on parle, il faut que toute cette d\u00e9marche qu'on a d\u00e9crit d'\u00e9t\u00e9 faites auparavant, soit chez un enfant chez les parents porteurs de mutations on est pr\u00e9cis\u00e9 le risque pour la descendance, il faut imaginer un risque \u00e9lev\u00e9 pour faire de telles d\u00e9marches et puis se dire qu'on aura les outils et le savoir qui permettent d'aller analyser une r\u00e9gion du g\u00e9nome en particulier pour dire si on est en pr\u00e9sence d'un embryon temps ou pas \u00e0 temps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:57) [91%] :\r\nConcr\u00e8tement, on a ces embryons qui sont \u00e0 \u00e0 l'\u00c9tat de quelques cellules, hein c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:03) [89%] :\r\nSeulement 8 10 cellules et puis se dire bon, on va aller pr\u00e9lever une ou de cellules et cibl\u00e9es comme le m\u00eame g\u00e9nome est en principe pr\u00e9sents dans chaque cellule, la r\u00e9gion o\u00f9 on cherche la mutation s\u00e9quencer le petit bout d'ADN, et se dire : ben cet embryon -l\u00e0, on a vu que ces cellules \u00e9taient porteuses de la mutation, donc on les met de c\u00f4t\u00e9 et le 1er choix \u00e7a sera de r\u00e9implanter ceux qui n'ont pas la mutation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:30) [85%] :\r\n\u00e0 une jacobino- vous me disiez on on a donc un nom embryon qui \u00e0 quelques cellules 6 8 et on va en pr\u00e9lever une ou 2 pour faire cette analyse ADN pour voir s'il y a une mutation \u00e7a pr\u00e9sente aucun risque pour le futur b\u00e9b\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:46) [91%] :\r\nAlors pour l'instant, toutes les \u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es ont montr\u00e9 qu'il y avait pas d'anomalies li\u00e9es au fait d'avoir pr\u00e9lev\u00e9 une ou 2 cellules que l'embryon \u00e9tait suffisamment polyvalent pour pouvoir se reconstituer compl\u00e8tement, m\u00eame en faisant abstraction d'une ou 2 cellules, donc non il semble pas y avoir d'anomalies en tout cas importantes qui d\u00e9coulent du diagnostic pr\u00e9implantatoire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:08) [82%] :\r\nEt donc \u00e7a veut dire que c'est, c'est une sorte de r\u00e9silience, comment expliques \u00e7a c'est \u00e9norme finalement d'enlever une ou 2 cellules. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:14) [82%] :\r\nVoil\u00e0 mais que chacune a le potentiel de devenir beaucoup de choses donc finalement elle se comment les arts dont on coupe la queue l\u00e0 que repousser, ben elle reconstitue, ce qui n'est plus l\u00e0, avec tout le le potentiel qui reste intact. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:32) [91%] :\r\nAlors dans le changement de la Constitution dont il est question, il y a \u00e9galement le d\u00e9pistage des anomalies chromosomiques, c'est autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:40) [91%] :\r\nVoil\u00e0 le d\u00e9pistage des anomalies chromosomiques Saint-Roch pr\u00e9sente finalement ce qu'on fait d\u00e9j\u00e0 ou ce qu'on peut faire pendant la grossesse, c'est-\u00e0-dire sans id\u00e9es pr\u00e9con\u00e7ues sur une mutation ou une maladie g\u00e9n\u00e9tique, aller chercher au niveau du nombre de chromosomes, donc on est l\u00e0 dans le quantitatif est -ce qu'il y a trop de mat\u00e9riel g\u00e9n\u00e9tique ou un manque de mat\u00e9riel g\u00e9n\u00e9tique, une trisomie ou en manque d'un chromosome et pouvoir mettre \u00e7a en \u00e9vidence chez des gens qui, par ailleurs, pour d'autres raisons, on fait une procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:12) [85%] :\r\nParce que, actuellement, ce diagnostic l\u00e0 il se pratique chez une femme enti\u00e8rement grossesses naturelles on va \u00e9galement faire ce genre de test diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:23) [89%] :\r\nVoil\u00e0, en g\u00e9n\u00e9ral, les femmes ont des tests \u00e0 la fin du 1er trimestre, elle peut faire une amniocent\u00e8se, maintenant il y a les tests, on cherche \u00e0 partir de l'ADN foetal dans le sang maternel et on va essayer de d\u00e9finir si il y a ou non un risque ou alors un diagnostic de trisomie ou de mots Nozomi chez le foetus, mais on est l\u00e0 dans des grossesses d\u00e9j\u00e0 \u00e9tablir donc un diagnostic forc\u00e9ment abouti, l'information du coupl\u00e9e \u00e0 une d\u00e9cision et ce qui le groupe va continuer ou non la grossesse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:54) [98%] :\r\nParce que c'est toujours des r\u00e9sultats statistiques c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:57) [93%] :\r\nAlors si on fait une amniocent\u00e8se, on a un vrai r\u00e9sultat, on a un mais, si on fait un test du 1er trimestre on aura un r\u00e9sultat sous forme d'une probabilit\u00e9 dans le diagnostic pr\u00e9implantatoire, on analyse les chromosomes donc le le on va avoir un diagnostic aussi un pourcentage non, c'est une certitude, on va la voir une repr\u00e9sentation dans une cellule de ce qui est dans l'embryon comme variation \u00e9ventuelle du nombre de chromosomes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:27) [85%] :\r\nTechniquement Ariane jacobine aussi demain, vous pouviez du diagnostic pr\u00e9implantatoire, c'est quelque chose qui est facile \u00e0 faire, c'est quelque chose qui se fait sans doute, vous pourriez le faire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:37) [91%] :\r\nAlors, on pourrait pas le faire demain ce qui est difficile, surtout sur les questions de contamination parce qu'il faut travailler au niveau d'une seule cellule donc \u00eatre s\u00fbr qu'on est en train d'analyser et de rechercher une mutation sur celle -l\u00e0, mais \u00e0 part \u00e7a, c'est des outils de laboratoire que la g\u00e9n\u00e9tique conna\u00eet pour amplifier la DNC commencer donc \u00e7a serait principalement des \u00e9quipements de laboratoire et une d\u00e9contamination maximale de tout ce qui est autour, et de toute la plateforme pour pratiquer le DPI. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:06) [84%] :\r\nParce qu'en fait on a on va pr\u00e9lever une cellule ou de cellules, \u00e9videmment il faut pas qu'il y ait une cellule ext\u00e9rieure qui ne se balader par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:12) [88%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, il faut pas qu'il y a une cellule de la salive de l'exp\u00e9rimentateur, il faut qu'il est absolument rien, et \u00e7a c'est une difficult\u00e9 importante, c'est d'\u00eatre dans des lieux qui sont consacr\u00e9s absolument \u00e7a avec des flux sp\u00e9ciaux pour que l'air soit nettoy\u00e9 tous soient et pour pr\u00e9lever cette cellules sur un embryon de 8 et 10 \u00e9lus l'ont fait \u00e7a comment alors \u00e7a, c'est des micro- manipulation qui sont faites par les biologistes qui effectue la PMA l'un peu le m\u00eame genre que ceux qui effectuent l'ICSI donc injecte un spermatozo\u00efde dans un ovocyte c'est ce genre de technique pour pr\u00e9lever une cellule d'un embryon n'aspirent enfin \u00e7a marche comment voil\u00e0 sous le microscope avec des petites canules on va attirer une cellule la d\u00e9tacher doucement de l'embryon et l'emporter loin de celui -ci, voir l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:04) [87%] :\r\nLa g\u00e9n\u00e9ticienne Ariane jacobino- et pour continuer \u00e0 \u00e9tendre notre compr\u00e9hension sur ce diagnostic pr\u00e9implantatoire ce DPI, nous accueillons Doroth\u00e9e Wonder bonjour un bonjour, Doroth\u00e9e, vous ne vous \u00eates gyn\u00e9cologue sp\u00e9cialis\u00e9 en m\u00e9decine de la reproduction au centre de procr\u00e9ation m\u00e9dicale assist\u00e9e \u00e0 Lausanne, vous connaissez \u00e9videmment bien cette situation de parents porteurs d'une maladie g\u00e9n\u00e9tique, vous pratiquez au c'\u00e9tait mal \u00e0 la f\u00e9condation in vitro, donc en gros, votre John Bond qu'une partie de de votre travail, c'est d'implanter des embryons dans l'ut\u00e9rus de femmes qui ne peuvent pas tomber enceinte de mani\u00e8re naturelle, c'est juste exactement et le DPI permettrait donc de tester cet embryon dans cette situation de f\u00e9condation in vitro et uniquement dans le cas justement d'une d'une fille 20 d'une f\u00e9condation in vitro, s'appr\u00eate \u00e0 se faire pour une grossesse naturelle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:50) [93%] :\r\nNon parce qu'on n'a pas acc\u00e8s \u00e0 l'embryon dans une grossesse naturelle la conception se fait dans le corps de la dame alors dans la trompe gentiment le l'embryon va faire son voyage jusqu'\u00e0 la cavit\u00e9 ut\u00e9rine, il va s'implanter et on peut pas le l'attraper la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:05) [93%] :\r\nVoil\u00e0 donc \u00e7a concerne vraiment que les femmes qui se voil\u00e0 procr\u00e9er de mani\u00e8re artificielle justement une FIV une une une f\u00e9condation in vitro en quelques mots, c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:16) [86%] :\r\nAlors c'est un traitement qui est extr\u00eamement lourd, qui est stressant physiquement et psychiquement pour la dame qui est aussi tr\u00e8s long, \u00e7a s'\u00e9tend sur 2 semaines des injections sous- cutan\u00e9es que ces femmes doit faire parfois 2 fois par jour il y a des contr\u00f4les avec l'ultrason, avec des prix se sont c'est assez un massif tout \u00e7a, et au moment o\u00f9 on voit que tout et en maturit\u00e9, il faut pr\u00e9lever ses ovocytes \u00e7a veut dire : c'est une petite op\u00e9ration sous anesth\u00e9sie g\u00e9n\u00e9rale en salle d'op\u00e9ration, oh on les pr\u00e9l\u00e8ve justement par la technique marginal sous contr\u00f4le ultrasons nos graphique et apr\u00e8s \u00e7a va aller dans le au laboratoire alorsM. ne s'est pas l\u00e9ger et en plus, apr\u00e8s c'est pas du tout garanti le succ\u00e8s, et surtout pas l'arriv\u00e9e d'un enfant en bonne sant\u00e9, c'est pas du tout parce qu'il y a environ 30 pourcent de de chances de grossesse apr\u00e8s en transf\u00e8re \u00e7a c'est pas \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:12) [94%] :\r\nOn peut m\u00eame rappeler qu'en Suisse et ailleurs c'est pas rembours\u00e9 non plus. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:15) [87%] :\r\nOui, exactement, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s cher ce tout, tout ce processus a co\u00fbte en tout cas \u00e0 7000 francs et apr\u00e8s s'il y a pas de grossesse va il y a la chance d'avoir encore des des ovocytes inf\u00e9cond ou bien il faut refaire toute la proc\u00e9dure, s'il n'y a pas \u00e7a et \u00e7a s'ajoute apr\u00e8s, encore une fois les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:34) [87%] :\r\nDonc en Suisse, on ne fait pas de DPI puisque c'est interdit, donc on ne sait pas, on ne pratique pas une f\u00e9condation une vie trop pour \u00e9viter une maladie g\u00e9n\u00e9tique, donc on rend justement en 2 mots, on pratique, pourquoi alors. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:46) [85%] :\r\nAlors, c'est pour la fertilit\u00e9, par exemple, combien y a tr\u00e8s peu de spermatozo\u00efdes ou pas de mobilit\u00e9 des spermatozo\u00efdes ou bien qu'il y a les 30 poches et des chez la femme, des 2 c\u00f4t\u00e9s, ou des, des choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:57) [85%] :\r\nPas de DPI en Suisse, donc pourtant vous \u00eates r\u00e9guli\u00e8rement face de parents qui sont porteurs un de maladies g\u00e9n\u00e9tiques qui d\u00e9sirent un enfant et qui veut lui \u00e9viter cette maladie, comment ce que vous g\u00e9rer cette situation. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:08) [88%] :\r\nAlors souvent je propose justement le DPI \u00e0 l'\u00e9tranger, on peut pourra parler apr\u00e8s mais ici en Suisse il y a la seule option, c'est en fait, si le le couple ne pourra pas accepter un enfant malade, alors il y a juste l'option de la grossesse \u00e0 laisser entre les mains, \u00e7a veut dire que quel, elle va tomber enceinte spontan\u00e9ment, il faut faire le diagnostic pr\u00e9natal \u00e0 3 mois, \u00e7a peut se faire soi -m\u00eame, \u00e0 12 semaines ou bien \u00e0 14 semaines avec les qui \u00e9tait amniotique et apr\u00e8s il faudra attendre le r\u00e9sultat de l'analyse g\u00e9n\u00e9tique si l'enfant il est malade, il a atteint alors apr\u00e8s ce couple va se d\u00e9cider pour l'avortement, tr\u00e8s souvent, il y a plus de temps pour ses d\u00e9j\u00e0 trop avanc\u00e9 dans le dans la grossesse pour faire une op\u00e9ration alors il faut en fait induire d\u00e9contraction et accoucher l'enfant provoquer l'accouchement de l'enfant et c'est c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s douloureux d\u00e9j\u00e0 psychiquement et en plus physiquement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:06) [88%] :\r\nDonc c'est un accouchement c'est un accouchement avortements grand. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:09) [78%] :\r\nVoil\u00e0 exactement d'URSS mais nous comme \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:13) [85%] :\r\nAlors il y a en Suisse des couples qui partent comme vous l'avez dit et m\u00eame apparemment vous le recommander, faire un DPI \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:20) [89%] :\r\nOui exactement, alors on leur aide pour retrouver des centres de qualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, on peut la regarder aussi pour faire les contr\u00f4les pendant ces 2 semaines de stimulation, comme j'avais dit tout \u00e0 l'heure et apr\u00e8s il faut faire quand m\u00eame le voyage au centre, par exemple en Belgique ou ailleurs et apr\u00e8s, il faut attendre la pour avoir le transfert, parfois il y a pas d'donc en qui n'est pas atteint et il faut refaire toute la proc\u00e9dure, c'est tr\u00e8s cher, et l\u00e0 aussi il y a, il y a une un petit peu une m\u00e9decine \u00e0 2 vitesses, il les couples qui peuvent se payer en fait pour \u00e9viter un app\u00e2t avortement ce ce traitement \u00e0 l'\u00e9tranger, les couples qui ne peuvent pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:58) [81%] :\r\nOui mais cela on s'il y a plusieurs allers-retours apparemment par le voile de plusieurs dizaines de milliers de France 40000 50000. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:04) [86%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend toujours aussi le succ\u00e8s si c'est arriv\u00e9 t\u00f4t ou pas 8 mais en tout cas en traitement \u00e7a co\u00fbte en tout cas \u00e0 10000 euros apr\u00e8s encore les trajets les les h\u00f4tels et tout \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a comme lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:16) [81%] :\r\nEn l'occurrence le DPI \u00e9tait accept\u00e9e le 14 juin par les Suisses, ils seraient rembours\u00e9s non \u00e7a change rien \u00e7a une m\u00e9decine \u00e0 2 vitesses, c'est-\u00e0-dire ceux qui peuvent se le permettre, il se le permettent et les autres maintenant pipeau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:27) [81%] :\r\n\u00e7a sera discut\u00e9e plus tard dans un 1er temps pas rembourser, moi \u00e7a de logement apr\u00e8s ce 1er temps pas encore non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:34) [88%] :\r\nVoil\u00e0 alors l'une des craintes d'une partie de la population face \u00e0 ce diagnostic pr\u00e9implantatoire ce DPI, c'est que on en Vienne \u00e0 faire de la s\u00e9lection de b\u00e9b\u00e9, on en veut un, qui les yeux bleus qui les cheveux blonds ou alors, plus prosa\u00efquement, plus prosa\u00efquement, on veut un gar\u00e7on ou une fille et techniquement, \u00e7a ce sont des choses qui sont possibles. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:53) [82%] :\r\nNon, alors ici en Suisse, on aura un 24 l\u00e9gales tr\u00e8s strictes pour \u00e9viter des maladies qui sont graves, qui sont incurables et c'est c'est tr\u00e8s d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s clairement d\u00e9crit ce que la n\u00f4tre Luaba on va dire et \u00e7a sera toujours suivi, c'\u00e9tait toujours suivi une autre voie en Suisse c'est vrai que on est aux \u00c9tats-Unis, on peut faire la SEC s\u00e9lection, \u00e7a veut dire on peut choisir le sexe, oui, \u00e7a peut se faire mais c'est c'est \u00e0 nulle part en Europe, \u00e0 ma connaissance, et surtout pas en Suisse apr\u00e8s pour ces ces craintes de jeunisme, les yeux bleus, etc, il faut savoir que on n'a pas le temps non plus de faire toute une cartographie de des g\u00e9n\u00e9tique de l'embryon, il \u00e7a \u00e7a presse, or le lendemain il faut implanter l'embryon parce qu'il, c'est le temps parfois, en fait, la biopsie \u00e0 jours 5 jours, 6, il faut l'implanter autrement et c'est c'est plus possible, il faut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:49) [90%] :\r\nEt, techniquement, \u00e7a veut dire qu'il faut vite avec les les machines \u00e0 laisser aller s\u00e9quencer la partie du g\u00e9nome ou qu'on soup\u00e7onne d'\u00eatre porteuse d'une maladie pour savoir si. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:58) [79%] :\r\nExactement, il faut d'abord l'amplifier, apr\u00e8s il faut chercher exactement le g\u00e8ne s'elle c'est \u00e7a, c'est la police. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:05) [89%] :\r\nOui, dans le camp, si vous avez affaire \u00e0 des parents chez qui aucune maladie g\u00e9n\u00e9tique, alors on se dit, ben on peut faire un DPI, c'est pas du tout pour rechercher une maladie g\u00e9n\u00e9tique, c'est au contraire pour aller dire je veux s\u00e9lectionner un embryon qui permettra d'avoir un un enfant aux yeux bleus, l\u00e0 vous avez 24 heures pour le faire, donc vous pouvez th\u00e9oriquement le faire sur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:23) [86%] :\r\nPense je pense pas et et, juste pour dire aussi ces m\u00eames craintes pourrait \u00eatre encore beaucoup plus, parce qu'on a beaucoup plus de temps pour le diagnostic pr\u00e9natal, l\u00e0 aussi, on a toutes on a les cellules on ne on on peut faire un diagnostic g\u00e9n\u00e9tique, l\u00e0, il faudrait avoir les m\u00eames craintes avec le diagnostic pr\u00e9natal, comme avant le Label l'implantation pour finir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:46) [84%] :\r\nEt \u00e7a n'arrive pas, enfin de nouveau la loi et et respect\u00e9 de mani\u00e8re pr\u00e9cise, pr\u00e9cise en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:53) [83%] :\r\nTout \u00e0 fait, je pense aussi les tendances d'eug\u00e9nisme, c'est, c'est des probl\u00e8mes disons de pens\u00e9e erron\u00e9e dans la t\u00eate des d\u00e9sirs des gens, c'est sur ces donn\u00e9es, les \u00c9tats qui sont totalitaires ou ou comme \u00e7a, il faut faire tout contre contre \u00e7a, contre ses pens\u00e9es erron\u00e9es mais d\u00e9fendre la le DPI pour des maladies graves incurables, \u00e7a peut pas \u00eatre un argument des d\u00e9crets les ces craintes, pr\u00e9sident et politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:25) [88%] :\r\nVoil\u00e0 alors justement, voil\u00e0, \u00e7a c'est un c'est votre \u00e9videmment votre point de vue d'arr\u00eater avoue Nader puisque vous vous \u00eates voil\u00e0 active dans dans ce domaine en tant que gyn\u00e9cologue sp\u00e9cialis\u00e9 en m\u00e9decine de la reproduction et endocrinologie gyn\u00e9cologique donc au centre de procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, d'autres \u00e9videmment au point de vue hein, voil\u00e0, on les a un petit peu exprim\u00e9 aussi ici existe et puis on vous renvoie forc\u00e9ment \u00e0 \u00e0 notre page RTS Point Serge pour retrouver \u00e9coutez visionner nos diff\u00e9rentes \u00e9missions qui interroge donc les questions \u00e9thiques plus que scientifique et m\u00e9dicale dont on voulait nous parler ce matin dans CQFD autour de ce diagnostic pr\u00e9implantatoire, donc il est au coeur des des prochaines votations, ce sera dans un peu plus de 3 semaines, le 14 juin prochain, merci beaucoup d'or \u00e9tait Wonder, d'\u00eatre venu en Direct ce matin, merci beaucoup et puis on remercie \u00e9galement \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ticienne Ariane d'jacobino- un dossier pr\u00e9par\u00e9 pour CQFD par Adrien servi ni qui. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zerbini, Adrien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Giacobino, Ariane", "role": "g\u00e9n\u00e9ticienne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wunder, Dorothea", "role": "gyn\u00e9cologue", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2015", "maxPublicationDate": "2015", "start": 13100, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer qmWKXlNmXXk3G3AnMBlz28kLAcKy"}]