[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=1900&rows=25", "count": 17108, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=1925&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=17083&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=1875&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-1474462", "internalArchiveId": "AA1511474363", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La minute humanitaire : Infirmi\u00e8re (Sierra Leone)", "publicationDate": "2015-12-08T00:00:00Z", "summary": "Justine Schmutz est infirmi\u00e8re de M\u00e9decins Sans Fronti\u00e8res (MSF) en Sierra Leone pour lutter contre l'\u00e9pid\u00e9mie Ebola. Elle s'occupe notamment de l'accompagnement quotidien aux patients atteints par la maladie.", "durationSec": 180, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7322144", "imageURL": "http://www.rts.ch/7322136.image", "thematicGeographicals": ["SIERRA LEONE"], "thematicThemes": ["AIDE M\u00c9DICALE INTERNATIONALE", "T\u00c9MOIGNAGE", "INFIRMIER", "FI\u00c8VRE EBOLA"], "thematicCorporations": ["MSF"], "alternativeTitle": ["Le court du jour", "La minute humanitaire", "La minute humanitaire : Infirmi\u00e8re (Sierra Leone)", "Infirmi\u00e8re (Sierra Leone)", "La minute humanitaire"], "alternativeSummary": ["La minute humanitaire\nInfirmi\u00e8re (Sierra Leone)", "Justine Schmutz : Il y a 5 ans, si on m'avait dit \u00ab tu fais une mission Ebola \u00bb, j'aurais dit \u00ab jamais de la vie ! \u00bb et finalement j'avais envie d'\u00eatre l\u00e0, pour lutter contre cette \u00e9pid\u00e9mie.", "Infirmi\u00e8re (Sierra Leone)", "Justine Schmutz : Il y a 5 ans, si on m'avait dit \u00ab tu fais une mission Ebola \u00bb, j'aurais dit \u00ab jamais de la vie ! \u00bb et finalement j'avais envie d'\u00eatre l\u00e0, pour lutter contre cette \u00e9pid\u00e9mie.", "Justine Schmutz : Il y a 5 ans, si on m'avait dit \u00ab tu fais une mission Ebola \u00bb, j'aurais dit \u00ab jamais de la vie ! \u00bb et finalement j'avais envie d'\u00eatre l\u00e0, pour lutter contre cette \u00e9pid\u00e9mie."], "variantIds": ["ece-7204609", "ece-7206511"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-31T22:39:57Z", "webPublicationDate": "2015-12-08T17:43:41Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur", "name": "BERNHEIM, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "DEV TV", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1629494", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021746", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1479783", "internalArchiveId": "AA1512479704", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnat de Suisse LNA 2015 - 2016 : CP Berne - Lausanne HC", "publicationDate": "2015-12-08T00:00:00Z", "durationSec": 12313, "genres": ["Retransmissions en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-06-07T16:26:48Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1510463445", "durationSec": 1844, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/434", "id": "434", "name": "Hockey sur glace"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1632696", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU047945", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1465134", "internalArchiveId": "AA1510465092", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "No 392", "publicationDate": "2015-12-08T00:00:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de hasard qui voit s'affronter 4 candidats par semaine. Le candidat ayant accumul\u00e9 le plus de gains peut alors actionner la roue de la chance qui lui permet de gagner jusqu'\u00e0 100000 francs.", "durationSec": 900, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7322131", "imageURL": "http://www.rts.ch/7322124.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["La roue de la chance", "8.12.2015", "La roue de la chance"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine 4 candidats se confrontent et cumulent des gains du lundi au jeudi. Le vendredi, le plus chanceux des 4 aura acc\u00e8s \u00e0 la grande roue qui lui permettra de gagner jusqu'\u00e0 100'000 Frs.\nPr\u00e9sentation : Jean-Marc Richard et Carine Delfini", "Chaque semaine 4 candidats se confrontent et cumulent des gains du lundi au jeudi. Le vendredi, le plus chanceux des 4 aura acc\u00e8s \u00e0 la grande roue qui lui permettra de gagner jusqu'\u00e0 100'000 Frs.\nPr\u00e9sentation : Jean-Marc Richard et Carine Delfini"], "variantIds": ["ece-7206514"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-28T15:50:47Z", "webPublicationDate": "2015-12-08T17:40:42Z", "program": {"href": "/programs/821", "id": "821", "name": "La roue de la chance"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "RICHARD, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "DELFINI, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HERZIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FELBER, Emile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "Loterie Romande", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1615977", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021052", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-13221E0D-80EB-42D7-9965-2691A533212D", "internalArchiveId": "13221E0D-80EB-42D7-9965-2691A533212D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gr\u00e9gory Collavini - L'Impr\u00e9visible", "publicationDate": "2015-12-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Collavini, Gr\u00e9gory\r\nGr\u00e9gory Collavini - L'Impr\u00e9visible\r\nL'Impr\u00e9visible est une revue papier qui r\u00e9unit autour d'un th\u00e8me des \u00e9crivains, des artistes, des photographes, des intellectuels\r\ndans un foisonnement propice \u00e0 la r\u00e9flexion et \u00e0 la r\u00eaverie. Pour son premier num\u00e9ro, le th\u00e8me de l'autoroute s'est impos\u00e9. Cette bande de bitume qui cristallise nombre d'enjeux locaux relie le Valais au monde, elle conduit aussi, en quelque sorte, le monde vers le Valais. A l'occasion de la sortie de L'Impr\u00e9visible, Arts Pluriels accueille au Ch\u00e2teau de R\u00e9chy du 5 novembre au 19 d\u00e9cembre, AUTOROUTE, une exposition qui rassemble les oeuvres de plusieurs artistes publi\u00e9s dans la revue. L'opportunit\u00e9 de d\u00e9couvrir le travail de Jean-Daniel Berclaz, Matthieu Berthod, Gregory Collavini et Bernard Dubuis. Rencontre avec Gr\u00e9gory Collavini, photographe.", "durationSec": 851, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7278946", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785443.image", "alternativeTitle": ["Gr\u00e9gory Collavini - L\u2019Impr\u00e9visible / MAT_2015-12-08T07:06:45_l-invite", "Les matinales d'Espace 2 du 08.12.2015"], "alternativeSummary": ["\"L\u2019Impr\u00e9visible\" est une revue papier qui r\u00e9unit autour d\u2019un th\u00e8me des \u00e9crivains, des artistes, des photographes, des intellectuels dans un foisonnement propice \u00e0 la r\u00e9flexion et \u00e0 la r\u00eaverie. Pour son premier num\u00e9ro, le th\u00e8me de l\u2019autoroute s\u2019est impos\u00e9. A l\u2019occasion de la sortie de \"L\u2019Impr\u00e9visible\", Arts Pluriels accueille au Ch\u00e2teau de R\u00e9chy du 5 novembre au 19 d\u00e9cembre 2015, \"Autoroute\", une exposition qui rassemble les \u0153uvres de plusieurs artistes publi\u00e9s dans la revue. \n\nRencontre avec Gr\u00e9gory Collavini, photographe."], "variantIds": ["ece-7278946"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:12:17Z", "speechToTexts": ["17.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nBonjour, Gr\u00e9gory Collavini, bonjour, vous \u00eates photographe et vous avez particip\u00e9 au au 1er num\u00e9ro d'une revue l'impr\u00e9visible, c'est le titre de cette revue, \u00e9videmment la question qui sautent \u00e0 l'esprit l'avez -vous perdu l'esprit pour oser le papier, l\u00e0 o\u00f9 le num\u00e9rique, l'Internet domine toujours plus et m\u00eame le photographe d'ailleurs est concern\u00e9e aussi par cette question de la vision num\u00e9rique num\u00e9ris\u00e9s sur sur ordinateur, etc sur \u00e9cran de ces images et de leur version papier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [83%] :\r\nAlors pour moi, le papier, il a toujours une valeur sup\u00e9rieure au num\u00e9rique s'c'est un peu une histoire d'amour aussi pour bande dans la revue je le fais en n\u00e9gatif, je ne travaille pas au num\u00e9rique, et pour moi, en fait, du coup \u00e7a sert accord n\u00e9gatif voil\u00e0 ce travail en n\u00e9gatif et voil\u00e0 de pouvoir publier encore dans une revue papier heureusement tout se fait, puisqu'on a beaucoup maintenant sur Internet, l\u00e0 le le choix du papier, \u00e0 mon avis, comment dire, encore est en corr\u00e9lation avec le sujet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [82%] :\r\nEt puis, offre une une r\u00e9alit\u00e9 de la photographie d'une certaine mani\u00e8re oui mat\u00e9riel la photo doit \u00eatre r\u00e9elle enfin mat\u00e9riel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [89%] :\r\nVoil\u00e0, voil\u00e0, tout \u00e0 fait oui, elle doit, elle doit avoir un touch\u00e9e elle doit avoir une odeur, chose qu'elle perd en fait avec les m\u00e9dias num\u00e9riques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [76%] :\r\nAh bah clairement oui, oui, voil\u00e0, c'\u00e9tait parce qu'en fait son ordinateur mais en g\u00e9n\u00e9ral c'est vrai que c'est un peu sa vie c'est effectivement consid\u00e9rablement rafra\u00eechissement de feuilleter une revue en papier format assez plus grand Camif c'est plus petit clin magazine \u00e7a doit avoir un nom d'ailleurs comme format, voir le monde probablement voil\u00e0 merci c'est quoi dedans, c'est elle qui a eu des l'id\u00e9e l'envie l'\u00e9nergie d\u00e9monter ce 1er num\u00e9ro. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [88%] :\r\nAlors, ils sont 3 \u00e0 avoir et, en fait, la passion c'est vrai dire de de monter ce magazine Gr\u00e9goire Favre s'appelle et Val\u00e9rie, moi j'ai des contacts avec Val\u00e9rie pour pour le cas de mon portfolio dans ce magazine et c'est ces 3 -l\u00e0 qui ont eu en fait l'id\u00e9e de d'avoir un espace de un espace d'expression fait Libre finalement sans avoir trop de r\u00e8gles, d'un point de vue du type du m\u00e9dium du type de de comment dire d'\u00e9criture ou ou d'art cr\u00e9atif finalement pour parler d'un sujet pr\u00e9cis et le fil rouge dans ce cas -l\u00e0, l'autoroute A9 qui Valais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:25) [82%] :\r\nOui alors plus de 20 contribution pour ce 1er num\u00e9ro de L'impr\u00e9visible, ce qui est extraordinairement vari\u00e9es, en plus des \u00e9crivains, des photographes comme vous des penseurs, des dessinateurs, un carnet de voyage absolument magnifiques aussi pas tous Valaisans puisque vous \u00eates tr\u00e8s bourgeois vous oui, c'est exact, avec Gr\u00e9gory Collavini c'est pas trop ostracis\u00e9 par vos coll\u00e8gues valaisans nous retenons que vous voulez y rencontrer dans sa ce peut y sont rest\u00e9s accueillant oui absolument, non, non, ce que j'ai appel\u00e9 encore \u00e9videmment et un th\u00e8me, vous l'avez dit c'est s\u00fbr de lui, de l'autoroute A9, celle qui traverse de part en part, le Valais et donc j'apprends par exemple dans cette revue que la construction ne ce pas sans heurts et une opposition f\u00e9roce oui \u00e0 ce Champ solidement oui magnifique dossiers d'ailleurs assure Les vraiment la col\u00e8re oui absolument fraction de la population valaisanne qui n'en voulait pas de cette autoroute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:18) [86%] :\r\nAh oui, des manifestations de milliers de personnes qui qui ne voulait absolument pas l'ouverture du Valais finalement oui, enfin moi je dirais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:25) [74%] :\r\nPas on sait pas, il voulait pas voulait aussi ne pas d\u00e9ranger la note. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:29) [87%] :\r\nOui, absolument, il y a, il y a ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, tout \u00e0 fait oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:31) [85%] :\r\nParce qu'aujourd'hui, effectivement, cette autoroute para\u00eet tout \u00e0 fait \u00e9vidente, m\u00eame si le bruit en inonde probablement toute la vall\u00e9e et les premiers contreforts des montagnes, quel a \u00e9t\u00e9 votre r\u00f4le, comment \u00e7a s'est pass\u00e9, on vous \u00eates dont on vous a appel\u00e9, vous avez bon on connaissait votre vos sur sur les les murs d'autoroute parce que votre votre travail consiste \u00e0 photographier toutes sortes de constructions comme \u00e7a antibruit sur les autoroutes ou le long des voies ferr\u00e9es, enfin des choses comme \u00e7a, les routes, cantonales, enfin ce sont ces murailles antibruit, donc on connaissait votre travail, on vous a contact\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [85%] :\r\nOui, c'est exact, l'ann\u00e9e pass\u00e9e, j'ai \u00e9t\u00e9 j'\u00e9tais expos\u00e9 en fait aux Journ\u00e9es photographiques de Bienne et c'est l\u00e0- bas que Val\u00e9rie retenant fait Madame a d\u00e9couvert et elle a ensuite pris contact avec moi, on s'est vu quelques fois dans des caf\u00e9s \u00e0 discuter finalement ben voil\u00e0, elle me parlait de la revue au d\u00e9but, c'\u00e9tait encore assez flou finalement un petit \u00e0 petit tous s'est pr\u00e9cis\u00e9e pour autant pour elle que pour moi, je veux dire on a travaill\u00e9 un petit peu en accord de savoir comment on allait pr\u00e9senter \u00e7a et ouais, finalement, \u00e7a s'est \u00e7a s'est pass\u00e9 comme \u00e7a, je veux dire un petit peu \u00e0 la bonne franquette c'est simplement Douala. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:43) [85%] :\r\nAlors oui, les murs d'autoroute et \u00e9videmment quand on roule sur une sur une autoroute, et surtout en Suisse d'ailleurs envoie d\u00e9roul\u00e9 sous ses yeux des des paysages absolument magnifique, je pense \u00e0 Cherbourg, je pense \u00e0 traverser l'emmental, enfin c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s beau et c'est le seul endroit d'ailleurs, sur l'autoroute o\u00f9 le paysage est absolument parfait puisque partout ailleurs il y a l'autoroute on c'est absolument oui ce canton dessus, on la voit pas sp\u00e9cifiquement exactement, on la voit devant, mais qu'en esp\u00e8ces de serpents comme \u00e7a qui se d\u00e9roule, mais elle ne perturbe pas le paysage alors que quand on est pas sur l'autoroute, ben partout cet Automne oui c'est assez absurde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:22) [83%] :\r\nElle est, elle est partout, \u00e7a c'est le cas de le dire, on, on la sent aussi bon, de toute fa\u00e7on, visuellement qu'on en a parl\u00e9, mais d'un point de vue sonore fait ce projet depuis 3 ans, oui je commence en avoir gentiment marre du prix d'autoroute \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:36) [79%] :\r\nOui, non, parce que c'est meilleur voil\u00e0 alors l'autoroute est partout, mais elle est encore amplifi\u00e9 par la pr\u00e9sence de ces murs qui sont dans son tr\u00e8s haut oui alors qu'elle con\u00e7oit les mat\u00e9riaux, ils sont d'une vari\u00e9t\u00e9 hallucinante, le m\u00e9tal aux Verts en passant par la Pierre, le ou le juge peut c'est pas, c'est vous qui savez puisque vous en avez photographi\u00e9e en grand nombre commence comment cette id\u00e9e de Dany, photographi\u00e9 des murs anti- bruit d'autoroute vous est apparu comme une \u00e9vidence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:06) [82%] :\r\nAlors, c'est un travail de longue haleine, je l'ai commenc\u00e9e en 2011 o\u00f9 je maintiens, enfin, je m'int\u00e9resse beaucoup \u00e0 la gestion du territoire \u00e0 l'urbanisme et ces th\u00e8mes -l\u00e0 et ces th\u00e8mes -l\u00e0 et j'ai voulu photographier les nouvelles zones r\u00e9sidentielles, en fait, en Suisse, qui \u00e9tait finalement maintenant construit \u00e0 des endroits qui sont un peu moins bien adapt\u00e9s, finalement, \u00e0 avoir une maison avec un jardin apr\u00e8s tout doucement le territoire se r\u00e9tr\u00e9cit voil\u00e0 et puis du coup on construit aux abords des autoroutes aux abords des trains, etc, et en faisant ce travail- l\u00e0 et je suis, j'ai d\u00e9couvert finalement le mur antibruit photographiant un quartier \u00e0 Matran pr\u00e8s de Fribourg, justement, o\u00f9 la balle d'un mur tr\u00e8s haut, il fait 9 m\u00e8tres de haut, ils veulent le gigantesque et et le le choc visuel finalement qu'il y avait entre voil\u00e0, on va dire le jardin parfait \u00e0 la Suisse et le mur antibruit ce mur antibruit qui est extr\u00eamement excit\u00e9e, voil\u00e0 comment dire est terriblement contraignant, voil\u00e0, j'aimerais dire exactement ce qu'inqui\u00e9tant, un inqui\u00e9tant je pensais mot effectivement parce qu'il y coupe beaucoup plus la vue que ce qu'qui ne couples sont finalement on se retrouve presque avoir un mur de Berlin, en face de soi au pire et, du coup, voil\u00e0 ce c'est esp\u00e8ce de d'entrechocs de de ces de construction voil\u00e0 du paysage suisse comme on conna\u00eet le mur antibruit, je trouvais \u00e7a tr\u00e8s int\u00e9ressant d'ailleurs \u00e0 ce propos, il y a, il y a m\u00eame un bloc d'art isra\u00e9lien qui m'a contact\u00e9 en disant non mais vous vous foutez -nous la parce que c'est pas possible, c'est pas aussi c'est exactement oui oui c'est \u00e7a sur Photoshop je non, non, \u00e7a existe, ils disent avant le mur, mieux en fait pour nous s\u00e9parer d'Isra\u00ebl leur ressemble exactement \u00e0 celui qui assure une de mes photos et je dis maintenant pour nous, c'est pour couper les pourris, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:48) [85%] :\r\nVoil\u00e0, on a des priorit\u00e9s voil\u00e0 sensiblement diff\u00e9rente parce qu'effectivement, vous en avez photographi\u00e9, je sais pas combien, mais enfin, un grand nombre et il est test\u00e9 aussi puisque vous indiquer sur vos photos, quel est le niveau sonore derri\u00e8re chacun de ces murs, on tourne entre 50 et 60 dB avec un pic 72 un creux \u00e0 32 et je me rends pas bien compte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:12) [93%] :\r\nC'est vrai que c'est difficile \u00e0 se rendent compte surtout voil\u00e0 les d\u00e9cibels c'est c'est une courbe logarithmique donc en fait quand m\u00eame si on passe de 102 \u00e0 103 c'est une \u00e9norme diff\u00e9rence que de passer de 52 \u00e0 53 oui absolument oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:29) [88%] :\r\nUn groupe, un d\u00e9bit c'est c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s sensible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:33) [82%] :\r\nAlors, plus la valeur \u00e9tait lev\u00e9 plus les d\u00e9cibels en plus sera \u00e9lev\u00e9 doubl\u00e9 finalement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:39) [83%] :\r\nDonc de de 60 \u00e0 70 dossiers consid\u00e9rable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:42) [87%] :\r\nC'est pas mal, c'est pas mal, oui, tout \u00e0 fait, on se rendrait pas compte comme \u00e7a, mais cherche en fait une mani\u00e8re de pouvoir nommer photos et puis d'avoir le le c\u00f4t\u00e9 sonore finalement qui soit un tout petit peu pr\u00e9sents et justement, \u00e7a c'est des choses que j'ai pu discuter avec Val\u00e9rie en le faisant voil\u00e0 exactement, c'est-\u00e0-dire qu'avant que je sois publi\u00e9 dans cette revue, j'avais fait ces mesures de mais je savais pas vraiment quoi en faire et et gr\u00e2ce \u00e0 elle on a pu aussi travailler comme un accord de pouvoir finalement utilis\u00e9 ces valeurs sonore comme l\u00e9gende. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:14) [86%] :\r\nVous les aimez c'est aire d'autoroute, j'ai du mal parce que vous faites de tr\u00e8s belles photos, il y en a qui sont vraiment d'une d'une grande po\u00e9sie v\u00e9ritablement, m\u00eame si elles sont terrifiantes : je regarde par exemple cette photo d'un mur en verre, un verre l\u00e9g\u00e8rement rainur\u00e9s comme \u00e7a marqu\u00e9es proches, je sais pas si c'est c'est quoi ce reproche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:35) [86%] :\r\nC'est en fait une sur le mur en fait vu qu'ils \u00e9taient au courant que le mur allait couper finalement le paysage qui voulait stimuler un paysage sur le mur anti- bruit, c'est-\u00e0-dire que sur celui qu'on va voir des des esp\u00e8ces de wagons envers Repac finalement et qui sait ce qu'il y a ceux qui sont cens\u00e9s repr\u00e9senter le paysage, ils ont \u00e9crit ces mots pour qu'on puisse s'imaginer la chose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:57) [79%] :\r\nVoil\u00e0, si on bien que derri\u00e8re une maison avec une fa\u00e7ade, c'est une maison ensoleill\u00e9e qui probablement \u00e0 plus de libert\u00e9, aller derri\u00e8re des barreaux d'une certaine mani\u00e8re, oui on peut dire \u00e7a, h\u00e9 oui y a des photos vraiment tr\u00e8s politique, elles sont tr\u00e8s belles photos au bord de de l'eau de je ne sais quel quel imp\u00f4t quels rivi\u00e8re j'ai pass\u00e9 plut\u00f4t un lac d'ailleurs parce qu'il y a pas de mouvement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:20) [80%] :\r\nC'est une d\u00e9but d\u00e9but de la un d\u00e9but d'ann\u00e9e oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:23) [84%] :\r\nVoil\u00e0 avec eux derri\u00e8re un mur qui est un peu de la m\u00eame nature que l'eau, curieusement, enfin c'est beau est -ce que vous les aimez ces murs, m\u00eame sans quel est votre rapport \u00e0 \u00e0 ces constructions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:35) [80%] :\r\nAlors, je les aime, je les d\u00e9teste, et je les aime, pour la raison ou rouge, j'aime beaucoup finalement photographi\u00e9 l'ambigu photographier ce qui ne va pas, du coup, mur antibruit pour moi je l'adore, en fait, j'adore pluies plus les gros, lui il est moche, finalement on peut mieux \u00e7a va et je le d\u00e9teste pour, d'un point de vue sonore finalement o\u00f9 je me rends compte que c'est une situation, enfin c'est une construction qui est relativement efficace, elle coupe le son, c'est vrai, elle la dame quand m\u00eame avoir une vie meilleure, \u00e0 mieux vivre, mais elle coupe compl\u00e8tement lav\u00e9 et \u00e7a je dois dire que c'est, c'est c'est un aspect qui me d\u00e9range beaucoup de choses, pourquoi j'ai fait une enfin pourquoi j'ai fait des photographies, finalement, est un film. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:17) [82%] :\r\nMais les la trace m\u00eame de de l'absurdit\u00e9 absolument et et du du paradoxe absolu, c'est-\u00e0-dire on on voudrait pas de bruit, mais on met des autoroutes, donc si on veut pas de bruit, et quand on veut des autoroutes, on met des murs antibruit \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9, oui, on attend quoi et en m\u00eame temps il y a une vari\u00e9t\u00e9 invraisemblable d'esth\u00e9tique, de, de, de mat\u00e9riaux, enfin il y a des gens qui pensent tout \u00e7a, oui, il y a des gens qui les imagine qui les fabriquent, c'est assez extraordinaire, c'est extraordinaire dans ce dans la vari\u00e9t\u00e9, c'est extraordinaire, tout \u00e0 fait oui oui bien \u00e0 m'mur antibruit c'est \u00e7a et c'est \u00e7a partout, non, c'est-\u00e0-dire \u00e7a \u00e7a prend des formes, des allures, des couleurs, des mati\u00e8res toujours diff\u00e9rente, c'est \u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:01) [80%] :\r\nOui, qu'on on soit je pense qu'il y a ils iraient fl\u00e9chissent quand m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 d'int\u00e9grer finalement la construction dans le paysage, c'est vrai qu'il y a oui y j'ai vu une une telle quantit\u00e9 de, de, de, de diff\u00e9rentes architectures de murs antibruit, \u00e7a c'est fou sur chaque maire et finalement presque diff\u00e9rent finalement selon les voil\u00e0 exactement selon les fonds finalement aussi hein. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:24) [79%] :\r\nQui est le tr\u00e8s beau, qui est le qui et le tr\u00e8s beau texte qui suit vos photos qui parle de vous d'ailleurs qui parlent de de ces photos du sujet qui l'a \u00e9crit parce que on ne sait pas, c'est vous, c'est Val\u00e9rie Rothen qui l'Val\u00e9rie qui aurait pu signer faudrait lui dire, c'est-\u00e0-dire une tonne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:41) [82%] :\r\nIl doit y avoir son nom alors l\u00e0 il y a un secret alors tellement \u00e0 quelle femme il quelque part, mais oui, c'est elle qui l'a \u00e9crit, c'est un magnifique texte un tr\u00e8s bon j'aimerais assez fier, oui c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s fier et, enfin, j'\u00e9tais tr\u00e8s honor\u00e9e, finalement, qu'il s'int\u00e9resse autant \u00e0 mon projet, elle \u00e9tait, enfin, elle est toujours tr\u00e8s passionn\u00e9 parce que j'aimerais, je suis en train de faire un livre en fait avec ce projet et j'aimerais bien qu'elle qu'elle puisse \u00e9crire pour mon livre, vu la qualit\u00e9 du texte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:06) [88%] :\r\nVraiment tr\u00e8s beau, c'est magnifique, oui l'autoroute dans tous ses \u00e9tats, surtout dans tous les n\u00f4tres de la col\u00e8re d'\u00e2ge s'agit de la de la r\u00e9flexion sur notre monde de vitesse \u00e0 l'imaginaire d'une rencontre avec une rencontre avec un chevreuil, tout est dit dans l'impr\u00e9visible num\u00e9ro 1 sur l'autoroute A9, on va tout de m\u00eame \u00e9ventuellement susciter le le comit\u00e9 de r\u00e9daction du d\u00e9marrage inscrit \u00e0 la toute fin du livre, Isabelle bagnole \u00e9tant Richard Charlier Gr\u00e9goire Favre Val\u00e9rie retenez dire cher on va pas citer tous les participants \u00e0 ce num\u00e9ro, merci infiniment, Gr\u00e9gory Collavini d'\u00eatre venu nous en parler, merci beaucoup d'autres projets, vous l'avez dit, un livre tout \u00e0 fait Expo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:53) [82%] :\r\nExpo alors Expo pour l'instant, ben justement au Ch\u00e2teau de R\u00e9chy pour le magazine, la suite, on verra, je pense que ce serait plut\u00f4t \u00e0 la sortie du livre o\u00f9 il fait tent\u00e9 de faire exposition et vernissages du livre en m\u00eame temps pour l'\u00e9t\u00e9 prochain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:08) [91%] :\r\nAinsi, Gr\u00e9gory Collavini, bonjour Luc merci bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-08T08:04:31Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "asset-1476701", "internalArchiveId": "AA1511476603", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-12-07T20:14:00Z", "durationSec": 1620, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7317766", "imageURL": "http://www.rts.ch/7300278.image", "alternativeTitle": ["T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "Allemagne, la face noire du mod\u00e8le vert / Samy Chaar / Miss no D\u00e9chets", "T.T.C. (Toutes taxes comprises)", "S\u00e9quence didactique: le Front national", "Charles-Edouard: la monnaie pleine", "Notre invit\u00e9: Samy Chaar, chef \u00e9conomiste Lombard Odier", "Allemagne, la face noire du mod\u00e8le vert", "Miss no D\u00e9chets"], "alternativeSummary": ["- Allemagne, la face noire du mod\u00e8le vert\n- Notre invit\u00e9 : Samy Chaar\n- Charles-Edouard : la monnaie pleine\n- S\u00e9quence didactique\n- Miss no D\u00e9chets", "- Allemagne, la face noire du mod\u00e8le vert\n- Notre invit\u00e9 : Samy Chaar\n- Charles-Edouard : la monnaie pleine\n- S\u00e9quence didactique\n- Miss no D\u00e9chets", "- Allemagne, la face noire du mod\u00e8le vert\n- Notre invit\u00e9 : Samy Chaar\n- Charles-Edouard : la monnaie pleine\n- S\u00e9quence didactique\n- Miss no D\u00e9chets", "- Allemagne, la face noire du mod\u00e8le vert\n- Notre invit\u00e9 : Samy Chaar\n- Charles-Edouard : la monnaie pleine\n- S\u00e9quence didactique\n- Miss no D\u00e9chets", "Quelques semaines apr\u00e8s Fukushima, la chanceli\u00e8re Angela Merkel proclamait l'arr\u00eat d\u00e9finitif de toutes les centrales nucl\u00e9aires pour 2022. Pour les remplacer \u00e0 court terme, la 4\u00e8me \u00e9conomie du monde a ressuscit\u00e9 la fili\u00e8re du charbon. En particulier la lignite qui g\u00e9n\u00e8re d'immenses quantit\u00e9s de CO2. Reportage dans les mines de l'ex-RDA au moment o\u00f9 la COP21 tente de lutter contre le r\u00e9chauffement climatique. La Franco-Am\u00e9ricaine Bea Johnson parcourt le monde pour expliquer comment elle et sa famille produisent en tout et pour tout un bocal de d\u00e9chets par ann\u00e9e. Le mode d'emploi dans TTC.", "Le FN est le premier parti de France apr\u00e8s le premier tour des r\u00e9gionales.", "Quelques semaines apr\u00e8s Fukushima, la chanceli\u00e8re Angela Merkel proclamait l'arr\u00eat d\u00e9finitif de toutes les centrales nucl\u00e9aires pour 2022. Pour les remplacer \u00e0 court terme, la 4\u00e8me \u00e9conomie du monde a ressuscit\u00e9 la fili\u00e8re du charbon. En particulier la lignite qui g\u00e9n\u00e8re d'immenses quantit\u00e9s de CO2. Reportage dans les mines de l'ex-RDA au moment o\u00f9 la COP21 tente de lutter contre le r\u00e9chauffement climatique.", "La Franco-Am\u00e9ricaine Bea Johnson parcourt le monde pour expliquer comment elle et sa famille produisent en tout et pour tout un bocal de d\u00e9chets par ann\u00e9e. Le mode d'emploi dans TTC."], "variantIds": ["ece-7204156", "ece-7204125", "ece-7204478", "ece-7206572"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T23:20:07Z", "webPublicationDate": "2015-12-07T20:06:22Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1512479328", "durationSec": 1560, "title": "TV5M Allemagne, la face noire du mod\u00e8le vert", "excerpt": "L'Allemagne a \u00e9norm\u00e9ment investit pour d\u00e9velopper son approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 par les \u00e9nergies renouvelables. De gigantesques champs de panneaux solaires et d'\u00e9oliennes ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s, et certains jours, les \u00e9nergies propres fournissent l'int\u00e9gralit\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 utilis\u00e9e dans le pays.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1512479414", "durationSec": 154, "title": "TTC 1 CHARBON 0712 PAD_RTS000000672946", "excerpt": "M\u00eame si l'Allemagne a \u00e9norm\u00e9ment investit dans les \u00e9nergies renouvelables, elle poss\u00e8de encore paradoxalement de nombreuses usines \u00e9lectriques au charbon. Elles utilisent plus particuli\u00e8rement le charbon de lignite qui est le plus polluant et nocif pour l'environnement avec ses mines \u00e0 ciel ouvert.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ENDERLIN, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DUCRET, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUARESCHI, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE \u00c9OLIENNE", "\u00c9NERGIE SOLAIRE", "\u00c9NERGIE RENOUVELABLE", "\u00c9NERGIE PROPRE"], "sequenceIds": ["1479891"]}, {"internalArchiveId": "AA1512479415", "durationSec": 373, "title": "TTC 2 CHARBON 0712 PAD_RTS000000672984", "excerpt": "Rubrique humoristique de Charles-Edouard expliquant l'initiative populaire \"Monnaie pleine\" et la monnaie scripturale.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DUCRET, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUARESCHI, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ENDERLIN, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["CHARBON", "MINE (SITE)", "POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE", "POLLUTION DU SOL"], "sequenceIds": ["1479895"]}, {"internalArchiveId": "AA1512479416", "durationSec": 136, "title": "TTC CHED 0712 PAD_RTS000000672870", "excerpt": "B\u00e9a Johnson est une fran\u00e7aise qui vit aux USA et qui applique le principe Z\u00e9ro d\u00e9chet expliqu\u00e9 dans son livre du m\u00eame titre. Cela lui permet de r\u00e9duire ses ordures m\u00e9nag\u00e8res \u00e0 un bocal par ann\u00e9e pour toute sa famille. Une de ses astuces et d'acheter ses aliments et autres biens en vrac dans des \u00e9piceries en vrac. Un premier magasin de ce genre vient d'ouvrir \u00e0 Gen\u00e8ve.", "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "RUDAZ, Lionel", "role": "Charles-Edouard", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1512479417", "durationSec": 325, "title": "TTC NO DECHETS 0712 PAD_RTS000000673105", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BRUN, Auro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OUVRIER-BUFFET, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "PONCI, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["D\u00c9CHET", "EMBALLAGE", "TRAITEMENT DES D\u00c9CHETS", "COMMERCE DE D\u00c9TAIL"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1512479812", "summary": "Images Youtube : vue a\u00e9rienne ex-base a\u00e9rienne sovi\u00e9tique de RDA enti\u00e8rement recouverte de panneaux solaires au milieu de for\u00eat. Vues a\u00e9riennes vastes champ de panneaux solaires. Vastes champs d'\u00e9oliennes. Champ d'\u00e9oliennes dans la mer Champ d'\u00e9oliennes avec chemin\u00e9es de centrale \u00e9lectrique au charbon d\u00e9gageant fum\u00e9e en arri\u00e8re-plan. \nItw Claudia Kemfert, analyste \u00e9nergie du Deutsches Institut f\u00fcr Wirtschaftsforung.", "id": "1479891", "visualThemes": ["\u00c9NERGIE \u00c9OLIENNE", "\u00c9NERGIE SOLAIRE", "\u00c9NERGIE PROPRE", "\u00c9NERGIE RENOUVELABLE", "\u00c9OLIENNE", "PANNEAU SOLAIRE"], "visualGeographicals": ["ALLEMAGNE", "BRANDEBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1512479816", "summary": "Berlin : itw Kathrin Gutmann, membre Climate Action Network.\nLusace : chemin\u00e9es de centrale \u00e9lectrique au charbon d\u00e9gageant fum\u00e9e blanche. Mine de charbon lignite \u00e0 ciel ouvert avec pelleteuse raclant le sol et d\u00e9versant terre sur tapis roulant. Itw Holger Kelch, maire de Cottbus. Itw Wolfgang Rupieper, directeur association ProLausitzer Braunkohle. Itw Nico Blume, activiste Greenpeace. Itw Johannes Kappelle, agriculteur retrait\u00e9.\nImages Google earth : vues a\u00e9riennes de centrales \u00e9lectriques au charbon avec vastes mines de charbon lignite \u00e0 ciel ouvert. \nImages Youtube Vattenfall : morceau de lignite. Eoliennes avec logo Vattenfall avec en arri\u00e8re-plan chemin\u00e9es de centrale \u00e9lectrique au charbon d\u00e9gageant fum\u00e9e blanche.", "id": "1479895", "visualThemes": ["CHARBON", "MINE (SITE)", "POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE"], "visualGeographicals": ["BERLIN", "BRANDEBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1512479844", "summary": "Plateau : itw Samy Chaar, chef \u00e9conomiste Lombard Odier.", "id": "1479923", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/437", "id": "437", "name": "T.T.C. (Toutes taxes comprises)"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "PORTIER, Corinne", "role": "Stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "AYMON, James", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "AMSTUTZ, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ENDERLIN, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "FISCHER, Patrick", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1630808", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022070", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1477802", "internalArchiveId": "AA1511477703", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-12-07T18:58:00Z", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7317550", "imageURL": "http://www.rts.ch/7317559.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Dix ans apr\u00e8s son lancement, on fait le point sur le permis deux phases", "VD: \u00e0 Orbe, un promoteur souhaite investir pour cr\u00e9er un quartier de 1200 habitants", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "GE: un projet utilise les arts de la sc\u00e8ne pour relancer les jeunes en rupture", "En Argovie, plus de 4000 pi\u00e8ces de monnaies romaines ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvertes", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Son co\u00fbt a soulev\u00e9 de nombreuses critiques, entre 2006 et 2014 les cours auraient co\u00fbt\u00e9 plus de 566 millions aux nouveaux conducteurs.", "Le projet sera soumis aux votations.", "Le but est de cr\u00e9er un spectacle de toutes pi\u00e8ces.", "Elles datent de plus de 1700 ans et ont une valeur consid\u00e9rable."], "variantIds": ["ece-7204146", "ece-7206560", "ece-7206562"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T04:28:26Z", "subTitles": ["18:58:01:01  18:58:18:06\r\n...\r\n\r\n18:58:18:11  18:58:22:03\r\n      -Un nouveau quartier\r\n  pourrait voir le jour \u00e0 Orbe,\r\n\r\n18:58:22:08  18:58:24:02\r\n     dans le canton de Vaud.\r\n\r\n18:58:24:07  18:58:27:11\r\n      Le projet est soumis\r\n       au vote dimanche.\r\n\r\n18:58:27:16  18:58:30:10\r\n     Mais le projet divise.\r\n\r\n18:58:30:14  18:58:37:02\r\n -Si \u00e7a devient une grande ville,\r\n      \u00e7a ne m'enchante pas.\r\n\r\n18:58:38:04  18:58:42:23\r\n    -Le permis \u00e0 deux phases\r\n   a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 il y a dix ans\r\n\r\n18:58:43:04  18:58:45:22\r\n   pour optimiser la formation\r\n        des conducteurs.\r\n\r\n18:58:46:03  18:58:49:18\r\n     Pr\u00e8s de 140'000 jeunes\r\npassent chaque ann\u00e9e leur permis.\r\n\r\n18:58:49:23  18:58:53:20\r\n Certains jugent ces formations\r\n  trop ch\u00e8res et inefficaces.\r\n\r\n18:58:54:01  18:58:55:16\r\n          -Ca co\u00fbte cher.\r\n\r\n18:58:55:21  18:58:58:17\r\n   Mais \u00e7a sert \u00e0 quelque chose\r\n\r\n18:58:58:23  18:59:03:04\r\ncar on a tous une approche diff\u00e9rente\r\n           de la conduite.\r\n\r\n18:59:04:07  18:59:06:21\r\n-Un immense tr\u00e9sor arch\u00e9ologique\r\n\r\n18:59:07:03  18:59:09:19\r\n           \u00e9tait cach\u00e9\r\n    dans un champ en Argovie.\r\n\r\n18:59:10:00  18:59:13:09\r\n      Plus de 4'000 pi\u00e8ces\r\n de monnaies romaines en bronze\r\n\r\n18:59:13:13  18:59:15:07\r\n  dormaient sous des cerisiers.\r\n\r\n18:59:15:11  18:59:17:10\r\n   Sa valeur est consid\u00e9rable.\r\n\r\n18:59:21:05  18:59:23:22\r\n Un gigantesque projet immobilier\r\n\r\n18:59:24:03  18:59:28:16\r\n sera soumis en votation dimanche\r\n \u00e0 Orbe, dans le canton de Vaud.\r\n\r\n18:59:28:21  18:59:31:19\r\n           Un promoteur\r\n   veut investir 300 mios de frs\r\n\r\n18:59:32:00  18:59:35:09\r\n  pour cr\u00e9er un nouveau quartier\r\n        de 1'200 habitants\r\n\r\n18:59:35:13  18:59:38:16\r\n         dans une bourgade\r\n   qui en compte moins de 7'000.\r\n\r\n18:59:38:21  18:59:42:00\r\n           Les opposants\r\n  craignent des hausses d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n18:59:43:05  18:59:46:21\r\n        -Orbe, aujourd'hui,\r\nc'est une bourgade sur une colline.\r\n\r\n18:59:47:02  18:59:49:12\r\nOrbe demain pourrait se d\u00e9velopper.\r\n\r\n18:59:49:17  18:59:51:12\r\n      Un projet qui divise.\r\n\r\n18:59:52:08  18:59:55:07\r\n    -Les imp\u00f4ts en supporteront\r\n         les cons\u00e9quences.\r\n\r\n18:59:55:11  18:59:58:07\r\n-Je vous donnerai l'avis de mon fils.\r\n\r\n18:59:58:11  19:00:01:17\r\nIl est \u00e0 son compte et il est pour\r\n\r\n19:00:01:22  19:00:05:02\r\n       car tous ces jeunes,\r\n     \u00e7a va donner du travail.\r\n\r\n19:00:05:12  19:00:08:15\r\n      -La commune projette\r\n  un quartier de 21 immeubles,\r\n\r\n19:00:08:20  19:00:11:22\r\n        1'200 habitants,\r\n des commerces et des services.\r\n\r\n19:00:12:03  19:00:15:05\r\n  Orbe aurait 8'000 habitants.\r\n\r\n19:00:15:10  19:00:19:02\r\n     La localit\u00e9 a le titre\r\n        de ville-centre\r\n\r\n19:00:19:07  19:00:23:04\r\n     qui lui permet de r\u00eaver\r\n     de transports publics.\r\n\r\n19:00:24:05  19:00:26:23\r\n  -Par exemple le RER ou le CTR,\r\n\r\n19:00:27:04  19:00:30:08\r\n      un Centre de traitement\r\n        et de r\u00e9adaptation\r\n\r\n19:00:30:12  19:00:36:23\r\n qui pourrait s'installer car notre\r\ncommune veut augmenter sa population.\r\n\r\n19:00:37:16  19:00:39:21\r\n  -Mais il y a des oppositions.\r\n\r\n19:00:40:03  19:00:43:11\r\n        Trop d'habitants,\r\n trop loin du centre historique.\r\n\r\n19:00:43:15  19:00:46:02\r\n  Et on craint pour les imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:00:46:07  19:00:48:01\r\n   Les nouveaux contribuables\r\n\r\n19:00:48:06  19:00:52:02\r\n       ne couvriraient pas\r\n     les nouvelles d\u00e9penses.\r\n\r\n19:00:53:07  19:00:55:19\r\n-On a besoin de dix classes d'\u00e9cole.\r\n\r\n19:00:56:00  19:01:00:12\r\n Dans le canton de Vaud, \u00e7a co\u00fbte\r\n  environ un million par classe.\r\n\r\n19:01:00:17  19:01:04:02\r\n   Et on n'a pas encore effectu\u00e9\r\n        les investissements\r\n\r\n19:01:04:07  19:01:08:22\r\n      li\u00e9s \u00e0 la circulation \r\n      ou \u00e0 l'arriv\u00e9e du RER.\r\n\r\n19:01:09:14  19:01:11:17\r\n-La ville conteste ces chiffres.\r\n\r\n19:01:11:22  19:01:15:19\r\n  Le nouveau quartier devrait \r\n rapporter plus qu'il ne co\u00fbte.\r\n\r\n19:01:16:07  19:01:20:20\r\n   -Le promoteur de ce quartier\r\n devra verser 7 mios \u00e0 la commune.\r\n\r\n19:01:21:01  19:01:25:04\r\n Et effectivement, des taxes dues\r\n\r\n19:01:25:09  19:01:31:12\r\n     lorsque les propri\u00e9taires\r\n     revendent leur b\u00e2timent.\r\n\r\n19:01:32:14  19:01:34:10\r\n    -La volont\u00e9 de densifier\r\n\r\n19:01:34:14  19:01:38:01\r\n    se heurte \u00e0 l'attachement\r\n      \u00e0 une image d'Epinal.\r\n\r\n19:01:38:13  19:01:41:12\r\n     -Le fait que \u00e7a devienne\r\n         une grande ville\r\n\r\n19:01:41:17  19:01:44:21\r\ncomme Yverdon, \u00e7a ne m'enchante pas.\r\n\r\n19:01:45:11  19:01:47:23\r\n          -La votation\r\n    a lieu dimanche prochain.\r\n\r\n19:01:48:22  19:01:54:03\r\n-Dans les autres temps forts du jour,\r\n nous avons retenu cette convention\r\n\r\n19:01:54:08  19:01:58:11\r\n   pour l'extension souterraine \r\n   de la gare Cornavin \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:02:02:03  19:02:06:16\r\n    -La gare Cornavin de Gen\u00e8ve\r\naura bien deux voies suppl\u00e9mentaires\r\n\r\n19:02:06:21  19:02:10:14\r\n en souterrain, afin d'\u00e9pargner\r\n    le quartier des Grottes.\r\n\r\n19:02:10:19  19:02:14:10\r\n   La convention a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e\r\n   par tous les partenaires.\r\n\r\n19:02:14:14  19:02:19:14\r\nUn accord incontournable pour mettre\r\n en oeuvre le programme L\u00e9man 2030.\r\n\r\n19:02:19:19  19:02:23:16\r\n    -Tout le monde est soulag\u00e9\r\n  d'avoir sign\u00e9 cette convention,\r\n\r\n19:02:23:21  19:02:27:11\r\nqui est une op\u00e9ration presque blanche\r\n           pour le canton,\r\n\r\n19:02:27:15  19:02:31:18\r\n  car on s'en tient aux 400 mios\r\n   n\u00e9goci\u00e9s avec la population.\r\n\r\n19:02:33:00  19:02:38:00\r\n  -Les cadences augment\u00e9es entre\r\nGen\u00e8ve et Lausanne attendront 2031.\r\n\r\n19:02:40:07  19:02:43:21\r\n    Moins d'un \u00e9tranger sur 4\r\n     ayant le droit de vote\r\n\r\n19:02:44:02  19:02:47:15\r\n    a particip\u00e9 aux \u00e9lections\r\n       communales de 2011.\r\n\r\n19:02:47:20  19:02:52:21\r\n   Trop peu pour les autorit\u00e9s,\r\nqui veulent doper la participation.\r\n\r\n19:02:53:02  19:02:57:13\r\n        B.M\u00e9traux compte\r\n    sur une campagne cibl\u00e9e.\r\n\r\n19:02:59:02  19:03:01:16\r\n  -Un courrier leur est adress\u00e9.\r\n\r\n19:03:01:21  19:03:05:06\r\n Les communes vont \u00eatre brief\u00e9es,\r\n\r\n19:03:05:11  19:03:08:23\r\n    tout comme les associations\r\n          qui travaillent\r\n\r\n19:03:09:04  19:03:11:17\r\n      avec le Bureau cantonal\r\n          d'int\u00e9gration.\r\n\r\n19:03:11:22  19:03:17:10\r\n    C'est une grande op\u00e9ration.\r\n\r\n19:03:18:16  19:03:21:06\r\n    -Plus de 96'000 \u00e9trangers\r\n           b\u00e9n\u00e9ficient\r\n\r\n19:03:21:11  19:03:26:19\r\n  du droit de vote communal, pr\u00e8s\r\nde 20 % du corps \u00e9lectoral vaudois.\r\n\r\n19:03:29:10  19:03:32:20\r\n   7 ans apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations\r\n      sur l'affaire Madoff,\r\n\r\n19:03:33:01  19:03:37:03\r\n   un interm\u00e9diaire genevois\r\ncompara\u00eet pour gestion d\u00e9loyale.\r\n\r\n19:03:37:08  19:03:40:22\r\n       Le banquier r\u00e9fute\r\n  tout enrichissement personnel\r\n\r\n19:03:41:03  19:03:44:18\r\n        et se dit victime\r\n       dans cette affaire.\r\n\r\n19:03:45:15  19:03:51:09\r\n-Manuel Echeverria n'a jamais pens\u00e9\r\n  qu'il s'agissait d'une fraude.\r\n\r\n19:03:51:13  19:03:55:23\r\n         Il est d\u00e9termin\u00e9\r\n     \u00e0 obtenir l'acquittement.\r\n\r\n19:03:57:20  19:04:01:11\r\n      -Le banquier risque\r\n    jusqu'\u00e0 3 ans de prison.\r\n\r\n19:04:03:04  19:04:06:14\r\n      L'heure \u00e9tait festive\r\n      ce matin \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:04:06:19  19:04:13:17\r\n   Les autorit\u00e9s ont baptis\u00e9 une\r\nstation de m\u00e9tro \"Ouchy-Olympique\".\r\n\r\n19:04:15:15  19:04:20:04\r\n-Beaucoup de villes souhaiteraient\r\n    h\u00e9berger le si\u00e8ge du CIO.\r\n\r\n19:04:20:09  19:04:22:10\r\n     Nous voulons le d\u00e9fendre.\r\n\r\n19:04:22:14  19:04:29:20\r\n Ca passe par des prestations et le\r\nsoucis que le CIO se sente bien ici.\r\n\r\n19:04:30:01  19:04:36:10\r\nT.Bach, le pr\u00e9sident actuel, l'a dit:\r\n   le CIO est chez lui \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:04:36:14  19:04:40:10\r\n C'est fantastique pour la Suisse.\r\n\r\n19:04:45:11  19:04:52:11\r\n    -Voil\u00e0 10 ans que le permis\r\n    \u00e0 deux phases a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9.\r\n\r\n19:04:52:15  19:04:56:18\r\n       Selon une estimation,\r\n ces cours auraient co\u00fbt\u00e9 au total\r\n\r\n19:04:56:23  19:05:03:05\r\nplus de 566 mios de frs aux nouveaux\r\n  conducteurs entre 2006 et 2014.\r\n\r\n19:05:03:09  19:05:07:10\r\n     Pr\u00e8s de 140'000 Suisses\r\n passent chaque ann\u00e9e leur permis\r\n\r\n19:05:07:14  19:05:10:08\r\n          et sont soumis\r\n     \u00e0 ces cours obligatoires\r\n\r\n19:05:10:12  19:05:12:15\r\n    jug\u00e9s parfois inefficaces.\r\n\r\n19:05:12:20  19:05:17:05\r\n         On fait le point\r\n    avec J.von Roten \u00e0 Romont.\r\n\r\n19:05:18:10  19:05:20:20\r\n-Le permis \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 cher en Suisse.\r\n\r\n19:05:21:01  19:05:25:16\r\nDepuis 10 ans, c'est 700 frs en plus\r\n  avec les cours obligatoires L2.\r\n\r\n19:05:25:21  19:05:30:00\r\n    On y apprend \u00e0 se comporter\r\nsur une route glissante par exemple.\r\n\r\n19:05:30:05  19:05:32:11\r\nMais le permis ne fait plus r\u00eaver.\r\n\r\n19:05:32:16  19:05:37:00\r\n  Il y a 20 ans, 71 % des moins \r\n de 25 ans passaient leur permis.\r\n\r\n19:05:37:05  19:05:40:03\r\n           Aujourd'hui,\r\n    ils ne sont plus que 59 %.\r\n\r\n19:05:42:11  19:05:46:20\r\n Vous \u00eates le directeur du centre\r\n    de formation L2 \u00e0 Romont.\r\n\r\n19:05:47:01  19:05:51:05\r\n  Ici, les nouveaux conducteurs \r\n  passent leurs cours pratiques.\r\n\r\n19:05:51:10  19:05:54:01\r\nQu'est-ce qui se passe concr\u00e8tement ?\r\n\r\n19:05:54:06  19:05:58:12\r\n     -Les nouveaux conducteurs\r\n suivent la formation deux phases.\r\n\r\n19:05:58:16  19:06:02:15\r\n Ils exp\u00e9rimentent les principales\r\n       causes des accidents:\r\n\r\n19:06:02:20  19:06:08:04\r\nles distances entre les v\u00e9hicules,\r\n les virages et les psychotropes.\r\n\r\n19:06:08:09  19:06:11:02\r\n        -Ils ont trois ans\r\n      pour passer ces cours.\r\n\r\n19:06:11:07  19:06:12:23\r\n      Est-ce vraiment utile ?\r\n\r\n19:06:13:04  19:06:18:03\r\n  -Oui, c'est une exp\u00e9rimentation\r\ndes principales causes d'accidents.\r\n\r\n19:06:18:08  19:06:20:22\r\n       Il suffit d'observer\r\n        les statistiques.\r\n\r\n19:06:21:03  19:06:25:12\r\nCinq ans avant l'entr\u00e9e en vigueur\r\n       de cette formation,\r\n\r\n19:06:25:17  19:06:29:20\r\n        on avait 100 tu\u00e9s\r\n  dans la tranche des 18-24 ans.\r\n\r\n19:06:30:01  19:06:35:12\r\n  Dans les cinq derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n     on est descendu de 63 %.\r\n\r\n19:06:35:17  19:06:37:22\r\n    -L\u00e0, on a un petit aper\u00e7u.\r\n\r\n19:06:38:03  19:06:42:06\r\nVoyons \u00e0 quoi ressemblent ces cours.\r\n\r\n19:06:44:01  19:06:46:21\r\n     -Centre d'entra\u00eenement\r\n        du TCS \u00e0 Meyrin.\r\n\r\n19:06:47:02  19:06:52:11\r\nDans chaque voiture, un instructeur\r\n    et trois jeunes chauffeurs.\r\n\r\n19:06:53:23  19:06:55:15\r\n     -Roule comme d'habitude.\r\n\r\n19:06:55:20  19:06:59:05\r\n Fais juste attention aux radars,\r\n          on paiera pas.\r\n\r\n19:06:59:17  19:07:04:12\r\n-Premier \u00e0 s'\u00e9lancer, Beno\u00eet Paire,\r\n  joueur de tennis professionnel.\r\n\r\n19:07:04:17  19:07:07:22\r\n Le Fran\u00e7ais est 19\u00e8me \u00e0 l'ATP.\r\n\r\n19:07:08:03  19:07:12:04\r\n    Pas question pour autant\r\n        de le favoriser.\r\n\r\n19:07:12:09  19:07:16:17\r\n  Comme tout jeune conducteur,\r\nil doit faire valider son permis.\r\n\r\n19:07:17:04  19:07:19:19\r\n      -C'est bizarre d'avoir\r\n        des observateurs.\r\n\r\n19:07:20:00  19:07:23:01\r\n         Mais l'ambiance\r\n   dans la voiture \u00e9tait bonne.\r\n\r\n19:07:23:06  19:07:25:23\r\n      J'esp\u00e8re que les autres\r\n      seront sympas avec moi.\r\n\r\n19:07:26:11  19:07:28:17\r\n-Ici, on n'apprend pas \u00e0 conduire.\r\n\r\n19:07:28:22  19:07:33:17\r\nLes chauffeurs doivent se focaliser\r\n    sur la mani\u00e8re de circuler.\r\n\r\n19:07:34:06  19:07:36:16\r\n-On a affaire \u00e0 des jeunes adultes.\r\n\r\n19:07:36:21  19:07:42:17\r\nIls se comportent tr\u00e8s bien mais en\r\nvoiture, on devient un peu \u00e9go\u00efste.\r\n\r\n19:07:43:15  19:07:48:18\r\n  -Apr\u00e8s deux heures de route,\r\n   l'exercice est bien per\u00e7u.\r\n\r\n19:07:48:23  19:07:51:19\r\n Les journ\u00e9es 2\u00e8me phase aussi.\r\n\r\n19:07:52:14  19:07:56:10\r\n -Ca co\u00fbte cher mais c'est utile.\r\n\r\n19:07:56:14  19:07:59:23\r\n On a tous une approche diff\u00e9rente\r\n          de la conduite.\r\n\r\n19:08:00:04  19:08:03:01\r\n On a plus ou moins d'exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:08:03:06  19:08:06:13\r\n      C'est bien de remettre\r\n   tout le monde au m\u00eame niveau.\r\n\r\n19:08:07:01  19:08:09:11\r\n-Par petits groupes, les critiques.\r\n\r\n19:08:09:16  19:08:13:05\r\n     Vitesse, anticipation \r\n    et l'incontournable RTI.\r\n\r\n19:08:13:10  19:08:17:03\r\n     RTI: R\u00e9troviseur, T\u00eate\r\n   et Indicateur de direction,\r\n\r\n19:08:17:08  19:08:19:14\r\n      inconnu des Fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:08:20:13  19:08:24:22\r\n    -Pour moi, les points noirs,\r\nc'est regarder dans les angles morts.\r\n\r\n19:08:25:03  19:08:26:15\r\n        -Le fameux RTI ?\r\n              -Oui.\r\n\r\n19:08:26:20  19:08:30:05\r\n         Les angles morts.\r\n\r\n19:08:30:10  19:08:32:20\r\n        Et les clignotants.\r\n\r\n19:08:33:01  19:08:35:13\r\n   Je dois faire attention \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n19:08:35:18  19:08:38:02\r\n  Sinon, j'ai une bonne conduite.\r\n\r\n19:08:38:13  19:08:42:14\r\n    -Le plus dangereux, ce sera\r\n  entre la 2\u00e8me et la 4\u00e8me ann\u00e9e.\r\n\r\n19:08:42:19  19:08:46:01\r\n    Ils croiront avoir tout vu\r\n          alors que non.\r\n\r\n19:08:46:06  19:08:49:06\r\n       La conduite s'apprend\r\n      tout au long de sa vie.\r\n\r\n19:08:49:17  19:08:55:03\r\n    -Ce jour-l\u00e0, tous les permis\r\nprobatoires sont devenus d\u00e9finitifs.\r\n\r\n19:08:57:03  19:09:01:16\r\n  -Bonjour, quel bilan tirez-vous\r\n        du nouveau permis ?\r\n\r\n19:09:01:21  19:09:03:00\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n19:09:03:05  19:09:05:02\r\n         Un bilan positif.\r\n\r\n19:09:05:07  19:09:08:04\r\n     On a des crit\u00e8res clairs\r\n           qui montrent\r\n\r\n19:09:08:09  19:09:11:23\r\n   l'am\u00e9lioration de la s\u00e9curit\u00e9\r\n      sur les routes suisses.\r\n\r\n19:09:12:04  19:09:15:11\r\n    La s\u00e9curit\u00e9 est primordiale\r\n         dans la conduite.\r\n\r\n19:09:15:15  19:09:20:18\r\n      Premi\u00e8rement, la baisse\r\n   des accidents, 18'000 par an.\r\n\r\n19:09:20:23  19:09:26:00\r\n    Il y a 5 ans, 335 personnes\r\n        avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es,\r\n\r\n19:09:26:05  19:09:29:11\r\n   en 2014, 229 personnes tu\u00e9es.\r\n\r\n19:09:29:16  19:09:36:02\r\nDeuxi\u00e8mement, la baisse consid\u00e9rable\r\n  des retraits de permis d'essai.\r\n\r\n19:09:36:07  19:09:40:20\r\n  -Le permis est devenu tr\u00e8s cher\r\n    avec ces nouveaux cours L2:\r\n\r\n19:09:41:01  19:09:43:11\r\n 700 frs pour deux jours de cours.\r\n\r\n19:09:43:15  19:09:49:01\r\nEn dix ans, les nouveaux conducteurs\r\n       ont d\u00e9pens\u00e9 566 mios !\r\n\r\n19:09:49:06  19:09:51:13\r\n    Que r\u00e9pondez-vous \u00e0 cela ?\r\n\r\n19:09:51:18  19:09:54:08\r\n -C'est de l'argent, c'est clair.\r\n\r\n19:09:54:12  19:09:58:21\r\nMais il faut payer les professionnels\r\n       qui donnent ces cours.\r\n\r\n19:09:59:02  19:10:02:19\r\n   Les jeunes doivent apprendre.\r\n\r\n19:10:03:00  19:10:09:11\r\nDepuis 20 ans, le volume de trafic\r\n       en Suisse a doubl\u00e9.\r\n\r\n19:10:09:16  19:10:14:19\r\n      Les exigences ont donc\r\n         augment\u00e9 aussi.\r\n\r\n19:10:15:00  19:10:17:19\r\n        Il faut s'adapter.\r\n\r\n19:10:18:00  19:10:22:11\r\n       -On parle de r\u00e9formes,\r\nramener ces cours L2 \u00e0 un seul jour,\r\n\r\n19:10:22:15  19:10:26:15\r\n donner la possibilit\u00e9 aux jeunes\r\n    de s'entra\u00eener d\u00e8s 17 ans.\r\n\r\n19:10:26:20  19:10:31:14\r\n-Le passage de deux jours \u00e0 un jour\r\n est pr\u00e9vu par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:10:31:19  19:10:36:15\r\n     En int\u00e9grant des \u00e9l\u00e9ments\r\n    dans la formation standard,\r\n\r\n19:10:36:20  19:10:42:17\r\n comme le freinage, tr\u00e8s important\r\n\r\n19:10:42:22  19:10:47:14\r\n         qui sera int\u00e9gr\u00e9\r\n   dans les heures de formation.\r\n\r\n19:10:47:19  19:10:52:11\r\n      -Merci et bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:10:55:10  19:10:58:13\r\n   -A Gen\u00e8ve, un nouveau projet\r\n           a vu le jour\r\n\r\n19:10:58:18  19:11:01:07\r\npour relancer des jeunes en rupture.\r\n\r\n19:11:01:11  19:11:05:11\r\n  Il utilise les arts de la sc\u00e8ne\r\n    pour permettre \u00e0 des jeunes\r\n\r\n19:11:05:16  19:11:10:00\r\n   sans profession ou formation \r\n   de regagner confiance en eux.\r\n\r\n19:11:10:05  19:11:14:09\r\n    Ils vont cr\u00e9er un spectacle\r\n      qui sera jou\u00e9 en avril.\r\n\r\n19:11:17:09  19:11:21:20\r\n    -Depuis un mois, Sofiane\r\n  est l'un des 40 participants\r\n\r\n19:11:22:01  19:11:28:07\r\n au programme Sc\u00e8ne Active pour les\r\njeunes sans profession ou formation.\r\n\r\n19:11:28:11  19:11:31:11\r\n          Un tournant\r\n dans la vie de ce jeune homme.\r\n\r\n19:11:31:16  19:11:35:01\r\n  Pendant 4 ans, il a encha\u00een\u00e9\r\n       les petits stages\r\n\r\n19:11:35:06  19:11:37:09\r\n     sans trouver un emploi.\r\n\r\n19:11:38:04  19:11:42:21\r\n-J'ai essay\u00e9 de trouver des stages\r\n    pour sortir de la maison.\r\n\r\n19:11:43:02  19:11:45:00\r\n        C'\u00e9tait compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:11:45:05  19:11:48:09\r\n        A force de recevoir\r\n      des r\u00e9ponses n\u00e9gatives,\r\n\r\n19:11:48:13  19:11:51:08\r\n   \u00e7a ne motive plus \u00e0 envoyer.\r\n\r\n19:11:51:12  19:11:54:07\r\n  Je connaissais d\u00e9j\u00e0 la r\u00e9ponse.\r\n\r\n19:11:54:11  19:11:57:15\r\n      Je sais que c'est non.\r\n\r\n19:11:58:04  19:12:01:17\r\n     -Pour aider ces jeunes\r\n\u00e0 se relancer dans la vie active,\r\n\r\n19:12:01:22  19:12:04:12\r\n         ce projet mise\r\n    sur les arts de la sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:12:04:17  19:12:07:18\r\n L'objectif: monter un spectacle\r\n          d'ici avril.\r\n\r\n19:12:07:23  19:12:10:14\r\n       Plusieurs ateliers\r\n     rythment les semaines:\r\n\r\n19:12:10:19  19:12:14:19\r\n     conception des costumes\r\net des d\u00e9cors, musique et th\u00e9\u00e2tre\r\n\r\n19:12:15:00  19:12:18:21\r\n   pour apprendre \u00e0 s'exprimer\r\n   avec les mots et le corps.\r\n\r\n19:12:20:05  19:12:24:11\r\n-Les arts de la sc\u00e8ne vont permettre\r\n      de travailler les bases\r\n\r\n19:12:24:16  19:12:29:02\r\n  de l'insertion professionnelle:\r\n       la confiance en soi,\r\n\r\n19:12:29:07  19:12:37:14\r\n        l'envie d'apprendre\r\n    et le travail en collectif.\r\n\r\n19:12:37:19  19:12:44:06\r\nCes trois choses sont fondamentales,\r\n      quel que soit l'emploi.\r\n\r\n19:12:45:08  19:12:49:15\r\n-Pour certains, c'est l'occasion\r\n    de s'affronter au groupe\r\n\r\n19:12:49:20  19:12:52:02\r\n    et surmonter sa timidit\u00e9.\r\n\r\n19:12:52:14  19:12:55:04\r\n-J'avais ma vie, seule dans mon coin.\r\n\r\n19:12:55:09  19:12:59:05\r\n       Ca m'a beaucoup aid\u00e9e\r\n        \u00e0 \u00eatre en contact.\r\n\r\n19:12:59:10  19:13:02:21\r\n       J'ai beaucoup grandi\r\n    rien qu'en trois semaines.\r\n\r\n19:13:03:02  19:13:07:01\r\n        Sortir de chez moi\r\n    et venir ici pour un projet\r\n\r\n19:13:07:06  19:13:14:22\r\n     me lever tous les matins\r\n pendant huit mois, \u00e7a me motive.\r\n\r\n19:13:15:11  19:13:19:07\r\n    -Une motivation renforc\u00e9e\r\n avec la d\u00e9couverte de la salle.\r\n\r\n19:13:19:11  19:13:22:05\r\nTrois repr\u00e9sentations sont pr\u00e9vues.\r\n\r\n19:13:22:10  19:13:25:23\r\n     Sur sc\u00e8ne, ces jeunes\r\n  ressentent une appr\u00e9hension,\r\n\r\n19:13:26:04  19:13:29:03\r\nmais avec des \u00e9toiles dans les yeux.\r\n\r\n19:13:29:14  19:13:31:20\r\n           -Tr\u00e8s excit\u00e9.\r\n\r\n19:13:32:01  19:13:38:07\r\nH\u00e2te de pouvoir jouer et de me dire\r\n    que j'ai pu faire tout \u00e7a.\r\n\r\n19:13:38:11  19:13:41:16\r\n            J'ai h\u00e2te !\r\n\r\n19:13:42:04  19:13:44:05\r\n -Encore six mois de pr\u00e9paration\r\n\r\n19:13:44:10  19:13:47:18\r\n        avant de saluer\r\n  leur retour dans la lumi\u00e8re.\r\n\r\n19:13:49:03  19:13:52:05\r\n        -Le tr\u00e9sor dormait\r\n     depuis plus de 1'700 ans\r\n\r\n19:13:52:10  19:13:55:08\r\n        sous des cerisiers\r\n      d'une ferme en Argovie.\r\n\r\n19:13:55:12  19:13:59:11\r\n       Plus de 4'000 pi\u00e8ces\r\n  de monnaies romaines en bronze\r\n\r\n19:13:59:16  19:14:02:23\r\n    d'une valeur consid\u00e9rable.\r\n\r\n19:14:07:18  19:14:11:02\r\n -Plus de 4'000 pi\u00e8ces romaines\r\n           en bronze,\r\n\r\n19:14:11:07  19:14:15:07\r\n     c'est le tr\u00e9sor d\u00e9terr\u00e9\r\n      par des arch\u00e9ologues.\r\n\r\n19:14:15:11  19:14:19:23\r\n   Ils les ont d\u00e9couvertes dans\r\nun verger isol\u00e9 \u00e0 Ueken en Argovie\r\n\r\n19:14:20:04  19:14:22:18\r\ngr\u00e2ce \u00e0 un agriculteur retrait\u00e9.\r\n\r\n19:14:24:02  19:14:27:22\r\n        -J'ai vu appara\u00eetre\r\n       des pi\u00e8ces verd\u00e2tres.\r\n\r\n19:14:28:03  19:14:34:17\r\n       J'ai vu qu'il y avait\r\n       une t\u00eate sur une face\r\n\r\n19:14:34:22  19:14:38:02\r\net que c'\u00e9tait donc de la monnaie.\r\n\r\n19:14:39:07  19:14:44:22\r\n-Ce que les experts ont mis \u00e0 jour\r\n   date de l'an 290 apr. J.-C.\r\n\r\n19:14:45:03  19:14:48:14\r\nUne d\u00e9couverte exploit\u00e9e en secret.\r\n\r\n19:14:49:21  19:14:52:11\r\n -On nous a interdit d'en parler,\r\n\r\n19:14:52:16  19:14:57:14\r\n        sinon plein de gens\r\n  seraient venus faire des trous.\r\n\r\n19:14:58:02  19:15:02:13\r\n -L'arch\u00e9ologue cantonal a demand\u00e9\r\naux agriculteurs de rester discrets\r\n\r\n19:15:02:18  19:15:05:10\r\n     car la valeur du tr\u00e9sor\r\n        est consid\u00e9rable.\r\n\r\n19:15:05:21  19:15:11:21\r\n       -On n'imaginait pas\r\n qu'il y aurait autant de pi\u00e8ces.\r\n\r\n19:15:13:07  19:15:17:12\r\n         -De 19 pi\u00e8ces,\r\n  on est pass\u00e9 \u00e0 plus de 4'100.\r\n\r\n19:15:17:17  19:15:20:20\r\n Les travaux ont dur\u00e9 deux mois.\r\n\r\n19:15:22:01  19:15:27:05\r\n-En Suisse, ces 200 derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n19:15:27:10  19:15:31:18\r\n   on a trouv\u00e9 que 2 ou 3 autres\r\n       tr\u00e9sors comparables.\r\n\r\n19:15:31:23  19:15:34:20\r\n         Il est important,\r\n\r\n19:15:35:01  19:15:40:22\r\n  il nous apportera de nouvelles\r\n   connaissances scientifiques.\r\n\r\n19:15:42:11  19:15:49:04\r\n -A qui appartenaient ces pi\u00e8ces,\r\npourquoi ont-elles \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9es ?\r\n\r\n19:15:49:09  19:15:55:03\r\n On ne le sait pas et on ignore\r\n    leur valeur \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:15:56:08  19:15:59:18\r\n         -On ne peut faire\r\n       que des suppositions.\r\n\r\n19:15:59:23  19:16:05:02\r\n       C'\u00e9tait probablement\r\n    un ou deux ans de salaire.\r\n\r\n19:16:06:00  19:16:11:12\r\n-Toutes ces pi\u00e8ces appartiennent\r\n      au canton d'Argovie.\r\n\r\n19:16:11:17  19:16:13:22\r\n       Toutes ou presque.\r\n\r\n19:16:15:07  19:16:19:05\r\n  -J'avoue qu'on en a gard\u00e9 cinq.\r\n\r\n19:16:19:10  19:16:24:05\r\n      Il ne faut pas le dire.\r\n\r\n19:16:24:21  19:16:29:22\r\n     -Le tr\u00e9sor officiel sera\r\nprobablement expos\u00e9 dans un mus\u00e9e.\r\n\r\n19:16:31:11  19:16:34:05\r\n           -C'est la fin\r\n     de ce \"Couleurs locales\".\r\n\r\n19:16:34:10  19:16:37:16\r\n    Demain, dans notre journal,\r\n     un magicien neuch\u00e2telois\r\n\r\n19:16:37:21  19:16:40:09\r\nqui entrera au \"Guiness Book\" en 2016\r\n\r\n19:16:40:13  19:16:44:21\r\n  gr\u00e2ce \u00e0 sa rapidit\u00e9 d'ex\u00e9cution\r\n       dans un de ses tours.\r\n\r\n19:16:49:20  19:16:53:05\r\n     Dans un instant, le 19:30\r\n      prendra le temp\u00e9rature\r\n\r\n19:16:53:10  19:16:57:00\r\n    \u00e0 deux jours de l'\u00e9lection\r\n       au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:16:57:05  19:17:01:15\r\n       Nous vous souhaitons\r\n   une belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n19:17:01:20  19:17:05:23\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n M.De Piante, M.Kastrati, R.Pawlak\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-12-07T18:33:34Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1512479393", "durationSec": 135, "title": "CL FORMATION ROUTIERE 2_RTS000000673147", "excerpt": "Des jeunes conducteurs ont suivi un cours de conduite au centre du TCS \u00e0 Meyrin pour valider leur permis de conduire. En effet, les jeunes sont soumis au permis de conduire en 2 phases.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MEYRIN"], "thematicThemes": ["CONDUITE AUTOMOBILE", "AUTO-\u00c9COLE"], "sequenceIds": ["1479970"]}, {"internalArchiveId": "AA1512479394", "durationSec": 37, "title": "CL TI GE EXTENSION CORNAVIN  0711_RTS000000673318", "excerpt": "Itw du conseiller d'Etat chef du d\u00e9partement des transports, Luc Barthassat suite \u00e0 la signature d'une convention pour l'agrandissement de la gare Cornavin.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["GARE FERROVIAIRE"], "thematicPersons": ["BARTHASSAT, LUC"]}, {"internalArchiveId": "AA1512479395", "durationSec": 33, "title": "CL TI GE PROCES OPTIMAL 0712_RTS000000673348", "excerpt": "Itw de Saverio Lembo, avocat de l'accus\u00e9 Manuel Echeverria, lors du proc\u00e8s Optimal li\u00e9 \u00e0 l'affaire Madoff.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["PROC\u00c8S", "ESCROQUERIE PYRAMIDALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512479396", "durationSec": 48, "title": "CL TI VD CP METTRAUX_RTS000000673317", "excerpt": "Itw de la conseill\u00e8re d'Etat vaudoise en charge des institutions B\u00e9atrice M\u00e9traux sur la campagne d'information sur le droit de vote des \u00e9trangers.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["DROITS POLITIQUES DES \u00c9TRANGERS"]}, {"internalArchiveId": "AA1512479397", "durationSec": 39, "title": "CL TI VD OUCHY OLYMPIQUE 0712_RTS000000673315", "excerpt": "Itw de Philippe Leuba, conseiller d'Etat vaudois, lors de l'inauguration de la station de m\u00e9tro M2 \"Ouchy-Olympique\"", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["M\u00c9TRO"], "thematicPersons": ["LEUBA, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512479398", "durationSec": 145, "title": "FRGO CL JUBE ARGOVIE TRESOR PAD_RTS000000661398", "excerpt": "Plus de 4000 pi\u00e8ces de monnaie romaines en bronze ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvertes dans un jardin de Ueken par des agriculteurs.", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SRF", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ARGOVIE"], "thematicThemes": ["PI\u00c8CE DE MONNAIE", "CIVILISATION ROMAINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512479399", "durationSec": 153, "title": "FRIGO CL GE REINSERTION JEUNES ARTS SCENE_RTS000000644383", "excerpt": "Des jeunes en rupture participent \u00e0 un stage de th\u00e9\u00e2tre pour se relancer dans la vie sociale et reprendre confiance. Le directeur de Sc\u00e8ne Active Thomas Gremaud et 2 participants, Sofiane et Sanaa, s'expriment sur ce projet qui d\u00e9bouchera sur une repr\u00e9sentation th\u00e9\u00e2trale.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["R\u00c9INSERTION SOCIALE", "JEUNE (\u00c2GE)", "ART DRAMATIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512479400", "durationSec": 128, "title": "FRIGO CL VD VOTATIONS ORBE 0412_RTS000000671302", "excerpt": "Les habitants de la ville d'Orbe doivent se prononcer sur un nouveau quartier qui pourrait accueillir plus de 1500 habitants. Le projet du quartier Gruvatiez En Lavegny suscite de nombreuses discussions.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ORBE"], "thematicThemes": ["AM\u00c9NAGEMENT URBAIN", "R\u00c9F\u00c9RENDUM", "QUARTIER", "PROJET"], "sequenceIds": ["1479942"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1512479863", "summary": "Images de synth\u00e8se du bureau Fehlmann architectes : projet de nouveau quartier. Itw de rue. Panneau d'information sur le projet de nouveau quartier. Itw Henri Germond, conseiller municipal. Affiche \"Votez non\" contre le nouveau quartier. Itw Loris Koenig, comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire.", "id": "1479942", "visualGeographicals": ["ORBE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512479884", "summary": "Duplex Romont : itw de Thierry Gay, directeur du centre de formation L2 par Julien Von Roten.", "id": "1479963"}, {"internalArchiveId": "AA1512479891", "summary": "Centre du TCS \u00e0 Meyrin : jeunes suivant cours de conduite. Beno\u00eet Paire, joueur de tennis fran\u00e7ais, suivant cours de conduite. Itw Beno\u00eet. Itw Jean-Pascal Bersier, instructeur TCS. Itw Elsa. Itw Jean-Daniel Zumsteg, instructeur TCS.", "id": "1479970", "visualThemes": ["CONDUITE AUTOMOBILE"], "visualGeographicals": ["MEYRIN"], "visualPersons": ["PAIRE, BENOIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1512479893", "summary": "Duplex Fribourg : itw Guido Bielmann, porte-parole office f\u00e9d\u00e9ral des routes par Julien Von Roten.", "id": "1479972", "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1631495", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022220", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1465133", "internalArchiveId": "AA1510465091", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "No 391", "publicationDate": "2015-12-07T18:02:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de hasard qui voit s'affronter 4 candidats par semaine. Le candidat ayant accumul\u00e9 le plus de gains peut alors actionner la roue de la chance qui lui permet de gagner jusqu'\u00e0 100000 francs.", "durationSec": 900, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7317452", "imageURL": "http://www.rts.ch/7317445.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["La roue de la chance", "7.12.2015", "La roue de la chance"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine 4 candidats se confrontent et cumulent des gains du lundi au jeudi. Le vendredi, le plus chanceux des 4 aura acc\u00e8s \u00e0 la grande roue qui lui permettra de gagner jusqu'\u00e0 100'000 Frs.\nPr\u00e9sentation : Jean-Marc Richard et Carine Delfini", "Chaque semaine 4 candidats se confrontent et cumulent des gains du lundi au jeudi. Le vendredi, le plus chanceux des 4 aura acc\u00e8s \u00e0 la grande roue qui lui permettra de gagner jusqu'\u00e0 100'000 Frs.\nPr\u00e9sentation : Jean-Marc Richard et Carine Delfini"], "variantIds": ["ece-7206585"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T04:28:30Z", "webPublicationDate": "2015-12-07T17:29:31Z", "program": {"href": "/programs/821", "id": "821", "name": "La roue de la chance"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "RICHARD, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "DELFINI, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HERZIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FELBER, Emile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "Loterie Romande", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1615976", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021051", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1407937", "internalArchiveId": "AA1501407938", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Fal\u00f2 : La retraite...cette inconnue", "publicationDate": "2015-12-07T14:26:00Z", "durationSec": 1539, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7317462", "imageURL": "http://www.rts.ch/7317455.image", "alternativeTitle": ["Fal\u00f2", "La retraite...cette inconnue", "La retraite...cette inconnue"], "alternativeSummary": ["La retraite...cette inconnue", "Nombreux sont ceux qui ont tent\u00e9 de r\u00e9former le syst\u00e8me suisse de retraite, mais toutes les formules propos\u00e9es ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9es par le Parlement et par le peuple. C'est au tour d'Alain Berset de faire une nouvelle tentative et parmi ses propositions, il y a celle de reporter l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans et d'inciter tout le monde \u00e0 travailler plus longtemps si possible jusqu'\u00e0 70 ans.", "Nombreux sont ceux qui ont tent\u00e9 de r\u00e9former le syst\u00e8me suisse de retraite, mais toutes les formules propos\u00e9es ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9es par le Parlement et par le peuple. C'est au tour d'Alain Berset de faire une nouvelle tentative et parmi ses propositions, il y a celle de reporter l'\u00e2ge de la retraite des femmes \u00e0 65 ans et d'inciter tout le monde \u00e0 travailler plus longtemps si possible jusqu'\u00e0 70 ans."], "variantIds": ["ece-7204186"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T23:50:27Z", "webPublicationDate": "2015-12-07T17:30:46Z", "program": {"href": "/programs/820", "id": "820", "name": "Fal\u00f2"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RSI", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1566649", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016830", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1463080", "internalArchiveId": "AA1509463078", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "1915 Sophie Taeber-Arp", "publicationDate": "2015-12-07T10:23:00Z", "durationSec": 251, "genres": ["EMISSIONS POUR ENFANTS ET ADOLESCENTS"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/7317263.image", "alternativeTitle": ["Helveticus", "1915 Sophie Taeber-Arp", "1915 Sophie Taeber-Arp", "Helveticus", "Helveticus", "Saison 2 (8/26) - 1915 Sophie Taeber-Arp"], "alternativeSummary": ["1915 Sophie Taeber-Arp", "1915 Sophie Taeber-Arp"], "variantIds": ["ece-7204202", "ece-8737149", "ece-8048131", "ece-10182748"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-04T17:26:18Z", "program": {"href": "/programs/788", "id": "788", "name": "Helveticus"}, "medias": [{"id": "1614728", "comment": "Titre : \" 1915 Sophie Taeber-Arp \"", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020902", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1472446", "internalArchiveId": "AA1511472365", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Eau argent\u00e9e, Syrie autoportrait", "publicationDate": "2015-12-07T00:15:00Z", "durationSec": 5400, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-31T00:01:41Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Mohammed, Ossama", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Simav, Wiam", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Mohammed, Ossama", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Simav, Wiam", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1621136", "comment": "Documentaire sous-titr\u00e9 fran\u00e7ais. Beaucoup d'images de diff\u00e9rents formats vid\u00e9o de mauvaises qualit\u00e9. Attention \u00e0 la duret\u00e9 de certaines images !", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL ara", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021565", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-A8011D5F-950A-4417-9DE0-06729C1C8668", "internalArchiveId": "A8011D5F-950A-4417-9DE0-06729C1C8668", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Plein Sud : Le nouvel album de Fat Freddy's Drop", "publicationDate": "2015-12-07T00:00:00Z", "durationSec": 502, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7276089", "imageURL": "http://www.rts.ch/5137714.image", "alternativeTitle": ["Le nouvel album de Fat Freddy's Drop", "Le nouvel album de Fat Freddy's Drop / PLP_2015-12-07T19:20:00_plein-sud", "Le nouvel album de Fat Freddy's Drop / PLP_2015-12-07T19:20:00_plein-sud"], "alternativeSummary": ["Fat Freddy's Drop \u00e9volue en m\u00e9langeant du reggae, de la soul, et de l'electro. Jean-Marc Baehler nous parle de \"Bays\", le dernier opus du groupe originaire de Nouvelle-Z\u00e9lande.", "Fat Freddy's Drop \u00e9volue en m\u00e9langeant du reggae, de la soul, et de l'electro. Jean-Marc Baehler nous parle de \"Bays\", le dernier opus du groupe originaire de Nouvelle-Z\u00e9lande.", "Fat Freddy's Drop \u00e9volue en m\u00e9langeant du reggae, de la soul, et de l'electro. Jean-Marc Baehler nous parle de \"Bays\", le dernier opus du groupe originaire de Nouvelle-Z\u00e9lande."], "variantIds": ["ece-7276091", "ece-7276089"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-28T01:06:24Z", "speechToTexts": ["28.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [82%] :\r\nComme chaque lundi ce plein sud avec Jean-Marc salut Jean-Marc ce soir, on parle de salut, Benjamin au programme pour ce soir 7 ans peu si tu veux, dans la continuit\u00e9, la semaine derni\u00e8re o\u00f9 ai propos\u00e9 en sp\u00e9cial ce r\u00f4le avec Jack Obispo les derni\u00e8res Lackman bien je dois me faire peut-\u00eatre une une fixation sur la zone s'\u00e9tend et des comme \u00e7a, cette fois -ci de la sole du blues en lien avec le reggae et le DOB c'est tir\u00e9 du nouvel et 4\u00e8me album de fat Freddy The job, ce sont 7 musiciens install\u00e9 en Nouvelle-Z\u00e9lande, ils ont mont\u00e9 progressivement magnifiques studios \u00e0 Wellington et depuis des ann\u00e9es, ils ont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 toutes sortes de mat\u00e9riel d'enregistrement, que ce soit pour Didier mais surtout du mat\u00e9riel analogique, ils ont une pi\u00e8ce pour l'enregistrement et surtout comme ils adorent la bonne bouffe, derni\u00e8rement, ils ont install\u00e9 une cuisine et ils se retrouvent pour r\u00e9aliser de superbes plats de poisson, \u00e7a c'est leur sp\u00e9cialit\u00e9, et bien s\u00fbr ils arrosent tout \u00e7a de Rome et de bi\u00e8re fat disent premi\u00e8res extraire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [70%] :\r\nOui, oui, oui, oui, c'est un faux, c'est ce que parce que donc point\u00e9 Thi\u00e8s, h\u00e9 bien voil\u00e0, tout est bon, une chapelle. \r\nCharles Beer, hein, au nombre de points et pointue qui dit oui de de 2 points, donc c'est encore une cha\u00eene de poisson parce \u00e0 bon d'installer, donc ils ont devanc\u00e9 sup\u00e9rieur ni perturber alors vraiment bien personne la derni\u00e8re \u00e9dition va point diff\u00e9rentes demander qui dit -on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:32) [86%] :\r\nAlors, il semblerait qu'ils ont enregistr\u00e9s ce nouveau projet dans leur propre Studio, alors \u00e7a si tu veux, c'est vraiment typique de cette atmosph\u00e8re tr\u00e8s relax, familial, convivial, ils ont d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9crire, de concevoir, en fait, tout cet album depuis leur Studio dans le pass\u00e9, Isabelle habitude en fait de faire tourner leurs morceaux d'abord en concert, une fois que le titre \u00e9tait bien rod\u00e9, ensuite, ben il rentrer en Studio, il faut savoir, c'est un groupe qui tournent \u00e9norm\u00e9ment, ils en sont d\u00e9j\u00e0 plus de 1000 concerts dans le monde, ils se sont lanc\u00e9s seulement en 2006, donc \u00e7a tourne pas mal pour eux, c'est du reggae bien accessible et comme il s'ouvre \u00e0 d'autres styles et bien \u00e7a sert d'\u00eatre un petit peu Crossover non pour la 1\u00e8re fois ils ont d\u00e9cid\u00e9 de ne rien pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 l'avance, ils se sont fait une bonne bouffe, et ensuite ils ont simplement appuyer sur le bouton record d'et ils sont partis \u00e0 l'impro, \u00e9coutez bien, la voix, disons -le, de leur chanteur qui s'est enfin de chanteurs comme Queen et autres dans le Jell-O, la belle de job, titre de ce projet, h\u00e9 ben Jean-Marc on s'\u00e9coute un dernier morceau XJ de Novak \u00e0 la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:58) [78%] :\r\nNous, \u00e9coutez, il y a d'eau partout et tout, bonjour l'indien Sam oui, vous avez perdu, donc on ne compte que de mois d'entra\u00eenement, c'est si bon d'. \r\nDonc pour \u00e7a qu'on est au point que pouh bient\u00f4t de b\u00e2ton avec PDG territoire le oui nous m\u00eame, voil\u00e0 donc il y a oui Lyon non pas d'2020. \r\nSouvent, et puis vous aurez encore derri\u00e8re la famille, dont le nom n'a pas. \r\nInvit\u00e9 l'la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9, c'est tout l'homme \u00e0 l'c'est donc c'est cette affaire non respect. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:21) [70%] :\r\nIl y a pas vraiment dans la limite de vitesse ce manquement de l'\u00c9tat et celle militaires que pour nous est pas que Thetford racine personne l'unit\u00e9 militaire de m\u00eame au sans le billet. \r\nComme au il a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 l'avons un menteur si je sais c'est pas aujourd'hui la remise donc tr\u00e8s au point l'entr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:08) [67%] :\r\nOui, bien s\u00fbr que, il y a l'instinct sur Hamilton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:18) [77%] :\r\nJean-Marc merci Bel-Air merci Jean-Marc Air. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-07T18:54:29Z", "program": {"href": "/programs/AC69F2F8-6C73-4AF2-92B3-2A420F85795C", "id": "AC69F2F8-6C73-4AF2-92B3-2A420F85795C", "name": "Plein Sud"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Baehler, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-686A6FCA-938C-40D9-BA63-0C3DFCA842A3", "internalArchiveId": "686A6FCA-938C-40D9-BA63-0C3DFCA842A3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Victor : Victor est un mauvais coup", "publicationDate": "2015-12-07T00:00:00Z", "durationSec": 236, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7276140", "imageURL": "http://www.rts.ch/5200714.image", "alternativeTitle": ["Victor", "Victor / OTWO_2015-12-07T09:45:00_victor", "Victor / OTWO_2015-12-07T09:45:00_victor"], "variantIds": ["ece-7276150", "ece-7276140"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-03T05:56:38Z", "speechToTexts": ["16.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [89%] :\r\nDans un mois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [76%] :\r\nImportant pour sa chronique litt\u00e9raire j'ai un. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [74%] :\r\nOui Chevalier bonjour Victor ou la, \u00e7a va pas toujours BOBOF d'une zone non pour pourquoi bah soutiennent, j'ai eu une relation sexuelle non tarif\u00e9e avec une fille, oh, c'est bien, ouais, bah c'est pas qu'est -ce qu'elle attire \u00e0 Al-Atiq jette un gros coup et en mauvais coup \u00e0 lire oui alors pour le gros con, je veux bien, mais pour le mauvais coup, franchement je crois pas ben alors \u00e7a j'en sais rien justement pourquoi justement au au, attention \u00e0 ce que tu vas me demander en fait j'aimerais qu'on fasse en test tous les 2 tiers pensent Jean mauvais coup non mais \u00e7a va pas du foot, moi mon non mais est hors de question de voir si tu va m\u00eame si triste homeless pour regagner juste pour le test n'en \u00e9tait pas bien en quoi du vraiment que je vais coucher avec toi, alors c'est un bon coup, non mais c'est compl\u00e8tement faux, compl\u00e8tement malade mais ce qui a d\u00e9j\u00e0 de l'envie de vomir \u00e9tait pass\u00e9e dans l'esp\u00e8ce de pervers comme on s'arr\u00eate, c'est-\u00e0-dire ce que tu me demande une \u00e0 chose tu vois que que je vais je vais, je vais me sacrifier pour savoir si Monsieur Victor est un bon c\u00f4t\u00e9, moi j'ai j'acceptais coucher avec DASA, pas \u00e0 ce que pense d'un test papier Test-Achats comme dans les magazines voil\u00e0 au concret pour annoncer si c'est un bon coup pas p\u00e2lir plus vite, ben j'ai pas pu t'es marrant toi donc il veut pas coucher avec moi non patiemment ailleurs oui non je vais pas je voil\u00e0 jusque tue pr\u00e8s de ce test tu force d'accord Jean alors, suis -je un bon coup oui premi\u00e8res questions Jean, on vous prend par surprise, lumi\u00e8re allum\u00e9e dans la chanson Jean vraiment po\u00e8te Jean peut-\u00eatre pas adapt\u00e9e, bonjour, c'est le pr\u00e9nom de mon p\u00e8re, dans la limite Patrick j'ai pas vite pour un test pour Obama ah ouais, sinon j'avais pas pens\u00e9 \u00e0 \u00e7a, Saint-Josse -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [84%] :\r\nAlors \u00e0 \u00e7a, il y a mieux question : \u00e0 quel \u00e9tat, fa\u00e7on de lui montrer que tu as envie d'elle petit \u00e0 en lui disant cache petit B : il suffit d'un regard petit c'est le samedi soir avec des bougies. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [81%] :\r\nSamedi soir, avec des bougies, c'est un peu SM comme d\u00e9lire dans \u00e7a br\u00fble comme \u00e7a les bougies mais non si je lui dis cachera que je propose du cachet bon laisse tomber question suivante alors pour toi les pr\u00e9liminaires sont de trucs si on conf\u00e8re avant pour s'exciter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:28) [78%] :\r\nNon, mais tout le monde par la d\u00e9finition abrutis aux r\u00e9ponses \u00e0 tr\u00e8s important, r\u00e9ponse B ou bien passer par la r\u00e9ponse est autant passer aux choses s\u00e9rieuses, alors les pr\u00e9liminaires, c'est toujours ok donc r\u00e9ponse et ensuite les pr\u00e9liminaires avec vos \u00e7a dure, petit a le moins de temps possible petit B, des heures et des heures Petit c'est autant de temps qu'elle veut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [70%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, on entend un \u00e9pisode de Friends un parce que, comme \u00e7a m'emmerde les pr\u00e9liminaires je m'\u00e9pisodes de Friends pendant qu'a fait ces trucs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:02) [78%] :\r\nObtiennent donc on va dire le moins de temps possible, voil\u00e0 c'est pas faire un test avec toi pourquoi pour rien, allez on avance ou on avance dans Thetford, donc question suivante : a -t-elle des orgasmes petit a toujours petit B, \u00e7a d\u00e9pend des fois, hein, et r\u00e9pond c'est jamais alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [78%] :\r\nAlors c'est quoi nargue m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:26) [85%] :\r\nAlors r\u00e9ponse c'est derni\u00e8re question apr\u00e8s l'amour, tu fais quoi ah tu fumes une clope B qui fait un c\u00e2lin, c'est tu t'endors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [80%] :\r\nBon bien tout \u00e7a qui fait quoi, moi j'arr\u00eate de filmer selfie je le sur Facebook. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [77%] :\r\nAs encore donc pour r\u00e9sumer, qui fait des pr\u00e9liminaires en regardant la t\u00e9l\u00e9, tu te soucie pas du plaisir de la partenaire et quotas fini du temps pr\u00e9sent parler sur Facebook oui mais maintenant tu avais raison de beaucoup, non, c'est un gros con pointe. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-07T08:58:23Z", "program": {"href": "/programs/E6D1707A-3FF7-4874-9F8B-515A68DF5513", "id": "E6D1707A-3FF7-4874-9F8B-515A68DF5513", "name": "Victor"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F91FDC82-197F-45B0-A158-087C3BCF3DD4", "internalArchiveId": "F91FDC82-197F-45B0-A158-087C3BCF3DD4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La progression du FN va-t-elle continuer?", "publicationDate": "2015-12-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lebourg, Nicolas\r\nLa progression du FN va-t-elle continuer? Bonsoir Nicolas Lebourg!\r\nhistorien de l'extr\u00eame droite, chercheur \u00e0 l'Observatoire des radicalit\u00e9s politiques de la fondation Jean-Jaur\u00e8s\r\n- r\u00e9action \u00e0 ce que vient de nous dire Maxime Chaussat?\r\n- FN premier parti de France... on le lit partout, Marine le Pen le dit, pr\u00e9sentation controvers\u00e9e.. mais reste qu'\u00e0 chaque \u00e9lection le FN progresse... prochaine \u00e9tape c'est la pr\u00e9sidentielle en 2017? Sc\u00e9nario possible?\r\n- qu'y a-t-il derri\u00e8re ce vote? qu'on voulu dire les Fran\u00e7ais?\r\n- le raz-le-bol est si grand qu'on vote pour un parti dont on ne connait pas l'attitude une fois au pouvoir?\r\n- strat\u00e9gie des R\u00e9publicains et du PS entre fusionner les listes, retirer les listes, faire front commun....?\r\n- diaboliser le FN \u00e7a ne marche pas.... le d\u00e9diaboliser non plus... \u00e0 chaque \u00e9lection il progresse... comment la gauche et la droite doivent parler de ce parti?", "durationSec": 443, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7294833", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La progression du FN va-t-elle continuer? / FOR_2015-12-07T18:04:00_developpement-3", "Forum du 07.12.2015"], "alternativeSummary": ["Le FN ne cesse de progresser ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la prochaine \u00e9tape pourrait \u00eatre la pr\u00e9sidentielle de 2017. L'interview de Nicolas Lebourg, historien de l'extr\u00eame droite, chercheur \u00e0 l\u2019Observatoire des radicalit\u00e9s politiques de la fondation Jean-Jaur\u00e8s."], "variantIds": ["ece-7294833"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-16T23:55:20Z", "speechToTexts": ["17.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn accueille Nicolas Lebourg, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates historien de l'extr\u00eame droite, chercheur \u00e0 l'Observatoire des radicalit\u00e9s politiques de la fondation Jean Jaur\u00e8s est -ce que vous avez tous d'avoir une r\u00e9action \u00e0 ce que vient de nous dire Maxime \u00e7a sur sa vision de la fa\u00e7on de gouverner 3 r\u00e9gions, au moins en France, au soir du 2\u00e8me tour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:20) [97%] :\r\nIl y a une tentation dans une partie du personnel politique en France depuis quelques jours, depuis avant le 1er tour m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:28) [76%] :\r\nNous avons perdu Nicolas Lebourg, nous allons tenter non, vous \u00eates encore oui Nicolas le ben oui quoi encore, vous \u00eates perdu quelques instants de le disait qu'il avait une tentation dans le personnel politique du Front national oui lors de l'. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:40) [84%] :\r\nOptions en particulier chez les socialistes de croire qu'effectivement, si le Front national gagne des r\u00e9gions, il ne saurait -il esp\u00e9rer et qu'au contraire cela rendrait service, dans le cas de la pr\u00e9sidentielle, je crois que c'est tout \u00e0 fait faux, c'est tout \u00e0 fait chim\u00e9rique et qu'un certain m\u00eame m\u00e9pris de classe l\u00e0- dedans, le Front national n'est pas compos\u00e9 de gens compl\u00e8tement d\u00e9sordonn\u00e9e, je crois que, bien \u00e9videmment, s'ils prennent des r\u00e9gions, il sort ou au contraire gagner du temps qu'ils auraient tout int\u00e9r\u00eat, en bonne logique, \u00e0 dire : nous avons de nouvelles raisons de nouvelles comp\u00e9tences, c'\u00e9tait l'ancienne majorit\u00e9 ensemble des audits avec lesquels nous aurons les r\u00e9sultats en janvier 2000 2017 l'ann\u00e9e prochaine, juste avant la pr\u00e9sidentielle, h\u00e9las pour un ont pass\u00e9 un an \u00eatre agit\u00e9, sans avoir pris de risques sans cr\u00e9er de pol\u00e9mique et au contraire avec des documents, 2 cabinets d'audits disant il y a eu de tels probl\u00e8mes tels probl\u00e8mes dans la gestion ant\u00e9rieure qui serait un excellent argument pour la pr\u00e9sidentielle, donc il accueille \u00e0 quelque chose de si je m\u00e9rite une ancienne de croire que le Front national, il y aurait effectivement s'exciter dans les r\u00e9gions \u00e0 prendre des mesures qui d\u00e9montre oreilles comme des individus irresponsables. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [95%] :\r\nDonc si on vous entend bien, aucun souci \u00e0 se faire pour l'instant sur le les Schlans r\u00e9gional de gouvernance du Front national. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:50) [86%] :\r\nJe dis pas qu'il y a aucun souci \u00e0 cela je dis qu'en tous les cas, ce sont des gens logique qu'ils vivent une \u00e9curie pr\u00e9sidentielle, le Front national depuis maintenant quelques ann\u00e9es dans l'objectif central et la course \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, et que bien \u00e9videmment il ne va pas abandonner sa strat\u00e9gie car aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [79%] :\r\nLa course \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e est -ce que \u00e7a, c'est un ancien \u00e0 Rio, beaucoup de de la 17 c'est c'est le c'est la prochaine \u00e9tape, a remport\u00e9 l'\u00c9lys\u00e9e en 2017 c'est un sc\u00e9nario possible selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:18) [90%] :\r\n\u00e7a para\u00eet quand m\u00eame tr\u00e8s d\u00e9licat, parce qu'au niveau de l'image personnelle aujourd'hui Marine Le Pen dans l'opinion publique est jug\u00e9e par exemple sectaire par 67 pourcent de de l'opinion publique, il faut arriver pour un second tour nouveau 50 pourcent plus plus une voix \u00e0 se d\u00e9faire cette image, c'est tr\u00e8s d\u00e9licat, elle est en situation tout \u00e0 fait ais\u00e9 d'acc\u00e9der au second tour mais en situation tr\u00e8s d\u00e9licate de gagner un second tour, maintenant on ne sait pas si je crois Al-Qa\u00efda s'invite dans la campagne pr\u00e9sidentielle \u00e0 quel moment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:47) [92%] :\r\nEt justement, dans cette campagne -l\u00e0 est -ce que vous faites vous compter parmi ceux qui estiment que les attentats de de Paris r\u00e9cemment ont jou\u00e9 un r\u00f4le primordial dans ce vote Front national. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:57) [79%] :\r\nPrimordial non et je vous prendre un seul exemple : sur la r\u00e9gion Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es, Languedoc-Roussillon, \u00e0 monsieur Louis Aliot qui menait la liste Front, \u00e7a n'est cr\u00e9dit\u00e9 de 31 pourcent,, dans un sondage avant le 13 novembre il a fait hier soir 31 pourcent,, donc il y a bien une dynamique on national qui ne se limite pas \u00e0 un effet 13 novembre Kim dynamique ant\u00e9rieure et on en court. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:21) [89%] :\r\nMais ce ce UMPS comme on a entendu tout \u00e0 l'heure de la part de de Monsieur chose \u00e0 cet argument l\u00e0 c'est encore l'argument qui tient aujourd'hui pour expliquer ce ce vote Front national. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:30) [89%] :\r\nIl y a plus, il y a tr\u00e8s clairement en France aujourd'hui une h\u00e9g\u00e9monie culturelle de la demande autoritaire, il y a eu des enqu\u00eates d'opinion tr\u00e8s tr\u00e8s clair l\u00e0- dessus, il y avait 88 pourcent des des sond\u00e9s qui disait cet \u00e9t\u00e9 que l'autorit\u00e9 n'\u00e9tait pas assez respect\u00e9 en France. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:47) [75%] :\r\nNicolas Lebourg vous doivent \u00e0 nouveau, on vous a retrouv\u00e9 de lumi\u00e8re non non continuer pas excusez -nous alors. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:54) [84%] :\r\nIl y a eu un autre une autre enqu\u00eate d'opinion qui montrait que 40 pourcent des des sond\u00e9s en octobre qui consid\u00e9raient qu'il faudrait un gouvernement autoritaire quitte \u00e0 all\u00e9ger le processus de contr\u00f4le d\u00e9mocratique, il y a une vraie demande d'autorit\u00e9, y a une vraie demande d'unit\u00e9, Marine Le Pen hier dans son discours, a fait un discours tr\u00e8s inclusif, elle fait une campagne contre l'immigration, contre le terrorisme, sous- entendu contre l'Islam, tr\u00e8s largement, il y a au contraire une dizaine ou la R\u00e9publique et le disaient la nation donc, elle r\u00e9pond \u00e0 ces 2 items, elle r\u00e9pond \u00e0 cette question d'une demande d'unit\u00e9 une chose ou et au contraire de demande d'autorit\u00e9 extr\u00eamement dur et \u00e9galement contre ce qui serait islamiste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:30) [90%] :\r\nVous et l'impression que c'est elle qui g\u00e8re le mieux ses r\u00e9sultats depuis dimanche qu'elle a compris comment s'adresser aux Fran\u00e7ais, si on compare \u00e0 c\u00f4t\u00e9 au socialistes r\u00e9publicain cette strat\u00e9gie du ni-ni on salit pas chacun dans son coin, etc. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:44) [86%] :\r\nBah paradoxalement \u00e9nonciation plus facile parce que l\u00e0, pour les r\u00e9publicains pour le Parti socialiste n'a pas de bonne solution, le front r\u00e9publicain et que chose extr\u00eamement d\u00e9licat \u00e0 g\u00e9rer, on regarde un par rapport aux municipales, lorsqu'il a eu front r\u00e9publicain, par exemple dans la ville de Perpignan, qui est la seule ville de plus de 100000 habitants, le Front national est arriv\u00e9 en t\u00eate au 1er tour, on regarde la hier soir ce qui s'est pass\u00e9 le Front national, il fait plus que les r\u00e9publicains additionn\u00e9 au Parti socialiste, donc effectivement ces m\u00e9thodes de front r\u00e9publicain par rapport \u00e0 ce que dit votre invit\u00e9 du Front national qui sont effectivement interpr\u00e9t\u00e9e par une grande part de la population, comme la preuve de l'existence d'une collision de ce que le Front national appelle UMPS, le fait qu'une confusion des 2 parties, donc c'est tr\u00e8s d\u00e9licat \u00e0 g\u00e9rer et de la part des r\u00e9publicains, c'est encore plus dur parce que sur le bas qui ne de force du Front national, il y a une r\u00e9gion o\u00f9 ils ont test\u00e9 une campagne tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 droite avec un candidat tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 droite sur des th\u00e8mes identitaires critiquant beaucoup la soci\u00e9t\u00e9 multiculturelle, mais il se fait compl\u00e8tement devanc\u00e9 par Madame Marion Mar\u00e9chal- Le Pen et notre r\u00e9gion leur candidate et Dominique R\u00e9gnier, un homme du centre, avec il y a pas une seule diff\u00e9rence avec le Parti socialiste, il est compl\u00e8tement devanc\u00e9 l\u00e0 aussi donc lorsque centraux PS l'\u00e9lecteur de droite, se dit que le vote utile contre la gauche, c'est le Front national et lorsqu'ils ressemblent trop au Front national, l'\u00e9lecteur se dit maintenant ce cas autant pr\u00e9f\u00e9rer l'original \u00e0 la copie donc pour les r\u00e9publicains, il y a un vrai probl\u00e8me de ligne id\u00e9ologique et de strat\u00e9gie aujourd'hui leur confusion compl\u00e8te de l'arrimage ne les aide pas du tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:09) [83%] :\r\nTout juste un dernier mot sur le le vocabulaire quand est -ce que l'opposition attend R\u00e9publicains que socialistes doivent parler du Front national parce qu'en les diabolisant \u00e7a ne passe pas dans les d\u00e9diaboliser non \u00e7a ne passe pas que et que leur reste -t-il. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:20) [88%] :\r\n\u00e7a devient tr\u00e8s d\u00e9licat parce que bien \u00e9videmment le Front national est un parti d'extr\u00eame droite, \u00e7a c'est quelque chose qui n'a pas chang\u00e9, il y a toujours une vision organiciste de la soci\u00e9t\u00e9, il envisage la soci\u00e9t\u00e9 comme \u00eatre vivant o\u00f9 chacun doit \u00eatre \u00e0 sa place ou les apports ext\u00e9rieurs sont n\u00e9gatifs, etc mais par contre, comme \u00e7a, schiste N comme nazi, comme l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9, la gauche, \u00e7a ne passe plus du tout le Front national dans plusieurs r\u00e9gions, a fait campagne en d\u00e9non\u00e7ant la d\u00e9sertification des services publics dans les campagnes, comment voulez -vous pour les candidats de gauche, allez dire vous \u00eates abominable sa chute face \u00e0 des gens qui parlent de service public en zone rurale, \u00e7a \u00e7a ne passe pas du tout, il faut qu'ils arrivent \u00e0 r\u00e9inventer leur discours, mais pour \u00e7a il faudrait d'abord qu'ils retrouvent leur propre ligne id\u00e9ologique parce que le probl\u00e8me fondamental de la gauche et de la droite en France aujourd'hui, c'est l'indiff\u00e9renciation politique, c'est des choses qui ont exist\u00e9 que dans d'autres pays comme l'Autriche par exemple o\u00f9 il y a tr\u00e8s peu diff\u00e9rence entre les conservateurs et sociaux- d\u00e9mocrates et donc l'extr\u00eame droite et plus saillante, il faut qu'il y a un grand parti conservateur, il faut qu'il y a un grand parti social d\u00e9mocrate, qui assument leur ligne politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:17) [92%] :\r\nMerci beaucoup Nicolas Lebourg, historien de de l'extr\u00eame droite, une belle soir\u00e9e \u00e0 vous, vous avez. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-07T17:19:56Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AB20E5FF-DD82-4534-9CDB-08C4BC132148", "internalArchiveId": "AB20E5FF-DD82-4534-9CDB-08C4BC132148", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "COP21: l'Afrique a peu d'espoir de voir sa situation \u00e9cologique s'am\u00e9liorer", "publicationDate": "2015-12-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Cameroun l'anthropologue Jean Nkedi\r\nCOP21: l'Afrique a peu d'espoir de voir sa situation \u00e9cologique s'am\u00e9liorer On va terminer ce Forum en parlant climat, en marge de la grande conf\u00e9rence de Paris, la COP 21, et nous allons porter notre regard sur l'Afrique.\r\nUn continent qui subit largement les cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement climatique, alors m\u00eame que ces pays font partie des plus faibles \u00e9metteurs de gaz \u00e0 effet serre. \r\nNous avons joint tout \u00e0 l'heure au Cameroun l'anthropologue Jean Nkedi, qui se dit aussi activiste \u00e9cologiste, sp\u00e9cialiste des politiques environnementales. On a commenc\u00e9 par lui demander si cette COP 21 \u00e9tait source d'espoirs pour l'Afrique. Et vous allez l'entendre, il n'y croit pas . \r\nDIGAS", "durationSec": 394, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7294837", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["COP21: l'Afrique a peu d'espoir de voir sa situation \u00e9cologique s'am\u00e9liorer  / FOR_2015-12-07T18:14:00_developpement-8", "Forum du 07.12.2015"], "alternativeSummary": ["L'Afrique est un continent qui subit largement les cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement climatique, alors m\u00eame que ces pays font partie des plus faibles \u00e9metteurs de gaz \u00e0 effet serre. La COP21 pourrait \u00eatre une source d'espoir pour ce continent. L'interview de Jean Nkedi, anthropologue, activiste \u00e9cologiste et sp\u00e9cialiste des politiques environnementales."], "variantIds": ["ece-7294837"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-14T17:06:32Z", "webPublicationDate": "2015-12-07T18:01:49Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2EF8EE57-F64C-49C6-A38F-10B2A9BD8E86", "internalArchiveId": "2EF8EE57-F64C-49C6-A38F-10B2A9BD8E86", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hotline : Prendre son temps tranquillement", "publicationDate": "2015-12-07T00:00:00Z", "durationSec": 125, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7276139", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015957.image", "alternativeTitle": ["Prendre son temps tranquillement", "Prendre son temps tranquillement / OTWO_2015-12-07T11:31:00_hotline", "Prendre son temps tranquillement / OTWO_2015-12-07T11:31:00_hotline"], "variantIds": ["ece-7276148", "ece-7276139"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-16T11:43:17Z", "speechToTexts": ["16.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [78%] :\r\nFadela humain alors il \u00e9tait pas si nous recherchons votre correspondant, alors il a bien voulu lui \u00e0 la pointe de la r\u00e9union point. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:13) [51%] :\r\nService disciplinaire exhaustif de l'\u00c9tat qui quel appareil, quelle est votre raquette. \r\nAlors il y a quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:23) [98%] :\r\nOui bonjour. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:25) [80%] :\r\nBonjour. \r\nEt c'est cher pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:28) [98%] :\r\nBen je voudrais savoir comment faire. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:34) [89%] :\r\nPour faire quoi, monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:35) [94%] :\r\nBen pour prendre son temps tranquillement. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:39) [98%] :\r\nVous avez l'air de vous en sortir tr\u00e8s tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:42) [80%] :\r\nNon, non, constamment stress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:47) [81%] :\r\nPress\u00e9 ah oui, par qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [83%] :\r\nPoint par tout le monde a co\u00fbt\u00e9, vous vous la comparez depuis 30 secondes l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:55) [87%] :\r\nAu moins une minute, monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:56) [55%] :\r\nOui, donc j'avoue, mais aussi tr\u00e8s assez peu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:01) [75%] :\r\nMais Monsieur si les gens sont vous stresser, c'est parce que vous \u00eates extr\u00eamement lent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [98%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:05) [80%] :\r\nOui, vous n'avez pas marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [79%] :\r\nNon, particuli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:12) [85%] :\r\nEh bien, je vous dis -moi, vous \u00eates l\u00e0 et avoir une interaction avec un mot l\u00e2chant comme vous, \u00e7a donne envie de donner des claques et de parler plus fort, vous comprenez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:18) [69%] :\r\nEt d'un stress qui me. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:22) [78%] :\r\nSi je veux ok faut vous j'ai monsieur pas prendre votre temps, tranquillement, \u00e7a sert \u00e0 rien de prendre son temps tranquillement sur l'un des jeunes larves humaines qui d\u00e9bute vivement \u00e0 la minute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [78%] :\r\nOuais, bon, pour voir comment je fais alors. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:35) [84%] :\r\nEh bien, je vous sugg\u00e8re de lui caf\u00e9 le matin au r\u00e9veil n'entra\u00eenait, plut\u00f4t 8 grammes de oui et ensuite vous allez conduire dans les bouchons du matin avec votre autoradio bloqu\u00e9 sur une radio FM priv\u00e9es et puis vous, tous les commentaires des articles des sites des journaux gratuits et apr\u00e8s, apr\u00e8s seulement vous savez peut-\u00eatre assez tendu pour m\u00e9riter de prendre votre temps tranquillement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [79%] :\r\nOui, un petit peu au plut\u00f4t aller sur une situation quoi. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:02:00) [80%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-07T10:38:15Z", "program": {"href": "/programs/FF43BA7A-2351-4FA6-8DB9-D0ADF8F40614", "id": "FF43BA7A-2351-4FA6-8DB9-D0ADF8F40614", "name": "Hotline"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-42A2E83B-1608-4D0A-B18F-10FF21864515", "internalArchiveId": "42A2E83B-1608-4D0A-B18F-10FF21864515", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment expliquer la perc\u00e9e historique du Front National en France?", "publicationDate": "2015-12-07T00:00:00Z", "summary": "Comment expliquer la perc\u00e9e historique du Front National en France? En France.. la droite et la gauche d\u00e9finissent leurs stratgie pour le second tour de ce dimanche.. \r\nLe front national a r\u00e9ussi une perc\u00e9e sans pr\u00e9c\u00e9dent lors du premier tour hier.. avec plus de 28% des suffrages.. Le FN arrive en t\u00eate dans 6 r\u00e9gions sur 13.. \r\nPour les r\u00e9publicains, pas question de fusion... ils iront seuls \u00ab\u00a0au combat...\r\n Du c\u00f4t\u00e9 du PS en revanche, le premier secr\u00e9taire, Jean-Christophe Camabdelis a lanc\u00e9 un appel hier \u00e0 la gauche pour fusionner les listes l\u00e0 o\u00f9 la gauche peut l'emporter, et de retirer ses candidats l\u00e0 o\u00f9 le front national pourrait passer et la droite le battre... \r\nDe Paris les pr\u00e9cisions d'Ariane Hasler.", "durationSec": 266, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7294814", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Comment expliquer la perc\u00e9e historique du Front National en France? / 12H30_2015-12-07T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 07.12.2015"], "alternativeSummary": ["Le Front National a r\u00e9ussi une perc\u00e9e sans pr\u00e9c\u00e9dent lors du premier tour, avec plus de 28% des suffrages. Il arrive en t\u00eate dans 6 r\u00e9gions sur 13. La droite et la gauche d\u00e9finissent \u00e0 pr\u00e9sent leurs strat\u00e9gies pour le second tour de ce dimanche. Interview de Nonna Mayer, directrice de recherche \u00e9m\u00e9rite au CNRS, sp\u00e9cialiste de l\u2019extr\u00eame droite et des comportements politiques."], "variantIds": ["ece-7294814"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-16T20:26:10Z", "speechToTexts": ["16.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nAlors comment expliquer cette pouss\u00e9e du Front national, nous sommes en ligne avec Nonna Mayer, directrice de recherche \u00e9m\u00e9rite au CNRS, sp\u00e9cialiste de l'extr\u00eame droite et les comportements politiques bonjour bonjour madame, le FN 1er parti de France, la formule s'impose dans les m\u00e9dias ce matin est -ce qu'il faut quand m\u00eame nuancer. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:16) [92%] :\r\nOui, \u00e7a d\u00e9pend ce qu'on entend par 1er parti de France, si on raisonne en termes de voix en terme de pouss\u00e9e \u00e0 \u00e9lectoral incontestablement le Front national a battu tous ses records qu'il arrive en t\u00eate dans 6 r\u00e9gions, il a r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser plus de 6 millions d'\u00e9lecteurs dans une \u00e9lection, il y a pourtant un taux d'abstention tr\u00e8s fort, un sur 2, il atteint plus de 40 pourcent dans dans 2 r\u00e9gions, dans le Nord et en r\u00e9gion Provence Alpes C\u00f4te d'Azur dans certaines communes, notamment de Calais il fr\u00f4le les 50 pourcent et et parfois les d\u00e9passe donc en terme de voix oui c'est le 1er parti de France, d'un parti, c'est pas seulement des \u00e9lecteurs, c'est aussi des militants en terme de militants non Marine Le Pen a reconstruit le parti mais en juillet, le chiffre officiel \u00e9tait de 55000 militants c'est beaucoup mieux qu'\u00e0 l'\u00e9poque de son p\u00e8re, c'est moins que les r\u00e9publicains ou que les socialistes, c'est 3 \u00e0 4 fois moins et surtout en terme d'\u00e9lus, la dynamique est en marche, mais pour l'instant ce Front national, il n'a que 2 d\u00e9put\u00e9s, il n'a que 2 s\u00e9nateurs, il n'a que 11 communes dans un pays qui en compte pr\u00e8s de 37000 les \u00e9lections la les \u00e9lections r\u00e9gionales vont lui donner beaucoup d'\u00e9lus r\u00e9gionaux mais pour l'instant il n'a pas encore vraiment les r\u00e9seaux d'\u00e9lus qui en ferait le 1er parti de France. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [94%] :\r\nComment expliquez -vous quand m\u00eame cette pouss\u00e9e lors des \u00e9lections r\u00e9gionales, vous parlez de PACA de la r\u00e9gion PACA est -ce que c'est d\u00fb \u00e0 la personnalit\u00e9 de de Marion Mar\u00e9chal- Le Pen par exemple. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:49) [92%] :\r\nMais c'est pas seulement Marion Mar\u00e9chal- Le Pen, c'est le mot d'ordre : le probl\u00e8me, c'est la strat\u00e9gie de Marine Le Pen depuis qu'elle a pris les r\u00eanes du parti en 2011, hein, c'est un mouvement g\u00e9n\u00e9ral, on parle beaucoup de ces r\u00e9gionales mais la dynamique, elle commence d\u00e8s qu'elle arrive au pouvoir dans ce parti, elle arrive \u00e0 18 pourcent des des voix pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2012, mieux que son p\u00e8re, elle arrive \u00e0 25 pourcent un un quart de l'\u00e9lectorat aux \u00e9lections europ\u00e9ennes et d'autres \u00e9lections d\u00e9partementales et l\u00e0 on est \u00e0 28 au niveau national, donc c'est un processus lent mais une vraie dynamique et il y a un effet Marine Le Pen, de m\u00eame qu'il y a localement un Marion Mar\u00e9chal- Le Pen mais \u00e7a ne suffit pas, il y a aussi le contexte, je pense que ce qui a fait progresser de 25 \u00e0 28 le niveau \u00e9lectoral de ce parti, c'est le contexte international qui fait peur, d'abord c'\u00e9tait les flux de r\u00e9fugi\u00e9s et ensuite \u00e7a a \u00e9t\u00e9 les attentats, donc tout cela a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e, instrumentalis\u00e9e par le Front national pour dire : on vous l'avait bien dit, le danger c'est les immigr\u00e9s, les r\u00e9fugi\u00e9s dans leurs bagages, il y a des islamistes radicalis\u00e9s, donc elle joue sur le double tableau sur son fonds de commerce, la peur des immigr\u00e9s et la demande s\u00e9curitaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:06) [93%] :\r\nLe Parti socialiste a d\u00e9cid\u00e9 de se retirer de certaines listes l\u00e0 o\u00f9 il est en 3\u00e8me position, est ce que vous pensez que c'est une bonne strat\u00e9gie pour contrer le la pouss\u00e9e du Front national. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:18) [91%] :\r\nLe probl\u00e8me, c'est qu'aujourd'hui, face \u00e0 cette dynamique et face \u00e0 l'usure des 2 partis de gouvernement, aussi bien les socialistes que les r\u00e9publicains, il n'y a pas de bonne strat\u00e9gie pour eux, \u00e7a leur permet de dire pour nous, l'ennemi principal c'est Marine Le Pen, au fond, ils ont jou\u00e9 sur ne pas perdre son \u00e2me, \u00e7a pose des probl\u00e8mes parce que au niveau des \u00e9lecteurs au niveau des militants, ils vont s'exclure de la sc\u00e8ne politique dans ces r\u00e9gions, ils vont s'exclure pendant 6 ans du jeu r\u00e9gional et puis Marine Le Pen utilise cet argument en disant, ben vous voyez au fond, elle appelle \u00e7a l'UMPS, c'est-\u00e0-dire la droite et la gauche c'est pareil et d'une certaine mani\u00e8re, \u00e7a fait d'elle l'opposante principale dans le jeu politique en fait donc \u00e7a a des avantages et des inconv\u00e9nients, il est vrai que \u00e7a risque vraiment de g\u00eaner Marine Le Pen parce que autant la situation en triangulaire et plus confortable pour elle que une situation de duel et tout va d\u00e9pendre de la mobilisation des \u00e9lecteurs au second tour il faut pas oublier que 22 millions d'\u00e9lecteurs ne sont pas all\u00e9s voter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:20) [75%] :\r\nMerci beaucoup dans la mani\u00e8re d'avoir rien pour l'hiver, notre invitation, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, merci encore, mais le compteur. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-07T11:46:47Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-443E14C4-075A-48E2-8B6E-1110300B611C", "internalArchiveId": "443E14C4-075A-48E2-8B6E-1110300B611C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2015-12-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Kader Abderrahim, politologue, sp\u00e9cialiste du Maghreb et de l'islamisme;Rosemarie Widmer Gysel, conseill\u00e8re d'Etat UDC schaffhouse;Jean-Christophe Schwaab, pr\u00e9sident de l'association suisse des employ\u00e9s de banque;Monika Maire-Hefti. Conseill\u00e8re d'Etat socialiste neuch\u00e2teloise;Corinne Bolay-Mercier, pdte du PS NE, enseignante;Bernard Challandes, entra\u00eeneur de football\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(06/MULTI FRANCE REGIONALES, PAPIER ANALYSE) Le Front National en t\u00eate dans pr\u00e8s d'une r\u00e9gion sur deux... Six sur les treize que compte la France...Du jamais vu... Et les quotidiens le soulignent \"Le choc\" titrent aujourd'hui en choeur deux quotidiens qui sont \u00e0 l'oppos\u00e9 sur l'\u00e9chiquier politique, Le Figaro et L''Humanit\u00e9... \r\n***Le Front National obtient pr\u00e8s de 30% des voix... \r\nLa droite suit avec 27%... Et le PS est distanc\u00e9... 24% des suffrages... \r\nMarine Le Pen est largement en t\u00eate dans le grand Nord, comme sa ni\u00e8ce, Marion Mar\u00e9chal Le Pen en Provence Alpes C\u00f4tes d'Azur... Elles raflent chacune un peu plus de 40% des voix dans ces r\u00e9gions... \r\nHier, lors de ce scrutin qui intervient moins d'un mois apr\u00e8s les attentats de Paris, un fran\u00e7ais sur deux toutefois n'est pas all\u00e9 voter... Analyse d'Ariane Hasler... \r\nEt avant le deuxi\u00e8me tour, les consignes de vote des perdants sont d\u00e9j\u00e0 assez claires... Puisque les socialistes appellent leurs candidats \u00e0 se retirer dans les r\u00e9gions o\u00f9 le FN est en mesure de l'emporter... Du c\u00f4t\u00e9 des R\u00e9publicains par contre, c'est l'inverse... Nicolas Sarkozy s'est exprim\u00e9 hier, il a dit refuser \"toute fusion et tout retrait\"... Le deuxi\u00e8me tour aura lieu dimanche prochain...\r\n(Obama discours) Aux Etats Unis, Barack Obama a tent\u00e9 de rassurer les Am\u00e9ricains hier soir, quatre jours apr\u00e8s la tuerie de San Bernardino... La fusillade avait fait quatorze morts et l'enqu\u00eate indique que les tueurs s'\u00e9taient radicalis\u00e9s... \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain a promis de \"traquer les terroristes o\u00f9 qu'ils soient\" et de vaincre l'Etat Islamique... Toutefois, Barack Obama n'a pas annonc\u00e9 d'inflection majeure de sa strat\u00e9gie... Il a redit son opposition \u00e0 envoyer des troupes au sol en Syrie et en Irak et \u00e0 se lancer dans une guerre longue et co\u00fbteuse...\r\n(D6/ACCORD LIBYE PAPIER INTEGRE) ***Et la strat\u00e9gie est aussi en question dans le dossier lybien...\r\nComment sortir la Libye du chaos, au moment o\u00f9 Daech, l'Etat Islamique, \u00e9tend ses tentacules ?\r\nUn projet d'accord politique a \u00e9t\u00e9 mis sur la table, hier... Un texte n\u00e9goci\u00e9 dans le secret au cours d'une r\u00e9union en Tunisie, sans la participation de l'ONU... L'ONU qui tente depuis des mois de trouver une solution au conflit... Jacques Allaman.\r\n((En Libye, deux autorit\u00e9s rivales -- l'une bas\u00e9e \u00e0 Tripoli, l'autre reconnue par la communaut\u00e9 internationale et install\u00e9e dans l'est du pays-- se disputent le pouvoir, une situation qui a permis au groupe jihadiste Etat islamique de monter en puissance. Inquiets de l'arriv\u00e9e de jihadistes \u00e9trangers en Libye, plusieurs pays europ\u00e9ens et africains r\u00e9clament de toute urgence une solution politique. Reste que ce projet d'accord aura de la peine \u00e0 \u00eatre ratifi\u00e9 aussi bien par les Etats-Unis que par l'Union europ\u00e9enne. Kader Abderrahim, politologue, sp\u00e9cialiste du Maghreb et de l'islamisme.\r\nson\r\nLa France tout particuli\u00e8rement estime que la Libye risquait d'\u00eatre \"la prochaine urgence\" dans la lutte contre le terrorisme alors que la Tunisie, dont plusieurs auteurs pr\u00e9sum\u00e9s d'attentats ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s dans ce pays, a mis en garde contre le \"danger\" libyen))\r\nEt une conf\u00e9rence internationale sur la Lybie doit avoir lieu dimanche...\r\n(02/CF WIDMER-GYSEL N'ACCEPTERA PAS ELECTION ITV GYSEL REP FORUM + 22h30) Pressentie, mais pas partante, Rosemarie Widmer Gysel... \r\nSon nom est apparu dans la presse hier, comme celui du quatri\u00e8me nom... L'alternative au ticket pr\u00e9sent\u00e9 par l'UDC... \r\nLa Conseill\u00e8re d'Etat de Schaffhouse s'est dite surprise par ces sp\u00e9culations... Mais elle est tr\u00e8s claire en cas d'\u00e9lection, et bien elle dira non... \r\nRosmarie Widmer Gyser, interrog\u00e9e hier dans Forum par Sylvie Belzer.\r\nEt la presse n'en finit pas d'avancer d'autes noms qui seraient sur la table...  On parle de deux autres Schaffoisois, le Conseiller National Thomas Hurter, le Conseiller aux Etats Hannes German... La presse dominicale parle aussi de Roland Eberle, Th\u00fcrgovien, et le pr\u00e9sident du gouvernement zougois Heinz T\u00e4nnler...\r\n(03/AIDE DES COMMUNAUTES RELIGIEUSES PR ACCUEIL REFUGIES PAPIER) ***Confier des t\u00e2ches d'intr\u00e9gration \u00e0 des communaut\u00e9 religieuses... \r\nLe ministre genevois des affaires sociales aimerait que les migrants re\u00e7oivent par exemple des cours de langues, de la part des communaut\u00e9s... \r\nAnnonc\u00e9 jeudi, ce projet ne fait pas que des heureux. Certains \u00e9lus, notamment d'Ensemble \u00e0 gauche, d\u00e9noncent une atteinte grave \u00e0 la la\u00efcit\u00e9 de la R\u00e9publique, et parlent de risque d'attiser le communautarisme. \r\nMauro Poggia s'en d\u00e9fend. \r\nMathieu Cupelin.\r\n(15/SALAIRES 2016 ITV SCHWAAB 1 REP) Les salaires vont augmenter l'ann\u00e9e prochaine... Malgr\u00e9 une croissance en berne... \r\n***Selon la Sonntagszeitung, le r\u00e9sultat de n\u00e9gociations salariales pour 700 mille employ\u00e9 montre que la hausse des salaires devrait tourner autour de 0,5%.  \r\nDans les grandes entreprises, elle pourrait atteindre 0,7%. Mais le conseiller national socialiste Jean-Christophe Schwaab, estime que de nombreux secteurs ne sont pas concern\u00e9s.\r\nJean Christophe Schwab pr\u00e9sident de l'association suisse des employ\u00e9s de banque interrog\u00e9 par Francesca Argiroffo...\r\n(D3/FEMMES SOCIALISTES ET EDUCATION PAPIER INTEGRE) ***Les magistrates socialistes tiennent le haut du pav\u00e9 en mati\u00e8re d'\u00e9ducation...\r\nLa conseill\u00e8re d'Etat neuch\u00e2teloise Monika Maire-Hefti pr\u00e9sidera l'an prochain la Conf\u00e9rence intercantonale de l'instruction publique de la Suisse romande et du Tessin. \r\nSon homologue vaudoise, Anne-Catherine Lyon, devient, elle, vice-pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9rence suisse, en remplacement d'Elisabeth Baume-Schneider. \r\nCelle-ci dirigera pour sa part la Haute \u00e9cole de travail social et de la sant\u00e9 du canton de Vaud. L'\u00e9ducation, Roger Guignard semble \u00eatre plut\u00f4t une affaire de femmes de gauche...\r\n((Eh bien, clairement non ! C'est plut\u00f4t le hasard des circonstances, en Suisse romande, qui donne cette impression d'un lien naturel entre femmes socialistes et \u00e9ducation. Le constat de Monika Maire-Hefti.\r\nSon no 1  0'17\"\r\nBien s\u00fbr, il y a de nombreux enseignants au parti socialiste, mais ce n'est pas une question de genre. Plut\u00f4t la volont\u00e9 de \"peser\" sur un d\u00e9partement important. La pr\u00e9sidente du PS neuch\u00e2telois, Corinne Bolay-Mercier, elle-m\u00eame enseignante. \r\nSon no 2  0'25\".\r\nUn lot de consolation pour une femme de gauche, le d\u00e9partement de l'\u00e9ducation ? Erreur : Monika Maire-Hefti, elle,  a revendiqu\u00e9 ce dicast\u00e8re.\r\nSon no 3  0'17\".\r\nOn notera encore que, c\u00f4t\u00e9 Suisse al\u00e9manique, l'UDC a nettement accr\u00fb le nombre de ses repr\u00e9sentants au sein de la Conf\u00e9rence suisse des directeurs cantonaux de l'Instruction publique !))\r\nEt en Challenge League, le Lausanne-Sport creuse l'\u00e9cart en t\u00eate, gr\u00e2ce \u00e0 son succ\u00e8s hier 3-0 face \u00e0 Wil. Les lausannois en t\u00eate avant la pause hivernale avec six points d'avance sur les saint gallois...\r\nEn ski Alpin, le slalom geant de Beawer Creek est revenu \u00e0 l'autrichien Marcel Hirscher... Le 1er suisse Gino Caveziel est 11 \u00e8me,  et Justin Murisier termine 24 \u00e8me\r\nChez les dames, Lindsay Vonn a r\u00e9alis\u00e9 le triple \u00e0 Lake Louise. \r\nL'am\u00e9ricaine a remport\u00e9 hier le super-g apr\u00e8s les deux descentes du week-end. Les suissesses ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cevantes Lara Gut, 7 eme et Fabienne Sutter 20 eme...\r\n(12/GRECE AUSTERITE PAPIER ANALYSE) En Gr\u00e8ce, apr\u00e8s une journ\u00e9e et une nuit de d\u00e9bats houleux, le Parlement a adopt\u00e9 dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche le budget du pays... Un budget adopt\u00e9 \u00e0 une tr\u00e8s courte majorit\u00e9, par 153 voix contre 300... Il pr\u00e9voit pr\u00e8s de 6 milliards d'euros de r\u00e9duction des d\u00e9penses publiques et deux milliards de hausse d'imp\u00f4ts...\r\n(D5/FOOT FIN 1ERE PARTIE CHAMPIONNAT PAPIER INTEGRE) Football, le FC B\u00e2le s'est impos\u00e9 hier \u00e0 Thoune 2 \u00e0 0, lors de la derni\u00e8re journ\u00e9e du championnat de Superleague, avant la pause hivernale. \r\nLes rh\u00e9nans sont donc champions d'automne, avec 10 points d'avance sur Grasshopper... Ils ont domin\u00e9 leur sujet sans pour autant briller, Herv\u00e9 Borsier...  \r\n((Le FC B\u00e2le n'a pas trouv\u00e9 d'adversaire \u00e4 sa valeur sur le plan de la regularite.L'entraineur Urs fischer fait donc aussi bien que ses pr\u00e9decesseurs alors que le club rh\u00e9nans\u00e0 une nouvelle fois perdu trois joueurs de premier plan \u00e0 l'intersaison  Les rh\u00e9nans  poss\u00e8dent  toujours une longueur d'avance sur leur adversaires, Bernard Challandes  \r\n Mag:Bernard Challandes \r\nQuid du FC Sion d\u00e9j\u00e0 relegu\u00e9 \u00e0 21 points , peut \u00eatre engag\u00e9 en f\u00e9vrier sur 3 fronts, les valaisans peuvent ils viser la deuxu\u00e8me place qualificative pour la ligue des Champions:::\r\nMag Bernard Challandes \r\nLe FC B\u00e2le a qui il reste un match tr\u00e9s important en quart de finale de la Coupe de Suisse, dimanche face \u00e0 Sion ,le tenant du titre, pour realiser une permiere partie de saison rassurante))\r\n(m\u00e9t\u00e9o) Un r\u00e9veil sous le brouillard sur le plateau... Il va se dissiper cet apr\u00e8s midi... Au dessus des grisailles et dans les autres r\u00e9gions le soleil va s'imposer avec quelques nuages \u00e9lev\u00e9s toutefois... Temp\u00e9ratures, il fera 5 degr\u00e9s sous le stratus cet apr\u00e8s midi, 9 dans les r\u00e9gions ensoleill\u00e9es...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(ACTU)  la conseill\u00e8re d'Etat UDC schaffhousoise Rosmarie Widmer Gysel serait le quatri\u00e8me candidat. Mais celle-ci a annonc\u00e9 en d\u00e9but de soir\u00e9e sur les ondes de la RTS qu'elle refuserait le mandat en cas d'\u00e9lection\r\nLa SonntagsZeitung avance aussi que \"l'op\u00e9ration quatri\u00e8me homme\" est en cours: pour elle, le conseiller national Thomas Hurter (UDC/SH) figure en t\u00eate.\r\nUne alternative serait encore un autre Schaffhousois, le conseiller aux Etats Hannes Germann. A propos du choix officiel de l'UDC, il d\u00e9clarait, dans la presse de son canton la semaine pass\u00e9e, que les cartes \u00e9taient jou\u00e9es d'avance.\r\nThomas Hurter et lui-m\u00eame n'entrent visiblement pas dans le sch\u00e9ma des strat\u00e8ges en chef: \"Le groupe s'est d\u00e9cid\u00e9 pour des coll\u00e8gues de parti absolument fid\u00e8les \u00e0 la ligne politique\".\r\nLa presse dominicale \u00e9voque encore les noms du conseiller aux Etats Roland Eberle (UDC/TG) et du pr\u00e9sident du gouvernement zougois Heinz T\u00e4nnler (UDC).\r\nFN\r\n30%, FN  \r\nR\u00e9publicains 27% et \r\n23% gauche\r\nPhilippot 36%, Marion et Marine autour de 40\r\nSocialistes se retirent dans les r\u00e9gions \u00e0 risque et o\u00f9 la gauche devancerait pas droite...\r\nR\u00e9publicains ni fusion ni retrait de liste\r\nB. Obama, discours dans le bureau oval, ce qu'il n'a fait que trois fois depuis qu'il est pdt...\r\nSan Bernardino, attaque terroriste, veut faire la guerre au groupe Etat Islamique, n'exclut pas d'envoyer plus de forces sp\u00e9ciales en Syrie\r\nAttaques de Trump, c'est l\u00e9ger\r\nEnqueteurs ont trouv\u00e9 des signes de radicalisation\r\nse serait rendue en arabie saoudite deux fois\r\nHomme qui a fait deux bless\u00e9s \u00e0 Londres comparait aujd'hui devant un tribunal\r\ntrois jours apr\u00e8s le ok aux frappes en Syrie\r\nV\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, opposition devrait gagner les \u00e9lections \r\nPremi\u00e8re d\u00e9faite depuis seize ans\r\nProjet d'accord en Lybie \r\nSPORT \r\nMArcel Hirscher autrichien gagne le slalom g\u00e9ant\r\nLindsey vonn, super G, Lara gut 7e, Fabienne 20e", "durationSec": 910, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7294851", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2015-12-07T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2015-12-07T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7294870", "ece-7294851"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-14T05:55:46Z", "speechToTexts": ["14.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPoint le journal au Blandine \u00e9lite victoire historique pour le Front national, le parti d'extr\u00eame droite l'emporte dans au moins 6 r\u00e9gions de France, avec des scores qui atteignent 40 pourcent des des suffrages dans le Nord, notamment pour la liste de Marine Le Pen, les socialistes appellent d\u00e9j\u00e0 certains candidats se retirer, l\u00e0 o\u00f9 le FN pourrait gagner l'abstention a \u00e9t\u00e9 un peu moins forte qu'en 2010 mais tout de m\u00eame la moiti\u00e9 des Fran\u00e7ais n'est pas all\u00e9 voter sortir la Libye du chaos et l'\u00c9tat islamique qui se positionne un projet d'accord politique est en cours d'\u00e9laboration pour la Libye et m\u00eame si les diplomates reste prudent sur ses chances de succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [94%] :\r\nOn parlera d'\u00e9ducation \u00e0 la vie agricole juste apr\u00e8s ce journal avec l'exemple d'une ferme appartenant \u00e0 la ville de Lausanne qui a accueilli des g\u00e9n\u00e9rations d'\u00e9coliers un collectif vient d'reprendre la gestion, il veut maintenant faire de cette ferme, un lieu d'\u00e9ducation au vivre-ensemble recr\u00e9er du lien, c'est peut-\u00eatre l'un des objectifs de l'agriculture de demain, c'est du moins ce que nous dira notre invit\u00e9 d'ing\u00e9nieur Nicolas Besan\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [91%] :\r\nJ moins 2 avant l'\u00e9lection d'un nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral et la presse n'en finit pas de r\u00e9v\u00e9ler les noms d'\u00e9ventuels papables ceux qui ne sont pas sur le ticket UDC hier on parlait d'une femme Rosemarie et Widmer disert, nous l'entendrons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [92%] :\r\nEt cela fait plus de 2 mois que l'affaire Benz\u00e9ma secoue l'Hexagone du football Laurent Bastard, do nous livrera le portrait de Mathieu Valbuena victime dans cette affaire d'un chantage via une vid\u00e9o tr\u00e8s intime sport matin ce sera aux alentours de 6 heures 36 et puis cette question : comment innover dans un domaine aussi traditionnel que la pendule \u00e0 coucou la r\u00e9ponse donn\u00e9e au fil \u00e0 6 heures 40. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [93%] :\r\nLe Front national en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:37) [90%] :\r\nDont pr\u00e8s d'une r\u00e9gion sur 2 en France 6 sur les 13 que compte le pays, du jamais vu et les quotidiens le soulignent le choc titrent aujourd'hui en choeur deux quotidiens qui sont \u00e0 l'oppos\u00e9 sur l'\u00e9chiquier politique, Le Figaro et L'Humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [95%] :\r\nLe Front national qui obtient pr\u00e8s de 30 pourcent des des voix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:55) [93%] :\r\nLa droite suit avec 27 pourcent,, le PS est distanc\u00e9 24 pourcent des des suffrages Marine Le Pen est largement en t\u00eate dans le Grand Nord, comme sa ni\u00e8ce Marion Mar\u00e9chal Le Pen en Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur, elles raflent chacune un peu plus de 40 pourcent des des voix dans ces r\u00e9gions, hier, lors de ce scrutin qui intervient moins d'un mois apr\u00e8s les attentats de Paris, un Fran\u00e7ais sur 2, toutefois, ne pas aller voter, analyse d'Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:18) [90%] :\r\nHistoriquement, le taux d'abstention au 1er tour des \u00e9lections r\u00e9gionales, d\u00e9partementales ou municipales et bah, m\u00eame si les \u00e9lecteurs se remobilisent en peu au 2\u00e8me tour, mais cette fois les parties esp\u00e9raient un regain d'int\u00e9r\u00eat, une sorte d'effet post- attentats, m\u00eame s'il y a eu un l\u00e9ger mieux par rapport \u00e0 2010 pr\u00e8s d'un \u00e9lecteur sur 2 d\u00e9bats aller voter et si remobilisation il y a eu cette aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs du Front national, alors s'interroger une fois de plus sur les raisons qui poussent les \u00e9lecteurs \u00e0 aller d\u00e9poser un bulletin FN les attentats, le ch\u00f4mage, la pr\u00e9carisation le ras-le-bol et si les politiques se demander une fois en peu plus longtemps que le temps des \u00e9lections, pourquoi les \u00e9lecteurs ne vont pas Bercy jure ne pourquoi le sens politique et l'engagement semble devenu l'apanage des \u00e9lecteurs frontistes l'abstention est le 1er parti de France, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier le 1er secr\u00e9taire du PS, h\u00e9 bien, il serait peut-\u00eatre temps de si int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 laser rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:18) [93%] :\r\nEt avant le 2\u00e8me tour les consignes de vote, les perdants sont d\u00e9j\u00e0 assez clair, puisque les socialistes appellent leurs candidats se retirer dans les r\u00e9gions o\u00f9 le FN est en mesure de l'emporter, du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9publicains, par contre, c'est l'inverse, Nicolas Sarkozy s'est exprim\u00e9, hier, il a refus\u00e9 toute fusion et tout retrait le 2\u00e8me tour qui aura lieu dimanche prochain aux \u00c9tats-Unis, Barack Obama a tent\u00e9 de rassurer les Am\u00e9ricains, hier soir, 4 jours apr\u00e8s la tuerie de San Bernardino la fusillade avait fait 14 morts et l'enqu\u00eate indique que les tueurs s'\u00e9taient radicalis\u00e9s, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a promis de traquer les terroristes o\u00f9 qu'ils soient et de vaincre l'\u00c9tat islamique toutefois Barack Obama n'a pas annonc\u00e9 d'inflexion majeure de sa strat\u00e9gie, il a redit son opposition \u00e0 envoyer des troupes au sol en Syrie, en Irak et \u00e0 se lancer, dont, dit -il, une guerre longue et co\u00fbteuse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [99%] :\r\nEt la strat\u00e9gie est aussi en question dans le dossier lybien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:08) [96%] :\r\nComment sortir la Libye du chaos au moment o\u00f9 l'\u00c9tat Islamique \u00e9tend ses tentacules un projet d'accord politique a \u00e9t\u00e9 mis sur la table hier un texte n\u00e9goci\u00e9 dans le secret, au cours d'une r\u00e9union en Tunisie sans la participation de l'ONU, l'ONU, qui tente depuis des mois, de trouver une solution au conflit, Jacques Allamand. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:25) [94%] :\r\nEn Libye deux autorit\u00e9s rivales, l'une bas\u00e9e \u00e0 Tripoli, l'autre reconnue par la communaut\u00e9 internationale et install\u00e9e dans l'est du pays, se disputent encore et toujours le pouvoir, une situation qui a permis au groupe \u00c9tat islamique de monter en puissance, inquiets de l'arriv\u00e9e de jihadistes \u00e9trangers en Libye, plusieurs pays europ\u00e9ens et africains, r\u00e9clament de toute urgence une solution politique, reste que ce projet d'accord aura de la peine \u00e0 \u00eatre ratifi\u00e9, aussi bien par les \u00c9tats-Unis que par l'Union europ\u00e9enne, Kader Abderrahim, politologue et sp\u00e9cialiste du Maghreb et de l'islamisme. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:04) [88%] :\r\nJe pense qu'il faut rester prudent, d'abord parce que ce n'est pas la 1\u00e8re fois qu'on annonce qu'on est tout proche d'un accord, deuxi\u00e8mement, cette r\u00e9union et c'est sa fonction d'ailleurs est tenu secret, puisqu'elle s'est tenue dans la banlieue de de Tunis et enfin troisi\u00e8mement, elle a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e par l'une des 2 parties qui est le gouvernement de Tripoli et pour nous, on n'a pas eu de confirmation de l'autre gouvernement qui lui est install\u00e9 \u00e0 Tobrouk et ce sont des ph\u00e9nom\u00e8nes extr\u00eamement long, de construire un sentiment national collectif, pour le moment leur absolue, c'est de ramener la paix, de d\u00e9poser les armes et de combattre Daesh. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:43) [94%] :\r\nLa France tout particuli\u00e8rement, estime que la Libye risque d'\u00eatre la prochaine urgence dans la lutte contre le terrorisme, alors que la Tunisie a mis en garde contre ce que Tunis appelle le danger libyen. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:57) [87%] :\r\nUne conf\u00e9rence internationale sur la Libye doit avoir lieu dimanche pressentie mais pas partante Rosemarie Widmer Mergui Guysen son nom est apparu dans la presse hier, comme celui du quatri\u00e8me nom l'alternative au ticket pr\u00e9sent\u00e9 par l'UDC et la conseill\u00e8re d'\u00c9tat de Schaffhouse s'est dite surprise par ces sp\u00e9culations, mais elle est tr\u00e8s claire en cas d'\u00e9lection h\u00e9 bien lire non. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:06:19) [86%] :\r\nJ'ai l'impression que, maintenant, il faut une personnalit\u00e9 pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de l'UDC, qui a aussi de la partie derri\u00e8re toi parce que seulement comme \u00e7a, le parti est oblig\u00e9 de prendre aussi la responsabilit\u00e9 dans le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis sinon, elle sera dans l'opposition, ce soir ou \u00e0 la moiti\u00e9 trois-quarts bien a tout \u00e0 fait, et puis il y a, \u00e0 ce moment dans cette consolation non je ne suis pas \u00e0 disposition. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:54) [87%] :\r\nRosemarie Widmer Is\u00e8re interrog\u00e9 hier dans Forum par Sylvie Belder et la presse n'en finit pas d'avancer d'autres noms qui seraient sur la table pour la candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on parle de 2 autre Schaffhousois le conseiller national Thomas ce Hurter, le conseiller aux \u00e9tats Hannes Hermann la presse dominicale parle aussi de Roland Herbert, les Thurgoviens et du pr\u00e9sident du gouvernement zougois Heinz T\u00e4nnler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:16) [95%] :\r\nConfier des t\u00e2ches d'int\u00e9gration \u00e0 des communaut\u00e9s religieuses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:19) [89%] :\r\nLe ministre Genevois, des affaires sociales, aimerait que les migrants re\u00e7oivent par exemple des cours de langues de la part des communaut\u00e9s annonc\u00e9 jeudi, ce projet ne fait pas que des heureux, certains \u00e9lus, notamment d'Ensemble \u00e0 gauche, d\u00e9noncent une atteinte grave \u00e0 la la\u00efcit\u00e9 de la R\u00e9publique et parlent de risque d'attiser le communautarisme Moreau peut d\u00e9j\u00e0 s'en d\u00e9fend : Mathieu plein. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:40) [86%] :\r\nLes attaques viennent principalement de de d\u00e9put\u00e9s d'Ensemble \u00e0 Gauche, fervent d\u00e9fenseur de la la\u00efcit\u00e9 inscrite dans la constitution genevoise pour l'int\u00e9gration des migrants est du ressort exclusif de l'\u00c9tat, et si ce dernier veut vraiment d\u00e9l\u00e9guer certaines t\u00e2ches, il existe d'autres bonnes volont\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de nombreuses associations la\u00efques, leurs craintes, c'est bien celle -ci : que chaque communaut\u00e9 qui a annonc\u00e9 vouloir mettre des b\u00e9n\u00e9voles \u00e0 disposition catholique, r\u00e9form\u00e9 musulmane choisissent acquis \u00e0 l'offrir \u00e0 son appui, renfor\u00e7ant ainsi le communautarisme exclu qu'il y ait un quelconque pros\u00e9lytisme au tri en fonction des religions, r\u00e9torque le conseiller d'\u00c9tat, Mao, d\u00e9j\u00e0, le ministre des Affaires sociales, rappelle le contexte, face \u00e0 l'afflux de migrants, l'\u00c9tat ne peut se permettre de refuser les bonnes volont\u00e9s qui \u00e9mane de la soci\u00e9t\u00e9 civile, les communaut\u00e9s religieuses ont de l'exp\u00e9rience en mati\u00e8re d'int\u00e9gration, l'\u00c9tat peut accepter leur aide comme il le ferait venant de toutes autres associations civiles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:34) [98%] :\r\nLes salaires devraient augmenter l'ann\u00e9e prochaine, malgr\u00e9 une croissance en berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:37) [93%] :\r\nSelon la SonntagsZeitung, le r\u00e9sultat de n\u00e9gociations salariales pour 700000 employ\u00e9 montre que la hausse des salaires devrait tourner autour de0,5 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:45) [93%] :\r\nDans les grandes entreprises, elle pourrait m\u00eame atteindre0,7 pourcent mais mais le conseiller national socialiste, Jean-Christophe Schwaab, estime que de nombreux secteurs ne sont pas concern\u00e9s plus. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:55) [85%] :\r\nBonne nouvelle, parce qu'au fond il y a plusieurs branches qui ne sont absolument pas touch\u00e9s par la crise du franc fort, moi je pense \u00e0 de nombreux services, comme les assurances, mais je pense aussi \u00e0 la construction, le gros le le second et puis dans toutes ses branches basses, il y a des b\u00e9n\u00e9fices qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es, s'il y a eu une augmentation de la productivit\u00e9 SLK pas lorsqu'elle est n\u00e9cessaire que les salari\u00e9s ont, de leur part et qu'il touche des augmentations salariales qui devrait \u00e9galement aller devant <VIRG> 5 \u00e0 2 pourcent L L \u00e0 c'est clair que si on est seulement \u00e00,5 h\u00e9 bien c'est \u00e7a veut dire que c'est une augmentation qui est nettement insuffisante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:29) [82%] :\r\nJean-Christophe Schwaab, pr\u00e9sident de l'Association suisse des employ\u00e9 de banque, interrog\u00e9 par Franck chez ce faux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:35) [100%] :\r\nLes magistrates socialistes tiennent le haut du pav\u00e9 en mati\u00e8re d'\u00e9ducation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:39) [98%] :\r\nLa conseill\u00e8re d'\u00c9tat neuch\u00e2teloise Monika Maire-Hefti pr\u00e9sidera l'an prochain la conf\u00e9rence intercantonale de l'Instruction publique de la Suisse romande et du Tessin, son homologue vaudoise Anne-Catherine Lyon devient elle, vice- pr\u00e9sidente de la conf\u00e9rence suisse en remplacement d'\u00c9lisabeth Baume-Schneider celle -ci va diriger pour sa part la Haute \u00e9cole de travail social et de la sant\u00e9 du canton de Vaud alors l'\u00e9ducation Roger Guignard semble \u00eatre plut\u00f4t une affaire de femmes de gauche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:02) [92%] :\r\nEh bien, clairement non, c'est plut\u00f4t le hasard des circonstances en Suisse romande qui donne cette impression d'un lien naturel entre femmes socialistes et \u00e9ducation, le constat de Monika Maire-Hefti. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:10:13) [91%] :\r\nC'est pas du tout un lien qu'on fait d'une mani\u00e8re \u00e9vidente parce que en Suisse al\u00e9manique, par exemple, les femmes qui ont le d\u00e9partement d'\u00e9ducation sont en minorit\u00e9, donc je dirais que c'\u00e9tait vraiment un choix que nous avons fait \u00e0 Neuch\u00e2tel en commun. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:28) [95%] :\r\nBien s\u00fbr, il y a de nombreux enseignants au Parti socialiste, mais ce n'est pas une question de genre plut\u00f4t la volont\u00e9 de peser sur un d\u00e9partement important, la pr\u00e9sidente du PS neuch\u00e2telois Corinne Bolay Mercier, elle- m\u00eame enseignante. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:10:40) [84%] :\r\nLe Parti socialiste s'engage pour l'\u00e9ducation pour l'information sur les structures d'accueil et puis cr\u00e9e des d\u00e9partements dans lesquels on a beaucoup \u00e0 faire, nous socialiste donc c'est certainement l'une des raisons pour lesquelles les femmes socialistes mais certainement aussi d'une hommes parce qu'on a eu Monsieur \u00e0 Gen\u00e8ve, donc c'est vrai que c'est pas que les femmes qui prennent ces d\u00e9partements je parlais pas de colonisation mais en tout cas, qui s'occupe des gens avec plaisir qu'avec des projets. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:05) [97%] :\r\nUn lot de consolation pour une femme de gauche, le d\u00e9partement de l'\u00e9ducation erreur Monika Maire-Hefti elle a revendiqu\u00e9 ce dicast\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:11:12) [89%] :\r\nJe pense que c'est aussi dans ce d\u00e9partement, la que j'ai pu d\u00e9montrer certaines comp\u00e9tences, c'est un d\u00e9partement qui n'est pas gauche par la th\u00e9matique, donc pour moi, c'\u00e9tait en tout cas pas l'autre consolation, bien au contraire, c'est un d\u00e9partement que je souhaite et je me suis battu pour avoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:28) [97%] :\r\nOn notera encore que c\u00f4t\u00e9 Suisse al\u00e9manique l'UDC a nettement accru le nombre de ses repr\u00e9sentants au sein de la conf\u00e9rence suisse des directeurs cantonaux de l'Instruction publique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:36) [93%] :\r\nEn Gr\u00e8ce, apr\u00e8s une journ\u00e9e et une nuit de d\u00e9bats houleux, le Parlement a adopt\u00e9 dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, le budget du pays, un budget adopt\u00e9 \u00e0 une tr\u00e8s courte majorit\u00e9, par 153 voix contre 300 il pr\u00e9voit pr\u00e8s de 6 milliards d'euros de r\u00e9duction de d\u00e9penses publiques et 2 milliards de hausse d'imp\u00f4ts Ang\u00e9lique Kourounis. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:56) [91%] :\r\nPersonne ne peut se r\u00e9jouir de ce rugby budget a soulign\u00e9 sa calotte ce ministre grec des Finances, l'opposition des communistes aux n\u00e9onazis en passant par les socialistes, les centristes et les conservateurs, qui pourtant adopt\u00e9 de plan d'aust\u00e9rit\u00e9 dans le pass\u00e9, ont refus\u00e9 de voter en faveur de ce budget cependant par les cr\u00e9anciers pour continuer \u00e0 maintenir le pays sous perfusion pour l'instant, seuls 12 milliards d'euros ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9caiss\u00e9s sur les 86 promis sur 3 ans, le plus dur cependant pour le gouvernement, Tsipras reste \u00e0 venir, \u00e0 l'adoption de la r\u00e9forme des caisses de retraites sur lesquelles Alexis Cypress n'a pu trouver de consensus avec les chefs des partis politiques avec qui, pourtant, elle a n\u00e9goci\u00e9 pendant 6 heures, la semaine derni\u00e8re, d'o\u00f9 les pr\u00e9visions de bon nombre d'analystes qui parle d'un futur gouvernement d'union nationale, ou pire, de nouvelles \u00e9lections au printemps prochain, alors que les mouvements de gr\u00e8ve se multiplient dans tout le pays, en signe de protestation, Ang\u00e9lique Kourounis pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:50) [96%] :\r\nEn football, le FC B\u00e2le s'est impos\u00e9 hier \u00e0 Thoune 2 \u00e0 0 lors de la derni\u00e8re journ\u00e9e du championnat de Superleague avant la pause hivernale les Rh\u00e9nans sont donc champions d'Automne avec 10 points d'avance sur Grasshopper ils ont domin\u00e9 leur sujet sans pour autant briller Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:04) [97%] :\r\nLe FC B\u00e2le n'a pas trouv\u00e9 d'adversaire \u00e0 sa valeur sur le plan de la r\u00e9gularit\u00e9, l'entra\u00eeneur Urs Fischer a donc fait aussi bien que ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, alors que le club rh\u00e9nan a une nouvelle fois perdu 3 joueurs de 1er plan \u00e0 l'intersaison, les B\u00e2lois poss\u00e8de toujours une longueur d'avance sur leur adversaire, Bernard Challandes, consultant RTS. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:13:25) [91%] :\r\nJe pense que B\u00e2le avec l'exp\u00e9rience avec les ann\u00e9es qui se suivent et qui sont de tr\u00e8s bonnes ann\u00e9es aussi sur le plan financier qui leur permet encore d'\u00e9toffer le contingent des Toffees toute la structure du club tandis que les autres essayent mais mais n'y arrive pas, pour le moment la la d\u00e9ception, elle vient de 2 id\u00e9es qu'on attendait un petit peu mieux qu'on attendait justement peut-\u00eatre pas \u00e0 la hauteur de Ballmer qu'on attendait, proche de B\u00e2le et qui, une fois de plus \u00e0 passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:55) [94%] :\r\nQuid du FC Sion, d\u00e9j\u00e0 rel\u00e9gu\u00e9 \u00e0 21 points peut-\u00eatre engag\u00e9 en f\u00e9vrier sur 3 fronts les Valaisans peuvent -ils viser la 2\u00e8me place qualificative pour la Ligue des champions, on retrouve Bernard Challandes. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:14:08) [85%] :\r\nLe FC Sion a montr\u00e9 sur sur certains matches ont un potentiel qui n'a pas beaucoup \u00e0 envier, que ce soit \u00e0 Ha\u00efder ou \u00e0 ou Grasshopper maintenant, encore une fois, l\u00e0 aussi, la la r\u00e9gularit\u00e9 n'y est pas, si on fait un gros match, ensuite c'est un petit peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ses souliers c'est ce probl\u00e8me -l\u00e0 qui fait que les diff\u00e9rences, ceux qui sont vite assez grande. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:31) [90%] :\r\nLe FC B\u00e2le qu'il reste un match tr\u00e8s important en quart de finale de la Coupe de Suisse dimanche passation, le tenant du titre, pour r\u00e9aliser une 1\u00e8re partie de saison rassurante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:42) [91%] :\r\nEt en Challenge aigle Sport creuse l'\u00e9cart en t\u00eate gr\u00e2ce \u00e0 son succ\u00e8s hier 3 0 face \u00e0 Wil les lausannois sont donc en t\u00eate avant la pause hivernale avec 6 points d'avance sur les Saint-Gallois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:53) [93%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Blandine L\u00e9vite la m\u00e9t\u00e9o un r\u00e9veil sous le brouillard sur le plateau, il va se dissiper cet apr\u00e8s- midi au dessus des grisailles et dans les autres r\u00e9gions, le soleil va s'imposer avec quelques nuages d'\u00e9lever toutefois temp\u00e9ratures, il fera 5 degr\u00e9s sous le stratus cet apr\u00e8s- midi 9 dans les r\u00e9gions ensoleill\u00e9es. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-07T05:39:14Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9185AB1B-42D6-4924-9192-28DE78C31FB2", "internalArchiveId": "9185AB1B-42D6-4924-9192-28DE78C31FB2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse 07.12.2015", "publicationDate": "2015-12-07T00:00:00Z", "durationSec": 296, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7276110", "imageURL": "http://www.rts.ch/6059263.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse", "La revue de presse / NMT_2015-12-07T06:40:00_la-revue-de-presse", "La revue de presse / NMT_2015-12-07T06:40:00_la-revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7276127", "ece-7276110"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-15T18:45:31Z", "speechToTexts": ["15.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [88%] :\r\nAgathe Beerbaum ce matin, c'est costaud, \u00e7a p\u00e8se un peu sur l'estomac, c'est comme si je devais manger une fondue du peuple Vaudois et des meringues cr\u00e8mes double au r\u00e9veil ce matin dans la presse cette UDC et Front national, on comprend les choses dans l'ordre, l'UDC qui devrait retrouver un 2\u00e8me conseiller f\u00e9d\u00e9ral demain matin lors de l'\u00e9lection au gouvernement par les parlementaires, ce devrait \u00eatre soit Guy Parmelin sur Thomas se souhaitent Norman Gobbi, 3 candidats de 3\u00e8me garde selon le pr\u00e9sident du Parti socialiste, Christian Levrat qui a toujours le mot gentil hein, ces 3 -l\u00e0, \u00e0 moins que, \u00e0 moins qu'un candidat surprise ne Vienne contrer le ticket UDC nous dit le 24 heures ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [89%] :\r\nEt le moulin \u00e0 rumeurs tourne \u00e0 plein r\u00e9gime, c'est parce que c'est cette expression \u00e0 une encablure 24 le moulin \u00e0 rumeurs oui tourne \u00e0 plein r\u00e9gime, donc \u00e0 une encablure de l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et ses 24 heures qu'il explique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [88%] :\r\nLa formule n'est pas de moi, je n'pas r\u00e9ussi car plusieurs t\u00e9nors du Parlement ont instill\u00e9 l'id\u00e9e d'une 4\u00e8me possibilit\u00e9 plusieurs noms sont alors sortis du chapeau comme une vie de maire pour remplacer la vie de m\u00e8re Rose-Marie vide Mergui Guysen conseill\u00e8re d'\u00c9tat du canton de Schaffhouse qui a un profil proche de la Grisonne Evelyne Widmer-Schlumpf, son nom a \u00e9merg\u00e9 hier dans les colonnes de la NZZ AM Sonntag, ministre \u00e0 poigne capable de prendre ses distances avec son parti et qui pourrait avoir l'envergure d'une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, de quoi, selon certains, un coup semblable \u00e0 l'\u00e9lection d'une certaine Evelyne Widmer-Schlumpf, \u00e0 la place d'un certain Christoph Blocher s'\u00e9tait en 2007, il para\u00eet clair sur la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [93%] :\r\nLes oiseaux ne cachait pas son plaisir de voir son nom cit\u00e9 dans les m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [88%] :\r\nOui, mais elle a coup\u00e9 court aux sp\u00e9culations, je ne suis pas candidate et je n'ai m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 approch\u00e9e pour l'\u00eatre, a -t-elle d\u00e9clar\u00e9 aux 24 heures oui, untel poste pourrait l'int\u00e9resser, mais elle n'accepterait pas cette \u00e9lection car un candidat doit avoir un large soutien de son parti, parce que le pr\u00e9sident de l'UDC a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair l\u00e0- dessus, si le Parlement nomme quelqu'un qui n'est pas sur le ticket officiel et que ce candidat accepte, h\u00e9 bien il sera automatiquement exclu du parti, la menace f\u00e2che m\u00eame parmi les alli\u00e9s de l'UDC \u00e9lections sauvages ou non, on sera enfin fix\u00e9 demain matin une fois Kevin Widmer-Schlumpf aura fait ses adieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [97%] :\r\nDe l'UDC, on passe au Front national en France, le FN qui a r\u00e9alis\u00e9 un carton plein lors du 1er tour des \u00e9l\u00e8ves. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [91%] :\r\nSon r\u00e9gional hier d'ici une petite heure, on reviendra sur les enjeux de ce scrutin, on tentera de comprendre \u00e0 quoi Servent ces \u00e9lections r\u00e9gionales, mais dans cette rue, presse, c'est la couleur de la carte de France qui nous int\u00e9resse, la victoire du FN n'est pas une surprise, \u00e7a fait des mois que tout le monde l'annonce et le contexte s\u00e9curitaire post- attentats aussi profiter au Front national, \u00e7a chef Marina di nous avons vocation \u00e0 r\u00e9aliser l'union nationale, dont le pays a besoin d\u00e9claration lue dans le temps, je sais pas si vous avez vu Marine hier soir lors de son allocution t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, elle Jubil\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [95%] :\r\nLe FN aurait donc r\u00e9colter pr\u00e8s de 30 pourcent des des votes, devant les r\u00e9publicains et devant le PS qui plafonne \u00e0 23 pourcent malgr\u00e9 malgr\u00e9 la remont\u00e9e de la cote de popularit\u00e9 de Fran\u00e7ois Hollande. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:45) [88%] :\r\nPour les autres partis, il va falloir maintenant user de strat\u00e9gie d'alliance de fusion pour tenter de contrer le Front national, car dans certains m\u00e9dias, on ne cache pas du tout sur l'opinion, ne se cache pas de penser que le Front national et c'est le mal qu'il faut contrer, m\u00eame si celui -ci s\u00e9duit plus d'un tiers des Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [96%] :\r\nPar exemple, le magazine en ligne slide Point FR dresse la liste des coupables qui ont men\u00e9 \u00e0 cette perc\u00e9e du FN. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:05) [88%] :\r\nIl y a eu Jacques Chirac qui, malgr\u00e9 une aversion certaine de l'extr\u00eame droite a men\u00e9 quelques liaisons dangereuses selon Sled Point FR ainsi lors d'\u00e9lections municipales s'\u00e9taient en 83, le Front national engrange un pourcentage non n\u00e9gligeable de voix \u00e0 dr\u00f4le alors pour la 1\u00e8re fois le RPR \u00e0 l'\u00e9poque, la droite de Chirac, donc fait alliance avec l'extr\u00eame droite pour l'emporter au second tour, un accord que Chirac explicitement approuv\u00e9 le jugeant m\u00eame tout \u00e0 fait naturel face aux socialo- communiste Fran\u00e7ois Mitterrand aussi le fin strat\u00e8ge, a jou\u00e9 un r\u00f4le non n\u00e9gligeable dans l'ascension depuis plusieurs ann\u00e9es du Front national, sa contribution et m\u00eame tr\u00e8s importante dans l'installation du FN dans le paysage politique fran\u00e7ais, il a sciemment favoris\u00e9 le Front national pour mieux diviser la droite et il l'a fait avec d'autant moins de scrupules qu'il connaissait bien, Jean-Marie Le Pen qui est somme toute inoffensif Elsa. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:53) [79%] :\r\nOn lui aurait plut\u00f4t \u00e9t\u00e9 un frein, puis un acc\u00e9l\u00e9rateur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:56) [93%] :\r\nC'est l'agent paradoxal de la progression lep\u00e9niste, il a fait effectivement reculer le FN en 2007 car le champion de la droite offrait aux \u00e9lecteurs du Front national, la perspective de voir une partie de leurs pr\u00e9occupations, prise en compte par un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, il y avait fait de la s\u00e9curit\u00e9 aux accents nationalistes un de ses credo de campagne mais la d\u00e9ception des franquistes n'en fut que plus forte lorsque Sarkozy \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e ne changera gu\u00e8re la situation sur les questions d'ins\u00e9curit\u00e9 et d'immigration des th\u00e8mes qui obs\u00e8de l'\u00e9lectorat du Front national et puis il y a Fran\u00e7ois Hollande aussi qui est coupable selon Slits qui conclut cependant en admettant que les coupables les plus s\u00e9rieux de la mont\u00e9e du FN n'ont pas de nom, pas de visage, ce sont l'interminable crise \u00e9conomique dans laquelle se d\u00e9bat la France la profonde crise de l'identit\u00e9 fran\u00e7aise bouscul\u00e9e par une immigration mal ma\u00eetris\u00e9e et les d\u00e9fauts d'int\u00e9gration qui en r\u00e9sulte, Laurent Fabius avait provoqu\u00e9 des hauts le coeur \u00e0 gauche, lorsqu'il avait jug\u00e9 que le FN apporter de mauvaises r\u00e9ponses \u00e0 de bonnes questions, c'\u00e9tait pourtant passif Guy Lesn\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-07T05:55:43Z", "program": {"href": "/programs/0DD40802-AEF5-4071-849F-C26FE0D8B6D0", "id": "0DD40802-AEF5-4071-849F-C26FE0D8B6D0", "name": "Revue de presse"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EF7C69C4-1B02-4D15-8648-2940177FFA64", "internalArchiveId": "EF7C69C4-1B02-4D15-8648-2940177FFA64", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'actu des sciences: 1. A quand un s\u00e9isme fribourgeois? - 2. Un diamant d'un nouveau type. - 3. \"Microlattice\", une structure m\u00e9tallique ultral\u00e9g\u00e8re. Intervenant: Jon Mosar, professeur en tectonique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg", "publicationDate": "2015-12-07T00:00:00Z", "summary": "Bastien Confino pr\u00e9sente, en bref, les derni\u00e8res nouvelles du monde de la science et de la sant\u00e9.\r\nAu programme: \"A quand un s\u00e9isme fribourgeois?\", \"Un diamant d'un nouveau type\" et \"Microlattice. une structure m\u00e9tallique ultral\u00e9g\u00e8re\". Intervenant: Jon Mosar, professeur en tectonique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg.", "durationSec": 618, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7276431", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "thematicGeographicals": ["Fribourg (canton)"], "thematicThemes": ["s\u00e9ismologie", "diamant"], "alternativeTitle": ["L'actu des sciences / CQFD_2015-12-07T10:04:15_actu", "CQFD du 07.12.2015"], "alternativeSummary": ["Bastien Confino pr\u00e9sente, en bref, les derni\u00e8res nouvelles du monde de la science et de la sant\u00e9. Au programme: \"A quand un s\u00e9isme fribourgeois?\", \"Un diamant d'un nouveau type\" et \"Microlattice\u2026 une structure m\u00e9tallique ultral\u00e9g\u00e8re\". Intervenant: Jon Mosar, professeur en tectonique \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Fribourg."], "variantIds": ["ece-7276431"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-16T19:30:05Z", "speechToTexts": ["16.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [86%] :\r\nPeut-\u00eatre entendu avec Pierre Croizier tout \u00e0 l'heure, l\u00e0 il y a quelques minutes dans les infos tremblement de terre au Tadjikistan, pas de d\u00e9tails plus pr\u00e9cis pour l'instant, notamment sur le nombre de victimes et si un tremblement de terre se produisait plus proche de chez nous \u00e0 Fribourg, et c'est vrai que cette question peut para\u00eetre besoin ce que Fribourg n'est pas r\u00e9put\u00e9 comme \u00e9tant une zone \u00e0 risque en terme de de s\u00e9isme et pourtant l\u00e0 bas \u00e0 Fribourg, on devrait se m\u00e9fier de Bastia. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [93%] :\r\nAbsolument, alors m\u00eame si, de m\u00e9moire d'homme, il y a pas eu de tremblements de terre majeurs \u00e0 Fribourg, c'est loin d'\u00eatre impossible, on parle tout de m\u00eame d'un potentiel s\u00e9isme de magnitude 6 sur l'\u00e9chelle de Richter, selon une \u00e9tude d\u00e9voil\u00e9e par l'Universit\u00e9 de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [86%] :\r\nEt nous sommes dans ligne avec John Mozart, bonjour, bonjour, vous \u00eates g\u00e9ologue, professeur en tectonique \u00e0 l'universit\u00e9 de de Fribourg, magnitude 6, \u00e7a repr\u00e9sente quoi histoire convoquons 60 peu peur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:52) [85%] :\r\nBen, magnitude 6 c'est quand vous commencez vraiment avoir peur et un moment de de panique, les gens ont de la peine \u00e0 rester debout et puis m\u00eame les b\u00e2timents bas bien construit, commence \u00e0 avoir des fissures, les b\u00e2timents moins bien construit, risque de de s'\u00e9crouler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [83%] :\r\nAlors rassurez -nous est -ce que c'est probable qu'il ait un h\u00f4tel s\u00e9isme \u00e0 Fribourg o\u00f9 lendemain quand m\u00eame, enfin il y a peu d'chance que \u00e7a se produise dans les ann\u00e9es \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:15) [83%] :\r\nAlors probable c'est toujours probable, vous savez que on sait pas pr\u00e9dire les les tremblements terre lanc\u00e9e qu'en Suisse, on a tous les sens en 50 ans, un tremblement de terre, magnitude 6 et tous les 1000 ans, un m\u00eame magnitude 7 on ne sait jamais improbable maintenant \u00e0 Fribourg sp\u00e9cifiquement. \r\nLe potentiel est l\u00e0, mais comme vous le dites, on ne conna\u00eet pas de m\u00e9moire d'homme, un tremblement de terre aussi aussi fort \u00e0 Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [97%] :\r\nMais alors du coup qu'est -ce qui vous fait dire que c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:40) [88%] :\r\nAlors 2 choses, c'est qu'\u00e0 l'Est de la ville de Fribourg, entre du en gros et la force, il y a des des grandes failles dans le dans le sous- sol et ces farines sont justement assez grande pour pouvoir potentiellement faire un tremblement de terre, par contre, l'\u00e9tude a montr\u00e9, on n'a que des petits tremblements terre tr\u00e8s localis\u00e9s et tr\u00e8s peu profond. \r\nEt donc le toute la question maintenant est de savoir est -ce que ces petits tremblements de terre sont si vous voulez les petits fr\u00e8res dans tout grand qui pourrait venir ou est -ce que c'est juste localiser et \u00e0 des influences tectonique locale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [83%] :\r\nEt vous pensez, potentiellement, \u00e7a pourrait \u00eatre des petits fr\u00e8res des petites Soeurs d'un dans d'un tremblement potentiellement plus grand. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:23) [90%] :\r\nNon, nous pensons plut\u00f4t que c'est des petits qui, qui reste toutefois ind\u00e9pendant d'un grand les ayant des petits ne veut pas dire qu'on aura des grands pas du tout, et on pense que c'est plut\u00f4t li\u00e9 aux fluides qui sont dans le sous- sol m\u00eame si on ne ma\u00eetrise pas encore tr\u00e8s bien comment \u00e7a se \u00e7a se fait, on a plut\u00f4t l'impression que c'est des des influences locales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [88%] :\r\nQuand, quand on pense s\u00e9isme John Mozart on pense entre autres \u00e0 Fukushima il y a, voil\u00e0 la centrale nucl\u00e9aire qui n'est pas tr\u00e8s loin de Fribourg et ceux qui auraient un risque avec cette centrale. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:51) [84%] :\r\nAlors cette \u00e9tude que nous avons sp\u00e9cifiquement de d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de de M\u00fchleberg, on essaie, c'est madame via mon qui a fait \u00e7a et non, la r\u00e9ponse est non, M\u00fchleberg ne risque rien pour 2 raisons, ce qui, d'une syst\u00e8me de failles qui qui s'\u00e9tend \u00e0 l'est de Fribourg ne va pas jusqu'\u00e0 M\u00fchleberg et puis \u00e0 M\u00fchleberg, qu'il n'y a pas de sismicit\u00e9 d'apr\u00e8s ce que nous, on a pu mesurer sur ces quelques derni\u00e8res ann\u00e9es, alors moi je dis pas de sismicit\u00e9 on parle ici les sismicit\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s faible, de magnitude, moins 1 \u00e0 \u00e0 2 donc vraiment des choses que les gens normalement ne ne semble pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [90%] :\r\nIl y a aussi des projets de g\u00e9othermie profonde sur Fribourg g\u00e9othermie profonde c'est implique de creuser tr\u00e8s tr\u00e8s profond\u00e9ment le sol puis d'injecter de l'eau sous pression pour la faire chauffer, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tent\u00e9 \u00e0 B\u00e2le, \u00e7a \u00e9t\u00e9 tent\u00e9e \u00e0 Saint-Gall, puis abandonn\u00e9 parce que justement \u00e7a a d\u00e9clench\u00e9 des tremblements de terre alors compte tenu de la pr\u00e9sence de de cette famille \u00e0 proximit\u00e9 de Fribourg est -ce que c'est bien prudent de dire on va faire de la g\u00e9othermie profonde \u00e0 Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:50) [90%] :\r\nSi vous voulez, c'est un petit peu la quadrature du cercle parce que pourquoi on cherche les failles, parce que souvent ces failles qui sont actives sont aussi celles o\u00f9 il y a beaucoup d'eau qui ses couleurs pour la g\u00e9othermie, on a besoin d'eau, donc non c'est pas tr\u00e8s judicieux d'y aller, oui, c'est int\u00e9ressant d'y aller, en fait il faut il faut n\u00e9gocier un petit peu, il faut faire des \u00e9tudes tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9 pour essayer de trouver des failles plus petite o\u00f9 le potentiel de tremblement de terre reste petit aussi, mais la r\u00e9ponse \u00e0 votre question, \u00e7a oui, on peut faire de la g\u00e9othermie profonde, mais il faut peut-\u00eatre pas aller chatouiller la faille la plus grande qu'on a aim\u00e9, c'est trouver. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:04:23) [85%] :\r\nChristelle au point. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:24) [80%] :\r\nIl y a un moindre risque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [80%] :\r\nOui, c'est bien, c'\u00e9tait un petit avertissement vous vous serez l\u00e0, lorsqu'il y a vraiment commenc\u00e9 \u00e0 forer vous le dira -t-on sur la bouche, appuyait pas bonnes rendre rassurez -nous, tout va bien se passer. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:37) [95%] :\r\nNon, tout va bien. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:04:37) [89%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:38) [89%] :\r\nC'est parce qu'on ma\u00eetrise quand m\u00eame assez bien ces ces techniques d'injection de dos en profondeur et m\u00eame si vous prenez le cas de Saint-Gall, on a fait un tremblement de terre que de magnitude3,5 donc on n'a pas eu mais ils se sont arr\u00eat\u00e9s pour 2 raisons : c'est qu'il y avait la sismicit\u00e9 mais aussi, il n'y avait pas d'eau, qui \u00e9tait quand m\u00eame ce qu'il cherchait en 1er en absence d'eau mais vous pouvez pas faire ce genre de syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:02) [82%] :\r\nMerci beaucoup Mozart pour ces ces quelques explications, je rappelle que vous \u00eates g\u00e9ologue, professeur en tectonique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg et Bastien Moli\u00e8re ajouter une pr\u00e9cision portant la tectonique il y avait il y a c'est pas l\u00e0, donc, jusqu'\u00e0 la violence, merci de nous rappeler l'existence de cette tendance qu'on avait tout de suite o\u00f9 celui -ci j'pour cela a bien peu de a quoi, voil\u00e0 qui commettent, bonne journ\u00e9e, on va rester dans la g\u00e9ologie et non pas dans la dans sa dans la g\u00e9ologie ou plut\u00f4t dans la la technique qui g\u00e9ologique des scientifiques ont r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er un nouveau type de diamants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:34) [86%] :\r\nOui, ou carr\u00e9ment une nouvelle structure du carbone qui ressemble au diamant mais qui est encore plus durs que le diamant alors le chercheur de l'Universit\u00e9 de Caroline du Nord ont appel\u00e9 ce mat\u00e9riau le carbone Q, la lettre Q oui et, au-del\u00e0 de sa duret\u00e9 incroyable et sa brillance exceptionnelle, sup\u00e9rieure \u00e0 celle du diamant naturel, il poss\u00e8de des caract\u00e9ristiques int\u00e9ressantes, il faut se comporter comme un m\u00e9tal ou comme un semi- conducteur, tout en pr\u00e9sentant des propri\u00e9t\u00e9s magn\u00e9tiques St\u00e9phane pour fabriquer des diamants, il faut bien des des temp\u00e9ratures et des pressions extr\u00eames alors normalement, oui il faut ces temp\u00e9ratures et pressions extr\u00eamement on on sait pas parfaitement fait comment se forment les diamants naturel mais on pense qu'ils sont form\u00e9s, il y a 1 \u00e0 3 milliards d'ann\u00e9es, \u00e0 100 kilom\u00e8tres de profondeur avec des pressions 300000 bars et des temp\u00e9ratures 1200 degr\u00e9s, bon bref c'est beaucoup tout \u00e7a des conditions vraiment particuli\u00e8re quand on veut faire des diamant artificiel, on reproduit en laboratoire, ces conditions -l\u00e0, et on arrive en effet \u00e0 fabriquer des diamants, mais ils sont pas aussi solides que des diamant naturel et puis l'autre Avantage du carbone, c'est que \u00e7a se fait dans des conditions ambiantes ah oui, donc \u00e7a veut dire que je pourrais faire \u00e7a chez moi, peut-\u00eatre pas r\u00eaver non plus, hein St\u00e9phane, je ne doute pas de vos comp\u00e9tences scientifiques, mais c'est quand m\u00eame pas tout simple, tout simple, en fait, il faut partir d'une masse d'atomes de carbone, sans aucune structure, ce qu'on appelle du carbone amorphe, donc de de bouillie d'atomes comme \u00e7a de carbone vous envoyez un laser sur cette bouillie, \u00e7a va chauffer tr\u00e8s fort \u00e0 4000 degr\u00e9s, \u00e7a rend ce carbone liquide et l\u00e0 intervient la 2\u00e8me \u00e9tape, le trempage, c'est-\u00e0-dire un refroidissement Soudan sans proc\u00e9d\u00e9 industriels ont refroidi comme \u00e7a d'un coup, quand je dis soudain on parle quand m\u00eame d'un tour de refroidissement de un 1000000000 2 degr\u00e9s par seconde ah oui, donc c'est vraiment extr\u00eamement rapide, c'est l\u00e0 que vous arrivez \u00e0 obtenir cette structure le carbone Q alors pour l'instant sous forme de films tr\u00e8s, tr\u00e8s minces mais on n'en est balbutie balbutiements, on imagine d\u00e9j\u00e0 pas mal d'applications pour ce carbone cul en fait, les chercheurs se sont rendu compte qu'en le stimulant, on peut lui faire lib\u00e9rer des \u00e9lectrons ou \u00e9mettre de la lumi\u00e8re, donc application int\u00e9ressante dans l'\u00e9lectronique, voire m\u00eame pour les futurs ordinateurs qu'on tique et puis aussi dans le domaine m\u00e9dical pour faire par exemple des toutes petites aiguilles tr\u00e8s tr\u00e8s solide, voil\u00e0 une affaire \u00e0 suivre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:48) [72%] :\r\nBen si j'ai pas compris, j'ai peut-\u00eatre oubli\u00e9 tout pourquoi carbone. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:52) [81%] :\r\nPourquoi la lettre Q oui je ne sais pas \u00e0 voil\u00e0, c'\u00e9tait juste alors moi c'est vraiment simple : carbone tue fra\u00eechement d\u00e9couvert \u00e7a fait CQFD pour avoir une importante pour cette r\u00e9ponse : ils ont fran\u00e7ais \u00e0 nos fait \u00e9videmment et puis technologie toujours un laboratoire californien vient de d\u00e9velopper la structure m\u00e9tallique la plus l\u00e9g\u00e8re jamais construit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:14) [85%] :\r\nC'est un mat\u00e9riau donc solide qui p\u00e8se 100 fois moins que du polystyr\u00e8ne, c'est vraiment extr\u00eamement l\u00e9ger et le nom de ce mat\u00e9riau micro la et je vous je ne sais pas pourquoi \u00e7a serait un petit creux la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:27) [72%] :\r\nOui alors avec femmes et \u00e0 quoi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:29) [86%] :\r\nService Canada alors il y a, il y a plein d'applications possibles pour des mat\u00e9riaux solide et l\u00e9ger, notamment pour tout ce qui est transports, voiture, avion fus\u00e9e plus l\u00e9ger, \u00e7a veut dire que \u00e7a consomme moins, donc imaginer le fuselage d'un avion ou ses elles sont sont fois plus l\u00e9g\u00e8re que du polystyr\u00e8ne, on va faire des \u00e9normes \u00e9conomies de carburant et et comment parvient -on \u00e0 cela l'air l'air magique dans cette histoire, en fait, ce mat\u00e9riau solide est compos\u00e9 \u00e099,99 pourcent derri\u00e8re derri\u00e8re c'est tout simple, les chercheurs utilisent un alliage nickel phosphore pour cr\u00e9er des tout petits tubes creux \u00e0 l'int\u00e9rieur et les parois de ces tubes font 100 nanom\u00e8tres d'\u00e9paisseur, donc c'est 1000 fois plus fin qu'un cheveu, la paroi du tube et puis \u00e0 l'int\u00e9rieur, brasser de l'air justement ensuite nouveau ils organisent ces tubes, un peu comme la structure de la Tour Eiffel, donc un assemblage comme les, les grues la et et du coup \u00e7a rend le tout tr\u00e8s rigide rempli d'air et donc l\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:27) [89%] :\r\nEt, concr\u00e8tement, comment il le fabrique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:28) [86%] :\r\nAlors bah tout art, c'\u00e9tait d'arriver \u00e0 miniaturiser drastiquement cette cette structure, enfin, surtout si on compare par rapport \u00e0 \u00e0 la Tour Eiffel et \u00e7a, ils ont pu le faire gr\u00e2ce \u00e0 une technique d'impression 3D en fait, les ing\u00e9nieurs cr\u00e9er la structure de base dans un polym\u00e8re, ensuite il recouvre cette structure d'une fine couche de m\u00e9tal, donc \u00e7a fait des tubes m\u00e9talliques remplies de polym\u00e8res puis dissolve le polym\u00e8re, qui \u00e9tait rest\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur des tubes donc on garde que le m\u00e9tal et on obtient le micro Lahti. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:59) [70%] :\r\nBeaucoup plus de mat\u00e9riaux pour fabriquer un mat\u00e9riau son mat\u00e9riau enfin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:03) [83%] :\r\nTout ce que je dis qui s'envolent, le m\u00e9tal, donc le plus l\u00e9ger au monde un diamant plus durs que le diamant et le potentiel sismique de de Fribourg s\u00e9quence actualit\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 par Bastien Confino CQFD c'est la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-07T10:01:44Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Confino, Bastien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mosar, Jon", "role": "g\u00e9ologue, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de fribourg", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7A466C1F-971F-4810-8169-34F95B15A9C8", "internalArchiveId": "7A466C1F-971F-4810-8169-34F95B15A9C8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse du web 07.12.2015", "publicationDate": "2015-12-07T00:00:00Z", "durationSec": 71, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7276158", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168243.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse du web / SUPER_2015-12-07T16:45:00_la-revue-de-presse-du-web", "Supersonic du 07.12.2015"], "variantIds": ["ece-7276158"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-16T23:02:54Z", "speechToTexts": ["17.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [55%] :\r\nLa volont\u00e9 r\u00e9elle slavophiles 3\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [89%] :\r\nEt on va d\u00e9laisser les chats et les jeux de mots d\u00e9bile, le temps d'une revue de presse du web, pour une fois, avec aujourd'hui une jeune artiste passionn\u00e9 par les petits d\u00e9tails, le dessin, voil\u00e0 donc une technique qui \u00e9chappent pour combien de temps \u00e0 la technologie, alors \u00e9videmment les dessinateurs de BD utilise aussi l'informatique, les graphistes aussi, hein, je ne suis pas dur, mais il existe encore dans ce monde des gens qui manie le crayon, le stylo avec talent et c'est le cas de Pavlovic s\u00e8ment une jeune femme qui nous avoue qu'elle a toujours adorait faire des petits dessins dans les marges de ces cahiers et sur les cahiers de ses camarades, une passion qui s'est presque transform\u00e9e depuis en obsession puisque pas venir passer journ\u00e9e \u00e0 dessiner des trucs en y ajoutant de plus en plus de petits d\u00e9tails et le r\u00e9sultat, vous pouvez le voir sur le site d'Bendaoud sur le compte Instagram de Paris, le samedi, une belle collection de dessins r\u00e9alistes psych\u00e9d\u00e9lique ou abstrait mais toujours super d\u00e9taill\u00e9e je vous poste le lien du travail de cette jeune femme sur le mur Facebook de supersoniques. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-07T15:48:12Z", "program": {"href": "/programs/B022D2A4-9500-4D76-B648-34EDE578C9DA", "id": "B022D2A4-9500-4D76-B648-34EDE578C9DA", "name": "Revue de presse du web"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CE742EE1-94C4-4007-A2D5-76348FDC2A0D", "internalArchiveId": "CE742EE1-94C4-4007-A2D5-76348FDC2A0D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le choix dans la date [\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride] 07.12.2015", "publicationDate": "2015-12-07T00:00:00Z", "durationSec": 173, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7276162", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015961.image", "alternativeTitle": ["Le choix dans la date", "Le choix dans la date / SUPER_2015-12-07T17:20:00_le-choix-dans-la-date", "Le choix dans la date / SUPER_2015-12-07T17:20:00_le-choix-dans-la-date"], "variantIds": ["ece-7276167", "ece-7276162"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-16T23:05:44Z", "speechToTexts": ["17.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [98%] :\r\n7 d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [66%] :\r\nLe choix dans la date, ouais, monsieur des r\u00e9gimes de supersoniques ici ont couvert 3. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [87%] :\r\nNouvelle semaine et nouvelle date on commence l\u00e0 o\u00f9 tout finit. \r\n1982 aujourd'hui a eu lieu la 1\u00e8re ex\u00e9cution par injection l\u00e9tale aux USA au Texas \u00e9videmment injection l\u00e9tale, c'est un proc\u00e9d\u00e9 froid mais simplement une 1\u00e8re qui sert \u00e0 endormir le condamn\u00e9 puis une 2\u00e8me on injecte une solution chimique fatale le produit entre dans le corps et l'injection l\u00e9tale. \r\nMoins 43 avant JC mise \u00e0 mort toujours mais en toge Cic\u00e9ron a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 en ce 7 d\u00e9cembre le s\u00e9nateur Romain se fait \u00e9gorger par les hommes du nouveau bagage de l'Empire Romain, Marc-Antoine, juste avant de tuer Cic\u00e9ron ces assassins se sont plac\u00e9s en rond autour de lui, et l\u00e0 il a compris Cic\u00e9ron, \u00e7a sent pas bon 1786 qu'est -ce qu'elle sentait bon par contre Marie- Walewski mais aujourd'hui en Pologne fut l'amante de Napol\u00e9on, mais avant \u00e7a, elle avait \u00e9t\u00e9 mari\u00e9e \u00e0 17 ans au comte Walewski qui avait 50 ans puisqu'elle, du coup, forc\u00e9ment, ils avaient pas les m\u00eames go\u00fbts musicaux le lui pr\u00e9f\u00e9rer le classique tandis que Marie Walewski \u00e0 la galerie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [56%] :\r\nIl a pas \u00e9lecteurs malade la cath\u00e9drale essentiellement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [92%] :\r\n2009 pas de l\u00e9galisation ce 7 d\u00e9cembre mais le d\u00e9but de la conf\u00e9rence de Copenhague sur le climat, elle durera une dizaine de jours et se soldera par un constat d'\u00e9chec, en effet, malgr\u00e9 tous les efforts des dirigeants r\u00e9unis, ils n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 faire changer la m\u00e9t\u00e9o beaucoup de 1975 l'Indon\u00e9sie envahi le Timor, cette ancienne colonie portugaise ind\u00e9pendante depuis 4 mois seulement a \u00e9t\u00e9 prise d'assaut aujourd'hui par l'arm\u00e9e indon\u00e9sienne, la guerre civile \u00e9clate donc au Timor avec des Indon\u00e9siens qui semble s'amuser en effet \u00e0 chaque fois qu'il tue un adversaire, ils font pas Timor 1941. \r\nPour certains certains 7 d\u00e9cembre qui a eu lieu l'attaque de perles arbore \u00e0 7 heures 55 du matin l'aviation japonaise a attaqu\u00e9 par surprise, la flotte de guerre am\u00e9ricaine bas\u00e9e \u00e0 part l'arbore plus de 2000 am\u00e9ricains seront tu\u00e9s, parmi eux, l'idole des jeunes filles Jean-Charles Net perdra la vie. \r\nD\u00e9sol\u00e9 pour le sport, si vous aviez pas vu la fin du film. \r\n1888 il est \u00e9tait complet, l'inventeur \u00e9cossais John Bolton la celui qui a d\u00e9pos\u00e9 aujourd'hui le brevet du pneu \u00e0 air avec Valve, une invention qui surprend pas mal de monde d'ailleurs la 1\u00e8re chose qu'on lui a dit : tu sais, il ordonne la tumeur Val\u00e8re, ce qui n'a pas emp\u00each\u00e9 de crever quelques ann\u00e9es plus tard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:45) [80%] :\r\nLe choix dans la date, bonjour monsieur des r\u00e9gimes de supersoniques ici on Couleur3 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-07T16:27:50Z", "program": {"href": "/programs/387A83E6-0924-4AF6-943A-20E987D75A21", "id": "387A83E6-0924-4AF6-943A-20E987D75A21", "name": "Choix dans la date"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6297F38B-11A6-4557-8C9B-775DF69FA75E", "internalArchiveId": "6297F38B-11A6-4557-8C9B-775DF69FA75E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le FN devra adapter ses th\u00e8mes aux probl\u00e9matiques r\u00e9gionales", "publicationDate": "2015-12-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Chaussat, Maxime\r\nLe FN devra adapter ses th\u00e8mes aux probl\u00e9matiques r\u00e9gionales Maxime Chaussat bonsoir!\r\nT\u00eate de liste Front national dans le d\u00e9partement de l'Ain o\u00f9 votre parti est arriv\u00e9 premier\r\nd\u00e9bat sur comment barrer la route au FN... barrage r\u00e9publicain pour vous faire face... comment observez-vous tout \u00e7a? Si le PS retire ses listes l\u00e0 o\u00f9 ils sont 3e au profit de la droite, \u00e7a va compliquer votre t\u00e2che au 2e tour!\r\nperc\u00e9e historique... on vous pr\u00e9dit la t\u00eate d'au moins 3 r\u00e9gions \u00e0 l'issue du 2e tour... \u00e0 qui ressemblera la France avec le FN \u00e0 la t\u00eate d'au moins 3 r\u00e9gions?\r\nth\u00e8mes du FN sont souvent nationaux comme la s\u00e9curit\u00e9 ou la migration. Sauf que l\u00e0 il va falloir faire des politique et des propositions locales.... les transports publics, les cr\u00e8ches, l'aide aux entreprises... \u00e7a devenir votre r\u00e9alit\u00e9? \r\ncomment allez-vous travailler avec les autres partis dans ces r\u00e9gions sachant que les th\u00e9matiques locales sont souvent d\u00e9politis\u00e9es? tout \u00e0 perdre avec les r\u00e9gions? Vous qui avez construit votre discours sur les erreurs du syst\u00e8me ou des politiques en place? Allez-vous faire autrement avec ces m\u00eames r\u00e9alit\u00e9s?", "durationSec": 253, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7294829", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le FN devra adapter ses th\u00e8mes aux probl\u00e9matiques r\u00e9gionales  / FOR_2015-12-07T18:02:00_developpement-2", "Forum du 07.12.2015"], "alternativeSummary": ["C'est une perc\u00e9e historique pour le Front national qui pourrait prendre la t\u00eate d'au moins trois r\u00e9gions \u00e0 l'issue du deuxi\u00e8me tour, mais les th\u00e8mes du FN sont souvent nationaux comme la s\u00e9curit\u00e9 ou la migration et qu'il va falloir adopter des politiques locales. L'interview de Maxime Chaussat, t\u00eate de liste Front national dans le d\u00e9partement de l'Ain."], "variantIds": ["ece-7294829"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-16T23:38:08Z", "speechToTexts": ["17.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt on axe on accueille Maxime Chaussat, bonsoir, bonsoir, vous et t\u00eate de liste Front national dans le d\u00e9partement de l'Ain on votre parti est arriv\u00e9 1er avec vous on va commenter cette cette victoire au 1er tour assez assez nette, tr\u00e8s nette, m\u00eame du Front national, il y a un d\u00e9bat, on vient de l'entendre sur comment vous barrer la route barrer la route au FN barrage r\u00e9publicain pour vous faire face, comment est -ce que vous observez tout \u00e7a : si le PS par exemple retire ses listes l\u00e0 o\u00f9 ils sont 3\u00e8me au profit de la droite, \u00e7a va quand m\u00eame vous compliquer un peu la t\u00e2che pour le 2\u00e8me tour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:30) [90%] :\r\n\u00e9coutez, je ne suis pas s\u00fbr parce que vous savez, nous \u00e7a fait des ann\u00e9es que nous d\u00e9non\u00e7ons la la collision UMPS, c'est-\u00e0-dire l'alliance objective des des 2 grands partis du syst\u00e8me et je crois que cette strat\u00e9gie qui, qui a \u00e9t\u00e9 mise en place de de front anti- Front national est vraiment la derni\u00e8re cartouche, que ces 2 grands partis ont \u00e0 leur disposition pour essayer de nous parler, la route, mais honn\u00eatement, \u00e7a ne suffira pas et c'est une balle dans le pied extraordinaire qu'il se tirer, c'est m\u00eame un cadeau extraordinaire qui nous offrent parce que \u00e7a d\u00e9montre, grandeur nature, si j'ose dire que cette coalition qui cette collusion que nous d\u00e9non\u00e7ons, h\u00e9 bien une r\u00e9alit\u00e9 et je crois que les les scores que nous avons fait tout \u00e0 fait extraordinaire et m\u00eame historique seront amplifier encore plus par par cette manoeuvre politicienne de base \u00e9tage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [94%] :\r\nAlors revenons sur ces ces scores en cette perc\u00e9e historique on on vous pr\u00e9dit la t\u00eate d'au moins 3 r\u00e9gions, \u00e0 l'issue du 2\u00e8me tour dimanche, Maxime Chaussat \u00e0 quoi ressemblera la France avec le Front national \u00e0 la t\u00eate d'au moins 3 r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:31) [88%] :\r\nEh bien, \u00e9coutez, ce sera une France qui qui se dotera d'ex\u00e9cutifs r\u00e9gionaux dans un certain nombre de r\u00e9gions, tourn\u00e9 vers les Fran\u00e7ais en priorit\u00e9 qui d\u00e9penseront avec parcimonie \u00c9conomie les Denis qui arr\u00eateront de qui, comme le font nos, nos concurrents du Parti socialiste et des r\u00e9publicains exclu T, et ce sont des r\u00e9gions qui seront, qui retrouveront un dynamisme \u00e0 l'image d'ailleurs des mairies qui ont \u00e9t\u00e9 conquis par le Front national, il y a, il y a quelques mois d\u00e9j\u00e0 et qui affiche aujourd'hui le taux de satisfaction des des habitant le plus \u00e9lev\u00e9 de France avec pr\u00e8s de 75 pourcent des des habitants des mairies Front national satisfait alors que nos concurrents du Parti socialiste et et de l'UMP n'affiche qu'un taux de 60 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [86%] :\r\nMais du c\u00f4t\u00e9 du FN, aujourd'hui on vous entend beaucoup sur les th\u00e8mes nationaux, la s\u00e9curit\u00e9, la migration, vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 avoir, vous parliez des des mairies, aujourd'hui on a du FN mais vous \u00eates pr\u00eat quand m\u00eame \u00e0 vous emparer des dossiers comme les transports publics, les cr\u00e8ches, la entreprises l\u00e0 \u00e7a va \u00eatre diff\u00e9rent, c'est le concret, il faudra aussi se montrer conciliant. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:33) [88%] :\r\nBien s\u00fbr, mais \u00e9coutez -le : le proc\u00e8s en un an, l'incomp\u00e9tence qui nous est faite par nos adversaires est un proc\u00e8s tout \u00e0 fait injuste et indigne parce que nous avons d\u00e9montr\u00e9 que nous avons lieu et nous avions les \u00e9quipes, nous avons les cadres locaux et nationaux capables tout \u00e0 fait d'assumer la direction de l'ex\u00e9cutif, que ce soit r\u00e9gionaux, d\u00e9partementaux ou communaux et nous sommes aujourd'hui tr\u00e8s fin pr\u00eat \u00e0 acc\u00e9der aux responsabilit\u00e9s et \u00e0 entamer le redressement dont la France a grandement besoin \u00e0 tous les \u00e9chelons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [89%] :\r\nMais je reviens sur un mot cl\u00e9, hein, c'est celui du compromis, vous savez bien que pour \u00eatre dans un ex\u00e9cutif pour faire marcher une r\u00e9gion pour faire avancer des projets faut travailler avec les autres, or dans votre politique, on attend surtout des critiques t\u00eate tr\u00e8s forte on ce que vous disiez tout \u00e0 l'heure l'UMPS, la droite, la gauche, comment vous allez faire justement pour adoucir vos discours d'accord de serrer les mains de travail avec les autres. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:23) [92%] :\r\nBen \u00e9coutez ce qu'il faudra surtout r\u00e9ussir \u00e0 faire, c'est de travailler avec les \u00e9quipes des conseils r\u00e9gionaux, c'est-\u00e0-dire les fonctionnaires, les directeurs des services qui font, qui font tourner la machine concernant nos concurrents politiques, le mode de scrutin est telle que la liste arriv\u00e9e en t\u00eate obtient une prime majoritaire qui lui permet d'avoir la majorit\u00e9 absolue \u00e0 l'Assembl\u00e9e, donc il ne sera pas n\u00e9cessaire de faire de de faire des compromissions avec nos, nos adversaires politiques, je sais que c'est une grande tradition de votre de votre pays la Suisse tradition tout \u00e0 fait avec spectable d'ailleurs de de compromis et de de travail avec des ex\u00e9cutifs de mais le mode de scrutin en France nous nous pr\u00e9serve de devoir passer des alliances contre nature avec le croupion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:05) [94%] :\r\nMerci beaucoup, Maxime Chaussat, t\u00eate de liste Front national dans le d\u00e9partement de l'Ain, merci d'\u00eatre venu dans ce forum, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:10) [75%] :\r\nC'est moi qui bon merci au revoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:12) [57%] :\r\nIl en accueille. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-07T17:12:44Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-885DCB1A-C5DC-43B5-8436-74AAE83F2DEF", "internalArchiveId": "885DCB1A-C5DC-43B5-8436-74AAE83F2DEF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alice, 150 ans de malice", "publicationDate": "2015-12-07T00:00:00Z", "summary": "Publi\u00e9 \u00e0 l'automne 1865, Alice au pays des merveilles de Lewis Carroll est rapidement devenu le plus c\u00e9l\u00e8bre des livres pour enfants, ainsi qu'une oeuvre fondatrice dans le d\u00e9veloppement du Surr\u00e9alisme et de l'absurde. 150 ans plus tard, Nicolas Julliard se glisse dans le terrier du lapin blanc, \u00e0 la d\u00e9couverte de ceux qui ont mis en musique les r\u00eaves d'Alice, d'Erik Satie \u00e0 Unsuk Chin, en passant par Chick Corea ou les Beatles.", "durationSec": 1059, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7276040", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785469.image", "alternativeTitle": ["Alice, 150 ans de malice / MAG_2015-12-07T12:06:45_invite-2", "Magma du 07.12.2015"], "alternativeSummary": ["Publi\u00e9 \u00e0 l'automne 1865, \"Alice au pays des merveilles\" de Lewis Carroll est rapidement devenu le plus c\u00e9l\u00e8bre des livres pour enfants, ainsi qu'une oeuvre fondatrice dans le d\u00e9veloppement du Surr\u00e9alisme et de l'absurde. \n\n150 ans plus tard, Nicolas Julliard se glisse dans le terrier du lapin blanc, \u00e0 la d\u00e9couverte de ceux qui ont mis en musique les r\u00eaves d'Alice, d'Erik Satie \u00e0 Unsuk Chin, en passant par Chick Corea ou les Beatles."], "variantIds": ["ece-7276040"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-22T00:55:36Z", "speechToTexts": ["22.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [88%] :\r\nEt on va poser un petit tableau pour commencer l'\u00e9mission si je vous dis lapin blanc au jeu de cartes Chapelier Fou un chat qui sourit un ver \u00e0 soie qui fume un narguil\u00e9, \u00e0 mon avis vous savez d\u00e9j\u00e0 de quoi on va parler Alice au pays des merveilles h\u00e9 bien Alice au pays des merveilles \u00e0 150 ans femme livrent de Lewis Carroll qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 \u00e0 l'Automne 1865 et depuis bien \u00e9videmment qu'il est devenu un grand classique de la litt\u00e9rature jeunesse, mais pas seulement : Nicolas Julliard, c'est le point de d\u00e9part finalement de 13 nombreuses Oeuvres et y compris musicale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [91%] :\r\nOui, alors il y a bien s\u00fbr eu beaucoup de d'adaptation d'Alice au cin\u00e9ma, \u00e0 de multiples reprises y compris chez Time Burton qui pr\u00e9pare d'ailleurs la suite d'Alice au th\u00e9\u00e2tre, et puis en musique bien s\u00fbr, puisque le texte invite \u00e0 cela avec ses nombreuses chansons mais surtout \u00e9norm\u00e9ment d'tout au long du 20\u00e8me si\u00e8cle et aujourd'hui encore, beaucoup d'Oeuvres qui s'inspire des fantaisies de l'imaginaire de ce texte pour y faire allusion ou pour en proposer des variantes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [90%] :\r\nDonc on va justement s'int\u00e9resser \u00e0 ces variations et Nicolas en musique un int\u00e9r\u00eat pour Alice consent pr\u00e9sent finalement d\u00e8s le d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [89%] :\r\nOui, d\u00e8s les premi\u00e8res d\u00e9cennies du si\u00e8cle on voil\u00e0 riv\u00e9 de mouvements comme Dada et plus tard, le surr\u00e9alisme, on sent bien que les jeux de mots, le sens de l'absurde de Lewis Carroll trouve \u00e0 ce moment -l\u00e0, un public extr\u00eamement favorable, vous ne serez pas \u00e9tonn\u00e9 si je vous dis qu'un des premiers \u00e0 s'\u00eatre int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 Alice c'est un fantaisiste, lui aussi, Erik Satie avec sa chanson du chapelier sur un texte de Ren\u00e9 chalut. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:29) [70%] :\r\nSur la politique et c'est l'acteur a constat\u00e9 et tout \u00e7a, mais bon pour \u00eatre tout moi j'ouvre y a qui a \u00e9t\u00e9 celle d'accord mais c'est comme \u00e7a avec Bernard. \r\nM\u00eame si on a de laisser tomber et tout \u00e0 \u00eatre idem temps \u00e0. \r\nC'est l'allongement de \u00e7a c'est. \r\nAvec la c'est important aussi c'est point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [81%] :\r\nLa voix de francs que Leguerinel ici le piano Night of dans cette m\u00e9lodie d'Erik Satie le Chapelier alors tout de suite, enfin, faire intervenir notre invit\u00e9 Jean-Pierre Mongolie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:30) [76%] :\r\nQui va payer les rues de saloperies c'est vrai \u00e7a, oui, non mais c'est c'est \u00e9mouvant parce que c'est, c'est l'esprit fran\u00e7ais, voil\u00e0, on a rajout\u00e9 que compositions, ils ont sorti leur fallait retrouver une entit\u00e9 populaire quelque part, donc il ne n\u00e9glige in ils \u00e9taient pas aller vers la musique de vari\u00e9t\u00e9 pop il y Louis Aubert sera pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [75%] :\r\n\u00e9galement m\u00e9decin car si certaines personnes, a quand m\u00eame quelque chose, on parle de de d'Alice au pays des merveilles du c\u00f4t\u00e9 un peu surnaturel : c'est vrai que cette \u00e7a, oui, oui, ces indications mesure \u00e9galement \u00e9t\u00e9 chose assez fantaisiste, j'imagine, \u00e9labor\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:02) [73%] :\r\nTr\u00e8s surr\u00e9aliste et on \u00e0 la fois en avance dans la nostalgie d'un temps pass\u00e9 enfin pour rire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [82%] :\r\nNicolas on va continuer, l\u00e0 la chronique, donc on vient d'entendre le Chapelier, c'est une des premi\u00e8res \u00e0 Lyon musicale a finalement Alice au pays des merveilles et ici c'est donc le portrait d'un d'un des personnages du roman. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [86%] :\r\nEt c'est ce qu'on remarque quand on s'int\u00e9resse \u00e0 l'influence de ce texte sur les musiciens, on voit que beaucoup retiennent les personnages ces figures insolite que rencontre Alice au cours de son p\u00e9riple souterrain le lapin blanc par exemple a inspir\u00e9 un des plus grands tubes de la g\u00e9n\u00e9ration hippie varois \u00e9toil\u00e9 absolue Jefferson AirPlay bien s\u00fbr et puis le Chapelier est une figure tr\u00e8s pr\u00e9sentes aussi dans le monde musical il y a aujourd'hui un artiste \u00e9lectro fran\u00e7ais qui s'appelle le Chapelier Fou, le Label sur lequel les disques du groupe Genesis \u00e9taient publi\u00e9s dans les et dans les ann\u00e9es 70 \u00e9tait orn\u00e9 du dessin de ce chapelier et le pianiste de jazz qui Corea a m\u00eame d\u00e9di\u00e9 en 1978 un album entier \u00e0 ce matin, \u00e0 toi un disque \u00e9tonnant dans lequel il m\u00e9lange synth\u00e9tiseurs or Guellec trick cordes et voix f\u00e9minine et sur la pochette, on le voit, lui, Chick Corea d\u00e9guis\u00e9 en Chapelier Fou. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:40) [95%] :\r\nVoil\u00e0. \r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:50) [87%] :\r\nLa voyez Maurane dans cet extrait d'un album de tu crois que je ne connaissais pas mais j'aurais pari\u00e9 qu'il suit dans les dans les ann\u00e9es 70, madame, \u00e7a c'est oui de qu'on \u00e9coute ici identique en mer qui est donc un disque inspir\u00e9 de l'univers d'Alice au pays des merveilles en \u00e9tait presque dans une bande originale de film l\u00e0 normalement dans cet extrait, m\u00e9langeant comme \u00e7a tout doux, toutes sortes de styles diff\u00e9rents d'export justement avec vous Nicolas cette influence du grand classique de Lewis Carroll, donc 150 ans apr\u00e8s sa 1\u00e8re publication on a d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 donc la m\u00e9lodie avec Erik Satie, le jazz, enfin le jazz plus ou moins avec l'intime Corea ici on imagine aussi qu'Alice \u00e9videmment un magnifique sujet pour pour l'op\u00e9ra non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:25) [85%] :\r\nAbsolument, et plusieurs compositeurs s'y sont essay\u00e9 beaucoup sont relativement m\u00e9connu et plus r\u00e9cemment en 2007, une des Stars de la sc\u00e8ne contemporaine, la Cor\u00e9enne ou une soupe Chine a cr\u00e9\u00e9 son 1er, op\u00e9ra en anglais, Alice et nous en donne la cr\u00e9ation a eu lieu \u00e0 l'Op\u00e9ra de Bavi\u00e8re, sous la direction de Kent Nagano Hinault existe pour l'instant qu'une version DVD, donc j'ai extrait son qu'on va entendre nous sommes relativement au d\u00e9but de l'oeuvre Alice vient de boire la potion qui l'a rendue minuscule, elle va tenter d'y rem\u00e9dier gr\u00e2ce au g\u00e2teau qui les sugg\u00e8re mangent moins rythm\u00e9e et vous allez l'entendre grandir grandir comme un t\u00e9lescope. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:53) [70%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:47) [85%] :\r\nUn extrait de l'op\u00e9ra \u00e0 l'esprit n'Wonderland donc la compositrice cor\u00e9enne Hounsou coaching, cr\u00e9\u00e9e en 2007 \u00e0 l'Op\u00e9ra de Bavi\u00e8re disponible donc en DVD adaptation assez fid\u00e8le \u00e0 Nicolas Julliard du roman de Lewis Carroll en entendu le g\u00e2teau, le lapin Alice oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:02) [84%] :\r\nVraiment le le texte c'est assez fid\u00e8le et puis, aux derni\u00e8res nouvelles, ou ne s'obtiennent pr\u00e9pare la suite de Looking lasse de l'autre c\u00f4t\u00e9 du miroir pour une cr\u00e9ation en 2018, vous l'entendez l\u00e0 dans son langage musical ou Soft Sheen a beau \u00eatre cor\u00e9enne, sa musique est tr\u00e8s europ\u00e9enne, elle vit aujourd'hui \u00e0 Berlin et l\u00e0 tu dis \u00e9tudier avec quelques grandes figures de la musique du continent, \u00e0 commencer par le Hongrois l'id\u00e9e qui, n'importe qui \u00e7a n'en fait pas la mort qui est celui qui lui a souffl\u00e9 l'id\u00e9e de travailler sur Alice, allez savoir, en tout cas l'IGAD qui lui- m\u00eame a c\u00e9d\u00e9 en son temps au charme de Lewis Carroll, en mettant en musique fa\u00e7on Madrigal de la Renaissance, le fameux La Poste quadri de la tortue fantaisie les Kings single s'en sont donn\u00e9s \u00e0 coeur joie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:41) [65%] :\r\nMais j'estime pour 2 jours France c'est oui qui nous manque, \u00e7a, c'est parce que c'\u00e9tait ce que c'est, on pas \u00e7a c'est qui partout. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:12:16) [61%] :\r\nOui, le est pas j'\u00e7a oui, \u00e7a oui c'est c'est. \r\nPour l'espoir, donc tout \u00e7a pour, et les 16 nous avons \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:55) [74%] :\r\nC'est termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:13:00) [56%] :\r\nPuis, il y et. \r\nMais la soci\u00e9t\u00e9, mais on estime que l'Otan point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:27) [79%] :\r\nMagnifique musique Lilith ici avec les Kings Singer dans ce Madrigal du lobe Stora donc d'Alice au pays des merveilles Nicolas Julliard on parcourt un peu les influences musicales que ce texte Lewis Carroll par les jeunes rappelle il y a 150 ans, et donc on a par les diff\u00e9rents exemples, on a parl\u00e9 de d'Erik Satie d\u00e9lit Getty Jean-Pierre Armengaud d'ailleurs voil\u00e0, vous disiez qu'il avait un lien entre Satie qui, il y a une fantaisie et sourit justement faire et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:51) [77%] :\r\nQue j'ai fait l'int\u00e9gration oui donc \u00e0 Aix-en-Provence, vous savez, on avait parl\u00e9 de \u00e7a, il n'avait rien, c'est extraordinaire, s'est esprit regardez pourcent vous savez, ce sont 9 pourcent m\u00e9tronome m\u00e9tronome, c'est quand m\u00eame, c'est pas tr\u00e8s loin de l'esprit critique et puis le c\u00f4t\u00e9 aussi d\u00e9cal\u00e9 toujours h\u00e9 ben justement, on en reviendra Nicolas Tampa voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:12) [80%] :\r\nOn on antith\u00e9tiques aura \u00e9galement, on se dit qu'on a fait un profit pas assez les compositeurs en fait des musiciens de qui n'ont peut-\u00eatre pas peur d'une certaine fantaisie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:19) [86%] :\r\nNon, c'est vrai, parce que s'inscrire dans l'h\u00e9ritage de Lewis Carroll c'est aussi embrasser toute une tradition de l'absurde qui a commenc\u00e9 bien avant Alice et qui traverse tout le 20\u00e8me si\u00e8cle et on l'esp\u00e8re le XXIe tradition pas strictement \u00e0 l'Angleterre, mais quand m\u00eame tr\u00e8s li\u00e9e \u00e0 un certain humour British ce grain de folie qu'on retrouve chez les Monty Python, par exemple, et un des h\u00e9ritiers les plus flamboyants de Carroll dans la culture populaire, c'est celui qui a publi\u00e9 en 1964 ans, recueille soi-disant autobiographique compos\u00e9e de fiction d\u00e9lirante et de jeux de mots \u00e0 tiroirs, c'\u00e9tait, h\u00e9ritier de l'univers d'Alice, c'est John Lennon celui qui endosse le costume du morse dans la com\u00e9die musicale des Beatles Magic est un mort tout droit tir\u00e9 d'un po\u00e8me de Lewis Carroll le morse et le Charpentier de Wall de Carpenter qu'on rencontre dans ce flot de Looking Glass la suite d'Alice, la chanson des Beatles, c'est bien s\u00fbr IAM Towers avec un texte hautement non sans si. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:13) [75%] :\r\n\u00e9coutez le plus vendu, \u00e9coute un extrait. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:30) [60%] :\r\nSi Juan Paris il y mais \u00e0 partir du Canada la point c'est rare grandi \u00e7a devient le point avec eux et c'est avec un petit calcul point\u00e9 McDonald's \u00e0 -t-elle que j'\u00e9tais initiatives contradictoires c'est et le parti Baas et du p\u00e8re risque. \r\nDepuis toujours, c'est plaisir bien rire les c'est-\u00e0-dire Benjamin voil\u00e0 m\u00eame point. \r\nEnqu\u00eat\u00e9 sur la toile, accorde une PSP incident r\u00e9v\u00e9lateur tickets le un casque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:12) [87%] :\r\nAM de le 5 grands classiques des Beatles donc fortement inspir\u00e9 par l'univers de Lewis Carroll, comme de tr\u00e8s nombreuses pi\u00e8ces musicales, on l'aura compris, aujourd'hui gr\u00e2ce \u00e0 vous, Nicolas Julliard donc on f\u00eate les 150 ans, de la 1\u00e8re publication d'Alice au pays des merveilles, on vous conseille tous de garder cet esprit un peu fantaisiste a fait du bien et d'ailleurs, moi j'en profite pour donner rendez- vous dans 150 ans Nicolas Julliard pour f\u00eater ensemble le tricentenaire du petit sphinx de. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-07T12:21:31Z", "program": {"href": "/programs/2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "id": "2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "name": "Magma"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BD1847CE-4C70-442F-8982-F8EF8DD1836B", "internalArchiveId": "BD1847CE-4C70-442F-8982-F8EF8DD1836B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : La Suisse veut un meilleur respect du droit de la guerre", "publicationDate": "2015-12-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nicolas Lang, ambassadeur suisse et commissaire de la conf\u00e9rence\r\nLa Suisse veut un meilleur respect du droit de la guerre La Suisse veut un meilleur respect du droit de la guerre ! \r\nLe mouvement de la Croix-rouge et du Croissant-rouge organise \u00e0 partir d'aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve sa 32\u00e8me conf\u00e9rence internationale. Cette grand-messe organis\u00e9e tous les 4 ans, r\u00e9unit pendant 3 jours les 196 Etats parties aux Conventions de Gen\u00e8ve. \r\nLa Suisse et le CICR vont proposer une r\u00e9solution pour instaurer un dialogue r\u00e9gulier entre les Etats, car aujourd'hui les Conventions de Gen\u00e8ve cens\u00e9es fixer des limites \u00e0 la barbarie sont trop souvent bafou\u00e9es... Nicolas Lang, ambassadeur suisse et commissaire de la conf\u00e9rence. \r\n  MAG 3'02\r\nL'ambassadeur Nicolas Lang, interrog\u00e9 par Katia Bitsch.", "durationSec": 217, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7294850", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["La Suisse veut un meilleur respect du droit de la guerre / JDM_2015-12-07T07:18:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 07.12.2015"], "alternativeSummary": ["Le Mouvement international de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge organise \u00e0 partir de ce lundi \u00e0 Gen\u00e8ve sa 32e conf\u00e9rence internationale. Parmi les temps forts de cet \u00e9v\u00e9nement, la Suisse et le CICR vont proposer une r\u00e9solution pour faire mieux respecter le droit de la guerre."], "variantIds": ["ece-7294850"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-14T06:06:36Z", "speechToTexts": ["14.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa Suisse veut un meilleur respect du droit de la guerre, le mouvement de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge organise \u00e0 partir d'aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, sa 32\u00e8me conf\u00e9rence internationale cette grand- messe organis\u00e9e tous les 4 ans, r\u00e9unit pendant 3 jours les 196 \u00e9tats parties aux Conventions de Gen\u00e8ve, la Suisse et le CICR vont proposer une r\u00e9solution pour instaurer un dialogue r\u00e9gulier entre les \u00c9tats, car aujourd'hui les Conventions de Gen\u00e8ve cens\u00e9es fixer une limite \u00e0 la barbarie sont trop souvent bafou\u00e9es Nicolas Lang ambassadeur suisse et commissaire de la conf\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:30) [87%] :\r\nLe droit de la guerre pour le droit des conflits arm\u00e9s, effectivement, il est r\u00e9guli\u00e8rement bafou\u00e9e, mais \u00e7a ne veut pas dire que le le droit en tant que telle, les plus ad\u00e9quat, mais ils ne sont pas ou tr\u00e8s souvent pas respect\u00e9e dans les conflits conflits arm\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:47) [94%] :\r\nAlors quelles sont les violations de ce droit que l'on observe dans les diff\u00e9rents conflits aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:52) [90%] :\r\nBon, un pays grand probl\u00e8me, c'est que, aujourd'hui, beaucoup de ces conflits arm\u00e9s sont plus des confirme mais des conflits o\u00f9 les fonds sont beaucoup plus floues ou tr\u00e8s souvent la population civile, se trouve au milieu des conflits et donc de deviennent des cibles directes, ce qui \u00e9videmment, constitue une grave violation de de ce droit, mais il y a parfois vraiment d'instruments qui permettent \u00e0 veiller \u00e0 ce \u00e0 ce que les Conventions soit respect\u00e9 les Conventions de Gen\u00e8ve, pr\u00e9voyez de 3 m\u00e9canismes mais qui datent d'une autre \u00e9poque, qui sont plus vraiment d'actualit\u00e9 d'aujourd'hui et donc on aimerait convaincre ou ou gagner le soutien des \u00c9tats parties aux Conventions de Gen\u00e8ve pour mettre en place un m\u00e9canisme justement qui leur permettrait de r\u00e9guli\u00e8rement se r\u00e9unir pour d\u00e9battre de ces probl\u00e8mes qui se posent aujourd'hui dans les conflits arm\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:53) [95%] :\r\nCe que la Suisse et le CICR vont donc proposer c'est un un m\u00e9canisme qui va permettre tout simplement de se r\u00e9unir, donc de discuter, donc on n'est pas encore dans des dans des r\u00e9solutions contraignantes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:05) [91%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait vrai ce que vous dites, mais \u00e7a c'est un peu le caract\u00e8re en g\u00e9n\u00e9ral du du droit international et \u00e7a vaut aussi pour les Conventions de Gen\u00e8ve, mais ce serait un grand pas en avant, de disposer d'un mandat, quels m\u00e9canismes qui permettraient d'identifier les les grands probl\u00e8mes les mettent sur la table, \u00e7a permettrait quand m\u00eame de d'identifier les mesures \u00e0 prendre les Conventions 65 ans, il ne dispose pas encore de dentelle m\u00e9canisme m\u00eame si on arrivait \u00e0 le mettre en place, \u00e7a serait peut-\u00eatre un petit pas, vu d'aujourd'hui, mais avec un grand potentiel pour pour le droit international humanitaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:48) [87%] :\r\nIl y a de nombreux \u00c9tats qui sont sceptiques quant \u00e0 cette proposition de la Suisse, qui voit un peu comme un un tribunal est -ce que cette r\u00e9solution a des chances d'\u00eatre adopt\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:00) [88%] :\r\nNous sommes, de l'avis qu'elle a de bonnes chances, il y a une grande majorit\u00e9 des \u00c9tats parties aux Conventions de Gen\u00e8ve, qui sont en faveur d'un peu le m\u00e9canisme, mais \u00e9videmment il s'agit du droit des conflits arm\u00e9s et donc d'un domaine tr\u00e8s d\u00e9licat, les int\u00e9r\u00eats des \u00c9tats sont en jeu et donc il est tout \u00e0 fait naturel qu'une telle proposition rencontre un certain scepticisme mais nous sommes confiants que nous r\u00e9ussirons \u00e0 surmonter, c'est ce scepticisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [95%] :\r\nL'ambassadeur Nicolas Lang, interrog\u00e9 par Katia Bitsch. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-07T06:33:54Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6534579B-8911-4AE7-BEFD-6374C152D90D", "internalArchiveId": "6534579B-8911-4AE7-BEFD-6374C152D90D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Agenda-speakerine 07.12.2015", "publicationDate": "2015-12-07T00:00:00Z", "durationSec": 268, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7276141", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168247.image", "alternativeTitle": ["Agenda-speakerine / OTWO_2015-12-07T09:15:00_agenda-speakerine", "One-Two du 07.12.2015"], "variantIds": ["ece-7276141"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-15T00:03:58Z", "speechToTexts": ["15.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [70%] :\r\nMesdemoiselles et messieurs aux ensemble, c'est que la t\u00e9l\u00e9 nous propose. \r\nAlors si ce week- end, vous avez vot\u00e9 Front national ou ressentie comme une certaine satisfaction \u00e0 l'annonce des r\u00e9sultats \u00e9lectoraux chez nos voisins, je vous sugg\u00e8re de regarder Rambo 2 et 3 sur pas la RTS \u00e0 20 heures 55 Rambo, le genre de film qui met des bourre-pif \u00e0 tout ce qui n'est pas d'accord avec lui, avec un minimum de dialogue juste l'essentiel de mani\u00e8re pacifique et directe afin d'\u00eatre compris par les plus d\u00e9munis au niveau du QI, si vous avez vot\u00e9, ont ressenti une certaine d\u00e9ception \u00e0 l'annonce des r\u00e9sultats \u00e9lectoraux chez nos voisins, je vous sugg\u00e8re de regarder mise au point, \u00e0 20 heures 10 sur RTS Un ce soir, vous apprendrez commentP.A. Johnson, la Star du 0 d\u00e9chet s'y prend pour ne produire qu'un litre d'ordures m\u00e9nag\u00e8res en une ann\u00e9e toute enti\u00e8re \u00e0 titre de comparaison, nous en Suisse, nous en produisant 700 kilos par an et par personne, donc \u00e0 l'heure o\u00f9 la COB 21 pas son plein \u00e0 l'heure o\u00f9 nous allons acheter et recevoir plein de choses inutiles, il est peut-\u00eatre bon de prendre quelques conseils avis\u00e9s aupr\u00e8s de personnes \u00e9clair\u00e9es qui trouvent des solutions pour nous sur sc\u00e8ne, pas une journ\u00e9e \u00e0 l'\u00e9coute et votre bon sens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:47) [66%] :\r\nTu regardes, regardes donc pour trouver ce qui \u00e0 pr\u00e9sent l'histoire elle combat, c'est un travail, je regarde la totalit\u00e9 command\u00e9 je n'ont pas de la tricherie, allez demander \u00e0 nouveau la science et puis ce qui est de la cour et Poitiers. \r\nSi tu parles cela de nous consoler ou bless\u00e9s, un groupe de j'ai par la suite. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-07T08:21:59Z", "program": {"href": "/programs/2C2A2FAF-A840-47E4-98DF-349D9792698C", "id": "2C2A2FAF-A840-47E4-98DF-349D9792698C", "name": "Agenda-speakerine"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2015", "maxPublicationDate": "2015", "start": 1900, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer OcWr2lW8GnKMa7GbI22maYLzOwY5"}]