[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=2500&rows=25", "count": 17108, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=2525&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=17083&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=2475&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-1476775", "internalArchiveId": "AA1511476677", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-12-02T00:00:00Z", "durationSec": 1860, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7304138", "imageURL": "http://www.rts.ch/7304157.image", "alternativeTitle": ["19h30", "La chanteuse Ad\u00e8le triomphe artistiquement et commercialement", "GE / Gr\u00e8ve: la r\u00e9action de Fran\u00e7ois Longchamp, Pr\u00e9sident du Conseil d'Etat (GE)", "Nouvo: la Suisse durcit la r\u00e9glementation concernant les drones", "France: Paris rev\u00eat un nouveau visage durant la Conf\u00e9rence sur le climat", "Royaume-Uni / Intervention en Syrie: les pr\u00e9cisions de Gaspard K\u00fchn depuis Londres", "Royaume-Uni: le Parlement britannique d\u00e9bat de l'intervention en Syrie", "Avion russe abattu: Vladimir Poutine riposte de mani\u00e8re spectaculaire", "Les conseillers f\u00e9d\u00e9raux suisses peinent \u00e0 s'exprimer en anglais", "FIFA: une commission des r\u00e9formes tente d'apporter des modifications", "Mark Zuckerberg reversera 99% de ses actions \u00e0 une fondation caritative", "VD: une gendarmerie mobile sillonne le canton", "GE: les gr\u00e9vistes redoutent une d\u00e9gradation des services publics", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Beaucoup de femmes ont rappel\u00e9 leur ex apr\u00e8s avoir \u00e9cout\u00e9 la chanson \"Hello\".", "Les survols de sites sensibles par des drones font l\u2019actualit\u00e9 depuis deux ans, provoquant l\u2019inqui\u00e9tude de nombreux \u00c9tats.", "Des dizaines de milliers de personnes sont venues du monde entier pour \u00e9veiller les consciences sur l\u2019importance d\u2019agir pour le climat.", "David Cameron estime que la Grande-Bretagne doit faire front, aux c\u00f4t\u00e9s notamment des Fran\u00e7ais.", "Le pr\u00e9sident russe accuse Erdogan et sa famille d\u2019\u00eatre impliqu\u00e9s dans un trafic p\u00e9trolier avec le Groupe Etat islamique.", "Cette lacune peut s'av\u00e9rer g\u00eanante, car l'anglais est une langue utilis\u00e9e par beaucoup d'autorit\u00e9s politiques.", "Ce nouveau groupe doit convaincre le comit\u00e9 ex\u00e9cutif de la FIFA de ses propositions de changements.", "Cette somme gigantesque, suppos\u00e9e favoriser la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, \u00e9chappera surtout au fisc.", "Il s'agit de pallier la disparition de certains postes de police de campagne.", "La culture est aussi tr\u00e8s vis\u00e9e par les restrictions budg\u00e9taires, toutes les \u00e9coles subventionn\u00e9es devront se serrer la ceinture."], "variantIds": ["ece-7186386", "ece-7186384"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-04T22:12:06Z", "subTitles": ["19:30:01:00  19:30:16:11\r\n...\r\n\r\n19:30:16:16  19:30:18:17\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:04  19:30:21:14\r\n          La Turquie est\r\n     sur le banc des accus\u00e9s.\r\n\r\n19:30:21:19  19:30:25:00\r\n         Selon la Russie,\r\nle pr\u00e9sident Erdogan et sa famille\r\n\r\n19:30:25:05  19:30:30:11\r\n         seraient impliqu\u00e9s\r\ndans un trafic de p\u00e9trole avec Daech.\r\n\r\n19:30:31:03  19:30:34:15\r\n  Dans cette guerre contre Daech,\r\n     le Parlement britannique\r\n\r\n19:30:34:20  19:30:37:22\r\n      d\u00e9bat de l'intervention\r\n      de la Royal Air Force.\r\n\r\n19:30:38:03  19:30:40:06\r\n Nous serons en direct de Londres.\r\n\r\n19:30:40:18  19:30:44:18\r\n    Les fonctionnaires genevois\r\n       continuent la gr\u00e8ve.\r\n\r\n19:30:44:23  19:30:49:14\r\n   Le pr\u00e9sident du gouvernement \r\n  F.Longchamp r\u00e9pondra en direct.\r\n\r\n19:30:50:21  19:30:53:09\r\n         Marc Zuckerberg,\r\n       cr\u00e9ateur de Facebook,\r\n\r\n19:30:53:13  19:30:57:21\r\n     fera don de sa fortune,\r\npar \u00e9tape, tout au long de sa vie.\r\n\r\n19:30:58:02  19:31:04:07\r\n        Certains ironisent\r\n    sur une charit\u00e9 int\u00e9ress\u00e9e.\r\n\r\n19:31:05:11  19:31:06:16\r\n      Puis le succ\u00e8s d'Adele.\r\n\r\n19:31:06:21  19:31:11:07\r\n Son nouvel album s'est d\u00e9j\u00e0 vendu\r\n  \u00e0 3 mios d'exemplaires aux USA.\r\n\r\n19:31:11:11  19:31:16:11\r\nLa voici parmi les stars mondiales \r\naux revenus les plus consid\u00e9rables.\r\n\r\n19:31:18:16  19:31:23:03\r\n     La vengeance de V.Poutine\r\n    se sert visiblement glac\u00e9e.\r\n\r\n19:31:23:08  19:31:27:02\r\n   La Turquie abattait son avion\r\n        il y a huit jours.\r\n\r\n19:31:27:07  19:31:31:23\r\n   Moscou riposte en produisant\r\ndes documents sur la compromission\r\n\r\n19:31:32:04  19:31:36:05\r\n   suppos\u00e9e du pr\u00e9sident Erdogan\r\n       avec les djihadistes.\r\n\r\n19:31:36:10  19:31:39:09\r\nSelon la Russie, lui et sa famille\r\n\r\n19:31:39:13  19:31:44:11\r\n         seraient impliqu\u00e9s\r\ndans un trafic p\u00e9trolier avec Daech.\r\n\r\n19:31:46:09  19:31:51:12\r\n-L'enterrement d'un pilote russe\r\n mort dans la chute de l'avion\r\n\r\n19:31:51:17  19:31:55:04\r\n      abattu par la Turquie\r\n        il y a dix jours.\r\n\r\n19:31:55:09  19:31:59:12\r\n   La vengeance de V.Poutine \r\n   sous forme de r\u00e9v\u00e9lations.\r\n\r\n19:31:59:17  19:32:02:13\r\nLe minist\u00e8re russe de la D\u00e9fense\r\n\r\n19:32:02:18  19:32:07:19\r\n         donne des preuves\r\ndu financement de Daech par Ankara.\r\n\r\n19:32:09:12  19:32:11:11\r\n     -Des milliers de camions\r\n\r\n19:32:11:15  19:32:13:01\r\n      traversent chaque jour\r\n\r\n19:32:13:06  19:32:14:17\r\n       la fronti\u00e8re turque.\r\n\r\n19:32:14:22  19:32:17:17\r\n         Ils transportent\r\n    le p\u00e9trole vol\u00e9 par Daech,\r\n\r\n19:32:17:22  19:32:20:05\r\n  qui est recycl\u00e9 par la Turquie.\r\n\r\n19:32:20:20  19:32:24:18\r\n    -Des images enregistr\u00e9es\r\n  selon Moscou le 15 novembre.\r\n\r\n19:32:24:23  19:32:29:07\r\n Des camions-citernes banalis\u00e9s\r\nqui passent la fronti\u00e8re turque.\r\n\r\n19:32:29:11  19:32:33:11\r\nLes camions transportent le p\u00e9trole\r\n    depuis les zones de Daech.\r\n\r\n19:32:33:16  19:32:38:14\r\nOn voit le passage de la fronti\u00e8re\r\n   et de gigantesques parkings.\r\n\r\n19:32:38:19  19:32:43:11\r\n L'or noir est ensuite r\u00e9export\u00e9\r\n  depuis le port d'Iskenderun.\r\n\r\n19:32:43:15  19:32:47:06\r\n     Le pr\u00e9sident turc a dit\r\n      qu'il d\u00e9missionnerait\r\n\r\n19:32:47:11  19:32:50:10\r\n      si Moscou apportait \r\n     des preuves de trafic.\r\n\r\n19:32:50:22  19:32:53:14\r\n-Mais M. Poutine d\u00e9missionnera-t-il\r\n\r\n19:32:53:19  19:32:55:10\r\n     s'il n'a pas de preuve ?\r\n\r\n19:32:55:21  19:33:00:04\r\n-Moscou affirme que R.T.Erdogan,\r\n   son fils et son beau-fils\r\n\r\n19:33:00:09  19:33:03:09\r\nsont \u00e0 la t\u00eate du trafic de p\u00e9trole\r\n\r\n19:33:03:13  19:33:08:07\r\n  et qu'ils sont les principaux\r\n       soutiens de Daech.\r\n\r\n19:33:10:13  19:33:12:23\r\n   -Des journalistes ont montr\u00e9\r\n\r\n19:33:13:04  19:33:14:16\r\n          que la Turquie\r\n\r\n19:33:14:21  19:33:16:20\r\n     fournit aussi des armes.\r\n\r\n19:33:17:01  19:33:20:22\r\n     Nous demandons qu'Erdogan\r\n arr\u00eate de financer le terrorisme.\r\n\r\n19:33:21:10  19:33:25:09\r\n  -Le pr\u00e9sident turc s'est dit\r\n   indign\u00e9 par ces calomnies.\r\n\r\n19:33:25:13  19:33:29:02\r\n     Il a promis de r\u00e9pondre\r\n      de mani\u00e8re appropri\u00e9e\r\n\r\n19:33:29:07  19:33:32:00\r\nsi les accusations se poursuivent.\r\n\r\n19:33:34:03  19:33:36:20\r\n         -Dans la guerre\r\n     contre l'Etat islamique,\r\n\r\n19:33:37:01  19:33:39:00\r\n la soir\u00e9e est d\u00e9cisive \u00e0 Londres.\r\n\r\n19:33:39:05  19:33:40:13\r\n     Le Parlement britannique\r\n\r\n19:33:40:18  19:33:43:17\r\n     d\u00e9bat de l'intervention \r\n     de ses forces a\u00e9riennes.\r\n\r\n19:33:43:22  19:33:46:16\r\n             D.Cameron\r\n   estime que la Grande-Bretagne\r\n\r\n19:33:46:21  19:33:50:06\r\n         doit faire front,\r\n aux c\u00f4t\u00e9s notamment des Fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:33:51:05  19:33:55:23\r\n-La Grande-Bretagne doit bombarder\r\n les positions de Daech en Syrie,\r\n\r\n19:33:56:04  19:33:58:02\r\ncomme elle le fait d\u00e9j\u00e0 en Irak.\r\n\r\n19:33:58:07  19:34:00:04\r\n  Apr\u00e8s les attentats de Paris,\r\n\r\n19:34:00:09  19:34:05:06\r\n  D.Cameron esp\u00e8re convaincre\r\nla Chambre des communes ce soir.\r\n\r\n19:34:07:21  19:34:09:12\r\n        -Ils nous attaquent\r\n\r\n19:34:09:17  19:34:11:10\r\n    \u00e0 cause de qui nous sommes,\r\n\r\n19:34:11:14  19:34:13:20\r\npas \u00e0 cause de ce que nous faisons.\r\n\r\n19:34:14:01  19:34:16:21\r\n       Allons-nous r\u00e9pondre\r\n     \u00e0 l'appel de nos alli\u00e9s ?\r\n\r\n19:34:17:02  19:34:20:02\r\n      Parmi lesquels certains\r\n     de nos plus proches amis,\r\n\r\n19:34:20:07  19:34:22:12\r\n  les Fran\u00e7ais et les Am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:34:22:17  19:34:25:14\r\nOu allons-nous ignorer leur appel ?\r\n\r\n19:34:26:04  19:34:30:02\r\n  -Le Premier ministre devrait\r\nr\u00e9ussir \u00e0 convaincre la majorit\u00e9.\r\n\r\n19:34:30:07  19:34:32:09\r\nUne cinquantaine de travaillistes\r\n\r\n19:34:32:13  19:34:36:12\r\n      s'appr\u00eateraient \u00e0 voter\r\npour des frappes a\u00e9riennes en Syrie.\r\n\r\n19:34:36:17  19:34:37:18\r\n       Le leader du Labour\r\n\r\n19:34:37:23  19:34:42:04\r\n leur laisse la libert\u00e9 de vote\r\n mais maintient son opposition.\r\n\r\n19:34:42:19  19:34:44:11\r\n    -Il y a une absence totale\r\n\r\n19:34:44:16  19:34:45:14\r\n           de strat\u00e9gie.\r\n\r\n19:34:45:19  19:34:49:20\r\n Pas de troupes au sol cr\u00e9dibles, \r\n pas de plan diplomatique s\u00e9rieux,\r\n\r\n19:34:50:01  19:34:53:16\r\n      l'incapacit\u00e9 \u00e0 \u00e9valuer\r\nla r\u00e9alit\u00e9 de la menace terroriste.\r\n\r\n19:34:53:21  19:34:58:17\r\n La proposition d'action militaire\r\n        du Premier ministre\r\n\r\n19:34:58:22  19:35:01:02\r\n       n'est pas coh\u00e9rente.\r\n\r\n19:35:02:23  19:35:07:09\r\n -Les opposants \u00e0 l'intervention\r\n sont moins nombreux qu'en 2003,\r\n\r\n19:35:07:13  19:35:11:05\r\n    quand T.Blair avait fait\r\n  participer la Grande-Bretagne\r\n\r\n19:35:11:10  19:35:14:21\r\n     \u00e0 l'invasion de l'Irak,\r\n   gr\u00e2ce \u00e0 un \u00e9norme mensonge.\r\n\r\n19:35:15:10  19:35:17:02\r\n     -Nous voulons que Saddam\r\n\r\n19:35:17:07  19:35:18:13\r\n        abandonne ses armes\r\n\r\n19:35:18:18  19:35:20:10\r\n     de destruction massive !\r\n\r\n19:35:20:21  19:35:24:03\r\n       -Un mensonge rest\u00e9\r\ndans la gorge des parlementaires.\r\n\r\n19:35:24:08  19:35:26:05\r\n Ils devraient cependant revenir\r\n\r\n19:35:26:10  19:35:28:22\r\n   sur leur refus d'intervenir\r\n          vot\u00e9 en 2013.\r\n\r\n19:35:29:03  19:35:31:20\r\n          Car depuis,\r\n   des touristes britanniques\r\n\r\n19:35:32:01  19:35:35:18\r\n ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s en Tunisie.\r\n\r\n19:35:38:19  19:35:46:14\r\n    -G.Kuhn, Londres, puissance\r\n  nucl\u00e9aire, doit tenir son rang.\r\n\r\n19:35:56:01  19:35:57:21\r\n        -Oui, pour Cameron,\r\n\r\n19:35:58:02  19:36:01:19\r\n       c'est la r\u00e9putation\r\n  du Royaume-Uni qui est en jeu.\r\n\r\n19:36:02:00  19:36:05:07\r\n     Ne pas soutenir la France\r\n         et les \u00c9tats-Unis\r\n\r\n19:36:05:11  19:36:09:18\r\n   se traduirait par une perte\r\nd'influence sur la sc\u00e8ne mondiale.\r\n\r\n19:36:09:23  19:36:13:04\r\n      Cameron s'est beaucoup \r\n      impliqu\u00e9 dans le d\u00e9bat.\r\n\r\n19:36:13:06  19:36:16:10\r\n      On le sent assez tendu.\r\n\r\n19:36:16:14  19:36:26:04\r\n         Il a accus\u00e9 ceux\r\n  qui s'opposent \u00e0 l'intervention\r\n\r\n19:36:26:09  19:36:33:02\r\nde sympathie avec les terroristes.\r\n\r\n19:36:33:04  19:36:37:04\r\n         Il a un opposant\r\n dans le leader pacifiste Corbin.\r\n\r\n19:36:37:09  19:36:41:18\r\n            Ces frappes\r\n   vont-elles vraiment permettre\r\n\r\n19:36:41:23  19:36:44:09\r\nde r\u00e9tablir l'ordre dans le pays ?\r\n\r\n19:36:44:13  19:36:49:06\r\n Est-ce qu'elles ne risquent pas \r\nd'augmenter la menace terroriste ?\r\n\r\n19:36:49:08  19:36:53:14\r\n       Difficile de r\u00e9pondre\r\n         \u00e0 ces questions.\r\n\r\n19:36:53:19  19:37:01:16\r\nUn bel exercice de d\u00e9mocratie qu'on \r\na assez peu vu dans les autres pays.\r\n\r\n19:37:01:16  19:37:05:01\r\n      -Aujourd'hui, Berthoud\r\n   \u00e9tait \u00e0 la f\u00eate pour c\u00e9l\u00e9brer\r\n\r\n19:37:05:06  19:37:09:05\r\n    l'accession de C.Markwalder\r\n\u00e0 la pr\u00e9sidence du Conseil national.\r\n\r\n19:37:09:10  19:37:13:00\r\n   La c\u00e9r\u00e9monie s'est d\u00e9roul\u00e9e\r\n en pr\u00e9sence de nombreux invit\u00e9s.\r\n\r\n19:37:14:01  19:37:18:07\r\n Puis les Neuch\u00e2telois ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9\r\n     leur concitoyen R.Comte.\r\n\r\n19:37:18:11  19:37:21:22\r\n       Le nouveau pr\u00e9sident\r\n       du Conseil des Etats\r\n\r\n19:37:22:03  19:37:26:20\r\n   est arriv\u00e9 par train sp\u00e9cial\r\n          depuis Berne.\r\n\r\n19:37:29:03  19:37:32:05\r\nDans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n           Heinz Brand\r\n\r\n19:37:32:10  19:37:35:00\r\n      se rappelle au souvenir\r\n        des parlementaires.\r\n\r\n19:37:35:05  19:37:38:09\r\n      Le poids lourd de l'UDC\r\n    avait \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 du ticket.\r\n\r\n19:37:38:13  19:37:40:15\r\n Il avait critiqu\u00e9 cette formule.\r\n\r\n19:37:40:20  19:37:45:13\r\n      Aujourd'hui, il pr\u00e9cise\r\nqu'il n'accepterait pas son \u00e9lection\r\n\r\n19:37:45:18  19:37:49:03\r\n      si l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale\r\n          le choisissait.\r\n\r\n19:37:53:13  19:37:56:02\r\nDans la course au Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:37:56:07  19:37:59:15\r\nla phrase de G.Parmelin en anglais\r\n         a fait sourire.\r\n\r\n19:37:59:20  19:38:01:05\r\n      La ma\u00eetrise des langues\r\n\r\n19:38:01:10  19:38:05:00\r\n      a \u00e9t\u00e9 l'un des sujets\r\n des auditions des candidats UDC.\r\n\r\n19:38:05:05  19:38:09:12\r\n C'est un complexe pour bon nombre\r\n   de politiciens francophones.\r\n\r\n19:38:09:17  19:38:17:07\r\n     Nos conseillers f\u00e9d\u00e9raux\r\n ont parfois un anglais titubant.\r\n\r\n19:38:21:17  19:38:28:07\r\n    -I can english understand,\r\nmais je pr\u00e9f\u00e8re r\u00e9pondre en fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:38:28:11  19:38:30:15\r\n   -Cette phrase fait le buzz.\r\n\r\n19:38:30:20  19:38:33:09\r\n          C'\u00e9tait hier,\r\n    \u00e0 la sortie des auditions\r\n\r\n19:38:33:13  19:38:35:14\r\ndes candidats au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:38:35:19  19:38:38:22\r\nQuand on est ministre, l'anglais,\r\n         \u00e7a peut servir.\r\n\r\n19:38:39:03  19:38:41:18\r\n      Pour les pr\u00e9sidents \r\n      de la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n19:38:41:23  19:38:43:23\r\n  Davos est un passage oblig\u00e9.\r\n\r\n19:38:44:11  19:38:50:13\r\n      Il parle anglais avec\r\n       l'accent valaisan.\r\n\r\n19:38:50:18  19:38:56:01\r\n       Elle parle anglais\r\n     avec l'accent fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:38:56:06  19:39:01:13\r\n      Il parle anglais avec\r\n    l'accent suisse allemand.\r\n\r\n19:39:02:01  19:39:04:16\r\n      -Parfois sympathique,\r\n         parfois g\u00eanant.\r\n\r\n19:39:04:21  19:39:08:14\r\n       Selon un diplomate,\r\n\r\n19:39:08:19  19:39:12:02\r\n   des faiblesses de l'accord\r\nsur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en\r\n\r\n19:39:12:07  19:39:16:06\r\nseraient dues au mauvais anglais\r\n de J-P.Delamuraz et R.Felber.\r\n\r\n19:39:16:11  19:39:20:06\r\n       Plusieurs solutions:\r\nun interpr\u00e8te, des cours d'anglais,\r\n\r\n19:39:20:11  19:39:25:04\r\nou demander l'aide d'un coll\u00e8gue.\r\n\r\n19:39:25:09  19:39:29:15\r\n        Il parle anglais\r\n\r\n19:39:29:20  19:39:31:16\r\n              -Hum ?\r\n\r\n19:39:31:21  19:39:35:22\r\nElle traduit en suisse-allemand.\r\n\r\n19:39:36:12  19:39:40:13\r\n  -L'anglais est-il n\u00e9cessaire\r\n       sous la Coupole ?\r\n\r\n19:39:42:06  19:39:44:01\r\n      -L'anglais est utilis\u00e9\r\n\r\n19:39:44:06  19:39:47:16\r\npar beaucoup d'autorit\u00e9s politiques.\r\n\r\n19:39:47:21  19:39:50:15\r\n   Il est utile de le ma\u00eetriser.\r\n\r\n19:39:56:16  19:40:02:21\r\n         -Super, bravo !\r\n\r\n19:40:09:15  19:40:11:04\r\n         -Super, bravo !\r\n\r\n19:40:14:19  19:40:18:19\r\n   -Une arm\u00e9e de 100'000 hommes\r\n  et un budget annuel de 5 mias.\r\n\r\n19:40:19:00  19:40:23:15\r\n       La majorit\u00e9 a adopt\u00e9\r\n un plafond de d\u00e9penses de 20 mias\r\n\r\n19:40:23:20  19:40:25:17\r\n   pour les ann\u00e9es 2017 \u00e0 2020.\r\n\r\n19:40:25:22  19:40:28:11\r\n       Le projet doit passer\r\n        l'examen des Etats.\r\n\r\n19:40:29:15  19:40:32:12\r\n  La gr\u00e8ve se poursuit \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:40:32:17  19:40:37:14\r\nC'\u00e9tait aujourd'hui le 5\u00e8me jour de \r\nmobilisation de la fonction publique\r\n\r\n19:40:37:19  19:40:39:18\r\n contre le programme d'\u00e9conomies.\r\n\r\n19:40:39:23  19:40:42:10\r\nDes milliers de personnes ont d\u00e9fil\u00e9.\r\n\r\n19:40:42:14  19:40:45:00\r\nLe mouvement est reconduit demain.\r\n\r\n19:40:46:14  19:40:50:09\r\n  La dur\u00e9e, l'ampleur, la vari\u00e9t\u00e9\r\n     des fonctions concern\u00e9es\r\n\r\n19:40:50:13  19:40:53:13\r\n       font de cette gr\u00e8ve\r\n    un \u00e9v\u00e9nement exceptionnel.\r\n\r\n19:40:53:18  19:40:56:15\r\n   Quelles sont les motivations\r\n         des gr\u00e9vistes ?\r\n\r\n19:40:57:18  19:41:01:20\r\n   -Tous les moyens sont bons\r\n    pour se faire entendre.\r\n\r\n19:41:02:01  19:41:05:13\r\n      Les aides \u00e0 domicile\r\n      sont tr\u00e8s inqui\u00e8tes.\r\n\r\n19:41:05:18  19:41:08:17\r\n          Chaque jour,\r\nelles s'occupent de 15 patients.\r\n\r\n19:41:08:22  19:41:10:20\r\n  Chaque geste est chronom\u00e9tr\u00e9.\r\n\r\n19:41:11:01  19:41:15:01\r\n  15 min pour donner un repas,\r\n    six pour un m\u00e9dicament.\r\n\r\n19:41:15:06  19:41:19:02\r\n    Avec le non-remplacement\r\n   des d\u00e9parts \u00e0 la retraite,\r\n\r\n19:41:19:07  19:41:22:04\r\n      Paula ne pourra plus\r\n      tenir son planning.\r\n\r\n19:41:22:17  19:41:24:16\r\n  -Six minutes, c'est d\u00e9j\u00e0 court.\r\n\r\n19:41:24:22  19:41:26:13\r\n     A l'avenir, ce sera pire.\r\n\r\n19:41:26:18  19:41:32:16\r\n        Le client a besoin\r\n    d'un contact, d'un \u00e9change.\r\n\r\n19:41:32:21  19:41:35:08\r\n  A l'avenir, on ne l'aura plus.\r\n\r\n19:41:35:12  19:41:39:09\r\n    C'est ennuyeux pour garder\r\n     une personne \u00e0 domicile\r\n\r\n19:41:39:13  19:41:42:06\r\navec de bonnes conditions psychiques.\r\n\r\n19:41:42:18  19:41:46:11\r\n   -Les enseignants craignent \r\n  aussi des services au rabais.\r\n\r\n19:41:46:15  19:41:49:14\r\n    Il y a 24 \u00e9l\u00e8ves maximum\r\n      par classe au cycle.\r\n\r\n19:41:49:18  19:41:53:18\r\n    Avec le passage aux 42 h,\r\nles effectifs pourraient grimper.\r\n\r\n19:41:53:23  19:41:58:08\r\nRuben craint de manquer de temps\r\n pour les \u00e9l\u00e8ves en difficult\u00e9.\r\n\r\n19:41:58:23  19:42:00:03\r\n       -On peut se retrouver\r\n\r\n19:42:00:08  19:42:03:18\r\n     avec une classe de plus,\r\n     donc 26 \u00e9l\u00e8ves de plus.\r\n\r\n19:42:03:23  19:42:08:05\r\n       Au lieu de corriger \r\n      40 copies par semaine,\r\n\r\n19:42:08:09  19:42:10:17\r\n    j'en corrigerais 60 ou 68.\r\n\r\n19:42:10:22  19:42:17:00\r\n  C'est une augmentation d'heures\r\nde travail bien plus grande que 2 h.\r\n\r\n19:42:17:13  19:42:20:11\r\n-Autre secteur mobilis\u00e9: la culture.\r\n\r\n19:42:20:15  19:42:25:14\r\nToutes les \u00e9coles subventionn\u00e9es\r\n devront se serrer la ceinture.\r\n\r\n19:42:25:19  19:42:28:13\r\nFran\u00e7ois est professeur de guitare.\r\n\r\n19:42:28:18  19:42:33:17\r\n La baisse des subventions aura \r\nun impact direct pour ses \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n19:42:34:06  19:42:37:00\r\n      -Des hausses d'\u00e9colage\r\n       seront in\u00e9vitables.\r\n\r\n19:42:37:05  19:42:41:09\r\n         Certains \u00e9l\u00e8ves\r\n seront mis hors jeu par ce fait.\r\n\r\n19:42:42:19  19:42:47:11\r\n    -Les fonctionnaires genevois\r\nseront \u00e0 nouveau dans la rue demain.\r\n\r\n19:42:47:15  19:42:52:11\r\nUn pr\u00e9avis de gr\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9\r\npour la semaine du 14 d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:42:54:09  19:42:56:19\r\n       F.Longchamp, bonsoir.\r\n\r\n19:42:57:00  19:42:58:22\r\n    6\u00e8me jour de gr\u00e8ve demain.\r\n\r\n19:42:59:03  19:43:03:08\r\n      Pour l'image de Gen\u00e8ve,\r\n      ce n'est pas tr\u00e8s bon.\r\n\r\n19:43:06:14  19:43:09:11\r\n      -Non, ce n'est pas bon.\r\n\r\n19:43:09:16  19:43:16:01\r\n      Une gr\u00e8ve est toujours\r\n   le symbole d'un \u00e9chec social.\r\n\r\n19:43:16:06  19:43:23:04\r\n       En Suisse, nous avons\r\n l'habitude du partenariat social.\r\n\r\n19:43:23:06  19:43:29:06\r\n     Un \u00e9chec du gouvernement,\r\n     mais il faut relativiser.\r\n\r\n19:43:34:05  19:43:39:15\r\n  -Ce n'est pas si courant qu'il\r\ny ait autant de monde dans Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:43:39:20  19:43:42:14\r\n    Les manifestants \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:43:42:19  19:43:47:21\r\n           ce ne sont pas\r\nles gr\u00e9vistes violents d'Air France.\r\n\r\n19:43:47:23  19:43:52:15\r\nIl y a eu un manque de n\u00e9gociation ?\r\n\r\n19:43:52:17  19:43:55:23\r\n     -J'indiquais que la gr\u00e8ve\r\n\r\n19:43:56:04  19:44:01:19\r\n       est toujours un \u00e9chec\r\n       pour le gouvernement.\r\n\r\n19:44:02:09  19:44:06:14\r\n Mais j'aimerais tout de m\u00eame dire\r\n    que sur 24 fonctionnaires,\r\n\r\n19:44:06:19  19:44:08:06\r\n       trois travaillaient.\r\n\r\n19:44:08:08  19:44:11:21\r\n            Nous sommes\r\n   dans une situation difficile.\r\n\r\n19:44:12:02  19:44:16:00\r\n      Les finances publiques \r\n      sont en mauvaise forme.\r\n\r\n19:44:16:05  19:44:19:13\r\n     Nous devons les assainir\r\n         par des mesures.\r\n\r\n19:44:19:18  19:44:22:00\r\n   Elles ne seront pas faciles.\r\n\r\n19:44:23:07  19:44:28:01\r\n         Mais nous le ferons\r\ndans un cadre relativement favorable.\r\n\r\n19:44:28:03  19:44:34:03\r\n  Nous garantissons les salaires\r\net les retraites l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n19:44:47:10  19:44:50:18\r\n           -Un article\r\n dans la Tribune de Gen\u00e8ve montre\r\n\r\n19:44:50:23  19:44:54:20\r\n    que dans le canton de Vaud,\r\n    on a bien fait les choses.\r\n\r\n19:44:55:01  19:44:56:11\r\n       Un peu de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 ?\r\n\r\n19:44:56:12  19:45:01:11\r\n           -J'aimerais\r\n    vous rappeler le contexte.\r\n\r\n19:45:01:12  19:45:04:19\r\n        Le canton de Vaud\r\n   a connu des gr\u00e8ves massives.\r\n\r\n19:45:04:21  19:45:10:13\r\nAu moment d'assainir les finances.\r\n\r\n19:45:10:15  19:45:15:21\r\n   Ce mouvement d'assainissement\r\n       a montr\u00e9 son utilit\u00e9.\r\n\r\n19:45:16:02  19:45:22:10\r\n  Cela \u00e9tant, le canton de Gen\u00e8ve\r\n  ne peut pas \u00e9ternellement vivre\r\n\r\n19:45:22:11  19:45:24:16\r\n     au-dessus de ses moyens.\r\n\r\n19:45:24:18  19:45:29:15\r\n Nous devons prendre des mesures,\r\n         c'est difficile.\r\n\r\n19:45:29:20  19:45:33:12\r\n       La porte est ouverte\r\n        aux n\u00e9gociations.\r\n\r\n19:45:37:02  19:45:45:10\r\n        Nous avons indiqu\u00e9\r\n les pistes que nous envisagions.\r\n\r\n19:45:45:14  19:45:52:05\r\n      Mais malheureusement,\r\nl'objectif d'assainir les finances\r\n\r\n19:45:52:10  19:45:58:22\r\n  pour ne pas reporter les dettes\r\n   sur les futures g\u00e9n\u00e9rations,\r\n\r\n19:45:59:03  19:46:04:09\r\n        la population a dit\r\n   qu'il n'\u00e9tait pas discutable.\r\n\r\n19:46:04:09  19:46:08:22\r\n   -Ils arrivent en catimini \r\n   dans le temple de la FIFA.\r\n\r\n19:46:09:03  19:46:11:17\r\nLes cadres du foot mondial d\u00e9battent\r\n\r\n19:46:11:22  19:46:16:08\r\n   de la nature des r\u00e9formes\r\n \u00e0 apporter au sein de la FIFA.\r\n\r\n19:46:16:12  19:46:20:08\r\n      Car depuis f\u00e9vrier,\r\n la FIFA vit dans la tourmente,\r\n\r\n19:46:20:12  19:46:25:11\r\nsoup\u00e7ons de corruption obligent.\r\n\r\n19:46:25:14  19:46:28:11\r\nLe pr\u00e9sident lui-m\u00eame sera suspendu.\r\n\r\n19:46:28:15  19:46:30:11\r\n    Pour sortir de la crise,\r\n\r\n19:46:30:16  19:46:34:04\r\n     la FIFA nomme en ao\u00fbt\r\n  une commission des r\u00e9formes.\r\n\r\n19:46:34:09  19:46:36:14\r\n A sa t\u00eate, l'avocat F.Carrard.\r\n\r\n19:46:36:19  19:46:39:15\r\nSa mission: d\u00e9fendre son rapport.\r\n\r\n19:46:39:20  19:46:42:16\r\nParmi les propositions attendues,\r\n\r\n19:46:42:21  19:46:46:16\r\n   la question de la division\r\n du pouvoir du comit\u00e9 ex\u00e9cutif.\r\n\r\n19:46:46:21  19:46:48:11\r\n    L'id\u00e9e serait de s\u00e9parer\r\n\r\n19:46:48:16  19:46:49:19\r\n         la supervision\r\n\r\n19:46:50:00  19:46:52:04\r\n  de la charge op\u00e9rationnelle.\r\n\r\n19:46:53:02  19:46:55:05\r\n   Le hic, ce sera de convaincre\r\n\r\n19:46:55:10  19:46:57:17\r\n  les membres du comit\u00e9 ex\u00e9cutif,\r\n\r\n19:46:57:22  19:47:00:19\r\n       qui doivent avaliser \r\n       le projet de r\u00e9forme,\r\n\r\n19:47:01:00  19:47:04:08\r\n    de perdre une grande partie\r\n         de leur pouvoir.\r\n\r\n19:47:04:22  19:47:09:07\r\n  La question de l'ind\u00e9pendance\r\n   de la commission inqui\u00e8te.\r\n\r\n19:47:09:11  19:47:12:21\r\n      Cinq sponsors majeurs\r\n     l'ont fait savoir hier.\r\n\r\n19:47:25:17  19:47:29:11\r\n   -Les conclusions des d\u00e9bats\r\n    seront pr\u00e9sent\u00e9es demain.\r\n\r\n19:47:29:16  19:47:34:02\r\n   Le congr\u00e8s avalisera ou non\r\nce projet le 26 f\u00e9vrier prochain,\r\n\r\n19:47:34:07  19:47:37:11\r\n       date de l'\u00e9lection\r\n   du successeur de S.Blatter.\r\n\r\n19:47:39:12  19:47:42:11\r\n     -Le fondateur de Facebook\r\n           M.Zuckerberg\r\n\r\n19:47:42:15  19:47:45:21\r\nmontre son nouveau bonheur de p\u00e8re.\r\n\r\n19:47:46:02  19:47:52:18\r\nL'homme aux 45 milliards fera don de\r\nsa fortune, de mani\u00e8re progressive.\r\n\r\n19:47:52:23  19:47:58:07\r\n         Les uns ironisent\r\n    sur une charit\u00e9 int\u00e9ress\u00e9e.\r\n\r\n19:47:58:11  19:48:03:04\r\n    Les autres saluent le fait \r\n    de redonner \u00e0 la communaut\u00e9\r\n\r\n19:48:03:09  19:48:06:04\r\n  une partie de ce qu'on a re\u00e7u.\r\n\r\n19:48:08:02  19:48:11:20\r\n     -Il est l'une des plus\r\n   grosses fortunes du monde.\r\n\r\n19:48:12:01  19:48:14:01\r\n   Et depuis peu, il est papa.\r\n\r\n19:48:14:06  19:48:17:05\r\n  La paternit\u00e9 de M.Zuckerberg,\r\n          M. Facebook,\r\n\r\n19:48:17:10  19:48:21:01\r\n      a provoqu\u00e9 chez lui \r\n     un \u00e9lan de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9.\r\n\r\n19:48:21:06  19:48:24:08\r\n Le couple Zuckerberg a annonc\u00e9\r\n\r\n19:48:24:12  19:48:29:07\r\n   la cr\u00e9ation d'une fondation\r\n       d'aide \u00e0 l'enfance.\r\n\r\n19:48:39:05  19:48:42:15\r\n    Un don qui sera \u00e9chelonn\u00e9\r\n      sur plusieurs ann\u00e9es,\r\n\r\n19:48:42:20  19:48:47:06\r\n M.Zuckerberg souhaitant garder\r\n le contr\u00f4le de son entreprise.\r\n\r\n19:48:47:10  19:48:49:12\r\n  Milliardaire et philanthrope,\r\n\r\n19:48:49:17  19:48:53:16\r\n    il poursuit une tradition\r\n        tr\u00e8s am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:48:54:14  19:48:56:00\r\n         -M\u00eame une culture\r\n\r\n19:48:56:05  19:48:58:00\r\n   de la philanthropie aux USA,\r\n\r\n19:48:58:05  19:49:01:10\r\n      qui commence tr\u00e8s t\u00f4t,\r\n         m\u00eame \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:49:01:14  19:49:05:16\r\n Les gens qui ont r\u00e9ussi aux USA,\r\n\r\n19:49:05:21  19:49:11:22\r\n  c'est bien vu qu'ils redonnent\r\n       un peu \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:49:12:18  19:49:16:03\r\n   -Des dizaines de milliards\r\n    de dollars d\u00e9fiscalis\u00e9s\r\n\r\n19:49:16:09  19:49:18:21\r\n        qui \u00e9chapperont\r\n     aux caisses publiques.\r\n\r\n19:49:19:02  19:49:22:10\r\n    Un moyen pour les riches\r\n    de choisir leurs causes.\r\n\r\n19:49:22:22  19:49:24:14\r\n         -C'est un danger.\r\n\r\n19:49:24:19  19:49:28:17\r\n      Vous aurez des domaines\r\n        qui sont sur-aid\u00e9s.\r\n\r\n19:49:28:22  19:49:34:15\r\n      Par exemple l'enfance,\r\n parce que \u00e7a pla\u00eet aux donateurs.\r\n\r\n19:49:34:20  19:49:39:12\r\nIl y a peut-\u00eatre d'autres domaines\r\n     qui en auraient besoin.\r\n\r\n19:49:40:03  19:49:44:09\r\n  -Sur Facebook, M.Zuckerberg\r\nest applaudi pour sa g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9.\r\n\r\n19:49:44:13  19:49:46:22\r\n  Facebook a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9\r\n\r\n19:49:47:03  19:49:51:09\r\n       pour ses pratiques\r\n     d'optimisation fiscale.\r\n\r\n19:49:53:10  19:49:58:11\r\n   -La Conf\u00e9rence de Paris pour le\r\nclimat est entr\u00e9e dans son 3\u00e8me jour.\r\n\r\n19:49:58:16  19:50:03:02\r\n     Des dizaines de milliers\r\n   de personnes s'y retrouvent.\r\n\r\n19:50:03:07  19:50:06:15\r\n   Visite d'une ville \u00e9ph\u00e9m\u00e8re.\r\n\r\n19:50:08:11  19:50:12:09\r\n  -COP21, une ville champignon\r\n     au chevet de la Terre,\r\n\r\n19:50:12:13  19:50:16:03\r\n         avec ses anges\r\n    et ses nombreux gardiens.\r\n\r\n19:50:16:08  19:50:21:18\r\n Peupl\u00e9e de 40'000 \u00e2mes, elle se \r\npr\u00e9sente comme un Paris miniature.\r\n\r\n19:50:21:23  19:50:28:14\r\n          Les \"COPiens\"\r\n   sont venus du monde entier:\r\n\r\n19:50:28:19  19:50:33:04\r\n   des Indiens qui t\u00e9moignent\r\n de la destruction de l'Amazonie\r\n\r\n19:50:33:09  19:50:36:06\r\n          et d'autres\r\n  du d\u00e9sert qui ronge le Mali.\r\n\r\n19:50:36:19  19:50:41:02\r\n -Il y a un \u00e9veil des consciences\r\n  avec la participation des USA\r\n\r\n19:50:41:07  19:50:44:17\r\n         et de la Chine,\r\n    les plus grands pollueurs.\r\n\r\n19:50:45:05  19:50:47:11\r\n-On y croise le prince de Galles\r\n\r\n19:50:47:16  19:50:50:14\r\n          et d'autres\r\n qui se sont tromp\u00e9s de sommet.\r\n\r\n19:50:50:19  19:50:53:05\r\nMais l'habit ne fait pas le moine.\r\n\r\n19:50:53:10  19:50:56:13\r\n   -Monsieur, d'o\u00f9 \u00eates-vous ?\r\n        -Je suis norv\u00e9gien.\r\n\r\n19:50:57:01  19:51:01:20\r\n-La ville fournit tous les services:\r\n   des boulangeries, des banques,\r\n\r\n19:51:02:01  19:51:06:19\r\n   un h\u00f4pital, des restaurants\r\n      et de l'information.\r\n\r\n19:51:09:02  19:51:11:21\r\n-Il nous manque les journaux suisses.\r\n\r\n19:51:12:02  19:51:14:08\r\n  J'esp\u00e8re qu'on les aura demain.\r\n\r\n19:51:15:03  19:51:20:11\r\n-A l'int\u00e9rieur, le pavillon chinois\r\nse croit \u00e0 l'exposition universelle.\r\n\r\n19:51:20:16  19:51:25:09\r\n          L'Inde vante\r\n    sa 2\u00e8me r\u00e9volution verte.\r\n\r\n19:51:25:13  19:51:30:10\r\n       Pour un Burkinab\u00e9,\r\nle climat de \"COPville\" reste...\r\n\r\n19:51:31:00  19:51:33:11\r\n -Je crois qu'un effort est fait.\r\n\r\n19:51:33:15  19:51:35:18\r\n      La d\u00e9coration est bien.\r\n\r\n19:51:35:23  19:51:38:04\r\n       -C'est chaleureux ?\r\n              -Euh...\r\n\r\n19:51:38:14  19:51:42:03\r\n  -3'000 journalistes tentent \r\n  de rendre compte chaque jour\r\n\r\n19:51:42:08  19:51:44:21\r\n    de centaines de r\u00e9unions\r\n         et discussions\r\n\r\n19:51:45:02  19:51:48:13\r\n       entre grands chefs\r\n    ou en plus petit comit\u00e9.\r\n\r\n19:51:49:09  19:51:51:17\r\n   Cette ville a ses activistes,\r\n\r\n19:51:51:22  19:51:53:04\r\n       une plateforme d'ONG\r\n\r\n19:51:53:09  19:51:54:17\r\n       qui remet chaque jour\r\n\r\n19:51:54:22  19:51:58:22\r\n    un prix symbolique au pays\r\n qui s'est le moins bien comport\u00e9.\r\n\r\n19:51:59:10  19:52:03:11\r\n Les n\u00e9gociations sont souvent \r\n longues et parfois ennuyeuses.\r\n\r\n19:52:03:15  19:52:08:10\r\nLa ville pourvoit aux besoins des \r\n\"COPiens\" avec ces aires de repos.\r\n\r\n19:52:10:10  19:52:13:08\r\n-La gendarmerie vaudoise est partout.\r\n\r\n19:52:13:12  19:52:16:08\r\nUn poste mobile sillonne le canton.\r\n\r\n19:52:16:12  19:52:19:06\r\n          Il s'agit aussi\r\n     de pallier la disparition\r\n\r\n19:52:19:11  19:52:22:02\r\n        de certains postes\r\n      de police de campagne.\r\n\r\n19:52:23:01  19:52:25:11\r\n   -On va faire une patrouille.\r\n\r\n19:52:25:15  19:52:28:22\r\n        -Jouxtens-M\u00e9zery,\r\n   banlieue calme de Lausanne.\r\n\r\n19:52:29:03  19:52:31:16\r\n    La nouvelle unit\u00e9 mobile\r\n       de la gendarmerie\r\n\r\n19:52:31:21  19:52:35:21\r\n  prend ses quartiers pour 3 h\r\n  dans 60 communes du canton.\r\n\r\n19:52:36:02  19:52:38:06\r\n       -Une sacr\u00e9e maison !\r\n\r\n19:52:38:11  19:52:42:16\r\n   A priori, tout est en ordre.\r\n\r\n19:52:42:21  19:52:47:12\r\n   -Les coll\u00e8gues ont \u00e9t\u00e9 faire\r\n une patrouille dans la localit\u00e9.\r\n\r\n19:52:47:17  19:52:50:03\r\n        Ils ont rencontr\u00e9\r\n      deux, trois personnes.\r\n\r\n19:52:50:08  19:52:53:10\r\n    On a enregistr\u00e9 une plainte\r\n      pour vol d'un portail.\r\n\r\n19:52:53:14  19:52:55:05\r\n     -Ca rassure la population\r\n\r\n19:52:55:10  19:52:57:05\r\n    de savoir que des gendarmes\r\n\r\n19:52:57:10  19:53:01:05\r\npatrouillent autour de leur villa.\r\n\r\n19:53:01:10  19:53:05:17\r\n     -Le prochain but, c'est\r\n le centre commercial de Romanel.\r\n\r\n19:53:05:22  19:53:07:22\r\n           -Ca marche !\r\n\r\n19:53:08:03  19:53:15:05\r\n...\r\n\r\n19:53:15:10  19:53:17:02\r\n      -Changement de d\u00e9cor.\r\n\r\n19:53:17:06  19:53:21:17\r\n  Ici, la patrouille va prendre\r\n    le pouls des commer\u00e7ants,\r\n\r\n19:53:21:22  19:53:24:01\r\n  notamment en termes de vols.\r\n\r\n19:53:25:16  19:53:27:17\r\n       -Ils vont derri\u00e8re ?\r\n\r\n19:53:27:22  19:53:32:21\r\n-Ils ont d\u00e9tourn\u00e9 la conseill\u00e8re,\r\n    et l'ont ramen\u00e9e l\u00e0-bas.\r\n\r\n19:53:33:02  19:53:35:10\r\n        Et le 3\u00e8me agit.\r\n\r\n19:53:35:14  19:53:37:11\r\n    -C'est un grand classique.\r\n\r\n19:53:37:15  19:53:40:18\r\n   -Ils ont toutes les astuces.\r\n\r\n19:53:40:23  19:53:43:00\r\n  -Si on peut faire quelque chose\r\n\r\n19:53:43:05  19:53:45:00\r\n    imm\u00e9diatement, on le fait.\r\n\r\n19:53:45:05  19:53:50:00\r\n Sinon, on fait passer le message, \r\net nos sup\u00e9rieurs font le n\u00e9cessaire\r\n\r\n19:53:50:05  19:53:53:01\r\n            pour faire\r\n   des patrouilles et dissuader.\r\n\r\n19:53:53:23  19:53:58:20\r\n        -Objectif: lutter\r\ncontre le sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:53:59:01  19:54:02:03\r\nQuand une dame perd connaissance...\r\n\r\n19:54:02:08  19:54:04:23\r\n    -Comment vous sentez-vous ?\r\n\r\n19:54:05:05  19:54:10:01\r\n On peut demander \u00e0 la pharmacie \r\n qu'ils vous prennent la tension.\r\n\r\n19:54:10:06  19:54:13:06\r\n         Je vais demander.\r\n\r\n19:54:13:11  19:54:14:19\r\n        -C'est la 2\u00e8me fois\r\n\r\n19:54:15:00  19:54:16:12\r\n        que \u00e7a nous arrive.\r\n\r\n19:54:16:17  19:54:20:23\r\n    La premi\u00e8re fois, une dame\r\na \u00e9t\u00e9 bouscul\u00e9e par le tourniquet.\r\n\r\n19:54:21:11  19:54:25:15\r\n -Les \u00e9v\u00e9nements sont consign\u00e9s\r\n    dans le journal de bord.\r\n\r\n19:54:26:05  19:54:28:07\r\n        -Ici, on est \u00e9quip\u00e9\r\n\r\n19:54:28:11  19:54:31:07\r\n      du mat\u00e9riel n\u00e9cessaire\r\n\r\n19:54:31:11  19:54:38:13\r\npour avoir acc\u00e8s \u00e0 nos applications,\r\n          comme au poste.\r\n\r\n19:54:39:16  19:54:41:14\r\n    -Une dizaine de plaintes\r\n\r\n19:54:41:19  19:54:44:11\r\n      ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es\r\n    dans le bus depuis ao\u00fbt.\r\n\r\n19:54:44:16  19:54:47:21\r\n       Pas de quoi ternir\r\n le bilan radieux des autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:54:48:02  19:54:50:19\r\n           Un 2\u00e8me bus\r\nsera mis en service l'an prochain.\r\n\r\n19:54:52:00  19:54:56:15\r\n -Les survols de sites sensibles \r\n par des drones font l'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:54:56:20  19:54:59:02\r\n  De nombreux Etats s'inqui\u00e8tent.\r\n\r\n19:54:59:07  19:55:03:18\r\n Beaucoup de pays, dont la Suisse,\r\n  ont durci leur r\u00e9glementation.\r\n\r\n19:55:06:17  19:55:11:13\r\n-En 18 mois, dans le monde, plus \r\nde 200 survols de sites prot\u00e9g\u00e9s.\r\n\r\n19:55:11:18  19:55:18:19\r\nParmi eux, des centrales nucl\u00e9aires,\r\n    l'Elys\u00e9e, la Maison-Blanche.\r\n\r\n19:55:19:00  19:55:22:22\r\n         -Voici le drone\r\n  qui survol\u00e9 la Maison-Blanche.\r\n\r\n19:55:23:03  19:55:28:13\r\n      -On pourrait ajouter\r\n     ce meeting d'A.Merkel,\r\n\r\n19:55:28:18  19:55:33:06\r\n   ou le match Albanie-Serbie\r\n    ayant tourn\u00e9 au pugilat.\r\n\r\n19:55:33:11  19:55:35:23\r\n     Au salon Milipol Paris,\r\n\r\n19:55:36:04  19:55:42:04\r\n nous avons d\u00e9couvert la riposte\r\n  imagin\u00e9e par les industriels.\r\n\r\n19:55:44:00  19:55:47:22\r\n     -Notre syst\u00e8me antidrone\r\n      se compose d'un radar,\r\n\r\n19:55:48:03  19:55:51:16\r\n d'une cam\u00e9ra et d'un brouilleur,\r\n\r\n19:55:51:21  19:55:54:16\r\n     pour perturber le drone.\r\n\r\n19:55:54:21  19:55:59:10\r\nOn peut d\u00e9clencher le retour du drone\r\n      \u00e0 son point de d\u00e9collage\r\n\r\n19:55:59:14  19:56:03:03\r\n    pour permettre \u00e0 la police\r\n      de rep\u00e9rer le pilote.\r\n\r\n19:56:03:08  19:56:08:01\r\n On peut aussi perturber le signal\r\n  GPS, ce qui d\u00e9clenche la chute.\r\n\r\n19:56:08:15  19:56:12:22\r\n  -Ce syst\u00e8me peut fonctionner\r\n     de nuit comme de jour.\r\n\r\n19:56:13:03  19:56:17:00\r\n  Il peut neutraliser un drone\r\n     dans un rayon de 4 km.\r\n\r\n19:56:17:05  19:56:22:22\r\n  D\u00e9velopp\u00e9 par Airbus, il a \u00e9t\u00e9\r\nacquis par la France et ses alli\u00e9s.\r\n\r\n19:56:23:03  19:56:30:20\r\nAux USA, Boeing a r\u00e9cemment pr\u00e9sent\u00e9\r\n  ce canon-laser capable d'abattre\r\n\r\n19:56:31:01  19:56:37:01\r\n un drone en quelques secondes \r\nen enflammant sa partie arri\u00e8re.\r\n\r\n19:56:37:05  19:56:42:19\r\nLes Etats ont-ils raison d'investir\r\n      dans ces technologies ?\r\n\r\n19:56:44:10  19:56:46:09\r\n    -On sait que ce sont plut\u00f4t\r\n\r\n19:56:46:13  19:56:49:05\r\n des plaisantins, des \u00e9colos, etc,\r\n\r\n19:56:49:10  19:56:50:19\r\n         qui ont fait \u00e7a.\r\n\r\n19:56:51:00  19:56:55:02\r\n           Mais demain,\r\n   \u00e7a peut \u00eatre des terroristes.\r\n\r\n19:56:55:07  19:56:57:09\r\n          A moyen terme,\r\n\r\n19:56:57:13  19:57:02:16\r\n il faut donc se donner les moyens\r\n de les d\u00e9tecter et les d\u00e9truire.\r\n\r\n19:57:03:07  19:57:06:09\r\n -La Russie, la Chine et Isra\u00ebl\r\n        ont aussi lanc\u00e9\r\n\r\n19:57:06:14  19:57:11:01\r\n   des programmes antidrones qui\r\ndevraient se d\u00e9velopper rapidement.\r\n\r\n19:57:11:06  19:57:16:20\r\nEt les propositions plus ou moins\r\nabouties pullulent sur la Toile.\r\n\r\n19:57:17:01  19:57:18:19\r\n            Explosion\r\n\r\n19:57:22:03  19:57:24:05\r\n   -Le Teletext fait peau neuve.\r\n\r\n19:57:24:10  19:57:29:12\r\n     100 pages suppl\u00e9mentaires\r\nsont d\u00e9di\u00e9es aux r\u00e9sultats sportifs.\r\n\r\n19:57:29:17  19:57:34:10\r\n   Occasion de saluer le travail\r\n   de nos confr\u00e8res du Teletext.\r\n\r\n19:57:37:16  19:57:41:11\r\n        La chanteuse Adele\r\n poursuit son parcours fulgurant.\r\n\r\n19:57:41:15  19:57:45:18\r\n        Elle est un mod\u00e8le\r\n  pour des millions de personnes.\r\n\r\n19:57:45:23  19:57:50:20\r\nUn triomphe artistique et commercial.\r\n\r\n19:57:53:06  19:58:01:02\r\n-Quatre ans sans nouvelles d'Adele,\r\n        jusqu'\u00e0 ce \"Hello\".\r\n\r\n19:58:01:07  19:58:03:07\r\n    En un peu plus d'un mois,\r\n\r\n19:58:03:11  19:58:07:14\r\n    la vid\u00e9o a \u00e9t\u00e9 visionn\u00e9e \r\n    plus de 500 mios de fois.\r\n\r\n19:58:07:19  19:58:14:01\r\n  Une semaine apr\u00e8s sa sortie,\r\n  \"25\", le 3\u00e8me album d'Adele,\r\n\r\n19:58:14:06  19:58:19:00\r\n        s'est d\u00e9j\u00e0 vendu\r\n \u00e0 3 mios d'exemplaires aux USA.\r\n\r\n19:58:19:05  19:58:22:22\r\nLe meilleur d\u00e9marrage depuis 1991.\r\n\r\n19:58:23:03  19:58:28:10\r\n    Adele cumule les records \r\n    depuis son premier album,\r\n\r\n19:58:28:14  19:58:31:11\r\n    \u00e9coul\u00e9 \u00e0 7 mios d'unit\u00e9s.\r\n\r\n19:58:31:15  19:58:36:10\r\n     C'est avec \"21\" qu'elle\r\ns'est impos\u00e9e comme une superstar:\r\n\r\n19:58:36:14  19:58:39:02\r\n   30 mios de disques vendus.\r\n\r\n19:58:39:07  19:58:43:04\r\n  Unique pour un album original\r\n        au 21\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n19:58:43:09  19:58:45:18\r\n Si elle s\u00e9duit pour sa musique,\r\n\r\n19:58:45:23  19:58:49:21\r\nson succ\u00e8s tient peut-\u00eatre aussi\r\n      \u00e0 ce quelle incarne:\r\n\r\n19:58:50:02  19:58:53:19\r\n        une diva normale\r\n\u00e0 l'\u00e8re des starlettes calibr\u00e9es.\r\n\r\n19:58:55:07  19:58:56:23\r\n      -Adele a quelque chose\r\n\r\n19:58:57:04  19:58:59:00\r\n   auquel on peut s'identifier:\r\n\r\n19:58:59:05  19:59:01:09\r\n  ce n'est pas une bimbo refaite,\r\n\r\n19:59:01:13  19:59:06:08\r\n  avec des seins extraordinaires \r\n  et habill\u00e9e \u00e0 la derni\u00e8re mode.\r\n\r\n19:59:06:12  19:59:09:23\r\n        Elle est maquill\u00e9e \r\n        et brush\u00e9e, certes.\r\n\r\n19:59:10:04  19:59:16:17\r\n Mais derri\u00e8re \u00e7a, elle aime boire\r\nson verre, elle sort des gros mots,\r\n\r\n19:59:16:22  19:59:22:02\r\n          elle redevient\r\n  lagirl next doorqu'elle est.\r\n\r\n19:59:24:19  19:59:27:00\r\n-Adele, la bonne copine d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 ?\r\n\r\n19:59:27:05  19:59:31:06\r\nPeut-\u00eatre, \u00e0 en croire la couverture\r\n     du magazine Rolling Stone\r\n\r\n19:59:31:11  19:59:33:08\r\n  o\u00f9 elle posait non maquill\u00e9e.\r\n\r\n19:59:33:13  19:59:37:09\r\n       Ou \u00e0 sa participation\r\n\u00e0 un concours de sosies d'elle-m\u00eame,\r\n\r\n19:59:37:13  19:59:42:00\r\n incognito derri\u00e8re un faux nez.\r\n\r\n19:59:42:05  19:59:48:01\r\n    En plus de faire recette,\r\n      la chanteuse inspire.\r\n\r\n19:59:48:06  19:59:53:17\r\nUn r\u00e9cent sondage r\u00e9v\u00e9lait que 64 %\r\n  des femmes ayant \u00e9cout\u00e9 \"Hello\"\r\n\r\n19:59:53:22  19:59:58:03\r\navaient ensuite rappel\u00e9 leur ex,\r\n     comme dans la chanson.\r\n\r\n19:59:58:08  20:00:02:03\r\n              Adele\r\n             \"Hello\"\r\n\r\n20:00:09:13  20:00:12:13\r\n       -Nous vous rappelons\r\n      l'information du jour:\r\n\r\n20:00:12:18  20:00:16:01\r\n          Moscou a accus\u00e9\r\n le clan du pr\u00e9sident turc Erdogan\r\n\r\n20:00:16:07  20:00:20:22\r\n de financer l'Etat islamique par \r\nle biais de contrebande de p\u00e9trole.\r\n\r\n20:00:21:03  20:00:24:11\r\n         Ces accusations\r\n interviennent plus d'une semaine\r\n\r\n20:00:24:15  20:00:28:03\r\n       apr\u00e8s la destruction\r\n  d'un avion russe par les Turcs.\r\n\r\n20:00:29:06  20:00:31:06\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:31:11  20:00:36:01\r\n Ensuite, il sera question de la \r\nbeaut\u00e9 dans l'\u00e9mission \"Specimen\".\r\n\r\n20:00:36:06  20:00:41:09\r\n  On verra en quoi elle change les\r\ncarri\u00e8res ou les relations sociales.\r\n\r\n20:00:41:13  20:00:44:11\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:44:16  20:00:51:03\r\n       SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nC.Berthet, J.Deggauft, V.Fiore-Donno,\r\n   E.Gattlen, M.Kastrati, R.Pawlak\r\n\r\n20:00:51:08  20:00:57:02\r\n  PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n          20h15 Specimen\r\n    21h20 Outlander, 2 \u00e9pisodes\r\n\r\n20:00:57:07  20:00:59:07\r\n PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Deux\r\n      20h10 Au coeur du sport\r\n      20h40 Le d\u00eener de cons\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-12-02T19:17:16Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1512478199", "durationSec": 108, "title": "SO UK VOTE PARLEMENT_RTS000000668822", "excerpt": "Le T\u00e9l\u00e9texte se renouvelle en offrant 100 pages suppl\u00e9mentaires d\u00e9di\u00e9es aux r\u00e9sultats sportifs. 200'000 Romands consultent le T\u00e9l\u00e9texte tous les jours.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1512478200", "durationSec": 24, "title": "SO SWISSTEXTE_RTS000000668501", "excerpt": "8 jours apr\u00e8s que la Turquie ait abattu un avion militaire Su-24 russe \u00e0 la fronti\u00e8re syrienne, la Russie riposte en produisant des documents sur la compromission suppos\u00e9e du pr\u00e9sident turc Recep Erdogan. Celui-ci ainsi que sa famille seraient selon Moscou impliqu\u00e9s dans un trafic p\u00e9trolier avec l'EIIL.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["T\u00c9L\u00c9TEXTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478201", "durationSec": 108, "title": "SO RUSSES CARBURANT_RTS000000668705", "excerpt": "Le conseiller aux Etats PLR Rapha\u00ebl Comte a \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel lors de son \u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence du Conseil des Etats. Il \u00e9tait accompagn\u00e9 notamment par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TURQUIE", "RUSSIE"], "thematicThemes": ["INCIDENT DIPLOMATIQUE"], "sequenceIds": ["1478499"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478202", "durationSec": 24, "title": "SO RECEPTION RAPHAEL COMTE_RTS000000668771", "excerpt": "La conseill\u00e8re nationale PLR Christa Markwalder a \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9e dans son village de r\u00e9sidence Berthoud lors de son \u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence du Conseil national. La c\u00e9r\u00e9monie s'est d\u00e9roul\u00e9e en pr\u00e9sence de nombreux invit\u00e9s comme le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Johann Schneider-Ammann.", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicPersons": ["BURKHALTER, DIDIER", "COMTE, RAPHA\u00cbL"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478203", "durationSec": 36, "title": "SO RECEPTION MARKWALDER_RTS000000668753", "excerpt": "Le mouvement de gr\u00e8ve des fonctionnaires genevois a termin\u00e9 son 5e jour de manifestation. Les fonctionnaires craignent qu'une r\u00e9duction des effectifs n'impactent sur la qualit\u00e9 de leur travail.", "thematicGeographicals": ["BURGDORF"], "thematicPersons": ["MARKWALDER, CHRISTA", "SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478204", "durationSec": 118, "title": "SO PROFIL FONCTIONNAIRES_RTS000000668768", "excerpt": "Il est tr\u00e8s utile et important pour les conseillers f\u00e9d\u00e9raux de ma\u00eetriser la langue anglaise. Tous ne la parlent pas. On a reproch\u00e9 \u00e0 des conseillers f\u00e9d\u00e9raux comme Jean-Pascal Delamuraz de ne pas assez bien s'exprimer en anglais.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["GR\u00c8VE", "FONCTIONNAIRE"], "sequenceIds": ["1478513"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478205", "durationSec": 111, "title": "SO LANGUES CANDIDATS 2_RTS000000668828", "excerpt": "Les cadres de la FIFA d\u00e9battent durant 2 jours de la nature des r\u00e9formes \u00e0 apporter au sein de la f\u00e9d\u00e9ration. En crise depuis les arrestations de certains de ses membres en f\u00e9vrier 2014, l'institution veut des changements importants comme la possible division du pouvoir du comit\u00e9 ex\u00e9cutif.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MULTONE, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "LANGUE ANGLAISE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478206", "durationSec": 34, "title": "SO HEINZ BRAND_RTS000000668817", "excerpt": "Le fondateur de Facebook Mark Zuckerberg annonce qu'il fera don de sa fortune, soit 45 milliards de dollars, de mani\u00e8re progressive. Certains admirent le geste, d'autres parlent d'une charit\u00e9 int\u00e9ress\u00e9e, notamment pour des questions fiscales."}, {"internalArchiveId": "AA1512478207", "durationSec": 29, "title": "SO GREVE GE_RTS000000668749", "excerpt": "La Conf\u00e9rence de l'ONU de Paris sur le climat COP21 est entr\u00e9e dans son troisi\u00e8me jour. Si la plupart des chefs d'Etat sont partis, des dizaines de milliers de personnes se retrouvent pour les n\u00e9gociations."}, {"internalArchiveId": "AA1512478208", "durationSec": 96, "title": "SO FIFA NEWS 2_RTS000000668831", "excerpt": "La gendarmerie vaudoise a cr\u00e9\u00e9 un poste mobile qui sillonne le canton depuis l'\u00e9t\u00e9. Il s'agit pour la police de se montrer mais aussi de pallier la disparition de certains postes de police de campagne.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478209", "durationSec": 105, "title": "SO FB FORTUNE FONDATION_RTS000000668696", "excerpt": "La salon Milipol Paris, le salon pour la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure des Etats, pr\u00e9sente cette ann\u00e9e plusieurs mod\u00e8les de syst\u00e8mes anti-drones. Les Etats sont int\u00e9ress\u00e9s par ce genre de syst\u00e8me car les drones sont nombreux parmi le public et les d\u00e9tenteurs de drones n'h\u00e9sitent pas \u00e0 les faire survoler des sites class\u00e9s ou prot\u00e9g\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "EMERY, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["DONATION"], "thematicPersons": ["ZUCKERBERG, MARK"], "sequenceIds": ["1478526"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478210", "durationSec": 123, "title": "SO CLIMAT 2015 AMBIANCE BOURGET 2_RTS000000668767", "excerpt": "La chanteuse anglaise Adele sort son 3e album intitul\u00e9 \"25\" qui rencontre d\u00e9j\u00e0 un succ\u00e8s extraordinaire. Selon la responsable de la programmation musicale RTS La Premi\u00e8re Karine Vouillamoz, son image de diva accessible et normale s\u00e9duit les gens.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["R\u00c9UNION INTERNATIONALE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"], "sequenceIds": ["1478539"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478211", "durationSec": 22, "title": "SO ARMEE BUDGET_RTS000000668624"}, {"internalArchiveId": "AA1512478212", "durationSec": 151, "title": "FRIGO POSTE MOBILE POLICE VD_RTS000000660591", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["POSTE DE POLICE"], "sequenceIds": ["1478545"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478213", "durationSec": 134, "title": "FRIGO NOUVO ANTI DRONE_RTS000000663879", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GAGLIARDONE, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 DES CENTRALES NUCL\u00c9AIRES", "DRONE CIVIL", "DRONE", "MAT\u00c9RIEL MILITAIRE", "ARME"], "sequenceIds": ["1479874"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478214", "durationSec": 138, "title": "SO ADELE_RTS000000668716", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ANGLETERRE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["POP"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1512478410", "summary": "Archives 14.08.2014 : Bilal Erdogan, fils du pr\u00e9sident turc Recep Erdogan, sortant d'un b\u00e2timent entour\u00e9 de gens.", "id": "1478499", "visualGeographicals": ["ANKARA"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478424", "summary": "Fonctionnaires manifestant et d\u00e9filant avec banderoles et sifflets. Itw Paula Ferraz, assistante en soin. Itw Ruben Casas, enseignant. Itw Fran\u00e7ois Stride, enseignant de guitare.", "id": "1478513", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "GR\u00c8VE", "FONCTIONNAIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478425", "summary": "Plateau : itw Fran\u00e7ois Longchamps, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat genevois.", "id": "1478514", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["LONGCHAMP, FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478437", "summary": "Stills de Mark Zuckerberg, fondateur de Facebook, tenant son b\u00e9b\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s de sa femme Priscilla Chan. Itw Xavier Oberson, avocat et professeur \u00e0 l'UNIGE.", "id": "1478526", "visualThemes": ["DON D'ORGANE"], "visualGeographicals": ["USA", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["ZUCKERBERG, MARK"], "visualCorporations": ["FACEBOOK"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478450", "summary": "Ext et int de la Conf\u00e9rence de l'ONU de Paris sur le climat COP21 avec participants marchant, discutant, se reposant. Int conf\u00e9rence, divers stands.", "id": "1478539", "visualThemes": ["R\u00c9UNION INTERNATIONALE"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478456", "summary": "Jouxtens M\u00e9zery : policiers patrouillant dans le village. Itw Mario Messina, adjudant de police responsable du poste mobile. Policiers montant dans le bus faisant office de poste de police mobile puis roulant.\nRomanel : Itw Thierry Gertsh, sergent. Policiers patrouillant dans magasins. Policiers travaillant dans le poste mobile. Itw John Maillard, sergent.", "id": "1478545", "visualThemes": ["POSTE DE POLICE", "POLICE"], "visualGeographicals": ["JOUXTENS-M\u00c9ZERY", "ROMANEL-SUR-LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512479795", "summary": "Divers stands au salon Milipol Paris. Itw Meinrad Edel, porte-parole de Airbus Defence & Space. Syst\u00e8me anti-drone d'Airbus. Itw Michel Polacco, sp\u00e9cialiste de l\u00bfa\u00e9ronautique.\nUSA : syst\u00e8me anti-drone de Boeing.", "id": "1479874", "visualThemes": ["DRONE", "MAT\u00c9RIEL MILITAIRE", "ARME"], "visualGeographicals": ["PARIS", "USA"], "visualCorporations": ["AIRBUS INDUSTRIE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1630885", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022082", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1460044", "internalArchiveId": "AA1509459982", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Je suis beau, et \u00e7a tombe bien!", "publicationDate": "2015-12-02T00:00:00Z", "summary": "L'apparence physique peut \u00eatre d\u00e9cisive dans un parcours de vie. Dans une soci\u00e9t\u00e9 de l'image, la beaut\u00e9 exerce un r\u00e9el pouvoir, souvent sans que personne n'en soit conscient. Ainsi le comportement de chacun change lorsque l'on interagit avec une personne que l'on consid\u00e8re belle. A travers diverses exp\u00e9riences de psychologie comportementaliste, l'analyse de sp\u00e9cialistes et des t\u00e9moignages, Specimen explore la th\u00e9matique de la beaut\u00e9 et de ses st\u00e9r\u00e9otypes.", "durationSec": 3647, "genres": ["Science"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7304411", "imageURL": "http://www.rts.ch/7261581.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PSYCHOM\u00c9TRIE", "BEAU"], "alternativeTitle": ["Specimen", "Je suis beau, et \u00e7a tombe bien!", "Specimen", "Je suis beau, et \u00e7a tombe bien!", "Specimen", "Je suis beau, et \u00e7a tombe bien!", "Specimen", "Je suis beau\u2026 et \u00e7a tombe bien!", "Discrimination positive pour les beaux", "La fascination pour la beaut\u00e9 commence tr\u00e8s t\u00f4t!", "Un \u00e9l\u00e8ve \"moche\" n'est pas trait\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re qu'un \"beau\"", "Notre cerveau et la beaut\u00e9", "Y a-t-il une beaut\u00e9 universelle?", "Le dictat des magazines de mode", "Regard d'un aveugle sur la beaut\u00e9", "Dans la peau d'une belle", "Le corps morcel\u00e9", "Je suis beau, et \u00e7a tombe bien!", "Se lever \u00e0 2h du matin pour partir au travail \u00e0 7h"], "alternativeSummary": ["Je suis beau, et \u00e7a tombe bien!", "L'apparence physique peut-elle \u00eatre d\u00e9cisive dans un parcours de vie? Comment notre comportement change lorsque nous interagissions avec une personne que nous consid\u00e9rons comme belle? La beaut\u00e9 exerce un r\u00e9el pouvoir sur nous, souvent inconsciemment... Specimen se part de ses plus beaux atouts.", "Je suis beau, et \u00e7a tombe bien!", "L'apparence physique peut-elle \u00eatre d\u00e9cisive dans un parcours de vie? Comment notre comportement change lorsque nous interagissions avec une personne que nous consid\u00e9rons comme belle? La beaut\u00e9 exerce un r\u00e9el pouvoir sur nous, souvent inconsciemment... Specimen se part de ses plus beaux atouts.", "Je suis beau, et \u00e7a tombe bien!", "L'apparence physique peut-elle \u00eatre d\u00e9cisive dans un parcours de vie? Comment notre comportement change lorsque nous interagissions avec une personne que nous consid\u00e9rons comme belle? La beaut\u00e9 exerce un r\u00e9el pouvoir sur nous, souvent inconsciemment... Specimen se part de ses plus beaux atouts.", "Je suis beau, et \u00e7a tombe bien!", "R\u00e9ussit-on mieux \u00e0 l\u2019\u00e9cole si on est mignon ? Dans le monde professionnel a-t-on plus de chances de faire carri\u00e8re si l'on est pourvu d\u2019une belle plastique ? La r\u00e9ponse est clairement oui ! Cette \u00e9mission r\u00e9v\u00e8le \u00e0 quel point l\u2019apparence physique peut \u00eatre d\u00e9cisive dans un parcours de vie et combien notre comportement change lorsque nous interagissons avec une personne que nous consid\u00e9rons comme belle.", "Notre comportement change devant une personne que nous jugeons belle. Des exp\u00e9riences \u00e9tonnantes le d\u00e9montrent.", "La plupart des petites filles r\u00eavent d\u2019\u00eatre belles comme une princesse. Une exp\u00e9rience tr\u00e8s simple peut le d\u00e9montrer.", "L'exp\u00e9rience men\u00e9e avec de futurs enseignants est r\u00e9v\u00e9latrice de la propension de l'\u00eatre humain \u00e0 r\u00e9agir \"\u00e0 la t\u00eate du client\". La question de la beaut\u00e9 et de ses st\u00e9r\u00e9otypes reste pourtant politiquement incorrecte dans la formation des enseignants.", "Que se passe-t-il exactement dans notre cerveau lorsque nous croisons une personne que nous jugeons belle?", "Existe-il des crit\u00e8res de beaut\u00e9 objectifs, commun \u00e0 tous? Il semblerait que oui!", "Difficile d\u2019\u00eatre bien dans sa peau avec la pression qu\u2019exercent, surtout sur les femmes, les magazines au papier glac\u00e9.", "Comment un aveugle con\u00e7oit la beaut\u00e9? Jean-Marc Meyrat, aveugle de naissance, nous raconte ce qu\u2019est une belle femme pour lui.", "Etre beau c\u2019est un r\u00e9el avantage au quotidien, mais cela peut aussi \u00eatre difficile \u00e0 vivre. Portraits de deux mannequins.", "Depuis l\u2019av\u00e8nement de la soci\u00e9t\u00e9 de consommation des ann\u00e9es 70, le corps est consid\u00e9r\u00e9 comme une marchandise \u00e9conomique. La chirurgie esth\u00e9tique en profite.", "L'apparence physique peut-elle \u00eatre d\u00e9cisive dans un parcours de vie? Comment notre comportement change lorsque nous interagissions avec une personne que nous consid\u00e9rons comme belle? La beaut\u00e9 exerce un r\u00e9el pouvoir sur nous, souvent inconsciemment... Specimen se part de ses plus beaux atouts.", "A 23 ans, Audrey a refait l'entier de son visage. Elle a l'impression de ne jamais \u00eatre assez belle et s'astreint \u00e0 une vie qui n'en est plus une... Elle souffre de dysmorphophobie."], "variantIds": ["ece-7186462", "ece-7186575", "ece-7186492", "ece-7186399"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T15:34:32Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:02:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:05  10:00:13:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:18:22  10:00:22:05\r\n -Faut-il \u00eatre beau pour r\u00e9ussir ?\r\n\r\n10:00:22:10  10:00:25:05\r\n  Tout le monde dira que \u00e7a aide,\r\n\r\n10:00:25:10  10:00:27:11\r\n    dans une soci\u00e9t\u00e9 de l'image\r\n\r\n10:00:27:15  10:00:30:22\r\n        qui nous bombarde\r\n de visages et de corps parfaits.\r\n\r\n10:00:31:03  10:00:34:11\r\n         Nous allons voir\r\n \u00e0 quel point \u00e7a peut \u00eatre d\u00e9cisif\r\n\r\n10:00:34:15  10:00:37:10\r\n          et combien cela\r\n     peut changer radicalement\r\n\r\n10:00:37:14  10:00:40:11\r\n          le comportement\r\n     de ceux qui interagissent\r\n\r\n10:00:40:15  10:00:42:19\r\n  avec des personnes s\u00e9duisantes.\r\n\r\n10:00:43:00  10:00:47:03\r\nLa beaut\u00e9 exerce un pouvoir sur nous,\r\n       souvent inconsciemment.\r\n\r\n10:00:50:11  10:00:55:20\r\n{\\an3}    -La question de la beaut\u00e9 para\u00eet\r\n un sujet l\u00e9ger de magazine f\u00e9minin.\r\n\r\n10:00:56:01  10:01:01:00\r\nCa n'est pas une variable d'in\u00e9galit\u00e9\r\n      qui est prise au s\u00e9rieux.\r\n\r\n10:01:01:05  10:01:04:21\r\n        -Vous allez voir\r\n  que si vous n'appartenez pas\r\n\r\n10:01:05:02  10:01:08:15\r\n      \u00e0 la caste des beaux,\r\n    \u00e7a peut vous co\u00fbter cher.\r\n\r\n10:01:08:20  10:01:14:02\r\n  Dans la soci\u00e9t\u00e9, on privil\u00e9gie\r\nles beaux, et \u00e7a commence tr\u00e8s t\u00f4t.\r\n\r\n10:01:15:11  10:01:17:18\r\n-Les mamans de b\u00e9b\u00e9s tr\u00e8s mignons\r\n\r\n10:01:17:23  10:01:21:17\r\n{\\an3}         les prennent plus longtemps\r\n                      dans les bras,\r\n\r\n10:01:21:22  10:01:25:02\r\n{\\an3}          les regardent plus souvent\r\n                  et plus longtemps,\r\n\r\n10:01:25:07  10:01:29:02\r\n{\\an3}                  leur sourient plus\r\n  et passent plus de temps avec eux.\r\n\r\n10:01:29:07  10:01:32:03\r\n-Les hommes ne sont plus \u00e9pargn\u00e9s,\r\n\r\n10:01:32:08  10:01:37:11\r\nmais la pression sur l'apparence \r\nphysique vise surtout les femmes.\r\n\r\n10:01:37:15  10:01:41:12\r\n   Elles peinent \u00e0 se regarder\r\n      en toute objectivit\u00e9.\r\n\r\n10:01:41:17  10:01:45:11\r\n      La g\u00e9n\u00e9ration selfie\r\n    n'\u00e9chappe pas \u00e0 la r\u00e8gle.\r\n\r\n10:01:45:16  10:01:48:20\r\n    L'obsession de sa beaut\u00e9,\r\n          de son image,\r\n\r\n10:01:49:01  10:01:51:11\r\n  peut parfois aller tr\u00e8s loin.\r\n\r\n10:01:51:15  10:01:56:17\r\n{\\an3}         -C'est bizarre \u00e0 dire, mais\r\n je ne sais pas \u00e0 quoi je ressemble.\r\n\r\n10:01:56:22  10:02:00:08\r\n                   Par le pass\u00e9,\r\n        des fois je me trouvais bien\r\n\r\n10:02:00:12  10:02:04:13\r\n            et j'ai pas forc\u00e9ment\r\n         \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par les autres,\r\n\r\n10:02:04:18  10:02:08:08\r\n               du coup, maintenant,\r\n             quand je me trouve bien,\r\n\r\n10:02:08:12  10:02:13:09\r\n{\\an3}   j'y crois pas trop et j'ai besoin\r\n       de v\u00e9rifier, d'\u00eatre rassur\u00e9e.\r\n\r\n10:02:13:13  10:02:15:20\r\n{\\an3}        Ca me suffit jamais en fait.\r\n\r\n10:02:25:03  10:02:30:08\r\n   -Qui n'a pas r\u00eav\u00e9 un jour \r\n   de ressembler \u00e0 une star ?\r\n\r\n10:02:32:00  10:02:34:14\r\n       Nous avons convi\u00e9 \r\n       des petites filles\r\n\r\n10:02:34:19  10:02:38:23\r\n     \u00e0 un soi-disant casting\r\n   pour le tournage d'un film.\r\n\r\n10:02:39:04  10:02:42:13\r\n On commence par leur expliquer\r\n       que nous cherchons\r\n\r\n10:02:42:18  10:02:46:10\r\n      deux petites actrices\r\n pour deux r\u00f4les bien distincts.\r\n\r\n10:02:46:14  10:02:51:18\r\n-Y a une gentille et une m\u00e9chante,\r\n   tu voudrais jouer laquelle ?\r\n\r\n10:02:51:23  10:02:53:17\r\n   -Gentille.\r\n\r\n10:02:53:22  10:02:55:20\r\n   -La gentille.\r\n\r\n10:02:56:01  10:02:57:21\r\n           -Pourquoi ?\r\n\r\n10:02:58:02  10:03:00:06\r\n{\\an1}-J'aime pas trop les m\u00e9chants.\r\n\r\n10:03:00:11  10:03:04:15\r\n{\\an1}-Je pense que je pourrais\r\njouer le r\u00f4le de la gentille.\r\n\r\n10:03:04:20  10:03:06:00\r\n           -Pourquoi ?\r\n\r\n10:03:06:05  10:03:12:09\r\n{\\an1}-Parce que j'aime pas \u00eatre m\u00e9chante\r\net j'aime bien \u00eatre gentille.\r\n\r\n10:03:12:13  10:03:14:14\r\n   -La gentille.\r\n\r\n10:03:14:19  10:03:18:15\r\n{\\an1}-J'ai bien envie d'\u00eatre\r\nla petite fille gentille.\r\n\r\n10:03:18:20  10:03:24:09\r\n   -Mais Luigi va leur donner\r\n une information suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n10:03:24:13  10:03:27:00\r\n-J'ai oubli\u00e9 de te dire une chose.\r\n\r\n10:03:27:05  10:03:31:18\r\n    La petite fille gentille,\r\n   elle est pas belle du tout.\r\n\r\n10:03:31:23  10:03:33:12\r\n   -Non, mais...\r\n\r\n10:03:33:17  10:03:36:16\r\n   -Alors que la petite fille\r\n        m\u00e9chante, elle,\r\n\r\n10:03:36:21  10:03:38:06\r\n         est tr\u00e8s jolie.\r\n\r\n10:03:38:11  10:03:40:00\r\n        -A ce moment-l\u00e0,\r\n\r\n10:03:40:05  10:03:43:06\r\n        pour la plupart,\r\n      le doute s'installe.\r\n\r\n10:03:43:11  10:03:46:07\r\n      Etre gentille, oui,\r\n    mais gentille et laide ?\r\n\r\n10:03:48:05  10:03:50:01\r\n{\\an1}-L\u00e0, je sais pas trop.\r\n\r\n10:03:50:06  10:03:51:17\r\n           -Pourquoi ?\r\n\r\n10:03:51:22  10:03:53:12\r\n        -Parce que...\r\n\r\n10:03:53:17  10:03:57:05\r\n J'aimerais bien \u00eatre\r\n  jolie et gentille.\r\n\r\n10:03:57:10  10:03:59:04\r\n     -La...\r\n\r\n10:04:00:15  10:04:02:20\r\n Gentille, oui.\r\n\r\n10:04:03:01  10:04:04:14\r\n      -Plut\u00f4t la gentille ?\r\n\r\n10:04:04:19  10:04:10:04\r\n{\\an1}-M\u00eame si elle est moche,\r\nelle est quand m\u00eame gentille.\r\n\r\n10:04:12:03  10:04:16:05\r\n-Certaines n'ont aucune h\u00e9sitation:\r\n          elles pr\u00e9f\u00e8rent\r\n\r\n10:04:16:10  10:04:19:06\r\n          \u00eatre belles,\r\n    quitte \u00e0 \u00eatre m\u00e9chantes.\r\n\r\n10:04:19:11  10:04:21:01\r\n  -La m\u00e9chante.\r\n\r\n10:04:21:06  10:04:23:10\r\n{\\an1}-La petite fille m\u00e9chante.\r\n\r\n10:04:23:14  10:04:25:00\r\n           -Et belle ?\r\n\r\n10:04:27:01  10:04:28:06\r\n           Pourquoi ?\r\n\r\n10:04:28:11  10:04:30:20\r\n{\\an1}-Parce que tu m'avais pas dit\r\n\r\n10:04:31:01  10:04:34:13\r\n{\\an1}qu'il y avait la plus jolie\r\net la plus moche.\r\n\r\n10:04:34:18  10:04:38:09\r\n{\\an3}  -L\u00e0, on est dans une probl\u00e9matique\r\n\r\n10:04:38:13  10:04:42:01\r\n{\\an3}  compliqu\u00e9e, car il y a concurrence\r\n\r\n10:04:42:06  10:04:46:08\r\n{\\an3}                 entre le st\u00e9r\u00e9otype\r\n      de la beaut\u00e9 et de la laideur,\r\n\r\n10:04:46:12  10:04:50:03\r\n{\\an3}             et le st\u00e9r\u00e9otype moral:\r\n                il faut \u00eatre gentil.\r\n\r\n10:04:50:08  10:04:55:06\r\n{\\an3}            Donc, il y a deux sortes\r\nde st\u00e9r\u00e9otypes qui se concurrencent.\r\n\r\n10:04:55:11  10:04:57:07\r\n{\\an3}                Ca prouve \u00e0 mon avis\r\n\r\n10:04:57:11  10:05:01:01\r\n{\\an3}                   que le st\u00e9r\u00e9otype\r\n         de la beaut\u00e9 est plus fort.\r\n\r\n10:05:01:06  10:05:04:15\r\n              -Bonjour,\r\n   je vais me maquiller pour No\u00ebl.\r\n\r\n10:05:04:20  10:05:08:16\r\n       C'est du fond de teint, \r\n       pour cacher les boutons.\r\n\r\n10:05:08:21  10:05:13:10\r\n  -De nombreuses petites filles\r\n  d'aujourd'hui sont scotch\u00e9es\r\n\r\n10:05:13:14  10:05:16:03\r\ndevant leur ordinateur pour regarder\r\n\r\n10:05:16:08  10:05:17:18\r\n         d'autres filles\r\n\r\n10:05:17:23  10:05:20:05\r\n        expliquer comment\r\n       \u00eatre la plus belle.\r\n\r\n10:05:20:10  10:05:23:11\r\n          -C'est quoi \u00e7a ?!\r\n\r\n10:05:23:15  10:05:28:00\r\n-Des sp\u00e9cialistes autoproclam\u00e9es\r\n qui diffusent leurs conseils.\r\n\r\n10:05:28:05  10:05:31:08\r\nC'est un ph\u00e9nom\u00e8ne mondial, viral.\r\n\r\n10:05:31:12  10:05:34:03\r\n  -Vous pouvez zigzaguer !\r\n\r\n10:05:35:16  10:05:37:07\r\n        -Bonjour, bonjour !\r\n\r\n10:05:37:11  10:05:38:17\r\n         Des gens crient\r\n\r\n10:05:38:22  10:05:41:23\r\n          -Les vid\u00e9os\r\n   de certaines d'entre elles\r\n\r\n10:05:42:04  10:05:45:02\r\n         sont visionn\u00e9es\r\n      des millions de fois.\r\n\r\n10:05:45:07  10:05:48:11\r\n  Et quand elles se d\u00e9placent,\r\n          \u00e7a donne \u00e7a.\r\n\r\n10:05:48:16  10:05:50:02\r\n           -Bonjour !\r\n\r\n10:05:50:07  10:05:53:21\r\n        Des filles crient\r\n\r\n10:05:59:05  10:06:02:17\r\n -Aaliyah ne r\u00eave que de devenir\r\n      actrice ou mannequin.\r\n\r\n10:06:02:22  10:06:07:07\r\n A 13 ans, elle passe beaucoup \r\n de temps devant son ordinateur\r\n\r\n10:06:07:11  10:06:09:12\r\n    \u00e0 scruter les tendances.\r\n\r\n10:06:09:17  10:06:11:21\r\n   Quelle jupe, quelle veste ?\r\n\r\n10:06:12:02  10:06:14:10\r\n    Quel type de maquillage ?\r\n\r\n10:06:15:13  10:06:17:05\r\n    -Salut, c'est Aaliyah.\r\n\r\n10:06:17:10  10:06:23:22\r\n-Elle se met en sc\u00e8ne et \u00e9voque les\r\n pr\u00e9occupations typiques des ados.\r\n\r\n10:06:24:03  10:06:27:08\r\n-Quelque chose de d\u00e9licat:\r\n    les complexes.\r\n\r\n10:06:27:12  10:06:31:03\r\nMoi, quand j'\u00e9tais petite,\r\n    j'avais un souci,\r\n\r\n10:06:31:08  10:06:34:10\r\n   c'est que j'avais \r\n  les cheveux boucl\u00e9s.\r\n\r\n10:06:34:14  10:06:39:04\r\n{\\an1}Et dans ma classe, tout le monde\r\navait les cheveux lisses.\r\n\r\n10:06:39:09  10:06:44:01\r\n{\\an1}Je prenais les critiques trop\r\n\u00e0 coeur, et \u00e7a allait pas du tout.\r\n\r\n10:06:44:06  10:06:46:18\r\n      Petite,\r\n j'ai eu des soucis\r\n\r\n10:06:46:23  10:06:48:23\r\n  avec la beaut\u00e9.\r\n\r\n10:06:49:04  10:06:51:08\r\n{\\an1}Je me trouvais tr\u00e8s moche.\r\n\r\n10:06:51:12  10:06:54:06\r\n{\\an1}J'\u00e9tais dans une \u00e9cole tr\u00e8s raciste.\r\n\r\n10:06:54:11  10:06:57:21\r\n{\\an1}Et j'\u00e9tais vraiment\r\nquelqu'un de tr\u00e8s complex\u00e9.\r\n\r\n10:06:58:02  10:07:01:14\r\n   -Les difficult\u00e9s du pass\u00e9 \r\n   ont forg\u00e9 sa personnalit\u00e9.\r\n\r\n10:07:01:19  10:07:04:11\r\n      Il y a quelques mois,\r\n       sa m\u00e8re l'autorise\r\n\r\n10:07:04:16  10:07:07:10\r\n\u00e0 participer \u00e0 un casting de mode.\r\n\r\n10:07:07:14  10:07:12:06\r\n    Elle d\u00e9couvre l'univers\r\n du mannequinat et de la beaut\u00e9\r\n\r\n10:07:12:11  10:07:13:19\r\n        sur papier glac\u00e9.\r\n\r\n10:07:14:00  10:07:15:10\r\n       -Ca te ferait r\u00eaver\r\n\r\n10:07:15:14  10:07:16:19\r\n          de d\u00e9filer ?\r\n\r\n10:07:17:00  10:07:20:00\r\n{\\an1}-Bien s\u00fbr, oui, \u00e7a me ferait r\u00eaver !\r\n\r\n10:07:20:05  10:07:22:05\r\n{\\an1}Ce serait vraiment cool.\r\n\r\n10:07:22:10  10:07:23:14\r\n           -Pourquoi ?\r\n\r\n10:07:23:19  10:07:26:21\r\n{\\an1}-J'aime beaucoup\r\nce milieu artistique.\r\n\r\n10:07:27:02  10:07:30:02\r\n{\\an1}J'aimerais vraiment devenir actrice.\r\n\r\n10:07:30:07  10:07:31:23\r\n{\\an1}Et tout ce qui est mode,\r\n\r\n10:07:32:04  10:07:35:05\r\n{\\an1}on commence toujours\r\npar quelque chose,\r\n\r\n10:07:35:10  10:07:38:17\r\n{\\an1}alors vraiment, d\u00e9filer,\r\nce serait un r\u00eave.\r\n\r\n10:07:38:22  10:07:40:23\r\n                         -Trop fluo. \r\n-C'est vrai.\r\n\r\n10:07:41:04  10:07:44:20\r\n         J'adore la mode,\r\ndonc c'est vrai qu'y a un moment...\r\n\r\n10:07:45:01  10:07:46:23\r\n       Tous les week-ends,\r\n\r\n10:07:47:04  10:07:49:18\r\nje dis: \"On va faire du shopping\".\r\n\r\n10:07:49:23  10:07:51:16\r\n     J'ai beaucoup d'habits\r\n\r\n10:07:51:21  10:07:53:11\r\n       parce que voil\u00e0...\r\n\r\n10:07:53:16  10:07:54:21\r\n     J'adore \u00e7a.\r\n\r\n10:07:55:02  10:07:58:18\r\n{\\an1}Quand j'arrive,\r\nje suis folle devant les habits,\r\n\r\n10:07:58:23  10:08:01:01\r\n{\\an1}m\u00eame si c'est hyper cher.\r\n\r\n10:08:01:06  10:08:03:13\r\n{\\an1}Apr\u00e8s, on ne va pas exag\u00e9rer.\r\n\r\n10:08:03:18  10:08:05:22\r\n{\\an1}Mais oui, \u00e7a me passionne.\r\n\r\n10:08:06:03  10:08:08:17\r\n  -Moi, j'aime beaucoup ma maman.\r\n\r\n10:08:08:22  10:08:13:15\r\n-Sa maman filme les mises en sc\u00e8ne\r\n  d'Aaliyah depuis toute petite.\r\n\r\n10:08:13:20  10:08:20:02\r\n Devant l'enthousiasme de sa fille,\r\nelle est partag\u00e9e entre l'encourager\r\n\r\n10:08:20:07  10:08:24:19\r\n   et la pr\u00e9server des dangers\r\n    li\u00e9s au monde de la mode.\r\n\r\n10:08:25:00  10:08:28:05\r\n{\\an1}-J'ai pris conscience\r\nassez vite\r\n\r\n10:08:28:10  10:08:30:23\r\n{\\an1}qu'elle \u00e9tait jolie.\r\n\r\n10:08:31:04  10:08:34:14\r\n{\\an1}Souvent, on m'a demand\u00e9\r\npour faire des photos.\r\n\r\n10:08:34:19  10:08:38:23\r\n{\\an1}Et j'ai toujours dit non,\r\nparce que je voulais la prot\u00e9ger,\r\n\r\n10:08:39:04  10:08:42:05\r\n{\\an1}je voulais qu'elle ait\r\nune enfance normale.\r\n\r\n10:08:42:10  10:08:46:00\r\n{\\an1}Mais j'ai compris aussi\r\nque ce monde-l\u00e0 l'attirait.\r\n\r\n10:08:46:05  10:08:51:07\r\n   Pour moi, c'\u00e9tait important\r\nqu'il n'y ait pas que l'apparence.\r\n\r\n10:08:51:11  10:08:55:16\r\n      C'est quelque chose\r\nque j'ai essay\u00e9 de lui inculquer\r\n\r\n10:08:55:22  10:08:59:00\r\n{\\an1}en lui disant\r\nque c'est chouette d'\u00eatre beau,\r\n\r\n10:08:59:05  10:09:01:05\r\n{\\an1}de recevoir des compliments,\r\n\r\n10:09:01:10  10:09:06:01\r\n       mais l'int\u00e9rieur,\r\n    il doit \u00eatre beau aussi.\r\n\r\n10:09:06:06  10:09:10:17\r\nLe monde des paillettes, \u00e7a me fait\r\n peur parfois, surtout \u00e0 son \u00e2ge.\r\n\r\n10:09:10:22  10:09:12:15\r\n    -J'aimerais \u00eatre grande,\r\n\r\n10:09:12:20  10:09:17:01\r\n{\\an1}mais je me dis qu'elle a raison,\r\nchaque chose en son temps.\r\n\r\n10:09:17:06  10:09:19:05\r\n{\\an1}Donc oui, elle a raison.\r\n\r\n10:09:19:10  10:09:22:02\r\n   -La beaut\u00e9 nous \u00e9blouit\r\n      et nous captive.\r\n\r\n10:09:22:07  10:09:25:07\r\n   Mais sommes-nous s\u00e9duits\r\n     par la m\u00eame gr\u00e2ce ?\r\n\r\n10:09:25:11  10:09:27:17\r\n{\\an1}Y a-t-il une beaut\u00e9 universelle ?\r\n\r\n10:09:27:22  10:09:30:12\r\n{\\an1}Un scientifique m'a r\u00e9pondu ainsi.\r\n\r\n10:09:30:17  10:09:34:08\r\n{\\an1}Votre voisin pr\u00e9f\u00e8re\r\npeut-\u00eatre les blondes,\r\n\r\n10:09:34:12  10:09:37:01\r\n{\\an1}et vous les brunes, ou les bruns.\r\n\r\n10:09:37:06  10:09:41:11\r\n{\\an1}Mais si vous collectez\r\nles r\u00e9ponses de 100 personnes,\r\n\r\n10:09:41:15  10:09:44:20\r\n{\\an1}en moyenne,\r\nleurs go\u00fbts sont identiques.\r\n\r\n10:09:45:01  10:09:48:23\r\n{\\an1}Il y aurait donc des canons\r\nde beaut\u00e9 communs \u00e0 tous.\r\n\r\n10:09:49:04  10:09:54:23\r\n     -Nous avons r\u00e9uni un panel\r\nde 18 visages: 9 femmes et 9 hommes.\r\n\r\n10:09:57:08  10:10:00:13\r\n      Nous avons constitu\u00e9\r\n      trois sous-groupes:\r\n\r\n10:10:00:18  10:10:02:13\r\n     les beaux, les moyens,\r\n\r\n10:10:02:18  10:10:06:02\r\n     et les pas tr\u00e8s beaux,\r\n      voire assez moches.\r\n\r\n10:10:07:20  10:10:10:16\r\n       Nous avons convi\u00e9\r\n    une dizaine de sp\u00e9cimens\r\n\r\n10:10:10:21  10:10:14:11\r\n     et leur avons propos\u00e9 \r\n     de classer ces visages\r\n\r\n10:10:14:16  10:10:16:18\r\n      d'hommes et de femmes\r\n\r\n10:10:16:23  10:10:19:11\r\ndans l'ordre de leur pr\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n10:10:19:16  10:10:22:07\r\n   Du plus beau au plus laid.\r\n\r\n10:10:27:14  10:10:31:00\r\n-De la plus belle \u00e0 la moins belle.\r\n\r\n10:10:31:05  10:10:34:09\r\n{\\an3}                  -Evaluer la beaut\u00e9\r\n                        de quelqu'un\r\n\r\n10:10:34:13  10:10:37:12\r\n{\\an3}                    est un processus\r\n                        tr\u00e8s rapide.\r\n\r\n10:10:37:17  10:10:41:17\r\n{\\an3}               Un dixi\u00e8me de seconde\r\n   suffit pour se faire un jugement.\r\n\r\n10:10:41:22  10:10:46:06\r\n     C'est ce qu'on appelle\r\n   les premi\u00e8res impressions,\r\n\r\n10:10:46:11  10:10:50:03\r\n        qui sont rapides\r\n    et difficiles \u00e0 modifier.\r\n\r\n10:10:50:08  10:10:53:08\r\n         -Il aura fallu\r\n     en moyenne 25 secondes\r\n\r\n10:10:53:12  10:10:56:18\r\n        \u00e0 nos sp\u00e9cimens\r\n    pour \u00e9tablir leur choix.\r\n\r\n10:10:59:20  10:11:04:14\r\nAutant dire qu'on juge un visage\r\n   \u00e0 la vitesse de l'\u00e9clair.\r\n\r\n10:11:06:17  10:11:08:05\r\n{\\an3}                             -Voil\u00e0.\r\n\r\n10:11:08:10  10:11:10:21\r\n  -A quelques inversions pr\u00e8s,\r\n\r\n10:11:11:02  10:11:14:07\r\n       ils ont tous class\u00e9\r\n       de la m\u00eame mani\u00e8re\r\n\r\n10:11:14:11  10:11:19:02\r\n          les 18 visages:\r\nles beaux, les moyens, les vilains.\r\n\r\n10:11:19:07  10:11:22:20\r\n{\\an3}       -Quelques petites h\u00e9sitations\r\n                       entre 1 et 2.\r\n\r\n10:11:23:01  10:11:27:19\r\n{\\an3}   -Beaucoup de gens se sont demand\u00e9\r\n            si dans le monde entier,\r\n\r\n10:11:28:00  10:11:32:12\r\n{\\an3}                quel que soit l'\u00e2ge,\r\n  les m\u00eames crit\u00e8res sont appliqu\u00e9s.\r\n\r\n10:11:32:17  10:11:35:21\r\n{\\an3}                   Il y a un certain\r\n               relativisme culturel,\r\n\r\n10:11:36:02  10:11:41:18\r\n{\\an3}      selon les \u00e9poques, les r\u00e9gions,\r\nles points de vue ruraux ou citadins.\r\n\r\n10:11:41:23  10:11:45:15\r\n{\\an3}                   Pour les visages,\r\n         il y a des crit\u00e8res stables\r\n\r\n10:11:45:20  10:11:48:09\r\n{\\an3}      que les enfants vont utiliser.\r\n\r\n10:11:48:13  10:11:50:10\r\n{\\an3}              La sym\u00e9trie du visage.\r\n\r\n10:11:50:14  10:11:55:13\r\n{\\an3}      Le fait que les parties gauche\r\n   et droite soient tr\u00e8s similaires.\r\n\r\n10:11:55:18  10:11:58:22\r\n{\\an3}                -Il a un oeil qui...\r\n\r\n10:11:59:03  10:12:03:01\r\n{\\an3}         L'oeil gauche est diff\u00e9rent\r\n                    de l'oeil droit.\r\n\r\n10:12:03:06  10:12:07:00\r\n{\\an1}-C'est celui\r\nqui a le visage le plus harmonieux.\r\n\r\n10:12:07:05  10:12:11:05\r\n  -Autre crit\u00e8re: les visages \r\n tr\u00e8s f\u00e9minins pour les femmes.\r\n\r\n10:12:11:10  10:12:14:00\r\n -Je les rencontre pas derri\u00e8re ?\r\n\r\n10:12:14:05  10:12:16:18\r\n-Et tr\u00e8s masculins pour les hommes.\r\n\r\n10:12:16:23  10:12:18:11\r\n{\\an3}                   -Je trouve que...\r\n\r\n10:12:18:15  10:12:20:22\r\n{\\an3}     C'est peut-\u00eatre un peu m\u00e9chant.\r\n\r\n10:12:21:03  10:12:24:15\r\n{\\an3}                 Je trouve qu'elle a\r\n           un visage assez masculin.\r\n\r\n10:12:24:20  10:12:27:20\r\n{\\an3}Ouais, elle a des traits qui sont...\r\n\r\n10:12:28:01  10:12:31:04\r\n{\\an3}                        Qui pour moi\r\n       apparaissent comme masculins.\r\n\r\n10:12:31:09  10:12:33:15\r\n-Un dernier crit\u00e8re: le contraste\r\n\r\n10:12:33:20  10:12:37:11\r\n{\\an3}        entre les parties du visage,\r\n            surtout chez les femmes.\r\n\r\n10:12:37:15  10:12:40:22\r\n{\\an3}            Ca expliquerait pourquoi\r\n                elles se maquillent.\r\n\r\n10:12:41:03  10:12:46:19\r\nLe contraste au niveau des yeux et \r\nde la bouche augmente les jugements\r\n\r\n10:12:47:00  10:12:49:18\r\n         d'attractivit\u00e9\r\n    des hommes h\u00e9t\u00e9rosexuels.\r\n\r\n10:12:49:23  10:12:54:04\r\n -Des recherches ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es \r\n sur l'importance de la sym\u00e9trie\r\n\r\n10:12:54:09  10:12:56:13\r\n et des traits plut\u00f4t masculins\r\n\r\n10:12:56:18  10:12:58:10\r\n          ou f\u00e9minins.\r\n\r\n10:12:58:14  10:13:02:11\r\n   A l'Universit\u00e9 de Glasgow,\r\n   Benedict Jones s'int\u00e9resse\r\n\r\n10:13:02:16  10:13:05:09\r\n        \u00e0 ces questions\r\n     depuis plus de 15 ans.\r\n\r\n10:13:05:13  10:13:08:08\r\n          Il a \u00e9labor\u00e9\r\n    un programme informatique\r\n\r\n10:13:08:12  10:13:11:11\r\n    qui permet de travailler\r\n       sur ces variables.\r\n\r\n10:13:11:15  10:13:14:21\r\n-Tous les visages sont asym\u00e9triques.\r\n\r\n10:13:15:02  10:13:17:14\r\n{\\an1}Et en utilisant un ordinateur,\r\n\r\n10:13:17:19  10:13:21:19\r\n{\\an1}on peut rendre un visage\r\nparfaitement sym\u00e9trique.\r\n\r\n10:13:22:00  10:13:26:02\r\n{\\an1}En r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale,\r\nles gens pr\u00e9f\u00e8rent sensiblement\r\n\r\n10:13:26:07  10:13:30:01\r\n{\\an1}le visage sym\u00e9trique\r\npar rapport \u00e0 l'original.\r\n\r\n10:13:30:06  10:13:32:20\r\n{\\an1}L'effet reste n\u00e9anmoins minime.\r\n\r\n10:13:33:01  10:13:36:04\r\n   Mais si on prend un visage\r\n\r\n10:13:36:09  10:13:39:21\r\n        et qu'on exag\u00e8re\r\n\r\n10:13:40:02  10:13:41:19\r\n    son asym\u00e9trie naturelle,\r\n\r\n10:13:42:00  10:13:45:14\r\n         qu'on le rend\r\n    encore moins sym\u00e9trique,\r\n\r\n10:13:45:19  10:13:50:07\r\n        ce visage devient\r\n  tr\u00e8s rapidement peu attirant.\r\n\r\n10:13:50:11  10:13:52:00\r\n{\\an1}Il n'est pas juste\r\n\r\n10:13:52:05  10:13:55:18\r\n{\\an1}de dire que les visages\r\nsym\u00e9triques sont attractifs.\r\n\r\n10:13:55:23  10:13:57:22\r\n{\\an1}Ce serait plus juste de dire\r\n\r\n10:13:58:03  10:14:01:06\r\n{\\an1}que les visages asym\u00e9triques\r\nsont repoussants.\r\n\r\n10:14:01:11  10:14:04:11\r\n-Ce programme permet d'accentuer\r\n\r\n10:14:04:16  10:14:07:16\r\nles traits f\u00e9minins ou masculins.\r\n\r\n10:14:09:03  10:14:13:11\r\n -La plupart des gens pr\u00e9f\u00e8rent\r\n  un visage de femme f\u00e9minis\u00e9\r\n\r\n10:14:13:15  10:14:15:21\r\n    par rapport \u00e0 l'original.\r\n\r\n10:14:16:02  10:14:19:04\r\n{\\an1}Si vous masculinisez\r\nun visage de femme,\r\n\r\n10:14:19:09  10:14:21:19\r\n{\\an1}qui devient beaucoup plus viril,\r\n\r\n10:14:22:00  10:14:25:15\r\n          la cons\u00e9quence\r\nest qu'il devient moins attractif.\r\n\r\n10:14:25:20  10:14:30:12\r\nMais en ce qui concerne le visage\r\n  d'homme, c'est moins \u00e9vident.\r\n\r\n10:14:30:17  10:14:33:11\r\n{\\an3}                     Ce qui a chang\u00e9\r\n\r\n10:14:33:15  10:14:36:14\r\n{\\an3}            dans notre connaissance,\r\n\r\n10:14:36:19  10:14:41:04\r\n{\\an3}    c'est qu'aujourd'hui on sait que\r\n    ces crit\u00e8res ont un effet minime\r\n\r\n10:14:41:09  10:14:44:16\r\n{\\an3}            par rapport \u00e0 la qualit\u00e9\r\n             de la peau ou le poids.\r\n\r\n10:14:44:21  10:14:47:11\r\n{\\an3}                    Nous sommes bons\r\n               \u00e0 juger sur un visage\r\n\r\n10:14:47:16  10:14:50:10\r\n{\\an3}                      si la personne\r\n             est en surpoids ou non.\r\n\r\n10:14:50:14  10:14:53:13\r\n          Ces crit\u00e8res\r\n    sont bien plus importants\r\n\r\n10:14:53:18  10:14:56:18\r\n        que ceux \u00e9tudi\u00e9s\r\n    ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n10:14:56:23  10:14:58:19\r\n{\\an3}              -Il a le visage terne.\r\n\r\n10:14:59:00  10:15:03:16\r\n{\\an3}             -On voit sur sa bouille\r\n   qu'il est l\u00e9g\u00e8rement en surpoids.\r\n\r\n10:15:03:21  10:15:07:00\r\n{\\an3}   M\u00eame si c'est pas catastrophique.\r\n\r\n10:15:07:05  10:15:11:05\r\n{\\an1}-Je pense qu'il a le corps\r\nqui va avec le visage.\r\n\r\n10:15:11:10  10:15:13:08\r\n{\\an1}Il doit \u00eatre baraqu\u00e9.\r\n\r\n10:15:13:12  10:15:18:20\r\n-Ce qui a surpris les chercheurs,\r\n c'est que ces canons de beaut\u00e9\r\n\r\n10:15:19:01  10:15:22:11\r\nsont aussi partag\u00e9s par les enfants.\r\n\r\n10:15:22:16  10:15:27:09\r\nTr\u00e8s jeunes, ils classent les photos\r\n    comme les grandes personnes.\r\n\r\n10:15:27:13  10:15:32:06\r\n  M\u00eame si les arguments \u00e9voqu\u00e9s\r\n     sont plus fantaisistes.\r\n\r\n10:15:32:11  10:15:36:18\r\n{\\an1}-Pourquoi le premier\r\nc'est le plus beau d'apr\u00e8s toi ?\r\n\r\n10:15:36:23  10:15:38:13\r\n{\\an3}                       -Parce que...\r\n\r\n10:15:38:18  10:15:41:08\r\n{\\an3}  Ses l\u00e8vres, elles sont pas pli\u00e9es.\r\n\r\n10:15:41:12  10:15:45:00\r\n-J'ai pas compris.\r\n         -Ses l\u00e8vres sont pas pli\u00e9es.\r\n\r\n10:15:45:05  10:15:47:13\r\n{\\an1}-Les l\u00e8vres sont pas pli\u00e9es...\r\n\r\n10:15:47:18  10:15:50:08\r\n{\\an1}-Parce qu'elle a des yeux bleus.\r\n\r\n10:15:50:12  10:15:54:00\r\n{\\an1}-Parce qu'elle a des beaux cheveux.\r\n\r\n10:15:54:05  10:15:57:09\r\n{\\an3}                      -Parce qu'il a\r\n     les cheveux courts avec du gel.\r\n\r\n10:15:57:13  10:15:59:06\r\n{\\an1}-C'est mieux avec\r\n\r\n10:15:59:11  10:16:00:20\r\n{\\an1}ou sans cheveux ?\r\n\r\n10:16:01:01  10:16:02:10\r\n                -Avec.\r\n\r\n10:16:02:14  10:16:04:00\r\n{\\an1}-Pourquoi ?\r\n\r\n10:16:04:05  10:16:08:02\r\n       -Parce que \u00e7a nous fait\r\n     comme des petits parapluies.\r\n\r\n10:16:09:22  10:16:13:01\r\n     -A partir de quel \u00e2ge \r\n     un enfant int\u00e8gre-t-il\r\n\r\n10:16:13:06  10:16:15:12\r\n   les crit\u00e8res des adultes ?\r\n\r\n10:16:15:17  10:16:19:00\r\n   A quel moment reconna\u00eet-il\r\n        un beau visage ?\r\n\r\n10:16:19:05  10:16:22:11\r\n         Des chercheurs\r\n   de l'Universit\u00e9 de Grenoble\r\n\r\n10:16:22:15  10:16:25:08\r\ntravaillent avec de jeunes enfants\r\n\r\n10:16:25:12  10:16:28:21\r\n       dans un laboratoire\r\n       qui leur est d\u00e9di\u00e9.\r\n\r\n10:16:29:02  10:16:31:04\r\n{\\an3}                    -Pour d\u00e9terminer\r\n\r\n10:16:31:09  10:16:33:21\r\n{\\an3}                si un enfant pr\u00e9f\u00e8re\r\n\r\n10:16:34:02  10:16:38:06\r\n{\\an3}     un visage, on en pr\u00e9sente deux:\r\n      l'un attractif, l'autre moins.\r\n\r\n10:16:38:11  10:16:43:04\r\nEt on va regarder combien de temps\r\n l'enfant regarde chaque visage.\r\n\r\n10:16:43:09  10:16:44:19\r\n         Et les enfants\r\n\r\n10:16:45:00  10:16:48:22\r\n    regardent plus longtemps\r\n    les visages attractifs.\r\n\r\n10:16:49:03  10:16:53:20\r\nOn en d\u00e9duit qu'ils sont attir\u00e9s\r\n      par ces visages-l\u00e0.\r\n\r\n10:16:54:01  10:16:59:01\r\n D\u00e8s la premi\u00e8re semaine de vie,\r\n  les enfants ont des crit\u00e8res,\r\n\r\n10:16:59:06  10:17:01:21\r\n         pas de beaut\u00e9,\r\n     mais jugent les visages\r\n\r\n10:17:02:02  10:17:05:03\r\n        et les ordonnent\r\n     d'une certaine mani\u00e8re.\r\n\r\n10:17:05:08  10:17:08:10\r\n-Les \u00e9tudes sur les jeunes enfants\r\n            ont permis\r\n\r\n10:17:08:14  10:17:11:06\r\n         de d\u00e9terminer\r\n    un autre facteur capital\r\n\r\n10:17:11:11  10:17:13:20\r\npour comprendre ce qui nous pousse\r\n\r\n10:17:14:01  10:17:15:23\r\n    \u00e0 trouver un visage beau.\r\n\r\n10:17:16:04  10:17:18:07\r\n  Les faci\u00e8s les plus familiers\r\n\r\n10:17:18:11  10:17:21:11\r\nsont ceux qui nous plaisent le plus.\r\n\r\n10:17:21:16  10:17:23:08\r\n       -Le fait qu'on soit\r\n\r\n10:17:23:12  10:17:27:13\r\n{\\an3}  tous attir\u00e9s par les m\u00eames visages\r\n          vient du fait qu'on aurait\r\n\r\n10:17:27:18  10:17:31:08\r\n{\\an3}  une repr\u00e9sentation dans le cerveau\r\n                 de tous les visages\r\n\r\n10:17:31:12  10:17:33:12\r\n{\\an3}         qu'on a vus dans notre vie.\r\n\r\n10:17:33:17  10:17:37:08\r\n       On fait une moyenne\r\n qu'on appellerait un prototype.\r\n\r\n10:17:37:12  10:17:40:10\r\n      Et tous les visages \r\n      qui s'en rapprochent\r\n\r\n10:17:40:14  10:17:44:17\r\n sont consid\u00e9r\u00e9s plus attractifs\r\n   que les visages atypiques.\r\n\r\n10:17:44:22  10:17:47:14\r\n        -Un point de vue\r\n      partag\u00e9 par B.Jones,\r\n\r\n10:17:47:19  10:17:49:20\r\n   m\u00eame si ce dernier nuance.\r\n\r\n10:17:50:01  10:17:53:16\r\n          -G\u00e9n\u00e9ralement,\r\nles visages moyens sont attirants.\r\n\r\n10:17:53:21  10:17:56:12\r\nMais ce qui complique les choses,\r\n\r\n10:17:56:17  10:17:59:19\r\n      c'est que les visages\r\n       les plus attirants\r\n\r\n10:18:00:00  10:18:03:12\r\n{\\an3}                 ne sont pas du tout\r\n                    dans la moyenne.\r\n\r\n10:18:03:17  10:18:06:21\r\n{\\an3}                     Les gens connus\r\n                    pour \u00eatre beaux,\r\n\r\n10:18:07:02  10:18:12:11\r\n{\\an3}comme Angelina Jolie, ce qui les rend\r\n    beaux, c'est qu'ils sont uniques.\r\n\r\n10:18:12:16  10:18:14:18\r\n{\\an3}           Ils ont l'air diff\u00e9rents.\r\n\r\n10:18:14:23  10:18:19:13\r\n   Si vous faites ressembler\r\n A.Jolie \u00e0 une femme de la rue,\r\n\r\n10:18:19:18  10:18:22:16\r\nvous la rendrez moins attirante.\r\n\r\n10:18:22:21  10:18:26:23\r\n{\\an3}           La moyenne est attirante,\r\n   mais les gens les plus s\u00e9duisants\r\n\r\n10:18:27:04  10:18:29:21\r\n{\\an3}                           sont ceux\r\n      qui se distinguent des autres.\r\n\r\n10:18:30:02  10:18:33:22\r\n       -On peut se demander\r\nquels sont les m\u00e9canismes c\u00e9r\u00e9braux\r\n\r\n10:18:34:03  10:18:37:04\r\n           impliqu\u00e9s\r\n lors d'un jugement esth\u00e9tique.\r\n\r\n10:18:37:09  10:18:41:12\r\n    Que se passe-t-il lorsque\r\n nous sommes face \u00e0 une personne\r\n\r\n10:18:41:17  10:18:43:20\r\n    que nous trouvons belle ?\r\n\r\n10:18:44:01  10:18:47:05\r\n           -Deux r\u00e9seaux sont activ\u00e9s\r\n                     dans le cerveau:\r\n\r\n10:18:47:10  10:18:50:11\r\n{\\an3}                    l'un est associ\u00e9\r\n             aux \u00e9motions positives,\r\n\r\n10:18:50:15  10:18:54:11\r\n  c'est le cortex orbitofrontal\r\n     dans sa partie m\u00e9diale,\r\n\r\n10:18:54:16  10:18:57:14\r\n     l'amygdale, importante\r\n       pour les \u00e9motions\r\n\r\n10:18:57:19  10:19:02:11\r\n{\\an3}      et notamment pour la d\u00e9tection\r\n    de stimuli pertinents pour nous.\r\n\r\n10:19:02:16  10:19:07:09\r\n{\\an3}Des individus particuli\u00e8rement beaux\r\n           vont activer cette r\u00e9gion\r\n\r\n10:19:07:13  10:19:11:04\r\n{\\an3}                 comme des individus\r\n             particuli\u00e8rement laids.\r\n\r\n10:19:11:09  10:19:14:13\r\n{\\an3}         On trouve ces deux extr\u00eames\r\n                    pour l'amygdale.\r\n\r\n10:19:14:18  10:19:18:00\r\n   Le striatum est une r\u00e9gion\r\n       tr\u00e8s int\u00e9ressante\r\n\r\n10:19:18:05  10:19:21:17\r\n   par rapport \u00e0 la d\u00e9tection\r\n     des stimuli positifs.\r\n\r\n10:19:21:22  10:19:25:06\r\n   C'est une r\u00e9gion impliqu\u00e9e\r\n      dans la r\u00e9compense,\r\n\r\n10:19:25:11  10:19:30:04\r\nqui est le type de stimuli qui va \r\nd\u00e9clencher des \u00e9motions positives,\r\n\r\n10:19:30:09  10:19:33:01\r\n         pour lesquelles\r\n      on voudra s'approcher\r\n\r\n10:19:33:06  10:19:35:06\r\n  pour consommer la r\u00e9compense,\r\n\r\n10:19:35:11  10:19:40:12\r\n{\\an3}qui d\u00e9clenche des r\u00e9actions positives\r\n     et qui renforce l'apprentissage.\r\n\r\n10:19:40:17  10:19:44:15\r\n{\\an3}          On aura plus de motivation\r\n          pour avoir ces stimuli-l\u00e0.\r\n\r\n10:19:44:20  10:19:47:22\r\n         -Nous sommes donc\r\n     tr\u00e8s efficaces et rapides\r\n\r\n10:19:48:03  10:19:50:20\r\n         lorsqu'il s'agit\r\n      de porter un jugement.\r\n\r\n10:19:51:01  10:19:55:10\r\n    La beaut\u00e9 serait une sorte\r\n de r\u00e9compense pour notre cerveau.\r\n\r\n10:19:55:14  10:19:59:19\r\n    Pas \u00e9tonnant qu'on pr\u00e9f\u00e8re\r\n  s'entourer de belles personnes\r\n\r\n10:20:00:00  10:20:04:19\r\n et que notre comportement change \r\nen fonction de notre interlocuteur.\r\n\r\n10:20:05:00  10:20:08:00\r\n        On est plus sympa\r\n     avec une belle personne.\r\n\r\n10:20:08:05  10:20:10:11\r\n -Les plus beaux le savent-ils ?\r\n\r\n10:20:10:15  10:20:13:20\r\n On est plus galant et pr\u00e9venant\r\n          lorsqu'on est\r\n\r\n10:20:14:01  10:20:16:17\r\n sensible au charme de l'autre.\r\n\r\n10:20:16:22  10:20:19:23\r\n  Avoir une plastique avenante,\r\n\r\n10:20:20:04  10:20:24:03\r\n   c'est b\u00e9n\u00e9ficier de 1'000\r\n petits avantages au quotidien.\r\n\r\n10:20:24:08  10:20:28:09\r\n  -Du soir au matin, vous \u00eates \r\n  en contact avec des personnes\r\n\r\n10:20:28:13  10:20:31:11\r\n{\\an3}           \u00e0 qui vous allez demander\r\n\r\n10:20:31:15  10:20:34:04\r\n{\\an3}                 de petits services,\r\n\r\n10:20:34:09  10:20:38:06\r\n{\\an3}              qui vont vous \u00e9valuer,\r\n     avec qui vous allez travailler.\r\n\r\n10:20:38:11  10:20:44:11\r\nEt si vous \u00eates une belle personne,\r\n on va \u00eatre plus sympa avec vous.\r\n\r\n10:20:44:15  10:20:47:04\r\n On va vous rendre des services,\r\n\r\n10:20:47:09  10:20:50:12\r\n      on va d'un seul coup \r\n      \u00eatre g\u00e9n\u00e9reux, sympa.\r\n\r\n10:20:50:17  10:20:54:03\r\n{\\an3}             Il y a deux ph\u00e9nom\u00e8nes:\r\n              une prime \u00e0 la beaut\u00e9,\r\n\r\n10:20:54:08  10:20:56:07\r\n{\\an3}           et une d\u00e9cote de laideur,\r\n\r\n10:20:56:11  10:21:00:04\r\n{\\an3}              c'est-\u00e0-dire une perte\r\n              tout aussi importante,\r\n\r\n10:21:00:09  10:21:04:20\r\n{\\an3}       parce que vous \u00eates consid\u00e9r\u00e9\r\n       \u00e0 un moment donn\u00e9 comme laid.\r\n\r\n10:21:05:01  10:21:08:11\r\n     -Le monde professionnel\r\n    n'\u00e9chappe pas \u00e0 la r\u00e8gle.\r\n\r\n10:21:08:15  10:21:13:03\r\n Au bureau, avoir un joli minois \r\nest une comp\u00e9tence suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n10:21:13:08  10:21:14:18\r\n       Il y a l'embauche.\r\n\r\n10:21:14:23  10:21:19:00\r\n     Certains scientifiques\r\npensent qu'avant le moindre mot,\r\n\r\n10:21:19:05  10:21:21:11\r\n le sort du candidat est scell\u00e9.\r\n\r\n10:21:21:16  10:21:25:17\r\n L'impact qu'on a sur quelqu'un\r\n  d\u00e9pendrait \u00e0 55 % du visage,\r\n\r\n10:21:25:22  10:21:29:14\r\n        \u00e0 35 % de la voix,\r\net seulement \u00e0 7 % de ce qu'on dit.\r\n\r\n10:21:29:19  10:21:33:17\r\n      Une \u00e9tude am\u00e9ricaine\r\na d\u00e9montr\u00e9 que les beaux salari\u00e9s\r\n\r\n10:21:33:22  10:21:36:05\r\n  gagneraient 8 \u00e0 12 % de plus.\r\n\r\n10:21:36:10  10:21:39:12\r\n      Etre beau au boulot, \r\n      \u00e7a aide, et comment !\r\n\r\n10:21:39:17  10:21:44:18\r\n{\\an3} -Il y a une hypocrisie consid\u00e9rable\r\n   \u00e0 dire aux gens \"soyez naturels\",\r\n\r\n10:21:44:23  10:21:48:01\r\n                     par exemple \r\n       dans un entretien d'embauche.\r\n\r\n10:21:48:06  10:21:52:19\r\n{\\an3}   C'est m\u00eame grave de dire aux gens\r\n       qu'ils doivent \u00eatre naturels.\r\n\r\n10:21:53:00  10:21:56:23\r\n{\\an3}              Alors que bien entendu\r\n      tout \u00e7a est une mise en sc\u00e8ne,\r\n\r\n10:21:57:04  10:22:02:07\r\n{\\an3}         et qu'en r\u00e9alit\u00e9 les gens se\r\nd\u00e9guisent pour sortir le samedi soir,\r\n\r\n10:22:02:11  10:22:05:13\r\n        ils se d\u00e9guisent\r\n  pour un entretien d'embauche.\r\n\r\n10:22:05:18  10:22:07:01\r\n        C'est du th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n10:22:07:06  10:22:09:01\r\n   Ils essaient de s'embellir.\r\n\r\n10:22:09:06  10:22:11:19\r\n                   Dire que tout \u00e7a\r\n                 n'a pas d'importance\r\n\r\n10:22:12:00  10:22:14:15\r\n{\\an3}et qu'une femme pourrait se dispenser\r\n\r\n10:22:14:20  10:22:18:23\r\n{\\an3}     d'\u00eatre maquill\u00e9e \u00e0 un entretien\r\n        d'embauche, c'est une farce.\r\n\r\n10:22:19:04  10:22:22:03\r\n-L'importance du physique au boulot,\r\n\r\n10:22:22:08  10:22:25:09\r\n   F.Foresti l'a bien saisie.\r\n\r\n10:22:25:13  10:22:27:01\r\n-Quand les employeurs\r\n\r\n10:22:27:06  10:22:31:15\r\n    me voient, ils me disent:\r\n \"Vous avez trop un beau cursus.\"\r\n\r\n10:22:31:20  10:22:34:18\r\n   \"Vous avez trop\r\ndes belles formations.\"\r\n\r\n10:22:34:23  10:22:38:12\r\n          \"Et j'ai envie\r\n  de vous prendre tout de suite.\"\r\n\r\n10:22:38:17  10:22:41:23\r\n       Lors d'un entretien,\r\n       il faut \u00eatre bonne.\r\n\r\n10:22:42:04  10:22:45:18\r\n     Comme moi, je veux dire,\r\n       dans ce qu'on fait.\r\n\r\n10:22:45:23  10:22:47:07\r\n            Il faut...\r\n\r\n10:22:47:11  10:22:48:20\r\n{\\an3}                          -Ca suffit\r\n\r\n10:22:49:01  10:22:50:03\r\n{\\an3}                      d'\u00eatre bonne ?\r\n\r\n10:22:50:08  10:22:54:21\r\n-Bien s\u00fbr, mais il faut \u00e9galement\r\n   avoir de la conversation.\r\n\r\n10:22:55:02  10:22:58:20\r\n    Un bonjour en arrivant, \r\n    un au revoir en partant.\r\n\r\n10:22:59:01  10:23:01:02\r\n{\\an1}Etre une postiche,\r\n\u00e7a suffit pas.\r\n\r\n10:23:01:07  10:23:03:04\r\n     C'est le string minimum.\r\n\r\n10:23:03:09  10:23:05:09\r\n    Il faut savoir s'exprimer.\r\n\r\n10:23:05:13  10:23:07:21\r\n  -Avoir la gueule de l'emploi,\r\n\r\n10:23:08:02  10:23:10:04\r\n{\\an3}       c'est important \u00e0 l'embauche.\r\n\r\n10:23:10:09  10:23:13:02\r\n{\\an3}           Mais le plus int\u00e9ressant,\r\n\r\n10:23:13:07  10:23:15:18\r\n{\\an3}                  c'est de remarquer\r\n\r\n10:23:15:23  10:23:17:19\r\n{\\an3}         que \u00e7a se poursuit ensuite.\r\n\r\n10:23:18:00  10:23:21:15\r\n{\\an3}             Parce que vos relations\r\n     avec vos chefs et vos coll\u00e8gues\r\n\r\n10:23:21:20  10:23:24:05\r\n{\\an3}   ont des chances d'\u00eatre meilleures\r\n\r\n10:23:24:10  10:23:27:00\r\n{\\an3}          s'ils ne vous trouvent pas\r\n                         repoussant.\r\n\r\n10:23:27:05  10:23:29:19\r\n La beaut\u00e9, \u00e7a vaut de l'argent.\r\n\r\n10:23:30:00  10:23:32:09\r\n   Des dollars, ou des euros.\r\n\r\n10:23:32:13  10:23:34:09\r\n       Parce qu'il suffit\r\n\r\n10:23:34:13  10:23:36:09\r\n{\\an3}              d'avoir un beau visage\r\n\r\n10:23:36:13  10:23:40:02\r\n{\\an3}                  pour que \u00e7a vaille\r\n     deux ann\u00e9es d'\u00e9tude en moyenne.\r\n\r\n10:23:40:07  10:23:42:09\r\n{\\an3}        Et l'inverse est vrai aussi.\r\n\r\n10:23:42:13  10:23:46:02\r\n{\\an3}              Si vous avez un visage\r\n         consid\u00e9r\u00e9 comme moins beau,\r\n\r\n10:23:46:07  10:23:48:07\r\n{\\an3}            vous perdez de l'argent.\r\n\r\n10:23:48:11  10:23:52:08\r\n{\\an3}     Votre salaire et votre carri\u00e8re\r\n                seront plus faibles.\r\n\r\n10:23:52:12  10:23:58:20\r\n-La notion de \"\u00e0 la t\u00eate du client\"\r\nest plus r\u00e9pandue qu'on ne le croit.\r\n\r\n10:23:59:01  10:24:02:04\r\n   Lors d'une \u00e9tude am\u00e9ricaine\r\n        des ann\u00e9es 1970,\r\n\r\n10:24:02:09  10:24:05:11\r\n         les chercheurs\r\n  ont demand\u00e9 \u00e0 des \u00e9valuateurs\r\n\r\n10:24:05:15  10:24:08:03\r\n      de noter les devoirs\r\n         d'\u00e9tudiantes.\r\n\r\n10:24:08:08  10:24:11:19\r\n Les copies sont parfois bonnes,\r\n       parfois mauvaises.\r\n\r\n10:24:12:00  10:24:14:20\r\n       Dans certains cas,\r\n      une photo est jointe\r\n\r\n10:24:15:01  10:24:18:13\r\n    qui montre une \u00e9tudiante \r\n   tant\u00f4t belle, tant\u00f4t laide.\r\n\r\n10:24:18:18  10:24:21:07\r\nDans d'autres cas, les \u00e9valuateurs\r\n\r\n10:24:21:11  10:24:23:17\r\n   ne disposent pas de photos.\r\n\r\n10:24:23:22  10:24:26:08\r\n  Les r\u00e9sultats sont \u00e9loquents.\r\n\r\n10:24:26:12  10:24:29:04\r\n  Quand il n'y a pas de photo,\r\n\r\n10:24:29:09  10:24:33:20\r\n      le bon devoir re\u00e7oit\r\n   une moyenne de 6,6 sur 10.\r\n\r\n10:24:34:01  10:24:36:15\r\n Le mauvais obtient 4,7 sur 10.\r\n\r\n10:24:36:20  10:24:40:14\r\n         Quand la photo\r\nd'une belle \u00e9tudiante est jointe,\r\n\r\n10:24:40:19  10:24:44:11\r\n  la note de la copie m\u00e9diocre\r\n        augmente \u00e0 5,2.\r\n\r\n10:24:44:16  10:24:46:16\r\n    Si l'\u00e9tudiante est laide,\r\n\r\n10:24:46:21  10:24:50:17\r\n  un bon devoir n'obtient plus\r\n    que 5,9 au lieu de 6,6.\r\n\r\n10:24:50:22  10:24:55:05\r\n      Si l'\u00e9tudiante laide\r\n  a r\u00e9alis\u00e9 un mauvais devoir,\r\n\r\n10:24:55:10  10:25:00:05\r\n    la sanction est brutale:\r\n  son devoir est d\u00e9valu\u00e9 \u00e0 2,7.\r\n\r\n10:25:03:08  10:25:05:01\r\n      -Pour cette personne,\r\n\r\n10:25:05:06  10:25:08:22\r\nil y a une sorte de double peine,\r\n          une punition.\r\n\r\n10:25:09:03  10:25:10:14\r\n         Autrement dit,\r\n\r\n10:25:10:19  10:25:13:11\r\n{\\an3}         quand vous \u00eates moins beau,\r\n\r\n10:25:13:15  10:25:18:21\r\n{\\an3}        vous payez tr\u00e8s cher le fait\r\n         de mal r\u00e9ussir dans la vie,\r\n\r\n10:25:19:02  10:25:22:12\r\n{\\an3}parce qu'on ne vous le pardonne pas.\r\n\r\n10:25:28:04  10:25:30:03\r\n  -Pour les jolies frimousses,\r\n\r\n10:25:30:08  10:25:34:05\r\n     le traitement de faveur\r\ncommence \u00e0 l'\u00e9cole primaire d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n10:25:34:10  10:25:38:01\r\n      Une \u00e9tude am\u00e9ricaine\r\na d\u00e9montr\u00e9 qu'une b\u00eatise commise\r\n\r\n10:25:38:06  10:25:43:00\r\npar un enfant mignon ou un laideron\r\nn'aura pas les m\u00eames cons\u00e9quences.\r\n\r\n10:25:43:05  10:25:47:09\r\nNous avons reproduit l'exp\u00e9rience\r\n   avec de futurs enseignants,\r\n\r\n10:25:47:13  10:25:51:05\r\n \u00e9tudiants \u00e0 l'Ecole p\u00e9dagogique\r\n      de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n10:25:51:10  10:25:55:16\r\nNous leur avons demand\u00e9 de prendre\r\n   connaissance d'une histoire\r\n\r\n10:25:55:21  10:25:58:17\r\n     dans laquelle un enfant\r\n        commet une faute.\r\n\r\n10:25:58:22  10:26:01:21\r\n          -Aujourd'hui,\r\n    c'est vous qui allez lire\r\n\r\n10:26:02:02  10:26:05:00\r\n     le texte qui se trouve\r\n       dans l'enveloppe.\r\n\r\n10:26:12:23  10:26:15:21\r\n-\"Les enfants sont \u00e0 la r\u00e9cr\u00e9ation.\"\r\n\r\n10:26:16:02  10:26:19:17\r\n   \"Ils jouent \u00e0 se poursuivre\r\n        et \u00e0 s'attraper.\"\r\n\r\n10:26:19:22  10:26:23:05\r\n      \"Dans la bousculade,\r\nune fillette perd ses lunettes.\"\r\n\r\n10:26:23:10  10:26:26:12\r\n \"Un gar\u00e7on attrape les lunettes\r\n          et les cache\r\n\r\n10:26:26:17  10:26:28:09\r\n        dans un buisson.\"\r\n\r\n10:26:28:13  10:26:31:21\r\n   \"A la fin de la r\u00e9cr\u00e9ation,\r\n            il refuse\r\n\r\n10:26:32:02  10:26:35:04\r\n     de ramener les lunettes\r\n         \u00e0 sa camarade.\"\r\n\r\n10:26:39:23  10:26:43:11\r\n     -Les \u00e9tudiants ignorent\r\n    que la moiti\u00e9 d'entre eux\r\n\r\n10:26:43:15  10:26:46:22\r\n        ont re\u00e7u le texte\r\navec la photo d'un enfant mignon,\r\n\r\n10:26:47:03  10:26:50:04\r\n      et que l'autre moiti\u00e9\r\n         a lu l'histoire\r\n\r\n10:26:50:09  10:26:54:06\r\n    accompagn\u00e9e par l'image \r\n   d'un enfant peu s\u00e9duisant.\r\n\r\n10:26:54:11  10:26:55:15\r\n{\\an3}                     -La m\u00eame faute,\r\n\r\n10:26:55:20  10:26:58:00\r\n{\\an3}              commise par un enfant,\r\n\r\n10:26:58:05  10:27:00:16\r\n{\\an3}           est jug\u00e9e plus s\u00e9v\u00e8rement\r\n\r\n10:27:00:21  10:27:02:17\r\n{\\an3}        si l'enfant est disgracieux.\r\n\r\n10:27:02:22  10:27:06:00\r\n{\\an3}             Et de fa\u00e7on plus l\u00e9g\u00e8re\r\n             si l'enfant est mignon.\r\n\r\n10:27:06:05  10:27:12:00\r\n    \"Bon, il a commis une faute,\r\nmais comme il est gentil d'habitude,\r\n\r\n10:27:12:05  10:27:14:03\r\n   \u00e7a ne se reproduira plus.\"\r\n\r\n10:27:14:08  10:27:15:16\r\n         Et cette \u00e9tude,\r\n\r\n10:27:15:21  10:27:18:16\r\n         men\u00e9e par Dion,\r\n      Berscheid et Walster,\r\n\r\n10:27:18:21  10:27:22:19\r\n         a montr\u00e9 aussi\r\n    que quand c'est un enfant\r\n\r\n10:27:23:00  10:27:27:09\r\n  avec un physique disgracieux,\r\n non seulement on le punit plus,\r\n\r\n10:27:27:13  10:27:32:19\r\n{\\an3}     mais on pense qu'il r\u00e9cidivera,\r\n    que ce qu'il a, c'est chronique,\r\n\r\n10:27:33:00  10:27:36:02\r\n{\\an3}                  que \u00e7a fait partie\r\n                 de sa personnalit\u00e9.\r\n\r\n10:27:36:07  10:27:39:14\r\n{\\an3}            Alors que le bel enfant,\r\n                   on lui pardonnera\r\n\r\n10:27:39:19  10:27:43:08\r\n{\\an3}          parce que c'est le hasard,\r\n                 c'est exceptionnel.\r\n\r\n10:27:43:12  10:27:46:02\r\n{\\an1}-Je le vois comme un enfant joueur,\r\n\r\n10:27:46:07  10:27:50:06\r\n{\\an1}qui veut attirer l'attention\r\nmais sans faire de mal.\r\n\r\n10:27:50:11  10:27:54:16\r\n{\\an1}-Je ne pense pas\r\nque le fait de cacher ces lunettes,\r\n\r\n10:27:54:21  10:27:58:03\r\n{\\an1}ce soit vraiment\r\nune mauvaise intention.\r\n\r\n10:27:58:08  10:28:02:07\r\n      -Je pense\r\nque c'est plut\u00f4t exceptionnel.\r\n\r\n10:28:02:11  10:28:05:04\r\n{\\an1}Je pensais plut\u00f4t que cet enfant\r\n\r\n10:28:05:09  10:28:08:21\r\n  avait fait \u00e7a\r\npour s'amuser, sur le moment.\r\n\r\n10:28:09:02  10:28:12:19\r\n        -Le groupe influenc\u00e9\r\npar la photo de l'enfant disgracieux\r\n\r\n10:28:13:00  10:28:16:11\r\n       se montre plus dur\r\n    en d\u00e9crivant le coupable.\r\n\r\n10:28:16:15  10:28:19:11\r\n    Des mots comme \"jaloux\",\r\n        \"\u00e9gocentrique\",\r\n\r\n10:28:19:15  10:28:22:03\r\nou \"mal dans sa peau\" sont utilis\u00e9s.\r\n\r\n10:28:22:08  10:28:26:15\r\nSurtout, nos sp\u00e9cimens supposent\r\nque ce n'est pas un acte isol\u00e9.\r\n\r\n10:28:26:20  10:28:31:21\r\n{\\an1}-Je pense que ce type de comportement\r\nest susceptible d'appartenir\r\n\r\n10:28:32:02  10:28:36:02\r\n{\\an1}\u00e0 une multitude d'autres \r\ncomportements \u00e0 probl\u00e8me,\r\n\r\n10:28:36:07  10:28:41:21\r\n{\\an1}que ce soit avec d'autres camarades,\r\nou peut-\u00eatre aussi avec l'enseignant.\r\n\r\n10:28:42:02  10:28:44:11\r\n{\\an1}-S'il cherchait de l'attention,\r\n\r\n10:28:44:16  10:28:49:09\r\n{\\an1}s\u00fbrement qu'il devait d\u00e9j\u00e0 faire\r\ndes choses pour se faire remarquer.\r\n\r\n10:28:49:13  10:28:52:22\r\n{\\an1}Peut-\u00eatre qu'il avait d\u00e9j\u00e0 fait\r\nce genre de chose.\r\n\r\n10:28:53:03  10:28:55:05\r\n{\\an1}-On sait pas l'\u00e2ge de l'enfant,\r\n\r\n10:28:55:10  10:28:58:09\r\n  mais \u00e0 mon avis,\r\nc'est pas la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n10:28:58:13  10:29:01:06\r\n   -Est-ce que, \u00e0 l'\u00e9cole ici,\r\n\r\n10:29:01:11  10:29:04:03\r\no\u00f9 on forme des futurs enseignants,\r\n\r\n10:29:04:08  10:29:06:18\r\n        on est conscient\r\n      de ces st\u00e9r\u00e9otypes ?\r\n\r\n10:29:06:23  10:29:09:12\r\n{\\an3}           -Oui, et on est attentifs\r\n\r\n10:29:09:17  10:29:12:17\r\n{\\an3}         \u00e0 d\u00e9montrer \u00e0 nos \u00e9tudiants\r\n\r\n10:29:12:22  10:29:15:12\r\n                     l'importance\r\n          de prendre de la distance.\r\n\r\n10:29:15:17  10:29:19:21\r\n{\\an3}       On travaille particuli\u00e8rement\r\n   sur les questions li\u00e9es au genre.\r\n\r\n10:29:20:02  10:29:24:15\r\n{\\an3}        Les rapports des enseignants\r\nvis-\u00e0-vis des gar\u00e7ons et des filles.\r\n\r\n10:29:24:20  10:29:28:07\r\n{\\an3}                  On travaille aussi\r\n      aux biais li\u00e9s \u00e0 l'\u00e9valuation:\r\n\r\n10:29:28:11  10:29:32:11\r\n{\\an3}       comment \u00e9valuer de la mani\u00e8re\r\n        la plus objective possible ?\r\n\r\n10:29:32:16  10:29:36:00\r\n{\\an3}               Et on travaille aussi\r\n            sur le statut de l'\u00e9l\u00e8ve\r\n\r\n10:29:36:05  10:29:38:22\r\n{\\an3}en fonction de son milieu d'origine,\r\n\r\n10:29:39:03  10:29:42:04\r\n{\\an3}                 de son appartenance\r\n              sociale et culturelle.\r\n\r\n10:29:42:09  10:29:44:23\r\n     -La beaut\u00e9 d'un \u00e9l\u00e8ve,\r\n        est-on conscient\r\n\r\n10:29:45:04  10:29:47:23\r\n         du st\u00e9r\u00e9otype\r\n  qu'on peut avoir l\u00e0-dessus ?\r\n\r\n10:29:48:04  10:29:52:20\r\n{\\an3}   -On peut en \u00eatre conscient, comme\r\n le pr\u00e9nom peut avoir une influence.\r\n\r\n10:29:53:01  10:29:55:20\r\n{\\an3}                   Mais c'est encore\r\n             politiquement incorrect\r\n\r\n10:29:56:01  10:29:59:13\r\n{\\an3}                  d'aborder ce sujet\r\n  dans la formation des enseignants.\r\n\r\n10:29:59:18  10:30:02:00\r\n{\\an3}               -On a beaucoup de mal\r\n\r\n10:30:02:05  10:30:05:08\r\n{\\an3}             \u00e0 reconna\u00eetre qu'on est\r\n\r\n10:30:05:12  10:30:07:00\r\n{\\an3}              fascin\u00e9 par la beaut\u00e9.\r\n\r\n10:30:07:05  10:30:11:21\r\n{\\an3}    Parce que c'est un peu immoral de\r\npenser que quelqu'un doit sa r\u00e9ussite\r\n\r\n10:30:12:02  10:30:15:03\r\n{\\an3}              uniquement \u00e0 sa beaut\u00e9\r\n                  et \u00e0 son physique.\r\n\r\n10:30:15:08  10:30:18:08\r\n{\\an3}                   On pr\u00e9f\u00e8re penser\r\n              qu'il doit sa r\u00e9ussite\r\n\r\n10:30:18:12  10:30:21:15\r\n{\\an3}                      \u00e0 ses qualit\u00e9s\r\n         intellectuelles ou morales.\r\n\r\n10:30:21:20  10:30:24:09\r\n{\\an3}    Ca nous para\u00eet injuste, immoral.\r\n\r\n10:30:24:13  10:30:27:16\r\n{\\an3}                  Donc g\u00e9n\u00e9ralement,\r\n             on ne le reconna\u00eet pas.\r\n\r\n10:30:27:21  10:30:30:05\r\n{\\an3}       Par exemple, les enseignants,\r\n\r\n10:30:30:10  10:30:33:11\r\n{\\an3}                 nous avons beaucoup\r\n                 travaill\u00e9 avec eux.\r\n\r\n10:30:33:16  10:30:36:15\r\n{\\an3}Et leur premi\u00e8re r\u00e9action est de dire\r\n\r\n10:30:36:20  10:30:41:23\r\n{\\an3}   \"mes notes ne sont absolument pas\r\n bas\u00e9es sur le physique des \u00e9l\u00e8ves\".\r\n\r\n10:30:42:04  10:30:47:06\r\n   -L'ensemble des interactions\r\nentre les enseignants et les \u00e9l\u00e8ves\r\n\r\n10:30:47:11  10:30:50:23\r\n        est conditionn\u00e9\r\n   par ce que les sociologues\r\n\r\n10:30:51:04  10:30:53:12\r\n   appellent l'effet de halo.\r\n\r\n10:30:53:17  10:30:56:02\r\n{\\an3}    -C'est le fait qu'une impression\r\n\r\n10:30:56:07  10:31:00:11\r\n{\\an3}             qui est induite par une\r\ncaract\u00e9ristique que nous valorisons,\r\n\r\n10:31:00:16  10:31:05:03\r\n{\\an3}        par exemple la beaut\u00e9, cette\r\n  bonne impression va se g\u00e9n\u00e9raliser\r\n\r\n10:31:05:08  10:31:08:11\r\n{\\an3}                 \u00e0 d'autres qualit\u00e9s\r\n              qui n'ont rien \u00e0 voir.\r\n\r\n10:31:08:15  10:31:11:12\r\n{\\an3}                     Mais pour celui\r\n              qui per\u00e7oit la beaut\u00e9,\r\n\r\n10:31:11:17  10:31:16:07\r\n{\\an3}     il est persuad\u00e9 que la personne\r\n       est aussi sociable, gentille,\r\n\r\n10:31:16:11  10:31:21:00\r\n{\\an3}     qu'elle va r\u00e9ussir dans la vie,\r\n        qu'elle aura un beau m\u00e9tier,\r\n\r\n10:31:21:05  10:31:25:17\r\n{\\an3}       qu'elle va trouver facilement\r\n       une compagne ou un compagnon.\r\n\r\n10:31:25:22  10:31:31:05\r\n{\\an3}Le halo, c'est \u00e7a: une g\u00e9n\u00e9ralisation\r\n          d'une impression favorable.\r\n\r\n10:31:31:10  10:31:35:11\r\n  -Toutes les mamans affirment \r\n que leur b\u00e9b\u00e9 est le plus beau.\r\n\r\n10:31:35:15  10:31:38:21\r\n             Pourtant,\r\nune m\u00e8re peut se laisser influencer\r\n\r\n10:31:39:02  10:31:41:12\r\n   par la beaut\u00e9 de son b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n10:31:41:17  10:31:44:20\r\n      -Ce que je vais dire\r\n\r\n10:31:45:01  10:31:48:11\r\n      est assez choquant,\r\n mais c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 film\u00e9.\r\n\r\n10:31:48:15  10:31:52:19\r\n  Les mamans de b\u00e9b\u00e9s mignons\r\nles prennent plus dans les bras,\r\n\r\n10:31:53:00  10:31:56:04\r\n   les regardent plus souvent\r\n       et plus longtemps,\r\n\r\n10:31:56:09  10:32:00:00\r\n        leur sourient plus\r\net passent plus de temps avec eux.\r\n\r\n10:32:00:05  10:32:04:08\r\n{\\an3}         Quand une maman a un enfant\r\n    disgracieux, c'est le contraire.\r\n\r\n10:32:04:12  10:32:08:02\r\n{\\an3}              Elle le regarde moins,\r\n       le prend moins dans les bras,\r\n\r\n10:32:08:07  10:32:10:21\r\n{\\an3}                joue moins avec lui,\r\n                   lui sourit moins.\r\n\r\n10:32:11:02  10:32:14:14\r\n{\\an3}            Elle passe plus de temps\r\n           \u00e0 parler avec les autres.\r\n\r\n10:32:14:19  10:32:19:03\r\n   -La discrimination positive\r\nfaite aux plus beaux d'entre nous\r\n\r\n10:32:19:08  10:32:22:10\r\n     a une influence directe\r\n       sur la personnalit\u00e9\r\n\r\n10:32:22:14  10:32:26:14\r\nde celui qui re\u00e7oit les louanges\r\n     de tout son entourage.\r\n\r\n10:32:26:19  10:32:30:05\r\n Ce ph\u00e9nom\u00e8ne porte m\u00eame un nom:\r\n       l'effet pygmalion.\r\n\r\n10:32:30:10  10:32:32:02\r\n{\\an3}                -Lorsque les autres,\r\n\r\n10:32:32:07  10:32:34:15\r\n{\\an3}              par exemple \u00e0 l'\u00e9cole,\r\n\r\n10:32:34:20  10:32:37:18\r\n{\\an3}             lorsque vos enseignants\r\n\r\n10:32:37:23  10:32:40:14\r\n{\\an3}      vont vous voir comme quelqu'un\r\n\r\n10:32:40:19  10:32:44:15\r\n{\\an3}            qui a un grand potentiel\r\n            parce que vous \u00eates beau\r\n\r\n10:32:44:20  10:32:48:16\r\n{\\an3}                    et donc on pense\r\n   que vous ferez de grandes choses,\r\n\r\n10:32:48:21  10:32:53:19\r\n{\\an3}     du coup, \u00e9videmment, comme vous\r\n l'entendez et comme on vous le dit,\r\n\r\n10:32:54:00  10:32:57:08\r\n{\\an3}               vous allez d\u00e9velopper\r\n               une grande assurance,\r\n\r\n10:32:57:12  10:33:01:22\r\n{\\an3}       vous aurez confiance en vous,\r\n       et c'est ce qui va se passer.\r\n\r\n10:33:02:03  10:33:05:17\r\n{\\an3}               Il y a des ph\u00e9nom\u00e8nes\r\n             de pr\u00e9diction cr\u00e9atrice\r\n\r\n10:33:05:22  10:33:11:16\r\n{\\an3}       et on va du coup correspondre\r\n \u00e0 ce que les autres voient en vous.\r\n\r\n10:33:11:21  10:33:14:23\r\n         Et les autres\r\n    vont le fabriquer aussi.\r\n\r\n10:33:17:19  10:33:21:19\r\n    -On se dit qu'on a vraiment\r\n       int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00eatre beau.\r\n\r\n10:33:22:00  10:33:23:13\r\n        Ca facilite la vie.\r\n\r\n10:33:23:18  10:33:27:04\r\n On vous admire, on croit en vous,\r\n         et on vous aide.\r\n\r\n10:33:27:09  10:33:31:17\r\n On a voulu savoir comment c'est \r\n d'\u00eatre dans la peau d'une belle.\r\n\r\n10:33:31:22  10:33:36:17\r\nNous sommes all\u00e9s \u00e0 la rencontre de\r\nGenevi\u00e8ve, mannequin \u00e0 la retraite,\r\n\r\n10:33:36:22  10:33:39:11\r\n          et Madeleine,\r\n     une jeune mod\u00e8le suisse.\r\n\r\n10:33:39:15  10:33:43:15\r\n    Elles nous racontent leurs\r\n  privil\u00e8ges, mais pas seulement.\r\n\r\n10:33:46:20  10:33:51:09\r\n   -Depuis sept ans, Madeleine\r\n parcourt la plan\u00e8te des podiums\r\n\r\n10:33:51:13  10:33:55:17\r\n   et pose devant les cam\u00e9ras\r\n   des photographes de mode.\r\n\r\n10:33:55:22  10:33:58:02\r\n         -Smile !\r\n\r\n10:33:58:07  10:34:01:19\r\n       -Est-ce que le fait\r\n     d'\u00eatre plut\u00f4t charmante\r\n\r\n10:34:02:00  10:34:04:02\r\n   est un atout dans la vie ?\r\n\r\n10:34:04:07  10:34:06:02\r\n       -En majorit\u00e9, oui.\r\n\r\n10:34:06:07  10:34:09:06\r\n    C'est-\u00e0-dire que \u00e7a donne\r\n\r\n10:34:09:11  10:34:12:03\r\n{\\an1}des possibilit\u00e9s d'obtenir\r\n\r\n10:34:12:08  10:34:14:20\r\n{\\an1}peut-\u00eatre plus facilement\r\n\r\n10:34:15:01  10:34:17:23\r\n{\\an1}des choses, que si on ne l'est pas.\r\n\r\n10:34:18:04  10:34:20:18\r\n -Ca vous arrive, au quotidien ?\r\n\r\n10:34:20:23  10:34:22:07\r\n   -Ca m'arrive.\r\n\r\n10:34:22:11  10:34:27:03\r\nIl y a la situation o\u00f9, si on est\r\ndans un restaurant tr\u00e8s convoit\u00e9,\r\n\r\n10:34:27:08  10:34:30:06\r\n        et puis il n'y a\r\n    plus forc\u00e9ment de place,\r\n\r\n10:34:30:11  10:34:34:18\r\n   ce sera beaucoup plus simple\r\n   pour moi d'obtenir la table\r\n\r\n10:34:34:23  10:34:37:07\r\n que peut-\u00eatre mon compagnon.\r\n\r\n10:34:37:11  10:34:42:12\r\nDonc, c'est vrai que \u00e7a donne\r\nquand m\u00eame des ouvertures finalement,\r\n\r\n10:34:42:17  10:34:46:18\r\n{\\an1}qui semblent \u00eatre un peu\r\nplus herm\u00e9tiques \u00e0 la base.\r\n\r\n10:34:51:18  10:34:54:22\r\n        -Genevi\u00e8ve, elle,\r\n    a travaill\u00e9 durant 17 ans\r\n\r\n10:34:55:03  10:34:58:22\r\n     aupr\u00e8s des plus grandes\r\n maisons de couture parisiennes.\r\n\r\n10:34:59:03  10:35:01:16\r\nToute petite, ce milieu la fascine.\r\n\r\n10:35:01:21  10:35:04:07\r\nElle commence comme petite main.\r\n\r\n10:35:04:11  10:35:06:19\r\n  Mais son physique hors norme\r\n\r\n10:35:07:00  10:35:10:11\r\n         va la pousser\r\n vers un destin bien diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:35:13:06  10:35:15:12\r\n   -Un beau jour de printemps,\r\n\r\n10:35:15:17  10:35:19:11\r\n   nous sommes all\u00e9s prendre \r\n  notre d\u00e9jeuner sur les quais\r\n\r\n10:35:19:16  10:35:23:22\r\n  de la Seine, et en remontant,\r\n  je vois les fen\u00eatres ouvertes\r\n\r\n10:35:24:03  10:35:27:22\r\n     de la maison de couture\r\n       Marcelle Chaumont.\r\n\r\n10:35:28:03  10:35:30:04\r\n{\\an1}J'ai dit \u00e0 mes compagnes:\r\n\r\n10:35:30:09  10:35:32:21\r\n{\\an1}\"Regardez les mannequins\r\n\r\n10:35:33:02  10:35:35:01\r\n qui passent.\"\r\n\r\n10:35:35:06  10:35:39:05\r\n{\\an1}\"Pourquoi pas moi,\r\ntenez ma gamelle et je reviens !\"\r\n\r\n10:35:39:10  10:35:41:20\r\n{\\an1}Je me suis absent\u00e9e un moment.\r\n\r\n10:35:42:01  10:35:44:01\r\n{\\an1}Je suis revenue, j'ai dit:\r\n\r\n10:35:44:06  10:35:48:15\r\n{\\an1}\"Voil\u00e0, je commence la semaine\r\nprochaine, mais comme doublure.\"\r\n\r\n10:35:48:20  10:35:50:23\r\n     -Elle deviendra ensuite\r\n\r\n10:35:51:04  10:35:53:13\r\n       mannequin vedette.\r\n\r\n10:35:53:18  10:35:58:06\r\n Peu \u00e0 peu, elle fera son chemin\r\n et, gr\u00e2ce \u00e0 sa belle plastique,\r\n\r\n10:35:58:11  10:36:00:20\r\n  r\u00e9alisera son r\u00eave d'enfant.\r\n\r\n10:36:01:01  10:36:05:22\r\n Mais lorsqu'on \u00e9voque sa sph\u00e8re\r\npriv\u00e9e, c'est une autre histoire.\r\n\r\n10:36:06:03  10:36:10:07\r\n{\\an1}-Depuis mes 17-18 ans,\r\nquand on me faisait la cour,\r\n\r\n10:36:10:11  10:36:14:15\r\n{\\an1}tr\u00e8s gentiment ou pas,\r\nj'essayais toujours de dire:\r\n\r\n10:36:14:20  10:36:18:00\r\n{\\an1}\"Vous savez, moi, j'aime la nature,\r\n\r\n10:36:18:05  10:36:21:16\r\n{\\an1}j'aime les animaux,\r\nj'aime la couture.\"\r\n\r\n10:36:21:21  10:36:24:04\r\n{\\an1}Mais les hommes s'en fichent !\r\n\r\n10:36:24:09  10:36:26:21\r\n{\\an1}Ils s'en fichaient royalement !\r\n\r\n10:36:27:02  10:36:29:08\r\n-Qu'est-ce qui les int\u00e9ressait ?\r\n\r\n10:36:29:12  10:36:30:19\r\n     -Le physique.\r\n\r\n10:36:31:00  10:36:33:18\r\n{\\an1}On est toutes log\u00e9es\r\n\u00e0 la m\u00eame enseigne.\r\n\r\n10:36:33:23  10:36:37:11\r\n{\\an1}Quand j'entendais mes compagnes,\r\nc'\u00e9tait pas triste.\r\n\r\n10:36:41:19  10:36:44:04\r\n -Aujourd'hui, vous vivez seule,\r\n\r\n10:36:44:09  10:36:48:00\r\n mais vous avez eu trois maris,\r\n       trois s\u00e9parations.\r\n\r\n10:36:48:05  10:36:51:19\r\n        Y a-t-il un lien\r\n   entre votre belle plastique\r\n\r\n10:36:52:00  10:36:56:10\r\n    et le fait qu'en amour,\r\n il y ait eu trois d\u00e9ceptions ?\r\n\r\n10:36:56:14  10:36:59:02\r\n{\\an1}-Ben, ils sont possessifs.\r\n\r\n10:36:59:07  10:37:01:01\r\n    Alors...\r\n\r\n10:37:01:06  10:37:06:22\r\n{\\an1}Si encore, j'avais donn\u00e9\r\nmati\u00e8re \u00e0 ce qu'on me soup\u00e7onne,\r\n\r\n10:37:07:03  10:37:08:22\r\n{\\an1}j'aurais admis.\r\n\r\n10:37:09:03  10:37:12:12\r\n{\\an1}Mais je pouvais pas admettre\r\nqu'on me tourmente,\r\n\r\n10:37:12:17  10:37:16:20\r\n{\\an1}\u00e0 me poser des questions,\r\n\u00e0 contr\u00f4ler mes all\u00e9es et venues,\r\n\r\n10:37:17:01  10:37:21:15\r\n{\\an1}\u00e0 fouiller dans mon sac, \u00e0 me\r\nfaire des r\u00e9flexions d\u00e9sobligeantes:\r\n\r\n10:37:21:20  10:37:25:00\r\n{\\an1}\"Au restaurant, le voisin,\r\nj'ai bien vu...\"\r\n\r\n10:37:25:05  10:37:28:12\r\n{\\an1}Alors que moi,\r\nj'avais rien remarqu\u00e9 du tout.\r\n\r\n10:37:28:17  10:37:30:06\r\n{\\an1}C'est fatiguant.\r\n\r\n10:37:30:11  10:37:34:04\r\n{\\an1}Alors je me suis aper\u00e7ue \r\nque j'aimais la solitude.\r\n\r\n10:37:34:09  10:37:36:08\r\n   -La beaut\u00e9, c'est...\r\n\r\n10:37:36:12  10:37:38:17\r\n Ca peut vraiment isoler.\r\n\r\n10:37:38:22  10:37:42:17\r\n        Par exemple,\r\ndans mon m\u00e9tier, o\u00f9 je travaille,\r\n\r\n10:37:42:22  10:37:44:11\r\n          on est seule.\r\n\r\n10:37:44:15  10:37:47:08\r\n     On est tellement seule,\r\n         tout le temps.\r\n\r\n10:37:47:12  10:37:52:12\r\n       On peut \u00eatre entour\u00e9e\r\npar plein de monde, mais finalement,\r\n\r\n10:37:52:17  10:37:55:05\r\n   c'est une \u00e9norme solitude.\r\n\r\n10:37:55:10  10:37:57:14\r\n Car la concurrence est f\u00e9roce.\r\n\r\n10:37:57:19  10:38:01:13\r\n On a rarement des vraies amies\r\n    sur qui on peut compter.\r\n\r\n10:38:01:18  10:38:07:12\r\n{\\an1}Des filles, ou des amies, qui sont\r\nheureuses de votre succ\u00e8s finalement.\r\n\r\n10:38:07:17  10:38:09:15\r\n  Et dans la vie priv\u00e9e,\r\n\r\n10:38:09:20  10:38:13:18\r\n{\\an1}c'est dur d'avoir des amies\r\nqui ne soient pas jalouses\r\n\r\n10:38:13:23  10:38:17:12\r\n     et des hommes\r\nqui ne veulent pas \u00eatre juste...\r\n\r\n10:38:17:17  10:38:21:06\r\n  Qui n'ont pas juste\r\ndes id\u00e9es derri\u00e8re la t\u00eate.\r\n\r\n10:38:21:11  10:38:24:11\r\n-Etre belle est certes un avantage,\r\n\r\n10:38:24:15  10:38:27:21\r\n      mais dans l'univers\r\n   de la perfection physique,\r\n\r\n10:38:28:02  10:38:31:16\r\n  il faut des hanches parfaites\r\n      et des reins solides.\r\n\r\n10:38:31:21  10:38:35:12\r\n     -Les gens ont une id\u00e9e\r\nde ce milieu qui est sur\u00e9valu\u00e9e.\r\n\r\n10:38:35:17  10:38:37:17\r\n     Ils sont l\u00e0: \"Wouah !\"\r\n\r\n10:38:39:10  10:38:40:14\r\n         Mais la r\u00e9alit\u00e9\r\n\r\n10:38:40:19  10:38:44:08\r\n         est quand m\u00eame\r\n     tr\u00e8s, tr\u00e8s diff\u00e9rente.\r\n\r\n10:38:44:12  10:38:46:18\r\n{\\an1}On est tout le temps rabaiss\u00e9e,\r\n\r\n10:38:46:23  10:38:51:13\r\n{\\an1}on est tout le temps mise devant\r\nun miroir avec ses propres d\u00e9fauts.\r\n\r\n10:38:51:18  10:38:56:16\r\n     Il y a une exp\u00e9rience,\r\npar exemple, qui m'avait marqu\u00e9e.\r\n\r\n10:38:56:21  10:39:02:10\r\n{\\an1}Lorsque je suis all\u00e9e travailler\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger pour unefashion week,\r\n\r\n10:39:02:14  10:39:06:18\r\n{\\an1}la personne de l'agence \r\nm'attendait \u00e0 l'a\u00e9roport\r\n\r\n10:39:06:23  10:39:10:11\r\n{\\an1}avec le centim\u00e8tre,\r\npour voir si oui ou non\r\n\r\n10:39:10:16  10:39:15:00\r\n{\\an1}je rentrais dans les normes\r\nde ce qui \u00e9tait demand\u00e9.\r\n\r\n10:39:15:05  10:39:16:13\r\n           -Et alors ?\r\n\r\n10:39:16:18  10:39:18:17\r\n -Juste, juste !\r\n\r\n10:39:20:12  10:39:21:20\r\n      -Le monde de l'image\r\n\r\n10:39:22:01  10:39:23:16\r\n         a deux visages.\r\n\r\n10:39:23:21  10:39:26:06\r\nCelui des paillettes et du r\u00eave,\r\n\r\n10:39:26:11  10:39:30:13\r\n  et celui de la concurrence, de\r\nla solitude et des canons impos\u00e9s.\r\n\r\n10:39:30:18  10:39:36:05\r\nUn univers qui dicte ses standards,\r\nsurtout aupr\u00e8s de la gent f\u00e9minine.\r\n\r\n10:39:36:10  10:39:40:08\r\n   A partir de sept ans d\u00e9j\u00e0,\r\n     les filles commencent\r\n\r\n10:39:40:12  10:39:43:22\r\n   \u00e0 avoir une mauvaise estime\r\n         de leur corps.\r\n\r\n10:39:44:03  10:39:47:13\r\n      Difficile pour elles\r\n    de se regarder plus tard\r\n\r\n10:39:47:18  10:39:50:00\r\n      en toute objectivit\u00e9.\r\n\r\n10:39:50:05  10:39:53:22\r\n   Une exp\u00e9rience assez simple\r\n       peut le d\u00e9montrer.\r\n\r\n10:39:54:03  10:39:57:23\r\n      Il suffit de demander\r\n    \u00e0 une femme de se d\u00e9crire\r\n\r\n10:39:58:04  10:40:01:13\r\n      devant un dessinateur\r\n       qui ne la voit pas.\r\n\r\n10:40:01:18  10:40:03:05\r\n                    -Bonjour, Eva.\r\n\r\n10:40:03:10  10:40:04:22\r\n{\\an3}                          -Bonjour.\r\n\r\n10:40:05:03  10:40:08:21\r\n{\\an1}-Quelle est la forme globale\r\nde votre visage ?\r\n\r\n10:40:10:03  10:40:12:17\r\n{\\an3}       -J'ai un visage plut\u00f4t ovale.\r\n\r\n10:40:12:22  10:40:14:17\r\n{\\an1}-Le nez ?\r\n\r\n10:40:14:22  10:40:16:22\r\n{\\an3}                      -Il est droit.\r\n\r\n10:40:17:03  10:40:18:14\r\n                -Il est...\r\n\r\n10:40:20:05  10:40:22:13\r\n{\\an3}          -Je le trouve plut\u00f4t gros.\r\n\r\n10:40:22:18  10:40:24:20\r\n{\\an3}            -La forme de vos yeux ?\r\n\r\n10:40:25:01  10:40:26:14\r\n{\\an3}                           -J'ai...\r\n\r\n10:40:26:19  10:40:28:09\r\n{\\an3}                         Des yeux...\r\n\r\n10:40:28:13  10:40:29:23\r\n{\\an3}                          Standards.\r\n\r\n10:40:30:04  10:40:33:06\r\n{\\an3}                Pas particuli\u00e8rement\r\n              en amande ou comme \u00e7a.\r\n\r\n10:40:33:11  10:40:36:05\r\n{\\an3}           -Je pense que j'ai des...\r\n\r\n10:40:36:10  10:40:37:23\r\n                     Grands yeux.\r\n\r\n10:40:39:07  10:40:43:06\r\n{\\an3}         -J'ai la paupi\u00e8re du dessus\r\n             qui tombe un petit peu.\r\n\r\n10:40:43:11  10:40:46:09\r\n{\\an3}             -J'ai un peu de cernes,\r\n                 l\u00e9g\u00e8rement marqu\u00e9s.\r\n\r\n10:40:46:13  10:40:48:16\r\n{\\an3}           -Mettez des pattes d'oie.\r\n\r\n10:40:50:01  10:40:53:07\r\n       -On demande ensuite\r\n     \u00e0 ces femmes de d\u00e9crire\r\n\r\n10:40:53:11  10:40:56:22\r\n         une autre femme,\r\nrencontr\u00e9e quelques minutes avant.\r\n\r\n10:40:57:03  10:40:58:17\r\n{\\an3}                     -Alors Samia...\r\n\r\n10:40:58:22  10:41:01:02\r\n{\\an3}                      Donc visage...\r\n\r\n10:41:01:07  10:41:02:20\r\n{\\an3}                               Rond.\r\n\r\n10:41:03:01  10:41:05:01\r\n    Les cheveux tr\u00e8s courts.\r\n\r\n10:41:05:06  10:41:06:20\r\n       Le regard tr\u00e8s vif.\r\n\r\n10:41:07:01  10:41:09:13\r\n Visage d\u00e9gag\u00e9, tr\u00e8s souriante.\r\n\r\n10:41:09:18  10:41:11:09\r\n         Visage ouvert.\r\n\r\n10:41:11:13  10:41:14:00\r\n{\\an3}           -Ouais, le sourire est...\r\n\r\n10:41:14:05  10:41:15:23\r\n                      G\u00e9n\u00e9reux.\r\n\r\n10:41:16:04  10:41:18:19\r\n{\\an3}                   -J'ai un souvenir\r\n             d'un visage harmonieux.\r\n\r\n10:41:19:00  10:41:21:12\r\n  Souriante, sereine, d\u00e9tendue.\r\n\r\n10:41:23:03  10:41:25:07\r\n             C'est une belle femme.\r\n\r\n10:41:25:11  10:41:30:11\r\n{\\an3}-Je dirais qu'elle a des grands yeux,\r\n     qui sont magnifiques d'ailleurs.\r\n\r\n10:41:30:16  10:41:33:19\r\n        -Elle a un teint\r\n      un peu mat, r\u00e9gulier.\r\n\r\n10:41:35:03  10:41:36:11\r\n             Lisse.\r\n\r\n10:41:36:16  10:41:38:00\r\n             Euh...\r\n\r\n10:41:38:05  10:41:41:17\r\n{\\an3}                 Plus on la regarde,\r\n            plus on la trouve jolie.\r\n\r\n10:41:41:22  10:41:43:19\r\n       -Je dirais joyeuse.\r\n\r\n10:41:44:00  10:41:45:18\r\n        Quand elle parle,\r\n\r\n10:41:45:23  10:41:47:21\r\n{\\an3}               quand elle s'exprime.\r\n\r\n10:41:48:02  10:41:50:12\r\n-On leur pr\u00e9sente enfin le r\u00e9sultat.\r\n\r\n10:41:50:17  10:41:52:06\r\n       Le portrait r\u00e9alis\u00e9\r\n\r\n10:41:52:11  10:41:55:00\r\n\u00e0 partir de leur propre description,\r\n\r\n10:41:55:05  10:41:58:15\r\n        et celui r\u00e9alis\u00e9\r\n    \u00e0 partir des indications\r\n\r\n10:41:58:20  10:42:00:10\r\n       d'une autre femme.\r\n\r\n10:42:00:14  10:42:03:06\r\n-Que vous inspirent ces dessins ?\r\n\r\n10:42:03:11  10:42:06:11\r\n{\\an1}-J'aime beaucoup celui de droite.\r\n\r\n10:42:06:15  10:42:08:11\r\n Il est beau !\r\n\r\n10:42:09:19  10:42:12:11\r\n Celui de gauche, un peu moins.\r\n\r\n10:42:12:16  10:42:14:20\r\n   -Celui de gauche a \u00e9t\u00e9 fait\r\n\r\n10:42:15:01  10:42:17:01\r\n    selon votre description.\r\n\r\n10:42:17:06  10:42:18:21\r\n{\\an1}-Je pense, parce que\r\n\r\n10:42:19:02  10:42:22:22\r\nj'ai plus de taches de rousseur,\r\n   et \u00e7a, je l'avais d\u00e9crit.\r\n\r\n10:42:23:03  10:42:26:05\r\n     Mais il est moins beau,\r\n     celui que j'ai d\u00e9crit.\r\n\r\n10:42:26:10  10:42:28:05\r\n    Ouais, il est moins beau.\r\n\r\n10:42:28:10  10:42:33:07\r\n{\\an1}En fait, elle m'a vue plus belle\r\nque ce que je me vois, je pense.\r\n\r\n10:42:33:11  10:42:36:06\r\n{\\an1}-Celui de droite, pas le mien.\r\n\r\n10:42:36:11  10:42:38:12\r\n           -Pourquoi ?\r\n\r\n10:42:38:17  10:42:42:08\r\n       -Parce que j'ai pas\r\n        toutes les choses\r\n\r\n10:42:42:12  10:42:45:02\r\n{\\an1}que je n'aime pas, sur ce dessin.\r\n\r\n10:42:45:07  10:42:47:16\r\n{\\an1}Notamment les rides, voil\u00e0...\r\n\r\n10:42:47:21  10:42:50:12\r\n   Mais je trouve que voil\u00e0...\r\n\r\n10:42:50:17  10:42:55:15\r\n      La femme est plus belle\r\nsur le dessin de droite que le mien.\r\n\r\n10:42:57:13  10:43:00:23\r\n{\\an1}-Le regard est plus...\r\n\r\n10:43:01:04  10:43:04:18\r\n{\\an1}Plus joyeux, plus rieur\r\nque celui de gauche.\r\n\r\n10:43:06:15  10:43:12:11\r\n -Ca vous \u00e9tonne que celui o\u00f9 vous\r\nvous d\u00e9crivez a l'air plus triste ?\r\n\r\n10:43:12:15  10:43:16:04\r\n      -Je pense qu'on voit\r\n    plus de joie et de beaut\u00e9\r\n\r\n10:43:16:09  10:43:19:22\r\n{\\an1}chez les autres\r\nqu'on n'en voit chez soi.\r\n\r\n10:43:20:03  10:43:22:23\r\n  -La diff\u00e9rence est flagrante.\r\n\r\n10:43:23:04  10:43:26:09\r\n En d\u00e9crivant quelqu'un d'autre,\r\n\r\n10:43:26:13  10:43:29:19\r\n   elles sont plus indulgentes\r\n\r\n10:43:30:00  10:43:33:02\r\n qu'en se d\u00e9crivant elles-m\u00eames.\r\n\r\n10:43:33:07  10:43:36:11\r\n    -Je pense\r\nqu'on est conditionn\u00e9es, les femmes,\r\n\r\n10:43:36:15  10:43:39:11\r\n{\\an1}\u00e0 faire plus attention\r\n\u00e0 notre apparence.\r\n\r\n10:43:39:16  10:43:41:08\r\n{\\an1}Donc, on est plus dures\r\n\r\n10:43:41:12  10:43:44:11\r\n{\\an1}parce qu'on est\r\nvaloris\u00e9es ou d\u00e9valoris\u00e9es\r\n\r\n10:43:44:16  10:43:48:16\r\n{\\an1}beaucoup plus sur l'apparence\r\nque sur d'autres crit\u00e8res.\r\n\r\n10:43:48:21  10:43:52:03\r\n{\\an1}Les hommes sont jug\u00e9s \r\nsur d'autres crit\u00e8res.\r\n\r\n10:43:52:08  10:43:56:06\r\n        -C'est compliqu\u00e9\r\n de se trouver belle pour vous ?\r\n\r\n10:43:56:11  10:43:57:20\r\n     -Euh...\r\n\r\n10:43:58:01  10:43:59:11\r\n    C'est...\r\n\r\n10:43:59:16  10:44:02:12\r\n{\\an1}C'est compliqu\u00e9 de s'aimer.\r\n\r\n10:44:04:03  10:44:08:10\r\n{\\an1}De s'aimer de fa\u00e7on\r\ntotale et g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n10:44:08:14  10:44:11:03\r\n{\\an3}      -Aujourd'hui, il y a un diktat\r\n\r\n10:44:11:08  10:44:14:15\r\n{\\an3}   de l'imago, de l'image id\u00e9alis\u00e9e.\r\n\r\n10:44:14:20  10:44:18:14\r\n{\\an3}C'est-\u00e0-dire que toutes les personnes\r\n\r\n10:44:18:19  10:44:23:05\r\n{\\an3}           r\u00eavent d'une image id\u00e9ale\r\n  qui fera qu'elles seront aimables.\r\n\r\n10:44:23:10  10:44:27:10\r\n{\\an3}      Et cette imago est transport\u00e9e\r\n               \u00e0 travers les m\u00e9dias,\r\n\r\n10:44:27:14  10:44:32:17\r\n{\\an3} c'est-\u00e0-dire les feuilles de papier\r\n       glac\u00e9, les magazines de mode,\r\n\r\n10:44:32:22  10:44:37:00\r\n{\\an3}        la t\u00e9l\u00e9vision, qui a un r\u00f4le\r\n               essentiel, le cin\u00e9ma.\r\n\r\n10:44:37:05  10:44:40:17\r\n{\\an3}                Donc, c'est v\u00e9hicul\u00e9\r\n              par toutes ces images.\r\n\r\n10:44:40:22  10:44:42:10\r\n{\\an3}                          Autrefois,\r\n\r\n10:44:42:14  10:44:47:09\r\non se faisait une image de la beaut\u00e9\r\n     \u00e0 travers la litt\u00e9rature.\r\n\r\n10:44:47:13  10:44:51:09\r\n   C'\u00e9tait dans un monde r\u00eav\u00e9,\r\n     quelque chose d'id\u00e9al.\r\n\r\n10:44:51:13  10:44:54:19\r\n{\\an3}                 Chacun, en fonction\r\n           de ses souvenirs intimes,\r\n\r\n10:44:55:00  10:44:56:19\r\n{\\an3}              \u00e9chafaudait la beaut\u00e9.\r\n\r\n10:44:57:00  10:45:01:15\r\n{\\an3}        En fonction de ses souvenirs\r\n personnels: sa grand-m\u00e8re, sa m\u00e8re.\r\n\r\n10:45:01:20  10:45:05:06\r\n{\\an3}            Et la beaut\u00e9 \u00e9tait r\u00eav\u00e9e\r\n               \u00e0 travers les romans,\r\n\r\n10:45:05:11  10:45:09:02\r\n{\\an3}                \u00e0 travers l'\u00e9criture\r\n         et \u00e0 travers les souvenirs.\r\n\r\n10:45:09:07  10:45:14:06\r\n{\\an3}     Aujourd'hui, ce sont les images\r\nqui imposent un diktat de la beaut\u00e9.\r\n\r\n10:45:16:04  10:45:19:07\r\n  -Tu vois mes pieds dans la glace ?\r\n\r\n10:45:19:11  10:45:21:08\r\n                            -Oui.\r\n\r\n10:45:22:12  10:45:24:08\r\n       -Tu les trouves jolis ?\r\n\r\n10:45:24:12  10:45:26:04\r\n                        -Oui, tr\u00e8s.\r\n\r\n10:45:28:14  10:45:31:09\r\n -Et mes chevilles, tu les aimes ?\r\n\r\n10:45:31:13  10:45:33:00\r\n                           -Oui.\r\n\r\n10:45:35:08  10:45:37:21\r\n-Tu les aimes, mes genoux, aussi ?\r\n\r\n10:45:38:02  10:45:42:18\r\n-En 1963, dans son film \"Le m\u00e9pris\",\r\n Jean-Luc Godard annonce ou d\u00e9nonce\r\n\r\n10:45:42:23  10:45:46:19\r\n       un changement radical\r\ndans la vision du corps de la femme.\r\n\r\n10:45:47:00  10:45:48:19\r\n          -Et mes cuisses ?\r\n\r\n10:45:49:00  10:45:52:16\r\n        -Brigitte Bardot\r\n  s'assure aupr\u00e8s de son amant\r\n\r\n10:45:52:21  10:45:56:13\r\n        que celui-ci aime\r\n   chaque partie de son corps.\r\n\r\n10:45:56:18  10:45:58:16\r\n        -Tu vois mon derri\u00e8re ?\r\n\r\n10:45:58:21  10:46:03:15\r\n -Dans les ann\u00e9es 1970, la soci\u00e9t\u00e9\r\nde consommation \u00e9tait \u00e0 son apog\u00e9e.\r\n\r\n10:46:03:20  10:46:08:17\r\n{\\an3}  C'est cette id\u00e9e du corps morcel\u00e9,\r\n  qui est \u00e0 l'encontre de la beaut\u00e9,\r\n\r\n10:46:08:22  10:46:12:21\r\n{\\an3}        puisque ce sont des morceaux\r\n          de corps qui sont \u00e9voqu\u00e9s.\r\n\r\n10:46:13:02  10:46:17:21\r\n{\\an3}    Ce corps morcel\u00e9 montre bien que\r\n c'est une fausse id\u00e9e de la beaut\u00e9,\r\n\r\n10:46:18:02  10:46:20:15\r\n{\\an3}  li\u00e9e \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 de consommation,\r\n\r\n10:46:20:20  10:46:24:11\r\n{\\an3}             qui apprend \u00e0 consommer\r\n          de la beaut\u00e9 par morceaux.\r\n\r\n10:46:24:15  10:46:28:13\r\n     Tous les intellectuels\r\nde ces ann\u00e9es-l\u00e0, comme Deleuze,\r\n\r\n10:46:28:18  10:46:32:02\r\n      ont compris l'enjeu\r\n   qu'\u00e9tait le corps morcel\u00e9.\r\n\r\n10:46:32:07  10:46:34:03\r\n{\\an3}          La soci\u00e9t\u00e9 de consommation\r\n\r\n10:46:34:08  10:46:38:20\r\n{\\an3}   consid\u00e8re la beaut\u00e9 non pas comme\r\nquelque chose de moral, li\u00e9 au bien,\r\n\r\n10:46:39:01  10:46:41:14\r\n{\\an3}            mais comme quelque chose\r\n                     de consommable.\r\n\r\n10:46:41:19  10:46:43:09\r\n        -Le corps en kit.\r\n\r\n10:46:43:13  10:46:46:23\r\n         C'est le rayon\r\n   de la chirurgie esth\u00e9tique.\r\n\r\n10:46:47:04  10:46:50:20\r\n    Aujourd'hui, les femmes,\r\n     mais les hommes aussi,\r\n\r\n10:46:51:01  10:46:56:09\r\n  sugg\u00e8rent \u00e0 leur chirurgien de\r\ns'inspirer du corps de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s.\r\n\r\n10:46:56:13  10:47:00:11\r\n    Le nez de Kate Middleton,\r\n  les yeux de Rosie Huntington,\r\n\r\n10:47:00:16  10:47:02:10\r\n    les pommettes de Beyonc\u00e9,\r\n\r\n10:47:02:14  10:47:05:14\r\n     sans oublier la bouche\r\n     de Scarlett Johansson.\r\n\r\n10:47:05:19  10:47:08:15\r\n         Aux Etats-Unis,\r\n     on compte deux millions\r\n\r\n10:47:08:20  10:47:12:06\r\n         d'interventions\r\n de chirurgie esth\u00e9tique par an.\r\n\r\n10:47:12:11  10:47:16:12\r\n   Une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9\r\n   propose \u00e0 ses participantes\r\n\r\n10:47:16:17  10:47:19:22\r\n          de retoucher\r\nla quasi-totalit\u00e9 de leur corps.\r\n\r\n10:47:20:03  10:47:22:10\r\n   En Europe, certaines femmes\r\n\r\n10:47:22:14  10:47:25:20\r\n           sont pr\u00eates\r\n \u00e0 se retirer une paire de c\u00f4tes\r\n\r\n10:47:26:01  10:47:29:16\r\n          pour atteindre\r\nles mensurations id\u00e9ales de Barbie.\r\n\r\n10:47:29:21  10:47:33:22\r\n     On peut aller tr\u00e8s loin\r\npour \u00eatre beau, mais \u00e0 quel prix ?\r\n\r\n10:47:34:03  10:47:36:18\r\n-La chirurgie esth\u00e9tique peut \u00eatre\r\n\r\n10:47:36:23  10:47:38:07\r\n{\\an3}                        une libert\u00e9,\r\n\r\n10:47:38:11  10:47:41:15\r\n{\\an3}   \u00e0 condition de poser des limites.\r\n\r\n10:47:41:20  10:47:44:04\r\n{\\an3}             C'est-\u00e0-dire de vouloir\r\n\r\n10:47:44:09  10:47:46:15\r\n{\\an3}      am\u00e9liorer quelque chose de soi\r\n\r\n10:47:46:20  10:47:50:19\r\n{\\an3}        parce qu'il y a une disgr\u00e2ce\r\n          et que c'est une blessure.\r\n\r\n10:47:51:00  10:47:53:14\r\n{\\an3}   Ca peut \u00eatre autoris\u00e9 moralement,\r\n\r\n10:47:53:19  10:47:57:09\r\n{\\an3}                    car une blessure\r\n     peut gu\u00e9rir une autre blessure,\r\n\r\n10:47:57:13  10:48:00:13\r\n{\\an3}             \u00e0 condition que ce soit\r\n                    un point pr\u00e9cis.\r\n\r\n10:48:00:18  10:48:04:00\r\n{\\an3}              Mais courir absolument\r\n               \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 un id\u00e9al,\r\n\r\n10:48:04:05  10:48:06:08\r\n{\\an3}          c'est l\u00e0 qu'est le danger.\r\n\r\n10:48:06:12  10:48:10:06\r\n{\\an3}    Parce qu'on ne parviendra jamais\r\n                 \u00e0 une image id\u00e9ale,\r\n\r\n10:48:10:11  10:48:12:20\r\n{\\an3}      on ne parviendra jamais \u00e0 \u00eatre\r\n\r\n10:48:13:01  10:48:18:00\r\n{\\an3}    quelqu'un de \"beau comme un r\u00eave\r\nde pierre\", comme disait Baudelaire.\r\n\r\n10:48:18:05  10:48:20:23\r\n{\\an3}C'est exactement ce qu'il veut dire.\r\n\r\n10:48:21:04  10:48:24:11\r\n{\\an3}                   Le r\u00eave de pierre\r\n          est quelque chose d'id\u00e9al.\r\n\r\n10:48:24:15  10:48:26:17\r\n{\\an3}      Mais la pierre, \u00e7a n'aime pas,\r\n\r\n10:48:26:22  10:48:29:14\r\n{\\an3}                     c'est immobile,\r\n              \u00e7a n'a pas d'\u00e9motions.\r\n\r\n10:48:29:19  10:48:31:19\r\n     -L'instant fig\u00e9 id\u00e9al,\r\n\r\n10:48:32:00  10:48:35:23\r\n   on le retrouve aujourd'hui\r\n       dans les selfies.\r\n\r\n10:48:36:04  10:48:39:15\r\n   Dans une soci\u00e9t\u00e9 de l'image\r\n     pouss\u00e9e \u00e0 son extr\u00eame,\r\n\r\n10:48:39:20  10:48:43:05\r\n     la mise en sc\u00e8ne de soi\r\n   peut devenir une obsession,\r\n\r\n10:48:43:10  10:48:46:06\r\nchez les jeunes tout sp\u00e9cialement.\r\n\r\n10:48:48:06  10:48:49:22\r\n      -Vous faites beaucoup\r\n\r\n10:48:50:03  10:48:51:13\r\n          de selfies ?\r\n\r\n10:48:51:18  10:48:53:02\r\n      -Ouais.\r\n\r\n10:48:53:07  10:48:58:03\r\n-C'est une fa\u00e7on d'avoir un contr\u00f4le\r\n  sur vous, sur votre apparence ?\r\n\r\n10:48:58:08  10:48:59:21\r\n{\\an1}-C'est pour essayer\r\n\r\n10:49:00:02  10:49:02:15\r\n{\\an1}de savoir \u00e0 quoi je ressemble.\r\n\r\n10:49:02:20  10:49:04:20\r\n{\\an1}C'est bizarre \u00e0 dire,\r\n\r\n10:49:05:01  10:49:08:21\r\n{\\an1}mais j'ai aucune id\u00e9e\r\nde ce \u00e0 quoi je ressemble.\r\n\r\n10:49:09:02  10:49:12:01\r\n{\\an1}Par le pass\u00e9,\r\ndes fois je me trouvais bien,\r\n\r\n10:49:12:06  10:49:15:15\r\n{\\an1}et j'ai pas forc\u00e9ment\r\n\u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par les autres.\r\n\r\n10:49:15:20  10:49:18:22\r\n{\\an1}Du coup, maintenant,\r\nquand je me trouve bien,\r\n\r\n10:49:19:03  10:49:23:10\r\n{\\an1}j'y crois pas trop et j'ai besoin\r\nde v\u00e9rifier, d'\u00eatre rassur\u00e9e.\r\n\r\n10:49:23:14  10:49:25:05\r\n{\\an1}Ca me suffit jamais.\r\n\r\n10:49:26:01  10:49:29:05\r\n       -Vous n'arrivez pas\r\n    \u00e0 vous dire que la photo,\r\n\r\n10:49:29:10  10:49:33:16\r\n   ce n'est pas qu'une question\r\nde physique, mais aussi de lumi\u00e8re,\r\n\r\n10:49:33:21  10:49:37:23\r\n     de contraste, et que donc\r\nla v\u00e9rit\u00e9 n'est pas dans la photo ?\r\n\r\n10:49:38:04  10:49:40:23\r\n{\\an1}-Oui, j'arrive \u00e0 me le dire.\r\n\r\n10:49:41:04  10:49:42:23\r\n    Mais euh...\r\n\r\n10:49:43:04  10:49:45:03\r\n       Euh...\r\n\r\n10:49:45:08  10:49:49:11\r\n{\\an1}J'arrive plus facilement\r\n\u00e0 me dire \u00e7a quand je me trouve bien,\r\n\r\n10:49:49:16  10:49:51:18\r\n{\\an1}je me dis: \"C'est la lumi\u00e8re.\"\r\n\r\n10:49:51:23  10:49:53:21\r\n{\\an1}Quand je me trouve pas bien,\r\n\r\n10:49:54:02  10:49:57:16\r\n{\\an1}je me dis que c'est comme \u00e7a\r\nque je parais aux autres.\r\n\r\n10:49:57:21  10:50:02:02\r\n{\\an1}Je me dis que tant que je serai\r\npas bien sur toutes les photos,\r\n\r\n10:50:02:07  10:50:04:19\r\n{\\an1}c'est que je serai pas bien en vrai.\r\n\r\n10:50:05:00  10:50:08:01\r\n           -A 23 ans,\r\n  Audrey n'aime pas son corps.\r\n\r\n10:50:08:06  10:50:10:20\r\n Elle fait tout pour le changer.\r\n\r\n10:50:11:01  10:50:15:18\r\n Les cuisses, l'ovale du visage,\r\nle nez, les paupi\u00e8res, la bouche.\r\n\r\n10:50:15:23  10:50:18:13\r\nElle a tout retouch\u00e9, tout op\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n10:50:18:18  10:50:23:11\r\n-Le but, c'\u00e9tait vraiment de rendre\r\n    plus harmonieux mon visage.\r\n\r\n10:50:23:15  10:50:25:21\r\n{\\an1}J'y pense quasiment constamment.\r\n\r\n10:50:26:02  10:50:30:18\r\n{\\an1}Le seul moment o\u00f9 j'y pense pas,\r\nc'est quand je suis seule chez moi.\r\n\r\n10:50:30:23  10:50:34:04\r\n{\\an1}Mais d\u00e8s que je sors\r\net que je vois les autres,\r\n\r\n10:50:34:09  10:50:36:21\r\n{\\an1}je m'\u00e9value par rapport aux autres,\r\n\r\n10:50:37:02  10:50:39:18\r\n{\\an1}je me demande\r\nce qu'ils pensent de moi.\r\n\r\n10:50:39:23  10:50:41:23\r\n{\\an1}C'est vraiment tout le temps.\r\n\r\n10:50:42:04  10:50:44:10\r\n{\\an1}Ca me prend \u00e9norm\u00e9ment de temps.\r\n\r\n10:50:44:14  10:50:49:05\r\n{\\an1}J'ai aussi des rituels que j'ai\r\nbesoin de faire pour me sentir bien.\r\n\r\n10:50:49:10  10:50:51:13\r\n -Par rapport \u00e0 votre physique ?\r\n\r\n10:50:51:18  10:50:52:23\r\n       -Ouais.\r\n\r\n10:50:53:04  10:50:54:09\r\n         -Par exemple ?\r\n\r\n10:50:54:13  10:50:58:11\r\n{\\an1}-Le matin, je fais\r\ndeux heures de sport en tout cas.\r\n\r\n10:50:58:15  10:51:02:17\r\n{\\an1}Ensuite, quand je me lave\r\nles cheveux, \u00e7a prend 1 h 30\r\n\r\n10:51:02:22  10:51:05:19\r\n{\\an1}parce que je dois\r\nmettre des produits.\r\n\r\n10:51:06:00  10:51:10:01\r\n{\\an1}Si je veux bien me maquiller,\r\n\u00e7a prend du temps aussi.\r\n\r\n10:51:10:06  10:51:14:11\r\n{\\an1}Donc des fois, quand je dois\r\npartir de chez moi \u00e0 07h00,\r\n\r\n10:51:14:16  10:51:19:20\r\n{\\an1}des fois je dois me r\u00e9veiller \u00e0\r\n02h00, du coup je me couche \u00e0 20h00.\r\n\r\n10:51:20:01  10:51:22:08\r\n{\\an1}Mais le corps supporte mal.\r\n\r\n10:51:22:12  10:51:25:22\r\n{\\an1}Je fais aussi attention\r\n\u00e0 ce que je mange.\r\n\r\n10:51:26:03  10:51:30:14\r\n{\\an1}Et puis, souvent, j'ai pas assez\r\nd'\u00e9nergie pour faire tout \u00e7a.\r\n\r\n10:51:30:19  10:51:33:07\r\n{\\an1}Et apr\u00e8s, des fois, je craque.\r\n\r\n10:51:33:11  10:51:37:23\r\n -Le trouble dont souffre Audrey\r\nporte un nom: la dysmorphophobie.\r\n\r\n10:51:38:04  10:51:41:11\r\n     Les personnes touch\u00e9es \r\n     ont une image d\u00e9form\u00e9es\r\n\r\n10:51:41:15  10:51:42:21\r\n         d'elles-m\u00eames.\r\n\r\n10:51:43:02  10:51:47:08\r\nElles sont persuad\u00e9es d'\u00eatre laides,\r\n     parfois m\u00eame monstrueuses.\r\n\r\n10:51:47:12  10:51:49:01\r\n      -Le premier sympt\u00f4me,\r\n\r\n10:51:49:06  10:51:51:22\r\n{\\an1}c'est le temps que \u00e7a prend\r\n\r\n10:51:52:03  10:51:54:16\r\n{\\an1}\u00e0 la personne pour penser\r\n\r\n10:51:54:21  10:51:59:18\r\n{\\an1}\u00e0 son aspect physique, \u00e0 cette partie\r\ndu corps qu'elle juge disgracieuse.\r\n\r\n10:51:59:23  10:52:02:21\r\n{\\an1}Et \u00e7a se manifeste aussi\r\npar des rituels.\r\n\r\n10:52:03:02  10:52:05:02\r\n{\\an1}Donc outre les obsessions,\r\n\r\n10:52:05:07  10:52:09:11\r\n{\\an1}il y a toutes les tentatives\r\nde contr\u00f4le et de v\u00e9rification,\r\n\r\n10:52:09:15  10:52:12:19\r\n{\\an1}qui peuvent aussi\r\nprendre beaucoup de temps.\r\n\r\n10:52:13:00  10:52:17:21\r\n{\\an1}Par exemple, passer \u00e9norm\u00e9ment de\r\ntemps \u00e0 se regarder dans le miroir,\r\n\r\n10:52:18:02  10:52:23:02\r\n{\\an1}\u00e0 palper telle partie du corps pour \r\nen juger l'aspect et la consistance,\r\n\r\n10:52:23:07  10:52:25:14\r\n{\\an1}\u00e0 se comparer avec les autres,\r\n\r\n10:52:25:19  10:52:30:15\r\n\u00e0 v\u00e9rifier le regard des autres,\r\net la mani\u00e8re qu'ils ont de voir\r\n\r\n10:52:30:20  10:52:34:02\r\n       ou de ne pas voir\r\n     cette partie du corps.\r\n\r\n10:52:34:07  10:52:38:05\r\n{\\an1}Ca va jusqu'\u00e0 perdre\r\nses relations amicales, affectives,\r\n\r\n10:52:38:10  10:52:40:20\r\n{\\an1}et peut-\u00eatre m\u00eame son emploi.\r\n\r\n10:52:41:01  10:52:43:17\r\n-La plupart du temps, les personnes\r\n\r\n10:52:43:22  10:52:48:01\r\n  touch\u00e9es par cette pathologie\r\n   n'en sont pas conscientes.\r\n\r\n10:52:48:06  10:52:52:10\r\n        Gr\u00e2ce \u00e0 l'avanc\u00e9e\r\ndes connaissances en neuroscience,\r\n\r\n10:52:52:14  10:52:57:13\r\nles sp\u00e9cialistes pensent que c'est\r\nau coeur du cerveau que le trouble\r\n\r\n10:52:57:18  10:53:01:22\r\n  s'exprime; c'est une question\r\n     de vision diff\u00e9renci\u00e9e.\r\n\r\n10:53:02:03  10:53:03:20\r\n{\\an1}-Les personnes affect\u00e9es\r\n\r\n10:53:04:01  10:53:08:11\r\n{\\an1}ont tendance \u00e0 analyser l'image\r\nen se focalisant sur les d\u00e9tails,\r\n\r\n10:53:08:16  10:53:11:21\r\n{\\an1}alors que les autres\r\nont une perception globale.\r\n\r\n10:53:12:02  10:53:15:22\r\n{\\an1}Je regarde une maison,\r\nmon cerveau fonctionne normalement.\r\n\r\n10:53:16:03  10:53:18:15\r\n{\\an1}Je regarde une personne,\r\net des zones\r\n\r\n10:53:18:20  10:53:22:11\r\n{\\an1}qui traitent des informations\r\nparcellaires s'allument.\r\n\r\n10:53:22:16  10:53:25:02\r\n  C'est-\u00e0-dire que tout \u00e0 coup,\r\n\r\n10:53:25:07  10:53:28:23\r\n    la partie que je per\u00e7ois\r\n      comme disharmonieuse\r\n\r\n10:53:29:04  10:53:32:08\r\n        remplace le tout,\r\n      prend toute la place.\r\n\r\n10:53:32:12  10:53:37:02\r\n{\\an1}J'ai seulement cette information,\r\net mon nez ou mes oreilles,\r\n\r\n10:53:37:07  10:53:41:11\r\n{\\an1}ou la couleur de ma peau,\r\nou la texture de mes cheveux,\r\n\r\n10:53:41:16  10:53:45:14\r\n{\\an1}constitue la totalit\u00e9\r\nde mon appr\u00e9ciation sur moi.\r\n\r\n10:53:45:19  10:53:48:11\r\n         -J'arrive pas\r\n    \u00e0 contr\u00f4ler ces pens\u00e9es.\r\n\r\n10:53:48:16  10:53:50:14\r\n    Elles sont automatiques.\r\n\r\n10:53:50:19  10:53:52:22\r\n{\\an1}C'est fatiguant d'\u00eatre toujours\r\n\r\n10:53:53:03  10:53:55:12\r\n{\\an1}focalis\u00e9e sur son physique.\r\n\r\n10:53:55:17  10:53:58:08\r\n{\\an1}De pas r\u00e9ussir \u00e0 l\u00e2cher prise,\r\n\r\n10:53:58:12  10:53:59:17\r\n{\\an1}\u00e0 vivre en fait.\r\n\r\n10:54:00:18  10:54:03:23\r\n{\\an1}C'est toujours chercher quelque chose\r\n\r\n10:54:04:04  10:54:06:12\r\nqu'on n'arrive jamais \u00e0 atteindre.\r\n\r\n10:54:06:17  10:54:09:11\r\n    Je trouve que les hommes,\r\n         \u00e0 ce niveau-l\u00e0,\r\n\r\n10:54:09:15  10:54:14:05\r\n{\\an1}sont plus chanceux parce qu'ils \r\nont beaucoup moins de pressions.\r\n\r\n10:54:14:10  10:54:16:15\r\n{\\an1}Malheureusement, les femmes,\r\n\r\n10:54:16:20  10:54:20:11\r\n{\\an1}c'est encore un peu trop \r\n\"sois belle et tais-toi\".\r\n\r\n10:54:20:16  10:54:24:05\r\n{\\an1}Il faut donner une image,\r\n\u00eatre au top, toujours.\r\n\r\n10:54:24:10  10:54:28:03\r\n{\\an1}Et c'est dur, parce qu'au final,\r\non se rend compte\r\n\r\n10:54:28:08  10:54:31:15\r\n{\\an1}que c'est des objectifs\r\nimpossibles \u00e0 tenir.\r\n\r\n10:54:31:20  10:54:35:08\r\n{\\an1}Surtout que, quelque part,\r\nmaintenir une image,\r\n\r\n10:54:35:12  10:54:39:01\r\n{\\an1}je trouve que c'est\r\nl'oppos\u00e9 de vivre, en fait.\r\n\r\n10:54:44:00  10:54:47:06\r\n      -La beaut\u00e9 physique,\r\n      la beaut\u00e9 ext\u00e9rieure\r\n\r\n10:54:47:11  10:54:52:02\r\n est, pour l'essentiel des gens,\r\n  la principale pr\u00e9occupation.\r\n\r\n10:54:52:07  10:54:56:20\r\n  Sur une terrasse de bistrot,\r\n  je vais entendre mes copains\r\n\r\n10:54:57:01  10:55:00:13\r\n            se taire,\r\ntoutes les discussions s'arr\u00eatent,\r\n\r\n10:55:00:18  10:55:04:16\r\n        parce qu'il y a\r\nune tr\u00e8s jolie femme qui rentre.\r\n\r\n10:55:04:21  10:55:07:07\r\n    On le sent parfaitement.\r\n\r\n10:55:07:11  10:55:10:19\r\n       -Jean-Marc regarde\r\n     les autres \u00e0 sa fa\u00e7on.\r\n\r\n10:55:11:00  10:55:13:22\r\nLui aussi est sensible \u00e0 la beaut\u00e9,\r\n\r\n10:55:14:03  10:55:18:01\r\n   mais pas \u00e0 celle que nous,\r\n    les voyants, imaginons.\r\n\r\n10:55:18:06  10:55:21:11\r\n     La sienne est invisible\r\n         pour les yeux.\r\n\r\n10:55:21:16  10:55:23:14\r\n     -Moi, j'ai cette chance\r\n\r\n10:55:23:19  10:55:27:17\r\n     de ne pas \u00eatre oblig\u00e9\r\nde cataloguer les gens d'embl\u00e9e,\r\n\r\n10:55:27:22  10:55:31:23\r\n    et d'aller si possible,\r\n  pas forc\u00e9ment \u00e0 l'essentiel,\r\n\r\n10:55:32:04  10:55:34:16\r\nmais \u00e0 des choses plus profondes.\r\n\r\n10:55:34:21  10:55:36:16\r\n    -Vous vous rendez compte\r\n\r\n10:55:36:21  10:55:39:23\r\n si la personne en face de vous\r\n          est belle ?\r\n\r\n10:55:40:04  10:55:42:11\r\n                         -Oui,\r\n                   il y a des signes.\r\n\r\n10:55:42:16  10:55:45:07\r\n                     Dans la mani\u00e8re\r\n                        de parler,\r\n\r\n10:55:45:11  10:55:49:20\r\n{\\an3}   dans la d\u00e9marche, dans la mani\u00e8re\r\n             de s'adresser aux gens,\r\n\r\n10:55:50:01  10:55:53:15\r\n                    \u00e0 l'atmosph\u00e8re\r\n    qui r\u00e8gne autour d'une personne,\r\n\r\n10:55:53:20  10:55:58:06\r\n{\\an3}   on sent si la personne est belle,\r\n       pour autant qu'elle le sache.\r\n\r\n10:55:58:11  10:56:02:12\r\n{\\an3}Si elle est convaincue d'\u00eatre belle,\r\n                 elle le fait savoir\r\n\r\n10:56:02:17  10:56:07:19\r\n{\\an3}  par des signes imperceptibles dont\r\nelle n'est pas forc\u00e9ment consciente.\r\n\r\n10:56:08:00  10:56:11:18\r\n      -Le coup de foudre,\r\n   l'amour au premier regard,\r\n\r\n10:56:11:23  10:56:14:09\r\n  Jean-Marc ne le vivra jamais.\r\n\r\n10:56:14:13  10:56:16:22\r\n  Mais ce n'est pas pour autant\r\n\r\n10:56:17:03  10:56:20:13\r\n      qu'il ne succombe pas\r\n      au charme des femmes.\r\n\r\n10:56:20:18  10:56:26:03\r\n -Qu'est-ce que c'est pour vous,\r\n   une belle femme, du coup ?\r\n\r\n10:56:26:08  10:56:29:01\r\n{\\an3}      -C'est une femme qui est gaie,\r\n\r\n10:56:29:06  10:56:33:17\r\n{\\an3}       une femme qui a de l'\u00e9nergie,\r\n                    une femme qui...\r\n\r\n10:56:33:22  10:56:39:04\r\n{\\an3}Qui prend pas trop de gants avec moi,\r\nqui me consid\u00e8re, pas comme son \u00e9gal,\r\n\r\n10:56:39:09  10:56:43:21\r\n{\\an3}      la question n'est pas l\u00e0, mais\r\n   qui tient compte de ma diff\u00e9rence\r\n\r\n10:56:44:02  10:56:48:05\r\n{\\an3}     autant de mani\u00e8re encourageante\r\n           que de mani\u00e8re objective.\r\n\r\n10:56:48:10  10:56:51:12\r\n{\\an3}               En fait, je vous fais\r\n            le portrait de ma femme.\r\n\r\n10:56:51:17  10:56:57:09\r\n-Si vous aviez une baguette magique,\r\nvous pr\u00e9f\u00e9reriez \u00eatre laid et voyant\r\n\r\n10:56:57:13  10:56:59:23\r\n    ou tr\u00e8s beau et aveugle ?\r\n\r\n10:57:04:11  10:57:07:19\r\n                    -Je vais \u00eatre\r\n         excessivement pr\u00e9somptueux,\r\n\r\n10:57:08:00  10:57:11:18\r\n{\\an3}                 mais je pr\u00e9f\u00e9rerais\r\n          \u00eatre aveugle et tr\u00e8s beau.\r\n\r\n10:57:13:11  10:57:14:20\r\n           -Pourquoi ?\r\n\r\n10:57:15:01  10:57:18:03\r\n{\\an3}-Parce qu'\u00eatre aveugle, c'est ma vie.\r\n\r\n10:57:18:08  10:57:19:20\r\n                        Euh...\r\n\r\n10:57:20:01  10:57:22:21\r\n{\\an3} Ca fait 48 ans que je suis aveugle.\r\n\r\n10:57:23:02  10:57:28:03\r\n{\\an3}        J'en ai tellement l'habitude\r\n  que je pr\u00e9f\u00e9rerais \u00eatre tr\u00e8s beau.\r\n\r\n10:57:28:08  10:57:33:22\r\n{\\an3}       Parce qu'\u00eatre voyant et moche,\r\nje sais pas si \u00e7a sert \u00e0 grand-chose.\r\n\r\n10:57:37:22  10:57:40:22\r\n-Est-ce que vous vous trouvez beau ?\r\nIl tousse\r\n\r\n10:57:41:03  10:57:44:00\r\n{\\an1}-Je r\u00e9ponds jamais\r\n\u00e0 ce genre de question !\r\n\r\n10:57:44:05  10:57:46:03\r\n    -Ca vous fait tousser ?\r\n\r\n10:57:46:08  10:57:49:11\r\n{\\an1}-Je toussais d\u00e9j\u00e0 avant,\r\n\u00e0 ma d\u00e9charge.\r\n\r\n10:57:49:16  10:57:52:06\r\n{\\an3}        -Euh, non, pas sp\u00e9cialement.\r\n\r\n10:57:52:11  10:57:55:23\r\n     -Ca, c'est une sacr\u00e9e\r\n     question personnelle.\r\n\r\n10:57:56:04  10:57:58:00\r\n    Elle se racle la gorge\r\n\r\n10:57:58:05  10:57:59:13\r\n            Voyons...\r\n\r\n10:57:59:18  10:58:01:17\r\n   Ma foi, j'en sais trop rien,\r\n\r\n10:58:01:22  10:58:05:11\r\n     puisque c'est les autres \r\n     qui me renvoient l'image,\r\n\r\n10:58:05:16  10:58:09:04\r\n      le miroir, avec lequel\r\n   on n'est pas tr\u00e8s indulgent.\r\n\r\n10:58:09:09  10:58:12:16\r\n     A une \u00e9poque de ma vie, \r\n     je me suis trouv\u00e9e belle\r\n\r\n10:58:12:21  10:58:16:23\r\nparce que les autres me renvoyaient\r\n     une image tr\u00e8s positive.\r\n\r\n10:58:17:04  10:58:20:06\r\n{\\an1}-C'est une question bien d\u00e9sagr\u00e9able.\r\n\r\n10:58:20:11  10:58:24:09\r\n{\\an1}Je crois que je suis\r\n\u00e0 peu pr\u00e8s dans la moyenne.\r\n\r\n10:58:24:13  10:58:28:04\r\n{\\an1}Non, beaucoup mieux,\r\nmais \u00e7a, je le dis pas.\r\n\r\n10:58:28:09  10:58:33:06\r\n{\\an3}-Je suis un bon exemple de quelqu'un\r\n           qui ne vieillit pas bien.\r\n\r\n10:58:33:11  10:58:35:11\r\n        -En fait, je ne sais pas.\r\n\r\n10:58:35:15  10:58:38:04\r\n     Parce que \u00e7a me pr\u00e9occupe pas.\r\n\r\n10:58:38:09  10:58:41:17\r\n             Je ne sais pas,\r\n     nesciocomme on dit en latin.\r\n\r\n10:58:41:22  10:58:45:04\r\n            Je ne cherche pas\r\n        \u00e0 savoir si je suis belle.\r\n\r\n10:58:45:09  10:58:48:03\r\n           Je ne me suis jamais\r\n            pos\u00e9 la question.\r\n\r\n10:58:48:08  10:58:50:21\r\n            -Et vous,\r\n   vous vous trouvez comment ?\r\n\r\n10:58:51:02  10:58:53:13\r\nEtes-vous avantag\u00e9 ou stigmatis\u00e9 ?\r\n\r\n10:58:53:18  10:58:57:03\r\n     Une maman australienne\r\n   a voulu montrer \u00e0 sa fille\r\n\r\n10:58:57:08  10:59:01:11\r\n que lorsqu'il s'agit de beaut\u00e9,\r\n  il y a l'image et la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:59:01:16  10:59:04:23\r\n   Elle redonne visage humain\r\n    aux poup\u00e9es d\u00e9natur\u00e9es.\r\n\r\n10:59:05:04  10:59:07:19\r\n          Rappelez-vous\r\n    ce que disait Gainsbourg:\r\n\r\n10:59:08:00  10:59:11:02\r\n       \"La laideur a ceci\r\n    de sup\u00e9rieur \u00e0 la beaut\u00e9\r\n\r\n10:59:11:07  10:59:14:04\r\n    qu'elle ne dispara\u00eet pas\r\n        avec le temps.\"\r\n\r\n10:59:14:09  10:59:17:10\r\n{\\an3}             -Si la beaut\u00e9 n'est pas\r\n                \u00e0 la port\u00e9e de tous,\r\n\r\n10:59:17:14  10:59:21:03\r\n{\\an3}     rappelez-vous que tout le monde\r\n               peut avoir du charme.\r\n\r\n10:59:21:08  10:59:23:17\r\n Nous restons \u00e0 votre disposition\r\n\r\n10:59:23:22  10:59:29:04\r\npour revoir cette \u00e9mission sur notre\r\nsite internet ou notre page Facebook.\r\n\r\n10:59:29:09  10:59:31:15\r\n  \"Sp\u00e9cimen\" revient en janvier.\r\n\r\n10:59:31:20  10:59:33:23\r\n    L'\u00e9mission fera peau neuve.\r\n\r\n10:59:34:04  10:59:36:22\r\nNe manquez pas notre prochain num\u00e9ro.\r\n\r\n10:59:37:03  10:59:41:04\r\n    D'ici l\u00e0, je vous souhaite\r\n  de belles f\u00eates de fin d'ann\u00e9e\r\n\r\n10:59:41:09  10:59:43:23\r\net vous remercie de votre fid\u00e9lit\u00e9.\r\n\r\n10:59:44:04  10:59:45:16\r\n            A bient\u00f4t !\r\n\r\n10:59:59:11  11:00:05:11\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-12-02T21:03:31Z", "program": {"href": "/programs/99", "id": "99", "name": "Specimen"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "Marra, Luigi", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MARRA, Luigi", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MERMOUD, Laurence", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "GOETELEN, Vanessa", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "PERRIG, Sarah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MORY, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "ROTELLI, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ZUMBACH, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MERMOUD, Laurence", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1612945", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und / MUS und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020679", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1476773", "internalArchiveId": "AA1511476675", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-12-02T00:00:00Z", "durationSec": 1846, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7303229", "imageURL": "http://www.rts.ch/7303240.image", "backgrounds": ["Plateau, la pr\u00e9sentatrice Agn\u00e8s Wuthrich r\u00e9p\u00e9tant l'attaque d'un sujet sur le basketball qu'elle \"ne comprend pas, merde\" (00:00.00 \u00e0 00:00.10)."], "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "Football f\u00e9minin / Qualif Euro 2017: les Suissesses battent les Tch\u00e8ques", "Ueli Maurer d\u00e9nonce l\u2019absence de renforcement de l\u2019arm\u00e9e suisse", "Royaume-Uni: le parlement britannique devrait approuver les frappes en Syrie", "Hockey / LNA: le r\u00e9sum\u00e9 des derniers matchs", "VD: des mesures sont prises pour s\u00e9curiser le parcours du LEB", "VS: un mus\u00e9e du tire-bouchon se cache \u00e0 Ardon", "Swiss Basketball: l'\u00e9quipe nationale est sauv\u00e9e de justesse", "45 milliards seront l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 une fondation pour enfants par Mark Zuckerberg", "Rendez-vous cin\u00e9ma: quatre films sont analys\u00e9s par Rafael Wolf et Julie Evard", "12h45"], "alternativeSummary": ["Elles remportent leur quatri\u00e8me succ\u00e8s cons\u00e9cutif gr\u00e2ce \u00e0 cette victoire.", "Concr\u00e8tement, l\u2019arm\u00e9e compte 100'000 hommes et un budget annuel de 5 milliards de francs.", "Des milliers de personnes ont manifest\u00e9 contre cette intervention jug\u00e9e contre-productive.", "Une nouvelle collision entre une voiture et un convoi du train Lausanne-Echallens-Bercher a contraint la ville \u00e0 agir vite.", "Une collection de 2500 pi\u00e8ces y est expos\u00e9e.", "Un nouveau sponsor a permis aux Suisses de continuer de d\u00e9fendre les couleurs helv\u00e9tiques.", "Certains y voient la derni\u00e8re trouvaille du milliardaire en mati\u00e8re d'optimisation fiscale.", "Il s\u2019agit de \"Mia Madre\" de Nanni Moretti, \"Jack, le chasseur de g\u00e9ants\" de Bryan Singer, \"Un + Une\" de Claude Lelouch et \"Le Pont des Espions\" de Steven Spielberg."], "variantIds": ["ece-7185638", "ece-7186460"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-05T04:40:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT022080\r\nDate de transcription : 05-FEB-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:04) [90%] : \r\nCette th\u00e8se, on a bien failli les Suissesses ont bien failli l'\u00e9quipe de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:05 > 0:00:14) [89%] : \r\nL'\u00e9quipe nationale mais merde, c'est quoi cette histoire je crois pas ce qui s'est pass\u00e9 et qui national a bien failli dispara\u00eetre des parquets voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:17 > 0:01:54) [95%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition, voici les titres de ce 2 d\u00e9cembre 2015 le cadeau de Marc Zuckerberg \u00e0 l'enfance pour c\u00e9l\u00e9brer la naissance de sa fille, le fondateur de Facebook va c\u00e9der 99 pourcent de de ses actions \u00e0 une fondation pour l'\u00e9ducation et l'acc\u00e8s \u00e0 Internet, un transfert \u00e9valu\u00e9 \u00e0 45 milliards de dollars, alors que les pratiques fiscales de Facebook sont tr\u00e8s critiqu\u00e9s depuis des ann\u00e9es le vote attendu du parlement britannique en faveur des frappes en Syrie, au lendemain de manifestations qui ont rassembl\u00e9 des milliers de personnes au coeur de Londres contre les interventions voulue par David.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:55 > 0:02:36) [90%] : \r\nLe Parlement suisse, lui, revoit les effectifs de l'arm\u00e9e \u00e0 la baisse de national a suivi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ce matin, 100000 hommes plut\u00f4t que de 100000 et s'il court de r\u00e9p\u00e9titions de 3 semaines, une solution qui est loin de faire l'unanimit\u00e9 ouvriront une page sport du football f\u00e9minin et la performance des Suissesses hier face \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que du hockey sur glace avec la soir\u00e9e de ligue nationale A et du basket avec le sauvetage in-extremis de l'\u00e9quipe nationale et Julien par d\u00e9battre avec Rapha\u00ebl Wolf dit sorties cin\u00e9ma de la semaine, 3 valeurs s\u00fbres du grand \u00e9cran, qu'on aime ou qu'on d\u00e9teste le dernier Spielberg le dernier Lelouch et le dernier Moretti ils ne livrent leurs critiques tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:39 > 0:02:58) [95%] : \r\n45 milliards de dollars, un peu plus de 46 milliards de francs, c'est le montant que Mark Tucker Berg va a l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 une fondation destin\u00e9e \u00e0 promouvoir l'\u00e9galit\u00e9 des enfants officiellement le fondateur de Facebook c\u00e9l\u00e8bre ainsi la naissance de sa fille, mais certains y voient la derni\u00e8re trouvaille du milliardaire en mati\u00e8re d'optimisation fiscale Pauline.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:00 > 0:03:44) [91%] : \r\nElle s'appelle Max, elle est n\u00e9e la semaine derni\u00e8re et sa naissance a donn\u00e9 lieu \u00e0 une nouvelle fracassante de ses parents, Marc car Bergues et Priscila Chan, le fondateur de Facebook annonce ce matin sur le r\u00e9seau social que le couple l\u00e9guera 99 pourcent de de ses actions alors nouvelle fondation caritative, un total de presque 45 milliards mais qui sera donn\u00e9, petit \u00e0 petit, pas plus d'un 1000000000 par an, ces 3 prochaines ann\u00e9es, ce qui sous- entend qu'il ne compte pas l\u00e2cher les r\u00eanes de Facebook pour l'instant, le coup de Comair et ici, mais d\u00e9j\u00e0 des voix s'\u00e9l\u00e8vent pour d\u00e9noncer les pratiques fiscales du jeune milliardaire depuis plusieurs ann\u00e9es, comme d'autres g\u00e9ants de l'informatique, le r\u00e9seau social fait l'objet de vives critiques sur ses pratiques d'optimisation fiscale des recettes qui \u00e9chappent au budget des \u00c9tats Le Monde Point FR par exemple s'interroge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:46 > 0:03:54) [98%] : \r\nLe PDG n'a pas indiqu\u00e9 s'il envisageait de revoir la fa\u00e7on dont Facebook paye ses imp\u00f4ts pour r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s dans le monde en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:54 > 0:04:02) [90%] : \r\nFrance, par exemple, Facebook ne d\u00e9clare qu'une petite partie de son activit\u00e9 et n'a donc pay\u00e9 en 2014 que 320000 euros d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:03 > 0:04:19) [93%] : \r\nSauf surprise, le parlement britannique devrait suivent David Cameron et approuv\u00e9 les frappes en Syrie, m\u00eame si ce nouvel engagement militaire, loin de faire l'unanimit\u00e9 dans le pays, hier, ils \u00e9taient des milliers dans les rues de Londres \u00e0 s'opposer \u00e0 une intervention jug\u00e9e contre- productive Claude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:22 > 0:04:49) [94%] : \r\nComme un baroud d'honneur des manifestants sont une nouvelle fois descendus hier dans les rues de Londres pour s'opposer \u00e0 une intervention militaire britannique en Syrie, selon ces pacifistes les bombardements conjugu\u00e9e des \u00c9tats-Unis, de la Russie et de la France, n'ont toujours pas eu raison du pseudo- califat islamique, ils ont aussi en t\u00eate le bilan des r\u00e9centes interventions auquel le Royaume-Uni a particip\u00e9, que ce soit en Afghanistan, en Irak ou en Libye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:50 > 0:05:06) [89%] : \r\nLes pr\u00e9c\u00e9dentes guerres au Moyen-Orient ont \u00e9t\u00e9 des \u00e9checs cuisants, un nombre incalculable de gens perdent la vie des civils, notamment, et tout cela n'a pas engendr\u00e9 la souvent a apport\u00e9 aucune stabilit\u00e9 de la r\u00e9gion, ni mise en place des gouvernements ou attirer des investissements dans les infrastructures, mais juste de la destruction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:07 > 0:05:23) [96%] : \r\nLe 1er ministre britannique para\u00eet cependant certain de r\u00e9ussir \u00e0 faire revenir aujourd'hui la Chambre des communes sur sa pr\u00e9c\u00e9dente d\u00e9cision de 2013, les d\u00e9put\u00e9s avaient alors refus\u00e9 d'intervenir en Syrie, en r\u00e9action \u00e0 l'utilisation d'armes chimiques par Bachar El-Assad.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:24 > 0:05:31) [90%] : \r\n\u00e9videmment j'avais d\u00e9fendu cette option et j'esp\u00e8re que beaucoup de membres du Parlement dans tous les partis vont me soutenir autant encore possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:31 > 0:05:40) [89%] : \r\nLe dernier verrou en effet sauter le nouveau leader des travaillistes laisse dor\u00e9navant la libert\u00e9 de vote \u00e0 ses troupes \u00e0 J\u00e9r\u00e9my Corbineau moins loquace que d'habitants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:41 > 0:05:46) [91%] : \r\nAvec bonjour tout le monde, pouvez-vous laisser entrer dans ma voiture, s'il vous pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:48 > 0:05:57) [95%] : \r\nLes attentats de Paris ont jou\u00e9 un r\u00f4le dans ce revirement des Tornado britanniques participent d\u00e9j\u00e0 aux frappes en Irak en devrait bient\u00f4t les voir dans le ciel syrien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:59 > 0:06:13) [97%] : \r\nWashington, de son c\u00f4t\u00e9 annonce le d\u00e9ploiement d'unit\u00e9s de forces sp\u00e9ciales pour aider les autorit\u00e9s irakiennes et les pechmergas kurdes a men\u00e9 des raids terrestres contre l'organisation \u00c9tat islamique, une d\u00e9claration qui va \u00e0 l'encontre de la promesse de Barack Obama.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:13 > 0:06:22) [94%] : \r\nDe ne plus importer des militaires am\u00e9ricains sur le terrain, le 1er ministre irakien fait savoir que son pays n'avait pas besoin de forces terrestres \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:23 > 0:06:44) [90%] : \r\nEt il y a au Maurer n'a pas manqu\u00e9 de le relever, dans le contexte des attentats, la plupart de nos voisins renforcent renforcera mais et en comparaison la r\u00e9forme adopt\u00e9e ce matin par le National constitue le minimum concr\u00e8tement une arm\u00e9e de 100000 hommes et un budget annuel de 5 milliards de francs un compromis, 6 mois apr\u00e8s que la gauche et l'UDC ont fait couler le projet Emmanuelle Jaquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:45 > 0:06:57) [95%] : \r\nIci, l'arm\u00e9e fran\u00e7aise appel\u00e9e en renfort dans les rues de Paris \u00e0 la suite des attentats en novembre une arm\u00e9e forte dot\u00e9e d'au moins 140000 hommes, voil\u00e0 le r\u00eave de la droite dure du Conseil national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:58 > 0:07:14) [91%] : \r\nIl est arm\u00e9, on veut r\u00e9duire la force de l'arm\u00e9e \u00e0 100000 hommes sachant qu'aujourd'hui m\u00eame, il y a 120000 hommes qui sont mobilis\u00e9s \u00e0 Paris \u00e0 la suite d'un seul \u00e9v\u00e9nement et nous, nous voulons d\u00e9fendre tout le pays avec 100000 hommes parce qu'on ne sait pas \u00e9l\u00e9gant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:14 > 0:07:26) [95%] : \r\nLa taille et le budget de l'arm\u00e9e, le sujet qui f\u00e2che en juin une alliance contre nature entre la gauche et l'UDC a fait capoter la r\u00e9forme aujourd'hui, les positions n'ont pas vraiment chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:26 > 0:07:31) [93%] : \r\nOn nous avons notre pays a besoin de protection 80000 hommes, \u00e7a ne suffit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:33 > 0:07:38) [94%] : \r\nMoi je pense que la lutte contre terrorisme ne d\u00e9pend pas de la taille de l'arm\u00e9e telle clause.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:39 > 0:07:46) [97%] : \r\nSeulement voil\u00e0, il fallait trouver un compromis et la majorit\u00e9 bourgeoise a suivi la solution soutenue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:47 > 0:07:56) [89%] : \r\nEt s'est fait une, mais il y a ces 5 milliards et 600000 hommes vont de Pair, sont comme des jumeaux, on ne peut pas les s\u00e9parer sans compromettre le projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:57 > 0:08:04) [93%] : \r\nLa r\u00e9forme de l'arm\u00e9e est en marche, mais pas s\u00fbr que l'arm\u00e9e ne subissent pas elle aussi le plan d'aust\u00e9rit\u00e9 pr\u00e9vu l'an prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT14 (0:08:06 > 0:08:23) [92%] : \r\nEt de nouvelles mesures sont annonc\u00e9es et vont toucher notamment l'agriculture, la formation et la recherche, la coop\u00e9ration internationale, le personnel de la Conf\u00e9d\u00e9ration des douanes ils infrastructures et dans le m\u00eame temps on nous propose ce jour d'augmenter le budget de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:23 > 0:08:27) [97%] : \r\nPour l'heure, la r\u00e9forme de l'arm\u00e9e repart une nouvelle fois aux \u00c9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:29 > 0:08:44) [93%] : \r\nLe secret bancaire ne prot\u00e9gera bient\u00f4t plus les clients \u00e9trangers des banques suisses comme le National, le Conseil des \u00c9tats a approuv\u00e9 ce matin, le passage \u00e0 l'\u00e9change automatique d'informations, il a toutefois retoucher l\u00e9g\u00e8rement le projet l'id\u00e9e d'une amnistie fiscale introduite par la Chambre du peuple serbe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:47 > 0:09:05) [92%] : \r\n\u00e0 Lausanne, quelques jours apr\u00e8s une nouvelle collision entre une voiture et un convoi du train Lausanne- Echallens Berchet, la ville et les Transports lausannois annoncent des mesures imm\u00e9diates pour s\u00e9curiser l'avenue d'Echallens sur le parcours du LEB des mesures prises, faute de mieux, en attendant 2020 et la mise en souterrain du train, une Buchard Pascale de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:06 > 0:09:20) [87%] : \r\nVoici la nouvelle mesure prise pour s\u00e9curiser le trafic autour des voix du LEB, le Lausanne Echallens Bercher des obstacles oranges \u00e9clatants pour emp\u00eacher les voitures de tourner \u00e0 gauche en sens interdit, visiblement \u00e7a ne convainc personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:20 > 0:09:33) [91%] : \r\nJe trouve que c'est un peu g\u00eanant, \u00e7a \u00e7a encombre \u00e7a c'est mon impression, voitures et puis par contre leur je continue \u00e0 avoir peur \u00e0 pied voil\u00e0 avec les enfants, c'est clair que le LEB qui passa tout pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:33 > 0:09:47) [90%] : \r\nIl y a des camions qui vient d\u00e9j\u00e0 chez chez moi tous les jours et ils ont pas assez de place pour des heures 55 donc il faut pas regarder seulement pour les voitures pour la route, il faut, c'est regarder les commer\u00e7ants de la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:48 > 0:09:50) [94%] : \r\nC'est que l'avenue d'Echallens \u00e0 Lausanne et tr\u00e8s dangereuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:50 > 0:09:56) [91%] : \r\nUn nouvel accident s'est produit sur l'avenue d'Echallens \u00e0 Lausanne en voulant tourner une voiture percut\u00e9e le LEB.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:56 > 0:10:01) [96%] : \r\nUne collision frontale entre un bus TL et le LEB a fait une dizaine de bless\u00e9s cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:01 > 0:10:04) [98%] : \r\nL'accident s'est produit sur la ligne LEB Llosa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:04 > 0:10:42) [91%] : \r\nRien que pour l'ann\u00e9e 2015, il y a eu 9 accidents LEB contre bus collision avec une voiture ou un cycliste conductrice gravement bless\u00e9 a d\u00fb \u00eatre d\u00e9sincarc\u00e9r\u00e9e dans les mois \u00e0 venir, la ville, l'exploitant pourrait aussi d\u00e9cider de faire stopper le LEB \u00e0 cette ancienne arr\u00eats de bus, qui n'est plus desservie depuis 3 mois, ce qui ferait ralentir le train, en attendant mieux, il est vrai que la solution id\u00e9ale s\u00e9dentaires et le LEB sur l'avenue des choses toute la nuit, Chalon sur le territoire lausannois mais cette mise en souterrain arrivera au mieux en 2020 d'ici l\u00e0, la signalisation devrait \u00eatre encore renforc\u00e9e avec aussi plus de surveillance polici\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:43 > 0:11:20) [95%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, 5\u00e8me jour de gr\u00e8ve pour les fonctionnaires de l'\u00c9tat, ils \u00e9taient 3500 \u00e0 d\u00e9filer dans la ville ce matin depuis les h\u00f4pitaux universitaires jusqu'aux fen\u00eatre du Conseil d'\u00c9tat en r\u00e9unions apr\u00e8s plus de 2 semaines de pause, la fonction publique a repris son action hier une assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale aura lieu cet apr\u00e8s- midi pour d\u00e9terminer la suite du mouvement, et puis cette mesure d'\u00e9conomie in\u00e9dite \u00e0 Lucerne, les gymnasiens auront une semaine de vacances suppl\u00e9mentaires l'an prochain, d\u00e9cision du parlement cantonal des vacances forc\u00e9es pour \u00e9conomiser 4 millions on l'\u00e9voquait hier 300 jeunes sont descendus dans la rue en d\u00e9but de semaine pour d\u00e9noncer cette politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:21 > 0:11:26) [94%] : \r\nEt on passe au sport avec vous Fabrice j'attends bonjour, on va commencer avec le carton des Suissesses en football f\u00e9minin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:26 > 0:11:40) [86%] : \r\nEffectivement, beaucoup de buts, hier \u00e0 Neuch\u00e2tel, o\u00f9 la Suisse a battu a \u00e9cras\u00e9 la R\u00e9publique tch\u00e8que 5 1 c'est le 4\u00e8me succ\u00e8s cons\u00e9cutif de l'\u00e9quipe nationale f\u00e9minine, la qualification pour les championnats d'Europe de 2017, ce n'est vraiment plus tr\u00e8s loin : Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:44 > 0:12:10) [92%] : \r\nL'\u00e9motion de Ramona Bachmann hier soir pendant l'hymne national Ramona Bachmann est la meilleure joueuse d'une \u00e9quipe de Suisse irr\u00e9sistible hier soir \u00e0 la maladie, face \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que, les Suissesses ont soign\u00e9 le score \u00e0 la mani\u00e8re 23\u00e8me minute 1er but il est sign\u00e9 Vanessa B\u00fcrki joueuse du Bayern M\u00fcnich puis 5 minutes plus tard, au terme d'un joli centre c'est d\u00e9j\u00e0 2 \u00e0 0 par Fabienne, vous m'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:12 > 0:12:24) [88%] : \r\nMais le meilleur est \u00e0 venir avec Ramona Bachmann \u00e0 25 ans, l'attaquant de Suisse professionnel en Allemagne va faire \u00e9talage de tout son talent en butte \u00e0 la 33\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:26 > 0:12:29) [82%] : \r\nUn formidable petit num\u00e9ro sur le flanc droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:32 > 0:12:50) [84%] : \r\nRamona Bachmann se retrouve en bonne position en dribble un d\u00e9bordement, puis un centre en retrait, c'est magnifique, c'est 4 \u00e0 0 on voit cette action la buteuse s'appelle c'est non, c'est vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:52 > 0:13:02) [92%] : \r\n4 0, c'est le score \u00e0 la mi- temps, en fin de match une nouvelle passe d\u00e9cisive de Bachmann pour Myriam Persoons, score final 5 pour la la Suisse est une tr\u00e8s belle propagande pour le foot f\u00e9minin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:04 > 0:13:11) [89%] : \r\nMais l'ambiance en tout cas le prochain grand rendez- vous pour les Suisses \u00e0 ce sera en mars avait un barrage qualificatif cette fois-ci pour les Jeux olympiques de Rio.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:11 > 0:13:16) [83%] : \r\nMoi, je suis tout \u00e7a y hockey-sur-glace, tous les regards \u00e9taient tourn\u00e9s hier soir vers Malley Lausanne accueille FribourgGott\u00e9ron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:16 > 0:13:27) [87%] : \r\nEffectivement vingt-septi\u00e8me journ\u00e9e de Ligue nationale a \u00e9t\u00e9 lausannois muet, vous le savez peut-\u00eatre devant les buts depuis plus de 10 qui temps des Vaudois qui ont enfin oui enfin renouer avec la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:27 > 0:13:51) [91%] : \r\nToi, il fallait remonter au 17 novembre et un match contre Ambri pour voir un but sign\u00e9 lausannois c'\u00e9tait semaine qu'il avait inscrit le Finlandais qui lib\u00e8re les joueurs de Malley d\u00e8s la 4\u00e8me minute hier soir face \u00e0 Fribourg il aura fallu attendre 220 minutes et 40 secondes pour que les Vaudois trouvent enfin le chemin des filets adverses, mais attention rien n'a \u00e9t\u00e9 simple, dans ce match face \u00e0 des Fribourgeois qui traverse aussi une grosse p\u00e9riode de doute, c'est d'ailleurs 2 partout \u00e0 la 30\u00e8me minute gr\u00e2ce \u00e0 sa lumineux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:53 > 0:14:28) [89%] : \r\n\u00e0 la 33\u00e8me, jeune Bobby lib\u00e8re Lausanne avec un missile qui permettent aux Vaudois de reprendre l'Avantage des Lausannois qui s'impose finalement 6 \u00e0 3 en championnat le club de Malley n'avait jamais \u00e9t\u00e9 aussi prolifique, il faudra confirmer vendredi \u00e0 Davos Overney devant 6500 spectateurs Gen\u00e8veServette s'est impos\u00e9e 4 \u00e0 2 contre Berne des Genevois emmen\u00e9e par un lecteur des grands soirs qui ont rapidement men\u00e9 3 0 et alors qu'on semblait se diriger vers un succ\u00e8s facile les Bernois se sont r\u00e9volt\u00e9s, r\u00e9sultat 2 buts en l'espace de 36 secondes pour revenir \u00e0 3 2 \u00e0 la 47\u00e8me minute je savais s'impose finalement qu'un train de gr\u00e2ce \u00e0 secr\u00e9taire qui marque dans la cache.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:30 > 0:14:39) [86%] : \r\n\u00e0 Bienne, le public est une nouvelle fois d\u00e9chanter : les Biennois ont sombr\u00e9 face \u00e0 Ambri d\u00e9faite 6 \u00e0 3 des Tessinois qui menait d\u00e9j\u00e0 3 0 apr\u00e8s 12 minutes 7\u00e8me revers en 8 matches pour Bienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:39 > 0:14:42) [93%] : \r\nLanterne rouge du classement, \u00e7a va mal pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:42 > 0:14:48) [94%] : \r\nEt puis c'est pas tous les jours, on va parler basket, l'\u00e9quipe nationale avait failli dispara\u00eetre, elle est sauv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:48 > 0:15:05) [93%] : \r\nEffectivement, pour des raisons financi\u00e8res, une fois de plus, un seigneur de la guerre, on a failli faire l'impasse en fait au niveau du basket sur la saison 2016 et donc sur la campagne pour l'Euro 2017, mais heureusement, un gros sponsor horloger vient de s'engager et couvrira en fait les frais des qualifications Julien Guillaume et Olivier Kurth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:06 > 0:15:23) [97%] : \r\nSoulagement et satisfaction, il y a quelques minutes \u00e0 Neuch\u00e2tel l'\u00e9quipe suisse de basket foulera bien les parquets la saison prochaine, elle pourra donc tenter de se qualifier pour l'Euro 2017 un enjeu bien compris par une grande marque horlog\u00e8re qui a mis la main au porte- monnaie pour litt\u00e9ralement sauv\u00e9 les meubles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:23 > 0:15:40) [84%] : \r\nJ'avais \u00e9t\u00e9 Norman pour laisse tomber le basket suisse, alors que nous sommes partenaires de basket mondial des plus grandes de grandes ligues puisque le de la NBA de la est d\u00e9j\u00e0 plein de monde, Chabal d'Europe et puis comme \u00e7a, on laisse tomber l'\u00e9quipe nationale suisse en soi c'est pas dans l'\u00e9thique du groupe auquel nous appartenons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:40 > 0:15:49) [92%] : \r\nL'horloger mettra plusieurs centaines de milliers de francs dans le panier, en contrepartie, les joueurs ont sign\u00e9 une charte o\u00f9 il s'engage \u00e0 d\u00e9fendre les couleurs helv\u00e9tiques, avec des enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:49 > 0:15:51) [75%] : \r\nMission dans les faits, c'est simplement se qualifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:51 > 0:15:54) [74%] : \r\nPour l'Euro 2007, \u00e7a c'est \u00e7a je pense je pas de tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:54 > 0:15:59) [92%] : \r\nLes jeunes, eux, devront attendre un an, mais des centres de formation seront mises en place au niveau national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:59 > 0:16:04) [78%] : \r\nGr\u00e2ce aux vaches communiquant, on va pouvoir les financer un fantasme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:04 > 0:16:12) [87%] : \r\nJustement, enlev\u00e9 le budget de l'\u00e9quipe nationale a, on a r\u00e9ussi \u00e0 trouver un sponsor qui est Tissot et puis on va pouvoir les financer nous-m\u00eames.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:13 > 0:16:15) [95%] : \r\nLe basket suisse a donc, en quelque sorte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:15 > 0:16:18) [90%] : \r\nIl s'il y a sauv\u00e9 sa peau de saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:19 > 0:16:34) [89%] : \r\nMerci beaucoup, Fabienne c'est implosion 3\u00e8me \u00e9tape de notre tour des mus\u00e9es insolites romans \u00e0 Ardon en Valais se cache un mus\u00e9e du tire- bouchon, c'est m\u00eame probablement le plus grand d'Europe, une collection de 2500 pi\u00e8ces visite id\u00e9e avec Gina.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:38 > 0:16:44) [83%] : \r\nAu moins 200 ans qu'il r\u00e9sonne le 1er tire- bouchon profiter d'anglais \u00e9tait en 1795.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:45 > 0:17:08) [79%] : \r\nOn a d\u00e9j\u00e0 vu l'image relativement courte parce que le bouchon \u00e9tait tr\u00e8s court, on a une couronne, couronne invers\u00e9 qui permettaient de casser la cire qui se trouvaient g\u00e9n\u00e9ralement sur l'\u00e9tat de bouchon et ensuite on a un petit blaireaux ici qui permettait de nettoyer le goulot pour qu'il soit nickel propres au moment du service, les plus beaux qui on change qui embauche au complet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:09 > 0:17:16) [90%] : \r\nAlex De La le il y a le gardien de ce sanctuaire 12 ans qui se passionne pour le tire- bouchon et l'origine de sa collection, c'\u00e9tait elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:18 > 0:17:28) [73%] : \r\nJolie superbe ce qui maintient, on va passer un 2\u00e8me qui embauchons et se lance l'offre mais apr\u00e8s 2 3 4 5 2005.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:29 > 0:17:39) [91%] : \r\nL'histoire du tire- bouchon est \u00e9videmment li\u00e9e \u00e0 celle de l'alcool de 1920 \u00e0 1933 c'est la prohibition aux \u00c9tats-Unis, l'un des acteurs principaux, le s\u00e9nateur Posted.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:39 > 0:17:54) [86%] : \r\nUn pr\u00e9curseur de la prohibition qui avait vot\u00e9 en faveur de la prohibition et certains fabricants sont amus\u00e9s \u00e0 le caricaturer sur la forme d'un tire- bouchon et comme il avait amen\u00e9 un peu croche, on a fait son est un des capsules.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:57 > 0:18:00) [93%] : \r\nMais contrairement \u00e0 ce que l'on pense le tire- bouchon d\u00e9ploy\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:00 > 0:18:01) [75%] : \r\nOn va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:02 > 0:18:21) [83%] : \r\nEt si on a encore une autre application \u00e9tait embauchant puisqu'on a une bouteille de soda, les gaz la limonade soulever l'habit Vert, l'Euro \u00e9tanch\u00e9ifier le sommet de la vo\u00fbte et par s\u00e9curit\u00e9, on mettait un petit bouchon dessus permettaient d'enlever le bouchon en li\u00e8ge dessus et le point autre c\u00f4t\u00e9 permettait donc on la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:21 > 0:18:28) [87%] : \r\nEt le coup de coeur du propri\u00e9taire, ce sont les temps gris, des sculptures en bois italienne qui cachent bien leur jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:28 > 0:18:38) [88%] : \r\nVoil\u00e0, on est un tire- bouchon et la t\u00eate c'est un d\u00e9capsuleur et c'est l\u00e0 que chose de particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:44 > 0:18:48) [89%] : \r\n\u00e7a fait, mais ceux qui sont difficiles, l'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:48 > 0:18:54) [81%] : \r\nC'est une p\u00e9riode de repos pour les pommes au fil, les amateurs de tire- bouchon, la saison des brocantes reprend faudrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:55 > 0:18:59) [94%] : \r\nAlex repartira \u00e0 la chasse au tr\u00e9sor.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:00 > 0:19:15) [90%] : \r\nEt il est l'heure de notre rendez- vous cin\u00e9ma bonjour Julie EVARD bonjour Rapha\u00ebl Wolf critique sur la 1\u00e8re pour Vertigo alors un menu copieux aujourd'hui avec 3 valeurs s\u00fbres du du cin\u00e9ma, on va dire : on va tenter de se mettre en app\u00e9tit avec le sommaire que vous avez pr\u00e9par\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:19:21 > 0:19:55) [86%] : \r\nG\u00e9ants sont de retour, pas cela parce qu'ils font peur, ceux qui sont derri\u00e8re la cam\u00e9ra, le g\u00e9ant italien d'abord Nanni Moretti avec son millier \u00e0 Madre, un film qui a laiss\u00e9 derri\u00e8re lui au dernier festival de Cannes, une salle assez d'avoir tant ri \u00e9tant pleurer Margherita est une r\u00e9alisatrice obsessionnel agac\u00e9 aga\u00e7ante inqui\u00e8te et donc nerveux car plus que la peur de perde le contr\u00f4le de son film, c'est la lente agonie de sa m\u00e8re qu'elle ne peut accepter, redoutant terriblement le jour des adieux impossibles, un film tr\u00e8s personnel pudique m\u00e9lancolique comique par moments beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:59 > 0:20:40) [85%] : \r\nY autre g\u00e9ant fran\u00e7ais cette fois-ci, Claude Lelouch, un plus une son 54\u00e8me film, une histoire d'amour encore une romance sur les berges du Gange impr\u00e9gn\u00e9s de spiritualit\u00e9 et de d\u00e9sordres qui met en sc\u00e8ne un chass\u00e9-crois\u00e9 amoureux entre 2 couples, il y a Antoine un charmeur qui rassemble au d\u00e9fi noter compos\u00e9 la musique lorsqu'il part en a travailler sur une version originale de Rom\u00e9o et Juliette, il rencontre Anna, femme d'ambassadeur qui ne lui ressemble en rien, mais qu'il y a plus que Antoine a une amoureuse en France qui vient de le demander en mariage Anna aime son mari avec qui elle tente de faire un enfant et Antoine sont heureux en Coupe pourtant \u00e0 et Antoine font f\u00e9minin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:42 > 0:20:49) [73%] : \r\nJ'ai senti, on vous \u00e9crivez au bout parce que mari\u00e9e qui voulait avoir et moi j'aime d'une femme qui rel\u00e8ve \u00e9coutez pas tr\u00e8s \u00e0 l'aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:51 > 0:21:23) [88%] : \r\nEnfin, le g\u00e9ant M\u00e9dine USA, Steven Spielberg, le pape a, dit-il, on le sait depuis il faut sauver le soldat Ryan et la liste de Schindler, mettre en sc\u00e8ne des Afrique situ\u00e9 au coeur de la seconde guerre mondiale avec le pont des espions, il s'attaque \u00e0 la guerre froide, New-York 1957 James Donovan, un avocat sp\u00e9cialis\u00e9 dans les assurances, doit d\u00e9fendre ou d'alphabet, l'accus\u00e9 d'\u00eatre un espion sovi\u00e9tique mission \u00e0 coeur, estimant que tout accus\u00e9 a le droit d'\u00eatre d\u00e9fendu, il perd le proc\u00e8s mais devient aux yeux des Am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:23 > 0:21:28) [75%] : \r\nAllez donc il est envoy\u00e9 par la fille a parce que nous d\u00e9tenons dispara\u00eet en Russie de 9 ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:28 > 0:21:31) [89%] : \r\nEt charg\u00e9 d'aller n\u00e9gocier un \u00e9change de prisonniers Habert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:32 > 0:21:34) [68%] : \r\nEn tout \u00e7a je bien quand m\u00eame que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:43 > 0:21:49) [73%] : \r\nRentrant dans le du g\u00e9ant vacances avec ce blogbuster tous les ingr\u00e9dients, Spielberg, Tom Rennes ce \u00e7a fonctionne : Gilbert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:49 > 0:22:14) [87%] : \r\nAlors ind\u00e9niablement et du savoir- faire, hein, mais il y a de bons acteurs esth\u00e9tiquement c'est assez beau l'histoire qui a une histoire v\u00e9ridique et passionnante, mais je veux dire, \u00e7a va \u00eatre moi j'ai trouv\u00e9 qu'on retrouve ce Spielberg bien pensants ou les valeurs de la famille sont tr\u00e8s importantes, la justice extra, et moi, \u00e7a a, mais je me suis pas ennuy\u00e9 en regardant le film, ce serait mentir de dire mais j'ai voil\u00e0 imaginaire apr\u00e8s j'avais d\u00e9j\u00e0 un peu oubli\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:14 > 0:22:16) [87%] : \r\nRegard un peu \u00e0 l'am\u00e9ricaine, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:16 > 0:22:22) [83%] : \r\nOui, je trouve tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9gocentrique et m\u00eame si elle a fait un effort et les moins manich\u00e9ens que d'habitude je trouve Spielberg malgr\u00e9 tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:22 > 0:23:28) [87%] : \r\nMoi je pense que c'est un film, j'aime assez peu am\u00e9ricain dans le sens o\u00f9 vous l'entendez, c'est-\u00e0-dire d\u00e8s le d\u00e9part, on voit quand m\u00eame un homme qui alors lutter avec litt\u00e9ralement pas du film va faire le pont entre 2 bloquer et on voit assez bien que la sympathie de Spielberg \u00e0 l'\u00e9gard de ses personnages va assez vite vers vers cet espion en fait russes et beaucoup, beaucoup plus vers cet espion russe que sur les personnages d'Am\u00e9ricains h\u00e9ro\u00efque, on pourrait attendent de voir dans ce genre de production, le regard est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cal\u00e9, il y a un regard aussi sur la population am\u00e9ricaine quand m\u00eame assez inhabituelle pour ce genre de film voit tr\u00e8s vite, donc il pouvait pas mentir non plus, oui, mais il faut quand m\u00eame le restituer, aussi, il faut vouloir le ma\u00eetre et l\u00e0 quand m\u00eame tr\u00e8s vite ou une sc\u00e8ne de proc\u00e8s o\u00f9 se donc, \u00e0 moins que \u00e7a, c'est vraiment de d\u00e9fendent cette homme parce qu'il estime que le fait d'\u00eatre am\u00e9ricain c'est vrai attach\u00e9 une constitution des r\u00e8gles et aux une vindicte populaire qui le touche aussi lui directement qui veut absolument la t\u00eate de cet homme, sans m\u00eame savoir s'il est coupable ou pas, et en fait le film assez vite d\u00e9tourne ce manich\u00e9isme montrant que les 2 blocs Est Ouest correspondent \u00e0 peu pr\u00e8s au m\u00eame fonctionnement, il y a un c\u00f4t\u00e9 absurde dans le film que je trouve beaucoup plus intelligent et beaucoup plus profond que que ce que vous dites, \u00e7a se passe un film am\u00e9ricain basiques, avec des valeurs familiales, non, non, c'est des individus qui tranche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:28 > 0:23:31) [74%] : \r\nBon, il y a D\u00e9fense avait vraiment les valeurs familiales et faut pas \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:31 > 0:24:10) [85%] : \r\nFamille, on est pr\u00eat \u00e0 la sacrifier, souvenez-vous, dans le film, il est pr\u00eat, la sacrifice rien enfants r\u00e9gression pour d\u00e9fendre ce personnage et du coup il y a quand m\u00eame cette id\u00e9e l\u00e0 dire que ce qui est plus fort aussi que la famille, c'est peut-\u00eatre de d\u00e9fendre ce droit, cette constitution am\u00e9ricaine qui font que nous sommes et homme g\u00e9nial, o\u00f9 elle dit quand m\u00eame, vous venez d'o\u00f9 moi je suis irlandais, je m'appelle Donovan, vous \u00eates d'origine vaguement ira leur anglaise ou polonaise, mais nous sommes am\u00e9ricains qui-ce qui fait que nous sommes Am\u00e9ricains, juste la Constitution et il y a une fois comme \u00e7a dans les r\u00e8gles et dans la Constitution am\u00e9ricaine qui raconte beaucoup de choses, je trouve sur le pays dans lequel vit Spielberg qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 aussi l\u00e0, quelque part dans Lincoln alors pour le coup, un tr\u00e8s grand film.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:10 > 0:24:17) [83%] : \r\nMais bon, moi j'ai appris les fr\u00e8res Coen qu'ont co\u00e9crit \u00e9crit m\u00eame quoi, qui ont \u00e9crit et franchement je, moi j'ai pas retrouv\u00e9 la patte alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:17 > 0:24:24) [80%] : \r\nEt quand il y a d\u00e9j\u00e0 les routes moins absurdit\u00e9 quand m\u00eame le film, j'ai un humour assez assez cinglant, je trouve \u00e7a tr\u00e8s beau film classique, en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:24 > 0:24:41) [84%] : \r\nAlors quand m\u00eame pour se faire son opinion, donc qui sort plus tard on va passer alors totalement un autre registre, Nano Moretti, un film qui a fait, je crois vraiment beaucoup pleur\u00e9 sur la Croisette, on s'en souvient avait eu des reportages Mia Madre, on regarde un extrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:42 > 0:24:50) [70%] : \r\nFumer tristesse puis bien les m\u00e9lodies exp\u00e9rience c'est bien pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:51 > 0:25:07) [70%] : \r\nNous sommes port\u00e9s, disons que je vais Giovanni de celui que j'aimerais, mais que je ne suis Johann aurait auteur Possum autour du plus haut quand m\u00eame malgr\u00e9 l'hyper malheureusement je ressemble beaucoup plus \u00e0 marquer qui j'ai donn\u00e9 certaines de mes caract\u00e9ristiques et mistigri et de la Mia personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:07 > 0:25:10) [58%] : \r\n\u00e9coutez les m\u00e9diateurs elle \u00e9crasait tr\u00e8s d\u00e9sordonn\u00e9 comme Laurence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:13 > 0:25:36) [71%] : \r\nIl \u00e9tait tout \u00e0 l'de bien et ce n'est la partie tout comme \u00e7a que ses int\u00e9r\u00eats nous c'\u00e9tait que ce qu'on est tr\u00e8s t\u00f4t les personnes on a post\u00e9 \u00e0 qui avait selon mais il \u00e9tait occup\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:39 > 0:25:51) [84%] : \r\nMarguerite assez \u00e7a ne passionne pas les manque quand m\u00eame Ecosse Margherita se sont toujours mal \u00e0 l'aise \u00e0 10 jamais \u00e0 propos et sur le plan personnel et sur le public sous Private on peut amener.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:01 > 0:26:04) [93%] : \r\nRapha\u00ebl fait partie de ceux qui ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par ce film.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:04 > 0:26:55) [88%] : \r\nOui, je crois que c'est difficile de palais, d'autant plus que le film est tr\u00e8s pudique, c'est m\u00eame assez dr\u00f4le, c'est pas un film mortif\u00e8re fun\u00e8bre et le film touche plusieurs domaines comme, comme l'examen du Moretti il y a ce personnage f\u00e9minin qui absolument fabuleux, vraiment, il m'a passionn\u00e9, ouais, vraiment qui, et c'est assez int\u00e9ressant de voir que Nanni Moretti qui l'habitude g\u00e9n\u00e9ralement tient le r\u00f4le principal dans ce film se met en retrait selon du fr\u00e8re pour laisser finalement une femme jouer son alter \u00e9go \u00e0 l'\u00e9cran une cin\u00e9aste qui joue des enfin, qui est en train d'essayer de mettre en sc\u00e8ne un film politique, donc on voit bien que \u00e7a ne lui correspond beaucoup et il y a toute une question comme \u00e7a, qui tournent autour de ces personnages que je trouve tr\u00e8s touchante, c'est justement le l'incapacit\u00e9 finalement de de rester en contr\u00f4le, on voit bien que c'est ce qu'il a tir\u00e9 \u00e0 la fois dans son m\u00e9tier dans son c\u00f4t\u00e9 intime c'est c'est tous les chapelles c'est pas comment faire en sorte de se raccrocher aux choses au monde aux \u00eatre et il y a un lien qui va in fine et se tisser avec avec sa m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:55 > 0:27:14) [83%] : \r\nLa d\u00e9claration d'amour \u00e0 sa m\u00e8re, ce films c'est vrai oui, d'ailleurs, il a \u00e9crit \u00e0 la fin de d'avez vous ce papa, son pr\u00e9c\u00e9dent film, quand sa m\u00e8re est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e, commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire ce qu'qui n'arrive jamais, donc, \u00e9tait comme \u00e7a, si vite, des films et c'est vrai qu'il y a une force \u00e9motionnelle assez hallucinant, puis pour une fois, quand on dit il fait rire et pleurer, c'est vraiment une expression qui est pas galvauder, je crois que on a tous mais oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:14 > 0:27:24) [83%] : \r\nNon, il y a la pur\u00e9e, film qui parle de \u00e7a, 2 th\u00e8mes qui se finit par le dernier mot, qui est demain montre aussi la dimension totalement vivante de de serait si c'est tr\u00e8s tr\u00e8s beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:24 > 0:27:38) [87%] : \r\nOu alors aller voir sans attendre celui-l\u00e0, on va finir en douceur, j'ai, je crois, en janvier, vous savez, on va en parler avant, pas d'en parler, on va parler donc d'un plus le dernier Lelouch n'histoire d'amour dans le d\u00e9cor de l'Inde, on regarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:40 > 0:27:50) [73%] : \r\nC'est quand m\u00eame impressionnant, c'est la grande moi d'Inter flash clairement la l\u00e2chet\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:50 > 0:28:00) [92%] : \r\nL'amour est une drogue dure, tr\u00e8s tr\u00e8s dure qui fait que on n'a pas de limite et on a toujours le sentiment m\u00eame quand on aime tr\u00e8s fort qu'on peut encore aimer plus fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:00 > 0:28:15) [79%] : \r\nAttendez, je vais vous lire un petit truc dans certains endroits, l'eau du Gange de contient plus d'oxyg\u00e8ne, rendant toute vie aquatique impossible : plus d'un tiers des \u00e9gouts se d\u00e9versant tr\u00e8s dans le fleuve, le temps des bact\u00e9ries fort avoisine 5 millions par un petit, donc j'ai lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:15 > 0:28:26) [91%] : \r\n\u00e7a fait juste 50 ans j'ai 50 ans que commencer le tournage a nomm\u00e9 une fois donc j'avais envie de faire le point et puis savoir si j'avais appris 2 3 trucs en 50 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:28 > 0:28:43) [91%] : \r\nBen \u00e9coutez, depuis la nuit des temps tout \u00e0 vieille sauf l'amour quand on tombe amoureuse, on retombe en enfance d'un seul coup, l'amour n'a pas de m\u00e9moire, l'amour n'a pas la m\u00e9moire de des mauvais moments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:43 > 0:28:50) [75%] : \r\nEn revanche, on peut la boire, elle est potable non Anna j'les brigades.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:51 > 0:28:57) [85%] : \r\nJe disais tout \u00e7a parce qu'on a l'impression, vers des extraits d'un film tr\u00e8s esth\u00e9tique, po\u00e9tique, c'est bien \u00e7a, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:57 > 0:29:32) [85%] : \r\nOui, mais bon, en m\u00eame temps \u00e7a parle d'amour, un film La vie vraiment Lelouch fait du tr\u00e8s bon Lelouch, puis la vie c'est pas toujours un long fleuve tranquille, elle filme classique selon toute mais pour moi, redoutable, j'aime pas, j'ai pas une passion folle pour \u00eatre un peu sympathique envers du jardin et l\u00e0, carr\u00e9ment, je tombe amoureuse de lui apprendre et on Lelouch et tombe amoureux de Lelouch, enfin, je trouve qu'il y a une sorte de, et le film est joyeux et donne envie de vivre, enfin, il est, il fait du bien, je trouve que c'est un film qui fait du bien, les acteurs sont exceptionnels, que ce soit vain du jardin ou m\u00eame le Silberstein oui et le c\u00f4t\u00e9 positif, c'est que Christophe Lambert un tout petit r\u00f4le et la sympathique comme ce diplomate Lelouch.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:32 > 0:29:37) [90%] : \r\nOn aime ou on aime pas, vous voulez-vous un peu aim\u00e9, pas aim\u00e9, pardon, nous, c'est vraiment un cin\u00e9aste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:37 > 0:30:27) [87%] : \r\nNon, il est oui alors il y a toujours un peu cette dichotomie entre disons le public, il adore et la critique, il d\u00e9teste quand m\u00eame depuis quelques ann\u00e9es, le public l'adore plus autant moi je fais plut\u00f4t partie de ceux qui trouvent car Lelouch justement enfantin et c'est plut\u00f4t ces films que j'aime bien un autre Lelouch qui est plus vieux cin\u00e9aste qui radote des choses pas tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'\u00e9tait celui de sa loge, th\u00e8me qui est un film quand m\u00eame compl\u00e8tement rat\u00e9 assez insupportable, insupportable \u00e0 regarder l\u00e0 j'sais pas, il quelque chose qui fonctionne si\u00e8cle la pr\u00e9sence de Jean Dujardin parce que justement il vient mette son grain de sable dans le syst\u00e8me Lelouch ou voil\u00e0 on allait s'entend sur la vie, l'amour, le destin et tout donc o\u00f9 ce personnage de cyniques qui croient en rien vient contredire en fait tout, tout, le tout le processus, Lelouch, hein, il y a quelque chose qui se passe justement dans le dans dans dans ce couple entre ils et elles allaient Berstein et Jean Desjardins qui vient un tout petit peu gripp\u00e9 la machine, Lelouch et \u00e7a m'a plut\u00f4t plus alors que, bon, il y a quand m\u00eame un c\u00f4t\u00e9 exotique indien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:27 > 0:30:50) [79%] : \r\nMais bon, moi je trouve \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s sont critiqu\u00e9s parce que tu exotiques, \u00e7a va tr\u00e8s bien dans ce qui, il a dit : c'est vrai que le groupe Halliburton et Jean Dujardin improbable et je pense que m\u00eame je Lelouch n'y aurais pas pens\u00e9, c'est vraiment une demande \u00e0 du jardin et Silberstein, qui \u00e9tait un avion sans faire expr\u00e8s, ensemble, qui sont aussi dans les cin\u00e9mas Andr\u00e9 ensemble parce que soit lui ce qu'il y a des films de l'maison Lelouch, on arrive \u00e0 Los-Angeles et dit, ok, merci pour le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:50 > 0:31:08) [84%] : \r\nL'anecdote, un examen et donc je pr\u00e9cise que le loup sort la semaine prochaine, les autres films c'est avoir tout de suite pour ceux qui ont envie de voir sans attendre la sortie des jets d'eau, merci beaucoup \u00e0 tous les 2 dans 15 jours, ce soir dans Couleurs locales, vous d\u00e9couvrirez ce que sont devenus ces jeunes veaux d'or diffus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:08 > 0:31:29) [90%] : \r\nCultes et qui sont partis 2 mois en mer gr\u00e2ce \u00e0 l'association l'abri cantine ils ont navigu\u00e9 entre le Br\u00e9sil et l'Argentine et viennent de rentrer en Suisse, \u00e0 l'\u00e9poque, il cherche \u00e0 se construire un projet de ville vous livreront leur bilan ce soir \u00e0 18 heures 55 dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o Dominique Chibli ce soir 19 heures 30 Darius Rochebin tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je vous retrouve demain midi 45 en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:38 > 0:31:40) [97%] : \r\nL'information continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:00 > 0:33:03) [66%] : \r\nJe faisais tout au fou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:36:20 > 0:38:51) [91%] : \r\nMadame monsieur bonjour, alors il y avait ce matin des brouillard sur le plateau, on trouve d'ailleurs encore \u00e0 l'heure actuelle quelques poches de r\u00e9sistance qui pourrait, par endroits, se maintenir cet apr\u00e8s- midi, mais \u00e0 part cela, le soleil est lumineux, alors si on garde l'animation du satellite, on ne voit pas bien s\u00fbr les nuages bas, en revanche, on constate que le ciel est effectivement bien d\u00e9gag\u00e9 en Suisse gr\u00e2ce \u00e0 la protection de l'anticyclone et puis il y a quand m\u00eame ces nuages \u00e9lev\u00e9s qui sont en train de remonter, ils passeront sur nous cette nuit pas grand- chose et ils n'emp\u00eacheront pas de ce fait, la formation de brouillard \u00e0 nouveau alors pour cet apr\u00e8s- midi, selon m\u00e9t\u00e9o Suisse, nous avons donc ces quelques poches de r\u00e9sistance sur le plateau, en particulier sur la r\u00e9gion des Trois-Lacs et probablement aussi quelques-uns sur le rel\u00e8vement autrement, h\u00e9 bien c'est un ciel bien bleu qui 15, l'on trouve partout, avec bien s\u00fbr une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne visibilit\u00e9, pareil pour la Suisse al\u00e9manique, l\u00e0 aussi, on a ces nuages bas ils seront m\u00eame peut-\u00eatre un petit peu plus tenaces qu'en Suisse romande et puis autrement du soleil, comme d'ailleurs \u00e9galement sur le sud des Alpes pour les temp\u00e9ratures alors c'est doux, regardez cet apr\u00e8s- midi, on attend de 7 \u00e0 11 degr\u00e9s en plaine au nord des Alpes 13 pour le le sud, on aura aussi 11 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres 9 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s doux en montagne avec des vents qui sont relativement faibles, voire faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es dans les Alpes, et puis cette nuit, h\u00e9 bien les brouillards vont donc \u00e0 nouveau se reforme, voire septembre, il pourrait y avoir par endroits et par moments du brouillard givrant et ces nuages bas on les retrouvera un petit peu comme ce matin sur le plateau demain matin avec une petite dissipation, on aura encore quelques voiles d'altitude mais plut\u00f4t dans l'est et au sud, et puis l'apr\u00e8s- midi, alors quelques poches comme aujourd'hui aujourd'hui r\u00e9sisteront notamment sur la r\u00e9gion des Trois-Lacs et peut-\u00eatre le le aimant autrement du soleil partout et toujours, vraiment un ciel tr\u00e8s tr\u00e8s bleu pour les temp\u00e9ratures alors \u00e0 l'aube, on sera voisin du 0 degr\u00e9, sauf dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne o\u00f9 l\u00e0 \u00e7a descendra plus bas et l'apr\u00e8s- midi, on attend de 6 \u00e0 11 degr\u00e9s pour les r\u00e9gions pleine aussi \u00e0 1000 m\u00e8tres 8 \u00e0 2000 m\u00e8tres \u00e7a reste doux en montagne avec toujours tr\u00e8s peu de vent, des vents de sud- ouest qui vont m\u00eame encore faiblir demain, notamment dans les Alpes, voil\u00e0 vous savez tout, je vous laisse encore d\u00e9couvert l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride s\u00e9jour \u00e0 tous je vous souhaite une tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:38:55 > 0:38:56) [93%] : \r\nOui, oui.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-12-02T12:27:09Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1512478116", "durationSec": 147, "title": "FRIGO CHRONIQUE CINEMA 0212 PAD_RTS000000666259", "excerpt": "Extraits des films \"Mia Madre\" du r\u00e9alisateur Nanni Moretti, de \"Un + une\" du r\u00e9alisateur Claude Lelouch et de \"Le Pont des Espions\" du r\u00e9alisateur Steven Spielberg.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1512478117", "durationSec": 80, "title": "FRIGO MIA MADRE EXTRAIT_RTS000000666250", "excerpt": "Extraits du film \"Mia Madre\" du r\u00e9alisateur et com\u00e9dien italien Nanni Moretti.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ITALIE"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "thematicPersons": ["MORETTI, NANNI"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478118", "durationSec": 24, "title": "MI COUPE FORMATION LUCERNE_RTS000000668129", "excerpt": "Le Conseil national a adopt\u00e9 la r\u00e9forme de l'arm\u00e9e pr\u00e9voyant une arm\u00e9e de 100'000 hommes et un budget annuel de 5 milliards de francs. Le projet retourne donc au Conseil des Etats."}, {"internalArchiveId": "AA1512478119", "durationSec": 106, "title": "MI DEVELOPPEMENT ARMEE_RTS000000668235", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe suisse de football dames qui a battu la R\u00e9publique tch\u00e8que sur le score de 5 buts \u00e0 1 lors d'un match comptant pour la qualification \u00e0 l'Euro f\u00e9minin 2017.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "ARM\u00c9E"], "sequenceIds": ["1478392"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478120", "durationSec": 65, "title": "MI DON ZUCKERBERG_RTS000000668214", "excerpt": "3'500 fonctionnaires de l'Etat de Gen\u00e8ve ont d\u00e9fil\u00e9 dans la ville pour leur 5e jour de gr\u00e8ve. La manifestation a d\u00e9fil\u00e9 depuis les HUG jusqu'au b\u00e2timent du Conseil d'Etat alors en r\u00e9union.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RUMPF, Pauline", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1512478121", "durationSec": 26, "title": "MI ECHANGE AUTOMATIQUE_RTS000000668127", "excerpt": "La Ville et les Transports lausannois annoncent des mesures imm\u00e9diates pour s\u00e9curiser l\u00bfavenue d\u00bfEchallens sur le parcours du train Lausanne-Echallens-Bercher (LEB). Ces mesures font suite \u00e0 plusieurs collisions qui ont eu lieu ces derniers temps. En 2020, la ligne sera souterraine."}, {"internalArchiveId": "AA1512478122", "durationSec": 84, "title": "MI FOOT FEMININ_RTS000000668099", "excerpt": "Visite du mus\u00e9e du tire-bouchon \u00e0 Ardon qui expose quelques 2500 pi\u00e8ces du 18e si\u00e8cle \u00e0 aujourd'hui. Alex Delaloye, le directeur du mus\u00e9e, se passionne depuis 2003 pour le tire-bouchon.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["DAMES", "\u00c9LIMINATOIRE", "EURO (FOOTBALL)"], "sequenceIds": ["1478431"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478123", "durationSec": 101, "title": "MI FRAPPES SYRIE_RTS000000668223", "excerpt": "L'\u00e9quipe nationale de basketball a trouv\u00e9 un nouveau sponsor, l'entreprise horlog\u00e8re Tissot, ce qui lui permettra de jouer la saison 2016. En effet par manque de moyens financiers, l'\u00e9quipe aurait pu dispara\u00eetre.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1512478124", "durationSec": 31, "title": "MI GREVE FONCTIONNAIRES_RTS000000668215", "excerpt": "Extraits du film \"Un + une\" du r\u00e9alisateur fran\u00e7ais Claude Lelouch.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["GR\u00c8VE", "FONCTIONNAIRE"], "sequenceIds": ["1478418"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478125", "durationSec": 73, "title": "MI HOCKEY ROMAND_RTS000000668095"}, {"internalArchiveId": "AA1512478126", "durationSec": 98, "title": "MI LEB_RTS000000668177", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MULTONE, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["TRAIN"], "sequenceIds": ["1478412"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478127", "durationSec": 24, "title": "MI SOLDATS US IRAK_RTS000000668193"}, {"internalArchiveId": "AA1512478128", "durationSec": 146, "title": "MI TIRE BOUCHONS_RTS000000668191", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ARDON"], "thematicThemes": ["MUS\u00c9E", "ALCOOL (ALIMENTAIRE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478129", "durationSec": 75, "title": "MI TISSOT BASKET_RTS000000668236", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "METRY, Johann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["BASKET-BALL (COMP\u00c9TITION)", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "SPONSORISATION"], "thematicCorporations": ["TISSOT"], "sequenceIds": ["1478422"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478130", "durationSec": 74, "title": "MI UN UNE EXTRAIT_RTS000000668072", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["INDE"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "thematicPersons": ["LELOUCH, CLAUDE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1512478303", "summary": "Int Conseil national. Discours du conseiller national UDC Adrian Amstutz. Discours de l'UDC Erich Von Siebenthal. Discours de la socialiste Evi Allemann. Discours du conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef de la D\u00e9fense Ueli Maurer. Discours du socialiste Pierre-Alain Fridez.", "id": "1478392", "visualThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "ARM\u00c9E"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MAURER, UELI", "AMSTUTZ, ADRIAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478323", "summary": "Obstacles oranges s\u00e9curisant la route. Itw Olivier Fran\u00e7ais, conseiller municipal chef des Travaux. Train LEB circulant.", "id": "1478412", "visualThemes": ["TRAIN"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478329", "summary": "Fonctionnaires gr\u00e9vistes d\u00e9filant dans la rue.", "id": "1478418", "visualThemes": ["GR\u00c8VE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478333", "summary": "Conf\u00e9rence de presse avec Fran\u00e7ois Thi\u00e9baud, pr\u00e9sident de Tissot et Giancarlo Sergi, pr\u00e9sident Swiss Basketball. Itw Fran\u00e7ois Thi\u00e9baud. Itw Giancarlo Sergi.", "id": "1478422", "visualThemes": ["BASKET-BALL (COMP\u00c9TITION)", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "SPONSORISATION"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualCorporations": ["TISSOT"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478342", "summary": "Stade de la Maladi\u00e8re : Ramona Bachmann, footballeuse suisse, chantant l'hymne national. Buts de Vanessa Buerki, Fabienne Humm, Ramona Bachmann, auteur \u00e9galement de 2 passes, Ana Maria Crnogorcevic et Meriame Terchoun, footballeuses suisses. Spectateurs f\u00e9licitant l'\u00e9quipe.", "id": "1478431", "visualThemes": ["DAMES", "\u00c9LIMINATOIRE", "EURO (FOOTBALL)"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "WOLF, Rafael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1630883", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022080", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-99C346F7-6E24-470C-BD88-455030134D72", "internalArchiveId": "99C346F7-6E24-470C-BD88-455030134D72", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Anne Berest, romanci\u00e8re fran\u00e7aise, pour son roman, \"Recherche femme parfaite\" (Ed. Grasset)", "publicationDate": "2015-12-02T00:00:00Z", "durationSec": 3367, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7263057", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["\u00e9crivaine"], "thematicPersons": ["Berest, Anne"], "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 02.12.2015", "Anne Berest, \"La Femme parfaite\" ! / ENSD_2015-12-02T14:04:15_entre-nous-soit-dit", "Entre nous soit dit du 02.12.2015", "Anne Berest, \"La Femme parfaite\" ! / ENSD_2015-12-02T14:04:15_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["\"Recherche femme parfaite\" est un roman, une fable moderne sur la qu\u00eate de perfection dans laquelle se perdent les femmes qui s'obstinent \u00e0 \u00eatre exemplaires dans tous les domaines de leur existence: couple, famille, travail. \n\nJulie et Emilienne partagent le m\u00eame palier. Julie est cadre sup\u00e9rieur, Emilienne est photographe. L'une est altruiste, perfectionniste, amoureuse de son mari et toujours de bonne humeur. L'autre est dilettante, fille facile, adepte de l'humour noir et l\u00e9g\u00e8rement alcoolique.", "\"Recherche femme parfaite\" est un roman, une fable moderne sur la qu\u00eate de perfection dans laquelle se perdent les femmes qui s'obstinent \u00e0 \u00eatre exemplaires dans tous les domaines de leur existence: couple, famille, travail. \n\nJulie et Emilienne partagent le m\u00eame palier. Julie est cadre sup\u00e9rieur, Emilienne est photographe. L'une est altruiste, perfectionniste, amoureuse de son mari et toujours de bonne humeur. L'autre est dilettante, fille facile, adepte de l'humour noir et l\u00e9g\u00e8rement alcoolique."], "variantIds": ["ece-7263058", "ece-7263057"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T14:02:41Z", "speechToTexts": ["16.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [82%] :\r\nEntre nous soit dit point M\u00e9lanie Valiant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:16) [90%] :\r\nQu'est -ce qu'une femme parfaite, celle qui se l\u00e8ve le matin avec un brushing impeccable qui enfile avec \u00e9l\u00e9gance un peignoir de soie cr\u00e8me qui boire des verres dans une belle tasses en porcelaine translucide tout en admirant dans un rayon de soleil, son salon impeccable ou les fleurs en train d'\u00e9clore sur le balcon, son enfant se l\u00e8ve et s'habille tout seul, il n'a pas d'ne fait pas de crise avant d'aller. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:37) [87%] :\r\nSon mari se mat\u00e9rialise en costume-cravate, dans la cuisine am\u00e9ricaine, il embrasse tendrement la naissance du coup la femme parfaite dans son immense dressing, elle doit s'habiller pour aller faire du b\u00e9n\u00e9volat \u00e0 l'h\u00f4pital du coin, juste apr\u00e8s avoir rendu visite \u00e0 sa m\u00e8re et \u00e0 sa voisine d\u00e9pressive, avant de rentrer, pr\u00e9parer une tarte aux pommes bio achet\u00e9s au march\u00e9, tout cela en g\u00e9rant bien s\u00fbr son entreprise \u00e0 distance, mais quelle faille se cache derri\u00e8re toute cette perfection vous avec vos cheveux en bataille, au saut du lit, le maquillage qui a coul\u00e9 le r\u00e9veil qui n'a pas, ce n'est, n'\u00eates -vous pas \u00e0 votre mani\u00e8re la plus parfaite des femmes quand vous hurler sur le petit dernier, on vous escrime \u00e0 rentrer dans votre jeans trop petit alors que le chien est en train de d\u00e9vorer vos chaussures, la perfection ne r\u00e9side -t-elle pas justement dans ce chaos incontr\u00f4lable bonjour des restes, bonjour, vous \u00eates \u00e9crivain, vous venez de publier aux \u00e9ditions Grasset : recherche femme parfaite, c'est un peu un type de petites annonces alors vous je me demandait d'abord quelle \u00e9tait votre type de perfection. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [80%] :\r\nVous voulez dire, c'est celle que j'aime chez les autres non, vous \u00eates plut\u00f4t le la 1\u00e8re femme la 2\u00e8me ben moi j'ai \u00e9crit, c'est au moment o\u00f9 il y a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:01:43) [84%] :\r\nDes personnages antagonistes et je crois que j'ai mis mes d\u00e9buts de mois dans chacun des personnages, puis j'ai exag\u00e9r\u00e9 pour faire \u00e0 Indio voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:53) [80%] :\r\nJulie faire leur f\u00eate la voisine, la narratrice qui vraiment parfaite mais qui quand m\u00eame craint au bout d'un moment, voil\u00e0 qui fait un un syndrome d'\u00e9puisement maternel parce que \u00e0 force de vouloir tout faire \u00e0 la perfection, c'est pas possible Philippe \u00e0 traquer et puis la narratrice cette photographe totalement imparfaite compl\u00e8tement d\u00e9sordonn\u00e9 j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:12) [82%] :\r\nOui n'un pelouse heureuse dans son travail avec des conceptions de l'\u00e9ducation, un peu particuli\u00e8re oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:23) [87%] :\r\nAlors je vous disais : recherche femme parfaite, \u00e7a fait tr\u00e8s titre de petites annonces Anderlecht. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:28) [89%] :\r\nOui, et d'ailleurs le moment donn\u00e9 et c'est alors, c'est voulu et puis un moment donn\u00e9 il y avait une une version du livre le personnage justement passer une annonce dans le journal, cette version va \u00e9voluer, mais j'ai gard\u00e9 j'ai gard\u00e9 le type de l'annonce : recherche femme parfaite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:45) [87%] :\r\nC'est cette photographe donc c'\u00e9tait cette narratrice un peu bord\u00e9lique qui qui d\u00e9cide de faire un travail sur la femme parfaite qui cherche d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment d'ailleurs une femme parfaite parce que la d\u00e9finition m\u00eame nous \u00e9chappe finalement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:57) [87%] :\r\nVoil\u00e0, alors elle cherche une femme parfaite parce que elle se elle se dit tiens Maya il y a quelque chose qui est int\u00e9ressant, donc elle, elle veut en faire un sujet d'Exposition, elle veut photographier des femmes parfaites, donc \u00e9videmment aller un peu le le monde double parce que, parce que moi, en tant qu'\u00e9crivain, j'essaye de d\u00e9crire des femmes parfaites et donc elle va chercher ces femmes- l\u00e0 et et son principe artistique, c'est de dire : bah, on conna\u00eet toute une femme dont on se dit alors, elle, elle est vraiment parfaite et donc elles demandent \u00e0 chaque femme de d\u00e9signer une autre qu'elle consid\u00e8re comme son mod\u00e8le et elle se dit comme \u00e7a, \u00e7a va dessiner une ronde de femmes qui, les unes apr\u00e8s les autres vont nous envoyer sur la route de la perfection et et je vais d\u00e9couvrir ce que c'est que cette perfection mais bon, \u00e9videmment, rien ne se passe comme \u00e9videmment la perfection n'existe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:55) [84%] :\r\nCe pas et on trouve des choses qui vont pas derri\u00e8re ces femmes dites parfaite, c'est peut-\u00eatre aussi je me disant lisant votre livre ne reste l'\u00e9poque qui veut \u00e7a, on s'\u00e9tale sur les r\u00e9seaux sociaux et on montre \u00e9videmment uniquement le c\u00f4t\u00e9 parfait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:09) [87%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait cess\u00e9, c'est int\u00e9ressant parce que j'ai de lui a pas longtemps un artifice et plus d'une d'une jeune fille, une jeune femme qui \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s connu sur Instagram et qui a d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater et le et qui racontait, mais en fait c'\u00e9tait un sacerdoce, parce que pour prendre une photo de moi o\u00f9 j'avais l'air a naturellement parfaite, il fallait 2 heures de pr\u00e9paration faire disait etc, elle s'\u00e9tait rendu compte qu'elle \u00e9tait en train de construire sa vie sur un leurre les les r\u00e9seaux sociaux et en particulier Instagram qui qui fonctionne sur l'image sont tr\u00e8s troublant, par rapport \u00e0 \u00e7a parce que c'est facile finalement de de choisir un ou 2 clich\u00e9s de sa vie par jour par semaine, de mettre en sc\u00e8ne, de donner la sensation qu'on est si on a une vie id\u00e9ale oui et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:07) [83%] :\r\nJe crois qu'on est tous pass\u00e9s par l\u00e0, en regardant, soit on Instagram Facebook ou autre en disant quelle chance est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:13) [86%] :\r\nOui quelle mesures 72 oui pr\u00e9sent\u00e9, c'est pas \u00e7a, ben non, c'est, c'est c'est pas \u00e7a du tout m\u00eame et alors si on sait que c'est pas \u00e7a du tout, pourquoi pas, et c'est tr\u00e8s marrant, mais pour les femmes, et je pense surtout aux jeunes femmes et aux jeunes filles qui n'ont pas ce forc\u00e9ment ce recul l\u00e0 de savoir qu'en fait, tout \u00e7a n'est pas tout, \u00e7a n'est qu'illusion parce que oui, il y aurait pas une r\u00e9alit\u00e9 pour les jeunes filles et les les jeunes femmes, c'est plus difficile parce qu'elle se elle se elle mettent la barre tr\u00e8s tr\u00e8s haut et une pression tr\u00e8s forte oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:51) [78%] :\r\nTr\u00e8s bonne partout dans son boulot dans son apparence avec la mort de la m\u00e8re travailler ce parfaite, je me demandais justement s'il existait une diff\u00e9rence de d\u00e9finition que la femme parfaite, l'homme parfait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:04) [83%] :\r\nMonsieur alors je pense que d'abord les hommes d'aujourd'hui sont beaucoup moins travaill\u00e9s par cette question un peu que de que que que nous les femmes, je crois pas qu'ils soient obs\u00e9d\u00e9s par la perfection peut-\u00eatre l'ont -ils \u00e9t\u00e9 de je sais pas mais c'est c'est pas ce que je ressens vraiment d'un homme ouais ouais mais alors j'ai beaucoup parl\u00e9 avec des avec et puis certain qu'on laisse vivre et et et beaucoup disent : mais nous on veut pas des femmes parfaites, parce que les femmes et et -ce beaucoup me disent alors ce que vous racontez \u00e7a fait penser \u00e0 ma femme, et voil\u00e0, mais en fait c'est \u00e9puisant d'\u00eatre, d'accompagner des des femmes qui veulent \u00eatre parfaite parce que c'est fatigant, elle s'des contr\u00f4les finalement voil\u00e0 et puis elle se mettre Martel en t\u00eate pour des choses que de trouve pas forc\u00e9ment tr\u00e8s important et et beaucoup me disent ah oui, \u00e7a fait penser \u00e0 ma femme, souci c'est c'est assez dr\u00f4le et dans lequel les hommes pas celle qu'un point de vue f\u00e9ministe sur les choses, mais pas du tout contre les hommes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:21) [92%] :\r\nNon, c'est vrai, tendresse pour les hommes, on le sent dans votre livre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:25) [84%] :\r\nY si j'ai vraiment essay\u00e9 voulu construire des personnages d'hommes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:32) [82%] :\r\nAttachant et et et \u00e9mouvant et dr\u00f4le, c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:39) [92%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a comptait pour moi qu'on n'est pas la sensation que ce soit un livre \u00e9crit pour les femmes contre les hommes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:47) [86%] :\r\nAlors, c'est pas du tout le cas, donc vous avez r\u00e9ussi votre mission humanitaire comme dans tous vos autres livres, d'ailleurs vous avez vous \u00eates l'auteur de la fuite, son p\u00e8re que avez publie \u00e0 l'\u00e2ge de 30 ans les patriarches et puis Sagan 1954 aussi, on va parler un peu tout \u00e7a aujourd'hui, on va parler de de vous, de votre parcours, mais aussi bien s\u00fbr de la femme parfaite que vous n'\u00eates \u00e9videmment pas Albert exige toutes, j'ai envie de lire un 1er extrait de de votre livre, et puis on \u00e9coutera une chanson et pendant la chanson je me permettrai de Mandela, Fatmir Black a \u00e9t\u00e9 enrichi et qui est un gar\u00e7on, ce qu'il pense de tout cela, vous vous signez, obs\u00e9d\u00e9 par la perfection ou pas la r\u00e9ponse juste apr\u00e8s la chanson, mais d'abord un petit extrait du livre : recherche femme parfaite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:28) [89%] :\r\nJ'\u00e9tais si heureuse que je plonger imm\u00e9diatement dans ma biblioth\u00e8que, cela me rappeler le temps o\u00f9 je choisissais minutieusement les livres que je lisais \u00e0 mon fils pour qu'ils s'endorment j'accorde une grande importance \u00e0 ces r\u00e9cits extraordinaires qui nourrissait son imaginaire de petits gar\u00e7ons et puis un jour je me suis rendu compte que toutes les histoires qui son cerveau mettait en sc\u00e8ne du h\u00e9ros exclusivement masculin, absolument toutes, sans exception, au fond, j'\u00e9tais en train de former son esprit \u00e0 l'id\u00e9e que les femmes ne sont jamais les personnages h\u00e9ro\u00efques, ce ne sont jamais celle qui m\u00e8ne l'action dans un second temps je suis fait la r\u00e9flexion que tous ces livres que je lisais le soir \u00e9tait justement ce que les adultes m'avait lu quand j'avais son \u00e2ge on plaisir de m\u00e8re r\u00e9sidait pr\u00e9cis\u00e9ment dans le fait de perp\u00e9tuer ces lectures de retrouver dans ma bouche les mots que j'avais entendu autrefois dans celle de mes parents, je pris alors conscience que mon imaginaire de petites filles avaient \u00e9t\u00e9 ainsi br\u00fbl\u00e9es par des uniquement masculin, que ce soit les chevaliers de la table ronde, les dieux de la mythologie grecque, l'de la Bible, ce d\u00e9compte de Bretagne ou du Japon, toutes ces l\u00e9gendes l\u00e0 r\u00e9pondu Tam, un autre sexe que le mien car contrairement \u00e0 ce que l'on peut ou veut penser une petite fille de 5 ans, \u00e0 qui l'on raconte l'odyss\u00e9e ne s'identifie pas \u00e0 P\u00e9n\u00e9lope, elle n'a aucune envie de s'ennuie \u00e0 mourir en d\u00e9tricotant la nuit, ce qui a tricot\u00e9 un jour non, les petites filles r\u00eavent d'\u00eatre Ulysse, elles veulent aussi combattre des monstres et inventer des stratag\u00e8mes pour \u00e9couter le chant des sir\u00e8nes nous avons fa\u00e7onn\u00e9 nos cerveaux naissant avec les m\u00eames nourritures sur les m\u00eames mod\u00e8les que ceux des hommes, il n'y a pas de raison, nous aussi, nous reconnaissons comme appartenant \u00e0 la famille Ayrault nous appropriant les valeurs chevaleresques de l'amiti\u00e9 et de l'honneur et puis un jour, ce jour- l\u00e0 arrive assez vite, on nous explique que nous devons aussi \u00eatre des femmes plus des aventuriers alors une tristesse s'abat sur certaines d'entre nous pour d'autres, heureusement, c'est une joie et pour toutes, c'est un nouveau chemin que nous devons prendre un nouveau voyage, nous avons pass\u00e9 notre petite enfance \u00e0 nous identifier \u00e0 un sexe et puis soudain, nous devons changer pour rev\u00eatir un autre sexe que le n\u00f4tre, toutes les petites filles accompli cette m\u00e9tamorphose pour d\u00e9couvrir d'autres paysages d'autres valeurs, celles de la douceur de la fragilit\u00e9 de l'humilit\u00e9 du calme et de l'\u00e9l\u00e9gance, or c'est un d\u00e9placement que la plupart des petits gar\u00e7ons ne feront pas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:37) [68%] :\r\nDonc c'est un r\u00e9veil bien moi, je tenais \u00e0 l'certainement pas \u00e0 ses jours je suis oui profit\u00e9. \r\nC'est d'accord \u00e0 au palais et \u00e0 tous ceux qui imaginaient et \u00e7a. \r\nEt d'un passage \u00e0 \u00e7a, Jean-Claude Denis sur d'c'est mais donc voil\u00e0. \r\nDonc, c'est donc \u00e7a emp\u00eache de participer, j'aime pas \u00e7a, il est fantastique \u00e7a de pris. \r\nEt tant qu'il \u00e0 raison il et pas je et et comme si tout et tout. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:58) [80%] :\r\n\u00e7a, c'est une chanson sign\u00e9e Serge Gainsbourg il a compos\u00e9e sp\u00e9cialement pour Isabelle Adjani qu'on entendait chanter la oreille au. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:05) [81%] :\r\nAncien peut-\u00eatre une chanson qui date d\u00e9j\u00e0 un petit peu pour vous int\u00e9resse qui est en Direct, en duplex de Paris, alors vous allez avoir le r\u00e9sultat de mon petit sondage oui exactement aupr\u00e8s de fabricants Baca\u00ef qui \u00e9tant r\u00e9gie qui est notre r\u00e9gisseur pour aujourd'hui et qui est surtout un gar\u00e7on alors lui il me dit : la perfection est une qu\u00eate de tous les jours, il me dit non c'est pas vrai qu'on veut pas de femme parfaite ont vu une femme parfaite, mais on l'a pas encore trouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:27) [64%] :\r\nOr vous quoi encore, alors appelez si vous pensez que vous \u00eates parfaite on transf\u00e8re les appels \u00e0 Fatmir il y en a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:36) [88%] :\r\nPendant va continuer \u00e0 travailler, en tout cas jusqu'\u00e0 15 heures avec moi, il a encore plus tard dans l'apr\u00e8s- midi, donc il est l\u00e0, il ne bouge pas de la r\u00e9gie, il n'en pense pas mort et nous int\u00e9resse, on va continuer de discuter mais discuter de vous cette fois avec une voix d'abord qui vous a marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:57) [86%] :\r\nOn a dit de vous, avec raison, que vous \u00eates pi\u00e9ton les plus exactes de Paris, on le v\u00e9rifie dans pratiquement tous vos romans, c'est parce que j'ai toujours eu besoin pour des livres de fiction de de d'avoir au d\u00e9part des choses tr\u00e8s pr\u00e9cises, c'\u00e9tait sans droits que Monsieur fin avec toutes les pr\u00e9cisions parce qu'au fond, plus les, les choses sont r\u00e9els, et m\u00eame quotidienne plus tard Evry s'exerce une mani\u00e8re d'une mani\u00e8re efficace parce que mais au d\u00e9part, \u00e9videmment il faut qu'il y a une, j'ai besoin d'avoir ent\u00eat\u00e9 choses tr\u00e8s pr\u00e9cises pour qu'une r\u00eaverie puisse se faire \u00e0 partir de ces choses tr\u00e8s pr\u00e9cises parce que la Petite Bijou c'est une r\u00eaverie, on se rappelle quelquefois vaguement les les les choses de la vie qui vous ont aid\u00e9s \u00e0 faire un Live, c'est-\u00e0-dire que souvent les le livre est une sorte le roman est une sorte de suite de petits d\u00e9tails qu'on a qu'on a observ\u00e9 par exemple le le d\u00e9but du WiFi \u00e7a se la personnage qui voit une silhouette en m\u00e9tro comme \u00e7a et je crois que c'est sa m\u00e8re, ce n'est, c'est parce que il y a oui, il se trouve que peut-\u00eatre la veille o\u00f9 je devais pas, je me suis trouv\u00e9 \u00e0 la station Ch\u00e2telet et tout \u00e7a, donc ce sont des tas de petits des tailles, un peu comme l'\u00e9l\u00e9ment qui aspirent plein de petits de petites limaille de fer qui, et c'est avec \u00e7a que vous que ce feuillet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:30) [88%] :\r\n\u00e0 la mode d'emploi d'un d'un livre, selon Patrick Modiano qui \u00e9tait en 2001 au micro de Patrick Ferla, pour parler de la Petite Bijou, alors vous allez reste en 2008, vous avez particip\u00e9 \u00e0 l'adaptation pour le th\u00e9\u00e2tre d'un pedigree oui compagnie d'\u00c9douard Baer ne \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:45) [88%] :\r\nAlors, \u00c9douard Baer, donc le com\u00e9dien fran\u00e7ais que sans doute, comme disait ce samedi avec son charme, sa dr\u00f4lerie \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:56) [85%] :\r\nOn a entendu chanter dans l'\u00e9mission d'hier, il y a 10 ans oui sortir la v\u00e9rit\u00e9 sur les tapis, riche en tr\u00e8s grande sondage c'est parce que les taux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:03) [88%] :\r\nCar pourquoi et alors \u00c9douard le hasard de la vie fait que je l'ai connu quand j'\u00e9tais toute jeune, j'avais 19 ans, et on \u00e9tait, on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s amis tr\u00e8s amis tout de suite et pendant longtemps, longtemps, longtemps, est toujours aujourd'hui et et je suis, et puis on parlera un jour comme \u00e7a et et et puis on se dit tiens, il dit qu'il a envie d'\u00eatre seul en sc\u00e8ne qu'il a envie de faire un spectacle absolu lui est bon il \u00e9tait c'est c'est c'est un chef de troupe, il fait des spectacles \u00e9norme, immense, avec 10 personnes, 15 personnes, il adore \u00e7a et en m\u00eame temps, voil\u00e0, j'aimerais bien aussi essayer de faire quelque chose seul que je puisse me voil\u00e0 me balader aussi parfois quand j'en ai envie sur les sc\u00e8nes sur les sc\u00e8nes voil\u00e0, moi, moi et moi et avec moins de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 et on r\u00e9fl\u00e9chissait et puis on pense \u00e0 \u00e0 un pedigree de Patrick Modiano parce que \u00c9douard avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s marqu\u00e9 par la lecture des Modiano et moi aussi et donc on se lance dans pedigree et puis l\u00e0, il y a eu cette chose absolument merveilleux, ce qui est arriv\u00e9, c'est que on a \u00e9t\u00e9 pris au th\u00e9\u00e2tre de l'atelier et le fait est que la fin du du pedigree les derni\u00e8res pages, se passe au th\u00e9\u00e2tre de l'actualit\u00e9 parce que pour ceux qui ont qui ont voulu Modiano le savent, la m\u00e8re de Patrick Modiano \u00e9tait com\u00e9dienne \u00e9tait actrice et et \u00e0 la toute fin du du roman, il raconte qu'il est au th\u00e9\u00e2tre de l'atelier qu'il est all\u00e9 voir jouer sa m\u00e8re et il sort du th\u00e9\u00e2tre, il vient d'apprendre que son 1er roman va \u00eatre publi\u00e9e et. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:18:48) [77%] :\r\nIl a une sensation, enfin, de libert\u00e9, c'est-\u00e0-dire que toute cette enfance terrible qu'il a, qu'il a travers\u00e9e va se s\u00e9parer de lui, il raconte \u00e7a, il dit voil\u00e0, je sors du th\u00e9\u00e2tre de l'atelier, les lumi\u00e8res bris de la place et et s'en va d\u00eener avec des copains essaye toute tous, tous, toute cette enfance le sombre et d\u00e9termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:08) [83%] :\r\nOui, et donc on on a v\u00e9cu avec \u00c9douard cette chose inou\u00efe qui \u00e9tait de d'\u00eatre les, les, les quelques jours qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 de la la la 1\u00e8re avec Patrick qui venait, regardez -les, Patrick Modiano avec Patrick Modiano qui venait, regardez les filage au th\u00e9\u00e2tre de l'atelier et \u00c9douard, les mots de Patrick Modiano. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:34) [85%] :\r\nSur cette m\u00eame sc\u00e8ne dont il \u00e9tait question dans le texte, il y avait, je sais pas comment il y a une sorte de mise en abyme ou de, de, de poup\u00e9es russes, miroir d'Alice quoi c'est ah ouais, c'\u00e9tait incroyable, c'\u00e9tait incroyable, et puis ce qui \u00e9tait tr\u00e8s beau aussi, c'est que Patrick Modiano est venu au 2 3 premi\u00e8res repr\u00e9sentations et donc j'\u00e9tais assise \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui au fond de la salle et puis \u00c9douard, \u00c9douard Baer, donc, disait le texte vise jouer le texte et puis il y a des mots qui \u00e9tait dr\u00f4le et donc les gens la parce que il y a une dr\u00f4lerie dans son texte par moments et voyez Patrick \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s heureuse finalement d'assister, comme pour la 1\u00e8re fois aux r\u00e9actions imm\u00e9diates de de d'un public \u00e0 son texte, parce que quand on est \u00e9crivain, on ne sait pas comment r\u00e9agissent les gens ils sont chez eux, ils sont dans le bus qui sont dans le m\u00e9tro, on ne les entend pas sur le moment, on ne sait pas \u00e0 quel moment il rit \u00e0 quel moment ils vont \u00eatre \u00e9mu et l'\u00e2ge, et l\u00e0 je sentais qu'il \u00e9tait tr\u00e8s port\u00e9 par, par par par toute cette salle remplie qui r\u00e9agissez imm\u00e9diatement \u00e0 ces mots et que \u00e7a le rendait 13 heures donc cette cette ce moment l\u00e0 o\u00f9 on a fait \u00e7a, et o\u00f9 j'ai eu 2 ou que la chance l'immense chance de de passer des des des jours avec Patrick Modiano, c'est quelque chose qui est voil\u00e0 qui restera toute ma vie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:55) [81%] :\r\n\u00e7a vous a pris justement puisqu'on parle maintenant, vous \u00eates devenu \u00e9crivain nous parle de \u00e9crire et puis ne pas avoir de public est -ce qui s'est exp\u00e9rience la au th\u00e9\u00e2tre vous a appris justement vous n'aviez pas encore \u00e9crit de livre \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:06) [72%] :\r\nNon, alors j'\u00e9tais tr\u00e8s bon ben ouais, on a, j'\u00e9tais en train d'\u00e9crire, j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:21:10) [85%] :\r\nC'est moi, je voulais alors j'en parle \u00e0 Patrick Modiano qui m'encourageait, qui \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s gentil et tr\u00e8s bienveillant, l'exp\u00e9rience du th\u00e9\u00e2tre, elle m'a beaucoup servi, moi j'ai travaill\u00e9 un dans un peu j'travaill\u00e9 dur dur haut du rond-point pendant 5, 6 ans, donc j'ai j'ai v\u00e9cu une chose particuli\u00e8re qui est de, de, de, d'aller au th\u00e9\u00e2tre, 4, 5 soirs par semaine sur de nombreuses ann\u00e9es, donc c'est quelque chose qui, qui vous impr\u00e8gne qui qui oui qui vous rentre comme dans la peau, dans les ports, vous \u00eates, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s de th\u00e9\u00e2tralit\u00e9 et je je ne sais pas si c'est \u00e7a, si mon \u00e9criture a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par \u00e7a, mais moi oui, c'est-\u00e0-dire sur des questions d'unit\u00e9 tant d'unit\u00e9 de lieu de construction narrative de personnages voil\u00e0 \u00e7a \u00e7a \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a fait partie d'une \u00e9cole tr\u00e8s particuli\u00e8re oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:10) [80%] :\r\nOn a entendu un extrait de votre livre cherche par l'femme parfaite sur les petites filles qui s'identifient plus il y ceux qui \u00e0 P\u00e9n\u00e9lope, c'\u00e9tait vraiment le cas m\u00eame des restes. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:17) [85%] :\r\nOui, oui, ce que ce que ce que j'ai fait dire \u00e0 la narratrice est vraiment une une mot pour mot, quasiment une r\u00e9flexion que je me suis faite \u00e0 moi- m\u00eame, c'est-\u00e0-dire que quand j'\u00e9tais une petite fille, bah moi j'avais envie d'\u00eatre un h\u00e9ros masculin parce que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait parce que ce qui \u00e9tait commun\u00e9ment ce que je lisais commun\u00e9ment \u00e0 la maison, donc voil\u00e0, si on ne sait d'inverser, et que si on imaginait des g\u00e9n\u00e9rations de petit gar\u00e7on ne lisant exclusivement \u00e0 l'enfance que livres o\u00f9 les h\u00e9ros sont des femmes, si si on essaye de d'imaginer le le n\u00e9gatif Fanta n\u00e9gativement tout le for\u00e7age, l\u00e0 on se rend bien compte que ben, c'est particulier quand m\u00eame nous, \u00e7a nous para\u00eet tout \u00e0 fait normal que toutes les petites filles lisent des livres dans lesquels les gar\u00e7ons sont Nairo mais, mais l'inverse : voil\u00e0, on trouverait \u00e7a particulier dr\u00f4le et, en tout cas, \u00e7a a du sens. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:13) [88%] :\r\nD'un autre construction en effet pour revenir \u00e0 Modiano int\u00e9resse, vous l'avez d\u00e9couvert aussi bien avant bien s\u00fbr de le rencontrer et vous avez dit quelque part que \u00e7a vous a aid\u00e9 \u00e0 comprendre votre m\u00e8re, expliquez -moi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:23:25) [82%] :\r\nOui, parce que moi, je viens d'une famille tr\u00e8s m\u00e9lang\u00e9 avec plein d'influencer des gens qui viennent de peu d'endroits tr\u00e8s diff\u00e9rents et, entre autres, ma m\u00e8re : voil\u00e0, sa famille \u00e9tait et \u00e9tait originaire de Russie, et ils ont fui les pogroms. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:46) [91%] :\r\nDans les ann\u00e9es 30 et puis ensuite, ils ont souffert de la guerre et de la Seconde Guerre mondiale, ma grand- m\u00e8re \u00e9tant la seule survivante et donc ma m\u00e8re, elle fait partie de la m\u00eame g\u00e9n\u00e9ration que Patrick Modiano, ils ont peu pr\u00e8s le m\u00eame \u00e2ge, c'est-\u00e0-dire des enfants de et qui est. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:06) [88%] :\r\nEt c'est des c'est des gens qu'ont \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s \u00e0 un grand silence de leurs parents et un grand silence de la soci\u00e9t\u00e9 de la fin de l'histoire de la soci\u00e9t\u00e9 quand ils \u00e9taient petit-enfant parce que dans les ann\u00e9es 50 vous parlez tr\u00e8s peu de la guerre en France, il faut dire construire il fallait il fallait oublier les horreurs pass\u00e9es et tout le travail de m\u00e9moire n'avait pas \u00e9t\u00e9 encore fait et donc, c'est des enfants qui ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es par l'id\u00e9e d'un myst\u00e8re et d'ainsi sentait bien qu'il y avait quelque chose qui est qui, qui avait eu lieu mais il comprenait pas tr\u00e8s bien quoi personne ne parlait et et et j'ai retrouv\u00e9 en lisant, Patrick Modiano, une forme de d'obsession pour le secret pour la compr\u00e9hension pour le d\u00e9tail pour essayer finalement de reconstruire des puzzles \u00e0 partir d'un bon d'un bout de phrase qu'on a entendu enfants avec une adresse qu'on a, qui nous est rest\u00e9 dans la t\u00eate et puis Alcatel de notre p\u00e8re qu'on a vu qu'on avait 7 ans qui a dit cette chose l\u00e0 qui fait que la et tout \u00e7a, ce qu'on construit une voil\u00e0 une sorte de de tableaux dont il faut r\u00e9ajuster. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:14) [85%] :\r\nC'est les les ensemble les couleurs donc voil\u00e0 c'est c'est mais de toute fa\u00e7on, Patrick Modiano, c'est, c'est aussi des raisons pour lesquelles il il est si important et je peux voil\u00e0, \u00e7a m'a aid\u00e9 \u00e0 comprendre ma m\u00e8re, mais je pense que des, des, des, des, beaucoup, beaucoup, beaucoup, beaucoup de gens qui ont v\u00e9cu la m\u00eame chose, aucune c\u00f4toyer des gens qui ont v\u00e9cu \u00e7a, on \u00e9tait tr\u00e8s aid\u00e9e par la lecture de Modiano oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:39) [82%] :\r\nQuand vous parlez d'obsession du secret int\u00e9ressant parce que si tu pense \u00e0 vous dans l'impression que \u00e7a court aussi dans votre oeuvre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:44) [90%] :\r\nOui d'automobiles lire la la fille de son p\u00e8re, c'est l'histoire d'un secret puisque c'est l'histoire de 3 filles, 3 soeurs qui, au d\u00e9but du roman, apprennent que l'une d'entre elle n'est pas la fille de leur p\u00e8re, mais ne savent pas laquelle et et et toute l'histoire du livre donc la fille de son p\u00e8re, \u00e7a va \u00eatre que comment chacune d'entre elles, on va penser qu'il s'agit d'elle, \u00e9videmment j'ai comment chacune d'entre elle va mener une sorte d'enqu\u00eate et puis la r\u00e9solution finale, donc mon 1er roman voil\u00e0 traite de la question du secret, le 2\u00e8me aussi puissant. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:26:21) [85%] :\r\nQue les patriarches, c'est l'histoire d'une jeune fille qui d'aujourd'hui qui veut savoir o\u00f9 \u00e9tait son p\u00e8re en 85 une ann\u00e9e pendant laquelle il a disparu oui et elle m\u00e8ne une enqu\u00eate et cette enqu\u00eate va la mener dans la en cas de 1985 et voil\u00e0 maintenant 85 dans un incendie qui s'appelait le patriarche, je crois qu'on a eu en Suisse je m\u00eame quasiment s\u00fbr cette descente qui a qui qui \u00e9tait dans toute l'Europe beaucoup en France qui \u00e9taient des centres de d\u00e9sintoxication et qui \u00e9tait \u00e0 la base comme des petits d'utopies des ann\u00e9es 70 et qui au fief la mesure des des d\u00e9cennies. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:05) [92%] :\r\nDevenu une secte, donc \u00e9videmment voil\u00e0 ce 2\u00e8me ce 2\u00e8me roman est aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:14) [80%] :\r\nSur le secret des ambiances sont des secrets : recherche femme parfaite, on ne peut pas tout d\u00e9voiler du lit, bien s\u00fbr, mais aussi des des r\u00e9v\u00e9lations de secrets sur ce qui se passe pas comme pr\u00e9vu en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:24) [78%] :\r\nExactement, mais, mais l\u00e0 j'ai j's'\u00e9tait assis, j'ai voulu aborder un registre bon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:30) [85%] :\r\nPlus l\u00e9ger et dr\u00f4le que mes pr\u00e9c\u00e9dents romans oui, c'est vrai qu'on rigole beaucoup esp\u00e8rent alors oui on rigole beaucoup parfois d'ailleurs, on rit d'un humour absolument noir comme ce passage qui parle de Venise que j'aimerais dire maintenant, juste avant d'\u00e9couter, Julien Clerc, qui dit \u00e7a, c'est tr\u00e8s cruel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:48) [88%] :\r\nVenise d'une ancienne reine de concours de beaut\u00e9 qui a tr\u00e8s mal vieilli, elle est devenue au fil des si\u00e8cles aussi m\u00e9chante que l'aide les seuls visiteurs qui la fr\u00e9quentent encore sont les idiots et les m\u00e9lancoliques consciente que sa chambre n'attire plus que des imb\u00e9ciles Venise les noix tous dans la laideur de ses draps humides Saint-Marc Rialto le Pont des soupirs l'Acad\u00e9mie \u00e0 Venise environ bi\u00e8re portent tous ses bijoux sur ses doigts afin que la lumi\u00e8re de ces gros cailloux cache la d\u00e9cr\u00e9pitude de sa peau tachet\u00e9e ai donne ces objets, enfin, d'une beaut\u00e9 presque \u00e9gyptienne faisait d\u00e9sormais penser \u00e0 des cercueils dans lesquels on aurait enterr\u00e9 d\u00e9finitivement l'espoir et la beaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:28:32) [92%] :\r\nEntre nous soit dit, M\u00e9lanie. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:31:07) [85%] :\r\nElle voulait qu'on l'appelle r\u00e9unit sign\u00e9 Julien Clerc et c'est vous qui nous avez propos\u00e9 de passer cette chanson allez reste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:12) [86%] :\r\nBen oui, parce que je suis instit ce passage \u00e0 la fin du livre, qui se passe \u00e0 Venise ou si on va \u00e0 Venise et qu'on est. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:31:20) [88%] :\r\nQu'on n'est pas amoureux ou qu'on a un chagrin d'amour, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s d\u00e9primant, \u00e7a c'est l'aventure, c'est triste Venise voil\u00e0 exactement, donc la narratrice qui se retrouvent \u00e0 Venise est furieuse, elle voit tout en noir, elle trouve que toute cette horrible, affreux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:38) [82%] :\r\nEt pour le feu, la fin du voyage lui donner d'autres sites assurent la mise, pas si mal, vous avez convoyage pas mal du c\u00f4t\u00e9 de Venise, c'est dire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:46) [88%] :\r\nJ'ai remarqu\u00e9 dans votre livre le moment, on d\u00e9couvre un peu un d\u00e9cor parce que sinon, quand on est \u00e0 Paris contrairement \u00e0 Modiano, qui dit les rumeurs Spir suis meilleur pi\u00e9ton de Paris, vous d\u00e9crivez pas tellement les lieux mais plut\u00f4t les gens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:58) [93%] :\r\nOui, c'est vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:32:02) [87%] :\r\nJ'ai, j'ai essay\u00e9 de faire le parall\u00e8le entre le portrait photographique puisque la narratrice est photographe et le portrait litt\u00e9raire et et et et comme la narratrice, elle est sur les visages sur les les silhouettes et des \u00eatre voil\u00e0 mon livre, il est \u00e9videmment aussi aussi tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:25) [76%] :\r\nC'est vrai qu'il y a une histoire qui suit dans le livre, il y a aussi ce sont, c'est une s\u00e9rie d'instantan\u00e9s, au fond, on rencontre beaucoup de personnes voil\u00e0 femme aussi, oui, maintenant on va rencontrer une autre de femmes et une vraie cette fois qui n'est pas fictionnelle en principe pas en tout cas, o\u00f9 elle pourrait tellement elle est \u00e9tonnante \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:32:46) [72%] :\r\nBonjour Paris bonjour alors j'ai dit, peut mobiliser les questions qui enqu\u00eate il encourage mais d'parce que vous avez une signature malade pas mal la mode masculine ou est -ce qu'il y a le plat italien le b\u00e2timent que vous n'avez pas port\u00e9, je suis pas tr\u00e8s minijupe et les v\u00eatements que vous ne voulez pas porter c'\u00e9tait un bermuda peut-\u00eatre la vous piquer avec une grande robe, nous avons un peu \u00e0 la fois Laurent des ann\u00e9es 70 et celle que vous piquer, j'ai plut\u00f4t une \u00e9pine pour ses chemises, c'est une baisse assez forte Alonso qui c'est plaisant acquiert le v\u00eatement que vous ne pr\u00eatez pas \u00e0 chasser pr\u00eateuses, j'ai pas le rapport tr\u00e8s mat\u00e9rialiste chose savoir mes sous- v\u00eatements peu de couleur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e semble d\u00e9tester quelqu'un doit -elle ce que vous \u00eates plut\u00f4t monochrome o\u00f9 il dit que l'homme qui ne Chrome rien a m\u00eame \u00e9t\u00e9 quoi moi je mets un jeans et une chemise blanche, jamais \u00e0 la m\u00eame parce que j'ai toujours amus\u00e9 qu'on dispute p\u00eache qui est -ce que vous avez une ic\u00f4ne, Charlotte Rampling, puis de luxe au m\u00eame titre de vraiment les 2, c'est-\u00e0-dire que c'est les 2 extr\u00eames, film tr\u00e8s tr\u00e8s mainstream \u00e9lections je j'aime pas trop le l'entreprise mixte dans son un fantasme man s'entassent, il a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:58) [82%] :\r\nMais c'est Caroline de Maigret, votre complice oui autre point les livres \u00e0 Holtby Paris, jeune oui avec un qui est un genre de guide de La Parisienne, qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re qui a \u00e9t\u00e9 traduit enfin tuiles langue \u00e0 plus de 38 carr\u00e9ment oui Caroline de Maigret, qui est aussi votre ami, alors je voulais donner quelques exemples quand m\u00eame de survivre, oui on tir\u00e9 quelques ans en anglais je vais traduire comme \u00e7a dans La Parisienne et jamais satisfaite la parisienne est arrogante, c'est toujours ce qu'elle doit penser qui est l'oppos\u00e9 de ce que vous pensez, en tous les cas, annuler votre session Jim pour aller prendre un verre avec votre amie qui vient de se faire larguer et puis le dernier que j'ai bien aim\u00e9 c'est vous n'\u00eates pas un esclave au culte du corps parfait alors apprenez \u00e0 faire au mieux avec ce que la nature vous a donn\u00e9, c'est \u00e7a la femme parfaite. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:34:48) [81%] :\r\nAlors \u00e9videmment, mon livre cherche ne femme parfaite, il a \u00e9t\u00e9 aussi les fruits de d'une r\u00e9action par rapport \u00e0 \u00e0 \u00e7a se livre qu'on a \u00e9crit donc \u00e0 84 amie Sophie ma\u00e7onnerie Diwan Caroline de Maigret, moi et condamn\u00e9, \u00e9crit vraiment comme \u00e7a entre entre copines pour rigoler pour en vrai, pour avoir l'occasion de se voir parce que la vie fait que on ne on travaille toute et puis on on des commandes, vous savez ce que sait -on des commandes \u00e0 la derni\u00e8re les des commandes parce qu'en fait finalement doivent et et et puis, finalement, d'avoir un projet \u00e0 travailler ensemble dans sa vie, tiens, du coup, on va passer plainte ensemble en d\u00e9command\u00e9 facilement du travail que voil\u00e0 l'voil\u00e0 et donc on a \u00e9crit ce livre, dans laquelle on dans lequel on a beaucoup rigol\u00e9, d'abord, on s'est beaucoup foot une gueule. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:37) [79%] :\r\nEn 10 ans, en travaillant sur les clich\u00e9s de la Parisienne qui, au fond, beaucoup sont sont vrais, c'est-\u00e0-dire le snobisme le les pauses, les pauses intellectuel, etc, que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:51) [81%] :\r\nC'est vrai que \u00e7a, donc on a on, on c'est c'\u00e9tait tr\u00e8s marrant de diss\u00e9quer -t-elle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:56) [84%] :\r\nToujours de regarder un coucher de soleil m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:59) [89%] :\r\nVoil\u00e0, au fond, la cr\u00e8che exactement donc avoir l'air toujours un peu d\u00e9coiff\u00e9 mais bien s\u00fbr tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e7a va montrer va travailler, elle a toujours l'air de d'avoir fait aucun effort mais bon en. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:36:14) [87%] :\r\nFinalement, tout \u00e7a est aussi une forme d'artifices, donc on a beaucoup rigol\u00e9, se moquer de nous, et puis on a quand m\u00eame essayer de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce qui est vrai ce qui sont nos qualit\u00e9s et on s'est dit : ben, une des qualit\u00e9s de La Parisienne c'est que elle ne cherche pas \u00e0 ressembler \u00e0 un moule parfait et elle accepte ses d\u00e9fauts, c'\u00e9tait en fait une qualit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que si elle a un tr\u00e8s grand nez, bah c'est pas grave elle pass\u00e9 le fait d'achat esth\u00e9tique et elle va d\u00e9cider que ce tr\u00e8s grand nez est une force de caract\u00e8re et que c'est ce qui va faire son charme et et le le succ\u00e8s du livre a \u00e9t\u00e9 vraiment c'\u00e9tait red\u00e9couvrir qui, finalement, il a \u00e9t\u00e9 pris au s\u00e9rieux, oui, il a \u00e9t\u00e9 pris au s\u00e9rieux et puis a re\u00e7u un \u00e9cho aupr\u00e8s des jeunes, des jeunes filles auquel on s'attendait pas, c'est-\u00e0-dire qu'aux \u00c9tats-Unis, dans tous les pays \u00e9taient sur la liste des bestsellers les messages qu'on recevait etc alors que on avait fait \u00e7a avec un peu de de voil\u00e0, de dr\u00f4lerie et de fantaisie, on on s'attendait alors voil\u00e0, on s'attendait pas \u00e0 voir untel retour et et et ce que nous disait beaucoup beaucoup beaucoup les jeunes filles c'\u00e9tait merci de nous d\u00e9complexer, merci de nous dire d'abord, il faut se sont s'accepter comme on est et puis une fois une fois qu'on s'accepte comme on dit, bah, comment on s'habille comme on est, comment on fait comment, en fait de de comment on essaie d'\u00eatre voil\u00e0 le r\u00e9sum\u00e9, \u00e7a serait de dire comment essayer d'\u00eatre non pas une autre parce que c'est impossible d'\u00eatre une autre mais comment essayer d'\u00eatre la meilleure version de soi -m\u00eame et et c'est vraiment en c\u00f4toyant ses lectrices tr\u00e8s jeune que je me suis rendu compte qu'il y avait un gros gros gros probl\u00e8mes dans cette g\u00e9n\u00e9ration sur l'abc\u00e8s l'obsession du corps parfait, c'est-\u00e0-dire du corps sur l'obsession d'\u00eatre de ressembler \u00e0 une image voil\u00e0 et tout \u00e7a inconsciemment \u00e0 travailler et a fait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:04) [56%] :\r\nEt et et. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:38:06) [80%] :\r\nEt \u00e7a donnait voil\u00e0, j'ai m\u00eame \u00e0 mener sur recherche femme parfaite, qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent, qui n'a rien \u00e0 voir, qui est un un roman. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:14) [77%] :\r\nAlors avec alors que \u00e0 haute et voil\u00e0, et qu'une. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:38:18) [87%] :\r\nNasreen appelle insoutenable, Strasbourg a scratch book c'est-\u00e0-dire quelque chose de, de, c'est facile \u00e0 lire avec beaucoup de d'illustrations de photos, mais il y a vrai y a vraiment un lien c'est-\u00e0-dire que moi j'ai \u00e9t\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9 par ce que j'ai vu des jeunes filles sur le rapport \u00e0 l'anorexie \u00e0 la maigreur, c'est pour \u00e7a que j'en parle beaucoup dans recherche femme en fait oui, parce que, parce que je me suis dit que moi \u00e0 leur \u00e2ge, j'\u00e9tais pas du tout, obs\u00e9d\u00e9e par les r\u00e9gimes par la maigreur ma g\u00e9n\u00e9ration, enfin j'ai 35 ans ma g\u00e9n\u00e9ration \u00e9tait pas du tout encore l\u00e0 dedans. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:00) [66%] :\r\nEt ce qui arrive le d\u00e8s 10. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:39:05) [90%] :\r\nOui c'est, c'est tr\u00e8s pr\u00e9occupant, c'est tr\u00e8s grave de et puis je me suis demand\u00e9 ce que \u00e7a voulait dire aussi de l'histoire de la soci\u00e9t\u00e9, c'est-\u00e0-dire que si on regarde, voil\u00e0, je me suis dit si, si, si on regarde l'histoire de l'art et de depuis qu'on fait des images de la femme, si on regarde \u00e0 toutes les \u00e9poques, quels sont les canons de beaut\u00e9 pour l'\u00e9change, mais en revanche, ce qui ne change pas, c'est que ce qui est consid\u00e9r\u00e9 comme un beau corps c'est un corps voluptueux voluptueux et voluptueux o\u00f9 il y a d'elle, on voit des formes des rondeurs de la poitrine d\u00e8s hanches des fesses plus ou moins suivant les \u00e9poques, mais en ce moment sous plut\u00f4t voil\u00e0 soudain, c'est-\u00e0-dire \u00e0 partir vraiment de de des ann\u00e9es 90 et puis \u00e7a empire le corps parfait, c'est un corps dont on a enlev\u00e9 tous les attributs du f\u00e9minin, c'est-\u00e0-dire qu'il faut plus avoir de fait, il faut plus avoir de hanche, il faut plus avoir de poitrine donc est -ce que \u00e7a veut dire sur notre soci\u00e9t\u00e9 et sur ce que nous sommes en train de nous faire subir \u00e0 nous-m\u00eames, finalement, on ne veut plus ressembler \u00e0 des femmes, \u00e7a, je me suis dit il a a il y a quelque chose qui, qui qui tourne pas rond et qui est, qui est tr\u00e8s pr\u00e9occupant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:25) [81%] :\r\nC'est aussi un des sujets de votre livre qu'est -ce que c'est une femme tout simplement et alors l'emploi commun qui a entre un pas d'\u00e9cologie nous avec et recherche femme parfaite, c'est, vous aimez bien, je crois, les listes et notamment les listes de conseils, alors on en trouve aussi oui : dans : recherche femme parfaite, j'aimerais lire ceux de tentes Zelda maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:45) [89%] :\r\n\u00e0 chacun de nos rendez- vous attendent, Zelda me faisait ses recommandations que je devais retenir pour le restant de mes jours, j'aurais d\u00fb prendre des notes, les consign\u00e9s dans des carnets, car elles ne sont malheureusement pas toutes en t\u00eate mais je me souviens de quelques-unes. \r\nLes hommes sont des enfants, me disait -elle, si ne leur demande rien, ils se donneront tout avise jamais de leur demander quoi que ce soit, pas m\u00eame leur qui ne pourra \u00eatre que d\u00e9\u00e7u, je ne reproche rien \u00e0 personne, ni \u00e0 un homme qui a une famille \u00e0 qui que ce soit avec qui tu d\u00e9cide d'avoir un commerce agr\u00e9able, encore une fois, c'est ta responsabilit\u00e9 de faire en sorte que les autres, note d\u00e9\u00e7oivent pas en revanche si un jour tu as besoin de se d\u00e9barrasser d'un homme r\u00e9primande le loin de se, loin de se corriger, loin de vouloir s'am\u00e9liorer ou de s'amender, tu le verras s'enfuir aussi s\u00fbrement que le soleil se l\u00e8ve tous les matins, n'aimant pas ne ment jamais \u00e9pargne inconfort qui consiste \u00e0 devoir se souvenir de ce que tu as dit la veille mais sache une chose, ma ch\u00e9rie, parfois qui voudra mentir pour plaire parce que tu crois que ton mensonge plus s\u00e9duisant que la v\u00e9rit\u00e9 mais qui sera surprise de constater que la v\u00e9rit\u00e9 a beaucoup plus de charme qu'on ne croit n\u00e9 de comptes \u00e0 rendre \u00e0 personne sauf \u00e0 toi -m\u00eame il y a tant d'or jamais sont \u00eatre d\u00e9maquiller et fuit le soleil comme ton ennemi soient respectueuses avec tout le monde mais m\u00e9fie -toi des gens qui aiment le pouvoir, si tu veux garder tes amis mais les ennuis, ni avec les soucis de sant\u00e9, mais avec les r\u00e9cits de voyage, ni avec des souvenirs de jeunesse, ni avec les prouesses de tes enfants, fais ce que tu veux, m\u00e9lange le bleu marine et le noir, le rose et l'orange mais ne soit pas \u00e0 la mode ne tombe jamais amoureuse pour parfois sur l'amour n'accepte pas de rendez- vous qui n'a pas te rendre ne porte pas d'chaussures qui d\u00e9voile tes pieds profite aujourd'hui du visage que tu regrettera demain ne parle pas de tes d\u00e9fauts qui les fera exister jamais mais aux autres que tu te sens vieille c'est la vieillir ne croit pas que 2 fois plus, soit 2 fois mieux ne ni tartine ni biscuits dans c'est d\u00e9go\u00fbtant, mais c'est pas de rattraper un amour qui sont faits soit rapide par le peu et seulement pour divertir les gens, mais faire rire une belle fille comme toi ne doit pas se mettre en valeur pour autre chose que sa beaut\u00e9 l\u00e0 c'est Intelligence de c\u00f4t\u00e9 garde- la pour toi, sans quoi tu n'aura jamais de ma attendre et je vais te donne un dernier conseil ton pire ennemi et celui qui pense exactement la m\u00eame chose que toi, mais qui a une raison de ne pas le dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:21) [66%] :\r\nC'est beaucoup trop. \r\nJe ne suis pas parisien, \u00e7a me g\u00eane \u00e0 Bruxelles, je ne suis pas dans le cancer, c'est la mort l'visant \u00e0 Paris sa monnaie unique escompt\u00e9 voil\u00e0, voil\u00e0, maintenant si on vient de si bas dans le temps, de par les soci\u00e9t\u00e9s de samedi, c'est jamais de participer, c'est \u00e0 pas si les de quitter les villes, c'est-\u00e0-dire d'h\u00e9 bien la mis\u00e8re qu'on m'appelle. \r\nBient\u00f4t, j'ai fait connaissance pour peu d'amis. \r\n\u00e0 12 ans sont rest\u00e9s tout perplexes : je ne suis pas un instant, mais on me bl\u00e2me, je ne suis pas travesti \u00e7a peut -il s'amenuisent jeune de Sybase 6 2 \u00e7a existe Smaghi occupe des sports, le m\u00e9decin du syndicat, ce qui est monsieur d'la Sib\u00e9rie, \u00e7a oui, c'est ce qu'on fait, bon, c'est-\u00e0-dire qu'il n'explose et triste pour cette r\u00e9ouverture, oui la nouvelle, alors j'ai pas de hommes ce -ci. \r\nBen oui, je suis all\u00e9 voir je ne pas parler de soi, c'est-\u00e0-dire en Seine-et-Marne le 1er et \u00e7a va, il ne savait ni vendu avais d\u00e9j\u00e0 de donc avoir du Tour sur d'autres salari\u00e9s en baisse sur l'ann\u00e9e enti\u00e8re, oui, r\u00e9pondent -ils, et oui h\u00e9 oui \u00e7a a continu\u00e9 pour la Deutsche jusqu'\u00e0 la discr\u00e9tion les Jalabert qui alors \u00e7a marche si mal. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:45:56) [84%] :\r\nD\u00e9finition de La Parisienne pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:45:58) [80%] :\r\nOui, Marie- Paule Belle, d'abord la c'\u00e9tait qui sont, \u00e7a met du futur sommet imm\u00e9diatement de tr\u00e8s bonne humeur, je la trouve tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s dr\u00f4le et joyeuse et peut-\u00eatre tr\u00e8s r\u00e9aliste, soit par une certaine oui, oui, que les autres, vous pourrez mieux nous dire que nous qui sommes en Suisse Anderlecht \u00e7a va alors le principe de notre livre, c'est-\u00e0-dire qu'on peut \u00eatre parisienne o\u00f9 qu'on soit dans le monde, il suffit de lire le livre, au fond, donc voil\u00e0, ici on d'exalter en que je de pas \u00eatre d'accord avec vous si je vais appliquer une coiffeuse il devrait avoir oui exactement, voil\u00e0, voil\u00e0, aussi bien par la zone Euro, alors on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:37) [90%] :\r\nUne derni\u00e8re voire il nous reste assez peu de temps mais j'aimerais vous faire \u00e9couter cette voix si belle, si caract\u00e9ristique qui ne manque d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:46:50) [69%] :\r\nLe mot l\u00e9gende revient \u00e0 5 3 4 pages vous agacer, \u00e7a non, oui, oui, non, \u00e7a ne passe pas, je ne suis pas \u00eatre assez \u00e9tonn\u00e9 quelquefois mais laissez nous savons faire taire quand m\u00eame sa l\u00e9gende, oui, non, \u00e7a me para\u00eet compl\u00e8tement foutraque quoi, je n'ai pas fait plaisir et quand m\u00eame avoir connu les gens qui \u00e9taient pas qu'il avait donc il \u00e9tait dans la rue qui on pense pas sur une l\u00e9gende : Paris re\u00e7oit comme quelqu'un la t\u00eate ou qui a un empire, vous vous dites oui, vous \u00eates pas habituellement les gens sans dire le lire quand m\u00eame donc aujourd'hui volume ici, comme vous dites, un jeu oui j'ai pas fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:24) [86%] :\r\nAu micro de Bernard Rapp, c'\u00e9tait bien s\u00fbr fran\u00e7ais en 1992 alors l\u00e0 on est de nouveau dans l'histoire de la femme parfaite, c'est elle, elle dit non, moi je me brosse les dons, comme tout le monde, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:47:35) [80%] :\r\nElle est extraordinaire, n'importe quel de fait, interview de ces entretiens, truff\u00e9 d'Intelligence, de fantaisie et de dr\u00f4lerie, c'\u00e9tait vraiment voil\u00e0, moi j'ai j'ai et c'est ce qui s'est pass\u00e9, c'est que vous avez \u00e9crit sa grand- m\u00e8re, voil\u00e0 conteur oui son fils Denis vaste of a demand\u00e9 d'\u00e9crire pour l'ann\u00e9e 2014 qui \u00e9tait donc le les 60 ans de la pression, bonjour tristesse et des 10 ans de l'apparition de sa m\u00e8re m'a demand\u00e9 d'\u00e9crire un livre et m'a dit voil\u00e0 je, je, disposez -vous la oui la dire qu'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:48:12) [71%] :\r\nJ'ai suisse la parution, oui, oui, c'est bien la disparition et. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:48:17) [81%] :\r\nBonsoir, moi quand je chante 13 ans 55, soit par la radio, oui je suis de cerveau, qui fait des lapsus qui est un peu fatigu\u00e9, donc j'ai moins de 2 sur moi et j'ai fait des lapsus extraordinaire, je peux pas vous le dire \u00e0 la radio parce qu'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:48:30) [65%] :\r\nC'est un sont vraiment trop gros, \u00e7a vous mort, oui, mais voil\u00e0 donc en et l\u00e0 \u00e7a ira et donc de sauf au voil\u00e0 exactement et. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:48:44) [84%] :\r\nIl me demande d'\u00e9crire donc ce livre pour l'ann\u00e9e 2014 et \u00e9videmment et me demande tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment, il me dit : je voudrais que vous racontiez le la parution de Bonjour tristesse, l'ann\u00e9e 54 \u00c9co et comment ce manuscrit, l'histoire de ce manuscrit comment et des manuscrits devient le 1er roman comme Alvaro tr\u00e8s son \u00e9diteur etc et pourquoi ce livre va \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:15) [93%] :\r\nUne une une. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:49:17) [87%] :\r\nD\u00e9flagration dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise de 54 et puis apr\u00e8s dans le toute l'Europe et dans le monde entier, donc j'ai \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement honor\u00e9 de cette demande et je me suis attel\u00e9 \u00e0 la t\u00e2che, j'avais tr\u00e8s peu de temps pour l'\u00e9crire, parce qu'il fallait que \u00e7a paraisse au moment o\u00f9 il y aurait tous les \u00e9v\u00e9nements de comm\u00e9moration Fran\u00e7ois Sagan oui et puis je me suis plong\u00e9 je je connaissais Sagan comme tout le monde, c'est-\u00e0-dire que j'avais lu quelques-uns de ses livres, j'avais lu Bonjour tristesse avec beaucoup de d'admiration, j'avais vu le film, qui avait \u00e9t\u00e9 fait sur elle qui \u00e9tait qui, avec Sylvie Testud, qui \u00e9taient formidables, voil\u00e0, j'avais lu la biographie Dominique Leli\u00e8vre l\u00e2che : je connaissais un peu, mais sans plus, donc il a fallu que je me plonge enti\u00e8rement compl\u00e8tement s\u00fbr et l'ann\u00e9e 54 et elle oui, nous avons 2 niveaux parce que, en fait, Denis a cr\u00e9\u00e9 un prix litt\u00e9raire qui s'appelle prix Fran\u00e7ois Sagan et j'avais \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 pour le prix, et j'avais \u00e9t\u00e9 en finale alors moi j'ai j'ai une sorte de de Carmarans va dire que je suis toujours je les gagne jamais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:50:26) [75%] :\r\nOui, oui, oui, non, non, on voit bien au final. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:31) [79%] :\r\nDonc ch\u00e8ques souvent c'est parce qu'il y a mieux, parfois, il y a rien derri\u00e8re, par exemple, j'ai \u00e9chou\u00e9 2 fois l'\u00c9cole normale, tr\u00e8s heureuse aujourd'hui de pas dans moyenne et d'avoir fait autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:44) [76%] :\r\nVoil\u00e0, voil\u00e0, et d'une autre vie tr\u00e8s diff\u00e9rentes que le chemin qui qui m'\u00e9tait trac\u00e9 de de proph\u00e8te chercheur voil\u00e0 beaucoup, j'ai parl\u00e9 alors avec 2 2 niveaux et \u00e7a et voil\u00e0 et et donc j'\u00e9tais tr\u00e8s triste de pas gagn\u00e9 le prix \u00e9videmment et puis. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:51:02) [90%] :\r\nQuand j'ai re\u00e7u un coup de fil de Denis 2 mois plus tard et qui m'a dit : voil\u00e0, moi j'avais ador\u00e9 votre livre et je pense que vous \u00eates la bonne personne pour pour pour \u00e9crire cette chose sur ma m\u00e8re, bon bah \u00e7a valait tous les prix du monde, j'\u00e9tais tr\u00e8s honor\u00e9, et donc voil\u00e0, je me suis plong\u00e9 corps et \u00e2me dans la vie de Fran\u00e7ois Sagan et l\u00e0 j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9bloui, jour apr\u00e8s jour par son Intelligence, sa vivacit\u00e9, sa dr\u00f4lerie, son voil\u00e0 le lettr\u00e9 l'exceptionnelle qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:32) [85%] :\r\nEst -ce qu'on trouve justement de de Sagan enfin de des traces de ce que vous avez trouv\u00e9 chez Sagan dans recherche femme parfaite int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:51:40) [89%] :\r\nBen j'ai que pour moi, ce qui est un un, un mod\u00e8le, c'est une forme de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 h\u00e9 voil\u00e0, essayer de consid\u00e9rer les petites choses comme si elles \u00e9taient grandes, et les grandes comme si elles \u00e9taient petites et d'appliquer \u00e7a \u00e0 toutes les choses de la vie, et aussi dans le rapport \u00e0 l'\u00e9criture, c'est-\u00e0-dire pour o\u00f9 il y a d\u00e9j\u00e0, il y a, il y a des passages qui sont dr\u00f4les, mais que j'ai travaill\u00e9 comme comme vraiment travailler, travailler, travailler, travailler, travailler pour arriver \u00e0 cette dr\u00f4lerie \u00e0 cette l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 et au fait qu'on puisse lire une page, en se disant que ce soit sans m\u00eame y penser, voil\u00e0, est ce que c'est, c'est \u00e7a, c'est un exemple, c'est-\u00e0-dire \u00eatre dans une forme, essayer d'\u00eatre dans une forme d'\u00e9l\u00e9gance du du d\u00e9tachement et de la pesanteur et qu'elle avait naturellement oui mais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:33) [85%] :\r\n\u00e9l\u00e9gance, un des 2 mots que j'avais \u00e9t\u00e9 en me demandant quels \u00e9taient au point commun le d\u00e9sespoir aussi mais justement cette l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 du d\u00e9sespoir finalement voil\u00e0 c'est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:52:41) [86%] :\r\nC'est elle, elle, elle, elle, elle a cette chose que que je trouve tr\u00e8s touchante et et L \u00e0 travers. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:52:49) [85%] :\r\nDes choses tr\u00e8s difficiles dans sa vie, oui, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile et physiquement et psychologiquement, mais elle ne donne jamais la sensation de de de la lourdeur et de la difficult\u00e9 est n\u00e9anmoins et un d\u00e9sespoir parfois qui travers\u00e9 transperc\u00e9, qui est l\u00e0 et \u00e7a c'est quelque chose de tout, de, de, de, voil\u00e0 tr\u00e8s beau cheptel oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:13) [85%] :\r\nOn va terminer avec Fran\u00e7oise Sagan et puis votre liste s'intitule : recherche femme parfaite, bon vous laisser repartir avec votre beau entre 2 femmes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:53:22) [74%] :\r\nOui, je suis bris\u00e9e au coeur de d'accueil qui est le pourquoi la par notre dommage mais enfin il la trouvera la femme parfaite sur parfaite pour lui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:33) [77%] :\r\nOn va \u00e9couter un groupe qui s'appelle des Annie \u00e7a vient de sortir, c'est notre programmatrice Nathalie Chabanne Derrick ce morceau pour nous, pour terminer, casse, il ne s'\u00e7a pourrait \u00eatre traduit en fran\u00e7ais, le type de vos romans ou de dans Drummond Sagan dans la neige. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:53:49) [79%] :\r\nMerci beaucoup, Amina, merci, merci \u00e0 vous, \u00e0 voir, \u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:54:12) [66%] :\r\nEh bien, ben \u00e7a, on est seul dans le c'est la question du prix du ma paye, salaire d'mois et \u00e7a c'est elle avait menti, c'est la enfant ceci \u00e7a, \u00e7a va, il a le point. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:55:38) [84%] :\r\n\u00e0 venir et qu'Nice en Suisse et on est bien fiers d'ailleurs de pouvoir les diffuser, c'est c'est tr\u00e8s heures \u00e7a vient de sortir, on les entend r\u00e9guli\u00e8rement sur cette antenne, l'album s'intitule Diwan lui ne savait avenue \u00e7a vient de sortir, ne donc c'est le titre de ce morceau merci encore \u00e0 toute l'\u00e9quipe de la documentation \u00e9crite qui mettent tous les jours, \u00e0 trouver des renseignements sur mes invit\u00e9s demain on part naviguer anti- Bal\u00e9ares jusqu'\u00e0 Tombouctou avec Titouan Lamazou juste \u00e0 pr\u00e9sent d\u00e9tour Martine Gagnon, les 15 points. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-02T14:56:52Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Berest, Anne", "role": "romanci\u00e8re fran\u00e7aise", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5FCC109C-764F-4352-960C-2A27A5413396", "internalArchiveId": "5FCC109C-764F-4352-960C-2A27A5413396", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat cin\u00e9ma", "publicationDate": "2015-12-02T00:00:00Z", "summary": "Quatre films au menu du d\u00e9bat du jour: \"Mia Madre\" de Nanni Moretti, \"Le pont des espions\" de Steven Spielberg, \"Babysitting 2\" de Nicolas Benamou et \"Le caravage\" d'Alain Cavalier.\r\nAvec Edm\u00e9e Cuttat, Rafael Wolf et Vincent Adatte.\r\n--- plus value ---\r\nMia Madre de Nanni Moretti:Avec Margherita Buy, Nanni Moretti, John TurturroMargherita n'a pas la vie facile : malgr\u00e9 ses soucis pour sa m\u00e8re \u00e2g\u00e9e, en tant que r\u00e9alisatrice, elle doit tenir les r\u00eanes sur le tournage de son dernier film. Non seulement qu'elle se coltine les caprices de son acteur principal (John Turturro), sp\u00e9cialement venu des Etats-Unis, sa fille est en pleine pubert\u00e9 et son fr\u00e8re, camp\u00e9 par Nanni Moretti, ne lui est pas non plus d'une grande aide avec ses conseils bien pens\u00e9s mais peu utiles. Nanni Moretti, comme dans son pr\u00e9c\u00e9dent film \u00abHabemus Papam\u00bb, rend hommage \u00e0 Rome, sa ville d'adoption, et signe ici l'une des oeuvres les plus personnelles. \u00abMia Madre\u00bb est une d\u00e9claration d'amour au cin\u00e9ma, mais aussi et simplement \u00e0 la vie.Bande annonce de quot;Mia Madrequot;, de Nanni Moretti... par Telerama_Doc\u00a0Le pont des espions de Steven Spielberg:Avec Tom Hanks, Mark Rylance, Scott Shepherd (II)Thriller dramatique sur fond d'\u00e9v\u00e9nements historiques, Le Pont des Espions raconte l'histoire de James Donovan, un avocat de Brooklyn, qui se retrouve plong\u00e9 au coeur de la guerre froide quand la CIA lui confie la t\u00e2che quasiment impossible de n\u00e9gocier la lib\u00e9ration d'un pilote de U-2 am\u00e9ricain captur\u00e9. Les sc\u00e9naristes Matt Charman et Ethan  Joel Cohen ont retranscrit cette exp\u00e9rience remarquable dans la vie de Donovan en capturant l'essence d'un homme qui a tout risqu\u00e9.\u00a0Babysitting2 de Nicolas Benamou:Avec Philippe Lacheau, Tarek Boudali, Julien ArrutiFranck, Sonia, Sam, Ernest, Alex et Estelle s'envolent pour le Br\u00e9sil. Ils se rendent en vacances \u00e0 l'h\u00f4tel d'Alain (Clavier), le p\u00e8re de Sonia. Franck va profiter de ce voyage entre amis pour la demander en mariage. A l'h\u00f4tel, ils sont accueillis par Alain et Yolande, la grand-m\u00e8re acari\u00e2tre de Sonia. Les gar\u00e7ons organisent une excursion dans la jungle avec un guide chevronn\u00e9. Alain leur confie Yolande de peur qu'elle ne trouble le processus de remise du\u00a0 label \u00e9co VWF. Le soir, les gar\u00e7ons ne sont pas revenus. Ils ont disparu avec la grand-m\u00e8re et le guide. Le lendemain matin, la cam\u00e9ra GoPro avec laquelle ils \u00e9taient partis est retrouv\u00e9e.\u00a0Le caravage d'Alain Cavalier:DocumentaireChaque jour, de bon matin, Bartabas travaille son cheval pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 Caravage. Tous les deux ont une conversation silencieuse o\u00f9 chacun guide l'autre. Atteindront-ils une certaine perfection qui les autorise \u00e0 se pr\u00e9senter devant un public ? Traverser les p\u00e9pins de sant\u00e9, se remettre de s\u00e9ances rat\u00e9es, s'affiner, go\u00fbter la joie d'un sans faute. Le cin\u00e9aste est admis \u00e0 \u00eatre t\u00e9moin de cette intimit\u00e9. \u00c0 la longue, c'est la naissance d'un trio o\u00f9 les coeurs sont ensemble. Le spectateur en fera peut-\u00eatre un quatuor.", "durationSec": 1609, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7263091", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat cin\u00e9ma / VER_2015-12-02T16:30:45_sequence-2", "Vertigo du 02.12.2015"], "alternativeSummary": ["Quatre films au menu du d\u00e9bat du jour: \"Mia Madre\" de Nanni Moretti, \"Le pont des espions\" de Steven Spielberg, \"Babysitting 2\" de Nicolas Benamou et \"Le caravage\" d\u02b9Alain Cavalier.\n\nAvec Edm\u00e9e Cuttat, Rafael Wolf et Vincent Adatte."], "variantIds": ["ece-7263091"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:03:59Z", "speechToTexts": ["10.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [73%] :\r\nD\u00e9bat cin\u00e9ma du mercredi, oui la machine pour alimenter les ragots rentabilit\u00e9 c\u00f4t\u00e9 \u00e9coutons Vertigo, non merci, je me fais engueuler devant des journalistes sont m\u00eame pour s'\u00e9clater voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [84%] :\r\nEt pour ce d\u00e9bat cin\u00e9ma autour de la Terre, nous accueillons et demi Cuttat qu'on lit dans les blogs de la Tribune bonjour mais bon Thierry \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, il y a, Rafa\u00ebl Wolf, bonjour Rapha\u00ebl bonjour et puis en face de moi Vincent \u00e0 date, L'Express, L'Impartial la lanterne magique malgr\u00e9 tout \u00e7a, je crois, \u00e7a ressemble \u00e0 d'autres qui ont parler de votre empire des m\u00e9dias l\u00e0 non, non, m\u00eame si selon le 18 pour rien rien, c'est, c'est juste que le les les signatures se rar\u00e9fient, je sais pas pourquoi c'est pas c'est c'est pas la temp\u00e9rature peut-\u00eatre oui enfin je trouve caract\u00e8re pas tr\u00e8s bien, on a 4 films au menu de ce qui ne va pas cin\u00e9ma Le Caravage sitting de le pont des espions et mais il y a Madre et on va commencer par celui -ci, film sign\u00e9 Nanni Moretti avec Margherita by John Turturro et du Lazzarini, l'histoire d'une r\u00e9alisatrice en plein tournage en plein doute \u00e9galement le r\u00f4le principal de son film est tenu par un acteur am\u00e9ricain c\u00e9l\u00e8bre dans le m\u00eame temps, se m\u00eale ses angoisses d'ordre priv\u00e9 ses angoisses professionnelles, tout \u00e7a nous donne un film sign\u00e9 Nanni Moretti. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:22) [68%] :\r\nVoil\u00e0 et bonne ben oui, un d\u00e9bat pour autant oui plus bas \u00e0 l'avance, alors voil\u00e0 alors alors bah c'est pas \u00e7a. \r\nMais en fum\u00e9e bien inutile exp\u00e9rience c'est pass\u00e9 et puis d'toujours ce est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [86%] :\r\nVincent \u00e0 date, c'est vous qui commencez sur Mia Madre et de Nanni Moretti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [89%] :\r\nIl y a, on a entendu un des dialogues lundi italien qui a \u00e9t\u00e9 une des plus belles sc\u00e8nes du film, c'est le moment o\u00f9, en fait, Margherita qui voit sa m\u00e8re atteinte d'une maladie incurable, dernier jour vient \u00e0 son chevet \u00e0 l'h\u00f4pital et lui parle de son dernier film avec l'enthousiasme et la m\u00e8re dit oui bien s\u00fbr, et \u00e7a, \u00e7a montre en fait que le d\u00e9calage de cette personne qui a un alter \u00e9go \u00e0 dire f\u00e9minin de Nanni Moretti Nanni Moretti, qui a perdu sa m\u00e8re sur le tournage de Habemus papam et qui donc \u00e0 travers ce personnage fait une sorte de de travail du deuil extr\u00eamement \u00e9mouvant avec l'id\u00e9e effectivement que on peut \u00eatre cin\u00e9aste, et ne pas \u00eatre exempt de d\u00e9fauts dans le sens o\u00f9 la personne qui est qui est d\u00e9crit dans ce film est assez \u00e9tonnante, \u00e9gocentrique, mais tiens quand m\u00eame \u00e0 son travail \u00e0 \u00e0 l'id\u00e9e de, de, de continuer \u00e0 faire du cin\u00e9ma, donc un paradoxe qui qui est un des des plus int\u00e9ressants d'ailleurs du film, alors on peut d\u00e9finir d'une autre fa\u00e7on peut dire c'est c'est entre des rires feutr\u00e9s des larmes retenues et c'est \u00e7a qui rend je crois le cette oeuvre assez unique, c'est ce m\u00e9lange tout \u00e0 fait subtile entre com\u00e9die et film dramatique, voire m\u00eame un brin m\u00e9lodramatique et je trouve que le le dosage comme souvent chez Moretti entre intimit\u00e9 entre aussi discours sur le cin\u00e9ma est vraiment int\u00e9ressant parce qu'on voit un film plus ou moins social tourn\u00e9 par ce protagonistes qui s'appelle Margherita et on on voit comme une sorte de prise de distance de Moretti, par rapport \u00e0, comme s'ils croyaient pas trop, il a dit d'ailleurs dans un interview derni\u00e8rement que l'avait plus rien \u00e0 dire sur l'Italie, et qu'il avait envie encore et toujours par contre parler de de lui- m\u00eame, j'ai pas trouv\u00e9 une une tr\u00e8s tr\u00e8s belle r\u00e9ussite pour ma part. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:41) [85%] :\r\nQui joue \u00e9videmment dans ce film, agriculteurs, le fr\u00e8re de la r\u00e9alisatrice. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:45) [89%] :\r\nOui, oui, cette femme obsessionnel inquiet fragile aussi nerveuse, angoiss\u00e9e, en panne d'inspiration, elle trouve aussi que tout sonne faux dans son dans son film dans dans sa mani\u00e8re de de l'aborder ce film qui est cens\u00e9 prendre la la d\u00e9fense des des travailleurs et c'est peut-\u00eatre une mani\u00e8re aussi de s'interroger sur la la pertinence actuelle de films militants dans une Italie o\u00f9 la confiance politique fait de plus en plus d\u00e9faut, enfin c'est ce que j'ai un peu retenu de de ce film et je trouve surtout l'int\u00e9r\u00eat, l'int\u00e9r\u00eat particulier de ce film pour moi, c'est l'interpr\u00e9tation de, de, de, de Margherita Buy, que je trouve absolument remarquable, il y a aussi \u00e9videmment cette John-John torture au qui sont un peu moins fan de son interpr\u00e9tation \u00e0 lui, bon certes il d\u00e9tend l'atmosph\u00e8re, mais il en fait vraiment d\u00e9tonne dans le r\u00f4le de cette vedette fantasque, m\u00e9galomane survitamin\u00e9, tout juste d\u00e9barqu\u00e9 des \u00c9tats-Unis, enfin c'est pas tr\u00e8s important parce qu'il apporte un tout petit peu de rire au milieu de 2 de ses larmes, et puis ce qui s\u00e9duit surtout tout ce qui m'a s\u00e9duite, en tout cas c'est la pudeur, la simplicit\u00e9, la sobri\u00e9t\u00e9 toute la palette des des sentiments avec lesquels Moretti empoigner son sujet sans patos, je pense qu'il est, enfin, je trouve que s'il fait une esp\u00e8ce de d\u00e9claration d'amour \u00e0 sa m\u00e8re et au cin\u00e9ma, qui sont un peu tous 2 confondus dans une tr\u00e8s \u00e9mouvante, belle et triste chronique d'une mort annonc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:21) [91%] :\r\nRafa\u00ebl Wolf, votre avis sur ce film, donc je rappelle qu'on parle de milliards, malgr\u00e9 le dernier film de Nanni Moretti, avec John tourtereaux que vous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure, enfin, \u00e0 l'instant plut\u00f4t qui fait au fond ce qu'on lui demande de faire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:32) [88%] :\r\nEt que j'aime beaucoup justement, et pas seulement pour l'\u00e9l\u00e9ment comique, c'est que le personnage \u00e0 un moment, c'est vrai que on prend disons on va dire le ca\u00efd la quasi- int\u00e9gralit\u00e9 de sa pr\u00e9sence \u00e0 l'\u00e9cran se dit ce type effectivement compl\u00e8tement \u00e0 la masse est un un arrogant, pr\u00e9tentieux, une vieille Star en fait un mythomane qui pr\u00e9tend avoir tourn\u00e9 avec avis Kubrick puis en fait ici jamais rien pass\u00e9 en face et c'est quand m\u00eame assez savoureux et puis arrive un moment o\u00f9 o\u00f9 il nous r\u00e9v\u00e8le quelque chose, un moment de v\u00e9rit\u00e9 un monde justesse qu'pour le coup de touche au point th\u00e9matique du film, c'est-\u00e0-dire qu'en gros on comprend qui retient pas son dialogue parce que simplement il a un probl\u00e8me de m\u00e9moire et d'oublier, je pense que c'est la grande qualit\u00e9 de de ce film, c'est de parler non pas de deuil ou de deuil \u00e0 faire, mais justement de cette question de l'oubli de la m\u00e9moire qu'est -ce qui va rester de nous qu'est -ce qui va rester de cette m\u00e8re qu'est -ce qu'on va retenir de tout \u00e7a et, et, du coup, ce personnage de femme un peu perdu dans son film et dans sa vie priv\u00e9e touche \u00e0 \u00e7a, c'est une personne qui va \u00eatre sans arr\u00eat dans le contr\u00f4le dans la ma\u00eetrise et tout \u00e7a lui \u00e9chappe compl\u00e8tement, et du coup \u00e7a cr\u00e9e un personnage absolument bouleversant, le film va vers une conclusion qui est \u00e0 la fois tr\u00e8s rapide en 5 minutes donc o\u00f9 il y a quelque chose qui se passe, qui est alors pour le coup vraiment bouleversant et poignant, je crois que quand on est \u00e0 Cannes, et j'imagine que les gens qui vont voir plus tard on quelques probl\u00e8mes, je pense \u00e0 retenir des larmes et il y a une sainte th\u00e8se comme \u00e7a de de tout ce que le film racontait en souterrain qui, du coup \u00e9clate qui se r\u00e9v\u00e8lent, et c'est vraiment cette question justement de qu'est -ce qui a ce qu'on voit tout le co\u00fbt des \u00e9l\u00e8ves de cette m\u00e8re qui \u00e9tait professeur de latin qui qui arrive, on sait pas tr\u00e8s bien de doux et qui racontent leurs souvenirs avec cette femme qui a \u00e9t\u00e9 pour beaucoup un un professeur absolument g\u00e9nial et qui les a \u00e9limin\u00e9s les ovaires sur le monde, les choses tr\u00e8s vivant, tr\u00e8s fort, qui est assez rare dans le genre de film et d'ailleurs le dernier mot prononc\u00e9 dans ce film, c'est demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:17) [85%] :\r\nEh bah voil\u00e0 \u00e7a veut tout dire viendrait de Nanni Moretti, on va passer maintenant au nouveau film de Steven Spielberg, dont le sc\u00e9nario est sign\u00e9 des fr\u00e8res Coen, ce film, c'est le pont des espions avec comingSoon malgr\u00e9 l'indice est scotch\u00e9 faire d'entre autres c'\u00e9tait l'histoire d'un avocat qui est charg\u00e9 dans un 1er temps de d\u00e9fendre un espions russes et sovi\u00e9tiques sur cela, mais et a qui plus tard on va demander de n\u00e9gocier la lib\u00e9ration de Francis Gary Powers ce pilote am\u00e9ricain qui avait \u00e9t\u00e9 abattu au-dessus du territoire de l'URSS. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:55) [78%] :\r\nDites -moi ce qui s'est pass\u00e9, ils ont notre pilote, et ceux qui ont la t\u00eate pleine d'informations classifi\u00e9es, nous avons un burger, vous allez n\u00e9gocier d'\u00e9changes sont peu gouvernement de ce constat que vous pourriez emp\u00eacher une guerre thermonucl\u00e9aire totale avec les r\u00e9cits. \r\nVeulent -ils que cette n\u00e9gociation ait lieu exactement Terre-Neuve. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:17) [79%] :\r\nDis -moi tout court \u00e0 aucun danger quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:25) [75%] :\r\nEt d\u00e8s cette fin tente attendu Cuttat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:28) [82%] :\r\nOui, alors je trouve assez formidable ce tome 1 que ce qui est seul contre tous, alors toujours ben oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:34) [57%] :\r\nVoil\u00e0 celui -ci sont au lieu regarder de l'il y a un les Allemands de l'ANC, ses coll\u00e8gues le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:39) [88%] :\r\nFillon public, enfin un homme ordinaire ou presque qui se mure h\u00e9ros au destin hors du commun, h\u00e9ros \u00e9videmment comme comme Spielberg les et nous les faits mais finalement dans la plupart de ses films, moi je trouve que ce 28\u00e8me long m\u00e9trage, je l'aime beaucoup, je trouve intelligent, il y a une atmosph\u00e8re intimiste en m\u00eame temps, il reste le le r\u00e9alisateur propose un r\u00e9cit historique captivant assez puissant, un drame humain au \u00e0 r\u00e9cit il y a un suspense efficace une et puis aussi une bluffante, reconstitution d'\u00e9poque o\u00f9 on Revit, comme si on y \u00e9tait : l'\u00e9dification du mur de la route, il recr\u00e9e aussi, non sans humour d'ailleurs, les tensions de ces ann\u00e9es- l\u00e0, aux \u00c9tats-Unis, les moyens s\u00e9curitaires d\u00e9ploy\u00e9s pour faire face \u00e0 la convoitise du fl\u00e9au communiste, \u00e7a nous rappelle un tout petit peu quelque chose s'\u00e9tend avec ce qui se passe en France, enfin c'est quand m\u00eame quand m\u00eame assez diff\u00e9rent, mais surtout, je trouve que dans ce film, il poursuit son son exploration de l'identit\u00e9 am\u00e9ricaine, un thriller classique qui d\u00e9passe le le simple film d'espionnage o\u00f9 il porte vraiment assez haut les valeurs de de justice et de libert\u00e9, il exalte la pr\u00e9pond\u00e9rance de de de l'individu, l'amour du droit qui garantit \u00e0 chacun, y compris \u00e0 l'ennemi, une d\u00e9fense digne de ce nom, le tout enrob\u00e9 d'un patriotisme l\u00e9g\u00e8rement excessif parfois o\u00f9 on comprend quand m\u00eame bien que tout est un peu mieux qu'ailleurs outreAtlantique \u00e7a, c'est du moins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:11) [67%] :\r\nOui, beaucoup appris ce degr\u00e9, c'est pas possible, peut-\u00eatre sabr\u00e9 civils tous les la mer l'a pris au 1er 20 c'est non, si jamais le prendre comme \u00e7a et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:21) [81%] :\r\nPuis je je je je je je trouve je trouve surtout que je trouve les les acteurs bien s\u00fbr il est -il, et c'est l\u00e0 l'acteur f\u00e9tiche dans de Spielberg mais formidable h\u00e9ros malgr\u00e9 lui et p\u00e8re de famille, adul\u00e9 par les siens, je trouve ce personnage par le jeu de tomates, ce personnage un peu hollywoodien un peu clich\u00e9, et qui fait du coup, du coup, il se fait voler la vedette par sa ce com\u00e9dien britannique marchaient pas sur DiMarco Ryan sourit lance oui mais enfin, moi je trouve exceptionnel dans ce r\u00f4le d'espions russes, il est d'une retenue est d'une sobri\u00e9t\u00e9 rare d'un d\u00e9tachement et d'un fatalisme et je trouve absolument irr\u00e9sistible et il r\u00e9pond invariablement est -ce que cela aiderait chaque fois que son avocat donc a m\u00eame ex- compatissant et finalement complice lui demande s'il est inquiet et puis il y a, il y a aussi cette cette cette folie et cette fois, l'histoire ou quand il y a arr\u00eat\u00e9 \u00e7a se, comment il s'appelle d\u00e9j\u00e0 Rudolf Abel, voil\u00e0 le vrai oui \u00e0 Wabel, oui, quand il est arr\u00eat\u00e9, il en sous- v\u00eatements et tout, et c'est quand m\u00eame une heure gravissime pour lui et \u00e7a, c'est la principale pr\u00e9occupation, c'est de se demander s'il va r\u00e9cup\u00e9rer son dentier, c'est \u00e7a, c'est la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:32) [73%] :\r\nOui \u00e7a au s\u00e9rieux, oui, c'est l'expression m\u00eame, c'est-\u00e0-dire un service a touch\u00e9 burlesque non mais globalement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:38) [84%] :\r\nJe pense que si on doit chercher la touche des fr\u00e8res Coen, il est probablement \u00e0 trouver l\u00e0- dedans, alors moi contrairement \u00e0 vous, je vous le film, alors oui, tout \u00e0 fait g\u00e9nial meurt pas du tout patriotique, pas du tout, a pos\u00e9 un h\u00e9ros classiques am\u00e9ricains et d'ailleurs, je trouve que Spielberg infiniment plus fascin\u00e9 presse par ce personnage d'Abel qui espions russes qui est cens\u00e9 quand m\u00eame \u00eatre l'ennemi que par exemple par le prisonnier am\u00e9ricain ce soldat qui est cens\u00e9 \u00eatre h\u00e9ro\u00efque et tout le film \u00e9tonnant parce qu'il y a la foi dans le classicisme presque surann\u00e9e enfants entra\u00eenerait alors d'une perfection de mise en sc\u00e8ne mais alors incroyables, je crois qu'il y a que Clint Eastwood aujourd'hui qui peut arriver \u00e0 \u00e0 cette \u00e9purer cette lisibilit\u00e9, une main mise en sc\u00e8ne, puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, parce que j'aime beaucoup, c'est que le film va pas dans les pistes attendues de films de guerre froide, on va avoir des des agents douloureux, il veillera suspense avec un retournement de situation, non, tout est tr\u00e8s claire, effectivement, c'est un espion, on va devoir l'changer avec un autre part compte tout ce qui se joue autour sur la la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine des blocs Est Ouest ce qui se passe \u00e0 Berlin Est aussi \u00e0 travers le le le le regard de cet avocat qui se retrouvent, faire le pont finalement le le pont des espions, c'est aussi lui qui fait le pont entre les les 2 blocs est absolument prodigieux, alors l\u00e0 je trouve que Spielberg et d'une maturit\u00e9 incroyable, on voit au d\u00e9but, quand m\u00eame, cet avocat qui va sauver de la d'une personne, c'est normal, en fait des trucs quand m\u00eame c'est vrai quoi, je je suis derri\u00e8re, oui, mais moi j'esp\u00e8re, et moi j'ai vu pas mal de cin\u00e9astes quand m\u00eame qui a partir certains nagent commence \u00e0 faire des films tr\u00e8s mauvais, alors que lui, j'ai l'impression qui se bonifie le bon et l\u00e0 je je vois, je vois une sc\u00e8ne de proc\u00e8s au d\u00e9but du film, on voit la vindicte populaire qui brandit les poings pour dire m\u00eame mettez la mort communiste et on voit cet avocat qui continue \u00e0 d\u00e9fendent sous un principe sain de justice et de constitution am\u00e9ricaine, exactement comme le Lincoln finalement qui est un film magnifique que derri\u00e8re avant et et tout \u00e7a montre \u00e0 quel point ce dernier plus du tout dupe sur son pays sur la population am\u00e9ricaine sur les listes, le Bloc Est- Ouest qui qui qui qui rejoint la guerre des civilisations qui est d'ailleurs litt\u00e9ralement prononc\u00e9 au d\u00e9but du film, donc on peut quand m\u00eame faire un pont aussi avec la les pop moderne, ce qui a vraiment quelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s puissant dans dans ce film, ce qui peut soutenir mais c'est tout \u00e0 fait d'accord que c'est tr\u00e8s puissant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:40) [83%] :\r\nAlors un tr\u00e8s puissant, un match Japon je vais abonder dans dans le sens de de mes coll\u00e8gues, c'est un film que j'ai beaucoup appr\u00e9ci\u00e9, qui m'a fait beaucoup rire int\u00e9rieurement c'est pas des, des, des \u00e9clats de rire parce que on on voit vraiment la pas des fr\u00e8res Coen dans beaucoup de sc\u00e8nes \u00e0 la sc\u00e8ne de la baignoire avec le fils de l'avocat, contraint de se pr\u00e9parer pour l'alerte atomique \u00e7a c'est c'est une sc\u00e8ne absolument magnifique et puis ils travaillent des, des, des sc\u00e8nes en \u00e9cho, il y a une sc\u00e8ne dans le m\u00e9tro, c'est la parano total compte les usagers du m\u00e9tro distinctes pourrait distinguer l'avocat f\u00e9lons et puis lorsqu'il revient en h\u00e9ros, alors tout le monde regarde en souriant, on peut pas prendre \u00e7a au 1er degr\u00e9 et Spielberg l\u00e0 c'est int\u00e9ressant parce que ce ces choses qui, qu'il avait pas envie de faire ou qui voulait pas faire, je ne sais pas dans la liste de Schindler saute sur ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 Ohrid ont \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre int\u00e9ressant ou dans, dans, dans d'autres films et je pense que il doit beaucoup quand m\u00eame aux fr\u00e8res Coen et puis c'est un film \u00e0 leur poste 11 septembre qui a, qui est vraiment int\u00e9ressant dans le sens o\u00f9 \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a donne une une jolie le\u00e7on maccarthysme bien de, de, de, de prendre fin au monde o\u00f9 l'action commence il y a d\u00e9j\u00e0 ce communiqu\u00e9, voil\u00e0, il y a, il y a dit et il y a des allusions, assez, assez fine, moi j'ai trouv\u00e9 \u00e7a c'est formidable aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:47) [89%] :\r\nEt puis quand m\u00eame, \u00e7a renvoie aussi une certaine id\u00e9e du Juda\u00efsme, hein, donc sans le sous- texte sera. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:52) [71%] :\r\nLa vraie vie, rappelle souhaite qu'un oui y a \u00e9t\u00e9 dans la t\u00e9moin tr\u00e8s long mais je crois aussi qu'il est vrai qu'il \u00e7a dans la de dans la tombe dans la bombe le bon \u00e7a fait peur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:03) [86%] :\r\nBien alors tout autre genre apr\u00e8s Spielberg et le pont des espions aussi maintenant BBC digne de la suite de vous l'aurez devin\u00e9 puis sitting, \u00e7a se passait Fassi au Br\u00e9sil, il s'agit plus peut garder un enfant dans une maison magnifique dans laquelle vont s'inviter tous les copains du baby- sitter mais bien de d'aller au Br\u00e9sil, futur beau papa et l\u00e0 il va falloir s'occuper d'une grand- m\u00e8re, on y retrouve la Bande \u00e0 Fifi, qui officie sur Canal Plus, accompagn\u00e9 de Christian Clavier, Charlotte et Val\u00e9riane de Villeneuve, entre autres, ainsi qu'apparaissent. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:34) [70%] :\r\nPourtant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:36) [72%] :\r\nAvait bien commenc\u00e9 la musique on repart, on est au Br\u00e9sil, m\u00eame du point sur la vente bien s\u00fbr de vous rencontrer monsieur Mariani aussi vous faire d\u00e9couvrir mon paradis terrestre, imaginez un film tout le temps comme \u00e7a lui parce que j'ai cin\u00e9ma rien. \r\nAlors les jeunes install\u00e9s dans le coin g\u00e9niale maman va adorer \u00e7a le \u00e0 l'arriv\u00e9e pour la construire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:05) [76%] :\r\nB\u00e9b\u00e9 sitting de donc Rafa\u00ebl Wolf est -ce que ce triple budget a tripl\u00e9, la qualit\u00e9 des gags de ce film. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:12) [85%] :\r\nNon, moi je dirais plut\u00f4t qu'tripl\u00e9 la lourdeur des gagnants, c'est dommage parce que moi j'ai beaucoup aim\u00e9 le 1er, je trouve que il y a, il y a un c\u00f4t\u00e9 comment chaotique limite anarchistes qui \u00e9tait vraiment mais assez stup\u00e9fiant et l\u00e0 on a en tout un peu cadr\u00e9, on commence \u00e0 voir des gars qui sont, qui sont trop \u00e9crit, trop penser trop pr\u00e9visible, genre voil\u00e0 une vieille en en d\u00e9ambulateur qui chute en 12 sauvage d'une tribu amazonienne qui va aspirer le venin d'un testicule dans des personnages \u00e9videmment apprend voir qui est un tout petit peu et qui s'attache \u00e0 ce personnage qui vient de faire ce cette pratique, enfin voil\u00e0 c'est c'est c'est des gars qui semble un tout petit peu voil\u00e0 moins moins fou moins originaux mais qui pr\u00e9tend une certaine folie, moi il y a 3 moments quand m\u00eame 12 3 mois j'ai bien ri, effectivement, il y a un saut en parachute absolument g\u00e9nial ou oui, vous parliez de paresseux, ce qu'\u00e0 la 6\u00e8me, la cam\u00e9ra se tourne l\u00e9g\u00e8rement et des cadres, on voit \u00e0 Paris, ce qui est en train de de sauter en parachute avec toute la bande, c'est vrai que l\u00e0 pour le coup, on est dans un un gag qui sort de nulle part et qui du coup devient vraiment surprenant pour le reste, moi, j'ai vraiment l'impression que c'est le ph\u00e9nom\u00e8ne un peu Vert et batterie peut on a d\u00e9j\u00e0 du r\u00e9chauff\u00e9, on est assur\u00e9 d'un succ\u00e8s et on commence effectivement \u00e0 \u00e9crire ce que les gens attendent de nous, alors que dans le 1er ben voil\u00e0 on d\u00e9barquait de nulle part et je pense que l'effet de surprise pour le coup, nuit vraiment \u00e0 ce \u00e0 cette suite et mais votre avis sur BBC Teen j'ai d\u00e9test\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:30) [69%] :\r\nMais je peux quand m\u00eame l'appareil, un petit peu plus alors, j'ai aussi fait pas la paix, donc font pas faire mais le le le probl\u00e8me c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:38) [80%] :\r\nCroit carburer \u00e0 l'arme au \u00e0 l'amour par \u00e0 l'humour d\u00e9jant\u00e9 et l'ASO et Benamou donc les r\u00e9alisateurs sont ils sont anim\u00e9s d'une volont\u00e9 manifeste d'amuser, sauf que c'est rat\u00e9 parce que cette com\u00e9die de potes, je voudrais un tout petit peu r\u00e9p\u00e9ter ce que Rapha\u00ebl a dit mais \u00e7a mais j'ai envie qui est lourde, \u00e7a nous avons il paresseuse Lionel Dian alors crasse, qu'il s'agisse des dialogues ou des gars comme vraiment faisand\u00e9 \u00e0 souhait, \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s, que Rapha\u00ebl a cit\u00e9, donc j'ai pas recommencer, je trouve que sa mise avant tout sur la b\u00eatise, la vulgarit\u00e9 L \u00e0 je trouve que c'est particuli\u00e8rement r\u00e9ussi, tant\u00f4t on atteint des sommets dans le genre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:17) [68%] :\r\nMoi je aussi de bruit aujourd'hui il oui je mesure injuste, alors c'est le devoir se saisir de sa l'affaire d\u00e9sormais joints. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:24) [89%] :\r\nQue oui vous me r\u00e9torque r\u00e9v\u00e8le qu'il en faut l'imagination pour en arriver l\u00e0, oui, c\u00f4t\u00e9 casting reprend les m\u00eames, on recommence avec la variante Christian Clavier \u00e0 qui a remplac\u00e9 G\u00e9rard Jugnot, mais qui nous gratifie d'une nouvelle et pesante, caricature de lui- m\u00eame sur le film en film, il est de plus en plus mauvais, enfin bref, moi je trouve que ce ce ce ce de cette 2\u00e8me mouture est calamiteuse, il me reste plus qu'\u00e0 esp\u00e9rer que les auteurs s'arr\u00eateront l\u00e0 mais je pense qu'il est un voeu pieux, s'il fait lui aussi tinter le tiroir-caisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:54) [91%] :\r\n\u00e7a devrait, mais l'origine \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame, c'est que le film a \u00e9t\u00e9 quasiment int\u00e9gralement tourn\u00e9 en GoPro, vous savez ces petites cam\u00e9ras d\u00e9bute utilis\u00e9s par les sportifs qui \u00e9tait pas le cas du 1er et du coup, c'est vrai que \u00e7a donne quand m\u00eame des s\u00e9quences qui sont \u00e0 la limite du du visible, parfois c'est malgr\u00e9 tout assez audacieux, je trouve dans un, dans le cadre exp\u00e9rimental assez pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:10) [79%] :\r\nEt alors, certaines s\u00e9quences vraiment oui et des s\u00e9quences responsable, je me demande si en r\u00e9alit\u00e9 alors je je prot\u00e8ge va abonder sur ce film l\u00e0 vers vous et demi puisque clavier vous \u00e9nerve visiblement est -ce que le probl\u00e8me de ce film, finalement c'est pas Christian Clavier qu'voil\u00e0 puis faire qui fait un esp\u00e8ce de clavier qui souviens des mimiques qu'il avait dans Les Visiteurs et puis qui nous les resorts quand il est face cam\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:33) [87%] :\r\nEn grande partie oui, je pense que c'est, je pense que c'est, c'est lui qui a qui plombe un peu le film et puis et puis il y a des des trucs compl\u00e8tement parce qu'il. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:42) [83%] :\r\nLe film commence en lui est d\u00e9j\u00e0 au d\u00e9but on se dit voil\u00e0, c'est mal parti, hein, vous, de 20 Minutes donc je me dis qu'il y a pas que lui, non, mais il y a 2 en grande partie son \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:50) [85%] :\r\nQuelques bonnes s\u00e9quences quand m\u00eame \u00e0 sauver dans le visiting de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:53) [82%] :\r\nC'est pas au moins une, le saut en parachute, justice, le moment o\u00f9 il d\u00e9clame comme \u00e7a ou le lundi, Philippe Lachaud d\u00e9clame comme \u00e7a une une dithyrambes sur les l'\u00e9cologie est sur le le bienfait de voir des tribus indig\u00e8nes, alors qu'il est dans ces tribus et Happy saute de son tronc qui, sans faire expr\u00e8s l'expulse une braise qui vient mettent le feu \u00e0 tout le oui, la voil\u00e0 ce genre de gars qui moi me fait beaucoup rire oui et puis c\u00f4t\u00e9 \u00e9colo et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:18) [78%] :\r\nFaut le dire vite, \u00e9videmment oui \u00e0 toutes et \u00e0 toute cette histoire d'\u00e9cologie compl\u00e8tement ridicule quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:25) [83%] :\r\nMoi qui est quand m\u00eame un probl\u00e8me l\u00e0- bas, on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:27) [74%] :\r\nAlors voil\u00e0, son arriv\u00e9e la r\u00e9f\u00e9rence c'est parti, vous a fait tr\u00e8s tr\u00e8s peu politique, il faut le dire, il faut le dire voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:35) [80%] :\r\nGilbert Cazassus en fait l\u00e0 nous itin\u00e9rante d\u00e9finitivement et col\u00e8re, c'est parce qu'ils ont oubli\u00e9, mention sp\u00e9ciale \u00e0 Val\u00e9riane de Villeneuve, qui je vous l'veille qui sont excellentes personnellement donc ces jeunes, qui est donc j'd\u00e9finitivement de la crise, on va jouer dans un autre registre avec Alain Cavalier ce film s'appelle Le Caravage n'est pas question du peintre mais du cheval favori vieux cheval de Bartabas et de la relation que Bartabas entretient avec son cheval, Bartabas \u00e9videmment ce cirque \u00e9questre bien connu qui tournent par souvent dans nos contr\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:05) [77%] :\r\nSinon, c'est \u00e7a, puis il y point. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:20) [70%] :\r\n\u00e7a c'est bien, on annonce diffamatoire coupable la d'autres magnifique de Bartabas 15 c'est la voil\u00e0 parce que si c'est de la mauvaise je vous fais Alfred Heer c'est une donc oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:41) [84%] :\r\nFilm sign\u00e9 Alain Cavalier, film documentaire, Le Caravage, consacr\u00e9 donc \u00e0 ce cheval et \u00e0 son cavalier Bartabas, donc ce ne soit l'inverse, Vincent date. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:51) [86%] :\r\nCrois c'est une c'est une rencontre entre Bartabas le Caravage donc ce cheval et Alain Cavalier, qui est un ami de Bartabas qui allait souvent le voir et qui se prom\u00e8ne toujours avec une petite cam\u00e9ra parce que ce que fait Cavalier depuis passablement d'ann\u00e9es alors comme l'a commenc\u00e9 par faire du cin\u00e9ma traditionnel, un cin\u00e9ma presque artisanale avec sa petite cam\u00e9ra et construit en fait des films quasiment sans commentaire, un travail vraiment d'observation alors en fait, l'id\u00e9e, l'id\u00e9e, je crois, ma\u00eetresse du du film c'est Cavalier qui tente en fait de de s'approcher de de ce cheval et de le de le rendre \u00e0 l'image, alors le film est extr\u00eamement simple, qui dure une heure 10, il est d\u00e9nu\u00e9 de commentaire, on y voit de palefrenier 3 je crois, s'occuper du cheval, Bartabas le chevaucher lui faire ex\u00e9cuter des exercices et puis aussi quand m\u00eame une id\u00e9e qui a \u00e9t\u00e9 assez poignant dans le film le le le le cheval est malade et p\u00e8se 800 kilos, il va en perdre 100 il y a des probl\u00e8mes au pied, donc on essaye de le soigner, donc il a vraiment tout un travail de de relations entre Bartabas et effectivement ce cheval dont on devine que il est comme lui commence quand m\u00eame \u00e0 \u00e0 fatiguer, alors c'est un film qui est tr\u00e8s exigeant dans le sens o\u00f9 on on d\u00e9barque et on, on, on doit regarder, on doit pas faire autre chose, donc quelque part c'est une heure 10 \u00e0 perdre, on va dire, mais avec un gain immense qui fait penser \u00e0 ce que Bresson avait fait avec wazari Baltasar \u00e7a, il fait penser parce que il y a un an, fait dans le film et il y a un travail de de cavaliers de Champ contre- que les regards des animaux que Bresson avait d\u00e9j\u00e0 fait, non au hasard Baltasar et au final, ce que ce que l'on a, et c'est assez pr\u00e9cieux, c'est, c'est quand m\u00eame un film qui montre les animaux en respectant le myst\u00e8re de leur int\u00e9riorit\u00e9 si on voit ce cheval et on se demande ce qu'il peut penser, on se demande quel est son int\u00e9riorit\u00e9 et \u00e7a c'est le comble du film animalier pour moi manifestation oui Cavalier qui s'int\u00e9ressent \u00e0 des. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:44) [64%] :\r\nEt \u00e7a, le Japon facile, on ne l'avait pas fait, c'est-\u00e0-dire en en sur la danse d\u00e9fendu de il y a un an, on a des principes, nous fait un pauvre pour un peu, oui, c'est nouveau, c'est pas d'aujourd'hui, un Cavalier oui et demi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:59) [84%] :\r\nOui, alors on a parl\u00e9 de relations Vincent Parisot, c'est m\u00eame une relation absolument fusionnelle tr\u00e8s intime, parce qu'on a des films sur Bartabas, on en a vu sans doute beaucoup entre en tout cas la m\u00eame chose ici faire moi voil\u00e0, c'\u00e9tait surtout et justement pour rendre compte de la virtuosit\u00e9 tout l'art, c'est vraiment, il s'int\u00e9resse \u00e0 l'intime et avec chaque matin ce Bartabas qui travaillent avec lui, avec ce cheval dans dans le man\u00e8ge inlassablement et il peaufine les figures de dressage en qu\u00eate de la perfection ultime voil\u00e0, on a aussi droit \u00e0 d'\u00e9mouvantes sc\u00e8nes de c\u00e2lins parce que le ma\u00eetre du cheval se prodigue avec sa monture, il est vraiment parfois tr\u00e8s au fait, voil\u00e0 oui, h\u00e9 bien il y a m\u00eame une petite r\u00e9bellion du cheval qui se ruent sur la cam\u00e9ra en l\u00e9chant l'objectif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:49) [72%] :\r\nAlors c'est oui c'est, c'est la fin du oui on raconte pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:52) [78%] :\r\nFin du non mais bref : ainsi, si vous n'aviez pas dit que c'\u00e9tait la fin donc jamais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:56) [71%] :\r\nVoil\u00e0, c'est vraiment un sursis, c'est-\u00e0-dire la discussion Dallas ma\u00eetresse non c'est une tr\u00e8s belle soci\u00e9t\u00e9 invitant v\u00e9g\u00e9tal de plus lourd dans la nation, mais c'est vrai qu'il y a de \u00e7a il y a eu, non, non, nous on oublie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:07) [83%] :\r\nEt donc il y a de la gr\u00e2ce et de la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 dans ce esp\u00e8ce de corps \u00e0 corps silencieux et puis pour les fans du cin\u00e9aste, enfin j'ai Jean, j'ai lu quelques et c'est, c'est une v\u00e9ritable oeuvre d'art pour mais bon, il faut penser \u00e0 ceux qui s'int\u00e9ressent plut\u00f4t aux chevaux, ni \u00e0 la mani\u00e8re dont la tendresse non mais oui iPod pourrait se dire, tiens, on sait jamais, et puis l\u00e0, il risque de ne voir dans ce documentaire, qu'une une esp\u00e8ce de routine quotidienne passablement ennuyeuse \u00e0 la longue, et puis un cheval qui tournent en rond \u00e0 Outreau au galop, cependant, comme vous l'avez dit une heure 10. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:41) [80%] :\r\nMais il y a quand m\u00eame rien a pr\u00e9vu un apprivoisement pour progressive du cheval par par la cam\u00e9ra qu'assez fascinant, parce que il s'en approche de plus en plus pour faire le petit c\u00e2lin, qu'on a d\u00e9crit tout \u00e0 l'heure et qui d'ailleurs remplie d'\u00e9motion Cavalier lui- m\u00eame parce que c'est le seul moment o\u00f9 d\u00e9but on entend parler, c'est \u00e0 la fin, ils parlent, ils s'expriment, \u00e7a sort malgr\u00e9 lui, moi ce que j'ai surtout vu, c'est la relation de d'un cheval que Bartabas, je veux pas voir malade mourir au d\u00e9p\u00e9rir trouvais \u00e7a vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9mouvant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:09) [83%] :\r\nOui, mais les 2 effectivement s'apprivoisent mutuellement, hein, il y a pas que les \u00e0 la cam\u00e9ra, le le le dresse le dresseur et le le maestro et le cheval, c'est c'est vraiment c'est ils sont effectivement fusionnel quoi je se trouve trop pas d'autres mots pour d\u00e9crire ce qui se passe entre les 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:29) [87%] :\r\nElle mais merci, on va s'arr\u00eater l\u00e0 pour ce film- l\u00e0 le Caravage donc sign\u00e9 Alain Cavalier merci Vincent \u00e0 date merci merci Rafa\u00ebl Wolf on a parl\u00e9, on trop en outre pardon entre autres de l\u00e9cithine de le pont des espions et puis \u00e9galement Mia Madre est le dernier film de Nanni Moretti, merci \u00e0 tous les 3, avant que l'on ne se quitte, voici l'info. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-02T17:15:02Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1469846", "internalArchiveId": "AA1510469784", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Forrest Gump", "publicationDate": "2015-12-02T00:00:00Z", "summary": "Trois com\u00e9diens - Chlo\u00e9 Von Arx, Christian Baumann, Karim Slama - su\u00e8dent un film classique choisi par les internautes, c'est-\u00e0-dire le jouent avec les moyens du bord de fa\u00e7on parodique et humoristique : su\u00e9dage de \"Forrest Gump\" du r\u00e9alisateur am\u00e9ricain Robert Zemeckis.", "durationSec": 360, "genres": ["S\u00e9ries (sauf polici\u00e8res et feuilletons)"], "publicationChannelNames": ["RTS.ch"], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["HUMOUR"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-01-05T09:47:31Z", "program": {"href": "/programs/4530", "id": "4530", "name": "#DansTaToile"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "ADELISE, Sandrine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "SLAMA, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "BAUMANN, Christian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RUSCA, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "VON ARX, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LOUIS, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1618826", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021352", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1474468", "internalArchiveId": "AA1511474369", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La minute humanitaire : P\u00e9diatre (Suisse)", "publicationDate": "2015-12-02T00:00:00Z", "summary": "Roberta Petrucci est p\u00e9diatre pour le compte de M\u00e9decins Sans Fronti\u00e8res bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve. Elle va souvent sur le terrain pour donner des formations, notamment au Soudan du sud pour am\u00e9liorer la prise en charge des nouveau-n\u00e9s.", "durationSec": 180, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7303952", "imageURL": "http://www.rts.ch/7303944.image", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "SOUDAN DU SUD"], "thematicThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "AIDE M\u00c9DICALE INTERNATIONALE", "P\u00c9DIATRIE"], "thematicCorporations": ["MSF"], "alternativeTitle": ["Le court du jour", "La minute humanitaire", "La minute humanitaire : P\u00e9diatre (Suisse)", "La minute humanitaire: p\u00e9diatre", "La minute humanitaire"], "alternativeSummary": ["La minute humanitaire\nP\u00e9diatre (Suisse)", "Roberta Petrucci: La r\u00e9animation des nouveau-n\u00e9s c'est le moment-cl\u00e9 dans la vie de tout le monde, les premi\u00e8res minutes de vie peuvent vraiment changer ta possibilit\u00e9 de survivre et aussi la qualit\u00e9 de ta vie.", "P\u00e9diatre (Suisse)", "Roberta Petrucci: La r\u00e9animation des nouveau-n\u00e9s c'est le moment-cl\u00e9 dans la vie de tout le monde, les premi\u00e8res minutes de vie peuvent vraiment changer ta possibilit\u00e9 de survivre et aussi la qualit\u00e9 de ta vie.", "Roberta Petrucci: La r\u00e9animation des nouveau-n\u00e9s c'est le moment-cl\u00e9 dans la vie de tout le monde, les premi\u00e8res minutes de vie peuvent vraiment changer ta possibilit\u00e9 de survivre et aussi la qualit\u00e9 de ta vie."], "variantIds": ["ece-7185570", "ece-7186428"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-31T22:40:07Z", "webPublicationDate": "2015-12-02T17:30:43Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BERNHEIM, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur", "name": "DEV.TV", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1629499", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021751", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1461379", "internalArchiveId": "AA1509461323", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-12-01T22:48:00Z", "durationSec": 2400, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7301696", "imageURL": "http://www.rts.ch/5349937.image", "alternativeTitle": ["Sport derni\u00e8re", "Hockey / LNA (27\u00e8me j.): Bienne \u2013 Ambri (3 \u2013 6) + itw de Mathieu Tschantr\u00e9, Capitaine du HC Bienne", "Football f\u00e9minin / Qualif Euro 2016: les Suissesses viennent \u00e0 bout des Tch\u00e8ques", "Swiss Basketball: l\u2019\u00e9quipe nationale devrait jouer en 2016 gr\u00e2ce \u00e0 un nouveau sponsor", "Hockey / LNA (27\u00e8me j.): Langnau \u2013 Zurich (1 \u2013 5) + r\u00e9sultats et classement (LNA / LNB)", "Hockey / LNA (27\u00e8me j.): Lugano \u2013 Kloten (4 \u2013 3)", "Hockey / LNA (27\u00e8me j.): Lausanne \u2013 Fribourg (6 \u2013 3)", "Hockey / LNA (27\u00e8me j.): Gen\u00e8ve \u2013 Berne (4 \u2013 2) + itw de Fr\u00e9d\u00e9ric Iglesias, D\u00e9fenseur du GSHC", "Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re"], "alternativeSummary": ["L\u2019\u00e9quipe helv\u00e9tique s\u2019est impos\u00e9e 5 \u00e0 1 face \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que.", "Ce partenaire fait figure de sauveur pour cette \u00e9quipe qui \u00e9tait dans une situation qui semblait d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e.", "Avec les interviews d'Alain Mi\u00e9ville, Attaquant du LHC, et Caryl Neuenschwander, Attaquant Fribourg-Gott\u00e9ron.", "Avec un grand format de hockey sur glace de: Lausanne - Fribourg", "Avec un grand format de hockey sur glace de: Lausanne - Fr/Gott\u00e9ron"], "variantIds": ["ece-7185767"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T07:00:00Z", "webPublicationDate": "2015-12-01T22:58:41Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1512478005", "durationSec": 25, "title": "SPDE  011215 FOOT SUI CZE", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale suisse de football dames, qui s'est impos\u00e9e face \u00e0 l'\u00e9quipe national de R\u00e9publique tch\u00e8que sur un score de 5 buts \u00e0 1 lors d'un match comptant pour les qualifications des championnats d'Europe UEFA Euro 2017.", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["DAMES", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "EURO (FOOTBALL)", "\u00c9QUIPE NATIONALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478006", "durationSec": 43, "title": "SPDE 011215 BASK ILLUSTRATION", "excerpt": "Moments forts clip en musique des championnats du monde de p\u00e8res No\u00ebl qui se sont d\u00e9roul\u00e9s \u00e0 Samnaun aux Grisons."}, {"internalArchiveId": "AA1512478007", "durationSec": 56, "title": "SPDE 011215 CLIP FIN", "excerpt": "Victoire du Zurich SC, qui s'est impos\u00e9 face au SC Langnau Tigers sur un score de 5 buts \u00e0 1 lors d'un match comptant pour la 27e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace cat\u00e9gorie LNA.", "thematicGeographicals": ["SAMNAUN"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478008", "durationSec": 68, "title": "SPDE 011215 HOCK  SCL ZSC", "excerpt": "Victoire du Gen\u00e8ve Servette HC, qui s'est impos\u00e9 face au CP Berne sur un score de 4 buts \u00e0 2 lors d'un match comptant pour la 27e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace cat\u00e9gorie LNA.", "thematicGeographicals": ["LANGNAU IM EMMENTAL"], "thematicThemes": ["LNA", "HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["SC LANGNAU TIGERS", "ZURICH SC"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478009", "durationSec": 185, "title": "SPDE 011215 HOCK GES BER", "excerpt": "Itw du hockeyeur du Gen\u00e8ve Servette HC Fr\u00e9d\u00e9ric Iglesias, qui r\u00e9agit suite \u00e0 la victoire du Gen\u00e8ve Servette HC face au CP Berne.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["LNA", "HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["CP BERNE", "GEN\u00c8VE SERVETTE HC"], "sequenceIds": ["1479577"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478010", "durationSec": 23, "title": "SPDE 011215 HOCK INTRO G", "excerpt": "Itw du hockeyeur du Lausanne HC Alain Mi\u00e9ville et du hockeyeur du HC Fribourg Gott\u00e9ron Caryl Neuenschwande, qui r\u00e9agissent suite \u00e0 la victoire du Lausanne HC face au HC Fribourg Gott\u00e9ron."}, {"internalArchiveId": "AA1512478011", "durationSec": 39, "title": "SPDE 011215 HOCK ITW GES", "excerpt": "Victoire du HC Lugano, qui s'est impos\u00e9 face aux Kloten Flyers sur un score de 4 buts \u00e0 3 lors d'un match comptant pour la 27e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace cat\u00e9gorie LNA.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478012", "durationSec": 76, "title": "SPDE 011215 HOCK ITW GRAND FORMAT", "excerpt": "Victoire du Lausanne HC, qui s'est impos\u00e9 face au HC Fribourg Gott\u00e9ron sur un score de 6 buts \u00e0 3 lors d'un match comptant pour la 27e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace cat\u00e9gorie LNA.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478013", "durationSec": 124, "title": "SPDE 011215 HOCK LUG KLO", "excerpt": "D\u00e9faite du HC Bienne, qui s'est inclin\u00e9 face au HC Ambri Piotta sur un score de 3 buts \u00e0 6 lors d'un match comptant pour la 27e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace cat\u00e9gorie LNA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUGANO"], "thematicThemes": ["LNA", "HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["HC LUGANO", "KLOTEN FLYERS"], "sequenceIds": ["1479580"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478014", "durationSec": 1142, "title": "SPDE 011215 LAU FRI", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["LNA", "HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["LAUSANNE HC", "HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON"], "sequenceIds": ["1479579"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478015", "durationSec": 11978, "title": "Championnat de Suisse LNA 2015 - 2016 : Lausanne HC - HC Fribourg Gott\u00e9ron", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1512478016", "durationSec": 161, "title": "SPDE 011215 HOCK BIEN AMB", "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["LNA", "HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["HC BIENNE", "HC AMBRI PIOTTA"], "sequenceIds": ["1479578"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1512479491", "summary": "Patinoire des Vernets : 1er et 2e but de Jim Slater, hockeyeur Gen\u00e8ve Servette HC.\nCharge de Goran Bezina, hockeyeur Gen\u00e8ve Servette HC, sur Mikko Kousa, hockeyeur CP Berne. \n3e but de Fr\u00e9d\u00e9ric Iglesias, hockeyeur Gen\u00e8ve Servette HC\n1er but de Luca Hischier, hockeyeur CP Berne.\n2e but de Simon Bodenmann, hockeyeur CP Berne.\n4e but de Jeremy Wick, hockeyeur Gen\u00e8ve Servette HC.", "id": "1479577", "visualThemes": ["LNA", "HOCKEY SUR GLACE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["GEN\u00c8VE SERVETTE HC", "CP BERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512479492", "summary": "Tissot Arena : 1er but d'Alexandre Giroux, hockeyeur HC Ambri Piotta.\n2e but d'Adam Hall, hockeyeur HC Ambri Piotta.\n3e but de Paolo Duca, hockeyeur HC Ambri Piotta.\nGros plan sur Kevin Schlaepfer tr\u00e8s en col\u00e8re sur le banc des joueurs.\n1er but de Matthias Rossi, hockeyeur HC Bienne.\n2e but de Daniel Steiner, hockeyeur HC Bienne.\n4e but de Oliver Kamber, hockeyeur HC Ambri Piotta.\n3e but de Mathieu Tschantr\u00e9, hockeyeur HC Bienne.\nItw de Mathieu Tschantr\u00e9.\n5e but de Daniele Grassi, hockeyeur HC Ambri Piotta.\n6e but de Adrien Lauper, hockeyeur HC Ambri Piotta.", "id": "1479578", "visualThemes": ["LNA", "HOCKEY SUR GLACE"], "visualGeographicals": ["BIENNE"], "visualCorporations": ["HC BIENNE", "HC AMBRI PIOTTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1512479493", "summary": "Patinoire de Malley : 1er but de Harri Pesonen, hockeyeur Lausanne HC.\n1er but de Chris Rivera, hockeyeur HC Fribourg Gott\u00e9ron.\n2e but de Yannick Herren, hockeyeur Lausanne HC.\n2e but de Sakari Salminen, hockeyeur HC Fribourg Gott\u00e9ron.\n3e but de John Gobbi, hockeyeur Lausanne HC.\n4e but de Yannick Herren, hockeyeur Lausanne HC.\n5e but de Ossi Louhivaara, hockeyeur Lausanne HC.\n3e but de Andrei Bykov, hockeyeur HC Fribourg Gott\u00e9ron.\n6e but de Jo\u00ebl Genazzi, hockeyeur Lausanne HC.", "id": "1479579", "visualThemes": ["LNA", "HOCKEY SUR GLACE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["GENAZZI, JOEL"], "visualCorporations": ["LAUSANNE HC", "HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON"]}, {"internalArchiveId": "AA1512479494", "summary": "Resega : 1er but de Patrick Obrist, hockeyeur Kloten Flyers.\n1er et 2e but de Fredrik Pettersson, hockeyeur HC Lugano.\nCharge dans le dos de Gregory Hofmann, hockeyeur HC Lugano. \n2e but de Denis Hollenstein, hockeyeur Kloten Flyers.\n3e but Peter Guggisberg, hockeyeur Kloten Flyers.\n3e but de Tony Martensson, hockeyeur HC Lugano.\n4e but de Tim Stapleton, hockeyeur HC Lugano.", "id": "1479580", "visualThemes": ["LNA", "HOCKEY SUR GLACE"], "visualGeographicals": ["LUGANO"], "visualCorporations": ["HC LUGANO", "KLOTEN FLYERS"]}], "program": {"href": "/programs/399", "id": "399", "name": "Sport derni\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1613743", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020753", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1469373", "internalArchiveId": "AA1510469302", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Paysans, fonctionnaires dans la rue : sacrifi\u00e9s ou trop g\u00e2t\u00e9s ?", "publicationDate": "2015-12-01T22:44:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur les coupes budg\u00e9taires et leurs cons\u00e9quences sur le climat social lors des gr\u00e8ves des fonctionnaires genevois et des paysans \u00e0 Berne.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7302733", "imageURL": "http://www.rts.ch/7302724.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["BUDGET DE L'ETAT", "GR\u00c8VE"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Paysans, fonctionnaires dans la rue : sacrifi\u00e9s ou trop g\u00e2t\u00e9s ?", "Infrarouge", "Paysans, fonctionnaires dans la rue : sacrifi\u00e9s ou trop g\u00e2t\u00e9s ?", "Infrarouge", "Paysans, fonctionnaires dans la rue : sacrifi\u00e9s ou trop g\u00e2t\u00e9s ?", "Infrarouge", "Paysans, fonctionnaires dans la rue: sacrifi\u00e9s ou trop g\u00e2t\u00e9s ?", "Paysans, fonctionnaires dans la rue : sacrifi\u00e9s ou trop g\u00e2t\u00e9s ?"], "alternativeSummary": ["Paysans, fonctionnaires dans la rue : sacrifi\u00e9s ou trop g\u00e2t\u00e9s ?", "Quatri\u00e8me jour de gr\u00e8ve de la fonction publique cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve. 10'000 paysans en col\u00e8re dans la rue \u00e0 Berne. Les coupes budg\u00e9taires passent mal et le malaise grandit. Ces mouvements sont-ils justifi\u00e9s ou doit-on parler de grognes d'enfants g\u00e2t\u00e9s ? Les budgets publics virent au rouge. Pour qui les sacrifices ?", "Paysans, fonctionnaires dans la rue : sacrifi\u00e9s ou trop g\u00e2t\u00e9s ?", "Quatri\u00e8me jour de gr\u00e8ve de la fonction publique cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve. 10'000 paysans en col\u00e8re dans la rue \u00e0 Berne. Les coupes budg\u00e9taires passent mal et le malaise grandit. Ces mouvements sont-ils justifi\u00e9s ou doit-on parler de grognes d'enfants g\u00e2t\u00e9s ? Les budgets publics virent au rouge. Pour qui les sacrifices ?", "Paysans, fonctionnaires dans la rue : sacrifi\u00e9s ou trop g\u00e2t\u00e9s ?", "Quatri\u00e8me jour de gr\u00e8ve de la fonction publique cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve. 10'000 paysans en col\u00e8re dans la rue \u00e0 Berne. Les coupes budg\u00e9taires passent mal et le malaise grandit. Ces mouvements sont-ils justifi\u00e9s ou doit-on parler de grognes d'enfants g\u00e2t\u00e9s ? Les budgets publics virent au rouge. Pour qui les sacrifices ?", "Paysans, fonctionnaires dans la rue : sacrifi\u00e9s ou trop g\u00e2t\u00e9s ?", "Quatri\u00e8me jour de gr\u00e8ve de la fonction publique cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve. 10'000 paysans en col\u00e8re dans la rue \u00e0 Berne. Les coupes budg\u00e9taires passent mal et le malaise grandit. Ces mouvements sont-ils justifi\u00e9s ou doit-on parler de grognes d'enfants g\u00e2t\u00e9s ? Les budgets publics virent au rouge. Pour qui les sacrifices ?", "Quatri\u00e8me jour de gr\u00e8ve de la fonction publique cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve. 10'000 paysans en col\u00e8re dans la rue \u00e0 Berne. Les coupes budg\u00e9taires passent mal et le malaise grandit. Ces mouvements sont-ils justifi\u00e9s ou doit-on parler de grognes d'enfants g\u00e2t\u00e9s ? Les budgets publics virent au rouge. Pour qui les sacrifices ?"], "variantIds": ["ece-7185650", "ece-7186314", "ece-7185724", "ece-7186533"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T23:20:22Z", "subTitles": ["20:15:24:00  20:15:26:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n20:15:26:05  20:15:52:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n20:15:52:11  20:15:56:08\r\n E.MAMARBACHI: On dirait que les \r\nfonctionnaires genevois aiment \u00e7a,\r\n\r\n20:15:56:12  20:15:57:14\r\n      descendre dans la rue.\r\n\r\n20:15:57:19  20:16:03:04\r\nIls ont d\u00e9bray\u00e9 pendant trois jours,\r\n   ils remettent \u00e7a aujourd'hui.\r\n\r\n20:16:03:09  20:16:08:14\r\n  -On se bat pour nos conditions\r\nde travail, et pour les prestations\r\n         \u00e0 la population.\r\n\r\n20:16:08:19  20:16:14:19\r\nE.MAMARBACHI: Les profs ne veulent\r\n    pas travailler davantage, \r\n   ni voir leur salaire r\u00e9duit.\r\n\r\n20:16:15:00  20:16:17:18\r\n       Mais ce n'est qu'une\r\n     question de point de vue.\r\n\r\n20:16:17:23  20:16:25:08\r\n  -Le budget de l'ann\u00e9e prochaine\r\n    ne pr\u00e9voit ni licenciement,\r\n       ni baisse de salaire.\r\n\r\n20:16:25:12  20:16:29:23\r\n     E.MAMARBACHI: Les paysans\r\n   font les frais de l'aust\u00e9rit\u00e9\r\n        au niveau f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:16:30:04  20:16:35:09\r\n Ils \u00e9taient 10'000 pour d\u00e9noncer\r\n les coupes de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n20:16:35:13  20:16:41:22\r\n -C'est impossible de nous donner\r\n   de nouvelles choses \u00e0 faire,\r\n       et de ne pas payer.\r\n\r\n20:16:42:03  20:16:46:23\r\n      E.MAMARBACHI: Paysans, \r\n     fonctionnaires, sont-ils \r\n     sacrifi\u00e9s ou trop g\u00e2t\u00e9s ?\r\n\r\n20:16:47:04  20:16:54:00\r\n    Peut-on d\u00e9fendre ses acquis\r\n    \u00e0 l'heure o\u00f9 tout le monde \r\n      se serre la ceinture ?\r\n\r\n20:16:54:05  20:17:02:14\r\n          Place au d\u00e9bat.\r\n\r\n20:17:02:19  20:17:05:07\r\n        D.BERGER: Bonsoir.\r\n\r\n20:17:05:11  20:17:07:06\r\n    Bienvenue sur \"Infrarouge\".\r\n\r\n20:17:07:11  20:17:11:05\r\n  Ils sont en gr\u00e8ve et en col\u00e8re.\r\n\r\n20:17:11:10  20:17:14:23\r\n      \u00c0 Gen\u00e8ve, \u00e0 Neuch\u00e2tel,\r\n      \u00e0 Fribourg et \u00e0 Berne.\r\n\r\n20:17:15:04  20:17:18:08\r\n       En cause, les budgets\r\n       publics qui fondent.\r\n\r\n20:17:18:13  20:17:22:06\r\n  Comment d\u00e9terminer les victimes\r\n    de ces coupes budg\u00e9taires ?\r\n\r\n20:17:22:11  20:17:24:17\r\n    Sont-elles indispensables ?\r\n\r\n20:17:24:22  20:17:28:15\r\n    On va en d\u00e9battre ce soir.\r\n\r\n20:17:28:20  20:17:35:14\r\nAvec nous ce soir, Michel Gindrat.\r\n\r\n20:17:35:19  20:17:39:06\r\n          Serge Gaillard.\r\n\r\n20:17:39:11  20:17:42:13\r\n        Jacques Bourgeois.\r\n\r\n20:17:42:18  20:17:45:18\r\n       Laure Lugon Zugravu.\r\n\r\n20:17:45:23  20:17:49:05\r\n         Mathias Reynard.\r\n\r\n20:17:49:10  20:17:52:05\r\n           Cyril Aellen.\r\n\r\n20:17:52:10  20:17:56:16\r\n           Marc Simeth.\r\n\r\n20:17:56:21  20:18:04:02\r\n          Gen\u00e8ve a connu\r\n   son quatri\u00e8me jour de gr\u00e8ve.\r\n\r\n20:18:04:07  20:18:07:22\r\n   Il y aura un cinqui\u00e8me jour.\r\n\r\n20:18:08:03  20:18:11:20\r\n  La reconduction a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e.\r\n\r\n20:18:12:01  20:18:16:04\r\n       La mobilisation \u00e9tait\r\n       massive en novembre.\r\n\r\n20:18:16:09  20:18:20:02\r\nLa police parle de 8'000 personnes.\r\n\r\n20:18:20:07  20:18:26:03\r\n       Une partie de l'\u00c9tat\r\n       tournait au ralenti.\r\n\r\n20:18:26:08  20:18:32:09\r\n  Comment justifier la poursuite\r\n      d'un tel bras de fer ?\r\n\r\n20:18:32:13  20:18:40:18\r\n  M.SIMETH: Tant qu'on n'est pas\r\n  entendus par le Conseil d'Etat\r\n  en ce qui concerne le budget,\r\n\r\n20:18:40:23  20:18:44:10\r\nnous continuerons notre mouvement.\r\n\r\n20:18:44:14  20:18:54:07\r\nLe projet d'une telle violence contre\r\n la fonction publique fait qu'on est\r\n oblig\u00e9s de se battre jusqu'au bout.\r\n\r\n20:18:54:11  20:18:59:11\r\n On a un deuxi\u00e8me combat \u00e0 mener.\r\n\r\n20:18:59:15  20:19:06:11\r\n      M. Aellen nous propose\r\n     le projet personal stop.\r\n\r\n20:19:06:16  20:19:10:13\r\n C'est le pire projet imaginable.\r\n\r\n20:19:10:23  20:19:21:01\r\n     Il va bloquer l'\u00c9tat dans\r\n      sa taille actuelle pour\r\n     les 30 prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n20:19:21:06  20:19:24:12\r\n     Ce n'est pas acceptable.\r\n\r\n20:19:24:17  20:19:28:11\r\n D.BERGER: Bonsoir, Cyril Aellen.\r\n\r\n20:19:28:15  20:19:37:10\r\n    Vous avez propos\u00e9 cette loi\r\n qui entra\u00eene un gel de l'embauche\r\n    dans la fonction publique.\r\n\r\n20:19:37:14  20:19:44:16\r\nOn vous dit que c'est insupportable,\r\n     que \u00e7a va bloquer l'\u00c9tat.\r\n\r\n20:19:44:21  20:19:47:06\r\n       C.AELLEN: C'est faux.\r\n\r\n20:19:47:11  20:19:52:00\r\n        \u00c7a fait partie de\r\n la propagande des syndicalistes.\r\n\r\n20:19:52:05  20:19:58:09\r\n           En r\u00e9alit\u00e9,\r\n   c'est un frein aux d\u00e9penses.\r\n\r\n20:19:58:13  20:20:02:05\r\n     Tous les postes partants\r\n        seront renouvel\u00e9s.\r\n\r\n20:20:02:10  20:20:06:18\r\n     On ajoute ceux qui sont \r\n    justifi\u00e9s par l'inflation,\r\n\r\n20:20:06:23  20:20:12:16\r\n      ceux qui sont financ\u00e9s\r\n      par la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n20:20:12:21  20:20:15:17\r\n     et 1 \u00e0 0,5 % en fonction\r\n     du p\u00e9rim\u00e8tre de l'Etat.\r\n\r\n20:20:15:21  20:20:19:16\r\nPour Gen\u00e8ve, \u00e7a fait 400 personnes\r\n  suppl\u00e9mentaires chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n20:20:19:21  20:20:22:01\r\nD.BERGER: Il y a donc une souplesse.\r\n\r\n20:20:22:06  20:20:25:10\r\n      M.SIMETH: Ce 1 % devra \r\n      \u00eatre vot\u00e9 au Parlement.\r\n\r\n20:20:25:14  20:20:31:16\r\n \u00c0 chaque fois qu'on doit engager\r\nquelqu'un, on devra passer par l\u00e0.\r\n\r\n20:20:31:21  20:20:37:01\r\nAvec la majorit\u00e9 parlementaire qu'on\r\n  a, ils n'iront pas dans ce sens.\r\n\r\n20:20:37:06  20:20:45:18\r\n\u00c9conomiser 5 milliards \u00e0 coup de 200\r\n  millions par an, \u00e7a fait 25 ans.\r\n\r\n20:20:45:23  20:20:51:16\r\nSi on construit une nouvelle prison,\r\nle projet dit qu'il faudra renvoyer\r\n\r\n20:20:51:21  20:20:59:08\r\n        10 professeurs pour\r\n        engager des gardes.\r\n\r\n20:20:59:12  20:21:03:07\r\n      Les services sont d\u00e9j\u00e0\r\n   d\u00e9pass\u00e9s \u00e0 l'heure actuelle.\r\n\r\n20:21:03:11  20:21:08:23\r\n     D.BERGER: Est-ce qu'on va\r\n   vers un syst\u00e8me de ce genre ?\r\n\r\n20:21:09:04  20:21:18:07\r\n        Si on veut engager\r\n des gardiens de prison, il faudra\r\n    se s\u00e9parer d'enseignants ?\r\n\r\n20:21:18:16  20:21:25:17\r\n C.AELLEN: On a \u00e9t\u00e9 assez clair en \r\ndisant que pour le grand \u00c9tat, c'est\r\n environ 400 possible chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n20:21:25:22  20:21:29:14\r\n    Pour l'\u00c9tat plus restreint,\r\n    c'est une centaine par an.\r\n\r\n20:21:29:19  20:21:33:16\r\n       \u00c7a permet une grande\r\n       marge de manoeuvre.\r\n\r\n20:21:33:21  20:21:40:16\r\n\u00c0 Gen\u00e8ve, le nombre de fonctionnaires\r\n       par habitant est \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n20:21:40:20  20:21:49:10\r\n     La dette est aussi parmi\r\n   les plus importantes du pays.\r\n\r\n20:21:49:14  20:21:57:22\r\n    Il serait donc raisonnable\r\nd'\u00e9viter que la machine s'emballe.\r\n\r\n20:21:58:03  20:22:07:14\r\n Le PLR a une vision \u00e0 long terme,\r\n pas une vision circonstancielle.\r\n\r\n20:22:07:19  20:22:19:03\r\n    Sur le long terme, on doit\r\n  vivre avec les moyens qu'on a,\r\n        et pas s'endetter.\r\n\r\n20:22:19:07  20:22:24:01\r\n      D.BERGER: Marc Simeth,\r\n     je vous laisse r\u00e9pondre.\r\n\r\n20:22:24:06  20:22:27:17\r\n     M.SIMETH: Il va d\u00e9truire \r\n    des familles, des services.\r\n\r\n20:22:27:22  20:22:36:06\r\n     La fonction publique est\r\n   celle qui soigne les malades\r\n     et enseigne aux enfants.\r\n\r\n20:22:36:11  20:22:40:20\r\n     D.BERGER: Si on ne fait\r\n  pas attention, les g\u00e9n\u00e9rations\r\n       futures vont payer.\r\n\r\n20:22:41:01  20:22:44:16\r\n  M.SIMETH: C'est ce que je dis,\r\n     mais dans l'autre sens.\r\n\r\n20:22:44:21  20:22:49:04\r\nLa dette \u00e0 Gen\u00e8ve ne repr\u00e9sente pas\r\n  grand-chose par rapport au PIB.\r\n\r\n20:22:49:09  20:22:50:22\r\n            C'est 25 %.\r\n\r\n20:22:51:03  20:22:59:08\r\nDans les Etats qui nous entourent,\r\n      c'est disproportionn\u00e9.\r\n\r\n20:22:59:12  20:23:05:11\r\n    D.BERGER: J'aimerais vous \r\n   entendre, Mme Lugon Zugravu.\r\n\r\n20:23:05:15  20:23:13:15\r\n    Et revenir sur cette gr\u00e8ve\r\n         qui se poursuit.\r\n\r\n20:23:13:20  20:23:21:20\r\nVous avez \u00e9crit un \u00e9ditorial au sujet\r\n de cette gr\u00e8ve qui a fait du bruit.\r\n\r\n20:23:22:01  20:23:28:05\r\nSon titre \u00e9tait \"les fonctionnaires\r\n doive consentir des sacrifices\".\r\n\r\n20:23:28:10  20:23:32:15\r\n       Pourquoi trouvez-vous\r\n       le d\u00e9fil\u00e9 ind\u00e9cent ?\r\n\r\n20:23:32:20  20:23:37:04\r\nL.LUGON ZUGRAVU: Pour deux raisons.\r\n\r\n20:23:37:09  20:23:47:00\r\n   D'abord, la fonction publique\r\n prend la population en otage avec\r\n un discours fortement dogmatique.\r\n\r\n20:23:47:05  20:23:57:01\r\n    C'est un peu l'axe du bien\r\n    et du mal adapt\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:23:57:06  20:24:20:06\r\n On a pu entendre des commentaires\r\n de citoyens, on leur r\u00e9torque que\r\n  ce sont des ennemis de l'\u00e9cole.\r\n\r\n20:24:20:11  20:24:23:22\r\n      Je rappelle la fonction\r\n          d'un \u00e9ditorial.\r\n\r\n20:24:24:03  20:24:39:06\r\n    Il peut se permettre d'\u00eatre\r\n       un commentaire moral.\r\n\r\n20:24:39:11  20:24:43:08\r\n   Il doit amener quelque chose\r\n      au d\u00e9bat d\u00e9mocratique.\r\n\r\n20:24:43:12  20:24:49:19\r\nAujourd'hui, l'impression, c'est que\r\n  la gauche \u00e0 Gen\u00e8ve s'est arrog\u00e9e\r\n\r\n20:24:50:00  20:24:57:12\r\n   une sorte de toute-puissance\r\n       sur le bien de mal.\r\n\r\n20:24:57:17  20:25:03:17\r\n       Sur ce qui est moral \r\n      et ce qui ne l'est pas.\r\n\r\n20:25:03:22  20:25:07:02\r\n    Tout ce qui va \u00e0 l'encontre\r\n    de cette voie est mal jug\u00e9.\r\n\r\n20:25:07:07  20:25:09:05\r\n        C'est le commerce \r\n       des bons sentiments.\r\n\r\n20:25:09:11  20:25:13:07\r\n       D.BERGER: \u00c7a rappelle\r\n    des paroles de George Bush.\r\n\r\n20:25:13:11  20:25:19:23\r\n    Marc Simeth, une r\u00e9ponse ?\r\n\r\n20:25:20:04  20:25:24:04\r\n  M.SIMETH: Discours dogmatique,\r\n         je ne sais pas.\r\n\r\n20:25:24:09  20:25:28:18\r\n    J'ai envie de lui demander\r\n     si elle conna\u00eet vraiment\r\n      les services publics.\r\n\r\n20:25:28:23  20:25:31:21\r\n     Est-ce qu'elle est all\u00e9e\r\n      voir ce qui se passe ?\r\n\r\n20:25:32:02  20:25:36:15\r\nC'est facile de critiquer en \u00e9coutant\r\n     un peu ce qui nous arrive.\r\n\r\n20:25:36:20  20:25:39:20\r\n  Je ne crois pas que vous soyez\r\n     all\u00e9 dans les services.\r\n\r\n20:25:40:01  20:25:44:19\r\n L.LUGON ZUGRAVU: je pourrais dire \r\nque vous ne connaissez pas le priv\u00e9.\r\n\r\n20:25:45:00  20:25:49:15\r\nM.SIMETH: Je n'ai pas \u00e9t\u00e9 enseignant\r\n toute ma vie, je connais le priv\u00e9.\r\n\r\n20:25:49:20  20:25:55:02\r\n     Je ne vois pas quelle est\r\n   votre l\u00e9gitimit\u00e9 pour parler\r\n comme \u00e7a de la fonction publique.\r\n\r\n20:25:55:07  20:25:56:14\r\n    Vous ne la connaissez pas.\r\n\r\n20:25:56:19  20:25:58:15\r\n Les enseignants vous ont r\u00e9pondu.\r\n\r\n20:25:58:20  20:26:06:01\r\nJe ne sais pas si votre journal a eu\r\n la d\u00e9cence de publier les r\u00e9ponses\r\n    qui vous ont \u00e9t\u00e9 adress\u00e9es.\r\n\r\n20:26:06:11  20:26:11:11\r\n    L.LUGON ZUGRAVU: \u00c0 nouveau,\r\n  M. Simeth fait la d\u00e9monstration\r\n       de ce que je disais.\r\n\r\n20:26:11:15  20:26:23:00\r\n   Quelqu'un dit autre chose que\r\n    le courant majoritaire,...\r\n\r\n20:26:23:05  20:26:29:12\r\n   M.SIMETH: Les gens se battent\r\n pour leurs droits, c'est ind\u00e9cent\r\n        ce que vous dites.\r\n\r\n20:26:29:17  20:26:39:00\r\n     L.LUGON ZUGRAVU: Il y a \r\n     une l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 \u00e9crire.\r\n\r\n20:26:39:05  20:26:51:18\r\nPersonne ne nous reproche de faire\r\nde la moralit\u00e9 sur l'immigration.\r\n\r\n20:26:51:23  20:26:55:14\r\n  Pourtant, c'est ce qu'on fait.\r\n\r\n20:26:55:19  20:27:00:06\r\n    D.BERGER: Mathias Reynard,\r\n  vous \u00eates conseiller national.\r\n\r\n20:27:00:11  20:27:10:11\r\nC'est un vrai de bras de fer, \u00e7a fait\r\n  longtemps qu'on n'en a pas connu.\r\n\r\n20:27:10:16  20:27:13:15\r\n        On arrive \u00e0 quelque\r\n        chose d'important.\r\n\r\n20:27:13:20  20:27:20:13\r\nComment vous jugez ces mouvements ?\r\n\r\n20:27:20:18  20:27:28:22\r\n   M.REYNARD: Je ne pense pas que\r\ndes milliers de personnes se rendent\r\n       dans la rue pour rien.\r\n\r\n20:27:29:03  20:27:33:04\r\n     On ne peut pas dire \u00e7a,\r\nque ce sont juste des privil\u00e9gi\u00e9s.\r\n\r\n20:27:33:09  20:27:37:15\r\nIl faut un peu de respect pour ces\r\n gens qui luttent pour maintenir\r\n\r\n20:27:37:20  20:27:41:10\r\n    certaines prestations qui \r\n    profitent \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n20:27:41:14  20:27:44:15\r\n     Tous les t\u00e9l\u00e9spectateurs\r\n      ne sont pas genevois.\r\n\r\n20:27:44:20  20:27:50:02\r\n Il faut donner une id\u00e9e de ce qui\r\n  se passe dans le reste du pays.\r\n\r\n20:27:50:07  20:27:53:16\r\n    On a des conflits sociaux\r\n  qui se durcissent aujourd'hui.\r\n\r\n20:27:53:21  20:27:55:16\r\nPar exemple, dans la construction.\r\n\r\n20:27:55:21  20:28:01:02\r\n  Les ma\u00e7ons luttent aujourd'hui \r\n  aussi pour maintenir leur droit\r\n       de retraite \u00e0 60 ans.\r\n\r\n20:28:01:07  20:28:05:03\r\n        Et pour maintenir\r\n   leurs conditions de travail.\r\n\r\n20:28:05:08  20:28:11:20\r\n Ce durcissement existe de la part\r\n   des associations patronales.\r\n\r\n20:28:12:01  20:28:15:03\r\n    Il y a aussi des mouvements\r\n      dans d'autres secteurs.\r\n\r\n20:28:15:08  20:28:18:18\r\n     On peut penser \u00e0 la SSR,\r\n     \u00e0 la Poste, aux paysans.\r\n\r\n20:28:18:23  20:28:22:15\r\n   Est-ce que tous ces gens sont\r\n des privil\u00e9gi\u00e9s qui veulent juste\r\n\r\n20:28:22:20  20:28:25:11\r\n    d\u00e9fendre leur bout de pain,\r\n         je ne pense pas.\r\n\r\n20:28:25:16  20:28:31:01\r\nIl y a la question des acquis, mais \r\naussi les questions des prestations.\r\n\r\n20:28:31:06  20:28:32:18\r\n   On doit entendre ce message.\r\n\r\n20:28:32:23  20:28:37:01\r\nD.BERGER: La SSR a annonc\u00e9 un plan\r\n    d'\u00e9conomie de 40 millions.\r\n\r\n20:28:37:06  20:28:40:20\r\n       Avec des cons\u00e9quences\r\n         sur le personnel.\r\n\r\n20:28:41:01  20:28:48:16\r\nL.LUGON ZUGRAVU: On ne peut vraiment\r\n pas comparer la fonction publique \r\n     genevoise avec lesma\u00e7ons.\r\n\r\n20:28:48:21  20:28:51:16\r\n     Les ma\u00e7ons ont un combat\r\n          qui est clair.\r\n\r\n20:28:51:21  20:28:55:18\r\n      L'objectif est simple.\r\n\r\n20:28:55:23  20:29:01:18\r\n  Je les comprends compl\u00e8tement.\r\n\r\n20:29:01:23  20:29:10:07\r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9, la fonction publique\r\n nous dit qu'elle ne combat pas pour\r\n    des prestation personnelles.\r\n\r\n20:29:10:11  20:29:14:03\r\n      Elle dit combattre pour\r\n        le service public.\r\n\r\n20:29:14:08  20:29:18:00\r\n    \u00c0 nouveau, je dis qu'il y a\r\n        une prise d'otages.\r\n\r\n20:29:18:05  20:29:21:12\r\n    Chaque gr\u00e8ve est l\u00e9gitime.\r\n\r\n20:29:21:17  20:29:24:23\r\n   Chacun utilise des arguments\r\n    qu'il veut bien utiliser.\r\n\r\n20:29:25:04  20:29:27:20\r\n Apr\u00e8s, c'est aux gens de d\u00e9coder.\r\n\r\n20:29:28:01  20:29:33:22\r\n       Le combat des ma\u00e7ons\r\n   est clair sur ses objectifs.\r\n\r\n20:29:34:03  20:29:44:15\r\nLa fonction publique veut nous faire\r\n    croire que le service public\r\nva s'en ressentir avec cesmesures.\r\n\r\n20:29:44:20  20:29:47:22\r\n     Ce qui n'est pas le cas.\r\n\r\n20:29:48:03  20:29:55:21\r\n    D.BERGER: Mathias Reynard,\r\n  on d\u00e9fend plut\u00f4t ses avantages\r\n   dans la fonction publique ?\r\n\r\n20:29:56:02  20:30:02:09\r\n   M.REYNARD: C'est la m\u00eame chose\r\nqui se passe dans tous les secteurs.\r\n\r\n20:30:02:13  20:30:06:16\r\n Quand les agriculteurs sont dans\r\n la rue, \u00e0 mon avis avec raison,\r\n\r\n20:30:06:21  20:30:12:18\r\n     c'est aussi pour d\u00e9fendre\r\n       leurs droits \u00e0 avoir\r\n     des conditions d\u00e9centes.\r\n\r\n20:30:12:23  20:30:15:06\r\n   Il y a plein de similitudes.\r\n\r\n20:30:15:11  20:30:18:14\r\n  J'entends toujours ce discours,\r\n       ils sont privil\u00e9gi\u00e9s.\r\n\r\n20:30:18:19  20:30:22:07\r\n   Les ma\u00e7ons sont privil\u00e9gi\u00e9s, \r\n   ils ont la retraite \u00e0 60 ans.\r\n\r\n20:30:22:11  20:30:26:17\r\n   Les paysans sont privil\u00e9gi\u00e9s,\r\n         parce qu'ils ont\r\n      les paiements directs.\r\n\r\n20:30:26:21  20:30:31:16\r\nLa police et l'enseignement auraient\r\n    d\u00e9j\u00e0 des conditions id\u00e9ales.\r\n\r\n20:30:31:21  20:30:34:11\r\n      C'est un discours qu'on\r\n       entend tout le temps.\r\n\r\n20:30:34:16  20:30:43:20\r\n     Comme enseignant, je vis\r\n     dans un canton qui prend\r\n     des mesures d'aust\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n20:30:44:01  20:30:47:04\r\n     Ce n'est pas l'enseignant\r\n     qui est perdant \u00e0 la fin.\r\n\r\n20:30:47:09  20:30:51:02\r\n Si on met plus d'\u00e9l\u00e8ves dans ma \r\n classe, je fais le m\u00eame travail.\r\n\r\n20:30:51:07  20:30:52:21\r\n  C'est l'\u00e9l\u00e8ve qui est perdant.\r\n\r\n20:30:53:02  20:30:57:22\r\n   C'est l'\u00e9l\u00e8ve qui a int\u00e9r\u00eat \r\n   \u00e0 avoir des petites classes.\r\n\r\n20:30:58:03  20:31:01:02\r\n        C'est pour \u00e7a que \r\n       les gens se battent.\r\n\r\n20:31:01:07  20:31:05:15\r\n    D.BERGER: Les salaires sont\r\n    aussi une des composantes.\r\n\r\n20:31:05:20  20:31:12:09\r\n    M. Aellen, on se bat aussi\r\n    pour l'avenir de l'\u00e9cole.\r\n\r\n20:31:12:13  20:31:16:16\r\nC.AELLEN: J'ai plusieurs \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n20:31:16:21  20:31:24:18\r\n   La gr\u00e8ve est bien l\u00e9gitime,\r\n  je comprends qu'une partie de\r\nla fonction publique est inqui\u00e8te.\r\n\r\n20:31:24:23  20:31:31:22\r\nLa situation \u00e9conomique, les rentr\u00e9es\r\nfiscales vont changer dans l'avenir.\r\n\r\n20:31:32:03  20:31:37:07\r\n  Il va falloir faire avec moins.\r\n\r\n20:31:37:11  20:31:39:12\r\n    J'entends cette inqui\u00e9tude.\r\n\r\n20:31:39:17  20:31:48:16\r\n      J'entends aussi certaines\r\ncorporations qui se battent parce que\r\n      leur situation se p\u00e9jore.\r\n\r\n20:31:48:21  20:31:54:00\r\n Je crois que ce combat est juste.\r\n\r\n20:31:54:05  20:31:59:17\r\nMais je constate aussi qu'une partie\r\n      de la fonction publique,\r\n      en particulier \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n20:31:59:22  20:32:04:08\r\n  voit ses salaires augmenter, le\r\nnombre de fonctionnaires augmenter,\r\n\r\n20:32:04:12  20:32:13:10\r\n   a une s\u00e9curit\u00e9 de l'emploi, a\r\ndes conditions cadres, des caisses \r\nde pension sup\u00e9rieure \u00e0la moyenne.\r\n\r\n20:32:13:14  20:32:19:04\r\n        Et ce sont ceux-l\u00e0 \r\n       qu'on entend le plus.\r\n\r\n20:32:19:09  20:32:24:21\r\n  Il n'ont m\u00eame pas la franchise\r\n  de dire qu'ils se battent pour\r\n    leurs propres conditions.\r\n\r\n20:32:25:02  20:32:31:10\r\nCe n'est pas la t\u00e2che des syndicats\r\n  de savoir quelle est l'\u00e9tendue\r\n    des prestations \u00e9tatiques.\r\n\r\n20:32:31:14  20:32:36:15\r\n  Les syndicats doivent d\u00e9fendre\r\n        leur corporation.\r\n\r\n20:32:36:20  20:32:45:11\r\n  Savoir quelle est l'\u00e9tendue des\r\nprestations servies \u00e0 la population,\r\n   c'est le r\u00f4le des politiques.\r\n\r\n20:32:45:16  20:32:52:11\r\n  Je pense que les syndicats de la\r\nfonction publique \u00e0 Gen\u00e8ve ont perdu\r\n la t\u00eate par rapporta leur combat.\r\n\r\n20:32:52:15  20:33:01:12\r\nSi on lit leur tract, c'est une prise\r\n   de position politique et jamais\r\n  pour la d\u00e9fense des travailleurs.\r\n\r\n20:33:01:17  20:33:06:02\r\n    D.BERGER: On parle beaucoup\r\n      de privil\u00e8ges \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:33:06:07  20:33:10:02\r\n      On va poser un chiffre.\r\n\r\n20:33:10:07  20:33:21:20\r\n  Voici le salaire m\u00e9dian suisse\r\ncompar\u00e9 au salaire m\u00e9dian de Gen\u00e8ve\r\n     pour les fonctionnaires.\r\n\r\n20:33:22:01  20:33:43:11\r\n On a entendu que le salaire m\u00e9dian\r\ng\u00e9n\u00e9ral \u00e9tait plut\u00f4t autour de 6'100.\r\n\r\n20:33:43:15  20:33:50:00\r\nM.SIMETH: J'aimerais savoir de quelle\r\nhausse de salaire ce monsieur parle.\r\n\r\n20:33:50:05  20:33:55:21\r\nJe ne suis pas au courant de hausse\r\n  de salaire ces derni\u00e8res ann\u00e9es\r\n    dans la fonction publique.\r\n\r\n20:33:56:02  20:33:59:14\r\n     On a plut\u00f4t des annuit\u00e9s\r\n       qui ne tombent pas.\r\n\r\n20:33:59:19  20:34:06:06\r\n     Mon salaire stagne, avec\r\n  les assurances qui augmentent,\r\n       je perds du salaire.\r\n\r\n20:34:06:11  20:34:13:23\r\nD.BERGER: Mais ces chiffres donnent\r\n l'impression qu'on aimerait bien \r\n  \u00eatre dans la fonction publique.\r\n\r\n20:34:14:04  20:34:20:09\r\n    M.SIMETH: Pour travailler \r\n    dans la fonction publique,\r\n   il faut un Master plus deux,\r\n\r\n20:34:20:13  20:34:22:20\r\nce n'est pas donn\u00e9 \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n20:34:23:01  20:34:29:21\r\n   On est au niveau d'un avocat.\r\n\r\n20:34:30:02  20:34:32:10\r\n        Il faut le savoir.\r\n\r\n20:34:32:14  20:34:37:20\r\n Ensuite, Gen\u00e8ve est la quatri\u00e8me\r\n  ville la plus ch\u00e8re du monde.\r\n\r\n20:34:38:01  20:34:44:22\r\n    Les salaires ont \u00e9t\u00e9 fix\u00e9s\r\n     par rapport \u00e0 \u00e7a aussi.\r\n\r\n20:34:45:03  20:34:52:01\r\n    Le niveau de formation dans\r\n   la fonction publique, \u00e0 75 %,\r\n  on a des titres universitaires.\r\n\r\n20:34:52:06  20:34:55:09\r\n     Forc\u00e9ment que \u00e7a se paie.\r\n\r\n20:34:55:13  20:35:02:21\r\nCe n'est pas nous qui avons d\u00e9cid\u00e9\r\n qu'un enseignant devait avoir un\r\n Master plus deux pour enseigner.\r\n\r\n20:35:03:02  20:35:08:01\r\n D.BERGER: Mme Lugon Zugravu, vous\r\n parlez de cela dans votre papier.\r\n\r\n20:35:08:06  20:35:11:03\r\n        Le co\u00fbt de la vie\r\n     de Gen\u00e8ve se paye aussi.\r\n\r\n20:35:11:08  20:35:16:23\r\n Vivre dans leur Jura avec le m\u00eame\r\n  salaire, c'est plus favorable.\r\n\r\n20:35:17:04  20:35:22:01\r\n   L.LUGON ZUGRAVU: \u00c9videmment,\r\n les salaires ne sont pas pareils.\r\n\r\n20:35:22:06  20:35:26:11\r\n    Si on compare avec Zurich,\r\n   c'est aussi une ville ch\u00e8re.\r\n\r\n20:35:26:16  20:35:29:18\r\n   \u00c0 Zurich, on est en dessous.\r\n\r\n20:35:29:23  20:35:34:20\r\n           A B\u00e2le aussi.\r\n\r\n20:35:35:01  20:35:41:17\r\nOn reste quand m\u00eame cher par rapport\r\n    \u00e0 des villes universitaires.\r\n\r\n20:35:41:22  20:35:51:09\r\nVous dites que les salaires n'ont pas\r\n augment\u00e9, ils ont augment\u00e9 en 2003.\r\n\r\n20:35:51:13  20:36:00:20\r\n     D.BERGER: \u00c7a fait 12 ans.\r\n\r\n20:36:01:01  20:36:07:15\r\n      M.SIMETH: Est-ce qu'on\r\n     pourrait aussi comparer\r\n  votre salaire de journaliste ?\r\n\r\n20:36:07:20  20:36:12:11\r\n   L.LUGON ZUGRAVU: Il n'y a pas\r\n     de comparaison possible.\r\n\r\n20:36:12:15  20:36:18:16\r\n      Chez nous, c'est plut\u00f4t\r\n    par \u00e9diteur que par canton.\r\n\r\n20:36:18:20  20:36:22:16\r\n  Notre patron n'est pas l'\u00c9tat.\r\n\r\n20:36:22:21  20:36:26:17\r\n   D.BERGER: On va aussi parler\r\n    d'autres lieux que Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:36:26:22  20:36:29:02\r\n Ces questions se posent ailleurs.\r\n\r\n20:36:29:07  20:36:31:05\r\n     Mathias Reynard, un mot.\r\n\r\n20:36:31:10  20:36:37:15\r\nEst-ce que c'est acceptable qu'on ait\r\n   encore ces salaires-l\u00e0 dans la\r\n    fonction publique aujourd'hui\r\n\r\n20:36:37:20  20:36:41:13\r\nalors que la moyenne est plus basse ?\r\n\r\n20:36:41:18  20:36:48:12\r\nM.REYNARD: Pour analyser correctement\r\n  les chiffres, il faut voir ce qui\r\n     est demand\u00e9 comme formation\r\n\r\n20:36:48:17  20:36:51:16\r\n     pour acc\u00e9der \u00e0 tel poste.\r\n\r\n20:36:51:21  20:36:57:23\r\n  Vous donnez des chiffres bruts,\r\n  \u00e7a ne veut \u00e0 peu pr\u00e8s rien dire\r\n  \u00e0 part susciter des jalousies.\r\n\r\n20:36:58:04  20:37:00:11\r\n     D.BERGER: Mais \u00e7a suscite\r\n          des r\u00e9actions.\r\n\r\n20:37:00:15  20:37:05:15\r\n   M.REYNARD: Si je compare avec\r\nd'autres coll\u00e8gues qui auraient fait\r\n\r\n20:37:05:20  20:37:12:16\r\n autant d'ann\u00e9es d'\u00e9tudes que moi, \r\n j'en connais assez peu qui ont des\r\nsalaires en dessous de4'000 francs.\r\n\r\n20:37:12:21  20:37:20:11\r\n  C'est clair qu'avec un tel niveau\r\nde formation, la plupart des gens ont\r\n un salaire sup\u00e9rieur\u00e0 la moyenne.\r\n\r\n20:37:20:16  20:37:26:16\r\n   Concr\u00e8tement, ce que je vois,\r\n   c'est qu'il y a de nombreuses\r\n     attaques sur des acquis,\r\n\r\n20:37:26:21  20:37:30:22\r\n        des d\u00e9t\u00e9riorations\r\n    des conditions de travail.\r\n\r\n20:37:31:03  20:37:33:06\r\n    C'est un mouvement g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n20:37:33:11  20:37:36:12\r\n  On peut essayer de les isoler.\r\n\r\n20:37:36:17  20:37:42:04\r\n        Mais concr\u00e8tement,\r\n    on a un retour en arri\u00e8re.\r\n\r\n20:37:42:08  20:37:46:02\r\n       Les gens qui luttent\r\n     ne le font pas pour rien.\r\n\r\n20:37:46:07  20:37:50:05\r\nOn ne fait pas une journ\u00e9e de gr\u00e8ve\r\n        pour rien du tout.\r\n\r\n20:37:50:10  20:37:55:20\r\n   Je le vois dans ma pratique \r\n  d'enseignant, les propositions\r\n        faites aujourd'hui\r\n\r\n20:37:56:01  20:38:01:08\r\n   sont clairement des \u00e9l\u00e9ments\r\n         qui vont p\u00e9jorer\r\n\r\n20:38:01:12  20:38:06:08\r\n     l'encadrement des \u00e9l\u00e8ves\r\n et de ceux le plus en difficult\u00e9.\r\n\r\n20:38:06:12  20:38:10:22\r\n  C'est une bombe \u00e0 retardement, \r\n ne pas investir dans l'\u00e9ducation,\r\n\r\n20:38:11:03  20:38:15:01\r\n    \u00e7a n'a pas de cons\u00e9quences\r\n        l'ann\u00e9e suivante.\r\n\r\n20:38:15:06  20:38:22:11\r\n         L'ann\u00e9e suivante,\r\n   on se retrouve comme \u00e0 Berne.\r\n\r\n20:38:22:16  20:38:29:05\r\n     Ils ont serr\u00e9 la ceinture\r\n      et fait des b\u00e9n\u00e9fices.\r\n\r\n20:38:29:10  20:38:32:03\r\n        Mais dans 10 ans,\r\n ils vont s'en mordre les doigts.\r\n\r\n20:38:32:08  20:38:36:07\r\nOn aura des gens moins bien ins\u00e9r\u00e9s\r\n     sur le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n20:38:36:11  20:38:41:07\r\n M.SIMETH: Sur la vision d'avenir\r\n     que vous nous proposez,\r\n       c'est exactement \u00e7a.\r\n\r\n20:38:41:11  20:38:45:23\r\n On fait des coupes maintenant parce\r\nqu'on est int\u00e9ress\u00e9 par les chiffres.\r\n\r\n20:38:46:04  20:38:49:01\r\n        Et on ne pense pas\r\n   aux cons\u00e9quences dans 20 ans.\r\n\r\n20:38:49:06  20:38:54:01\r\n         Nous, on les voit\r\n       dans l'enseignement,\r\nc'est dangereux ce que vous faites.\r\n\r\n20:38:54:06  20:38:58:01\r\n      Vous allez mettre \u00e0 mal\r\n un service public qui fonctionne.\r\n\r\n20:38:58:06  20:39:02:15\r\nIl faut arr\u00eater de mentir aux gens de\r\ndire qu'on va pouvoir couper, enlever\r\n\r\n20:39:02:20  20:39:05:02\r\n       et fournir toujours \r\n      les m\u00eames prestations.\r\n\r\n20:39:05:07  20:39:09:04\r\n Plus d'\u00e9l\u00e8ves dans les classes, \r\n c'est une moins bonne formation.\r\n\r\n20:39:09:09  20:39:13:03\r\nVotre parti n'arr\u00eate pas de le dire,\r\n       alors je le dis aussi.\r\n\r\n20:39:13:08  20:39:16:08\r\n  En Suisse, on a pas de p\u00e9trole,\r\n         on n'a pas d'or.\r\n\r\n20:39:16:12  20:39:20:22\r\n   La seule chose qu'on a, c'est\r\n la qualit\u00e9 de notre main-d'oeuvre\r\n        et notre formation.\r\n\r\n20:39:21:03  20:39:22:18\r\n     Il ne faut pas y toucher.\r\n\r\n20:39:22:23  20:39:26:04\r\n        C.AELLEN: J'entends\r\n        le contre-argument.\r\n\r\n20:39:26:09  20:39:33:10\r\n Je n'ai jamais dit qu'il fallait\r\n      proc\u00e9der \u00e0 des coupes.\r\n\r\n20:39:33:14  20:39:38:00\r\n          Personal stop,\r\n      ce n'est pas une coupe.\r\n\r\n20:39:38:05  20:39:43:16\r\n   C'est un frein aux d\u00e9penses.\r\n\r\n20:39:43:21  20:39:50:07\r\n D.BERGER: Si on arr\u00eate de suivre\r\n le mouvement des investissements\r\n        dans la formation,\r\n\r\n20:39:50:11  20:39:52:22\r\n           ce n'est pas\r\n     une bombe \u00e0 retardement ?\r\n\r\n20:39:53:03  20:39:54:17\r\n   C.AELLEN: \u00c9videmment que oui.\r\n\r\n20:39:54:22  20:39:56:19\r\n Mais il n'est pas question de \u00e7a.\r\n\r\n20:39:57:00  20:40:01:20\r\n On parle de savoir si 400 postes\r\n  suppl\u00e9mentaires chaque ann\u00e9e,\r\n\r\n20:40:02:01  20:40:04:08\r\n      c'est suffisant ou non.\r\n\r\n20:40:04:12  20:40:11:10\r\n    Si M. Simeth vous explique\r\n   que \u00e7a s'appelle des coupes,\r\n       ce n'est pas le cas.\r\n\r\n20:40:11:14  20:40:16:03\r\n  Dans le budget 2016, c'est 1 %\r\n   d'augmentation, 700 postes.\r\n\r\n20:40:16:08  20:40:26:08\r\n     Est-ce que les chiffres \r\n     que j'\u00e9voque sont faux ?\r\n\r\n20:40:26:12  20:40:29:15\r\n          M.SIMETH: Oui.\r\n\r\n20:40:29:20  20:40:38:18\r\n        5 milliards, \u00e0 coup\r\n      de 200 millions par an.\r\n\r\n20:40:38:23  20:40:46:18\r\n    \u00c7a fait 25 ans d'\u00e9conomies.\r\n\r\n20:40:46:23  20:40:49:21\r\n           200 millions,\r\n     je prends l'enseignement.\r\n\r\n20:40:50:02  20:40:55:23\r\n        Pour le DIP, c'est\r\nune \u00e9conomie de 60 millions par an.\r\n\r\n20:40:56:04  20:41:01:21\r\n\u00c7a \u00e9quivaut \u00e0 ces fameux 400 postes \r\nque vous dites que vous allez cr\u00e9er.\r\n\r\n20:41:02:02  20:41:05:01\r\n    Je vous dis qu'il y en aura\r\n        de moins en moins.\r\n\r\n20:41:05:07  20:41:09:22\r\nOn ne peut pas \u00e9conomiser de l'argent\r\n en disant qu'il y a plus de postes.\r\n\r\n20:41:10:03  20:41:14:12\r\nD.BERGER: Sur le nombre de postes,\r\n  on ne va pas vous r\u00e9concilier.\r\n\r\n20:41:14:17  20:41:19:21\r\n       Voici les r\u00e9actions \r\n      que nous avons re\u00e7ues.\r\n\r\n20:41:20:02  20:41:23:02\r\n      Le mouvement est bien \r\n     plus large que genevois.\r\n\r\n20:41:48:02  20:41:51:10\r\n     Voil\u00e0 pour cette fameuse\r\n       bombe \u00e0 retardement.\r\n\r\n20:41:51:14  20:41:54:15\r\nOn va accueillir d'autres invit\u00e9s.\r\n\r\n20:41:54:20  20:42:02:05\r\nJuste avant, je vous propose de voir\r\n    o\u00f9 on donne encore des coups\r\n    de crayon dans les budgets.\r\n\r\n20:42:04:23  20:42:08:19\r\n   -A Neuch\u00e2tel, le gouvernement\r\n     sort l'artillerie lourde.\r\n\r\n20:42:08:21  20:42:13:04\r\n        Objectif: 175 mios\r\n    d'\u00e9conomie par an d\u00e8s 2020.\r\n\r\n20:42:14:12  20:42:16:17\r\nM.MAIRE-HEFTI: Nous devons consolider\r\n\r\n20:42:16:19  20:42:19:04\r\n    les structures financi\u00e8res.\r\n\r\n20:42:19:06  20:42:22:15\r\n      Nous voulons y arriver\r\n     dans les ann\u00e9es \u00e0 venir.\r\n\r\n20:42:24:01  20:42:26:11\r\n       -R\u00e9duction de nombre\r\n        de fonctionnaires,\r\n\r\n20:42:26:12  20:42:30:15\r\n       tailles dans la sant\u00e9\r\n        et la formation...\r\n\r\n20:42:30:17  20:42:36:14\r\n  M\u00eame la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9\r\n  est en partie remise en cause.\r\n\r\n20:42:36:16  20:42:42:11\r\n            A Fribourg,\r\ndes fonctionnaires sont dans la rue\r\n\r\n20:42:42:12  20:42:44:14\r\n          pour contester\r\n      les mesures salariales.\r\n\r\n20:42:44:16  20:42:49:08\r\n        Ils r\u00e9clament aussi\r\n        plus de personnel.\r\n\r\n20:42:49:19  20:42:55:07\r\n         Et les paysans:\r\n 10'000 \u00e0 Berne vendredi dernier.\r\n\r\n20:42:57:20  20:43:00:07\r\n          Ils protestent,\r\n   car Berne pr\u00e9voit des coupes:\r\n\r\n20:43:00:09  20:43:04:07\r\n      800 mios dans le budget\r\n        agricole 2018-2021.\r\n\r\n20:43:05:20  20:43:09:04\r\n   G.DOMINE: Quand on doit faire\r\n des \u00e9conomies, on tape en premier\r\n\r\n20:43:09:06  20:43:11:02\r\n        sur l'agriculture.\r\n\r\n20:43:11:04  20:43:13:09\r\n     On voudrait que \u00e7a cesse.\r\n\r\n20:43:13:11  20:43:18:20\r\n   Et qu'ils nous \u00e9coutent pour\r\n garantir un m\u00e9tier pour l'avenir.\r\n\r\n20:43:20:05  20:43:25:11\r\n       -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n veut aussi diminuer ses d\u00e9penses\r\n\r\n20:43:25:13  20:43:30:11\r\n           de 1 milliard\r\n   par ann\u00e9e entre 2017 et 2019.\r\n\r\n20:43:30:13  20:43:35:02\r\n      Parmi les plus touch\u00e9s:\r\n         l'administration.\r\n\r\n20:43:35:04  20:43:38:02\r\n       Elle devra \u00e9conomiser\r\n     jusqu'\u00e0 121 mios en 2019.\r\n\r\n20:43:38:04  20:43:41:19\r\n   La recherche et la formation:\r\n          moins 214 mios.\r\n\r\n20:43:41:21  20:43:44:04\r\n Et la coop\u00e9ration internationale:\r\n\r\n20:43:44:06  20:43:47:06\r\n    243 mios de moins en 2019.\r\n\r\n20:43:47:08  20:43:53:17\r\n  Et quand les caisses se vident,\r\nce sont les rues qui se remplissent.\r\n\r\n20:43:57:01  20:43:59:16\r\n  D.BERGER: On a \u00e9voqu\u00e9 Neuch\u00e2tel\r\n       en d\u00e9but de ce sujet.\r\n\r\n20:43:59:18  20:44:02:17\r\n  Avec un plan qui a fait bondir\r\n      la fonction publique.\r\n\r\n20:44:02:19  20:44:06:16\r\n Il y a une manifestation ce soir\r\n devant le ch\u00e2teau de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n20:44:06:18  20:44:13:10\r\n    On en voit quelques images,\r\n plusieurs centaines de personnes.\r\n\r\n20:44:13:11  20:44:16:19\r\n   Vous y \u00e9tiez, Michel Gindrat.\r\n\r\n20:44:16:21  20:44:21:11\r\n   Vous \u00eates copr\u00e9sident du SSP,\r\n        section enseignant.\r\n\r\n20:44:21:12  20:44:25:07\r\n  Pourquoi les mesures annonc\u00e9es\r\n       la semaine derni\u00e8re\r\n\r\n20:44:25:09  20:44:28:00\r\nvous restent en travers de la gorge ?\r\n\r\n20:44:28:02  20:44:32:06\r\n  M.GINDRAT: Ce sont des mesures\r\n        sur le long terme.\r\n\r\n20:44:32:08  20:44:35:08\r\n    C'est un plan de r\u00e9duction\r\n\r\n20:44:35:10  20:44:38:10\r\n     du budget jusqu'en 2020.\r\n\r\n20:44:38:11  20:44:41:15\r\n        C'est consid\u00e9rable.\r\n\r\n20:44:41:17  20:44:46:17\r\n  Le budget 2016, c'est une \u00e9tape\r\n   de plus dans cette direction.\r\n\r\n20:44:46:19  20:44:51:12\r\n           Sont en cause\r\n     les questions salariales.\r\n\r\n20:44:51:14  20:44:57:10\r\n    Le Conseil d'Etat envisage \r\n   d'\u00e9conomiser 9 mios par ann\u00e9e\r\n\r\n20:44:57:11  20:45:00:22\r\n      sur la masse salariale.\r\n\r\n20:45:01:00  20:45:06:18\r\n Le Conseil d'Etat fait un projet\r\n\r\n20:45:06:20  20:45:11:08\r\n        de nouvelle grille\r\n     de progression salariale.\r\n\r\n20:45:11:10  20:45:15:15\r\n  Il faut compter entre quelques\r\n       dizaines de milliers\r\n\r\n20:45:15:17  20:45:20:19\r\n et quelques centaines de milliers\r\n    sur un salaire de carri\u00e8re.\r\n\r\n20:45:20:21  20:45:23:19\r\n           C'est \u00e9norme.\r\n\r\n20:45:23:21  20:45:26:23\r\n       D.BERGER: Ce que dit\r\n        le Conseil d'Etat,\r\n\r\n20:45:27:01  20:45:31:13\r\nc'est que le m\u00e9canisme de progression\r\n  salariale n'est plus supportable.\r\n\r\n20:45:31:15  20:45:33:22\r\nM.GINDRAT: Il n'est plus supportable\r\n\r\n20:45:34:00  20:45:35:22\r\n     car on ne peut pas faire\r\n\r\n20:45:36:00  20:45:38:20\r\n  une politique des caisses vides\r\n\r\n20:45:38:22  20:45:42:11\r\n      et assurer les salaires\r\n       et le service public.\r\n\r\n20:45:42:12  20:45:47:20\r\n      Contrairement \u00e0 ce qui \r\n     a \u00e9t\u00e9 dit sur ce plateau,\r\n\r\n20:45:47:22  20:45:52:04\r\nil y a atteinte au service public.\r\n\r\n20:45:52:06  20:45:55:13\r\n           \u00c0 Neuch\u00e2tel,\r\n    si on prend l'enseignement,\r\n\r\n20:45:55:15  20:46:01:11\r\ndire qu'on va \u00e9conomiser 3 mios en \r\nsupprimant des classes de formation\r\n\r\n20:46:01:12  20:46:05:08\r\n \u00e0 plein-temps pour les remplacer\r\n    par des formations duales,\r\n\r\n20:46:05:10  20:46:07:10\r\n            c'est bien.\r\n\r\n20:46:07:11  20:46:11:21\r\nMais comme il n'y a pas suffisamment\r\n     de places d'apprentissage\r\n\r\n20:46:11:23  20:46:17:14\r\n des centaines de jeunes sont dans\r\n des classes de pr\u00e9apprentissage.\r\n\r\n20:46:17:16  20:46:25:18\r\n  Alors qu'ils devraient pouvoir\r\n  suivre une formation en \u00e9cole.\r\n\r\n20:46:27:06  20:46:30:04\r\n             D.BERGER:\r\n    Ils restent sur le carreau.\r\n\r\n20:46:30:06  20:46:32:06\r\n       M.GINDRAT: C'est \u00e7a.\r\n\r\n20:46:32:08  20:46:34:12\r\n      C'est tr\u00e8s dommageable.\r\n\r\n20:46:34:14  20:46:38:13\r\n   Nous d\u00e9fendons nos conditions\r\n   de travail, et nos salaires.\r\n\r\n20:46:38:15  20:46:44:06\r\n     Les enseignants ont perdu\r\n     entre 1'170 et 3'170 frs.\r\n\r\n20:46:44:12  20:47:00:05\r\n     \u00c7a va s'ajouter d'autant \r\n     au terme du budget 2016, \r\n    si \u00e7a se passe comme pr\u00e9vu.\r\n\r\n20:47:00:07  20:47:02:21\r\n D.BERGER: Bonsoir Serge Gaillard.\r\n\r\n20:47:03:00  20:47:06:08\r\n       Vous \u00eates en charge\r\n des caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n20:47:06:10  20:47:11:23\r\n Vous \u00eates un ancien syndicaliste.\r\n\r\n20:47:12:01  20:47:15:06\r\n   Avant de parler concr\u00e8tement\r\n      du paquet budg\u00e9taire,\r\n\r\n20:47:15:08  20:47:22:03\r\n vous avez l'impression qu'il y a\r\nun nouveau mode de revendication ?\r\n\r\n20:47:22:05  20:47:25:06\r\n     S.GAILLARD: La croissance\r\n\r\n20:47:25:08  20:47:28:23\r\n  \u00e9conomique a frein\u00e9 fortement.\r\n\r\n20:47:29:01  20:47:37:11\r\n         D.BERGER: Il y a\r\n     un petit probl\u00e8me de son.\r\n\r\n20:47:37:13  20:47:44:15\r\n     Je pense que votre micro\r\n           a d\u00fb chuter.\r\n\r\n20:47:44:17  20:47:47:05\r\n    On vous en donne un autre.\r\n\r\n20:47:47:07  20:47:49:20\r\n    On va travailler comme \u00e7a.\r\n\r\n20:47:49:22  20:47:54:11\r\n      Vous avez un avantage,\r\n vous avez une sucette avec vous.\r\n\r\n20:47:54:12  20:47:57:11\r\n    Est-ce que le climat social\r\n\r\n20:47:57:13  20:48:01:17\r\n           est en train\r\n    de se durcir dans ce pays ?\r\n\r\n20:48:01:19  20:48:04:11\r\nS.GAILLARD: C'est difficile \u00e0 juger.\r\n\r\n20:48:04:12  20:48:07:12\r\n   Mais la croissance \u00e9conomique\r\n\r\n20:48:07:14  20:48:10:08\r\n       a diminu\u00e9 fortement.\r\n\r\n20:48:10:10  20:48:12:21\r\n      Suite \u00e0 l'appr\u00e9ciation\r\n         du franc suisse.\r\n\r\n20:48:12:23  20:48:15:15\r\n   C'est comme un choc de frein\r\n       \u00e0 l'\u00e9conomie suisse.\r\n\r\n20:48:15:17  20:48:17:16\r\n    Apr\u00e8s 10 ans de croissance,\r\n\r\n20:48:17:18  20:48:22:23\r\navec des hautes recettes de l'\u00c9tat, \r\non a beaucoup augment\u00e9 les d\u00e9penses.\r\n\r\n20:48:23:01  20:48:25:04\r\n     On a beaucoup d\u00e9sendett\u00e9.\r\n\r\n20:48:25:06  20:48:29:03\r\n      On avait une situation\r\n         tr\u00e8s favorable.\r\n\r\n20:48:29:05  20:48:34:00\r\n      Maintenant, on s'adapte\r\n   \u00e0 une croissance moins forte.\r\n\r\n20:48:34:02  20:48:38:07\r\nEn ce qui concerne la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n        je ne dramatise pas.\r\n\r\n20:48:38:09  20:48:43:06\r\n  On va stabiliser les d\u00e9penses,\r\n\r\n20:48:43:07  20:48:48:11\r\n          mais d\u00e8s 2017,\r\n    \u00e7a va augmenter l\u00e9g\u00e8rement.\r\n\r\n20:48:48:12  20:48:51:22\r\n     Dans tous les domaines,\r\n   dans l'aide au d\u00e9veloppement\r\n\r\n20:48:52:00  20:48:57:16\r\n      et dans la formation, \r\n      on a beaucoup investi.\r\n\r\n20:48:57:18  20:49:01:16\r\nUne pause pour une ou deux ann\u00e9es,\r\n      ce n'est pas si grave.\r\n\r\n20:49:01:18  20:49:04:03\r\n   D.BERGER: Jacques Bourgeois,\r\n\r\n20:49:04:05  20:49:08:07\r\n vous \u00e9tiez avec les agriculteurs\r\n       dans la rue \u00e0 Berne.\r\n\r\n20:49:08:09  20:49:12:03\r\n    On demandait si la fonction\r\n    publique \u00e9tait privil\u00e9gi\u00e9e.\r\n\r\n20:49:12:05  20:49:17:06\r\n    Est-ce que les agriculteurs\r\nne sont pas suffisamment soutenus ?\r\n\r\n20:49:17:08  20:49:20:05\r\n J.BOURGEOIS: La coupe est pleine.\r\n\r\n20:49:20:07  20:49:22:16\r\n   La goutte qui a fait d\u00e9border\r\n\r\n20:49:22:18  20:49:25:00\r\n    le vase, c'est la d\u00e9cision\r\n\r\n20:49:25:02  20:49:30:23\r\n  du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de couper de\r\n800 mios dans le futur cr\u00e9dit cadre.\r\n\r\n20:49:31:01  20:49:37:02\r\n       Au niveau du budget,\r\n  le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne tient pas\r\n\r\n20:49:37:04  20:49:42:13\r\ncompte des engagements qu'il a faits\r\n     sur la politique agricole.\r\n\r\n20:49:42:15  20:49:46:08\r\nIl a clairement exprim\u00e9 la volont\u00e9\r\n de mettre les moyens financiers\r\n\r\n20:49:46:10  20:49:49:13\r\n           par rapport \u00e0\r\n     cette nouvelle politique.\r\n\r\n20:49:49:15  20:49:53:20\r\n En particulier les contributions\r\n  li\u00e9es \u00e0 la qualit\u00e9 du paysage,\r\n\r\n20:49:53:22  20:49:57:00\r\n         la biodiversit\u00e9,\r\n     au bien-\u00eatre des animaux.\r\n\r\n20:49:57:02  20:49:59:10\r\n        Et deux ans apr\u00e8s,\r\n\r\n20:49:59:11  20:50:05:14\r\n   on nous apprend qu'il n'y a \r\n  plus assez de deniers publics.\r\n\r\n20:50:05:16  20:50:12:17\r\n   Et ces coupes sont des coupes\r\n      directes sur le revenu.\r\n\r\n20:50:12:19  20:50:16:17\r\n        \u00c7a a une influence\r\n    sur les familles paysannes.\r\n\r\n20:50:16:19  20:50:20:09\r\n        Sur le budget 2016,\r\n\r\n20:50:20:11  20:50:26:17\r\n    on voit qu'il y a 8 \u00e0 10 %\r\n       du revenu agricole,\r\n\r\n20:50:26:19  20:50:30:12\r\n      soit 4'000 \u00e0 5'000 frs\r\n      par famille paysanne.\r\n\r\n20:50:30:14  20:50:34:17\r\n     On a d\u00e9j\u00e0 un \u00e9cart de 30 %\r\navec les autres secteurs comparables.\r\n\r\n20:50:34:19  20:50:39:09\r\n  D.BERGER: On n'a pas tenu les\r\ndes promesses faites aux paysans ?\r\n\r\n20:50:39:11  20:50:43:00\r\n     S.GAILLARD: Nous n'avons\r\n      pas fait de promesses.\r\n\r\n20:50:43:02  20:50:45:08\r\n       Il y a des garanties\r\n\r\n20:50:45:10  20:50:48:04\r\n    pour les 4 \u00e0 5 ans \u00e0 venir.\r\n\r\n20:50:48:06  20:50:50:18\r\n  Vous allez recevoir cet argent.\r\n\r\n20:50:50:20  20:50:55:11\r\nJ.BOURGEOIS: On nous a dit : \"dans\r\n la politique agricole 2014-2017,\r\n\r\n20:50:55:13  20:50:59:16\r\n   nous rentrons dans un nouveau\r\n programme, mais nous vous mettons\r\n\r\n20:50:59:18  20:51:04:03\r\nles moyens financiers \u00e0 disposition\r\n   pour remplir ces programmes.\"\r\n\r\n20:51:04:05  20:51:09:06\r\nD.BERGER: On est moins productiviste,\r\n  plus tourn\u00e9 vers l'environnement.\r\n\r\n20:51:09:08  20:51:13:21\r\n       Vous n'avez pas donn\u00e9\r\n        les moyens promis ?\r\n\r\n20:51:13:23  20:51:18:03\r\n     S.GAILLARD: Il faut voir\r\n   comment un budget se pr\u00e9pare.\r\n\r\n20:51:18:05  20:51:24:00\r\n En 2012, on a fait des provisions\r\n    sur les recettes fiscales.\r\n\r\n20:51:24:02  20:51:28:04\r\n    On alloue les moyens pour \r\n   les transports, la recherche\r\n\r\n20:51:28:06  20:51:31:01\r\n         et l'agriculture.\r\n\r\n20:51:31:03  20:51:33:15\r\n         On pensait avoir\r\n     une croissance plus forte\r\n\r\n20:51:33:17  20:51:36:03\r\n et un rench\u00e9rissement plus fort.\r\n\r\n20:51:36:05  20:51:38:12\r\n  On a fait ces plans financiers.\r\n\r\n20:51:38:14  20:51:40:05\r\n            Maintenant,\r\n\r\n20:51:40:07  20:51:43:18\r\n    on r\u00e9alise que les recettes\r\n    se d\u00e9veloppent moins bien.\r\n\r\n20:51:43:20  20:51:49:02\r\n  On doit pr\u00e9parer les sacrifices\r\n      de mani\u00e8re \u00e9galitaire.\r\n\r\n20:51:49:04  20:51:52:06\r\n      Un programme d'\u00e9conomie\r\n      ne sera jamais accept\u00e9\r\n\r\n20:51:52:08  20:51:55:05\r\n            si on met\r\n   toute la charge sur un seul.\r\n\r\n20:51:55:07  20:51:58:11\r\n         On r\u00e9duit un peu\r\n       les d\u00e9penses partout.\r\n\r\n20:51:58:12  20:52:04:01\r\n           Chaque ferme\r\n et chaque agriculteur re\u00e7oit pr\u00e8s\r\n\r\n20:52:04:03  20:52:07:11\r\nde 60'000 frs de paiements directs.\r\n\r\n20:52:07:13  20:52:11:02\r\n      D.BERGER: La stabilit\u00e9\r\n qui faisait la force de ce pays,\r\n\r\n20:52:11:04  20:52:18:02\r\n           c'est fini ?\r\n\r\n20:52:18:04  20:52:20:00\r\n S.GAILLARD: Ces derniers 10 ans,\r\n\r\n20:52:20:02  20:52:23:22\r\n on a augment\u00e9 les paiements directs\r\npar ferme et par exploitation de 2 %.\r\n\r\n20:52:24:00  20:52:28:17\r\nSi il faut vivre pendant deux ans \r\navec une croissance de 0,5 ou 1 %,\r\n\r\n20:52:28:19  20:52:32:09\r\n       ce sera supportable.\r\n\r\n20:52:32:11  20:52:36:20\r\n           L'agriculture\r\n     a une situation difficile\r\n\r\n20:52:36:22  20:52:40:08\r\n    \u00e0 cause du rench\u00e9rissement\r\n         du franc suisse.\r\n\r\n20:52:40:10  20:52:44:07\r\n    D.BERGER: Chacun doit faire\r\n       sa part, vous dites.\r\n\r\n20:52:44:09  20:52:48:09\r\n        Jacques Bourgeois ?\r\n\r\n20:52:48:11  20:52:52:17\r\n     J.BOURGEOIS: Nous faisons\r\n         d\u00e9j\u00e0 notre part.\r\n\r\n20:52:52:19  20:52:56:07\r\n Regardez la part qui est d\u00e9volue\r\n   \u00e0 l'agriculture par rapport\r\n\r\n20:52:56:09  20:52:59:03\r\n aux d\u00e9penses de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n20:52:59:05  20:53:02:01\r\n     On est pass\u00e9 de 8 \u00e0 5 %.\r\n\r\n20:53:02:03  20:53:05:08\r\n  Si on prend aussi les d\u00e9penses\r\n     des cantons et communes,\r\n\r\n20:53:05:10  20:53:07:08\r\n      on est inf\u00e9rieur \u00e0 3 %.\r\n\r\n20:53:07:10  20:53:17:01\r\nIl ne faut pas oublier que derri\u00e8re\r\n    les programmes mis en place\r\n\r\n20:53:17:03  20:53:22:16\r\n    dans la politique agricole\r\n 2014\u20152017, il y a des prestations\r\n\r\n20:53:22:18  20:53:28:13\r\n qui ont un co\u00fbt et qui ont g\u00e9n\u00e9r\u00e9\r\n       des investissements.\r\n\r\n20:53:28:15  20:53:33:19\r\n      Vous ne pouvez pas dire\r\n      que ces investissements\r\n\r\n20:53:33:21  20:53:35:07\r\n       n'ont pas \u00e9t\u00e9 faits.\r\n\r\n20:53:35:09  20:53:36:23\r\n           Ils sont l\u00e0.\r\n\r\n20:53:37:01  20:53:41:11\r\n      C'est pour \u00e7a qu'on va\r\n     s'opposer \u00e0 cette coupe.\r\n\r\n20:53:41:12  20:53:43:21\r\nNotamment sur les paiements directs.\r\n\r\n20:53:43:22  20:53:48:05\r\nCar ils sont li\u00e9s \u00e0 des prestations\r\n    et li\u00e9s au revenu agricole.\r\n\r\n20:53:48:07  20:53:53:23\r\n S.GAILLARD: Si on doit \u00e9quilibrer\r\n les comptes de la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n20:53:54:01  20:53:55:17\r\n          on ne peut pas\r\n\r\n20:53:55:19  20:53:58:13\r\n   mettre \u00e0 part l'agriculture.\r\n\r\n20:53:58:15  20:54:03:11\r\nCar on utilise 3,6 mias chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n20:54:03:13  20:54:06:12\r\n     Pour 55'000 entreprises.\r\n\r\n20:54:06:14  20:54:10:05\r\n      Si on voulait \u00e9pargner\r\n          l'agriculture,\r\n\r\n20:54:10:07  20:54:15:16\r\n    on \u00e9conomiserait plus dans\r\nla formation et le service public.\r\n\r\n20:54:15:18  20:54:19:13\r\n          On doit avoir\r\n       une certaine \u00e9quit\u00e9.\r\n\r\n20:54:19:15  20:54:25:08\r\n  Une r\u00e9duction de 0,5 % ou 1 %,\r\n  ce n'est pas la fin du monde.\r\n\r\n20:54:25:10  20:54:31:12\r\nD.BERGER: On entend le m\u00eame discours\r\n     pour la fonction publique.\r\n\r\n20:54:31:14  20:54:35:01\r\n    On dit que les agriculteurs\r\n        sont trop soutenus.\r\n\r\n20:54:35:03  20:54:40:04\r\n  Qu'est-ce que vous en pensez ?\r\n\r\n20:54:40:06  20:54:44:05\r\n J.BOURGEOIS: Allez expliquer aux\r\n  familles paysannes qui gagnent\r\n\r\n20:54:44:07  20:54:48:00\r\n 48'000 francs par ann\u00e9e que 4'000\r\n \u00e7a ne p\u00e8se pas dans leur budget !\r\n\r\n20:54:48:02  20:54:51:00\r\n        Ce n'est pas 0,5 %.\r\n\r\n20:54:51:02  20:55:00:12\r\n S.GAILLARD: 0,5 %, c'est 400 frs.\r\n\r\n20:55:00:14  20:55:11:07\r\n   J.BOURGEOIS: Sur les 61 mios\r\n      voire ensuite 200 mios\r\n\r\n20:55:11:09  20:55:18:00\r\n  du programme de consolidation,\r\n\u00e7a fait 4'000 frs par exploitation.\r\n\r\n20:55:18:02  20:55:24:00\r\n Et les d\u00e9penses de l'agriculture\r\n par rapport aux d\u00e9penses totales\r\n\r\n20:55:24:02  20:55:27:12\r\n       de la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n  ce n'est pas elles qui g\u00e9n\u00e8rent\r\n\r\n20:55:27:14  20:55:31:01\r\n des d\u00e9penses en forte croissance.\r\n\r\n20:55:31:03  20:55:33:23\r\nC'est plut\u00f4t dans le domaine social.\r\n\r\n20:55:34:01  20:55:37:19\r\n D.BERGER: Est-ce que vous pouvez \r\nr\u00e9pondre \u00e0 cette question directe ?\r\n\r\n20:55:37:21  20:55:42:00\r\n      S.GAILLARD: Attention,\r\n les chiffres sont toujours grands\r\n\r\n20:55:42:02  20:55:44:01\r\n  au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n20:55:44:03  20:55:47:06\r\n      Mais ce qu'on a pr\u00e9vu\r\n   d'\u00e9conomiser, c'est 60 mios.\r\n\r\n20:55:47:08  20:55:50:02\r\n    Sur les paiements directs.\r\n\r\n20:55:50:04  20:55:54:21\r\nSur certaines ann\u00e9es, si on cumule,\r\n  on a vite des grands chiffres.\r\n\r\n20:55:54:23  20:56:00:21\r\n      Mais oui, les d\u00e9penses de\r\nla Conf\u00e9d\u00e9ration augmentent fortement\r\n\r\n20:56:00:23  20:56:05:22\r\n    au niveau de la formation, la\r\nrecherche et l'aide au d\u00e9veloppement.\r\n\r\n20:56:06:00  20:56:10:11\r\n   Et d'autres augmentent moins.\r\n\r\n20:56:10:12  20:56:14:07\r\nIl y a une stagnation des d\u00e9penses\r\n   au niveau de l'agriculture.\r\n\r\n20:56:14:09  20:56:16:16\r\n  J.BOURGEOIS: Voire r\u00e9gression.\r\n\r\n20:56:16:18  20:56:20:23\r\n    D.BERGER: On sait que vous\r\n  n'\u00eates pas d'accord l\u00e0 dessus.\r\n\r\n20:56:21:01  20:56:24:00\r\n   S.GAILLARD: C'est un d\u00e9tail.\r\n\r\n20:56:24:02  20:56:29:19\r\n         En termes r\u00e9els,\r\n     ce n'est pas une baisse.\r\n\r\n20:56:29:21  20:56:35:15\r\n    Et le nombre d'entreprise\r\n  diminuent chaque ann\u00e9e de 2 %.\r\n\r\n20:56:35:17  20:56:39:09\r\n          Par entreprise,\r\n      c'est une augmentation.\r\n\r\n20:56:39:11  20:56:42:07\r\n            D.BERGER:\r\n   On va \u00e9largir la discussion.\r\n\r\n20:56:42:09  20:56:47:07\r\n  M. Reynard, vous avez entendu\r\nce qu'on disait sur l'agriculture.\r\n\r\n20:56:47:09  20:56:50:06\r\n On parlait aussi de la formation\r\n       et de la recherche,\r\n\r\n20:56:50:08  20:56:52:10\r\n o\u00f9 les co\u00fbts augmentent toujours.\r\n\r\n20:56:52:12  20:56:54:12\r\n L\u00e0, on voit qu'ils vont diminuer.\r\n\r\n20:56:54:14  20:56:56:04\r\n      Ca vous tient \u00e0 coeur.\r\n\r\n20:56:56:06  20:56:58:17\r\n       M.REYNARD: C'est s\u00fbr,\r\n   c'est la force et la richesse\r\n\r\n20:56:58:19  20:57:00:09\r\n           de la Suisse.\r\n\r\n20:57:00:11  20:57:02:10\r\n       C'est pour \u00e7a qu'on a\r\n\r\n20:57:02:11  20:57:04:11\r\n une bonne situation aujourd'hui.\r\n\r\n20:57:04:13  20:57:07:04\r\n    C'est parce qu'on a investi\r\n   massivement dans la recherche\r\n\r\n20:57:07:06  20:57:08:14\r\n         et l'innovation.\r\n\r\n20:57:08:16  20:57:13:18\r\nC'est un travail de plusieurs ann\u00e9es\r\nqui nous permet d'avoir ces succ\u00e8s.\r\n\r\n20:57:13:19  20:57:15:16\r\n        Ce qui m'int\u00e9resse\r\n     c'est de savoir pourquoi\r\n\r\n20:57:15:18  20:57:17:13\r\non arrive \u00e0 avoir des coupes pareils.\r\n\r\n20:57:17:15  20:57:19:23\r\n     C'est parce qu'on a fait\r\n     des cadeaux \u00e0 certains.\r\n\r\n20:57:20:00  20:57:22:17\r\n     On a fait des cadeaux aux\r\n  entreprises et aux actionnaires\r\n\r\n20:57:22:19  20:57:24:11\r\n avec la r\u00e9forme des entreprises.\r\n\r\n20:57:24:13  20:57:27:06\r\n  On veut en remettre une couche.\r\n\r\n20:57:27:08  20:57:31:16\r\n  Et quand il manque de l'argent,\r\n  c'est toujours la m\u00eame logique.\r\n\r\n20:57:31:18  20:57:34:18\r\n        On ne r\u00e9fl\u00e9chit pas\r\n      \u00e0 de nouvelles entr\u00e9es,\r\n\r\n20:57:34:20  20:57:37:10\r\n mais on coupe dans l'agriculture.\r\n\r\n20:57:37:11  20:57:42:14\r\n   Alors que les exploitations\r\nferment les unes apr\u00e8s les autres.\r\n\r\n20:57:42:16  20:57:46:21\r\n  Et on coupe dans la formation,\r\n  la recherche et l'innovation.\r\n\r\n20:57:46:23  20:57:51:11\r\n        Ces deux domaines,\r\n      c'est 20 % des coupes.\r\n\r\n20:57:51:12  20:57:57:00\r\nAlors qu'on a un d\u00e9fi d\u00e9mographique\r\n  et de nombreux d\u00e9fis \u00e0 relever.\r\n\r\n20:57:57:02  20:58:00:23\r\n   Que ce soit dans la formation\r\n    professionnelle sup\u00e9rieure,\r\n\r\n20:58:01:01  20:58:03:10\r\n pour garder des unis de qualit\u00e9,\r\n\r\n20:58:03:11  20:58:08:02\r\n          pour conserver\r\n  des apprentissages de qualit\u00e9.\r\n\r\n20:58:08:04  20:58:14:03\r\n  La solution du Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n  c'est couper dans ces domaines.\r\n\r\n20:58:14:05  20:58:22:01\r\n D.BERGER: On dit que la formation\r\n    est le joyaux de la Suisse,\r\n\r\n20:58:22:03  20:58:26:08\r\net l\u00e0, on coupe des millions dedans.\r\n\r\n20:58:26:10  20:58:33:04\r\nEst-ce que il n'y a pas des secteurs\r\n qui devraient \u00eatre intouchables ?\r\n\r\n20:58:33:06  20:58:36:03\r\n            S.GAILLARD:\r\n   Dans les derni\u00e8res 10 ann\u00e9es,\r\n\r\n20:58:36:05  20:58:39:14\r\n  les d\u00e9penses pour la formation\r\n         et la recherche\r\n\r\n20:58:39:16  20:58:41:20\r\n   ont augment\u00e9 de plus de 3,5 %\r\n\r\n20:58:41:22  20:58:43:21\r\n            par ann\u00e9e.\r\n\r\n20:58:43:23  20:58:46:18\r\n       C'\u00e9tait fantastique,\r\n  on avait de l'argent pour tout.\r\n\r\n20:58:46:20  20:58:49:01\r\n           On a investi.\r\n\r\n20:58:49:03  20:58:52:20\r\nOn a men\u00e9 une tr\u00e8s bonne politique\r\n        fiscale en Suisse:\r\n\r\n20:58:52:22  20:58:57:23\r\n    on a d\u00e9sendett\u00e9 et investi\r\n  massivement dans la formation.\r\n\r\n20:58:58:01  20:59:00:10\r\nMaintenant, on a moins de recettes.\r\n\r\n20:59:00:11  20:59:04:20\r\n On diminue le taux de croissance\r\n  \u00e0 2,2 % ces prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n20:59:04:22  20:59:09:23\r\n Avec un rench\u00e9rissement de z\u00e9ro.\r\n\r\n20:59:10:01  20:59:12:22\r\n Tous nos voisins nous envieraient\r\n\r\n20:59:12:23  20:59:16:21\r\n     s'ils pouvaient investir\r\n    autant dans la formation !\r\n\r\n20:59:16:23  20:59:23:20\r\n  On passe d'une croissance forte\r\n   \u00e0 une croissance moins forte.\r\n\r\n20:59:23:22  20:59:28:14\r\n  \u00c7a fait mal, mais il s'habituer\r\n  \u00e0 cette plus faible croissance.\r\n\r\n20:59:28:16  20:59:34:20\r\n       D.BERGER: La question\r\n  qui est derri\u00e8re votre r\u00e9ponse,\r\n\r\n20:59:34:22  20:59:41:08\r\n    c'est pourquoi \u00e7a diminue ?\r\n\r\n20:59:41:10  20:59:47:00\r\n  Pourquoi l'Etatlightest pr\u00f4n\u00e9\r\n   par des partis comme le v\u00f4tre\r\n\r\n20:59:47:02  20:59:52:00\r\nJacques Bourgeois et Cyril Aellen ?\r\n\r\n20:59:52:02  20:59:56:22\r\n   Est-ce que vous ne participez\r\n     pas \u00e0 ces caisses vides ?\r\n\r\n20:59:57:00  20:59:59:21\r\n        J.BOURGEOIS: Non,\r\n     le frein \u00e0 l'endettement\r\n\r\n20:59:59:23  21:00:02:10\r\n est un bon syst\u00e8me dans ce pays.\r\n\r\n21:00:02:11  21:00:04:16\r\n   On ne peut pas d\u00e9penser plus\r\n\r\n21:00:04:18  21:00:08:00\r\n  que ce que l'on a disposition.\r\n\r\n21:00:08:02  21:00:12:14\r\n Mais c'est la question de savoir\r\n  ce qu'on fixe comme priorit\u00e9.\r\n\r\n21:00:12:17  21:00:18:22\r\n         On a des d\u00e9penses\r\n     qui sont fortement li\u00e9es.\r\n\r\n21:00:19:00  21:00:22:17\r\n       Elles sont inscrites \r\n      dans des bases l\u00e9gales.\r\n\r\n21:00:22:19  21:00:27:03\r\n   Il faut modifier la base l\u00e9gale\r\nsi on veut modifier quoi que ce soit.\r\n\r\n21:00:27:05  21:00:29:22\r\n Notamment dans le domaine social.\r\n\r\n21:00:30:00  21:00:33:20\r\n      Il y a quatre secteurs \r\n     qui sont faiblement li\u00e9s,\r\n\r\n21:00:33:22  21:00:37:08\r\n  c'est l'aide au d\u00e9veloppement,\r\n  la formation et la recherche,\r\n\r\n21:00:37:10  21:00:39:16\r\n     l'agriculture et l'arm\u00e9e.\r\n\r\n21:00:39:18  21:00:43:20\r\n           Chaque ann\u00e9e,\r\n     c'est la m\u00eame discussion.\r\n\r\n21:00:43:22  21:00:47:03\r\n  Les coupes sont principalement\r\n    dans ces quatre domaines.\r\n\r\n21:00:47:05  21:00:50:04\r\n   D.BERGER: C'est ce qu'on peut\r\n    toucher le plus simplement.\r\n\r\n21:00:50:06  21:00:52:18\r\n     J.BOURGEOIS: Il n'y a pas\r\n       de chiffres inscrits\r\n\r\n21:00:52:20  21:00:54:18\r\n       dans une base l\u00e9gale.\r\n\r\n21:00:54:20  21:00:58:11\r\n     Il n'y a pas besoin d'une\r\nmodification au niveau du Parlement.\r\n\r\n21:00:58:12  21:01:01:01\r\n           Ils ont donc\r\n     une pression tr\u00e8s forte.\r\n\r\n21:01:01:03  21:01:04:22\r\n   D.BERGER: J'aimerais parler \r\n   de ces priorit\u00e9s politiques.\r\n\r\n21:01:05:00  21:01:10:07\r\n   Dans les priorit\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n   l'\u00e9ducation et la formation,\r\n\r\n21:01:10:09  21:01:15:21\r\n  \u00e7a ne devrait pas \u00eatre devant ?\r\n\r\n21:01:15:23  21:01:19:15\r\n       C.AELLEN: Vous avez \r\n       certainement raison.\r\n\r\n21:01:19:17  21:01:23:20\r\n   Le parti auquel j'appartiens\r\n    ne veux pas un Etatlight\r\n\r\n21:01:23:22  21:01:27:12\r\n         mais un \u00c9tat fort\r\n   dans des domaines restreints.\r\n\r\n21:01:27:14  21:01:30:03\r\n         C'est diff\u00e9rent.\r\n\r\n21:01:30:05  21:01:32:17\r\nD.BERGER: Vous jouez sur les mots.\r\n\r\n21:01:32:19  21:01:35:01\r\n      C.AELLEN: Pas du tout.\r\n\r\n21:01:35:03  21:01:39:21\r\n       On veut un p\u00e9rim\u00e8tre\r\n     de l'\u00c9tat plus restreint.\r\n\r\n21:01:39:23  21:01:44:00\r\n     Avec un \u00c9tat qui investit\r\n        de fa\u00e7on importante\r\n\r\n21:01:44:02  21:01:47:10\r\n  mais qui pr\u00e9serve les domaines\r\nqui font la richesse de notre pays.\r\n\r\n21:01:47:11  21:01:51:09\r\n Je suis le premier \u00e0 dire qu'il \r\n faut investir dans la formation,\r\n\r\n21:01:51:11  21:01:54:12\r\n   la recherche et l'innovation.\r\n\r\n21:01:54:14  21:01:56:11\r\n  Pourquoi on a cette situation ?\r\n\r\n21:01:56:13  21:01:58:16\r\n   C'est parce que la situation\r\n\r\n21:01:58:18  21:02:00:21\r\n       \u00e9conomique a fl\u00e9chi.\r\n\r\n21:02:00:23  21:02:05:19\r\n   Les imp\u00f4ts ont produit moins\r\n      de recettes fiscales.\r\n\r\n21:02:05:21  21:02:09:04\r\n       Ce qui doit tous nous\r\n      rassembler aujourd'hui,\r\n\r\n21:02:09:05  21:02:12:14\r\nc'est faire en sorte que l'\u00e9conomie\r\n   reparte pour que les rentr\u00e9es\r\n\r\n21:02:12:16  21:02:14:08\r\n       fiscales augmentent.\r\n\r\n21:02:14:10  21:02:17:17\r\n     Et assurer \u00e0 long terme \r\n    des prestations publiques.\r\n\r\n21:02:17:20  21:02:23:00\r\n      Le combat qui permettra\r\n      M. Simeth de poursuivre\r\n\r\n21:02:23:02  21:02:26:11\r\n     dans de bonnes conditions\r\n     son activit\u00e9 d'enseignant\r\n\r\n21:02:26:12  21:02:31:09\r\net \u00e0 M. Bourgeois que les engagements\r\n         du Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n21:02:31:11  21:02:36:03\r\n       pourront \u00eatre tenus,\r\n    c'est \u00e7a qui est important.\r\n\r\n21:02:36:05  21:02:41:00\r\n           En r\u00e9alit\u00e9,\r\n    on a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des cadeaux\r\n\r\n21:02:41:02  21:02:44:01\r\n          aux entreprises\r\n      et aux multinationales.\r\n\r\n21:02:44:03  21:02:47:16\r\n        Elles sont venues\r\n      massivement chez nous.\r\n\r\n21:02:47:18  21:02:51:17\r\nM.REYNARD: Des milliards de pertes\r\n     pour les collectivit\u00e9s.\r\n\r\n21:02:51:19  21:02:54:04\r\n    C.AELLEN: Je ne vous ai pas\r\n            interrompu.\r\n\r\n21:02:54:06  21:02:57:12\r\n     A l'\u00e9cole, on m'a appris\r\n        \"chacun son tour\".\r\n\r\n21:02:57:14  21:03:05:11\r\n        On veut les mettre\r\n    aujourd'hui au m\u00eame niveau.\r\n\r\n21:03:05:12  21:03:10:00\r\n   Pour cela, on doit augmenter \r\n  les imp\u00f4ts des multinationales.\r\n\r\n21:03:10:02  21:03:12:13\r\n          Mais de sorte\r\n     qu'elles ne partent pas.\r\n\r\n21:03:12:15  21:03:15:13\r\nSinon, on perd les recettes fiscales.\r\n\r\n21:03:15:15  21:03:23:00\r\n       Il faudra alors faire\r\n        des vraies coupes.\r\n\r\n21:03:23:02  21:03:29:00\r\n   D.BERGER: On touche le coeur\r\n        de la discussion.\r\n\r\n21:03:29:02  21:03:31:04\r\nComment avoir de nouvelles recettes ?\r\n\r\n21:03:31:06  21:03:34:10\r\n        Comment les caisses\r\n      vont-elles se remplir ?\r\n\r\n21:03:34:11  21:03:39:07\r\nM.REYNARD: Ce qu'on peut constater,\r\n\r\n21:03:39:09  21:03:43:08\r\n     c'est qu'aujourd'hui on est\r\nen plein d\u00e9bat aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales\r\n\r\n21:03:43:10  21:03:46:00\r\nsur la R\u00e9forme des entreprises III.\r\n\r\n21:03:46:02  21:03:48:09\r\n   \u00c0 nouveau, la m\u00eame majorit\u00e9,\r\n\r\n21:03:48:11  21:03:51:18\r\n    form\u00e9e de l'UDC et le PLR,\r\n\r\n21:03:51:20  21:03:56:09\r\n   d\u00e9cide \u00e0 nouveau des cadeaux \r\n   fiscaux pour les actionnaires\r\n\r\n21:03:56:11  21:04:00:07\r\n    et les grandes entreprises.\r\n\r\n21:04:00:09  21:04:04:11\r\n   C'est un peu schizophr\u00e9nique\r\n  de demander davantage d'argent\r\n\r\n21:04:04:13  21:04:08:16\r\n pour l'agriculture et l'\u00e9ducation\r\n    sans augmentation d'imp\u00f4ts\r\n\r\n21:04:08:18  21:04:13:03\r\net en faisant des cadeaux fiscaux.\r\n\r\n21:04:13:05  21:04:17:07\r\n  \u00c7a nous conduit au pied du mur,\r\n    \u00e0 couper dans des domaines\r\n\r\n21:04:17:09  21:04:21:00\r\n     essentiels pour l'avenir\r\n          de notre pays.\r\n\r\n21:04:21:01  21:04:25:01\r\nD.BERGER: Des centaines de millions\r\n     au moins dans les caisses\r\n\r\n21:04:25:03  21:04:28:22\r\n avec la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 \r\n des entreprises qui nous attend.\r\n\r\n21:04:29:00  21:04:32:20\r\n     J.Bourgeois, votre parti\r\n  soutient \u00e0 fond cette r\u00e9forme.\r\n\r\n21:04:32:22  21:04:36:14\r\n    Est-ce que ce n'est pas \u00e7a \r\n    arriver aux caisses vides ?\r\n\r\n21:04:36:16  21:04:39:11\r\n     J.BOURGEOIS: Pas du tout.\r\n\r\n21:04:39:13  21:04:43:05\r\n      Au niveau de la R\u00e9forme\r\n\r\n21:04:43:07  21:04:46:03\r\n        des entreprises III\r\n\r\n21:04:46:05  21:04:50:13\r\n   on cherche \u00e0 garder la place \r\n   \u00e9conomique suisse attractive.\r\n\r\n21:04:50:15  21:04:54:11\r\n    Pour attirer \u00e9ventuellement\r\n   de nouvelles multinationales.\r\n\r\n21:04:54:13  21:04:57:11\r\n           Actuellement,\r\n      elles ne viennent plus.\r\n\r\n21:04:57:13  21:05:02:19\r\nCar elles peuvent s'implanter dans\r\nd'autres pays qui nous entourent.\r\n\r\n21:05:02:21  21:05:07:16\r\n     Si nous voulons financer\r\n   l'\u00e9ducation et la formation,\r\n\r\n21:05:07:17  21:05:12:15\r\n        veillons \u00e0 garder\r\n  un moteur \u00e9conomique prosp\u00e8re.\r\n\r\n21:05:12:17  21:05:16:16\r\n          C'est le moteur\r\n  de tout financement \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n21:05:16:18  21:05:18:15\r\n       D.BERGER: M. Simeth,\r\n\r\n21:05:18:17  21:05:22:11\r\n   vous dites que on ne doit pas\r\n   couper dans les prestations.\r\n\r\n21:05:22:13  21:05:26:00\r\n     Comment mettre l'argent\r\n   dans les caisses publiques ?\r\n\r\n21:05:26:02  21:05:30:02\r\n     M.SIMETH: Tous ces partis\r\nqui ont amen\u00e9 ces baisses d'imp\u00f4ts,\r\n\r\n21:05:30:04  21:05:41:06\r\n   - depuis 2001, \u00e7a repr\u00e9sente\r\n 1 milliard de rentr\u00e9es en moins.\r\n\r\n21:05:41:08  21:05:46:17\r\n      On s'avance maintenant\r\n        vers une RIE III.\r\n\r\n21:05:46:19  21:05:53:14\r\n    \u00c7a va ajouter 500 millions\r\n       \u00e0 ce milliard perdu.\r\n\r\n21:05:53:16  21:05:58:07\r\n     Le probl\u00e8me est \u00e9vident.\r\n\r\n21:05:58:09  21:06:01:22\r\n    \u00c9videmment, on veut faire \r\n    un cadeau aux entreprises.\r\n\r\n21:06:02:00  21:06:07:13\r\nCar on nous sort le discours habituel\r\n que les entreprises veulent partir,\r\n\r\n21:06:07:15  21:06:12:02\r\n      que Gen\u00e8ve va devenir \r\n      insupportable \u00e0 vivre.\r\n\r\n21:06:12:04  21:06:16:13\r\n       Donc il faut couper\r\n  dans les prestations publiques\r\n\r\n21:06:16:15  21:06:20:13\r\n        pour financer cela.\r\n\r\n21:06:20:14  21:06:24:07\r\n     Quand on parle du cadeau\r\n      fait aux entreprises,\r\n\r\n21:06:24:09  21:06:29:08\r\n  sans vouloir \u00eatre contre elles,\r\n\r\n21:06:29:10  21:06:33:01\r\n     je dis \"pas au d\u00e9triment\r\n       du service public\".\r\n\r\n21:06:33:03  21:06:37:00\r\n         Qu'est-ce qu'ils\r\n      offrent en contrepartie\r\n\r\n21:06:37:02  21:06:39:08\r\n  des 500 millions d'\u00e9conomies ?\r\n\r\n21:06:39:10  21:06:41:08\r\n           50 millions !\r\n\r\n21:06:41:10  21:06:51:23\r\n    Ils en gagnent 500 mios, et\r\nils nous financent quelques cr\u00e8ches.\r\n\r\n21:06:52:01  21:06:54:19\r\n   C'est un gros d\u00e9s\u00e9quilibre !\r\n\r\n21:06:54:21  21:07:02:05\r\n  Sur les forfaits fiscaux si chers\r\naux PLR, quelqu'un qui gagne 100 mios\r\n\r\n21:07:02:07  21:07:05:16\r\n      ne peut pas \u00eatre impos\u00e9\r\n        au-del\u00e0 de 60 mios.\r\n\r\n21:07:05:18  21:07:08:15\r\n     Les 40 millions au-del\u00e0,\r\n        on n'y touche pas.\r\n\r\n21:07:08:17  21:07:11:02\r\n   Dans quelle soci\u00e9t\u00e9 on vit ?\r\n\r\n21:07:11:04  21:07:16:18\r\nEt on dit qu'il n'y a plus d'argent,\r\non prend dans la fonction publique.\r\n\r\n21:07:16:20  21:07:21:03\r\n     D.BERGER: Serge Gaillard,\r\nest-ce que la Suisse et les cantons\r\n\r\n21:07:21:05  21:07:26:11\r\n     font des cadeaux fiscaux\r\n  suppl\u00e9mentaires aux entreprises\r\n\r\n21:07:26:12  21:07:31:05\r\n au d\u00e9triment du service public ?\r\n\r\n21:07:31:07  21:07:35:03\r\n    S.GAILLARD: Est-ce que on a\r\n\r\n21:07:35:05  21:07:37:16\r\nvraiment baisser les imp\u00f4t au niveau\r\n\r\n21:07:37:18  21:07:40:03\r\n      f\u00e9d\u00e9ral, pas vraiment.\r\n\r\n21:07:40:05  21:07:44:04\r\n    D.BERGER: Mais la troisi\u00e8me\r\n       r\u00e9forme va y amener.\r\n\r\n21:07:44:06  21:07:48:16\r\nS.GAILLARD: On nous demande pourquoi\r\n   on n'augmente pas les imp\u00f4ts.\r\n\r\n21:07:48:18  21:07:53:05\r\n   C'est parce qu'on aura besoin\r\n     de la TVA suppl\u00e9mentaire\r\n\r\n21:07:53:07  21:07:56:05\r\n       pour financer l'AVS.\r\n\r\n21:07:56:07  21:08:00:15\r\nOn aura besoin de plus de recettes.\r\n\r\n21:08:00:17  21:08:03:16\r\n     Il faudra un pourcentage\r\n         de plus de TVA.\r\n\r\n21:08:03:19  21:08:09:02\r\n     On ne peut pas augmenter \r\n    la TVA et la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n21:08:09:04  21:08:15:12\r\n La RIE III c'est assez compliqu\u00e9.\r\n\r\n21:08:15:14  21:08:18:14\r\n C'est une r\u00e9forme tr\u00e8s importante\r\n  pour certains cantons romands.\r\n\r\n21:08:18:16  21:08:21:19\r\n      Gen\u00e8ve, Vaud, Fribourg\r\n       et aussi B\u00e2le-Ville.\r\n\r\n21:08:21:21  21:08:24:21\r\nCar ils ont attir\u00e9 des entreprises\r\n\r\n21:08:24:23  21:08:28:12\r\n    avec des taux d'imposition\r\n       tr\u00e8s pr\u00e9f\u00e9rentiels.\r\n\r\n21:08:28:14  21:08:32:16\r\n       L'entreprise normale\r\n  a un taux d'imposition de 25 %,\r\n\r\n21:08:32:18  21:08:37:11\r\n  et les grandes multinationales\r\n          10 % ou moins.\r\n\r\n21:08:37:13  21:08:42:13\r\n    Mais ce n'est plus accept\u00e9\r\n     au niveau international.\r\n\r\n21:08:42:15  21:08:45:07\r\n      Donc on doit s'adapter.\r\n\r\n21:08:45:09  21:08:48:09\r\n         On a tout int\u00e9r\u00eat\r\n      \u00e0 trouver une solution,\r\n\r\n21:08:48:11  21:08:52:13\r\ncar ces entreprises paient beaucoup\r\n    d'imp\u00f4ts au niveau f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n21:08:52:15  21:08:59:15\r\n   La moiti\u00e9 de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral \r\n  sur les b\u00e9n\u00e9fices vient de l\u00e0 !\r\n\r\n21:08:59:17  21:09:03:14\r\n Les cantons comme Gen\u00e8ve et Vaud\r\n\r\n21:09:03:16  21:09:06:00\r\n         ont un probl\u00e8me\r\n    tr\u00e8s difficile \u00e0 r\u00e9soudre.\r\n\r\n21:09:06:02  21:09:10:03\r\n Ils doivent r\u00e9former pour mettre\r\n     fin \u00e0 la discrimination.\r\n\r\n21:09:10:05  21:09:17:20\r\n La Conf\u00e9d\u00e9ration, pour aider les \r\n cantons, va leur verser 800 mios.\r\n\r\n21:09:17:22  21:09:23:21\r\n      M.REYNARD: M. Gaillard\r\n        oublie un \u00e9l\u00e9ment.\r\n\r\n21:09:23:23  21:09:27:00\r\n    En v\u00e9rit\u00e9, les entreprises\r\n\r\n21:09:27:02  21:09:29:12\r\n     ne viennent pas en Suisse\r\n\r\n21:09:29:13  21:09:31:11\r\n   seulement pour la fiscalit\u00e9.\r\n\r\n21:09:31:12  21:09:34:15\r\n      Ce n'est qu'un facteur\r\n         parmi d'autres.\r\n\r\n21:09:34:17  21:09:38:13\r\n Ils viennent parce que nous avons\r\n    une politique d'innovation,\r\n\r\n21:09:38:15  21:09:42:09\r\n    un personnel tr\u00e8s qualifi\u00e9.\r\n\r\n21:09:42:10  21:09:45:10\r\n          Et nous avons\r\n      la stabilit\u00e9 politique\r\n\r\n21:09:45:11  21:09:47:19\r\n      et dans le financement.\r\n\r\n21:09:47:21  21:09:50:20\r\n      Ce que d\u00e9teste le monde\r\n         de la recherche,\r\n\r\n21:09:50:22  21:09:54:12\r\n       c'est de ne pas avoir\r\n de stabilit\u00e9 dans ces m\u00e9canismes.\r\n\r\n21:09:54:14  21:09:57:09\r\n           Et nous avons\r\n  des infrastructures de qualit\u00e9.\r\n\r\n21:09:57:11  21:09:59:14\r\n          C'est un tout.\r\n\r\n21:09:59:16  21:10:03:18\r\n  C'est dangereux de venir couper\r\n         dans l'innovation\r\n\r\n21:10:03:20  21:10:09:06\r\n   et ces politiques d'aust\u00e9rit\u00e9\r\n    cantonales sur l'\u00e9ducation.\r\n\r\n21:10:09:08  21:10:12:22\r\n Ce n'est pas touch\u00e9 un petit peu\r\n       de fa\u00e7on indirecte.\r\n\r\n21:10:13:00  21:10:17:09\r\n   C'est des coupes tr\u00e8s dures.\r\n\r\n21:10:17:11  21:10:21:19\r\n  D.BERGER: Remplir les caisses,\r\n      \u00e7a va \u00eatre difficile.\r\n\r\n21:10:21:21  21:10:23:23\r\n          On l'a compris.\r\n\r\n21:10:24:01  21:10:30:11\r\nMais j'aimerais quand m\u00eame aborder\r\nla question de o\u00f9 peut-on couper.\r\n\r\n21:10:30:13  21:10:33:10\r\n    Quel effort on peut faire.\r\n\r\n21:10:33:11  21:10:37:01\r\n           Marc Simeth,\r\n      jusqu'o\u00f9 vous \u00eates pr\u00eat\r\n\r\n21:10:37:03  21:10:40:22\r\n      \u00e0 aller pour participer\r\n          \u00e0 cet effort ?\r\n\r\n21:10:41:00  21:10:43:22\r\nM.SIMETH: On a d\u00e9j\u00e0 fait des efforts\r\n\r\n21:10:44:00  21:10:46:14\r\n     sur la caisse de pension.\r\n\r\n21:10:46:16  21:10:49:18\r\n   On paye plus, plus longtemps,\r\n   pour toucher moins \u00e0 la fin.\r\n\r\n21:10:49:20  21:10:51:13\r\n     C'est un gros sacrifice.\r\n\r\n21:10:51:15  21:10:55:10\r\nCeux qui sont all\u00e9s \u00e0 la retraite \r\nderni\u00e8rement ont vu la diff\u00e9rence.\r\n\r\n21:10:55:11  21:11:00:11\r\nC'est 1'000 frs par mois en moins.\r\n\r\n21:11:00:13  21:11:05:00\r\n     Des efforts ont \u00e9t\u00e9 faits\r\n     par la fonction publique.\r\n\r\n21:11:05:02  21:11:10:02\r\n      On veut nous augmenter\r\n les heures de travail de 40 \u00e0 42.\r\n\r\n21:11:10:04  21:11:14:23\r\n    Mais beaucoup d'enseignants\r\n   font d\u00e9j\u00e0 bien plus que 42 h.\r\n\r\n21:11:15:01  21:11:19:15\r\n     On peut discuter de tout,\r\nmais il faudrait que les discussions\r\n\r\n21:11:19:17  21:11:23:19\r\n se passent de la mani\u00e8re la plus\r\n         normale possible\r\n\r\n21:11:23:21  21:11:27:09\r\nentre l'employeur et les syndicats.\r\n\r\n21:11:27:11  21:11:29:16\r\n       Ce n'est pas le cas.\r\n\r\n21:11:29:18  21:11:35:11\r\nLe Conseil d'\u00c9tat a lanc\u00e9 un travail\r\n   sur la grille salariale SCORE.\r\n\r\n21:11:35:12  21:11:40:08\r\n      Il l'a fait en secret\r\n    avec une entreprise priv\u00e9e\r\n\r\n21:11:40:10  21:11:45:01\r\n     puis nous a ensuite mis \r\n     devant le fait accompli.\r\n\r\n21:11:45:03  21:11:53:11\r\n  Il a fallu une ann\u00e9e pour aboutir\r\n\u00e0 un projet de n\u00e9gociation sur SCORE.\r\n\r\n21:11:53:13  21:11:59:10\r\n   On fait pareil pour le budget\r\n   et les mesures structurelles.\r\n\r\n21:11:59:11  21:12:05:02\r\n     Les m\u00e9thodes ne vont pas.\r\n\r\n21:12:05:04  21:12:08:10\r\n      D.BERGER: Cyril Aellen,\r\n\r\n21:12:08:11  21:12:12:19\r\n        un mot pour aller\r\ndans la direction de ce mouvement.\r\n\r\n21:12:12:21  21:12:16:04\r\n      Vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 l\u00e2cher\r\n        du lest sur quoi ?\r\n\r\n21:12:16:06  21:12:18:14\r\n    C.AELLEN: Je ne suis pas l\u00e0\r\n          pour n\u00e9gocier.\r\n\r\n21:12:18:16  21:12:20:08\r\n      C'est le Conseil d'Etat\r\n\r\n21:12:20:10  21:12:22:00\r\n         qui s'en occupe.\r\n\r\n21:12:22:02  21:12:26:13\r\n    D.BERGER: Mais le Parlement\r\n       a la d\u00e9cision finale.\r\n\r\n21:12:26:14  21:12:31:17\r\n   C.AELLEN: Si je devais faire\r\n un pas en direction de M. Simeth,\r\n\r\n21:12:31:19  21:12:35:19\r\n        ce serait d'avoir\r\n      plus de gens au front,\r\n\r\n21:12:35:21  21:12:38:13\r\n et moins de gens auback office.\r\n\r\n21:12:38:15  21:12:43:06\r\n  C'est-\u00e0-dire plus de gens dans\r\nles classes, aux c\u00f4t\u00e9s des malades,\r\n\r\n21:12:43:08  21:12:49:04\r\n    que dans l'administration\r\net dans les cadres interm\u00e9diaires.\r\n\r\n21:12:49:06  21:12:52:23\r\n C'est une r\u00e9forme qui permettrait\r\n   d'avoir une meilleure qualit\u00e9\r\n\r\n21:12:53:01  21:13:01:00\r\n    de soin et d'enseignement.\r\n\r\n21:13:01:02  21:13:05:15\r\n       D.BERGER: Je continue\r\n        mon tour de table.\r\n\r\n21:13:05:17  21:13:09:12\r\n         Michel Gindrat,\r\n    merci pour votre patience.\r\n\r\n21:13:09:13  21:13:12:18\r\n           \u00c0 Neuch\u00e2tel,\r\n  vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 l\u00e2cher du lest\r\n\r\n21:13:12:20  21:13:16:09\r\n        sur quelque chose ?\r\n\r\n21:13:16:11  21:13:20:00\r\n   M.GINDRAT: \u00c7a fait des ann\u00e9es\r\n       qu'on l\u00e2che du lest.\r\n\r\n21:13:20:02  21:13:22:02\r\n            L'an pass\u00e9,\r\n\r\n21:13:22:03  21:13:24:14\r\n    c'\u00e9tait entre 1170 et 1370\r\n\r\n21:13:24:16  21:13:28:07\r\n       que les enseignants \r\n      ont perdu chaque mois.\r\n\r\n21:13:28:09  21:13:33:20\r\nQuand on nous dit qu'on veut bien \r\nn\u00e9gocier une grille de progression\r\n\r\n21:13:33:22  21:13:39:14\r\n   salariale mais on va baisser \r\n   de 9 mios la masse salariale,\r\n\r\n21:13:39:16  21:13:44:14\r\n    c'est difficile d'imaginer\r\n      une vraie n\u00e9gociation.\r\n\r\n21:13:44:16  21:13:49:15\r\n  D.BERGER: Laure Lugon Zugravu,\r\nvous portez toujours le m\u00eame regard\r\n\r\n21:13:49:17  21:13:53:21\r\n     sur la fonction publique \r\n     qualifi\u00e9e d'\"ind\u00e9cente\" ?\r\n\r\n21:13:53:23  21:13:57:12\r\n L.LUGON ZUGRAVU: H\u00e9las, toujours.\r\n\r\n21:13:57:14  21:14:00:16\r\n          Vous dites que\r\n    vous \u00eates pr\u00eat au dialogue,\r\n\r\n21:14:00:18  21:14:03:06\r\n      mais ce qu'on a observ\u00e9\r\n\r\n21:14:03:08  21:14:09:06\r\n         dans les m\u00e9dias,\r\n\r\n21:14:09:08  21:14:11:23\r\n c'est que quand le Conseil d'Etat\r\n      a ouvert la discussion,\r\n\r\n21:14:12:01  21:14:14:21\r\n         vous n'\u00e9tiez pas\r\n   \u00e0 la table des n\u00e9gociations.\r\n\r\n21:14:14:23  21:14:19:16\r\n        Ce qui me frappe,\r\n      c'est cette mani\u00e8re...\r\n\r\n21:14:19:18  21:14:24:07\r\n       On devrait comprendre\r\nqu'on est tous dans le m\u00eame bateau.\r\n\r\n21:14:24:09  21:14:27:14\r\n     L'\u00e9conomie va moins bien.\r\n\r\n21:14:27:16  21:14:29:19\r\n          Le PIB stagne.\r\n\r\n21:14:29:21  21:14:33:12\r\n     Il y a des incertitudes\r\n  majeures \u00e0 cause du 9 f\u00e9vrier,\r\n\r\n21:14:33:14  21:14:36:00\r\n        le franc fort, etc.\r\n\r\n21:14:36:02  21:14:40:11\r\n   On est plus dans la situation\r\n    que d\u00e9crivait M. Gaillard.\r\n\r\n21:14:40:12  21:14:45:05\r\n Tout le monde devrait comprendre\r\n  qu'il y a des efforts \u00e0 faire\r\n\r\n21:14:45:07  21:14:49:20\r\n      qui doivent \u00eatre faits\r\nm\u00eame si \u00e7a fait mal pour certains.\r\n\r\n21:14:49:22  21:14:54:06\r\n        Ce qu'il faut dire,\r\n\r\n21:14:54:08  21:15:00:06\r\n        c'est que certains\r\n    parlent toujours de coupes.\r\n\r\n21:15:00:08  21:15:05:05\r\n   Mais c'est cesser d'augmenter\r\n     dans la m\u00eame proportion.\r\n\r\n21:15:05:07  21:15:07:11\r\n          \u00c7a change tout.\r\n\r\n21:15:07:13  21:15:11:12\r\n   D.BERGER: Jacques Bourgeois,\r\n     les agriculteurs aussi ?\r\n\r\n21:15:11:14  21:15:15:16\r\n  J.BOURGEOIS: Des agriculteurs \r\n  font d\u00e9j\u00e0 leur part d'efforts.\r\n\r\n21:15:15:18  21:15:17:20\r\n On a vu que la part des d\u00e9penses\r\n\r\n21:15:17:22  21:15:19:23\r\n   de la Conf\u00e9d\u00e9ration r\u00e9gresse\r\n\r\n21:15:20:01  21:15:21:22\r\n         d'ann\u00e9e en ann\u00e9e.\r\n\r\n21:15:22:00  21:15:28:06\r\n Nous sommes un des seuls secteurs\r\n     qui a eu des r\u00e9ductions.\r\n\r\n21:15:28:08  21:15:34:11\r\n   Il faut fixer des priorit\u00e9s.\r\n\r\n21:15:34:13  21:15:38:16\r\n        Faire des analyses,\r\n        poste apr\u00e8s poste.\r\n\r\n21:15:38:18  21:15:43:12\r\n      Il ne faut pas couper\r\ndans l'innovation ni la recherche.\r\n\r\n21:15:43:14  21:15:47:11\r\n       La question de l'aide\r\n         au d\u00e9veloppement,\r\n\r\n21:15:47:13  21:15:52:14\r\n     nous avons fix\u00e9 la barre\r\n         \u00e0 0,5 % du PNB.\r\n\r\n21:15:52:16  21:15:56:12\r\n Est-ce qu'il faut le maintenir ?\r\n\r\n21:15:56:14  21:15:59:12\r\n         Au niveau social,\r\n\r\n21:15:59:14  21:16:03:09\r\n     le co\u00fbt de l'int\u00e9gration\r\n          des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n21:16:03:11  21:16:14:01\r\n      Il y aura les 600 mios\r\n de la pr\u00e9voyance vieillesse 2020.\r\n\r\n21:16:14:03  21:16:23:13\r\n Au vu de l'argent tr\u00e8s bon march\u00e9\r\n   que nous avons actuellement,\r\n\r\n21:16:23:15  21:16:28:20\r\n   est-ce qu'on ne pourrait pas\r\n   emprunter durant une p\u00e9riode\r\n\r\n21:16:28:22  21:16:32:11\r\njusqu'\u00e0 ce que l'\u00e9conomie reparte ?\r\n\r\n21:16:32:13  21:16:35:21\r\n        Histoire d'all\u00e9ger.\r\n\r\n21:16:35:23  21:16:38:03\r\n     D.BERGER: Serge Gaillard,\r\n\r\n21:16:38:05  21:16:41:09\r\n    le temps des vaches maigres\r\n            va durer ?\r\n\r\n21:16:41:11  21:16:43:19\r\n   S.GAILLARD: J'esp\u00e8re qu'on va\r\n\r\n21:16:43:21  21:16:46:21\r\npouvoir corriger le cours du franc.\r\n\r\n21:16:46:23  21:16:49:03\r\n   Et trouver une solution pour\r\n\r\n21:16:49:05  21:16:51:17\r\nque la croissance soit plus forte.\r\n\r\n21:16:51:19  21:16:53:17\r\n          Mais \u00e0 part \u00e7a,\r\n\r\n21:16:53:19  21:16:56:11\r\n          on a toujours\r\n    une croissance \u00e9conomique.\r\n\r\n21:16:56:13  21:16:58:18\r\n La situation n'est pas si grave.\r\n\r\n21:16:58:20  21:17:02:03\r\n       Elle est m\u00eame bonne\r\n  si on compare avec l'\u00e9tranger.\r\n\r\n21:17:02:05  21:17:05:23\r\n      La priorit\u00e9 au niveau\r\n  du budget, c'est la formation,\r\n\r\n21:17:06:01  21:17:08:11\r\n         le trafic public.\r\n\r\n21:17:08:12  21:17:12:20\r\n     Et le Parlement insiste\r\n pour qu'on augmente les d\u00e9penses\r\n\r\n21:17:12:22  21:17:15:11\r\n         pour la d\u00e9fense.\r\n\r\n21:17:15:12  21:17:17:21\r\n    C'est les trois priorit\u00e9s.\r\n\r\n21:17:17:23  21:17:22:14\r\n          Mais \u00e0 la fin,\r\n  c'est le Parlement qui d\u00e9cide.\r\n\r\n21:17:22:16  21:17:28:08\r\n    D.BERGER: Mathias Reynard,\r\n   Thomas Aeschi sera peut-\u00eatre\r\n\r\n21:17:28:11  21:17:33:03\r\n  le prochain conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\n          aux Finances.\r\n\r\n21:17:33:05  21:17:37:08\r\n Il disait ce matin dans Le Temps\r\n     qu'il fallait \u00e9conomiser\r\n\r\n21:17:37:10  21:17:40:03\r\n          dans la culture\r\n    et l'aide au d\u00e9veloppement.\r\n\r\n21:17:40:05  21:17:42:04\r\n   M.REYNARD: Bien s\u00fbr que non.\r\n\r\n21:17:42:06  21:17:45:06\r\n       Ce sont des domaines\r\n         tr\u00e8s importants.\r\n\r\n21:17:45:08  21:17:47:15\r\n   Il faut fixer des priorit\u00e9s.\r\n\r\n21:17:47:17  21:17:51:08\r\n   Mais je ne peux pas accepter\r\n        ce qui a \u00e9t\u00e9 dit.\r\n\r\n21:17:51:10  21:17:54:07\r\n         20 % des coupes\r\nvont avoir lieu dans la formation.\r\n\r\n21:17:54:09  21:17:57:22\r\n        C'est beaucoup plus\r\n que ce que repr\u00e9sente le secteur.\r\n\r\n21:17:58:00  21:18:01:17\r\n         Et parall\u00e8lement,\r\n    on fait des cadeaux fiscaux\r\n\r\n21:18:01:19  21:18:04:19\r\n   \u00e0 ceux qui n'ont pas besoin.\r\n\r\n21:18:04:21  21:18:08:18\r\n      D.BERGER: Merci d'avoir\r\n       pris part \u00e0 ce d\u00e9bat.\r\n\r\n21:18:08:20  21:18:12:11\r\nLa gr\u00e8ve continue demain \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n21:18:12:13  21:18:17:15\r\n      On continuera de suivre\r\n   ce dossier et ces \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n21:18:17:17  21:18:21:08\r\n        Et ailleurs aussi,\r\n  chez vous aussi Michel Gindrat\r\n\r\n21:18:21:10  21:18:26:12\r\n le mouvement pourrait se durcir.\r\n\r\n21:18:26:14  21:18:31:09\r\n      La semaine prochaine, \r\n      une \u00e9mission sp\u00e9ciale.\r\n\r\n21:18:31:11  21:18:34:02\r\n  Nous serons en direct de Berne,\r\n\r\n21:18:34:04  21:18:38:08\r\n   pour vivre la veill\u00e9e d'armes\r\navant l'\u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n21:18:38:10  21:18:43:13\r\n       Belle fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n21:18:50:09  21:19:04:03\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-12-02T08:34:29Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1512483995", "title": "Restrictions budg\u00e9taires - Cantons", "excerpt": "Pr\u00e9prod d'archives sur le climat social et les restrictions budg\u00e9taires dans les cantons romands et au niveau f\u00e9d\u00e9ral.", "remarks": "Sujet disponible uniquement sur le programme.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603501037", "title": "coupures_budgets_cantons"}, {"internalArchiveId": "AA1603501040", "title": "graphique_paysans"}, {"internalArchiveId": "AA1603501041", "title": "sommaire"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1512483928", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Marc Simeth, pr\u00e9sident du Cartel intersyndical Gen\u00e8ve, Cyril Aellen, d\u00e9put\u00e9 PLR genevois, Laure Lugon Zugravu, journaliste Le Temps, Mathias Reynard, enseignant et conseiller national socialiste valaisan, Serge Gaillard, directeur administration f\u00e9d\u00e9rale des finances, Jacques Bourgeois, directeur Union suisse des paysans et conseiller national PLR fribourgeois. \n\nDuplex Neuch\u00e2tel : suite du d\u00e9bat avec Michel Gindrat, section enseignant du syndicat des services publics Neuch\u00e2tel. \n\nDessins humoristiques de Mix et Remix.", "id": "1484051", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "RUIZ, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1618626", "comment": "Probl\u00e8me de micro de TC 20:47:20:16 \u00e0 TC 20:47:33:10 et micro \u00e9loign\u00e9 de TC 20:48:02:08 \u00e0 20:48:07:00 , son \u00e0 peine audible !", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021326", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1476521", "internalArchiveId": "AA1511476423", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2015-12-01T18:57:00Z", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7301312", "imageURL": "http://www.rts.ch/7301321.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "NE: de nombreux artisans travaillent sur la r\u00e9novation de l\u2019h\u00f4tel de ville de Neuch\u00e2tel", "Le jiu-jitsu, tr\u00e8s peu connu en Suisse, est un sport de combat d\u00e9riv\u00e9 du judo", "NE: les fonctionnaires neuch\u00e2telois ont \u00e9galement manifest\u00e9 contre les mesures d\u2019\u00e9conomies", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 romande", "GE / Gr\u00e8ve de la fonction publique: les pr\u00e9cisions de Julien von Roten", "VD: une formation est propos\u00e9e aux vignerons du Lavaux pour tout savoir sur les produits du terroir", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Ces artisans s\u2019affairent pour redonner toute leur beaut\u00e9 aux sculptures.", "Dans la grande palette des arts martiaux, le jiu-jitsu br\u00e9silien a comme particularit\u00e9 qu\u2019on n\u2019y donne pas de coup.", "Les \u00e9conomies pr\u00e9vues par le canton sont drastiques. Le bras de fer pourrait se durcir en fonction des d\u00e9bats.", "Car il faut d\u00e9sormais \u00eatre incollable sur ces produits pour plaire aux touristes qui sont nombreux \u00e0 visiter les vignobles de la r\u00e9gion."], "variantIds": ["ece-7186518", "ece-7186520", "ece-7185735"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T04:28:57Z", "subTitles": ["18:58:01:02  18:58:18:17\r\n...\r\n\r\n18:58:18:22  18:58:22:13\r\n      La fonction publique\r\n  mobilis\u00e9e en Suisse romande.\r\n\r\n18:58:22:18  18:58:26:04\r\n    A Gen\u00e8ve, les enseignants\r\n        \u00e9taient en gr\u00e8ve.\r\n\r\n18:58:26:09  18:58:30:08\r\n A Neuch\u00e2tel, les fonctionnaires\r\n         ont manifest\u00e9.\r\n\r\n18:58:31:17  18:58:35:11\r\n Dans les vignobles, le tourisme\r\n   n'est plus ce qu'il \u00e9tait.\r\n\r\n18:58:35:15  18:58:39:13\r\n Faire du bon vin ne suffit plus\r\n   pour attirer les visiteurs.\r\n\r\n18:58:39:18  18:58:44:17\r\n   Le canton de Vaud propose\r\n une formation en oenotourisme.\r\n\r\n18:58:44:22  18:58:50:08\r\n       -Ca valait la peine, \r\n       les clients viennent.\r\n\r\n18:58:52:10  18:58:57:03\r\n -L'h\u00f4tel de ville de Neuch\u00e2tel\r\n  subit une cure de jouvence.\r\n\r\n18:58:57:08  18:59:01:01\r\n  Un travail de plusieurs mois.\r\n\r\n18:59:01:06  18:59:05:22\r\nCertains artisans y laisseront m\u00eame\r\n     leur touche personnelle.\r\n\r\n18:59:06:03  18:59:10:17\r\n        -C'est un honneur\r\n    de perp\u00e9tuer la tradition.\r\n\r\n18:59:13:02  18:59:14:18\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n18:59:14:23  18:59:16:18\r\n         Direction Gen\u00e8ve.\r\n\r\n18:59:16:23  18:59:20:22\r\n       La fonction publique\r\n   \u00e9tait en gr\u00e8ve pour protester\r\n\r\n18:59:21:03  18:59:25:02\r\n  contre les mesures d'\u00e9conomies\r\n     d\u00e9cid\u00e9es par le canton.\r\n\r\n18:59:25:07  18:59:28:21\r\n        Les fonctionnaires\r\n   reconduiront la gr\u00e8ve demain.\r\n\r\n18:59:29:02  18:59:33:23\r\n   Plus d'un millier d'entre eux\r\nont d\u00e9fil\u00e9 dans les rues de la ville\r\n\r\n18:59:34:04  18:59:37:09\r\n     pour d\u00e9fendre leur vision\r\n        du service public.\r\n\r\n18:59:39:05  18:59:43:17\r\n Julien von Roten, vous avez suivi\r\n      cette journ\u00e9e de gr\u00e8ve.\r\n\r\n18:59:43:22  18:59:48:10\r\nPar rapport \u00e0 il y a trois semaines,\r\nest-ce que le mouvement a \u00e9t\u00e9 suivi ?\r\n\r\n18:59:48:14  18:59:53:01\r\nIl y avait beaucoup d'enseignants,\r\n       mais pas seulement ?\r\n\r\n18:59:57:10  19:00:00:08\r\n-Presque tous les secteurs de l'\u00c9tat\r\n\r\n19:00:00:10  19:00:06:01\r\n        ont \u00e9t\u00e9 concern\u00e9s\r\n   par cette gr\u00e8ve aujourd'hui.\r\n\r\n19:00:06:03  19:00:10:15\r\n   La gr\u00e8ve \u00e9tait le plus suivie\r\n      aupr\u00e8s des enseignants.\r\n\r\n19:00:10:17  19:00:15:05\r\n Trois classes sur dix en primaire\r\n       n'ont pas pu ouvrir.\r\n\r\n19:00:15:07  19:00:18:09\r\nSept classes sur dix en secondaire.\r\n\r\n19:00:18:13  19:00:23:19\r\n    C'est un peu moins que lors\r\n de la premi\u00e8re gr\u00e8ve ici \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:00:24:00  19:00:25:08\r\n        il y a 3 semaines.\r\n\r\n19:00:25:12  19:00:28:23\r\nMais les gr\u00e9vistes sont pers\u00e9v\u00e9rants.\r\n\r\n19:00:29:01  19:00:32:02\r\n  Ils ont d\u00e9cid\u00e9 de se relancer.\r\n\r\n19:00:32:07  19:00:35:08\r\nDemain sera un nouveau jour de gr\u00e8ve.\r\n\r\n19:00:35:12  19:00:37:16\r\n     Ils manifestent toujours.\r\n\r\n19:00:37:21  19:00:40:01\r\n   Ils sont 1'500 \u00e0 manifester.\r\n\r\n19:00:40:06  19:00:42:16\r\n-Quelles sont leurs revendications ?\r\n\r\n19:00:42:18  19:00:44:21\r\n     -Elles n'ont pas chang\u00e9.\r\n\r\n19:00:45:02  19:00:51:22\r\nL'\u00c9tat de Gen\u00e8ve souhaite \u00e9conomiser\r\n sur sa masse salariale d'ici 2018.\r\n\r\n19:00:52:00  19:00:57:02\r\n          Premi\u00e8re piste,\r\nla suppression de postes de travail.\r\n\r\n19:00:57:04  19:01:01:15\r\n Deuxi\u00e8me, l'augmentation du temps\r\n   de travail de 40 \u00e0 42 heures.\r\n\r\n19:01:01:17  19:01:04:12\r\n    Les syndicats sont contre.\r\n\r\n19:01:04:17  19:01:12:14\r\nOn imagine que les discussions entre\r\nles 2 parties ne sont pas termin\u00e9es.\r\n\r\n19:01:12:14  19:01:14:14\r\n    -On va partir \u00e0 Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n19:01:14:19  19:01:17:18\r\n      o\u00f9 la fonction publique\r\n      \u00e9tait aussi mobilis\u00e9e.\r\n\r\n19:01:17:23  19:01:20:19\r\n    Les syndicats ont organis\u00e9\r\n        une manifestation,\r\n\r\n19:01:21:00  19:01:23:10\r\n    alors que le Grand Conseil\r\n          se r\u00e9unissait\r\n\r\n19:01:23:14  19:01:25:17\r\n   pour adopter le budget 2016.\r\n\r\n19:01:25:22  19:01:29:11\r\n       Les \u00e9conomies pr\u00e9vues\r\n         sont drastiques.\r\n\r\n19:01:31:03  19:01:35:20\r\n      -Ce rassemblement est\r\nun avertissement lanc\u00e9 aux d\u00e9put\u00e9s\r\n\r\n19:01:36:01  19:01:39:17\r\n          pour d\u00e9noncer\r\n  le climat d'aust\u00e9rit\u00e9 ambiant.\r\n\r\n19:01:39:22  19:01:45:19\r\nMichel Gindrat, vous aviez manifest\u00e9\r\n l'an dernier sans grand r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:01:46:00  19:01:50:14\r\nVous aurez davantage de r\u00e9sultats,\r\n         cette fois-ci ?\r\n\r\n19:01:50:19  19:01:54:08\r\n        -On n'en sait rien,\r\n       mais on est confront\u00e9\r\n\r\n19:01:54:12  19:01:59:06\r\n       \u00e0 un plan quinquennal\r\nde d\u00e9mant\u00e8lement du service public,\r\n\r\n19:01:59:11  19:02:03:09\r\n     avec une attaque massive\r\n       contre les salaires.\r\n\r\n19:02:03:13  19:02:08:07\r\n   -Les enseignants neuch\u00e2telois\r\n     sont les moins bien pay\u00e9s\r\n\r\n19:02:08:11  19:02:11:11\r\n  de Suisse romande, en primaire.\r\n\r\n19:02:11:15  19:02:15:10\r\n        C'est un argument\r\n    pour refuser tout effort ?\r\n\r\n19:02:15:14  19:02:21:11\r\n-Non, toute la fonction publique est\r\ntouch\u00e9e par les mesures salariales.\r\n\r\n19:02:21:16  19:02:26:15\r\n   Le premier projet de r\u00e9forme\r\n  pr\u00e9sent\u00e9 par le Conseil d'Etat\r\n\r\n19:02:26:20  19:02:30:09\r\n           touche aussi\r\n    les salaires les plus bas,\r\n\r\n19:02:30:13  19:02:34:08\r\n  \u00e0 raison de plusieurs dizaines\r\n      de milliers de francs\r\n\r\n19:02:34:12  19:02:36:15\r\n    sur le salaire de carri\u00e8re.\r\n\r\n19:02:36:20  19:02:40:12\r\n  -Vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 faire gr\u00e8ve,\r\n         comme \u00e0 Gen\u00e8ve ?\r\n\r\n19:02:40:17  19:02:43:22\r\n       -Si l'indice des prix\r\n     \u00e0 la consommation n\u00e9gatif\r\n\r\n19:02:44:03  19:02:46:18\r\n           est r\u00e9percut\u00e9\r\n     sur les salaires de 2016,\r\n\r\n19:02:46:23  19:02:50:11\r\n        ce sera un argument\r\n     pour durcir le mouvement.\r\n\r\n19:02:50:15  19:02:52:07\r\n      -Michel Gindrat, merci.\r\n\r\n19:02:52:11  19:02:56:18\r\n L'Etat coupe dans les subventions\r\n    aux institutions sociales.\r\n\r\n19:02:56:23  19:03:00:08\r\n          Ces derni\u00e8res\r\n   tirent la sonnette d'alarme.\r\n\r\n19:03:02:00  19:03:06:01\r\n     -Cet internat conna\u00eet\r\n  des difficult\u00e9s financi\u00e8res.\r\n\r\n19:03:06:06  19:03:10:11\r\nIl h\u00e9berge une centaine d'enfants\r\n      de familles en crise.\r\n\r\n19:03:10:16  19:03:15:02\r\nSa principale source de revenus:\r\n   les subventions du canton.\r\n\r\n19:03:15:11  19:03:18:16\r\n        -Nous faisons face\r\n     \u00e0 de nombreuses demandes.\r\n\r\n19:03:18:21  19:03:21:07\r\n   Tous nos foyers sont pleins.\r\n\r\n19:03:21:11  19:03:25:12\r\n Il y a m\u00eame des listes d'attente\r\n      dans certains foyers.\r\n\r\n19:03:25:17  19:03:28:06\r\n    L'Etat ne nous octroie plus\r\n\r\n19:03:28:11  19:03:32:19\r\n      les moyens n\u00e9cessaires\r\n\u00e0 garantir toutes les prestations.\r\n\r\n19:03:33:05  19:03:38:03\r\n  -Ces probl\u00e8mes touchent les 17\r\nfondations sociales neuch\u00e2teloises.\r\n\r\n19:03:38:08  19:03:42:01\r\n    Elles prennent en charge\r\n        3'000 personnes.\r\n\r\n19:03:43:19  19:03:47:21\r\n          -Une fondation\r\n  est virtuellement en faillite.\r\n\r\n19:03:48:02  19:03:53:03\r\nDans 4-5 ans, toutes les fondations\r\n   pourraient \u00eatre en faillite.\r\n\r\n19:03:53:12  19:03:56:09\r\n-Il manque pr\u00e8s de 2 mios de francs\r\n\r\n19:03:56:13  19:04:00:23\r\n        \u00e0 ces fondations\r\n pour boucler leur budget 2016.\r\n\r\n19:04:01:09  19:04:04:15\r\n   -Il y a une vision politique\r\n           qui manque.\r\n\r\n19:04:04:20  19:04:09:13\r\n S'il faut couper des prestations,\r\n    c'est des choix politiques.\r\n\r\n19:04:09:18  19:04:14:02\r\nLes fondations ne vont pas refuser\r\n     telle ou telle personne.\r\n\r\n19:04:14:11  19:04:17:23\r\n      -C'est ce qui risque\r\n    d'arriver \u00e0 cet internat.\r\n\r\n19:04:18:04  19:04:21:13\r\n  Il pourrait refuser du monde,\r\n       ou fermer un site.\r\n\r\n19:04:21:23  19:04:26:04\r\n   -Des enfants, des adolescents\r\n   qui ne sont plus accompagn\u00e9s,\r\n\r\n19:04:26:09  19:04:30:08\r\n        il y a des risques\r\nque ces gens co\u00fbtent \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:04:30:17  19:04:35:02\r\n       -Pour ces fondations,\r\nl'Etat fait donc un mauvais calcul.\r\n\r\n19:04:35:17  19:04:41:04\r\n -Ca devient un luxe que le canton\r\n    ne peut plus se permettre ?\r\n\r\n19:04:41:09  19:04:44:11\r\nLe filet social s'effrite gentiment ?\r\n\r\n19:04:44:20  19:04:46:21\r\n   -Il ne doit pas dispara\u00eetre.\r\n\r\n19:04:47:02  19:04:50:20\r\n     Les institutions, ce sont\r\n   celles qui prennent en charge\r\n\r\n19:04:51:01  19:04:53:03\r\n  les plus d\u00e9munis d'entre nous.\r\n\r\n19:04:53:08  19:04:55:13\r\n     L'Etat veut les soutenir.\r\n\r\n19:04:55:18  19:04:59:20\r\n   Les moyens globaux de l'Etat\r\n   ne sont pas tr\u00e8s importants.\r\n\r\n19:05:00:01  19:05:02:23\r\nCertaines restrictions sont adopt\u00e9es.\r\n\r\n19:05:03:04  19:05:07:02\r\n     Il faut qu'elles soient\r\nsupportables par les institutions.\r\n\r\n19:05:07:07  19:05:11:23\r\nJ'esp\u00e8re que le dernier amendement\r\n  au Grand Conseil sera rejet\u00e9.\r\n\r\n19:05:12:09  19:05:16:05\r\n       -Pour un enseignant,\r\nces mesures pourraient se traduire\r\n\r\n19:05:16:10  19:05:21:00\r\n par une diminution de 350'000 frs\r\n  sur l'ensemble d'une carri\u00e8re.\r\n\r\n19:05:21:05  19:05:24:11\r\n        C'est un sacrifice \r\n       ou un simple effort ?\r\n\r\n19:05:24:20  19:05:27:01\r\n   -Il est anticip\u00e9 d'en parler.\r\n\r\n19:05:27:06  19:05:30:21\r\n     Il s'agit des discussions\r\n      que nous voulons mener\r\n\r\n19:05:31:02  19:05:33:11\r\n  avec les syndicats \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n19:05:33:15  19:05:35:17\r\n   Aujourd'hui, c'est le budget.\r\n\r\n19:05:35:22  19:05:38:06\r\n          Dans ce cadre,\r\n      il y a des restrictions\r\n\r\n19:05:38:11  19:05:39:23\r\n    pour la fonction publique.\r\n\r\n19:05:40:04  19:05:43:08\r\n        Elles ne conduisent\r\n    \u00e0 aucune baisse de salaire.\r\n\r\n19:05:43:17  19:05:47:08\r\n       -Certains reprochent\r\n un manque de vision \u00e0 long terme.\r\n\r\n19:05:47:17  19:05:52:22\r\n-Le Conseil d'Etat s'attelle \u00e0 mettre\r\n en oeuvre des visions \u00e0 long terme,\r\n\r\n19:05:53:03  19:05:58:03\r\n  pour la mobilit\u00e9, pour reporter\r\nl'entr\u00e9e en EMS des personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n19:05:58:08  19:06:01:05\r\n  Pour cela, il faut des moyens.\r\n\r\n19:06:01:10  19:06:05:19\r\n      Le d\u00e9bat sur le budget\r\n         sera difficile.\r\n\r\n19:06:06:05  19:06:10:03\r\n       -Le d\u00e9bat se poursuit\r\n      ce soir et jeudi matin.\r\n\r\n19:06:10:08  19:06:12:11\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n19:06:15:01  19:06:18:06\r\n-Dans les autres nouvelles du jour:\r\n\r\n19:06:18:11  19:06:22:17\r\nla r\u00e9forme fiscale des entreprises\r\n     dans le canton de Vaud,\r\n\r\n19:06:22:22  19:06:25:13\r\n        une bonne nouvelle \r\n        pour Solar Impulse,\r\n\r\n19:06:25:18  19:06:28:23\r\n     et le cri d'alarme lanc\u00e9\r\n       pour sauver le Doubs\r\n\r\n19:06:29:04  19:06:31:05\r\n   \u00e0 la fronti\u00e8re franco-suisse.\r\n\r\n19:06:34:07  19:06:39:04\r\n-Les Vaudois voteront sur la r\u00e9forme\r\n      fiscale des entreprises.\r\n\r\n19:06:39:09  19:06:42:15\r\n      Le POP, solidarit\u00e9S \r\n     et plusieurs syndicats\r\n\r\n19:06:42:20  19:06:47:01\r\n  ont r\u00e9colt\u00e9 17'000 signatures\r\n     en vue d'un referendum.\r\n\r\n19:06:47:06  19:06:52:15\r\nLe point central de cette r\u00e9vision,\r\nc'est la baisse de plus de 8 points\r\n\r\n19:06:52:20  19:06:56:04\r\n      du taux d'imposition\r\n        des entreprises,\r\n\r\n19:06:56:09  19:06:59:19\r\n      soit pr\u00e8s de 400 mios\r\n      de moins pour l'Etat.\r\n\r\n19:07:00:00  19:07:04:06\r\n    La gauche radicale craint\r\nque le service public soit touch\u00e9.\r\n\r\n19:07:06:05  19:07:10:10\r\n -22 mios de frs, c'est la somme\r\n   r\u00e9colt\u00e9e par Solar Impulse\r\n\r\n19:07:10:14  19:07:13:05\r\n        pour poursuivre \r\n       son tour du monde.\r\n\r\n19:07:13:10  19:07:17:20\r\n    Cette rallonge est assur\u00e9e\r\npar quatre entreprises partenaires.\r\n\r\n19:07:18:01  19:07:21:04\r\n        Depuis juillet,\r\n   l'avion est bloqu\u00e9 \u00e0 Hawa\u00ef\r\n\r\n19:07:21:09  19:07:26:04\r\n    \u00e0 cause d'une surchauffe des\r\nbatteries lors de la derni\u00e8re \u00e9tape.\r\n\r\n19:07:26:09  19:07:30:08\r\n    Les nouveaux tests de vol\r\n   sont fix\u00e9s au mois de mars.\r\n\r\n19:07:33:01  19:07:37:11\r\n    -Il faut sauver le Doubs;\r\n  c'est le cri d'alarme du WWF,\r\n\r\n19:07:37:16  19:07:41:11\r\nde la F\u00e9d\u00e9ration suisse de p\u00eache\r\n       et de Pro Natura.\r\n\r\n19:07:41:15  19:07:43:14\r\n     Pour ces organisations,\r\n\r\n19:07:43:20  19:07:47:21\r\nl'op\u00e9ration de sauvetage du Doubs\r\n    n'avance pas assez vite.\r\n\r\n19:07:48:02  19:07:50:16\r\n          Mis en cause:\r\n    le plan d'action national\r\n\r\n19:07:50:21  19:07:54:08\r\n   pr\u00e9sent\u00e9 la semaine pass\u00e9e\r\n     avec un an de retard.\r\n\r\n19:07:54:12  19:07:59:06\r\n  Si rien n'est fait rapidement,\r\nl'\u00e9cosyst\u00e8me du Doubs est condamn\u00e9.\r\n\r\n19:08:01:12  19:08:05:03\r\n          -Les touristes\r\n sont toujours nombreux en Lavaux.\r\n\r\n19:08:05:08  19:08:10:01\r\n   Le canton de Vaud a d\u00e9bloqu\u00e9\r\n   l'an dernier 2,5 mios de frs\r\n\r\n19:08:10:06  19:08:13:08\r\npour d\u00e9velopper le tourisme du vin.\r\n\r\n19:08:13:12  19:08:18:12\r\n L'une des nouveaut\u00e9s: la cr\u00e9ation\r\nd'une formation pour les vignerons.\r\n\r\n19:08:18:17  19:08:23:11\r\n   Il leur faut \u00eatre incollables\r\n   sur les produits du terroir.\r\n\r\n19:08:26:11  19:08:31:04\r\n  -Une autre sp\u00e9cialit\u00e9 vaudoise,\r\n   que je ne vous pr\u00e9sente plus:\r\n\r\n19:08:31:09  19:08:34:02\r\n      le taill\u00e9 aux greubons.\r\n\r\n19:08:34:07  19:08:38:13\r\n          Il accompagne\r\n tr\u00e8s bien un verre de chasselas.\r\n\r\n19:08:40:02  19:08:42:14\r\n        -Chez Gastrovaud,\r\n       plusieurs vignerons\r\n\r\n19:08:42:19  19:08:45:23\r\n  apprennent un nouveau m\u00e9tier:\r\n         l'oenotourisme.\r\n\r\n19:08:46:04  19:08:50:16\r\n     Pour attirer le visiteur,\r\nil faut savoir valoriser le terroir,\r\n\r\n19:08:50:21  19:08:54:23\r\n    communiquer sur Internet\r\n  et comprendre les acheteurs.\r\n\r\n19:08:55:09  19:08:59:20\r\n-Les gens n'ach\u00e8tent plus 12 cartons,\r\n      mais quelques bouteilles.\r\n\r\n19:09:00:01  19:09:02:05\r\n      Il faut les accueillir.\r\n\r\n19:09:02:10  19:09:06:18\r\n   On va peut-\u00eatre vendre autant\r\n de bouteilles, mais diff\u00e9remment.\r\n\r\n19:09:07:04  19:09:10:14\r\n-N'oubliez pas d'huiler la feuille.\r\n\r\n19:09:10:23  19:09:15:11\r\n  -Ces cours s'adressent aussi \r\n aux restaurateurs et h\u00f4teliers,\r\n\r\n19:09:15:16  19:09:20:18\r\nqui collaborent avec les vignerons\r\n pour attirer plus de visiteurs.\r\n\r\n19:09:21:04  19:09:25:10\r\n     -Si vous avez une demande\r\nd'un tour-op\u00e9rateur suisse allemand\r\n\r\n19:09:25:14  19:09:28:05\r\net que vous ne parlez pas allemand,\r\n\r\n19:09:28:10  19:09:31:20\r\n  vous pouvez demander de l'aide\r\n          \u00e0 un coll\u00e8gue.\r\n\r\n19:09:32:06  19:09:36:11\r\n      -Apr\u00e8s s'\u00eatre form\u00e9s,\r\nces vignerons de Lavaux ont d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n19:09:36:16  19:09:40:00\r\n     d'ouvrir leurs portes \r\n    trois jours par semaine.\r\n\r\n19:09:40:05  19:09:42:08\r\n   Ils sont parmi les premiers\r\n\r\n19:09:42:12  19:09:45:22\r\n    \u00e0 d\u00e9crocher le certificat\r\n       Vaud oenotourisme.\r\n\r\n19:09:46:03  19:09:49:23\r\n   Des contr\u00f4leurs sont venus\r\n  v\u00e9rifier qu'ils respectaient\r\n\r\n19:09:50:04  19:09:53:21\r\n       la charte d'accueil,\r\nnotamment la traduction des cartes\r\n\r\n19:09:54:02  19:09:57:00\r\n         et la pr\u00e9sence\r\n     d'un terminal bancaire.\r\n\r\n19:09:57:10  19:09:59:04\r\n       -Ca valait la peine.\r\n\r\n19:09:59:09  19:10:01:20\r\n       Les clients viennent.\r\n\r\n19:10:02:01  19:10:07:06\r\n  Comme on peut payer par carte,\r\n        ils ach\u00e8tent plus.\r\n\r\n19:10:07:15  19:10:11:14\r\n      -Mais dans le canton,\r\nces vignerons sont des exceptions.\r\n\r\n19:10:11:19  19:10:15:17\r\n      Beaucoup de confr\u00e8res\r\nrechignent \u00e0 suivre leur exemple.\r\n\r\n19:10:15:22  19:10:20:11\r\n  Dans le vignoble, de nombreux\r\n touristes trouvent porte close.\r\n\r\n19:10:20:20  19:10:23:22\r\n     -On peut voir des caves,\r\n      mais c'est tout ferm\u00e9.\r\n\r\n19:10:24:08  19:10:26:21\r\n   -Le changement de mentalit\u00e9\r\n         prend du temps.\r\n\r\n19:10:27:07  19:10:30:10\r\n         -Je suis confiant\r\n   dans les g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir.\r\n\r\n19:10:30:14  19:10:33:12\r\n   Les anciennes d'aujourd'hui,\r\n          on fera avec.\r\n\r\n19:10:33:22  19:10:38:00\r\n-La formation et la certification\r\n  vaudoises co\u00fbtent 1'900 frs.\r\n\r\n19:10:38:05  19:10:41:05\r\n    Les 40 premiers inscrits\r\n        n'ont rien pay\u00e9.\r\n\r\n19:10:41:10  19:10:46:00\r\n Histoire de donner aux voisins \r\n l'envie de suivre le mouvement.\r\n\r\n19:10:46:14  19:10:50:20\r\n  -L'h\u00f4tel de ville de Neuch\u00e2tel\r\n    est enti\u00e8rement recouvert\r\n\r\n19:10:51:01  19:10:53:11\r\n  pour des travaux de r\u00e9novation.\r\n\r\n19:10:53:16  19:10:58:02\r\n  Nous avons pu suivre le travail\r\n   des artisans qui s'affairent\r\n\r\n19:10:58:07  19:11:02:22\r\n  pour redonner toute leur beaut\u00e9\r\n    aux sculptures du b\u00e2timent.\r\n\r\n19:11:08:02  19:11:12:02\r\n       -L'h\u00f4tel de ville\r\n subit un lifting traditionnel.\r\n\r\n19:11:12:07  19:11:15:14\r\n     Des tailleurs de pierre\r\n      r\u00e9novent ces fa\u00e7ades\r\n\r\n19:11:15:19  19:11:18:12\r\n avec des techniques anciennes.\r\n\r\n19:11:18:22  19:11:23:01\r\n         -Ici au-dessus,\r\n   ce sont les anciennes mains.\r\n\r\n19:11:23:06  19:11:26:17\r\n       Ici, les nouvelles, \r\n      taill\u00e9es \u00e0 l'identique\r\n\r\n19:11:26:22  19:11:30:16\r\n             et pos\u00e9es\r\n selon les traditions de l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:11:30:21  19:11:36:16\r\n   C'est un honneur de perp\u00e9tuer\r\n     la tradition des anciens.\r\n\r\n19:11:37:07  19:11:41:08\r\n     -Ce tailleur de pierre\r\n      r\u00e9nove une corniche.\r\n\r\n19:11:41:12  19:11:45:23\r\nIl utilise de la pierre d'Hauterive.\r\n\r\n19:11:46:09  19:11:50:23\r\n    -C'est une pierre homog\u00e8ne,\r\n     tr\u00e8s agr\u00e9able \u00e0 tailler.\r\n\r\n19:11:51:04  19:11:55:14\r\n    Elle a des caract\u00e9ristiques\r\n         exceptionnelles.\r\n\r\n19:11:56:00  19:12:00:18\r\n    -Les derni\u00e8res carri\u00e8res\r\n   ont disparu il y a 60 ans.\r\n\r\n19:12:01:04  19:12:06:00\r\n  -On vit sur de la r\u00e9cup\u00e9ration\r\n  lorsqu'il y a des d\u00e9molitions.\r\n\r\n19:12:06:05  19:12:09:23\r\n         En substitution,\r\n    on a la pierre de Jaumont.\r\n\r\n19:12:10:04  19:12:13:11\r\nElle vient du nord-est de la France.\r\n\r\n19:12:13:20  19:12:17:04\r\n       -Les d\u00e9gradations \r\n      \u00e9taient importantes.\r\n\r\n19:12:17:09  19:12:21:11\r\n         L'h\u00f4tel de ville\r\nn'avait pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9nov\u00e9 depuis 1969.\r\n\r\n19:12:21:20  19:12:26:01\r\n       -Apr\u00e8s la coll\u00e9giale,\r\nc'\u00e9tait le tour de l'h\u00f4tel de ville.\r\n\r\n19:12:26:06  19:12:29:21\r\n    Une volont\u00e9 de prendre soin\r\n       de notre patrimoine,\r\n\r\n19:12:30:02  19:12:34:03\r\n     qui permet de maintenir \r\n     vivantes des comp\u00e9tences\r\n\r\n19:12:34:08  19:12:37:12\r\ncomme celles des tailleurs de pierre.\r\n\r\n19:12:37:22  19:12:41:19\r\n   -Leur travail vise surtout\r\n  la conservation du b\u00e2timent.\r\n\r\n19:12:42:00  19:12:46:01\r\n    Ce qui ne les emp\u00eache pas\r\n  d'ajouter leur petite touche.\r\n\r\n19:12:46:11  19:12:49:08\r\n        -Un petit escargot\r\n      a grimp\u00e9 sur la fa\u00e7ade.\r\n\r\n19:12:49:12  19:12:51:18\r\n   C'est une marque de t\u00e2cheron.\r\n\r\n19:12:51:23  19:12:56:11\r\nA l'\u00e9poque, chaque tailleur de pierre\r\n     avait un signe distinctif.\r\n\r\n19:12:56:16  19:12:59:03\r\n  C'est rest\u00e9 dans la tradition.\r\n\r\n19:12:59:08  19:13:03:04\r\n        De temps en temps,\r\n    on se permet une fantaisie.\r\n\r\n19:13:03:13  19:13:10:04\r\n-Les Neuch\u00e2telois d\u00e9couvriront leur\r\nh\u00f4tel de ville r\u00e9nov\u00e9 au printemps.\r\n\r\n19:13:12:18  19:13:17:21\r\n  -Je vous propose de d\u00e9couvrir\r\nun sport que tr\u00e8s peu connaissent:\r\n\r\n19:13:18:02  19:13:20:07\r\n       le jujitsu br\u00e9silien.\r\n\r\n19:13:20:11  19:13:24:00\r\n        L'un des champions \r\n        de cette discipline\r\n\r\n19:13:24:05  19:13:26:18\r\n    est un Genevois de 17 ans.\r\n\r\n19:13:26:23  19:13:30:23\r\n       Il s'est class\u00e9 3\u00e8me\r\n     aux Championnats suisses\r\n\r\n19:13:31:04  19:13:34:11\r\net est vice-champion du monde junior.\r\n\r\n19:13:35:00  19:13:38:16\r\n        -Enfant, il avait\r\n     une \u00e9nergie d\u00e9bordante.\r\n\r\n19:13:38:21  19:13:43:11\r\n    A treize ans, il choisit\r\n de faire du jujitsu br\u00e9silien.\r\n\r\n19:13:43:20  19:13:47:11\r\n      -J'ai essay\u00e9 le tennis,\r\n       la natation, le foot.\r\n\r\n19:13:47:16  19:13:52:02\r\n       Au final, je me suis\r\n   mis l\u00e0-dedans et j'ai croch\u00e9.\r\n\r\n19:13:52:07  19:13:54:22\r\n   C'est une passion, ce sport.\r\n\r\n19:13:55:08  19:13:58:18\r\n       -La particularit\u00e9 \r\n      du jujitsu br\u00e9silien\r\n\r\n19:13:58:23  19:14:02:06\r\nest qu'on ne donne pas de coups.\r\n\r\n19:14:02:15  19:14:07:20\r\n-On a les projections comme en judo,\r\n   mais on va pas arr\u00eater au sol.\r\n\r\n19:14:08:01  19:14:12:13\r\nOn va plus chercher la finalisation,\r\n     l'abandon de l'adversaire.\r\n\r\n19:14:12:18  19:14:15:16\r\n      Sur des \u00e9tranglements,\r\n        des cl\u00e9s de bras.\r\n\r\n19:14:15:21  19:14:19:00\r\n C'est beaucoup un travail au sol.\r\n\r\n19:14:19:05  19:14:22:09\r\n   Chaque position a son contre.\r\n\r\n19:14:22:13  19:14:27:01\r\n          Chaque contre\r\n   a un contre encore derri\u00e8re.\r\n\r\n19:14:27:05  19:14:30:02\r\n C'est le timing et la pr\u00e9cision.\r\n\r\n19:14:30:07  19:14:34:02\r\n        -Chaque mouvement\r\n   doit \u00eatre parfait et rapide.\r\n\r\n19:14:34:07  19:14:37:15\r\n         Faut que \u00e7a sorte\r\n          du tac au tac.\r\n\r\n19:14:37:20  19:14:40:14\r\n   C'est un sport tr\u00e8s complexe.\r\n\r\n19:14:40:19  19:14:43:17\r\n   Il y a beaucoup de variantes.\r\n\r\n19:14:43:22  19:14:46:10\r\n     C'est pour \u00e7a que j'aime.\r\n\r\n19:14:46:14  19:14:50:04\r\n    Des techniques compliqu\u00e9es,\r\n         on s'entra\u00eene dur\r\n\r\n19:14:50:09  19:14:53:11\r\n       et quand on y arrive,\r\n       on est tout content.\r\n\r\n19:14:53:20  19:14:57:21\r\n   -En quatre ans, le Genevois\r\n  est devenu champion d'Europe,\r\n\r\n19:14:58:02  19:15:00:23\r\n        et vice-champion\r\n    du monde junior en 2015.\r\n\r\n19:15:01:09  19:15:04:08\r\n       -Quand j'\u00e9tais petit,\r\n       j'\u00e9tais un bagarreur.\r\n\r\n19:15:04:12  19:15:07:10\r\n           Je me battais\r\n     tous les jours \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:15:07:14  19:15:10:11\r\n      Ce sport m'a canalis\u00e9.\r\n\r\n19:15:10:21  19:15:17:13\r\n -Marco di Pasquale consacre d\u00e9j\u00e0 \r\ndu temps \u00e0 transmettre aux enfants.\r\n\r\n19:15:17:23  19:15:20:19\r\n    -J'aime beaucoup enseigner.\r\n\r\n19:15:21:00  19:15:27:04\r\n      Je suis encore jeune,\r\nje suis pas encore ceinture noire.\r\n\r\n19:15:27:09  19:15:32:02\r\n       Plus tard, j'aimerais\r\n         donner des cours.\r\n\r\n19:15:32:17  19:15:37:06\r\n   -Demain, embarquez avec nous\r\n   sur un voilier d'exception,\r\n\r\n19:15:37:11  19:15:41:16\r\n      en compagnie de jeunes\r\n    apprentis matelots vaudois.\r\n\r\n19:15:41:21  19:15:44:04\r\n     Des jeunes en difficult\u00e9\r\n\r\n19:15:44:09  19:15:47:22\r\n   qui cherchaient \u00e0 construire\r\n       leur projet de vie.\r\n\r\n19:15:48:03  19:15:51:15\r\n      Nous les avions suivis\r\n        avant leur d\u00e9part,\r\n\r\n19:15:51:20  19:15:54:19\r\nils viennent de rentrer en Suisse.\r\n\r\n19:15:55:18  19:15:58:11\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n19:15:58:14  19:16:01:00\r\n    Au menu du 19:30 notamment,\r\n\r\n19:16:01:05  19:16:05:06\r\n  le grand oral des candidats UDC\r\n        au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:16:05:11  19:16:09:03\r\nTr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:16:09:08  19:16:16:14\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nE.Gattlen, C.Sanguinetti, R.Aubry.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-12-01T18:34:12Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1512477971", "durationSec": 26, "title": "CL GREVE ENSEIGNANTS_RTS000000667679", "excerpt": "Manifestation des fonctionnaires en gr\u00e8ve de l'Etat de Gen\u00e8ve sur la place Neuve et d\u00e9filant dans les rues.", "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["GR\u00c8VE", "MANIFESTATION POLITIQUE", "FONCTIONNAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512477972", "durationSec": 43, "title": "CL TAPIS GREVE 2_RTS000000667672", "excerpt": "L'Etat de Neuch\u00e2tel r\u00e9duit fortement ses subventions au fondations. Nombreuses sont celles qui n'ont plus les moyens de financer leur prestations d'aide sociale, d'aide \u00e0 l'enfance ou aux personnes handicap\u00e9es."}, {"internalArchiveId": "AA1512477973", "durationSec": 94, "title": "CL FONDATIONS ECONOMIES_RTS000000667557", "excerpt": "Solar Impusle a obtenu le financement pour poursuivre son tour du monde en en avion solaire en 2016.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["ASSISTANCE SOCIALE", "FINANCEMENT", "SUBVENTION"], "sequenceIds": ["1478510"]}, {"internalArchiveId": "AA1512477974", "durationSec": 26, "title": "TI GE SOLAR IMPULSE CL 0112_RTS000000667572", "excerpt": "Le WWF, la F\u00e9d\u00e9ration suisse de p\u00eache et Pro Natura ont lanc\u00e9 un appel pour la sauvegarde des \u00e9cosyst\u00e8mes de la rivi\u00e8re Doubs. Pour ces organisations, le plan d'action lanc\u00e9 en 2011 prend trop de retard.", "thematicThemes": ["FINANCEMENT", "AVION CIVIL", "\u00c9NERGIE SOLAIRE"], "thematicCorporations": ["SOLAR IMPULSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512477975", "durationSec": 27, "title": "TI JU LE DOUBS CL 0112_RTS000000667539", "excerpt": "Le referendum sur la r\u00e9forme des entreprises RIE III a aboutit, selon le POP, Solidarit\u00e9s et des syndicats. Les vaudois devront donc voter sur une baisse du taux d'imposition du b\u00e9n\u00e9fice des entreprises.", "thematicGeographicals": ["DOUBS"], "thematicThemes": ["PROTECTION DE LA NATURE"]}, {"internalArchiveId": "AA1512477976", "durationSec": 32, "title": "TI VD REFERENDUM RIE III CL 0112_RTS000000667621", "excerpt": "La restauration de l'H\u00f4tel de Ville de Neuch\u00e2tel n\u00e9cessite l'intervention de tailleurs de pierre qui perp\u00e9tuent les techniques traditionnelles d'un m\u00e9tier ancien.", "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["R\u00c9F\u00c9RENDUM", "FISCALIT\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1512477977", "durationSec": 126, "title": "CL TAILLEURS DE PIERRES NE_RTS000000667185", "excerpt": "Gastrovaud a organis\u00e9 des cours d'oenotourrisme \u00e0 destination des vignerons du canton de Vaud. Ces cours s'adressant \u00e9galement aux h\u00f4tliers et restaurateurs vise \u00e0 attirer les touristes vers les producteurs de vin.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["CAT\u00c9GORIE PROFESSIONNELLE", "TAILLE DE PIERRE", "RESTAURATION DES MONUMENTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1512477978", "durationSec": 140, "title": "FRIGO CL OENOTOURISME VD PAD_RTS000000659564", "excerpt": "Le genevois Marco Di Pasquale est vice-chamion du mon junior du Jiu-Jitsu br\u00e9silien. Cette discipline est d\u00e9riv\u00e9e du judo.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DARBELLAY, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["TOURISME", "FORMATION PROFESSIONNELLE", "VIGNERON"]}, {"internalArchiveId": "AA1512477980", "durationSec": 119, "title": "FRIGO CL JU JITSU 2_RTS000000667637", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "GARRO, Benedetto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GABEREL, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "EGLI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["ARTS MARTIAUX"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1512478419", "summary": "Duplex manifestation des fonctionnaires, cour du Ch\u00e2teau de Neuch\u00e2tel : \nItw Gindrat, Michel, copr\u00e9sident section enseignants du syndicat SSP.", "id": "1478508"}, {"internalArchiveId": "AA1512478421", "summary": "Ext internat. Int internat, enfants anonymes prenant repas. Itw Samuel Jeannet, directeur g\u00e9n\u00e9ral Fondation L'Enfant c'est la vie. Ext b\u00e2timent fondation Drop-In. Itw Vincetn Martinez, pr\u00e9sident Association neuch\u00e2teloise des Maisons pour enfants, adolescents et adultes (ANMEA).", "id": "1478510", "visualThemes": ["ASSISTANCE SOCIALE", "FINANCEMENT", "SUBVENTION"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1512478423", "summary": "Duplex Ch\u00e2teau de Neuch\u00e2tel : \nItw Alain Ribaux, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois.", "id": "1478512"}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1630714", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022042", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1470878", "internalArchiveId": "AA1511470799", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ioannis Mandafounis", "publicationDate": "2015-12-01T18:19:00Z", "summary": "Maurine Mercier re\u00e7oit le danseur et chor\u00e9graphe Ioannis Mandafounis et la sociologue Vanessa Fargnioli.", "durationSec": 1800, "genres": ["Suisses"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7301294", "imageURL": "http://www.rts.ch/7299109.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["DANSE (ART CHOR\u00c9GRAPHIQUE)", "ARTS", "INTERVIEW", "SIDA"], "alternativeTitle": ["La grande lessive", "Avec Ioannis Mandafounis", "La grande lessive", "L'invit\u00e9 de Claude-Inga Barbey: Ioannis Mandafounis", "Pourquoi les malades du VIH vivent-ils encore dans le secret?", "La Clownesse assise", "VIH/sida: encore trop de tabous et de silence", "Avec Ioannis Mandafounis"], "alternativeSummary": ["Avec Ioannis Mandafounis", "Le talk-show rafraichissant et informatif qui aborde les pr\u00e9occupations quotidiennes des Romands !", "Avec Ioannis Mandafounis", "Un danseur, chor\u00e9graphe exceptionnel, n\u00e9 en 1981 \u00e0 Ath\u00e8nes, il vit \u00e0 Gen\u00e8ve quand sa passion pour la danse ne le m\u00e8ne pas aux quatre coins du monde!", "Alors que les traitements ont \u00e9volu\u00e9 de fa\u00e7on extraordinaire, l'image du VIH dans la soci\u00e9t\u00e9 n'a pas chang\u00e9, pourquoi? Qu'est-ce que cela signifie de vivre avec le VIH sur le long terme? Comment ressent-on la stigmatisation? Un reportage de Yann-Olivier Wicht.", "L'\u0153uvre de Henri de Toulouse Lautrec, \"La Clownesse Assise\", une lithographie de 1896, montre le lien qui unit le peintre \u00e0 la photographie. La chronique Art d'Anouck Merz.", "Trente ans apr\u00e8s son apparition, l'image du VIH/sida dans la soci\u00e9t\u00e9 n'a pas beaucoup chang\u00e9. Qu'est-ce que cela signifie de vivre avec le VIH? Comment ressent-on la stigmatisation? T\u00e9moignage de Paolo Ducoli.", "Le talk-show rafraichissant et informatif qui aborde les pr\u00e9occupations quotidiennes des Romands !"], "variantIds": ["ece-7185652", "ece-7186549"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T07:34:39Z", "webPublicationDate": "2015-12-01T18:13:35Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1512478100", "title": "Sujet Yano VIH", "excerpt": "En Suisse 25000 personnes vivent avec le virus su sida. L'artiste tessinois Paolo Ducoli t\u00e9moigne de la peur et des pr\u00e9jug\u00e9s auxquels sont confront\u00e9es les personnes s\u00e9ropositives.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "ABRAVANEL, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "WICHT, Yann-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ERAERS, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["SIDA", "T\u00c9MOIGNAGE"]}], "program": {"href": "/programs/4517", "id": "4517", "name": "La grande lessive"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "HEINIMANN, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MERZ, Anouck", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "WICHT, Yann-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GABUS, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "NUSSBAUM, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MERCIER, Maurine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SERIOT, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GABUS, Sophie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1619314", "comment": "Quelques images N/B et Couleur + son d'archives !", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021460", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1465123", "internalArchiveId": "AA1510465081", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "No 387", "publicationDate": "2015-12-01T17:26:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de hasard qui voit s'affronter 4 candidats par semaine. Le candidat ayant accumul\u00e9 le plus de gains peut alors actionner la roue de la chance qui lui permet de gagner jusqu'\u00e0 100000 francs.", "durationSec": 900, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7301224", "imageURL": "http://www.rts.ch/7301217.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["La roue de la chance", "1.12.2015", "La roue de la chance"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine 4 candidats se confrontent et cumulent des gains du lundi au jeudi. Le vendredi, le plus chanceux des 4 aura acc\u00e8s \u00e0 la grande roue qui lui permettra de gagner jusqu'\u00e0 100'000 Frs.\nPr\u00e9sentation : Jean-Marc Richard et Carine Delfini", "Chaque semaine 4 candidats se confrontent et cumulent des gains du lundi au jeudi. Le vendredi, le plus chanceux des 4 aura acc\u00e8s \u00e0 la grande roue qui lui permettra de gagner jusqu'\u00e0 100'000 Frs.\nPr\u00e9sentation : Jean-Marc Richard et Carine Delfini"], "variantIds": ["ece-7186553"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T04:29:01Z", "webPublicationDate": "2015-12-01T17:30:18Z", "program": {"href": "/programs/821", "id": "821", "name": "La roue de la chance"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "RICHARD, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "DELFINI, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HERZIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FELBER, Emile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "Loterie Romande", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1615969", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT021046", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1463076", "internalArchiveId": "AA1509463074", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "1925 Gottlieb Duttweiler et la Migros", "publicationDate": "2015-12-01T10:25:00Z", "durationSec": 253, "genres": ["EMISSIONS POUR ENFANTS ET ADOLESCENTS"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/7299112.image", "alternativeTitle": ["Helveticus", "1925 Gottlieb Duttweiler et la Migros", "1925 Gottlieb Duttweiler et la Migros", "Helveticus", "Helveticus", "Saison 2 (5/26) - 1925 Gottlieb Duttweiler et la Migros"], "alternativeSummary": ["1925 Gottlieb Duttweiler et la Migros", "1925 Gottlieb Duttweiler et la Migros"], "variantIds": ["ece-7185839", "ece-8719583", "ece-7997435", "ece-10182788"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-04T17:26:33Z", "program": {"href": "/programs/788", "id": "788", "name": "Helveticus"}, "medias": [{"id": "1614725", "comment": "titre:  \" 1925  Gottlieb Duttweiler et la Migros \"", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT020899", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-6743D7B1-74EB-492A-8EDD-0C3E202E68BF", "internalArchiveId": "6743D7B1-74EB-492A-8EDD-0C3E202E68BF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Allemagne s'engage dans la lutte contre l'Etat islamique en Syrie", "publicationDate": "2015-12-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Stefan Seidendorf!\r\ndirecteur du D\u00e9partement Union europ\u00e9enne de l'Institut Ludwigsburg\r\nL'Allemagne s'engage dans la lutte contre l'Etat islamique en Syrie  \r\nLe front diplomatique sur le conflit Syrien et la lutte contre le groupe EI, le volet militaire aussi avec l'Allemagne qui se rallie concr\u00eatement \u00e0 la coalition internationale et qui r\u00e9pond \u00e0 l'appel de Fran\u00e7ois Hollande. \r\nL'Allemagne a valid\u00e9 aujourd'hui l'intervention de son arm\u00e9e dans la lutte contre Daesch, notamment en Syrie. Elle va y d\u00e9ployer des Tornados et y envoyer jusqu'\u00e0 1200 militaires.\r\nBonsoir Stefan Seidendorf!\r\ndirecteur du D\u00e9partement Union europ\u00e9enne de l'Institut Ludwigsburg et sp\u00e9cialiste des relations franco-allemandes\r\n((Direct ligne fixe :  00 49 71 41 93 03 11\r\n(Portable : 00 49 ** 89)\r\nAngela Merkel avait d'abord \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s prudente sur l'apport militaire que pouvait offrir l'Allemagne contre Daesch.\r\n- L'Allemagne franchit un nouveau cap ?\r\n- sensible comme action vu le pass\u00e9 historique de l'Allemagne ou s'en est-elle compl\u00eatement d\u00e9faite aujourd'hui?\r\n- prend-elle des risques d'\u00eatre victime \u00e0 son tour d'attentats?\r\n- ne risque-t-elle pas d'\u00eatre trop engag\u00e9e derri\u00e8re la France ?\r\n- Fran\u00e7ois Hollande s'affranchit du pacte de stabilit\u00e9 et met en avant le pacte de s\u00e9curit\u00e9 au risque de creuser encore plus les d\u00e9ficits. Acceptable pour l'Allemagne ?\r\n- 1200 militaires allemands contre Daesch. C'est le maximum que l'Allemagne peut offir pour aider la France ? C'est trop ?\r\n- La r\u00e9ponse de la France contre le terrorisme disproportionn\u00e9e par rapport \u00e0 ses possibilit\u00e9s militaires de Paris : le Mali, l'Irak, la Syrie, sans parler de la Centrafique...))", "durationSec": 357, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7278879", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["L'Allemagne s'engage dans la lutte contre l'Etat islamique en Syrie / FOR_2015-12-01T18:14:00_developpement-8", "Forum du 01.12.2015"], "alternativeSummary": ["L'Allemagne a valid\u00e9 ce mardi l'intervention de son arm\u00e9e dans la lutte contre Daesh, notamment en Syrie. Elle va y d\u00e9ployer des Tornados et y envoyer jusqu'\u00e0 1200 militaires. L'interview de Stefan Seidendorf, directeur du D\u00e9partement Union europ\u00e9enne de l'Institut Ludwigsburg, sp\u00e9cialiste des relations franco-allemandes."], "variantIds": ["ece-7278879"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-10T12:02:11Z", "speechToTexts": ["10.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAussi avec l'Allemagne qui se rallie concr\u00e8tement aujourd'hui \u00e0 la coalition internationale et qui r\u00e9pond \u00e0 l'appel de Fran\u00e7ois Hollande, l'Allemagne a valid\u00e9 aujourd'hui l'intervention de son arm\u00e9e dans la lutte contre Daesch notamment en Syrie, elle va y d\u00e9ployer des Tornados et il y envoyer jusqu'\u00e0 1200 militaires bonsoir Stefan Zadornov bonsoir, vous \u00eates directeur du D\u00e9partement, Union europ\u00e9enne, de l'institut Ludwigsburg et sp\u00e9cialiste des relations franco- allemandes alors Angela Merkel avait d'abord \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s prudente, hein, sur l'apport militaire que pouvait offrir son pays contre le groupe \u00c9tat islamique est -ce que l\u00e0, avec cette d\u00e9cision, l'Allemagne franchit un nouveau cap. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:38) [87%] :\r\nMais en tout cas, Angela Merkel a pris de court, pas mal de critiques qui vous voyez que ce gouvernement n'allait pas s'engager militairement aux c\u00f4t\u00e9s de la France, si vous avez en t\u00eate, c'\u00e9tait que la ration \u00e0 la presse apr\u00e8s les attentats \u00e0 Paris, elle, \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s prudente, m\u00eame parfois critiqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:56) [88%] :\r\nPour un langage trop diplomatique, entre- temps, les choses ont boug\u00e9 mercredi dernier l'\u00e9t\u00e9 \u00e0 Paris, elle a d\u00een\u00e9 avec Fran\u00e7ois Hollande l'a annonc\u00e9 d'une mani\u00e8re un peu pas tr\u00e8s clair que si la France demandait l'Allemagne allait bien s\u00fbr, voil\u00e0 ce qu'il pouvait faire donc toujours ce langage diplomatique, aujourd'hui on est une semaine plus tard et c'est une offre tr\u00e8s concr\u00e8tes et tr\u00e8s pr\u00e9cises qui qui surprend, notamment si on regarde l'opinion publique allemande qui restent en majorit\u00e9 cette id\u00e9e d'aller participer \u00e0 des efforts militaires en Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [86%] :\r\nEst-ce que sa prise que de raisonner est -ce que \u00e7a risque de raisonner avec le le le pass\u00e9, l'histoire de l'Allemagne, autrement dit est -ce que ce pays s'en est compl\u00e8tement a franchi aujourd'hui par rapport \u00e0 son opinion publique et \u00e0 l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:50) [89%] :\r\nJe pense que c'est plut\u00f4t une question constitutionnelle, vous savez la constitution \u00e9tablie \u00e0 la, \u00e0 la suite de la dictature et qui a essay\u00e9 de tirer les le\u00e7ons, reste tr\u00e8s prudent, d\u00e9limitant, en principe, l'action de la l'arm\u00e9e allemande sur la l\u00e9gitime d\u00e9fense ou alors on donne le droit de participer dans les actions dans le cadre d'une d\u00e9fense collective, donc plus pour autant pour l'instant, on n'a pas de mission de l'Otan, on n'a pas de mandat des Nations unies et le gouvernement va effectivement insist\u00e9 sur le fait qu'il s'agit d'une l\u00e9gitime d\u00e9fense, donc \u00e7a c'est une nouveaut\u00e9, on n'a jamais connu \u00e7a dans l'histoire de la R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale et on verra si si le fait \u00e9voquer cet article de la Constitution changera la donne dans le d\u00e9bat int\u00e9rieur aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:40) [91%] :\r\nVous avez l'impression qu'Angela Merkel qui a \u00e9t\u00e9 passablement critiqu\u00e9 pour sa politique vis-\u00e0-vis des migrants, des portes un peu trop ouverte de l'Allemagne qu'elle veut et si nous montrer un peu plus de de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9, faire preuve d'autorit\u00e9, avec une action militaire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:54) [89%] :\r\nJe pense, Angela Merkel, c'est une femme politique tr\u00e8s tr\u00e8s pragmatique qui calcule tr\u00e8s bien les des uns des autres l\u00e0 et se retrouve, comme souvent dans dans l'histoire, ils n'ont Union europ\u00e9enne dans cette situation o\u00f9 la France et l'Allemagne ensemble d\u00e9tiennent les cl\u00e9s pour pas mal de dossiers, notamment donc pour avancer dans ce avec cette question de des r\u00e9fugi\u00e9s, trouver une solution europ\u00e9enne, il faut le soutien de la France, tout comme la France a besoin du soutien allemand pour utiliser le le niveau europ\u00e9en Union europ\u00e9enne dans cet engagement militaire envers la Syrie envers Daesch. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:35) [86%] :\r\nWilliam le parall\u00e8le entre la France et l'Allemagne, il est aussi assez fort sont consid\u00e8re peut-\u00eatre l'impact que \u00e7a peut avoir \u00e0 l'int\u00e9rieur de la soci\u00e9t\u00e9, h\u00e9las, la France vient de subir des attentats est -ce que l'opinion allemands redoutent ce sc\u00e9nario. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:49) [95%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait apr\u00e8s les les attentats \u00e0 Paris, on a pu voir que dans les, dans les sondages d'opinion. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:58) [91%] :\r\nSentiment tr\u00e8s fort d'\u00eatre menac\u00e9 directement en Allemagne aussi, on a v\u00e9cu cette ce ce ce match de l'\u00e9quipe nationale a annul\u00e9 le choix apr\u00e8s les les attentats comme comme un choc un peu r\u00e9v\u00e9lateur que l'Allemagne n'est pas la prix \u00e9videmment et puis on voit aussi que l'opposition. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:18) [84%] :\r\nContre l'engagement militaire est en train de se r\u00e9duire, donc les Allemands, il doit tout \u00e0 fait, il semble suivre Angela Merkel dans ce raisonnement, que l'Allemagne est concern\u00e9 directement, que c'est une question de de d\u00e9fense de l'Allemagne au c\u00f4t\u00e9 \u00e9videmment de de la France et des autres partenaires occidentaux, mais il reste un homme \u00e0 Roissy ont vraiment de l'arm\u00e9e, elle est engag\u00e9e, l'opinion, elle est favorable \u00e0 cet engagement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:45) [91%] :\r\nAu niveau financier, Fran\u00e7ois Hollande, tr\u00e8s clairement, avec son intervention sur le terrain s'affranchit compl\u00e8tement a du pacte de stabilit\u00e9 et il met en avant le pacte de s\u00e9curit\u00e9 au risque de creuser encore plus les d\u00e9ficits, \u00e7a \u00e7a regarde la France, mais est -ce que c'est du coup acceptable pour l'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:02) [75%] :\r\nOn n'\u00e9voque pas les sujets qui f\u00e2chent, \u00e0 ce moment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:04) [84%] :\r\nMais ce sera le sujet est sensible demain. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:06) [88%] :\r\nCertainement, mais pour l'instant, il y a une une raison d'\u00c9tat et en politique qui qui mais des priorit\u00e9s, \u00e9videmment, on a tr\u00e8s bien compris, en dehors des des attentats contre la France dans la classe politique allemande que la France en Europe n'est pas un pays comme les autres, c'est-\u00e0-dire que les probl\u00e8mes budg\u00e9taires de la France rend toujours d'une autre mani\u00e8re que les probl\u00e8mes du Portugal ou de la tr\u00eave tant que l'Allemagne reste tr\u00e8s prudente et se contente, accepter les d\u00e9clarations officielles de la France en principe respect\u00e9 ce pacte budg\u00e9taire m\u00eame s'il a pour le moment, on fait primer la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:48) [87%] :\r\nMerci beaucoup St\u00e9phane anodin, vous dirigez le D\u00e9partement, Union europ\u00e9enne, de l'institut Ludwigsburg, en Allemagne, merci d'\u00eatre venu dans cette \u00e9mission, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:56) [97%] :\r\nMerci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-01T17:58:54Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-25D01413-507B-4F4D-8CA3-11FDCD92E72E", "internalArchiveId": "25D01413-507B-4F4D-8CA3-11FDCD92E72E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "publicationDate": "2015-12-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roland M\u00fcller, directeur de l'Union patronale suisse;Cogn\u00e9, Ga\u00ebl;Gilles Meystre,  membre du comit\u00e9 de GastroSuisse;Lionel Billard, nouveau pr\u00e9sident de GastroNeuchatel\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(08/GENEVE AVANT-PAPIER GREVE/PA) Les fonctionnaires genevois \u00e0 nouveau en gr\u00e8ve aujourd'hui. Tous les secteurs de l'\u00e9tat sont concern\u00e9s, mis \u00e0 part les transports publics. Aucun accord n'a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 avec le gouvernement concernant les coupes budg\u00e9taires exig\u00e9es. Les employ\u00e9s de l'\u00e9tat vont donc montrer une fois encore qu'ils sont en col\u00e8re. C'est la 4\u00e8me fois depuis fin novembre. Reste \u00e0 savoir quelle importance va prendre cette nouvelle mobilisation aujourd'hui . Laetitia Guinand\r\n(Br\u00e8ve PIB suisse) Le PIB, le produit int\u00e9rieur brut de la Suisse a stagn\u00e9 au 3\u00e8me trimestre 2015. Il avait affich\u00e9 une l\u00e9g\u00e8re hausse au trimestre pr\u00e9c\u00e9dent. Par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode il affiche une augmentation de 0,8%.\r\n(05/FS STRUCTURE SALAIRES/IT R. MULLER) Les salaires des top managers ont baiss\u00e9 entre 2012 et l'an dernier. D'apr\u00e8s l'office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, 10% des cadres les mieux pay\u00e9s gagnent plus de 40 000 francs par mois dans les banques ou l'industrie pharmaceutique. Mais leur salaire a fondu d'un quart pour la pharma, et m\u00eame de presque un tiers pour les banquiers. Une tendance qui est la bienvenue selon le directeur de l'union patronale suisse, Roland M\u00fcller.\r\nDes propos recueillis par Muriel Ballaman.\r\n(Br\u00e8ve russie-turquie) Les relations entre Moscou et Ankara sont de plus en plus tendues... Apr\u00e8s avoir d\u00e9truit un avion russe, la Turquie refuse toujours de s'excuser... Du coup, hier, \u00e0 Paris Vladimir Poutine n'a pas voulu rencontrer le pr\u00e9sident turc Recep Tayiip Erdogan, lors de la Conf\u00e9rence sur le climat. Et ce ne sont pas les propos du pr\u00e9sident russe qui laissent pr\u00e9sager d'une am\u00e9lioration de la situation. Il a accus\u00e9 la Turquie de prot\u00e9ger le trafic de p\u00e9trole du groupe terroriste Etat islamique\r\n(19/WASHINGTON DURCIT ENCOREl PROCEDURES ESTA/PA) La d\u00e9cision est tomb\u00e9e hier\u00a0: les Etats-Unis vont renforcer le contr\u00f4le des visiteurs en provenance d'une quarantaine de pays, dont la Suisse. La Maison-Blanche annonce qu'elle va modifier le syst\u00e8me ESTA, qui permet de voyager aux Etats-Unis sans visa. C'est une cons\u00e9quence des attentats de Paris, dont plusieurs auteurs avaient la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise et auraient pu se rendre aux Etats-Unis sans visa. \r\n\u00c0 Washington, une correspondance de Philippe Revaz.\r\n(24/BURKINA-FASO RESULTATS PRESIDENTIEL/PA) Le Burkina Faso s'est choisi un nouveau pr\u00e9sident. Roch Marc Christian Kabor\u00e9, un ancien Premier ministre du pr\u00e9sident d\u00e9chu Blaise Compaor\u00e9, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e8s le premier tour, avec pr\u00e8s de 54% des voix. De Ouagadougou, une correspondance de Rapha\u00ebl Cogn\u00e9\r\n(25/ YUAN FMI) Le yuan chinois fait son entr\u00e9e dans le panier des monnaies du FMI. \r\nLe conseil d'administration du Fonds mon\u00e9taire international a approuv\u00e9, hier \u00e0 Washington, l'inclusion de la monnaie chinoise dans les DTS, les droits de tirages sp\u00e9ciaux.  Le panier des devises qui sert d'actif de r\u00e9serve au FMI.\r\nPour P\u00e9kin, c'est un succ\u00e8s politique majeur sur la sc\u00e8ne \u00e9conomique internationale. Rapha\u00ebl Grand\r\n(Br\u00e8ve Galenica) Galenica, le groupe bernois actif dans la sant\u00e9 pr\u00e9voit de se scinder fin 2016. Les deux entit\u00e9s Vifor Pharma et Galenica Sant\u00e9 seront d\u00e9velopp\u00e9es en deux soci\u00e9t\u00e9s ind\u00e9pendantes cot\u00e9es en Bourse. Le pr\u00e9sident ex\u00e9cutif Etienne Jornod quittera par ailleurs son poste, mais continuera \u00e0 conduire le groupe jusqu'\u00e0 ce que la scission soit effective\r\n(D4/LE RETOUR DES PATENTES EN SUISSE ALEMANIQUE ET A NEUCH/PI MEYSTRE/BILLARD) Faut-il une formation obligatoire pour ouvrir son restaurant en Suisse? Apr\u00e8s des ann\u00e9es de lib\u00e9ralisation, plusieurs cantons al\u00e9maniques songent a revenir aux cours obligatoires, comme le r\u00e9velait la presse dominicale. Ils rejoindraient ainsi la pratique de la majorit\u00e9 des cantons romands, Tania Sazpinar....\r\n(Br\u00e8ve foot) Football, en challenge league, victoire hier du Lausanne-sport face \u00e0 Bienne 3 \u00e0 2. Lausanne reste leader du championnat et compte 3 points d'avance sur Wil.\r\nEt qui sera le ballon d'or 2015? \u00e7a va se jouer entre 2 habitu\u00e9s, l'Argentin Lionel Messi et le protugais Cristiano Ronaldo et un petit nouveau, l'attaquant br\u00e9silien de Barcelone Neymar. Verdict le 11 d\u00e9cembre \u00e0 Zurich\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 585, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7278829", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2015-12-01T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2015-12-01T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7278849", "ece-7278829"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-08T13:09:38Z", "speechToTexts": ["08.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nAlors le journal Tania Barril \u00e0 Gen\u00e8ve, les fonctionnaires ne baisse pas les bras, ils vont \u00e0 nouveau faire gr\u00e8ve aujourd'hui pour s'opposer aux affaires budg\u00e9taires demand\u00e9es par le Breton mais pour ce faire, autant de : il va falloir mobiliser autant de monde que le mois dernier apr\u00e8s les attentats, Paris, les \u00c9tats-Unis veulent serrer la visse concernant les touristes europ\u00e9ens, ils vont renforcer les contr\u00f4les pour les visiteurs de 38 pays, la Suisse, y compris, c'est le syst\u00e8me qui va \u00eatre modifi\u00e9 pour pouvoir r\u00e9colter plus d'informations sur les voyageurs et savoir notamment s'ils ont effectu\u00e9 des s\u00e9jours dans des pays comme la Syrie, apr\u00e8s un an de transition politique mouvement\u00e9e, le Burkina Faso s'est choisi un nouveau pr\u00e9sident, Roch Marc Christian Kabor\u00e9 a remport\u00e9 les pr\u00e9sidentielles hier avec pr\u00e8s de 54 pourcent des des voix il a \u00e9cras\u00e9 son principal rival, d\u00e8s le 1er tour les fonctionnaires Genevois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [96%] :\r\n\u00e0 nouveau en gr\u00e8ve aujourd'hui tous les secteurs de l'\u00c9tat sont concern\u00e9s, mis \u00e0 part les transports publics, aucun accord n'a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 avec le gouvernement concernant les coupes budg\u00e9taires exig\u00e9es, les employes de l'\u00e9tat vont donc montrer une fois encore qu'ils sont en col\u00e8re, c'est la 4\u00e8me fois depuis fin novembre, reste \u00e0 savoir quelle importance va prendre cette nouvelle mobilisation aujourd'hui La\u00ebtitia Guinand. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:09) [89%] :\r\nCombien de fonctionnaires des brilleront ce mardi et combien pour participer au d\u00e9fil\u00e9 qui traversera Gen\u00e8ve vers 16 heures 30, difficile de le savoir, mais le cartel doit mobiliser aujourd'hui au moins autant qu'en novembre pour assurer \u00e0 ses revendications, une cr\u00e9dibilit\u00e9 suffisante malgr\u00e9 les signes d'\u00e9puisement du c\u00f4t\u00e9 des employes de l'\u00c9tat, notamment du corps enseignant primaire, le pr\u00e9sident du cartel marques s'y mettent, se dit confiant : il attend au moins 5000 gr\u00e9vistes et plus du double de participants au cort\u00e8ge pouss\u00e9 selon lui par le projet de loi sur le personnage Stop adopt\u00e9 r\u00e9cemment par le Grand Conseil du c\u00f4t\u00e9 des n\u00e9gociations avec le Conseil d'\u00c9tat toujours rien de probant, une r\u00e9ponse aux revendications est n\u00e9anmoins attendu par les syndicats autour du 8 d\u00e9cembre en attendant la gr\u00e8ve pourrait durer jusqu'\u00e0 jeudi, reconductible de jour en jour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:50) [96%] :\r\nLe PIB, le produit int\u00e9rieur brut de la Suisse a stagn\u00e9 au 3\u00e8me trimestre 2015 il avait affich\u00e9 une l\u00e9g\u00e8re hausse au trimestre pr\u00e9c\u00e9dent, par rapport \u00e0 la ligne, derni\u00e8re \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode, il affiche une augmentation de0,8 pourcent les les salaires des top managers ont baiss\u00e9 entre 2012 et l'an dernier d'apr\u00e8s l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique 10 pourcent des des cadres les mieux pay\u00e9s gagnent plus de 40000 francs par mois dans les banques o\u00f9 l'industrie pharmaceutique, mais leur salaire a fondu d'un quart pour la Pharma et m\u00eame de presque un tiers pour les banquiers, une tendance qui est la bienvenue, selon le directeur de l'Union patronale suisse Roland M\u00fcller. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:25) [90%] :\r\nIl y a d\u00e9j\u00e0 quelque temps qu'on parle toujours des salaires des top managers et puis on voit aussi que dans les entreprises c'est un sujet, on en discute et puis \u00e7a veut dire que on change quand m\u00eame un peu les r\u00e8gles que les top salaire les millions de Boni ne se paye plus une bonne chose, c'est une bonne chose parce qu'il y avait quand m\u00eame un temps o\u00f9 les Bonis \u00e9taient quand m\u00eame trop \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:49) [90%] :\r\nParce que du coup \u00e7a rend la Suisse moins attractif pour les \u00e9trangers hautement qualifi\u00e9s qui seraient moins tent\u00e9s de venir travailler en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:56) [90%] :\r\nNon sans je pense pas, parce que si on nous compare avec l'\u00e9tranger alors surtout les multinationales paye toujours assez de bons salaires, mais quand m\u00eame, il y avait et quelques salaires qui \u00e9taient des dizaines de millions et puis je crois que on c'\u00e9tait quand m\u00eame un peu trop. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:12) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Muriel, les relations entre Moscou et Ankara sont de plus en plus tendues apr\u00e8s avoir d\u00e9truit un avion russe la Turquie refuse toujours de s'excuser du coup hier \u00e0 Paris, Vladimir Poutine n'a pas voulu rencontrer le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan lors de la conf\u00e9rence sur le climat et ce ne sont pas les propos du pr\u00e9sident russe qui laissent pr\u00e9sager d'une am\u00e9lioration de la situation, il a accus\u00e9 la Turquie de prot\u00e9ger le trafic de p\u00e9trole du groupe terroriste \u00c9tat islamique, la d\u00e9cision est tomb\u00e9e hier : les \u00c9tats-Unis vont renforcer le contr\u00f4le des visiteurs en provenance d'une quarantaine de pays, dont la Suisse, la Maison Blanche annonce qu'elle va modifier le syst\u00e8me Est- \u00e0 qui permet de voyager aux \u00c9tats-Unis sans VISA, c'est une cons\u00e9quence des attentats de Paris dont plusieurs auteurs avaient la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise et auraient pu se rendre aux \u00c9tats-Unis sans VISA \u00e0 Washington une correspondance de Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:02) [93%] :\r\nObama se devait de r\u00e9pondre aux pressions politiques internes d'un c\u00f4t\u00e9 il fustige les r\u00e9publicains qui veulent interdire l'arriv\u00e9e de r\u00e9fugi\u00e9s syriens de l'autre, il d\u00e9montre qu'il sait se montrer ferme et qu'il s'attaque \u00e0 ce qu'il consid\u00e8re, lui, la vraie menace celle de citoyens europ\u00e9ens, les \u00c9tats-Unis vont rep\u00e9rer les candidats au voyage qui aurait visit\u00e9 dans le pass\u00e9, des pays comme la Syrie et veulent r\u00e9colter davantage de donn\u00e9es biom\u00e9triques et s'assurer rapidement que tous les passeports de visiteurs sans exception contiennent de telles donn\u00e9es, il s'agit aussi d'\u00e9tendre la pr\u00e9sence d'agents am\u00e9ricains sur sol \u00e9tranger pour effectuer des contr\u00f4les dans l'a\u00e9roport de d\u00e9part, les compagnies a\u00e9riennes qui ne v\u00e9rifient pas suffisamment les donn\u00e9es leurs passagers verront leur amende, passer de 5000 \u00e0 50000 dollars la Suisse et les 37 autres pays concern\u00e9s devront aussi convaincre les \u00c9tats-Unis de leur bonne collaboration sous peine d'\u00eatre exclu du programme, le Congr\u00e8s am\u00e9ricain va devoir se prononcer une fois n'est pas coutume la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine promet que le projet sera boucl\u00e9 d'ici la fin de l'ann\u00e9e, Philippe Revaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:00) [94%] :\r\nLe Burkina Faso s'est choisi un nouveau pr\u00e9sident roch Marc Marc Christian Kabor\u00e9, un ancien 1er ministre du pr\u00e9sident d\u00e9chu Blaise comme favori, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu d\u00e8s le 1er tour avec pr\u00e8s de 54 pourcent des des voix Rapha\u00ebl cogn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:11) [92%] :\r\nRoch Marc Christian Kabor\u00e9 avait promis de gagner la pr\u00e9sidentielle au Burkina Faso, d\u00e8s le 1er tour, pari tenu une v\u00e9ritable d\u00e9monstration de force, avec plus de 53 pourcent des des voix, il \u00e9crase son principal rival, Z\u00e9phirin dit Habr\u00e9, ce dernier ne r\u00e9colte que29,6 pourcent des des suffrages Z\u00e9phirin Diablerets a reconnu sa d\u00e9faite, il s'est rendu en personne au si\u00e8ge de campagne de son adversaire pour le f\u00e9liciter, quelques minutes avant l'annonce officielle des r\u00e9sultats provisoires autour de minuit, Roch Marc Christian Kabor\u00e9 est ensuite sorti devant ses partisans combl\u00e9s, il a appel\u00e9 \u00e0 se mettre au travail imm\u00e9diatement ces militants n'ont pas eu le temps de c\u00e9l\u00e9brer la victoire, ils se sont dispers\u00e9s dans un concert de klaxons avant le couvre- feu \u00e0 une heure du matin, cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle referme un nom d'une transition politique mouvement\u00e9e, marqu\u00e9e notamment par une tentative de coup d'\u00c9tat en septembre cogn\u00e9 pour rtsinfo Ouagadougou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:04) [95%] :\r\nLe Yuan chinois fait son entr\u00e9e dans le panier des monnaies du FMI, le conseil d'administration du Fonds mon\u00e9taire international a approuv\u00e9 hier \u00e0 Washington, l'inclusion de la monnaie chinoise dans les DTS, les droits de tirage sp\u00e9ciaux le panier des devises qui sert d'actif de r\u00e9serve ou affaibli pour P\u00e9kin, c'est un succ\u00e8s politique majeur sur la sc\u00e8ne \u00e9conomique internationale Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:24) [93%] :\r\nLe Yuan chinois, qu'on appelle aussi parfois le va rejoindre le dollar am\u00e9ricain, la livre britannique le yen japonais et l'Euro dans le club tr\u00e8s ferm\u00e9 des monnaies du FMI, le Yuan, p\u00e8sera10,92 pourcent des des actifs de r\u00e9serve la d\u00e9cision entrera officiellement en vigueur en Automne 2016 mais pour P\u00e9kin, c'est d\u00e9j\u00e0 une victoire, le Yuan, devient une monnaie reconnue sur la sc\u00e8ne internationale, pour int\u00e9grer le panier du FMI, il fallait remplir 2 conditions : que la devise soit largement utilis\u00e9es dans les transactions internationales et qu'elle soit librement utilisables, c'est ce dernier point qui reste en suspens car la Chine exerce encore un contr\u00f4le strict sur sa monnaie, P\u00e9kin est m\u00eame accus\u00e9e de sous- \u00e9valuer le Yuan pour favoriser ses exportations, la d\u00e9cision du FMI pousse donc la Chine vers un peu plus de lib\u00e9ralisation d\u00e9cisions \u00e9conomiques mais surtout politiques Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Shanghai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:16) [93%] :\r\nGalenica le groupe bernois actif dans la sant\u00e9, pr\u00e9voit de se scinder fin 2016, les 2 entit\u00e9s Vifor Pharma, Galenica Sant\u00e9 seront d\u00e9velopp\u00e9es en 2 soci\u00e9t\u00e9s ind\u00e9pendantes cot\u00e9es en bourse, le pr\u00e9sident ex\u00e9cutif \u00c9tienne journaux quittera par ailleurs son poste mais continuera \u00e0 conduire le groupe jusqu'\u00e0 ce que la scission soit effective Faut -il une formation obligatoire pour ouvrir son restaurant en Suisse apr\u00e8s des ann\u00e9es de lib\u00e9ralisation plusieurs al\u00e9maniques songent \u00e0 revenir au cours obligatoires, comme le r\u00e9v\u00e9lait la presse dominicale ils rejoindraient ainsi la pratique de la majorit\u00e9 des cantons romands Tania Szpiner chaque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:50) [91%] :\r\nQuand on a sa pratique en mati\u00e8re de patente du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, certains ont supprim\u00e9 les cours d'autres tout simplement renoncer \u00e0 cette patente, mais d\u00e9sormais, beaucoup s'interrogent sur la pertinence de revenir \u00e0 une formation obligatoire cette tendance ne surprend pas Gilles Maistre, membre du Conseil GastroSuisse pour lui, la loi du march\u00e9 ne suffit pas \u00e0 r\u00e9guler le secteur. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:11) [90%] :\r\nL'activit\u00e9 de restaurateurs est souvent une activit\u00e9 de reconversion avec des exigences qui sont tr\u00e8s faibles, mais avec des responsabilit\u00e9s qui sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, responsabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis du consommateur je en mati\u00e8re d'hygi\u00e8ne, de droit alimentaire de protection de la jeunesse et vis-\u00e0-vis des travailleurs en mati\u00e8re de droit du travail, paiement des assurances sociales cette responsabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis des consommateurs et des travailleurs, c'est celle qui fait que on doit former les gens, parce que c'est un m\u00e9tier, encore une fois, il s'agit de l'enseigner pendant des cours qui doivent \u00eatre obligatoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:40) [93%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 Romand Neuch\u00e2tel fait cavalier seul depuis bient\u00f4t un an, Exit les cours obligatoires, d\u00e9sormais il faut uniquement pr\u00e9sent\u00e9 un concept d'hygi\u00e8ne, l'ancien pr\u00e9sident de gastro- Neuch\u00e2tel s'\u00e9tait inspir\u00e9 de la pratique al\u00e9maniques Lionel Billard, nouveau pr\u00e9sident estime qu'il est trop t\u00f4t pour changer de m\u00e9thode, mais ne ferme pas la porte. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:58) [88%] :\r\nLa loi vient changer \u00e7a s'appelle une ann\u00e9e que cette loi a \u00e9t\u00e9 mise en vigueur, donc c'est certainement pas tout de suite que le que que la loi va changer, il va d'ailleurs certainement avoir pendant quelques ann\u00e9es d'exp\u00e9rience, et ensuite de cela on verra si on devra retourner en arri\u00e8re ou cr\u00e9er plus de cours, qu'est ce qu'il y avait avant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:16) [92%] :\r\nFormation obligatoire ou pas, l'h\u00f4tellerie restauration est un secteur tr\u00e8s fluctuant chaque ann\u00e9e en Suisse, environ 30 pourcent des des restaurants change de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:24) [91%] :\r\nFootball en Challenge victoire hier du Lausanne- Sport face \u00e0 Bienne 3 \u00e0 2 Lausanne et leader du championnat et compte 3 pour d'avance sur Wil et qui sera le Ballon d'Or 2015, \u00e7a va se jouer entre 2 habitu\u00e9s, l'argentin Lionel Messi et le Portugais Cristiano Ronaldo et un petit nouveau, l'attaquant br\u00e9silien de Barcelone, Neymar, verdict le 11 d\u00e9cembre \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-01T07:14:59Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-299BBFC3-2F91-4EDA-85BA-126EA3208807", "internalArchiveId": "299BBFC3-2F91-4EDA-85BA-126EA3208807", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Didier Burkhalter se dit pr\u00eat \u00e0 travailler avec tous les candidats de l'UDC", "publicationDate": "2015-12-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Didier Burkhalter, conseiller fd\r\nDidier Burkhalter se dit pr\u00eat \u00e0 travailler avec tous les candidats de l'UDC Et puis Didier Burkhalter nous a accord\u00e9 un entretien ici \u00e0 Berne, en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi. Pour parler de la Syrie et du r\u00f4le de la Suisse dans cette crise, ou encore pour parler d'Europe. \r\nOn a toutefois commenc\u00e9 par demander au neuch\u00e2telois, PLR, quel souvenir il gardait de ces fameux hearings avec les groupes parlementaires, lui qui est aussi pass\u00e9 par l\u00e0. C'\u00e9tait en 2009 juste avant d'\u00eatre \u00e9lu au conseil f\u00e9d\u00e9ral . \r\nDIGAS", "durationSec": 659, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7278881", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Didier Burkhalter se dit pr\u00eat \u00e0 travailler avec tous les candidats de l'UDC / FOR_2015-12-01T18:12:00_developpement-7", "Forum du 01.12.2015"], "alternativeSummary": ["Pr\u00eat \u00e0 travailler avec n'importe quel candidat de l'UDC, tout en insistant sur le besoin de coll\u00e9gialit\u00e9, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter est revenu sur l'\u00e9tape des auditions qu'il a lui-m\u00eame v\u00e9cue en 2009. Dans son interview accord\u00e9e \u00e0 \"Forum\", il s'exprime \u00e9galement sur la Syrie et le r\u00f4le de la Suisse dans cette crise."], "variantIds": ["ece-7278881"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-10T12:18:42Z", "speechToTexts": ["10.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nPuis Didier Burkhalter nous a accord\u00e9 un entretien ici \u00e0 Berne en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi pour parler de la Syrie et du r\u00f4le de la Suisse dans cette crise et puis aussi pour parler d'Europe, on a toutefois commenc\u00e9 par demander au neuch\u00e2telois PLR quel souvenir il gardait de ces, de ces fameux \u00c9ric de ces fameuses auditions avec les groupes parlementaires, lui qui est aussi pass\u00e9 par l\u00e0, s'\u00e9taient, en 2009 juste avant d'\u00eatre \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [88%] :\r\nJe crois qu'il faut toujours penser que c'est pas tellement le font vraiment qui va \u00eatre d\u00e9cisif, m\u00eame s'il y a beaucoup de questions sur le fond dans les auditions, tout le monde sait parfaitement que les candidats qui viennent d'un autre parti n'ont pas les m\u00eames positions, c'est plus un lien humain qui doit se cr\u00e9er parce qu'au bout du compte, la personne qui va \u00eatre choisie devra int\u00e9grer un coll\u00e8ge, elle devra travailler avec les autres conseillers f\u00e9d\u00e9raux, elle devra aussi r\u00e9ussir \u00e0 convaincre les chambres du Parlement, donc il y a une esp\u00e8ce de on teste un peu au nord, on sent qu'il y a un test des 2 c\u00f4t\u00e9s, il y a une volont\u00e9 de de cette \u00e9tablir un nouveau lien qui est li\u00e9 \u00e0 la nouvelle fonction qui est envisag\u00e9e et je pense, et c'est des moments qui peuvent \u00eatre vraiment d\u00e9cisif je pense pas qu'ils sont toujours d\u00e9cisifs mais peuvent Lettres parce que c'est l\u00e0 qu'on construit une petite d\u00e9but peut-\u00eatre de conf\u00e9rences, la confiance est fondamentale pour l'\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [85%] :\r\nIl y a eu les mots fondamentale aussi c'est la langue, le fait de pouvoir parler dans une autre langue nationale vous -m\u00eame vous a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l'\u00e9preuve avec votre allemand votre anglais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [88%] :\r\nBen c'\u00e9tait pas une \u00e9preuve j'entends automatiquement il y a quelques questions dans les autres langues beaucoup en allemand, \u00e9videmment, quand vous allez dans les autres groupes d'ailleurs dans le v\u00f4tre aussi, vous \u00eates amen\u00e9 \u00e0 vous exprimer parfois en allemand, \u00e7a d\u00e9pend si vous voulez \u00eatre compris, en fait, hein, parce que si vous parlez qu'en fran\u00e7ais ou ne pas compris par tout le monde dans les f\u00eates, donc il faut pouvoir parler aussi un peu dans les autres langues et je pense que c'est aussi une marque de respect et de nouveau l\u00e0 on retombe sur les valeurs humaines tout fondamentalement ces auditions, \u00e7a joue l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [93%] :\r\nAlors Didier Burkhalter si on vous invite ce soir, c'est aussi parce que vous \u00eates ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, on va \u00e9voquer la situation internationale, avec vous, notamment depuis les attentats du 13 novembre \u00e0 Paris, en France, en constatant que depuis l'\u00e9motion est retomb\u00e9, la diplomatie est un petit peu au second plan, d\u00e9sormais ce sont les armes qui frappe avec la France notamment, qui a redoubl\u00e9 ses frappes en Syrie, cette attitude tr\u00e8s va -t-en-guerre de Fran\u00e7ois Hollande est -ce que vous la regrettez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [90%] :\r\nIl y a une phase militaire que je n'ai pas regretter ou pas, c'est une phase de grande puissance et qui concerne essentiellement, m\u00eame s'il y a beaucoup de nuances, le combat contre l'\u00c9tat islamique autoproclam\u00e9, en fait, il y a beaucoup de frappes de beaucoup d'acteurs avec des cibles parfois assez diff\u00e9rente, ce qui fait d'ailleurs que ce manque de coordination aussi un aboutit \u00e0 des drames, r\u00e9cemment, on peut s'estimer d'ailleurs que, peut-\u00eatre, maintenant les les grandes puissances, active dans la phase militaire vont un peu mieux coordonner leur activit\u00e9, mais \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment qui nous int\u00e9resse nous pas directement ce qui nous int\u00e9resse, c'est la phase diplomatique et l'un n'exclut pas l'autre, parce que m\u00eame s'il devait y avoir, il y a des progr\u00e8s au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 sur la question syrienne, on va faire la grande diff\u00e9rence entre la r\u00e9solution, la solution en fait a trouv\u00e9 du point de vue politique \u00e0 la guerre civile en Syrie et la probl\u00e9matique de l'\u00c9tat islamique qui est une 2\u00e8me probl\u00e9matique et s'il y a un cessez-le-feu le but maintenant un d'obtenir un cessez-le-feu, m\u00eame si c'est extr\u00eamement difficile, c'est un cessez-le-feu qui concerne les groupes rebelles et le gouvernement syrien et qui donc fait la place o\u00f9 donne la possibilit\u00e9 d'engager le processus onusien \u00e0 Gen\u00e8ve, qui est donc le processus de n\u00e9gociation intra- syriens qui se fera sur 2 groupes de travail, en tout cas \u00e0 l'heure actuelle, c'est ce qui retenu le groupe qu'on m\u00e8ne le groupe sur les solutions politiques et constitutionnelles et le groupe relatifs au cessez-le-feu, un des grands probl\u00e8mes qu'il y a maintenant une \u00e0 2, en fait, c'est de maintenir le le le Groupe de contact international pour cette op\u00e9ration Ensemble, il y avait d\u00e9j\u00e0 des tensions tr\u00e8s fortes entre l'Arabie Saoudite et la et l'Iran, maintenant il y a des tensions suppl\u00e9mentaires entre la Turquie et la Russie, ce qui n'arrange pas vraiment les choses, mais qui ne l'emp\u00eache pas quand m\u00eame de continuer, et puis la 2\u00e8me probl\u00e9matique, c'est de trouver le moyen d'avoir une v\u00e9ritable \u00e9quipe de n\u00e9gociation du c\u00f4t\u00e9 des rebelles qui accepte de former \u00e9quipe pour discuter dans le cadre de ces groupes qui serait si \u00e0 Gen\u00e8ve de l'avenir de la Syrie avec le gouvernement syrien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:21) [93%] :\r\n\u00e7a, c'est la voie diplomatique et des grandes puissances, que c'est ce que vous appelez \u00e0 ce qui se passe, or dans les faits, on a l'impression qu'on s'\u00e9loigne de plus en plus de la volont\u00e9 de se mettre tous autour d'une table de parler du r\u00e9gime de Bachar, c'est plut\u00f4t les actions militaires guerri\u00e8re que peut faire la Suisse pour forcer ou pour redresser le curseur sur la voie, la solution diplomatique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [92%] :\r\nMais je crois vraiment que c'est faux votre perception alors qu'il y a en effet des op\u00e9rations militaires, dont on parle beaucoup, qui concerne pour l'essentiel la lutte de la communaut\u00e9 internationale \u00e0 l'\u00e9gard de cet \u00c9tat islamique autoproclam\u00e9 mais parall\u00e8lement alors les les mesures et les d\u00e9cisions, c'est parce que le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 a pu enfin s'entendre sur des r\u00e9solutions relatives \u00e0 la Syrie et la volont\u00e9 de pousser le processus syriens et les propositions de l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial, St\u00e9phan de Mistura donc jamais \u00e9t\u00e9 aussi forte qu'actuellement l'incident de l'avion russe abattu \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Turquie a rendu les choses un peu plus compliqu\u00e9, mais encore une fois, on peut aussi voir dans ce drame l\u00e0 un \u00e9l\u00e9ment positif parce obligera \u00e0 une certaine coordination mais \u00e7a c'est l'aspect militaire, encore une fois, vous pouvez faire la part des choses, l'aspect militaire est une chose, et l\u00e0 le processus diplomatique est en cours, si vous regardez les derni\u00e8res semaines par rapport \u00e0 4 ans d'attente, il y a enfin un groupe de contact international il a si\u00e9g\u00e9 2 fois, th\u00e9oriquement, des discussions sont en cours aussi \u00e0 Paris, ses jours on profite de la pr\u00e9sence de la plupart des gens \u00e0 Paris et puis on pr\u00e9pare l'athl\u00e8te absolument qui seront les n\u00e9gociations intra- syrienne, c'est tr\u00e8s complexe, mais le feu la phase diplomatique est en cours et la Suisse, qu'elle peut faire, c'est simple, c'est continuer de surfer, ce qu'elle a fait depuis le d\u00e9but, nous avons toujours cru \u00e0 un processus onusien dans ce dossier et nous avons organis\u00e9 les 2 premi\u00e8res conf\u00e9rences sur la Syrie, il la base pour la solution reste le communiqu\u00e9 de la 1\u00e8re conf\u00e9rence sur la Syrie, qui malheureusement a jamais \u00e9t\u00e9 v\u00e9ritablement suivie mais qui reste juste pour la phase transitoire, comme pour les \u00e9lections \u00e0 venir apr\u00e8s au niveau parlementaire et pr\u00e9sidentiel pour la nouvelle Syrie et tout cela, au fond, il faut maintenant montrer que la communaut\u00e9 internationale est d'accord, de le faire vraiment et pendant 4 ans, \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 possible, maintenant il y a quelques chances et nous nous voulons absolument soutenir cela continuer sur la m\u00eame ligne, il y a une certaine modestie avoir c'est pas nous qui, pour en faire une m\u00e9diation suppl\u00e9mentaire, nous ne pouvons soutenir ce qui est fait par l'ONU et nous le faisons en mettant Gen\u00e8ve \u00e0 disposition en facilitant la mise sur place sur pied de la de la, de l'\u00e9quipe de n\u00e9gociation des rebelles et en soutenant le groupe politique et cette constitution qui est pr\u00e9sid\u00e9 d'ailleurs par un par un de nos, de nos Suisse dans l'op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:07) [88%] :\r\nDidier Burkhalter Ingrid notre question sur un autre th\u00e8me : la question europ\u00e9enne, on a, on a appris dans la presse al\u00e9manique de suie quelques une nouvelle voie, on l'appelle nouvelle ou pas, se dessinerait pour essayer de sortir ou trouver une solution de l'apr\u00e8s 9 f\u00e9vrier 2014 \u00e7a passerait par une sorte de clause de sauvegarde une r\u00e9interpr\u00e8te interpr\u00e9tation de la clause de sauvegarde l'article 14 et un comit\u00e9 mixte europ\u00e9en en Suisse qui tranchera selon des crit\u00e8res est -ce qu'on peut actionner exceptionnellement une clause de sauvegarde selon des crit\u00e8res \u00e9conomiques et sociaux est -ce qu'on se dirige la vers une solution \u00e0 vos yeux pour r\u00e9gler cette initiative ne f\u00e9vrier 2014. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:42) [91%] :\r\nPour le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va en parler vendredi qui d\u00e9cidera s'il l'estime que cette voie -l\u00e0 est la bonne, mais on y travaille intens\u00e9ment tous les jours avec un travail d'\u00e9quipe qui implique des contacts \u00e0 l'interne comme \u00e0 l'ext\u00e9rieur du pays au niveau technique, comme au niveau politique, en fait, notre priorit\u00e9, ce serait clairement de trouver une solution consensuelle avec l'Union europ\u00e9enne qui r\u00e8gle la probl\u00e9matique de la Libre circulation des personnes engag\u00e9es depuis le 9 f\u00e9vrier donc on veut r\u00e9gler la ma\u00eetrise de la migration, tout en gardant la possibilit\u00e9 de moderniser la voie bilat\u00e9rale, \u00e7a implique en effet qu'on ne modifie pas fondamentalement qu'on ne modifie pas l'accord de circulation des personnes et qu'on se base sur cet accord qui, dans l'accord de l'Union europ\u00e9enne avec un pays tiers, donc il est pas la m\u00eame chose que pour des pays membres et sur la base d'particulier d'un article de cet accord, nous cherchons \u00e0 faire une d\u00e9claration interpr\u00e9tative qui nous permettraient de r\u00e9soudre le probl\u00e8me que je dois vous dire, c'est que j'\u00e9tais assez surpris dans les, dans les journaux dimanche parce qu'il y en a qui disait que c'\u00e9tait compl\u00e8tement impossible pratiquement que \u00e7a marchait pas du tout et d'autres qui disaient que c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 fait, mais vu l'\u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 sur l'autre, les 2. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:48) [86%] :\r\nJ'a vu la conjoncture en Suisse Anatole ch\u00f4mage est -ce que \u00e7a sera acceptable de d\u00e9clencher une telle, une telle clause de sauvegarde sachant que \u00e9conomiquement conjoncturellement, le pays va bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:57) [85%] :\r\nNos cherchant \u00e0 faire en sorte que l'\u00e9quipe de la Commission europ\u00e9enne, comme l'\u00e9quipe suisse se mettent d'accord sur une mani\u00e8re d'interpr\u00e9ter la accord cordelette de circulation des personnes, de mani\u00e8re \u00e0 r\u00e9gler le probl\u00e8me, donc nous faisons tout pour y arriver, cela dit c'est pas encore fait, donc c'est ce que j'essaye de vous dire avant, c'est qu'on est un peu entre les d\u00e9clarations m\u00e9diatiques, c'est ni impossibles, ni obtenu donc cette incertain et nous verrons bien dans quelle mesure il est possible de nous d'arriver \u00e0 chef ou pas et si ce n'est pas possible, alors nous serons dans une situation beaucoup plus difficile que vraiment appliquer nous-m\u00eames la, la, la d\u00e9cision du peuple, telle qu'elle a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e voil\u00e0 anticonstitutionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:39) [86%] :\r\nDidier Burkhalter ont discut\u00e9 en d\u00e9but de cet entretien, de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral Thomas s\u00e8che, il est un des candidats de l'UDC qui pourrait bien \u00eatre \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on conna\u00eet ses positions tr\u00e8s stricts crit\u00e8res restrictifs sur l'Union europ\u00e9enne, vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 dialoguer, \u00e0 discuter, travailler avec lui s'il \u00e9tait lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:55) [88%] :\r\nMoi, je travaille avec tout le monde vous savez j'ai j'ai plus de 20 ans d'ex\u00e9cutif d'exp\u00e9rience ex\u00e9cutive dans diff\u00e9rents conseils des fois j'ai impression de Mathusalem de l'ex\u00e9cutif bient\u00f4t, pourtant je ne sont pas si vieux que \u00e7a, mais enfin, toujours est -il que j'ai beaucoup d'exp\u00e9rience, des changements, chaque fois qu'une personne para\u00eet qu'une autre arrive, \u00e7a change tous les automatismes, un peu comme dans une \u00e9quipe de football et je suis convaincu que tout d\u00e9pendra, pr\u00e8s de la mani\u00e8re dont on arrive \u00e0 partager une culture de coll\u00e9gialit\u00e9, il s'agit surtout pas de partager du m\u00eame point de vue, c'est c'est une c'est m\u00eame int\u00e9ressant et souhaitable d'avoir des points de vue tr\u00e8s diff\u00e9rents mais il faut avoir la m\u00eame culture, sans \u00e7a, la Suisse fonctionne pas si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a perd la notion m\u00eame de coll\u00e9gialit\u00e9 ou la laisse un petit peu partir comme une esp\u00e8ce de fissure dans un mur, \u00e0 ce moment -l\u00e0, tout est plus fragile, il est pas impossible que le mur tombe tandis que si on est absolue, un peu sur cette question de la coll\u00e9gialit\u00e9 tout tient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:55) [97%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Didier Burkhalter conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-01T17:52:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2F32256B-C622-4DDD-8AFA-0083173155E9", "internalArchiveId": "2F32256B-C622-4DDD-8AFA-0083173155E9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Rentrer au volcan\"", "publicationDate": "2015-12-01T00:00:00Z", "summary": "Ce volcan, c'est le monde passablement grin\u00e7ant et d\u00e9jant\u00e9 d'Augustin Rebetez. On le connaissait photographe, dessinateur, sculpteur, auteur. le voici metteur en sc\u00e8ne ou sc\u00e9nographe d'une dr\u00f4le de bande d'artistes venus qui de Finlande, qui d'Ecosse, qui d'Am\u00e9rique du Sud. \"Rentrer au volcan\" est un spectacle \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 Vidy-Lausanne jusqu'au 11 d\u00e9cembre 2015. \r\nComment \u00e7a marche? Explications d'Augustin Rebetez au micro de Thierry Sartoretti.", "durationSec": 424, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7259859", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785443.image", "alternativeTitle": ["\"Rentrer au volcan\" / MAT_2015-12-01T07:06:45_chronique-3", "Les matinales d'Espace 2 du 01.12.2015"], "alternativeSummary": ["Ce volcan, c\u02b9est le monde passablement grin\u00e7ant et d\u00e9jant\u00e9 d\u02b9Augustin Rebetez. On le connaissait photographe, dessinateur, sculpteur, auteur\u2026 le voici metteur en sc\u00e8ne ou sc\u00e9nographe d\u02b9une dr\u00f4le de bande d\u02b9artistes venus qui de Finlande, qui d\u02b9Ecosse, qui d\u02b9Am\u00e9rique du Sud\u2026 \"Rentrer au volcan\" est un spectacle \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 Vidy-Lausanne jusqu\u02b9au 11 d\u00e9cembre 2015. \n\nComment \u00e7a marche? Explications d\u02b9Augustin Rebetez au micro de Thierry Sartoretti."], "variantIds": ["ece-7259859"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-08T13:40:22Z", "speechToTexts": ["08.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nBonjour Thierry certes qui bonjour Michel, je note, c'\u00e9tait un homme dent\u00e9e de l'Eurozone ont quand m\u00eame un peu joyeux mais pas trop. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [86%] :\r\nEntendez de l'Eurozone oui c'est joyeux vous un petit peu, c'est long et douloureuse veut dire forc\u00e9ment qu'il Augustin Rebetez oui, bah, c'est l\u00e0, c'est un artiste jurassien, on le conna\u00eet, photographe, dessinateur, sculpteur auteur voici metteur en sc\u00e8ne d'une dr\u00f4le de bande \u00e0 Vidy-Lausanne, ils ont investi la salle le foyer recouvert de dessins et autres sculptures isol\u00e9es du Jura, de la Norv\u00e8ge d'Ecosse, ou encore du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, il y a des musiciens, des machines, une danseuse, un acrobate s'agit de quoi au juste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [83%] :\r\nEh bien, c'est un peu complexe, imaginez un monstre Michel monstre, un peu comme un monstre de Constantin qui grince qui p\u00e8te un peu, et tout un monstre en bois, un peu comme une machine \u00e0 Tinguely, mais beaucoup plus bois\u00e9e imaginez maintenant ce monstre qui fait une sorte de James \u00e0 Chillon avec un groupe de m\u00e9tal nordique oui capuchon, comme \u00e7a, sur le visage des longs cheveux blonds, mais aussi qui chante un petit peu tentacules chanteuse de folk, tandis que sur la sc\u00e8ne traverse une sorte de robot araign\u00e9e qui grince, qui couine voil\u00e0 un peu ce que j'ai vu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [82%] :\r\nCommen\u00e7ait \u00e0 avis c'est donc un th\u00e9\u00e2tre th\u00e9oriquement est -ce que rentrer au volcan, c'est le titre, c'est du th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [88%] :\r\nNon, je dirais que non, c'est un spectacle, une sorte de plong\u00e9e justement rentrer dans l'volcan dans le magma dans un univers assez brut de coffre plut\u00f4t malicieux, celui d'Augustin Rebetez donc un plasticien, un plasticien qui ne vit pas tout seul dans son coin, dans le Jura, dans son village de Mervelier, mais qui aime bien s'entourer de toute une bande, un peu comme un Robin des Bois et ces brigands ou qu'un Capitaine de bateau pirate et si flibustier Lyria, m\u00eame une journ\u00e9e donc avec des mitrailleuses dans le dans le le r\u00f4le du du foyer de vie dit actuellement, alors je suis all\u00e9e \u00e0 l'abordage, une r\u00e9p\u00e9tition la semaine pass\u00e9e, donc je propose de rejoindre Augustin probit\u00e9 et son gang de la capuche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:00) [84%] :\r\nCe qu'on fait ici, avait dit : c'est un beau projet de spectacle avant tout, mais c'est clair, comme moi, et puis une partie des membres de mon \u00e9quipe, on ait des artistes visuels, du coup, on am\u00e8ne, en fait, tout ce savoir- faire, ou tout ce qu'on a l'habitude de faire donc pour nous, c'\u00e9tait \u00e9vident qu'ici \u00e0 lui dire allez aussi envahir la caf\u00e9t\u00e9ria les espaces attenant \u00e0 la salle de spectacle pour cr\u00e9er en fait ce qu'on essaie toujours de faire de cr\u00e9er un univers original artistique magique poussi\u00e8res po\u00e9tique violent beaucoup. \r\nJ'ai vu sur votre site Augustin endett\u00e9 que vous ne donniez pas des exhibitions d'une Exposition, mais des choses, ce qui est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose est -ce que c'est aussi une forme de qu'on a l\u00e0, au Th\u00e9\u00e2tre de Vidy, pour moi, c'est un peu les m\u00eames mots mais mon anglais est assez sommaire, mais c'est clair que maintenant c'est bien compliqu\u00e9 parce que comme un ton fait et des shows th\u00e9\u00e2traux et des expositions qui sont des choses aussi pas de couler, \u00e7a se m\u00e9lange un peu plus en fait, c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, voil\u00e0, on cr\u00e9e des anneaux me installation chose comme \u00e7a, c'est hyper chouette de pouvoir les faire vivre de mettent des gens dedans, soit par la musique des acteurs physiques des danseurs, des danseuses, etc, qui peuvent faire vivre tout \u00e7a, \u00e7a soit un peu iPhone parce que depuis un moment, je me disais : Ponce Exposition des fois c'est un peu mort il se passe rien. \r\nEt ce a l'art aux arts de la sc\u00e8ne aux arts plastiques, ce que vous proposez pas une forme de premi\u00e8res du cirque comme on a d'autres folles circulent curiosit\u00e9 du monde, la femme \u00e0 barbe, etc, etc, on se retrouve, pas un peu devant une esp\u00e8ce d'incroyable show pr\u00e9sent\u00e9 par Augustin l'\u00e9t\u00e9 et sa troupe ouais un petit peu, bien s\u00fbr. \r\nSi je devais parler \u00e0 quelqu'un pour dire qu'est -ce que est en train de faire, c'est envoyer enfin spectacle c'est quoi web la des c'est super les acrobates qui viennent de Norv\u00e8ge, de Caracas et surtout ce qu'il a Tromso il a mis sa super construit tous ses instruments lui- m\u00eame au-del\u00e0 des machineries a vant\u00e9 \u00e0 pas la Tinguely, puis du Conseil dit que c'\u00e9tait comme \u00e7a qu'il fallait qu'on pr\u00e9sente sur la faille ce projet puis \u00e7a, c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a rejoint un peu une id\u00e9e de friction etc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:27) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:32) [83%] :\r\nLes spectateurs et spectatrices qui sortent de ce volcan que vous leur proposez une Gustave emb\u00eat\u00e9, vous souhaiteriez qu'ils en sortent avec quel type de sentiments ou d'images, moi j'ai envie qu'il est que les gens, ils prennent du plaisir \u00e0 entrer dans ce qu'a tr\u00e8s bien voir une pi\u00e8ce originale, j'ai not\u00e9 Jean-Louis soit touch\u00e9 qui soit, qui rigole un tout petit peu mais pas trop pourquoi pas trop parce que \u00e7a pour nous c'est pas le but, je crois, mais en fait, oui, mais \u00e7a c'est un truc dr\u00f4le aussi l'humour parce que moi, je vais peut-\u00eatre pas mal 22 films, animations et puis c'est souvent assez dr\u00f4le mais en fait le but 1er tout ce qu'on cr\u00e9e en fait le but de cette on ne sait jamais sur des choses dr\u00f4les mais par contre des fois \u00e7a devient. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:18) [75%] :\r\nC'est un jeune homme assez embl\u00e9matique de son \u00e9poque, Augustin revoter oui totalement, qu'on entendait la donc qui nous de nous donner un aper\u00e7u de 200 spectacles, rentrer dans le volcan, on le comprend, c'est donc assez singulier assez particulier, pas tout \u00e0 fait du th\u00e9\u00e2tre, vous l'avez dit tirer sa retraite qui est -ce que vous le recommandez malgr\u00e9 tout : oui, allez oui oui, moi j'ai du Grand, faut pas trop cher, faut pas \u00eatre mieux non \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:43) [86%] :\r\nC'est fascinant, c'est un peu rock'n'roll, c'est proche de l'art brut, par moments, mais \u00e0 mon avis, accessible \u00e0 tous, d'ailleurs il y a pas une histoire racont\u00e9e, hein, c'est une sorte, non surtout pas visuelle, mais apr\u00e8s tout, Tinguely le limes Bull par exemple c'est aussi quand m\u00eame un monde assez particulier est devenu tr\u00e8s populaire et puis c'est un sacr\u00e9 pari lanc\u00e9 par le directeur de Vidy Vincent Baudriller, apr\u00e8s tout, remettez n'avait jamais fait le spectacle et pas metteur en sc\u00e8ne, il est pas dramaturge donc la chose est fragile mais elle fonctionne, \u00e7a m'a rappel\u00e9, dans cette m\u00eame salle de Vidy \u00e0 Lausanne, un spectacle d'art brut alors pour le coup, compl\u00e8tement pur art brut avec Andr\u00e9 Robillard, qui est un monsieur qui vit sur un, on va dire une autre plan\u00e8te o\u00f9 on ne se ressaisir une formule hybride qui \u00e9tait l'arm\u00e9e qui \u00e9tait int\u00e9ressante et puis si vous n'y allez pas, oui, h\u00e9 bien je vous recommande aussi autre chose d'Augustin emb\u00eat\u00e9s parce qu'il est tout le temps sur les routes cet homme- l\u00e0, il y a c'est z'Expos spectacle puisque l'homme est toujours \u00e0 vouloir faire des choses tr\u00e8s vivante, tenez par exemple Gen\u00e8ve en janvier va cr\u00e9er un faux mus\u00e9e au mus\u00e9e du Locle en f\u00e9vrier, il investira quasiment toutes les salles, un peu comme \u00e0 Vidy et m\u00eame au Mus\u00e9e Tinguely \u00e0 B\u00e2le, tiens, tiens, on sait on un voir, il sera offert en f\u00e9vrier l\u00e0- bas et \u00e7a s'appelle Pri\u00e8re de toucher ce qui est assez bien Ben Bella vitesse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:57) [74%] :\r\nC'est \u00e0 contrario de tous les mus\u00e9es o\u00f9 il est interdit de toucher les dans les yeux, vous en oui merci Thierry certaines \u00e9tait belle journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-01T08:15:18Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pool, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rausis, Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-57392E37-5F63-416B-8807-8B37ED6C161C", "internalArchiveId": "57392E37-5F63-416B-8807-8B37ED6C161C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Victor : La pr\u00e9vention Sida", "publicationDate": "2015-12-01T00:00:00Z", "durationSec": 199, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7259960", "imageURL": "http://www.rts.ch/5200714.image", "alternativeTitle": ["Victor", "Victor / OTWO_2015-12-01T09:45:00_victor", "Victor / OTWO_2015-12-01T09:45:00_victor"], "variantIds": ["ece-7259967", "ece-7259960"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-03T06:08:15Z", "speechToTexts": ["10.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [63%] :\r\nDonc autant de 8 heures, j'ai toujours cha\u00eene. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [78%] :\r\nOui, Val\u00e9rie, bonjour Victor alors qu'est -ce que c'est que ces trucs sont en plus le passage, c'est le petit n\u00e9on rouge pour la journ\u00e9e du SIDA ah oui mais si Dieu, ouais, ouais, bref, j'ai fait le petit neveu avec du jambon espagnol j'avais pas de Bordeaux rouge \u00e7a finissait avec du jambon mais oui ouais pourquoi pas pas au d\u00e9but, je pensais faire \u00e7a qu'une serviette hygi\u00e9nique, non mais tu as bien fait quoi le jambon, c'est bien plus important de lutter contre un SIDA quoi, tu as raison, c'est pourquoi aujourd'hui je suis vient du Fernand peu de pr\u00e9vention alors s'annon\u00e7ant passera pourquoi \u00e0 cette page apr\u00e8s, c'est-\u00e0-dire que l'\u00e9conomique contre quiconque contre, contre, contre pr\u00e8s du c\u00f4t\u00e9 un peu d'\u00e9t\u00e9, ouais, menottes, \u00e7a va \u00eatre bien maintenant celle -ci d'ailleurs pour que tout le monde comprenne bien, j'ai \u00e9crit un petit texte simplifier parce que souvent on nous parle de cette maladie avec des termes scientifiques, de m\u00e9decins et nous comprend rien, du moins, donc l\u00e0 tout le monde, il devrait comprendre leur maladie donc alors quand tu mets la b\u00eate dans l'achat par la stable stable stable, c'est-\u00e0-dire c'est pas tout de suite simplifier \u00e0 proposer un panel rendent vulgaire, mais les gens qui nous \u00e9coutent, ils sont pas 8 ans et demi on est pas oblig\u00e9 de leur parler de Free Frigide zigounette pour appeler une chatte une chatte oui mais non, qui va aligner les gros mots les uns apr\u00e8s les autres, \u00e7a servira \u00e0 rien, pour prix bon alors \u00e0 la place, je veux parler des 2 3 trucs qui on a mis en place avec les poteaux pour cette journ\u00e9e mondiale contre le SIDA, je crains le pire 3, faut pas, on a eu plein, plein, plein de bonnes id\u00e9es pour r\u00e9colter des sous, ah oui, oui, on a d\u00e9j\u00e0 17000 francs combien 17000 francs par an assez fiers de nous, c'est \u00e9norme, le groupe n\u00e9 mais vous avez fait comment ben en fait, on allait voir les gens dans la rue avec une petite tirelire comme \u00e7a qui vont avec un petit plus pour et on leur disait \u00e7a de juridique Dallas, d'accord, il faut se montrer un peu persuasif dans ces cas -l\u00e0, je vois, je vois, mais bon, on se fait prendre la t\u00eate par la police turque on essaye gentiment de la p\u00e2te \u00e0 la mort, mais c'est comme \u00e7a qu'on nous remercie quoi ouais mais disons il faut pas forcer les gens \u00e0 venir ici, s'ils veulent pas de Nivelles parle d'AOM et ceux qui se et du coup maintenant on leur demande pas, on leur \u00e0 moi on les rackette comme d'hab et on reverse toutes les recettes \u00e0 la recherche contre le SIDA, sa vie de p\u00e8re du temps quoi ouais ouais t'as raison, on a aussi d\u00e9cid\u00e9 de reverser tous les b\u00e9n\u00e9fices de nos ventes d\u00e9ficit aujourd'hui oh, quelle bonne id\u00e9e, l'argent de la drogue et puis on livre t\u00eate de aux associations de la r\u00e9gion, il para\u00eet que parfois \u00e7a soulage fier de toi, Victor, on peut faire quelque chose en parle d\u00e9j\u00e0 l'oublier, quoi, on a mont\u00e9 une brigade avec l'\u00e9poque une brigade de quoi, la brigade de l'\u00e0 ce que c'est que \u00e7a a pris garde de la capote bah si jamais on entend dire que il y a un mec qui veut faire l'amour avec une fille mais sans capote Baro d\u00e9barque chez le tueur d\u00e9fense comme \u00e7a plus d\u00e9pose coca\u00efne pendant la t\u00eate Amodio de papa, un poste expose qui ce qui am\u00e8ne capable maintenant de g\u00e9rer la mettre une capote, la prochaine fois. \r\nJe sais pas si c'est la meilleure id\u00e9e, \u00e7a para\u00eet si la brigade de la sais c'est pas que la d\u00e9fense, c'est aussi du service parce que si jamais tu t'apr\u00e8s 9 \u00c9tats, pas de capote \u00e9coutez, conscience de \u00e7a et que tu nous appelle, h\u00e9 ben nous on t'en am\u00e8ne une autre : ah \u00e7a c'est bien, oui, et en contrepartie tu nous laisses regarder \u00e0 Victor : ce donnant donnant va aller, \u00e7a suffit point. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-01T08:56:20Z", "program": {"href": "/programs/E6D1707A-3FF7-4874-9F8B-515A68DF5513", "id": "E6D1707A-3FF7-4874-9F8B-515A68DF5513", "name": "Victor"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-85CDE059-F115-4817-8B70-3B1EBE246F21", "internalArchiveId": "85CDE059-F115-4817-8B70-3B1EBE246F21", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2015-12-01T00:00:00Z", "summary": "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux... \r\nAlors qu'aujourd'hui les candidats UDC au conseil f\u00e9d\u00e9ral passent leurs premi\u00e8res auditions devant les partis, la presse, elle, veut croire \u00e0 des intrigues...\r\nDans l'attente des intrigues: le titre de la Baslerzeitung pose le d\u00e9cors ce matin. Le quotidien b\u00e2lois estime que le parti socialiste pourrait organiser une manoeuvre pour \u00e9lire un autre UDC que les trois candidats officiels, Norman Gobi, Guy Parmelin ou Thomas Easchi. Une mani\u00e8re de mettre \u00e0 l'\u00e9preuve les statuts de l'UDC, qui impose \u00e0 un \u00e9lu qui n'est pas pr\u00e9sent\u00e9  par le parti de refuser son \u00e9lection. En tout cas, aucun des trois candidats ne peut s'attendre \u00e0 une promenade de sant\u00e9.\r\n Avantage \u00e0 Guy parmelin, consid\u00e8re de son c\u00f4t\u00e9 le Tagesanzeiger. Selon les discussion men\u00e9es avec des \u00e9lus de gauche et de droite, sous la coupole, si l'\u00e9lection du conseil f\u00e9d\u00e9ral avait eu lieu hier, c'est le Vaudois qui l'aurait emport\u00e9. Car il est agr\u00e9able et ce n'est pas un id\u00e9ologue. Mais l'\u00e9lection de Norman Gobi permettrait de r\u00e9gler enfin le probl\u00e8me du Tessin. Thomas Aeschi, lui. est jug\u00e9 trop proche de Christoph Blocher ... Mais si les \u00e9lus f\u00e2ch\u00e9s avec la proc\u00e9dure de l'UDC d\u00e9cident de s'abstenir, alors les voix restantes pourrait se concentrer sur le zougois. Le tagi appelle cela la lumi\u00e8re d'espoir pour Aeschi.\r\nPour la Libert\u00e9, dans son \u00e9ditorial, la lutte entre les 3 candidats UDC semblait indiff\u00e9rer, hier, jusqu'aux parlementaires. Les contempteurs du parti - on soulignera le choix du terme litt\u00e9raire pour \"d\u00e9tracteurs\" - m\u00e9gottent sur l'identit\u00e9 de ces candidats... alors, souligne l'\u00e9dito, que  seule critique \u00e0 adresser \u00e0 l'UDC tient \u00e0 ce choix en trompe l'oeil qu'elle soumet au parlement. Sa s\u00e9lection semble viser \u00e0 l'\u00e9lection de Thomas Aeschi.  \r\nDans l'Argauerzeitung, Norman Gobi rappelle le carcat\u00e8re patriotique des tessinois, On y apprend aussi que le joueur de hockey lausannois, John Gobi, est le cousin du candidat UDC. \" comme quoi notre famille construit aussi des ponts avec la Suisse romande\" s'empresse d'ajouter Norman Gobi. Ca peut toujours valoir quelques voix romande. Norman Gobi dont le mod\u00e8le en politique n'est autre que Winston Churchill. rien que \u00e7a ...\r\nNormann Gobbi qui est aussi dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures.\r\nCuisin\u00e9 sur certaines de ses positions, de gauche (caisse unique ou loyers subventionn\u00e9s par l'Etat), qui contrastent avec l'id\u00e9ologie UDC. Et qui le placent plus pr\u00e8s de Marine le Pen que de Christoph Blocher. Marine le Pen qui est d'ailleurs, selon Norman Gobbi, une bonne r\u00e9ponse dans un Etat centraliste comme la France, mais \u00e7a ne passerait pas en Suisse. \r\nThomas Aeschi lui aussi \u00e0 l'honneur ce matin...\r\nDans le Temps, enfant pr\u00e9coce, il explique que sa position m\u00e9fiante envers l'Union europ\u00e9enne date du 6 d\u00e9cembre 1992, alors qu'il n'avait que 13 ans. \r\nSur le plan des finances: il faut \u00e9conomiser dans la cultre et l'aide au d\u00e9veloppement, dit-il. Les piliers de notre soci\u00e9t\u00e9 sont l'agriculture et l'arm\u00e9e. \r\nSa position sur la migration, mise en \u00e9vidence dans la Libert\u00e9 et le courrier: la suisse doit trier les migrants.\r\nEt puis, plus l\u00e9ger, d'o\u00f9 tient-il son excellent fran\u00e7ais ? diff\u00e9rents s\u00e9jours linguistiques, dont un mois \u00e0 Lausanne. Et il r\u00e9v\u00e8le m\u00eame le nom de sa terrasse favorite. \r\n***L'ouverture de la 50\u00e8me l\u00e9gislature \u00e0 Berne, c'est le sujet phare du jour dans la presse... et il est beacoup question de musique...\r\nIl y a un instrument de musique qui retient l'attention des gazettes ce matin, c'est un violoncelle: celui que la toute nouvelle pr\u00e9sidente du conseil national, Christa Markwalder a fait vibrer, hier au parlement, pour entamer la nouvelle l\u00e9glisalture: eine kleine Macht- musik -  titre du Blick - que l'on peut traduire par \"une petite musique de pouvoir\", en r\u00e9f\u00e9rence bien s\u00fbr \u00e0 la petite musique de nuit de Mozart.\r\n Le quotidien montre aussi de nombreux \u00e9lus en train de chanter l'hymne national. ET une phrase  prononc\u00e9e par la benjamine du parlement, la verte genevoise  Liza Mazzone, dans son discours inuagural, est en une de la NZZ: la politique c'est r\u00eaver pour r\u00e9aliser ...\r\nLisa Mazone que la Tribune de gen\u00e8ve a suivie hier pour sa rentr\u00e9e. \r\nLisa Mazzone fait coucou depuis le train, Lisa Mazzone tout sourire devant le palais f\u00e9d\u00e9ral, Lisa Mazzone concentr\u00e9e \u00e0 la tribune pour son discours de benjamine du parlement.\r\nLe roman-photo le plus d\u00e9taill\u00e9, dans l'Express, pour Rapha\u00ebl Comte: de son arriv\u00e9e, tirant sa valise, \u00e0 l'ap\u00e9ro neuch\u00e2telois d'hier soir. \r\n24 heures et le Nouvelliste, ont fait pareil avec leurs nouveaux \u00e9lus cantonaux.  \r\n***Et on oublie parfois qu'on \u00e9lit pas seulement le successeur d'Eveline Widmer-Schlumpf, mais aussi tout le coll\u00e8ge !\r\nC'est au tour du ministre de la d\u00e9fense, Ueli Maurer, de se faire tirer le portrait dans le Tagesanzeiger: le sphinx titre le journal ... Ueli Maurer donne souvent l'impression qu'il pr\u00e9f\u00e9rait \u00eatre ailleurs que dans son si\u00e8ge de conseiller f\u00e9d\u00e9ral. Il a align\u00e9 de nombreux \u00e9chec, durant la derni\u00e8re l\u00e9gislature, le non \u00e0 l'avion de comabtr Gripen en est un cinglant., ET puis il n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 convaincre ses coll\u00e8gues sur le budget de l'arm\u00e9e. Mais Ueli Maurer a toujours maintenu le contact avec son parti, il a exerc\u00e9 son go\u00fbt de la provocation par ses ruptures de coll\u00e9gialit\u00e9, en critiquant Didier Burkhalter sur l'OSCE, ou en d\u00e9clarant que la Suisse devait r\u00e9silier la convention europ\u00e9enne des DH. Ueli Maurer qui pourra compter sur plus de soutien au sein du conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 l'avenir,  gr\u00e2ce \u00e0 l'arriv\u00e9e d'un deuxi\u00e8me UDC.\r\n***Et on apprend dans la Libert\u00e9, que l'H\u00f4pital Fribourgeois n'a plus de commission du personnel...\r\nLe r\u00e9sultat d'une histoire complexe, qui touche le plus important employeur du canton. \r\nLa direction de l'h\u00f4pital n'aurait pas consult\u00e9 la commission du personnel, dans le cadre d'un changement de r\u00e8glement, portant les la pr\u00e9sence des repr\u00e9sentants des collaborateurs au conseil d'administration. Commission qui d\u00e9plore avoir \u00e9t\u00e9 mise devant le fait accompli, sur l'intranet de l'\u00e9tablissement. \r\n***La conf\u00e9rence sur le climat, ce matin aussi... et la NZZ \u00e9voque le r\u00f4le que vont devoir jouer les pays participants...\r\nBeaucoup de travaux d'hercule sont attendus lors de ce sommet sur le climat. Et pusique'on parlait de musique touzt \u00e0 l'huere, l\u00e0 aussi, \u00e0 Paris, chacun va jouer sa partition raconte al NZZ. L'Europe veut se pr\u00e9senter comme un pionneir, elle pousse pour des objectifs contraignants. La Chine elle veut se montrer constructive \u00e0 Paris, r\u00e9viser els conceptions qu'elle a d\u00e9fendu jusqu'ici. Tandis que Barak Obama appara\u00eet dans le r\u00f4le du g\u00e9n\u00e9ral sans arm\u00e9e , puisque  il sait que les objectifs climatiques ambitieux ne sont pas soutenus par les R\u00e9publicains, A Paris, on ne parle pas que climat: \r\ndes rencontres bilat\u00e9rales ont aussi lieu sur le conflit en Syrie et en Ukraine.\r\nL'ins\u00e9curit\u00e9 des croyances...\r\nL'errance de Marie, Joseph et J\u00e9sus, a pris fin... la fameuse cr\u00e8che de Neuch\u00e2tel, install\u00e9e d'abord sous le sapin communal, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9e hier un peu plus loin, au Temple du Bas. L'Express revient ce matin sur la dimension nationale qu'a pris l'affaire, et interroge les deux internautes qui l'ont \"port\u00e9e\" sur les r\u00e9seaux. \r\nLe Matin en fait son \u00e9dito, titr\u00e9: la pol\u00e9mique sur la Cr\u00e8che commence \u00e0 sentir le sapin. \r\n***Et ce fl\u00e9au, maintenant, qui s'abat sur la Ville de Zurich\r\nSon personnage \u00e9ternellement hypocondriaque, les 52 films qu'il a r\u00e9alis\u00e9, les femmes de sa vie, les scandales...et surtout ses 80 bougies, aujourd'hui: Woody Allen est \u00e0 l'honneur dans le matin. \r\nUne citation pour finir: \"L'avantage d'\u00eatre intelligent, c'est qu'on peut toujours faire l'imb\u00e9cile. Alors que l'inverse est totalement impossible.\"", "durationSec": 479, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7278830", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2015-12-01T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2015-12-01T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7278850", "ece-7278830"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-08T13:30:19Z", "speechToTexts": ["08.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nPour Gaza Jean-Fran\u00e7ois Rime, vous \u00eates avec nous jusqu'\u00e0 8 heures on va parcourir la presse Val\u00e9rie Droux Esther Coquoz nous ont rejoints, on va commencer, on parler d'Europe avec cette apologie de l'accord Schengen c'est dans le Blick ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [90%] :\r\nSortir de Schengen serait comme revenir \u00e0 l'\u00e2ge de Pierre, h\u00e9 bien ces propos, ce sont ceux de Rudolf dites riches qui quitte son poste de directeur des douanes, poste qu'il a occup\u00e9 pendant plus de 20 ans sans cette coop\u00e9ration avec l'Europe, dit -il, le combat contre le terrorisme serait encore plus difficile, le chef des douanes prend le contre- pied aussi des propos alarmistes qu'on a pu lire dans la presse ces derni\u00e8res semaines sur la migration, avec une augmentation de 50 pourcent de de migrants par rapport \u00e0 2014, on ne peut pas parler de crise migratoire en Suisse avec les bonnes priorit\u00e9s, les gardes fronti\u00e8res peuvent accomplir leur travail Rodolphe Di triche, d\u00e9plore que les politiciens qui r\u00e9clament le plus de gardes- fronti\u00e8res, h\u00e9 bien ce soir, les m\u00eames qui se d\u00e9gonfle au moment d'accorder les postes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [89%] :\r\nOui, il a pas mal de choses int\u00e9ressantes dans cet article, Jean-Fran\u00e7ois Rime ressortir Schengen serait revenir \u00e0 l'\u00e2ge de Pierre, dit un ancien directeur des douanes qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [86%] :\r\nOui, \u00e7a m'a \u00e9tonn\u00e9 parce que je connais un peu monsieur dites riche pour l'avoir fr\u00e9quent\u00e9 en sciences commission et aujourd'hui si vous vous \u00e9coutez les radios fran\u00e7aises ou ou les pays qui nous entourent, je crois que on n'est pas les seuls \u00e0 dire que Schengen est en bout de course, et qu'il faut prendre d'autres dispositions, c'est que les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l'espace Schengen ne fonctionne pas alors ce qu'il faut mieux prendre les douaniers, les ma\u00eetres chez nous bien alors envoyer des douaniers en Gr\u00e8ce ou ou en Espagne, moi je pense qu'aujourd'hui, apr\u00e8s ce qui s'est pass\u00e9 ces attentats en France, il faut vraiment r\u00e9fl\u00e9chir, j'ai pass\u00e9 la fronti\u00e8re ce week- end \u00e0 B\u00e2le et je peux vous dire que les clefs, on ne contr\u00f4le pas forc\u00e9ment toutes les voitures, mais je crois que les douaniers ont une formation qui fait qu'ils ont quand m\u00eame l'oeil qui voient quels sont les gens qui sont un petit peu tout mais les contr\u00f4les \u00e0 la France en France \u00e9tait plus important qu'en Suisse, on vous vous \u00eates fait contr\u00f4ler leur probl\u00e8me je me supporte, on m'a regard\u00e9 et j'ai pay\u00e9 je pass\u00e9, bon, j'ai m\u00eame pas montr\u00e9 ma carte du palais du du conseil national voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [85%] :\r\nAlors vous \u00eates, vous avez une t\u00eate d'homme honn\u00eate, quoi c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:13) [71%] :\r\n\u00e7a peut tromper les fois pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [85%] :\r\nEst ce cela dit sur ce qui est dit \u00e0 la fin de cet article, c'est les m\u00eames qui se d\u00e9gonfle au moment d'accorder les postes est -ce que vous vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 voter pour qu'il y a plus de, de, de, de gardes fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:25) [89%] :\r\nAlors on peut voter, je connais pas bien le budget des douanes, mais l\u00e0, les douanes ont \u00e9galement des rentr\u00e9es, si on veut plus de contr\u00f4les, on aura peut-\u00eatre un peu plus de rentr\u00e9es financi\u00e8res, je pense qu'il faut assumer Les certaines d\u00e9cisions en fonction d'une situation qui a fortement chang\u00e9 fortement \u00e9volu\u00e9, donc la r\u00e9ponse est oui, il faut qu'on mette moi je pense, parce que maintenant, la question que j'ai pos\u00e9e \u00e0 quelques journalistes, ces derniers jours est -ce que les attentats qui a lieu \u00e0 Paris, ailleurs, sont quelque chose qui va s'arr\u00eater dans 3 semaines ou est -ce que \u00e7a va continuer, et je crois que la r\u00e9ponse est unanime, probablement qu'on est parti pour une grande p\u00e9riode d'ins\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [93%] :\r\nEt justement, l'urgence est de ma\u00eetriser nos fronti\u00e8res, \u00e7a c'est une grande interview de Marine Le Pen dans le temps d'aujourd'hui Val\u00e9rie doit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:07) [88%] :\r\nEt ma\u00eetriser les fronti\u00e8res car le terrorisme, c'est l'arme est ce qu'il faut, h\u00e9 bien, c'est lutter contre celui qui tient l'arme le terrorisme n'est pas un probl\u00e8me social, dit -elle, il faut pointer du doigt l'islamisme radical par car pour se d\u00e9fendre, il faut identifier clairement du son ennemi, elle parle de l'UDC aussi Marine Le Pen non, elle n'a aucun lien avec le parti suisse, mais elle pr\u00e9cise quand m\u00eame que si le Front national colle en France les m\u00eames affiches que l'UDC nous finirons tous en prison, fin de citation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [64%] :\r\nUn commentaire Jean-Fran\u00e7ois rime. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:39) [89%] :\r\nRohff on nous compare tr\u00e8s souvent au Front national, moi je dirais quand m\u00eame qu'on est le principal parti du pays, on encore renforcer notre position aux derni\u00e8res \u00e9lections, on est un parti gouvernemental, alors on a peut-\u00eatre certaines th\u00e9ories qui se rapproche au au niveau de l'immigration, faut peut-\u00eatre poser la question une fois Oskar Freysinger, que des contacts plus rapproch\u00e9es que moi, moi je crois que \u00e7a arrange peut-\u00eatre certains m\u00e9dias, certains journalistes nous comparer \u00e0 Le Pen qu'on est en train, diabolis\u00e9, on verra les prochaines \u00e9lections en France. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:13) [90%] :\r\nOui, Norman Gobi disons Interview Marine Le Pen est une bonne r\u00e9ponse aux probl\u00e8mes de la France, qui est un pays centralis\u00e9 mais \u00e7a marcherait pas en Suisse, vous \u00eates d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:21) [91%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est clair que le syst\u00e8me politique fran\u00e7ais, le syst\u00e8me politique suisse n'ont rien de comparable, on a une d\u00e9mocratie directe, on a le f\u00e9d\u00e9ralisme avec les pouvoirs r\u00e9parties entre communes, les cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration et je crois qu'en France tout est centralis\u00e9 et puis on a un syst\u00e8me, majorit\u00e9, opposition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:38) [97%] :\r\nLes autres points forts de la presse ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:40) [93%] :\r\nCe n'est pas parce qu'on ne dit rien, qu'on ne fait rien, la NZZ raconte ce matin comment le pr\u00e9sident de la ville de Winthertour, le PDC Michael Collins le a balay\u00e9 hier devant le parlement communal les critiques compte les autorit\u00e9s, les autorit\u00e9s accus\u00e9es de ne pas prendre suffisamment au s\u00e9rieux le d\u00e9part de cette jeune pour le Djihad, on fait notre travail, mais ce n'est pas nous qui avons le leader sur ce probl\u00e8me, les autorit\u00e9s de Winthertour cherchent des solutions, il y a par exemple une maison de jeunes qui accueille un gros pourcentage de musulmans issus de la migration et qui fonctionne bien, le pr\u00e9sident de la ville de Winthertour a termin\u00e9 son discours par ces mots, vous habitez la ville la plus s\u00fbre de Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:18) [89%] :\r\nEt le regard ce matin dans 24 heures et La Tribune de l'\u00e9crivain, j'ai rien Yasmina Khadra, ancien militaire de carri\u00e8re sur le terrorisme du groupe \u00c9tat islamique, il insiste lui sur le travail, justement pour \u00e9viter que les jeunes r\u00e9pondent aux sir\u00e8nes de l'islamisme radical, il se bat sur son exp\u00e9rience en Alg\u00e9rie, s'ils sont exclus, ces jeunes, ils finissent par s'isoler dans leur frustration et sans r\u00eave, on est \u00e0 la merci de qui nous propose des chim\u00e8res mais Yasmina Khadra reste optimiste, la victoire \u00e9tait in\u00e9vitable pour les justes, croisons les doigts, pas les bras, enfin frontaliers, l'autre r\u00e9alit\u00e9 des chiffres, le Tir de l'\u00e9dito de La Tribune de Gen\u00e8ve ce matin des chiffres qui font appara\u00eetre une m\u00e9tropole genevoise ont pleine m\u00e9diation du seul fait du dynamisme de sa propre activit\u00e9 qui a besoin de cette m\u00e9tropole de 320000 postes pour tourner maintenant \u00e0 disposition que 200000 autochtones et donc le probl\u00e8me de Gen\u00e8ve bien c'est que les lointain faubourg sont dans un autre pays, mais attention, le calme un peu revenir tr\u00e8s vite une hausse du ch\u00f4mage et l'enfoncement de l'\u00eelot je ne Genevois dans la morosit\u00e9 \u00e9conomique qui frappe le reste du continent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:25) [85%] :\r\nNon, il nous reste 40 secondes Laurent m\u00eame juste peut-\u00eatre pourrons bah rebondir sur ce site, interview Yasmina Khadra lui dit qu'il faut mettre en place des probl\u00e8mes socio- au fond pour des radicalis\u00e9 ces jeunes \u00e9poux reprend les propos d'Olivier Roy, qui \u00e9tait sur notre antenne, c'est l'islamisation de la radicalit\u00e9 et pas le contraire, comme est ce qu'il faut aussi du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC, quelle est votre conception des choses, mais ce qu'il faut aussi se priver de ces jeunes de mani\u00e8re avant tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:49) [88%] :\r\nPeu de choses, c'est vrai que c'est une minorit\u00e9 qui parle d'islamisme parce que c'est pas l'Islam et islamisme, il faut faire la diff\u00e9rence, mais ces gens -l\u00e0 sont difficiles \u00e0 d\u00e9tecter, on peut conna\u00eetre aussi ces gens qui qui prononc\u00e9e ses id\u00e9es maintenant concernant les autres personnes, je crois que c'\u00e9tait \u00e0 eux de s'adapter au mode de vie suisse, c'est pas \u00e0 nous de transformer la Suisse sans \u00e7a, on a, on a pays musulman, l\u00e0 je crois qu'on fait des erreurs, quand on parle de Gen\u00e8ve aussi \u00e0 du ch\u00f4mage vous rappellerai quand m\u00eame que le taux de ch\u00f4mage \u00e0 Gen\u00e8ve et 2 pourcent mais mais pourcent plus \u00e9lev\u00e9 que la que la moyenne suisse, donc l\u00e0 il y a quand m\u00eame quelques petits probl\u00e8mes qu'il faudrait un disque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:32) [76%] :\r\nQui c'est eux \u00e0 s'adapter, pas un non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:35) [90%] :\r\nAlors aujourd'hui moi j'ai toujours appris \u00e7a, quand vous \u00eates \u00e0 Rome fait comme les Romains, et je crois que on on est en Suisse, on va quand m\u00eame pas changer notre fa\u00e7on de vivre en fonction de quelques personnes qui viennent chez nous, si vraiment esp\u00e8ce pas chez nous, faut qu'ils aillent voir ailleurs, le monde est assez long. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:53) [97%] :\r\nMerci d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 en Direct de Berne Jean-Fran\u00e7ois Rime ni retourner aux auditions, bonne journ\u00e9e au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-01T06:25:56Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8FA8B471-9FD3-42BC-819D-347756BF6AAF", "internalArchiveId": "8FA8B471-9FD3-42BC-819D-347756BF6AAF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "N\u00e9ophiles : Les bateaux volants de J\u00e9r\u00e9mie Lagarrigue (1/2)", "publicationDate": "2015-12-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : J\u00e9r\u00e9mie Lagarrigue, ing\u00e9nieur-navigateur\r\nLes bateaux volants de J\u00e9r\u00e9mie Lagarrigue (1/2) (NEOPHILE INDIC) \r\n(NEOPHILE INDIC) \r\n(NEOPHILES/ LAGARRIGUE/EP1) // NEO INDIC ***\r\nN\u00e9ophiles, avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, bonjour... Ce matin, vous nous racontez l'histoire d'un homme qui fait voler les bateaux...\r\nOui... il s'appelle J\u00e9r\u00e9mie Lagarrigue...Avec ce nom-l\u00e0, vous l'avez devin\u00e9, il vient du Sud.... \r\n SON 1\r\nRELANCE: Des moteurs \u00e0 \"combustion interne\".... On est encore loin des bateaux volant...  \r\nOui, mais on s'en approche.... A l'\u00e9poque, J\u00e9r\u00e9mie a 20 ans, il dirige d\u00e9j\u00e0 une \u00e9quipe d'ing\u00e9nieurs dont la moyenne d'\u00e2ge est de 40 ans.... \r\n SON 2\r\nRELANCE: Financer ses \u00e9tudes en faisant de la voile, \u00e7a para\u00eet plut\u00f4t sympa comme job d'\u00e9tudiant... \r\nJ\u00e9r\u00e9mie Lagarrigue m\u00e8ne de front sa passion pour la navigation et pour l'ing\u00e9nierie... il d\u00e9veloppe plus tard ses brevets au sein du groupe PSA-Peugeot Citro\u00ebn... Et c'est l\u00e0 que d\u00e9marre notre histoire: l'ing\u00e9nieur-navigateur rencontre le banquier-philanthrope.... J\u00e9r\u00e9mie Lagarrigue fait la connaissance de Thierry Lombard. \r\nLe banquier genevois porte le projet Hydropt\u00e8re depuis 2005: un bateau qui doit battre le record mondial de vitesse \u00e0 la voile...Un bateau lanc\u00e9 \u00e0 l'origine par Eric Tabarly et Alain Th\u00e9bault une d\u00e9cennie plus t\u00f4t...  \r\nRELANCE: Attendez, pas si vite... Fr\u00e9d\u00e9ric, ce mot \"hydropt\u00e8re\", il faut peut-\u00eatre nous rappeler ce que \u00e7a signifie... \r\nVous vous souvenez ce bon vieux principe d'Archim\u00e8de? \u00ab tout corps plong\u00e9 dans un liquide re\u00e7oit une pouss\u00e9e exerc\u00e9e de bas en haut, \u00e9gale au poids du volume de liquide d\u00e9plac\u00e9 \u00bb... C'est comme \u00e7a que flottent les bateaux classiques, mais ils rencontrent une forte r\u00e9sistance au contact de l'eau... \r\nAlors pour \u00e9liminer au maximum cette \"tra\u00een\u00e9e\" - donc pour aller plus vite ou d\u00e9penser moins d'\u00e9nergie, on fait sortir le bateau au-dessus de l'eau, gr\u00e2ce \u00e0 une aile immerg\u00e9e...  vous avez l'hydropt\u00e8re... \r\nRELANCE: Et 2300 ans apr\u00e8s Archim\u00e8de, l'Hydropt\u00e8re de Thierry Lombard devient le bateau \u00e0 voile le plus rapide du monde... \r\nEn 2009, il atteint 51,36 nouds. Un record est battu \u00e0 Hy\u00e8res, dans le Golfe de Saint-Tropez....Sur une mer que J\u00e9r\u00e9mie Lagarrigue conna\u00eet tr\u00e8s bien... \r\nRELANCE: Et pour ce record, il aura, j'imagine, un r\u00f4le central...\r\nJ\u00e9r\u00e9mie a 26 ans, \u00e0 bord de l'Hydropt\u00e8re, Thierry Lombard lui a confi\u00e9 une mission: voir le vent... \r\n SON 3\r\nRELANCE: L'annonceur, c'est donc celui qui annonce les  vagues.... Fr\u00e9d\u00e9ric, apr\u00e8s ce record du monde de l'Hydropt\u00e8re, j'imagine qu'entre le banquier et le navigateur, la collaboration va se poursuivre.... \r\nThierry Lombard met tout en oeuvre pour que l'aventure se poursuive hors de l'eau...  Et il demande \u00e0 J\u00e9r\u00e9mie Lagarrigue de diriger un nouveau projet...\r\n SON 4\r\nC'est la cr\u00e9ation d'Hydros... Un bureau d'ing\u00e9nieurs d'un c\u00f4t\u00e9, et de l'autre une fondation qui sensibilise le public aux questions d'efficience \u00e9nerg\u00e9tique...Nous parlerons de cela demain, Simon... \r\nRELANCE DE FIN: Vous nous direz si les cargos du futur se verront eux aussi pousser des ailes... A demain!", "durationSec": 276, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7278823", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677654.image", "alternativeTitle": ["Hydros - un bateau volant", "Hydros - un bateau volant / JDM_2015-12-01T06:40:00_neophiles", "Hydros - un bateau volant / JDM_2015-12-01T06:40:00_neophiles"], "alternativeSummary": ["On est encore loin des bateaux volants, mais on s'en approche. A l'\u00e9poque, J\u00e9r\u00e9mie Lagarrigue a 20 ans et il dirige d\u00e9j\u00e0 une \u00e9quipe d'ing\u00e9nieurs dont la moyenne d'\u00e2ge est de 40 ans.", "J\u00e9r\u00e9mie Lagarrigue est ing\u00e9nieur et marin de haut vol. Embarqu\u00e9 dans l\u2019aventure de l\u2019Hydropt\u00e8re de Thierry Lombard au milieu des ann\u00e9es 2000, ce natif du Sud de la France a cofond\u00e9 la Fondation Hydros, qui \u0153uvre pour l\u2019efficience \u00e9nerg\u00e9tique dans le domaine naval, \u00e0 l\u2019EPFL. Son travail: faire voler les bateaux. ", "J\u00e9r\u00e9mie Lagarrigue est ing\u00e9nieur et marin de haut vol. Embarqu\u00e9 dans l\u2019aventure de l\u2019Hydropt\u00e8re de Thierry Lombard au milieu des ann\u00e9es 2000, ce natif du Sud de la France a cofond\u00e9 la Fondation Hydros, qui \u0153uvre pour l\u2019efficience \u00e9nerg\u00e9tique dans le domaine naval, \u00e0 l\u2019EPFL. Son travail: faire voler les bateaux. "], "variantIds": ["ece-7278842", "ece-7278823"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-08T13:18:53Z", "speechToTexts": ["08.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n10 heures 41. \r\nC'est au fil avec vous, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, bonjour, bonjour, Simon ce matin vous nous racontez l'histoire d'un homme qui fait voler les bateaux, oui, il s'appelle J\u00e9r\u00e9mie Lagarrigue avec ce nom -l\u00e0, vous l'avez devin\u00e9, il vient du sud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [88%] :\r\nJ'ai envie dans le sud de la France dans le de Saint-Tropez de l'\u00e9cole, on allait faire du bateau, ce qui est devenu ma passion flatt\u00e9, j'ai voulu apr\u00e8s \u00e9volu\u00e9 l\u00e0- dedans, paradoxalement, c'est d'abord travaill\u00e9 dans les motos et voitures de course, parce que c'est la passion de mon p\u00e8re et 16 ans j'ai d\u00e9pos\u00e9 des brevets sur les moteurs \u00e0 combustion interne, je me suis mis \u00e0 travailler dans les championnats du monde de moto et voitures jusque l'\u00e2ge de 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:40) [92%] :\r\nBon alors des moteurs \u00e0 combustion interne, on est encore loin des bateaux volants, oui, mais on s'en approche, \u00e0 l'\u00e9poque, J\u00e9r\u00e9mie a 20 ans, il dirige d\u00e9j\u00e0 une \u00e9quipe d'ing\u00e9nieurs dont la moyenne d'\u00e2ge est de 40 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [86%] :\r\nEt j'ai voulu avoir le m\u00eame niveau th\u00e9orique que ces donc reprendre une \u00e9cole ing\u00e9nieurs parce qu'en France c'est pas forc\u00e9ment \u00e9vident de reprendre un cursus, comme \u00e7a, \u00e7a co\u00fbte m\u00eame pas mal d'argent et les parents et pas beaucoup de moyens, donc pour financer mes \u00e9tudes, j'ai d\u00fb faire des courses, et donc j'ai fait des courses de bateaux qui ont permis de gagner un peu de sous et de financer les \u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [92%] :\r\nAlors financer ses \u00e9tudes en faisant de la voile, \u00e7a para\u00eet plut\u00f4t c'est sympa, comme job d'\u00e9tudiant oui j'ai J\u00e9r\u00e9mie Lagarrigue m\u00e8ne de front sa passion pour la navigation et pour l'ing\u00e9nierie il d\u00e9veloppe plus tard des brevets au sein de du groupe PSA Peugeot Citro\u00ebn, et c'est l\u00e0 que d\u00e9marre r\u00e9ellement notre histoire \u00e0 nous l'ing\u00e9nieur- navigateur rencontrent le banquier philanthrope J\u00e9r\u00e9mie Lagarrigue, fait la connaissance de Thierry Lombard le banquier, je ne vois porte alors le projet Hydropt\u00e8re depuis 2005 un bateau qui doit battre le record mondial de vitesse \u00e0 la voile, un bateau lanc\u00e9 \u00e0 l'origine par \u00c9ric Tabarly et Alain Th\u00e9bault, une d\u00e9cennie plus t\u00f4t alors attendez pas si vite, Fr\u00e9d\u00e9ric, ce mot hydropt\u00e8re font peut-\u00eatre nous rappeler ce que \u00e7a veut dire oui, alors vous souvenez de ce bon vieux principe d'Archim\u00e8de vaguement oui tout corps plong\u00e9 etc un corps plong\u00e9 dans un liquide re\u00e7oit attention une pouss\u00e9e exerc\u00e9e de Basant haut \u00e9gale au poids du volume de liquide d\u00e9plac\u00e9 en gros c'est comme \u00e7a que flottent les bateaux classiques mais ils rencontrent une forte r\u00e9sistance au contact de l'eau, alors pour \u00e9liminer au maximum cette tra\u00een\u00e9e, donc, pour aller plus vite ou d\u00e9penser moins d'\u00e9nergie, on fait sortir le bateau au-dessus de l'eau gr\u00e2ce \u00e0 une aile immerg\u00e9e et vous avez l'hydropt\u00e8re, merci pour l'explication de 2300 ans apr\u00e8s Archim\u00e8de, l'Hydropt\u00e8re de de Thierry Lombard devient le bateau \u00e0 voile le plus rapide du monde oui en 2009, il atteint51,36 nous le record est battu \u00e0 hier dans le Golfe de Saint-Tropez sur une mer que J\u00e9r\u00e9mie Lagarrigue conna\u00eet tr\u00e8s bien, et pour ce record, il aura j'imagine un r\u00f4le central J\u00e9r\u00e9mie a 26 ans, \u00e0 bord de l'Hydropt\u00e8re Thierry Lombard lui a confi\u00e9 une mission, voir le vent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [89%] :\r\nJe la partie a \u00e9t\u00e9 d'avoir un r\u00f4le tr\u00e8s particulier \u00e0 bord du bateau pendant le record du monde de vitesse qui \u00e9tait annonceur donc c'est comme un copilote de Rallye, je vais regarder la surface de l'eau et en fonction de ce qui se passe sur le on va dire si le vent venir plus fort moins fort, il va tourner \u00e0 droite ou \u00e0 gauche et pour des n\u00e9ophytes, on prend un peu pour un martien venez commenter possible de savoir dans quel sens de dire devant en fait les les gens qui font de la vraie ont l'habitude de regarder les ce qu'on appelle l'\u00c9lys\u00e9e donc c'est c'est le d\u00e9placement du vent sur l'eau qui va faire changer la couleur de l'eau et appartient \u00e0 certaines habitudes, on va r\u00e9ussir, m\u00eame, \u00e0 savoir donc si c'est la quantit\u00e9 de de diff\u00e9rence, c'est beaucoup plus fort, un peu, un peu moins fort et m\u00eame l\u00e0, l'orientation, ce qui est tr\u00e8s important Lerenard cordes de vitesse comme un un copilote en Rallye, hein, parce que sinon les 11 autres personnes peuvent se tromper ou mal anticip\u00e9 ce qui va se passer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [94%] :\r\nDonc on on a compris l'annonceur, c'est celui qui annonce les vagues Fr\u00e9d\u00e9ric apr\u00e8s ce record du monde de l'Hydropt\u00e8re en 2009, j'imagine qu'entre le banquier et le navigateur la collaboration va se poursuivre \u00e0 Thierry Lombard met tout en oeuvre pour que l'aventure de l'Hydropt\u00e8re se poursuive, hors de l'eau et il demande \u00e0 J\u00e9r\u00e9mie Lagarrigue de diriger un nouveau projet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [87%] :\r\nEn tant que navigation sur son bateau et aussi ing\u00e9nieur capable de de cr\u00e9er des solutions qui permettent de faire des \u00e9conomies, il m'a demand\u00e9 de devenir de redresser sa soci\u00e9t\u00e9 de d\u00e9velopper le savoir- faire qui avait \u00e9t\u00e9 initi\u00e9e par les bureaux de recherche de l'EPFL et essayer d'utiliser ces d\u00e9veloppements technologiques pour tout un chacun dans le milieu maritime et c'est ce qu'on fait aujourd'hui chez Hydro- son certains de Liens technologiques entre la comp\u00e9tition et l'industrie, un peu comme la Formule 1 avait permettent de faire des \u00e9volutions sur les voitures de monsieur tout le monde, h\u00e9 ben on va servir des d\u00e9veloppements qu'on fait sur les bateaux de courses pour l'habitiez au transport maritime qui aujourd'hui correspond \u00e0 la 5\u00e8me pollution mondiale et 90 pourcent des des \u00e9changes commerciaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [94%] :\r\nC'est la cr\u00e9ation d'Hydro- c'est un bureau d'ing\u00e9nieurs, d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'autre, une fondation qui sensibilise le public aux questions d'efficience \u00e9nerg\u00e9tique, nous parlerons de tout cela demain Simon mais vous nous direz si les cargos du futur se verront eux aussi pousser des ailes, pourquoi pas demain Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-01T06:23:43Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ABDAFE55-49B8-45EE-B425-2123E2C3FD6F", "internalArchiveId": "ABDAFE55-49B8-45EE-B425-2123E2C3FD6F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lamu (Kenya) \u00e0 dos d'\u00e2ne", "publicationDate": "2015-12-01T00:00:00Z", "summary": "Lamu, cit\u00e9 swahilie, bord\u00e9e par l'Oc\u00e9an Indien, est devenu un havre de paix. Les touristes ont d\u00e9sert\u00e9 l'\u00eele kenyane apr\u00e8s une s\u00e9rie d'attaques terroristes, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, mais rien ne semble perturber le calme des habitants et de leurs traditions.\r\nUne \u00eele o\u00f9 les voitures sont interdites et o\u00f9 tous les transports se font \u00e0 dos d'\u00e2ne.\r\nOn acc\u00e8de \u00e0 l'\u00eele par \"dhows\", ces boutres \u00e0 voiles import\u00e9es par les Arabes au XV\u00e8me si\u00e8cle pour d\u00e9velopper le commerce avec l'Afrique. A Lamu, pas un bruit. Sauf celui, lancinant, des quelques bateaux \u00e0 moteur. Les voitures sont interdites et tous les d\u00e9placements se font \u00e0 dos d'\u00e2ne entre les villages mais aussi dans les ruelles \u00e9troites. Construit en pierre de corail, le village \u00e9voque un d\u00e9cor des Mille et Une Nuits.\r\nLes \u00e2nes sont au coeur de la culture de l'\u00eele de Lamu. Il y en a 6'500 environ. Chacun a son nom et son propri\u00e9taire attitr\u00e9: les enfants re\u00e7oivent un animal vers l'\u00e2ge de 7 ans et devront s'en occuper tout au long de sa vie. C'est aussi une ressource \u00e9conomique importante, puisque ce sont eux qui servent \u00e0 d\u00e9charger les bateaux et \u00e0 transporter les mat\u00e9riaux de construction.\r\nLe \"sanctuaire\" des \u00e2nes de Lamu n'est pas une simple clinique, car si un \u00e2ne meurt, ce sont les revenus et le mode de transport d'une famille enti\u00e8re qui disparaissent. Le v\u00e9t\u00e9rinaire Felix Rachuonyo est arriv\u00e9 du continent il y a quelques ann\u00e9es pour g\u00e9rer le sanctuaire. L\u00e0-bas, on le surnomme le \"garagiste\".\r\nSur l'\u00eele de Lamu, un reportage de Sophie Bouillon dans une r\u00e9alisation de Rodolphe Bauchau.\r\nA propos de Lamu sur le site \"Le Monde du Kenya\"\r\nhttp://www.lemondedukenya.com/Geographie-ile-lamu.html", "durationSec": 3361, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7260190", "imageURL": "http://www.rts.ch/4376661.image", "thematicGeographicals": ["Lamu", "Kenya"], "thematicThemes": ["\u00eele", "\u00e2ne"], "alternativeTitle": ["D\u00e9tours du 01.12.2015", "D\u00e9tours du 01.12.2015", "Lamu (Kenya) \u00e0 dos d\u2019\u00e2ne / DET_2015-12-01T15:04:15_detours", "Lamu (Kenya) \u00e0 dos d\u2019\u00e2ne / DET_2015-12-01T15:04:15_detours"], "alternativeSummary": ["Lamu, cit\u00e9 swahilie, bord\u00e9e par l\u2019Oc\u00e9an Indien, est devenu un havre de paix. Les touristes ont d\u00e9sert\u00e9 l\u2019\u00eele kenyane apr\u00e8s une s\u00e9rie d\u2019attaques terroristes, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, mais rien ne semble perturber le calme des habitants et de leurs traditions.\n\nSur cette \u00eele, les voitures sont interdites et tous les transports se font \u00e0 dos d\u2019\u00e2ne.", "Lamu, cit\u00e9 swahilie, bord\u00e9e par l\u2019Oc\u00e9an Indien, est devenu un havre de paix. Les touristes ont d\u00e9sert\u00e9 l\u2019\u00eele kenyane apr\u00e8s une s\u00e9rie d\u2019attaques terroristes, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, mais rien ne semble perturber le calme des habitants et de leurs traditions.\n\nSur cette \u00eele, les voitures sont interdites et tous les transports se font \u00e0 dos d\u2019\u00e2ne."], "variantIds": ["ece-7260191", "ece-7260190"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-09T08:00:21Z", "speechToTexts": ["09.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [78%] :\r\n\u00e0 poil avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:22) [54%] :\r\nIl est toujours point particulier \u00e0 la vie et du. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:30) [94%] :\r\nBonjour \u00e0 tous et bonjour \u00e0 toutes, dans l'oc\u00e9an Indien, tout pr\u00e8s de la c\u00f4te africaine que des toits vous emm\u00e8ne aujourd'hui avec un reportage de Sophie Bouillon bonjour Sophie. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:00:42) [97%] :\r\nBonjour \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:43) [89%] :\r\nBonjour, vous \u00eates au t\u00e9l\u00e9phone en Direct de Nairobi, j'esp\u00e8re que la ligne sera bonne, puisqu'on \u00e9tait cens\u00e9 vous appelez sur un fixe et puis l\u00e0 c'est un portable alors on croise les doigts : oui vous allez depuis la nous faire d\u00e9couvrir l'\u00eele de l'amour, alors c'est c'est une \u00eele qui fait partie du Kenya dont elle \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s proche, je le disais tout pr\u00e8s du continent africain, \u00e7a veut dire qu'elle est \u00e0 peine d\u00e9tach\u00e9 du continent. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:01:10) [75%] :\r\nOui, effectivement, je ne suis ni qui appartient \u00e0 tout un archipel en qui s'appelle l'amour au-dessus de la cit\u00e9 m\u00eame de de l'amour, elle a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e \u00e0 peu pr\u00e8s au 12\u00e8me si\u00e8cle, notamment sur le commerce en fait avec la langue, le pilier du du commerce actuellement notamment au Mali gr\u00e2ce au commerce puisque il y a de nombreuses routes en fait de commerce ne perdu, voire une cit\u00e9 esclave en travelling, Arabes et les Africains, il s'appelle c'est beaucoup par non. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:40) [86%] :\r\nAlors on dit que c'est une cit\u00e9 swahili, \u00e7a, \u00e7a repr\u00e9sente quoi, une cit\u00e9 swahili, \u00e7a veut dire quoi. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:01:48) [70%] :\r\nAlors, soit il lui donc aujourd'hui c'est : c'est une, c'est une culture qui est donc c'est une langue ce que \u00e7a repr\u00e9sente et que c'est un m\u00e9lange ensuite de cet esprit \u00e0 et bon tout africains que l'on retrouve partout, affirment -ils, alors que ce soit dans l'architecture puisque que on voit de l'art, je portais \u00e0 la si elles sont soit omanaise indienne, la langue swahili aussi un un t\u00e9moignage de ce m\u00e9lange d'un de et de bon emploi africaine qui visait \u00e9galement qui est vis\u00e9 une base G\u00e9rard africaine et avec beaucoup d'\u00e9pices. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:27) [87%] :\r\nAlors c'est une \u00eele de r\u00eave et comme la ligne t\u00e9l\u00e9phonique n'est pas du tout de r\u00eave, Sophie, on les les mots sont souvent coup\u00e9s, je vous propose qu'on passe une 1\u00e8re Mesic puis on essaie de de vous rappeler peut-\u00eatre sur une ligne Flex ou alors on vous retrouve directement dans le reportage, on va voir comment s'organise, mais j'imagine que pour les auditeurs se passe super agr\u00e9able \u00e0 \u00e9couter, \u00e0 tout de suite Sophie et puis voici la 1\u00e8re chanson choisie par St\u00e9phanie je Ivanovic c'est pas noir et Intel bienvenue dans des tours. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:01) [64%] :\r\nPoint plus d\u00e9marrer la ville est belle et sa faire l'arm\u00e9e visant tout et pour partir son avis va \u00eatre et de vivre mieux, mais nous visons et et il est. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:44) [77%] :\r\nElle sans appel. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:48) [67%] :\r\nMais point. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:51) [74%] :\r\nAussi, ben c'est pas assez, point de savourer la 10\u00e8me donc. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:01) [56%] :\r\nDonc c'est. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:04) [88%] :\r\nOui bon fuir si cette trag\u00e9die. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:21) [59%] :\r\nNous laisse Pointe-\u00e0-Pitre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:29) [84%] :\r\nDans le but de construire les. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:04:35) [55%] :\r\nBonjour il emb\u00eat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:43) [68%] :\r\nPourtant, Manchester, jamais les oiseaux et au fond, c'est bien parce que les morts sur les factures point jamais Europe. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:02) [67%] :\r\nAlors c'est pas tout, point de apr\u00e8s pour de fric. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:09) [60%] :\r\nQu\u00e9bec de. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:18) [74%] :\r\nD'o\u00f9 les capes d'peu tout donc. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:22) [64%] :\r\nVendredi, et changer d'. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:42) [55%] :\r\nSi de Monsieur papier. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:59) [69%] :\r\nCar vous savez l'Orne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:02) [57%] :\r\nJ'avais la qui pas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:06) [54%] :\r\nEt lundi, Yvan Perrin Macha stage ABS oiseaux au Congo, c'est-\u00e0-dire pour le \u00e7a : des morts sur les frais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:14) [66%] :\r\nEt donc, pour 15 l'entr\u00e9e des troupes, c'est jamais l'du. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:23) [58%] :\r\nIl a dit : il va faire \u00e7a \u00e0 jamais la livraison sur donc c'est bien le les pas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:39) [78%] :\r\nIl a jamais alors moi qui, \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e avec l'esprit de ce qui avait beaucoup d'eau et c'est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:52) [89%] :\r\nBen noir \u00e9minente Intel, nous n'avons pas r\u00e9ussi \u00e0 joindre Sophie Bouillon par t\u00e9l\u00e9phone Sophie Bouillon c'est une journaliste ind\u00e9pendante qui est bas\u00e9e depuis quelque temps, \u00e0 Nairobi, au Kenya, et c'est pour des tours qu'elle s'est rendue sur l'\u00eele de Lamu cette il se trouve sur la c\u00f4te entre la Somalie et la Tanzanie, c'est du m\u00eame c\u00f4t\u00e9 que Zanzibar, mais un peu plus au nord, et c'est \u00e0 la fois une \u00eele une ville et une province sur laquelle les voitures sont interdites, d'o\u00f9 la place centrale occup\u00e9e par les \u00e2nes place centrale pour les transports, mais aussi pour les rites, les coutumes et puis plat central aussi dans le coeur des habitants en allant l\u00e0- bas, ce sont donc que Sophie Bouillon a d\u00e9cid\u00e9 de s'int\u00e9resser, voici donc son reportage l'amour \u00e0 dos d'\u00e2ne, il est r\u00e9alis\u00e9 par Rodolphe Bauchau. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:44) [53%] :\r\nPoint com on a saluons pas du film, il annonce que. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:07:53) [80%] :\r\nOui et alors mont\u00e9 chercher toutes les limites, les bateaux qui arrivent, il demande passera par le tunnel dans toutes les professions de l'argent, oui, et des soldats qui seront vendus dans les \u00e9choppes dans les restaurants de la nourriture, des travailleurs qui arrivent ici sur l'\u00eele, ce matin, et alors c'est vraiment un sentiment tr\u00e8s \u00e9trange, hein, puisque c'est un m\u00e9lange impressionnante contre des femmes qui portent le niqab des Massa\u00ef des guerriers qui viennent des grandes plaines et qu'il n'y a qui viennent vendre quelques babioles au plus de touristes qui restent sur l'\u00eele, les hommes soyez Julie portent des chapeaux blancs brod\u00e9s et puis il y a des femmes chr\u00e9tiennes qui sont encore color\u00e9e des tissus africains donc 1417 Afrique de l'Ouest des \u00e9coliers en uniforme, il y a vraiment un m\u00e9lange impressionnant sur cette \u00eele, c'est un peu le Carrefour de l'oc\u00e9an m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:09:08) [60%] :\r\nQuand m\u00eame, et puis il investira ceci. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:09:12) [79%] :\r\nVoil\u00e0, on met \u00e7a comme kilos de sable sur le dos de la Nuit du Net et vous monnaies il y a. \r\nOuais, des aphteux That. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:09:22) [61%] :\r\nParce qu'elle dit qu'un autre. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:09:24) [76%] :\r\nDonc en fait l\u00e0 il y a le sable qui arrive solide qui Mbaye bottes, le sable est arriv\u00e9 donc par la mer par les bateaux et puis un peu avec un seau en plastique en charge le double \u00e2ne 50 kilos et apr\u00e8s ils partent sur le site de construction. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:09:45) [68%] :\r\nKhomeyni th\u00e8me Speidel du diab\u00e8te One psy donc je dis, c'est un peu pr\u00e8s 10 voyages par jour. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:09:54) [80%] :\r\nAvec 4 \u00e2ne diff\u00e9rents et qui vont monter sur le site de construction Fabien tracteurs le dos des des ann\u00e9es 20, \u00e7a fait 200 kilos quand m\u00eame \u00e0 chaque voyage, c'est pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:06) [71%] :\r\nToulouse. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:10:07) [75%] :\r\nIl bouge pas et \u00e7a, ce qui les attend, mais bouge pas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:10) [52%] :\r\nIci l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:10:11) [61%] :\r\nFrance 2 terrains, maisons Madeleine qui qui le bateau verrier versant un Moine de manif avecM. Kerry a tout de kilos quoi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:21) [74%] :\r\nIl a, c'est l'int\u00e9ress\u00e9 mais on m'a f\u00e9licit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:10:28) [77%] :\r\nGrand petit peu modifi\u00e9 les hommes peuvent porter jusqu'\u00e0 100 150 qui est le sien un humain ind\u00e9boulonnable de l'pourquoi se casser les de. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:10:37) [64%] :\r\nDonc, du Rwanda et sant\u00e9, et seulement \u00e0 ce moment, donc il tout, du tout, il a obtenons au y a, voyez -vous, d'accord, si peut donc c'est c'est OK pendant aussi bien \u00e9videmment les foules ou non et snowboard Godefroot donc il dort Gainsbourg doit. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:10:57) [80%] :\r\nCe que Abdullah n'explique qu'en fait y un \u00e2ne, il est fait pour porter et que si on le laisse dans un Champ qui ne porte rien il se d\u00e9veloppera pas normal. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:06) [71%] :\r\nBon ben squelettique qui. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:11:10) [81%] :\r\nIl est absolument si vous avez sur le flanc, l'avance plus vite, mais je crois qu'il a pas l'air tr\u00e8s d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 aller plus vite, donc l\u00e0 on parcourt en fait et toute minuscule ruelle de l'amour, de toutes ces maisons qui sont construits en Pierre de corail et ensuite 4 \u00e2ne d'un chargement de sable de 50 kilos chacun vraiment l'impression d'\u00e9trenner compl\u00e8tement r\u00e9volue, il y a pas une seule voiture insuline fait pour \u00eatre plus exact, il y a une seule voiture sur cette \u00eele, c'est celle du. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:40) [80%] :\r\nGouverneur de plastique de la \u00c9ric. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:11:46) [80%] :\r\nEt ont fait les fruits et les l\u00e9gumes, elles sont construites de telle mani\u00e8re qu'en fait, si on ne peut m\u00eame pas avoir de de voitures, on va d\u00e9passer les ailes et recevront, sur le site de construction oui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:01) [76%] :\r\nC'est ce que. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:12:02) [67%] :\r\nC'est s\u00fbr qu'il faut bien mon rapport c'est-\u00e0-dire. \r\nC'est sublime alors entre chaque maison. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:12:09) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:12:11) [72%] :\r\nTibet, Palmyre qui qui ont pouss\u00e9 certaines musiques, nous sommes en \u00e9tat plus ou moins d\u00e9labr\u00e9s et puis il y a pire de corail alors \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:12:22) [81%] :\r\nSur les meilleurs vraiment dans les contes des 1001 nuits, un triptyque comme \u00e7a au point Point book Point et encore qu'il y a. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:12:43) [68%] :\r\nJ'ai vu une tonne de m\u00e9dailles, je veux leur maladie, enfin c'est extraordinaire ce qu'ils attendent. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:12:48) [67%] :\r\nMoi, j'ai, moi j'ai quand m\u00eame \u00e0 tous les 2 donc irlandaise gr\u00e8ve de laisser une verrue oui oui oui oui donc. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:12:56) [83%] :\r\nDepuis 20 ans va en file indienne les uns pr\u00e8s les autres de passer et ce n'est exactement dans la bonne direction, petite demi- tour. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:13:04) [61%] :\r\nDonc, qui ont oubli\u00e9 de face, oui oui quoi d\u00e9vitaliser un il faut 2 Hamdaoui, il faut revenir. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:14) [77%] :\r\nDe que les repartent 10 chantiers de construction, ils veulent \u00eatre le 1er les premiers sur la ligne parce que s'il y a quelque chose qui tra\u00eenent \u00e0 manger dans les ruelles, ils seraient les premi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:25) [58%] :\r\nVoil\u00e0 le 1er pour le match, \u00e7a, \u00e7a vous Benjamin qu'il domine, ben oui, dans les 2 donc il. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:13:31) [58%] :\r\nDepuis, il y a foule aux il y r\u00e9v\u00e9l\u00e9 donc il est peu restreindre pour l'exemple donn\u00e9, on a donc ici quand m\u00eame, donc ils roulent lentement \u00e0 les altruiste d'il pense. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:13:46) [81%] :\r\nViolaine explique, vous voyez des petits-enfants qui marche dans les ruelles, mais les animaux, ils passeront jamais si \u00e7a peut mettre en danger enfants ils attendront que l'enfant se pousse pour pouvoir passer c'est effectivement pour beaucoup plus, beaucoup plus moins dangereux que qu'une voiture et des autoroutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:05) [78%] :\r\nC'est un manipulateur oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:23) [91%] :\r\nLes enfants et les \u00e2mes s'entendent bien sur l'\u00eele de l'amour, au large du Kenya, il faut dire que les \u00e2nes sont au coeur de la culture de cette il y en a environ 6500 chacun a son nom et son propri\u00e9taire attitr\u00e9 et s'ils s'entendent bien avec les enfants et invers\u00e9ment c'est peut-\u00eatre aussi parce que les enfants re\u00e7oivent un animal quand ils sont petits, ils doivent s'en occuper tout au long de leur vie s\u00e9v\u00e8re vers les enfants que Sophie Bouillon se rendra juste apr\u00e8s cette chanson, c'est fou, dit comme des 7 musiciens. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:15:00) [67%] :\r\nPas h\u00e9sit\u00e9 poids \u00e7a au la bou\u00e9e, ni pour qui il y a de magique qui tout \u00e7a et niveau de la et d'un turbo oui d'y a Ituri parce qui choque oui d'point. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:15:34) [55%] :\r\nEt pour nous au Mali conna\u00eet qui, qui est la voil\u00e0 bah c'est Diawara c'est des. \r\nIl y a eu beaucoup augment\u00e9, auditrice permettent et dans l'espace il y a \u00e0 voir les \u00e0 lire et \u00e0 lire O'Grady vivre ouais agit de quoi, de qui. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:16:11) [56%] :\r\nDonc, pourquoi donc et de tout point et. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:16:21) [61%] :\r\nOui, madame n'a pas \u00e0 Joe \u00e0 15 tours pourtant tout nous qui et pas du tout pour notre apprendre a dit Pouy DOA derri\u00e8re donc la a au depuis mais pas d'. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:16:46) [62%] :\r\nC\u00e9r\u00e9brales quoi un beau bazar aussi, oui, \u00e7a c'est pas bon, ben \u00e7a h\u00e9 ben si ici et donc va pas au tabac, \u00e7a aussi, oui cela bon ben \u00e7a qui est moi ici, et d'un gros navire Union redoute \u00eatre n'allez regarder de poids de tout. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:17:34) [64%] :\r\nC'est pas beau, pas \u00e0 \u00e7a, donc apr\u00e8s la prise de poids pour pour qui dit : pas de quoi qui sera limit\u00e9e point ben oui au pays, \u00e0 un peu pointilleux a d'autres labos Bazak point \u00e0 la batterie, il y a r\u00e9ellement, c'est-\u00e0-dire et l\u00e0 pour pour pendant, \u00e0 Caluire, dans il y a, il est bient\u00f4t et qui est donc non pas celle qui a travaill\u00e9 toute et \u00e0 qui d'ailleurs est pour d\u00e9lit pas, a dit cette tension, pas de dire aussi pour pouvoir les probl\u00e8mes de poids Olivier au chien, donc il y a bien, et donc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:44) [79%] :\r\nVous dites quand m\u00eame des vous \u00e9coutez des tours sur la 1\u00e8re et nous sommes aujourd'hui sur l'\u00eele de l'amour, au large du Kenya, alors on aurait beau. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:53) [90%] :\r\nPour aim\u00e9 avoir les \u00e9clairages de Sophie Bouillon la reporter par t\u00e9l\u00e9phone depuis le Kenya, mais voil\u00e0, la ligne est mauvaise et on essaye d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment en R\u00e9gis de trouver une meilleure ligne mais on ne trouve pas, je vais donc vous dire ce que je sais sur cette \u00eele de de l'amour qui se trouve tout pr\u00e8s de la c\u00f4te k\u00e9nyane et qui a longtemps \u00e9t\u00e9 un haut lieu du tourisme qui a beaucoup plu au hippies aussi et qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sert\u00e9e par tous les occidentaux, suite \u00e0 une s\u00e9rie d'attentats terroristes, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, depuis il y a un calme immense sur l'\u00eele de Lamu, non seulement parce que les touristes ne sont partis mais aussi parce que c'est un lieu o\u00f9 il n'y a pas de voiture, il n'y en a qu'une, celle du gouverneur tout le reste des transports se fait par les Allemands, et c'est l\u00e0 que Sophie Bouillon a d\u00e9cid\u00e9 de nous emmener dans cette relation particuli\u00e8re entre les hommes et les \u00e2nes \u00e0 l'amour. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:19:48) [78%] :\r\nAh oui, tous les mecs du Sina\u00ef sont mont\u00e9s non. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:19:52) [64%] :\r\nEt d\u00e9j\u00e0 Star et des cigales, s'la guerre entendu le sexologue, que je ne peux plus fumer sur le sol, MDC gel Lanaudi\u00e8re alors qu'il faudrait de Diest mais parce que non, il s'. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:20:10) [72%] :\r\nAlors, en fait, c'est uniquement les mal quand il voit une femelle qui les attire qui fausse bruit ou sinon, \u00e7a peut \u00eatre les femelles quand elle cherche leur petit prix all. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:20:21) [58%] :\r\nIl y a bien s\u00fbr avec son moteur Pierre Messmer in English jusqu'Olfan il y a eu 4 l'Europe et caus\u00e9, il a donc il reste non les fuites PPS Lisbonne faste. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:20:39) [77%] :\r\nEt d'ici l'appeler fut parce que c'est comme si on fait des courses en Inde, c'est celui qui va le plus vite, prend Dario Jack. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:20:46) [64%] :\r\nEt l\u00e0, j'ai l'intime et. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:20:49) [67%] :\r\nElle, elle Voluher Ioannis radio donc il. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:20:52) [58%] :\r\nLe qui a os\u00e9 s'\u00e0 Venise. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:20:55) [73%] :\r\nDonc, Hassan, il a 18 ans est -ce aux premi\u00e8res ann\u00e9es de la vie, il avait 7 ans son veulent aura toujours et donc. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:21:05) [67%] :\r\nEst inutile, oui, il y a eu, hier, il s'\u00e9tonne, ce n'est pas de subir appuieront groupe passer d'un \u00c9tat, m\u00eame sans moi moi ne sais dispensation. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:21:19) [84%] :\r\n\u00e0 midi, j'adore faire des courses en \u00e2ne c'est c'est super sympa, il y a toutes les tous les gens qui viennent et nous aussi \u00e7a nous rend heureux et dire je, mais \u00e7a arrive \u00e0 quel, \u00e0 quelle r\u00e9gularit\u00e9 dit bah, \u00e7a d\u00e9pend, en fait \u00e7a d\u00e9pend s'il y avait, qu'il y a quelqu'un qui vient nous sponsoriser donc mettre de l'argent pour pour faire un prix, c'est comme \u00e7a qu'on organise les courses. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:21:42) [67%] :\r\nElle est non en en clip autour et sans risque, et donc \u00e7a je bien soin de se, enfin on fait ce qu'il dit c'est pas que les les enfants ou les ados qui font les courses d'\u00e2ne s\u00e9nat porte qui qui a envie de s'amuser Helguers. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:21:55) [55%] :\r\nBas\u00e9 \u00e0 Nantes, c'est pourquoi il ne l'a cols-verts, mais il faut le danger. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:01) [88%] :\r\nJ'. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:22:03) [60%] :\r\nEt une les Phidias pas les filles et c'est faux pas des causes d'\u00e2ne parce que elle pourraient tomber ce lieu des Canadiens et 10 baguenaudent Charasse. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:13) [55%] :\r\n\u00e0 l'h\u00f4pital. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:22:15) [64%] :\r\nVico Z\u00e9roual tout peut-\u00eatre va vous Napol\u00e9on \u00e0 quoi et qui dit : elle veut, elle peut monter sur les Alan mais les. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:22:23) [77%] :\r\nSi font pas des courses parce qu'il faut les prot\u00e9ger l'pourrait tomber 20 voil\u00e0, comme quoi il faut les femmes sont petit chose \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:22:31) [72%] :\r\nAu o\u00f9 nous vendions ce d\u00e9faut. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:22:35) [88%] :\r\nAlors vaut du coup j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'\u00eatre le sponsor de la prochaine course de Berne j'ai propos\u00e9 \u00e0 de donner 3 Michielin. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:45) [74%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:22:47) [92%] :\r\n\u00e7a fait un peu pr\u00e8s 30 euros et de le diviser pour les vainqueurs le 1er, la 2\u00e8me et la 3\u00e8me place. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:22:55) [91%] :\r\nEt donc on va voir ce qu'ils ont dans le ventre et petits jeunes de l'amour. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:23:01) [95%] :\r\nJe. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:23:01) [67%] :\r\nAlors qu'elles sont 5, alors il y a vraiment toute l'\u00c9tat et tous les \u00e2ges sont vous Yang estime Adrian Guesnon. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:08) [60%] :\r\nNon, non, les salles ont d'ailleurs beaucoup les le jeu moyen. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:23:14) [65%] :\r\nC'est l'avenir Eleven niaiseux Ennio \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:17) [67%] :\r\nBonjour \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:23:19) [81%] :\r\nCe qui est plus grand, il a 18 ans Haslen. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:24) [55%] :\r\nOK, \u00e7a voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:31) [83%] :\r\nOui d'point. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:23:39) [69%] :\r\nDonc en fait tout le parcours le long de la junte et donc la voie qu'est -ce qui perdait et puis tout le parcours \u00e9tonnant de la doivent revenir mais en fait quasiment europ\u00e9enne avec les vrais, ceux qui se sont d\u00e9cid\u00e9s par an, celui -l\u00e0 vont c'est vraiment des, comme on dit, des t\u00eates mieux les Lions de la direction du SID les perdreaux depuis 10 ans, du mal, la populaire poindre la parit\u00e9 \u00e0 la le 1er arriv\u00e9 t\u00f4t Waldman, \u00e7a en fait, \u00e7a va vraiment pas Vichy jusqu'au propre, ce qui m'a donn\u00e9 \u00e0 voir une course de Tierc\u00e9 avec des gitans qui \u00e9tait qui hyper motiv\u00e9, mais en fait, les jeunes, pas du tout \u00e0 de d\u00e9j\u00e0 il respecte un mod\u00e8le partout et vraiment ils sont pas du tout envie de tourner, il dit qu'il y a tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:24:29) [65%] :\r\nLe grands des demandes de dans la main, il y a m\u00e9diation Evaristo bonne pourquoi on \u00e9tudie sont vraiment tr\u00e8s t\u00eatu les \u00e2nes sauvages de toi. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:24:41) [81%] :\r\nRien. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:24:42) [61%] :\r\nAu menu, donc il y avait ni en famille. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:44) [74%] :\r\nEt puis pas. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:24:45) [57%] :\r\nSeulement, tr\u00e8s bien, elle remet \u00e9tude Lanaille \u00e9norme c'est \u00e7a veut pas. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:24:52) [71%] :\r\nOne M8 Child et s'entend, qui y viennent de guerre, il y a dans du comme il y a de quoi fait 607 enfants il y a 10 \u00e2ne et du coup tout le les les gar\u00e7ons et les filles ont chacun leur \u00e2ne et mais les films ne monte pas dessus, la guitare c'est vraiment ni moi ni bien donc toujours \u00e0 bon h\u00e9site. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:25:18) [66%] :\r\nL'amour veulent un moment o\u00f9 les d\u00e9fenses de vol et donc comme petits chiens parqu\u00e9s oui have la Mouqataa, le tient oui master, donc il y avait during Ramadane we have on ne sait o\u00f9 il va, Fausto Paul Almost donc il un des hivers les fans on ne il y a un beau Yves-Etienne et l'amour qu'on peut toucher Aniceto rwandaise Daho un d\u00e9c\u00e8s, Ken et c'est donc et comme. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:25:48) [84%] :\r\nQue tous les festivals \u00e0 l'amour que soit des festivals ou les f\u00eates religieuses comme l'A\u00efd il y a toujours des courses d'\u00e2ne et c'est toujours les les enfants, les jeunes de de l'amour qui l'organise et qui la font, il y a aussi des courses de bateau de Taos li\u00e9 aux embarcations \u00e0 voile un contr\u00f4le toute tout le long de la banlieue Oc\u00e9an Indien. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:26:08) [61%] :\r\nPlus et chimiques \u00e0 la population c'est-\u00e0-dire qu'. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:26:14) [75%] :\r\nCertaines donc qu'est -ce que la p\u00e9riode et alors au aller c'est quand m\u00eame que l'\u00e9quipe radio Congo. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:27) [73%] :\r\nIl y a beaucoup, beaucoup d'autres, donc comme \u00e7a, \u00e7a sera pire maintenant qui implique Fr\u00e9d\u00e9ric Montaigne, merci, y a le plus radicalement une extradition. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:26:43) [69%] :\r\nOui, il donne la et qui est un. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:45) [61%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de Nanterre d\u00e9voil\u00e9 Coldplay en croit toutefois le continent europ\u00e9en, ici il y a de la guerre, \u00e7a c'\u00e9tait pour l'et pr\u00e9parer comme Charles point. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:27:03) [81%] :\r\nAlors, Salim apr\u00e8s la apr\u00e8s la course, il allait faire apprendre \u00e0 son \u00e0 son \u00e2ne dans la dans la mer, alors il \u00e9tait pas trop d'accord, ils vont vraiment pouss\u00e9 dans les escaliers et dit : tous les vendredis je lui fait prendre un bain quand il pleut pas car c'est l'assurance sachez et quand il fait trop chaud, c'est tous les jours, mais l\u00e0, l'eau est froide, alors c'est pour cela, il voulait pas y aller son s'appelle My Tarl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:27:29) [63%] :\r\nNon, c'est la r\u00e9ponse \u00e0 tout, cependant, les petits quand m\u00eame la poisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:42) [68%] :\r\nDonc \u00e7a co\u00fbte dans les bras de l'Antiquit\u00e9, si les pour moi un l'histoire avec nous et point. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:27:58) [71%] :\r\nUn peu la fin du Tour dans la mer, la neige et la personne \u00e2g\u00e9e de gel voter les escaliers et maintenant \u00eatre fort. \r\nElles viennent de, de, de, de son lyc\u00e9e, des zones affect\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:28:13) [70%] :\r\nNon, non, c'est non, une facture disant ils 50 20 dans ce monde qui exporte en route il y a 7 ans. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:28:22) [81%] :\r\nEt dit que le sel de la mer n'ne leur fait rien, la peau, au contraire, c'est m\u00eame une mani\u00e8re de soigner puisque \u00e7a enl\u00e8ve l'\u00e9thique,M. de G\u00fcnter. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:28:32) [81%] :\r\nOui, \u00e7a nous. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:28:35) [68%] :\r\nEt \u00e7a Secret cicatrices de ce policier. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:37) [85%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:28:38) [82%] :\r\nIl y a esp\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:28:41) [67%] :\r\nAu moment o\u00f9 on doit \u00e0 10 donc il. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:28:45) [63%] :\r\nMais oui, Nawaz g\u00e9rer les tribord a eu ce sur aura demain mon fils, donc oui, battre un poste les 2 mandats et l'\u00eele de donc il verriez entassement Andr\u00e9 Didier Botton finir il y a faute Chobeau Diaz qui spot le feeling Anne Vernon est -ce qu'un Windows \u00e0 elle a eu David au noir rocher il y a comme animal comment. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:29:13) [70%] :\r\nC'est \u00e0 la mode. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:29:16) [64%] :\r\nNon, ce qui, ici, les qui qui prend la route, il y a maintenant aller au B\u00e9nin mais seulement \u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:29:25) [74%] :\r\nBeno\u00eet Didier my darling. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:29:27) [60%] :\r\nLes causes avoisiner le minutieusement, il y a les les colza disait rien B\u00e9atrice de donc, elle a du mal \u00e0 \u00e2ne les Mistral se \u00e0 \u00c9tienne donc oui mais d\u00e9cid\u00e9ment Metz. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:29:45) [80%] :\r\nIl dit qu'il appelait Mae Tallinn parce que sa sa m\u00e8re qui est morte assez tann\u00e9s lui manquer beaucoup, c'est la 1\u00e8re 1er round sur lesquelles il a grimp\u00e9, donc du coup il a adopt\u00e9 le petit qui \u00e9tait tout jeune comme ceux -l\u00e0 m\u00eames, a mis au monde et et du coup, il lui a donn\u00e9 la le lait pendant 2 ans et c'est devenu son ami personnel tendre il victime moi j'aime les animaux, j'ai, je m'en occupe bien. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:31:03) [54%] :\r\nOh Angoul\u00eame 9\u00e8me \u00e9lection donc. \r\nPays Charles oui mais alors bon non \u00e0 fin. \r\nIl a subi avec succ\u00e8s avec mes livres. \r\nBref, du pays de Turquie samedi miroir ben non, on peut dire Fr\u00e9d\u00e9ric subir avec succ\u00e8s, mais voir baisser de Nanterre grandeur des 26 pays, avec succ\u00e8s, mais quoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:37) [88%] :\r\nC'est un groupe qui s'appelle Challenger sao\u00fbler le titre s'\u00e9tait Followill ou et pour ceux qui sont \u00e0 l'\u00e9coute depuis le d\u00e9but de l'\u00e9mission, ils savent que nous aussi on suit notre route en Suisse d'notre chemin dans l'id\u00e9e d'\u00e9tablir une communication avec le Kenya aussi trouve Sophie Bouillon et semblerait qu'on y est parvenu, Sophie. \r\n\r\nLocuteur FT27 (00:34:57) [81%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est la saison des pluies \u00e0 Nairobi, donc \u00e7a ce. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:35:00) [60%] :\r\nDemain : t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FT27 (00:35:01) [83%] :\r\nPerturbations t\u00e9l\u00e9phoniques. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:02) [89%] :\r\nVous pensez que c'est \u00e7a la cause, en tout cas la voix maintenant et et magnifique, donc je vais pouvoir vous poser toutes les questions que je voulais vous poser au d\u00e9but, mais peut-\u00eatre pour la 3\u00e8me partie du du reportage, l\u00e0 on va se rendre au sanctuaire de de l'amour, alors c'est un lieu o\u00f9 se rendent souvent les visiteurs de l'\u00eelot, c'\u00e9tait un peu particulier d'y aller. \r\n\r\nLocuteur FT27 (00:35:24) [86%] :\r\nEn fait de censure, on peut pas la rater, environ, qui est le long du port et c'est vraiment une institution dans la ville, c'est pas seulement touristique, mais c'est un lieu essentiel en fait dans dans la vie de la cit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:36) [88%] :\r\nAlors, pour quelle raison va pourquoi ce nom parce que c'est pas un lieu religieux, c'est un sanctuaire pour les Ardennes mais c'est tout de m\u00eame un peu sacr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT27 (00:35:45) [82%] :\r\n\u00e7a va cr\u00e9er un comme il y a, il y a de l'enfant, un peu partout, ben la, en fait c'est une ONG internationale qui a, qui a fond\u00e9 cette clinique v\u00e9t\u00e9rinaire et pour tout vous dire, j'ai, j'ai l'emploi reculant hein, puisque c'est vrai que la bonne sant\u00e9 des animaux, c'est \u00e9galement une pr\u00e9occupation tr\u00e8s occidentale dans des pays ou des \u00eatre humains sont rarement mieux lotis, mais en r\u00e9alit\u00e9, y compris en y allant, que c'est pas seulement les ann\u00e9es en fait qu'ils aident dans cette clinique, c'est toute la population de l'\u00eele parce que perdre un m\u00eame c'est une tr\u00e8s lourde perte financi\u00e8re mais \u00e7a handicape aussi le travail des familles, aller \u00e0 l'\u00e9cole, donc c'est vraiment aider les gens \u00e0 tout en est dans ces animaux, d'autant qu'il faut soigner l\u00e0- bas gratuitement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:26) [93%] :\r\nAlors nous y sommes sur l'\u00eele de la au large du Kenya dans l'oc\u00e9an Indien. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:36:32) [78%] :\r\nLa maladie, on arrive devant le sanctuaire pour les All de l'amour \u00e7a petit h\u00f4pital pour les qui s'\u00e9tait fait bien, c'est le garage de la, de l'\u00eele et alors devant, qui a toujours su hier en fait en m\u00e9tal qui, de l'ensemble, alors c'est pour donner nous 2 heures \u00e0 la Russe, \u00e0 l'h\u00f4pital intervenant vous h\u00e9ritage et c'est \u00eele et c'est aussi pour que les ann\u00e9es 60 pour un un homme vient de passer, donc il aura peut faire un petit d\u00e9tour devant la cuill\u00e8re dans ce sens et comme \u00e7a, oui, c'est \u00e0 la fois pour la chance et pourquoi et pour l'auteur. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:37:30) [78%] :\r\nOui, avec vous pour maintenant sec donc d'inspecteurs, puis apr\u00e8s dans masse de France en fait \u00e7a m\u00e9rit\u00e9 cela, h\u00e9las, un \u00e9chec r\u00e9alise pour \u00eatre soign\u00e9, on l'enregistre dans ce carnet, ce sont les propri\u00e9taires qui l'am\u00e8ne en g\u00e9n\u00e9ral et on leur demande des renseignements pour \u00e9tablir son dossier, elle, \u00e7a nous aide \u00e0 \u00e9tablir un diagnostic, l'exemple des une m\u00e8re qui est demand\u00e9, par exemple, celui -ci a \u00e9t\u00e9 apport\u00e9e ici ce matin, il ne mange plus depuis 3 jours la stridence comment est -ce que vous allez soigner \u00e0 Beclin passera qu'on \u00e9tait donc notre g\u00e9n\u00e9ral pour l'instant, on va lui faire une injection de vitamines pour lui redonner de l'app\u00e9tit, et aussi un traitement antibiotique en attendant de faire des analyses de sang et un diagnostic plus complet, d\u00e9finitif d'annonces. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:38:18) [69%] :\r\nIl est devenu le bruit rapide surveille alors sur les pas tr\u00e8s content d'\u00eatre l\u00e0 et s'tire sur sa cha\u00eene. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:38:24) [86%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:38:25) [64%] :\r\nLes hommes probablement des Afaspa une et une pour tous et ce qu'il s'agisse d'un trafic de billets. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:38:32) [77%] :\r\nC'\u00e9tait les d\u00e9buts, c'est les d\u00e9buts \u00e0 l'h\u00f4pital, il est pas il est pas tr\u00e8s constructive, c'est-\u00e0-dire passerelles pas puis parmi des \u00e9trangers, pour la 1\u00e8re fois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:42) [74%] :\r\nQuoi donc m\u00e9fiance pas de c'est donc. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:38:47) [59%] :\r\nJe peux tout \u00e7a, je ne savais pas laisser beaucoup de bonheur. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:38:50) [71%] :\r\nDonc l\u00e0 on vient de na\u00eetre la dans un box qui tourne tout d'un homme de l'union attach\u00e9 s'appelait de la c\u00e9sarienne et saigne beaucoup, un maire pousse tr\u00e8s tr\u00e8s vifs de v\u00e9t\u00e9rinaire et y a inject\u00e9 une piq\u00fbre. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:39:07) [71%] :\r\nVous savez d\u00e9sormais la ces gens pour lui, l'\u00eele la Greenpeace fou il y a, il y a franchement isol\u00e9 en perdant ce petit sanctuaire et surtout calme. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:39:19) [74%] :\r\nEt l'homme dont l'extr\u00e9mit\u00e9 de l'homme qui satisfaction la m\u00e9moire Lightning et, l\u00e0, l\u00e0, et que c'\u00e9tait une les hommes sont sont des animaux tr\u00e8s sociable, ils n'ont aucune difficult\u00e9 \u00e0 vivre en groupe, c'est pour \u00e7a qu'on peut en admettre autant dans cette clinique dans l'actualit\u00e9, pas de sanctions. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:39:35) [64%] :\r\nEt mieux lieu Nicosie, c'est-\u00e0-dire l'homophonie molletonn\u00e9s de l'offre donc is connaissent souvent que donc il \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:39:43) [79%] :\r\nMais d\u00e9riv\u00e9s sal\u00e9e ah mais voil\u00e0, j'aime beaucoup travailler avec les \u00e2nes on n'arrivant ici, je n'avais aucune exp\u00e9rience avec ces animaux en particulier mais apr\u00e8s 3 jours je d\u00e9j\u00e0 des sentiments pour eux, il est tr\u00e8s agr\u00e9able de travailler avec ces animaux actualit\u00e9 enfin des tests mettent fin de Pontoise dans cet h\u00f4pital. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:40:02) [90%] :\r\nJe pas comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:40:05) [69%] :\r\nAu travail, donc il Aquatis de Ouesso qui met fin au moi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:40:10) [97%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:40:12) [75%] :\r\nReflet c'est ce ressort fac\u00e9tieux notre culture ici l\u00e0, l'arm\u00e9e la et c'est \u00e7a les 4 ce sont nos voitures la gr\u00e8ve les font partie de l'environnement de l'\u00eele et est -ce pas The pas tout \u00e0 fait, on va h\u00e9ro\u00efque. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:40:27) [71%] :\r\nPetit voyou Louse One unique ben oui oui non match que \u00e7a co\u00fbte combien en fait d'Alstom. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:40:34) [58%] :\r\nLe b\u00e9b\u00e9 et, donc, et m\u00eame des Lecteurs faut\u00e9 stade pas aux recueillir. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:40:42) [65%] :\r\nFaut une fantaisie Voynet. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:40:46) [74%] :\r\n400 400 euros 400 euros pour un dessus il suffit bilan si vous illusoire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:40:52) [63%] :\r\nOui et. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:40:54) [75%] :\r\nVal\u00e9rie oui, c'est une grosse perte financi\u00e8re quand il. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:40:56) [52%] :\r\nDimanche, semaine si vous \u00e2ne motos. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:40:58) [61%] :\r\nIl y a des causes donner notre bail qui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:01) [58%] :\r\nOui si. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:41:03) [76%] :\r\nLes Kosovars, oui, oui, oui et puis One-Two-Go tout simplement trop baguenaudent ses centrales \u00e0 Evry Oyo go\u00e9lands Congo. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:41:11) [72%] :\r\nDonc, il veut pas fait seul le co\u00fbt d'un c'est beaucoup plus cher que nous nous mobilisons oui c'est le plus important et donc. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:41:18) [82%] :\r\nC'est vrai, vous venez m\u00eame allez allez allez m'explique : ben oui, mais on n'a plus besoin qu'une moto, donc c'est normal qu'il soit plus cher parce que si on dans le village d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, la moto ne servira \u00e0 rien, alors que, on peut compter sur son ann\u00e9e et aller et surtout \u00e7a fait vraiment partie de la culture de de petits. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:34) [82%] :\r\n\u00e7a c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:41:35) [68%] :\r\nQue which dur. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:41:37) [64%] :\r\nNon, je ne entre les puis vlam et fume et fume la vedette, maintenant \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec ta richesse is not situ\u00e9 les \u00e2nes qui les ach\u00e8tent c'est a. \r\nEverything moi depuis que je suis petit, j'ai un \u00e2ne William tu sais l'\u00e9cole \u00e9tait tr\u00e8s loin, donc j'utilisais d\u00e9j\u00e0 ce mode de transport. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:41:57) [57%] :\r\nElle bien vers lui quand m\u00eame un immense c'est d\u00e9sormais. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:42:00) [81%] :\r\nEh oui, h\u00e9 oui, mais \u00e7a r\u00e9cemment oui, ils sont tr\u00e8s doux, je leur parle aussi, parfois, bien s\u00fbr, ils ne peuvent pas me r\u00e9pondre mais ils me comprennent et Chrysler et qu'en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:11) [97%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:42:11) [70%] :\r\nDistinguer un destin mais vous comprennent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:14) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:42:15) [78%] :\r\n\u00e7a ne s'enl\u00e8ve au sort oui et m\u00eame quand je parle en swahili avec mes amis, ils comprennent tout moi- m\u00eame si j'ai rien vendredi tout ce qu'il me reste pour acheter un amalgame parce que je les aime trop de sel m\u00e9t\u00e9o ne sont pas l\u00e0 donc. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:42:29) [83%] :\r\nLa vedette. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:42:30) [68%] :\r\nDu coup de mer, il finira donc il y avait passants m\u00eame oui, non, je ne pourrais pas. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:42:35) [66%] :\r\nOui ok pour voir qui est inquiet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:53) [81%] :\r\nPoint d'eau, de nouvelles bases et l'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:02) [86%] :\r\nL'amour \u00e0 dos d'\u00e2ne r\u00e9alisation Rodolphe Bauchau c'\u00e9tait un reportage de Sophie Bouillon, que l'on retrouve par t\u00e9l\u00e9phone, en Direct du Kenya alors Sophie, vous, vous aviez l'air surprise par l'attachement des gens \u00e0 alors \u00e2ne \u00e0 ce c\u00f4t\u00e9 \u00e0 la fois utilitaire mais affectifs. \r\n\r\nLocuteur FT27 (00:43:22) [80%] :\r\nOui, c'est vrai, parce qu'\u00e9videmment, enfin, comme partout ailleurs, c'est quand m\u00eame avant tout un outil de travail, mais ce qui est une vraie complicit\u00e9 au leur poche, je suis plus petit me dit que si il y a plus rien et ils ils vendraient tout pour pour juste avoir un Moine c'est vrai que c'est assez \u00e9tonnant de des animaux de compagnie, notamment dans ces pays tr\u00e8s pauvres, puisque l'avouer, est quand m\u00eame relativement tr\u00e8s pauvre et cette complicit\u00e9 qu'ils entretiennent avec eux, avec les animaux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:51) [89%] :\r\nAlors en parlant de l'architecture tout \u00e0 l'heure dans les ruelles, vous parliez de d\u00e9cor des 1001 nuits, on imagine la v\u00e9g\u00e9tation tropicale des pal\u00e9tuviers, enfin, mais du m\u00eame c\u00f4t\u00e9 que que Zanzibar la dans l'oc\u00e9an Indien, il y a le calme, il y a pas de voiture, on a un peu l'impression d'\u00eatre hors du temps, de fait, cette \u00eele est un peu. \r\n\r\nLocuteur FT27 (00:44:13) [82%] :\r\nOui exactement pour pour y acc\u00e9der, par exemple, il y a, il y a quelques petits bateaux \u00e0 moteur, mais surtout CDI grande aussi ce qu'ils appellent d'AOC sur les grandes barques \u00e0 voiles on a, on a vraiment l'impression de de voyager dans le temps quand on on arrive \u00e0 l'amour, l'accueil aussi vraiment de la population, c'est un peu clich\u00e9 de dire le que la base du pr\u00eat 100, ce qui est incroyable que vous marchez tous les gens vous vous souhaite la bienvenue \u00e0 longueur de journ\u00e9e, c'\u00e9tait vraiment un chouette jadis, jadis, \u00e9tait assez surpris, c'\u00e9tait loin de l'image que que j'en avais du Nil dangereuse o\u00f9 il fallait se m\u00e9fier des attaques terroristes etc, ils sont aussi tr\u00e8s ouverts en fait sur le monde, ainsi ils voyage peu, gr\u00e2ce je dirais au tourisme mais aussi aux commerces ancestrale qui a fait na\u00eetre cette id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:07) [95%] :\r\nAlors il y a ce c\u00f4t\u00e9 hors du temps et, paradoxalement, un port p\u00e9trolier en construction. \r\n\r\nLocuteur FT27 (00:45:14) [89%] :\r\nOui, voil\u00e0, c'est pour \u00e7a que c'est aussi important de, de, de rappeler l'\u00eele grande culture de l'\u00eele de Lamu, puisque les vraiment menac\u00e9e par un projet de 26 milliards de dollars, ce sera dans l'ambition du gouvernement k\u00e9nyan d'un des plus grands terminaux p\u00e9troliers d'Afrique qui devrait un peu pr\u00e8s pouvoir stocker \u00e9galement femmes 23 millions de tonnes de marchandises par an, donc vous imaginez le le projet exc\u00e8s et \u00e7a devrait \u00eatre mis en place d'ici 2030, donc ce sera pour exporter le p\u00e9trole d'\u00c9thiopie, d'Ouganda, du Soudan du Sud et du nord du Kenya, alors on peut voir \u00e7a comme si l'amour retrouv\u00e9 un petit peu ses ses racines commerce avec l'Asie, sauf que, \u00e0 notre \u00e9poque d'intensit\u00e9, beaucoup plus en plus inqui\u00e9tant cet archipel est class\u00e9e au Patrimoine mondial de l'Unesco et et on ne doute pas qu'elle va \u00eatre boulevers\u00e9e en d\u00e9j\u00e0 parce que la population devrait tripler, on imagine aussi \u00e9videmment les cons\u00e9quences de la pollution sur la mangrove sur les coraux sur les poissons alors que \u00e7a cr\u00e9e \u00e9norm\u00e9ment de tensions communautaires et d'ailleurs les attentats islamistes et cette jeunesse un petit peu perdu n'y sont pas \u00e9trangers, alors le gouvernement qui n'a dit qu'il faut redynamiser dynamiser l'\u00e9conomie, notamment dans cette r\u00e9gion du Kenya qui est relativement en-dehors de tous les de tous les le dynamisme \u00e9conomique du pays d'Afrique de l'Ouest oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:44) [83%] :\r\nVoil\u00e0, donc on peut imaginer que, voil\u00e0 l'avenir sera plein de gros bouleversements ceux qui souhaitent bonjour Sophie on on a eu de la peine \u00e0 vous joindre et puis l\u00e0 on entend du bruit derri\u00e8re vous, vous \u00eates plu sur l'\u00eele de l'amour mais \u00e0 Nairobi o\u00f9 vous \u00eates basique et qu'est -ce qui autour de vous, qu'est ce qu'on entend. \r\n\r\nLocuteur FT27 (00:47:03) [84%] :\r\nArchives si \u00e0 Nairobi, en fait une sortie d'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:47:06) [77%] :\r\nJe 6000. \r\n\r\nLocuteur FT27 (00:47:07) [77%] :\r\nAlors pour vous m'entendez, encore mieux, il y a une sortie de l'\u00e9cole au bas de l'arriv\u00e9e et comme le disait, c'est la saison des pluies, donc il faut \u00e9viter les flaques et je crois que les enfants s'donne \u00e0 car je. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:18) [98%] :\r\nLes enfants portent l'uniforme pour aller \u00e0 l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur FT27 (00:47:21) [76%] :\r\nOui, mais comme comme dans grand nombre de pays anciennement les Britanniques, les enfants Roms de l'\u00e9cole Alec rentre avec leurs uniformes et ici, ils me mettent des petits gilets r\u00e9fl\u00e9chissants. \r\nPour pr\u00e9venir les voitures. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:37) [86%] :\r\nMerci beaucoup Sophie et \u00e0 bient\u00f4t avec d'autres, reportage africains. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:47:43) [69%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:47:43) [65%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:14) [72%] :\r\nUn syst\u00e8me \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:49:00) [61%] :\r\nSi d'monter des soins peu productive, tout peut se situe. \r\nC'est, c'est dans les parce qu'il pas pour perdre du poids, certaines bordures de citer quand. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:50:57) [50%] :\r\nIl c'\u00e9tait fait et donc de de Malte poids autour de C\u00e9line d'pour tous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:47) [89%] :\r\nLa bonne \u00e9toile en duo, Ariane Moffatt et le chanteur M on a parl\u00e9 des armes aujourd'hui dans c'\u00e9tait mission et je ne peux plus \u00e9voquer cet animal sans penser au livre de Gilles Lapouge, paru il y a 2 ans, ce livre qui s'appelait l'\u00e2me et l'abeille, paru aux \u00e9ditions Albin Michel, Gilles Lapouge, c'est un po\u00e8te, c'est un \u00e9rudit voyageur qui se rend chaque ann\u00e9e au festival \u00e9tonnants Voyageurs \u00e0 Saint-Malo, c'est l\u00e0 que nous l'avions rencontr\u00e9 avec Madeleine caboche \u00e0 la sortie de ce livre et dans ce livre, il raconte que depuis 6 1000 ans, la lune et l'abeille sont li\u00e9es \u00e0 la vie des hommes mais compl\u00e8tement en dehors de l'histoire, la grande histoire, alors dans ce livre et leur redonner une place centrale, ils traversent les mill\u00e9naires \u00e0 travers leur destin\u00e9e donc on croise les Grecs, les Romains, les \u00c9gyptiens, les philosophes, bref une d\u00e9ambulation \u00e9rudite et po\u00e9tique autour de l'homme et de l'abeille est \u00e0 l'origine de ce livre, il y a les vers du po\u00e8te Francis Jame qui, un jour, avait mis en Cointrin un quatrain sur sur l'ann\u00e9e, sur l'abeille, voici ce que nous disait Gilles Lapouge. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:52:54) [82%] :\r\nQuant Gervais Hans \u00e9tait en 9\u00e8me en 10\u00e8me, j'avais jamais un m\u00e9decin, professeur et nous avait donn\u00e9 cette r\u00e9citation de France jeune, j'aime la \u00e2ne si doux marchant le long etc, on avait trouv\u00e9 \u00e7a formidable parce que c'est formidable, en effet, ce qu'on avait l'impression qu'on pouvait \u00e9crire aussi bien que lui, ce qui n'est pas le cas, le professeur nous dit oui, faites un n'devoir le dessus et moi j'\u00e9tais dans un h\u00f4tel enthousiasme que j'ai \u00e9crit un devoir grotesque o\u00f9 je me suis embrouill\u00e9 avec 77 avait c'\u00e9tait vraiment un salmigondis illisible, j'\u00e9tais dernier et depuis je me suis mis \u00e0 travailler sur l'ann\u00e9e va baisser, \u00e7a fait donc ans exactement, et voil\u00e0, c'est le devoir, au fond, que j'aurais d\u00fb faire et que je rends un peu avec un petit peu de retard. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:45) [93%] :\r\nDonc, si \u00e7a fait ans \u00e7a r\u00e9pond un peu \u00e0 la question que j'allais vous poser parce que je me demandais si vous pensiez que partant de l'ann\u00e9e de l'abeille, vous pourriez aller aussi loin et dire autant d'chose. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:53:57) [82%] :\r\nNon, pas du tout, avec tout de m\u00eame la la nuance que tout au long de ces ann\u00e9es quand je travaillais sur l'ann\u00e9e, l'abeille silencieusement pour me venger de moi- m\u00eame au fond de ma b\u00eatise d'enfants, j'ai appris beaucoup de choses sur l'ann\u00e9e, l'abeille sans les fr\u00e9quenter, d'ailleurs, puisque ce monde qui peut ne pas beaucoup, j'ai bah, j'ai une pr\u00e9f\u00e9rence total pour la parce que la femme de 8 heures F\u00fcglister complet \u00e0 fantaisiste tendre sentimentale et que \u00e7a n'est pas non plus un guerrier, c'est-\u00e0-dire c'est pas le type qui va foncer dans la foule au m\u00eame sur les policiers, simplement il dit non, moi je, je pr\u00e9f\u00e9rerais pas faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:54:36) [88%] :\r\nIl fait ce qu'on lui demande, mais il n'en pense pas moins. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:54:39) [86%] :\r\nOui, il en pense pas moins, mais, mais il fait ce qu'on lui fait dire, mais sa t\u00eate est tout \u00e0 fait rire, alors l\u00e0 j'adore et au fond c'est une des choses principales pour moi et que l'abeille, c'est tout ce que je d\u00e9teste, mis \u00e0 part le miel qui est un r\u00e9sultat magnifique, mais c'est la vie d'une petite abeille d'une grande abbaye c'est l'horreur m\u00eame Les Temps modernes de Chaplin c'est c'est rigolo par rapport \u00e0 la vie de la quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:04) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:06) [90%] :\r\nLa les livres de Gilles Lapouge, l'\u00e2me et l'abeille est paru aux \u00e9ditions Albin Michel pour faire cette \u00e9mission aujourd'hui Fatmir l'accueil \u00e9tait en r\u00e9gie St\u00e9phanie Jovanovic a choisi les musiques St\u00e9phanie Gucci et notre assistante Rodolphe Bauchau signe la r\u00e9alisation et puis au pour le micro Sophie Bouillon et Martine Galland d\u00e9tour c'est une coproduction que nous proposons avec Madeleine, demain il y aura pas de probl\u00e8me de ligne t\u00e9l\u00e9phonique, puisqu'on ne partira pas \u00e0 l'autre bout du monde, mais tout tout pr\u00e8s des studios de Radio puisque nous serons au camping de Vidy pour aller rencontrer la famille 600 route \u00e0 cette famille de Lausannois qui voyage depuis bient\u00f4t 7 ans avec leur camping-car ils sont bas\u00e9s \u00e0 Vidy et nous y avons tourn\u00e9 un reportage le jour de la journ\u00e9e des m\u00e9tiers \u00e0 demain, voici les Info, il est 16 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:59) [90%] :\r\nPourquoi. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-01T15:14:12Z", "program": {"href": "/programs/317263D9-C6EA-4D15-B9EE-436B411497F3", "id": "317263D9-C6EA-4D15-B9EE-436B411497F3", "name": "D\u00e9tours"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Galland, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bouillon, Sophie", "role": "Journaliste ind\u00e9pendante,Journaliste, auteure", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Galland, Martine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-838BCC7E-1441-4D34-A2C0-78094414BBE8", "internalArchiveId": "838BCC7E-1441-4D34-A2C0-78094414BBE8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Go ! : Un m\u00e9tier pas comme les autres - Lausanne", "publicationDate": "2015-12-01T00:00:00Z", "summary": "L'univers de la prostitution est secret, visible un peu, m\u00e9diatique beaucoup, inconnu surtout. Evelyne Knecht a mis en sc\u00e8ne cette pi\u00e8ce particuli\u00e8re pour questionner le public. A travers des micro-trottoirs saisis dans les rues lausannoises, de t\u00e9moignages de clients et de prostitu\u00e9es, elle pose des questions sur ce m\u00e9tier pas comme les autres.\r\nDu premier au 20 d\u00e9cembre 2015, au th\u00e9\u00e2tre Pulloff \u00e0 Lausanne.", "durationSec": 211, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7259917", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067137.image", "alternativeTitle": ["Un m\u00e9tier pas comme les autres - Lausanne", "Un m\u00e9tier pas comme les autres - Lausanne / NMT_2015-12-01T08:05:00_go", "Un m\u00e9tier pas comme les autres - Lausanne / NMT_2015-12-01T08:05:00_go"], "alternativeSummary": ["L'univers de la prostitution est secret, visible un peu, m\u00e9diatique beaucoup, inconnu surtout. Evelyne Knecht a mis en sc\u00e8ne cette pi\u00e8ce particuli\u00e8re pour questionner le public. A travers des micro-trottoirs saisis dans les rues lausannoises, de t\u00e9moignages de clients et de prostitu\u00e9es, elle pose des questions sur ce m\u00e9tier pas comme les autres.\n\nDu premier au 20 d\u00e9cembre 2015, au th\u00e9\u00e2tre Pulloff \u00e0 Lausanne.", "L'univers de la prostitution est secret, visible un peu, m\u00e9diatique beaucoup, inconnu surtout. Evelyne Knecht a mis en sc\u00e8ne cette pi\u00e8ce particuli\u00e8re pour questionner le public. A travers des micro-trottoirs saisis dans les rues lausannoises, de t\u00e9moignages de clients et de prostitu\u00e9es, elle pose des questions sur ce m\u00e9tier pas comme les autres.\n\nDu premier au 20 d\u00e9cembre 2015, au th\u00e9\u00e2tre Pulloff \u00e0 Lausanne.", "L'univers de la prostitution est secret, visible un peu, m\u00e9diatique beaucoup, inconnu surtout. Evelyne Knecht a mis en sc\u00e8ne cette pi\u00e8ce particuli\u00e8re pour questionner le public. A travers des micro-trottoirs saisis dans les rues lausannoises, de t\u00e9moignages de clients et de prostitu\u00e9es, elle pose des questions sur ce m\u00e9tier pas comme les autres.\n\nDu premier au 20 d\u00e9cembre 2015, au th\u00e9\u00e2tre Pulloff \u00e0 Lausanne."], "variantIds": ["ece-7259931", "ece-7259917"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-10T10:08:37Z", "speechToTexts": ["10.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [99%] :\r\nSur la 3. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [73%] :\r\nC'est ce qu'on appelle la de communication 3 grandes comme Birkin de la une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [84%] :\r\nSalut Evelyne cr\u00e8che oui bonjour, on parle de Tapi\u00e8s un m\u00e9tier pas comme les autres, qui commence aujourd'hui au th\u00e9\u00e2tre pull off est -ce qu'on peut dire de toi que tu es une dramaturge, metteur en sc\u00e8ne engag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:22) [85%] :\r\nOui, quelque part, oui, je pense que c'est c'est juste moi je vis pas moi- m\u00eame, c'est ce qu'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [85%] :\r\nEt les autres peuvent le dire de toi, parce qu'il \u00e9tait derni\u00e8re pi\u00e8ce int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 la condition de la femme, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale de la soci\u00e9t\u00e9 et puis alors l\u00e0 tu t'int\u00e9resses, un sujet sensible, les prostitu\u00e9es, pourquoi ce choix. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:38) [84%] :\r\nAlors ce soit comme en fait c'est un spectateur qui va faire Martine quoi il avait suivi mes spectacles avait parl\u00e9 beaucoup des femmes de 11 hommes, les spectacles et j'avais des prostitu\u00e9es et j'ai trouv\u00e9 qu'effectivement, comme c'est un sujet que je connaissais tr\u00e8s peu et donc j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler sur le sujet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [90%] :\r\nMais alors comment tu as fait, tu as recueilli des t\u00e9moignages c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:03) [84%] :\r\nAlors j'ai j'ai eu beaucoup de mal, ou d\u00e9but d'ailleurs scand\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 16 articles sur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [85%] :\r\n\u00e7a explose, il faut pr\u00e9ciser que parce que ma mes parents \u00e9coutent cette \u00e9mission, donc il faut pr\u00e9ciser que j'avais des contacts parce que j'ai fait un article sur le sujet, oui, voil\u00e0, mais donc tu as -tu parce qu'il y a des t\u00e9moignages. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:20) [84%] :\r\nOui, je vais chercher des t\u00e9moignages au d\u00e9but, c'\u00e9tait assez difficile, et puis finalement, avec la complicit\u00e9 d'association Fleur de pav\u00e9 puis de Zo\u00e9 Blanc \u00c9ric des com\u00e9diens du spectacle, oui, on a r\u00e9ussi \u00e0 avoir pas mal, a r\u00e9colt\u00e9 pas mal de t\u00e9moignages de clients de prostitu\u00e9es, on a fait aussi les micro- trottoirs dans les rues de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [80%] :\r\nQu'est -ce que tu as appris \u00e0 leur qui va nous transmettre avec cette pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:43) [89%] :\r\nCe que j'ai ce que j'ai appris ce que ce que j'ai constat\u00e9 c'est je n'\u00e9tais pas rendu compte de ce tout ce monde de fric, en fait quelque part cette notion de de \u00e0 quel point c'\u00e9tait un un Business, on est dans un an, en plein, en plein march\u00e9 \u00e9conomique de l'offre et de la demande, enfin \u00e7a m'a frapp\u00e9 quand m\u00eame pas mal ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [78%] :\r\nDonc, c'est plus le fric \u00e0 a frapp\u00e9 que la mis\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:11) [87%] :\r\nBah, la mis\u00e8re, c'est-\u00e0-dire que c'est la chose je me, je m'attendais \u00e0 beaucoup plus en fait quelque part, la mis\u00e8re, c'est quelque chose je je pensais arriver beaucoup plus l'accident c'est vrai que si ma propre aussi quand m\u00eame c'est que Mouammar ma vision \u00e9tait quand m\u00eame beaucoup de la prostitution de rue et que la grande majorit\u00e9 de la prostitution ne s'est pas dans la rue, elle est, elle est vraiment dans les, dans les salons, un petit peu mais beaucoup sur Internet, dans les h\u00f4tels et donc dans un niveau diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [93%] :\r\nRassurons -nous quand m\u00eame la pi\u00e8ce qu'est -ce que tu peux montrer parce que j'imagine qu'on peut pas tout montrer lorsqu'on aborde ce sujet qu'est -ce que tu montres concr\u00e8tement sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:45) [78%] :\r\nJe montre aucune sc\u00e8ne de prostitution sur sc\u00e8ne, je fais c\u00e9der ce ne sont qu'en fait je n'ai pas en sc\u00e8ne une une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, traditionnellement c'est qui met en sc\u00e8ne \u00e0 questionnement, d'accord, \u00e7a veut dire que je je montre ou des t\u00e9moignages devant des r\u00e9flexions en ayant bien entendu une un fil conducteur et des personnages pour pour mener tout \u00e7a, mais c'est plut\u00f4t un questionnement que que je propose de partager. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [88%] :\r\nTr\u00e8s bien, \u00e7a s'appelle un m\u00e9tier pas comme les autres, c'est au pool of le th\u00e9\u00e2tre lausannois \u00e0 partir de ce soir, jusqu'au 20 et puis ce sera aussi en 2016 en avril \u00e0 la travers\u00e9e, la maison de quartier des P\u00e2quis quartier oh combien concern\u00e9e par la question, c'est \u00e0 Gen\u00e8ve, bien s\u00fbr, merci Evelyne, merci beaucoup, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-01T06:49:42Z", "program": {"href": "/programs/643D3701-3032-4DC7-89D9-2095B331E1E2", "id": "643D3701-3032-4DC7-89D9-2095B331E1E2", "name": "Go !"}, "contributors": [{"name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AFFCDCF3-12EB-4F46-B891-5339163F4CDF", "internalArchiveId": "AFFCDCF3-12EB-4F46-B891-5339163F4CDF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2015-12-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christian M\u00f6lling, expert d\u00e9fense de l'organisation German Marshall Fund;RivaVi;Rivaz, Virginie ;Christa Markwalder, conseill\u00e8re aux \u00e9tats PLR bernoise;Gilles Meystre,  membre du comit\u00e9 de GastroSuisse;Lionel Billard, nouveau pr\u00e9sident de GastroNeuchatel;Yannick Buttet, pr\u00e9sident de la commune de Collombey;Michael N'Goy, hockeyeur professionnel\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D2/LE PARLEMENT DEBAT DE L'IMPLICATION DE L'ALLEMAGNE EN SYRIE/PI *TRADUIT*) Le gouvernement allemand doit confirmer ce matin en conseil des ministre sa volont\u00e9 d'un engagement militaire de l'Allemagne en Syrie... \r\nEngagement en solidarit\u00e9 avec la France, apr\u00e8s les attentats de Paris...\r\nUne intervention militaire quelque qu'elle soit doit toujours passer l'\u00e9tape du vote au Bundestag...Et ces projets militaires sont toujours tr\u00e8s d\u00e9battues... En cause, le pass\u00e9 de l'Allemagne et le traumatisme de la seconde guerre mondiale... M\u00eame si, depuis la premi\u00e8re op\u00e9ration en 99, les pol\u00e9miques se sont apais\u00e9es... Blandine Milcent...\r\n(13/GB GOUVERNEMENT FANTOME DEBAT INTERVENTION SYRIE/PA) Et autre feu vert \u00e0 d'\u00e9ventuelles frappes en Syrie... Celui du parlement britannique... \r\nIl vote demain sur cette question... \r\nLe Premier Ministre conservateur David Cameron d\u00e9fend une intervention militaire aux c\u00f4t\u00e9s d'une \u00ab\u00a0grande coalition\u00a0\u00bb... Il l'a dit hier soir... Et quelques heures auparavant, le leader du parti travailliste annon\u00e7ait qu'il ne donnerait pas de consignes de vote \u00e0 ses d\u00e9put\u00e9s... M\u00eame si, il est lui m\u00eame est farouchement oppos\u00e9 \u00e0 des frappes militaires... Catherine Illic...\r\n(15/FIN VISITE PAPALE EN AFRIQUE/PA) Deuxi\u00e8me jour de sommet sur le climat \u00e0 Paris... \r\nCe matin le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande assiste \u00e0 un mini sommet sur le th\u00e8me \"d\u00e9fi climatique et solutions africaines\"... \r\nHier, les pays les plus vuln\u00e9rables en mati\u00e8re de changement climatique ont dit leur refus d'\u00eatre les sacrufi\u00e9s... Ils ont plaid\u00e9 pour un objectif plus ambitieux... La limitation du r\u00e9chauffement \u00e0 1,5 degr\u00e9s d'ici la fin du si\u00e8cle, au lieu des deux degr\u00e9s, fix\u00e9 comme cadre des n\u00e9gociations... \r\n***Et puis, cette d\u00e9claration en marge du sommet celle du pape Fran\u00e7ois: Un accord sur le climat doit intervenir \"maintenant ou jamais\"...\r\nD\u00e9claration hier dans l'avion qui le ram\u00e8nait \u00e0 Rome...Le pape a parl\u00e9 d'un monde au bord du suicide en \u00e9voquant le climat... \r\nIl a \u00e9galement condamn\u00e9 le fondamentalisme, en assurant qu'il n'\u00e9tait \"pas religieux\", m\u00eame si c'\u00e9tait \"une maladie de toutes les religions\".\r\nFran\u00e7ois a boucl\u00e9 hier un s\u00e9jour de cinq jours en Afrique, qui s'est termin\u00e9 en R\u00e9publique centrafricaine. Virginie Riva.\r\n(Turquie Escalade...) Les tensions toujours tr\u00e8s vives entre la Russie et la Turquie apr\u00e8s la destruction d'un avion russe par Ankara... Vladimir Poutine a accus\u00e9 hier la Turquie de couvrir le trafic de p\u00e9trole auquel se livre l'Etat islamique en Syrie... Accusation fermement d\u00e9mentie par le pr\u00e9sident turc... \r\nLa Russie intensifie aussi ses sanctions contre Ankara... L'embargo impos\u00e9 \u00e0 Moscou concerne les fruits et l\u00e9gumes... Il pourrait \u00eatre \u00e9tendu... Le gouvernement russe pr\u00e9voit aussi des mesures en mati\u00e8re de tourisme et l'interdiction des vols charters entre les deux pays...\r\n(03/PRESIDENCE CONSEIL NATIONAL/IT MARKWALDER) Ils sont jeunes, juristes et tous deux PLR... Et ils vont pr\u00e9sider les d\u00e9bats de chacune des chambres... Le Neuch\u00e2telois Rapha\u00ebl Comte pr\u00e9sidera pour un an, le Conseil des Etats... Et au National, c'est \u00e0 Christa Markwalder, bernoise qu'incombe cette responsabilit\u00e9...\r\nEt la premi\u00e8re citoyenne du pays entend placer son ann\u00e9e de pr\u00e9sidence sous le signe du respect. \r\nChista Markwalder avec Chrystel Domenjoz...\r\nEt puis, le Conseil National a adopt\u00e9 hier une loi qui permet de bloquer l'argent des potentats plus efficacement... Le National a mis sous to\u00eet une nouvelle loi... Gr\u00e2ce \u00e0 ce texte, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'aura plus besoin de recourir au droit d'urgence pour bloquer les avoirs de dictateurs... Une mesure utilis\u00e9e encore l'an dernier pour geler les avoirs du pr\u00e9sident Ukrainien d\u00e9chu Viktor Ianoukovitch... Il ne sera plus n\u00e9cessaire que le dictateur soit condamn\u00e9 pour bloquer ses fonds...\r\n(10/TF CASSE INTERNEMENT VIE DELINQUANT SEXUEL/PA) Le Tribunal F\u00e9d\u00e9ral a lev\u00e9 hier l'internement \u00e0 vie d'un d\u00e9linquant sexuel multir\u00e9cidiviste... Motifs\" Les conditions l\u00e9gales n'\u00e9taient pas r\u00e9unies\", selon les juges...\r\nL'accus\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en 2013 par un Tribunal de B\u00e2le Ville... Hier, le Tribunal F\u00e9d\u00e9ral a partiellement admis son recours... en mati\u00e8re d'internement \u00e0 vie... Sandra Zimmerli...\r\n(D4/LE RETOUR DES PATENTES EN SUISSE ALEMANIQUE ET A NEUCH/PI MEYSTRE/BILLARD) Faut-il une formation obligatoire pour ouvrir son restaurant en Suisse? \r\nApr\u00e8s des ann\u00e9es de lib\u00e9ralisation, plusieurs cantons al\u00e9maniques songent a revenir aux cours obligatoires...  Ils rejoindraient ainsi la pratique de la majorit\u00e9 des cantons romands... Tania Sazpinar....\r\n(12/TAMOIL/IT Y. BUTTET) ***Tamoil conteste l'id\u00e9e de constituer une garantie destin\u00e9eassurer la remise en \u00e9tat de sa raffinerie de Collombey. \r\nDans sa prise de position, le groupe p\u00e9trolier... qui avait jusqu'\u00e0 hier pour se d\u00e9terminer dans ce dossier... estime que les conditions ne sont pas r\u00e9unies pour appliquer la \u00abLex Tamoil\u00bb, une loi vot\u00e9e en septembre dernier par le Grand Conseil valaisan, entr\u00e9e en vigueur d\u00e9but octobre... \r\nQu'est ce qui a pouss\u00e9 Tamoil \u00e0 contester cette notion de garantie?R\u00e9ponse du pr\u00e9sident de la commune de Collombey, Yannick Buttet... \r\nYannick Buttet avec Yves Terrani...\r\n(D3/LES HOCKEYEURS EN FIN DE CARRIERE/PI N'GOY) Hockey sur glace, avec le derby romand ce soir \u00e0 Malley, entre le Lausanne Hockey Club et Fribourg Gott\u00e9ron. \r\nDans l'\u00e9quipe fribourgeoise, deux joueurs embl\u00e9matiques viennent d'annoncer qu'ils quitteront le club \u00e0 la fin de la saison, \r\nBenjamin Pl\u00fcss et Michael N'Goy. N'Goy qui rejoindra Ambri-Piotta, apr\u00e8s onze ans \u00e0 Fribourg. Un changement qui intervient en fin de carri\u00e8re... Alors, quid de la motivation, face \u00e0 un nouveau d\u00e9fi pour ces joueurs... Le dossier de Bernardin Allemann... \r\nEt puis, un mot de footbal... En challenge league, le Lausanne Sport a battu Bienne hier 3 \u00e0 2... Lausanne reste leader du championnat et compte trois points d'avance sur Wil.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Des nuages au nord des Alpes ce matin, puis du soleil autour du L\u00e9man... Et un ensoleillement plus partiel plus au nord... Et dans les Alpes un soleil g\u00e9n\u00e9reux toute la journ\u00e9e...\r\nTemp\u00e9ratures, 10 \u00e0 12 degr\u00e9s cet apr\u00e8s midi... Avec un vent mod\u00e9r\u00e9 en montagne.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(actu) Embargo russie. fruits et l\u00e9gumes, visa---\r\nObama appelle \u00e0 une d\u00e9sescalade...\r\nHollande \"c'est un immense espoir que nous n'avons pas le droit de d\u00e9cevoir\"... \r\nLe Bangladesh et d'autres pays en premi\u00e8re ligne face aux cons\u00e9quences du changement climatique ont clam\u00e9 lundi leur refus d'\u00eatre \"les sacrifi\u00e9s\" de la conf\u00e9rence de Paris (COP21) en plaidant pour un objectif plus ambitieux pour limiter le r\u00e9chauffement. 1,5 degr\u00e9s et pas 2degr\u00e9s comme pr\u00e9vu actuellement... \r\nProposition de fixer un prix du carbone... \r\n\"Sans accord le monde est au bord du suicide... Pape\r\nFondamentalisme maladie de toutes les religions. \r\nBurkina Fosso, Kabor\u00e9 a gagn\u00e9 au premier tour, ancien ministre de Campaor\u00e9...\r\nAmnesty d\u00e9nonce exploitation des travailleurs au Qatar... Malgr\u00e9 les promesses le quatar toujours un peu sur la ligne rouge\r\nGB vote demain sur les frappes en Syrie... Va probablement pass\u00e9... \r\nUSA durcissent l'entr\u00e9e sur leur territoire.... Personnes qui entrent par ce biais... Passage en Syrie\r\nIsra\u00e9liens reconnus coupables \r\nBaltimore, proc\u00e8s d'un policier... \r\nSport, Lausanne bat Bienne en Challenge league ont perdu 3 \u00e0 2...", "durationSec": 908, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7278818", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2015-12-01T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2015-12-01T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7278836", "ece-7278818"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-08T12:54:01Z", "speechToTexts": ["08.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [89%] :\r\nEt c'est le journal de Blandine L\u00e9vite vers une grande coalition en Syrie, la participation des Europ\u00e9ens se pr\u00e9cise, le Parlement britannique se prononce demain sur d'\u00e9ventuelles frappes et cela devrait passer le gouvernement allemand aussi et, partant, dossier dans ce journal, c'est maintenant ou jamais, l'appel du pape Fran\u00e7ois aux dirigeants du monde r\u00e9unis \u00e0 Paris au chevet du climat, le pape, qui s'exprimait alors qu'il rentrait de Centrafrique, une visite ce qu'il a pour une pri\u00e8re dans une mosqu\u00e9e le d\u00e9noncer tous les fondateurs fondamentalisme religieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [91%] :\r\nDans 20 minutes la suite de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 la rentr\u00e9e parlementaire nouveaux \u00e9lus sous la Coupole vivent -ils leurs premiers instants \u00e0 Berne \u00e0 l'Arnaud a suivi les premiers pas de 3 nouveaux venus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [93%] :\r\nNous entendrons aussi les premiers mots de la nouvelle pr\u00e9sidente du Parlement, du Conseil national, Christa Markwalder, qui veut plus de respect, respect de la Constitution. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [91%] :\r\nVictime d'une grave commotion c\u00e9r\u00e9brale lors de la derni\u00e8re tourn\u00e9e des quatre-Tremplins, le sauteur suisse Simon Ammann a d\u00e9cid\u00e9 de poursuivre sa carri\u00e8re, il dit avoir encore la flamme est \u00e0 36 ans ne risque -t-il pas de faire la saison de trop, rendez- vous pour en parler, \u00e0 6 heures 35 dans port matin avec Laurent Bastard donc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [98%] :\r\nLe gouvernement allemand doit confirmer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:15) [94%] :\r\nCe matin, en conseil des ministres, sa volont\u00e9 d'un engagement militaire en Syrie engagement en solidarit\u00e9 avec la France apr\u00e8s les attentats de Paris une intervention militaire, quelle qu'elle soit, doit toujours passer l'\u00e9tape du vote au Bundestag et ces projets militaires sont toujours tr\u00e8s d\u00e9battues en cause le pass\u00e9 de l'Allemagne et le traumatisme de la seconde guerre mondiale, m\u00eame si, depuis la premi\u00e8re op\u00e9ration en 99, les pol\u00e9miques se sont apais\u00e9es, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:39) [92%] :\r\nL'engagement militaire de l'Allemagne, consistera \u00e0 envoyer 4 \u00e0 6 avions Tornado pour des missions de reconnaissance et de ravitaillement, une fr\u00e9gate et surtout environ 1000 200 hommes en Syrie dans la lutte contre l'\u00c9tat islamique cette mission serait la plus importante de toutes, alors que l'Allemagne, d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sente en Afghanistan, au Mali ou en Irak, \u00e0 chaque fois, dans le cadre d'op\u00e9rations logistiques ou de formation en 99 la toutes premi\u00e8res missions militaires de la Bundeswehr au Kosovo avait suscit\u00e9 des d\u00e9bats passionn\u00e9s, \u00e0 l'\u00e9poque pour convaincre ses troupes, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, le Vert Yoska Fischer avait d\u00fb expliquer qu'il s'agissait alors d'\u00e9viter un nouvelle Auschwitz 16 ans plus tard, l'Allemagne, c'\u00e9tait le normalis\u00e9e, r\u00e9ponse de Christian Melingue expert d\u00e9fense de l'organisation du German Marshall Fund. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:30) [86%] :\r\nC'est le menu, mais afin de oui l'Allemagne prend plus de responsabilit\u00e9s, mais cela reste tr\u00e8s s\u00e9lectif si cette responsabilit\u00e9 consiste envoy\u00e9 6 Tornado et une fr\u00e9gate en Syrie, je trouve que \u00e7a n'est pas \u00e9norme, par ailleurs, ce sont les crises ext\u00e9rieures qui font bouger l'Allemagne c'est lorsque d'autres en font la demande, que l'Allemagne Guy Hoquet maintenant s'engage, l'Allemagne est devenu un peu plus normal sur le sujet, on peut maintenant discuter publiquement de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense, mais elle ne sait pas encore normalis\u00e9, loin de l\u00e0, \u00e0 Brest, dans l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:00) [90%] :\r\nLa preuve : les Verts et la gauche Dillinger envisage de d\u00e9poser une plainte devant la cour constitutionnelle pour autant le Bundestag qui doit voter \u00e0 chaque mission militaires de la Bundeswehr \u00e0 l'\u00e9tranger, devrait donner son feu Vert sans probl\u00e8me avant la fin de l'ann\u00e9e, Blandine Milcent rtsinfo Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:16) [91%] :\r\nEt autre feu Vert \u00e0 d'\u00e9ventuelles frappes en Syrie, celui du parlement britannique qui vote demain sur cette question le 1er ministre conservateur, David Cameron d\u00e9fend une intervention militaire aux c\u00f4t\u00e9s d'une grande coalition, il l'a dit hier soir, et quelques heures auparavant, le leader du Parti travailliste, annon\u00e7ait qu'il ne donnerait pas de consigne de vote \u00e0 ses d\u00e9put\u00e9s, m\u00eame si il est lui- m\u00eame farouchement oppos\u00e9s \u00e0 ces frappes militaires Catherine Illitch. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:40) [90%] :\r\nLe Royaume-Uni qui m\u00e8nent actuellement des raids en Irak pourrait bien d'ici quelques jours et tendre ses frappes \u00e0 la Syrie, David Cameron, qui s'est engag\u00e9 \u00e0 organiser un vote au Parlement sur cette question \u00e9tat pr\u00e9sent quasi s\u00fbr qu'une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s validera des bombardements, c'est paradoxalement le leader pacifiste du Parti travailliste J\u00e9r\u00e9my Corben, qui a d\u00e9bloqu\u00e9 la situation, ils souhaitaient contraindre les \u00e9lus de son camp, a vot\u00e9 contre des frappes de a\u00e9rienne mais cela risque de provoquer une s\u00e9rie de d\u00e9missions Saint-Saphorin nation, tr\u00e8s divis\u00e9 sur ce sujet, \u00e0 la suite d'un d\u00e9bat houleux avec son cabinet fant\u00f4me, il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 reculer en d\u00e9cidant de ne pas imposer une consigne de vote, cela signifie que David Cameron, qui ne dispose que d'une courte majorit\u00e9 absolue au parlement peut d\u00e9sormais compter sur le soutien de plusieurs dizaines de parlementaires travaillistes et ainsi faire tr\u00e8s probablement pencher le vote en sa faveur, Catherine Litch rtsinfo Londres. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:40) [92%] :\r\n2\u00e8me jour de sommet sur le climat \u00e0 Paris ce matin, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais assistent \u00e0 un mini- sommet sur le th\u00e8me : d\u00e9fi climatique et solutions africaines hier les pays les plus vuln\u00e9rables, en mati\u00e8re de changement climatique, ont dit leur refus d'\u00eatre sacrifi\u00e9s, ils ont plaid\u00e9 pour un objectif plus ambitieux, la limitation du r\u00e9chauffement \u00e01,5 degr\u00e9s d'ici la fin du si\u00e8cle, au lieu des 2 degr\u00e9s fix\u00e9 comme cadre des n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:03) [96%] :\r\nEt puis, cette d\u00e9claration en marge du sommet, celle du pape Fran\u00e7ois, un accord sur le climat doit intervenir maintenant ou jamais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:09) [95%] :\r\nD\u00e9claration hier dans l'avion qui le ramenait \u00e0 Rome, le pape a parl\u00e9 d'un monde au bord du suicide en \u00e9voquant le climat, il a \u00e9galement condamn\u00e9 le fondamentalisme en assurant qu'il n'\u00e9tait pas religieux, mais qu'il \u00e9tait une maladie de toutes les religions, Fran\u00e7ois a boucl\u00e9 hier un s\u00e9jour de 5 jours en Afrique et qui s'est termin\u00e9 en R\u00e9publique centrafricaine, Virginie Riva. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:30) [92%] :\r\nC'est un voyage r\u00e9ussi le pape \u00e9tait tr\u00e8s heureux d'avoir pu faire cette \u00e9tape en Centrafrique, heureux de l'accueil qui lui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9 \u00e9mu lorsqu'il a racont\u00e9 dans l'avion, sa visite dans l'h\u00f4pital p\u00e9diatrique de Bangui dimanche, hier, il a pu se rendre dans la mosqu\u00e9e qui se trouve dans l'enclave musulmane de la ville, belle image d'appel \u00e0 la r\u00e9conciliation dans ce pays d\u00e9chir\u00e9 par la guerre civile entre milices chr\u00e9tiennes et musulmanes, \u00e0 la fin de la c\u00e9r\u00e9monie, l'imam est m\u00eame mont\u00e9 \u00e0 bord de sa papamobile avant de l'accompagner au stade de la ville o\u00f9 le pape il y a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 la messe un stade dans lequel il a \u00e9t\u00e9 accueilli par des tonnerres d'applaudissements comme au Kenya ou en Ouganda, mais en Centrafrique, c'est tout un peuple chr\u00e9tiens comme musulmans qui a vu en lui un messager de paix et qui esp\u00e8re tr\u00e8s fortement que le pays ne va pas retomber dans le chaos, une fois le pape repartir Virginie Riva rtsinfo \u00e0 Rome. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:27) [93%] :\r\nLes tensions toujours tr\u00e8s vive entre la Russie et la Turquie, apr\u00e8s la destruction d'un avion russe par Ankara, Vladimir Poutine a accus\u00e9 hier la Turquie de couvrir le trafic de p\u00e9trole auquel se livrerait, elles se livrent l'\u00c9tat islamique en Syrie accusation fermement d\u00e9mentie par le pr\u00e9sident turc, la Russie intensifie aussi ses sanctions contre Ankara l'embargo impos\u00e9 \u00e0 Moscou, concerne les fruits et l\u00e9gumes, il pourrait \u00eatre \u00e9tendu le gouvernement russe pr\u00e9voit aussi des mesures en mati\u00e8re de tourisme et l'interdiction des vols charters entre les 2 pays, ils sont jeunes juristes et tous les 2 PLR ils vont pr\u00e9sider les d\u00e9bats de chacune des chambres, le Neuch\u00e2telois Rapha\u00ebl Comte pr\u00e9sidera pour un an, le Conseil des \u00c9tats et au National \u00e0 \u00e0 Christa Markwalder bernoise qu'incombe cette responsabilit\u00e9 la premi\u00e8re citoyenne du pays entend placer son ann\u00e9e de pr\u00e9sidence sous le signe du respect. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:18) [88%] :\r\nJe trouve que il faut plus de respect, notre Parlement doivent par exemple aussi respecter la Constitution parce que nous avons pas en Cour constitutionnelle, c'est-\u00e0-dire nous avons une plus grande responsabilit\u00e9 que les autres parlementaires au monde, on sait aussi que vous \u00eates plut\u00f4t pro- europ\u00e9enne l'ann\u00e9e prochaine le le Parlement devrait se pencher sur l'application de l'initiative sur l'immigration de masse en tant que pr\u00e9sidente, vous pourrez peut-\u00eatre pas vot\u00e9 votre voix va peut-\u00eatre manquer l'ann\u00e9e prochaine, oui, on peut pas faire tout, si en pr\u00e9side, on n'a pas le droit de vote, mais on peut quand m\u00eame aussi se prononcer dans les discours et faire une bonne pilotage des discussions au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:01) [94%] :\r\nChrista Markwalder avec Chrystel demain jour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:03) [96%] :\r\nLe Conseil national a adopt\u00e9 hier une loi qui permet de bloquer l'argent des potentats plus efficacement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:08) [93%] :\r\nLe National a mis sous toit, une nouvelle loi, gr\u00e2ce \u00e0 ce texte, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'aura plus besoin de recourir au droit d'urgence pour bloquer les avoirs des dictateurs, une mesure utilis\u00e9e encore l'an dernier pour geler les fonds du pr\u00e9sident Ukrainien d\u00e9chu, Viktor Ianoukovitch, il ne sera plus n\u00e9cessaire que le dictateur soit condamn\u00e9 pour bloquer ses fonds \u00e0 l'avenir, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a lev\u00e9 hier l'internement \u00e0 vie d'un d\u00e9linquant sexuel multir\u00e9cidiviste motif les conditions l\u00e9gales n'\u00e9taient pas r\u00e9unies, selon les juges L accus\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en 2013, par un tribunal de B\u00e2le- Ville, hier, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a partiellement admis son recours en mati\u00e8re d'internement \u00e0 vie sandra Timor-Leste. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:48) [89%] :\r\nBient\u00f4t 40 ans, 40 ans que cet homme s\u00e9vit 1978 il est condamn\u00e9, la premi\u00e8re fois pour un d\u00e9lit sexuel depuis il n'a cess\u00e9 les aller retour en prison, souvent les s\u00e9jours seront l'an 2011, le voil\u00e0 lib\u00e9r\u00e9 \u00e0 Lucerne, alors il rejoint B\u00e2le o\u00f9 il ne tarde pas \u00e0 recommencer la m\u00eame ann\u00e9e encore il endort de femmes avant de commettre ses actes, il les endort, elles ne sont donc plus capables de discernement et c'est justement ce qui explique la d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, aussi incroyable que cela puisse para\u00eetre, les actes sexuels commis sur une personne incapable de discernement ou de r\u00e9sistance ne font pas partie des infractions qui peuvent conduire \u00e0 un internement \u00e0 vie un vide, un manque dans le code p\u00e9nal, qu'il s'agira de combler au plus vite, selon les d\u00e9fenseurs de l'internement \u00e0 vie des criminels dangereux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:39) [96%] :\r\nFaut -il une formation obligatoire pour ouvrir son restaurant en Suisse apr\u00e8s des ann\u00e9es de lib\u00e9ralisation plusieurs cantons al\u00e9maniques songent \u00e0 revenir au cours obligatoires, il rejoindrait ainsi la pratique de la majorit\u00e9 des cantons romands montagneuse Ospina. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:53) [92%] :\r\nChaque canton a sa pratique en mati\u00e8re de patente du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, certains ont supprim\u00e9 les cours d'autres tout simplement renoncer \u00e0 cette patente, mais d\u00e9sormais, beaucoup s'interrogent sur la pertinence de revenir \u00e0 une formation obligatoire cette tendance ne surprend pas Gilles Metz 3 membres du Conseil GastroSuisse pour lui, la loi du march\u00e9 ne suffit pas \u00e0 r\u00e9guler le secteur. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:14) [91%] :\r\nL'activit\u00e9 de restaurateurs est souvent une activit\u00e9 de reconversion des exigences qui sont tr\u00e8s faibles, mais avec des responsabilit\u00e9s qui sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, responsabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis du consommateur je en mati\u00e8re d'hygi\u00e8ne, de droit alimentaire de protection de la jeunesse et vis-\u00e0-vis des travailleurs en mati\u00e8re de droit du travail, paiement des assurances sociales cette responsabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis des consommateurs et des travailleurs, c'est celle qui fait que on doit former les gens, parce que c'est un m\u00e9tier, encore une fois, il s'agit de l'enseigner pendant des cours qui doivent \u00eatre obligatoire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:43) [92%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 Romand Neuch\u00e2tel fait cavalier seul depuis bient\u00f4t un an, Exit les cours obligatoires, d\u00e9sormais il faut uniquement pr\u00e9sent\u00e9 un concept d'hygi\u00e8ne, l'ancien pr\u00e9sident de gastro- Neuch\u00e2tel s'\u00e9tait inspir\u00e9 de la pratique al\u00e9maniques Lionel Billard, nouveau pr\u00e9sident estime qu'il est trop t\u00f4t pour changer de m\u00e9thode, mais ne ferme pas la porte. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:02) [88%] :\r\nLa loi vient de changer, \u00e7a s'appelle une ann\u00e9e que cette loi a \u00e9t\u00e9 mise en vigueur, donc c'est certainement pas tout de suite que le que que la loi va changer, il va d'ailleurs certainement avoir pendant quelques ann\u00e9es d'exp\u00e9rience, et ensuite de cela on verra si on devra retourner en arri\u00e8re ou cr\u00e9er plus de cours qu'est -ce qu'il y avait avant. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:19) [90%] :\r\nFormation obligatoire ou pas, l'h\u00f4tellerie restauration est un secteur tr\u00e8s fluctuant chaque ann\u00e9e en Suisse, environ 30 pourcent des des restaurants change de main. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:28) [90%] :\r\nTamoil, conteste l'id\u00e9e de constituer une garantie destin\u00e9e \u00e0 assurer la remise en \u00e9tat de sa raffinerie de Collombey. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:34) [95%] :\r\nDans sa prise de position, le groupe p\u00e9trolier qui avait jusqu'\u00e0 hier pour se d\u00e9terminer dans ce dossier, estime que les conditions ne sont pas r\u00e9unies pour appliquer la Lex Tamoil une loi vot\u00e9e en septembre dernier par le Grand Conseil valaisan, entr\u00e9e en vigueur d\u00e9but octobre qu'est -ce qui pousse Tamoil \u00e0 contester cette notion de garantie, r\u00e9ponse du pr\u00e9sident de la commune de Collombey Yannick Buttet. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:55) [91%] :\r\nJe pense qu'il y a 2 \u00e9l\u00e9ments principaux cela pour que Tamoil dit qu'elle ne veut pas \u00e0 d\u00e9monter les installations que \u00e7a n'est pas encore \u00e0 l'ordre du jour et le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est de dire que Tamoil a largement les moyens de ce d\u00e9mant\u00e8lement et qu'il n'y a aucun besoin de demander une garantie, nous ne sommes pas satisfaits de cette position, nous nous y attendions, comme \u00e0 chaque fois, h\u00e9 bien l'ex\u00e9cutif communal prendra ses responsabilit\u00e9s lors d'une prochaine s\u00e9ance en collaboration avec le canton, h\u00e9 bien nous prendrons une d\u00e9cision pour la suite de la proc\u00e9dure, \u00e7a pourrait ou devrait \u00eatre le fait de nommer un expert ind\u00e9pendant pour estimer le co\u00fbt d'un d\u00e9mant\u00e8lement futur malheureusement cette Lex Tamoil \u00e7a n'est pas le Graal dans le cas de la raffinerie de Collombey, c'est d\u00e9j\u00e0 argument et des outils suppl\u00e9mentaires \u00e0 disposition des communes, mais nous savons que la proc\u00e9dure va longuement durer et j'ai l'habitude de dire que la Lex Tamoil sera utile va probablement pour les cas futures mais assez peu polka Tamoil malheureusement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:46) [94%] :\r\nYannick Buttet avec Yves Terrani hockey sur glace avec le derby Romand, ce soir \u00e0 Malley entre le Lausanne Hockey Club et Fribourg Gott\u00e9ron dans l'\u00e9quipe fribourgeoise de joueurs embl\u00e9matiques viennent d'annoncer qu'ils quitteront le club \u00e0 la fin de la saison, Benjamin Pl\u00fcss et Michael N'Goy m'Goy, qui rejoindra Ambri-Piotta apr\u00e8s 11 ans \u00e0 Fribourg, un changement qui intervient en fin de carri\u00e8re, alors quid de la motivation face \u00e0 un nouveau d\u00e9fi pour ces joueurs, le dossier de Bernardin Lehman. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:13) [88%] :\r\nChoisir un club ambitieux un contrat plus int\u00e9ressant rechercher du temps de jeu, les raisons des transferts sont diverses, le hockey est un Business o\u00f9 les int\u00e9r\u00eats dictent les choix \u00e0 33 ans, Michael N'Goy apportant ses belles ann\u00e9es derri\u00e8re lui comme Benjamin Pl\u00fcss arriv\u00e9 \u00e0 Fribourg en 2003 et qui, n'ayant plus autant le soutien de ses sup\u00e9rieurs, a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 son d\u00e9part, Michael N'Goy a refus\u00e9 un nouveau contrat revu \u00e0 la baisse, mais changer de club cela a des cons\u00e9quences importantes d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 avec sa famille s'acclimater un nouvel endroit, en l'occurrence, \u00e9galement \u00e0 une nouvelle langue mais Keulen Goy, ayant sign\u00e9 \u00e0 Ambri car changer de club \u00e0 20 ans et le faire en fin de carri\u00e8re, apr\u00e8s avoir connu quasiment un seul maillot n'est pas pareil, m\u00eame si Michael Goy affirme que ce changement induit une motivation nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:56) [86%] :\r\nSurmotiv\u00e9 ben bien s\u00fbr c'est c'est \u00e7a doute encore plus motivante recommencer \u00e0 0, un moment o\u00f9 on arrive dans un univers qu'on conna\u00eet pas du tout sur tout le Tessin serait totalement d\u00e9pays\u00e9 : apprendre \u00e0 conna\u00eetre une culture franchement je super motiv\u00e9, c'est vrai que c'\u00e9tait pas une femme, une d\u00e9cision facile surtout ben je suis si vraiment \u00e0 la maison, je fais partie des meubles mais je crois que c'est c'est un petit coup de pied que que que j'ai besoin pour dire bon ben on recommence vraiment \u00e0 0, surtout apr\u00e8s 11 ans de de conna\u00eetre autre chose m\u00eame toute ma famille est vraiment excit\u00e9 de ne pouvoir que Swatch. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:26) [94%] :\r\nCasser la routine redynamiser une carri\u00e8re un changement peut-\u00eatre b\u00e9n\u00e9fique \u00e0 condition pour commencer, d'\u00eatre capable de refaire ses preuves devant un nouveau public, mais changer de club c'est aussi pour un joueur qui commence forc\u00e9ment \u00e0 penser \u00e0 l'apr\u00e8s- carri\u00e8re la possibilit\u00e9 de signer le meilleur contrat possible d'obtenir la meilleure r\u00e9mun\u00e9ration avant de raccrocher. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:44) [94%] :\r\nEt puis un mot de football en Challenge le Lausanne Sport a battu Bienne hier 3 \u00e0 2 Lausanne reste leader du championnat et compte 3 points d'avance sur Wil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:52) [92%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite des nuages au nord des Alpes, ce matin, puis du soleil autour du l'aimant et un ensoleillement plus partiel plus au nord dans les Alpes, un soleil g\u00e9n\u00e9reux toute la journ\u00e9e, les temp\u00e9ratures relativement douces 10 \u00e0 12 cet apr\u00e8s- midi avec un vent mod\u00e9r\u00e9 en montagne. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-01T06:19:18Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-668FCEDA-3921-4A7D-9BAF-1A63323BD3E3", "internalArchiveId": "668FCEDA-3921-4A7D-9BAF-1A63323BD3E3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Virtual Gloss Magazine : La patronne est en retard", "publicationDate": "2015-12-01T00:00:00Z", "durationSec": 163, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7259961", "imageURL": "http://www.rts.ch/7010096.image", "alternativeTitle": ["Virtual Gloss Magazine", "Virtual Gloss Magazine / OTWO_2015-12-01T10:30:00_virtual-gloss-magazine", "Virtual Gloss Magazine / OTWO_2015-12-01T10:30:00_virtual-gloss-magazine"], "variantIds": ["ece-7259968", "ece-7259961"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-02T13:56:32Z", "speechToTexts": ["10.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [76%] :\r\nEt est bien s\u00fbr Gloss Magazine Gravereau consensus au il y a tout ce qu'il faut c'est pour toi, c'est vraiment qui est classique et sinon les dessous d'un magasin Cl\u00e9ment pointe la s\u00e9rie qui valent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [81%] :\r\nOui bonjour Pedro bonjour madame, d\u00e9sol\u00e9, je suis en retard, salle de r\u00e9daction de virtuel Gloss Magazine nos heures 43 mais des tasers tard c'est 2 3 jours partout, je suis en retard de 3 jours dans mon cycle coeur donc je vais \u00eatre tr\u00e8s d\u00e9sagr\u00e9able aujourd'hui d'avance, pardon, le Team oui quand j'ai du retard, je suis tr\u00e8s irritable, alors, ne prenez pas personnellement tout ce que je vais vous dire aujourd'hui, je ne pense pas, vous \u00eates tr\u00e8s mal coiff\u00e9e, pardon, on dirait un taux de Bradley, sinon j'ai du courrier, oui, j'ai pos\u00e9 sur votre bureau et vous sentez tr\u00e8s mauvais peut -il, j'ai l'impression de vivre en colocation avec un chien mouill\u00e9 qui valu une bo\u00eete dans choix vous voulez peut-\u00eatre que j'ouvre la fen\u00eatre, oui bonne id\u00e9e jet\u00e9e vous embarque partout d\u00e9fenestr\u00e9 vous et ramenez -moi un caf\u00e9, \u00e7a \u00e7a \u00e7a va \u00eatre difficile de voir monter un caf\u00e9 si je me jette du 11\u00e8me \u00e9tage c'est bien ce que je pensais, vous \u00eates un incapable, mais enfin Madame disait vous, j'ai besoin d'\u00e9couter le silence oui, mais oui, c'est tr\u00e8s bien, ce matin, il est n\u00e9 le ce silence, pourtant j'ai rien dit hein, c'est bien \u00e7a le probl\u00e8me, vous m'avez demand\u00e9 de me taisez -vous, bon et danser de tirs danser pour moi que comme \u00e7a, sans musique oui \u00e7a me d\u00e9tend, ok alors voil\u00e0, ni tr\u00e8s d\u00e9cent \u00e0 musique oui mais moi, \u00e7a n'est de toute fa\u00e7on, vous ne savez pas bouger, vous avez la gr\u00e2ce d'un pingouin en Tonga merci de rien maintenant aller chercher un caf\u00e9, vous \u00eates s\u00fbr que la caf\u00e9ine est conseiller dans votre \u00e9tat, vous avez raison, ramenez -moi plut\u00f4t un whisky, je pense pas que l'alcool fort sont non plus, depuis quand vous pensez, esp\u00e8ce d'assistants, vous \u00eates s\u00fbr que vous ne pensez rien de ce que vous dites bien s\u00fbr que non, grosse vache, ce sont mes hormones qui parle et on peut rien faire contre non, il faut attendre que \u00e7a passe et si vous allez faire un tour en j'\u00e9tais le son de votre voix, ou alors vous reposer chez vous, vous enseignez, je ne peux pas faire mon travail correctement, c'est \u00e7a, ben disons qu'aujourd'hui vous avez rendez- vous avec le Big boss pour demander une augmentation des Budgets 2016 et j'ai pas l'impression que ce soit bonjour, oui vous avez raison AP Le pour annuler des flics, c'est un gros con, oui, oui, enfin vous inqui\u00e9tez pas un jugement cherche de tout, tr\u00e8s bien, moi je vais aller gifler un enfant \u00e0 tout \u00e0 la fois, oui, oui, et dire que j'ai toujours r\u00eav\u00e9 d'\u00eatre une femme, mais \u00e7a fait peur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [90%] :\r\nBen oui. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-01T09:38:48Z", "program": {"href": "/programs/84210A45-74E0-4E84-9E5D-4F648F36D4FF", "id": "84210A45-74E0-4E84-9E5D-4F648F36D4FF", "name": "Virtual Gloss Magazine"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin De Saint Preux, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-504B1C96-6BC7-40F6-A7E2-E3E838393ED9", "internalArchiveId": "504B1C96-6BC7-40F6-A7E2-E3E838393ED9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Minute ! : Seattle... 1999", "publicationDate": "2015-12-01T00:00:00Z", "durationSec": 147, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7259922", "imageURL": "http://www.rts.ch/6282485.image", "alternativeTitle": ["Seattle... 1999", "Seattle... 1999 / NMT_2015-12-01T08:15:00_minute", "Seattle... 1999 / NMT_2015-12-01T08:15:00_minute"], "variantIds": ["ece-7259936", "ece-7259922"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-12-10T10:35:04Z", "speechToTexts": ["10.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [80%] :\r\n14 heures. \r\nEt pas \u00e0 Orly Ouest, qui ont pris 3 minutes, \u00c9ric grosjean, il y a un anniversaire, \u00c9ric, que les m\u00e9dias se sont empress\u00e9s de ne pas f\u00eater cette ann\u00e9e encore, c'est celui des manifestations de Seattle contre l'OMC, l'Organisation mondiale du commerce, c'\u00e9tait en novembre 99 l'\u00e9ternit\u00e9, bon, \u00e7a oui, pour ceux qu'ont 20 ans aujourd'hui, qui avait 6 ans \u00e0 l'\u00e9poque 1939 c'est de la pr\u00e9histoire mais 1999 aussi lointain que cela puisse sembler \u00e0 certains, c'est quand m\u00eame la 1\u00e8re manifestation de masse contre la mondialisation \u00e9conomique et l'\u00e9conomie lib\u00e9rale triomphante, l'\u00e9mergence d'une soci\u00e9t\u00e9 civile comme on disait qu'on dit toujours qu'il dispute au gouvernement l'unique l\u00e9gitimit\u00e9 tout d\u00e9cider, ils contestent comme \u00e7a une vision uniquement mat\u00e9rialiste du monde, le d\u00e9but de cet anti- mondialisation de cet anti- mondialisme devenu altermondialisme des mots qui disent peut-\u00eatre plus grand chose, mais qui explique pourquoi des mecs doivent aujourd'hui s'acheter un costard et lou\u00e9 une limousine tr\u00e8s chers pour gagner 2000 balles par mois en bossant 70 heures par semaine comme taxi \u00e0 Arras, \u00e7a c'\u00e9tait de la science- fiction, encore en 99 \u00e0 l'\u00e9poque du bras de fer avec les \u00c9tats qui ne peuvent pas supporter qu'on conteste leur l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 diriger les affaires publiques, les \u00c9tats qui ne veulent pas que leurs concitoyens mettent leur nez dans leurs petites affaires, les \u00c9tats qui se sentent menac\u00e9s et qui envoient leur police contre les contestataires si si, on voit \u00e7a me encore aujourd'hui de plus en plus de police, ont de plus en plus de manifestants jusqu'aux d\u00e9rives meurtri\u00e8res de G\u00eanes en Italie, c'\u00e9tait en 2001 en juillet 2001 une sorte d'apog\u00e9e du mouvement altermondialiste et avant que toute contestation du syst\u00e8me n\u00e9olib\u00e9ral ne soit assimil\u00e9e \u00e0 du terrorisme \u00e0 partir du 11 septembre 2001 dans le blockhaus de l'Am\u00e9rique en guerre, George W Bush a Patriot Act qui donnait tout loisir au gouvernement de lancer une surveillance de masse sans rendre de comptes de faire n'importe quoi avec \u00e0 peu pr\u00e8s toute personne suspect\u00e9e de terrorisme ou de Liens avec des terroristes de faire fouiller leur courrier, leurs e-mails leur domicile sans autorisation judiciaire de faire grosso-modo moi tout ce que la France vient de faire avec son \u00e9tat d'urgence et les mesures qui l'accompagnent, mais alors, l'histoire se r\u00e9p\u00e9tera -t-elle a en tous les cas, cette ann\u00e9e encore, aucun m\u00e9dia francophones n'a jug\u00e9 utile de revenir sur les manifestations de Seattle contre l'OMC, Organisation mondiale du commerce, en en 1999, une 1\u00e8re manifestation de masse contre cette mondialisation \u00e9conomique qui a transform\u00e9 depuis tant laiss\u00e9s pour compte en apprentis terroriste quand m\u00eame \u00e0 Orly, oui, oui, oui. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-12-01T07:23:16Z", "program": {"href": "/programs/33893333-823B-458F-B423-8C92FBFD6043", "id": "33893333-823B-458F-B423-8C92FBFD6043", "name": "Minute !"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2015", "maxPublicationDate": "2015", "start": 2500, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer YDXjnJdfE8XGNb5Bkx4m5oHa4B2j"}]