[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=13600&rows=25", "count": 17108, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=13625&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=17083&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=13575&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-BE13F9ED-DDFC-4E42-BCA9-418158DB8AF4", "internalArchiveId": "BE13F9ED-DDFC-4E42-BCA9-418158DB8AF4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dans la grande maison des requ\u00e9rants d'asile mineurs (1/5)", "publicationDate": "2015-05-04T00:00:00Z", "summary": "* * Les adolescents qui arrivent seuls en Suisse sont de plus en plus nombreux. Pr\u00e8s de 800 l'an dernier. Vaud est l'un des rares cantons \u00e0 s'\u00eatre dot\u00e9 d'une v\u00e9ritable structure d'accueil. Vacarme vous invite \u00e0 d\u00e9couvrir leur quotidien, dans le Foyer MNA, situ\u00e9 dans le quartier de Malley \u00e0 Lausanne.\r\nCinq reportages de Sonia Zoran\r\nR\u00e9alisation : Bruno S\u00e9ribat\r\nProduction : Marc Giouse\r\nPour en savoir plus sur le sujet : \r\nLes directives f\u00e9d\u00e9rales pour les mineurs non accompagn\u00e9s : \r\n<https://www.bfm.admin.ch/dam/data/bfm/asyl/verfahren/weiteres/uma-richtlinien-f.pdf> \r\nPr\u00e9sentation du foyer MNA sur le site de l'EVAM :\r\n<http://www.evam.ch/missions/accueil-des-mineurs-non-accompagnes/> \r\nUne vue d'ensemble de leur sant\u00e9 :\r\n<http://www.revmed.ch/rms/2010/RMS-253/Soins-aux-mineurs-non-accompagnes-MNA-l-experience-lausannoise>\r\nL'\u00e9mission Temps Pr\u00e9sent consacr\u00e9 aux MNA et la situation diff\u00e9rente selon les cantons :\r\n<http://www.rts.ch/play/tv/temps-present/video/15-ans-sans-famille-cherche-refuge-en-suisse?id=6557636>\r\nLa charte \u00e9labor\u00e9e par les mineurs eux-m\u00eames :\r\n<http://www.sajv.ch/charte-mna/> \r\nLUNDI 04.05.15\r\nAu foyer je me sens forte\r\nPour atteindre sa chambre, Fadumo doit passer plus de 5 portes s\u00e9curis\u00e9es. Munie de son badge \u00e9lectronique, elle appelle le Foyer des MNA (mineurs non accompagn\u00e9s) \" le coffre-fort \". Mais la jeune Somalienne qui vient d'obtenir l'asile et un permis B dit aussi : \" Au foyer je suis bien, je me sens forte \". \r\nPremi\u00e8res rencontres dans les trois \u00e9tages d\u00e9volus aux mineurs, dans le quartier de Malley, au sud de Lausanne. Un foyer particulier o\u00f9 une dizaine d'\u00e9ducateurs encadrent, en alternance, plus de 40 jeunes, venus d'une dizaine de pays diff\u00e9rents.", "durationSec": 1553, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/6715188", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 04.05.2015", "Dans la grande maison des requ\u00e9rants d\u2019asile mineurs (1/5) / VAC_2015-05-04T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 04.05.2015", "Dans la grande maison des requ\u00e9rants d\u2019asile mineurs (1/5) / VAC_2015-05-04T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["Au foyer je me sens forte\nPour atteindre sa chambre, Fadumo doit passer plus de 5 portes s\u00e9curis\u00e9es. Munie de son badge \u00e9lectronique, elle appelle le Foyer des MNA (mineurs non accompagn\u00e9s) \"le coffre-fort\". Mais la jeune Somalienne qui vient d\u2019obtenir l\u2019asile et un permis B dit aussi\u00a0: \"Au foyer je suis bien, je me sens forte\".\nPremi\u00e8res rencontres dans les trois \u00e9tages d\u00e9volus aux mineurs, dans le quartier de Malley, au sud de Lausanne. Un foyer particulier o\u00f9 une dizaine d\u2019\u00e9ducateurs encadrent, en alternance, plus de 40 jeunes, venus d\u2019une dizaine de pays diff\u00e9rents.", "Au foyer je me sens forte\nPour atteindre sa chambre, Fadumo doit passer plus de 5 portes s\u00e9curis\u00e9es. Munie de son badge \u00e9lectronique, elle appelle le Foyer des MNA (mineurs non accompagn\u00e9s) \"le coffre-fort\". Mais la jeune Somalienne qui vient d\u2019obtenir l\u2019asile et un permis B dit aussi\u00a0: \"Au foyer je suis bien, je me sens forte\".\nPremi\u00e8res rencontres dans les trois \u00e9tages d\u00e9volus aux mineurs, dans le quartier de Malley, au sud de Lausanne. Un foyer particulier o\u00f9 une dizaine d\u2019\u00e9ducateurs encadrent, en alternance, plus de 40 jeunes, venus d\u2019une dizaine de pays diff\u00e9rents."], "variantIds": ["ece-6715189", "ece-6715188"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T13:15:05Z", "speechToTexts": ["02.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:00) [85%] :\r\nTiens dans Paradiso \u00e0 19 heures sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [88%] :\r\nEt je me sens fort quand je suis au foyer, je suis tranquille, c'est comme c'est que j'\u00e9tais chez moi tranquille avec tout le monde et puis j'emb\u00eate les \u00e9ducateurs, moi je trouve qu'il y a beaucoup de monde qui sont importants, qui va, c'est qu'on est tout cela et puis au moins, en fait, c'est pourquoi oui puis quand on fait l'anniversaire de quelqu'un, valeurs de dirai presque c'est comme une famille maintenant, oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [96%] :\r\nVacarme dans la grande maison des mineurs requ\u00e9rants d'asile. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:02) [93%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, parmi les \u00eatre humains qui quittent leur pays pour fuir la guerre ou les pers\u00e9cutions il y a des enfants, certains partent avec leurs parents, d'autres s'arrachent \u00e0 leur terre, seul, laissant derri\u00e8re eux leur m\u00e8re, leur p\u00e8re leur fratrie et la communaut\u00e9 dans laquelle ils ont grandi, une partie d'entre eux vont tenter un long et p\u00e9rilleux voyage vers l'Europe, un p\u00e9riple incertain qui peut durer des mois voire des ann\u00e9es, selon qu'ils viennent d'\u00c9rythr\u00e9e de Guin\u00e9e d'Afghanistan, de Syrie, du Sri Lanka ou encore de Somalie l'an dernier 800 mineurs \u00e9trangers non accompagn\u00e9s sont arriv\u00e9s jusqu'en Suisse, un chiffre en hausse depuis 3 ans comme les requ\u00e9rants d'asile adultes, ils sont d'abord dirig\u00e9s sur les centres d'enregistrement comme Vallorbe qui assaut puis attribu\u00e9s au canton et selon le canton o\u00f9 ils vont vivre le plus souvent jusqu'\u00e0 leur majorit\u00e9, leurs conditions d'existence seront tr\u00e8s diff\u00e9rentes dans certains cantons al\u00e9maniques comme l'Argovie, les conditions sont extr\u00eamement probl\u00e9matique, pour reprendre les termes du dernier rapport du comit\u00e9 pour les droits de l'enfant de l'ONU en Suisse romande, c'est un peu mieux et m\u00eame nettement mieux dans le canton de Vaud o\u00f9 les requ\u00e9rants d'asile mineurs vivent dans un foyer qui leur est d\u00e9volue, c'est dans ce foyer pour mineurs non accompagn\u00e9s de Lausanne que la reporter de vacarme s'est immerg\u00e9 pendant toute une semaine, un lieu de vie que nous allons d\u00e9couvrir avec l'une de ces jeunes r\u00e9sidantes fatum au elle a presque 18 ans, elle vit l\u00e0 depuis environ 3 ans, en compagnie de cette fille et de 35 gar\u00e7ons \u00e2g\u00e9s de 12 \u00e0 18 ans, et de 10 nationalit\u00e9s diff\u00e9rentes voici au foyer, je me sens forte, un reportage de Sonia, Zoran r\u00e9alis\u00e9 par Bruno s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:56) [89%] :\r\nDonc j'ai envie, parce que tu parles bien fran\u00e7ais que tu m'explique cet endroit qui est quand m\u00eame assez sp\u00e9cial pour moi, d'accord, tu habite l\u00e0 depuis quand, depuis 3 ans. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:07) [94%] :\r\nIci, dans cette maison, oui, le Foyer au bord d'un grand Carrefour de Lausanne oui c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:13) [76%] :\r\nOui, \u00e7a c'est la port\u00e9e de une ferme \u00e0 22 heures et on on rentre avec les bac. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:19) [80%] :\r\nEt \u00e7a, c'est l'attente, c'est la premi\u00e8re porte donc 5 m\u00e8tres apr\u00e8s un 2\u00e8me porte- s\u00e9curis\u00e9es, c'est la vitre puissante 5 on peut pas casser. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:28) [83%] :\r\nDu fil de fer dedans oui et l\u00e0 on en trouve en est dans les foyers maintenant en fait c'est pas du foyer, c'est le Foyer pour les adultes, les requ\u00e9rants d'asile adulte oui, salut les gars, \u00e7a va Philippe nous tout foyer il y a une autre porte, et il y a Kim qui peuvent entrer avec le bac, donc le badge \u00e9lectronique et toi tu prends pas l'ascenseur n'entrons jamais ascenseurs et \u00e7a, c'est notre porte et laisse passer, c'est une grille encore plus forte, oui pourquoi, c'est comme \u00e7a, prot\u00e9ger, c'est pour les jeunes, \u00e7a c'est pas mes arguments, s'il y a pas la porte, bah il y a tout le monde qui viendrait ici et puis, il parle et puis voil\u00e0, donc il y a 3 vous \u00eates au 3\u00e8me \u00e9tage se poursuit foyer que sur 3 \u00e9tages, oui au 3\u00e8me stage disent face il y a les bureaux des \u00e9ducateurs Carter, tous y aller ou pas, oui, mais j'ai sonner et apr\u00e8s ils m'ouvrent la France mais je peux pas rentrer comme \u00e7a \u00e0 gauche, c'est pour les gar\u00e7ons et la partie droite c'est pour les 2\u00e8me il y a une 2\u00e8me porte pour bien s\u00e9parer les gar\u00e7ons et les filles, et qui a beaucoup pour entrer chez toi, d'autres attentats chomdu fait 5 portes depuis en bas, moi j'ai j'appelle la coffre-fort. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:04:50) [68%] :\r\nEt \u00e0 Paris, finale mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:56) [85%] :\r\nSophie, je peux vous voir un moment oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:00) [88%] :\r\nVous \u00eates \u00e9ducatrice significant. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:05:03) [92%] :\r\nDepuis 2011, donc un peu plus de 3 ans et demi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:07) [85%] :\r\nComment vous d\u00e9crivez ce foyer qu'est-ce que c'est cet endroit. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:05:11) [89%] :\r\nAlors c'est le lieu d'accueil pour les mineurs non accompagn\u00e9s, donc c'est-\u00e0-dire jeunes qui viennent en Suisse, seul, faire une demande d'asile ici, alors donc on accueille des jeunes entre 12 et 18 ans, actuellement on a plus de six petits mais je crois qu'on en a que sauf erreur de 14 Technoparade, c'est le petit mais la grande majorit\u00e9, \u00e7a, \u00e7a l'a toujours \u00e9t\u00e9 c\u00e9d\u00e9 16 18. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:35) [88%] :\r\nAlors ils sont combien exactement dans le Foyer, vous savez, il y en a 40 et 45 mais je voudrais que ce feu. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:05:41) [86%] :\r\nCes 42 43 je pense actuellement, il y a 3 qui sont partis, derni\u00e8rement, donc on a, on n'est pas plein, l\u00e0 on a 3 places parce qu'ils peuvent arriver n'importe quand on re\u00e7oit un Mail qui nous dit que le le centre d'enregistrement soit de Vallorbe souhaite qui a sous nous annonce l'arriv\u00e9e d'un jeune de telle date avec son nom n'a pas son nom, c'est toujours assez \u00e9trange d'ailleurs, on n'a pas son nom, on a sa date de naissance. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:05) [87%] :\r\nEt cotisent arrive c'est comment parce que cette semaine il y a pas d'arriver n'a enfin pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:06:11) [82%] :\r\nQuand ils arrivent de nouveaux incidents, \u00e7a va beaucoup d\u00e9pendre du jeune et aussi de belles b\u00eatement si pas, on va pouvoir \u00e9changer avec lui en anglais, en fran\u00e7ais aussi, on a, il y a quelqu'un dans le Foyer qui par la m\u00eame angle que lui qui parle Jabel fran\u00e7ais 20 l'accueil va d\u00e9pendre de \u00e7a, voil\u00e0 le le 1er jour de toute fa\u00e7on c'est on essaie surtout de faire qu'il soit pris en charge par les autres jeunes pr\u00e9senter ses camarades de chambre ou des personnes qui la m\u00eame langue que lui pour que les jeunes et La Haye, par exemple, quand \u00e0 lui dire : ah ben, viens, c'est l'heure de manger etc, ils sont des habits et c'est vrai que souvent, ils arrivent avec un sac \u00e0 dos, un qui sont peut-\u00eatre un pantalon donc dans ce cas -l\u00e0, on ne s'effectue on aller rapidement donner au moins un changement, comment vous trouvez plus apr\u00e8s bah moi \u00e7a me \u00e7a m'arrive tr\u00e8s des collectes Dahbi, Dominique endormi connaissance pour essayer de trouver surtout des habits gar\u00e7ons taille et c'est plut\u00f4t des petits gabarits, ils ont droit, un bond de v\u00eatements normalement ils doivent attend 3 mois pour l'obtenir et c'est pour \u00e7a qu'on privil\u00e9gie aussi le de trouver des des v\u00eatements Mad\u00e8re alternative Jean-Hugues dire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:21) [91%] :\r\nAlors vous au foyer, vous consid\u00e9rez comment parce qu'on m'a d\u00e9j\u00e0 dit, faut pas trop parler du de leur pass\u00e9, comment vous en tant qu'\u00e9ducateur l'\u00e9quipe avec la direction, comment consid\u00e9rer ces jeunes pour parler avec eux ou vous dites c'est du pr\u00e9sent et. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:07:35) [88%] :\r\nEn tout cas de ces derniers temps j'ai envie de dire, c'est tr\u00e8s rare que je ne parle ouvertement de ce qu'il a pu vivre ou par petites bribes comme \u00e7a, donc voil\u00e0 c'est des r\u00e9cits traumatique pions en g\u00e9n\u00e9ral c'est ce sera plut\u00f4t apr\u00e8s une ann\u00e9e 2 ans tout d'un coup pour une raison ou pour une autre, ils vont commencer \u00e0 nous raconter, moi, \u00e7a s'appelle, \u00e7a a pas arriver \u00e0 un jeune, je pense \u00e0 2 ans, 2 ans et demi qu'il \u00e9tait l\u00e0, tout d'un coup un soir apr\u00e8s le souper, il a commenc\u00e9 \u00e0 me raconter son voyage, le bateau, la temp\u00eate, enfin, c'\u00e9tait vraiment un r\u00e9cit absolument affreux qui est vraiment froid dans le dos, mais c'\u00e9tait des un et demi apr\u00e8s son arriv\u00e9e ici. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:17) [98%] :\r\nEt il y a une sp\u00e9cificit\u00e9 pour les filles. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:08:21) [90%] :\r\nJe sais pas, c'est s\u00fbr que j'imagine tr\u00e8s mal le voyage qu'elles ont pu fait des jeunes fils, seule femme c'est difficile \u00e0 imaginer, en fait, tout simplement, vous vous demandez pas trop, moi ce qui m'importe, c'est pas de savoir qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 en d\u00e9tail ou quoi, moi ce qui m'importe, c'est que la personne puisse le 10 et le lieu pour le dire si elle a envie d'en parler alors moi ce qui m'importe, c'est qu'ils se sentent en s\u00e9curit\u00e9, je crois d'abord et puis qui sentent qu'il y a des personnes qui sont l\u00e0 pour dans sens que que la la confiance secret. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:23) [72%] :\r\nEt puis voil\u00e0, elle est toute son il a eu Alain de quittance, Paris a r\u00e9serv\u00e9 son comptait Vernon, c'est comme \u00e7a pour savoir et je vois la bienvenue dans ma chambre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:36) [83%] :\r\nAvec Pierre Le Salem, tu parles en quelle langue. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:39) [76%] :\r\nBah, on parle fran\u00e7ais, ce m\u00e9lange parfois un peu d'un vieil va lancer contre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:46) [78%] :\r\nParce qu'elle est \u00e9rythr\u00e9enne et toi, \u00e7a m'amuse et c'est pas du tout la m\u00eame langue, c'est pas l'histoire et vous parlez pas vraiment l'arabe non plus les 2 par l\u00e0 un peu mais comme bien si on d\u00e9crit ta chambre Murtha les tables de multiplication tort. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:03) [80%] :\r\nOui, il y avait une jeune fille qui habitait dans sa chambre, puis c'est elle qui l'a coll\u00e9 Adem \u00e2g\u00e9e pas, elle a pas pris avec il y a plein d'\u00eatre, et l\u00e0 c'est ont d\u00e9marr\u00e9 et \u00e0 la Vierge Marie oui, Marie, la Vierge fleurs aussi \u00e0 des fleurs oui et puis il a les calendriers rival. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:10:25) [85%] :\r\n\u00e0 des foulards oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:28) [78%] :\r\nJamais plein oui parce que j'ai, j'ai pas les trois de sortir avec les CV ni j'aime les couleurs et puis jamais tout le temps des. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:36) [83%] :\r\nPlaire et vous parlez de religieux et vous avez elle est chr\u00e9tienne, \u00e7a s'appelle les. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:41) [83%] :\r\nOui, elle est chr\u00e9tienne et orthodoxe bah elle va les samedis et les dimanches \u00e0 l'\u00e9glise, du moins je ai j'ai mon petit tapis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:49) [60%] :\r\nTapis violet et oui et qui m\u00e8ne par terre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:53) [90%] :\r\nOui, moi je fais pas tr\u00e8s souvent \u00e0 la mosqu\u00e9e, mais je suis pris dans dans la dans ma chambre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:59) [86%] :\r\nEt tu regardes le lac aussi oui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:45) [89%] :\r\nCorr\u00e8ze : ils ont empil\u00e9 des bo\u00eetes de conserve, c'est les faire tomber donc \u00e7a fait beaucoup de bruit. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:00) [77%] :\r\nQu'est -ce que c'est le menu, alors le lyc\u00e9e Hoche \u00e0 beaucoup de vent pour laine ta petite poire Eris sont le c'est un suppl\u00e9ment qu'on fait tous les jours, bonjour, je vous c'est un mois, selon moi, ce manquement oui c'est, c'est le terre non \u00e7a c'est des \u00e7a se fait avec la farine de ma\u00efs, \u00e7a s'appelle du pollen seulement monsieur c'est moi le menu charge tous les jours et vous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:27) [75%] :\r\nDemain, a rago\u00fbt de poulet poulet aux poivre poires quinoa les noix et puis celle de brocolis par jeudi il y a du filet de Carhaix \u00e0 midi des dents au pesto le. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:42) [85%] :\r\nIls prennent du riz de la sauce tomate seulement et qui doute de la polenta pardon la polenta, \u00e7a m'a \u00e9tonn\u00e9, passer du ma\u00efs, mais \u00e7a se voit pas, si on conna\u00eet pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:49) [81%] :\r\nBah oui, mais bon je, je pense que c'est c'est dans leur pays, qui sont habitu\u00e9s \u00e0 manger dernier hein sur la seule je pense que c'est \u00e7a parce qu'il y en a toujours une garniture, mais on va tout dire, \u00e7a veut dire et ils prennent l'air par la garniture. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:12) [81%] :\r\nUne acoustique, ici, est ce que rien venir peu \u00e0 laquelle moi la d\u00e9crire cette salle parce qu'il y a une acoustique assez terrible, c'est tr\u00e8s beau, c'est une grande salle dans le toit. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:13:22) [81%] :\r\nBah, disons pour Dylan configuration des locaux pour faire un lieu collectif ben on n'a pas trop de soi, quoi, c'est les les derni\u00e8res Sadio une pour faire le leur pas et puis l'autre c\u00f4t\u00e9, pour faire tout ce qui est la t\u00e9l\u00e9vision baby- foot loisir comme. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:35) [74%] :\r\nCompuServe dure pas les carnets et donc avec le toit Ponthus africaines et on entend tr\u00e8s fort les boyaux s'appelle r\u00e9sonance et puis en fait la r\u00e9partition d\u00e8s place la s'est expliqu\u00e9 Mamadou ce matin il y avait la des Africains plus. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:13:51) [82%] :\r\nIl m\u00eame en fait, c'est en libre acc\u00e8s mais ils ont annonc\u00e9 leurs habitudes donc ouais, c'est vrai que le fond et puis \u00e0 gauche, la la table rue c'est vrai que c'est beaucoup, l'\u00c9rythr\u00e9e, et puis la g\u00e9n\u00e9ralement c'est la des filles et l\u00e0 o\u00f9 et Mamadou Ba, c'est le peu, le reste de l'Afrique, on va dire. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:10) [79%] :\r\nEt puis vous les \u00e9ducateurs devient toujours 2 fois moins pr\u00e9sent, vous mettez \u00e0 une table o\u00f9 l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:14:16) [87%] :\r\nPeu importe, proc\u00e8s soit ouais on s'asseoir \u00e0 n'importe quel tables, des fois, on discute des fois la communication un peu compliqu\u00e9, ben c'est pas simple quand on est au fond l\u00e0- bas, c'est pas \u00e7a, parce qu'ils sont pas encore tr\u00e8s tr\u00e8s avanc\u00e9e au niveau du fran\u00e7ais, des fois c'est c'est compliqu\u00e9 mais on va s'installer juste voil\u00e0, juste pour dire qu'on veut partager un petit moment avec. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:39) [75%] :\r\n18 mois pour Marama oui, excusez -moi l'expos\u00e9, via le 28 juillet sont mal et je m'appelle Abdoul Ali je viens d'Afghanistan, toi tu t'appelles comment aller encore aller oui et tu viens d'o\u00f9, d'o\u00f9 tu viens, alors que la quoi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:00) [87%] :\r\n\u00e7a, c'est o\u00f9 tu vas, d'o\u00f9 tu viens de quel pays tu viens chambre tu viens de ta chambre et apr\u00e8s tu vas \u00e0 l'\u00e9cole, oui mais du personnel et aussi afghans rue hein. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:19) [87%] :\r\nDonc, en fait, ils ont tous des cours une formation oui voil\u00e0 et surtout. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:15:23) [83%] :\r\nAu moins une formation, soit \u00e7a une scolarit\u00e9 soit ils sont P au quelques rares en apprentissage, mais eux ils ont quasiment tous quelque chose, ils ont tous une occupation. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:33) [80%] :\r\nTu viens de Guin\u00e9e Guin\u00e9e donc tu parlais anglais oui de plein de de l'\u00c9tat d\u00e9j\u00e0 bien appris le fran\u00e7ais, oui, peut-\u00eatre en Savoie oui une bonne journ\u00e9e maintenant Mercey lors des. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:15:51) [82%] :\r\nQue des machines Nantes dit pas machine tu fais une phrase s'il vous pla\u00eet, je voudrais faire la machine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:57) [83%] :\r\nIl n'a pas dit le encore, s'il vous pla\u00eet, s'ils veulent en quoi je voudrais faire une machine de et moi, j'ai de vous faire c'est une machine tu t'appelles comment \u00e9liminer \u00e9tait bien de avez quel \u00e2ge saisir. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:18) [77%] :\r\n2 ans et du fait de la machine, \u00e7a fait longtemps que l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:22) [69%] :\r\nMais notamment en 6 mois, \u00e7a fait lourd froide de Mollema fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:30) [87%] :\r\nMais il fait des machines, c'est le foie, j'aime pas et c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:35) [78%] :\r\nQui pense \u00e0 le nettoyer son \u00e2ge, tout \u00e7a c'est tr\u00e8s bien, mais pas aujourd'hui, Ouadi donner \u00e0 pas classe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:45) [82%] :\r\nEt dans les r\u00e8glements, les jours de lessive comme dans un immeuble suisse la par chambre et puis il y a la question encore il y a plein de trucs comme toutes marqu\u00e9es sur les murs alors il y a des nettoyages, voil\u00e0 qui font du nettoyage. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:16:56) [82%] :\r\nOui, mais alors tous tous mondial voil\u00e0 il y a un roulement et tout le monde fait des nettoyages des parties communes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:02) [82%] :\r\nEt s'ils le font pas, pour tenir un argentin. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:17:04) [85%] :\r\nVoil\u00e0, il y a une partie de l'argent poche qui est retenu, s'il ne faut pas le nettoyage il y a des rendez- vous posez qui sont manqu\u00e9s en fait tout ce qu'ils vont retrouver plus tard dans la vie suisse dans essai de commencer \u00e0 l'Alastor ici quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:18) [92%] :\r\nVoici ce que je trouve incroyable c'est que j'ai l'impression que \u00e7a alors, je sais pas, je suis pas l\u00e0 depuis tr\u00e8s longtemps, quelques jours mais je trouve que \u00e7a a l'air d'\u00eatre de fonctionner de plut\u00f4t tr\u00e8s calme, \u00e0 part la r\u00e9sonance du b\u00e2timent. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:17:31) [90%] :\r\nMais moi ce qui me frappe, c'est qu'il y ait pas plus de comment je pourrais dire du p\u00e9tage de plombs de d'\u00e9nervement de bonheur d'\u00eatre de temps en temps, il y a des petits pics \u00e7a bouge un peu, et puis voil\u00e0, \u00e7a remue mais dans l'ensemble, c'est quand m\u00eame assez calme, mais par rapport \u00e0 tout ce qu'ils ont v\u00e9cues par rapport \u00e0 cette incertitude d\u00e9g\u00e2ts qu'il y a quand m\u00eame cette incertitude, de savoir ce que je peux rester ou pas en Suisse, la scolarit\u00e9, enfin tout ce qu'on peut leur imposer nous mais aussi tout l'ext\u00e9rieur je trouve qu'il y prennent beaucoup sur eux, ou ils s'adaptent tr\u00e8s vite et moi c'est voil\u00e0 c'est le cette facult\u00e9 d'adaptation, moi \u00e7a m'\u00e9pate, je pense qu'il pourra avoir mati\u00e8re \u00e0 exposer plus je crois qu'ils comprennent aussi oui ou ils mettent les pieds et puis le le but d'un lieu comme celui -l\u00e0 qui, d'un c\u00f4t\u00e9, peut \u00eatre tr\u00e8s emb\u00eatant, tr\u00e8s contraignant, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, pour leur offrir beaucoup de possibilit\u00e9s pour l'avenir, \u00e7a peut \u00eatre encore mal malheureusement pour pour vous, \u00e7a peut \u00eatre reconduit transitoire, c'est-\u00e0-dire que j'arrive quelque part, je pose mes valises, mais je ne sais pas si je vais y rester, mais au moins les conditions dans lesquelles je reste, c'est des conditions un peu plus acceptable, je pense qu'ils ont conscience de tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:39) [78%] :\r\nQui met un peu quand m\u00eame se soutenaient le tr\u00e8s bien, mais c'est bien, c'est bien ce que dire, parce qu'elle avait mis en me semble un t-shirt, un peu court, D\u00e9couvrez le nombre, \u00e7a me paraissait pas appropri\u00e9 \u00e0 la C\u00e9sar Christophe, je ne m'avait quand j'\u00e9tais, j'avais dit : venez, on esp\u00e8re voir locale ne peut avoir, c'est tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:02) [77%] :\r\nJe veux dire l'exploit corps. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:12) [65%] :\r\nLe faire sur vos pas de moi, tu peux les 8 femmes sur le Kosovo, coiffure. \r\nC'est mais je peux prie pour moi oui, je suis venu pour Tom Raider est au t\u00e9l\u00e9phone Mazette. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:27) [70%] :\r\nTranquillement, Marcus, un enfant et alors on doit pas et arm\u00e9 oui Diarra Ondeo \u00e0 Lom\u00e9, ben \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:39) [71%] :\r\nCes jours- ci, lisse les cheveux, pourquoi tu parce qu'il de aide douches et puis j'ai j'allais physicien me suis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:47) [81%] :\r\nPas ennemis, c'est \u00e7a, et apr\u00e8s, ils sont devenus ton. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:53) [82%] :\r\nDonc elle a depuis 3 ans, fado, c'est comment la vie au foyer, c'est quoi les moments importants de la vie au foyer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:00) [86%] :\r\nBah, c'est qu'on est tout cela et puis on Jean fait 10 pour lui, quand on fait l'anniversaire de quelqu'un, puis voil\u00e0, moi je trouve qu'il y ait beaucoup de mouvements qui sont importants, c'est ta maison, c'est ma maison et je me sens fort quand je suis au foyer, je suis tranquille, c'est comme si que j'\u00e9tais chez moi, je suis tranquille avec tout le monde et puis j'emb\u00eate les \u00e9ducateurs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:30) [85%] :\r\nJe dirais presque, c'est comme une famille maintenant, oui oui oui encore des nouvelles de ta famille, pas encore, non, non, comme c'est le cas, t'as tu sais o\u00f9 est ta famille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:41) [87%] :\r\nOui, elles sont sont mal est fait pour la derni\u00e8re fois qu'on ne s\u00e9vit est -elle une c'est un ensemble de l'ann\u00e9e, \u00e7a fait 3 ans, \u00e7a fait 3 ans oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:49) [85%] :\r\nT'as jamais eu des contacts de plus intime, qui nous fait, mais tu sais o\u00f9 les trouver. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:55) [99%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:57) [80%] :\r\nBah, peut-\u00eatre l\u00e0 o\u00f9 on habitait which ils sont encore l\u00e0 pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:00) [79%] :\r\nIls ont pas le t\u00e9l\u00e9phone, moi, j'habitais \u00e0 la compagnie a pas de ma\u00eetre rien du tout, mais je suis parti depuis les tout puis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:09) [82%] :\r\nC'\u00e9tait parents qui t'ont dit de partir ou c'est tout en ce qui manque de monde et je peux parler de moments oui qui est vrai, c'est vrai qu'on paie oui. \r\n\u00e7a homos, tu m'as dit on ne discuter que tu voulais pas parler de commenter, parti de Somalie, au bout de ta famille, tu veux pas en parler parce que \u00e0 moi, tu me raconter des choses mais tu veux pas en parler parce que \u00e7a te fait du mal, ou parce que tu veux pas que les gens entendent \u00e0 la radio. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:37) [87%] :\r\nAlors ce que je vais pas que les gens tombent et puis apr\u00e8s, \u00e7a me rend triste, puis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:42) [81%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:43) [81%] :\r\nEst arriv\u00e9 avec les jeunes du foyer arrives \u00e0 en parler comme tu en parles avec moi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:47) [82%] :\r\nOui parfois, oui, pas trop forc\u00e9 apr\u00e8s \u00e7a me rend triste et je sais comment \u00e7a plairait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:54) [89%] :\r\nOn va pas aller l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:55) [81%] :\r\nOn a parl\u00e9 de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, d'accord, c'est vous et tu a obtenu l'asile, donc tu as un permis B. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:03) [84%] :\r\nOui, depuis le 23 janvier j'ai un permis B plus par l\u00e2che c'est tr\u00e8s cool. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:10) [87%] :\r\n30 donc tu fais partie des jeunes qui ont \u00e9t\u00e9 reconnus comme r\u00e9fugi\u00e9s politiques. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:14) [91%] :\r\nMais c'est dans notre foyer aussi, c'est tr\u00e8s rare, et puis je suis tr\u00e8s contente et je remercie \u00e0 la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:23) [88%] :\r\nEt puis il y a une chose es s\u00fbrement pas contente, enfin je crois, comme je te vois un peu secte a eu 18 ans tu doit partir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:30) [84%] :\r\nOui, j'\u00e9tais parterre et puis tout le monde va mieux on qui et puis je vais me sentir celles moi r\u00eavons \u00eatre je prends vite des des foyers parce que c'est l\u00e0 o\u00f9 je suis venu pour ma premi\u00e8re fois on Suisse il y a les \u00e9ducateurs qui m'ont beaucoup aid\u00e9 puis gr\u00e2ce \u00e0 elle, j'ai appris les Fran\u00e7ais, j'ai appris beaucoup de choses, puis j'ai appris beaucoup des endroits. \r\nC'est vrai fat, trouver les mots, mais c'est quelque chose de tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s importante pour m'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:02) [82%] :\r\nSi Fall. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:03) [98%] :\r\nEt tu aimerais faire quoi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:04) [99%] :\r\nJ'aimerais bien faire comme m\u00e9tier une assistante dentaire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:09) [91%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a va t'\u00e9nerver, je pense, c'est normal si un dentiste dit tu peux faire un apprentissage chez moi mais en Suisse, on n'a pas l'habitude de femmes voil\u00e9es dans les cabinets m\u00e9dicaux oui qu'est ce que tu vas faire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:24) [82%] :\r\nJe suis un et d\u00e9j\u00e0 en dire beaucoup d\u00e8s qu'M\u00fcnich en moins, a d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 de ont lev\u00e9 comme parle du monde et de l'enlever, mais comment d\u00e9j\u00e0 conseill\u00e9, c'est un peu difficile, mais j'arrive pas \u00e0 trouver les mots forts expliquer mais c'est trop difficile, j'ai pas envie d'n\u00e9v\u00e9 et puis comme tout le monde, bah j'ai j'ai envie d'avoir un travail, une place apprentissage et tout, voil\u00e0, mais vous savez, tout le monde dit que c'est pas possible, parce qu'il est je, j'sais pas des niveaux de fran\u00e7ais tour puis et ils prennent souvent des jeunes qui ont des certificats de la 9\u00e8me ou si jamais comment dire dans les hautes \u00e9coles et et c'est tr\u00e8s difficile de trouver une place d'apprentissage d'assistante dentaire et une personne comme moi ben qui font \u00e7a Fran\u00e7ais tout lui voil\u00e0 tu pas vraiment bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:21) [70%] :\r\nIl se jure enfin fallait. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:24:23) [75%] :\r\nTu du beaucoup plus voil\u00e0 oui j'arr\u00eate enfin de dire ces mots je sais c'est pas il y a m\u00eame des jeunes qui ont \u00e9difi\u00e9 voil\u00e0 et c'est un nom maintenant vous vivez oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:44) [91%] :\r\nAlors que des naufrages meurtriers de rafiots charg\u00e9s de migrants se multiplient en M\u00e9diterran\u00e9e qu'est -ce que vous inspire cette d\u00e9couverte du foyer pour mineurs non accompagn\u00e9s de Lausanne, dites -nous leur nous appelant au 0 58 236 236 0 vacarme Marc je vous V\u00e9ronique Marti mariner St\u00e9phanie Coudray Sonia Zoran Bruno Ribas RTS Point CH Big vacarme, c'est notre page internet pour d\u00e9couvrir des Liens et des documents qui vous permettront d'aller plus loin sur le th\u00e8me des mineurs \u00e9trangers non accompagn\u00e9s, demain on vous proposera un reportage sur les fragilit\u00e9s de ces jeunes des fragilit\u00e9s li\u00e9es \u00e0 l'amphi chaotique dans leur pays d'origine, aux conditions souvent traumatisante de leur fuite mais aussi \u00e0 l'incertitude dans laquelle sont plong\u00e9s depuis leur arriv\u00e9e en Suisse, on a eu des situations par exemple des jeunes qui sont partis du jour au lendemain, qui disparaissent qui disparaissent, on a eu quelques-uns, et puis \u00e7a nous fait un peu mal au coeur parce que on sait plus o\u00f9 ils sont, quitter la Suisse quand c'est pas ce qui va se passer. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-05-04T11:41:21Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "S\u00e9ribat, Bruno", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Zoran, Sonia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-77865042-8E7B-4D59-9726-19023B2967C2", "internalArchiveId": "77865042-8E7B-4D59-9726-19023B2967C2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Charles Aznavour, chanteur, \u00e0 l'occasion de la sortie de son disque \"Encores", "publicationDate": "2015-05-04T00:00:00Z", "durationSec": 501, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["chanson fran\u00e7aise", "chanson de vari\u00e9t\u00e9s"], "thematicPersons": ["Aznavour, Charles"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:28:23Z", "speechToTexts": ["28.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nAlors aujourd'hui, a fait, vendredi dernier, vous \u00e9tiez \u00e0 Paris pour rencontrer Montpellier rien que moins que le chanteur le plus populaire de la francophonie, Charles Aznavour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [91%] :\r\nNous allons proc\u00e9der de la mani\u00e8re suivante : j'ai \u00e9tudi\u00e9 l'artiste d'abord. \r\nPensez -vous avoir r\u00e9ussi dans votre m\u00e9tier, oui, naturellement, je pense que j'ai r\u00e9ussi votre vie est -elle une r\u00e9ussite sur le plan humain non non, c'est un ratage, on ne peut pas courir 2 li\u00e8vres \u00e0 la fois quand on fait le m\u00e9tier pleinement comme je le fais, on est oblig\u00e9 de sacrifier beaucoup chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:36) [80%] :\r\nSuper interview Nicolas bravo, merci beaucoup, pas s\u00fbr que, apr\u00e8s l'appel \u00e0 ses passagers, il a parce que c'\u00e9tait en 1966 que vous venez d'entendre sacrifi\u00e9 beaucoup d'chose nous dit Charles Aznavour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:48) [88%] :\r\nEt c'est vrai, la preuve vendredi dernier 1er mai que se passe -t-il \u00e0 Paris rien et justement tous les mus\u00e9es, tous les commerces ont ferm\u00e9 les plus militants d\u00e9filent dans la rue avec les syndicats, mais la plupart en cong\u00e9, que fait Charles Aznavour alors il travaille, c'est plus fort que lui, il re\u00e7oit la presse internationale, tous les jours dans un h\u00f4tel chic, \u00e0 2 pas de l'Arc de Triomphe et non \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du Panth\u00e9on, \u00e7a c'est pour les morts, Charles Aznavour 91 ans dans 15 jours est r\u00e9solument du c\u00f4t\u00e9 des vivants, il ne l\u00e2che pas l'affaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [90%] :\r\nIl l'a prouv\u00e9 dans ce 51\u00e8me album : un nouveau recueil de chansons qui vient de para\u00eetre intitul\u00e9 encore avec un S comme pour les rappels en anglais, c'est \u00e0 cette occasion que vous l'avez rencontr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [91%] :\r\nOui 11 nouveaux titres en forme de rappel qui nous rappelle surtout combien l'art d'Aznavour est fid\u00e8le \u00e0 lui- m\u00eame, toujours parfait, \u00e0 sa mani\u00e8re le Vert qui se d\u00e9roule harmonieusement la rime choisi le sc\u00e9nario bross\u00e9 par quelques petites touches tout cela, on le retrouve dans ce disque alors un disque sans surprise, pas si s\u00fbr, quand on a \u00e9crit plus de 1000 chanson qu'on se livre \u00e0 cet exercice depuis plus de 70 ans, on pourrait imaginer avoir tout dit, tout \u00e9crit, tout chanter, mais, qu'en dites -vous Charles Aznavour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:50) [88%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend comment on l'a dit et comme on veut le rose Lyon, c'est-\u00e0-dire une chanson, on peut le prendre sous des angles diff\u00e9rents, moi j'aime beaucoup cette notion de Dole pendant la gauche ou \u00e0 droite ou dans ou non va mais c'est \u00e7a aussi la chanson c'est \u00e7a aussi l'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:06) [92%] :\r\nDans cette fa\u00e7on d'aborder les th\u00e8mes, il y a 1000 fa\u00e7ons de chanter l'amour, et vous le prouver encore dans ce disque avec notamment cette chanson sur cet homme aveugle qui \u00e9voque sa compagne qu'il touche qu'il sent \u00e7a, c'est aussi une id\u00e9e \u00e9tonnante pour parler d'amour, comment vous viennent ce type d'id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:26) [88%] :\r\nJ'ai \u00e9crit, j'ai chanson parce que j'avais \u00e9crit une chanson sur les longtemps non et que je me suis dit ben il y a pas que les nous l'entendons, il faut aussi mettront en lumi\u00e8re, faire comprendre aux gens qui a d'autres difficult\u00e9s et ne pas avoir \u00e9t\u00e9 aussi une difficult\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s forte, quoi que je ne suis pas s\u00fbr qu'il est plus difficile d'\u00eatre aveugle que d'\u00eatre sourd aimerait bien avant, qui m'a dit un jour : oui mais moi je suis parmi les gens et sur ce que j'ai entendu dans ma vie, parce que je parle avec les gens de leur difficult\u00e9, je n'ai pas de retenue et je m'aper\u00e7ois qu'ils sont pas malheureux que le que il n'ont pas l'impression que les attaques sur quelque chose, ils ont au contraire l'impression que je vais vers Dieu, c'est pour \u00e7a que je l'ai fait et j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s loin. \r\nBeaucoup m'ont dit : mais enfin, oui, mais l'histoire des aisselles, vous auriez pu vous en priver ben j'ai dit oui, non, parce que lui ne peut pas s'en priver, alors pourquoi je vais m'en priver. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:30) [66%] :\r\nJ'\u00e9tais quand m\u00eame aller modestement Jean-Charles alors donc tout type d'\u00e9crire ce que tu voudras qui reste pour moi Alistair repas, faire faire construire une issue surtout ce que l'on va donc dire qui est son go\u00fbt pour les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [86%] :\r\nD\u00e9terminera \u00e0 la lumi\u00e8re une chanson extraite du nouvel album de Charles Aznavour, on entend ici, donc effectivement c'est plus inimitable d'Aznavour, on entend aussi sa voix qui, elle, bien s\u00fbr, a chang\u00e9, elle a vieilli, mais c'est quelque chose d'assez inou\u00ef pour Nicolas, une voix etc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:20) [90%] :\r\nOui parce qu'\u00e0 part Tony Bennett qui a aujourd'hui 88 ans, et qu'on pourra entendre cet \u00e9t\u00e9 au Montreux Jazz, tr\u00e8s peu de chanteurs enceinte de long\u00e9vit\u00e9 artistique et c'est int\u00e9ressant de se dire que le grand \u00e2ge, on l'accepte tr\u00e8s bien au cin\u00e9ma, au th\u00e9\u00e2tre, en litt\u00e9rature, par exemple, mais en musique, bah c'est autre chose, peut-\u00eatre presque de l'ordre du tabou Charles. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:39) [79%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:40) [88%] :\r\nOui, m\u00eame au th\u00e9\u00e2tre, on change de commencer \u00e0 18 ans, un jeune 1er et puis apr\u00e8s on est un personnage normal et puis on vieillit un peu et on finit grand- p\u00e8re et m\u00eame arri\u00e8re- grand- p\u00e8re, donc on a des r\u00f4les toute sa vie dans la chanson, \u00e7a n'est pas le cas, mais il y a une erreur que font beaucoup, chanteur et beaucoup de chanteuses, ils veulent rester ce qu'ils \u00e9taient et \u00e7a, c'est l'erreur totale vous vieillissez pensez pas vous vieillissez, dites -vous que vous prenez de l'\u00e2ge et chanter des chansons qui sont de votre \u00e2ge, parce que dans le public vous avez des gens qui vous ont suivi depuis vos d\u00e9buts, et qui ont donc cet \u00e2ge, ils vont pas croire tout d'un coup que vous n'avait pas chang\u00e9 la petite op\u00e9ration qu'on a fait et la petite robe bleue, vous aviez \u00e0 vos d\u00e9buts, et les petites, les cheveux fris\u00e9s, c'est fini. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:35) [91%] :\r\nAlesi carr\u00e9ment, et vous allez vous rendre compte \u00e0 quel point le public va \u00eatre parce qu'il va \u00eatre comme vous, il va vous suivre jusqu'au. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:58) [81%] :\r\nC'est le printemps des revenus qui. \r\n\u00e9change plus de c'est mon corps encore sur le ciel de en rollers et le moment mais et que le bonheur chez et pesant demain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:37) [87%] :\r\nCharles Aznavour avec mais un extrait de son nouvel album pour les propos que vous avez chang\u00e9 que le chanteur fran\u00e7ais Nicolas Julliard on a entendu ici des extraits de cet entretien, mais vous nous proposez d'en \u00e9couter l'int\u00e9gralit\u00e9 sur la page internet de vertige. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:49) [88%] :\r\nOui, une vingtaine de minutes d'entretien o\u00f9 il est beaucoup question de son rapport \u00e0 l'\u00e9criture et \u00e0 la nostalgie carburant essentiel de sa plume encore aujourd'hui et questions essentielles aussi une tourn\u00e9e oui une des concerts, alors il est pass\u00e9 par la Suisse, l'hiver dernier, donc il ne repasse pas pour l'instant, mais il y aura 6 concerts en septembre au Palais des Sports, alors l\u00e0 c'est sera le triomphe parisien absolue et puis on l'attend pour l'ann\u00e9e prochaine peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:13) [70%] :\r\nMais absolument, et puis sinon la c'est grave, allez disons Alex partout merci beaucoup Nicolas d'. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Aznavour, Charles", "role": "chanteur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C5A85DB3-A8A0-4429-B507-9EB64E97762E", "internalArchiveId": "C5A85DB3-A8A0-4429-B507-9EB64E97762E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Alain Cavalier, cin\u00e9aste fran\u00e7ais", "publicationDate": "2015-05-04T00:00:00Z", "durationSec": 3401, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["cin\u00e9ma"], "thematicPersons": ["Cavalier, Alain"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:28:23Z", "speechToTexts": ["23.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS7 (00:00:00) [89%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [91%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et bonjour \u00e0 tous et bienvenue dans Vertigo, nous sommes dans son jusqu'\u00e0 18 heures aujourd'hui, nous avons le plaisir d'accueillir le cin\u00e9aste Alain Cavalier, il fait l'objet du cycle de printemps, c'est comme \u00e7a qu'on dit du cin\u00e9- club universitaire de Gen\u00e8ve et pr\u00e9sentera ce soir son dernier film, le paradis \u00e0 20 heures au cin\u00e9ma du Gr\u00fctli, nous allons revenir sur sa carri\u00e8re carri\u00e8re tout-\u00e0-fait sid\u00e9rante, vous allez vous en rendre compte dans cette \u00e9mission \u00e9galement, nous recevons Charles Aznavour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [80%] :\r\nBonjour Nicolas Julliard mais oui bonjour c'est surtout vous qui l'avez rencontr\u00e9 oui et vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 g\u00e9r\u00e9 \u00e0 moi oui j'ai, j'\u00e9tais j'\u00e9tais f\u00e9brile sacr\u00e9 menant tant que je r\u00eave de rencontrer enfin \u00e0 peut-\u00eatre \u00e0 Paris de alors pour le rencontrer, bref, Charles Aznavour a 90 ans, il sort un nouvel album s\u00e9jour qui s'appelle encore et on redemande Pierre-Philippe \u00e9videmment, donc je vous proposerai quelques quelques moments choisis de cet entretien, j'ai eu avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [86%] :\r\nAlain Cavalier cin\u00e9ma avec une \u00e9conomie assez particuli\u00e8re parce qu'il tourne seul avec sa cam\u00e9ra \u00e0 la main et vous Christine Gonzalez vous int\u00e9resser \u00e0 ces gens qui \u00e9crivent sans \u00e9diteur. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:01:06) [84%] :\r\nQui \u00e9crit avec leur t\u00e9l\u00e9phone portable qui lisent des livres sans faille mais avec leur m\u00eame t\u00e9l\u00e9phone portable je vous parlait des applications qui cartonne aupr\u00e8s des adolescents dans l'application de lecture et de d\u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [72%] :\r\nSur les de notation de romans des autres, \u00e7a c'est amusant oui bien le disait la triste c'est pas triste bonjour bonjour Florence bonjour d'un futur partir avec vous la rencontre d'un photographe, le photographe des artistes Fran\u00e7ois Meyer 14 heures pas n'importe quels artistes des artistes j'mais r\u00eaver tellement Warhol service toute cette sc\u00e8ne, le Tchad, c'est oui \u00c9ric -ci oui c'est comme \u00e7a qu'on dit oui j'Richard terrasse, vous voil\u00e0 cette sc\u00e8ne extraordinaire des ann\u00e9es 70 80 qui fr\u00e9tiller d'ailleurs \u00e0 Li\u00e8ge, c'est la 6\u00e8me oui, jalousie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [85%] :\r\nDonc on se modernise Mathieu Chevrier bonjour Mathieu bonjour avec vous on va parler d'une application de partage de photos, mais qui n'est pas tout \u00e0 fait, Instagram c'est pas pour tout le monde, \u00e7a s'appelle Fillon ouais figure voit une application d\u00e9di\u00e9e aux m\u00e9decins, c'est l'Instagram m\u00e9dical fait, on y voit des photos ma foi assez peu rago\u00fbtantes et des m\u00e9decins qui cause entre et pour comprendre ce que ces m\u00e9decins se disait l'int\u00e9r\u00eat potentiel cette application, j'ai rencontr\u00e9 un m\u00e9decin qui nous parlera en d\u00e9tail. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:15) [90%] :\r\nMerci Mathieu place maintenant \u00e0 notre invit\u00e9, Alain Cavalier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:22) [78%] :\r\nJe vis dans l'honneur, \u00e0 condition de ne pas manger du foyer, moi qui est celui de la connaissance du bien et du mal, et un jour elle et en fait manger et tous les couches regarde et si je vous dis, et je ne suis peut -on tirer sur ce coup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:51) [89%] :\r\nUn extrait de votre film, Alain Cavalier le paradis, pr\u00e9sent\u00e9 ce soir \u00e0 20 heures aux cin\u00e9mas du Gr\u00fctli \u00e0 Gen\u00e8ve dans votre filmographie il y a l'insoumis, le combat dans l'\u00eele, la chamade, le plein de super Th\u00e9r\u00e8se Le Filmeur, Ir\u00e8ne pater en 2011 qui vous avez valu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:10) [87%] :\r\nUn bon quart d'heure de certaines innover cha\u00eenes \u00e0 Cannes avec le com\u00e9dien du film, Vincent Lindon, enfin, com\u00e9dien, je ne sais pas, on va en parler avec vous, justement parce que votre cin\u00e9ma est pass\u00e9 de d'un cin\u00e9ma, disons classique avec l'\u00e9conomie traditionnelle du cin\u00e9ma, des cam\u00e9ras des \u00e9quipes de tournage \u00e0 quelque chose de beaucoup plus personnel et de beaucoup plus intimes, y compris dans votre documentaire, qui sont par ailleurs souvent tr\u00e8s tr\u00e8s dr\u00f4le, notamment celui consacr\u00e9 \u00e0 Georges de La Tour, vous expliquer, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 de faire un documentaire sur Georges de La Tour, parce que lorsque vous regardez tableaux de la Tour et son format vertical et le format du cin\u00e9ma est un format horizontales et vous jouez avec le cadre avec l'image vos films, on \u00e9tait au d\u00e9but tr\u00e8s politique, jusqu'\u00e0 ce cin\u00e9ma que vous tournez avec une cam\u00e9ra vid\u00e9o et tr\u00e8s peu de gens au fond finalement devant devant cette cam\u00e9ra et souvent des acteurs \u00e0 qui vous ne demandez pas d\u00e9tracteurs, c'est-\u00e0-dire d'incarner un r\u00f4le mais au fond d'\u00eatre un petit peu eux- m\u00eames le cin\u00e9ma, c'\u00e9tait un film qui enfin franchi la fronti\u00e8re puisqu'il sera pr\u00e9sent\u00e9 ce soir, je rappelle \u00e0 20 heures au cin\u00e9mas du Gr\u00fctli et je voudrais vous qu'on commence avec cette cette phrase qui est de vous, Alain Cavalier, vous dites assez souvent le cin\u00e9ma est devenu pauvre, je l'ai suivi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:25) [82%] :\r\nEt il \u00e9tait non il avait besoin d'\u00eatre riche pour exister, voil\u00e0, c'est-\u00e0-dire qu'il est, les \u00e9quipes \u00e9taient les sc\u00e9narios \u00e9taient chers alli\u00e9s de la location des cam\u00e9ras et la pellicule et les laboratoires et puis petit \u00e0 petit, on peut faire des films avec une cam\u00e9ra tr\u00e8s sophistiqu\u00e9e, hein, mais qu'on peut acheter pour c'est \u00e0 800 euros, donc il n'est pas devenue pauvre, il peut se faire pauvrement c'est tout \u00e0 fait diff\u00e9rent, voil\u00e0 qui peut se faire un peu de frais et \u00eatre d'une aussi grande \u00e9quit\u00e9 efficacit\u00e9 que que pr\u00e9c\u00e9demment, voil\u00e0 la grande r\u00e9volution mentale du cin\u00e9aste. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:03) [78%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:04) [95%] :\r\nR\u00e9volution mentale parce qu'il faut aussi accepter ce risque- l\u00e0, c'est-\u00e0-dire de tourner avec une cam\u00e9ra qu'on est all\u00e9 acheter soi -m\u00eame dans un magasin. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:10) [97%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:11) [84%] :\r\n\u00e9coutez, si elle existe, il faut bien l'utiliser, \u00e7a n'est que l'\u00e9volution du du mat\u00e9riel les les avons d\u00e9couvert la peinture \u00e0 l'huile quand m\u00eame visiter absolument ravi oui et \u00e7a dur\u00e9 des centaines d'ann\u00e9es, donc l\u00e0 on a d\u00e9couvert un peu la une nouvelle fa\u00e7on de filmer et c'est un renouveler le le cin\u00e9ma et renouveler le cerveau des cin\u00e9astes, le v\u00f4tre, en tous cas, mais pas tous les cin\u00e9aste \u00e7a d\u00e9pend de de leur \u00e7a d\u00e9pend de de leur loyer, je crois, oui, parce que plus les films sont ch\u00e8res, plus il y a une grande chance c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:45) [90%] :\r\nOui, et plus l'appartement co\u00fbte cher \u00e9galement, il y a donc ce cycle au cin\u00e9- club universitaire de Gen\u00e8ve qui vous est consacr\u00e9e, Alain Cavalier et vous avez particip\u00e9 \u00e0 la lib\u00e9ration de ce cycle qu'est -ce qui a d\u00e9termin\u00e9 le choix des films pr\u00e9sent\u00e9s dans ce cycle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:04) [88%] :\r\nJe crois, je suis pour rien entre vous et moi, c'est eux qui ont choisi ce sont les \u00e9tudiants qui ont choisi, non seulement ils choisissent Michel 15 et ils votent alors je h\u00e9ros et leur jugement est tr\u00e8s bon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:18) [74%] :\r\nLes juges ont choisi, soit 7 ou 8 films et c'est quand m\u00eame un peu le dessus du panier, si, si, a ne suivent PNU Serge pas s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:28) [87%] :\r\nIl y a, il y a eu beau film principaux si tent\u00e9 qu'on doive faire des distinctions entre les entr\u00e9es, les films leur qualit\u00e9 respective, mais j'avais lu quand m\u00eame que qu'il vous avez consult\u00e9 malgr\u00e9 tout. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:42) [63%] :\r\nMort. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:43) [88%] :\r\nOui ya bon 1er film, par exemple, qui \u00e9tait un film avec Romy Schneider et Jean-Louis Trintignant en noir et blanc en qui date de 60 qui \u00e9taient fabriqu\u00e9s en 61 le combat dans l'\u00eele, le combat dans l'\u00eele, oui, il y a pas mon 2\u00e8me film parce que c'est un film qui a \u00e9t\u00e9 produit par la M\u00e9tro Goldwyn Mayer, et que il y a plus de copies et il y a 2 copies encore tr\u00e8s, tr\u00e8s bonne, mais ils ne veulent pas la, la, la, nous on a tourn\u00e9 en pellicule, c'est une mati\u00e8re extr\u00eamement, extr\u00eamement friable et maintenant si gard\u00e9s dans des coffres forts et \u00e7a prendra de la valeur chaque ann\u00e9e quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:19) [85%] :\r\nCe film la insoumis, avec Alain Delon, voil\u00e0, j'ai dit tout \u00e0 l'heure votre cin\u00e9ma a commenc\u00e9 par \u00eatre un cin\u00e9ma politique, Alain Cavalier ce que j'ai raison et ce que j'ai tort. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:28) [98%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:29) [88%] :\r\nBen \u00e9coutez, moi, que j'ai fait mon service militaire, j'ai fait 18 mois de service militaire \u00e0 peine \u00e9tait sorti du service militaire que mon gouvernement m'a demand\u00e9 de d'aller faire la guerre en Alg\u00e9rie pendant 18 mois encore, alors je n'ai pas pu le faire je j'ai bu \u00e9norm\u00e9ment d'alcool le matin \u00e0 jeun, ce qui m'a permis de attraper des normales, c'est \u00e0 l'estomac et de me faire r\u00e9former et c'est comme \u00e7a que la politique est rentr\u00e9e ma dans mon sens, sur aussi dans la souffrance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:01) [94%] :\r\nEt c'est \u00e0 partir de l\u00e0, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de rayer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:03) [81%] :\r\nC'est, c'est \u00e0 partir de l\u00e0 que et c'\u00e9tait \u00e9videmment avant que je fasse contre les films et de ses 2 films suivants on on est trait\u00e9 de la guerre d'Alg\u00e9rie, du colonialisme fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:15) [79%] :\r\nEt du du site, esp\u00e8ce de fascisme de l'arm\u00e9e que qu'entretenait cette cette guerre qui est interminable et cette lib\u00e9ration du peuple alg\u00e9rien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:26) [87%] :\r\n\u00e0 quel moment, selon vous, est intervenu cette cette bascule dans votre cin\u00e9ma, Alain Cavalier, c'est-\u00e0-dire que vous \u00eates pass\u00e9 de l'industrie du cin\u00e9ma a quelque chose de beaucoup plus l\u00e9ger, de beaucoup plus personnelle sans doute. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:37) [98%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:38) [92%] :\r\n\u00e7a se fait par, par par \u00e9tapes, vous savez, c'est-\u00e0-dire que quand vous faites par exemple 4 films avec des des sc\u00e9narios o\u00f9 tout est pr\u00e9vu, avec des \u00e9quipes avec eux, avec de l'argent, oui \u00e0 un certain moment, vous voyez les limites et les limites sont dans vos rapports avec l'argent qui vous est donn\u00e9e pour faire le film, c'est-\u00e0-dire que l'argent n'est jamais innocent et plus il y en a, et plus il faut suivre certaines r\u00e8gles et les accepter. \r\nDonc j'ai mis tout \u00e0 plat et je me suis rendu compte que il fallait que je d\u00e9graisse compl\u00e8tement les Budgets de mes films, pour \u00eatre plus libre chaque franc \u00e9tait \u00e9conomiser sur un tournage, et qui est un franc de libert\u00e9 en plus une parcelle de libert\u00e9 en plus et \u00e0 un moment, non seulement les cam\u00e9ras ont commenc\u00e9 \u00e0 devenir moins grosse \u00e9galement, j'ai re\u00e7u d'Obama un un outil qui, avant de m'appartenait pas parce qu'il \u00e9tait gros qui appartenait aux techniciens et \u00e0 ceux qui la location ou la fabrication et donc mon outil de travail m'a \u00e9t\u00e9 rendu, et c'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai commenc\u00e9 en r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 travailler vraiment oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:50) [87%] :\r\nJe lisais une anecdote vous concernant, vous \u00eates sur sur sur un un tournage ce tournage, l\u00e0 c'est la chamade il y a une sc\u00e8ne entre Catherine Deneuve et Michel Piccoli et cette sc\u00e8ne selon vous est parfaite et vous \u00eates saisi par la perfection de cette sc\u00e8ne aux banques vous en attraper un fou rire et apparemment \u00e0 ce moment -l\u00e0, vous dites : \u00e7a y est je suis lib\u00e9r\u00e9, j'ai atteint une sorte de Graal du cin\u00e9ma et je peux passer \u00e0 autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:19) [82%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que moi j'adore les com\u00e9diens et j'adore travailler avec eux, \u00e9cart\u00e9, j'ai vu aussi aussi achev\u00e9, hein, dans leur, dans leur, dans leur travail, je veux qu'est ce que je peux faire Catherine avait 24 ans, Catherine Deneuve, elle \u00e9tait absolument extraordinaire, Michel Piccoli, avait 40 ans, il \u00e9tait en pleine forme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:43) [90%] :\r\nJe suis tout ce que je vais faire apr\u00e8s je vais continuer \u00e0 \u00e0 mettre en sc\u00e8ne ce qui est ma\u00eetre c'est-\u00e0-dire fabriquer des sc\u00e8nes avec un tr\u00e8s bon dialogue une tr\u00e8s bonne situation avec de tr\u00e8s bons com\u00e9diens toute ma vie. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:56) [68%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:57) [76%] :\r\nEt attendent que les meilleurs soient libres, voil\u00e0 pour pouvoir faire mes films, allons \u00e0 faisons -le le le buisson allons ailleurs. \r\nCin\u00e9ma buissonnier voil\u00e0, allons voir o\u00f9 est la vie Direct alors j'ai pris 2 jeunes com\u00e9diens qui n'avait jamais tourn\u00e9, qui \u00e9crivait les rebelles et les avec moi et puis moi, j'ai film\u00e9 les personnes qui \u00e9taient dans des situations int\u00e9ressantes directement, qui est de de de sc\u00e9nario et de et et de pr\u00e9paration voil\u00e0 sur le vif, j'ai attaqu\u00e9 le travail sur le vif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:36) [89%] :\r\nPourtant, il y a eu ce film apr\u00e8s la chamade ce film l\u00e0 c'est Th\u00e9r\u00e8se, prix du jury \u00e0 Cannes en 1986 C\u00e9sar 1987 une forme de cons\u00e9cration. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:49) [84%] :\r\nL\u00e0 c'est autre chose, c'est des vieux si votre enfance, c'est-\u00e0-dire que mon enfance chr\u00e9tienne j'ai il y avait 2 h\u00e9ro\u00efnes c'\u00e9tait c'\u00e9tait jeune Dark et qui restent les yeux et. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:12:03) [74%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:04) [88%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 d\u00e9licieux petit \u00e0 petit carnet de ses \u00e9motions religieuse quand elle \u00e9tait au courant, \u00e7a m'a travers\u00e9 \u00e7a va trouver j'ai j'ai fait \u00e7a dans des conditions un peu sp\u00e9ciales, j'ai trouv\u00e9 une com\u00e9dienne qui avait jamais tourn\u00e9 et puis j'ai reconstitu\u00e9 avec Armelle compl\u00e8tement r\u00e9v\u00e9l\u00e9 s'emporte sans fen\u00eatre, o\u00f9 on se d\u00e9placer librement sur un immense plateau. \r\nVoil\u00e0, j'ai essay\u00e9 de r\u00e9inventer un tout petit peu la la r\u00e9alit\u00e9 quoi j'avais visit\u00e9 un couvent les, les, les, les cellules \u00e9taient de 3 m\u00e8tres sur 3, les filles passaient leur temps ouvrir \u00e0 fermer les portes des couloirs sinistres une chapelle sinistre je pouvais pas. \r\nExprimer la libert\u00e9 magnifique est int\u00e9rieure qu'elles avaient de souffrir un tout petit peu pour aider les autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:58) [90%] :\r\nLes ruines de Th\u00e9r\u00e8se \u00e9tait Catherine moucher r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \u00e0 cette occasion, qui conna\u00eet une carri\u00e8re danse qui continue de de tourner, mais plut\u00f4t dans la discr\u00e9tion, je serais tent\u00e9 de dire dans l'humilit\u00e9, c'est un mot qui revient assez souvent dans les interviews que vous accord\u00e9es ici ou l\u00e0, Alain Cavalier, vous dites que, aujourd'hui, vous n'\u00eates plus dans la possession mais dans l'humilit\u00e9 qu'est -ce que vous entendez par l\u00e0, c'est toujours en lien avec cette fa\u00e7on vous avez d'envisager de cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:24) [83%] :\r\nC'est le le mot humilit\u00e9 c'est devant le le le la la vie c'est-\u00e0-dire que moi, je, je, j'essaie de copier la Viper parce que je trouve assez merveilleuse, donc m\u00eame quand elle est tragique, je trouve qu'elle a si elle est films ensemble, elle est, elle est \u00e9tonnante et je suis tr\u00e8s oui tr\u00e8s humble devant l'observation essaye de reproduire le mieux possible et quand vous travaillez avec Catherine Boucher qui qui ne qui ne fabriquent rien quitte enti\u00e8rement elles-m\u00eames m\u00eame, vous avez l'impression que s'\u00e9tale, c'est une personne, c'est une com\u00e9dienne magnifique mais qu'elle \u00e9tait encore totalement innocente. \r\nEt c'est \u00e7a que \u00e0 cin\u00e9aste cherche tous les cin\u00e9aste cherche une forme d'innocence \u00e0 l'int\u00e9rieur de m\u00eame et dans les personnes qui fument. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:19) [86%] :\r\nAlain Cavalier, notre invit\u00e9, je vous rappelle ce cycle qui lui est consacr\u00e9, qui a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 mais qui se poursuit bien s\u00fbr, avec entre autres la pr\u00e9sentation ce soir de votre dernier film \u00e0 la cavalier, il s'appelle le paradis, c'est \u00e0 20 heures au cin\u00e9ma du Gr\u00fctli : on a parl\u00e9 de cin\u00e9ma buissonnier, on va aller voir du c\u00f4t\u00e9 des champs avec Freida. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:40) [56%] :\r\nQuelles sont -elles donc tous mais sur les choses, il a parce qu'aucun du monde clos et, entre l'\u00e9t\u00e9 nettoy\u00e9s comme donc rien. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:53) [62%] :\r\nNon, \u00e7a n'est pas un th\u00e8me de la part d'escargots pour parler de de la le num\u00e9ro de Deschamps, non c'est pas demain un merci. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:07) [65%] :\r\nOui et alors, il ne permet de penser, c'est sur le il a pour Ardennes : 4 essais \u00e0 partager non non. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:22) [70%] :\r\nC'est pas demain, il y a un d\u00e9saccord devront int\u00e9r\u00eat de la vision de peu d'\u00e9chantillons, donc c'est \u00e0 la demande, la lumi\u00e8re m\u00e9diatique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:35) [63%] :\r\nBon donc pour donc c'est dans le Pasteur quoi bizarre r\u00e9sum\u00e9 est un guerrier sur un homme et une loi est ce que les choses qui a donc l'autorisation, donc il n'est donc. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:51) [69%] :\r\nC'est pas pour demain, la fin d'au, parler de la part de mesures all\u00e9chantes, mais c'est \u00e0 demain et Vintimille. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:20) [72%] :\r\nDonc il y a rien, les Fran\u00e7ais comme des gens donc \u00e0 la surface qu'il ronfle et \u00e7a demain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:18) [89%] :\r\nElle s'appelle Freda cette chanson, c'\u00e9tait le murmure des champs, notre invit\u00e9 dans Vertigo et le cin\u00e9aste Alain Cavalier, je vous rappelle ce cycle de printemps cin\u00e9- club universitaire de Gen\u00e8ve et la pr\u00e9sentation ce soir de son dernier film Le paradis c'est \u00e0 20 heures et c'est aux cin\u00e9mas du Gr\u00fctli : peut -on faire un lien Alain Cavalier entre le paradis et Th\u00e9r\u00e8se votre film de 1986. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:47) [99%] :\r\nElle croyait. \r\nC'est-\u00e0-dire que quand elle est morte, en fait, elle a dit : je rentre dans la vie, ce qui est quand m\u00eame une op\u00e9ration de l'esprit assez particuli\u00e8re, elle \u00e9tait amoureuse de J\u00e9sus est -elle all\u00e9e le retrouver et il y avait toute sa vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:08) [93%] :\r\nJe rappelle qu'on parle donc de Th\u00e9r\u00e8se de Lisieux oui culturel de l'issue. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:13) [94%] :\r\nDonc moi le paradis ne m'int\u00e9resse que litt\u00e9rairement aujourd'hui, j'ai cru quand j'\u00e9tais enfant. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:22) [70%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:23) [90%] :\r\nTrop m\u00eame totalement j'\u00e9tais, j'\u00e9tais au paradis quand je voulais. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:18:28) [99%] :\r\nJ'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:30) [98%] :\r\nEt \u00e7a a disparu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:32) [84%] :\r\nMais j'ai, je suis tr\u00e8s fid\u00e8le aux images comme tous les cin\u00e9astes sont fid\u00e8les au aussi vache en fait qui constitue son son fond toute sa vie et dans le dans dans le paradis, je suis all\u00e9 \u00e0 la recherche, \u00e0 peu de mes images Premi\u00e8re et de celle que j'avais oubli\u00e9 ou enfouies ou que je mettais dissimul\u00e9e. \r\nEt \u00e7a fait beaucoup de bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:56) [73%] :\r\nEt je souhaite que le spectateur quand il avait ouvert le film fasse un peu la vache chose au c'est rien, mais c'est ce que je souhaite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:04) [92%] :\r\nVous dites d'ailleurs assez souvent qu'on ne pense pas assez ou vous voyez disons des films qui ne pensent pas assez aux spectateurs ce souci -l\u00e0, vous l'avez en permanence toujours, quel que soit le genre de film que vous tournez un cavalier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:17) [93%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que, plus je me trouve devant une une expression un peu un peu personnelle de ce que je ressens, ce que je vois et de ceux que je filme plus je suis condamn\u00e9 \u00e0 faire tr\u00e8s tr\u00e8s attention \u00e0 ce que je peux partager avec le public. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:33) [94%] :\r\nDonc je fais toujours attention d'\u00eatre clair, d'\u00eatre un peu logique m\u00eame dans ma fantaisie et de et de et de le le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:43) [81%] :\r\nPendant la m\u00eame non pas de le pendant la main mais de lui dire : c'est tout ce qui me qui me pr\u00e9occupe que il est aussi cin\u00e9aste que moi et je donne toujours un petit exemple tr\u00e8s simple, quelqu'un qui attend au caf\u00e9 quelqu'un qu'il aime vers 7 heures du soir, et avec lequel il va d\u00eener il est cin\u00e9aste parce que il est signal\u00e9 le pr\u00e9sent, ils regardent tous ceux qui l'entourent, donc il filme tous ceux qui l'entourent dans le caf\u00e9 et puis, il se souvient de la rencontre avec la personne qui va revoir tout \u00e0 l'heure, donc il y a des images qui viennent aussi, m\u00eame si elle ne dure pas tr\u00e8s longtemps dans sa t\u00eate et il pr\u00e9voit ce qui va se passer apr\u00e8s, s'ils vont conclure aussi vont recommencer aussi bon ceci cela, comment l'Europe \u00e0 Basse-Terre qu'est -ce qui va commander o\u00f9 il va l'emmener et donc il a fait un film, alors \u00e7a, j'attendais un sc\u00e9nario, mais il a plus profond\u00e9ment v\u00e9cu d'images et de sons, un qui se qui a, qu'il a lui- m\u00eame programm\u00e9 et il s'est fait un film. \r\nBen moi, je fais la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:47) [89%] :\r\nSauf que vous avez une cam\u00e9ra et vous \u00eates Alain Cavalier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:50) [76%] :\r\nG\u00e9nial, fondamentalement, il y a pas de diff\u00e9rence voyez tout le monde \u00e9crit tout le monde sait que dans les lettres qu'il une histoire d'abord extr\u00eamement forte houle ch\u00e2timents est tr\u00e8s fort, si la tr\u00e8s grande litt\u00e9rature et c'\u00e9tait \u00e9crit par des personnes qui n'ont aucune pr\u00e9tention litt\u00e9raire \u00e0 la et quand tu quelqu'un est tr\u00e8s en col\u00e8re au c'\u00e9tait le vote tout \u00e0 fait, Shakespeare, il y a un sursaut et c'est aussi bien oui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:13) [92%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:14) [87%] :\r\nVous dites aussi que finalement, vous avez de carri\u00e8re, c'est-\u00e0-dire que, il y a la carri\u00e8re et on en revient \u00e0 ce fameux cin\u00e9ma classique de la pellicule et des \u00e9quipes et puis vous vous \u00eates dites -vous, entrez en vid\u00e9o \u00e0 60 ans, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pour vous la bascule, ce que l'on peut voir aujourd'hui au cin\u00e9ma votre cin\u00e9ma d'aujourd'hui Alain Cavalier ce cin\u00e9ma que vous tournez quasiment seule lorsqu'on dit entrer en vid\u00e9o, c'est la d\u00e9couverte aussi que la cam\u00e9ra vid\u00e9o et les diff\u00e9rentes de la cam\u00e9ra de cin\u00e9ma et qu'on est oblig\u00e9 plonger aussi, c'est comme une forme de de sacerdoce que les plans ne sont pas les m\u00eames que le le chant, la profondeur n'est pas la m\u00eame que on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 son cin\u00e9ma diff\u00e9remment \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:57) [81%] :\r\nC'est c'est pas toute la r\u00e9gion, c'est-\u00e0-dire que moi j'ai j'ai j'ai, j'\u00e9tais \u00e0 un cadre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:07) [84%] :\r\nBah c'est bien assez qualifi\u00e9 de d'une industrie cin\u00e9matographique ah oui, je vais m\u00eame aucun pouvoir, je veux dire, juridiction films les films appartiennent pas et puis petit \u00e0 petit, je suis arriv\u00e9 parce que j'\u00e9tais aussi j'avais comme image, les peintres, les \u00e9crivains ou les musiciens \u00e0 \u00eatre simplement quelqu'un qui est devant son outil de travail et \u00e7a lui pose des probl\u00e8mes extr\u00eamement pr\u00e9cis, qui n'ont rien \u00e0 voir avec l'engagement d'un acteur le budget la films etc, qui sont des rapports avec eux, l'ouvrage a fabriqu\u00e9 pour les autres, des rapports uniquement de de de 2 mois de travail sur le mat\u00e9riau voil\u00e0 on a -t-elle mat\u00e9riel comment est -ce qu'on fait, et c'est un rapport Direct, simple et d'artisans. \r\nSolitaire, voil\u00e0 comme comme comme le patron dans sa toile oui comme l'\u00e9crivain devant soi, voil\u00e0 son ordinateur et quand m\u00eame musicienne \u00e0 son piano, ses outils pour faire des sons. \r\nCe syst\u00e8me que \u00e7a, c'est le parcours le mais le parcours comme moi j'ai j'ai commenc\u00e9 le parcours en 58 j'ai fait mon 1er qu'on \u00e9tale en 58 et bient\u00f4t sera en 2018 sera donc quand m\u00eame 60 ans, vous pensez bien que les tours et les d\u00e9tours frais un roman de 10000 pages et un feuilleton qui durerait une dizaine d'ann\u00e9es \u00e0 peu pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:36) [85%] :\r\nNon mais \u00e7a vous l'avez fait parce que vous avez r\u00e9alis\u00e9 un journal vid\u00e9o intime, appelons -le comme \u00e7a, vous, vous \u00eates film\u00e9s pendant 10 ans, Alain Cavalier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:45) [81%] :\r\nJ'ai film\u00e9, j'ai film\u00e9 pendant 10 ans au journal ce quotidien et puis un jour j'ai, je me suis dit qu'est -ce que \u00e7a peut donner, r\u00e9sum\u00e9 en neurones, en une heure et demie, hein, qui est -ce qu'une vie sur 10 ans avec eux, je veux dire des, des, des, des bornes tr\u00e8s pr\u00e9cises, tout d'un coup de compression num\u00e9rique mais qu'est -ce que \u00e7a peut donner, c'est un jeu tr\u00e8s amusant et qui vous fait d\u00e9couvrir des choses chez vous, Niort totalement gr\u00e2ce \u00e0 ce stockage je tendre et et agr\u00e9able stockage que vous avez fait qui vous r\u00e9v\u00e8le des choses terribles et en m\u00eame temps du chose assez cocasse quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:19) [80%] :\r\nC'\u00e9tait dans 2004 s'appeler le filmeur voil\u00e0 oui qu'est -ce que \u00e7a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 sur voil\u00e0 cavalier. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:24) [72%] :\r\nAttendez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:25) [89%] :\r\nBah, que la vie et quand vous \u00eates enti\u00e8rement dans, dans, dans, dans, le, le fait de filmer l'acte de fumer puisque vous pouvez filmer \u00e0 n'importe quel moment il y a une petite confusion entre vivant, il faudrait trouver un un mot pour dire et que ce qui vous int\u00e9resse dans la vie, c'est ce qui est film \u00e0 Ramallah, alors c'est \u00e0 la fois une d'excellente fa\u00e7on de se r\u00e9veiller le matin pour faire quelque chose et en m\u00eame temps c'est une prison terribles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:56) [92%] :\r\nUn cavalier, vous restez avec nous, on va vous retrouver dans quelques minutes, ce sera juste apr\u00e8s le journal de 17 heures que viendra nous pr\u00e9senter Fr\u00e9d\u00e9ric faire je ne sais pas si vous les \u00e9coutez Strohmeier par exemple, absolument, absolument, alors \u00e9coutez on va vous proposer Straubing Istres, Andr\u00e9 seller. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:15) [80%] :\r\nIl est parfait, m\u00eame physiquement, il est parfait, la dr\u00f4le oui, les belges et il est un peu africains. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:21) [90%] :\r\nC'est \u00e7a fait beaucoup de qualit\u00e9s, on peut pas faire mieux \u00e0 part Obama on peut pas faire alors le voici Stromae voici Carmen. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:32) [78%] :\r\nL'oiseau de suite, on est plus de lui, seulement pour 48 heures, d'abord pour sa fille, ensuite on se l'on en devient et on finit sur l'eau, prends garde \u00e0 toi et \u00e0 tous ceux qui ont l'\u00e9t\u00e9 les en plastique sont souvent des groupes d'acheter \u00e0 Paris \u00e0 la \u00e0 amis les les followers, vous faites erreur, vous avez juste la cote hein. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:57) [74%] :\r\nVoil\u00e0, si tu fais un drame, il a permis \u00e0 J\u00e9rusalem, il y a madame tout cas il y a on voulait plus chacun pour soi et c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:39) [68%] :\r\nFort de la consommation et pas toujours, toujours, toujours plus de choix : voulez -vous l'\u00e9prouvent des sentiments tomb\u00e9 du camion de Bruxelles a demand\u00e9 pour Bill Gates, loi, tous des gens, moi j'ai gard\u00e9 mon ticket cycle proche chantiers moi, la transparence et s'pas chez moi cet oiseau de malheur je le en place le fait chanter. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:03) [69%] :\r\nEn garde : voil\u00e0 si tu fermes donc qui a permis \u00e0 J\u00e9rusalem, il y a jamais tout cas il a savour\u00e9 plus chacun pour soi et c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:59) [87%] :\r\nCarmen Strohmeier dans Vertigo, notre invit\u00e9, je rappelle le cin\u00e9aste Alain Cavalier avec ce cycle de printemps, pr\u00e9sent\u00e9 au cin\u00e9ma universitaires de Gen\u00e8ve et c'est ce soir, donc au cin\u00e9ma du rugby qui pr\u00e9sentera \u00e0 20 heures, son dernier film, le paradis, voici l'info routes avant de retrouver le journal. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:28:16) [93%] :\r\nD'info trafic RTS avec la vente en ligne allo Boissons Point CH livraison au bureau et \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:24) [88%] :\r\nSur le contournement de Gen\u00e8ve on roule par Parakou entre Meyrin et le tunnel de Vernier, ainsi qu'entre l'\u00e9changeur de la donne en direction de la France 2 informations concernant le trafic ferroviaire sur la ligne Yverdon Lausanne le tron\u00e7on Ecl\u00e9pens Cossonay n'est ouvert que de mani\u00e8re restreinte, certains trains r\u00e9gionaux sont supprim\u00e9s entre Morges et Yverdon ainsi qu'entre Lausanne et Yverdon d\u00e8s mercredi, tous les trains circuleront \u00e0 nouveau selon l'horaire sur la ligne, si on veut en raison de la pr\u00e9sence d'animaux \u00e0 proximit\u00e9 des voies, des retards et des suppressions de trains sont \u00e0 pr\u00e9voir dans le trafic r\u00e9gional entre Martigny et Verneuil \u00e0 l'info, routes, on continue, vous le savez, maintenant c'est sur notre site internet RTS Point CH barres obliques, trafic. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:29:06) [87%] :\r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS d'avec Magic 4, un jeu de la Loterie romande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:18) [93%] :\r\n17 heures sur la 1\u00e8re c'est l'heure de retrouver le journal que vous pr\u00e9sente Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer bonjour Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:29:23) [92%] :\r\nBonjour, Pierre Philippe, bonjour \u00e0 tous, une grande partie de la Suisse romande en \u00e9tat d'alerte suite aux intemp\u00e9ries des proc\u00e9dures de pr\u00e9caution ont \u00e9t\u00e9 mises en place dans plusieurs cantons depuis ce matin, on fait le point avec vous tout de suite, Alexandra, l\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:29:36) [91%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, la mont\u00e9e de l'Arve a atteint un nouveau pic \u00e0 midi Gen\u00e8ve qui subit en partie les d\u00e9bordements des afflux de l'argent en France voisine, 3 pays ont ainsi \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es \u00e0 la circulation et d'autres pourraient \u00eatre interdites durant ces prochaines heures, les sous- sols des b\u00e2timents des sciences de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve du centre sportif sont, eux, par ailleurs, le Mus\u00e9e d'ethnographie, a d\u00e9cid\u00e9 de fermer ses portes du 5 au 8 mai afin de prot\u00e9ger ses collections en Valais, les habitants de monter pourraient \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s si n\u00e9cessaire la vieillesse a atteint un seuil critique, la principale pr\u00e9occupation des autorit\u00e9s sur les terrains gorg\u00e9s d'eau, par cons\u00e9quent, la route menant creuset dans le Val d'Illiez et fermer le village est ainsi coup\u00e9 du monde et enfin, avis de prudence aussi dans le canton de Vaud o\u00f9 les sapeurs-pompiers se sont coordonn\u00e9es avec la protection civile pour un meilleur suivi des cons\u00e9quences des intemp\u00e9ries. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:26) [89%] :\r\nMerci Alexandra les naturopathe peuvent d\u00e9sormais passer un dipl\u00f4me en Suisse, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 la formation \u00e0 la recherche et \u00e0 l'innovation \u00e0 l'annoncer tout \u00e0 l'heure, ils ont approuv\u00e9 fin avril un examen professionnel sup\u00e9rieur dans l'endroit, un dipl\u00f4me f\u00e9d\u00e9ral c'est examen donne un titre reconnu et prot\u00e9g\u00e9 dans toute la Suisse, la profession conna\u00eet 4 disciplines : la m\u00e9decine ailleurs Vedy que l'hom\u00e9opathie, la m\u00e9decine traditionnelle chinoise et puis \u00e9galement la m\u00e9decine naturelle, traditionnelle europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:56) [95%] :\r\nLa situation s\u00e9curitaire de la Suisse s'est complexifi\u00e9, c'est ce qui ressort du rapport annuel pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 Berne par le service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:31:04) [88%] :\r\nOui, le SRC analyse les menaces qui p\u00e8sent sur la Suisse et sans surprise apr\u00e8s les les attentats de Paris \u00e0 Copenhague, il s'agit du terrorisme islamiste, la ministre, le ministre de la D\u00e9fense Maurer, estime que la menace r\u00e9elle est ardue \u00e0 \u00e9tablir, mais que la Suisse n'est pas \u00e9pargn\u00e9e par le ph\u00e9nom\u00e8ne, notamment des djihadistes. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:31:24) [86%] :\r\nC'est difficile pour le dire encore une fois, mais pour le moment, on pense que nous sommes pass\u00e9s une exception en Europe, vous ciblez particuli\u00e8rement les pays o\u00f9 s\u00e9vit le djihadisme plus particuli\u00e8rement les communaut\u00e9s musulmanes, c'est quoi, c'est de la stigmatisation o\u00f9, selon vous, les cela met une religion plus dangereuse que les autres, je pense pas qu'on peut dire \u00e7a encha\u00eenera mais on a toujours des champs isol\u00e9s qui pense dans cette direction la Suisse est pas touch\u00e9 comme les autres pays par exemple \u00e0 la France parce qu'ici l'int\u00e9gration bonne on peut-\u00eatre travailler, on est int\u00e9gr\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9, et on peut perte repos ou mais Deschamps : \u00e7a c'est aussi bien possible. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:32:06) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Thibaut Schaller les d\u00e9sherbants \u00e0 base de glyphosate doivent dispara\u00eetre la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs demandent aux distributeurs et aux offices f\u00e9d\u00e9raux concern\u00e9s de retirer les d\u00e9sherbants \u00e0 base de Clive de glyphosate des rayons de jardinage le FRC invite \u00e9galement les les jardiniers amateurs \u00e0 les rapporter aux points de vente d\u00e9j\u00e0 toxique pour l'environnement le glyphosate vient d'\u00eatre d\u00e9clar\u00e9e canc\u00e9rig\u00e8ne probable par le Centre international de recherche sur le cancer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:35) [89%] :\r\nEt en plus c'est impossible \u00e0 prononcer Avigdor Liberman oui Avigdor Liberman Natagora pas le prochain gouvernement, Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:32:43) [90%] :\r\nLe ministre isra\u00e9lien des Affaires \u00e9trang\u00e8res du parti ultranationaliste Isra\u00ebl BNP nous a annonc\u00e9 tout \u00e0 l'heure qu'il ne ferait pas partie du prochain gouvernement actuellement form\u00e9 par Benyamin N\u00e9tanyahou, il a jug\u00e9 insuffisant, la proposition de seulement 2 portefeuilles minist\u00e9riels pour son parti, il s'est \u00e9galement plaint que le projet de loi faisant d'Isra\u00ebl un \u00c9tat juif, port\u00e9 par le gouvernement sortant \u00e9tait rel\u00e9gu\u00e9 au second plan, lors des n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:08) [95%] :\r\nLa Deutsche Bahn se pr\u00e9pare \u00e0 affronter la plus grande gr\u00e8ve de son histoire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:13) [82%] :\r\nOn est en ce moment m\u00eame, ce mouvement de gr\u00e8ve vient de commencer et il va paralyser les chemins de fer d'allemand jusqu'\u00e0 dimanche prochain, en fait, pendant des que Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:33:22) [93%] :\r\nLe trafic de marchandises \u00e0 partir de ce lundi 15 heures et le transport de passagers, quelques heures plus tard pour un mouvement qui va durer jusqu'\u00e0 dimanche matin, ce sera donc la plus longue gr\u00e8ve de l'histoire de la Deutsche Bahn a annonc\u00e9 le patron du syndicat des conducteurs de locomotives GDL lance son 8\u00e8me mouvement de gr\u00e8ve depuis le mois de juillet, alors que les n\u00e9gociations sont toujours bloqu\u00e9s en rase campagne, le syndicat exige de pouvoir d\u00e9fendre d'autres cat\u00e9gories de personnel que les conducteurs, ce que la direction refuse, en attendant, les milieux \u00e9conomiques sont vent debout, la sid\u00e9rurgie est le plus gros client des chemins de fer allemands, la chimie, l'automobile redoutent des probl\u00e8mes d'approvisionnement alors que plus de 600000 tonnes de marchandises et 5 millions et demi de passagers sont transport\u00e9s chaque jour sur les Rays Allemands selon les chambres de commerce et d'industrie, cette gr\u00e8ve va co\u00fbter 500 millions d'euros \u00e0 l'\u00e9conomie du pays, Blandine Milcent rtsinfo Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:17) [95%] :\r\nEt on revient en Isra\u00ebl avec ces r\u00e9v\u00e9lations d'une ONG qui accusent l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne d'usage indiscrimin\u00e9 de la force. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:25) [90%] :\r\nOui, selon un document publi\u00e9 aujourd'hui briser le silence, donc cette ONG d\u00e9noncent un nombre sans pr\u00e9c\u00e9dent de victimes civiles en recourant \u00e0 la force sans discrimination pendant la guerre de Gaza en 2014, ce rapport compile les t\u00e9moignages de plus de 60 officiers et soldats ayant particip\u00e9 \u00e0 cette guerre en juillet et ao\u00fbt et insiste sur la volont\u00e9 de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne de limiter ses pertes l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne affirme avoir demand\u00e9 \u00e0 l'ONG de lui fournir les preuves dont elle dispose pour qu'elle puisse enqu\u00eater mais c'est ONG briser le silence, a refus\u00e9, selon l'arm\u00e9e, \u00e7a y est, on a dit non, oui, Charlotte \u00c9lisabeth Diana, c'est la fin d'un suspense insoutenable, apr\u00e8s la naissance, samedi, la fille du prince William et de son \u00e9pouse Kate Charlotte \u00c9lisabeth Diana 3 pr\u00e9noms lourdement charg\u00e9 pour se concentrer royal de 3 kilos 7 ans layette un triple hommage au grand- p\u00e8re, le prince Charles \u00e0 son arri\u00e8re- grand- m\u00e8re, la reine Elizabeth et puis \u00e0 sa m\u00e8re, de la m\u00e8re de William donc la princesse Diana voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:25) [87%] :\r\nVoil\u00e0, on sait tous maintenant sauf que on n'a pas encore la m\u00e9t\u00e9o mais \u00e7a va venir, c'est avec \u00c9milie Blaser. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:35:30) [91%] :\r\nSouvent nuageux demain avec des averses l'apr\u00e8s- midi, devenant fr\u00e9quentes et parfois orageuses dans les Alpes, belles \u00e9claircies le matin, devenant plus nuageux l'apr\u00e8s- midi avec quelques averses ou orages 21 degr\u00e9s au plus chaud, vent du sud, fort \u00e0 temp\u00e9tueux en montagne enfin dans les valises alpines, il sera fort dans le Chablais mercredi il va pleuvoir encore le matin, puis nous passerons \u00e0 un temps progressivement sec avec des \u00e9claircies 18 \u00e0 21 degr\u00e9s, la plus belle journ\u00e9e de la semaine est pr\u00e9vu jeudi avec un temps ensoleill\u00e9 et g\u00e9n\u00e9ralement sec 22 \u00e0 24 degr\u00e9s une matin\u00e9e ensoleill\u00e9e vendredi encore, puis \u00e7a deviendra \u00e0 nouveau rush de l'apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:36:03) [72%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec le garden, centre Gigu\u00e8re jardins et maisons ouverts les dimanches \u00e0 Gland jusqu'\u00e0 sommeil pas beaucoup beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:11) [90%] :\r\nMerci Fr\u00e9d\u00e9ric rendez- vous tout \u00e0 l'heure \u00e0 17 heures 30 \u00e0 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:15) [74%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:17) [88%] :\r\nNotre invit\u00e9 le cin\u00e9aste Alain Cavalier, je vous rappelle qu'il fait l'objet d'un cycle de printemps, m\u00eame si les apparences sont trompeuses, lorsqu'on regarde par la fen\u00eatre, c'est au cin\u00e9-club universitaires de Gen\u00e8ve : pr\u00e9sentation ce soir de son dernier film, c'\u00e9tait in\u00e9dit en Suisse, il s'appelle le paradis \u00e0 voir d\u00e8s 20 heures aux cin\u00e9mas du Gr\u00fctli Ils elles sont venues il elles sont toutes l\u00e0, autour de la table ont rejoint Christine Gonzales Florence Grivel Nicolas Julia qui vont m'accompagner durant cette demi- heure et puis d'ailleurs, jusqu'\u00e0 18 heures mais plus pr\u00e9occupant c'est pas vous en tirer \u00e0 si bon compte \u00e0 la po\u00e9sie absolument en particulier vous Christine puisqu'on va vous retrouver d'ici quelques minutes pour nous parler de litt\u00e9rature et de r\u00e9seaux sociaux alors qu'il a dit comme \u00e7a, c'est pas tr\u00e8s sexy, mais vous verrez, bon \u00e7a section ah oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:01) [82%] :\r\nMon point Vertigo de 7 heures 30 \u00e0 18 heures sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:37:09) [88%] :\r\nLitt\u00e9rature et sociaux qui devrait int\u00e9resser notre invit\u00e9 le cin\u00e9aste Alain Cavalier qui tournent d\u00e9sormais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:15) [89%] :\r\nTout seul, ou presque, Alain Cavalier, j'aimerais qu'on revienne sur un film, ce film l\u00e0, c'est en compagnie de Vincent Lindon et d'autre part ailleurs est -ce que l\u00e0 c'est quelque part est -ce que vous \u00eates all\u00e9 au bout de je dirais pas du syst\u00e8me, et au bout de quelque chose avec ce film, dans la mesure o\u00f9 vous demandez \u00e0 \u00e0 Vincent Lindon d'incarner quelqu'un, mais sans l'incarner, d'\u00eatre Vincent Lindon et vous vous mettez -vous et et lui dans la peau, respectivement vous le cin\u00e9aste d'un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et Vincent Lindon dans la dans la peau d'un d'un ministre et vous jouez \u00e0 au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et son ministre d'une certaine fa\u00e7on, et ce qui est frappant dans ce film, c'est que c'est pas tellement l'acteur voit c'est pas tellement \u00e0 l'incurie cin\u00e9aste qu'on voit, mais on voit 2 personnes qui jouent mais sans artifice, c'est-\u00e0-dire que, du coup on d\u00e9coupe, Vincent Lindon, comme si c'\u00e9tait un documentaire sur Vincent Lindon, d'une certaine fa\u00e7on, qui s'\u00e9tait exprim\u00e9 de fa\u00e7on extr\u00eamement sur ce qui est sur ce qu'il pense et sur ce qu'il ferait s'il \u00e9tait, entre guillemets, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:17) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:19) [86%] :\r\nLe le le th\u00e8me \u00e9tait extr\u00eamement simple, c'\u00e9tait je connais Vincent depuis un certain temps je je bois du verre de Bordeaux avec lui et puis un jour, on se dit, lui, acteurs, moi j'avais pas travailler culture depuis d\u00e9j\u00e0 des ann\u00e9es, moi je suis cin\u00e9aste, on va pas faire un film o\u00f9, o\u00f9 je vais faire croire au public qu'il est un h\u00e9ros formidable non je vais on va raconter notre vie \u00e0 tous les 2, et puis les envies qu'on a 2 2 personnages ou de situations, puis apr\u00e8s on viendra \u00e0 notre vie quotidienne et un jour je, je lui dis : je voulais faire un film avant sur les rapports entre Mitterrand Gubler sont mais son m\u00e9decin oui qui a cach\u00e9 pendant d'les 2 septennats que Mitterrand avait un cancer et qui l'a accompagn\u00e9 partout, et qui a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 les les cheveux dans les d\u00e9placements internationaux sur le dans dans le lit, pour que les services secrets ne na\u00eet les pas et ne sache pas qu'il a un cancer il y a fait un \u00e9norme travail de dissimulation, je vais faire un film l\u00e0 dessus et puis je les pas faits, j'ai rencontr\u00e9 Vincent et petit \u00e0 petit, me suis dit avec Vincent on va \u00eatre \u00e0 la fois on va se prendre pour un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et pour, pourquoi pas, pourquoi cin\u00e9aste ferait pas un bon pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et pourquoi un com\u00e9dien ne serait pas un bon 1er ministre mais \u00e0 son texte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:48) [79%] :\r\nC'est texte et avec une id\u00e9e : d\u00e9part quand m\u00eame, qui \u00e9tait il y a un salaire minimum pourquoi est -ce qu'on instaurait pas un salaire maximum. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:53) [89%] :\r\nC'est en fait \u00e7a \u00e0 la force du film, c'est que derri\u00e8re ce jeu, il y avait quelque chose qui va occuper normalement c'est que il y a des gens qui gagnent des fortunes, il y a des gens qui gagnent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:03) [85%] :\r\nPas grand- chose et qu'il y a un foss\u00e9 entre les 2 et c'est \u00e7a qui corrompt les rapports entre les gens, les pays et qui d\u00e9stabilise compl\u00e8tement le monde alors il y avait sa derni\u00e8re mais c'\u00e9tait pas \u00e7a a \u00e9t\u00e9 distill\u00e9e par petites touches et \u00e7a l'\u00e9tait pas le le sujet profond, c'\u00e9tait l'\u00e9motion profonde n'est pas le sujet profond le sujet profond, c'\u00e9tait que les spectateurs se perdent un petit peu entre et ce qui est c'est l\u00e0 donc, 1er ministre ce que c'est, qui ont cours bah, c'\u00e9tait \u00e0 la fois l'un chez l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:38) [90%] :\r\nVous avez film\u00e9 Catherine Deneuve, on l'a dit, vous avez film\u00e9 Romy Schneider vous Michel Piccoli vous avez mis, j'ai film\u00e9 Alain Delon, tous 4 des des monstres de cin\u00e9ma et j'en oublie \u00e9videmment certaines et certains dans votre filmographie est -ce que vous aviez aussi envie, Alain Cavalier finalement de, de, de savoir ce que ces gens -l\u00e0 avaient dans le ventre, v\u00e9ritablement en en demandant \u00e0 des gens comme Vincent Lindon d'\u00eatre face cam\u00e9ra et puis au fond, d'exprimer un avis tr\u00e8s personnel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:05) [84%] :\r\nJe ne suis pas aussi, c'est-\u00e0-dire que c'est le le probl\u00e8me des, des, des acteurs que vous qui ont le le le les faveurs du public et que vous filmez, c'est ce que j'appellerai corps glorieux, c'est des gens qui savent qu'ils sont aim\u00e9s pour leurs d\u00e9placements pour le regard pour leur pr\u00e9sence quasi \u00e9rotique souvent un pour et, finalement, c'est : on fait des films pour l'UMP pour mettre pour les mettre en valeur ce qui est tr\u00e8s bien, hein, puisque c'est une richesse humaine inou\u00efe et puis \u00e7a donne confiance au au public il y a au moins les trucs m\u00eame peut-\u00eatre un peu, un petit peu stimulant un petit peu \u00e9tonnant mais moi ces objet rien ce matin plus int\u00e9ress\u00e9 du tout en fait parce que je suis pas l\u00e0 pour tailler de bons films \u00e0 des personnes magnifique et quand je suis revenu avec Vincent j'ai fait un portrait de Vincent aussi, mais autant dans la vie quotidienne que dans solide et qu'il se faisait d'\u00eatre proche ou, c'est et c'est \u00e0 l'autoportrait doit aussi qui me propose un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, mais en fait je ne dissimule parce que je suis en pr\u00e9tendant un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:15) [97%] :\r\nVous vous souvenez de cette projection \u00e0 Cannes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:20) [81%] :\r\n\u00e9coutez c'est tr\u00e8s simple, on est c'est une projection de de la parce que ces firmes -l\u00e0 n'ont pas le droit \u00e0 la aussi, on se dit ce soir, hein, et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait plein, les gens ont applaudi quand on est rentr\u00e9 et puis Vincent et moi en physique, qui est l'effet \u00e7a peut faire et d\u00e8s la 1\u00e8re s\u00e9quence moi j'\u00e9tais pas parti parce que j'assiste jamais aux projections publiques, les gens sont mis \u00e0 rire et et Vincent servir de la sorte, il m'a demand\u00e9 de rester avec lui et parce que il sentait qu'il y avait quelque chose qui allait se passer entre la salle et le film. \r\nEt \u00e9videmment, au m\u00eame moment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:02) [90%] :\r\nStrauss-Kahn a \u00e9t\u00e9 mis la veille a \u00e9t\u00e9 mis en et devant le un tribunal de, de, de, de police de New York et comme il y a une s\u00e9quence qui aura. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:14) [82%] :\r\nElsa \u00e7a dans le film, tout \u00e7a s'est m\u00eal\u00e9 et les gens se sortie Monsieur Mora vide et Laurent et l'ont prouv\u00e9, un quart d'heure de Staline Reichen, quand m\u00eame, c'est long, vous savez, pour un cin\u00e9aste, je pense qu'il y a un certain temps, tout le monde, on se demande \u00e0 quoi \u00e7a s'adresse \u00e0 qui \u00e7a s'adresse parce que faire un film, ce n'est pas recevoir des applaudissements, c'est le fabriquer et puis \u00e7a s'arr\u00eate un petit peu la alors que \u00e7a vous plaise, c'est magnifique, mais il y a un moment o\u00f9 \u00e7a d\u00e9passe un peu les bornes et on est plut\u00f4t g\u00ean\u00e9 que enthousiasm\u00e9 en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:48) [86%] :\r\nMais ce que c'\u00e9tait pas le signe quand m\u00eame que ce film- l\u00e0, en particulier, je rappelle donc on parle de Pater touch\u00e9 un point qui, au fond, pr\u00e9occupe tout le monde, Cannes, il y a le monde entier du cin\u00e9ma qui d\u00e9barque, il y a 200 nationalit\u00e9s s'imagine dans la salle de cin\u00e9ma, et ce film l\u00e0 toucher tout le monde sait que vous avez mis le doigt sur quelque chose, un cavalier. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:44:07) [99%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:07) [80%] :\r\n\u00e9coutez, si vous \u00eates arriv\u00e9 2 fois \u00e0 Cannes, d'avoir aid\u00e9 tr\u00e8s cueilli vraiment de tr\u00e8s bien avec Th\u00e9r\u00e8se Th\u00e9r\u00e8se oui donc sur sur la religion. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:44:15) [98%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:16) [85%] :\r\nEt la 2\u00e8me fois avec eux avec Pater sur la politique, alors il me reste peut-\u00eatre \u00e0 \u00eatre accueillis sur l'amour, voil\u00e0, mais je pense que Th\u00e9r\u00e8se, c'\u00e9tait l'amour aussi et \u00e9pat\u00e9 aussi c'\u00e9tait : c'est un peu quand m\u00eame, si on fait ces m\u00e9tiers politique c'est c'est pas seulement pour \u00eatre gratifi\u00e9 d'applaudissements et pour et pour gagner quelques quelques vanit\u00e9s c'est pour aider les autres quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:45) [89%] :\r\nC'est en tout cas le point d\u00e9part revendiqu\u00e9 par celles et ceux qui en sont, merci d'\u00eatre avec nous \u00e0 cavalier, vous restez l\u00e0, on va maintenant se tourner du c\u00f4t\u00e9 de Christine Gonzales, on va s'int\u00e9resser \u00e0 ces applications de lecture et d'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:44:58) [66%] :\r\nVertigo ratures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:02) [93%] :\r\nEt vous allez voir qu'on n'est pas tr\u00e8s loin de votre \u00e9conomie du cin\u00e9ma vous bonjour Christine bonjour, donc vous nous parlez aujourd'hui d'applications qui font un carton aupr\u00e8s des jeunes Applications d'\u00e9criture de lecture avec des millions d'abonn\u00e9s \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:45:14) [87%] :\r\nOui, les adolescentes, les adolescents aiment lire, aiment \u00e9crire, il serait bon, une fois pour toutes qu'on \u00e7a s'de penser le contraire, la preuve par la prolif\u00e9ration d'application qui ressemble \u00e0 des sortes de Facebook de la litt\u00e9rature par exemple, qui propose \u00e0 chacun de publier ses textes de les partager, de lire les histoires des autres, de les commenter, vous pouvez m\u00eame participer \u00e0 des d\u00e9fil\u00e9s, du genre : je suis un homme fine ou Il \u00e9tait une fois une loutre et vous avez 20 jours pour publier un texte sur ce th\u00e8me -l\u00e0, c'est quand m\u00eame plus stimulant qu'un sujet de bac du genre peut -on agir moralement sans s'int\u00e9resser \u00e0 la politique, mais c'est s\u00fbr, je suis dans le film, c'est plus cr\u00e9atif, les adolescents qui aime \u00e9crire en raffolent, comme par exemple cette jeune fille qui, sous le pseudo miss machin \u00e9crit ras-le-bol des profs de fran\u00e7ais qui se contentent des maladies tr\u00e8s rouge, point d'interrogation, je veux des vrais conseils alors cette communaut\u00e9 permet de se donner des conseils, de donner son avis et chacun peut modifier ses textes au fil des remarques, le but est donc de se stimuler, de cr\u00e9er une sorte d'\u00e9mulation litt\u00e9raire et si le concept est surtout destin\u00e9 \u00e0 ceux qui \u00e9crivent, mais il y a des applications comme parade qui vont au-del\u00e0 du Club de lecture ou de l'atelier d'\u00e9criture virtuel pas, c'est carr\u00e9ment une grosse machine d'\u00e9dition, c'est m\u00eame une obligation qui est devenue incontournable, on peut lire : pour les adolescents qui 40 millions d'inscrits 40 millions d'inscrits 90 millions d'histoire t\u00e9l\u00e9charger, vous vous rendez compte, c'est \u00e9norme, c'est un site qui existe depuis 10 ans, il a d'abord conquis les \u00c9tats-Unis et d\u00e9sormais la francophonie alors est -ce que c'est une obligation pour des Lecteurs pour des auteurs 10 pourcent d'auteurs 90 pourcent de de Lecteurs, enfin, je devrais dire lectrice, hein, parce que ce sont majoritairement des adolescentes qui sont branch\u00e9s sur WAT pas d'branch\u00e9s via leur t\u00e9l\u00e9phone portable, \u00e7a veut dire que lorsque vous voyez dans le bus ou le m\u00e9tro, une jeune sur son t\u00e9l\u00e9phone, c'est pas forc\u00e9ment qu'elle, elle joue un jeu d\u00e9bile ou qu'elle est sur Twitter cette adolescente est peut-\u00eatre en train de lire un roman sur son t\u00e9l\u00e9phone, une histoire gratuite de milliers de pages post\u00e9 par un auteur inconnu, lu par des millions d'autres, \u00e7a c'est passionnant de se perdre dans cette application, parce que \u00e7a raconte les besoins des ados leur passion et leur boulimie de lecture, ce que vous entendez par Besan\u00e7on, besoin de pas \u00eatre contr\u00f4l\u00e9e par ses parents pour sa lecture besoin qu'on \u00e9crive avec leurs mots, leurs r\u00e9f\u00e9rences culturelles et aussi leur faute, fautes de syntaxe faute de frappe ou d'orthographe, \u00e7a peut faire mal aux yeux, mais les ados sur le pas de s'en fichent, ce qu'ils veulent, ce sont des histoires et pas des histoires qu'on vous oblige \u00e0 lire \u00e0 l'\u00e9cole parce que Zola, Balzac ou Flaubert \u00e7a fait moyennement r\u00eaver oui alors exemple l'histoire quand m\u00eame, faites -nous r\u00eaver, je peux vous lire le prologue d'une histoire qui marche bien, aujourd'hui, quand je dis aujourd'hui, c'est aujourd'hui, lundi 4 mai un avant, et contrairement \u00e0 ce que demain ce sera une autre, l'histoire est \u00e9crite par une jeune fille qui doit avoir entre 17 et 20 ans alors je lis le le 1er paragraphe, c'\u00e9tait le moment ou jamais, voil\u00e0 maintenant 2 ans que j'avais jet\u00e9 mon d\u00e9volu sur lui, mettant de nature timide et r\u00e9serv\u00e9, j'avais d\u00e9cid\u00e9 de conserver secr\u00e8tement mes sentiments amoureux \u00e0 son sujet, je me contentais de l'observer de loin, esp\u00e9rant int\u00e9rieurement qu'il me remarque un jour, je connaissais son emploi du temps par coeur, je savais parfaitement que dans exactement 16 secondes il allait traverser ce pont pour joindre la salle de biologie, je crois que c'est devenu \u00e9crit c'est Proust oui alors \u00e7a c'est le 1er paragraphe qui a \u00e9t\u00e9 lu jusqu'\u00e0 maintenant, plus de 22000 fois et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ces quelques lignes, des commentaires plac\u00e9 en marge, suffit de cliquer dessus pour lire les commentaires du genre trop chou, elle est accro ou encore c'est mignon, mais un peu psychopathe et puis cette remarque qui m'a interpell\u00e9 c'est comme moi, c'est comme moi, \u00e7a veut tout dire des histoires pour adolescents par les adolescents des histoires dans lesquelles se reconnaissent des histoires qui leur parle d'amour, essentiellement de science- fiction des histoires invent\u00e9es \u00e0 partir de vedettes qu'ils adorent ce qu'on appelle les fan fictions il y a des histoires qui remporte un succ\u00e8s incroyable avec des millions de vues et maintenant les maisons d'\u00e9ditions classiques s'int\u00e9resse \u00e0 ces nouvelles Stars du web autre anecdote int\u00e9ressante \u00e0 propos des traductions, alors vous savez dans le milieu des s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9, quand un \u00e9pisode sort aux \u00c9tats-Unis, vous \u00eates s\u00fbr de retrouver sur le Net, l'\u00e9pisode sous- titr\u00e9 en fran\u00e7ais le lendemain par un fan qui s'est improvis\u00e9 durant la nuit, traducteur, h\u00e9 bien c'est la m\u00eame chose sur West parade des jeunes Fran\u00e7ais ou des Suisses romands, s'amuse \u00e0 traduire dans la langue de Moli\u00e8re, des histoires qui ont cartonn\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, alors vous rendez compte que \u00e7a veut dire il avoir un bon niveau d'anglais oui, d\u00e9j\u00e0, et puis il faut vouloir passionn\u00e9s altruiste, il y a peut-\u00eatre dans votre immeuble dans votre quartier, un gamin qui qui qui rend peut-\u00eatre pas ces versions latines dans les temps, parce qu'il a pass\u00e9 sa nuit \u00e0 traduire un texte de l'anglais au fran\u00e7ais, c'est fascinant : il y a des millions de jeunes inscrits sur WAT pas d'parce qu'ils ne trouvent pas en librairie et encore moins \u00e0 l'\u00e9cole, les histoires qui leur conviennent, alors vous vous trouvez \u00e7a rassurant moi je trouve que mieux vaut lire une histoire sur votre que laisser une belle pl\u00e9iade prendre la poussi\u00e8re dans dans dans sa biblioth\u00e8que, vous pouvez en tant que parents, trouver ses histoires d'amour guimauve d\u00e9bile ou que \u00e7a je peux elles vont pour l'esprit, n'emp\u00eache qu'ils lisent, qu'ils sont contamin\u00e9s par ce virus et que demain, peut-\u00eatre, ils deviendront des Lecteurs exigeants et comme le disait justement Daniel Picouly dans votre \u00e9mission \u00e0 Vertigo il il y a quelques jours, on ne jugeait pas les autres sur leur nourriture, mais sur la mani\u00e8re dont ils ont m\u00e9taboliser, moi \u00e7a m'a, \u00e7a m'a marqu\u00e9 cette phrase : je suis d'accord avec \u00e7a, on peut lire Picsou Magazine et Proust Klose reste regardez les, les Marseillais \u00e0 Bangkok, le dernier, Alain Cavalier et de faire de toute cette mati\u00e8re, quelque chose de nourrissant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:39) [91%] :\r\nSur la 1\u00e8re est -ce que \u00e7a vous parle d'une application comme celle -ci, Alain Cavalier, si on se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 votre \u00e9conomie du cin\u00e9ma vous au partage et puis surtout, d'o\u00f9 vient ce besoin que nous avons tous de raconter des histoires. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:52) [79%] :\r\nMonsieur si c'est c'est vraiment religieux, je crois, c'est les comptes, le religieux qui vous explique comment fonctionne le monde, d'o\u00f9 il vient, o\u00f9 il va, comment il faut se comporter d\u00e9cemment pour durer et \u00eatre un homme pure et digne \u00e0 devenir de Dieu et de retourner \u00e0 Tulle, voil\u00e0, c'est aussi, sans que \u00e7a, bah, c'est le grand jour, c'est, c'est le grand voyage, c'est le grand voyage alors sous toutes ses formes plus trivial, des plus simples, hein, jusqu'o\u00f9. \r\nNon, non, ces cit\u00e9s, on se l'homme s'il raconte son histoire, une histoire qui ne voudrait vivre et qui ne me r\u00e9veille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:36) [88%] :\r\nEst -ce que vous, j'allais dire ce que vous vous int\u00e9ressez \u00e0 la jeunesse d'aujourd'hui, mais je vais pas le formuler comme \u00e7a, \u00e9videmment, on n'est plus dans les ann\u00e9es 50 mais parce que quand m\u00eame, lorsque vous pr\u00e9parez vos films lorsque vous r\u00e9fl\u00e9chissez \u00e0 ce que vous pourriez faire avec votre cam\u00e9ra est -ce que vous pensez \u00e0 un certain type de spectateurs est -ce que vous pensez int\u00e9resser quelqu'un qui, entre 14 et 17 ans ou est -ce que \u00e7a rende pas du tout en ligne de compte pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:51:59) [77%] :\r\nPour travailler. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:01) [86%] :\r\nCe que ce que les, les, les, les, les personnes qui fabrique des films ou des spectacles \u00e0 peine le public oui \u00e7a \u00e7a \u00e7a ne veut rien dire en fait, c'est-\u00e0-dire il y a avait publique par film c'est derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:16) [85%] :\r\nUn spectateur se fabrique un film d'apr\u00e8s ce qu'ils voient sur l'\u00e9cran et celui -l\u00e0, c\u00f4t\u00e9 \u00e7a avec un autre donc dire que on va travailler pour le public, on va r\u00e9pondre \u00e0 certaines questions du public, je n'y crois pas du tout, c'est si quand il vous faites une entreprise formidable pour raconter la travers\u00e9e de la mer Rouge par les par les juifs si si bien mis en sc\u00e8ne, les gens se se trouveront \u00e7a formidable, moi je, je, je ne pense pas, je ne pense pas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:52:46) [81%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:47) [83%] :\r\nMais, mais, comme je disais, une discipline qui est la clart\u00e9 et j'ai, j'aime bien quand je choisis un un visage ou un accord que je saute que il pourra pas la guerre qu'il a quelque chose de de qu'il v\u00e9hicule quelque chose de d'humain et de et d'un petit peu lumineux. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:53:08) [77%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:09) [91%] :\r\nEt vos films, \u00e7a c'est vous qui le dites aussi avec un certain plaisir sont tous rentables, 12 vous avez aussi finalement une forme de jubilation, de savoir que ce cin\u00e9ma le v\u00f4tre, Alain Cavalier que d'aucuns jugent tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s marginal aujourd'hui est un film qui rencontre son public, alors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas beaucoup plus avec Pater qui a d\u00e9pass\u00e9 150000 spectateurs en France, mais c'\u00e9tait un cin\u00e9ma qui rencontre publique et qui est rentable, qui perd pas d'argent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:36) [98%] :\r\nJe pense que je suis un grand \u00e9conomiste du cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:53:39) [83%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:41) [85%] :\r\n\u00e0 mon \u00e9chelle, et effectivement je ne peux pas demander au cin\u00e9ma de me donner de l'argent et d'une part, tenir compte parce que, un jour j'ai op\u00e9r\u00e9 l'addition voil\u00e0 et on me jettera alors j'ai toujours mon c\u00f4t\u00e9 toujours \u00e0 jour, je ne sais pas gagner de l'argent au au jeune cin\u00e9ma mais je ne leur en fait pas perdre et \u00e7a c'est une morale absolue en fait absolu et je trouverais absolument inconvenant d'avoir une id\u00e9e que je trouverais merveilleuse et d'aller demander 4 ou 5 millions ou 10 millions d'euros \u00e0 \u00e0 quelqu'un qui me signale un un ch\u00e8que je n'insisterai c\u00e8de totalement d\u00e9plac\u00e9 totalement d\u00e9plac\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:23) [94%] :\r\nVous trouvez que cet argent- l\u00e0 serait mieux employ\u00e9 ailleurs par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:26) [92%] :\r\nNon, aurait entre la la fra\u00eecheur de mon envie de faire quelque chose et le prix que \u00e7a co\u00fbte une quelque chose qui ne va pas ensemble, voil\u00e0 c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:37) [84%] :\r\nJe voudrais que on termine sur sur un homme, la Star Yang Lester Young qui \u00e9tait au g\u00e9n\u00e9rique de la musique de votre film le paradis, c'est bien \u00e7a qui m'absolument majeur et donc j'ai eu peur tout \u00e0 coup je vais vous faisiez une t\u00eate \u00e9trange ce que mot aussi ou pas, quelle place tient la musique dans votre cin\u00e9ma, Alain Cavalier. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:54:56) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:57) [89%] :\r\nLe essaie le moins possible parce que j'essaie de faire des films avec des images et des sons et de ne pas me parer des plumes du paon en rajoutant des musiques comme dans les op\u00e9ras pour dire \u00e0 l'action sentimental pour dire que \u00e7a d\u00e9gouline un tout petit peu de de l'amour, j'essayais de me lib\u00e9rer de tout \u00e7a, h\u00e9 bien, et de faire du genre pictural d'imiter la peinture etc etc, mais l\u00e0 j'ai j'ai une un amour fou de de d'adolescence pour ce ce, ce musicien de jazz, ce saxophoniste et j'ai r\u00e9ussi \u00e0 le caler des ann\u00e9es apr\u00e8s. \r\n60 ans apr\u00e8s, dans des films, il \u00e9tait le bienvenu et il a transfigur\u00e9 la fin de mon film. \r\nEt je lui en suis et \u00e7a dure 3 minutes et \u00e7a s'appelle Stardust poussi\u00e8re d'\u00e9toile et c'est magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:55) [85%] :\r\nAlors on va l'\u00e9couter ext\u00e9rieur si vous le voulez bien pour ceux qui \u00e9taient Alain Cavalier, mais cette fois -ci il accompagne Billie Holiday, \u00e7a vous va aussi encore plus fort que je pouvais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:56:05) [74%] :\r\nPas m\u00eame Billy Holiday de mon film \u00e0 lui seul, suffit le pr\u00e9sident suffit le pr\u00e9sident d'id\u00e9es \u00e0 7 heures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:56:13) [87%] :\r\nIl y a autre chose, c'est autre chose, \u00e7a s'appelle, c'est la fin d'Harry merci beaucoup d'avoir pass\u00e9 ce moment avec nous Alain Cavalier, je rappelle la pr\u00e9sentation ce soir, d'autres films aux cin\u00e9mas du Gr\u00fctli ce film, c'est le paradis, il \u00e9tait in\u00e9dit en Suisse, et c'est \u00e0 20 heures je vous rappelle \u00e9galement \u00e0 vous qui nous \u00e9coutez ce cycle qui vous est consacr\u00e9 au cin\u00e9- club universitaire de Gen\u00e8ve, merci infiniment \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:56:32) [89%] :\r\nLe nombre de fois o\u00f9 le signe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:56:35) [81%] :\r\nOui bonsoir. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cavalier, Alain", "role": "cin\u00e9aste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-02BA24E5-581A-434C-81B3-4E1161D360B0", "internalArchiveId": "02BA24E5-581A-434C-81B3-4E1161D360B0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview int\u00e9grale de Charles Aznavour, chanteur fran\u00e7ais, \u00e0 propos de son disque \"Encores\" [Bonus web]", "publicationDate": "2015-05-04T00:00:00Z", "durationSec": 1378, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["chanson de vari\u00e9t\u00e9s", "chanteur", "chanson fran\u00e7aise"], "thematicPersons": ["Aznavour, Charles"], "isOnline": false, "remarks": "Non diffus\u00e9 \u00e0 l'antenne. Publi\u00e9 sur le site rts.ch le 2015-05-04", "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:28:23Z", "speechToTexts": ["04.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0  zzcorrig\u00e9\r\n\r\nFournier Bastien (00:00:00)  [93%] :\r\nBah, je suis ravi de vous rencontrer, en tout cas Charles Aznavour pour ce nouveau disque encore un corps, faudrait -il dire encore les rappels c'est assez ironique pour un homme qui ne fait pas de rappel d'habitude en sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [85%] :\r\nBen je vais commencer, en faire un si je r\u00e9ussis \u00e0 faire comme je veux, parce que je ne me suis jamais accompagn\u00e9 au piano jamais et si j'arrive \u00e0 le fermer, parce que c'est pas le tout savoir jouer du piano r\u00e9genter mais c'est pouvoir le faire ensemble, c'est difficile, si j'arrive \u00e0 le faire, je ferai un rappel comme \u00e7a \u00e7a surprendra. \r\n\r\nFournier Bastien (00:00:36)  [97%] :\r\nC'est comme \u00e7a que vous \u00e9crivez vos chansons chez vous au piano. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [78%] :\r\nOui tout au piano, enfin, d'abord, d'abord sur la page blanche et ensuite c'est le piano. \r\n\r\nFournier Bastien (00:00:45)  [88%] :\r\nCe titre encore m'a interrog\u00e9 aussi parce que on parle de rappel, mais j'ai le sentiment qu'on parle aussi du verbe, je me rappelle il y a beaucoup de de souvenirs dans ce disque beaucoup de de souvenir, de m\u00e9moire, qui un peu le la mati\u00e8re de cet album. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [78%] :\r\nOui, mais au d\u00e9part c'\u00e9tait encore sans cesse et je me suis dit \u00e7a va \u00eatre bizarre pour environnement en quoi encore pour \u00e7a la fait c'est pas bien, j'ai vous mettrait en ajouter \u00e0 malaise et avec la \u00e7a change tout, car tout le monde parle, lui, est -ce finalement vous -vous vous aussi. \r\n\r\nFournier Bastien (00:01:20)  [90%] :\r\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es, Charles Aznavour, vous avez beaucoup \u00e9crit de livre vous racontez votre vie, vous d\u00e9veloppez vos impressions, vos pens\u00e9es sur le monde contemporain et dans ces livres que vous avez publi\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a beaucoup, \u00e9videmment, de souvenirs de de votre vie est -ce qu'en faisant cet exercice que vous avez fait un rythme assez soutenu, il y a, il y a eu pas mal de publication est -ce que vous avez le sentiment d'avoir presque remis en marche en tout cas, entretenu, peut-\u00eatre m\u00eame d\u00e9velopp\u00e9 un muscle de la m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [81%] :\r\nNon, un ministre tout court, c'est l'\u00e9criture, surtout parce que ce qu'il y a, c'est que je ne savais pas \u00e9crire en prose, j'ai trouv\u00e9 tout mais je ne peux \u00e9crire un livre en rire mais l'an prochain, mais beaucoup plus difficile, il a fallu apprendre une discipline que je ne connaissais pas du tout, mais \u00e7a m'a apport\u00e9 beaucoup de choses, \u00e7a m'apporter une libert\u00e9 la mort, \u00e7a m'a apport\u00e9 les mots que j'non ploy\u00e9 pas dans la chanson, l\u00e0, c'est r\u00e9duire le cas air face \u00e0 ouvrir l'\u00e9ventail de mon vocabulaire qui savent donne une richesse particuli\u00e8re justement aux chansons que j'ai \u00e9crite par la suite, les gens. \r\n\r\nFournier Bastien (00:02:27)  [86%] :\r\nJe me posais cette question parce qu'effectivement dans ce disque il y a des choses qui peuvent faire penser au souvenir que vous \u00e9voquez, par ailleurs, dans vos livres et je me demandais justement si c'\u00e9tait cette \u00e9criture de livres qui vous avait incit\u00e9 peut-\u00eatre aller davantage dans cette piste des souvenirs pour ce disque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [80%] :\r\nJe dirais que c'est pas inciter ces pouss\u00e9es, c'\u00e9tait savoir le complet, c'est-\u00e0-dire non non je peux pas \u00eatre au-dessus de ce que j'ai dans les bouquins voil\u00e0. \r\n\r\nFournier Bastien (00:02:56)  [93%] :\r\nCe qui est int\u00e9ressant, Charles Aznavour, c'est que dans ce disque il y a cet hommage \u00e0 Edith Piaf, de La M\u00f4me \u00e0 Edith et on se dit que vous auriez pu l'\u00e9crire bien avant, il y a 20, 30 ans, il arrive maintenant, comment vous expliquez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [87%] :\r\nPatricia Kaas a annonc\u00e9 qu'elle allait faire un disque sur sur Piaf, je pensais que son producteur serait venu me voir, je connais tout le temps perdre avec elle pour me dire que je vous pensez, c'est un peu pr\u00e9tentieux d'avoir cette pens\u00e9e et \u00e7a m'a donn\u00e9 des goulets d'\u00e9crire une chanson si elle \u00e9tait venue \u00e0 ce moment -l\u00e0, elle m'avait demand\u00e9 Monsieur Manson, je lui aurais donn\u00e9 cette chanson l\u00e0 parfois j'avais tr\u00e8s bien comme \u00e7a, je peux avoir des id\u00e9es et puis que \u00e7a ne se r\u00e9alise pas. \r\n\r\nFournier Bastien (00:03:45)  [93%] :\r\nJ'ai eu le sentiment qu'il y avait Charles Aznavour, un autre hommage \u00e0 Edith Piaf dans ce disque avec la chanson sonner les cloches, o\u00f9 j'avais l'impression de retrouver la structure d'une chanson assez fameuses d'Edith Piaf Les 3 cloches. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [82%] :\r\nSuisse : oui, mais j'ai beaucoup de mal \u00e0 l'\u00e9crire parce que j', faut pas tomber dans le dans dans les droits de tournage de Gide, qui est un Chef-d'oeuvre hein, il fallait trouver trouver l'angle, l'Anglais diff\u00e9rentes bien s\u00fbr que les cloches sonnent pour les m\u00eames choses, mais l'angle est totalement diff\u00e9rent, moi- m\u00eame, enfin dans dans Les 3 cloches de Villedieu, n'a pas une n'a pas dr\u00f4le, J\u00e9sus, non plus, moi je leur redonner un r\u00f4le \u00e0 tous les 2, qui sont contents je crois. \r\n\r\nFournier Bastien (00:04:26)  [92%] :\r\nEt m\u00eame musicalement puisqu'on part dans une esp\u00e8ce de gospel qui n'\u00e9tait pas dans l'original, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:32) [85%] :\r\nNon, mais on pourrait le faire qu'on pourrait le faire, \u00e7a serait pas mal d'ailleurs, c'est une belle chanson mais mais Gilles \u00e9tait un grand auteur, on l'a, on l'a oubli\u00e9, en France, parce que personne ne s'en pr\u00e9occupe, il y a, il y a des gens comme \u00e7a nous on l'aime, j'ai \u00e0 l'\u00e9dition, j'ai, moi j'ai des j'ai j'ai des gens qui sont des de Bernard Dimey de devenir on essaie toujours de faire revivre ces chansons, mais si on fait pas revivre le r\u00e9pertoire de Gilles, un jour, il dispara\u00eetra totalement, il faut faire quelque chose et \u00e7a les artistes suisses et le doivent. \r\n\r\nFournier Bastien (00:05:11)  [93%] :\r\nL'appel est lanc\u00e9 cette id\u00e9e de je sais pas si vous l'aviez con\u00e7u comme \u00e7a de reprend la structure d'une chanson et d'en faire une autre de la r\u00e9\u00e9crire autrement est -ce que c'est quelque chose que vous faites volontiers m\u00eame peut-\u00eatre par rapport \u00e0 vos propres chansons, on nous dit que certains cin\u00e9astes font toujours le m\u00eame film, mais de fa\u00e7on diff\u00e9rente \u00e0 chaque fois est -ce que vous, vous avez le sentiment parfois d'\u00e9crire une chanson que vous avez d\u00e9j\u00e0 \u00e9crites mais autrement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:33) [96%] :\r\nC'est toujours les chansons sur le pass\u00e9, oui mais sinon non. \r\n\r\nFournier Bastien (00:05:37)  [92%] :\r\nC'est, c'est int\u00e9ressant, Charles Aznavour, parce que vous avez \u00e9crit plus de 1000 chansons et on pourrait se dire que quand on a \u00e9crit autant de choses avant le sentiment que tout a \u00e9t\u00e9 dit qu'on a tout dit, mais c'est pas le cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:48) [88%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend comment on l'a dit et comme on veut, Euro dans les grands, c'est-\u00e0-dire une chanson, on peut le prendre sous des angles diff\u00e9rents, moi j'aime beaucoup cette notion de Dole pendant la gauche ou \u00e0 droite ou dans ou non mais c'est \u00e7a aussi la chanson c'est \u00e7a aussi l'\u00e9criture. \r\n\r\nFournier Bastien (00:06:05)  [92%] :\r\nDans cette fa\u00e7on d'aborder les th\u00e8mes je pense \u00e9videmment qu'il y a 1000 fa\u00e7ons de chanter l'amour, et vous le prouver encore dans ce disque avec notamment cette chanson sur cet homme aveugle qui \u00e9voque sa sa compagne qu'il touche qu'il sent \u00e7a, c'est aussi une id\u00e9e \u00e9tonnante pour parler d'amour, comment vous viennent ce type d'id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:27) [88%] :\r\nOui, j'ai \u00e9crit cette chanson parce que j'avais \u00e9crit une chanson sur les nous longtemps non et que je me suis dit ben il y a pas que les nous l'entendons, il faut aussi mettre en lumi\u00e8re, faire comprendre aux gens qui a des difficult\u00e9s, il y a d'autres difficult\u00e9s et ne pas avoir \u00e9t\u00e9 aussi une difficult\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s forte, quoi que je ne suis pas s\u00fbr qu'il est plus difficile d'\u00eatre aveugle que d'\u00eatre sourd aimerait il y en avait qui m'a dit un jour : oui mais moi je suis parmi les gens les aveugles dans le Somport et tout ce que j'ai, j'ai entendu dans ma vie, parce que je parle avec les gens de leur difficult\u00e9, je parlais hier avec un un ami qui a, dans une chaise lente, je n'ai pas de retenue et je m'aper\u00e7ois qu'ils sont pas malheureux que le que il il n'ont pas l'impression que les attaques sur quelque chose, ils ont au contraire l'impression que je vais vers Dieu, c'est pour \u00e7a que je l'ai fait et et j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s loin parce que oui, on me l'a dit, beaucoup m'ont dit : mais enfin, l'histoire des aisselles, vous auriez pu vous en priver ben j'ai dit oui, non, parce que lui ne peut pas s'en priver en pourquoi je vais m'en priver, j'explique comment on peut ressentir la personne avec laquelle on va vivre, si on la voit pas, il a la il y a le toucher et le nez. \r\n\r\nFournier Bastien (00:07:51)  [88%] :\r\nCe disque Charles Aznavour s'ouvrent sur un brin de nostalgie, une chanson qui donne une couleur assez sombre \u00e0 cette ouverture, enfin, assez, assez triste peut-\u00eatre j'ai sentiment qu'elle est plus triste que ce que vous ressentez v\u00e9ritablement parce que vous d\u00e9peignez un homme tr\u00e8s seul, qui n'a plus de projet qui est vraiment au bout de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:11) [89%] :\r\nOui mais voil\u00e0, moi j'aime \u00e7a, les gens qui n'ont pas de Roger, \u00e7a arrive tr\u00e8s tr\u00e8s souvent plus de 2 jours \u00e0 pr\u00e9sent non mais la chanson ben faut la prendre sur le moment pr\u00e9sent, mais ce qui se passe apr\u00e8s, c'est pas mon affaire, peut-\u00eatre dans une chanson, demain, mais apr\u00e8s cette chanson l\u00e0 il y a, il y a rien pour rattraper ce que j'ai dit dans cette chanson dans une autre chanson. \r\n\r\nFournier Bastien (00:08:33)  [87%] :\r\nToutes les chansons de ce disque sont travers\u00e9es d'une mani\u00e8re ou d'une autre par cette question de la nostalgie du souvenir, m\u00eame les chansons qui sont au pr\u00e9sent adress\u00e9 \u00e0 aller tra\u00eener ont des Liens avec le pass\u00e9, j'ai le sentiment que dans tout votre parcours, Charles Aznavour, vous avez un rapport assez complexe \u00e0 cette question de la nostalgie, elle est tr\u00e8s pr\u00e9sente, comme th\u00e8me de chansons, elle assur\u00e9 m\u00eame certains de votre tr\u00e8s grand succ\u00e8s r\u00e9compense \u00e0 la Boh\u00e8me, hier encore, etc, je me voyais d\u00e9j\u00e0 et puis en m\u00eame temps c'est plut\u00f4t une force pour aller de l'avant fin vous comme vous l'a pr\u00e9sent\u00e9e, c'est quelque chose, vous ne vous morfondait pas dans cette nostalgie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:11) [88%] :\r\nMais le peuple arm\u00e9nien, je sais pas ce qu'il \u00e9tait avant le g\u00e9nocide, mais apr\u00e8s le g\u00e9nocide, c'\u00e9tait devenu un peuple totalement nostalgique, j'ai vu il a puis\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e0 me souvenir de ce qu'on m'a racont\u00e9, parce que moi je n'ai pas v\u00e9cu, et j'ai \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 d'aller chercher tr\u00e8s loin, parce que mes parents ne parlez jamais de \u00e7a. \r\n\r\nFournier Bastien (00:09:35)  [91%] :\r\nCe qui est int\u00e9ressant, c'est que c'est pr\u00e9cis\u00e9ment peut-\u00eatre ce ce caract\u00e8re nostalgique dans votre parcours, qui est arriv\u00e9 au moment o\u00f9 tout d'un coup tout a explos\u00e9 pour vous et vous \u00eates devenue une vedette internationale avec non absolument, mais, mais je pense pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 une chanson comme je me voyais d\u00e9j\u00e0 c'est une chanson du point de vue d'un homme d\u00e9j\u00e0 m\u00fbr, un peu comme s'il avait fallu que vous arriviez \u00e0 cet \u00e2ge -l\u00e0 et avec cette exp\u00e9rience -l\u00e0 pour que le public, le grand public vous trouve \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:07) [87%] :\r\nVoyez d\u00e9j\u00e0 c'est la chanson un rat\u00e9 oui et qui croit qu'il peut toujours r\u00e9ussir, c'est bien dans ma mani\u00e8re de voir les choses, on a essay\u00e9 de dire au public que j'\u00e9tais un futur rat\u00e9 et moi j'ai prouv\u00e9 que, avec la force de caract\u00e8re, le travail, le c\u00f4t\u00e9 que j'ai de commande du t\u00e2cheron on peut r\u00e9ussir et j'ai r\u00e9ussi au-del\u00e0 de de mes esp\u00e9rances et, au-del\u00e0, de beaucoup de gens quand m\u00eame. \r\n\r\nFournier Bastien (00:10:38)  [89%] :\r\nVous l'avez r\u00e9ussi justement au moment o\u00f9 vous avez fait cette cette chanson notamment et d'autres bien s\u00fbr, ou d'une certaine fa\u00e7on, vous mettiez \u00e0 nu toute cette question l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:48) [89%] :\r\nJe suis tr\u00e8s ouvert avec le public, je n'ai pas peur des mots, j'ai pas peur des situations, j'ai pas peur que l'on pense que c'est, c'est ma vie que je raconte, on savait pas vrai et l'on oublie souvent, c'est vrai, alors je pense que le public a le droit d'avoir d'imagination cin\u00e9ma artiste il l'imagine comme il aime mais si \u00e7a s'trouve l'artiste qui est un salopard, \u00e7a n'a pas d'importance. \r\n\r\nFournier Bastien (00:11:15)  [88%] :\r\nCe qui est tr\u00e8s frappant aussi on \u00e9coutant vous derni\u00e8re chanson, Charles Aznavour, c'est la fa\u00e7on dont votre art et il est toujours l\u00e0 et toujours aussi parfait, disons dans la la versification les rimes, la fa\u00e7on de le chanter, on a l'impression de quelque chose \u00e0 la fois immuable et qui, et qui \u00e9volue sans cesse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:35) [86%] :\r\nNous avons la plus belle langue du monde pour \u00e9crire, c'est vrai, c'est pour \u00e7a qu'on a eu de de grands auteurs, on a eu de grands \u00e9crivains, \u00e7a veut pas dire qu'il y en a pas ailleurs, mais quand m\u00eame, la langue fran\u00e7aise est l'une des plus riches, je ne peux pas parler de la Chinoise je ne la connais pas, je peux pas parler les Japonais mais. \r\nDisons que la M\u00e9diterran\u00e9e nous a appris beaucoup de choses vous semblez m\u00e9diterran\u00e9en, je suis tr\u00e8s proche des Italiens, les espagnols, les Portugais qui ne sont pas mais qui le sont par par petites touches les le\u00e7ons les \u00e9gyptiens, les Grecs, les juifs, on a vraiment un, on a appris beaucoup de choses parce que il y a eu un melting-pot intellectuelles formidables pour nous en France. \r\n\r\nFournier Bastien (00:12:25)  [91%] :\r\nEt cet art que vous avez qui est vraiment propre \u00e0 vos chansons qu'on reconna\u00eet tout de suite il se perp\u00e9tue aujourd'hui avec ce disque est -ce que vous avez parfois la crainte ou l'angoisse de vous dire ce que je fais l\u00e0 et et trop classique, maintenant il faudrait que j'ai, c'est autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:40) [87%] :\r\nNon, non, parce que il faut bien quelqu'un continue \u00e0 \u00eatre classique parce que je, disons que je suis basique, je suis une base et \u00e7a, \u00e7a aide beaucoup les jeunes g\u00e9n\u00e9rations qui vont chercher ailleurs, souvent, et pourquoi pas des rythmes nouveaux des couleurs nouvelles de musique mais pour la versification pour le travail d'\u00e9criture, il vaut mieux qu'il revienne vers nous, aller Brassens, les Brel les a eu un ado nous verrons leur oui, oui, je vais pas les citer tous, ce n'est vraiment, on est nombreux, mais nous sommes les plus grands \u00e9crivains de textes de chansons au monde il y a pas une chanson comme la chanson fran\u00e7aise d'ailleurs dire la chanson fran\u00e7aise, c'est un pl\u00e9onasme, car pour le monde entier on dit chansons et tandis que pour les autres on dit c'est de la musique am\u00e9ricaine s'est etc etc c'est pas la m\u00eame chose du tout. \r\n\r\nFournier Bastien (00:13:40)  [88%] :\r\nVous parliez de la page blanche de laquelle naissent vos textes Charles Aznavour et ensuite les m\u00e9lodies comment qu'elles arrivent est -ce que c'est est -ce que vous avez qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:49) [86%] :\r\nUn texte \u00e0 une musique c'est \u00e7a et une musique \u00e0 un rythme pour pour \u00e9crire, alors moi je suis tr\u00e8s attir\u00e9 par le texte qui m'apporte une musique mais il y a des compositeurs, o\u00f9 il y a des auteurs qui ne travaillent pas comme moi, ils ne comprennent pas, comme \u00e7a, nous avons en plus en France, une chose extraordinaire des f\u00e9minines et masculines, qu'il n'y a pas en anglais, on a beaucoup de difficult\u00e9s dans les dans les versions anglaise et au contraire, en italien, espagnol, \u00e7a va encore plus loin que la non je parle des f\u00e9minines, la pas les masculine, mais comme je suis un t\u00e2cheron on fait je travaille avec cette technique, je me suis cr\u00e9\u00e9 une technique de travail, c'est pas une honte, les po\u00e8tes avait une technique aussi, quand on dit que la chanson, c'est pas de la po\u00e9sie peut-\u00eatre bien probablement, mais la technique, elle doit exister la g\u00e9om\u00e9trie doit exister quand vous prenez un mot d'un po\u00e8me de Victor Hugo, qui s'appelle Murville pour Gilles de Moselle, vous avez remarqu\u00e9 c'est Enron sa part avec un mot, \u00e7a va jusqu'\u00e0 la lie Alexandra et ce redescend lentement, donc il y a une g\u00e9om\u00e9trie, on peut \u00e9crire g\u00e9om\u00e9triquement calcul\u00e9 tout et avoir une bonne chanson. \r\n\r\nFournier Bastien (00:15:12)  [91%] :\r\n\u00e7a suppose aussi, Charles Aznavour que quand vous choisissez vos mots au stade de l'\u00e9criture, un mot peut-\u00eatre qui pourrait fonctionner dans la rime ne sera pas le bon parce que vous vous sentez d\u00e9j\u00e0 que la la m\u00e9lodie de la phrase ne donnera rien, mais logiquement c'est, c'est, on peut dire les choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:29) [85%] :\r\nDans la chanson, si on n'apprend pas \u00e0 d\u00e9molir ce qu'on ne peut pas finir alors il faut arr\u00eater, je dis bien d\u00e9molir \u00e7a, vous avez dit : on a connu une phrase que vous trouvez formidable et qu'il est mais la rime n'arrive pas, alors, s'il arrive n'arrive pas qu'est -ce qu'il faut faire, il faut changer toute la France, c'est la d\u00e9molition mais moi il y a \u00eatre arriv\u00e9 souvent, et une fois particuli\u00e8rement ce qu'il a beaucoup \u00e9t\u00e9 on a dit pourquoi Sarasate et qui essaiera that qu'est -ce que cette Sarasate, alors je dis simplement : j'avais besoin d'une heure et ma chatte puisque c'\u00e9tait dans la chanson et je ne voulais pas chercher autre chose, je me suis obstin\u00e9, j'avais dit. \r\nSi je trouve pas la rime je mettrai la rue Socrate, personne ne sait qui a pas une rue, je crois, et finalement j'ai pris le livre d\u00e9di\u00e9 \u00e0 des rues de Paris, j'ai trouv\u00e9 Sarasate, je me suis renseign\u00e9, c'est un classique espagnol de bon, sinon j'aurais \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de changer et j'aurais pas eu la m\u00eame r\u00e9sonance dans la chanson, j'ai \u00e9t\u00e9 parce qu'on peut dire, miracul\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nFournier Bastien (00:16:41)  [95%] :\r\nIl y a beaucoup de r\u00e9\u00e9criture dans votre travail ou parfois les choses arrivent comme \u00e7a d'un jet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:46) [82%] :\r\nBeaucoup beaucoup mais beaucoup d'et puis une autre chose, je ne sais tr\u00e8s rarement en de le dictionnaire : qui est le plus important pour moi c'est le dictionnaire de synonymes, voil\u00e0, l\u00e0, je sais que ce que je ne vais pas dans les r\u00e9gimes parce que dans les remis en a 50 qui se suivent et qui, et c'est c'est fastidieux, l\u00e0 je vais trouver ce que je vais directement je cherche par exemple grammaire \u00e0 lui trouver trop 4 mani\u00e8res diff\u00e9rentes ne pouvoir articuler grammaire. \r\n\r\nFournier Bastien (00:17:16)  [90%] :\r\nVotre voix Charles Aznavour, elle a bien s\u00fbr connu un parcours assez, assez \u00e9tonnant, et je me souviens de vous avoir entendu, dans une interview, parler de cette p\u00e9riode o\u00f9 je crois que c'\u00e9tait \u00e0 propos de la chanson d\u00e9sormais o\u00f9 vous disiez que vous, c'\u00e9tait comme un d\u00e9fi pour vous, vous la pousser au maximum sur des notes tr\u00e8s hautes pour d\u00e9fier cette id\u00e9e que vous aviez une voix r\u00e9duite ou que sais je, tout ce qu'on a dit sur vous est -ce qu'aujourd'hui ce d\u00e9fi est toujours l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:42) [87%] :\r\nJ'ai les m\u00eames j'ai m\u00eame fait une chose, c'\u00e9tait je ne sais plus o\u00f9 je chantais d\u00e9sormais, il faut savoir qui se suivent dans le tour de chant et la voix \u00e9tait dans un \u00e9tat lamentable, alors j'ai dit au public : bah oui, j'ai la voix si la note finale n'est pas belle, vous vous rendrez compte que ce et dans les 2 chansons, la note est sorti et, enfin, \u00e7a m'a fait rire, j'ai dit au public : chouette, j'ai r\u00e9ussi ce soir \u00e7a les amusait aussi \u00e7a les amuse finalement quand je raconte ma vie ce sont des choses aussi anodine que \u00e7a quand je raconte ma vie, je mange raconte pas ma vie priv\u00e9e mais je raconte beaucoup de choses et je trouve que le public est encore plus intelligent que je ne pensais. \r\n\r\nFournier Bastien (00:18:31)  [81%] :\r\nEt quand vous \u00e9crivez : les nouvelles chansons comme celle de ce disque en Corse est -ce que c'est cette id\u00e9e de de d\u00e9fier toujours la pr\u00e9sente est -ce que vous il y a des choses que vous trouvez m\u00e9lodique, vous vous dites, on a \u00e7a, je pourrais pas chanter, puis si je vais quand m\u00eame le faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:45) [82%] :\r\nNon, non, il faut, si je trouve c'est joli, il faut le faire vous le chantez donc je marche pas de marche arri\u00e8re moi marche avant. \r\n\r\nFournier Bastien (00:18:54)  [91%] :\r\nC'est une exp\u00e9rience assez in\u00e9dite inou\u00efe que vous nous offrez Charles Aznavour, parce que personne ne chante ah, \u00e0 votre \u00e2ge \u00e0 90 ans 90 ans, auteur, ils ont tort, mais est -ce que vous comprenez cette id\u00e9e que on accepte \u00e7a tr\u00e8s bien dans le cin\u00e9ma que les acteurs soient tr\u00e8s oh on accepte \u00e7a dans d'autres arts dans la litt\u00e9rature et que la musique, il y a une sorte de tabou encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:18) [89%] :\r\nLe oui mais enfin au th\u00e9\u00e2tre, on change de on commence \u00e0 18 ans, un jeune 1er et puis apr\u00e8s on est un personnage normal et puis on vieillit un peu et on finit grand- p\u00e8re et m\u00eame arri\u00e8re- grand- p\u00e8re, donc on a des r\u00f4les toute sa vie dans la chanson, \u00e7a n'est pas le cas, mais il y a une erreur que font beaucoup chant\u00e9 aurait beaucoup de chanteuses, ils veulent rester ce qu'ils \u00e9taient et \u00e7a, c'est l'erreur totale vous vieillissez pensez pas que vous vieillissez, dites -vous que vous prenez de l'\u00e2ge et chanter des chansons qui sont de votre \u00e2ge, parce que dans le public vous avez des gens qui vous ont suivi depuis vos d\u00e9buts, et qui ont donc cet \u00e2ge, ils vont pas croire tout d'un coup que vous n'avait pas chang\u00e9 la petite op\u00e9ration qu'on a fait et la petite robe bleue, vous aviez \u00e0 vos d\u00e9buts, et les petites, les cheveux fris\u00e9s, c'est fini, Alesi carr\u00e9ment, et vous allez vous rendre compte \u00e0 quel point le public va \u00eatre parce qu'il va \u00eatre comme vous, il va vous suivre jusqu'au bout. \r\n\r\nFournier Bastien (00:20:25)  [92%] :\r\nC'est int\u00e9ressant parce que vous auriez pu aussi prendre la voie que prennent certains du parl\u00e9-chant\u00e9 \u00e0 partir d'un certain \u00e2ge, on se dit qu'on qu'on qu'on ne chante plus est arriv\u00e9 avec avec certains chanteurs, mais vous, vous continuez \u00e0 chanter et, du coup, effectivement c'\u00e9tait c'est une terre inconnue pratiquement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:42) [86%] :\r\nMoi je veux que le public que j'ai eue et qui mis o\u00f9 je suis soient heureux aussi dans la salle, c'est ce m\u00eame public, qui ont mis sa famille avec mes disques quand un enfant de 8 ans vient me chantonner une de mes chansons que j'ai \u00e9crit il y a 50 ans ou plus tard \u00e0 18 ans, ils me disent que, ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9s avec mes chansons, ils on me dit d'ailleurs, j'ai grandi avec vos chansons et je reprends toujours pas moi oui, mais c'est bien d'avoir une famille, c'est une famille, \u00e0 ce moment, le public n'est pas la personne qui paye sa place, c'\u00e9tait quelqu'un de la famille qui rentre dans la salle et qui veut rencontrer quelqu'un de sa famille et je suis sa famille, je fais partie de ceux des gens tr\u00e8s populaire dont on parle peu, ou dans les quand on cherche \u00e0 savoir qui est le plus connu, il y a, il y avait Piaf, il y a Johnny, il y a Annie Cordy, il y a un mois, bon il y en a d'autres encore, mais beaucoup, il y en a pas tellement, nous on est totalement des publics mais on a gard\u00e9 notre \u00e2ge, je ne suis pas fait op\u00e9rer bon que les femmes se fasse faire une petite chose, je le comprends parfaitement que les gens ne savent \u00e0 ce bruit alors vraiment Jean-Jacques totalement ridicule et les l\u00e8vres grossier merci non non, je suis comme je suis, j'ai on prend comme je suis et il est m\u00eame, comme je suis. \r\n\r\nFournier Bastien (00:22:13)  [93%] :\r\nUne derni\u00e8re toute petite question Charles Aznavour est -ce que vous allez chanter, ils sont tomb\u00e9s sur sc\u00e8ne cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:19) [87%] :\r\nJe n'ai pas pr\u00e9vu. \r\nJe ne veux pas que l'on dit, je lui fais du m\u00eame alors ils prendront les Arm\u00e9niens non, j'ai vite \u00e7a, moi je suis fran\u00e7ais d'origine arm\u00e9nienne, et non pas Arm\u00e9niens de France moi j'aide mon pays de de Racine, mais je vais pas plus loin que \u00e7a, je veux pas emmerder les gens avec nos probl\u00e8mes, ils le savent, ils le connaissent, je signe souvent des choses mais je veux pas imposer mon arm\u00e9e unit\u00e9 \u00e0 tout le monde, merci beaucoup Charles Aznavour. "], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Aznavour, Charles", "role": "chanteur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-53F6D3C6-BB93-49F0-B2A0-1DCB8F2E6DED", "internalArchiveId": "53F6D3C6-BB93-49F0-B2A0-1DCB8F2E6DED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Turquie: le voyage m\u00e9moriel des Arm\u00e9miens. Reportage en compagnie de huit Fran\u00e7ais d'origine arm\u00e9mienne sur les traces de leurs anc\u00eatres (1/2)", "publicationDate": "2015-05-04T00:00:00Z", "durationSec": 3362, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Arm\u00e9nie", "Turquie"], "thematicThemes": ["g\u00e9nocide", "comm\u00e9moration", "Arm\u00e9niens"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-09-17T17:45:43Z", "speechToTexts": ["17.09.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [63%] :\r\nPour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [96%] :\r\nPoint d'qui est point\u00e9 avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:23) [56%] :\r\nTours particulier et point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:31) [94%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, bonjour \u00e0 toutes, c'est ann\u00e9e les Arm\u00e9niens comm\u00e9morent le centenaire du g\u00e9nocide, le 1er g\u00e9nocide du 19\u00e8me si\u00e8cle dans lequel pr\u00e8s d'un 1000000 et demi d'Arm\u00e9niens chr\u00e9tiens ont \u00e9t\u00e9 massacr\u00e9s, l'\u00c9tat turc, on le sait, ni cette partie de son histoire, alors m\u00eame que des chefs d'\u00c9tat et les m\u00e9dias du monde entier ont suivi les comm\u00e9morations du 24 avril dernier \u00e0 cette occasion des Arm\u00e9niens de la diaspora, ont d\u00e9cid\u00e9 de retourner sur les traces de leurs anc\u00eatres et d\u00e9tours vous propose aujourd'hui de suivre ce voyage avec le reportage de Daphn\u00e9 Castaldi bonjour Daphn\u00e9 bonjour Martine, bonjour \u00e0 tous, vous avez suivi 8 Fran\u00e7ais d'origine arm\u00e9nienne de Lyon \u00e0 Diyarbakir, dans le Kurdistan turc, et jusqu'au comm\u00e9moration du 24 avril \u00e0 Istanbul, comment est n\u00e9e votre projet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:22) [93%] :\r\nAlors l'id\u00e9e de d\u00e9part, c'\u00e9tait de r\u00e9aliser des portraits de Fran\u00e7ais d'origine arm\u00e9nienne, pour le centenaire du g\u00e9nocide et en France, Lyon est une des villes o\u00f9 la diaspora arm\u00e9nienne est la plus importante avec Paris et Marseille, bien s\u00fbr, \u00e0 Lyon, j'ai rencontr\u00e9 \u00e0 piller \u00c9douard et Edgar qui depuis quelques ann\u00e9es, font d\u00e9couvrir \u00e0 leurs amis l'Arm\u00e9nie historique au sud de la Turquie actuelle, c'\u00e9tait le voyage de leur vie, celui du centenaire et dans un contexte particulier puisque le Vatican ou encore l'Allemagne ont reconnu le g\u00e9nocide arm\u00e9nien pendant leur voyage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [86%] :\r\nVoil\u00e0, on va le d\u00e9couvrir en puisque c'est, c'est une chose que vous avez v\u00e9cu avec ses propos notamment du pape, vous avez d\u00e9but\u00e9 le le reportage Daphn\u00e9 et et tout ce voyage \u00e0 Lyon, et plus particuli\u00e8rement \u00e0 D\u00e9cines, c'est l\u00e0 la petite Arm\u00e9nie de Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:10) [91%] :\r\nOui, une partie de la communaut\u00e9 \u00e0 D\u00e9cines, dans la banlieue lyonnaise, dans la r\u00e9gion Rh\u00f4ne-Alpes, il y aurait environ 100000 Arm\u00e9niens selon les associations, et en fait, c'est la ville o\u00f9 les Arm\u00e9niens sont arriv\u00e9s au d\u00e9but du si\u00e8cle dernier pour travailler dans l'industrie textile, aujourd'hui il y a 2 \u00e9glises, une maison de la culture et des commerces, Arm\u00e9niens et c'est l\u00e0 que se trouve un m\u00e9morial du g\u00e9nocide et le 1er centre national de la m\u00e9moire arm\u00e9nienne avions \u00c9douard mardi Rossion nous ont fait d\u00e9couvrir leur dessine quelques jours avant de se rendre en Turquie, malheureusement ils ont eu des probl\u00e8mes de sant\u00e9 peu apr\u00e8s et c'est Edgar Jean le 3\u00e8me de la bande qui a finalement repris les r\u00eanes de ce voyage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:52) [91%] :\r\nVoil\u00e0 ce voyage que l'on va suivre sur 2 \u00e9missions aujourd'hui et demain dans des tours Turquie le voyage m\u00e9moriel des Arm\u00e9niens votre reportage Daphn\u00e9 Gastaldi il est r\u00e9alis\u00e9 par Christian Maurer au. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:10) [61%] :\r\nLa semaine \u00e9tait mal des publications des adultes \u00e0 s'\u00eatre fait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:15) [61%] :\r\nQu'est -ce que la n'plus \u00e0 m\u00eame. \r\nOK, h\u00e9 ben c'est \u00e7a, voil\u00e0 le mal aim\u00e9 \u00e7a, c'est pour faire les Gatoire ce sont des confitures qui arrive directement dans l'unit\u00e9 son mari, elle nous y amenons Yann c'est l'Arche L'Arche qui rappelle l'Arche de No\u00e9, dont 15 ont \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9s comme \u00e7a ses confitures, c'est Yann. \r\nAlors qu'est -ce que vous allez acheter aujourd'hui, alors moi j'ai besoin de ce sont des graines de courge l\u00e0 que je vais prendre parce que \u00e7a on les grignote et puis \u00e0 ce point alors ce poids par contre lui il vient, il vient de Turquie, on est dans une \u00e9picerie en Mayenne mais on retrouve aussi des produits turcs puisque voil\u00e0 c'\u00e9tait du Montrouge et quand c'est marqu\u00e9 vid\u00e9o Hatchi, \u00e7a veut dire du piment tr\u00e8s piquant, on fait les feuilles de vigne et \u00e7a s'est aplati. \r\nEt puis bah apr\u00e8s vous avez toutes les les \u00e9pices qui sont ici et voil\u00e0, \u00e7a sert aussi bien aux Arm\u00e9niens, aux turco- c'est c'est voil\u00e0 mais c'\u00e9tait quand m\u00eame en Arm\u00e9niens. \r\nC'est vrai que \u00e7a rappelle de de l\u00e0- bas, c'est-\u00e0-dire quand je dis l\u00e0- bas, ma m\u00e8re venait d'Izmir et mon p\u00e8re, plus de 2, Turquie, donc c'\u00e9tait du c\u00f4t\u00e9 de Yucatan et il y a, il y a des odeurs que l'on retrouve quand on va l\u00e0- bas et que l'on peut faire ici. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:35) [86%] :\r\nPour pr\u00e9ciser votre m\u00e8re est un milli\u00e8me de ce qu'on appelle la Turquie aujourd'hui, oui, tout \u00e0 fait, maman, o\u00f9 il \u00e9tait de l\u00e0- bas, ainsi que mon p\u00e8re et bon ben, ils sont partis, ils ont fui la Turquie par rapport \u00e0 ces massacres qui ont lieu en 1915 maman a eu la chance de d'arriver avec son ses parents et ses 2 fr\u00e8res, ici en France, apr\u00e8s avoir transit\u00e9 par la Gr\u00e8ce, ils sont rest\u00e9s 4 ans en Gr\u00e8ce, par contre, mon p\u00e8re, lui, pas du tout, il avait 4 ans et au moment du g\u00e9nocide et de Turquie ont il y a des gens qui sont nuls 10 ans peu de prend pas d\u00e9cembre de Beyrouth et en fait, ils l'ont emmen\u00e9 avec ses fr\u00e8res et soeurs, ils l'ont emmen\u00e9 dans son orphelinat de Beyrouth et \u00e0 Beyrouth, il est rest\u00e9 l\u00e0- bas jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 18 ans, et quand il est sorti de l'orphelinat, il a dit je veux vivre en France et donc il est parti tout seul, il a pris un bateau \u00e0 l'\u00e2ge de 18 ans clandestin, il est Ida avec un mois dans les cales de ce bateau et il a d\u00e9barqu\u00e9 \u00e0 Mars. \r\nJ'ai d\u00e9couvert moi c'est l'histoire de mon p\u00e8re, il y a 7 ans, c'est pas possible, mon p\u00e8re avait une soeur en Turquie, on n'a jamais entendu parler, parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, elle avait 15 ans au moment du g\u00e9nocide et elle s'est fait violer par un Turc et de cette union va dire \u00e9tait \u00e0 un enfant, elle a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9e par la force des choses, abandonn\u00e9e, elle voulait rester chr\u00e9tienne, ma tante et elle voulait pas devenir monsieur Mann, chose qui lieu serait forc\u00e9ment arriver si elle \u00e9tait rest\u00e9e dans le village o\u00f9 elle avait \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9e, donc elle a \u00e9t\u00e9 dans l'obligation de partir \u00e0 des partis, ce qui fait que, elle, apr\u00e8s la Une vie arm\u00e9nienne, mais \u00e0 quel prix et ces enfants, je les ai retrouv\u00e9s, c'est-\u00e0-dire des petits-enfants de 20 ans, je les ai retrouv\u00e9s sont tous bas\u00e9s \u00e0 Ankara, j'ai su aller chez eux, je les ai rencontr\u00e9s, j'\u00e9tais d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 aller jusqu'au bout de cette histoire bonjour. \r\nCette famille qui est mis Arm\u00e9niens ni est -ce que les stigmatiser en Turquie, aujourd'hui encore, oui, on peut dire qu'elle est effectivement aller parce que maintenant, qui connaissent l'histoire y voit des l\u00e9zards miniature fait rarement, mais malgr\u00e9 tout, ils ont des ennuis, ils ont une de leurs filles, par exemple, quand moi j'\u00e9tais l\u00e0- bas chez eux qui en soi est revenue de l'\u00e9cole en pleurant et elle a dit j'ai racont\u00e9 \u00e0 ma ma\u00eetresse et aux autres \u00e9l\u00e8ves que j'avais de la famille arm\u00e9nienne, qui est arriv\u00e9 de France et tout le monde n'a saut\u00e9 dessus en disant : mais comment vous recevez des tra\u00eetres chez vous et l\u00e0 le p\u00e8re s'est lev\u00e9, il a dit mais non il faut pas parler comme \u00e7a, qui a \u00e9t\u00e9 c'est vrai que c'est compliqu\u00e9 pour eux, il faut assimiler tout \u00e7a 21. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:07) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:11) [89%] :\r\nAlors l'article, on va continuer notre tour de d\u00e9cider, on va se rapprocher de la rue du 24 avril 1915 pourquoi cette cette rue est aussi importante \u00e0 D\u00e9cines. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:19) [88%] :\r\nCette rue est important parce que dans cette rue d'ailleurs le nom des 10 tout 1 rue du 24 avril 1915 et en fait on l'appelle comme \u00e7a, mais c'est tout en quartier arm\u00e9nien parce que des des premiers Arm\u00e9niens sont arriv\u00e9s ici, dans cette rue et mon grand- p\u00e8re a particip\u00e9 \u00e0 creuser pour que la Maison de la culture, voit le jour, il est arriv\u00e9 en 1925 lui- m\u00eame a creus\u00e9 avec d'autres amis, pour que ce soit un lieu communautaire o\u00f9 les Arm\u00e9niens, puissent se rassembler, \u00e0 l'\u00e9poque et ne pas faire leur identit\u00e9, leur culture, leur langue, ce qui fait qu'aujourd'hui on l'appelle le quartier arm\u00e9nien. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:55) [73%] :\r\nProgressivement, la voiture pour se rapprocher disons national de la nuit moi arm\u00e9nienne. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:59) [83%] :\r\nOn est sur Radio Arm\u00e9nie maintenant cette fr\u00e9quence 100 de 6 \u00e0 Lyon et 106 points \u00e0 Vienne, je m'en souviens parce que j'ai quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 dans cette radio pendant plus de 25 ans et B\u00e2le continue de fonctionner, elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par nos soins, on \u00e9tait un groupe de 5 ici, \u00e0 D\u00e9cines, \u00e0 ce qu'il y aura un jour puisque la bande FM existe maintenant c'est ann\u00e9e beaucoup Fran\u00e7ois Mitterrand avait instaur\u00e9 cette bande- FM ni barbe, on va voir, on va faire une radio arm\u00e9nienne et d\u00e9cide, avec un petit peu le ben on va dire de le moteur oui de cette communaut\u00e9 en France, donc voil\u00e0 radio, on entend la ma voiture est all\u00e9 toujours, elle existe toujours, va s'aggraver un peu. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:45) [72%] :\r\nOn vient de croiser Katia besoin ayant, directrice du Centre national Arm\u00e9niens. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:50) [78%] :\r\nVoil\u00e0 exactement oui Sampras sera de la m\u00e9moire qui est juste derri\u00e8re nous et l\u00e0, elle a fini sa matin\u00e9e dans quelle d\u00e9jeuner, elle va revenir tout \u00e0 l'heure \u00e0 son travail et elle est tr\u00e8s active et voil\u00e0, elle m\u00e8ne ce centre national de la m\u00e9moire m\u00eame au l'qui est connu maintenant de partout porte avec Internet, c'est g\u00e9nial, donc mondialement connu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:09) [98%] :\r\nMais Kouanyengab\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:12) [86%] :\r\nAh bah \u00e7a c'est notre d\u00e9bat et de le dire, elle c'est le cur\u00e9 de D\u00e9cines, donc le coeur Arm\u00e9niens de l'\u00e9glise apostolique il est jeune, il est arriv\u00e9 d'armes, il y a quelques ann\u00e9es, il y a quoi, il y a 6 7 ans maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:22) [86%] :\r\nAlors, on vient de rattraper le pr\u00eatre qui conduisent devant l'\u00e9glise, il y a une grande communaut\u00e9 issue de croyants Arm\u00e9niens. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:31) [70%] :\r\nOui, voil\u00e0, \u00e7a d\u00e9pend donc on ne peut pas compter Schalke dimanche Person. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:41) [89%] :\r\n100 personnes chaque dimanche. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:42) [68%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:09:46) [88%] :\r\nOn vient d'entrer dans l'\u00e9glise Harpic c'est l\u00e0 vous venez tous les dimanches. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:50) [86%] :\r\nD\u00e8s que je le peux je finissais oui \u00eatre Arm\u00e9niens, \u00e7a se traduit aussi passer par l'\u00e9glise arm\u00e9nienne pour moi du moins, c'est vrai qu'ici, c'est une petite Arm\u00e9nie dessine c'est pour \u00e7a qu'on se sent bien. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:01) [77%] :\r\n\u00e0 \u00e0 travers du monde oublie par la banque oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:10:15) [88%] :\r\nAlors on passe dans la rue d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\nLa rue principale qui traverse des films qui s'appelle avenue Jean Jaur\u00e8s et l\u00e0 o\u00f9 vraiment avant aller qu'on va dire : ben, les 15 ans plus t\u00f4t, c'\u00e9tait une rue qui \u00e9tait enti\u00e8rement arm\u00e9niennes qu'avec des enseignants, et l\u00e0 on arrive devant la porte du caf\u00e9, on va rejoindre \u00c9douard environ 100 qui est un ami, qui est un fr\u00e8re, on se conna\u00eet depuis toujours, en fait, et on va faire ce voyage encore ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:43) [90%] :\r\nOn entre dans le restaurant Le Pen et nous attend la avec un gilet bleu, une chemise blanche bonjour \u00c9douard bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:10:52) [88%] :\r\nIl y a des Arm\u00e9niens, les auteurs des des Italiens et des Polonais, il y a pas beaucoup de Fran\u00e7ais, c'est vrai, c'est-\u00e0-dire c'est un caf\u00e9 qui se trouve dans l'ancien quartier de la souris avec des \u00e9trangers qui travaillent \u00e0 l'usine \u00e0 l'\u00e9poque, arguant que donc ces enfants ou les petits-enfants maintenant quelques jours, on va partir dans un dans un pays en fait qui est plus ou moins le n\u00f4tre donc c'est pour retrouver des vestiges pour faire des recherches ensuite historique sur les lieux de plusieurs millions v\u00e9cu jadis, donc c'est un peu retrouver les traces des Arm\u00e9niens de l'\u00e9poque, par rapport aux vestiges qui reste maintenant un peu partout dans dans les statuts. \r\nTous les matins que lorsque je viens ici, c'est vrai que certaines personnes disent que tu es un tra\u00eetre qui va en Turquie non je suis pas je vais pas en Turquie, je vais sur la terre de mes anc\u00eatre diff\u00e9rentes en harmonie historique et je me sens chez moi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:50) [88%] :\r\nLe peuple turc Turquie aujourd'hui arrive \u00e0 mieux comprendre les choses, m\u00eame si on lui a menti d\u00e8s le d\u00e9but, m\u00eame si on a trop, on l'a tromp\u00e9e dans son histoire \u00e0 travers les livres, les manuels scolaires aujourd'hui, quand on passe dans les villages en Turquie, on nous \u00e9coute et on les \u00e9coute surtout et voil\u00e0 gain Diallo qui s'est \u00e9tablie, on va sur le terrain pour aussi dialoguer avec les gens l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:12:11) [68%] :\r\nBonsoir, voil\u00e0, \u00e0 la participation de 4 points sp\u00e9cial durable aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:12:20) [85%] :\r\nQuand on entre chez vous il y a tous les symboles Arm\u00e9niens qui ne, surtout aux yeux de la t\u00eate, \u00e0 commencer par la t\u00e9l\u00e9vision arm\u00e9nienne voil\u00e0 \u00c9douard qui se d\u00e9chire important dans la communaut\u00e9, qui devait faire partie du voyage finalement mauvais coup du sort, ne pourront pas \u00eatre avec vous et donc, c'est vous, Edgar qui reprenaient un peu les r\u00eanes de ce voyage pas comme les autres. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:12:41) [85%] :\r\nC'est triste ce qui arrive l\u00e0 o\u00f9 on \u00e9tait 3 pr\u00e9parer \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'on fait des voyages comme \u00e7a, donc c'est un sujet, c'est un de plus de 2 voyages, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 pas mal de temps, que sur l'art sur la carte, on on a fait le le trac\u00e9 qu'on allait faire quoi et puis c'est vrai que \u00e7a c'est un coup dur que sur les 3 2 qui vient de passer. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:03) [84%] :\r\nDonc, Garou, donne un peu de chaleur de ce voyage en Turquie, comment \u00e7a va se passer comment vous voyez ce voyage pour le centenaire du g\u00e9nocide. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:13:10) [90%] :\r\nEt on a m\u00eame des des personnes, c'est leur 1er voyage. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:15) [96%] :\r\nQuelle sera la difficult\u00e9 de ce voyage. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:13:18) [71%] :\r\nPour bah ce de Total, les traductions parce que \u00e7a d\u00e9j\u00e0, \u00e7a va \u00eatre un probl\u00e8me entre l'Arm\u00e9nien, le turque, le Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:27) [96%] :\r\nEdgar, quel est le parcours que vous allez faire une fois que vous serez au sud de la Turquie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:34) [77%] :\r\nAlors donc Lyon Istanbul Istanbul Adana. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:13:39) [71%] :\r\nEt ensuite de dollars donc et ce qui un, des jours, il Gaziantep Camara H et ensuite touchant nos choix et jusqu'\u00e0 dire avec les gens. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:54) [88%] :\r\nDans le groupe, il n'y a pas trop d'inqui\u00e9tude parce que vous pensez quand m\u00eame pas tr\u00e8s loin de la fronti\u00e8re syrienne. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:13:58) [81%] :\r\nIl s'agit simplement de faire attention de pas et donc de suivre le trajet qu'on a affaire, de se montrer un minimum des tr\u00e8s discret mais d'all\u00e9ger voire les gens vont voter, ce qui \u00e9tait il y a des villages dont qui sont pr\u00e9vus, o\u00f9 il y a des Arm\u00e9niens l\u00e0- bas, le plus important aussi, \u00e7a va \u00eatre la bonne, il y a pas de souci en tant que je serai debout s'y a d'autres personnes qui sont int\u00e9ress\u00e9es, aller sur sur place, je suis pr\u00eat \u00e0 les accompagner. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:14:27) [89%] :\r\nOn s'inf\u00e9rieurs, monsieur, oui c'est \u00e7a, sur la route de l'a\u00e9roport, on a tous re\u00e7u une alerte sur le t\u00e9l\u00e9phone portable, le pape Fran\u00e7ois vient de reconna\u00eetre le g\u00e9nocide arm\u00e9nien justement qu'on embarque. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:14:42) [82%] :\r\nOui, j'ai vu \u00e7a, bah moi j'ai j'ai vu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, j'ai suivi depuis ce matin \u00e0 8 heures et demie, j'ai suivi tout toute la mais surtout, il a reconnu tous, c'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e9mouvant, la basilique \u00e9tait pleine, et surtout il y a eu une partie en puissance que l'instrument de musique, alors \u00e7a m'a fait, j'ai eu des go\u00fbts des larmes qui ont qui ont publi\u00e9, ben, j'esp\u00e8re que le Vatican ouvrira ses archives et que d'autres et il y a, font de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:11) [80%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:15:12) [91%] :\r\nEdgar, le fait que le pape Vienne de reconna\u00eetre le g\u00e9nocide arm\u00e9nien avant qu'on embarque, c'est un clin d'oeil particulier quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:15:20) [68%] :\r\nDans les pays, soit qu'on \u00e9vite d'un un bon voyage sans probl\u00e8me et tout, dans la soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:26) [58%] :\r\nDonc ben pourquoi vous \u00eates avec c'est est en soi qui agace vous voyez vous donc, parce que tout a \u00e9t\u00e9 oui donc pardon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:43) [87%] :\r\nEt voil\u00e0, c'est le d\u00e9part, on retrouvera le groupe de l'autre c\u00f4t\u00e9 de ce disque et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, dans l'autre a\u00e9roport en Turquie, c'est un reportage de Daphn\u00e9 Castaldi r\u00e9alis\u00e9 par Christian Maurer au aujourd'hui dans des tours. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:16:01) [92%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:02) [79%] :\r\nEt les musiques sont choisis par France H\u00f4pitaux. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:16:05) [68%] :\r\nAh mais moi je me suis d\u00e9sol\u00e9, c'est tout, et surtout on est mort au pire m\u00eame. \r\nMais il est situ\u00e9. \r\nEt surtout devient et si demain. \r\nMais le ben c'est c'est au pr\u00e9sent point on est oblig\u00e9. \r\nEt les Verts en France, pointant leur transparence et que vous point et dernier de d\u00e9batteur point sur les fruits sont de nous qu'au point, c'est la rentr\u00e9e d'auteurs selon la et c'est ce. \r\nEt cela, si on on est oblig\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:07) [86%] :\r\nR\u00e9silience 0 c'\u00e9tait Hubert F\u00e9lix Thi\u00e9faine dans des tours qui voyagent aujourd'hui avec Edgar, elle aime Arthur Michel ou encore Janine ils sentent Arm\u00e9niens, ils ont toujours v\u00e9cu en France et cette ann\u00e9e, pour comm\u00e9morer le centenaire du g\u00e9nocide, ils ont fait le voyage sur les traces de leurs anc\u00eatres Daphn\u00e9, vous avez fait ce ce voyage avec eux \u00e0 quel endroit est -ce qu'on va aller les retrouver maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:30) [86%] :\r\nEh bien, on va suivre Edgar merci ne le plus grand port de Turquie en face de Chypre, de l\u00e0, ses parents ont fui juste apr\u00e8s le g\u00e9nocide en 1931 vers la France aujourd'hui, on entend beaucoup parler de ce port dans l'actualit\u00e9 parce que les r\u00e9fugi\u00e9s syriens essaye d'embarquer 2 merci ne vers l'Europe et puis l'autre \u00e9tape importante de ce voyage, plus au sud, c'est Isques Haendel ou non, ou Alexandrette en fran\u00e7ais il cannellonis ne se situe dans la province d'Ata\u00ef, \u00e0 une centaine de km de la fronti\u00e8re syrienne, c'est l'avis d'origine des anc\u00eatre de pas Lorient qui esp\u00e8re retrouver un jour d'\u00e9ventuels rescap\u00e9s de sa famille, il faut savoir que sous l'empire ottoman, les rescap\u00e9s sont devenus turc et musulman des restes de l'\u00e9p\u00e9e, comme on les appelle et leurs descendants commence \u00e0 peine \u00e0 briser l'omerta en Turquie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:17) [85%] :\r\nOn les retrouve. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:20:18) [60%] :\r\n\u00e9coutez merci point com pour Paris \u00e7a j'ai point. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:20:32) [56%] :\r\nActuellement, on est dans un un on maire indien sur les vous rasage toujours voies avec ce qu'on quand m\u00eame sp\u00e9cial c'\u00e9tait une ville que moi j'Hamanaka qu'il \u00e9tait au sol avant lui, un en course parce que il \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:20:49) [81%] :\r\nC'est pas uniquement Adana, c'est toute la r\u00e9gion et chaos qu'on appelle la Cilicie et l\u00e0 qu'il y a l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:20:54) [83%] :\r\nJ'h\u00e9site, j'aurais aim\u00e9 s\u00e9rieuse enfin \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:21:03) [78%] :\r\nLa main sur une petite place publique, entour\u00e9 de 2 mosqu\u00e9es, je suis y a beaucoup de verdure de de paniers, on vient d'entendre l'appel \u00e0 la pri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:20) [77%] :\r\nOn attend des partis plut\u00f4t avec Edgar visiter demain et l\u00e0 au d\u00e9tour d'une rue bien tomb\u00e9 sur une \u00e9glise arm\u00e9nienne et qu'une vierge c'est tr\u00e8s cher. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:31) [57%] :\r\nComment elle s'adresse, si les l'\u00c9glise de de Boeck les b\u00e9b\u00e9s \u00e0 l'\u00e9glise DB2. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:21:36) [83%] :\r\n\u00e7a arrive souvent, trouver des \u00e9glises comme \u00e7a non. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:39) [54%] :\r\nDu monde, cette nouvelle. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:21:41) [74%] :\r\nQuelques cam\u00e9ras quand m\u00eame au ralenti. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:43) [74%] :\r\nOui, il y a, voil\u00e0 \u00e7a c'est, c'est c'est partout en maintenant le mot Patrick Avisse tambouille avec la merde partout qu'est -ce qui craignent. \r\nOn peut tout craindre etc au petit \u00e9cran. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:21:57) [79%] :\r\nIl y a des cam\u00e9ras, des barbel\u00e9s le long de la cl\u00f4ture de l'\u00e9glise. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:02) [80%] :\r\nOn a fait le tour de l'\u00e9glise, \u00e7a couvre environ. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:22:24) [85%] :\r\nNotre bus traversent \u00e0 pr\u00e9sent une pleine encercl\u00e9e de montagnes, on aper\u00e7oit la cha\u00eene du Montreux russe sur les c\u00f4t\u00e9s des champs d'oliviers de ranger des champs de colza. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:22:33) [78%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:22:34) [82%] :\r\nNous nous dirigeons vers Coesens ici en turc, ou 6 en Arm\u00e9niens dans ce qui ne se trouvait autrefois 30000 Arm\u00e9niens et 18 \u00e9glises, c'\u00e9tait surtout la capitale de l'ancien royaume de nouvelles cliniques. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:55) [72%] :\r\n\u00e7a monte \u00e7a. \r\nL'assaillant vient d'arriver \u00e0 de la forteresse, on est un peu \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:23:03) [88%] :\r\nOn a l'int\u00e9rieur, donc l\u00e0 c'est une c'est pas une \u00e9glise, c'est une r\u00e9serve pour aliments. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:23:08) [94%] :\r\nPour vous, \u00e7a vous fait quoi d'\u00eatre dans cette forteresse qui \u00e9tait dans l'ancienne capitale du royaume de nouvelles Arm\u00e9nie. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:23:14) [83%] :\r\nMasse impressionnant d\u00e9j\u00e0 l'emplacement, quand on se demande comment ils ont fait pour construire les grande forteresse si haute c'est c'est impressionnant acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:23:24) [91%] :\r\nAu moment du g\u00e9nocide est -ce que vous il y a eu des massacres autour de ce site. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:23:28) [88%] :\r\nIl y a eu des massacres, il y a eu shame on sait \u00e0 peu pr\u00e8s ce qui s'est pass\u00e9, mais on veut toujours en savoir plus, on va toujours, on essaye de voir maximum de gens qui peuvent me renseigner, d\u00e9couvrir des choses que d'autres, non non pas d\u00e9couvert comme pleine chose \u00e0 faire, si il y a beaucoup \u00e0 faire, les travailler en a pour des ann\u00e9es encore, je souhaite que la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration poursuit d\u00e9j\u00e0 tout ce qu'on a fait depuis quelque temps, \u00e7a quelques ann\u00e9es que nos parents ont fait \u00e7a, on esp\u00e8re que la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration suivre et continuera donc \u00e0 venir sur ce lieu pour montrer notre pr\u00e9sence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:22) [81%] :\r\nDes pilotes de ligne pendant quelques heures, nous arrivons enfin vers la mer, de peur d'une oeuvre comme le littoral c'est vrai cependant que son parti certains anc\u00eatres de ces Arm\u00e9niens pour la France. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:24:40) [80%] :\r\nC'est la 1\u00e8re fois que je je mets les pieds a donc \u00e0 mais je pensais pas : c'est des constructions de 2 portes, on se croirait parce que, \u00e0 Nice ou \u00e0 Cannes, une grande ville au bord de la mer \u00e9tait belle construction oui \u00e7a c'est s\u00fbrement \u00e7a du chang\u00e9 par rapport \u00e0 1931. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:24:57) [75%] :\r\nEh bien, vous \u00eates vous, c'est de l\u00e0 que sont partis, vos parents. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:25:01) [82%] :\r\nVoyez donc apr\u00e8s AXA l'oreille en Cappadoce donc l'\u00e9tape suivante, c'\u00e9tait donc ici \u00e0 Messine, donc pour le d\u00e9part pour la, pour la France, alors mon grand- p\u00e8re, la grand- m\u00e8re, puis avec le qu'une \u00e9tape sup\u00e9rieure et la sortie toute la famille enti\u00e8re, donc ils sont partis d'ici le 11 janvier 1931 ici, pas pour arriver donc \u00e0 Marseille. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:25:27) [81%] :\r\nDonc vos parents ne sont pas si d'AXA qui a presque 250 kilom\u00e8tres d'ici, oui, oui, ils sont arriv\u00e9s \u00e0 merci ah oui et comment ils ont pay\u00e9 le bateau pour partir en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:25:38) [80%] :\r\n\u00e7a, c'est un myst\u00e8re, je crois qu'ils ont, il y avait peut-\u00eatre des pi\u00e8ces d'or qui sont vendus et pour pouvoir partir, mais parce que je sais que la la maison qui leur rapportait appartenait labora \u00e0 AXA Sarrail n'a pas \u00e9t\u00e9 ils ont tout laisser sur place et sont partis avec \u00e7a, avec un minimum de faire, ils sont rest\u00e9s un peu plus, mais disons qu'il y avait toujours un danger et c'est pour \u00e7a que la date de d\u00e9part a \u00e9t\u00e9 report\u00e9e en 1931 dans la r\u00e9gion d'acc\u00e8s \u00e0 l'oeil le g\u00e9nocide, c'\u00e9tait pas il y a quand m\u00eame une protection des turcs qui ont prot\u00e9g\u00e9 les Arm\u00e9niens, c'\u00e9tait pas aussi violent que dans la r\u00e9gion de leur frappait tour Cabanas vandalisme r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:26:38) [86%] :\r\nDonc, sur la jet\u00e9e du port de Maxime donc \u00e0 2 m\u00e8tres de la mer dans un parc, ben je ne sais pas si partait directement sur Marseille et je sais qu'il y en a qui partait sur le Liban, le Liban ou en \u00c9gypte \u00e0 Port-Sa\u00efd au d\u00e9part c'\u00e9tait la, la France est -ce qu'on avait quand m\u00eame un peu de familles pour les recevoir \u00e0 Lyon mais le but final, c'\u00e9tait l'Argentine, donc ils sont arriv\u00e9s \u00e0 Lyon et qui sont \u00e0 part mon cul pour donc oublier ensuite l'Argentine. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:27:20) [90%] :\r\nOn a des pieds au-dessus de l'eau, il y a beaucoup de vent et en face de nous, il y a le port avec \u00e0 bateaux de l'arm\u00e9e turque, on voit le drapeau \u00e9taient \u00e9galement le chargement des cargos et des containers \u00e7a devait pas du tout ressemblait \u00e0 \u00e7a en 1931. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:27:35) [84%] :\r\nJe pense pour un an, il y avait peut-\u00eatre des bateaux militaires ce que mon p\u00e8re m'avait parl\u00e9 quand m\u00eame de quelques bateaux militaires qui \u00e9taient pas dans le port mais au large. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:27:44) [89%] :\r\nQu'est -ce que \u00e7a vous fait aujourd'hui d'\u00eatre sur ce port o\u00f9 il y a 91 ans, vos parents ont embarqu\u00e9 pour fuir le g\u00e9nocide. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:27:54) [79%] :\r\nWest \u00e9mouvant d'\u00eatre ici, donc, pour de de Messine, en plus, il y a donc, il y a 15 jours de de \u00e7a j'ai enterr\u00e9 le dernier fr\u00e8re de de mon p\u00e8re, c'\u00e9tait donc le dernier de la famille des boulettes Jean c'est doublement et mouvements donc d'\u00eatre ici et d\u00e9j\u00e0 d'une, et 15 jours apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de mon oncle grave. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:28:16) [82%] :\r\nVos parents \u00e0 ce qu'ils en parler ou est -ce que c'\u00e9tait tabou dans votre famille. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:20) [89%] :\r\nOn en parlait, mais pas beaucoup, pas beaucoup non. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:28:27) [77%] :\r\nNon, on n'a pas, on parlait de la vie au pays, comment ils vivaient dans les tours. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:32) [82%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:28:34) [90%] :\r\nMais \u00e7a s'arr\u00eatait l\u00e0, \u00e7a n'est pas plus loin c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:28:38) [82%] :\r\nLa la fuite, on n'en parlait pas dans votre famille non, non, personne ne parle. \r\nLa nuit est en train de tomber, on voit les bateaux qui rentrent au port les p\u00eacheurs qui tire des lignes soit que ce moment d'aller d\u00eener dans merci et puis de retourner \u00e0 Adana. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:29:37) [55%] :\r\nIl on ne peut guides ce mardi, je vous pour avoir une qui. \r\nUne soir\u00e9e pas c'est, c'est une chose au Portugal Bremer qui pour une \u00e7a et tout \u00e7a et. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:30:17) [75%] :\r\nEt c'est pas bien \u00e7a vous choque pas cette nouvelle id\u00e9e et pas de la demande, \u00e7a passe pour une victime et pourtant m\u00eame il y a 2 heures chorale hautement il y a lieu, pour une structure rebelle qui a dit \u00e0 a appris il y pas une d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:31:18) [88%] :\r\nSa r\u00eaverie Camille une musique arm\u00e9nienne dans des tours qui est au sud de la Turquie, avec des Fran\u00e7ais Arm\u00e9niens durant ce mois d'avril 2015, ils se sont rendus, certains pour la 1\u00e8re fois sur les Terres de leurs anc\u00eatre s', c'est un voyage pour lequel il a fallu d\u00e9passer beaucoup d'appr\u00e9hension, on les retrouve en route pour voir que Flesh, qui est consid\u00e9r\u00e9 comme le dernier village arm\u00e9nien en Turquie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:45) [91%] :\r\nC'est un haut lieu de r\u00e9sistance pendant les massacres, aujourd'hui, beaucoup de touristes et beaucoup d'Arm\u00e9niens de la diaspora s'y rendent, on y trouve une \u00e9glise arm\u00e9nienne r\u00e9nov\u00e9 et puis bient\u00f4t un centre culturel va ouvrir ses portes, mais l'histoire du g\u00e9nocide n'y sera pas \u00e9voqu\u00e9 n\u00e9gationnisme d'\u00c9tat oblige c'est Daphn\u00e9 Gastaldi qui a suivi le voyage de Edgar Arthur H\u00e9l\u00e8ne et les autres. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:32:20) [92%] :\r\nL\u00e0 on est totalement au sud au bord de la mer d'Oman, normalement on voit dans la ligne d'o\u00f9 vient mon p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:32:27) [77%] :\r\nDans l'usine et nouvelles personnes qui nous a rejoint ce qui est bien. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:32:30) [87%] :\r\nJe ne pas lui rend qui nous a rejoint donc hier et qui revient du du Vatican du 100\u00e8me anniversaire du g\u00e9nocide \u00e0 Rome et donc elle partage ensuite un autre voyage c'est d\u00e9j\u00e0 son 1er voyage en Turquie. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:32:44) [65%] :\r\nDifficile. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:32:45) [75%] :\r\nJe n'ai regard\u00e9 la. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:32:46) [85%] :\r\nOui point. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:32:49) [98%] :\r\nC'est magnifique. \r\nJe m'appelle Jeannine Liangyu 66 ans, je suis journaliste retrait\u00e9 et il y a une autre vie, puisque je suis adjointe au maire de bombes raisonnables, alors en charge de la communication du Patrimoine et de listes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:18) [70%] :\r\nAutres mondialistes Lyon oui que vous allez les chercher sur les bo\u00eetes aux lettres et non pas de Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:33:24) [87%] :\r\nAlors sur les voitures, je sais pas mais dans les prix sur les boutiques oui parce que j'ai l'image du c\u00f4t\u00e9 paternel de mon arri\u00e8re- grand- p\u00e8re, qui s'appelait \u00e0 GOP p\u00e2le ou l'Iran, et donc l'immeuble, une photo, assis devant sa boutique \u00e0 habiller \u00e0 l'occidentale en costume 3 pi\u00e8ces avec un chapeau mou en costume noir autour de lui, a des enfants Turquie avec des babouches avec des falaises et lui il est l\u00e0 devant son magasin \u00e0 GOP pas Lorient et fils, donc pour moi c'est tr\u00e8s important, je vais regarder les fa\u00e7ades des boutiques probablement d'autres dans le march\u00e9, essayer d'imaginer, j'ai la photo dans la t\u00eate, essayer d'imaginer que o\u00f9 pouvait de son magasin, comment il pouvait \u00eatre assis c'est c'est extraordinaire, un si\u00e8cle plus tard, retourner la la je suis s\u00fbr, je suis s\u00fbr qu'il a march\u00e9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:34:26) [84%] :\r\nOn arrive \u00e0 une semaine de l'Alexandrette, la garde devant une boutique qui vend des matelas, des couvertures, il y a 2 messieurs assis sur un tabouret devant leurs magasin \u00e7a pouvait \u00eatre une de ces boutiques -l\u00e0, voil\u00e0 une boutique ouverte sur la rue, comme \u00e7a, avec une fa\u00e7ade plus anciennes fa\u00e7ades. \r\nParce qu'il \u00e9crit sur la devanture de cette \u00e9glise arm\u00e9nienne, c'est \u00e9crit \u00e9glise arm\u00e9nienne 1872 vraisemblablement, ma famille a fr\u00e9quent\u00e9 c'\u00e9tait c'est vrai que rentrer l\u00e0 \u00e7a va \u00eatre un moment particulier. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:35:06) [76%] :\r\nEt ses fid\u00e8les, il y a aujourd'hui, pas besoin d'une famille qui s'appelle Pas nous liant. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:35:12) [71%] :\r\nAllez viens, on va dire, maquillage, il a donn\u00e9 par le de 26 matches Himalaya emballement et auparavant il y avait s\u00fbrement, mais maintenant il peut pas. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:35:26) [87%] :\r\nLe jeune diacre qui a rouvert cette \u00e9glise, il y a 5 ans. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:35:29) [85%] :\r\nVa peut-\u00eatre nous aider \u00e0 retrouver votre famille, oui, \u00e7a serait formidable, en tout cas, il est absolument admirable, il est n\u00e9 ici, il a grandi ici, il y a une petite communaut\u00e9 il a dit : mais si je reste pas l\u00e0 qui va rester, qui va s'occuper de. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:35:44) [93%] :\r\nTous les dimanches, il a une quarantaine de fid\u00e8les qui viennent dans cette \u00e9glise arm\u00e9nienne, il y en a que 2 dans la province de taille. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:35:52) [87%] :\r\nEst ce qu'il y avait pas Lorient parmi ses fid\u00e8les, alors je lui ai pos\u00e9 la question \u00e0 priori il ne conna\u00eet pas de panneau Lion parmi ses fid\u00e8les, nous avons \u00e9chang\u00e9 nos cartes de visite nos adresses Mail, je vais lui envoyer des photos et il va essayer de regarder ce qu'il peut faire pour pour retrouver mes anc\u00eatre pour retrouver ma famille et pour \u00e9ventuellement me dire ce qu'ils sont venus s'il y en a encore qui sont ici parce que nos familles ont \u00e9t\u00e9 des chemin\u00e9es, il y a ceux qui sont partis en France il y a probablement ceux qui sont rest\u00e9s ici, vous \u00eates pr\u00eate \u00e0 revenir ici \u00e0 escalader Alexandrette pour les retrouver. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:36:27) [97%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:36:29) [90%] :\r\nJ'esp\u00e8re que oui : une fa\u00e7on de se dire que. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:36:33) [84%] :\r\nOn est vivant, que malgr\u00e9 tout, l'an\u00e9antissement n'a pas fonctionn\u00e9, il y aura toujours un Arm\u00e9niens pour Me la mauvaise conscience du pour leur rappeler que que le pardon est possible, encore faut -il le demander. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:36:54) [88%] :\r\nEt l'on n'point sur 11 millions point. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:37:15) [79%] :\r\nJohnny, on a pu rentrer dans l'\u00e9glise et le diacre a m\u00eame fait une courte pri\u00e8re pour vous, oui, c'est tr\u00e8s \u00e9mouvant parce qu'il y a bon, on a pri\u00e9 ici la pri\u00e8re que le dirait quality elle bien \u00e7a veut dire : Seigneur, prends piti\u00e9 et c'\u00e9tait au. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:31) [66%] :\r\nSur quelque part cette pri\u00e8re et 3 fr\u00e8res c'est une pri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS35 (00:37:37) [82%] :\r\nForte dans la liturgie arm\u00e9nienne et c'est aussi ce cri : Seigneur, prends piti\u00e9 comme nos anc\u00eatre lanc\u00e9 adieu au moment de la d\u00e9portation au moment du massacre vous mais qu'est -ce qu'on a fait, pourquoi 3 petites nous voil\u00e0, ma famille est venue ici, elle a pri\u00e9 elle aboutit, cette pri\u00e8re et milliers de fois c'est difficile \u00e0 exprimer alors apr\u00e8s dans l'\u00e9glise, il y a, il y a tout ce qui fait le miel, les \u00e9glises arm\u00e9niennes qu'on retrouve dans le monde laitier les ratiches car les croix sculpt\u00e9e dans la Pierre, c'est comme la Croix, vous avez autour du cou comme la croix que j'ai autour du cou, elle accro\u00eet de mon bapt\u00eame ces courants on les trouvait par dizaines de milliers Yves, centaines de milliers sur tout le territoire de l'Arm\u00e9nie historique et en restant en Arm\u00e9nie, il en reste un petit peu en Iran, mais au nom de leur retrait, nous en France, quand on est inaugure un lieu Arm\u00e9niens Forni on y fait venir cale, sculpt\u00e9e par des architectes, par des par des sculpteurs arm\u00e9nien en Turquie, elles ont toutes \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:38:45) [69%] :\r\nOui, qui a j'ai. \r\nSi point l'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:39:04) [96%] :\r\nDes Fran\u00e7ais de la diaspora arm\u00e9nienne sur les traces de leurs parents, qui ont d\u00fb fuir il y a juste un si\u00e8cle quand les massacres ont commenc\u00e9, on les suit dans les \u00e9glises dans les march\u00e9s, dans les souvenirs. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:39:21) [73%] :\r\nOn est \u00e0 l'int\u00e9rieur dans le le soccer appareil. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:39:24) [67%] :\r\nErwan quadruple j'. \r\n\r\nLocuteur FS37 (00:39:26) [85%] :\r\nLes sont organis\u00e9e par sp\u00e9cialit\u00e9, donc il y a le coin pour les \u00e9pices, il y a le coin pour les v\u00eatements et puis je pensais que tr\u00e8s vraisemblablement s\u00e9ch\u00e9 les orf\u00e8vres qu'on trouverait peut-\u00eatre des Arm\u00e9niens, s'il y avait encore dans cette ville parce que toute la tradition historique et que les Arm\u00e9niens travailler lors d'ailleurs la plupart \u00e0 certains nombres d'entre eux s'applique Kouyoumdjian le Kouilou, c'est celui qui travaille non, donc on est all\u00e9 chez les orf\u00e8vres, j'ai regard\u00e9 un petit peu l\u00e0 o\u00f9 ils fabriquaient des croix plut\u00f4t que des 25 Fatma et puis un enfer qui est sorti, venez voir, et dans sa boutique, nous a confi\u00e9 qu'il \u00e9tait chr\u00e9tien par Magna mais qu'qui connaissait les Bijoutier arm\u00e9nien et nous a emmen\u00e9s chez l'un d'entre eux, avec lesquels on a pu \u00e9changer un petit peu qui nous a expliqu\u00e9 les conditions dans lesquelles il vit aussi ils disent des choses tr\u00e8s neutre, tr\u00e8s simple, mais t\u00e9moigne du fait qu'il reste encore des familles arm\u00e9niennes qu'\u00e0 cet homme, ces familles arm\u00e9niennes vivent dans des villages voisins de la ville d'Antioch que parmi eux il y a des personnes tr\u00e8s \u00e2g\u00e9es dont une qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 105 ans donc un rescap\u00e9 du g\u00e9nocide et que dans ce village, si on y aller, on pourrait vraisemblablement rencontrer des gens, des gens autour de 80 100, qui n'ont pas connu le g\u00e9nocide mais qui ont encore la m\u00e9moire qui a \u00e9t\u00e9 transmise par leur quoi. \r\n\r\nLocuteur FS38 (00:40:57) [88%] :\r\nLa question c'est le dernier village arm\u00e9nien de la Turquie en 1915 les villageois ont pris le maquis dans les montagnes, que nous voyons autour d'antan dans la rivi\u00e8re en fond de vall\u00e9e et les vergers aux alentours sont gorg\u00e9s de fruits et de fleurs, c'est l'\u00e9poque de la r\u00e9colte, on s'active dans les champs, et nous nous dirigeons pr\u00e9sents vers l'\u00e9glise arm\u00e9nienne de ce village devenu tr\u00e8s touristique, les Arm\u00e9niens de la diaspora se rend ici pour renouer avec leurs racines. \r\n\r\nLocuteur MS40 (00:41:30) [82%] :\r\nJe n'que dans l'\u00e9glise, je viens d'allumer bougies de m\u00eame de bougies nouveau geste pour bon, c'est la 1\u00e8re fois que je viens dans ce village et dans cette \u00e9glise et la 2\u00e8me vous bouger 2 jours presque le 1er anniversaire du d\u00e9c\u00e8s de la m\u00e8re, j'avais un peu de regret de ne pas \u00eatre en famille, mais je crois que c'est encore plus important d'\u00eatre ici et de faire ce que si, si loin de chez moi mais chez nous quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:42:00) [86%] :\r\nDevant cet h\u00f4tel Arm\u00e9niens, on voit les \u00e9critures arm\u00e9niennes on voit toutes les iconographies et bougies \u00e7a fait penser. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:07) [75%] :\r\nQuoi. \r\n\r\nLocuteur MS40 (00:42:09) [83%] :\r\nLa Durance recueillant se croit que l'on pense \u00e0 tous ceux qui ont, qui sont disparus intense, une machine \u00e0 revenir en arri\u00e8re, tous les moments qu'on a pass\u00e9 ensemble depuis que j'\u00e9tais donc dans la maison de de mon p\u00e8re, tout s'est bien tout est parti de l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS38 (00:42:33) [86%] :\r\nApr\u00e8s avoir quitt\u00e9 le caf\u00e9 du village, nous nous engageons sur un chemin au milieu des orangers, des niches, au bout, une petite maison, c'est l\u00e0 qu'habite 100 villageois Devaquet Free la 80 3 ans sa famille est install\u00e9e ici depuis des g\u00e9n\u00e9rations et des g\u00e9n\u00e9rations pour avoir peu de sa terrasse, nous avons d\u00fb plongeante sur ces champs d'orangers, des citronniers au loin la mer des montagnes et de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS41 (00:42:58) [82%] :\r\n\u00e7a revient \u00e0 la normale G\u00e9nois bien. \r\n\r\nLocuteur MS39 (00:43:01) [82%] :\r\nC'est typiquement du village, voil\u00e0 ce qui va jouer. \r\n\r\nLocuteur MS42 (00:43:04) [67%] :\r\nMais l\u00e0 on a un pas grand- m\u00e8re les mois augmente mais les moments comme \u00e7a avec des et assume ses crois\u00e9 lui a la m\u00e8re elle- m\u00eame, mais \u00e7a, il y a les moments d'\u00e7a va bien les sont revient dans les normes, donc bien. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:34) [85%] :\r\nC'est historique alors avant. \r\n\r\nLocuteur MS41 (00:43:35) [51%] :\r\nDonc je ne pense que Bordeaux le jamais je pense miliciens Grands Lacs alors que Nachbar la en Nigeria voisin vrai argument, les R\u00e9mois. \r\n\r\nLocuteur MS43 (00:43:44) [80%] :\r\nAvant, il pouvait pas raconter, mais maintenant il y a et il ne le dit librement, il raconte son histoire librement sans sans probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS41 (00:43:51) [76%] :\r\nEn pensant ragaillardir indien. \r\n\r\nLocuteur MS43 (00:43:54) [82%] :\r\nEt dit que m\u00eame le, le pape a fait une d\u00e9claration pour le 100\u00e8me anniversaire de demain, le 100\u00e8me anniversaire du g\u00e9nocide, donc il a vu tout \u00e7a \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur MS41 (00:44:04) [55%] :\r\nDans les guichets s'ne les ressources par waza-ari mercure voir confier en les r\u00e9inventant Warren kurde. \r\n\r\nLocuteur MS43 (00:44:15) [88%] :\r\nC'est un village qui a donc plus de 200 ans c'est pas en arri\u00e8re grands- parents \u00e9taient l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS41 (00:44:20) [58%] :\r\nBastille chanter lui- m\u00eame voir o\u00f9 cela se doit derri\u00e8re les crash Wazem Proche-Orient bien de tanguer revendiquant la journ\u00e9e autour. \r\n\r\nLocuteur MS43 (00:44:28) [74%] :\r\nDonc il raconte l'histoire des 40 jours de du mois \u00e7a Northwood quand ils \u00e9taient en dire que la vie n'est qu'un avant- hier, qui \u00e9tait donc embray\u00e9 donc il faut se dessine : ils avaient fait un feu pour qu'ils viennent d'aller les chercher et apparemment les les commandants de des bateaux \u00e9tait Arm\u00e9niens Yahoo, donc c'\u00e9tait le commandant du navire fran\u00e7ais qui \u00e9taient pour l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS41 (00:44:47) [60%] :\r\nIl n'avons vers les Brian leur Design voil\u00e0 ils accostent du sportif de la. \r\n\r\nLocuteur MS43 (00:44:54) [72%] :\r\nPour les Arm\u00e9niens ont \u00e9t\u00e9 sur le le bateau \u00e9quipe dose. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:44:58) [84%] :\r\nEn 1915 ans commandant des massacres, le village de rectifier, a \u00e9t\u00e9 averti les villageois ont pris le main qui se sont battus : est-ce que il y avait des membres de sa famille qui ont pris le maquis. \r\n\r\nLocuteur MS41 (00:45:08) [46%] :\r\nVoisin bouchons dans les rangs int\u00e9gralement sa rue samba. \r\n\r\nLocuteur MS43 (00:45:11) [78%] :\r\nSur la c\u00f4te, quand ils sont mont\u00e9s au maquis, seul sur les grands- parents se sont battus, qui r\u00e9colte \u00e0 Berlin, 3, 4 ans avant il pouvaient pas parler. \r\n\r\nLocuteur MS41 (00:45:19) [52%] :\r\nUn grand ras-le-bol et ce que ce soit bien domestique sur et le. \r\n\r\nLocuteur MS43 (00:45:26) [85%] :\r\nMais ce que veut dire depuis 4 ans, donc le 24 avril est c\u00e9l\u00e9br\u00e9e en Turquie et c'est depuis donc ces manifestations qui se sentent plus libres pour parler et pour revendiquer. \r\n\r\nLocuteur MS41 (00:45:38) [63%] :\r\nMais reste \u00e0 nouveau je vais a l\u00e2ch\u00e9 voil\u00e0 devra vers moi et les genoux le genou, on cherche quelqu'un de Rossi. \r\n\r\nLocuteur MS43 (00:45:49) [72%] :\r\nIls se consid\u00e8rent en Arm\u00e9nie comme il parle \u00e0 l'Arm\u00e9nien et tout, il suit toutes ses traditions et tout, on est en Turquie, mais ils se consid\u00e8rent comme un art mineur l'Arm\u00e9nie. \r\n\r\nLocuteur MS44 (00:45:59) [62%] :\r\nOn vient avec China, elles ont \u00e9t\u00e9 un bunker rien ne rien quoi, il y a craint et humain et on ne peut pas juste, j'ai un int\u00e9r\u00eat son d'enfance ni au mec, il y a un risque qu'a je voudrais en France ni au d'un grand jusqu'\u00e0 un tiers pas et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:35) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS44 (00:46:41) [59%] :\r\nLe tireur oui pour autant la Russie si rose des d\u00e9g\u00e2ts devait demain Les Winterhawks \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS43 (00:46:56) [90%] :\r\n\u00e7a c'est un chant r\u00e9volutionnaire qui demande aux Arm\u00e9niens de se de se rebeller, de de poss\u00e9der. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:47:02) [64%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS41 (00:47:03) [74%] :\r\nOn prend 2 ans 3 ans m\u00eame ou dans les rues. \r\n\r\nLocuteur MS43 (00:47:06) [79%] :\r\nAi tout vendu il y a rien de cach\u00e9 \u00e0 toute heure, tout est devant la place publique et la pente de chanter. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:47:13) [86%] :\r\nEt de et personne ne lui dit rien. \r\n\r\nLocuteur MS43 (00:47:16) [82%] :\r\nPersonne ne dira non. \r\n\r\nLocuteur MS41 (00:47:17) [70%] :\r\nOui, d'ailleurs Daniel terrestre, m\u00eame avec des films pour adultes charter, Canada. \r\n\r\nLocuteur MS43 (00:47:22) [83%] :\r\nIl dit que tous ces chansons tristes parce que depuis le g\u00e9nocide, il a pris que des tristesse. \r\n\r\nLocuteur MS42 (00:47:28) [66%] :\r\nDonc, il ne re\u00e7oit que Monsieur Mandelson mais ne venez \u00e7a bien un au monde, selon lui, les dans le monde, selon moi, il y a un an, dans mon avis gober. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:47:52) [79%] :\r\nMichel Edgar sont \u00e0 pr\u00e9sent dans la vieille ville de Marrakech, o\u00f9 se trouve encore des maisons arm\u00e9nienne qu'est -ce que vous cherchez. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:47:58) [85%] :\r\nJe recherche les inscriptions, donc sur les pierres autour de 2 vieilles b\u00e2tisses, on voit d\u00e9j\u00e0 que le Style est Arm\u00e9niens puisque c'est le jeu, c'est tr\u00e8s ancien cet endroit et en plus avec des balcons, alors \u00e7a peut \u00eatre que des maisons arm\u00e9nienne, donc on en train de faire le le tour pouvoir s'y a pas une inscription d\u00e9j\u00e0 on est devant la porte, Jean-Antoine regarder si si rien d'inscrire ensuite sur les poutres, on a trouv\u00e9 des portes de belles portes comme \u00e7a avec une croix dessus ou avec des initiales, des personnes qui habitent. \r\n\r\nLocuteur MS39 (00:48:36) [98%] :\r\nEt \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:48:37) [67%] :\r\nPr\u00e9sente pas des calligraphies \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS39 (00:48:40) [75%] :\r\nIl y a aucune trace d'harmoniser mais qu'une chose, c'est s\u00fbr, les linteaux les sculptures sont effac\u00e9es sont taill\u00e9s, j'ai remarqu\u00e9 \u00e7a sur une des portes. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:48:51) [79%] :\r\nMoi je ne sonne \u00e0 une porte au hasard comme \u00e7a pour voir si on va \u00eatre bien re\u00e7u ou pas, ancienne, personnes \u00e2g\u00e9es, d\u00e9j\u00e0, et puis moi, j'ai des Carreman qui revenaient d'o\u00f9 on vient et leur demander d'un peu l'historique de la maison de d\u00e9shabituer ancienne, personnes \u00e2g\u00e9es, si dans sa jeunesse, elle a connu des des Arm\u00e9niens si vous avait des voisins arm\u00e9niens, on peut savoir il faut il faut il faut oser, il faut sonner puis o\u00f9 \u00e7a marche, \u00e7a encore. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:49:19) [58%] :\r\nPoint voil\u00e0 Point beaucoup beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:49:27) [75%] :\r\nOui, des libyens mais tomber dans une famille tr\u00e8s humaine, il y a eu un g\u00e9nocide, \u00e7a il le il le savait, ils ont dit qu'il s'est pass\u00e9 des 2 choses \u00e0 l'\u00e9poque, pendant la 1\u00e8re guerre. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:49:37) [85%] :\r\nPoint 7\u00e8me \u00e0 la quarantaine, il s'appelle comment. \r\n\r\nLocuteur FS45 (00:49:41) [69%] :\r\nL'animisme que ce que ce monsieur alors pour cr\u00e9er de la \u00e0 l'appliquer une pavane des citadins, avec une aile Manuel Gaz de ce monde. \r\n\r\nLocuteur MS46 (00:49:51) [72%] :\r\nElle vient de du village de la rampe l\u00e0 et donc il nous raconte ses grands- parents avec accueillis, c'est une famille arm\u00e9nienne apr\u00e8s la d\u00e9portation dans leur maison et qu'il est log\u00e9s et nourris pendant plusieurs semaines. \r\n\r\nLocuteur FS45 (00:50:07) [46%] :\r\nLieu de Philippe P\u00e9tain lundi aller elle \u00e0 Lubumbashi et maintenir Aalborg moche. \r\n\r\nLocuteur MS46 (00:50:13) [83%] :\r\nComme c'\u00e9tait la la 1\u00e8re guerre mondiale comme \u00e7a, c'\u00e9tait pendant la guerre, donc \u00e0 ils avaient cueilli les r\u00e9fugi\u00e9s arm\u00e9niens dans leur maison s'est comme \u00e7a, comme actuellement ce qui se passe en Syrie, il y a des r\u00e9fugi\u00e9s qui viennent et donc il y a, il joue actuellement son 1er \u00e9tage au sous- sol et ils ont des r\u00e9fugi\u00e9s syriens qui habitent leur maison et qu'ils ont accueilli comme \u00e0 l'\u00e9poque ils ont avait accueilli les les Arm\u00e9niens comme le leurs grands- parents, les avec lui. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:50:42) [83%] :\r\nEt ce couple qui nous a accueillis avec du caf\u00e9 du des boulettes de viande turque nous raconter qu'une de leurs familles, \u00e0 aider des Arm\u00e9niens, moment du g\u00e9nocide, c'est ce qu'on appelle des justes. \r\n\r\nLocuteur MS47 (00:50:55) [80%] :\r\nOui, donc c'est des personnes qui ont recueilli et qui ont h\u00e9berg\u00e9 donc les Arm\u00e9niens qui est le leur, lors des voeux de massacres oui. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:51:04) [87%] :\r\nEst -ce que dans votre famille, des personnes ont \u00e9t\u00e9 aid\u00e9s, cach\u00e9s par des des Turcs ou des Kurdes au moment du g\u00e9nocide. \r\n\r\nLocuteur MS47 (00:51:10) [85%] :\r\nDans ma famille, AXA, la veille, il y a, il y a pas eu de tellement de de massacre une partie en fait une grande partie de la communaut\u00e9 arm\u00e9nienne, disons, a \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e gr\u00e2ce au soutien de du maire aussi du village, qui \u00e0 l'\u00e9poque avait aid\u00e9 les Arm\u00e9niens \u00e0 construire les l'\u00e9glise \u00e7a vient quand m\u00eame de du maire, donc le maire est injuste, le maire est injustement, il a, il a voulu absolument que ce cette \u00e9glise soit construite et ils ont donc trouv\u00e9 le stratag\u00e8me donc a enterr\u00e9 une soutane, une bible, une croix. \r\n\r\nLocuteur MS42 (00:51:41) [69%] :\r\nEh bien non, nous n'aime rien mais une id\u00e9e qui est le m\u00eame regard et il est quand bunga-bunga mais non dit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:51:58) [92%] :\r\nLes Arm\u00e9niens de la diaspora sont de plus en plus nombreux \u00e0 effectuer ce voyage en Anatolie, la peur a domin\u00e9 pendant des ann\u00e9es, mais le voile se l\u00e8ve peu \u00e0 peu sur cette page terrible de l'histoire, h\u00e9 bien qu'elle soit toujours ni\u00e9 par le gouvernement turc des comm\u00e9morations peuvent avoir lieu en Turquie depuis 2010 le centenaire du g\u00e9nocide, le 24 avril dernier a m\u00eame \u00e9t\u00e9 spectaculairement par les m\u00e9dias du monde entier voil\u00e0 Turquie le voyage m\u00e9moriel des Arm\u00e9niens, c'\u00e9tait la 1\u00e8re partie du reportage de Daphn\u00e9 Gastaldi r\u00e9alis\u00e9 par Christian Maurer au alors Daphn\u00e9, ce que vous avez accompagn\u00e9 se rendait pour la 1\u00e8re fois en Turquie, apr\u00e8s parfois des ann\u00e9es d'h\u00e9sitations et et un sentiment m\u00eal\u00e9 d'attraction, r\u00e9pulsion qu'est -ce qu'ils ont trouv\u00e9 finalement pendant ce voyage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:49) [88%] :\r\nOn peut dire qu'ils sont partis en qu\u00eate d'identit\u00e9, de m\u00e9moire, et puis tout au long du voyage, je les ai vus scruter les pierres des vieilles maisons arm\u00e9nienne tous chercher des inscriptions des croix qui n'aurait pas \u00e9t\u00e9 martel\u00e9 des indices en quelque sorte, car la langue arm\u00e9nienne et le christianisme sont de piliers de leur culture, ces Fran\u00e7ais d'origine arm\u00e9nienne ont aussi visit\u00e9 de rares \u00e9glises d'Adana \u00e0 Diyarbakir, il reste cette \u00e9glise en-dehors d'Istanbul alors qu'il y aurait eu plus de 2500 \u00e9glises sous l'empire ottoman selon le patriarcat d'Istanbul et surtout ces voyageurs ont rencontr\u00e9 d'autres Arm\u00e9niens de la diaspora, notamment des Am\u00e9ricains \u00e0 Diyarbakir et \u00e0 Istanbul leur. \r\n"], "program": {"href": "/programs/317263D9-C6EA-4D15-B9EE-436B411497F3", "id": "317263D9-C6EA-4D15-B9EE-436B411497F3", "name": "D\u00e9tours"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Caboche, Madeleine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Morerod, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Reporter", "name": "Gastaldi, Daphn\u00e9", "role": "reporter", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Galland, Martine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "Fran\u00e7ais d'origine arm\u00e9nienne, Arm\u00e9niens", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-68D26FD2-7A66-401E-9405-1B9AD5E20FE5", "internalArchiveId": "68D26FD2-7A66-401E-9405-1B9AD5E20FE5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9clinaisons autour de la question de la Paix (1/10) : Entretien avec Pierre Souyri, japonologue", "publicationDate": "2015-05-04T00:00:00Z", "summary": "Interrogations, tables rondes et colloques: de nouvelles rencontres d'historiens. Deux semaines consacr\u00e9es \u00e0 la Paix, en faisant l'\u00e9cho aux Rencontres de Gen\u00e8ve. Un grand \u00e9v\u00e8nement autour de l'Histoire et de la Paix, qui se d\u00e9roule \u00e0 Gen\u00e8ve sous la pr\u00e9sidence de Kofi Annan, entre 13 mai et le 16 mai 2015. En lien avec le film documentaire TV de Marcus Vetter et Michele Gentile \"Le procureur\": la Cour p\u00e9nale internationale de La Haye doit une part de son rayonnement \u00e0 Luis Moreno Ocampo, son premier procureur. Elle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 1993 pour juger les auteurs de crimes contre l'humanit\u00e9 ou de crimes de guerre. Immersion au coeur de la justice internationale, \u00e0 travers le travail d'un chef de parquet charismatique et souvent critiqu\u00e9. (1/5) Entretien avec Pierre Souyri, \u00e0 propos de la construction de la paix dans le Japon d'apr\u00e8s-guerre.", "durationSec": 3628, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Japon"], "thematicThemes": ["paix", "reconstruction"], "isOnline": false, "remarks": "Fichiers s\u00e9par\u00e9s par des blancs", "lastModifiedDate": "2016-12-13T13:09:04Z", "speechToTexts": ["25.02.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [59%] :\r\nArriv\u00e9 Jean Leclerc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:00:07) [71%] :\r\nHistoire d'\u00eatre int\u00e9ressante, monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [90%] :\r\nPose probl\u00e8me que si elle pose les probl\u00e8mes cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:13) [93%] :\r\nD\u00e9clinaisons autour de la question de la paix compte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [85%] :\r\nOn parle d'utopie, une association je dirais spontan\u00e9e contre- utopie \u00e9pais, l'arriv\u00e9e de la paix comme une id\u00e9e comme un r\u00e9f\u00e9rent, m\u00eame si elle est jamais r\u00e9alis\u00e9, c'est quelque chose de relativement nouveau est -ce que la qu\u00eate de la Fed, le refus de la guerre est aux origines du projet europ\u00e9en, interrogations, tables rondes et colloques de nouvelles rencontres, d'historiens, cette histoire est cit\u00e9, donc c'est v\u00e9ritablement l'id\u00e9e dirait fl\u00e9chir de v\u00e9rit\u00e9, c'est une belle id\u00e9e, mais de pr\u00e9tendre avoir la v\u00e9rit\u00e9, c'est la pire chose qu'on puisse commettre, enfin je veux dire c'est \u00e7a, c'est une chose terrible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [92%] :\r\nAu cours des \u00e9missions qui vont suivre, il ne va \u00eatre question que d'une chose, que d'un th\u00e8me : la paix. \r\nUn instant de r\u00e9pit pour notre \u00e9mission souvent tenus de s'en r\u00e9f\u00e9rer au conflit et au tableau noir et morbide qui en d\u00e9coule, cette fois, ni plus de guerre, la paix, mais plus du tout de guerre serait h\u00e9las une promesse intenable, en effet, comment parler de paix sans parler de guerre \u00e0 ceci : les entretiens que vous d\u00e9couvrirez au cours des 2 semaines vous apporteront sans doute quelques \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse mais pourquoi parler de paix, h\u00e9 bien tout simplement parce que ce th\u00e8me sera au coeur d'un grand \u00e9v\u00e9nement qui se tiendra \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 partir du 13 mai prochain, c'est-\u00e0-dire mercredi de la semaine prochaine, pendant 4 jours, 4 jours de rencontres autour de l'histoire et de la paix, 4 jours d'entretiens de tables rondes, de colloques, de films d'exp\u00e9riences in situ, permettant \u00e0 tous de s'initier \u00e0 la pratique de l'histoire, ces 4 jours se tiendront \u00e0 Gen\u00e8ve, sous la pr\u00e9sidence de Kofi Annan pour en savoir plus, tendez bien l'oreille, nous en parlons dans quelques jours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [96%] :\r\nPuis -je vous demander de vous pr\u00e9senter aux auditeurs de la radio, t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:18) [84%] :\r\nVision suisse il vous pla\u00eet, bonjour je m'appelle Pierre-Fran\u00e7ois Souyri, je suis professeur lire cette Gen\u00e8ve, je suis le directeur du d\u00e9partement d'\u00e9tude est asiatique de la facult\u00e9 de lettres et je m'occupe plus personnellement de l'histoire du Japon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:31) [68%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:31) [89%] :\r\nQuand nous recevons les invit\u00e9s au micro d'histoire vivante, on aime bien faire connaissance en amont de la carte de visite, j'ai eu la curiosit\u00e9, vous pouvez l'imaginer d'aller un peu traquer le pass\u00e9, bon, rien n'est \u00e0 charge, apr\u00e8s avoir enseign\u00e9, c'est l'histoire du Japon \u00e0 l'Institut national des langues et civilisations orientales, le splendide Inalco entre 85 et de Nantes 9 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 directeur des \u00e9tudes de l'\u00e9cole fran\u00e7aise d'extr\u00eame- orient 93 de 93 96 apr\u00e8s avoir dirig\u00e9 la Maison franco- japonaise de 99 \u00e0 2003 \u00e0 Tokyo apr\u00e8s \u00eatre pass\u00e9 \u00e9galement dans l'\u00e9dition, vous dites : quand on fait de l'\u00e9dition se consacre tout petit peu moins ses propres ouvrages mais c'\u00e9tait un passage en m\u00eame temps extr\u00eamement int\u00e9ressant, extr\u00eamement nourrissant une sorte de plateforme de Belv\u00e9d\u00e8re pour voir un petit peu tout ce qui pouvait se faire, vous arrivez \u00e0 Gen\u00e8ve est -ce qu'on peut peut-\u00eatre dire un mot de tout ce parcours des parcours comme \u00e7a, \u00e7a c'\u00e9tait un petit peu en terme de rebond ce qu'on peut imaginer, vous avez pas la voie toute trac\u00e9e en vous disant je vais faire \u00e7a, a -t-elle ann\u00e9e faire sauter l'ann\u00e9e caetera raconte \u00e7a se met en mer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:40) [89%] :\r\nC'est une s\u00e9rie de \u00e0 la fois de hasards de rencontres intellectuelles de d'opportunit\u00e9s qui se pr\u00e9sentent, qui font que. \r\nBon, \u00e9tant d'origine parisienne, c'est d'avoir travaill\u00e9, \u00e9videmment \u00e0 Paris mais, mais les int\u00e9r\u00eats \u00e9taient plut\u00f4t vers le Japon, donc je j'ai fait plusieurs s\u00e9jours l\u00e0- bas, j'ai fait mes \u00e9tudes ma th\u00e8se, j'ai \u00e9t\u00e9 chercheur enseignant dans les, dans une cit\u00e9 japonaise et puis je suis donc arriv\u00e9 \u00e0 Paris \u00e0 l'Inalco qui \u00e9tait mon mon institut de Falaise, j'avais fait mes \u00e9tudes. \r\nEt puis ensuite des rencontres diverses ont fait que je me suis retrouv\u00e9, secr\u00e9taire de la revue les annales ce directeur des \u00e9tudes \u00e0 l'\u00e9cole fran\u00e7aise extr\u00eamement Ryan, que je me suis occup\u00e9 de plusieurs revues. \r\nCipango et le bulletin de l'\u00e9cole fran\u00e7aise extr\u00eame orient et puis suis vu quelques autres peut-\u00eatre, donc, oui, j'ai une expansion Vitoria aime exp\u00e9rience de, disons, de comment dire de en particulier le le passage aux annales, moi qui \u00e9tais pas du tout un historien de l'Occident Mama fait \u00e9videmment ouvrir le Champ de mes pr\u00e9occupations, l'\u00e9cole fran\u00e7aise extr\u00eamement et on m'a permis de r\u00e9fl\u00e9chir aussi sur d'autres civilisations asiatiques, le Japon sur lequel j'\u00e9tais sp\u00e9cialis\u00e9 \u00e0 l'origine et donc d'avoir un regard un peu plus vaste. \r\nEt c'est peut-\u00eatre \u00e0 cause de tout cela, suivi par la direction de la Maison franco- japonaise, o\u00f9 j'avais comme r\u00f4le essentiel de faire venir des intellectuels. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:11) [87%] :\r\nEt sp\u00e9cialis\u00e9e, sciences humaines et sociales, fran\u00e7ais ou francophones au Japon que d'une d'une certaine fa\u00e7on, je me suis constitu\u00e9 sans vraiment je le le de d\u00e9sirer mais un r\u00e9seau relativement important et d'une certaine fa\u00e7on, cette id\u00e9e de rencontres dont on va peut-\u00eatre parler maintenant \u00e0 Gen\u00e8ve est un peu la cons\u00e9quence de de tout cela. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:31) [91%] :\r\nPierre-Fran\u00e7ois Souyri, j'ai eu l'occasion, il y a juste quelques jours de r\u00e9entendre de regarder de nouveau vraiment par passion et par go\u00fbt un Apostrophes, Bernard Pivot re\u00e7oit autour de lui les Legoff, le roi Ladurie Georges Duby et autres, et o\u00f9 il est question \u00e9videmment de ce qui est appel\u00e9 alors la nouvelle histoire dans laquelle pr\u00e9cis\u00e9ment le courant fran\u00e7ais marque vraiment une \u00e9tape marque son camp cette approche qui tente, du c\u00f4t\u00e9 des historiens de se nourrir des apports autre plus large sociologiques, anthropologiques ethnologique et tant d'autres, \u00e0 la fois une nouvelle histoire qui a \u00e9t\u00e9 parfois d\u00e9cri\u00e9s, notamment du c\u00f4t\u00e9 de l'enseignement et en m\u00eame temps qui a nourri \u00e0 l'\u00e9vidence, la r\u00e9flexion de des historiens, avez -vous, pardonnez -moi, \u00e7a a l'air un petit peu hors de propos, mais c'est parce que \u00e7a nous permettra probablement de devenir au rencontre de Gen\u00e8ve cette nourriture l\u00e0 est -ce que pour le moment, selon vous, elle est mise de c\u00f4t\u00e9 est -ce qu'elle reste toujours d'actualit\u00e9 est -ce que pr\u00e9cis\u00e9ment dans l'approche g\u00e9n\u00e9rale des historiens, ce courant -l\u00e0 persiste encore. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:49) [90%] :\r\nAlors ce courant -l\u00e0 est \u00e9videmment li\u00e9 \u00e0 \u00e0 une g\u00e9n\u00e9ration, peut-\u00eatre 2, qui sont les g\u00e9n\u00e9rations qui ont travaill\u00e9, qui ont \u00e9crit disons leur leur oeuvre principale dans les ann\u00e9es 60 et 70. \r\nAu-del\u00e0 de des ann\u00e9es 80 la chose devient et ces gens -l\u00e0 ont vraiment v\u00e9ritablement comment dire r\u00e9volutionner, d'une certaine fa\u00e7on la la pratique de l'historien en multipliant les les approches disciplinaires ou interdisciplinaire et en particulier en faisant entrer dans l'enfin en discutant avec l'anthropologie, la sociologie, etc et donc, effectivement, de nouveaux champs historiques sont apparues \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, moi j'\u00e9tais \u00e9tudiant dans sa c'\u00e9tait pas que l\u00e0 \u00e9videmment j'\u00e9tais fascin\u00e9 par ces ma\u00eetres j'ai pas connu Braudel, mais j'ai connu quand m\u00eame Legoff aura Ladurie qui pour moi ont \u00e9t\u00e9 vraiment des ma\u00eetres, alors bien s\u00fbr ce courant a a eu \u00e0 jouer son r\u00f4le et je pense de mani\u00e8re internationale, mais d'autres courants sont apparus apr\u00e8s, dans les ann\u00e9es 1980 qui sont pas d'ailleurs sans rapport n\u00e9cessairement avec les annales, par exemple, la micro Storia italienne qui a beaucoup influenc\u00e9 aussi l'historiographie francophone appara\u00eet \u00e0 la suite du courant on peut dire, \u00e0 la suite d'un chronologiquement du courant des annales et a contribu\u00e9 \u00e0 \u00e0 ouvrir de de nouveaux champs ou en tout cas de de nouvelles mani\u00e8res de travailler aujourd'hui ce qu'on a appel\u00e9 l'histoire globale plut\u00f4t en Angleterre et aux \u00c9tats-Unis et ce qu'on appelle plut\u00f4t les histoires connect\u00e9es en France sont aussi une cons\u00e9quence indirecte de mani\u00e8re de voir un peu Braudel yens je pense particulier \u00e0 Alan Mehmet qui s'appelait Denis Lombard, qui \u00e9tait le directeur d'\u00e9cole fran\u00e7aise extr\u00eamement d'Extr\u00eame- Orient quand moi- m\u00eame j'en \u00e9tais le directeur adjoint, \u00eatre quelqu'un qui a \u00e9t\u00e9 le 1er en quelque sorte avoir invent\u00e9 les histoires connect\u00e9es sans utiliser le mot mais il \u00e9tait dans cette id\u00e9e que des r\u00e9seaux maritimes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:50) [84%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:51) [88%] :\r\nDes d\u00e9lais la ce qu'il appelle la M\u00e9diterran\u00e9e asiatique en parlant de Le Carrefour javanais, enfin toutes ces ces notions qui l'a mis en place sont des notions qu'on retrouve chez chez certains de de ceux de ceux qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 sa suite, comme sans danger ce brahmane Yam Romain Bertrand et quelques autres qui ont \u00e9t\u00e9 plus ou moins c'est c'est ses coll\u00e8gues, ses amis, ses disciples, donc d'une certaine fa\u00e7on, ce courant se prolonge, mais il faut pas non plus nier les, les, les, les ruptures d'une certaine fa\u00e7on les les. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:24) [82%] :\r\nLes \u00e9tudes que les cultures Helstad Heather qui sont n\u00e9s en Angleterre se sont d\u00e9velopp\u00e9es aux \u00c9tats-Unis puis \u00e9volu\u00e9 dans diff\u00e9rentes directions. \r\nNe sont pas du tout le le produit de de l'\u00e9cole des Annales, mais en m\u00eame temps, n'entre pas en contradiction directe avec ce que disait est sur les dents, c'est culturel, c'est-\u00e0-dire alors il y a les les \u00e9tudes, genre les \u00e9tudes aux \u00c9tats-Unis sur la les afro- Am\u00e9ricains, etc, ce genre de travaux sont plus orient\u00e9s sur les questions sociales ou les questions de de discrimination alors que je trouve pour ma part que dans les annales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:59) [81%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:00) [89%] :\r\nDe la grande \u00e9poque, si je puis dire, a donc de l'\u00e9poque dont je parlais des ann\u00e9es 60 70 on \u00e9tait beaucoup plus sensible aux questions d'espace et je je je je renvoie \u00e9videmment \u00e0 au travail gigantesque de de Fernand Braudel, sur la M\u00e9diterran\u00e9e, bien entendu, et l\u00e0 je trouve qu'il y a une sorte de, et c'est cette notion d'espace r\u00e9appara\u00eet avec les histoires connect\u00e9es et \u00e7a je trouve \u00e7a je trouve \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant, alors que les les les culturel stadiste en g\u00e9n\u00e9ral un ou sont plus orient\u00e9s sur les questions de comment dire de rapports de force entre les les ethnies, les religions, les groupes sociaux, les gens etc. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:36) [71%] :\r\nQuel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:37) [86%] :\r\nPierre-Fran\u00e7ois Souyri cette approche interdisciplinaire qui date de, de, de cette p\u00e9riode et qui est le gr\u00e2ce \u00e0 vous, nous avons parfaitement compris, \u00e0 la fois son \u00e9volution ces mutations ces transformations, avec quand m\u00eame revendiqu\u00e9 haut et fort l'id\u00e9e que ce qui comptait avant tout c'\u00e9tait probl\u00e9matis\u00e9e plut\u00f4t que de laisser penser que l'histoire rapport\u00e9e forc\u00e9ment la r\u00e9ponse est -ce qu'au moins ce degr\u00e9 d'h\u00e9ritage l\u00e0, selon vous, avec toutes les transformations qui sont l\u00e0 d\u00e9sormais, et puis toutes les branches, a lui \u00e9t\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9 l'id\u00e9e, quelles que soient les approches de chercher avant tout \u00e0 probl\u00e9matis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:16) [89%] :\r\nMoi je crois que c'est, c'est ce qui fonde fondamental et c'est, si je devais retenir qu'une seule chose de de mon exp\u00e9rience aupr\u00e8s de de de cette g\u00e9n\u00e9ration d'historiens qui ont \u00e9t\u00e9 ma\u00eetres et de mon travail et moi- m\u00eame, c'est que l'histoire d'\u00eatre int\u00e9ressante que si elle pose probl\u00e8me que si elle pose les probl\u00e8mes et que si y avait des histoires comme disait Bourdieu l'histoire qui fait des histoires, histoire qui fait des histoires, et c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, c'est-\u00e0-dire que il s'agit pas de faire de l'\u00e9rudition pour l'\u00e9rudition ou d'\u00e9tudier des des micro- probl\u00e8mes sans aucune relation avec le reste des 2 mais je, je pense que ce que le travail de Boucheron actuel, le travail de, de, de, d'Olivier P\u00e9tr\u00e9-Grenouilleau sur l'esclavage, c'est la continuation, bien entendu, d'une autre mani\u00e8re, mais c'est la continuation de cette histoire, probl\u00e8me qui avait \u00e9t\u00e9 si bien \u00e9voqu\u00e9s par Marc Bloch, alors l\u00e0 c'est la g\u00e9n\u00e9ration nettement mais qui je crois est est absolument n\u00e9cessaire pour comprendre le le monde aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:13) [88%] :\r\nAlors, avant que nous en venions aux rencontres de Gen\u00e8ve puisque nous allons abondamment parler puis en France \u00e0 Souyri, on va passer par la petite case interm\u00e9diaire, la Maison de l'histoire, le lien que je fais mais je me trompe peut-\u00eatre la Maison de l'histoire, ces centres interfacultaires est -ce qu'on peut faire un lien interdisciplinarit\u00e9 et interfacultaires o\u00f9 l\u00e0, on va dans une direction qui n'est pas juste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:37) [86%] :\r\nBon, disons que c'est une ambition, je sais pas si c'est non, non, le lien c'est Inter discipline \u00e7a fait, \u00e7a fait peur maintenant c'est c'est mais mais \u00e9coutez, bon, d'abord, cette maison de l'histoire, elle est n\u00e9e d'une initiative rectorale qui \u00e0 mon avis \u00e9tait \u00e9tait bien pens\u00e9, qui \u00e9tait de vouloir rassembler dans une structure commune. \r\nLes historiens donc qui serait qui aurait donc une maison des historiens en quelque sorte alors na\u00efvement au d\u00e9but, moi je pensais qu'il y aurait vraiment un b\u00e2timent mais bon, il s'est av\u00e9r\u00e9 que c'\u00e9tait une maison virtuelle, mais bon, peu importe, c'est pas, c'est pas le plus important : 2008 1 oui c'\u00e9tait donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 2008 et on s'est rendu compte que dans universit\u00e9s conduire cette Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:20) [98%] :\r\nIl y avait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:22) [83%] :\r\nPlusieurs centaines, on nettoie de cet ordre -l\u00e0 de, de, de chercheurs, si j'ai si j'int\u00e8gre les les doctorants, plusieurs centaines de chercheurs en histoire est partie non seulement bien s\u00fbr dans le d\u00e9partement d'histoire g\u00e9n\u00e9rale de la facult\u00e9 des lettres mais dans beaucoup de d\u00e9partements de la facult\u00e9 des lettres et aussi bien s\u00fbr dans les autres facult\u00e9s, m\u00e9decine, droit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:48) [90%] :\r\nDe m\u00e9moire, en 2008, j'\u00e9tais dans le dans la salle o\u00f9 se pr\u00e9senter un peu tout \u00e7a, si ma m\u00e9moire est bonne, on parlait de 450 voil\u00e0 historiens de voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:56) [87%] :\r\nBon nombre n'a pas v\u00e9ritablement compter mais c'est sans doute de cet ordre -l\u00e0, donc il y a effectivement beaucoup de gens qui travaillent d'une mani\u00e8re ou d'une autre sur l'histoire de l'art, l'histoire, la litt\u00e9rature l'histoire du droit \u00e0 l'histoire de l'\u00e9conomie, etc, de la m\u00e9decine on a vaccin\u00e9 et et donc tous ces gens -l\u00e0, a finalement \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement \u00e9parpill\u00e9 au sein de l'universit\u00e9, l'id\u00e9e de la Maison de l'histoire, c'est de les regrouper, de trouver des terrains communs alors \u00e7a marche plus ou moins en ce sens que bien s\u00fbr, les gens sont occup\u00e9s et ils ont leurs propres t\u00e2ches administratives leurs propres recherches et ne se sentent pas n\u00e9cessairement tous le besoin de, de trouver des terrains communs mais tout mais c'est tout, c'est tout 9, bien s\u00fbr, et puis bon, on y travaille, mais on a mont\u00e9 par exemple un certain nombre de, de, de, de structures diverses comme par exemple un s\u00e9minaire de recherche sur des des th\u00e9matiques qui sont transversales. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:50) [91%] :\r\nAlors c'est un s\u00e9minaire de recherche et il s'agit pas de r\u00e9unir la foule hein, mais on a quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 organiser quelque chose qui tient bien la route ont fait venir des gens qui interviennent dans s\u00e9minaire que ce soit, historiens de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve ou d'ailleurs et je pense que c'est quelque chose qui attire quand m\u00eame un certain nombre de de coll\u00e8gues qui sont pas tous d'ailleurs, ce qui est int\u00e9ressant, pas tous, historiens, mais qui quand m\u00eame se sentent, comment dire, interrog\u00e9 par les, les, les, les, les probl\u00e9matiques qu'on a qu'on a mis en place, et puis il y a un autre aspect important si je peux me permettre de parler de la Maison de l'histoire quelques instants. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:27) [87%] :\r\nC'est la dimension histoire et cit\u00e9, c'est-\u00e0-dire l'ouverture du travail des historiens en direction de la ville de bas du grand public \u00e0 travers des probl\u00e9matiques qui int\u00e9resse tout le monde, alors c'est pas \u00e0 vous que je vais apprendre que l'histoire peut-\u00eatre vulgariser dans beaucoup, tr\u00e8s bon sens du terme continue moi de prendre tout \u00e7a, mais d'une certaine fa\u00e7on, on s'est rendu compte \u00e0 vrai dire que on a organis\u00e9, donc un cycle de 2 comptes de conf\u00e9rences grand public en lien avec des des questions d'actualit\u00e9 qu'on a fait d'ailleurs en liaison avec cette m\u00eame \u00e9mission, et il s'agissait donc de de mieux comprendre en fonction des des d\u00e9bats les probl\u00e8mes qui se posent \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, donc de faire venir des historiens qui qui interviennent et qui essaie donc de prendre un peu le Champ un peu de profondeur par rapport par rapport \u00e0 celle en PACA la br\u00fblante acc\u00e8s actualit\u00e9 et ces conf\u00e9rences ont \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s un peu inattendu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:28) [93%] :\r\nLa derni\u00e8re que sur l'Ukraine, la situation en Ukraine et en Russie quand m\u00eame 900 personnes alors que la salle ne pouvait en contenir que 600 on a fait venir l'autre jour, Jean-Pierre Filiu, qui a fait une conf\u00e9rence extraordinaire sur le Djihad le Khalifa. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:48) [94%] :\r\nL'amphi \u00e9tait plein \u00e0 craquer, donc si voulez, il y a, je pense qu'il y a de la part des gens qui ne sont pas des historiens professionnels une attente vis-\u00e0-vis des historiens et je pense que l'une des t\u00e2ches de la Maison de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:01) [90%] :\r\nC'est de r\u00e9pondre \u00e0 cette attente, alors vous le faites \u00e0 votre mani\u00e8re, bien entendu, dans le cas d'\u00e9missions de radio, mais je pense que nous aussi nous devons directement, \u00e9ventuellement en collaboration avec vous puisque c'est ce que nous sommes en train de faire actuellement entrer en contact avec ce public est demandeur essayer donc de de poser les questions qui sont des boeufs, des questions auxquelles il y a jamais de r\u00e9ponse simple et c'est \u00e7a, si on parlait tout \u00e0 l'heure de l'histoire, probl\u00e8me alors l'histoire effectivement, et l\u00e0 pour poser des probl\u00e8mes, mais aussi pour expliquer que, il y a pas de r\u00e9ponses simples \u00e0 des questions qui ne sont jamais simples. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:37) [86%] :\r\nEt les r\u00e9ponses Simpsons des impasses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:58) [91%] :\r\nApr\u00e8s la Maison de l'histoire \u00e9voqu\u00e9e en compagnie de Pierre-Fran\u00e7ois Souyri, nous allons passer aux rencontres de Gen\u00e8ve rencontre de Gen\u00e8ve qu'est -ce que c'est bien, c'est un grand \u00e9v\u00e9nement, une 1\u00e8re qui va se tenir du 14 au 16 mai 2015, une rencontre qui vous int\u00e9resse, vous qui nous \u00e9coutez, au 1er chef puisqu'il s'agit d'ouvrir les portes d'accueillir \u00e0 Gen\u00e8ve pendant 3 jours, le public venant \u00e0 la rencontre d'une multitude de tables rondes, conf\u00e9rences, d\u00e9bats, salon du livre, projection de films, enfin tout ce que vous pouvez imaginer, r\u00eaver, m\u00eame des \u00e9missions en Direct puisque Emmanuel Laurentin notre sympathique coll\u00e8gue de France Culture, venir faire son \u00e9mission en Direct, de m\u00eame que son autre coll\u00e8gue de France Culture de Jean-No\u00ebl Jeanneney vient \u00e9galement faire son \u00e9mission du samedi Concordance des temps Histoire vivante aura aussi sa petite part, enfin bref, vous allez voir un week- end un week- end, nourri d'histoire, non pour tous les f\u00e9rus d'histoire vous avez compris qu'il faut enlever tous vos rendez- vous initialement pr\u00e9vu de votre calepin d\u00e9chir\u00e9 les papiers m\u00e2ch\u00e9s les le cas \u00e9ch\u00e9ant, afin qu'il n'y a pas de preuves et venez vite tous \u00e0 Gen\u00e8ve, je rappelle les dates, c'est du 14 au 16 mai mais 14 au 16 mai en m\u00eame temps, Pierre-Fran\u00e7ois Souyri je fugaces si le Week-End de l'Ascension, alors il y a, -t-il enfin j'imagine que ce risque- l\u00e0 a \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9e et r\u00e9fl\u00e9chie, il fait beau, les gens aiment bien partir, alors c'est quoi, on est rentr\u00e9 dans un un quitte ou double. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:40) [87%] :\r\nOui, les gens aiment bien parti pour, mais en m\u00eame temps, les gens sont libres et par ailleurs nous attendons pas uniquement des gens Gen\u00e8ve nous attendons aussi des gens venant de l'ext\u00e9rieur, y compris de les cantons voisins de France voisine et de France un peu plus lointaine et nous faisons le pari que pour ces gens, l\u00e0 aussi, \u00e7a sera une id\u00e9e d'excursion d'une certaine fa\u00e7on, mais d'une d'excursion non pas touristique au sens traditionnel, mais plut\u00f4t intellectuel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:05) [90%] :\r\nAlors ces rencontres de Gen\u00e8ve ont un mod\u00e8le initial, il se passe \u00e0 Blois \u00e9videmment les plus amateurs d'entre vous qui \u00eates f\u00e9ru d'histoire, ces rencontres de Blois, vous les connaissez depuis longue date, c'est l'agitateur d'id\u00e9es, Jack Lang, ministre \u00e0 l'\u00e9poque, en 1998 qui les lance dans sa bonne et petites villes mais \u00f4 combien charmante de Blois ces Rendez -vous de l'Histoire de Blois draine aujourd'hui un un monde absolument consid\u00e9rables et Pierre-Fran\u00e7ois Souyri vous dites pas : voil\u00e0, c'est vraiment pour nous, au d\u00e9part, un mod\u00e8le de l'infection, c'est un labo sur lequel on a envie de de se greffer en apportant j'imagine \u00e9videmment sa propre signature son propre Style, alors racontez -nous un petit peu de tout cet assemblage -l\u00e0 peut-\u00eatre initialement commence assez construit et puis ce qui se pr\u00e9pare. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:01) [91%] :\r\nAlors donc comme vous venez de le rappeler, les rendez- vous de l'histoire de bois existe depuis maintenant une quinzaine d'ann\u00e9es, ou un peu plus, ils sont bien inscrits dans le paysage de l'histoire, du moins en France. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:14) [88%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:15) [92%] :\r\nEt il draine donc au mois d'octobre pendant 3 jours ou 4 jours, je ne sais plus, environ 30000 personnes, ce qui n'est quand m\u00eame pas rien, des centaines d'\u00e9v\u00e9nements et de avec des centaines d'\u00e9v\u00e9nements, un petit peu de la m\u00eame trempe que ce que nous organisons, ici \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 savoir des conf\u00e9rences, des des d\u00e9bats, des caf\u00e9s historiques des projections de films, etc, et il nous est apparu que ce concept, qui avait l'air de de fonctionner pouvait trouver sa place en Suisse romande, \u00e9tant entendu que Gen\u00e8ve est \u00e9videmment une ville frontali\u00e8re et que des gens venant d'ailleurs peuvent \u00e9galement venir alors et il se trouve que par hasard, j'\u00e9tais moi- m\u00eame dans le comit\u00e9 scientifique des Rendez -vous de Blois et que j'en ai discut\u00e9 donc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:08) [93%] :\r\nAvec, il est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:09) [94%] :\r\nLes 2 principaux responsables de ce festival, qui sont le directeur Francis Chevrier, le pr\u00e9sident Jean-No\u00ebl Jeanneney j'ai \u00e9voqu\u00e9 avec l'id\u00e9e de monter quelque chose qui sera un petit peu un \u00e9v\u00e9nement de d'un type assez semblable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:23) [90%] :\r\nOu du moins qui s'inspirerait des Rendez -vous de Blois \u00e0 Gen\u00e8ve et ils ont \u00e9t\u00e9 finalement assez enthousiaste \u00e0 cette id\u00e9e, en ce sens que ben, il \u00e9tait content finalement que leur formule face en quelque sorte des petits fr\u00e8res, alors ils ont essay\u00e9, enfin il y a eu plusieurs tentatives qui ont \u00e9t\u00e9 faites dans d'autres pays qui fonctionne d'ailleurs assez bien je en Italie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:45) [84%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:47) [92%] :\r\nLes rencontre de g\u00e9ographie de Saint-Di\u00e9, sauf erreur, sont aussi extr\u00eamement nourri de l'exp\u00e9rience de Blois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:52) [91%] :\r\nEffectivement, il y a quelque chose il y a, il y a une formule qui qui fonctionne alors bien s\u00fbr, monter un festival d'histoire, il y a pas 150 mani\u00e8res de le faire, hein, donc de toute fa\u00e7on, on est sur les sur les formules qui sont assez proches, alors l\u00e0 \u00e9videmment il y a aucune concurrence entre nous, puisque d'abord on se soucie pas du tout aux m\u00eames dates et puis nous sommes \u00e9videmment g\u00e9ographiquement dans un lieu tr\u00e8s diff\u00e9rent de de bois alors Blois c'est \u00e7a attire \u00e9videmment beaucoup de monde, disons d'\u00e0 la fois la r\u00e9gion parisienne et la France de l'Ouest, nous on esp\u00e8re \u00e9videmment attir\u00e9 beaucoup de monde sur Gen\u00e8ve des cantons voisins, la France voisine et plus g\u00e9n\u00e9ralement le bassin lyonnais etc bon. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:32) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:34) [90%] :\r\nDonc il y a, il y a, il y a un pari qu'effectivement, et puis on je suis absolument certain que nous allons conna\u00eetre un grand succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:42) [87%] :\r\nEt il n'y a aucun doute l\u00e0- dessus, mais c'est c'est vrai que, on imagine l'effort parce que ce ces choses -l\u00e0 se s'accompagne forc\u00e9ment d'une dynamique ph\u00e9nom\u00e9nal pour arriver \u00e0 fabriquer \u00e0 cr\u00e9er les l'effet contagieux, sans lequel il n'y a pas de dynamique interne et dans lequel il y a pas cette joie qui pr\u00e9cis\u00e9ment peut \u00e0 la fois drainer les enthousiasmes pour que la l'exp\u00e9rience se poursuivent, mais en m\u00eame temps faire et non les jour J est-ce que r\u00e9pondez -moi le plus honn\u00eatement possible, il faut juste parce que c'\u00e9tait une chose difficile de monter \u00e7a en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve que il faut aller chercher les enthousiasmes qui ne sont pas forc\u00e9ment imm\u00e9diatement apparent, je sais que je vous pose une question qui est peut-\u00eatre embarrassante, mais j'ai parfaitement confiance dans votre capacit\u00e9 diplomatique et donn\u00e9 la r\u00e9ponse idoine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:40) [92%] :\r\nPierre-Fran\u00e7ois Souyri je j'essaierais d'\u00e9viter la langue de bois quand m\u00eame, non, \u00e9coutez, moi je pense que c'est, c'est un peu diff\u00e9rent de de l'affaire de de bois parce que comme vous l'avez rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure, Blois, c'est un projet qui est n\u00e9 dans le cabinet du ministre-. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:53) [86%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:54) [90%] :\r\nQui \u00e9tait all\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 la famille de la culture et et d\u00e9put\u00e9 de la ville et maire de la ville aussi, je crois bien oui, puis pr\u00e9sident de la R\u00e9publique suspendez et donc qui, en quelque sorte, a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 alors il s'est entour\u00e9 \u00e9videmment de de gens expert il a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 qu'il allait faire quelque chose de ce type -l\u00e0 et c'est quelque chose qui en quelque sorte, est descendu un du haut vers le bas et qui typique d'ailleurs de la culture politique fran\u00e7aise qui est de la rue de la Loi \u00e0 Blois, voil\u00e0 de la rue de Valois fait c'est, c'\u00e9tait le fait du prince et, bien entendu, ce projet au d\u00e9but, bah, c'est un petit festival et puis \u00e7a \u00e7a avec l'Intelligence de ceux qui en sont les responsables, ce festival s'est inscrit maintenant dans la disons dans la vie, la vie intellectuelle fran\u00e7aise, en tout cas de la communaut\u00e9 des historiens au sens large du terme, alors ici c'est exactement l'inverse puisque moi je ne suis pas Jack Lang, vous avez bien compris : j'avais cru voir et donc je ne suis et donc \u00e7a c'est si vous voulez le le projet a fonctionn\u00e9 mais dans dans une dynamique exactement inverse, c'est-\u00e0-dire c'est un projet qui est parti du bas et qui montent vers le haut, si je puis dire. \r\nEn ce sens que lorsque je suis revenu de cette exp\u00e9rience du comit\u00e9 scientifique et surtout des Rendez -vous de Blois que je ne connaissais pas avant 2000, la 1\u00e8re fois je suis all\u00e9e Frost en 2011, je suis revenu assez enthousiaste et j'ai j'ai \u00c9milie totalement folle de apprend avoir discut\u00e9 avec les responsables de Blois une entendu d'imaginer quelque chose de ce genre -l\u00e0 et c'est vrai que \u00e7a pouvait se c'est c'est c'est un projet \u00e9videmment un peu un peu et gigantesque mais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:29) [95%] :\r\nSi j'avais correspondait \u00e0 l'un des objectifs fondamentaux de la Maison de l'histoire, qui \u00e9tait de s'ouvrir justement d'ouvrir la communaut\u00e9 historienne et d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, les sciences sociales et humaines. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:40) [94%] :\r\n\u00e0 la communaut\u00e9, la population \u00e0 la population, grand public, donc \u00e7a \u00e7a correspondait \u00e0 l'une des options une une des, une des grandes orientations de la Maison de l'histoire. \r\nEt secundo, j'ai re\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:54) [84%] :\r\nD'abord la plus enthousiaste de mes de mes coll\u00e8gues imm\u00e9diat et puis surtout du rectorat de l'universit\u00e9, qui n'a pas m\u00e9nag\u00e9 son appui et je ce point de vue -l\u00e0 si j'avais senti \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'il y avait un blocage que les gens disent : mais non, c'est un projet, on n'y arrivera pas, c'est trop compliqu\u00e9, Bruno Rebelle c'est tomb\u00e9 mais je pense que on a vraiment \u00e9t\u00e9 par l'institution universitaire en dentelle. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:18) [90%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:19) [90%] :\r\nCe qui m'a vraiment motiv\u00e9 dans la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:22) [96%] :\r\nDans la continuation en quelque sorte de de ce projet, c'est que, \u00e0 chaque fois qu'on allait rencontrer un partenaire. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:28:28) [65%] :\r\nJ'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:28) [98%] :\r\nQue ce soit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:30) [88%] :\r\nBah le l'institutD. aux \u00e9tudes internationales, que ce soit la la aide que ce soit le CERN, que ce soit ou alors que ce Oloba le DIP \u00e9videmment que ce soit toujours nous avons senti que les gens \u00e9taient int\u00e9ress\u00e9s, imm\u00e9diatement la r\u00e9ponse \u00e9tait toujours oui on frappe, on va, on marche avec vous, au-del\u00e0 des diff\u00e9rences institutionnelles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:52) [89%] :\r\nEt c'est alors bien s\u00fbr \u00e7a regroupe toute une s\u00e9rie d'institutions sur Gen\u00e8ve mais au-del\u00e0 m\u00eame de ces institutions qui ont elles m\u00eames institutions \u00e9videmment universitaire quand tu nous sommes all\u00e9s voir ben les gens qui \u00e9taient susceptibles de nous nous aider financi\u00e8rement ou de nous aider en terme de diffusion de par exemple la RTS pour ne pas la nommer, nous avons aussi re\u00e7u un accueil enthousiaste. \r\nCe qui nous a donn\u00e9 \u00e0 penser que, ben on remplissez notre r\u00f4le d'une part. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:27) [95%] :\r\nEt que d'autre part, il y avait certainement quelque chose qui manquait dans cette ville, en tout cas dans cette r\u00e9gion. \r\nPeut-\u00eatre, c'est le pari que je fais, en tout cas que nous faisons et que peut-\u00eatre qu'il y avait quelque chose a vraiment \u00e0 \u00e0, il y avait, il y avait une attente d'une certaine fa\u00e7on, parce que finalement rare pour le dire simplement, auront, rares ont \u00e9t\u00e9 ceux mais mais vraiment tr\u00e8s rares ont \u00e9t\u00e9 ceux qui ont dit : ah ben non, ce projet nous int\u00e9resse pas, donc d'une certaine fa\u00e7on, on est dans une dynamique qui est une dynamique qui se qui se d\u00e9veloppe en quelque sorte, et \u00e0 partir du moment o\u00f9 j'ai compris que cette dynamique \u00e9tait positive, alors l\u00e0 on a fonc\u00e9 mis \u00e0 foncer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:03) [91%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:04) [85%] :\r\nEt voil\u00e0, et donc on a, on est hors \u00e0 \u00e0 bout touchant du de l'\u00e9v\u00e9nement lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:30:08) [76%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:09) [90%] :\r\nPierre-Fran\u00e7ois Souyri th\u00e8me a fini par s'imposer, on frappe \u00e0 l'historique des diff\u00e9rents th\u00e8mes dans lesquels vous \u00eates pass\u00e9 parce que le le temps ne serait pas suffisant et puis parfois des th\u00e8mes que on laisse tomber un moment o\u00f9 on les retrouve plus tard donc, on va se consacrer et se concentrer principalement sur le 1er de ces th\u00e8mes, le th\u00e8me 2015, donc vous allez d'ailleurs nous pr\u00e9senter l'intitul\u00e9 est peut-\u00eatre moins d'Iran en quelques mots : dans quelle mesure l'intitul\u00e9 de ce th\u00e8me, a fini par s'imposer par rapport aux autres. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:30:49) [70%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:49) [91%] :\r\nAlors, le th\u00e8me c'est donc construire la paix, ce th\u00e8me s'est impos\u00e9 pour plusieurs raisons, qui sont des raisons, bonnes et mauvaises. \r\nLes mauvaises raisons, si je puis j'ai commenc\u00e9 par l\u00e0 non c'est une blague, mais les mauvaises raisons, si je puis dire, c'est le fait que on a beaucoup parl\u00e9 de la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:09) [96%] :\r\nL'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:11) [93%] :\r\nSoit en 2013, plut\u00f4t en 2013 \u00e0 propos du \u00e9videmment du d\u00e9clenchement de la 1\u00e8re guerre mondiale et que on avait envie de de marquer une certaine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:20) [78%] :\r\nSymposium depuis que j'ai d\u00e9marr\u00e9 History vente rendent la le convoyeur revient presque syst\u00e9matiquement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:26) [89%] :\r\nOui, oui, bien s\u00fbr, mais c'est un c'est un th\u00e8me qui \u00e9videmment bien s\u00fbr c'est c'est l'\u00e9v\u00e9nement traumatique para\u00eet par excellence donc, mais l\u00e0 on sait l'id\u00e9e, c'est pas la guerre c'est pas pourquoi on fait la guerre, c'est comment fond on fini de faire la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:41) [90%] :\r\nParce que construire la paix, c'est pas la paix, c'est bien construire la paix c'est ben, comment \u00e7a se passe une fois que les gens sont \u00e9puis\u00e9s et que les gens sont fatigu\u00e9s que les gens sont martyris\u00e9s comment est -ce qu'on fait pour reconstruire un lien social dans des soci\u00e9t\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 traumatis\u00e9s par la guerre, c'est de \u00e7a dont il est question, en fait, alors bien s\u00fbr, apr\u00e8s y aller diff\u00e9rentes possibilit\u00e9s, mais en quelque sorte l'id\u00e9e c'\u00e9tait, c'\u00e9tait de prendre le contre- pied de ce qui avait \u00e9t\u00e9 fait en 2013, on parlait beaucoup, beaucoup de la \u00e7a, c'est la je disais \u00e7a pour rire, c'\u00e9tait la mauvaise raison, l'autre raison, bien entendu, c'est que on va comm\u00e9morer en 2015, plusieurs \u00e9v\u00e9nements qui sont tr\u00e8s importants. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:19) [87%] :\r\nLe 1er le plus important peut-\u00eatre sur Gen\u00e8ve, c'est \u00e9videmment la fameuse pass\u00e9 1815 c'est-\u00e0-dire la fin des guerres Laponie en yen, la restauration de la le l'\u00e9mergence d'un nouvel ordre qu'on a appel\u00e9 la sainte alliance mais qui a quand m\u00eame assur\u00e9 la paix en Europe pendant. \r\nPlus d'un quart de si\u00e8cle et qui, \u00e9videmment, dans le cas de la Suisse et le gel en particulier, est tr\u00e8s important puisque c'est le moment o\u00f9 Gen\u00e8ve adh\u00e8re \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, donc de ce point de vue l\u00e0 on s'inscrit dans une continuit\u00e9 par rapport aux \u00e9v\u00e9nements du 200\u00e8me anniversaire de l'adh\u00e9sion de Gen\u00e8ve \u00e0 la Suisse, bon, l'autre \u00e9v\u00e9nement \u00e9videmment important c'est 1945. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:56) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:57) [90%] :\r\nEn 1945 c'est la fin de la Seconde Guerre mondiale, aussi bien en Europe qu'en Asie et, bien entendu, on fera de fait parler de tous ces \u00e9v\u00e9nements au cours de cette ann\u00e9e et il s'agit donc de non pas du d\u00e9clenchement de la seconde guerre mondiale, mais bien de la fin de la Seconde Guerre mondiale, donc on \u00e9tait l\u00e0 aussi sur une une vision d'par rapport aux comm\u00e9morations, \u00e7a nous est parue finalement un th\u00e8me pas inint\u00e9ressant et la 3\u00e8me, raison pour laquelle on a choisi ce th\u00e8me, c'est bien s\u00fbr ben la situation particuli\u00e8re de Gen\u00e8ve. \r\nQui s'inscrit bien entendu depuis au moins la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle dans un, dans une volont\u00e9 de, de, de construire la paix un Gen\u00e8ve se pr\u00e9sente comme une ville de paix et c'est par hasard, c'est une adresse c'est une adresse exactement et donc \u00e7a nous a paru assez porteur, disons, hein, pour dire les choses assez simplement, et en plus il se trouve que, et \u00e7a c'est la 4\u00e8me raison comme \u00e7a en discutant dans le cadre diff\u00e9rentes rencontre qu'on a eu entre nous, on s'est rendu compte qu'il y a beaucoup de gens qui travaillent sur ces questions en fait \u00e0 Gen\u00e8ve, bien s\u00fbr, mais aussi dans l'universit\u00e9, les historiens qui travaillent sur des d\u00e9bats sur le processus de construction. \r\nDisons de d'un nouvel ordre social ou d'une paix sociale vous dire r\u00e9tablissement de. \r\nDes relations sociales et puis d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, pas seulement \u00e0 Gen\u00e8ve, mais dans la communaut\u00e9 des historiens s'est rendue compte, aussi, qui avait financ\u00e9 un th\u00e8me finalement qui qui \u00e9tait assez accrocheur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:10) [86%] :\r\nVous concernant vos Pierre-Fran\u00e7ois Souyri sachant puisque ceux qui nous suivent depuis le d\u00e9but de cet entretien, savent que vos travaux portent sur le Japon, je me suis permis de r\u00e9sumer en quelques lignes, histoire, probl\u00e8me, le Japon, un pays de l'ex- tr\u00e8s agressif colonisateurs aux pratiques guerri\u00e8res hors norme voir donc un qui finit par subir des bombardements massifs bombardement incendiaire important voire Tokyo jusqu'aux plus c\u00e9l\u00e8bres \u00e9videmment Hiroshima et Nagasaki et puis c'est la r\u00e9\u00e9dition, autrement dit l'un des moyens de construire la paixS. concernant Japon apr\u00e8s avoir tout d\u00e9truit tout et est -ce que c'est le pour le Japon le pr\u00e9alable qui a permis \u00e0 ce pays l\u00e0. \r\nDonc vous dites par ailleurs que les habitants sont profond\u00e9ment pacifiste malgr\u00e9 les courants nationalistes qui subsistent encore est-ce ainsi sur ses ruines fumantes, que l'on a commenc\u00e9 \u00e0 construire la paix au jeu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:28) [96%] :\r\nAlors \u00e7a c'est une question qui n\u00e9cessite \u00e9videmment un petit d\u00e9veloppement. \r\nIl faut bien comprendre que le Japon, la soci\u00e9t\u00e9 japonaise est prise depuis les ann\u00e9es 30 dans un dans un \u00e9tau qui est celui de la propagande nationaliste militariste \u00e0 laquelle une partie importante voire majoritaire de la population adh\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:54) [96%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:55) [92%] :\r\nCette unanimit\u00e9 n'est pas totale et on a toujours un peu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:01) [92%] :\r\nOn a tendance un peu oublier que dans la soci\u00e9t\u00e9 japonaise comme dans la soci\u00e9t\u00e9 allemande d'ailleurs ou m\u00eame dans la soci\u00e9t\u00e9 russe cit\u00e9 chinoise il y a des gens qui sont pas tout \u00e0 fait convaincu des options qui sont prises par les diff\u00e9rents r\u00e9gimes. \r\nDonc il y avait dans la soci\u00e9t\u00e9 japonaise avant la chape de plomb Military ce qui semble s'abat sur le pays dans les ann\u00e9es 30 il y avait toute une s\u00e9rie de courant intellectuel populaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:30) [98%] :\r\nQui disons. \r\nContribuer \u00e0 l'\u00e9mergence de de pratiques sociales de contestation et l'id\u00e9ologie, les id\u00e9ologies en particulier d\u00e9mocratique se sont r\u00e9pandues au Japon depuis les ann\u00e9es 1880 jusque dans les ann\u00e9es 30. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:53) [89%] :\r\nUn rythme qui est pas tr\u00e8s diff\u00e9rent de celui dans lequel se r\u00e9pandent elle- m\u00eame dans les pays d'Occident, rappelons qu'en 1880 les choses sont pas si \u00e9vidente que \u00e7a non plus chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:02) [91%] :\r\nDonc ce ce, ces pratiques c'est courant c'est c'est c'est c'est minoritaire certes, surtout dans les ann\u00e9es 30. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:11) [90%] :\r\nResurgissent d'une certaine fa\u00e7on, lorsque le r\u00e9gime militariste s'\u00e9croule sous la la violence des banques am\u00e9ricaines et donc. \r\nDes gens qui se taisaient ou des gens qui ne faisaient plus qu'il n'avait plus d'activit\u00e9 politique mais qui n'en pensait pas moins vrai ressurgissent, il y a 2 ou 3 chiffres qui sont int\u00e9ressants, de ce point de vue -l\u00e0, c'est que vous avez dans les syndicats par exemple japonais. \r\nOn est, on est \u00e0 0 en ao\u00fbt 1945 en ce qui concerne le nombre d'adh\u00e9rents, les syndicats sont autoris\u00e9s \u00e0 l'Automne et, d\u00e8s No\u00ebl, il compte d\u00e9j\u00e0 plusieurs millions d'ann\u00e9es, ben, plusieurs centaines de milliers d'adh\u00e9rents et puis plusieurs millions en 1946 donc on voit bien qu'il y a une une volont\u00e9 de la part de la population de d'imaginer autre chose que ce r\u00e9gime militariste qui a d\u00e9bouch\u00e9 sur un \u00e9chec total et la majorit\u00e9 de la population fondamentalement a dans l'id\u00e9e : plus jamais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:12) [94%] :\r\nEt plus jamais \u00e7a, pour les Japonais, c'est plus jamais la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:17) [92%] :\r\nEn France, par exemple, le gaullisme s'est construit aussi sur l'id\u00e9e du plus jamais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:24) [89%] :\r\nPlus jamais \u00e7a, c'\u00e9tait plus jamais l'effondrement, devant l'Allemagne en 1940 donc, construisons des armes nucl\u00e9aires, si jamais les Russes devaient nous attaquer, etc, bon, ce th\u00e8me du plus jamais \u00e7a, de l'humiliation totale car repr\u00e9senter la l'effondrement de la France en 1940 est une des raisons pour l'sur lesquels le gaullisme s'est constitu\u00e9, et donc la France de l'apr\u00e8s- guerre, s'est constitu\u00e9 le Japon c'est exactement l'inverse, le plus jamais \u00e7a, c'est plus jamais. \r\nS'embarquer dans des aventures militaristes sur le continent qui d\u00e9bouchent sur des catastrophes \u00e9pouvantables, donc \u00e7a c'est la la 1\u00e8re chose la 2\u00e8me chose c'est que au lendemain de l'arriv\u00e9e des Am\u00e9ricains, le pays est dans un \u00e9tat de alors, y a une expression japonais ce qui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:41:08) [65%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:09) [94%] :\r\nCe qui signifie quelque chose comme un \u00e9tat de sid\u00e9ration un \u00e9tat des b\u00eatement. \r\nUn \u00e9tat d'\u00e9puisement nerveux et physique qui est totale. \r\nCertes, les gens savent plus. \r\nO\u00f9 ils sont et ce qu'il doit faire, il faut bien imaginer que la propagande militariste japonaise \u00e0 partir de l'Automne 44 gr\u00e2ce en utilisant en quelque sorte la la m\u00e9taphore du kamikaze. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:41:38) [91%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:38) [86%] :\r\nPr\u00e9pare la population japonaise \u00e0 un suicide collectif et \u00e0 mourir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:45) [96%] :\r\nDonc, les Japonais ont int\u00e9gr\u00e9 cette id\u00e9e que le d\u00e9barquement des Am\u00e9ricains, \u00e7a va \u00eatre l'horreur absolue et qu'en cons\u00e9quence il faut se battre jusqu'au bout, m\u00eame avec des pics en bambou, s'il le faut. \r\nEt le la propagande la location fin am\u00e9ricain sur alors on racontait les Diables blancs les les viols en s\u00e9rie, les massacres, etc, et donc du coup, les Japonais sont sont persuad\u00e9s qu'ils vont mourir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:16) [98%] :\r\nDans les mois qui viennent d'une mani\u00e8re ou d'une autre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:20) [92%] :\r\nEt le discours du du 15 ao\u00fbt 1945 lorsque l'empereur par la radio, il leur explique, il va falloir supporter l'insupportable accepter l'inacceptable midi pas le Japon est vaincu. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:42:36) [88%] :\r\nEt \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:37) [100%] :\r\nEt d'une certaine fa\u00e7on. \r\nLes gens sont dans un \u00e9tat \u00e0 ce moment -l\u00e0, un \u00e9tat de sid\u00e9ration, c'est-\u00e0-dire que toute leur \u00e9nergie, \u00e9tait \u00e9videmment tendu vers la survie, tout en sachant qu'il allait ils allaient devoir mourir et brusquement on leur expliquer, c'est fini. \r\nEt de quoi allez allez \u00eatre faite le lendemain, personne ne pouvait le dire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:00) [99%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:02) [92%] :\r\nLes premi\u00e8res, les premi\u00e8res apr\u00e8s le feu nucl\u00e9aire et les bombardements horribles sur les villes japonaises c'est s\u00fbr que la population craignaient le pire, et finalement le pire n'arrive pas dire les Am\u00e9ricains arrivent et ils ont des consignes pour ne pas se livrer \u00e0 des \u00e0 des massacres en masse et \u00e0 des violences etc etc. \r\nEt l'id\u00e9e des Japonais, des Am\u00e9ricains, c'est de faire du ce Japon f\u00e9odal table rase pour imaginer un mod\u00e8le utopique qui serait une d\u00e9mocratie qu'on n'a jamais vu ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:40) [74%] :\r\nTout \u00e7a, ce projet de MacArthur oscille proche de l'administration am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:43) [89%] :\r\nC'est le projet de l'administration am\u00e9ricaine, c'est-\u00e0-dire que la miss ration am\u00e9ricaines dirig\u00e9 \u00e0 Washington par des d\u00e9mocrates qui sont tous des gens qui ont fait le New-Deal, qui ont imagin\u00e9 donc un nouveau rapport social aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:57) [87%] :\r\nEt les gens qui sont envoy\u00e9s dans les avec MacArthur aux \u00c9tats-Unis sont des jeunes gens et du sortis des meilleures universit\u00e9s am\u00e9ricaines qui sont de jeunes d\u00e9mocrates une trentaine d'ann\u00e9es, qui sont des id\u00e9alistes des d\u00e9mocrates au sens strict du terme, et qui veulent une certaine fa\u00e7on, qu'imagine pour ce pays un avenir radieux, un avenir d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:44:16) [91%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:19) [91%] :\r\nIls vont s'y prendre de telle mani\u00e8re que d'une certaine fa\u00e7on, \u00e7a va marcher, c'est-\u00e0-dire que, ils entrent en quelque sorte, non pas en conflit avec la population japonaise, mais au contraire, ils vont dans le sens de la population japonaise qui se dit bon h\u00e9 bien puisque toutes les solutions nationalisme militariste extr\u00e9mistes ont abouti \u00e0 cet \u00e9chec \u00e9pouvantable, revenons \u00e0 ce qui \u00e9tait le Japon dans les ann\u00e9es 20, c'est-\u00e0-dire un Japon relativement d\u00e9mocratique et d'une certaine fa\u00e7on, \u00e7a fonctionne et quant les Am\u00e9ricains donc promulgue la nouvelle Constitution enfin rendent public le texte de la nouvelle constitution d\u00e9but 46 tous les sondages depuis Nyon en tout cas la le \u00e7a se c'est tr\u00e8s clair dans les dans la presse, les journaux japonais sont contents, cette constitution. \r\nEt d'une certaine fa\u00e7on, \u00e7a a march\u00e9 parce qu'il y avait de dans la population japonaise des courants qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9touff\u00e9e qui r\u00e9\u00e9merger. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:45:20) [74%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:20) [91%] :\r\nAlors, l'un d'entre eux, c'est le parti communiste, \u00e7a c'est s\u00fbr, le Parti communiste, qui existait depuis des ann\u00e9es 20 et qui \u00e9tait un esp\u00e8ce de de groupuscules un peu sectaire qui brusquement devient un parti de masse en 46 47 et avec plusieurs centaines de milliers d'adh\u00e9rents et d'une certaine fa\u00e7on, et le le seul parti communiste lui- m\u00eame \u00e0 cette \u00e9poque l\u00e0, on \u00e9tait avant le d\u00e9but de la guerre froide pr\u00f4ne finalement une forme de de collaboration avec ces d\u00e9mocrates am\u00e9ricains en disant d'une certaine fa\u00e7on, les grandes r\u00e9formes structurelles que nous avons \u00e9t\u00e9 incapables de mettre en place et qui aurait permis au Japon devient une d\u00e9mocratie comme une autre, ben finalement c'est les Am\u00e9ricains, les d\u00e9mocrates am\u00e9ricains qui sont en train de le faire, donc dans un 1er temps il y a une forme de collaboration, hein, et ce sont les Am\u00e9ricains eux- m\u00eames qui obligent les dirigeants japonais \u00e0 faire sortir des prisons, les communistes qui sont encore au mois d'octobre 45, donc 2 mois pour apr\u00e8s la fin de la guerre, il y a encore des militants politiques emprisonn\u00e9s, dont certains d'ailleurs vont mourir de faim dans les prisons en septembre et en octobre, et c'est quand les \u00e0 les am\u00e9ricains s'aper\u00e7oivent qu'il y a encore des prisonniers politiques au Japon que le 1er ministre japonais d\u00e9missionne en disant c'est scandaleux puisque on fait sortir de prison des criminels, mais vous voyez, il y a 2 \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a une collaboration entre les Am\u00e9ricains et une partie de la population qui devient rapidement majoritaire. \r\nQui pense que l'exp\u00e9rience n'a ni nationaliste, c'est une faute a \u00e9t\u00e9 une folie et d'une certaine fa\u00e7on le le la, je suis \u00e0 la construction de la paix a \u00e9t\u00e9 possible sur cette base l\u00e0 alors apr\u00e8s bien s\u00fbr les \u00c9tats-Unis entrent dans la guerre froide,D. cabinet conservateur sont rappel\u00e9s les pelles et les criminels de guerre pour certains d'entre eux sont sont sont sont \u00e9largies bien tout \u00e7a c'est une autre histoire, mais disons dans le dans la p\u00e9riode 45 46 47 il y a une il y a d\u00e9sarticul\u00e9 ah oui, oui, a des articulations je pense. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:12) [90%] :\r\nLa plupart du temps contre il y a du succ\u00e8s, on a envie un peu de faire des petits, et les Am\u00e9ricains ont -ils de ce point de vue l\u00e0 et je vois d'un petit peu par avance la r\u00e9ponse donc partant pour cette r\u00e9ponse contenue dans la question mais les Am\u00e9ricains ont -ils souhait\u00e9 par la suite, fort de ce succ\u00e8s de ce succ\u00e8s relatif de cette exp\u00e9rience au Japon, tenter de renouveler l'op\u00e9ration, \u00e0 savoir : on commence par tout d\u00e9truire, histoire d'apporter la Pax am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:45) [88%] :\r\nPierre-Fran\u00e7ois Souyri \u00e9videmment ce que se passe si \u00e7a bon, bien s\u00fbr, \u00e7a a march\u00e9 pour les raisons qu'on vient d'indiquer, \u00e7a marche, et aussi parce que les \u00c9tats-Unis, alors l\u00e0 dans un dans une autre s\u00e9quence historique et celle de la guerre froide, ont d\u00e9cid\u00e9 de remettre en de remettre sur pied l'industrie japonaise et l'ont investi massivement au Japon et donc ont permis ont pos\u00e9 les bases d'une reconstruction qui a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement rapide \u00e0 partir du d\u00e9but des ann\u00e9es 50, notamment de la guerre de Cor\u00e9e, donc la la la, comment dire, la, la hausse du niveau de vie de la population japonaise dans les ann\u00e9es 50 60 a \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment l\u00e0 aussi des aspects fondamentaux, les Japonais se sont aper\u00e7us que on pouvait devenir plus riche et vivre beaucoup mieux sans pour autant \u00eatre expansionnistes colonialiste et imp\u00e9rialiste, donc d'une certaine fa\u00e7on le projet am\u00e9ricain qui \u00e9tait on d\u00e9truit l'arm\u00e9e japonaise. \r\nDonc, on fait de ce pays un nain politique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:39) [89%] :\r\nMais on le laisse se d\u00e9velopper sur le plan \u00e9conomique, \u00e7a a march\u00e9, d'une certaine fa\u00e7on le probl\u00e8me, c'est que c'est le seul pays o\u00f9 \u00e7a marche, et tr\u00e8s vite, les dirigeants am\u00e9ricains ou certains, certains \u00e9conomistes ont imagin\u00e9 que les les Japonais et les Am\u00e9ricains avaient trouv\u00e9 les les clefs du succ\u00e8s en quelque sorte et que ce mod\u00e8le pouvaient \u00eatre r\u00e9utilis\u00e9s par exemple au Sud-Vietnam. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:48:58) [96%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:59) [93%] :\r\nAu moment de la guerre du Vietnam, or l\u00e0, ils sont mais alors compl\u00e8tement \u00e9chou\u00e9. \r\nC'est-\u00e0-dire que les bases politiques, \u00e9conomiques et sociales et culturelles du Sud-Vietnam, c'est pas du tout le Japon de 1900 de 1940 45. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:15) [99%] :\r\nEt et d'une certaine fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:18) [98%] :\r\nAlors les historiens le savent. \r\nLes gens qui ont travaill\u00e9 sur la la soci\u00e9t\u00e9 japonaise d'apr\u00e8s- guerre, le savent que ce succ\u00e8s a \u00e9t\u00e9 possible parce que dans la soci\u00e9t\u00e9 japonaise depuis au moins un an, plus d'un demi si\u00e8cle au 60 ou 80 ann\u00e9es il y avait des courants d\u00e9mocratiques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:36) [90%] :\r\nQui ont \u00e9t\u00e9 impos\u00e9es d\u00e8s les ann\u00e9es 1880 les courants d\u00e9mocratiques impose au Japon une constitution, un parlement des \u00e9lections, donc c'est pas quelque chose qui n'est comme \u00e7a dans un ciel serein apr\u00e8s un bombardement atomique et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:50) [94%] :\r\nQuand Bush en 2003 envahi l'Irak en disant bah on va maintenant expliquer aux Irakiens ce que c'est que la d\u00e9mocratie apr\u00e8s avoir les avoir \u00e9cras\u00e9 sous les bombes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:02) [88%] :\r\nIl \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 enfin moi je, je, je, je ne suis pas je lis pas dans les boules de cristal, mais quand j'ai vu qu'il commen\u00e7ait \u00e0 d\u00e9velopper ce type de rh\u00e9torique, ils ont rien compris, c'est clair que la soci\u00e9t\u00e9 irakienne en 2003, c'est pas du tout l'\u00e9quivalent de la soci\u00e9t\u00e9 japonaise \u00e0 la fin du enfin au milieu du 20\u00e8me si\u00e8cle les les bases culturelles sont pas les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:22) [92%] :\r\nIl y a, il est, on n'est pas du tout dans le m\u00eame dans le m\u00eame monde et donc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:27) [82%] :\r\nPour moi, il \u00e9tait clair : en 2003, que cette affaire \u00e0 l'\u00e9chou\u00e9 \u00e0 l'affaire, le Label, l'occupation de la le r\u00e9tablissement de l'\u00e9tablissement et d\u00e9mocratie en Irak aller jouer. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:50:37) [100%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:37) [87%] :\r\nEt malheureusement, je me suis pas tromp\u00e9, mais pour une fois la l'exp\u00e9rience historique ce service c'est parti quelque chose, c'\u00e9tait pourtant pas tr\u00e8s difficile de l'imaginer, mais le discours am\u00e9ricain d'ailleurs des r\u00e9publicains, cette fois -ci des r\u00e9publicains derri\u00e8re Bush \u00e9tait un discours qui \u00e9tait quand m\u00eame \u00e0 historique, \u00e7a a march\u00e9 au Japon, \u00e7a marche en Irak. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:55) [99%] :\r\nVous avez tent\u00e9 de proposer quelques repr\u00e9sentants. \r\nDe cette administration Bush Dan Halpern George Bush lui- m\u00eame devenir au aux rencontres de Gen\u00e8ve sur le th\u00e8me Construire la paix en tant qu'observateur actif de ce courant -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:18) [92%] :\r\nNon mais blague \u00e0 part, les coll\u00e8gues historiens am\u00e9ricains qui travaillaient sur l'histoire japonaise au XXe si\u00e8cle ont tous mis en garde. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:27) [87%] :\r\nVoil\u00e0, avec leurs propres moyens qui sont mis ont tous mis en garde en disant, c'est qu'on ne on ne peut pas un que un trait d'\u00e9galit\u00e9, c'est plus compliqu\u00e9 que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:51:36) [85%] :\r\nEh ben. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:38) [91%] :\r\nMalheureusement \u00e9videmment les essais n'ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9coutez c'est dommage parce que l\u00e0, pour une fois, on \u00e9tait vraiment dans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:45) [77%] :\r\nComment dire, dans un rapport o\u00f9 l'historien peut aider. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:50) [91%] :\r\nEt c'est un petit peu le but de ces rencontres, c'est aider \u00e0 mieux comprendre la la complexit\u00e9 des probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:58) [86%] :\r\nLes le le le le conduire \u00e0 la victoire de la paix et et le r\u00e9tablissement du Japon apr\u00e8s 1945 c'est pas parce que les Am\u00e9ricains sont gentils et que les Japonais \u00e9taient m\u00e9chants et que les, les, les Japonais ont compris qu'ils devaient \u00eatre gentil avec les Am\u00e9ricains, c'est je voulais Ciss\u00e9, or c'est un petit peu dans ces termes que la question a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e en 2003, quoi, c'est \u00e7a qui est appel\u00e9 absolument oui \u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:20) [88%] :\r\nPierre-Fran\u00e7ois Souyri, vous avez fait para\u00eetre, il y a peu, un ouvrage en compagnie de constance et r\u00e9gner sur lequel nous aurons l'occasion \u00e9videmment de revenir, il s'agit de des kamikazes qui para\u00eet chez Flammarion, comme il y aura bient\u00f4t l'anniversaire de du proc\u00e8s, Tokyo et que j'ai entendu dire qu'documentaire important \u00e9tait en cours \u00e0 sujet on en profitera certainement pour revenir \u00e0 la fois sur cette ann\u00e9e 1946 au Japon aussi particuli\u00e8re aussi fortes et puis aussi \u00e9videmment \u00e0 tout ce que vous nous avez indiqu\u00e9 qui pr\u00e9c\u00e8de et qui suit au Japon on finit ont conclu cet entretien, si vous le voulez bien en revenant sur les rencontres de Gen\u00e8ve je rappelle la date du 14 au 16 mai 2015 c'est bien cette ann\u00e9e, c'est donc dans une dizaine de jours maintenant, les lieux, \u00e7a va \u00eatre \u00e9clat\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve et puis \u00e9videmment, je vous pose la question parce que la gestion des jalousies dans le canton de Vaud oui Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve on parle que de Gen\u00e8ve, les voisins ont d\u00e9j\u00e0 sont l\u00e0, bien s\u00fbr, bien entendu que les. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:24) [84%] :\r\nColl\u00e8gues de lui verser de Lausanne seront pr\u00e9sents, ils sont invit\u00e9s bien s\u00fbr et certains d'entre interviendront il y a pas de blessure, il s'agit pas de de faire quelque chose uniquement entre nous et entendu alors les lieux c'est ben c'est uni Dufour s'est uni bastion c'est le Campus de la paix le le samedi apr\u00e8s- midi, en tout cas, toute une s\u00e9rie d'\u00e9v\u00e9nements a lieu sur le campus de la paix. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:53:47) [75%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:48) [72%] :\r\nMais pour l'essentiel, donc unis Dufour bastions. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:54:13) [88%] :\r\nAutour de ce th\u00e8me, construire la paix, l'Union europ\u00e9enne contribue -t-elle \u00e0 la paix que ces tours de l'importance des mouvements f\u00e9ministes en faveur de la paix qui ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement actifs autour de la soci\u00e9t\u00e9 des nations la regrett\u00e9e SDN comment se repr\u00e9senter le mod\u00e8le du gardien de la paix tels que Gen\u00e8ve l'invente au XVIIIe si\u00e8cle, comment s'est -on occup\u00e9 de la paix au moyen- \u00e2ge et quels sont les exemples de diplomatie qui nous permettrait d'en avoir quelques aper\u00e7us, autre question : quelle paix raconte les monuments ou encore qu'est -ce que la paix dans les autres cultures ou dans les autres temps comme ce lointain des antiquit\u00e9s, h\u00e9 bien ce sont l\u00e0 quelques-unes des innombrables questions qui seront \u00e9voqu\u00e9s au cours des 2 semaines \u00e0 suivre et ce sont \u00e9galement l\u00e0 des questions qui seront abord\u00e9es \u00e0 partir du 13 mai prochain pour 4 jours dans le cadre des rencontres de Gen\u00e8ve tous les renseignements et les rendez- vous sur le site d'histoire vivante ou directement sur le site des rencontres histoire Tiret cit\u00e9 Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:58:59) [61%] :\r\nPoint militaire alors oui oui aussi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:59:19) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:59:57) [86%] :\r\nHistoire vivante vous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la collaboration de Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan et David Colon, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet RTS Point CH barres obliques Histoire vivante aux commander de l'\u00e9mission, en appelant le 0 848 828 818 vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 21 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Golan, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Souyri, Pierre-Fran\u00e7ois", "role": "professeur ordinaire \u00e0 l'Unit\u00e9 de Japonais de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DA782E83-56CA-4CA4-AED2-642094A804F6", "internalArchiveId": "DA782E83-56CA-4CA4-AED2-642094A804F6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le syst\u00e8me de sant\u00e9, pr\u00e9occupation majeure des \u00e9lecteurs britanniques : Interviews de quatre m\u00e9decins fran\u00e7ais qui travaillent ou ont travaill\u00e9 pour le NHS et qui livrent leurs impressions sur ce syst\u00e8me", "publicationDate": "2015-05-04T00:00:00Z", "summary": "Les \u00e9lecteurs britanniques sont appel\u00e9s aux urnes pour \u00e9lire leurs repr\u00e9sentants au Parlement. Le syst\u00e8me de sant\u00e9, appel\u00e9 National Health Service (NHS), est leur principal sujet de pr\u00e9occupation.", "durationSec": 274, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Grande-Bretagne"], "thematicThemes": ["assurance maladie", "\u00e9lection l\u00e9gislative"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-20T10:14:59Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnue", "role": "Catherine, m\u00e9decin fran\u00e7ais", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnue", "role": "Myriam, m\u00e9decin fran\u00e7ais", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnue", "role": "Claire, m\u00e9decin fran\u00e7ais", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "correspondante RTS Londres", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E82C18C3-01DD-4794-8C11-4A6CA79D5389", "internalArchiveId": "E82C18C3-01DD-4794-8C11-4A6CA79D5389", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un comit\u00e9 politique et culturel romand apporte son soutien \u00e0 la LRTV : Interview de Lionel Baier, r\u00e9alisateur suisse", "publicationDate": "2015-05-04T00:00:00Z", "summary": "Le comit\u00e9 romand favorable \u00e0 la LRTV a tenu conf\u00e9rence de presse lundi \u00e0 Lausanne. Ce comit\u00e9 interpartis a relev\u00e9 notamment le r\u00f4le de la redevance dans la coh\u00e9sion nationale en finan\u00e7ant les programmes dans toutes les langues. Parmi les d\u00e9fenseurs de la nouvelle loi, il y a aussi le monde culturel.", "durationSec": 111, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["t\u00e9l\u00e9vision", "radio", "l\u00e9gislation", "r\u00e9f\u00e9rendum"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-12T11:51:59Z", "speechToTexts": ["12.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nNouvelle loi sur la radio et la t\u00e9l\u00e9vision est bonne pour la Suisse Romande c'est la conviction du comit\u00e9 Romand, favorable \u00e0 la LRTV, qui a tenu conf\u00e9rence de presse ce matin \u00e0 Lausanne le comit\u00e9 interpartis a relev\u00e9 notamment le r\u00f4le de la redevance dans la coh\u00e9sion nationale en finan\u00e7ant les programmes dans toutes les langues et parmi les d\u00e9fenseurs de la nouvelle loi, ce matin, il y a \u00e9galement le monde culturel, notamment le cin\u00e9aste Lionel bailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [89%] :\r\nC'est important parce que, \u00e9videmment, que l'argent de la redevance, elle sert \u00e0 financer un grand nombre d'Oeuvres audiovisuelles suisse la plupart tout sur les s\u00e9ries de t\u00e9l\u00e9vision, que ce soit du divertissement, que ce soit des films de cin\u00e9ma, donc \u00e9videmment un spectre tr\u00e8s tr\u00e8s large qui est couvert par l'argent que vous Milagou la redevance en caisse pour la r\u00e9ception de l'\u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision, mais plus que \u00e7a, il y a presque un besoin en tout cas je pense aujourd'hui notre d\u00e9mocratie un besoin r\u00e9el d'avoir des m\u00e9dias en fait qui sont des m\u00e9dias de r\u00e9f\u00e9rence qui prennent le ton \u00e9quipe par le temps, le temps, \u00e7a co\u00fbte beaucoup d'argent en fait de faire de l'investigation du reportage de produire du sens et pas uniquement des choses factuelle quand m\u00eame sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [93%] :\r\nQuelles seraient les cons\u00e9quences n\u00e9gatives pour le monde de la culture, c'est la LRTV n'\u00e9tait pas accept\u00e9 le 14 juin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [90%] :\r\nDes fois les gens dans la pression comme \u00e7a que l'argent de la redevance ne sert qu'\u00e0 cr\u00e9er des t\u00e9l\u00e9films, des films qui ne verront jamais parce qu'il s'int\u00e9resse pas \u00e0 la fiction, ils oublient que \u00e7a sert aussi \u00e0 cr\u00e9dit mission divertissement de samedi soir, des s\u00e9ries de t\u00e9l\u00e9vision le journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, enfin beaucoup, beaucoup de choses que les gens consomment, les gens ne se rendent pas compte \u00e0 quel point, en fait, dans le fond, ils sont en contact avec les services publics, tous les jours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [92%] :\r\nLa culture romande est particuli\u00e8rement fragile et peut aussi d\u00e9pendre de la redevance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [83%] :\r\nLa redevance \u00e0 7 ou assez magique, mais on exerce, Isra\u00ebl, la solidarit\u00e9 nationale, c'est l'expression la plus totale, la solidarit\u00e9 nationale puisque on seront une minorit\u00e9, les Tessinois sont une minorit\u00e9, encore plus petite que la n\u00f4tre, et qu'en fait on a des moyens \u00e9normes par rapport \u00e0 notre bassin de population pour pouvoir nous exprimer la solidarit\u00e9 nationale, fait que les Suisses romands re\u00e7oit beaucoup plus argent proportionnellement que les 6 \u00e0 la minute pour crimes et ses gares, en fait, dans le fond de la diversit\u00e9 de ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [94%] :\r\nLionel Baier interrog\u00e9 par Delphine Gendre ce matin \u00e0 Lausanne le. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Baier, Lionel", "role": "r\u00e9alisateur suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "correspondante RTS Fribourg", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ECC19E18-0A77-42CA-8A99-B8F4C1A3D0C9", "internalArchiveId": "ECC19E18-0A77-42CA-8A99-B8F4C1A3D0C9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'ost\u00e9opathie en question. Le point avec Sebastian Byrde, ost\u00e9opathe, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des ost\u00e9opathes, Albin Guillaud, physioth\u00e9rapeute \u00e0 l'h\u00f4pital de Chamb\u00e9ry, en France, membre du collectif Cortex (Collectif de Recherche Transdisciplinaire Esprit Critique & Sciences), et Pierre-Yves Rodondi, collaborateur au groupe de recherche et d'enseignement sur les m\u00e9decines compl\u00e9mentaires du Centre hospitalier universitaire vaudois", "publicationDate": "2015-05-04T00:00:00Z", "durationSec": 1490, "genres": ["Interview", "Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["physioth\u00e9rapie", "ost\u00e9opathie"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-09-30T02:18:54Z", "speechToTexts": ["30.09.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [86%] :\r\nC'est une discipline bien d\u00e9velopp\u00e9 en Suisse admise comme efficace par une partie importante de la population vous explorer l'ost\u00e9opathie, Bastien Confino ah oui l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [90%] :\r\nSuisse compte 1200 ost\u00e9opathe dans 60 pourcent en en Suisse romande, donc c'est tr\u00e8s bien d'en planter en Suisse romande, on estime \u00e0 un 1000000 500 1000 le nombre de consultations par ann\u00e9e, c'est la m\u00e9decines compl\u00e9mentaires la plus utilis\u00e9e en Suisse elle- m\u00eame pr\u00e9sente dans certains h\u00f4pitaux cantonaux, je pense au CHUV par exemple pour les femmes enceintes et pourtant, les \u00e9tudes scientifiques sur l'ost\u00e9opathie sont assez rares \u00e0 titre d'exemple, en 2012 lignes serment en France a recens\u00e9 64, \u00e9tude sur l'ost\u00e9opathie, contre 200 sur la Fracci et plus de 600 sur l'acupuncture, en fait, il y en a relativement peu alors on va se brancher sur les m\u00e9canismes de l'ost\u00e9opathie comprendre de quoi il s'agit dans une 1\u00e8re partie et puis analyser la pertinence scientifique de la discipline, sous forme de d\u00e9bats dans une 2\u00e8me partie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [89%] :\r\nEt pour commencer donc, nous accueillons S\u00e9bastien Baer bonjour, bonjour, vous \u00eates ost\u00e9opathe, vous \u00eates pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des ost\u00e9opathes, on l'a tous, voil\u00e0 quelques id\u00e9es de ce qu'est l'ost\u00e9opathie, une th\u00e9rapie manuelle, mais si on veut aller un peu plus loin qui sont les principes de base de l'ost\u00e9opathie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [83%] :\r\nJe pense qu'il faut comprendre d\u00e9but ces classes de Patty est une discipline, une th\u00e9rapie manuelle qui va s'int\u00e9resser aux troubles fonctionnels principalement, \u00e7a veut dire que les troubles fonctionnels troubles fonctionnels sont peut-\u00eatre les troubles o\u00f9 il n'y a pas de pathologie associ\u00e9e, on est plut\u00f4t la fonction n'est plus conserver ce qui est chose qui ne fonctionne pas bien et que les choses qui est encore compl\u00e8tement dans son \u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [84%] :\r\nVoil\u00e0, c'est pas un cancer par exemple ce qui c'est un truc et associ\u00e9 qui vient emb\u00eater un organe, mais c'est l'organe lui- m\u00eame qui va bien et puis on essaie de g\u00e9n\u00e9tiquement \u00e0 la coalition autour de l'id\u00e9e que \u00e7a et alors justement peut soigner quoi concr\u00e8tement avec le c'\u00e9tait pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [86%] :\r\nLes indications sont assez larges principalement, on pense bien s\u00fbr aux troubles fonctionnels du Doubs de on peut dire, les troubles fonctionnels, qui sont plut\u00f4t articulaires le modo c'est un peu la queue \u00e0 la 1\u00e8re motif de consultation qu'on qu'on voit donc dans nos cabinets, de plus en plus assez large un petit peu et on va aussi avoir des personnes qui vont nous traiter pour des pour nous consulter, pardon pour des des probl\u00e8mes tels que des eaux troubles fonctionnels digestifs ou m\u00eame des c\u00e9phal\u00e9es, des maux de t\u00eate, des choses comme \u00e7a, mais aussi de plus en plus certaines cat\u00e9gories de la population, comme les femmes enceintes, les femmes enceintes pour accompagner les diff\u00e9rents troubles fonctionnels de la grossesse, o\u00f9 m\u00eame les nouveaux, les nouveaux-n\u00e9s, les nourrissons pour l'ensemble des troubles fonctionnels jeune nourrisson pendant qui sont quand m\u00eame, il y a eu une r\u00e9gurgitation les pleurs, les choses comme \u00e7a quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [77%] :\r\nOn dit aussi quant il les b\u00e9b\u00e9s maintenant leur demande de dormir sur le dos et puis on le cr\u00e2ne plat absolument, vous avez vot\u00e9 le tram bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:36) [82%] :\r\nAlors est -ce qu'on va faire la plage c\u00e9phal\u00e9es qui qui qui peut \u00eatre entra\u00een\u00e9, si le b\u00e9b\u00e9 dans la t\u00eate que d'un c\u00f4t\u00e9, en fait, \u00e7a c'est une petite concession qui est de plus en plus fr\u00e9quents et non agir vraiment sur le d\u00e9but, c'est-\u00e0-dire pour essayer d'\u00e9viter qu'ils ont toujours se trouver sur le m\u00eame c\u00f4t\u00e9 Dexia d\u00e9tention s'il y a des torticolis, des choses comme \u00e7a, pour \u00e9viter qu'il se trouve toujours la t\u00eate tourn\u00e9e d'un c\u00f4t\u00e9 et qui va d\u00e9former le cr\u00e2ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [88%] :\r\nAlors tout le monde a pas \u00e9t\u00e9 voir un ost\u00e9opathe dans sa vie, comment \u00e7a se passe pratiquement qu'est -ce que vous faites comme manipulation donc que les marins. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:06) [83%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est r\u00e9duire je pense qu'il faut faire attention : ne pas r\u00e9duire la la consultation se Baltica au traitement ost\u00e9opathie, que c'est un peu, il faut avoir une vue d'ensemble plus une plus grande vide ensemble, je pense, c'est toute la consultation qui va agir sur le patient, le fait de se de prendre en charge sa douleur, le fait de l'\u00e9couter, le fait de l'accompagner, c'est aussi une partie qui est tr\u00e8s importante pour la r\u00e9ussite d'un traitement, et si on veut parler des techniques ost\u00e9opathie proprement dite, c'est les techniques effectivement Manuel qui vont agir sur plusieurs secteurs ont parl\u00e9 technique articulaires qui peut dire que ces techniques qui font peut craquer, mais aussi les techniques indirectes sont plus douces pour mobiliser une articulation, on a les techniques et visc\u00e9ral qui ont plut\u00f4t ceux qui paient des de la sph\u00e8re visc\u00e9ral et puis les techniques cr\u00e2nienne dans l'un tout petit peu parl\u00e9 pour les nouveau- n\u00e9 ou le nourrisson, mais c'est des massages d\u00e9pression alors on parle de manipulation, donc quand on parle de manipulation, on en fait alors il y aura une interaction en fait entre le th\u00e9rapeute, qui fait sa manipulation et le patient qui va r\u00e9agir \u00e0 cette manipulation, donc effectivement, non c'est pas encore exactement comment agir cette relation -l\u00e0, on pense que \u00e7a c'est quand m\u00eame r\u00e9action qui est assez complexe qui va agir sur en fait les ph\u00e9nom\u00e8nes de r\u00e9gulation du corps humain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [84%] :\r\nLa diff\u00e9rence avec la la chiropractie par exemple, homog\u00e8ne, j'ai comme image que elle vous fait craquer aussi, donc la diff\u00e9rence entre la chiropractie et l\u00e0, l'ost\u00e9opathie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:30) [83%] :\r\nAlors les 2 ont utilis\u00e9 aussi techniques manuelles, effectivement, les techniques de manipulation manuelle apr\u00e8s je pense qu'il y a, il y a des diff\u00e9rences aussi de concepteurs, il y a une fa\u00e7on de de voir ou de comprendre le corps humain, qui est aussi un petit peu diff\u00e9rent apr\u00e8s je pense que ceux qui proposent ost\u00e9opathie, ce qu'on appelle des cristalleries, les techniques restent patine visc\u00e9ral et technique ost\u00e9opathie cr\u00e2nienne qui sont utilis\u00e9s par les chiropraticiens mais \u00e7a, \u00e7a change aussi, hein, je pense de plus en plus \u00e9pais et pas par la physioth\u00e9rapie physioth\u00e9rapie, c'est plut\u00f4t une c'est parce que je connais une c'est techniques de r\u00e9\u00e9ducation, elle est aussi par rapport \u00e0 l'ost\u00e9opathie rembours\u00e9es par la LAMal, donc, mais seulement sur prescription m\u00e9dicale, donc l'ost\u00e9opathie est dans la dans les assurances compl\u00e9mentaires et parce qu'on n'a pas besoin de passer par le m\u00e9decin pour une ordonnance est -ce qu'on conna\u00eet les m\u00e9canismes qui permettent de soigner avec l'ost\u00e9opathie, justement, on sait pas exactement quels m\u00e9canismes quelle part et de la manipulation proprement dit, et quelque part aussi, et de l\u00e0, la prise en charge du patient, \u00e7a, c'est encore le c\u00f4t\u00e9 qui est peut-\u00eatre \u00e0 d\u00e9velopper pour le futur, non, c'est justement qu'on on peut parler un peu de de r\u00e9action peu plus complexe et qui va faire que le corps va se fasse r\u00e9guler les syst\u00e8mes de r\u00e9gulation du corps vont \u00eatre un petit peu corriger ou stimuler et faire une r\u00e9ponse positive pour le patient, \u00e7a peut \u00eatre le syst\u00e8me du du syst\u00e8me nerveux central, les syst\u00e8mes Distel nerveux par un sympathique sympathique, des choses comme \u00e7a, ou m\u00eame du syst\u00e8me vasculaire, mais on ne sait pas vraiment encore \u00e7a c'est encore un une partie un petit peu myst\u00e9rieuse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:57) [94%] :\r\nY a -t-il des dangers \u00e0 pratiquer l'ost\u00e9opathie, vous pourriez faire une fausse manipulation qui pourrait aggraver les sympt\u00f4mes du patient ou au contraire vous vous estimez que les risques sont assez faibles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:08) [85%] :\r\nMoi je pense qu'il y a, il y a plusieurs sortes de dangers qui sont qui existent dans le traitement Manuel, c'est pour l'ensemble de traitement Manuel, mais aussi pour l'ost\u00e9opathie, il y a les dangers qui sont, qui peuvent \u00eatre vraiment diminuer si la personne est correctement form\u00e9s, ce que je veux dire par l\u00e0 c'est que on pense qu'on pense toujours comme vous dites, \u00e0 des dangers comme la manipulation des choses comme \u00e7a, moi je pense personnellement, le 1er danger c'est en fait de rater un diagnostic, c'est d\u00e9j\u00e0 de quelqu'un qui vient nous voir, qui est pas qui est pas pour nous, donc ces personnes qu'on en qu'on devrait reconna\u00eetre et envoy\u00e9 puis loin, \u00e7a c'est le 1er danger maintenant l'autre danger qui, effectivement, la manipulation elle- m\u00eame, \u00e7a a pas mal d\u00e9pendre de l'\u00e9tat du patient et de quelle r\u00e9gion aussi on va manipuler donc aussi par une personne qui est correctement form\u00e9s, elle pourra mieux reconna\u00eetre de se dire, \u00e0 ce niveau -l\u00e0, je touche pas, j'ai 7 heures sonnent la son nage vu son \u00e9tat, on ne peut pas faire de certaines manipulations, on va en faire d'autres, donc \u00e7a c'est le 2\u00e8me hors de danger apr\u00e8s associe bien s\u00fbr le danger de de la d\u00e9pendance du terrain peu vexant peut trouver partout o\u00f9 effectivement, dans par nos patients d\u00e9pendants des techniques ost\u00e9opathie qu'c'est-\u00e0-dire dans lesquels il faut toujours que la le b\u00e9n\u00e9fice de la relation th\u00e9rapeutique, soit pour le patient et pas pour le th\u00e9rapeute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:15) [88%] :\r\nVous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, les m\u00e9canismes qui sont pas encore tr\u00e8s, tr\u00e8s bien connu est -ce que \u00e7a veut dire que c'est une th\u00e9rapie qui est bas\u00e9e uniquement sur une d\u00e9marche empirique, donc qui s'est construite sur l'observation ou est -ce qu'on peut dire que ces scientifiques et donc construit sur l'exp\u00e9rimentation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:29) [86%] :\r\nMoi je pense que c'est, c'est la m\u00eame chose pour beaucoup voir l'ensemble des des th\u00e9rapies m\u00e9dicales sont d'abord il son abord \u00e9t\u00e9 par les notions d'observation empirique et de voir qu'est -ce qui marche et qu'est -ce qui marchait pas maintenant, je pense que l'aspect scientifique est tr\u00e8s important pour pouvoir \u00e9voluer, pouvoir aussi peut-\u00eatre mieux expliquer, c'est surtout \u00e7a qui qui est plus important, je pense que l'aspect ce que peut nous apporter les les \u00e9tudes scientifiques c'\u00e9tait peut-\u00eatre mieux expliquer qu'est -ce qu'on fait, et c'est la chose la plus importante c'est on peut pas tout expliquer, ce qui est difficile, on peut pas se limiter \u00e0 simplement faire ce qui est prouv\u00e9, autrement, je pense qu'on va limiter un petit peu la r\u00e9ussite d'un traitement, le corps humain \u00e9tant ce qu'il est d'une certaine complexit\u00e9 o\u00f9 l'\u00eatre humain \u00e9tant relativement complexe, si on se limite uniquement aux choses qui sont prouv\u00e9s enrayer quand m\u00eame Champ d'action risque pas r\u00e9pondre \u00e0 un certain trouble notamment les troubles fonctionnels, il faut que pouvoirs qu'on n'est pas dans des l\u00e9sions qui sont toujours la m\u00eame chose, on est dans un fonctionnement qui est propre \u00e0 chacun, donc c'est important de de savoir qu'\u00e0 ce niveau -l\u00e0, on est plus dans la science basique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:33) [90%] :\r\nS\u00e9bastien Baer donc ost\u00e9opathe, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des ost\u00e9opathes, merci pour cette pr\u00e9sentation de de la discipline que que vous exercez au au quotidien, maintenant on va questionner la pertinence, on a, on avait envie de de le faire dans dans CQFD nous a rejoint dans le Studio, Pierre-Yves dit tout d'abord bonjour, bonjour, vous \u00eates collaborateur au Groupe de recherche et d'enseignement sur les m\u00e9decines compl\u00e9mentaires du CHUV et par t\u00e9l\u00e9phone, nous avons Albin Guillot bonjour Albin Guillaume, bonjour, vous \u00eates -vous physioth\u00e9rapeute \u00e0 l'h\u00f4pital de Chamb\u00e9ry en France donc, membre du collectif Cortex et le collectif de recherche transdisciplinaire esprit critique et sciences, hein, c'est comme \u00e7a que \u00e7a s'appelle donc c'est bien vous \u00e9pluchez on vous le faites d'ailleurs Pierre-Yves Romandie aussi les publications scientifiques pour essayer de vous faire une opinion sur l'ost\u00e9opathie notamment alors avant tout, comment \u00e9valuer l'efficacit\u00e9 de l'ost\u00e9opathie Albin Guillot. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:26) [80%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 ce qu'il faut bien distinguer, c'est l\u00e0 la question des m\u00e9canismes qui a \u00e9t\u00e9 abord\u00e9 finalement a. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:30) [79%] :\r\nPremi\u00e8re partie le, comment \u00e7a marche du PS que \u00e7a marche en fait c'est vraiment 2 questions scientifiques sont diff\u00e9rentes, \u00e9videmment, on peut savoir si on peut mettre en \u00e9vidence une id\u00e9e, il fonctionne sans forc\u00e9ment savoir qu'elle fonctionne sur comment elle fonctionne sur l'ensemble des sites donc je plonge qui fixe va d'abord nous int\u00e9resser, c'est est -ce qu'elle met en \u00e9vidence des stades et en effet sp\u00e9cifique de la pratique, on peut mettre en \u00e9vidence et finalement la proc\u00e9dure, en principe, elle est pas diff\u00e9rente de la proc\u00e9dure qu'on va mettre en place pour un, un m\u00e9dicament classique, le seul probl\u00e8me on va rencontrer, c'est le probl\u00e8me du le probl\u00e8me du double aveugle en fait on dont on reparlera un petit peu apr\u00e8s, mais finalement, en principe, on va prendre de groupe en groupe, si on va d\u00e9livrer traitement pour me tester donc encha\u00eenement technique, la technique, on a test\u00e9 et un groupe \u00e0 qui on a donn\u00e9 un traitement placebo une technique placebo, c'est l'acc\u00e8s, \u00e7a devient compliqu\u00e9, en fait, en principe, \u00e7a sera la m\u00eame d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:20) [84%] :\r\nAlors justement, c'est, c'est c'est compliqu\u00e9, donner un placebo en ost\u00e9opathie Pierre-Yves ce qu'il y a d'autres solutions que le placebo pour pour tester l'efficacit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:29) [88%] :\r\nAlors tout d'abord le le placebo est possible un ost\u00e9opathie, \u00e0 savoir qu'il faut utiliser une fausse ost\u00e9opathie mais \u00e7a limite un certain nombre de, de, de, de capacit\u00e9 de la recherche, puisqu'au fond, le patient peut r\u00e9aliser par exemple que c'est, c'est c'est un placebo, mais effectivement il existe d'autres techniques de recherche et je pense, c'est aussi \u00e7a l'int\u00e9r\u00eat, c'est toutes ces techniques notamment de de comparative effectif instruit, on peut comparer 2 approches diff\u00e9rentes hein pourra comparer par exemple dans des mots doux l'approche avec des m\u00e9dicaments et puis l'approche par ost\u00e9opathie, ce qui correspond tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait acceptable d'un point de vue scientifique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:06) [89%] :\r\nOn le m\u00eame si c'est donc ne pas \u00e9vident, \u00e9vident de faire de l'exp\u00e9rimentation en ost\u00e9opathie est -ce que \u00e7a a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 fait et ce qu'on a des des \u00e9tudes qui qui nous montre effectivement une efficacit\u00e9 ou pas d'efficacit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:18) [78%] :\r\nAlors effectivement, il y a oui y a dit il y a des \u00e9tudes qui montrent l'efficacit\u00e9 de de l'ost\u00e9opathie, que ce soit justement soit avec la ost\u00e9opathie placebo soit compar\u00e9 avec le doute approche par exemple une \u00e9tude qui a compar\u00e9 le Stop ainsi avec la physioth\u00e9rapie qui montre l'ost\u00e9opathie et tout aussi efficace que il y a physioth\u00e9rapie dans des modes d'eau par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:38) [94%] :\r\nPhysioth\u00e9rapeute Albin Guillot. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:41) [78%] :\r\nC'est les Tudor nous donc on est on enqu\u00eate en 2 de ses \u00e9tudes, qui sur l'ost\u00e9opathie, on peut dire que c'est une r\u00e9f\u00e9rence qui m'ont \u00e9chapp\u00e9, donc aimeraient l'avoir s\u00e9journ\u00e9 derni\u00e8rement il y en a beaucoup de beaucoup d'\u00e9tudes par beaucoup d'\u00e9tudes sont rendra pas partie, c'\u00e9tait de dire que l'\u00c9tat, il y en a quand m\u00eame un certain moment il y a eu des revues syst\u00e9matiques qui ont \u00e9t\u00e9 faits de m\u00e9thane Alize en France un rapport qui ne sait entier et \u00e9valuer un certain nombre d'\u00e9tudes et le fait que ce soit aujourd'hui qu'on reconnaisse une efficacit\u00e9 sp\u00e9cifique, \u00e7a c'est quelque chose qui \u00e9tait encore en tout cas, \u00e9tant donn\u00e9 \u00e0 la vue de publication, j'ai sous les yeux et les conclusions du rapport d'une ferme, c'est que souvent on n'a pas donn\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de d'indications monsieur la la vie au d\u00e9part, il y a plein plein d'indications pour ces diff\u00e9rentes indications si on n'a pas donn\u00e9 sur les donn\u00e9es qu'on a sont tr\u00e8s en fait ce sont isol\u00e9s et pr\u00e9sentent de faibles de cette qualit\u00e9 m\u00e9thodologique, soit on aille. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:34) [82%] :\r\nSinon, on est un petit alors par exemple sur le cas des dorsales les lombalgies les les douleurs du dos, on a des effets qui sont montr\u00e9es mais qui souvent ne sont pas sup\u00e9rieurs \u00e0 la physioth\u00e9rapie de traitement et \u00e9tant donn\u00e9 les probl\u00e8mes m\u00e9thodologiques, les g\u00e9ologues aveugle, on peut rester sceptique quant \u00e0 \u00e0 l'efficacit\u00e9 sp\u00e9cifique quand m\u00eame des techniques ost\u00e9opathie, mais c'est pas sp\u00e9cifique \u00e0 ost\u00e9opathie, on retrouve les probl\u00e9matiques petit Manuel du jour en g\u00e9n\u00e9ral en fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:56) [82%] :\r\nD'accord, donc vous \u00eates moins enthousiaste d'une certaine mani\u00e8re que Pierre-Yves dit Albin Guillot Abuja au Pierre-Yves Renaudie vouliez rebondir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:04) [88%] :\r\nOui, je voulais rebondir parce que ben mon m\u00e9tier, c'est de lire des \u00e9tudes avec beaucoup de, de, de, de, d'esprit scientifique et si on prend les les m\u00e9ta- analyses sur les les les modos elle ost\u00e9opathe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:15) [81%] :\r\nOui juste mettent analyser une analyse de toutes les analyses d'un certain nombre d'analystes, enfin de d'\u00e9tudes qu'ont \u00e9t\u00e9 faites individuellement, on les met tout ensemble pour essayer de sortir un r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:26) [84%] :\r\nOui, exactement, c'est important de le pr\u00e9ciser si on prend le le le rapport de l'Inserm, un qui dit 64 \u00e9tudes au fait, c'est un choix de 64 \u00e9tudes bien s\u00fbr qu'il y a bien plus d'\u00e9tudes sur l'ost\u00e9opathie que que 64, mais si on prend maintenant les, les, et on fait d'abord une revue syst\u00e9matique, on va chercher toutes les \u00e9tudes sur un sujet et puis ensuite, on va faire une d'analyse on vraiment synth\u00e9tiser l'ensemble et on avait une 1\u00e8re qui \u00e9tait n\u00e9gative en 2001 sur sur l'ost\u00e9opathie, mais en n\u00e9gatif, c'est-\u00e0-dire que de montrer qu'il avait pas des falaises c'est-\u00e0-dire mais en 2005, une nouvelle \u00e9tude montrait un effet b\u00e9n\u00e9fique de de l'ost\u00e9opathie, alors on peut douter, bien s\u00fbr, de, de, de la m\u00e9thodologie, mais on se retrouve quand m\u00eame avec une nette analyse qui est quand m\u00eame au niveau scientifique, une des techniques les plus les plus strictes par rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 l'efficacit\u00e9 d'une th\u00e9rapie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:11) [87%] :\r\nJe veux dire qu'en 4 ans, entre 2001 et 2005 \u00e0 coup paf, \u00e7a change quoi l'ost\u00e9opathie, tout d'abord, \u00e7a marche pas, qui 4 ans plus tard, \u00e7a marche, c'est incroyable \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:19) [87%] :\r\nAlors c'est probablement pas \u00e7a c'est c'est qu'au fond justement recherch\u00e9 un probl\u00e8me de m\u00e9thodologie assez on recherche parfois seulement certains articles \u00e7a parfois seulement certains autres il y a des mani\u00e8res d'Annan d'analyser les \u00e9tudes si on prend par exemple la la la revue qui est encore plus exigeante en termes de scientifiques, elle dit que l'ost\u00e9opathie, encore aujourd'hui, n'est n'est pas efficace, donc c'est toujours la question de savoir jusqu'\u00e0 quel niveau on demande l'efficacit\u00e9 d'une d'une th\u00e9rapie, mais pour par analogie, hein, on fait des infiltrations pour les modos aux patients dans le monde entier r\u00e9guli\u00e8rement et si on prend la revue les n\u00e9gative, donc on devrait interdire les infiltrations \u00e0 tous les maux de passion que les modos, ce qui n'est heureusement pas le cas, parce qu'il y a de nombreuses \u00e9tudes positives sur ce sujet -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:02) [86%] :\r\nMais la Albin Guillot croit ce qu'on s'en sort finalement, on a des m\u00e9tiers d'indices qui nous disent : oui, d'autres qui nous disent, non en tant que patient voil\u00e0 moi j'aimerais savoir si \u00e7a vaut la peine d'aller me faire ce n'est pas un ost\u00e9opathe ou ou s'il y a pas d'efficacit\u00e9, comment, comment moi ce que je peux faire mon choix. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:15:16) [81%] :\r\nAh, c'est pas simple, d'autant plus que la en termes de v\u00e9rit\u00e9 analyse jamais une tr\u00e8s r\u00e9cente qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 dans la recherche, pas une qui est la revue de r\u00e9f\u00e9rence sur l'arracher au niveau international par un chiropraticien qui s'appelle Jean Michael Mann, qui est donc elle est, elle est, elle est assez large, c'est-\u00e0-dire qu'il a \u00e9largi les les crit\u00e8res d'inclusion \u00e0 toutes les th\u00e9rapies manuelles qui concernera pour les lombalgies, donc \u00e7a va \u00eatre il y a des ost\u00e9opathes, aller au chiropraticien les physioth\u00e9rapeute, les m\u00e9decins qui ont des pratiques manuelle et il tire les conclusions qui sont pass\u00e9s assez impressionnante, c'est-\u00e0-dire qu'en fait on a l'efficacit\u00e9 mis en \u00e9vidence les elle existe mais les petites et \u00e0 des exercices, \u00e7a c'est la 1\u00e8re conclusion est la 2\u00e8me conclusion, c'est que \u00e7a fait 40 ans, fait qu'on a des donn\u00e9es, on a des donn\u00e9es qui sont donc c'est ce que disait monsieur au monde juste avant c'est blanc ou c'est noir et et finalement \u00e7a fait 40 ans que c'est comme \u00e7a et aujourd'hui dans ce que ce que pointe le le le r\u00e9dacteur de s'\u00eatre un avis c'est qu'est -ce qu'on fait et continue, c'est-\u00e0-dire c'\u00e9tait en complet des donn\u00e9es qu'on a des r\u00e9sultats incertains et ces r\u00e9sultats ne sont pas tr\u00e8s tr\u00e8s important, important, pas tr\u00e8s impressionnant, donc \u00e7a pose la question de est -ce que finalement laiss\u00e9 des effets qu'on constate, et ceux qui sont li\u00e9s \u00e0 la prise en charge sp\u00e9cifiquement ou est ceux qui sont li\u00e9s par exemple \u00e0 l'\u00e9volution naturelle d'un probl\u00e8me parce qu'on sait par exemple qu'un trou fonctionnels, tels qu'une lombalgie douleurs de dos \u00e9volue spontan\u00e9ment avec le temps, de mani\u00e8re majoritaire de mani\u00e8re favorable, en fait, donc voil\u00e0 comment donner est -ce que c'est le traitement ou est -ce que c'est simplement l'\u00e9volution naturelle et \u00e7a aujourd'hui, ben c'est vraiment, vraiment pas clair apr\u00e8s Karl, m\u00eame apr\u00e8s 40 ans de c'est pas clair au niveau des donn\u00e9es scientifiques, quoi, voil\u00e0 ce qu'on peut en dire maintenant sur le plan, le patient quoi le recommander contre leur recommander, nous notre d\u00e9marche ou Cortex, c'est \u00e9videmment elle est pas du tout prescriptrice simplement d'informer au plus clair et aujourd'hui au plus clair pas pour donner scientifique, on a dans les mains, ben, on est en doute, quoi, on en doute pas, pour une efficacit\u00e9 sp\u00e9cifique, maintenant les gens une fois \u00e7a, ceux qui, \u00e0 qui continue, pas le choix leur appartient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:17) [87%] :\r\nOui, c'est vrai qu'on justement Pierre-Yves, on pourrait se dire je vais chez l'ost\u00e9opathe ce genre Sorj impression d'aller mieux mais c'est peut-\u00eatre simplement un effet placebo parce qu'il y a la prise en charge, on m'\u00e9coute, on me on manipule un petit peu, et puis \u00e7a va mieux de \u00e7a peut \u00eatre simplement du placebo. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:33) [86%] :\r\nAlors, le fait qu'un patient mais chez un praticien qui se sentent mieux apr\u00e8s, n'a aucune validit\u00e9 scientifique \u00e0 part une modalit\u00e9 d'\u00e9tudes on qu'on appelle \u00e9galement o\u00f9 le patient va suivre toute une s\u00e9rie de traitements, puis un regard, c'est \u00e0 la suite de chacun des traitements, il y a une am\u00e9lioration plus significatif qu'un autre, mais effectivement cet aspect -l\u00e0 n'est pas fondamental par contre en termes scientifiques, par contre, en terme de remboursement en terme d'offre de soins, on doit avoir des donn\u00e9es scientifiques et c'est pour \u00e7a qu'il faut y r\u00e9pondre, il faut vraiment insister sur le fait qu'il a largement pas assez d'\u00e9tudes, notamment dans le domaine de l'ost\u00e9opathie et je suis content parce que la reconnaissance ensuite l'ost\u00e9opathie permettent de augmenter le nombre d'\u00e9tudes parce qu'on peut vraiment pas clairement encore r\u00e9pondre \u00e0 cette question- l\u00e0 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:17) [85%] :\r\nDe placebo pas placebo Albin Guillot est -ce que le fait de toucher le patient, on parlait d'aller chez un m\u00e9decin, c'est d\u00e9j\u00e0 quelque chose, mais le fait de toucher le patient renforcerait l'effet placebo. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:18:29) [80%] :\r\nAlors c'est probable dans la mesure lorsqu'il faut bien s'il faut se repr\u00e9senter, c'est que dans le dans un contexte de soins, on a \u00e0 la relation praticiens praticiens sur le patient, on a une attente d'un comportement qui est le patient a eu mieux et, par extension, c'est que le patient \u00e0 la fin de la s\u00e9ance, la physioth\u00e9rapeute, ben oui, je vais mieux, \u00e7a va mieux donc partant de ce principe -l\u00e0 quand on s'int\u00e9resse aux donn\u00e9es qui sociale qu'on assure qui sera \u00e9tudi\u00e9e depuis les ann\u00e9es 80 la 1\u00e8re exp\u00e9rience avec 985 par Goldman et collaborateurs en fait ils sont amus\u00e9s \u00e0 sur le mus\u00e9e, ils ont d\u00e9cid\u00e9 le le l'efficacit\u00e9 de toucher en terme de technique d'influence pour tenir un comportement et j'essaie de faire assez rapide en fait, il y avait une exp\u00e9rience qui s'est d\u00e9roul\u00e9e en 2 temps, avec des \u00e9tudiants dans une universit\u00e9, on fait dans un 1er temps ils allaient interpel\u00e9s Yann, un exp\u00e9rimentateur quel interpeller les \u00e9tudiants et qui leur demandait o\u00f9 se ou est -ce qu'ils pouvaient trouver le b\u00e2timent des certains \u00e9tudiants, elle est touch\u00e9e, le les effleurer, simplement il y a d'autres, il n'avait pas les toucher 2\u00e8me dans l'exp\u00e9rimentation, un 2\u00e8me exp\u00e9rimentateur rentre en fait, il ne sait pas qui a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 dans un 1er temps l'exp\u00e9rience et donc il va aller leur demander s'ils accepteraient de participer \u00e0 une permanence t\u00e9l\u00e9phonique de 12 heures aupr\u00e8s d'enfants handicap\u00e9s b\u00e9n\u00e9volement pour comportement pour des \u00e9tudiants qui est tr\u00e8s co\u00fbteux, et donc on regarde finalement parmi ceux qui ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s parmi ceux qui ont, qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 lesquels accepte finalement de de r\u00e9aliser ce comportement, on a 5 pourcent dans dans groupe des gens qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s et on a 40 pourcent mais mais o\u00f9 les gens \u00e9taient touch\u00e9 aucun r\u00e9sultat qui a \u00e9t\u00e9 reproduit dans un avec diff\u00e9rentes diff\u00e9rents protocoles exp\u00e9rimentaux, donc l\u00e0 on a vraiment un contexte qu'on a simplement un effet orageux et en plus de contexte qui sont compl\u00e8tement diff\u00e9rents, donc on peut s'imaginer que le dans l'attente d'un comportement quelques patients disent oui, je vais mieux un praticien qui va toucher son patient dans l'enfant \u00e0 40 minutes on va avoir une influence il y a une relation comme \u00e7a de d'influence qui se met en place ou toucher une part \u00e0 mon avis consid\u00e9rable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:24) [85%] :\r\nDonc on pourrait tous des ost\u00e9opathes Alain finalement parce qu'suffit d'accueillir quelqu'un on le tout ce qu'on a une demi- heure et puis il va mieux derri\u00e8re parce que simplement parce qu'il a eu ce. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:20:33) [81%] :\r\nC'est, c'est une question, c'est-\u00e0-dire de \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 par les diff\u00e9rents intervenants, c'est qu'il est l\u00e0- bas, dans, dans, dans le finalement oui, je vais mieux que relate le patient, quelle est la part entre ce qui est sp\u00e9cifique \u00e0 la technique ost\u00e9opathie et qui la part entre ce qui rel\u00e8ve des effets contextuelles de l'\u00e9volution naturelle et c'est \u00e7a que point m\u00eame dedans, \u00e7a m'est c'est que par exemple pour les lombalgies aig\u00fces sa conclusion, c'est que les \u00c9lys\u00e9e a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9e et domin\u00e9e par l'\u00c9lys\u00e9e contextuelles et par l'\u00e9volution naturelle donc, par exemple, si on s'appuie sur ces \u00e9tudes, la r\u00e9cente, on serait tent\u00e9 de dire que pour les lombalgies il y a pas d'effet n\u00e9cessit\u00e9 d'efficacit\u00e9 sp\u00e9cifique de l'ost\u00e9opathie, n'est pas que des th\u00e9rapies manuelles envie n\u00e9ral d\u00e9sormais par des tirs au d\u00e9fi et physioth\u00e9rapeute etc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:13) [86%] :\r\nPierre-Yves rendront dit oui, cette question de la fait sp\u00e9cifiques effectivement reste reste importante, mais je tiens quand m\u00eame insister, mais cette \u00e9tude de 2014 o\u00f9 il y avait de l'un groupe qui recevait de l'ost\u00e9opathie et l'autre sur ce raid, la fausse ost\u00e9opathie et dans les 2 cas, les patients ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s et on a vraiment une am\u00e9lioration pour le groupe, qui re\u00e7oit de l'ost\u00e9opathie, par rapport \u00e0 l'autre, qui est aussi, qui est aussi touch\u00e9, mais, mais c'est pour \u00e7a que cette question- l\u00e0, de laisser sp\u00e9cifiques de l'effet placebo, et elle est importante, hein, mais c'est tellement important de trouver quelles sont les meilleures approches qu'on peut offrir aux patients un terme de soins et il y a aussi un autre aspect, nous qui nous int\u00e9resse beaucoup au CHUV c'est la question du co\u00fbt efficacit\u00e9 et il y a une \u00e9tude qui est sortie en 2012 dans le BMJ, qui est quand m\u00eame un grand journal de de m\u00e9decine British M\u00e9dical Journal voil\u00e0 British M\u00e9dical Journal qui montrent que l'ost\u00e9opathie, fait partie des th\u00e9rapies qui sont coup efficace pour les motos et \u00e7a je pense que c'est int\u00e9ressant parce qu'on installe de soins qui co\u00fbtent tr\u00e8s cher et si on a une th\u00e9rapie qui montrent le m\u00eame effet qu'une autre, avec un effet de termes de co\u00fbts qui r\u00e9duit, je crois qu'on se doit dire r\u00e9fl\u00e9chir de pouvoir l'offrir \u00e0 nos patients. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:17) [88%] :\r\nAlbin Guillot \u00e0 ce qu'on sait pourquoi l'ost\u00e9opathie a autant de succ\u00e8s, alors comment l'entendu il y a quand m\u00eame encore des doutes sur la validit\u00e9 scientifique de cette pratique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:22:28) [81%] :\r\nAh, je pense que c'est une question qui est pas en mesure, o\u00f9 il y a s\u00fbrement ce plan d\u00e9terminant qui rentrent en Anjou, c'est, c'est une question qu'est ce qui est de nature presque sociaux logique historique, on peut citer embarrass\u00e9e, la mort suisse 5 un sociologue qui a boss\u00e9 sur les les m\u00e9decines compl\u00e9mentaires m\u00e9decines alternatives et qui a essay\u00e9 justement de, de, de voir dans la population suisse parce que sur le canton de Gen\u00e8ve, les repr\u00e9sentations des gens en fait sur les matinales temps naviguer et finalement qu'est -ce qu'il y a \u00e9videmment donn\u00e9 pour tels ou tels probl\u00e8mes plut\u00f4t s'orienter vers telle pratique plut\u00f4t qu'une autre, ce n'est pas sp\u00e9cifique \u00e9videmment \u00e0 l'ost\u00e9opathie il un point qui ne l'int\u00e9ressait, c'\u00e9tait il y a la distinction entre entre les m\u00e9decines les m\u00e9decines alternatives ost\u00e9opathie y donc qui ont acquis etc et les m\u00e9decines plut\u00f4t populaire coupeurs de feu, les routes et en fait ce qu'il a mis en \u00e9vidence que le rapport \u00e0 ses pratiques et pas et pas le m\u00eame, c'est-\u00e0-dire que ce qui va conf\u00e9rer finalement un certain cr\u00e9dit agricole ost\u00e9opathie y allait mais pacifique, hein, il y a, il y a m\u00eame une formation il y a des \u00e9tudiants raisonnement et et du coup les les gens, les tendances \u00e0 comparer du coup \u00e0 la m\u00e9decine moderne, c'est aux scientifiques, ces ces, ces pratiques -l\u00e0 et et du coup je pense que l'ost\u00e9opathie diff\u00e9remment je pense hein, c'est-\u00e0-dire que c'est vraiment une question qui mettrait les Palestiniens sociologiquement, qu'elle est, elle est bien, elle r\u00e9unit bien finalement la l'optimisation de 2 facteurs non sp\u00e9cifiques d'\u00e9viter sp\u00e9cifique aussi mais \u00e7a \u00e7a aujourd'hui, je, je, je suis pas en mesure de devenir elle r\u00e9unit bien les effets non sp\u00e9cifiques et en m\u00eame temps c'est cette cette coh\u00e9rence en c'est-\u00e0-dire que quand on \u00e9coute le raisonnement sous- jacent \u00e0 la pratique ost\u00e9opathie comme on en mati\u00e8re un pourquoi pas effectivement c'est coh\u00e9rent, \u00e7a para\u00eet logique, voil\u00e0 un petit peu en r\u00e9sum\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:08) [88%] :\r\nVoil\u00e0, h\u00e9 ben on va s'arr\u00eater l\u00e0, d'ailleurs pour cette ce sujet sur l'ost\u00e9opathie ans en question, \u00e7a pose des questions, c'est int\u00e9ressant, il y a une j'imagine partie des des r\u00e9ponses que vous avez peut-\u00eatre chacune et chacun d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 par conviction et puis \u00e0 la science au \u00e9videmment qui doit se pencher aussi sur ce genre de pratique et qui essaie d'avancer petit \u00e0 petit dans dans nos, nos connaissances et dans la cr\u00e9dibilit\u00e9 qu'on peut donner \u00e0 \u00e0 l'ost\u00e9opathie, merci beaucoup \u00e0 nos 3 intervenants, S\u00e9bastien Baer de ost\u00e9opathe, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des ost\u00e9opathes Albin Guillot qu'on entendait \u00e0 l'instant au t\u00e9l\u00e9phone physioth\u00e9rapeute \u00e0 l'h\u00f4pital de Chamb\u00e9ry et puis Pierre-Yves collaborateur au Groupe de recherche et d'enseignement sur les m\u00e9decines compl\u00e9mentaires du CHUV dossier propos\u00e9 pour CQFD par Bastien Confino. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Confino, Bastien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Byrde, S\u00e9bastian", "role": "ost\u00e9opathe", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rodondi, Pierre-Yves", "role": "chercheur, CHUV", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guillaud, Albin", "role": "physioth\u00e9rapeute", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-207C37F2-0CFF-487E-8526-DE1B7478C76F", "internalArchiveId": "207C37F2-0CFF-487E-8526-DE1B7478C76F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jean Monbourquette, m\u00e9decin de l\u2019\u00e2me (1/5) : Comment assumer les difficult\u00e9s et les pertes de la vie ? ", "publicationDate": "2015-05-04T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00eatre qu\u00e9b\u00e9cois, Jean Monbourquette \u00e9tait un pionnier du dialogue entre foi chr\u00e9tienne, spiritualit\u00e9 et psychologie. \u00ab \u00c0 vue d'esprit \u00bb d\u00e9couvre l'itin\u00e9raire de ce m\u00e9decin de l'\u00e2me qui a marqu\u00e9 les consciences et qui a inaugur\u00e9 des approches th\u00e9rapeutiques qu'il a lui-m\u00eame exp\u00e9riment\u00e9es pour faire ses deuils ou pardonner. Comment avoir une sant\u00e9 psychologique et spirituelle ? Quels outils utiliser pour une saine croissance humaine et spirituelle ? Autant de questions que Jean Monbourquette se sera pos\u00e9es et aura travaill\u00e9es. N\u00e9 en 1933 sur la rive sud de Montr\u00e9al, Jean Monbourquette est ordonn\u00e9 pr\u00eatre \u00e0 l'\u00e2ge de 24 ans au sein de la communaut\u00e9 des Oblats de Marie-Immacul\u00e9e. Apr\u00e8s une formation th\u00e9ologique et philosophique, il se passionne pour la th\u00e9rapie et part \u00e9tudier dans les ann\u00e9es 70 en Californie la psychologie. A San Francisco, il fait une ma\u00eetrise et un doctorat en psychologie et d\u00e9couvre son ma\u00eetre \u00e0 penser : Carl Gustav Jung. Jean Monbourquette s'inspire ensuite de son anthropologie et de ses recherches sur les ph\u00e9nom\u00e8nes spirituels. La pens\u00e9e jungienne permet au pr\u00eatre qu\u00e9b\u00e9cois de faire un pont entre son h\u00e9ritage chr\u00e9tien et sa conviction intime, le persuadant que l'on ne peut pas faire de la psychologie sans admettre une forme de spiritualit\u00e9. En compagnie d'interlocuteurs qui travaillent dans son h\u00e9ritage et qui l'ont personnellement connu, \u00ab A vue d'esprit \u00bb explore diff\u00e9rentes th\u00e9matiques de l'approche que Jean Monbourquette a d\u00e9velopp\u00e9e jusqu'\u00e0 la fin de sa vie. Des th\u00e8mes qui se relient les uns aux autres et qui ont fait l'objet de publications \u00e0 grand succ\u00e8s. Une s\u00e9rie propos\u00e9e par Sabine Petermann. 1/5 : Quel sens donner aux s\u00e9parations et comment traverser les deuils ?  Qu'apprendre et comment grandir apr\u00e8s la disparition d'un proche ? Et comment se risquer \u00e0 aimer \u00e0 nouveau ? Pour Jean Monbourquette, il n'y a pas d'\u00e9chec dans une vie. Chaque deuil ou d\u00e9pression est une occasion de croissance.  Les th\u00e8mes qu'il d\u00e9veloppe sont concrets et inspir\u00e9s par sa vie personnelle. Ayant perdu son p\u00e8re \u00e0 l'\u00e2ge de 17 ans et rencontr\u00e9 de nombreuses personnes en deuil au sein de sa paroisse, il s'est tr\u00e8s vite int\u00e9ress\u00e9 au deuil. Apr\u00e8s le choc, voir le d\u00e9ni des \u00e9motions, comment \u00e9viter le deuil pathologique ? Jean Monbourquette parle de l'h\u00e9ritage laiss\u00e9 par une relation, qu'il s'agit de se r\u00e9approprier. Il a mis au point des groupes d'accompagnement pour personnes en deuil, avec un cadre et une structure particuli\u00e8re.  Sabine Petermann s'entretient avec Isabelle d'Aspremont, formatrice en relation d'aide et conf\u00e9renci\u00e8re et Alain Wyss, pasteur de l'Eglise \u00e9vang\u00e9lique r\u00e9form\u00e9e du canton de Vaud (EERV), form\u00e9 \u00e0 l'animation de groupe selon l'approche de Jean Monbourquette.", "durationSec": 1709, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Canada", "Qu\u00e9bec"], "thematicThemes": ["th\u00e9ologie", "deuil", "psychologie", "religion et croyances", "philosophie"], "thematicPersons": ["Montbourquette, Jean"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-11-07T08:17:28Z", "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Araujo, Otavio", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Aspremont, Isabelle d'", "role": "formatrice en relation d'aide et conf\u00e9renci\u00e8re", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wyss, Alain", "role": "pasteur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Petermann, Sabine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4A4E5780-8260-4CD2-AAEA-B5613A05445C", "internalArchiveId": "4A4E5780-8260-4CD2-AAEA-B5613A05445C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vaud et Gen\u00e8ve s'unissent et cr\u00e9ent un Centre de m\u00e9decine cardiaque p\u00e9diatrique : 1. Commentaire de Laetitia Guinand. - 2. Interview de Bertrand Levrat, directeur des HUG. - 3. Interview de Pierre-Yves Maillard, conseiller d'Etat vaudois, chef du D\u00e9partement de la sant\u00e9 et de l'action sociale", "publicationDate": "2015-05-04T00:00:00Z", "summary": "1. Vaud et Gen\u00e8ve regroupent leurs forces et cr\u00e9ent le Centre universitaire romand de cardiologie et chirurgie cardiaque p\u00e9diatriques. Le professeur lausannois Ren\u00e9 Pr\u00eatre pourra op\u00e9rer \u00e0 Gen\u00e8ve et son homologue des HUG, le professeur Maurice Beghetti, pourra faire de m\u00eame \u00e0 Lausanne. - 2. Le Centre universitaire romand de cardiologie et chirurgie cardiaque p\u00e9diatriques est n\u00e9 de la collaboration entre le CHUV \u00e0 Lausanne et les HUG \u00e0 Gen\u00e8ve. De quoi pr\u00e9server cette activit\u00e9 en Suisse romande, un enjeu de taille pour les patients, les h\u00f4pitaux et les m\u00e9decins.", "durationSec": 755, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)", "Vaud"], "thematicThemes": ["enfant (\u00e2ge)", "coeur", "h\u00f4pital", "chirurgie"], "thematicPersons": ["CHUV", "HUG"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-20T13:47:25Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Bertrand", "role": "directeur des HUG", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maillard, Pierre-Yves", "role": "conseiller d'Etat vaudois, chef du D\u00e9partement de la sant\u00e9 et de l'action sociale", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "correspondante RTS Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-54FE25FA-6714-4A69-88C4-C98AFB0F4A4E", "internalArchiveId": "54FE25FA-6714-4A69-88C4-C98AFB0F4A4E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "CFF, la s\u00e9rie noire? Point de situation avec les repr\u00e9sentants de la compagnie ferroviaire", "publicationDate": "2015-05-04T00:00:00Z", "summary": "Pour les pendulaires prendre le train ces 10 derniers jours relevait parfois du v\u00e9ritable pensum selon sa destination. Plus de deux heures de trajet au lieu de 40 minutes, des bus bond\u00e9s\u2026 L\u2019accident de Daillens a sem\u00e9 la pagaille, hier un glissement de terrain est venu s\u2019ajouter \u00e0 cela et ce lundi matin nouveau probl\u00e8me sur la ligne Berne Lausanne\u2026 ", "durationSec": 313, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Daillens", "Vaud"], "thematicThemes": ["train", "pendulaire", "accident ferroviaire", "glissement de terrain", "transport ferroviaire", "transport de voyageurs"], "thematicPersons": ["CFF"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-03-25T18:31:28Z", "speechToTexts": ["25.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPr\u00e9voir un temps de parcours plus long des bus de remplacement circulent entre tels endroits telle autre des annonces qui sonne comme un refrain d'une chanson d'humour noir aux oreilles des pendulaires du train de Suisse romande apr\u00e8s Dayan, il y a 9 jours, les inondations \u00e0 montait samedi soir trouble la il coupe la ligne de train hier un glissement de terrain et ce matin, un probl\u00e8me de contact sur la ligne Berne Lausanne, alors c'est peut-\u00eatre la goutte d'eau pour certains clients, avec la m\u00e9t\u00e9o qui n'est pas, \u00e9videmment, en tout cas, on peut se demander si les Neuch\u00e2telois devait hier passer par Vi\u00e8ge pourrait atteindre Lausanne dimanche apr\u00e8s- midi, Donatella Del Vecchio, bonjour, bonjour, vous \u00eates porte- parole des CFF, on aura jamais autant entendu les porte- parole de votre compagnie d'ailleurs ces 10 derniers jours, et pour cause, les probl\u00e8mes se multiplient alors allons dans l'ordre, peut-\u00eatre une perturbation ce matin pour un probl\u00e8me de contact sur la ligne Berne Lausanne avec des bus de remplacement entre Romont et Fribourg pour les trains r\u00e9gionaux, o\u00f9 en est cette situation -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:55) [89%] :\r\nMais \u00e9coutez, j'ai une bonne nouvelle \u00e0 vous en lancer puisque les r\u00e9parations constat\u00e9 que le de d\u00e9rangement a pu \u00eatre maintenant r\u00e9gl\u00e9 donc le le le circulation des trains se fait actuellement de nouveau sur les 2 voies, donc le trafic r\u00e9gional a pu reprendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [91%] :\r\n\u00e7a, c'est d\u00e9j\u00e0 une bonne nouvelle, une ligne qui servait de repli au Neuch\u00e2telois qui devait se rendre \u00e0 Gen\u00e8ve ou Lausanne depuis 8 jours, \u00e0 cause de l'accident Dayan, il devait passer par Berne en 2 heures 9 au lieu de 40 minutes hier apr\u00e8s- midi, ils ont d\u00fb passer par Vi\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:27) [91%] :\r\nAlors c'\u00e9tait la City, la situation de de repli mais n'pas pour tous les clients, puisque dans le syst\u00e8me de remplacement de bus a \u00e9t\u00e9 mis en Europe \u00e0 disposition pour notre client\u00e8le entre Berne et Fribourg et aussi exact \u00e9galement pour le trafic r\u00e9gional, donc c'est une partie seulement de cette client\u00e8le qui a d\u00fb passer par Li\u00e8ge mais la plus grande partie des clients qui \u00e9taient touch\u00e9s par la perturbation li\u00e9e \u00e0 son pass\u00e9 par bus entre Berne et Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [83%] :\r\n\u00e0 la situation, alors \u00e0 Adrian avec ces fortes pluies hein de de ce week- end, vous avez des employ\u00e9es courageux qui ont continu\u00e9 leurs travaux, ces travaux qui continuent d'ailleurs encore aujourd'hui est -ce que la situation est n\u00e9 donc partiellement r\u00e9tablie aujourd'hui c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:11) [89%] :\r\nEt partiellement r\u00e9tablie, les travaux ont pu avancer comme vous le dites tr\u00e8s vite, malgr\u00e9 la pluie et la bonne nouvelle c'est que les trains ICN circulent actuellement selon l'horaire dans les 2 sens, je peux aussi annonc\u00e9 que les trains RegioExpress d'heures de pointe entre Neuch\u00e2tel Lausanne circulent aussi donc normalement sur le nouveau mais je suis renseignements renseigner tout r\u00e9cemment, donc on peut compter sur une dizaine, une dizaine de minutes de retard, pour ses liaisons sa cible naturellement raison de la la capacit\u00e9 limit\u00e9e de la ligne, les trains du trafic r\u00e9gional est en circulent, eux aussi, normalement jusqu'\u00e0 19 heures, \u00e0 partir de 7 heures il y aura des bus de substitution qui seront mises en place. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [85%] :\r\nEst -ce qu'on a une estimation du, du coup, pour tout \u00e7a, pour les CFF et ce qui a de l'argent qui est pr\u00e9vu chaque ann\u00e9e, entre guillemets, pour ses coups durs, \u00e0 une sorte de fonds de r\u00e9serve. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:09) [86%] :\r\nAlors comme vous le dites, effectivement, c'est un coup dur puisque cet accident en trafic marche et les prisons apportant durant ces 2 de ces derni\u00e8res 20 ann\u00e9es, h\u00e9 bien l'argent, il faudra l'puiser dans les dans les fonds \u00e0 disposition des CFF, mais pour l'heure, le montant n'est pas calcul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [91%] :\r\nMais ce qui est d\u00e9j\u00e0, avec ses 2 perturbations de Dayan et puis hier, ce glissement de terrain, on sait ou non si aura d\u00e9j\u00e0 des pertes suppl\u00e9mentaires \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e pour les les CFF et puis qui dit perte dit qu'il faudra retrouver cet argent, donc on pourrait \u00e9ventuellement s'attendre \u00e0 des augmentations plus forte pour les consommateurs. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:43) [89%] :\r\nLes montants font naturellement tr\u00e8s important, mais comme je vous l'ai dit tout \u00e0 l'heure, ils vont, ils sont pas encore calcul\u00e9, effectivement, \u00e7a prendra du temps pour voir quel est le montant final de de cette facture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [96%] :\r\nChaque ann\u00e9e, on imagine que vous mettez un petit peu d'argent de c\u00f4t\u00e9 pour ses coups durs mais l\u00e0 est -ce qu'on peut d\u00e9j\u00e0 dire qu'on est dans une ann\u00e9e exceptionnelle en 2015. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:02) [90%] :\r\nOui, c'est une ann\u00e9e exceptionnelle, peuvent puisque l'accident \u00e0 Daillon c'\u00e9tait un accident en trafic marchandises, un des plus importants n\u00e9erlandais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [96%] :\r\nDonc on peut s'attendre \u00e0 une facture assez sal\u00e9e \u00e9galement Donatella Del Vecchio, on va terminer sur une bonne note quand m\u00eame, quand est -ce que tout va enfin revenir \u00e0 la normale pour les pendulaires qui en ont peut-\u00eatre un peu marre depuis 10 jours. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:24) [93%] :\r\nNous avons, nous attendons encore des informations dans la journ\u00e9e, mais on peut \u00eatre optimiste se fera durant le courant de cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:32) [94%] :\r\nBon, alors encore un peu de patience pour les pendulaires, mais en tout cas, on esp\u00e8re que tout, tout est fait pour que \u00e7a ait le plus vite possible, merci pour ce ce point sur cette sorte de s\u00e9rie noire pour les pendulaires du train Donatella Del Vecchio belle journ\u00e9e quand m\u00eame \u00e0 vous en esp\u00e9rant pour ceux qui prennent le train, donc tous les jours que les porte- parole des CFF puisse prendre quelques jours de cong\u00e9 ces prochains jours. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:51) [100%] :\r\nMerci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [91%] :\r\nMerci \u00e0 vous, \u00e0 noter encore ce soir que TTC revient sur une question que nous avions soulev\u00e9 d\u00e9j\u00e0 la semaine derni\u00e8re en lien avec ces probl\u00e8mes de traquer le droit aux d\u00e9dommagements pour les usagers du rail dans pareilles circonstances, pour le moment, on en \u00e9tait rest\u00e9 \u00e0 il n'y a pas de d\u00e9dommagement \u00e0 voir avec Patrick Fischer donc ce soir \u00e0 20 heures D sur RTS, si la situation \u00e9volue. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnus", "role": "collaborateurs des CFF", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1415767", "internalArchiveId": "AA1503415786", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "No 281", "publicationDate": "2015-05-04T00:00:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de hasard qui voit s'affronter 4 candidats par semaine. Le candidat ayant accumul\u00e9 le plus de gains peut alors actionner la roue de la chance qui lui permet de gagner jusqu'\u00e0 100000 francs.", "durationSec": 900, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6755006", "imageURL": "http://www.rts.ch/6755005.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["La roue de la chance", "4.05.2015", "La roue de la chance"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine 4 candidats se confrontent et cumulent des gains du lundi au jeudi. Le vendredi, le plus chanceux des 4 aura acc\u00e8s \u00e0 la grande roue qui lui permettra de gagner jusqu'\u00e0 100'000 Frs.\nPr\u00e9sentation : Jean-Marc Richard et Carine Delfini"], "variantIds": ["ece-6648097"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-28T13:50:12Z", "webPublicationDate": "2015-05-04T17:14:43Z", "program": {"href": "/programs/821", "id": "821", "name": "La roue de la chance"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "RICHARD, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "DELFINI, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HERZIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FELBER, Emile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "Loterie Romande", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1574370", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT017487", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1427930", "internalArchiveId": "AA1504427931", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 12h45", "publicationDate": "2015-05-04T00:00:00Z", "durationSec": 1806, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6754799", "imageURL": "http://www.rts.ch/6754818.image", "alternativeTitle": ["Le 12h45", "Hockey: la Suisse l\u2019emporte 3-1 contre la France", "Loi sur la radio et la t\u00e9l\u00e9vision: le point avec Philippe Zahno \u00e0 Lausanne", "Le meilleur de la t\u00e9l\u00e9vision francophone vu par TV5 Monde", "Dallas: deux hommes ont ouvert le feu aux abords d'un concours de caricatures du proph\u00e8te Mahomet", "Les a\u00een\u00e9s sont toujours plus nombreux \u00e0 naviguer sur internet", "VS: de nouvelles pr\u00e9cipitations ont menac\u00e9 de faire d\u00e9border la Vi\u00e8ze \u00e0 Monthey", "Les ex-otages de Boko Haram, lib\u00e9r\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e nig\u00e9riane, t\u00e9moignent de leur calvaire", "Bienne / pr\u00e9cipitations: les eaux ont d\u00e9bord\u00e9 sur les bords du lac de Bienne", "Monthey / pr\u00e9cipitations: les explications de St\u00e9phane Coppey \u00e0 Monthey", "Le 12h45", "Minimag / NE: la Famille Leccese fait revivre les Pouilles \u00e0 Neuch\u00e2tel", "L\u2019invit\u00e9e culturelle: Sandra Gaudin pr\u00e9sente son nouveau spectacle, Farniente", "Le 12h45", "Le 12h45", "Le 12h45"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s une d\u00e9faite samedi contre l'Autriche, les Helv\u00e8tes devaient l'emporter pour ne pas se laisser distancer dans la course aux quarts de finale.", "Ils ont ensuite \u00e9t\u00e9 abattus par la police. Des sympathisants du groupe Etat islamique auraient revendiqu\u00e9 l\u2019attaque.", "Plus de la moiti\u00e9 des retrait\u00e9s sont des utilisateurs fr\u00e9quents du web, selon une \u00e9tude command\u00e9e par Pro Senectute.", "L\u2019\u00e9vacuation des habitations alentours a \u00e9t\u00e9 envisag\u00e9e.", "Plus de 700 femmes et enfants sauv\u00e9s, apr\u00e8s avoir pass\u00e9 de long mois en captivit\u00e9 dans la for\u00eat de Sambisa.", "Notamment \u00e0 Ispach.", "La Famiglia Lecesse est un restaurant typique ouvert \u00e0 tous, mais c'est surtout une association.", "La nouveaut\u00e9 de ce spectacle est que Sandra Gaudin y conjugue archive et jeu."], "variantIds": ["ece-6648119", "ece-6650764"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-25T04:20:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT018363\r\nDate de transcription : 25-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:01) [66%] : \r\n\u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:00:18 > 0:00:19) [100%] : \r\nAbsolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:18 > 0:01:54) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre l\u00e0 pour ce 12 45 dont voici tout de suite le sommaire, la Suisse romande toujours en \u00e9tat d'alerte ce matin alors que les pluies continuent de se d\u00e9verser sur la plupart des r\u00e9gions \u00e0 monter, c'est l'inqui\u00e9tude, la Vi\u00e8ze menacent de d\u00e9border et une nouvelle \u00e9vacuation n'est pas exclu, le pr\u00e9sident de la ville sera dans un instant en Direct avec nous, \u00e9tat d'alerte \u00e9galement en ville de Berne, o\u00f9 le quartier de la surveille l'art avec appr\u00e9hension \u00e0 Gen\u00e8ve aussi o\u00f9 le pont des Acacias a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 \u00e0 nouveau en fin de matin\u00e9e et sur les bords du lac de Bienne qui menace de d\u00e9border, reportage dans ce jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:56 > 0:02:36) [89%] : \r\nLe t\u00e9moignage des anciennes otages de Boko Haram lib\u00e9r\u00e9s par l'arm\u00e9e nig\u00e9riane apr\u00e8s des mois de captivit\u00e9 la fin de la privation, les menaces, mais aussi le mariage forc\u00e9 et l'esclavage sexuel, les communaut\u00e9s \u00e9trang\u00e8res de Suisse romande \u00e0 l'honneur cette semaine dans notre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion, avec pour commencer un voyage dans les Pouilles en plein coeur de Neuch\u00e2tel et nous recevons la metteur en sc\u00e8ne vaudoise Sandra Gaudin avec sa compagne, un air de rien, elle interroge les habitudes, les conditionnements et les rituels lit aux vacances, \u00e0 travers les archives de la RTS dans farniente et un spectacle en tourn\u00e9e en Suisse romande rencontrent enfin je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:38 > 0:02:58) [92%] : \r\nLa situation reste donc tendue ce matin dans plusieurs r\u00e9gions de Suisse romande et \u00e7a commence dans le Chablais \u00e0 monter en particulier o\u00f9 de nouvelles pr\u00e9cipitations, la nuit derni\u00e8re ont \u00e0 nouveau menac\u00e9 de faire d\u00e9border la Vi\u00e8ze faisant envisager cette fois encore, l'\u00e9vacuation des habitations alentour, on va se rendre sur place juste apr\u00e8s ce reportage sign\u00e9 Julie Marchand et Florence Justinien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:59 > 0:03:17) [88%] : \r\nCe matin \u00e0 8 heures la Vi\u00e8ze \u00e9tait \u00e0 55 centim\u00e8tres du seuil de d\u00e9bordements, le r\u00e9sultat d'une nuit de depuis qui s'est rajout\u00e9e au d\u00e9bit d\u00e9j\u00e0 gonfl\u00e9 par les averses de vendredi et samedi, les riverains des zones \u00e0 risque ont donc \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venus ce matin d'un risque d'\u00e9vacuation, un risque qui semble s'\u00e9loigner, malgr\u00e9 un spectacle impression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:17 > 0:03:28) [84%] : \r\nNon, \u00e7a \u00e7a petit peu calm\u00e9 par rapport \u00e0 ce matin, mais je pense que, encore, \u00e7a doit bien attendait je faisais plus de bruit, alors oui, \u00e7a m'attendaient vraiment des cailloux qui plut\u00f4t mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:30 > 0:03:30) [99%] : \r\n\u00e7a vous inqui\u00e8te un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:31 > 0:03:37) [63%] : \r\nOui, beaucoup en mangeant, hier c'\u00e9tait et ses comp\u00e8res qui il la parce que, face \u00e0 des d\u00e9bord\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:38 > 0:03:49) [94%] : \r\nPar mesure de pr\u00e9caution, la ligne ferroviaire entre mont\u00e9e Saint-Maurice a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e, un service de bus a \u00e9t\u00e9 mis en place le quartier sensible, une zone de villas qui compte 300 habitants restent sous surveillance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:50 > 0:03:56) [85%] : \r\nSt\u00e9phane Coppey, on vous retrouve sur place bonjour leur actuelle une \u00e9vacuation des bords, la guerre est encore \u00e0 l'ordre du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:58 > 0:04:11) [92%] : \r\nBonjour non effectivement pour aujourd'hui en tout cas on a lev\u00e9 la mesure cet apr\u00e8s- midi, nous devrions pas avoir pr\u00e9cipitations et donc depuis 9 heures ce matin, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de ne pas \u00e9vacuer les quartiers qui \u00e9taient en danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:11 > 0:04:16) [89%] : \r\nAlors vous le disiez la m\u00e9t\u00e9o pr\u00e9voit l'arr\u00eat des puis cet apr\u00e8s- midi est-ce que \u00e7a veut dire que le moment critique est pass\u00e9 selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:18 > 0:04:29) [89%] : \r\nJ'ose esp\u00e9rer, n\u00e9anmoins on attend quand m\u00eame quelques pr\u00eat\u00e9 pr\u00e9cipitations cette nuit donc jusqu'\u00e0 dimanche, nous restons vigilants au Garden, les mesures de s\u00e9curit\u00e9 mises en place depuis vendredi apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:29 > 0:04:33) [91%] : \r\nOn parlait des perturbations, notamment du trafic ferroviaire, concr\u00e8tement, quel est le bilan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:33 > 0:04:36) [89%] : \r\nPour la ville de Monthey, de ces pr\u00e9cipitations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:37 > 0:04:56) [84%] : \r\nAlors, les cons\u00e9quences sont moins, mais effectivement, la voie du temps car la voie CFF a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9e durant la matin\u00e9e jusqu'\u00e0 13 heures 30 va simplement cet apr\u00e8s- midi entre Monthey et Masson-Angers et \u00e9galement quelques quelques routes ont \u00e9t\u00e9 coup\u00e9e sur les routes monter entre les et au \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:57 > 0:04:59) [94%] : \r\nMerci beaucoup pour ce point Monsieur Cop\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:00 > 0:05:34) [90%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, le d\u00e9bit de larv\u00e9e reparties \u00e0 la hausse 800 m\u00e8tres cubes \u00e0 la seconde, peu avant midi, cons\u00e9quence : le pont des Acacias a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e \u00e0 la circulation, y compris pour les trams qui sont remplac\u00e9s par des bus le quai Capo d'Istria, ainsi que les ponts du Val-d Arve et devait s'y sont \u00e9galement ferm\u00e9s de grosses perturbations de circulation sont \u00e0 pr\u00e9voir cet apr\u00e8s- midi, la police r\u00e9it\u00e8re ses avertissements quant au danger de fr\u00e9quenter les bords de la rivi\u00e8re, \u00e0 Berne, tout est pour le moment sous contr\u00f4le, l'art n'est pas sorti de son lit, dans le quartier de la match mais la pluie a provoqu\u00e9 l'inondation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:34 > 0:05:43) [93%] : \r\nPlusieurs caves les mesures mises en place tels que sacs de sable et panneaux de coffrage semblent faire leur effet, les pompiers restent n\u00e9anmoins en alerte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:44 > 0:05:56) [91%] : \r\nSituation nettement plus critique, en revanche, sur les bords du lac de Bienne en raison pr\u00e9cis\u00e9ment du d\u00e9bit de l'Aar qui a d\u00fb \u00eatre r\u00e9duit, les eaux ont d\u00e9bord\u00e9 en plusieurs endroits, notamment \u00e0 Ipsach, reportage Daniel Bachmann et Julien clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:57 > 0:06:12) [92%] : \r\nLe port de Bienne, ce matin, il manque encore quelques centim\u00e8tres et le lac va d\u00e9border, ce n'est d\u00e9sormais plus qu'une question de temps, en effet, les autorit\u00e9s ne peuvent plus \u00e9vacuer l'eau par l\u00e0 le d\u00e9bit a d\u00fb \u00eatre r\u00e9duit \u00e0 la hauteur de cette \u00e9cluse en cause le niveau de la rivi\u00e8re en aval qui pose aussi probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:13 > 0:06:30) [90%] : \r\nSuite \u00e0 cela, le le niveau monte, monte, monte : nous savons pas encore se tr\u00e8s termin\u00e9, \u00e7a veut dire, les pompiers sont alert\u00e9s, ils sont en plein de travailler toute la journ\u00e9e aussi pendant la prochaine nuit sans arr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:30 > 0:07:09) [94%] : \r\nImpossible \u00e9galement de d\u00e9verser l'eau dans le lac de Neuch\u00e2tel, dont le niveau a \u00e9volu\u00e9 \u00e9galement constamment \u00e0 la hausse dans le m\u00eame temps de centaines de m\u00e8tres cubes d'eau arrive dans le lac de Bienne chaque seconde par cette rivi\u00e8re, du coup, les autorit\u00e9s sont inqui\u00e8tent les r\u00eaves les plus basses au sud du lac sont d\u00e9j\u00e0 sous l'eau, comme vous pouvez le constater et le niveau du lac continue de monter de plusieurs centim\u00e8tres chaque heure depuis ce matin, au vu des pr\u00e9cipitations tomb\u00e9es la nuit derni\u00e8re et ce matin sur la r\u00e9gion, ainsi que celles qui sont annonc\u00e9es ces prochaines heures, la situation pourrait encore s'aggraver, les habitants des rives ont \u00e9t\u00e9 une nouvelle fois invit\u00e9 \u00e0 contr\u00f4ler leurs caves et \u00e0 \u00e9vacuer leurs objets de valeur des sous- sols, une fois la perturbation termin\u00e9 le lac mettra au minimum 5 jours pour retrouver son niveau normal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:11 > 0:07:31) [94%] : \r\nVoil\u00e0 donc pour ce point de la situation, je vous signale que notre site RTSinfo vous propose un suivi, r\u00e9gion par r\u00e9gion, de la situation des intemp\u00e9ries, le reste de l'actualit\u00e9, c'est tout d'abord \u00e0 Dallas cette fusillade hier soir, 2 hommes ont ouvert le feu aux abords d'un concours de caricatures du proph\u00e8te Mahomet tu avant d'\u00eatre abattu par la police des sympathisants du groupe \u00c9tat islamique aurait revendiqu\u00e9 l'attaque leur Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:33 > 0:07:42) [94%] : \r\nD\u00e9cor mais pas d'identit\u00e9, pour l'heure, les 2 agresseurs ont ouvert le feu blessant un officier charg\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9, la r\u00e9plique a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:42 > 0:07:48) [93%] : \r\nOui je des policiers qui \u00e9taient sur place ont vu ce qui se passait, ils ont tir\u00e9 sur les 2 hommes et les ont tu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:53 > 0:08:11) [94%] : \r\nLa fusillade n'a dur\u00e9 qu'une quinzaine de secondes, la s\u00e9curit\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e autour de l'\u00e9v\u00e9nement, un concours de caricatures du proph\u00e8te Mahomet, dot\u00e9 d'un prix de 10000 dollars pour le vainqueur, islamophobie pour les uns, libert\u00e9 d'expression pour les autres, l'organisation \u00e0 l'origine du concours est fort controvers\u00e9 aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:15 > 0:08:43) [92%] : \r\nAjoutons \u00e0 son c\u00f4t\u00e9 sulfureux, la pr\u00e9sence sur place de Geert Wilders, figure de l'extr\u00eame droite n\u00e9erlandaise qui a consid\u00e9r\u00e9 ces policiers comme des h\u00e9ros, le contexte rappelle les attentats en Europe contre les auteurs de caricatures du proph\u00e8te et selon des sp\u00e9cialistes de la surveillance des sites djihadistes des sympathisants de l'organisation \u00c9tat islamique serait en cause, mais pour l'heure, la police n'a fait aucun commentaire sur les motivations ou la religion des suspects.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:44 > 0:08:50) [90%] : \r\nEn Isra\u00ebl cette violente manifestation de juifs d'origine \u00e9thiopienne St\u00e9phane achat sont descendus dans les rues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:50 > 0:09:06) [95%] : \r\nDe Tel-Aviv et J\u00e9rusalem apr\u00e8s la diffusion d'une vid\u00e9o montrant un soldat d'origine \u00e9thiopienne, pass\u00e9 \u00e0 tabac par des policiers, selon les autorit\u00e9s, 56 policiers et 12 manifestants ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, des dizaines de milliers de fans achats ont \u00e9t\u00e9 amen\u00e9es en Isra\u00ebl dans les ann\u00e9es 80 et 90.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:07 > 0:09:20) [91%] : \r\nLes exhorta les ex- otages pardon de Boko Haram lib\u00e9r\u00e9 par l'arm\u00e9e nig\u00e9riane, la semaine derni\u00e8re, racontent leur calvaire, plus de 700 femmes et enfants sauv\u00e9s apr\u00e8s avoir pass\u00e9 de longs mois en captivit\u00e9 dans la for\u00eat de bis \u00e0 cet univers qu'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:22 > 0:09:32) [93%] : \r\nLa fin du calvaire enfin le mimosa 27 ans, elle \u00e9tait enceinte quand il y a de \u00e7a 5 mois les hommes de beaucoup Haram ont envahi son village pr\u00e8s de Chibok.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:09:33 > 0:10:03) [91%] : \r\nNous \u00e9tions au march\u00e9 en train de vendre notre marchandise quand ils sont arriv\u00e9s, ils nous entend mener dans la for\u00eat ont tu\u00e9 mon mari, mon prise avec, il voulait que je me Marie avec un de leurs chefs quand ils ont r\u00e9alis\u00e9 que j'\u00e9tais enceinte, ils ont dit que j'\u00e9tais enceinte d'un infid\u00e8le et ils l'ont tu\u00e9 ce qu'ils m'ont dit qu'apr\u00e8s l'accouchement, une semaine apr\u00e8s je devrais \u00e9pouser leur commandant, heureusement, j'ai \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9 le lendemain de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:05 > 0:10:40) [89%] : \r\nMais \u00e7a fait chineuse traumatis\u00e9s, souffrant de malnutrition 275 familles, enfants, ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s hier dans ce camp de d\u00e9plac\u00e9s ce b\u00e9b\u00e9 souffre de malnutrition, elles \u00e9taient dans la for\u00eat, ces 6 derniers mois, il n'y avait pas de nourriture, pas assez d'eau, cet enfant est tr\u00e8s d\u00e9nutris, il est vraiment dans un \u00e9tat critique, beaucoup de ces femmes racontent et le r\u00e9cit est effrayant privation mariage forc\u00e9 s\u00e9vit sexuelle pression psychologique, toutes sont tr\u00e8s profond\u00e9ment atteinte parce qu'elles ont v\u00e9cu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:41 > 0:10:55) [88%] : \r\nBonne date, m\u00eame celles qui ont r\u00e9ussi \u00e0 s'enfuir par leurs propres moyens gardent des s\u00e9quelles psychologiques, c'est la d\u00e9faite notons encore alors pour les femmes qui sont rest\u00e9s captifs durant des mois, leur \u00e9tat \u00e9tait rien conditionn\u00e9 son terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:55 > 0:11:07) [92%] : \r\nSelon Amnesty International 2000 femmes auraient \u00e9t\u00e9 kidnapp\u00e9s depuis janvier 2014 par beaucoup Aram, celles qui viennent d'or vont maintenant devoir tenter de retrouver une vie normale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:09 > 0:11:37) [95%] : \r\nRetour en Suisse romande l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois entame sa mue apr\u00e8s la crise travers\u00e9e par l'institution en d\u00e9but d'ann\u00e9e, le Conseil d'\u00c9tat et le conseil d'administration de l'\u00e9tablissement, lanc\u00e9 ce matin 2 \u00e9tudes visant \u00e0 red\u00e9finir compl\u00e8tement ses structures d'ici une ann\u00e9e, on devrait savoir quelles missions sont attribu\u00e9s \u00e0 quel site, objectif : rendre l'h\u00f4pital plus attractifs pour recruter du personnel et surtout faire des \u00e9conomies, des r\u00e9formes qui passeront in\u00e9vitablement par la fermeture de certains sites, on \u00e9coute le ministre de la Sant\u00e9 Laurent Kurth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:38 > 0:11:59) [89%] : \r\nUne organisation de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois sur 7 sites aujourd'hui, \u00e7a n'est juste pas viable aujourd'hui 2 sites sont je dirais plus directement vis\u00e9 par les d\u00e9cisions qui sont sollicit\u00e9s par h\u00f4pital neuch\u00e2telois, celui de la B\u00e9roche Rocher et du Val-de-Travers nous sommes en discussion avec les autorit\u00e9s de ces 2 de ces r\u00e9gions, a pu lanterne peut-\u00eatre l'ensemble des sites de traitement et d'adaptation, mais c'est trop t\u00f4t pour le dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:00 > 0:12:22) [92%] : \r\nAdrian une partie du trafic ferroviaire est r\u00e9tablie depuis ce matin, 3 trains sur 4 circulent sur la voie, Yverdon Lausanne, 9 jours apr\u00e8s le d\u00e9raillement du train marchandises on craignaient que les pluies du week- end, provoque l'infiltration de substances toxiques jusqu'\u00e0 la nappe phr\u00e9atique, ce n'est pas le cas pour le moment, mais la surveillance devra \u00eatre maintenu sur plusieurs semaines, les Terres pollu\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s ce week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:22 > 0:12:26) [87%] : \r\nSeront \u00e9limin\u00e9s dans un four \u00e0 tr\u00e8s haute temp\u00e9rature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:27 > 0:12:53) [91%] : \r\nParlementaire mais aussi responsable des radios et des t\u00e9l\u00e9visions r\u00e9gionales ce matin le comit\u00e9 Romand en faveur de la loi sur la radio et la t\u00e9l\u00e9vision pr\u00e9sentait ses arguments \u00e0 la presse, une r\u00e9vision qui serait selon eux particuli\u00e8rement positive pour la Suisse francophone avec nous en Direct de Lausanne, Philippe Zahno, vous \u00eates le pr\u00e9sident des radios r\u00e9gionales bonjour alors une bonne loi pour la Suisse Romande c'est le titre de vos comme de votre communiqu\u00e9 ce matin, en quoi est-ce le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:54 > 0:13:42) [91%] : \r\nAlors, c'est d'abord une bonne loi pour tous les Suisses puisque chaque m\u00e9nage paiera 60 francs moins 84 pourcent des des entreprises payeront rien au moins il n'y aura plus de contr\u00f4les bilingues dans les m\u00e9nages et les entreprises, cela c'est pour la Suisse, et pour la Suisse Romande il faut savoir que la RTS, la t\u00e9l\u00e9vision, pour laquelle vous travaillez largement subventionn\u00e9, un tiers du budget de la SSR va en Suisse romande, alors qu'un quart seulement des romans paye, on paye un quart seulement du budget depuis la Suisse romande, il y a aussi pour les radios r\u00e9gionales essentiellement pour les radios r\u00e9gionales des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, je pense au Jura Jura bernois, Neuch\u00e2tel, Fribourg le Valais le Chablais h\u00e9 bien pour ces r\u00e9gions, le soutien par la redevance, or Eladio r\u00e9gional est essentiel et ce soutien sera manifestement plus \u00e9lev\u00e9 apr\u00e8s le 14 juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:42 > 0:13:47) [96%] : \r\nUn soutien essentiel, \u00e7a veut dire que si cette LRTV ne passe pas, \u00e7a signifie quoi pour les radios r\u00e9gionales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:47 > 0:14:18) [94%] : \r\nAlors pour les radios r\u00e9gionales si la loi ne passe pas, cela veut dire qu'il n'y aura pas de soutien accru \u00e0 la formation professionnelle des jeunes journalistes, il n'y aura pas de promotion de la diffusion num\u00e9rique DAB plus telle qu'elle est pr\u00e9vue, il n'y aura pas de soutien technologique accru au d\u00e9veloppement des radios et puis il n'y aura pas de processus facilit\u00e9 pour le concessionnaire des radios p\u00e9riph\u00e9riques et c'est la m\u00eame chose pour les radios des villes je dirais Lausanne et Gen\u00e8ve, elle b\u00e9n\u00e9ficie aussi elles b\u00e9n\u00e9ficieront aussi du soutien \u00e0 la promotion et \u00e0 la formation du personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:18 > 0:14:41) [91%] : \r\nPhilippe Zahno, merci beaucoup monsieur les ann\u00e9es sont toujours plus nombreux \u00e0 naviguer sur Internet, plus de la moiti\u00e9 des retrait\u00e9s sont des utilisateurs fr\u00e9quents du web, selon une \u00e9tude command\u00e9e par proc\u00e9d\u00e9 tout est un outil id\u00e9al pour chercher des renseignements ou pour contacter ses proches lorsqu'il s'agit de livrer des informations sur eux- m\u00eames, en revanche, il reste plus r\u00e9ticents, reportage \u00e0 Z\u00fcrich B\u00e9a trotte Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:43 > 0:14:49) [93%] : \r\nDonc c'est un petit probl\u00e8me : comment est-on s\u00fbr que c'est toujours le trajet le plus court, le meilleur march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:50 > 0:15:03) [85%] : \r\nCe matin, Livia n'est pas seule \u00e0 poser des questions d\u00e9stabilisantes aux professeurs, ils sont une vingtaine de seniors dans les locaux z\u00fcrichois de proc\u00e9der, tout est venu apprendre \u00e0 acheter leur billet de train sur Internet est plut\u00f4t bien \u00e9quip\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:03 > 0:15:13) [83%] : \r\nC'est une \u00e0 Auxerre on sent aussi qu'ils veulent davantage ma\u00eetriser cette nouvelle technologie, ils aimeraient pouvoir profiter de la rapidit\u00e9 de la facilit\u00e9 qu'elle offre un exc\u00e8s profitent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:13 > 0:15:38) [93%] : \r\nUne tendance que confirme l'\u00e9tude mandat\u00e9e par proc\u00e9d\u00e9 tout et la proportion de seniors, surfant sur Internet, m\u00eame encore modeste a fortement cr\u00fb en 5 ans, ils \u00e9taient 38 pourcent en en 2010 56 pourcent aujourd'hui aujourd'hui si les plus de 65 ans, pianote, c'est avant tout pour nourrir des contacts via les mails se renseigner sur un service et consulter des horaires par contre les r\u00e9seaux sociaux n'ont pas ou pas encore la cote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:38 > 0:15:50) [90%] : \r\nMoi, c'est un nettoyage, on est oblig\u00e9 d'apprendre si on le fait pas, on est perdu, par contre, nous \u00e9vitons tout ce qui est li\u00e9 \u00e0 l'argent, on pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre prudent, on entend beaucoup de choses peu encourageantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:52 > 0:15:53) [73%] : \r\nCe de celle-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:54 > 0:16:16) [93%] : \r\nCe Z\u00fcrichois \u00e9voque la principale retenue face \u00e0 l'\u00e9cran, on rechigne \u00e0 confier son num\u00e9ro de compte en banque ou des donn\u00e9es personnelles, car la s\u00e9curit\u00e9 figure parmi les plus importants motifs de d\u00e9couragement, tout comme la complexit\u00e9 technique ou l'apprentissage n\u00e9cessaire mais, selon les auteurs de l'\u00e9tude, il y a aussi une fracture sociale observ\u00e9e d'ailleurs face \u00e0 tout progr\u00e8s technologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:16 > 0:16:32) [88%] : \r\n\u00eatre un feu, c'est une Prozent 15 pourcent des des seniors qui n'utilisent pas internet redoutent d'\u00eatre mis \u00e0 l'\u00e9cart mais beaucoup trouvent parfois de l'aide parmi leurs proches ou leurs amis, en tout cas ils ont conscience que c'est devenu l\u00e0 un outil indispensable du monde aujourd'hui, vous \u00eates chef de tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:33 > 0:16:42) [86%] : \r\nComme ses coll\u00e8gues, Livia, elle insiste sur un aspect Internet ne devrait pas remplacer les guichets CFF et le contact humain mai dernier aveu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:42 > 0:16:50) [84%] : \r\nEt avec un budget renoncer \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision pour fallait autre chose et depuis Exor, l'ordinateur, je passe encore plus de temps sur Internet faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:52 > 0:17:05) [94%] : \r\nSport au championnat du monde de hockey sur glace, la Suisse n'avait pas le droit \u00e0 l'erreur hier soir face \u00e0 la France apr\u00e8s une d\u00e9faite samedi contre l'Autriche, les Helv\u00e8tes devrait l'emporter pour ne pas se laisser distancer dans la course aux quarts de finale risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:07 > 0:17:15) [95%] : \r\nLa d\u00e9faite contre l'Autriche samedi avait de quoi inqui\u00e9ter hier soir \u00e0 la Suisse en blanc devait se rassurer en livrant un match plein face aux Fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:16 > 0:18:02) [91%] : \r\nL'objectif est semi- atteint certes, la Suisse a gagn\u00e9, gr\u00e2ce notamment \u00e0 de r\u00e9ussite en 1\u00e8re moiti\u00e9 de match dont le 2 0 ici superbe sign\u00e9e remani\u00e9e mais c'est collectivement une nouvelle fois que les Helv\u00e8tes ont d\u00e9\u00e7u l'exploit personnel du d\u00e9fenseur de Nashville n'\u00e9clipse en rien \u00e0 la performance laborieuse d'une \u00e9quipe qui aurait d\u00fb se mettre \u00e0 l'abri en signant le 3 0 au lieu de \u00e7a, la Suisse a trembl\u00e9 jusqu'au bout apr\u00e8s la r\u00e9duction du score des Fran\u00e7ais \u00e0 10 minutes du terme de cette rencontre et ce n'est qu'en toute fin de match que sourit assure l'essentiel dans la cage vide victoire compliqu\u00e9e 3 1 les Suisses auront encore de quoi peaufiner certains d\u00e9tails demain face \u00e0 l'Allemagne avant d'attaquer les gros morceaux de ces championnats du monde, \u00e0 savoir la Su\u00e8de, le Canada et la R\u00e9publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:05 > 0:18:13) [92%] : \r\nAutre bonne nouvelle pour le sport suisse, la qualification de l'\u00e9quipe f\u00e9minine du relais 4 fois 100 m\u00e8tres pour les Jeux olympiques de 2016 cette nuit aux Bahamas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:13 > 0:18:28) [95%] : \r\nLes Suissesses ont pris la 8\u00e8me place au championnat du monde de relais un petit exploit, synonyme de qualification pour les 2 prochaines comp\u00e9titions majeures : les Mondiaux d'athl\u00e9tisme de P\u00e9kin au mois d'ao\u00fbt et les Jeux de Rio l'an prochain, une bonne nouvelle apr\u00e8s la d\u00e9sillusion des championnats d'Europe \u00e0 Z\u00fcrich, l'\u00e9t\u00e9 dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:31 > 0:18:42) [88%] : \r\nNotre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion consacr\u00e9 cette semaine aux communaut\u00e9s de Suisse romande, la 1\u00e8re \u00e9tape nous am\u00e8ne \u00e0 Neuch\u00e2tel et m\u00eame un peu plus au sud, car dans ce vieux local reconverti en restaurant salaire d\u00e9pouille qu'on respire, Gilles de disparus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:45 > 0:19:11) [85%] : \r\nCette entr\u00e9e connu de tout \u00e7a Neuchatel alors oui, ce n'est pas son apparence qu'on lui doit sa c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 mais plut\u00f4t \u00e0 ce qu'elle renferme, car une fois pass\u00e9s cette porte, c'est un tout autre monde qui s'ouvre, ici celui des Pouilles, ou plut\u00f4t du sud des Pouilles en Italie, bienvenue \u00e0 la Famiglia Leche, un lieu mythique, cr\u00e9\u00e9e en 1971 par des migrants Leche Asie pour se retrouver et accueillir leurs compatriotes fra\u00eechement d\u00e9barqu\u00e9 un Neuchatel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:11 > 0:19:27) [86%] : \r\nOn ne savait pas loin de dormir, c'est pas ou, oui, il y a, on avait des copains, on avait pu voir de la famille, mais c'est surtout les probl\u00e8mes journaliers qu'on arriv\u00e9 ici \u00e0 poser des questions et puis assez rassur\u00e9 surtout comment pouvoir mieux s'int\u00e9grer au plus vite possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:28 > 0:19:43) [88%] : \r\nAujourd'hui la Famiglia les est un restaurant typique, ouvert \u00e0 tous, mais c'est surtout une association que ces 3-l\u00e0 porte \u00e0 bout de bras, parmi eux, un de ses fondateurs, arriv\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel en 1953 dans un contexte social plut\u00f4t tendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:43 > 0:20:03) [75%] : \r\nOn allait bien dans les gestes on au cardinal \u00e0 Neuch\u00e2tel, on \u00e9tait beaucoup l\u00e0- bas, vous fait c\u00e9der au bourrique, vous savez, et au-dessous de dalles Italie aussi, comprenaient pas alors voil\u00e0 un constat, on a gagn\u00e9 ou fait caca, je re\u00e7ois pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:03 > 0:20:17) [88%] : \r\nApr\u00e8s la guerre, la Suisse a besoin de main-d'oeuvre, elle conna\u00eet alors une forte vague d'immigration italienne, plus de 400000 travailleurs traverseront la fronti\u00e8re jusqu'en 1960 Salvatore 20 Tito auto \u00e9tait l'Inde, il se rappelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:18 > 0:20:35) [82%] : \r\nApr\u00e8s la guerre, je vous savez, c'\u00e9tait terrible, il y avait pas d'un travail, il y a avait pourrait dire ratant le monde \u00e0 nos compatriotes Kervern kilom\u00e8tre donc maintenant \u00e0 l'embauche pour manger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:35 > 0:20:46) [88%] : \r\nUne pr\u00e9carit\u00e9 que Toto avec un contrat de travail en poche dans un garage suisse une fois \u00e9tabli, il fait venir plus de 8 ans de ses amis, tous 2 salves et son village d'origine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:46 > 0:20:54) [71%] : \r\nLa Suisse s'\u00e9tait \u00e9lev\u00e9, c'est vers elle \u00e9tait plus s\u00e9v\u00e8re avec les \u00e9trangers, une suite tout droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:54 > 0:21:05) [91%] : \r\nPour les 40 ans de la famille Halley chez elle en 2011 Toto re\u00e7oit ce prix en tant que membre fondateur, une r\u00e9compense pour son parcours et \u00e0 travers lui, celle de toute une communaut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:21:07 > 0:21:36) [89%] : \r\nFarniente, ne rien faire, c'est le titre \u00e9vocateur du nouveau spectacle de la compagnie, un air de rien \u00e7a metteur en sc\u00e8ne, Sandra Gaudin et votre invit\u00e9 clame et me souviens de l'humour d\u00e9licieusement peut-\u00eatre de ses spectacles pr\u00e9c\u00e9dents, il y en a eu plusieurs noms citerai ici Louis de Fun\u00e8s, ou encore sur Desproges, cette fois-ci la nouveaut\u00e9 cette faire dialoguer des archives, avec des com\u00e9diens sur sc\u00e8ne pour \u00e9voquer et pour interroger notre rapport \u00e0 50 ans de cong\u00e9s pay\u00e9s, bonjour Sandra Gaudin bonjour, alors pourquoi ce d\u00e9sir justement cette fois-ci de ma\u00eetres des archives sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:37 > 0:22:33) [92%] : \r\nAlors, on avait envie \u00e0 travers les archives justement de raconter le rien faire, les vacances et puis c'\u00e9tait, c'\u00e9tait le sujet de la mani\u00e8re la plus \u00e9vocatrice en fait pour parler du temps pass\u00e9 l'\u00e9volution sur ces 60 derni\u00e8res ann\u00e9es en fait sur les cong\u00e9s pay\u00e9s sur les vacances et sur les loisirs et dans ses archives dans cette recherche qu'est-ce qui vous a le plus surprise alors moi ce qui m'a le plus surpris et nous tous sur 60 ans, en fait, on a vu l'\u00e9volution ben de la condition de la femme d\u00e9j\u00e0 parce que c'est vraiment maltrait\u00e9s autant sur les archives est-ce que partout et puis, et puis on a vu justement ben les luttes syndicales pour arriver \u00e0 avoir des cong\u00e9s pay\u00e9s, sachant que il y a, il y a 70 ans, il y avait aucun cong\u00e9 pay\u00e9 faire ni pour les ramener, pour les hommes n'ont ni jours f\u00e9ri\u00e9s, donc les gens travaillaient \u00e0 l'ann\u00e9e, tous les jours, et c'\u00e9tait une lutte infernale pour arriver \u00e0 avoir d\u00e9j\u00e0 2 semaines de vacances en 1964 et puis apr\u00e8s maintenant 4 ou 5 semaines comme on a maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:22:33 > 0:22:42) [86%] : \r\nM\u00eame si on a refus\u00e9 la 6\u00e8me il y a peu, en vedette, si c'est si vous le voulez bien on d\u00e9couvre des images du spectacle avec ses sujets, qui est sign\u00e9 la Audio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:57 > 0:23:06) [87%] : \r\nG\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e en Suisse depuis les ann\u00e9es 60, les vacances sont devenus en rituel sacr\u00e9 une heureuse inaction qui s'est transform\u00e9 au fil du temps aux transhumance humaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:07 > 0:23:13) [85%] : \r\nFarniente et la pi\u00e8ce de la compagnie en de rien retrace l'\u00e9volution de nos habitudes, lorsque le vient faire et le ma\u00eetre mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:14 > 0:23:25) [84%] : \r\nOn avait envie de porter un regard un peu anthropologique, comme si on \u00e9tait d'une autre plan\u00e8te et qu'on regardait cette c'\u00e9tait esp\u00e8ce qui est l'esp\u00e8ce humaine et ses conditionnement c'est et ses comportements bizarres, notamment en vacances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:25 > 0:23:30) [88%] : \r\nIl pense que le public ne conna\u00eet pas suffisamment dangers du soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:31 > 0:23:34) [72%] : \r\nVoil\u00e0 une arche c'est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:35 > 0:23:42) [80%] : \r\nNous savons personnellement que le soleil, les accidents importants chez les hypertendus, je n'ai plus chez les cas il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:42 > 0:23:47) [92%] : \r\nLe spectacle est con\u00e7u \u00e0 partir d'archives TV \u00e9tant patchwork d'images et de textes saisissons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:49 > 0:24:00) [93%] : \r\nC'est un miroir pour nous parce qu'on se reconna\u00eet tous dans ces images, reconna\u00eet pas directement, on reconna\u00eet nos parents, grands- parents et c'est l\u00e0 que \u00e7a devient touchant et tr\u00e8s tendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:02 > 0:24:06) [88%] : \r\nPourtant, les vacances, acquise apr\u00e8s des longs combats ne rime pas toujours avec bonheur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:09 > 0:24:21) [93%] : \r\nVendredi, on part \u00e0 5 heures on passe de 3 heures sur la route en se disant, quelquefois m\u00eame des gros mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:22 > 0:24:33) [88%] : \r\nDonc de spectacle comme les archives traverse un petit peu les \u00e9poques, on peut voir d'o\u00f9 on vient et, et comment \u00e7a \u00e9volue, quels sont les aspirations ancienne nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:34 > 0:24:38) [91%] : \r\nMoi, je suis ici pour respirer le bonheur alors je laisse la porte de la caravane ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:51 > 0:24:55) [87%] : \r\nAlors, Sandra Gaudin ce rapport entre le jeu et l'archives comment vous l'avez construit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:56 > 0:25:25) [87%] : \r\nBah, d'abord on a d\u00e9cid\u00e9 de, de prendre l'archives comme une mati\u00e8re comme un texte et en se disant qu'on allait se donner la libert\u00e9 les utiliser \u00e9videmment les respectant trahissons pas l'archives mais sachant de toute fa\u00e7on quand on voit une archive quand on la regarde, on la regarde, on voit d\u00e9j\u00e0 des choses diff\u00e9rentes, donc on, c'est-\u00e0-dire \u00e0 prendre cette archives comme de la p\u00e2te \u00e0 modeler et comme comme un partenaire de jeu pour pouvoir jouer avec elle, donc c'est c'est dans Science cela qu'on a travaill\u00e9 et on en essayant effectivement bah de retracer, \u00e0 l'\u00e9poque, ce qu'il avait voulu dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:25:25 > 0:25:44) [90%] : \r\nAlors il y a des sujets tr\u00e8s s\u00e9rieux et des sujets par exemple comme justement l'acquisition de ces droits aux vacances, le droit aux cong\u00e9s pay\u00e9s, il y a des sujets plus l\u00e9gers, un, comme par exemple le rapport au bronzage \u00e0 convoyer au fil des ans je crois qu'on peut voir quelques images justement o\u00f9 vous \u00e9voquez \u00e7a, c'\u00e9tait aussi une volont\u00e9 d'avoir \u00e0 la fois cette l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, c'est un peu votre signature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:44 > 0:26:34) [88%] : \r\nOui au d\u00e9part on voulait pas faire un spectacle forc\u00e9ment dr\u00f4le, mais il se trouve que les gens Ribes \u00e9norm\u00e9ment effectivement le diktat de l'\u00e9piderme on appeler \u00e7a comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire qui a d\u00e9cid\u00e9 un jour qu'il fallait pour \u00eatre beau, ou avoir les foreuses qui a d\u00e9cid\u00e9 qu'il fallait s'\u00e9piler sur la plage est maintenant qui a d\u00e9cid\u00e9 qu'il fallait statuer partout pour \u00eatre \u00e0 la mode, donc c'est un peu c'est fou comme l'\u00e9piderme on fait r\u00e9v\u00e8le une une \u00e9poque et pareil pour les seins nus, d'ailleurs, on en parle aussi dans les ann\u00e9es 90, justement, o\u00f9 c'\u00e9tait la grande mode, et puis tout d'un coup plus du tout, c'est-\u00e0-dire y a eu, il y a, il y a une \u00e9volution par rapport \u00e0 la peau et \u00e0 l'apparence elle bronzage en fait partie, et d'ailleurs les m\u00e9decins une des archives de la RTS, le m\u00e9decin dit en tout cas les cr\u00e8mes solaires qui qui vraiment est-ce vraiment n'aucune chance de marcher comme quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:26:34 > 0:26:49) [87%] : \r\nC'\u00e9tait bien tromp\u00e9 dans les ann\u00e9es 70 devrait donc m\u00eame Sandra Gaudin, vous avez aussi un rapport tout \u00e0 fait privil\u00e9gi\u00e9 avec le soleil, puisque vous \u00eates une des astrologues les plus courus qui disait justement, il y a, il y a des Liens avec votre \u00e9tat d'astrologue et de metteur en sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:49 > 0:27:14) [89%] : \r\nMais si ce n'est que ces 2 verres d'interpr\u00e9tation, il y a l'art divinatoire l'astrologie qui s'int\u00e9resse en fait \u00e0 d\u00e9crypter les comportements humains et et qui on est et puis l'art th\u00e9\u00e2tral qui qui d\u00e9crypte aussi je dirais les fonctionnements qui r\u00e9v\u00e8le une nounou ou faiblesses et en m\u00eame temps, qualit\u00e9 qui est l\u00e0 aussi pour pour r\u00e9v\u00e9ler un peu la soci\u00e9t\u00e9, donc je dirais que les 2 \u00e7a un peu \u00e0 \u00e7a et et de s'int\u00e9resser \u00e0 l'humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:15 > 0:27:29) [84%] : \r\nDonc vous \u00eates astrologue metteur en sc\u00e8ne, vous \u00e9crivez aussi, parfois, vous dirigez-vous votre compagnie un air de rien, m\u00eame si vous \u00eates il tellement chiraquien, je pr\u00e9f\u00e8re donc vous ne prenez jamais de vacances, en gros, \u00e7a se traite, non m\u00eame ce ce ce sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:29 > 0:27:49) [84%] : \r\nTaxe au farniente, elle nous a vraiment quasi qui n'est pas mal travail plus que jamais, parce qu'on est parti vraiment de rien, c'est-\u00e0-dire que des archives, on a construit le spectacle mani\u00e8re collective avec Christian Charette H\u00e9l\u00e8ne Cattin mais aussi les acteurs, les musiciens Arthur Besson et vid\u00e9aste Francesco tous ensemble, on a cr\u00e9\u00e9 donc on n'a pas ch\u00f4m\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:49 > 0:28:01) [85%] : \r\nEt c'est d'avoir fa\u00e7on les com\u00e9diens n'ont pas de vacances, c'est bien connu, farniente et donc actuellement en tourn\u00e9e, prochaine \u00e9tape le CPO \u00e0 Lausanne du 5 au 10 mai puis ce sera le th\u00e9\u00e2tre du \u00e0 Gen\u00e8ve, merci beaucoup, Godard merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:03 > 0:28:10) [89%] : \r\nComme tous les lundis, rendez- vous \u00e0 pr\u00e9sent avec la s\u00e9lection des t\u00e9l\u00e9journaux francophones, la chronique de TV5 Monde vous a livr\u00e9 cette semaine par Amandine Sellier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:16 > 0:28:29) [92%] : \r\nDr\u00f4le de paradoxe en France le ch\u00f4mage cr\u00e9e des emplois depuis 2 ans le nombre de coachs pour accompagner les demandeurs d'emploi a explos\u00e9, il serait d\u00e9j\u00e0 plus de 1000 \u00e0 pallier les d\u00e9faillances de l'agence pour l'emploi d\u00e9bord\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:28:29 > 0:28:42) [93%] : \r\nLe temps de consultation d'une d'un rendez- vous pour l'emploi ne doit pas d\u00e9passer en ce moment entre 15 \u00e0 30 minutes entre faire le point de sa recherche d'emploi, d'am\u00e9liorer le CV en m\u00eame temps, peut-il rester sur travailler votre confiance en vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:42 > 0:28:49) [92%] : \r\n\u00e0 100 euros de l'heure, le prix de l'accompagnement priv\u00e9 est autrement plus cher que le service public, une profession qui demande \u00e0 \u00eatre encadr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:51 > 0:28:59) [89%] : \r\nQuand un supermarch\u00e9 bruxellois installe des panneaux sur sa fa\u00e7ade pour emp\u00eacher SDF de Sia de c'est c'est toute la Belgique qui se mobilisent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:59 > 0:29:03) [90%] : \r\nCompris s'am\u00e9nager un dispositif pour faire fuir des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:04 > 0:29:12) [91%] : \r\nExactement de la m\u00eame mani\u00e8re qu'on am\u00e9nage des dispositifs pour faire fuir des pigeons, des des volatiles, des nuisibles, c'est \u00e7a qui me g\u00eane et qui g\u00eanent pas mal d'autres personnes aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:12 > 0:29:23) [93%] : \r\nComme pour les pics anti- SDF \u00e0 Londres l'\u00e9t\u00e9 dernier o\u00f9 les banques grillag\u00e9e d'Angoul\u00eame, il y a quelques mois, la p\u00e9tition sur Internet, \u00e0 payer les 40000 signataires ont eu raison de l'installation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:24 > 0:29:36) [93%] : \r\nVancouver, ville majoritairement anglophone du Canada, les \u00e9l\u00e8ves francophones s'entassent dans des \u00e9coles trop petites ou des pr\u00e9fabriqu\u00e9s de fortune, la faute au gouvernement de la province, qui refuse de mettre \u00e0 disposition des b\u00e2timents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:36 > 0:29:45) [88%] : \r\nIl y a un manque d'\u00e9quivalence, ici, il faut r\u00e9gler la question parce que les gens ne s'inscrivent pas ou et \u00e7a, \u00e7a am\u00e8ne \u00e0 l'assimilation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:45 > 0:29:53) [94%] : \r\nApr\u00e8s 5 ans de combat, la Cour supr\u00eame vient de reconna\u00eetre le droit de ceux qui parlent fran\u00e7ais d'\u00e9tudier dans des \u00e9tablissements d'aussi bonne qualit\u00e9 que celle des anglophones.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:54 > 0:30:02) [91%] : \r\nPayer autrement, c'est possible, comme \u00e0 Montreuil, 30 communes de France ont cr\u00e9\u00e9 leur monnaie locale pour favoriser le commerce de proximit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:02 > 0:30:14) [82%] : \r\nQuand je donne un billet de 5 euros \u00e0 mon boulanger, ils veulent donner \u00e0 son banquier qui veulent mais dans la sp\u00e9culation, si je donne 5 p\u00eache \u00e0 l\u00e0 \u00c9va Paul pour le donner aux banquiers, du coup, il va chercher ce que j'ai un plombier serrurier d'\u00e9lectricien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:14 > 0:30:20) [97%] : \r\nPour l'heure, la p\u00eache n'a s\u00e9duit que 250 citoyens : l'Euro a encore de beaux jours devant lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:22 > 0:30:50) [85%] : \r\nCe soir, coup la couleur locale vous emm\u00e8ne visiter une Exposition rapport entre 8 et 80 affiches cr\u00e9\u00e9es de 1900 \u00e0 nos jours, au rayon des artistes Cerny o\u00f9 le peintre neuch\u00e2telois Charles le plat le plateau nier des pubs, des affiches culturelles ou politiques \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 19 heures dans votre journal r\u00e9gional dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Maria Metral, avec le point sur les alerter les pr\u00e9cipitations attendues ces prochaines heures ce soir, Darius Rochebin 19 heures 30, je vous propose de nous retrouver demain midi 45 quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:31:00 > 0:31:02) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:11 > 0:31:22) [87%] : \r\nIl faut trouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:33:14 > 0:33:17) [86%] : \r\nC'est amplement suffisant, rassure-toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:33:23 > 0:33:24) [81%] : \r\nBon, mais nous oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:27 > 0:33:28) [87%] : \r\nNous, on est, on est en mode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:33:31 > 0:33:34) [80%] : \r\nCelle o\u00f9 l'Euro libre voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:33:36 > 0:33:37) [75%] : \r\nEst-ce que \u00e7a va la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:39 > 0:33:47) [76%] : \r\nPerfect laissant mieux et voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:33:48 > 0:33:58) [82%] : \r\nJe pense que j'ai fait ma carte, tant pis, je crois qu'il est foutu, l\u00e0- bas, je n'ai pas besoin, il faut juste apr\u00e8s je m'en souviens, mais non je suis pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:06 > 0:34:07) [98%] : \r\nMais probablement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:13 > 0:34:16) [88%] : \r\nTout le monde est en marini\u00e8re aujourd'hui journ\u00e9e marini\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:34:25 > 0:34:26) [84%] : \r\nItalie 38.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:34:30 > 0:34:31) [98%] : \r\nOui c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:06 > 0:35:44) [91%] : \r\nLa zone pluvieuse \u00e9tait traverser nos r\u00e9gions cette nuit ainsi que ce matin, h\u00e9 bien donner de nouvelles pr\u00e9cipitations tr\u00e8s importantes, surtout sur le Chablais et les Pr\u00e9alpes l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a n'\u00e9tait pas vraiment pr\u00e9vu \u00e0 noter que, donc, il est tomb\u00e9 jusqu'\u00e0 37 millim\u00e8tres du c\u00f4t\u00e9 de de Daigle et puis 35 millim\u00e8tres du c\u00f4t\u00e9 de Ch\u00e2teaudun en revanche sur le plateau et le Jura, l\u00e0 o\u00f9 on pr\u00e9voyait des pr\u00e9cipitations plus intenses, h\u00e9 bien il est tomb\u00e9 entre 15 et 20 millim\u00e8tres actuellement, nous vivons une petite p\u00e9riode d'accalmie bienvenue en fait tout de suite le point sur l'animation satellite o\u00f9 nous voyons que nous sommes toujours sous l'influence de ce courant du Sud-Ouest, vraiment tr\u00e8s dynamique en altitude et c'est une masse d'air chaud et de tropiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:44 > 0:38:16) [90%] : \r\nCal, ce qui explique, justement, ces pr\u00e9cipitations importantes et nous devrions le rester encore quand m\u00eame quelques jours vous voyez ici cette cette petite vague de de cette petites zones d'accalmie, \u00e7a sera donc cet apr\u00e8s- midi et probablement une partie de ce soir avant l'arriv\u00e9e de la seconde zone qui elle sera active \u00e9galement avec des orages \u00e0 la cl\u00e9, mais ce sera pour demain, regardons dans le d\u00e9tail dans l'imm\u00e9diat, ce qui nous concerne, cet apr\u00e8s- midi quand m\u00eame conserv\u00e9 un ciel bien nuageux \u00e9ventuellement quelques gouttes le long des Pr\u00e9alpes et puis quelques courtes pauses ensoleill\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse al\u00e9manique, il y aura probablement encore les derni\u00e8res pr\u00e9cipitations de la zone pr\u00e9c\u00e9dentes et puis plut\u00f4t passage \u00e0 un temps sec partout ailleurs et l\u00e0 \u00e9galement, quelques br\u00e8ves \u00e9claircies au niveau des temp\u00e9ratures, regardez plut\u00f4t qu'on fasse entre 18 et 20 degr\u00e9s sur le plateau, \u00e7a monte jusqu'\u00e0 21 degr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de Sion il 16 \u00e0 millim\u00e8tre 19 degr\u00e9s \u00e9galement au Tessin et 23 degr\u00e9s \u00e0 Coire et le 0 degr\u00e9 se situe \u00e0 3500 m\u00e8tres d'altitude, c\u00f4t\u00e9 alors, nous avons des vents forts en haute montagne, souffle entre 50 et c'est kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure des vents de sud- ouest entre 30 et 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure dans les Pr\u00e9alpes, est plut\u00f4t un secteur sud sur le Jura, entre 20 et 40 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, \u00e7a ne passe pas dans les basses couches alors pour demain matin donc nous aurons un temps assez lumineux encore, sachez qu'il y a un avis de degr\u00e9 3 qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 pour demain, on va je je ne pr\u00e9ciserai tout \u00e0 l'heure mais pour demain matin, sachez que nous aurons ainsi comme un poil plus lumineux, mais quand m\u00eame, avec l'arriv\u00e9e de la seconde zone \u00e7a devient tr\u00e8s vite nuageux le long du Jura l'art que l\u00e9manique avait d\u00e9j\u00e0 les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations \u00e0 la cl\u00e9, donc, courant de l'apr\u00e8s- midi, h\u00e9 bien \u00e7a devient de plus en plus chaotique, avec m\u00eame des orages plut\u00f4t pr\u00e9vu sur le Chablais les pr\u00e9- Alpes un petit peu plus tardivement pour le Tessin donc \u00e0 nouveau une journ\u00e9e \u00e0 fortes pr\u00e9cipitations et au niveau des temp\u00e9ratures plut\u00f4t d'anti- d'amplitude entre les minima qui sont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s doux qui s'\u00e9tire entre 12 et 16 de gr\u00e9 en r\u00e9gion de plaine et puis l'apr\u00e8s- midi, \u00e7a va pousser jusqu'\u00e0 22 degr\u00e9s sur le plateau 24 m\u00eame 27 degr\u00e9s sous l'impulsion du Fun, puisqu'on va voir, c'est \u00e9pisode phonique, m\u00eame de courte dur\u00e9e mais voyez on atteint quand m\u00eame des temp\u00e9ratures tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es 17 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres le 0 degr\u00e9 \u00e0 3300 m\u00e8tres, je vous le disais donc cette \u00e9pisode de Fernique qu'\u00e0 avec des vents forts M\u00e9t\u00e9oSuisse a lanc\u00e9 un avis de degr\u00e9 3 pour la la Suisse al\u00e9manique et 2 degr\u00e9s 2 pour le le le plateau Romand, voil\u00e0 c'est tout pour cette m\u00e9t\u00e9o de midi tout sur cette ann\u00e9e, excellent apr\u00e8s- midi je vous retrouve ce soir air.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-05-04T16:04:10Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1505429387", "durationSec": 30, "title": "MI AAR_RTS000000520970", "excerpt": "La rivi\u00e8re l'Aar n'a pas d\u00e9bord\u00e9 mais les fortes pluies ont provoqu\u00e9 l'inondation de plusieurs caves. Les pompiers bernois restent en alerte.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE", "AAR"], "thematicThemes": ["RIVI\u00c8RE", "CRUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1505429388", "durationSec": 39, "title": "MI ARVE_RTS000000521032", "excerpt": "Le pont des Acacias a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 \u00e0 la circulation suite \u00e0 la nouvelle hausse du d\u00e9bit de l'Arve \u00e0 800 m\u00e8tres cubes \u00e0 la seconde. Suite aux fortes pluies, la rivi\u00e8re subit sa plus grande crue depuis 1935.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "ARVE"], "thematicThemes": ["CRUE", "RIVI\u00c8RE", "PONT"]}, {"internalArchiveId": "AA1505429389", "durationSec": 24, "title": "MI ATHLETISME_RTS000000521020", "excerpt": "L'\u00e9quipe suisse dames de relais 4x100 m\u00e8tres a termin\u00e9 \u00e0 la 8e place de la finale des championnats du monde de relais. Avec ce r\u00e9sultat, l'\u00e9quipe se qualifie pour les Jeux Olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio en 2016 et les championnats du monde d'athl\u00e9tisme 2015 de P\u00e9kin.", "thematicGeographicals": ["NASSAU"], "thematicThemes": ["DAMES", "4X100 M\u00c8TRES", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "\u00c9QUIPE NATIONALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1505429390", "durationSec": 75, "title": "MI BIENNE LAC_RTS000000521069", "excerpt": "Les eaux du lac de Bienne ont d\u00e9bord\u00e9 en plusieurs endroits notamment \u00e0 Ipsach en raison des fortes pluies. De plus, l'eau de l'Aar ne peut plus \u00eatre \u00e9vacu\u00e9e en raison du niveau de la rivi\u00e8re en aval. Les habitants des rives du lac ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 contr\u00f4ler leurs caves.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MATTHEY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE", "BIENNE"], "thematicThemes": ["LAC", "INONDATION"], "sequenceIds": ["1429464"]}, {"internalArchiveId": "AA1505429391", "durationSec": 107, "title": "MI BOKO HARAM_RTS000000521068", "excerpt": "A Daillens, une partie du trafic ferroviaire a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tabli 9 jours apr\u00e8s le d\u00e9raillement du train de marchandises contenant des substances toxiques. 3 trains sur 4 circulent sur la voie Yverdon-les-Bains Lausanne.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1505429392", "durationSec": 33, "title": "MI DAILLENS SUIVI_RTS000000521018", "excerpt": "Les riverains de la Vi\u00e8ze ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venus d'un risque d'\u00e9vacuation suite \u00e0 la mont\u00e9e des eaux de la rivi\u00e8re en crue en raison des fortes pluies qui ont touch\u00e9 la r\u00e9gion. La zone \u00e0 risque, un quartier de villas qui compte 300 habitants, reste sous surveillance.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DAILLENS"], "thematicThemes": ["ACCIDENT FERROVIAIRE", "CIRCULATION FERROVIAIRE", "TRANSPORT DE MATI\u00c8RES DANGEREUSES"]}, {"internalArchiveId": "AA1505429393", "durationSec": 72, "title": "MI DALLAS_RTS000000521023", "excerpt": "Rencontre avec Salvatore Vantaggio, un des membre fondateur de la Famiglia Leccese, une association des Pouilles aidant les immigr\u00e9s italiens \u00e0 s'int\u00e9grer en Suisse. Fond\u00e9e en 1971, la Famiglia Leccese est aujourd'hui un restaurant ouvert \u00e0 tous.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1505429394", "durationSec": 52, "title": "MI EVACUATION MONTHEY_RTS000000521038", "excerpt": "La pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre \"Farniente\", de la compagnie \"Un Air de Rien\", m\u00e9lange jeu d'acteurs et archives sur les th\u00e8mes des vacances. Itw de 2 des com\u00e9diens, H\u00e9l\u00e8ne Cattin et Francesco Cesalli, qui \u00e9voquent le \"rien faire\" et le temps qui passe.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONTHEY"], "thematicThemes": ["CRUE", "\u00c9VACUATION DES PERSONNES", "RIVI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1430172"]}, {"internalArchiveId": "AA1505429395", "durationSec": 143, "title": "MI FAMILLE LECCESE 2_RTS000000520960", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale de hockey sur glace de Suisse, qui a battu la France sur le score de 3 buts \u00e0 1, lors de son deuxi\u00e8me match des championnats du monde de hockey sur glace 2015 en R\u00e9publique Tch\u00e8que.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["COMMUNAUT\u00c9 DE VIE", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1505429396", "durationSec": 128, "title": "MI FARNIENTE_RTS000000520967", "excerpt": "Le Conseil d'Etat neuch\u00e2telois a lanc\u00e9 2 \u00e9tudes visant \u00e0 red\u00e9finir les structures des h\u00f4pitaux neuch\u00e2telois. Ces \u00e9tudes sont destin\u00e9es \u00e0 rendre l'h\u00f4pital plus attractif et \u00e0 faire des \u00e9conomies.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CAVADINI, Otto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["PI\u00c8CE DE TH\u00c9\u00c2TRE", "VACANCES", "ARCHIVES"]}, {"internalArchiveId": "AA1505429397", "durationSec": 62, "title": "MI HOCKEY_RTS000000520966", "excerpt": "Le comit\u00e9 romand en faveur de la r\u00e9vision de la loi sur la redevance radio-tv (LRTV) a pr\u00e9sent\u00e9 ses arguments \u00e0 la presse. Selon eux, cette r\u00e9vision serait particuli\u00e8rement positive pour la Suisse romande.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PRAGUE"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "HOCKEY SUR GLACE"], "sequenceIds": ["1429585"]}, {"internalArchiveId": "AA1505429398", "durationSec": 20, "title": "MI HOPITAL NE_RTS000000521060", "excerpt": "Selon une \u00e9tude de Pro Senectute, plus de la moiti\u00e9 des retrait\u00e9s sont des utilisateurs fr\u00e9quents d'internet. Les personnes \u00e2g\u00e9es utilisent volontiers le web afin de chercher des renseignements ou contacter leurs proches. Les seniors sont par contre plus r\u00e9ticents quant aux r\u00e9seaux sociaux.", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["H\u00d4PITAL", "RESTRUCTURATION DE L'ENTREPRISE"]}, {"internalArchiveId": "AA1505429399", "durationSec": 21, "title": "MI LRTV_RTS000000521052", "excerpt": "Itw du conseiller d'Etat neuch\u00e2telois chef du D\u00e9partement des finances et de la Sant\u00e9 Laurent Kurth, sur les 2 \u00e9tudes visant \u00e0 red\u00e9finir les structures des h\u00f4pitaux neuch\u00e2telois. Ceci afin de rendre l'h\u00f4pital plus attractif et de faire des \u00e9conomies.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1505429400", "durationSec": 20, "title": "MI MANIF TEL AVIV 2_RTS000000520987", "excerpt": "Revue de l'actualit\u00e9 de la semaine des t\u00e9l\u00e9visions francophones pr\u00e9par\u00e9e par la cha\u00eene TV5 Monde."}, {"internalArchiveId": "AA1505429401", "durationSec": 130, "title": "MI SENIORS INTERNET_RTS000000520930", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["INTERNET", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E"]}, {"internalArchiveId": "AA1505429402", "durationSec": 21, "title": "MI SONORE HOPITAL_RTS000000521061", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["H\u00d4PITAL", "RESTRUCTURATION DE L'ENTREPRISE"], "thematicPersons": ["KURTH, LAURENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1505429403", "durationSec": 61, "title": "MI TAPIS GAUDIN_RTS000000520974"}, {"internalArchiveId": "AA1505429404", "durationSec": 138, "title": "MI ZAPPING TV5_RTS000000521011", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SELLIER, Amandine", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1505429491", "summary": "Duplex Monthey : Itw St\u00e9phane Coppey, pr\u00e9sident de Monthey.", "id": "1429452", "visualGeographicals": ["MONTHEY"]}, {"internalArchiveId": "AA1505429503", "summary": "Bienne, lac de Bienne : Bateaux dans le port. Ecluse de la rivi\u00e8re l'Aar. Itw Werner Koenitzer, pr\u00e9fet de Bienne. Lac avec tr\u00e8s haut niveau de l'eau.\nIpsach, lac de Bienne : Tr\u00e8s eau niveau de l'eau.", "id": "1429464", "visualThemes": ["LAC", "INONDATION"], "visualGeographicals": ["BERNE", "BIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1505429526", "summary": "Duplex Lausanne : Itw Philippe Zahno, pr\u00e9sident des radios r\u00e9gionales romandes.", "id": "1429487", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1505429531", "summary": "Plateau : Itw Sandra Gaudin, metteur en sc\u00e8ne.", "id": "1429492"}, {"internalArchiveId": "AA1505429612", "summary": "Patinoire O2 Arena, Prague : \n3 buts de l'\u00e9quipe de Suisse marqu\u00e9s par Denis Hollenstein, Roman Josi et Reto Suri, hockeyeurs. 1 but de l'\u00e9quipe de France marqu\u00e9 par Damien Raux, hockeyeur.", "id": "1429585", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "visualGeographicals": ["PRAGUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1505430215", "summary": "La rivi\u00e8re la Vi\u00e8ze en crue. Habitants regardant la rivi\u00e8re en crue. Itw habitants. Zone de villas.", "id": "1430172", "visualThemes": ["CRUE", "RIVI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["MONTHEY"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1587458", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018363", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1427929", "internalArchiveId": "AA1504427930", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 19h30", "publicationDate": "2015-05-04T00:00:00Z", "durationSec": 1934, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6755120", "imageURL": "http://www.rts.ch/6755145.image", "alternativeTitle": ["Le 19h30", "La campagne s'anime autour de la r\u00e9vision de la loi sur la redevance radio et t\u00e9l\u00e9vision", "Mont\u00e9e des eaux/ GE: les commentaires de Jo\u00ebl Boissard \u00e0 Gen\u00e8ve", "Le village de Saint-Gingolph a pay\u00e9 un lourd tribut aux intemp\u00e9ries", "Jean-Marie Le Pen a refus\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 la convocation du FN", "Fusillade de Dallas: deux hommes aux abords d'un concours de caricatures repr\u00e9sentant le proph\u00e8te Mahomet", "Le suspense demeure \u00e0 propos des \u00e9lections l\u00e9gislatives britanniques", "Le service de renseignement suisse pense que la Suisse est aussi une cible pour les terroristes", "A Lausanne, des artistes ont plac\u00e9 des oeuvres qu'on ne peut voir qu'avec un smartphone ou une tablette", "Mont\u00e9e des eaux/ VS: l'analyse d'Alexandre Bochatay \u00e0 Monthey", "La mont\u00e9e des eaux a mis les pompiers et les autorit\u00e9s en \u00e9tat d'alerte", "L'esprit du ph\u00e9nom\u00e8ne des \"Connasses\" s\u00e9duit au cin\u00e9ma", "Mont\u00e9e des eaux/ BE: le point avec Julien Hostettler \u00e0 Bienne", "Le budget pour entra\u00eener un enfant au plus haut niveau sportif est \u00e9lev\u00e9", "Le 19h30", "Le 19h30", "Le 19h30", "Le 19h30"], "alternativeSummary": ["Le comit\u00e9 romand en faveur de la modification veut une redevance pay\u00e9e par tous, mais moins ch\u00e8re.", "La village valaisan a en effet subi de lourd d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels, mais heureusement il n'y a pas de victime.", "L'instance dirigeante du FN statuait sur son cas apr\u00e8s ses d\u00e9clarations sur la Shoah.", "Un policier a r\u00e9ussi \u00e0 les abattre. L'exposition avait lieu en pr\u00e9sence du politicien n\u00e9erlandais d'extr\u00eame droite Geert Wilders qui figure sur des listes de cibles des islamistes.", "A la fois sur le score des conservateurs et des travaillistes mais aussi sur celui des nationalistes \u00e9cossais.", "Les indications allant dans ce sens se font toujours plus nombreuses.", "Une drone multicolore \u00e0 la gare, un champ de fleurs \u00e0 l'EPFL, un couple d'amoureux chinois \u00e0 Ouchy.", "A Bienne les berges ont \u00e9t\u00e9 envahies. Mais plusieurs cours d'eau sont mena\u00e7ants en Suisse romande.", "Un personnage m\u00e9chant mais dr\u00f4le, qui avait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et en librairie.", "En tennis par exemple, l'investissement peut d\u00e9passer 10'000 francs par an."], "variantIds": ["ece-6648075", "ece-6648073"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-17T15:19:52Z", "subTitles": ["19:30:04:13  19:30:16:18\r\n...\r\n\r\n19:30:16:23  19:30:18:14\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:19  19:30:20:23\r\n         Les intemp\u00e9ries\r\n   ont pris une dimension rare.\r\n\r\n19:30:21:04  19:30:24:19\r\nLa mont\u00e9e des eaux du lac de Bienne,\r\n     de Neuch\u00e2tel et de Thoune.\r\n\r\n19:30:25:00  19:30:27:20\r\n    La crue de l'Arve \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:30:28:01  19:30:31:11\r\n    Trois ponts ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s,\r\n ce qui a perturb\u00e9 la circulation.\r\n\r\n19:30:31:16  19:30:36:11\r\nA Monthey ou dans le Val-d'Illiez,\r\n        l'acc\u00e8s est coup\u00e9.\r\n\r\n19:30:36:16  19:30:39:12\r\nIntemp\u00e9ries aussi \u00e0 Saint-Gingolph.\r\n\r\n19:30:39:17  19:30:41:12\r\nLes assureurs sont \u00e0 pied d'oeuvre.\r\n\r\n19:30:41:17  19:30:45:01\r\n    Il faut \u00e9valuer les d\u00e9g\u00e2ts\r\n    et savoir qui devra payer.\r\n\r\n19:30:45:06  19:30:48:17\r\n      Les travaux continuent\r\n apr\u00e8s le d\u00e9bordement de la Morge.\r\n\r\n19:30:48:22  19:30:53:17\r\n  Nous serons en direct au bord du\r\nlac de Bienne, \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Monthey.\r\n\r\n19:30:58:18  19:31:02:19\r\n    Jean-Marie Le Pen a refus\u00e9\r\n   de r\u00e9pondre \u00e0 la convocation\r\n\r\n19:31:03:00  19:31:06:07\r\n  de l'instance dirigeante du FN\r\n     qui statuait sur son cas\r\n\r\n19:31:06:11  19:31:10:01\r\n      apr\u00e8s ses d\u00e9clarations\r\n  sur la Shoah ou l'immigration.\r\n\r\n19:31:10:06  19:31:15:23\r\nSa fille Marine a dit qu'il ne doit\r\n plus s'exprimer au nom du parti.\r\n\r\n19:31:18:04  19:31:21:00\r\nAttention au budget si votre enfant\r\n    a des ambitions sportives.\r\n\r\n19:31:21:05  19:31:24:06\r\n  Les clubs et les entra\u00eenements\r\nde bon niveau repr\u00e9sentent un co\u00fbt.\r\n\r\n19:31:24:11  19:31:32:11\r\n  En tennis, cela peut d\u00e9passer \r\n 10'000 frs par an pour un jeune.\r\n\r\n19:31:33:19  19:31:37:06\r\n  Les \"connasses\" sont \u00e0 la mode.\r\n\r\n19:31:37:11  19:31:41:08\r\n Des sketchs TV, un livre \u00e0 grand\r\n  succ\u00e8s, et maintenant un film,\r\n\r\n19:31:41:12  19:31:45:17\r\n   sur des personnages de femmes\r\nd\u00e9licieusement m\u00e9chantes et dr\u00f4les.\r\n\r\n19:31:48:02  19:31:52:08\r\n    La Morge \u00e0 Saint-Gingolph,\r\n       la Vi\u00e8ze \u00e0 Monthey,\r\n\r\n19:31:52:12  19:31:55:17\r\n       l'Arve qui se jette\r\n     dans le Rh\u00f4ne, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:31:55:22  19:31:58:19\r\nLes lacs de Thoune ou de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:31:59:00  19:32:03:11\r\nLa mont\u00e9e des eaux a mis les pompiers\r\n     et les autorit\u00e9s en alerte.\r\n\r\n19:32:03:15  19:32:08:12\r\n            A Bienne,\r\n   les berges ont \u00e9t\u00e9 envahies.\r\n\r\n19:32:10:11  19:32:15:08\r\n  -Plus 40 cm en moins de 24 h,\r\n    le lac de Bienne d\u00e9borde.\r\n\r\n19:32:15:12  19:32:18:22\r\n      On tente de prot\u00e9ger\r\n       ce que l'on peut.\r\n\r\n19:32:19:03  19:32:22:03\r\n        Ces gros boudins\r\n  doivent retenir l'eau du lac.\r\n\r\n19:32:25:09  19:32:27:20\r\n -Il faut surveiller la situation.\r\n\r\n19:32:28:01  19:32:31:08\r\n       On est bien organis\u00e9\r\n\r\n19:32:31:12  19:32:34:22\r\n     et on est pr\u00eat \u00e0 r\u00e9agir.\r\n\r\n19:32:37:07  19:32:41:11\r\n -En cas de crue, la r\u00e9gulation\r\ndu niveau du lac se fait \u00e0 Port.\r\n\r\n19:32:41:16  19:32:45:12\r\n L'objectif est de ne pas l\u00e2cher\r\n   trop d'eau en aval de l'Aar\r\n\r\n19:32:45:17  19:32:48:11\r\n           au risque\r\n d'inonder le canton d'Argovie.\r\n\r\n19:32:48:16  19:32:51:23\r\n   Le lac absorbe plus d'eau \r\n   qu'il ne peut en d\u00e9verser.\r\n\r\n19:32:53:19  19:32:56:06\r\n-Il faudra fermer la sortie du lac.\r\n\r\n19:32:56:11  19:32:59:04\r\n  Ensuite, le niveau du lac monte\r\n\r\n19:32:59:09  19:33:01:22\r\n   depuis environ trois heures.\r\n\r\n19:33:03:21  19:33:06:12\r\n    -Avec les lacs de Brienz,\r\n        Thoune et Bienne,\r\n\r\n19:33:06:17  19:33:13:05\r\nla r\u00e9gulation des eaux du canton\r\n  de Berne est un casse-t\u00eate.\r\n\r\n19:33:15:04  19:33:17:09\r\n   -Nous faisons des pr\u00e9visions\r\n\r\n19:33:17:13  19:33:19:20\r\npour savoir combien de m\u00e8tres cubes\r\n\r\n19:33:20:01  19:33:22:04\r\n          sont attendus.\r\n\r\n19:33:22:09  19:33:25:11\r\n  En fonction de \u00e7a, nous savons\r\ncombien de m\u00e8tres cubes par seconde\r\n\r\n19:33:25:15  19:33:28:11\r\n    nous pouvons l\u00e2cher \u00e0 Port\r\n   pour \u00e9viter les inondations.\r\n\r\n19:33:30:10  19:33:32:14\r\n      -Malgr\u00e9 de nombreuses\r\n         caves inond\u00e9es,\r\n\r\n19:33:32:19  19:33:37:12\r\n          les riverains\r\n  prennent \u00e7a avec philosophie.\r\n\r\n19:33:37:17  19:33:41:02\r\n  Les crues de 2005 et 2007 \u00e0 La\r\nNeuveville ont marqu\u00e9 les esprits.\r\n\r\n19:33:41:07  19:33:44:15\r\n       Celle de ces jours\r\n   n'\u00e9gale pas celle de 2007.\r\n\r\n19:33:45:10  19:33:48:11\r\n-On a marqu\u00e9 le record sur le mur.\r\n\r\n19:33:48:15  19:33:54:14\r\n          Notre plancher\r\n    s'\u00e9tait soulev\u00e9 avec l'eau.\r\n\r\n19:33:56:11  19:33:58:17\r\n        -Le sourire est l\u00e0,\r\n\r\n19:33:58:22  19:34:00:19\r\n    on peut rien faire d'autre.\r\n\r\n19:34:01:00  19:34:02:17\r\n         On a l'avantage\r\n      d'\u00eatre au bord du lac,\r\n\r\n19:34:02:22  19:34:04:16\r\n   on a aussi des inconv\u00e9nients.\r\n\r\n19:34:05:21  19:34:08:14\r\n     -La situation pourrait\r\nse normaliser dans les dix jours.\r\n\r\n19:34:08:19  19:34:13:19\r\n Le pr\u00e9fet de Bienne a interdit \r\n la navigation d\u00e8s demain matin.\r\n\r\n19:34:15:08  19:34:17:03\r\n    Julien Hostettler, bonsoir.\r\n\r\n19:34:21:10  19:34:27:10\r\n  Beaucoup d'appel aux pompiers.\r\n\r\n19:34:27:11  19:34:33:11\r\n  -Oui, environ 130 interventions\r\n    des pompiers depuis samedi.\r\n\r\n19:34:33:20  19:34:39:08\r\n     Il y a les propri\u00e9taires\r\n de bateaux qui ont des probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:34:39:10  19:34:45:10\r\n  Ils sont tous venus sur le lac\r\n  pour contr\u00f4ler leurs amarres.\r\n\r\n19:34:45:11  19:34:49:13\r\n        La bonne nouvelle,\r\n      c'est que les autorit\u00e9s\r\n\r\n19:34:49:18  19:34:54:16\r\n     ont pu rouvrir les vannes\r\n   \u00e0 la sortie du lac de Bienne.\r\n\r\n19:34:54:18  19:34:59:04\r\n    Mais il y a beaucoup d'eau \r\n    qui rentre et peu qui sort.\r\n\r\n19:34:59:06  19:35:04:18\r\n   Il faut aussi g\u00e9rer le niveau\r\n   de l'eau du lac de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:35:04:20  19:35:10:20\r\n      Il y a aussi la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:35:11:08  19:35:13:09\r\n   Demain, il va faire chaud,\r\n\r\n19:35:13:13  19:35:16:20\r\n       \u00e7a pourrait augmenter\r\n       la fonte des neiges.\r\n\r\n19:35:16:20  19:35:19:12\r\n -A Gen\u00e8ve, le principal effet des \r\nintemp\u00e9ries reste la crue de l'Arve.\r\n\r\n19:35:19:17  19:35:22:13\r\n     Trois ponts et deux quais\r\n        ont d\u00fb \u00eatre ferm\u00e9s.\r\n\r\n19:35:22:18  19:35:25:16\r\n         La crainte porte\r\n  sur la r\u00e9sistance des piliers.\r\n\r\n19:35:25:21  19:35:27:23\r\n      L'Arve prend sa source\r\n\r\n19:35:28:04  19:35:36:00\r\n   dans le massif du Mont-Blanc\r\net se jette dans le Rh\u00f4ne \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:35:37:10  19:35:40:20\r\n Jo\u00ebl, la fermeture de trois ponts\r\n      est un fait rarissime.\r\n\r\n19:35:54:17  19:36:00:08\r\n-Oui, la circulation a \u00e9t\u00e9 rouverte\r\n      sur le pont des Acacias.\r\n\r\n19:36:00:10  19:36:03:06\r\n    Actuellement, il y a encore\r\n     3 ponts ferm\u00e9s en amont.\r\n\r\n19:36:03:08  19:36:05:12\r\n Ils vont le rester encore demain.\r\n\r\n19:36:05:14  19:36:09:01\r\n       Cette exceptionnel.\r\n\r\n19:36:09:03  19:36:12:18\r\n        Samedi, on parlait\r\n      d'une crue centennale.\r\n\r\n19:36:12:20  19:36:16:02\r\n    La mont\u00e9e des eaux ce matin\r\n\r\n19:36:16:04  19:36:19:21\r\na cr\u00e9\u00e9 une situation qui se r\u00e9p\u00e8te\r\n   uniquement tous les 50 ans.\r\n\r\n19:36:19:23  19:36:26:16\r\n    La d\u00e9crue c'est maintenant,\r\n   c'est un moment tr\u00e8s d\u00e9licat.\r\n\r\n19:36:26:18  19:36:32:18\r\n      Des morceaux de berges\r\n       peuvent s'effondrer.\r\n\r\n19:36:34:07  19:36:37:12\r\n    Cela peut ab\u00eemer les ponts.\r\n\r\n19:36:37:14  19:36:40:05\r\n          C'est pour cela\r\n   que les ponts ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s.\r\n\r\n19:36:40:07  19:36:43:01\r\n           La situation\r\n  reste sous haute surveillance.\r\n\r\n19:36:43:03  19:36:45:20\r\n   Demain, il y aura des orages.\r\n\r\n19:36:45:22  19:36:52:05\r\n      En plus, il fera chaud,\r\ncela acc\u00e9l\u00e8rera la fonte des neiges.\r\n\r\n19:36:52:05  19:36:54:21\r\n        -De nombreux ponts\r\n       voient l'eau monter.\r\n\r\n19:36:55:02  19:36:58:03\r\n         Exemple \u00e0 Payerne,\r\nparmi les photos de t\u00e9l\u00e9spectateurs.\r\n\r\n19:36:58:08  19:37:05:00\r\n   Merci de partager vos photos\r\navec nous sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:37:22:04  19:37:24:08\r\n      -On ne peut rien faire.\r\n\r\n19:37:24:11  19:37:26:15\r\n            On attend.\r\n\r\n19:37:26:17  19:37:28:04\r\n            On regarde.\r\n\r\n19:37:28:04  19:37:29:00\r\n  -Accompagn\u00e9 de son assureur,\r\nil constate l'ampleur des d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n19:37:29:00  19:37:33:13\r\n             On subit.\r\n\r\n19:37:33:13  19:37:37:18\r\n -Tout est cass\u00e9, tout est perdu.\r\n\r\n19:37:37:23  19:37:41:22\r\n   Il n'y a rien de r\u00e9cup\u00e9rable.\r\n\r\n19:37:42:03  19:37:45:16\r\n         100 m3 de gravats\r\n  sont entr\u00e9s dans le restaurant.\r\n\r\n19:37:49:20  19:37:53:10\r\n      -A quelques m\u00e8tres,\r\n  cet autre restaurant ravag\u00e9.\r\n\r\n19:37:53:14  19:37:56:11\r\n   Le pire a \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9 de peu.\r\n\r\n19:37:58:07  19:38:00:07\r\n       -J'ai failli y rester\r\n\r\n19:38:00:11  19:38:03:04\r\n    car je voulais pas sortir.\r\n\r\n19:38:03:09  19:38:07:18\r\n    Mais quand l'eau est mont\u00e9e\r\n\u00e0 1 m 50, je voulais pas \u00eatre noy\u00e9.\r\n\r\n19:38:09:08  19:38:11:21\r\n  -Il y avait tellement de force.\r\n\r\n19:38:12:02  19:38:14:17\r\n   Je me tenais par le montant.\r\n\r\n19:38:14:22  19:38:17:10\r\n       J'ai cri\u00e9 au secours.\r\n\r\n19:38:21:11  19:38:24:09\r\n     -Beaucoup d'\u00e9motions,\r\n mais d\u00e9j\u00e0 la question du co\u00fbt.\r\n\r\n19:38:24:13  19:38:27:09\r\n       Pour cet assureur,\r\n       c'est un marathon.\r\n\r\n19:38:27:13  19:38:30:00\r\n          Les annonces\r\n  de sinistres se multiplient.\r\n\r\n19:38:31:04  19:38:32:22\r\n       -C'est des personnes,\r\n\r\n19:38:33:03  19:38:35:14\r\n  des familles, des restaurants.\r\n\r\n19:38:35:19  19:38:41:05\r\n     Ils ont toute la saison\r\n   devant eux qui est termin\u00e9e.\r\n\r\n19:38:47:03  19:38:50:19\r\n  -Des milliers de m\u00e8tres cubes\r\n    de gravats sont \u00e9vacu\u00e9s.\r\n\r\n19:38:52:16  19:38:56:02\r\n         -Il est trop t\u00f4t\r\npour \u00e9valuer le prix de la facture.\r\n\r\n19:38:56:07  19:38:58:11\r\n     On esp\u00e8re une solidarit\u00e9\r\n\r\n19:38:58:15  19:39:01:11\r\nde part et d'autre de la fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:39:04:21  19:39:07:11\r\n      -Financer rapidement\r\n       la reconstruction\r\n\r\n19:39:07:16  19:39:10:04\r\n       est un enjeu vital\r\n   pour ce village touristique\r\n\r\n19:39:10:09  19:39:13:11\r\n   \u00e0 l'approche de la saison.\r\n\r\n19:39:15:00  19:39:17:07\r\n           -A Monthey,\r\n  l'\u00e9tat d'alerte reste de mise.\r\n\r\n19:39:17:11  19:39:20:03\r\n  La Vi\u00e8ze mena\u00e7ait de d\u00e9border.\r\n\r\n19:39:20:08  19:39:23:06\r\n    Elle a des effets plus haut\r\n       dans le Val-d'Illiez.\r\n\r\n19:39:23:11  19:39:26:19\r\n      Les pompiers de Monthey\r\n       sont sur le qui-vive.\r\n\r\n19:39:28:06  19:39:30:21\r\n -Alexandre, le bassin de la Vi\u00e8ze\r\n     suscite des inqui\u00e9tudes.\r\n\r\n19:39:40:10  19:39:46:10\r\n       -Oui, cette rivi\u00e8re\r\n   r\u00e9ceptionne toutes les eaux.\r\n\r\n19:39:50:00  19:39:54:19\r\n Les pompiers sont \u00e0 pied d'oeuvre\r\n dans de nombreux petits villages.\r\n\r\n19:39:54:21  19:40:00:21\r\n       Toutes les rivi\u00e8res\r\n     convergent vers Monthey.\r\n\r\n19:40:02:00  19:40:05:09\r\n        La m\u00eame inqui\u00e9tude\r\n      a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e ce matin\r\n\r\n19:40:05:13  19:40:08:11\r\n         que dans la nuit\r\n       de vendredi \u00e0 samedi.\r\n\r\n19:40:08:12  19:40:11:23\r\n     Les riverains mena\u00e7aient\r\n d'\u00eatre inond\u00e9s dans leur maison.\r\n\r\n19:40:12:01  19:40:18:16\r\nCe matin, une alerte a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e.\r\n\r\n19:40:18:21  19:40:32:07\r\n   Des pluies torrentielles sont\r\n annonc\u00e9es pour demain apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:40:32:07  19:40:34:22\r\n        -Reprise partielle \r\n       du trafic ferroviaire\r\n\r\n19:40:35:03  19:40:37:15\r\n  sur la ligne Yverdon-Lausanne.\r\n\r\n19:40:37:20  19:40:41:10\r\n            Neuf jours\r\n apr\u00e8s le d\u00e9raillement \u00e0 Daillens,\r\n\r\n19:40:41:14  19:40:44:06\r\n      le terrain est d\u00e9blay\u00e9\r\n et les terres pollu\u00e9es \u00e9vacu\u00e9es.\r\n\r\n19:40:44:11  19:40:46:16\r\nElles seront \u00e9limin\u00e9es \u00e0 tr\u00e8s haute\r\n temp\u00e9rature dans une cimenterie.\r\n\r\n19:40:46:21  19:40:48:16\r\nLes fortes pluies n'ont pas pr\u00e9cipit\u00e9\r\n\r\n19:40:48:21  19:40:53:07\r\n    l'infiltration des substances\r\ntoxiques jusqu'\u00e0 la nappe phr\u00e9atique.\r\n\r\n19:40:53:11  19:40:55:22\r\nLa surveillance sera encore maintenue\r\n     durant plusieurs semaines.\r\n\r\n19:40:57:04  19:40:59:14\r\n   -Jean-Marie Le Pen a refus\u00e9 \r\n   de r\u00e9pondre \u00e0 la convocation\r\n\r\n19:40:59:19  19:41:02:06\r\n     de l'instance dirigeante\r\n        du Front national,\r\n\r\n19:41:02:11  19:41:05:07\r\napr\u00e8s ses d\u00e9clarations sur la Shoah\r\n\r\n19:41:05:11  19:41:09:23\r\n  ou la d\u00e9fense du \"monde blanc\"\r\n      face \u00e0 l'immigration.\r\n\r\n19:41:10:04  19:41:15:18\r\n Sa fille Marine a affirm\u00e9 qu'il ne\r\ndoit plus s'exprimer au nom du parti.\r\n\r\n19:41:17:01  19:41:19:11\r\n      -Un esprit de purge\r\n souffle sur le Front national.\r\n\r\n19:41:19:16  19:41:23:02\r\nLe bureau politique converge pour \r\nstatuer sur le sort de J-M.Le Pen,\r\n\r\n19:41:23:07  19:41:27:13\r\n    dont les outrages verbaux\r\n     divisent le mouvement.\r\n\r\n19:41:29:11  19:41:31:09\r\n      -Il faut lui signifier\r\n\r\n19:41:31:13  19:41:33:15\r\n    que sa parole n'engage plus\r\n\r\n19:41:33:20  19:41:37:01\r\n              le FN\r\n ni le Rassemblement bleu Marine.\r\n\r\n19:41:38:17  19:41:41:12\r\n      -J-M.Le Pen peut-il\r\nencore s'exprimer au nom du FN ?\r\n\r\n19:41:41:17  19:41:44:05\r\n      Le passage de t\u00e9moin \r\n      d'un Le Pen \u00e0 l'autre\r\n\r\n19:41:44:10  19:41:47:12\r\n       \u00e0 la t\u00eate du parti\r\n       a eu lieu en 2011.\r\n\r\n19:41:49:03  19:41:51:05\r\n       -J'ai \u00e9t\u00e9 son tuteur.\r\n\r\n19:41:52:14  19:41:55:07\r\n    -Les sourires cachent mal\r\n     l'ombre du patriarche.\r\n\r\n19:41:55:11  19:41:57:19\r\n          Marine Le Pen\r\n    vole de succ\u00e8s en succ\u00e8s.\r\n\r\n19:41:58:00  19:42:01:01\r\n         Son p\u00e8re, lui,\r\n     vole d'exc\u00e8s en exc\u00e8s.\r\n\r\n19:42:01:06  19:42:03:14\r\n Il d\u00e9clare \u00e0 propos de Patrick\r\n  Bruel, de confession juive,\r\n\r\n19:42:03:19  19:42:06:10\r\n   qui avait promis de partir\r\n   en cas de succ\u00e8s du FN...\r\n\r\n19:42:08:11  19:42:11:03\r\n       -On fera une fourn\u00e9e.\r\n\r\n19:42:12:22  19:42:15:07\r\n    -M.Le Pen se d\u00e9solidarise\r\n       alors de son p\u00e8re.\r\n\r\n19:42:15:11  19:42:18:11\r\n  Condamn\u00e9 plusieurs fois pour\r\nantis\u00e9mitisme, son p\u00e8re r\u00e9cidive.\r\n\r\n19:42:19:16  19:42:22:11\r\n-Les chambres \u00e0 gaz sont un d\u00e9tail\r\n\r\n19:42:22:15  19:42:24:20\r\n    de l'histoire de la guerre.\r\n\r\n19:42:26:10  19:42:29:04\r\n   -Entre le p\u00e8re et la fille,\r\n     la guerre est ouverte.\r\n\r\n19:42:29:09  19:42:31:22\r\n          Marine Le Pen\r\n   parle de suicide politique.\r\n\r\n19:42:33:04  19:42:35:17\r\n-J-M.Le Pen devrait peut-\u00eatre arr\u00eater\r\n\r\n19:42:35:22  19:42:38:06\r\n  ses responsabilit\u00e9s politiques.\r\n\r\n19:42:39:11  19:42:41:06\r\n            -A deux ans\r\n\r\n19:42:41:11  19:42:43:03\r\n   de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle,\r\n\r\n19:42:43:07  19:42:45:18\r\n          Marine Le Pen\r\n    veut faire le m\u00e9nage au FN\r\n\r\n19:42:45:23  19:42:48:08\r\n  avant qu'il ne soit trop tard.\r\n\r\n19:42:48:12  19:42:50:11\r\n Son p\u00e8re est devenu un obstacle.\r\n\r\n19:42:51:21  19:42:54:12\r\n  -67 % des sympathisants du FN\r\n sont favorables \u00e0 son exclusion\r\n\r\n19:42:54:17  19:42:59:09\r\n  et 74 % estiment que l'homme\r\n est un handicap pour le parti.\r\n\r\n19:42:59:13  19:43:02:17\r\n        Pour J-M.Le Pen,\r\n   pas question de se retirer.\r\n\r\n19:43:02:22  19:43:06:02\r\n        Le bureau politique\r\nse contente ce soir de le d\u00e9savouer.\r\n\r\n19:43:12:20  19:43:14:23\r\n    -Mon nom est une r\u00e9f\u00e9rence\r\n\r\n19:43:15:04  19:43:17:05\r\n  pour un certain nombre de gens.\r\n\r\n19:43:18:11  19:43:20:19\r\n     -La b\u00eate bouge encore.\r\n\r\n19:43:22:06  19:43:25:20\r\n   Deux hommes ont ouvert le feu\r\n        au Texas aux abords\r\n\r\n19:43:26:01  19:43:29:22\r\n   d'un concours de caricatures\r\n repr\u00e9sentant le proph\u00e8te Mahomet.\r\n\r\n19:43:30:03  19:43:32:07\r\n    Un policier les a abattus.\r\n\r\n19:43:32:11  19:43:35:21\r\n    Le politicien n\u00e9erlandais \r\n    d'extr\u00eame droite G.Wilders\r\n\r\n19:43:36:02  19:43:40:09\r\n          \u00e9tait pr\u00e9sent,\r\n il est une cible des islamistes.\r\n\r\n19:43:41:22  19:43:43:21\r\n         -Les recherches\r\n      de la police ce lundi\r\n\r\n19:43:44:02  19:43:46:17\r\n   au domicile d'un des hommes\r\n        abattus au Texas.\r\n\r\n19:43:46:22  19:43:51:08\r\n   Hier, en d\u00e9but de soir\u00e9e, \r\n   \u00e0 Garland, pr\u00e8s de Dallas,\r\n\r\n19:43:51:12  19:43:56:21\r\ndeux hommes arm\u00e9s de fusils d'assaut\r\n commencent \u00e0 tirer sur ce parking.\r\n\r\n19:43:57:02  19:44:00:02\r\n      Ils sont rapidement\r\n    abattus par un policier.\r\n\r\n19:44:00:07  19:44:03:09\r\n    A l'int\u00e9rieur, les forces\r\n    de l'ordre interviennent\r\n\r\n19:44:03:13  19:44:07:05\r\n         aupr\u00e8s des quelque\r\n200 participants \u00e0 la manifestation.\r\n\r\n19:44:07:10  19:44:12:03\r\n\"Des militaires et des policiers\r\n      couraient partout.\"\r\n\r\n19:44:12:08  19:44:16:07\r\n\"Ils nous ont ordonn\u00e9 de rentrer\r\n   dans la salle rapidement.\"\r\n\r\n19:44:19:02  19:44:21:18\r\n        La manifestation\r\n   se voulait une provocation:\r\n\r\n19:44:21:23  19:44:25:13\r\n  un concours pour r\u00e9compenser\r\n le meilleur dessin de Mahomet,\r\n\r\n19:44:25:18  19:44:29:01\r\n organis\u00e9 par cette femme connue\r\n   pour ses propos anti-islam.\r\n\r\n19:44:29:06  19:44:30:05\r\n        Ce terrible incident\r\nmontre le besoin de ces conf\u00e9rences.\r\n\r\n19:44:30:10  19:44:37:06\r\nCela illustre l'attaque violente\r\ncontre la libert\u00e9 d'expression.\r\n\r\n19:44:37:11  19:44:41:13\r\n     Invit\u00e9 de l'exposition:\r\n\r\n19:44:41:18  19:44:44:16\r\n   le controvers\u00e9 politicien \r\n   n\u00e9erlandais Geert Wilders.\r\n\r\n19:44:44:21  19:44:47:23\r\n  Le concours \u00e9tait une r\u00e9ponse\r\n      aux attaques de Paris\r\n\r\n19:44:48:04  19:44:50:16\r\n et \u00e9tait sous haute protection.\r\n\r\n19:44:50:21  19:44:56:01\r\n   Les organisateurs ont pay\u00e9\r\n10'000 dollars pour la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:44:56:06  19:45:01:09\r\nLe plan pr\u00e9voyait des policiers,\r\ndes sp\u00e9cialistes des explosifs,\r\n\r\n19:45:01:13  19:45:04:17\r\n  des commandos d'intervention\r\n           et le FBI.\r\n\r\n19:45:04:22  19:45:11:17\r\n      La police a identifi\u00e9\r\n  l'un des deux hommes abattus.\r\n\r\n19:45:11:22  19:45:14:20\r\nElton Simpson, domicili\u00e9 en Arizona,\r\n\r\n19:45:15:01  19:45:18:10\r\n    des contacts djihadistes\r\n    sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:45:18:14  19:45:22:00\r\n En 2006, il \u00e9tait sous enqu\u00eate\r\n pour lien avec le terrorisme.\r\n\r\n19:45:23:17  19:45:27:06\r\nEn Grande-Bretagne, un vrai suspense\r\n     \u00e9lectoral sur le r\u00e9sultat,\r\n\r\n19:45:27:11  19:45:30:08\r\n          et sur le score\r\n    des nationalistes \u00e9cossais.\r\n\r\n19:45:30:12  19:45:32:23\r\nIls n'ont pas obtenu l'ind\u00e9pendance\r\n\r\n19:45:33:04  19:45:39:06\r\n mais les sondages leur pr\u00e9disent\r\n un poids important au Parlement.\r\n\r\n19:45:41:14  19:45:44:07\r\n          -Alex Salmond,\r\nl'ancien Premier ministre \u00e9cossais,\r\n\r\n19:45:44:11  19:45:48:11\r\n          avait perdu\r\nle r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance\r\n\r\n19:45:48:15  19:45:51:05\r\nen septembre et avait d\u00e9missionn\u00e9.\r\n\r\n19:45:51:10  19:45:53:12\r\n  Il est de retour pour imposer\r\n\r\n19:45:53:17  19:45:56:00\r\n        le Parti national\r\n     \u00e9cossais \u00e0 Westminster.\r\n\r\n19:45:58:10  19:46:00:22\r\n  -Nous voulons que les promesses\r\n\r\n19:46:01:03  19:46:03:09\r\n faites \u00e0 l'Ecosse soient tenues.\r\n\r\n19:46:05:03  19:46:08:22\r\n-Nous sommes dans l'est de l'Ecosse.\r\n\r\n19:46:09:03  19:46:14:09\r\n   A.Salmond est venu soutenir\r\n      Tasmina Ahmed-Sheikh,\r\n\r\n19:46:14:13  19:46:16:14\r\n      la candidate locale.\r\n\r\n19:46:18:02  19:46:20:09\r\n         -Les gens savent\r\n\r\n19:46:20:13  19:46:23:04\r\nque nous d\u00e9fendrons leurs int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n19:46:25:06  19:46:27:17\r\n           -Tout pr\u00e8s,\r\n  nous retrouvons Gordon Banks,\r\n\r\n19:46:27:22  19:46:31:23\r\n  le parlementaire travailliste\r\n     de la circonscription.\r\n\r\n19:46:32:04  19:46:34:22\r\n L'Ecosse, une terre de gauche.\r\n\r\n19:46:37:05  19:46:40:00\r\n  -On s'attend \u00e0 ce que l'Ecosse\r\n\r\n19:46:40:05  19:46:42:11\r\n    vote pour les travaillistes\r\n\r\n19:46:42:16  19:46:46:10\r\net aide le parti au niveau national.\r\n\r\n19:46:48:06  19:46:50:16\r\n    -Aux derni\u00e8res \u00e9lections,\r\n\r\n19:46:50:21  19:46:53:18\r\nles travaillistes avaient remport\u00e9\r\nla majorit\u00e9 des si\u00e8ges en Ecosse.\r\n\r\n19:46:58:17  19:47:00:15\r\n Mais cette ann\u00e9e, les sondages\r\n\r\n19:47:00:20  19:47:03:02\r\nannoncent une victoire \u00e9crasante\r\n  des nationalistes \u00e9cossais.\r\n\r\n19:47:04:08  19:47:07:16\r\n            -Chaque si\u00e8ge\r\nque nous perdons augmente les chances\r\n\r\n19:47:07:21  19:47:12:03\r\nque D.Cameron reste Premier ministre,\r\n   nous nous battons contre cela.\r\n\r\n19:47:13:12  19:47:15:10\r\n-Le r\u00e9sultat de l'\u00e9lection en Ecosse\r\n\r\n19:47:15:14  19:47:17:16\r\naura un impact au niveau national.\r\n\r\n19:47:17:21  19:47:22:12\r\n    Les travaillistes doivent\r\nbattre le Parti national \u00e9cossais.\r\n\r\n19:47:24:13  19:47:27:07\r\nLes travaillistes sont inquiets.\r\n\r\n19:47:29:16  19:47:34:03\r\n   -Ils ont perdu le r\u00e9f\u00e9rendum,\r\n     et les voil\u00e0 plus forts.\r\n\r\n19:47:36:14  19:47:39:05\r\n       -Ce rebondissement \r\n      r\u00e9jouit Alex Salmond.\r\n\r\n19:47:41:06  19:47:44:13\r\n   -Personne n'est propri\u00e9taire\r\n\r\n19:47:44:17  19:47:47:22\r\n          des \u00e9lecteurs.\r\n\r\n19:47:48:03  19:47:51:07\r\nLes travaillistes sont en difficult\u00e9\r\n\r\n19:47:51:11  19:47:55:04\r\n          car ils ont cru\r\nqu'ils poss\u00e9daient le vote \u00e9cossais.\r\n\r\n19:47:55:09  19:48:00:06\r\n      En Ecosse, ils se sont\r\ncomport\u00e9s comme des conservateurs.\r\n\r\n19:48:02:18  19:48:06:11\r\n    -A d\u00e9faut d'une victoire,\r\n        les travaillistes\r\n\r\n19:48:06:15  19:48:09:14\r\n        devront n\u00e9gocier\r\n     avec les nationalistes.\r\n\r\n19:48:12:18  19:48:14:08\r\n          -Ils paniquent.\r\n\r\n19:48:14:12  19:48:17:23\r\n  Ils voulaient que les Ecossais\r\n  jouent un r\u00f4le \u00e0 Westminster.\r\n\r\n19:48:18:04  19:48:19:00\r\n  Mais ils ne pensaient pas que\r\nce serait un r\u00f4le de premier plan.\r\n\r\n19:48:24:08  19:48:26:13\r\n  Mais ils ne pensaient pas que\r\nce serait un r\u00f4le de premier plan.\r\n\r\n19:48:27:19  19:48:30:06\r\n           -A.Salmond\r\n semble savourer son come-back.\r\n\r\n19:48:31:11  19:48:33:12\r\n    La fille de William et Kate\r\n           a un pr\u00e9nom.\r\n\r\n19:48:33:17  19:48:38:11\r\n    Charlotte Elizabeth Diana,\r\n \"princesse royale de Cambridge\".\r\n\r\n19:48:38:16  19:48:44:22\r\n Charlotte pour Charles son grand-\r\n  p\u00e8re, Elizabeth pour la reine,\r\n\r\n19:48:45:03  19:48:52:23\r\n  son arri\u00e8re-grand-m\u00e8re et Diana\r\npour sa grand-m\u00e8re, d\u00e9c\u00e9d\u00e9e en 1997.\r\n\r\n19:48:55:05  19:48:59:15\r\n Selon le service de renseignement\r\n       de la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n19:48:59:20  19:49:04:09\r\n les indications selon lesquelles\r\n  la Suisse pourrait \u00eatre vis\u00e9e\r\n\r\n19:49:04:13  19:49:07:22\r\n        par les terroristes\r\n se font toujours plus nombreuses.\r\n\r\n19:49:08:03  19:49:13:23\r\n Le service est de taille modeste,\r\n     272 postes \u00e0 plein temps.\r\n\r\n19:49:14:04  19:49:19:05\r\n  Il insiste sur la collaboration\r\n      avec d'autres services.\r\n\r\n19:49:20:18  19:49:24:16\r\n-Les Services de renseignement de la\r\nConf\u00e9d\u00e9ration ne communiquent gu\u00e8re.\r\n\r\n19:49:24:20  19:49:28:05\r\n   Une fois par an, d\u00e9but mai,\r\n     ils font une exception.\r\n\r\n19:49:28:10  19:49:31:16\r\n      Les chefs du service\r\n      r\u00e9v\u00e8lent \u00e0 la presse\r\n\r\n19:49:31:21  19:49:35:11\r\n   ce qu'ils estiment \u00eatre les\r\nplus graves menaces pour le pays.\r\n\r\n19:49:35:15  19:49:39:06\r\n    En 2015: les djihadistes \r\n   de Suisse qui sont, ont \u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:49:39:11  19:49:42:14\r\n      ou veulent se rendre\r\n      en Syrie ou en Irak.\r\n\r\n19:49:45:04  19:49:49:11\r\n  -Les indices que nous recevons\r\n\r\n19:49:49:16  19:49:52:21\r\n   de la population, des cantons\r\n\r\n19:49:53:02  19:49:56:15\r\nou d'autres pays sont en progression.\r\n\r\n19:49:56:20  19:50:02:05\r\nCes indices se rapportent toujours\r\n  plus \u00e0 des menaces concr\u00e8tes.\r\n\r\n19:50:05:19  19:50:09:02\r\n-64 personnes r\u00e9sidant en Suisse\r\n\r\n19:50:09:07  19:50:13:07\r\n      ont fait ou planifi\u00e9\r\n    un voyage de djihadiste.\r\n\r\n19:50:13:11  19:50:17:04\r\n Ceux qui retournent pourraient \r\n faire courir un danger au pays.\r\n\r\n19:50:20:08  19:50:21:21\r\n    -Nous sommes moins touch\u00e9s\r\n\r\n19:50:22:02  19:50:23:18\r\n que les pays qui nous entourent.\r\n\r\n19:50:23:23  19:50:25:10\r\n       Mais \u00e7a n'\u00e9vitera pas\r\n\r\n19:50:25:14  19:50:27:17\r\n       que quelqu'un puisse\r\nperp\u00e9trer quelque chose en Suisse.\r\n\r\n19:50:28:23  19:50:31:10\r\n   -La deuxi\u00e8me pr\u00e9occupation\r\n      des espions suisses:\r\n\r\n19:50:31:14  19:50:33:11\r\nla r\u00e9surgence du conflit Est-Ouest.\r\n\r\n19:50:33:15  19:50:35:23\r\n      Le r\u00e9armement russe \r\n     mettrait les Europ\u00e9ens\r\n\r\n19:50:36:04  19:50:39:00\r\n       dans une situation\r\n    d'inf\u00e9riorit\u00e9 militaire.\r\n\r\n19:50:40:12  19:50:43:01\r\n   -Les Russes sont plus forts.\r\n\r\n19:50:43:06  19:50:46:10\r\n     Ils ont toujours augment\u00e9\r\n\r\n19:50:46:14  19:50:55:18\r\n les prestations pour l'armement, \r\nalors que l'Europe les a diminu\u00e9es.\r\n\r\n19:50:58:05  19:51:00:08\r\n     -Un argument politique\r\n  pour vendre une augmentation\r\n\r\n19:51:00:12  19:51:03:10\r\ndu budget du ministre de la D\u00e9fense.\r\n\r\n19:51:04:17  19:51:06:12\r\n        La campagne s'anime\r\n\r\n19:51:06:17  19:51:10:03\r\nautour de la r\u00e9vision de la loi sur\r\nla redevance radio et la TV (LRTV).\r\n\r\n19:51:10:08  19:51:13:11\r\n   Le comit\u00e9 romand en faveur de\r\nla modification a lanc\u00e9 sa campagne.\r\n\r\n19:51:13:16  19:51:18:05\r\nIl veut une redevance pay\u00e9e par tous,\r\n     mais nettement moins ch\u00e8re,\r\n\r\n19:51:18:10  19:51:24:10\r\n  \u00e0 400 frs pour les particuliers\r\n         au lieu de 462.\r\n\r\n19:51:27:18  19:51:31:06\r\n-Une redevance pay\u00e9e par tous, mais\r\nmoins ch\u00e8re pour les particuliers.\r\n\r\n19:51:31:11  19:51:33:19\r\nLe 14 juin, les Suisses voteront.\r\n\r\n19:51:34:00  19:51:39:23\r\nDes politiques de gauche \u00e0 droite\r\n      et des personnalit\u00e9s\r\n\r\n19:51:40:04  19:51:44:21\r\n          font partie\r\n  du comit\u00e9 romand de soutien.\r\n\r\n19:51:45:02  19:51:47:20\r\n     L'enjeu est important\r\n pour les r\u00e9gions minoritaires.\r\n\r\n19:51:49:09  19:51:51:10\r\n  -Si la redevance est affaiblie,\r\n\r\n19:51:51:14  19:51:53:15\r\n        le service public,\r\n\r\n19:51:53:20  19:51:57:06\r\n         la Suisse romande\r\n  et la d\u00e9mocratie aussi le sont.\r\n\r\n19:51:57:11  19:52:02:05\r\n     Ce scrutin est important.\r\n\r\n19:52:03:17  19:52:06:04\r\n      -Les cha\u00eenes priv\u00e9es\r\n   attendent aussi ce scrutin.\r\n\r\n19:52:07:10  19:52:09:12\r\n -Il y a des avantages financiers,\r\n\r\n19:52:09:17  19:52:11:16\r\n    notamment pour la formation\r\n\r\n19:52:11:21  19:52:14:12\r\n      des jeunes journalistes\r\n    dans les radios r\u00e9gionales,\r\n\r\n19:52:14:17  19:52:16:23\r\n        pour la promotion\r\n      de diffusion num\u00e9rique\r\n\r\n19:52:17:04  19:52:21:11\r\n     et pour le d\u00e9veloppement \r\n     technologique des radios.\r\n\r\n19:52:21:15  19:52:24:00\r\n      Tout cela est d\u00e9pendant\r\n       d'un OUI le 14 juin.\r\n\r\n19:52:25:11  19:52:26:23\r\n  -Le ton est mont\u00e9 d'un cran.\r\n\r\n19:52:27:04  19:52:30:00\r\n La discussion sur la redevance\r\n a laiss\u00e9 place aux critiques.\r\n\r\n19:52:30:05  19:52:34:11\r\n       Le service public\r\nest jug\u00e9 trop gros et trop cher.\r\n\r\n19:52:34:15  19:52:38:00\r\nM\u00eame le salaire de son directeur\r\n    s'invite dans le d\u00e9bat.\r\n\r\n19:52:38:05  19:52:44:19\r\n  Le PLR Christian Wasserfallen\r\npropose un plan minceur de la SSR.\r\n\r\n19:52:47:07  19:52:50:15\r\n         -Le monde change.\r\n\r\n19:52:50:20  19:52:53:13\r\n  Il y a une \u00e9volution digitale.\r\n\r\n19:52:53:18  19:52:56:22\r\nLa loi n'est pas compatible avec \u00e7a.\r\n\r\n19:52:57:03  19:53:00:05\r\n   Il faut clarifier la situation\r\ndu service public, c'est le contenu.\r\n\r\n19:53:00:10  19:53:03:16\r\n          Apr\u00e8s, il faut\r\n   peut-\u00eatre d\u00e9finir des imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:53:05:09  19:53:08:06\r\n    -Le vote du 14 juin porte\r\n  sur le syst\u00e8me d'encaissement\r\n\r\n19:53:08:11  19:53:13:18\r\n     de la redevance et non\r\n sur le contenu des programmes.\r\n\r\n19:53:15:06  19:53:18:06\r\n    -Attention \u00e0 votre budget\r\n  si votre enfant aime le sport.\r\n\r\n19:53:18:11  19:53:21:18\r\n  Les clubs et les entra\u00eenements\r\n    de bon niveau sont chers.\r\n\r\n19:53:21:23  19:53:24:04\r\n      En tennis par exemple,\r\n         l'investissement\r\n\r\n19:53:24:09  19:53:26:20\r\n          peut d\u00e9passer\r\n       10'000 francs par an\r\n\r\n19:53:27:01  19:53:30:04\r\n      pour un jeune qui r\u00eave\r\n de devenir Federer ou Wawrinka...\r\n\r\n19:53:31:10  19:53:33:18\r\n  -La Suisse paradis du sport.\r\n\r\n19:53:33:23  19:53:36:09\r\nIl y a 250 disciplines diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:53:36:13  19:53:40:03\r\n      Un enfant sur trois\r\n fait partie d'un club sportif.\r\n\r\n19:53:40:08  19:53:43:12\r\nLes \u00e9coles de tennis cartonnent.\r\n\r\n19:53:43:16  19:53:49:00\r\n         Il y a l'envie\r\n     de devenir un champion.\r\n\r\n19:53:49:04  19:53:51:20\r\n  Pour cela, il faut multiplier\r\n\r\n19:53:52:01  19:53:55:21\r\n    les heures d'entra\u00eenement\r\n        et \u00e7a co\u00fbte cher.\r\n\r\n19:53:57:11  19:53:59:17\r\n     -Le budget pour un enfant\r\n\r\n19:53:59:22  19:54:01:18\r\n    qui fait de la comp\u00e9tition,\r\n\r\n19:54:01:23  19:54:04:06\r\nc'est environ 12'000 francs par an.\r\n\r\n19:54:04:10  19:54:08:06\r\n        Il y a les cours,\r\n    la cotisation, la licence,\r\n\r\n19:54:08:11  19:54:13:19\r\n  les inscriptions aux tournois,\r\n  les frais de repas, d'essence.\r\n\r\n19:54:16:13  19:54:18:16\r\n      -Alicia a treize ans.\r\n\r\n19:54:18:21  19:54:21:03\r\nElle joue tous les jours au tennis.\r\n\r\n19:54:22:13  19:54:24:19\r\n          -Annuellement,\r\n\r\n19:54:25:00  19:54:27:18\r\n   on est environ \u00e0 15'000 frs.\r\n\r\n19:54:27:23  19:54:33:22\r\n    Je compte les d\u00e9placements,\r\n les entra\u00eenements et le mat\u00e9riel.\r\n\r\n19:54:34:03  19:54:40:11\r\n  Les frais sont \u00e9normes mais tant\r\nqu'on peut, on continuera \u00e0 le faire.\r\n\r\n19:54:41:20  19:54:44:01\r\n -Et les subventions sont rares.\r\n\r\n19:54:45:11  19:54:47:18\r\n-Si on veut devenir bon en tennis,\r\n\r\n19:54:48:00  19:54:49:17\r\n        on est dans un club\r\n\r\n19:54:49:22  19:54:52:03\r\n         et \u00e7a co\u00fbte cher.\r\n\r\n19:54:52:08  19:54:55:05\r\n   Dans l'association cantonale,\r\n    on s\u00e9lectionne des cadres.\r\n\r\n19:54:55:10  19:54:58:07\r\n   D\u00e8s qu'ils deviennent cadres,\r\n      il y a des subventions.\r\n\r\n19:54:58:11  19:55:02:00\r\n     Il faut beaucoup investir\r\nau d\u00e9part sans garantie de r\u00e9ussite.\r\n\r\n19:55:02:05  19:55:10:02\r\n      Et un jour peut-\u00eatre,\r\n    la situation se modifiera.\r\n\r\n19:55:11:08  19:55:13:16\r\n      -Mais tout le monde\r\n   ne s'appelle pas Wawrinka.\r\n\r\n19:55:13:21  19:55:17:03\r\n     Ses parents ont tout fait\r\npour l'aider quand il avait 14 ans.\r\n\r\n19:55:17:08  19:55:21:00\r\n      Aujourd'hui, il gagne\r\n  plus de cinq millions par an.\r\n\r\n19:55:21:05  19:55:25:04\r\n            Un retour\r\nsur investissement tr\u00e8s al\u00e9atoire.\r\n\r\n19:55:26:20  19:55:29:14\r\n           -A Lausanne,\r\n     une exposition invisible.\r\n\r\n19:55:29:19  19:55:32:10\r\n      Des artistes ont plac\u00e9\r\n   des oeuvres que l'on ne voit\r\n\r\n19:55:32:14  19:55:35:03\r\n       qu'avec un smartphone\r\n         ou une tablette.\r\n\r\n19:55:35:08  19:55:37:03\r\n        Un drone \u00e0 la gare,\r\n\r\n19:55:37:08  19:55:40:11\r\n   un champ de fleurs \u00e0 l'EPFL, \r\n   un couple d'amoureux \u00e0 Ouchy.\r\n\r\n19:55:41:21  19:55:45:20\r\n -Grimper au sommet de Lausanne \r\npour contempler une oeuvre d'art.\r\n\r\n19:55:46:01  19:55:51:20\r\n   Art Clay est l'initiateur de\r\nl'exposition Virtuale Switzerland.\r\n\r\n19:55:52:01  19:55:54:22\r\n  Avec sa tablette, cet artiste\r\n  am\u00e9ricain d\u00e9c\u00e8le l'invisible.\r\n\r\n19:55:55:04  19:56:00:22\r\nIl a cach\u00e9 15 oeuvres en ville qu'on\r\nne peut voir qu'\u00e0 travers un \u00e9cran.\r\n\r\n19:56:04:07  19:56:10:06\r\n      -Ce travail est inspir\u00e9\r\n par Nostradamus au XVI\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n19:56:10:11  19:56:13:06\r\nIl \u00e9tait bon pour pr\u00e9dire le futur.\r\n\r\n19:56:13:11  19:56:16:01\r\n  Il a construit une \u00e9norme tour\r\n\r\n19:56:16:06  19:56:19:18\r\n  pour \u00eatre plus pr\u00e8s du soleil.\r\n\r\n19:56:19:23  19:56:23:06\r\nIl bougeait sa main devant ses yeux.\r\n\r\n19:56:23:10  19:56:28:02\r\nCa te met dans un \u00e9tat o\u00f9 tu as des \r\nvisions et tu peux pr\u00e9dire l'avenir.\r\n\r\n19:56:30:11  19:56:32:20\r\n         -La technologie\r\n    de la \"r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e\"\r\n\r\n19:56:33:01  19:56:36:08\r\n permet d'ajouter sur un objet \r\nordinaire, ce livre par exemple,\r\n\r\n19:56:36:12  19:56:39:11\r\ndes formes virtuelles en temps r\u00e9el.\r\n\r\n19:56:39:16  19:56:43:13\r\n     La r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e,\r\n invent\u00e9e dans les ann\u00e9es 1990,\r\n\r\n19:56:43:18  19:56:50:10\r\n     trouve enfin ses rep\u00e8res\r\nentre le palpable et l'impalpable.\r\n\r\n19:56:52:00  19:56:54:07\r\n       -On visite un endroit\r\n\r\n19:56:54:11  19:56:58:08\r\n         qui peut activer\r\n\r\n19:56:58:12  19:57:03:10\r\n  des plans de r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e,\r\n\r\n19:57:03:14  19:57:07:11\r\n   et la perception de l'endroit\r\n      sera chang\u00e9e pour nous.\r\n\r\n19:57:10:08  19:57:14:01\r\n    -Pour placer ses oeuvres\r\n    dans les espaces publics\r\n\r\n19:57:14:06  19:57:16:08\r\n  \u00e0 Lausanne et ses alentours,\r\n\r\n19:57:16:12  19:57:20:05\r\n       Art Clay a utilis\u00e9\r\nla g\u00e9olocalisation via satellite.\r\n\r\n19:57:20:10  19:57:23:23\r\n      Reste un smartphone,\r\n     une connexion internet\r\n\r\n19:57:24:04  19:57:27:11\r\net une application \u00e0 t\u00e9l\u00e9charger\r\n  pour acc\u00e9der \u00e0 l'exposition.\r\n\r\n19:57:29:05  19:57:31:11\r\n   -Ces vingt prochaines ann\u00e9es,\r\n\r\n19:57:31:16  19:57:34:05\r\ntout ce que nous ferons sera en lien\r\n\r\n19:57:34:10  19:57:37:02\r\n      avec le monde digital.\r\n\r\n19:57:37:07  19:57:41:04\r\n   Je me sens comme un pionnier \r\n   qui explore un monde nouveau.\r\n\r\n19:57:41:09  19:57:47:01\r\n Ce sentiment domine chez les gens\r\n   qui d\u00e9couvrent l'exposition.\r\n\r\n19:57:51:00  19:57:54:11\r\n Virtuale Switzerland dispara\u00eetra \r\ndes pav\u00e9s lausannois fin septembre.\r\n\r\n19:58:00:03  19:58:02:22\r\n-A 5 mois des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales,\r\n\r\n19:58:03:03  19:58:07:04\r\nl'application de la SSR \"Politbox\"\r\npropose des centaines de questions\r\n\r\n19:58:07:09  19:58:13:04\r\nsur la politique suisse, l'histoire\r\n  et la vie quotidienne du pays.\r\n\r\n19:58:13:09  19:58:19:10\r\n Exemple: depuis quand le 1er ao\u00fbt\r\n       est f\u00eate nationale ?\r\n\r\n19:58:19:14  19:58:24:19\r\n   Ou quel est le nom de famille\r\n         le plus r\u00e9pandu ?\r\n\r\n19:58:25:00  19:58:30:04\r\n      R\u00e9ponse sur \"Politbox\".\r\n\r\n19:58:31:07  19:58:34:09\r\nLe psychanalyste Lacan le disait: \r\n\"Soyez odieux, et tout ira mieux.\"\r\n\r\n19:58:34:13  19:58:39:12\r\n   C'est l'esprit du ph\u00e9nom\u00e8ne\r\n \"Connasse\", un personnage m\u00e9chant\r\n\r\n19:58:39:17  19:58:43:19\r\n     mais dr\u00f4le, qui a r\u00e9ussi\r\n    \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 et en librairie.\r\n\r\n19:58:44:00  19:58:46:11\r\n     Voici la version cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:58:51:11  19:58:54:05\r\n -OK, les grosses, on est parti !\r\n\r\n19:58:59:10  19:59:01:17\r\n    C'est la s\u00e9rie \u00e0 succ\u00e8s \r\n   \"Connasse\" sur Canal plus.\r\n\r\n19:59:01:22  19:59:03:16\r\n    Elle d\u00e9barque au cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:59:05:02  19:59:07:01\r\n-Je n'essaie pas d'adapter la s\u00e9rie.\r\n\r\n19:59:07:06  19:59:09:05\r\n      On garde le personnage\r\n\r\n19:59:09:10  19:59:12:22\r\nqui nous amuse, mais on le transpose\r\n    dans une histoire au cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:59:13:03  19:59:16:17\r\nLe proc\u00e9d\u00e9 de la cam\u00e9ra cach\u00e9e reste.\r\n\r\n19:59:20:04  19:59:21:17\r\n        -Dans \"Connasse,\r\n     princesse des coeurs\",\r\n\r\n19:59:21:22  19:59:24:03\r\n         Camilla aspire\r\n     \u00e0 un destin grandiose.\r\n\r\n19:59:24:08  19:59:26:17\r\nSon but: \u00e9pouser le prince Harry.\r\n\r\n19:59:28:21  19:59:30:21\r\n        -Elle dit tout haut\r\n\r\n19:59:31:02  19:59:33:02\r\nce que tout le monde pense tout bas.\r\n\r\n19:59:37:12  19:59:42:19\r\n           Aujourd'hui,\r\n    les femmes veulent y aller.\r\n\r\n19:59:43:00  19:59:45:10\r\n       -Sortir des carcans.\r\n\r\n19:59:48:21  19:59:51:01\r\n          -La connasse\r\n    est dans l'air du temps.\r\n\r\n19:59:51:06  19:59:53:21\r\n              Le livre\r\n\"La femme parfaite est une connasse\"\r\n\r\n19:59:54:02  19:59:57:18\r\n      s'est \u00e9coul\u00e9 \u00e0 plus\r\nd'un mio d'exemplaires en France.\r\n\r\n19:59:59:03  20:00:01:09\r\n  -La connasse est un d\u00e9fouloir.\r\n\r\n20:00:01:13  20:00:03:18\r\n  C'est cette fille s\u00fbre d'elle,\r\n\r\n20:00:03:23  20:00:07:16\r\n      qui fait des r\u00e9flexions\r\n        pas tr\u00e8s agr\u00e9ables.\r\n\r\n20:00:07:21  20:00:12:11\r\nLa connasse existe depuis toujours,\r\n  c'est le terme qui est nouveau.\r\n\r\n20:00:12:15  20:00:17:00\r\n       A la sortie du livre,\r\n     les gens \u00e9taient choqu\u00e9s.\r\n\r\n20:00:17:05  20:00:19:11\r\n         Mais en deux ans\r\n       le mot a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9.\r\n\r\n20:00:27:16  20:00:29:12\r\n     -L'arch\u00e9type de la conne,\r\n\r\n20:00:29:17  20:00:31:11\r\n c'est la femme pas tr\u00e8s maligne.\r\n\r\n20:00:31:15  20:00:35:11\r\nLa connasse, c'est pareil, mais on a\r\nl'impression qu'elle le fait expr\u00e8s.\r\n\r\n20:00:41:17  20:00:44:07\r\n         C'est de l'humour\r\n       pas forc\u00e9ment gentil.\r\n\r\n20:00:44:11  20:00:49:21\r\n   Ce n'est pas antif\u00e9ministe,\r\n on s'amuse avec les st\u00e9r\u00e9otypes.\r\n\r\n20:00:56:14  20:00:58:23\r\n       -La femme odieuse \r\n      nous fait bien rire.\r\n\r\n20:00:59:04  20:01:02:03\r\n   C'est quoi, une connasse ?\r\n\r\n20:01:03:21  20:01:04:22\r\n   -Une fille qu'on n'aime pas.\r\n\r\n20:01:05:03  20:01:06:07\r\n            -Une femme.\r\n\r\n20:01:06:11  20:01:07:15\r\n      -Quelqu'un de m\u00e9chant.\r\n\r\n20:01:07:20  20:01:09:06\r\n         -Sans principes.\r\n\r\n20:01:09:11  20:01:11:10\r\n    -Sans notion du f\u00e9minisme.\r\n\r\n20:01:11:14  20:01:14:11\r\n       -Je ne cautionne pas\r\n        cette appellation.\r\n\r\n20:01:14:15  20:01:17:01\r\n      -Vous en connaissez ?\r\n            -Bien trop.\r\n\r\n20:01:19:14  20:01:22:11\r\n  -Je vous rappelle l'information\r\n        principale du jour.\r\n\r\n20:01:22:16  20:01:25:00\r\n  La mont\u00e9e des eaux des lacs de\r\nBienne, de Neuch\u00e2tel et de Thoune.\r\n\r\n20:01:25:05  20:01:27:17\r\n    La crue de l'Arve \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:01:27:22  20:01:30:20\r\n    Trois ponts ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s,\r\n ce qui a perturb\u00e9 la circulation.\r\n\r\n20:01:31:01  20:01:33:23\r\n R\u00e9pit \u00e0 Monthey o\u00f9 l'on craignait\r\n que la Vi\u00e8ze ne sorte de son lit.\r\n\r\n20:01:34:04  20:01:36:10\r\nL'acc\u00e8s au Val-d'Illiez est coup\u00e9.\r\n\r\n20:01:36:14  20:01:40:16\r\n Saint-Gingolph panse ses plaies.\r\n\r\n20:01:40:21  20:01:44:13\r\n      Le d\u00e9blaiement continue\r\n apr\u00e8s le d\u00e9bordement de la Morge.\r\n\r\n20:01:44:18  20:01:48:02\r\n  Il s'agit d'\u00e9valuer les d\u00e9g\u00e2ts\r\n  et de savoir qui devra payer.\r\n\r\n20:01:49:07  20:01:51:03\r\n             Ce soir,\r\n    la m\u00e9t\u00e9o est tr\u00e8s attendue.\r\n\r\n20:01:51:08  20:01:52:15\r\n          Maria Mettral\r\n   nous dira \u00e0 quoi s'attendre.\r\n\r\n20:01:52:20  20:01:55:00\r\n          \"TTC\" enqu\u00eate\r\nsur le prix d'une perturbation CFF\r\n\r\n20:01:55:05  20:01:57:05\r\n et sur les indemnit\u00e9s possibles.\r\n\r\n20:01:57:10  20:01:59:07\r\n         Tr\u00e8s belle soir\u00e9e\r\n        \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:59:18  20:02:07:18\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nM.De Piante, C.Richardet, R.Pawlak\r\n  J.Robert-Charrue, O.Schopfer,\r\n           Y.Methenitis\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-05-04T18:16:57Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1505429552", "durationSec": 155, "title": "FRIGO FILM CONNASSE_RTS000000517953", "excerpt": "Apr\u00e8s le succ\u00e8s de la s\u00e9rie \"la Connasse\" sur la cha\u00eene Canalplus, la com\u00e9dienne Camille Cottin interpr\u00e8te le r\u00f4le de Camilla dans le film \"Connasse, princesse des coeurs\" des r\u00e9alisatrices No\u00e9mie Saglio et Elo\u00efse Lang. Le principe du film est le m\u00eame que celui de la s\u00e9rie, une femme odieuse, sans g\u00eane et sans limite, film\u00e9e en cam\u00e9ra cach\u00e9e.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE", "ROYAUME-UNI"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "\u00c9MISSION DE CAM\u00c9RA INVISIBLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1505429553", "durationSec": 139, "title": "SO ART NUMERIQUE_RTS000000521320", "excerpt": "L'artiste am\u00e9ricain Art Clay pr\u00e9sente une exposition virtuelle \"Virtuale Switzerland\" qui propose de visualiser une quinzaine d'oeuvres cach\u00e9es en ville que l'on voit uniquement \u00e0 travers l'\u00e9cran d'une tablette ou d'un smartphone. Cette exposition est rendue possible gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e, une technologie permettant d'ajouter des formes virtuelles sur un objet ordinaire.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["EXPOSITION D'ART", "IMAGE DE SYNTH\u00c8SE"]}, {"internalArchiveId": "AA1505429554", "durationSec": 21, "title": "SO BEBE ROYAL 3_RTS000000521548", "excerpt": "Le comit\u00e9 romand en faveur de la r\u00e9vision de la loi sur la redevance radio-tv (LRTV) a pr\u00e9sent\u00e9 ses arguments \u00e0 la presse. Selon eux, cette r\u00e9vision serait particuli\u00e8rement positive pour la Suisse romande et les r\u00e9gions minoritaires."}, {"internalArchiveId": "AA1505429555", "durationSec": 108, "title": "SO CAMPAGNE LRTV_RTS000000521679", "excerpt": "Les parents de jeunes pratiquant un sport de comp\u00e9tition \u00e0 haut niveau investissent beaucoup d'argent pour la passion de leurs enfants. Ces co\u00fbts se repartissent entre entra\u00eenements sportifs, d\u00e9placements en comp\u00e9tition, licences, mat\u00e9riel.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["REDEVANCE RADIO-TV", "L\u00c9GISLATION"], "sequenceIds": ["1430253"]}, {"internalArchiveId": "AA1505429556", "durationSec": 116, "title": "SO COUTS CHAMPIONS_RTS000000521405", "excerpt": "Le pr\u00e9sident d'honneur et fondateur du Front National (FN) Jean-Marie Le Pen a refus\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 la convocation du Bureau politique du parti qui statuait sur son cas. En effet, les outrages verbaux et les propos antis\u00e9mites de l'ancien dirigeant du FN, embarrassent sa fille, Marine Le Pen qui parle de faute politique et tente d'\u00e9vincer son p\u00e8re devenu un obstacle.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "WUEST, G\u00e9rard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["TENNIS (COMP\u00c9TITION)", "JEUNE (\u00c2GE)", "SPORT ET ARGENT"], "sequenceIds": ["1429669"]}, {"internalArchiveId": "AA1505429557", "durationSec": 127, "title": "SO CRISE FN_RTS000000521678", "excerpt": "En Ecosse, les sondages pr\u00e9disent une large victoire aux nationalistes du Parti national \u00e9cossais lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives britanniques. Malgr\u00e9 l'\u00e9chec du r\u00e9f\u00e9rendum sur l'ind\u00e9pendance, les nationalistes \u00e9cossais de l'ex-premier ministre Alex Salmond partent gagnant devant le Parti travailliste en campagne \u00e9lectorale afin de garder des si\u00e8ges au Parlement.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NANTERRE", "FRANCE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["LE PEN, JEAN-MARIE", "LE PEN, MARINE"], "thematicCorporations": ["FN"]}, {"internalArchiveId": "AA1505429558", "durationSec": 171, "title": "SO ELEX ECOSSE_RTS000000521444", "excerpt": "A Garland, 2 hommes ont ouvert le feu au abord d'un concours de caricatures du proph\u00e8te Mahomet. Les auteurs de la fusillade ont \u00e9t\u00e9 abattus par la police. L'exposition avait lieu en pr\u00e9sence du politicien n\u00e9erlandais d'extr\u00eame droite Gerdt Wilders.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "KUEHN, Gaspard", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "NATIONALISME", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "sequenceIds": ["1430219"]}, {"internalArchiveId": "AA1505429559", "durationSec": 101, "title": "SO FUSILLADE DALLAS_RTS000000521700", "excerpt": "Les eaux du lac de Bienne ont d\u00e9bord\u00e9 en plusieurs endroits notamment \u00e0 Nidau et \u00e0 la Neuveville en raison des fortes pluies. La r\u00e9gulation des eux du canton de Berne est rendue difficile en raison des nombreux cours d'eau et lacs et les autorit\u00e9s tentent de pr\u00e9venir les inondations.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TEXAS"], "thematicThemes": ["CARICATURE", "TERRORISME"], "sequenceIds": ["1430213"]}, {"internalArchiveId": "AA1505429560", "durationSec": 127, "title": "SO LAC BIENNE_RTS000000521690", "excerpt": "Selon le Service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration (SRC), les services secrets suisses, les indications selon lesquelles la Suisse pourrait \u00eatre victime d'une attaque terroriste, seraient de plus en plus nombreuses. 64 personnes en Suisse ont fait ou planifi\u00e9 un voyage jihadiste et menaceraient potentiellement notre pays.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE", "NIDAU", "NEUVEVILLE, LA"], "thematicThemes": ["LAC", "INONDATION"], "sequenceIds": ["1430169"]}, {"internalArchiveId": "AA1505429561", "durationSec": 31, "title": "SO MONTHEY_RTS000000521353", "excerpt": "La crue de la rivi\u00e8re Morge a provoqu\u00e9 de nombreux d\u00e9g\u00e2ts dans le village fran\u00e7ais de St-Gingolph. A l'approche de la saison touristique, c'est une v\u00e9ritable perte pour les habitants, de nombreux restaurants ont notamment \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par les inondations."}, {"internalArchiveId": "AA1505429562", "durationSec": 27, "title": "SO POLLUTION DAILLENS_RTS000000521464"}, {"internalArchiveId": "AA1505429563", "durationSec": 22, "title": "SO PONT ACACIAS_RTS000000521641"}, {"internalArchiveId": "AA1505429564", "durationSec": 105, "title": "SO SITUATION SRC_RTS000000521576", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["SERVICE SECRET", "TERRORISME"], "sequenceIds": ["1430224"]}, {"internalArchiveId": "AA1505429565", "durationSec": 128, "title": "SO SITUATION ST GINGOLPH 2_RTS000000521680", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PITTET, Simon", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-GINGOLPH (HTE-SAVOIE)"], "thematicThemes": ["CRUE", "D\u00c9G\u00c2T NATUREL", "INONDATION", "RIVI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1430170"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1505429696", "summary": "Filles et gar\u00e7ons adolescents s\u00bfentra\u00eenant au tennis sur un court en terre battue.\nItw de Carine cosandier et Dorne van der Wal, m\u00e8res de jeunes pratiquant le tennis.\nItw de Christiane Jolissaint, responsable des juniors chez Gen\u00e8ve tennis.", "id": "1429669", "visualThemes": ["TENNIS (COMP\u00c9TITION)", "JEUNE (\u00c2GE)", "COURT DE TENNIS"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "AA1505430212", "summary": "Nidau : Lac de Bienne d\u00e9bordant. Boudins dispos\u00e9s sur les rives du lac de Bienne. Itw Sandra Hess, maire de Nidau. \nBienne : Itw Werner K\u00f6nitzer, responsable cellule de crise. Itw Bernhard Schudel, responsable r\u00e9gulation des eaux cantons de Berne.\nLa Neuveville : Bords du lac de Bienne inond\u00e9s. Local inond\u00e9. Itw des riverains.", "id": "1430169", "visualThemes": ["LAC"], "visualGeographicals": ["BIENNE", "NEUVEVILLE, LA", "NIDAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1505430213", "summary": "Nombreux d\u00e9g\u00e2ts dus aux inondations dans la salle du restaurant de l'H\u00f4tel-Restaurant Le Rivage. Itw Edmond Duchoud, patron de l'H\u00f4tel-Restaurant Le Rivage. Rue boueuse et d\u00e9g\u00e2ts sur fa\u00e7ade restaurant. Itw G\u00e9rald Dufresne, propri\u00e9taire du restaurant Bellevue. Itw Marie-Claude Dufresne. Itw Yves Rupp, agent d'assurance. Tas de gravats dans le village. Rivi\u00e8re Morge en crue. Itw Bertrand Duchoud, pr\u00e9sident de St-Gingolph.", "id": "1430170", "visualThemes": ["D\u00c9G\u00c2T NATUREL"], "visualGeographicals": ["ST-GINGOLPH (HTE-SAVOIE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1505430256", "summary": "Garland : Vue a\u00e9rienne, policiers devant le domicile d'un des suspects de la fusillade. Policiers courant autour d'un b\u00e2timent. Int b\u00e2timent, soldat parlant aux participants. Itw Tonya Roby, t\u00e9moin. Itw t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, Pamela Geller, pr\u00e9sidente American Freedom Defense Initia. Vid\u00e9o amateur Geert Wilders, politicien n\u00e9erlandais d'extr\u00eame droite, \u00e0 la tribune. Conf\u00e9rence de presse Joe Harn, police de Garland Texas. Vue a\u00e9rienne, cadavre du suspect couch\u00e9 sur le trottoir.", "id": "1430213", "visualGeographicals": ["TEXAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1505430262", "summary": "Kinross : Alex Salmond, ex-premier ministre \u00e9cossais et membre du Parti national \u00e9cossais, en compagnie de Tasmina Ahmed-Sheikh, candidate du Parti national \u00e9cossais, dans une montgolfi\u00e8re. Itw Alex Salmond. Itw Tasmina Ahmed-Sheikh. Gordon Banks, parlementaire travailliste faisant du porte-\u00e0-porte. Itw Gordon Banks.", "id": "1430219", "visualGeographicals": ["ECOSSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1505430267", "summary": "Ext fa\u00e7ade b\u00e2timent du Service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration (SRC). Conf\u00e9rence de presse SRC. Itw Markus Seiler, chef du Service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration (SRC). Itw Christian Duc, coordinateur antiterrorisme du SRC. Itw Ueli Maurer, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des sports.", "id": "1430224", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1505430296", "summary": "Conf\u00e9rence de presse du Comit\u00e9 romand de soutien de la r\u00e9vision de la loi sur la redevance radio-tv (LRTV). Itw G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats socialiste vaudoise. Itw Philippe Zahno, pr\u00e9sident des radios r\u00e9gionales de Suisse romande. Articles de journaux contre la LRTV. Itw Christian Wasserfallen, conseiller national PLR.", "id": "1430253", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "BOCHATAY, Alexandre", "role": "Duplex Monthey", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "HOSTETTLER, Julien", "role": "Duplex Bienne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1587457", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018362", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-B1E00EFE-338D-4F24-A59A-452D57E04343", "internalArchiveId": "B1E00EFE-338D-4F24-A59A-452D57E04343", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Liliane Kerjan, \u00e9crivaine fran\u00e7aise, \u00e0 propos de sa biographie de Truman Capote", "publicationDate": "2015-05-04T00:00:00Z", "durationSec": 3361, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicThemes": ["courant artistique (20e)", "\u00e9crivain", "litt\u00e9rature"], "thematicPersons": ["Capote, Truman"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-08T14:03:14Z", "speechToTexts": ["21.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [79%] :\r\nEntre nous soit dit, mais la livre ou Bellion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:16) [86%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, qu'est -ce qu'un dandy : selon le dictionnaire, c'est un homme \u00e9l\u00e9gant qui cherche \u00e0 se montrer spirituel et impertinent, une d\u00e9finition qui colle bien au personnage qui nous int\u00e9resse aujourd'hui, lui qui voulait \u00eatre danseur de claquettes, chanteur de night-club, lui qui aimait les cocktails, les h\u00f4tels chics, les tenues excentriques et luxueuses et les belles voitures, il finira, \u00e9crivain et se plongera dans les m\u00e9andres les plus sombres de la humaine et une bourse bouleversera les codes du thriller, notamment avec son chef-d'Oeuvres de sang- froid, Truman Capote \u00e9tait c'est \u00eatre \u00e0 la fois aga\u00e7ant \u00e9poustouflante talent f\u00eatard et d\u00e9pressif, seule et entour\u00e9 de dizaines d'amis noirs et dor\u00e9s en somme bonjour Liliane Kerjean. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:56) [87%] :\r\nBonjour, vous \u00eates ancien recteur l'acad\u00e9mie, professeur des universit\u00e9s, Docteur \u00e8s lettres et difficile d'\u00e9num\u00e9rer tout ce que vous faites, \u00e7a n'a pas d'importance aujourd'hui ce qui est important, c'est que vous avez publi\u00e9 en collection Folio biographies chez Gallimard une biographie de Truman Capote qui s'intitule tout simplement Truman Capote, vous \u00eates par ailleurs sp\u00e9cialiste des dettes de certains \u00e9crivains en tout cas, vous avez d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit ce que j'essaie d'Arthur Miller quelque chose sur Fitzgerald aussi et puis encore t\u00e9nacit\u00e9 Mich\u00e8le Williams va doucement des sp\u00e9cialit\u00e9s voil\u00e0 ces ces Am\u00e9ricains, \u00e9crivain am\u00e9ricain flamboyant flamboyant et tout \u00e7a un peu dandy \u00e0 leur mani\u00e8re, aussi il y a une car Jean. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:35) [86%] :\r\nAh oui et puis assez seul et en m\u00eame temps extr\u00eamement brillant, soci\u00e9t\u00e9 entour\u00e9 cherchant \u00e0 plaire et en m\u00eame temps tr\u00e8s vuln\u00e9rable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:44) [89%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait le cas de de Truman Capote et cette biographie est passionnant parce qu'on on navigue comme \u00e7a de de sa petite enfance \u00e0 \u00e0 sa mort, la premi\u00e8re fois que vous, vous lisez un livre de de Truman Capote, c'est quand il y a une guerre Jean. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:56) [90%] :\r\nOh, il y a tr\u00e8s longtemps, et c'\u00e9tait un petit d\u00e9jeuner chez Tiffany et en fait par la suite, je me suis beaucoup attach\u00e9 aux nouvelles et les nouvelles qui est un genre am\u00e9ricain enfin depuis lui garde paum\u00e9, plus r\u00e9cemment, je doute fort, donc \u00e0 revoir un site 8 il est formidable dans les nouvelles et la Gr\u00e8ce, on le conna\u00eet davantage pour de sang- froid que vous citiez, et puis petit d\u00e9jeuner chez Tiffany mais son dernier recueil par exemple Musique pour cam\u00e9l\u00e9ons c'est un recueil de nouvelles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:27) [84%] :\r\nC'est impulsion de Dundee Warhol, je crois, voil\u00e0 une Kerjean qu'est -ce qui vous pla\u00eet chez Truman Capote. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:33) [89%] :\r\nSon Style, je trouve qu'il y a l'art de l'\u00e9conomie, il refait jusqu'\u00e0 ce qu'il supprime les adverbes jusqu'\u00e0 ce qu'il am\u00e8ne les choses \u00e0 l'os et donc c'est un Style presque transparent, et c'est cette transparence qu'il cherchait \u00e0 atteindre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:49) [88%] :\r\nComme un verre d'eau, il disait oui j'ai ai envie de lire un extrait de votre livre, \u00e0 vous de votre \u00e9criture avoue lui yannker Jean qui d\u00e9crit un peu ce ce Truman Capote. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:58) [91%] :\r\nAssez myst\u00e9rieux, assez difficile \u00e0 cerner, pas tellement myst\u00e9rieux difficile \u00e0 cerner, comme un poisson, il glisse entre les mains, vous \u00eates d'accord avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:06) [90%] :\r\nOui, parce qu'il y a beaucoup de comptes \u00e0 r\u00e9gler avec son enfant, ses parents, la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:12) [90%] :\r\nOn va revenir sur cet enfant sur ce parcours, on va d\u00e9cliner \u00e7a sur une heure, voire un peu ce que ce que vous pouvez nous raconter sur lui, \u00e9clairer peut-\u00eatre un peu ses \u00e9crits \u00e0 travers le personnage qu'il est, comme on fait d'habitude, avec nos invit\u00e9s dans entre nous soit dit, c'est c'est Truman Capote par votre voix, notre invit\u00e9 aujourd'hui Liliane Kerjean et votre voil\u00e0 voici par \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:34) [86%] :\r\nCapote un styliste qui aime les cocktails, les serpents et le feu d'artifice sur le Grand Canal \u00e0 Venise lui- m\u00eame est un cocktail s\u00fbrement \u00e0 Manhattan vermouth blanc whisky un ange blond, mi- Jean mi- vodka ou un da\u00efquiri du bar du Ritz, Rome, jus de citron, sucre blanc durant l'enqu\u00eate pour le roman v\u00e9rit\u00e9 de sang- froid, il arrive chez ses h\u00f4tes du comme \u00e7a, c'est une bouteille de whisky sous le bras, et toujours \u00e0 l'\u00e9coute, une grande oreille c'\u00e9tait l'invit\u00e9 qui captent les secrets des meurtres et des alc\u00f4ves, des femmes de m\u00e9nage comme des nababs un dandy qui \u00e9blouit par ses talents de conteur et par sa garde- robe en costume de velours noir ou en Frac on Plaza en CAP de gabardine \u00e0 Brooklyn en costume marin Rome en pyjama sombre fa\u00e7on Vietcong et populaire en djellaba blanche et chapeau noir Longueuil Longueuillois ainsi v\u00eatue de noir et de blanc comme au c\u00e9l\u00e8bre Bal qu'il donne au Plaza de Manhattan en 1966 il est un homme de contrastes marqu\u00e9s et qui va beaucoup aim\u00e9 les m\u00e9langes toxiques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:41) [78%] :\r\nUn mot que les 7 patients les des patients parce qu'il y a en plein coeur, c'est une chose que j'examine contribue aussi bien de me sentir prisonnier un an \u00e0 Duba\u00ef. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:54) [73%] :\r\nLes battre et voil\u00e0, \u00e7a vous \u00e9lever le manque de vie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:09) [86%] :\r\nPour que la fornication toujours en France. \r\nOui, bien c'est une chose dont je ne suis pas compl\u00e8tement, on s'est souvent. \r\nDe l'aveu de l'amour que votre implication terreau bien l\u00e0 cette observation et aussi c'est bien, mais je dois je vous r\u00e9ponds \u00e0 avance pour que jardin jardin danseur et bien ben voil\u00e0 tout \u00e7a vous d\u00e9pla\u00eet. \r\nUn mot qui avait palpitations, je vous laisse les mammouths, l\u00e0 il y a, il y a la con et la maison, mais j'ajoute ensuite que la d\u00e9molition \u00e7a car chacune mais respiration quand je vais l\u00e0- bas l'hiver, ce qui, de l'amour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:46) [86%] :\r\nJe ferai ce Maracasse-pieds commencer cette \u00e9mission avec, je ne veux de l'amour, c'est presque des mots qu'on a pu dire, Truman Capote, il y a une 15 jours d'accord, ah oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:54) [88%] :\r\nThurman capote a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement populaire d\u00e8s le lyc\u00e9e, et donc il y avait des passions, \u00e0 la fois pour des gar\u00e7ons et pour des filles et il sortait beaucoup et dans beaucoup et dans tellement bien que dans les clubs New-Yorkais on l'invitait \u00e0 d\u00eener avec sa partenaire pour faire le feu m\u00eame voil\u00e0 sur le parquet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:18) [86%] :\r\nC'\u00e9tait \u00e7a aussi, Truman Capote, on va revenir dans cet enfant cette enfance du Sud justement vous parliez de ces \u00e9crivains du Sud en parlant d'une de ses amies d'enfance \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:32) [87%] :\r\nDans le livre, Atticus, le p\u00e8re offre \u00e0 ses 2 enfants de petite carabine \u00e0 plombs savez pour No\u00ebl et voici sa seule recommandation il voulait pas trop leur offrir de bons et r\u00e9clame r\u00e9clame, il a fini par c\u00e9der quand il nous donne \u00e0 nos carabines Atticus ne voulait pas nous apprendre \u00e0 tirer, ce fut au Claude Jacques qui nous enseigner les premiers rudiments il nous dit que son fr\u00e8re ne s'int\u00e9ressait pas aux armes un jour Atticus Dia Jam je pr\u00e9f\u00e9rerais que vous ne tiriez que sur des bo\u00eetes de conserve dans le jardin, mais je sais que vous allez vous en prendre aux oiseaux, surtout les geais bleus que vous voudrez, si vous arrivez \u00e0 les toucher, mais souvenez -vous que c'est un p\u00e9ch\u00e9 de tuer un oiseau moqueur, ce fut la seule fois o\u00f9 j'entendis Atticus dire qu'une chose \u00e9tait un p\u00e9ch\u00e9 et j'en parlais \u00e0 Miss maudit ton p\u00e8re a raison d'dit les moqueurs ne font rien d'autre que de la musique pour notre plaisir, ils ne viennent pas picorer dans les jardins des gens, ils ne font pas leur nid dans les s\u00e9choirs \u00e0 ma\u00efs, ils ne font que chanter pour nous de tout leur coeur, voil\u00e0 pourquoi c'est un p\u00e9ch\u00e9 de tuer un oiseau moqueur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:28) [86%] :\r\nExtrait d'un livre, mais ce n'est pas un \u00eele de Truman Capote en \u00cele, de, son ami d'enfance, Harper Lee l'se livrent d'ailleurs et l'on n'a pas \u00e9crit beaucoup ce qui le Making-of dans l'anglais ne tirez pas sur la zone au coeur, je crois que c'est la traduction fran\u00e7aise qui \u00e9tait l\u00e0, lui par Nicolas Carreau pour la rubrique en fran\u00e7ais dans le texte qu'est -ce qu'on peut dire de leur de leur amiti\u00e9 d'enfance, il y a une quinzaine. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:48) [90%] :\r\nD'une part, et sont des voisins, donc ils ont le m\u00eame \u00e2ge, ils jouent ensemble et puis dans la maison de rappeler aime comme on l'appelle, h\u00e9 bien il y a un bureau. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:59) [83%] :\r\nPour les 2 enfants, donc ils dans leurs crayons, ils ont leur calepin, ils \u00e9crivent donc tr\u00e8s t\u00f4t il se disque raconter des histoires, c'est c'est vraiment ce qu'ils veulent faire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:10) [89%] :\r\nL'histoire qu'elle raconte la dont on entendait l'extrait avec ses enfants, qui tire \u00e0 la carabine, on y voit Truman Capote, on les voit son ombre en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:18) [92%] :\r\nOui, on pourrait lui aussi lui donner un sobriquet oiseau moqueur, parce que, \u00e0 la fois et il sait chanter les les passions, la langue et puis en m\u00eame temps, il se moque c'est c'est quelqu'un qui a un sens, caustique et et c'est pour \u00e7a que tout le monde se pr\u00e9cipite \u00e0 sa table \u00e0 tous les les r\u00e9ceptions parce qu'on sait qu'on va passer un excellent moment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:39) [87%] :\r\nIl parle notamment de son amie Marina moque tout le monde, alors l\u00e0 il y a, il y a une vie universalit\u00e9 dans la banque, Richie Truman Capote m\u00e9dical a de Matisse, accroch\u00e9 \u00e0 l'envers, par exemple, on voit \u00e7a dans dans le film qui a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 de sa vie, je sais pas si c'est vrai d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:52) [89%] :\r\nOui, il est tr\u00e8s caustique ou bien s\u00fbr, il a du mal \u00e0 faire accepter dit toujours : je suis oblig\u00e9 d'en faire des tonnes parce que je suis un peu petit, parce que j'ai une voix un peu haut plac\u00e9s, donc lorsque j'arrive quelque part, je surprends, je sens la de Mossoul, vers qui se tend un peu et je suis oblig\u00e9 de sur compenser et donc il il a un c\u00f4t\u00e9 histrion, un c\u00f4t\u00e9 bouffon qu'il cultive et qui fait au fond sa renomm\u00e9e qui fait qu'il est l'invit\u00e9 particulier des grandes tables. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:19) [86%] :\r\nSi on compare \u00e7a avec son \u00e9criture une qui argent on voit qu'il y a quand m\u00eame un, un, un assez grand contraste ou cette \u00e9criture d\u00e9pouill\u00e9e cette \u00e9criture qui comme un verre d'eau, o\u00f9 l\u00e0, il n'en fait pas des tonnes justement. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:31) [89%] :\r\nJustement parce que il retravaille chez lui, il \u00e9crit \u00e0 la main, il \u00e9crit sur du papier jaune et ensuite ils recopient ses feuilles sur du papier blanc, il les laisse reposer, si je puis dire, et apr\u00e8s il est li\u00e9 \u00e0 peut-\u00eatre un ou 2 amis intimes et, \u00e9ventuellement, il jette donc il y a, il y a un un filtre, un tamis consid\u00e9rable dans tous ses \u00e9crits qui sont, qui prennent du temps, ils travaillent beaucoup, sous des dehors extr\u00eamement dandy comme vous disiez si bien et f\u00eatards en fait c'est un travailleur acharn\u00e9 un perfectionniste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:03) [85%] :\r\nC'est souvent le cas, alors il est n\u00e9, il s'appelait pas patron une capote au d\u00e9part m\u00eame si capote est aussi un vrai nom c'est le nom de son beau-p\u00e8re, mais au d\u00e9but il ne Truman Streak fausses personne, c'est presque une antith\u00e8se de capote, si on peut dire, hein, h\u00e9 oui, le Nord, le. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:16) [91%] :\r\nSa m\u00e8re est tr\u00e8s jeune et puis elle se fait s\u00e9duire par un un vaurien mais qu'il y a toujours des des id\u00e9es pour se faire un peu d'argent, fa\u00e7on son m\u00e9tier c'est \u00eatre majordome si on peut dire sur un des bateaux \u00e0 aubes du Mississippi, donc c'est un homme assez les gangs qui qui fait entrer les les touristes qui anime la soir\u00e9e et de temps en temps, il invite son petit gar\u00e7on \u00e0 bord sa m\u00e8re tr\u00e8s jeune sa m\u00e8re tr\u00e8s jeune assez joli, qui donc est une femme, enfant toute sa vie et le rapport entre Truman et sa m\u00e8re est un peu particulier parce que, au fur et \u00e0 mesure et il va \u00eatre tr\u00e8s conscient de sa vuln\u00e9rabilit\u00e9, il va la prot\u00e9ger, il va finalement l'entretenir, d'une certaine mani\u00e8re parce que, quand il devient un peu plus riche et il y a beaucoup de tendresse pour sa m\u00e8re, dont il voit bien toutes les faiblesses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:12) [92%] :\r\nQu'est -ce qu'on voit de sa m\u00e8re dans son dans son oeuvre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:16) [90%] :\r\nEh bien une une inqui\u00e9tude, sa m\u00e8re, qui \u00e9tait un peu volage le posait volontiers quand il \u00e9tait encore dans un couffin ici et l\u00e0, pendant qu'elle rencontrait des des jeunes gens, dont son futur \u00e9poux d'ailleurs son second \u00e9poux, et lui il a toujours l'impression d'\u00eatre un peu d\u00e9laiss\u00e9e de d'\u00eatre un peu laiss\u00e9s-pour-compte trop et c'est \u00e7a aussi qui explique qu'il va toujours sur compenser pour surtout pas \u00eatre oubli\u00e9s dans les r\u00e9ceptions surtout \u00eatre invit\u00e9 encore il sait plaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:50) [89%] :\r\nCe besoin d'\u00eatre aim\u00e9, voil\u00e0 qui n'a jamais tra\u00eener la psychologie, psychanalyse de base, mais c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a joue dans son cas. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:58) [90%] :\r\nD'autant que sa m\u00e8re le pose souvent en famille, en disant qu'elle veut faire une formation, alors elle fait une formation dactylo apr\u00e8s une formation dans les m\u00e9tiers de la beaut\u00e9, bref, ce petit gar\u00e7on et est un peu en trop dans le couple, qui ne vit pas ensemble \u00e0 plein temps, si bien qu'il a l'impression d'\u00eatre toujours l'invit\u00e9 quelque part, c'est un \u00e9ternel invit\u00e9 Truman Capote. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:21) [88%] :\r\nJ'ai quand je vous pose la question aussi de ce convoi de sa m\u00e8re dans dans son oeuvre, je pensais par exemple au lit Gola Heatley qui oui volage, un peu fragile, on retrouve sa m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:32) [90%] :\r\nEst opportuniste qui monte \u00e0 New York comme un tas de jeunes filles et et Truman dit \u00e0 propos de ce roman, petit d\u00e9jeuner chez Tiffany, j'ai voulu peindre une jeune femme ambitieuse qui monte \u00e0 New York, il a d\u00e9j\u00e0 un pass\u00e9 d'ailleurs l\u00e9gaux la racl\u00e9e est mari\u00e9 et a 2 enfants, assez loin en campagne et et c'est le cas de sa m\u00e8re lorsqu'elle arrive \u00e0 New York, elle reprend sa liaison avec capote donc le le cubain et finalement elle fait venir son fils, mais il y a relativement tard, il a pass\u00e9 son enfance dans le sud profond chez ses tantes ses cousines et assez loin de sa m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:12) [85%] :\r\nUne enfance \u00e0 malgr\u00e9 l'absence de ses parents, relativement heureux au fond il y a une quinzaine. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:16) [91%] :\r\nOui, parce qu'il est tr\u00e8s dorloter, d'une part, c'est un joli petit gar\u00e7on il est astucieux : il est inventif, il apprend bien \u00e0 l'\u00e9cole il y il est plaisant, donc il est un peu la coqueluche des des cousines. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:32) [91%] :\r\nQui finalement s'en occupe extr\u00eamement bien, il est v\u00eatu de blanc, il est le seul organe TU voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:42) [80%] :\r\nIl n'y a pas d'autres, d'autres enfants, les cuisines en ont pas, je crois, voil\u00e0 bien 15 ans alors il y a bien s\u00fbr Lee Harper Lee, qui est une femme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:49) [79%] :\r\nIl doit diminuer sa petite voisine, voil\u00e0 qu'il joue, vous disiez il y une carotte qu'ils \u00e9crivaient d\u00e9j\u00e0 tout petit est -ce qu'on sait ce qu'il \u00e9crivait Truman Capote Petit. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:59) [88%] :\r\nLui dit que il a commenc\u00e9 \u00e0 faire des portraits, des voisins, et il a m\u00eame failli gagner, gagner un prix lorsque l'une de ses cousines l'amener chez le dentiste, il y avait dans la salle d'attente, un canard local qui proposait un prix pour des textes d'enfants alors imm\u00e9diatement, il a envoy\u00e9 son texte qui a \u00e9t\u00e9 prim\u00e9 et Kant le manuscrit est revenu la cousine a reconnu un des voisins, et elle a dit : il est hors de question que ce texte publi\u00e9 dans ce qui a \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a, on l'imagine bien voil\u00e0 c'est des petits moqueur, tous les 2 tr\u00e8s complices et du reste, leur complicit\u00e9 va durer puisque il fera appel \u00e0 elle lorsqu'il y aura dans le comme \u00e7a plus tard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:38) [92%] :\r\nOn y reviendra au Kansas, justement, il y a une Pierre-Jean qu'est -ce qu'il y a du Sud parce que vous \u00eates une sp\u00e9cialiste on disait des \u00e9crivains am\u00e9ricains du Sud plus particuli\u00e8rement en quoi lui Truman Capote est un \u00e9crivain du Sud. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:55) [86%] :\r\nIl est tr\u00e8s sensible, par exemple, aux couleurs et il y a pas un d'ailleurs un certain temps, est n\u00e9, il n'\u00e9tait pas satisfait de ses toiles qui vendait aux touristes La Nouvelle-Orl\u00e9ans, donc c'est quelqu'un qui voit bien que la lumi\u00e8re du Sud fait vibrer les. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:12) [88%] :\r\nCouleur fait vibrer les pots et il y a des sc\u00e8nes de d'\u00e0 des sc\u00e8nes d'envo\u00fbtement, il y a des sc\u00e8nes de spiritisme qui sont tout \u00e0 fait l'apanage du sud, c'est une litt\u00e9rature de l'ext\u00e9rieur du dehors du pleine de la chaleur de la sensualit\u00e9 de la de la sexualit\u00e9 aussi le carnaval \u00e0 La Nouvelle-Orl\u00e9ans, tout le monde boit trop, tout le monde Drake trop Toulemonde et et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:39) [88%] :\r\nQui, dans la nuit sexe d\u00e9p\u00f4t qui est quand m\u00eame particulier, parce que c'est vrai que quand on lit aujourd'hui c'est pas la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:47) [92%] :\r\nNon, bien s\u00fbr, ce qui fait que c'est un document d'\u00e9poque lorsque il va dans les foires lorsque il accompagne ses cousines lorsque ses cousines font une f\u00eate aussi pour son d\u00e9part, et par exemple, lorsque \u00e0 sa f\u00eate de d\u00e9part le plus Klux Klan soup\u00e7onne que parmi les invit\u00e9s d\u00e9guis\u00e9s, il y a des noirs et auquel cas ils vont intervenir et faire la bagarre, donc il y a toute cette atmosph\u00e8re tendue raciste alors que Truman a toujours vu des Noirs autour de lui, tenu pose aucun probl\u00e8me, il est tr\u00e8s \u00e0 l'aise, \u00e7a n'est pas du tout une de ses hantises. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:28) [96%] :\r\nC'est un personnage au fond d'une extr\u00eame modernit\u00e9 dans l'\u00e9poque o\u00f9 il vit le le la mixit\u00e9 raciale sa bisexualit\u00e9, tout \u00e7a c'est pas un probl\u00e8me pour lui, il le dit sans probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:39) [89%] :\r\nAh oui, il le dit parce qu'il y pense que de toutes fa\u00e7ons il est diff\u00e9rent, puis qui fera son chemin, il est tr\u00e8s opini\u00e2tre un lorsqu'il arrive \u00e0 New York, il est, il envoie ses textes tous les magazines qui compte jusqu'\u00e0 ce que on lui en prennent une lui prenne une histoire et il est pr\u00eat \u00e0 retravailler, tous les textes, suivant les corrections qu'on lui fait donc il il veut finalement \u00eatre publi\u00e9 et \u00e7a va arriver avec une nouvelle effectivement qui va lui ouvrir d'autres portes de salon litt\u00e9raire qui va lui ouvrir aussi des amiti\u00e9s litt\u00e9raires. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:16) [82%] :\r\nQui sera sa premi\u00e8re nouvelle publi\u00e9e \u00e0 19 ans dans le type mais je de rechercher, dites -moi, vous qui vous qui savent lire le la premi\u00e8re nouvelle Myriam c'est publi\u00e9 dans la revue mademoiselle voil\u00e0 cherchait et et \u00e7a fait quand m\u00eame aussi \u00e0 un mini- scandale, on va dire \u00e7a comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:34) [90%] :\r\nOui, parce que bon, l'argument de Myriam c'est c'est une jeune personne qui se fait h\u00e9berger par une dame d'un certain \u00e2ge et puis finalement qui qui envahissent est assez pr\u00e9curseur aussi d'ailleurs de la du parcours de capote qui finalement va s'installer chez les riches et et et va finalement toute la partie aristocratique de New York et finalement \u00e0 son d\u00e9triment, pour finir, donc c'est ce malaise est d\u00e9j\u00e0 perceptible dans la premi\u00e8re nouvelle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:05) [90%] :\r\nOn va se replonger dans l'ambiance du sud ambiance Mississippi vous parliez du bateau \u00e0 aubes, on est d\u00e9j\u00e0 Truman Capote est n\u00e9 \u00e0 La Nouvelle-Orl\u00e9ans avec de la musique puisque c'est aussi la musique l\u00e0- bas, La Nouvelle-Orl\u00e9ans, une musique particuli\u00e8re, Louis Armstrong, vous nous raconterez apr\u00e8s une anecdote d'ailleurs sur un lien entre Truman Capote et Louis Armstrong, le titre du morceau qu'on va \u00e9couter c'est masquent la balle. \r\nLa trompette de lui Armstrong pour \u00e9gayer pour \u00e9mailler c'\u00e9tait mission de musique bien s\u00fbr comme toujours d'entre nous soit dit, \u00e9mission consacr\u00e9e \u00e0 Truman Capote \u00e0 travers la voix de sa biographe Liliane Kerjean, l'une de ces biographes car il y a plusieurs biographies, bien s\u00fbr, de Truman Capote mais c'est Thierry toute fra\u00eeche, vient de sortir quelques mois chez Gallimard dans la collection Folio biographies, il y a une guerre, vous \u00eates avec moi en duplex en Direct de notre Studio \u00e0 Paris alors cette anecdote avec Armstrong. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:51) [84%] :\r\nD'une part, lorsque le le p\u00e8re de Truman, son p\u00e8re biologique Thomas Struck fait personne cela invite sur le bateau, l'enfant est tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par les soir\u00e9es et on fait venir des musiciens et gens dansent et le petit capote qui \u00e9tait excellent gymnastique commence \u00e0 danser des claquettes et donc il est tr\u00e8s applaudi et finalement un des invit\u00e9s, c'est Louis Harms. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:17) [89%] :\r\nDonc le le musicien et et fascin\u00e9 par ce petit gar\u00e7on, ils s'entendent tr\u00e8s bien, Armstrong lui ach\u00e8te une petite baguette et un petit canotiers et l'autorise \u00e0 danser pendant qu'il joue donc \u00e7a cr\u00e9e une sorte de d'intimit\u00e9 entre le le musicien et et le petit gamin et finalement par la suite, lorsque Truman arrivera \u00e0 New York, il \u00e9crira \u00e0 Armstrong, qui est d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9e dans les clubs de rares Harlem en lui disant : si vous trouvez un petit job pour moi \u00e7a \u00e7a m'arrangerait bien et d'ailleurs, je voudrais vous retrouver ce qui ne s'est pas fait, mais en tous les cas, il est rest\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 ses amiti\u00e9s \u00e7a en admiration pour Armstrong, dont il a fait un portrait \u00e9l\u00e9gant et courait tr\u00e8s bien jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:05) [83%] :\r\nOn a eu de la chance, finalement, qui ne trouvent pas ce petit club de danseur de claquettes ou le chanteur, parce que du coup il \u00e9crit tout livrent une Kerjean, oui c'est vrai, de faire les 2. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:15) [88%] :\r\nMais il est excellent danseur, ce qui lui sert en soci\u00e9t\u00e9, la premi\u00e8re fois qu'il est invit\u00e9 \u00e0 un s\u00e9minaire pour artistes, \u00e9crivains, tout mon travail dans la journ\u00e9e et puis le soir, c'est obligatoire de d\u00eener ensemble, alors non seulement tout le monde veut \u00eatre \u00e0 la table Truman parce que il y a eu une plainte avec d'Odile et p\u00e9tillant, il est jeune, il est rigolo et en plus ils dansent merveilleusement dans toutes les femmes veulent absolument danser, alors il a des mots plus ou moins indulgent pour certaines qui dansent pas terribles, lui, en tout cas, se d\u00e9fend. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:48) [87%] :\r\nEt la vie succ\u00e8s malgr\u00e9 un physique, vous le disiez, pas facile, il est tr\u00e8s petit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:52) [81%] :\r\nEt en vieillissant, il va peut-\u00eatre un peu sans p\u00e2tes bon il veut \u00e9videmment, mais au d\u00e9part, c'est plut\u00f4t un elles font on le compare aux personnages de pub de Shakespeare et \u00e0 tous ces petits elfes des for\u00eats litt\u00e9raire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:08) [90%] :\r\nOn va entendre sa voix parce qu'il a aussi une voix tr\u00e8s particuli\u00e8re peut-\u00eatre certains auditeurs s'en souviennent, d'autres non, en tout cas cette voie, j'aimerais qu'on l'entende, maintenant c'est une interview qui date de 1966 et la question de l'intervieweur, elle vous fascin\u00e9 par la mort. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:27) [80%] :\r\nDingue, donc je qui avait One et ne pensez -vous pas que tout le monde Les je veux dire, j'ai \u00e9crit et publi\u00e9 1er livre \u00e0 22 ans les domaines font que maladroit et ses ardeurs Hemingway je pr\u00e9side un peu je dirai demain et c'est peut-\u00eatre, mais il y croit, et donc c'est -l\u00e0 il est tout \u00e0 fait clair que j'\u00e9tais dans une certaine mesure Belhaj fascin\u00e9 par la a \u00e9t\u00e9 uniquement Pippa mais je pense que la plupart des gens qui ont pu naturel thomiste ultrapuritain assassin\u00e9 par la Heiner ou iOS Taipeh que j'\u00e9tais mont\u00e9 un oui, pensez que obs\u00e9d\u00e9 par la mort, j'ai \u00e9crit ce livre documentaire c'est de son portefeuille \u00e0 la fois comme un pr\u00e9texte et comme pouss\u00e9 par la mairie leur nature humaine en a tr\u00e8s peu stand-by Nawaz surmen\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:32) [76%] :\r\nVotre toute particuli\u00e8re, hein, il y a une Jean qui nous ram\u00e8ne oui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:36) [89%] :\r\nPerch\u00e9 mais c'est toujours tr\u00e8s \u00e9mouvant de l'entendre parce que d'une part, il est tr\u00e8s sinc\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:41) [87%] :\r\nEt puis, en plus, bon je ai rencontr\u00e9 \u00e0 New York, dont je me souviens de Savoie je me souviens, lui aussi, donc tout \u00e7a rappelle des souvenirs forts mais capote dans son premier ouvrage auquel il fait allusion et est fascin\u00e9 par la mort aussi par la difformit\u00e9 parce que finalement le le serviteur et difformes le le le p\u00e8re que le jeune enfant vient voir grabataire et il y a eu nanosph\u00e8res du grotesque et du gothique qui est tr\u00e8s caract\u00e9ristique du Sud dans les domaines hanter un par oui dans les domaines hant\u00e9 puissent effectivement une propri\u00e9t\u00e9 extr\u00eamement isol\u00e9s, donc un petit gar\u00e7on qui vient retrouver son p\u00e8re, c'est c'est tr\u00e8s poignant et tr\u00e8s \u00e9trange. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:26) [85%] :\r\nUn peu angoissant comme c'est le sera alors vraiment en 1966 d'ailleurs date de cette interview de sang froid, vient de sortir, bas\u00e9 sur un fait divers, et l\u00e0 nous voyons quand promis tout \u00e0 l'heure, on y est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:42) [88%] :\r\nH\u00e9l\u00e8ne Kerjean, alors qu'on est tous comme \u00e7a, sourit parce que l'ONU of Times, pour lequel il \u00e9crivait des papiers, des reportages, a propos\u00e9 de reportages soit suivre une femme de m\u00e9nage \u00e0 New York et voir la diversit\u00e9 des maisons, des cultures et des atmosph\u00e8res qu'elle c\u00f4toie tous les jours o\u00f9 tout d'un coup, parti comme \u00e7a, parce qu'il y a une br\u00e8ve dans le journal, qui dit : meurtre d'un fermier avec sa famille et il n'h\u00e9site pas et il il fera la femme de m\u00e9nage un peu plus tard et, du reste, il s'adressera au lecteur du journal pour demander lorsque ce sera tourn\u00e9 en film quelle actrice, il voit pour le casting, mais dans un 1er temps, il choisit le Kansas et c'est l'hiver, il para\u00eet imm\u00e9diatement et il a du mal \u00e0 se faire accepter, parce qu'il n'est pas journaliste qui laisse sa carte d'identit\u00e9 parce qu'il n'y a pas de carte de presse, \u00e0 la fois la police se m\u00e9fie de cet homme parachut\u00e9 de New York, dont ils ne savent rien et ses amis lui dise \u00e9coute situ\u00e9, je retourne n'y va pas seul, c'est pas tr\u00e8s prudent, il y a 2 et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'il fait appel \u00e0 rappeler pour l'accompagner, alors ils ont une complicit\u00e9 ancienne de de d'enfance et donc ce ce couplet rassurant parce que elle sait faire la part des choses, elle sait se faire introduire et \u00e0 eux 2, ils sont. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:15) [90%] :\r\nCouple de reporter absolument redoutable parce qu'il faut savoir que Truman Capote s'est entra\u00een\u00e9 des \u00e9mois durant \u00e0 \u00e0 prendre le Bottin Parker alors \u00e7a para\u00eet un peu \u00e9tonnant, mais en fait c'est pour entra\u00eener sa m\u00e9moire et en apprenant une page de bottins il est capable de la restituer \u00e0 85 pourcent et et il fait des progr\u00e8s donc il entra\u00eene un peu rapport lui aussi et tous les 2 vont faire une traque des assassins, des t\u00e9moins du village de du quartier des fermiers ou autour, sans un crayon sans un appareil d'enregistrement il s'installer, ils \u00e9coutent et le soir, ils se pr\u00e9cipitent \u00e0 l'h\u00f4tel et remettent par \u00e9crit tout ce qu'ils ont entendu dans la journ\u00e9e, donc l'interview l'entretien avec les voisins se passe toujours tr\u00e8s bien parce qu'ils n'ont pas du tout l'impression d'avoir les journalistes qui n'ont pas l'impression d'\u00eatre \u00e9pi\u00e9e n'ont pas l'impression que c'est consign\u00e9 sur une bande magn\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:20) [94%] :\r\nEt pourtant, quand on lit de sang- froid, c'est d'un r\u00e9alisme impressionnant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:24) [83%] :\r\nExtraordinaire, hein, tous les voisins, la posti\u00e8re, tout le monde il y est et les d\u00e9tails dans la maison, les objets, tout y est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:32) [86%] :\r\nOn est dans un autre genre, vous parliez tout \u00e0 l'heure de petit-d\u00e9jeuner \u00e0 Tiffany alors m\u00eame s'il y a eu cette nouvelle les domaines hant\u00e9 qui \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9coce, o\u00f9 on parlait d\u00e9j\u00e0 d'abord d'un c\u00f4t\u00e9 angoissant isol\u00e9 mais qu'est -ce qui se passe entre d\u00e9jeuner \u00e0 Tiffany et de sang- froid, ce qui change, Truman Capote alors. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:29:50) [89%] :\r\nIl change d'une part ce qu'il est tout \u00e0 fait accept\u00e9 par le gotha mondain, il est accept\u00e9 par les cercles litt\u00e9raires et donc une fois qu'il il s'est install\u00e9 comme nouvelliste pour commencer avec Myriam et mademoiselle puis comme \u00e9crivain alors les domaines hant\u00e9 a eu un grand succ\u00e8s, d'une part, et il a fait une tourn\u00e9e en Europe, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par Colette, Cocteau, enfin en Angleterre par les meilleurs \u00e9crivains donc c'est d\u00e9j\u00e0 un homme lanc\u00e9e et il se dit que, apr\u00e8s, petit d\u00e9jeuner chez Tiffany qui est remarqu\u00e9, qui est un roman court extr\u00eamement bien fait, bien \u00e9crit, mais il leur dit : il a tout \u00e0 fait capturer l'esprit du temps, personne ne pouvait faire mieux que lui sur ce sujet, h\u00e9 bien, il se dit h\u00e9 bien maintenant que je sais faire tout \u00e7a, je vais faire d'autres choses et c'est cette fa\u00e7on qu'il a perp\u00e9tuellement on disait au d\u00e9part qu'il aime les serpents, h\u00e9 bien c'est quelqu'un qui se mue continuellement, il laisse tomber sa peau pr\u00e9c\u00e9dente, sa fa\u00e7on d'\u00e9crire pr\u00e9c\u00e9dente pour inventer autre chose, inventer un autre Style, c'est ce qu'il a il y insaisissable aussi h\u00e9 oui et quand on lui dit mais \u00e9coutez l\u00e0 de sang- froid, il y a, il y a pas de Style, il dit : bah justement c'est triomphe si vous ne voyez pas le Style si vous ne voyez pas l'\u00e9crivain j'ai gagn\u00e9 c'est un que chercher \u00e0 faire et les critiques. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:14) [89%] :\r\nQue de de sang- froid sont absolument \u00e9logieuse Le Cl\u00e9zio, parle d'une nouvelle mani\u00e8re de de concevoir non pas le reportage mais d'en faire un v\u00e9ritable roman donc la critique de l'Intelligence a est tr\u00e8s favorable \u00e0 de sang- froid, cela. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:31:32) [90%] :\r\nQuand \u00e7a a co\u00fbt\u00e9 tr\u00e8s cher sur le plan \u00e9motif Truman, d'une part, il s'est li\u00e9 avec les 2 meurtriers et en particulier avec l'Inde, il entretient une correspondance r\u00e9guli\u00e8re il leur envoie des petits cadeaux, il le renvoi du petit ch\u00e8que, il les conna\u00eet bien et il y a une un paradoxe et une ironie terrible parce que Kerry qu'il aime beaucoup lui dit : c'est vous qui allez faire l'oeuvre d'art et c'est moi qui en r\u00eave parce que il aurait voulu \u00e9crire et il a mal tourn\u00e9, donc au fur et \u00e0 mesure, il peut pas arr\u00eater son roman puisque il y a des nous appelle et il y a des pourvois finalement l'issue est toujours retard\u00e9e et il s'\u00e9puise moralement il s'\u00e9puise nerveusement et il est oblig\u00e9 d'attendre la sentence finale et \u00e9videmment cette sentence est terrible, puisque ne sont pas graci\u00e9 donc les 2 l'invite \u00e0 l'ex\u00e9cution sur le moment, il se dit qu'il va pas pouvoir faire face et, finalement, s'il vient avec son \u00e9diteur, et il est pr\u00e9sent, il est parmi les quelques personnes pr\u00e9sentes \u00e0 la pendaison, il en ressort absolument effondr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:44) [87%] :\r\nParce qu'il s'y attendait pas un pendant toutes ces ann\u00e9es, il esp\u00e9rait finalement oui, pouvoir sortir ces 2 criminels de de prison. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:32:52) [91%] :\r\nAbsolument, et donc il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s actif pour non seulement \u00e9crire contre la peine de mort mais lever des fonds, trouver des avocats trouver du soutien et, \u00e0 chaque fois, il esp\u00e9rait que finalement il serait non ex\u00e9cut\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:12) [90%] :\r\nEst ce qu'il devient ensuite, apr\u00e8s justement, donc il peut quand m\u00eame publi\u00e9 son livre apr\u00e8s leur ex\u00e9cution des vaches. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:33:20) [90%] :\r\nEt alors donc, point final, si on ose dire, apr\u00e8s l'ex\u00e9cution et et l\u00e0, alors, se livre \u00e0 un succ\u00e8s fantastique, donc d'un seul coup, il y a tr\u00e8s riche il s'ach\u00e8te un bel appartement sur la place de l'immeuble Nations-Unies et l\u00e0 il voit devant lui un peu de r\u00e9pit d'une part pour se reconstruire, et puis il y a l'id\u00e9e de fait. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:33:51) [92%] :\r\nEt son succ\u00e8s et pour lui faire la f\u00eate, c'est \u00e7a prend des dimensions extr\u00eamement grandiloquente puisque il con\u00e7oit un bal. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:34:02) [94%] :\r\nAu mois de novembre donc et il invite la plan\u00e8te enti\u00e8re, alors il y a non seulement les grandes heures Hollywood Humphreys Bogaert tous les danseurs, il y a les Kennedy, il y a, bref il y en a qui viennent d'un gamin qui viennent d'Angleterre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:34:20) [87%] :\r\nC'est dire au fond le triomphe de capote, ils laissent \u00e9bahis de d'admiration tous ses contemporains, d'avoir pu faire venir sous son nom pour un simple bal masqu\u00e9 au classement des premiers d'arriver en noir et blanc, comme il est qu'aucun il n'ose pas dire sur le carton que les bijoux de couleur sont interdits aux femmes puisque il y a des femmes extr\u00eamement riche dans l'assistance et qui qui l'a l'espoir qu'elles auront la jugeote de comprendre que ce ce ne peut \u00eatre que des diamants qu'elles porteront ce soir -l\u00e0, quoi qu'il en soit, il danse avec tout un chacun tout \u00e0 chacune, en tout cas la Turquie, bon danseur arch\u00e9ologue h\u00e9 oui, il y a donc le rapport, il est l\u00e0, les policiers du Kansas sont l\u00e0 c'est c'est un un mix tr\u00e8s composite, il y a \u00e0 la fois les les des grands politiques des grands intellectuels et puis donc des des amiti\u00e9s plus ancienne plus r\u00e9cente et du voile bien s\u00fbr qu'il sort de l'h\u00f4pital et il y a une querelle autour de : avez -vous re\u00e7u le carton, c'est-\u00e0-dire que c'est le mod\u00e8le absolu pour cette saison, de novembre \u00e0 New York 1966 d'\u00eatre l'invit\u00e9 de capote au Plaza. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:44) [86%] :\r\nOn est inond\u00e9s, alors c'est \u00e7a, voil\u00e0, c'est un succ\u00e8s mondain sans pr\u00e9c\u00e9dent et pourtant presque historique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:52) [94%] :\r\n\u00e0 partir de l\u00e0, on a l'impression en m\u00eame temps que Truman Capote d\u00e9cline, vous avez dit que c'est un grand coup psychologique aussi toute cette, cette histoire de sang froid. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:36:00) [91%] :\r\nVoil\u00e0, donc il y il a du succ\u00e8s, il s'\u00e9parpille, il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9prouv\u00e9 par les 6 ann\u00e9es d'\u00e9criture et Kansas et il donne son ballon et puis il il y a beaucoup de mal \u00e0 se poser et il fait des des petits de pi\u00e8ces qui peuvent \u00eatre des reportages qui peuvent \u00eatre des portraits, il est excellent dans l'art du portrait et du reste, il a des amis. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:32) [90%] :\r\nDans le monde du spectacle dans le monde des Lettres dont il aimera, faire le portrait il y a par exemple 2 ou 3 petites nouvelles, portraits de de Marleen Landreau qui sont excellentes et il y a aussi des propos sur un effet bogue \u00e0 tous, sur tous les sur dit Warhol sur Tennessee Williams donc. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:36:51) [95%] :\r\nFinalement, il va faire des pi\u00e8ces courtes pour se refaire une sant\u00e9 apr\u00e8s le le choc a \u00e9t\u00e9 de sang- froid. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:00) [87%] :\r\nVous parliez de Marylin Monroe et j'aimerais lire avant qu'on entende chanter Marylin oui j'aimerais lire un extrait de petit-d\u00e9jeuner \u00e0 Tiffany, ce qu'on a traduit en tout cas pour le film de bloquer pas Diamants sur canap\u00e9 qui moins une description de Ligue qui fait penser un peu \u00e0 Marylin, c'est parce que vous en pensez -vous il y a une Pierre-Jean oui oui, on va dire cette description qui, ensuite, on entendra qui ont pas y revenir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:26) [84%] :\r\nLa bigarrure de 6. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:27) [83%] :\r\nJe de gar\u00e7ons fauves m\u00e8che d'un blanc blanc et d'un blouson jaune accroch\u00e9e \u00e0 l'\u00e9clairage du palier la soir\u00e9e \u00e9tait chaude, proche de l'\u00e9t\u00e9 et elle portait une main et fra\u00eeche, robe noire des sandales noires un collier en perles en d\u00e9pit de son \u00e9l\u00e9gante minceur l'Lagard\u00e8re de sant\u00e9 des petits-d\u00e9jeuners aux flocons d'avoine, l'air de propret\u00e9 des savons au citron et d\u00e9joue assombri d'un rouge sommaire, la bouche \u00e9tait grande, le nez retrouss\u00e9, une paire de lunettes noires obturer ses yeux c'\u00e9tait un visage ayant pass\u00e9 l'enfance mais tout pr\u00e8s d'appartenir \u00e0 la femme je le situe approximativement entre 16 et 30 ans, comme je l'appris par la suite, elle \u00e9tait \u00e0 2 mois de son 19\u00e8me anniversaire. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:38:24) [71%] :\r\nPeinture, j'ai dit. \r\nEt m\u00eame chose, c'est nous, mais il y a pas d'un peu de temps. \r\nDepuis, il n'y a pas \u00e0 dire qu'il avait tout pour P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:59) [73%] :\r\nMais o\u00f9 il y a poupoupidou demain une Monroe avec Alain un bail. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:04) [82%] :\r\nIl y a une vierge, on aurait pu l'\u00e9couter aussi dans les, les, les filles aiment les diamants on puisqu'on parlait du oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:09) [77%] :\r\n\u00e7a on on va \u00eatre cette chanson l\u00e0 c'est vrai m\u00eame si Awa Nobilo va bien aussi \u00e0 trop 24 quotidienne qui a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:41:16) [92%] :\r\nOui, tous les 2 sont tr\u00e8s proche, parce que 2000, une page se rencontrer \u00e9tonnamment un enterrement et sont all\u00e9s se promener sur les les bords du fleuve, au sud de Manhattan et et donc ce sont des des solitaires, ce sont des ambitieux qui qui veulent r\u00e9ussir, qui travaille beaucoup et finalement qui sont authentiques, l'un avec l'autre lui voit bien sa vuln\u00e9rabilit\u00e9, son c\u00f4t\u00e9 un peu vulgaire et elle, elle voit aussi ses talons d'Achille, si bien qu'ils vont se voir de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re, ils vont danser ensemble Omar locaux o\u00f9 il danse tr\u00e8s bien, mais les photos montrent qu'elle est bien plus grande que lui par exemple, elle doit porter des stilettos, donc tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:01) [83%] :\r\nAlors les enl\u00e8ve parfois pour danser ou le porte- monnaie. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:42:05) [93%] :\r\nEt donc, mais tout \u00e7a c'est \u00e7a monte qu'ils ont une grande amiti\u00e9 une grande tendresse vis-\u00e0-vis l'un de l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:10) [86%] :\r\nParce que d'abord une se font pas d'ombre et au contraire, ils forment un couple compl\u00e8tement mythique et de la m\u00eame fa\u00e7on, par exemple, monde capoter aime beaucoup se promener avec un dit Warhol sur du c\u00f4t\u00e9 de Time Square, parce que les gens se retourne et on se dit ah bon de l\u00e9gendes vivantes qui sont tous les 2 ans non conversation sur le trottoir, c'est fantastique comme les aime beaucoup cette notori\u00e9t\u00e9, tous autant qu'ils sont. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:36) [86%] :\r\nCouples amoureux ou pas amoureux avec Marylin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:39) [84%] :\r\nOh non, c'est une amiti\u00e9 amoureuse, une tendresse \u00e0 lui offre par exemple un petit nounours, vous voyez donc c'est c'est de l'affection, presque enfantine voil\u00e0 et d'ailleurs il ce petit nounours s'va \u00eatre dans la chambre et ouvert mourir relais ou tous les 2 mourront L\u00e9o d'ailleurs enfin s\u00e9par\u00e9ment mais dans la chambre qui la relie Woody l\u00e0 le petit nounours, ceux de de Marylin et \u00e0 la des coquillages qui sont ramass\u00e9s ensemble chez elle donc tout, tout \u00e7a est tr\u00e8s affectueux et tr\u00e8s attendrissant aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:12) [86%] :\r\nInnocent presque innocent, il y a une quinzaine, on va \u00e9couter une derni\u00e8re archives, c'est pour parler de la suite, c'est-\u00e0-dire apr\u00e8s la mort de Truman Capote, qu'est ce qu'il nous en reste aujourd'hui il nous en reste beaucoup \u00e9cout\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:26) [86%] :\r\nQui croit que je louais un peu pour une Truman Capote avait une fa\u00e7on tr\u00e8s particuli\u00e8re de parler et c'\u00e9tait comme \u00e7a, d\u00e8s son plus jeune \u00e2ge, c'\u00e9tait un homme tout petits avec une voix perch\u00e9e et une \u00e9locution difficile mais il \u00e9tait comme \u00e7a, il lui fallait faire avec du mieux qu'il pouvait son brio et son Intelligence qui permettait de surmonter cela le d\u00e9but \u00e7a sachant, on se dit qu'il a une fa\u00e7on vraiment bizarre de s'exprimer et on l'oublie tr\u00e8s vite parce qu'il y a des choses \u00e0 dire, en tout cas, c'\u00e9tait sa fa\u00e7on d'\u00eatre, je ne crois pas qu'il se construit un personnage \u00e0 m\u00eame de plus en plus par le 1er communiant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:00) [72%] :\r\nPlus interagit car c'est la t\u00e9l\u00e9 r\u00e9alit\u00e9 plus de Weight au r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:44:09) [87%] :\r\nLe chauffeur que le bien et le Mal coexistent en chacun de nous, quel que soit le sens qu'on donne \u00e0 ces mots, \u00e7a se v\u00e9rifie dans cette histoire de trahison et de mensonges, on sait bien que si certaines personnes commettent des actes r\u00e9pr\u00e9hensibles, c'est parce qu'elle pense que c'est la seule mani\u00e8re pour elle de Canal, ce qu'ils estiment m\u00e9riter, c'est donc une zone ambigu, chacun doit se faire son opinion, je crois, je vois trouve comme un homme triste et seul c'est : un enfant triste, les Nordistes et entre les 2 il y a connu une p\u00e9riode durant laquelle il \u00e9tait au centre de tout, dans un Manuel scolaire on emploierait peut-\u00eatre l'expression retrace Dick je ne sais pas si c'est juste, mais en tout cas je le vois comme un type seul triste et tragique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:53) [87%] :\r\nC'est triste et tragique et ses propos font curieusement \u00e9cho aujourd'hui avec le recul, parce que l\u00e0 ils \u00e9taient tenus en 2006, c'\u00e9tait Philippe c'est mon Hoffmann qui interpr\u00e9tera le r\u00f4le de Truman Capote au cin\u00e9ma en 2005. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:05) [93%] :\r\nTr\u00e8s bien d'ailleurs oui magnifiquement qui recevra un pour \u00e7a d'ailleurs bien s\u00fbr et qui mourra d'une overdose de la m\u00eame fa\u00e7on que la personne qui l'a incarn\u00e9 oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:17) [80%] :\r\nSeul triste et tragique en fait ce qu'il disait, c'\u00e9tait peut-\u00eatre aussi son cas \u00e0 Philippe Seymour quand m\u00eame qu'est -ce qu'on peut dire sur cette ce genre de mal\u00e9diction presque un trop mannequin potes. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:45:29) [91%] :\r\nBen, Truman Capote a fait le tour des choses et il s'est tromp\u00e9 au dernier moment, c'est-\u00e0-dire qu'il a voulu faire un grand roman proustien, qui est d'une certaine mani\u00e8re le l'\u00e9cume des jours, des riches et d\u00e8s l'instant o\u00f9 il a fait para\u00eetre comme toujours par chapitres donc en feuilleton, si on peut dire, h\u00e9 bien les riches se sont d\u00e9tourn\u00e9s de lui, pourquoi ils sont d\u00e9tourn\u00e9s de lui parce que c'est un homme seul, c'\u00e9tait pas une dynastie, c'\u00e9tait pas une famille, c'\u00e9tait pas les Rockefeller, c'\u00e9tait pas il \u00e9tait seul, il \u00e9tait riche, il \u00e9tait connu, il \u00e9tait c\u00e9l\u00e8bre, mais en fait on pouvait lui tourner le dos parce que il n'y aurait pas de cons\u00e9quences sur le monde et riche, et il s'est senti abandonn\u00e9 trahis au dernier moment, sans comprendre ce qui lui arrivait rattrap\u00e9 par ses origines en fait voil\u00e0, absolument, donc il y avait une na\u00efvet\u00e9 chez lui aussi une confiance dans les autres et il ne se gardaient pas \u00e0 droite ne se garder pas \u00e0 gauche, il croyait en cette amiti\u00e9 d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e les croisi\u00e8res, les reports, les soir\u00e9es et cette atmosph\u00e8re \u00e9moustill\u00e9s sans voir qu'il y avait derri\u00e8re toute la carapace des riches qui n'avait pas perc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:40) [86%] :\r\nPour de vrai, et donc il a \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9 par toutes ses connaissances et il il en a beaucoup pleur\u00e9 au t\u00e9l\u00e9phone et lancer envoy\u00e9 des t\u00e9l\u00e9grammes mais on lui a tourn\u00e9 le dos, et \u00e7a, \u00e7a va, accabl\u00e9 compl\u00e8tement, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le second choc apr\u00e8s les 6 ans de Cannes, \u00e7a c'est de sang- froid, il \u00e9tait plus \u00e2g\u00e9, il \u00e9tait plus vuln\u00e9rable aussi et la salle achev\u00e9, il est mort jeune, il est mort \u00e0 60 ans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:10) [80%] :\r\nPrenant un aller simple pour Los-Angeles, donc il ne le savait -on pas un aller-retour savait pri\u00e8re et exaucer ce ce, ce dernier roman dont vous parlez qui sont Elior inachev\u00e9e qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 de mani\u00e8re posthume cette forme -l\u00e0, c'est ce que le rat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:26) [86%] :\r\nMoi je, peut-\u00eatre aussi de Marine Le nouveau ce c\u00f4t\u00e9 des origines qui rattrape finalement on arrive jamais vraiment l\u00e0 on voudrait arriver malgr\u00e9 l'argent malgr\u00e9 un succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:35) [87%] :\r\nOui, malgr\u00e9 le succ\u00e8s h\u00e9 bien Marylin a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement d\u00e9\u00e7ue par son mariage, son second mariage avec son 3\u00e8me mariage m\u00eame avec sa m\u00e8re et parce que, justement, tr\u00e8s t\u00f4t, on lui a fait comprendre qu'elle n'appartenait pas \u00e0 ce monde- l\u00e0, ils \u00e9taient un th\u00e8me mari\u00e9s, ils sont partis \u00e0 Londres chez Laurence Olivier pour tourner un film dont Laurence Olivier \u00e9tait le principal acteur \u00e9tait la principale actrice le prince, c'\u00e9tait aussi le producteur et l'argent derri\u00e8re et tr\u00e8s vite, l'arriv\u00e9e en retard avait parl\u00e9 Coda n'avait pas le langage des gens cultiv\u00e9s et tr\u00e8s vite, elle a compris qu'elle ne faisait pas tout \u00e0 fait l'affaire dans ce milieu -l\u00e0, et le maire de la ville. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:15) [85%] :\r\nGuy odieux avec elle, voil\u00e0, mais \u00e7a c'est une autre histoire, peut-\u00eatre que je vais \u00e9crire un jour, il y a une 15 ans la biographie de Marine Le non. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:23) [88%] :\r\nOn va \u00e9coutez tr\u00e8s volontiers parce que je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 Marylin parce que elle, elle vient de loin l\u00e0 beaucoup d'handicap de familles de folie de d'abandon de d'orphelinats de petits m\u00e9tiers GLC prend sur la plage d'un petit petit marin, enfin bon, elle n'a pas la clairvoyance des gens qui ont une capacit\u00e9 et finalement des remparts derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:50) [86%] :\r\nVous avez dit tout \u00e0 l'heure, il y a guerre vous avez rencontr\u00e9 Truman Capote \u00e0 New-York pour nous raconter, oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:56) [88%] :\r\nParce que j'aimais beaucoup ses ses Oeuvres et en particulier ses nouvelles et donc quand le New York Times a annonc\u00e9 qu'il ferait une signature sur la 5\u00e8me avenue de musique faut comme H\u00e9l\u00e8ne, c'est bien, je me suis dit c'est l'instant, c'est le moment et donc je suis all\u00e9 et donc il \u00e9tait telle qu'on s'imagine -t-elle que lundi, Warhol, a repr\u00e9sent\u00e9 avec un grand chapeau, alors il y a 2 planches lundi Wall qui sont tr\u00e8s l'une avec chapeau jaune et l'autre avec sa peau rouge, donc il mettait toujours des chapeaux, c'\u00e9tait sa coquetterie aussi, \u00e7a lui donnait une silhouette plus int\u00e9ressante que celle d'un petit homme rehaussait \u00e7a \u00e9quilibre aussi son son visage, ses roues et donc une une immense \u00e9charpe qui qui tra\u00eenent par terre, donc il a toujours eu ses \u00e9charpes l\u00e0 partout sur les bateaux, \u00e7a vole, etc et donc, h\u00e9 bien il y avait un succ\u00e8s fou, il y avait une queue consid\u00e9rable pour avoir une signature du du livre \u00e9videmment Rabat enfin donc reli\u00e9 puisqu'il venait de sortir tant que c'\u00e9tait int\u00e9ressant aussi qu'\u00e0 l'\u00e2ge qu'il avait avec la notori\u00e9t\u00e9 qu'il avait bien, il \u00e9tait toujours malgr\u00e9 l'\u00e9chec des pri\u00e8res exauc\u00e9es finalement dans l'oeil du public et il avait toujours un public. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:50:14) [90%] :\r\nEt aujourd'hui, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant en France par exemple, sur toutes les librairies o\u00f9 on va, h\u00e9 bien il y a de sang- froid et petit-d\u00e9jeuner chez t\u00e9l\u00e9phoner au moins et au plus d'autres livres, mais en fait il fait partie des classiques et des des rayons de base c'est int\u00e9ressant \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:31) [89%] :\r\nCe qui reste de lui dans la litt\u00e9rature d'aujourd'hui des traces de son Style et de son enfant. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:50:36) [89%] :\r\nAlors, des traces de son Style, certains s'en r\u00e9clament, dans la litt\u00e9rature am\u00e9ricaine pour \u00e9crire, donc des, des, des histoires fluide des histoires courtes et qui ont toujours un un petit grain d'\u00e9tranges donnerait par exemple l'histoire, l'exemple de du de la nouvelle Monsieur Mal\u00e9fique c'est une jeune fille qui vous finalement franchi le seuil d'un psychanalyste en se disant qu'elle ne sait pas tr\u00e8s bien pourquoi, mais ce qu'elle sait, c'est qu'on va lui acheter l'histoire qu'elle va raconter aux psychanalystes dans le psychanalyste, c'est le voleur de r\u00eaves, il paie pour avoir les r\u00eaves des autres ressort la un peu d'argent, et elle se pose la question de qui est ce Monsieur Mal\u00e9fique pourquoi elle y est all\u00e9e escalier retournera donc on a toujours cette captation par les riches du substrat des pauvres. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:33) [82%] :\r\nQui cette analogie, voire en avec avec h\u00e9 oui, de la litt\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:51:38) [89%] :\r\nEh oui, donc, Truman Capote \u00e0 \u00e0 ses \u00e9mules dans ce qu'ils sont capables d'\u00e9crire des des histoires puissantes, j'aimerais aussi donner l'exemple de Mojave, c'est un couple de riches dans une superbe villa pr\u00e8s du d\u00e9sert de Mojave, en Californie, et donc je ne pas r\u00e9v\u00e9ler la chute mais c'est d'une grosse et et en m\u00eame temps de d'une lucidit\u00e9 sur les rapports de couple extraordinaire donc capote \u00e0 \u00e0 cette incision cette acuit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:52:13) [89%] :\r\nPour voir les autres, et aussi une gaiet\u00e9 lorsque il fait les reportages par exemple de la troupe, qui va jouer Gershwin Paul bien s\u00fbr, donc, qui y voit tous les c\u00f4t\u00e9s rigolo de la douane des tribulations des uns et des autres id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:52:30) [91%] :\r\nChristian extr\u00eamement bien, donc c'est quelqu'un qui est friand de la vie qui aime les danseurs d'Ha\u00efti qui aime la M\u00e9diterran\u00e9e par- dessus tout, il y a v\u00e9cu pendant un certain temps et donc c'est quelqu'un qui aime le soleil qui aime le sud qui qui amena j'ai aussi beaucoup, il est tr\u00e8s proche de Tennessee Williams par ses go\u00fbts corporelle et ils ont leur amiti\u00e9 aussi, mais donc c'est quelqu'un qui est rayonnante. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:56) [88%] :\r\nEt m\u00eame si on va nous donner envie de le relire et pardon parts de soleil de sang- froid et puis les autres, les autres livres parce qu'il faut pas oublier ses nouvelles, il y a une 15 ans je vous coupe parce que on a encore une chanson \u00e9coutez je tiens, ici c'est c'est blanc samedi est -ce que vous la connaissez non mais je j'\u00e9coute volontiers, c'est une chanteuse qui a v\u00e9cu dans les ann\u00e9es, les m\u00eames ann\u00e9es que Truman Capote et puis c'est en fran\u00e7ais avec un petit accent et c'est charmant, il y a, lisez pour vous et pour trouver un cas merci pour votre biographie, Truman Capote est paru chez Gallimard, merci \u00e0 vous, merci \u00e0 vous aussi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:53:34) [89%] :\r\n\u00e7a fait plus je t'embrasse. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:53:47) [77%] :\r\nEt j'ai un brassage les aime un Brassens les jette les jeunes dans la Seine le temps qui ne peut rien y changer. \r\nBon club quand mais j'ai quand m\u00eame raciste et j'ai pass\u00e9. \r\nMais tu sais sens ce que j'aime un bras \u00e9tais mais j'aime un. \r\nMais j'aime bien passer le temps, qui est un peu, je mange un manque pas quand tu. \r\nPlus jette embrasse et j'ai j'embrasse. \r\nLes yeux du 7 \u00e7a c'est ce que j'aime pas Brassa\u00ef. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:37) [81%] :\r\nC'est insens\u00e9, oui c'est qui chantent plus vite embrasse merci encore \u00e0 toute l'\u00e9quipe qui m'a aid\u00e9 \u00e0 pr\u00e9parer, c'\u00e9tait mission Bastien mes clients, r\u00e9agit \u00e0 la r\u00e9alisation des archives, la voici : Alexandre lumi\u00e8re Monique Courthi\u00e9zy Nathalie Challenger Dany si les \u00e9taient pas faire un tour sur notre site, juste apr\u00e8s les informations Martine Galland vous emm\u00e8ne en Turquie, Arm\u00e9nie, toujours, il est 15 heures sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:56:00) [100%] :\r\nRTL. \r\n"], "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kerjan, Liliane", "role": "\u00e9crivaine fran\u00e7aise", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1424091", "internalArchiveId": "AA1504424129", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "L'Eurovision de la chanson a 60 ans ! Edition 1965", "publicationDate": "2015-05-04T00:00:00Z", "summary": "La 10\u00e8me \u00e9dition du concours Eurovision de la chanson a lieu \u00e0 Naples en 1965. 18 pays s'y affrontent dont l'Irlande qui finira 6\u00e8me pour sa premi\u00e8re participation. La victoire revient au Luxembourg gr\u00e2ce \u00e0 la chanteuse fran\u00e7aise France Gall qui, du haut de ses 17 ans, interpr\u00e8te \"Poup\u00e9e de cire, poup\u00e9e de son\", un titre du compositeur fran\u00e7ais Serge Gainsbourg.", "durationSec": 193, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/6754930.image", "thematicGeographicals": ["NAPLES"], "thematicThemes": ["CONCOURS EUROVISION DE LA CHANSON"], "thematicPersons": ["GALL, FRANCE", "GAINSBOURG, SERGE"], "alternativeTitle": ["L'Eurovision de la chanson a 60 ans ! (Edition 1965)", "L'Eurovision de la chanson a 60 ans ! Edition 1965", "L'Eurovision de la chanson a 60 ans !\nEdition 1965", "Le court du jour", "L'Eurovision de la chanson a 60 ans !\nEdition 1965", "Le court du jour"], "alternativeSummary": ["Edition 1965", "En Italie, \u00e0 Naples pr\u00e9cis\u00e9ment, 18 pays s'affrontent. Mais, lorsque les Su\u00e9dois chantent en anglais, c'est la pol\u00e9mique! La victoire revient au Luxembourg. France Gall a 17 ans et emballe l'Europe avec une chanson \u00e9crite par Serge Gainsbourg : \u00ab Poup\u00e9e de cire, poup\u00e9e de son \u00bb.  C'est la premi\u00e8re fois qu'une chanson pop gagne l'Eurovision!", "L'Eurovision de la chanson a 60 ans !\nEdition 1965", "L'Eurovision de la chanson a 60 ans !\nEdition 1965"], "variantIds": ["ece-6648099", "ece-6650742", "ece-6735325"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-01T22:22:12Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "EBU", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur", "name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Producteur", "name": "BERNHEIM, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "POINT PROD", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1588752", "comment": "Niveaux vid\u00e9o hors normes", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT018465", "position": "1"}}, {"id": "1582663", "comment": "mouvements panoramiques saccad\u00e9s (progressif)", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018032", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1410426", "internalArchiveId": "AA1502410411", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnat de Suisse Super League 2014 - 2015 - 28e journ\u00e9e :  FC Zurich - Young Boys ENTOURAGE", "publicationDate": "2015-05-03T15:45:00Z", "durationSec": 8100, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["Play RTS"], "imageURL": "http://www.rts.ch/6700294.image", "alternativeTitle": ["Football", "Tennis"], "alternativeSummary": ["Championnat de Suisse\nZurich - Young Boys", "Finale ATP 250\nRoger Federer (SUI) - Pablo Cuevas (URU)\nEn direct d'Istanbul"], "variantIds": ["ece-6650824", "ece-6751039"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-06-20T18:54:53Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1505429223", "durationSec": 26, "title": "ENTO 030515 RETOUR VEILLE", "excerpt": "Victoire du FC B\u00e2le qui s'est impos\u00e9 sur le score de 2 buts \u00e0 1 face \u00e0 Grasshopper au terme d'un match comptant pour la 31e journ\u00e9e du championnat de suisse de football Super League.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC B\u00c2LE", "GRASSHOPPER"]}, {"internalArchiveId": "AA1505429224", "durationSec": 36, "title": "ENTO 030515 ITW MEIER", "excerpt": "Itw entra\u00eeneur du FC Zurich Urs Meier avant match de son \u00e9quipe face aux Young Boys comptant pour la 31e journ\u00e9e du championnat suisse de football Super League."}, {"internalArchiveId": "AA1505429225", "durationSec": 27, "title": "ENTO 030515 ITW FORTE", "excerpt": "Itw entra\u00eeneur des Young Boys Uli Forte avant le match de son \u00e9quipe face au FC Zurich comptant pour la 31e journ\u00e9e du championnat suisse de football Super League."}, {"internalArchiveId": "AA1505429226", "durationSec": 312, "title": "ENTO 030515 HIGHLIGHT", "excerpt": "Victoire des Young Boys qui se sont impos\u00e9s sur le score de 1 but \u00e0 0 face au FC Zurich au terme d'un match comptant pour la 31e journ\u00e9e du championnat suisse de football Super League.", "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC ZURICH", "YOUNG BOYS"]}, {"internalArchiveId": "AA1505429227", "durationSec": 69, "title": "ENTO 030515 FOOT STG SIO", "excerpt": "Victoire du FC Sion qui s'est impos\u00e9 sur le score de 1 but \u00e0 0 face au FC St-Gall au terme d'un match comptant pour la 31e journ\u00e9e du championnat de suisse de football Super League.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-GALL-VILLE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC SION", "FC ST-GALL"], "sequenceIds": ["1429735"]}, {"internalArchiveId": "AA1505429228", "durationSec": 75, "title": "ENTO 030515 FOOT AAR LUC", "excerpt": "Victoire du FC Lucerne qui s'est impos\u00e9 sur le score de 6 buts \u00e0 2 face au FC St-Gall au terme d'un match comptant pour la 31e journ\u00e9e du championnat de suisse de football Super League.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AARAU"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC LUCERNE", "FC AARAU"], "sequenceIds": ["1429738"]}, {"internalArchiveId": "AA1505429229", "durationSec": 58, "title": "ENTO 030515 CLIP FIN", "excerpt": "Moments forts en musique de la victoire des Young Boys qui se sont impos\u00e9s sur le score de 1 but \u00e0 0 face au FC Zurich au terme d'un match comptant pour la 31e journ\u00e9e du championnat suisse de football Super League."}, {"internalArchiveId": "AA1505429268", "durationSec": 10243, "title": "Championnat de Suisse Super League 2014 - 2015 - 28e journ\u00e9e :  FC Zurich - Young Boys", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "PARATTE, Yannik", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1505429762", "summary": "Stade de l'AFG Arena.\nExtraits des occasions de buts lors du match entre le FC Sion et le FC St-Gall.\nReprise et but marqu\u00e9 par le Valaisan Moussa Konat\u00e9.", "id": "1429735", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["ST-GALL-VILLE"], "visualCorporations": ["FC SION", "FC ST-GALL"]}, {"internalArchiveId": "AA1505429765", "summary": "Stade du Bruegglifeld.\nTir et but du footballeur du FC Lucerne Jakob Jantscher.\nTir et but du Lucernois Marco Schneuwly.\nReprise et but marqu\u00e9 par le footballeur du FC Aarau Stephan Andrist.\nTir et but du Lucernois Adrian Winter.", "id": "1429738", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["AARAU"], "visualCorporations": ["FC LUCERNE", "FC AARAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1505429772", "summary": "Stade du Letzigrund.\nReprise de vol\u00e9e et occasion de but du footballeur des Young Boys  Alexander Gerndt.\nTir cadr\u00e9 du footballeur du FC Zurich Yassine Chikhaoui.\nFaute dans la surface de r\u00e9paration du d\u00e9fenseur zurichois Nico Elvedi entra\u00eenant penalty.\nTir et but sur penalty marqu\u00e9 par le Bernois Guillaume Hoarau.\nOccasion de but du Bernois Milan Vilotic.\nTir cadr\u00e9 de Alexander Gerndt.", "id": "1429745", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["HOARAU, GUILLAUME"], "visualCorporations": ["FC ZURICH", "YOUNG BOYS"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "DEBONNAIRE, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "DOMINIK, Olivier", "role": "Liaison Duplex depuis le stade du Letzigrund", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1568595", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT017066", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1403732", "internalArchiveId": "AA1501403755", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Croix-Rouge suisse", "publicationDate": "2015-05-03T12:34:00Z", "summary": "Le service de rel\u00e8ve des b\u00e9n\u00e9voles de la Croix-Rouge permet aux proches aidants d'\u00eatre soutenus et de pouvoir prendre du temps pour se ressourcer. T\u00e9moignages d'Olivia Th\u00e9lin, qui a obtenu de l'aide pour sa m\u00e8re de 90 ans, et de No\u00e9mie Santus, jeune b\u00e9n\u00e9vole.", "durationSec": 205, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6751853", "imageURL": "http://www.rts.ch/6751852.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["B\u00c9N\u00c9VOLAT", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "T\u00c9MOIGNAGE"], "thematicCorporations": ["CROIX-ROUGE SUISSE"], "alternativeTitle": ["Ensemble", "Croix-Rouge suisse", "Croix-Rouge suisse", "Ensemble", "Croix-Rouge suisse", "Ensemble", "Croix-Rouge suisse"], "alternativeSummary": ["Croix-Rouge suisse", "La Croix-Rouge suisse est une organisation priv\u00e9e qui remplit des t\u00e2ches humanitaires partout dans le monde. En Suisse, les associations cantonales travaillent dans les domaines de la sant\u00e9 et de l'assistance sociale, de la migration, des secours d'urgence et de l'aide \u00e0 la reconstruction ; elles apportent leur soutien sans distinction sociale, politique ou religieuse.", "Croix-Rouge suisse", "Croix-Rouge suisse"], "variantIds": ["ece-6648112", "ece-6648110", "ece-6650805"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T09:47:37Z", "webPublicationDate": "2015-05-03T16:28:17Z", "program": {"href": "/programs/51", "id": "51", "name": "Ensemble"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "MONDO, Caterina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "FILLISTORF, Anne-Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUARESCHI, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, St\u00e9phanie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "WAGNER, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CUGNO, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1563649", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016508", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1428375", "internalArchiveId": "AA1504428376", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Jeunes, citoyens et Musulmans - Le voile de l'exclusion - La mosqu\u00e9e au milieu du village", "publicationDate": "2015-05-03T11:41:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e au Salon International du Livre de Gen\u00e8ve \u00e0 Palexpo au Grand-Saconnex.", "durationSec": 3120, "genres": ["Autres \u00e9missions religieuses"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6751477", "imageURL": "http://www.rts.ch/6738805.image", "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "alternativeTitle": ["Faut pas croire", "Jeunes, citoyens et musulmans", "Reportage: Le voile de l\u2019exclusion", "Reportage: Jeunes, suisses et musulmans", "Reportage: La mosqu\u00e9e au milieu du village", "D\u00e9bat  : Jeunes, suisses et musulmans", "D\u00e9bat : La mosqu\u00e9e au milieu du village", "D\u00e9bat : Le voile de l\u2019exclusion", "Faut pas croire", "Islam en 5 piliers", "C'est pas cochon", "Hauts les minarets", "L'imam \u00e0 Rivella", "Par les poils", "Mon buteur est musulman", "Suissesses, musulmanes et pratiquantes", "Cachez ce voile", "Charia Helvetica", "Faut pas croire", "Jeunes, citoyens et musulmans", "Faut pas croire", "Jeunes, citoyens et musulmans", "Faut pas croire", "Jeunes, citoyens et musulmans", "Faut pas croire"], "alternativeSummary": ["La politique de terreur des mouvements djihadistes et la radicalisation de jeunes europ\u00e9ens sont tr\u00e8s pr\u00e9occupantes. Elles ne doivent pas pour autant occulter la r\u00e9alit\u00e9 de l'islam en Suisse: des centaines de milliers de musulmans y vivent pacifiquement, avec un lien souvent distant \u00e0 leur religion.", "Amina et Haana sont deux jeunes suissesses de confession musulmane qui revendiquent pleinement leur appartenance \u00e0 l'islam. Elles sont cependant agac\u00e9es de devoir sans cesse se justifier sur leur pratique religieuse. \"Nous sommes de nationalit\u00e9 suisse avant d'\u00eatre musulmanes\", disent-elles.", "Jeunes, citoyens et musulmans", "Jeunes, citoyens et musulmans", "Jeunes, citoyens et musulmans"], "variantIds": ["ece-6648194", "ece-6650817", "ece-6650807", "ece-6650693", "ece-6650467"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T23:56:14Z", "subTitles": ["13:28:28:17  13:28:44:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n13:28:44:00  13:28:44:04\r\n{\\an1}\r\n\r\n13:28:44:04  13:28:48:09\r\n   -Bienvenue dans cette \u00e9dition\r\n    sp\u00e9ciale au salon du Livre,\r\n\r\n13:28:48:09  13:28:52:02\r\n dans le cadre de l'op\u00e9ration RTS\r\n        \"Islam en Suisse\".\r\n\r\n13:28:52:02  13:28:53:14\r\n       De nombreux invit\u00e9s,\r\n\r\n13:28:53:19  13:28:56:09\r\n des reportages, pour mieux cerner\r\n\r\n13:28:56:09  13:29:02:16\r\n qui sont les musulmans de Suisse.\r\n\r\n13:29:07:08  13:29:12:06\r\n  Depuis des mois, la politique\r\nde terreur des groupes djihadistes\r\n\r\n13:29:12:06  13:29:15:03\r\n  monopolise l'espace m\u00e9diatique.\r\n\r\n13:29:15:03  13:29:18:11\r\n          Pour beaucoup,\r\n  l'islam est devenu une menace.\r\n\r\n13:29:18:11  13:29:23:18\r\n  Comment les 400'000 musulmans\r\nde Suisse vivent cette situation ?\r\n\r\n13:29:23:18  13:29:26:22\r\n   Quels liens entretiennent-ils\r\n       avec leur religion ?\r\n\r\n13:29:26:22  13:29:30:03\r\n     Est-ce qu'ils se sentent \r\n     citoyens \u00e0 part enti\u00e8re ?\r\n\r\n13:29:30:03  13:29:33:04\r\nEst-ce que la Suisse leur reconna\u00eet\r\n    ce droit \u00e0 la citoyennet\u00e9 ?\r\n\r\n13:29:33:04  13:29:35:02\r\nC'est ce dont nous allons d\u00e9battre.\r\n\r\n13:29:35:02  13:29:37:12\r\n         Nous commen\u00e7ons\r\n    avec vous, Yannick Buttet.\r\n\r\n13:29:37:12  13:29:40:03\r\n       Vous \u00eates conseiller\r\n      national valaisan PDC.\r\n\r\n13:29:40:03  13:29:43:08\r\n Pour vous, les musulmans sont-ils\r\n  des citoyens comme les autres ?\r\n\r\n13:29:43:08  13:29:47:02\r\n   Y.BUTTET: Bien s\u00fbr, ils sont\r\n  des citoyens comme les autres.\r\n\r\n13:29:47:02  13:29:48:03\r\n          Mais ils vivent\r\n\r\n13:29:48:08  13:29:50:20\r\nune p\u00e9riode difficile aujourd'hui.\r\n\r\n13:29:50:20  13:29:55:14\r\nOn constate une difficult\u00e9 parfois\r\n  \u00e0 communiquer entre cultures.\r\n\r\n13:29:55:14  13:30:01:04\r\n     Il y a une probl\u00e9matique\r\n       li\u00e9e aux musulmans,\r\n\r\n13:30:01:04  13:30:04:08\r\n     mais ils sont \u00e0 mes yeux\r\n  des citoyens comme les autres.\r\n\r\n13:30:04:08  13:30:08:10\r\n  A.BACHOFNER: Une probl\u00e9matique\r\n   en Suisse particuli\u00e8rement ?\r\n\r\n13:30:08:10  13:30:12:19\r\n  Y.BUTTET: Non, il ne s'agit pas\r\n  de dire qu'ils posent probl\u00e8me.\r\n\r\n13:30:12:19  13:30:16:05\r\n       Mais on sent qu'au vu\r\n  de la situation internationale,\r\n\r\n13:30:16:05  13:30:19:06\r\n        cette cohabitation\r\n      est parfois difficile.\r\n\r\n13:30:19:06  13:30:23:19\r\n   A.BACHOFNER: Le PDC a propos\u00e9\r\nen janvier de retirer la nationalit\u00e9\r\n\r\n13:30:23:19  13:30:27:10\r\n   aux djihadistes binationaux \r\n   qui reviendraient du djihad.\r\n\r\n13:30:27:10  13:30:29:11\r\n      Ca vise sp\u00e9cifiquement\r\n          des musulmans.\r\n\r\n13:30:29:11  13:30:32:19\r\n        Y.BUTTET: Je crois\r\n que \u00e7a vise surtout des barbares,\r\n\r\n13:30:32:19  13:30:36:14\r\n    des gens qui vont commettre\r\n     des actes inacceptables.\r\n\r\n13:30:36:14  13:30:39:12\r\n         Ils sont commis\r\n    au nom d'un certain islam,\r\n\r\n13:30:39:12  13:30:42:13\r\n     mais je crois qu'on parle\r\n     de personnes \u00e0 la d\u00e9rive,\r\n\r\n13:30:42:13  13:30:45:08\r\n       et qui ne partagent\r\n     pas les valeurs suisses.\r\n\r\n13:30:45:08  13:30:48:11\r\n    A mes yeux, ils ne doivent\r\n  plus avoir le passeport suisse.\r\n\r\n13:30:48:11  13:30:51:11\r\nA.BACHOFNER: Vous retireriez aussi\r\n  la nationalit\u00e9 \u00e0 des chr\u00e9tiens\r\n\r\n13:30:51:11  13:30:53:18\r\n         qui partiraient\r\n      pour combattre Daesh ?\r\n\r\n13:30:53:18  13:30:57:02\r\n  Y.BUTTET: On pourrait toujours \r\n en causer, mais j'ai l'impression\r\n\r\n13:30:57:02  13:31:00:16\r\n       que dans les conflits,\r\nles fronts ne se valent pas toujours.\r\n\r\n13:31:00:16  13:31:03:10\r\n       On ne peut pas dire\r\n que tous les gens qui se battent\r\n\r\n13:31:03:10  13:31:04:21\r\n     sont sur le m\u00eame niveau.\r\n\r\n13:31:04:21  13:31:07:18\r\n    Tuer quelqu'un, c'est mal,\r\n      on doit le condamner.\r\n\r\n13:31:07:18  13:31:11:02\r\n Par contre, dans le combat contre \r\nDaesh, il y a d'un c\u00f4t\u00e9 la barbarie,\r\n\r\n13:31:11:02  13:31:15:07\r\n et de l'autre le monde civilis\u00e9,\r\n chr\u00e9tiens, musulmans et autres.\r\n\r\n13:31:15:07  13:31:17:19\r\n           A.BACHOFNER:\r\n    On va reparler de tout \u00e7a.\r\n\r\n13:31:17:19  13:31:20:13\r\n        J'accueille aussi\r\n   Jasmina El Sonbati, bonjour.\r\n\r\n13:31:20:13  13:31:24:05\r\n  Vous \u00eates cofondatrice du forum\r\n    pour un islam progressiste.\r\n\r\n13:31:24:05  13:31:27:14\r\n     Vous avez publi\u00e9 un livre\r\n  suite au vote sur les minarets,\r\n\r\n13:31:27:14  13:31:34:11\r\nqui n'a pas \u00e9t\u00e9 traduit en fran\u00e7ais,\r\n     \"Une musulmane en Suisse\".\r\n\r\n13:31:34:11  13:31:37:14\r\n      Pourquoi avez-vous eu\r\n    besoin d'\u00e9crire ce livre ?\r\n\r\n13:31:37:14  13:31:41:01\r\n   Pour clarifier votre position\r\n     dans la soci\u00e9t\u00e9 suisse ?\r\n\r\n13:31:41:01  13:31:43:13\r\n   J.EL SONBATI: C'\u00e9tait surtout\r\n\r\n13:31:43:18  13:31:46:09\r\n  une r\u00e9ponse \u00e0 cette initiative.\r\n\r\n13:31:46:09  13:31:50:15\r\n   J'\u00e9tais en Egypte \u00e0 l'\u00e9poque,\r\n   j'ai eu beaucoup de questions\r\n\r\n13:31:50:15  13:31:54:15\r\n           sur le fait\r\n  que la Suisse, une d\u00e9mocratie,\r\n\r\n13:31:54:15  13:32:01:04\r\n  qui d\u00e9fend la libert\u00e9 de culte,\r\n   puisse d\u00e9fendre les minarets.\r\n\r\n13:32:01:04  13:32:04:23\r\n   Mais c'\u00e9tait aussi un besoin\r\n    de parler de mon parcours\r\n\r\n13:32:04:23  13:32:09:11\r\n en tant que musulmane, d'avancer\r\n l'id\u00e9e d'un islam progressiste,\r\n\r\n13:32:09:11  13:32:14:11\r\n        qui doit s'ouvrir,\r\n   aujourd'hui plus que jamais.\r\n\r\n13:32:14:11  13:32:16:19\r\n      Un islam de tol\u00e9rance.\r\n\r\n13:32:16:19  13:32:20:11\r\n    Malheureusement, je trouve\r\n    que nous avons aujourd'hui\r\n\r\n13:32:20:11  13:32:23:15\r\n   un manque de d\u00e9bat critique.\r\n\r\n13:32:23:15  13:32:26:19\r\n   A.BACHOFNER: Vous vous sentez\r\n      pleinement citoyenne ?\r\n\r\n13:32:26:19  13:32:29:05\r\n     J.EL SONBATI: Absolument.\r\n\r\n13:32:29:05  13:32:32:11\r\n       D'ailleurs, pour moi,\r\n     la Suisse est une chance.\r\n\r\n13:32:32:11  13:32:37:00\r\nSi je vivais dans mon pays d'origine,\r\n    l'Egypte, je n'aurais jamais\r\n\r\n13:32:37:00  13:32:43:02\r\n      la chance de m'exprimer\r\n         aussi librement.\r\n\r\n13:32:43:02  13:32:47:06\r\n A.BACHOFNER: Vous \u00eates d'origine\r\n   \u00e9gyptienne et autrichienne.\r\n\r\n13:32:47:06  13:32:50:00\r\n         J'accueille aussi\r\n      Bashkim Iseni, bonjour.\r\n\r\n13:32:50:00  13:32:51:14\r\n      Vous \u00eates politologue,\r\n\r\n13:32:51:14  13:32:54:22\r\n   membre du groupe de recherche\r\n      sur l'islam en Suisse,\r\n\r\n13:32:54:22  13:32:57:21\r\n       et directeur du site \r\n      d'informations Albinfo.\r\n\r\n13:32:57:21  13:33:01:23\r\n        Vous connaissez bien\r\nla communaut\u00e9 musulmane albanophone.\r\n\r\n13:33:01:23  13:33:04:20\r\n  C'est une majorit\u00e9 silencieuse\r\n      dont on parle souvent.\r\n\r\n13:33:04:20  13:33:08:04\r\n Pour vous, les musulmans sont-ils\r\n   des citoyens \u00e0 part enti\u00e8re ?\r\n\r\n13:33:08:04  13:33:11:21\r\n   B.ISENI: Oui, d'autant plus \r\n  que de plus en plus de Suisses\r\n\r\n13:33:11:21  13:33:14:05\r\n   sont de confession musulmane.\r\n\r\n13:33:14:05  13:33:17:02\r\nJusqu'ici, la population musulmane\r\n\r\n13:33:17:07  13:33:19:05\r\n     de Suisse \u00e9tait compos\u00e9e\r\n\r\n13:33:19:05  13:33:21:18\r\nde populations d'origine immigr\u00e9e.\r\n\r\n13:33:21:18  13:33:26:16\r\n   Maintenant, 30 % de musulmans\r\nde Suisse ont la nationalit\u00e9 suisse.\r\n\r\n13:33:26:16  13:33:29:07\r\n       A.BACHOFNER: Beaucoup\r\n        de naturalisations.\r\n\r\n13:33:29:07  13:33:32:21\r\n     B.ISENI: Oui, on le voit\r\n      dans les statistiques,\r\n\r\n13:33:32:21  13:33:37:08\r\n     parall\u00e8lement \u00e0 la baisse\r\ndu nombre de musulmans des Balkans,\r\n\r\n13:33:37:08  13:33:40:13\r\n     qui composent la majorit\u00e9\r\n     des musulmans de Suisse,\r\n\r\n13:33:40:13  13:33:43:19\r\n      il y a une augmentation\r\n      des musulmans suisses.\r\n\r\n13:33:43:19  13:33:47:11\r\n    Les musulmans sont chez eux\r\n      en Suisse, dans le sens\r\n\r\n13:33:47:11  13:33:51:12\r\n   o\u00f9 il y a un nombre important\r\n     de jeunes n\u00e9s en Suisse,\r\n\r\n13:33:51:12  13:33:58:10\r\n    avec une mentalit\u00e9 helv\u00e8te.\r\n\r\n13:33:58:10  13:34:02:07\r\n A.BACHOFNER: On va justement voir\r\n   ce que ces jeunes en pensent.\r\n\r\n13:34:02:07  13:34:06:02\r\n     On leur a donn\u00e9 la parole\r\n   suite aux attentats de Paris.\r\n\r\n13:34:06:02  13:34:08:10\r\n        On leur a demand\u00e9\r\n     comment ils se sentaient\r\n\r\n13:34:08:10  13:34:12:10\r\n en tant que musulmans en Suisse.\r\n\r\n13:34:12:10  13:34:16:08\r\n -Hanaa et Amina sont suissesses\r\n    de confession musulmane.\r\n\r\n13:34:16:08  13:34:19:22\r\n          Elles reviennent\r\nsur les \u00e9v\u00e8nements de Charlie Hebdo,\r\n\r\n13:34:19:22  13:34:23:11\r\n      et l'image qu'on peut\r\n   avoir de l'islam en Suisse.\r\n\r\n13:34:23:11  13:34:24:13\r\n\r\n\r\n13:34:24:13  13:34:26:22\r\n  -Les questions qu'on nous pose\r\n\r\n13:34:26:22  13:34:29:15\r\nsont politiques, et non spirituelles.\r\n\r\n13:34:29:15  13:34:32:11\r\n      On ne nous demande pas\r\n\r\n13:34:32:11  13:34:36:19\r\ncomment on pratique notre religion\r\nni quel est le message de l'islam.\r\n\r\n13:34:36:19  13:34:36:23\r\n\r\n\r\n13:34:36:23  13:34:40:07\r\n-Il faut tout le temps se justifier.\r\n\r\n13:34:40:07  13:34:43:21\r\nIl faut qu'on clarifie des choses.\r\n\r\n13:34:43:21  13:34:48:07\r\n    Il faut qu'on montre qu'on\r\n ne fait pas partie des personnes\r\n\r\n13:34:48:07  13:34:53:06\r\n           qui exag\u00e8rent\r\n et qui utilisent mal la religion.\r\n\r\n13:34:53:06  13:34:53:10\r\n\r\n\r\n13:34:53:10  13:35:00:00\r\n  -Apr\u00e8s les \u00e9v\u00e8nements de Charlie\r\nHebdo, il y a eu une grande m\u00e9fiance.\r\n\r\n13:35:00:00  13:35:00:14\r\n\r\n\r\n13:35:00:14  13:35:04:13\r\n    -J'ai senti le changement.\r\n\r\n13:35:04:13  13:35:04:15\r\n\r\n\r\n13:35:04:15  13:35:07:05\r\n     -J'ai senti des tensions.\r\n\r\n13:35:07:05  13:35:11:06\r\n       J'avais m\u00eame des amis\r\n  qui me regardaient bizarrement,\r\n\r\n13:35:11:06  13:35:14:16\r\n        qui me demandaient\r\n    si j'\u00e9tais pour ou contre.\r\n\r\n13:35:14:16  13:35:17:15\r\n  J'ai mal support\u00e9 la question.\r\n\r\n13:35:17:15  13:35:22:08\r\n         Si on est sens\u00e9,\r\n       on condamne un crime.\r\n\r\n13:35:22:08  13:35:28:18\r\n   Il s'agit d'un crime humain.\r\n\r\n13:35:28:18  13:35:28:22\r\n\r\n\r\n13:35:28:22  13:35:31:13\r\n  -On a d\u00fb beaucoup se justifier.\r\n\r\n13:35:31:13  13:35:36:08\r\n         M\u00eame entre nous,\r\n     on a des avis diff\u00e9rents.\r\n\r\n13:35:36:08  13:35:36:11\r\n\r\n\r\n13:35:36:11  13:35:41:02\r\n-Cette histoire de \"Je suis Charlie\"\r\n    ou \"Je ne suis pas Charlie\",\r\n\r\n13:35:41:02  13:35:46:21\r\n     \u00e7a a fabriqu\u00e9 deux clans\r\n   s\u00e9par\u00e9s par un \u00e9norme foss\u00e9.\r\n\r\n13:35:46:21  13:35:47:02\r\n\r\n\r\n13:35:47:02  13:35:56:01\r\n   -On pratique notre religion,\r\nmais notre citoyennet\u00e9 passe avant.\r\n\r\n13:35:56:01  13:36:00:20\r\n Je suis citoyenne suisse d'abord,\r\n   puis de confession musulmane.\r\n\r\n13:36:00:20  13:36:05:00\r\n         Ca peut changer:\r\n quand on entre dans une mosqu\u00e9e,\r\n\r\n13:36:05:00  13:36:11:08\r\n   on est d'abord de confession\r\n musulmane avant d'\u00eatre citoyenne.\r\n\r\n13:36:11:08  13:36:11:12\r\n\r\n\r\n13:36:11:12  13:36:16:07\r\n     -C'est difficile d'affirmer\r\nqu'on ne boit pas, qu'on ne sort pas.\r\n\r\n13:36:16:07  13:36:22:06\r\nLes autres trouvent bizarre: \"T'es \r\njeune, t'as pas envie de sortir ?!\"\r\n\r\n13:36:22:06  13:36:29:05\r\n       On profite de la vie\r\n      de mani\u00e8re diff\u00e9rente.\r\n\r\n13:36:29:05  13:36:33:16\r\n       Gr\u00e2ce \u00e0 notre religion,\r\non essaie de sortir de ce mode de vie\r\n\r\n13:36:33:16  13:36:37:02\r\nqui consiste \u00e0 consommer sans arr\u00eat.\r\n\r\n13:36:37:02  13:36:40:01\r\n\r\n\r\n13:36:40:01  13:36:42:18\r\n    -J'ai l'intention d'\u00e9tudier\r\n\r\n13:36:42:18  13:36:46:06\r\n  la criminologie \u00e0 l'universit\u00e9.\r\n\r\n13:36:46:06  13:36:51:02\r\nJ'aimerais \u00eatre inspectrice de police\r\n    technique, pas scientifique.\r\n\r\n13:36:51:02  13:36:57:08\r\n Une voil\u00e9e qui veut faire partie \r\nde la police, on trouve \u00e7a bizarre.\r\n\r\n13:36:57:08  13:37:07:03\r\n  J'ai envie de garder mon voile,\r\n    et qu'on m'accepte voil\u00e9e.\r\n\r\n13:37:07:03  13:37:07:15\r\n\r\n\r\n13:37:07:15  13:37:10:13\r\n   -Je pense ne pas \u00eatre capable\r\n\r\n13:37:10:13  13:37:13:13\r\n    de supporter les jugements\r\n\r\n13:37:13:13  13:37:15:14\r\n    qui se rapportent au voile.\r\n\r\n13:37:15:14  13:37:20:15\r\nJe ne pourrai pas professer en tant\r\n qu'avocate si je porte le voile.\r\n\r\n13:37:20:15  13:37:23:05\r\n\r\n\r\n13:37:23:05  13:37:28:07\r\n-Je porte le voile, mais je ne cache\r\n  pas mon cerveau, juste ma t\u00eate.\r\n\r\n13:37:28:07  13:37:35:08\r\nCe qu'un Suisse normal peut faire,\r\n   moi aussi je peux le faire.\r\n\r\n13:37:35:08  13:37:35:20\r\n\r\n\r\n13:37:35:20  13:37:41:03\r\n        -Pour rien au monde\r\n    je ne quitterais la Suisse.\r\n\r\n13:37:41:03  13:37:43:15\r\n        Mon avenir est ici.\r\n\r\n13:37:43:15  13:37:46:19\r\n      Je fais mes \u00e9tudes ici,\r\n        ma famille est ici.\r\n\r\n13:37:46:19  13:37:51:04\r\n       Et j'aime la Suisse !\r\n\r\n13:37:51:04  13:37:51:12\r\n\r\n\r\n13:37:51:12  13:37:53:23\r\n         -Je suis suisse.\r\n\r\n13:37:53:23  13:37:59:00\r\nJe n'ai pas besoin de me justifier \r\nsur pourquoi j'aime ou non ce pays.\r\n\r\n13:37:59:00  13:37:59:10\r\n\r\n\r\n13:37:59:10  13:38:02:09\r\n  Un homme prononce une pri\u00e8re\r\n\r\n13:38:02:09  13:38:10:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n13:38:10:07  13:38:14:15\r\n{\\an1}\r\n\r\n13:38:14:15  13:38:16:12\r\n         -Hassan Tairov\r\n\r\n13:38:16:12  13:38:20:12\r\na mont\u00e9 une association de jeunes\r\n  musulmans chiites \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n13:38:20:12  13:38:23:13\r\n    Objectif du jour: ouvrir\r\n le dialogue avec les Lausannois\r\n\r\n13:38:23:13  13:38:26:21\r\n autour des questions sensibles\r\n        li\u00e9es \u00e0 l'islam.\r\n\r\n13:38:26:21  13:38:27:01\r\n\r\n\r\n13:38:27:01  13:38:29:16\r\n     -Trois types de personnes\r\n\r\n13:38:29:16  13:38:31:23\r\n       vont venir au stand.\r\n\r\n13:38:31:23  13:38:35:19\r\n          Celle qui sera\r\n     un peu perplexe, perdue,\r\n\r\n13:38:35:19  13:38:39:17\r\n           par rapport\r\n\u00e0 ce qu'elle trouve dans le Coran.\r\n\r\n13:38:39:17  13:38:43:11\r\n    Celle qui suit l'actualit\u00e9\r\n     et qui viendra peut-\u00eatre\r\n\r\n13:38:43:11  13:38:48:17\r\n   nous attaquer sur des sujets\r\n   comme Daesh, le terrorisme.\r\n\r\n13:38:48:17  13:38:51:23\r\nEt celle qui vient nous encourager.\r\n\r\n13:38:51:23  13:38:55:06\r\nLe but est de repr\u00e9senter qui on est.\r\n\r\n13:38:55:06  13:39:02:23\r\n On ne se d\u00e9fend pas de Daesh, on \r\nne va pas r\u00e9pondre de leurs crimes.\r\n\r\n13:39:02:23  13:39:03:15\r\n\r\n\r\n13:39:03:15  13:39:07:23\r\n    -Une question est revenue\r\n  souvent lors du dernier stand.\r\n\r\n13:39:07:23  13:39:13:03\r\n\"Dans le Coran, c'est \u00e9crit de tuer\r\n les chr\u00e9tiens, de tuer les juifs,\r\n\r\n13:39:13:03  13:39:16:17\r\n           et tous ceux\r\n    qui ne sont pas croyants.\"\r\n\r\n13:39:16:17  13:39:20:19\r\n           Cette sourate\r\n     va sortir plusieurs fois.\r\n\r\n13:39:20:19  13:39:21:00\r\n\r\n\r\n13:39:21:00  13:39:23:11\r\n -Ca, c'est chapitre 9, verset 5.\r\n\r\n13:39:23:11  13:39:25:15\r\n    C'est limit\u00e9 dans le temps.\r\n\r\n13:39:25:15  13:39:29:07\r\n         C'est en r\u00e9ponse\r\n\u00e0 une situation critique du moment.\r\n\r\n13:39:29:07  13:39:29:14\r\n\r\n\r\n13:39:29:14  13:39:33:12\r\n  -Est-ce exact que le Coran dit\r\n\r\n13:39:33:12  13:39:38:21\r\n que si votre femme ne vous \u00e9coute\r\n      pas, il faut la taper ?\r\n\r\n13:39:38:21  13:39:39:07\r\n\r\n\r\n13:39:39:07  13:39:43:07\r\n     -C'est le m\u00eame terme qui\r\n  est utilis\u00e9 que quand il a dit\r\n\r\n13:39:43:07  13:39:46:21\r\n     de frapper avec son b\u00e2ton\r\n      pour ouvrir et s\u00e9parer.\r\n\r\n13:39:46:21  13:39:50:22\r\n      C'est mettre un point\r\n   et s\u00e9parer si \u00e7a ne va plus.\r\n\r\n13:39:50:22  13:39:56:19\r\n     Par contre, lestafsirs\r\n   des autres \u00e9coles islamiques\r\n\r\n13:39:56:19  13:40:03:02\r\ndisent que c'est autoris\u00e9 de frapper\r\n sa femme, et \u00e7a c'est une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n13:40:03:02  13:40:07:16\r\n    C'est dit qu'on ne doit pas\r\n         l'amener au sang.\r\n\r\n13:40:07:16  13:40:12:10\r\n Chez nous, \u00e0 Ahl-el-Bayt, selon \r\n mes recherches, \u00e7a n'existe pas.\r\n\r\n13:40:12:10  13:40:13:04\r\n\r\n\r\n13:40:13:04  13:40:20:23\r\n            Brouhaha\r\n\r\n13:40:20:23  13:40:21:03\r\n\r\n\r\n13:40:21:03  13:40:23:03\r\n           -On discute.\r\n\r\n13:40:23:03  13:40:28:05\r\nOn vous le dit pour que vous sachiez\r\n comment d'autres gens r\u00e9agissent.\r\n\r\n13:40:28:05  13:40:31:11\r\n          Pour certains,\r\n     vous provoquez la col\u00e8re.\r\n\r\n13:40:31:11  13:40:34:11\r\nPourquoi ils ont tu\u00e9 Charlie Hebdo\r\n\r\n13:40:34:11  13:40:39:05\r\n       alors qu'ils \u00e9taient\r\n       pour les musulmans ?\r\n\r\n13:40:39:05  13:40:44:23\r\n     Oui, il a \u00e9crit un livre\r\n   qui est en train de para\u00eetre.\r\n\r\n13:40:44:23  13:40:45:04\r\n\r\n\r\n13:40:45:04  13:40:48:11\r\n      -On fait la diff\u00e9rence\r\n     entre ces extr\u00e9mistes...\r\n\r\n13:40:48:11  13:40:52:02\r\n  On veut vous montrer qu'on est \r\n ouverts et civilis\u00e9s, comme vous.\r\n\r\n13:40:52:02  13:40:52:06\r\n\r\n\r\n13:40:52:06  13:40:54:13\r\n   -Votre approche est rigolote.\r\n\r\n13:40:54:13  13:40:59:09\r\n       Comme si un musulman\r\n  \u00e9tait quelque chose d'\u00e9trange,\r\n\r\n13:40:59:09  13:41:02:10\r\n  alors que vous \u00eates parmi nous.\r\n\r\n13:41:02:10  13:41:02:13\r\n\r\n\r\n13:41:02:13  13:41:04:07\r\n     -Je peux m'appeler Hassan\r\n\r\n13:41:04:07  13:41:07:16\r\n    et pr\u00e9tendre \u00e0 des postes.\r\n\r\n13:41:07:16  13:41:11:16\r\n     Je peux m'appeler Hassan\r\n  et vivre normalement en Suisse.\r\n\r\n13:41:11:16  13:41:14:11\r\n        Dans d'autres pays,\r\n        je ne pourrais pas.\r\n\r\n13:41:14:11  13:41:20:16\r\nEn Syrie, si on sait que je m'appelle\r\n     Hassan, je risque la mort.\r\n\r\n13:41:20:16  13:41:24:10\r\n    En tant que Suisse musulman\r\n       pratiquant en Suisse,\r\n\r\n13:41:24:10  13:41:29:11\r\n j'ai une libert\u00e9 totale de culte,\r\n    de parole et d'expression.\r\n\r\n13:41:29:11  13:41:29:16\r\n\r\n\r\n13:41:29:16  13:41:33:01\r\n     -Pour prot\u00e9ger une femme,\r\n         on met le voile.\r\n\r\n13:41:33:01  13:41:37:02\r\n    Si vous avez quelque chose \r\n   de tr\u00e8s pr\u00e9cieux, un diamant,\r\n\r\n13:41:37:02  13:41:39:01\r\n     vous le cachez aux gens.\r\n\r\n13:41:39:01  13:41:39:05\r\n\r\n\r\n13:41:39:05  13:41:43:18\r\n    -Ca veut dire que la femme\r\n     n'est pas ind\u00e9pendante ?\r\n\r\n13:41:43:18  13:41:43:22\r\n\r\n\r\n13:41:43:22  13:41:46:12\r\n   -Non, elle se prot\u00e8ge par \u00e7a.\r\n\r\n13:41:46:12  13:41:49:06\r\n      -Se prot\u00e9ger de quoi ?!\r\n             -De tout.\r\n\r\n13:41:49:06  13:42:02:11\r\n\r\n\r\n13:42:02:11  13:42:06:12\r\n    A.BACHOFNER: Amina Bouslami\r\n     nous a rejoints, bonjour.\r\n\r\n13:42:06:12  13:42:08:20\r\n On vous a vue dans le reportage.\r\n\r\n13:42:08:20  13:42:12:03\r\n     Vous \u00eates un peu agac\u00e9e \r\n     de devoir vous justifier\r\n\r\n13:42:12:03  13:42:17:08\r\npar rapport aux attentats de Paris.\r\n\r\n13:42:17:08  13:42:20:22\r\n         A.BOUSLAMI: Oui,\r\nj'ai l'impression d'\u00eatre suspecte.\r\n\r\n13:42:20:22  13:42:23:02\r\n   Il y a toujours ces questions\r\n\r\n13:42:23:07  13:42:25:09\r\n    politiques qui reviennent.\r\n\r\n13:42:25:09  13:42:31:11\r\nCe n'est pas parce qu'on est musulman\r\n    qu'on a envie de s'int\u00e9resser\r\n\r\n13:42:31:11  13:42:34:20\r\n         \u00e0 la politique,\r\n et de devoir justifier des actes\r\n\r\n13:42:34:20  13:42:36:18\r\n    qui ne nous concernent pas.\r\n\r\n13:42:36:18  13:42:38:20\r\n     Si un Vert roule en 4x4,\r\n\r\n13:42:38:20  13:42:44:04\r\n   on ne va pas demander \u00e0 tous\r\n les Verts de condamner cet acte.\r\n\r\n13:42:44:04  13:42:48:12\r\n A.BACHOFNER: Mais vous comprenez\r\n  cette suspicion, quand m\u00eame ?\r\n\r\n13:42:48:12  13:42:51:21\r\n  A.BOUSLAMI: Je peux comprendre\r\n      qu'il y ait un malaise\r\n\r\n13:42:51:21  13:42:55:11\r\n   face \u00e0 l'islam, oui, il y a \r\n   des questions qui se posent.\r\n\r\n13:42:55:11  13:43:00:11\r\n       Concernant la femme,\r\n  le meurtre, les chr\u00e9tiens, etc.\r\n\r\n13:43:00:11  13:43:06:14\r\n     Mais apr\u00e8s, il faut aller\r\n   \u00e0 la rencontre des musulmans.\r\n\r\n13:43:06:14  13:43:10:06\r\n Il faut leur poser des questions.\r\n\r\n13:43:10:06  13:43:12:19\r\n    Les mosqu\u00e9es sont ouvertes,\r\n\r\n13:43:12:19  13:43:16:13\r\n         les associations\r\n  et les cours de religion aussi.\r\n\r\n13:43:16:13  13:43:19:12\r\nA.BACHOFNER: Donc cette initiative\r\n      d'aller \u00e0 la rencontre\r\n\r\n13:43:19:12  13:43:22:10\r\n        de la population,\r\n vous trouvez que c'est positif ?\r\n\r\n13:43:22:10  13:43:25:15\r\n  A.BOUSLAMI: Oui, mais il faut \r\n que \u00e7a aille dans les deux sens.\r\n\r\n13:43:25:15  13:43:28:11\r\n   A.BACHOFNER: Yannick Buttet,\r\nest-ce que c'est juste de demander\r\n\r\n13:43:28:11  13:43:32:05\r\naux musulmans de Suisse de condamner\r\n   le djihadisme international ?\r\n\r\n13:43:32:05  13:43:35:15\r\n      Y.BUTTET: Oui, je trouve\r\nque c'est un peu diff\u00e9rent de parler\r\n\r\n13:43:35:15  13:43:38:07\r\n     du Vert qui roule en 4x4\r\n\r\n13:43:38:07  13:43:42:19\r\n   ou de gens qui en assassinent\r\n d'autres au nom de leur religion.\r\n\r\n13:43:42:19  13:43:46:23\r\n   La religion est utilis\u00e9e, mais\r\nprobablement pas celle que vit Amina,\r\n\r\n13:43:46:23  13:43:49:05\r\n   je le comprends tout \u00e0 fait.\r\n\r\n13:43:49:05  13:43:52:22\r\n     Mais ce sont des barbares\r\n  qui l'utilisent comme pr\u00e9texte.\r\n\r\n13:43:52:22  13:43:56:14\r\n     Ceux qui se revendiquent \r\n    d'une mani\u00e8re plus correcte\r\n\r\n13:43:56:19  13:43:57:19\r\n          de la pratiquer\r\n\r\n13:43:57:19  13:44:02:02\r\nse devraient de s'exprimer davantage.\r\n\r\n13:44:02:02  13:44:05:16\r\n          Je le regrette,\r\n   je n'entends pas suffisamment\r\n\r\n13:44:05:16  13:44:11:13\r\n      les musulmans de Suisse\r\n       condamner ces actes.\r\n\r\n13:44:11:13  13:44:14:09\r\n          Mais aussi \u00eatre\r\n      pr\u00e9sents dans le d\u00e9bat.\r\n\r\n13:44:14:09  13:44:16:19\r\nA.BOUSLAMI: Je ne suis pas d'accord.\r\n\r\n13:44:16:19  13:44:19:19\r\n     Juste apr\u00e8s les attentats\r\n         de Charlie Hebdo,\r\n\r\n13:44:19:19  13:44:22:13\r\n      \u00e9norm\u00e9ment de musulmans\r\n        se sont mobilis\u00e9s.\r\n\r\n13:44:22:13  13:44:25:03\r\nIl y a eu des communiqu\u00e9s de presse.\r\n\r\n13:44:25:03  13:44:27:14\r\nL'UVAM a clairement pris position.\r\n\r\n13:44:27:14  13:44:30:12\r\n  A.BACHOFNER: Ca ne suffit pas,\r\n         Yannick Buttet ?\r\n\r\n13:44:30:12  13:44:34:02\r\n     Y.BUTTET: Je ne sais pas\r\n     si ce sont les musulmans\r\n\r\n13:44:34:02  13:44:36:08\r\n   qui ne s'expriment pas assez,\r\n\r\n13:44:36:08  13:44:39:14\r\n        ou s'ils n'ont pas\r\n      suffisamment de relais.\r\n\r\n13:44:39:14  13:44:42:15\r\n      Je constate quand m\u00eame\r\n    que je n'entends pas assez\r\n\r\n13:44:42:15  13:44:46:11\r\n      les musulmans de Suisse\r\n       condamner ces actes.\r\n\r\n13:44:46:11  13:44:50:07\r\n   Ca laisse parfois \u00e0 certains\r\n  l'impression que les musulmans\r\n\r\n13:44:50:07  13:44:56:00\r\n    ne sont pas complices, mais\r\nproches d'accepter ce genre d'actes.\r\n\r\n13:44:56:00  13:44:59:00\r\n      B.ISENI: Pour rebondir\r\n  dans votre sens, effectivement,\r\n\r\n13:44:59:00  13:45:02:09\r\n     il y a une m\u00e9connaissance\r\n     des musulmans de Suisse,\r\n\r\n13:45:02:09  13:45:04:22\r\n    parce qu'on les entend peu.\r\n\r\n13:45:04:22  13:45:08:03\r\n     Il y a une m\u00e9connaissance\r\n       de cette population,\r\n\r\n13:45:08:03  13:45:10:04\r\n   parce qu'il ne faut pas voir\r\n\r\n13:45:10:04  13:45:14:08\r\ndans chaque musulman un ayatollah,\r\n        ou un pratiquant.\r\n\r\n13:45:14:08  13:45:16:22\r\n        Il y a diff\u00e9rentes\r\n    mani\u00e8res de vivre l'islam.\r\n\r\n13:45:16:22  13:45:19:03\r\n      A.BACHOFNER: Est-ce que\r\n      vous pouvez bri\u00e8vement\r\n\r\n13:45:19:03  13:45:21:11\r\n      nous faire le portrait\r\n      de cette communaut\u00e9 ?\r\n\r\n13:45:21:11  13:45:24:11\r\n     B.ISENI: Oui, il s'agit \r\n    d'Albanais, de Bosniaques,\r\n\r\n13:45:24:11  13:45:27:14\r\ndes Turcs, et d'autres populations\r\n\r\n13:45:27:19  13:45:29:08\r\n        d'Afrique du Nord.\r\n\r\n13:45:29:08  13:45:34:11\r\n        Ce sont des personnes\r\nqui entretiennent un rapport culturel\r\n\r\n13:45:34:11  13:45:38:10\r\n    au religieux, qui ont v\u00e9cu\r\n  pendant des si\u00e8cles en harmonie\r\n\r\n13:45:38:10  13:45:40:17\r\n avec des populations chr\u00e9tiennes,\r\n\r\n13:45:40:17  13:45:44:18\r\n  qui ont ce r\u00e9flexe de minorit\u00e9s\r\n    politiques et culturelles.\r\n\r\n13:45:44:18  13:45:46:22\r\nIls ont jusqu'ici pratiqu\u00e9 leur foi,\r\n\r\n13:45:46:22  13:45:49:06\r\n         un lien culturel\r\n  mais pas forc\u00e9ment identitaire,\r\n\r\n13:45:49:06  13:45:52:19\r\nen harmonie avec l'ordre culturel et\r\njuridique dans lequel ils ont v\u00e9cu.\r\n\r\n13:45:52:19  13:45:54:12\r\n      C'est le cas en Suisse.\r\n\r\n13:45:54:12  13:45:57:05\r\n       Mais malheureusement,\r\n        on les entend peu.\r\n\r\n13:45:57:05  13:46:00:14\r\n        Et on conna\u00eet peu\r\n  cette pluralit\u00e9 des musulmans,\r\n\r\n13:46:00:14  13:46:03:18\r\n      et des fa\u00e7ons de vivre\r\n        l'islam en Suisse.\r\n\r\n13:46:03:18  13:46:07:19\r\n  On a vu l'exemple des chiites,\r\n    mais il y a aussi d'autres\r\n\r\n13:46:07:19  13:46:13:15\r\n  \u00e9coles juridiques et mani\u00e8res \r\n d'interpr\u00e9ter l'islam en Suisse.\r\n\r\n13:46:13:15  13:46:17:13\r\n  A.BACHOFNER: Jasmina El Sonbati,\r\nvous estimez aussi que les musulmans\r\n\r\n13:46:17:13  13:46:22:01\r\n  doivent fermement condamner tout\r\nce qui se passe internationalement ?\r\n\r\n13:46:22:01  13:46:25:06\r\n  J.EL SONBATI: La condamnation,\r\n\r\n13:46:25:11  13:46:29:11\r\nc'est une responsabilit\u00e9 collective.\r\n\r\n13:46:29:11  13:46:34:12\r\n      Mais je trouve aussi que\r\nles musulmans devraient se prononcer\r\n\r\n13:46:34:12  13:46:38:14\r\n   plus ouvertement, parce que\r\n cela se passe au nom de l'islam.\r\n\r\n13:46:38:14  13:46:41:16\r\n        L'islam n'est pas \r\n       innocent de tout \u00e7a.\r\n\r\n13:46:41:16  13:46:46:04\r\n   Il y a des aspects de violence\r\nqu'il faut remettre dans un contexte.\r\n\r\n13:46:46:04  13:46:49:12\r\n         Ce que j'ai aim\u00e9\r\n   dans cet exemple des chiites,\r\n\r\n13:46:49:12  13:46:53:11\r\n      c'est qu'ils discutent\r\n   \u00e0 l'int\u00e9rieur de la mosqu\u00e9e,\r\n\r\n13:46:53:11  13:46:57:00\r\n       et je vois rarement\r\n     ce genre de discussions.\r\n\r\n13:46:57:00  13:47:01:23\r\nIl y a l'apprentissage traditionnel,\r\n     par coeur, la r\u00e9p\u00e9tition,\r\n\r\n13:47:01:23  13:47:06:02\r\n mais l'autocritique est demand\u00e9e.\r\n\r\n13:47:06:02  13:47:10:08\r\n      Ce mod\u00e8le de discussion\r\n   et d'interpr\u00e9tation du texte,\r\n\r\n13:47:10:08  13:47:12:15\r\n     c'est ce qu'il nous faut.\r\n\r\n13:47:12:15  13:47:16:03\r\n   A.BACHOFNER: Amina Bouslami,\r\n      quel est votre islam ?\r\n\r\n13:47:16:03  13:47:19:00\r\n      Quelle place \u00e7a occupe\r\n         dans votre vie ?\r\n\r\n13:47:19:00  13:47:22:22\r\nA.BOUSLAMI: J'ai juste une remarque\r\n par rapport \u00e0 ce que vous dites.\r\n\r\n13:47:22:22  13:47:25:07\r\n     Je ne suis pas d'accord,\r\n       je suis pratiquante,\r\n\r\n13:47:25:07  13:47:31:03\r\n    je fr\u00e9quente les mosqu\u00e9es,\r\n      les cours de religion,\r\n\r\n13:47:31:03  13:47:33:21\r\n        et ces discussions\r\n     se font tr\u00e8s clairement.\r\n\r\n13:47:33:21  13:47:36:08\r\nOn discute de ces points sans arr\u00eat.\r\n\r\n13:47:36:08  13:47:39:15\r\n   C'est vrai qu'on doit prendre\r\n    des positions plus claires,\r\n\r\n13:47:39:15  13:47:42:07\r\n          mais ce travail\r\n     est en train d'\u00eatre fait.\r\n\r\n13:47:42:07  13:47:44:02\r\n       Au bout d'un moment, \r\n       il faut nous entendre\r\n\r\n13:47:44:02  13:47:45:22\r\n quand on parle de ces sujets-l\u00e0.\r\n\r\n13:47:45:22  13:47:48:14\r\n  J.EL SONBATI: Vous fr\u00e9quentez \r\n d'autres mosqu\u00e9es, Mademoiselle.\r\n\r\n13:47:48:14  13:47:51:10\r\n    A.BACHOFNER: Qu'est-ce que\r\nvous y vivez, dans votre mosqu\u00e9e ?\r\n\r\n13:47:51:10  13:47:53:18\r\n         Pourquoi l'islam\r\n     est important pour vous ?\r\n\r\n13:47:53:18  13:47:56:06\r\n     Quelles sont les valeurs \r\n     auxquelles vous adh\u00e9rez ?\r\n\r\n13:47:56:06  13:47:58:18\r\n            A.BOUSLAMI:\r\n   C'est un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s spirituel,\r\n\r\n13:47:58:18  13:48:01:09\r\n         on parle beaucoup\r\n     de la pri\u00e8re, du ramadan.\r\n\r\n13:48:01:09  13:48:04:05\r\n      On essaie de comprendre\r\n       pourquoi on le fait.\r\n\r\n13:48:04:05  13:48:07:21\r\n   Nos valeurs principales sont\r\n  l'altruisme, le fait de ne pas\r\n\r\n13:48:07:21  13:48:11:11\r\n         penser qu'\u00e0 soi,\r\n des valeurs de justice \u00e9galement.\r\n\r\n13:48:11:11  13:48:19:15\r\n    On travaille sur l'\u00e9galit\u00e9\r\n hommes et femmes, c'est en cours.\r\n\r\n13:48:19:15  13:48:22:13\r\n           A.BACHOFNER:\r\n Quand on entend cette discussion\r\n\r\n13:48:22:13  13:48:25:18\r\nsur la violence contre les femmes,\r\n     vous r\u00e9agissez comment ?\r\n\r\n13:48:25:18  13:48:28:12\r\n           A.BOUSLAMI:\r\n Je dis que ce n'est pas correct.\r\n\r\n13:48:28:12  13:48:32:02\r\nIl suffit de voir le papier de l'UVAM\r\n   qui a clairement pris position.\r\n\r\n13:48:32:02  13:48:34:23\r\n          17 associations\r\n      sont membres de l'UVAM.\r\n\r\n13:48:34:23  13:48:37:04\r\nElles sont d'accord avec ces propos.\r\n\r\n13:48:37:04  13:48:40:07\r\n     Ils condamnent fermement \r\n     les violences conjugales.\r\n\r\n13:48:40:07  13:48:44:11\r\n   A.BACHOFNER: Alors ces valeurs\r\nsont compatibles avec notre soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n13:48:44:11  13:48:48:09\r\n      Y.BUTTET: Les valeurs\r\nqu'Amina vient de d\u00e9velopper, oui.\r\n\r\n13:48:48:09  13:48:51:14\r\n      Maintenant, est-ce que\r\n   c'est la r\u00e9alit\u00e9 des choses ?\r\n\r\n13:48:51:14  13:48:53:03\r\n      Elle-m\u00eame dit de venir\r\n\r\n13:48:53:08  13:48:55:21\r\ndans sa mosqu\u00e9e qui est plus ouverte.\r\n\r\n13:48:55:21  13:48:58:12\r\n       Ce qui est important,\r\n\r\n13:48:58:12  13:49:03:09\r\nc'est que les valeurs de notre pays\r\nsoient accept\u00e9es, et dans ce cadre,\r\n\r\n13:49:03:09  13:49:08:16\r\n cette discussion sur la place de la\r\nfemme ne devrait m\u00eame pas avoir lieu.\r\n\r\n13:49:08:16  13:49:11:13\r\n      Est-ce qu'on a le droit\r\n       de battre sa femme ?\r\n\r\n13:49:11:13  13:49:16:05\r\n  Non, on est suisse, on sait qu'on\r\nne bat pas sa femme, qu'on est \u00e9gaux.\r\n\r\n13:49:16:05  13:49:18:17\r\n           On a encore\r\n  des progr\u00e8s \u00e0 faire chez nous,\r\n\r\n13:49:18:17  13:49:21:17\r\n            mais on sait\r\nque \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un chemin d\u00e9j\u00e0 parcouru.\r\n\r\n13:49:21:17  13:49:26:12\r\nAmina dit que ce chemin est en train\r\nd'\u00eatre parcouru, mais il y a urgence.\r\n\r\n13:49:26:12  13:49:29:08\r\n      L'islam est stigmatis\u00e9\r\n        au niveau mondial,\r\n\r\n13:49:29:08  13:49:32:10\r\n      en raison de barbares\r\n   qui tuent au nom de l'islam.\r\n\r\n13:49:32:10  13:49:37:03\r\n  Il y a une urgence \u00e0 s'exprimer\r\n      et \u00e0 prendre position.\r\n\r\n13:49:37:03  13:49:42:13\r\nB.ISENI: Il y a une m\u00e9connaissance\r\n     des musulmans de Suisse.\r\n\r\n13:49:42:13  13:49:47:04\r\n   Ce type de comportement abject,\r\ncette attitude vis-\u00e0-vis de la femme,\r\n\r\n13:49:47:04  13:49:50:07\r\n  est inacceptable pour la grande\r\n\r\n13:49:50:11  13:49:53:16\r\n majorit\u00e9 des musulmans de Suisse.\r\n\r\n13:49:53:16  13:49:59:13\r\n  Ils ont v\u00e9cu dans la modernit\u00e9\r\npolitique et culturelle europ\u00e9enne.\r\n\r\n13:49:59:13  13:50:03:20\r\n         Ils ont v\u00e9cu dans\r\n  cet ordre juridique et culturel\r\n\r\n13:50:03:20  13:50:07:06\r\nproche des valeurs jud\u00e9o-chr\u00e9tiennes.\r\n\r\n13:50:07:06  13:50:11:22\r\n          Malheureusement,\r\nles porte-paroles qui parlent au nom\r\n\r\n13:50:11:22  13:50:15:11\r\n      des musulmans de Suisse\r\n       v\u00e9hiculent une image\r\n\r\n13:50:15:11  13:50:20:03\r\n       qui peut influencer\r\n   les perceptions des Suisses.\r\n\r\n13:50:20:03  13:50:24:01\r\nA.BACHOFNER: Vous avez l'impression \r\nque cette discussion dans la mosqu\u00e9e\r\n\r\n13:50:24:02  13:50:27:08\r\n est quelque chose que la majorit\u00e9\r\n des musulmans ne partagent pas ?\r\n\r\n13:50:27:08  13:50:29:12\r\n         Ils ne se posent\r\n      m\u00eame pas la question ?\r\n\r\n13:50:29:12  13:50:34:04\r\n B.ISENI:  C'est en contradiction\r\n     totale avec les valeurs\r\n\r\n13:50:34:04  13:50:37:02\r\n          de la plupart\r\n     des musulmans de Suisse.\r\n\r\n13:50:37:02  13:50:39:10\r\n Qu'ils soient pratiquants ou pas.\r\n\r\n13:50:39:10  13:50:43:10\r\n         C'est incroyable\r\nqu'on puisse se poser la question.\r\n\r\n13:50:43:10  13:50:47:20\r\n J.EL SONBATI: J'aimerais renvoyer\r\n  au reportage de \"Temps Pr\u00e9sent\"\r\n\r\n13:50:47:20  13:50:51:14\r\n      qui a pos\u00e9 la question\r\n   de la lapidation \u00e0 des imams.\r\n\r\n13:50:51:14  13:50:54:17\r\n           Les r\u00e9ponses\r\n     \u00e9taient peu rassurantes.\r\n\r\n13:50:54:17  13:50:59:04\r\n         Il n'y avait pas\r\n      de condamnation ferme.\r\n\r\n13:50:59:04  13:51:01:19\r\nLes imams ont essay\u00e9 de relativiser.\r\n\r\n13:51:01:19  13:51:04:16\r\n       C'est peu rassurant.\r\n\r\n13:51:04:16  13:51:09:18\r\n     Hier, on a rendu hommage\r\n    \u00e0 un r\u00e9formateur tunisien.\r\n\r\n13:51:09:18  13:51:12:19\r\n         J'aimerais aussi\r\nqu'on ait recours \u00e0 ces textes-l\u00e0.\r\n\r\n13:51:12:19  13:51:14:19\r\n        Le texte coranique\r\n\r\n13:51:15:00  13:51:17:11\r\n      a besoin d'une r\u00e9forme,\r\n\r\n13:51:17:11  13:51:25:09\r\n\u00e0 l'aide d'une perspective critique.\r\n\r\n13:51:25:09  13:51:29:08\r\n   A.BOUSLAMI: J'ai une remarque\r\n    par rapport \u00e0 ce reportage.\r\n\r\n13:51:29:08  13:51:33:11\r\n   Ce n'est pas que les r\u00e9ponses\r\n     \u00e9taient peu rassurantes,\r\n\r\n13:51:33:11  13:51:36:17\r\n           c'est juste\r\nque sur des sujets aussi d\u00e9licats,\r\n\r\n13:51:36:17  13:51:40:18\r\n       on ne peut pas poser\r\n la question comme \u00e7a, oui ou non.\r\n\r\n13:51:40:18  13:51:44:23\r\n  On pose la question \u00e0 des imams\r\n    qui sont face \u00e0 des textes.\r\n\r\n13:51:44:23  13:51:49:00\r\n    A.BACHOFNER: Tout le monde\r\nn'a peut-\u00eatre pas vu le reportage.\r\n\r\n13:51:49:00  13:51:51:17\r\n        Il y avait un quiz\r\n     o\u00f9 des imams \u00e9taient mis\r\n\r\n13:51:51:17  13:51:55:12\r\n face \u00e0 des questions difficiles,\r\n     notamment la lapidation.\r\n\r\n13:51:55:12  13:51:58:17\r\n       Ils devaient r\u00e9pondre\r\n   seulement par oui ou par non.\r\n\r\n13:51:58:17  13:52:00:13\r\n   C'est ce que vous critiquez.\r\n\r\n13:52:00:13  13:52:03:15\r\n      A.BOUSLAMI: Je renvoie\r\n      \u00e0 ce papier de l'UVAM,\r\n\r\n13:52:03:15  13:52:06:13\r\n        qui prend position\r\n       sur tous ces sujets.\r\n\r\n13:52:06:13  13:52:13:11\r\n           Il s'appelle\r\n   \"L'UVAM, toute une histoire\".\r\n\r\n13:52:13:11  13:52:16:00\r\n           A.BACHOFNER:\r\n   On le mettra sur notre site.\r\n\r\n13:52:16:00  13:52:19:05\r\n   7Y.BUTTET: Je ne partage pas\r\n      cet avis, quand on dit\r\n\r\n13:52:19:05  13:52:23:10\r\n  que ce sont des questions trop\r\n compliqu\u00e9es pour \u00eatre tranch\u00e9es.\r\n\r\n13:52:23:10  13:52:25:15\r\n   Non, elles sont tr\u00e8s simples.\r\n\r\n13:52:25:15  13:52:29:04\r\n  La lapidation est quelque chose\r\n  qui ne doit pas \u00eatre pratiqu\u00e9.\r\n\r\n13:52:29:04  13:52:31:02\r\n        C'est inacceptable.\r\n\r\n13:52:31:02  13:52:34:19\r\n  Je suis catholique pratiquant,\r\n      il y aussi des textes\r\n\r\n13:52:34:19  13:52:39:07\r\nde l'Ancien Testament qui renvoient\r\n   \u00e0 des images comme celles-ci.\r\n\r\n13:52:39:07  13:52:44:13\r\nMais \u00e7a fait longtemps que l'Eglise\r\n    a su moderniser ces textes,\r\n\r\n13:52:44:13  13:52:51:03\r\n  et les adapter au monde actuel.\r\n\r\n13:52:51:03  13:52:56:01\r\nA.BACHOFNER: Amina Bouslami, \u00e7a va \r\ntrop lentement au sein de l'islam ?\r\n\r\n13:52:56:01  13:52:59:12\r\n   A.BOUSLAMI: Je suis d'accord \r\n  avec vous, mais de toute fa\u00e7on,\r\n\r\n13:52:59:12  13:53:02:23\r\n  ces questions ne se posent pas,\r\n    parce qu'on est en Suisse.\r\n\r\n13:53:02:23  13:53:06:15\r\n  On a des droits, la lapidation\r\n  n'entre pas dans ce cadre-l\u00e0.\r\n\r\n13:53:06:15  13:53:09:14\r\n      Mais vous vous trouvez\r\n         face \u00e0 des imams\r\n\r\n13:53:09:14  13:53:12:09\r\nqui doivent prendre des positions,\r\n   et convaincre des personnes\r\n\r\n13:53:12:09  13:53:15:17\r\nqui sont profond\u00e9ment croyantes, et\r\nqui croient en ce genre de valeurs.\r\n\r\n13:53:15:17  13:53:18:19\r\nPour les convaincre, vous ne pouvez\r\n   pas simplement leur dire non.\r\n\r\n13:53:18:19  13:53:21:01\r\n  Il faut un travail p\u00e9dagogique.\r\n\r\n13:53:21:01  13:53:23:17\r\n      Y.BUTTET: L'islam doit\r\n      \u00eatre le m\u00eame partout.\r\n\r\n13:53:23:17  13:53:26:14\r\n       On ne peut pas dire\r\n  que parce qu'on est en Suisse,\r\n\r\n13:53:26:14  13:53:31:01\r\non est contre la lapidation, mais que\r\n\u00e7a pourrait \u00eatre acceptable ailleurs.\r\n\r\n13:53:31:01  13:53:33:09\r\n            Vous dites\r\n    que des musulmans de Suisse\r\n\r\n13:53:33:09  13:53:36:03\r\n     pensent que la lapidation\r\n est acceptable, et \u00e7a m'inqui\u00e8te.\r\n\r\n13:53:36:03  13:53:38:08\r\nA.BOUSLAMI: L'UVAM le dit clairement.\r\n\r\n13:53:38:08  13:53:42:09\r\n A.BACHOFNER: On ne va pas faire \r\n tout le d\u00e9bat sur la lapidation.\r\n\r\n13:53:42:09  13:53:44:23\r\n  On doit parler aussi du voile,\r\n            notamment.\r\n\r\n13:53:44:23  13:53:49:00\r\n  Vous allez devoir nous quitter,\r\nj'aimerais vous entendre l\u00e0-dessus.\r\n\r\n13:53:49:00  13:53:51:16\r\n        Dans le reportage,\r\nvous dites que c'est trop compliqu\u00e9\r\n\r\n13:53:51:16  13:53:53:05\r\n   de porter le voile en Suisse.\r\n\r\n13:53:53:05  13:53:54:19\r\n      Est-ce un renoncement ?\r\n\r\n13:53:54:19  13:53:57:10\r\n        Vous le porteriez \r\n       dans un autre pays ?\r\n\r\n13:53:57:10  13:54:00:13\r\n         A.BOUSLAMI: Non,\r\n   ce n'est pas un renoncement.\r\n\r\n13:54:00:13  13:54:05:10\r\n  C'est un cheminement personnel,\r\n    un choix qu'une femme fait.\r\n\r\n13:54:05:10  13:54:09:11\r\n   Elle peut le porter ou non, \r\n   c'est selon ses convictions.\r\n\r\n13:54:09:11  13:54:12:11\r\nJe pense qu'il faut les respecter.\r\n\r\n13:54:12:11  13:54:18:13\r\n      M\u00eame si on n'arrive pas\r\n         \u00e0 le comprendre.\r\n\r\n13:54:18:13  13:54:22:10\r\n           A.BACHOFNER:\r\nJe vous remercie d'avoir particip\u00e9.\r\n\r\n13:54:22:10  13:54:26:16\r\n   Je vous propose de regarder\r\n le t\u00e9moignage d'une autre Amina,\r\n\r\n13:54:26:16  13:54:30:05\r\n          une Suissesse\r\n     d'origine palestinienne.\r\n\r\n13:54:30:05  13:54:32:13\r\n      Elle a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re\r\n      jeune fille en Suisse\r\n\r\n13:54:32:13  13:54:34:12\r\n   \u00e0 porter le voile \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n13:54:34:12  13:54:38:07\r\n   C'\u00e9tait en 1997, son histoire\r\n   avait fait beaucoup de bruit.\r\n\r\n13:54:38:07  13:54:42:14\r\n Finalement, au bout d'une ann\u00e9e,\r\n elle avait obtenu gain de cause.\r\n\r\n13:54:42:14  13:54:46:11\r\n    Aujourd'hui, elle a 28 ans.\r\n\r\n13:54:46:11  13:54:51:10\r\n   Elle a consacr\u00e9 son m\u00e9moire\r\n de fin d'\u00e9tudes \u00e0 cette question\r\n\r\n13:54:51:10  13:54:55:22\r\n  de la place de la femme voil\u00e9e\r\n    dans le monde du travail.\r\n\r\n13:54:55:22  13:54:59:03\r\n    Elle en sait quelque chose,\r\n         c'est difficile,\r\n\r\n13:54:59:03  13:55:02:11\r\n         \u00e7a fait deux ans\r\n     qu'elle est sans emploi.\r\n\r\n13:55:02:11  13:55:09:11\r\n -Je porte la nationalit\u00e9 suisse,\r\n \u00e7a fait vingt ans que j'y suis.\r\n\r\n13:55:09:11  13:55:14:01\r\n  C'est comme mon deuxi\u00e8me pays.\r\n\r\n13:55:14:01  13:55:16:19\r\n      Mais je me sens exclue,\r\n\r\n13:55:16:19  13:55:20:20\r\n     parce que je ne peux pas\r\n\r\n13:55:20:20  13:55:25:02\r\n    faire partie de la soci\u00e9t\u00e9,\r\n  travailler comme tout le monde.\r\n\r\n13:55:25:02  13:55:28:05\r\n  On reproche aux femmes voil\u00e9es,\r\n           \u00e0 nos m\u00e8res,\r\n\r\n13:55:28:05  13:55:32:04\r\n      de rester \u00e0 la maison,\r\n de ne pas apprendre le fran\u00e7ais.\r\n\r\n13:55:32:04  13:55:39:11\r\n Apr\u00e8s, notre g\u00e9n\u00e9ration, qui veut\r\n   faire des \u00e9tudes, est exclue.\r\n\r\n13:55:39:11  13:55:44:05\r\nJ'ai souvent demand\u00e9 \u00e0 mes parents\r\n     de rentrer en Palestine.\r\n\r\n13:55:44:05  13:55:49:02\r\nAujourd'hui, j'ai demand\u00e9 \u00e0 mon mari\r\n\r\n13:55:49:02  13:55:53:11\r\nsi on ne pouvait pas trouver un pays\r\n     o\u00f9 je pourrais travailler.\r\n\r\n13:55:53:11  13:55:54:06\r\n\r\n\r\n13:55:54:06  13:55:58:00\r\n   -Vous ne vous \u00eates pas dit:\r\n  \"Et si j'enlevais le voile ?\"\r\n\r\n13:55:58:00  13:55:58:05\r\n\r\n\r\n13:55:58:05  13:56:01:01\r\n      -Non, je ne me pose pas\r\n          cette question.\r\n\r\n13:56:01:01  13:56:04:04\r\n    C'est impensable pour moi.\r\n\r\n13:56:04:04  13:56:08:22\r\n Je le porte depuis mes onze ans,\r\n\u00e7a fait partie de ma personnalit\u00e9.\r\n\r\n13:56:08:22  13:56:11:19\r\n         Ce sera comme \u00e7a\r\n     jusqu'\u00e0 la fin de ma vie.\r\n\r\n13:56:11:19  13:56:15:19\r\n      Ca fait partie de moi.\r\n\r\n13:56:15:19  13:56:19:16\r\n\r\n\r\n13:56:19:16  13:56:22:08\r\nA.BACHOFNER: Pour la deuxi\u00e8me partie,\r\n\r\n13:56:22:08  13:56:24:15\r\n          j'ai le plaisir\r\n     d'accueillir Edwy Plenel.\r\n\r\n13:56:24:15  13:56:26:08\r\n        E.PLENEL: Bonjour.\r\n\r\n13:56:26:08  13:56:28:16\r\n      A.BACHOFNER: Vous \u00eates \r\n      journaliste, essayiste,\r\n\r\n13:56:28:16  13:56:31:00\r\n       et pr\u00e9sident du site\r\n     d'information Mediapart.\r\n\r\n13:56:31:00  13:56:35:13\r\n      Vous \u00eates aussi l'auteur\r\nd'un plaidoyer contre l'islamophobie.\r\n\r\n13:56:35:13  13:56:41:11\r\n     J'aimerais vous entendre\r\n    sur le t\u00e9moignage d'Amina.\r\n\r\n13:56:41:11  13:56:45:02\r\n          Porter le voile,\r\nest-ce un obstacle \u00e0 l'int\u00e9gration ?\r\n\r\n13:56:45:02  13:56:49:00\r\n         Si c'est le cas,\r\n     qui doit faire l'effort ?\r\n\r\n13:56:49:00  13:56:52:22\r\n      E.PLENEL: Mon probl\u00e8me\r\n   n'est pas ce que l'on porte,\r\n\r\n13:56:52:22  13:56:54:14\r\n      mais ce que l'on pense.\r\n\r\n13:56:54:14  13:56:57:08\r\n Mes deux grands-m\u00e8res bretonnes,\r\n\r\n13:56:57:12  13:56:59:04\r\n        l'une protestante,\r\n\r\n13:56:59:04  13:57:02:12\r\n       l'autre catholique,\r\nsont parties dans les ann\u00e9es 1960,\r\n\r\n13:57:02:12  13:57:05:00\r\n        elles ne sortaient\r\n        jamais en cheveux.\r\n\r\n13:57:05:00  13:57:07:11\r\n      Elles avaient toujours \r\n      un fichu ou un chapeau.\r\n\r\n13:57:07:11  13:57:10:04\r\n           La question,\r\n  c'est le chemin de la\u00efcisation.\r\n\r\n13:57:10:04  13:57:13:12\r\n       Mon livre est un cri\r\n  contre ceux qui essentialisent\r\n\r\n13:57:13:12  13:57:16:08\r\n        derri\u00e8re les mots \r\n        musulman et islam.\r\n\r\n13:57:16:08  13:57:19:02\r\nIl y a une immense diversit\u00e9 humaine.\r\n\r\n13:57:19:02  13:57:23:12\r\n  L'important, c'est de retrouver\r\n  le chemin des causes communes.\r\n\r\n13:57:23:12  13:57:27:06\r\n  L'\u00e9galit\u00e9, les droits sociaux,\r\n    les droits d\u00e9mocratiques.\r\n\r\n13:57:27:06  13:57:31:18\r\n Il faut sortir de cette obsession\r\n   qui nous fait pi\u00e9tiner tous.\r\n\r\n13:57:31:18  13:57:37:11\r\n       \u00c7a ne nous permet pas\r\n      de comprendre le monde.\r\n\r\n13:57:37:11  13:57:41:12\r\n       Il faudrait rappeler\r\n    que l'id\u00e9ologie totalitaire\r\n\r\n13:57:41:12  13:57:46:09\r\n       qui se r\u00e9clame ind\u00fbment\r\nde l'islam tue d'abord des musulmans.\r\n\r\n13:57:46:09  13:57:54:17\r\n   Des sunnites tuent des chiites,\r\nsi on est chiite, on est tu\u00e9 en Irak.\r\n\r\n13:57:54:17  13:57:58:01\r\nIl faudrait rappeler d'o\u00f9 \u00e7a vient.\r\n\r\n13:57:58:01  13:58:02:13\r\n   Combien y a-t-il eu de morts\r\n   en Irak pendant les huit ans\r\n\r\n13:58:02:13  13:58:07:11\r\n    de l'occupation am\u00e9ricaine,\r\ncette invasion d'un pays souverain.\r\n\r\n13:58:07:11  13:58:12:14\r\n    500 000 morts, \u00e0 l'\u00e9chelle\r\nde la France, ce serait 1 million.\r\n\r\n13:58:12:14  13:58:16:23\r\n    Ce n'est pas excuser que de\r\ncomprendre, c'est de dire qu'il y a,\r\n\r\n13:58:16:23  13:58:20:05\r\n          derri\u00e8re cela,\r\n  une brutalisation des soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n13:58:20:05  13:58:24:06\r\n   De la m\u00eame mani\u00e8re qu'il faut\r\n    condamner cette id\u00e9ologie,\r\n\r\n13:58:24:06  13:58:27:15\r\n    il faut aussi s'interroger\r\n     sur nos responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n13:58:27:15  13:58:30:05\r\n      Il faut tendre la main.\r\n\r\n13:58:30:05  13:58:34:01\r\n   Mon livre pourrait s'appeler\r\n      \"pour les minorit\u00e9s\".\r\n\r\n13:58:34:01  13:58:38:08\r\n      Une d\u00e9mocratie vivante,\r\n  c'est le respect des minorit\u00e9s.\r\n\r\n13:58:38:08  13:58:42:15\r\nA.BACHOFNER: Yannick Buttet, au fond,\r\non s'accroche sur de faux probl\u00e8mes.\r\n\r\n13:58:42:15  13:58:45:20\r\n     Le voile n'en est pas un,\r\n     on en fait une obsession.\r\n\r\n13:58:45:20  13:58:48:19\r\n             Y.BUTTET:\r\nNon, je partage l'avis de M. Plenel\r\n\r\n13:58:48:19  13:58:51:00\r\n      quand il dit qu'on doit\r\n\r\n13:58:51:05  13:58:54:02\r\n   retrouver des points communs.\r\n\r\n13:58:54:02  13:58:56:23\r\n       D'ailleurs en Suisse,\r\n       on le voit tr\u00e8s bien,\r\n\r\n13:58:56:23  13:58:59:14\r\n       il y a une diversit\u00e9\r\n    de la population musulmane.\r\n\r\n13:58:59:14  13:59:02:07\r\n       La grande majorit\u00e9 de\r\ncette population est bien int\u00e9gr\u00e9e.\r\n\r\n13:59:02:07  13:59:04:21\r\n       Elle apporte beaucoup\r\n       \u00e0 notre collectivit\u00e9.\r\n\r\n13:59:04:21  13:59:08:07\r\n A.BACHOFNER: Mais que diriez-vous \u00e0\r\nAmina, qui ne trouve pas de travail ?\r\n\r\n13:59:08:07  13:59:12:05\r\n    Y.BUTTET: Du c\u00f4t\u00e9 du voile,\r\n   je ne suis pas tr\u00e8s tol\u00e9rant.\r\n\r\n13:59:12:05  13:59:16:04\r\nElle dit qu'elle a commenc\u00e9 \u00e0 11 ans,\r\n\r\n13:59:16:04  13:59:20:02\r\n          je me demande\r\n  quelle libert\u00e9 on a \u00e0 cet \u00e2ge.\r\n\r\n13:59:20:02  13:59:24:17\r\nPour moi, le voile est stigmatisant.\r\n\r\n13:59:24:17  13:59:28:18\r\n Alors que ce n'est pas un \u00e9l\u00e9ment\r\n       essentiel de la foi,\r\n\r\n13:59:28:18  13:59:31:12\r\n        \u00e0 ma connaissance.\r\n\r\n13:59:31:12  13:59:37:11\r\nPour moi, c'est une d\u00e9valorisation \r\ntotale de la femme, une soumission.\r\n\r\n13:59:37:11  13:59:41:12\r\n A.BACHOFNER: Il y a actuellement\r\n     une initiative en Valais\r\n\r\n13:59:41:12  13:59:44:02\r\ncontre le port du voile \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n13:59:44:02  13:59:46:19\r\n       Vous \u00eates favorable \r\n       \u00e0 une interdiction ?\r\n\r\n13:59:46:19  13:59:50:13\r\n Y.BUTTET: Je trouve qu'il devrait\r\n  revenir aux directeurs d'\u00e9cole\r\n\r\n13:59:50:13  13:59:53:08\r\n  de pouvoir r\u00e9gler les probl\u00e8mes\r\n      de mani\u00e8re pragmatique.\r\n\r\n13:59:53:08  13:59:56:14\r\n       Si \u00e7a pose probl\u00e8me,\r\npouvoir imposer d'enlever le voile.\r\n\r\n13:59:56:14  13:59:59:09\r\n    A.BACHOFNER: Vous ne voulez\r\n      pas de voile \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n13:59:59:09  14:00:01:11\r\nY.BUTTET: J'ai beaucoup de difficult\u00e9\r\n\r\n14:00:01:11  14:00:04:10\r\n   \u00e0 imaginer des petites filles\r\n     avec un voile \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n14:00:04:10  14:00:07:05\r\n      Pour moi, ce n'est pas \r\n     une question de religion,\r\n\r\n14:00:07:05  14:00:09:23\r\n c'est rabaissant et inacceptable.\r\n\r\n14:00:09:23  14:00:12:21\r\n    A.BACHOFNER: On va entendre\r\n       une femme l\u00e0-dessus.\r\n\r\n14:00:12:21  14:00:14:20\r\n   J.EL SONBATI: Je trouve aussi\r\n\r\n14:00:14:20  14:00:18:15\r\nqu'il y a une obsession sur le voile,\r\n           des deux c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n14:00:18:15  14:00:20:07\r\n          Je suis contre\r\n\r\n14:00:20:11  14:00:23:21\r\n   la dissimulation de la femme.\r\n\r\n14:00:23:21  14:00:26:09\r\n         Pourquoi la femme\r\n       doit-elle se cacher ?\r\n\r\n14:00:26:09  14:00:29:05\r\n        J'ai v\u00e9cu en \u00c9gypte\r\n       dans les ann\u00e9es 1960.\r\n\r\n14:00:29:05  14:00:31:03\r\n    Il n'y avait pas de voile.\r\n\r\n14:00:31:03  14:00:34:12\r\n Mes tantes \u00e9taient des croyantes\r\n     pieuses, des musulmanes.\r\n\r\n14:00:34:12  14:00:36:10\r\n    Cette nouveaut\u00e9, le voile,\r\n\r\n14:00:36:10  14:00:40:06\r\nnous est venu d'un islam wahhabite,\r\n       de l'Arabie Saoudite.\r\n\r\n14:00:40:06  14:00:42:08\r\n     \u00c0 partir des ann\u00e9es 1970.\r\n\r\n14:00:42:08  14:00:45:19\r\n     Cette question de cacher\r\n       le corps de la femme\r\n\r\n14:00:45:19  14:00:51:05\r\n        existe dans toutes\r\n    les religions monoth\u00e9istes.\r\n\r\n14:00:51:05  14:00:54:01\r\n           A.BACHOFNER:\r\n  Est-ce qu'il faut l'interdire ?\r\n\r\n14:00:54:01  14:00:56:09\r\nJ.EL SONBATI: Non, je ne pense pas.\r\n\r\n14:00:56:09  14:00:58:09\r\n  Au nom de la libert\u00e9 du culte,\r\n\r\n14:00:58:09  14:01:02:04\r\non a le droit dans une soci\u00e9t\u00e9 libre\r\n        d'\u00eatre conservateur.\r\n\r\n14:01:02:04  14:01:05:12\r\n   Mais l\u00e0 o\u00f9 j'ai un probl\u00e8me,\r\n\r\n14:01:05:12  14:01:12:02\r\n  c'est quand des petites filles\r\n        portent le voile.\r\n\r\n14:01:12:02  14:01:18:16\r\n      Je me pose la question\r\n         du choix libre.\r\n\r\n14:01:18:16  14:01:24:13\r\n  En g\u00e9n\u00e9ral, on porte le voile \u00e0\r\npartir du moment o\u00f9 on a les r\u00e8gles.\r\n\r\n14:01:24:13  14:01:30:17\r\n  B.ISENI: Je partage votre avis\r\n  sur le voile pour les enfants,\r\n\r\n14:01:30:17  14:01:35:12\r\n        c'est inacceptable.\r\n\r\n14:01:35:12  14:01:37:04\r\n       C'est assez \u00e9tranger\r\n\r\n14:01:37:09  14:01:40:08\r\naux populations musulmanes de Suisse.\r\n\r\n14:01:40:08  14:01:42:21\r\n       Elles sont peut-\u00eatre\r\n  \u00e0 certains \u00e9gards plus la\u00efques\r\n\r\n14:01:42:21  14:01:44:07\r\n    que les Suisses de souche.\r\n\r\n14:01:44:07  14:01:46:07\r\n           A.BACHOFNER:\r\n   Qui porte le voile, en fait ?\r\n\r\n14:01:46:07  14:01:48:06\r\n       Quelles populations ?\r\n\r\n14:01:48:06  14:01:51:13\r\n   B.ISENI: Certaines minorit\u00e9s \r\n  fra\u00eechement arriv\u00e9es en Suisse.\r\n\r\n14:01:51:13  14:01:54:03\r\n   Mais il ne faut pas non plus\r\n           stigmatiser,\r\n\r\n14:01:54:03  14:01:56:22\r\ntomber dans du racisme arbitraire.\r\n\r\n14:01:56:22  14:02:01:08\r\n\u00c7a me pose probl\u00e8me qu'on th\u00e9matise\r\n   le voile, car c'est un th\u00e8me\r\n\r\n14:02:01:08  14:02:05:09\r\nqui ne concerne pas n\u00e9cessairement\r\n     les musulmans de Suisse.\r\n\r\n14:02:05:09  14:02:09:04\r\n\u00c7a me fait peur, c'est une mani\u00e8re\r\n    d'essentialiser le d\u00e9bat.\r\n\r\n14:02:09:04  14:02:12:12\r\n   J.EL SONBATI: On va alimenter\r\n       l'autre c\u00f4t\u00e9, l'UDC,\r\n\r\n14:02:12:12  14:02:14:17\r\n    qui continue sur ce sujet.\r\n\r\n14:02:14:17  14:02:19:20\r\nE.PLENEL: Il y a une diff\u00e9rence entre\r\ncombattre des id\u00e9ologies religieuses,\r\n\r\n14:02:19:20  14:02:24:18\r\n  et s'en prendre \u00e0 des individus\r\n      de mani\u00e8re autoritaire.\r\n\r\n14:02:24:18  14:02:28:05\r\n          Quelque part,\r\n     je parle de gens adultes\r\n\r\n14:02:28:05  14:02:31:21\r\n    qui affichent la visibilit\u00e9\r\n        de leurs croyances.\r\n\r\n14:02:31:21  14:02:33:23\r\n   Vous avez un d\u00e9bat avec eux.\r\n\r\n14:02:33:23  14:02:37:18\r\n          Mais si on rentre\r\ndans des l\u00e9gislations d'interdiction,\r\n\r\n14:02:37:18  14:02:42:13\r\n  on commence \u00e0 s'en prendre \u00e0 des\r\npersonnes qui affichent leur opinion.\r\n\r\n14:02:42:13  14:02:45:08\r\n     Le principe de la la\u00efcit\u00e9\r\n           d\u00e9mocratique,\r\n\r\n14:02:45:08  14:02:48:07\r\n         c'est le respect\r\n    de la libert\u00e9 de croyance.\r\n\r\n14:02:48:07  14:02:52:10\r\n  Le fait d'afficher sa croyance,\r\n    ce n'est pas l'interdiction\r\n\r\n14:02:52:10  14:02:55:19\r\n        des lieux de culte,\r\n        des rassemblements.\r\n\r\n14:02:55:19  14:02:58:23\r\n     Je n'ai pas de croyance,\r\n\r\n14:02:58:23  14:03:03:11\r\n  mais je respecte les croyances\r\n      des uns et des autres.\r\n\r\n14:03:03:11  14:03:08:09\r\nIls ont le droit de les manifester,\r\n   comme un ath\u00e9e en a le droit.\r\n\r\n14:03:08:09  14:03:14:02\r\n   Il ne faut pas interdire cette\r\ndemande de visibilit\u00e9 d'une minorit\u00e9.\r\n\r\n14:03:14:02  14:03:20:18\r\n       Plus on la pers\u00e9cutera,\r\nplus elle revendiquera sa visibilit\u00e9.\r\n\r\n14:03:20:18  14:03:23:11\r\nA.BACHOFNER: Avant d'aller plus loin,\r\n\r\n14:03:23:11  14:03:28:22\r\n            j'aimerais\r\n   qu'on regarde un autre sujet.\r\n\r\n14:03:28:22  14:03:32:18\r\n    A V\u00e9troz, c'est la reprise\r\n     d'un bistrot de village\r\n\r\n14:03:32:18  14:03:37:18\r\n           par un centre\r\n   culturel turc qui fait d\u00e9bat.\r\n\r\n14:03:37:18  14:03:44:22\r\n       La section UDC locale\r\n        a fait opposition.\r\n\r\n14:03:44:22  14:03:51:11\r\n\r\n\r\n14:03:51:11  14:03:54:19\r\n      -Au coeur de V\u00e9troz,\r\n    un lieu suscite le d\u00e9bat:\r\n\r\n14:03:54:19  14:03:59:07\r\nle caf\u00e9 de la Treille et son r\u00e9cent\r\n     changement d'affectation\r\n\r\n14:03:59:07  14:04:01:20\r\n   en un centre culturel turc.\r\n\r\n14:04:01:20  14:04:04:01\r\n\r\n\r\n14:04:04:01  14:04:10:21\r\n-Ils ont mis des vitres fum\u00e9es pour\r\n qu'on ne voie rien \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n14:04:10:21  14:04:15:06\r\n   On aimerait quand m\u00eame savoir\r\n        ce qu'il s'y passe.\r\n\r\n14:04:15:06  14:04:19:10\r\n     En consultant le dossier,\r\n\r\n14:04:19:10  14:04:23:09\r\non a vu qu'il y avait peu d'\u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n14:04:23:09  14:04:27:19\r\n       On a fait opposition\r\n  pour avoir plus d'informations.\r\n\r\n14:04:27:19  14:04:29:06\r\n\r\n\r\n14:04:29:06  14:04:31:20\r\n     -Pour le vice-pr\u00e9sident\r\n         de la commune,\r\n\r\n14:04:31:20  14:04:36:03\r\nles activit\u00e9s du centre culturel\r\n  sont parfaitement l\u00e9gitimes.\r\n\r\n14:04:36:03  14:04:36:14\r\n\r\n\r\n14:04:36:14  14:04:39:23\r\n  -La demande qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e\r\n\r\n14:04:39:23  14:04:42:18\r\n          permet de dire\r\n\r\n14:04:42:18  14:04:45:03\r\n que c'est un lieu culturel turc,\r\n\r\n14:04:45:03  14:04:49:13\r\n    o\u00f9 les gens se retrouveront\r\npour partager des int\u00e9r\u00eats communs,\r\n\r\n14:04:49:13  14:04:57:19\r\net conserver des liens qui rappellent\r\nles origines de cette colonie turque.\r\n\r\n14:04:57:19  14:05:01:08\r\n\r\n\r\n14:05:01:08  14:05:05:20\r\n-Les jeunes V\u00e9troziens ont engag\u00e9\r\n    l'avocat Jean-Luc Addor,\r\n\r\n14:05:05:20  14:05:08:15\r\n           d\u00e9put\u00e9 UDC\r\n   au Grand Conseil valaisan,\r\n\r\n14:05:08:15  14:05:12:04\r\n       afin qu'il s'occupe\r\n        de cette affaire.\r\n\r\n14:05:12:04  14:05:14:12\r\n\r\n\r\n14:05:14:12  14:05:18:11\r\n  -Ce soi-disant centre culturel\r\n            a vocation\r\n\r\n14:05:18:11  14:05:21:10\r\n            \u00e0 devenir\r\n    un lieu de culte musulman.\r\n\r\n14:05:21:10  14:05:26:02\r\n           A cet \u00e9gard,\r\n\r\n14:05:26:02  14:05:31:10\r\n  c'est contraire \u00e0 l'affectation\r\nde la zone de village et de hameau.\r\n\r\n14:05:31:10  14:05:33:00\r\n\r\n\r\n14:05:33:00  14:05:36:19\r\n  -Dans la lettre d'opposition\r\n     adress\u00e9e \u00e0 la commune,\r\n\r\n14:05:36:19  14:05:40:21\r\n        l'UDC parle m\u00eame\r\n   d'une \"mosqu\u00e9e camoufl\u00e9e\".\r\n\r\n14:05:40:21  14:05:41:07\r\n\r\n\r\n14:05:41:07  14:05:43:11\r\n       -C'est exactement \u00e7a.\r\n\r\n14:05:43:11  14:05:47:22\r\n     Les promoteurs du projet\r\n ont des versions contradictoires.\r\n\r\n14:05:47:22  14:05:50:18\r\n         On parle d'abord\r\n      de femmes et d'enfants,\r\n\r\n14:05:50:18  14:05:55:05\r\ncomme si on allait faire du tricot et\r\ndes jeux pour enfants avec des Turcs.\r\n\r\n14:05:55:05  14:05:59:16\r\n         Puis on nous dit\r\nqu'il y aura quand m\u00eame des hommes.\r\n\r\n14:05:59:16  14:06:04:01\r\n      J'ai vu des chaussures \r\n      laiss\u00e9es \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n14:06:04:01  14:06:10:22\r\nOn sait dans quel type de lieu on ne\r\npeut pas entrer avec ses chaussures.\r\n\r\n14:06:10:22  14:06:11:15\r\n\r\n\r\n14:06:11:15  14:06:15:01\r\n             -On sait\r\n  que quand le temps est mauvais,\r\n\r\n14:06:15:01  14:06:18:20\r\n      les personnes laissent\r\n  les chaussures devant la porte.\r\n\r\n14:06:18:20  14:06:23:02\r\n Chez les musulmans, les personnes\r\n    se d\u00e9chaussent fr\u00e9quemment.\r\n\r\n14:06:23:02  14:06:27:14\r\n  On ne peut pas nier qu'il y ait\r\n   une pri\u00e8re \u00e0 un moment donn\u00e9,\r\n\r\n14:06:27:14  14:06:31:14\r\n  mais tout un chacun a le droit\r\n    de pratiquer sa religion,\r\n\r\n14:06:31:14  14:06:37:15\r\n        m\u00eame dans un ancien\r\n       \u00e9tablissement public.\r\n\r\n14:06:37:15  14:06:39:13\r\n\r\n\r\n14:06:39:13  14:06:45:16\r\n      -C'est un vieux village\r\n    avec une histoire derri\u00e8re.\r\n\r\n14:06:45:16  14:06:49:00\r\n     Mettre un centre culturel\r\n\r\n14:06:49:00  14:06:52:03\r\n    l\u00e0 au milieu, une mosqu\u00e9e,\r\n\r\n14:06:52:03  14:06:55:10\r\n       \u00e7a me ferait bizarre.\r\n\r\n14:06:55:10  14:06:55:16\r\n\r\n\r\n14:06:55:16  14:06:59:09\r\n  -V\u00e9troz est une petite commune\r\n\r\n14:06:59:09  14:07:02:16\r\no\u00f9 50 nationalit\u00e9s sont repr\u00e9sent\u00e9es.\r\n\r\n14:07:02:16  14:07:07:02\r\n        Allons-nous ouvrir\r\n       50 centres culturels\r\n\r\n14:07:07:02  14:07:12:10\r\n   au centre de ce petit village\r\n        viticole valaisan ?\r\n\r\n14:07:12:10  14:07:15:03\r\n          Soyons s\u00e9rieux.\r\n\r\n14:07:15:03  14:07:16:19\r\n\r\n\r\n14:07:16:19  14:07:20:19\r\n    -Dans les caf\u00e9s du coin,\r\n les discussions vont bon train.\r\n\r\n14:07:20:19  14:07:25:18\r\n  Rares sont les villageois qui\r\nacceptent d'en parler ouvertement.\r\n\r\n14:07:25:18  14:07:27:17\r\n\r\n\r\n14:07:27:17  14:07:32:17\r\n-On dit toujours que les Valaisans\r\nsont intol\u00e9rants, c'est pas vrai !\r\n\r\n14:07:32:17  14:07:37:22\r\n    Ce centre, juste ici \u00e0 c\u00f4t\u00e9,\r\na \u00e9t\u00e9 mis en avant par des personnes\r\n\r\n14:07:37:22  14:07:44:19\r\nd'une religion diff\u00e9rente de la n\u00f4tre\r\n  et qui vivent ici depuis 30 ans.\r\n\r\n14:07:44:19  14:07:50:18\r\n  C'est tout \u00e0 fait normal qu'ils\r\npuissent avoir un lieu de rencontre.\r\n\r\n14:07:50:18  14:07:54:01\r\n  Ce n'est pas un lieu de culte.\r\n\r\n14:07:54:01  14:07:57:18\r\n\r\n\r\n14:07:57:18  14:08:05:06\r\n-En face du centre culturel turc,\r\n   on trouve le kebab d'Hasan.\r\n\r\n14:08:05:06  14:08:06:13\r\n\r\n\r\n14:08:06:13  14:08:08:16\r\n         -Ils disent tous\r\n\r\n14:08:08:16  14:08:11:13\r\n       que c'est le meilleur\r\n         kebab du Valais !\r\n\r\n14:08:11:13  14:08:14:00\r\n  On est satisfaits de ce slogan.\r\n\r\n14:08:14:00  14:08:14:11\r\n\r\n\r\n14:08:14:11  14:08:19:13\r\n -Le kebab d'Hasan est \u00e9galement \r\nmentionn\u00e9 dans la lettre de l'UDC.\r\n\r\n14:08:19:13  14:08:24:23\r\n J-L.Addor ne voit pas d'un tr\u00e8s\r\n bon oeil ces activit\u00e9s turques.\r\n\r\n14:08:24:23  14:08:26:19\r\n\r\n\r\n14:08:26:19  14:08:29:16\r\n        -On a l'impression\r\n\r\n14:08:29:16  14:08:32:17\r\n       que dans ce quartier\r\n\r\n14:08:32:17  14:08:36:11\r\n           se concentrent\r\nquelques activit\u00e9s d'origine turque.\r\n\r\n14:08:36:11  14:08:41:12\r\nCe qui d\u00e9range un peu, c'est qu'on \r\na l\u00e0 des formes de communautarisme,\r\n\r\n14:08:41:12  14:08:47:18\r\n         qui ne vont pas\r\n  dans le sens de l'int\u00e9gration.\r\n\r\n14:08:47:18  14:08:51:11\r\n\r\n\r\n14:08:51:11  14:08:54:22\r\n     -Je ne peux pas vous dire\r\n      que c'est une mosqu\u00e9e,\r\n\r\n14:08:54:22  14:08:59:02\r\n      puisqu'officiellement, \r\n     ce n'est pas une mosqu\u00e9e.\r\n\r\n14:08:59:02  14:08:59:07\r\n\r\n\r\n14:08:59:07  14:09:03:03\r\n   -J'ai vu de mes propres yeux,\r\n       il y a quelque temps,\r\n\r\n14:09:03:03  14:09:06:17\r\n    des gens qui avaient enlev\u00e9\r\n     leurs chaussures devant.\r\n\r\n14:09:06:17  14:09:11:10\r\n  Si je vais au kebab, je suis s\u00fbr\r\nque je n'enl\u00e8ve pas mes chaussures !\r\n\r\n14:09:11:10  14:09:13:00\r\n           Et pourquoi ?\r\n\r\n14:09:13:00  14:09:15:13\r\nParce que je viens seulement manger.\r\n\r\n14:09:15:13  14:09:15:16\r\n\r\n\r\n14:09:15:16  14:09:19:05\r\n    -Je suis kurde, de Turquie,\r\n         et je suis al\u00e9vi.\r\n\r\n14:09:19:05  14:09:22:18\r\nJe ne suis jamais all\u00e9 \u00e0 la mosqu\u00e9e.\r\n\r\n14:09:22:18  14:09:26:10\r\n         On croit en Dieu.\r\n\r\n14:09:26:10  14:09:29:07\r\n    On respecte tout le monde.\r\n\r\n14:09:29:07  14:09:33:04\r\n     Je ne peux pas vous dire\r\n  s'ils enl\u00e8vent les chaussures,\r\n\r\n14:09:33:04  14:09:34:17\r\n          j'ai jamais vu.\r\n\r\n14:09:34:17  14:09:34:21\r\n\r\n\r\n14:09:34:21  14:09:39:11\r\n  -Je viendrai tester votre kebab\r\n une fois, mais l\u00e0, c'est l'ap\u00e9ro.\r\n\r\n14:09:39:11  14:09:41:19\r\n           Je viendrai !\r\n\r\n14:09:41:19  14:09:43:09\r\n\r\n\r\n14:09:43:09  14:09:46:11\r\n    -Quant aux propri\u00e9taires\r\n    du centre culturel turc,\r\n\r\n14:09:46:11  14:09:48:15\r\nils n'ont pas souhait\u00e9 s'exprimer,\r\n\r\n14:09:48:15  14:09:51:17\r\n   une proc\u00e9dure d'opposition\r\n    \u00e9tant toujours en cours.\r\n\r\n14:09:51:17  14:09:59:14\r\n\r\n\r\n14:09:59:14  14:10:04:04\r\n    A.BACHOFNER: Yannick Buttet,\r\nvous \u00eates pr\u00e9sident de votre commune.\r\n\r\n14:10:04:04  14:10:06:18\r\n      Comment vous r\u00e9agiriez\r\n   si \u00e7a se passait chez vous ?\r\n\r\n14:10:06:18  14:10:09:05\r\n      Y.BUTTET: Franchement, \r\n      je ne sais pas du tout.\r\n\r\n14:10:09:05  14:10:11:19\r\n     Je ne connais pas ce cas\r\n\r\n14:10:12:00  14:10:13:14\r\n          dans le d\u00e9tail.\r\n\r\n14:10:13:14  14:10:15:13\r\n        Il s'agit de voir\r\n     qui sont les requ\u00e9rants,\r\n\r\n14:10:15:13  14:10:17:16\r\n     quels ont \u00e9t\u00e9 les soucis\r\n        de la population.\r\n\r\n14:10:17:16  14:10:20:19\r\n   On constate que d\u00e8s qu'il y a\r\ndes centres qui touchent \u00e0 l'islam,\r\n\r\n14:10:20:19  14:10:22:17\r\n  il y a une certaine inqui\u00e9tude.\r\n\r\n14:10:22:17  14:10:26:02\r\n  Je pense qu'une des meilleures\r\n r\u00e9ponses, c'est la transparence.\r\n\r\n14:10:26:02  14:10:29:20\r\n   On nous disait qu'il fallait \r\n  aller au contact des musulmans,\r\n\r\n14:10:29:20  14:10:31:22\r\nje pense que les musulmans de Suisse\r\n\r\n14:10:31:22  14:10:34:08\r\nse doivent aussi d'aller au contact\r\n    du reste de la population.\r\n\r\n14:10:34:08  14:10:35:22\r\n\u00c7a calmerait beaucoup d'inqui\u00e9tudes.\r\n\r\n14:10:35:22  14:10:38:13\r\n   A.BACHOFNER: Est-ce que c'est\r\n    une r\u00e9action islamophobe ?\r\n\r\n14:10:38:13  14:10:41:01\r\n        Y.BUTTET: Je crois\r\n qu'il y a beaucoup d'inqui\u00e9tude,\r\n\r\n14:10:41:01  14:10:42:22\r\n   je ne dirais pas islamophobe.\r\n\r\n14:10:42:22  14:10:44:14\r\n         J'ai l'impression\r\n     que d\u00e8s qu'on dit ce mot,\r\n\r\n14:10:44:14  14:10:46:08\r\n        on cr\u00e9e des clans\r\n      et on creuse le foss\u00e9.\r\n\r\n14:10:46:08  14:10:49:21\r\nDans ma r\u00e9gion, il y a passablement\r\n     de centres culturels li\u00e9s\r\n\r\n14:10:49:21  14:10:52:20\r\n        \u00e0 des nationalit\u00e9s\r\n     de confession musulmane.\r\n\r\n14:10:52:20  14:10:54:17\r\n      \u00c7a se passe tr\u00e8s bien.\r\n\r\n14:10:54:17  14:10:57:02\r\n     Mais d\u00e8s qu'on th\u00e9matise\r\n         sur la religion,\r\n\r\n14:10:57:02  14:10:59:15\r\n  il y a une certaine inqui\u00e9tude.\r\n\r\n14:10:59:15  14:11:01:23\r\n           A.BACHOFNER:\r\n     Qu'est-ce qui fait peur ?\r\n\r\n14:11:01:23  14:11:04:15\r\n    B.ISENI: La m\u00e9connaissance,\r\n           je le r\u00e9p\u00e8te.\r\n\r\n14:11:04:15  14:11:06:14\r\n    Dans le camp des musulmans,\r\n\r\n14:11:06:14  14:11:08:19\r\n        j'ai aussi entendu\r\n\r\n14:11:09:00  14:11:11:22\r\n    des opposants \u00e0 ce projet.\r\n\r\n14:11:11:22  14:11:15:06\r\n   Parce qu'on n'avait pas assez\r\n          d'informations.\r\n\r\n14:11:15:06  14:11:19:14\r\n   \u00c7a signifie que les musulmans\r\n      doivent aussi s'ouvrir,\r\n\r\n14:11:19:14  14:11:22:05\r\ncommuniquer avec le pays d'accueil.\r\n\r\n14:11:22:05  14:11:24:08\r\n Parce qu'ils n'ont rien \u00e0 cacher.\r\n\r\n14:11:24:08  14:11:27:02\r\n    Les Suisses connaissent peu\r\n         cette population,\r\n\r\n14:11:27:02  14:11:29:03\r\n   pour des raisons historiques.\r\n\r\n14:11:29:03  14:11:32:16\r\n   Ce sont des gens qui viennent\r\nd'univers socioculturels diff\u00e9rents.\r\n\r\n14:11:32:16  14:11:35:11\r\nIls n'ont pas forc\u00e9ment des relations\r\n     avec la population locale.\r\n\r\n14:11:35:11  14:11:39:10\r\nIl est important pour les musulmans\r\n      de s'ouvrir \u00e0 la cit\u00e9.\r\n\r\n14:11:39:10  14:11:42:22\r\n    Et laisser peut-\u00eatre place\r\n  \u00e0 une r\u00e9flexion plus critique.\r\n\r\n14:11:42:22  14:11:46:12\r\n         C'est une mani\u00e8re\r\n    de se faire mieux accepter.\r\n\r\n14:11:46:12  14:11:49:02\r\n        Y.BUTTET: Souvent,\r\n       il y a des musulmans\r\n\r\n14:11:49:02  14:11:51:14\r\n     que la population locale\r\n        conna\u00eet tr\u00e8s bien.\r\n\r\n14:11:51:14  14:11:54:15\r\n    Mais elle ne sait peut-\u00eatre\r\n  m\u00eame pas qu'ils sont musulmans.\r\n\r\n14:11:54:15  14:11:58:04\r\n  Parce que ce n'est pas un th\u00e8me\r\n  dans la vie de tous les jours.\r\n\r\n14:11:58:04  14:11:59:21\r\n   Ce sont probablement ceux-ci\r\n\r\n14:11:59:21  14:12:01:22\r\n        qui pourraient \u00eatre\r\n     des porteurs de messages.\r\n\r\n14:12:01:22  14:12:03:15\r\n      A.BACHOFNER: M. Plenel,\r\n          l'islamophobie\r\n\r\n14:12:03:15  14:12:05:03\r\n   est au coeur de votre livre.\r\n\r\n14:12:05:03  14:12:07:12\r\n    Pourquoi est-ce que l'islam\r\n      fait peur aujourd'hui ?\r\n\r\n14:12:07:12  14:12:09:15\r\n     E.PLENEL: Je ne pense pas\r\n      que l'islam fait peur,\r\n\r\n14:12:09:15  14:12:12:14\r\nje pense qu'on construit cette peur.\r\n\r\n14:12:12:14  14:12:15:11\r\n   C'est la ruse des dominants.\r\n\r\n14:12:15:11  14:12:18:00\r\n            Nous sommes\r\n  dans un continent qui a apport\u00e9\r\n\r\n14:12:18:00  14:12:20:02\r\n la pire catastrophe \u00e0 l'humanit\u00e9,\r\n      deux guerres mondiales.\r\n\r\n14:12:20:02  14:12:22:08\r\n   Des crimes contre l'humanit\u00e9,\r\n          des g\u00e9nocides.\r\n\r\n14:12:22:08  14:12:24:02\r\nLes musulmans n'y ont aucune part.\r\n\r\n14:12:24:02  14:12:26:07\r\nQuel est le m\u00e9canisme qui a permis\r\n  cette catastrophe europ\u00e9enne,\r\n\r\n14:12:26:07  14:12:29:03\r\n    c'est le fait de s'habituer\r\n       \u00e0 la stigmatisation.\r\n\r\n14:12:29:03  14:12:36:20\r\nDe voir derri\u00e8re le mot juif le mot\r\n  argent, d'oublier la diversit\u00e9.\r\n\r\n14:12:36:20  14:12:42:11\r\n  Je lance quand m\u00eame une alarme.\r\n\r\n14:12:42:11  14:12:47:15\r\nBien pire que le bruit des bottes,\r\n c'est le silence des pantoufles.\r\n\r\n14:12:47:15  14:12:51:12\r\n    On ne d\u00e9couvre son humanit\u00e9\r\n    qu'en allant vers l'autre.\r\n\r\n14:12:51:12  14:12:54:22\r\n    Si l'autre est stigmatis\u00e9,\r\n        il va se replier.\r\n\r\n14:12:54:22  14:12:58:16\r\n Il va m\u00eame du c\u00f4t\u00e9 de sa jeunesse\r\n        peut-\u00eatre chercher\r\n\r\n14:12:58:16  14:13:03:02\r\n  des chemins de fiert\u00e9, qui vont\r\n  \u00eatre des chemins de perdition.\r\n\r\n14:13:03:02  14:13:05:18\r\nIl ne faut pas continuer avec cela.\r\n\r\n14:13:05:18  14:13:11:04\r\nRegardez les probl\u00e8mes \u00e9conomiques,\r\n     sociaux et d\u00e9mocratiques.\r\n\r\n14:13:11:04  14:13:16:07\r\n       Vous venez d'\u00c9gypte, \r\n       du Kosovo, d'Alg\u00e9rie.\r\n\r\n14:13:16:07  14:13:20:01\r\n  Nous sommes tous faits de cela.\r\n\r\n14:13:20:01  14:13:24:10\r\n Nos peuples sont faits de cette \r\n diversit\u00e9, c'est notre richesse.\r\n\r\n14:13:24:10  14:13:26:10\r\n   Brandissons-la, assumons-la,\r\n\r\n00:00:00:00  00:00:00:00\r\n{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}{\\an8}      au sens noble du terme,\r\n     comprendre la complexit\u00e9,\r\n\r\n14:17:01:19  14:17:05:03\r\n         et ne pas tomber\r\n dans le pi\u00e8ge du bouc \u00e9missaire.\r\n\r\n14:17:05:03  14:17:07:15\r\n        Y.BUTTET: Vous avez\r\n      une vision manich\u00e9enne.\r\n\r\n14:17:07:15  14:17:11:13\r\n      E.PLENEL: Non, je pense\r\n   que j'ai une vision complexe.\r\n\r\n14:17:11:13  14:17:15:11\r\n     A.BACHOFNER: On va mettre\r\nvotre livre en lien sur notre site.\r\n\r\n14:17:15:11  14:17:19:00\r\n       M. Iseni, on va faire\r\n     un dernier tour de table.\r\n\r\n14:17:19:00  14:17:21:19\r\n     B.ISENI: Vous avez pos\u00e9 \r\n     une tr\u00e8s bonne question.\r\n\r\n14:17:21:19  14:17:23:22\r\n   Si on compare historiquement\r\n\r\n14:17:23:22  14:17:27:05\r\n       la communaut\u00e9 juive,\r\n     elle a \u00e9t\u00e9 mal accept\u00e9e.\r\n\r\n14:17:27:05  14:17:31:01\r\n      Aujourd'hui, elle est\r\n parfaitement int\u00e9gr\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-05-03T12:54:29Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1505429457", "title": "Amina"}, {"internalArchiveId": "AA1505429458", "title": "jeunes musulmans", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PALLAY, Nicolas", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1505429892", "title": "CAPSULE ISLAM 1-3"}, {"internalArchiveId": "AA1505429893", "title": "CAPSULE ISLAM 4-5"}, {"internalArchiveId": "AA1505429894", "title": "CAPSULE ISLAM 6"}, {"internalArchiveId": "AA1505429895", "title": "CAPSULE ISLAM 7-8"}, {"internalArchiveId": "AA1505429913", "title": "Vetroz", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PALLAY, Nicolas", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1601491430", "summary": "Plateau :\nItw de Yannick Buttet, conseiller national valaisan PDC, de Jasmin El Sonbati, co-fondatrice du Forum pour un Islam progressiste, de Bashkim Iseni, membre Groupe de recherche sur l'Islam en Suisse, d'Asmina Bouslami, jeune Suissesse de confession musulmane et d'Edwy Plenel, journaliste, essayiste, pr\u00e9sident du site d'informations en ligne M\u00e9diapart et auteur du livre \"Pour les Musulmans\".", "id": "1491572", "visualGeographicals": ["PLATEAU", "GRAND-SACONNEX, LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601491445", "summary": "Itw d'Amina Bouslami et d'Hanaa Jribi, 2 jeunes Suissesses de confession musulmane.\nItw d'Hassan Tairov, fondateur de l'association de Musulmans chiites Ahl el Bayt.", "id": "1491587", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601491446", "summary": "Itw d'Amina Elaian Talibi, Jeune Palestinienne musulmane portant le voile islamique et vivant en Suisse depuis 20 ans.", "id": "1491588", "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"]}, {"internalArchiveId": "AA1601491459", "summary": "Itw de Yannick Cordonier, vice-pr\u00e9sident UDC V\u00e9troz (VS).\nItw de Michel Huser, vice-pr\u00e9sident de la commune valaisanne de V\u00e9troz.\nItw de Jean-Luc Addor, avocat et d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil valaisan.\nItw Thierry Kim, UDC de V\u00e9troz.\nItw d'habitants de V\u00e9troz et des propri\u00e9taires du restaurant le K\u00e9bab de Hassan.", "id": "1491601", "visualGeographicals": ["VETROZ"], "visualPersons": ["ADDOR, JEAN-LUC"]}], "program": {"href": "/programs/53", "id": "53", "name": "Faut pas croire"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "LANZ, Nathalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "TAGNARD, Emmanuel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "DEPRAZ, Cyril", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BACHOFNER, Aline", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1588168", "comment": "Quelques erreurs de gamut.\nFaux lancement g\u00e9n\u00e9rique de fin de 10:38:01:00 \u00e0 10:38:04:00", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018407", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-7DB32BFB-D742-4AAB-BB85-19298A626153", "internalArchiveId": "7DB32BFB-D742-4AAB-BB85-19298A626153", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Wallace Stegner", "publicationDate": "2015-05-03T00:00:00Z", "summary": "Gr\u00e2ce \u00e0 la litt\u00e9rature am\u00e9ricaine, l'\u00e9cologie est plus un truc qui donne envie de piquer un roupillon.\r\nA l'occasion de la parution le 4 mai 2015 de \"Lettres pour le Monde sauvage\" de Wallace Stegner, l'un des p\u00e8res fondateurs du Nature Writing, \"Cortex\" vous propose une piq\u00fbre de rappel pour la pr\u00e9servation des grands espaces de l'Ouest avec bien s\u00fbr, au rendez-vous, le plus tumultueux des \u00e9crivains: Edward Abbey et son \"D\u00e9sert Solitaire\".\r\n\r\n* Infotrafic: 15:31:27-15:32:12 / Infotrafic: 15:57:42-15:58:55 / * La playlist- WALLACE STEGNER, Lettres pour un monde sauvage (Gallmeister)- EDWARD ABBEY, D\u00e9sert Solitaire (Gallmeister)- ROB SCHULTHEIS, L'or des fous (Gallmeister)", "durationSec": 3375, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/6713318", "imageURL": "http://www.rts.ch/6672757.image", "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicThemes": ["\u00e9cologie", "litt\u00e9rature"], "thematicPersons": ["Abbey, Edward"], "alternativeTitle": ["Cortex du 03.05.2015", "Wallace Stegner / CTX_2015-05-03T15:03:45_cortex", "Cortex du 03.05.2015", "Wallace Stegner / CTX_2015-05-03T15:03:45_cortex"], "alternativeSummary": ["Gr\u00e2ce \u00e0 la litt\u00e9rature am\u00e9ricaine, l\u2019\u00e9cologie est plus un truc qui donne envie de piquer un roupillon.\n\nA l\u2019occasion de la parution le 4 mai 2015 de \"Lettres pour le Monde sauvage\" de Wallace Stegner, l\u2019un des p\u00e8res fondateurs du Nature Writing, \"Cortex\" vous propose une piq\u00fbre de rappel pour la pr\u00e9servation des grands espaces de l\u2019Ouest avec bien s\u00fbr, au rendez-vous, le plus tumultueux des \u00e9crivains: Edward Abbey et son \"D\u00e9sert Solitaire\".", "Gr\u00e2ce \u00e0 la litt\u00e9rature am\u00e9ricaine, l\u2019\u00e9cologie est plus un truc qui donne envie de piquer un roupillon.\n\nA l\u2019occasion de la parution le 4 mai 2015 de \"Lettres pour le Monde sauvage\" de Wallace Stegner, l\u2019un des p\u00e8res fondateurs du Nature Writing, \"Cortex\" vous propose une piq\u00fbre de rappel pour la pr\u00e9servation des grands espaces de l\u2019Ouest avec bien s\u00fbr, au rendez-vous, le plus tumultueux des \u00e9crivains: Edward Abbey et son \"D\u00e9sert Solitaire\"."], "variantIds": ["ece-6713319", "ece-6713318"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-25T11:07:14Z", "speechToTexts": ["17.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\n\u00e0 un tremblement de terre d'une magnitude de7,9 sur l'\u00e9chelle de Richter, a frapp\u00e9 le N\u00e9pal, faisant des milliers de morts, le 5 mai aura lieu une journ\u00e9e nationale de solidarit\u00e9 pendant laquelle de 6 heures \u00e0 minuit, vous pourrez faire vos promesses de dons par t\u00e9l\u00e9phone, soyez donc des n\u00f4tres sur les diff\u00e9rents programmes de la RTS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [89%] :\r\nVous pouvez d'ores et d\u00e9j\u00e0 faire un don : sur le contre de la Cha\u00eene du bonheur 10 tiret 15000 tiret 6 sur 3 fois W Point bonheur point CH ou via l'application suisse Solidar. \r\nMention mais pas les dons seront utilis\u00e9s pour l'aide d'urgence ainsi que pour la reconstruction, merci d'avance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:41) [83%] :\r\nSurtout de fa\u00e7on aussi au nom de la recherche m\u00e9dicale si on s\u00e9pare bien les secteurs d'activit\u00e9, la main gauche ignore ce que le m\u00eame droit et personne ne Cort\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:52) [80%] :\r\nElles Servent de la bonne musique, c'est Cortex sur la premi\u00e8re, on a gard\u00e9 les grandes lignes d'une histoire, mais pour moi c'est pas les m\u00eame genre et pas le dimanche, de 15 heures \u00e0 16 heures voil\u00e0 simul\u00e9 \u00e0 la foire et imagine \u00e9coutez plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:12) [88%] :\r\nLe tout premier arch\u00e9type am\u00e9ricain de la litt\u00e9rature US n\u00e9gatives pour ou encore David cuir il sort de l'imagination de James Fenimore Cooper dans les ann\u00e9es 20820 les pionniers du dernier des Mohicans La Prairie le lac Ontario et enfin le tueur de d'un raconte les aventures d'un h\u00e9ros d'une esp\u00e8ce compl\u00e8tement nouvelle est partiellement bon sauvage compl\u00e8tement \u00e9tranger \u00e0 l'Europe et \u00e0 son influence, un philosophe naturel qui voient Dieu dans la for\u00eat, la montagne la bref un nouvel homme, l'Am\u00e9ricain ou la quintessence de la solitude de l'isolement de l'autosuffisance, l'eau a coul\u00e9 sous les ponts depuis ce ni mort Cooper de cuir refaisait une apparition n'importe o\u00f9 en Am\u00e9rique du Nord, il serait s\u00fbrement comme un li\u00e8vre dans les phares d'une voiture, le monde sauvage n'existe plus, presque plus, enfin plus pour longtemps, 200 ans apr\u00e8s Fenimore Cooper, le r\u00eave am\u00e9ricain ne fait plus r\u00eaver, on est pass\u00e9 de l'image du trappeur en parcours libre sur son cheval \u00e0 celle du cadre moyen dans son canap\u00e9 pour les journ\u00e9es consistent id\u00e9alement en 8 heures de travail de Martigny, avant d'aller se coucher, heureusement, un courant litt\u00e9raire ram\u00e8ne l'Am\u00e9ricain dans la nature, c'est le m\u00e9tier va. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:22) [89%] :\r\nInterne plut\u00f4t large qui englobe de nombreux \u00e9crivains qui viennent de Californie de Luca ou du Colorado, car bien s\u00fbr avec la litt\u00e9rature de la nature, c'est \u00e0 l'ouest, que \u00e7a se passe para\u00eet ces jours- ci en fran\u00e7ais Lettres pour le monde sauvage des \u00e9crits in\u00e9dits en VF sign\u00e9 Wallace techno grand adorateur de l'Ouest am\u00e9ricain, il a grandi au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle dans la r\u00e9gion des prairies au nord du Montana Cortex. \r\nCortex aujourd'hui sp\u00e9cial nature Variety un genre litt\u00e9raire Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:42) [87%] :\r\nQui rend l'\u00e9cologie, pas du tout chiante une prouesse suivez -nous dans les pages de Wallace stagnera Edward Albee et sous le Thalys. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:53) [68%] :\r\nActuellement ouvert au reste, je me vois Strauss damer le bal \u00e0 l'acteur, mais il peut m\u00eame faire m\u00eame si nous, ce n'avait infiniment triste de nous r\u00e9v\u00e8le, c'est des gens qui pas donc le whistleblower et on est mieux. \r\nBah tout b\u00e2bord actuellement batteur ai \u00e0 ce qu'\u00e9tait, j'ai pas seulement. \r\nUn accident mais non mais non \u00e7a marche donc voter pour nous, c'est c'est moi, ma voix, de faire une rave master le 15 mais que de porter plainte, qui veut pas moi tu me veux quand venaient pour dans la m\u00eame peine Pauline Toureh j'ai eu quand m\u00eame pas o\u00f9 ai Chabal, voire de son du ben bien s\u00fbr quand il va 2 tiers de 9 heures \u00e0 Paris Match pour acheter bourses \u00e7a un Western, voire m\u00eame d'ce match passe par le vaste monde 15 de mais avec personne et que c'\u00e9tait aussi g\u00eanant que AXA moins pour tout naturel une fois vouloir tu ne peux pas briguer une vraiment pas r\u00e9cup\u00e9rer le parlement allemand t\u00eate captivante Bq ill\u00e9gitime cador la cl\u00e9 car le th\u00e8me g\u00e9n\u00e9ral se poser sur plus je je ne peux plus \u00e7a veut dire que je suis pas du simple tout comme \u00e7a, apr\u00e8s que les hommes. \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 quand il va acheter de Durban m\u00eame de standing \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, une de d\u00e9ch\u00e9ance de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:51) [90%] :\r\nWallace stagnerait est n\u00e9 en 1909 dans l'Iowa et a pass\u00e9 son temps dans l'Ouest am\u00e9ricain, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 tout n'\u00e9tait pas encore compl\u00e8tement foutu un peu plus de 10 ans apr\u00e8s sa mort paraissent \u00eatre pour un monde sauvage aux \u00e9ditions Gallmeister quelques-uns de ses textes autobiographiques les plus aff\u00fbt\u00e9s, \u00e7a se passe toujours au-del\u00e0 du 98\u00e8me M\u00e9ridien le 98\u00e8me M\u00e9ridien, c'est l\u00e0 que l'ouest commence, c'est la fronti\u00e8re, un monde de la c\u00f4te Est Lettres pour un monde sauvage extrait. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:24) [83%] :\r\nUne contr\u00e9e nouvelle rassemble toutes sortes de migrants id\u00e9aliste de gros bras d'escrocs incomp\u00e9tents de d\u00e9sax\u00e9s et de naufrag\u00e9, tout se passait par notre ville et certains y rester aussi retrouv\u00e9 coinc\u00e9 notre 1er Docteur \u00e9tait un marginal ivrogne qui finit par mourir d'avoir ingurgit\u00e9 du combustible Stern au notre unique dentiste venait une fois par an et se montraient plus dangereux en une semaine, un dentiste ordinaire en disant le besoin religieux \u00e9tait assouvie par 2 institutions la cabane chapelle et son pr\u00eatre itin\u00e9rant qui se qui paient des m\u00e9tis et l'\u00c9glise presbyt\u00e9rienne avec son Pasteur r\u00e9sidents qui se chargeait de tous les autres, les scandinaves, les Allemands, les hommes de l'Ontario, les Anglais et les Am\u00e9ricains ordinaires, m\u00eame l'\u00e9picier syriens et sa famille devoir presbyt\u00e9rien parce que c'\u00e9tait la principale source de socialisation lorsque nous arrive \u00e0 Rome et pendant encore un ou 2 ans, la fin de semaine va \u00e9merger des castors, les rats musqu\u00e9s des visions des belettes, des grues du Canada entre les bosquets de soulever d'importantes populations de la part de garenne et de li\u00e8vres raquette chass\u00e9 par les coyotes et les lynx sur le long chemin qui menait son notaire, \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Montana, la plupart du temps assez bien d\u00e9finis 2 jours en chariot \u00e0 voir avec le boeuf attach\u00e9s derri\u00e8re une journ\u00e9e en carriole, 7 ou 8 heures insoutenable amphores dot\u00e9 de passion devant de nombreux mar\u00e9cage grouillant de canard en train de faire leur exploitation elle- m\u00eame cette terre s\u00e8che, loin de tout, mar\u00e9cages voisinaient d'\u00e9cureuils de Richardson de chiens de prairie doublent h\u00e9ros de putois \u00e0 pieds noirs de serpents et de faucons. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:05) [94%] :\r\nMon enfance dans l'un des derniers espaces de la fronti\u00e8re m'a inculqu\u00e9 2 choses : la connaissance du monde sauvage et de ses cr\u00e9atures et sur le tard la culpabilit\u00e9 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 leur destruction. \r\nComme tous les gar\u00e7ons que je connaissais, j'ai re\u00e7u une arme utilis\u00e9e d\u00e8s l'\u00e2ge de 8 ou 9 ans nous tirions sur tout ce qui bougeait nous a battus ont tout ce qui n'\u00e9tait pas apprivoiser ou prot\u00e9ger personne ne saurait faire preuve d'une telle capacit\u00e9 de destruction \u00e9cervel\u00e9e et immoral et pourtant il y avait \u00e9galement de la tendresse dans nos actes, nous prenions un r\u00e9el plaisir \u00e0 conna\u00eetre intimement ces m\u00eames b\u00eates que nous a battions. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:43) [84%] :\r\nUne des premi\u00e8res nouvelles que j'ai \u00e9crite, elle s'inspirer de la transmettre hier de ses saisons estivales, je passais de la po\u00e9sie et de la r\u00eaverie, aux meurtres, puis \u00e0 la r\u00eaverie de nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:56) [75%] :\r\nCortex sur la preuve eu que \u00e7a, c'est pas tout seul, je suis l\u00e0, donc os\u00e9 cette je pense que, mais qui plaide contre lui. \r\nIls ont ce qui joue beaucoup et je voulais le de clouer la donc mais je dis que je suis si \u00e9tait ou une beaut\u00e9 et je vous salue ce qu'a dit que vous ni synonyme jour de ce discours Christian. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:41) [91%] :\r\nQue. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:12:58) [68%] :\r\nLa guerre 30 jours de. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:03) [88%] :\r\nJe crois que les il y a pas. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:12) [69%] :\r\nDe. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:13:35) [98%] :\r\nEt donc. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:46) [80%] :\r\nC'est comme une fois ici, c'est mieux, j'ai ce est pas quand vous \u00eates quand m\u00eame et on a constat\u00e9 que 3 quarts d'esclaves. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:15:35) [74%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:23) [63%] :\r\n\u00e9loignez saisir et le chez les du, et c'est peut-\u00eatre une chose tr\u00e8s nette c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 et pas la parole, sortant, meilleur temps \u00e0 faire d'actifs qu'on avait \u00e0 faire la guerre, c'est pas la preuve donner. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:16:45) [69%] :\r\nLe travaux de son risque Racing et celle o\u00f9 elle manipule justement avec devrait reste c'est vraiment il y a parfois des \u00e0, il y a, il y a donc moins de cramer au moins cher et c'est une cha\u00eene avec force chroniqueur donc oui Davutoglu lors de Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:17:22) [70%] :\r\nDonc bon, d'o\u00f9 le yoga. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:17:25) [82%] :\r\nDans m\u00eame pas une guerre mais pas. \r\nL'acc\u00e8s la t\u00eate mais est peut \u00eatre sur le non. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:18:22) [68%] :\r\nDu. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:18:37) [80%] :\r\nMais j'ai il y a demain. \r\nJe ne pas un peu. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:19:28) [84%] :\r\nJe voulais dire. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:19:38) [55%] :\r\nC'est la guerre un ben la \u00e7a. \r\nBen, il y a. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:20:34) [73%] :\r\nJe devrais. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:20:38) [77%] :\r\nBen, il y a toujours. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:43) [83%] :\r\nCortex sur le 1er le p\u00e8re fondateur de l'INED sur les Kings, ce courant litt\u00e9raire qui, \u00e0 l'origine, on n'est pas un, elle s'appelle pas comme \u00e7a sont tous n\u00e9s au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:20:55) [87%] :\r\nC'est s\u00fbrement Henry James, il est n\u00e9 en 1817 dans le Massachusetts, les transcendantal Istres ce mouvement litt\u00e9raire et philosophique, mettent en avant la bont\u00e9 de l'\u00eatre humain et de la nature, il pr\u00f4ne l'ind\u00e9pendance et l'autonomie, de pr\u00e9f\u00e9rence dans les bois, loin de tout syst\u00e8me politique ou religieux c'est Luther King avant l'heure, oppos\u00e9 \u00e0 l'esclavagisme propose la r\u00e9sistance non violente, qui est par ailleurs un adorateur des armes et un fin observateur des saisons et peut-\u00eatre le plus connu, n'est bien s\u00fbr pas le seul \u00e0 oeuvrer pour la pr\u00e9servation des espaces sauvages au 19\u00e8me si\u00e8cle, en \u00e9crivant m\u00e8ne \u00e0 nature George Perkins machin, n\u00e9e en 1816 Pasly christianisme \u00e9triqu\u00e9e de son p\u00e8re a une passion sans fin pour les \u00e9tendues sauvages en 1869 l'\u00c9cossais d'origine John tombe fou amoureux de la r\u00e9gion de Yosemite en Californie et explique bient\u00f4t au 1er g\u00e9ologue, que ce sont les classiques qui ont ferm\u00e9 la vall\u00e9e et non un tremblement de terre scientifiques vont finir par adopter les th\u00e9ories de l'\u00e9crivain ing\u00e9nieur naturalistes, g\u00e9ologues, explorateur, une poign\u00e9e d'\u00e9crivains am\u00e9ricains, c'est d\u00e9j\u00e0 au XIXe si\u00e8cle que quelque chose ne tourne pas rond, il faut mettre en garde le gouvernement et les Am\u00e9ricains eux- m\u00eames, contre toute attente, le XV de l'impact, parfois, c'est gr\u00e2ce aux \u00e9crits de John Wesley Powell que le parc national de Yellowstone est cr\u00e9\u00e9e en 1872 sans la t\u00e9nacit\u00e9 de ce barbu, n\u00e9 en 1834 dans l'\u00c9tat de New York Yellowstone serait peut-\u00eatre aujourd'hui un parc d'attractions d\u00e9bile avec des parkings surcharg\u00e9s et des fast- Food qui pue. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:22:53) [71%] :\r\nQui n'est pas de. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:25:17) [65%] :\r\nNon active et qui la hausse du gasoil \u00e0 West de Bagram besoin oui et non, mais en moyenne, Axtel South Boeing a un excellent qui \u00e9voque la, la, la, aux Wenz\u00e9. \r\nAnne de B\u00e9rub\u00e9 Mo\u00efse en bordure syst\u00e9matique du Big num\u00e9ro 1er mai 15 premiers n\u00e9cessite MT voisin moi qui d\u00e9truisent Western apr\u00e8s des r\u00e9sultats de de, donc on est satur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:27:43) [98%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:27:45) [90%] :\r\nVous le savez, le trafic ferroviaire est compliqu\u00e9 maintenant en Suisse romande, il y a eu une, la ligne est interrompue entre Berne Fribourg l'auteur de Flamatt tous les trains sont supprim\u00e9s entre Berne et Fribourg, la dur\u00e9e de cette interruption n'est pas connue et puis il y a eu aussi le fameux enfin des gens eux malheureusement d\u00e9raillement qui est survenu \u00e0 Daillon, sur la ligne Yverdon Lausanne ainsi donc les liaisons ferroviaires entre la Suisse romande la Suisse al\u00e9manique sont compliqu\u00e9s, les voyageurs en provenance de Gen\u00e8ve ou de Lausanne \u00e0 destination de Berne vont passer par Vi\u00e8ge, ce qui repr\u00e9sente une heure et demie de trafic en plus et Gilles Vauzelle \u00e9videmment largement demand\u00e9 m\u00eame conseill\u00e9 de consulter le site Point cff Point CH et puis sur le contournement de Lausanne : un accident perturbe un sont sur la voie de sortie de Lausanne Crissier en direction d'Yverdon. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:28:24) [93%] :\r\nCortex sur le. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:26) [90%] :\r\nLe tour le plus virulent, le plus terroristes du Net sur writing cette Edward habits 1927 1989 \u00c9douard a demand\u00e9 \u00e0 \u00eatre enterr\u00e9 dans le d\u00e9sert, tr\u00e8s peu de gens savent o\u00f9 se recueillir sur la tombe de l'\u00e9crivain culte de la contre- culture de l'Ouest am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:28:44) [76%] :\r\nUn artisan et non. \r\nQuand m\u00eame, comme. \r\nEt pour le site offrant Metz Marseille. \r\nLe port chinois dans. \r\nDe monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:29:38) [88%] :\r\nLe gang de la clef \u00e0 molette et D\u00e9sert Solitaire sont de bouquins cultes compl\u00e8tement fou et dangereux. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:47) [86%] :\r\nEdward Albee a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 l'\u00e9l\u00e8ve de Wallace heure \u00e0 l'universit\u00e9, tout comme Thomas magot. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:29:53) [89%] :\r\nPendant 10 ans, Edward Albee travaille comme Ranger dans un parc situ\u00e9 dans l'Utah, archives nationales monument dans la pr\u00e9face de D\u00e9sert Solitaire, publi\u00e9 en 68, il met en garde ses Lecteurs l'\u00e9t\u00e9 prochain, ne souhaitait pas dans votre voiture pour filer au pays des Canyon, dans l'espoir de voir par vous- m\u00eames certaines choses que j'ai \u00e9voqu\u00e9 dans ces pages, tout d'abord, vous ne verrez rien en voiture sortir de votre foutus engins et march\u00e9s ou, mieux encore, ramper \u00e0 4 pattes sur le gr\u00e9 \u00e0 travers les buissons \u00e9pineux entre les cactus lorsque vous commencerez \u00e0 laisser des traces de sang derri\u00e8re vous, vous verrez : quelque chose peut-\u00eatre, peut-\u00eatre pas, ensuite, la plupart des choses dont je parle ici ont d\u00e9j\u00e0 disparu ou sont en train de dispara\u00eetre rapidement, ce livre n'est pas un guide de voyage c'est une \u00e9l\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:30:41) [90%] :\r\nLa cr\u00e9ation des parcs nationaux aux \u00c9tats-Unis semble une bonne id\u00e9e au XIXe et au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, CJ, apr\u00e8s tout, de conserver des paysages et la vie sauvage qui s'y trouvent, ainsi que de permettre d'en profiter d'une mani\u00e8re qui les pr\u00e9serve dans le m\u00eame \u00e9tat pour les g\u00e9n\u00e9rations futures la tournure prise quelques d\u00e9cennies plus tard, \u00e9nerve carr\u00e9ment Edward habille, on n'imagine m\u00eame pas dans quel \u00e9tat ils seraient aujourd'hui, avec les millions de touristes qui fr\u00e9quentent ces parcs nationaux en troupeau. \r\nD\u00e9sert Solitaire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:31:10) [72%] :\r\nEx. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:31:12) [87%] :\r\nLe tourisme industriel est une menace pour les parcs nationaux, mais les premi\u00e8res victimes de ce syst\u00e8me sont les touristes motoris\u00e9s, ils se font voler le m\u00eame tant qu'ils refuseront de sortir leur arri\u00e8re- train de leur voiture, ils ne d\u00e9couvriront pas les tr\u00e9sors des parcs nationaux et n'\u00e9chapperont jamais au stress et au tumulte des complexes urbains esp\u00e9rait laisser quelque temps derri\u00e8re comment d\u00e9sincarc\u00e9rer les touristes de leur voiture de leur chaise roulante m\u00e9canique capitonn\u00e9 \u00e9reintant et leur faire reprendre pied sur l'\u00e9tranger chaleureuse fermet\u00e9 notre m\u00e8re la Terre est autoris\u00e9 de nombreuses critiques acerbes contre le service des parcs, l'industrie du tourisme et le public motoris\u00e9e, je me sens maintenant droit d'avancer quelques propositions constructives pratique raisonnables pour le salut des parcs et des hommes, plus de voitures dans les parcs nationaux, que les gens marchent et \u00e0 cheval avait l'eau \u00e0 dos d'\u00e2ne de phacoch\u00e8re, nous sommes convenus que nous ne rentrons pas en voiture dans les cath\u00e9drales, les mus\u00e9es, d'autres de notre culture devrions traiter les parcs nationaux avec le m\u00eame respect, autre proposition ma\u00eetre des Rangers au boulot c'est rus\u00e9 fain\u00e9ant g\u00e2ch\u00e9 trop d'ann\u00e9es \u00e0 vendre des tickets \u00e0 la gu\u00e9rite d'entr\u00e9e ou assis \u00e0 leur bureau \u00e0 remplir les colonnes et tableaux dans le 20 espoir d'apaiser la soif de statistiques qui tournant Washington mettons -les au boulot, ils sont cens\u00e9s \u00eatre des Rangers qui fasse les Rangers leur train pour qu'ils quittent leurs bureaux climatis\u00e9s extirpe lait de leur voiture de patrouille surcharg\u00e9 et faisons -les travailler sur les sentiers, l\u00e0 o\u00f9 il devrait \u00eatre guid\u00e9 les. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:32:44) [82%] :\r\nTouriste Normand S\u00e9guin, vous nous aider \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer dans la nature sauvage puis en ressortir en toute s\u00e9curit\u00e9. \r\n\u00e7a ne leur fera pas de mal de perdre un peu de leur mauvaise graisse de gratte-papier, \u00e7a leur fera du bien, \u00e7a les aidera \u00e0 ne plus penser \u00e0 la femme de leurs coll\u00e8gues et \u00e7a leur donnera l'occasion de mettre un peu de distance entre eux et leurs chefs. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:33:03) [81%] :\r\nNul ne sont pleins. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:33:11) [62%] :\r\nDe Bahre\u00efn triste moi que la \u00e7a je voulais nous aiderait retrait une aide de 22 pourrait tenter tenter une Th\u00e9r\u00e8se Hulk Pyr\u00e9n\u00e9es 9 non pas. \r\nEt ceux -ci peuvent surprendre le tueur je d\u00e9clare 15 et faisait \u00e7a le nationaux The ils ont m\u00eame, ce qui ne se voudrait avec du coeur ce qui habille les yeux on un grand match \u00e9tait un peu. \r\nJean de flux aux nous donne quand m\u00eame. \r\nAh ben oui, autrement dit. \r\nOn ne prive Carbo me fait un endroit o\u00f9 le de gosse parce que suspens mais ils n'auront rien et je ne dirais oui il faut morts 300 doivent ce mausol\u00e9e chez un \u00e9cran ses Zoroastre maintiendra o\u00f9 on rit b\u00e9b\u00e9fices toi bats tout relatif excuses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:23) [84%] :\r\nOui, ai. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:34:28) [70%] :\r\nOn a de jeunes et de ce d'et vraiment j'ai marqu\u00e9 sur sc\u00e8ne. \r\nIl y a de la recherche, rien de est -ce ou pour une cr\u00e9ation et ne souhaite arrive au fond payant au Moyen-Age mandat situ\u00e9 \u00e0 francs pour cette fa\u00e7on de 3 Anita de ce pr\u00e9voit donc sommes tr\u00e8s profond de son temps dans la guerre et de voter vers un j'aime pas cette femme a une raison pour faire du pouvoir des vieux aussit\u00f4t quand m\u00eame que moi, point n'est cependant moi fort au moment de la nuit quelque chose et je vois ici, il y a de l'extr\u00eame quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:37:55) [79%] :\r\nMalgr\u00e9 la. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:38:59) [90%] :\r\nNous ne pouvons rester simplement manifester \u00e0 faire des discours, nous devons poser la. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:39:10) [77%] :\r\nC'est, c'est un acte c'est un art. \r\nQui va \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme un art. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:42:38) [94%] :\r\nC'est en 1973 que j'ai pris mon baluchon pour aller m'installer dans le syndrome Mountains pratiquement \u00e0 l'endroit o\u00f9 le Colorado l'Utah, le Nouveau-Mexique et l'Arizona se rejoignent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:49) [81%] :\r\nCortex sur la 1er. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:42:52) [86%] :\r\nTelluride Colorado perc\u00e9 au fond d'une vall\u00e9e encaiss\u00e9e tous l\u00e0 au plus profond du coeur des cit\u00e9s des Rocheuses. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:43:01) [90%] :\r\nFaire vivre l\u00e0 o\u00f9 P\u00e9kin tu\u00e9, comme le chantait dans les ann\u00e9es 60 le groupe canadien \u00e9tait depuis plusieurs si\u00e8cles, un refrain de la contre- culture am\u00e9ricaine. \r\nEn 1625 un des premiers pionniers de Nouvelle-Angleterre Thomas Martin avait quitt\u00e9 Plymouth pour s'enfoncer dans les territoires encore vierges fonder une joyeuse colonie avec les Indiens du cru ensuite lui bien s\u00fbr lors de l'Ouest, puis plus tard, les pique- niques et les communaut\u00e9s hippies avec leurs \u00e9quipes, leurs cabanons Nadeau en terre s\u00e9ch\u00e9e et leur ordo mesure moi- m\u00eame, je me situe dans la droite ligne d'une tradition am\u00e9ricaine qui tourner le dos \u00e0 la ville \u00e0 l'agitation \u00e0 la foule oreilles artificielle de la gloire de l'argent de la politique de l'histoire, prenez les chemins de traverse avalanche en Is\u00e8re \u00e9clairs qui d\u00e9chirent les roches en \u00e9t\u00e9 les premi\u00e8res explorateur arriv\u00e8rent dans la r\u00e9gion \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, les prix. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:54) [83%] :\r\nPr\u00e9senter un danger suppl\u00e9mentaire parmi les plus \u00e9lev\u00e9s de nombreux sommets \u00e9tait habit\u00e9 par des normes Crazy patient d'am\u00e9liorer leur r\u00e9gime compos\u00e9 de, de belles diverses de marmottes du sperme agr\u00e9ment\u00e9 d'herbes, de feuilles, sans parler d'un ou 2 g\u00e9ographes \u00e0 la tra\u00eene, plus souvent qu'\u00e0 leur tour les cartographes devaient ramasser Th\u00e9odore et paquetage en prenant leurs jambes \u00e0 leur cou. \r\nLes mineurs et les Rangers exterminer bien s\u00fbr syst\u00e9matiquement les grands ours dans les San Juan et tout le reste de l'\u00c9tat, le dernier grizzly du Colorado officiellement r\u00e9pertori\u00e9s \u00e9tait une vieille femelle efflanqu\u00e9 \u00e0 bout de force qu'on a b\u00e2tie en 1979 un peu au nord de Durango depuis cette famille de plantigrades est inscrite sur la liste des esp\u00e8ces disparues toutefois des t\u00e9moignages dignes de foi concernant de nouveaux grizzlis ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es dans la partie sud syndromes de Juan, non loin de la fronti\u00e8re du Nouveau-Mexique \u00e0 l'instant, extrait de L'Or des fous d'Europe sur le Times paru en 2000 aux \u00c9tats-Unis et en 2008 en fran\u00e7ais quel Meister. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:45:43) [61%] :\r\nEt nous faire. \r\nOui, il y a, -t-il non avec et du d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS36 (00:47:43) [69%] :\r\nVoil\u00e0, vrai que c'\u00e9tait peuple pour un taux de 5 ans un peu plus qu'une escale acuit\u00e9 de 5 ans sauf sa commune il y a un accord, la peur, a priori, ils veulent prouver leur No\u00ebl \u00e7a moi, regarde moi ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s, appelez moi coeur sur la. \r\n\r\nLocuteur FS37 (00:48:10) [85%] :\r\nOui, mais qu'elle ne l'avait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:51:17) [87%] :\r\nLe mot de la fin revient \u00e0 Wallace techno avec l'extrait d'une lettre qu'il envoie un certain David il personnels charg\u00e9s de la protection de la nature au mois et de la nouvelle certes Center de Berklee en Californie, cette lettre est dat\u00e9e du 3 d\u00e9cembre 1960 une lettre tombeau, comme le rappelait Edward Albee. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:51:44) [85%] :\r\nLa prairie en voie de disparition m\u00e9rite autant d'\u00eatre pr\u00e9serv\u00e9 que les for\u00eats alpines, il en va de m\u00eame des vastes \u00e9tendues de nos d\u00e9serts de l'Ouest quelque peu d\u00e9figur\u00e9 par les prospecteurs, mais \u00e0 part \u00e7a, ouverte magnifique indolente proche de tout Dieu que vous voudrez bien y voir, comme simple \u00e9chantillon je me permets de vous sugg\u00e9rer la r\u00e9gion de Webber Vostes dans le comt\u00e9 de Wayne au coeur de l'Utah \u00e0 proximit\u00e9 du monument national du capital juif dans ce climat d\u00e9sertique, les traces de bulldozer et des Jeep ne se fonderont pas de sit\u00f4t dans la terre, mais la r\u00e9gion \u00e0 sa mani\u00e8re de rendre les cicatrices insignifiante, c'est un espace sauvage charmant et terribles, le genre d'endroit dans lequel s'aventurerait le Christ et ses proph\u00e8tes couleur s\u00e9v\u00e8re et magnifique bris\u00e9es \u00e9rod\u00e9es jusqu'\u00e0 Los ciel mais juste sans une t\u00e2che de soudure technocratique et penser qu'on a cach\u00e9 au creux des falaises, la soudaine po\u00e9sie des sources. \r\nGarder intact un morceau de cette r\u00e9gion et elle n'apporte le moins du monde, que seul un petit nombre de gens. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:52:43) [88%] :\r\nS'y rendent chaque ann\u00e9e, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment sa valeur les routes serait une profanation les foules ruinerait. \r\nCeux qui n'ont pas la force d'y aller et d'en faire l'exp\u00e9rience peuvent simplement s'asseoir et observez peut voir, jusqu'\u00e0 300 kilom\u00e8tres jusqu'au Colorado et en contemplant les falaises et les camions de San Rafa\u00ebl souhaite et devoir de l'Ouest peuvent \u00e9galement regarder au plus profond de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:53:17) [84%] :\r\nCe bien s\u00fbr tr\u00e8s curieux de savoir comment \u00e9voluer ce petit coin de paradis d\u00e9crit par ou \u00e0 la Steiner m\u00eame il difficile d'\u00eatre optimiste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:10) [85%] :\r\nC'\u00e9tait Cortex, une \u00e9mission de Couleur3 propos\u00e9e par Chrystelle Andr\u00e9 programmation musicale St\u00e9phanie je vois nos vies. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:54:17) [86%] :\r\nChez info trafic RTS avec Filmus Seco pour un ap\u00e9ro sans alcool Primus Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:54:26) [90%] :\r\nCette information concerne le trafic ferroviaire, aucun train de circuler sur la ligne Berne Fribourg suite \u00e0 un glissement de terrain \u00e0 la hauteur de Flamatt : la dur\u00e9e de cette interruption inconnu comme la ligne Yverdon Lausanne est \u00e9galement ferm\u00e9e au trafic suite au d\u00e9raillement survenu \u00e0 ailleurs les une liaison ferroviaire directe entre la Suisse romande et la Suisse al\u00e9manique sont actuellement impossibles les voyageurs en provenance de Gen\u00e8ve ou Lausanne \u00e0 destination de Berne et inversement circulent par Vi\u00e8ge ce qui fait un temps de parcours allong\u00e9 d'une heure et demie de plus amples informations sont disponibles sur la page internet VTV Point C Point cff point CH sur l'axe qui assaut Lucerne un bouchon de 9 km cette entre Faido et le portail sud du tunnel du Gothard en direction de Lucerne, ce qui fait une heure et demi environ, d'attente et l'info continue sur le site internet RTS Point CH barre oblique, trafic. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:55:10) [68%] :\r\nAutant mais il faut quoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:55:57) [81%] :\r\nC'\u00e9tait Cortex sp\u00e9cial Natural \u00e0 l'occasion de la parution s\u00e9jour des lettres pour le monde sauvage de Wallace stagnera aux \u00e9ditions Gallmeister retrouver la police liste litt\u00e9raire et musicales sur la page web de l'\u00e9mission bonne \u00e9criture et la semaine prochaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-05-03T14:14:06Z", "program": {"href": "/programs/9101BF8F-52AA-45A2-8479-7447E7C8A3BD", "id": "9101BF8F-52AA-45A2-8479-7447E7C8A3BD", "name": "Cortex"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Andr\u00e9, Chrystelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-66F60CBD-59EA-46E4-B85C-E58DC9101BA7", "internalArchiveId": "66F60CBD-59EA-46E4-B85C-E58DC9101BA7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le nom de la rose, Jean-Jacques Annaud, 1986", "publicationDate": "2015-05-03T00:00:00Z", "summary": "* Infotrafic: 10:23:33-10:23:51 / * \r\n1 an de travail.\r\n4 sc\u00e9naristes.\r\n1 cin\u00e9aste\r\n1 producteur allemand Bernd Eichinger\r\net 1 auteur, Umberto Eco qui n'intervient pas dans l'\u00e9laboration du script : \r\nAlors que faire si Eco n'intervient pas.\r\nCar quand l'\u00e9crivain note : Guillaume s'assied sur une chaise, le cin\u00e9aste, lui, doit la montrer cette chaise.\r\nEst-elle toute simple ou richement orn\u00e9e.\r\nEst-elle claire ou fonc\u00e9e ? \r\nEt comment s'assied-il dessus ? franchement, les jambes \u00e9cart\u00e9es ou un peu de travers.\r\nEt \u00e0 quoi ressemblait une chaise en 1327 ?\r\nEt on fait la m\u00eame chose pour tout : les habits, les coiffures, les animaux, les pots, les tables, les livres.\r\nTout, il faut se documenter sur tout.\r\nJean-Jacques Annaud convoque donc Jacques le Goff, m\u00e9di\u00e9viste fran\u00e7ais, comme conseiller historique du film. \r\nL'historien s'entoure de coll\u00e8gues et d'amis.\r\nJ'avais avec moi une petite \u00e9quipe, le Groupe d'anthropologie historique de l'Occident m\u00e9di\u00e9val, se souvient le Goff. Nous avons travaill\u00e9 sur tout l'aspect mat\u00e9riel, v\u00eatements, ustensiles, mati\u00e8res, etc. On a travaill\u00e9 \u00e9galement sur la gestuelle m\u00e9di\u00e9vale, sur les comportements. C'est un aspect du travail particuli\u00e8rement important car la gestuelle est tr\u00e8s diff\u00e9rente selon les \u00e9poques. On a travaill\u00e9 sur les couleurs, les d\u00e9cors, et le costume monastique. Notre \u00e9quipe a travaill\u00e9 un an. \r\nL'historien m\u00e9di\u00e9viste Michel Pastoureau explique au cin\u00e9aste qu'au Moyen \u00c2ge les porcs n'\u00e9taient pas roses mais noirs.\r\nMais comme on a de la peine au 20e si\u00e8cle \u00e0 trouver des porcs noirs, l'\u00e9quipe utilisera des porcs roses, peints. Mais Ils se frottaient les uns contre les autres et la peinture tenait difficilement, se souvient le cin\u00e9aste qui, de son c\u00f4t\u00e9, le cin\u00e9aste se documente \u00e9norm\u00e9ment.\r\nC'est un maniaque du d\u00e9tail.\r\nIl travaille toujours beaucoup sa pr\u00e9-production.\r\nIl lit toute la bibliographie qui figure \u00e0 la fin du roman et il va visiter 300 monast\u00e8res dans toute l'Europe.\r\nC'est finalement le monast\u00e8re d'Eberbach qui sera choisi \r\nC'est un ancien monast\u00e8re cistercien en Allemagne, pr\u00e8s d'Eltville (Hesse). \r\nIl date du 12e si\u00e8cle \r\nA l'\u00e9poque, 200 moines et 300 fr\u00e8res y \u00e9taient log\u00e9s et y vivaient dans une grande aust\u00e9rit\u00e9. L'ancien dortoir des moines devient le scriptorium du film, l'h\u00f4pital originel sert de cadre \u00e0 la salle \u00e0 manger et les caves abritent la sc\u00e8ne du jugement de l'inquisition. \r\nPour le reste, l'ext\u00e9rieur de l'abbaye, la tour sur son apique, il a fallu tout construire. \r\nAnnaud va s'inspirer d'\u00e9l\u00e9ments de d\u00e9cors qu'il pioche un peu partout, mais surtout du ch\u00e2teau italien du XIIIe si\u00e8cle Castel Del Monte dans les Pouilles.\r\nIl faut du temps pour construire une abbaye exactement semblable \u00e0 celle du Moyen Age.\r\nBeaucoup de temps aussi pour construire la biblioth\u00e8que labyrinthe.\r\nDans le film, la biblioth\u00e8que est constitu\u00e9e de pi\u00e8ces situ\u00e9es en coin de b\u00e2timent et reli\u00e9es par de grands escaliers. En raison du budget limit\u00e9, Annaud ne fait construire que trois salles et se contente de cr\u00e9er l'illusion en faisant disposer diff\u00e9remment les livres. \r\nL'escalier, quant \u00e0 lui, est construit dans un \u00e9norme silo haut de plusieurs \u00e9tages.\r\nPOUR LE NET\r\nLa bande-annonce\r\n<http://www.premiere.fr/Bandes-annonces/Video/Le-nom-de-la-rose>\r\nle making of du Nom de la Rose\r\n<https://www.youtube.com/watch?v=xz1mKczvyCk>\r\nBernard Pivot re\u00e7oit Umberto Eco\r\n<http://www.ina.fr/video/I11362134/umberto-eco-a-propos-de-son-roman-le-nom-de-la-rose-video.html>\r\nJean-Jacques Annaud, paroles de cin\u00e9aste\r\n<http://www.ina.fr/video/CPD12003462/jean-jacques-annaud-video.html>\r\nBONNAL, Nicolas, Jean-Jacques Annaud, un cin\u00e9aste sans fronti\u00e8res, Michel de Maule,", "durationSec": 3199, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/6713403", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197897.image", "alternativeTitle": ["Travelling du 03.05.2015", "Travelling du 03.05.2015", "Le nom de la rose / TVL_2015-05-03T10:06:45_travelling", "Le nom de la rose / TVL_2015-05-03T10:06:45_travelling"], "alternativeSummary": ["Sorti en 1986, le thriller r\u00e9alis\u00e9 par Jean-Jacques Annaud est l'adaptation cin\u00e9matographique du roman d'Umberto Eco. \"Le Nom de la rose\" met en sc\u00e8ne Sean Connery dans le r\u00f4le de Guillaume de Baskerville. Le film a remport\u00e9 de nombreuses r\u00e9compenses, dont le C\u00e9sar du meilleur film \u00e9tranger en 1987.\n\nL'intrigue se d\u00e9roule en 1327, dans une abbaye b\u00e9n\u00e9dictine. L'\u00e9quipe a donc du se documenter sur tout: habits, coiffures, animaux etc. Jean-Jacques Annaud, maniaque du d\u00e9tail,  convoque donc Jacques le Goff, m\u00e9di\u00e9viste fran\u00e7ais, comme conseiller historique du film. Ce film est \u00e0 voir \u00e0 la Cin\u00e9math\u00e8que dimanche 3 mai 2015 \u00e0 15h et samedi 9 mai 2015 \u00e0 21h.", "Sorti en 1986, le thriller r\u00e9alis\u00e9 par Jean-Jacques Annaud est l'adaptation cin\u00e9matographique du roman d'Umberto Eco. \"Le Nom de la rose\" met en sc\u00e8ne Sean Connery dans le r\u00f4le de Guillaume de Baskerville. Le film a remport\u00e9 de nombreuses r\u00e9compenses, dont le C\u00e9sar du meilleur film \u00e9tranger en 1987.\n\nL'intrigue se d\u00e9roule en 1327, dans une abbaye b\u00e9n\u00e9dictine. L'\u00e9quipe a donc du se documenter sur tout: habits, coiffures, animaux etc. Jean-Jacques Annaud, maniaque du d\u00e9tail,  convoque donc Jacques le Goff, m\u00e9di\u00e9viste fran\u00e7ais, comme conseiller historique du film. Ce film est \u00e0 voir \u00e0 la Cin\u00e9math\u00e8que dimanche 3 mai 2015 \u00e0 15h et samedi 9 mai 2015 \u00e0 21h."], "variantIds": ["ece-6713404", "ece-6713403"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T15:12:27Z", "speechToTexts": ["20.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [77%] :\r\nArriv\u00e9 au terme de ma vie de pauvres p\u00eacheurs d\u00e9sormais achemin\u00e9es vieillit comme le monde je m'appr\u00eate \u00e0 laisser sur ce parfumeur t\u00e9moignage tes fesses admirable terribles auquel j'ai assist\u00e9 dans ma jeunesse, vers la fin de l'ann\u00e9e du Seigneur 1327 que Dieu accorde \u00e0 la sagesse et la gr\u00e2ce d'\u00eatre le t\u00e9moin transparent des \u00e9v\u00e9nements qui se reverra dans une abbaye isol\u00e9, beaucoup plus sombre du nord de l'Italie, une abbaye dont m\u00eame aujourd'hui il semble pieux et charitable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:23) [78%] :\r\nAujourd'hui dans Travelling, c'est le nom de la rose Mavs rose est nomm\u00e9 d\u00e8s la rose, sorti en 1986 dont nous allons vous parler, le film met en sc\u00e8ne Connery dans le r\u00f4le de Guillaume de Baskerville un enqu\u00eateur franciscain dans toute son assistant, Christian Slater en de mails que rev\u00eatues de robes de bure remontant le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:42) [92%] :\r\nTemps jusqu'en 1327 dans une abbaye b\u00e9n\u00e9dictine ou des moines sont retrouv\u00e9s morts dans des circonstances suspectes voil\u00e0 Guillaume de Baskerville, charg\u00e9 de l'enqu\u00eate, le film usure 4 sc\u00e9naristes des ann\u00e9es d'efforts des dizaines de millions de francs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:57) [93%] :\r\nLes recherches historiques sont consid\u00e9rables, il ne faudra pas moins de 16 sc\u00e9narios pour parvenir au bout du livre et au bout du fil, le r\u00e9sultat est \u00e0 la hauteur des esp\u00e9rances de Jean-Jacques Annaud, qui se vante d'avoir \u00e9crit \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:09) [84%] :\r\nPas de Rams\u00e8s te souhaite une r\u00e9\u00e9criture du roman les controverses alimente toutefois la sortie du film et notre travelling du jour dans lequel nous allons nous faire un plaisir de vous d\u00e9voiler les secrets tonnage et de la critique, nous avons des anecdotes, des archives, des extraits de terre donc plus Guillaume de Baskerville est arriv\u00e9 \u00e0 Delhi ou, \u00e0 tout jeune Moine vient d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:02:33) [92%] :\r\nTh\u00e9r\u00e8se selon nous le lui dire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:37) [98%] :\r\nPoint com. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:43) [77%] :\r\nTandem Festi'r\u00e9action il venait \u00e0 le d\u00e9couvrir, de son propre fait, faut surestimer son talent, mais c'est \u00e0 la paix, il y a qu'une seule institution capable d'enqu\u00eater sur ce genre d'affaire. \r\nLa synth\u00e8se hein que j'\u00e9tions. \r\nQuelle est votre opinion v\u00e9n\u00e9rable yorkais. \r\nJe laisse \u00e0 des hommes plus jeunes de ce monde. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:23) [88%] :\r\nLa musique du film est compos\u00e9e par James Horner un compositeur am\u00e9ricain Horner est reconnu pour avoir introduit les \u00e9l\u00e9ments de musique \u00e9lectronique dans ses compositions et \u00e7a bien avant que \u00e7a ne soit la norme, il est aussi un tr\u00e8s grand utilisateur de coeur et de dans ses partitions. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:41) [93%] :\r\nC'est un compositeur d'un abord classique que l'on rapproche souvent de John Williams, dont je vous ai d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 Horner est connu pour sa musique de Braveheart de Titanic, y compris de la chanson phare de ce film chant\u00e9 par C\u00e9line Dion, il est aussi compositeur de Willow d'Apollo 13 et d'Avatar alors pour la musique du Nom de la rose, il va aller chercher \u00e9videmment du c\u00f4t\u00e9 du moyen- \u00e2ge tout en y instillant une petite touche de modernit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:06) [67%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:11) [86%] :\r\nEt 1987 Jean-Jacques Annaud signa polar th\u00e9ologique m\u00e9di\u00e9val, \u00e7a s'appelle Le Nom de la rose, vous l'avez tous certainement vu mais \u00e7a Mont\u00e8s, pas de vous en raconter le SIDA. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:04:22) [56%] :\r\nS'a pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:26) [79%] :\r\nEt je vous parler franchement, vous semblez tr\u00e8s d\u00e9sireux de le faire quand je suis votre arriv\u00e9e dans notre pays, j'ai vu la r\u00e9ponse impliquerait aussi un homme juge il que l'exp\u00e9rience a rendu grand connaisseur de la oui ben trames obscures tu en v\u00e9rit\u00e9, la mort de fr\u00e8res caus\u00e9 un profond malaise dans les esprits, parmi les moines. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:53) [74%] :\r\nAvec. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:54) [87%] :\r\n\u00e0 mon avis, s'adresse au le plus jeune fils du parent domestique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:01) [99%] :\r\nJe vous en prie, poursuivez. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:06) [85%] :\r\nNous avons trouv\u00e9 le corps apr\u00e8s une temp\u00eate de gr\u00eale atrocement mutil\u00e9s \u00e9cras\u00e9s sur un rocher au pied du donjon \u00e0 la verticale d'une fen\u00eatre qui a commenc\u00e9 tr\u00e8s jeune qui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:19) [74%] :\r\nIl faut retrouver en soit mis au courant, si vous l'aviez retrouv\u00e9 ouvertes, vous n'auriez pas parler d'un malaise dans les esprits mais conclu \u00e0 un accident. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:29) [76%] :\r\nQui J\u00e9r\u00f4me \u00e0 moins d'arriver \u00e0 calmer ses dans la communaut\u00e9, je n'aurais pas tout autre ressource que de faire appel, cette question. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:48) [82%] :\r\n\u00e9trange affaire qui commence \u00e0 matin sur un plateau ligure balay\u00e9es par la neige, voici donc fr\u00e8res Guillaume de base. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:54) [91%] :\r\nKerviel qui s'avance au pas d'une mule vers l'abbaye derri\u00e8re lui le novice qui ouvre de grands yeux \u00e9tonn\u00e9s sur l'\u00e9glise, \u00e0 gauche, les cellules et les \u00e9tables \u00e0 droite et au fond, l'\u00e9difice une forteresse du savoir, qui rec\u00e8le une biblioth\u00e8que, nous sommes en l'an 1327 et dans cette abbaye b\u00e9n\u00e9dictine du nord de l'Italie, on attend l'arriv\u00e9e d'une d\u00e9l\u00e9gation papale venus d'Avignon qui doit d\u00e9battre avec les franciscains sur la volont\u00e9 de pauvret\u00e9 de l'\u00c9glise, pourtant cette controverse dont va d\u00e9pendre l'avenir de l'\u00e9glise et peut-\u00eatre du monde occidental tout entier passe au second plan derri\u00e8re une suite de faits divers atroces \u00e9l\u00e9mentaire mon cher \u00e0 10 ans Guillaume traque le Crime dans l'abbaye, les moines meurt de maths inaccompli victime semble -t-il de leur curiosit\u00e9 pour un livre bien particulier Guillaume de Baskerville percer les myst\u00e8res de la biblioth\u00e8que labyrinthe, une biblioth\u00e8que aux innombrables escaliers renfermant les livres les plus pr\u00e9cieux de la chr\u00e9tient\u00e9 et les plus dangereuses et c'est l\u00e0- dedans que se trouve la r\u00e9ponse \u00e0 l'\u00e9nigme \u00e0 la fois polici\u00e8res et religieuses, voil\u00e0 ce que raconte. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:04) [84%] :\r\nTr\u00e8s r\u00e9sum\u00e9 le nom de la rose, de Jean-Jacques Annaud. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:10) [89%] :\r\n\u00e0 l'origine de ce film, nous trouvons en roman, un polar \u00e9crit par jeu, pour quelques universitaires, aimant la s\u00e9miotique et le grec par un universitaire italien Umberto \u00c9co, l'homme est professeur de s\u00e9miologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Bologne, il ne sait pas Umberto \u00c9co que son 1er roman va devenir un bestseller, vendu \u00e0 30 millions d'exemplaires et traduit en 24 heures le rock, personne d'ailleurs ne peut imaginer un succ\u00e8s pareil, le livre para\u00eet en Italie en 1981 il y connaissent un succ\u00e8s assez imm\u00e9diat. \r\nEn avril 1982 en vacances \u00e0 la Guadeloupe, Jean-Jacques Annaud d\u00e9couvre ce fameux livre dont on parle tellement en Italie. \r\nIl s'enthousiasme, il appelle son agent n'est pas encore traduit en fran\u00e7ais, on se renseigne, il est en cours de traduction chez l'\u00e9diteur Grasset qui fait parvenir au cin\u00e9aste en Guadeloupe, le livre en cours de traduction et pour Jean-Jacques Annaud \u00e0 la lecture, c'est une \u00e9vidence. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:09) [85%] :\r\nJ'ai lu ce texte \u00e0 la page 100 j'ai appel\u00e9 mon agent et je lui ai dit : je veux faire le film \u00e0 la page 200 il me rappelle, il dit : c'est pas la peine, arr\u00eate de lire les droits sont vendus \u00e0 la page 300, je le rappelle, je suis ils sont vendus \u00e0 qui il me dit \u00e0 la RAI jeudi rappelle la RAI \u00e0 la page 400 et \u00e0 la page 500 je suis parti \u00e0 Rome, le livre n'est toujours pas sorti en France je suis parti \u00e0 Rome et j'ai \u00e9t\u00e9 voir le directeur de la RAI et Juliette l'attendait, qui est le metteur en sc\u00e8ne, vous avez achet\u00e9 les droits du Nom de la rose, qui elle met en sc\u00e8ne \u00e0 h\u00e9 ben \u00e7a c'est le probl\u00e8me : nous ne savons pas qui jusqu'alors vous savez pas mais moi je sais, c'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:49) [91%] :\r\nJean-Jacques Annaud \u00e9courte alors ses vacances et rentre en France en 1982 il est surtout connu comme cin\u00e9aste de publicit\u00e9, il y en a plus de 500 \u00e0 son actif d'un film, La Victoire en chantant presque inconnu en France mais Oscar du meilleur film \u00e9tranger et c'est cet homme qui veut adapter ce roman mystico- cin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:07) [86%] :\r\nComment ce bouquin peut r\u00e9unir autant mes passions c'est pas possible, c'est pour \u00e7a qu'elle \u00e9poque j'aime jouer, j'avais travaill\u00e9 sur l'ours, j'avais fait le story-board de l'orange, le 2 sc\u00e9narios \u00e9taient pr\u00eats, j'ai tout arr\u00eat\u00e9 parce que l\u00e0, il y avait une rencontre je crois que jamais depuis, j'ai eu une rencontre pareil avec avec un texte tout me plaisait, j'ai toujours aim\u00e9, ador\u00e9 l'histoire l\u00e0 je jette, objet de plonger sur le moyen- \u00e2ge \u00e9tait vraiment une donn\u00e9e une fantaisie d'enfants je jamais le exigence de tr\u00e8s romantique dans le Moyen \u00e2ge dans les ruines aussi et puis, moi qui suis totalement la\u00efque la vie religieuse me fascinait, j'avais envie de comprendre le fonctionnement des monast\u00e8res, enfin bon, il y avait tellement, tellement de choses l\u00e0 qui me qui me fascinait, que j'\u00e9tais pr\u00eat \u00e0 tout arr\u00eater \u00e0 \u00e0 ne pas prendre de salaire, a tout simplement vivre ma passion et et plonger \u00e0 l'int\u00e9rieur de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:02) [90%] :\r\nJean-Jacques Annaud aune interview dans l'abbaye de Cluny dans le Making of du Nom de la rose, le cin\u00e9aste plonge alors dans le texte, le roman de 550 pages et d\u00e9cortiqu\u00e9 avec son sc\u00e9nariste Alain Godard ils \u00e9laborent ensemble la Synopsis analytique de 150 pages avec en annexe la liste des personnages. \r\nAvant d'\u00e9laborer un sc\u00e9nario il faut hi\u00e9rarchiser ses priorit\u00e9s : trouver un angle d'attaque l'indiscutable int\u00e9r\u00eat du roman et pour Annaud de mener une intrigue tr\u00e8s forte de Style policier \u00e0 une parabole magnifique sur la diffusion du savon. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:35) [85%] :\r\nQuand je me suis donc passionn\u00e9 pour le nom de la rose, je me suis bien aper\u00e7u qu'il fallait que je comprenne profond\u00e9ment le fonctionnement des dupes du polar et pour \u00e7a, je me suis mis \u00e0 lire des polars, je n'ai pas tellement mon truc et j'ai surtout d\u00e9cortiquer les interviews d'Hitchcock en particulier \u00e9videmment le la merveilleuse interview que Truffaut a sorti en livre, qui est, qui est assez tranch\u00e9es devra ce bouquin, c'est c'est compl\u00e8tement magnifique et je me suis \u00e9videmment \u00e0 regarder un nombre consid\u00e9rable de filmer dans la perspective donc comprendre de l'int\u00e9rieur, les robots de la structure des rebondissements, la structure des indices mais si voulez sur un un peu un livre aussi compliqu\u00e9, aussi fascinant et foisonnant cette c'est normal de passer une ann\u00e9e \u00e0 filtrer et \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer des \u00e9l\u00e9ments qui sont pass\u00e9s \u00e0 travers qu'il qu'y sont all\u00e9s de bon rendre en dehors et puis ce qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s compliqu\u00e9, c'est de garder l'int\u00e9r\u00eat de la trame polici\u00e8re sans perdre le la, la, l'autre mati\u00e8re du film, qui est le le le le d\u00e9bat les les d\u00e9bats \u00e0 la fois de de l'\u00e9poque mais qui nourrissent eux- m\u00eames l'intrigue polici\u00e8re, c'est \u00e7a qui est tr\u00e8s tr\u00e8s important il faut pas que le d\u00e9bat soit compl\u00e8tement \u00e0 part, mais il faut, ils viennent nourrir et donner des \u00e9l\u00e9ments \u00e0 cette enqu\u00eate, donc c'est vrai ce ce, ce film \u00e9tait un exemple de casse- t\u00eate d'ailleurs, beaucoup de gens avaient de d\u00e9cr\u00e9ter que je n'y arriverai jamais. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:10) [63%] :\r\nCompris mon charmante coproducteur fran\u00e7ais Mnouchkine qui me disait tout a choqu\u00e9, vous rencontrez sachant f\u00eate. \r\nMais vous \u00eates compl\u00e8tement fou, il savait pas qu'il ait finalement \u00eatre le coproducteur du film et gagner pas mal de sous avec. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:24) [89%] :\r\n\u00e0 travers ce film \u00e0 la Hitchcock, ah non, vous retrouvez l'univers mystique, exalt\u00e9e de l'\u00e9poque, cette fameuse crainte de Dieu fait revivre l'\u00e9poque ces fanatismes ses frustrations et ses passions fr\u00e9n\u00e9tique, plus d'un an d'\u00e9criture pour arriver \u00e0 l'essentiel et l'essentiel c'est pour notre r\u00e9alisateur d'arriver \u00e0 \u00e9crire ce qu'ils consid\u00e8rent comme un palimpseste \u00e0 palimpseste c'est un manuscrit qui contenait un texte original gratter afin d'\u00e9crire un autre texte par dessus le 1er auteur Umberto Ecco laisse alors Jean-Jacques Annaud r\u00e9\u00e9crire son texte pour le transposer au cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:06) [67%] :\r\nMais justement, c'est bien oui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:09) [85%] :\r\nLa mer et monde est toujours parmi nous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:12) [69%] :\r\nJe vous laisse aussi \u00e7a ici. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:17) [78%] :\r\nHosham Jim point j'ai cru qu'il faut pour \u00e7a, pour moi, pour la rencontre capitale qui doit avoir lieu quoi bon dans quelle \u00e9poque oui oui. \r\nMercedes, c'\u00e9tait il y a, il faudra y vont pas, j'aimerais bien, juste parce qu'est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:02) [82%] :\r\nIl y a un sublime par \u00e7a, \u00e7a peut alors elle peut aussi \u00eatre le plus noble. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:09) [76%] :\r\nEt 4 pour le et surtout bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:18) [70%] :\r\nOui, pas comme super. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:21) [54%] :\r\nMerci ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:14:27) [86%] :\r\nEn 1987 au moment de la sortie du Nom de la Rose Libertine de Myl\u00e8ne Farmer, ces images, c'est Daniel Balavoine c'est Gold ces enfoir\u00e9s revenons D\u00e9p\u00eache Mode, Peter Gabriel, Lionel Ritchie Queens Sting et Lierop qui sont en t\u00eate du Top 50 mais dans travelling au moment o\u00f9 on parle du Nom de la rose c'est Riders de Storm qui est num\u00e9ro et c'est clair Diterzi qui interpr\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:14:52) [68%] :\r\nEt investir. \r\nIl n'y est pas. \r\nDes histoires anglaise qui \u00e9tait arriv\u00e9 \u00e0 \u00e0 points et 7 points des Springboks et tout. \r\nOui, mais chercher et oui. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:15:50) [68%] :\r\nEt la libert\u00e9 et qui a \u00e9t\u00e9 des points. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:16:07) [71%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:16:27) [65%] :\r\nD'point Sergue\u00ef dans la vie et l'a pas dit \u00e7a, il dit \u00e7a est tout ce qui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:45) [81%] :\r\nNous quittons un instant le moyen- \u00e2ge et les enqu\u00eates franciscaine pour des consid\u00e9rations beaucoup plus contemporaine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:51) [85%] :\r\nD'info trafic RTS, il s'agit d'une information concernant le trafic ferroviaire suite \u00e0 un d\u00e9rangement technique, la ligne ferroviaire Vevey Blonay les Pl\u00e9iades et pour leur interrompu entre fayot et les Pl\u00e9iade d'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:08) [90%] :\r\nTravelling sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:13) [89%] :\r\nEn l'an 1327 dans une abbaye b\u00e9n\u00e9dictine du nord de l'Italie des moines sont retrouv\u00e9s morts dans des circonstances suspectes, cette abbaye r\u00e9unit les franciscains et des repr\u00e9sentants du pape : ah c'\u00e9tait poker papes d'Avignon pour une confrontation en terrain neutre, mais les choses ne vont pas se passer comme pr\u00e9vu, bien \u00e9videmment, retour au film. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:17:48) [83%] :\r\nCe sont des traces de sang de qu'il est tomb\u00e9, il a saut\u00e9. \r\n\u00e9coute, oui, il a saut\u00e9, il a saut\u00e9 vous voulez dire que que les moines s'est suicid\u00e9 oui sinon pourquoi grimper l\u00e0- haut, la nuit, en pleine temp\u00eate de gr\u00eale, je te demande certes pas pour admirer le paysage, non il n'est peut-\u00eatre, peut-\u00eatre qu'il s'agit d'un Crime et on se serait P\u00e9chiney remonter le corps tout en de la tour alors qu'il \u00e9tait si facile tous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:22) [62%] :\r\nD\u00e9barrass\u00e9 par la pour ce Montr\u00e9al non sans toucher radio c'est \u00e9l\u00e9mentaire point difficile. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:18:36) [76%] :\r\nPoint -vous donc que ce lieu soit abandonn\u00e9e de Dieu, connais -tu un seul lieu o\u00f9 Dieu ne se soit pas toujours senti chez lui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:46) [89%] :\r\nPoint d'. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:18:49) [84%] :\r\nNouveau Dieu tout-puissant, qu'il y a pas de motif de suspecter la pr\u00e9sence d'une force mal\u00e9fique parmi nous, qu'elle soit de ce monde ou d'un autre. \r\nRemercions le Seigneur car d\u00e9sormais la rencontre que nous avons le grand partenaire d'abriter pourra se d\u00e9rouler sans lors d'une grande. \r\nLoin de m\u00eame, le tout-puissant de nous envoyer fr\u00e8re Guillaume de Baskerville dont la clairvoyance dans sa pr\u00e9c\u00e9dente charge bien que par lui, cher pay\u00e9, nous a \u00e9t\u00e9 ici dans la de secours, oui, c'est la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et la paix retrouv\u00e9e leur place dans nos coeurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:39) [92%] :\r\nAvant d'aller plus loin dans l'\u00e9vocation du film du jour, je dois vous parler de Jean-Jacques Annaud, le r\u00e9alisateur, car c'est lui qui est tomb\u00e9 amoureux du livre d'Umberto \u00c9co va porter le film sur ses \u00e9paules, c'est ce qu'il fait syst\u00e9matiquement quand il a un projet en t\u00eate, il se lance \u00e0 corps perdu. \r\nAnnaud, c'est un enfant de 1943 issu d'un milieu modeste, papa et cheminots dans la banlieue parisienne et maman et secr\u00e9taire de direction, mais je vais laisser vous raconter ses d\u00e9buts de cin\u00e9aste. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:20:08) [85%] :\r\nAlors ma maman qui avait appris la st\u00e9nodactylo, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bien sorti \u00e0 l'\u00e9poque de son \u00e9cole de secr\u00e9tariat et avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vite embauch\u00e9 dans une, dans un magasin qui \u00e9tait probablement le meilleur magasin l'appareil de photo de France qui va envoyer un magnifique catalogue chaque ann\u00e9e o\u00f9 il y avait r\u00e9pertori\u00e9, du moins cher au plus cher, tous les appareils photo et dans les pages de \u00e7a, les appareils de cin\u00e9ma, en plus, j'avais 2 cousins de chaque c\u00f4t\u00e9 de mes parents, qui avait une cam\u00e9ra et un projecteur et de une fois ou 2 fois par an ont ferm\u00e9 les volets et on s'installer et je voyais la famille qui s'agitait sur un \u00e9cran noir et blanc, et l\u00e0 encore, je me disais que c'\u00e9tait magique et donc apr\u00e8s avoir re\u00e7u ce catalogue ma ma m\u00e8re vient d\u00e9jeuner avec moi et je lui dis maman saignait, je sais ce que je veux faire, donc je suis comme \u00e7a, je veux faire du cin\u00e9ma, pourquoi pas, mais mal Mad\u00e8re tout de m\u00eame jou\u00e9 serr\u00e9 tout \u00e0 fait remarquables va voir la librairie dit Madame est -ce que mon fils de faire du cin\u00e9ma, donc, est -ce que vous avez un livre sur pour conseiller les gens qui ont des enfants qui veulent faire le signe du cin\u00e9ma, alors \u00e9videmment il y a pas souvent agents disponible, elle conseille une revue il y a dans cette revue l'adresse d'une \u00e9cole qui s'appelle IDEC s'appelle aujourd'hui \u00e0 Phoenix d\u00e9croche son t\u00e9l\u00e9phone obtient rendez- vous, le directeur leur imiter sono et ma m\u00e8re commence \u00e0 dire que son fils. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:53) [90%] :\r\nJean-Jacques Annaud, en f\u00e9vrier 2013, dans l'\u00e9mission Paroles de cin\u00e9aste. \r\nLe r\u00e9alisateur se souvient encore quand m\u00eame faire avouer que son fils voulait faire du cin\u00e9ma, on l'a regard\u00e9e constern\u00e9e et on lui disait : quel dommage, un si bon \u00e9l\u00e8ve Annaud sera l'\u00e9ternel bon \u00e9l\u00e8ve, il fait du grec notamment promis \u00e0 Vaugirard, l'\u00e9cole des techniciens de cin\u00e9ma, il passe directement en seconde ann\u00e9e de l'Idhec, un cas unique, \u00e0 l'\u00e9poque, l\u00e0 aussi, il est 1er la 19\u00e8me promotion, celle de Th\u00e9o Angela pour Los un autre cin\u00e9aste alors ce surdou\u00e9, bien \u00e9videmment, tout le monde va se l'arracher, il entre dans le cin\u00e9ma publicitaire qu'il r\u00e9volutionne, c'\u00e9tait l'\u00e9poque, nous dit -il, o\u00f9 en s'inspirer du cin\u00e9ma d'avant- garde, grand usage de zoom d\u00e9composition de l'image, etc et j'ai dit non, la pub, m\u00eame si elle est courte doit raconter une histoire, il est vrai que le cin\u00e9ma est \u00e0 la pub, ce que le roman \u00e9tait une bonne blague de tables Annaud s'enrichit collectionne les prix et puis, soudain, il craque, les pressions, il est heureux qu'en pensant aux films qu'ils voyaient dans son enfance, et quand ils squattaient la cin\u00e9math\u00e8que fran\u00e7aise pendant sa formation, il aime encore Ozawa Mizoguchi un cin\u00e9ma o\u00f9 les sentiments jaillissent avec violence et f\u00e9rocit\u00e9 ou la passion va jusqu'\u00e0 la crucifixion, il aime le lyrisme du cin\u00e9ma russe, la po\u00e9sie de Vigo de Carn\u00e9 et surtout de Jean Renoir, son h\u00e9ros, le cin\u00e9aste la grande illusion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:22) [73%] :\r\nPour l'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:23) [90%] :\r\nEt donc, Jean-Jacques Annaud, se lance dans le cin\u00e9ma, la Victoire en chantant, coup de t\u00eate, la guerre du feu, il fait des films comme on \u00e9crit des fables sur le sable, sans jamais s'heurt\u00e9e \u00e0 l'obstacle des fronti\u00e8res de march\u00e9 ou des langues ces acteurs sont souvent anglo- saxon sans que \u00e7a pose m\u00eame le probl\u00e8me de la nationalit\u00e9. \r\nEn 1982 il tombe amoureux du roman donc \u00e9co le long de la route, il d\u00e9cide de l'adapter au cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:48) [97%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:49) [91%] :\r\nSi \u00e0 mon \u00e2ge, 43 ans, je ne prends pas de risques je non prendrait jamais, se souvient -il, je sais qu'avec le nom de la rose, qui a pris 5 ans de ma vie, juriste, le tout pour le tout, je me r\u00e9veille souvent la nuit, en sueur, si je me plante, je retourne \u00e0 la publicit\u00e9 et cette id\u00e9e ne me fait pas rigoler, je me sens comme un pilote de course, conscient qu'il peut mourir \u00e0 chaque virage, je suis oblig\u00e9 de conduire de plus en plus vite, de surprendre, de plus en plus de spectateurs, c'est la seule fa\u00e7on de les attirer au cin\u00e9ma, il faut leur offrir ce qu'il ne voit pas \u00e0 la t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:18) [70%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:19) [81%] :\r\nEt Jean-Jacques Annaud, en 1986 offre le nom de la rose aux spectateurs un spectacle proprement \u00e9bouriffant. \r\nC'\u00e9tait le genre de film qui manquait encore \u00e0 ma panoplie nous -t-il encore, je m'\u00e9tais int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 la satire et au lyrisme avec la guerre du feu, j'avais envie de m'essayez au suspense mais dans des conditions tr\u00e8s particulier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:40) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:24:41) [72%] :\r\nEt visiblement, il a du corps. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:24:46) [57%] :\r\nOui \u00e7a la mais qu'il faut trouver, nous ram\u00e8ne \u00e0 la des choses oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:24:52) [78%] :\r\nIl pointe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:57) [68%] :\r\nComme. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:24:58) [73%] :\r\nDonc on donnera du travail et puis la balle, nous avons il y a un mois. \r\n\r\nLocuteur FT22 (00:25:08) [68%] :\r\nEt nous allons les conservateurs ici \u00e0 Madrid club la paradis du. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:18) [59%] :\r\nD'avait comme si \u00e0 Tikrit point. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:25:26) [69%] :\r\nMarc nous dit m\u00e9dicalis\u00e9 p\u00e9nitentiaire JT JT entendez n'a dormi par terre, cette manne \u00e9vident, disait, moi je ne et non au boulot ou le domicile de r\u00e9agir, moi, les hommages d'o\u00f9 d\u00e9sir il y a un monde samedi de l'\u00e9t\u00e9 samedi, mais les d\u00e9put\u00e9s qui, donc, \u00e7a va partir brassage h\u00e9 oui c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:01) [70%] :\r\nMe quelle langue ce fr\u00e8re toute et aucune je suis quel \u00e9tait ce mot qui revient dans votre bouche \u00e0 tous de payer Thomson. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:18) [81%] :\r\n\u00e7a veut dire que sonder le doute Le Bossu a \u00e9t\u00e9 autrefois un h\u00e9r\u00e9tique. \r\nP\u00e9nitentiaire JT \u00e9tait le cri de ralliement des taxis. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:27) [66%] :\r\nLes 2 cygnes qui \u00e9tait -il ceux qui croyaient tant la pauvret\u00e9 Gilchrist franciscains, ils ont aussi que tout le monde devait \u00eatre pour, alors ils ont massacr\u00e9 les r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:39) [82%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:26:41) [86%] :\r\nLe nom de la rose, c'est l'expression utilis\u00e9e au moyen- \u00e2ge pour exprimer la puissance du langage, m\u00eame si la rose est absente, m\u00eame si elle n'a jamais exist\u00e9 elle subsiste dans le langage, c'est donc une m\u00e9taphore du verbe, un verbe qui se transforme en chanson dont les paroles sont issus d'une po\u00e9sie de Ronsard par exemple et la rose peut aussi devenir musique sur la 1\u00e8re en l'occurrence, nous \u00e9tions Dieu de Nicolas comme. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:27:06) [57%] :\r\nNous \u00e9tions tous points jeudi en tout point, nous \u00e9tions tous plein d'union du donc nous c'est qui. \r\nDonc, jeudi, le politologue et d\u00e9put\u00e9, il est bien, nous \u00e9tions le de points. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:47) [77%] :\r\nJe vous dis travelling sur la 1\u00e8re sc\u00e9nario. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:51) [80%] :\r\nAndrew Birkin G\u00e9rard Brard Howard Franklin et Alain Godard, d'apr\u00e8s le roman d'Umberto \u00c9co photographie Tonino des colis musique James Horner d'inventer Ferretti costume Gabriella outils. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:06) [79%] :\r\nR\u00e9alisation : Jean-Jacques Annaud en armes ou Le Nom de la Rose, sorti en 1986 retour au fil. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:29:11) [78%] :\r\nEt bient\u00f4t d'\u00eatre de notre petite visite, donc nous ne sommes pas ici pour rire, merci noter combien petit livre sont entrepos\u00e9es dans le scriptorium dans script en copiste traducteurs de penseurs, chercheurs, donc, et la multitude d'ouvrages n\u00e9cessaires \u00e0 leur travail et pour laquelle c'est un pays r\u00e9put\u00e9 Oussoundou tous les livres oui m\u00eame que vous tu tires. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:29:44) [85%] :\r\nMa foi, toute r\u00e9v\u00e9rence, il semble que, chaque fois que vous m'interrogiez, vous avez d\u00e9j\u00e0 la r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:50) [89%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:29:52) [74%] :\r\nSavez -vous o\u00f9 sont les lignes. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:29:57) [94%] :\r\nMais je gage sur ma foi que ce donjon doit contenir bien autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:08) [79%] :\r\nUn an travail 4 sc\u00e9naristes un cin\u00e9aste au producteur allemand Bernd \u00e0 la fili\u00e8re un ou Umberto \u00c9co qui n'intervient pas dans l'\u00e9laboration du script. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:30:18) [89%] :\r\nDans mon rapport est Umberto \u00c9co et je crois alors comme un mod\u00e8le de bonheur entre un cin\u00e9aste et romancier, son discours est tr\u00e8s simple, c'est de dire : moi mon mon mon oeuvre, pour moi, c'est un roman, \u00e7a fait partie du domaine de la litt\u00e9rature, et moi je l'ai fini mon roman alors apr\u00e8s \u00e7a peut \u00eatre une com\u00e9die musicale, une sculpture, un op\u00e9ra une bande dessin\u00e9e, c'est autre chose et me disaient : toi c'est ton film et moi c'est mon livre et je me souviens la la la, l'ann\u00e9e o\u00f9 j'ai entreprise l'\u00e9criture et il m'a pass\u00e9 un coup de 2 films formidables \u00e0 \u00e0 0 heures le 1er bilan en me disant : cette ann\u00e9e a \u00e9t\u00e9 l'ann\u00e9e de mon succ\u00e8s que cette ann\u00e9e soit l'ann\u00e9e de ton sexe et. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:31:09) [82%] :\r\nIl va toujours dit je ne veux pas intervenir parce que ce qui m'int\u00e9resse c'est pas, on voit l'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:31:16) [87%] :\r\nDe mon travail et je suis curieux de voir ce que tu en fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:19) [82%] :\r\nJean-Jacques Annaud sur le Making of du nom de la route ce travelling Catherine Fattebert. \r\nAlors que faire si \u00e9co l'intervient pas, car quand l'\u00e9crivain, note Guillaume s'assied sur une chaise, le cin\u00e9aste lui doit la montrer cette fameuse chaise est -elle toute simple ou richement orn\u00e9e, est -elle claire ou fonc\u00e9e et comment \u00e7a s'est -il dessus franchement les jambes \u00e9cart\u00e9es ou un petit peu de travers et \u00e0 quoi ressemblait une chaise en 1327. \r\nOn va faire la m\u00eame chose pour tous les habits, les coiffures, les animaux, les pots, les tables et livres tout, il faut se documenter sur tout Jean-Jacques Annaud convoque donc Jacques Le Goff m\u00e9di\u00e9viste fran\u00e7ais comme conseiller historique du film, l'historien, son tour de coll\u00e8gues et d'amis, j'avais avec moi, une petite \u00e9quipe, le groupe d'anthropologie historique de l'Occident m\u00e9di\u00e9val, se souvient le Goff, nous avons travaill\u00e9 sur tout l'aspect mat\u00e9riel, v\u00eatements, ustensiles mati\u00e8res on a travaill\u00e9 \u00e9galement sur la gestuelle m\u00e9di\u00e9vale sur les comportements, c'est un aspect du travail particuli\u00e8rement important car la gestuelle est tr\u00e8s diff\u00e9rente selon les \u00e9poques, on a travaill\u00e9 sur les couleurs, les d\u00e9cors, les costumes monastique, notre \u00e9quipe a travaill\u00e9 un an. \r\nL'historien m\u00e9di\u00e9viste Michel Pastoureau explique alors au cin\u00e9aste convoyer nage les porcs n'\u00e9taient pas roses mais noirs. \r\nMais comme on a de la peine au 20\u00e8me si\u00e8cle, \u00e0 trouver des porcs noirs l'\u00e9quipe utilisera des porcs roses mais pas mais se frotter les uns compte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:54) [94%] :\r\nLes autres et la peinture tenait difficilement se souvient encore le cin\u00e9aste lui de son c\u00f4t\u00e9 se documente \u00e9norm\u00e9ment, il faut dire que c'est un maniaque du d\u00e9tail, il travaille toujours beaucoup sa pr\u00e9- production il y toute la bibliographie qui figure \u00e0 la fin du roman. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:33:11) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:13) [86%] :\r\nOn a souvent \u00e9crit que je m'attacher au d\u00e9tail Audi Annaud, ce qui me para\u00eet \u00eatre la moins des honn\u00eatet\u00e9 des politesse vis-\u00e0-vis de l'oeuvre originale, j'attache une grande importance au travail de d\u00e9cantation \u00e0 la pr\u00e9- production. \r\nJ'ai attendu d'arriver \u00e0 une circulation ais\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9rieur du bouquet ensuite en apparence jusqu'\u00e0 \u00e9prouver compl\u00e8tement le d\u00e9sir d'en faire le film, soit que le m\u00e9lange de divertissement, de r\u00e9flexion, c'est un suspense policier sur le savoir et j'ai pris toutes les pr\u00e9cautions possibles, j'ai fr\u00e9quent\u00e9 l'auteur toutes les sources de son oeuvre et ce qui m'enflamm\u00e9 \u00e0 la lecture, je l'transposer aussi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:49) [88%] :\r\nJean-Jacques Annaud, c'est surtout un grand militant cin\u00e9matographique un militant qui va faire construire des d\u00e9cors gigantesques car le nom de la rose, ne l'oubliez pas, ces 5 ans de travail c'est le plus gros budget pour une coproduction europ\u00e9enne, c'est le plus gros d\u00e9cors ext\u00e9rieurs construire n'Europe depuis le film Cl\u00e9op\u00e2tre et c'est surtout plus de 300 monast\u00e8res visiter dans toute l'Europe, Jean-Jacques Annaud. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:14) [86%] :\r\nIl y avait quelques int\u00e9rieure que je pouvais faire dans des monast\u00e8res existants, \u00e0 condition de leur et que, bien entendu, il fallait construire le le d\u00e9cor car il n'y avait plus aujourd'hui un endroit qui ressemblait v\u00e9ritablement \u00e0 ce qui \u00e9tait un monast\u00e8re au 14\u00e8me si\u00e8cle, aujourd'hui les monast\u00e8re 6 soit encore, ce sont donc des monast\u00e8res anciens par des contemporains ou ce sont des mus\u00e9es et \u00e7a ressemble \u00e0 un mus\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que c'est ou bien propre, d'abord on peut rien toucher, on peut rien am\u00e9nager et puis \u00e7a ne ressemble pas \u00e0 un endroit habit\u00e9 au 14\u00e8me si\u00e8cle, et puis il y a eu des transformations pour des ann\u00e9es, c'est-\u00e0-dire que la la plupart du temps un monast\u00e8re et forc\u00e9ment r\u00e9am\u00e9nag\u00e9 au 17\u00e8me si\u00e8cle d\u00e9truit \u00e0 la r\u00e9volution r\u00e9am\u00e9nag\u00e9 au 18\u00e8me si\u00e8cle transform\u00e9 en caserne de pompiers est revenue en centre culturel, \u00e0 l'\u00e9poque de Malraux, donc si vous dites tout \u00e7a, ben \u00e7a \u00e7a porte les marques de son temps et \u00e7a n'est plus du tout le r\u00eave en tout cas que j'en avais. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:35:13) [91%] :\r\nC'est finalement le monast\u00e8re des barbares qui sera choisi, c'est un ancien menace. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:17) [77%] :\r\nThere cistercien en Allemagne pr\u00e8s d'elle te veel il date du XIIe si\u00e8cle, \u00e0 l'\u00e9poque, 200 moines et 300 fr\u00e8res, il \u00e9tait logique et il vivait dans une grande aust\u00e9rit\u00e9. \r\nL'ancien dortoir des moines devient le scriptorium du film le h\u00f4pital originel, sert de cadre \u00e0 la salle \u00e0 manger et les caves abritent la sc\u00e8ne du jugement de l'inquisition. \r\nPour le reste, l'ext\u00e9rieur de l'Abbaye La tour sur son \u00e0 pic, il a fallu tout construire. \r\nAnnaud va s'inspirer d'\u00e9l\u00e9ments de d\u00e9cor qu'il pioche un peu partout, mais surtout du ch\u00e2teau italien du XIIIe si\u00e8cle Castel del Monte, dans les Pouilles, on peut bien imaginer qu'il faut du temps pour construire une abbaye exactement semblable \u00e0 celle du moyen- \u00e2ge, beaucoup de temps aussi pour construire la biblioth\u00e8que labyrinthe dans le film, cette biblioth\u00e8que est constitu\u00e9e de pi\u00e8ces situ\u00e9es en coin de b\u00e2timent et reli\u00e9es par de grands escaliers et en raison du budget limit\u00e9, Annaud ne fait construire que 3 salles et se contente de cr\u00e9er l'illusion en faisant disposer diff\u00e9remment les livres l'escalier, quant \u00e0 lui, est construit dans un \u00e9norme silo haut de plusieurs \u00e9tages, j'ai parl\u00e9 du temps, mais le temps, il en faut aussi pour fabriquer \u00e0 la main, les livres et les enlumin\u00e9 car si le monast\u00e8re est important dans le film l'\u00e9difice \u00e0 proprement parler, les livres, le sont tout autant car \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 se situe le film en 1327 il y a en Occident, environ 30000 livres. \r\nUn si\u00e8cle plus tard, avec l'invention de l'imprimerie il y en aura 9 millions et c'est cela qui va rendre la r\u00e9forme possible en multipliant le nombre de bible et l'humanisme ne prendra son essor que sur cette base et fera entrer l'Occident chr\u00e9tien dans la renaissance d\u00e8s lors vous comprenez mieux cette histoire de moines copistes de biblioth\u00e8que secr\u00e8te de morts autour des livres. \r\nCe qui fait qu'au niveau cin\u00e9matographique, il faut leur rendre toute leur importance, ils sont tous faits \u00e0 la main, tous enlumin\u00e9 \u00e0 la mode m\u00e9di\u00e9vale. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:24) [93%] :\r\nLes ouvrages sont si beaux, si remarquablement imit\u00e9 par la qualit\u00e9 de enluminures et des reliures que certains d'entre eux sont vol\u00e9s durant le tournage, obligeant l'\u00e9quipe \u00e0 mettre les livres au coffre \u00e0 la fin de chaque journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:37:39) [86%] :\r\nAction de imagine nous sommes dans une des plus grande biblioth\u00e8que de toute la chr\u00e9tient\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:55) [80%] :\r\nComment trouver le livre que nous cherchons, du calme, chaque chose en son temps bien tout ce qu'il y a 16 ans, tout ceci toute petite merveille cette version comment\u00e9e par une perte de peu Copyright autres salles \u00e0 combien d'autres livres point peut-\u00eatre sont -ils consid\u00e9r\u00e9s comme trop pr\u00e9cieux ou fragiles. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:38:24) [64%] :\r\nBonsoir, parce qu'on entend souvent, qui s'ach\u00e8ve pr\u00e9f\u00e9rant est cit\u00e9, qui pourrait nous avons pu accepter la faillibilit\u00e9 de l'impasse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:37) [92%] :\r\nLe tournage du Nom de la Rose se fait en Allemagne dans un monast\u00e8re cistercien, celui des barbares l'entendent \u00e9galement aux studios de Cinecitt \u00e0 pour les figurants va prendre du temps pour d\u00e9nicher \u00e0 travers le monde des acteurs au visage saisissant mais on a aussi des acteurs professionnels dont nous allons vous pas. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:38:59) [83%] :\r\nJe rappelle \u00e0 l'assembl\u00e9e qu'elle a obligation de par la cette ob\u00e9issance et sous peine d'excommunication de pr\u00eater son concours \u00e0 l'inquisiteur dans sa lutte douloureuse pour parler, pour si\u00e9ger avec moi ce tribunal et partager le roi du birdie je vais solliciter les conseils de 2 autres juges mais c'est l'abb\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:43) [86%] :\r\nJean-Jacques Annaud, se souvient pour les figures de moines pour \u00eatre plus proche de la r\u00e9alit\u00e9, j'ai beaucoup regard\u00e9 les peintres de commande qui faisaient des portraits o\u00f9 \u00e0 priori il n'avait aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 enlaidir leur mod\u00e8le qui elle galeries a fresh, on ne peut imaginer que les conditions de vie et d'hygi\u00e8ne du moyen- \u00e2ge et puis donner aux gens des physionomies moderne on paraissait \u00e0 l'\u00e9poque un vieillard \u00e0 30 ans et encore j'ai \u00e9vacu\u00e9 des probl\u00e8mes comme celui de la vermine et des maladies dermatologiques et l'entra\u00eener, je pense \u00eatre tr\u00e8s en-dessous de la r\u00e9alit\u00e9, m\u00eame dans un monast\u00e8re raffin\u00e9. \r\nPar exemple, j'ai mis des Bains dans mon abbaye, or, \u00e0 l'\u00e9poque une selon poss\u00e9dait celle de Saint-Gall, il ne faut pas oublier que les moines vivaient dans un espace de luxe par rapport au monde environnant. \r\nDonc, Annaud cherchent des gueules des physionomies d'un autre temps et ne souhaitent pas voir jouer des acteurs de renom dans son film. \r\nCes jeunes connerie lui- m\u00eame tr\u00e8s motiv\u00e9 pour jouer le r\u00f4le de fr\u00e8re Guillaume qui vient le voir et qui le convainc de lui faire passer un essai. \r\nAu d\u00e9but, le r\u00e9alisateur ne veut pas de conneries, il a trop peur qu'il fasse trop James Bond au couvent. \r\nLui, il va plut\u00f4t des grands acteurs am\u00e9ricains de Niro Al Pacino Hoffmann en d\u00e9sespoir de cause, il se rabat sur connerie mais il est imm\u00e9diatement s\u00e9duit par la qualit\u00e9 d'interpr\u00e9tation de l'acteur, il le veut. \r\nMais les autres, pas l'auteur Umberto \u00c9co est initialement catastroph\u00e9 par ce choix et les distributeurs ne veulent pas miser d'argent sur un acteur qui le juge sur le d\u00e9clin, c'est vrai qu'on a tendance \u00e0 oublier connerie dans son r\u00f4le de James mais Annaud insiste. \r\nSans lui, le film ne serait pas aussi fort quand Guillaume se confie \u00e0 son jeune assistant j'avais l'impression que Chawn connerie m'ouvrait les portes de son coeur, nous dit encore le cin\u00e9aste dans le Nom de la rose, il est prodigieux attendrissant intelligent coquins, c'est parce qu'il a gard\u00e9 une fragilit\u00e9 d'enfant derri\u00e8re son personnage de Star. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:41:38) [81%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:40) [86%] :\r\nQuand il joue, ils joue de bon coeur, sans retenue, faisant craquer ses propres barri\u00e8res, un jeune connerie qui fait craquer les barri\u00e8res mais qui a bien froid entre les prises de vue puisqu'il met un petit chapeau de laine sur sa calvitie pour \u00e9viter un mauvais rhume et sous sa robe de bure, il a des v\u00eatements chauds, le film va d'ailleurs relanc\u00e9 la carri\u00e8re de Chawn connerie Royal agent de Sa Majest\u00e9 qui avec le g\u00e9nie scientifique britannique venus d'ailleurs des monast\u00e8res fait imploser la pens\u00e9e magique m\u00e9di\u00e9val. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:42:15) [87%] :\r\nAu niveau du casting Annaud fait aussi jouer un r\u00f4le cardinal \u00e0 son ami Lucien Bodard et il donne inhabituel Lonsdale, un de ses plus grands r\u00f4les, celui de l'abb\u00e9 le ma\u00eetre de l'abbaye, il engage \u00e9galement un tout jeune acteur Christian Slater 17 ans, Ron Perlman, qui a tourn\u00e9 dans la guerre du feu est engag\u00e9 pour le r\u00f4le du bossu Salvatore l'acteur qui a c'\u00e9tait conna\u00eet une situation tr\u00e8s difficile est tout proche de l\u00e2cher le m\u00e9tier quant \u00e0 Valentina Vargas, la jeune femme qui couche avec les moines pour avoir \u00e0 manger et sa femme, elle se souvient Jean-Jacques Annaud qui voulait que mon personnage soit maigre m'avait demand\u00e9 de perdre 8 kilos et durant tout le temps tr\u00e8s long tournage sa terreur \u00e9tait que je reprenne un gramme et tandis que Shawn conneries et tous les autres d\u00e9vorer des \u00e9normes plats de p\u00e2tes, moi j'ai \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 un r\u00e9gime pomme yaourts, je peux dire que pendant des mois, j'ai connu le supplice de ne pas manger \u00e0 ma faim j'en faisais m\u00eame d\u00e9coche. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:33) [90%] :\r\nLe tournage au final est un mod\u00e8le du genre, tout se passe bien, l'\u00e9quipe apprend m\u00eame \u00e0 chanter le gr\u00e9gorien Horner a compos\u00e9 une musique post- m\u00e9di\u00e9vale et les artisans italiens font des merveilles pour constituer le vieux cadres monastique qui l'imaginaire europ\u00e9en. \r\nTout le conflit occidentale, l'opposition entre le rationnel qui peut d\u00e9boucher sur l'orgueil a intellectuels et le scepticisme et l'irrationnel qui peut d\u00e9boucher sur le fanatisme sont film\u00e9s le tournage s'ach\u00e8ve enfin le film sort sur les \u00e9crans am\u00e9ricains et europ\u00e9ens en Automne 1986. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:44:08) [85%] :\r\nLa sorci\u00e8re qui a s\u00e9duit mois et qui a pratiqu\u00e9 ces risques, il y a pol\u00e9mique au sein m\u00eame de ce lieu sacr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:44:21) [78%] :\r\nCoupable \u00e7a l'attend ce compagnon de vol sinon qui a confess\u00e9 son pass\u00e9 et qui a \u00e9t\u00e9 surpris en flagrant d\u00e9lit avec une sorci\u00e8re. \r\nQui, non content de ne pas se repentir et de ne pas renier ses crimes de Palestiniens a tent\u00e9 de s'enfuir apr\u00e8s avoir assassin\u00e9 le fr\u00e8re herboriste mensonge je n'ai pas pu l'herboriste ni personne pour s'\u00e9tablir \u00e0 6 donc je vous demande de confirmer ma sentence c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:52) [88%] :\r\nDans Travelling on visite, on se balade dans l'histoire du cin\u00e9ma si le m\u00e9di\u00e9val nous int\u00e9resse aujourd'hui la prochaine fois ce sera le 20\u00e8me ou le 23\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:00) [91%] :\r\nUn polar, une histoire d'amour ou une com\u00e9die musicale bah tiens, puisqu'on parle de musique, voici la fin de l'empire Serge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:45:08) [75%] :\r\n\u00e0 la fin, chaque Garretta \u00e7a l\u00e0. \r\n\u00e7a c'est le ch\u00e2teau de \u00e7a, envol\u00e9es les pouvoirs. \r\nEt le et 16 ans. \r\nJ'ai vu un b\u00e9b\u00e9 non son titre \u00e7a c'est \u00e7a ce qu'il dit mais les avec. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:26) [93%] :\r\n77 millions de dollars au Box-Office dans le monde entier, C\u00e9sar 1996 du meilleur film \u00e9tranger des Donatello des Dodger film Price. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:36) [77%] :\r\nDes Bafta, le succ\u00e8s est vraiment au rendez- vous \u00e0 la sortie du Nom de la rose toi Salvadori adjure le diable est d\u00e9sormais qui a d\u00fb J\u00e9sus-Christ, pourtant on saigne. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:47:45) [63%] :\r\nDur\u00e9e sur le fran\u00e7ais, il avait \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:47:56) [71%] :\r\n\u00e9viction de barrage, il n'a, bien s\u00fbr, tu le diable est d\u00e9sormais bien du chez soi, quoi, Monseigneur, mieux vaut mourir vite je pourrais dire le r\u00eave de sa vie en prison le diable que j'abjurer sa victoire Bernardo qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:22) [85%] :\r\nJean-Jacques Annaud \u00e0 une formule, je pr\u00e9f\u00e8re un succ\u00e8s tous les 5 ans qu'un demi- pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:48:32) [81%] :\r\nIl faut pas essayer d'avoir du succ\u00e8s, il vient, o\u00f9 il y a un pas quand il vient, c'est \u00e0 la fois prodigieux et terrible et quand il vient pas c'est pas prodigieux, c'est pas faire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:48:49) [88%] :\r\nMais le succ\u00e8s vient pour Jean-Jacques Annaud, avec le nom de la Rose, un succ\u00e8s fulgurant, tout le monde avant le film. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:55) [91%] :\r\nCertains critiques, s'enthousiasme d'autres descendent le film en France, en Allemagne, aux \u00c9tats-Unis, en Angleterre, le film est litt\u00e9ralement port\u00e9 par la critique et par le public, en Italie on accuse Jean-Jacques Annaud d'abord pill\u00e9 le Patrimoine italien, on ne comprend pas son id\u00e9e de palimpseste du roman sur l'id\u00e9e de ne pas pr\u00e9tendre \u00e0 l'exacte fid\u00e9lit\u00e9 d'une oeuvre dont ils partagent le m\u00eame support. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:49:15) [81%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:16) [86%] :\r\nPhilosophe Annaud nous dit ceci : si j'ai 80 bonnes critiques, pourquoi avais -je mal arm\u00e9 pour 20 n\u00e9gative, c'est comme les piq\u00fbres de gu\u00eapes une \u00e7a ne fait rien sans \u00e7a vous envoie \u00e0 l'h\u00f4pital, ce n'est pas mon honneur qui est piqu\u00e9, c'est mon film, qui est en danger, mais le public est malin, il sait lire \u00e0 travers le comportement des critiques et moi aussi en Italie, la presse n'a assassin\u00e9, m'accusant d'avoir vol\u00e9 son Patrimoine pratiquement mais je retiens n\u00e9anmoins que le 1er italien concern\u00e9s Umberto \u00c9co lui- m\u00eame et le 1er spectateur heureuse du film quant \u00e0 Umberto \u00c9co, lui, il se tient, quoi, il dit simplement \u00e0 la presse si je dis que j'ai aim\u00e9 le labyrinthe, il se trouvera quelqu'un pour en d\u00e9duire que je n'ai pas aim\u00e9 l'\u00e9glise si je dis que j'ai retrouv\u00e9 certains des personnages et d'autres que j'ai senti diff\u00e9rent de ce que j'ai imagin\u00e9 des durant canon compris de travers. \r\nLa fa\u00e7on qu'un auteur de se repr\u00e9senter un de ces personnages n'est pas celle qui est pr\u00e9sent\u00e9e dans un texte ni celle que d'autres Lecteurs peuvent se pr\u00e9senter \u00e0 partir du texte, je suis un spectateur suspect, je dois me taire \u00e0 et un film sont 2 objets diff\u00e9rents d'auteurs diff\u00e9rents et il est bon que chacun des 2 et sa propre vie, ah non, ne va pas colporter des cl\u00e9s de lecture pour mon livre au-del\u00e0 de celle qu'il a fourni en faisant un film parmi les reproches une critique de la vision qu'a le cin\u00e9aste du moyen- \u00e2ge on trouve son film trop cr\u00e9pusculaire violences paysans fam\u00e9lique Moineau tronche patibulaire, on l'accuse de grossir le trait pour mieux faire ressortir le combat men\u00e9 contre l'obscurantisme par un rationaliste. \r\nJe ne crois pourtant pas avoir exag\u00e9r\u00e9, je me suis inspir\u00e9 de livres, j'ai voulu montrer les troubles d'un si\u00e8cle en crise, j'aurais filmer diff\u00e9remment le XIIIe si\u00e8cle, je crois que les XIIIe et XIXe, on \u00e9tait des si\u00e8cles positif. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:51:07) [90%] :\r\nLes 14\u00e8me et 20\u00e8me si\u00e8cles de doutes, par ailleurs, je suis tiers-monde East, ce que j'ai repr\u00e9sent\u00e9 dans les contrastes entre la vie des moines et celle des pauvres qui survivent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'abbaye, c'est ce que je ressens quand je vais dans le tiers- monde, vous ne pouvez pas savoir \u00e0 quel point la d\u00e9ch\u00e9ance physique des pauvres, en Afrique, en Asie, en Am\u00e9rique latine et terrifiant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:38) [87%] :\r\nLa biblioth\u00e8que avec tous les manuscrits br\u00fbl\u00e9s, il ne nous reste plus de sources et donc il nous faut \u00e0 pr\u00e9sent clore c'\u00e9tait mission g\u00e9n\u00e9rique de laquelle nous trouvions Catherine Fabert et Jean-Fran\u00e7ois d'autonomie serait en moins d'un inspecteur des dessous du cin\u00e9ma pour moines copistes et autres assistants, nous nous tournons vers Alain Perreault et pour les extraits ado qui \u00e9crit des sonore de la RTS, l'\u00e9quipe de la programmation et celle du web, et c'est sur cette nouvelle biblioth\u00e8que que vous trouverez des compl\u00e9ments d'information des r\u00e9f\u00e9rences le Podcast de l'\u00e9mission qu'elle vous pouvez toujours vous abonner, ainsi que les horaires de diffusion du film pour voir les images dont nous vous parle. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:52:14) [88%] :\r\nAlors attention cette semaine pas de diffusion du film sur RTS 2 dimanche soir, c'est du hockey qui prend la place du cin\u00e9ma vous irez donc voir le film sur grand et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:23) [88%] :\r\nQuand il le m\u00e9rite amplement \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que suisse \u00e0 Lausanne, projection des films du travail de tous les dimanches \u00e0 15 heures et les syndicats souvent \u00e0 21 heures cin\u00e9math\u00e8que Point CH pour plus d'infos RTS Point CH barres obliques travelling pour tout le reste. \r\nOn a des invitations \u00e0 vous offrir pour aller voir nos films. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:52:43) [77%] :\r\nCette v\u00e9n\u00e9rable institution pour obtenir des places, nous \u00e9crit, mais il y a traveling At RTS Point \u00e0 chez nous, on vous envoie des billets. \r\nApr\u00e8s les infos nous c\u00e9dons la place \u00e0 l'interview pour un oui pour un son, vous ne pouvez pas dire non, et si vous voulez rester sur du cin\u00e9ma, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 lorgner du c\u00f4t\u00e9 d'une autre \u00e9mission de la RTS Brazil sur Couleur3 \u00e7a commence dans quelques minutes, mais pour l'heure, aux c\u00f4t\u00e9s de Chawn connerie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:12) [92%] :\r\nD'Umberto \u00c9co et de Jean-Jacques Annaud, sur la 1\u00e8re il est 11 heures. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:18) [75%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-05-03T12:14:00Z", "program": {"href": "/programs/8C387092-776F-44D0-9EBC-91CCBDA85FA2", "id": "8C387092-776F-44D0-9EBC-91CCBDA85FA2", "name": "Travelling"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Miserez, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Auteur d'un documentaire", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-82689FB2-ABE3-40A2-93F3-9377CDA3E2DA", "internalArchiveId": "82689FB2-ABE3-40A2-93F3-9377CDA3E2DA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Echos de Vacarme", "publicationDate": "2015-05-03T00:00:00Z", "summary": "* Infotrafic: 09:30:15-09:30:31 / * Qui sont ces jeunes musulmans qui partent faire le djihad ?\r\nLe ph\u00e9nom\u00e8ne des voyageurs djihadistes n'est pas nouveau. Mais il a pris une ampleur nouvelle avec le conflit syrien et la Suisse n'est pas \u00e9pargn\u00e9e. Environ 70 personnes dans notre pays seraient parties \" faire le djihad \". Pourquoi ? Qu'est-ce qui anime un jeune musulman qui d\u00e9cide de tout quitter pour aller se battre, hier en Afghanistan ou en Somalie, aujourd'hui en Syrie ou en Irak ? Faut-il craindre une contagion des d\u00e9parts ? \r\nInvit\u00e9s :\r\nJean-Paul Rouiller, Directeur du GCTAT, Centre genevois d'analyse du terrorisme (Geneva Centre for Training and Analysis of Terrorism)\r\nAsiem El Difraoui, Chercheur, politologue et sp\u00e9cialiste de la propagande djihadiste", "durationSec": 3191, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/6713327", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 03.05.2015", "Qui sont ces jeunes musulmans qui partent faire le djihad?  / VAC_2015-05-03T09:06:00_vacarme", "Vacarme du 03.05.2015", "Qui sont ces jeunes musulmans qui partent faire le djihad?  / VAC_2015-05-03T09:06:00_vacarme"], "alternativeSummary": ["Le ph\u00e9nom\u00e8ne des voyageurs djihadistes n\u2019est pas nouveau. Mais il a pris une ampleur nouvelle avec le conflit syrien et la Suisse n\u2019est pas \u00e9pargn\u00e9e. Environ 70 personnes dans notre pays seraient parties \"faire le djihad\". Pourquoi\u00a0? Qu\u2019est-ce qui anime un jeune musulman qui d\u00e9cide de tout quitter pour aller se battre, hier en Afghanistan ou en Somalie, aujourd\u2019hui en Syrie ou en Irak? Faut-il craindre une contagion des d\u00e9parts\u00a0?\n\nDeux invit\u00e9s r\u00e9agissent \u00e0 des extraits de reportages diffus\u00e9s durant la semaine:\n\n- Jean-Paul Rouiller, Directeur du GCTAT, Centre genevois d'analyse du terrorisme (Geneva Centre for Training and Analysis of Terrorism)\n- Matteo Gianni, professeur associ\u00e9 au D\u00e9partement de science politique et relations internationales \u00e0 l\u2019UNIGE et membre fondateur du Groupe de Recherche sur l\u2019Islam en Suisse. Il a co-\u00e9crit \"Les musulmans en Suisse\", aux \u00e9ditions Presses polytechniques et universitaires romandes (PPUR), Avril 2015.", "Le ph\u00e9nom\u00e8ne des voyageurs djihadistes n\u2019est pas nouveau. Mais il a pris une ampleur nouvelle avec le conflit syrien et la Suisse n\u2019est pas \u00e9pargn\u00e9e. Environ 70 personnes dans notre pays seraient parties \"faire le djihad\". Pourquoi\u00a0? Qu\u2019est-ce qui anime un jeune musulman qui d\u00e9cide de tout quitter pour aller se battre, hier en Afghanistan ou en Somalie, aujourd\u2019hui en Syrie ou en Irak? Faut-il craindre une contagion des d\u00e9parts\u00a0?\n\nDeux invit\u00e9s r\u00e9agissent \u00e0 des extraits de reportages diffus\u00e9s durant la semaine:\n\n- Jean-Paul Rouiller, Directeur du GCTAT, Centre genevois d'analyse du terrorisme (Geneva Centre for Training and Analysis of Terrorism)\n- Matteo Gianni, professeur associ\u00e9 au D\u00e9partement de science politique et relations internationales \u00e0 l\u2019UNIGE et membre fondateur du Groupe de Recherche sur l\u2019Islam en Suisse. Il a co-\u00e9crit \"Les musulmans en Suisse\", aux \u00e9ditions Presses polytechniques et universitaires romandes (PPUR), Avril 2015."], "variantIds": ["ece-6713328", "ece-6713327"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T12:52:56Z", "speechToTexts": ["02.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [89%] :\r\nLes \u00e9chos de Vacarme qui sont ces jeunes musulmans qui partent faire le Djihad V\u00e9ronique Martin Marc juteuses. \r\n\r\nLocuteur FT16 (00:00:30) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:31) [84%] :\r\nCes gens qui, m\u00eame si c'est cette religion o\u00f9 ils sont plut\u00f4t tranquille que et \u00e0 se fondre dans la soci\u00e9t\u00e9 suisse, ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9s diff\u00e9remment, ils peuvent pas \u00eatre comme nous, c'est pas possible, mais j'arrive pas ces 2 soci\u00e9t\u00e9s diff\u00e9rentes et l\u00e0 qui s'adapte en fait non. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:00:50) [90%] :\r\nJe dois dire une chose, c'est que l'Islam en soi est une religion de brutalit\u00e9 une religion qui m\u00e8ne \u00e0 un extr\u00e9miste qui m\u00eame un fondamentalisme que vous trouvez pas dans d'autres religions \u00e0 ce point com l'Islam et en aucun cas, favoris\u00e9 l'avanc\u00e9e de l'Islam en Suisse, en somme, ces jeunes sont partis en guerre, comme dans le temps, il y a des gens qui sont partis aux guerres pour l'heure, en Espagne et puis j'arrive tr\u00e8s bien \u00e0 comprendre le processus, c'est pour \u00e7a qu'il est important qu'on stigmatise pas forc\u00e9ment le fait qu'ils sont partis, par contre, le fait qu'ils aient connu des violences sous la force, \u00e7a peut \u00eatre un sujet de d\u00e9g\u00e2ts consid\u00e9rables sur le psychisme, tout comme disait America lorsque qui sont venus de la guerre du Vietnam, donc s'il est tr\u00e8s important, on \u00e9coute ce qu'ils ont \u00e0 dire et qu'on voit ce qu'on peut faire Debr\u00e9 fils. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:45) [89%] :\r\nMagnifique t\u00e9moignage de cette personne, il faudrait qu'ils soient des centaines comme lui pour parler de la v\u00e9rit\u00e9 de ce soi-disant Djihad qui ne peut, dans ce cas, assassiner les gens plut\u00f4t que d'apporter du bonheur et de la paix aux autres. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:00) [96%] :\r\nOui, alors je voudrais dire que je la trouve admirable parce que m\u00eame si nous, on a l'impression de conna\u00eetre aussi nos enfants et puis d'avoir un bon contact il y a toujours une part qui nous \u00e9chappe. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:11) [89%] :\r\nAlors, cette maman, bon ben c'est une maman le probl\u00e8me qui est \u00e0 sec votre radio \u00e0 force de parler de mani\u00e8re soi-disant positive ou n\u00e9gative, que les parents sont victimes, ils ont pas pu ma\u00eetriser, ils ont pas pu faire s'ils ont pas pu faire \u00e7a, l\u00e0 on parle de vies humaines qui lever tous les jours, arr\u00eatez de cautionner le djihadisme parce que vous \u00eates en train de le faire, la libert\u00e9 de la presse a des limites. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:38) [86%] :\r\nLes chr\u00e9tiens ont \u00e9norm\u00e9ment tuer et tuer encore au nom de la religion, donc les autres personnes des autres religions, ni pire ni meilleur que ce que les chr\u00e9tiens et comme les gens de toutes religions peut fait. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:53) [93%] :\r\nNous sommes qu'il faudrait qu'on prenne en compte aussi, non pas que Les islamistes mais quand pr\u00e9nom aussi Les chr\u00e9tiens qui sont pers\u00e9cut\u00e9s dans le monde et tout, il y a assez de probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9gler par chez nous plut\u00f4t que de s'occuper constamment et de faire de la publicit\u00e9 pour l'Islam dans tous nos journaux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s sur la radio merci. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:24) [93%] :\r\nBonjour \u00e0 tous et merci pour vos r\u00e9actions au reportage diffus\u00e9 cette semaine dans Vacarme sur les jeunes qui partent faire le Djihad, on y reviendra au cours de cette \u00e9mission, ce jeudi, on apprenait dans l'\u00e9dition al\u00e9manique de 20 Minutes qu'un jeune de 18 ans, qui avait quitt\u00e9 Winterthour pour la Syrie, en f\u00e9vrier dernier, venait de poster sur internet une photo sur laquelle il brandit une t\u00eate coup\u00e9e, le genre de sc\u00e8nes de terreur dont Al-Qa\u00efda ou l'\u00c9tat islamique ma\u00eetrise parfaitement la fabrication et la diffusion dans le monde entier, mais au-del\u00e0 de la manipulation qui est ce gar\u00e7on qui a grandi en Suisse, comment a -t-il \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9s, que sait -on des quelques dizaines de jeunes gens partis de Suisse ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour aller combattre en Syrie, en Irak ou en Somalie, quelles sont leurs motivations et enfin comment les d\u00e9capitations et autres actes de sauvagerie commis au nom de l'Islam sont re\u00e7us par les quelque 400000 musulmans de Suisse, est ce que ces actes menace le vivre-ensemble helv\u00e9tique des questions que je vais poser \u00e0 mes 2 invit\u00e9s mais avant de vous les pr\u00e9senter une pr\u00e9cision, cette \u00e9mission s'inscrit dans la semaine de r\u00e9flexion sur l'Islam en Suisse, initi\u00e9 par la RTS, une op\u00e9ration qui se termine ce soir alors face \u00e0 moi, Jean-Paul Rouiller, directeur du Centre Genevois d'analyse du terrorisme bonjour bonjour et puis, dans notre Studio \u00e0 Gen\u00e8ve, Matteo Gianni bonjour, bonjour, vous \u00eates professeur associ\u00e9 au d\u00e9partement de sciences politiques et de relations internationales \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, vous \u00eates aussi le membre fondateur du Groupe de recherche sur l'Islam en Suisse c'est \u00e7a Jean-Paul Rouiller, le ph\u00e9nom\u00e8ne des voyageurs djihadistes n'est pas nouveau, on entendra dans l'\u00e9mission, un t\u00e9moignage de Mourad, qui date de 2001 mais ce ph\u00e9nom\u00e8ne a pris de l'ampleur avec le conflit syrien depuis notamment 2012, est ce qu'on sait combien de jeunes Europ\u00e9ens partent pour le Djihad actuellement sont parti et sont sur les, les, les terrains de combat au Moyen-Orient. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:29) [91%] :\r\nCe dont on dispose, ce sont des des fourchettes, des approximations actuellement ces fourchettes, elles sont quand m\u00eame relativement large puisqu'on ne les articule pour le plancher \u00e0 3000 pour le plafond \u00e0 peu pr\u00e8s 5000 je pense que la v\u00e9rit\u00e9 se situe quelque part entre entre les 2, ce qu'on peut peut-\u00eatre dire, c'est que si l'on accumule qu'il s'agisse de 3 ou de 5000 tous ces jeunes gens qui sont partis d'Europe et qu'on les compare avec les conflits pr\u00e9c\u00e9dents qui avait cette connotation de Djihad on est on a crev\u00e9 tous tous tous les pays tous les plafonds est bien au-del\u00e0 de tous les d\u00e9placements qui ont \u00e9t\u00e9 faits pr\u00e9c\u00e9demment qu'il se soit agi de d\u00e9placement en Afghanistan Y\u00e9men Somalie ou en Afrique du Nord, combien, selon vous, serait parti de Suisse sur le seul conflit syrien, on a plus ou moins une cinquantaine de personnes qui sont partis, ce qui repr\u00e9sente un chiffre qui est important, qui est cons\u00e9quent, on ram\u00e8ne toujours les chiffres lorsqu'il s'agit de la Suisse aux chiffres europ\u00e9ens, on fait la comparaison le chiffre global qui est de 75 je crois maintenant de 75 on le compare avec la France, par exemple, on est je crois entre 1000 2 et 1400 personnes, on se dit mais enfin pourquoi est -ce qu'on en parle en Suisse \u00e9tant c'est presque un non- sens parce qu'il faut regarder, c'est l'\u00e9chelle tant il faut bien comprendre qu'en Suisse, le ph\u00e9nom\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 relativement modeste, entre 2000 ans et 2013 puisque, selon les chiffres articul\u00e9s par le service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration dans cette p\u00e9riode, on a une dizaine de personnes qui partent. \r\nMoi, sur plus de 10 ans sur plus de 10 ans en revanche entre novembre 2013 et aujourd'hui, je vous laisse faire le calcul, on n'est pas loin de 60 sur cette \u00e9chelle de temps o\u00f9 on peut calculer quasiment 2 ans on a, je vous laisse faire le calcul, on a 6 fois plus de gens qui partent, je pense que le probl\u00e8me est l\u00e0, c'est qu'on a une acc\u00e9l\u00e9ration et une augmentation \u00e9rable, comment dire, ramen\u00e9 \u00e0 la p\u00e9riode pr\u00e9c\u00e9dente, 10 ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, c'est un changement qui est un changement quand m\u00eame fondamental pour la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:22) [93%] :\r\nAlors si vous \u00eates d'accord pour continuer \u00e0 pr\u00e9ciser le profil et les motivations de ces voyageurs djihadistes d'Europe occidentale, je vous propose d'\u00e9couter un premier extraits des reportages de V\u00e9ronique Marti, qu'on a diffus\u00e9 cette semaine dans Vacarme c'est la maman de Nicolas, qui s'exprime, Nicolas, jeune Fran\u00e7ais qui avait 30 ans, au printemps 2013 quand il est parti en Syrie, fra\u00eechement converti \u00e0 l'Islam, il avait r\u00e9pondu \u00e0 un appel d'une organisation islamiste, on \u00e9coute le t\u00e9moignage de sa m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:50) [80%] :\r\nNon, non justement faisait tue pas du tout violeur moi ne vraiment pas vraiment et puis bon, je pense qu'il a pas couper le lien. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:59) [81%] :\r\nFamilial pour le Islam l'homme la la m\u00e8re, c'est tr\u00e8s important, il y a pas couper quoi m\u00eame si voil\u00e0 il est parti malheureusement. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:08:09) [94%] :\r\nCe qui le motivait vraiment vous savez. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:13) [75%] :\r\nEt de lui supportait pas comme faisait au peuple syrien, comment il supportait pas ce que font les Isra\u00e9liens contre la Palestine, c'\u00e9tait un truc de r\u00e9volte en lui, bon les jeunes y sommes peu perdu aussi, ils sont un peu d\u00e9go\u00fbt\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9 actuelle Housing leur Padduc. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:08:37) [93%] :\r\nIl il a fait quoi comme formation votre fils. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:40) [83%] :\r\nOh ben, il a commenc\u00e9 l\u00e0, il \u00e9tait entr\u00e9 dans les Compagnons du Devoir pour faire plombier, puis bon ben, il s'est fait choper parce qu'il fumait un joint de leur cours de ce fait virer quoi et ensuite il a continu\u00e9 l'ann\u00e9e chez le patron, ensuite il a peu DEP dans la vente. \r\nPuis je parlais beaucoup avec lui, il m'avait dit qu'il s'\u00e9tait converti \u00e0 la religion de l'Islam, bon je l'ai trouv\u00e9 mieux par la suite, mieux dans sa t\u00eate, plus serein, mais tout, j'ai dit -il que je veux dire pas de mal \u00e0 \u00e7a, alors bon, \u00e7a m'a choqu\u00e9, parce que l'Islam un Chinon, moi je leur ai rien inculquer comme religion donc. \r\nEt puis apr\u00e8s, au fil du temps et puis son petit fr\u00e8re est arriv\u00e9, je pense qu'ils se sont motiv\u00e9s aussi tous les 2, son petit fr\u00e8re \u00e9tait branch\u00e9 sur les vid\u00e9os, les jeux d'ench\u00e8res. \r\n\u00e7a c'est c'est une phase aussi. \r\nIl a combattu, lui, moi il me disait qu'il irait pas combattre, ce qui m'a dit : si vraiment nous obligeait \u00e0 les g\u00e9rer mais sinon, c'est pas mon but et combattre, voil\u00e0 maintenant ce qui 500 ressent vie pour faire une action, une op\u00e9ration explosive, plut\u00f4t un attentat-suicide ou que c'est pas parce que moi j'ai eu 2 jours avant, franchement et d'un savoir a ne laisser para\u00eetre qui lui mourir 2 jours apr\u00e8s une franchement de se rappeler le le 23 d\u00e9cembre et il m'a dit vous voyez o\u00f9 que il y a pas de souci tout \u00e0 partir du 23 d\u00e9cembre rien quoi, et tous les jours, tous les jours, tous les jours, j'ai appel\u00e9 jusqu'au 2. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:23) [90%] :\r\nJean-Paul Rouiller qu'est, est-ce que vous retenez de ce t\u00e9moignage. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:28) [89%] :\r\nIl y a, il y a plusieurs points, comme on peut mettre en exergue le 1er et peut-\u00eatre qu'on y reviendra, c'est Toulouse. \r\nToulouse, c'est une r\u00e9gion qui conna\u00eet depuis de nombreuses ann\u00e9es un tr\u00e8s fort enracinement du salafisme et de son pendant, violent le le djihadisme il faut comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:45) [91%] :\r\nC'est la ville o\u00f9 Mohamed Merah mais \u00e7a va bien plus loin que \u00e7a veut dire personne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:49) [91%] :\r\nMais \u00e7a va bien plus loin que \u00e7a, puisque Mohamed Merah lui- m\u00eame et, comment dirais -je, une des queues de la com\u00e8te d'une pr\u00e9c\u00e9dente un pr\u00e9c\u00e9dent r\u00e9seau qui \u00e9tait en r\u00e9seau, qu'on appelait le r\u00e9seau Ouardigha qui op\u00e9raient d\u00e9j\u00e0 depuis 2004 2005 dans la r\u00e9gion et qui, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, se chargeait d'envoyer des jeunes combattre en Irak, puisque c'\u00e9tait la p\u00e9riode durant laquelle les \u00c9tats-Unis diriger un pays, je voudrais aussi dire pour faire la boucle avec, aujourd'hui, que c'est de cette ville \u00e9galement que vient pour ceux de vos auditeurs qui ont qui ont vu ou qui ont entendu parler de cela que vient le jeune gar\u00e7on et son beau-p\u00e8re, le jeune gar\u00e7on qui a ex\u00e9cut\u00e9 dans une vid\u00e9o de l'\u00c9tat islamique en soi-disant espions je me ce gamin parce qu'il a 12 ans qu'on a conditionn\u00e9 pour pour commettre cet acte venait \u00e9galement de la de la r\u00e9gion de Toulouse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:32) [71%] :\r\nJ'ai alors oui pourquoi cette ligne aussi visiter r\u00e9gional. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:35) [89%] :\r\nJe crois que ce n'est pas une sp\u00e9cificit\u00e9 r\u00e9gionale, c'est l'existence dans dans le noyau dur c'est l'existence d'une communaut\u00e9 qui s'est perp\u00e9tu\u00e9 une communaut\u00e9 djihadiste qui s'est perp\u00e9tu\u00e9, qui a pu continuer \u00e0 exister, et ce depuis le milieu des ann\u00e9es 2000 mais qu'est -ce que c'est une communaut\u00e9 djihadiste, c'est la bonne question c'est ce sur quoi on travaille et ce sur quoi on est ce qu'on essaye de, de, de d\u00e9finir aujourd'hui, je pense que c'est une s\u00e9rie d'individus qui ne sont pas n\u00e9cessairement toujours ensemble mais qui ont un certain nombre de points communs qui se r\u00e9unissent, soit pour une pratique religieuse particuli\u00e8re au travers d'un certain nombre de d\u00e9nominateur commun pour ce qui est de de Toulouse, vous allez retrouver l'expression de, de, de, de certaines cit\u00e9s, certains sites g\u00e9ographiques incertaine cit\u00e9 certains endroits, vous avez aussi je pense un profil de enfin profil pas un profil mais certaines caract\u00e9ristiques, ce qui me frappe, et l\u00e0 je pense juste un cran plus loin dans le portrait qu'a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 de cette m\u00e8re par cette m\u00e8re de ses 2 enfants, puisque les 2 sont partis en Syrie et ils sont, ils sont morts. \r\nVous avez l'an qui a v\u00e9cu un \u00e9chec qui s'\u00e9tait engag\u00e9 dans les compagnons et qui en a \u00e9t\u00e9 exclue il pla\u00e7ait la barre haut et il s'est plant\u00e9 un id\u00e9al avec comme dit qui sait qui s'est fracass\u00e9 avec apr\u00e8s un vide derri\u00e8re quelque chose qui qui manque s'\u00e9tant facteur s'\u00e9tend, comment dirais -je, \u00e9tant type d'\u00e9v\u00e9nements qu'on va retrouver sur dont beaucoup de jeunes qui sont partis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:51) [90%] :\r\nUne forme de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 chez Nicolas aussi il elle parle de son souci des populations civiles syriennes et de ce qu'elles endurent d'une soci\u00e9t\u00e9 trop mercantile, \u00e0 ses yeux, c'est un id\u00e9aliste, c'est un id\u00e9al, il y a cette cette forme d'id\u00e9al cherche un id\u00e9al il oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:05) [89%] :\r\nC'est une des raisons qui les poussent \u00e0 partir ensuite les gens qui sont sur place, s'occupe de pervertir ce qui au d\u00e9part est peut-\u00eatre un id\u00e9al : vous parlez aussi de je vous parlais de rupture, on va refaire le lien avec l'\u00e9vocation de ce jeune homme qui est parti, qui de, de, de Suisse et qui tenait cette c'est peut-\u00eatre coup\u00e9, lui aussi, avec une rupture \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, c'est quelqu'un qui avec une rupture ton professionnel puisqu'il a d\u00fb arr\u00eater le sport qu'il pratiquait ce qui une plaie sur voil\u00e0, bon je bosse bien s\u00fbr au football, l\u00e0 aussi, vous avez la notion de rupture, prenons le petit fr\u00e8re pour revenir sur Toulouse, on parle de quelqu'un qui jouait beaucoup jeux-vid\u00e9o donc un personnage plut\u00f4t introverti r\u00e9guli\u00e8rement devant son \u00e9cran, vous pouvez faire le parall\u00e8le avec Mohamed Merah qui passait de longues heures devant son \u00e9cran d'ordinateur pour aussi jouer \u00e0 des jeux vid\u00e9o et donc exclu du reste du monde, on va retrouver ce m\u00eame comportement chez un jeune qui est parti de Suisse qui est parti d'Yverdon Abou Suleiman pour employer son nom de guerre qui lui \u00e9galement avec ce ce type de profil, donc il y a des petits ph\u00e9nom\u00e8nes comme \u00e7a des des \u00e9l\u00e9ments qu'on peut, qu'on peut tirer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:02) [85%] :\r\nMatthew Gianni, que pensez -vous du du t\u00e9moignage de la m\u00e8re Nicolas qu'est -ce que \u00e7a vous inspire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:07) [89%] :\r\nBah, je dois dire que je partage l'essentiel de de ce que monsieur Rouiller, vient de dire, \u00e0 savoir ce que nous avons aujourd'hui comme connaissances, ce sont essentiellement des profils telle qu'il apparaisse un tout petit peu par des entretiens, ou par des des enqu\u00eates journalistiques ou ou m\u00e9diatique, \u00e0 ma connaissance, nous n'avons pas encore vraiment de recherche tr\u00e8s pr\u00e9cise et est construite d'un point de vue m\u00e9thodologique pour une v\u00e9ritable monde essayer de d\u00e9gager le type classique du jihadiste potentiels en tout cas ce ce qui me para\u00eet vraiment important de relever et c'est pour \u00e7a pesant que je partage vraiment ce ce ce que bien des dit c'est qu'au fond quand on commence \u00e0 rentrer dans la sp\u00e9cificit\u00e9 des ces cas et de ces situations tout un tout petit peu diff\u00e9rente, m\u00eame si elle partage quelque chose de commun, h\u00e9 bien, c'est le fait que plus on creuse, on moi la question sp\u00e9cifique de la religion de la religiosit\u00e9 et mise en avant n'est -ce pas donc ici on a un vrai v\u00e9ritablement quelque chose d'int\u00e9ressant l\u00e0 o\u00f9 nous sommes en train de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 tout peu \u00e0 quai, ce qui pourrait expliquer qu'est ce qui nous permettrait de faire sens de ces situations qu'on en m\u00eame temps dans un d\u00e9bat public n'est -ce pas et une partie des r\u00e9actions que vous avez pass\u00e9 \u00e0 l'antenne en d\u00e9but d'\u00e9mission montre, il y a pas n\u00e9cessairement au niveau du d\u00e9bat public assez d'attention pour ce genre de sp\u00e9cificit\u00e9, \u00e0 savoir que la le d\u00e9bat public, on a un peu tendance \u00e0 dire : voil\u00e0, c'est une religion int\u00e9griste radicale et puis ceci explique cela. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:45) [89%] :\r\nOr, mais il y a, il y a sans doute, c'est pas simple, oui, mais il y a sans doute des d\u00e9marches d'amalgame, de la part de certaines personnes, mais il existe en Suisse comme dans le reste de nos robes des courants de l'Islam susceptible de motiver des jeunes \u00e0 partir se battre aux c\u00f4t\u00e9s de l'\u00c9tat islamique, on peut pas le nier. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:01) [88%] :\r\nOui, mais la question est -ce que c'est le courant de l'Islam ou est -ce que ce que des personnes font au nom de ces courants n'est -ce pas \u00e0 savoir que la l'Islam est devenu un ph\u00e9nom\u00e8ne politique qu'il y ait des des acteurs, des individus, des courants qui politis\u00e9s qui utilise ceci, \u00e7a c'est une \u00e9vidence, j'attends jamais je avec \u00e7a, mais une chose, c'est d'essayer de comprendre, qu'est ce qui explique, qu'est ce qui nous permet de comprendre cette politisation quelle mesure cette potelet politisation s'inscrit dans un rapport de pouvoirs plus larges autre chose c'est de revenir \u00e0 des explications un peu culturel Liseron Liseron rente du Style : voil\u00e0, c'est des gens qui ont trop mal lu Coran et donc ceci explique cela, \u00e7a me para\u00eet la r\u00e9ponse un peu trop r\u00e9pandue aujourd'hui dans le d\u00e9bat et cette pour cette raison que je pense que ces t\u00e9moignages vos programmes pour vos \u00e9missions sous le point, je trouve que sont moins le m\u00e9rite de clarifier que les choses sont un peu plus compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:00) [91%] :\r\nAlors une question qui s'adresse, attendez une question qui s'adresse \u00e0 vous 2, vous \u00eates tous les 2, chacun sur votre terrain des analystes quand c'est que vont d\u00e9buter des \u00e9tudes s\u00e9rieuses scientifiques sur des jeunes djihadistes, il en a, vous le disiez Jean-Paul Rouiller des centaines qui part et dont une partie reviennent, donc on pourrait interroger rencontrer et essayer de comprendre leur parcours de vie parce que \u00e7a \u00e7a manque aujourd'hui oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:25) [89%] :\r\nAlors, si vous permettez, je vais peut-\u00eatre commencer 1er remarque : est ce que, d\u00e8s samedi, ils ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s, je pense que notre mal ou de je ne vous la connaissez, il y a, Marx et Jamal, qui est un psy qui a entrent si je ne m'abuse, oui, psychiatre et ancien chef de station de la CIA, qui a r\u00e9alis\u00e9 les premi\u00e8res \u00e9tudes, qui \u00e9tait une \u00e9tude scientifique sur 400 si je ne m'abuse, je suis pas certain du chiffre mais sur 400 jeunes gens qui \u00e9taient partis faire le Djihad et l\u00e0 on parle principalement de gens qui sont partis sur les fronts de combats o\u00f9 \u00e9taient pr\u00e9sentes, Al-Qa\u00efda, on est sur ce qui est la p\u00e9riode ancienne, il est arriv\u00e9 exactement \u00e0 la conclusion que vous avez formul\u00e9es pr\u00e9c\u00e9demment qui est, en fait, il n'y a pas de quoi, comment et qu'on n'a pas de profil type mais qu'on a vraiment chaque fois des individualit\u00e9s avec des parcours des \u00e9l\u00e9ments, c'est tr\u00e8s difficile, pour ne pas dire impossible de mettre en place un profil, un profil type du djihadiste 2\u00e8me point pour pouvoir r\u00e9aliser des \u00e9tudes qui soient des \u00e9tudes scientifiques, il faut avoir acc\u00e8s \u00e0 des donn\u00e9es. \r\nPar la force des choses dans le Studio dans LES soci\u00e9t\u00e9s qui sont les n\u00f4tres, sont des donn\u00e9es classifi\u00e9es comme pourrait pas en tout cas pour une partie, ou pour faire quelque chose de r\u00e9ellement solide tr\u00e8s vite le faire sans avoir acc\u00e8s soit \u00e0 des auditions qui sont des auditions de police soient avoir acc\u00e8s \u00e0 des rapports ou un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments qui sont des \u00e9l\u00e9ments qui reviennent, qui proviennent de sources de renseignements, de services de renseignement et toutes ces sources pour l'instant sont des sources qui ne sont pas accessibles, on semble acad\u00e9mique, vous pourriez on pourrait, mais l\u00e0 je pose la question \u00e0 mon homologue Gen\u00e8ve je sais pas si on n'analyse en d\u00e9tail et en posant une grille d'analyse tr\u00e8s pr\u00e9cise, on pourrait faire quelque chose avec les documents de Guantanamo, je sais qu'ils ont une mauvaise r\u00e9putation, mais il n'emp\u00eache : leur leur leur contenu sur le plan scientifique et historique est quand m\u00eame assez important l\u00e0 peut-\u00eatre qu'on pourrait commencer, mais encore une fois vous r\u00e9pondrait par la question d'aujourd'hui en r\u00e9pondre \u00e0 la question d'hier, qui est comment fonctionne du r\u00e9seau au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:09) [87%] :\r\nBon, peut-\u00eatre que si vous associez vos forces avec vos profils diff\u00e9rents, il y a peut-\u00eatre un point de d\u00e9part la lancer, pourquoi pas, depuis la Suisse, une \u00e9tude mais c'est \u00e0 creuser s\u00e9rieuse qui ne nous \u00e9clairer un peu plus, non, qu'en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:22) [89%] :\r\nMatteo alors c'est clair, si le but aujourd'hui c'est d'essayer de comprendre pourquoi il y a 5 auront \u00e0 60 jeunes Suisses qui sont en Syrie, \u00e9tant donn\u00e9 que eux ils seraient nos donn\u00e9es, elles ne sont pas accessibles, il y a pas grand chose \u00e0 tirer, maintenant je pense que ce d\u00e9bat- l\u00e0 ne peut pas \u00eatre non plus compl\u00e8tement d\u00e9connecter de l'\u00e9tat du d\u00e9bat social, politique etc \u00e0 l'\u00e9gard de l'Islam et des musulmans en g\u00e9n\u00e9ral qui, bien ou mal est quand m\u00eame devenu assez dominant h\u00e9g\u00e9monique depuis une dizaine d'ann\u00e9es n'est -ce pas \u00e0 savoir que ce d\u00e9bat du danger du risque etc commence malheureusement \u00e0 produire aussi des r\u00e9ponses et et je pense que ceci devrait aussi me questionner un tout petit peu sur un certain nombre de choses qu'on ne peut pas dire pas lanc\u00e9 de mani\u00e8re plus ou moins facile d'un d\u00e9bat public. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:15) [93%] :\r\nTr\u00e8s bien, on va revenir, hein, sur cette question du lien existe -t-il ou pas entre le djihadisme et l'Islam et comment savez question aussi interpell\u00e9 et d\u00e9range les musulmans de Suisse en Suisse tout de suite on \u00e9coute Moby et on se retrouve juste apr\u00e8s pour la suite des \u00e9coutes fac. \r\nOn quitte un instant l'univers de Vacarme pour une information routi\u00e8re info trafic RTS soyez prudents si vous circulez sur l'axe Vevey Fribourg on signale la pr\u00e9sence d'objets sur la chauss\u00e9e entre le tunnel de France et le tunnel d'abris en direction de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:41) [90%] :\r\nVous \u00eates sur la premi\u00e8re et vous \u00e9coutez les \u00e9chos de Vacarme consacr\u00e9e ce dimanche aux jeunes musulmans qui partent pour le Djihad, alors quand on parle des jeunes musulmans qui partent pour le Djihad, il s'agit de gar\u00e7ons mais aussi de filles recrut\u00e9s le plus souvent sur internet, o\u00f9 on leur propose d'aider les moudjahidins dans leur combat en endossant le r\u00f4le de piliers du foyer en tant qu'\u00e9pouse, et en tant que maire, je vous propose maintenant d'entendre le t\u00e9moignage d'une journaliste fran\u00e7aise qui vient d'\u00e9crire sous un nom d'emprunt, un livre intitul\u00e9 dans la peau d'une djihadiste, elle raconte comment, sur Internet, elle s'est fait passer pour une jeune candidate au Djihad qu'elle baptise M\u00e9lanie et comment elle est rapidement entr\u00e9 en contact avec Bilel un jihadiste fran\u00e7ais charg\u00e9 depuis la Syrie d'attirer des jeunes musulmanes occidentales dans les filets de Daech voici le genre de mails que Bill elle adressait \u00e0 St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:37) [86%] :\r\n\u00e9coutez, moi je t'aime comme je n'ai jamais aim\u00e9 personne, je ne peux pas t'imaginer un jour de plus, loin de moi pour me de tous ces vices qui tant\u00f4t si tu savais comme les femmes sont heureux aupr\u00e8s de nous, avant ils \u00e9taient comme toi perdu l'\u00e9pouse de de mes amis pr\u00e9par\u00e9 tout un programme pour son arriv\u00e9e comme j'ai h\u00e2te que tu arrives M\u00e9lanie, femme, d\u00e9p\u00eache -toi, je t'attends. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:25:07) [90%] :\r\nIl a baratiner M\u00e9lanie de A \u00e0 Z, donc, entre le 1er contact que vous \u00e9tablissez avec ce djihadistes en Syrie jusqu'au moment o\u00f9 vous promettez de le rejoindre, il se passe combien de temps. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:25:22) [88%] :\r\nIl doit se passer quand je commence \u00e0 accepter de le retrouver doit passer 15 jours je pense 10 jours 10 15 jours donc c'est extr\u00eamement peu, c'est peu mais \u00e7a me para\u00eet \u00e9norme d\u00e9j\u00e0 parce que c'est tr\u00e8s dur de dire non \u00e0 un terroriste qui, 50 fois par jour vous dit quand est -ce que tu r\u00eaves quand est -ce que tu arrives quand est -ce que tu arrives Bilal est quelqu'un qui a toujours \u00e9t\u00e9 habitu\u00e9 \u00e0 voir ce qu'il veut, c'est pour \u00e7a qu'il m\u00e8ne cette qu\u00eate, c'est parce qu'il a men\u00e9 dans un esprit de revanche, donc tant qu'on le dit l\u00e0, \u00e7a lui va pas, donc je sais m\u00eame pas comment j'ai fait surtout dans la poitrine ultrasensible devant tant il n'est pas seulement perdu comme les jeunes dont on parle beaucoup en ce moment, il s'est perdu et c'est des g\u00e9n\u00e9rations qui sont je pense irr\u00e9cup\u00e9rables ou en tout cas qui sont dans syndicalisme radicalisme depuis tellement longtemps qu'il y a plus grand chose \u00e0 faire pour les leur match en un vrai chemin religieux, parce qu'encore une fois le le radicalisme de neige n'est pas du tout l'Islam est la religion. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:14) [89%] :\r\nJean-Paul Rouiller, est ce qu'il y a des filles qui partent, qui sont partis de Suisse pour aller combattre en Irak, on Syrie r\u00e9cemment. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:23) [87%] :\r\nQui me vient imm\u00e9diatement \u00e0 l'esprit, en tout cas le le cas d'une jeune fille qui serait partie je crois de Winterthour, une tr\u00e8s jeune, tr\u00e8s jeune fille. \r\nJe me souviens \u00e9galement dans le 2\u00e8me quart mais aussi en Suisse al\u00e9manique, chose int\u00e9ressante pour ce qui est de la Suisse romande, mais l\u00e0 c'est uniquement les informations dont nous disposons, Centre non j'ai pas de j'ai pas de cas sur cet aspect -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:47) [90%] :\r\nEt ce qui se d\u00e9gage de ce t\u00e9moignage, c'est aussi l'importance \u00e9videmment des m\u00e9dias sociaux dans cette exp\u00e9rience tent\u00e9e par par cette journaliste fran\u00e7aise, c'est une constante, \u00e7a, chaque jeune qui part l\u00e0- bas et \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre, passer par Internet pour converser, \u00e9tablir un contact. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:06) [88%] :\r\nC'est, c'est le cas actuellement, c'est une presque r\u00e8gle oblig\u00e9 je dirais et c'est il y a 2 facteurs dans dans ce que j'ai entendu qu'ils sont int\u00e9ressants, enfin de points qui sont, qui sont int\u00e9ressants, le 1er c'est que vous avez ou vous allez tr\u00e8s rapidement, il suffit simplement de vous mettre sur sur le Net, sur Facebook ou sur d'autres r\u00e9seaux sociaux de montrer une certaine attention \u00e0 cette probl\u00e9matique pour que quelqu'un qui est sur zone, \u00e7a c'est le point central quelconque qui assure zoom viennent, passez -moi l'expression, voire poney via d'entrer en contact avec vous et la d\u00e9roule un discours qui est un discours rod\u00e9, qui est un discours qui a d\u00e9j\u00e0 fait ses preuves, vous parlez de Bilel, dans le cas de appelons la M\u00e9lanie si on parle de la Suisse, on pourrait parler de Abou Al Hassan, qui est un personnage qui est maintenant en prison en France mais qui avait recrut\u00e9 notamment le jeune homme qui est parti Troistorrents le fameux converti qui est parti Troistorrents qui, rentr\u00e9 en Suisse depuis, ainsi que 2 ou 3 autres jeunes partis de Suisse, l\u00e0 aussi, vous aviez \u00e0 faire \u00e0 des gens qui \u00e9taient sur zone et qui avait un discours qui \u00e9tait parfaitement rod\u00e9 le 2\u00e8me point que j'aimerais souligner c'est lorsque Bennani dit qu'entre le moment o\u00f9 elle elle est harponn\u00e9 encore une fois si on permet l'expression et le moment o\u00f9 on lui demande de partir, vous avez 15 jours c'est le facteur temps et \u00e7a dans tout ce qui rel\u00e8ve de la probl\u00e9matique du d\u00e9part de jeunes gens, pour la 6 souligner la bri\u00e8vet\u00e9 de du moment, c'est, c'est c'est c'est une petite de probl\u00e8mes majeurs auxquels sont confront\u00e9s aujourd'hui, aussi bien les parents que d'un autre c\u00f4t\u00e9, les services de police ou les services de renseignement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:28) [96%] :\r\nPas de temps pour le jeune pour r\u00e9fl\u00e9chir, pas de temps pour les adultes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:31) [90%] :\r\nPour r\u00e9agir, r\u00e9agir, on est, on est dans un cas de figure, on est dans des situations qui ne permettent plus la r\u00e9action, la seule chose qu'on pourrait avoir, et je parle l\u00e0 donc la concret, c'est lorsque vous arrivez \u00e0 un moment donn\u00e9 \u00e0 \u00e0 mettre la main sur un billet, vous savez, quand un enfant va partir, qu'il est d\u00e9j\u00e0 parti, si vous savez que cette enfant va partir sur la Turquie sur Istanbul, vous avez encore le laps de temps n\u00e9cessaire pour faire le voyage Istanbul fronti\u00e8re qui peut vous permettent de l'arr\u00eater, mais l\u00e0 c'est entre les mains de services qui ne sont plus la comp\u00e9tence des des parents mais c'est les services de la conf\u00e9d\u00e9ration, qui peut faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:02) [83%] :\r\nL\u00e9galement, \u00e0 ce qu'il a un moyen de s'opposer, bon voyage d'un candidat au Djihad. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:07) [89%] :\r\n\u00e7a a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fait, maintenant que le si on a des \u00e9l\u00e9ments qui qui permettent de supposer tr\u00e8s fortement que quelqu'un peut se rendre en Turquie pour ensuite traverser la fronti\u00e8re elle en Syrie on a les moyens avec la loi urgente qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 la au d\u00e9but de l'ann\u00e9e de de l'arr\u00eater, le fameux 4 Winterthur, on a arr\u00eat\u00e9 un jeune homme dans l'avion, \u00e0 mon sens est la premi\u00e8re mise en oeuvre de ces mesures. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:28) [90%] :\r\nMatteo jeudi, vous qui connaissez bien la communaut\u00e9 musulmanes de Suisse \u00e0 votre connaissance, est ce qu'il existe dans la communaut\u00e9 musulmane, une attention aux mots, voire un dispositif pour s'opposer \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne de recrutement par Internet des jeunes musulmans d'ici. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:46) [89%] :\r\nHonn\u00eatement je je ne peux pas r\u00e9pondre \u00e0 cette question, je je connais pas dans ce d\u00e9tail ce ce qui est certain, c'est que ce qui me para\u00eet de comprendre un peu sur le terrain ou de par les conversations que j'ai avec des coll\u00e8gues qui sont beaucoup plus en phase avec la r\u00e9alit\u00e9 du terrain, il est clair que cette situation est tr\u00e8s d\u00e9stabilisant, enfin pour pour la communaut\u00e9 musulmane qui, qui, je pense, m\u00eame si j'aime pas utiliser l'expression de communaut\u00e9 musulmane parce que \u00e0 mon sens, elle peut, pas dire comment chose \u00e0 en tant que concept mais si on l'accepte la provisoirement, je dirais que c'est vrai qu'on parle rarement de la communaut\u00e9 catholique ou de la communaut\u00e9 protestante \u00e0 l'\u00e9chelle du pays quoi \u00e9coutez ont bien vraiment de la la, le hasard fait cocon quoi qu'avec des coll\u00e8gues venant de de sortir un petit livre les musulmans, un Suisse qui je pense montre empiriquement bas\u00e9e sur des donn\u00e9es un peu fiables, pay\u00e9s par le Fonds national suisse de la recherche que parler d'une communaut\u00e9 musulmane ne veut pas dire grand chose au vu de la vie et de la pluralit\u00e9 des profils positionnement, attitude que que cette communaut\u00e9 index pas donc c'est pour cette raison que je l'utilise juste pour une question de clart\u00e9 quoi Fabrice. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:01) [82%] :\r\nC'est \u00e7a, vous l'utilisez vous- m\u00eame, c'est difficile de, de trouver des mots justes, les banques d\u00e9bat non moi je. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:06) [87%] :\r\nPr\u00e9f\u00e9rerait parler de population musulmane, mais l\u00e0, vous m'avez pos\u00e9 une question, j'ai eu, et ce qui d'ailleurs quelques portes que l'absence oui religieuse est pratique courante, je dirais c'est c'est pas parce que c'est plut\u00f4t elle qui qui serait dans l'\u00c9tat de d\u00e9tecter quelque humeur, moi je suis persuad\u00e9 qu'il qu'il y a beaucoup de regards, de la part de tout un tas de imam et personnels des lieux de pri\u00e8re pour pour pour avoir d'une id\u00e9e de qu'est -ce qui se passe, mais \u00e0 ma connaissance, je peux pas dire qu'il y a un dispositif clair et ferme l\u00e0- dessus j'eu peut-\u00eatre un \u00e9l\u00e9ment messieurs Rouiller a fait r\u00e9f\u00e9rence effectivement \u00e0 \u00e0 cette nouvelle loi n'est -ce pas qui a \u00e9t\u00e9 introduite en Suisse et puis il y a ce rapport qui est sorti chauffeur il y a un mois et demi ou cette Task n'est -ce pas sur l'analyse du jihadisme et ce qui est int\u00e9ressant, c'est cette un des des points de politique \u00e0 mettre en place pour essayer de comptes le ph\u00e9nom\u00e8ne dans ce rapport, il \u00e9tait fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 quelque chose comme on veut nouer le dialogue avec les communaut\u00e9s musulmanes et je dois avouer je j'avais \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 par la radio tessinois l\u00e0- dessus et j'\u00e9tais vraiment tr\u00e8s \u00e9tonnant de sur de de constater ce point parce que \u00e7a voudrait dire si, si, je l'interpr\u00e8te jusque depuis 2009 n'est -ce pas o\u00f9 on a quand m\u00eame pass\u00e9 un tout petit peu \u00e0 l'histoire du monde comme cobayes, on introduit le l'initiative anti- minarets dans la Constitution, \u00e7a veut dire que le dialogue avec les communaut\u00e9s musulmanes, c'est un trou c'est c'est interrompue quelque part et il faut le r\u00e9activer maintenant n'est -ce pas donc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:40) [89%] :\r\nVous vous partagez \u00e7a Jean-Paul Rouiller, oui, vous avez l'impression de je pense que c'est \u00e9ruption du dialogue. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:45) [94%] :\r\nC'est en tout cas ce que la suppos\u00e9e le la formulation de ce rapprochement suffit parfaitement d'accord avec vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:51) [87%] :\r\nAlors oui, vous vouliez juste apporter une pr\u00e9cision, c'est pourtant c'est Jean-Paul Rouiller voulait juste apporter une pr\u00e9cision sur existe -t-il un comment dire un un dispositif dans le conna\u00eet moins musulmane. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:02) [87%] :\r\nDans l'une des communaut\u00e9s parce que je suis d'accord avec vous, il y a pas une communaut\u00e9 musulmane suisse, mais il y en a plusieurs, mais dans l'une des communaut\u00e9s musulmanes de Suisse on a connaissance au moins d'cas o\u00f9 les gens de cette communaut\u00e9 ayant entendu parler entendu dire que l'environnement ne s'appr\u00eatait \u00e0 partir, qui ont fait ce qu'il fallait qu'ils l'ont arr\u00eat\u00e9 in-extremis \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, on va pas donner plus de pr\u00e9cisions, mais en en moins connaissance donc cas qui va dans ce sens. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:23) [89%] :\r\nAlors, j'en serais content de l'entendre vous apprenez quelque chose d'absolument Jean-Claude voyez dans l'\u00e9mission alors lorsque je un jeune Europ\u00e9en parvient \u00e0 s'embarquer pour l'Irak ou pour pour la Syrie, on a vu que c'\u00e9tait relativement facile qu'est -ce qu'qui trouve en a en arrivant sur place, il est accueilli et on il devient apr\u00e8s un entra\u00eenement j'imagine assez vite un combattant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:47) [90%] :\r\nOn a peu de retour sur sur le sujet, ce qu'on avait dans les, dans les premiers temps, c'\u00e9tait vraiment l'impression que vous aviez un jeune homme qui descendait sur la zone qui traversait la Turquie qui se rendra en Syrie qui commen\u00e7ait par faire une forme un esp\u00e8ce de sas entre guillemets de d\u00e9contamination et dans ce dans cette p\u00e9riode, il y a une p\u00e9riode d'entra\u00eenement qui tr\u00e8s vite donc simplement apprentissage basiques du maniement des armes qui ensuite pass\u00e9 sur une phase de de de Garden o\u00f9 on m\u00e8ne des op\u00e9rations de garde et puis ensuite, selon les cas, vous allez, soit \u00eatre utilis\u00e9 et disons -le tr\u00e8s clairement comme Chirac ah non, il faut faire exploser un endroit ou un autre, soit \u00eatre engag\u00e9e l\u00e0 aussi comme Chirac a nomm\u00e9 on dit va dire avec une possibilit\u00e9 de mourir moins imm\u00e9diate qui est, on va vous engager dans, dans, dans l'autre l'autre combat, \u00e7a c'est ce qu'on savait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, ce qui semble de plus en plus se dessiner, c'est qu'il y a aussi tout un processus de d\u00e9structuration de la personnalit\u00e9, lorsque ces jeunes gens arrivent sur zone, on va passer de d\u00e9tails mais il y a des choses assez brutale et assez dure qui font qu'on va vraiment faire en sorte que les jeunes gens qui arrive, qu'on puisse en faire vraiment, on va les chosifi\u00e9e pour dire les choses tr\u00e8s clairement, on va leur \u00f4ter une partie de leur personnalit\u00e9, on va faire en sorte qu'ils ob\u00e9issent sans r\u00e9fl\u00e9chir aux autres qu'on va leur donner pour certains des jeunes qui partent, qui ne sont d\u00e9j\u00e0 pas tr\u00e8s structur\u00e9 lorsqu'ils partent, pas toujours tr\u00e8s conscient de ce qu'ils vont devenir \u00e0 d\u00e9couvrir un de ce qu'ils vont vivre, d\u00e9couvrir, vous avez des r\u00e9sultats qui sont posons le posons le diagnostic qui sont vraiment effroyable \u00e0 l'arriv\u00e9e, je dirais, pour terminer \u00e0 dire que l\u00e0, il y a aussi une diff\u00e9rence fondamentale : ce que vous voyez en ce qui se passe aujourd'hui en Syrie, en Irak, les mod\u00e8les qu'on a connu pr\u00e9c\u00e9demment avec avec les, les, les groupes qui \u00e9taient directement affili\u00e9s \u00e0 Al-Qa\u00efda. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:35:19) [87%] :\r\nAlors je vous propose pour souffler un peu dans les \u00e9coutes de Vacarme avec \u00c9milie Loiseau. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:37:29) [69%] :\r\n\u00e9viter d'\u00e9cume. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:44) [93%] :\r\nChronique d'un pays d\u00e9vast\u00e9 avec Emily Loizeau dans les \u00e9chos de Vacarme consacr\u00e9e aux jeunes Europ\u00e9ens qui partent faire le Jihad en Irak ou en Syrie ou encore en Afghanistan, l'Afghanistan, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la destination de Mourad Benchellali, un Fran\u00e7ais qui est parti l\u00e0- bas en 2001 et qui s'est trouv\u00e9 coinc\u00e9 sur place alors qu'il voulait rentrer l'attentat du 11 septembre 2001 \u00e0 New York contre les tours du World Trade Center a boulevers\u00e9 ses plans, il a \u00e9t\u00e9 fait prisonnier par les Am\u00e9ricains et il raconte la suite au micro de V\u00e9ronique Marty. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:39:18) [79%] :\r\nMoi j'arrive, je suis arriver \u00e0 Guantanamo parmi les premiers d\u00e9tenus, on est en janvier 2002. \r\nEt puis, Guantanamo, ben \u00e7a va durer 2 ans et demi et puis au 2 ans et demi et je vais \u00eatre extrad\u00e9 en France, o\u00f9 je vais de nouveau \u00eatre incarc\u00e9r\u00e9 et d\u00e9tenu pendant 18 mois et puis \u00e0 la sortie de prison de France je vais \u00eatre jug\u00e9 et condamn\u00e9 en France en fait on va on va condamner pour l'association de malfaiteurs et donc je vais \u00eatre condamn\u00e9 \u00e0 un an ferme, la peine que j'aurai d\u00e9j\u00e0 fais en d\u00e9tention provisoire. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:39:55) [94%] :\r\nDonc ce voyage qui vous emmener en juillet 2001 en Afghanistan et qui devait durer 2 mois, finalement, il aura dur\u00e9 presque 5 ans. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:40:04) [89%] :\r\nOui c'est \u00e7a parce que \u00e7a encore, je n'en suis sortie \u00e0 l'\u00e9poque tr\u00e8s traumatis\u00e9s, j'ai beaucoup beaucoup souffert, j'ai pris beaucoup de coups dans tous les sens du terme, et j'avais besoin surtout de me reconstruire et j'ai \u00e9t\u00e9 livr\u00e9 totalement m\u00eame aussi, hein, quand je suis sorti de prison, puisqu'on s'interroge aujourd'hui sur le devenir de jeunes qui qui seraient revenues de Syrie, mais en sachant que jamais rien n'a \u00e9t\u00e9 mis en place aussi pour les aider, comme rien n'avait \u00e9t\u00e9 mis en place \u00e0 l'\u00e9poque pour m'aider et donc on doit se reconstruire, seul, en plus du traumatisme psychologique et du regard des autres ce qu'on est un paria, un le jugement moral est tr\u00e8s lourd, des gens face un parcours comme le mien, parce que les gens partent du principe qu'on a eu forc\u00e9ment \u00e0 un moment donn\u00e9 l'id\u00e9e d'aller tuer des gens, ce qui \u00e9tait absolument faux, nous concernant, mais \u00e9videmment on vous croit pas parce que les apparences jouent contre vous, c'est vrai que moi tout dans mon histoire, c'\u00e9tait \u00e7a mon gros probl\u00e8me, c'\u00e9tait que les apparences jouer contre moi et donc c'\u00e9tait ma parole contre les ses apparences la. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:41:12) [95%] :\r\nC'est vrai que vous aviez voyageait sous un faux passeport, \u00e9videmment, \u00e7a pose un certain probl\u00e8me de cr\u00e9dibilit\u00e9 ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:41:18) [93%] :\r\nOui, oui, mais \u00e7a, pour moi \u00e7a \u00e7a faisait partie du film pour moi je voyais \u00e7a comme un jeu, c'est pour montrer aussi la grande na\u00efvet\u00e9 dans laquelle j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9poque et je pense que beaucoup de jeunes aussi sont tr\u00e8s na\u00effs, c'est-\u00e0-dire qu'ils se rendent pas compte qu'ils se laissent embarquer dans quelque chose de malsain qui voit vraiment id\u00e9alisent beaucoup comme moi j'ai pu \u00e9galiser aussi beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:45) [84%] :\r\nJean-Paul Rouiller, je rappelle, vous \u00eates directeur du Centre Genevois d'analyse du terrorisme, qu'est ce que vous pensez de ce r\u00e9cit, il date un peu, hein, 2001, puis c'\u00e9tait l'Afghanistan aujourd'hui les jeunes parlent plut\u00f4t en Syrie mais en Irak, mais qu'est ce qu'il a d'actuel encore ce r\u00e9cit, les motivations. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:01) [93%] :\r\n\u00e0 l'id\u00e9e d'aller l\u00e0- bas parce que quelque part on essaye, on veut faire quelque chose qui est qui est positif, c'est quand m\u00eame un discours que l'on entend aussi, c'est chez les gens qui partent en Syrie chez ceux qui en reviennent en Suisse, on en a un qui est revenu, si vous l'\u00e9coutez si vous l'entendez, son discours est tr\u00e8s proche de celui de de Benchellali dans dans ce ce ce domaine -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:20) [78%] :\r\nEst ce qu'il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 le le le jeune jihadiste suisse dont vous parlez est -ce qu'il a, il est pass\u00e9 en proc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:26) [89%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 la F\u00e9d\u00e9ration pour proc\u00e8s il a pas fait de prison mais il a \u00e9t\u00e9 patient proc\u00e8s, il a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 des travaux d'int\u00e9r\u00eat d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, ainsi qu'un reportage photo puisque la photo et son \u00e0 son et son violon dingue. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:38) [89%] :\r\nQu'est -ce qu'on juge en fait que le djihadiste a fait sur place. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:43) [82%] :\r\nJe crois qu'on \u00e9videmment lorsque vous savez comment on le fait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:46) [92%] :\r\nQu'il soit parti l\u00e0- bas et qu'il se soit li\u00e9 d'une mani\u00e8re ou d'une autre \u00e0 une organisation consid\u00e9r\u00e9e comme terroriste. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:52) [88%] :\r\nL\u00e0, vous \u00eates en train de me d\u00e9cliner, d'une mani\u00e8re un petit peu plus simple : les articles du code p\u00e9nal qui permettent justement de de le juger, donc \u00e0 on se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 la justice, il y a un certain nombre de, de, de, de, d'articles du code p\u00e9nal qui vont permettre de juger, on a jug\u00e9 en fonction de ses articles, on a estim\u00e9 que sa faute \u00e9tait b\u00e9nigne dans le cas pr\u00e9cis, et semble -t-il dans le m\u00eame cas que Mourad Benchellali, ce sont des jeunes qui sont partis, quelle qualit\u00e9 leur raison d'ailleurs, au d\u00e9part, il se trouve que quelque part, en cours de chemin, ils se disent qu'il s'est peut-\u00eatre pas la meilleure des choses \u00e0 faire pour eux, et ensuite il y a un engrenage qui qui qui se met en place, ni l'eau ni l'autre ne semble avoir tu\u00e9 ni m\u00eame pris les armes, \u00e0 partir de l\u00e0, le le la peine ne peut \u00eatre que que l\u00e9g\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:30) [91%] :\r\nJe vous posais la question parce que le terme de terroriste est un mot tr\u00e8s flou, tr\u00e8s vague tr\u00e8s fourre-tout, c'est plus une tactique de combat qui consiste \u00e0 semer la terreur, comme le dit le mot plut\u00f4t qu'un mot qui pourrait aider \u00e0 d\u00e9finir, voil\u00e0 quand une arm\u00e9e, une id\u00e9ologie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:46) [90%] :\r\nC'est parfaitement exact, je pense que l\u00e0 aussi on peut, on, on va, j'esp\u00e8re qu'on va r\u00e9agir de Gen\u00e8ve comme Coface Gen\u00e8ve on va r\u00e9agir je \u00e0 l'\u00e9poque il y avait, je crois, plus de 185 d\u00e9finition diff\u00e9rente du terrorisme, oui, je pense que \u00e7a ne surprendra personne si nous disons et sur cette antenne que sur le plan politique, et le plan international, on n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 son tombe sur une d\u00e9finition : une de ce terme, et je pense \u00e9galement que, effectivement, d\u00e9crire le terrorisme comme \u00e9tant je dirais pas une, mais toute une s\u00e9rie de tactique qui vise \u00e0 frapper alors l\u00e0 de mani\u00e8re indiscrimin\u00e9e, il faut \u00eatre tr\u00e8s clair aussi bien des civils que des militaires me semble \u00eatre la d\u00e9finition la plus restrictive, mais c'est en pointe d\u00e9parts pour dire ce qu'est le le le terrorisme ensuite le terrorisme, c'est aussi une forme de dialogue parfaitement d\u00e9voy\u00e9, c'est le dialogue du du du faible au fort, enfin, il y a toute une s\u00e9rie d'\u00e9l\u00e9ments qui rentrent en jeu mais c'est c'est c'est quelque chose de tr\u00e8s, tr\u00e8s complexes et surtout qu'il a une je crois qu'on le voit tr\u00e8s vite en qui a une couleur politique qui emp\u00eache qu'on puisse entendre sur sur la d\u00e9finition. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:43) [87%] :\r\nDenis \u00e7a fait oui, si si je je peux juste ajouter un \u00e0 la maison, donc cette nouvelle g\u00e9niale et il vous avez des d\u00e9finitions juridiques plus ou moins destructive, apr\u00e8s il y a un d\u00e9bat effectivement aussi intellectuel \u00e0 savoir comment le d\u00e9finir ce enfin correctement votre probl\u00e8me il y a un foisonnement de d\u00e9finition, mais il y a aussi un aspect \u00e7a \u00e7a veut dire le fait de de l'utilisation de la cat\u00e9gorie de terroristes dans un d\u00e9bat politique comme moyen de l\u00e9gitimation ou de d\u00e9l\u00e9gitimation de pratique aussi \u00e0 savoir que, au del\u00e0 de la de la question technique si vous voulez, de d\u00e9finition, il y a aussi une utilisation de la ressource qui permet \u00e9videmment en qualifiant de terroristes ou pas, certains actes mais de les mettent dans une certaine lumi\u00e8re n'est -ce pas et ceci contribue \u00e9videmment \u00e0 \u00e0 \u00e0 toute la probl\u00e9matique parce que ce que pour moi, est un acte terroriste Buddy si admettons ben est vu comme un acte anti- terroriste ou bien de lib\u00e9ration de l'autre c\u00f4t\u00e9 et et ce conflit id\u00e9ologique peut-\u00eatre aussi une des raisons qui qui pousse un certain nombre de de jeunes et de moins jeunes \u00e0 rentrer dans un peu de baume des spirales de sentiment d'injustice, de malaise id\u00e9ologique face par exemple au qualificatif de terroriste de certains au d\u00e9triment de tout autre qui sont consid\u00e9r\u00e9s comme \u00e9tant plus juste n'est -ce pas, je peux vous donner intelligente de ce que vous dites, Matteo Johnny, je peux juste dire h\u00e9site termin\u00e9 et \u00e7a je le dis pour les auditeurs, je dis parce que \u00e7a, \u00e7a, je pense \u00e0 quelque chose qui a dit au d\u00e9but, essayer de comprendre un ph\u00e9nom\u00e8ne ne veut pas dire le cautionner et j'aimerais bien que \u00e7a soit clair le fait qu'avec Monsieur Louis, on essaie de comprendre un tout petit peu, qu'est ce qui se passe avec tout un tas d'autres ne veut pas dire qu'on fait de la pub et qu'on cautionne le ph\u00e9nom\u00e8ne je pense \u00e0 \u00e7a que c'\u00e9tait \u00e9vident, mais j'aimerais le le pr\u00e9ciser juste pour que \u00e7a soit clair n'est -ce pas mais mais mais mais mais faut essayer de le comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:40) [89%] :\r\nAlors juste un petit exemple ce ce matin le journal Le Temps, page 6 un djihadiste suisse bas\u00e9 en Syrie, brandit une t\u00eate coup\u00e9e sur Internet la \u00e9videmment le jeune de Winterthour c'est un terroriste, selon l'article, la page pr\u00e9c\u00e9dente, page 5 les paroles d'une combattante kurde et donc c'est une femme qui s'est exprim\u00e9 hier \u00e0 Gen\u00e8ve, Assia Abdullah, qui s'est battu \u00e0 Koban\u00e9 donc cette ville lib\u00e9r\u00e9es par les Kurdes de Syrie et qui ont chass\u00e9 Daech hein, l'\u00c9tat islamique de de de la ville et elle c'est une ruine, elle s'est forg\u00e9 un statut d'h\u00e9ro\u00efnes lors des combats de Koban\u00e9 or elle appartient \u00e0 une organisation qui est quasiment soeur du PKK, le parti kurde de Turquie, class\u00e9 encore aujourd'hui par toutes les chancelleries occidentales comme organisation terroriste, donc on voit bien que c'est Jean-Paul comment sachant voil\u00e0, c'est une question de pr\u00e8s une usine quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:34) [89%] :\r\nC'est une question de sol du nihilisme et parlons de, de, de, de ce qui s'est pass\u00e9, les Kurdes de Koban\u00e9 il y a peut-\u00eatre qu'on va peut-\u00eatre ajouter un \u00e9l\u00e9ment de complexit\u00e9 au d\u00e9bat il y a une vid\u00e9o qui maintenons circulent sur le sur le, sur internet, qui montre des combattants kurdes qui soi-disant serait en train de pourchasser enfin de se battre, de combattre D des combattants de Daech de l'\u00c9tat islamique de l'organisation de l'\u00c9tat islamique, il se trouve que plusieurs sources sur le terrain, nous explique en fait que cette vid\u00e9o n'est pas un combat normal entre membres de l'organisation de l'\u00c9tat islamique et combattants kurdes, mais beaucoup plus prosa\u00efquement des combattants de l'\u00c9tat islamique qui auraient \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s par les Kurdes d\u00e9sarm\u00e9s qu'on aurait ensuite rel\u00e2ch\u00e9 pour les tirer comme de la part. \r\nOui, encore une fois, je crois que les images, et l\u00e0 je suis parfaitement d'accord, je rejoins ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, on est en face de situations complexes, on essaye simplement de les comprendre, de les d\u00e9chiffrer il y a une chose qui est certaine, c'est que la r\u00e9alit\u00e9 n'est jamais ni toute noire ni toute blanche, on est dans Des nus 11 degr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:35) [91%] :\r\nJohnny dans les reportages de V\u00e9ronique Marti diffus\u00e9 cette semaine dans Vacarme, on entendait des jeunes musulmans d'ici d\u00e9battre de la fa\u00e7on dont les \u00e9v\u00e9nements de dans un qui se d\u00e9roule aujourd'hui dans le monde leur arrivait dessus et de leurs g\u00e8nes \u00e0 \u00eatre sinon suspect\u00e9s d'\u00eatre des terroristes en tout cas, souvent de se justifier par rapport \u00e0 tout \u00e7a, qu'est ce que vous pensez de ce qui se passe du point de vue de la communaut\u00e9 musulmane de Suisse, m\u00eame si le terme est. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:49:04) [89%] :\r\nPas tout \u00e0 fait appropri\u00e9, premi\u00e8rement, permettez -moi juste de dire que ce je trouvais ce ce reportage sur ces jeunes du Jack est extr\u00eamement int\u00e9ressant d\u00e9j\u00e0 h\u00e9 bien en fait, et je pense qu'il illustre vraiment un peu toute la la probl\u00e9matique de de de ce qui se passe au niveau de cette communaut\u00e9 de la position de la jeunesse l\u00e0 dedans, je mentirais si je disais que c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau, \u00e0 savoir que, en tout cas moi en analysant un tout petit peu la r\u00e9alit\u00e9 suisse, c'est depuis 2000 ans que Sakho \u00e7a un peu commenc\u00e9 et je dirais la la la premi\u00e8re v\u00e9ritablement prise de conscience de cette alt\u00e9rit\u00e9 de ce d\u00e9bat de positionnement de la pr\u00e9sence musulmane et selon quelles modalit\u00e9s en Suisse remonte, je devais vote sur de l'ENA totalisation facilit\u00e9 de de 2004 ans c'est cela que v\u00e9ritablement, c'est devenu une probl\u00e9matique public alors ce rapidement parce qu'on est presque au bout de l'\u00e9mission, excusez -moi, non mais je c'est c'est v\u00e9ritablement cette esp\u00e8ce de de positionnement tr\u00e8s diff\u00e9renci\u00e9e qui existe, \u00e0 savoir que le m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne n'est -ce pas du Style est ce canton que jeune musulman aujourd'hui je dois expliquer aux citoyens en Suisse, nous musulmans qui je suis, je pense qu'il peut \u00eatre vu de diff\u00e9rentes mani\u00e8res, je pense que par rapport \u00e0 une conception de la justice d\u00e9mocratique dans laquelle la plus ol\u00e9, tout le monde en quoi on ne devrait pas obliger des jeunes \u00e0 expliquer qui ils sont, je pense que chacun devrait respecter les opinions et les invite des autres, de l'autre c\u00f4t\u00e9 il est aussi souhaitable si effectivement il y a ce d\u00e9bat qui peut \u00e9largir un tout petit peu les fronti\u00e8res de l'entre- connaissance de, de, de pousser un peu le bouchon plus loin pour lui dire qu'on \u00e7a pas mieux, mais ce qui est certain c'est que ici on est en train de parler de droit d'une citoyennet\u00e9 d\u00e9mocratique et qu'au nom de l'int\u00e9gration et de la peur des non- musulmans, on peut pas tout demander aux musulmans non plus, ils ont des droits, ils ont des devoirs comme tout le monde et il y a un moment o\u00f9 il faut aussi \u00eatre juste au niveau de ce qui est exig\u00e9, je c\u00f4toie tout un tas de musulmans tous les jours que Cannes du regarde les ph\u00e9nom\u00e8nes de Daech ils ont la m\u00eame distance et les St\u00e9phanie que moi quand tu le vois, \u00e9tudes, je ne sais pas possible n'est -ce pas et et est le fait de les sommer de devoir se justifier, c'est en gros les rendre responsables de quelque chose dont ils sont pas et je pense qu'il faut faire tr\u00e8s attention \u00e0 ne cr\u00e9e pas plus de stigmatisation de radicalisation \u00e0 cause de ce genre d'attitude quelque part, c'est \u00e7a qui m'inqui\u00e8te un tout petit peu ces discours l\u00e0 au bout d'un moment, cette stigmatisation croissante peut cr\u00e9er des probl\u00e8mes, les mots blessent comme disait quelqu'un, les mots sont pas que des mots, mais elle blesse aussi, il faudrait peut-\u00eatre qu'on s'\u00e9coute un peu \u00e0 pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:44) [91%] :\r\nEh bien, on terminera cette \u00e9mission sur cette invitation, merci \u00e0 vous, Matteo Gianni merci \u00e0 vous, Jean-Paul Rouiller CA venu faire dans les \u00e9chos de Vacarme avant de vous quitter, je voudrais vous signaler tout \u00e0 l'heure \u00e0 12 heures 50 sur RTS Un \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, donc l'\u00e9mission Faut pas croire, aura pour th\u00e8me Jeunes et citoyens musulmans, ce sera l'une des derni\u00e8res \u00e9missions de l'op\u00e9ration sp\u00e9cial de la RTS sur la place de l'Islam en Suisse, toutes les \u00e9missions sont accessibles sur notre page internet RTS Point CH barres oblique, Islam et sur les r\u00e9seaux sociaux avec le hashtag l'Islam en Suisse. \r\nL'\u00e9quipe qui vous a propos\u00e9 ces \u00e9coutes Vacarme V\u00e9ronique parti Didier Resa St\u00e9phanie Jovanovic St\u00e9phanie Coudray mon et J\u00e9r\u00f4me Nussbaum toute cette \u00e9quipe vous souhaite un beau dimanche il est 10 heures sur la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-05-03T12:11:40Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Rossat, Didier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rouiller, Jean-Paul", "role": "analyste du terrorisme", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "El Difraoui, Asiem", "role": "politologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E1B7599D-4371-4CCA-9A65-9A85D3F07170", "internalArchiveId": "E1B7599D-4371-4CCA-9A65-9A85D3F07170", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Jacky Locks, chef de choeur ", "publicationDate": "2015-05-03T00:00:00Z", "summary": "Les d\u00e9buts dans le chant choral \u00e0 la Psallette de Lorraine et d\u00e8s 14 ans comme chef de choeur - Une carri\u00e8re d'enseignant - Les premiers contacts avec des vedettes de la chanson - Surfer sur le succ\u00e8s du film \u00ab Les Choristes \u00bb - Ce que la pr\u00e9sence d'un choeur apporte \u00e0 un chanteur - Faire groover un choeur - Comment se con\u00e7oivent les arrangements - Dans un groupe de 2000 chacun est important - \u00ab le chant choral n'est pas en crise \u00bb - Vari\u00e9t\u00e9 versus classique - Les n\u00e9gociations entre le chanteur et le chef de choeur.", "durationSec": 3533, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["musique vocale", "vari\u00e9t\u00e9s traditionnelles", "choeur"], "thematicPersons": ["Locks, Jacky"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-16T09:35:48Z", "speechToTexts": ["05.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS17 (00:00:00) [87%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [77%] :\r\n\u00e9coutez point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [91%] :\r\nChamp libre. \r\nLe rendez- vous des musiques orales. \r\nApr\u00e8s Bernard Jean-Pierre Amann. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:17) [63%] :\r\nOui, il est rond conservateurs le num\u00e9ro donc pas point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:29) [89%] :\r\nVous \u00e9tiez peut-\u00eatre devant votre petit \u00e9cran ou alors dans la salle de l'auditorium Stravinski \u00e0 Montreux, \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re le grand spectacle quasi annuelle maintenant tous en coeur l'ann\u00e9e derni\u00e8re s'\u00e9tait avec Bastian Baker et surtout de la possibilit\u00e9 pour beaucoup de choristes de la r\u00e9gion, donc de la Riviera vaudoise de pouvoir chanter avec une Star patient Becker des ann\u00e9es c'\u00e9tait Michel Fugain, Hugues Auffray, Henri Dess et puis il y en aura d'autres encore, et derri\u00e8re ces querelles, il y a un chef que nous avons rencontr\u00e9s aujourd'hui, c'est Jacques Ilog, c'est il aime l'exercice, il aime ou le d\u00e9fi de travailler avec des grandes masses chorales et de travailler aussi avec des personnalit\u00e9s de la vari\u00e9t\u00e9, c'est donc Jack Ilog, ce qui sera avec nous aujourd'hui, pendant toute cette \u00e9mission et nous entendrons bien s\u00fbr d'autres extraits de ce spectacle Bastian Baker tout son coeur et d'autres spectacles encore. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:00) [56%] :\r\nAvec et et \u00e0 il y aurait aussi tent\u00e9 de citoyen \u00e0 Paris, oui, c'est un peu pris maintenant \u00e0 le ouais voil\u00e0, ouais c'est et c'est qui avait bel aspect embrayer sur place pas position. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:45) [66%] :\r\nMais laquelle il y aurait l\u00e0 aussi faire payer tout juste \u00e0 la craie, voyez quand m\u00eame c'est que peu \u00e0 peu cette veille de long et qui est ce qui est tout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:15) [89%] :\r\nOn s'est rencontr\u00e9 rapidement un peu avant No\u00ebl, pour parler du spectacle que vous avez donn\u00e9 avec Bastian Baker tout son coeur cet \u00e9tat \u00e0 Montreux et on s'\u00e9tait promis de se retrouver bien c'est chose faite, on va \u00e9voquer beaucoup de choses, beaucoup de projets, mais surtout ce qui m'int\u00e9resse, c'est de rappeler un petit peu votre parcours parce que votre parcours est assez singulier de Serge Vin\u00e7on pour ce que vous faites aujourd'hui moisir, bon, vous \u00eates, vous \u00eates tomb\u00e9 dans la marmite de la musique de vari\u00e9t\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9part, h\u00e9 ben non vous venez de Lorraine, vous avez chant\u00e9 dans des coeurs et pas les moindres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:52) [83%] :\r\nEn fait, oui, et moi j'ai j'ai chant\u00e9, je commence \u00e0 10 ans chanter dans une chorale de 2 coll\u00e8ges et une chorale d'\u00e9glise, on faisait des messes rythm\u00e9es, etc, \u00e0 14 ans mis devant la chorale parce que j'ai fait des partis comme je un peu de solf\u00e8ge dit qui va aller devant, donc j'ai commence \u00e0 diriger, \u00e0 l'\u00e2ge de 14 ans o\u00f9 je faisais assez peu de vari\u00e9t\u00e9 d'ailleurs, je faisais des des pi\u00e8ces classiques accord je crois sur je repiquer la date d'Albinoni, en effet, je faisais donc enfin etc le Gold, une qu\u00eate Quartet ceci donc du gospel, etc, ensuite j'ai int\u00e9gr\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t l'absurde de l'OM, donc une chorale semi- pro en Lorraine, dirig\u00e9 par un grand chef de choeur et de Pierre chaos o\u00f9 j'ai fait des grandes pi\u00e8ces du r\u00e9pertoire avec des solistes comme Jos\u00e9 Van Dam, Peter Cory enfin des orchestres prestigieux o\u00f9 on a, on a parcouru pas mal de pays en chantant les passions de le Requiem de Mozart enfin Vivaldi, les grandes pi\u00e8ces baroques, classiques aussi l'arm\u00e9e solennelle de Rossini, etc, donc un grand r\u00e9pertoire classique avec l'orchestre symphonique qui m'a donn\u00e9 envie vraiment de me plonger l\u00e0- dedans, donc j'ai travaill\u00e9 la direction de d'orchestres, de choeurs et Pierre KO et j'ai, j'avais mes d\u00e9j\u00e0 j'ai cr\u00e9\u00e9 un orchestre symphonique et j'ai fait beaucoup de aussi pendant des ann\u00e9es des Oeuvres classiques, donc les grandes heures du r\u00e9pertoire des Oeuvres un peu m\u00e9connu et parall\u00e8lement, je faisais de la chanson toujours chanson parce que jamais les 2 parce que pour moi il y avait pas de fronti\u00e8re trouver \u00e7a d\u00e9bile complices instaurer des fronti\u00e8res entre la soi-disant grande musique et la petite musique qui valait rien pour moi, il y a pas de fronti\u00e8res, et je fais des 2 avec bonheur, et donc je peux parler un peu des 2, parce que je les connais tr\u00e8s bien, hein, j'ai donc travaill\u00e9 avec avec Claude Nougaro, par exemple, avec Gilbert B\u00e9caud est William Schaller avec Laurent Voulzy, alors j'ai beaucoup boss\u00e9 avec Jean-Jacques Goldman, hein, j'ai travaill\u00e9 l\u00e0 qui vous avec Fugain etc donc je, je, j'estime relativement bien conna\u00eetre les 2 facettes. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:43) [88%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:09:11) [74%] :\r\nO\u00f9 on va beaucoup nous, Fran\u00e7ais, pourquoi l'annonce. \r\nL'accord. \r\nEt point. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:52) [71%] :\r\nFriendly. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:55) [68%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:56) [87%] :\r\nEn quoi consiste votre travail Jacky. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:59) [82%] :\r\nMoi, j'\u00e9tais prof de musique en coll\u00e8ge, lyc\u00e9e et en facult\u00e9 o\u00f9 j'enseignais donc en facult\u00e9 de musicologie et en lyc\u00e9e pour le bac que l'option Musique etc donc pendant 30 ans j'\u00e9tais prof de musique vous avais aim\u00e9 quand les coll\u00e8ges aussi, donc je faisais des projets divers hein j'ai j'ai mont\u00e9 l'op\u00e9ra Les Mis\u00e9rables donc, texte de Victor Hugo, j'ai compl\u00e8tement r\u00e9\u00e9crite ou l'op\u00e9ra pour pour coeur etc, en m\u00eame temps j'avais mon coeur classiquement leur casques symphonique \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et mon coeur de jeunes qui faisaient de la chanson fran\u00e7aise et de la pop internationale, donc j'ai toujours navigu\u00e9 dans les 2 et sans faire de fronti\u00e8res et j'avais beaucoup de touristes qui faisait les 2 en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:34) [86%] :\r\nOui mais quand est -ce que vous \u00eates arriv\u00e9 en contact avec des gens comme comme Nougaro comme bat tous les gens que vous avez cit\u00e9 un sacr\u00e9 paquet on frapper \u00e0 leur porte en disant : j'aimerais bien vous proposez en choeur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:45) [82%] :\r\nPas du tout en fait, hein, j'ai rien demand\u00e9, c'est-\u00e0-dire bon par la qualit\u00e9, semble -t-il, de mes concerts dans les 2 parties, il y a des gens qui ont remarqu\u00e9 qu'ils vont demander tout simplement de venir participer comme chef de choeur \u00e0 des festivals o\u00f9 ils inviter les artistes et donc j'\u00e9tais chef de choeur dans les festivals o\u00f9 on travaille avec ces artistes l\u00e0, et peu \u00e0 peu, j'ai pris la direction artistique de ces festivals les fou chantant dans LES pendant la les 2000 choristes en Lorraine qu'on appelle le r\u00e8gne de Cars o\u00f9 donc j'invite des artistes qui sont contents de venir maintenant et je travaille avec eux, donc je rends dans leur univers, je parle beaucoup et que je passe du temps avec eux pour conna\u00eetre un peu ceux qui ont vraiment envie de faire ce qu'ils ont dans les tripes, j'ai \u00e9crit un en parfaite connaissance de cause par rapport \u00e0 \u00e0 leur univers, hein, donc c'est moi qui \u00e9crit les arrangements, choeur et orchestre un phonique et il se trouve qu'\u00e0 un moment comme tu \u00e7a marche, h\u00e9 bien j'ai invit\u00e9 Jean-Jacques Goldman en 2000 au Fou chantant d'Al\u00e8s, j'ai invit\u00e9 Jean-Jacques Goldman et devant 12 il sectateurs il a chant\u00e9 avec ses 1000 choristes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:41) [77%] :\r\nEt l'\u00e9t\u00e9 ravi d'\u00e9t\u00e9 \u00e9tait vraiment subjugu\u00e9 et \u00e0 la fin, il a dit un jour, j'\u00e9crirais une chanson qui s'appellera ensemble et vous saurez tout et les parties et 6 mois apr\u00e8s, il m'appelle et dit : voil\u00e0 la chanson \u00e0 Tikrit, j'aimerais que \u00e7a soit toi qui l'sur mon album avec les choristes d'Al\u00e8s et c'est ce qu'on a fait. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:37) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:38) [61%] :\r\nPhilippe nous appelle la tranquillit\u00e9 poids beaucoup Poissy et donc valeurs c'est-\u00e0-dire c'est tout casser. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:20) [84%] :\r\nMais nous \u00e9tions ensemble l'ensemble nous leur enfant. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:26) [54%] :\r\nSi \u00e7a nous la France Boucher si bonsoir la pour franchir. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:16:39) [55%] :\r\nIl est une Joly. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:46) [87%] :\r\nJean-Jacques Goldman ensemble avec les fous chantants d'Al\u00e8s, des fous chantants dirig\u00e9e par Jack Ilog, ce qui est notre invit\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Champ libre et d'une certaine fa\u00e7on, ben il nous raconte l'histoire du chant choral de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, Jacky Lok \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:02) [82%] :\r\nApr\u00e8s, il y a eu ce fameux film Les Choristes, un qui a, qui a remis un coup de projecteur sur l'\u00e9cole, donc les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9 sont int\u00e9ress\u00e9s aussi le monde des choristes et TF1 a eu l'id\u00e9e donc de monter les 500 choristes et Jean-Jacques, ils ont commis travailler pendant la Jean-Jacques et Jean-Jacques a donn\u00e9 mon nom ou 10 ans Jacky est capable de faire \u00e7a, et donc ils m'ont contact\u00e9 et donc l\u00e0 \u00e9videmment o\u00f9 500 j'ai rencontr\u00e9 voil\u00e0 des super, j'ai travaill\u00e9, j'ai \u00e9crit un duo pour Johnny Hallyday, C\u00e9line Dion j'h\u00e9sitais travailler dans leur loge l\u00e0- dessus, pour moi c'est c'est des souvenirs fantastiques, parce que, hein, c'est des gens qui tiennent depuis 40 ans, c'est pas rien \u00e7a et donc j'ai pu travailler toutes ces tous ces gens -l\u00e0 qui sont passionnants, mais comme Nougaro j'ai pass\u00e9 un an avec lui, j'\u00e9tais chez lui on on buvait un coup on regardait des films ensemble, on \u00e9coutait les vieux disques vinyles qu'il avait et en m\u00eame temps, bosser sur son concert qu'on allait faire, donc je les rencontre passionnant avec des gens qui sont aussi passionnant que les grands que j'ai rencontr\u00e9s dans la musique classique et c'est le m\u00eame univers, c'est les gens qui aiment passionn\u00e9ment la musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:57) [88%] :\r\nMais est -ce que il y a pas un a priori de la part de ces artistes dire : mais, attends, je vais pas je vais pas rajouter un coeur \u00e0 coeur, c'est une certaine sonorit\u00e9 \u00e7a draine quand m\u00eame avec soi toute une ben toute une imagerie quand m\u00eame est -ce que est -ce qu'ils acceptent pas parfois juste par opportunisme parce que bah c'est toujours bien d'avoir un coeur, \u00e7a am\u00e8ne du monde etc comment est -ce que vous \u00eates sur, au fond, vous arrivez \u00e0 les convaincre r\u00e9ellement pour des questions musicales. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:26) [82%] :\r\nParce que les gens que j'ai cit\u00e9, l\u00e0 ils ont plus grand chose \u00e0 prouver en fait un Nougaro il avait plus grand- chose \u00e0 prouver, il avait envie de, d'aller dans doute d'exp\u00e9rience, un personnage comme Jean-Jacques Goldman, aussi, donc, et quand on \u00e9coute la musique de Jean-Jacques Goldman, il a fait d'ailleurs 3 ou 4 album avec Marie- Claude Jones et Carole Fr\u00e9d\u00e9ricks, c'est-\u00e0-dire qui faisait la polyphonie c'est un amoureux de la polyphonie Laurent Voulzy dans ses album il y a toujours la polyphonie, c'est des gens qui aiment la polyphonie qui aiment lire les voies et qui aime et qui respecte compl\u00e8tement \u00e7a, donc ils avaient envie, il avait envie, certains \u00e9taient demandeurs, j'ai vraiment envie de le faire et moi je, je travaille surtout \u00e0 des gens qui ont envie quand je sens quand je j'appelle quelqu'un et je sens qu'il y a pas trop envie de le faire, mais ce qui se voil\u00e0 un concert de plus je fais pas, hein, je ne sais pas, je vais vraiment des gens qui sont convaincus d'une aventure unique aussi m\u00eame quelqu'un comme Johnny ou C\u00e9line Dion, on nous disait au 500, on n'a jamais \u00e7a nous et c'est vrai qu'en concert, j'en janvier 2000 choristes ou 1000 choristes derri\u00e8re jamais donc pour eux aussi, c'est une chance, c'est quelque chose d'unique ensuite ont compris aussi qu'un coeur pouvait \u00eatre moderne et cette image ringarde, ils l'ont pas oui et non pas, on a toujours, c'est vrai qu'on a encore l'image du coeur il y a 30 ans, on voyait des chanteurs, les petits chanteurs \u00e0 la croix moi qui sont tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:35) [85%] :\r\nQui font un certain r\u00e9pertoire apr\u00e8s c'est d\u00e9pass\u00e9 \u00e7a aussi maintenant au niveau de la chanson, les chanteurs \u00e0 la croix de bois font pas bien de la chanson et la font tr\u00e8s mal quand ils la font l\u00e0, c'est un peu par pour tennis pour aller aussi dans un r\u00e9pertoire qui marche encore, mais les chanteurs, acrobates, h\u00e9 bien pour le r\u00e9pertoire qu'il faisait, maintenant on fait aussi le r\u00e9pertoire s'est beaucoup d\u00e9velopp\u00e9 en France, on a la chance d'avoir des artistes, on a une chanson fran\u00e7aise, qui est tr\u00e8s riche et donc \u00e7a, on a, on a pour les gens qui \u00e9crivent par rapport \u00e0 cette chanson, ils ont une mine d'or l\u00e0 pour \u00e9crire pour les chorales, donc le r\u00e9pertoire a fait aussi que les chorales ont progress\u00e9, progress\u00e9 maintenant ce qu'il faut que ces que chef progresse aussi parce que le grand probl\u00e8me, le grand fr\u00e8re encore l\u00e0 c'est les chefs qui, il faut qu'il se plonge dans cet art comme les chefs doivent travailler quand ils font de la musique classique, \u00e7a demande beaucoup de travail, \u00e7a demande vraiment des connaissances, on sait, on sait qu'on ne sont pas Mozart comme et surtout pas Brahms comme comme Vivaldi, etc, sans le c'est en chantant Nougaro comme Goldman chante surtout pas Coleman comme par. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:21:50) [73%] :\r\nMonsieur 92, donc point. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:22:27) [99%] :\r\nIci point. \r\nBruno Coiffet. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:48) [88%] :\r\nPoint FR Point. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:23:38) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:44) [84%] :\r\nJustement, Jacky Lok vous vous enseignez aussi alors je sais pas quel degr\u00e9 vous enseignez qui est -ce que vous formez est -ce que vous former ses futurs chefs des gens qui serait capable de sentir comment on doit battre on doit diriger finalement \u00e0 coeur dans quelque chose qui est l\u00e9g\u00e8rement syncop\u00e9, on va dire pour simplifier les choses. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:01) [80%] :\r\nBien s\u00fbr, alors moi j'aurais j'anime des stages donc en Lorraine, maintenant je je travaille depuis 5 ans au conseil r\u00e9gional de Lorraine, le conseiller du pr\u00e9sident \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nementiel vocale et chorale donc juste en charge de monter des grands projets double reine de coeur et de 1000 choristes un symphonique et je fais de la formation si un sur la formation pour Les choristes pour les chefs de choeur et l\u00e0 justement je leur enseigne, mais les chefs de choeur qui se lance dans la chanson, j'essaie de leur apporter vraiment le le l'esprit qu'il y a dans ses chansons de cin\u00e9phile, c'est cet instant Bic, c'est-\u00e0-dire le 1er temps n'est plus fort, c'est le 2\u00e8me temps qui est fort, donc on perd tout, c'est le sens de la phrase du texte et plus forc\u00e9ment du solf\u00e8ge dans la musique classique aussi les grands chefs font pas du solf\u00e8ge, voil\u00e0 c'est c'est la partition est l\u00e0 au d\u00e9part, c'est point d\u00e9part pour en faire de la musique, \u00e9videmment, mais les codes quand m\u00eame les codes qui font, qui font respecter qu'il faut savoir et donc j'enseigne \u00e7a au chef, oui, il y a eu, il y a une base commune au d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:51) [83%] :\r\nEst -ce qu'on peut faire groover souligner 2000 chanteurs c'est il y a, il y a pas de limite. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:57) [78%] :\r\nC'\u00e9tait la question, je me pose aussi la premi\u00e8re fois, quand j'ai mont\u00e9 les 2000, non, il y a pas de limite les 2000 ont prouv\u00e9, ils ont groover du feu de Dieu parce que quand un quand une personne groove quand 2 personnes qu'on va coter pourquoi pas 2000 comptes et groupuscules si chacune, individuellement c'est comment groover dans ce groupe, \u00e7a groove, tout simplement, et ce pas retard il y a des des musiciens qui avaient peur Fugain avait peur \u00e7a au d\u00e9but, il y a dans l'an dernier il y a 2 ans, il s'est dit est -ce que le coeur Paris ferme suivre avec toutes ces syncopes etc, ils l'ont suivi, tranquillit\u00e9, il \u00e9tait sur le cul, comme on dit, parce que \u00e7a a suivi sans probl\u00e8me parce que, quand chacun groove dans le groove g\u00e9n\u00e9rale, il est l\u00e0, il faut il s'agisse du groupe mais maintenant se il faut qu'il ait, c'est-\u00e0-dire que le chef de leur donner, si le chef leur donne pas le groupe et comment \u00e7a va \u00eatre du Nutella \u00e0 tartiner un peu toutes ces ces rythmes syncop\u00e9s on est mort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:47) [81%] :\r\nBon, et qu'est -ce qui s'est pass\u00e9, Jacky Lok on disait quand m\u00eame que et moi les Noirs d'abord dans le gospel pouvait faire \u00e7a, naturellement, coeur et qu'en Europe on \u00e9tait vraiment tr\u00e8s \u00e0 la tra\u00eene qu'est -ce qui s'est d\u00e9clench\u00e9e pour que aujourd'hui pareille chose soit possible. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:04) [83%] :\r\nMoi je pense qu'il y a encore une diff\u00e9rence entre gospel et la chanson, hein, il y a des rythmes syncop\u00e9s aussi dans la chanson, mais la chanson dit par rapport \u00e0 un texte, le gospel c'est puisque c'est plus que ce rythme, c'est aussi cette fa\u00e7on chanter un peu guttural qui qui vient pas du jazz, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'\u00e9tat brut de la chanson moins travailler si on prend une voix tr\u00e8s travaill\u00e9 qui fait du gospel, \u00e7a serait ridicule, c'est un peu cette fa\u00e7on brute de chanter Justin mais brut la chanson, c'est pas \u00e7a, c'est encore autre chose apr\u00e8s, il y a ses rythmes, mais ces rythmes -l\u00e0, quand on voit les chanteurs Kotova Fugain qui qui allait sur ses rythmes c'est pas morphing et il le fait tr\u00e8s bien parce que cette chanson demande aussi par rapport avec c'est tr\u00e8s l\u00e9ger mais les courses peuvent le faire, mais c'est du travail, c'est du travail et si les exemples bien pr\u00e9cis, c'est du travail sur ses rythmiques l\u00e0 pour qu'ils ressentent et surtout s'affranchir du solf\u00e8ge, parce que quand quelqu'un voit une partition Fugain avec toutes ces syncopes, j'arriverais jamais parce qu'il avait pas les lire physiquement mais n'a pas besoin, il suffit de limiter, il suffit de r\u00e9pondre, de faire des exercices, c'est la tradition orale, en fait, c'est la musique populaire et par la musique savante qui passe aussi par l'\u00e9crit, l\u00e0 on n'aurait pas besoin de partition, ce n'est pas tout texte etc en 100 partitions, ils peuvent chanter \u00e7a tr\u00e8s bien, en faisant des rythmes tellement difficile que si les \u00e9crit sur une partition, je dirais, pour l'heure, je vais pas attaquer \u00e7a mon Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:24) [84%] :\r\nOn est en radio, mais on va essayer de, disons, de visualiser la situation moi vous avez une Star ce soir Bastian Baker Henri Dess, Michel Fugain, etc, vous avez 2000 chanteurs ou au moins ou beaucoup, peut-\u00eatre plus, et vous vous \u00eates ou c'est une relation de triangle, comment \u00e7a se passe au fond qui m\u00e8ne le jeu. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:46) [84%] :\r\nAlors, c'est plus qu'une relation clients parce que voyez un orchestre et un orchestre qui qui est l\u00e0 aussi pour pour asseoir c'est la fondation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:54) [80%] :\r\nOui, c'est l'orchestre originale du chanteur, ou c'est un autre qu'est -ce que vous lui accoler. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:59) [81%] :\r\nAlors \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend, au moins pour les 2000 et pour Alex par exemple 1000 fou chantant, c'est mon orchestre moi ils ont confiance en moi, les artistes, donc c'est mon orchestre moi dit superbe est \u00e9videmment niveau du batteur de la de la guitare basse du clavier, c'est c'est super pro et alors quel symphonique de type classique mais qui adore jouer la chanson pour changer aussi et donc \u00e0 partir du moment o\u00f9 cette base est en place, donc moi j'ai beaucoup travaill\u00e9 l'orchestre donc leur casser ce qu'il faut faire, ils ont le Style, la stabilit\u00e9, on s'assoit sur \u00e7a aussi le chanteur aussi chanteur va pas d\u00e9rap\u00e9 par rapport paraisse Jean pour prendre des libert\u00e9s par rapport \u00e0 leur caisse faire ses phrases un peu plus tard, etc, mais il a toujours chant\u00e9 par rapport \u00e0 un but qui est l\u00e0, un qui impliqu\u00e9, hein, et le coeur, c'est pareil, et moi c'est pareil, donc moi j'imprime alors qu'est ce que je veux et si le coeur et le le chanteur me suivent, il y a aucun souci l\u00e0- dessus, \u00e7a se passe tout naturellement quand le tapis et l\u00e0 la base est solide, vraiment la la rythmique et la tout est l\u00e0, \u00e7a se passe bien, les choses les plus c'est contient plus de but bien pr\u00e9cis, c'est-\u00e0-dire les chansons plus douces, on peut y avoir du rubato ces choses -l\u00e0, donc l\u00e0 c'est du fil comme dans la musique classique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:02) [92%] :\r\nJustement, dans le cas du rubato qui est dict\u00e9e par le chanteur par la Star, vous vous sentez comme un accompagnateur au qui au lieu d'avoir un piano \u00e0 2000 personnes devant lui et puis peut-\u00eatre encore un orchestre. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:32:12) [85%] :\r\n\u00e7a c'est la grande chose apr\u00e8s, et c'est \u00e7a qui est passionnant parce que l\u00e0, moi je, je, je sens j'appr\u00e9hende j'\u00e9coute beaucoup, donc, le chanteur et j'appr\u00e9hende ce qui va faire donc j'essaie toujours d'\u00eatre un peu \u00e0 l'avance ce qui va faire sur les jeunes bien pr\u00e9cis, on a travaill\u00e9 ce que chanteur donc l\u00e0 le chanteur me suis \u00c9va pas tout seul, se lancer dans quelque chose et moi, ben je : je suis un peu en avance pour le coeur, pour leur donner les les choses, donc \u00e7a c'est passionnant parce que c'est un grand jeu o\u00f9 je dois tenir compte de l'inertie de la masse de choristes, bien entendu, mais cette inertie, elle est pas tellement flagrant que \u00e7a, elle est pas fulgurante cette inertie parce que il y a aussi des moyens techniques quand il y a 2000 choristes, les gens qui ont 40 m\u00e8tres de moi, je me vois tr\u00e8s bien encore il me voit parce qu'on s'est plac\u00e9 telle fa\u00e7on qu'me voient, et le retour, qui sont pour, entendent la musique est un tout petit peu en avance par rapport au retour qui sont plac\u00e9s devant \u00e7a, c'est aussi la technique qui fait que, il y a pas cette inertie, par la distance, et apr\u00e8s c'est une question de de regarder co\u00fbte et moi d'anticipation, un peu l\u00e9g\u00e8rement, tout \u00e7a pour qu'on soit ensemble que chanteur, c'est du travail, c'est un boulot de r\u00e9p\u00e9tition comme on a compl\u00e8tement dans la musique classique, quand on a un chanteur sur une sur un lit d'o\u00f9 \u00e7a peut bouger ou sur une m\u00e9lodie ou \u00e7a peut bouger, donc c'est un peu le m\u00eame genre de travail, \u00e7a change pas beaucoup l\u00e0- haut niveau 2 d'entre la chanson et la musique classique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:28) [78%] :\r\nJacky c'est un peu comme un Capitaine d'un transatlantique qu'anticiper avant de faire tourner son bateau parce que \u00e7a va prendre beaucoup de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:35) [87%] :\r\nTant et puis en m\u00eame temps quand on vous voit j'ai impression d'une immense souplesse, il peut d\u00e9ployer une \u00e9nergie incroyable qui fait mouche, \u00e7a doit \u00eatre absolument \u00e9puisant, j'imagine, \u00e0 sert pour vous- m\u00eame, parce que finalement le coeur et port\u00e9 par cette \u00e9nergie quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:52) [87%] :\r\nMoi je pense que quand on veut avoir, il faut donner un il faut donner, il faut donner plus, quand on va voir 10 choristes amateurs, si on donne pas, on n'aura rien, donc il faut donner en r\u00e9p\u00e9tition pour qu'ils sachent aussi dans chaque la je donne autant qu'en concert. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:34:04) [82%] :\r\nParce qu'il faut qu'il s'habitue \u00e0 \u00e7a attends \u00e0 \u00eatre actif, moi ce que je veux des choristes actif je pas de de de passif, c'est-\u00e0-dire des gens qui suivent, non, non, ils sont tous l\u00e0, ils doivent tous donner et ils savent ce qu'ils ont donn\u00e9e, c'est la r\u00e9p\u00e8te et apr\u00e8s ben j'essaie de d\u00e9cupler leur \u00e9nergie et placements demande beaucoup d'\u00e9nergie pour moi, c'est mon sport, un gros concert \u00e7a marathon \u00e9videmment bien s\u00fbr, il faut donner, il y a pas le choix, il faut donner font anticiper et donc il faut penser \u00e0 tout en m\u00eame temps d\u00e9gag\u00e9 la sympathie c'est-\u00e0-dire d\u00e9gager le sourire, leur donner confiance, j'ai pas un choristes amateurs, il faut qu'il ait confiance et puis c'est mon boulot aussi, c'est leur donner confiance, de dire vous \u00eates capables de le faire et vous allez le faire et vous avez envie de faire donner cette envie jamais le dire, voulait faire \u00e7a comme \u00e7a, et de leur donner envie de faire comme \u00e7a, \u00e7a c'est le grand travail du chef de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:42) [84%] :\r\nEt le fait qu'il soit 2000, \u00e7a les rassure quand m\u00eame parce qu'il peut dire si jamais je rate un passage de rate une note, on va dire : c'est pas grave, il y a, il y a assez de monde pour ils ont sauv\u00e9 les choses. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:35:53) [85%] :\r\n\u00e0 moins que les 2000 hommes, j'ai des exercices tr\u00e8s simples au d\u00e9but o\u00f9 je leur prouve que tout le monde est important, c'est-\u00e0-dire que j'ai fait des petits exercices o\u00f9 je ne dis pas je dis il y a beaucoup de monde, on va faire \u00e7a, et un certain, je le dis pas et il voit que celui qui m'a pas suivi parce que j'ai fait quelque chose de nouveau, il se retrouve d'un coup tout seul \u00e0 chanter, et l\u00e0 on ne voit plus que nous. \r\nEt je l'offrir l'exercice tr\u00e8s simple : si, par exemple, jeudi, il y a \u00e0 tout le monde, voil\u00e0 vous levez la main et vous la quand je monte et je dis, pas un qui fait pas gaffe, il va pas la descente et apr\u00e8s je montre aux autres, il y avait. \r\nOn voit plus que celui qui encourt la main lev\u00e9e et par les autres, donc tout le monde est important, dans 2000 2000, on peut se faire remarquer, si ce n'est qu'une question de, par exemple, qui sont des Charpin pour certains champs mais des \u00e9charpes diff\u00e9rentes \u00e0 celui qui n'est pas la bonne \u00e9chapp\u00e9e et qui, en rouge, alors que les autres non plus si, comme lui, qu'on verra donc on \u00e9tait perdus dans la masse, mais on est quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:33) [82%] :\r\nToujours important et \u00e7a ce je revendique \u00e7a tout le monde est important, mais personne n'est indispensable, un Corse qui se sent responsable c'est plein choristes c'est un chanteur Lead, qui veut montrer qu'il est l\u00e0 et qui veut montrer aussi que si lui n'\u00e9tait pas l\u00e0, tout s'effondre non plus s'effondre pas compte un n'est pas l\u00e0 mais chacun de responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:52) [82%] :\r\nDonc, chacun doit travailler aussi tout simplement pour \u00eatre heureux, moi je ne m'arrive pas \u00e0 comprendre, qu'un choriste 7 heureux sur sc\u00e8ne si connais pas ses chansons, il doit \u00eatre plein malheureux \u00e0 tout, \u00e0 essayer de suivre \u00e0 essayer de de se sentir et sans trop de dommage non un choriste heureux sur sc\u00e8ne quand il conna\u00eet quand il sait ce qu'il doit faire et qui dit je vais donner \u00e7a au public et le public va aimer parce que moi- m\u00eame j'aime ce que je fais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:15) [88%] :\r\nOn peut parler peut-\u00eatre du mani\u00e8re un peu plus philosophique, Jacky parce que justement vous avez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:21) [90%] :\r\nUn double parcours le parcours classique et celui de ses exp\u00e9riences magnifique avec avec des grandes Stars de la chanson, certains, je m'en suis d\u00e9j\u00e0 fait le porte- parole pense que finalement c'est pas, c'est un peu la facilit\u00e9 pour certains imp\u00f4ts, d'autres c'est on perverti finalement le chant choral en faisant des choses relativement simples, vous \u00eates tr\u00e8s bien d\u00e9fendu sur cette question, il y a quand m\u00eame aujourd'hui des voix qui disent le chant choral va tr\u00e8s tr\u00e8s bien et puis les autres qui disent son \u00e9toile est en crise, moi j'aimerais avoir un peu votre avis sur cette question- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:38:56) [86%] :\r\nAlors les gens qui disent que le chant choral est en crise, sur des crit\u00e8res de nombreux tout simplement le jeu qu'on n'a jamais march\u00e9 aussi bien il y a plein de Cora qui fleurissent, il y a des coureurs qui marche tr\u00e8s fort, il y a beaucoup de gens qui chantent, beaucoup de gens ont envie de chanter maintenant parce que la la Chorale s'est un peu d\u00e9mocratis\u00e9 quelque part parce que on a aussi des r\u00e9pertoires qui au d\u00e9part semble \u00e0 la port\u00e9e des gens apr\u00e8s ce chef de faire progresser ces gens au d\u00e9part, on prend des gens qui sont d\u00e9butants aussi dans les chorales, mais apr\u00e8s, c'est le chef bien son boulot, ces gens l\u00e0 m'ont progress\u00e9 et, peu \u00e0 peu, on va pouvoir aller dans les choses plus difficiles, moi, j'essaie toujours de faire progresser mais Jean pour peu \u00e0 peu leur proposer des choses chaque fois plus difficile et pour que il y a de plus en plus de plaisir parce que moi je connais aussi beaucoup de chorale qui massacre de la grande musique, et l\u00e0 on dit Laure c'est toujours beau Mozart, m\u00eame quand c'est mal chanter oh non, Mozart, il n'est pas content quand il entend l'un qui semble pi\u00e8ce du grand r\u00e9pertoire que tout le monde fait mais, ou au moins \u00e0 la modulation au milieu, \u00e7a, on a un demi- ton en-dessous, donc l\u00e0 aussi, \u00e7a me fait tr\u00e8s mal quand j'entends \u00e7a et dans la chanson, si il y a des une chorale qui chante tr\u00e8s mal la chanson pourquoi parce qu'ils n'ont pas, ils ne sont pas rentr\u00e9s dans l'esprit de la chanson, o\u00f9 le chef n'est pas rentr\u00e9 dans l'esprit de la chanson, je pense que c'est quand m\u00eame honn\u00eatement souvent un probl\u00e8me de chefs quand on fait un r\u00e9pertoire, toutes voiles il faut que le chef lui d\u00e9j\u00e0 ce r\u00e9pertoire le fassent pas parce que l'accord a lui demande et soient conscients des difficult\u00e9s de ce r\u00e9pertoire ce r\u00e9pertoire, moi j'ai j'ai vu des chefs qui chantait des chansons de Cabrel, sans avoir jamais \u00e9cout\u00e9 l'original de Cabrel, sans savoir ce que Cabrel fait l\u00e0- dedans sans etc, c'est comme si on chantait d'un coup du Mozart, sans avoir jamais \u00e9couter de Mozart par rapport \u00e0 quels sont les progressions comment chante un peu sa part par la stylistique, donc il faut s'impr\u00e9gner de \u00e7a et si on s'impr\u00e8gne pas la chanson devient tr\u00e8s difficile \u00e0 manier et souvent la massacre et l\u00e0 on met \u00e7a sur le dos de la chanson, on mettra jamais sur le dos de Mozart que c'est mal chanter, hein, mais \u00e7a sur le dos de la chorale, non, non et restons en restons tr\u00e8s honn\u00eate, moi quand je fais du Goldman j'ai autant de respect envers Goldman de trancher du bar o\u00f9 j'ai un respect immense hangar. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:41:01) [97%] :\r\nLes. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:41:36) [90%] :\r\nPoint. \r\nL'allure. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:42:10) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:42:17) [70%] :\r\nOui, des travaux puis a l'est mont\u00e9 de 10 jours et des jours, une belle tient dans Lyon aussi \u00e0 Lyon, Georges qui tire un joli. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:42:39) [93%] :\r\nPoint point. \r\nAlors il y a eu beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:43:02) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:43:13) [90%] :\r\nPoint sur. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:43:20) [45%] :\r\nJ'ai nag\u00e9 les premiers l'\u00e9lection \u00e7a vendait mieux. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:43:36) [80%] :\r\nPoint point. \r\nL'humour pour nous. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:43:59) [98%] :\r\nPoint. \r\nPoilus l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:44:25) [76%] :\r\nPuisque ce que les gens avec qui vous faites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:26) [78%] :\r\nDu Mozart ou du monde de saut nous quoi que ce soit de disons de de classiques est -ce que ces gens -l\u00e0 vous distance vous reprochent justement ce que vous faites par ailleurs c'est pas vous, taxant de d\u00e9magogue, d'une certaine fa\u00e7on, parce que vous \u00eates confront\u00e9 assez des a priori. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:42) [83%] :\r\nBien s\u00fbr, je suis souvent \u00e0 \u00e7a parce que les gens qui ont les aviaire c'est-\u00e0-dire qui font que de la la musique classique se disent oh l\u00e0 l\u00e0, mais pourquoi se prostituent finalement cette chanson mais c'est parce qu'ils connaissent pas toutes les richesses qu'il y a dans cette chanson, il y a la tr\u00e8s mauvaise chanson je fais pas comme il y a eu la tr\u00e8s mauvaise musique classique, elle a disparu, les perles sont rest\u00e9s voil\u00e0 qu'est -ce qu'on aura encore dans la musique d'aujourd'hui au niveau de la musique, de la chanson dans 50 ans Mali les perles un pour une chanson de Sting, prenez des chansons de Nougaro, les chansons de cuisine, mais c'est des perles, c'est des perles pour le chant choral et d'une difficult\u00e9 extraordinaire du aussi grande qu'une fuite de bar. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:45:20) [83%] :\r\nOui, mais ce que toutes les chansons se pr\u00eatent \u00e0 l'exercice y accoler par exemple un coeur comme comme vous le faites, prenons Brassens par exemple ou Barbara au avec les grands noms de la chanson fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:45:32) [82%] :\r\nAlors qu'il est tr\u00e8s difficile de chanter un Brel par exemple avec une chorale si c'est mal arrang\u00e9es en fait apr\u00e8s, c'est une qualit\u00e9 d'arrangements aussi parce que, quand encore Mozart et Bart\u00f3k \u00e9crivent leurs Oeuvres qui les arrange en m\u00eame temps, C\u00e9dric font la polyphonie font tout, donc c'est fait par Mozart et c'\u00e9tait pas voil\u00e0 hein et c'est quelqu'un de grand maintenant, on prend de Brel et s'arranger par un par quelqu'un qui ne s'est pas arrang\u00e9 ce de Ramallah, effectivement, on ne peut pas d\u00e9naturer Brel parce qu'on se dit on s'est compliqu\u00e9 a \u00e9t\u00e9 rythm\u00e9e qui fait on va simplifier les RIP enfer d\u00e9croche et balancer balancer \u00e7a d'une fa\u00e7on insipide non donc c'est la qualit\u00e9 de l'arrangement, c'est la qualit\u00e9 de l'arrangement qui fait que \u00e7a va sonner, on peut faire du Brassens, si c'est bien arranger, on peut faire du Nougaro et c'est magnifique Nougaro \u00e0 moment il \u00e9tait, il \u00e9tait fier comme tout de chanter, il m'a pris dans ses bras, \u00e0 la fin il m'a dit : tu es mon fr\u00e8re pour moi c'est un compliment \u00e9norme parce que \u00e7a veut dire qu'il pensait que j'avais r\u00e9ussi \u00e0 rentrer dans son univers et c'est pas facile parce que c'est, c'est un gros univers chez nous verrons il d'ailleurs accompagn\u00e9 par les musiciens qui sont vitales qualit\u00e9 extraordinaire qui ferait le bonheur de beaucoup d'un donneur que symphonique au niveau du cuivre, etc, et je pense que l\u00e0 il faut vraiment faire attention aux types d'arrangement qu'on fait et pas se dire qu'on sera un peu compliqu\u00e9, je vais simplifier Jean fait d\u00e9croche un Jean-Philippe Rocher une comme l'autre, et le texte il y a plus les points forts d'appui du texte, et l\u00e0 \u00e7a devient monstrueux comme chez BAR si on appuie pas eu les bonnes notes au texte et on fait cette mouvance entre l'est et groupes de de croches qui vont aller jusqu'\u00e0, jusqu'au point d'appui, donc tout \u00e7a c'est une question de qualit\u00e9 aussi d'arrangements et de connaissance de du chanteur apr\u00e8s c'est s\u00fbr que chanter du Brel pour saisir la gouaille de Brel, vous la voyez de Brassens, c'est \u00e9videmment beaucoup plus compliqu\u00e9 pour les touristes, parce qu'il faut suivre le rythme bien pr\u00e9cis, pas imiter mais s'impr\u00e9gner de l'esprit et faire dans l'esprit, il y a donc des artistes qui sont plus difficiles \u00e0 chanter en choeur bien entendu que le autre oui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:47:22) [65%] :\r\nLa. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:23) [92%] :\r\nEt le travail avec le compositeur, comment \u00e7a se passe, on peut entrer un petit peu dans l'atelier de vous rencontrer lorsque vous venez faire des propositions est -ce que il y a de la n\u00e9gociation apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:47:33) [86%] :\r\nIl y a rarement eu de la n\u00e9gociation, apr\u00e8s il y a eu des id\u00e9es, donc les confrontations d'id\u00e9es du retient qu'est -ce que tu fais qu'est -ce qui pense faire l\u00e0 j'explique ce que je pense faire et souvent la les artistes c'est vrai me connaissant, me font confiance au d\u00e9but, voil\u00e0, je voulais aussi entendre apr\u00e8s la confiance est devenu parce qu'ils ont entendu \u00e7a leur a plu parce que, comme je le disais en fait moi je respecte je respecte beaucoup l'univers de l'artiste, suis pas l\u00e0 pour le transformer et pour le rendre \u00e9coutable en me disant tiens, c'est, c'est c'est de la vari\u00e9t\u00e9, c'est pas bon, il faut faire quelque chose et, souvent, il y avait il y a des m\u00eames du mouvement qui le font un qui disent il faut attirer les gens. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:48:10) [97%] :\r\nRTL. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:48:10) [82%] :\r\nDonc on va prendre des chansons de vari\u00e9t\u00e9 parce que \u00e7a les attire mais on comme c'est pas tr\u00e8s bon, on va les d\u00e9naturer, on va faire autre chose avec, pour en faire des Oeuvres presque savante non maintenant la chanson populaire c'est c'est impopulaire, avec un P majuscule, donc moi j'essaye de rentrer dans cet univers et de manifester ce que j'explique au compositeur et apr\u00e8s je leur montre des exemples, je leur montre je je chante dessus et s'\u00e9coute et donc l\u00e0, apr\u00e8s ils se disent oui, mais finalement, c'est vachement cool moi dit tiens l\u00e0 peut-\u00eatre plus l\u00e9ger, j'aimerais plus, donc on a des petites n\u00e9gociations de de travail tout simplement comme le chanteur fait aussi avec son orchestre un moment action chef d'orchestre, mais \u00e7a c'est honn\u00eatement tr\u00e8s rarement passer d'une fa\u00e7on crisp\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:52) [90%] :\r\nEt comment naissent vos arrangements c'est d'abord \u00e0 la maison en \u00e9coutant l'original et puis en essayant de construire une image diff\u00e9rente o\u00f9 c'est d\u00e9j\u00e0 lorsque parce que vous avez dit les les arrangements ce bon \u00eatre adapt\u00e9 \u00e0 quand vous entendez le coeur, notamment lorsque vous prenez des coeurs qui ne sont pas les v\u00f4tres, vous pouvez aussi vraiment concevoir votre arrangements de A jusqu'\u00e0 Z, en \u00e9tant d\u00e9j\u00e0 avec les chanteurs. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:49:17) [80%] :\r\nOui, moi j'ai dit 2 heures en principe quand je dois ranger une chanson, la premi\u00e8re chose, j'\u00e9coute la chanson je remarque que sont les points forts niveau du texte aussi, c'est-\u00e0-dire ce que chanteur vos donn\u00e9es donc souvent pas l'introduction de la dramaturgie et puis les gens de CUDA o\u00f9 \u00e7a respire, donc j'essaie de voir comment j'construire \u00e7a d\u00e9j\u00e0 un 1er chose c'est la construction qu'est -ce que je vais faire dans le 1er couplet qu'est -ce que je vais ajouter dans le 2\u00e8me changer pour augmenter sa dramaturgie qu'est -ce que je vais faire sur le refrain et donc je construis par strophes qu'est -ce que j'aimerais entendre moi une fois que s'est construit dans ma t\u00eate ce travail d'\u00e9criture, le travail d'\u00e9criture moi quand on un peu, faire de l'harmonie, etc, et c'est presque le travail est presque fait, apr\u00e8s j'ai cri\u00e9 pour que \u00e7a soit jolie pour que l'envie sous pour les \u00e0 l'aise pour que \u00e7a, \u00e7a respire aussi \u00e7a ne se soit pas trop plein mais \u00e7a respire tous mais au d\u00e9but j'imagine ce que j'aimerais entendre l\u00e0- dedans, il y a, comment je peux appuyer la dramaturgie l'humour dans la chanson pour appuyer les points forts de la chanson. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:50:15) [88%] :\r\nPar rapport \u00e0 vos r\u00eaves, vous faites beaucoup de concessions pour la suite. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:19) [88%] :\r\nHonn\u00eatement, je fais, je pense pas r\u00eaver dans l'absolu, je reste par rapport au mat\u00e9riel humain que j'ai donc quand j'ai des choristes tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:29) [81%] :\r\nJe peux laisser aller mais \u00e0 faire des choses compl\u00e8tement un peu et quand j'ai des jeunes comme ici, je peux d\u00e9j\u00e0 les tr\u00e8s longs \u00e0 la vie du chanteur 5 voix et tr\u00e8s bien par exemple l\u00e0 tout son coeur, il chantera 5 pour tr\u00e8s bien les 2000 et peut chanter \u00e0 5 6, tr\u00e8s bien, donc j'ai de la mati\u00e8re, je suis pas \u00e0 me dire : il faut que 62 voix au maximum, sinon \u00e7a va parler, non, non, je me laisse aller, je me laisse aller lire connaissant les limites du corps, parce que sinon \u00e7a aucun int\u00e9r\u00eat, leur proposer des choses qui vont pas arriver \u00e0 faire donc vous sa baballe Baussier et para\u00eetre besogneux non il faut que \u00e7a paraisse limpide toujours. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:51:01) [81%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:02) [87%] :\r\nLorsque vous avez v\u00e9cu une exp\u00e9rience comme tout son coeur ici, sur la rivi\u00e8re, a d'abord est -ce que vous le souhaite rayer int\u00e9rieurement et puis si oui est -ce qu'il vous arrive que par la suite, ces chanteurs vous disent pour viendrait, on pourrait faire, je sais pas Mozart, Verdi ou vous avez la pression qui reste quand m\u00eame dans le monde ce qu'ils aiment bien, c'est-\u00e0-dire celui de la chanson. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:27) [84%] :\r\nNon, moi je pense que sa choriste et pr\u00eat \u00e0 \u00e9voluer et j'en ai des preuves vivantes au niveau des des de Lorraine de coeur d\u00e8s 2000 je dans la dans Jamel dans les concerts de musique classique mais toujours la musique classique, du gospel dans dans les champs et les gens. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:51:41) [81%] :\r\nIls sont pas sectaire, les Choristes ne sont pas sectaires, il y a des choristes qui accepte de chanter tout et ils sont ravis de faire de la musique classique, le dernier conseil, j'ai fait que les 2000, donc je vais Patrick Fiori j'avais Christophe Guilhem j'avais Wiliam Sheller et un moment, j'ai fait un extrait la 9\u00e8me de Beethoven avec notamment l'hymne \u00e0 la joie, mais ce qui avant, j'ai fait un extrait de Carmina Burana et j'ai fait un extrait du Messie l'avec les 2000 et ils ont ador\u00e9 chanter \u00e7a ils ont ador\u00e9 chanter \u00e7a, parce que pour eux, c'est la musique, ils sont beaucoup moins sectaire que le chef de choeur d'\u00e9ventuellement qui ont \u00e0 d\u00e9fendre aussi un bifteck et l\u00e0 ils adorent chanter \u00e7a et m\u00e9lang\u00e9, m\u00eame \u00e7a, donc il y a l\u00e0, je suis s\u00fbr qu'\u00e0 tout son coeur, si demain je ramenais une pi\u00e8ce classique, bien s\u00fbr, ces jeunes, mais serait ravi d'affaire il serait ravi d'affaires sont absolument passer. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:52:37) [94%] :\r\nCette chanson s'appelle \u00e0 une secte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:39) [84%] :\r\nVoyez ce soir uniquement par les choristes. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:58:45) [62%] :\r\nMerci \u00e0 Pierre tous son coeur merci \u00e0 l'association de solstice d'ailleurs aussi pour il y m\u00eame des enfants. \r\n"], "program": {"href": "/programs/170B8DC8-756A-402D-B351-F910E2445A90", "id": "170B8DC8-756A-402D-B351-F910E2445A90", "name": "Chant libre"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Bernard, Fred", "role": "collaboratuer/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Amann, Jean-Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amann, Jean-Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Locks, Jacky", "role": "chef de choeur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7C1C10C2-7711-4A6A-B4C7-A407C6038CDE", "internalArchiveId": "7C1C10C2-7711-4A6A-B4C7-A407C6038CDE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Milan, le Disneyland de l\u2019universel? : Interview de Nicolas Tavaglione, philosophe", "publicationDate": "2015-05-03T00:00:00Z", "summary": "A quoi sert une Exposition universelle? \"A rien\", r\u00e9plique Nicolas Tavaglione. Un espace commun de partage? Un hymne \u00e0 la connaissance et au progr\u00e8s? Ou comme l\u2019\u00e9crivait Freud en 1937 \"un morceau de bravoure \u00e0 la gloire de ce monde superficiel que forme la majorit\u00e9 des visiteurs \". Et pourtant, entre trains sp\u00e9ciaux et h\u00f4tels hors de prix, la fr\u00e9quentation sera au rendez-vous, malgr\u00e9 les retards, les scandales de corruption et les pol\u00e9miques. Mais pour vivre quoi? Pour y faire quoi? Qu\u2019y a-t-il d\u2019universel dans ces expositions? La r\u00e9ponse d\u2019un philosophe qui s\u2019interroge sur le sens de l\u2019universel qui fustige le lib\u00e9ralisme et qui voudrait r\u00e9habiliter les \u00e9motions. Quelques rep\u00e8res biographiques : Nicolas Tavaglione est n\u00e9 en 1971, la m\u00eame ann\u00e9e que le Forum de Davos qu\u2019il critique all\u00e9grement, flirtant avec la pens\u00e9e libertaire. Il a donc choisi la philosophie politique pour exercer son esprit critique. Une mati\u00e8re qu\u2019il enseigne actuellement \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, mais son \"business\", c\u2019est l\u2019\u00e9thique. Il est d\u2019ailleurs consultant aupr\u00e8s du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR). Il aff\u00fbte sa plume pour commenter l\u2019actualit\u00e9 dans \"Derni\u00e8res nouvelles du zoo\", dans le quotidien Le Courrier. Une compilation de ses chroniques vient de para\u00eetre aux Editions Le Courrier. Il a \u00e9galement publi\u00e9, \"Gare au gorille\", plaidoyer pour un Etat de droit et  \"Le dilemme du soldat: Guerre juste et prohibition du meurtre\".", "durationSec": 909, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Milan"], "thematicThemes": ["alimentation", "exposition universelle"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-20T09:48:52Z", "program": {"href": "/programs/79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "id": "79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "name": "Haute D\u00e9finition"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tavaglione, Nicolas", "role": "philosophe", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2015", "maxPublicationDate": "2015", "start": 13600, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer iOxMUsuXmslIp7sbxot4M3KT5pYB"}]