[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=13700&rows=25", "count": 17108, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=13725&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=17083&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=13675&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2015&maxPublicationDate=2015&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-330AF183-8D06-441C-8A28-35D31196AE19", "internalArchiveId": "330AF183-8D06-441C-8A28-35D31196AE19", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Des soldats fran\u00e7ais auraient abus\u00e9 de mineurs en Centrafrique : Correspondance d\u2019Ariane Hasler. \u2013 2. L'ONU a-t-elle cherch\u00e9 \u00e0 cacher l'affaire de viols en Centrafrique? : Interview de Thierry Delvigne-Jean, charg\u00e9 de la communication de l'UNICEF pour l'Afrique de l'Ouest et du Centre", "publicationDate": "2015-04-30T00:00:00Z", "summary": "1. Un rapport interne de l'ONU, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 mercredi par le The Guardian, quotidien britannique,  d\u00e9nonce des cas de viols sur des mineurs par des militaires fran\u00e7ais en Centrafrique. \u2013 2. Un rapport confidentiel des Nations Unies accuse des soldats fran\u00e7ais d'avoir viol\u00e9 des enfants en Centrafrique. Il aura fallu qu\u2019un cadre de l\u2019organisation prenne lui-m\u00eame l\u2019initiative de transmettre le rapport \u00e0 la justice pour qu\u2019une enqu\u00eate soit lanc\u00e9e.", "durationSec": 201, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Afrique", "Afrique centrale"], "thematicThemes": ["enfant (\u00e2ge)", "soldat", "d\u00e9lit sexuel"], "thematicPersons": ["ONU"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-16T22:24:02Z", "speechToTexts": ["17.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nNous vous le disions en titre : si les faits sont av\u00e9r\u00e9s, nous prendrons des mesures exemplaires, le minist\u00e8re de la D\u00e9fense fran\u00e7ais a r\u00e9agi ce matin suite \u00e0 l'article du Guardian, le journal r\u00e9v\u00e9lait que des soldats fran\u00e7ais auraient viol\u00e9 des enfants en Centrafrique en 2014 Une histoire si elle se confirme, qui est en passe de devenir un scandale non seulement pour l'arm\u00e9e fran\u00e7aise, mais aussi pour l'ONU, il aura en effet fallu qu'un cadre de l'organisation prenne lui- m\u00eame l'initiative de transmettre le rapport \u00e0 la justice pour qu'une enqu\u00eate soit lanc\u00e9e, Ariane Hasler, on vous retrouve en Direct de de Paris 1er \u00e9chelon de cette affaire, Ariane la mise en cause de de l'arm\u00e9e, que dit ce matin, le minist\u00e8re de la D\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [92%] :\r\nEh bien, rien sur les faits en eux- m\u00eames, \u00e0 part effectivement que s'ils sont av\u00e9r\u00e9s, la sanction sera exemplaire, en fait, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense et l'arm\u00e9e ont surtout voulu dire ce matin qu'ils avaient fait tout juste une fois qu'ils avaient eu le rapport entre leurs mains et qui n'ont rien cherch\u00e9 \u00e0 cacher le porte- parole a donc expliqu\u00e9 qu'aussit\u00f4t que le rapport leur \u00e9tait parvenu, une enqu\u00eate de commandement, une enqu\u00eate interne a \u00e9t\u00e9 ouverte une enqu\u00eate confidentielle qui a dur\u00e9 quelques jours et qui a \u00e9t\u00e9 transmise \u00e0 la justice fran\u00e7aise \u00e0 la question de savoir ce que cette enqu\u00eate de commandement avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 et si des soldats avaient \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9s dans la foul\u00e9e, h\u00e9 bien, le porte- parole se retranche derri\u00e8re la confidentialit\u00e9 de l'enqu\u00eate en question, r\u00e9p\u00e9tant que ses conclusions ont \u00e9t\u00e9 transmises \u00e0 la justice, l'arm\u00e9e et le minist\u00e8re, donc, qui renvoie la balle \u00e0 la justice fran\u00e7aise, celle -ci a \u00e9t\u00e9 saisie des faits il y a 8 mois, maintenant l'enqu\u00eate serait toujours en cours, selon le parquet de Paris et tout \u00e0 l'heure, Fran\u00e7ois Hollande a d\u00e9clar\u00e9 qu'il serait, je cite, implacable, si certains militaires se sont mal comport\u00e9s, le pr\u00e9sident promettant lui aussi des sanctions exemplaires si ces accusations de viols sur des enfants se v\u00e9rifiait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [88%] :\r\nEt on l'a dit, hein, il aura fallu qu'un cadre de l'organisation prenne lui- m\u00eame l'initiative de transmettre ce rapport \u00e0 la justice pour qu'une enqu\u00eate soit lanc\u00e9e, les faits se seraient donc pass\u00e9s entre d\u00e9cembre 2013 et juin 2014, pourquoi l'ONU ne l'a -t-il pas communiquer et bien Maureen merci \u00e0 juin Thierry Delvigne Jean, charg\u00e9 de la communication de l'Unicef pour l'Afrique de l'Ouest et du centre, il confirme \u00e0 la participation de son organisation \u00e0 s'rapport alors est -ce que l'ONU a cherch\u00e9 \u00e0 cacher cette affaire, voici sa r\u00e9ponse quelque peu embarrass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:13) [91%] :\r\nJe ne peux pas vraiment me prononcer sur le le le la suite de l'enqu\u00eate puisque l'unique chef a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e dans le processus au d\u00e9but qu'au d\u00e9but dans le l'entretien avec les enfants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:27) [96%] :\r\nCombien d'enfants sont concern\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:29) [95%] :\r\nOn parle d'une dizaine d'enfants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:31) [92%] :\r\nOu est -ce qu'il faut agir pour \u00e9viter que ce genre de cas ne se r\u00e9p\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:36) [98%] :\r\nJe pense qu'il serait probablement mieux de poser cette question aux militaires fran\u00e7ais qui qui sont impliqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [93%] :\r\nMais la responsabilit\u00e9 de l'ONU est engag\u00e9e aussi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:52) [90%] :\r\nOui les les la force Sangaris ne rel\u00e8ve pas des Nations Unies en R\u00e9publique centrafricaine, mais c'est vrai qu'il faut s'assurer que ses enfants soient prot\u00e9g\u00e9s, re\u00e7oivent les soins dont ils ont pris soin que leur droit soit respect\u00e9 dans tous les cas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:10) [93%] :\r\nVoil\u00e0 ce que l'on pouvait dire, \u00e0 la mi- journ\u00e9e sur cette affaire d'abus sexuels en Afrique, vous entendiez \u00e0 l'instant Thierry Delvigne Jean, charg\u00e9 de la communication de l'Unicef pour l'Afrique de l'Ouest et du centre. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Delvigne-Jean, Thierry", "role": "charg\u00e9 de la communication de l'UNICEF pour l'Afrique de l'Ouest et du Centre", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "correspondante RTS Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AA1DF07D-33FC-49CA-B684-20F3C2D62874", "internalArchiveId": "AA1DF07D-33FC-49CA-B684-20F3C2D62874", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Salaam la Suisse (4/5) : L'islam \u00e0 la sauce conf\u00e9d\u00e9r\u00e9e", "publicationDate": "2015-04-30T00:00:00Z", "summary": "Pays des associations, la Suisse a naturellement vu des communaut\u00e9s musulmanes se construire sur son sol. La question de la f\u00e9d\u00e9ration de ces associations s'est pos\u00e9e tout aussi naturellement. Ce sont par le m\u00eame mouvement tous les rapports \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile et politique qui se sont \u00e9chafaud\u00e9s petit \u00e0 petit.", "durationSec": 1669, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["islam", "religion et croyances", "int\u00e9gration sociale", "histoire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-11-07T08:32:03Z", "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Roulin, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voin\u00e7on, Dominique", "role": "agent pastoral et animateur du dialogue interreligieux pour l'\u00c9glise catholique romaine du canton de Vaud, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la Maison du dialogue interreligieux de l\u2019Arzillier", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schinz, Olivier", "role": "anthopologue", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Karmous, Nadia", "role": "pr\u00e9sidente de l'Association culturelle des femmes musulmanes de Suisse et de l'Institut culturel des musulmans de Suisse, bas\u00e9s \u00e0 La Chaux-de-Fonds", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-618DDEC3-15BF-4D6F-9645-E0EBCE60A388", "internalArchiveId": "618DDEC3-15BF-4D6F-9645-E0EBCE60A388", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso : Au programme:", "publicationDate": "2015-04-30T00:00:00Z", "summary": "Au programme:\r\n- Les dix bougies du label N\u00f8 F\u00f8rmat!\r\n- Le folk de She Keeps Bees\r\n\r\n* Infotrafic: 19:09:01-19:09:17 / Infotrafic: 19:20:36-19:20:55 / * Au programme:\r\n- Les dix bougies du label N\u00f8 F\u00f8rmat!\r\n- Le folk de She Keeps Bees", "durationSec": 3368, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/6706353", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 30.04.2015", "Paradiso / RAP_2015-04-30T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso du 30.04.2015", "Paradiso / RAP_2015-04-30T19:04:15_radio-paradiso"], "alternativeSummary": ["Au programme:\n\n- Les dix bougies du label N\u00f8 F\u00f8rmat!\n- Le folk de She Keeps Bees", "Au programme:\n\n- Les dix bougies du label N\u00f8 F\u00f8rmat!\n- Le folk de She Keeps Bees"], "variantIds": ["ece-6706354", "ece-6706353"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-04T05:35:58Z", "speechToTexts": ["04.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [74%] :\r\nDisons. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:00:08) [98%] :\r\nYann Zitouni. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [90%] :\r\nBonsoir, d'ici quelques minutes, nous \u00e9couterons un groupe, un duo am\u00e9ricain, plus exactement un duo qui se produit ce soir au Romandie de Lausanne avec une musique qui est tr\u00e8s d\u00e9pouill\u00e9, tr\u00e8s belle, vous offrez votre propre opinion puisqu'il nous interpr\u00e8te 2 morceaux ici au Studio 15 il s'appelle She Keeps s'bizarre, dr\u00f4le de nom musique tr\u00e8s int\u00e9ressante \u00e0 retrouver tout \u00e0 l'heure, comment r\u00e9ussir \u00e0 faire durer \u00e0 faire vivre un Label aujourd'hui un Label ind\u00e9pendant, une maison disque petite esp\u00e8ce de, de, de structures artisanale qui fait des choses originales audacieuses c'est possible encore aujourd'hui en 2015 avec ce Label, qui s'appelle No Format, qui a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e il y a 10 ans, c'est \u00e0 l'occasion justement de ce 10\u00e8me anniversaire que j'ai interview\u00e9 le fondateur de ce Label, ils sont 2 1 dans la bo\u00eete, on ne peut pas dire que ce soit une une multinationale, ils sont juste de quand je disais artisanale, je crois que c'est c'est tout \u00e0 fait le cas, et donc le fondateur, qui s'appelle Laurent Bizot interview\u00e9 par mes soins et qui nous parle de de son Label et de sa fa\u00e7on de faire et de voir les choses, ce sera tout \u00e0 l'heure dans Paradiso et \u00e7a va nous occuper pendant une bonne partie de l'\u00e9mission avant toute chose avant de avant de retrouver tout ce dont je viens de vous parler, une petite devinette Karine William au programmatrice musicale de de l'\u00e9mission nous propose ceci : je ne vais pas vous dire qui c'est et puis on va essayer de deviner il y a, il y aura peut-\u00eatre des intonations dans la voie qu'ils vous parleront qui vous rappelleront quelqu'un d'autre, si je vous dis le nom du du groupe, il s'appelle minuit \u00e7a vous dira rien mais \u00e9coutez quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [99%] :\r\nParadiso. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:48) [90%] :\r\nIl s'appelle minuit, qui sait, je vous en dirai pas beaucoup plus pour vous aider peut-\u00eatre je dirais juste que c'est bien la fille de sa m\u00e8re, et si vous allez regarder la vid\u00e9o que je viens de mettre \u00e0 l'instant l\u00e0 a 30 secondes sur la la page Facebook de l'\u00e9mission, h\u00e9 bien, vous vous rendrez compte que le guitariste aussi c'est bien le fils de son p\u00e8re, il y a, il y a vraiment un air de famille qui ne qui ne trompe pas, voil\u00e0, je voulais jouer aux devinettes, on revient avec la musique, dans un instant, quelque chose d'urgent \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:11) [99%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:12) [90%] :\r\nPrudence si vous circulez sur l'axe Lausanne-, Yverdon, on signale des cyclistes sur les voies de circulation entre Cossonay et la Sarah et cela en direction d'Yverdon. \r\nLa musique, c'est celle de ce duo am\u00e9ricain qui sera ce soir au Romandie de Lausanne, il s'appelle She Keeps Sbisa quand il s'installe au Studio 15, voici ce que \u00e7a donne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:43) [72%] :\r\nBon \u00e7a sec de quoi non \u00e7a c'\u00e9tait ce cas au figure mod\u00e9r\u00e9e alors. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:13) [80%] :\r\nPour. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:27) [75%] :\r\nOui. \r\nCe qui sait et \u00e0 part. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:59) [100%] :\r\nTrop t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:18) [86%] :\r\nIl s'appelle She Keeps s'bise, ils sont 2, elle s'appelle Jessica l'Arabie et un dit la plainte, elle, c'est \u00e9videmment la voie, c'est aussi la guitare, on entendra au piano tout \u00e0 l'heure et puis lui est \u00e0 la batterie, voil\u00e0 pour les pr\u00e9sentations, ajoute -t-on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:31) [92%] :\r\nQu'ils sont bas\u00e9s \u00e0 New York, \u00e0 Brooklyn je crois et et qu'ils sont ce soir surtout au Romandie \u00e0 Lausanne bonsoir Jessica, bonsoir Wendy WorldCom et ce qui est ce que c'est facile de. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:46) [90%] :\r\nDe faire une musique toujours aussi aussi simple, aussi d\u00e9shabill\u00e9, est ce que vous n'\u00eates pas tent\u00e9 de temps en temps d'en rajouter, de faire d'autres choses, je sais que sur l'album hier, notamment des cuivres sur une chanson est ce que c'est pas, c'est pas difficile de r\u00e9sister \u00e0 cette tentation. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:58) [72%] :\r\nIl y a 2 semaines, la c'\u00e9tait 20 beginning enfin ben pose chasse de facto oui que communiquer plus qui ont \u00e9voqu\u00e9 l'ann\u00e9e variable s'il va, c'est une nouvelle au-dessus quand peu qui irrite. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:13) [95%] :\r\nAu d\u00e9but de notre groupe, on pouvait tr\u00e8s bien communiquer l'un avec l'autre, l'id\u00e9e d'amener quelqu'un d'autre dans le groupe en soi, \u00e7a repr\u00e9sente une complication peut-\u00eatre un petit peu trop trop forte pour nous. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:23) [66%] :\r\nIl y a un oui c'est \u00e7a et les Turcs Rodin oui, sommeil Sprem j'\u00e0 la recevait moins cuir oui peut-\u00eatre un stress, je skimming une gu\u00eape et sympa Bekkas ben est moche Peng scanner bien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:38) [89%] :\r\nOn a d\u00e9cid\u00e9 donc d'\u00e9voluer comme \u00e7a et de trouver des fa\u00e7ons justement d'\u00eatre cr\u00e9atif dans ce dans ce d\u00e9cor assez assez d\u00e9pouill\u00e9e et puis \u00e7a \u00e7a parle de de 2 mois de et de mes \u00e9motions que je que j'ai envie de de communiquer, Jessica, la r\u00e9bellion, vous, \u00e0 comparer \u00e0, \u00e0 pas mal de gens, on va pas citer les noms, parce que je crois que vous avez entendu des dizaines et des centaines de fois et puis j'aimerais que les auditeurs eux- m\u00eames se fassent leur opinion : tiens, \u00e7a me fait penser \u00e0 untel ou unetelle, qu'est que vous qu'est -ce que vous en faites de c'est de ces comparaisons. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:04) [68%] :\r\n\u00e0 Homs m'un grand de P\u00e9kin et cela l'\u00e9nergie les alaouites ah je sur plus B s'inverse ainsi et -ce Parismme a des recettes futures armes rock une action Rama aux cha\u00eenes \u00e0 ce jeu que nous, il est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:23) [89%] :\r\nIl y a, il y a je, je, je prends \u00e7a avec beaucoup d'humilit\u00e9 parce qu'il y a, il y a une connexion notamment avec p\u00e2tissent mais il y a une connexion directe et et et je, je, voil\u00e0 quelque chose qui, qui qui me parle de fa\u00e7on tr\u00e8s directe peut-\u00eatre pas traduit exactement ce qu'elle voulait dire mais l'esprit, je crois, \u00e9t\u00e9 l\u00e0, je me suis un petit peu, un petit peu perdu il y a de la po\u00e9sie dans ce que vous faites et je ne parle pas forc\u00e9ment des textes en eux- m\u00eames, je parle de la fa\u00e7on de les dire de les chanter, c'est pas forc\u00e9ment vous n'\u00eates pas, vous \u00eates moins une chanteuse qu'une po\u00e9tesse qui en tout cas dans la fa\u00e7on de de parler, de dire ses textes, je trouve qu'est ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:00) [68%] :\r\nEt \u00e0 \u00e7a et \u00e0 et qu'il y a quand m\u00eame v\u00e9cu sa pipe \u00e0 eau poteau voyez brouhaha n'\u00eatre enfin une banque au mouvement un and I think that de Wever Albright \u00e0 ce match de du ou des seuls un en Europe et r\u00eave de ce texte NBA votre tu indispose tu au fur et \u00e0 quand de saine femme \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:24) [87%] :\r\nMerci parce que parce que les gens ont l'habitude de des \u00e9tiquettes et de dire allez et passer au suivant ma fa\u00e7on d'\u00e9crire et est \u00e9troitement li\u00e9 au aux tourments que je peux avoir au fond de moi et \u00e0 mon envie justement de les g\u00e9rer de et de les exprimer et de et de les faire sortir, est ce que vous trouvez ce piano impressionnant Dieu enfin et depuis un an, il me pr\u00e9cieux. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:44) [68%] :\r\nIl y a \u00e7a se m\u00e9rite voil\u00e0 demeure Heinzmann Adam Most, maire je cogne si Ben 16 Becker \u00e9tait expliquera s\u00e8ve, elle est, et \u00e0 \u00eatre juste et se dire au au \u00e0 une erreur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:55) [87%] :\r\nC'est un c'est un instrument impressionnant parce qu'il y a son son c\u00f4t\u00e9 percussif, il faut taper dessus, puis, en m\u00eame temps il enfin il y a, c'est comme s'il y avait tout un orchestre \u00e0 l'int\u00e9rieur et ce qu'on les Lyonnais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:05) [77%] :\r\nOh, il vous appelle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:21) [89%] :\r\nLe piano, il reste ici, mais eux sont ce soir au Romandie, il s'appelle She Keeps Beasain je vous faire une confidence, je vous dire un secret bise les abeilles en fait figurez -vous qu'elle a pris du th\u00e9 avant de de chanter pour se r\u00e9chauffer la la gorge et dans son th\u00e9 \u00e0 la mi- du miel, c'est un peu normal pour une abeille, on continue \u00e0 parler musique, mais pas avec un musicien tout \u00e0 l'heure avec quelqu'un qui fait du bien \u00e0 la musique et aux musiciens, patron de Label dans un petit instant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:45) [99%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:47) [90%] :\r\nL'accident survenu sur le contournement de Gen\u00e8ve, il a pu \u00eatre d\u00e9gag\u00e9 la sortie de Meyrin est \u00e0 nouveau ouverte en direction de la France et puis sur l'axe Lausanne-, Yverdon signal\u00e9 des cyclistes sur les voies de circulation entre Cossonay et la Sarah il n'y a plus de danger li\u00e9 \u00e0 ces cyclistes. \r\nLaurent Bizot bonsoir bonsoir, c'\u00e9tait il y a 10 ans, la cr\u00e9ation de ce Label, qui s'appelle No Format dont on parle aujourd'hui, il y a 10 ans est -ce que l'\u00e9poque \u00e9tait particuli\u00e8rement favorable, ou alors vous avez eu un vous avez v\u00e9cu un coup de folie, vous \u00eates dit : allez, on va faire ce truc compl\u00e8tement insens\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:05) [88%] :\r\nC'est, c'est un m\u00e9lange des 2, il y avait un petit peu du coup de folie et de tu sais de de du moment quant \u00e0 30 ans et qui a envie de, de, de vols \u00e9taient propres ailes et de cr\u00e9er un truc de d'y aller, et quel que soit le risque et puis aussi, je trouve qu'il avait on \u00e9tait un peu \u00e0 une \u00e9poque charni\u00e8re o\u00f9 il y avait pas encore la libert\u00e9, \u00e7a ne la forme de libert\u00e9 artistique que permet Internet aujourd'hui, il y avait une un paysage musical qui \u00e9tait encore assez contraint par par la vari\u00e9t\u00e9 Les Space de format un peu lourd, le, le, la grande distribution, le marketing et tout \u00e7a, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait \u00e7a manquait un petit peu de, de, de, d'audace, de prise de risque de voil\u00e0, c'\u00e9tait pour moi tout \u00e7a, c'\u00e9tait tr\u00e8s calcul\u00e9, et c'est tr\u00e8s marketing et et voil\u00e0, j'avais envie qu'on puisse aussi se mettre \u00e0 d\u00e9fendent des projets qui soient beaucoup plus libres, musicalement et qui disent bon ben, il y a pas de plan marketing, on s'en fout mais c'est super beau, on y va, quoi, il y a vraiment pas de plan marketing l\u00e0- bas, tu peux quand m\u00eame, c'est-\u00e0-dire qu'il y a 2 choses faut distinguer 2 choses : les projets qu'on prend, on raisonne pas marketing on raisonne pas on est, on essaie d'\u00eatre purement artistique et d'\u00eatre purement dans le dans l'intuition dans le feeling h\u00e9 h\u00e9 on annon\u00e7ait pas de se demander comment produire ce disque pour que il trouve un public etc, apr\u00e8s nous, notre r\u00f4le \u00e0 nous de de la c'est quand m\u00eame de de d'\u00e9largir le public de ces musiques -l\u00e0, donc il y a, il y a de la promotion, il y a oui du marketing dans le sens o\u00f9 si marketing, c'est essayer de, de, de propulser un peu ces artistes de l'est de leur donner plus de public, on peut appeler \u00e7a comme \u00e7a mais ce n'pas rond, un mal en soit, le c\u00f4t\u00e9 commerce c'est le, c'est je sais que c'est l\u00e0 o\u00f9 il est, l\u00e0 o\u00f9 il est plac\u00e9, quoi, c'est-\u00e0-dire que le commercial ou marketing il l\u00e0 rien \u00e0 foutre dans le Studio, au moment o\u00f9 l'artiste enregistre composent, par contre, une fois que les Oeuvres sont faites, l'artiste lui- m\u00eame attend de nous que qu'on essaye de les diffuser, au mieux, donc, donc effectivement on a cr\u00e9e cette charte graphique aussi pour \u00eatre un mieux identifiables pour pour que les gens nous nous reconnaissent et et \u00e7a nous permet aussi d'd\u00e9fendre parfois des Oeuvres dont les auteurs ne sont absolument pas connu, du coup, le petit coup de pouce de d\u00e9part, c'est dans les m\u00e9dias, \u00e7a va, tiens c'est c'est pouss\u00e9 par nos formats, donc on va \u00e9couter de travailler un petit peu sur la notori\u00e9t\u00e9 de, de, de, du Label si c'est \u00e7a que tu entendais par marketing, en tout cas c'est pour moi, c'est une arme pour d\u00e9fendre des choses plus fragiles ou plus difficile \u00e0 d\u00e9fendre en soi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:52) [92%] :\r\nCe que j'entendais par marketing c'est que on a beau avoir le coeur pur et les oreilles compl\u00e8tement vierge et un regard d'enfant sur tout \u00e7a, \u00e0 un moment il faut rester r\u00e9aliste et se dire que ben pour que \u00e7a continue \u00e0 tourner, il faut quand m\u00eame faire en sorte que \u00e7a tourne, voil\u00e0 tout simplement et on est tenu, j'imagine, et tout le monde est tenu \u00e0 \u00e0 ce \u00e0 cette cette obligation de de ben, de faire en sorte que la boutique continue \u00e0 tourner, et pour \u00e7a, ben \u00e7a s'appelle les moyens, ce sont les moyens habituels, c'est-\u00e0-dire notamment le marketing qui n'est pas un gros mot et le commerce n'est pas un gros mot, non plus, en tout cas pas pour bien s\u00fbr voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:25) [91%] :\r\nBien s\u00fbr pour moi non plus, c'est une boutique, on est vraiment, moi je me per\u00e7ois vraiment comme un \u00e9picier ou j'allais dire non avec la seule particularit\u00e9 que que les produits entre guillemets convention un peu particulier puisque puisque c'est pas, c'est qu'on a beau dire, la musique, ce n'est pas un produit comme un autre et on on va pas le le Mark \u00e9tait de la m\u00eame fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:42) [78%] :\r\nNous rejoint la mort ou bien se faire rouler de Narbonne comme tu donc il y aura d\u00e9fil\u00e9 comme que tout le 52 minutes le seul de sortie par ce but, il y a du soleil et de la. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:23:53) [97%] :\r\n\u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:17) [69%] :\r\nLes sans effort les d\u00e9fendre sous les t\u00eates et corps de personnalit\u00e9s pour moi, c'est plut\u00f4t l'automobile pass\u00e9 le prochainement des Deschamps cet \u00e9change, c'est un lion large mais d'aller pour \u00e7a, mais en dessous. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:25:06) [59%] :\r\nEt sans souvent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:47) [91%] :\r\nOn va citer quelques noms Laurent Bizot parce que l\u00e0 on est un petit peu dans le dans le th\u00e9orique mais en m\u00eame temps je suis pas s\u00fbr que \u00e7a parle \u00e0 beaucoup de monde Fayat debout Worldwide reggae Kouyat\u00e9 n'Hermann Julia Sarr Ballak\u00e9 Sissoko et Vincent S\u00e9gal ce sont carr\u00e9ment les, les, les, les Stars, en fait, dans, dans, dans, dans, dans le catalogue nos formats, c'est dire si les autres ne sont pas connus Lucas Santana, peut-\u00eatre un petit peu, mais on est quand m\u00eame dans le j'allais dire dans le semi- confidentielle et en m\u00eame temps c'est c'est que \u00e7a fonctionne pas sur la notori\u00e9t\u00e9, mais \u00e7a fonctionne et \u00e7a, c'est ce qu'on a dit tout \u00e0 l'heure sur la confiance que le public et les m\u00e9dias peuvent accorder un Label comme nous formats, ils disent : ben, je connais pas, mais si \u00e7a vient de chez nos formats, c'est peut-\u00eatre que c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:30) [89%] :\r\nC'est, c'est aussi parce que notre choix se porte sur des Oeuvres ou sur des projets plus que sur des noms, donc effectivement on n'a jamais sign\u00e9 le prochain un album de untel parce que c'est un h\u00f4tel \u00e0 l'aveugle, on on signe sur des choses qui sont emballante d\u00e9j\u00e0 parce qu'on est, on l'est, soit enfin les jouer et ce que je veux dire c'est que c'est vraiment sur des projets, voil\u00e0 donc c'est un album quoi c'est un album \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:59) [93%] :\r\n\u00e7a un artiste sur toute sa carri\u00e8re o\u00f9 on signe pas pour 5 ans et 3 albums comme on le fait dans, dans, dans, dans d'autres maisons disques, on le fait parce qu'on croit \u00e0 un projet et on se reverra peut-\u00eatre plus tard ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:10) [87%] :\r\nEt du coup c'est hyper, il y a une esp\u00e8ce de de clart\u00e9 avec l'artiste parce que tout le monde est emball\u00e9 par le projet en cours, nous on demande pas des garanties sur les albums eux de dans 5 ans effectivement \u00e7a mais quand m\u00eame, l'artiste assez \u00e0 l'aise et \u00e7a garantit une motivation maximale parce qu'on part sur ce projet, parce qu'on on on a vraiment envie de le d\u00e9fendre, on l'aime parce que bon, on est s\u00e9duit par soit des maquettes, soit des chansons pas encore enregistr\u00e9, soit un projet en cours aucune une personnalit\u00e9 peut-\u00eatre aussi une personne \u00e9videmment une personnalit\u00e9 quelque chose d'un peu ce qui nous moi ce qui m'attire, c'est des choses qui sont un petit peu, un petit peu diff\u00e9rente de ce qui se fait de 2 \u00e0 chaque fois qu'il y a un petit billet \u00e0 quelque chose qui \u00e0 \u00e7a, c'est pas normal, c'est pas vraiment comme on l'attend, effectivement, il y a beaucoup de as raison de le souligner, de d'importance aussi au \u00e0 ce qu'on ressent quand on rencontre l'artiste, la premi\u00e8re fois on nous on a un projet de la ce Label nous Thibault et moi je on est demain, maintenant il nous passionne, donc on est assez enthousiaste et on voit assez vite si cet enthousiasme r\u00e9sonne si les choses qu'on fait, r\u00e9sonne chez lui, nous, on sait que cet artiste- l\u00e0 nous pla\u00eet, mais il y a une esp\u00e8ce de r\u00e9ciproque aussi, c'est-\u00e0-dire que ce qu'on a fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, lui montre notre travail, nos pochettes nos vinyles, est ce que \u00e7a \u00e7a lui par l'objet la fa\u00e7on, les musiques qu'on d\u00e9fend aussi est -ce que \u00e7a lui parle aussi, c'est pas du tout, ce n'est plus le et puis le fait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:37) [87%] :\r\nQue vous soyez un petit peu fou quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame le la, un village gaulois nos formats c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:41) [88%] :\r\nJe pense, oui, je pense et et il se trouve que \u00e7a les artistes sont peut-\u00eatre un peu fou m\u00eame mais \u00e7a, \u00e7a leur fait pas souvent peur je peux, j'ai l'impression qu'ils aiment bien ce c\u00f4t\u00e9 artisanal et le c\u00f4t\u00e9 famille militant calme l'a souvent dit militant mais aussi proche, c'est-\u00e0-dire que par exemple Vincent ce qu'il appr\u00e9cie par- dessus tout, c'est de voir les m\u00eames personnes, du d\u00e9but \u00e0 la fin du projet de voir r\u00e9gler les 2 m\u00eames personnes sont l\u00e0 \u00e0 l'\u00e9criture \u00e0 l'enregistrement au concert aux ou aux promotions importantes en radio ou t\u00e9l\u00e9, enfin toutes les toutes les \u00e9tapes, c'est, c'est c'est c'est il y a une esp\u00e8ce de proximit\u00e9 qui fait que on vit des choses ensemble, du d\u00e9but \u00e0 la fin et ce lien l\u00e0 il est tr\u00e8s tr\u00e8s agr\u00e9able que je on vit tout ce quelque chose ensemble, de forts. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:32) [93%] :\r\nChaque jour de plus en plus de souffrent de formatage aigu, ce virus a des effets d\u00e9vastateurs, quels sont -ils, nous avons inocul\u00e9 le virus, un auditeur lambda que nous appelleronsX. pour faire plus s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:43) [94%] :\r\nVincent S\u00e9gal, le violoncelliste fait partie, en ce moment de cette famille nos formats. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:47) [87%] :\r\nQuand j'ai rencontr\u00e9 Laurent au d\u00e9part son nos mal a promu truc que j'ai fait, c'\u00e9tait encore des dans des projets encore incertain et tout et c'est quelqu'un qui a, qui a toujours la la curiosit\u00e9 et la patience d'\u00e9couter et de dire apr\u00e8s j'\u00e9coutais ce que tu as fait, l\u00e0 et l\u00e0, \u00e7a m'int\u00e9resse de faire quelque chose avec toi sur \u00e7a, pas s\u00fbr, \u00e7a oui, vas -y, vas le dire il y a des projets qu'on pollue faire \u00e9couter et poliment ivoiriens dire ne va pas, il va dire \u00e0 l'personne non jamais, \u00e7a m'int\u00e9resse pas, mais moi il va rien me dire, mais apr\u00e8s je sens les mamans et \u00e0 chaque fois qu'il vient, c'est parce qu'on a l'impression qu'il est pr\u00eat \u00e0 accueillir ce projet sur son Label, parce que \u00e7a correspond \u00e0 sa vision de de son Label qui lui est extr\u00eamement personnel, c'est-\u00e0-dire que chaque chose qu'on a fait que soit cass\u00e9 Mali ou pire ou c'est pas truc on dit on fait partie de la famine au format non, c'est lui qui est apr\u00e8s justement il sait quand il va travailler avec nous, il va, il va jamais nous nous dire : oui, je veux que vous fassiez \u00e7a ou \u00e7a, il sait qu'on va faire comme \u00e7a, mais apr\u00e8s je lui laisse le choix de dire j'ai envie de mettre \u00e7a ce morceau l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:31:16) [62%] :\r\nC'est Gaston vite limousine blind\u00e9e la des sables g\u00e9n\u00e9rique. \r\nN\u00e9anmoins Adjal c'\u00e9tait des mal de m\u00e9decins d'amn\u00e9sie dans le nord- est. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:32:44) [74%] :\r\nOn parle Nordling Laylin que \u00e7a donne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:33) [90%] :\r\nLaurent Bizot ce Label qui s'appelle No Format au d\u00e9part avec un nom pareil, donc pas de format, pas de direction particuli\u00e8re et puis on s'aper\u00e7oit qu'au fil des ann\u00e9es il y a quand m\u00eame une tendance africaine qui se dessine, j'imagine que l\u00e0 aussi c'est le hasard des rencontres, il n'y a pas de d\u00e9cision, mais il y a quand m\u00eame beaucoup, beaucoup d'Afrique chez nos formats. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:53) [89%] :\r\nIl y a bien une chose qui m'int\u00e9resse moi, c'est ce que glissant, appel\u00e9 la cr\u00e9olisation, c'est-\u00e0-dire l\u00e0 o\u00f9 je pense qu'on peut apporter quelque chose, ou avoir une petite touche cr\u00e9ative, c'est de faire se frotter des individus, des cultures, des des r\u00e9f\u00e9rences musicales diff\u00e9rentes, donc c'est vrai que le disque de duos qu'on a fait entre des musiciens parisiens fran\u00e7ais et des musiciens maliens, par exemple, je pense \u00e0 couilles ou sous couvert, c'est parce qu'il y a le oui mais il y a eu aussi toute Ogone allo quoi il y a eu 6 Julia Sarr et Patrice Larose si Mamani Ke\u00efta et et Nicolas Repac, ces choses -l\u00e0, c'est l\u00e0 l'excitation de, de, de, de faire ce ce touch\u00e9 2 entit\u00e9s dont voire une 3\u00e8me compl\u00e8tement inattendu secret et quand c'est r\u00e9ussi, \u00e7a c'est c'est comme le le le le savant qui crie Eur\u00eaka, tu vois, il a l'impression de voir na\u00eetre un truc c'est hyper excitant, or comme il y a beaucoup de musiciens africains tr\u00e8s tr\u00e8s dou\u00e9 qui vivent \u00e0 Paris, parce que du fait de l'histoire et h\u00e9 ben du coup c'est vrai que ces projets -l\u00e0, ils ont des projets de rencontre comme \u00e7a, il se sont un peu naturellement tourn\u00e9e vers vers l'Afrique de l'Ouest, peut-\u00eatre que si on avait \u00e9t\u00e9 une capitale avec beaucoup d'indiens ou chinois, il y aurait eu \u00e7a aurait une autre couleur mais c'est c'est \u00e7a, c'est vrai que c'est un petit peu hasard bonsoir et en m\u00eame temps il y a, il y a un go\u00fbt pour. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:35:23) [86%] :\r\nPour l'handicap quand c'est clair, c'est bien le reconna\u00eetre, un petit peu go\u00fbt qui sait peut-\u00eatre affirmait d'ailleurs au fil des ann\u00e9es c'est-\u00e0-dire que d\u00e9bat enzyme non Juba et puis on d\u00e9couvre, on d\u00e9couvre et on s'aper\u00e7oit que finalement on aime \u00e7a, il y a peut-\u00eatre \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:35:40) [84%] :\r\nAziz, elle est en plein \u00e9t\u00e9 bas\u00e9 radicaux c'\u00e9tait jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:36:00) [87%] :\r\nC'est vous dire bonne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:09) [86%] :\r\nAnecdote Laurent Bizot on disait tout \u00e0 l'heure, il y a le visuel qui est assez important chez nous formats, c'est-\u00e0-dire qu'on a un cadre blanc un fond blanc et puis les lettres \u00e9crites avec C Space c'est pas le fait que, esp\u00e8ce de r\u00e8gles qu'on avait quand on \u00e9tait gamins et qui Servent \u00e0 faire Les on met en sc\u00e8ne le nom, c'est \u00e7a, je peux on C\u00e9sari, voil\u00e0 un petit normaux MoGraph voil\u00e0, en plus, je prends le truc et \u00e7a permet de dessiner les lettres en mettant le le stylo dans le contour de la lettre, bon \u00e7a c'est un petit peu, c'est un petit peu comme le Label acte je sais pas si vous les connaissez sans doute Label de jazz allemand je crois r\u00e9putation voil\u00e0 c'est \u00e7a, et qui ont qui ont un visuel c'est pareil sur le pour autant qu'il reste des disquaires sur les \u00e9tag\u00e8res, on trouve. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:45) [92%] :\r\nTout de suite, on aper\u00e7oit tout de suite et on reconna\u00eet tout de suite Les les disques de ce Label, c'est un petit peu la m\u00eame d\u00e9marche et vous, on vous rep\u00e8re de loin anecdote est -ce que il a fallu batailler longtemps avant de c\u00e9der face \u00e0 Melissa Laveaux et Nicolas Repac qui eux ont d\u00e9cid\u00e9 d'avoir des visuels, un petit peu diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:01) [86%] :\r\nOn n'en sait pas battus, c'est presque c'est c'est m\u00eame nous qui avons propos\u00e9 ces visuels \u00e0 l'histoire de de temps en temps de casser un peu le le la syst\u00e9matique du du fond blanc mais bah on essaie toujours de chercher quelque chose de nouveau, donc on s'est fix\u00e9 cette, cette esp\u00e8ce de charte, mais de temps en temps bon Nicolas c'\u00e9tait Black Box, c'\u00e9tait tentant de de feux de d'inverser de faire maintenant du lettrage blanc sur fond noir, mais on a gard\u00e9 le Nord, biographe et le ils font un peu unie et Melissa, c'est notre seule tentative de d'essayer d'interpr\u00e9ter la chartre avec une photo au lieu de d'\u00eatre sur une illustration de ce que on que des illustrations sur fond blanc ou des des peintures ou des des aquarelles ou des encres de Chine ou \u00e0 il y a plein de technique, en fait, on a l'impression que c'est tr\u00e8s proche, parce que le fond blanc a tendance \u00e0 les r\u00e9unir, mais il y a presque un artiste diff\u00e9rent par pochette, donc il y a vraiment toutes sortes de techniques d'art visuel, que \u00e7a soit peinture et on s'en d\u00e9tourner. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:59) [92%] :\r\nEt on sent Laurent Bizot qu'on pourrait parler les graphismes pendant pendant un petit moment, l\u00e0 aussi, parce que ben \u00e7a prouve justement que le patron du Label, il s'occupe \u00e9galement du graphisme, il s'occupe \u00e9galement de la promo de l'enregistrement, \u00e7a rejoint un petit peu ce qu'on disait tout \u00e0 l'heure, il faut \u00eatre multicartes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:13) [90%] :\r\nC'est bon pour moi c'est aussi passionnant presque que la musique, quoi, c'est-\u00e0-dire que, avoir cet cet cet imp\u00e9ratif de trouver \u00e0 chaque fois, l'artiste visuel qui va illustrer un album qu'on vient de terminer d'une fa\u00e7on fort original et qui marque un peu les esprits, je trouve \u00e7a va Challenge \u00e0 chaque fois et puis on travaille avec J\u00e9r\u00f4me vite qui est un graphiste hyper talentueux et qu'on arrive \u00e0 cette phase -l\u00e0, de travail sur sur sur la pochette, c'est \u00e0 chaque fois, c'est, c'est une esp\u00e8ce d'angoisse parce qu'on se dit : et si on trouve pas cette fois -ci une belle pochette mais \u00e0 chaque fois c'est un c'est un c'est un plaisir quoi. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:38:51) [93%] :\r\nPour d\u00e9limiter, d'indiquer. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:39:39) [65%] :\r\nQuand le entendions facile il on ignore c'est moi ou l'Olympia entretiennent ce qu'nous demandent l'sans un instrument en s\u00fbrement de mani\u00e8re d\u00e9gringole aux Zorro voil\u00e0 ces mots montre avocats demander le Magal la money money r\u00e9attaquer nous contentons de fa\u00e7on donc Fantoni accueil bonne Tagnon. \r\nCe redoux le money money d'ozone voulant savon, donc on ne sait pas quelle \u00e9toffe l\u00e0 elles seront ONU un homme Massoud une appelle. \r\nSingamalon et des d\u00e9linquants n'ont pas demand\u00e9 zinc et ses mots savants c'\u00e9tait bon enfant pourquoi d\u00e9sagr\u00e9ments maillot voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:40:52) [70%] :\r\n\u00e0 \u00e9tat de son homologue Angola Congo ce r\u00f4le offensif Tanaka iPod Tania. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:41:03) [68%] :\r\nLe \u00e7a, manger, moi, moi, dans mon amour l\u00e0 les dorures Cologna c'est voil\u00e0, l\u00e0 o\u00f9 l'on y a des modous money money ou non, non, il a poignard\u00e9 Dumoulin. \r\nFini \u00e9galement du r\u00f4le dans Monaco enfin le moment o\u00f9 l'homme en croyais pas, d'ailleurs, niveau des du gaullisme Lunel ottoman pardon ne voyez moi de me demander mon ami la femme arabe et des fans anonymes aux avocats la vall\u00e9e du latin Vivendi Balladur latin moderne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:58) [94%] :\r\nLa voix de Kass\u00e9 Mady Diabat\u00e9 dont le prochain album sera produit par a \u00e9t\u00e9 produit par Vincent S\u00e9gal, c'est dire si on est dans la m\u00eame famille puisque Vincent S\u00e9gal c'est un camarade, on le sait depuis un petit moment, c'est un camarade Pierce Facchini et Pierce Facchini justement a \u00e9t\u00e9 interview\u00e9 par je vous dis tout le monde conna\u00eet tout le monde dans ce m\u00e9tier, a \u00e9t\u00e9 interview\u00e9 r\u00e9cemment par Arnaud Robert, qui lui a demand\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:43:18) [88%] :\r\n\u00e0 quoi \u00e7a sert \u00e0 Label une question tr\u00e8s int\u00e9ressante parce qu'en fait, moi, j'ai cr\u00e9\u00e9 mon propre Label en 2012, qui s'appelle la piscine et j'ai sorti un album en 2013, qui s'appelle Between Dog ce mot, c'\u00e9tait ma premi\u00e8re exp\u00e9rience de sortir un album sur mon propre Label et donc, et aujourd'hui, moi je suis vraiment le l'exemple d'un ph\u00e9nom\u00e8ne qui est qui est pas si rare que \u00e7a non plus, qui est leur accession \u00e0 l'bon, c'est-\u00e0-dire l'artiste qui d\u00e9cide d'avoir son Label de d\u00e9fendre sa musique et sa vision au bout, jusqu'au bout sans danger de de compromis parce que au m\u00eame si j'ai toujours pu d\u00e9fendre au mes projets, j'ai d\u00fb me battre pour le faire, et l\u00e0 je suis pas besoin de me battre, c'est g\u00e9nial, un exemple aujourd'hui c'est dix CADev costaude je sors aujourd'hui. \r\nJe crois au bench maxi vinyle 4 nouvelles chansons en imprim\u00e9 en 500 exemplaires sur avec des des estampes que j'ai fait moi- m\u00eame, sur une enveloppe \u00e0 un slip Kraft sa superbe l'objet, on en fait que 500, c'est exactement le genre de chose qui m'\u00e9panouit qui est super est exactement le genre de truc sur les labels avec qui je travaill\u00e9 l'\u00e9conomie simplement ne tournait pas assez pour eux de faire ce genre de trucs et j'ai sorti un livre qui s'appelle sans alors un, livres, CD, en France on fait que du vinyle du CD en fait des tr\u00e8s beaux objets on on essaye d'exp\u00e9rimenter en fermant en poussant les gens d'objets autour de de l'\u00e9crit et de l'art et de la musique et pour moi c'est fantastique parce que c'est beaucoup, beaucoup de travail mais en termes de r\u00e9sultats, c'est encore une fois, je dis c'est \u00e9panouissant donc, donc, m\u00eame si j'avais pr\u00e8s cr\u00e9er mon propre Label j'adorais le fait de faire cet album chez nous parce que ce n'est pas que mon album, c'est \u00e9videmment l'album on un duo donc c'est moi et Vincent et j'adore et que je voulais pas prendre la responsabilit\u00e9 de faire un album avec Vincent sur mon Label, je pr\u00e9f\u00e9rerais avoir quelqu'un d'autre, pourquoi, parce que Vincent c'est un ami de 25 ans, et je peux pas \u00eatre le boss du Label de d'un ami, c'est tr\u00e8s d\u00e9licat, parce que si jamais lui \u00e9tait pas content, h\u00e9 bien moi je suis \u00e0 d\u00e9faut et je ne veux pas avoir cette relation avec lui et mais non seulement \u00e7a j'adore nos formats c'est \u00e7a s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9, mais j'avais peur au niveau du visuel parce que je dis une ligne tr\u00e8s tr\u00e8s clair parce que j'moi je taquine toujours Laurent parce que j'ai dit, tu appelles -t-on de la Label No Format et tu impose informe, c'est la m\u00eame Typo c'est le m\u00eame truc mais ce qu'on sait tr\u00e8s bien qu'il a fait \u00e7a, je comprends tr\u00e8s bien, moi je ne fais pas avec mon Label mais je, je, je vois qu'il a il en ils en identit\u00e9 tr\u00e8s particuli\u00e8re. \r\nMais au final, \u00e7a s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9, j'ai, j'ai fait le j'ai propos\u00e9 l'Artois qu'ils emmerdent mais \u00e7a s'est bien pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:30) [96%] :\r\nMais est -ce que c'est important d'\u00eatre dans une famille est -ce que vous avez l'impression que vous vous identifiez \u00e0 certains projets du Label. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:46:40) [90%] :\r\nJe pense qu'un musicien il mais toujours, toujours, dans une famille et c'est vrai que ce qui est chouette, c'est qu'aujourd'hui ce qu'qui souhaite aujourd'hui, c'est que j'ai une sorte de dans la famille de musiciens. \r\nVincent c'est vraiment le 1er le 1er que j'ai rencontr\u00e9s, c'est g\u00e9nial que je l'ai rencontr\u00e9 \u00e0 18 ans 19 ans quand je faisais des Beaux-Arts \u00e0 Paris et que voil\u00e0 25 ans plus tard, on est l\u00e0 \u00e0 faire de la musique ensemble, par exemple, sur l'album The Kass\u00e9 Mady Badji Tounkara qui joue le n'Goni, j'ai beaucoup jou\u00e9 avec Bad avec bas\u00e9 sur un projet qui s'appelle des b\u00e9n\u00e9voles, le disque il pas encore sorti, mais c'est un projet pour lequel j'\u00e9cris des chansons, j'ai beaucoup jou\u00e9 avec Ballak\u00e9 Cuba la caisse donc Kass\u00e9 Maddie Sean on mod\u00e8le c'est, c'est, pour moi, c'est le chanteur au-del\u00e0 du Mali, hein, c'est le chanteur absolue, c'est pour moi c'est c'est le Sam Cooke du de l'Afrique aujourd'hui, enfin c'est vraiment il y a 3 voix comme \u00e7a qui me font r\u00eaver Kass\u00e9 a dit : c'est des gens qui connaissent pas sa musique, c'est bien, c'est presque un Crime quoi c'est il est pas assez, on ne conna\u00eet pas assez quoi c'est c'est c'est une voix d'une beaut\u00e9 rare quoi vraiment vraiment rare, donc je suis absolument ravi, mais donc, on a tout \u00e7a, on est dans cette famille ensemble et non seulement \u00e7a, c'est que on conna\u00eet en commen\u00e7ant mon Label et ancr\u00e9 au moins Label aujourd'hui Pagis j'\u00e9largis un petit peu ma famille aussi, parce qu'aujourd'hui il y a une artiste qui \u00e7a se passe plut\u00f4t bien pour elle est sur son 2\u00e8me album s'qui s'appelle dans l'ann\u00e9e n'a que j'ai un peu mis sur la route, je sais plus, j'ai r\u00e9alis\u00e9 arrang\u00e9 son 1er album dans 10 jours, sort un album d'une chanteuse extraordinaire de la Su\u00e8de, qui s'appelle Johnny les de que GE r\u00e9alis\u00e9 arrang\u00e9 aussi s\u00fbrement Label on a aussi un projet qui s'appelle gu\u00e9rilla lire un autre qui s'appelle costume sur lequel je collabore j'ai r\u00e9alise donc c'est suit aujourd'hui je, je, je, voil\u00e0, je suis vraiment dans ce truc de quelque part de d'ouvrir les portes sur cette famille en fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:53) [88%] :\r\nNous en priver un artiste de nourriture pendant 3 jours, puis nous lui avons demand\u00e9 de jouer, jouer. \r\nApr\u00e8s une prise d'alimentation nous avons redemand\u00e9 \u00e0 cet artiste de jouer un morceau. \r\nR\u00e9sultat, contrairement \u00e0 une id\u00e9e largement r\u00e9pandue un artiste a besoin de manger pour cr\u00e9er. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:49:28) [89%] :\r\nAh oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:49:38) [90%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:49:43) [69%] :\r\nEt ce que je sais, \u00e7a oui. \r\nQuand m\u00eame, c'est un coup franc et. \r\nUn. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:50:44) [97%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:50:49) [85%] :\r\nTu un mot ouais ouais c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:51:13) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:51:38) [84%] :\r\nJe oui oui. \r\nQuand est -ce que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:21) [97%] :\r\nUne formule tr\u00e8s originale. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:52:24) [90%] :\r\nQui est propos\u00e9 sur votre site, l'adresse et nous formats Point Net c'est un abonnement, on paye 50 euros et pendant l'ann\u00e9e civile, on re\u00e7oit tous les CD qui sont produits par le Label No Format, il peut y avoir un seul, 2, 3, 10, \u00e7a d\u00e9pend des ann\u00e9es, et puis on ne d\u00e9pend des coups de coeur, voil\u00e0 des coups de coeur et puis du temps qu'on a, parce que c'est quand m\u00eame du temps de produire un album et de l'argent et puis et puis, en plus de \u00e7a on a des petits, des petits avantages exclusifs, c'est-\u00e0-dire qu'on assiste aux r\u00e9p\u00e9titions, \u00e9ventuellement de certains artistes lorsque, lorsque le le moment s'y pr\u00eate, on peut assister \u00e0 des concerts, enfin bref, on fait partie de la famille en fait c'est \u00e7a, on est impliqu\u00e9, comment \u00e7a mais impliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:53:01) [91%] :\r\nOn fait des concerts priv\u00e9s dans des petits lieux qui sont pas des lieux de concerts pour que les gens puissent vivre ce \u00e7a concert acoustique comme \u00e7a avant 30 personnes tr\u00e8s proches, on fait aussi avec nos graphistes des des petits objets, \u00e7a soit des s\u00e9rigraphies, des petits carnets de notes qui sont en r\u00e9sonance avec les pochettes et qui qui sont envoy\u00e9s aux abonn\u00e9s, c'est, c'est c'est une formule qui est qui est hyper bien pour, enfin, on a trouv\u00e9 en une formule qui ne correspond qui courent qui qui est bien pour les gens parce qu'ils ont la surprise, ils ach\u00e8tent par disque qu'ils ach\u00e8tent une ann\u00e9e de production, donc \u00e0 part ce moment o\u00f9 ils sont int\u00e9ress\u00e9s par ce qu'on fait, il faut \u00eatre curieux, c'est assez, c'est assez rigolo de dire : ben tiens, j'ach\u00e8te ce qui leur travail de l'ann\u00e9e quoi qu'est -ce qu'est -ce qui va na\u00eetre de cette ann\u00e9e qu'elle rencontre quelle quelle production et ceux qui vont, et ceux qui vont \u00eatre \u00e0 la hauteur et ceux qui vont nous d\u00e9cevoir, mais en tout cas j'ach\u00e8te quelque chose qui n'existe pas encore, et puis pour pour les artistes c'est super parce qu'ils sentent qu'ils ont une famille qui se construit autour de et que d\u00e8s qu'on fait un concert priv\u00e9 il y a, il y a, il y a, il y a du monde qui est l\u00e0, qui suit ce qu'on fait et et ils existent aussi par ce biais -l\u00e0, et puis pour nous, c'est une formule pour revenir \u00e0 la th\u00e9matique du commerce qui est, qui est quand m\u00eame avantageuses, parce que c'est comme c'est comme une esp\u00e8ce de d'avance sur les avances sur recettes ventes voil\u00e0 comme au cin\u00e9ma, du coup c'est ben l\u00e0 l'\u00e0 dans un moment o\u00f9 \u00e9conomiquement c'est c'est pas facile ce lien l\u00e0 le fait d'avoir un lien Direct avec les gens, le fait de pouvoir communiquer avec eux facilement et directement, sans passer par 12 interm\u00e9diaires, c'est aussi une garantie de stabilit\u00e9 pour l'avenir quoi on construit notre petit \u00e0 petit notre public et et on a besoin de public pour continuer \u00e0 produire des choses, c'est quand m\u00eame pour \u00e7a que \u00e7a existe, on ne va pas produire les disques pour nous non mais c'est vrai, on l'oublie parfois, c'est, c'est c'est tr\u00e8s c'est c'est hyper important. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:55:07) [89%] :\r\nBon anniversaire merci Anne, bonne continuation Laurent Bizot nos formats, le Label avec donc tous les artistes dont on a vaguement rapidement citer les noms Kass\u00e9 Mady Diabat\u00e9 ou encore Vincent S\u00e9gal et Pierce Facchini qui \u00e9taient accueillis cette ann\u00e9e notamment et puis les autres, tout \u00e7a sur nos formats Point Net \u00e0 bient\u00f4t, \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t merci voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:28) [96%] :\r\nNous esp\u00e9rons vous avoir convaincu de l'urgence d'\u00e2ge. \r\nPour le futur de les oreilles de nos. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:44) [90%] :\r\nOn rappelle, m\u00eame si vous en doutez, un petit peu que tout ce qu'on a \u00e9cout\u00e9 pendant la derni\u00e8re demi- heure \u00e9mane d'une fa\u00e7on malheureusement c'est la fin de l'\u00e9mission \u00e9mane du Label No Format merci \u00e0 Laurent d\u00e9cha\u00een\u00e9 qui r\u00e9alisait l'\u00e9mission de ce soir, je vais vous \u00eates d\u00e9cid\u00e9ment pas arriver jusqu'\u00e0 20 heures allez je force un peu, je vous dis que demain nous parlerons de la m\u00e9daille d'or de la chanson de Saignel\u00e9gier qui s'est d\u00e9roul\u00e9e le week- end dernier, Pauline a \u00e9t\u00e9 \u00e9taient sur place, on parlera \u00e9galement de reggae suisse belle soir\u00e9e sur la premi\u00e8re 20 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-04-30T18:11:57Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B8C56F4E-9D62-4330-9F6B-52DE6DF2460F", "internalArchiveId": "B8C56F4E-9D62-4330-9F6B-52DE6DF2460F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "S\u00e9isme au N\u00e9pal. 1. Retour du N\u00e9pal d'une famille franco-suisse install\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve : Interview de Chlo\u00e9 Bing, de nationalit\u00e9 franco-suisse. \u2013 2. Les autorit\u00e9s suisses n'effectuent pas de rapatriements : Correspondance de Rapha\u00ebl Grand. \u2013 3. La Suisse est limit\u00e9e pour le rapatriement de ses ressortissants : Interview de Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res (DFAE)  et commentaire de Christian Favre", "publicationDate": "2015-04-30T00:00:00Z", "summary": "1. Apr\u00e8s la catastrophe au N\u00e9pal, une famille genevoise vient d'\u00eatre rapatri\u00e9e. Les parents et leurs quatre enfants se trouvaient \u00e0 Katmandou au moment du s\u00e9isme. La France leur a permis de rentrer chez eux rapidement. - 2. Une cinquantaine de citoyens suisses ont trouv\u00e9 refuge dans un camp de fortune \u00e0 l\u2019ambassade apr\u00e8s le s\u00e9isme, o\u00f9 il r\u00e8gne une certaine incompr\u00e9hension quant \u00e0 la strat\u00e9gie choisie par les autorit\u00e9s suisses de ne pas effectuer de rapatriement. \u2013 3. La Conf\u00e9d\u00e9ration manque de moyens pour rapatrier ses citoyens pris dans des conditions difficiles \u00e0 l'\u00e9tranger", "durationSec": 632, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["N\u00e9pal", "Katmandou"], "thematicThemes": ["aide humanitaire", "catastrophe naturelle", "rapatriement", "s\u00e9isme"], "thematicPersons": ["Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "Burkhalter, Didier"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-19T15:22:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Burkhalter, Didier", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral : Chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res (DFAE) ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS Katmandou", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bing, Chlo\u00e9", "role": "double nationale Franco-Suisse de retour du N\u00e9pal", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Liardet, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1AF45593-3857-494A-BE36-555F6200B183", "internalArchiveId": "1AF45593-3857-494A-BE36-555F6200B183", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Qui sont ces jeunes musulmans qui partent faire le djihad ? (4/5)", "publicationDate": "2015-04-30T00:00:00Z", "summary": "* Infotrafic: 13:07:43-13:07:59 / Infotrafic: 13:13:33-13:13:49 / Infotrafic: 13:23:13-13:23:28 / * Jeunes, suisses et musulmans\r\nLes jeunes musulmans de Suisse sentent le climat se tendre. \" Apr\u00e8s les attentats de Charlie, on m'a demand\u00e9 ce que j'en pensais en tant que musulman. Comme si on m'associait \u00e0 ce genre d'acte \" remarque un jeune homme lors d'une r\u00e9union du R\u00e9seau DIAC, \" De l'Individuel au Collectif \", fond\u00e9 en 2011. Avec une dizaine d'autres jeunes musulmans, il d\u00e9bat de la question de la place de l'Islam en Suisse. Dans un contexte politique et m\u00e9diatique qui, de plus en plus, \"cr\u00e9e un climat de peur \". \r\nLiens :\r\n<http://www.diac-reseau.ch/association-diac>\r\nhttps://www.facebook.com/IslamicManga/info#!/IslamicManga/info?tab=page_info <https://www.facebook.com/IslamicManga/info>", "durationSec": 1561, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/6706288", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 30.04.2015", "Qui sont ces jeunes musulmans qui partent faire le djihad? (4/5) / VAC_2015-04-30T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 30.04.2015", "Qui sont ces jeunes musulmans qui partent faire le djihad? (4/5) / VAC_2015-04-30T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["Jeunes, suisses et musulmans.\nLes jeunes musulmans de Suisse sentent le climat se tendre. \"Apr\u00e8s les attentats de Charlie, on m\u2019a demand\u00e9 ce que j\u2019en pensais en tant que musulman. Comme si on m\u2019associait \u00e0 ce genre d\u2019acte\" remarque un jeune homme lors d\u2019une r\u00e9union du R\u00e9seau DIAC, \"De l\u2019Individuel au Collectif\", fond\u00e9 en 2011. Avec une dizaine d\u2019autres jeunes musulmans, il d\u00e9bat de la question de la place de l\u2019Islam en Suisse. Dans un contexte politique et m\u00e9diatique qui, de plus en plus, \"cr\u00e9e un climat de peur\".", "Jeunes, suisses et musulmans.\nLes jeunes musulmans de Suisse sentent le climat se tendre. \"Apr\u00e8s les attentats de Charlie, on m\u2019a demand\u00e9 ce que j\u2019en pensais en tant que musulman. Comme si on m\u2019associait \u00e0 ce genre d\u2019acte\" remarque un jeune homme lors d\u2019une r\u00e9union du R\u00e9seau DIAC, \"De l\u2019Individuel au Collectif\", fond\u00e9 en 2011. Avec une dizaine d\u2019autres jeunes musulmans, il d\u00e9bat de la question de la place de l\u2019Islam en Suisse. Dans un contexte politique et m\u00e9diatique qui, de plus en plus, \"cr\u00e9e un climat de peur\"."], "variantIds": ["ece-6706289", "ece-6706288"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T12:52:55Z", "speechToTexts": ["02.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [82%] :\r\nJ'ai eu une fois un monsieur qui \u00e9tait en serait pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi, puis les mati\u00e8res sales arabes de Bip, d'apr\u00e8s moi, je ne me suis pas retourn\u00e9 pied une jeune fille, tu m'vas pas entendu c'est ou foulard qui recouvre les oreilles, c'est pour \u00e7a que tu m'entends pas, je me suis retourn\u00e9 chez non mais \u00e7a sert \u00e0 quoi tout \u00e7a, monsieur, est ce que vous comprenez d'abord pourquoi je le porte d'une file en aiguille par la discussion c'est calmer puis l\u00e0, on a discut\u00e9, on a \u00e9chang\u00e9 tranquillement et puis apr\u00e8s, m'ont propos\u00e9 d'aller prendre un caf\u00e9 habituel, c'est pour vous dire que c'est vraiment de notre responsabilit\u00e9 entre que citoyen suisse de faire l'effort d'informer, de faire comprendre les autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:46) [99%] :\r\nQui sont ces jeunes musulmans qui partent faire le Djihad. \r\nBonjour \u00e0 tous, ils sont jeunes et musulmans, ils sentent que le climat est en train de se tendre depuis quelques mois apr\u00e8s les attentats de Charlie, on a plusieurs fois demand\u00e9 ce que je pensais de ces attentats en tant que musulman comme si on m'associer \u00e0 ce genre d'actes, explique un jeune adepte de l'Islam, membre du r\u00e9seau Diack le r\u00e9seau de l'individuel au collectif fond\u00e9 en 2011 avec une dizaine d'autres jeunes musulmans, vous allez l'entendre d\u00e9battre de la place de l'Islam en Suisse, la place de l'Islam en Suisse, c'est le th\u00e8me d'une semaine de r\u00e9flexion initi\u00e9e par la RTS des \u00e9missions de radio, de t\u00e9l\u00e9vision qui traitent de cette probl\u00e9matique depuis samedi dernier et jusqu'au 3 mai des \u00e9missions que vous pouvez retrouver sur la page RTS Point CH barres oblique Islam vacarme s'inscrit dans cette initiative, en traitant tout au long de cette semaine de la question des voyageurs djihadistes, on estime qu'en Suisse, ils sont entre 30 et 70 \u00e0 avoir r\u00e9pondu depuis 2001 \u00e0 des appels d'organisations islamistes et \u00e0 avoir rejoint l'Afghanistan ou la Somalie mais surtout depuis 2010, la Syrie et l'Irak alors 70 personnes, rapport\u00e9 aux 400000 musulmans de Suisse, c'est \u00e9videmment une infime minorit\u00e9, mais l'engagement de ces jeunes hommes et de ces jeunes femmes inqui\u00e8te et interroge tous les habitants de ce pays notamment les adeptes de l'Islam dont la religion est soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre source de violences voici jeunes Suisses et musulmans, un reportage de V\u00e9ronique Marti r\u00e9alis\u00e9e par Didier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:40) [90%] :\r\nUn \u00e9v\u00e9nement pr\u00e9cis en fait qui s'est produit dans ma vie en fait juste apr\u00e8s les attentats, je sortais de mes examens en fait et puis il y avait dire un ami \u00e0 moi, qui m'a appel\u00e9 et puis il m'a dit. \r\nTentant de ce qui s'est pass\u00e9 r\u00e9cemment et moi je savais pas vraiment en fait parce que j'\u00e9tais, j'avais pas vraiment sur l'actualit\u00e9 et puis il m'a dit qu'il y a eu des attentats qui ont \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9s dans des locaux de journalisme \u00e0 Paris et puis il m'a dit : ouais, c'est des gens qui ont fait \u00e7a au monde au nom de l'Islam, qu'est ce que tu en penses, puis moi la premi\u00e8re chose qui m'est venue \u00e0 Alep \u00e0 l'esprit c'est : \u00e9coute, moi je suis comme toi franchement un \u00eatre humain comme toi et une chose pareille, \u00e7a ne peut que me choque et \u00e7a peut -tu m'attrister le fait qu'il soit venu vraiment me demander ce que j'en pense, \u00e7a m'a un petit peu d\u00e9rang\u00e9 en fait pour vous dire la v\u00e9rit\u00e9, parce que j'avais l'impression qu'on me on m'associer \u00e0 ce genre d'actes et puis \u00e7a que \u00e7a marche, moi personnellement \u00e7a me fait un petit peu d\u00e9rang\u00e9 mais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:28) [86%] :\r\nMoi aussi j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s troubl\u00e9e parce que c'est vrai que tout de suite les sent les yeux qui se braquent sur nous et des questions qui se posent et surtout temps convertis, c'est d'autant plus difficile, j'ai l'impression sur certaines questions, est ce que vous vous \u00eates convertie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [85%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:45) [95%] :\r\nInfotrafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:48) [94%] :\r\nSoyez tr\u00e8s prudents si vous circulez sur l'axe Lausanne- Gen\u00e8ve, on signale des enfants sur les voies de circulation entre Morges Est- et Morges ouest en direction de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:59) [93%] :\r\n2. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:59) [90%] :\r\nEt puis un certain nombre d'ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, mais ma propre famille va va se retourner vers moi et puis va avoir des questions va attendent de moi, de me placer de dans le d\u00e9bat, quoi, et c'est troublant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:13) [88%] :\r\nBen quoi qu'il y a beaucoup de confusion, parce que des gens ne connaissent \u00e0 l'\u00e9cole primaire, ils nous voient comme on \u00e9tait en tant que musulman et lorsqu'il regarde \u00e7a \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, mais c'est pas du tout ta mani\u00e8re de vivre, comment \u00e7a se fait que ces personnes -l\u00e0 se revendique de ta religion et donc \u00e7a cr\u00e9e aussi beaucoup de confusion, parce que l'exemple des jeunes qui voit ici c'est des jeunes qui vivent en symbiose avec la soci\u00e9t\u00e9 ici et donc c'est vrai que lorsqu'on voit genre d'\u00e9v\u00e9nements, la question qu'on se pose c'est : c'est vraiment la religion que toi tu suis parce que je t'connu depuis ton en France, c'\u00e9tait pas du tout comme \u00e7a, comment \u00e7a se fait qu'aujourd'hui, ta religion est d\u00e9crite comme \u00e7a donc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:48) [92%] :\r\nEst ce que vous diriez que c'est facile ou difficile d'\u00eatre un ou une jeune musulmans musulmane. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:54) [94%] :\r\nPuis \u00e7a en Suisse, moi je trouve que c'est difficile dans le contexte actuel. \r\nBon, en tant que convertissait particulier aussi, parce que voil\u00e0 je j'ai l'impression que j'ai ma place nulle part, d'un c\u00f4t\u00e9, des gens qui ne sont pas musulmans, ils vont attendre 2 mois, des r\u00e9ponses pr\u00e9cises, ils vont pas comprendre pourquoi je, je n'ai pas le foulard, par exemple, alors j'y vont sans arr\u00eat me taquiner l\u00e0- dessus, donc c'est \u00e7a c'est continue ses perp\u00e9tuels en fait et puis du c\u00f4t\u00e9 de la communaut\u00e9 musulmane, en g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a se passe plut\u00f4t bien, mais c'est vrai que parfois je vais pas forc\u00e9ment me sentir comprise le sentir \u00e0 ma place parce que j'ai une vie diff\u00e9rente, et puis il y a quand m\u00eame un d\u00e9calage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:42) [92%] :\r\nMoi, personnellement, je suis \u00e9tudiant et j'ai aucun probl\u00e8me \u00e0 \u00eatre musulman en Suisse, au contraire, je suis tellement heureux d'\u00eatre ici et puis de de vivre dans ce pays qui me donne la libert\u00e9 d'expression, la libert\u00e9 de de vivre comme j'en ai envie la libert\u00e9 de pratiquer, je ne peux qu'\u00eatre reconnaissant \u00e0 ce pays, je veux dire moi je suis vraiment super heureux d'\u00eatre ici, quoi, donc moi je voulais juste que l\u00e0, avec \u00e7a, parce que moi j'ai j'ai rencontr\u00e9 aucun probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:07) [90%] :\r\nPar contre c'est clair qu'au moment du travail, c'est diff\u00e9rent, et moi j'ai l'occasion de travailler une partie de mon temps et je me rends compte que les mots que j'emploie le discours que je tiens est compl\u00e8tement diff\u00e9rent, et il est beaucoup plus difficile \u00e0 \u00eatre entendus et compris parce que tout simplement c'est des g\u00e9n\u00e9rations diff\u00e9rentes, des gens de provenance diff\u00e9rente, c'est c'est en dehors de l'unique face \u00e0 un autre monde. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:30) [91%] :\r\nEn fait, moi en tant que femme voil\u00e9e. \r\nAi paix avec mon voile, c'est vrai que, malgr\u00e9 les regards des fois que je peux avoir ou l'incompr\u00e9hension des gens, je vais toujours en fait r\u00e9ussir \u00e0 aboutir \u00e0 ce que je veux, c'est-\u00e0-dire les faire accepter en fait discuter, \u00e9changer, parler, communiquer vraiment aller vers l'autre, ce que je peux comprendre, d\u00e8s fois qu'on puisse pas comprendre pourquoi un foulard, je peux comprendre qu'avec toute l'actualit\u00e9 des fonds peut vraiment avoir peur mais c'est vrai, je sais, je pense que c'est de ma responsabilit\u00e9 en tant que femme voil\u00e9e et citoyenne suisse d'aller vers l'autre, discuter d'expliquer et surtout de lui faire comprendre, pour qu'il puisse m'accepter. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:08) [90%] :\r\nVous avez un exemple d'une fois o\u00f9 \u00e7a s'est \u00e7a avait mal commenc\u00e9, \u00e7a a bien fini. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:11) [84%] :\r\nBah, j'ai eu une fois il y a un monsieur qui \u00e9tait serait pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi puis ma parole, il maintient parce c'\u00e9tait un peu, mais bref sale arabe de Bip, d'apr\u00e8s moi, je ne me suis pas retourn\u00e9 pied une jeune fille, tu m'as pas entendu c'est ou foulards Kate recouvre les oreilles et c'est pour \u00e7a que tu m'entends pas, je me suis retourn\u00e9 chez en mais \u00e7a sert \u00e0 quoi tout \u00e7a, monsieur, non, parce que moi je ne comprends pas pourquoi vous dites comme \u00e7a, puis apr\u00e8s sa femme qui est venu ouais on a combattu pendant des ann\u00e9es, se bat pour que maintenant en 2013, on retrouve des femmes voil\u00e9es dans les trams dans les puces, puis maintenant d'en plein milieu du centre- commercial et apr\u00e8s, ben j'ai fait ma est ce que vous comprenez d'abord pourquoi je le porte, puis d'une file en aiguille par la discussion c'est calmer, c'est vraiment le fait de aussi de discuter doucement \u00e7a si la personne se calme, et puis de voir que la personne tranquille en face de vous, \u00e7a va vous calmer, naturellement, et donc la personne c'est calme et puis l\u00e0, on a discut\u00e9, on a \u00e9chang\u00e9 tranquillement et puis apr\u00e8s, m'ont propos\u00e9 d'aller prendre un caf\u00e9 habituel mais voil\u00e0 en fait c'est c'est pour vous dire que c'est vraiment de notre responsabilit\u00e9 en notre que vraiment, j'insiste, en tant que citoyen suisse de faire l'effort d'informer, de faire comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:15) [89%] :\r\nEt sur ce qu'on a, on a beaucoup parl\u00e9 de majorit\u00e9 silencieuse, les gens n'entendait pas les m\u00e9dias se plaignaient qu'ils entendent pas justement les musulmans r\u00e9agir ce soir pour Charlie Hebdo et autres, mais je pense qu'effectivement il y a un besoin aujourd'hui que les musulmans, il s'exprime et il montre ce que c'est que la religion nous justement on a Jos\u00e9 Rossi organis\u00e9s en petits groupes, et caetera, on a, on a mont\u00e9 les petites activit\u00e9s et en fait, en fait c'est pas juste pour rester entre nous et faire des choses, entre nous, mais on fait \u00e9norm\u00e9ment de choses pour aussi nous pr\u00e9senter un petit peu \u00e0 la population \u00e0 nos concitoyens, par exemple, on fait du b\u00e9n\u00e9volat, c'est des choses toutes basique, mais c'est simplement aussi un moyen de de montrer qu'on nous fait partie de ce d\u00e9cor qu'on ici et puis qu'on est aussi soucieux de de nos concitoyens. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:58) [88%] :\r\n\u00e0 moiti\u00e9 d'accord, \u00e0 part \u00e7a, depuis le d\u00e9but, avec, on a le devoir de etc en fait tout ce qu'on voit l'autre dans les m\u00e9dias, \u00e7a touche l'\u00e9motion, la peur, l'angoisse, tout \u00e7a, donc c'est toute l'\u00e9motionnel et notre r\u00e9ponse, allez intellectuelle, on r\u00e9pond par la parole, on veut dialoguer, etc et j'ai peur que ce soit pas suffisant : les gens, ils entendent pas forc\u00e9ment ce message cette \u00e9mission l\u00e0 elle va \u00eatre \u00e9cout\u00e9s, mais \u00e0 quel point elle va avoir un une influence je ignore. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:30) [92%] :\r\nNous quittons un instant l'univers de vacarme pour des nouvelles urgente de la route Infotrafic RTS soyez tr\u00e8s prudents si vous circulez sur l'axe Lausanne- Gen\u00e8ve on signale la pr\u00e9sence d'enfants pr\u00e8s des voies de circulation entre Morges Est- et Morges ouest en direction de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:49) [92%] :\r\nDonc les petites situations qui finissent par boire un verre ensemble faire quelque chose, c'est tr\u00e8s faible. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:55) [88%] :\r\nC'est vrai que moi je travaille, en fait, en entendant le sens puisque j'avais parl\u00e9 de mon exp\u00e9rience par rapport au vol par quand je reste sur ma position qu'on a c'est qu'Inde donc une responsabilit\u00e9 d'informer, de parler de communiquer et de dialoguer mais en fait la soci\u00e9t\u00e9 elle \u00e0 son tour la responsabilit\u00e9 de nous faire confiance, mais \u00e7a va dans les 2 sens apr\u00e8s parce que j'entends aussi beaucoup, oui, mais moi j'ai pas \u00e0 me justifier, j'ai pas \u00e0 m'expliquer, je suis suis en Suisse qu'autrui oui mais \u00e9tait Suisse et messieurs c'est ton devoir avec toute l'actualit\u00e9 qu'on a autour de nous, c'est de notre devoir, je pense qu'on a des actes font fait agir en tant qu'acteur positif dans cette soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a peut ne pas marcher \u00e0 tous les coups, mais en tout cas le soir, quand tu rentres chez toi, tu dors sur 2 aurait per\u00e7u, c'est, c'est c'est c'est c'est comment je vois que \u00e7a marche ou \u00e7a ne marche pas, moi, j'ai fait, tu vois ce que je. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:36) [84%] :\r\nFaire entendre aussi le fait que c'est ces pas recette, on avance, certains parlent de responsabilit\u00e9s, mais en fait ce qui se passait et malgr\u00e9 nous et on se met cette responsabilit\u00e9, tout d'un coup sur les \u00e9paules, ce qui est 2 fois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:47) [88%] :\r\nEnfin sur nos \u00e9paules, on n'a m\u00eame pas on la m\u00eame pas, c'est clair, je pense qu'il faut, il faut expliquer, mais il faut pas oublier de dire que c'est pas normal d'avoir \u00e0 le faire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:56) [89%] :\r\nJe crois que le cyclisme enfin soit instaurer la peur dans la t\u00eate des gens dans l'imm\u00e9diat on fait peur aux gens et que ce soit avec l'Islam ou d'autres sujets, mais particuli\u00e8rement extr\u00eames, on fait peur, moi \u00e0 un moment donn\u00e9, j'ai eu le le besoin de couper ma t\u00e9l\u00e9 de plus regarder les infos, tout \u00e7a parce que je me sentais vraiment vraiment mal. \r\nEt je rentrais dans ce sch\u00e9ma de peur \u00e9galement et c'est c'est mauvais, je pense qu'en plus. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:24) [87%] :\r\nJe ne veux pas trop trop radical justement le je crois que les les soci\u00e9t\u00e9s, souvent, elles ont besoin d'un pas d'un m\u00e9chant mais de de phases en faisant de repart et, en fait, j'ai l'impression que l'Islam malheureusement dans l'imaginaire collectif, c'est le m\u00e9chant un peu le l'impression qu'une affaire terroriste par exemple dont le l'auteur est un musulman on aura plus facilement recours \u00e0 des explications du type c'est un extr\u00e9miste ponts en faisant par exemple la comparaison de l'affaire Breivik, qui a eu lieu en Norv\u00e8ge et l'affaire Merah pour la ferme Breivik d\u00e8s le lendemain, il y avait d\u00e9j\u00e0 des gens qui avaient \u00e9t\u00e9 voir des psychologues, des choses comme \u00e7a, qui l'avait suivi et qui avait tout de suite donn\u00e9 comme explication, c'est un c'est un forcen\u00e9, alors que pour la affaire Merah a mis tr\u00e8s longtemps, enfin les articles qui concerne cette affaire parlait de djihadisme, de choses comme \u00e7a d'Islam, avant d'aller voir qui \u00e9tait cette personne, j'ai l'impression que les m\u00e9dias aussi, ils ont tendance \u00e0 trop prendre un raccourci en se disant si \u00e7a musulmans bah forc\u00e9ment il il est radical, il extr\u00e9mistes et les djihadistes avec tous ses termes qu'on qu'on aime bien qu'on a l'habitude d'entendre alors que si c'est quelqu'un qui a pas musulmans, c'est quelque chose de peut-\u00eatre plus rares, donc on va plus chercher \u00e0 comprendre et \u00e7a s'\u00e0 la fois \u00e7a contribue \u00e0 renforcer cette id\u00e9e et \u00e0 la fois s'est cr\u00e9\u00e9e par cette id\u00e9e, je pense, par l'id\u00e9e que les musulmans sont certains musulmans ont tendance \u00e0 prendre cette voie -l\u00e0, ben on aura tendance aussi \u00e0 trop facilement se satisfaire de ce genre d'explication donc c'\u00e7a les gens ils vont avoir envie d'\u00e9couter ses infos enfin les journaux vont ben comme les les journalistes cherchent pas les enfants et ils une honn\u00eatet\u00e9 intellectuelle, mais ils ont besoin de vendre, donc ils vont chercher quand m\u00eame des enfants qui font du bruit, et quand on entend des musulmans qui ont tu\u00e9 des des choses comme \u00e7a, bah, on sait que \u00e7a va faire du bruit, je sais pas je l'impression qu'il y avait une volont\u00e9, je dis pas de la part de qui je veux pas porter d'acteurs, mais il y a un esp\u00e8ce de sas, lui, se, dans lequel on le musulmans et m\u00e9chant dans la t\u00eate des gens, du coup, les journalistes pensent la m\u00eame chose, et du coup \u00e7a va alimenter de plus en plus le fait de reprendre des info ou les musulmans font tout p\u00e9ter, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:16) [90%] :\r\nPour moi les m'actuellement est une fa\u00e7ade qu'on utilise en fait pour cacher plein de probl\u00e8mes, et pour faire diversion de, de, de la vraie r\u00e9alit\u00e9 en fait qu'on a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:26) [91%] :\r\nEst ce que vous en parlez, parfois avec vos parents, alors je sais pas, peut-\u00eatre pas pour tout le monde, vos parents sont musulmans aussi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:33) [90%] :\r\nMoi parce que mon p\u00e8re, par exemple, il avait eu l'Islam ici c'est exotique, c'\u00e9tait quelque chose qui \u00e9tait rare, quelque chose qui \u00e9tait bien per\u00e7u, donc c'\u00e9tait quelque chose qui \u00e9tait appr\u00e9ci\u00e9 et donc quand j'\u00e9tais en plus les musulmans n'\u00e9taient pas tr\u00e8s nombreux, en Suisse, donc c'\u00e9tait quelque chose, c'\u00e9tait beaucoup plus facile, il y avait pas ces questions de soci\u00e9t\u00e9, c'est vrai que le 11 septembre a compl\u00e8tement chang\u00e9 la perception de l'Islam et c'est vrai que c'\u00e9tait peut-\u00eatre plus facile. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:57) [87%] :\r\nMon p\u00e8re, il regarde la Suisse d'avant parce que c'est vrai qu'une perd, \u00e7a fait 40 ans qu'il est ici donc, il est venu bien avant ces histoires mais c'est vrai qu'il est, il \u00e9tait venu pour faire ses \u00e9tudes \u00e0 l'\u00e2ge de 20 ans et comment ils vivaient tr\u00e8s bien mais bon, on est, on vit avec son temps, oui, mais en fait on vit toujours tr\u00e8s bien, mais pas de la m\u00eame mani\u00e8re sur mon p\u00e8re, et quand on a des discussions j'plein un peu, il me dit : ouais mais toi t'as pas v\u00e9cu ce que j'ai v\u00e9cu, t'as pas vu la Suisse que j'ai vu mais moi l\u00e0 sur ce que je vois maman, j'en suis ravie, tu vois, malgr\u00e9 qu'avec tous ces petits changements, je vais tr\u00e8s bien, mais eux ils ont pas c'est pas trop froid, en fait, ils ont eu un clash avec le 11 septembre \u00e7a cr\u00e9e un clash avec mais moi j'ai grandi, tu veux \u00e0 partir du jour 70, j'\u00e9tais tr\u00e8s jeune quand c'est pass\u00e9, donc j'ai grandi avec tous ces petites rues sinueuses, donc voil\u00e0, mais sinon il faisait trop. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:42) [90%] :\r\nIl sentait qu'ils \u00e9taient peut-\u00eatre plus mieux accueillir plus appr\u00e9ci\u00e9 c'\u00e9tait exotique et les gens osent demander, nous, on ne va pas nous poser la questions tr\u00e8s franchement moi honn\u00eatement je parle pas de religion avec mes amis qui ne sont pas de confession musulmane, \u00e0 moins qu'on pose la question, mais avant, peut-\u00eatre qu'on en parlait de mani\u00e8re beaucoup plus sans tabou en fait et maintenant c'est devenu tabou parce que c'est il y a une suspicion d'abord il y avait pas cette suspicion, au final, moi ce que je ressens, c'est que la les Suisses ont besoin de nous entendons dire enfin moi je ce que je ressens comme \u00e7a c'est est ce qu'on doit avoir peur de vous, en fait, en gros, est -ce qu'on doit avoir peur des musulmans, parce que toutes les lois qui seront mises en place, c'est parce qu'on a peur d'une certaine radicalisation alors du coup on veut pr\u00e9venir mais je voudrais dire, on est sur un mauvaise voie, c'est pas du tout une mani\u00e8re de pr\u00e9venir parce que tous les gens assis autour de cette table, on a v\u00e9cu sans ces lois qui sont restrictives etc le voile \u00e0 l'\u00e9cole, moi j'\u00e9tais les tr\u00e8s jeunes, je porte le voile, d\u00e9j\u00e0 au cycle, h\u00e9 bien, si on m'avait interdit de porter le voile au cycle \u00e0 cet \u00e2ge -l\u00e0, j'aurais voulu peut-\u00eatre autrement si je sais qu'on m'interdit cette chose, j'aurais peut-\u00eatre envie plus de l'affaire, devoir aller \u00e0 une extr\u00eame etc donc c'est pour \u00e7a que je dis que c'est on prend pas la bonne voie d'\u00e9liminer certaines libert\u00e9s et donc il faut pas avoir peur de nous au point de restreindre comme \u00e7a, il faut plut\u00f4t justement comme elle avait utilis\u00e9 le terme accueillir, comme l'a fait jusqu'aujourd'hui la Suisse nous a et puis on a grandi d'une mani\u00e8re tout \u00e0 fait correct, je veux dire, y a pas du tout de de gens radicaux dans notre environnement, du coup, faut pas avoir peur, mais il ne faut pas que cette suspicion nous nous prive de nos droits, qui \u00e9tait, jusqu'\u00e0 des acquis qui sont des fondamentaux. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:51) [73%] :\r\nBonjour, c'est moments pour leur temps vous \u00eates venus \u00e0 v\u00e9lo. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:17:10) [95%] :\r\nAlors l\u00e0, on entre dans la mosqu\u00e9e de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:15) [89%] :\r\nAlors, je m'appelle Mohamed Ajmi j'ai 17 ans, je suis au coll\u00e8ge de cinq croit en 2\u00e8me ann\u00e9e, autrement dit au gymnase. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:17:22) [86%] :\r\nDonc moi je m'appelle Nida et ram\u00e8ne Ajmi et j'ai 19 ans, vous \u00eates la soeur de Mohamed, voil\u00e0, je suis la grande soeur de Mohamed est encore trop petit fr\u00e8re en tout comme mon fr\u00e8re, je suis encore au coll\u00e8ge, je suis l\u00e0, \u00e7a ne croit aussi \u00e0 l'ann\u00e9e de la maturit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:38) [84%] :\r\nC'est c'est vos parents qui sont venus en Suisse o\u00f9 s'en est aussi en Suisse, sont venus en Suisse, je voudrais vous demander d'o\u00f9 ils sont venus de Tunisie. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:17:44) [81%] :\r\nQuand vous connaissez tous le probl\u00e8me Ben Ali et tout \u00e7a qui justement. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:17:48) [87%] :\r\nOn forc\u00e9 nos parents \u00e0 fuir pour sauver leur peau et pouvoir vivre une religion normalement face quand une r\u00e9gion pas accepter aussi surprenant que cela puisse para\u00eetre, c'est pour \u00e7a que nous sommes l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:58) [94%] :\r\nAlors, vous \u00eates les 2 artistes, c'est \u00e7a, vous avez une expression artistique, l'un et l'autre artistique avant tout artistique dans la volont\u00e9 de montrer une image de l'Islam. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:10) [88%] :\r\nMoi quand je fais une vid\u00e9o, je me dis toujours Havas serait dommage de pas mettre un clin d'oeil ou bien une information, un message islamique dedans si je suis toujours autant attach\u00e9 \u00e0 ma religion, c'est parce qu'en Islam, on nous apprend toujours d'aller de l'avant toujours \u00eatre Lemaire dans ce qu'on fait, et c'est une motivation pour moi, c'est ce qui motive le plus, c'est toujours de travailler pour \u00eatre en haut, toujours au top, si j'\u00e9tais pas musulmans, je me vois mal en tout cas, travailler autant que maintenant, et j'ai des moments o\u00f9 je reste jusqu'\u00e0 4 heures du matin trace vid\u00e9o parce que je pense toujours \u00e0, je dois \u00eatre Lemaire je travaille encore plus dans l'Islam, il y a toujours \u00eatre \u00e0 fond tout ce que tu tout ce que tu vas faire, tu va faire bien, tu as toujours \u00eatre correct dans ce que tu fais, c'est ce qui manque, comme j'ai dit \u00e7a motive \u00e9norm\u00e9ment, sans \u00e7a, je ne crois pas que je serais \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:18:54) [86%] :\r\nMoi, mes dessins, faut aller voir sur mon le le Facebook IslamicManga mais voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:05) [86%] :\r\nVous souhaitez r\u00e9agir \u00e0 ce reportage de V\u00e9ronique Marti, appelez nous au z'ero \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:09) [93%] :\r\nOn interrompt une seconde l'univers armes pour vous donner une nouvelle tr\u00e8s importante concernant la route avec Infotrafic RTS soyez tr\u00e8s prudents si vous circulez sur l'axe Lausanne- Gen\u00e8ve on signale la pr\u00e9sence d'enfants pr\u00e8s des voies de circulation entre Morges Est- et Morges ouest en direction de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:19:29) [86%] :\r\nC'est beaucoup de sarcasmes et puis paradoxe que j'utilise dans mes bandes dessin\u00e9es pendant que la derni\u00e8re que j'ai fait, par exemple, qui est sur Daech Daech h\u00e9 bien s\u00fbr responsables d'\u00e9norm\u00e9ment de, de, de probl\u00e8mes qu'il y a autour de nous, mais j'ai remarqu\u00e9 qu'\u00e0 chaque fois qu'il y avait un attentat je et puis qu'on ne sait pas qui l'a fait, tout le monde a directement pens\u00e9 \u00e0 Daech alors moi j'aime pas Daech qu'on soit clair mais on a vraiment un pot, on va tous fourr\u00e9s et c'est simplement une impression qui m'a donn\u00e9 une image comme \u00e7a et je me suis ah tiens, je la dessinais donc j'ai un enfant qui va chercher ses cookies alors qu'il n'a pas le droit, et ce, est pas on regarde la t\u00e9l\u00e9 par exemple et alors voil\u00e0, on dit Daech Daech tout d'un coup le l'enfant fait tomber les cookies, ses parents se rendent compte ah tiens il faisait quelque chose qui n'\u00e9tait pas cens\u00e9 faire, alors il dit ah maintenant, c'\u00e9tait Daech c'est un exemple, on est venu me dire \u00e0 un moment, le dessin, c'est Haram, c'est-\u00e0-dire que c'est illicite en Islam et puis quoi encore, moi, je veux dire moi selon mes recherches selon mes interpr\u00e9tations mais selon aussi plusieurs imams que j'ai consult\u00e9s, qui sont bien reconnus, c'est ce n'est pas illicite, surtout pour les intentions que je m\u00e8ne, et tout \u00e7a, faire truc, vous vous \u00eates renseign\u00e9e de savoir s'il \u00e9tait possible en tant que musulmane de dessiner ah oui, alors je me suis renseign\u00e9, j'ai fait des recherches, il y a des gens qui disent par exemple pour leur Paul redessiner les \u00eatre s'vivants la par le on a pas le droit, estimer tout le corps et tout \u00e7a et tout \u00e7a, puis bon j'ai demand\u00e9 \u00e0 plusieurs personnes, j'ai demand\u00e9 plusieurs avis et cela ne l'est pas pour moi votre compte Facebook s'appelle IslamicManga mais c'est un peu os\u00e9 d'appeler son site IslamicManga oui, alors moi j'ai pens\u00e9 \u00e0 changer, parce que c'est plus trop mais islamique je me alors si j'aime bien ce qui est os\u00e9, jamais un peu une petite part de provocation tant qu'elle n'agresse pas, donc elle n'est pas violent, alors moi je suis, c'est \u00e7a, cet impact, je suis content d'\u00e9couter, mais quelle est l'intention pourquoi int\u00e9grer \u00e0 ce point la religion dans votre activit\u00e9 artistique qu'est ce que vous avez envie de dire avec \u00e7a. \r\nEn fait, je je dessine surtout \u00e0 peu pr\u00e8s tout et par contre, ce que j'aimerais montrer souvent ce sera en liaison avec l'Islam, parce que l\u00e0 vous voyez par exemple moi gentil page qui a l'air toute ma vie tu naissante avec des couleurs et des gentils personnages mais par exemple si vous regardez mon cahier des fois, vous dites c'est moi gentil par exemple si on va plus toutes mes facettes je dirais pas moins gentil mais c'est plus complexe, on a l'air plus humain, moi je suis quelqu'un d'ambivalents par exemple et qu'il faut se dire que, d'accord, on va les musulmans comme des musulmans, mais n'oubliez jamais que ce ne sont pas que des musulmans et qu'en fait c'est des \u00eatre humains quoi essaie d'avoir de les voir comme des \u00eatre humains et d'abord ou quoi que ce soit donc les besoins que les gens ont ce qu'ils font, nous aurons les m\u00eames c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:01) [91%] :\r\nJ'entends bien en moi je vous oppose en revanche le fait que, de par l'image que vous renvoyez, vu que vous \u00eates voil\u00e9e de par le le site que vous avez cr\u00e9\u00e9 IslamicManga de par le ce qui est v\u00e9hicul\u00e9 dans vos cr\u00e9ations c'est vous- m\u00eame qui ramenait quand m\u00eame la religion 100 ans. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:22:22) [89%] :\r\nMoi, j'en suis bien consciente des fois je me demande m\u00eame si ce n'est pas un probl\u00e8me mais c'est proportionnel \u00e0 la la responsabilit\u00e9 que je ressens en fait, apr\u00e8s, il faut dire que par exemple mes amis verront beaucoup moins la religion de moi qu'une personne qui vient de conna\u00eetre \u00e0 travers Internet, j'ai mon petit cahier qui est s\u00fbrement maintenant si vous l'ouvrez, et il faut regarder dedans, ce que j'\u00e9cris ce que je dessine, \u00e7a n'a absolument rien \u00e0 voir avec ce qui l\u00e0- dedans et vous ne pouvez pas vous imaginer \u00e0 quai diff\u00e9rent, c'est vrai que, de ce qui est pour le grand public et je montre mon Islam mais pour ce qui est des gens autour de moi ce que je montre toutes mes facettes d'un humain qui se contredit et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:00) [80%] :\r\nOn peut voir, on peut voir alors est ce que je suis l\u00e0, je l'ai ramen\u00e9 de la chose, quoi, peut-\u00eatre pas, et c'est pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:23:11) [69%] :\r\nLes votre faire qui veille au grain : oui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:14) [81%] :\r\nCes, ces images sont vraiment diff\u00e9rents de ce qu'elle monte sur Internet ce qu'il dessine pour elle- m\u00eame carr\u00e9ment une contradiction je dirais. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:23:22) [81%] :\r\nPuis, clairement nous qu'il en est ainsi, on a les dessins, vous voyez, l\u00e0, on a moins par exemple les les voil\u00e9es qui prient et tout \u00e7a, ils sont pas voiler la dame n'en est pas voil\u00e9es et m\u00eame qu'est bizarre parce que. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:23:34) [88%] :\r\nJ'ai imagin\u00e9 une des femmes qui auraient des poils qui poussent, d'une mani\u00e8re diff\u00e9rente, par exemple, prof en forme de coeur sur la joue en poil donc si. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:42) [84%] :\r\nIl y a des gens qui sont du au fait c'\u00e9tait Gelas, alors je peux bien comprendre. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:23:45) [82%] :\r\nMais c'\u00e9tait une id\u00e9e que j'avais eu une femme nue ah bon, ici on a une femme \u00e0 l'orientale, alors elle, elle est, elle est habill\u00e9e avec le les voiles transparents t\u00f4t mais tout \u00e0 l'heure, il y avait m\u00eame une femme discr\u00e8tement d\u00e9v\u00eatues, alors \u00e7a ne la voil\u00e0 pour moi, oui, oui, donc \u00e7a c'est votre cahier de croquis de fourre-tout, on va dire, comme Google et l'Am\u00e9ricain et fourre-tout, moi j'ai fourre-tout, vous \u00e9crivez, vous dessinez voil\u00e0 de malades de Laval je j'aime tout ce qui est artistique donc ici on a ski\u00e9 gentille, on va aller lorsqu'un peu m\u00e9chant, par exemple, quand je suis de tr\u00e8s mauvaise humeur : pas question, je vous voyez vous ne trouve jamais \u00e7a sur mon site d'IslamicManga c'est moche Gore c'est \u00e7a, une sorte de monstre envisage de monstres voil\u00e0 absolument d\u00e9go\u00fbtant avec, on voit le co\u00fbts qui s'ouvre avec les au-dedans dedans, au risque de casser ma belle image tr\u00e8s pieuse qui dessine les gentils musulmane voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:24:40) [88%] :\r\nMais tout le monde est comme \u00e7a et C\u00e9sar il faut faut pas commencer avec l'hypocrisie, les gens pas ils sont qu'une seule facette on essaie toujours de mettre Jean dans une seule case alors qu'en fait ils sont partout, il faut les prendre de partout, c'est \u00e7a, c'est d'ailleurs quelque chose que j'aimerais, pour faire passer chez les musulmans qu'il se classe entre eux dans des cases de vieux papiers et la musulmane comme s'il est comme \u00e7a et puis, il se voit donc de perfection des id\u00e9alisme, comme \u00e7a, alors qu'en fait non, on est tr\u00e8s humain et moi, je prends plaisir \u00e0 montrer ma part humaine est diff\u00e9rente des fois comme \u00e7a et \u00e7a porte \u00e0 confusion et c'est jouissif avoir modifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:19) [86%] :\r\nParce que c'est vrai que jusqu'\u00e0 maintenant, on a montr\u00e9 une facette d'un musulman id\u00e9al qui fait tout tr\u00e8s bien etc ben moi m\u00eame un m\u00eame au niveau vid\u00e9o, je connais des m\u00e8res, des personnes qui font 10 fois mais moi 110 fois plus politique que prennent 10 fois plus, la religion, mais malgr\u00e9 \u00e7a je voudrais bien offrir quelque chose, moi- m\u00eame, malgr\u00e9 le malgr\u00e9 mes imperfections. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:39) [93%] :\r\nDonc, vous avez aussi ce c\u00f4t\u00e9 un peu plus sombres. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:43) [82%] :\r\nJe dessine \u00e9norm\u00e9ment mais je dessine pas pour montrer tous moi que mon c\u00f4t\u00e9 quand sont gard\u00e9s pour vous, je le garde pour moi, je fais plus rien, j'arr\u00eate et je r\u00e9fl\u00e9chis id\u00e9aux qu'est ce que je fais de mieux \u00e0 ce que j'\u00e9clate car ou ce que je me contacter quand se contient, on a de bonnes actions. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-04-30T11:41:10Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Rossat, Didier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ED946F0C-0557-43A2-8EFD-ED3F3486AAA1", "internalArchiveId": "ED946F0C-0557-43A2-8EFD-ED3F3486AAA1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Etienne Delessert, peintre et illustrateur vaudois, \u00e0 l'occasion de la parution de ses m\u00e9moires \"L'Ours bleu\" (Ed. Slatkine)", "publicationDate": "2015-04-30T00:00:00Z", "durationSec": 3368, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Vaud"], "thematicThemes": ["illustration", "graphisme"], "thematicPersons": ["Delessert, Etienne"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:28:24Z", "speechToTexts": ["22.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [76%] :\r\nQuand point et c'est pourquoi, point, \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [87%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous et bienvenue dans Vertigo, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 18 heures et aujourd'hui, c'est une mission \u00e9v\u00e9nement \u00e0 tous les titres et \u00e0 toutes les chroniques et \u00e0 chaque minute \u00e0 chaque instant, chaque seconde, ou presque, nous recevons tout d'abord, \u00c9tienne Delessert qui voulait depuis toujours pratiqu\u00e9, je le cite : un art \u00e0 vocation publique pour des millions de gens qui exprime un point de vue personnel, il a r\u00e9ussi \u00e0 le faire, c'\u00e9tait son but dans la vie, il est venu nous en parler, il publie L'Ours bleu chez Slatkine, le p\u00e8re de lieux qui \u00e9voque des dessins, des comptes de l'Ionesco et d'\u00e0 peu pr\u00e8s une centaine de livres pour enfants, dessinateur, illustrateur, peintre tout cela m\u00e9lang\u00e9, il est avec nous jusqu'\u00e0 17 heures 30 on va \u00e9galement s'int\u00e9resser \u00e0 une pi\u00e8ce \u00e9v\u00e9nement cette pi\u00e8ce et les particuliers \u00e9l\u00e9mentaires Sartori bonjour oui bonjour, j'ai d\u00e9couvert une chose : il est parfois possible qu'une montagne accouche d'une Netanya \u00e0, \u00e0 savoir un grand roman donne une grande pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre cet avis dit jusqu'\u00e0 demain, le 1er, autrement dit on int\u00e9resse bonjour Rapha\u00ebl Wolf, un bonjour, de quoi nous parlez avec votre \u00e9v\u00e9nement alors de Jean-Pierre Melville, c'est le grand r\u00e9alisateur fran\u00e7ais d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 1973 donc, l'auteur du Cercle Rouge, de m\u00e8re maison du samoura\u00ef \u00e9videmment de long la cin\u00e9math\u00e8que suisse lui consacre une r\u00e9trospective \u00e0 partir de demain jusqu'au 12 mai une r\u00e9trospective qui est reprise \u00e0 Gen\u00e8ve au cin\u00e9ma des Gr\u00fctli depuis ce mercredi, et pour en parler, moi, je suis all\u00e9 voir o\u00f9 il n'a gu\u00e8re \u00e0 l'ex- directeur du CAC Voltaire qui conna\u00eet, pour le coup tr\u00e8s tr\u00e8s bien qu'il y a tr\u00e8s bien connu je et ce qu'il a r\u00e9pondu par un livre- somme en Live d'entretien qui s'appelle le cin\u00e9ma selon Jean-Pierre Melville, donc il m'a racont\u00e9 un tout petit peu le personnage selon son point de vue comme il a fr\u00e9quent\u00e9 \u00e0 Paris au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 et puis l'autre \u00e9v\u00e9nement de cette \u00e9mission mais Philips Alterman qui va vous emmener au petit th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Lausanne, lors de la 1\u00e8re du joueur de fl\u00fbte de la mine, \u00e7a se joue jusqu'au 10 mai 2015 en coulisses iconoclaste \u00e9videmment si les sommes, ce sera tout \u00e0 l'heure beaucoup Vertigo de 7 heures 30 \u00e0 18 heures sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [98%] :\r\nSans oublier l'arriv\u00e9e probable du Tour de Romandie entre 17 heures et 17 heures 30 bonjour \u00c9tienne Delessert, comment \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:24) [80%] :\r\nCombien vont bien, je suis tout content, n'avait pas, on m'avait annonc\u00e9 des orages et de la pluie et lui faire effacer beaucoup oui c'est assez entend assez correct oui oui oui oui celui, j'\u00e9tais \u00e0 Gen\u00e8ve ce matin c'\u00e9tait donc il y a, c'est bon, voil\u00e0, je suis content d'intrigues et de r\u00e9cits et de merci de me recevoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:43) [91%] :\r\nMerci \u00e0 vous d'\u00eatre l\u00e0, surtout, vous arrivez tout droit du Connecticut, o\u00f9 vous vivez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:47) [86%] :\r\nPas tout \u00e0 fait, j'ai fait un petit crochet par Paris d'une petite semaine o\u00f9 j'avais jeudi pass\u00e9 l'ambassade suisse avait m'avait consacr\u00e9 une soir\u00e9e pour justement annoncer leur ce, ce livre de m\u00e9moires, si on veut que \u00e7a lorsque et donc je dis je suis arriv\u00e9 la veille et \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien pass\u00e9, il y avait au bord du monde est une une assez jolie pr\u00e9sentation comme \u00e7a, en fait, on a r\u00e9alis\u00e9 aussi des affiches qui avait fait venir des \u00c9tats-Unis pour avoir une petite Exposition pendant un mois une. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:18) [87%] :\r\nDonc, vous avez fait l\u00e0 derni\u00e8rement le parcours, mais \u00e0 l'envers, que vous avez, il y a tr\u00e8s longtemps, lorsque vous avez quitt\u00e9 la Suisse pour Paris, puis ensuite les \u00c9tats-Unis, l\u00e0 vous revenez en sens inverse pour nous parler de votre travail, je me suis demand\u00e9 \u00c9tienne Delessert, si votre travail n'\u00e9tait pas plus c\u00e9l\u00e8bre que vous font. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:38) [83%] :\r\nOr, \u00e7a, c'est difficile de, de, de, de, vous devriez vous r\u00e9pondre surtout aux souvent d'abord je suis je suis pas quelqu'un qui, qui qui montent sur les estrades tellement oui et puis quand on part dans le continent \u00e0 un autre et qu'on revient quand on casse des carri\u00e8res pour une histoire de coeur, \u00e7a, je veux dire on reste modeste, comme \u00e7a, et on essaie de rester modeste et et c'est vrai que mes livres se sont bas beaucoup monsieur toutes sortes de d'\u00e9ditions pirates en Iran par exemple, Sandrine, qui sont maintenant qui n'est plus pirates du tout pour la 1\u00e8re fois il y a un livre avait contraint tout dans les r\u00e8gles, c'est un livre qui s'appelle, qui vient de sortir en fran\u00e7ais et aux \u00c9tats-Unis \u00e7a peut laisser des circuits de la nuit : oui et ce qui est bon pour la petite histoire, c'est un circuit un peu magique, comme \u00e7a, qui passe devant nos yeux o qui passe devant la maison, donc j'ai aucune \u00e9tiquette \u00e0 la nuit tomb\u00e9e sur chaque acte et arabe \u00e0 foin comme les anciens char \u00e0 foin au bois tout gris par le temps et les frimas et il y a, il y a, il y a des clones, il y a 3 clowns qui sont France Samuel et G\u00eanes, donc en fait France Kafka, Beckett et Enesco, donc j'ai fait des portraits, c'est vrai, c'est beaucoup, j'aime beaucoup faire les portraits en fait et donc il demande, il y a toujours l'interaction entre les les personnages qui sont sur le, sur la sc\u00e8ne de ce midi, cirque et le lecteur la Ionesco demande et la po\u00e9sie, la po\u00e9sie vous enliser voil\u00e0 Pierre yeux alors pour revenir \u00e0 l'Iran il y a une page o\u00f9 il y a 3 petits cochons qui les coupe un grand g\u00e2teau de l'eau, donc ils sont son culot et. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:35) [81%] :\r\nLe livre donc son Ren\u00e9 en ces jours- ci et j'ai pas encore vu l'objet pour lui- m\u00eame mais l'\u00e9diteur est lui all\u00e9 jusqu'au minist\u00e8re de la culture pour faire accepter l'id\u00e9e que pour la 1\u00e8re fois et on a Iran l'Iran ont montr\u00e9 des cochons ben voil\u00e0 comment on se sent, c'est une petite anecdote comme \u00e7a, mais, mais je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien, j'avais du reste, il y a fort longtemps, il y a 20 ans, participait \u00e0 une op\u00e9ration plus ou moins clandestine organis\u00e9e par le maire de de T\u00e9h\u00e9ran de l'\u00e9poque qui \u00e9tait lib\u00e9ral et riche et qui voulait ouvrir l'Iran par la litt\u00e9rature pour la jeunesse du magazine pour la jeunesse et puis comme j'\u00e9tais un peu pervers d\u00e9j\u00e0 \u00e9tant sur place, j', je m'\u00e9tais rendu compte qu'ils avaient cr\u00e9\u00e9 quelques mois le parlement iranien avait cr\u00e9\u00e9 quelques mois auparavant une 2\u00e8me cha\u00eene avant il y en avait qu'une, qui \u00e9tait uniquement d\u00e8s jeudi, qui dit se compose des discours et des \u00e9lus faute en anglais, le soir, oui, apr\u00e8s 11 heures donc j'ai j'ai j'essaie toujours de de moi, moi qui suis souveraine fois tous les \u00c9tats-Unis bien s\u00fbr, j'ai essay\u00e9 d'aller de revenir voir les matches en fait mais c'est pervers, parce qu'on fait sur lui, je me suis dit bon, ils ont cr\u00e9\u00e9 une 2\u00e8me cha\u00eene dite culturelle, il n'y avait aucun programme et donc j'ai aussi organis\u00e9s en douce la rencontre \u00e0 New-York, de ses amis Street donc des me de c\u00e9der 2 femmes pendant SAMU Street avec retrait ou 2 repr\u00e9sentants d'Iraniens qui qui \u00e9tait venus l'an et \u00e7a a dur\u00e9 des mois, on a, on a bien avanc\u00e9, on a, on pr\u00e9pare les conditions, les journaux du groupe Bayard Presse dans Pomme d'API, Astrapi, Okapi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:20) [72%] :\r\nPuis allait venir en Iran, ce qui est tr\u00e8s sinon une r\u00e9volution pour eux et moi je me suis trouv\u00e9 pervers que Lima, peste tout poilu viennent au poil au pays, il des moi la certains hommes, on peut parler, on ne peut plus respect\u00e9 des mollahs, assez, assez f\u00e9roce et qui sont surtout l\u00e0 pour le pouvoir et l'argent, il faut bien le dire, oui, on racontait d\u00e9j\u00e0 il y a 20 ans qu'elle sait que les les principaux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:52) [68%] :\r\nDirecteur religieux ou au des gens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:55) [77%] :\r\nPouvoir aller passerD. Week-End de week- end \u00e0 Chypre avec filles alcool en fait hein, donc voil\u00e0 donc c'est je trouve tr\u00e8s bien que, et puis, et puis les mois ont pass\u00e9, on a beaucoup travaill\u00e9, on doit tous se retrouver \u00e0 Bologne, \u00e0 la fois de Bologne au printemps et puis cela permettait d'envoyer 15 personnes sans avoir trop d'explications \u00e0 l'ann\u00e9e, une semaine ou 10 jours avant en mais \u00e7a disant on attend attendez plus de messages plus de contacts, on vous recontacte et c'est tout \u00e7a, tous travailler a \u00e9t\u00e9 et est tomb\u00e9 parce que justement Les et ceux qui dirigeait le pays qui dirige encore le pays se sont rendu compte de ce qu'ils ont appel\u00e9 au complot et en tout arr\u00eater de 3 mois plus tard, j'ai celui dans le meilleur temps justement qu'il avait, voil\u00e0 l'\u00e9t\u00e9, mais \u00e7a c'est des aventures de qui sont permises justement par par les livres que j'avais fait par les dessins de magazines que j'ai fait ou dans les journaux comme l'Union \u00e0 MCO, comme l'Atlantique au New-York au. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:04) [71%] :\r\nMerci, est ce que les amis allemands, oui, oui, tous ces magazines pour lesquels vous avez collabor\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:07) [76%] :\r\nVoil\u00e0 qui avait fait aussi t\u00e9l\u00e9vision parce que j'\u00e9tais \u00e9diteur en Suisse, les \u00e9ditions tournesol par qui \u00e9tait parall\u00e8le \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 qui s'appelait Carabosse qui \u00e9tait une soci\u00e9t\u00e9, la soci\u00e9t\u00e9 pour production de films et mais aussi j'avais fait peu le Russe avait une maison, j'ai une maison d'\u00e9dition \u00e0 New-York avec alors le balinais grand graphiste dans la j'ai eu, j'ai fait des s\u00e9ries de livres avec toutes sortes de grands dessinateurs comme Topor, comme Andr\u00e9 Fran\u00e7ois comme annonc\u00e9 une Allemagne qui avait fait le se Marie sous sous le Label gr\u00e2ce \u00e0 monsieur donc c'\u00e9tait \u00e7a qui m'avait fait choix, au grand dam, on m'avait choisi pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:48) [88%] :\r\n\u00c9tienne Delessert, le personnage plus connu pour celles et ceux qui nous \u00e9coutent et qui sont peu pr\u00e8s de ma g\u00e9n\u00e9ration, c'est bien \u00e9videmment, il y a au Kioch, ce petit personnage avec cette dr\u00f4le de coupe de cheveux qui serait plut\u00f4t un chapeau de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:58) [73%] :\r\nC'est un imp\u00f4t absolument je j'ai vu rouge quand on parle de ce qu'on fait, Sacha oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:07) [83%] :\r\nOui c'est, c'est pour faire le lien avec avec l'Ours bleu le le titre de cet ouvrage dans lequel vous vous racontez, vous racontez votre nouveau m\u00e9moires de cr\u00e9ateurs d'images, c'est ainsi que vous vous \u00eates alors je l'ai dit, les dessins de presse, les affiches, les films, les livres, les comptes de Ionesco qui \u00e9tait inachev\u00e9e, puisqu'ils sont achev\u00e9s aujourd'hui le fameux personnage d'ailleurs choqu\u00e9 cet ours bleu et le lien entre York auquel Ours il \u00e9tait il y a, il est pas tr\u00e8s connu, mais enfin vous le racontez quand m\u00eame, dans dans ce livre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:39) [83%] :\r\nBon, d'abord, l'ours pourquoi annonce parce qu'on fait un certain nombre de gens se compenser qu'en 85 ans, je suis reparti aux \u00c9tats-Unis, c'\u00e9tait un exil alors sort ce moi d'abord je je suis libre d'habiter o\u00f9 j'ai envie d'habiter, d'abord comme la plupart des gens et j'avais \u00e9t\u00e9 de Suisse \u00e0 Paris quand j'avais 21 ans ensuite 65 ans, meilleur encore 6 ou 7 ans, est revenu pour une histoire de de coeur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:12) [73%] :\r\nHistoire de dire qui jalonnent oui vous Ferez sur berge non mais c'est important parce que c'est important un par terminant bien sur pour pour vous demander votre carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:19) [80%] :\r\nOui, mais mais mais pour pour nous tous, je veux dire non nos affections que soit influence infiniment compl\u00e8tement la vie et les carri\u00e8res et donc je trouve important non seulement d'en parler, mais dans la d'en parler, de parler des des dames de la lumi\u00e8re et de l'ombre en fait celles qui ont dur\u00e9 et qui m'ont support\u00e9e et qui ont fait on j'\u00e9tais en pleine d'abord j'ai longtemps travaill\u00e9 avec en Schmid, qui \u00e9tait une dessinatrice, ensuite avec un Vend\u00e9e r\u00e9cemment, c'est avec elle qui cr\u00e9\u00e9 la affaire du sang sont de, de, d'ailleurs, qui \u00e9voque avec Pierre Gros, qui \u00e9tait lui le aussi le le le le parolier de de jeunes assez du Dufresnes ou les les chansons de de l'album qui s'appelle la souris sont va -t-en-guerre, donc en fait \u00e9lire, j'essaie de trouver des pages dire par chance parce qu'on on a quand m\u00eame toujours un peu et ont quand m\u00eame beaucoup d'oiseaux dans les rencontres, C\u00e9cilia, travailler avec des des femmes qui \u00e9taient, qui avaient l'envie et la force d'\u00eatre cr\u00e9atrice, je pense que je vis maintenant depuis 30 ans avec Rita Marshall et l\u00e0 elle a probablement \u00e9t\u00e9 la, la, la femme la plus cr\u00e9atrice que j'ai rencontr\u00e9s et grande graphisme \u00e9dition dirige une maison d'\u00e9dition aux \u00c9tats-Unis et qui fait probablement les meilleurs livres pour enfants aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:43) [84%] :\r\nEt on en revient donc \u00e0 ce fameux Ours oui c'est toujours le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:47) [77%] :\r\nOui, l'ours parce que leur donc parti au Connecticut alors dimanche un ours qui c'est, c'est c'est comme Yourcenar emphatique et je crois, et a longtemps v\u00e9cu aussi, pas tr\u00e8s loin de 6 mois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:03) [86%] :\r\nMais c'\u00e9tait pas du tout une retraite, hein, je dirais d'abord. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:05) [74%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:06) [81%] :\r\nIl fallait apr\u00e8s quand le film ne se soit pas en travail d'\u00e9quipe d'une dizaine d'ann\u00e9es, une douzaine d'ann\u00e9es s'efface, je voulais retravailler tout seul, bon, donc on est leur parti pour \u00e7a j'ai du Tour esp\u00e8re cela dit ma femme qui est am\u00e9ricain, de repartir aux \u00c9tats-Unis, elle qui adorait la Suisse il adore encore, elle est donc n'avait pas du tout envie de revenir aux \u00c9tats-Unis et l'ours, on habite une maison assez grande de boire parce que les, les, les, les maisons anciennes dans dans la r\u00e9gion, donc la Nouvelle-Angleterre, c'est l\u00e0 o\u00f9 les premiers pionniers se sont install\u00e9s, et donc ils ont construit des maisons en bois, tout \u00e7a, d'autres un peu plus compliqu\u00e9 en la sortant d'avoir trouv\u00e9 une comme \u00e7a, beaucoup de sens, qui a d\u00e9cid\u00e9 en fait de notre retour aux et, aux \u00c9tats-Unis aussi, et on est entour\u00e9 d'arbres et la for\u00eat toute proche, et il y a, il faut l'incroyable en fait \u00e0 2 heures et demie d'ou m\u00eame plus pr\u00e8s de la tenue de s'adonner, alors qu'il y a, il y a vraiment une faune, quoi, comment on la voit pas ici, en fait, quand on va pas en Suisse les les chevreuils sont partout, ils broutent les tulipes et les roses absolument et je peux vous le dire vous amener \u00e0 10 minutes en voiture ou le soir, son milieu de l'\u00e9t\u00e9, tomb\u00e9e la nuit, on a 50 ou 100 grouper comme \u00e7a en fait trouver \u00e7a en Suisse non mais il y a des renards, il y a, il y a les plus et des ours, c'est-\u00e0-dire qu'il y a de temps en temps, l\u00e0 on essaie pas parce qu'ils viennent se nourrir dans les ordures comme de temps en temps, en le livre aux \u00c9tats-Unis quand m\u00eame nuancer et se trouve dans la rue, il y a une ville, mais l\u00e0 c'est vraiment la for\u00eat, c'est vraiment la nature assez son vacher avec des, des, des paysans qui ont des trains D\u00e9d\u00e9, qui cultive le le le un peu comme les comment suisse avec des petits trains Compagnon, dire en train de campagne cherche du niveau maintenant parce que je suis parti compl\u00e8tement tout le camp anglais uniquement voil\u00e0 donc trains campagne voil\u00e0 et et donc il y a aussi de la, de temps en temps, un ours, une fois par an, comme \u00e7a on en a une, mais \u00e7a, il y a, il y a, et suite on avait le plus frapp\u00e9s, il s'est un jour de grande pluies et de et de brouillard et c'est par la fin de matin\u00e9e les musulmans de la maison et il s'est arr\u00eat\u00e9 pr\u00e8s du Studio de ma femme, qui se trouve de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la cour l'a construit ce Studio et il a, il est mont\u00e9 dans un et l\u00e0 ce v\u00e9rifier que les branches \u00e9tait assez solide pour supporter, il a fait la sieste pendant une heure dans l'arbre et c'est pas lui mettre du jeu de de la table \u00e0 dessin, ma femme en fait et donc \u00e7a c'est des choses aussi qu'on voit pas tellement souvent et donc on va on consid\u00e9rait comme un ours parce que je donne des coups de griffe dans temps aussi, mais je crois qu'il en faut, il faut en donner quand on essaye de faire des choses et \u00e9ternel les r\u00e9aliser de votre votre charmeur aux griffes longue mais donc en fait l\u00e0 hier, il y avait une pr\u00e9sence animale formidable, c'est pour \u00e7a que je voulais appeler le livre l'ours et bleu parce que j'ai, je regarde sur l'Internet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:27) [82%] :\r\nUne \u00e9mission qui s'appelait La grande librairie qui parce que ce qui est choquant le lendemain et et l\u00e0 o\u00f9 il y a quelques mois 4 4 mois alors que le livre \u00e9tait quasiment termin\u00e9 le manuscrit \u00e9tait habilit\u00e9 peaufiner relu etc, enfin bon voil\u00e0 et j'ai vu que quelqu'un au d\u00e9tour d'une conversation disons oui alors l\u00e0 il y a 20 ans, les formidables sur l'eau, ce qui a paru il y a 10 ans et c'est vrai, j'ai regard\u00e9 \u00e7a sera tr\u00e8s tr\u00e8s bon livre documentaire et qui donc tra\u00eetre compl\u00e8tement diff\u00e9rent, ce documentaire, c'est les 2 1000 ans de de l'ours et qui s'appelait l'ours et qui d\u00e9montrait que depuis 2000 ans lorsqu'il \u00e9tait le roi des animaux avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 par le Lions, entre autres, mais je me suis dit bon ben je suis, je peux pas garder le titre et j'ai eu l'id\u00e9e au fond il y a des ours blancs Brown Noir et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:20) [88%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:21) [80%] :\r\nOn me dit mon nom comme je suis un coloriste, en fait, j'aime la couleur si on veut, on dit toujours que les est votre quelle est votre couleur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e et on n'a pas vraiment parce que m\u00eame une couleur tr\u00e8s b\u00eate Legris militaire si on met en orange \u00e0 c\u00f4t\u00e9 qui chante devient int\u00e9ressant, mais il y a quand m\u00eame fait une couleur que je peux une couleur que ce que j'aime particuli\u00e8rement c'est le le bleu touareg, donc l'oui \u00e7a c'est un bleu extraordinaire profond et donc l'ours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:52) [93%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:53) [85%] :\r\nEt c'est de cette mont\u00e9e de l'ours dans le loyer qui est n\u00e9 il y a au Kioch parie -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:59) [84%] :\r\nOui, dans la dans la nouvelle version puisque turque, les premiers sont sortis Yahoo \u00e0 plus de 30 ans, oui, il y a eu beaucoup de succ\u00e8s un peu partout du restant dans le monde, mais avec des films, des petits films du discount 1 minutes pour pour passer dans les t\u00e9l\u00e9visions \u00e9trang\u00e8res aussi, mais j'ai repris cette s\u00e9rie, il y a 5 ans, en gros, comme \u00e7a, en disant : les premiers livres comprenez 4 petites histoires qui \u00e9tait en fait 4 id\u00e9es de films, c'est des 4 films qu'on regroupait et l\u00e0 j'ai eu envie de faire des de 32 pages qui soit une histoire mieux dessin\u00e9s il y a 30 ans, c'est du papier d\u00e9coup\u00e9 qu'on avait utilis\u00e9 pour les films, donc on avait rephotographie le le mat\u00e9riel du film pour faire les \u00e9taient, et donc c'est vrai, j'ai eu l'id\u00e9e que l'ours avait secou\u00e9 le l'\u00e9tait tomb\u00e9 une loi que Delannoy \u00e9tait ressorti apr\u00e8s 30 ans, le petit personnage au grand chapeau rouge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:00) [91%] :\r\nLe fameux Yauch oui oui c'est gr\u00e2ce \u00e0 lui que vous avez fait le tour du monde. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:05) [80%] :\r\nNon, physiquement d'abord, j'ai pas fait le tour du monde, hier j'ai jamais entendu \u00e7a, oui, \u00e7a tirait m\u00e9t\u00e9o, Japon, Chine \u00e7a comme \u00e7a mais, voyez, j'ai quand m\u00eame mais non parce qu'ils m'ont tout tout tout 1er livre qui s'appelait sans fin, la f\u00eate \u00e9tait une arche de oui tout \u00e0 fait la\u00efques. \r\nEt c'est peut-\u00eatre \u00e7a le le le livre qui a eu le plus de de traduction et d'influence aussi parce que j'ai retrouv\u00e9 des pages quasiment d\u00e9calqu\u00e9 donc c'\u00e9tait sorti en 68, \u00e7a, \u00e7a nous rajeunit pas, et il y avait en Iran, au Japon, en Allemagne, je j'retrouv\u00e9 ici \u00e0 la, \u00e0 la fois Bologne surtout de livres pour enfants de volaille des qui \u00e9tait quasiment d\u00e9calqu\u00e9 enfin on notait parce que donc, o\u00f9 il y avait des animaux c'est bon je puis les choses ont chang\u00e9, mais \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait un des premiers \u00e0 avoir des animaux qui avait une \u00e2me assez r\u00e9aliste, enfin relativement r\u00e9aliste, mais si vous regardez comme \u00e7a et \u00e7a, c'\u00e9tait, je crois que \u00e7a avait touch\u00e9 beaucoup de gens et et puis le le la, le, le d\u00e9luge Nene et venez simplement du fait que les animaux apprennent une grande f\u00eate sur la place avec gravit\u00e9 sur l'Arche de No\u00e9 \u00e7a faisait les fous sauter enfin passer le temps Alain Passerel tant et donc l'hippopotame ou le ou le rhinoc\u00e9ros tout qui peuvent \u00eatre trembler les planches mais la puce, elle sortait qu'laisse la vie du soleil le pleurer et c'\u00e9tait le TGV ces accords, oui, \u00e7a c'\u00e9tait un livre car je pense a eu autant de succ\u00e8s y a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:52) [87%] :\r\nIl y a, c'est finalement ce ce petit personnage, rappelle ce qui qui d\u00e9barque de mars \u00e0 peu pr\u00e8s tout au long de ce livre lorsque \u00c9tienne Delessert M\u00e9moires d'un cr\u00e9ateur d'images, publie chez Slatkine, je le rappelle, on parcourt votre vie avec des photos avec des rencontrent des textes, des souvenirs et beaucoup d'chose dans ce livre, et notamment une une dimension qui revient assez fort et qui est vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressante chez vous cette dimension politique, vous dites d'ailleurs qu'un artiste ne doit pas \u00eatre coup\u00e9 de la vie sociale et politique, au contraire, alors il y a beaucoup dessein politique ce que vous avez fourni pour le le magazine de votre ami cin\u00e9 et puis ce que vous publiez \u00e9galement sur votre blog qui est plus aliment\u00e9 depuis quelque temps, d'ailleurs, oui, oui, mais \u00e7a va venir, mais sur votre blog, moi je vois le dessinateur pour enfants l'affichiste chez vous et sur le blog je d\u00e9couvre un un commentateur politique tr\u00e8s dur, tr\u00e8s avis\u00e9 qui a un point de vue quasiment de gauchistes, au regard des Am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:49) [69%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:51) [85%] :\r\nAlors, l'Am\u00e9rique est un pays tout \u00e0 fait int\u00e9ressant parce qu'on y trouve le pire vraiment le pire et le meilleur, et un peu aussi une meilleure quand m\u00eame que si on a la chance de pouvoir toucher \u00e0 ce milieu de, de, de cr\u00e9ation, que ce soit technico- ou litt\u00e9raire ou artistique c'est s\u00fbrement en milieu tout \u00e0 fait int\u00e9ressant et ses 300 millions d'habitants qui sont incapables depuis bien longtemps, d\u00e9lire oui est actuellement le roi de fa\u00e7on absolument singuli\u00e8re singuli\u00e8re d'\u00e9lire des candidats valables pour pour politique qui locales auront peut-\u00eatre encore, mais d\u00e8s que d\u00e8s qu'on devient on arrive au d\u00e9put\u00e9 et au S\u00e9nat et aura la pr\u00e9sidence, je veux dire, Hillary Clinton, qu'elle revienne est impensable en fait c'est ubuesque, c'est bien ce qu'il a tellement de squelettes et autres casseroles dans dans dans l'armoire, que moi je pr\u00e9dis qu'elle va \u00e9clater entre octobre et novembre parce que j'ai, on va montrer que la fondation qu'il avait occup\u00e9 du reste tr\u00e8s dur, on travaille la Fondation Clinton oui travail mais qu'ils ont accept\u00e9 de l'argent venant de, de, de pays du Moyen-Orient et que cet argent propre probablement, mais tant que la muraille qui qui doit \u00eatre absolument \u00e9tanche entre la fondation et leur poche n'a pas \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessairement et disons un d'incroyablement int\u00e9ress\u00e9 par l'argent, Clinton et je pense que vers novembre quand \u00e7a sera vraiment, \u00e7a fera vraiment mal \u00e9clatera le le scandale qui frappe terminer sa candidature. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:35) [88%] :\r\nMoi j'ai c'\u00e9tait vous avez fait des dessins, extr\u00eamement dur et violent, notamment sur le monde de la finance \u00e0 l'occasion de la crise financi\u00e8re, la chute des banques, il a fallu rembourser les 350 milliards de dollars d\u00e9pens\u00e9s par le contribuable am\u00e9ricain pour sauver ses banques qui, sit\u00f4t renflou\u00e9es, on continue \u00e0 fonctionner, alors absolument oui comme avant sans personnel trouverez mardi, avait fait des dessins tr\u00e8s dur, vous mettez les patrons de ces banques devant un peloton d'ex\u00e9cution. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:05) [85%] :\r\nOui, c'est bien un dessin que qui n'aurait pas pu para\u00eetre aux \u00c9tats-Unis, oui, parce que dans ce pays o\u00f9 on dit que la libert\u00e9 de la presse compl\u00e8te, ce n'est pas vrai \u00e0 bord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:14) [90%] :\r\nOn l'a vu d'ailleurs avec les \u00e9v\u00e9nements Charlie-Hebdo o\u00f9 la presse \u00e9tait tr\u00e8s partag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:17) [76%] :\r\nOui, et en fait donc \u00e7a paru dans un journal fran\u00e7ais, le journal de signer enfin ceci bien aim\u00e9 hebdo \u00e0 la porte mais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:29) [84%] :\r\nDes les banquiers un certain nombre de pas tous sympas tout \u00e7a bien s\u00fbr, mais se rend devant qui elle m\u00e9rite d'aller en prison 1000 fois ne le nieront pas continuer \u00e0 faire des d\u00e9g\u00e2ts comme avant et on attend la prochaine grande casse donc c'est un pays qui a en plus tant que la Les Paul \u00e0 l'arriv\u00e9e, les politiciens \u00e0 tous et les juges ont besoin d'argent pour \u00eatre \u00e9lu donc les juges aux \u00c9tats-Unis s'en ressent, des gens qui font des campagnes de gestion de \u00e9lection combien d'argent qui n'est pas dit qui d\u00e9pense quand quand Bush et Gore se sont affront\u00e9s en 2 en 2000 ils avaient d\u00e9pens\u00e9 chaque en gros 100 millions on pense que si l'arr\u00eat Clinton arrive au bout de ses peines elle aura d\u00e9pens\u00e9 2 milliards et demi de milliards et de milliards et demi \u00e7a veut dire que Ren\u00e9 comptez le nombre de services qu'elle va devoir rendre aux gens qui l'ont qui l'ont financ\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:26) [92%] :\r\n2 milliards et demi c'est c'est \u00e9norme, c'est gros. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:28) [77%] :\r\nAlors \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:29) [81%] :\r\nC'est beaucoup, c'est normal, c'est Sarkozy \u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'est assez, je dirais que c'est vraiment non, je dirais les les ses emprunts \u00e0 Kadhafi, des trucs comme \u00e7a, ne sont -ils alors je r\u00e9ponds \u00e0 votre question en tant que tant que les politiciens encombrant besoin d'argent, tant qu'il y a pas directrice strict, l'Am\u00e9rique est de moins en moins d\u00e9mocratique, donc \u00e7a me frappe mais c'est des choses qui influencent mon travail parce que je trouve que j'essaye seulement par la vari\u00e9t\u00e9 de m\u00e9daille de son expression de repr\u00e9senter sur les 2 de parler de repr\u00e9senter mon humeur simplement et et moi l'humeur d'honn\u00eate homme est souvent tr\u00e8s en col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:07) [88%] :\r\nTr\u00e8s en col\u00e8re contre certains traits de cette soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine que vous d\u00e9crivez \u00c9tienne Delessert, vous en parlez d'ailleurs beaucoup dans dans ce livre il y a votre site Internet sur lequel on peut trouver ce blog que j'ai cit\u00e9 dans lequel on pourra retrouver les dessins dont dont j'ai parl\u00e9, notamment tout ce que vous avez publi\u00e9 pour pour Sin\u00e9 puisque vous \u00e9tiez un des premiers assez easing si je demande \u00e0 \u00e0 Delessert jamais voudra s'embarquer dans la voiture et puis en fait, vous lui avez dit oui effectivement, on peut voir ses dessins extr\u00eamement violent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:36) [71%] :\r\nMais c'\u00e9tait bien \u00e7a au site qui \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s de Charlie-Hebdo ou des autres dessins plus caricaturaux de dessiner, j'essaie de faire de la Suisse en couleur et tr\u00e8s achev\u00e9e et tr\u00e8s fine, ils \u00e9taient enfin voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:49) [74%] :\r\nEt avec ses couleurs Graal, h\u00e9 bien, et pastel qui vous caract\u00e9rise ce qui tranche \u00e9videmment avec le dessin de presse et la caricature habituelle et je souhaiterais, c'est qu'il soit tr\u00e8s color\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:58) [77%] :\r\nJ'un groupe totale libert\u00e9 puisque je, je veux dire le le dessin de la semaine, le lundi, j'ai choisi celle le th\u00e8me Monsieur Jos\u00e9 l'essence le scanner d'envoyer, c'est \u00e7a qui paraissait donc une totale libert\u00e9 d'expression, cin\u00e9ma, montrer comment exprimer, exprimer les id\u00e9es quand j'avais 14 ou 15 ans, et je l'ai retrouv\u00e9 de cette mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:20) [88%] :\r\n\u00c9tienne Delessert est notre invit\u00e9 l'Ours bleu, m\u00e9moires d'un cr\u00e9ateur d'images est publi\u00e9 chez Slatkine, vous restez avec nous, \u00c9tienne Delessert, vous qui nous \u00e9coutez \u00e9galement puisque d'ici quelques instants, ce sera l'heure du journal dans Vertigo, mais auparavant l'info routes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:32) [85%] :\r\nL'info trafic RTS avec gris musicaux pour un ap\u00e9ro sans alcool Primus Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:41) [86%] :\r\nSur le contournement de Gen\u00e8ve des ralentissements sont signal\u00e9s entre Meyrin et 2 tunnels de Vernier, ainsi qu'entre l'\u00e9changeur de Perrier la dinde pardonner en direction de la France, rappelons qu'en raison de la 3\u00e8me \u00e9tape du Tour de Romandie, de fortes perturbations \u00e0 des fermetures intermittents de route sont \u00e0 pr\u00e9voir sur le parcours suivant Moutier Courrendlin Del\u00e9mont d\u00e9rang\u00e9 pour autrui Courtema\u00eeche et retour pas pour autrui cette information maintenant concernant le trafic ferroviaire, la ligne Vevey les Pl\u00e9iade est interrompu jusqu'\u00e0 nouvel avis entre les cheval et les Pl\u00e9iade suite \u00e0 un glissement de terrain, il y a des bus de remplacement qui circule entre les chevali\u00e8re et lundi, situation compl\u00e8te de l'\u00e9tat des routes RTS concierge part du trafic. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:18) [97%] :\r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:24) [80%] :\r\nPoint d'\u00e7a c'est l'affaire, il a fait \u00e7a, voil\u00e0 pourquoi il a laiss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:35) [87%] :\r\nNotre invit\u00e9, dessinateur, illustrateur blogueur donc aussi \u00e9galement commentateur politique \u00c9tienne Delessert pour Los l'ours depuis peu, m\u00e9moires d'un cr\u00e9ateur d'images, c'est publi\u00e9 chez Slatkine, on le retrouve juste apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:50) [84%] :\r\nAir avec les Tour de Romandie et vous Ferez quoi 17 heures sur la 1\u00e8re voici le journal que vous pr\u00e9sente Fr\u00e9d\u00e9ric Ferri\u00e8re, bonjour Fr\u00e9d\u00e9ric bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:59) [92%] :\r\nPierre Philippe, bonjour \u00e0 tous, bonjour \u00e0 tous, c'est la 3\u00e8me \u00e9tape aujourd'hui du Tour de Romandie, les coureurs sont partis \u00e0 13 heures de Moutier tout \u00e0 l'heure pour une arriv\u00e9e vers 17 heures 10 17 heures 15 \u00e0 Porrentruy, apr\u00e8s 173 kilom\u00e8tres de course Patrick D\u00e9l\u00e9troz vous suivez cette course et c'est une course plut\u00f4t mouvement\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:17) [88%] :\r\nOui, effectivement, il y a eu bien s\u00fbr l'\u00e9chapp\u00e9e matinale, 3 hommes en t\u00eate, qui ont \u00e9t\u00e9 repris \u00e9videmment un peu avant les 3 boucles ici autour de de Porrentruy, il reste maintenant 18 kilom\u00e8tres 600 effectivement avec les c\u00f4tes, le col de La Croix, le col des des Rougier aussi monter des 2 c\u00f4t\u00e9s et puis la cote de Bure, h\u00e9 bien ce sont les les \u00e9quipiers de navires aucune Tana, le Colombien, qui ont lanc\u00e9 les hostilit\u00e9s, une fois l'\u00e9chapp\u00e9e reprise les favoris sont rest\u00e9es \u00e0 l'avant du peloton, Nibali Froome pour se prot\u00e9ger, ils ne prennent pas le risque d'une cassure et puis comme maintenant, il n'y a plus de difficult\u00e9s majeures, nous devrions assister \u00e0 un Sprint ou dans le rapport entre un peu comme hier, c'est un peu la m\u00eame configuration, une quarantaine de de coureurs reste 18 KM et pour l'instant, on assiste encore \u00e0 des attaques dans le peloton. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:01) [89%] :\r\nMerci Patrick, on vous retrouve tout \u00e0 l'heure donc, \u00e0 17 heures 30 dans les titres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:05) [93%] :\r\n14 militaires fran\u00e7ais mis en cause pour abus sexuels sur mineurs durant l'op\u00e9ration Sangaris en 2014 en Centrafrique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:12) [90%] :\r\nOui, des militaires fran\u00e7ais, certains d'entre aurait \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 dans l'enqu\u00eate conduite par le parquet de Paris 6 mineurs, \u00e2g\u00e9s de 9 \u00e0 13 ans ont t\u00e9moign\u00e9 contre ses soldats, un scandale qui pourrait avoir des effets plut\u00f4t d\u00e9vastateur pour l'arm\u00e9e fran\u00e7aise, habitu\u00e9 aux interventions en Afrique, de son c\u00f4t\u00e9, la F\u00e9d\u00e9ration internationale des droits de l'homme, pointe du doigt la responsabilit\u00e9 de l'ONU, l'ONU, qui, je cite, \u00e9touffe fr\u00e9quemment certains crimes, la guerre est finie DHE fustige surtout la suspension du fonctionnaire onusien qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ces accusations de viol \u00e0 la justice fran\u00e7aise, ainsi qu'\u00e0 la presse britannique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:45) [94%] :\r\n9 touristes suisses bloqu\u00e9s au N\u00e9pal, revient au pays, \u00e0 bord de l'avion du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:50) [95%] :\r\nOui, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res pr\u00e9cise qu'il ne s'agissait pas d'une op\u00e9ration de rapatriement, l'appareil avait emmen\u00e9 lundi une \u00e9quipe de secours \u00e0 la Suisse, \u00e0 la suite du s\u00e9isme de samedi, le dernier bilan fait \u00e9tat maintenant de 5844 morts et de plus de 11000 bless\u00e9s et puis se rappelle, vous pouvez faire vos dons \u00e0 la cha\u00eene du bonheur au compte postal 10 tiret 15000 tiret 6 mention N\u00e9pal ou sur le site bonheur Point CH un complot islamiste d\u00e9jou\u00e9 en Allemagne, selon le quotidien Die Welt, la police allemande a en effet proc\u00e9d\u00e9 dans la nuit \u00e0 l'arrestation de dessus sperme couple r\u00e9sidant pr\u00e8s de Francfort, ils avaient achet\u00e9 des substances chimiques en grande quantit\u00e9 qui pourrait servir \u00e0 la fabrication d'une bombe \u00e0 Berlin, on retrouve Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:32) [92%] :\r\nUne bombe artisanale pr\u00eates \u00e0 \u00eatre utilis\u00e9es, les pi\u00e8ces d'un fusil d'assaut et des munitions lourdes, voil\u00e0 ce que le commando sp\u00e9cial de la police allemande a saisi la nuit derni\u00e8re au domicile de ce couple qui habitait pr\u00e8s de Francfort, selon une radio priv\u00e9e locale, les 2 individus envisag\u00e9 de commettre un attentat lors d'une course cycliste qui doit avoir lieu demain dans le quartier de la finance, information non confirm\u00e9e par le parquet de Francfort selon lequel les 2 salafistes n'avait pas de projets d'attentats, pr\u00e9cis, ils \u00e9taient en tout cas, surveill\u00e9s, car ils avaient achet\u00e9 fin mars dans un magasin de bricolage sous une fausse identit\u00e9 du peroxyde d'hydrog\u00e8ne en grande quantit\u00e9, une substance utilis\u00e9e dans la fabrication d'engins explosifs, enfin, selon le quotidien Die Welt, l'homme avait par ailleurs des contacts avec le r\u00e9seau Al-Qa\u00efda et les milieux salafistes de Francfort, Blandine Milcent rtsinfo Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:25) [79%] :\r\n2 cadres de l'UDC suisse condamn\u00e9 pour discrimination -t-il raciale. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:29) [92%] :\r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC, Martin Baltisser et sa suppl\u00e9ante Sylvia B\u00e4r ont en effet \u00e9t\u00e9 reconnu coupable cet apr\u00e8s- midi, discrimination raciale par un tribunal bernois, ils ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 des peines p\u00e9cuniaires avec sursis dans l'affaire dite des Kosovars une annonce en fait qui est donn\u00e9e, c'est intitul\u00e9 Les Kosovars poignardent les Suisses le texte incrimin\u00e9 faisait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une agression Interlaken dans le canton de Berne en 2011 ces annonces avaient \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s lors de la discussion autour de la mise en oeuvre de l'initiative sur le renvoi des criminels z'\u00e9trangers c'\u00e9tait \u00e9galement peu apr\u00e8s le coup d'envoi de la r\u00e9colte de signatures en faveur de l'initiative contre l'immigration de masse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:09) [94%] :\r\nEn Valais, les communes devront d\u00e9sormais \u00eatre inform\u00e9 au moins 3 mois avant l'ouverture d'un centre de requ\u00e9rants de Style. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:15) [91%] :\r\nLe Parlement a adopt\u00e9 en effet ce matin une loi en ce sens elle d\u00e9coule d'une initiative de l'UDC, fustigeant un dictate du compte en la mati\u00e8re, selon la volont\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat, les d\u00e9put\u00e9s ont majoritairement accept\u00e9 que les situations d'urgence ne tombent pas sous cette obligation d'annonce pour Gr\u00e9gory Logean, d\u00e9put\u00e9 UDC, son parti a \u00e9t\u00e9 flou\u00e9, il r\u00e9pond \u00e0 Marie Giovanola. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:33:37) [85%] :\r\nAujourd'hui nous souhaitons cocu et cela d'autant plus que finalement l'exemple de Chamoson aurait d\u00fb conforter le Parlement dans la volont\u00e9 de supprimer ces cas d'urgence, parce qu'on voit tr\u00e8s clairement que la commune a \u00e9t\u00e9 mise devant le fait accompli, s'est d'ailleurs les propos du pr\u00e9sident d'Chamoson monsieur cr\u00e9tin, qu'il a utilis\u00e9 dans les m\u00e9dias le diktat du canton et c'est ce que nous ne voulons pas une craignent, encore une fois que cette cause urgence ne serve qu'\u00e0 contourner la loi et son esprit et aujourd'hui les garde- fous de cette loi ne sont pas suffisants, c'est une loi pour autant et on l'a vu, la conseill\u00e8re \u00c9tat souhaiterait utiliser cette cause urgence d\u00e8s qu'il y a un afflux, un peu plus important de requ\u00e9rants d'asile, donc \u00e7a veut dire qu'elle qu'elle risque d'\u00eatre utilis\u00e9es beaucoup trop souvent, et c'est \u00e7a que nous craignons dans cet esprit l\u00e0 \u00e9videmment que bien cette loi ne correspond plus aux attentes des \u00e9missions. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:16) [88%] :\r\nInsatisfaite de cette loi, l'UDC va maintenant se battre pour que son initiative soit soumise au peuple, la balle est maintenant dans le camp des juristes Maurice et le mode veut des concerts v\u00e9g\u00e9tarien pour le climat, l'ancien chanteur des Smiths, qui est un grand d\u00e9fenseur des animaux, a en effet demand\u00e9 \u00e0 l'ancien vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain Al Gore que les concerts la Rivers qui l'organise contre le changement climatique deviennent v\u00e9g\u00e9tariens selon Morrissey servir de la viande et des laitages, un \u00e9v\u00e9nement d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la lutte contre le changement climatique, h\u00e9 bien c'est un peu comme vendre des pistolets \u00e0 un rassemblement anti- armes, voil\u00e0 ce qui la m\u00e9t\u00e9o de S\u00e9bastien Dup\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:51) [92%] :\r\nLes passages nuageux vont se faire de plus en plus nombreuses ce soir et le risque d'averses augmentera l\u00e9g\u00e8rement cette nuit des pr\u00e9cipitations plus cons\u00e9quente aborderont le pays par l'Ouest demain le temps sera tr\u00e8s nuageux avec des pr\u00e9cipitations fr\u00e9quence voire m\u00eame abondantes localement le vent de sud- ouest sera fort \u00e0 temp\u00e9tueux en plaine, il fera 14 degr\u00e9s la limite ne se trouvera vers 2500 m\u00e8tres samedi, le temps sera plus changeant avec de bons moments de soleil, surtout en matin\u00e9e entre 15 et 19 degr\u00e9s dimanche, les nuages seront de retour accompagn\u00e9 par des averses intermittentes et parfois soutenu le long du Jura la m\u00e9t\u00e9o avec des filles Art D\u00e9co Pierre \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:27) [66%] :\r\nOn n'a pas d'Obama pendant 3 bons parents. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:29) [89%] :\r\nVoil\u00e0 pour la m\u00e9t\u00e9o, merci Fr\u00e9d\u00e9ric, on vous retrouve \u00e0 17 heures 30 \u00e0 tout de suite, Vertigo avec le magazine f\u00e9minin. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:35:34) [80%] :\r\nEh oui, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:35:37) [90%] :\r\nVertigo en compagnie du dessinateur \u00c9tienne Delessert l'bleu M\u00e9moires d'un cr\u00e9ateur d'images est publi\u00e9 aux \u00e9ditions Slatkine on va revenir \u00e0 vous \u00c9tienne \u00e7a c'est quelques instants l'arriv\u00e9e du Tour de Romandie, je vous signale \u00e7a devrait se produire entre 17 heures 15 et d'histoire 30, \u00e9ventuellement, on verra \u00e7a avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz qu'on a dans l'oreille dans l'oreillette, m\u00eame si j'ose dire, enfin pas moi mais disons, r\u00e9alisateur de l'\u00e9mission Jean-Daniel Mottet et puis je vous rappelle qu'on parlera \u00e9galement d'\u00e0 partir de 17 heures 30 dans cette \u00e9mission de cette pi\u00e8ce se joue en ce moment au Th\u00e9\u00e2tre de Vidy \u00e0 Lausanne, les particules \u00e9l\u00e9mentaires, adapt\u00e9 du livre de Michel Houellebecq, on retrouvera Philippe en vadrouille, petit th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Lausanne pour le joueur de fl\u00fbte de et puis on s'int\u00e9ressera au cin\u00e9aste Jean-Pierre Melville, avec Rapha\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:27) [84%] :\r\nSur la 1\u00e8re c'est Vertigo jusqu'\u00e0 18 heures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:31) [86%] :\r\nOn a parl\u00e9 de politique avec vous \u00c9tienne Delessert, on a parl\u00e9 de dessins aussi de la cr\u00e9ation d'ailleurs Kioch du titre de votre livre l'ours bleu, mort d'un cr\u00e9ateur d'images, j'aimerais qu'on en Vienne aux sujets on apprend aussi pas mal parl\u00e9 de l'Am\u00e9rique, mais vous qui \u00eates binational d\u00e9sormais qu'est -ce que c'est qu'\u00eatre am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:52) [78%] :\r\nBen oui, long silence intrigue c'\u00e9tait je crois pas avoir beaucoup chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:57) [86%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, simplement je travaille \u00e0 l'endroit, qui ressemble un peu \u00e0 la Suisse au Jura, peut-\u00eatre un peu, oui, je travaille tout seul maintenant, peut -on, c'est-\u00e0-dire \u00e0 mon \u00e9pouse, elle aussi, qui dirige une maison d'\u00e9dition le fait \u00e0 distance, elle faisait m\u00eame avant que l'Internet n'existe ou le Fax n'existe, reste \u00e0 la maison d'\u00e9dition m\u00e8re se trouve \u00e0 3 heures d'avion, donc on est capable de, de, de, de s'exprimer, fort bien, dans un endroit relativement calme, c'est un tout petit, \u00e7a c'est un petit village en fait de 3 1000 habitants qui monte assimile le le le le week- end et \u00e0 lundi 10000 pendant les vacances parce que beaucoup de gens New-Yorkais ont achet\u00e9 les maisons anciennes ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:37:45) [73%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:46) [85%] :\r\nDonc je crois pas, oh, je me sens europ\u00e9en. \r\nOu ou porter \u00e0 un regard europ\u00e9en sur l'Am\u00e9rique, et quand je viens de temps en temps, en Europe de ce jeu, je suis surpris par des choses qui vous r\u00e9pond \u00e0 vos sont s\u00fbrement tout \u00e0 fait normal ouvert. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:05) [73%] :\r\nVous avez rien, juste un sanctionn\u00e9 sur ce qu'on a une urgence, une nous revient vous juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:38:09) [74%] :\r\nL'Europe, l'info trafic RTL. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:12) [86%] :\r\nVous circuler sur l'axe Lausanne- Gen\u00e8ve prudence un pi\u00e9ton est signal\u00e9e pr\u00e8s des voies de circulation \u00e0 la hauteur de mer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:18) [73%] :\r\nDe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:19) [81%] :\r\nEt on revient \u00e0 vous 7\u00e8me non, c'est-\u00e0-dire moi je trouve tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:25) [84%] :\r\nInt\u00e9ressant de nourrir \u00e7a sa r\u00e9flexion, \u00e7a, \u00e7a vous savez m\u00eame sa culture, par un accord assez large, c'est-\u00e0-dire l'apport am\u00e9ricain de, de, de l'Inde Entertainment, c'est-\u00e0-dire il y a pas eu d'\u00e9quivalent comme Morin, c'est-\u00e0-dire le divertissement et ne correspond pas maintenir, on est tous qu'on \u00e9crive comptait qu'on fasse des chansons, des films, on a envie quand m\u00eame, je crois, d'\u00eatre vu, lu et donc on a besoin de, de, de ma\u00eetriser les moyens d'expression qui font que on a certains publics peut-\u00eatre restreint au au tr\u00e8s grand s'int\u00e9resse \u00e0 ce que tout ce que vous avez envie de dire et et \u00e7a les Am\u00e9ricains sont pass\u00e9s ma\u00eetres dans l'int\u00e9rim, enfin, sur la musique d'ouest, j'\u00e9tais avec Monsieur Josselin ambassadeur lundi \u00e0 Paris l'ambassadeur est -ce qu'on a beaucoup parl\u00e9 de la politique de la culture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:27) [76%] :\r\nOui, Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric Jauslin dirigeait auparavant le fils f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:30) [83%] :\r\nCulture : la route et on a beaucoup parl\u00e9 de aussi de du fait que ce depuis 2011, les \u00c9tats-Unis ont refus\u00e9 pour des raisons politiques du Moyen-Orient et parce que la Palestine avaient \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e \u00e0 l'une escorte de de financer la part importante car le 2 tout le financement est -ce qu'on et donc on a beaucoup parl\u00e9 de. \r\nOui lui me disait mais comment est -ce qu'on pourrait faire pour que changer l\u00e0 c'est c'est-\u00e0-dire tuer les Am\u00e9ricains comprennent que la politique \u00e9trang\u00e8re, politique \u00e9trang\u00e8re 10 \u00c9tats-Unis, et en fait en grande partie, une politique de, de, de chansons de films de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:13) [85%] :\r\nCulturel, c'est notre culture, de culture 45 voil\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:17) [81%] :\r\nEt le on se rappelle que, quand Rauschenberg le peintre a eu le grand prix de Venise, il y a, il y a fort longtemps, jusqu'\u00e0 la Biennale de Venise, de peinture et sculpture, elle n'avait couronn\u00e9 que des gens tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9tablies, lui avait 40 ans, et il y avait, parce qu'on ne sait pas une campagne mais c'\u00e9tait la guerre froide et il y avait une campagne absolument f\u00e9roce de de des affaires \u00e9trang\u00e8res, am\u00e9ricaines, pour qui les le prix il a eu parce que \u00e7a permettait de dire aux Am\u00e9ricains de dire alors s'adversaires ou sovi\u00e9tique, parce que quand sovi\u00e9tique encore \u00e0 ce moment -l\u00e0, voyez la libert\u00e9 on on comprend rien \u00e0 ce que faire en Chine bien un grand public mais on, on c'est quand m\u00eame lui que le monde reconna\u00eet comme \u00e9tant un artiste de 2, alors on pourrait peut-\u00eatre reprendre ce propos et puis ma demander des \u00e7a s'est d\u00e9cid\u00e9 de Challenge comme \u00e7a tout \u00e0 fait int\u00e9ressant, j'ai pass\u00e9 mon mais mais mais d'autres, et 2 jours apr\u00e8s cette rencontre, \u00e0 dire au fond comme. \r\nQu'est -ce que c'est que la religion qu'est -ce que c'est que les combats les les guerres de la vision qu'est, est-ce que c'est que les gu\u00e9guerres de culture et comment est -ce qu'on peut remplacer les dans la l'int\u00e9grisme religieux et les batailles affreux ce qu'il y a maintenant par une pr\u00e9sence \u00e9conomique et culturelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:44) [87%] :\r\nLe fait que vos livres justement soit diss\u00e9min\u00e9es \u00e0 travers le monde, on a \u00e9voqu\u00e9 notamment les publications en Iran, tout \u00e0 l'heure, vous pensez que \u00e7a peut que \u00e7a contribue \u00e0 \u00e0 \u00e0 cette formation du regard et de la pens\u00e9e. \r\nContre les pouvoirs \u00e9tablis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:58) [78%] :\r\nCes CD, CD Live quand m\u00eame qui divertissent aussi dire ce CD Live qui s'adressent quand m\u00eame pas celui -ci puisque c'est plut\u00f4t de m\u00e9moire en fait, j'essaie de montrer, 50 ans de parcours mais lisez pour enfants se disait con\u00e7u un peu diff\u00e9remment de, de, de Maurice d'accueil ou de tourner en garantissant, qui sont les gens que j'admire beaucoup, qui sont plus moins d'une dizaine d'ann\u00e9es et et qui Tecsult et j'aime bien dissocier l'image du texte, c'est-\u00e0-dire comme dans un film, il y a des moments dans mes livres ou l'image du Tour o\u00f9 le texte au contraire mis en valeur, comme dans un dialogue en en plan rapproch\u00e9 de de un film assez c'est une assez grosse diff\u00e9rence, que ce soit \u00e7a a co\u00fbt\u00e9, en m\u00eame temps il y raconte une histoire ici et ici colle, en fait, dans dans leur et et et je trouve que c'est important que les enfants qu'on qu'on qu'on donne le meilleur possible, \u00e7a, les enfants et que peut-\u00eatre ils \u00e0 se poser des questions au que occulter demander quelques renseignements o \u00e9claircissements \u00e0 un adulte parce que ce soit s\u00e9parons pas parce mais on, on, on sait que l'enfant dans la dans la naissance, \u00e7a c'\u00e9tait ma collaboration avec Piaget Kim l\u00e0- bas bien prouv\u00e9 pose 1000 questions tous les oc\u00e9ans questions par jour, il forme son monde en qui on oublie qui est qui, il regarde la famille la la forme d'une feuille et il lui il il vous suicider suit du regard une mouche, nous on les fait plus attention comme adulte, mais jusque jusqu'\u00e0 7 ans, l'enfant, donc c'est tr\u00e8s tr\u00e8s attentifs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:43:44) [71%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:45) [84%] :\r\nIl y a refait, qui est avec nous, je voulais vous poser une question peut-\u00eatre fait non mais pour rebondir l\u00e0- dessus, vous parlez de divertissement avant mais quelque part vous riche vous avez si n'vous participez aussi de de de cette \u00e9ducation du regard chez les enfants, parce que forc\u00e9ment, oui j'imagine aussi dans le cin\u00e9ma un des enfants qui regardent, c'est pas des des Charlie Chaplin petit \u00e7a va aussi des habitu\u00e9s compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:05) [82%] :\r\nC'est la m\u00eame chose, simplement, il sait ce qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de livres parce que pour enfants qui paraissent en Europe, enfin en France en particulier et aux \u00c9tats-Unis, il y a aussi \u00e9norm\u00e9ment, donc \u00e7a veut dire que la vie des livres courte parce que le l'espace s'est oppos\u00e9 mon se dire des petits \u00e9diteurs fran\u00e7ais l\u00e0 que j'estime beaucoup, parce que justement ils sont assez ind\u00e9pendant il y a une vingtaine de petits \u00e9diteurs qui ont des propos assez vifs qui permettent des exp\u00e9riences et qui sont souvent bien aim\u00e9 des libraires et donc qui occupe beaucoup de, de, d'espace, la vie d'un livre maintenant et limiter beaucoup plus que quand j'ai commenc\u00e9 en fait et. \r\nRevenons en question, je trouve qu'un enfant doit bien s\u00fbr se poser des questions et et et et continuer \u00e0 se poser des questions, si on les entra\u00eene justement \u00e0 \u00e0 comprendre qu'il y a un monde qui n'est parall\u00e8le \u00e0 celui qu'il vit dans la la ville dans sa famille ou avec une maison de l'\u00e9cole, c'est donc \u00e0 l'oppos\u00e9 m\u00eame de Titoff, par exemple, et qui est lui beaucoup plus proche de, de, de, de r\u00e9actions de tous les jours dans la cour d'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:15) [82%] :\r\nMais avec un regard d'adulte quand m\u00eame ce qui ce qui change un petit peu la jeune. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:18) [83%] :\r\nEn m\u00eame temps je trouve tr\u00e8s important ce manque qui qui \u00e9lit chose au 2\u00e8me degr\u00e9 qui sont plus ou moins ou plus ou moins \u00e9vidente et que l'enfant d'abord, on peut la plupart des parents pensent que leur enfant \u00e9tait un g\u00e9nie, mais c'est bien que c'est pas vrai \u00e7a serait quelques-uns mais \u00e7a veut dire aussi que les enfants qu'on commence \u00e0 se poser des questions, petit jusqu'\u00e0 7 ans quant \u00e0 l'\u00e9cole, j'\u00e9touffe un peu \u00e7a en la ma\u00eetresse d'\u00e9cole 10 c'est un \u00e9l\u00e9phant ne peut pas \u00eatre bleu, bon c'est fini la la cr\u00e9ativit\u00e9 est balay\u00e9, mais les gouvernements esp\u00e8rent maintenant et le proclame, avec un peu de vanit\u00e9, trouver les les jeunes qui dans 20 ans seront \u00e0 la fois francs Les l'histoire de la Prandi qui vont \u00e0 la fois assurer le bien \u00eatre c'est \u00e9conomique et sociale et peut-\u00eatre politique de ces \u00c9tats et je trouve que on ne fait pas grand chose, c'est-\u00e0-dire la multiplicit\u00e9 des titres est tr\u00e8s grande et que le le les 9 dixi\u00e8mes des lits pour enfant qui paraissent maintenant sont tout \u00e0 fait inutile cette d\u00e9marche puisqu'au fond, ils ne font que traiter de de probl\u00e8mes psychologiques imm\u00e9diate de la moi je vais avoir une petite soeur qu'on enfin bon, voil\u00e0 des choses qui qui moi qui sentent s\u00fbrement important dans la vie tous les jours, mais je trouve qu'il faut emporter les l'aventure avec avec une sorte d'absurde, il faut cr\u00e9er un monde parall\u00e8le et je crois que, par exemple, si le pr\u00e9sident comme par le pr\u00e9sident Obama par exemple \u00e9tait plus cr\u00e9atif d'abord plus depuis 50 ans, il y a pas eu un pr\u00e9sident aux \u00c9tats-Unis qui soit cr\u00e9atif et qui aurait pu les trait\u00e9s Robert Kennedy et qui a \u00e9t\u00e9, a donc \u00e9chou\u00e9 d'un \u00e9tait tu\u00e9 mais quelqu'un qui sache comment raconter des histoires et qu'on soit un auteur de livres pour enfants ou un pr\u00e9sident c'est mais c'est le m\u00eame, la m\u00eame chose, raconter des histoires racont\u00e9es, ce qu'on a fait et \u00e7a o\u00f9 on va mal, a compl\u00e8tement rat\u00e9 parce qu'il c'est c'est un pr\u00e9sident rena\u00eetre intelligent qui a fait toutes sortes de bonnes petites choses tous les r\u00e9publicains, qui sont 6000 morts beaucoup parce qu'il est noir en fait aussi un peu plus, \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:44) [76%] :\r\nTout \u00e7a pour saisir voil\u00e0 compl\u00e8tement oui compl\u00e8tement, vous le vous le ressentez le conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:49) [82%] :\r\nQui va la vie de tous les jours, reste venir, c'est \u00e9vident, \u00e9vident, \u00e0 la limite dans la campagne, il y a des d'il y a 8 ans quant les Clinton se sont rendus compte peut puisqu'ils reviennent, on va au devant de la sc\u00e8ne et \u00e7a, ils se sont rendu compte qu'Obama les tenir le coup et les d\u00e9passer dans les derni\u00e8res semaines, Bill Clinton dans ton lyc\u00e9e c'est c'est le 1er pr\u00e9sident noir \u00e0 jouent du coude, saxophoniste, il a eu des propos mais raciste qui ont coul\u00e9 la campagne de sa femme, les derni\u00e8res le dernier mois de campagne, il \u00e9tait mais absolument odieux villa vis-\u00e0-vis d'un de de en fait donc \u00e7a, \u00e7a compte beaucoup, mais je trouve que Obama n'a pas ce qui \u00e9tait, qui avait qu'a fait beaucoup r\u00eaver ou esp\u00e9rer quand il est arriv\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence, il a fait, il a \u00e9t\u00e9 extraordinairement bloqu\u00e9s par le syst\u00e8me politique actuel, il y a plus dialogue mais en bon on casse tout \u00e7a, c'est vraiment tr\u00e8s grave, m\u00eame en France o\u00f9 les parties sont pas particuli\u00e8rement amicaux les uns avec les autres, c'est quand m\u00eame relativement plus plus int\u00e9gr\u00e9e plus Pauline la basse et d'une brutalit\u00e9 absolue et donc, lui, n'a pas su expliquer avec cr\u00e9ativit\u00e9, il n'a pas su raconter l'histoire au grand public. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:11) [93%] :\r\n\u00c9tienne Delessert est avec nous, on parle de politique, on parle aussi de votre les mais on va y revenir dans quelques instants, ce que je vous propose, c'est de de retrouver Patrick D\u00e9l\u00e9troz qui est quelque part sur une route du Tour de Romandie, c'est \u00e0 vous, Patrick on est \u00e0 moins d'un kilom\u00e8tre de l'arriv\u00e9e maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:49:25) [87%] :\r\nEx- actuellement \u00e0 moins d'un kilom\u00e8tre de l'arriv\u00e9e \u00e0 Porrentruy fut pr\u00e9cis\u00e9ment dans la cabine commentateurs par camion, commentateur sur la ligne d'arriv\u00e9e \u00e0 Porrentruy de cette \u00e9tape du Tour de Romandie avec une de ses fin d'\u00e9tape, vous savez, Pierre Philippe que que j'adore personnellement parce qu'il va y avoir un meilleur un sprinter, \u00e7a, \u00e7a bouge beaucoup dans dans Porrentruy ont parlait dans le domaine de j'ai envie, Arte Munk l\u00e0 dont on parlait avec \u00c9tienne Delessert exactement et c'est cette extraordinaire \u00e0 la fois avoir parce que \u00e7a \u00e7a \u00e7a bouge beaucoup, ils sont une quarantaine d'hommes \u00e0 l'avant, il y a le maillot jaune Michael Albasini qui a gagn\u00e9 hier inquiet pourrait bien en gagner encore une guerre, le jeune l\u00e0 Philippe qui a tr\u00e8s, tr\u00e8s rapide, 22 ans, et qui est l'homme en forme du moment, ils sont partis pour le sprinter maintenant puisqu'on est dans Porrentruy et \u00e7a tourne encore un petit peu au 500 m\u00e8tres et on voit, mais quel Albasini donc le maillot jaune, en plus il est leader pour l'instant de ce Tour de Romandie, qui va lutter justement, avec Alain Philippe, 3 fois et quel Albasini extraordinaire \u00e0 nouveau le le Thurgovien qu'il y a remport\u00e9 sa 2\u00e8me victoire d'\u00e9tape cette ann\u00e9e sur le Tour de Romandie avait gagn\u00e9 3 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, il \u00e9tait \u00e0 la maison ici, Michael Albasini, en plus il a le maillot jaune de leader donc mission accomplie, c'est parfait pour lui aujourd'hui tr\u00e8s belle \u00e9tape \u00e7a a beaucoup boug\u00e9 une belle arriv\u00e9e et il y a toujours pas eu de pluie sur le Tour de Romandie, c'est pr\u00e9vu pour demain dans l'Euro, \u00e7a ne saurait tarder, en effet, merci beaucoup Patrick D\u00e9l\u00e9troz merci \u00e0 vous, \u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:50:49) [81%] :\r\nL'une de info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:52) [89%] :\r\nPour vous dire que sur le contournement de Gen\u00e8ve, il n'y a plus de danger li\u00e9 aux pi\u00e9tons pr\u00e9c\u00e9demment signal\u00e9es \u00e0 la hauteur de mer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:57) [62%] :\r\nEt de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:59) [90%] :\r\n\u00e0 vous \u00c9tienne Delessert dans cette \u00e9mission un petit peu chamboul\u00e9e pour cause de Tour de Romandie et de pi\u00e9tons sur sur l'autoroute, mais je voulais alors l\u00e0 pour le coup, compl\u00e8tement changer de sujet, et c'est le fait que vous avez cit\u00e9 Talking erreur ce grand, tr\u00e8s grand dessinateur alsacien, en l'occurrence, qui m'a fait penser, vous \u00e9tiez compl\u00e8tement en admiration devant Andr\u00e9 Fran\u00e7ois Andr\u00e9 Fran\u00e7ois, qui est mort \u00e0 90 ans en 2005 qui \u00e9tait un des plus grands illustrateurs du 20\u00e8me si\u00e8cle, vous \u00eates all\u00e9 lui rendent visite en banlieue parisienne et en partant lui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:30) [77%] :\r\nOui j'arrivais avec, donc, j'avais 20 ans vraiment vous avez piqu\u00e9 un petit triangle le congolais bleu comme l'ours, voil\u00e0 un petit crayon bleu oui tout tout us\u00e9 et comme \u00e7a, en fait je suis je crois dans la vie, j'ai pas vol\u00e9 beaucoup de choses, c'est \u00e7a, mais \u00e7a, \u00e7a n'est une parce ce n'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:52) [91%] :\r\nC'est dire si cet homme \u00e9tait important pour vous Andr\u00e9 Fran\u00e7ois ah oui c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:55) [83%] :\r\nC'est vraiment d'abord un tr\u00e8s grand artiste avec des expressionnistes dans la mani\u00e8re de, de, de, de, de dessiner et de peindre et qui a ouvert justement beaucoup d'chose \u00e0 tous les dessinateurs d'aujourd'hui de maintenant et comme Rennes c'est Edelman qui avait en 68 cr\u00e9er le film les dessins du film, le lait, le sous- marin jaune oui 2 films Beatles et oui Beatles mais qui ensuite une carri\u00e8re extraordinaire en Allemagne de 2, 2 \u00e0 la fois tr\u00e8s expressionniste, parfois violentes, m\u00e9lancolique et \u00e7a c'est un une des choses que j'aime bien faire, je lui rend hommage, je me suis coll\u00e9 \u00e0 un an de travail a c'\u00e9tait assez p\u00e9nible, assez difficile, et bien s\u00fbr probable probablement comment dire pour aider sa sa, sa veuve, avoir une r\u00e9trospective qui va venir ouvrira d'abord \u00e0 Lausanne avant de se balader dans toute l'Europe qui aurait marqu\u00e9 le 11 juin au mus\u00e9e, et \u00e7a c'est je trouve important pour nos pour ce grand concurrent une carri\u00e8re derri\u00e8re eux de dire merci et de tirs ont \u00e0 quel point on respecte les les et les plus les plus les plus anciens et ceux qui ont qui ont marqu\u00e9 comme Cin\u00e9 comme Sternberg comme Andr\u00e9 Fran\u00e7ois ainsi de mal pour moi est au plus haut niveau mondial en fait et vous richement School d\u00e9couvrirez dans un mois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:24) [91%] :\r\nPuisqu'on parle r\u00e9trospectif vous avez -vous \u00e9t\u00e9 le 1er homme, qui a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une r\u00e9trospective de son vivant, \u00e0 la librairie du Congr\u00e8s \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:33) [76%] :\r\nOui, il faut croire que la faire passer fr mais \u00e7a ne leur incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:38) [79%] :\r\nOui, bon, j'avais aussi en 75 34 ans quand j'ai eu un proc\u00e8s 1er r\u00e9trospective au au au Louvre au Mus\u00e9e des arts d\u00e9coratifs qui \u00e0 l'\u00e9poque justement faisait c'est bien qu'on en parle rapidement parce que France on \u00e9t\u00e9 \u00e9tait conservateur, il \u00e9tait le seul \u00e0 l'\u00e9poque et personne parce que aucun mus\u00e9e ne le la reproduisez ce qu'il avait fait, il m\u00e9langeait ce qu'on appelle l'art pur et l'art graphique, c'est-\u00e0-dire que, il y avait pas de d'un mus\u00e9e d'Art moderne \u00e0 Paris avait pas autant que c'\u00e9tait le mus\u00e9e de l'art d\u00e9coratif qui \u00e9tait le mus\u00e9e d'Art moderne est -il invit\u00e9 aussi bien Le Corbusier que Dubuffet mais aussi Folon, mais aussi le p\u00eache Utomi hongre alors un peu apr\u00e8s moi et et \u00e7a qu'il y a pas personne les, les, les gens se sont compl\u00e8tement s\u00e9par\u00e9s parce que d'un c\u00f4t\u00e9, des 2 c\u00f4t\u00e9s, dit alors pur, d'abord on dit dans dans certains cas que l'art graphique et commercial il infiniment moins commercial que leur pire de nos jours o\u00f9 les luttes de pouvoir entre Mus\u00e9e galerie artiste sort son ph\u00e9nom\u00e9nal oui et et les les artistes graphiques, mais bon, il y en a quand m\u00eame une vingtaine au 31 au monde maintenant on eu une ind\u00e9pendance et libert\u00e9, libert\u00e9 d'expression incomparable derri\u00e8re \u00e0 mes amis \u00e9t\u00e9 quand on assiste de Jones et il me disait il y a, r\u00e9cemment, que \u00e7a se ce qui est quand m\u00eame extraordinairement connu pour ses ses drapeaux ses cibles 6 alphabet et qui, et qui, probablement \u00e0 l'am\u00e9ricaine, on dit il vaut Jacques Rivals vraiment bient\u00f4t retirer il voudra au moins 2 milliards de dollars \u00e0 sa mort, bien il ne et il dit \u00eatre triste parce qu'en fait il doit passer son temps \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter ce qu'il avait fait alors quand on, quand on est aussi riche et qu'ont aussi connu et quand on n'a pas la libert\u00e9 de faire ce qu'on a envie de faire, o\u00f9 est la rupture je dire c'est : c'est une rigolade. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:42) [86%] :\r\n\u00c9tienne Delessert, on va se quitter en musique, si vous le voulez bien avec quelqu'un que vous \u00e9coutez chez vous dans votre maison du Connecticut \u00e0 votre table de travail, lorsque vous \u00eates face \u00e0 la fen\u00eatre, qui vous permet de voir l'arbre sur lequel grimpe l'ours l'ours bleu, c'est le type de votre livre, ce qui \u00e9tait que le signe d'un William, si vous le voulez bien \u00e0 bient\u00f4t, merci d'\u00eatre venu nous voir merci, m\u00e9moires d'un cr\u00e9ateur d'images, c'est publi\u00e9 chez Slatkine \u00e9pure parade c'est Exposition en juin \u00e0 la place Harlaut, merci beaucoup et \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, merci. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Delessert, Etienne", "role": "peintre, illustrateur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-89116EC4-45F3-4E26-9822-9DD92EDCF9FE", "internalArchiveId": "89116EC4-45F3-4E26-9822-9DD92EDCF9FE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quatorze militaires fran\u00e7ais seraient concern\u00e9s par les accusations d'abus sexuels sur des enfants en Centrafrique : Commentaire d'Ariane Hasler et interview de Vincent Desportes, g\u00e9n\u00e9ral, ancien directeur du coll\u00e8ge inter arm\u00e9es et professeur \u00e0 Sciences Po Paris", "publicationDate": "2015-04-30T00:00:00Z", "summary": "Le \"The Guardian\", quotidien britannique, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 un rapport confidentiel de l\u2019ONU qui accuse des soldats fran\u00e7ais de viols sur des enfants en Centrafrique en 2014. Une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire avait \u00e9t\u00e9 ouverte en juillet 2014 en France pour des abus sexuels sur mineurs imput\u00e9s \u00e0 des militaires fran\u00e7ais en Centrafrique. Elle se base sur un document des Nations unies consignant les t\u00e9moignages des victimes pr\u00e9sum\u00e9es.", "durationSec": 507, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Afrique centrale", "Afrique"], "thematicThemes": ["soldat", "d\u00e9lit sexuel", "enqu\u00eate", "enfant (\u00e2ge)", "arm\u00e9e"], "thematicPersons": ["ONU"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-19T15:24:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "correspondante RTS Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Desportes, Vincent", "role": "g\u00e9n\u00e9ral, ancien directeur du coll\u00e8ge inter arm\u00e9es et professeur \u00e0 Sciences Po Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-89E6085C-1AE5-4C70-97AC-96C6D469F4AD", "internalArchiveId": "89E6085C-1AE5-4C70-97AC-96C6D469F4AD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alcoolisme: la vuln\u00e9rabilit\u00e9 des seniors. L'\u00e9clairage de Karsten Ebbing, responsable de la Consultation de liaison de psychiatrie de l'\u00e2ge avanc\u00e9 du Centre hospitalier universitaire vaudois (CHUV). Reportage \u00e0 l'EMS \"Clos des Tzams\", \u00e0 L'Etivaz", "publicationDate": "2015-04-30T00:00:00Z", "durationSec": 1415, "genres": ["Interview", "Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Vaud", "L'Etivaz"], "thematicThemes": ["personne \u00e2g\u00e9e", "alcoolisme", "\u00e9tablissement m\u00e9dico-social"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-21T23:01:16Z", "speechToTexts": ["zzcorrig\u00e9\r\n22.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:00) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [92%] :\r\nLa semaine alcool 2015 d\u00e9bute aujourd'hui 30 avril elle durera jusqu'au 9 mai dans toute la Suisse objectif pour l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, pr\u00e9venir les probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 l'alcool, les probl\u00e8mes qui concerne toutes les tranches d'\u00e2ge, Antoine Droux, y compris les personnes \u00e2g\u00e9es. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:00:18)  [91%] :\r\nC'est vrai St\u00e9phane qu'on entend plus souvent parler de biture Express chez les jeunes ou d'alcoolisation massive qui engorgent les services d'urgences des h\u00f4pitaux, plut\u00f4t que de consommation probl\u00e9matique d'alcool dans les MS ou chez soi \u00e0 la maison, lorsque les enfants sont partis et que l'on se retrouve \u00e0 la retraite, et pourtant la population \u00e2g\u00e9e et tr\u00e8s concern\u00e9 par l'alcool, c'est qu'avec les ann\u00e9es, le corps change sa teneur en eau diminue, ce qui accentue les effets de l'alcool, plus on vieillit, plus on prend des m\u00e9dicaments aussi ce qui donne lieu parfois \u00e0 des cocktails explosifs, c'est d'autant plus inqui\u00e9tant qu'en Suisse, plus on devient vieux, plus on s'adonne aux plaisirs de la dive bouteille, plus on vieillit, plus on boit donc le moniteur H suisse des addictions 2013 le montrer 25 pourcent des des plus de 65 ans reconnaissent boire au moins une fois par jour, la proportion n'est que de 15 pourcent pour pour la tranche d'\u00e2ge pr\u00e9c\u00e9dente les 55 64 ans, elle tombe m\u00eame \u00e0 8 pourcent pour pour les 45 54 ans beaucoup d'Schifrin un un seul un quart des plus de 65 ans, au moins une fois par jour, \u00e7a s'empire d'ailleurs au-del\u00e0 de 75 ans, une menace donc pour pour la sant\u00e9 de nos ennemis clairement oui troubles physiologiques troubles cognitifs risque de chute risque de sombrer dans la d\u00e9pendance interactions dangereuses, on l'a dit entre elles que les m\u00e9dicaments, le tableau n'est pas rose, d'o\u00f9 l'importance d'agir en amont, avant qu'il ne soit trop tard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [92%] :\r\nInvit\u00e9 pour parler de l'impact de l'alcool sur nos a\u00een\u00e9s c'est Karsten et Bing bonjour bonjour et bienvenue dans CQFD, vous \u00eates responsable de la Consultation de liaison de psychiatrie de l'\u00e2ge avanc\u00e9 au CHUV vous serez d\u00e8s 17 heures cet apr\u00e8s- midi au centre cantonal addiction \u00e0 Fribourg pour un caf\u00e9 forum intitul\u00e9 comment accompagner les personnes \u00e2g\u00e9es avec une une d\u00e9pendance \u00e0 l'alcool, comment expliquez -vous que plus on vieillit, plus on boit alors que finalement le corps supporte de moins en moins bien l'alcool. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:09) [81%] :\r\nIl y a plusieurs facteurs, il y a tout d'abord la retraite comme vous aviez d\u00e9j\u00e0 mentionn\u00e9 ou la personne va trouver une Yvonne, une nouvelle identit\u00e9 qui suis -je dans cette soci\u00e9t\u00e9, avant j'avais un m\u00e9tier maintenant je suis retrait\u00e9, il faut que je trouve une nouvelle place dans mon couple je j'arrive dans le territoire de mon \u00e9pouse, non certes social \u00e9tait plut\u00f4t mais les amis de travail nous on \u00e9pouse \u00e0 son cercle social qu'elle veut pas obligatoirement partag\u00e9s, donc un homme se retrouve passablement en crise autour de cette tranche d'un rachat et dans ces tranches d'\u00e2ge qu'on remarque beaucoup plus de probl\u00e8mes de divorce, de s\u00e9paration et les ZAC diction, que ce soit l'alcool aux Jeux augmentent de mani\u00e8re massive. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:02:53)  [83%] :\r\nOui, il y a plus de cadres non plus, il y a plus de carte professionnelle qui emp\u00eachait \u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, on avait un travail o\u00f9 il fallait \u00eatre en forme le matin peu parce permettent d'\u00eatre alcoolis\u00e9 tout au long de la journ\u00e9e, \u00e7a c'est \u00e7a joue aussi un r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:03) [89%] :\r\nOui, parce que si moi j'arrive avec une alcool\u00e9mie au travail, mes coll\u00e8gues vont rapidement s'alerter et mon patron va me convoquer. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:03:13)  [92%] :\r\nIl y a, il y a aussi tout simplement l'ennui, on s'ennuie quand on a la retraite, on sait plus quoi faire, donc on trompe son ennui en buvant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:19) [92%] :\r\nOui et non dans le sens que si je veux prendre l'ap\u00e9ritif \u00e0 11 heures j'ai plus de temps, en \u00e9tant \u00e0 la retraite ont plus de temps, pendant les vacances ou les cong\u00e9s et si je suis fatigu\u00e9e apr\u00e8s avoir bu un ou 2 verres, moi je peux faire ma sieste comme retrait\u00e9 et je peux beaucoup plus calqu\u00e9 mon quotidien, par rapport \u00e0 l'alcool que au monde du travail. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:03:42)  [95%] :\r\nVous me disiez en pr\u00e9parant l'\u00e9mission qu'on ne mesure pas l'ampleur de ce ph\u00e9nom\u00e8ne de de l'alcool chez les personnes \u00e2g\u00e9es pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:48) [84%] :\r\nComme vous l'aviez mentionn\u00e9 qui voit les personnes \u00e2g\u00e9es qui boivent le suivi m\u00e9dical ne cible pas l'alcool sp\u00e9cifiquement donc tant que la personne \u00e2g\u00e9e, n'a pas de probl\u00e8me de froid, probl\u00e8mes de sang on ne pense pas \u00e0 ce \u00e0 ce diagnostic, les personnes \u00e2g\u00e9es, il y a, sont victimes de pr\u00e9jug\u00e9s, les personnes \u00e2g\u00e9es tomberont les probl\u00e8mes de m\u00e9moire sont confuses, on l'hypertension, le diab\u00e8te, ont des probl\u00e8mes cardiaques et en fin de compte, \u00e7a c'est des signes d'une d\u00e9pendance \u00e0 l'alcool que nous m\u00e9decins, on n'a pas attribu\u00e9 \u00e0 des probl\u00e8mes autres que l'alcool, c'est-\u00e0-dire l'\u00c9tat. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:04:26)  [85%] :\r\nLes sympt\u00f4mes se confondent les sympt\u00f4mes de l'alcool et les sympt\u00f4mes de la vieillesse se confondent \u00e7a se livrent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:30) [87%] :\r\nAbsolument, on voit \u00e7a dans les de sortie du du CHUV o quelqu'un qui a de gros probl\u00e8mes cardiaques, on va penser \u00e0 des probl\u00e8mes de circulation du sang de coronaire bouch\u00e9e autre et le diagnostic de cardiopathies alcoolique va appara\u00eetre que tr\u00e8s rarement c'est quelque chose qui est oubli\u00e9 dans les h\u00f4pitaux, il y a que 20 pourcent des des patients qui sont d\u00e9tect\u00e9s par rapport \u00e0 cette d\u00e9pendance, donc 8 ans pourcent de patients ne sont pas vus ne sont pas remarqu\u00e9, si une personne \u00e2g\u00e9e et confuse parce qu'elle manque d'alcool, on va se poser la question d'une infection urinaire d'interactions m\u00e9dicamenteuses et autres, il faut tout de m\u00eame que la personne soit connue pour alcool pour compenser un sevrage d'alcool, donc on on passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9, parce que pour nous, alcoolique, \u00e7a veut dire sale, \u00e7a veut dire d\u00e9ch\u00e9ance comment est -ce qu'on peut associer d\u00e9ch\u00e9ance et la personne \u00e2g\u00e9e, qu'on aime qu'on a envie de voir que envie de pr\u00e8s qui a son histoire, c'est une population qui absolument attachantes passionnante par rapport \u00e0 leur exp\u00e9rience de vie qui peuvent nous apporter un autre chose et notre pr\u00e9jug\u00e9 d'alcoolique, c'est une image sombre, c'est pas \u00e7a, c'est pas la personne \u00e2g\u00e9e, qu'on voit c'est, effectivement, c'est vraiment l'alcoolique, l'autre probl\u00e8me, c'est que, et sa vie, une \u00e9tude de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des m\u00e9decins \u00e0 l'a d\u00e9montr\u00e9 que les m\u00e9decins boivent beaucoup plus que la moyenne de la population, les m\u00e9decins, les m\u00e9decins, alors que si on compare au tabagisme Les m\u00e9decins fument significativement moins que la population \u00e2g\u00e9e au niveau de l'alcool, c'est l'inverse, donc si moi j'ai d\u00e9j\u00e0 une tendance se \u00e0 abuser, comment est ce que j'ai pour d\u00e9tecter mon patient. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:06:17)  [88%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire que le m\u00e9decin entre hommes empathie avec les patients qui se dit mais bon monsieur X ou Y. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:22) [65%] :\r\nC'est vers ce qui se passe, grave, c'est-\u00e0-dire presque donc vot\u00e9 auteur qui font que, on a de la peine \u00e0 d\u00e9tecter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:29) [89%] :\r\nKarsten et Bing, vous, dans votre pratique moi je rappelle que vous \u00eates responsable de la la consultation de liaison de psychiatrie de l'\u00e2ge avanc\u00e9 au CHUV quelle situation concr\u00e8te rencontr\u00e9e vous dans Vaud. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:39) [89%] :\r\nConsultation des situations o\u00f9 il y a tout de m\u00eame une une grande impuissance donc j'interviens au CHUV avec une \u00e9quipe et j'interviens avec notre \u00e9quipe dans les \u00e9tablissements m\u00e9dico- sociaux au CHUV on se retrouve avec des hospitalisations \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition d\u00e8s les alcoolisation r\u00e9p\u00e9tition et d\u00e8s que la personne a \u00e9limin\u00e9 son alcool dans le sang, les troupes du comportement id\u00e9es suicidaires, refus de soins et autres disparaissent et ensuite on a une personne qui n'a plus envie qu'on parle de l'alcool et qui rentrent \u00e0 domicile, sans que puisse \u00eatre organis\u00e9 le patient \u00e0 \u00e7a capacit\u00e9 de choix et souvent on a quelques hospitalisations au CHUV hein et on sait pas trop que faire avec ces patients qui vont revenir, si un des c\u00e9r\u00e9bral se se concr\u00e9tise avec l'alcool, l\u00e0 on a un argument de dire mais dans quelle mesure cette personne se met en danger niveau c\u00e9r\u00e9bral et en fin de compte, l\u00e0 on peut peut-\u00eatre agir pour demander \u00e0 la justice de paix, une aide afin de mettre un cadre l\u00e0 autour. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:07:49)  [86%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'il a beaucoup d'\u00e9thique dans dans votre oui enfin il y a bien, beaucoup de de questions qu'on se pose le libre- arbitre de la personne est ce qu'on peut la laisser aller dans sa d\u00e9ch\u00e9ance ou pas \u00e0 quel moment on peut la force \u00e0 soigner, c'est \u00e7a, oui, c'est la question que vous posez tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:01) [85%] :\r\nAbsolument, la question c'est : si moi je veux boire un litre de vin par jour, j'ai l'argent pour Jean Becker sonne, j'ai pas du trouble du comportement, c'est ma vie priv\u00e9e, dans quelle mesure est -ce que un m\u00e9decin peut maintenant s'immiscer dans ma vie priv\u00e9e, dans quelle mesure les autorit\u00e9s de quel droit peut cr\u00e9er un bien s\u00fbr d\u00e8s qu'il y a, alcool, la bulle l\u00e2cherait l\u00e9s\u00e9s, les autorit\u00e9s pour les permis de circulation automobile conduire vont intervenir, mais c'est la seule autorit\u00e9 qui peut comme \u00e7a intervenir 65 donc si je me tue avec de l'alcool mais je d\u00e9range personne les 6 mois et en fin de compte, il faut des arguments de d\u00e9ch\u00e9ance physique et social relativement importante pour que les autorit\u00e9s tut\u00e9laires puisse intervenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:51) [85%] :\r\nAntoine Rault vous vous \u00eates rendu dans un IMS, qui a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9e au probl\u00e8me d'alcool de certains de ses pensionnaires. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:08:56)  [86%] :\r\nBienvenue au Sam l'pr\u00e8s de Ch\u00e2teau des c'est un magnifique Chalet croquignolet dans un cadre majestueux pour \u00eatre pr\u00e9cis, c'est 1 H L M, un homme non 10 quel qui a eu des soucis li\u00e9s \u00e0 des alcoolisation que C\u00e9cilia quelques ann\u00e9es la direction et le personnel ont donc empoigner le probl\u00e8me pour encadrer et contr\u00f4ler la consommation, ils l'ont fait avec le concours de la FDA, la Fondation vaudoise contre alcoolisme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:29) [71%] :\r\nNon, \u00e7a, pas encore midi oui c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:38) [87%] :\r\nIsabelle moyen vous \u00eates infirmi\u00e8re r\u00e9f\u00e9rente ici au Sam pourquoi c'\u00e9tait important \u00e0 un moment donn\u00e9 de r\u00e9glementer la consommation d'alcool dans ce HLM ce homme non m\u00e9dicalis\u00e9 qui accueille une bonne douzaine de pensionnaires. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:53) [88%] :\r\nParce qu'on avait vraiment des probl\u00e8mes de consommation et parce que aussi les les auxiliaires et les gens qui travaillent le vivait mal donc finalement chacun y aller un petit peu avec ses impressions, ses sentiments, ses \u00e9motions haussier et puis qu'on a vraiment besoin de mettre des cadres stricts pour arriver \u00e0 avoir une politique qui fonctionne pour tout le monde, par exemple, on avait un qui avaient une grosse consommation d'alcool, c'\u00e9tait de l'lors de 2 \u00e0 3 litres par jour et puis en fait ce qui se passe, c'est que si on met pas de cadre, l'\u00e9quipe a tout le temps, l'impression d'\u00eatre un ch\u00e8que par rapport \u00e0 ceux r\u00e9sidant en plus, on \u00e9tait ax\u00e9 que sur son probl\u00e8me d'alcool, donc \u00e7a provoqu\u00e9 des, des, des probl\u00e8mes entre les gens et on pouvait parler des de cette mani\u00e8re -l\u00e0 et en fait, en travaillant avec l'arriv\u00e9e en faisant ce programme, on s'est rendu compte que, on pouvait pas travailler sur son probl\u00e8me d'alcool directement parce qu'il voulait pas mais qu'on pouvait agir sur tout ce qui avait autour, \u00e7a veut dire son occupation son hygi\u00e8ne son alimentation, g\u00e9rer son argent de poche, puis on est arriv\u00e9 \u00e0 avoir une consommation contr\u00f4l\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:55) [84%] :\r\n\u00e7a jette un vous \u00eates le directeur de du groupe que j'ai vous g\u00e9rez 5 institutions dont le Clos des de ici \u00e0 \u00e0 l'Etivaz est -ce que c'est la m\u00eame chose dans tous les \u00e9tablissements que vous g\u00e9rez dans tous les \u00e9tablissements, la consommation d'alcool, a d\u00fb \u00eatre r\u00e9glement\u00e9 pour ces personnes \u00e2g\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:13) [85%] :\r\nAlors, effectivement, la consommation d'alcool, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 une pr\u00e9occupation, je dirais, dans nos institutions, il y a la notion de lieu de vie aussi, o\u00f9 on le veut, on aimerait pas priver non plus, je dirais, cette consommation d'alcool tous les les r\u00e9sidents, c'est pour \u00e7a qu'on si on a une d\u00e9marche dire sp\u00e9cifiques, par exemple pour les femmes dans la mener aussi sur un autre \u00e9tablissements qui s'appelle La Pommeraie, qui est plut\u00f4t int\u00e9ressante de psychiatrie o\u00f9 l\u00e0, la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 de ne pas servir d'alcool dans cette institution cette institution et sans alcool compl\u00e8tement ainsi qu'une autre, je dirais que pour la pratique du s'avancer un petit peu diff\u00e9rente : l'id\u00e9e, c'est aussi de pr\u00e9server une certaine qualit\u00e9 de vie et une certaine je dirais autonomie de la capacit\u00e9 de choisir la cassette de pouvoir consommer aussi un peu d'alcool dans l'institution. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:00) [89%] :\r\nQuant \u00e0 vous, Laurence moiti\u00e9 vous \u00eates responsable du club m\u00e9decin vous \u00eates assistante en soins et sant\u00e9 communautaire alors vous, vous avez pas v\u00e9cu tout le processus, vous \u00eates l\u00e0 que depuis une ann\u00e9e, comment r\u00e9agissent les pensionnaires quand on leur dit non, on a un r\u00e8glement, vous pouvez avoir votre verre de rouge, ou vous avez d\u00e9j\u00e0 eu vos de du du jour c'est fini pour cette journ\u00e9e- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:21) [85%] :\r\nDonc, parfois, \u00e7a cr\u00e9e quand m\u00eame des probl\u00e8mes quoi il y a des un peu d'agressivit\u00e9, un petit peu de il faut vraiment \u00eatre ferm\u00e9 puis maintenir ce qu'on a mis en place, sinon \u00e7a va un petit peu \u00e0 la d\u00e9rive, quoi, mais une fois que les r\u00e9sidents sont bien adapt\u00e9s, ici qu'ils ont un rythme de vie etc, ils ont moins de ce besoin de consommer aussi parce qu'ils sont entour\u00e9s quoi quand ils sont \u00e0 la maison, ce livre \u00e0 leur \u00e0 eux- m\u00eames, je pense que des fois c'est difficile pour eux, ils boivent pour passer le temps oubli\u00e9, c'est plus facile que Tisson ici cotisants disons ce rite, mais ils sont plus et de trouver, ils ont moins besoin j'imagine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:09) [79%] :\r\nCelle fortifiants que le m\u00e9decin m'a propos\u00e9 parce que une maladie \u00e0 pr\u00e9sent faut j'avais \u00e9t\u00e9 gravement malade \u00e0 pr\u00e9sent il faudrait fortifiant de Dalton, il y a ce que votre mari boit du vin \u00e0 midi, ce qui est du oui boire un verre de vin alors on buvait un verre de vin avec lui, je peux pas vous donner quelque chose de meilleur maintenant moi j'ai j'ai voil\u00e0 il y a 10 heures \u00e0 midi sur bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:39) [82%] :\r\nEt si vous n'avez pas d'alcool, ici \u00e0 disposer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:40) [78%] :\r\nSi ce n'est pas qui donne pas mais j'ai pas pens\u00e9 en prend donc je pense que la maison c'\u00e9tait l'habitude de prendre l'ap\u00e9ritif, si je suis invit\u00e9 puis comprend un ap\u00e9ritif le bac devront prendre Porto en g\u00e9n\u00e9ral c'est important oui \u00e0 seule trouver ou bien un verre de blanc oui oui, moi j'ai non mais moi je suis ceux du champagne au total de la bo\u00eete \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:06) [72%] :\r\nEnfin moi je, je, moi, pas tellement de bien, il y a eu un qui boit beaucoup de bi\u00e8re mais il n'est pas l\u00e0, mais c'est normal, la qui pas trop d'alcool, oui, oui, pourquoi, oui, oui, Jerry et longue parce que des fois jamais bien m\u00eame bien ah oui, mais vous pouvez pas pourquoi, bah parce que on me donne pas j'ai pas d'argent, alors je parlais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:37) [85%] :\r\nOui, un verre de rouge la midi votre vis-\u00e0-vis d'un verre de rouge, mais c'est pas, c'est pas, c'est pas le vote. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:42) [69%] :\r\nNon, c'est pas le m\u00eame, moi je trouve, j'ai dit dimanche c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:46) [87%] :\r\nIl y a 5 ans que je suis l\u00e0 et puis, on boit un verre de rouge tous les jours, \u00e0 midi, c'est tout et puis quand je vais dehors, je bois une bi\u00e8re dans autant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:55) [80%] :\r\nC'est mieux pour moi je crois en m\u00eame je ne vois b\u00e9b\u00e9 dimanche peut-\u00eatre un point, je vois bien, je suis tomb\u00e9, il peut bien proc\u00e9der pas si on va tr\u00e8s bien, donc vous avez, vous trouvez \u00e7a normal quoi en fin de compte, y a pas de souci de ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 vous aimeriez quand m\u00eame avoir un petit verre, tous les jours, j'aimerais bien le train tous les jours vous avez d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 : vous avez d\u00e9j\u00e0 fait la demande et puis on vous \u00eates dans ce m\u00e9tier, et on vous explique pourquoi vous pouvez pas avoir plus que \u00e7a : 2 verres par semaine, je me suis un peu. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:24) [77%] :\r\nJe comprends pas pourquoi j'ai pas droit \u00e0 un verre de rouge \u00e0 midi, c'est pas \u00e7a qui va me saouler, un verre de rouge par jour, est ce qu'on vous explique pourquoi, quand m\u00eame, non m\u00eame pas, j'ai bien que j'ai \u00e9t\u00e9, il pointe maladie alcoolique mais il faut Surtees toute seule, mais c'est pas l'affaire de rouge par jour qui veulent faire quelque chose contre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:48) [84%] :\r\nReportage dans le hmm le Home non m\u00e9dicalis\u00e9 du Clos des trams \u00e0 l'Etivaz, donc nous \u00e9tions dans le le Pays-d'Enhaut entendre, on entend des des pensionnaires qui qui r\u00e2lent quand m\u00eame un peu oui. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:15:59)  [89%] :\r\nClaire important la, la, la d\u00e9cision de contr\u00f4ler leur consommation d'alcool a \u00e9t\u00e9 prise avec eux, ils sont acteurs du processus, m'a -t-on dit, avec leur m\u00e9decin traitant avec le personnel du avec leurs proches et o\u00f9 leur \u00e9ventuelle repr\u00e9sentant l\u00e9gal reste que ces pensionnaires ont parfois, vous l'avez entendu tendance \u00e0 \u00e0 oublier hein pourquoi ceux qui ne peuvent pas boire d'alcool, ils peuvent aussi avoir tendance \u00e0 banaliser le rapport avec avec la boisson. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:22) [91%] :\r\nCQFD : la consommation d'alcool, des personnes \u00e2g\u00e9es aujourd'hui avec nous en Studio, Karsten et Bing, responsable de la Consultation de liaison de psychiatrie de l'\u00e2ge avanc\u00e9 au CHUV l'exemple de semble id\u00e9al, on se dit : encadrer la consommation d'alcool, des personnes \u00e2g\u00e9es, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 le faire, c'est c'est vraiment plus facile dans ce type de structure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:41) [88%] :\r\nJe ne sais pas si c'est l'id\u00e9al, les \u00e9tablissements m\u00e9dico- sociaux sont un lieu de vie et un lieu de soins, donc il y a une double mission, c'est 40 hier une vie priv\u00e9e car retirer libert\u00e9 et l'autre mission, c'est pr\u00e9server la sant\u00e9, faire des soins et l'alcool est un exemple assez illustratif des situations incompatibles entre vie priv\u00e9e et soins et l\u00e0, chaque \u00e9tablissement m\u00e9dico- social en fin de compte choisi quelles priorit\u00e9s mais tr\u00e8s vite et vie priv\u00e9e aux priorit\u00e9s au directeur DMS m'a fait remarquer que dans le canton de Vaud : le prix de pension incluait automatiquement 2 verres de vin par jour, un jour, donc c'est un droit, donc la d\u00e9cision de pas donner de l'alcool, c'est une d\u00e9cision institutionnelle, c'est pour une population certainement un tr\u00e8s bon choix pour une autre population \u00e7a peut \u00eatre v\u00e9cue comme une contrainte. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:17:40)  [86%] :\r\nMais finalement, c'est ce que montre, reportage, c'est que certaines personnes ont ont ont droit, ils peuvent consommer mais d'autres personnes, parce que l'oncologue a dit que non, le 20F. aller plus parce que le m\u00e9decin traitant a dit non, le vin, il fallait plus ou beaucoup moins, finalement, on se dit : ben. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:55) [87%] :\r\nC'est, c'est c'est c'est bien qu'ils ont, c'est une prise en charge individualis\u00e9e qui doit \u00eatre fait, si moi je boire un litre de vin Ren\u00e9 \u00e0 Metz, c'est ma libert\u00e9, c'est mon choix, donc on pourrait imaginer que j'aille dans un autre et \u00e0 Metz, pour pouvoir voir ma quantit\u00e9 si je suis en conflit, mais je vais pas trouver notre place, donc il y a tout de m\u00eame une d\u00e9pendance du patient, des r\u00e9sidents \u00e0 la structure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:20) [91%] :\r\nOui, parce qu'on a aussi entendu tout \u00e0 l'heure, il y a 7 personnes qui buvaient 2 \u00e0 3 litres d'alcool par jour, et du coup le l'impression de la part de de l'\u00e9quipe soignante de d'\u00eatre dans dans dans une forme d'\u00e9chec qui saturation ing\u00e9rable, voil\u00e0 c'est \u00e7a, on \u00e9tait ax\u00e9 que sur le probl\u00e8me de l'alcool de de de ce pensionnaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:38) [80%] :\r\nSa vision incompatibles, hein, moi ma libert\u00e9 et moi infirmier soignant mon mandat de soins au moins de pr\u00e9server la sant\u00e9 L \u00e0 il y a un conflit qui automatiquement secret. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:52) [88%] :\r\n\u00e0 la donc l\u00e0 on est dans le cas d'une structure m\u00e9dicalis\u00e9e comme un un nez mais j'imagine que, on est dans une autre situation, peut-\u00eatre encore plus difficile au niveau du contr\u00f4le, la consommation d'alcool lorsqu'on se trouve dans, dans, dans une situation de de soins \u00e0 domicile, oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:06) [89%] :\r\nParce que \u00e9tais soignant ne peuvent pas du tout v\u00e9rifier la quantit\u00e9, il y a des patients qui savent tr\u00e8s bien que le mercredi et le vendredi, l'infirmi\u00e8re va venir ou l'aide pour le m\u00e9nage va venir donc on voit pas trop le soir pour \u00eatre pr\u00e9sentable matin o\u00f9 on sait que la femme de m\u00e9nage arriver, on enl\u00e8ve les bouteilles, souvent il y a aussi une complicit\u00e9 familiale, on se retrouve avec des personnes \u00e2g\u00e9es qui, en raison de leur d\u00e9pendance \u00e0 l'alcool, on la difficult\u00e9 \u00e0 se d\u00e9placer et la famille, rapporte l'alcool et n'a pas du tout conscience que, et on entend des choses, mais la personne n'a que \u00e7a dans la vie et oubliant que l'alcool va cr\u00e9er une d\u00e9pression un alcool est puissant, produit qui d\u00e9prime, donc je suis d\u00e9prim\u00e9, donc je bois, je bois et \u00e7a me d\u00e9prime, si je bois, j'ai moins d'id\u00e9es, il y a moins d'envie, il y a \u00e0 faire quelque chose, donc en fin de compte, je vais avec l'alcool, Montfermeil, de plus en plus mes int\u00e9r\u00eats vont diminuer mes capacit\u00e9s cognitives d'une prochaine avant d'avoir des projets de me souvenir d'avoir du plaisir \u00e0 aussi \u00eatre atteint donc le fait d'arr\u00eater de boire va ouvrir plein de possibilit\u00e9s. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:20:22)  [88%] :\r\nOui, \u00e7a veut dire que cette phrase qu'on se dit parfois dans les d\u00eeners de famille mais attendez grand- maman, elle a 85 ans, son dernier plaisir c'est de boire un ou 2 verres de rouge par jour, on va quand m\u00eame pas lui enlever \u00e7a, c'est \u00e7a, il faut, il faudrait pas se dire \u00e7a alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:38) [86%] :\r\nNon, il faudrait pas se dire \u00e7a clairement, clairement \u00e0 se dire mais qu'est -ce qui fait que la personne consomme tant l'\u00e9tablissement vous avez pr\u00e9sent\u00e9 il y a une chose qui n'a pas \u00e9t\u00e9 abord\u00e9, mais qui est certainement abord\u00e9 au niveau de l'\u00e9quipe ces cas personne ne boit pas pour rien : un, la personne doit pour sortir de sa timidit\u00e9, la personne boit pour diminuer son angoisse la personne voix pour oublier \u00e0 avoir du courage et en fin de compte stopper l'alcool, c'est une chose mais il faut trouver une alternative pour que la personne puisse \u00eatre bien sur le produit et en fait comment on voit que dans les \u00e9tablissements m\u00e9dico- sociaux, les gens sont ont une bonne qualit\u00e9 de vie y a on un projet d'accompagnement, un projet qui s'oriente vers l'ext\u00e9rieur et de savoir un peu qui est ce qui leur fait plaisir qu'on les entoure, on les am\u00e8nera \u00e0 discuter et \u00e7a, c'est dans les GMS et puis quand ils sont \u00e0 la maison, c'est la grande difficult\u00e9, oui, bien s\u00fbr, on peut les inviter \u00e0 aller dans des \u00e9tablissements m\u00e9dico- sociaux, la journ\u00e9e, il y a dans les structures d'accueil, on peut leur proposer de prendre contact avec des associations d'a\u00een\u00e9s que des b\u00e9n\u00e9voles passent, mais c'est eux qui doivent prendre limitative et pas mon c'est extr\u00eamement difficile. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:21:53)  [89%] :\r\nAntoine pour terminer oui alors, juste encore les recommandations puisque la semaine la semaine alcool commence aujourd'hui 2 verres par jour maximum pour les hommes, un verre par jour maximum pour les femmes, et au moins 2 jours cons\u00e9cutifs sans alcool par semaine, il para\u00eet que c'est tr\u00e8s bon de de faire des vacances au foie plut\u00f4t dans une population habituelle, vous en pensez quoi quand on en 2 mois, c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:13) [83%] :\r\nJe dirais que, il faudrait boire pour une femme, un demi- verre alors un homme Vert je retirerai m\u00eame quelques millilitres d'alcool, les \u00e9tudes, une nouvelle qui sortent, montre que l'effet compl\u00e9ments alimentaires de l'alcool qui prot\u00e9gerait contre des mosqu\u00e9es prot\u00e9gerait le coeur et probablement un mythe et que les \u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 faites, qui sont d'ailleurs contradictoires contiennent passablement de billets, la s\u00e9lection des populations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:40) [89%] :\r\nMerci beaucoup, Karsten et Bing, responsable de la Consultation de liaison de psychiatrie de l'\u00e2ge avanc\u00e9 du CHUV invit\u00e9 ce matin par Antoine Rault, je rappelle que vous intervenez, cet apr\u00e8s- midi, ce sera de 17 heures \u00e0 19 heures au centre cantonal addiction c'est \u00e0 Fribourg 1 pour un un caf\u00e9 forum intitul\u00e9 comment accompagner les personnes \u00e2g\u00e9es avec une d\u00e9pendance \u00e0 l'alcool, sachez \u00e9galement que Laurent Kaspar il parlera aussi d'alcool, ce sera demain dans Tribu sur la 1\u00e8re \u00e0 11 heures avec Jean Perrin Jean-Bernard des peines qui est l'un des sp\u00e9cialistes en alcoologie de Suisse romande et enfin on en parle, qui ouvre son guichet \u00e0 toutes vos questions sur l'alcool, comment savoir si on est d\u00e9pendant que signifie consommer avec mod\u00e9ration, comment vivre avec une personne alcoolique, comment lui venir en aide, ou se sortir soi -m\u00eame d'un probl\u00e8me d'alcool, on en parle guichet sp\u00e9cial mercredi prochain, poser vos questions d\u00e8s maintenant sur RTS \u00e2ge barre oblique guichets au partage \u00e9videmment vos questions, vos r\u00e9flexions sur les r\u00e9seaux sociaux autour du hashtag RTS on pour l'instant c'est CQFD il est 10 heures 56. "], "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "pensionnaires de l'EMS \"Clos des Tzams\" \u00e0 l'Etivaz", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ebbing, Karsten", "role": "psychiatre", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-784FE008-7179-4DDD-8292-A6858CAD9539", "internalArchiveId": "784FE008-7179-4DDD-8292-A6858CAD9539", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Au N\u00e9pal, les bless\u00e9s des r\u00e9gions isol\u00e9es, sont toujours en attente de soins m\u00e9dicaux : Reportage \u00e0 Gorkha, proche de l\u2019\u00e9picentre de s\u00e9isme", "publicationDate": "2015-04-30T00:00:00Z", "summary": "Suite au s\u00e9isme meurtrier au N\u00e9pal, les bless\u00e9s situ\u00e9s dans les r\u00e9gions recul\u00e9es arrivent \u00e0 l\u2019h\u00f4pital, apr\u00e8s quatre jours d\u2019attente. Devant le petit h\u00f4pital, des matelas ou les bless\u00e9s y sont d\u00e9pos\u00e9s car il n\u2019y a plus de place \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur des b\u00e2timents. La plupart d\u2019entre eux ont des blessures \u00e0 la t\u00eate et \u00e0 la colonne vert\u00e9brale. ", "durationSec": 200, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["N\u00e9pal"], "thematicThemes": ["secours en cas de catastrophe", "catastrophe naturelle", "s\u00e9isme"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-19T15:23:25Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial  RTS Gorkha", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5B45890A-27BA-479D-A2CB-C7FB53334E37", "internalArchiveId": "5B45890A-27BA-479D-A2CB-C7FB53334E37", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La fin du taux plancher fait subir une perte de 30 milliards \u00e0 la Banque nationale Suisse (BNS) : Interview de Jean-Pierre B\u00e9guelin, ancien directeur des \u00e9tudes \u00e0 la BNS et ancien chef \u00e9conomiste \u00e0 la banque Pictet", "publicationDate": "2015-04-30T00:00:00Z", "summary": "L'abandon du taux plancher de l'euro le 15 janvier 2015 a entra\u00een\u00e9 une appr\u00e9ciation du franc et des pertes de change sur l'ensemble des monnaies de placement. Au 1er trimestre 2015, ces pertes se sont \u00e9lev\u00e9es au total \u00e0 41,1 milliards de francs, a indiqu\u00e9  la BNS dans son rapport interm\u00e9diaire, qui pr\u00e9vient qu'il ne faut pas en tirer des conclusions pour l'ensemble de l'ann\u00e9e. ", "durationSec": 221, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9conomie", "euro", "taux de change", "syst\u00e8me mon\u00e9taire"], "thematicPersons": ["BNS"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-21T06:44:52Z", "speechToTexts": ["21.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n30 milliards de francs, c'est le montant donc des pertes de la Banque nationale suisse pour le 1er trimestre de cette ann\u00e9e, l'an dernier \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode, la BNS avait fait des b\u00e9n\u00e9fices, mais cette perte \u00e9tait attendue apr\u00e8s l'abandon du taux plancher face \u00e0 l'Euro en janvier dernier, est en ligne avec nous Jean-Pierre B\u00e9guelin bonjour monsieur bon ancien chef \u00e9conomiste \u00e0 la banque Pictet, ancien directeur hein des \u00e9tudes \u00e0 la BNS Jean-Pierre B\u00e9guelin 30 milliards de pertes dans le contexte actuel s'\u00e9tait attendu mais c'est quand m\u00eame beaucoup est -ce que vous vous attendiez \u00e0 cela ou \u00e0 plus. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:32) [87%] :\r\nOh, personnellement, je me serais attendu un tout petit peu \u00e0 plus fondamentalement, je vous rappelle que, quand m\u00eame, surtout leurs avoirs en euros, il faut une perte de change de 15 pourcent c'est-\u00e0-dire c'est-\u00e0-dire que si ils avaient une obligation allemande 111 euros elle \u00e9tait comptabilis\u00e9 \u00e0 120 euros 31 d\u00e9cembre et les comptabiliser A104 \u00e0 fin mars, donc vous savez 15 \u00e0 15 francs de pertes et par cons\u00e9quent, on s'attendait \u00e0 un peu plus, compte tenu des savoirs, de la BNS, qui se montent, quand m\u00eame en devises \u00e0 500 milliards de francs, ce qui n'est pas rien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [91%] :\r\nOui, il faut quand m\u00eame le rappeler aussi la BNS ne ne veut pas en tout cas se prononcer pour le moment sur le reste de l'ann\u00e9e, on voit que le franc suisse depuis janvier s'est beaucoup renforc\u00e9e par rapport \u00e0 l'Euro et puis \u00e7a d\u00e9cerne peu puisse \u00e0 nouveau remonter \u00e7a fait toujours cet effet yo-yo malgr\u00e9 les les fluctuations, on peut imaginer que les les pertes seront encore importante cette fois -ci pour le futur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:23) [87%] :\r\nAlors \u00e9coutez dans les, dans les histoires de change, c'est toujours extr\u00eamement difficile de dire n'est -ce pas mais vraisemblablement le choc qui a eu lieu est un choc tr\u00e8s important et il est sauf chose totalement inattendu, il est vraisemblable que c'est l'essentiel de la pertes pour cette ann\u00e9e qui a lieu en principe je vous rappelle qu'ils ont fait 41 milliards de pertes sur l'\u00e9change et puis en fait 10 milliards de gaz sur diff\u00e9rentes formes d'int\u00e9r\u00eat autres donc ceci devrait continuer jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, reste \u00e0 savoir si ceux -ci sera suffisant pour continuer \u00e0 distribuer aux cantons et aux communes et \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration mais \u00e7a sera d\u00e9cid\u00e9 seulement \u00e0 la fin 2000 cas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:03) [83%] :\r\nOui, c'est ce que j'allais vous demander l'an dernier la BNS a fait des b\u00e9n\u00e9fices et a pu redresser la mal aux cantons et Conf\u00e9d\u00e9ration dont vous parliez \u00e0 l'instant est -ce que \u00e7a veut dire que l'an prochain la distribution risque tout de toute fa\u00e7on, d'\u00eatre \u00e0 nouveau suspendue en tout cas, moindre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:15) [89%] :\r\nMais c'est, c'est certainement un risque parce que la BNS veut quand m\u00eame garder un coussin de r\u00e9serves par rapport au b\u00e9n\u00e9fice qu'elle fait, et ceci se d\u00e9cidera \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, le Crous a \u00e9t\u00e9 de 27 milliards \u00e0 la fin 14 : il n'existe plus maintenant, puisqu'elle fait 30 milliards de pertes, nous verrons ce qu'il en est \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, mais je vous rappelle aussi que la d\u00e9cision n'est pas seulement \u00e9conomique, elle est aussi en partie politique et ceci d\u00e9pendra de la situation dans 9 mois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:41) [92%] :\r\nCoussins de r\u00e9serve, donc on peut pas encore se prononcer pour le commun des mortels, vous vous en doutez, Jean-Pierre B\u00e9guelin, quand on parle de ces 500 milliards de tous ces milliards de cette perte de 30 milliards \u00e7a para\u00eet astronomique mais pour la BNS qu'au fond c'est supportable, ce genre de chiffres. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:54) [90%] :\r\nBah, bien s\u00fbr que c'est supportable, vous rappelle d'abord que la BNS du franc suisse, donc d'une fa\u00e7on ou d'une autre, elle ne peut pas faire faillite puisque elle allait le monopole du franc suisse, tant que le franc suisse a demand\u00e9 et on sait qu'il est fortement demand\u00e9 dans le monde de l'autre c\u00f4t\u00e9 il ne faut pas oublier une partie de cette perte est purement comptable, si vous voulez en Euro en dollar, les avoirs de la BNS n'ont pas chang\u00e9 si on devait brutalement de la nourriture, on pourrait tirer dessus et de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, il y a une petite exag\u00e9ration, sur ces pertes qui sont \u00e9videmment li\u00e9s \u00e0 des probl\u00e8mes comptables fait aussi que la BNS est cot\u00e9e en bourse dont on peut discuter d'une fa\u00e7on du Nord. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:32) [92%] :\r\nMerci \u00e0 vous, Jean-Pierre B\u00e9guelin, ancien chef \u00e9conomiste \u00e0 la banque Pictet, ancien directeur des \u00e9tudes \u00e0 la BNS invit\u00e9 par Aline Bassin belle journ\u00e9e merci. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00e9guelin, Jean-Pierre", "role": "ancien directeur des \u00e9tudes \u00e0 la BNS et ancien chef \u00e9conomiste \u00e0 la banque Pictet", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C38FCC54-F15F-413D-8823-943F452D17E7", "internalArchiveId": "C38FCC54-F15F-413D-8823-943F452D17E7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Commission europ\u00e9enne a durci le ton face \u00e0 la Suisse sur l'\u00e9pineux dossier de la libre circulation : Interview de Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res (DFAE) et commentaire de Christian Favre", "publicationDate": "2015-04-30T00:00:00Z", "summary": "Plus question, pour la Commission europ\u00e9enne, de conclure un quelconque accord avec la Suisse, avant de r\u00e9gler le dossier de la libre circulation.", "durationSec": 683, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Suisse"], "thematicThemes": ["immigration", "libre circulation des personnes", "relations internationales"], "thematicPersons": ["Burkhalter, Didier", "Commission europ\u00e9enne"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-19T15:19:54Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Burkhalter, Didier", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral : Chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res (DFAE)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5E65A08F-5A35-4C8B-9DB9-557A80382816", "internalArchiveId": "5E65A08F-5A35-4C8B-9DB9-557A80382816", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencontre au Salon du Livre de Gen\u00e8ve : Interview de Henri Lopes, auteur de \"Le M\u00e9ridional\" (Ed. Gallimard, 2015), Mohamed Mbougar Sarr, auteur de \"Terre ceinte\" (Ed. Pr\u00e9sence Africaine, 2015) et Daniel Vuataz, secr\u00e9taire de r\u00e9daction de l'ouvrage collectif sous la direction de Roger Francillon \"Histoire de la litt\u00e9rature en Suisse romande\" (Ed. Zo\u00e9, 2015)", "publicationDate": "2015-04-30T00:00:00Z", "summary": "Y-a-t-il une litt\u00e9rature suisse romande ? A cette question r\u00e9currente, les \u00e9ditions Zo\u00e9 r\u00e9pondent par une toute nouvelle  \u00e9dition de l\u2019 \u00ab Histoire de la litt\u00e9rature en Suisse romande \u00bb, version actualis\u00e9e en un volume de l\u2019ouvrage en quatre tomes publi\u00e9 entre 1996 et 1999 aux \u00e9ditions Payot. Daniel Vuataz, secr\u00e9taire de r\u00e9daction de ce tr\u00e8s bel et puissant objet bleu roi, \u00e9voquera les enjeux d\u2019un outil qui plonge dans notre patrimoine et retrace l\u2019\u00e9volution culturelle de nos r\u00e9gions. Point de litt\u00e9rature unifi\u00e9e non plus en Afrique, Henri Lopes et Mohamed Mbougar Sarr nous le confirmeront sans doute. Le premier, \u00e9crivain, Congolais c\u00e9l\u00e8bre, poursuit dans Le M\u00e9ridional sa r\u00e9flexion sur le m\u00e9tissage et brouille encore davantage les pistes dans un r\u00e9cit qui nous entra\u00eene de l\u2019\u00eele contemporaine de Noirmoutier jusqu\u2019au Congo des Ind\u00e9pendances. Le second, n\u00e9 au S\u00e9n\u00e9gal il y a 25 ans \u00e0 peine, publie un premier roman, Terre Ceinte, r\u00e9cit poignant sur fond de la terreur que des milices islamiques inspirent \u00e0 la population d\u2019une ville de la province du Bandiani.", "durationSec": 3347, "genres": ["R\u00e9cit", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["critique litt\u00e9raire", "litt\u00e9rature", "\u00e9crivain", "histoire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-07-16T13:50:33Z", "program": {"href": "/programs/0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "id": "0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "name": "Entre les lignes"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vuataz, Daniel", "role": "secr\u00e9taire de r\u00e9daction de l'ouvrage collectif \"Histoire de la litt\u00e9rature en Suisse romande\"", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lopes, Henri", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Glayre, Mathias", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mbougar, Mohamed", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D6570AEF-4595-423A-A70A-E191BB3D1B51", "internalArchiveId": "D6570AEF-4595-423A-A70A-E191BB3D1B51", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Showcase Ryley Walker, chanteur et guitariste am\u00e9ricain : A propos de son album \"Primrose Green\", avec interpr\u00e9tation en direct des titres \"Primrose Green\", Hide in The Roses\" et \"Over The Hill\" [en anglais avec traduction]", "publicationDate": "2015-04-30T00:00:00Z", "summary": "Ryley Walker est originaire de Chicago, Illinois. Chanteur et guitariste, il est l'auteur d'un deuxi\u00e8me album intitul\u00e9 \"Primrose Green\", un disque qui semble tout droit sorti d'un autre temps. Avant de fouler la sc\u00e8ne du Bourg de Lausanne, Benjamin Luis l'accueille dans les studios de \"pl3in le poste\" pour une interview et un acoustique folk et m\u00e9lancolique.", "durationSec": 1218, "genres": ["Interview", "Vari\u00e9t\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicThemes": ["folk"], "thematicPersons": ["Walker, Ryley"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-08T16:36:31Z", "speechToTexts": ["08.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nGar\u00e7on londonien qui formaient autrefois le groupe de pas et qui, d\u00e9sormais, ont d\u00e9cid\u00e9 de s'appeler Telemann, rien \u00e0 voir, r\u00e9uni V\u00f6lker c'est un gar\u00e7on Chicago qui jouent diablement bien de la guitare, qui chantent des chansons qui parlent de la vie de l'amour de la nature et de tout ce que cela peut faire na\u00eetre comme questionnement et Dieu sait si on a des folk- song quoi railleries et joue ce soir au Bourg de Lausanne dit une poign\u00e9e de minutes Rallye passent nous voir avant de monter sur sc\u00e8ne, il y a enregistr\u00e9 son album en un jour, peut-\u00eatre, pour garder une certaine fra\u00eecheur, peut-\u00eatre parce qu'il aime la rapidit\u00e9 des peut-\u00eatre, peut-\u00eatre, enfin, on va lui demander, ce sera plus sympa et Val\u00e9rie alors qui va nous jouer quelque chose avant qu'on discute point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:05) [67%] :\r\nTremblay. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:06) [79%] :\r\nClaire Judrin applaudi \u00e0 pleine main \u00e0 pleine pomme r\u00e9\u00e9lit Workers Roselyne, \u00e7a tombe bien, c'est le titre qui a donn\u00e9 son nom \u00e0 l'album qu'il vient de sortir et voyez -vous au coeur qui joue ce soir seul avec sa guitare, d'ailleurs, pour toute personne qui a essay\u00e9 un jour de plaquer un accord sur une guitare note pour sortir de l\u00e0 qu'avec des complexes, tellement il joue bien et donc il est ici seul avec sa guitare et sur son album, mais aujourd'hui il est entour\u00e9 de tout un tout un groupe donc point chose que je voulais te demander, et c'est ce que je dis juste avant, il para\u00eet qu'il va enregistrer cet album plus besoin en un jour est : est-ce que c'est, c'est un peu un mythe ou est -ce que c'est vrai tu as vraiment enregistrer cet album et tout en groupe, en une journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:45) [55%] :\r\nEnfin qui lui collait dit album et d'ailleurs, mais il statuer horizontal, ils admettent ne leur vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:51) [63%] :\r\nMaintenant, la g\u00eane parce que. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:55) [84%] :\r\n\u00e7a signifie, on va dire, ce n'est pas une l\u00e9gende, c'est la v\u00e9rit\u00e9, b\u00e9b\u00e9, c'\u00e9tait pour faire la rime. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:00) [87%] :\r\nOui, mais en fait, il a dit, c'est la v\u00e9rit\u00e9 Ruth oui mais \u00e7a, \u00e7a rime en anglais effectivement bon on le, on l'a entendu tu joue magnifiquement bien de la guitare c'est on l'instrument de pr\u00e9dilection, comment est -ce que tu en es arriv\u00e9, raconte -nous un peu la la jeunesse de ta carri\u00e8re quand on est arriv\u00e9 \u00e0 \u00e0 empoigner cet instrument et ensuite \u00e0 Top perfectionn\u00e9 dessus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:19) [65%] :\r\nCe Yoplait une du travail Well, un apart\u00e9 cela qui ont fait voter une cha\u00eene radio \u00e0 du disque en noyau laquelle surnaturelle de Dieu Gates au gr\u00e9 de lutte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:28) [63%] :\r\nPoids : un seul point guettera ou leurs op\u00e9ratoire besogneuse l'oiseau de matchs qu'on a tout \u00e7a selon que dans ce matin m\u00eame couleur tout \u00e7a et je vais tuer disait qu'un outil de smoking UBS un accord Unesco selon l'auteur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:48) [85%] :\r\nAlors, en fait, il a commenc\u00e9 \u00e0 jouer de la guitare faite, il avait 12 ans il faut dire que dans sa chance, il y avait pas grand- chose d'autre que cette guitare et il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s attir\u00e9 par la musique tout de suite et c'est pas grand chose d'autre qu'elle jouait de la guitare, fumer et ne pas y aller. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:00) [91%] :\r\nVoil\u00e0, avec cette guitare, donc on le comprend une certaine relation il y a un site sp\u00e9cialis\u00e9 qui a dit que cette guitare n'\u00e9tait pas seulement une extension de ton corps mais que c'\u00e9tait surtout une extension de ton imagination ce que tu es d'accord avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:14) [52%] :\r\nSomewhat \u00e7a 17 Dati il n'tourn\u00e9 et Nextel Fioboy bonne panique Stan personnalit\u00e9s Panafieu cha\u00eene Audio du web. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:24) [61%] :\r\nIl y a des \u00e0 bien, c'est que personne n'aura ni non ce 9 16 avait une racl\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:36) [88%] :\r\nAlors effectivement, il est assez d'accord, parce que la guitare pour lui, c'est \u00e0 la fois la t\u00eate et le coeur, \u00e7a dit tout ce qu'il a envie de dire, donc, plus que ses r\u00e9ponses apparemment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:44) [86%] :\r\nC'est une vraie histoire d'amour avec la ville, l\u00e0 o\u00f9 tu vis, Chicago, tu dis m\u00eame que ton album, c'est un vrai BX Chicago album Bic qu'Chicago les cordes explique peut-\u00eatre au aux Suisses que nous sommes ce que c'est que l'influence de Chicago sur un sur un disque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:59) [58%] :\r\nJe 20 et l\u00e0 vous avez aussi \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es cadeau une voiture Albin maison d\u00e8s qu'Chicago album quitus pleine tout se sont peu sauf Ford Chicago mobinautes non une avait fait une bo\u00eete dit une fois petit cadeau et Espagne nous inqui\u00e9ter une place. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:14) [62%] :\r\nCe cadre coh\u00e9rence des petits l'actuel, jazz, musique non moi ma Misek estime qu'il ne donne, c'est un match Lagraa un gosse de Queens Park Energy ces gr\u00e2ce au r\u00e9seau cr\u00e9\u00e9 surcro\u00eet Breschel web, je n'avais pas l'esp\u00e8re, il y a Juan a rendu tout \u00e0 fait une personne \u00e0 5 \u00e0 Monsieur a que 2. \r\nDes campements au musique une sucre encore une un peu lointaine Chicago sur \u00e9quipe ce qui pourrait avoir le 1er ministre qu'on est au sommet de Turin, un autre pour Quincy deviendrait de. \r\nCe match, cela va \u00e0 fin chaque francophone, la culture. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:05) [85%] :\r\nEn fait, Chicago historiquement Anne des racines qui plongent \u00e0 la fois dans le blues \u00e9lectrique dans le jazz, etc, et m\u00eame si la musique de elle sonne peut-\u00eatre pas exactement comme \u00e7a, mais en tout cas extr\u00eamement par ce genre de musique et \u00e0 Chicago aussi ce qui est important, c'est qu'il y a beaucoup de collaboration, il y a tout le monde qui est dans le groupe de quelqu'un d'autre, c'est un peu une sc\u00e8ne incestueuses, on pourrait dire que Tampa qui joue un peu dans une centaine de groupes diff\u00e9rents, et du coup, sur son album \u00e0 lui a ravi Caire il y a des, ils sont en groupe, c'\u00e9tait ce sont des musiciens qui viennent de pleins d'endroits diff\u00e9rents, Chicago et plein d'endroits musicaux surtout de de Chicago, et du coup c'est quelque chose qu'il esp\u00e8re qu'on entend quand on \u00e9coute son album qu'on entend la mort qu'il a, pour sa ville, Chicago. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:41) [86%] :\r\nOui, et puis d'ailleurs, il a pr\u00e9cis\u00e9 que le les loyers \u00e9taient tr\u00e8s bas, \u00e0 Chicago, ce qui permettait d'avoir du temps pour jouer de la musique, ce qui, alors l\u00e0, effectivement, en tant que Suisse nous para\u00eet extr\u00eamement, extr\u00eamement \u00e9loign\u00e9 des films de la r\u00e9alit\u00e9 d'ici battu le cas parler ton groupe, il semblerait que tu as quand m\u00eame pris soin de temps entour\u00e9 de musiciens de jazz pour faire cet album est -ce que c'\u00e9tait un besoin aussi pour r\u00e9\u00e9quilibrer son c\u00f4t\u00e9 \u00e0 toi qui est tr\u00e8s folk tr\u00e8s brut. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:05) [60%] :\r\nCelui -ci a une 20 Torino album agneau \u00e9colo immunis\u00e9es : ch\u00eanes sous comme femme jazz Wahid utilisait mosa\u00efque offre Kennaugh balance de folk parc la Turbo su\u00e9dois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:20) [59%] :\r\nAfin que de pieds pour ne voir que fin de 15 mus\u00e9es, je ne sais moi ma crossmen s'\u00e9taient Deprince relev\u00e9e. \r\nIls ne se lavent crampe Lance. \r\nVerts les verres et on a peur, il ne selon Alain Jeep \u00e9gal plus est ce que je vais m\u00eame, c'est pour \u00e7a que perdre s'\u00e9tioler la po\u00e9tique \u00e0 la vie, c'est-\u00e0-dire l'asth\u00e9nie gr\u00e2ce \u00e0 amadouer au ce qui nous quand m\u00eame, ce qui a d\u00e9j\u00e0 plus d'espace de site sur le fond, centrale doivent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:58) [83%] :\r\nC'est \u00e7a \u00eatre une super travail fid\u00e8le, donc les gens effectivement qui qui jouent sur cet album a \u00e9t\u00e9 qui forment le groupe qui accompagnera les brokers c'est tous des gens effectivement qui sont de tr\u00e8s bons musiciens de jazz, et en plus c'est des amis \u00e0 lui, ce qui fait qu'ils am\u00e8nent une esp\u00e8ce d'assurance et une \u00e9nergie gigantesque ce qu'on pourrait traduire par le swing et le groupe, c'est-\u00e0-dire que ce n'est pas d'une traduction et aussi un c\u00f4t\u00e9 un peu psych\u00e9d\u00e9lique qui effectue peut assez vite perdre dans ce genre de musique en tout cas r\u00e9el il adore la fa\u00e7on qu'ils ont de Kizon de jouer, ils ont une fa\u00e7on fait d'\u00e9tirer le son qui fait que \u00e7a bien commen\u00e7ons pastorale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:30) [81%] :\r\nC'est tr\u00e8s juste, tr\u00e8s juste, et c'est tr\u00e8s beau, r\u00e9unis pour coeur et ce soir en concert au Bourg de Lausanne et juste avant, ils passent nous voir dans le Studio plein poste ici \u00e0 Couleur 3 2\u00e8me titre de l'Oss\u00e9tie. \r\nPoil \u00e0 Claire qui ne peut toujours pas retenir ses applaudissements de l'oui au coeur et ce soir avec nous le il y a 25 ans, et pourtant tous les commentateurs, moins d'ailleurs un m\u00eame th\u00e8me musical \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60 le d\u00e9but des ann\u00e9es 70 on t'en parle en permanence de ses influences du pass\u00e9 comme si, en fait, c'est un peu un exploit de faire de la folk de bonne qualit\u00e9 en 2015, comment est -ce que tu vis ce d\u00e9calage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:37) [65%] :\r\nCe lieu actuel Favier Georges, un navire baliseur essaye d'adieu au mieux et qui au match Espagne vaille mieux et qu'on ne s'de savon 15 que de nous dire ce qui \u00e0 la fois de musique n'a aucune tout le temps une victime rallier l'ce discret, appr\u00e9ci\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:55) [56%] :\r\nLoik Tamise convoi p\u00e9riode sol soit mauvais, une folie est -ce que techno plut\u00f4t 8 partout et qui s'nommer qui nous non mais que vous resp. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:07) [81%] :\r\nAvec nous, c'est la musique qui l'adore, mais en fait ce qui est important, c'est vraiment d'avanc\u00e9es, c'est-\u00e0-dire qui prend ce qui pla\u00eet dans le pass\u00e9 et puis du je compte propre chemin pour arriver l\u00e0 o\u00f9 il veut avec sa propre voix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:16) [91%] :\r\nMoi j'juste, effectivement, la question que je vais te poser pour terminer cette interview, c'est une question que nos auditeurs ne pourront comprendre que s'ils se rendent sur la page Facebook de tels qu'il regarde le clip depuis Maurice Greene, que tu nous a jou\u00e9 en 1er lieu dans ce clip tu tient en laisse un mouton, j'aimerais que tu me donnes quelques explications sur ce type d'habitude que tu avec ces animaux de la ferme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:41) [60%] :\r\nQu'elle se d\u00e9cide la squash and vid\u00e9o of Primoz il y avait Philippe les volets clos moi du avait dessus, a avou\u00e9 animale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:52) [61%] :\r\nTant de fois \u00e0 la m\u00eame allure que ne se dessine un part de se faner, elles se sont donc m\u00eame fr\u00e9n\u00e9sie m\u00eame dit Rubin \u00e0 monsieur ne s'\u00e9tait encore de rendu Mezard, ce qu'on avait bien d'intervention aussi qui Thomas Hobbes acte de ce que fait un devoir alors est -ce pas Macha manuellement ce difficile de dire qu'il y a 2 t\u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:29) [86%] :\r\nQui est en fait lui- m\u00eame a grandi dans une ville, mais donc c'est la ferme donc ses derniers c'est c'est c'est assez dr\u00f4le, il y a donc ce ce mouton qui est compl\u00e8tement fou qui s'appelle Gilbin ce cette ferme se trouve dans une ville qui s'appelle Moustaki \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 100 kilom\u00e8tres de Chicago, il y a tout ce qu'on veut dans cette ferme, il y a des poulets, il y a des moutons, il y a des chiens et m\u00eame des tracteurs c'est dire et donc c'est la femme qui appartient \u00e0 ses amis, mais eux, ils sont \u00e0 l'Est mais lui dans la vid\u00e9o, on peut clairement voir qui a l'air d'un idiot. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:54) [79%] :\r\nOui, mais un idiot qui s'amuse bien, parce qu'il monte sur des tracteurs, et alors, et il faut quand m\u00eame dire que si vous allez voir cette vid\u00e9o sur la page Facebook de plein poste ce ce mouton, on ne fait rien pour nous sortir de l'ambigu\u00eft\u00e9 et il ressemble vraiment \u00e0 un caniche, une sorte de caniche moutons qui joue si vous voulez sur la diff\u00e9rence entre genre chien et genre Mouton, voil\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait d'une observation ou en coeur son album s'appelle Primoz dans quelques instants, en concert au bourg et pour terminer, il nous interpr\u00e8te une reprise de John Martinez appelle over filles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:25) [66%] :\r\nAh oui, oui, oui, au fait d'ailleurs pas. \r\nDonc avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:58) [85%] :\r\nPirelli ou au coeur d'ici, on va dire allez quoi 21 heures 30 sur la sc\u00e8ne du bourg, \u00e0 Lausanne, si vous avez le temps d'y aller et que \u00e7a vous int\u00e9resse et que vous avez aim\u00e9 vous appelez dans les minutes qui suivent au 0 840 0 0 3 0 0 3 on a 3 fois de billets \u00e0 vous offrir, merci beaucoup, Rallye d'\u00eatre pass\u00e9 nous voir son album s'appelle plus mauvaise com\u00e9die et tr\u00e8s beau, je vous conseille de l'\u00e9couter. \r\n"], "program": {"href": "/programs/C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "id": "C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "name": "Pl3in le poste"}, "contributors": [{"function": "Traducteur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Walker, Ryley", "role": "chanteur et guitariste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D82A495A-4260-452B-B330-D02BC25B54CF", "internalArchiveId": "D82A495A-4260-452B-B330-D02BC25B54CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Depuis le vote du 9 f\u00e9vrier 2014 sur l'immigration de masse, est-on \u00e0 la crois\u00e9e des chemins des  relations entre l'Union Europ\u00e9enne et la Suisse ? : Interview de Ren\u00e9 Schwok , professeur \u00e0 l'Institut europ\u00e9en de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, auteur de \u00ab Suisse - Union europ\u00e9enne, l'adh\u00e9sion impossible ? \u00bb (Ed. Presses polytechniques et universitaires romandes, 2015)", "publicationDate": "2015-04-30T00:00:00Z", "summary": "La Suisse a fait l'objet d'une s\u00e9ance \u00e0 haut niveau au sein de la Commission europ\u00e9enne. L'objectif: rappeler la ligne europ\u00e9enne depuis le oui du 9 f\u00e9vrier 2014 \u00e0 l'initiative contre l'immigration de masse. La Commission a rappel\u00e9 \u00e0 l'ordre certains de ses commissaires: pas question de conclure des accords, m\u00eame sur un plan technique, avant que la question de la libre circulation ne soit r\u00e9gl\u00e9e avec la Suisse.", "durationSec": 1362, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Union europ\u00e9enne", "Suisse"], "thematicThemes": ["accord international", "relations internationales", "libre circulation des personnes"], "thematicPersons": ["Union Europ\u00e9enne (UE)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-19T15:22:49Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schwok, Ren\u00e9", "role": "professeur \u00e0 l'Institut europ\u00e9en de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-87B15F16-B31E-48A4-8784-5DD157E2F549", "internalArchiveId": "87B15F16-B31E-48A4-8784-5DD157E2F549", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : Confidences t\u00e9l\u00e9phoniques. La femme de Bernie va accoucher de quadrupl\u00e9s", "publicationDate": "2015-04-30T00:00:00Z", "durationSec": 156, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/6706039", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages 2", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2015-04-30T17:50:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2015-04-30T17:50:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-6706043", "ece-6706039"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-08T02:36:43Z", "speechToTexts": ["08.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [61%] :\r\nQui ont oui il pr\u00e9sente de nouveaux dire ainsi clivages sur qui juste et Wolfang est \u00e0 ce niveau, ont -ils un autre auditeur, auditrice : auditrice c'est la meilleure W bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [62%] :\r\nVoil\u00e0 le standard ma font pas pr\u00e9alablement sur le sec, des intervenants, c'est qui s'il-te-pla\u00eet bien salut Bernier d'identit\u00e9 mais pas trop quand m\u00eame, les genres toi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:25) [68%] :\r\nNon, pas plus que pendant une paire de Bernbach ben quoi cette m\u00e9thode Jospin pas faire mouche dans des curieux Steevy de quoi laisse tomber bon tu m'appelles pourquoi dernier a ma femme qui m'avait l'air d'et on dit ah. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [75%] :\r\nCoucher Nantes qui soit d'accord, enfin tu compare ta femme une vache c'est Patrick Galand tout \u00e7a non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:42) [71%] :\r\nNon mais j'depuis qu'elle avait laiss\u00e9 et la banque de McCarthy pour BFM cette du poids dans le monde va me donner des cartes vol\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [75%] :\r\nLeader dernier c'est magnifique, or les quadrupl\u00e9s, la famille s'agrandit f\u00e9licitations. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:55) [81%] :\r\nNon, j'ai dit, car tout est clairement dit partout, c'est pas la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [81%] :\r\nComment \u00e7a, quand on s'attend \u00e0 voir 4 enfants m\u00eame couche dit quadrupler Norbert. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:04) [63%] :\r\nNon, ensuite l'accord non non non, on vit car tol\u00e9rer qu'on va leurs mains des cartes que 10 ans n'est pas parfaite, un contact du bois, la radio du. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [77%] :\r\nObjectif : un master en d\u00e9loger l\u00e0 mais il faut que tu m'expliques. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:17) [59%] :\r\nR\u00eavons r\u00e9ussissent arriver combien et Djeddah revient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [82%] :\r\nBon \u00e9coute Bernier leur tourn\u00e9e situ\u00e9s appelle secte a quelque chose \u00e0 me dire non \u00e0 partager ta femme va coucher de quadrupler du bad trip c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [68%] :\r\nElle soit confirm\u00e9e m\u00eame pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [81%] :\r\nOn \u00e9coute attitude \u00e0 laquelle on la stoppe du bout du temps sur les auditeurs, j'ai eu la courtoisie t'\u00e9couter jusqu'au bout, alors soit s\u00e9rieuse de plaire, on parlait de l'accouchement, ta femme, je te signale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [84%] :\r\nC'est pas fameux pour \u00e9couter les employeurs. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:43) [70%] :\r\n\u00e0 l'heure vous esp\u00e9rez Bellegarde Yaovi biscuit bleu pourrait donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [78%] :\r\nBah, \u00e9coutez, c'est quoi alors, et si au nom de mes auditeurs et de ma pomme je te prenait vraiment pour un con, un dernier au fond \u00e7a rime pas un peu avec d\u00e9ni le d\u00e9ni de de la souffrance humaine ou ton propre d\u00e9nicher pas du conjugue ton imposture au tristesse de pauvres personnes qui entende qui voulez quoi au juste. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:07) [86%] :\r\nSpectacle Roche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [90%] :\r\nC'est la meilleure, et de quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [72%] :\r\nLe TAF assez vite et il a dit une bonne fois pour parce que sous des un peu moralit\u00e9 c'est devant un savoir- faire, des comit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [73%] :\r\nEt puisque tu crois -tu m'a scotch\u00e9 l'ann\u00e9e qui veut Dumas vous vaincu c'est on essaie tous les jours d'\u00eatre authentique, hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:27) [66%] :\r\nBen, \u00e0 l'heure je vous adore \u00e7a veut que mon bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:30) [94%] :\r\nMais non, elle est ensuite et nous on se retrouve juste apr\u00e8s \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2015-04-30T16:00:22Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Auer, Christophe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1404502", "internalArchiveId": "AA1501404532", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Puce au Salon du livre \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2015-04-30T00:00:00Z", "summary": "Iris Jimenez re\u00e7oit ses invit\u00e9s l'auteur Alexandre Jardin, le procureur et \u00e9crivain Nicolas Feuz et le dessinateur de bande dessin\u00e9e Tom Tirabosco au Salon du livre \u00e0 Gen\u00e8ve pour \u00e9voquer l'actualit\u00e9 culturelle en Suisse romande. Chacun de ses invit\u00e9s teste une nouveaut\u00e9 culturelle pour les t\u00e9l\u00e9spectateurs et donne son opinion.", "durationSec": 3000, "genres": ["Magazines culturels"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6745832", "imageURL": "http://www.rts.ch/6682445.image", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["SALON DU LIVRE"], "alternativeTitle": ["La Puce \u00e0 l'Oreille", "Isabelle Falconnier, pr\u00e9sidente du Salon du Livre, lit le dernier ouvrage d\u2019Alexandre Jardin", "Plong\u00e9e dans l\u2019univers bouleversant et autobiographique de la BD \"Wonderland\"", "Un Jardin au milieu des Livres!", "Christine Gonzalez pr\u00e9sente deux livres romands", "L\u2019agenda de Margaux Fritschy", "Magazine culturel itin\u00e9rant\nSalon du Livre et de la Presse", "La chronique de Christine Gonzalez", "Portrait du procureur et \u00e9crivain neuch\u00e2telois Nicolas Feuz", "La Puce \u00e0 l'Oreille", "Magazine culturel itin\u00e9rant\nSalon du Livre et de la Presse", "La Puce \u00e0 l'Oreille", "Magazine culturel itin\u00e9rant\nSalon du Livre et de la Presse"], "alternativeSummary": ["Magazine culturel itin\u00e9rant\nSalon du Livre et de la Presse", "\"Laissez-nous faire!\" le livre manifeste d\u2019Alexandre Jardin encourage chaque citoyen \u00e0 devenir un \"faiseux\", notamment \u00e0 travers le mouvement \"Bleu, blanc, z\u00e8bre\".", "Le b\u00e9d\u00e9iste Tom Tirabosco se pr\u00eate au jeu du souvenir sur les lieux de son enfance, avec son fr\u00e8re Michel, joueur de fl\u00fbte de pan de renomm\u00e9e internationale.", "Cette ann\u00e9e , au Salon du Livre, on fait un pas de c\u00f4t\u00e9 par rapport \u00e0 la litt\u00e9rature dite classique. On re\u00e7oit Alexandre Jardin pour son livre manifeste: Laissez-nous faire! Le procureur de Neuch\u00e2tel Nicolas Feuz pour son polar prim\u00e9 \u00e0 Paris Emorata et le dessinateur Tom Tirabosco pour son histoire de famille en esquisses, un chef d'\u0153uvre de po\u00e9sie!", "M\u00e9lanie Chappuis et son \"Empreinte amoureuse\", et Sacha Despres et \"La petite gal\u00e8re\" sont les deux coups de coeur de la journaliste.", "Pour ne rien manquer des meilleurs \u00e9v\u00e8nements culturels de la semaine.", "Elle nous pr\u00e9sente les deux ouvrages d\u2019Alexandre Jardin et Nicolas Feuz.", "L\u2019\u00e9crivain nous pr\u00e9sente son travail d\u2019\u00e9criture et son dernier polar, \"Emorata\", qui a re\u00e7u le Prix du meilleur polar 2015 en France.", "Magazine culturel itin\u00e9rant\nSalon du Livre et de la Presse", "Magazine culturel itin\u00e9rant\nSalon du Livre et de la Presse"], "variantIds": ["ece-6627219", "ece-6629541", "ece-6629524"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2015-11-26T17:07:38Z", "webPublicationDate": "2015-04-30T21:53:43Z", "program": {"href": "/programs/430", "id": "430", "name": "La Puce \u00e0 l'Oreille"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "GONZALEZ, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FAVARD, Micka\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "JIMENEZ, Iris", "role": "p", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "POINT PROD", "type": "Organisation"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "FRITSCHY, Margaux", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1564282", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT016561", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1410362", "internalArchiveId": "AA1502410347", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Partie 1", "publicationDate": "2015-04-30T00:00:00Z", "durationSec": 1500, "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/6672330.image", "alternativeTitle": ["Autour du Tour"], "alternativeSummary": ["Tour de Romandie"], "variantIds": ["ece-6629578"], "isOnline": false, "remarks": "Programme pas enregistr\u00e9 par le Centre Sport.", "lastModifiedDate": "2015-07-27T11:01:06Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1505429478", "durationSec": 75, "title": "TDR 300415 SUJET 5", "excerpt": "Pr\u00e9sentation du parcours de la 3e \u00e9tape du Tour de Romandie cycliste disput\u00e9e entre Moutier et Porrentruy, et reconnaissance du parcours et de ses difficult\u00e9s par l'ex-cycliste professionnel suisse Roger Beuchat.", "remarks": "Extrait Tour de France."}, {"internalArchiveId": "AA1505429479", "durationSec": 82, "title": "TDR 300415 ELISE MARTIN", "excerpt": "La cheffe de projet Jura Tourisme Emilie Moreau pr\u00e9sente la nouvelle offre de visite de Porrentruy, Circuit Secret. Gr\u00e2ce \u00e0 une cl\u00e9 num\u00e9rique, le visiteur peut ouvrir certaines portes et 'acc\u00e9der \u00e0 des endroits secrets et insolites, au ch\u00e2teau et en vieille ville.", "remarks": "Doublon"}, {"internalArchiveId": "AA1505429480", "durationSec": 219, "title": "TDR 300415 VISITE PORRENTRUY (1)", "remarks": "Doubon"}, {"internalArchiveId": "AA1505429481", "durationSec": 168, "title": "TDR 300415 PROFIL MOUTIER PORRENTRUY", "remarks": "Pas diffus\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1505430341", "durationSec": 167, "title": "TDR 300415 PROFIL MOUTIER PORRENTRUY (1)"}, {"internalArchiveId": "AA1505430345", "durationSec": 187, "title": "TDR 300415 VISITE PORRENTRUY", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PORRENTRUY"], "thematicThemes": ["TOURISME CULTUREL"]}, {"internalArchiveId": "AA1505430346", "durationSec": 37, "title": "TDR 300415 ELISE MARTIN INCROYABLE TALENT"}, {"internalArchiveId": "AA1505430347", "durationSec": 40, "title": "TDR 300415 ELISE MARTIN ENTRAINEMENT"}], "program": {"href": "/programs/865", "id": "865", "name": "Autour du Tour"}, "medias": [{"id": "1568551", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT017048", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1410363", "internalArchiveId": "AA1502410348", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Partie 2", "publicationDate": "2015-04-30T00:00:00Z", "durationSec": 1500, "genres": ["Autres \u00e9missions sportives"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/6672330.image", "alternativeTitle": ["Autour du Tour"], "alternativeSummary": ["Tour de Romandie"], "variantIds": ["ece-6629568"], "isOnline": false, "remarks": "Programme pas enregistr\u00e9 par le Centre Sport.", "lastModifiedDate": "2015-07-27T12:02:14Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1505429477", "durationSec": 37, "title": "TDR 300415 MOREAU"}], "program": {"href": "/programs/865", "id": "865", "name": "Autour du Tour"}, "medias": [{"id": "1568552", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT017049", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1415681", "internalArchiveId": "AA1503415700", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Tour de Romandie 2'15 - 3e \u00e9tape : Moutier - Porrentruy", "publicationDate": "2015-04-30T00:00:00Z", "durationSec": 10800, "genres": ["Cyclisme en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/6663793.image", "alternativeTitle": ["Cyclisme", "Cyclisme, Tour de Romandie, 3e \u00e9tape: Moutier - Porrentruy"], "alternativeSummary": ["Tour de Romandie\n3e \u00e9tape: Moutier - Porrentruy"], "variantIds": ["ece-6629575"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-04T15:11:08Z", "program": {"href": "/programs/493", "id": "493", "name": "Cyclisme"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ATIENZA, Daniel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1574122", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT017474", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-F2E58532-AB3A-4229-B597-2E3E2C9BD20A", "internalArchiveId": "F2E58532-AB3A-4229-B597-2E3E2C9BD20A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En direct du Salon du livre de Gen\u00e8ve. Entretien avec Lyonel Trouillot, \u00e9crivain ha\u00eftien d'expressions cr\u00e9ole et fran\u00e7aise", "publicationDate": "2015-04-30T00:00:00Z", "durationSec": 3303, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Ha\u00efti"], "thematicThemes": ["\u00e9crivain", "langue cr\u00e9ole", "langue fran\u00e7aise"], "thematicPersons": ["Trouillot, Lyonel"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-08T14:03:15Z", "speechToTexts": ["23.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [90%] :\r\nEntre nous soit dit, M\u00e9lanie Khroub \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:16) [91%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, quand on arrive au bout du chemin quand la fin de la vie est proche, quand il est bient\u00f4t temps de se retirer que dire aux autres, \u00e0 ceux qui resteront \u00e0 nos enfants dans les yeux, devront se tourner vers l'avenir pour la mort est si proche d\u00e9j\u00e0 advenu que peut -on dire \u00e0 la vie, la fronti\u00e8re entre les 2 mondes est \u00e9videmment infranchissable et pourtant indicible t\u00e9nu, presque floue, c'est particuli\u00e8rement vrai dans l'oeuvre de mon invit\u00e9e de ce jour, les morts parlent aux vivants les vivants tente de combler la faille entre souvenir du pass\u00e9 et doux parfum des temps \u00e0 venir, et cette derni\u00e8re formule n'est pas de moi mais de lui justement il est l\u00e0, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi dans ce salon du livre bien habiter aujourd'hui, en ce jeudi apr\u00e8s- midi, bonjour Lionel Trouillot. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:58) [74%] :\r\nBonjour, tout va bien, par le oui, mais enfin la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [91%] :\r\nIl y a beaucoup de monde et c'est bon signe, \u00e7a veut dire qu'il y a des gens aussi pour nous \u00e9couter, bienvenue \u00e0 vous qui \u00eates l\u00e0 autour de nous, au Salon du livre sur le stand de la RTS si vous n'\u00eates pas loin, il est toujours temps de venir nous rejoindre, nous sommes l\u00e0 ensemble jusqu'\u00e0 15 heures en Direct et si vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 la bienvenue si vous \u00eates \u00e0 l'\u00e9coute sur votre Post et bienvenue aussi vous les auditeurs si vous entendez un peu de bruit, c'est que nous sommes en Direct du Salon du livre, c'est pour \u00e7a c'est inhabituel, nous ne sommes pas dans un Studio bien feutr\u00e9, mais dans ce salon o\u00f9 vous \u00eates pr\u00e9sent Lionel Trouillot pour ces 3 jours- l\u00e0, vous vous \u00eates pr\u00e9sent o\u00f9 il y aura d'autres activit\u00e9s, on va les les \u00e9num\u00e9rer tout \u00e0 l'heure vous \u00eates \u00e9crivain ha\u00eftiens, le Salon du livre, je n'ai d'ailleurs, il est tout sp\u00e9cialement pour vous puisqu'en 2011, il vous a d\u00e9cern\u00e9 un prix pour La belle amour humaine alors plusieurs livres celui dont je parlais l\u00e0 dans cette introduction, vous avez compris c'est le doux parfum des temps \u00e0 venir, c'est de la po\u00e9sie, il y a un roman Parabole du failli, il y a sept avec Marc fait chanson et le dictionnaire de la rature alors \u00e7a tout \u00e0 fait charmant pourquoi la rature Lyonel Trouillot. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:10) [87%] :\r\nEh bien, c'est une id\u00e9e qui nous amener soir avec un tr\u00e8s vieil ami \u00e0 moi qui s'appelle \u00e0 l'essentiel. \r\nEt quand on regarde le monde il y a des choses dans le monde, qui ne sont pas justes et il y a des mots qui, qui t\u00e9moigne de ces choses qui ne sont pas justes et on se dit qu'il y a des mots qui parlent mal du monde et peut-\u00eatre que ces l\u00e0. \r\nUn geste d'humeur, il faut laisser passer les ratur\u00e9s par exemple par exemple le mot adult\u00e8re comment nommer l'acte d'amour ou par un mot aussi vilains qui ne nomme pas l'amour par le plaisir matinal, qui nomme l'amour par la sanction. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:54) [96%] :\r\nEt alors on le nomme comment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:56) [71%] :\r\nBen \u00e9coutez. \r\nDe l'amiti\u00e9 qu'on a, pour l'amour. \r\nAdult\u00e8re en plus adult\u00e8re, il y a aussi adult\u00e9rins et l'adjectif est odieux. \r\nC'est comme une sanction qui a port\u00e9 sur quelqu'cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:13) [93%] :\r\nIl y a adulte dedans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:15) [87%] :\r\nOui, et puis peut-\u00eatre qu'il faut ramener l'amour \u00e0 l'enfance aussi, donc \u00e7a beaucoup amus\u00e9 \u00e0 arroser des mots comme \u00e7a le mot amour le mot auteur, on dit que l'auteur ce farfelu qui a remplac\u00e9 l'\u00e9crivain. \r\nEt il y a des mots comme \u00e7a qu'on qu'on enl\u00e8ve, soit parce qu'ils mentent, soit parce qu'il parle mal des choses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:35) [90%] :\r\nD'ailleurs, \u00e0 propos de mots, je vous ai vu sourire en \u00e9coutant le le flash d'information juste avant on parlait de maliciels face \u00e0 un mot qu'il faut pas raturer Lyonel Trouillot. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:45) [79%] :\r\nNon, ils sont bien et moi j'aime bien les mots qui se terminent en elle, et bien qu'il y a quelque chose, d\u00e9lai justement dans dans ces mots l\u00e0 donc pr\u00e9dominant et le f\u00e9minin, donc je peux vivre avec. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:57) [93%] :\r\nJe parlais de ce qu'on dit \u00e0 la fin de la vie, il en est question dans le doux parfum du temps \u00e0 venir de mani\u00e8re tr\u00e8s po\u00e9tique, c'est une une m\u00e8re qui s'adresse \u00e0 sa fille et qui, lui, qui lui donne une le\u00e7on d'amour aussi, \u00e0 travers ses mots Lionel Trouillot qu'est -ce qu'on dit qu'est -ce que vous diriez -vous qu'est -ce que vous direz -vous Lionel Trouillot. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:18) [88%] :\r\nJe ne sais pas, je je cherche et je crois qu'il \u00e9crire c'est c'est chercher dans les livres que j'\u00e9cris ce n'est pas moi qui parle, j'essaie de passer par c'est un personnage de chef, leur donner des voix et ce sont ces voix et ces personnages qui qui tente une prise de parole la question importante qu'est -ce que je fais de moi qu'est -ce que je fais comme le dit un personnage dans le m\u00eame livre qu'est -ce que je fais de ma pr\u00e9sence au monde et je pense. \r\nPour moi, c'est la vraie question que tout humain devrait se se poser qu'est -ce que j'ai fait de la pr\u00e9sence au monde qu'est -ce que je vais en faire qu'est -ce que j'ai en effet et c'est l\u00e0 que c'est de l\u00e0 que peut na\u00eetre une v\u00e9ritable communication avec l'autre, c'est de l\u00e0 que peut na\u00eetre toute id\u00e9e de transmission et de nobles commerce avec l'autre, qu'est -ce que je te laisse et qu'est -ce que tu m'apporte, comment pouvons -nous nous enrichir de nos nos diff\u00e9rences de notre de nos diff\u00e9rences, qui t\u00e9moigne de notre m\u00eame qu\u00eate d'humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:25) [93%] :\r\nC'est la question qui revient dans tous vos livres aussi Lionel Trouillot semble. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:29) [82%] :\r\nOui, je crois que c'est enfin pour moi c'est la question sont la plus importante, au-del\u00e0 du du plaisir en un peu presque batteur qu'on peut avoir d'\u00e9crire pour se raconter soi : voil\u00e0 qui je suis, je suis le ma\u00eetre Bruno voil\u00e0 suis aussi l\u00e0 o\u00f9 tous ses d\u00e9m\u00eal\u00e9s d'autofiction, \u00e7a, \u00e7a ne m'int\u00e9resse pas particuli\u00e8rement ce qui m'int\u00e9ressait, une proposition dialogue avec. \r\nQue je fais de moi qu'est -ce que tu fais de toi en se pose la question : qu'est -ce que nous pouvons faire ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:02) [92%] :\r\nAlors exemple magistral dans le doux parfum des temps \u00e0 venir par cette m\u00e8re qui qui va mourir et qui s'adresse \u00e0 sa fille Jean lire un extrait pour qu'on ait une id\u00e9e aussi de votre, de la musique de votre langue Lionel Trouillot court extrait d'ailleurs o\u00f9 la m\u00e8re s'adresse \u00e0 sa fille en lui disant \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:19) [87%] :\r\nC'est un dur m\u00e9tier de parler \u00e0 l'enfance, c'est toujours trop ou pas assez humaine, je suis et n'pointe \u00e9chapper \u00e0 ce pi\u00e8ge du langage humaine, je suis et quel humain peut -il pr\u00e9tendre \u00e0 un juste partage entre le vrai et le faux, j'avais peu de chose \u00e0 te donner n'est pas venu au monde dans l'aisance mat\u00e9rielle et Toulouse, Chirac, je n'ai pas voulu qu'en plus des autres privations dont l'enfance soit 60 Berceuse et les soirs de grands froids en mal de couverture, j'\u00e9tais couch\u00e9 dans un lit de mots. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:52) [86%] :\r\nComme l'oiseau de tuer, on est plus de lui, seulement pour 48 heures, d'abord pour sa fille, ensuite on se Follow on en devient et on finit sur l'eau et \u00e0 tous ceux qui voulaient que les sourires en plastique sont souvent des cours d'achat \u00e0 des \u00e0 l'\u00e9poque les followers, vous faites erreur, vous avez juste de la c\u00f4te, Raoul. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:18) [82%] :\r\nSi tu fais l'erreur d'amour si j'ai vraiment a quand il a les plus chacun pour soi et c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:59) [81%] :\r\nUn enfant la consommation toujours, toujours plus de choix des sentiments Camille ont pris la demande que loi les Jean d\u00e9clench\u00e9e, moi j'ai gard\u00e9 mon ticket, je vais changer moi et s'si le faut, j'irai chez moi cet oiseau de malheur, je le mets en place le fait chanter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:25) [86%] :\r\nSi tu fais si je m\u00eame il y a plus et c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:55) [91%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait Stromae avec l'un de ses derniers n\u00e9s Carmen Lionel Trouillot vous connaissez cette chanson. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:00) [80%] :\r\nLorsqu'on n'essaie pas de la boue, \u00e7a me touche beaucoup ce d\u00e9tournement d'un d'un texte non seulement 20, bien s\u00fbr, Carmen le camp avec armes et ceux qui l'ont fait et au fait, toute la trag\u00e9die je dirais de de 7 ans moderne qui ne savent plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:17) [91%] :\r\nOn parle d'amour depuis le d\u00e9but de c'\u00e9tait mission va continuer Lionel Trouillot avec vous qui \u00eates \u00e9crivain po\u00e8te ha\u00eftien depuis des ann\u00e9es, qui tenaient aussi les vendredis litt\u00e9raire tous les vendredis \u00e0 Port-au-Prince si vous passez par Port-au-Prince les auditeurs va Alesi c'est ouvert \u00e0 tout le monde n'est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:33) [86%] :\r\nC'est ouvert \u00e0 tout le monde, \u00e7a fait 21 ans que \u00e7a existe dans la nuit avec vos textes, la seule sanction, c'est celle du public, on nous dit, on aime, on n'aime pas et puis \u00e7a sa vie comme \u00e7a depuis 21 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:44) [92%] :\r\n\u00e7a aussi, \u00e7a parle d'amour, d'un mandat litt\u00e9rature aussi et vous \u00eates un un bon repr\u00e9sentant de cet amour pour la litt\u00e9rature, Lyonel Trouillot, vous \u00eates ici pr\u00e9sents dans ce salon du livre, o\u00f9 nous sommes en Direct avec, entre nous soit dit, aujourd'hui, sur le stand la RTS si vous nous \u00e9coutez \u00e0 la radio, venez nous rejoindre, vous pouvez venir nous voir venir rencontrer Lionel Trouillot en vraie Chair et en os, et pas seulement par la voix, on est l\u00e0 jusqu'\u00e0 15 heures donc, vous avez encore le temps de venir nous rejoindre si vous n'\u00eates pas trop loin, \u00e0 ceux qui sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 autour de nous jours, merci d'\u00eatre l\u00e0 et bienvenue, on va bien s\u00fbr comme tous les jours d'entre nous soit dit, d\u00e9rouler le fil de votre vie, regardez de pr\u00e8s, votre parcours et voir comment vous en \u00eates arriv\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 vous \u00eates aujourd'hui Lionel Trouillot avec notamment le prix du Salon du livre en 2011 du Salon du livre de Gen\u00e8ve o\u00f9 nous sommes l\u00e0 pour La belle amour humaine et comme d'habitude, bien s\u00fbr, on utilise des archives \u00e9coutez sexy. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:40) [83%] :\r\nMoi, Psion id\u00e9al de l'\u00c9tat, c'est de r\u00e9aliser le plus grand bien au plus grand nombre et pour r\u00e9aliser le plus grand bien au plus grand nombre, il faut chercher parmi ce plus grand noms de la plus capable l'vous. \r\nAfin de r\u00e9aliser quelque chose de bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:57) [92%] :\r\nC'est aussi une question de m\u00e9thode, je pense que \u00e7a m'\u00e9tonne, on dit par exemple ce sont vos d\u00e9tracteurs qui le disent, que vous vous servez du vaudou pour gouverner. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:07) [85%] :\r\nIls disent cela parce que l'\u00e9crivain Duvalier, l'anthropologue Duvalier avait \u00e9crit une monographie intitul\u00e9e \u00c9volution \u00e9volution, c'est-\u00e0-dire du vaudou et j'ai fond\u00e9 son administration la facult\u00e9 d'ethnologie au coeur. \r\nLes officiers. \r\nLes jeunes hommes sortis de nos \u00e9coles sup\u00e9rieures puissent s'inscrire \u00e0 la facult\u00e9 d'ethnologie, afin d'apprendre ce qu'on appelle l'homme ha\u00eftiens dans ces diff\u00e9rentes dimensions. \r\nC'est la seule fa\u00e7on d'arriver \u00e0 bien diriger le pays, il faut conna\u00eetre la mati\u00e8re humaine qu'on appelle l'homme ha\u00eftiens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:54) [87%] :\r\n\u00e7a nous a fait sinon rire du moins sourire Lionel Trouillot d'entente cette incroyable interview de Fran\u00e7ois Duvalier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:01) [80%] :\r\nOui, il y a tout document tr\u00e8s large, c'est-\u00e0-dire pas o\u00f9 vous \u00eates all\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:04) [87%] :\r\n1968 un certain Fran\u00e7ois Enderlin qui \u00e9tait parti l'interview en Ha\u00efti, c'est une assez longue interview dont j'ai, j'ai pris un extrait l\u00e0 alors dites -moi d'abord votre r\u00e9action Lyonel Trouillot \u00e0 ce \u00e0 ce qu'on vient d'entendre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:18) [85%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 c'est triste \u00e0 dire, la, la plupart des et si elles ne savent pas v\u00e9ritablement ce qui a \u00e9t\u00e9 le Dumas lyrisme dans dans l'histoire d'Ha\u00efti, le caract\u00e8re meurtrier de de ce pouvoir crat\u00e8re totalitaire m\u00eame. \r\nOn peut le dire, et aujourd'hui c'est terrible d'entendre des jeunes dire avance Duvalier c'\u00e9tait mieux l\u00e0 pr\u00e8s du Mali a \u00e9t\u00e9 si mal g\u00e9r\u00e9 par la communaut\u00e9 internationale, parce que c'est quand m\u00eame pays sous occupation il faut pas, il faut pas l'oublier, par le par la communaut\u00e9 internationale et par les \u00e9lites politiques et \u00e9conomiques d'Ha\u00efti qu'on a des jeunes de 20 ans qui lisent peut-\u00eatre que je c'\u00e9tait et comme il n'y a pas eu ce travail de de m\u00e9moire, ce travail de passation pour leur dire : voil\u00e0 ce que c'\u00e9tait et donc ils sont dans l'illusion que le pass\u00e9, c'\u00e9tait mieux, et aujourd'hui on peut trouver des jeunes qui parlent m\u00eame de cr\u00e9er un vrai parti n\u00e9o- duvali\u00e9riste celle c'est terrifiant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:24) [90%] :\r\n\u00e7a vous effraye vous d'autant plus que vous, vous \u00eates vous \u00eates exil\u00e9s donn\u00e9 sous Duvalier Lionel Trouillot pas vraiment au mois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:35) [86%] :\r\nPratiquement l'ann\u00e9e o\u00f9 Fran\u00e7ois Duvalier arrive au pouvoir, donc pendant mon enfance, ma petite enfance mon enfance marqu\u00e9 par an. \r\nLe chuchotements et le bruit des bottes, c'\u00e9tait l'\u00e9poque et c'\u00e9tait pas des pour. \r\nQuand on grandit grandissait, on voyait plus le parent ou un ami de la famille, on n'avait pas le droit de demander jamais pourquoi est -ce qu'on voit plus long, Rethel, c'\u00e9tait \u00e7a, donc j'ai gard\u00e9 cela mais je me suis retrouv\u00e9 hors d'Ha\u00efti \u00e0 l'\u00e2ge de 14 ans, simplement parce que ma m\u00e8re avait d\u00e9cid\u00e9 pour des raisons plus individuel que social v\u00e9ritablement de Ha\u00efti, donc quand je me consid\u00e8re pas comme un exil\u00e9, \u00e7a cela me choque un peu quand je vois des gens qui ont eu mon parcours qui sont partis \u00e0 Ha\u00efti avec la libert\u00e9 de. \r\nVendre soit leur vie litt\u00e9raire sur leur parcours individuels comme des parcours d'exil\u00e9s dans la ville ha\u00eftienne, le mot on l'utilise pour ceux qui ont \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s de partir, c'\u00e9tait le d\u00e9part ou la mort, donc on n'est en pas connu cela, je ne l'aurais pas l'outrecuidance et la malhonn\u00eatet\u00e9 intellectuelle, parler de moi comme ayant \u00e9t\u00e9 et d'ailleurs quand j'ai eu 19 ans 1er acte que j'ai pos\u00e9es pour comme exercice de ma majorit\u00e9, a \u00e9t\u00e9 de revenir en Ha\u00efti. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:58) [93%] :\r\nVotre 1er acte d'ind\u00e9pendance vous avez nomm\u00e9 \u00e7a comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:01) [82%] :\r\nTotalement, mais quand je me trouvais en Ha\u00efti contre l'ami de la famille contre la contre l'avis de tous, et il y a une dire je me suis retourn\u00e9 en Ha\u00efti l'ann\u00e9e ou avait d\u00e9cid\u00e9 de partir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:14) [90%] :\r\nVous vous \u00eates crois\u00e9, on y reviendra Laferri\u00e8re, figurez -vous, j'aimerais qu'on revienne \u00e0 votre jeunesse, donc vous avez pass\u00e9 un temps aux \u00c9tats-Unis ensuite retour en Ha\u00efti \u00e0 19 ans cet acte d'ind\u00e9pendance \u00e9tiez un rebelle au fond \u00e0 ce moment -l\u00e0, Lionel Trouillot on rentre en Ha\u00efti. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:29) [88%] :\r\nQuelque part, oui par rapport \u00e0 \u00e0, sans doute, j'aurais pu faire carri\u00e8re dans. \r\nUne grande universit\u00e9 am\u00e9ricaine et \u00eatre aujourd'hui est une chance pour la route. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:42) [88%] :\r\nGrand avocat parce que vous venez d'une famille d'avocats. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:44) [87%] :\r\nOui en fait quand m\u00eame m\u00e8re est partie bon mes parents il y a eu le divorce et je crois que c'est ce qui a pouss\u00e9 ma m\u00e8re \u00e0 l'\u00e9tranger, mon p\u00e8re \u00e9tait un monsieur extr\u00eamement connu, il \u00e9tait professeur \u00e0 l'universit\u00e9, b\u00e2tonnier de l'ordre des avocats avocat- conseil de la Banque nationale, et quand je suis tous Reality, j'ai trouv\u00e9 que le droit, c'\u00e9tait une bonne couverture, donc je suis inscrit \u00e0 la facult\u00e9 de \u00e7a \u00e9t\u00e9 un parcours assez facile pour \u00eatre honn\u00eate, il y avait plus de livres \u00e0 la biblioth\u00e8que de mon p\u00e8re \u00e0 la biblioth\u00e8que de la facult\u00e9, donc j'ai un peu gliss\u00e9 dans les \u00e9tudes de droit pour pouvoir boire autant que vous voulez, la nuit, mais ses activit\u00e9s de litt\u00e9rature et de politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:23) [85%] :\r\nLa litt\u00e9rature \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 entr\u00e9 dans votre vie, \u00e0 ce moment -l\u00e0, Lionel Trouillot, comment elle est entr\u00e9e dans votre vie la litt\u00e9raire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:28) [88%] :\r\nJe sais pas, parce que je n'ai aucun souvenir de moi n'exprimant pas \u00e7a, c'est quelque chose qui qui m'emb\u00eate profond\u00e9ment qui \u00e9tait \u00e9videmment de mes souvenirs s'arr\u00eatent \u00e0 l'\u00e2ge de 6 ans et je vais voir \u00e9crit et ma m\u00e8re parce que mon p\u00e8re \u00e9tait lui aussi \u00e9crivain enfin quelque peu \u00e9crivain il \u00e9tait journaliste et il \u00e9tait avocat, et moi j'ai fait des \u00e9tudes de droit que chaque jusqu'au bout, mais j'ai jamais pratiqu\u00e9 le droit, j'ai fait du journalisme et \u00e9crit et ma m\u00e8re, dit que ce sont les 3 \u00e9coles du mensonge, parlant de moi, elle dit qu'il commen\u00e7ait \u00e0 mentir \u00e0 l'\u00e2ge de 6 ans donc, ce qui signifie que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire \u00e0 l'\u00e2ge de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:10) [87%] :\r\nCe qui est d'ailleurs l'un des th\u00e8mes aussi de votre \u00e9criture Lyonel Trouillot le mensonge qu'est ce qui est vrai qu'est -ce qu'on peut dire comment communiquer, hein, c'est aussi le cas dans par exemple Parabole du failli comment dirais qu'est -ce qu'on sait des autres finalement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:22) [83%] :\r\nOui, souvent quand on parle, et les autres, c'est tr\u00e8s difficile. \r\nAlors c'est tr\u00e8s facile d'ailleurs le pouvoir, moi je suis le seul pays Ha\u00efti sur lesquels n'est port\u00e9 qui s'arrogent le droit de dire les portes quoi. \r\nBon, l\u00e0, aujourd'hui, je suis catholique va si mal entrepris \u00e0 l'univers, on \u00e9tait il y a toujours quelqu'un qui s'arrogent le droit de nommer la r\u00e9alit\u00e9 de l'autre, et moi je dis peut-\u00eatre faudrait -il apprendre \u00e0 passer derri\u00e8re les yeux des vous \u00e0 entendre avec les oreilles avant de commencer \u00e0 parler de lit souvent, quand il arrive quelque part, le 1er geste d'Intelligence et d'humanit\u00e9, cette firme italienne et \u00e9couter, on peut pas arriver avec des mots \u00e0 la bouche du silence y avec du Style et le langage, l'\u00e9tat de des apports de ce silence et de ce que vous aurez appris de la parole. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:18) [89%] :\r\nOn va essayer d'apprendre votre parole aujourd'hui jusqu'\u00e0 15 heures, vous \u00eates l\u00e0 pour \u00e7a, Lionel Trouillot ici dans ce salon du livre d'entre nous soit dit en Direct : il y a un personnage qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s important pour vous, vous parliez de de de cette double casquette que vous aviez, au fond, avocat 3 m\u00eame casquette, avocat, journaliste, \u00e9crivain, lui il en avait 2, en tout cas, Jacques Stephen Alexis, la politique et l'\u00e9criture, c'est quelqu'un qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s important pour vous, et pourtant, je pense que vous n'avez jamais rencontr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:44) [88%] :\r\nJe n'ai jamais je n'ai jamais rencontr\u00e9 \u00e9videmment en 61 il a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par la dictature de Duvalier en 61 Bruxelles le 5 ans moi j'avais 5 ans donc quand ce que je regrette de l'avoir pas connu, et pour moi c'est tr\u00e8s clair, il y a un avant et un apr\u00e8s Alexis dans l'histoire de la litt\u00e9rature ha\u00eftienne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:01) [89%] :\r\nDites -nous qu'il est d'abord parce qu'on ne sait peut-\u00eatre pas tous ceux qui se. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:04) [82%] :\r\nBon, c'est un certain \u00e9tat d'\u00e9crivain, il est de la r\u00e9gion de l'Artibonite qui est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s importante dans le Patrimoine symbolique en. \r\nD'Ha\u00efti par rapport aux 12 par rapport \u00e0 l'ensemble de traditions culturelles et Alexis notable, fils de notables de cette r\u00e9gion de l'Artibonite, son p\u00e8re \u00e9tait diplomate et \u00e9crivain, \u00e9t\u00e9 un tr\u00e8s beau roman d'ailleurs qui aboutissent sur le n\u00e8gre masqu\u00e9 et Alexis porteur de cette tradition populaire et il ajoute \u00e0 cette tradition populaire sa conscience sociale aigu\u00eb. \r\nL'artiste communiste m\u00eame comme \u00e9tait et comme des gens bien, elle \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque et il combine cela le le populaire de la tradition et le populaire de l'avenir de l'\u00e9galit\u00e9 humaine, et cela se traduit non seulement sa pens\u00e9e s'est traduit dans son langage, il y a quelque chose dans la culture populaire ha\u00eftienne, c'est une culture d'abondance, m\u00eame si les pauvres quand vous \u00eates re\u00e7ue par le paysan ha\u00eftienne, il vous re\u00e7oit avec quand il vous doit tout. \r\nIl vous doit tout, il y a, il y a 7 jur\u00e9s cette abondance dans l'\u00e9criture d'Alexis je crois que c'est celui qui nous a le plus \u00e9loign\u00e9 de cette tradition Dignitas tation de la litt\u00e9rature fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:27) [96%] :\r\nParce que j'allais dire il y a un peu la m\u00eame chose dans votre \u00e9criture cette foisonnante cette richesse, cette g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:33) [83%] :\r\nMais je pense qu'il nous a tous marqu\u00e9s je pense France de il y a \u00e9migration \u00e0 peu avant la mienne, je pense \u00e0 Ren\u00e9 Philoct\u00e8te qui pour moi est un ma\u00eetre, je pense \u00e0 \u00c9mile Ollivier tr\u00e8s grand romancier ha\u00eftiens un peu oubli\u00e9 aujourd'hui, je crois qu'y a tout, au courant du du roman ha\u00eftienne, qui a fortement marqu\u00e9 par. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:51) [89%] :\r\nAlors vous, vous \u00e9crivez : Lyonel Trouillot en fran\u00e7ais et en cr\u00e9ole, on a entendu tout \u00e0 l'heure, quelques verres de votre po\u00e9sie, on peut lire vos vos textes aussi en prose vos romans, ils sont ici d'ailleurs, vous pouvez les trouver au Salon du livre et vous, vous serez plus tard sur sur un instant pour les d\u00e9dicaces et aussi, mais vous avez aussi \u00e9crit des chansons, il y a une tr\u00e8s belle chanson, vous avez \u00e9crit, et que j'aimerais qu'on \u00e9coute, maintenant elle est en cr\u00e9ole et vous An\u00e9mone \u00e0 traduire quand on aura \u00e9cout\u00e9 le titre de cette chanson, c'est oui et S\u00e9oul Saint Louis Jean qui la chance. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:40) [73%] :\r\nDe femmes les je sais pas qui \u00e9tait comme un chien Bush commenc\u00e9 un cancer. \r\nLa vie va faire les tiens, voil\u00e0 pour Thales \u00e7a pas la chaise, suivez -moi, je veux payer et. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:18) [85%] :\r\nMoi, la vue. \r\nMaradona la forme convives \u00e0 tout dans le souci qui est v\u00e9rit\u00e9 \u00e7a fait balle \u00e7a fait souvent la stagnation, proc\u00e8s qui sont laqu\u00e9s. \r\nMoi, vous savez qui est mort il y moins de Simon n'a pas nous laisser ce dernier place publique de Montgomery. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:00) [65%] :\r\nAu m\u00eame endroit de partout, les jets disait \u00e0 chanter avoue avoir celle Abate a pas inqui\u00e9t\u00e9. \r\nVivarte tirs voil\u00e0, pour moi c'est pas suivi imagineriez et. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:51) [72%] :\r\nAndr\u00e9 sur dossier et j'ai \u00e7a affaiblit tout le reste, \u00e7a fait dans ce proc\u00e8s. \r\nOui, si vous la voulez ce dernier place publique de l'ergonomie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:26) [63%] :\r\nTous les c'est -l\u00e0, je m'en fous, moi \u00e0 battre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:46) [85%] :\r\nQuelle beaut\u00e9, la voix de Willy Saint-Louis Jean et vos paroles, Lyonel Trouillot goutte, une chanson que vous avez \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:54) [88%] :\r\nOui, en fait, j'ai \u00e9crit des chansons que j'ai aussi \u00e9crit des po\u00e8mes qui ont \u00e9t\u00e9 mises en en musique, ce qui n'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose hier c'est un po\u00e8me que que j'ai publi\u00e9 dans le titre est tout simplement on go\u00fbte au temple chemin et que vous lui avez on en en musique et avec les nous avons expliqu\u00e9 les chansons, mais l\u00e0 j'ai fait office de de parodier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:17) [89%] :\r\nC'est vrai que c'est diff\u00e9rent d'\u00e9crire une chanson d'\u00e9crire un po\u00e8me qu'est ce qui est diff\u00e9rent, Lionel Trouillot. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:22) [91%] :\r\nCe qui est diff\u00e9rent, c'est que quand vous quand vous travaillez une chanson devront c'est l'ad\u00e9quation qui fait la r\u00e9ussite. \r\nDu projet \u00e0 son origine, eux- m\u00eame, alors que le po\u00e8me accord o\u00f9 il y a fait \u00e7a, il a comme s'il avait trouv\u00e9 la musique int\u00e9rieure du po\u00e8me, alors que quand on \u00e9tait une chanson ensemble, enfin l'auteur et compositeur le le jeu c'est de trouver ensemble justement cette ad\u00e9quation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:48) [79%] :\r\nEst ce qu'elle dit, la, la chanson le po\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:49) [88%] :\r\n\u00e9coutez, je n'oserais. \r\nLe trait\u00e9 d'abord parce que j'ai essay\u00e9, je me suis rendu compte que c'\u00e9tait extr\u00eamement difficile, donc j'ai explique 4 ou 5 po\u00e8mes qui qui qui reprennent. \r\nLa th\u00e9matique un peu l'imagerie de ce probl\u00e8me de vous lire, c'est un po\u00e8me d'un groupe pour dire. \r\nJe suis n\u00e9, je suis n\u00e9 de toi au commencement il y avait au commencement il y avait \u00e9t\u00e9 l\u00e8vres mais quand on traduit comme \u00e7a, \u00e7a a peut-\u00eatre pas \u00e0 la forme 2000. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:22) [91%] :\r\nJuste r\u00e9sumer en disant que c'est un peu une chanson d'amour, un po\u00e8me d'amour, vous avez pris un livre pendant cette chanson et vous l'avez ouvert une page. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:28) [82%] :\r\nC'est parce que nous sommes quand m\u00eame qui correspond peu il y a des images d'ailleurs qui sont sur la m\u00eame, c'est vraiment fran\u00e7ais, qui correspond peu \u00e0 ce que, \u00e0 ce que dit ce po\u00e8me rentr\u00e9e aussi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:27:38) [85%] :\r\n-l\u00e0, vous l'avez \u00e9crit en fran\u00e7ais directement Alesi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:42) [78%] :\r\nAlors j'ai vu il r\u00eavait de th\u00e8me nudit\u00e9 seul r\u00eave bris\u00e9 les limites qui s\u00e9paraient l'homme de l'amour. \r\nJacques porte son regard o\u00f9 la vie n'a jamais de ce qui m'a fait don d'amis partageant mes folies le gar\u00e7on au coeur qui habite la lune d\u00e9sol\u00e9 mon vieux copain qui mais mieux que nous tous, b\u00e2ti pour t'attendre une ville d'avant- jour sans fin, \u00e7a marche, ferraille, donc \u00e0 la fin des fins, femme de r\u00e9volte et de jasmin, tu gardes ton pouvoir sur mais seulement. \r\nAlors se termine comme \u00e7a chaque jour, je parie qu'une lumi\u00e8re secr\u00e8te clair les fonds marins, la mine il y avait une toupie les Terres qui tentent ce soir le sur la mer, c'est un peu \u00e7a comme \u00e7a, c'est un c'est un discours amoureux un peu d'\u00e9merveillement devant votre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:37) [87%] :\r\nSi tous les amoureux pouvait parler comme \u00e7a, \u00e7a serait magnifique Lyonel Trouillot, lisez les po\u00e8mes de Lionel Trouillot c'est avec ma on fait chanson l\u00e0 c'est un c'est un extrait de de cette anthologie po\u00e9tique, anthologie de vos po\u00e8mes Lionel Trouillot c'est Paris au temps des cerises donc bah prenez ce livre, hommes et femmes d'ailleurs que vous \u00eates et qui nous \u00e9coutez et lisez -le \u00e0 vos amoureux vous amoureuse et moi j'ai encore quelques voix \u00e0 vous faire \u00e9couter Lionel Trouillot, on a entendu tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait \u00e9tonnant un peu interview de Duvalier, une autre personne maintenant \u00e9coutez l\u00e0, vous la connaissez. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:14) [85%] :\r\nJ'ai jamais souscrit et mode o\u00f9 il s'agirait de plaire \u00e0 un public encore une dizaine ann\u00e9es les interdits, l\u00e0, tu vas faire des coupures voil\u00e0 chers Ebola, 2 m\u00e8tres de la sauce pour que les Terres s'int\u00e9ressent \u00e0 des histoires cont\u00e9es moi je vous raconte pas d'histoires d'Am\u00e9lie, bien s\u00fbr, il y a beaucoup d'histoires d'mal il y a beaucoup d'anecdotes qui paraissent mais vivre mais ce qui est fondamental, c'est le traitement texture du texte \u00e0 l'\u00e9criture et si notre pas dans cette \u00e9criture, on passera \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de mon oeuvre sans jamais savoir ce qui se passe vraiment \u00e0 l'int\u00e9rieur de ce ce qui fait que semblerait -il monde ne venait pas commercial au commercialisables et \u00e7a a continu\u00e9 pendant longtemps et maintenant j'\u00e9cris et j'ai une \u00e9criture de plus en plus personnel pas herm\u00e9tique, mais quand m\u00eame, ou c'est les exigences sont tout \u00e0 fait d'ordre esth\u00e9tique parce que l'engagement de mon oeuvre, mon engagement personnel comme \u00e9crivain comme artiste, c'est pas un engagement politique, id\u00e9ologique, social au 1er degr\u00e9, c'est d'abord un engagement vis-\u00e0-vis de les exigences esth\u00e9tiques, c'est-\u00e0-dire c'est \u00e7a qui est mal sur fondamental je ne d\u00e9fend ni dans l'\u00e9criture et la cr\u00e9olit\u00e9 ni la cha\u00eene IT je suis Frank\u00e9tienne dommage j'affirme le monde moderne individualit\u00e9 je demeure schizophr\u00e8ne m\u00e9galomane et c'est \u00e7a qui est important pour moi, c'est d'exprimer ma m\u00e9galomanie mais frustration alors tant mieux si, \u00e0 travers mon moqueries personnel on retrouve celui du Net, celui de la\u00efcit\u00e9, de la limite celui de leur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:57) [93%] :\r\nAlors vous \u00e9tiez Mort de rire Lionel en entendant cette archive de votre ami Frank\u00e9tienne pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:03) [91%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e7a fait r\u00eaver. \r\nQuand je suis rentr\u00e9, justement, quand je suis retourn\u00e9 en Ha\u00efti. \r\nJe suis all\u00e9 voir Frank\u00e9tienne, qui lui n'avait jamais laiss\u00e9 et il \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, victime d'une th\u00e9orie d'une terrible injustice Thiel r\u00e9v\u00e8le Philoct\u00e8te Jean-Claude fignoler majeur dans les palais si Ha\u00efti n'importe quel ha\u00eftiens qui \u00e9crivait nous parle quel livre \u00e0 Montr\u00e9al ou \u00e0 Paris, pouvait \u00eatre pris au s\u00e9rieux, simplement parce qu'il \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9tranger alors qu'il y avait cette immense \u00e9crivain qui \u00e9tait rest\u00e9 en Ha\u00efti et personne ne les connaissait en th\u00e9orie souhaite rouvrir la victime semblait l\u00e9gitime d'aller voir Franck et je suis all\u00e9e voir et j'ai demand\u00e9 si vous quel pied danser ce qu'il y a une expression ha\u00eftienne et qu'il avait utilis\u00e9 dans l'obus, c'est grand livre le des premiers romans cr\u00e9ole des affiches et Franck a commenc\u00e9 en disant : quand j'\u00e9tais en 1\u00e8re au lyc\u00e9e Firmin et il a fini 3 heures plus tard. \r\nEn cette ann\u00e9e 1976 et je me suis dit c'est pas croyable, on peut pas \u00eatre comme \u00e7a, donc depuis la 76, j'entends froid qui \u00c9tienne parlait de sa m\u00e9galomanie quand ils commencent \u00e0 parler, on a quelques jours \u00e0 savoir o\u00f9 \u00e7a va finir, il pouvait aller, aller se coucher, on pourrait continuer \u00e0 sa place, donc \u00e7a me fait rire un peu. \r\nMauvais \u00e9crivain de g\u00e9nie, il y a quelque chose de g\u00e9nial \u00e0 chiffr\u00e9 s\u00e9lective la fulgurance et l'effet de la modernit\u00e9 va qui a boulevers\u00e9 allaitement ha\u00eftienne, qui les a sorti une sorte de classicisme qui \u00e9tait un peu scl\u00e9rosant, c'est vrai que Franck a eu ses fulgurances, mais aujourd'hui, donc je peux le dire ici parce que je lui dis chez lui aujourd'hui, il me semble que je crois que \u00e7a, il faut que Frank fallu Franck et ce discours sur sa m\u00e9galomanie vous alors quand telle que l'entend pour la premi\u00e8re fois comme \u00e7a tous les soirs donc \u00e0 un moment o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:11) [85%] :\r\nIl nous en parle tous les soirs, c'est avec lui, vous avez fond\u00e9, entre autres, hein, le collectif Non, racontez -nous cette aventure Lionel Trouillot. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:19) [78%] :\r\nAlors le collectif Non, en effet, avec 3 chr\u00e9tienne Magalie Comeau du nouveau aussit\u00f4t qu'avait. \r\nAristide qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident d'Ha\u00efti, la premi\u00e8re fois, largement r\u00e9\u00e9lu quand il est revenu au pouvoir, il est entr\u00e9 dans une sorte de d\u00e9rive totalitaire. \r\nEt avec et sit\u00f4t et Magali et d'autre, on s'est dit bon, il faut cr\u00e9er ce collectif, ce collectif pour dire non \u00e0. \r\nCette tentative sinon de retourner au pass\u00e9 qui ressemblait oui reste r\u00e9pressif de la dictature des Duvalier et aussi pour. \r\nR\u00e9unir les intellectuels, les artistes et d'\u00e9crivains pour poser les vraies questions d'Ha\u00efti parce que et Duvalier et Aristide ne sont pas les enfants du voisin, ce sont des produits de la soci\u00e9t\u00e9 ha\u00eftienne, qui a quand m\u00eame une soci\u00e9t\u00e9 fond\u00e9e sur l'in\u00e9galit\u00e9 fond\u00e9e sur la justice sociale et qui a presque soci\u00e9t\u00e9 la partie il y a, il y a les formes d'exclusion et d'exploitation qui sont inacceptables en Ha\u00efti, des gens comme aujourd'hui, encore aujourd'hui, de ce point de vue -l\u00e0 qui n'a pas chang\u00e9 et des gens comme Aristide et Duvalier ont \u00e9t\u00e9 porteur des discours revendicatif, mais leurs propositions pour transformer la soci\u00e9t\u00e9, non pas forc\u00e9ment aid\u00e9s \u00e0 \u00e0 r\u00e9soudre un probl\u00e8me d'injustice et de l'\u00e9galit\u00e9 leur proposition a simplement permis que s'installe voir et se joignent aux \u00e9lites qui pr\u00e9tendait d\u00e9noncer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:49) [85%] :\r\nEt m\u00e8ne grand train, alors que d'autres mouraient de faim avec eux aussi tout ce qu'on conna\u00eet maintenant, hein, les assassinats vous figure lui et Lionel Trouillot sur une liste noire des hommes ex\u00e9cut\u00e9s ce Aristide c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:02) [89%] :\r\nC'est vrai, c'est vrai, oui c'est vrai, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, il y avait quelque chose de tr\u00e8s malsain, car ici l'utilisait douloureux, il revenait vieux proc\u00e9d\u00e9 dualisme mais comme de l'\u00e9poque avait chang\u00e9, il n'avait pas les moyens d'asseoir l'\u00e9quitablement une dictature qu'il recourrait au banditisme comme arme politique et cela \u00e9tait \u00e9tait choquant mais pas pour revenir au collectif non, oui nous avons lutt\u00e9 contre cette esp\u00e8re de tout, de la dictature, mais l\u00e0 o\u00f9 nous avons \u00e9chou\u00e9, il faut le reconna\u00eetre, nous avons pas fait cette 2\u00e8me partie de notre objectif qui consistait \u00e0 d\u00e9noncer vraiment les injustices sociales et \u00e0 faire des propositions nouvelles de ce point de vue l\u00e0 je crois que nous avons, je crois que nous avons \u00e9chou\u00e9, il faut le reconna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:48) [87%] :\r\nOn parlait de vos multiples casquettes, un journaliste avocat pendant 20 ans du mois ou, du moins dans vos \u00e9tudes, puis \u00e9crivain et m\u00eame dans la casquette, \u00e9crivain il y a plusieurs casquettes qui a romancier il ya po\u00e8te, il y a, compositeur aussi chanson la vue, quelle est la place de la peur, l'adresse que vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 dit Lionel Trouillot, ben je vais rester avec la po\u00e9sie et je vais arr\u00eater de faire de la politique, \u00e7a sera plus s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:15) [89%] :\r\nJamais la la peur, on a v\u00e9cu quand on a connu que 2 situations extr\u00eames, on pensait moment extr\u00eamement on on a peur, mais je pense pas, et je crois que c'est un peu g\u00e9n\u00e9rationnel. \r\nParce que je travaille beaucoup avec des, avec des gens, le mythe de l'\u00e9crivain solitaire justement tout, c'est tr\u00e8s fort, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant quand je crois qu'le fait, je prends \u00e7a comme le th\u00e9\u00e2tre de fortes mais pour moi, en terme d'id\u00e9es, c'est pas tr\u00e8s s\u00e9rieux, la production est collective, la valeur Franck appartient \u00e0 une g\u00e9n\u00e9ration qui a marqu\u00e9 quand il parle de sa m\u00e9galomanie, c'est toute une g\u00e9n\u00e9ration qui va vers ce chemin d'une \u00e9criture nouvelle, donc moi je travaille beaucoup de personnes dans la virilit\u00e9 ratur\u00e9s et en politique et \u00e0 certains moments, on a pas trop vite en avoir les \u00e9v\u00e9nements nous ont souvent en tout, c'est m\u00eame dans des lieux o\u00f9 on voulait pas aller quand on a cr\u00e9\u00e9 le collectif pour, c'est aussi parce que la vie des \u00e9tudiants sont venus chez moi, j'ai mon ami Pierre Buteau qui a historien aujourd'hui, c'est tr\u00e8s beau, ou livre ou pr\u00e9tendait de gauche, c'est tr\u00e8s beau, on dit maintenant il faut il faut venir avec nous dans la rue, c'est ainsi qu'on s'est un peu retrouv\u00e9 dans la rue parfois on on n'a pas le temps d'avoir peur quand on met en place, je dirais, les activit\u00e9s, on a peur. \r\nOn vit une situation extr\u00eame, \u00e0 ce moment -l\u00e0 on on a peur, et puis on vit avec cette peur et puis le lendemain on recommence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:41) [98%] :\r\nEt on agit, on en est o\u00f9 aujourd'hui Lionel Trouillot en Ha\u00efti. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:45) [86%] :\r\n\u00e7a, c'est la question, c'est long, c'est la question, non ce qui c'est tr\u00e8s simple : vous avez toujours un pays sous occupation molle, vous avez l'ensemble ta d'ONG et vous avez un peuple pauvre, vous aurez probablement des \u00e9lections truqu\u00e9es qui seront cautionn\u00e9s par la communaut\u00e9 internationale, c'est un pays sous pilotage automatique de la communaut\u00e9 internationale et l'emploi qui laisse faire, je dirais, et les voyous, les cr\u00e9tins qui nous dirigent qui peut laisser \u00e0 la communaut\u00e9 internationale, voil\u00e0 c'est \u00e7a j'ai partag\u00e9 la que le peuple ha\u00eftien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:38:17) [90%] :\r\nL'analyse de Lionel Trouillot lui- m\u00eame ha\u00eftiens et vous le connaissez depuis longtemps ce pays cette \u00eele qui est la v\u00f4tre, vous avez l'espoir quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:26) [93%] :\r\n\u00e9videmment, j'ai l'espoir dis je suis un pessimiste actif et m\u00eame le d\u00e9sespoir peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un comme quelque chose de positif, comme dit L\u00e9o Ferr\u00e9 que j'aime beaucoup le d\u00e9sespoir est une forme sup\u00e9rieure de la de la critiquer, mais il y a ce que font les pouvoirs en Ha\u00efti et il y a aussi ce qui se fait. \r\nEt pas d'annoncer pour et contre ses pouvoirs, il y a aujourd'hui, on peut se demander quel rapport mais il y a aujourd'hui un r\u00e9veil de la po\u00e9sie sociale en Ha\u00efti, en particulier en parlant que cr\u00e9ole qui t\u00e9moignent d'un m\u00e9contentement et et d'une vision tr\u00e8s critique de la r\u00e9alit\u00e9 actuelle et que les Ha\u00eftiens se mettent \u00e0 parler de culture, il faut faire attention parce que \u00e7a peut d\u00e9boucher sur l'autre chose, il y a, il y a cet \u00e9lan culturel, m\u00eame si ce sont des conditions de pauvret\u00e9, ce sont des conditions extr\u00eamement difficiles, il y a ici \u00e0 ce \u00e0 ce salon, jeune po\u00e8te ha\u00eftien qui s'appelle jeudi image elle dit quand on lit ce qu'il \u00e9crit, on sent qu'il y a quelque chose qui est le l'du gouvernement, c'est quelque chose qui a quelque chose qui est de l'ordre, au-del\u00e0 de la col\u00e8re, il y a aussi des strat\u00e9gies de regroupement chez chez les jeunes et et en milieu populaire, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait le peuple en vie et en h\u00e9ros les talents pour r\u00e9pondre \u00e0 la question de tout \u00e0 l'heure j'ai rapidement dit ce qui se fait du lieu de pouvoir mais heureusement cela ne r\u00e9sume pas toute la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:57) [96%] :\r\nHeureusement, j'ai une chanson pour vous alors, du coup, puisqu'on a de l'espoir, c'est Jean-Louis Aubert demain sera parfait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:51) [79%] :\r\nl'de la et on a du mal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:52) [92%] :\r\nLionel Trouillot, vous \u00eates avec moi en Direct dans ce salon du livre, on entend peut-\u00eatre un peu de bruit d'ambiance derri\u00e8re nous, et c'est bien normal car nous sommes en public, donc si vous \u00eates chez vous \u00e0 la maison et que vous entendez du bruit autour de nous, c'est tout \u00e0 fait normal vous pouvez oui, il est encore temps, mais il faut vous d\u00e9p\u00eacher enfin 10 minutes pour venir nous rejoindre avant la fin de cette \u00e9mission, alors si vous n'\u00eates pas trop loin, courez et venez au Salon du livre, au stand de la RTS ici \u00e0 Palexpo sinon, restez bien tranquillement assis derri\u00e8re votre poste, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 15 heures Lionel Trouillot pour \u00e9grener votre parcours, on a d\u00e9j\u00e0 bien entam\u00e9 ce parcours, vous avez mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure, quelqu'un que vous n'avez que vous avez crois\u00e9 un temps vous reveniez il partait \u00e9coutez -le. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:43:37) [88%] :\r\nJ'aime bien d\u00e9jouer courront la r\u00e9alit\u00e9 je n'essaie pas de cr\u00e9er, je trouve que ce que je vois dans la vie, quelque chose de crier d\u00e9j\u00e0 donc pour moi c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans la cr\u00e9ation, g\u00ean\u00e9, tu as tout simplement d\u00e9crire cette r\u00e9alit\u00e9 -l\u00e0, avec l'id\u00e9e que je suis dans une invention totale de l'humain et m\u00eame pas de n'est pas de calumet de l'humain occidental europ\u00e9en du jour du moment parce que les choses bougent, les r\u00e9alit\u00e9s bouge, d'ailleurs, c'est l'une des raisons pourquoi j'ai pris ma distance tr\u00e8s vite avec le r\u00e9alisme merveilleux parce que le r\u00e9alisme n'a pas besoin d'\u00eatre merveilleux, il l'est dans sa simplicit\u00e9 m\u00eame et ce n'est pas au r\u00e9alisme d'\u00eatre merveilleux, c'est \u00e0 moi de voir la vie comme le miracle \u00e0 chaque fois, pour moi il n'y a aucune joie profonde aucune chose extraordinaire de pouvoir voler quand j'\u00e9tais enfant, j'ai pens\u00e9 cela, je trouvais que \u00e7a n'a aucun \u00e9th\u00e9r\u00e9e de voler comme un oiseau je prenais mon plaisir, regardez les oiseaux volent je je n'\u00e9tais pas du tout jaloux, je trouve que le mutualisme, Herv\u00e9 vient de la jalousie de certains enfants et pour l'oiseau qui vole, il voulait voler comme un oiseau, alors ils d\u00e9crivent des subjectif, mais moi je n'\u00e9tais pas jaloux oiseau je crois qu'il n'y a d'\u00e9crire un oiseau qui vole. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:05) [92%] :\r\nEt vous, Lionel Trouillot vous \u00e9tiez jaloux des oiseaux qui veulent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:13) [86%] :\r\nJ'aimerais bien voler quand on voit le parcours de Gagny si ai l'\u00e9crivain ha\u00eftiens \u00e0 cette rapprocher autant que possible pour un \u00eatre humain du de l'oiseau, c'est bien, mais il y a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:24) [92%] :\r\nDany Laferri\u00e8re, qui \u00e9taient l\u00e0 en 2008 au micro de si vite Annette en m\u00eame temps, certains de ses propos, on pourrait vous, les attribuer \u00e0 vous, \u00e0 vous avez dit : j'ai \u00e9crit avec ce que je vois ce lien avec la r\u00e9alit\u00e9, il est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:37) [97%] :\r\nJe crois que le jeu n'a pas la m\u00eame place dans. \r\nCe que fait Dany et ce que j'essaie de, j'essaie de faire, j'ose croire que, en tant que lecteur que le jeu est beaucoup plus pr\u00e9sente dans dans le travail de Danois Lionel nous ce qui \u00e9tait, j'aime pas parler je pense qu'il y a des sujets plus int\u00e9ressants : la beaut\u00e9 des femmes dans la lutte des classes, le football, les arts martiaux, j'ai aussi pratiqu\u00e9 pendant longtemps dans dans la vie, je trouve qu'il y a tellement de choses int\u00e9ressantes pour fonder les rencontrer et parler de 2 mois mon parcours, l'avion, j'ai pri\u00e9 de s'il voulait voler aussi voulait pas vous laisser. \r\nC'est c'est pas moi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:23) [90%] :\r\nPourtant, depuis 3 quarts d'heure pour vous \u00e9couter c'est passionnant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:26) [73%] :\r\nMonsieur jusqu'la \u00e0 parler alors d'parler que de moi, je pense que je pense qu'il est : l'important c'est de t\u00e9moigner de l'humain t\u00e9moigner du du r\u00e9el et le chemin de dispara\u00eetre, et l\u00e0 je crois \u00eatre en d\u00e9saccord amicales avec Dany \u00e9crire pour moi, c'est dispara\u00eetre. \r\nJe crois cette sur les kilom\u00e8tres devrait pouvoir \u00e9crire le roman de quelqu'un qui \u00e9tait assis ici et qui nous \u00e9coutent, c'est vrai, pouvoir. \r\nEssayer d'\u00eatre c'est \u00eatre l\u00e0. \r\nEt de reproduire son langage, je crois que le travail, \u00e9crivain, comme le dit Alain Badiou pour les po\u00e8tes, un travail de restitution, c'est-\u00e0-dire nous prenons du langage, nous prenons du r\u00e9el, qui sont le langage et et des autres et nous le prendrons \u00e0 c'est sale, c'est sale travail de l'\u00e9crivain moi, quelqu'un pourrait quelqu'un pourrait me dire voil\u00e0, il y a telle histoire qui vaut la peine d'\u00eatre racont\u00e9e raconte la moelle, c'est un artisan, c'est pas un artiste qui aura moi en plus plus z\u00e9l\u00e9s plus. \r\nQue les autres humains pour moi l'\u00e9crivain c'est un travailleur comme il y a des artisans qui font fabrique des richesses, la bas il y a des \u00e9crivains qui fabrique des textes ad\u00e9quats, ce que fabrique des textes, je pense que, avec des textes avec des techniques et avec pas regarder mais sur la r\u00e9alit\u00e9 des autres et avec des mots avec des mots s\u00fbr ce qu'on en tire pas crois tout pas m\u00eame parfois avec ce qu'on va -t-il parfois les utiliser, c'est une fa\u00e7on aussi de les ratures. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:00) [88%] :\r\nJe fais r\u00e9f\u00e9rence bien s\u00fbr au dictionnaire de la rature sign\u00e9, c'est avec des mains c'est avec on fait chanson une anthologie de Devos po\u00e9sie au temps des cerises, puis le doux parfum des temps \u00e0 venir Lionel Trouillot, qui est un rat po\u00e8me, un long po\u00e8me et c'est vrai que l\u00e0 vous disparaissez, puisque c'est une femme, une vieille femme qui s'adresse \u00e0 sa fille. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:19) [74%] :\r\nOui, pour moi, je crois dans mais vraiment des enfants d\u00e8s l'a\u00e9rostier oui \u00e0 l'\u00e9poque je fr\u00e9quentais quartier pauvre Port-au-Prince et jouer les enfants qui allaient \u00e0 l'\u00e9cole, ouvrez les enfants qui \u00e9taient en. \r\nVivaient dans des conditions terribles et je me suis dit qu'est -ce qu'ils peuvent dire qu'est -ce qui qu'est ce qui se passe dans leur t\u00eate, comment il voit la vie et c'est \u00e0 partir de cela que j'ai \u00e9crit ce livre- l\u00e0, je savais qu'il vu qui ne sont pas n\u00e9cessaires \u00e0 moi- m\u00eame, hein, c'est pas mon miroir voil\u00e0 enfin qu'il essaye, je ne dis pas avoir r\u00e9ussi mais la libre, c'est pas mon. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:48:57) [95%] :\r\nVous vous partagez finalement avec Dany Laferri\u00e8re Lyonel Trouillot vous \u00e9changez sur vos sur votre \u00e9criture Alain il y a l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:05) [81%] :\r\nC'est arriv\u00e9 m\u00eame traduire libre amis en acteur vous savez m\u00eame m\u00eame si il a ses Terres, il parle de de gagner beaucoup mais il faut dire qu'un certains moments, on s'est rendu compte parce que les gens pour les plaisirs \u00e0 nous \u00e0 nous opposer, lui, celui qui est parti, qui dit tiens pas laisser \u00e0 Villejust pas de de riverains moi celui qui retourne \u00e0 19 ans, donc c'\u00e9tait des parcours propos\u00e9s Dany je moi qui est certain Montsin\u00e9ry qui m'a dit : il faut qu'on arr\u00eate de faire \u00e7a, je crois qu'ils nous prennent go\u00fbt, les missiles et en m\u00eame temps nous opposant constamment et on on sait, on s'est vraiment dit \u00e0 un certain moment, qu'il fallait mettre nos \u00e9nergies au service de la cause ha\u00eftienne, m\u00eame si le mot cause ici, elle n'est pas dans la bulle et Danny et ses proches et c'est ainsi qu'on a cr\u00e9\u00e9 avec la complicit\u00e9 de Michel Le Bris, le festival \u00e9tonnants voyageurs Ha\u00efti dont nous sommes co pr\u00e9sident d'un. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:49:59) [90%] :\r\nC'est aussi pour \u00e7a que je vous ai \u00e9cout\u00e9 savoir car vous \u00eates aussi complice dans dans ce festival l\u00e0 alors vous \u00eates ici pour quelques jours Lionel Trouillot, on peut avoir le plaisir de vous croiser ici ou l\u00e0, au d\u00e9tour des all\u00e9es de de Palexpo j'ai, je crois qu'il imprim\u00e9 le votre programme, alors vous serez vendredi donc demain au Salon africain non \u00e0 midi et demi. \r\nPour une table ronde a je crois une animation auteur passeur et puis de nouveau en fin de journ\u00e9e, 17 heures 45 du roman \u00e0 l'\u00e9cran, toujours au salon africain avec d'autres bien s\u00fbr, avec Yves une admet Toko et Abdourahman Waberi et puis dimanche samedi fait une petite pause, on pourra vous voir j'imagine ici mais, dimanche, une animation sur la nouvelle po\u00e9sie ha\u00eftienne \u00e0 10 heures et quart jusqu'\u00e0 11 heures au Salon africain toujours avec Mehdi \u00c9tienne Challe merci il ma jeudi et vous- m\u00eame, donc \u00e7a c'est pour le le programme \u00e0 venir pour aujourd'hui c'est termin\u00e9, mais je pense qu'on pourra vous croisez dans dans les all\u00e9es de du salon pendant encore un petit moment pour ceux qui sont autour de nous ici Austan RTS, bien s\u00fbr, vous pouvez venir nous dire bonjour, juste \u00e0 la fin de cette \u00e9mission, qui se termine presque maintenant avec une chanson que je vais vous offrir pour terminer c'est Asaf Avidan je sais pas si vous connaissez cet artiste tr\u00e8s belle artiste en tout cas je trouv\u00e9 Nathalie Sch\u00f6nberg notre programmatrice musicale trouve aussi \u00e7a vient de sortir, si son dernier album God Shadow et le type de la chanson Aude Touma\u00ef thalamus. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:51:35) [82%] :\r\nPour des soins de scandale, j'ai donc lui. \r\nPour \u00e7a est beau et la baisse d'imp\u00f4ts. \r\nTouriste disent, avec \u00e7a, c'est \u00e7a, il y a de Londres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:54) [89%] :\r\nC'est avec Asaf Avidan on se quitte Lionel Trouillot ici dans ce salon du livre, nous allons nous \u00e9gayer la Chine au casque et nos micros et aller nous balader dans les, dans les all\u00e9es du salon, encore quelques minutes, merci encore d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous pendant 7 heures Lionel Trouillot bonne suite \u00e0 vous c'est, il me reste encore merci aussi hell\u00e9niste, ce qui \u00e9tait en r\u00e9gie \u00e0 Lausanne et \u00e0 la r\u00e9alisation des archives St\u00e9phane Tornare qui est ici avec moi Gen\u00e8ve notre assistante de production s'appelle Monique Courthi\u00e9zy Nathalie Chabanne Berg a choisi les musiques celui \u00e2me ce cube de notre site Internet, allez -y faire un tour, vous trouverez les r\u00e9f\u00e9rences de notre invit\u00e9 du jour, vous trouverez aussi les r\u00e9f\u00e9rences musicales et puis aussi r\u00e9\u00e9couter l'\u00e9mission La podcaster ou nous \u00e9crire un message, pourquoi partir par Mail demain litt\u00e9rature encore salon du livre oblige un auteur qui est pr\u00e9sent ici au salon, nous, nous serons en Direct du Studio \u00e0 Gen\u00e8ve avec Douglas Kennedy. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:52) [84%] :\r\nJuste apr\u00e8s information c'est Madeleine cabosse qui vous emm\u00e8ne en vadrouille avec des tours merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 vous, il est 15 heures rtsinfo. \r\n"], "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Studer, Jean", "role": "avocat", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1426116", "internalArchiveId": "AA1504426097", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "innov@Neuch\u00e2tel - FKG: Se d\u00e9marquer par l'innovation", "publicationDate": "2015-04-30T00:00:00Z", "summary": "FKG dentaire d\u00e9veloppe et fabrique des instruments dentaires qui servent aux dentistes pour le traitement canalaire. Itw de Thierry Rouiller, directeur g\u00e9n\u00e9ral de FKG dentaire.", "durationSec": 180, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6745212", "imageURL": "http://www.rts.ch/6734336.image", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL", "CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["M\u00c9DECINE DENTAIRE", "\u00c9QUIPEMENT M\u00c9DICAL", "INVENTION (TECHNIQUE)"], "alternativeTitle": ["Le court du jour", "innov@Neuch\u00e2tel : FKG: Se d\u00e9marquer par l'innovation", "innov@Neuch\u00e2tel - FKG: Se d\u00e9marquer par l'innovation", "innov@Neuch\u00e2tel", "Le court du jour", "innov@Neuch\u00e2tel : FKG: Se d\u00e9marquer par l'innovation", "innov@Neuch\u00e2tel - FKG: Se d\u00e9marquer par l'innovation", "innov@Neuch\u00e2tel\nFKG: Se d\u00e9marquer par l'innovation", "Le court du jour", "innov@Neuch\u00e2tel\nFKG: Se d\u00e9marquer par l'innovation"], "alternativeSummary": ["innov@Neuch\u00e2tel\nFKG: Se d\u00e9marquer par l'innovation", "FKG: Se d\u00e9marquer par l'innovation", "FKG Dentaire est une entreprise en plein essor bas\u00e9e \u00e0 la Chaux-de-Fonds. Elle fabrique des instruments destin\u00e9s aux dentistes pour le traitements des caries dentaires. A la pointe de l'innovation dans son domaine, FKG a re\u00e7u plusieurs prix r\u00e9compensant ses produits innovants.", "FKG Dentaire est une entreprise en plein essor bas\u00e9e \u00e0 la Chaux-de-Fonds. Elle fabrique des instruments destin\u00e9s aux dentistes pour le traitements des caries dentaires. A la pointe de l'innovation dans son domaine, FKG a re\u00e7u plusieurs prix r\u00e9compensant ses produits innovants.", "innov@Neuch\u00e2tel\nFKG: Se d\u00e9marquer par l'innovation", "FKG: Se d\u00e9marquer par l'innovation", "FKG Dentaire est une entreprise en plein essor bas\u00e9e \u00e0 la Chaux-de-Fonds. Elle fabrique des instruments destin\u00e9s aux dentistes pour le traitements des caries dentaires. A la pointe de l'innovation dans son domaine, FKG a re\u00e7u plusieurs prix r\u00e9compensant ses produits innovants.", "innov@Neuch\u00e2tel\nFKG: Se d\u00e9marquer par l'innovation"], "variantIds": ["ece-7679241", "ece-7679243", "ece-7678753", "ece-6627237", "ece-6629556"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-01T22:22:12Z", "webPublicationDate": "2015-04-30T16:31:38Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BERNHEIM, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PI PRODUCTION", "type": "Organisation"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MATTHEY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1585519", "comment": "panoramiques saccad\u00e9s (progressif)", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018197", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1427073", "internalArchiveId": "AA1504427074", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le 12h45", "publicationDate": "2015-04-30T00:00:00Z", "durationSec": 1823, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6744138", "imageURL": "http://www.rts.ch/6744139.image", "alternativeTitle": ["Le 12h45", "Le Japon a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9interpr\u00e9ter sa constitution pacifiste", "V\u00e9lo / Tour de Romandie: au d\u00e9part, c'est un Suisse qui porte le maillot jaune", "Une affaire secoue la Gen\u00e8ve internationale", "La BNS a subi une perte de 30 milliards de francs", "Lancement de campagne national de l'UNES pour son initiative sur les bourses d'\u00e9tudes", "Etats-Unis: la col\u00e8re persiste suite \u00e0 la mort d'un jeune noir arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Baltimore", "Invit\u00e9 culturel: Etienne Delessert vient de faire para\u00eetre ses m\u00e9moires,  \"L'ours bleu\"", "Swissgrid renonce \u00e0 la construction d'une ligne entre Galmiz et Yverdon", "Le 12h45", "V\u00e9lo / Tour de Romandie: les explications de Romain Roseng, depuis Saint-Imier", "A Gen\u00e8ve, le projet de la nouvelle prison des Dardelles est compromis", "Minimag: Gen\u00e8ve est le berceau de la bande dessin\u00e9e romande", "Le 12h45", "Le 12h45", "Le 12h45"], "alternativeSummary": ["Le pays pourra venir en aide, par exemple, \u00e0 un alli\u00e9 attaqu\u00e9.", "Michael Albasini a fait coup double en prenant l'\u00e9tape et la t\u00eate du classement.", "Le viol en Centrafrique de plusieurs enfants par des soldats fran\u00e7ais entre d\u00e9cembre 2013 et juillet 2014.", "C'est la cons\u00e9quence directe de la d\u00e9cision d'abandonner le cours plancher le 15 janvier dernier.", "Des manifestations contre les violences polici\u00e8res se sont d\u00e9roul\u00e9es dans plusieurs villes de l'est du pays.", "Il y revient sur sa vie de cr\u00e9ateur d'images.", "L'op\u00e9rateur de r\u00e9seau l'a annonc\u00e9 \u00e0 Zurich en pr\u00e9sentant son plan d'investissement pour les dix prochaines ann\u00e9es.", "Cet \u00e9tablissement est cens\u00e9 soulager Champ-Dollon, surcharg\u00e9e.", "C'est une tradition bien vivante, de nombreux jeunes y suivent des ateliers."], "variantIds": ["ece-6627252", "ece-6629589"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-25T03:30:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT018309\r\nDate de transcription : 25-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:18 > 0:01:48) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour ce 12 45 dont voici imm\u00e9diatement le la Banque nationale suisse accuse le coup apr\u00e8s l'abolition du taux plancher de 30 milliards de pertes au 1er trimestre institut se refuse \u00e0 pr\u00e9juger pour autant des r\u00e9sultats annuels et notamment de la part des b\u00e9n\u00e9fices qui reviendront au camp aux \u00c9tats-Unis, la col\u00e8re, 7 ans apr\u00e8s la mort d'un jeune Noir lors de son arrestation \u00e0 Baltimore, des marches de protestation se sont pr\u00e9vues dans plusieurs villes de l'Est de New York et Washington.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:49 > 0:02:05) [91%] : \r\nLe projet de ligne \u00e0 haute tension Galmiz Yverdon abandonn\u00e9, c'est une cons\u00e9quence de la d\u00e9cision de Swissgrid l'op\u00e9rateur de r\u00e9seaux \u00e9lectriques, de r\u00e9duire les investissements destin\u00e9s \u00e0 maintenir la s\u00e9curit\u00e9 de l'approvisionnement dans le pays, le projet valaisan en revanche explications dans ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:07 > 0:02:18) [85%] : \r\nTout va bien pour Michael Albasini sur les routes du Tour de Romandie et le je reviens, maillot jaune \u00e0 l'issue de la 2\u00e8me \u00e9tape en le d\u00e9part tout \u00e0 l'heure \u00e0 Moutier direction bande fruits nous rejoindrons Romain sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:20 > 0:02:35) [91%] : \r\nEt nous avons le plaisir de recevoir illustrateur Vaudois \u00c9tienne Delessert, le papa de Yok Yok, publie ses m\u00e9moires, plong\u00e9 dans une vie en forme de conte de f\u00e9es \u00e0 compter par la tr\u00e8s belle plume de l'un des plus grands illustrateurs 30 milliards de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:35 > 0:02:48) [93%] : \r\nC'est le prix pay\u00e9 par la BNS pour sa d\u00e9cision d'abandonner le cours plancher le 15 janvier dernier le montant de la perte enregistr\u00e9e par la Banque nationale au 1er trimestres, suite \u00e0 la chute de l'Euro, explications Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:48 > 0:02:51) [99%] : \r\nRappelez-vous cette d\u00e9claration en d\u00e9but d'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:53 > 0:02:58) [99%] : \r\nL'Euro s'est affaibli face au dollar, entra\u00eenant avec lui le franc suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:01 > 0:03:13) [85%] : \r\nQui semaine techno pour ces raisons, la BNS est arriv\u00e9 \u00e0 la conclusion que le maintien du taux plancher ne se justifiait plus Franck mais tout ce qu'on mais qu'elle est f\u00eat\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:14 > 0:04:24) [94%] : \r\nOn imaginait bien que la d\u00e9cision de la Banque nationale suisse d'abandonner le taux plancher en janvier dernier \u00e0 l'\u00e9couter, cher, tr\u00e8s cher m\u00eame, h\u00e9 bien aujourd'hui on nous pr\u00e9sente la note 30 milliards de francs, c'est la perte enregistr\u00e9e au 1er trimestre de l'ann\u00e9e en cours sur ce que les banquiers appellent les positions en monnaies \u00e9trang\u00e8res qu'est-ce que \u00e7a veut dire, et bien que le stock d'euros accumul\u00e9s par la BNS pour soutenir l'industrie d'exportation Suisse ces derni\u00e8res ann\u00e9es a perdu de sa valeur depuis le 15 janvier le franc suisse est devenu plus cher, l'Euro c'est forc\u00e9ment d\u00e9pr\u00e9ci\u00e9e et on se souvient de l'affolement des march\u00e9s boursiers, \u00e0 la mi- janvier on chiffre aujourd'hui l'\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts, mais attention \u00e0 la question est-ce que c'est grave, on peut r\u00e9pondre que ce n'est en tout cas pas une surprise, la perte de 30 milliards et comptable ou en quelque sorte virtuel tant que les actifs ne sont pas r\u00e9alis\u00e9s tant qu'on ne vend pas ses euros et bien la perte peut fluctuer selon les humeurs du march\u00e9, ce qui est s\u00fbr ou quasiment acquis, c'est qu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, la BNS ne pourra pas pr\u00e9senter de b\u00e9n\u00e9fices et que les cantons ne pourront pas pr\u00e9tendre recevoir leur traditionnelle part du g\u00e2teau pour eux \u00e7a ne sera pas forc\u00e9ment graves mais plut\u00f4t emb\u00eatant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:25 > 0:04:46) [90%] : \r\nLes partisans de l'initiative sur les bourses d'\u00e9tudes lanc\u00e9e aujourd'hui leur campagne en faveur d'un oui le 14 juin prochain le texte port\u00e9 par l'Union des \u00e9tudiants de Suisse veut uniformiser le niveau des bourses pour la formation sup\u00e9rieure, dans toute la Suisse, ils demandent aussi que ses contributions financi\u00e8res assure, je cite, un niveau de vie minimale aux boursiers, on \u00e9coute les arguments de l'Union des \u00e9tudiants de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:47 > 0:05:01) [95%] : \r\nPour plus d'\u00e9quit\u00e9 dans le degr\u00e9 tertiaire de formation pour permettre aux personnes qui sont dans des fili\u00e8res acad\u00e9miques comme professionnels de b\u00e9n\u00e9ficier d'un syst\u00e8me unifi\u00e9 et pour permettre \u00e0 l'\u00e9conomie suisse de b\u00e9n\u00e9ficier des comp\u00e9tences dont elle a besoin au niveau de ces qualifications.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:02 > 0:05:23) [88%] : \r\nSwissgrid renonce \u00e0 la construction d'une ligne \u00e9lectrique controvers\u00e9 entre Galmiz et Yverdon, l'op\u00e9rateur de r\u00e9seau, l'a annonc\u00e9 ce matin, \u00e0 Z\u00fcrich, en pr\u00e9sentant son plan d'investissement pour ces 10 prochaines ann\u00e9es, au total, 2 milliards et demi de francs c'est 1000000000 de moins que pr\u00e9vu la ligne valaisanne entre Chamoson et Chippis, controvers\u00e9e, elle aussi, est en revanche maintenue Nicolas marathon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:25 > 0:05:42) [94%] : \r\nLa s\u00e9curit\u00e9 de l'approvisionnement \u00e9lectrique du pays, \u00e0 un prix 2,5 milliards de francs pour les 10 prochaines ann\u00e9es, l'op\u00e9rateur de r\u00e9seaux d'\u00e9lectricit\u00e9 Suisse Grid va r\u00e9aliser une dizaine de projets avec ce montant, mais pas la ligne de 300 8 ans kilovolts longtemps pr\u00e9vue entre Galmiz et Yverdon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:42 > 0:05:58) [88%] : \r\nNous avons calcul\u00e9 et pris en compte les changements qui sont effectu\u00e9es, qui sont pass\u00e9s au domaine soit international soit nationale et l\u00e0, effectivement, nous avons dit nous ne voyons pas le besoin, pour toutes les lignes et c'est pourquoi d'une mani\u00e8re cons\u00e9quente, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de ne plus poursuivre projets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:58 > 0:06:10) [90%] : \r\nDans la r\u00e9gion se battait depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 80 contre ce projet, pour prot\u00e9ger la sant\u00e9 des habitants et sauvegarder le paysage emmen\u00e9s par ces 3 femmes, une association demandait que la ligne soit ent\u00e9rin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:10 > 0:06:30) [90%] : \r\nLe combat se dure dure d\u00e9j\u00e0 depuis presque 40 ans contre cette ligne alors c'est quand m\u00eame quelque chose qui est presque incroyable et c'est vraiment le la grande foi, \u00e7a c'est clair, jusqu'en 2035 il y a pas de n\u00e9cessit\u00e9 de la construire cette ligne, mais on sait jamais, alors il faut quand m\u00eame rester vigilant et prudent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:30 > 0:06:37) [92%] : \r\nSage vigilance car si le projet semble aujourd'hui superflue, il n'est pas totalement exclu qu'un jour ils ressortent du tiroir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:37 > 0:06:50) [92%] : \r\nSur l'ann\u00e9e 2035, effectivement, il y aura des projets suppl\u00e9mentaires, c'est-\u00e0-dire que nous nous sommes concentr\u00e9s sur les prochaines 10 ann\u00e9es et pour ces 10 ann\u00e9es effectivement l\u00e0, on se concentre sur les constructions de lignes absolument n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:50 > 0:06:57) [90%] : \r\nUn sursis dans d'autres ne profiteront pas \u00e9galement contest\u00e9 la ligne entre Chamoson et Chippis Vera elle bien le jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:57 > 0:07:13) [95%] : \r\nActualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger avec tout d'abord la col\u00e8re toujours aux \u00c9tats-Unis, suite \u00e0 la mort d'un jeune Noir arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Baltimore, les manifestations contre les violences polici\u00e8res se sont d\u00e9roul\u00e9es dans plusieurs villes de l'est du pays, \u00e0 Baltimore, ils \u00e9taient des milliers \u00e0 nouveau dans la rue cette fois-ci dans le calme, Claude ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:16 > 0:07:51) [91%] : \r\nSc\u00e8ne d'arrestations de manifestants \u00e0 lui York 60 personnes ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9s par la police alors qu'elle se d\u00e9pla\u00e7ait dans plusieurs cort\u00e8ges \u00e0 travers Manhattan d'autres manifestations se sont d\u00e9roul\u00e9es dans plusieurs villes des \u00c9tats-Unis, \u00e0 la suite de la mort d'un jeune Noir \u00e0 Baltimore, un mouvement contre les violences polici\u00e8res \u00e0 connotation raciste qui s'\u00e9tend Boston Stone Ferguson s'est \u00e0 Anvers ou encore sur ces images, Minneapolis ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s hier jusqu'\u00e0 Washington, o\u00f9 des protestataires ont march\u00e9 sur la maison bleue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:55 > 0:08:23) [95%] : \r\nLa musique c'est bien connu, adoucit les moeurs, apr\u00e8s les \u00e9meutes, pillages et incendies de la veille, l'orchestre symphonique de Baltimore a offert ce concert Baltimore o\u00f9 tout est parti, la pr\u00e9sence de l'arm\u00e9e, la mobilisation de 3000 membres des forces de l'ordre et l'instauration du couvre- feu \u00e0 partir de 22 heures ont quelque peu calm\u00e9 les esprits et c'est dans le calme que plusieurs milliers de personnes sont \u00e0 nouveau descendus dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:25 > 0:08:31) [99%] : \r\nNous voulons montrer qu'on peut se rassembler pour quelque chose de positif pour le changement, mais dans la dignit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:32 > 0:08:44) [96%] : \r\nJ'allais doit reste \u00e0 savoir si les enqu\u00eates ouvertes pour d\u00e9terminer les causes de la mort de plusieurs afro- am\u00e9ricains aux \u00c9tats-Unis ces derniers mois suffiront \u00e0 ramener le calme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:45 > 0:09:03) [93%] : \r\nCette affaire \u00e0 pr\u00e9sent qui secouent la Gen\u00e8ve internationale au Cadre de l'ONU a \u00e9t\u00e9 suspendu, motif, c'est lui qui aurait d\u00e9nonc\u00e9 une affaire qui fait l'objet d'une enqu\u00eate \u00e0 Paris le viol en Centrafrique de plusieurs enfants, par des soldats fran\u00e7ais entre d\u00e9cembre 2000 13 juillet 2014 explication Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:05 > 0:09:12) [92%] : \r\nLa population centrafricaine avait accueilli \u00e0 bras ouverts en 2014, les soldats fran\u00e7ais emp\u00eacher une guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:14 > 0:09:40) [95%] : \r\nAujourd'hui, des t\u00e9moignages accablants L\u00e9vy alors qu'une enqu\u00eate est en cours, certains d'entre eux auraient abus\u00e9 sexuellement d'une dizaine d'enfants ici sur le site de l'a\u00e9roport de Bangui o\u00f9 se trouvait un camp pour les civils d\u00e9plac\u00e9s en \u00e9change de nourriture ou sous la menace, telles sont les accusations formul\u00e9es dans un rapport \u00e9tabli par le Haut Commissariat aux droits de l'homme a transmis au minist\u00e8re fran\u00e7ais de la D\u00e9fense, il y a pr\u00e8s d'un an et qui aujourd'hui est publi\u00e9 dans le quotidien britannique The Guardian.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:42 > 0:10:01) [93%] : \r\nSi certains militaires je vais danser pour l'instant pas plus s'\u00e9tait mal comport\u00e9, h\u00e9 bien il y aurait des sanctions qui seraient \u00e0 la hauteur de la confiance que nous portons \u00e0 l'\u00e9gard de l'ensemble de nos arm\u00e9es, parce que moi je suis fier de nos arm\u00e9es et donc implacable \u00e0 l'\u00e9gard de ce qui se serait mal comport\u00e9, si c'est le cas en Centrafrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:02 > 0:10:38) [95%] : \r\nTout probl\u00e8me concernant l'exploitation l'abus sexuel est tr\u00e8s important, c'est quelque chose que le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral prend tr\u00e8s au s\u00e9rieux et que le syst\u00e8me de l'ONU au sens large, r\u00e9soudre mais l'ONU se retrouve elle aussi critiqu\u00e9e, l'affaire a \u00e9clat\u00e9 au grand jour, car c'est un cadre onusien qui a transmis le rapport confidentiel en r\u00e9action \u00e0 ce qu'il consid\u00e9rait \u00eatre de l'inaction depuis l'employ\u00e9 a \u00e9t\u00e9 suspendu de ses fonctions, il fait l'objet d'une enqu\u00eate interne, plusieurs scandales ont \u00e9clat\u00e9 dans le pass\u00e9, impliquant l'ONU et des abus sexuels de ses troupes sur les civils en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, au Kosovo, en Bosnie et en Ha\u00efti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:39 > 0:11:30) [92%] : \r\nL'arm\u00e9e nig\u00e9riane affirme avoir lib\u00e9r\u00e9 160 femmes et enfants lors d'une op\u00e9ration contre les islamistes de beaucoup une lib\u00e9ration qui intervient 2 jours apr\u00e8s celle d'un autre groupe de 300 captifs dans la m\u00eame zone, selon une source militaire, les femmes lib\u00e9r\u00e9es cette semaine servait notamment de boucliers humains contre les op\u00e9rations de l'arm\u00e9e nig\u00e9riane, selon Amnesty International, environ 2000 femmes ont \u00e9t\u00e9 kidnapp\u00e9s par le groupe islamiste soumises au travail forc\u00e9 \u00e0 l'esclavage sexuel, le grand chambardement en mati\u00e8re de coop\u00e9ration militaire en Asie, alors que les tensions entre Tokyo et la Chine vont croissantes et que le 1er ministre B est envoy\u00e9 visite \u00e0 Washington, le Japon a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9interpr\u00e9ter sa constitution pacifiste, en clair, il pourra, par exemple, venir en aide \u00e0 l'avenir un alli\u00e9 attaqu\u00e9 Georges Baumgartner a visit\u00e9 l'Acad\u00e9mie navale ou 12 o\u00f9 sont form\u00e9s les officiers de l'une des plus puissantes marine du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:33 > 0:11:43) [89%] : \r\nLa journ\u00e9e commence \u00e0 l'eau pour ses cadets de l'Acad\u00e9mie navale d\u00e9tachement sont sur les routes, ce qui de faire \u00e0 des exercices physiques, souvent \u00e0 la limite tu supportes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:46 > 0:11:56) [91%] : \r\nCes futurs officiers 400 20 \u00e9l\u00e8ves, dont 32 femmes sont issus des meilleures universit\u00e9s japonaises, on leur inculque, nous dit-on, l'esprit des guerriers de la mer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:57 > 0:12:06) [85%] : \r\nDonc, notre \u00e9cole, nous apprend analyser toute situation aussi dangereuse soit-elle et \u00e0 r\u00e9agir en cons\u00e9quence correctement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:08 > 0:12:31) [90%] : \r\nLe Japon a r\u00e9interpr\u00e9t\u00e9 sa constitution pacifiste menaces chinoises au ces aspirants sur officiers pourront \u00eatre appel\u00e9s \u00e0 participer \u00e0 des op\u00e9rations militaires ext\u00e9rieures pour aider des alli\u00e9s, \u00e0 commencer par les \u00c9tats-Unis, l'Acad\u00e9mie navale d'Etajima est situ\u00e9 dans l'appel Hiroshima, la ville de la paix a \u00e9t\u00e9 durant la guerre, la capitale militaire du jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:34 > 0:12:48) [89%] : \r\nLe mus\u00e9e de l'Acad\u00e9mie certains impr\u00e9gner les \u00e9l\u00e8ves de son esprit, cette salle expose des portraits et des lettres d'adieu \u00e9mouvante d'anciens \u00e9l\u00e8ves de l'\u00e9cole, devenus des pilotes kamikazes et ou des torpilles humaines \u00e0 la fin de l'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:50 > 0:12:59) [92%] : \r\nOui, nous sommes impr\u00e9gn\u00e9s de la longue histoire de notre \u00e9cole, elle est int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 ma formation, je me pr\u00e9pare \u00e0 devenir un officier de la marine ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:59 > 0:13:05) [88%] : \r\nLe vice- amiral Taro IKEA, le directeur de l'Acad\u00e9mie, ils n'acceptent de parler que de son enseignement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:07 > 0:13:18) [94%] : \r\nJe demande \u00e0 nos \u00e9l\u00e8ves, d'\u00eatre honn\u00eate et de respecter les 3 principes suivants jamais renoncer, ne rien prendre \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re et ne jamais d\u00e9cevoir les sursitaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:19 > 0:13:27) [86%] : \r\nLes \u00e9l\u00e8ves sont constamment sous pression les avalent leur repas de limiter une dizaine de minutes et il arrive souvent qu'il ne soit interrompue par une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:30 > 0:13:45) [91%] : \r\nLe Japon dispose d'une des marines les plus modernes, c'est plus monde plus de 50 destroyers des appareils de lutte anti-sous-marine des sous- marins, une marine de plus en plus int\u00e9gr\u00e9e dans la strat\u00e9gie am\u00e9ricaine pour mieux contenir la Chine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:48 > 0:13:57) [92%] : \r\nLes \u00e9l\u00e8ves ici ont leur propre histoire s\u00e9par\u00e9e de celle des \u00c9tats-Unis, ils ont une diff\u00e9rence de compr\u00e9hension de ce que signifie pour servir la nation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:59 > 0:14:01) [78%] : \r\nL'\u00c9tat avait pris part, une parade mais juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:03 > 0:14:08) [96%] : \r\nLe Japon veut maintenir son id\u00e9al pacifiste mais se d\u00e9fendre un jour aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:10 > 0:14:21) [90%] : \r\nLe pacifisme reste ancr\u00e9 dans la mentalit\u00e9 de ces officiers, le Japon se donne aujourd'hui la possibilit\u00e9 de faire la guerre pour pr\u00e9server la paix, et \u00e7a c'est pas facile \u00e0 int\u00e9grer dans le r\u00e9seau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:23 > 0:14:29) [93%] : \r\nCes futurs officiers ne sont pas du le Japon veut jouer un r\u00f4le militaire dans le monde, et ils sont form\u00e9s pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:32 > 0:14:51) [92%] : \r\nOn revient en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve, le projet de la nouvelle prison des Dardelles cens\u00e9 soulager Champ- Dollon, surcharg\u00e9, ce projet est compromis, selon le rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, sur le plan directeur Genevois le nouvel \u00e9tablissement pose probl\u00e8me au m\u00eame titre que d'autres projets immobiliers qui empi\u00e8te trop sur le territoire agricole C\u00e9cilia Mendoza \u00c9lisa casher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:52 > 0:15:18) [92%] : \r\nC'est un projet attendu par toute la Suisse romande avec une population carc\u00e9rale toujours plus nombreuses, la nouvelle prison des Dardelles est cens\u00e9 apporter 450 nouvelles places de d\u00e9tention mais c'\u00e9tait sans compter sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a \u00e9mis des r\u00e9serves sur son emplacement pr\u00e9vu sur la commune de Puplinge, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des prisons actuelles de champs de long et Curabilis des Dardelles empi\u00e8te trop sur la zone agricole d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s r\u00e9duites \u00e0 Gen\u00e8ve pour autant pas question d'abandonner le projet selon son gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:19 > 0:15:46) [91%] : \r\nIl y a pas de nouvelles zones a trouv\u00e9, ce sera cette zone l\u00e0, mais c'est des conditions qu'on doit discuter avec Berne, encore une fois, si d'un c\u00f4t\u00e9, on nous demande de construire une prison qu'on a des besoins \u00e9vidents avec une surpopulation carc\u00e9rale dans l'\u00e9tablissement voisin d'Champ- Dollon et de l'autre c\u00f4t\u00e9 on nous dit qu'il faut respecter les normes relatives \u00e0 la surface d'un seul mot zone agricole il faut concilier les 2, c'est l'objectif maintenant, \u00e7a fait partie un parcours toujours sem\u00e9 d'emb\u00fbches, quand il s'agit de construire une prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:46 > 0:16:02) [92%] : \r\nDes obstacles qui r\u00e9jouissent par contre, la commune de Puplinge, contact\u00e9 ce matin le conseil municipal s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9 contre ce projet qui est consid\u00e9r\u00e9 comme disproportionn\u00e9, charge \u00e0 l'\u00c9tat et aux communes de remodeler le plan directeur pour d\u00e9sengorger ses prisons et r\u00e9pondre aux exigences de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:03 > 0:16:24) [91%] : \r\nUne page se tourne pour L'Express et l'Impartial Les rotatives de Neuch\u00e2tel ont cess\u00e9 de fonctionner, hier soir, mettant un terme \u00e0 200 77 ans d'histoire, les quotidiens seront d\u00e9sormais imprim\u00e9 \u00e0 Bussigny pr\u00e8s de Lausanne, install\u00e9 dans les ann\u00e9es 80 les rotatives actuelle n\u00e9cessite des investissements jug\u00e9s non rentables par leurs utilisateurs 31 employ\u00e9es sont touch\u00e9s, un plan social a \u00e9t\u00e9 mis en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:26 > 0:16:34) [94%] : \r\nD\u00e9part pour le Tour de Romandie, c'est un Suisse qui porte le maillot jaune Michael Albasini a fait coup double hier en prenant l'\u00e9tape et la t\u00eate du classement Olivier Kurth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:36 > 0:16:56) [92%] : \r\nUne trentaine de coureurs dans la derni\u00e8re ligne droite, un sprint acharn\u00e9 et Michael Albasini l'index au ciel, le Thurgovien s'est magistralement impos\u00e9 hier \u00e0 Saint-Imier sur la ligne, il devance mais colombien Pantano et le Fran\u00e7ais \u00e0 la Philippe apr\u00e8s ses 3 victoires d'\u00e9tape l'an dernier sur la boucle romande Albasini retrouvent le go\u00fbt du succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:58 > 0:17:06) [89%] : \r\nJe suis super content de gagner \u00e0 nouveau, \u00e7a va, premi\u00e8re victoire cette ann\u00e9e c'est g\u00e9nial particulier de gagner en Suisse, c'est toujours une bonne chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:06 > 0:17:32) [91%] : \r\nAu cours helv\u00e9tique un autre Suisse se distingue le Valaisan Jonathan Fumeaux rev\u00eat le maillot Vert du classement par points, et le dossard rouge du plus combatif aujourd'hui la 3\u00e8me \u00e9tape conduit les coureurs de Moutier \u00e0 Porrentruy, une \u00e9tape longue de 170 2 kilom\u00e8tres et demi qui passera notamment par le col de La Croix, les ranger une \u00e9tape o\u00f9 l'on pourrait bien revoir Albasini, lui qui adore les cols de moyenne altitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:34 > 0:17:47) [90%] : \r\nEt Romain, on vous retrouve \u00e0 Porrentruy, alors on va revenir sur la la, \u00e9tape du jour mais avant un mot quand m\u00eame, de l'autre fait marquant d'hier, cet accident survenu je crois \u00e0 28 kilom\u00e8tres de l'arriv\u00e9e entre une voiture et inciter ce qu'on a plus informations sur ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:49 > 0:18:53) [90%] : \r\nOui, on a plus d'informations, bon d\u00e9j\u00e0, c'est vrai que \u00e7a fait beaucoup apr\u00e8s le passage \u00e0 niveau de de Paris- Roubaix et puis assez 2 coureurs percut\u00e9 par la voiture de d\u00e9pannage neutre au dernier Tour de France mais mais l\u00e0 le cas au dernier Tour des Flandres, pardon, mais, mais, l\u00e0, le cas est clairement diff\u00e9rent, alors oui, il y a eu cette chute apr\u00e8s 28 kilom\u00e8tres juste avant le passage d'un d'un rond-point, pris dans cette chute, figuraient notamment le le Canadien Sven Tuft de l'\u00e9quipe Orica GreenEdge qui venait de se faire ravitailler par son directeur sportif, ce dernier s'arr\u00eate donc \u00e0 \u00e7a, auteur, obligeant la voiture du m\u00e9decin \u00e0 s'arr\u00eater quelques m\u00e8tres plus loin, elle \u00e0 un autre coureur se rel\u00e8ve le Danois, il esp\u00e8re il y Hansen, il contourne la voiture Orica et celle du m\u00e9decin, la suite on la conna\u00eet, je dirais \u00e0 \u00e0 pas d'chance beaucoup de personnes, on dit que le m\u00e9decin aurait d\u00fb regarder dans son r\u00e9troviseur, je rappelle quand m\u00eame qu'un r\u00e9troviseur et r\u00e9gl\u00e9 en fonction du conducteur et pas du passager et puis c'est un m\u00e9decin tr\u00e8s tr\u00e8s exp\u00e9riment\u00e9, m\u00e9decin urgentiste appr\u00e9ci\u00e9 de la direction du Tour de Romandie, qui ne sera pas sanctionn\u00e9, on en a eu la confirmation ce matin quant aux coureurs, il n'a que des \u00e9gratignures des blessures b\u00e9nignes, il a d'ailleurs pu rallier l'arriv\u00e9e hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:53 > 0:18:59) [83%] : \r\nAlors venons-en \u00e0 l'\u00e9tape du jour et au sport, quelles sont les chances de Michael Albasini de conserver, m\u00eame aux jeunes aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:01 > 0:19:26) [93%] : \r\nAlors non seulement de conserver son maillot jaune, mais \u00e9galement de viser la victoire d'\u00e9tape le le profil de ces t\u00eates apr\u00e8s semble beaucoup \u00e0 celui de hier avec quelques c\u00f4tes \u00e9cole peut-\u00eatre un petit peu moins difficile donc le le sc\u00e9nario le plus probable c'est une arriv\u00e9e \u00e0 \u00e0 50 60 coureurs, ici \u00e0 Porrentruy avec la forme qu'affiche actuellement Michael Albasini avec sa pointe de vitesse \u00e9galement, h\u00e9 bien ils veulent viser une 2\u00e8me victoire d'\u00e9tape cons\u00e9cutive apr\u00e8s ses 3 succ\u00e8s l'an dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:26 > 0:19:32) [92%] : \r\nMerci beaucoup Romain et puis confirmation sans doute peut-\u00eatre cet apr\u00e8s- midi en Direct sur RTS 2 merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:34 > 0:19:51) [93%] : \r\nNotre s\u00e9rie de reportages consacr\u00e9s \u00e0 la BD romande \u00e0 Gen\u00e8ve, berceau de la bande dessin\u00e9e avec son inventeur Rodolphe T\u00f6pffer, une tradition bien vivante, de nombreux jeunes et suivent des ateliers consacr\u00e9s au 9\u00e8me art et la formation pourrait bient\u00f4t se professionnaliser, avec la mise en place d'une \u00e9cole sup\u00e9rieure \u00c9lisa Cacharel Steven.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:52 > 0:20:01) [88%] : \r\nDes caisses qui se suivent plusieurs coups de crayon et c'est b\u00e9d\u00e9iste en herbe, raconte des histoires, gr\u00e2ce au dessin, chacun \u00e0 sa mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:01 > 0:20:08) [67%] : \r\nL'usage de bons accords conclu, mais enfin voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:08 > 0:20:24) [86%] : \r\nEt de la BD d'humour et de la BD plus r\u00e9aliste et tout \u00e7a, il y a du monde, il a, il y a donc chacun vient avec ce qui sait faire et puis moi, je suis juste l\u00e0 pour donner des id\u00e9es de comment encadre comme on raconte une histoire, voil\u00e0 mais tout le reste, c'est leur univers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:24 > 0:20:32) [95%] : \r\nUn univers que ces jeunes, entre 8 et 12 ans d\u00e9veloppe chaque semaine durant 2 heures, ils apprennent ici dans cet atelier toutes les notions de la bande dessin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:34 > 0:20:50) [83%] : \r\nCe qu'on apporte comme techniquement c'est vrai tout tout le proc\u00e9d\u00e9 donc le pass\u00e9 du story-board ensuite le le crayonn\u00e9 l'encrage, le cadrage des choses que on pense pas forc\u00e9ment, enfin de la bande dessin\u00e9e, donc c'est plut\u00f4t toutes les \u00e9tapes et apr\u00e8s, on a m\u00eame la technique avec l'ordinateur, la mise en couleur tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:50 > 0:21:00) [92%] : \r\nDes techniques aussi de narration comme comment trouver un gag ou une chute et les mettre ensuite en forme sur une planche un apprentissage rapide pour ces \u00e9l\u00e8ves qui ne manque pas d'id\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:00 > 0:21:23) [90%] : \r\nJe lis beaucoup, donc j'ai assez d'imagination mais je regarde souvent des films et c'est \u00e7a qui me donne surtout l'inspiration souvent \u00e7a \u00e7a arrive m\u00eame dans les dans en classe, dans les couloirs comme \u00e7a et pis quand je m'ennuie tout simplement \u00e0 l'\u00e9cole pendant les matchs, surtout je reprends des histoires qu'ils ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s mais je les modifie, j'ai, j'ai fait un peu \u00e0 ma mani\u00e8re et puis voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:24 > 0:21:28) [95%] : \r\nEn Suisse, aucune \u00e9cole ne permet de transformer la passion de la BD en profession.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:29 > 0:21:36) [91%] : \r\nIl faudrait r\u00e9ussir \u00e0 lui d'aller donner un peu plus de nervosit\u00e9 de c'est un tout petit peu moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:37 > 0:21:44) [94%] : \r\nAux Arts appliqu\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve, la bande dessin\u00e9e est abord\u00e9e dans plusieurs fili\u00e8res, un projet de formation sp\u00e9cifique au 9\u00e8me art est en cours de pr\u00e9paration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:44 > 0:22:10) [88%] : \r\nIl y a une vraie demande, les jeunes ont envie d'aller vite, je dirais non, Philom\u00e8ne ils envie qu'on leur transmette un maximum de, de, de, d'outils et de de comp\u00e9tences, donc voil\u00e0 les de plus en plus d'\u00e9coles qui s'ouvrent partout dans le monde pour se pour se former dans ce domaine du destin de la nation et de la bande dessin\u00e9e et je pense que Gen\u00e8ve c'est pas lui que si elles s'offrent cette cette \u00e9cole sup\u00e9rieure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:10 > 0:22:16) [97%] : \r\nCapitale historique de la bande dessin\u00e9e depuis bient\u00f4t 200 ans Gen\u00e8ve pourrait ouvrir cette formation \u00e0 la rentr\u00e9e 2016.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:18 > 0:22:27) [87%] : \r\nIl vient de faire para\u00eetre ses m\u00e9moires l'ours bleu s'attacher Slatkine va y arriver, \u00c9tienne Delessert revient sur sa vie de cr\u00e9ateur d'images, elle, est votre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:22:27 > 0:22:49) [93%] : \r\nEt on sait surtout qu'il est, le pape a dit OK, vous savez celui qui vit dans une coque une coquille de noix mais \u00c9tienne Delessert, c'est aussi d'une des figures du graphisme et de l'illustration de notre temps et on le d\u00e9couvre ici en grand \u00e9crivain bonjour \u00c9tienne Delessert bonjour, alors vous avez l'habitude de raconter plein d'histoires dans une seule image, l\u00e0 vous avez pris votre plume et puis c'est quand m\u00eame 250 pages sur votre vie, \u00e9crire c'est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:50 > 0:22:58) [92%] : \r\nJ'ai toujours raconter des histoires \u00e7a dans les livres, soit avec des amis ou des des rencontres occasionnelles et puis quand ma femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:00 > 0:23:36) [87%] : \r\nC'est tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9sent dans ma vie, les a entendu un peu trop souvent, je me suis dit peut-\u00eatre qu'on pouvait \u00e9largir le cercle, en fait, j'ai failli abandonner, j'ai commenc\u00e9 il y a un an et demi, j'ai failli abandonner en disant : \u00e0 quoi bon, puis, puis, puis comme en g\u00e9n\u00e9ral j'ai j'ai termin\u00e9, projets, j'ai repris \u00e7a est termin\u00e9, c'est une mani\u00e8re de de parler des gens que j'ai rencontr\u00e9 surtout pas tellement parl\u00e9 un peu, un peu moins bien bien bien s\u00fbr un peu, j'explique, pas du tout comment mes livres sont n\u00e9s, j'ai essay\u00e9 de surtout de parler de gens qui rencontr\u00e9s au fil des ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:23:36 > 0:23:42) [80%] : \r\nAlors, l'ours bleu c'est quoi l'ours, c'est votre animal de th\u00e8mes, vous, vous vous \u00eates mis en bleu en plus aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:43 > 0:24:53) [86%] : \r\nEn fait, parce que on a envie, envie, je vis dans le Connecticut, c'est-\u00e0-dire \u00e0 2 heures et demi dans la campagne pr\u00e8s de New York et puis une fois par an, en gros, il y a un ours qui vient nous rendre visite et en particulier une fois, il faisait les journ\u00e9es de grande grand brouillard les grandes pluies et m\u00eame en ours est arriv\u00e9 tout pr\u00e8s du Studio de de ma femme qui est graphiste aussi est mont\u00e9 dans un loyer \u00e0 essayer d'attaquer les les branches c'est c'est r\u00e9sister et a fait une heure de jeu de sieste comme \u00e7a sous nos yeux, je suis all\u00e9 faire des photos mais et donc ses dirigeants, c'est des ours qui font leur leur territoire comme \u00e7a et bleu, pourquoi, parce que j'ai d\u00e9couvert il y a 4 ou 5 mois que il y avait un tr\u00e8s tr\u00e8s bon livre documentaire sur les ours qui s'appelait l'ours qui \u00e9tait sorti il y a une dizaine d'ann\u00e9es, donc je veux dire on peut pas avoir le m\u00eame titre donc quelles sont les couleurs, blanc, brun, noir et puis il y a une couleur que je pr\u00e9f\u00e8re, particuli\u00e8rement, c'est le le bleu l'indigo le Bloody touareg en fait et donc, voil\u00e0 l'ours blanc \u00e7a rejoignait dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:24:53 > 0:25:04) [89%] : \r\nAujourd'hui aussi vous \u00eates bleu alors si vous le voulez bien avant de parler encore des livres, on va d\u00e9couvrir un quand m\u00eame des images un bien s\u00fbr l'incontournable Yok fait aussi partie de ce portrait qui est sign\u00e9 Christophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:11 > 0:25:12) [81%] : \r\nQui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:13 > 0:25:30) [85%] : \r\nCit\u00e9 le nom d'\u00c9tienne de Leicester s'est imm\u00e9diatement pens\u00e9 \u00e0 Yok Yok, petit lutin au chapeau fa\u00e7on champignons mais au milieu des ann\u00e9es 70 \u00e0 personnage \u00e9colo avant l'heure qui aura berc\u00e9 de nombreux enfants en Suisse et ailleurs, le public privil\u00e9gi\u00e9 d'\u00c9tienne Delessert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:31 > 0:25:32) [79%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:35 > 0:25:46) [88%] : \r\nAussi que de de travailler pour les enfants et de cr\u00e9er de dans le dans dans dans l'imagination et l'absurde est un moyen de fuir la r\u00e9alit\u00e9 tous les jours aussi pour pour l'adulte qui, qui est lui- m\u00eame cr\u00e9ateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:47 > 0:26:05) [89%] : \r\nDes disques d'Henri Dess au compte de Ionesco l'illustrateur Vaudois fuira cette r\u00e9alit\u00e9 multipliera les fresques po\u00e9tiques et inspir\u00e9 sans pour autant se limiter \u00e0 la litt\u00e9rature enfantine pour preuve le projet super Saxo adaptation ambitieuse du match aller Jud\u00e9e de Maurice Szafran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:07 > 0:26:08) [98%] : \r\nSur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:12 > 0:26:18) [88%] : \r\nMalheureusement, le projet restera inachev\u00e9e, pour des raisons financi\u00e8res, laissant \u00c9tienne Delessert meurtri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:19 > 0:26:43) [85%] : \r\nD'arriver \u00e0 l'\u00e9poque vraiment parce que je n'\u00e9tais plus vue comme comme un artiste qui dessin\u00e9e point cr\u00e9er je crois des, des, des histoires qui qui peuvent \u00eatre comprises, aussi bien en Europe, aux \u00c9tats-Unis et au Japon, mais comme quelqu'un qui \u00e9tait \u00e0 un entrepreneur, un producteur qui avait mal de dans les affaires tournaient mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:44 > 0:27:11) [89%] : \r\nOubliant Lausanne et Paris, le dessinateur par alors vivre aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 il r\u00e9side encore aujourd'hui et collabore pour de nombreux titres prestigieux du New York Times of New York en passant par Time Magazine : des dessins plus adulte li\u00e9s \u00e0 l'actualit\u00e9 internationale, m\u00eame si Delessert non oubliera jamais ni la Suisse portrait disons quelques-uns de ses compatriotes, ni les cr\u00e9ations pour enfants o\u00f9 il excelle, toujours gr\u00e2ce \u00e0 une magie sans cesse renouvel\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:17 > 0:27:24) [93%] : \r\n\u00c9tienne Delessert on vous entendait dans ce sujet, dire que dessin\u00e9es pour les enfants ce d'une fa\u00e7on d'\u00e9chapper un peu au monde des adultes, c'est toujours le cas aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:26 > 0:28:30) [90%] : \r\nRaconter des histoires, est une mani\u00e8re d'un d'interpr\u00e9ter la r\u00e9alit\u00e9 j'essaie, j'ai essay\u00e9 au fil des ans, de faire des livres qui soient \u00e0 la fois pour les enfants et pour les adultes, c'est-\u00e0-dire les parents puissent aussi comprendre peut-\u00eatre au 2\u00e8me degr\u00e9 donc je reprends l\u00e0 je prends la r\u00e9alit\u00e9 je la rumine un peu comme une vache suisse et et en fait je suis pas tout \u00e0 fait s\u00fbr maintenant que j'ai voulu \u00e9chapper \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, j'ai chang\u00e9 de continuer un peu trop souvent j'ai divorc\u00e9 mieux 2 fois j'ai vu maintenant aux \u00c9tats-Unis depuis 30 ans, depuis mai 185 je crois avoir lu peut-\u00eatre l'esprit d'enfance dans la mesure o\u00f9 j'ai cru vraiment qu'on peut entreprendre des projets parfois risqu\u00e9 et les r\u00e9ussir, de temps en temps, \u00e7a rate, mais je crois que l'enfant a une vraie confiance dans la vie, c'est une confiance que j'ai aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:28:31 > 0:28:43) [88%] : \r\nEt vous l'avez vous avez chance a aussi \u00e9t\u00e9 beaucoup celle des rencontres que vous avez fait, vous avez la chance de rencontrer le jeune Ionesco, par exemple, il y en a d'autres li\u00e9 \u00e0 l'homme qui a beaucoup de place dans l'\u00eele, Jean-Pierre Jeunet, mais il Ionesco, quels souvenirs vous gardez de cet homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:45 > 0:30:19) [88%] : \r\nLe 1er livre que j'ai fait avec lui, il a re\u00e7u termin\u00e9 compl\u00e8tement, il y a pas une collaboration et il \u00e9tait m\u00eame assez surpris le lui avait \u00e0 l'\u00e9poque, on ne pensait pas du tout que Ionesco pouvait \u00e9crire des livres enfants alors que c'\u00e9tait vraiment il en a \u00e9crit 4 pour moi moi des comptes qui \u00e9t\u00e9 du th\u00e9\u00e2tre familial, c'est-\u00e0-dire que, elle a une petite fille qui \u00e9tait sa petite fille \u00e0 l'\u00e9poque r\u00e9veill\u00e9e alors qu'il voulait pas se r\u00e9veiller et il lui raconter des histoires, demand\u00e9 d'histoire et il est les raconter, et c'\u00e9tait la com\u00e9die c'\u00e9tait Ionesco, bien s\u00fbr, et sa petite fille avait du talent aussi une sorte de ping-pong d'id\u00e9es et de et de d'histoire saugrenue chez les rencontrer plus pr\u00e9cis\u00e9ment quand il est venu en Suisse pendant une dizaine de jours, c'\u00e9tait un projet de Christian Gallimard, de faire un film des films sur les auteurs principaux de la maison Gallimard et l'id\u00e9e \u00e9tait que d'avoir une longue interview qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Saint-Sulpice o\u00f9 j'habitais \u00e0 l'\u00e9poque mais aussi quand que l'ont montr\u00e9 les les r\u00e9alisations, les rues, les pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre choisi pour ce film, pas de l'animation et \u00e7a c'\u00e9tait relativement \u00e7a m'a, \u00e7a m'amusait beaucoup, donc j'ai, je l'ai pratiqu\u00e9 particuli\u00e8rement pendant ces gens, mais j'allais souvent manger chez eux, chez eux \u00e0 midi aussi, c'\u00e9tait un homme tr\u00e8s simple, on a eu plusieurs projets dont un projet de film qui ne s'est pas r\u00e9alis\u00e9 voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:30:19 > 0:30:37) [85%] : \r\nD\u00e9sol\u00e9, on arrive d\u00e9j\u00e0 au bout, on vous \u00e9couterait, d'ailleurs on peut vous lire pour avoir toutes vos m\u00e9moires merci beaucoup \u00c9tienne Delessert, il y a une une Exposition qui est \u00e0 voir bient\u00f4t \u00e0 Avanche \u00e0 une Exposition prochainement suisse et puis vous \u00eates en signature pour l'ours bleu au Salon du livre demain samedi et demain et samedi, merci beaucoup, merci nous voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:39 > 0:31:00) [91%] : \r\nCe soir, couleur locale, d\u00e9crypte la tendance des bi\u00e8res artisanales, v\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9, le secteur est en plein boom, les microbrasseries se multiplient en quelques ann\u00e9es, leur nombre a plus que tripl\u00e9 et les amateurs de Malte et de Bourbon, ce monde de houblon pardon se montrent de plus en plus exigeants, reportage sans faux col, ce soir \u00e0 19 heures dans votre journal r\u00e9gional.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:01 > 0:31:06) [88%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o, ce soir 19 heures 30 Darius Rochebin quand annonce retrouve demain midi 45 quand m\u00eame, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:16 > 0:31:19) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:31:27 > 0:31:39) [77%] : \r\nPlus tout voil\u00e0 un peu oui parce qu'hyper intelligent un langage impeccable et puis une question \u00e9tait une question mais tellement qui quoi, j'ai dit, achetant \u00e9lectrochoc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:41 > 0:31:46) [70%] : \r\nS'accrocher, c'est trop mignon, Epinal, \u00e9couter les histoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:31:51 > 0:32:25) [78%] : \r\nEt pourquoi ci et pourquoi et pourquoi les papas pas gentil, pourquoi pas une panique vraiment le regard des parents d\u00e9sempar\u00e9s mais arr\u00eatez, je n'ai pas Sambard en plus il \u00e9tait vraiment je suis tellement attachants pourquoi il voyait bien voyez bien mon comportement j'aimerais mais v\u00e9rit\u00e9 je jeudi pris sur moi, oui, oui, je sais enfin, c'\u00e9tait vraiment super chaud merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:32:42 > 0:32:45) [90%] : \r\nNon pas, comme \u00e7a, comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:00 > 0:33:02) [77%] : \r\nNon, \u00e7a va, \u00e7a va, l'attaque est un film c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:33:05 > 0:33:08) [73%] : \r\nFrance tente, allons il fait plein de pays, c'est moche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:13 > 0:33:14) [82%] : \r\nAh, on voit un boudin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:39 > 0:33:41) [93%] : \r\nJe d\u00e9teste ce pantalon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:45 > 0:33:55) [80%] : \r\nMais oui, parce que ces ces pantalons stretch en fait stretch tiennent pas faut\u00e9, ch\u00f4mage, mais je crois que d\u00e8s que je un pas je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:56 > 0:34:08) [82%] : \r\nIl nous a perdu ton truc, merci, tu vois, merci, je ne, je vais faire comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:14 > 0:34:16) [72%] : \r\nAllez les jeans Frigide au moins \u00c9tienne tu vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:28 > 0:34:31) [88%] : \r\nAh non, pardon, \u00e7a oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:49 > 0:38:44) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, nous avons la chance nous allons profiter d'un temps plut\u00f4t bien ensoleill\u00e9e, aujourd'hui, nous allons le voir tout de suite sur l'animation satellite puisque nous sommes entre 2 perturbations \u00e0 la 1\u00e8re celle qui nous a touch\u00e9, hier, est en train de se d\u00e9caler en direction de l'Est, on la voit bien ici en train de s'\u00e9vacuer et puis on voit aussi vraiment bien cette zone de d'accalmie, c'est une zone dont on profitera aujourd'hui avec un ensoleillement quand m\u00eame assez g\u00e9n\u00e9reux, m\u00eame si elle d\u00e9voile d'altitude avant l'arriv\u00e9e du front chaud qui est actuellement sur le nord de la France, regardons ce que M\u00e9t\u00e9oSuisse pr\u00e9voit pour cet apr\u00e8s- midi, ensoleillement assez g\u00e9n\u00e9reuse quand m\u00eame malgr\u00e9 toujours ces quelques voiles d'altitude qui, par moments, pourrait \u00eatre un petit peu plus dense mais a laiss\u00e9 l'impression de beau temps qui a qui devrait pr\u00e9valoir alors au niveau des temp\u00e9ratures \u00e0 grillades, un petit peu plus frais dans l'Est, entre 12 et 16 mai on atteindra 16 degr\u00e9s \u00e9galement sur le plateau Romand 17 degr\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve 19 en Valais 11 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres 18 degr\u00e9s au Tessin et le 0 degr\u00e9 qui se situera vers 2000 m\u00e8tres d'altitude, quant on vend donc le Su\u00e9dois s'est d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9e, il est assez sensible, il va souffler entre 35 et 45 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure en haute montagne, entre 20 et 25 kilom\u00e8tres alors sur les cr\u00eates du Jura, ainsi que sur le plateau alors ce soir, changement de programme avec l'arriv\u00e9e de ce front chaud, un ciel devenant de plus en plus nuageux, les pr\u00e9cipitations sont attendues plut\u00f4t en 2\u00e8me partie de nuit seront encore relativement modeste nuit des chutes de neige se situant vers 1800 m\u00e8tres d'altitude et puis demain matin, demain apr\u00e8s- midi, c'est le m\u00eame type de temps tr\u00e8s nuageux ex\u00e9crables ex\u00e9crable avec de fortes pr\u00e9cipitations m\u00e9t\u00e9o Suisse a d'ailleurs lanc\u00e9 un avis de degr\u00e9 3 pour fortes fortes pr\u00e9cipitations en ce qui concerne le Jura Vaudois, ainsi que tout le Chablais et puis 2 des pr\u00e9cipitations de degr\u00e9s 2 pour tout tout le plateau Romand les Pr\u00e9alpes les Alpes \u00e9galement al\u00e9maniques que le plateau al\u00e9manique qui devrait y \u00e9chapper et puis \u00e7a devrait donc se poursuit tout au long de la journ\u00e9e, limite de la neige qui va monter de 2400 \u00e0 2600 m\u00e8tres d'altitude, au niveau des temp\u00e9ratures, alors c'est vrai au au lever du jour, \u00e7a reste stationnaire : entre 6 et 10 degr\u00e9s sur le plateau, entre 8 et 10 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au meilleur de la journ\u00e9e, on ne devrait pas d\u00e9passer 14 degr\u00e9s, non pas qu'il fasse froid, nous restons dans un secteur chaud mais voil\u00e0, il va pleuvoir tout au long de la journ\u00e9e, donc \u00e7a va oh \u00e7a aura de la difficult\u00e9 \u00e0 grimper 10 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres 13 au Tessin donc au meilleur de la journ\u00e9e et les vents, attention l\u00e0 aussi les vendront vont devenir vraiment tr\u00e8s forts temp\u00e9tueux, m\u00eame sur la r\u00e9gion de la joie, ainsi que sur le plateau, le calme, avec des rafales \u00e0 110 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure des rafales jusqu'\u00e0 90 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur le plateau Romand et jusqu'\u00e0 120 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure dans les Alpes, attention donc \u00e7a va d\u00e9coiffer particuli\u00e8rement demain et puis demain soir, allez, l\u00e0, \u00e7a va s'assagir un tout petit peu le front va se d\u00e9caler gentiment lentement en direction de l'Est, donc les pr\u00e9cipitations vont s'espacer voire m\u00eame on devrait atteindre un temps \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s, c'est qu'en fin de soir\u00e9e, voil\u00e0 c'est tout pour cette m\u00e9t\u00e9o du jour vous laisse encore relever l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride et \u00e0 vous tous, je vous souhaite un excellent apr\u00e8s- midi et vous retrouve ce soir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-04-30T11:28:40Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1504428554", "durationSec": 133, "title": "FRIGO DELESSERT PAD_RTS000000518212", "excerpt": "Portrait d'Etienne Delessert, artiste peintre et illustrateur suisse, cr\u00e9ateur des dessins anim\u00e9s \"Yok Yok\" et \"Supersaxo\".", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["DESSIN ANIM\u00c9", "ILLUSTRATION"], "thematicPersons": ["DELESSERT, ETIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1504428555", "durationSec": 97, "title": "MI BNS_RTS000000518937", "excerpt": "La perte enregistr\u00e9e par la Banque Nationale Suisse (BNS) suite \u00e0 la chute de l'euro et \u00e0 l'abandon du cours plancher le 15.01.2015 est de 30 milliards de francs au premier trimestre.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "INCOLLINGO, Massimo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["FRANC SUISSE"], "thematicCorporations": ["BNS"]}, {"internalArchiveId": "AA1504428556", "durationSec": 17, "title": "MI BOKO HARAM 2_RTS000000518949", "excerpt": "La campagne en faveur de l'initiative sur les bourses d'\u00e9tudes qui sera vot\u00e9e le 14.06.2015 est lanc\u00e9e."}, {"internalArchiveId": "AA1504428557", "durationSec": 26, "title": "MI BOURSE ETUDES_RTS000000518926", "excerpt": "A Gen\u00e8ve, le projet de la nouvelle prison des Dardelles qui devrait soulager Champ-Dollon surpeupl\u00e9, rencontre des difficult\u00e9s. Il empi\u00e8te trop sur le territoire agricole selon la Loi sur l'am\u00e9nagement du territoire (LAT) et serait d\u00e9mesur\u00e9 pour la commune de Puplinge.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["BOURSE D'\u00c9TUDES", "\u00c9TUDIANT", "INITIATIVE POPULAIRE"], "sequenceIds": ["1430221"]}, {"internalArchiveId": "AA1504428558", "durationSec": 73, "title": "MI CHAMPS DOLLON_RTS000000518958", "excerpt": "Gen\u00e8ve a conserv\u00e9 une tradition pour la bande dessin\u00e9e depuis le pr\u00e9curseur Rodolphe T\u00f6pffer. Des ateliers de bande dessin\u00e9e pour les enfants et les adolescents les initient au dessin. Une \u00e9cole sup\u00e9rieure ouvrira en 2016 une formation pour les professionnels de la bande dessin\u00e9e, en attendant elle est abord\u00e9e aux Arts appliqu\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GESSLER, Hadrien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PUPLINGE", "THONEX"], "thematicThemes": ["PRISON"], "sequenceIds": ["1430565"]}, {"internalArchiveId": "AA1504428559", "durationSec": 147, "title": "MI COURS BD_RTS000000518963", "excerpt": "Les rotatives de Neuch\u00e2tel qui imprimaient les journaux l'Express et l'Impartial on cess\u00e9 de fonctionner et ferment. Un plan social a \u00e9t\u00e9 mis en place pour les employ\u00e9s.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["BANDE DESSIN\u00c9E", "ENSEIGNEMENT DES BEAUX-ARTS", "\u00c9COLE PROFESSIONNELLE"], "sequenceIds": ["1430592"]}, {"internalArchiveId": "AA1504428560", "durationSec": 28, "title": "MI EXPRESS 2_RTS000000518854", "excerpt": "L'op\u00e9rateur de r\u00e9seau d'\u00e9lectricit\u00e9 Swissgrid va r\u00e9aliser une dizaine de projets pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 de l'approvisionnement \u00e9lectrique en Suisse ces 10 prochaines ann\u00e9es, mais la ligne \u00e9lectrique \u00e0 haute tension pr\u00e9vue entre Galmiz et Yverdon-les-Bains n'en fait pas partie.", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["ROTATIVE", "IMPRIMERIE", "PRESSE QUOTIDIENNE"], "thematicCorporations": ["L'EXPRESS", "L'IMPARTIAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1504428561", "durationSec": 94, "title": "MI GALMIZ_RTS000000518985", "excerpt": "Visite de  l'Acad\u00e9mie navale du Japon ou sont form\u00e9s les officiers de la marine militaire japonaise. Les futurs officiers changent d'id\u00e9e sur le pacifisme de leur constitution car ils coop\u00e8rent de plus en plus avec les USA et les tensions avec la Chine sont palpables.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "GALMIZ"], "thematicThemes": ["LIGNE \u00c0 HAUTE TENSION", "\u00c9NERGIE \u00c9LECTRIQUE"], "sequenceIds": ["1430236"]}, {"internalArchiveId": "AA1504428562", "durationSec": 183, "title": "MI JAPON ACADEMIE NAVALE_RTS000000518861", "excerpt": "Iv\u00e1n Ord\u00e1s Criado, membre de la direction de l'Union des Etudiants de Suisse, explique pourquoi il faut voter en faveur de l'initiative sur les bourses lors des votations du 14.06.2015. Si elle passe, l'initiative permettra plus d'\u00e9quit\u00e9 et un syst\u00e8me unifi\u00e9 qui fournira les comp\u00e9tences n\u00e9cessaires \u00e0 l'\u00e9conomie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BAUMGARTNER, Georges", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JAPON"], "thematicThemes": ["SERVICE MILITAIRE", "ARM\u00c9E", "INSTRUCTION MILITAIRE"], "sequenceIds": ["1430519"]}, {"internalArchiveId": "AA1504428563", "durationSec": 15, "title": "MI SONORE BOURSE_RTS000000518922", "excerpt": "Le cycliste Danois Jesper Hansen a heurt\u00e9 accidentellement la porti\u00e8re d'une voiture m\u00e9dicale lors de la 2e \u00e9tape du Tour de Romandie cycliste, ce qui a entra\u00een\u00e9 sa chute mais sans gravit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["BOURSE D'\u00c9TUDES", "INITIATIVE POPULAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1504428564", "durationSec": 28, "title": "MI TAPIS ACCIDENT_RTS000000518935", "excerpt": "Victoire au sprint du cycliste suisse Michael Albasini, de l'\u00e9quipe Orica, lors de la 2e \u00e9tape du Tour de Romandie Cycliste entre Apples et St-Imier. Michael Albasini s'empare du maillot jaune de leader de la course.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1504428565", "durationSec": 31, "title": "MI TAPIS ALBASINI(2)_RTS000000518955"}, {"internalArchiveId": "AA1504428566", "durationSec": 60, "title": "MI TDR_RTS000000518923", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-IMIER"], "thematicThemes": ["TOUR DE ROMANDIE CYCLISTE"], "thematicPersons": ["ALBASINI, MICHAEL"], "sequenceIds": ["1428760"]}, {"internalArchiveId": "AA1504428567", "durationSec": 92, "title": "MI US MANIFS_RTS000000518965", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1504428568", "durationSec": 98, "title": "MI VIOLS CENTREAFRIQUE 2_RTS000000518979", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1505428781", "summary": "Arriv\u00e9e et victoire au sprint de Michael Albasini, cycliste suisse de l'\u00e9quipe Orica GreenEdge. Itw Michael Albasini. Sur le podium, Jonathan Fumeaux, cycliste suisse de l'\u00e9quipe IAM, rev\u00eatant le maillot vert du classement par points. Sur le podium, Michael Albasini avec le maillot jaune se faisant embrasser par 2 h\u00f4tesses.", "id": "1428760", "visualThemes": ["TOUR DE ROMANDIE CYCLISTE"], "visualGeographicals": ["ST-IMIER"], "visualPersons": ["ALBASINI, MICHAEL", "FUMEAUX, JONATHAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1505430264", "summary": "Etudiants dans b\u00e2timents scolaires ou salle d'universit\u00e9.", "id": "1430221", "visualThemes": ["\u00c9TUDIANT", "\u00c9TABLISSEMENT D'ENSEIGNEMENT SUP\u00c9RIEUR"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1505430279", "summary": "Ligne  \u00e9lectrique \u00e0 haute tension. Itw Pierre Alain Graf, Directeur de Swissgrid. Panneau de signalissation village de Galmiz. Itw  Lea Egli, Association Ligne Yverdon-Galmiz sous terre.", "id": "1430236", "visualThemes": ["LIGNE \u00c0 HAUTE TENSION"], "visualGeographicals": ["SUISSE", "GALMIZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1505430544", "summary": "Jeunes aspirants officiers pratiquant exercices physiques dans \u00e9cole militaire Acad\u00e9mie navale d'Etajima. Itw Kenji Kashiwazaki, soldat. Ext \u00e9cole militaire. Itw Sakura Takatsu, aspirante officier. Itw Taro Ike, directeur de l'Acad\u00e9mie  Navale du Japon Etajima et vice-amiral. Vue a\u00e9rienne Bateaux et navires et sous-marins militaires navigant. Avions militaires de l'arm\u00e9e japonaise volant en formation. Drapeau japonais flottant. Itw Colin Raunig, officier de l'US Navy. Soldats japonais de la marine militaire marchant au pas. Statement.", "id": "1430519", "visualThemes": ["SOLDAT", "OFFICIER", "INSTRUCTION MILITAIRE", "NAVIRE MILITAIRE", "MARINE DE GUERRE"], "visualGeographicals": ["JAPON"]}, {"internalArchiveId": "AA1505430590", "summary": "Plan de l'emplacement des prisons de Champ-Dollon et Curabilis et du projet de nouvelle prison des Dardelles. Itw Pierre Maudet, conseiller d'\u00e9tat genevois chef d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 et de l'\u00e9conomie (DSE).", "id": "1430565", "visualThemes": ["PRISON"], "visualGeographicals": ["THONEX", "PUPLINGE"], "visualPersons": ["MAUDET, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1505430617", "summary": "Enfants et adolescents apprenant \u00e0 dessiner des planches de bandes dessin\u00e9es. Itw Baptiste \"Baba\" Delieutraz, animateur cours de bande dessin\u00e9e et b\u00e9d\u00e9iste. Itw adolescents. Gros plans planches de bandes dessin\u00e9es. Tom Tirabosco , dessinateur de BD genevois, enseignant dessin \u00e0 \u00e9tudiants des Arts appliqu\u00e9s. Itw Tom Tirabosco, pr\u00e9sident association professionnelle des auteurs suisses de bande dessin\u00e9e.", "id": "1430592", "visualThemes": ["BANDE DESSIN\u00c9E"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1505430620", "summary": "Plateau : itw Etienne Delessert, artiste peintre et illustrateur suisse.", "id": "1430595", "visualPersons": ["DELESSERT, ETIENNE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1586699", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018309", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1420384", "internalArchiveId": "AA1503420425", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Montreux Jazz Festival / Fakear / Chalet Le Picotin / Polar / Acousmonium", "publicationDate": "2015-04-29T22:44:00Z", "summary": "Claire Mudry et Patrick Dujany, en voix off, pr\u00e9sentent l'actualit\u00e9 de la sc\u00e8ne musicale avec leurs invit\u00e9s.", "durationSec": 2700, "genres": ["Pop et rock, clips"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6735023", "imageURL": "http://www.rts.ch/6735022.image", "alternativeTitle": ["pl3in le poste", "pl3in le poste", "pl3in le poste", "pl3in le poste", "Bonus web - Polar - \"I Want Your Soul\"", "Autour du poste - Satti Khokhewalia", "Polar - \"Distant Star\" et son projet particulier \u00e0 Montreux.", "Le trash iPhone de Duja: la question de Duja \u00e0 Fakear", "Autour du poste - Kiran Ahluwalia", "pl3in le poste", "Montreux Jazz Festival - Fakear - Polar - Satti Khokhewalia et Kiran Ahluwalia", "Reportage - L'Acousmonium", "Montreux Jazz Festival", "Fakear - \"La Lune Rousse\"", "Reportage - Le Picotin & Le Grillon", "Fakear - \"Broken\""], "alternativeSummary": ["Un bonus web exclusif", "D\u00e9collage imm\u00e9diat pour l\u2019Inde ! Jean-Marc Baehler nous pr\u00e9sente l'artiste indien contemporain, Satti Khokhewalia qui vient de sortir un album intitul\u00e9 \"Stunning Naddi\".  ", "Deuxi\u00e8me artiste indienne contemporaine pr\u00e9sent\u00e9e par Jean-Marc Baehler, Kiran Ahluwalia est l'auteure du disque \"Sanata: Stillness\".", "Ce \"pl3in le poste\" est plac\u00e9 sous le signe du Montreux Jazz Festival, avec les promesses de la pr\u00e9-jubilaire 49e \u00e9dition, l'in\u00e9dite exploration du Picotin et du Grillon, les mythiques chalets de Claude Nobs, Fakear, le prodige de l\u2019\u00e9lectro en live et Polar en suspens. On plonge au c\u0153ur d\u2019un orchestre de haut-parleurs, l\u2019\u00e9nigmatique Acousmonium, et on fait un point \"Autour du poste\" sur l\u2019univers de la musique Hindi.", "Lady Gaga, Tony Bennett, John Legend, Asaf Avidan ou encore Sam Smith seront de la f\u00eate lors de la 49\u00e8me \u00e9diiton du Montreux Jazz Festival du 3 au 18 juillet 2015. On parle de cette cuv\u00e9e 2015 en compagnie de David Torreblanca, programmateur du Montreux Jazz Lab, et Michaela Maiterth, programmatrice de l'Auditorium Stravinski et du Montreux Jazz Club."], "variantIds": ["ece-6629602", "ece-6629587", "ece-6627293"], "isOnline": true, "remarks": "Contient des archives", "lastModifiedDate": "2018-04-16T23:56:27Z", "webPublicationDate": "2015-04-27T13:56:35Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1505432116", "summary": "Diverses pr\u00e9sentations de Claire Mudry et de Patrick Dujany, en voix off, avec leurs invit\u00e9s David Torreblanca, programmateur Montreux Jazz Festival, Michaela Maiterth, programmatrice Montreux Jazz Festival, et Fakear, musicien de musique \u00e9lectronique. Fakear interpr\u00e9tant \"La lune rousse\" et \"Broken\".", "id": "1432155", "visualThemes": ["INTERVIEW", "MUSIQUE \u00c9LECTRONIQUE", "CONCERT DE VARI\u00c9T\u00c9S"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1505432119", "summary": "Itw Mathieu Jaton, directeur Montreux Jazz Festival, par Dynamike. Mathieu Jaton faisant visiter le chalets Picotin Grillon de Claude Nobs, ainsi que les archives audio-visuelles du Montreux Jazz Festival et les disques vinyles de Claude Nobs.", "id": "1432158", "visualThemes": ["INTERVIEW", "CHALET", "MONTREUX JAZZ FESTIVAL"], "visualGeographicals": ["MONTREUX"], "visualPersons": ["JATON, MATHIEU"]}, {"internalArchiveId": "AA1505432144", "summary": "Int studio 15 Couleur3 : Polar, chanteur, chantant \"Distant start\".", "id": "1432183", "visualThemes": ["CONCERT DE VARI\u00c9T\u00c9S"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["POLAR"]}, {"internalArchiveId": "AA1505432145", "summary": "Itw Philippe Dao, responsable technique Groupe de recherches musicales (GRM). Haut-parleurs de l'Acousmonium. Itw Ed Handley, Plaid. Itw Christian Zanesi, responsable GRM. Itw Andy Turner, Plaid.", "id": "1432184", "visualThemes": ["INTERVIEW", "MUSIQUE \u00c9LECTRONIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1505432154", "summary": "AUTOUR DU POSTE\nExtrait du vid\u00e9oclip de Major Lazer, groupe de musique dance \u00e9lectro, et DJ Snake, avec Mo, chantant \"Lean on\". \nExtrait du vid\u00e9oclip de Satti Khokhewalia, chanteur, chantant \"Mere desh nu\". \nB\u00e9nar\u00e8s : extrait du vid\u00e9oclip de Kiran Ahluwalia, chanteuse, chantant \"Hayat\".", "id": "1432193", "visualThemes": ["VID\u00c9OCLIP"], "visualGeographicals": ["INDE"]}], "program": {"href": "/programs/576", "id": "576", "name": "pl3in le poste"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MUDRY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de R\u00e9alisation", "name": "DIRANI, Micha\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "JOST, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DUJANY, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NDEZE, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MATTEUZZI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEILL, Vanessa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DIRANI, Micha\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MATTEUZZI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1578739", "comment": "d\u00e9calage labial sur les sujets C.  Nobs", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT017810", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1412658", "internalArchiveId": "AA1502412694", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Des minarets \u00e0 la burqa", "publicationDate": "2015-04-29T20:12:00Z", "summary": "A travers des archives, des t\u00e9moignages et des invit\u00e9s Les coulisses de l'\u00e9v\u00e9nement reviennent sur l'initiative contre la construction des minarets en Suisse accept\u00e9e en votation le 29.11.2009 avant de nouvelles votations contre l'islam. L'invit\u00e9e de Romaine Jean, Martine Brunschwig Graf, pr\u00e9sidente de la Commission f\u00e9d\u00e9rale contre le racisme analyse l'origine de l'\u00e9chec des politiques qui n'ont pas pu emp\u00eacher le r\u00e9sultat et les mesures pour int\u00e9grer l'Islam en Suisse.", "durationSec": 3257, "genres": ["Soci\u00e9t\u00e9, religion"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6742528", "imageURL": "http://www.rts.ch/5450757.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ISLAM", "ISLAMOPHOBIE", "INITIATIVE POPULAIRE"], "thematicPersons": ["BRUNSCHWIG GRAF, MARTINE"], "thematicCorporations": ["UDC"], "alternativeTitle": ["Les coulisses de l'\u00e9v\u00e9nement", "Des minarets \u00e0 la burqa", "Les coulisses de l'\u00e9v\u00e9nement", "Des minarets \u00e0 la burqa", "La campagne anti-minarets", "Les cons\u00e9quences du vote", "Entretien avec Martine Brunschwig Graf", "Des minarets \u00e0 la burqa", "Les coulisses de l'\u00e9v\u00e9nement", "Des minarets \u00e0 la burqa"], "alternativeSummary": ["Des minarets \u00e0 la burqa", "Des minarets \u00e0 la burqa", "Le 29 novembre 2009, le peuple suisse interdisait la construction de minarets,  \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale et \u00e0 la stupeur de nos voisins europ\u00e9ens. Personne n\u2019avait pr\u00e9dit l\u2019issue de cette votation. Pour la premi\u00e8re fois en Europe, des citoyens exprimaient une sorte de m\u00e9fiance envers l\u2019islam.", "Le 29 novembre 2009, le peuple suisse interdisait la construction de minarets. Personne, en Suisse romande, n\u2019avait cru \u00e0 la victoire de l\u2019initiative d\u00e9pos\u00e9e par le Comit\u00e9 d'Egerkingen. Les protagonistes de l'\u00e9poque reviennent sur cette campagne hautement \u00e9motionnelle.", "Quelles le\u00e7ons  a-t-on tir\u00e9 de ce vote, six ans plus tard, alors que l\u2019on parle d\u2019interdire la burqa et le voile \u00e0 l\u2019\u00e9cole? Le vote anti-minaret a-t-il eu des r\u00e9percussions sur les musulmans de Suisse et leur pratique religieuse?", "La pr\u00e9sidente de la Commission f\u00e9d\u00e9rale contre le racisme livre son analyse.", "Des minarets \u00e0 la burqa"], "variantIds": ["ece-6629591", "ece-6627300", "ece-6629608"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T23:56:30Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:10  10:00:08:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:08:18  10:00:32:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:39:19  10:00:43:12\r\n{\\an3}          -Je me suis sentie bless\u00e9e\r\n           dans mon identit\u00e9 suisse.\r\n\r\n10:00:43:17  10:00:45:10\r\n        -C'\u00e9tait vraiment\r\n\r\n10:00:45:14  10:00:47:02\r\n      un choc.\r\n\r\n10:00:47:07  10:00:49:23\r\n -On n'est pas\r\nun territoire \u00e0 conqu\u00e9rir,\r\n\r\n10:00:50:04  10:00:52:16\r\n     on ne veut pas devenir\r\n         terre d'islam.\r\n\r\n10:00:52:21  10:00:56:21\r\n{\\an1}-C'est la m\u00e9thode des extr\u00e9mistes,\r\nde jouer sur la peur.\r\n\r\n10:00:57:02  10:01:01:08\r\n{\\an3}   -M. Freysinger, seul en Romandie,\r\n     a r\u00e9ussi \u00e0 gagner l'initiative.\r\n\r\n10:01:01:12  10:01:03:00\r\n-En Suisse, il y a\r\n\r\n10:01:03:05  10:01:04:13\r\n       un fond x\u00e9nophobe.\r\n\r\n10:01:04:18  10:01:06:12\r\n           -Le probl\u00e8me: on a peur\r\n\r\n10:01:06:17  10:01:09:00\r\n   de ce qu'on ne conna\u00eet pas.\r\n\r\n10:01:09:05  10:01:10:09\r\n        -Certains m\u00e9dias\r\n\r\n10:01:10:13  10:01:13:07\r\n             ont jou\u00e9 les pyromanes:\r\n               on a allum\u00e9 un feu.\r\n\r\n10:01:13:11  10:01:18:16\r\n{\\an1}-Juste apr\u00e8s cette interdiction,\r\non a eu l'apparition des salafistes.\r\n\r\n10:01:18:21  10:01:22:02\r\n                -Il y a un lien\r\n entre ce qui se passe l\u00e0-bas et ici.\r\n\r\n10:01:22:07  10:01:23:14\r\n  -On est en guerre.\r\n\r\n10:01:34:19  10:01:54:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:02:05:07  10:02:09:02\r\n          -Bonsoir, bienvenue\r\ndans \"Les Coulisses de l'\u00e9v\u00e9nement\".\r\n\r\n10:02:09:07  10:02:11:10\r\n      Il y a six ans, stup\u00e9faction:\r\n\r\n10:02:11:14  10:02:14:11\r\nles Suisses interdisent les minarets.\r\n\r\n10:02:14:16  10:02:16:21\r\n{\\an1}Nous \u00e9tions le 29 novembre 2009.\r\n\r\n10:02:17:02  10:02:18:13\r\n{\\an1}Souvenez-vous le choc\r\n\r\n10:02:18:18  10:02:23:13\r\n{\\an1}et les gros titres de la presse\r\ninternationale, la d\u00e9sapprobation.\r\n\r\n10:02:23:18  10:02:26:19\r\n                Ce soir,\r\n    nous revenons sur cette campagne\r\n\r\n10:02:27:00  10:02:30:05\r\n      dans le cadre de l'op\u00e9ration\r\n            \"Islam en Suisse\".\r\n\r\n10:02:30:10  10:02:34:19\r\n    Que cachait ce refus, et quels\r\n   enseignements faut-il en tirer ?\r\n\r\n10:02:35:00  10:02:38:13\r\n             D'autres votes\r\n   sur l'islam en Suisse s'annoncent.\r\n\r\n10:02:38:18  10:02:44:22\r\n{\\an1}Marie Abbet et Eric Bellot reviennent\r\nd'abord sur cette campagne de 2009.\r\n\r\n10:02:49:21  10:02:54:19\r\n-Oskar Freysinger, en cette journ\u00e9e\r\n   de votation sur les minarets,\r\n\r\n10:02:55:00  10:02:56:17\r\n    ne croit pas une seconde\r\n\r\n10:02:56:22  10:03:00:09\r\n\u00eatre dans le camp des vainqueurs.\r\n\r\n10:03:00:13  10:03:05:01\r\n{\\an1}-Ca signifierait que l'establishment\r\npolitique est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque.\r\n\r\n10:03:05:06  10:03:06:16\r\n         -Et pourtant...\r\n\r\n10:03:06:21  10:03:08:09\r\n       -Je tombe des nues.\r\n\r\n10:03:08:13  10:03:12:09\r\n          Je n'aurais jamais cru\r\n          que ce soit possible.\r\n\r\n10:03:12:13  10:03:17:01\r\n{\\an3}     Je commence \u00e0 avoir des grosses\r\n           craintes, a\u00efe, a\u00efe, a\u00efe !\r\n\r\n10:03:17:06  10:03:19:05\r\n{\\an3}         Je ne m'attendais pas \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:03:19:10  10:03:23:14\r\n{\\an3}                     Je sens que l\u00e0,\r\n         je vais devoir faire gaffe.\r\n\r\n10:03:23:19  10:03:25:01\r\n         Ca semble passer.\r\n\r\n10:03:25:06  10:03:28:04\r\n          J'apprends,\r\n    au milieu de la mosqu\u00e9e,\r\n\r\n10:03:28:09  10:03:30:08\r\n{\\an1}\u00e0 Lausanne, o\u00f9 tout est pr\u00e9par\u00e9\r\n\r\n10:03:30:12  10:03:32:22\r\n{\\an1}pour qu'on annonce la victoire\r\n\r\n10:03:33:03  10:03:35:20\r\n{\\an1}du monde musulman et des minarets,\r\n\r\n10:03:36:01  10:03:37:20\r\n{\\an1}et la d\u00e9faite\r\n\r\n10:03:38:01  10:03:39:22\r\n{\\an1}de l'ignoble Freysinger...\r\n\r\n10:03:40:03  10:03:43:01\r\n   J'apprends\r\npar un coup de fil de Gen\u00e8ve\r\n\r\n10:03:43:06  10:03:46:02\r\n{\\an1}qu'on va vers une large victoire.\r\n\r\n10:03:46:07  10:03:49:20\r\n  Sur le moment,\r\nj'\u00e9tais un peu ins\u00e9curis\u00e9,\r\n\r\n10:03:50:01  10:03:53:08\r\n  parce qu'on est\r\nau milieu de la mosqu\u00e9e.\r\n\r\n10:03:53:12  10:03:55:22\r\n{\\an1}Il y a une centaine de barbus autour.\r\n\r\n10:03:56:03  10:03:58:17\r\n{\\an1}L'ambiance jusque-l\u00e0 \u00e9tait cordiale.\r\n\r\n10:03:58:22  10:04:00:22\r\n{\\an1}Mais le r\u00e9sultat risquait\r\n\r\n10:04:01:03  10:04:03:13\r\n       de changer le ton.\r\n\r\n10:04:03:18  10:04:08:18\r\n   J'ai demand\u00e9 au journaliste\r\nde la TSR s'il avait une s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:04:08:23  10:04:11:22\r\n        Il ne connaissait\r\n     pas encore le r\u00e9sultat.\r\n\r\n10:04:12:03  10:04:15:05\r\n{\\an1}Il est all\u00e9 voir sur le Net\r\net est revenu p\u00e2le.\r\n\r\n10:04:15:10  10:04:17:12\r\n{\\an1}Lui: \"Tu pars au pas de course.\"\r\n\r\n10:04:17:17  10:04:21:05\r\n{\\an1}Moi: \"En chaussettes,\r\nen novembre, g\u00e9nial.\"\r\n\r\n10:04:21:10  10:04:23:09\r\n{\\an1}\"C'est tout ce que t'as ?\"\r\n\r\n10:04:23:13  10:04:26:21\r\nLes \u00e9nergies \u00e9taient \u00e0 tel point\r\n\r\n10:04:27:02  10:04:30:08\r\n   n\u00e9gatives dans cet espace,\r\n          agressives.\r\n\r\n10:04:30:12  10:04:34:15\r\n          A la sortie,\r\n  l'un a voulu me boxer le nez.\r\n\r\n10:04:34:20  10:04:38:02\r\n-Je vous boxerais bien la gueule.\r\n                            -Ah bon ?\r\n\r\n10:04:38:07  10:04:41:05\r\nC'est votre probl\u00e8me, pas le mien.\r\n\r\n10:04:41:10  10:04:43:09\r\n   Je suis parti vers la gare.\r\n\r\n10:04:43:13  10:04:45:17\r\n{\\an1}J'ai regard\u00e9 plusieurs fois\r\n\r\n10:04:45:22  10:04:47:13\r\n          derri\u00e8re moi.\r\n\r\n10:04:47:18  10:04:49:17\r\n  -Dans ce beau pays si calme,\r\n\r\n10:04:49:22  10:04:53:16\r\nil arrive parfois qu'un politicien\r\n        outrancier c\u00e9l\u00e8bre\r\n\r\n10:04:53:21  10:04:55:22\r\n  connaisse quelques frayeurs.\r\n\r\n10:04:56:03  10:04:57:16\r\n     Mais le coup de semonce\r\n\r\n10:04:57:21  10:05:01:18\r\n   qui va secouer tout le pays\r\n      viendra de l'isoloir.\r\n\r\n10:05:01:23  10:05:04:11\r\n-S\u00e9isme politico-religieux en Suisse.\r\n\r\n10:05:04:16  10:05:07:14\r\nL'initiative anti-minarets passe.\r\n\r\n10:05:07:19  10:05:10:17\r\nC'est la grande surprise du jour.\r\n\r\n10:05:10:22  10:05:13:09\r\nUn oui massif: 57,5 % des votants.\r\n\r\n10:05:14:21  10:05:16:10\r\n{\\an4}-Les politiques fran\u00e7ais\r\n\r\n10:05:16:14  10:05:18:06\r\n{\\an4}r\u00e9agissent avec virulence.\r\n\r\n10:05:18:11  10:05:23:13\r\n-Je suis scandalis\u00e9 par ce vote; en \r\nFrance, il y a une libert\u00e9 de culte.\r\n\r\n10:05:23:18  10:05:27:05\r\n          -Politiciens\r\n    et m\u00e9dias du monde entier\r\n\r\n10:05:27:10  10:05:30:11\r\n   se scandalisent des moeurs\r\n      politiques \u00e9tranges\r\n\r\n10:05:30:15  10:05:33:17\r\n de ces irr\u00e9ductibles Helv\u00e8tes.\r\n\r\n10:05:33:22  10:05:35:08\r\n{\\an1}-In the Swiss capital Bern.\r\n\r\n10:05:36:12  10:05:38:08\r\n      -Je trouve que c'est\r\n\r\n10:05:38:12  10:05:41:11\r\n{\\an3}   tr\u00e8s mauvais pour une d\u00e9mocratie.\r\n\r\n10:05:41:15  10:05:45:11\r\n    -\"La honte de la Suisse\",\r\n     lit-on en premi\u00e8re page\r\n\r\n10:05:45:16  10:05:46:21\r\n       de ce journal turc.\r\n\r\n10:05:47:02  10:05:50:18\r\n   -Personne n'avait vu venir\r\n      ce rejet symbolique\r\n\r\n10:05:50:23  10:05:53:17\r\ndes musulmans au coeur de l'Europe.\r\n\r\n10:05:53:22  10:05:55:10\r\n            Personne.\r\n\r\n10:05:55:14  10:05:59:14\r\n    Les plus stup\u00e9faits sont\r\nles musulmans suisses eux-m\u00eames.\r\n\r\n10:06:08:05  10:06:12:07\r\n{\\an3}  -Alors l\u00e0, je vous dis, j'\u00e9tais...\r\n\r\n10:06:12:11  10:06:16:11\r\n              Pour moi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9\r\n           un moment tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n10:06:16:16  10:06:18:01\r\n{\\an3}                J'avais pas de mots.\r\n\r\n10:06:18:06  10:06:21:07\r\n                Je me disais:\r\n         \"Non, c'est pas possible !\"\r\n\r\n10:06:21:11  10:06:23:18\r\n{\\an3}   \"T'es s\u00fbre ? T'as bien regard\u00e9 ?\"\r\n\r\n10:06:23:23  10:06:27:02\r\n                 Je me suis sentie\r\n\r\n10:06:27:07  10:06:30:06\r\n              profond\u00e9ment bless\u00e9e\r\n\r\n10:06:30:11  10:06:32:05\r\n{\\an3}           dans mon identit\u00e9 suisse.\r\n\r\n10:06:32:10  10:06:34:04\r\n{\\an1}-J'ai sous-estim\u00e9\r\n\r\n10:06:34:09  10:06:37:14\r\n{\\an1}le malaise de la population en Suisse\r\n\r\n10:06:37:19  10:06:40:02\r\n{\\an1}en ce qui concerne l'islam.\r\n\r\n10:06:40:07  10:06:43:16\r\n{\\an1}Ou ce que les gens\r\ncroient qu'est l'islam.\r\n\r\n10:06:43:21  10:06:45:21\r\n{\\an1}J'ai sous-estim\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n10:06:46:02  10:06:49:02\r\nC'\u00e9tait une bonne le\u00e7on pour moi.\r\n\r\n10:06:49:07  10:06:52:04\r\n      Toute cette situation\r\n         est paradoxale.\r\n\r\n10:06:52:09  10:06:55:11\r\n      Car pour la majorit\u00e9\r\n     des musulmans suisses,\r\n\r\n10:06:55:16  10:06:59:14\r\n      balkaniques ou turcs,\r\nles minarets ont peu d'importance.\r\n\r\n10:06:59:19  10:07:03:18\r\n Le musulman suisse se pr\u00e9occupe\r\n  autant d'\u00e9riger des minarets\r\n\r\n10:07:03:23  10:07:06:23\r\n        que le catholique\r\n  de construire des basiliques.\r\n\r\n10:07:07:04  10:07:13:02\r\n{\\an3}     -Fondamentalement, les minarets\r\nne font pas partie de nos priorit\u00e9s.\r\n\r\n10:07:13:07  10:07:16:01\r\n{\\an3}    Ce n'est pas notre premier souci\r\n\r\n10:07:16:06  10:07:18:16\r\n{\\an3}       en tant qu'immigr\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n10:07:18:21  10:07:22:23\r\n           Pour nous,\r\n   la priorit\u00e9 est un bon job.\r\n\r\n10:07:23:04  10:07:26:16\r\n          La priorit\u00e9,\r\n   c'est une bonne formation.\r\n\r\n10:07:26:21  10:07:31:02\r\n           La priorit\u00e9,\r\nc'est prendre soin de notre sant\u00e9.\r\n\r\n10:07:31:07  10:07:34:22\r\n{\\an3}            La priorit\u00e9, c'est aussi\r\n          une meilleure cohabitation\r\n\r\n10:07:35:03  10:07:39:15\r\n{\\an3}  entre les religions et la culture.\r\n\r\n10:07:39:20  10:07:41:06\r\n{\\an3}                  Ca, c'est la base.\r\n\r\n10:07:41:11  10:07:44:03\r\n                 C'est pourquoi\r\n           je ne me suis pas beaucoup\r\n\r\n10:07:44:08  10:07:47:10\r\n{\\an3}         int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 cette campagne.\r\n\r\n10:07:47:14  10:07:52:10\r\n-La majorit\u00e9 des musulmans, pour qui\r\nla religion est une affaire priv\u00e9e,\r\n\r\n10:07:52:14  10:07:56:19\r\n      avait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 vaquer \r\n     \u00e0 d'autres occupations.\r\n\r\n10:07:57:00  10:08:00:19\r\n       Et puis la ficelle\r\n       \u00e9tait trop grosse.\r\n\r\n10:08:01:00  10:08:05:06\r\nPersonne ne pouvait croire qu'ils \r\nmena\u00e7aient la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure.\r\n\r\n10:08:05:11  10:08:08:02\r\nLa Suisse comptait quatre minarets.\r\n\r\n10:08:08:07  10:08:12:01\r\n        St\u00e9phane Lathion,\r\n co-auteur pour la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n10:08:12:06  10:08:15:17\r\n       du premier rapport\r\n sur la vie musulmane en Suisse.\r\n\r\n10:08:15:22  10:08:18:12\r\n-La pr\u00e9sence musulmane, sa visibilit\u00e9\r\n\r\n10:08:18:17  10:08:21:17\r\nrepr\u00e9sentaient une nouvelle r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n10:08:21:22  10:08:24:15\r\n{\\an3}  Avec des craintes compr\u00e9hensibles.\r\n\r\n10:08:24:20  10:08:29:07\r\n               Malheureusement,\r\n  la classe politique, \u00e0 part l'UDC,\r\n\r\n10:08:29:11  10:08:34:10\r\n         a fait preuve de manque\r\nde pr\u00e9paration voire d'incomp\u00e9tence,\r\n\r\n10:08:34:14  10:08:36:14\r\n{\\an3}          selon comment on les juge.\r\n\r\n10:08:36:19  10:08:40:09\r\n{\\an1}-Je pense qu'on peut tous \r\ns'en prendre \u00e0 nous-m\u00eames.\r\n\r\n10:08:40:13  10:08:42:18\r\n{\\an1}On a sous-estim\u00e9 les doutes,\r\n\r\n10:08:42:23  10:08:45:16\r\n{\\an1}les craintes li\u00e9es \u00e0 l'immigration.\r\n\r\n10:08:45:21  10:08:47:11\r\n{\\an1}Pas seulement \u00e0 l'islam.\r\n\r\n10:08:47:15  10:08:51:02\r\n{\\an1}La Suisse a un fond x\u00e9nophobe;\r\non le tait, or il est\r\n\r\n10:08:51:07  10:08:53:00\r\n  plus grand que ce qu'on dit.\r\n\r\n10:08:53:05  10:08:57:11\r\n  -Certains n'avaient pourtant\r\n       rien sous-estim\u00e9.\r\n\r\n10:08:57:16  10:09:00:09\r\n         Sauf peut-\u00eatre\r\n    leurs chances de gagner.\r\n\r\n10:09:00:13  10:09:04:02\r\n   Dans cet h\u00f4tel d'Egerkingen\r\n     o\u00f9 ils se retrouvaient\r\n\r\n10:09:04:07  10:09:06:06\r\n    pour pr\u00e9parer leur coup,\r\n\r\n10:09:06:11  10:09:08:13\r\n   les auteurs de l'initiative\r\n\r\n10:09:08:18  10:09:13:14\r\n      vivent leur victoire \r\n      comme un signe divin.\r\n\r\n10:09:13:19  10:09:16:22\r\n{\\an3}-Ca a fait sensation: le comit\u00e9 avait\r\n\r\n10:09:17:03  10:09:20:06\r\n{\\an3}d\u00e9cid\u00e9 de se retrouver \u00e0 Egerkingen.\r\n\r\n10:09:20:11  10:09:27:04\r\n{\\an3}       Et par hasard, j'avais dans ma\r\nvoiture, c'\u00e9tait vraiment par hasard,\r\n\r\n10:09:27:09  10:09:31:00\r\n       mais \u00e7a tombait bien,\r\nun CD avec l'Hallelujah de Haendel.\r\n\r\n10:09:33:04  10:09:37:10\r\n   Et c'est ce que j'ai \u00e9cout\u00e9\r\n\r\n10:09:37:14  10:09:40:23\r\n              pendant le trajet\r\n         entre Zurich et Egerkingen.\r\n\r\n10:09:41:04  10:09:43:03\r\n           G.F.Haendel\r\n           Hallelujah\r\n\r\n10:09:43:08  10:09:47:11\r\n     -Gen\u00e8se d'une croisade\r\n lanc\u00e9e par de simples citoyens.\r\n\r\n10:09:47:16  10:09:50:00\r\n Un ex-conseiller national UDC,\r\n\r\n10:09:50:05  10:09:55:03\r\n  vieux renard de la politique,\r\n    et un pieux \u00e9vang\u00e9liste.\r\n\r\n10:09:57:14  10:09:59:16\r\n  -En 2006, on a cr\u00e9\u00e9 le comit\u00e9\r\n\r\n10:09:59:21  10:10:02:14\r\n    Stop Minaret Langenthal,\r\n       car \u00e0 Langenthal,\r\n\r\n10:10:02:19  10:10:05:20\r\n     il y avait une demande\r\n    de permis de construire.\r\n\r\n10:10:06:01  10:10:09:01\r\nIl y avait aussi un projet de minaret\r\n\r\n10:10:09:06  10:10:12:09\r\n{\\an1}\u00e0 Willen, canton de Saint-Gall,\r\n\r\n10:10:12:13  10:10:14:15\r\n{\\an1}et \u00e0 Wangen bei Olten.\r\n\r\n10:10:14:20  10:10:20:21\r\nCurieusement, on sentait partout\r\nla r\u00e9sistance de la population.\r\n\r\n10:10:21:02  10:10:24:12\r\n    C'est l\u00e0 qu'avec d'autres\r\n   politiciens, on a eu l'id\u00e9e\r\n\r\n10:10:24:17  10:10:30:11\r\n{\\an1}de trouver une solution sur le plan \r\nnational et de lancer une initiative.\r\n\r\n10:10:30:16  10:10:33:10\r\n            -A l'UDF,\r\n le petit parti de Daniel Zingg,\r\n\r\n10:10:33:14  10:10:36:06\r\n         tout commence\r\n    toujours par une pri\u00e8re.\r\n\r\n10:10:36:11  10:10:38:11\r\n  M\u00eame la conf\u00e9rence de presse\r\n\r\n10:10:38:15  10:10:41:16\r\n        o\u00f9 ces chr\u00e9tiens\r\n    conservateurs annonceront\r\n\r\n10:10:41:21  10:10:44:19\r\n     soutenir l'initiative,\r\n       tout comme l'UDC.\r\n\r\n10:10:45:00  10:10:51:01\r\nEst-ce tr\u00e8s chr\u00e9tien, de relancer\r\n    une guerre de religions ?\r\n\r\n10:10:51:06  10:10:55:11\r\n{\\an1}-Comme chr\u00e9tien, j'ai de la\r\nsympathie pour les autres religions.\r\n\r\n10:10:55:16  10:10:58:09\r\n{\\an1}Nous ne nous sommes pas battus\r\n\r\n10:10:58:13  10:11:00:09\r\n{\\an1}contre une religion.\r\n\r\n10:11:00:13  10:11:02:15\r\n{\\an1}Nous voulions donner un signal:\r\n\r\n10:11:02:20  10:11:05:15\r\n          pas de place\r\n pour une id\u00e9ologie totalitaire.\r\n\r\n10:11:05:20  10:11:10:17\r\nUne id\u00e9ologie a pour but d'infiltrer\r\n     politiquement un syst\u00e8me.\r\n\r\n10:11:10:22  10:11:15:05\r\n{\\an1}Et cela fait aussi partie de l'islam.\r\n\r\n10:11:15:10  10:11:18:03\r\n           -Se battre\r\ncontre d'hypoth\u00e9tiques minarets.\r\n\r\n10:11:18:08  10:11:22:02\r\n     Comme si les musulmans\r\n   s'appr\u00eataient \u00e0 consteller\r\n\r\n10:11:22:07  10:11:25:02\r\n          le sol suisse\r\n     de clochers islamiques.\r\n\r\n10:11:25:07  10:11:31:01\r\nL'id\u00e9e pla\u00eet, et pas qu'aux partis\r\n  de droite et aux \u00e9vang\u00e9listes.\r\n\r\n10:11:31:06  10:11:35:15\r\n    -L'initiative contre les minarets\r\n\r\n10:11:35:20  10:11:38:06\r\n                 s'autoalimentait.\r\n\r\n10:11:38:11  10:11:42:01\r\n       D\u00e8s son lancement,\r\n    les signatures rentraient\r\n\r\n10:11:42:06  10:11:45:08\r\n         toutes seules,\r\n      de 50 \u00e0 400 par jour,\r\n\r\n10:11:45:12  10:11:47:17\r\n   mais \u00e7a marchait tout seul.\r\n\r\n10:11:51:23  10:11:57:19\r\n             Je n'ai jamais vu \u00e7a\r\n        avec aucune autre initiative.\r\n\r\n10:11:58:00  10:12:04:13\r\n{\\an3}        Il y avait un \u00e9vident besoin\r\n      des citoyennes et des citoyens\r\n\r\n10:12:04:18  10:12:11:23\r\nde freiner ce qu'ils ressentaient\r\n     comme une islamisation.\r\n\r\n10:12:12:04  10:12:16:09\r\n-Ils ont r\u00e9colt\u00e9 des signatures \r\nvite et ont d\u00e9pass\u00e9 les 100'000.\r\n\r\n10:12:16:13  10:12:21:14\r\n{\\an3}         D\u00e9j\u00e0 \u00e7a, avant la campagne,\r\n\r\n10:12:21:19  10:12:24:20\r\n               je me suis m\u00e9fi\u00e9e.\r\n\r\n10:12:25:01  10:12:27:10\r\n -Mais \"pas de quoi s'affoler\",\r\n\r\n10:12:27:14  10:12:30:12\r\n   claironnent en choeur \u00e9lus\r\n   et responsables de parti.\r\n\r\n10:12:30:17  10:12:34:07\r\n       Et les initiatives\r\n    sont rarement accept\u00e9es.\r\n\r\n10:12:34:11  10:12:37:20\r\n  -On peut essayer\r\nde pr\u00e9venir certains probl\u00e8mes.\r\n\r\n10:12:38:01  10:12:40:09\r\n{\\an1}C'est aussi faire de la politique.\r\n\r\n10:12:40:13  10:12:43:13\r\n{\\an4}Inventer des probl\u00e8mes inexistants,\r\n\r\n10:12:43:18  10:12:46:14\r\n{\\an4}exciter les sentiments les plus bas\r\n\r\n10:12:46:19  10:12:49:06\r\n{\\an1}de l'\u00eatre humain,\r\n\r\n10:12:49:11  10:12:53:02\r\n         c'est vraiment\r\nde la d\u00e9magogie et du populisme.\r\n\r\n10:12:53:07  10:12:57:04\r\n-D\u00e9magogie, populisme, opportunisme:\r\n      le d\u00e9p\u00f4t des signatures\r\n\r\n10:12:57:09  10:13:00:19\r\nest accueilli avec d\u00e9dain \u00e0 Berne.\r\n\r\n10:13:01:00  10:13:03:11\r\n         La Chancellerie\r\n      et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n10:13:03:15  10:13:06:10\r\n    se fendent de communiqu\u00e9s\r\n        d\u00e9sapprobateurs.\r\n\r\n10:13:06:14  10:13:10:13\r\n{\\an3}-Une fois de plus, on a pu constater\r\n\r\n10:13:10:18  10:13:13:13\r\n     que ce que l'on appelle\r\n       la classe politique\r\n\r\n10:13:13:18  10:13:18:22\r\nn'a pas du tout compris les besoins\r\n  de la population en la mati\u00e8re.\r\n\r\n10:13:19:03  10:13:22:23\r\n        L'attitude du Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n                 a eu autant d'effet\r\n\r\n10:13:23:04  10:13:25:11\r\n{\\an3}               qu'un p\u00e9tard mouill\u00e9.\r\n\r\n10:13:25:15  10:13:30:03\r\n     -Le comit\u00e9 d'Egerkingen\r\npeaufine sa strat\u00e9gie de campagne,\r\n\r\n10:13:30:08  10:13:33:02\r\n            comptant\r\n  sur la machine de guerre UDC\r\n\r\n10:13:33:07  10:13:35:19\r\n  et sur son graphiste attitr\u00e9.\r\n\r\n10:13:36:00  10:13:38:00\r\n      Se passer d'annonces\r\n\r\n10:13:38:05  10:13:41:23\r\ndans la presse gr\u00e2ce \u00e0 une affiche\r\n     percutante serait id\u00e9al.\r\n\r\n10:13:42:04  10:13:43:23\r\n           On cherche.\r\n\r\n10:13:44:04  10:13:45:17\r\n           On cherche.\r\n\r\n10:13:45:22  10:13:47:23\r\n           On cherche.\r\n\r\n10:13:48:04  10:13:52:00\r\n     Et on finit par trouver\r\n         la bonne image.\r\n\r\n10:13:52:05  10:13:53:23\r\n        Ce sera celle-l\u00e0.\r\n\r\n10:13:54:04  10:13:59:15\r\n-L'affiche que nous avons retenue\r\n         nous a d'embl\u00e9e\r\n\r\n10:13:59:20  10:14:02:18\r\n{\\an3}            compl\u00e8tement convaincus.\r\n\r\n10:14:02:23  10:14:06:16\r\n{\\an3}Ce n'\u00e9tait pas la peine de discuter.\r\n\r\n10:14:06:21  10:14:08:15\r\n{\\an3}        On a constat\u00e9 que c'\u00e9tait...\r\n\r\n10:14:08:20  10:14:10:12\r\n                    Comment dire ?\r\n\r\n10:14:10:17  10:14:14:12\r\n{\\an3}          Une sorte de chef-d'oeuvre\r\n           de l'affichage politique.\r\n\r\n10:14:14:17  10:14:17:18\r\n{\\an3}  De la visualisation d'un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:14:20:23  10:14:24:10\r\n-On a cherch\u00e9 longtemps un sujet\r\n\r\n10:14:24:14  10:14:30:14\r\n{\\an1}qui ne limiterait pas les obligations\r\ndoctrinales de l'islam.\r\n\r\n10:14:30:19  10:14:35:10\r\n   On voulait dire \u00e0 l'islam:\r\n  \"Vous \u00eates libres de croire,\r\n\r\n10:14:35:14  10:14:40:22\r\nmais nous ne sommes pas d'accord \r\nd'\u00eatre un territoire \u00e0 conqu\u00e9rir,\r\n\r\n10:14:41:03  10:14:43:21\r\net \u00e0 devenir un jour terre d'islam.\"\r\n\r\n10:14:44:02  10:14:49:09\r\n       -Sentir, anticiper\r\n   les angoisses des citoyens.\r\n\r\n10:14:49:13  10:14:51:20\r\n  Et pourquoi pas les attiser ?\r\n\r\n10:14:52:01  10:14:55:07\r\nAppuyer juste l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait mal.\r\n\r\n10:14:55:11  10:14:56:18\r\n            Et peur.\r\n\r\n10:14:56:23  10:14:58:07\r\n        -D\u00e8s 2004, l'UDC\r\n\r\n10:14:58:11  10:15:01:11\r\na commenc\u00e9 \u00e0 instrumentaliser l'islam\r\n\r\n10:15:01:16  10:15:03:06\r\n{\\an3}               \u00e0 travers la votation\r\n\r\n10:15:03:11  10:15:06:00\r\nsur la naturalisation facilit\u00e9e,\r\n\r\n10:15:06:05  10:15:08:21\r\n avec ces posters de Bin Laden.\r\n\r\n10:15:09:02  10:15:12:13\r\n   -A la fin des ann\u00e9es 1990,\r\n        l'UDC zurichoise\r\n\r\n10:15:12:18  10:15:14:11\r\n      a un bouc \u00e9missaire:\r\n\r\n10:15:14:16  10:15:19:13\r\n      les Albanais du Kosovo,\r\n\u00e0 qui l'UDC pr\u00eate tous les d\u00e9fauts.\r\n\r\n10:15:19:18  10:15:21:12\r\n   Curieusement, ce n'est pas\r\n\r\n10:15:21:17  10:15:25:15\r\nleur religion qui est stigmatis\u00e9e.\r\n\r\n10:15:25:20  10:15:31:21\r\n  Musulman, ce n'est pas encore\r\n      dans l'air du temps.\r\n\r\n10:15:32:02  10:15:35:01\r\n    D\u00e9but 2004, tout change.\r\n\r\n10:15:35:06  10:15:38:11\r\n     Apr\u00e8s New York et Bali,\r\n      l'attentat de Madrid\r\n\r\n10:15:38:15  10:15:41:05\r\n         ravive la peur\r\n     du terrorisme islamique\r\n\r\n10:15:41:10  10:15:42:14\r\n           en Europe.\r\n\r\n10:15:42:19  10:15:45:22\r\n       Le Blick signale:\r\n   la Suisse comptera bient\u00f4t\r\n\r\n10:15:46:03  10:15:48:14\r\n     davantage de musulmans\r\n       que de chr\u00e9tiens.\r\n\r\n10:15:48:19  10:15:52:23\r\n  Les ingr\u00e9dients sont r\u00e9unis,\r\n reste \u00e0 faire monter la sauce.\r\n\r\n10:15:53:04  10:15:57:06\r\n Les naturalisations facilit\u00e9es\r\n    seront l'occasion r\u00eav\u00e9e.\r\n\r\n10:15:57:11  10:16:01:07\r\n -L\u00e0, c'est le moment charni\u00e8re.\r\n\r\n10:16:01:11  10:16:05:13\r\n                 Certains m\u00e9dias\r\n      ont vraiment surexpos\u00e9 l'islam.\r\n\r\n10:16:05:18  10:16:10:22\r\nOn voyait l'islam et les musulmans\r\n  partout, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une erreur.\r\n\r\n10:16:11:03  10:16:15:19\r\n -Ebahis, les Suisses d\u00e9couvrent\r\n alors les musulmans d'Helv\u00e9tie.\r\n\r\n10:16:16:00  10:16:18:23\r\n           Plut\u00f4t ceux\r\n  qu'on veut bien leur montrer.\r\n\r\n10:16:19:04  10:16:22:06\r\n         Ils apprennent\r\n   la liste des revendications\r\n\r\n10:16:22:11  10:16:24:11\r\nde leurs organisations attitr\u00e9es.\r\n\r\n10:16:24:15  10:16:27:01\r\nCarr\u00e9 musulman dans les cimeti\u00e8res,\r\n\r\n10:16:27:06  10:16:29:19\r\n        voile \u00e0 l'\u00e9cole,\r\n      dispense de natation\r\n\r\n10:16:30:00  10:16:34:03\r\npour les filles, et autorisation\r\n    du burkini \u00e0 la piscine.\r\n\r\n10:16:34:08  10:16:38:00\r\n De quoi heurter leur conception\r\n       d'un Etat s\u00e9culier\r\n\r\n10:16:38:05  10:16:41:04\r\n          et leur id\u00e9e\r\n    de l'\u00e9galit\u00e9 homme-femme.\r\n\r\n10:16:41:09  10:16:45:13\r\n  -M. Ramadan parle de la libert\u00e9\r\n     de choisir la soumission.\r\n\r\n10:16:45:18  10:16:47:23\r\n  Car on peut choisir de porter\r\n\r\n10:16:48:04  10:16:50:12\r\n                     le voile,\r\n     c'est le syndrome de Stockholm.\r\n\r\n10:16:50:17  10:16:54:15\r\n        Le choix, ce serait\r\n le port du voile ? Pas question !\r\n\r\n10:16:54:20  10:16:58:07\r\n  On s'est battues pour pouvoir\r\n     disposer de nous-m\u00eames\r\n\r\n10:16:58:11  10:17:00:19\r\n     et de notre propre corps.\r\n\r\n10:17:01:00  10:17:02:07\r\n    -Arrogance occidentale !\r\n\r\n10:17:02:11  10:17:09:06\r\n-Lors du vote sur les minarets, les\r\nr\u00e9ticences f\u00e9ministes envers l'islam\r\n\r\n10:17:09:11  10:17:11:05\r\n      seront sous-estim\u00e9es.\r\n\r\n10:17:11:10  10:17:13:01\r\n          Et pourtant.\r\n\r\n10:17:13:06  10:17:18:05\r\n{\\an3}     -Presque \u00e0 chaque manifestation\r\n          \u00e0 laquelle j'ai particip\u00e9,\r\n\r\n10:17:18:10  10:17:21:17\r\n{\\an3}           j'ai constat\u00e9 la pr\u00e9sence\r\n\r\n10:17:21:22  10:17:25:06\r\n{\\an3}         de jeunes femmes de gauche.\r\n\r\n10:17:25:11  10:17:32:05\r\n{\\an3}   C'est arriv\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement qu'une\r\n     jeune femme se l\u00e8ve et me dise:\r\n\r\n10:17:32:10  10:17:36:09\r\n      \"Vous savez, je ne vote jamais\r\n         pour vous et votre parti,\r\n\r\n10:17:36:13  10:17:39:00\r\n{\\an3} mais je soutiens cette initiative.\"\r\n\r\n10:17:39:05  10:17:42:16\r\n{\\an3}                \"En tant que femmes,\r\n\r\n10:17:42:21  10:17:48:21\r\n{\\an3}     nous ne voulons pas perdre tout\r\n  ce que nous avons r\u00e9ussi \u00e0 imposer\r\n\r\n10:17:49:02  10:17:53:00\r\n{\\an3}           en mati\u00e8re d'\u00e9mancipation\r\n         ces 20-30 derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n10:17:53:05  10:17:56:07\r\n             que ce soit en Suisse\r\n            ou en Europe de l'Ouest.\"\r\n\r\n10:17:56:11  10:17:59:21\r\n     -Sa\u00efda Keller-Messahli \r\n    s'est battue toute sa vie\r\n\r\n10:18:00:02  10:18:04:00\r\n      pour les m\u00eames id\u00e9aux\r\n que les f\u00e9ministes europ\u00e9ennes.\r\n\r\n10:18:04:05  10:18:06:23\r\nEnseignante d'origine tunisienne,\r\n\r\n10:18:07:04  10:18:10:00\r\n   en Suisse depuis l'enfance,\r\n          elle a fond\u00e9\r\n\r\n10:18:10:05  10:18:12:16\r\n            le Forum\r\n   pour un Islam progressiste.\r\n\r\n10:18:12:21  10:18:16:19\r\n        Pour faire entendre\r\nla voix de la majorit\u00e9 silencieuse,\r\n\r\n10:18:17:00  10:18:19:19\r\n      celle des musulmans \r\n      la\u00efques et int\u00e9gr\u00e9s.\r\n\r\n10:18:20:00  10:18:23:10\r\n    -Les musulmans de Suisse\r\n         sont passifs,\r\n\r\n10:18:23:14  10:18:27:20\r\n         ils ont d\u00e9l\u00e9gu\u00e9\r\n  leur repr\u00e9sentation politique\r\n\r\n10:18:28:01  10:18:30:10\r\n \u00e0 des organisations musulmanes.\r\n\r\n10:18:30:14  10:18:34:07\r\n    Celles-ci ne parlent pas \r\n    au nom de cette majorit\u00e9.\r\n\r\n10:18:34:11  10:18:36:13\r\n   C'\u00e9tait vraiment un besoin\r\n\r\n10:18:36:18  10:18:43:13\r\n{\\an1}qu'il y ait quelqu'un qui parle\r\nde la religion mais diff\u00e9remment.\r\n\r\n10:18:43:18  10:18:47:08\r\n{\\an1}En tant que femme du 21\u00e8me si\u00e8cle\r\n\r\n10:18:47:12  10:18:50:22\r\n{\\an1}et en tant que citoyenne suisse\r\n\r\n10:18:51:03  10:18:57:09\r\n{\\an1}qui est pr\u00eate \u00e0 d\u00e9fendre\r\ndes valeurs sociales et culturelles.\r\n\r\n10:18:57:13  10:19:01:01\r\n    -Mais cette voix \u00e9clair\u00e9e\r\n        sera peu entendue\r\n\r\n10:19:01:06  10:19:03:03\r\n      pendant la campagne.\r\n\r\n10:19:03:08  10:19:05:01\r\n    Ils parlent en m\u00eame temps\r\n\r\n10:19:05:06  10:19:07:15\r\n  -On ne vous r\u00e9conciliera pas\r\n            ce soir.\r\n\r\n10:19:07:20  10:19:10:23\r\n          -Une campagne\r\n  qui d\u00e9bute pourtant tr\u00e8s t\u00f4t,\r\n\r\n10:19:11:04  10:19:12:20\r\n      en janvier 2009 d\u00e9j\u00e0,\r\n\r\n10:19:13:01  10:19:16:02\r\n     par un d\u00e9bat m\u00e9morable\r\n      et tr\u00e8s \u00e9motionnel.\r\n\r\n10:19:16:07  10:19:19:00\r\n               -M. Ramadan,\r\n       c'est moi qui m\u00e8ne le d\u00e9bat.\r\n\r\n10:19:19:05  10:19:23:10\r\n         -Il n'y a aucune d\u00e9rogation\r\n             \u00e0 la r\u00e8gle scolaire\r\n\r\n10:19:23:14  10:19:26:00\r\n{\\an3}       de ne pas aller \u00e0 la piscine.\r\n\r\n10:19:26:05  10:19:29:08\r\n{\\an1}-Si, chez nous,\r\nfilles et gar\u00e7ons sont \u00e0 \u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n10:19:29:12  10:19:33:12\r\n{\\an1}La femme n'est pas soumise \u00e0 l'homme,\r\nM. Ramadan, pas chez nous.\r\n\r\n10:19:33:17  10:19:38:17\r\n{\\an3}    -Monsieur, cette fa\u00e7on de parler\r\nest \u00e0 la fois arrogante et hautaine.\r\n\r\n10:19:38:22  10:19:40:12\r\n{\\an3}          Ma fille va \u00e0 la piscine.\r\n\r\n10:19:40:17  10:19:42:22\r\n         Jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de raison,\r\n\r\n10:19:43:03  10:19:46:08\r\n             il n'y a aucun probl\u00e8me,\r\n                gar\u00e7ons et filles.\r\n\r\n10:19:46:12  10:19:48:10\r\n                      Vous inventez.\r\n-Non, non !\r\n\r\n10:19:48:14  10:19:51:05\r\n{\\an3}        -D\u00e8s l'\u00e2ge de raison, il y a\r\n\r\n10:19:51:10  10:19:56:03\r\nune d\u00e9termination li\u00e9e \u00e0 la pudeur.\r\n\r\n10:19:56:08  10:19:58:05\r\n{\\an3}           -Il y a une surexposition\r\n\r\n10:19:58:10  10:20:01:10\r\n{\\an3}de certains leaders musulmans \u00e0 la TV\r\n\r\n10:20:01:14  10:20:02:22\r\n                 avant la campagne\r\n\r\n10:20:03:03  10:20:07:16\r\net pendant, alors que plus de 90 %\r\n de nos musulmans sont europ\u00e9ens.\r\n\r\n10:20:07:21  10:20:09:22\r\nIl fallait jouer cette carte-l\u00e0.\r\n\r\n10:20:10:03  10:20:13:03\r\n              Pour un Bosniaque,\r\n            un Albanais, un Turc,\r\n\r\n10:20:13:08  10:20:17:15\r\n    la notion de la\u00efcit\u00e9 et d'espace\r\n      public et priv\u00e9 est acquise.\r\n\r\n10:20:17:20  10:20:24:11\r\n{\\an3}    Donc en laissant les arabophones\r\n        monopoliser l'espace public,\r\n\r\n10:20:24:16  10:20:30:01\r\n{\\an3}          en Suisse romande surtout,\r\n         on a g\u00e2ch\u00e9 cette chance-l\u00e0.\r\n\r\n10:20:30:08  10:20:33:20\r\n  -Pol\u00e9mique sur les affiches\r\n        anti-minarets.\r\n\r\n10:20:34:01  10:20:39:01\r\n -La campagne bat son plein depuis\r\ndes mois et certaines municipalit\u00e9s\r\n\r\n10:20:39:06  10:20:42:03\r\nd\u00e9cident de censurer ces affiches.\r\n\r\n10:20:42:08  10:20:43:22\r\n   Les anti-minarets jubilent.\r\n\r\n10:20:44:03  10:20:48:22\r\n         Leur strat\u00e9gie\r\n   a parfaitement fonctionn\u00e9.\r\n\r\n10:20:49:03  10:20:51:20\r\n{\\an1}-Nos adversaires n'ont pas fait\r\n\r\n10:20:52:01  10:20:54:15\r\n{\\an1}dans l'intelligence absolue.\r\n\r\n10:20:54:20  10:20:59:12\r\n{\\an1}C'\u00e9tait le meilleur moyen possible\r\npour faire conna\u00eetre ces affiches.\r\n\r\n10:20:59:17  10:21:01:21\r\n{\\an1}Elles \u00e9taient dans les journaux !\r\n\r\n10:21:02:02  10:21:05:10\r\n           Plus besoin\r\n  de les mettre dans les rues !\r\n\r\n10:21:05:14  10:21:08:19\r\n       -Pour \u00eatre certain\r\n   de d\u00e9clencher la pol\u00e9mique,\r\n\r\n10:21:09:00  10:21:14:16\r\nle comit\u00e9 d'Egerkingen avait pris la\r\n pr\u00e9caution d'orchestrer une fuite.\r\n\r\n10:21:14:21  10:21:19:11\r\n  Ils avaient gliss\u00e9 l'affiche \r\n  en primeur au Sonntags Blick.\r\n\r\n10:21:19:15  10:21:21:22\r\n     -Pour cette initiative,\r\n\r\n10:21:22:03  10:21:25:13\r\n    on a bien s\u00fbr pu profiter\r\n    de l'exp\u00e9rience de l'UDC.\r\n\r\n10:21:25:18  10:21:28:15\r\n    Avant m\u00eame que l'affiche\r\n         soit imprim\u00e9e,\r\n\r\n10:21:28:20  10:21:30:11\r\n{\\an1}elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 publi\u00e9e\r\n\r\n10:21:30:15  10:21:32:01\r\n{\\an1}dans un grand journal.\r\n\r\n10:21:32:06  10:21:34:12\r\nIl n'y avait pas une seule affiche,\r\n\r\n10:21:34:17  10:21:39:12\r\n        mais toute la Suisse\r\nsavait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 quoi elle ressemblait.\r\n\r\n10:21:39:17  10:21:44:21\r\n{\\an1}Il n'y a pas de meilleure strat\u00e9gie.\r\n\r\n10:21:45:02  10:21:48:16\r\n{\\an3} -Je me suis dit que les politiciens\r\n\r\n10:21:48:21  10:21:52:21\r\n{\\an3} se chargeaient de l'aspect campagne\r\n\r\n10:21:53:02  10:21:55:21\r\n{\\an3}pour lutter contre cette initiative.\r\n\r\n10:21:56:02  10:21:58:14\r\n{\\an3} Quelques-uns sont all\u00e9s au charbon.\r\n\r\n10:21:58:19  10:22:02:13\r\n      Nous, les musulmans,\r\n   on va essayer de travailler\r\n\r\n10:22:02:18  10:22:06:23\r\n      autour du t\u00e9moignage,\r\nde l'encouragement \u00e0 venir visiter\r\n\r\n10:22:07:04  10:22:11:03\r\n  les lieux de culte musulmans.\r\n   -La journ\u00e9e portes ouvertes\r\n\r\n10:22:11:08  10:22:13:18\r\n     de la mosqu\u00e9e de Gen\u00e8ve\r\n         sera un succ\u00e8s.\r\n\r\n10:22:13:23  10:22:18:11\r\n      D'ailleurs, le canton\r\n   votera contre l'initiative.\r\n\r\n10:22:18:15  10:22:26:09\r\nMais dans les campagnes comme dans\r\nle petit village de La Roche (FR),\r\n\r\n10:22:26:13  10:22:30:00\r\nles clich\u00e9s ont la vie plus dure.\r\n\r\n10:22:32:16  10:22:34:01\r\n              Ici,\r\n\r\n10:22:34:06  10:22:40:16\r\n   les minarets seront balay\u00e9s\r\n    \u00e0 pr\u00e8s de 73 % des voix.\r\n\r\n10:22:40:21  10:22:43:01\r\n     -Quand on voit les musulmans\r\n\r\n10:22:43:06  10:22:46:22\r\n     comme ils tuent les b\u00eates,\r\n       qu'ils les \u00e9gorgent...\r\n\r\n10:22:47:03  10:22:51:19\r\n      Et nous, les prescriptions\r\n   qu'on a pour abattre une b\u00eate...\r\n\r\n10:22:52:00  10:22:54:08\r\n Ca m'\u00e9nerve, un point c'est tout.\r\n\r\n10:22:54:12  10:22:56:09\r\n{\\an1}-Au bout d'un moment, stop !\r\n\r\n10:22:56:13  10:23:00:06\r\n   Sinon, la Suisse\r\nne serait plus vraiment la Suisse !\r\n\r\n10:23:00:11  10:23:04:22\r\n   -A la t\u00e9l\u00e9, c'est tous les jours,\r\n     tous les jours des attentats.\r\n\r\n10:23:05:03  10:23:09:00\r\n     Je me dis qu'un jour,\r\n \u00e7a risque d'arriver en Suisse.\r\n\r\n10:23:09:05  10:23:11:13\r\n  -Ca aurait \u00e9t\u00e9 bien de faire\r\n\r\n10:23:11:18  10:23:16:05\r\n{\\an3}  une sorte de caravane qui sillonne\r\n      la Suisse, une mosqu\u00e9e mobile,\r\n\r\n10:23:16:10  10:23:19:17\r\n    pour pouvoir aller vers les gens,\r\n             leur expliquer,\r\n\r\n10:23:19:22  10:23:22:07\r\n  parce que je pense que c'est\r\n\r\n10:23:22:11  10:23:27:21\r\nun probl\u00e8me de connaissance, on a\r\npeur de ce qu'on ne conna\u00eet pas.\r\n\r\n10:23:28:02  10:23:30:01\r\n   -Oui, la Suisse a eu peur.\r\n\r\n10:23:30:06  10:23:33:00\r\nEt elle a vot\u00e9 contre les minarets.\r\n\r\n10:23:33:05  10:23:38:08\r\nLe soir m\u00eame, de nombreux citoyens \r\nsuisses manifestent leur solidarit\u00e9\r\n\r\n10:23:38:12  10:23:41:18\r\navec les communaut\u00e9s musulmanes.\r\n\r\n10:23:41:23  10:23:46:02\r\n  Les commentateurs d\u00e9noncent \r\n  une d\u00e9rive de la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n10:23:46:07  10:23:49:16\r\n  Ils r\u00e9clament une limitation\r\n     du droit d'initiative.\r\n\r\n10:23:49:21  10:23:52:20\r\n    Quand au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n     et aux chefs de parti,\r\n\r\n10:23:53:01  10:23:55:16\r\nils cherchent, cherchent, cherchent.\r\n\r\n10:23:55:21  10:23:57:12\r\n      -Je suis aussi frapp\u00e9\r\n\r\n10:23:57:17  10:24:01:14\r\n{\\an1}et choqu\u00e9, mais\r\nnotre responsabilit\u00e9 de politiques\r\n\r\n10:24:01:19  10:24:04:04\r\n{\\an1}est parfois de calmer les choses.\r\n\r\n10:24:04:09  10:24:08:21\r\n{\\an1}De dire calmement que si la d\u00e9cision\r\nest regrettable, fausse,\r\n\r\n10:24:09:02  10:24:11:19\r\n{\\an1}elle a \u00e9t\u00e9 prise\r\net doit \u00eatre respect\u00e9e.\r\n\r\n10:24:12:00  10:24:16:17\r\n  -Certains dont ce n'est pas\r\nle dossier pr\u00e9f\u00e8rent s'\u00e9clipser.\r\n\r\n10:24:16:22  10:24:20:09\r\n{\\an3}            -J'ai assez de coll\u00e8gues\r\n            qui r\u00e9pondent l\u00e0-dessus.\r\n\r\n10:24:20:13  10:24:25:02\r\n    -Les Suisses ont d\u00e9fendu \r\n   ou affaibli leurs valeurs ?\r\n\r\n10:24:25:07  10:24:27:20\r\n{\\an3}          -Vous n'avez pas compris !\r\n\r\n10:24:28:01  10:24:30:07\r\n     -D'autres se r\u00e9veillent\r\n         apr\u00e8s la lutte.\r\n\r\n10:24:30:11  10:24:35:14\r\n{\\an1}-La burqa est une des choses\r\n\u00e0 faire parmi tant d'autres.\r\n\r\n10:24:35:19  10:24:39:22\r\n Il y a l'\u00e9cole, l'apprentissage\r\n    de la natation \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:24:40:03  10:24:43:12\r\n{\\an5}     La question des imams. \r\n    -Malgr\u00e9 ces d\u00e9clarations,\r\n\r\n10:24:43:17  10:24:47:01\r\n     les sujets qui f\u00e2chent\r\n      seront vite oubli\u00e9s.\r\n\r\n10:24:47:06  10:24:49:22\r\n          A l'\u00e9tranger,\r\n     seule l'extr\u00eame droite,\r\n\r\n10:24:50:03  10:24:52:10\r\n comme ces nationalistes russes,\r\n\r\n10:24:52:14  10:24:56:20\r\n salue la victoire des chr\u00e9tiens\r\n   suisses conte les minarets.\r\n\r\n10:24:57:01  10:24:59:22\r\n       Les autres partis\r\n    se feront plus discrets.\r\n\r\n10:25:00:03  10:25:03:20\r\n     En effet, des sondages\r\nen Allemagne, France, Angleterre,\r\n\r\n10:25:04:01  10:25:09:15\r\nmontrent que l'initiative aurait \u00e9t\u00e9\r\n     pl\u00e9biscit\u00e9e dans ces pays.\r\n\r\n10:25:09:20  10:25:12:12\r\n        Oskar Freysinger,\r\n        seul contre tous\r\n\r\n10:25:12:17  10:25:15:15\r\ndans cette campagne en Romandie,\r\n           deviendra\r\n\r\n10:25:15:20  10:25:18:16\r\n     une curiosit\u00e9 mondiale,\r\n        invit\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9\r\n\r\n10:25:18:21  10:25:22:09\r\n    pour expliquer la Suisse,\r\n      m\u00eame sur Al Jezeera,\r\n\r\n10:25:22:13  10:25:26:02\r\n  face \u00e0 un islamiste d\u00e9fenseur\r\n      des attentats-suicide\r\n\r\n10:25:26:07  10:25:28:13\r\ndevant 80 mios de t\u00e9l\u00e9spectateurs.\r\n\r\n10:25:28:18  10:25:34:01\r\n      -La plupart des gens qui vont\r\n     regarder, la plupart musulmans,\r\n\r\n10:25:34:06  10:25:39:08\r\n     ne savent pas comment fonctionne\r\n         notre syst\u00e8me politique.\r\n\r\n10:25:48:10  10:25:53:05\r\n -Que je sache, Hitler n'a jamais\r\n  organis\u00e9 de vote d\u00e9mocratique.\r\n\r\n10:25:53:10  10:26:00:04\r\n-Des parlementaires de tous bords,\r\nle nez coll\u00e9 \u00e0 la vitre du studio,\r\n\r\n10:26:00:09  10:26:03:08\r\n  encouragent Oskar Freysinger.\r\n\r\n10:26:09:03  10:26:11:01\r\n        -C'est un exemple\r\n\r\n10:26:11:06  10:26:14:15\r\n          pour le monde:\r\n     un exemple de d\u00e9mocratie.\r\n\r\n10:26:14:20  10:26:16:21\r\n     -Ouf, exercice r\u00e9ussi:\r\n\r\n10:26:17:02  10:26:22:00\r\n     la Suisse ne subira pas\r\n les foudres des pays musulmans.\r\n\r\n10:26:22:05  10:26:25:10\r\n{\\an1}-En amont de l'initiative, on nous a\r\n\r\n10:26:25:14  10:26:29:01\r\n{\\an1}reproch\u00e9 de jouer avec le feu.\r\n\r\n10:26:29:06  10:26:32:13\r\n   Cette initiative a\r\nmont\u00e9 le monde arabe contre nous.\r\n\r\n10:26:32:18  10:26:36:18\r\n{\\an1}Les musulmans n'allaient plus\r\nacheter de produits suisses.\r\n\r\n10:26:36:23  10:26:41:17\r\n{\\an1}\"Plus de fromage, plus de chocolat,\r\nnous allions avoir des probl\u00e8mes.\"\r\n\r\n10:26:41:22  10:26:44:03\r\n{\\an1}Rien de tout cela n'est arriv\u00e9.\r\n\r\n10:26:44:08  10:26:48:14\r\n    -Une fois ce vote dig\u00e9r\u00e9,\r\n       la douce Helv\u00e9tie,\r\n\r\n10:26:48:19  10:26:53:09\r\n      comme \u00e0 son habitude,\r\n  esp\u00e8re retrouver sa qui\u00e9tude.\r\n\r\n10:26:53:13  10:26:57:10\r\nPersonne ne pr\u00eate gare \u00e0 N.Blancho,\r\n\r\n10:26:57:14  10:27:01:11\r\ninconnu suisse converti \u00e0 l'islam.\r\n\r\n10:27:01:15  10:27:06:17\r\n    -Le r\u00e9sultat final avec\r\ncette interdiction de construire\r\n\r\n10:27:06:22  10:27:08:17\r\n    un minaret...\r\n\r\n10:27:08:22  10:27:12:06\r\n{\\an1}Ca a \u00e9t\u00e9 un refus symbolique\r\n\r\n10:27:12:11  10:27:14:11\r\n{\\an1}de la communaut\u00e9\r\n\r\n10:27:14:15  10:27:18:04\r\n{\\an1}musulmane de Suisse.\r\n\r\n10:27:18:09  10:27:21:10\r\n{\\an1}Et juste apr\u00e8s cette interdiction,\r\n\r\n10:27:21:14  10:27:25:11\r\n  on a eu l'apparition\r\ndes salafistes en Suisse.\r\n\r\n10:27:25:15  10:27:27:01\r\n C'est d\u00fb \u00e0 ce vote.\r\n\r\n10:27:28:21  10:27:31:00\r\n            Ils ont su\r\n\r\n10:27:31:05  10:27:33:12\r\n    tirer profit de ce rejet.\r\n\r\n10:27:36:21  10:27:41:05\r\n    Ils ont dit \u00e0 la communaut\u00e9\r\nmusulmane: \"Vous \u00eates des victimes.\"\r\n\r\n10:27:41:10  10:27:44:15\r\n  \"Nous, on va vous d\u00e9fendre.\"\r\n\r\n10:27:51:13  10:27:53:01\r\n{\\an3}                 -M.Brunschwig Graf,\r\n\r\n10:27:53:06  10:27:58:14\r\n{\\an3}vous \u00eates pr\u00e9sidente de la Commission\r\n          f\u00e9d\u00e9rale contre le racisme.\r\n\r\n10:27:58:19  10:28:00:17\r\n{\\an3}                Vous \u00eates l\u00e0 ce soir\r\n\r\n10:28:00:22  10:28:02:09\r\n                     \u00e0 ce titre.\r\n\r\n10:28:02:13  10:28:05:11\r\n{\\an3}Vous vous souvenez de votre r\u00e9action\r\n\r\n10:28:05:16  10:28:08:03\r\n{\\an3}     ce dimanche 29 novembre 2009 ?\r\n\r\n10:28:08:08  10:28:11:20\r\n{\\an1}-J'\u00e9tais \u00e0 la fois un peu surprise,\r\n\r\n10:28:12:01  10:28:14:16\r\n{\\an1}et surtout tr\u00e8s d\u00e9sol\u00e9e,\r\n\r\n10:28:14:21  10:28:17:01\r\n{\\an1}parce que j'ai senti ce jour-l\u00e0\r\n\r\n10:28:17:06  10:28:20:17\r\n{\\an1}que c'\u00e9tait un r\u00e9sultat \r\nqu'on allait payer cher.\r\n\r\n10:28:20:22  10:28:26:07\r\n{\\an1}Je pense que c'\u00e9tait un vote de...\r\nde phobie, au sens de peur.\r\n\r\n10:28:26:11  10:28:29:10\r\n{\\an1}L\u00e0, c'\u00e9tait un vote de peur.\r\n\r\n10:28:29:14  10:28:31:22\r\n{\\an1}J'ai fait plusieurs d\u00e9bats\r\n\r\n10:28:32:03  10:28:34:08\r\n{\\an1}dans le cadre de cette votation.\r\n\r\n10:28:34:12  10:28:36:19\r\n{\\an1}Au fond, ces peurs qui sortaient\r\n\r\n10:28:37:00  10:28:39:18\r\n{\\an1}\u00e9taient bien attis\u00e9es\r\npar les initiants,\r\n\r\n10:28:39:23  10:28:41:22\r\n  leurs affiches, etc.\r\n\r\n10:28:42:03  10:28:43:14\r\n{\\an3}             -Parlons de cette peur.\r\n\r\n10:28:43:19  10:28:45:09\r\n{\\an3}             Il y avait un contexte,\r\n\r\n10:28:45:13  10:28:49:06\r\n                 le 11 septembre,\r\nBin Laden \u00e9tait encore tr\u00e8s pr\u00e9sent.\r\n\r\n10:28:49:11  10:28:52:19\r\n{\\an3}                  Comment se fait-il\r\n       que les partis traditionnels,\r\n\r\n10:28:53:00  10:28:57:09\r\n{\\an3}          vous, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n       n'ayez pas senti cette peur,\r\n\r\n10:28:57:13  10:29:01:04\r\n{\\an3}              r\u00e9pondu aux arguments,\r\n             ni canalis\u00e9 cette peur.\r\n\r\n10:29:01:09  10:29:03:21\r\n{\\an1}-Je ne peux pas parler au nom\r\n\r\n10:29:04:02  10:29:06:22\r\n{\\an1}de tous les partis\r\net du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n10:29:07:03  10:29:08:17\r\n{\\an1}Ce qui s'est pass\u00e9,\r\n\r\n10:29:08:22  10:29:12:05\r\n      et c'est pour \u00e7a\r\nque le probl\u00e8me a \u00e9t\u00e9 sous-estim\u00e9,\r\n\r\n10:29:12:10  10:29:16:09\r\n   les communaut\u00e9s musulmanes\r\nde notre pays \u00e9taient t\u00e9tanis\u00e9es.\r\n\r\n10:29:16:13  10:29:20:07\r\n{\\an1}Elles avaient l'impression\r\nd'\u00eatre montr\u00e9es du doigt.\r\n\r\n10:29:20:11  10:29:22:09\r\n{\\an1}Si elles sortaient du bois,\r\n\r\n10:29:22:13  10:29:25:17\r\n      elles seraient\r\nencore plus montr\u00e9es du doigt.\r\n\r\n10:29:25:22  10:29:29:14\r\nOr en r\u00e9alit\u00e9, les musulmans\r\n qui vivent dans notre pays,\r\n\r\n10:29:29:19  10:29:32:20\r\n{\\an1}dans leur majorit\u00e9\r\nsont des citoyens suisses.\r\n\r\n10:29:33:01  10:29:37:03\r\n    Ils ont \u00e0 coeur\r\nde respecter l'Etat de droit.\r\n\r\n10:29:37:08  10:29:42:10\r\n{\\an1}Si ces voix-l\u00e0 s'\u00e9taient exprim\u00e9es\r\ndans ce domaine-l\u00e0,\r\n\r\n10:29:42:14  10:29:47:07\r\n{\\an1}je pense que \u00e7a aurait donn\u00e9\r\nde la force au discours politique\r\n\r\n10:29:47:11  10:29:51:07\r\nqui en a un peu manqu\u00e9.\r\n        -Restez avec nous, on va voir\r\n\r\n10:29:51:11  10:29:53:13\r\n{\\an3}     quelles pistes sont \u00e0 explorer.\r\n\r\n10:29:53:18  10:29:55:02\r\n{\\an3}                Nous sommes en 2015,\r\n\r\n10:29:55:07  10:29:57:02\r\n                six ans plus tard.\r\n\r\n10:29:57:07  10:30:00:03\r\n           Marie Abbet et Eric Bellot\r\n             ont tent\u00e9 de savoir\r\n\r\n10:30:00:08  10:30:05:18\r\n{\\an3} quelles traces a laiss\u00e9 la campagne\r\n   pour l'interdiction des minarets.\r\n\r\n10:30:05:23  10:30:08:19\r\n{\\an3}   Les fronts se sont plut\u00f4t durcis.\r\n\r\n10:30:17:14  10:30:20:01\r\n-\"Il \u00e9tait une fois un petit pays\r\n\r\n10:30:20:06  10:30:22:11\r\n     au coeur de l'Europe.\"\r\n\r\n10:30:22:15  10:30:24:18\r\n      \"Il croyait r\u00e9sister\r\n\r\n10:30:24:23  10:30:27:06\r\n \u00e0 l'envahisseur; grave erreur.\"\r\n\r\n10:30:27:11  10:30:31:05\r\n  \"Car la r\u00e9volution islamique\r\n        est en marche.\"\r\n\r\n10:30:31:10  10:30:33:04\r\n    Cette vid\u00e9o est le cadeau\r\n\r\n10:30:33:09  10:30:37:12\r\ndu Conseil central islamique suisse\r\n         pour les cinq ans\r\n\r\n10:30:37:17  10:30:40:12\r\n de l'interdiction des minarets,\r\n\r\n10:30:40:17  10:30:44:02\r\nsign\u00e9e \"les musulmans de Suisse\".\r\n\r\n10:30:44:07  10:30:45:18\r\n          Elle utilise\r\n\r\n10:30:45:23  10:30:50:01\r\n      les codes esth\u00e9tiques\r\n      de l'Etat islamique.\r\n\r\n10:30:50:06  10:30:52:16\r\n-Il y a beaucoup de parall\u00e8les.\r\n\r\n10:30:52:21  10:30:54:05\r\n       Ca commence\r\n\r\n10:30:54:10  10:30:57:05\r\n    avec un hymne religieux.\r\n\r\n10:30:57:10  10:31:00:03\r\n      Il y a cet h\u00e9ro\u00efsme,\r\n\r\n10:31:00:08  10:31:05:20\r\n     cet esprit qu'ensemble,\r\n  on peut arriver \u00e0 la victoire\r\n\r\n10:31:06:01  10:31:12:17\r\n Il y a le drapeau qu'utilisent \r\n les r\u00e9gimes les plus horribles:\r\n\r\n10:31:12:22  10:31:16:13\r\n    les talibans, Boko Haram,\r\n        l'Etat islamique,\r\n\r\n10:31:16:18  10:31:19:00\r\navec l'invocation sur le drapeau:\r\n\r\n10:31:19:05  10:31:24:06\r\n\"Il n'y a pas de Dieu hors Allah\r\n et Mohammed est son proph\u00e8te.\"\r\n\r\n10:31:24:11  10:31:27:20\r\n   Il n'y a pas de diff\u00e9rence,\r\n\r\n10:31:28:01  10:31:31:04\r\n      entre un drapeau noir\r\n      ou un drapeau blanc.\r\n\r\n10:31:31:09  10:31:34:05\r\n       Ce Conseil central\r\n       dit tout le temps:\r\n\r\n10:31:34:10  10:31:38:03\r\n\"Non, c'est le drapeau blanc,\r\ncelui de la paix.\"\r\n\r\n10:31:38:08  10:31:41:11\r\nLe langage symbolique est tr\u00e8s clair.\r\n\r\n10:31:42:13  10:31:47:12\r\n         Par d\u00e9finition,\r\nces gens sont des antid\u00e9mocrates.\r\n\r\n10:31:47:17  10:31:51:02\r\n          Pour eux,\r\n il y a seulement la loi de Dieu.\r\n\r\n10:31:51:07  10:31:52:11\r\n          -Qui se cache\r\n\r\n10:31:52:16  10:31:55:21\r\n  derri\u00e8re ce Conseil central ?\r\n\r\n10:31:56:02  10:31:58:00\r\n        Il parle en arabe\r\n\r\n10:31:58:05  10:32:00:14\r\n   Un certain Nicolas Blancho,\r\n\r\n10:32:00:19  10:32:03:19\r\nun Suisse converti au salafisme,\r\n\r\n10:32:04:00  10:32:05:03\r\n          une doctrine\r\n\r\n10:32:05:08  10:32:08:00\r\nultrarigoriste qui pr\u00f4ne un retour\r\n\r\n10:32:08:05  10:32:11:01\r\n     \u00e0 l'islam des origines,\r\n        au VII\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n10:32:11:06  10:32:14:07\r\n           Ses adeptes\r\n  affectionnent le couvre-chef,\r\n\r\n10:32:14:11  10:32:16:19\r\n la barbe et la moustache ras\u00e9e.\r\n\r\n10:32:17:00  10:32:20:12\r\n Il salue l'assistance en arabe\r\n\r\n10:32:23:13  10:32:28:09\r\n         Quelques ann\u00e9es\r\n apr\u00e8s le vote sur les minarets,\r\n\r\n10:32:28:13  10:32:32:00\r\n        le petit Nicolas\r\n     a pris de l'assurance.\r\n\r\n10:32:32:05  10:32:35:21\r\n   -Au moment de la conf\u00e9rence\r\n      de presse inaugurale\r\n\r\n10:32:36:02  10:32:39:13\r\n        du Conseil central islamique\r\n                 de Suisse,\r\n\r\n10:32:39:18  10:32:41:17\r\n           N.Blancho et ses acolytes\r\n\r\n10:32:41:22  10:32:45:02\r\n             ont honn\u00eatement annonc\u00e9\r\n\r\n10:32:45:07  10:32:47:11\r\n                  qu'ils \u00e9taient 24.\r\n\r\n10:32:47:16  10:32:50:13\r\n                  On a environ\r\n        400'000 musulmans en Suisse.\r\n\r\n10:32:50:18  10:32:53:21\r\nQuand un individu dit qu'ils sont 24,\r\n\r\n10:32:54:02  10:32:56:12\r\n    en sortant, on va boire un caf\u00e9.\r\n\r\n10:32:56:17  10:32:59:02\r\n        Il ne repr\u00e9sentait personne.\r\n\r\n10:32:59:07  10:33:03:11\r\n  -Aujourd'hui, les salafistes\r\n   de Blancho et leurs femmes\r\n\r\n10:33:03:16  10:33:09:00\r\n   en burqa ne sont gu\u00e8re plus\r\n  repr\u00e9sentatifs qu'\u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:33:09:05  10:33:11:22\r\n-C'est un accord entre Allah et moi.\r\n\r\n10:33:12:03  10:33:15:22\r\n       Je n'y renoncerai pas \u00e0 cause\r\n        de vos lois discriminatoires\r\n\r\n10:33:16:03  10:33:17:23\r\n        et islamophobes.\r\n\r\n10:33:18:04  10:33:21:21\r\n         -La diff\u00e9rence,\r\n     c'est qu'ils descendent\r\n\r\n10:33:22:02  10:33:26:23\r\n dans l'ar\u00e8ne pour faire croire\r\n    que l'islam, c'est eux.\r\n\r\n10:33:27:04  10:33:30:14\r\n      Entre des int\u00e9gristes\r\n      et une UDC accroch\u00e9e\r\n\r\n10:33:30:19  10:33:35:18\r\n\u00e0 la Suisse \u00e9ternelle, les musulmans\r\n     se sentent pris en otage.\r\n\r\n10:33:38:20  10:33:41:17\r\n              -Personne n'a le droit\r\n\r\n10:33:41:22  10:33:45:11\r\n          ou la l\u00e9gitimit\u00e9 de parler\r\n\r\n10:33:45:16  10:33:48:23\r\n        au nom de tous les musulmans\r\n                  de Suisse.\r\n\r\n10:33:49:04  10:33:53:12\r\n -Ce soi-disant Conseil central\r\n   n'a de central que le nom.\r\n\r\n10:33:53:17  10:33:57:12\r\n   C'est un conseil fantoche,\r\n     je l'ai toujours dit.\r\n\r\n10:33:57:17  10:34:00:03\r\n   Il ne repr\u00e9sente personne.\r\n\r\n10:34:00:08  10:34:05:05\r\nIl essaie juste d'instrumentaliser\r\n   les probl\u00e8mes internationaux\r\n\r\n10:34:05:10  10:34:09:00\r\n      en disant: \"Regardez,\r\n   les musulmans sont brim\u00e9s.\"\r\n\r\n10:34:09:05  10:34:10:22\r\n           \"Ils n'ont aucun droit.\"\r\n\r\n10:34:11:03  10:34:13:06\r\n          \"Partout, l'islamophobie.\"\r\n\r\n10:34:13:11  10:34:15:19\r\n           C'est ce qu'ils essaient\r\n\r\n10:34:16:00  10:34:20:16\r\n                    de faire\r\n  mais ils n'en ont pas le pouvoir.\r\n\r\n10:34:20:21  10:34:25:08\r\n   -Les salafistes repr\u00e9sentent\r\n\r\n10:34:25:12  10:34:28:21\r\n      une petite minorit\u00e9\r\n    des musulmans de Suisse.\r\n\r\n10:34:29:02  10:34:33:18\r\n   Leur capital,\r\nc'est cr\u00e9er une atmosph\u00e8re de peur.\r\n\r\n10:34:33:23  10:34:37:16\r\nIls travaillent\r\nde la m\u00eame mani\u00e8re que la droite.\r\n\r\n10:34:37:21  10:34:40:04\r\nIls ont besoin de la peur.\r\n\r\n10:34:40:09  10:34:45:11\r\nMais la droite aime aussi qu'il\r\ny ait les extr\u00e9mistes pour pouvoir\r\n\r\n10:34:45:16  10:34:49:17\r\n   utiliser ces m\u00e9thodes\r\n    de stigmatisation.\r\n\r\n10:34:49:22  10:34:52:14\r\nOn dit que les extr\u00eames se touchent.\r\n\r\n10:34:52:19  10:34:56:00\r\nMoi, je dirais\r\nqu'ils se compl\u00e8tent aussi.\r\n\r\n10:34:56:05  10:34:57:21\r\nL'un d\u00e9pend de l'autre.\r\n\r\n10:34:58:02  10:35:01:18\r\n          -En six ans,\r\ndepuis la campagne des minarets,\r\n\r\n10:35:01:23  10:35:04:00\r\n   les fronts se sont durcis.\r\n\r\n10:35:04:05  10:35:07:03\r\n           D'un c\u00f4t\u00e9,\r\n les int\u00e9gristes n\u00e9s chez nous.\r\n\r\n10:35:07:08  10:35:12:01\r\n De l'autre, l'UDC qui brandit \r\nl'\u00e9pouvantail de l'islamisation.\r\n\r\n10:35:12:06  10:35:15:23\r\n   Le parti a fait de l'islam\r\n     un th\u00e8me prioritaire.\r\n\r\n10:35:16:04  10:35:17:18\r\n  -Ceux qui disent\r\n\r\n10:35:17:23  10:35:19:16\r\n que notre combat\r\n\r\n10:35:19:21  10:35:23:16\r\nde 2009 \u00e9tait absurde\r\nn'avaient pas pris la mesure\r\n\r\n10:35:23:21  10:35:26:08\r\nde tout ce qui est arriv\u00e9 depuis\r\n\r\n10:35:26:12  10:35:28:23\r\net de tout ce qui va arriver.\r\n\r\n10:35:29:04  10:35:34:10\r\nNous sommes clairement dans\r\nune confrontation civilisationnelle.\r\n\r\n10:35:34:14  10:35:39:11\r\nIl faut juste savoir\r\nsi nous aurons la force spirituelle\r\n\r\n10:35:39:16  10:35:41:09\r\npour r\u00e9sister \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:35:41:13  10:35:45:06\r\nSi nous n'en avons pas la force,\r\nnous dispara\u00eetrons.\r\n\r\n10:35:45:11  10:35:48:07\r\n  -Un conflit de civilisations.\r\n\r\n10:35:48:11  10:35:49:22\r\n            Le clash.\r\n\r\n10:35:50:03  10:35:52:11\r\n   Apr\u00e8s le coup des minarets,\r\n\r\n10:35:52:15  10:35:55:07\r\n     le comit\u00e9 d'Egerkingen\r\n\r\n10:35:55:11  10:35:59:07\r\nse lance \u00e0 l'assaut de la burqa,\r\n      interdite au Tessin\r\n\r\n10:35:59:11  10:36:01:06\r\n    en 2013, comme en France\r\n\r\n10:36:01:11  10:36:02:20\r\n         et en Belgique.\r\n\r\n10:36:03:01  10:36:05:06\r\n     L'initiative f\u00e9d\u00e9rale,\r\n\r\n10:36:05:11  10:36:08:23\r\n  c'est s\u00fbr, va ratisser large.\r\n\r\n10:36:09:04  10:36:12:02\r\n      -Faut-il l'inscrire \r\n     dans la Constitution ?\r\n\r\n10:36:12:07  10:36:14:20\r\nJe ne pense pas que la Constitution\r\n\r\n10:36:15:01  10:36:18:15\r\nsoit un bottin de t\u00e9l\u00e9phone\r\navec tous les d\u00e9tails.\r\n\r\n10:36:18:20  10:36:20:10\r\n   Personnellement,\r\n\r\n10:36:20:14  10:36:23:00\r\n j'estime que la vie\r\n\r\n10:36:23:05  10:36:28:13\r\n    \u00e9panouie en Suisse n'est pas\r\ncompatible avec le port d'une burqa.\r\n\r\n10:36:28:18  10:36:32:01\r\n          -Aujourd'hui,\r\n    il faut prendre en compte\r\n\r\n10:36:32:06  10:36:34:19\r\n          un \u00e9l\u00e9ment suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n10:36:35:00  10:36:38:19\r\n         Je vais le dire clairement.\r\n\r\n10:36:39:00  10:36:40:14\r\n        Une bombe explose\r\n\r\n10:36:40:19  10:36:43:16\r\n      Avec ces terroristes\r\n      de l'Etat islamique,\r\n\r\n10:36:43:21  10:36:47:09\r\n    il est normal de prot\u00e9ger\r\n      la population suisse\r\n\r\n10:36:47:13  10:36:50:10\r\nd'individus qui cachent leur visage.\r\n\r\n10:36:50:14  10:36:53:11\r\n         On ne sait pas\r\n     s'il s'agit d'une femme\r\n\r\n10:36:53:16  10:36:57:13\r\n    ni si elle ne cache pas\r\n  quelque chose sous sa burqa.\r\n\r\n10:36:57:18  10:37:02:09\r\n                  A mon avis,\r\nil n'y a pas de compromis possible.\r\n\r\n10:37:02:13  10:37:07:01\r\n      -Plus que jamais depuis\r\nles attentats de Paris, Copenhague,\r\n\r\n10:37:07:06  10:37:11:23\r\n    Tunis, du Kenya, la peur du\r\nterrorisme islamiste fait trembler.\r\n\r\n10:37:12:04  10:37:14:15\r\n        Plus que jamais\r\n     on tue au nom d'Allah.\r\n\r\n10:37:14:20  10:37:19:06\r\n  Des forces obscures semblent \r\n  s'\u00eatre abattues sur le monde.\r\n\r\n10:37:19:11  10:37:21:11\r\n   Et les premi\u00e8res victimes,\r\n\r\n10:37:21:15  10:37:24:15\r\n        ce sont d'abord\r\n    les musulmans eux-m\u00eames.\r\n\r\n10:37:24:20  10:37:27:16\r\n -Je pense qu'on est en guerre.\r\n\r\n10:37:27:21  10:37:32:05\r\n    Ce n'est pas une guerre\r\n de l'Occident contre l'Orient.\r\n\r\n10:37:32:10  10:37:35:02\r\n   C'est une guerre culturelle\r\n\r\n10:37:35:07  10:37:38:09\r\nqui a lieu, depuis un certain temps,\r\n\r\n10:37:38:13  10:37:41:23\r\n                   \u00e0 l'int\u00e9rieur\r\n            des soci\u00e9t\u00e9s musulmanes.\r\n\r\n10:37:42:04  10:37:49:11\r\nC'est-\u00e0-dire une confrontation\r\nentre les forces modernistes\r\n\r\n10:37:49:15  10:37:53:10\r\n          et les forces r\u00e9trogrades,\r\n                  obscurantistes,\r\n\r\n10:37:53:14  10:37:56:17\r\nles forces djihadistes et salafistes.\r\n\r\n10:37:56:22  10:37:59:15\r\n  -De tels extr\u00e9mismes ne trouveront\r\n\r\n10:37:59:20  10:38:02:17\r\n                     pas de place\r\n          ni de sympathie chez nous.\r\n\r\n10:38:02:22  10:38:07:18\r\n    -D\u00e9noncer l'obscurantisme,\r\nc'est le cr\u00e9do de l'imam de Berne.\r\n\r\n10:38:07:23  10:38:12:16\r\nIl a tir\u00e9 la le\u00e7on des minarets \r\net ne fuit plus les projecteurs.\r\n\r\n10:38:12:21  10:38:16:11\r\n      Sa mosqu\u00e9e a quitt\u00e9\r\n un triste sous-sol de banlieue\r\n\r\n10:38:16:15  10:38:20:09\r\n         pour int\u00e9grer\r\n    la Maison des religions,\r\n\r\n10:38:20:13  10:38:24:08\r\n    o\u00f9 se c\u00f4toient musulmans,\r\n       juifs, bouddhistes,\r\n\r\n10:38:24:12  10:38:26:07\r\n    chr\u00e9tiens ou indouistes.\r\n\r\n10:38:33:15  10:38:35:13\r\n                 -Notre objectif,\r\n\r\n10:38:35:18  10:38:38:16\r\n             notre premi\u00e8re priorit\u00e9,\r\n\r\n10:38:38:21  10:38:44:22\r\n          c'est d'essayer de lib\u00e9rer\r\n     l'islam des forces r\u00e9trogrades.\r\n\r\n10:38:45:03  10:38:48:23\r\n          C'est \u00e7a, notre objectif.\r\n\r\n10:38:49:04  10:38:53:04\r\n -L'engagement de Mustafa Memeti\r\n       lui a valu le titre\r\n\r\n10:38:53:09  10:38:55:12\r\n   de Suisse de l'ann\u00e9e 2014.\r\n\r\n10:38:55:17  10:39:00:17\r\n       Pour les int\u00e9gristes,\r\nil serait plut\u00f4t l'homme \u00e0 abattre.\r\n\r\n10:39:00:22  10:39:04:15\r\n   Ils ont prononc\u00e9 une fatwa \r\n   contre sa nouvelle mosqu\u00e9e.\r\n\r\n10:39:04:20  10:39:09:11\r\n   Une mosqu\u00e9e dans la Maison\r\ndes religions serait une h\u00e9r\u00e9sie\r\n\r\n10:39:09:16  10:39:12:17\r\n     qui ne serait pas halal\r\n         mais illicite.\r\n\r\n10:39:15:10  10:39:19:07\r\n   -Nous devons tourner le dos\r\n  \u00e0 tout ce qui va \u00e0 l'encontre\r\n\r\n10:39:19:11  10:39:23:10\r\n        de l'acceptation \r\n       et de la tol\u00e9rance.\r\n\r\n10:39:23:14  10:39:25:11\r\n     Ce n'est pas compatible\r\n\r\n10:39:25:15  10:39:29:08\r\n   avec notre avenir ici, en Suisse.\r\n\r\n10:39:29:12  10:39:33:01\r\n                 La religion\r\n  reste toujours une affaire priv\u00e9e.\r\n\r\n10:39:33:06  10:39:37:18\r\n C'est pourquoi je suis pour une \r\ns\u00e9paration entre Etat et religion.\r\n\r\n10:39:37:23  10:39:41:01\r\n -La religion, affaire priv\u00e9e ?\r\n\r\n10:39:41:06  10:39:44:14\r\n    La majorit\u00e9 des musulmans\r\n       en sont convaincus.\r\n\r\n10:39:44:19  10:39:48:06\r\n        Pourtant l'islam\r\n aujourd'hui enflamme les d\u00e9bats\r\n\r\n10:39:48:11  10:39:52:21\r\navec toujours la question du voile\r\n    et du statut de la femme.\r\n\r\n10:39:53:02  10:39:55:00\r\n     -En tant que f\u00e9ministe,\r\n\r\n10:39:55:05  10:39:58:04\r\n           accepter le port du voile\r\n\r\n10:39:58:09  10:40:02:11\r\n   serait d'une contradiction folle.\r\n\r\n10:40:02:15  10:40:06:10\r\n      Pour moi, le foulard,\r\n       c'est effectivement\r\n\r\n10:40:06:14  10:40:12:04\r\n le symbole de l'asservissement \r\n mill\u00e9naire des femmes en Islam.\r\n\r\n10:40:12:09  10:40:16:21\r\n    Couvrir son corps et ses cheveux\r\n            sont demand\u00e9s pour aider\r\n\r\n10:40:17:02  10:40:20:17\r\n            les hommes \u00e0 ma\u00eetriser \r\n           leurs pulsions sexuelles.\r\n\r\n10:40:20:22  10:40:23:15\r\n       Le corps des femmes\r\n        est une tentation\r\n\r\n10:40:23:20  10:40:27:03\r\n           \u00e0 laquelle\r\npourraient succomber les hommes.\r\n\r\n10:40:27:08  10:40:32:01\r\n Que des femmes, ici, veuillent \r\nd\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment porter ce foulard...\r\n\r\n10:40:32:06  10:40:36:18\r\n      Il y a quelque chose\r\nque je n'arrive pas \u00e0 comprendre.\r\n\r\n10:40:39:10  10:40:41:21\r\n-Ces musulmanes de Gen\u00e8ve, voil\u00e9es,\r\n\r\n10:40:42:02  10:40:44:20\r\n        n'ont pas besoin\r\n      qu'on les comprenne.\r\n\r\n10:40:45:01  10:40:48:22\r\n      Elles r\u00e9clament juste\r\n    le droit \u00e0 la diff\u00e9rence.\r\n\r\n10:40:49:03  10:40:54:20\r\nElles sont ing\u00e9nieure en g\u00e9nie civil\r\net future dipl\u00f4m\u00e9e en architecture,\r\n\r\n10:40:55:01  10:40:58:07\r\n         et elles aussi\r\n   se revendiquent f\u00e9ministes.\r\n\r\n10:41:03:05  10:41:05:01\r\n                -Le port du foulard\r\n\r\n10:41:05:06  10:41:08:04\r\n        est un choix tr\u00e8s personnel.\r\n\r\n10:41:08:09  10:41:11:03\r\n{\\an1}C'est l\u00e0 o\u00f9 j'affirme\r\nma libert\u00e9.\r\n\r\n10:41:11:08  10:41:15:15\r\n   -Le voile est-il une obligation ?\r\n\r\n10:41:15:20  10:41:19:13\r\n                     Moi, je le vois\r\n    comme une obligation de l'islam.\r\n\r\n10:41:19:18  10:41:22:14\r\n  D'autres vous diront le contraire.\r\n\r\n10:41:22:19  10:41:27:19\r\n          Je respecte leur avis mais\r\nils doivent aussi respecter le mien.\r\n\r\n10:41:28:00  10:41:32:14\r\n La condition de la femme n'est \r\n pas facile, en Suisse non plus.\r\n\r\n10:41:32:19  10:41:34:13\r\n     J'ai d\u00e9j\u00e0 vu des femmes\r\n\r\n10:41:34:18  10:41:38:10\r\n               avoir des difficult\u00e9s\r\n                    professionnelles\r\n\r\n10:41:38:14  10:41:42:06\r\n   parce qu'elles sont femmes.\r\n\r\n10:41:42:11  10:41:47:02\r\n-Pourquoi met-on\r\nune barri\u00e8re \u00e0 la femme\r\n\r\n10:41:47:07  10:41:52:03\r\n            qui d\u00e9fend sa libert\u00e9\r\n        et son \u00e9galit\u00e9 avec l'homme ?\r\n\r\n10:41:52:08  10:41:56:05\r\nPourquoi met-on une condition\r\npour qu'elle soit accept\u00e9e ?\r\n\r\n10:41:56:10  10:42:00:10\r\n          -En mettant des lois \r\n     comme \u00e7a, vous incitez les gens\r\n\r\n10:42:00:14  10:42:03:19\r\n                \u00e0 \u00eatre racistes\r\n           avec les gens diff\u00e9rents.\r\n\r\n10:42:04:00  10:42:05:11\r\n                  Dans notre cas,\r\n\r\n10:42:05:15  10:42:08:10\r\nc'est le voile qui est diff\u00e9rent.\r\n\r\n10:42:08:14  10:42:11:14\r\n -Dans notre Suisse aux racines\r\n       jud\u00e9o-chr\u00e9tiennes,\r\n\r\n10:42:11:19  10:42:14:09\r\n   le ton est mont\u00e9 d'un cran.\r\n\r\n10:42:14:13  10:42:16:19\r\n   Y compris entre musulmans.\r\n\r\n10:42:17:00  10:42:18:22\r\n-Je fais tr\u00e8s souvent\r\n\r\n10:42:19:03  10:42:21:04\r\n cette exp\u00e9rience.\r\n\r\n10:42:21:09  10:42:24:15\r\nDes femmes qui portent ce voile\r\n\r\n10:42:24:20  10:42:31:02\r\nme consid\u00e8rent, moi et les autres\r\nmusulmanes qui ne le portent pas,\r\n\r\n10:42:31:07  10:42:35:08\r\ncomme pas musulmanes,\r\ncomme pas assez musulmanes.\r\n\r\n10:42:35:12  10:42:38:16\r\nElles me consid\u00e8rent comme insolente.\r\n\r\n10:42:38:21  10:42:42:01\r\nNous avons\r\nmoins de valeur \u00e0 leurs yeux.\r\n\r\n10:42:42:06  10:42:43:21\r\n       -Moins de valeur ?\r\n\r\n10:42:44:02  10:42:47:18\r\n    Dans les pays musulmans,\r\n  le voile est devenu la norme.\r\n\r\n10:42:47:23  10:42:49:10\r\n           Chez nous,\r\n\r\n10:42:49:14  10:42:51:15\r\n   la majorit\u00e9 des musulmanes\r\n\r\n10:42:51:20  10:42:54:16\r\nle r\u00e9servent pour des c\u00e9r\u00e9monies\r\n\r\n10:42:54:21  10:42:56:12\r\n          \u00e0 la mosqu\u00e9e.\r\n\r\n10:42:56:17  10:43:01:04\r\n     Mais le d\u00e9bat du voile\r\n  est de plus en plus pr\u00e9sent.\r\n\r\n10:43:04:14  10:43:07:07\r\n    -L'islam n'est pas voile.\r\n\r\n10:43:07:11  10:43:12:21\r\n   Il y a un seul endroit,\r\ndans tout le texte coranique,\r\n\r\n10:43:13:02  10:43:17:17\r\nqui dit que les femmes du proph\u00e8te\r\ndoivent cacher leur poitrine.\r\n\r\n10:43:19:16  10:43:21:10\r\n   Et c'est tout.\r\n\r\n10:43:21:14  10:43:25:11\r\nIci, en Suisse, on est tr\u00e8s souvent\r\n\r\n10:43:25:15  10:43:29:11\r\n    tr\u00e8s na\u00effs avec beaucoup \r\n   d'associations de musulmans\r\n\r\n10:43:29:16  10:43:33:13\r\n   qui pratiquent la religion\r\n\r\n10:43:33:18  10:43:36:21\r\nen tant que programme politique.\r\n\r\n10:43:37:02  10:43:42:14\r\nCe sont eux qui demandent le voile,\r\n     le burqini \u00e0 la piscine.\r\n\r\n10:43:45:11  10:43:49:10\r\n  -Mais qu'en pensent ceux qui,\r\n         par tradition,\r\n\r\n10:43:49:14  10:43:53:09\r\n       incarnent le combat\r\n  pour les droits de la femme ?\r\n\r\n10:43:53:13  10:43:54:21\r\n            Silence.\r\n\r\n10:43:55:02  10:43:57:05\r\n    -Je d\u00e9plore que la gauche\r\n\r\n10:43:57:10  10:44:04:05\r\nne prenne pas parti\r\ndans ces discussions et tol\u00e8re tout.\r\n\r\n10:44:04:10  10:44:08:10\r\nIls parlent toujours\r\nde l'\u00e9galit\u00e9 entre les sexes.\r\n\r\n10:44:08:14  10:44:13:01\r\nMais quand il s'agit d'islam,\r\nils se taisent.\r\n\r\n10:44:13:06  10:44:16:10\r\n    -Occuper l'espace public.\r\n\r\n10:44:16:14  10:44:20:02\r\n     Le Conseil de N.Blancho\r\n    en a fait une sp\u00e9cialit\u00e9.\r\n\r\n10:44:20:07  10:44:22:11\r\n     Sa derni\u00e8re trouvaille,\r\n\r\n10:44:22:15  10:44:26:08\r\n      la journ\u00e9e du hidjab,\r\n     organis\u00e9e dans les rues\r\n\r\n10:44:26:12  10:44:29:09\r\nde Zurich \u00e0 des fins de propagande.\r\n\r\n10:44:38:07  10:44:40:11\r\nDans plusieurs villes de Suisse,\r\n\r\n10:44:40:15  10:44:43:06\r\n          d'Allemagne,\r\n    d'Autriche ou de France,\r\n\r\n10:44:43:11  10:44:46:03\r\non a vu la distribution gratuite\r\n\r\n10:44:46:08  10:44:50:18\r\n    du Coran, une action men\u00e9e\r\npar les salafistes du groupe Lies.\r\n\r\n10:44:50:23  10:44:53:04\r\n    Un pros\u00e9lytisme agressif.\r\n\r\n10:45:08:13  10:45:10:23\r\n  -Des m\u00e9thodes qui font peur.\r\n\r\n10:45:13:10  10:45:18:00\r\n      -Nous nous faisons du souci\r\n     pour la deuxi\u00e8me ou troisi\u00e8me\r\n\r\n10:45:18:05  10:45:20:11\r\n         g\u00e9n\u00e9ration de musulmans.\r\n\r\n10:45:20:16  10:45:24:04\r\n          Nous sommes\r\n  dans une situation difficile\r\n\r\n10:45:24:09  10:45:27:10\r\navec ces \u00e9v\u00e9nements internationaux.\r\n\r\n10:45:27:14  10:45:31:21\r\nNous avons peur que ces probl\u00e8mes\r\n     infiltrent nos cercles.\r\n\r\n10:45:32:02  10:45:35:01\r\n           Les jeunes\r\n   peuvent \u00eatre en difficult\u00e9.\r\n\r\n10:45:35:06  10:45:40:18\r\n    Certains n'ont pas de job, pas\r\n  de formation, pas de perspectives.\r\n\r\n10:45:40:23  10:45:43:18\r\n             Ils pourraient \u00eatre\r\n             des cibles id\u00e9ales\r\n\r\n10:45:43:23  10:45:46:11\r\n  pour certaines fausses id\u00e9ologies.\r\n\r\n10:45:46:16  10:45:50:05\r\n               -Il y a des liens\r\nentre ce qui se passe l\u00e0-bas et ici.\r\n\r\n10:45:50:10  10:45:53:01\r\n         Il y a une \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s\r\n\r\n10:45:53:06  10:45:54:08\r\n                 sur la t\u00eate\r\n\r\n10:45:54:12  10:45:58:16\r\n          de certains pays europ\u00e9ens\r\n       et \u00e7a risque de se renforcer.\r\n\r\n10:45:58:21  10:46:01:04\r\n -En 2009, la Suisse interdisait\r\n\r\n10:46:01:09  10:46:02:19\r\n          les minarets.\r\n\r\n10:46:03:00  10:46:05:11\r\n Six ans plus tard, en r\u00e9action,\r\n\r\n10:46:05:15  10:46:10:23\r\n  une centaine d'organisations\r\nde musulmans sont n\u00e9es en Suisse.\r\n\r\n10:46:11:04  10:46:15:07\r\n  -Quand la foi entre dans le coeur,\r\n\r\n10:46:15:11  10:46:18:05\r\n     il y a une p\u00e9riode de troubles.\r\n\r\n10:46:18:10  10:46:21:04\r\n         On perd un peu ses rep\u00e8res.\r\n\r\n10:46:21:09  10:46:23:13\r\n                 Dans cette p\u00e9riode,\r\n\r\n10:46:23:18  10:46:30:03\r\nsi on n'est pas bien cadr\u00e9s, on peut\r\n facilement aller dans des extr\u00eames.\r\n\r\n10:46:30:08  10:46:32:10\r\n      Un des buts de DIAC,\r\n\r\n10:46:32:14  10:46:36:09\r\n  c'est de cadrer un peu ces jeunes.\r\n\r\n10:46:36:13  10:46:39:19\r\n   -C'est clairement un des projets.\r\n\r\n10:46:40:00  10:46:41:08\r\n                      -Il y a aussi\r\n\r\n10:46:41:12  10:46:44:17\r\n   une responsabilit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9:\r\n\r\n10:46:44:22  10:46:48:02\r\n     permettre aux Suisses musulmans\r\n\r\n10:46:48:07  10:46:51:04\r\n      de pouvoir contribuer\r\n      \u00e0 l'identit\u00e9 suisse.\r\n\r\n10:46:51:09  10:46:54:05\r\n  -Le spirituel ou le religieux\r\n\r\n10:46:54:10  10:46:57:02\r\n  n'a pas sa place au travail.\r\n\r\n10:46:57:07  10:46:59:14\r\nUne personne qui voudrait prendre\r\n\r\n10:46:59:19  10:47:04:22\r\ncinq minutes pour prier au travail\r\n peut rencontrer des difficult\u00e9s.\r\n\r\n10:47:05:03  10:47:07:13\r\n   Les gens doivent se cacher\r\n\r\n10:47:07:18  10:47:10:03\r\n     pour aller faire leurs pri\u00e8res.\r\n\r\n10:47:10:08  10:47:14:10\r\n                Ca, c'est triste,\r\n on ne leur met pas \u00e0 disposition\r\n\r\n10:47:14:14  10:47:18:11\r\n        une petite salle\r\npour prier et revenir travailler.\r\n\r\n10:47:18:15  10:47:22:18\r\n-Est-ce difficile pour un musulman\r\n       de vivre en Suisse ?\r\n\r\n10:47:22:23  10:47:24:04\r\n              Non.\r\n\r\n10:47:24:09  10:47:27:19\r\n     Si on ne peut pas prier\r\n       cinq fois par jour,\r\n\r\n10:47:28:00  10:47:31:12\r\n       on peut simplement\r\n     regrouper ses pri\u00e8res.\r\n\r\n10:47:31:17  10:47:34:03\r\n        Dans la foi, il y a toujours\r\n\r\n10:47:34:08  10:47:38:11\r\n              des alternatives sinon\r\n          ce n'est pas une religion.\r\n\r\n10:47:38:15  10:47:41:13\r\n                 C'est la diff\u00e9rence\r\n\r\n10:47:41:18  10:47:45:01\r\n entre r\u00e9trogrades et progressistes.\r\n\r\n10:47:45:06  10:47:49:05\r\n                C'est pourquoi,\r\n     en tant qu'imam et association,\r\n\r\n10:47:49:10  10:47:53:09\r\nnous devons proposer des alternatives\r\n\r\n10:47:53:13  10:47:56:18\r\n      et pas compliquer la situation\r\n\r\n10:47:56:23  10:47:58:22\r\n               et pourrir le climat.\r\n\r\n10:47:59:03  10:48:02:17\r\n                    Pour nous,\r\n         c'est \u00e7a qui est important.\r\n\r\n10:48:02:22  10:48:05:05\r\n-Ma conclusion, en caricaturant,\r\n\r\n10:48:05:10  10:48:10:05\r\nc'est qu'il faut arr\u00eater de parler\r\nd'islam et parler de citoyennet\u00e9.\r\n\r\n10:48:10:10  10:48:14:16\r\n                Il faudrait repenser\r\n             ce que sont nos valeurs\r\n\r\n10:48:14:21  10:48:17:11\r\n et ce qu'est l'identit\u00e9 suisse.\r\n\r\n10:48:23:14  10:48:27:11\r\n           -Martine Brunschwig Graf,\r\n                     l'imam de Berne\r\n\r\n10:48:27:16  10:48:32:21\r\n      dit que ce n'est pas difficile\r\n          d'\u00eatre musulman en Suisse.\r\n\r\n10:48:33:02  10:48:38:04\r\n             Pourtant, les musulmans\r\n   sont souvent victimes d'amalgames\r\n\r\n10:48:38:09  10:48:40:12\r\navec la situation internationale.\r\n\r\n10:48:40:17  10:48:41:22\r\n        Comme pr\u00e9sidente\r\n\r\n10:48:42:03  10:48:45:16\r\n          de la Commission f\u00e9d\u00e9rale\r\n             contre le racisme,\r\n\r\n10:48:45:21  10:48:48:10\r\n     sentez-vous de l'islamophobie ?\r\n\r\n10:48:48:14  10:48:52:14\r\n-La Suisse n'est pas islamophobe.\r\n\r\n10:48:52:19  10:48:56:12\r\nMais les \u00e9v\u00e9nements internationaux\r\n\r\n10:48:56:17  10:49:01:01\r\nprovoquent, chez certains,\r\ndes r\u00e9actions de rejet\r\n\r\n10:49:01:06  10:49:04:13\r\nvis-\u00e0-vis de ceux\r\nqui pratiquent l'islam,\r\n\r\n10:49:04:18  10:49:06:15\r\nce qui est injuste.\r\n\r\n10:49:06:20  10:49:09:12\r\nCertains musulmans en Suisse,\r\n\r\n10:49:09:17  10:49:14:20\r\n     expriment aussi\r\nce souci et cette crainte.\r\n\r\n10:49:15:01  10:49:18:22\r\n             -L'imam de Berne disait\r\n                 qu'il \u00e9tait inquiet\r\n\r\n10:49:19:03  10:49:22:02\r\n   pour les musulmans de la deuxi\u00e8me\r\n\r\n10:49:22:07  10:49:25:22\r\n            et troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration,\r\n                les jeunes musulmans\r\n\r\n10:49:26:03  10:49:29:23\r\n    qui se sont sentis gifl\u00e9s\r\n       par cette campagne\r\n\r\n10:49:30:04  10:49:31:20\r\n                contre les minarets.\r\n\r\n10:49:32:01  10:49:34:13\r\n      Sentez-vous, l\u00e0, un probl\u00e8me ?\r\n\r\n10:49:34:18  10:49:37:11\r\n -C'est une question, aujourd'hui.\r\n\r\n10:49:37:16  10:49:43:16\r\n  Lorsqu'on attaque une identit\u00e9,\r\n une religion quelle qu'elle soit,\r\n\r\n10:49:43:21  10:49:46:21\r\nil y a un r\u00e9flexe de solidarisation\r\n\r\n10:49:47:02  10:49:49:19\r\n et de durcissement chez certains.\r\n\r\n10:49:50:00  10:49:52:19\r\nPour les jeunes, c'est une tentation.\r\n\r\n10:49:53:00  10:49:57:19\r\n      Il faut aussi rappeler\r\n \u00e0 ceux qui font de la politique,\r\n\r\n10:49:58:00  10:50:02:02\r\nqui utilisent\r\nl'islamophobie comme instrument,\r\n\r\n10:50:02:07  10:50:05:13\r\nqu'ils sont aussi responsables\r\n   de ce qu'ils cr\u00e9ent.\r\n\r\n10:50:05:18  10:50:09:12\r\n              -Il y a l'islamophobie\r\n             mais aussi l'islamisme.\r\n\r\n10:50:09:17  10:50:13:08\r\n                   L'islam politique\r\n         tr\u00e8s virulent \u00e0 l'\u00e9tranger,\r\n\r\n10:50:13:12  10:50:15:19\r\n        est aussi pr\u00e9sent chez nous.\r\n\r\n10:50:16:00  10:50:19:18\r\n     Sa\u00efda Keller-Messahli \r\n     disait que les Suisses\r\n\r\n10:50:19:23  10:50:24:15\r\n                      sont tr\u00e8s na\u00effs\r\npar rapport \u00e0 ces milieux salafistes.\r\n\r\n10:50:24:20  10:50:26:13\r\n                Vous \u00eates d'accord ?\r\n\r\n10:50:26:18  10:50:28:19\r\n-Il ne faut pas \u00eatre na\u00eff.\r\n\r\n10:50:29:00  10:50:34:03\r\nIl ne faut pas tol\u00e9rer\r\nque des imams viennent en Suisse\r\n\r\n10:50:34:08  10:50:39:05\r\n{\\an1}pr\u00eacher des choses qui sont\r\nplus proches de l'appel \u00e0 la haine.\r\n\r\n10:50:39:10  10:50:40:21\r\n    C'est aux autorit\u00e9s\r\n\r\n10:50:41:02  10:50:45:05\r\net aux communaut\u00e9s musulmanes\r\nde veiller\r\n\r\n10:50:45:10  10:50:47:18\r\n{\\an1}\u00e0 ce que \u00e7a ne se passe pas.\r\n\r\n10:50:47:23  10:50:52:05\r\n{\\an1}Je me r\u00e9f\u00e8re toujours \u00e0 la loi \r\ncar il y a des lois, en Suisse,\r\n\r\n10:50:52:10  10:50:56:06\r\n    qui permettent\r\nqu'on n'accepte pas n'importe quoi.\r\n\r\n10:50:56:11  10:50:59:22\r\n                     -Comme ancienne\r\n        conseill\u00e8re d'Etat \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n10:51:00:03  10:51:02:18\r\n vous avez interdit le port du voile\r\n\r\n10:51:02:23  10:51:07:02\r\n               pour une enseignante,\r\n               licenci\u00e9 Hani Ramadan\r\n\r\n10:51:07:07  10:51:10:15\r\n{\\an1}qui faisait l'\u00e9loge de la lapidation.\r\n\r\n10:51:10:20  10:51:13:18\r\n        Vous dites aussi\r\n    qu'il faut \u00eatre s\u00e9v\u00e8re ?\r\n\r\n10:51:13:23  10:51:15:16\r\n   -Oui, il y a un cadre.\r\n\r\n10:51:15:21  10:51:18:04\r\nLes enseignants repr\u00e9sentent\r\n\r\n10:51:18:09  10:51:22:10\r\nl'autorit\u00e9 et donc\r\nils n'ont pas \u00e0 porter\r\n\r\n10:51:22:14  10:51:24:13\r\n   des signes religieux,\r\n\r\n10:51:24:18  10:51:28:03\r\nparticuli\u00e8rement\r\ndans l'\u00e9cole publique.\r\n\r\n10:51:28:08  10:51:33:08\r\nM\u00eame si l'enseignant n'a pas tenu ses\r\n propos \u00e0 l'\u00e9cole, il doit respecter\r\n\r\n10:51:33:12  10:51:35:03\r\nl'Etat de droit.\r\n\r\n10:51:35:08  10:51:39:08\r\nQuand il appelle \u00e0 la lapidation,\r\n   il appelle \u00e0 quelque chose\r\n\r\n10:51:39:12  10:51:41:04\r\ncontre l'Etat de droit.\r\n\r\n10:51:41:09  10:51:45:11\r\n          Il n'a donc\r\nplus rien \u00e0 faire dans l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:51:45:16  10:51:47:15\r\n                -Regardons l'avenir.\r\n\r\n10:51:47:20  10:51:53:01\r\n      Quelles sont les bonnes pistes\r\n         pour une bonne cohabitation\r\n\r\n10:51:53:06  10:51:57:06\r\n   entre les diff\u00e9rentes communaut\u00e9s\r\n                         en Suisse ?\r\n\r\n10:51:57:11  10:52:00:06\r\n-L'Universit\u00e9 de Fribourg\r\n\r\n10:52:00:11  10:52:04:05\r\ncherche \u00e0 avoir un centre d'\u00e9tudes\r\n\r\n10:52:04:10  10:52:07:02\r\nsur l'islam, c'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n10:52:07:07  10:52:09:19\r\nC'est une approche scientifique.\r\n\r\n10:52:10:00  10:52:13:06\r\nJe ne comprends pas,\r\nou peut-\u00eatre trop bien,\r\n\r\n10:52:13:11  10:52:16:09\r\nceux qui veulent s'opposer,\r\n       comme l'UDC,\r\n\r\n10:52:16:13  10:52:19:05\r\n \u00e0 un centre d'\u00e9tudes sur l'islam.\r\n\r\n10:52:19:10  10:52:20:20\r\n    En r\u00e9alit\u00e9,\r\n\r\n10:52:21:01  10:52:23:23\r\nc'est un bel instrument\r\nde compr\u00e9hension\r\n\r\n10:52:24:04  10:52:26:02\r\nde ce qu'est une religion.\r\n\r\n10:52:26:07  10:52:29:06\r\nApr\u00e8s, il y a le d\u00e9bat politique.\r\n\r\n10:52:29:11  10:52:34:02\r\nQuand le d\u00e9bat n'a pas lieu,\r\ncomme dans le cas des minarets,\r\n\r\n10:52:34:07  10:52:37:04\r\nles d\u00e9cisions se prennent par d\u00e9faut.\r\n\r\n10:52:37:09  10:52:40:00\r\nJ'attends des partis politiques\r\n\r\n10:52:40:05  10:52:43:11\r\nqu'ils disent\r\nque la religion musulmane\r\n\r\n10:52:43:15  10:52:49:06\r\na sa place dans notre pays moyennant\r\nle respect de l'Etat de droit.\r\n\r\n10:52:49:11  10:52:52:22\r\n    Cela doit \u00eatre dit\r\n  plut\u00f4t que de courir...\r\n\r\n10:52:53:03  10:52:54:20\r\nRabibocher les choses\r\n\r\n10:52:55:01  10:52:58:06\r\nquand il arrive un \u00e9v\u00e9nement\r\nqu'on ne veut pas.\r\n\r\n10:52:58:11  10:53:00:17\r\n      -M.Brunschwig Graf, pr\u00e9sidente\r\n\r\n10:53:00:22  10:53:04:18\r\n           de la Commission f\u00e9d\u00e9rale\r\n           contre le racisme, merci.\r\n\r\n10:53:04:23  10:53:07:07\r\n         Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n10:53:07:11  10:53:12:21\r\n Vous pouvez r\u00e9agir \u00e0 cette \u00e9mission\r\n         sur Facebook et Twitter.\r\n\r\n10:53:13:02  10:53:18:03\r\n              La prochaine \u00e9dition\r\n     des \"Coulisses de l'\u00e9v\u00e9nement\",\r\n\r\n10:53:18:08  10:53:20:15\r\n        ce sera le mercredi 10 juin.\r\n\r\n10:53:20:20  10:53:22:22\r\n           Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n10:53:23:03  10:53:24:10\r\n                          A bient\u00f4t.\r\n\r\n10:53:24:14  10:53:30:14\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-04-29T19:54:23Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1504426023", "durationSec": 1590, "title": "Des minarets \u00e0 la Burqa", "excerpt": "L'initiative contre la construction de minarets en Suisse a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e en votation populaire le 29.11.2009 \u00e0 la surprise de ses initiants dont l'objectif premier \u00e9tait surtout de relayer la peur de l'Islam en Suisse \u00e0 travers le symbole des minarets. Le succ\u00e8s de l'initiative marque le point culminant d'une obsession des m\u00e9dias pour la question de l'islam, \u00e0 travers le port du voile, le statut de la femme ou les revendications de certains porte-parole des musulmans de Suisses.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BELLOT, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOULIN, Cyril", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ABBET, Marie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "VOTATION", "ISLAM", "ISLAMOPHOBIE"], "thematicCorporations": ["UDC"]}], "program": {"href": "/programs/804", "id": "804", "name": "Les coulisses de l'\u00e9v\u00e9nement"}, "contributors": [{"function": "Son", "name": "VON STURLER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "WEILL, Vanessa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JEAN, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "JEAN, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ABBET, Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JUTZELER, Denis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOULIN, Cyril", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BELLOT, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BERGER, Jacob", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1571021", "comment": "Images d'archives parfois de qualit\u00e9 tr\u00e8s moyenne...", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT017299", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1426764", "internalArchiveId": "AA1504426765", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "A d\u00e9finir", "publicationDate": "2015-04-29T18:58:00Z", "durationSec": 1067, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/6742186", "imageURL": "http://www.rts.ch/6742187.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Accident de Daillens /VD: les explications de J\u00e9r\u00f4me Galichet \u00e0 Daillens", "VS: une start-up traduit la D\u00e9claration universelle des droits de l\u2019Homme en patois", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9", "GE: Gen\u00e8ve lance le programme \u00ab urbanature \u00bb pour repenser les espaces publics en les v\u00e9g\u00e9talisant", "VD: le bateau historique la \u00ab Vaudoise \u00bb a \u00e9t\u00e9 r\u00e9nov\u00e9 et remis \u00e0 l\u2019eau \u00e0 Vidy", "Salon du livre et de la presse / GE: le Jura est au c\u0153ur de cette \u00e9dition", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Une dizaine de traductions ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es en Suisse romande et en Savoie. Quatre d'entre elles ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 reconnues officiellement par l'ONU.", "Gen\u00e8ve est une des villes les plus vertes d'Europe, mais elle veut devenir encore plus verte.", "La coque, l'\u00e9trave, la quille, la charpente, tout ou presque a \u00e9t\u00e9 refait sur la Vaudoise.", "Parmi les nouveaut\u00e9s, une nouvelle sc\u00e8ne est d\u00e9volue aux d\u00e9bats d\u2019id\u00e9es."], "variantIds": ["ece-6627281", "ece-6629600", "ece-6627279"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T04:46:52Z", "subTitles": ["18:58:01:15  18:58:11:15\r\n...\r\n\r\n18:58:19:02  18:58:23:22\r\n-Elle a retrouv\u00e9 son \u00e9l\u00e9ment naturel\r\n  6 mois apr\u00e8s d'intenses travaux.\r\n\r\n18:58:24:03  18:58:28:11\r\nLa Vaudoise compl\u00e8tement retap\u00e9e,\r\n  sa charpente est comme neuve.\r\n\r\n18:58:28:15  18:58:32:17\r\n   \"Couleurs Locales\" a suivi\r\nsa mise \u00e0 l'eau ce matin \u00e0 Vidy.\r\n\r\n18:58:33:03  18:58:35:11\r\n   Ouverture du Salon du livre\r\n            \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n18:58:35:16  18:58:39:04\r\n      La r\u00e9gion d'honneur\r\nde cette 29\u00e8me \u00e9dition: le Jura.\r\n\r\n18:58:39:09  18:58:43:19\r\nL'occasion de se mettre en valeur\r\n  et de promouvoir sa culture.\r\n\r\n18:58:44:00  18:58:47:17\r\n        -Gr\u00e2ce aux combats\r\n   pour la question jurassienne,\r\n\r\n18:58:47:22  18:58:53:06\r\n      on est fier d'exprimer \r\n     sa dimension jurassienne.\r\n\r\n18:58:54:11  18:58:58:07\r\n   -Et Gen\u00e8ve, une des villes\r\n   les plus vertes d'Europe,\r\n\r\n18:58:58:11  18:59:02:11\r\n veut aller plus loin en lan\u00e7ant\r\n   son programme \"urbanature\".\r\n\r\n18:59:02:16  18:59:06:17\r\nLes autorit\u00e9s veulent v\u00e9g\u00e9taliser\r\n     davantage de quartiers.\r\n\r\n18:59:09:11  18:59:12:00\r\n-Bonsoir et merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n18:59:12:05  18:59:17:01\r\nPr\u00e9cisions sur les circonstances du\r\nd\u00e9raillement d'un train \u00e0 Daillens.\r\n\r\n18:59:17:06  18:59:21:01\r\n   Une pi\u00e8ce d\u00e9fectueuse serait\r\n    \u00e0 l'origine de l'accident.\r\n\r\n18:59:21:06  18:59:24:15\r\n       Pour les enqu\u00eateurs,\r\n  aucune anomalie sur les voies.\r\n\r\n18:59:24:20  18:59:31:12\r\nL'\u00e9vacuation des wagons endommag\u00e9s\r\n           se poursuit.\r\n\r\n18:59:37:17  18:59:39:20\r\n     J\u00e9r\u00f4me Galichet, bonsoir.\r\n\r\n18:59:40:01  18:59:42:00\r\n    On vous retrouve sur place.\r\n\r\n18:59:42:05  18:59:45:11\r\n         On en sait plus\r\n  sur les causes de l'accident ?\r\n\r\n18:59:53:23  18:59:59:23\r\n   -Oui, ce soir, une piste est\r\n           privil\u00e9gi\u00e9e.\r\n\r\n19:00:01:14  19:00:05:10\r\nLe d\u00e9raillement serait d\u00fb \u00e0 une pi\u00e8ce\r\n   d\u00e9fectueuse sur un des derniers\r\n\r\n19:00:05:11  19:00:11:11\r\n              wagons.\r\n\r\n19:00:12:18  19:00:16:14\r\n On le sait car les enqu\u00eateurs ont \r\nretrouv\u00e9s cette fameuse pi\u00e8ce \u00e0 plus\r\n\r\n19:00:16:16  19:00:19:05\r\n      de 500 m\u00e8tres en amont.\r\n\r\n19:00:19:07  19:00:24:17\r\nUne hypoth\u00e8se qui pr\u00e9cise peut-\u00eatre \r\nles responsabilit\u00e9s de cet accident.\r\n\r\n19:00:24:19  19:00:30:19\r\n  Ces wagons appartenaient \u00e0 une\r\n         soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e.\r\n\r\n19:00:30:23  19:00:36:16\r\nLa responsabilit\u00e9 des CFF ne serait\r\n           pas engag\u00e9e.\r\n\r\n19:00:36:18  19:00:42:18\r\n-Les voyageurs devront encore s'armer\r\n            de patience.\r\n\r\n19:00:44:12  19:00:47:21\r\n-Oui, il faudra d'abord continuer la\r\n      d\u00e9contamination du site.\r\n\r\n19:00:47:23  19:00:53:23\r\n  \u00c7a va prendre plusieurs jours.\r\n\r\n19:00:55:15  19:00:59:09\r\n Les CFF communiquent une date de \r\nreprise du trafic, ce sera vendredi\r\n\r\n19:00:59:11  19:01:04:21\r\n            ou samedi.\r\n\r\n19:01:04:23  19:01:10:23\r\n D'ici l\u00e0, les bus de remplacement\r\n      continuent de circuler.\r\n\r\n19:01:13:07  19:01:17:01\r\nPour les pendulaires, il vaut mieux\r\n         partir en avance.\r\n\r\n19:01:17:01  19:01:20:09\r\n       -La coque, l'\u00e9trave,\r\n     la quille, la charpente;\r\n\r\n19:01:20:13  19:01:23:13\r\n   tout ou presque a \u00e9t\u00e9 refait\r\n         sur la Vaudoise.\r\n\r\n19:01:23:18  19:01:27:01\r\n       Ce bateau historique\r\n   de transport de marchandises\r\n\r\n19:01:27:06  19:01:29:13\r\n        a \u00e9t\u00e9 remis \u00e0 l'eau\r\n         ce matin \u00e0 Vidy,\r\n\r\n19:01:29:18  19:01:32:05\r\n apr\u00e8s 6 mois d'intenses travaux.\r\n\r\n19:01:34:12  19:01:40:03\r\n   -Centim\u00e8tre par centim\u00e8tre,\r\n    la Vaudoise prend l'air.\r\n\r\n19:01:40:08  19:01:45:21\r\n      Et en quelques minutes,\r\nla barque restaur\u00e9e retrouve l'eau.\r\n\r\n19:01:46:02  19:01:50:21\r\n    Sous le regard des marins\r\n         de la Vaudoise.\r\n\r\n19:01:51:02  19:01:55:21\r\n   Six mois qu'ils attendaient\r\nla fin des travaux de restauration\r\n\r\n19:01:56:02  19:01:59:23\r\n     impos\u00e9s par le Service\r\n       de la navigation.\r\n\r\n19:02:01:17  19:02:04:11\r\n         -On a d\u00fb doubler\r\n      les normes de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:02:04:15  19:02:06:14\r\n   Faire des caissons \u00e9tanches.\r\n\r\n19:02:06:19  19:02:12:22\r\n Que \u00e7a corresponde \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9\r\n     d'un bateau \u00e0 passagers.\r\n\r\n19:02:13:12  19:02:16:07\r\n-Une op\u00e9ration \u00e0 1,6 mio de frs.\r\n\r\n19:02:16:11  19:02:19:00\r\n          Tout le bois\r\n        a d\u00fb \u00eatre chang\u00e9.\r\n\r\n19:02:19:05  19:02:24:06\r\n      Il ne reste quasiment\r\n  rien de la barque historique.\r\n\r\n19:02:26:11  19:02:29:09\r\n-On a d\u00fb y aller avec des pincettes.\r\n\r\n19:02:29:13  19:02:33:05\r\n    On a d\u00fb d\u00e9monter le bord\u00e9 \r\n   pour le traiter, \u00e9tant donn\u00e9\r\n\r\n19:02:33:10  19:02:37:17\r\n  qu'on est dans une eau douce,\r\nle bois a plus tendance \u00e0 pourrir.\r\n\r\n19:02:37:22  19:02:41:07\r\n        Quelque chose qu'on\r\n      ne fait jamais \u00e0 Brest.\r\n\r\n19:02:41:18  19:02:45:16\r\n-R\u00e9alis\u00e9 par l'une des meilleures\r\n    entreprises europ\u00e9ennes,\r\n\r\n19:02:45:21  19:02:48:22\r\n          le chantier\r\n a \u00e9t\u00e9 fini en un temps record.\r\n\r\n19:02:50:11  19:02:54:02\r\n    -Jusqu'\u00e0 ces jours pass\u00e9s,\r\n          \u00e7a a bien \u00e9t\u00e9,\r\n\r\n19:02:54:07  19:02:57:22\r\n          mais \u00e0 la fin,\r\n c'est toujours le m\u00eame probl\u00e8me.\r\n\r\n19:02:58:03  19:03:01:05\r\n           Les finitions\r\n     sont les plus difficiles.\r\n\r\n19:03:01:10  19:03:13:05\r\n  Ce qu'il n'y a surtout pas eu,\r\n        c'est d'accident.\r\n\r\n19:03:15:06  19:03:18:22\r\n   -Ce matin, la mise \u00e0 l'eau \r\n   s'est d\u00e9roul\u00e9e sans accroc.\r\n\r\n19:03:19:03  19:03:22:20\r\n     Apr\u00e8s la mise en place\r\ndes voiles et de l'accastillage,\r\n\r\n19:03:23:01  19:03:26:19\r\n       la Vaudoise pourra\r\n   reprendre ses navigations.\r\n\r\n19:03:28:09  19:03:31:01\r\n         -Ca ne peut pas\r\n     devenir plus commercial,\r\n\r\n19:03:31:06  19:03:33:13\r\n car on est limit\u00e9 dans la saison.\r\n\r\n19:03:33:18  19:03:37:13\r\n         On n'arrive pas\r\n   \u00e0 faire plus de 100 sorties.\r\n\r\n19:03:37:17  19:03:41:00\r\n           Rappelons que\r\n c'est une confr\u00e9rie de b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n19:03:41:05  19:03:50:22\r\n Par contre, il y aura un peu plus\r\n  de confort pour nos passagers.\r\n\r\n19:03:52:06  19:03:55:13\r\n      -Rendez-vous fin mai\r\n        pour le bapt\u00eame.\r\n\r\n19:04:00:06  19:04:04:16\r\n-Nuisances sonores, plan directeur\r\n   \u00e0 Gen\u00e8ve et caisse maladie,\r\n\r\n19:04:04:21  19:04:08:07\r\n       c'est notre s\u00e9lection\r\n   des autres nouvelles du jour.\r\n\r\n19:04:11:02  19:04:13:23\r\n        -Le Jura fid\u00e8le\r\n   \u00e0 l'id\u00e9e de caisse unique.\r\n\r\n19:04:14:04  19:04:18:22\r\n  Le Parlement cantonal a accept\u00e9\r\nune motion demandant au gouvernement\r\n\r\n19:04:19:03  19:04:23:13\r\n    d'\u00e9tudier la possibilit\u00e9 de\r\ncr\u00e9er une caisse maladie cantonale.\r\n\r\n19:04:23:18  19:04:27:13\r\n    L'Ex\u00e9cutif devra n\u00e9gocier\r\n     avec la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:04:27:18  19:04:33:04\r\n       D\u00e9marche d\u00e9licate\r\ncar la LAMal doit \u00eatre modifi\u00e9e.\r\n\r\n19:04:36:02  19:04:38:13\r\n -Pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des Genevois\r\n\r\n19:04:38:18  19:04:41:19\r\n  victimes de nuisances sonores\r\n            en 2014.\r\n\r\n19:04:42:00  19:04:46:11\r\n  Selon un sondage de l'Etat,\r\nun chiffre qui est rest\u00e9 stable.\r\n\r\n19:04:46:15  19:04:51:14\r\n   Les causes: la circulation,\r\n   les chantiers et le tapage.\r\n\r\n19:04:51:19  19:04:56:21\r\n    Les bruits li\u00e9s \u00e0 la f\u00eate\r\n    ont l\u00e9g\u00e8rement augment\u00e9.\r\n\r\n19:04:57:02  19:04:59:17\r\n      La campagne nationale\r\n       lanc\u00e9e aujourd'hui\r\n\r\n19:04:59:22  19:05:02:16\r\n   s'adresse aux noctambules.\r\n\r\n19:05:02:21  19:05:04:19\r\n   Un enjeu de sant\u00e9 publique:\r\n\r\n19:05:05:00  19:05:10:08\r\nles nuisances sonores peuvent avoir\r\ndes effets sur certaines maladies.\r\n\r\n19:05:11:12  19:05:15:14\r\n  -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral approuve\r\n les plans directeurs cantonaux\r\n\r\n19:05:15:19  19:05:19:02\r\n     de B\u00e2le-Ville, Zurich,\r\n   mais en partie pour Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:05:19:07  19:05:21:07\r\n  Ces cantons sont les premiers\r\n\r\n19:05:21:11  19:05:24:22\r\n  \u00e0 avoir pr\u00e9sent\u00e9 leur projet\r\n     en fonction de la LAT.\r\n\r\n19:05:25:03  19:05:28:14\r\n    La r\u00e9vision de cette loi\r\n   impose aux administrations\r\n\r\n19:05:28:19  19:05:32:12\r\n    de planifier les besoins\r\n en infrastructures sur 15 ans.\r\n\r\n19:05:32:17  19:05:36:12\r\n  Gen\u00e8ve doit revoir sa copie \r\n  en mati\u00e8re de zones \u00e0 b\u00e2tir.\r\n\r\n19:05:36:17  19:05:41:17\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration refuse que Gen\u00e8ve \r\nutilise autant de terres agricoles.\r\n\r\n19:05:41:22  19:05:46:01\r\n    Gen\u00e8ve devra donc miser \r\n   sur les zones d\u00e9j\u00e0 b\u00e2ties.\r\n\r\n19:05:50:12  19:05:54:12\r\n  -Le livre \u00e0 l'honneur \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n       avec la 29\u00e8me \u00e9dition\r\n\r\n19:05:54:17  19:05:58:09\r\n  du Salon international du livre\r\n         et de la presse.\r\n\r\n19:05:58:13  19:06:02:17\r\n  Parmi les nouveaut\u00e9s: une sc\u00e8ne\r\n    d\u00e9volue aux d\u00e9bats d'id\u00e9es.\r\n\r\n19:06:02:22  19:06:05:16\r\n   L'h\u00f4te d'honneur cette ann\u00e9e:\r\n            la Russie.\r\n\r\n19:06:05:21  19:06:09:08\r\n      Et la r\u00e9gion d'honneur:\r\n        le canton du Jura.\r\n\r\n19:06:10:09  19:06:13:00\r\nL'occasion pour le Jura de rappeler\r\n\r\n19:06:13:05  19:06:16:13\r\n    l'importance de la culture\r\n        dans sa cr\u00e9ation.\r\n\r\n19:06:19:04  19:06:22:01\r\n        -Le Jura au coeur\r\n     du Salon du livre 2015.\r\n\r\n19:06:22:06  19:06:26:11\r\nPour le canton, c'est l'occasion\r\n    de rappeler l'importance\r\n\r\n19:06:26:15  19:06:30:21\r\n de la culture dans la cr\u00e9ation\r\n   de l'identit\u00e9 jurassienne.\r\n\r\n19:06:31:21  19:06:35:08\r\n       -Il faut se replacer\r\n     dans le combat jurassien,\r\n\r\n19:06:35:12  19:06:40:09\r\n      il y avait des artistes\r\n qui ont jou\u00e9 un r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant\r\n\r\n19:06:40:13  19:06:44:18\r\n       pour l'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n19:06:46:18  19:06:51:16\r\n     -Des figures c\u00e9l\u00e8bres,\r\ncomme le po\u00e8te Alexandre Voisard,\r\n\r\n19:06:51:21  19:06:56:07\r\nou le peintre Jean-Fran\u00e7ois Comment,\r\n         qui s'exprime ici\r\n\r\n19:06:56:11  19:07:00:02\r\ndans l'\u00e9mission \"En Marge\" en 1968.\r\n\r\n19:07:00:15  19:07:03:06\r\n      -Il y a, dans le Jura,\r\n\r\n19:07:03:11  19:07:08:05\r\n    un climat qui fait \u00e9clore \r\n   ce c\u00f4t\u00e9 anarchique du po\u00e8te.\r\n\r\n19:07:08:10  19:07:12:19\r\n    Et qui fait que ces choses\r\n   sont accept\u00e9es par le public\r\n\r\n19:07:13:00  19:07:19:07\r\n plus que dans une ambiance calme.\r\n\r\n19:07:20:14  19:07:23:21\r\n         -Gr\u00e2ce au combat\r\n    pour la cause jurassienne,\r\n\r\n19:07:24:02  19:07:29:01\r\n  on est toujours fier d'exprimer\r\n     sa dimension jurassienne.\r\n\r\n19:07:29:06  19:07:37:14\r\n   Mais toujours avec ouverture\r\n sur l'autre, et sans patriotisme.\r\n\r\n19:07:39:14  19:07:44:02\r\n -Pour montrer cette ouverture, \r\nles Jurassiens se sont mobilis\u00e9s.\r\n\r\n19:07:44:07  19:07:49:02\r\nStand en bois du Jura fabriqu\u00e9 \u00e0 \r\nDel\u00e9mont et campagne d'affichage.\r\n\r\n19:07:49:07  19:07:52:08\r\n        De quoi montrer\r\n   que la culture jurassienne\r\n\r\n19:07:52:12  19:07:55:10\r\n        ne se r\u00e9sume pas\r\n          \u00e0 son pass\u00e9.\r\n\r\n19:07:56:13  19:08:00:05\r\n      -Gen\u00e8ve, une des villes\r\n     les plus vertes d'Europe.\r\n\r\n19:08:00:10  19:08:02:23\r\n     Elle lance son programme\r\n          \"urbanature\",\r\n\r\n19:08:03:04  19:08:07:17\r\nqui veut repenser les espaces publics\r\n    b\u00e9tonn\u00e9s en les v\u00e9g\u00e9talisant.\r\n\r\n19:08:07:22  19:08:11:07\r\nObjectif: favoriser la biodiversit\u00e9\r\n         en milieu urbain\r\n\r\n19:08:11:11  19:08:14:14\r\n           et am\u00e9liorer\r\n  la qualit\u00e9 de vie des Genevois.\r\n\r\n19:08:18:09  19:08:22:13\r\n     -Avec 20 % du territoire\r\n   compos\u00e9s de jardins et parcs,\r\n\r\n19:08:22:18  19:08:26:04\r\n     Gen\u00e8ve est une des villes\r\n     les plus vertes d'Europe.\r\n\r\n19:08:26:09  19:08:29:00\r\n      Ce programme veut aller\r\n         encore plus loin.\r\n\r\n19:08:29:05  19:08:33:06\r\n   Guillaume Barazzone, est-ce\r\nqu'il y a un int\u00e9r\u00eat scientifique,\r\n\r\n19:08:33:11  19:08:35:13\r\n ou est-ce juste pour faire joli ?\r\n\r\n19:08:35:18  19:08:38:12\r\n      -Il y a non seulement \r\n     un int\u00e9r\u00eat scientifique,\r\n\r\n19:08:38:17  19:08:40:11\r\n mais aussi un int\u00e9r\u00eat politique.\r\n\r\n19:08:40:15  19:08:42:22\r\n       Il y a des quartiers\r\n        encore trop gris.\r\n\r\n19:08:43:03  19:08:47:04\r\n Ce programme vise \u00e0 v\u00e9g\u00e9taliser \r\ndavantage les quartiers de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:08:47:10  19:08:49:11\r\n et \u00e0 d\u00e9velopper la biodiversit\u00e9.\r\n\r\n19:08:49:15  19:08:54:14\r\n    C'est fait avec le canton,\r\n      Pro Nature et l'HEPIA.\r\n\r\n19:08:54:19  19:09:00:06\r\nOn veut v\u00e9g\u00e9taliser les quartiers \r\nen cr\u00e9ant 20 nouveaux sites verts.\r\n\r\n19:09:00:11  19:09:03:14\r\n        Je crois que c'est \r\n       un objectif r\u00e9aliste.\r\n\r\n19:09:03:19  19:09:11:21\r\n        On sort des parcs,\r\n et on renforce le maillage vert.\r\n\r\n19:09:12:02  19:09:15:13\r\n     -Sandrine Burger, est-ce \r\n    que votre parti, les Verts,\r\n\r\n19:09:15:18  19:09:17:06\r\n      soutient ce programme ?\r\n\r\n19:09:17:11  19:09:20:21\r\n-Oui, nous soutenons ce programme,\r\n       parce que la nature\r\n\r\n19:09:21:02  19:09:24:07\r\n   a toujours \u00e9t\u00e9 quelque chose\r\n      d'important pour nous.\r\n\r\n19:09:24:11  19:09:29:05\r\n Au d\u00e9but, nous avions des craintes\r\nque ce soient juste quelques places,\r\n\r\n19:09:29:10  19:09:33:18\r\n  mais apparemment, le programme \r\n va vers quelque chose de durable.\r\n\r\n19:09:33:23  19:09:37:11\r\n  Nous voudrions encore y ajouter\r\n      des toits v\u00e9g\u00e9talis\u00e9s,\r\n\r\n19:09:37:16  19:09:39:21\r\n     et des potagers urbains.\r\n\r\n19:09:40:02  19:09:45:12\r\n   -Je vous propose de faire plus\r\nample connaissance avec ce programme.\r\n\r\n19:09:47:07  19:09:51:11\r\n-Ces bancs en pelouse synth\u00e9tique\r\n     reprennent du service.\r\n\r\n19:09:51:15  19:09:56:03\r\nAccompagn\u00e9s de plantes grimpantes,\r\n  de citronniers ou d'orangers,\r\n\r\n19:09:56:08  19:09:58:13\r\n ils apportent du vert \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:09:58:18  19:10:01:03\r\n   Succ\u00e8s aupr\u00e8s des passants.\r\n\r\n19:10:02:02  19:10:06:04\r\n      -On est dans une ville,\r\n il n'y a pas beaucoup de verdure.\r\n\r\n19:10:06:09  19:10:10:16\r\n     C'est bien, et \u00e7a permet\r\n      aux gens de s'assoir.\r\n\r\n19:10:12:19  19:10:17:11\r\n-De la v\u00e9g\u00e9tation en pleine ville:\r\n un concept tendance et \u00e9ph\u00e9m\u00e8re\r\n\r\n19:10:17:15  19:10:20:17\r\n que les Lausannois connaissent\r\n        depuis cinq ans.\r\n\r\n19:10:20:22  19:10:24:01\r\n       La Ville de Gen\u00e8ve\r\n ne s'arr\u00eate pas qu'au d\u00e9coratif\r\n\r\n19:10:24:06  19:10:26:16\r\n     et souhaite encourager\r\n        la biodiversit\u00e9.\r\n\r\n19:10:26:21  19:10:30:18\r\n Un des projets: l'installation \r\n de 50 nichoirs sur trois sites.\r\n\r\n19:10:30:23  19:10:35:06\r\nUne mesure naturelle pour lutter\r\n contre une larve destructrice.\r\n\r\n19:10:35:18  19:10:37:11\r\n    -Ils servent aux m\u00e9sanges.\r\n\r\n19:10:37:15  19:10:42:01\r\n      On les a mis \u00e0 proximit\u00e9\r\ndes marronniers atteints de mineuses.\r\n\r\n19:10:42:06  19:10:50:01\r\n       Les m\u00e9sanges mangent\r\n     les larves des mineuses.\r\n\r\n19:10:50:15  19:10:55:06\r\n      -Autre action durable:\r\nl'am\u00e9nagement de places publiques.\r\n\r\n19:10:56:14  19:11:01:09\r\n   -On identifie les quartiers\r\n sous-desservis en espaces verts,\r\n\r\n19:11:01:13  19:11:08:17\r\npour voir comment les v\u00e9g\u00e9taliser.\r\n\r\n19:11:09:09  19:11:13:07\r\n   -20 nouveaux espaces verts \r\n  devraient na\u00eetre d'ici 5 ans.\r\n\r\n19:11:13:11  19:11:18:05\r\n   Pour permettre \u00e0 la nature de\r\nreprendre sa place en milieu urbain.\r\n\r\n19:11:19:10  19:11:20:15\r\n         -Sandrine Burger,\r\n\r\n19:11:20:20  19:11:24:08\r\navez-vous l'impression que la nature\r\n       se sent bien en ville,\r\n\r\n19:11:24:12  19:11:27:16\r\n    et est-ce que \u00e7a s'y pr\u00eate\r\n    pour toutes les esp\u00e8ces ?\r\n\r\n19:11:27:21  19:11:30:10\r\n        -La nature pousse\r\n     d\u00e8s qu'elle a un espace.\r\n\r\n19:11:30:14  19:11:34:15\r\n   D\u00e8s qu'il y a un interstice,\r\n une mauvaise herbe peut pousser.\r\n\r\n19:11:34:20  19:11:37:02\r\n          C'est aux gens\r\n      de ne pas les arracher.\r\n\r\n19:11:37:07  19:11:40:02\r\n      Il y a eu une tendance\r\n     \u00e0 trop vouloir arracher.\r\n\r\n19:11:40:07  19:11:42:15\r\n        Les plantes locales\r\n        poussent tr\u00e8s bien,\r\n\r\n19:11:42:20  19:11:47:02\r\n       les autres comme ici,\r\n        c'est plus d\u00e9licat.\r\n\r\n19:11:47:07  19:11:50:10\r\n     -Comment avez-vous choisi\r\n           les esp\u00e8ces ?\r\n\r\n19:11:50:14  19:11:54:05\r\n      Il y a des citronniers,\r\n      \u00e7a s'y pr\u00eate \u00e0 Gen\u00e8ve ?\r\n\r\n19:11:54:10  19:11:55:14\r\n        -Oui, durant l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:11:55:19  19:11:59:14\r\n Mais le programme vise \u00e0 ins\u00e9rer\r\n      des esp\u00e8ces indig\u00e8nes,\r\n\r\n19:11:59:19  19:12:02:20\r\n       c'est ainsi qu'elles\r\n       arrivent \u00e0 survivre.\r\n\r\n19:12:03:01  19:12:06:22\r\n          On ne veut pas\r\n d'un c\u00f4t\u00e9 une campagne v\u00e9g\u00e9tale,\r\n\r\n19:12:07:03  19:12:10:11\r\n      et de l'autre une ville\r\n        grise et b\u00e9tonn\u00e9e.\r\n\r\n19:12:10:16  19:12:13:14\r\n   On se soucie de l'am\u00e9nagement\r\n           et pour cela,\r\n\r\n19:12:13:19  19:12:19:17\r\nv\u00e9g\u00e9taliser davantage les espaces,\r\n y compris les espaces trop gris.\r\n\r\n19:12:19:22  19:12:25:19\r\n    -Un bel outil de campagne,\r\n  \u00e0 quelques jours des \u00e9lections.\r\n\r\n19:12:26:00  19:12:30:12\r\n       -C'est un programme\r\n    qui a commenc\u00e9 l'an pass\u00e9,\r\n\r\n19:12:30:17  19:12:32:22\r\n     et qui doit durer 10 ans.\r\n\r\n19:12:33:03  19:12:37:23\r\nJ'esp\u00e8re que \u00e7a sera int\u00e9gr\u00e9 dans \r\nla politique publique de la Ville.\r\n\r\n19:12:38:04  19:12:42:12\r\n Lors de l'am\u00e9nagement d'un lieu,\r\n    il faut penser aux arbres.\r\n\r\n19:12:42:17  19:12:50:06\r\n    C'est \u00e7a que les Genevois\r\n  nous ont envoy\u00e9 comme signaux.\r\n\r\n19:12:50:11  19:12:52:07\r\n      -Merci \u00e0 tous les deux.\r\n\r\n19:12:52:11  19:12:56:21\r\n   D'autres travaux auront lieu\r\n  pour reverdir d'autres places.\r\n\r\n19:12:59:00  19:13:00:23\r\n      -Merci et bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:13:02:02  19:13:06:17\r\n    Initiative \u00e9tonnante lanc\u00e9e\r\nen 2013 par une start-up valaisanne:\r\n\r\n19:13:06:22  19:13:11:14\r\ntraduire la D\u00e9claration universelle\r\n des droits de l'homme en patois,\r\n\r\n19:13:11:19  19:13:15:08\r\n fribourgeois, valaisan, jurassien\r\n       ou franco-proven\u00e7al.\r\n\r\n19:13:15:12  19:13:20:12\r\nDix traductions sont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9es\r\n     en Romandie et en Savoie.\r\n\r\n19:13:24:13  19:13:33:15\r\n      Elle parle en patois\r\n\r\n19:13:34:18  19:13:38:11\r\n  -Il a fallu trois semaines \u00e0\r\n  Anne-Marie Yerly-Quartenoud\r\n\r\n19:13:38:15  19:13:42:00\r\n  pour traduire la D\u00e9claration\r\nuniverselle des droits de l'homme\r\n\r\n19:13:42:05  19:13:43:13\r\n     en patois fribourgeois.\r\n\r\n19:13:43:18  19:13:48:15\r\nUn travail d\u00e9licat, car toutes les \r\nnotions n'existent pas en dialecte.\r\n\r\n19:13:49:02  19:13:51:23\r\n     -Le vocabulaire du patois\r\n         est assez pauvre.\r\n\r\n19:13:52:04  19:13:54:15\r\n        Et il ne traite pas\r\n        de tous les sujets.\r\n\r\n19:13:54:20  19:13:58:23\r\nOn a eu \"d\u00e9claration\" par exemple,\r\n    on a laiss\u00e9 \"d\u00e9charation\".\r\n\r\n19:13:59:04  19:14:02:21\r\n  Mais en principe, on a cherch\u00e9\r\n      le mot typique patois.\r\n\r\n19:14:03:07  19:14:06:17\r\n   -Depuis mars, cette version\r\n     est reconnue par l'ONU.\r\n\r\n19:14:06:22  19:14:10:12\r\n   Comme 3 autres traductions \r\n   en patois franco-proven\u00e7al.\r\n\r\n19:14:10:17  19:14:14:13\r\n         L'un des textes\r\n   les plus traduits au monde.\r\n\r\n19:14:17:11  19:14:19:14\r\n   -\u00c7a apporte de la visibilit\u00e9.\r\n\r\n19:14:19:19  19:14:23:11\r\n      Le patois, ce n'est pas\r\n      que parler du terroir,\r\n\r\n19:14:23:15  19:14:26:14\r\n         mais c'est aussi\r\n      s'approcher du projet.\r\n\r\n19:14:26:19  19:14:32:19\r\n   Et se rendre compte que c'est\r\n  fantastique, car avec nos mots,\r\n\r\n19:14:33:00  19:14:38:21\r\n      on arrive \u00e0 transmettre\r\n     des valeurs universelles.\r\n\r\n19:14:39:09  19:14:40:13\r\n       -En Suisse romande,\r\n\r\n19:14:40:18  19:14:44:08\r\n    l'initiative a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e\r\n   par une startup valaisanne.\r\n\r\n19:14:44:12  19:14:48:20\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 a \u00e9labor\u00e9 un logiciel\r\n d'analyse de texte, qui permet\r\n\r\n19:14:49:01  19:14:53:02\r\nde comparer les caract\u00e9ristiques\r\n    de diff\u00e9rentes langues.\r\n\r\n19:14:53:11  19:14:55:11\r\n   -On a dix versions de patois.\r\n\r\n19:14:55:16  19:14:57:19\r\n On en a d'autres en pr\u00e9paration.\r\n\r\n19:14:58:00  19:15:02:01\r\n    Pour la personne qui s'est\r\n  form\u00e9e au niveau scientifique,\r\n\r\n19:15:02:06  19:15:09:03\r\n    on peut imaginer une carte \r\n    du Valais et de ses patois.\r\n\r\n19:15:09:17  19:15:15:02\r\n-L'entreprise pr\u00e9voit de publier les\r\n r\u00e9sultats d'ici la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:15:18:16  19:15:32:18\r\n -C'est la fin de Couleurs Locales,\r\nd\u00e9licieuse soir\u00e9e sur notre antenne.\r\n\r\n19:15:32:23  19:15:37:01\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nT.Bongi, J.Deffaugt, V.Fiore Donno\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2015-04-29T17:33:39Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1504428416", "durationSec": 30, "title": "CL DAILLENS_RTS000000518512", "excerpt": "Selon les premiers r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate, c'est une pi\u00e8ce d\u00e9fectueuse de l'un des wagons qui serait \u00e0 l'origine de l'accident ferroviaire qui est survenu le 25042015.", "remarks": "Sujet \u00e0 base d'archives.", "thematicGeographicals": ["DAILLENS"], "thematicThemes": ["ACCIDENT FERROVIAIRE", "TRANSPORT DE MATI\u00c8RES DANGEREUSES"]}, {"internalArchiveId": "AA1504428417", "durationSec": 116, "title": "CL DROITS HOMME PATOIS_RTS000000518248", "excerpt": "La stat-up valaisanne Orphanalytics a traduit la D\u00e9claration universelle des droits de l'homme en patois.", "remarks": "Sujet \u00e0 base d'archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOCHATAY, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOICHAT, Charles-Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Stefan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["DIALECTE", "DROITS DE L'HOMME"], "sequenceIds": ["1429887"]}, {"internalArchiveId": "AA1504428418", "durationSec": 99, "title": "CL JURA SALON LIVRE 2_RTS000000518508", "excerpt": "La 29eme \u00e9dition du Salon international du livre et de la presse s'est ouverte. Le canton du Jura et la Russie sont les invit\u00e9s d'honneur de la manifestation.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["SALON DU LIVRE"], "sequenceIds": ["1429743"]}, {"internalArchiveId": "AA1504428419", "durationSec": 147, "title": "CL LA VAUDOISE_RTS000000518462", "excerpt": "Remise \u00e0 l'eau du bateau historique La Vaudoise apr\u00e8s 6 mois d'intenses travaux et sous les yeux de la Confr\u00e9rie des pirates d'Ouchy. Le chantier des travaux a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 en un temps record par le chantier du Guip \u00e0 Brest et pour un montant devis\u00e9 \u00e0 1 million 600 000 francs.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["BATEAU"], "sequenceIds": ["1429715"]}, {"internalArchiveId": "AA1504428420", "durationSec": 36, "title": "TI GE PLAN DIRECTEUR CL 2904_RTS000000518377", "excerpt": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral approuve les plans directeurs cantonaux de B\u00e2le-ville, Zurich et en partie seulement pour Gen\u00e8ve sur l'am\u00e9nagement du territoire (LAT). La r\u00e9vision de cette loi impose aux administrations de planifier les besoins en infrastructures sur 15 ans. Gen\u00e8ve doit revoir sa copie en mati\u00e8re de zones \u00e0 b\u00e2tir car la Conf\u00e9d\u00e9ration refuse que le canton utilise autant de terres agricoles qu'il souhaite pour son d\u00e9veloppement. Il conviendra de densifier les zones villas.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATION", "AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1504428421", "durationSec": 25, "title": "TI JU CAISSE UNIQUE CL 2904_RTS000000518361", "excerpt": "Le parlement cantonal jurassien a accept\u00e9 une motion demandant au gouvernement d'\u00e9tudier la possibilit\u00e9 de cr\u00e9er une caisse maladie cantonale. L'ex\u00e9cutif devra n\u00e9gocier avec la Conf\u00e9d\u00e9ration car la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'assurance maladie devra \u00eatre modifi\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["ASSURANCE MALADIE", "MOTION PARLEMENTAIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1504428422", "durationSec": 34, "title": "TI NEUTRE SENSIBILISATION BRUIT CL 2904_RTS000000518101", "excerpt": "Dans le canton de Gen\u00e8ve, 43% des habitants ont \u00e9t\u00e9 victimes du bruit en 2014 selon un sondage de l'Etat de Gen\u00e8ve aupr\u00e8s de 503 personnes. Les sond\u00e9s se plaignent des bruits du trafic routier, des chantiers et du tapage nocturne.", "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["SONDAGE D'OPINION", "BRUIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1504428423", "durationSec": 34, "title": "CL SALON LIVRE_RTS000000518341", "excerpt": "Ouverture de la 29eme \u00e9dition du Salon international du livre et de la presse. La Russie est l'h\u00f4te d'honneur. Parmi les nouveaut\u00e9s de cette ann\u00e9e, une sc\u00e8ne d\u00e9volue aux d\u00e9bats d'id\u00e9es.", "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["SALON DU LIVRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1504428424", "durationSec": 94, "title": "CL URBAN NATURE_RTS000000518484", "excerpt": "Le programme Urbanature lanc\u00e9 par le conseiller administratif genevois Guillaume Barazzone veut redonner de la verdure \u00e0 certains quartiers b\u00e9tonn\u00e9s de la ville. Cette campagne de v\u00e9g\u00e9talisation de la ville proposera 10 r\u00e9alisations temporaires de fin mai \u00e0 fin octobre sur diff\u00e9rentes places et cela avec l'expertise de l'HEPIA et de Pro Natura.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ESPACE VERT", "AM\u00c9NAGEMENT URBAIN"], "thematicPersons": ["BARAZZONE, GUILLAUME"], "sequenceIds": ["1429883"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1505429742", "summary": "Vues a\u00e9riennes de la mise \u00e0 l'eau du bateau historique La Vaudoise. Itw Bernard Thonney, pr\u00e9fet maritime de la Confr\u00e9rie des pirates d'Ouchy. Itw Tigwenn Mauffret, responsable du Chantier du Guip \u00e0 Brest. Itw Jean-Marc Bonzon, Confr\u00e9rie des pirates d'Ouchy. Bateau La Vaudoise voguant.", "id": "1429715", "visualThemes": ["BATEAU"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1505429770", "summary": "Visiteurs sur des stands regardant des livres. Itw Pierre-Alain Berret, porte-parole du gouvernement jurassien. Itw Elizabeth Baume-Schneider, ministre jurassienne de la Formation, de la Culture et des Sports. Stand du Jura au Salon du livre.", "id": "1429743", "visualThemes": ["SALON DU LIVRE"], "visualGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1505429773", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Guillaume Barazzone, chef du D\u00e9partement de l'Environnement urbain. Itw Sandrine Burger, conseill\u00e8re municipale Les Verts genevoise.", "id": "1429746"}, {"internalArchiveId": "AA1505429907", "summary": "Installation de bancs en pelouse synth\u00e9tique. Bancs en pelouse synth\u00e9tique sur une place avec des grands pots \u00e0 fleurs. Itw de rue. Nichoir dans un arbre. Itw Daniel Oertli, directeur du Service des Espaces verts. Am\u00e9nagement d'une place publique.", "id": "1429883", "visualThemes": ["MOBILIER URBAIN", "PLACE", "NATURE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1505429911", "summary": "Itw Anne-Marie Yerly-Quartenoud, \u00e9crivaine. Divers plans des traductions \u00e0 disposition sur le site internet des Droits de l'homme. Itw Anne-Gabrielle Bretz-H\u00e9ritier, comit\u00e9 de r\u00e9daction de la revue \"L'ami du patois\". Itw Claude-Alain Roten, fondateur de la start-up Orphanalytics.", "id": "1429887", "visualThemes": ["DIALECTE", "DROITS DE L'HOMME"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "role": "Duplex Daillens", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1586349", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT018243", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2015", "maxPublicationDate": "2015", "start": 13700, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer Yq9QEq5A2ACFnXGT1augEKyrgq7q"}]