[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=2700&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=2725&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=2675&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-9956D7DF-D39A-4156-A4E9-B91340068A94", "internalArchiveId": "9956D7DF-D39A-4156-A4E9-B91340068A94", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Signature de Pietro Bugnon - Des co\u00fbts atomiques in\u00e9vitables", "publicationDate": "2016-11-30T00:00:00Z", "summary": "Les Suisses ont vot\u00e9: ils ne veulent pas d\u00e9brancher leurs centrales nucl\u00e9aires apr\u00e8s 45 ans d'utilisation. Soit. Mais qu'importe au fond la date butoir. Ces installations vieillissantes devront de toute fa\u00e7on \u00eatre d\u00e9mont\u00e9es. Qu'elles fonctionnent 50, 60 ou m\u00eame 70 ans.\r\n\r\n* * Signature de Pietro Bugnon - Des co\u00fbts atomiques in\u00e9vitables (SIGNATURE/30.11/COUTS DU DEMANTELLEMENT NUCLEAIRE) Des co\u00fbts atomiques. Commentaire de Pietro Bugnon\r\n  1'40\"\r\n((Les Suisses ont vot\u00e9: ils ne veulent pas d\u00e9brancher leurs centrales nucl\u00e9aires apr\u00e8s 45 ans d'utilisation. Soit. Mais qu'importe au fond la date butoir. Ces installations viellissantes devront de toute fa\u00e7on \u00eatre d\u00e9mont\u00e9es. Qu'elles fonctionnent 50, 60 ou m\u00eame 70 ans... Elles auront un impact environnemental et financier pendant des milliers d'ann\u00e9es. Et nous devrons bien l'assumer. La faute \u00e0 une confiance b\u00e9ate dans une \u00e9nergie qu'on croyait bon march\u00e9.\r\nLes travaux de d\u00e9mant\u00e8lement seront colossaux. Des tonnes de mat\u00e9riaux radioactifs \u00e0 confiner pendant des centaines de milliers d'ann\u00e9es. Sans m\u00eame envisager un \u00e9ventuel accident. Tchernobyl vient d'inaugurer un gigantesque d\u00f4me de confinement... pour 2 milliards d'euros. Il tiendra \u00e0 peine un si\u00e8cle et n'est pas compl\u00e8tement \u00e9tanche.\r\nLes montants \u00e9voqu\u00e9s sont astronomiques. L'Union europ\u00e9enne projette par exemple de d\u00e9penser plus de 250 milliards d'euros pour fermer ses vieilles centrales d'ici 2050. Autant que le PIB de la Gr\u00e8ce.  Et la Suisse n'est pas en reste. Pour d\u00e9saffecter leur cinq r\u00e9acteurs, les exploitants tablent sur 20 milliards de francs. Sans compter qu'on ne sait toujours pas o\u00f9 enfouir ces mat\u00e9riaux radioactifs. Imaginez... et c'est surr\u00e9aliste, on r\u00e9fl\u00e9chit m\u00eame \u00e0 la signal\u00e9tique des futures d\u00e9charges radioactives: comment faire comprendre \u00e0 nos descendants qu'ils ne devront surtout pas creuser un tunnel \u00e0 tel ou tel endroit, sous peine d'\u00eatre irradi\u00e9s.\r\nSurr\u00e9aliste oui, mais vrai. Et aujourd'hui nous n'avons pas d'autre choix que de r\u00e9parer \u00e0 grands frais l'aveuglement des g\u00e9n\u00e9rations pass\u00e9es.  L'\u00e9nergie nucl\u00e9aire, responsable du moins en partie de notre boulimie d'\u00e9lectricit\u00e9, est l'une des plus grandes faillites du g\u00e9nie humain. Une vision \u00e0 court terme qui fait froid dans le dos. Mais l'une des grandes forces de notre esp\u00e8ce n'est-elle pas d'apprendre de ses erreurs...))", "durationSec": 112, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8186352", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Pietro Bugnon: des co\u00fbts atomiques in\u00e9vitables", "Signature de Pietro Bugnon - Des co\u00fbts atomiques in\u00e9vitables / JDM_2016-11-30T06:49:00_signature", "Signature de Pietro Bugnon - Des co\u00fbts atomiques in\u00e9vitables / JDM_2016-11-30T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["Les Suisses ont vot\u00e9: ils ne veulent pas d\u00e9brancher leurs centrales nucl\u00e9aires apr\u00e8s 45 ans d'utilisation. Soit. Mais qu\u2019importe au fond la date butoir. Ces installations vieillissantes devront de toute fa\u00e7on \u00eatre d\u00e9mont\u00e9es. Qu'elles fonctionnent 50, 60 ou m\u00eame 70 ans.", "Les Suisses ont vot\u00e9: ils ne veulent pas d\u00e9brancher leurs centrales nucl\u00e9aires apr\u00e8s 45 ans d'utilisation. Soit. Mais qu\u2019importe au fond la date butoir. Ces installations vieillissantes devront de toute fa\u00e7on \u00eatre d\u00e9mont\u00e9es. Qu'elles fonctionnent 50, 60 ou m\u00eame 70 ans.", "Les Suisses ont vot\u00e9: ils ne veulent pas d\u00e9brancher leurs centrales nucl\u00e9aires apr\u00e8s 45 ans d'utilisation. Soit. Mais qu\u2019importe au fond la date butoir. Ces installations vieillissantes devront de toute fa\u00e7on \u00eatre d\u00e9mont\u00e9es. Qu'elles fonctionnent 50, 60 ou m\u00eame 70 ans."], "variantIds": ["ece-8186369", "ece-8186352"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-17T14:54:24Z", "speechToTexts": ["17.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nTout de suite le commentaire de Pietro Bugnon Des co\u00fbts atomiques, les Suisses ont vot\u00e9, ils ne veulent pas d\u00e9brancher leurs centrales nucl\u00e9aires apr\u00e8s 45 ans d'utilisation Swat mais qu'importe, au fond, la date butoir, ces installations vieillissantes devront de toute fa\u00e7on \u00eatre d\u00e9mont\u00e9es qu'elles fonctionnent 50 60 ou m\u00eame 70 ans, elles auront un impact environnemental et financier pendant des milliers d'ann\u00e9es et nous devrons bien l'assumer la faute \u00e0 une confiance b\u00e9ate dans une \u00e9nergie qu'on croyait bon march\u00e9, les travaux de d\u00e9mant\u00e8lement seront colossaux des tonnes de mat\u00e9riaux radioactifs \u00e0 confiner pendant des centaines de milliers d'ann\u00e9es sans m\u00eame envisager un \u00e9ventuel accident Tchernobyl vient d'inaugurer un gigantesque d\u00f4me de confinement pour 2 milliards d'euros, il tiendra \u00e0 peine un si\u00e8cle et n'est pas compl\u00e8tement \u00e9tanche, les montants \u00e9voqu\u00e9s sont astronomiques, l'Union europ\u00e9enne projette par exemple de d\u00e9penser plus de 250 milliards d'euros pour fermer ses vieilles centrales d'ici 2050, autant que le PIB de la Gr\u00e8ce et la Suisse n'est pas en reste pour d\u00e9sinfecter leurs 5 r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires, les exploitants tablent sur 20 milliards de francs, sans compter qu'on ne sait toujours pas o\u00f9 enfouir ces mat\u00e9riaux radioactifs imaginez et c'est surr\u00e9aliste, on r\u00e9fl\u00e9chit m\u00eame \u00e0 la signal\u00e9tique des futures d\u00e9charges radioactives, comment faire comprendre \u00e0 nos descendants, qu'ils ne devront surtout pas creuser un tunnel \u00e0 telle ou telle endroit sous peine d'\u00eatre irradi\u00e9s surr\u00e9aliste oui mais vrai, et aujourd'hui nous n'avons pas d'autre choix que de r\u00e9parer \u00e0 grands frais l'aveuglement des g\u00e9n\u00e9rations pass\u00e9es l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire responsable, du moins en partie de notre boulimie d'\u00e9lectricit\u00e9 est l'une des plus grandes faillites du g\u00e9nie humain, une vision \u00e0 court terme qui fait froid dans le dos, mais l'une des grandes forces de notre esp\u00e8ce n'est -elle pas d'apprendre de ses erreurs, le commentaire de Pietro Bugnon \u00e0 r\u00e9\u00e9couter red\u00e9couvrir sur notre site rtsinfo Point CH marre signature. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-30T06:33:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6340C84E-79C9-4146-913F-75FF57684904", "internalArchiveId": "6340C84E-79C9-4146-913F-75FF57684904", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-11-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale verte lib\u00e9rale vaudoise;Serge Loutan, chef du Service de l'enseignement sp\u00e9cialis\u00e9;Nicmer Evans, politologue chaviste de l'universit\u00e9 centrale;Jorge Alejandro Rodriguez, opposant au r\u00e9gime, dirigeant du Forum pour un changement d\u00e9mocratique;Fabrizio Quirighetti, chef \u00e9conomiste \u00e0 la banque Syz;Vincent Pignon, membre de l'\u00e9quipe du Gen\u00e8ve Lab; Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois en charge de l'\u00e9conomie et de la s\u00e9curit\u00e9;Cheurfa, Karine;Mouteau Antoine;Mouteau, Antoine \r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(04/RIE III/ ITW CHEVALEY) Une r\u00e9forme n\u00e9cessaire pour l'\u00e9conomie suisse... \r\nLa RIE III, la troisi\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises va permettre de maintenir l'attractivit\u00e9 de la place \u00e9conomique de notre pays... Et sa comp\u00e9titivit\u00e9 aussi... \r\nC'est l'argument principal d'un comit\u00e9 de partis bourgeois... qui a lanc\u00e9 hier sa campagne en faveur du projet, qui sera soumis au vote le 12 f\u00e9vrier... \r\nIls \u00e9taient six conseillers nationaux \u00e0 venir plaider en faveur de cet objet, pour la d\u00e9fense des emplois et des investissements en Suisse. \r\nParmi eux, la verte lib\u00e9rale vaudoise Isabelle Chevalley... interrog\u00e9e par Muriel Ballaman...\r\n  50\"\r\n(02/RIE III/PA) La RIE III est elle alors une bouff\u00e9e d'oxyg\u00e8ne pour l'\u00e9conomie suisse... \r\nou au contraire une vaste arnaque qui va toucher la classe moyenne... C'est ce que d\u00e9noncent les opposants...qui eux aussi lan\u00e7aient leur campagne hier devant la presse \u00e0 Berne... On le rappel la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, entrainerait des pertes fiscales de 2,7 milliard de francs au total par an, pour la Conf\u00e9d\u00e9ration, les cantons ville et communes... \r\nEt face au comit\u00e9 bourgeois, une large coalition contre la RIE III a pr\u00e9sent\u00e9 ses arguments...  \"'l'Appel \u00e0 la d\u00e9fense de la classe moyenne\", c'est son nom... coalition qui s'est illustr\u00e9e hier par l'absence de poids lourds politiques, Muriel Ballaman... \r\n  1'00\"\r\n((Pas de pr\u00e9sident du parti socialiste, christian Levrat. Pas de Roger Nordmann non plus, le pr\u00e9sident du groupe PS aux chambres f\u00e9d\u00e9rales. Et c'est \u00e9tonnant, parce que le PS a fait de ce referendum la 1ere pierre de sa strat\u00e9gie d'opposition constructive... En face, au contraire, on a sorti les plus fines gachettes des partis bourgeois, avec le PLR Chrisitan L\u00fcscher, l'UDC Magdalena Martullo Blocher ou encore son copartisan Jean-Fran\u00e7ois Rime. \r\nRien de tel \u00e0 gauche. La strat\u00e9gie, c'est de montrer que le front du non \u00e0 la RIE 3 est plus large que le PS ou les verts. Ces deux formations totalisent 26% des forces \u00e9lectorales. Pas assez pour gagner un referendum. Une tactique confirm\u00e9e par le pr\u00e9sident du parti socialiste: il faut enlever l'\u00e9tiquette de gauche du referendum contre la RIE 3. Montrer qu'il va toucher la classe moyenne, m\u00eame de droite. \r\nDont acte: en conf\u00e9rence de presse hier, la soci\u00e9t\u00e9 civile: un enseignant et m\u00eame un pasteur, chacun disant \u00e0 quel point ils seront touch\u00e9s par le manque \u00e0 gagner que va impliquer la mise en oeuvre de la RIE 3. Des t\u00e9moignages plut\u00f4t que des figures politiques. On saura le 12 f\u00e9vrier si ce pari aura pay\u00e9.))\r\n(polices cantonales) Pour mieux faire face \u00e0 la menace terroriste... certaines polices cantonales s'\u00e9quipent de fusil d'assaut... C'est une information de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique dans son magazine 10 vor 10... La police bernoise notamment a achet\u00e9 ces armes, disponibles seulement dans des conditions extr\u00eames, pr\u00e9cise le commandant de la police bernoise... qui pr\u00e9side aussi la Conf\u00e9rence des commandants des polices cantonales... Plusieurs autres corps de police ont achet\u00e9 des fusils d'assaut... Mais il ne pr\u00e9cise pas lesquels... Raison de cet achat... les adversaires sont professionnellement arm\u00e9s, avec ces armes, on atteint le m\u00eame niveau...\r\n(Allemagne) En Allemagne... il y aurait eu une taupe au sein des services de renseignement int\u00e9rieur allemand... \r\nUn agent a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9... Il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir propos\u00e9 lors de chats avec des islamistes pr\u00e9sum\u00e9s des informations internes... Il \u00e9tait charg\u00e9 de surveiller la sc\u00e8ne islamiste allemande... sauf que son interlocuteur \u00e9tait un agent du m\u00eame office... \r\nLe suspect aurait infiltr\u00e9 l'agence et projetait un attentat contre le si\u00e8ge de la centrale \u00e0 Cologne...\r\n(05/CE VD PLAN D'ACTION BOURSES D'ETUDE/ ITW LOUTAN) Le canton de Vaud a d\u00e9cid\u00e9 hier d'un plan d'action pour r\u00e9gler son probl\u00e8me de bourses d'\u00e9tudes. \r\nDepuis plusieurs semaines, des milliers d'\u00e9tudiants subissent des retards importants dans l'attribution de ces bourses...  Une situation d\u00e9nonc\u00e9e la semaine derni\u00e8re par les associations \u00e9tudiantes.\r\nL'administration annonce des mesures. Avec en premier lieu, le versement d'une avance pour les jeunes qui avaient d\u00e9j\u00e0 une bourse l'an pass\u00e9, comme l'explique Serge Loutan... Il est chef du Service de l'enseignement sp\u00e9cialis\u00e9 et de l'appui \u00e0 la formation.\r\n   49\"\r\nSerges Loutan r\u00e9pondait \u00e0 Etienne Kocher.\r\n(13/EVT CUBA CEREMONIES/PA) \"Viva Fidel\"... ces mots ont r\u00e9sonn\u00e9 cette nuit... hier soir \u00e0 La Havane... lors d'une c\u00e9r\u00e9monie suivie par une foule de cubains venus rendre un dernier hommage au p\u00e8re de la R\u00e9volution... \r\nDes milliers de cubains certains tr\u00e8s \u00e9mus qui ont d\u00e9fil\u00e9 devant le portrait de leur Commandant\u00e9... \r\nFidel Castro... symbole de l'opposition sans faille \u00e0 l'imp\u00e9rialisne am\u00e9ricain... Des dirigeants d'Am\u00e9rique Latine ont fait le d\u00e9placement \u00e0 la Havane... Parmi eux, Nicolas Maduro pr\u00e9sident du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la... Il a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 trois jours de deuil cette semaine dans son pays... \r\nMaduro qui avait d\u00e9velopp\u00e9 une relation particuli\u00e8re avec Cuba... Il s'y rendait tous les deux mois... Et la mort du leader cubain est peut \u00eatre la fin d'une \u00e9poque entre les deux pays... Reportage \u00e0 Caracas Fran\u00e7ois-Xavier Frelan... \r\n   1'47\r\n((Com FXF  : \"La grande histoire, continue avec nous, nous nous sentons comme ses fils, les fils de Fidel, mais aussi de Chavez et du Che\". Ce sont les propres paroles de Nicolas Maduro, le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien, \u00e0 l'heure de comm\u00e9morer la mort de Fidel Castro. Maduro, le fils spirituel de Chavez, form\u00e9 dans les ann\u00e9es 80 \u00e0 La havane, esp\u00e8re bien reprendre le flambeau du socialisme \u00e0 la cubaine. Pourtant, dans la r\u00e9alit\u00e9, le Venezuela en proie \u00e0 une grave crise \u00e9conomique et \u00e0 une corruption g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9loign\u00e9 du mod\u00e8le r\u00e9volutionnaire cubain, selon Nicmer Evans, politologue chaviste de l'universit\u00e9 centrale. Et les \u00e9changes entre les deux pays, n'ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi faibles.\r\nBob Nicmer Evans \r\n \u00ab  Le grand risque dans la relation entre les deux pays, ce n'est pas que le Venezuela ressemble de plus en plus \u00e0 Cuba, c'est que Cuba se \u00ab venezualise \u00bb de plus en plus. Cuba a ouvert son r\u00e9gime politique. Quant au Venezuela, il n'a jamais vraiment appliqu\u00e9 le mod\u00e8le socialiste. \r\nCom FXF : En effet, le Venezuela n'a aujourd'hui de commun avec Cuba, que les files d'attente devant les magasins vides, le march\u00e9 noir, un r\u00e9gime de plus en plus militaris\u00e9 et quelques prisonniers politiques, selon l'opposant Jorge Alejandro Rodriguez, dirigeant du Forum pour un changement d\u00e9mocratique. \r\n\u00ab M\u00eame la mission sociale qui faisait venir des m\u00e9decins cubains en \u00e9change du p\u00e9trole v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien, intitul\u00e9e, \u00ab dans les bidons-villes \u00bb. On la surnomme aujourd'hui, \u00ab tous en dehors des bidons villes \u00bb. Car la plupart de ces m\u00e9decins en ont profit\u00e9 pour s'enfuir en Colombie ou aux Etats-Unis \u00bb. \r\nCom : Alors si demain, m\u00eame avec le nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump, Cuba continue de se rapprocher des Etats-Unis, le Venezuela de Nicolas Maduro pourrait d\u00e9finitivement se retrouver orphelin des Castro. \r\nFXF / RTS Info/ Caracas ))\r\nEt les cendres de Fidel Castro doivent quitter la Havane aujourd'hui, pour Santiago \u00e0 l'es de l'\u00eele... o\u00f9 elles reposeront apr\u00e8s avoir effectu\u00e9 le chemin inverse de celui parcouru par les r\u00e9volutionnaires, il y a un demi-si\u00e8cle...\r\n(D4/IMPACT REFEREDUM BANQUES EN ITALIE) A quatre jour du r\u00e9f\u00e9rendum sur le projet de r\u00e9forme consitutionnelle en Italie... R\u00e9forme de Matteo Renzi... \r\nLa pression monte sur les banques italiennes...  \r\nEn difficult\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es, elles sont fragilis\u00e9es par pr\u00e8s de 330 milliards d'euros de cr\u00e9ances douteuses, soit le tiers de toutes celles de la zone euro. \r\n\u00a8Des banques qui comptent sur une intervention du gouvernement pour les sortir de la crise. \r\nMais un NON dimanche ouvrirait une p\u00e9riode d'incertitude qui pourrait amener certaines banques jusqu'\u00e0 la faillite... Olivier Schorderet.\r\n 1'31\"\r\n((Les banques italiennes manquent cruellement de fonds propres. Le hic ne date pas de la crise financi\u00e8re de 2008: peu expos\u00e9es aux cr\u00e9dit hypoth\u00e9caires pourris, elles sont alors parmi les rares \u00e0 ne pas devoir reca-pita-liser. Les probl\u00e8mes arrivent avec la crise de la dette de la zone euro, en 2010, et des gouvernements qui ne per\u00e7oivent pas la gravit\u00e9 de la situation. Contrairement \u00e0 l'Espagne, par exemple. Fabrizio Quirighetti, chef \u00e9conomiste \u00e0 la banque Syz.\r\nDIGAS\r\nAujourd'hui cancres de l'Europe, les banques italiennes pourraient \u00eatre les premi\u00e8res \u00e0 sauter en cas de choc important. Raison pour laquelle l'Etat ne pourra pas rester les bras crois\u00e9s.\r\nDIGAS\r\nIl n'emp\u00eache: un NON dimanche bouleverserait le paysage politique italien. Et retarderait peut-\u00eatre -une fois encore- le sauvetage des banques.))\r\n Tout Un Monde sera tout \u00e0 l'heure en direct de Rome pour \u00e9voquer ce r\u00e9f\u00e9rendum italien et l'avenir du chef du gouvernement Matteo Renzi...\r\n(16/AIRBUS DEGRAISSE/PA) Airbus va suprimer pr\u00e8s de 1200 postes en Europe. L'avionneur europ\u00e9en l'a annonc\u00e9 hier. \r\nC'est la cons\u00e9quence d'un plan de restructuration d\u00e9voil\u00e9 fin septembre. \r\nAirbus veut diminuer la bureaucratie en faisant fusioner l'ann\u00e9e prochaine sa maison m\u00e8re avec sa filliale la plus importante: celle de l'aviation civile. Romain Bardet...\r\n  57\"\r\n((Un r\u00e9gime minceur dans la structure du g\u00e9ant europ\u00e9en...fruit de fusions successives.17 ans apr\u00e8s la naissance du groupe EADS...le patron Tom Enders continue de mettre de l'ordre pour optimiser l'efficacit\u00e9 de l'entreprise.\r\nAlors concr\u00e8tement, 1 164 postes seront supprim\u00e9s dans les fonctions administratives, principalement en France et en Allemagne. Avec rappartiement des activit\u00e9s \u00e0 Toulouse. 230 emplois seront cr\u00e9\u00e9s dans la recherche et la num\u00e9risation. Airbus veut \u00e9viter les licenciements secs, mais \u00e0 terme cela n'est pas exclu. Ce serait une premi\u00e8re dans l'histoire du groupe. \r\nAirbus qui veut se moderniser, voler vers sa mutation num\u00e9rique...mais aussi am\u00e9liorer sa rentabilit\u00e9 dans une course effrein\u00e9e face \u00e0 l'am\u00e9ricain Boeing. Mais \u00e9galement l'aterissage de concurrent chinois sur le march\u00e9. Airbus envoit donc aussi un messageaux actionnaires, alors que l'avionneur rencontre des retards de livraisons et a ralenti la cadence de production de son mastodonte l'A380. \r\nLes syndicats eux d\u00e9noncent une logique financi\u00e8re. Car Airbus poss\u00e8de un carnet de commande record...1000 milliards d'euros, soit 8 \u00e0 10 ans de production.))\r\n(D6/GE NUMERIQUE) Le monde compte aujourd'hui 10 millions de capteurs digitaux... En 2020, il y en aura 50 milliards... \r\nCes objets connect\u00e9s participent \u00e0 l'hyper-num\u00e9risation du monde. \r\nSant\u00e9, \u00e9ducation, s\u00e9curit\u00e9 : la multiplication des donn\u00e9es personnelles explose et les services publics sont chaque jour face \u00e0 de nouveaux d\u00e9fis. \r\nUne conf\u00e9rence hier \u00e0 Gen\u00e8ve organis\u00e9e par le centre universitaire d'informatique de l'UNIGE et par Gen\u00e8ve Lab \u00e9tait d\u00e9di\u00e9e aux politiques publiques \u00e0 adopter \u00e0 l'\u00e8re du num\u00e9rique. \r\nAlors quel r\u00f4le l'Etat doit-il jouer dans ce dossier... et quel est son devoir face aux citoyens ? El\u00e9ments de r\u00e9ponse avec C\u00e9dric Guigon...\r\n  1'28\"\r\n((90% des donn\u00e9es num\u00e9riques existantes ont \u00e9t\u00e9 produites au cours des deux derni\u00e8res ann\u00e9es... Chiffre vertigineux qui illustre la chevauch\u00e9e galopante de la digitalisation du monde. L'Etat doit \u00eatre \u00e0 la fois le facilitateur de l'innovation et le garant des libert\u00e9s, comme le r\u00e9v\u00e8le Vincent Pignon, membre de l'\u00e9quipe du Gen\u00e8ve Lab.\r\nSON\r\nAlors o\u00f9 placer le curseur ? Un \u00e9quilibre d\u00e9licat pour Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois en charge de l'\u00e9conomie et de la s\u00e9curit\u00e9 qui rappelle que la question est loin d'\u00eatre fig\u00e9e et peut \u00e9voluer avec l'actualit\u00e9.\r\nSON\r\nBlockchain, robotisation, \u00e9conomie collaborative : des tendances qui devront \u00eatre soumises \u00e0 de nouvelles lois. Pour Vincent Pignon, l'Etat doit lib\u00e9rer un espace l\u00e9gal pour les exp\u00e9rimenter.\r\nSON\r\nReste \u00e9galement \u00e0 d\u00e9finir l'\u00e9tendue de la loi en mati\u00e8re de protection des donn\u00e9es. En Suisse, si les entreprises garantissent un mimimum de cybers\u00e9curit\u00e9, elles ne sont pas p\u00e9nalement responsables en cas de piratage de donn\u00e9es.))\r\n(18/LAUSANNE - FRIBOURG/PA) Et de quatre pour le Lausanne Hockey club qui enchaine son quatri\u00e8ne succ\u00e8s cons\u00e9cutif, en battant Fribourg Gott\u00e9ron 3 \u00e0 1 \u00e0 Malley.\r\nBernardin Allemann, les Fribourgeois n'ont pas tenu la distance notamment sur le plan offensif ....\r\n  54\"\r\nGen\u00e8ve Servette \u00e0 une nouvelle fois perdu, 7 \u00e8me d\u00e9faite de rang , mais les genevois ont remport\u00e9 un point.Ils se sont inclin\u00e9 2 \u00e0 1 apr\u00e8s les tirs aux buts aux Vernets face au Zurich Lions...  \r\nSucc\u00e8s de Bienne 5 \u00e0 3 \u00e0 Langnau... \r\nLausanne est toujours le meilleur romand au classement 4\u00e8me , Bienne 7\u00e8me, Gen\u00e8ve 8 \u00e8me, Fribourg 11 \u00e8me...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Il y a encore des bans de stratus ce matin sur le plateau... avec un sommet entre 1000 et 1300 m\u00e8tres...\r\nIl va se dissiper \u00e0 la mi-journ\u00e9e... pour laisser place \u00e0 un grand ciel bleu...\r\nTemp\u00e9ratures, 3 en plaine sur le Plateau... 6 en Valais... \r\nFaible vent en montagne...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Une configuration tr\u00e8s stable s'est mise en place dans le domaine alpin. Le ciel sera donc limpide en montagne et en Valais. Sur le Plateau, les habituels bancs stratus se feront remarquer en matin\u00e9e.\r\nLeur sommet fluctuera entre 1000 et 1300 m\u00e8tres. Les temp\u00e9ratures sont fra\u00eeches, de l'ordre de -3\u00b0 au lever du jour et pas plus de 3 \u00e0 5\u00b0 l'apr\u00e8s-midi.\r\nUne situation analogue pr\u00e9vaudra tous ces prochains jours, notamment vendredi.\r\nSamedi la bise reprendra un peu de vigueur et fera monter le stratus jusque vers 1400 m\u00e8tres.\r\nSommet de la grisaille matinale vers 1000 m\u00e8tres dimanche.\r\nEt pas une goutte de pluie ou un flocon de neige jusqu'\u00e0 mercredi prochain !\r\n(Actu) r\u00e9union du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU sur Alep \u00e0 la demande de la France... 15h\r\n(15/INTERDICTION VOILE INTEGRALE PAYS BAS/PA) Les d\u00e9put\u00e9s n\u00e9erlandais ont adopt\u00e9 hier (mardi) \u00e0 la majorit\u00e9 un projet de loi interdisant le port du voile int\u00e9gral dans certains lieux publics comme les \u00e9coles, les h\u00f4pitaux et les transports en commun. Une d\u00e9marche derri\u00e8re laquelle les anti voile courraient depuis belle lurette d\u00e9j\u00e0. De la Haye les explications d'Antoine Mouteau\r\n  MAG 50\"\r\n((Le voile int\u00e9gral dans les \u00e9coles, les transports en commun, les h\u00f4pitaux et les b\u00e2timents gouvernementaux, aux Pays-Bas, c'est bient\u00f4t fini. La majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s n\u00e9erlandais ont vot\u00e9 pour. Car pour eux, comme pour le gouvernement, la libert\u00e9 vestimentaire \u00e0 ses limites! Dans certaines situations, disent-ils, il serait n\u00e9cessaire de pouvoir identifier les individus. Le S\u00e9nat doit encore valider le projet de loi. Mais les \u00e9ventuelles contrevenantes sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9venues, elles risqueront des amendes allant jusqu'\u00e0 plus de 400 euros.\r\nUne victoire pour les anti voile int\u00e9gral. Puisque dans le pass\u00e9, plusieurs tentatives d'interdiction avaient \u00e9chou\u00e9. Entre 2010 et 2012 d\u00e9j\u00e0, le gouvernement de droite officiellement soutenu par le parti d'extr\u00eame droite PVV de Geert Wilders avait essay\u00e9 d'imposer une interdiction dans l'ensemble de l'espace public. Mais la chute du gouvernement avait alors eu raison de leur projet.))", "durationSec": 987, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8186349", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-11-30T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-11-30T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8186366", "ece-8186349"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-12T23:25:40Z", "speechToTexts": ["13.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:01) [88%] :\r\nAh, et c'est le journal de Blandine L\u00e9vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [93%] :\r\nArnaque pour la classe moyenne bouff\u00e9e d'air frais pour l'\u00e9conomie, d\u00e9but de campagne hier en vue de la votation de f\u00e9vrier sur la H\u00e9rie 3 3\u00e8me r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprises cet argument contre argument hier \u00e0 Berne et du c\u00f4t\u00e9 des opposants, pas de t\u00e9nors des partis Muriel Ballaman nous dira pourquoi le canton de Vaud prend des mesures pour les \u00e9tudiants qui attendent leurs bourses d'\u00e9tudes vers\u00e9s en retard, un millier de jeunes sont concern\u00e9s, ils recevront une avance dans les 10 jours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [85%] :\r\nLa Suisse, manque de cuisiniers, le nombre d'apprentis, a baiss\u00e9 de 17 pourcent entre entre 2010 et aujourd'hui beaucoup de jeunes dipl\u00f4m\u00e9s quittent ensuite la profession comment la revaloriser cette profession Intercit\u00e9s re\u00e7oit tout \u00e0 l'heure, le responsable du Gault-Millau pour la Suisse Romande notre enfin de l'air. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [96%] :\r\nDans ce journal aussi les banques italiennes f\u00e9briles dans l'attente du r\u00e9f\u00e9rendum constitutionnel de dimanche et Airbus qui d\u00e9graisse 1200 postes supprim\u00e9s alors que les carnets de commandes sont pleins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [88%] :\r\nEt puis le sport se vit au travers du plaisir, mais aussi de l'effort, on le sait fort parfois si dure que seul le mental peut prendre le relais en quoi la dimension psychologique influence -t-elle la performance sportive, on se pose la question, on esp\u00e8re obtenir quelques r\u00e9ponses, ce sera tout \u00e0 l'heure dans Sport matin 6 heures 36 avec Laurent Bastard dont acte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [95%] :\r\nUne r\u00e9forme n\u00e9cessaire pour l'\u00e9conomie suisse la H\u00e9rie 3 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises va permettre de maintenir l'attractivit\u00e9 de la place \u00e9conomique de notre pays sa comp\u00e9titivit\u00e9 aussi, argumente principaux d'un comit\u00e9 de partis bourgeois qui a lanc\u00e9 hier sa campagne en faveur du projet soumis au vote le 12 f\u00e9vrier ils \u00e9taient 6 conseillers nationaux \u00e0 venir plaider en faveur de cet objet pour la d\u00e9fense des emplois et des investissements en Suisse, parmi eux, la verte lib\u00e9rale vaudoise Isabelle Chevalley interrog\u00e9 par Muriel Ballaman. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:48) [90%] :\r\nAujourd'hui sont faites pas cette r\u00e9forme fiscale, on aura des gros probl\u00e8mes, puisque on ne r\u00e9pond plus aux standards internationaux et les imp\u00f4ts pour les grandes multinationales pourraient augmenter de 110 pourcent autant autant vous dire qu'il y en a pas beaucoup qui vont rester en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:02) [86%] :\r\nOn pourrait aussi faire la m\u00eame r\u00e9forme sont autant de cadeaux, comme dirait la gauche aux multinationales, une r\u00e9forme avec moi 2 possibilit\u00e9s : d\u00e9duction \u00e7a vous pla\u00eet aussi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:14) [89%] :\r\nIl faut faut pas \u00eatre na\u00eff dans ce monde, quand on regarde nos voisins et sont tr\u00e8s imaginatifs sur les cadeaux et les possibilit\u00e9s qui peuvent faire de r\u00e9duction soci\u00e9t\u00e9 donc, si nous n'offrons pas les m\u00eames possibilit\u00e9s, c'est simple, ils vont partir, on l'a tr\u00e8s bien vu dans les chiffres : plus de 99 pourcent de de notre tissu \u00e9conomique, c'est des PME, les grandes entreprises, c'est moins de 1 pourcent mais mais il paye la moiti\u00e9 des imp\u00f4ts et on voit bien l'importance qu'ils ont dans les revenus fiscaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:38) [91%] :\r\nL'a\u00e9rien 3 \u00e9toiles alors une bouff\u00e9e d'oxyg\u00e8ne pour l'\u00e9conomie suisse, ou au contraire une vaste arnaque qui va toucher la classe moyenne c'est ce que d\u00e9noncent les opposants qui, eux aussi, lan\u00e7aient leur campagne hier devant la presse \u00e0 Berne, on rappellera la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises entra\u00eenerait des pertes fiscales de 2 ans <VIRG> 7 milliards de francs par an au total pour la Conf\u00e9d\u00e9ration, les cantons ville et communes et face au comit\u00e9 bourgeois une large coalition contre la 3 \u00e0 pr\u00e9senter ses arguments, l'appel \u00e0 la d\u00e9fense de la classe moyenne, c'est son nom, coalition qui s'est illustr\u00e9e par l'absence de poids lourds politiques Muriel Malle. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:14) [89%] :\r\nPas de pr\u00e9sident du parti socialiste, Christian Levrat, pas de Roger Nordmann, non plus, son chef de groupe Auchan f\u00e9d\u00e9ral et c'est t\u00e2tonnant parce que le PS a fait ce r\u00e9f\u00e9rendum, la 1\u00e8re Pierre de sa strat\u00e9gie est opposition constructive en face, au contraire, on a sorti les plus fines g\u00e2chettes des partis bourgeois avec le PLR, Christian L\u00fcscher, l'UDC Magdalena marre tout le Blocher ou encore son copartisans Jean-Fran\u00e7ois Rime, rien de telle \u00e0 gauche, la strat\u00e9gie, c'est de montrer que le front du non \u00e0 la RIAA 3 est plus large que le PS ou les Verts, ces 2 formations totalisent 26 pourcent des des forces \u00e9lectorales, pas assez pour gagner un r\u00e9f\u00e9rendum une tactique confirm\u00e9e par le pr\u00e9sident du Parti socialiste, il faut enlever l'\u00e9tiquette de gauche du r\u00e9f\u00e9rendum contre la H\u00e9rie 3, montrer qu'il va toucher la classe moyenne, m\u00eame de droite, dont acte, en conf\u00e9rence de presse hier la soci\u00e9t\u00e9 civile, un enseignant et m\u00eame un Pasteur chacun disant \u00e0 quel point ils seront touch\u00e9s par le manque \u00e0 gagner que va impliquer la mise en oeuvre de la H\u00e9rie 3 des t\u00e9moignages plut\u00f4t que des figures politiques on sera le 12 f\u00e9vrier si ce pari aura pay\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:16) [97%] :\r\nPour mieux faire face \u00e0 la menace terroriste, certaines polices cantonales s'\u00e9quipent de fusil d'assaut. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:21) [94%] :\r\nC'est une information de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique dans son magazine Time Fortin hier soir la police bernoise notamment a achet\u00e9 ces armes disponibles seulement dans des conditions extr\u00eames, pr\u00e9cise toutefois le commandant de la police bernoise qui pr\u00e9side aussi la conf\u00e9rence des commandants des polices cantonales plusieurs autres corps de police ont achet\u00e9 des fusils d'assaut, pr\u00e9cise -t-il, mais il ne dit pas \u00e0 quelle police raison de cet achat, nos adversaires sont professionnellement arm\u00e9s et avec ses armes, on atteint le m\u00eame niveau en Allemagne, il y aurait eu une taupe au sein des services de renseignement int\u00e9rieur, un agent a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir propos\u00e9 lors de tchater avec des islamistes pr\u00e9sum\u00e9s des informations internes, il \u00e9tait charg\u00e9 de surveiller la sc\u00e8ne islamiste allemande, sauf que son interlocuteur \u00e9tait lui- m\u00eame un agent du m\u00eame office, le suspect a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 il aurait infiltr\u00e9, l'agence et projetait un attentat contre le si\u00e8ge de la centrale \u00e0 Cologne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:18) [99%] :\r\nLe canton de Vaud a d\u00e9cid\u00e9 hier d'un plan d'action pour r\u00e9gler son probl\u00e8me de bourses d'\u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:22) [95%] :\r\nPuis, plusieurs semaines, des milliers d'\u00e9tudiants subissent des retards importants dans l'attribution de ces bourses situation d\u00e9nonc\u00e9e la semaine derni\u00e8re par les associations \u00e9tudiantes, l'administration d\u00e9nonce annonce des mesures avec en 1er lieu le versement d'une avance pour les jeunes qui avaient d\u00e9j\u00e0 une bourse l'an pass\u00e9, comme l'explique Serge Loutan, il est chef du service de l'enseignement sp\u00e9cialis\u00e9 et de l'appui \u00e0 la formation. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:45) [88%] :\r\n60 pour 100 de la Bourse d'\u00e9tudes qui avait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e l'ann\u00e9e pass\u00e9e pour toutes les personnes qui renouvellent leur demande et qui sont en formation, c'est grosso-modo un millier de jeunes qui verront cette avanc\u00e9e \u00eatre octroy\u00e9e dans les 10 jours qui viennent, et par ailleurs en 2\u00e8me mesure nous allons prioriser de mani\u00e8re encore plus forte que les autres demandes, c'est-\u00e0-dire notamment les premi\u00e8res demandes pour des personnes qui potentiellement ont un besoin imp\u00e9ratif de la bourse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:12) [85%] :\r\n\u00e7a favorise encore quelque 4000 dossiers qui sont pas concern\u00e9s par ces mesures d'urgence pour cela qu'est -ce qui va \u00eatre fait. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:18) [82%] :\r\nCela vont b\u00e9n\u00e9ficier en fait l'acc\u00e9l\u00e9ration qui aura \u00e9t\u00e9 fait pour les autres dossiers et dans la foul\u00e9e nous allons prioriser ses demandes nation d\u00e9tentrice les situations les plus urgentes et d'ici janvier, f\u00e9vrier, l'essentiel des demandes sera pour autant quelle v\u00e9rit\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s dans les pommes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:34) [93%] :\r\nSerge Loutan r\u00e9pondait \u00e0 \u00c9tienne Kocher Viva Fidel, des mots qui ont r\u00e9sonn\u00e9 cette nuit \u00e0 La Havane, lors de la c\u00e9r\u00e9monie suivie par une foule de cubains venus rendre un dernier hommage au p\u00e8re de la r\u00e9volution des milliers cubains certains tr\u00e8s \u00e9mus, qui ont d\u00e9fil\u00e9 devant le portrait de leur commandant de th\u00e9, Fidel Castro, symbole de l'opposition sans faille \u00e0 l'imp\u00e9rialisme am\u00e9ricain et des dirigeants d'Am\u00e9rique latine avait aussi fait le d\u00e9placement \u00e0 La Havane, parmi eux, Nicolas Maduro, pr\u00e9sident du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, il a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 3 jours de deuil cette semaine dans son pays, Maduro qui avait d\u00e9velopp\u00e9 une relation particuli\u00e8re avec Cuba, il s'y rendait tous les 2 mois et la mort du leader cubain et peut-\u00eatre la fin d'une \u00e9poque, entre les 2 pays, reportage \u00e0 Caracas s'Fran\u00e7ois-Xavier Freland. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:18) [54%] :\r\nDans les rendait compte noir comme ne soit plus l'souffrir aussi on fait mauvais effet la. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:24) [93%] :\r\nGrande histoire continue avec nous, nous nous sentons comme ses fils les fils de Fidel, mais aussi de Chavez et du Che, ce sont les propres paroles de Nicolas ce Maduro, le pr\u00e9sident v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien, \u00e0 l'heure de comm\u00e9morer la mort de Fidel Castro, Maduro le fils spirituel de Chavez, form\u00e9 dans les ann\u00e9es 80 \u00e0 La havane esp\u00e8re bien reprendre le flambeau du socialisme \u00e0 la cubaine pourtant dans la r\u00e9alit\u00e9, le venezuela, en proie \u00e0 une grave crise \u00e9conomique et \u00e0 une corruption g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9loign\u00e9 du mod\u00e8le r\u00e9volutionnaire cubain selon Khmers Evans politologue chaviste de l'universit\u00e9 centrale. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:00) [83%] :\r\nLa place au grand risque dans la relation entre les 2 pays, ce n'est pas que le venezuela ressemble de plus en plus \u00e0 Cuba, c'est que Cuba se Venise 10 de plus en plus Cuba a ouvert son r\u00e9gime politique quant au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, il n'a jamais vraiment appliqu\u00e9 le mod\u00e8le socialiste qu'on n'applique jamais pour la suite. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:17) [97%] :\r\nEn effet, le venezuela n'a aujourd'hui de commun avec Cuba que les files d'attente devant les magasins vides, le march\u00e9 noir, un r\u00e9gime de plus en plus militaris\u00e9 et quelques prisonniers politiques selon l'opposant Jorge Alejandro Rodriguez, dirigeant du Forum pour un changement d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:32) [80%] :\r\nEt le plan de l'ouvrier moyen mal m\u00eame la mission sociale qui faisait venir des m\u00e9decins cubains d'\u00e9change du p\u00e9trole v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien intitul\u00e9e dans les bidonvilles, on la surnomme, aujourd'hui tous en dehors de son vivant, elle est car la plus part de ses m\u00e9decins en ont profit\u00e9 pour s'enfuir en Colombie, aux \u00c9tats-Unis, quand Milan AC alors \u00e9tat ou non. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:50) [94%] :\r\nAlors si demain, m\u00eame avec le nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump Cuba continue de se rapprocher des \u00c9tats-Unis, le venezuela de Nicolas ce Maduro pourrait d\u00e9finitivement se retrouver orphelin des Castro Fran\u00e7ois-Xavier Freland RTS Info Caracas s'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:05) [91%] :\r\nLes cendres de Fidel Castro, doivent quitter la Havane aujourd'hui pourcent Thiago \u00e0 l'est de l'\u00eele o\u00f9 elles reposeront apr\u00e8s avoir effectu\u00e9 le chemin inverse de celui parcouru par les r\u00e9volutionnaires ce qu'il y a un demi- si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:17) [95%] :\r\n\u00e0 4 jours du r\u00e9f\u00e9rendum sur le projet de r\u00e9forme constitutionnelle en Italie : r\u00e9forme de Matteo Renzi, la pression monte sur les banques italiennes en difficult\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:25) [96%] :\r\nDepuis plusieurs ann\u00e9es, elles sont fragilis\u00e9es par pr\u00e8s de 330 milliards d'euros de cr\u00e9ances douteuses, c'est le tiers de toutes celles de la zone Euro et des banques qui comptent sur une intervention du gouvernement pour les sortir de la crise, mais un NON dimanche ouvrirait une p\u00e9riode d'incertitude qui pourrait amener certaines banques jusqu'\u00e0 la faillite olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:45) [94%] :\r\nLes banques italiennes manquent cruellement de fonds propres, le et qui ne date pas de la crise financi\u00e8re de 2008 peu expos\u00e9es aux cr\u00e9dits hypoth\u00e9caires pourris, elles sont alors parmi les rares \u00e0 ne pas devoir recapitaliser les probl\u00e8mes arrivent avec la crise de la dette de la zone Euro en 2010 et des gouvernements qui ne per\u00e7oivent pas la gravit\u00e9 de la situation, contrairement \u00e0 l'Espagne, par exemple, Fabricio Quirighetti, chef \u00e9conomiste \u00e0 la banque Syz. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:10:08) [92%] :\r\nLes banques espagnoles ont eu \u00e0 peu pr\u00e8s les m\u00eames probl\u00e8mes simplement qu'ils ont pris le probl\u00e8me \u00e0 bras-le-corps il y a 2, 3 ans et qu'avec l'aide des institutions europ\u00e9ennes, elles ont r\u00e9ussi \u00e0 restructur\u00e9 le probl\u00e8me en gros des banques italiennes, c'est un probl\u00e8me qu'ont connu pas mal d'autres banques europ\u00e9ennes mais, contrairement \u00e0 l'Italie, elles ont r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 traiter \u00e7a, alors que l'Italie, on a continu\u00e9 sans arr\u00eat de repousser le probl\u00e8me avant Monsieur Monti et Monsieur Berlusconi qui est pas forc\u00e9ment envie de s'attaquer \u00e0 ce probl\u00e8me apr\u00e8s mon ticket parce qu'elle a tr\u00e8s longtemps, suivi de l'\u00c9tat et puis maintenant Renzi tout d'un coup la croissance repartait, donc on se disait qu'il avait peut-\u00eatre pas besoin et puis l\u00e0 on se retrouve un peu aujourd'hui au au pied du mur. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:45) [96%] :\r\nAujourd'hui cancres de l'Europe, les banques italiennes pourraient \u00eatre les premi\u00e8res \u00e0 sauter en cas de choc important, raison pour laquelle l'\u00c9tat ne pourra pas rester les bras crois\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:10:54) [85%] :\r\nOn va tout faire \u00e9videmment pour essayer d'\u00e9viter la faillite ou petits porteurs et surtout aux gens qui ont de l'\u00e9pargne, puisque c'est des gens o\u00f9 il y a en Italie a encore \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9pargne, donc on veut pas impact\u00e9 \u00e9videmment l'\u00e9pargnant qui est aussi quelqu'un qui vote. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:10) [96%] :\r\nIl n'emp\u00eache, un NON dimanche bouleverserait le paysage politique italien et retarderait peut-\u00eatre une fois encore le sauvetage des banques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:16) [93%] :\r\nIl y a tout un monde francs tout \u00e0 l'heure, en Direct de Rome pour \u00e9voquer ce r\u00e9f\u00e9rendum italien et l'avenir du chef du gouvernement, Matteo Renzi, Airbus va supprimer pr\u00e8s de 1200 postes en Europe, l'avionneur europ\u00e9en l'a annonc\u00e9, hier, c'est la cons\u00e9quence d'un plan de restructuration d\u00e9voil\u00e9 fin septembre, Airbus veut diminuer la bureaucratie en faisant fusionner l'ann\u00e9e prochaine, sa maison m\u00e8re avec sa filiale la plus importante, celle de l'aviation civile Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:43) [96%] :\r\nUn r\u00e9gime minceur dans la structure du g\u00e9ant europ\u00e9en, fruit de fusions successives, 17 ans apr\u00e8s la naissance du groupe EADS, le patron Tom Enders continue de mettre de l'ordre objectif optimiser l'efficacit\u00e9 concr\u00e8tement 1164 postes seront supprim\u00e9s dans les fonctions administratives, principalement en France et en Allemagne avec rapatriement des activit\u00e9s \u00e0 Toulouse 230 emplois seront cr\u00e9\u00e9s dans la recherche et la num\u00e9risation, Airbus veut \u00e9viter les licenciements secs, mais \u00e0 terme, cela n'est pas exclu, ce serait une premi\u00e8re dans l'histoire du groupe Airbus qui veut se moderniser voler vers sa mutation num\u00e9rique mais aussi am\u00e9liorer sa rentabilit\u00e9 dans une course effr\u00e9n\u00e9e, face \u00e0 l'am\u00e9ricain Boeing avec \u00e9galement l'atterrissage de concurrent chinois sur le march\u00e9, Airbus envoie donc aussi un message aux actionnaires alors que l'avionneur rencontre des retards de livraison et a ralenti la cadence de production de son mastodonte l'A380, les syndicats, eux, d\u00e9noncent une logique financi\u00e8re car Airbus poss\u00e8de un carnet de commandes record 1000 milliards d'euros, soit 8 \u00e0 10 ans de production. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:40) [94%] :\r\nLe monde compte aujourd'hui 10 millions de capteurs digitaux en 2020, il y en aura 50 milliards ces objets qu'on est connect\u00e9s participent \u00e0 l'hyper- num\u00e9risation du monde : sant\u00e9, \u00e9ducation, s\u00e9curit\u00e9, la multiplication des donn\u00e9es personnelles explose et les services publics sont chaque jour face \u00e0 de nouveaux d\u00e9fis, une conf\u00e9rence hier \u00e0 Gen\u00e8ve, organis\u00e9e par le Centre universitaire d'informatique de l'Uni Gen\u00e8ve et par Gen\u00e8ve Lab \u00e9tait d\u00e9di\u00e9e aux politiques publiques \u00e0 adopter \u00e0 l'aire du num\u00e9rique, alors quel r\u00f4le l'\u00c9tat doit -il jouer dans ce dossier, quel est son devoir face aux citoyens, \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse avec C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:15) [95%] :\r\n90 pourcent des des donn\u00e9es num\u00e9riques existantes ont \u00e9t\u00e9 produites au cours des 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, chiffre vertigineux qui illustre la chevauch\u00e9e galopante de la digitalisation du monde, l'\u00c9tat doit \u00eatre \u00e0 la fois le facilitateur de l'innovation et le garant des libert\u00e9s, c'est ce qui explique Vincent Pignon, membre de l'\u00e9quipe du Gen\u00e8ve Lab. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:32) [91%] :\r\nDonc, c\u00f4t\u00e9 il doit favoriser l'\u00e9mergence du num\u00e9rique ne c\u00f4t\u00e9 doit prot\u00e9ger les citoyens, et l\u00e0 on voit bien toute la difficult\u00e9 \u00e0 manier les 2 sans conna\u00eetre ce qui sera le num\u00e9rique demain et quelles pourraient \u00eatre les d\u00e9rives du num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:45) [95%] :\r\nAlors o\u00f9 placer le curseur \u00e0 \u00e9quilibre d\u00e9licat pour Pierre Maudet conseiller d'\u00c9tat Genevois en charge de l'\u00e9conomie et la s\u00e9curit\u00e9, qui rappelle que la question est loin d'\u00eatre fig\u00e9e et peut \u00e9voluer avec l'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:55) [86%] :\r\nMoi, je suis assez confiant sur la capacit\u00e9 de nos d\u00e9mocraties de mener ces d\u00e9bats de les mener \u00e0 intervalles r\u00e9guliers, parce que les choses sont pas d\u00e9finitivement fig\u00e9s, il suffit qu'un attentat quelque part pour que tout d'un coup on voit potentiellement recul des libert\u00e9s individuelles, mais ce d\u00e9bat est soit organis\u00e9 qui se passe aussi en dit mais en temps de paix. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:10) [91%] :\r\nBloquer une robotisation \u00e9conomie collaborative des tendances qui devront \u00eatre soumises \u00e0 de nouvelles lois pour Vincent Pignon, l'\u00c9tat doit lib\u00e9rer un espace l\u00e9gal pour les exp\u00e9rimenter. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:20) [94%] :\r\nMais l'objectif et c'est notamment ce que font des r\u00e9gulateurs, comme la Finma, dans le domaine financier, c'est d'apporter un cadre qui permet de l'exp\u00e9rimentation et suite \u00e0 cette exp\u00e9rimentation de pouvoir avoir des lois qui sont adapt\u00e9es aux \u00e9volutions du num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:33) [93%] :\r\nReste \u00e9galement \u00e0 d\u00e9finir l'\u00e9tendue de la loi en mati\u00e8re de protection des donn\u00e9es, en Suisse, si les entreprises garantissent un minimum de cybers\u00e9curit\u00e9, elles ne sont pas p\u00e9nalement responsable en cas de piratage de donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:44) [93%] :\r\nEt de 4 pour le Lausanne Hockey Club qui encha\u00eene son 4\u00e8me succ\u00e8s cons\u00e9cutif en battant Fribourg Gott\u00e9ron 3 \u00e0 1 \u00e0 Malley Bernard dans les mains, les Fribourgeois n'ont pas tenu la distance notamment sur le plan offensif. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:56) [88%] :\r\nD\u00e9cid\u00e9ment, Fribourg n'y arrive pas \u00e0 cette saison face au Lausanne Hockey Club 4 fois les 2 \u00e9quipes se sont crois\u00e9es \u00e0 chaque fois ce sont les Vaudois, qui se sont impos\u00e9s, le sc\u00e9nario est imperturbablement le m\u00eame Fribourg et des occasions, souvent tr\u00e8s Net, peut-\u00eatre m\u00eame plus que son adversaire mais Lausanne et plus r\u00e9aliste et finit par \u00e7a, poser avec 2 buts d'\u00e9cart 4 fois ce sont le nombre de derbys valdo-fribourgeoise mais aussi le nombre de succ\u00e8s cons\u00e9cutifs d\u00e9sormais de Lausanne qui au classement et le 1er des viennent ensuite apr\u00e8s les 3 dominateur que sont Z\u00fcrich Zoug et Berne Lausanne irr\u00e9sistible, \u00e0 l'image de son d\u00e9fenseur et topscorer Jo\u00ebl Gennady intenable et encore auteur hier de 2 buts les Fribourgeois, eux, ne sont pas intenable n'arrivent pas \u00e0 se d\u00e9faire de leur avant- derni\u00e8re place et m\u00eame si le classement est encore relativement serr\u00e9 autour de la barre ses parents en participant aux play- off et les autres la possibilit\u00e9 des joueurs de la Rie aura \u00e7a se d\u00e9barrasser de leurs quotas d'erreurs d\u00e9fensives et les difficult\u00e9s \u00e0 marquer commencent \u00e0 \u00eatre aussi inqui\u00e9tante que leur classement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:51) [87%] :\r\nGen\u00e8ve Servette a une nouvelle fois perdu 7\u00e8me d\u00e9faite de rang mais les Genevois ont remport\u00e9 un point, ils se sont inclin\u00e9s 2 ans apr\u00e8s les petits robots aux Vernets face au Z\u00fcrich l'Alliance succ\u00e8s de Bienne 5 \u00e0 3 \u00e0 Langnau Lausanne est toujours le meilleur roman au classement 4\u00e8me Bienne 7\u00e8me je n'ai vu 8\u00e8me Fribourg 11\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:08) [91%] :\r\nPourvu que \u00e7a dure pour Lausanne en tout cas merci beaucoup Blandine L\u00e9vite y encore des bans de stratus ce matin sur le plateau avec un sommet entre 1000 et 1300 m\u00e8tres qui va se dissiper \u00e0 la mi- journ\u00e9e pour laisser place \u00e0 un grand ciel bleu temp\u00e9ratures 3 degr\u00e9s en plaine sur le plateau au maximum 600 Valais avec un faible vent en montagne. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-30T06:02:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Freland, Fran\u00e7ois-Xavier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Freland, Fran\u00e7ois-Xavier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BF607F64-9A8F-481B-B4BF-3B7C73CA93C8", "internalArchiveId": "BF607F64-9A8F-481B-B4BF-3B7C73CA93C8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Karma : Trait\u00e9 de paix perp\u00e9tuelle", "publicationDate": "2016-11-30T00:00:00Z", "durationSec": 185, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8169494", "imageURL": "http://www.rts.ch/7963694.image", "alternativeTitle": ["Trait\u00e9 de paix perp\u00e9tuelle", "Trait\u00e9 de paix perp\u00e9tuelle / NMT_2016-11-30T07:42:16_karma", "Trait\u00e9 de paix perp\u00e9tuelle / NMT_2016-11-30T07:42:16_karma"], "variantIds": ["ece-8169511", "ece-8169494"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-17T08:35:26Z", "speechToTexts": ["17.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [89%] :\r\nDonc il y a karma il y a de l'espoir karma Dona masters d'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [83%] :\r\nBonjour \u00e9galement Georges Clair oui oui savoir oui situe \u00e0 la droite, regarde avec un appareil si on dit qu'\u00e0 115 facile, tout le monde r\u00e9pond Marignan n'est plus que de guerre forc\u00e9ment karma, on pr\u00e9f\u00e8re parler de paix et l\u00e0 c'est plut\u00f4t 1500 c'est la date \u00e0 retenir, le 29 novembre 1500 donc rapide calcul c'\u00e9tait il y a 500 ans plus tard jour hier, la Suisse et la France ont donc c\u00e9l\u00e9br\u00e9 les 500 emplois du trait\u00e9 de paix perp\u00e9tuelle Jo\u00ebl, un petit peu d'ambiance, s'il te pla\u00eet, Charles, nous le m\u00e9nestrel, qui est pour les plaintes m\u00e9nestrel Marignan, oui mais voil\u00e0, on s'attaque \u00e0 un gros morceau quand m\u00eame en tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s gros, c'est l'histoire d'un Fran\u00e7ois le Fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Ier, en l'occurrence, qui a des vues sur l'Italie, et particuli\u00e8rement sur le duch\u00e9 de Milan qui compte parmi ses alli\u00e9s, les Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s, les Suisses, donc, et \u00e0 ce moment -l\u00e0, les Suisses ont les voyez comme des adversaires redoutables f\u00e9roce, m\u00eame en foot la p\u00e9toche \u00e0 tout le monde politique. \r\nSauf qu'au final, les Suisses prennent une grosse racl\u00e9e \u00e0 Marignan cette ville proche de Milan, du c\u00f4t\u00e9 des Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s, on d\u00e9plore la perte de pr\u00e8s de 10000 hommes tr\u00e8s rapidement Fran\u00e7ois Ier veut se r\u00e9concilier avec les Suisses, c'est ainsi que le 29 novembre 1000 1516 h\u00e9 bien on signe le trait\u00e9 de Fribourg Fribourg donc traiter plus connu sous le nom de trait\u00e9 de paix perp\u00e9tuelle la paix perp\u00e9tuelle, \u00e7a \u00e7a c'est beau \u00e7a claque, \u00e7a donne envie de voir voler des colombes sur un fond Pierre Vacher Sinopec de non- agression mutuel et tout conflit devait d\u00e8s ce mois de port\u00e9e devant un tribunal arbitral et puis surtout, il y a tout ce qui va avec, c'est Trait\u00e9 des petits arrangements entre amis qui vont faire que chacune des parties va largement y trouver son compte, les Suisses ont beau s'\u00eatre pris une racl\u00e9e, ils sont toujours consid\u00e9r\u00e9s comme valeureuse redoutable et tr\u00e8s tr\u00e8s fort des sacr\u00e9s guerrier qu'il est bon d'avoir \u00e0 son service ainsi avec cet accord, Fran\u00e7ois Ier s'assure les services de nombreux mercenaires suisses bien coriace toujours une chose Fran\u00e7ois 1er assure la Suisse une protection militaire en cas d'agression et lui donne surtout quelques avantages commerciaux non n\u00e9gligeables du sel par exemple pour la fabrication du fromage et du pain et les Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s sont exon\u00e9r\u00e9s de taxes \u00e9galement, \u00e7a, c'est la libert\u00e9 de commerce avant l'heure, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset d\u00e9clarait d'ailleurs il y a peu de cette paix perp\u00e9tuelle, \u00e9viter que la Suisse ne se sent dans 2 le roi de France avait tout int\u00e9r\u00eat effectivement \u00e0 ce que les Suisses restent bien tranquille chez eux, ils ne voulaient pas que ces mercenaires repartent se battre ailleurs que pour lui, il voulait pas les perdre, il fait donc tout pour que la Suisse soit tent\u00e9 qu'on commence \u00e0 \u00e0 pas se battront, nous, entre nous, plut\u00f4t en jamais voil\u00e0 il il y a bien s\u00fbr eu des tensions au fil des si\u00e8cles et cette alliance a parfois \u00e9t\u00e9 men\u00e9e mais n'emp\u00eache, elle a tenu bon jusqu'\u00e0 maintenant, oui, l'alliance jusqu'en 1792 et la paix perp\u00e9tuelle en nier, donc elle n'a pas besoin d'\u00eatre renouvel\u00e9, c'est ainsi qu'on a pu c\u00e9l\u00e9brer hier 500 ans quand m\u00eame de paix perp\u00e9tuelle, c'est pas rien entre la France et la Suisse pour Bercy, d\u00e9j\u00e0 les grands m\u00e9dias bien dormir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-30T08:46:00Z", "program": {"href": "/programs/7FF56BB6-E5B1-46B0-8334-2E46BBD88411", "id": "7FF56BB6-E5B1-46B0-8334-2E46BBD88411", "name": "Karma"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4D02B427-A39E-4EC9-9376-095C7893E815", "internalArchiveId": "4D02B427-A39E-4EC9-9376-095C7893E815", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le m\u00e9tier de footballeur", "publicationDate": "2016-11-30T00:00:00Z", "summary": "Les footballeurs professionnels sont devenus de v\u00e9ritables stars de la presse people et des mod\u00e8les pour des millions d'enfants. Mais que savons-nous de leur m\u00e9tier et de ses diff\u00e9rentes facettes? Quelles sont leurs conditions de travail? Comment supportent-t-ils l'exigence physique et la pression psychologique inh\u00e9rente \u00e0 cette profession? Nous en parlons avec le sociologue Fr\u00e9deric Rasera, auteur de l'ouvrage \"Des footballeurs au travail\" aux \u00e9ditions Agone.\r\n\r\n* * Les footballeurs professionnels sont devenus de v\u00e9ritables stars de la presse people et des mod\u00e8les pour des millions d'enfants. Mais que savons-nous de leur m\u00e9tier et de ses diff\u00e9rentes facettes? Quelles sont leurs conditions de travail? Comment supportent-t-ils l'exigence physique et la pression psychologique inh\u00e9rente \u00e0 cette profession? Nous en parlons avec le sociologue Fr\u00e9deric Rasera, auteur de l'ouvrage \"Des footballeurs au travail\" aux \u00e9ditions Agone.", "durationSec": 1540, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8169807", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 30.11.2016", "Le m\u00e9tier de footballeur / TRI_2016-11-30T11:04:15_tribu", "Tribu du 30.11.2016", "Le m\u00e9tier de footballeur / TRI_2016-11-30T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["Les footballeurs professionnels sont devenus de v\u00e9ritables stars de la presse people et des mod\u00e8les pour des millions d\u02b9enfants. Mais que savons-nous de leur m\u00e9tier et de ses diff\u00e9rentes facettes? Quelles sont leurs conditions de travail? Comment supportent-t-ils l\u02b9exigence physique et la pression psychologique inh\u00e9rente \u00e0 cette profession? Nous en parlons avec le sociologue Fr\u00e9deric Rasera, auteur de l\u02b9ouvrage \"Des footballeurs au travail\" aux \u00e9ditions Agone.", "Les footballeurs professionnels sont devenus de v\u00e9ritables stars de la presse people et des mod\u00e8les pour des millions d\u02b9enfants. Mais que savons-nous de leur m\u00e9tier et de ses diff\u00e9rentes facettes? Quelles sont leurs conditions de travail? Comment supportent-t-ils l\u02b9exigence physique et la pression psychologique inh\u00e9rente \u00e0 cette profession? Nous en parlons avec le sociologue Fr\u00e9deric Rasera, auteur de l\u02b9ouvrage \"Des footballeurs au travail\" aux \u00e9ditions Agone."], "variantIds": ["ece-8169808", "ece-8169807"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:01:28Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [67%] :\r\nBonjour, donc point \u00e7a r\u00e9duit bombinette Julien Magnollay l'du enfants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [90%] :\r\nBonjour et bienvenue dans Tribu, ils sont partout \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision sur les r\u00e9seaux sociaux, mais si on les voit beaucoup si on les regarde beaucoup, h\u00e9 bien on ne conna\u00eet rien de, ou presque, eux, h\u00e9 bien ce sont les footballeur que vous les mis au pas, ils sont l\u00e0, ils exercent le sport le plus pratiqu\u00e9 le plus suivi au monde, de nombreux enfants r\u00eavent de leur ressembler, de les rencontrer, ils sont pour certains des Stars mon oublient parfois qui sont aussi des travailleurs et des hommes, notre invit\u00e9 de ce matin est un sociologue qui a humer les odeurs de vestiaire d'un club de foot pro fran\u00e7ais pendant plus de 3 ans, bonjour Fr\u00e9d\u00e9ric rasera bonjour, vous \u00eates enseignant \u00e0 l'universit\u00e9 Lyon 2 et votre immersion dans le quotidien d'un club a donn\u00e9 un livre des footballeur au travail au coeur d'un club professionnel, merci d'\u00eatre en Direct avec nous depuis Lyon ce matin alors Fr\u00e9d\u00e9ric rasera mais la question que j'ai envie de vous poser, c'est : \u00e7a ressemble \u00e0 quoi cette fameuse ambiance de vestiaire, ceux qui n'ont jamais eu l'occasion de fr\u00e9quenter investir de football. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [90%] :\r\nAlors investir de football c'est on pourrait le comparer \u00e0 bien des \u00e9gards \u00e0 un atelier en fait avec une hi\u00e9rarchie pour pour les joueurs professionnels, en l'occurrence, donc un un staff compos\u00e9 d'un staff technique m\u00e9dicale intendance staff qui est dirig\u00e9 par un entra\u00eeneur principal qu'on appelle plus commun\u00e9ment un coach et donc qui re\u00e7oit d\u00e9l\u00e9gation par son employeur, le pr\u00e9sident du club une d\u00e9l\u00e9gation pour encadrer pour diriger les joueurs au au quotidien, donc c'est de lire le point d\u00e9part ce sont des travailleurs pris dans un rapport de subordination salariale et donc qui font face \u00e0 une hi\u00e9rarchie et puis face \u00e0 voil\u00e0 \u00e0 cet encadrement h\u00e9 bien alors l\u00e0 c'est le terme de l'Est et en fait c'est un terme indig\u00e8nes pour les footballeurs, c'est aussi de la mani\u00e8re de, de, de dire un nous collectif le vestiaire pour des joueurs, c'est c'est le le groupe de footballeur auquel on appartient et qui est pens\u00e9 aussi dans cette relation asym\u00e9trique aux encadrants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [82%] :\r\nIl y a des choses qui est particulier, c'est que on entre au Maroc \u00e7a soyez all\u00e9 footballeur le coach, le staff m\u00e9dical, on est entre hommes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:23) [89%] :\r\nEffectivement, \u00e7a c'est un milieu masculin et donc cette ambiance de vestiaire pour pour reprendre votre 1\u00e8re question effectivement, c'est une ambiance marqu\u00e9e par des sociabilit\u00e9 masculine avec des des sujets de conversation classique de des des univers masculin, qu'on retrouve par ailleurs par exemple dans dans les enqu\u00eates qui portent sur les policiers sur les pompiers sur les militaires et o\u00f9 on parle notamment parmi les sujets de conversation en dehors du du du football, on parle, on parle de sexe comme dans nos univers professionnel, donc si on retrouve des similitudes, de ce point de vue l\u00e0 avec ses aux univers juste une petite pr\u00e9cision pour pas non plus parce qu'effectivement, comme vous l'avez dans votre pr\u00e9sentation vous avez \u00e9voqu\u00e9 la dimension fortement m\u00e9diatis\u00e9es d'efforts de footballeur, on est \u00e9pais, souvent assez p\u00e9jorative une somme, l'important c'est de rappeler que ces sociabilit\u00e9 notamment que quand j'\u00e9voque la question du sexe elles existent aussi dans d'autres joueurs professionnels dans les classes dominantes, notamment, et on a souvent tendance \u00e0 l'oublier, notamment toutes les enqu\u00eates portent beaucoup sur les classes populaires et notamment les footballeurs sont majoritairement issus de milieux populaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [86%] :\r\nOn va revenir l\u00e0- dessus, mais j'allais vous poser une question, il y a l'aspect qui est sur le, sur l'ambiance de vestiaire qu'il est important que vous \u00e9crivez aussi dans votre livre, c'est cette esp\u00e8ce de technique, il faut savoir chambrer ses partenaires, \u00e7a c'est une vraie comp\u00e9tence presque professionnel et vous dites aussi bien au contraire, ceux qui savent pas chambrer, ou ceux qui participent \u00e0 cette vie de vestiaire apr\u00e8s vestiaire par exemple mangent ensemble, boire un verre ensemble c'est, c'est quasiment une faute professionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:58) [86%] :\r\nEt effectivement, compte quand on arrive dans un dans un sur ce lieu de travail, ce qui frappe d'abord c'est on a l'impression de voir un peu une bande de copains effectivement la la question du chambres bras comme vous le dites un, un joueur qui sait chambr\u00e9, il participe \u00e0 la bonne ambiance du groupe, il valorise aussi le joueur qui est qui et qui et chambres, donc il faut savoir aussi de r\u00e9agir de mani\u00e8re ad\u00e9quate au ch\u00f4mage tout en sachant par ailleurs que le chambre agent g\u00e9n\u00e9ral s'inscrit dans des dans des dans des rapports sociaux, des rapports de pouvoir faire grosso-modo tous les joueurs n'ont pas les m\u00eames ressources pour chambrer, c'est plus facile, si on a un ancien bien install\u00e9 dans dans dans sa carri\u00e8re de chambres, un jeune joueur l'inverse et moins possible, donc il y a tout \u00e7a aussi qu'il faut respecter effectivement ne pas savoir chambr\u00e9e, ne pas savoir jouer ce jeu des relations ordinaire du quotidien, de travail, \u00e7a peut \u00eatre handicapant pour les joueurs et notamment un point qui est requis assez classique que qui revient, c'est la question des joueurs \u00e9trangers dans le club que j'ai, que j'ai que j'observe que Jean dans lequel j'\u00e9tait pardon joueurs \u00e9trangers notamment vis\u00e9s au regard de leur incomp\u00e9tence linguistique, \u00e7a c'est quelque chose qui revenait assez souvent, et notamment les un petit, un petit peu \u00e0 distance du ch\u00f4mage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:10) [88%] :\r\nPas du tout \u00e0 l'heure, Fr\u00e9d\u00e9ric rasera des couches populaires, c'est vrai que on a cette image du du du footballeur, qui vient de classes plut\u00f4t d\u00e9favoris\u00e9s mais c'est quoi le terreau naturel et ce qui est un terreau naturel un profil type du footballeur pro. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:24) [90%] :\r\nAlors effectivement, quand on, quand on regarde le le les origines familiales du footballeur on, on, on pourrait dire d'abord effectivement que c'est un univers professionnel, qui recrute d'abord dans les classes populaires, \u00e7a c'est le 1er point, mais pas exclusivement, ensuite ce qui me semble particuli\u00e8rement important, c'est que les footballeurs ne sont pas issus de n'importe quelle fraction des classes populaires, ce sont notamment d\u00e8s qu'on a affaire \u00e0 des des femmes, des familles d'origine qui sont ce qu'on appelle traditionnellement des, des, des classes populaires stabiliser ou tr\u00e8s souvent les 2 les lames, les 2 parents travaillent, il y a tr\u00e8s peu de joueurs qui sont issus de familles monoparentales, donc il y a tout un un contexte familial n\u00e9cessaire, on pourrait dire de ce point de vue -l\u00e0 pour s'engager dans une carri\u00e8re de sportif professionnel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:11) [83%] :\r\nDonc \u00e7a va montrer la visite cette image qu'on a des fois de ces, de ces footballeurs qui aide \u00e0 mieux tr\u00e8s pauvre, tr\u00e8s d\u00e9favoris\u00e9s, voil\u00e0 des peut-\u00eatre de parents s\u00e9par\u00e9s ou de parents absents etc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:21) [85%] :\r\nEffectivement, de, de ce point de vue l\u00e0 c'est \u00e7a, \u00e7a va compl\u00e8tement \u00e0 l'encontre des, des, des id\u00e9es re\u00e7ues et d'ailleurs aux m\u00e9dias mon enqu\u00eate de de ce point de vue -l\u00e0 elle elle elle va dans le sens de d'autres enqu\u00eate compl\u00e8te men\u00e9e sur d'autres terrains, et j'ajouterai, par ailleurs, que m\u00eame des enqu\u00eates qui portent sur d'autres sportifs professionnels, par exemple, les athl\u00e8tes par exemple les, les, les boxeurs, h\u00e9 bien on retrouve finalement ces ces 2 logiques, c'est dire un recrutement social d'abord dans les classes populaires, mais pas n'importe quelle fraction des classes populaires, les fractions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:53) [85%] :\r\nAlors \u00e7a c'est populaire, il est souvent critiqu\u00e9, on se souvient de Fran\u00e7ois Hollande, qui a dit : ah, il faudrait le muscler les cerveaux des des footballeur c'est chose qui est r\u00e9current, on critique souvent mais c'est vrai qu'ils sont tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9e ces gens, ils parlent, on les entend et on lit -on les critiques souvent pour pour leurs propos qu'on qu'on juge peu ou pas assez d\u00e9velopp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:12) [86%] :\r\nEt effectivement, donc \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a renvoie ce concours appeler en tout cas ce sujet ce qu'on appelle une forme de m\u00e9pris de classe \u00e0 l'\u00e9gard des des footballeurs et on pourrait dire d'une certaine mani\u00e8re les, les, les, ce m\u00e9pris \u00e0 leur \u00e9gard s'exprime d'autant plus facilement, notamment dans les m\u00e9dias, pas par les les intellectuels m\u00e9diatiques par les politiques, pas par les journalistes, notamment parce que les footballeurs en tout cas la repr\u00e9sentante repr\u00e9sentation dominante qu'on a des footballeurs, c'est celle de de de sportifs qui sont pay\u00e9s tr\u00e8s grassement pour taper dans un ballon, effectivement le le fait symboliquement, on associe leur richesse \u00e9conomique \u00e0 heure suppos\u00e9e pauvret\u00e9 culturelle et donc finalement \u00e7a nous en dit surtout plus sur ceux qui parlent de footballeur que sur les footballeurs eux- m\u00eames en fait ont finalement \u00e7a ne dit pas grand- chose de quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:57) [84%] :\r\nLe Guen assez int\u00e9ressant qu'on remarque s\u00fbr on suit un petit peu le foot, c'est que les footballeur constitue, ils sont beaux, ils sont riches, ils sont jeunes et bien souvent c'est des gens qui se marient tr\u00e8s t\u00f4t, ils ont une ils cr\u00e9er une cellule familiale tr\u00e8s jeune, celle de l'homme dans votre lit, vous le dites, hein, ils ont, ils ont des enfants \u00e0 21 22 23 ans, ce qui est assez jeune au 21\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:18) [88%] :\r\nOui effectivement, alors pour pour comprendre un petit peu ce ce ph\u00e9nom\u00e8ne comment comment j'avais dans mon dans mon livre, il me semble important d'abord de revenir sur une une dimension importante du m\u00e9tier m\u00e9tier de footballeur, c'est la question de ce qu'on ce qu'on appelle commun\u00e9ment l'hygi\u00e8ne de vie, avec cette id\u00e9e que le travail ne s'arr\u00eate pas sur le le travail et qui est qu'il est important d'avoir une hygi\u00e8ne de vie exemplaire pour pouvoir \u00eatre bon sur le terrain et de ce point de vue l\u00e0 il y a tout un il y a toute une toute une tout un ensemble de de normes professionnelles et qui, dit -il, qui vise le milieu familial, en fait, qui vit la vie priv\u00e9e en g\u00e9n\u00e9ral mais du coup qui s'immisce vers le milieu familial et qui, au final, parti parce que j'appelle la d\u00e9finition d'un mod\u00e8le familial l\u00e9gitime et qui est un mod\u00e8le familial traditionnel ou pour le dire vite effectivement c'est c'est pas tr\u00e8s bien vu d'\u00eatre c\u00e9libataire en tout cas le c\u00e9libataire, c'est toujours un joueur potentiellement \u00e0 risque avec cette id\u00e9e qui va sortir et et et du coup qui qui qui va pas \u00eatre pr\u00eat physiquement pour \u00eatre comp\u00e9titif et puis ensuite si je disais cela rapidement, il faut \u00eatre en couple, mais il faut pas avoir n'importe quelle compagnie alors effectivement du bon le le \u00e7a, c'est quelque chose qui est un un point tr\u00e8s important, c'est une d\u00e9finition aussi du r\u00f4le de ce qui a une bonne compagne du footballeur c'est-\u00e0-dire qu'est -ce qu'elle doit faire qu'est -ce qu'elle doit doit ce doit \u00eatre pour le dire, assez, assez rapidement, la, la compagne de footballeur doit-\u00eatre du point de vue des encadrants notamment, mais les footballeurs se se rapproprie aussi cette cette fonction, elle doit \u00eatre un soutien \u00e0 la fois mat\u00e9riels et affectifs d'supportrice de la carri\u00e8re de son conjoint pour le met dans les meilleures conditions pour que soient performants sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:57) [83%] :\r\nCertaines se consid\u00e8re d'ailleurs et se disent, comme des entendantes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:01) [87%] :\r\nEffectivement, c'est une expression que je reprends parce qu'elle me semblait bien bien c'est cette fonction et que c'est l'expression du effectivement du d'une femme de joueurs qui dit : voil\u00e0, nous on est des intendante pour expliquer ce ce travail de leur travail sp\u00e9cifique qui est invisibilit\u00e9 de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, mais qui a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9e tr\u00e8s r\u00e9el \u00e7a, tr\u00e8s concr\u00e8tement, elles prennent en charge le l'\u00e9conomie domestique, elles sont aussi tout dans l'attente de ce qu'il faut penser aussi \u00e0 \u00e0 cette incertitude du du m\u00e9tier de footballeur du travail du footballeur, tr\u00e8s concr\u00e8tement, les gens ne savent pas d'une semaine sur l'autre, quel est leur emploi du temps s'ils savent s'joue le seul le vendredi qui savent pas s'ils vont avoir un un match le week- end, effectivement, toute cette incertitude elle p\u00e8se \u00e9norm\u00e9ment sur leur vie priv\u00e9e et plus partiellement sur les femmes de leur qui doivent \u00eatre en permanence dans l'attente s'ajuster au au quotidien aux al\u00e9as du du travail footballistique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:54) [81%] :\r\nL'du footballeur, ce matin, avec vous, on peut pas parler tellement de de foot sont \u00e9voqu\u00e9s le berceau du foot, l'Angleterre, on va \u00e9couter un de ses ressortissants et on vous retrouve juste apr\u00e8s avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:17) [64%] :\r\nMais il rel\u00e8ve chez l'arriv\u00e9e en bas d'une d'une marque, si vous vs \u00e7a passe bien peut ouvrir son plaisir, nous l'avons l\u00e9gumes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:08) [62%] :\r\nDes bouquins beaucoup d'ailleurs pas dans ce d\u00e9bat- l\u00e0 bas, c'est-\u00e0-dire une carte qui sont l\u00e0, je ne crois et voil\u00e0, bon, il y a beaucoup plus grave encore, pourquoi paye donc qui dans l'ombre de la prairie au. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:33) [63%] :\r\nDans la soir\u00e9e apr\u00e8s une on a fait la t\u00eate pour se dire oui, bien s\u00fbr, une ville. \r\nLa mol\u00e9cule, l\u00e0 nous avons durant ce vous rendons Gaudio. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:52) [62%] :\r\nAh bon, les vieux instruments \u00e0 mon v\u00e9hicule partout o\u00f9 l'on compte pareillement donc votre travail. \r\nToujours \u00e0 laquelle donc possible et moi. \r\nDonc votre job. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:17) [89%] :\r\nRas-le-bol c'\u00e9tait Human les footballeurs sont aussi des \u00eatre s'humains, on l'oublie parfois, tant ils sont mis en avant comme des Stars et c'est vrai, quelque chose de particulier Fr\u00e9d\u00e9ric rasera aussi dans le monde du foot, c'est que c'est un sport tr\u00e8s collectif, on a parl\u00e9 de cette ambiance de vestiaire, il faut le but, c'est de gagner contre l'adversaire par compte c'est une carri\u00e8re tr\u00e8s individualis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:39) [86%] :\r\nEffectivement les les carri\u00e8res professionnelles des des joueurs sont extr\u00eamement individualis\u00e9, il y a cette tension donc entre au quotidien entre la valorisation du collectif et des int\u00e9r\u00eats individuels en terme de carri\u00e8re alors ce qui me semble le parti allemand important de des gens peut \u00e9voquer les les l'individualisation des conditions d'emploi contre vous rentrez dans un dans un groupe professionnel d'un d'un club de football professionnel, les joueurs n\u00e9gocient individuellement leur contrat de travail, la plupart du temps avec un agent et les contrats de travail sont extr\u00eamement personnalis\u00e9 et notamment canton Sainte quand on plus partiellement sur le niveau de r\u00e9mun\u00e9ration, on voit de grandes diff\u00e9rences au sein d'un collectif de travail qui vont, par exemple, dans, dans, dans, dans le club o\u00f9 o\u00f9 j'ai enqu\u00eat\u00e9, qui vont de 2000 euros \u00e0 35000 euros mensuels, donc effectivement \u00e7a effectivement c'est quand m\u00eame assez peu pour exercer le m\u00eame travail, donc c'est effectivement assez inhabituel, de ce point de vue -l\u00e0 et ensuite ce qui la la cette individualisation, elle, elle se poursuit au-del\u00e0 de l'de des conditions d'embauche se poursuit au quotidien, notamment \u00e0 travers le le syst\u00e8me s\u00e9lectif que connaissent les joueurs chaque semaine avant chaque match ou pour le dire vite voil\u00e0 un groupe professionnel ces 25 30 joueurs et il n'y a que 11 joueurs titulaires et quelques rempla\u00e7ants et donc que les joueurs doivent ben, ils sont en concurrence objectivement les uns contre les autres au niveau diff\u00e9rents postes pour occuper ces places et il faut savoir que pour un footballeur la la 1\u00e8re produit pr\u00e9occupation d'un footballeur, c'est, c'est de jouer pour plein de raisons, d'abord pour des questions ont d'abord pour des questions de passion, c'est quelque chose qui, qui qui touchent \u00e0 ceux qui sont, il joue au foot depuis longtemps et c'est vraiment leur passion priv\u00e9s d'\u00eatre priv\u00e9 de sa passion, c'est quelque chose de tr\u00e8s dur de ce point de vue -l\u00e0 les, les, les footballeurs s'apparente aux uns, aux artistes, on retrouve les m\u00eames le m\u00eame type de discours tr\u00e8s vocation le second point, c'est effectif que les joueurs ont aussi des des int\u00e9r\u00eats directement financier par exemple, dans leur contrat de travail, c'est assez courant de voir des joueurs qui n\u00e9gocie par exemple des des primes, des prix des des primes annuelles en fonction du nombre de matchs jou\u00e9s, donc si on n'a plus, par exemple, moi j'ai le cas d'un d'un joueur qui gagne un salaire de 10000 euros par mois si il faisait plus de 20 matchs en \u00e9quipe premi\u00e8re, il avait \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, une prime de 20000 euros, donc on peut \u00e9videmment comprendre que les 2 les int\u00e9r\u00eats financiers qu'il \u00e0 ce niveau -l\u00e0, \u00e0 \u00eatre sur le terrain et et enfin je dirais le plus important et qu'il faut pas oublier, c'est l'enjeu de visibilit\u00e9 sur ce le le le foot professionnel, c'est un monde du spectacle et on le le le match, c'est aussi un temps particulier o\u00f9 les joueurs peuvent \u00eatre expos\u00e9s \u00e0 dos des employeurs peuvent se montrer existe sur le march\u00e9, donc \u00e7a c'est quelque chose de tr\u00e8s important et pour un joueur ne pas de ne pas \u00eatre visible, c'est aussi \u00eatre d'une certaine mani\u00e8re, prendre le risque d'\u00eatre oubli\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:29) [81%] :\r\nDonc ces rapports professionnels qui sont effectivement assez assez rudes \u00e0 vous avez dit la diff\u00e9rence de salaire peut avoir pour le m\u00eame travail, il y a aussi d'\u00eatre mis sur la touche ou pas donc jouer le match ou pas, c'est vrai que dans certains m\u00e9tiers, on pourrait presque dire ah ben, quelqu'un qui est mis \u00e0 ce moment -l\u00e0, sur la touche pendant de longues dur\u00e9es plusieurs mois serait pr\u00e8s du mobile dans un autre m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:46) [87%] :\r\nOui, alors effectivement, lorsque ce qui est effectivement le bon quand on entre dans le quotidien de travail des joueurs et la question de la la la souffrance psychologique, c'est quelque chose qui revient assez notamment sous cet angle, c'est-\u00e0-dire que les joueurs qui sont malheureux d'\u00eatre pas la place qui d\u00e9passe sur le terrain qui aller jouer avec l'\u00e9quipe r\u00e9serve du club et qui se retrouvent dans des situations parfois assez compliqu\u00e9, o\u00f9 ils doivent faire des choix professionnels d\u00e9chu pour essayer de se de peut, \u00e9ventuellement, par exemple, de changer de club pour \u00eatre plus visibles donc a des situations qui peuvent \u00eatre effectivement assez compliqu\u00e9, voil\u00e0 c'est une parmi d'autres, il faudrait \u00e9voquer les blessures, etc, et par contre qui ne part int\u00e9ressant, c'est que les joueurs en tout cas ne ne ne per\u00e7oivent pas ce c'est logique, sous le rejet de ce qu'on pourra par exemple comment on pourrait percevoir de de l'ext\u00e9rieur comme \u00e9tant du harc\u00e8lement moral, par exemple, un joueur qui est mis au placard dans la dur\u00e9e pour, reprend l'expert l'expression indig\u00e8nes, les joueurs, eux, \u00e9mettent met beaucoup en avant leur capacit\u00e9 ce qui ce qu'ils appellent le mental, la, la, la dimension du mental, elle \u00e9tait capable d'\u00eatre fort mentalement de prouver \u00e0 l'entra\u00eeneur qu'on est meilleur qu'un autre de de surmonter les \u00e9preuves, donc c'est c'est quelque chose qui est tr\u00e8s important et qui participe d'une certaine mani\u00e8re, sorte d'excellence viril du footballeur o\u00f9 il y a, il est pas il y a pas que la dimension physique qu'on \u00e9voque assez spontan\u00e9ment, il y a aussi cette cette dimension au mental, \u00eatre capable de d'encaisser les coups sans rien dire de se remettre au travail, c'est quelque chose qui, qui qui est tr\u00e8s fort, et donc de ce point de vue l\u00e0 on pourrait dire que les joueurs participent finalement au syst\u00e8me qui les qui les qui les mots travail d'une sc\u00e8ne d'une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:18) [78%] :\r\nIl y a, vous avez, vous aviez l'aspect viril, il y a aussi un kiosque important chez le footballeur professionnel sont encore c'est les gens qui connaissent parfaitement leur corps, vous \u00e9crivez m\u00eame que certains des des connaissances quasiment m\u00e9dical de leur corps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:32) [88%] :\r\nAlors effectivement dire le le le le m\u00e9tier, la socialisation professionnels des footballeurs les am\u00e8ne \u00e0 avoir une une un rapport au corps ambivalent : d'un c\u00f4t\u00e9, ce sont des des travailleurs qui qu'on pourrait qualifier comme \u00e9tant dur au mal de ce point de vue l\u00e0 on retrouve des choses un rapport au corps qui est caract\u00e9ristique, par exemple, d\u00e8s qu'on retrouve chez les ouvriers, la, la, une certaine fiert\u00e9 \u00e0 \u00e0 ne pas s'\u00e9couter, \u00e0 continuer travail malgr\u00e9 la douleur etc donc on retrouve d'une ses cette 1\u00e8re dimension et en m\u00eame temps on retrouve un rapport au corps aussi qui est fait de d'une grande attention d'une grande connaissance de son corps, notamment sous l'effet de, de, de, des relations au quotidien avec les le, le staff m\u00e9dical et qui les kin\u00e9sith\u00e9rapeutes et le m\u00e9decin et tout l'enjeu pour les pour les footballeurs, de ce point de vue -l\u00e0, c'est \u00eatre capable de de savoir le moment, il faut s'arr\u00eater, il faut toujours continuer travailler mais en m\u00eame temps, pour le coup, c'est une faute professionnelle, si on fait pas attention \u00e0 une un mot du corps qui qui n\u00e9cessiterait un arr\u00eat donc c'\u00e9tait cette tension qui est importante et qui fait partie de la la socialisation assez ambivalente des footballeurs et de ce point de vue l\u00e0 encore pour comparer et d'autres de travailleurs, on retrouve des choses assez similaires, je pense notamment aux danseurs contemporains, que je pense au travail de Pierre-Emmanuel surlign\u00e9 qui d'ailleurs tr\u00e8s Universit\u00e9 de Lausanne et qui ont aussi ce rapport ambivalent des des danseurs \u00e0 leur corps et on pourrait, de ce point de vue l\u00e0 montrer des choses assez similaires chez les footballeurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:03) [86%] :\r\nCe qui int\u00e9ressant c'est c'est leur ont parl\u00e9 avant de leur Intelligence suppos\u00e9e ou pas, en m\u00eame temps il y a, il y a quand m\u00eame comme un code qui existe, on n'aime pas trop entendu footballeur parler ou s'parle, on veut qu'ils tr\u00e8s classique qui disent des choses vraiment plate, j'ai l'exemple de Nicolas Anelka, qui a des positions assez marqu\u00e9es, il avait soutenu Dieudonn\u00e9, il fallait il y a des positions politiques assez souvent et \u00e7a, les m\u00e9dias, les gens n'aiment pas du tout fait, on veut qu'il reste \u00e0 sa place dans le vestiaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:30) [86%] :\r\nAlors je je sais pas si je sais pas si les m\u00e9dias ne veulent pas, qui ne veut pas que les joueurs parlent sur ces, sur ces \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du m\u00e9tier, en tout cas, en tout cas pour les joueurs, il y a clairement un risque \u00e0 les \u00e9voquer, parce que les footballeurs professionnels sont des personnalit\u00e9s publiques, et donc ils sont jug\u00e9s \u00e0 la fois par des parts d'\u00e9diter public ext\u00e9rieur sur leur travail en permanence d\u00e9j\u00e0 sur le travail au quotidien sur le terrain leurs performances, etc, mais aussi dans leur, dans leur comportement, qui touche plus g\u00e9n\u00e9ralement leur vie priv\u00e9e effectivement le leur, prises de position publiques peuvent \u00eatre source d'adh\u00e9sion pour certains ou, au contraire de r\u00e9pulsion et donc de fait des co\u00fbts, il y a des co\u00fbts qui peuvent qui peuvent tomber, j'\u00e9voque par exemple dans le livre, un joueur qui a, qui a tent\u00e9 de de faire une interview en livrant ses ses opinions en tout cas ses sympathies politiques pour la Ligue communiste r\u00e9volutionnaire \u00e0 l'\u00e9poque et ce qui ce qui ce qui \u00e9tait en tout cas ce qui paraissait assez \u00e9tonnant pour un pour un pour un footballeur professionnel, du point de vue de notamment du journaliste qui l'interviewait et puis h\u00e9 ben plusieurs sponsors du club dans lequel j'ai enqu\u00eat\u00e9, lui ont reproch\u00e9 de, de, de vive voix disant c'\u00e9tait inadmissible etc et donc, lui, se d\u00e9fendait en expliquant que que ben \u00e7a s'inscrivait dans sa trajectoire familiale qu'il a \u00e0 son \u00e9ducation, etc, ces valeurs il rappel\u00e9 aussi qu'il avait pas gagner parce que c'est un joueur qui n'est pour le coup la bien plut\u00f4t bien sa vie et 10000 euros par mois et il a, il \u00e9tait loin d'avoir gagn\u00e9 \u00e7a par le pass\u00e9, la lettre a eu longtemps d'ailleurs, dans des conditions assez opaque, tr\u00e8s clairement du du travail au noir, sans protection sociale, donc il y avait tout \u00e7a qui qui le qui le poussait \u00e0 \u00eatre un petit peu \u00e9nerv\u00e9, pour dire : j'ai quand m\u00eame le droit d'avoir des des positions politiques qui s'inscrivent dans une dans une histoire propre et en tout cas on le refusait, en tout cas on trouv\u00e9 compl\u00e8tement ill\u00e9gitime parce que les gens ont \u00e9t\u00e9 nourris de ce va d'attentats sur le sur les footballeurs et on on l'emp\u00eachait voil\u00e0 des d'exprimer sa position. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:24) [81%] :\r\nNon, parce qu'oui par le 15 rasera ce qui est int\u00e9ressant, c'est dans les de ce qui footballeur, c'est qu'il y a une peut-\u00eatre beaucoup d'argent, 10000 euros fran\u00e7ais, c'est bien plus que le que le salaire minimum, mais par contre, les carri\u00e8res qui sont tr\u00e8s courtes qui peuvent \u00eatre encore \u00e9court\u00e9 par par des blessures est -ce que \u00e7a dans les vestiaires, ils en parlent parce qu'ils savent qu'\u00e0 35 ans, grosso-modo, c'est fini, il faut faire autre chose, alors fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:45) [86%] :\r\nOui il ils en parle c'est pas, c'est pas le sujet de conversation ordinaire dans un collectif de travail mais ce mais effectivement les joueurs notamment en dehors, les jours se retrouvent peuvent parler ces ces questions parce qu'elles fond et effectivement partie partie du m\u00e9tier, c'est un m\u00e9tier o\u00f9 on doit penser en tout cas, il y a des des incitations \u00e0 penser \u00e0 l'apr\u00e8s, effectivement, comme vous l'avez dit \u00e0 papa, on va dire que la barri\u00e8re symbolique des des 30 ans elle am\u00e8ne vers la sortie du m\u00e9tier effectivement apr\u00e8s 35 ans, c'est difficile de trouver des joueurs encore en activit\u00e9, alors ce qui est un point qui est int\u00e9ressant, c'est notamment dans les, dans les discussions, notamment dans les dans les ragots qui peut y avoir des joueurs entre la question de l'argent, la, la, la, la question de de la bonne gestion de l'argent et notamment certains joueurs qui peuvent et qui peuvent \u00eatre \u00eatre stigmatis\u00e9 pour, par exemple, on a des probl\u00e8mes avec eux, avec les le, les imp\u00f4ts ne Paris va payer ses imp\u00f4ts, c'est des choses en fait assez classique qu'on conna\u00eet des des anecdotes pas qu'on qu'on peut retrouver \u00e7a et l\u00e0 et ce qui me para\u00eet un int\u00e9ressant, c'est que \u00e7a demain, arriver \u00e0 g\u00e9rer son argent sur le long terme, \u00e7a n\u00e9cessite des dispositions qui qui tombe pas du ciel, et quand on a quand on a, quand dans le m\u00e9tier vers 16 17 ans, on n'est pas forc\u00e9ment pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 \u00e7a, et en tout cas les les joueurs sont le sont in\u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:03) [86%] :\r\nBien savoir g\u00e9rer son au soir, j'en serai que c'est important pour tout le monde est encore plus con \u00e7a carri\u00e8re en tout cas celle qui rapporte le plus, se termine autour des des 35 ans, merci beaucoup cas Fr\u00e9d\u00e9ric rasera la venue nous voir ce matin, je rappelle que vous \u00eates sociologue enseignants Universit\u00e9 Lyon 2 auteurs de ce livre des footballeur au travail au coeur d'un club professionnel c'est paru chez Agone, bonne fin de journ\u00e9e, bonne fin de bouleverser merci \u00e0 de jeunes \u00e0 la technique, ici \u00e0 Lausanne \u00e0 nos coll\u00e8gues de France Bleu, c'\u00e9tait clair, voyons du c\u00f4t\u00e9 de Lyon, demain nous parlerons de tout autre chose de la place des handicap\u00e9s dans la soci\u00e9t\u00e9, mais tout de suite sur place Laurence Bisang Ass\u00e9dic odeur je vous souhaite, c'est la plus belle des jours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:38) [58%] :\r\n\u00c9ric bon, bon d\u00eener. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-30T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rasera, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "sociologue, auteur d'un ouvrage sur le m\u00e9tier de footballeur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0FFBB505-54B9-4E34-8D78-7AE94DAB3C50", "internalArchiveId": "0FFBB505-54B9-4E34-8D78-7AE94DAB3C50", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Universit\u00e9 suisse: mod\u00e8le ou rebelle? 3/5 : Les \u00e9tudiants suisses boudent l'\u00e9tranger", "publicationDate": "2016-11-30T00:00:00Z", "summary": "Les \u00e9tudiants suisses boudent l'\u00e9tranger\r\nS'il est un domaine o\u00f9 les universit\u00e9s suisses ne brillent pas dans les classements, c'est celui de la mobilit\u00e9. En effet, m\u00eame si elle est en progr\u00e8s depuis 10 ans, moins de 5% des \u00e9tudiants suisses profitent d'une exp\u00e9rience \u00e0 l'\u00e9tranger pendant leurs ann\u00e9es d'\u00e9tude. A contrario des Europ\u00e9ens qui pl\u00e9biscitent les \u00e9changes Erasmus. \u00c0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, seulement 500 \u00e9tudiants partent sur les 14 000 pr\u00e9sents sur le campus. Frilosit\u00e9, manque de moyens, inad\u00e9quation entre les projets de voyages et les cursus \u00e9tablis par les facult\u00e9s?\r\n\r\n* * Les \u00e9tudiants suisses boudent l'\u00e9tranger\r\nS'il est un domaine o\u00f9 les universit\u00e9s suisses ne brillent pas dans les classements, c'est celui de la mobilit\u00e9. En effet, m\u00eame si elle est en progr\u00e8s depuis 10 ans, moins de 5% des \u00e9tudiants suisses profitent d'une exp\u00e9rience \u00e0 l'\u00e9tranger pendant leurs ann\u00e9es d'\u00e9tude. A contrario des Europ\u00e9ens qui pl\u00e9biscitent les \u00e9changes Erasmus. \u00c0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, seulement 500 \u00e9tudiants partent sur les 14 000 pr\u00e9sents sur le campus. Frilosit\u00e9, manque de moyens, inad\u00e9quation entre les projets de voyages et les cursus \u00e9tablis par les facult\u00e9s?", "durationSec": 1551, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8169801", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 30.11.2016", "L\u02b9Universit\u00e9 suisse: mod\u00e8le ou rebelle? 3/5 / VAC_2016-11-30T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 30.11.2016", "L\u02b9Universit\u00e9 suisse: mod\u00e8le ou rebelle? 3/5 / VAC_2016-11-30T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9tudiants suisses boudent l\u02b9\u00e9tranger\nS\u02b9il est un domaine o\u00f9 les universit\u00e9s suisses ne brillent pas dans les classements, c\u02b9est celui de la mobilit\u00e9. En effet, m\u00eame si elle est en progr\u00e8s depuis 10 ans, moins de 5% des \u00e9tudiants suisses profitent d\u02b9une exp\u00e9rience \u00e0 l\u02b9\u00e9tranger pendant leurs ann\u00e9es d\u02b9\u00e9tude. A contrario des Europ\u00e9ens qui pl\u00e9biscitent les \u00e9changes Erasmus. \u00c0 l\u02b9Universit\u00e9 de Lausanne, seulement 500 \u00e9tudiants partent sur les 14 000 pr\u00e9sents sur le campus. Frilosit\u00e9, manque de moyens, inad\u00e9quation entre les projets de voyages et les cursus \u00e9tablis par les facult\u00e9s?", "Les \u00e9tudiants suisses boudent l\u02b9\u00e9tranger\nS\u02b9il est un domaine o\u00f9 les universit\u00e9s suisses ne brillent pas dans les classements, c\u02b9est celui de la mobilit\u00e9. En effet, m\u00eame si elle est en progr\u00e8s depuis 10 ans, moins de 5% des \u00e9tudiants suisses profitent d\u02b9une exp\u00e9rience \u00e0 l\u02b9\u00e9tranger pendant leurs ann\u00e9es d\u02b9\u00e9tude. A contrario des Europ\u00e9ens qui pl\u00e9biscitent les \u00e9changes Erasmus. \u00c0 l\u02b9Universit\u00e9 de Lausanne, seulement 500 \u00e9tudiants partent sur les 14 000 pr\u00e9sents sur le campus. Frilosit\u00e9, manque de moyens, inad\u00e9quation entre les projets de voyages et les cursus \u00e9tablis par les facult\u00e9s?"], "variantIds": ["ece-8169802", "ece-8169801"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T13:32:55Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [87%] :\r\nPour les \u00e9tudiants, en fait, c'est toute cette exp\u00e9rience d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9tranger de vivre ind\u00e9pendamment de vivre de soci\u00e9t\u00e9 qu'on conna\u00eet pas, au final, que d'essayer de Sadate et j'ai des amis qui sont par exemple all\u00e9s au Mexique conna\u00eet aussi des gens qui sont all\u00e9s en Tha\u00eflande, au niveau de l'Europe, mais beaucoup de gens qui sont all\u00e9s en Espagne, au Portugal, il y a des \u00e9normes changements, c'est une autre soci\u00e9t\u00e9, auquel il faut s'adapter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [78%] :\r\nPas encore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:33) [91%] :\r\nL'universit\u00e9 suisse mod\u00e8le ou rebelle. \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 chacun, s'il est un domaine, un domaine o\u00f9 les universit\u00e9s suisses ne brillent pas dans les classements, c'est celui de la mobilit\u00e9, en effet, m\u00eame si elle est en progr\u00e8s depuis 10 ans, moins de 5 pourcent des des \u00e9tudiants suisses profitent d'une exp\u00e9rience \u00e0 l'\u00e9tranger pendant leurs \u00e9tudes, \u00e0 contrario, les \u00e9tudiants des pays de la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne pl\u00e9biscitent les \u00e9changes Erasmus alors pour la Suisse, on pourrait penser que la votation du 9 f\u00e9vrier dites contre l'immigration de masse a mis un frein au d\u00e9sir de bougeotte des \u00e9tudiants de ce pays, h\u00e9 bien non, car le dispositif d'\u00e9changes universitaires Erasmus dont les universit\u00e9s suisses ont \u00e9t\u00e9 exclus, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vite remplac\u00e9 par un autre dispositif de mobilit\u00e9 \u00e9tudiante le s\u00e8me le Swiss European Mobility programme malgr\u00e9 cela, les \u00e9tudiants suisses partent peu \u00e0 Lausanne, par exemple, seulement 500 \u00e9tudiants sur les 14000 pr\u00e9sents sur le campus s'vont chaque ann\u00e9e \u00e9tudier ailleurs pendant quelques mois, pourquoi h\u00e9 bien voici la r\u00e9ponse dans les \u00e9tudiants suisses boudent l'\u00e9tranger, un reportage de C\u00e9cile Gu\u00e9rin, r\u00e9alis\u00e9 par Didier. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:02:07) [66%] :\r\nNouveaut\u00e9 ensuite compl\u00e9ter qui a parfois fait, c'est \u00e7a je. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:11) [71%] :\r\nDonc, alors l\u00e0 j'arrive ou laisser un tout petit recoin, alors on se trouve o\u00f9, Alexia. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:17) [82%] :\r\nVoil\u00e0, c'est le petit bureau de donc, justement, c'est ici qu'on enregistre les les \u00e9tudiants Erasmus pour les \u00e9v\u00e9nements, que ce soit excursion soir\u00e9e etc aussi sont ont des questions \u00e0 nous poser viennent ici voil\u00e0 puis ben entre nous ben vous voyez, on aime bien aussi passer du temps ici \u00e9tudier sauterelles. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:37) [87%] :\r\nSc\u00e8ne c'est-\u00e0-dire \u00c9rasme studette Network, donc le l'\u00e9tudiant typique \u00e0 l'association SNC, celui qui a envie de bouger, c'est vraiment des gens qui sont internationaux, vous pouvez parler les autres. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:48) [84%] :\r\nAinsi cette Sofia oui ben typiquement, moi je suis moiti\u00e9 suisse moiti\u00e9 grec et puis j'ai grandi en Gr\u00e8ce et puis en arrivant ici, je n'avais pas fait d'\u00e9changes \u00e0 18 ans, la premi\u00e8re chose que j'ai vu en recevant les e-mails d'int\u00e9gration, d'associations, c'\u00e9tait \u00e0 Vincennes et je \u00e7a m'a tir\u00e9 par son profil international, justement parce que je recherchais, en ayant grandi dans une \u00e9cole justement tr\u00e8s international de retrouver un peu se profile avec des gens qui ont boug\u00e9, qui ont voyag\u00e9 et finalement en int\u00e9grant association c'est exactement ce que j'ai trouv\u00e9 et vous \u00eates parti alors pas encore, parce que je, je viens de commencer mes \u00e9tudes donc, sans quoi le 6 endroits en 2\u00e8me ann\u00e9e de droit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:26) [95%] :\r\nAlors est -ce que c'est facile en 2\u00e8me ann\u00e9e droit de pouvoir partir dans un autre pays, faire du droit. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:32) [89%] :\r\nAlors c'est vrai que c'est une facult\u00e9 dans laquelle c'est possible mais c'est pas le plus simple, parce que chaque droit et relatif \u00e0 son pays, quelque part, donc c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant pour faire du droit compar\u00e9 mais en 2\u00e8me ann\u00e9e droit je pense que on a encore besoin d'acqu\u00e9rir les bases de notre propre droit suisse avant de pouvoir justement aller d\u00e9couvrir le droit \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est plut\u00f4t conseill\u00e9 en 3\u00e8me ann\u00e9e au niveau du master, mais d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'int\u00e9rieur de la Suisse, on bouge beaucoup entre le le double droit en suisse allemand et le droit fran\u00e7ais et alors vous allez partir ou pas, moi j'ai le d\u00e9savantage que je ne parle pas le suisse allemand ou l'allemand pour \u00e7a parce que \u00e7a soit en allemand, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile mais comme justement j'ai un background dans la tourmente, rationnelle, j'aimerais bien faire un master \u00e0 l'\u00e9tranger a presque vos profs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:10) [92%] :\r\nVous invite \u00e0 bouger ou au contraire disent fait vos \u00e9tudes ici et on verra plus tard pour pour bouger. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:17) [71%] :\r\nDonc \u00e7a d\u00e9pend beaucoup des profs bonjour, nous appliquons oui, Mathilde et vous attend en biologie d\u00e9fis alors les d\u00e9fis SNC c'est tr\u00e8s f\u00e9minin, alors la c'est vraiment bonsoir, oui, oui, oui, mais ce qui nous renferme statistiques, on verra ce que \u00e7a sera mieux nos id\u00e9es nous oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:38) [81%] :\r\nFranchement, je crois que les profs sont assez \u00e7a d\u00e9pend beaucoup je prends des profs et m\u00eame de diff\u00e9rents prof, je sais qu'en biologie, il nous faut, c'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s int\u00e9ressant au niveau de l'\u00e9ducation, donc il a pas mal de profs qui nous ensuite pas enfin disons pas simplement pas ma apr\u00e8s de preuves changer, j'ai un profil il il a fait des \u00e9tudes, je crois qu'il est pas il y a pas de rester dans le m\u00eame pays, plus de 3 4 ans donc, lui, enfin il nous \u00e0 partir mais et vous allez partir vous oui, l'intention de partir l'ann\u00e9e prochaine on Erasmus, donc on verra bien \u00e0 quel endroit soit Helsinki soit \u00e0 Stockholm, vous devez faire quoi pour partir, il y a un gros dossier affaire c'est long, il faut \u00eatre motiv\u00e9, je crois qu'il faut \u00eatre motiv\u00e9, \u00e7a c'est s\u00fbr, d'ailleurs \u00e7a doit beaucoup restreint de Champ de enfin, les \u00e9tudiants qui d\u00e9cide de partir aussi on a de la d\u00e9motivation de la de recommandations \u00e0 trouver, il y a diff\u00e9rentes proc\u00e9dures qui sont plus ou moins, enfin, il faut trouver nous-m\u00eames aussi les cours qu'on veut prendre les \u00e9quivalences au cr\u00e9dit passe en investissement qui est important, et je peux pas tout, on va forc\u00e9ment le la motivation de face. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:39) [86%] :\r\nAlors vous Alicia cette racontez -moi, vous \u00eates parti une ann\u00e9e enti\u00e8re, oui c'\u00e9tait comment vous avez dit un jour : je veux partir \u00e0 Grenade, \u00e7a vous \u00eates parti \u00e0 Grenade. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:48) [86%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, je veux que j'ai tu\u00e9 en espagnol, j'avais envie d'un pays hispanophone c'est pour mes \u00e9tudes pour perfectionner l'espagnol est rest\u00e9 aussi dans un milieu qui vend acad\u00e9mique qui soit aussi proche de ce que je faisais donc apr\u00e8s j'ai regard\u00e9 l'Espagne j'avais Madrid Grenade et j'ai postul\u00e9 pour les de ces grenades qui ressortent. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:07) [82%] :\r\nAlors l'exp\u00e9rience vois sourire je pense que c'\u00e9tait une belle exp\u00e9rience au c'\u00e9tait quand m\u00eame rude au d\u00e9part ou. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:12) [81%] :\r\nNon, non, alors \u00e7a, pas \u00e7a, pas \u00e9t\u00e9 difficile enfin vraiment il y a des mots et d\u00e9bats mais non dans l'ensemble, c'\u00e9tait vraiment une exp\u00e9rience tr\u00e8s enrichissante est vraiment que du positif, c'est une ville o\u00f9 il y a vraiment beaucoup, beaucoup d'\u00e9tudiants et aussi beaucoup d'Erasmus, si je me trompe pas, c'est la 1\u00e8re ou la 2\u00e8me ville Erasmus de d'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:29) [87%] :\r\nParce que si vous savez peut-\u00eatre, je sais pas, c'est \u00e7a qu'on ne sait pas, il y en a qui veulent aller en Finlande il y en a qui vont \u00e0 Grenade. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:38) [84%] :\r\nC'est pas le sud comme comme on l'imagine toute l'ann\u00e9e, dis pas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:42) [86%] :\r\nToute l'ann\u00e9e en tongues non non. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:44) [86%] :\r\nEst qu'au niveau financier se d\u00e9brouiller sur place est -ce que c'\u00e9tait complexe : trouver un logement, ce que la vie est un peu moins cher donc contraire \u00e0 ce que c'\u00e9tait plus facile. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:54) [79%] :\r\nAlors, le logement, oui, c'est plus facile parce que c'est aussi vu qu'il a beaucoup d'\u00e9tudiants, c'est beaucoup d'appartements d'\u00e9tudiants est chaque ann\u00e9e, recherche des nouvelles personnes y a beaucoup d'Erasmus, donc les gens restent souvent un an ce n'est donc c'est \u00e7a, c'est tr\u00e8s facile \u00e0 trouver, apr\u00e8s sont accessibles, moins cher, donc, et on avait quand m\u00eame une bourse de de l'universit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:13) [91%] :\r\nDe combien est de 300 francs par mois, d'accord, donc un petit p\u00e9cule quand m\u00eame pour pouvoir, moi \u00e7a me payer mon loyer, donc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:20) [86%] :\r\nAu niveau et enfin \u00e9ducatif o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat des cours, vous avez dit c'\u00e9tait diff\u00e9rent est -ce que au retour est -ce que vos profs se sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 ce que vous aviez fait pendant cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:34) [86%] :\r\nPas tant que \u00e7a, je dirais enfin typiquement je je suis rentr\u00e9e, donc j'ai d\u00fb faire une 4\u00e8me ann\u00e9e de Bachelard, parce que j'ai toutes les \u00e9quivalences on va \u00eatre n'ont pas \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9es ou alors j'\u00e9tais juge, je me suis mal organis\u00e9 dans mon plan d'\u00e9tudes et il y avait des cours que j'aurais d\u00fb faire avant que j'aie pas faire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:51) [82%] :\r\nEt on \u00e9tait quasiment p\u00e9jor\u00e9, entre guillemets, non la 4\u00e8me ann\u00e9e, c'est-\u00e0-dire une ann\u00e9e plus quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:56) [80%] :\r\nPour moi c'est paniers forc\u00e9ment n\u00e9gatif, hein, une ann\u00e9e vous pouvoir se payer une ann\u00e9e plus voil\u00e0 donc j'de enfin, le fait que \u00e7a peut aussi pouvoir \u00eatre une enfin pour certains, parce qu'il faut aussi penser qu'il y a peut-\u00eatre un compl\u00e9ment et \u00e7a peut constituant en francs effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:13) [82%] :\r\nVous \u00eates parti finalement 2014 \u00e0 Rome, juste au moment. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:18) [88%] :\r\nO\u00f9 il y a eu cette votation du 9 f\u00e9vrier 2014 vous en rappeler. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:21) [85%] :\r\nOui, ben, j'\u00e9tais en plein dedans, parce que moi je je remplissais 1000 formulaires et \u00e0 un moment je me suis demand\u00e9 ce que j'allais vraiment d\u00e9poser mon dossier, ce que \u00e7a valait la peine \u00e0 ce de ce qu'ils allaient trouver un arrangement ou pas et on m'a dit que que oui, il fallait garder espoir qu'ils allaient r\u00e9ussir \u00e0 trouver un arrangement et j'ai eu de la chance, les grenades qui ont accept\u00e9 de de collaborer, je vous avez eu peur un petit moment, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 et j'ai eu peur quand m\u00eame 20 j'avais vraiment envie de partir, et c'est aussi l'investissement, non content d'investigation justement de la pr\u00e9paration des dossiers, des \u00e9l\u00e8ves de motivation tout \u00e7a on, on, on a envie que \u00e7a aboutisse \u00e0 une r\u00e9ponse positive. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:57) [81%] :\r\nQuoi donc un effort mais r\u00e9compens\u00e9, d'apr\u00e8s ce que je comprends, oui, oui, largement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:03) [81%] :\r\nOui, on peut y aller, oui, oui, saisir oui, alors on va aller \u00e0 ce caf\u00e9 culturel. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:16) [70%] :\r\nOccupe qui l'a fait le miracle chaque ann\u00e9e un probl\u00e8me point beaucoup l'\u00e9cole, donc c'est une \u00e9norme r\u00e9serve de chocolat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:32) [71%] :\r\nUne somme viendra Association suisse, il y a tout ce que l'. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:40) [83%] :\r\nDonc l\u00e0 on est dans la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:42) [86%] :\r\nOn est le b\u00e2timent entre Paul c'est juste entre Paul c'est la facult\u00e9 de lettres en fait d'\u00eatre en gros sciences sociales et politiques exactement de l'Universit\u00e9 de Lausanne tout \u00e0 fait oui, et alors vous C\u00e9line Baconnet vous \u00eates aussi vous venez d'arriver l\u00e0 \u00e0 l'association, vous \u00eates \u00e0 la fois secr\u00e9taire de l'association et vous \u00eates jamais parti en Erasmus. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:00) [88%] :\r\nNon, j'ai jamais eu l'occasion de partir pour plein de raisons, pourtant sur la fin de mes \u00e9tudes, donc \u00e7a fait 6 ans que je suis \u00e0 l'universit\u00e9 en quelles disciplines, en histoire de l'art pour Me donc donc voil\u00e0, non, c'est un peu dommage, mais je, je le regrette d'ailleurs, mais j'ai jamais eu l'occasion de partir, comment \u00e7a s'explique justement le fait que j'ai un emploi c\u00f4t\u00e9 je vais j'de de financer les \u00e9tudes et du coup je pouvais pas partir dans la plupart des destinations qui sont propos\u00e9s, on ne peut pas en fait travailler \u00e0 l'\u00e9tranger, du coup, enfin c'\u00e9tait pas possible pour moi vous travaillez quel pourcentage actuellement \u00e0 50 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:39) [93%] :\r\nDonc un petit regret, ne pas pouvoir avoir profit\u00e9 de cette mobilit\u00e9 \u00e9tudiante qui est quand m\u00eame propos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:45) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait vrai, du coup je pense que j'ai compens\u00e9 \u00e7a en partant travailler \u00e0 l'\u00e9tranger apr\u00e8s mes \u00e9tudes, mais oui oui, un petit regret, c'est je pense le seul regret que j'ai eu pendant mes \u00e9tudes en fait ne pas pouvoir partir oui exactement, je pense que beaucoup de ceux qui ne partent pas sont sont dans le m\u00eame cas que moi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:03) [89%] :\r\nQue dire des contraintes \u00e0 la fois financi\u00e8re et s'y sont pas dans la bonne facult\u00e9s exactement, alors on y va, ce caf\u00e9 culturel, on va aller voir, alors c'est un caf\u00e9 culturel pr\u00e9sent\u00e9 par qui vous savez. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:14) [89%] :\r\nJe ne sais pas, le nombre d'\u00e9tudiantes, mais elle va pr\u00e9senter son pays donc l'Ecosse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:21) [75%] :\r\nPoint c'est vous vous appelez comment Ricardo et vous venez d'o\u00f9 est tomb\u00e9 et vous en terre Anthony Portugal Portugal aussi chez Mattel, \u00e0 tous les pays, il faut faire, vous venez d'o\u00f9 un des Pays-Bas et humanitaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:47) [80%] :\r\n\u00e9tudier quoi g\u00e9nie maritime, \u00e7a n'existe pas ici, et si j'en g\u00e9nie m\u00e9canique et vous- m\u00eame, vous \u00e9tudiez quoi \u00e0 l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:59) [83%] :\r\nAlors est -ce juste ah oui d'. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:04) [62%] :\r\nVoir \u00e7a, \u00e7a veut dire : \u00e7a m'arrive, je veux une br\u00e8che, une br\u00e8che \u00e0 ce mot, c'est-\u00e0-dire No\u00ebl FAF on est int\u00e9ress\u00e9, sanctionne c'est une sportive et alors ce qu'alors nous, on a fait, si pauvre, elle, \u00e9t\u00e9 ce qu'elle sait \u00e0 faire une fois encore nous extrait pas oui, enfin, que oui, ce que soit malade \u00e7a au. \r\nPas tellement parce que m\u00eame mon ouvrage la ne serait -ce, \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\nEnqu\u00eate tant h\u00e9ros et mais c'est. \r\nPas \u00e0 lui parce si c'est vrai, \u00e7a serait voire d'un oiseau sauvage Albiceleste n'a pas g\u00ean\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:35) [97%] :\r\nJe ne vous avez pr\u00e9sent\u00e9 votre pays l'Ecosse. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:38) [74%] :\r\nJ'ai pr\u00e9sent\u00e9 beaucoup de pays car ce elle encore de l'oeuvre unique mais mon avis je suis fran\u00e7ais le mieux, vous n'avez pas oui, j'ai demand\u00e9, je suis tr\u00e8s fier Tinkoff c'est la fin malgr\u00e9 son je crois, j'ai vu tr\u00e8s sant\u00e9 mon expos\u00e9 \u00e0 l'Ecosse, oui c'est \u00e9tudi\u00e9 quoi j'\u00e9tudi\u00e9 les \u00e9tude et donc politique avec fran\u00e7ais et \u00e0 la menthe, la Grande-Bretagne est sorti de l'Europe avec le break oui j'ai pensais en catastrophe, maintenant je voudrais travailler en France, on a un autre mot suspectes apr\u00e8s une fini, mais c'est 8 mais c'est pas possible apr\u00e8s texte et elle. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:28) [87%] :\r\nQue le fait qu'il est le break Seat, \u00e7a n'a pas emp\u00each\u00e9 votre venue Erasmus, \u00e7a n'a pas arr\u00eat\u00e9 l'\u00e9change. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:36) [81%] :\r\nNon, et c'est pas un probl\u00e8me maintenant, mais je pense que son avenir que les autres \u00e9tudiants c'est il peut tenir un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:44) [64%] :\r\nMerci beaucoup, c'est-\u00e0-dire qu'il a, lui, par le plus triste, auteur Pierre oui quand je suis rentr\u00e9, vous avez m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:55) [92%] :\r\nOui, alors ce soir il y a une cinquantaine de personnes au caf\u00e9 culturel sur surtout des \u00e9tudiants \u00e9trangers qui viennent en Suisse, mais c'est vrai que quand je regarde les chiffres des \u00e9tudiants suisses qui partent \u00e0 l'\u00e9tranger, l\u00e0 ils sont beaucoup plus rares et la votation du 9 f\u00e9vrier 2014 n'a pas l'air d'y \u00eatre pour grand chose pour en savoir un petit peu plus que rencontrer un \u00e9tudiant en sciences politiques, qui, lui, s'int\u00e9resse de pr\u00e8s \u00e0 la mobilit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:18) [76%] :\r\nL'oui, m\u00eame si c'est la nature exacte habituellement occup\u00e9s, alors vous vous \u00eates ici. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:26) [82%] :\r\nIsaac et puis je suis \u00e9duquer Fischer donc je m'occupe en fait de la relation entre ISM et les institutions nationales qui s'occupe d'\u00e9changer, de mobilit\u00e9 \u00e9tudiante justement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:35) [75%] :\r\nAu niveau suisse, vous \u00eates \u00e9tudiants ou vous \u00eates plus \u00e9tudiant. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:38) [85%] :\r\n\u00e9tudiant, mais je suis en fa\u00e7ade, mais naturellement, donc voil\u00e0, c'est pour \u00e7a que pour moi c'est vraiment passionnant de voir un peu la situation de la Suisse qui europ\u00e9enne pour les \u00e9changes parce que enfin c'est des politiques publiques que j'analyse pour essayer d'aider \u00e0 la situation des des \u00e9tudiants en tout cas qui qui sont mobilit\u00e9 qui part de la Suisse qui viennent en Suisse, en tout cas ce qu'il veut. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:56) [87%] :\r\nOui, parce que moi ce qui m'int\u00e9ressait, c'\u00e9tait de savoir quelle avait \u00e9t\u00e9 l'impact, on va dire la votation du 9 f\u00e9vrier du fait que la Suisse est -ce que lui du syst\u00e8me Erasmus pour les \u00e9tudiants, on va dire lambda et ce qui a un impact. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:08) [84%] :\r\nBon, le probl\u00e8me CS assez large, au final, il y a Erasmus, plus il y a justement aussi pour les apprentis y a aussi pour les profs, aux enseignants et puis aussi pour les \u00e9tudiants et pour les \u00e9tudiants, en fait, il y a certains autres programmes par exemple des syst\u00e8mes de d'apprentissage en ligne pour les langues, il y a aussi d'autres mesures qui sont pr\u00e9vues en finale au programme Erasmus plus, donc \u00e7a c'est les choses qui souhaite pas directement en Suisse, mais moi je suis en contact avec pas mal de gens trajets qui me parle de \u00e7a et \u00e7a on n'y a pas acc\u00e8s, \u00e7a c'est malheureusement pas dans ce ce programme d'\u00e9change parce que, justement, en fait les les n\u00e9gociations \u00e9taient gel\u00e9s, donc nous on n'est pas et pays mais on n'est pas directement membres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:45) [96%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que la Conf\u00e9d\u00e9ration a pris le relais, mais on ne sait pas jusqu'\u00e0 quand. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:49) [86%] :\r\nAlors pour l'instant, c'est le Suisse urbain de mobilit\u00e9 pour voir le serbe qui est, en fait, chaque ann\u00e9e il est vot\u00e9 et c'est une solution transitoire en attendant de voir s'il va y avoir une solution qui, qui va se faire avec l'Union europ\u00e9enne, pas pour l'migrations c'est c'est compl\u00e8tement la certitude de. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:05) [92%] :\r\nEt en m\u00eame temps quand on voit le nombre d'\u00e9tudiants qui partent, moi je suis un peu surpris si je regarde juste \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, mais je pense que c'est un petit peu pareil dans les eaux d'universit\u00e9 500 \u00e9tudiants qui partent sur les 14000. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:16) [88%] :\r\nOui, c'est peu, au final, oui c'est clair, il pourrait y avoir beaucoup plus d'\u00e9tudiants en \u00e9change qui passe tr\u00e8s mal, apr\u00e8s c'est tout d\u00e9pend les universit\u00e9s certaines universit\u00e9s ont tendance \u00e0 envoyer plus \u00e7a d\u00e9pend aussi des accords qui arrange les universit\u00e9s, \u00e7a d\u00e9pend des accords aussi entre facult\u00e9s des fois aussi dire que il faut \u00eatre dans certaines facult\u00e9s, il faut trouver des \u00e9quivalents, c'est-\u00e0-dire que, il faut trouver des cours qui sont similaires par rapport \u00e0 ce qu'on a et du coup \u00e7a des fois c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile, j'ai entendu beaucoup d'amis qui essaie de regarder dans le cursus des universit\u00e9s, je crois que c'est au Canada, l\u00e0 c'est un ami qui me racontait \u00e7a et qui, en gros, et essayer de trouver des cours o\u00f9 il y avait pas description donc c'\u00e9tait selon pour faire semblant, que ce soit est pratiquement similaire, donc \u00e7a c'est difficile, c'est beaucoup, Renaud certains renoncent m\u00eame mais c'est vrai qu'apr\u00e8s \u00e7a demande du travail, \u00e7a demande la pr\u00e9paration sa demande de changer, c'est des falaises, les calendriers un peu sur plusieurs ann\u00e9es, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a ne sert plus de cours en 2\u00e8me ann\u00e9e, histoire de pouvoir partir en 3\u00e8me ann\u00e9e de Bachelor, c'est quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:13) [93%] :\r\nAu moment o\u00f9 on n'a pas. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:16) [87%] :\r\nCeux qui ceux qui voulaient vraiment ils ont r\u00e9ussi \u00e0 le faire maintenant, c'est vrai que pour beaucoup, ben ils ont \u00e9t\u00e9 un peu d\u00e9courageant regardant justement quelles \u00e9taient les les conditions Martine pas vraiment au final, moi j'ai j'ai fait partie des d\u00e9viations depuis plusieurs ann\u00e9es, donc j'ai accueilli beaucoup de gens mais moi j'avais un peu peur de partir justement et sec, je voyais des amis qui qui partent avec toutes les toutes les complications qu'ils avaient affront\u00e9 et, pour moi, le but, c'\u00e9tait d'aller apprendre allemand donc apr\u00e8s avoir justement vu tous ses \u00e9tudiants, j'ai fait une ann\u00e9e sabbatique, j'ai enseign\u00e9 pendant 6 mois et puis apr\u00e8s je suis parti 6 mois en Allemagne, j'ai aussi rejoint ISM l\u00e0- bas \u00e0 M\u00fcnich, histoire de pouvoir quand m\u00eame profiter d'une certaine mani\u00e8re d'un Erasmus sans vraiment faire un Erasmus parce que. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:58) [87%] :\r\nVous l'avez fait hors de vos \u00e9tudes voil\u00e0 parce que on pourrait se dire Erasmus c'est l'auberge espagnole, quoi, enfin je veux dire on va aller s'amuser etc c'est faux. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:06) [84%] :\r\nIl y a les 2, il y a les 2 femmes parce que c'est 6 mois \u00e0 un an des fois qu'ils sont vraiment compl\u00e8tement plein, parce qu'il y a autant tout cet aspect festif mais il y a tous tous ces heures \u00e0 la biblioth\u00e8que, surtout pour certains qui \u00e9tudie justement dans une autre langue, c'est, enfin moi je l'ai fait l'ann\u00e9e pass\u00e9e \u00e0 Berne, je peux dire par exp\u00e9rience que quand on est en train d'\u00e9tudier dans une autre langue, \u00e7a prend beaucoup, beaucoup plus de temps, faut compter des fois le double du taux en tout cas, donc il y a, il y a cette ou ces 2 aspects, il \u00e0 ce n'est pas tr\u00e8s social magnifique au final d'un \u00e9change comme on voit dans l'auberge espagnole, et puis apr\u00e8s il y a tout l'aspect qui o\u00f9 il est, gens pose pas souvent des photos, ils en parlent pas \u00eatre tellement mais au final, ils sont tout le temps la biotech, enfin moi pour pour dire la biotech, j'entends beaucoup parler en anglais, donc je veux dire sont beaucoup l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:48) [94%] :\r\nEst -ce que vous diriez que le r\u00f4le de bouger comme \u00e7a pour les \u00e9tudiants c'est presque aussi important que de faire un semestre d'\u00e9tudes \u00e0 prendre des nouvelles connaissances au niveau enrichissement personnel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:58) [84%] :\r\n\u00e0 l'heure, oui oui marre c'est vrai que partir \u00e0 l'\u00e9tranger, moi j'\u00e9tais pas aux \u00e9tudes mais j'suis all\u00e9 suivre des cours de de sens politique d'administration publiques justement \u00e0 l'unique au d\u00e9but, je comprenais rien et c'\u00e9tait un bon exercice aussi pour avoir aussi un des autres points de vue moi et ont \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 Lausanne et \u00e0 Berne j'ai entendu quelque chose \u00e0 Lausanne, elle contraire \u00e0 Berne aussi dire qu'il y a des fois plusieurs courants de pens\u00e9e, donc \u00e7a au niveau des \u00e9tudes c'est vraiment passionnant et des fois \u00e7a peut apporter beaucoup d'chose et puis apr\u00e8s plus personnellement c'est c'est toute cette exp\u00e9rience d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9tranger de vivre ind\u00e9pendamment de vivre dans un th\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9 qu'on conna\u00eet pas, au final, \u00e7a datait de certains suisses le connaissent parce qu'ils sortent, ils changent de ville pour venir dans les yeux qui universit\u00e9s mais apr\u00e8s quand \u00e7a l'\u00e9tranger c'est encore quelque chose de plus fou, j'ai des amis qui sont pr\u00e9sentes, aller au Mexique conna\u00eet aussi des gens qui sont all\u00e9s en Tha\u00eflande, au niveau de l'Europe, mais beaucoup de gens qui sont all\u00e9s en Espagne, au Portugal, il y a des \u00e9normes changements c'est c'est une autre soci\u00e9t\u00e9, auquel il faut s'adapter, il y a, on apprend beaucoup d'sur d'autres pays, on essaye de nous d'expliquer d'o\u00f9 on vient, donc moi je, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s dr\u00f4le d'expliquer qu'est -ce qui \u00e9tait la Suisse qu'est ce que je pouvais dire sur l'A6 et apr\u00e8s il y a tout s'est exp\u00e9rience aussi en lien avec les langues comme on r\u00e9ussira pour s'exprimer, comment essayer d\u00e9velopper une discussion d'a commenc\u00e9 \u00e0 avoir des doutes, discussions, histoire de se faire des amis dans dans le lieu o\u00f9 on vit 6 mois mais \u00e7a, \u00e7a change des enfin la certitude, c'est en tout cas j'ai vu beaucoup de gens qui arrivent, qui sont des fois un peu stress\u00e9 quand ils arrivent des fois ils se plaignent \u00e7a \u00e0 la fin, quand ils partent, et moi j'ai connu, on est tous tristes, on est plus triste ah oui, ah oui, non mais jamais vu beaucoup qui \u00e9taient presque avec les larmes, je le dis avec le sourire, parce que \u00e7a veut dire que c'\u00e9tait bien devenir fran\u00e7aise, imaginez -vous tous les \u00e9tudiants qui arrivent en Suisse, eux, ils vont avoir une image de la Suisse, et puis apr\u00e8s, quand ils vont aller dans l'\u00e9tranger, mais vont aussi avoir une image de la Suisse, tout comme nous, qu'on va aller \u00e0 l'\u00e9tranger, on va aussi se donner une image de la Suisse et puis aussi 2, avoir une image de 10 autres pays et au final, ces ces \u00e9changes l\u00e0 \u00e7a apporte beaucoup aussi pour se comprendre un peu mieux comprendre quelles sont les situations, enfin c'est c'est toujours de choses qui \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s utile et puis apr\u00e8s c'est pas un mouvement massif c'est des petits chiffres de personnes qui sont quand m\u00eame bien inform\u00e9e, qui sait quand ils viennent ici quand ils viennent ici, au final, ben oui, ils ont d\u00e9j\u00e0 tout, qui est un peu organis\u00e9s, ils ont aussi au profit d'une bourse, c'est pas des gens. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:19) [87%] :\r\nExil\u00e9 quand m\u00eame quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:21) [86%] :\r\nEt c'est vrai que si justement on pourra avoir des \u00e9changes, beaucoup plus large, justement, l\u00e0 ce serait vraiment int\u00e9ressant parce que beaucoup plus et puis Erasmus c'est pas que les \u00e9tudiants il y a aussi les apprentis pensant \u00e0 tous les apprentis qu'on en Suisse s'il y avait plus de mobilit\u00e9, \u00e7a serait incroyable apr\u00e8s encore aussi les personnels enseignants \u00e7a il y aurait aussi des possibilit\u00e9s voil\u00e0 donc cet arr\u00eat\u00e9 pour l'instant c'est arr\u00eat\u00e9 et bah, on esp\u00e8re qu'ils vont trouver une solution au niveau suisse et puis apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:51) [91%] :\r\nAu niveau europ\u00e9en, histoire de pouvoir apr\u00e8s justement faire partie de tout ce qui se d\u00e9veloppe au niveau europ\u00e9en, au niveau de de tout ce qui est mobilit\u00e9 \u00e9tudiante mobilit\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral parce que il y a beaucoup, il y a beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:02) [85%] :\r\nVoil\u00e0, le m\u00e9nage est en train d'\u00eatre fait, diversit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que j'ai, il est 8 heures du soir et les \u00e9tudiants continuent de oui oui, voire des Verts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:10) [78%] :\r\nOuais, ben c'est \u00e7a fran\u00e7ais \u00e0 6 et 8 heures du soir, c'est soit on a la biblioth\u00e8que, on est entre nous, donc c'est bien des fois d'\u00eatre entre nous, mais pas qu'\u00e0 la biblioth\u00e8que voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:23:23) [63%] :\r\n12 ah. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:33) [87%] :\r\nC'est avant de prendre la parole dans vacarme 0 58 236 236 0 pour r\u00e9agir r\u00e9agir \u00e0 ce reportage de C\u00e9cile Gu\u00e9rin sur le Campus de l'UNI de Lausanne, selon vous, pourquoi les \u00e9tudiants lausannois et, plus largement, les \u00e9tudiants suisses participent peut se frotter \u00e0 d'autres cultures et \u00e0 d'autres mani\u00e8res d'enseigner leurs discipline 0 58 236 236 heures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:01) [69%] :\r\nVacarme Marcus \u00e7a c'est V\u00e9ronique Marty St\u00e9phanie voudrait Diane Dufour C\u00e9cile \u00e9reintent c'est-\u00e0-dire \u00e7a point de l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:12) [93%] :\r\nNous irons \u00e0 Fribourg o\u00f9 l'universit\u00e9 a mis les pieds dans le plat, ou plus exactement un pied dans la soci\u00e9t\u00e9 en cr\u00e9ant le Centre interfacultaires Islam et soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:23) [84%] :\r\nCertaines femmes ont dit justement que j'aurai besoin d'outils en p\u00e9dagogie de la sexualit\u00e9, pour savoir comment parler de pratiques sexuelles, donc je pose des questions, mais quelle pratique sexuelle, vous dire que Madiba par exemple masturbation le sexe Oral mais aussi l'homosexualit\u00e9 comment est -ce qu'on m\u00eame ces questions avec les jeunes qu'est -ce qu'on peut leur dire qu'est -ce qu'on peut pas leur dire quand est -ce qu'on peut leur dire en tant que Suisses et musulmans ou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:51) [82%] :\r\nIslam et soci\u00e9t\u00e9, quand l'universit\u00e9 s'engage un reportage \u00e0 d\u00e9couvrir dans vacarme demain aujourd'hui nos programmes se poursuivent avec passag\u00e8re et la pr\u00e9sence \u00e9videmment de militaires sic. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:39) [87%] :\r\nDes escaliers, des couloirs sans fin qui se succ\u00e8dent, d\u00e9cor\u00e9 de bronze baroque d'ange dor\u00e9 d'Aphrodite et de Salom\u00e9, pas de doute. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-30T13:10:01Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-88CA15A7-4349-4CA6-A521-FCD545FF6480", "internalArchiveId": "88CA15A7-4349-4CA6-A521-FCD545FF6480", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'interview du mercredi : interview de Nicholas Petit et D\u00e9sir\u00e9e Domigue, administratrice et co-fondateur de la compagnie Marchepied, \u00e0 propos de leur portes ouverte", "publicationDate": "2016-11-30T00:00:00Z", "durationSec": 746, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8169541", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168243.image", "thematicThemes": ["danse (art chor\u00e9graphique)"], "alternativeTitle": ["L'interview du mercredi / SUPER_2016-11-30T16:15:00_l-interview-du-mercredi", "Supersonic du 30.11.2016"], "variantIds": ["ece-8169541"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-26T16:29:46Z", "speechToTexts": ["26.07.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nSuperph\u00e9nix interview pr\u00e9tendent rejoindre Lens habiter sur la 3 et aujourd'hui on va parler de danse contemporaine dans cette interview du mercredi avec les portes ouvertes de la compagnie junior le marchepied, \u00e7a se passe le jeudi 1er d\u00e9cembre au Studio de, \u00e0 Lausanne, et avec nous pour en parler, on n'est pas avec Corinne Rochet qui a pas pu venir mais Nicolas Petit bonjour Nicolas, bonjour et D\u00e9sir\u00e9e Dominique bonjour Alain D\u00e9sir\u00e9e alors quelles sont vos fonctions vous au sein de cette compagnie JR, le marchepied Nicholas peut-\u00eatre alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [74%] :\r\nJe suis d'Aretha artistiques, tels les compagnie marchepied et chor\u00e9graphe pour la compagnie utilit\u00e9 publique c'est id\u00e9e de structures en danse contemporaine qui est dans la maison de le Studio de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [84%] :\r\nD'accord avec toi d\u00e9sir\u00e9e et moi je vous quitte l'administration communication \u00e9tait le bureau d'accord musique un peu aussi parce que tu bosses dans la musique toi avant voil\u00e0 bah, en l'occurrence pour cette soir\u00e9e Jeannin Didier voil\u00e0 exactement pourquoi poser des questions d'Alkhan-Kala oui, mais c'\u00e9tait homme attendant on va parler avec Nicolas de cette compagnie JR, le marchepied qu'est-ce que c'est que cette compagnie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [81%] :\r\nAlors la compagnie c'est les jeunes qui sont des hautes \u00e9coles, on danse autour de il vient chez nous, hein, ils sont finis le Bachelor au moment pr\u00eat pour partir au travail et nous frais 9 mois intensifs. \r\nOu en forme c'est c'est nouveaux danseurs dans une compagnie d'accord dans l'\u00e9tat des compagnies. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [88%] :\r\nDonc si je r\u00e9sume, c'est des gens qui sortent d'\u00e9coles d'\u00e9coles prestigieuses peut-\u00eatre exact de danse et vous voulez former en fait TF1 en fait qu'on fait l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [86%] :\r\nVoil\u00e0 on dit OK, vous \u00eates danseurs Manon, vous savez, besoin d'avoir un petit peu plus l'id\u00e9e de qu'est -ce que c'est une compagnie qu'est -ce que c'est le travail d'une compagnie et comment on cr\u00e9e un r\u00e9seau avec d'autres gens dans la m\u00eame, m\u00eame situation, d'autres jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [91%] :\r\nCe sont des professionnels, ces danseurs ou ils font \u00e7a \u00e0 c\u00f4t\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une d'une d'une autre activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [71%] :\r\nC'est ces trop il a quand ils sont avec nous. \r\nToute la journ\u00e9e, fait des jolies de 6 heures donc \u00e7a veut dire 35 heures parce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [87%] :\r\n\u00e0 Boston dans dans la danse, oui, oui, c'est grave, sportif, ben c'est bien d'\u00eatre en forme, c'est clair, exactement, c'est toi qui a cr\u00e9\u00e9 cette cette compagnie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [91%] :\r\nExactement avec Corinne, voici celui -l\u00e0 qui est pas l\u00e0, on a commenc\u00e9 ensemble en 2001, on a fait un projet pilote, on a dit que, \u00e0 15 heures par semaine. \r\nEt piti\u00e9 p\u00e2ti on on a agrandi l'histoire jusqu'\u00e0 en 2011, on arrive maintenant, on fait les compagnies \u00e0 plein-temps, d'accord, il travaille avec 3 chor\u00e9graphes diff\u00e9rents dans l'ann\u00e9e, au fait, les courtes pi\u00e8ces de 15 \u00e0 30 minutes et le dernier parti de l'ann\u00e9e, ils partent en tourn\u00e9e autour de la Suisse et autres d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [93%] :\r\nLe fruit du travail de l'ann\u00e9e, alors pour ce qui serait un peu dans le flou, comme moi d'ailleurs, je n'ai pas honte de le dire qu'est -ce qu'exactement que la danse contemporaine, comment tu pourrais nous d\u00e9crire \u00e7a par rapport \u00e0 je ne sais pas le la danse rock'n'roll la danse classique est -ce que la danse contemporaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [80%] :\r\nAlors la danse contemporaine, avec son nom, c'est donc de notre \u00e9poque voil\u00e0 alors c'est ne toutes les autres disciplines de danse la contemporain, \u00e7a peut avoir de la casse des on peut partir sur sur le Hip-Hop, toutes ces formes de danse, on essaye de m\u00e9langer donc nous un Style chaque chor\u00e9graphe \u00e0 son Style ouais diff\u00e9rents ah, on peut utiliser les arts martiaux, on peut utiliser toute forme de mouvement et crier les pi\u00e8ces avec avec 6, c'est diff\u00e9rent : une Florence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:03) [88%] :\r\nJ'ai l'impression que c'est une c'est une discipline qui a un peu plus libres que les autres, danse, qui sont quand m\u00eame tr\u00e8s codifi\u00e9e, ce qu'on est plus libre quand on, quand on enseigne, on pratique la danse contemporaine ou ce qu'elle a aussi ses codes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:13) [82%] :\r\nIl asticote on a nos techniques de danse contemporaine qui date de plusieurs d\u00e9cennies, on va dire, parce que c'est quand m\u00eame un don danse nouveau mais on n'utilise toutes ses autres in Florence d'ext\u00e9rieur pour cr\u00e9er quelque chose de nouveau la la la Mecque, c'\u00e9tait de 2 \u00e0 si Well mettent du vid\u00e9o, de la musique de Sion, de parler, tout est possible tout ma danse contemporaine mais faut qui va avec les pi\u00e8ces que vous \u00eates en train de travailler dessus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:53) [89%] :\r\nD'o\u00f9 cette journ\u00e9e portes ouvertes, \u00e7a se passe le jeudi 1er d\u00e9cembre au Studio de, de Lausanne, on en reparle un petit peu plus pr\u00e9cis\u00e9ment juste apr\u00e8s ce nouveau morceau de communes sur la 3 qui s'appelle tout match. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:13) [75%] :\r\nGars oui de \u00e7a, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:09) [92%] :\r\nSuperph\u00e9nix interview sur la 3. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:13) [88%] :\r\nSupersonique l'interview, on parle toujours de danse contemporaine avec nos 2 invit\u00e9s d\u00e9sir\u00e9e Nicolas qui viennent nous parler donc des portes ouvertes de la compagnie JR, le marchepied, jeudi 1er d\u00e9cembre c'est-\u00e0-dire demain au Studio de, \u00e0 Lausanne, alors on va parler justement de cette journ\u00e9e portes ouvertes qu'est -ce qu'on va pouvoir y voir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:33) [81%] :\r\n\u00e0 l'autre dans ces portes ouvertes en fait plusieurs dans l'ann\u00e9e avec avec le marchepied et \u00e0 chaque fois, il travaille avec un d\u00e9faut quand \u00e9cart\u00e9 seront 7 soirs il autoroute Partner in \u00e7a veut dire le travail Partner et pas Tinariwen, c'est le travail en duo ou en groupe, \u00e7a pardon porter dans dans toutes les contacts et on a travaill\u00e9 autour de Nina un pi\u00e8ce utility publique notre compagnie qui s'appelle stress p\u00e9riodiques qui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:10) [85%] :\r\nBeaucoup, beaucoup de porter alors bah peut-\u00eatre expliquer justement parce que nous donne toutes ces informations vite \u00e0 le porter, c'est quand on porte un partenaire, comme cela se dit l'Irlande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:19) [80%] :\r\nC'est d'\u00e0 se laver la personne de sol voil\u00e0, soit en en duo, soit trouver les port\u00e9 qui soul\u00e8ve de Sol en groupe, vraiment tout, qui a un drapeau avec la toucher et la manipulation et le porter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:38) [87%] :\r\nVoil\u00e0 et en faisant ce genre de choses, donc c'est un petit peu le terme le th\u00e8me de la soir\u00e9e en soit envol\u00e9 vous voulez montrer un petit peu vos techniques au grand public, c'est \u00e7a : montrer que la danse contemporaine, c'est pas non plus un truc \u00e9litisme c'est pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:51) [89%] :\r\nAbsolument, mais moi je trouve que la danse contemporaine, c'est pour tout le monde, c'est juste, comment on fait, ouvrez les yeux, \u00e0 Nice, o\u00f9 tout le monde qu'il y a pas d'habitude mettent les pieds dans une Seat pour regarder un spectacle de danse, comment il peut arriver dans un endroit et appr\u00e9cier quelque chose sans avoir peur de regarder ces choses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:15) [88%] :\r\nC'est tr\u00e8s bien, donc \u00e7a c'est c'est \u00e7a, \u00e7a commence \u00e0 partir de quelle heure en fait d\u00e9sir\u00e9e qui veulent dire quelque chose, \u00e7a commence \u00e0 partir de quelle heure c'est toujours une porte ouverte 19 heures 19 heures donc \u00e0 19 heures, on arrive, on dit bonjour, bonjour, j'aimerais voir comment on fait pour porter une partenaire pour je danse et puis l\u00e0 vous ne montrez un exactement l\u00e0 les c'est \u00e7a les gens l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:33) [80%] :\r\nYves on accueille dans le foyer et quand Mandela, on rentre dans nos studios, on mette quelques chaises tu dit l'aise et \u00e7a pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:43) [82%] :\r\nOn peut poser des questions aussi \u00e0 la fin comme donc c'est un peu difficile mais \u00e7a gueule remporte bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:49) [83%] :\r\nSimon a enfin on peut Freddie puis de de ce prise voil\u00e0 des joies mais \u00e0 la fin, aucune probl\u00e8me et, dans ce sondage pour parler de l'exp\u00e9rience, qui sont faits avec ces 2 semaines sur le parc n'avait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:02) [79%] :\r\nTr\u00e8s bien, on va voir justement danser aussi alors, d'anciens employes, donc c'est comme on veut, tout \u00e0 l'heure avec j'ai Jean-Charles de Mont\u00e9-Carlo, alors qu'il est il d\u00e9sirait alors Jean-Charles de Mont\u00e9-Carlo, c'est le Mont\u00e9-Carlo Mont\u00e9-Carlo c'est \u00e7a Gian Carlo bravo de son l\u00e0 non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:20) [89%] :\r\nC'est un DJ qui milite depuis 20 ans avant, il \u00e9tait s\u00fbr, bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, je pense qu'il a fait \u00e0 peu pr\u00e8s tous les clubs, je ne vois le genre alors \u00e7a Headley \u00e9lectronique mais je dirais que c'est un peu de la dark disco, humour, il veut, c'est la musique assez suave quoi assez long pour d'\u00e9lectronique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:44) [89%] :\r\nExactement qui donne envie de porter son partenaire ne va pas, et de la faire tournoyer dans le ciel, tout \u00e7a, \u00e7a se passe donc demain soir \u00e0 partir de 19 heures au Studio de Lausanne, est ce que c'est payant, absolument pas, c'est gratos c'est gratos \u00e7a gratos, tout le monde peut venir les enfants, les grands- parents, tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:02) [85%] :\r\nTotalement et l'id\u00e9e assez \u00e2pre \u00e0 la fin on mettent la musique, vous avez la trouille, la chance de danser aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:08) [83%] :\r\nOui, tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, voil\u00e0, en regardant ses autres et apr\u00e8s on danse c'est demain donc, journ\u00e9e portes ouvertes, enfin, soir\u00e9e portes ouvertes, la compagnie JR, le marchepied je vous passe le lien sur la page Facebook de supersonique et merci beaucoup Nicolas Edis d\u00e9sir\u00e9e, d'\u00eatre venu nous voir, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous demander alors vous travaille. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-30T16:16:03Z", "program": {"href": "/programs/A6F6D577-2F18-44E1-A8EF-A5DF52BDE545", "id": "A6F6D577-2F18-44E1-A8EF-A5DF52BDE545", "name": "Interview du mercredi"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Domingue, D\u00e9sir\u00e9e", "role": "administratrice de la compagnie Marchepeid", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pettit, Nicholas", "role": "co-fondateur de la Compagnie Marchepied", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8DF0CDFF-CC51-448B-9ED3-DF8AF7422FB1", "internalArchiveId": "8DF0CDFF-CC51-448B-9ED3-DF8AF7422FB1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "March\u00e9 de No\u00ebl solidaire", "publicationDate": "2016-11-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\nEn 2007, la FEDEVACO et P\u00f4le Sud ont r\u00e9uni pour la toute premi\u00e8re fois des associations actives en Suisse, en Afrique, en Asie ou encore en Am\u00e9rique latine \u00e0 l'occasion d'un March\u00e9 de No\u00ebl pas comme les autres. Si \u00e0 l'origine la manifestation ne regroupait qu'une vingtaine de stands, elle s'est \u00e9toff\u00e9e au fil du temps en accueillant d\u00e9sormais 40 associations, de toute taille, actives ici et l\u00e0-bas. Transform\u00e9 en vaste bazar du monde, le centre socioculturel P\u00f4le Sud permet ainsi de f\u00eater No\u00ebl autrement. De plus, pour cette \u00e9dition anniversaire, les organisateurs explorent de nouveaux espaces, avec une soir\u00e9e DJ au Romandie le samedi 10 d\u00e9cembre.\r\nDemande: Des personnes d'accord de faire des p\u00e2tisseries et les apporter durant la manifestation (jeudi 8 et vendredi 9 \u00e0 17h et samedi 10 d\u00e8s 11h)/Des habits du monde pour la d\u00e9coration de la soir\u00e9e au Romandie : djellaba, sari, keffieh, kimonos, babouches, ou tout autre costume traditionnel/Divers tissus (lin, coton, soie) de couleur unie de minimum 3m de haut/Deux bains-marie (avec bacs simples ou doubles)/Une plaque de cuisson \u00e9lectrique/Une grosse marmite de 20L min./Un samovar de 5L pour servir le th\u00e9 \u00e0 la mode russe ou arm\u00e9nienne/Des guirlandes lumineuses pour l'ext\u00e9rieur (min.10m)/Des lampes halog\u00e8nes sur pied/Des lanternes d\u00e9coratives en fer forg\u00e9/Un beamer/Un tourne-disque portable\r\n\r\n* * En 2007, la FEDEVACO et P\u00f4le Sud ont r\u00e9uni pour la toute premi\u00e8re fois des associations actives en Suisse, en Afrique, en Asie ou encore en Am\u00e9rique latine \u00e0 l'occasion d'un March\u00e9 de No\u00ebl pas comme les autres. Si \u00e0 l'origine la manifestation ne regroupait qu'une vingtaine de stands, elle s'est \u00e9toff\u00e9e au fil du temps en accueillant d\u00e9sormais 40 associations, de toute taille, actives ici et l\u00e0-bas. Transform\u00e9 en vaste bazar du monde, le centre socioculturel P\u00f4le Sud permet ainsi de f\u00eater No\u00ebl autrement. De plus, pour cette \u00e9dition anniversaire, les organisateurs explorent de nouveaux espaces, avec une soir\u00e9e DJ au Romandie le samedi 10 d\u00e9cembre.\r\nDemande: Des personnes d'accord de faire des p\u00e2tisseries et les apporter durant la manifestation (jeudi 8 et vendredi 9 \u00e0 17h et samedi 10 d\u00e8s 11h)/Des habits du monde pour la d\u00e9coration de la soir\u00e9e au Romandie : djellaba, sari, keffieh, kimonos, babouches, ou tout autre costume traditionnel/Divers tissus (lin, coton, soie) de couleur unie de minimum 3m de haut/Deux bains-marie (avec bacs simples ou doubles)/Une plaque de cuisson \u00e9lectrique/Une grosse marmite de 20L min./Un samovar de 5L pour servir le th\u00e9 \u00e0 la mode russe ou arm\u00e9nienne/Des guirlandes lumineuses pour l'ext\u00e9rieur (min.10m)/Des lampes halog\u00e8nes sur pied/Des lanternes d\u00e9coratives en fer forg\u00e9/Un beamer/Un tourne-disque portable", "durationSec": 215, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8169845", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 30.11.2016", "March\u00e9 de No\u00ebl solidaire / CPT_2016-11-30T09:29:00_chacun-pour-tous", "Chacun pour tous du 30.11.2016", "March\u00e9 de No\u00ebl solidaire / CPT_2016-11-30T09:29:00_chacun-pour-tous"], "alternativeSummary": ["En 2007, la FEDEVACO et P\u00f4le Sud ont r\u00e9uni pour la toute premi\u00e8re fois des associations actives en Suisse, en Afrique, en Asie ou encore en Am\u00e9rique latine \u00e0 l\u2019occasion d\u2019un March\u00e9 de No\u00ebl pas comme les autres. Si \u00e0 l'origine la manifestation ne regroupait qu'une vingtaine de stands, elle s\u2019est \u00e9toff\u00e9e au fil du temps en accueillant d\u00e9sormais 40 associations, de toute taille, actives ici et l\u00e0-bas. Transform\u00e9 en vaste bazar du monde, le centre socioculturel P\u00f4le Sud permet ainsi de f\u00eater No\u00ebl autrement. De plus, pour cette \u00e9dition anniversaire, les organisateurs explorent de nouveaux espaces, avec une soir\u00e9e DJ au Romandie le samedi 10 d\u00e9cembre.\n\nDemande: Des personnes d\u2019accord de faire des p\u00e2tisseries et les apporter durant la manifestation (jeudi 8 et vendredi 9 \u00e0 17h et samedi 10 d\u00e8s 11h)/Des habits du monde pour la d\u00e9coration de la soir\u00e9e au Romandie : djellaba, sari, keffieh, kimonos, babouches, ou tout autre costume traditionnel/Divers tissus (lin, coton, soie) de couleur unie de minimum 3m de haut/Deux bains-marie (avec bacs simples ou doubles)/Une plaque de cuisson \u00e9lectrique/Une grosse marmite de 20L min./Un samovar de 5L pour servir le th\u00e9 \u00e0 la mode russe ou arm\u00e9nienne/Des guirlandes lumineuses pour l\u2019ext\u00e9rieur (min.10m)/Des lampes halog\u00e8nes sur pied/Des lanternes d\u00e9coratives en fer forg\u00e9/Un beamer/Un tourne-disque portable", "En 2007, la FEDEVACO et P\u00f4le Sud ont r\u00e9uni pour la toute premi\u00e8re fois des associations actives en Suisse, en Afrique, en Asie ou encore en Am\u00e9rique latine \u00e0 l\u2019occasion d\u2019un March\u00e9 de No\u00ebl pas comme les autres. Si \u00e0 l'origine la manifestation ne regroupait qu'une vingtaine de stands, elle s\u2019est \u00e9toff\u00e9e au fil du temps en accueillant d\u00e9sormais 40 associations, de toute taille, actives ici et l\u00e0-bas. Transform\u00e9 en vaste bazar du monde, le centre socioculturel P\u00f4le Sud permet ainsi de f\u00eater No\u00ebl autrement. De plus, pour cette \u00e9dition anniversaire, les organisateurs explorent de nouveaux espaces, avec une soir\u00e9e DJ au Romandie le samedi 10 d\u00e9cembre.\n\nDemande: Des personnes d\u2019accord de faire des p\u00e2tisseries et les apporter durant la manifestation (jeudi 8 et vendredi 9 \u00e0 17h et samedi 10 d\u00e8s 11h)/Des habits du monde pour la d\u00e9coration de la soir\u00e9e au Romandie : djellaba, sari, keffieh, kimonos, babouches, ou tout autre costume traditionnel/Divers tissus (lin, coton, soie) de couleur unie de minimum 3m de haut/Deux bains-marie (avec bacs simples ou doubles)/Une plaque de cuisson \u00e9lectrique/Une grosse marmite de 20L min./Un samovar de 5L pour servir le th\u00e9 \u00e0 la mode russe ou arm\u00e9nienne/Des guirlandes lumineuses pour l\u2019ext\u00e9rieur (min.10m)/Des lampes halog\u00e8nes sur pied/Des lanternes d\u00e9coratives en fer forg\u00e9/Un beamer/Un tourne-disque portable"], "variantIds": ["ece-8169846", "ece-8169845"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-12T17:47:49Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [72%] :\r\nNe de m\u00eame pas chacun pour tous, Jean-Marc Richard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [90%] :\r\nBonjour et bienvenue, heureuse de vous accueillir pour ce chacun pour tous du march\u00e9 de No\u00ebl solidaire : un march\u00e9 de No\u00ebl qui s'organise \u00e0 Lausanne du 8 Audi d\u00e9cembre prochain c'est la 10\u00e8me \u00e9dition collaboration entre la F\u00e9d\u00e9ration vaudoise de coop\u00e9ration, et le centre socioculturel de l'Union syndicale de Lausanne, P\u00f4le Sud avec une cinquantaine d'organisations, d'associations qui oeuvrent pour les plus d\u00e9munis, au nord comme au Sud qui vont participer, donc \u00e0 ce march\u00e9 de No\u00ebl solidaire c'est la belle conjugaison du mot, march\u00e9 de No\u00ebl et du mot solidaire, c'est-\u00e0-dire que les achats que vous allez faire on permettra de financer des projets de d\u00e9veloppement ici ou ailleurs, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, \u00e7a a permis de r\u00e9colter 50000 francs pour 2 magnifiques projets un peu partout dans le monde, mais \u00e9galement en Suisse, nous recherchons donc pour le bon d\u00e9roulement de cet \u00e9v\u00e9nement qui est convivial qui est solidaire et qui va donc prendre place \u00e0 Lausanne du 8 au 10 d\u00e9cembre au Flon, nous recherchons des personnes, d'accord, de faire des p\u00e2tisseries, des apporter durant la manifestation, nous recherchons activement un tourne-disques portable un Bimmer des lanternes d\u00e9coratives en fer forg\u00e9 des lampes halog\u00e8nes sur pied des guirlandes lumineuses pour l'ext\u00e9rieur un samovar de 5 litres qui pourrait servir le th\u00e9 \u00e0 la mode russe soit arm\u00e9nienne, une grosse marmite de 20 litres minimum une plaque de cuisson \u00e9lectrique de Marie avec bac simple ou double divers tissus de lin, coton soit de couleur unie de minimum 3 m\u00e8tres de haut, des habits du monde pour la d\u00e9coration d'une soir\u00e9e djellaba sari keffieh kimonos babouches ou toute autre costume traditionnel je r\u00e9p\u00e8te donc le 10 portable Bimmer des lanternes d\u00e9coratives en fer forg\u00e9 et lampes halog\u00e8nes sur pied guirlandes lumineuses pour l'ext\u00e9rieur un samovar de 5 litres grosse marmite de 20 litres minimum plaque de cuisson \u00e9lectrique d'Obama divers tissus des habits du monde pour la d\u00e9coration d'une soir\u00e9e ainsi que des personnes, d'accord, de faire des p\u00e2tisseries et de les apporter du 8 au 10 d\u00e9cembre sur place, le march\u00e9 de No\u00ebl solidaire 0 58 236 16 00 0 58 236 16 00, parfois on a l'impression que c'est une goutte d'eau dans la mer, tout ce qui se fait ici ou l\u00e0, mais la m\u00e8re n'a fait que 2 gouttes d'eau, alors n'h\u00e9sitez pas 0 58 236 16 00 RTS Point CH Barbie chacun pour tous, pour d'autres d\u00e9tails, retrouvez la liste de mat\u00e9riel \u00e0 demain, merci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:53) [87%] :\r\nD'info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:57) [91%] :\r\nUne information concernant l'\u00e9tat des routes, soyez toujours prudents si vous circulez sur les routes du Nord Vaudois, on signale des plaques de verglas sur les chauss\u00e9es avec tes votre vitesse et soyez attentifs aux risques de d\u00e9rapage au chapitre du trafic ferroviaire sur la ligne Fribourg Lausanne r\u00e9pond : vous \u00eates en panne entre cotant et il faut s'attendre \u00e0 des retards et des suppressions sur les correspondances r\u00e9gionales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:19) [81%] :\r\nPas transfert de la presse people, les footballeurs professionnels sont libres d'viennent pour des millions d'enfants que savons -nous de leur liquidit\u00e9s de ses diff\u00e9rentes facettes, quelles sont leurs conditions de travail, tout contribue re\u00e7oit le sociologue Fr\u00e9d\u00e9ric saisira ce mercredi \u00e0 11 heures sur les premi\u00e8res. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-01T14:42:00Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}}, {"id": "sound-C193390C-A6E3-4AF3-9EF4-D93A5955313A", "internalArchiveId": "C193390C-A6E3-4AF3-9EF4-D93A5955313A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : Gastronomie, le chef propose", "publicationDate": "2016-11-30T00:00:00Z", "durationSec": 99, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8169481", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages 2", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2016-11-30T17:50:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2016-11-30T17:50:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-8169484", "ece-8169481"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-15T12:42:03Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nEn arrivant \u00e0 Montr\u00e9al, il m'a dit : j'ai la double vue et \u00e7a fait 20 ans que je t'attends tu un homme oiseau donc tu un surhomme en fait Madame c'est comprendre que j'\u00e9tais assurant d'effectivement, j'ai r\u00e9alis\u00e9 plus tard que j'avais \u00e9t\u00e9 \u00e0 5 ans quand j'ai \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 sur une plan\u00e8te qui s'appelle Al des barons, donc c'est une plan\u00e8te qui est dans le cosmos s'et o\u00f9 on peut trouver des des laboratoires de pr\u00e9paration dessus fait je suis au Grand Monarque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [72%] :\r\nEt ces rillettes au moule d\u00e9gorger dans leur jeu, l\u00e9g\u00e8rement secou\u00e9 et servie \u00e0 temp\u00e9rature. \r\nSa ribambelle de poireaux et l\u00e9gumes en chaise roulante, ainsi que \u00e7a, \u00e7a ne donc au guichet en accompagnement p\u00e9tasses Angeline fa\u00e7on grand- m\u00e8re allemande \u00e0 Rabat museau de source et plus si affinit\u00e9, Michel de Douai dans le fion selon entente pr\u00e9alable des parties concern\u00e9es. \r\nEt comme dessert cornet 2 boules vanille pistaches dans ton slip tour Toufik bio mouche de lait et sa petite gicl\u00e9e maisons le toucher avec un grand vin de Bordeaux ch\u00e2teau connard 1983 Laurier d'argent au Grand Prix vomi piquette des plans sur des bonne. "], "webPublicationDate": "2016-11-30T17:13:01Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9C74D4CA-C1D2-429C-A4E8-E471AF09BE5C", "internalArchiveId": "9C74D4CA-C1D2-429C-A4E8-E471AF09BE5C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le premier centre d'endom\u00e9triose francophone ouvre ses portes \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2016-11-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Marie Wenger, docteur, coordinateur du centre d'endo-m\u00e9triose francophone \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nLes H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve (HUG) inaugurent le premier centre d'endom\u00e9triose francophone. Cette maladie, qui touche une femme sur dix en \u00e2ge de procr\u00e9er, peut cr\u00e9er de fortes douleurs et occasionner des probl\u00e8mes de fertilit\u00e9. Interview du Dr Jean-Marie Wenger, coordinateur de ce centre.\r\n\r\n* * Le premier centre d'endom\u00e9triose francophone ouvre ses portes \u00e0 Gen\u00e8ve 12h30 endom\u00e9triose\r\nA Gen\u00e8ve, les H\u00f4pitaux Universitaires inaugurent aujourd'hui le premier centre d'endom\u00e9triose francophone, soutenu par la Fondation scientifique d'endom\u00e9triose et la Ligue Europ\u00e9enne d'endom\u00e9triose. Une maladie qui touche une femme sur 10 en \u00e2ge de procr\u00e9er mais dont on ne parle pourtant pas beaucoup. C'est une maladie gyn\u00e9cologique qui peut cr\u00e9er de fortes douleurs chez la femme et occasionner des probl\u00e8mes de fertilit\u00e9. Est-ce que cela va am\u00e9liorer la prise en charge de cette maladie? R\u00e9ponse du docteur Jean-Marie Wenger, coordinateur de ce nouveau centre. \r\n   1'39''\r\nPropos recueillis par Tania Sazpinar.", "durationSec": 134, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8186371", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le premier centre d\u2019endom\u00e9triose francophone ouvre ses portes \u00e0 Gen\u00e8ve / 12H30_2016-11-30T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 30.11.2016"], "alternativeSummary": ["Les H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve (HUG) inaugurent le premier centre d\u2019endom\u00e9triose francophone. Cette maladie, qui touche une femme sur dix en \u00e2ge de procr\u00e9er, peut cr\u00e9er de fortes douleurs et occasionner des probl\u00e8mes de fertilit\u00e9. Interview du Dr Jean-Marie Wenger, coordinateur de ce centre."], "variantIds": ["ece-8186371"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-12T19:35:20Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes H\u00f4pitaux universitaires g\u00e9nevois inaugure aujourd'hui le 1er centre d'endom\u00e9triose francophone, soutenu par la Fondation scientifique d'endom\u00e9triose et la Ligue Europ\u00e9enne d'endom\u00e9triose ce mot, une maladie qui touche une femme sur 10 en \u00e2ge de procr\u00e9er mais dont on ne parle pourtant pas beaucoup sur une maladie gyn\u00e9cologique qui peut cr\u00e9er de fortes douleurs chez les femmes et occasionner des probl\u00e8mes de fertilit\u00e9 alors est -ce que ce centre, am\u00e9liorer la prise en charge de cette maladie, la r\u00e9ponse du Docteur Jean-Marie Wenger, coordinateur de ce nouveau centre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [93%] :\r\nCertainement, cela nous aide \u00e0 cr\u00e9er un r\u00e9seau qui est d\u00e9j\u00e0 cr\u00e9\u00e9e d'ailleurs, mais \u00e0 l'am\u00e9liorer sans cesse tous les jours que \u00e7a soit dans la prise en charge dans le diagnostic, dans le traitement m\u00e9dical dans le traitement chirurgical et dans le traitement de suivi des patientes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [92%] :\r\nJustement qu'est -ce que \u00e7a va apporter aux patientes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [86%] :\r\nLes patientes atteintes endom\u00e9triose, ce sont souvent abandonn\u00e9es et ce sont souvent incomprises et c'est un des des aspects psychologiques tr\u00e8s important puisque il peut occasionner des s\u00e9quelles par la suite, m\u00eame quand elles sont trait\u00e9es c'est s\u00e9quelles peuvent perdurer, donc c'est une partie tr\u00e8s importante, c'est l'information, c'est l'\u00e9coute et c'est l'accueil des patientes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [85%] :\r\n\u00e7a reste une maladie relativement m\u00e9connue ici une femme sur 10 la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [92%] :\r\nAlors, une femme sur 10, \u00e7a fait beaucoup, cette maladie occasionnent \u00e9galement au niveau de la sant\u00e9 publique des frais importants qui sont comparables \u00e0 celles du diab\u00e8te et des maladies remettent Isma\u00ebl, donc c'est \u00e0 prendre en compte et je pense que les prochaines ann\u00e9es seront importantes pour le d\u00e9veloppement de l'information, non seulement chez les patientes, celles -ci sont souvent tr\u00e8s au courant m\u00eame plus que les professionnels, donc le travail se fera au niveau des professionnels bien s\u00fbr du m\u00e9dical et du param\u00e9dical aussi, pourquoi n'en parle pas plus, du coup, probablement parce que d'abord c'est pas un cancer, c'est pas une maladie qui tue, donc ce qui ne tue pas et pris un peu moins au s\u00e9rieux l'autre \u00e9l\u00e9ment, c'est que c'est une maladie en pleine \u00e9volution en pleine expansion, donc on suit l'expansion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [87%] :\r\nDes propos recueillis par Tania s'aspirent. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-30T11:53:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F57A1A83-A4B3-4751-A57E-F839BDD20376", "internalArchiveId": "F57A1A83-A4B3-4751-A57E-F839BDD20376", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D'o\u00f9 vient le s\u00e9rialisme?", "publicationDate": "2016-11-30T00:00:00Z", "summary": "Le Mus\u00e9e d'art et d'histoire du Juda\u00efsme \u00e0 Paris pr\u00e9sente jusqu'au 29 janvier 2017, l'exposition \"Arnold Sch\u00f6nberg. Peindre l'\u00e2me\". David Christoffel y a trouv\u00e9 l'occasion de renouveler le regard sur les origines du s\u00e9rialisme, en parcourant les salles de l'exposition en compagnie de C\u00e9dric Segond-Genovesi, musicologue et directeur de collection aux \u00e9ditions Aedam Musicae, qui viennent de faire para\u00eetre une \u00e9tude sur \"Les cinq Pi\u00e8ces pour orchestre op. 16 d'Arnold Schoenberg\", un ouvrage d'Alain Poirier, invit\u00e9 en direct de Nectar.", "durationSec": 3229, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8169405", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949568.image", "thematicThemes": ["musique s\u00e9rielle", "musique contemporaine"], "thematicPersons": ["Schoenberg, Arnold"], "alternativeTitle": ["Nectar du 30.11.2016", "D'o\u00f9 vient le s\u00e9rialisme? / NTR_2016-11-30T12:06:00_nectar", "Nectar du 30.11.2016", "D'o\u00f9 vient le s\u00e9rialisme? / NTR_2016-11-30T12:06:00_nectar"], "alternativeSummary": ["Le Mus\u00e9e d'art et d'histoire du Juda\u00efsme \u00e0 Paris pr\u00e9sente jusqu'au 29 janvier 2017, l'exposition \"Arnold Sch\u00f6nberg. Peindre l'\u00e2me\".\n\nDavid Christoffel y a trouv\u00e9 l'occasion de renouveler le regard sur les origines du s\u00e9rialisme, en parcourant les salles de l'exposition en compagnie de C\u00e9dric Segond-Genovesi, musicologue et directeur de collection aux \u00e9ditions Aedam Musicae, qui viennent de faire para\u00eetre une \u00e9tude sur \"Les cinq Pi\u00e8ces pour orchestre op. 16 d'Arnold Schoenberg\", un ouvrage d'Alain Poirier, invit\u00e9 en direct de Nectar.", "Le Mus\u00e9e d'art et d'histoire du Juda\u00efsme \u00e0 Paris pr\u00e9sente jusqu'au 29 janvier 2017, l'exposition \"Arnold Sch\u00f6nberg. Peindre l'\u00e2me\".\n\nDavid Christoffel y a trouv\u00e9 l'occasion de renouveler le regard sur les origines du s\u00e9rialisme, en parcourant les salles de l'exposition en compagnie de C\u00e9dric Segond-Genovesi, musicologue et directeur de collection aux \u00e9ditions Aedam Musicae, qui viennent de faire para\u00eetre une \u00e9tude sur \"Les cinq Pi\u00e8ces pour orchestre op. 16 d'Arnold Schoenberg\", un ouvrage d'Alain Poirier, invit\u00e9 en direct de Nectar."], "variantIds": ["ece-8169406", "ece-8169405"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-12T18:45:18Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [76%] :\r\nPoint est -ce parce que la Mecque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [94%] :\r\nNicolas Julliard avec Patrick Lenoir en r\u00e9gie et en duplex de Paris David Christoffel on va parler de Schoenberg aujourd'hui \u00e0 l'occasion d'une Exposition parisienne et d'un livre d'Alain Poirier sur les 5 pi\u00e8ces pour orchestre du compositeur autrichien juste avant cela le reste de l'actualit\u00e9 culturelle en bref. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:29) [93%] :\r\nPoint, on va en revenir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:36) [91%] :\r\nJe vous avais annonc\u00e9 il y a quelques jours, la mise en vente de la partition manuscrite de la 2\u00e8me symphonie de Mahler, sauf l'vendu hier pour une somme record de pr\u00e8s de 6 millions de francs, les 232 pages originales de la symphonie qui avait appartenu jusque -l\u00e0, un homme d'affaires New-Yorkais sont annot\u00e9s de la main de Mahler, une vente record donc un petit miracle pour cette oeuvre sous- titr\u00e9 r\u00e9surrection : pas de miracle en revanche pour Beethoven hier sociabilise esp\u00e9rait vendre une page manuscrite de la main du compositeur, or voil\u00e0 que le musicologue Barry Cooper conteste l'authenticit\u00e9 du document dans une interview au gardienne, il pr\u00e9cise : je suis heureux de confirmer \u00e0 ce disque, ce manuscrit est un document pr\u00e9cieux pour l'histoire musicale, mais il n'est pas de la main de Beethoven avec l'appui de plusieurs sp\u00e9cialistes du compositeur David Cooper a r\u00e9ussi \u00e0 faire capoter la vente londonienne, affaire \u00e0 suivre, autre affaire li\u00e9e \u00e0 une question d'authenticit\u00e9, l'affaire du carnet de dessins de Van Gogh, souvenez -vous, les experts du mus\u00e9e Van Gogh d'Amsterdam ont contest\u00e9 l'authenticit\u00e9 des dessins publi\u00e9s il y a 10 jours aux \u00e9ditions du Seuil, l'\u00e9diteur a donc propos\u00e9 aux experts, un d\u00e9bat public \u00e0 Paris, pour confronter leurs points de vue d\u00e9bat rejet\u00e9e par le mus\u00e9e Van Gogh qui l'estime inutile \u00e0 ce stade, tant qu'il n'a pas obtenu de l'\u00e9diteur, les r\u00e9ponses claires aux questions que ces experts ont adress\u00e9 au Seuil, le message est limpide : pas d'impressionnisme, s'il vous pla\u00eet dans la recherche scientifique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [90%] :\r\nDe bridge date 20 Gog d'extraits des sc\u00e8nes de Camargue du compositeur australien mal comment Williamson bonjour David Christoffel bonjour Nicolas, on va parler d'Arnold Schoenberg dans cette th\u00e9matique de Nectar jusqu'au 29 janvier 2017, le Mus\u00e9e d'art et d'histoire du Juda\u00efsme \u00e0 Paris pr\u00e9sente une Exposition intitul\u00e9e Arnold Schoenberg peindre une Exposition qui pr\u00e9sente le compositeur \u00e0 partir de ces peintures de sa po\u00e9sie de ses enseignements et de ses engagements et \u00e0 l'occasion de cette Exposition, les \u00e9ditions et musicale ont publi\u00e9 les 5 pi\u00e8ces pour orchestre plus d'Arnold Schoenberg, une \u00e9tude du musicologue Alain Poirier, qui vous a beaucoup int\u00e9ress\u00e9 David une cl\u00e9 sans doute pour entrer dans l'oeuvre r\u00e9volutionnaire du compositeur viennois, c'est ce qu'on va d\u00e9couvrir avec Alain Poirier, qui est \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, bonjour Alain Poirier bonjour et bienvenue dans Nectar merci. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:15) [85%] :\r\nAlors oui, peinture, po\u00e9sie et ses mais aussi jeu de soci\u00e9t\u00e9, autant d'activit\u00e9s que Schoenberg a men\u00e9 en m\u00eame temps que son travail de compositeurs et qui vont permettre de donner autant d'entrer dans son avenue musical avant d'en venir \u00e0 votre travail sur les 5 pi\u00e8ces pour orchestre, Alain Poirier, voulez vous vous demandez comment vous vous vous regardez l'oeuvre picturale de Schoenberg quand on rentre dans l'Exposition, on voit des peintures de Schneider notamment des autoportraits et qu'est -ce que ce travail pictural vous semble r\u00e9v\u00e9ler de sa musique alors vous avez raison d'insister sur les autoportraits, ils sont extr\u00eamement nombreux, ils sont. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:46) [86%] :\r\nTr\u00e8s intrusif, par d\u00e9finition, c'est presque un pl\u00e9onasme et cette peinture de Schoenberg la voyez -vous, ce qui m'int\u00e9resse c'est qu'elle appara\u00eet \u00e0 un moment o\u00f9 Schoenberg pr\u00e9cis\u00e9ment on remette en question ou du moins r\u00e9fl\u00e9chi tr\u00e8s abondamment sa musique et \u00e0 quelle vers quel type d'expression, allez donc il explore sur la toile, c'est ses propres interrogations avec ses moyens de peintres qui ne sont pas des moyens de peintres professionnels, \u00e7a c'est tout \u00e0 fait \u00e9vident Kandinsky elle une chose extr\u00eamement juste dans le le catalogue de de de Dublin Writers qui sera publi\u00e9 en 1911 qui est un petit peu apr\u00e8s, et en disant que Schoenberg lui- m\u00eame dit qu'il n'est pas satisfait de sa peinture, il n'est pas satisfait parce que ils n'arrivent pas \u00e0 exprimer compl\u00e8tement ce qu'il souhaitait int\u00e9rieurement parce qu'il n'a pas le m\u00e9tier de peintre \u00e9videmment qui est tr\u00e8s loin de, de, de, comparativement \u00e0 celui de de Kandinsky et Candice qui dit une chose tr\u00e8s juste dit Schoenberg c'est la peinture du seulement, c'est-\u00e0-dire que, il y a une volont\u00e9 d'expression qui ne qui va jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 ce que Schoenberg veut bien nous montrer avec ses propres moyens, alors c'est une chose qui est tr\u00e8s parall\u00e8le \u00e0 \u00e7a paye son \u00e9volution musicale ne c'\u00e9tait pas qu'entre 1908 et 1911 12, c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a le plus de peinture en nombre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:04) [88%] :\r\nEt en 1911 il fait un autoportrait de de dos, un qui insiste : selon vous, autant sur la solitude du cr\u00e9ateur que sur la d\u00e9fiance du musicien \u00e0 l'\u00e9gard de l'auditeur et la critique, \u00e7a veut dire que dans ses peintures, on voit quelque chose de sa posture musical oui, fondamentalement, l\u00e0 je pense que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:20) [84%] :\r\nC'est un autoportrait assez curieux effectivement de dos on on peut voir d'ailleurs dans l'Exposition, le fait que on que que l'on conna\u00eet en g\u00e9n\u00e9ral, c'est l'autoportrait sous uniquement sur le le le personnage lui- m\u00eame qui est cadr\u00e9, c'est un peu un petit un petit format, mais on peut voir aussi qu'il y a des, des essais et que c'\u00e9tait dans un contexte beaucoup plus grand, Sch\u00f6nberg et dans la rue, en r\u00e9alit\u00e9, alors que l\u00e0, il est de ceux qui, tr\u00e8s abstrait, le contexte ne ne monteront montre pas grand- chose d'autre c'est aussi tr\u00e8s contemporain d'une d'une oeuvre qui est tout \u00e0 fait essentiel pour Schoenberg qui qui est qui sont les coureurs leader Egor leaders sont cr\u00e9\u00e9es \u00e0 cette \u00e9poque \u00e0 Vienne alors qu'ils avaient commenc\u00e9 en 1901 1902 il a, il a \u00e9t\u00e9 pris par tous, beaucoup d'autres travaux, donc il avait laiss\u00e9 \u00e7a dans un tiroir et des a repris des a termin\u00e9 et orchestr\u00e9 \u00e0 cette \u00e9poque et les cours leaders ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9es \u00e0 Vienne avec un succ\u00e8s monumental, le public a beaucoup, beaucoup, beaucoup aim\u00e9 les cours leaders qui qui \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s s\u00e9duisant pour appeler pour pour les auditeurs que que le les gros leaders \u00e9tait une sorte de grande de grande cantates si l'on veut, mais qui \u00e9tait extr\u00eamement longue, je suis dans la dans la dur\u00e9e qui retrace presque l'histoire du langage de Schoenberg sur les cours, relire commence avec son langage tout au d\u00e9but du XXe langage qui est pas loin de celui qu'il utilisera donc alias M\u00e9lisande, par exemple, peu de temps apr\u00e8s et qui se termine par un gigantesque m\u00e9lodrame donc pas, par d\u00e9finition, avec un texte qui est parl\u00e9e r\u00e9citer v\u00e9ritablement et puis un quart d'heure \u00e0 coeur et puis un dans quelque chose de, de, de, de, d'\u00e9normes et le succ\u00e8s que Schoenberg a rencontr\u00e9 \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, le perturber un petit peu parce que justement dans sa musique, parall\u00e8lement, il ne renie en rien du cours leader mais attendue, mais pour lui, c'est une oeuvre ancienne c'\u00e9tait qui remontait \u00e0 une dizaine d'ann\u00e9es et que le voir que le public ovationn\u00e9 cette musique, \u00e7a voulait dire en creux que possible R\u00e9publique refuser la musique de Schoenberg apr\u00e8s des ann\u00e9es difficiles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:20) [86%] :\r\nAlors, en pointant votre attention sur les 5 pi\u00e8ces pour orchestre opus 16 vous vous arr\u00eatez donc sur l'ann\u00e9e 1909 p\u00e9riode o\u00f9 Schoenberg produit beaucoup pas seulement peinture oui qui est en m\u00eame temps charni\u00e8re dans son langage musical puisque c'est l'heure de cons\u00e9cration de l'intuition, en m\u00eame temps que vous dit relever l'\u00e9volution vers un expressionnisme forme alors \u00e7a peut para\u00eetre antinomie comme formulation expressionnisme formel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:44) [85%] :\r\nOui, alors c'est c'est c'est antinomique et en m\u00eame temps c'est c'est \u00e7a participe d'une logique tr\u00e8s Bergen, je dois dire 1909 \u00e9tait effectivement l'ann\u00e9e de la bascule, c'est-\u00e0-dire le moment o\u00f9 pour dire tr\u00e8s rapidement Schoenberg franchi le pas vers ce qu'on appelle peut-\u00eatre un peu rapidement \u00e0 la musique ah tonal, donc il y a effectivement une musique qui est d\u00e9tach\u00e9e du contexte qui ne peut plus \u00eatre tout \u00e0 fait comprise de ce point de vue -l\u00e0 mais qui en est non pas le contraire non pas l'antinomie mais le prolongement dans l'esprit d'Schoenberg alors au d\u00e9but effectivement, et on le voit au travers de la correspondance avec un Nesquik et d'une correspondance extr\u00eamement riche, extr\u00eamement int\u00e9ressante, Schoenberg parle de l'intuition en permanence et surtout le caract\u00e8re inn\u00e9 de la cr\u00e9ation qui doit porter qui doit porter le le crayon sur le papier \u00e0 musique \u00c9douard qui va porter la musique en tant que telle, au m\u00eame sens que, \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, on est, ce qui lui r\u00e9pond que pour lui il est, il est port\u00e9 lui- m\u00eame par une n\u00e9cessit\u00e9 int\u00e9rieure, il est port\u00e9 par un d\u00e9sir profond qui l'am\u00e8ne \u00e0 s'exprimer de fa\u00e7on beaucoup plus intuitive aussi dans sa peinture, c'est la les premi\u00e8res toiles si les improvisations de de Kandinsky, \u00e0 cette \u00e9poque, Schoenberg, qui est un \u00c9tat formaliste Chamb\u00e9ry est d'abord un toll\u00e9 \u00e9tait parall\u00e8lement \u00e0 la composition est un th\u00e9oricien Sch\u00f6nberg a \u00e9crit en 1911 un grand Trait\u00e9 d'harmonie qui est un ouvrage tr\u00e8s extr\u00eamement int\u00e9ressant d'ailleurs et dans lesquels il y a un petit peu tout mais mais vraiment un ouvrage extr\u00eamement passionnant et en m\u00eame temps, Schoenberg a presque toujours besoin, si j'ose dire, de, de, d'analyser, d'auto- analyser sa musique, son langage et pour l'ann\u00e9e 1909 lorsqu'il \u00e9crit les pi\u00e8ces pour orchestre dans ce qu'il \u00e9crit avoir Toung, dans la foul\u00e9e, imm\u00e9diatement apr\u00e8s, il \u00e9crit un de Oeuvres il y a beaucoup moins de vent 1910 parce que l\u00e0, il commence \u00e0 \u00eatre un petit peu emb\u00eat\u00e9 qu'est -ce que je peux faire que vers quoi aller du tracass\u00e9 par par ces diff\u00e9rentes questions et le Schoenberg je dirais stabilisateur r\u00e9appara\u00eet petit \u00e0 petit et il sait, il compose avec un langage qui est tr\u00e8s comparable de ce celui de 1900 9000 compos\u00e9s qui l'encadre de fa\u00e7on beaucoup plus nette, c'est d'abord la malheureuse effectivement qui est quasiment une forme sym\u00e9trique avec les 2 grandes parties au milieu, c'est le Pierrot lunaire avec les 3 fois 7 po\u00e8mes etc, c'est ce que j'appelle l'expressionnisme formel, il r\u00e9introduit des cadres dont il a besoin pour endiguer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:06) [93%] :\r\nEt puis quelque chose de particulier aussi Alain Poirier dans cette ann\u00e9e de bascule 1909 que vous d\u00e9crivez c'est que Schoenberg \u00e0 ce moment -l\u00e0 est encore beaucoup pendant, en contact avec d'autres compositeurs notamment Richard Strauss, Gustav Mahler. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:20) [82%] :\r\nOui, il est en contact avec des compositeurs depuis tr\u00e8s longtemps, Richard Strauss, tout d'abord \u00e9t\u00e9 un grand guide pour lui, c'est qui, c'est quelqu'un qui l'avait un peu pris sous son aile sud notamment, il a, il a appr\u00e9ci\u00e9 les premi\u00e8res heures de de Schoenberg, c'est lui qui lui a conseill\u00e9 de de regarder attentivement le le Pell\u00e9as, ces millions de Maeterlinck en disant : il y a quelque chose \u00e0 faire, l\u00e0 il y a, il y a une partition regardez si vous voulez passer \u00e0 quelque chose, \u00e9videmment il ce grand po\u00e8me symphonique que l'on conna\u00eet donc Strauss suivait attentivement l'oeuvre de jeunes bec dans lequel il voyait effectivement un compositeur de la g\u00e9n\u00e9ration suivante de la sienne qui qui lui paraissait absolument int\u00e9ressant tout \u00e7a marche globalement bien jusqu'en 1909 ou Strat of une monde demande \u00e0 Sch\u00f6nberg donnez -moi quelques petites pi\u00e8ces pour Berlin des choses courantes : donnez -moi un tout petit peu de d'orchestre, je vais essayer de caser, si je peux, si je peux le diriger, je je traverse beaucoup toutes sortes de musiques lorsque Schoenberg lui envoie quelques unes de ses pi\u00e8ces, puis 16 heures Lastras Ostende de aussi je veux dire tout Strauss ne comprend plus du tout quelle est l'\u00e9volution d'Schoenberg, c'est une chose qui lui \u00e9chappe, c'\u00e9tait en quelque sorte une musique tr\u00e8s abstraite pour lui, il y a pas besoin, il y a une il y a une cassure Strauss ne soutient plus Schoenberg alors quand un malheur, le probl\u00e8me il est presque inversement, dans la mesure o\u00f9 du jeune compositeur au d\u00e9but des ann\u00e9es 1900, Schoenberg n'pas \u00e9norm\u00e9ment malheur, il a \u00e9crit d'ailleurs des choses assez s'est d\u00e9pr\u00e9ci\u00e9 -t-il, je veux dire, sur la voie de malheur sur telle ou telle symphonie comment malheur pourrait -il \u00e9crire une 4\u00e8me sa venue dans la mesure o\u00f9 il a rat\u00e9 les pr\u00e9c\u00e9dentes voil\u00e0 c'est donc c'\u00e9tait assez m\u00e9chant, il ne comprenait pas trop malheureux, ensuite il a eu l'occasion de c\u00f4toyer malheur de le conna\u00eetre et si je dois dire moins musicalement comme dans le cas de Strauss, une influence tr\u00e8s forte sur Schoenberg c'est pas tellement une influence musicale, on en trouve tr\u00e8s peu de traces dans sa musique dans la musique de Schoenberg, j'entends alors que dans l'esprit, effectivement, elle se rapproche consid\u00e9rablement de malheur dans la fa\u00e7on dans le comment dire dans la sinc\u00e9rit\u00e9 de l'artiste, qu'ils ne trouvent pas fait Strauss Cuche trop, c'\u00e9tait pas du tout un personnage de m\u00eame m\u00eame caract\u00e9ristiques m\u00eame personnalit\u00e9 politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:34) [79%] :\r\nOui alors avant qu'on poursuive dans l'\u00e9tude de ces 5 pi\u00e8ces Porquet souvent parce qu'on l'\u00e9coute, la 1\u00e8re tout simplement fourguer fut de la 1\u00e8re de ces 5 pieds ce plus cesse d'Arnold Schoenberg. \r\nDans la version de l'Orquesta de Londres dirig\u00e9 par Pierre Boulez, c'\u00e9tait fourguer fut le la 1\u00e8re des 5 pi\u00e8ces pour orchestre plus cesse d'Arnold Schoenberg, une offre qui fait l'objet d'une monographie sign\u00e9e Alain Poirier, notre invit\u00e9 en duplex de Paris \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, David Christoffel faut qu'elle cumule litt\u00e9ralement les pressentiments, on est l\u00e0 dans un registre \u00e9motionnel, c'est ce qu'on va creuser avec vous maintenant David. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:04) [88%] :\r\nOui, mais c'est dans le dans ce livre donc 5 pi\u00e8ces pour orchestre donnant John Bingham, voyez, vous vous arr\u00eatez sur les \u00e9changes entre Sch\u00f6nberg et et Busoni qui lui propose une raie instrumentation de l'une de de ces pi\u00e8ces, une proposition qu'Schoenberg entend comme un affront et \u00e0 laquelle r\u00e9gression par une lettre tr\u00e8s programmatique dans laquelle il \u00e9crit le r\u00e9sultat que j'esp\u00e8re, pas d'\u00e9motion stable stylis\u00e9 et st\u00e9rile, cela n'existe pas chez les gens, il \u00e9tait impossible pour une personne de n'avoir qu'une \u00e9motion \u00e0 la fois si vous dire que c'est bien au nom de la complexit\u00e9 des \u00e9motions qui va rompre avec les les proc\u00e9d\u00e9s de composition traditionnelle oui dans un sens, c'est exactement ce qu'il veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:39) [84%] :\r\nPar cette lettre, en m\u00eame temps il y a, je dirais, c'est typiquement une attitude tr\u00e8s expressionniste de la part de Schneider, comme nombre d'autres partis dans d'autres domaines, c'est, c'est une r\u00e9volte Sch\u00f6nberg est en r\u00e9volte contre une forme d'expression qui ne lui convient plus, il y a une autre lettre britannique qui est absolument extraordinaire dans laquelle il a amass\u00e9 des, des, des musiques qui p\u00e8se des tonnes, il en a assez de ce grand fatras il veut plus de \u00e7a, il veut autre chose, je veux quelque chose, il est incapable de l'\u00e9crire puisqu'on ne sait pas encore exactement ce que c'est, donc, c'est un entre-deux tout \u00e0 fait form\u00e9, c'est, c'est c'est l'\u00e9motion \u00e0 son \u00e0 son comble, c'est effectivement \u00e9motion en majuscules. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:17) [79%] :\r\nAlain Poirier, votre livre les 5 pi\u00e8ces pour orchestre plus d'Arnold Schoenberg est paru aux \u00e9ditions Damouzy dans la collection Musique Ropert, dirig\u00e9e par le musicologue C\u00e9dric seconde Genovez auquel David Christoffel a donn\u00e9 rendez- vous au Mus\u00e9e d'art et d'histoire du Juda\u00efsme \u00e0 Paris dans l'exposition Schoenberg. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:34) [84%] :\r\nOui alors plus pr\u00e9cis\u00e9ment dans la salle des jeux, l\u00e0 o\u00f9 le mus\u00e9e pr\u00e9sente les jeux de cartes, peinte par Schoenberg lui- m\u00eame les petites r\u00e8gles transposition des s\u00e9ries ou encore un jeu d'\u00e9checs de coalition d'Schoenberg des ann\u00e9es 1920 1925 avait ch\u00e9quier \u00e0 l'encre de Chine jeu des ch\u00e8ques \u00e0 4 joueurs au lieu d'avoir des blancs contre les noirs, h\u00e9 bien j'ai imagin\u00e9 par suppose des ligues, on trouve des figures de quelle couleur 12 verte Cirouge 12 et c'est vrai que Genovesi, h\u00e9 bien nous parle de ce jeu de coalition. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:04) [67%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:04) [82%] :\r\nQuelque chose qui se rapporte ce qui est notre lecture du jeu d'\u00e9checs o\u00f9 les o\u00f9 l'effet de l'effort Scellier pour envisager des efforts de diplomatie, il y a plusieurs choses l\u00e0- dedans qui me semble justement dit, ce n'est un petit peu avec l'image qu'on peut avoir de l'Schoenberg, tr\u00e8s bien, tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s intellectuel tr\u00e8s froid, tr\u00e8s glacial dans sa musique, c'est-\u00e0-dire c'est quelqu'un qui est aussi saluer ceux qui inventent des gens qui avons des jeux de soci\u00e9t\u00e9, c'est un un, un sens de l'humour, certains une vision du monde est plut\u00f4t finalement positive et donc il bat ici bricolent, inventent invente ce ce jeu d'\u00e9checs \u00e0 4 joueurs, alors \u00e9videmment on pense tout de suite le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s combinatoire voil\u00e0 pour cette c'\u00e9tait il y a excit\u00e9 chimiquier qui est peut-\u00eatre l'incarnation de de l'intellectualit\u00e9 de la complexit\u00e9 Roche avec Corse encore l'affaire en mettant, non pas 2 \u00e9quipes mais 4 qui vont se combiner avec des choses extr\u00eamement donc \u00e9videmment tout \u00e7a ne va pas sans \u00e9voquer ce qui est ce qui se trame dans la t\u00eate de chaleur dans les ann\u00e9es 20, c'est-\u00e0-dire, c'est-\u00e0-dire l'\u00e9mergence de la la musique dod\u00e9caphonique avec justement ce jeu de, de, de combinaisons de combinatoire de permutations notant tr\u00e8s etc peut-\u00eatre un rapport avec \u00e7a, ce n'est pas inint\u00e9ressant de d'envisager mais Souza donc chez moi, c'est assez ludique dans cette chose -l\u00e0 parce que donc dans la vitrine, juste en face de ce jeu d'\u00e9checs, il y a 4 joueurs, on a des partitions o\u00f9 effectivement il est tr\u00e8s explicite : Q : un jeu math\u00e9matique qui est \u00e0 l'oeuvre, la suite, plus 29029 alors mais vraiment dans l'atelier du compositeur, c'est-\u00e0-dire que dans l'acc\u00e8s \u00e0 ces c'est ce qui c'est aux aux objets qu'il a sous les yeux pour composer sa musique donc Schoenberg effectivement dans les ann\u00e9es 1920 aboutit \u00e0 une esp\u00e8ce de forme d'\u00e9vidence de dedans dans dans son dans son parcours de compositeurs dans sa d\u00e9marche, qui est ce que ce qu'on ne qu'on a appel\u00e9 la musique dod\u00e9caphonique, autrement dit, c'est une musique qui se veut totalement d\u00e9gag\u00e9e des lois de d'attraction et de pesanteur de la musique tonale avec un principe tr\u00e8s simple : c'est que pour qu'une pas plus important qu'une autre \u00e9quipe d\u00e9gage du lot, ben il faut je je je ne rejouerait pas cette note -l\u00e0 donc les 11 autres de mannequins ne sont pas jou\u00e9es petite \u00e9galitaire, c'est un syst\u00e8me tout \u00e0 fait \u00e9galitaires, effectivement, donc \u00e9videmment \u00e7a suppose quelques contraintes de composition, \u00e7a suppose de, de, de compter un petit peu ces notes 7 etc, il est \u00e9videmment tr\u00e8s r\u00e9ducteur de ramener la musique de Schoenberg, un esprit qui serait purement math\u00e9matique un recomptage de note qu'on a fait un peu trop souvent, simplement on change de palettes, c'est-\u00e0-dire que plut\u00f4t que de voir sa gamme majeur au S\u00e9n\u00e9gal mineurs et puis ces accords majeurs, etc, etc, et bien on a ici un r\u00e9servoir de 12 notes dont on ne sortira pas tant qu'on n'a pas \u00e9puis\u00e9, c'est tout simple, donc \u00e9videmment pas pour Schoenberg, \u00e7a suppose de se fabriquer des outils composition qui sont alors in\u00e9dit, donc tout \u00e7a sont des choses, on a l\u00e0 la gauche par exemple, une r\u00e8gle de composition, c'est un objet donc avec avec les les noms des notes avec une esp\u00e8ce de coulisses avec les menottes qui lui permet de transposer ces s\u00e9ries quand il a besoin de les transposer etc donc ce qui est pas m\u00eame lui faciliter un petit peu la vie un petit peu de travail et on a l'exemple d'un exc\u00e8s de partition du Quintette pour plut\u00f4t bois clarinette cor et basson opus 26 avecD. num\u00e9ro des quadrillage qui r\u00e9partissent les notes vraiment dans un tableau exactement, c'est-\u00e0-dire que les notes ici sont sont num\u00e9rot\u00e9es de 1 \u00e0 12 pour les les retrouver dans chacun des paquets, des paquets de 12 vous avez donc sur cette r\u00e8gle coulissantes la la fameuse s\u00e9rie de ce qui a peut-\u00eatre qui ont la faisant coulisser donc quand m\u00eame diff\u00e9rents transposition simplement, donc c'est un petit peu, c'est un petit peu, hein, c'est une sorte de m\u00e9moire au compositeur de des cas donc, ce qui est ce qui est assez fascinant, c'est le besoin que m\u00eame dans l'\u00e2me, dans la mesure o\u00f9 on ouvre une porte ici vers vers l'inconnu en m\u00eame temps, qui con\u00e7oit des outils pour explorer cet inconnu et donc \u00e9videmment ben Schoenberg qui on, on l'a vu invente aussi des des jeux de cartes, des jeux d'\u00e9checs avaient int\u00e9r\u00eat est aussi extr\u00eamement cr\u00e9atif en terme d'objets pour son m\u00e9tier de compositeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:38) [87%] :\r\nC\u00e9dric second Genovese, ici \u00e0 votre micro David Christoffel dans l'Exposition, Arnold Schoenberg peindre la \u00e0 voir au mus\u00e9e d'Art et d'histoire du Juda\u00efsme \u00e0 Paris jusqu'au 29 janvier on entend ce qui nous dit sur les outils de composition de Schoenberg \u00e0 l'or\u00e9e du du dod\u00e9caphonisme, l\u00e0, on est loin de l'intuition qu'on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure \u00e0 propos des 5 pi\u00e8ces pour orchestre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:58) [84%] :\r\nOui, ce qui prouve que l'exposition renouvelle un peu le le d\u00e9bat sur les sources du s\u00e9rialisme qui peuvent en effet se trouver dans le go\u00fbt d'Sch\u00f6nberg pour le bridge voulez jeu combinatoire, Alain Poirier, dans les faits que vous consacrez aux 5 pi\u00e8ces pour orchestre plus 16, vous revenez sur la formule de Schoenberg qui, avant de parler gamme \u00e0 1200 dod\u00e9caphonisme parler d'\u00e9mancipation de la dissonance et vous expliquez qu'Sch\u00f6nberg et pas r\u00e9ellement dans une pr\u00e9f\u00e9rence envers la la dissonance, vous reprenez \u00e0 la hausse l'id\u00e9e que la relation d'Schoenberg \u00e0 la dissonance est travaill\u00e9e par sa lecture des \u00e9crits de Almonte et qu'il s'agit pas d'une guerre de la dissonance contre la consonance mais de 2 coups de de rendre la diff\u00e9rence de degr\u00e9 qu'il peut y avoir entre les 2 plus \u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:38) [85%] :\r\nOui, exactement, c'est c'est cette r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 r\u00e9ellement le \u00e9tait absolument fondamental parce que c'\u00e9tait un acousticien s'\u00e9tait un un technicien, je dirais, de, de, de la musique, ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est qu'en le lisant, on retrouve ou du moins on va trouver des des des retomb\u00e9es dans le trait\u00e9 de, de, d'harmonie, de Schoenberg, de 1911 il y a, il y a quasiment fait presque des situations qui sont vaguement r\u00e9\u00e9crite il y a l'id\u00e9e fondamentale qu'il n'y a pas une diff\u00e9rence de nature entre la dissonance et la consonance voil\u00e0 pourquoi l'\u00e9mancipation de l'A10 annonc\u00e9e d'ici Schoenberg n'est pas une nouvelle \u00e9tape qui contredirait la pr\u00e9c\u00e9dente dire la consonance interdiction de, de, d'utiliser la consonance maintenant on utilise la licence, pas du tout, il s'agit simplement d'\u00e9largir le ph\u00e9nom\u00e8ne acoustique qui fait que l'on sait tr\u00e8s bien que, en termes acoustique l'ont d\u00e9fini la consonance commettait une vision des rapports plus proches avec la fondamental dans les germanique et la dissonance ayant des rapports plus \u00e9loign\u00e9s pour Schoenberg, il s'agit d'envisager un ensemble harmonique beaucoup plus, beaucoup plus large : tout simplement et d'int\u00e9grer toutes sortes de dissonance dans ce contexte, n'ont pas encore une fois en termes de contraire \u00e0 la \u00e0 la consonance et puis alors une autre id\u00e9e vraiment tr\u00e8s important que l'on trouve chez elle monte et que quelques Schoenberg a fait sienne \u00e9galement, qui est l'id\u00e9e que le le monde tonale, ce que l'on appelle rapidement le Montana, qu'il n'y a pas si longtemps que \u00e7a bailleurs dans l'histoire de la musique, le monde tonal n'est pas un monde naturel, c'est un monde un monde musical fabriqu\u00e9 et donc cette id\u00e9e r\u00e9jouit Schoenberg, dans la mesure o\u00f9 \u00e7a n'est pas une chose dont on ne pourra jamais s'\u00e9chapper, c'est-\u00e0-dire qu'il y a, il y a toujours une adaptation d'ailleurs le monde tonal, si vous le comparez entre le milieu du XVIIIe, le milieu du XIXe, il d\u00e9but du 20\u00e8me, il y a les musiques on va qualifier toujours de tonale mais qui n'ont plus rien \u00e0 voir en terme de langage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:29) [88%] :\r\nEt l\u00e0, de la m\u00eame fa\u00e7on que la dissonance n'est pas exclusive de la consonance la th\u00e9orie n'est pas exclusive de l'intuition puisque vous citez Schoenberg aussit\u00f4t si la th\u00e9orie pouvait peut-\u00eatre justifier l'\u00e9v\u00e9nement, elle ne devrait pas, elle n'aurait par contre jamais l'anticiper et ne devrait pas contenir ce que la musique va produire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:46) [85%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est une attitude tr\u00e8s important chez jeunes c'est presque la d\u00e9finition de sa propre prix p\u00e9dagogie avec ses \u00e9l\u00e8ves, on sait qu'il a eu notamment Berg et Webern, mais beaucoup d'autres \u00e9l\u00e8ves \u00e9galement c'est comment tirer une th\u00e9orie ah, d'apr\u00e8s une oeuvre et non pas une th\u00e9orie qui seraient prescrits petit si j'ose dire, la th\u00e9orie n'est jamais ant\u00e9rieur \u00e0 la \u00e0 la cr\u00e9ation et le le passage que vous avez cit\u00e9, c'est une r\u00e9ponse \u00e0 Kandinsky, Kandinsky, qui s'interroge lui aussi dans le domaine de la peinture sur les les directions que peut prendre la peinture il et Schoenberg, qui se dit qui est, si j'ai bien compris, vous avez besoin d'une th\u00e9orie et ces jeunes qui veulent pas tout de suite non \u00e9coutez la th\u00e9orie, on verra \u00e7a plus tard, exprimez -vous le plus librement possible et on verra si apr\u00e8s on en tire une th\u00e9orie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:31) [87%] :\r\nAlors, \u00e0 propos de de Kandinsky, vous citez Carol Dunlop, ce qui fait un rapprochement pour le coup, de traiter entre Kandinsky et Schoenberg en disant qu'ils avaient tous les 2, une esth\u00e9tique de l'expression, pouss\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame, je vous cite, qui tendait \u00e0 \u00e9tablir entre l'inconscient de l'\u00e9diteur ou du spectateur et celui de l'artiste, une connexion soustraite \u00e0 la contrainte conceptuelle du langage, \u00e7a veut dire qu'ils font tous les 2 de l'art conceptuel, mais qu'on peut pas leur reprocher parce qu'en fait, c'est le fait du langage que de produire du Conseil. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:58) [83%] :\r\nOui, oui, de pr\u00e8s de du concept mais qui est absolument sur sur l'expression elle- m\u00eame si c'est le c'est le mot- cl\u00e9, c'est le mot principal c'est ce qu'il faut que l'auditeur ou le le le spectateur le regardeur comprennent en face de ses peintures en enfin de ces musiques, c'est v\u00e9ritablement la la mise en avant d'expression. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:16) [84%] :\r\nAlors ce rapport entre Kandinsky et Sch\u00f6nberg et largement document\u00e9e par l'Exposition \u00e0 voir au mus\u00e9e d'Art et d'histoire du Juda\u00efsme \u00e0 Paris, on va retrouver \u00e0 votre micro d'aller Christoffel C\u00e9dric second Genovez devant une partition sign\u00e9e Kandinsky. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:31) [80%] :\r\nOn voit, on voit quelque chose qui ressemble \u00e0 de la musique aux au sens acad\u00e9mique sur 4 lignes, on devine DMS, on suppose que \u00e7a corresponde les instruments, \u00e7a ressemble \u00e0 des notes de musique avec une esp\u00e8ce de trame sonore qui se qui se d\u00e9ploie petit peu comme comme un petit peu phare de \u00e7a je tr\u00e8s statique et qui va passer d'un instrument \u00e0 l'autre pour justement sur les. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:51) [79%] :\r\nCouleur tr\u00e8s important dans ce qui est li\u00e9, Schoenberg \u00e0 qui c'est justement cette esp\u00e8ce de communaut\u00e9 de pens\u00e9e autour du lien entre entre la la la sonorit\u00e9 purement musical, h\u00e9 bien j'ai et puis des couleurs, le timbre en allemand c'est c'est comme faire d'c'\u00e9tait couleur du son. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:06) [84%] :\r\nDonc, \u00e9videmment, on n'a rien qui extr\u00eamement fort ici entre des choses qui sont graphiques qui sont visuel, donc avec des personnages qui sont repr\u00e9sent\u00e9s, des \u00e9l\u00e9ments des c\u00f4tes, etc, et puis une esp\u00e8ce de de d\u00e9ductions, d\u00e9ductions musicale qui est cette trame avec des notes avec des accords qui \u00e9volue d'un instrument \u00e0 l'autre qu'on devine qu'il y a ici, esp\u00e8ce de trame sonore dont la dont la couleur de la changer mesure peut-\u00eatre que change le d\u00e9cor. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:44) [77%] :\r\nUn extrait de la 3\u00e8me des 5 Pi\u00e8ces opus cessent de Schoenberg fardeau par ici l'ensemble Schoenberg dirig\u00e9e par Alberto de la veuve de David Christoffel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:53) [75%] :\r\nOui, Alain : pourriez vous me meniez que cette oeuvre m\u00eame sur les c\u00f4tes de France \u00e9tait la plus longue aussi la la plus \u00e9tal de ces 5 pi\u00e8ces portait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:00) [87%] :\r\nOui c'est la pi\u00e8ce centrale de num\u00e9ro 3 au titre tr\u00e8s \u00e9vocateur de Farben donc couleur \u00e0 priori ce qui ce qui est tout \u00e0 fait \u00e9tonnant dans cette pi\u00e8ce, c'est qu'elle est \u00e0 la fois statique et en m\u00eame temps, dynamique, \u00e7a c'est une de ses grandes qualit\u00e9s, avec pour l'auditeur le l'accent mis sur une dimension qui est tout \u00e7a tout simplement extraordinaire qui la dimension de la couleur, la couleur, \u00e7a renvoie \u00e9videmment \u00e0 la peinture, par analogie, mais je je repense, par exemple, il y a, il y a \u00e7a dans la correspondance dans le journal de Delacroix, lorsque de La Croix parle de de Chopin et Chopin lui dit que lui pr\u00e9f\u00e8re le dessin et qui trouve que de Croix, c'est trop, la couleur, il y a pas assez \u00e7a chez chez Delacroix on adore, on a des comparaisons comme \u00e7a qui qui arrive tr\u00e8s quand m\u00eame tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement, c'est-\u00e0-dire que la couleur ici la couleur donc instrumentales, orchestrales qui varie en permanence dans ce ce miroitement d'un accord \u00e0 l'autre et est une nouveaut\u00e9, parce que c'est probablement la 1\u00e8re fois, du moins pouss\u00e9e \u00e0 ce point que l'on fait une une pi\u00e8ce qui, bon, c'est peut-\u00eatre la plus longue des 5 mais en m\u00eame temps elle est, elle est, elle est tr\u00e8s difficile \u00e0 appr\u00e9cier, dans, dans, dans le temps, je dirais, combien de temps durera bonne je vous avoue que c'est, c'est une question difficile parce que on est port\u00e9 par un temps extr\u00eamement lent et que, ici, c'est le th\u00e8me principal ACC en termes de composition et je reviens sur votre remarque pr\u00e9c\u00e9dente sur la th\u00e9orie en termes de composition, on n'a jamais th\u00e9oris\u00e9 comment organiser la couleur de l'orchestration, on ne sait pas le th\u00e9oriser je ne sais pas si c'est possible d'ailleurs et Schoenberg la pousse la chose extr\u00eamement loin et \u00e0 la pour la seule fois dans toute son oeuvre jusqu'\u00e0 la fin de sa de son catalogue, c'est la 1\u00e8re fois o\u00f9 il est, il travaille presque exclusivement sur la couleur, m\u00eame si, et d'autres dimensions qui arrive en 2\u00e8me 3\u00e8me position mais c'est la couleur d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:51) [85%] :\r\nAlors, pour faire un tout dernier d\u00e9tour par l'Exposition au mus\u00e9e d'Art et d'histoire du Juda\u00efsme on s'est arr\u00eat\u00e9 avec, c'est vrai que c'est bon Genovesi devant une vitrine qui montre un manuscrit d'une partition extraite d'un marathonien et on a demand\u00e9 \u00e0 ce risque, la graphie de Schoenberg lui donner comme information sur l'\u00e9criture musicale de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:06) [68%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:07) [82%] :\r\nElle me donne surtout une esp\u00e8ce de, de, de portraits peut-\u00eatre psychologique du personnage avec ce c\u00f4t\u00e9 extr\u00eamement minutieux extr\u00eamement soign\u00e9e, cette \u00e9criture tr\u00e8s petite et en m\u00eame temps c'est tr\u00e8s peu griffonner des notes sont \u00e9crits de mani\u00e8re extr\u00eamement pr\u00e9cise et extr\u00eamement fine, ce qui correspond assez bien l'image, alors peut-\u00eatre que je me fais et ce qui est plus ce qu'elle image historiquement document\u00e9s mais en tout cas le l'image que leur renvoi Schoenberg de 2 \u00e0 travers son oeuvre qui m'envoie lui- m\u00eame, \u00e7a fait pas chose extr\u00eamement pr\u00e9cis, extr\u00eamement fin, extr\u00eamement et je trouve qu'on retrouve assez bien \u00e7a dans les questions de Schoenberg sur les sur les manuscrits alors \u00e9videmment et quelques ratures et des ajouts il y a du crayon il y a de l'encre, bien \u00e9videmment, n'est pas du tout dans le cadre d'une esp\u00e8ce de brouillon, ce qui, ici, on est dans, dans, dans quelque chose de tr\u00e8s ici avec un mat\u00e9riau qui est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s travaill\u00e9, tr\u00e8s soign\u00e9, on le voit ici y a donn\u00e9 un quelques lignes vocales ici je voil\u00e0 quelques bribes de ligne vocale, c'est donc \u00e7a, c'est s\u00fbr de ce qu'on ce qu'on appelle une partie celle, c'est-\u00e0-dire une esp\u00e8ce de r\u00e9duction sur quelques lignes de ce que ce que va devenir l'Europe orchestre ensuite une sorte de r\u00e9sum\u00e9 de l'oeuvre et on voit d\u00e9j\u00e0 un travail qui est extr\u00eamement, extr\u00eamement abouti. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:18) [82%] :\r\nEt quand on dit pr\u00e9cis, \u00e7a reste gentil parce que, on pourrait aussi dire obsessionnel, \u00e7a fait partie aussi du mythe Schoenberg et de l'aura du personnage, ce c\u00f4t\u00e9 extr\u00eamement obsessionnel qui lui colle, peut-\u00eatre un petit peu \u00e0 la peau, du fait de sa musique, du fait du s\u00e9rialisme du fait du dod\u00e9caphonisme du fait finalement de peut-\u00eatre de ce que l'histoire en a fait pour vous, c'est du clich\u00e9 comme \u00e7a depuis c'est un petit peu Ravel est obsessionnel aussi sa musique est tr\u00e8s diff\u00e9rente, ces symboles entre extr\u00eamement pr\u00e9cis, rappelle quelqu'un qui peut passer des semaines et des semaines \u00e0 travailler sur une oeuvre \u00e0 encha\u00eener les esquisses des brouillons etc etc, donc l\u00e0 o\u00f9 Schoenberg compose zoo finalement de mani\u00e8re tr\u00e8s rapide dans les, les, les, les pi\u00e8ces pour orchestre puis compose en en l'espace de quelques semaines, donc quelque chose de tr\u00e8s impulsif finalement autour de 1900 mesure ou 1909 1910 pour Schoenberg Schoenberg qui a vraiment justement de l'image du 9 qui serait patiemment con\u00e7u par des combinaisons extr\u00eamement complexe, extr\u00eamement savante etc etc, je pense qu'il y a \u00e9videmment une part de d'historiographie derri\u00e8re tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:17) [86%] :\r\nLe musicologue C\u00e9dric second Genovesi, \u00e0 votre micro David Christoffel \u00e0 propos de ces manuscrits de Schoenberg, qu'on peut voir dans l'exposition, expos\u00e9e au mus\u00e9e d'Art et d'histoire du Juda\u00efsme \u00e0 Paris, je me tourne vers votre invit\u00e9 Alain Poirier est -ce que vous dans votre \u00e9tude de ces 5 pi\u00e8ces pour orchestre plus 16 de Schoenberg la lecture des manuscrits vous a apport\u00e9 des lumi\u00e8res \u00e0 \u00e9clairer votre votre connaissance de cette musique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:43) [85%] :\r\nOui, oui, il \u00e9tait extr\u00eamement int\u00e9ressant parce que le le le les parties celle notamment, c'est-\u00e0-dire le fait de r\u00e9duire la partition sur 4 ou 5 portes 3 ou 4 en dans l'ensemble est extr\u00eamement parlant b\u00e2bord pour la pr\u00e9cision d'en parler, C\u00e9dric second l\u00e0 \u00e0 l'instant, la grande pr\u00e9cision de l'\u00e9criture et puis il y a un grand nombre de petits signes qui sont des signes tout \u00e0 fait personnelle qui n'ont pas de valeur formelle structurel ou autres qui sont simplement des, des, des, des rep\u00e8res pour Schoenberg, qui sont extr\u00eamement parlant dans une partition qui est donc tr\u00e8s fluide pour les 5 pi\u00e8ces jusqu'\u00e0 la la 4\u00e8me notamment qu'il suffit d'une partition qui qui filait c'est pas le mandat, c'est la plus courte et la plus ramass\u00e9e, qui se voit quelque part dans l'\u00e9criture \u00e0 la fois nerveuse pr\u00e9cise et urgente, je dirais : c'est l'urgence qui compte pour Schoenberg \u00e0 ce moment -l\u00e0, plus tard, effectivement, on va trouver pr\u00e9cis\u00e9ment des opposants pour pour lesquels Sch\u00f6nberg va les m\u00fbrir tr\u00e8s longuement, quitte \u00e0 ne pas les achever toujours d'ailleurs, c'est calme, hier on il y a un seul pour lesquelles la il revient, si j'ose dire, \u00e0 un rythme de composition qui \u00e9tait celui qui connaissait mais l\u00e0 on est dans une p\u00e9riode f\u00e9brile, p\u00e9riode d'urgence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:52) [89%] :\r\nP\u00e9riode passionnante que vous examinez dans dans cet ouvrage rappelle le titre les 5 pi\u00e8ces pour orchestre plus 16 d'Arnold Schoenberg, paru aux \u00e9ditions Eden nous \u00e9clairer, merci beaucoup, Alain Poirier, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous aujourd'hui, merci \u00e0 vous et puis l'exposition Arnold Schoenberg peindre la mettent \u00e0 voir au mus\u00e9e d'Art et d'histoire du Juda\u00efsme \u00e0 Paris jusqu'au 29 janvier merci \u00e0 vous d'aller Christoffel belge merci beaucoup Nicolas, bonne journ\u00e9e, merci, on va explorer d'autres opus jusqu'\u00e0 13 heures dans la seconde partie de Nectar, restez avec nous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:21) [82%] :\r\nEn fin de semaine magn\u00e9tique vous offre une heure 30 de musique en Direct et en public ce jeudi magn\u00e9tique pose ses micros au Th\u00e9\u00e2tre Kl\u00e9ber-M\u00e9leau \u00e0 Renault avec notamment sur sc\u00e8ne le duo folk Fahim aussi. \r\nMagn\u00e9tique Life en public et en Direct du Th\u00e9\u00e2tre Kl\u00e9ber-M\u00e9leau jeudi 1er d\u00e9cembre de 17 heures \u00e9mission et concert en public sans inscription. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:52) [64%] :\r\nBen \u00e9coutez, vous allez le voir, tous, tous les juifs sont pas assez \u00e7a va bien et n'a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s doivent 3 vous cultivez -vous font divinit\u00e9 terrible. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:05) [99%] :\r\nOui. \r\nDonc il y a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:17) [63%] :\r\nUn quand m\u00eame, tous les regards, les du priv\u00e9, il y a le ballon pour et ce soir il va \u00e9couter, d\u00e9j\u00e0 pour les sauver, mais il n'est pas vraiment \u00e7a mais ce qui est pas mal d'apporter, nous apporte en bateau et avec Zahra et c'est ouf Amoroso d\u00e9soss\u00e9e sans d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:36:44) [93%] :\r\nJe. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:45) [57%] :\r\nVolet humanit\u00e9 jour et qui se ne peuvent tenir la virtuose opaque sent dans le dessin une, vous la conversation et vous avez \u00e0 et encore stades Seromba language Tasigna a nutrition sont des ou la bien grande aujourd'hui pour moi avec les \u00e0 Paladin ou femmes aux des c'est est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:13) [73%] :\r\nC'est pointill\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:15) [65%] :\r\nUn du Cameroun, tous les regards et il s'op\u00e8re la fin juillet, les ballons pour nous je sors Privat culture puis lanc\u00e9 Mageos Alcoa d\u00e9j\u00e0 qu'ailleurs, souverain, mais il n'est pas lausannoises et qui va montrer sur la progression d'des raisons banales trouver rappellera ou, enfin bon je disais c'est on est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:42) [78%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:43) [57%] :\r\nL'adh\u00e9sion de recadrer, avons du monde a eu beau r\u00eave pour d\u00e9gainer pas, voyez -vous, 45 personnes la composition vendredi \u00e9tait l\u00e0 de d\u00e9charger d'une amende pour lui, souligne de prix global et de la Trabant retournera dont explosive dans les ouvriers qui donnera. \r\nApr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:38:07) [52%] :\r\nL'une et. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:11) [75%] :\r\nEn di\u00e9sel, c'est l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:18) [83%] :\r\nLa voix assez impressionnante du chanteur carioca Villella dans cette reprise d'une seule chanson des ann\u00e9es 40 Sixteen Ground sign\u00e9 morose laisse vous \u00e9coutez Nectar on s'est int\u00e9ress\u00e9 au cours de c'\u00e9tait mission ou \u00e0 l'Opus cessent de Schoenberg 5 pi\u00e8ces pour orchestre alors dans l'histoire de la musique avant Schoenberg il y a quelques autres opus 16, c\u00e9l\u00e8bre notamment les Chrysler Yana de Schumann pour piano et puis \u00e9galement le concerto pour piano de Grieg dont voici l'Adagio. \r\nLa dette Gio du Concerto pour piano et orchestre en la mineur opus 16 d'Edward Grieg dans la tr\u00e8s belle version 2 du pianiste Life Anne SNES avec les Berliner Philharmoniker, dirig\u00e9s par Mariss Yann, \u00e7a ne se autre alors nettement moins connu celui -l\u00e0, je vous propose de d\u00e9couvrir un cycle de 10 m\u00e9lodies du compositeur anglais quel film sur des po\u00e8mes de Thomas sera dit voici la la 4\u00e8me de ces m\u00e9lodies au Volokhine de r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:45:27) [64%] :\r\nFace au 11 \u00e0 voil\u00e0 et donc voil\u00e0 qui tue : France et non \u00e9crite, v\u00eatements, \u00e7a veut dire \u00e7a, point et donc \u00e0 quoi c'est. \r\nDes graffitis disons qu'est -ce qu'on s'ouais donc \u00e0 prendre \u00e0 la mise \u00e0 d'instruire massivement et m\u00eame plus ma\u00eetris\u00e9e, la direction de mise Stroz, voire m\u00eame Edwards a. \r\nNous, au second, c'est tout \u00e7a et qui, de la et de d'\u00e9mission et une la maladie des lieux toujours de la mode, et puis on y reste, c'est adorable, il \u00e9tait tout petit monde et. \r\nDe ne pas \u00eatre demand\u00e9 un bon artiste etc Nicolas sport qui c'est grand amour Jean-Edouard \u00e0 ben ouais, tout le monde entier est -ce est -ce. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:47:44) [87%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:54) [84%] :\r\nCharmante non cet or le Crime d'cette m\u00e9lodie sign\u00e9e Djamel compositeur anglais sur lequel manifestement Schoenberg n'a peut-\u00eatre pas fait forc\u00e9ment une tr\u00e8s forte impression c'\u00e9tait le baryton Lodwick Williams qu'on entendait ici avec une bonne \u00e7a aide au piano, alors quand on s'int\u00e9resse, comme je ne fais ici aux opus 16 des compositeurs, on trouvera un peu de tout, \u00e9videmment au plus 16, oui, il y a des gens qui composent tr\u00e8s peu d'autres beaucoup mais en g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a signale quand m\u00eame plut\u00f4t un d\u00e9but de carri\u00e8re et on trouve du coup plut\u00f4t des pi\u00e8ces pour piano des Oeuvres de musique de chambre plut\u00f4t que des grandes fresques symphoniques, musique, je chante justement pour le compositeur pas Nayef chez qui j'ai trouv\u00e9 ce quintette opus c'est ce quintette \u00e0 cordes que voici. \r\nEn ici un regret, ce quatuor Martinu ou renforc\u00e9 de l'altiste carrosse va dans ce 2\u00e8me Quintette \u00e0 cordes opus de Sergue\u00ef Tannay hier merci \u00e0 Patrick Lenoir pour la r\u00e9alisation, merci \u00e0 G\u00e9raldine pour l'assistance de production demain d\u00e8s midi on va trembler avec la cr\u00e9ature de Frankenstein, \u00e0 l'occasion du bicentenaire du roman de Mary Shelley et de l'Exposition que consacre au gothique, le mus\u00e9e rate de Gen\u00e8ve je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous une excellente apr\u00e8s- midi d\u00e8s 13 heures voici le journal pr\u00e9sent\u00e9 par Natacha Van Kit mains. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:53:48) [96%] :\r\nSi j'ai. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-30T12:17:00Z", "program": {"href": "/programs/F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "id": "F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "name": "Nectar"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Segond-Genovesi, C\u00e9dric", "role": "musicologue, directeur de collection aux \u00e9ditions Aedam Musicae", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Christoffel, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Poirier, Alain", "role": "musicologue, auteur de l'\u00e9tude sur les 5 pi\u00e8ces de Schoenberg", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-64844829-E7E2-43DD-B36B-F2FD781435A3", "internalArchiveId": "64844829-E7E2-43DD-B36B-F2FD781435A3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : Confrontation de deux Am\u00e9riques qui ne se parlent pas", "publicationDate": "2016-11-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mark levine, animateur de radio, \u00e9lu d\u00e9mocrate d'Alexandria, en Virginie Occidentale;Randy Smith, \u00e9lu r\u00e9publicain d'un petit comt\u00e9 de l'Etat de Virginie occidentale, mineur de charbon des Appalaches\r\nLa confrontation entre Mark Levine, un \u00e9lu d\u00e9mocrate de la banlieue progressiste de Washington, et Randy Smith, un \u00e9lu de Virginie Occidentale qui travaille dans une mine de charbon des Appalaches, permet d'illustrer l'\u00e9tat de division de l'Am\u00e9rique apr\u00e8s l'\u00e9lection de Donald Trump le 8 novembre 2016.\r\n\r\n* * Confrontation de deux Am\u00e9riques qui ne se parlent pas Am\u00e9rique urbaine vs. Trumpland\u00a0: le clash.\r\nC'est un document assez \u00e9loquent qu'on va entendre maintenant, un document qui illustre l'\u00e9tat de division de l'Am\u00e9rique, apr\u00e8s l'\u00e9lection du 8 novembre. \u00c0 ma gauche, un \u00e9lu d\u00e9mocrate de la banlieue progressiste de Washington, Mark LEVINE(\u00ab\u00a0L\u00e9vinne\u00a0\u00bb). et \u00e0 ma droite, un \u00e9lu de Virginie Occidentale, Randy SMITH, qui travaille dans une mine de charbon des Appalaches. \r\nVous les avez r\u00e9unis par t\u00e9l\u00e9phone, Philippe Revaz.bonjour!\r\nSON REVAZ 1``\r\nVous \u00eates notre correspondant aux Etats-Unis\r\nMark levine et Randy Smith s'etaient rencontr\u00e9 pendant la campagne pr\u00e9sidentielle, dans les Appalaches. et vous les avez confront\u00e9 \u00e0 nouveau, mais cette fois-ci APRES l'\u00e9lection de Donald Trump.\r\n  1'41\"\r\nmark levine, animateur de radio et elu democrate,  un pur insider de washington , on  l'avait emmen\u00e9 en expedition dans les appalaches, pour faire se renocntrer ces deux mondes qui ne se parlent pas.... en septembre l'heure tait a la bonn e humeur sur les toutes de la virginie occidentale, WEST VIRGINIA immortalis\u00e9e par la chanson de john denver,.. \r\nMAG chanson\r\nmark levine, persuad\u00e9 de gagner, tout comme randy smith, elu repoublicain, pro trump, entre eux c'\u00e9tait encore l'entente cordiale. \r\nMAG I love you my friend\r\nVoila \u00e7a c'etait a Moorefield, dans la douvceur de l'\u00e9t\u00e9 indien des en septembre. Nous voici desormais en novemb re, APRES le seisme de l'election de trump. et le climat s'est gat\u00e9. \r\nMAG debut\r\nMark levine se dit inquiet pour son pays, randy smith, veut le reconforter  en disant qu'il est pass\u00e9 par l\u00e0 , la defaite il connait. Mais ttres vite, Mark levine rappelle les plus de 2 millions de voix d'avance de clinton, et ose la comparaison avec l'apartheid\u00a0:  \r\nMAG apartheid\r\nNous sommes une majorit\u00e9 domin\u00e9e par une majorit\u00e9, comme en afrique du sud, lance marjk levine. on touche au coeur de la frustragtion des democrates, ceux des c\u00f4tes, des grandes villes, cette soci\u00e9t\u00e9 americiane qui celebre la diversit\u00e9, le mariage gay, qui legalise le cannabis, qui s'oppose de plus en plus a la peine de mort. qui a le sentiment d'etre sous le JOUG de ces bataillons d'\u00e9lecteurs de ces zones oubliees de l'interieur des terres. \r\n***\u00c0 ma gauche, on vient d'entendre Mark Levine, \u00e9lu d\u00e9mocrate d'Alexandria, une ville progressiste de la banlieue de Washington. et en face c'est Randy Smith, employ\u00e9 d'une mine de charbon, \u00e9lu d'un petit comt\u00e9 de l'Etat de Virginie occidentale. ce sont des ann\u00e9es-lumi\u00e8res qui s\u00e9parent ces deux personnages.  \r\n  2'01\"\r\n((Et un peu comme l'univers, c'est en extension . Randy Smith le mineur se permet de rappeler a son intelocuteur diplom\u00e9 de Harvard et de Yale que l'amerique est une republique constitutionelle. \r\nMAG\r\npuis il affirme que 3 millions d'electeurs ont pu voter illegalement pour Clinton. \r\nMAG 3 millions\r\nCes millions de vote truqu\u00e9s c'est une these reprise par trump luimeme pas plus tard que ce lundi... mark levine EXPLOSE. il trouve \u00e7a insultant. anti americain.\r\nMAG\r\net on touche l\u00e9 au coeur du probleme de l'amerique d'aujourdhui, ces deux mondes qui s'informent dans deux univers mediatiques completement etacnhes l'un a ,l'autre et l'univers d'en face est celui du mensonge et du fascisme, ose mark levine.\r\nMAG TRAD\u00a0: \r\n\u00ab\u00a0Je suis d\u00e9sol\u00e9 mais \u00e7a me rappelle Goebbels et l'Allemagne nazie. Ce sont ces mensonges qui l'ont fait \u00e9lire. Je n'ai jamais vu mon pays aussi divis\u00e9. \u00c7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 pire. Trump pouvait tendre la main au reste du pays. Au lieu de \u00e7a, il a d\u00e9clar\u00e9 la guerre \u00e0 la majorit\u00e9 de la nation. C'est une guerre qui se profile. S'il tente de supprimer la libert\u00e9 d'expression, nous aurons une vraie guerre dans ce pays.\u00a0\u00bb\r\nMark Levine le democrate evoque une guerre civile et c'est Particulierement piquant parce qu'a l'epoque de notre expedition dans les appalaches, ce sont les electeurs de trump qui nous annon\u00e7aient la guerre civile. et qui defendaient le port d'arme justement dans cette optique.  \r\nRabndy smith a relev\u00e9 le paradoxe. vous allez declarer la guerre parce que vous avez perdu une \u00e9lection\u00a0? \r\nMAG\r\nJe prie pour vous mark, pour que vous acceptiez le resultat,  conclut randy.))\r\n***Un \u00e9lu r\u00e9publicain de la campagne qui PRIE pour que son interlocuteur d\u00e9mocrate, urbain, finisse par accepter la d\u00e9faite. est-ce que les pri\u00e8res fonctionnent Philippe\u00a0?\r\n  56\"\r\n((Disons que dans ce cas l\u00e0  il faudra bcp d'invocations divines pour que \u00e7a fonctionne.  Mark Levine est aussi fach\u00e9 par les premieres nominations de Trump, qui etaient plut\u00f4t de la ligne dure. le procureur general le conseiller a la securit\u00e9, le chef de la cia. et n'oubliez pas le nazi, ajoute.t-il en parlant de Steve Bannon le conseiller de trump.\r\nMAG\r\nMais Randy replique que les deux camps ont leurs ultras, et cite le mouvement black lives matter et meme les black panthers aujourdhui pratiquement disparu.\r\nMAG\r\nQuand mark lui fait remarquer que le pays va mieux depuis Obama, huit an apres la catastrophe economique de la fin du mandat de Bush, Randxy  lui repond difficult\u00e9s des paysans, des mines de charbon.. on est tres loin des preoccupations des quartiers ais\u00e9s d'Alexandria, a deux pas de washington.\r\nMAG))\r\n***\u00a0\u00ab\u00a0Obama a mis en faillite les paysans qui produisent notre nourriture\u00a0\u00bb. On sent bien la tension entre cette Am\u00e9rique urbaine et cette Am\u00e9rique rurale. Et cette division, elle s'est vue aussi dans les manifestations, dans les rues.\r\n  1'37\"\r\n((Oui l\u00e0 encore, choc culturel\u00a0: randy smith ne comprend pas cette soci\u00e9t\u00e9 d'enfants gat\u00e9s qui n'accepte pas la defaite.  \r\nMAG TRAD\u00a0: \r\n\u00ab\u00a0Je n'ai pas aim\u00e9 perdre il y a 4 ans, mais je n'ai pas manifest\u00e9 et mes amis non plus, parce qu'on devait se lever le lendemain pour travailler.  On doit travailler pour vivre. Ces manifestants, ce sont des \u00e9tudiants ou des gens qui ne travaillent pas. Les bons travailleurs am\u00e9ricains ne peuvent pas participer \u00e0 ces perturbations. Dans l'Am\u00e9rique rurale, nos enfants n'ont pas besoin de se refugier dans le coin de la classe avec de la p\u00e2te \u00e0 modeler, des livres \u00e0 colorier ou un petit chien, juste parce qu'ils ont perdu!\u00a0\u00bb\r\nC'est une mani\u00e8re pittoresque d'illustrer la divison de l'Am\u00e9rique. Elle est divis\u00e9e, mais elle est resiliente aussi. Elle a survecu a bien pire en matiere de division. Lea politique continue, Les elections du midterm sont dans deux ans, et la campagne presidentielle commence dans 30 mois. L'Amerique va survivre, admet Mark, mais a certaines conditions. \r\nMAG\r\nOn ne survivra pas si on se defintiit comme une nation racialement blanche, qui deteste les immigrants, enujmere Mark, jusqu'\u00e0 ce que Randy se dise fatigu\u00e9 et d'etre soup\u00e7onn\u00e9 de racisme, et decide de nous amener, a sa fa\u00e7on, vers le terme naturel de cette conversation. \r\nMAG VLAM\r\nVoil\u00e0. C'est ainsi que se termine une tentative de dialogue dans les Etats-Unis d'aujourd'hui, il faudra quelques efforts supplementaires encore pour rapprocher ces deux ameriques. ))", "durationSec": 471, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8186342", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Confrontation de deux Am\u00e9riques qui ne se parlent pas / JDM_2016-11-30T07:16:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 30.11.2016"], "alternativeSummary": ["La confrontation entre Mark Levine, un \u00e9lu d\u00e9mocrate de la banlieue progressiste de Washington, et Randy Smith, un \u00e9lu de Virginie Occidentale qui travaille dans une mine de charbon des Appalaches, permet d'illustrer l\u2019\u00e9tat de division de l\u2019Am\u00e9rique apr\u00e8s l\u2019\u00e9lection de Donald Trump le 8 novembre 2016."], "variantIds": ["ece-8186342"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:43Z", "speechToTexts": ["13.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e0 7 heures c'est c'est un document tout \u00e0 fait \u00e9loquent qu'on va entendre maintenant un document qui illustre l'\u00e9tat d'division de l'Am\u00e9rique apr\u00e8s l'\u00e9lection du 8 novembre dernier \u00e0 ma gauche, un \u00e9lu d\u00e9mocrate de la banlieue progressiste de Washington Mark L\u00e9vine et \u00e0 ma droite, un \u00e9lu de Virginie occidentale Wendy Smith qui travaille dans une mine de charbon des Appalaches, vous les avez r\u00e9unis par t\u00e9l\u00e9phone, Philippe Revaz bonjour, bonjour, vous \u00eates notre correspondant aux \u00c9tats-Unis, Mark L\u00e9vine et Randy Smith s'\u00e9taient rencontr\u00e9s, on s'en souvient, pendant la campagne pr\u00e9sidentielle dans les Appalaches et vous les avez confront\u00e9 \u00e0 nouveau mais cette fois -ci, apr\u00e8s l'\u00e9lection de Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [90%] :\r\nOui, Mark L\u00e9vine, animateur de radio, \u00e9lu d\u00e9mocrate pur Inside de Washington, on l'avait emmen\u00e9 en exp\u00e9dition dans les Appalaches, hein, pour faire se se rencontrer ces 2 mondes qui ne se parlent pas, en septembre, l'heure \u00e9tait \u00e0 la bonne humeur sur les routes de Virginie occidentale Ouest Virgin y a immortalis\u00e9 par la chanson de John denver. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [58%] :\r\nOui, mais l\u00e0 oui et scratch voil\u00e0 c'est vivant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [82%] :\r\nHumeur chantante de Mark L\u00e9vine persuad\u00e9 gagn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, tout comme Randy Smith \u00e9tait persuad\u00e9 de gagner \u00e9lu r\u00e9publicain pro Trump entre s'\u00e9tait encore l'entente. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [66%] :\r\nDonc, les Qu\u00e9b\u00e9cois qui ont \u00e9t\u00e9 l'\u00e9quipe parce que notre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [91%] :\r\nGr\u00e2ce \u00e0 cet \u00e9tat amour dans la douceur de l'\u00e9t\u00e9 indien des Appalaches en septembre, nous voici d\u00e9sormais en novembre apr\u00e8s le s\u00e9isme de l'\u00e9lection de Trump et le climat s'est g\u00e2t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:29) [63%] :\r\nTalent Ma\u00efdan pas quand m\u00eame, ah moi j'ai pas ma quand tu \u00e0 la fin de la voiture, mais il a parl\u00e9 de bio. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [89%] :\r\nMark L\u00e9vine se dit inquiet pour son pays, indice ministre de le r\u00e9conforter en disant qu'il est pass\u00e9 par l\u00e0, la d\u00e9faite, il conna\u00eet, mais tr\u00e8s vite, Mark L\u00e9vine rappelle les plus de 2 millions de voix d'avance de Clinton et il ose la comparaison avec l'apartheid. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:51) [57%] :\r\nLa Auschitzka abattu m\u00e9moire ce n'est, h\u00e9las, \u00e0 l'apr\u00e8s la guerre, la oui, maintenant, d'un disque durant la situation en raffolent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [89%] :\r\nNous sommes une majorit\u00e9 domin\u00e9e par une minorit\u00e9 comme en Afrique du Sud lance Mark L\u00e9vine et on touche l\u00e0 au coeur de la frustration de d\u00e9mocrates \u00e0 ceux des c\u00f4tes des grandes villes, cette soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine qui c\u00e9l\u00e8brent la diversit\u00e9, le mariage gay et le cannabis, ce qui s'opposent \u00e0 la peine de mort, de plus en plus et quel sentiment d'\u00eatre sous le joug de ces bataillons d'\u00e9lecteurs de Style zones oubli\u00e9es de l'int\u00e9rieur des Terres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [93%] :\r\nDonc ma gauche Philippe, on vient d'entendre, Mark L\u00e9vine, \u00e9lu d\u00e9mocrate d'Alexandria ville progressiste de la banlieue d'Washington et en face, c'est Wendy Smith, employ\u00e9 d'une mine de charbon, \u00e9lu d'un petit comt\u00e9 de l'\u00c9tat de Virginie occidentale, ce sont des des ann\u00e9es- lumi\u00e8re qui s\u00e9parent ces 2 personnages. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [87%] :\r\nOui, des ann\u00e9es- lumi\u00e8re et un peu comme l'univers c'est en extension Randy Smith le mineur se permet de rappeler \u00e0 son appel au cul teurs, dipl\u00f4m\u00e9 de Harvard et de Yale, elle, que l'Am\u00e9rique est une r\u00e9publique constitutionnelle. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:46) [71%] :\r\nTu penses toujours peur de voir les sujets il a allume voil\u00e0 madame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [90%] :\r\n\u00e7a et puis, il affirme que 3 millions d'\u00e9lecteurs ont pu voter ill\u00e9galement pour Clinton. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:56) [55%] :\r\nIl a commenc\u00e9 imprim\u00e9 Rihanna et on lorsque nous sommes ce serait envoyer un \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [89%] :\r\nCes millions de vote truqu\u00e9s c'est une th\u00e8se reprise par Trump lui- m\u00eame, pas plus tard que cette semaine et la Mark L\u00e9vine explose, il trouve \u00e7a insultant. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:11) [59%] :\r\nLa r\u00e9union est solide, Walter est tr\u00e8s peuvent et fait peu, elle risque la Tch\u00e8que la rue par les 2 bouts et Bourg-l\u00e8s-Valence bon cette fois avec une affaire bonjour. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:22) [72%] :\r\nMais pr\u00e9tendre en oui, que les banques \u00e0 sa mani\u00e8re, apr\u00e8s qu'un rapport de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [93%] :\r\nEt on observe l\u00e0 l'un des probl\u00e8mes fondamentaux de l'Am\u00e9rique d'aujourd'hui, ces 2 mondes qui s'informent dans deux univers m\u00e9diatique compl\u00e8tement \u00e9tanche, l'un \u00e0 l'autre et l'univers d'en face, celui du mensonge et du fascisme ose Mark L\u00e9vine. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:39) [72%] :\r\nEn soir\u00e9e, de ce mal. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:41) [93%] :\r\nJe suis d\u00e9sol\u00e9 mais \u00e7a me rappelle Goebbels et l'Allemagne nazie, ce sont ces mensonges qui l'ont fait \u00e9lire, je n'ai jamais vu mon pays aussi divis\u00e9, \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 pire Trump pouvait tendre la main au reste du pays, au lieu de \u00e7a, il a d\u00e9clar\u00e9 la guerre \u00e0 la majorit\u00e9 de la nation, c'est une guerre qui se profile, s'il tente de supprimer la libert\u00e9 d'expression, nous aurons une vraie guerre dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:03) [67%] :\r\nAlain Robert, on a une place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:04) [91%] :\r\nVoil\u00e0, Mark L\u00e9vine d\u00e9mocrate qui \u00e9voque une guerre civile et c'est particuli\u00e8rement piquant parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque de notre exp\u00e9dition dans les Appalaches, ce sont les \u00e9lecteurs de Trump qui nous annon\u00e7aient la guerre civile et qui d\u00e9fendait d'ailleurs le port d'arme du justement dans cette optique dismiss a relev\u00e9 le paradoxe dit vous allez d\u00e9clarer la guerre parce que vous avez perdu une \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:22) [66%] :\r\nOui, on a un du gaz comme des World transhumance malaxeur h\u00e9 ben voil\u00e0, bien s\u00fbr, l'usage et moi ni sur ce lieu myst\u00e9rieux pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:32) [85%] :\r\nJe prie pour vous, Mark pour que vous acceptiez r\u00e9sultat conclura. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:37) [87%] :\r\nUn \u00e9lu r\u00e9publicain de la campagne qui prient pour que son interlocuteur d\u00e9mocrate urbain progressiste finissent par accepter la d\u00e9faite, est ce que les pri\u00e8res fonctionnent Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:47) [92%] :\r\nDisons que dans ce cas -l\u00e0, il faudra beaucoup d'invocations divines pour que \u00e7a fonctionne, Mark L\u00e9vine est aussi fach\u00e9 par les premi\u00e8res nominations de Trump inqui\u00e9tait plut\u00f4t la ligne dure, le procureur g\u00e9n\u00e9ral, le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, le chef de la CIA et n'oubliez pas le nazi, ajoute -t-il en parlant de Steve Bannon, le conseiller de Trump. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:03) [63%] :\r\nRestera plus de moyens, d'un po\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:05) [73%] :\r\nRandy r\u00e9plique que les 2 camps, l'Euro s'ultras, il cite le mouvement Black Madonna et m\u00eame les Black aujourd'hui pratiquement disparu. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:13) [57%] :\r\nBen \u00e7a \u00e0 Jouarre coffres sous les doigts oui bonjour St\u00e9phane et en ayant la gr\u00e8ve de Dieu en mairie rivaux son adversaire quand une arme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:22) [88%] :\r\nQuand Mark lui fait remarquer que le pays va mieux depuis Obama, 8 ans apr\u00e8s la catastrophe \u00e9conomique du mandat de Bush Randy lui r\u00e9pond, difficult\u00e9s des paysans, des mines de charbon ont n\u00e9anmoins tr\u00e8s loin des pr\u00e9occupations des quartiers ais\u00e9s d'Alexandria 2 pas de Washington. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:36) [62%] :\r\nVous Romain car j'en l'histoire les il commente jamais vu si je vais d\u00e9voiler la j'arrive, je suis Poli ce genre assez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [94%] :\r\nOui, Philippe, Obama a mis en faillite, les paysans qui produisent notre nourriture, on sent bien la tension entre cette Am\u00e9rique urbaine et c'est Am\u00e9rique rurale la fracture et cette fracture, elle s'est vue aussi dans les manifestations dans les rues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:58) [91%] :\r\nL\u00e0 encore oui choc culturel Randy Smith ne comprend pas cette soci\u00e9t\u00e9 d'enfants g\u00e2t\u00e9s qui n'accepte pas la d\u00e9faite. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:06) [68%] :\r\nParall\u00e8lement cafouilleuse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:08) [90%] :\r\nJe n'ai pas aim\u00e9 perdre il y a 30 ans, mais je n'ai pas manifest\u00e9 mes amis non plus parce que devait se lever le lendemain pour travailler moins, l'acquittement et on doit travailler pour vivre, Yves-Thibault 6 manifestants ce sont des \u00e9tudiants ou des gens qui ne travaillent pas en Europe les bons travailleurs am\u00e9ricains ne peuvent pas participer \u00e0 ces perturbations en reste dans l'Am\u00e9rique rurale, nos enfants n'ont pas besoin de se r\u00e9fugier dans le coin de la classe avec de la p\u00e2te \u00e0 modeler des livres \u00e0 colorier ou un petit chien, juste parce qu'ils ont perdu. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:35) [63%] :\r\nDonc des crevaisons. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:36) [87%] :\r\nD'une mani\u00e8re assez pittoresque d'illustrer cette division culturelle de l'Am\u00e9rique divis\u00e9e, l'Am\u00e9rique, mais elle est r\u00e9siliant, si elle a surv\u00e9cu \u00e0 bien pire en mati\u00e8re de division 1 la politique continue, les \u00e9lections du midterm sont dans 2 ans, la campagne pr\u00e9sidentielle commence dans 30 mois l'Am\u00e9rique va survivre, admet Mark mais \u00e0 certaines conditions. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:55) [67%] :\r\nVoil\u00e0 ce et puis pendant la moiti\u00e9 un brouillon et aux moyens je ne ici. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:01) [89%] :\r\nOn ne survivra pas sans se d\u00e9fini comme une nation racialement blanche qui d\u00e9teste les immigrants \u00e9num\u00e8re Mark jusqu'\u00e0 ce que round, ils se disent fatigu\u00e9s d'\u00eatre soup\u00e7onn\u00e9 de racisme et d\u00e9cide de nous amener \u00e0 sa fa\u00e7on, vers le terme naturel de cette conversation. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:15) [61%] :\r\nCe sera un seul ch\u00e8que que ben quand on voit et ce sont, est qu'on voit dans les Ehud Barak peuvent la voir faire un qui avait eu lieu hier le myst\u00e8re et et demi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:27) [91%] :\r\nC'est ainsi que se termine, une tentative de dialogue dans les \u00c9tats-Unis d'aujourd'hui, il faudra quelques efforts suppl\u00e9mentaires encore pour rapprocher ces 2 Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:37) [83%] :\r\nMerci beaucoup Philippe Revaz \u00eates notre correspondant \u00e0 Washington, \u00e9change, donc assez dur\u00e9 et parfois douloureux entre le progressiste, r\u00e9publicain Mark L\u00e9vine de Washington et l'\u00e9lu de Virginie occidentale Wendy Smith on. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-30T06:42:59Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BF8DA7EC-9079-4A75-905E-48EA159C5648", "internalArchiveId": "BF8DA7EC-9079-4A75-905E-48EA159C5648", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rue, coco! Reportages \u00e0 Rue et \u00e0 Chapelle (3/5)", "publicationDate": "2016-11-30T00:00:00Z", "summary": "Compl\u00e8tement \u00e0 la Rue, Philou et Duja jouent les glaneurs de propos dans  la Gl\u00e2ne. En compagnie de l'Hubert Rigolet qui rigolera encore. D\u00e9couverte de cette ville m\u00e9di\u00e9vale en forme de village au milieu duquel on interviewe un chat sans queue. Signe magique indubitable avant de rencontrer une belle f\u00e9e dans les bois dormants de Chapelle. Ensorcel\u00e9s par la F\u00e9e Violette, nos deux apprentis sorciers se retrouvent transform\u00e9s en gentils blaireaux. Mais ne l'\u00e9taient-ils pas d\u00e9j\u00e0 un poil?\r\n\r\n* * Compl\u00e8tement \u00e0 la Rue, Philou et Duja jouent les glaneurs de propos dans  la Gl\u00e2ne. En compagnie de l'Hubert Rigolet qui rigolera encore. D\u00e9couverte de cette ville m\u00e9di\u00e9vale en forme de village au milieu duquel on interviewe un chat sans queue. Signe magique indubitable avant de rencontrer une belle f\u00e9e dans les bois dormants de Chapelle. Ensorcel\u00e9s par la F\u00e9e Violette, nos deux apprentis sorciers se retrouvent transform\u00e9s en gentils blaireaux. Mais ne l'\u00e9taient-ils pas d\u00e9j\u00e0 un poil?", "durationSec": 1686, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8169842", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "thematicGeographicals": ["Chapelle (FR, Gl\u00e2ne)", "Gl\u00e2ne (district, FR)", "Rue", "Fribourg (canton)"], "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 30.11.2016", "Rue, coco! (3/5) / BIL_2016-11-30T09:31:30_bille-en-tete", "Bille en t\u00eate du 30.11.2016", "Rue, coco! (3/5) / BIL_2016-11-30T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["Compl\u00e8tement \u00e0 la Rue, Philou et Duja jouent les glaneurs de propos dans  la Gl\u00e2ne. En compagnie de l'Hubert Rigolet qui rigolera encore. D\u00e9couverte de cette ville m\u00e9di\u00e9vale en forme de village au milieu duquel on interviewe un chat sans queue. Signe magique indubitable avant de rencontrer une belle f\u00e9e dans les bois dormants de Chapelle. Ensorcel\u00e9s par la F\u00e9e Violette, nos deux apprentis sorciers se retrouvent transform\u00e9s en gentils blaireaux. Mais ne l'\u00e9taient-ils pas d\u00e9j\u00e0 un poil?", "Compl\u00e8tement \u00e0 la Rue, Philou et Duja jouent les glaneurs de propos dans  la Gl\u00e2ne. En compagnie de l'Hubert Rigolet qui rigolera encore. D\u00e9couverte de cette ville m\u00e9di\u00e9vale en forme de village au milieu duquel on interviewe un chat sans queue. Signe magique indubitable avant de rencontrer une belle f\u00e9e dans les bois dormants de Chapelle. Ensorcel\u00e9s par la F\u00e9e Violette, nos deux apprentis sorciers se retrouvent transform\u00e9s en gentils blaireaux. Mais ne l'\u00e9taient-ils pas d\u00e9j\u00e0 un poil?"], "variantIds": ["ece-8169843", "ece-8169842"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T14:17:22Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [75%] :\r\nMercredi \u00e0 11 heures sur les premi\u00e8res \u00e0 bille en t\u00eate, avec Net Plus et c'est P\u00e2ques multim\u00e9dia bible Internet, t\u00e9l\u00e9phonie et t\u00e9l\u00e9vision. \r\nPhilippe Ligot et Duja. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:26) [94%] :\r\nBonjour qu'est -ce que vous aimez faire dans les bois ici. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:31) [92%] :\r\nIl fait froid, il fait presque sont myst\u00e9rieux bonjour Philippe, nous sommes dans la Gl\u00e2ne, nous sommes dans le canton de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:40) [82%] :\r\nNous sommes \u00e0 chapelle chapelle moi je dirais m\u00eame plus ce que nous sommes perdus au beau milieu d'une for\u00eat et ton d\u00e9cor pour montrer \u00e9tait fort \u00e0 propos, parce que aujourd'hui on oppos\u00e9 beaucoup de minist\u00e8res on va interviewer aujourd'hui il ne fait non, il ne vrai non si non mais c'est c'est pas des blagues en plus que la d\u00e9fense ah ben oui, y a des gens qui se d\u00e9guise en fait nous on a trouv\u00e9 une vraie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:02) [70%] :\r\nSuper les ou d'aller l\u00e0 justement, droite, bonjour l'a fait, bonjour, bonjour, bonjour, quelle belle couleur, hein, ces voyages Mattel a fait faucher \u00e0 c'est peut-\u00eatre pas pour rien, la vie fauch\u00e9e et je peux faire aveu non, il faut d'abord voir si la nature vous accepte, apr\u00e8s on discute d'accord Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:23) [95%] :\r\nQui prend des photos pour la page Facebook de l'\u00e9mission, une introduction de celle -ci, je pense que c'est une excellente initiative. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:27) [82%] :\r\nExactement, alors il ne fait en rigoler mais on rigole pas tant que \u00e7a, il ne fait, c'est une personne tr\u00e8s \u00e9trange, quels sont ses facult\u00e9s, quelle est la particularit\u00e9 d'une fille. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:01:38) [89%] :\r\nAlors elle peut exaucer certains veut dans certaines conditions et elles maintiennent l'harmonie dans la for\u00eat dans la r\u00e9gion, et c'est de faire que les humains et d\u00e9truisent pas trop la for\u00eat, c'est que la for\u00eat soit pas trop sauvage pour les humains. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:01:56) [74%] :\r\nUn car temp\u00eate quoi qu'alors c'est un garde champ\u00eatre, un petit peu plus f\u00e9minin oui r\u00e9f\u00e9rendum sommairement Philippe d\u00e9truit toute toute petite po\u00e9sie leur baiss\u00e9 durant leur mal en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:10) [86%] :\r\nVoil\u00e0 donc c'est prot\u00e9ger la for\u00eat prot\u00e9g\u00e9e la mais j'oserais dire m\u00eame, plus c'est lui donner une signification port\u00e9e de la vie de des, des, des choses, comment dirais -je un peu mystique, un peu myst\u00e9rieuse autour de 2 choses qui au 1er abord peuvent para\u00eetre assez banal. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:02:28) [85%] :\r\nEn tout cas de la po\u00e9sie, je pense que c'est important que les enfants et m\u00eame les adultes retrouvent leur part de r\u00eave et c'est ce qu'on propose ici sur ce chemin, je vous montrerai un ni du fait par exemple o\u00f9 il y a des lutins et D et une sorci\u00e8re qui s'appelle mais l\u00e0 pas l\u00e0, alors en fait, je veux juste vous en en vitesse mais la palette une sorci\u00e8re qui a un gros d\u00e9faut pour une sorci\u00e8re elle est jolie, et l'un et qui n'a pas de verrues et de poil en montant mais alors faut surtout pas lui en parler si vous la voyez, ne lui parlez pas de son joli nez parce qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, elle se f\u00e2che oui qu'est -ce qui peut nous arriver \u00e0 vous pouvez dispara\u00eetre du. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:13) [73%] :\r\nMais j'esp\u00e8re, moi j'ai envie de tenter le coup, oui, et l\u00e0, c'est parce qu'elle Vienne vous verrez s'appelle exactement, j'ai pas de ne pas la mer \u00e0 la semaine, on arrive si, comme on l'a appris au qui de tr\u00e8s bon les enfants \u00e0 aller en Valais qui mal tourn\u00e9, on est \u00e0 11 tours et la personne qui a invent\u00e9 ce pr\u00e9nom en tout cas les paroles, mais la voil\u00e0 pour r\u00e9gler audacieux absolument d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:40) [73%] :\r\nAlors ce chemin, c'est quoi exactement, il a \u00e9t\u00e9 construit, comment par elle fait alors quelle bouse esprit bons esprits. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:47) [93%] :\r\nAlors c'est par des cris d'une mine de la r\u00e9gion, je vais peut-\u00eatre leur laisser la parole pour vous expliquer comment \u00e7a s'est pass\u00e9 bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:56) [84%] :\r\nOui, alors nous ne sommes pas seuls, nous sommes accompagn\u00e9s d'un couple, on va d\u00e9couvrir leurs noms tout de suite, moi je les connais dans la vie et c'est le hasard, on s'est retrouv\u00e9s par l\u00e0 alors, salut \u00e0 tous les 2 alli\u00e9s bonjour oui alors, voulez vous pr\u00e9senter parce que comme c'est de l'improvisation n'a pas tout \u00e7a en archives. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:10) [84%] :\r\nAlors, ma femme, Fran\u00e7oise, qui s'occupe du sentier des faits parce que chaque ann\u00e9e on leur remet un petit peu en \u00e9tat c'est du b\u00e9n\u00e9volat et c'est elle qui organise avec les autres. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:20) [65%] :\r\nFillon a troll, il faut le temps, bonjour le troll, alors on va parler parce que \u00e7a fait quoi, on n'a pas vu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:28) [88%] :\r\nC'est de la radio, donc il est pass\u00e9e inaper\u00e7ue. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:30) [87%] :\r\nVoil\u00e0 et puis ben moi m\u00eame Thierry qu'hier, je suis au conseil communal et puis j'\u00e9tais \u00e0 la base de cette r\u00e9flexion qu'on a fait avec la jeunesse, parce qu'on a une jeunesse absolument fabuleuse et on a fait une r\u00e9flexion sur chapelle dans 20 ans, alors ils se sont mis avec un accompagnement pour manager un petit peu la chose s'y sont mis, ensemble, on fait des soir\u00e9es brainstorming isolant fait une Exposition dans une salle de classe, avec toutes les id\u00e9es qu'ils avaient r\u00e9colt\u00e9 les gens pouvaient visiter et rajouter des post- IT avec leurs propres id\u00e9es, ensuite ils ont rassembl\u00e9 tout \u00e7a ils ont structur\u00e9 en 6 th\u00e8mes on a pr\u00e9sent\u00e9 sur la population, on a cr\u00e9\u00e9 ces groupes de travail pour r\u00e9aliser quelques unes de ses id\u00e9es, on a eu 45 personnes qui sont venues, faut savoir qu'on envisage que de 250 habitants, donc on \u00e9tait tr\u00e8s content qui autant de participants, enfin, bon pourcentage \u00e7a fait un tr\u00e8s beau pourcentage une tr\u00e8s belle participation et puis on a commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9aliser des premi\u00e8res id\u00e9es alors toute simple, un vide grenier ensuite a dit Nico village et puis apr\u00e8s, des choses un peu plus importantes comme la place de jeux, vous avez pu d\u00e9couvrir devant l'\u00e9cole, la place multisports et puis aussi le sentier des faits sur lequel on se prom\u00e8ne aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:46) [99%] :\r\nIl a fallu l'am\u00e9nager, il a fallu investir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:49) [90%] :\r\nAlors, l'am\u00e9nagement, c'est essentiellement fait par quelques sous, quand m\u00eame, de la commune pour du mat\u00e9riel pour quelques heures du agriculteur avec les machines et puis le reste c'\u00e9tait du b\u00e9n\u00e9volat on appartient de samedi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:01) [75%] :\r\nOui, et puis en plus, la commune de ne boire quand on bosse et on n'a pas \u00e9t\u00e9 voir les feux, alors \u00e7a en dit pas mais quand on avec les humains, on boit du vin, du th\u00e9 aussi heureusement, oui, oui, ce qui am\u00e8ne \u00e0 dans la for\u00eat aussi qui officie moi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:17) [69%] :\r\nMonsieur Philippe II qui tremble, une mauvaise nouvelle, c'est de froid, de voir ses 2 et pas de manquer Fran\u00e7oise votre r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:24) [89%] :\r\nAlors moi je suis une des premi\u00e8res filles qui a organis\u00e9 le sentier qui, chaque ann\u00e9e il a essayent de retrouver toutes les faits pour faire les travaux qu'on fait en principe au printemps au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9 et on a un agriculteur, qui nous am\u00e8ne des copeaux, il faut mettre un petit peu de force dans nos bras et puis on a des brouettes et des copeaux, on essaie de retenir les escaliers, enfin il y a beaucoup de travail, comme \u00e7a, et c'est une journ\u00e9e tr\u00e8s sympathique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:53) [82%] :\r\nFacile de motiver tout le monde, je crois que la F\u00e9e motiv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:56) [84%] :\r\n\u00e0 la fin, vous savez, motiv\u00e9 on prend tous les amoureux qui viennent oui les amoureux de la nature, les amoureux de fait, ils viennent nous aider, c'est super cool parce que ils ont des super muscl\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:05) [85%] :\r\nOui, c'est fait \u00e9cologique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:06) [71%] :\r\nExactement, oui, c'est-\u00e0-dire que moi, je voudrais qu'on accepte ce n'est pas la guerre mais d'ailleurs la France. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:12) [81%] :\r\nRacontez -nous est -ce que c'est facile de motiver les gens dans les projets, vous disiez oui participait maints prix faut qui lui aussi du suivi, on sait que souvent les gens dans les soir\u00e9es de village, comme \u00e7a on peut dire qu'on va faire des choses merveilleuses ensemble oui, et puis qu'on bout d'un moment de la au moins de gens qui viennent qui suivent parce que la vie reprend son cours et que l'enthousiasme a disparu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:28) [87%] :\r\nC'est juste, mais je dois dire qu'on a vraiment un village o\u00f9 les gens participent \u00e9norm\u00e9ment et tous les projets qu'on a concr\u00e8tement voulu r\u00e9aliser les gens particip\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin et quand on r\u00e9organise aujourd'hui quelque chose pas chaque ann\u00e9e pour le sentier des faits, les gens sont l\u00e0, et puis sinon, c'est vrai, d\u00e8s qu'on a r\u00e9alis\u00e9 tous les projets et un petit peu moins d'activit\u00e9s que pendant cette p\u00e9riode de 2006 \u00e0 2011 o\u00f9 on a r\u00e9alis\u00e9 tous les projets, l\u00e0 il y avait plus de participation, mais aussit\u00f4t qu'on fait un appel, ils viennent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:56) [81%] :\r\nUn petit blues le petit blues de la cr\u00e9ation que \u00e7a s'arr\u00eate, on n'aimerait pas relancer de nouveaux projets, encore et toujours, o\u00f9 il a g\u00e9r\u00e9 ce qui existe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:05) [89%] :\r\nOui, il faut d\u00e9j\u00e0 g\u00e9rer ce qui existe, mais en m\u00eame temps, ben si on voulait encore de nouveaux projets, ce serait je pense des dimensions qui sont, qui sont trop grands pour notre village en principe les choses essentielles qui nous int\u00e9ressait, ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:25) [72%] :\r\nEst -ce que vous \u00eates d'une fait la lingerie il y a pas une f\u00e9e si vous aviez des pouvoirs, vous feriez quoi si vous avez les pouvoirs du ne s'est jamais t\u00e9l\u00e9port\u00e9 Rayhana. \r\nIl y a des avions qui passerait comme \u00e7a un peu sup\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:47) [88%] :\r\nSur chapelle au niveau peut-\u00eatre historiques, g\u00e9ographiques, \u00e7a se situe ou pour tous les auditeurs de Suisse romande qui nous \u00e9coutent et qui ne connaissent pas forc\u00e9ment la Gl\u00e2ne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:54) [86%] :\r\n\u00e7a se situe \u00e0 la limite de la fronti\u00e8re vaudoise en dessus d'Oran, donc on voit depuis chez depuis chapelle on a bien le ch\u00e2teau d'Oran et puis en fait partie, de du canton tribaux de la grande. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:05) [88%] :\r\nOui, historiquement, c'est un village qui a une histoire tr\u00e8s charg\u00e9, ou alors un peu moins que celle de la rue j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:11) [82%] :\r\nIl a certainement moins que rue au d\u00e9but, je crois qu'alors je sais il y a un historique, le temps, je me souviens plus, il faudrait que j'aille revoir sur notre site Internet, oui, ben, d'ailleurs, vous avez tous juste un petit coup de l'exactement quand on sait que que chapelle est n\u00e9 avec bien s\u00fbr une rue, la route du village qui s'appelle aujourd'hui h\u00e9ros de Herg\u00e9 avec 2, 3 fermes, \u00e7a c'est le d\u00e9but et ensuite bien des agriculteurs ont commenc\u00e9 \u00e0 avoir des terrains et et des citadins sont sont venus s'installer \u00e0 Ch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:38) [91%] :\r\nOui, on va voir s'il a fait peut-\u00eatre des histoires historique \u00e0 nous raconter. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:43) [84%] :\r\nAlors quand Natta quand je suis arriv\u00e9 ici pour la 1\u00e8re fois avec mes petites, elle \u00e9tait tr\u00e8s surprise de voir que le drapeau de chapelle, c'est un coquillage, j'ai dit : ben c'est bizarre, on n'a pas de mer, on n'a pas de coquillages ici et en fait on est sur le chemin de Saint-Jacques-de-Compostelle, c'est pour \u00e7a qu'on a une c\u00f4te qui Saint-Jacques sur notre drapeau de la de du village. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:04) [85%] :\r\nDonc Chablais maginez que ce village \u00e9tait une \u00e9tape. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:07) [84%] :\r\nOui, s\u00fbrement oui et puis il y a une l\u00e0 une petite \u00e9glise qui est tr\u00e8s joli, qu'il faut absolument aller visiter non c'est une \u00e9glise, elle s'appelle la chapelle, elle s'appelle Notre-Dame-des-Champs, ce qui est tr\u00e8s joli parce qu'on en est rien, par contre, la plus loin, on a une petite chapelle, qui s'appelle chapelle Saint-Joseph qui est absolument magnifique et qu'il faut aussi visiter qui alors \u00e0 ce moment -l\u00e0 toutes encore plus petites et qui est une chapelle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:30) [80%] :\r\nQuand on parle de l\u00e9gende de de minutes d'histoire et des choses de fond qui se m\u00e9langent, il y a vraiment une raison pour laquelle les faits sont arriv\u00e9s ici un jour. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:39) [87%] :\r\nVoil\u00e0, vous allez voir si on continue le chemin qu'il \u00e9tait particuli\u00e8rement joli la la for\u00eat est tr\u00e8s belle, il y a tout ce qu'il faut tous les ingr\u00e9dients de la mousse des habitants, pas trop loin des habitants qui s'occupe de la nature, \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important pour les faits et puis des des amanites qui sont de tr\u00e8s jolies champignons, c'est d'ailleurs le petit farfadet petits pois qui les Pimkie par les petits points rouges sur les amanites c'est tr\u00e8s difficile et enfin voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:08) [76%] :\r\nVoil\u00e0 la marmotte elle met le papier autour du chocolat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:10) [82%] :\r\nOui mais \u00e7a, c'est quand on regarde trop la t\u00e9l\u00e9, je crois que c'est \u00e0 l'appel \u00e0 ce genre de choses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:14) [81%] :\r\nLa plus s\u00e9rieusement est ce qu'il y a, il y a un historique des faits, des histoires de fait des l\u00e9gendes qui qui qui sont \u00e9tonnantes en fait \u00e0 la cr\u00e9ation de ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:23) [84%] :\r\nAlors pas dans ce 13 Giants apr\u00e8s toutes les r\u00e9gions campagnardes dans des histoires de filles et de fant\u00f4mes -l\u00e0, on sait que par exemple au ch\u00e2teau d'est un fant\u00f4me qui est la dame blanche, qui attend toujours son mari, il devrait revenir de la guerre parce qu'elle elle croit pas qu'il est mort, donc elle attend avec son chandelier \u00e0 la fen\u00eatre, mais plus que \u00e7a, ici, je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:46) [90%] :\r\n\u00e7a fait peur toutes vos histoires Carmen \u00e7a fait pas par l\u00e0, moi j'ai la trouille, non mais je veux dire par l\u00e0 c'est vrai comportement de cette dame blanche, \u00e7a donne parfois des connotations qui peuvent faire froid dans le dos, sans vouloir \u00eatre influenc\u00e9s par la m\u00e9t\u00e9o d'aujourd'hui, mais c'est une volont\u00e9 aussi de garder toujours ce cette limite entre le le gentil joli et puis en m\u00eame temps le truc de dire il y a pour faire attention quand m\u00eame \u00e0 ce qu'on dit, \u00e0 ce qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:09) [91%] :\r\nJe sais pas, je pense qu'il y a une histoire de de fronti\u00e8re t\u00e9nue entre le r\u00eave et la r\u00e9alit\u00e9, mais le r\u00eave pourquoi est -ce qu'il serait beaucoup plus beau que la r\u00e9alit\u00e9 finalement on r\u00eave mais il y a aussi des m\u00e9chants, il y a aussi des monstres, simplement, on arrive \u00e0 s'en sortir, peut-\u00eatre que dans la vie, c'est un peu plus difficile parce qu'on n'a pas les baguettes magiques, d'autres moyens comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:31) [81%] :\r\nEst ce que les gens viennent parfois justement ici recherch\u00e9 les faits une mani\u00e8re ou d'une autre la nuit que si\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:38) [91%] :\r\nAlors, la nuit, je ne sais pas, mais on a des enfants qui sont qui viennent sur le chemin des faits et tout le long du chemin, vous avez des petits contes qui sont \u00e9crits, que les enfants peuvent lire qui accompagne la visite je m'avait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:54) [84%] :\r\nC'est l'histoire d'un mangeur de. \r\nVoil\u00e0 un dollar en ce bas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:49) [83%] :\r\nMais j'ai mes chers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:51) [80%] :\r\nAlors Philippe avant d'avoir droit, conte de f\u00e9es, m\u00eame si c'\u00e9tait mission Docteur chaque \u00e9dition des compagnies. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:58) [96%] :\r\nC'est gentil \u00e7a peut-\u00eatre un mot sur cette \u00e9trange architecture. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:02) [87%] :\r\nOui, nous sommes juste devant une sorte d'ar\u00e8ne en bois avec un mur circulaire de de toutes sortes de branchages avec un c\u00e2ble au-dessus qui permet lui- m\u00eame de suspendre une sorte de b\u00e2ches au cas o\u00f9 la m\u00e9t\u00e9o se des d\u00e9graderaient alors de quoi s'agit -il, c'est une maison de fait peut-\u00eatre c'est le capitulaire d\u00e9fait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:23) [87%] :\r\nAlors, les faits ont, pas besoin de choses qui sont fabriqu\u00e9s par les humains, je suis d\u00e9sol\u00e9 de vous dire par contre pour les enfants, c'est pain c'est un canap\u00e9 forestiers pour permettre aux enfants de venir dans la for\u00eat et puis d'apprendre \u00e0 la respecter, de savoir ce que c'est de la visite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:39) [86%] :\r\nAlors juste avant qu'on parle de cet endroit qui me disait fais fushia, que ce n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment une maison pour puisque les faits n'ont pas de maison, c'est-\u00e0-dire que les effet elles vont dormir dans les armes, comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:50) [82%] :\r\nNon, elles font ni il y a un effet d\u00e9nie de fait, je pourrais vous montrer tout \u00e0 l'heure commen\u00e7ait c'est au creux des arbres entre les racines iAd D D s'habitent l\u00e0 et, souvent, elles ont une toile d'araign\u00e9e qui leur sert de de voilages pour prot\u00e9ger la maison est un petit peu de mousse, des glandes des feuilles pour d\u00e9corer, donc oui, on pourra en voir sur le chemin pour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:12) [82%] :\r\nQuoi avoir opt\u00e9 pour cette identit\u00e9 -l\u00e0 de fushia pourquoi fushia, pourquoi, pourquoi cette perruque l\u00e0 pourquoi on verra toutes les photos sur la page avait \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:21) [84%] :\r\nEn fait, parce que, ma foi, cette couleur l\u00e0 \u00e0 mon avis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:26) [79%] :\r\nUniquement selon Jacques symbolique de couleur non ses proches de la couleur du sang de l'amour, c'est \u00e7a le plus important, \u00e7a fait combien de temps on fait ne fait. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:36) [90%] :\r\nPause \u00e7a doit faire une petite dizaine d'ann\u00e9es, et l'\u00e9t\u00e9 on a des enfants qui viennent au passeport vacances faire le chemin des filets et qui d\u00e9couvre une fait au d\u00e9tour du chemin, alors on a diff\u00e9rentes r\u00e9actions certains qui partent en courant, disons. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:52) [75%] :\r\nQuoi qu'il y a un probl\u00e8me, c'est-\u00e0-dire qu'ils ont peur, oui, et donc ma femme, m\u00eame les grands enfants comme trompeur Philippe apprendra et pourtant j'ai encore pendant 700 jeunes ados. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:02) [81%] :\r\nCe qui est, comment dire, un peu influenc\u00e9 par le rationalisme synth\u00e9tique, ce 17\u00e8me, c'est pas possible, c'est une image virtuelle. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:12) [83%] :\r\nAlors il y en a qui h\u00e9sitent et puis qui me disent que je suis pas vrai que c'est pas une vraie fait mais je leur dis qu'ils ont droit d'choisir et \u00e7a les emb\u00eate beaucoup parce qu'on fait choisir, c'est difficile, donc je leur laisse le choix, ils peuvent croire ou pas, une annonce qui vient de toucher, ah oui, il y en a qui viennent me toucher pour \u00eatre s\u00fbr que ce soit vrai et j'ai eu des enfants qui m'ont dit : fin de petit gar\u00e7on qui discutaient entre eux, l'un disait l'autre, je crois qu'elle est humaine et son copain nous disait : non, elle a des paillettes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:37) [71%] :\r\nAlors, description des lieux plus long. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:39) [88%] :\r\nAlors voil\u00e0, nous sommes dans un devant un endroit tr\u00e8s \u00e9trange, une sorte de de troupes de foss\u00e9 qui part en d\u00e9vers, vous verrez des photos sur la page Facebook de l'\u00e9mission, c'est-\u00e0-dire \u00e7a parle des verts comme \u00e7a quand m\u00eame une sorte de d\u00e9vier qui sommes se d\u00e9verser vers le bas de la de la for\u00eat et puis et puis dans cette cette ar\u00e8ne, il y a des choses assez \u00e9tranges autour, il y a d\u00e9j\u00e0 des des troncs d'arbres assez bizarre, mais il y a aussi des sculptures particuli\u00e8re et qu'est -ce qu'on voit sur une balan\u00e7oire du jeu une fait voil\u00e0, oui, on voit une petite fille sur la balan\u00e7oire et il semblerait encore autre chose quoi donc. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:12) [84%] :\r\nBonjour, il y a un petit lutin avec son bonnet rouge la main, \u00e7a doit \u00eatre un petit point. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:18) [79%] :\r\nToujours bonjour, oui \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:22) [62%] :\r\nIl est o\u00f9 le petit d\u00e9tail, il est, il est sur le, sur le caillou, le fils de Soulaines, oui je n'a pu consulter son ophtalmo et puis \u00e0 mon donc je pense que demain devrait \u00eatre il devait pas, voil\u00e0 Fran\u00e7oise \u00e0 c\u00f4t\u00e9 ah oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:34) [79%] :\r\nAh oui, j'ai rien, c'\u00e9tait un bout de bois moins de loin comme \u00e7a va f\u00eater les farfadet dans la for\u00eat, c'est lui qui prend les champignons. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:41) [81%] :\r\nCelui qui va les opinions, il est en train de s'entra\u00eener pour peindre les \u00e9glises \u00e7a, pas maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:44) [84%] :\r\nEt est -ce qu'il a d'autres fonctions ce farfadet, c'est-\u00e0-dire qu'il y a aussi des, il peut jeter des sorts ou est -ce qu'il est juste l\u00e0 pour faire de la peinture. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:51) [84%] :\r\nNon, pour l'instant, il peut pas faire autre chose, parce qu'il doit prendre un farfadet tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, il est tout jeune, il a juste 120 ans donc il commence par faire de la peinture appr\u00e9hende, ils doivent passer des examens, comme nous aussi les chiens, moi j'ai d\u00fb passer un examen l'examen f\u00e9erique, absolument oh j'ai d\u00fb apprendre \u00e0 voler \u00e0 d\u00e9senchantement sans faire n'importe quoi, un super s\u00e9rieux d'\u00eatre une \u00e7a soit comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:14) [84%] :\r\nMoi, je suis tout ou\u00efe juste \u00e0 \u00e0 voler, c'est-\u00e0-dire que tu te lances dans le haut d'une falaise, un peu comme certains, qu'ils peuvent le faire parfois en Suisse allemande, parce que c'est assez dangereux quand m\u00eame baisse belge. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:25) [84%] :\r\nJamais retrouv\u00e9 de fait \u00e9craser par terre \u00e0 l'Otan Brolin donc \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:29) [84%] :\r\nBen vous savez donc c'est et puis on a la chance, on a des marraines, moi j'ai eu la la marraine mystique qui \u00e7a va super bien voler comme les hirondelles d'ailleurs et qui m'a appris comment suivre le tron\u00e7on se faire rattraper par les branches, faire des piquets. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:44) [70%] :\r\nDonc sans instrument sans instrument sur sur ce ballet oui, non, le fait, c'est laisser les ailes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:49) [82%] :\r\nLa relation entre sorciers fait ce qu'elle est forc\u00e9ment toujours n\u00e9gative. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:53) [86%] :\r\nNon, non, non, l\u00e0, en tout cas la Palestine, sp\u00e9cialiste des monstres, hein, donc elle, elle s'occupe beaucoup du monde dans son et le fait que \u00e7a se passe bien d'ailleurs sur les les souches de bois qu'on voit, ce sont des monstres qui sont fig\u00e9s pendant la journ\u00e9e pour parce qu'ils ont interdiction de manger les enfants, et ils peuvent se r\u00e9veiller la nuit redevenir des monstres, mais en fait entre autres la petits pois et l\u00e0 une une un travail particulier et doit leur donner des sucettes \u00e0 la menthe, parce qu'ils adorent \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:22) [70%] :\r\nOn verra tout \u00e7a Philippe alors qu'il est parti en exp\u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:24) [84%] :\r\nOui, je suis parti en exploration parce que moi j'aime bien fait, effectivement c'est assez troublant, c'est-\u00e0-dire cette for\u00eat, il semblerait que m\u00eame les arbres et et cr\u00e9er une sorte d'escalier avec leurs racines donc ben on n'a pas besoin de se laisser pousser beaucoup pour l'imaginaire pour se retrouver dans un monde diff\u00e9rent m\u00e9thode. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:40) [75%] :\r\nTout, tout, nous avons diff\u00e9rents oui l'oxyg\u00e8ne on veut descendre Fran\u00e7oise \u00e0 l'envi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:46) [78%] :\r\nJustement, quels sont vos pouvoirs fushia en cas d'attaque de monstres ou de troll ou que sais je cr\u00e9atures mal\u00e9fiques. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:53) [85%] :\r\nBon, ben, si vous \u00eates avec nous et que, comme je dis vous \u00e0 prot\u00e9ger la nature, vous risquez absolument rien, l\u00e0, il y a un \u00e9cran autour de nous, qui fait que on risque on risque rien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:03) [86%] :\r\nAlors se sentir va pas pouvoir le parcourir en long et en large parce que le temps qui nous \u00e9tait imparti s'\u00e9coule un peu trop rapidement, malheureusement il dure combien de temps, en gros, si on veut venir ici en famille, ou si on est un enfant courageuse qu'\u00e0 la rencontre des faits. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:16) [88%] :\r\nAvec les enfants, faut compter 45 minutes \u00e0 une heure et puis en grandes personnes en 30 et 45 minutes \u00e7a d\u00e9pend un petit peu de votre march\u00e9 de ceux que vous rencontrez, si vous avez envie de visiter ou si vous voulez juste marcher. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:30) [84%] :\r\nMais juste peut-\u00eatre pour nos auditeurs, on y acc\u00e8de, comment il faut venir \u00e0 chapelle sur auront un acc\u00e8s et puis apr\u00e8s, demander c'est fl\u00e9ch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:38) [88%] :\r\nAlors depuis, chapelle seront il faut aller \u00e0 l'\u00e9cole, l\u00e0 vous avez un plan pour un grand plan qui indiquent quel chemin prendre o\u00f9 aller, la seule chose qu'on demande aux gens, on \u00e0 nos visiteurs, c'est de respecter la nature, on a fait par choix, on n'a pas mis de de poubelle et on aimerait que chacun qui freine, c'est quelque chose \u00e0 manger ou quoi que ce soit fassent attention et reprennent avec les d\u00e9chets pour pas remplir des poubelles qui seraient ensuite d\u00e9mont\u00e9s par Bernard Comb ou autres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:12) [94%] :\r\nDonc pour les grillades, on peut vraiment dire que c'est grill\u00e9 non il y a des endroits o\u00f9 on peut faire des grillades. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:17) [89%] :\r\nUne derni\u00e8re question avant qu'on se quitte, malheureusement, mais qu'on se retrouve certainement demain au niveau de cette \u00e9co- responsabilit\u00e9 oui \u00e9co- logis en fait tout simplement, est ce que les gens jouent le jeu ici ramasse vraiment leurs affaires ou est -ce que c'est quand m\u00eame un peu le bazar \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:32) [83%] :\r\nAlors c'est pas le bazar \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9 parce que les l\u00e9gendes de la r\u00e9gion,M. s\u00e8chement et ramasse si je trouve des choses par terre, je peux pas dire qu'il y avait beaucoup mais il y a toujours trop clair et et, parfois, on a tous \u00e9t\u00e9 un peu plus jeune en tout cas vous et on a tous aussi bu des bi\u00e8res et laisser ces d\u00e9chets -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:53) [73%] :\r\n\u00e7a la mesure mise les r\u00e9centes Pierre au fond de l'\u00e9tang, j'ai aucune trace oui alors, sauf nous, bon voil\u00e0 c'est tout pour aujourd'hui, merci Philippe de conclure en m\u00eame temps que moi, tu veux terminer \u00e0 2 pas du tout se ciel si on peut faire \u00e0 3 au revoir un, 2, 3, au revoir d'autres massive afin de Troyes 1 1 2 3 au revoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:13) [86%] :\r\nVoil\u00e0 nord voire chaleureux ici du prix des faits, nous sommes \u00e0 la chapelle, nous reviendrons demain matin \u00e0 partir de 9 heures 31 et 30 secondes sur la 1\u00e8re en compagnie de Philippe Legrand et de la F\u00e9e fushia. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:25) [84%] :\r\nRussie : vous \u00e9tiez ne fait que feriez -vous pour changer le monde distribuerait du chocolat tous les matins, toujours en Syrie votre compte ben oui ben peut-\u00eatre un peu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:37) [72%] :\r\nOui, oui tout indiqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:02) [81%] :\r\nDans point. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:18) [62%] :\r\nBen \u00e7a m'a vraiment d'un bon je me passer de \u00e7a, il est surtout, et une de points de permis de technologie mais alors moi c'est super probablement pas. \r\nOui, ben \u00e7a c'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:34) [76%] :\r\nBien, avec des prix aussi et c'est P\u00e2ques multim\u00e9dia doubla Blue, Internet, t\u00e9l\u00e9phonie et t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:27:41) [73%] :\r\nOuais, c'est le point de la finale d\u00e9voil\u00e9e \u00e0 d'avoir une coalition c'est c'est c'est c'est c'est bon, l'un des hommes qui ont dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:59) [87%] :\r\nIl est aussi le 1er il est 10 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-30T09:14:00Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D9116659-238A-440B-B995-0E8E94F4EDB8", "internalArchiveId": "D9116659-238A-440B-B995-0E8E94F4EDB8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Janine Massard, \u00e9crivaine vaudoise, \u00e0 l'occasion de la sortie de son roman \"Question d'honneur\" (Ed. Campiche)", "publicationDate": "2016-11-30T00:00:00Z", "summary": "\"1947. Gis\u00e8le a 17 ans, elle est la fille de l'instituteur dans un monde o\u00f9 l'instituteur, le pasteur et le syndic formaient la sainte trinit\u00e9 de l'autorit\u00e9 de tous les villages vaudois comme celui o\u00f9 elle vit, et elle tombe enceinte. Dans \"Question d'honneur\" (Editions Campiche) Janine Massard retrace un drame vaudois des ann\u00e9es 1940 et questionne la condition de la femme.\"", "durationSec": 3348, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8169870", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "thematicGeographicals": ["Vaud"], "thematicThemes": ["\u00e9crivaine", "population rurale", "village"], "thematicPersons": ["Massard, Janine"], "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 30.11.2016", "Question d\u02b9honneur, Janine Massard / ENSD_2016-11-30T14:04:15_entre-nous-soit-dit", "Entre nous soit dit du 30.11.2016", "Question d\u02b9honneur, Janine Massard / ENSD_2016-11-30T14:04:15_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["1947. Gis\u00e8le a 17 ans, elle est la fille de l\u02b9instituteur dans un monde o\u00f9 l\u02b9instituteur, le pasteur et le syndic formaient la sainte trinit\u00e9 de l\u02b9autorit\u00e9 de tous les villages vaudois comme celui o\u00f9 elle vit, et elle tombe enceinte. Dans \"Question d\u02b9honneur\" (Editions Campiche) Janine Massard retrace un drame vaudois des ann\u00e9es 1940 et questionne la condition de la femme.\n\nJanine Massard est n\u00e9e \u00e0 Rolle. Elle exerce divers m\u00e9tiers avant de commencer des \u00e9tudes de lettres \u00e0 Lausanne, qu\u02b9elle interrompt pour se vouer \u00e0 l\u02b9\u00e9criture. Son \u0153uvre comporte un recueil de nouvelles, un conte, une chronique, mais surtout des r\u00e9cits et des romans, parfois \u00e0 trame autobiographique.", "1947. Gis\u00e8le a 17 ans, elle est la fille de l\u02b9instituteur dans un monde o\u00f9 l\u02b9instituteur, le pasteur et le syndic formaient la sainte trinit\u00e9 de l\u02b9autorit\u00e9 de tous les villages vaudois comme celui o\u00f9 elle vit, et elle tombe enceinte. Dans \"Question d\u02b9honneur\" (Editions Campiche) Janine Massard retrace un drame vaudois des ann\u00e9es 1940 et questionne la condition de la femme.\n\nJanine Massard est n\u00e9e \u00e0 Rolle. Elle exerce divers m\u00e9tiers avant de commencer des \u00e9tudes de lettres \u00e0 Lausanne, qu\u02b9elle interrompt pour se vouer \u00e0 l\u02b9\u00e9criture. Son \u0153uvre comporte un recueil de nouvelles, un conte, une chronique, mais surtout des r\u00e9cits et des romans, parfois \u00e0 trame autobiographique."], "variantIds": ["ece-8169871", "ece-8169870"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T14:01:38Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [79%] :\r\nLes Suisses, point de pointe, entre nous soit dit point M\u00e9lanie Khroub \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:16) [89%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, il faut -il se fie aux apparences, prenez par exemple, paisible village vignerons du canton de Vaud les maisons sont en Pierre solide les g\u00e9raniums rouges sur les balcons de bois les bas-c\u00f4t\u00e9s de la route sont bien entendu les tailler r\u00e9guli\u00e8rement, pas un cheveu ne d\u00e9passe l'\u00e9glise est au milieu du village et on se retrouve parfois au bistrot pour festoyer, tout est propre en ordre bien ranger tout semble aller pour le mieux dans le meilleur des mondes, et pourtant, derri\u00e8re les portes closes, derri\u00e8re les volets bien combien de trag\u00e9die et d'horreur, c'est justement dans cet environnement en apparence idyllique, comme on a invit\u00e9 de ce jour, situe le drame bien r\u00e9el qui s'est produit juste apr\u00e8s la guerre, r\u00e9sum\u00e9 dans le titre de son livre une fa\u00e7on lapidaire, question d'honneur bonjour Janine Massard bonjour mon votre roman, car c'est un roman, ce n'est pas un r\u00e9cit s'appelle vraiment roman est paru aux \u00c9ditions Campiche on raconte quand m\u00eame l'histoire Janine Massard sans tout d\u00e9voiler. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:12) [86%] :\r\nOui, c'est une histoire donc que j'ai entendu il y a d\u00e9j\u00e0 2 ou 3 ans d'une personne que j'ai connu qui a eu sa vie compl\u00e8tement je dirais parce que un certain soir d'hiver, elle a assist\u00e9 \u00e0 un accouchement clandestin dans la cuisine elle- m\u00eame \u00e9tait dans la chambre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 dans une chambre au salon sous un piano entre le piano et le rideau elle n'essayait de de ce camouflet plus mais personne ne s'est jamais souci\u00e9e de savoir si elle, elle avait entendu du bruit et si elle \u00e9tait de son d\u00fb, et elle va devoir deviner, beaucoup de choses parce que personne ne va jamais parler de ce qui s'est pass\u00e9, donc c'est l'accouchement de sa soeur, l'accouchement de sa soeur et puis d'une soeur qui a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e, donc \u00e0 cette \u00e9poque 1947 une femme qui \u00e9tait viol\u00e9e, c'\u00e9tait elle n'avait cherch\u00e9, elle \u00e9tait coupable, forc\u00e9ment coupable, comme disait d'ailleurs, Marguerite Duras, donc vous avez rien \u00e0 dire, le p\u00e8re a pris des mesures, bon il a essay\u00e9 de lui donner des des des potions enfin dire, m\u00e9lange d'herbes, et puis voil\u00e0, donc on sait pas, on sait qu'il y a, il y a eu quelque chose de tr\u00e8s grave et dans le fond, la vie de cette personne de cette gamine plus disons camoufl\u00e9 sous le piano, la petite va \u00eatre presque bloqu\u00e9s ce soir -l\u00e0, il va grandir physiquement, mais sa voix le sa voix va \u00eatre va devenir minuscule, elle aura beaucoup elle h\u00e9ritera tout le monde parce que elle, elle avait l\u00e0 beaucoup de peine \u00e0 se faire entendre, donc \u00e7a va agac\u00e9 beaucoup de gens et puis toujours, toujours, des images de cette, de ce qu'elle a cru percevoir viendront l'emp\u00eacheront toute sa vie de de se d\u00e9velopper, de pouvoir \u00eatre une personne normale, donc c'est c'est ce ce, ce qui m'a paru int\u00e9ressant dans cette histoire, c'\u00e9tait d'une part parce que \u00e7a permet de mieux mesurer ce qui s'est pass\u00e9, je dirais, en cette d\u00e9cennie, c'est-\u00e0-dire les femmes ont quand m\u00eame un peu plus de libert\u00e9 maintenant un une femme qui est qui est viol\u00e9 en tout cas pour beaucoup, elle est plus consid\u00e9r\u00e9 comme coupable, elle peut \u00eatre elle a droit, de la compassion, et ensuite de \u00e7a, il y avait aussi tout tout un tableau de cette soci\u00e9t\u00e9 fig\u00e9e mais il faut dire aussi que tout tout commence en 1947 c'est une \u00e9poque tout de suite apr\u00e8s la guerre ou la Suisse et est compl\u00e8tement fig\u00e9, si vous voulez dans l'anticommunisme, on a peur, on a peur des Russes, on a peur que les Russes d\u00e9barquent alors que parce que, \u00e9videmment, avant les, les, les, les Allemands \u00e9taient l\u00e0 pour faire barri\u00e8re entre si jamais les Russes avaient d\u00e9boul\u00e9 chez nous mais du moment qu'ils sont \u00e0 genoux, pourquoi Isra\u00ebl, je sais pas pourquoi la vaste esp\u00e8ce de fantasme dr\u00f4le Staline donnons vigne etc Staline on enchantement parce que j'ai encore entendu dans les ann\u00e9es 60 c'\u00e9tait un slogan comme \u00e7a c'est pas c'\u00e9tait bon, une peur, une peur qui s'exprime d'une mani\u00e8re sommaire qui \u00e9tait, je sais pas qui \u00e9tait qu'il ne d'\u00e9tripe sa parole de ne on exultait une peur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:40) [87%] :\r\nMais le r\u00e9sultat de cette peur, c'\u00e9tait quoi, c'\u00e9tait quoi, on \u00e9tait justement ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s propre en ordre rien proprement de sur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:47) [88%] :\r\nTous ont le silence Le silence terrain petit peu le ma\u00eetre du jeu et puis dans les, dans les petits dans les bourgades comme celle que je d\u00e9cris, il y avait encore ce qu'on appelait l'ordre de Dieu, c'est-\u00e0-dire, selon le mod\u00e8le, la R\u00e9volution vaudoise, c'est-\u00e0-dire l'\u00c9tat, l'\u00e9cole, l'\u00e9cole et l'\u00e9glise puis l'\u00c9glise et l'\u00c9tat, donc le le Pasteur \u00e9tait pr\u00e9sident de la Commission scolaire l'instituteur \u00e9tait pr\u00e9sident du conseil de paroisse est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:16) [82%] :\r\nVoil\u00e0, donc il y avait \u00e9videmment le syndic \u00e9tait aussi peu \u00e9tait partout quoi o\u00f9 il et peut-\u00eatre m\u00eame dans les petites bourgades peut-\u00eatre qui veut tout, tout seul, il \u00e9tait au conseil de paroisse au au conseil communal, enfin il \u00e9tait en tout cas au conseil communal mais il \u00e9tait aussi au conseil de paroisse et puis et puis \u00e0 Pau : l'institution scolaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:39) [71%] :\r\nQuoi vous dire le scientisme \u00e9tait un peu partout, oui ce coup d'\u00e9clat de la police, mais les tout-puissants on \u00e9tait donc je je r\u00e9dige configuration l\u00e0 je parle d'une bourgade. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:50) [85%] :\r\nProtestante parce qu'on a toujours cru que les on, on, disons, on en sera, on a peut-\u00eatre oubli\u00e9 maintenance cette d\u00e9cennie plus tard \u00e0 quel point le le non- dit \u00e9tait cultiv\u00e9, il fallait il fallait rien dire, il fallait pas, \u00e7a aurait pu jeter la suspicion sur quelqu'un, etc, etc donc il valait mieux ne pas parler n'est -ce pas, j'aime bien citer cette phrase de Wittgenstein sur ce dont on ne peut parler, il faut garder le silence, voil\u00e0 donc, c'\u00e9tait le silence obligatoire pour tout le monde, notez que vous savez ce qui avait, qui avait les pays qui avaient \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es, vous aussi, beaucoup d'silencent chez eux, imaginez ben l'Allemagne \u00e0 ceux qui sont rentr\u00e9s, rentr\u00e9 de la guerre, ce qui avait vu les horreurs de la guerre, il y a des m\u00eame enfin, ceux qui avaient assist\u00e9 \u00e0 des choses effroyables n'ont rien dit chez eux, on a pris les choses beaucoup plus tard en France, c'\u00e9tait pareil, parce que il y avait eu les p\u00e9tainistes les p\u00e9tainiste et puis et puis donc si. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:03) [86%] :\r\nQu'il y avait, il y avait vraiment ce c'est la allait se reconstruire, donc autant autant oublier cette p\u00e9riode, c'\u00e9tait une p\u00e9riode de guerre, donc on la mettait dans le cas de guerre et puis maintenant on repart, on oublie enfin oui, surtout que, dans ces m\u00eames ann\u00e9es, que ce qui se passe les 30 glorieuses qui arrive donc le d\u00e9but d'une p\u00e9riode \u00e9conomique ces 30 ann\u00e9es qui qui n'auront pas d'\u00e9quivalent un qui ont vraiment o\u00f9 o\u00f9 tout se d\u00e9velopper et tout s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 \u00e0 une vitesse exceptionnelle, mais un peu, moi j'aime bien citer l'exemple, bon il y a, il y a les moeurs bien s\u00fbr dans les \u00e0 partir des ann\u00e9es 60 la moiti\u00e9 des ann\u00e9es 60 qu'est -ce qui se passe et femmes d\u00e9couvrent la pilule \u00e0 partir de 2 il y a aussi, il y a aussi une acc\u00e9l\u00e9ration du c\u00f4t\u00e9 de la transmission des connaissances par le biais tout simplement de de la chose \u00e9crite, on va passer de la vitesse de Gutenberg, c'est-\u00e0-dire la composition de textes qu'on diffuse en m\u00eame temps c'est encore la mine de plomb, puis on va passer, quand je pense qu'on on demande aux 3 dans 2, 3 ann\u00e9es, on va passer \u00e0 la vitesse \u00e9lectronique et puis maintenant \u00e7a encore fait sous les eaux, les ordinateurs du d\u00e9but se d\u00e9lecter des des vieilles caisses en comparaison de ce qu'on a maintenant \u00e0 la vitesse de propagation des informations des vid\u00e9oconf\u00e9rences vider la Montferrand et puis alors les les les choses qu'on voit sur internet qui sont manifestement des mensonges, des choses comme \u00e7a, qui sont aussi vite diffuser donc le sait, il y a tout et son contraire, mais enfin moi ce qui me fascine l\u00e0- dedans c'est que il y a les moeurs et \u00e0 la communication, et il y a le confort des maisons, parce que souvent les maisons \u00e9taient inconfortables, beaucoup de maisons \u00e9taient pas excav\u00e9 on voit bien se demander dites \u00e7a, donc il y avait, il y avait toutes sortes de, de, de choses se par rapport, si vous voulez parce que nous connaissons maintenant c'\u00e9tait presque moyen- \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:54) [88%] :\r\nEt et vous \u00eates dit en lisant le roman Janine voil\u00e0, on se dit : c'est en 1947 c'est quand m\u00eame pas si longtemps, pas si longtemps, et pourtant \u00e7a para\u00eet moyen\u00e2geux et notamment \u00e0 cause de cette histoire de moeurs et si on a pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:05) [87%] :\r\nPourtant, il y avait d\u00e9j\u00e0 des avions, il y a pu se passer avec 2 avions \u00e0 r\u00e9action, mais il y avait des avions qui qui faisait sur que pendant la guerre, des avions, voil\u00e0 donc il y avait, il y avait on avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9couvert cette dimension sup\u00e9rieure, voil\u00e0 le la vitesse de l'aviation et tout, mais en m\u00eame temps on ben voil\u00e0 les les mentalit\u00e9s ne ne peuvent pas \u00e9voluer mais est -ce que c'est vraiment un cas exceptionnel ce que dans d'autres pays, c'est pas la m\u00eame chose aujourd'hui ce que bon on est peut-\u00eatre encore ici est -ce que les choses ne vont pas trop vite pour le le probl\u00e8me pour le niveau de l'assimilation des gens, j'en sais rien, moi, qu'ils ont perdu, personnellement je suis pas sociologue, je constate simplement et comme j'ai un certain sens du temps qui passe de, de, de, de cette \u00e7a m'a frapp\u00e9, justement, bon, c'est peut-\u00eatre parce que j'ai eu la chance de na\u00eetre en 39 et de voir de la palper cette acc\u00e9l\u00e9ration de la de oui je l'ai v\u00e9cu de devoir ben voil\u00e0, ne serait -ce que que quand j'allais \u00e0 l'\u00e9cole, des fois, il fallait brasser la neige avait aid\u00e9 des, des, des esp\u00e8ces de sabots pour elle \u00e0 l'\u00e9cole, il fallait brasser un m\u00e8tre de neige pour elle \u00e0 l'\u00e9cole qu'il fallait y aller quand m\u00eame, on n'avait pas parce que on peut pas t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 en disant : il y avait pas de ramassage scolaire, il y avait rien du tout, il avait aller quoi il fallait aller dans l'affaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:28) [80%] :\r\nC'est peut-\u00eatre un peu moins Douillet alors ce ce roman l\u00e0 en l'occurrence dans le coin, dans le monde, vous en dit pas quel quel endroit pr\u00e9cis\u00e9ment dans villages vignerons, vous avez eu des r\u00e9actions de Lecteurs j'imagine Janine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:41) [89%] :\r\nOui, j'ai eu des r\u00e9actions de Lecteurs, j'ai eu des, et j'ai, j'ai vu que, surtout, bon, ceux qui sont, qui sont tr\u00e8s bonnes, il y a eu de la presse aussi, pas encore tout, mais il y a eu de la presse, ce livre a \u00e9t\u00e9 choisi pour \u00eatre un des livres dans le dans le prix de la biblioth\u00e8que et des archives de la ville de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:02) [80%] :\r\nMais ce que je veux dire c'est les r\u00e9actions de Lecteurs quant on l'histoire oui on alors on se dit : c'est incroyable, c'est Tunis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:08) [80%] :\r\nNon, non, mais aussi des gens m'ont alors soit m'ont \u00e9crit, m'ont envoy\u00e9 des mails, soit des Lettres, un homme disait que c'\u00e9tait quelque chose de tr\u00e8s fort, mais avant c'\u00e9tait pas des gens de 20 ans donc 25 ans parce que pour eux, s'ils ont l'impression qu'on leur raconte une histoire, l'ann\u00e9e pass\u00e9e sur la oui moi j'allais dire la Lune maintenant parce que c'est un peu le que Nadja march\u00e9 tandis qu'on compte sur la dette c'est vrai c\u00f4t\u00e9 peut plus juste \u00e7a, voil\u00e0, donc c'est vrai que c'est, c'est c'est absolument inou\u00ef, mais c'est vrai que D\u00e9d\u00e9 beaucoup de de personnes ont reconnu cette, cette esp\u00e8ce de grand \u00e9cart qu'on l'a fait, depuis quelques, quelques d\u00e9cennies. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:50) [89%] :\r\nOn va justement faire le grand \u00e9cart aujourd'hui il Massard, donc on va s'assouplir pour commencer avec une chanson, puis ensuite on fera mettre un pied dans dans votre pass\u00e9, avoue d'accord retracer le parcours d'\u00e9crivain, je vous propose d'\u00e9couter pour commencer et pour nous, assouplir Maud L\u00fcbeck, qui sait, \u00e7a vient de sortir son type qui vient de sortir, je plus rire, c'est pas tr\u00e8s fran\u00e7ais, vous allez comprendre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:15) [73%] :\r\nJe verrai, je suis PR je tra\u00eener au caf\u00e9, je ne parlais pas de bombe incendiaire et donc j'ai perdu, perdu, oui je peux rien voir autour moi bon train de tout je ne reprends pas pass\u00e9 comme \u00e7a, ne plus \u00eatre l\u00e0 o\u00f9 tu. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:35) [60%] :\r\nDe Chirac est tr\u00e8s rien du tout, Jupp\u00e9 alors ou ou shopping tout terrain \u00e7a \u00e0 une certaine p\u00e9riode, pas de et puis peut-\u00eatre des patients pour parler un peu trombine qu'il un trop pardon sans avoir donc aux l\u00e8vres ce week- end, donc je vais plus le voir Charles \u00e7a, \u00e7a n'est pas Ukraine Pouy \u00e0 bient\u00f4t donc je ne plus du Poitou au monde. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:16) [65%] :\r\nJe peux dire qui je suis et j'ai tr\u00e8s tombe comme cass\u00e9, j'ai parl\u00e9, \u00e7a c'est un type, c'est-\u00e0-dire qui passe tout savoir sur les choses, pour beaucoup d'de surplus rien \u00e0 cette chapelle pour discuter pointu beaucoup puisqu'il est point pour justifier point du tout juste est point\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:20) [88%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:29) [70%] :\r\nJ'ai pu rire bien s\u00fbr, il manque quelques mots qu'Time oui justement, mais on comprend quand m\u00eame un \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:35) [83%] :\r\nQu'elle d\u00e9crit absolument, je pense \u00e0 la perfection pour certains en tout cas nous ce qui se passe quand on tombe amoureux, et puis c'est un peu compliqu\u00e9, oui peut-\u00eatre, vous l'aurez peut-\u00eatre sans doute \u00e9crit diff\u00e9remment, Janine Massard, vous qui publiez ces jours- chez Bernard Campiche question d'honneur alors qui nous ram\u00e8ne juste apr\u00e8s la guerre, drame dans un village finit drame plut\u00f4t trag\u00e9die le drame, \u00e7a peut \u00eatre r\u00e9versible, la trag\u00e9die, ce n'est pas \u00e0 Bercy, vous avez raison, et l\u00e0 c'est absolument irr\u00e9versible l'histoire absolument. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:07) [86%] :\r\nIncroyable vide aujourd'hui on va vu d'aujourd'hui, et pourtant, et pourtant on va revenir quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re, mais quand m\u00eame pas si loin que 1947 nous sommes en 1963. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:20) [62%] :\r\nProgramme romans de la radiodiffusion en Suisse, des l\u00e9gumes et aventures. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:32) [77%] :\r\nUne pi\u00e8ce polici\u00e8re de Jean-Marc suisse rime trop parfait. \r\nVoici la distribution Jos\u00e9 \u00e0 Fran\u00e7ois Simon Maurice potier Serge Nicoloff je Olivier Brun Marinelli, Marc de coups Maurice dur l'air Marcel Vidal Bayard, Pierre Moriau Curtis G\u00e9rard Perrat des voix d'hommes, je vote et Jean-Christophe Fabienne Andr\u00e9 \u00e0 mon assistant \u00c9ric ni mise en ondes William Jacques. \r\nTrop parfait. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:20) [75%] :\r\nCette absence de riz Jos\u00e9 Riga mais je ne m'appelle pas Jos\u00e9, le juge d'instruction prix vers\u00e9 pendant de THC, on le sait, je m'appelle Gilbert Pottier, monsieur le juge, qui suit le demi- fr\u00e8re de Maurice Potier jamais connu ma m\u00e8re de mois apr\u00e8s ma naissance. \r\nP\u00e8re a \u00e9pous\u00e9 Madeleine la soeur est n\u00e9e de la peau morte mais voil\u00e0 l'origine de tout Madeleine un Framatome, la mar\u00e2tre n'a jamais pardonn\u00e9 \u00e0 mon p\u00e8re, de lui avoir un jour pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 sa soeur cadette n'a jamais pardonn\u00e9 \u00e0 moi d'\u00eatre le fils de cette sera ici et votre demi- fr\u00e8re Brice 4 ans quand il est n\u00e9. \r\nD\u00e8s ce jour, je ne suis plus entre mon p\u00e8re et Madeleine pour l'objet de discorde. \r\nLa ville va -t-on en faire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:03) [89%] :\r\nOui, oui, mais c'est comme si on \u00e9coutait la radio ensuite 1963 vous avez jet\u00e9 tout \u00e0 l'heure en \u00e9coutant Janine Massard ah qu'est -ce que j'ai pu \u00e9couter \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:12) [83%] :\r\nOui, alors la la pi\u00e8ce polici\u00e8re c'\u00e9tait, c'\u00e9tait quelque chose d'assez \u00e9tonnant, je me souviens, gamine, on \u00e9tait tous autour, j'avais une dizaine d'ann\u00e9es 10 11 12 ans quelque chose comme \u00e7a, et ce qui avait un poste de radio se mettait tout autour qui des fois invit\u00e9 une voisine ou un voisin nous nous c'\u00e9tait pas n\u00e9cessaire parce que, dans la maison n'\u00e9tait, il y avait un peu tout le monde avait un peu la radio, mais c'est vrai que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment n'avait \u00e9videmment pas la t\u00e9l\u00e9, puis on voyait pas la t\u00e9l\u00e9 et puis on en parlait le lendemain \u00e0 l'\u00e9cole, enfin, oui, je pense que je n'ai d\u00e9j\u00e0 au coll\u00e8ge un de Vavoua 11 12 ans compte Kansas, j'avais le droit d'\u00e9couter, je n'ai pas tout le temps, le droit d'\u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:58) [84%] :\r\nC'\u00e9tait des pi\u00e8ces polici\u00e8res, c'\u00e9tait la pi\u00e8ce polici\u00e8re du lundi, certes oui, oui, si vous nous \u00e9coutez, vous vous en souvenez d'ailleurs peut-\u00eatre celle -ci date de 1963 Crime trop parfait, c'\u00e9tait le vous avez entendu aussi l'\u00e9num\u00e9ration des acteurs, parce que c'est du radium th\u00e9\u00e2tre qui se fait plus du. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:13) [93%] :\r\nAujourd'hui alors vous Janine Massard, vous avez grandi entre un p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:18) [82%] :\r\nAgriculteur, d'abord, puis ouvrier attention pas agriculteur \u00e9tait jardinier jardinier, c'est-\u00e0-dire enfin un p\u00e8re attach\u00e9 \u00e0 la terre entendait \u00e0 la terre, Inler couturi\u00e8re, ma m\u00e8re avait elle avait oui elle faisait de la couture pour pour pour bah pour qu'on ait \u00e0 manger mais elle faisait aussi beaucoup de reprises, de choses comme \u00e7a, on vous savez c'\u00e9tait les couturi\u00e8res de l'\u00e9poque, il fallait faire des ourlets, mais en m\u00eame temps des fois de temps, elle faisait une robe, y compris pour vous : oui oui puis apr\u00e8s mon p\u00e8re est all\u00e9 en usine parce qu'il y a vu que le fer du jardin, \u00e7a s'il arrivait pas, il y avait les mois d'hiver qui \u00e9tait trop long etc etc, donc il est all\u00e9 en usine puis non on a, on est parti de l'endroit o\u00f9 il y avait cette cette belle vue ce que que je d\u00e9cris, d'ailleurs, dans le jardin, face \u00e0 la France pour une en ville \u00e0 la dans la ville de r\u00f4le dans dans un b\u00e2timent qui s'appelle la couronne qui \u00e9tait un ancien h\u00f4tel vous savez pour les les diligences, les relais de diligence tout et il y avait l\u00e0 c'est un appartement assez grand et puis en m\u00eame temps on n'avait plus le probl\u00e8me des chemins enneig\u00e9s pour l'hiver, il y avait une salle de Bains, c'\u00e9tait formidable, c'\u00e9tait quand m\u00eame beaucoup plus confortable, plus confortable, sans maison au bord du lac avec ce jardin face \u00e0 la France, oui, il y avait, il y des terrains peu il \u00e9tait pas c'\u00e9tait pas au bord du lac, elle \u00e9tait un peu dans les villes mais la vue sur le lac \u00e9tait magnifique mais moins confortable mais, moi, c'est un concept, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s beau en \u00e9t\u00e9, alors cette maison maintenant, elle a \u00e9t\u00e9, elle a \u00e9t\u00e9 retap\u00e9, puis je crois qu'elle est class\u00e9e, il y a, elle, a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 refaite dans le dans le Style de l'\u00e9poque maisons villageoises donc maison ou maison vigneronne c'est plus, mais enfin ce qu'elle est class\u00e9e, donc voyez juste que la lamelle sur la c\u00f4te, quel excav\u00e9 parce qu'elle \u00e9tait pas \u00e0 l'\u00e9poque, oui, oui, on en parle, il avait achev\u00e9 le ruisseau qui est entr\u00e9 dans la maison quand il pleut, Vert, il a \u00e9t\u00e9 il y a enterr\u00e9 me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:13) [80%] :\r\nOui, c'est sans doute un peu mieux pour les pieds, surtout entre ce p\u00e8re jardinier il y a la terre puis ouvrier, c'est un mot couturi\u00e8re comme le go\u00fbt des histoires et de la lecture, on imagine un peu avec l'\u00e9nigme et aventure parce que l\u00e0 il y a d\u00e9j\u00e0 10 voire des dettes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:28) [80%] :\r\nD du tram, des intrigues oui ben \u00e9coutez je dois quand m\u00eame vous dire que mes parents avaient lu Victor Hugo mon p\u00e8re aimait bien les les je me souviens qu'il avait lu les po\u00e8mes de Jean Richepin, donc ils avaient essay\u00e9, bon, il y avait, il y avait moins il y avait pas comme vous dites, pas des gens qui \u00e9taient venus d'une d'une d'une civilisation de communication donc il y avait les livres qui \u00e9tait pour moi la Alexandre-Dumas etc etc et c'est vrai surtout m\u00eame Victor Hugo et je me souviens la mer \u00e0 \u00e0 97 on je voulais donner un peu mesurer son ce savoir si sa m\u00e9moire ce qui si \u00e7a m\u00e9moire et son raisonnement \u00e9tait encore intact, je lui dis dans Amont dans Les Mis\u00e9rables montre Jean Valjean et puis l'autre la le, le flic l\u00e0, oui, oui, tenez, voici par la nuit \u00e0 venir, ce qui, lequel des 2 des 2 pr\u00e9f\u00e8res -tu Javert voil\u00e0, elle me dit : j'avais Jean Valjean, parce que j'avais un salaud donc pour celle qui est fille de gendarme, \u00e7a veut dire qu'elle avait mesur\u00e9 le c\u00f4t\u00e9 destructeur de ce de ce Javert, j'avais m\u00eame pas dit Jean Valjean, j'avais dit son pseudonyme Monsieur Madeleine oui donc elle le Sahel, elle avait encore en m\u00e9moire \u00e0 97 ans ces personnages, les noms de personnes oui moi si j'avais plusieurs noms alors vous m'avez -vous ce qui ont donn\u00e9 prend 2 identit\u00e9s, un autre voil\u00e0 vous tombez aussi sur ses livres, j'imagine quand vous \u00e9tiez petite c'est-\u00e0-dire qui \u00e9tait \u00e0 la la la vie oui, vous avez il y avait l\u00e0 une collection d\u00e9lire je sais plus quel se tenait on ils \u00e9taient l\u00e0 et puis bon, et puis et puis moi je me souviens avoir lu tr\u00e8s jeune les les 3 mousquetaires de j'ai su lire un peu de mani\u00e8re courante et puis en assimilant le sens du texte, d'ailleurs on gamin on on jouait entre gamins du quartier o 3 mousquetaires d'Artagnan vous je voulais Bartabas, c'\u00e9tait trop bien 30 ans mousquetaires mais d'Artagnan, mais pas les autres 4\u00e8me en fait qui men\u00e8rent oui oui oui 4\u00e8me oui, celui qui avait un nom un peu diff\u00e9rent, mais \u00e0 part \u00e7a, j'\u00e9tais pas la seule, parce que un ami beaucoup plus jeune que moi, qui est n\u00e9 en, en 60 5 ou ce nom 67 ou 68 qu'il a grandi dans un dans un village, h\u00e9 bien, il m'a dit mais nous aussi on joue 3 mousquetaires donc plus tard, bon alors je pense que dans les grandes villes, les 3 mousquetaires, ils \u00e9taient \u00e9vacu\u00e9s, parce qu'on en la au cin\u00e9ma sur une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9, je dirais oui, la v\u00e9rit\u00e9 mais, mais, l\u00e0, ils avaient encore ce jeu des 3 mousquetaires, alors il y a aussi votre grand- p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:20) [90%] :\r\nC'est important dont vous parlez dans le jardin, face \u00e0 la France qui, qui vous familiarise aussi avec la lecture Janine Massard oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:26) [84%] :\r\nOui, alors c'est vrai, ce grand- p\u00e8re qui avait \u00e9t\u00e9 caporal de gendarmerie qui avait fait c'est marrant parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque que les les gendarmes, les jeunes gendarmes quand ils sont entr\u00e9s en fonction, il faisait 2 ans dans un village, puis apr\u00e8s on les d\u00e9pla\u00e7ait parce qu'il fallait pas qu'il viennent trop copain avec les gens et dans le fond, ma m\u00e8re connaissait la plupart des villages de du canton de Vaud pour avoir fait de de 2 ans 2 ans 2 ans soit jusqu'au jour o\u00f9, vers 45 46 ans, ex- ou 50 ans et se stabiliser quelque part et puis devenait c'\u00e9tait dans l'\u00eele, l\u00e0 il \u00e9tait apr\u00e8s il a fini les 12 derni\u00e8res ann\u00e9es ou 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, je veux pas en mettre 2 il \u00e9tait assist\u00e9 il \u00e9tait secr\u00e9taire du pr\u00e9fet \u00e0 la pr\u00e9fecture, donc, qui s'occupe des papiers, mais donc cet parce que c'est vraiment \u00e7a, c'est fatigant de changer de lieu tous les 2 enjeux oui et puis surtout, surtout, quand m\u00eame, ils avaient un travail quand il fallait, c'\u00e9tait assez physique, hein, par exemple quand, qui poursuivait quelqu'un de sa cheval oui oui, donc, apr\u00e8s, il y a eu des v\u00e9los, mais enfin bon, en disant que c'\u00e9tait pas beaucoup march\u00e9 haussier, il fallait une bonne forme physique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:38) [83%] :\r\n\u00e7a veut dire \u00e9coutez Henri Salvador, je ne sais pas si vous l'\u00e9coutez, sur cette m\u00eame radio, une aventure oui on l'entendait bien s\u00fbr le loup, la biche et le Chevalier oui, ce soir, vous qui aimez \u00e7a moi oui, j'ai beaucoup aim\u00e9 le le j'aimais bien lire et Salvador. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:54) [68%] :\r\nD'porte point d'une chanson de ce match, la maman, donc de pointer en Suisse au Mont pour de r\u00e9coltait un monde dormant d'\u00eatre champion de d'la sant\u00e9 au droit d'de Tartas Monsieur comme l'homosexualit\u00e9 pas point de la et puis j'ai un peu sa voix dans le bois cache le toujours au lait le vague et basta, il prit la d\u00e9cision d'enfermement \u00e0 la la la la la, de dire le BJP reste sera toi d'le lourd contre lui m\u00eame augmenter d'inonder une chanson Toulouse pour tous, lettres, les enfants au point d'une chanson de ce sommet, chantait ma maman d'horloge, les cordes, voil\u00e0 la Deschamps Tadeusz change. \r\nAlors existe et dans les bras du beau chevalier belle interpell\u00e9 rester \u00e0 tout jamais d'une chanson de ce monsieur donc ma mort d'ant\u00e9c\u00e9dents mon tour peut-\u00eatre un manteau de t\u00eate, chansons de la chanter et demi donc pour toi homme \u00e0 Toulouse jusqu'\u00e0 la tranche de demander jusqu'\u00e0 l'atteinte Mad\u00e9 et jusqu'\u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:07) [85%] :\r\nOn n'a pas envie d'aller 6 finir cette chanson Janine Massard, on voit bien qu'elle recommence, on a gagn\u00e9 \u00e0 la rigueur, son nom n'a pas le temps, parce qu'on a des choses \u00e0 dire oui et vous disiez qu'elle repr\u00e9sente toute la douceur aussi de de la mer, la mer, oui, oui, qui, qui n'a rien et qui ne peut rien faire en fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:27) [84%] :\r\nBon alors manifestement ne perd son AAA, une sorte de culpabilit\u00e9 et de remords, enfin on, on le verra, on va le voir, mais en m\u00eame temps, la m\u00e8re, elle est, elle, si elle n'a pas l'air d'avoir subi des chocs elle au contraire elle se elle se demande elle. \r\nEt elle, elle a tout pour elle, la vie continue. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:50) [85%] :\r\nVoil\u00e0, Christel \u00e0 disant il faut j'apporte un maximum de douceur dans cette. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:54) [88%] :\r\nPatient oui oui, et puis surtout c'est, c'est c'est sa d\u00e9cision, il veut sauver l'honneur de sa fille aussi parce que c'est une une m\u00e8re c\u00e9libataire \u00e0 c'\u00e9tait surtout venant de ce milieu, c'\u00e9tait pas pensable, \u00e7a \u00e7a existait mais alors dans des milieux tr\u00e8s tr\u00e8s populaire et puis bon, puis c'\u00e9tait, c'\u00e9tait le tout son avenir d'institutrice, qui \u00e9tait compromis, en plus, on va continuer de parler des. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:23) [73%] :\r\nIl est urgent, \u00e7a avec une voix que vous connaissez. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:30) [87%] :\r\nEh bien, \u00e0 en croire une lettre que j'ai re\u00e7u il y a quelques jours, qui provenait d'un jeune psychop\u00e9dagogues de chez nous, si je suis sur l'\u00e9crivain, c'est d'abord parce que je suis un sadomasochiste, c'est possible, c'est m\u00eame certain pour le mais \u00e7a n'a pas appris grand chose sur l'origine de mon choix professionnel parce qu'enfin il y a combien de gens qui sont inflig\u00e9es m\u00eames plusieurs qui les a vous ou de pr\u00e9f\u00e9rence les th\u00e8ses qu'il est extr\u00eamement difficile \u00e0 partir de ses pulsions et de conclure \u00e0 un choix professionnel, philosophique, politique, \u00e9thique, je pense que si je me suis r\u00e9solue finalement \u00e0 \u00e9crire l'adverbe vaut d'\u00eatre m\u00e9dit\u00e9e puisque puis d\u00e9cid\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:29:17) [86%] :\r\nDonc consacrer toute enti\u00e8re \u00e9criture il y a 6 mois \u00e0 peine, bien que j'ai publi\u00e9 d\u00e9j\u00e0 depuis une douzaine d'ann\u00e9es, c'est parce que je me suis rendu compte que finalement je n'\u00e9tait bon qu'\u00e0 \u00e7a, ce n'est donc pas une t\u00e2che que je privil\u00e9gie au-del\u00e0 de toute mesure dans le travail comme un autre, qu'il ne m\u00e9rite ni exc\u00e8s d'honneur ni indignit\u00e9, ni coude chapeau les crachats de concierge, c'est un boulot comme un autre qui a \u00e9videmment une particularit\u00e9 \u00e9trange, c'est dr\u00f4le, c'est un travail qui aboutit \u00e0 la cr\u00e9ation d'objets imaginaires, il signifie donc que l'individu qui effectue ces besognes et n'est pas un tr\u00e8s bon terme avec le r\u00e9el \u00e0 partir de quoi bien s\u00fbr, les psychologues et vous disent Monsieur, vous voyez bien, si vous \u00e9crivez, c'est parce que vous vous sentez mal dans votre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:12) [75%] :\r\nCette mort de rire un juriste peuvent o\u00f9 fut \u00e0 la Ferrari ce que dit Gaston circuit ou ce qu'il disait en 1971 au micro de Charles Albert c'est votre ami d'ailleurs pr\u00e9fac\u00e9 la roulotte de vos livres oui et. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:30:24) [83%] :\r\nPuis j'ai travaill\u00e9 avec Pierre-Yves Dora l'\u00e9dition de ces derniers textes qui voulait plus publi\u00e9 de son vivant, il nous avait confi\u00e9 des derniers textes pour \u00eatre publi\u00e9 \u00e0 titre posthume, donc on on a fait beaucoup, et qu'\u00e9t\u00e9 aussi quand il \u00e9tait dans la vall\u00e9e de Joux, donc je connais aussi c'est et \u00e7a, \u00e7a s'je connais bien, je connais son \u00e9criture et sa mani\u00e8re aussi de raisonner si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:47) [81%] :\r\nC'est une mani\u00e8re tr\u00e8s pleine de bon sens, au fond, il dit : ben voil\u00e0, sans travail comme un autre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:52) [81%] :\r\nOui, absolument chevrier du mot, voil\u00e0 ce qu'il disait souvent : je suis ouvrier du et \u00e7a j'aime bien parce qu'on fait pour lui, il bricolait hein, il a lanc\u00e9 un niveau oui qui d\u00e9cide, \u00e0 son acte dans son atelier mental il pr\u00e9parait 3 4 phrases par jour, mais celles -ci, on le sent pas un, mais simplement il avan\u00e7ait pas \u00e0 coup de 3, 4 ou 5 fois ou 5 phrases maximum par jour, c'\u00e9tait \u00e7a son c\u00f4t\u00e9 ouvriers, artisans du monde et vous bah moi \u00e7a d\u00e9pend alors disons que c'est alors ce chat c'est vraiment comme on disait autrefois, c'est tout, selon r\u00e9\u00e9couter cette saison, des fois, je peux faire 3 heures d'un coup plus d'autrefois, je fais une heure comme j'ai quelque chose dans la t\u00eate \u00e7a il y a des mots qui traversent, alors je prends des notes et puis, et puis voil\u00e0, puis je m'y mets. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:44) [75%] :\r\nEt j'ai pens\u00e9 de ce qu'il y a, \u00e0 la fin justement cette histoire que vous \u00eates forc\u00e9ment d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e si vous tr\u00e8s \u00e9crivain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:51) [82%] :\r\nEt de, de, de cr\u00e9er des objets oui dans la vie des autres, mais moi je pense que je serai forc\u00e9ment d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e si j'avais pas \u00e9crit tout ce que j'ai pu \u00e9crire notamment compte de travers\u00e9e de grosses \u00e9preuves alors \u00e7a, je pense que j'aurais pas je serais pas la personne que je suis aujourd'hui de grosses \u00e9preuves notamment dans votre vie, oui de pertes cons\u00e9cutives de 2 \u00eatre tr\u00e8s proche de vous, ben oui, vivement mon mari meurt dans dans le concert, il y avait 3 ans que notre fille a\u00een\u00e9e \u00e9tait avaient eu un diagnostic de cancer mais c'\u00e9tait long et lui 3 ans plus tard, meurt d'un cancer en vitesse exponentielle qui se d\u00e9veloppait m\u00eame vitesse exponentielle \u00e7a et puis ils ont fait, ils ont, ils ont mis du temps \u00e0 d\u00e9couvrir, c'\u00e9tait un m\u00e9lanome malin qui avait perdu sa couleur donc devenu Aleman \u00e0 M\u00e9lanie, qu'est parti ou pas, moi j'aimerais M\u00e9lanie niaque se baladent et qui avan\u00e7ait donc \u00e0 la vitesse des fus\u00e9es, de sorte que, moment o\u00f9 ils ont pos\u00e9 le diagnostic, ils ont dit, vu la vitesse de propagation, ces 14 jours de vis maximum 14 jours 14, il est mort exactement 14 jours apr\u00e8s il y a rien et pouvait rien faire et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, et puis en \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 malade, d\u00e9j\u00e0 malade, bon elle \u00e9tait aux \u00c9tats-Unis, \u00e0 ce moment -l\u00e0, et puis apr\u00e8s, quand elle est elle- m\u00eame, elle a surv\u00e9cu de temps alors est mort 3 ans apr\u00e8s, son papa, mais elle avait -elle alors vous rendez compte d\u00e9j\u00e0 la farce dans laquelle on \u00e9tait un cancer on est b\u00eate et qu'on peut contourner ann\u00e9es m\u00e9decins pilote qui arrive en vitesse exponentielle tr\u00e8s bien et mais mais c'est c'est quelque chose, je me suis dit mais mais mais qui pourrait imaginer \u00e7a, quel sc\u00e9nariste pourrait imaginer un truc pareil, bah, c'est cette histoire compl\u00e8tement absurde qui, \u00e0 laquelle je me suis trouv\u00e9 confront\u00e9 absurde et puis douloureuse aussi tr\u00e8s douloureuse donc je, je l'ai d\u00e9cryptant comme si je n'avais pas travers\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 je surnomme cet \u00e9trange destin le jeu Jean de Gaulle, le sc\u00e9nariste invisible du sel des sc\u00e9naristes invisible bonhomme compl\u00e8tement tordu n'ne -ce pas qui c'est vrai que j'avais vraiment l'impression qu'on bricolait un sc\u00e9nario fou de et \u00e7a, je dois dire que c'\u00e9tait, j'ai une grande date de reconnaissance de d'\u00e9criture parce que si j'avais pas eu l'\u00e9criture, je serais peut-\u00eatre maintenant, cependant je serais me serais j'aurais peut-\u00eatre d\u00fb m'bourr\u00e9 de de tout temps dans ce qui va changer, c'est-\u00e0-dire pardon anxiolytiques dans d\u00e9place antid\u00e9presseurs puis r\u00e9sultat on est on est compl\u00e8tement flag \u00e0 Dakar et puis voil\u00e0, tandis que l\u00e0, non, bah mon, ma fille, donc celle qui a la la la \u00e7a, la petite soeur, elle a fait des \u00e9tudes de 2 en biologie, elle s'est int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 la g\u00e9n\u00e9tique, terre et \u00e7a l'\u00e9volution aussi et puis \u00e0 la fin, doctorat un post- doctorat \u00e0 donc en fait on, on, on a eu chacune d'autres formes de r\u00e9silience si vous pour lutter l\u00e0 contre au soir de sa soutenance de th\u00e8se me dit j'ai fait toutes ses \u00e9tudes pour essayer de comprendre ce qui est arriv\u00e9 dans la famille, et \u00e7a c'est vrai que c'est aussi quelque chose de ben, voil\u00e0 on on s'est d\u00e9brouill\u00e9 chacune 30 moyens du bord, le le la la trag\u00e9die pour la transformer en quelque chose de positif, oui oui oui pour oui, en se disant que peut-\u00eatre que si vous n'en on est dou\u00e9 d'un cerveau, c'est pour essayer de le faire, on va varier oui et \u00e7a n'a pas de \u00e7a, il voulait aussi que \u00e7a ne va pas bien, voil\u00e0 bon revenir \u00e0 Gaston Cherpillod Jo\u00ebl mandat ce qui vous avez appris sur l'\u00e9criture voil\u00e0 \u00e7a oh ben \u00e9coutez, je me suis beaucoup all\u00e9e le trouver lorsqu'il s'est install\u00e9 \u00e0 la vall\u00e9e joue parce qu'ils sont mis \u00e0 faire, mais surtout \u00e0 partir du moment o\u00f9 sa compagne c'est c'est a \u00e9t\u00e9 a eu un AVC suite \u00e0 cet AVC, elle a d\u00fb rester dans une maison de retraite, donc \u00e0 ce moment -l\u00e0 je suis avec Pierre-Yves l'adore, on allait le trouver et donc ce qui moi ce qui m'a, ce qui m'apporter ma surtout confort\u00e9 dans ma ma d\u00e9marche d'\u00e9criture \u00e0 c'est-\u00e0-dire finalement parce que vous avez suivi d'abord une formation de oui mais sa dignit\u00e9, c'est plus que maintenant vous avez des des gamins de 20 ans qui vous fondez des bouquins assez extraordinaire, c'\u00e9tait en venaient plus tard, l'\u00e9criture, hein, on avait d'abord un travail s\u00e9rieux en renvoie tr\u00e8s il fallait manger un il fallait quand m\u00eame manger etc et puis bon, bah \u00e7a maintenant, vous avez des jeunes qui \u00e9crit, mais ils peuvent concilier 2 activit\u00e9s, par exemple, c'est, c'est un peu diff\u00e9rent \u00e0 ce qui se passe chez nous en Suisse romande, ou m\u00eame en France, on voit effectivement des jeunes qui arrivent avec des bouquins, mais il faut tenir le coup, mais vous \u00e9criviez d\u00e9j\u00e0 moi j'y crois que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire, j'ai peut-\u00eatre 23 24 mais je croyais pas ce que je faisais \u00e7a a commenc\u00e9 dans le fond avec seconde classe celui qui vient d'\u00eatre r\u00e9\u00e9dit\u00e9 en petit poche ans en poche ou c'\u00e9tait pendant les siestes demain \u00e0 mon 1er enfant et puis j'\u00e9crivais par petits bouts, puis c'\u00e9tait des voyages sac \u00e0 dos, vous savez, c'\u00e9tait dans l'Europe qui \u00e9tait reconstruite la guerre froide \u00e9tait quand m\u00eame, on n'y croyait plus, il y avait eu bon, il y avait eu, on y a vu Gagarine dans l'espace, il avait les Am\u00e9ricains payait pas avait \u00e9t\u00e9 sur la Lune, bon il \u00e9tait pas encore parce que \u00e7a d\u00e9pend \u00e0 quelle \u00e9poque on allait, si on allait en 62 soit tr\u00e8s apprend qu'on \u00e9tait sur la Lune, c'\u00e9tait un peu plus tard donc, en fait, on \u00e9tait on on \u00e9tait beaucoup plus confiant, pouvait franchir les fronti\u00e8res, Bombay, il fallait des documents de voyage fallait des visas et des passeports valables et puis c'\u00e9tait je reconstituer sa puissance ce livre avait \u00e9t\u00e9 remarqu\u00e9 par un jury, le jury du prix Nicole mais il n'avait pas \u00e9t\u00e9 prim\u00e9 il y avait pas \u00e9t\u00e9 imprim\u00e9s non plus donc plus tard j'ai j'ai trouv\u00e9 quelqu'un en Provence par le biais de ma belle-soeur qui \u00e9tait \u00e9tabli, l\u00e0- bas, la belle-soeur du c\u00f4t\u00e9 de mon mari et puis ensuite j'ai fait le bon, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9dit\u00e9 parce que c'est vrai que c'est un livre assez singulier dans la mesure o\u00f9 on a l'impression qu'il y avait une seule phrase, quoi, c'est la 1\u00e8re fois que vous vous sentiez vraiment \u00e9crivain 3 6 mois sont \u00e9crivains, mais ce qui m'\u00e9tonnerait, c'\u00e9tait, j'avais l'impression que c'\u00e9tait pas moi qui avait \u00e9crit, mais une autre et je suis d'ailleurs Rolle en le relisant, pour faire des corrections qui \u00e9taient tout \u00e9tonn\u00e9s de penser que j'avais pu \u00e9crire \u00e7a, c'est \u00e7a qui m'int\u00e9ressait finalement donc nous disons ce bon, je pense, maintenant je suis \u00e9crivain maison d\u00e9but est -ce que j'y croyais, c'\u00e9tait peut-\u00eatre parce que, il y avait une sorte de m\u00e9fiance vis-\u00e0-vis des des femmes qui \u00e9crivent aussi peut-\u00eatre \u00e9poque aussi sur la il a, l\u00e0 aussi, je vous aime et non pas des a fait la pr\u00e9face pour la petite monnaie d\u00e9j\u00e0 oui puis mardi calories ma diktats op\u00e9ra moins \u00e9crivain bon Jacques Chessex, j'ai rencontr\u00e9 plus tard, moi aussi, dit la m\u00eame chose, mais c'est vrai que moi je, peut-\u00eatre, peut-\u00eatre partie de cette g\u00e9n\u00e9ration de 2 femmes qui ont commenc\u00e9 \u00e0 penser, \u00e9crire, mais c'\u00e9tait pas \u00e9vident \u00e0 l'\u00e9poque, ou bien alors on entend d\u00e9sordre et pourquoi t'\u00e9cris moi si je suis, j'\u00e9cris un lys \u00e9crivain livre qu'on me donne au moins 100000 francs pour le peut, on va pas \u00e9crire gratuitement comme \u00e7a, oui, alors, des trucs comme \u00e7a, mais on note Antoine importe quoi mais c'\u00e9tait encore singulier, une femme qui \u00e9crivent, tandis que maintenant, et en plus proche du tr\u00e8s facilement que l'on peut se projeter et puis un public et puis les les mentalit\u00e9s ont vraiment chang\u00e9, on n'est pas rest\u00e9 tandis que l\u00e0, oui, oui, vraiment n\u00e9cessaire ou alors il y a tellement d'autres choses mais par c'est c'est c'est c'est c'est c'est \u00e7a sert \u00e0 quoi l'\u00e9criture, \u00e7a \u00e7a rapporte pas d'argent, mais \u00e7a sert \u00e0 quoi, mais assez bons livres comme \u00e7a, souffle donc, pourquoi pas, en fait, oui voil\u00e0, moi je suis exclu, mais pas seulement : la famille des des amis aussi, m\u00eame des gens qui ont montr\u00e9 qu'il avait moulage qui me disait mais ou un peu plus jeune m\u00eame une 10\u00e8me fois bon bof qui croyait pas parce que, parce que bon, je pense que je, je me sentais plut\u00f4t oui, je vous le disais quand m\u00eame peut-\u00eatre que Ramuz a aussi entendu les m\u00eames choses compte sans doute, sans doute, donc voil\u00e0 on va d\u00e9dier Janine Massard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:13) [84%] :\r\nProchain morceau \u00e0 votre fille disparue, si \u00e7a vous va, oui, votre compagnon pendant qu'on y a parce que je crois que vous avez beaucoup \u00e9cout\u00e9 cette musique en accompagnant les 100 de votre fille oui en Am\u00e9rique, c'est la fl\u00fbte enchant\u00e9e, un extrait de La Fl\u00fbte enchant\u00e9e, l'air de la Reine de la nuit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:20) [99%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:13) [87%] :\r\nKeller a que celui de la reine de la nuit, vous me racontiez Janine Massard, pendant que nous \u00e9coutions cette magnifique musique de de la fl\u00fbte enchant\u00e9e de Mozart, le dessin, qui avait fait votre fille, justement, \u00e0 l'\u00e2ge de 6 ans oui, entre 6 et 7 ans c'\u00e9tait sa 2\u00e8me ann\u00e9e de sa 2\u00e8me ann\u00e9e \u00e9cole enfantine, parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, je crois qu'il commen\u00e7ait \u00e0 7 ans l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:30) [80%] :\r\nPrimaire puis l'\u00e9cole enfantine c'\u00e9tait anti- \u00e7a \u00e7a et ma fille qui a, il y a un on avait achet\u00e9 \u00e0 ma fille, une version pour le de de la reine de la nuit, une version pour les enfants et elle adorait ce cette cette reine de la nuit et puis papa gagne donc c'\u00e9tait 2 personnages et un jour sa ma\u00eetresse m'me un de samedi Maria parce que sa fille a fait d'extraordinaire, c'\u00e9tait la reine de la nuit, qui font en avant avec une cage et puis qui avait \u00e0 un endroit un peu myst\u00e9rieux, puis je dis : mais qu'est -ce qu'elle va faire ta reine de la nuit, ben elle va mettre une cage sur la tombe de papa Guaino Gimey papa Guaino humeur par une histoire ah mais dans mon histoire \u00e0 moi, il meurt et puis la reine de la nuit va poser une cache sur sa tombe et puis comme \u00e7a il pourra entendre chanter tout le temps, et alors elle avait recouvert ce dessin d'un brou de noix, c'\u00e9tait puis de d'ailleurs, je l'ai fait, encadr\u00e9 par un encadreur professionnel et c'est vraiment quelque chose, il a en face, donc je les mets en face de mon lit, et c'est quelque chose qui reste comme quoi l'ah \u00e7a reste toujours oui. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:44:36) [88%] :\r\nVoil\u00e0, nous sommes trop proches des livres qui paraissent, pour les biens voil\u00e0 et je crois que c'est Proust qui a d\u00e9finit ph\u00e9nom\u00e8ne de myopie, comme une esp\u00e8ce de ph\u00e9nom\u00e8ne Caracas quasi ou carr\u00e9ment g\u00e9om\u00e9triques lorsqu'on est trop pr\u00e8s d'une heure, lorsqu'on en conna\u00eet trop l'auteur, on nous dit des sottises c'est Proust dans contre Sainte-Beuve qui montrent que Sainte-Beuve connaissait parfaitement des hommes. \r\nOu comme Stendhal ou comme Baudelaire, plus jeune que lui, est devenu le supplier de le faire entrer \u00e0 l'Acad\u00e9mie. \r\nIl a dit de Balzac. \r\nDe Stendhal des choses ridicules \u00e9conomiquement ridicule de Baudelaire des choses tr\u00e8s paternaliste et je r\u00e9servais Flaubert, mon cher Flaubert pour la fin, il a dit de sa en de Flaubert, des choses \u00e9normes de sottises Proust disait tout simplement Sainte-Beuve, n'est pas un lecteur profond, il avait bien raison, pourquoi parce que montrer Proust symbole \u00e9tait beaucoup trop pr\u00e8s par les manoeuvres litt\u00e9raire par l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise par les combines des \u00e9diteurs de 1850 \u00e0 \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s de 30 \u00e0 60 il \u00e9tait beaucoup trop pr\u00e8s de ce qui se faisait, il faut prendre un peu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:04) [89%] :\r\nPrendre de la distance, Jacques Chessex il disait la au micro de janvier Mis en 1980 Jacques Chessex dont vous avez parl\u00e9 jusque l\u00e0 tout \u00e0 l'heure vous avez m\u00eame dit que si Jacques Chessex avait eu vent de l'histoire que vous racontez dans Question d'honneur, il aurait pu \u00e9crire lui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:46:19) [86%] :\r\nLui, oui, oui, aurait pu \u00e9crire \u00e0 sa mani\u00e8re, parce que c'est vrai qu'il y a quelque chose qui rejoint ces ces trag\u00e9dies qui sont pass\u00e9s dans des petites communaut\u00e9s, que ce soit Laurent vampire d\u00e9veloppera ou bien le juge pour l'exemple, a quelque chose de tr\u00e8s de tr\u00e8s brutal l\u00e0- dedans et puis en m\u00eame temps, bon ben je l'ai fait moi- m\u00eame, c'est vrai qu'au d\u00e9part, je me suis dit c'est pas pour toi, c'est pas pour toi, c'est pas pour toi et puis \u00e9tait quand m\u00eame, c'est le contraire, le fait quand m\u00eame et puis maintenant je me dis bon bah voil\u00e0, alors \u00e7a fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:55) [82%] :\r\nC'est vrai qu'on peut quelque on, on m'a dit : mais pourquoi t'as \u00e9crit \u00e7a, c'\u00e9tait pas la peine que de bruit tr\u00e8s bien, mais je sais pas, oui, il faut qu'il il faut se mettre \u00e0 la place d'une personne qui \u00e9crit, j'ai \u00e9crit quelque chose de tr\u00e8s c'est tr\u00e8s violente cette histoire, \u00e7a va bien, justement, c'\u00e9tait plus dans la veine se sectionne mais en m\u00eame temps, s'il y avait quelque chose qui me donnait des frissons, alors voil\u00e0, c'est \u00e0 vous de dire si j'ai r\u00e9ussi ou pas, mais, et puis je me dis bon bah finalement ce qui, avec ce livre, on a 2 livres pour un c'est-\u00e0-dire \u00e0 personne qu'il aime bien, on peut imaginer qu'il conna\u00eet bien le de ce serait peut peut-\u00eatre imaginer la mani\u00e8re dont chasser l'aurait \u00e9crit c'est bien toi faire \u00e7a peu son attrait d'\u00e9criture, c'est la mode mode. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:42) [86%] :\r\nDans les alentours, elle s'amuse \u00e0 faire cet exercice parce que malheureusement, oui, on peut plus demander de le faire, oui mais et en m\u00eame temps ce qui est troublant, Janine Massard dans ce que vous dites sur c'est qui aurait pu \u00e9crire cette histoire, c'est que quand on lit, question d'honneur en tout cas, c'est ce que j'ai senti, moi, c'est quelque chose de tr\u00e8s f\u00e9minin, il y a une mani\u00e8re tr\u00e8s f\u00e9minine de d\u00e9crire cette situation, on parlait de la douceur de la m\u00e8re notamment oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:02) [85%] :\r\nMais aussi du d\u00e9sarroi du p\u00e8re, parce qu'on ne voyait pas compl\u00e8tement s\u00fbr de lui, oui, non, non, le le p\u00e8re il est c'est un p\u00e8re tr\u00e8s aimant, c'est un p\u00e8re qui qui les contres, ce qu'il fait et d'ailleurs, il y va tout d'un coup, il veut, il sait tr\u00e8s bien un moment donn\u00e9, il comprend que que bon il y a une sorte d'attaque et il comprend que que dans le fond, et il le silence a \u00e9t\u00e9 mortel pour lui ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 quel point ce m\u00eame si Lens va pourrir la vie de sa fille, voil\u00e0 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:33) [84%] :\r\nEt pour de vrai, un r\u00e9pondeur \u00e0 part d'un fait r\u00e9el, oui, vous avez donc vous avez pris connaissance je lire un extrait pour qu'on comprenne bien \u00e7a et pour qu'on comprenne aussi que c'est pas Jacques Chessex avec. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:43) [86%] :\r\nEt c'est vraiment vous Janine Massard aujourd'hui toute fa\u00e7on apr\u00e8s sa mort, donc oui absolument. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:50) [89%] :\r\nM\u00eame si tout au fond de lui, il sait que ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 Gis\u00e8le appartient au domaine de l'impr\u00e9visible de la vicissitudes des poussi\u00e8res d'invisibles lui tombe dessus parce que comment imaginer une telle abomination dans un lieu o\u00f9 tout le monde se conna\u00eet, il reprend son errance mentale entre pr\u00e9sent, pass\u00e9, futur d\u00e9cid\u00e9ment se passer qui le montrent, semble vagues de l'oc\u00e9an qui ne s'arr\u00eate jamais engrenage du silence la chose r\u00e9v\u00e9ler trop tard cette bagatelle \u00e0 l'\u00e9chelle du monde qu'il faut cacher chute tout \u00e7a \u00e0 cause de principe qui ne devait pas ne doivent pas \u00eatre refoul\u00e9s sous peine de faire basculer l'ordre \u00e9tabli, ni plus ni moins la douceur du paysage prise dans cette lumi\u00e8re qui a inspir\u00e9 beaucoup de peintres est -elle compatible avec tout ce qui doit \u00eatre tue. \r\nPuis ce reproche de ne pas oublier, c'\u00e9tait Pizem maudit de l'accouchement clandestin ne pas consid\u00e9r\u00e9 comme termin\u00e9 en bon ma\u00eetre d'\u00e9cole, il aurait d\u00fb \u00eatre capable de conclure abruptement de clamer m\u00eame que cette nuit -l\u00e0, c'est un autre que lui qui avait agi un p\u00e8re qui voulait le bien de sa fille a\u00een\u00e9e, apr\u00e8s tout, tout lui tourne avec \u00e7a est -ce compatible avec l'assurance qu'il affiche en relation avec ses fonctions, une dizaine d'ann\u00e9es plus tard, perdant l'usage de la parole \u00e0 la suite d'une attaque c\u00e9r\u00e9brale, il parviendra \u00e0 faire comprendre \u00e0 sa femme qu'il payait le prix du silence. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:50:04) [87%] :\r\nMerci pour cette lecture, je crois que ce passage r\u00e9sume beaucoup de choses, le p\u00e8re n'est pas un monstre, il a voulu bien de sa fille, et voil\u00e0 le le malheur, c'est que la petite a tout vu et tout \u00e0 fait, elle a, elle a plut\u00f4t, elle \u00e9tait, elle, \u00e9tait peu l'autonomie sous Sousse piano et puis et puis sa vie a \u00e9t\u00e9 pourri \u00e0 cause de \u00e7a, mais en m\u00eame temps je crois que il vu l'\u00e9poque vu les moeurs, il a fait, j'essaie de faire pour le mieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:50:33) [84%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:35) [87%] :\r\nCe sera la conclusion de questions d'honneur Janine Massard, finalement, \u00e7a donne envie en tout cas le lire, c'est paru chez chez Bernard Campiche on se demande quelle va \u00eatre votre prochain sujet parce qu'on a l'impression que vous employez souvent des sujets locaux mais qui peuvent \u00eatre des sujets finalement universelle oui je voulais prochain sujet \u00e7a serait bien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:50:52) [85%] :\r\nBah, \u00e9coutez je, je, je, j'ai d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, mais bon, parce que si, si, mais je, je, je sais que je vais raconter l'histoire de ma grand- m\u00e8re qui n'avaient jamais lev\u00e9 la m\u00e8re et qui voulait voir la mer avant de mourir, elle \u00e9tait n\u00e9e \u00e0 la fin du du du 19\u00e8me si\u00e8cle, elle voulait absolument voir la mer, et puis comme elle avait savaient que j'avais bien voyager que je me d\u00e9brouille avec je parlais d\u00e9j\u00e0 quelques langues, elle a voulu absolument, elle voulait pas faire un voyage organis\u00e9 par leur c\u00e9libat on ira au bord de la mer et puis on est all\u00e9s au bord de la mer et voil\u00e0 donc encore, puis il y a des p\u00e9rip\u00e9ties et bien s\u00fbr parce que on \u00e9tait au mois de septembre \u00e0 l'\u00e9poque la M\u00e9diterran\u00e9e \u00e9tait tr\u00e8s surveill\u00e9, il y avait la marine am\u00e9ricaine, l'aivs NAVY y avait plusieurs choses, il y avait la r\u00e9gion dessus, il y avait eu Suez qui avait eu l'affaire de Suez Nasser etc les jeeps qui \u00e9taient plus anglaises, ensuite de \u00e7a, il y avait les colonies fran\u00e7aises, ce qui commen\u00e7ait \u00e0 battre de l'aile, il y avait la guerre d'Alg\u00e9rie donc il y avait toutes sortes de, de, de remous en M\u00e9diterran\u00e9e de je crois qu'ils sont all\u00e9s, ils ont \u00e9t\u00e9 en 52 ou 53 puis sont rest\u00e9s jusqu'en oui comme cumul peut-\u00eatre une dizaine d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:05) [81%] :\r\nDonc l\u00e0, donc voil\u00e0 c'est c'est c'est et c'est un \u00e9pisode tr\u00e8s dr\u00f4le, tr\u00e8s dr\u00f4le, c'est pas si j'ose dire, ce qui est arriv\u00e9 quand nous sommes arriv\u00e9s \u00e0 Golfe-Juan, c'est un petit peu dommage de de Floride, la chose la grande une p\u00e9rip\u00e9tie et c'est \u00e7a qui est trip entre m\u00e8re et fille, et pardon \u00e0 la leur argent de road- trip de voyager enfin gr\u00e2ce \u00e0 votre grand- m\u00e8re et petite fille puis la grand- m\u00e8re qui sait que ses jours sont plus que comptez parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque quant quant on avait 75 ans, on \u00e9tait c'est comme si on avait 90 ans aujourd'hui, donc, avant, on \u00e9tait plus us\u00e9s voil\u00e0 donc c'est bien, oui, alors \u00e7a je peux vous dire que c'est quelque chose de tr\u00e8s dr\u00f4le, puis, en m\u00eame temps qu'il fait un peu le point sur ces diff\u00e9rences de g\u00e9n\u00e9rations sur 7 c'\u00e9tait ici on sait des \u00e9poque pas si lointaine et puis l\u00e0, alors c'est vraiment plein de ce et plein de situations dr\u00f4les. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:58) [87%] :\r\nOn se r\u00e9jouit Janine Massard, en tout cas pour l'instant ces question d'honneur, c'est votre dernier roman paru chez Bernard Campiche, merci beaucoup ben merci de l'accueil, merci infiniment, on \u00e9coute, Agn\u00e8s Obel pour se quitter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:25) [72%] :\r\n\u00e7a va, oui, mais c'est comme \u00e7a Michel la mise en janvier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:15) [84%] :\r\nMais voil\u00e0, merci Marina \u00e7a c'est fini pour aujourd'hui, je vais vous laisser repartir du c\u00f4t\u00e9 d'chez vous finirez avec votre carte pour sortir de la radio, ne l'oubliez pas, et rendez- la surtout \u00e0 la section merci beaucoup encore \u00e0 Dany ce cube de notre site internet vous pouvez r\u00e9\u00e9couter cette \u00e9mission sur RTS passage barre oblique entre nous on seulement demain je vous donne rendez- vous \u00e0 Paris, je serai en compagnie d'un petit bout de femme \u00e0 la grande voix, elle s'appelle Patricia Kaas, juste apr\u00e8s les informations vous avez rendez- vous avec des tours c'est Martine Galland merci d'\u00e9couter la 1\u00e8re bonne apr\u00e8s- midi avoue et 15. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:55:46) [59%] :\r\nIl est maintenant. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-30T14:23:00Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Massard, Janine", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D3319BA3-ABC2-491A-9BBB-37D2A287DA4E", "internalArchiveId": "D3319BA3-ABC2-491A-9BBB-37D2A287DA4E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat cin\u00e9ma : Quatre films au menu de ce d\u00e9bat:", "publicationDate": "2016-11-30T00:00:00Z", "summary": "Quatre films au menu de ce d\u00e9bat:\r\n- \"Sully\" de Clint Eastwood\r\n- \"La fille de Brest\" d'Emmanuelle Bercot\r\n- \"Ma' Rosa\" de Brillante Mendoza\r\n- \"L'id\u00e9e d'un lac\" de Milagros Mumenthaler\r\nAve Rapha\u00eble Bouchet, Rafael Wolf et Vincent Adatte.", "durationSec": 1583, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8169836", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat cin\u00e9ma / VER_2016-11-30T16:45:45_debat-cinema", "Vertigo du 30.11.2016"], "alternativeSummary": ["Quatre films au menu de ce d\u00e9bat:\n- \"Sully\" de Clint Eastwood\n- \"La fille de Brest\" d\u02b9Emmanuelle Bercot\n- \"Ma\u02b9 Rosa\" de Brillante Mendoza\n- \"L\u02b9id\u00e9e d\u02b9un lac\" de Milagros Mumenthaler\n\nAve Rapha\u00eble Bouchet, Rafael Wolf et Vincent Adatte."], "variantIds": ["ece-8169836"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:59:02Z", "speechToTexts": ["05.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [78%] :\r\nLe film que j'ai vu pour vous, il y a 3 ans s'appelle oh oui, oh l\u00e0 l\u00e0 c'est bon encore la Vertigo d\u00e9bat cin\u00e9ma et tout \u00e7a va une fois de plus de l'indigence des traducteurs qui va -t-il oui oh ohlala fait bon encore ohlala une oeuvre dont le titre original : oh, il y a sur la la, Eastwood One Seguin la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [87%] :\r\nEt vous avez connu Pierre Desproges, mais quel plaisir comme \u00e7a fait du bien, Vincent date bonjour bonjour, comment \u00e7a va plut\u00f4t pas mal, plut\u00f4t pas mal roul\u00e9 dans L'Express, L'Impartial il para\u00eet, et vous pr\u00e9sidez encore aux destin\u00e9es de la lanterne magique ah oui et puis on a lanc\u00e9 la petite lanterne il y a une semaine \u00e0 Gen\u00e8ve a d'succ\u00e8s oui et c'est 4 6 ans c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s bien, tr\u00e8s chouette Rapha\u00eble Bouchet l\u00e0 aujourd'hui aussi bonjour a fait bien aussi, vous savez bien, c'est tr\u00e8s bien, et Rafa\u00ebl Wolf, qui \u00e9tait de retour, moi je sais, \u00e7a va mal, mais on va parler tu celle qu'un 1er film, celui sign\u00e9 Clint Eastwood, l'histoire de ses pilotes, incarn\u00e9 par Thomas Hugues qui, le 15 janvier 2009, a effectu\u00e9 un amerrissage d'urgence sur l'Hudson \u00e0 New-York, sauvant la vie des 155 personnes \u00e0 bord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [98%] :\r\nPersonne ne nous a pr\u00e9venus. \r\nPersonne ne nous a dit : vous allez perdre vos 2 r\u00e9acteurs \u00e0 l'altitude, la plus basse de l'histoire de l'aviation, on a subi une perte de 2 r\u00e9acteurs \u00e0 2800 pieds et un Am\u00e9ricain Sage imm\u00e9diat avec 155 \u00e0 bord. \r\nPersonne n'a jamais \u00e9t\u00e9 form\u00e9s pour un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:29) [67%] :\r\nMais pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [90%] :\r\n\u00e7a correspond pas du tout aux enregistrements de la bo\u00eete noire de l'avion, qui sont d'un calme imp\u00e9rial, on entend. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:42) [81%] :\r\nNon, oui, mais quand m\u00eame, vous savez que la fiction, le droit de Draveil parce qu'elle veut la pour se rendre \u00e0 son type. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:51) [88%] :\r\nOblig\u00e9s de coller toujours \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, c'est plus int\u00e9ressant comme \u00e7a n'aura pas le film reste quand m\u00eame assez sobre, on est chez Eastwood, hein, on n'est pas non plus dans des dans les exc\u00e8s d'h\u00e9ro\u00efsme finasser courant plus assez sec, moi j'ai \u00e9norm\u00e9ment aim\u00e9 ce film, pour plusieurs raisons, d\u00e9j\u00e0 sur un fait divers soi-disant connu, m\u00eame si on conna\u00eet pas tellement ce qui s'est pass\u00e9 dans les dans les arcanes il arrive a accumul\u00e9 des couches qui se compl\u00e8tent sans jamais se contredire et d\u00e9j\u00e0 \u00e7a c'est quand m\u00eame assez miraculeux d'aller puiser vraiment une mati\u00e8re de fiction th\u00e9matique aussi aussi larges, on \u00e0 la fois tr\u00e8s rapidement une relation avec la femme rest\u00e9e \u00e0 la maison qu'il a au t\u00e9l\u00e9phone, donc \u00e7a y a au t\u00e9l\u00e9phone et puis qui lui pose souvent des questions qui sont beaucoup plus orient\u00e9s sur l'inqui\u00e9tude sur l'avenir parce qu'il risque de perdre son son poste, donc elle se pose des questions sur les hypoth\u00e8ques simplement qu'ils sont, il y a la maison alors qu'on fait hier le montrer en quoi il se rend compte que, mais mon Dieu, tu aurais pu mourir, enfin il y a quelque chose d'assez beaux d\u00e9j\u00e0 simplement dans le rapport humain qui est l\u00e0 avec sa femme apr\u00e8s effectivement sur le portrait de de cet homme qui, d\u00e8s le d\u00e9part, en fait, traumatis\u00e9 par une sc\u00e8ne initiale qui est qui, le film ou le l'avion se crashe en fait dans Manhattan, et on a d\u00e9j\u00e0, il se r\u00e9veille comme d'un d'un mauvais r\u00eave, on a d\u00e9j\u00e0 aussi \u00e9videmment le l'inconscient collectif qui touche au 11 septembre qui forc\u00e9ment traverse tout le film et puis cette question centrale qui, qui va devenir la lutte, enfin m\u00eame pas la lutte mais l'accusation des instances de l'aviation civile davantage travaille qui travaille aussi pour les assureurs et tout pourrait pour essayer de condamner ce ce type en disant mais finalement, vous auriez pu poser cet avion sans probl\u00e8me dans un a\u00e9roport voisin et c'est l\u00e0 o\u00f9 le film touche \u00e0 son point n\u00e9vralgique absolue, c'est-\u00e0-dire le facteur humain, en gros, on nous explique et on nous montre films tr\u00e8s bien que le facteur humain prime \u00e9videmment sur les sur les de la virtualit\u00e9 sur les simulations de vol et tout \u00e7a, et met en perspective, pas pour un film qui va agir un tout petit peu comme une sorte de. \r\nQuelques de catharsis s'va dire de plaies qui enfin pos\u00e9 16 ou 15 ans apr\u00e8s le 11 septembre pour montrer que, \u00e9videmment, sans sans int\u00e9grer des, des, des, des terroristes quoi que ce soit que tout d'un coup une collectivit\u00e9 par un individu, une collectivit\u00e9 agissant ensemble correctement le pilote son copilote les les alpages, seuls les policiers, des gens qui viennent, pour sauver aussi c'est ces gens qui se retrouve quand m\u00eame sur une eau glac\u00e9e qui h\u00e9risse du pass\u00e9 comme dans Titanic ben vont tous donc ou faire en sorte que tout le monde peut sentir est vivant et c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s beau, c'est de nous il y a une absence ouais ouais mais ouais, mais moi je aime \u00e7a fait du bien, et puis il y a pas la toute fin, o\u00f9 effectivement on voit le vrai se dit et puis on se dit on a c'\u00e9tait pas tr\u00e8s utile, moi je, je rends lui dire que il y a beaucoup plus de mati\u00e8re qui est tir\u00e9 de, de, de, de ce fait divers l\u00e0 dans ce film- l\u00e0 que du film suivants, dites -moi pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:24) [90%] :\r\nVincent atteint, j'ai trouv\u00e9, je trouvais passionnant de, de, de voir ce film de Clint Eastwood, dans le sens o\u00f9 il pose toute une s\u00e9rie de questions, mais plut\u00f4t qui qui sont un petit peu en dehors du film parce que le film c'est c'est effectivement sur mode Capra, c'est-\u00e0-dire l'id\u00e9e que, effectivement, il s'agit ni de grands pays qu'on doit entretenir le mythe de la nation qui s'entraident et puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, on a Clint Eastwood donc il r\u00e9alise ce film qui a effectivement une sorte de de r\u00e9demption par rapport \u00e0 tous les \u00e9v\u00e9nements que les \u00c9tats-Unis ont pu conna\u00eetre avec ce ce tr\u00e8s beau cauchemar d'ailleurs qui qui fait vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [92%] :\r\nPour les cheveux, lorsque vous vous alignez un amerrissage forc\u00e9 sur l'Hudson avec le 11 septembre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:04) [72%] :\r\nParce que j'ai, j'allais qu'ils ont jamais je ne se c'est c'est Fred j'allais y venir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:11) [90%] :\r\nLe cauchemar fait directement le cauchemar que fait donc se lit apr\u00e8s avoir pass\u00e9 son appara\u00eet avoir r\u00e9ussi son exploit en fait il est r\u00e9current et il montrait clairement un avion qui heurte un building de, de, de plein fouet, donc c'est tr\u00e8s clair, la r\u00e9f\u00e9rence est tr\u00e8s clair, apr\u00e8s on s'\u00e9tonne et on se dit : mais comment est -ce possible que Clint Eastwood en m\u00eame temps fait fait ce film l\u00e0, et de l'autre c\u00f4t\u00e9, Trump. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:37) [79%] :\r\nNon mais alors attendez, pour les valeurs sont des grands ouverts que dissous, des m\u00e9dicaments, \u00e7a fait depuis, dont on sait pas quand m\u00eame c'est mais en m\u00eame temps tr\u00e8s peur raciste ou quoi pouvait mettre un petit peu parce que non, quand m\u00eame, vous avez entendu, on l'a dit : attendez, il y a laiss\u00e9 finir le film est tr\u00e8s int\u00e9ressant, mais il est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:58) [90%] :\r\nPour moi, il a, il est, il est d'autant plus int\u00e9ressant que je trouve qu'il y a vraiment une contradiction parfaite entre films qui nous qui nous qui nous l\u00e8gue la, on va dire \u00e0 80 6 ans n'est -ce pas et ses opinions, alors qu'il vient profess\u00e9e par rapport \u00e0 troupes puisque professe exactement le contraire du film je dis pas que le film est mauvais, au contraire, je pense que le film est tr\u00e8s int\u00e9ressant, mais c'est quand m\u00eame, il y a, il y a vraiment un grand \u00e9cart. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:21) [86%] :\r\nVoil\u00e0, il y a le r\u00e9alisateur il y a les Lecteurs et puis il y a le fait divers qui est un cet \u00e9ternel amerrissage d'un avion, le fait qu'ils soient r\u00e9publicains d\u00e9mocrates ne change rien \u00e0 l'affaire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:30) [89%] :\r\nNon, mais je dirais quand m\u00eame que le le ce qui ce qui d\u00e9montre dans le film qu'apr\u00e8s des d\u00e9mocrates, il y avait il y a, il y a vraiment eu l'id\u00e9e de cette nation qui s'entend pour pour sauver en fait son son r\u00eave son mythe, j'ai pas l'impression en fait que la paix, la troupe soit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:45) [88%] :\r\nPar cons\u00e9quent, qui vous saute, on peut lire : on peut dire, faire dire tout et n'importe quoi \u00e0 partir de l\u00e0, non, moi je me moque \u00e9perdument de ce que pense le vrai Clint qui ne pardonnera, j'esp\u00e8re, mais est -ce que il y a pas est -ce qu'il y a pas quelque chose de de du h\u00e9ros qui galvanise les foules et du h\u00e9ros ordinaires qui lui a l'intuition de ce qui est juste et de ce qui est bien, \u00e7a peut \u00eatre une id\u00e9e trop Mpiana ou \u00e7a peut peut aussi \u00eatre une id\u00e9e d'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:10) [86%] :\r\nC'\u00e9tait voulait en venir, c'est le bon choix, c'est-\u00e0-dire que je pense que dans ce groupe d\u00e9rout\u00e9 vers un a\u00e9roport plus sur les personnages. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:20) [94%] :\r\nCes oppositions entre bureaucratie empirisme spontan\u00e9it\u00e9 intuition, je crois, je crois qu'il y a une partie du programme Trump effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:28) [88%] :\r\nBah alors voil\u00e0, non mais enfin, moi j'ai effectivement probl\u00e8me ce h\u00e9ros un peu infaillible modeste et de 200 donc va sur ce sur cette histoire, oui, oui, il fallait parce que en termes de mise en sc\u00e8ne c'est magistral, moi j'ai train avec le personnage, effectivement, que je trouve trop sch\u00e9matique mais quand m\u00eame dans cette mani\u00e8re de raconter 2, voire 3 fois le crash de le mettre en sc\u00e8ne en modifiant un tout petit peu \u00e0 chaque fois et l'enjeu est le point de vue, c'est juste extraordinaire c'est totalement efficace totalement palpitant, c'est peut-\u00eatre aussi l'une des limites du film c'est que il d\u00e9veloppe assez peu discours \u00e0 part ce c\u00f4t\u00e9 un peu galvanisant et ce cette derni\u00e8re sc\u00e8ne documentaire, moi je trouve un petit peu p\u00e9nible quand m\u00eame le vrai commandant dit nous sommes d\u00e9sormais tous unis dans nos coeurs pour toujours, c'est un peu trop oui, oui, c'est vrai, vous aviez besoin de mais, surtout, il veut, il veut en faire une v\u00e9rit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale qui concernera toute l'Am\u00e9rique Eastwood et pas juste un groupe de personnes qui a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9, \u00e0 un moment donn\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:23) [89%] :\r\nMais votre enfin moi j'ai justement \u00e9t\u00e9 int\u00e9ress\u00e9 par ce personnage parce que je trouve qui d\u00e9passe tr\u00e8s rapidement cette figure enfin c'est quand m\u00eame la question du film, cette figure de h\u00e9ros, au contraire, on a l'impression non seulement d'avoir au-del\u00e0 du h\u00e9ros malgr\u00e9 lui, un type qui dit \u00e7a avant, mais je ne suis pas je suis pas un h\u00e9ros suis simplement quelqu'un qui a eu un moment une intuition parce que j'ai l'exp\u00e9rience et comme on empirisme fait que quand m\u00eame je pense avoir promo raison par rapport \u00e0, aux ordinateurs, et encore, il se pose quand m\u00eame des doutes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:48) [79%] :\r\nLui -m\u00eame ne se passe quand on sait pas l'h\u00e9ro\u00efsme ronflant qu'on voit d'habitude l'espagnol quel sniper non. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:54) [86%] :\r\nCompl\u00e8tement oui alors sauf quand m\u00eame 15 5 peur il d\u00e9peint la folie pour moi de mani\u00e8re autrement plus trouble, la langue est beaucoup plus ambigu et pour moi, le film les plus int\u00e9ressant, l\u00e0 il y a quelque chose du monde du manque de panache et de la modestie qui le rend en fait encore plus h\u00e9ro\u00efque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:09) [88%] :\r\nOn, moi je le vois pas comme \u00e7a, c'est c'est dr\u00f4le de d'autant plus que son son son second vais pas rare n'\u00e9carte une telle importance dans le processus d'ailleurs le le mot de la fin, lui, lui revient en impression en tout boutade un \u00e9quilibre et une g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 aussi, assez, assez forte \u00e0 ce niveau -l\u00e0 de de la part de Clint Eastwood, tout le monde et pas seulement son personnage et puis il y a ce trauma que je vais int\u00e9ressant vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:30) [76%] :\r\nOn a pas du impressionnant oui mais bon c'est le des r\u00e9centes que moi, je dois bien s\u00fbr s'ajoute contrairement, contrairement \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:37) [91%] :\r\nComme quoi, moi je vais surtout dans le film sort de profession de foi de Clint Eastwood lui- m\u00eame qui, en tant que cin\u00e9aste depuis tout le temps, appuie toujours cette valeur ce facteur humain comme \u00e9tant une valeur essentielle humaniste et pas politique, de droite ou de gauche, croient que la question est beaucoup plus complexe quand on regarde son cin\u00e9ma contre justement un cin\u00e9ma qui serait beaucoup plus format\u00e9 que cet avion devient vraiment quelque chose de l'ordre du cin\u00e9ma qui d\u00e9fend et \u00e7a je trouve \u00e7a tr\u00e8s fort, c'est en filigrane, je sais pas du tout un discours du film, je le trouve tr\u00e8s directement impliqu\u00e9s dans son personnage de vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:07) [97%] :\r\nEt puis dans le plaisir, la mise en sc\u00e8ne aussi il y a quelque chose qui a pass\u00e9 80 ans c'est c'est quand m\u00eame incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:14) [83%] :\r\nC'est int\u00e9ressant parce que moi j'ai pas \u00e9t\u00e9 sensible qui faisait du remplissage, un petit peu quand m\u00eame, il y a 16 moi je trouve qu'il s'est un peu du remplissage, ces syst\u00e8mes de crash selon les diff\u00e9rents points de vue que finalement \u00e7a n'apportait pas grand- chose au \u00e0 la la progression dramatique, je sais pas moi j'ai trouv\u00e9 assez convenu, peut-\u00eatre j'peut-\u00eatre pas pris mon vol. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:37) [92%] :\r\nOn a donc parl\u00e9 l\u00e0 de solides Clint Eastwood, voici maintenant la fille de Brest d'Emmanuelle Bercot qui est notre invit\u00e9 avant hier dans l'\u00e9mission L'Histoire d'Ir\u00e8ne Frachon incarn\u00e9 par six Babette Newson pneumologue qui r\u00e9v\u00e9lera le scandale du Mediator m\u00e9dicament des laboratoires Servier responsables d'au moins 500 morts en France. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:56) [71%] :\r\nLa guerre aux m\u00e9chants labos c'est \u00e7a, on a tendance, c'est utiliser bouffer et son financement par de recherche possible la recherche au service de pourquoi France Culture ici avoir un grand bien processus il y a pas une compassion pour tous les voyagistes sur quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:21) [87%] :\r\nJe signale par ailleurs que CQFD rediffusera ce vendredi une interview avec la vraie Ir\u00e8ne Frachon, qui raconte son combat contre le Mediator ne pouvait aller voir le film ce soir, et entendre Ir\u00e8ne Frachon vendredi dans CQFD sur la premi\u00e8re, \u00e0 10 heures la le danois n'a pas d'accents d'un autre enfant effectivement bavette Nice Vincent \u00e0 la votre avis sur la fille de Brest. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:41) [87%] :\r\nCambodge : \u00e7a m'a laiss\u00e9 vraiment extr\u00eamement songeur : je trouvais que c'\u00e9tait extr\u00eamement d\u00e9monstratif, tr\u00e8s peu de personnalit\u00e9s dans la mise en sc\u00e8ne ce que reproche que je faisais d\u00e9j\u00e0 la t\u00eate haute, qui \u00e9tait quand m\u00eame un plaidoyer pour la de Emmanuelle Bercot qui \u00e9tait un plaidoyer pour g\u00e9rer le syst\u00e8me judiciaire par fran\u00e7ais par rapport aux mineurs, enfin c'est comme \u00e7a que j'ai ressenti passe un peu, j'ai vraiment l'impression qu'il y a une esp\u00e8ce de, de, de, de volont\u00e9 de singer un peu ces grands films am\u00e9ricains des ann\u00e9es 70 80 \u00e0 la PAC ou la hawala d\u00e9noncer en fait des, des, des scandales soci\u00e9taux simplement Emmanuelle Bercot, n'a pas du tout, l\u00e0 je dirais le le g\u00e9nie d'un Pack ou la d'un ou d'un lac, pas du tout, je trouve \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s illustratif tr\u00e8s d\u00e9monstratif, il y a des sc\u00e8nes que je trouve absolument terrifiante, il a eu, je n'ai absolument pas compris pourquoi elle, elle \u00e9tait l\u00e0 dans le film, c'est cette sc\u00e8ne d'autopsie qui dure, qui dure, qui est qui est vraiment un morceau a absolument extraordinaire de alors oui effectivement les personnes qui meurent \u00e0 cause du Mediator sont sond\u00e9s souvent des des personnes ob\u00e8ses donc un antidiab\u00e9tique hein qui qui cr\u00e9e des probl\u00e8mes cardiaques, souvent utilis\u00e9 comme coupe- faim comme coupe- faim, exactement, alors effectivement, mais de la nous montrer l'autopsie d'une femme ob\u00e8se de cette fa\u00e7on -l\u00e0, en plus avec tous les 2, j'irai toute l'\u00e9quipe qui pleurniche en faisant l'autopsie, moi j'ai trouv\u00e9 \u00e7a mais terribles quoi \u00e7a \u00e7a pour moi \u00e7a vraiment d\u00e9truit le film apr\u00e8s je j'ai eu un autre probl\u00e8me, c'est pourquoi Ir\u00e8ne Frachon pure bretonne de Brest est -elle jou\u00e9e par une actrice danoise qui surjoue alors d'une fa\u00e7on mais je trouve intol\u00e9rable, \u00e7a peut vraiment boy-scout, moi j'ai ai trouv\u00e9 comme vraiment l'actif Bruce. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:23) [86%] :\r\nAlain L\u00e9gar\u00e9 comme si les les tous les mecs qui \u00e9taient autour d'elle \u00e9tait compl\u00e8tement endormis, ce qui semble \u00eatre le cas, tellement il y a d\u00e9calage ne voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:31) [87%] :\r\nMoi j', je suis d'accord, c'est effectivement pas plus pr\u00e8s de des experts \u00e0 Brest qu'en tout cas, durant la premi\u00e8re partie du film apr\u00e8s moi j'ai impression de voir une ann\u00e9e voil\u00e0 une h\u00e9ro\u00efne comme Tom Hanks socialistes ou de droite dans ses bottes, il y a contre tout sauf que Eastwood est un grand metteur en sc\u00e8ne, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a d'une platitude mais d'une platitude absolue et vous m'expliquerez pourquoi parmi elles les attributs de la boy-scout, il y a le panier \u00e0 provisions je partout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:00) [85%] :\r\nUn, parce que parce que il y a une Frachon dans la vraie vie est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:04) [83%] :\r\nOui, mais pas danoise, dire : il s'agit de s'approprier le personne il y a vraiment c'est que alors oui, les petites, les petites Mimi ligne les grimaces les mimiques, tout \u00e7a, \u00e7a la rend tr\u00e8s sympathique, mais en impression parfois quelques j'des petits num\u00e9ros pour essayer de de la vie d'un personnage qui, qui n'a aucune complexit\u00e9 et moi je trouve que Emmanuelle Bercot outre racont\u00e9e de mani\u00e8re tr\u00e8s didactique, ce qu'elle fait assez bien en d\u00e9chiffre et donn\u00e9es scientifiques passe un peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de des enjeux politiques et financiers de l'affaire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:30) [87%] :\r\nRafa\u00ebl Wolf, de l'accord sur ces enjeux -l\u00e0 parce qu'on voit assez bien dans la 2\u00e8me partie du film, \u00e0 quel point ces enjeux justement, politiques et financiers sont sur la base de tout, puisqu'on voit vraiment une sorte de presse, film de proc\u00e8s ou ou les ou les grands, les grands repr\u00e9sentants des des pharmas et puis surtout, si les les m\u00e9decins 10 sp\u00e9cialistes vont m\u00eame classifi\u00e9s sort de verticalit\u00e9 absolument cyniques les bons m\u00e9decins qui sont dignes de confiance et d'\u00eatre entendu vis-\u00e0-vis des mauvais m\u00e9decins, on la regarde quand m\u00eame avec un m\u00e9pris absolu mais vous venez de quoi, de l'h\u00f4pital de Brest mais c'est quoi, enfin, il y a quand m\u00eame \u00e0 ce niveau -l\u00e0, je trouve une y chic assez bien montr\u00e9 je un peu moins s\u00e9v\u00e8re que vous- m\u00eame si effectivement le film et d\u00e9monstratif qui est un peu lourd et tout, moi je suis plut\u00f4t assez fascin\u00e9 par ce personnage jou\u00e9 par une Danoise, je vais tout de suite, \u00e7a lui donne une \u00e9tranget\u00e9 une singularit\u00e9 qui les cartes en fait du reste du groupe, et \u00e7a convient assez bien \u00e0 mon sens \u00e0 l'isolement que Karim fra\u00eechement du ressentiront sont vraiment le c\u00f4t\u00e9 seul contre tous, beaucoup de gens parler d'Erin Brockovitch, on voit bien aussi que quand m\u00eame le travail de de Soderbergh est aussi tr\u00e8s int\u00e9ressant et nettement sup\u00e9rieur \u00e0 celui d'Emmanuelle Bercot, mais quand m\u00eame je te rends tout petit peu s\u00e9v\u00e8re, moi je me suis laiss\u00e9 avoir avec ses limites dans ce film un peu Dossiers de l'\u00e9cran, certes, mais qui est dans son \u00e9nergie leur vrai pugnacit\u00e9 dans ce personnage, effectivement, il est pas subtil mais il est dans une \u00e9nergie brute qui est tenu et puis moi \u00e7a me pla\u00eet, \u00e7a montait la fin. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:50) [87%] :\r\nJ'ai de la religion \u00e9galement bien de la batterie non mais il y a un c\u00f4t\u00e9 quand m\u00eame extr\u00eamement sch\u00e9matique dans la confrontation, elle cr\u00e9e cette tension dans ses confrontations films ce calendrier et moi je vous fais marseillais de tels probl\u00e8mes de jeu avec les com\u00e9diens Magimel on a la preuve je trouve absolument catastrophique et, dans les sc\u00e8nes o\u00f9 il se met \u00e0 pleurer, il est d'un ridicule. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:10) [77%] :\r\nJuste un pr\u00e9sident qui regarde catastroph\u00e9, le show de son interlocutrice. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:15) [86%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a, j'ai l'impression que ce malaise, oui, moi je sais pas, je trouve que, effectivement, c'est c'est sch\u00e9matique, c'est Manika mais je ne sais pas \u00e7a qui emp\u00eache l'attention, la tension peut venir aussi de de forme compl\u00e8tement oppos\u00e9 de fa\u00e7on un peu binaire qui \u00e9volue pas trop, et moi je me suis laiss\u00e9 avoir par \u00e7a, mais c'est vrai que le film de nouveau, vous avez raison, d\u00e9monstratif caricaturale et manich\u00e9enne mais c'est pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:38) [86%] :\r\nNon, j'ai jamais dit ce que je vois \u00e7a tout \u00e0 fait pas indigne, \u00e7a se voit quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:46) [87%] :\r\nOui, vous \u00e9tiez un petit peu violent tous les 2 d'ailleurs, comme \u00e0 l'autopsie c'est \u00e7a les ce n'est pas pass\u00e9, histoire d'autopsie, c'\u00e9tait donc la fille de Brest, Emmanuelle Bercot, voici maintenant ma Rosa de Brillante m\u00eame de \u00e7a, \u00e7a se passe \u00e0 Manille, aux Philippines, coupe qui dit de la m\u00e9thamph\u00e9tamine pour mettre du beurre dans les \u00e9pinards ou du curry dans des \u00e9pinards pour survivre, direction mais voil\u00e0 est arr\u00eat\u00e9 par la police et ne sera lib\u00e9r\u00e9 que contre versement d'une \u00e9norme ran\u00e7on, prix d'interpr\u00e9tation f\u00e9minine \u00e0 Cannes pour Jacqueline rose cette ann\u00e9e, voici donc un extrait de. \r\nRapha\u00eble Bouchet, votre avis sur ce film \u00e0 Rossa deviennent et m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:44) [88%] :\r\nC'est, on peut peut-\u00eatre commencer par dire ce prix d'interpr\u00e9tation nous a tous surpris personne ne juge ni beaucoup de noms qui circulent, ces 3 sur leur te Sonia Braga aussi et vous parlez beaucoup de Sonia Braga il y a quelque chose \u00e0 voir avec Sonia Braga dans ce film, moi j'ai pens\u00e9 \u00e0 Corus parce que c'est aussi un personnage qui, \u00e0 travers son petit destin raconte l'histoire d'un pays en tout cas qui peut d\u00e9crire le fonctionnement d'un pays, c'est un personnage qui est ambigu, donc ma Rosa qui fait tout pour s'en sortir et dont la r\u00e9alit\u00e9, on a le sentiment en tout cas ne changera absolument jamais cette r\u00e9alit\u00e9 au Br\u00e9sil comme aux Philippines l'hyper- corrompu, moi j'aime beaucoup le film, c'est un film totalement immersif, qui nous plonge dans des dans cette r\u00e9alit\u00e9 hyper violentes hyper dans un bidonville de de Manille extr\u00eamement fort le fait de nous faire croire alors orient\u00e9 mais de \u00e7a, c'est sa marque de fabrique, qui fait \u00e7a, moi j'ai vu Serbie sur sur un, c'est un peu la m\u00eame chose, il conclut son film construit son film comme une sorte de labyrinthe et aussi quelque chose de labyrinthique hante les personnages, une action de l'lin implique le fait que l'autre tombe comme comme des dominos papillon exactement et en m\u00eame temps d'utiliser des codes assez verrouill\u00e9e de de de la du du polar, il y a un aspect donc extr\u00eamement documentaire et en m\u00eame temps tr\u00e8s au films de genre presque dans le dans la construction dans le rythme dans la mise en sc\u00e8ne dans l'emploi de la musique aussi, qui est une sorte de de musique contraignantes que bien s\u00fbr on n'a pas du tout, donc c'est une r\u00e9alit\u00e9 du pass\u00e9, les Dardenne avait film\u00e9 \u00e7a urge ludique, voil\u00e0, j'esp\u00e8re que comprend donc j'aime beaucoup, avec peut-\u00eatre une limite qui a que j'aimerais qu'on nous prend par les cheveux, la nous plonge la t\u00eate sous l'eau et qu'on a peu de moments de respiration, tout comme les personnages qui sont dans une sorte de course contre la montre qui n'ont jamais le temps de s'arr\u00eater, de respirer, de se poser de questions, \u00e0 part dans ce magnifique dernier plan que je raconterai pas juste, bouleversant et je me suis dit tiens, est ce qu'il y a pas un tout petit c\u00f4t\u00e9 peut-\u00eatre mis\u00e9rabiliste \u00e0 ne pas laisser d'espace pour une r\u00e9flexion pour autre chose, \u00e0 ces personnages. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:43) [86%] :\r\nVincent date m\u00eame temps un vient de la publicit\u00e9, donc \u00e7a reste un film un peu publicitaire quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s bien, non, pas tr\u00e8s bien mais un peu publicitaire dans le sens qu'effectivement on ne m\u00e9nage pas trop de mesurer d'espace p\u00e8se r\u00e9dactions \u00e9lection effectivement donc c'est c'est c'est normal, moi j'\u00e9tais tr\u00e8s admirative pendant longtemps des des films de domaines d'\u00e7a surtout Serbis qui qui \u00e9tait un morceau incroyable qui a \u00e9t\u00e9 film\u00e9 souvent avec des travellings l\u00e0 il fait beaucoup de de de cam\u00e9ra \u00e0 l'\u00e9paule, j'ai l'impression que le film \u00e9tait peut-\u00eatre un peu rapidement achev\u00e9e par contre j'ai avec ce ce ma Rosa j'ai j'ai eu vraiment la sensation que Mendoza, c'est du Mendoza, c'est-\u00e0-dire que c'est une histoire qui nous a d\u00e9j\u00e0 racont\u00e9 dans plusieurs films, la corruption, la lutte de la m\u00e8re courage, le rapport \u00e0 la prostitution, donc les gens pression qui auto- site et que c'est un esp\u00e8ce de de morceaux de bras, enfin, une succession de morceaux de bravoure \u00e0 la Mendoza j'ai j'ai j'ai ressenti quand quand la le personnage m'Rosa est vraiment occupe le cadre, l\u00e0 il y a de l'\u00e9motion qui qui ressort, mais tout ce qui est, par exemple, cette 2\u00e8me partie o\u00f9 les enfants s'efforce d'aller r\u00e9colter de l'argent de cette monstrueuse convention que 4000 euros, donc 2 fois le salaire annuel d'un d'un philippin, salaire moyen, donc il y a, il y a vraiment j'ai trouv\u00e9 vraiment l\u00e0 que c'\u00e9tait du remplissage de nouveau dans le sens que la Mendoza nous a montr\u00e9 sa tr\u00e8s tr\u00e8s souvent ce qui fait que je suis son. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:07) [83%] :\r\nSi aujourd'hui, moi qui ne pourra donc aller au cin\u00e9ma, j'allais en venir l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:11) [91%] :\r\nSi on n'a pas vu un film domaine dosage je pense que c'est un film magnifique, il faut absolument d\u00e9couvrir si on a vu ces 6 ou 7 films pr\u00e9c\u00e9dents, on peut s'en passer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:21) [90%] :\r\nJe suis pas du tout d'accord en plus l'emploi genre comme vous en parliez avant est nettement plus soulign\u00e9 dans ce film- l\u00e0 qui est moins exp\u00e9rimental, me semble -t-il, que dans ses films pr\u00e9c\u00e9dents, plus accessibles, entre guillemets, je trouve d'autant plus que le c\u00f4t\u00e9 suffocant du film, vous le disiez on nous on nous met la t\u00eate sous l'eau et tellement justifi\u00e9e par rapport \u00e0 ce qu'on voit que la r\u00e9flexion de pas venir d'autre chose que de cette situation \u00e0 laquelle on est plong\u00e9 constamment avec tous les personnages et je trouve justement que la 2\u00e8me partie est plus int\u00e9ressant dans la mesure o\u00f9 elle d\u00e9ploie gr\u00e2ce aux enfants gr\u00e2ce aux aux tentatives de trouver de l'argent avec une tente acari\u00e2tre qui est qui, qui en veut beaucoup \u00e0 cet homme a Rosa qui finalement accepte quand m\u00eame d'une mani\u00e8re ou d'une autre une dimension qui est un peu plus g\u00e9n\u00e9reuse que que la premi\u00e8re moiti\u00e9 du film, on sent que, en gros, il y a pas grand- chose, moi j'ai trouv\u00e9 \u00e7a patinait en petit peu au gouvernement dans le dans le poste de police et trouvent juste au moment o\u00f9 100 de nouveau trouver de l'air de la r\u00e9flexion, on explore quand m\u00eame d'autres pistes je trouve justement que c'est un film litt\u00e9ralement dans le 1er sens du terme, un film d'action, c'est-\u00e0-dire que tout part par des actes, d\u00e9part du mouvement il y a ce niveau -l\u00e0, c'est quand m\u00eame assez prodigieux, m\u00eame s'il faut accepter d'\u00eatre quand m\u00eame la t\u00eate sous l'eau, effectivement, pendant une heure et demie de trouver \u00e7a compl\u00e8tement suffocant voire \u00e9touffant par moment. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:28) [89%] :\r\nOui, et puis c'est vrai que ce ce jeu de domino qui se passe dans cette 2\u00e8me partie o\u00f9 chacun va chercher sa solution qui on implique une autre etc, il y a quand m\u00eame quelque chose de lumineux qui se d\u00e9gage, parler de mis\u00e9rabilisme tout \u00e0 l'heure j'ai peut-\u00eatre un peu exag\u00e9r\u00e9, il y a, il y a une fois il y a une tr\u00e8s belle solidarit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:42) [90%] :\r\nDans le dernier plan magnifique, je suis d'accord mais c'est quand m\u00eame tr\u00e8s st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9, c'est cette recherche de l'argent, il y a, il y a vraiment tous les st\u00e9r\u00e9otypes des Philippines qui s'allonge comme sur un collier de perles moi enfin, c'\u00e9tait immense ma sensation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:54) [91%] :\r\nDonc moi \u00e7a c'est tellement exotique que j'on va terminer si vous le voulez bien avec l'id\u00e9e d'un lac de Milagros Mumenthaler une plong\u00e9e impressionniste dans le pass\u00e9 de l'Argentine \u00e0 travers la destin\u00e9e d'une jeune photographe enceinte dont le p\u00e8re a disparu en 1977 lors de la dictature. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:12) [78%] :\r\nComme disait : voil\u00e0, il a, il ne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:20) [86%] :\r\nVincent donner votre avis sur l'id\u00e9e d'un lac saison car un second m\u00e9trage Milagros ce mois, une valeur qui avait re\u00e7u donc ce L\u00e9opard d'or pour Abrir puertas, Helen Thomas, c'est vrai, et d\u00e9j\u00e0 ce ce film l\u00e0 souffrait je dirais d'un d'un d\u00e9faut d'un peu de langues, comme \u00e7a, on avait l'impression qu'il ne savait pas tr\u00e8s tr\u00e8s bien, la r\u00e9alisatrice quand arr\u00eater ces plans prenait un peu trop son temps, ce qui fait qu'on s'ennuyait passablement un film sur l'ennui en plus la, la, le, le film souffrent du m\u00eame probl\u00e8me, m\u00eame si j'ai l'impression quand m\u00eame que le sujet est beaucoup plus int\u00e9ressant, c'est adapt\u00e9 d'un d'un d'un livre de po\u00e8mes et de photos d'une dame qui s'appelle Guadalupe Garona et qui est n\u00e9 \u00e0 un an, un an avant la disparition de son p\u00e8re donc avec eu ce qu'on ce que l'on ressent ce que l'on vit dans dans le film et donc, il avait fait un v\u00e9ritable sujet, le probl\u00e8me c'est qu'on travaille sur une esp\u00e8ce de morcellement temporel avec une r\u00e9alisatrice qui de nouveau c\u00e8de \u00e0 son p\u00e9ch\u00e9 mignon, c'est-\u00e0-dire n'arrivent pas \u00e0 arr\u00eater, je dirais les s\u00e9quences moins devrait les arr\u00eater, il y a des tr\u00e8s belles \u00e9chapp\u00e9es je dirais sur l'enfance, hein, puisqu'il y a 3 r\u00e9gimes de temps enfance pr\u00e9sents et et adolescence mais \u00e7a reste quand m\u00eame extr\u00eamement vell\u00e9itaire fait vote rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:36) [86%] :\r\nJe trouve de nouveau, que c'est une cin\u00e9aste absolu, elle sait faire un plan, elle s'est donn\u00e9e une ambiance, une atmosph\u00e8re, c'est \u00e9vident, je peux pas critiquer \u00e7a de nouveau pour moi o\u00f9 est l'id\u00e9e d'un film, je ne comprends pas, soit on va compl\u00e8tement dans l'exp\u00e9rimental comme Gus Van de Saint a pu le faire par exemple films comme Jerry par exemple l\u00e0, moi je suis en transe, ou alors dans une certaine narration l'arm\u00e9e dans un entre-deux, on a impression toutes les s\u00e9quences sont al\u00e9atoires, croire qu'elles sont choisis un peu au hasard, la chance enfiler pour donner justement l'id\u00e9e d'un film ou d'un lac, je sais plus, je suis compl\u00e8tement largu\u00e9s au bout de 15 minutes, m\u00eame si de nouveaux sa splendide voici madame et c'est tr\u00e8s beau \u00e0 regarder, mais moi j'attends peut-\u00eatre autre chose du cin\u00e9ma histoire quoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:14) [83%] :\r\nVoil\u00e0, dit quand m\u00eame un moment tr\u00e8s peut-\u00eatre, mais des mots justes, les rares voil\u00e0 il bavard mais allons -y au effectivement parce qu'\u00e0 force de parler de l'invisible de l'indicible du Creusot, de ce qui manque, h\u00e9 ben, il reste plus grand chose du film, il y a quand m\u00eame de 3 s\u00e9quences que j'aime, on a tous, enfin, vous avez d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 de la la beaut\u00e9 des images des incursions dans le fantastique au c\u00f4t\u00e9 le film une 4 L sur l'eau, alors c'est beaucoup moins dr\u00f4le que la la coccinelle \u00e0 Nokia Mexico mais mais quand m\u00eame il y a, il y a des il y a des super belles id\u00e9es en fait onirique m\u00eame, m\u00eame dans la nostalgie que le personnage principal ressent face aux photos efface, on ressent \u00e0 certains moments le manque qu'\u00e0 la vue de son p\u00e8re, il y a vraiment des choses magnifiques mais au prochain film, j'aimerais qu'elle prenne vraiment un vrai sc\u00e9nario. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:59) [89%] :\r\nOui, il y a un personnage qui est un peu plus int\u00e9ressant que les autres, c'est la mer dans le sens o\u00f9 c'est cette m\u00e8re qui s'habituer \u00e0 son statut de m\u00e8re, d'un de de disparus par 2 veuves et qui tout d'un coup n'arrive pas, je dirais, \u00e0 se faire \u00e0 l'id\u00e9e que peut-\u00eatre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:15) [90%] :\r\nPresse oui alors voil\u00e0 donc pour l'id\u00e9e d'un lac de Milagros ce Mumenthaler merci Vincent date merci Rapha\u00eble Bouchet merci Rafa\u00ebl Wolf. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-30T17:21:02Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A0C9211D-26FD-4B8F-A871-7931ECEB8CBA", "internalArchiveId": "A0C9211D-26FD-4B8F-A871-7931ECEB8CBA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9: Fr\u00e9d\u00e9ric Lenoir, philosophe", "publicationDate": "2016-11-30T00:00:00Z", "summary": "Fr\u00e9d\u00e9ric Lenoir est philosophe, sociologue et historien des religions, Docteur et chercheur associ\u00e9 de l'Ecole des Hautes Etudes en Sciences Sociales, cofondateur de la Fondation Savoir \u00catre et Vivre Ensemble. Il est aussi \u00e9crivain, auteur d'une quarantaine d'ouvrages traduits dans une vingtaine de langues et vendus \u00e0 cinq millions d'exemplaires. Il \u00e9crit aussi pour le th\u00e9\u00e2tre, le cin\u00e9ma et la bande dessin\u00e9e. Il publie \"Philosopher et m\u00e9diter avec les enfants\" (Albin Michel) qui raconte l'aventure extraordinaire qu'il a v\u00e9cue avec des centaines d'enfants \u00e0 travers le monde francophone. Il destine cet ouvrage \u00e0 tous ceux qui souhaitent accompagner les enfants dans cette pratique de l'attention. [source: fredericlenoir.com]\r\nIl est l'invit\u00e9 de Pierre Philippe Cadert.", "durationSec": 2707, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8169831", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9: Fr\u00e9d\u00e9ric Lenoir, philosophe / VER_2016-11-30T16:30:45_l-invite-frederic-lenoir-philosophe", "Vertigo du 30.11.2016"], "alternativeSummary": ["Fr\u00e9d\u00e9ric Lenoir est philosophe, sociologue et historien des religions, Docteur et chercheur associ\u00e9 de l\u02b9Ecole des Hautes Etudes en Sciences Sociales, cofondateur de la Fondation Savoir \u00catre et Vivre Ensemble. Il est aussi \u00e9crivain, auteur d\u02b9une quarantaine d\u02b9ouvrages traduits dans une vingtaine de langues et vendus \u00e0 cinq millions d\u02b9exemplaires. Il \u00e9crit aussi pour le th\u00e9\u00e2tre, le cin\u00e9ma et la bande dessin\u00e9e. Il publie \"Philosopher et m\u00e9diter avec les enfants\" (Albin Michel) qui raconte l\u02b9aventure extraordinaire qu'il a v\u00e9cue avec des centaines d\u02b9enfants \u00e0 travers le monde francophone. Il destine cet ouvrage \u00e0 tous ceux qui souhaitent accompagner les enfants dans cette pratique de l\u02b9attention. [source: fredericlenoir.com]\n\nIl est l'invit\u00e9 de Pierre Philippe Cadert."], "variantIds": ["ece-8169831"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:59:02Z", "speechToTexts": ["12.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [79%] :\r\nTu fermes les yeux. \r\nJ'ai quand m\u00eame toute \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [90%] :\r\nAlors c'est vrai que Platon et Aristote nous disent que la philosophie commence avec l'\u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:18) [71%] :\r\nMoi, je ne pense pas, la fille qui peut mettre les leaders on peut fabriquer une vraie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [98%] :\r\nIl est essentiel de d\u00e9velopper l'esprit critique chez les enfants chez les adolescents. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:35) [81%] :\r\nPhilo, c'est tr\u00e8s important, le pain sans qu'en m\u00eame temps je suis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [90%] :\r\nBonjour \u00c9ric Lenoir, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous pour \u00e9voquer ce livre Philosopher et m\u00e9diter avec les enfants, publi\u00e9 chez Albin Michel, on a entendu les enfants l\u00e0 c'est pour sauver un tr\u00e8s bon souvenir, j'imagine, c'est un livre qui est incroyablement plaisant \u00e0 lire qui est plein d'espoir aussi, enfin, qui est, je dis pas, j'ai perdu la foi, c'est pas \u00e7a pour l'humanit\u00e9, c'est pas la question, mais tout ce que je dis, ah mais oui mais bien s\u00fbr que c'est g\u00e9nial et bien s\u00fbr qu'il faut Philosopher avec les enfants, cette question- l\u00e0 va l'aborder avec vous tout d'abord un mot sur cette aventure qui commence \u00e0 Gen\u00e8ve en r\u00e9alit\u00e9 avec Catherine Firmenich, la directrice de l'\u00e9cole, la d\u00e9couverte, \u00e0 Gen\u00e8ve, qui avait initi\u00e9 des ateliers de de philosophie, vous \u00eates venus voir comment \u00e7a se passait \u00e0 partir de l\u00e0, voil\u00e0, c'est parti, h\u00e9 oui, parce que moi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:25) [89%] :\r\nFait 20 ans que je dis pour d\u00e9velopper l'esprit critique le discernement le jugement personnel, il faudrait faire Philosopher les enfants d\u00e8s l'\u00e9cole primaire et je savais pas que \u00e7a se faisait jour je dis \u00e7a, dans une conf\u00e9rence et puis il y a quelqu'un vient me voir, dont Catherine Firmenich qui me dit ben moi nous on le fait depuis 7 ans \u00e0 l'\u00e9cole, la d\u00e9couverte et il y a plusieurs \u00e9coles en Suisse, o\u00f9 on fait de la tous films hors du coup, j'ai dit mais je vais aller voir ce que c'est et puis \u00e7a m'a donn\u00e9 le virus et apr\u00e8s j'ai trouv\u00e9 \u00e7a tellement formidables je si je veux en faire l'exp\u00e9rience, et j'en effet l'exp\u00e9rience et puis de fil en aiguille, je me suis dit je vais consacrer un an de ma vie \u00e0 faire que \u00e7a et je voulais voir ce que \u00e7a donnait de avec des enfants de divers niveaux culturels milieux culturels, donc j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e0 chaque fois, je faisais des voyages \u00e0 l'\u00e9tranger, je fais des ateliers philo comme \u00e7a \u00e0 Pointe-\u00e0-Pitre Abidjan Montr\u00e9al enfin dans toute la francophonie, Bruxelles, Gen\u00e8ve, etc, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 passionnant parce que j'ai pu comparer d\u00e9j\u00e0 ce que disaient les enfants, j'ai pu comparer les \u00e2ges puisque j'ai fait qu'enfants de 4 \u00e0 11 ans, et on voit que c'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose, les milieux sociaux et puis \u00e0 chaque fois, c'est une joie de toute fa\u00e7on je ressortait m\u00eame j'arriver crev\u00e9, je sentais qu'une p\u00eache pas possible sac que le livre est effectivement r\u00e9jouissant parce que ce sont essentiellement des paroles d'enfants que je donne dans ce livre donne une m\u00e9thode Jesper le le pourquoi du comment, mais essentiellement c'est j'ai retranscrit des des ateliers philo et on voit comme nos petits-enfants sont sont des philosophes, j'ai un ami philosophe Michel Onfray, qui dit tr\u00e8s justement nous naissons tous philosophe certains le reste mais tous les enfants sont philosophe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [91%] :\r\nComment est -ce qu'on aborde les enfants avec des concepts sur l'\u00e9thique par Spinoza avec Socrate en t\u00eate, alors comment \u00e7a c'est pas comme \u00e7a que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:56) [87%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que, \u00e0 la diff\u00e9rence effectivement d'un conte philosophique, on est grand, hein, on sait pas si on suit \u00e7a existe comme nous en France, en terminale, vous avez un cours de philosophie bon donc un cours de philosophie, on vous parle des auteurs et on parle des conseils dont a parl\u00e9 de Socrate et on va vous dire Socrates d\u00e9fini la vie bonne de telle mani\u00e8re, un enfant, pas du tout parce qu'\u00e0 6 ans \u00e7a l'int\u00e9resse pas, d'abord de il retiendra ni le nom de ses Socrate Espinosa il peut pas comprendre la richesse du vocabulaire, la complexit\u00e9 des du vocabulaire donc on fait pas de l'histoire de la philosophie, on philosophe c'est beaucoup plus important, c'est-\u00e0-dire que on apprend aux enfants \u00e0 penser par eux- m\u00eames un dialogue Socrate et on a dialogue socratique, fait de la ma\u00efeutique on leur pose des questions et de questions, question, ils arrivent \u00e0 approfondir, \u00e0 \u00e9liminer toutes les faux probl\u00e8mes \u00e0 avoir que il y a des distinctions \u00e0 faire que, et ce qui fait que je vais prendre un exemple, vous me parlez de Socrate, h\u00e9 ben voil\u00e0 un atelier philo, je pose la question : qu'est -ce qu'une vie r\u00e9ussie avec des enfants qui ont 9 en CM1 et ben les enfants commencent par dire Manuvie r\u00e9ussi, c'est d'\u00eatre heureuse et plusieurs disent oui, si on a fait ce qu'on a aim\u00e9 faire, si on a \u00e9t\u00e9 mais etc donc si on est heureux, on a r\u00e9ussi sa vie bien enfant qui dirige pas d'accord, alors l\u00e0, le d\u00e9bat devient int\u00e9ressant, pourquoi t'es pas d'accord, il dit les terroristes, ils ont tu\u00e9 plein de gens, ils \u00e9taient heureux, ben moi je peux pas dire que leur vie r\u00e9ussie, alors l\u00e0, \u00e7a devient vraiment int\u00e9ressant, pourquoi tu dis \u00e7a, il me dit parce que je pense qu'une vie r\u00e9ussie, c'est pas simplement \u00eatre heureux, c'est avoir \u00e9t\u00e9 utile aux autres et ne pas avoir fait de mal aux autres, hier, les enfants sont tous d'accord, d'un coup \u00e7a s'approfondit et disent mais effectivement si on est, on peut \u00eatre heureux \u00e9go\u00efste \u00e0 notre vie, pas r\u00e9ussi \u00e0 qui, chose qui manque et donc ils introduisent dans la notion de vie Ruty l'\u00e9thique sans savoir ce que c'est le respect d'autrui, et l\u00e0, je leur dis : il y a ce gar\u00e7on qui a, qui a mis tout le monde sur cette piste l\u00e0 je dis bah toi ce que tu dis, il y a, philosophe que \u00e7a passe, Socrates qui a dit la m\u00eame chose il y a 2500 ans c'est que la vie heureuse, c'est une chose, c'est pas la vie bonne la vie bonne ou la vie r\u00e9ussi, c'est le bonheur, plus l'\u00e9thique plus la justice et dit content de savoir ce que rapportent, comme moi, mais \u00e7a change tout, c'est que si j'avais fait un cours sur Socrate il rien retenu bien s\u00fbr, mais parce que par eux- m\u00eames, ils ont compris la diff\u00e9rence entre la vie heureuse et la vie bonne, ils vont le retenir toute leur vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:07) [87%] :\r\nComment est -ce que vous les impliquer ses enfants, il y a un dispositif qui est mis en place d\u00e8s le d\u00e9part, et lorsque je parle de dispositifs, c'est bien \u00e9videmment l\u00e0 parce qu'on est pas dans un cours magistral, avec un ma\u00eetre et des \u00e9l\u00e8ves non voulez rassembler autour de vous faites de la m\u00e9ditation dans les m\u00eames cercles les mettez encerclant l'id\u00e9e c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:23) [89%] :\r\nQue le sont, on change la posture traditionnelle de l'\u00e9cole, c'est-\u00e0-dire que c'est pas le ma\u00eetre qui c'est qui va remplir le vase comme dit Montaigne de celui qui ne sait pas, vous savez, la phrase est magnifique, il faut pas remplir un vase faut allumer un feu, donc il s'agit d'\u00e9veiller les enfants et de pas chercher \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 les remplir de connaissances qu'ils oublient tr\u00e8s vite et donc finalement on se met dans une posture o\u00f9 on est au milieu des enfants, c'est-\u00e0-dire qu'un cercle et on est dans le cercle et l'animateur, il est l\u00e0 pour poser des questions, il ne donne jamais son point de vue, \u00e7a c'est tr\u00e8s important, c'est-\u00e0-dire que les enfants sont pas l\u00e0 pour apprendre, ils sont l\u00e0 pour eux- m\u00eames, faire le cheminement de la pens\u00e9e donc argument\u00e9 entre argument\u00e9 entre ce qui fait qu'un enfant dit quelque chose, un autre enfant, peu de prendre la parole en disant par exemple Fran\u00e7ois je suis pas d'accord avec toi parce que, et donne une raison et \u00e7a, ils apprennent tr\u00e8s vite ces r\u00e8gles -l\u00e0 au d\u00e9but, pas du tout au d\u00e9but, ils parlent en m\u00eame temps, bon, tr\u00e8s vite, on donne des r\u00e8gles et puis une fois qu'ils ont compris les r\u00e8gles qu'ils ont int\u00e9gr\u00e9, on assiste \u00e0 des super- d\u00e9bat o\u00f9 les enfants se respectent, ils \u00e9coutent la pens\u00e9e de l'autre, tr\u00e8s souvent, ils disent bah j'ai chang\u00e9 d'avis, je pens\u00e9 \u00e7a mais tu m'as convaincu que, et l\u00e0 c'est formidable parce que alors, des fois, ils veulent pas l'admettre, c'est tr\u00e8s dr\u00f4le parce que moi je vous donne la parole \u00e0 quelqu'un qui avait dit un truc, on voit que la conversation \u00e9tait beaucoup plus loin, je ne suis tu penses toujours, m\u00eame chose, il dit : je sais pas mais quand il dit : je sais pas, \u00e7a veut dire : j'ai chang\u00e9 d'avis, j'ai pas envie de se donc on voit vraiment c'est une c'est une comme disait Matthew Lipman, qui est le le fondateur de la philosophie pour enfants aux \u00c9tats-Unis d'ann\u00e9es 60, c'est vraiment lui qui a eu l'intuition que pouvez faire Philosopher les enfants et et Mathieu Lehman dit les enfants filles un atelier aucun enfant, c'est une communaut\u00e9 de recherche, c'est-\u00e0-dire qu'on les met ensemble pour chercher ensemble la v\u00e9rit\u00e9 et ne pas s'arr\u00eater simplement aux opinions personnelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:00) [85%] :\r\nQuelles diff\u00e9rences culturelles et vous remarquez, parce que \u00e7a \u00e9videmment, lorsqu'on lit le livre, on se fait une opinion, mais on n'a pas \u00e9videmment l'int\u00e9gralit\u00e9 de toutes ces rencontres, vous avez effectivement qu'un fonds, il manque l'entourage de de ce qu'on a dans le livre, quelles diff\u00e9rences culturelles marquante, avez -vous constat\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric Lenoir, lorsque vous \u00eates \u00e0 Montr\u00e9al, lorsque vous \u00eates \u00e0 Abidjan \u00e0 Pointe-\u00e0-Pitre, \u00e0 Gen\u00e8ve ou ailleurs : alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:21) [90%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s peu diff\u00e9rence culturelle, moi je pensais qu'on aurait D les majeurs premi\u00e8res constatations si on prend un th\u00e8me que l'on prenne le la mort, le bonheur, le d\u00e9sir, les enfants vont \u00e0 peu pr\u00e8s vous dire la m\u00eame chose partout parce qu'ils ont un tr\u00e8s grand sens de l'observation, qui voit tr\u00e8s bien comment fonctionne le monde des adultes, ils observent tr\u00e8s bien et ils vont avoir une esp\u00e8ce de sagesse du bon sens je dirais qui est absolument universelle, ce qui montre que la raison est universel, c'est-\u00e0-dire qu'on a beau avoir des cultures diff\u00e9rentes, on a beau avoir des des milieux sociaux diff\u00e9rents : tiens, on va retrouver les m\u00eames capacit\u00e9s de raisonner, d'observer, \u00e0 partir de l'de l'exp\u00e9rience et d'argumenter : \u00e7a, \u00e7a m'a beaucoup surpris apr\u00e8s la seule petite diff\u00e9rence que j'ai senti, c'est que lorsqu'on parle du bonheur par exemple le chez les enfants, ou plut\u00f4t Pauvre donc j'ai plut\u00f4t vu \u00e7a \u00e0 Abidjan \u00e0 Pointe-\u00e0-Pitre, etc, des enfants qui ont vraiment des \u00e9coles tr\u00e8s populaire gratuite avec des enfants qui sont dans des mieux tr\u00e8s modeste, ils insistent plus que les autres dans le bonheur sur le partage, c'est-\u00e0-dire que la solidarit\u00e9, le lien est essentiel, c'est ce qu'on voit des convoyages d\u00e8s qu'on va en Inde, dans plein de pays, on va dire, on voit d\u00e9veloppement aux pauvres, mais ce qui fait, ce qui rend les gens heureux, c'est le lien, c'est la relation, c'est la qualit\u00e9 de de d'insertion dans un groupe et alors que les enfants des milieux plus riches sont plus individualistes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:41) [84%] :\r\nAbidjan, extrait de de ce livre, vous posez la question du bonheur effectivement \u00e0 ces enfants et on en arrive au superflue et indispensable et vous leur posez la question, la nature m\u00eame faut distinguer de solidarit\u00e9, ce qui est essentiel \u00e0 notre vie et et de ce qui n'est pas ce qui ne l'est pas, alors qu'est -ce qui est superflu, les enfants r\u00e9pondent bon bah les jeux vid\u00e9o, les portables, un ordinateur, une tablette en a, il faut des DVD Nintendo une PlayStation notable d'art ce qui se discute, c'est avec Marie des rollers une XBox, bref, les consoles de jeu, le skateboard tout ce que la soci\u00e9t\u00e9 de consommation, au fond, nous propose voir nous impose d'une certaine mani\u00e8re, je dis pas ce que sont devenus des accessoires indispensables de nos vies personnelles et professionnelles pour les enfants, c'est consid\u00e9r\u00e9 comme superflu, ce qui n'est pas forc\u00e9ment \u00e9vident non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:23) [87%] :\r\nMais ce qui est tr\u00e8s dr\u00f4le, c'est que, \u00e0 la fin de tout \u00e7a, et un enfant qui dit : mais si on peut les avoir quand m\u00eame, c'est bien, mais au-dessus de tout \u00e7a, au-dessus de tout \u00e7a, alors je sais plus ce qu'ils disent, vous avez les sous les yeux, mais aussi tout \u00e7a, je pense qu'il y a l'amour, il y a l'amiti\u00e9, il y a la sant\u00e9, le partage du bonheur avec, et les autres la alors \u00e7a c'est ce que je disais sur les pays pauvres, alors l\u00e0, chez les enfants d'Abidjan, c'est une joie partag\u00e9e, finalement, c'est partager le bonheur des autres qui est la chose la plus essentielle \u00e0 sur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:50) [91%] :\r\nMais ces outils -l\u00e0 pris individuellement sont peut-\u00eatre astreignant mais au fond, c'est aussi des outils de partage de bonheur lorsqu'on joue un jeu vid\u00e9o \u00e0 4 ou \u00e0 2, on partage autrement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:59) [94%] :\r\nIl veut dire, c'est qu'on n'a pas besoin de \u00e7a pour partager le bonheur absolu, \u00e7a peut se faire en tapant dans un ballon dans la rue et on n'a pas besoin d'avoir une PlayStation qui co\u00fbte 200 euros pour le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:07) [89%] :\r\nQue c'est exactement ce livre s'intitule je vous le rappelle, philosophe et m\u00e9diter avec les enfants, notre invit\u00e9 c'est donc Fr\u00e9d\u00e9ric Lenoir, livre publi\u00e9 chez Albin Michel, on va se tourner du c\u00f4t\u00e9 de de qui. \r\nGhost tout simplement ah oui costaud et voil\u00e0, j'ai pas je r\u00eavais pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:25) [82%] :\r\nQue juste apr\u00e8s quoi tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:56) [73%] :\r\nPerdu j'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:03) [90%] :\r\nJ'ai j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:37) [75%] :\r\nQue. \r\nClaire Thibout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:27) [89%] :\r\nDans Vertigo, la chanson s'appelle Sam, il donne des enfants, ils sont am\u00e9ricains, ce groupe, rel\u00e9guant Hoste des enfants, il en est question dans le livre de notre invit\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric Lenoir, philosophe et m\u00e9diter avec les enfants, c'est publi\u00e9 chez Albin Michel, on vous a souvent reproch\u00e9 par rapport \u00e0 cela Fr\u00e9d\u00e9ric Lenoir, j'ai lu l\u00e0 quelques interviews, j'ai sous la main, quelques parlementaires de feuilles dans lequel je suis perdue, d'avoir un regard un peu bisounours je reprends l'expression des journalistes sur le monde, au travers du regard des enfants et vous r\u00e9pliquer mais si effectivement c'est \u00eatre bisounours ce que de consid\u00e9rer que, il y a un espoir et qu'une r\u00e9volution est en marche, parce que plus on apprendra aux enfants \u00e0 Philosopher mieux le monde se portera alors oui je suis bisounours \u00e7a vous maintenez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:09) [90%] :\r\nVa compl\u00e8tement, c'est-\u00e0-dire que tout d\u00e9pend ce qu'on veut dire, mais on est savez les intellectuels surtout parisiens plus fr\u00e9quents \u00e0 Paris quand consid\u00e8re qu'\u00eatre intelligent, \u00e7a veut dire \u00eatre cynique et que plus on dit que tout va mal, qu'il y a pas de solution que l'\u00eatre humain est d\u00e9sesp\u00e9rant, plus on va dire qu'est -ce que vous \u00eates intelligent et moi je crois qu'on peut \u00eatre philosophe, c'est-\u00e0-dire tr\u00e8s lucide et en m\u00eame temps dire mais il y a plein de choses qui vont bien aussi, et si on d\u00e9velopper tout ce qui permettre \u00e0 trouver des solutions pour faire face aux probl\u00e8mes que nous avons et donc permettent aux enfants d'apprendre \u00e0 d\u00e9velopper leur Intelligence, c'est une solution \u00e0 long terme pour r\u00e9sout le probl\u00e8me du fanatisme, probl\u00e8me de de m\u00eame du terrorisme, le probl\u00e8me de l'endoctrinement par les enfants dans toute id\u00e9ologie politique religieuse consum\u00e9riste donc l\u00e0- dessus, je me dis : on fait un travail de fond qui est formidable, et il y a un espoir quand on voit les enfants et cet enthousiasme qu'ils ont \u00e0 Philosopher faisant \u00e7a et c'est vrai que \u00e7a fait grincer des dents certains qui pensent de fa\u00e7on tout est foutu, il y a pas d'espoir, il y a pas de solution, il faut rester dans cette esp\u00e8ce de sinistrose dans lequel on s'entretient, mais encore une fois beaucoup plus qu'en en France d'ici, les m\u00e9dias ont une part de responsabilit\u00e9, bien s\u00fbr, ce que les m\u00e9dias, ils adorent \u00e7a, ce discours et donc ben si vous avez quelqu'un qui va dire : mais \u00e9coutez, il y a des solutions, il y a des gens bien, on peut d\u00e9velopper des choses et tout \u00e7a entre guillemets, \u00e7a les int\u00e9resse moins qu'un intellectuel qui va, il vient dire tout va mal et qui va \u00eatre dans une pol\u00e9mique violente pour d\u00e9noncer, on aime d\u00e9nonc\u00e9 dans les m\u00e9dias, et moi je me prive pas \u00e9noncer plein de choses parce que je milite dans pas mal de d'associations et donc je je d\u00e9nonce r\u00e9guli\u00e8rement mais je propose aussi et je me dis c'est important de trouver des solutions de chercher, de mettre en oeuvre une pens\u00e9e en action, ce que j'essaie toujours de faire de m'engager dans la pens\u00e9e et de pas simplement th\u00e9oris\u00e9e et puis d'essayer de construire des ponts, plut\u00f4t que des murs et \u00e7a \u00e9videmment il y a beaucoup de gens qui, qui cherchent \u00e0 et puis il y a un certain nombre de gens plut\u00f4t dans les milieux intellectuels qui trouve \u00e7a bisounours soit l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:03) [89%] :\r\nLe succ\u00e8s d'un film comme demain, qui est un succ\u00e8s formidable 5 stationnent c'est tout \u00e0 fait dans trains de la justice qui tr\u00e8s longtemps mais absolument, vous \u00eates all\u00e9 3 semaines apr\u00e8s les attentats de Bruxelles \u00e0 Molenbeek dans une classe animer un atelier, une classe de primaire Molenbeek donc si vous d\u00e9barquez, mars, c'est la ville stigmatis\u00e9e par \u00e0 peu pr\u00e8s tous les services secrets toutes les polices europ\u00e9ennes, parce que c'est le nid du terrorisme europ\u00e9en europ\u00e9ens et douillettement install\u00e9 en Belgique, avec beaucoup de reproche par ailleurs fait aux uns, aux autorit\u00e9s belges sur le laisser faire dans cette commune de de Madame Beck, 3 semaines apr\u00e8s les attentats, que se passe -t-il \u00e0 Molenbeek lorsque vous \u00eates dans la classe de quoi discuter vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:50) [89%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0, chose importante, je suis pas venu \u00e0 Molenbeek apr\u00e8s les attentats, j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Molenbeek, d\u00e9j\u00e0, avait d\u00e9j\u00e0 fait plusieurs ateliers philo depuis des mois, c'est-\u00e0-dire qu'on fait un pur c'est en terrain connu chanter inconnue et une amie m'avait dit : je cherchais une \u00e9cole en \u00e0 Bruxelles mardi chez une copine qui est institutrice dans un quartier de vous savez mais sais pas que c'\u00e9tait et je suis tr\u00e8s bien l\u00e0, j'ai eu la surprise de voir, j'avais 90 pourcent d'enfants musulmans et aussi, pourquoi pas, c'est aussi une diversit\u00e9 qui existent en Europe, donc je commence et puis effectivement la 4\u00e8me ou 5\u00e8me s\u00e9ance j'arrive c'\u00e9tait programm\u00e9 depuis longtemps, 3 semaines apr\u00e8s les attentats se connaissent tr\u00e8s bien les enfants et la ma\u00eetresse me dit : on en a tr\u00e8s peu parl\u00e9, parce qu'ils sont hyper traumatis\u00e9e, je vous dis ben justement, on va en parler et l'angle par lequel j'ai voulu en parler c'est les \u00e9motions et j'aurais dit : d'abord c'est quoi les \u00e9motions alors \u00e0 la col\u00e8re, la peur, le 13 juillet au bout de 20 Minutes jeudi qu'est -ce que vous avez ressenti quand il y a eu les attentats et l\u00e0 c'\u00e9tait alors la peur \u00e9norm\u00e9ment parce que j'avais ma m\u00e8re qui \u00e9tait dans le m\u00e9tro parce que j'ai visit\u00e9 tous ceux concern\u00e9s concern\u00e9s comme victimes, et puis apr\u00e8s la col\u00e8re parce que c'est un gros c'est d\u00e9gueulasse que des gens, ils tuent des innocents n'a pas le droit de faire \u00e7a une col\u00e8re incroyable quelques-uns alors la tristesse \u00e0 cause de tous les morts et puis la joie alors l\u00e0 je me dis : \u00e7a y est je tiens le terroriste en puissance dans la joie, parce qu'ils sont morts, les terroristes et \u00e0 un moment donn\u00e9 il y a un enfant, je peux d'action pourquoi ils ont fait \u00e7a, et il y a un enfant qui dit pour aller au paradis, et l\u00e0 je pose la question, j'avais des enfants qui avaient tous re\u00e7u une une \u00e9ducation musulmane, je leur pose : l'action est -ce que vous croyez qu'ils vont aller au paradis, et l\u00e0 ils se l\u00e8vent tous non mais c'\u00e9tait impressionnant, j'ai enregistr\u00e9 \u00e7a je regrette de pas l'avoir film\u00e9, parce que j'ai jamais vu \u00e7a dans tous les philo qui r\u00e9pondent tous en m\u00eame temps qui ne font jamais il l\u00e8ve la main, ils ont tous cr\u00e9\u00e9 non j'ai calmez -vous pourquoi explique mais c'est pas possible, je veux pas qu'on tue des innocents, des gens qu'ont rien fait, ils sont pas musulmans, enfin, c'est que j'ai entendu tellement c'\u00e9tait les gens les plus choqu\u00e9s par les attentats, si vous voulez, doublement choqu\u00e9s, comme tous les belges et parce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 effectivement la peur de leur projet tout mais doublement choqu\u00e9s, que ce soit des musulmans qui fait \u00e7a au nom de l'Islam, alors quand j'entends apr\u00e8s certains intellectuels fran\u00e7ais dire il faudrait bombarder Molenbeek qu'ils aient le courage d'aller dire \u00e0 ces enfants l\u00e0 qui ont v\u00e9cu ce traumatisme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:54) [91%] :\r\nQu'est -ce que est -ce qui vous ont appris, au fond, ces enfants, Fr\u00e9d\u00e9ric Lenoir globalement qu'est -ce qui vous a surpris qu'est -ce qui vous a pas surpris \u00e0 quoi vous attendiez -vous et que ressentez -vous et que retirez -vous de cette exp\u00e9rience avec. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:08) [89%] :\r\nBen, ils m'ont surpris parce que je n'imaginais pas qu'ils serait une telle capacit\u00e9 de de penser, je savais que c'\u00e9tait faisable, mais pas \u00e0 ce point- l\u00e0 et j'ai tout le temps \u00e9t\u00e9 surpris par la profondeur par la qualit\u00e9 de d'analyse, de r\u00e9flexion, ils ont beaucoup d'intuition, les enfants, alors des fois, il trouve pas tr\u00e8s bien l'argument mais ils ont, ils vous disent des v\u00e9rit\u00e9s imm\u00e9diatement Espinoza, nous dit l'intuition c'est une connaissance des causes et des principes sans le raisonnement, vous savez que c'est comme \u00e7a, mais vous avez pas l'expliquer, mais les enfants sont beaucoup d'intuition et donc j'ai red\u00e9couvert \u00e0 quel point l'\u00e2ge de l'enfant, c'est un \u00e2ge intuitif et je me suis demand\u00e9 apr\u00e8s mais pourquoi ce qu'on perd \u00e7a et je crois que c'est tout simplement parce qu'on d\u00e9veloppe le mental et donc on a des r\u00e9ponses \u00e0 tourner dans dans la c\u00e9r\u00e9brale ils Sion on d\u00e9veloppe l\u00e9gaux, c'est-\u00e0-dire qu'on a effectivement toute une une vision du monde qui est constitu\u00e9 par nos affecte par nos \u00e9motions etc et qu'on laisse plus on est plus de place \u00e0 l'improvisation laisse plus de place \u00e0 l'intuition et ce qui fait que, \u00e0 mon avis, c'est tr\u00e8s important d'essayer de retrouver c'est ce caract\u00e8re des enfants qui d'abord s'\u00e9tonne, c'est-\u00e0-dire ne cessent de s'interroger, on des intuitions \u00e9coute leurs intuitions ne sont pas encore format\u00e9 donc o\u00f9 toutes, tout est possible, tout est possible, il y a pas de et d'ailleurs il peut sortir des choses \u00e9normes, c'est pas grave, ici on n'est pas l\u00e0 pour leur dire : c'est mal de penser \u00e7a, non, d'autres enfants vont leur dire, mais c'est pas vrai \u00e7a et donc moi je ne censure aucun propos d'enfants qui sont tr\u00e8s int\u00e9ressants les propos d'enfants et puis ce qui m'a le plus frapp\u00e9, c'est la joie qu'ils ont \u00e0 faire, c'est exercice de philosophie j'oublierai jamais en Corse, un petit enfant de 7 ans, on Faat sur le bonheur et alors plusieurs enfants, disait le bonheur c'est la r\u00e9alisation de ses d\u00e9sirs et lui dis -je, pas d'accord parce que si on on a jou\u00e9, on en veut toujours un autre, et donc si on met le bonheur dans la r\u00e9gion de CD, on serait jamais heureux parce qu'on voudra, on sera toujours insatisfaits, il dit : moi, j'ai compris, \u00e0 l'\u00e2ge de 5 ans que si on voulait \u00eatre heureux, il fallait apprendre \u00e0 se satisfaire de ce qu'on a et alors, du coup, il convainc tous les autres, la discussion va tr\u00e8s loin et \u00e0 un moment donn\u00e9, je dis : mais c'est quoi le bonheur porte qui r\u00e9fl\u00e9chit puis veux dire je crois qu'\u00eatre heureuse, c'est juste d'exister au monde et l\u00e0 cet enfant, je me suis dit mais ils diversifient NEC vous aurait pas dit mieux, et le le lendemain, je re\u00e7ois un Mail de sa maman qui me dit : \u00e9coutez, je sais pas comment vous remercier pour cet atelier philo Julien est rentr\u00e9 avec des \u00e9toiles dans les yeux et m'a dit : maman, maman, quand je pense que j'ai attendu d'avoir 7 ans et demi pour faire de la philosophie, c'est merveilleux, cette joie -l\u00e0 je ai trouv\u00e9 partout, pour une fois, pour une fois, on leur demande ce qu'il pensent les enfants ou, mieux, de leur dire ce qu'ils doivent penser, on leur demande ce qu'il pense et on est sacr\u00e9ment sur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:39) [86%] :\r\nEt quel hormis ces ateliers philo vous avez organis\u00e9 avec quelle mati\u00e8re trouve -t-il \u00e0 Philosopher aujourd'hui, les enfants avec Les prenons les objets culturels qu'on leur propose la t\u00e9l\u00e9vision, cin\u00e9ma, vid\u00e9o, on \u00e9voquera les s\u00e9ries le cin\u00e9ma petit peu plus tard dans cette \u00e9mission, mais des enfants de cet \u00e2ge \u00e0 mettre un enfant de 7 ans, qu'est ce qu'il a comme le grain \u00e0 moudre pour \u00e9tayer ses r\u00e9flexions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:01) [84%] :\r\nEh ben, il a effectivement tous ces vid\u00e9os qui regardent ces je sais ces dessins anim\u00e9s alors tr\u00e8s souvent, les enfants parlent des dessins anim\u00e9s, je vais vous donner 2 exemples qui me frapper, parce que c'est venu des enfants le 1er exemple c'est les a tu\u00e9s sur les \u00e9motions, jeudi, vous qu'on vous d\u00e9marrez atelier sur l'\u00e9motion, vous dites au fond c'est quoi une \u00e9motion et c'est quoi l'les \u00e9motions, et puis je vois des enfants de 6 ans s'\u00e9tend, qui vous balance premi\u00e8res r\u00e9ponses alors les \u00e9motions, c'est un ressenti et c'est la peur, la col\u00e8re, la tristesse, la joie je suis croyable un adulte mettrait plus de temps \u00e0 trouver trop et la gentil mais comment vous savez \u00e7a et il me sortent, on a vu le film, je crois s'appelle vice versa un dessin anim\u00e9 qui montre que nos \u00e9motions nous gouverner d'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:44) [88%] :\r\nOn est dans le le le le cr\u00e2ne d'une petite fille et on on voit dans dans son cerveau toutes les \u00e9motions s'activer au moment o\u00f9 il arrive, les \u00e9v\u00e9nements qui arrivent donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:51) [89%] :\r\nExactement, et comme on a une r\u00e9action \u00e9motionnelle face aux \u00e9v\u00e9nements et comment un dialogue entre la joie, la tristesse, la col\u00e8re, la peur, la honte, etc, et les enfants adorent \u00e7a parce que on leur explique finalement le fonctionnement de leur cerveau de leurs \u00e9motions \u00e0 travers un dessin anim\u00e9, tr\u00e8s dr\u00f4le, j'ai \u00e9t\u00e9 le voir tr\u00e8s dr\u00f4le, tr\u00e8s sympa, succ\u00e8s plan\u00e9taire, voil\u00e0, mais pourquoi, parce que \u00e7a leur permet de r\u00e9fl\u00e9chir, et \u00e7a permet de r\u00e9fl\u00e9chir, et surtout \u00e7a alors \u00e7a les aide \u00e0 mieux identifier leurs \u00e9motions et \u00e0 mieux les g\u00e9rer et du coup bas \u00e0 dessin anim\u00e9 comme \u00e7a, c'est une r\u00e9f\u00e9rence formidable pour les enfants, c'est l'effet progress\u00e9 dans l'Intelligence \u00e9motionnelle plus que tous les cours qu'on pourrait faire sur les \u00e9motions, autre exemple, les enfants ador\u00e9 Kirikou et Kirikou, c'est un dessin anim\u00e9 qui se passe en Afrique, je sais pas si vous l'avez -vous pas, \u00e7a vous dit rien oui Kirikou et la sorci\u00e8re et la sorci\u00e8re exactement et c'est l'histoire de, de, d'une m\u00e9chante sorci\u00e8re qui ont des gens et, et, finalement, tout le monde aurait eu la sorci\u00e8re pour s'en d\u00e9barrasser, puis un petit gar\u00e7on comme les enfants qui pose la question que personne ne pose, parce que \u00e7a, \u00e7a nous vient m\u00eame pas l'esprit, mais au fond pourquoi elle est m\u00e9chante, la sorci\u00e8re, \u00e7a c'est typiquement une question d'enfants aucun adulte protection la sorci\u00e8re est m\u00e9chant, point barre, non mais pourquoi les m\u00e9chantes aucun adulte ne peut r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a et l'enfant, il va chercher pourquoi les m\u00e9chantes, il va finir par d\u00e9couvrir que la sorci\u00e8re elle est m\u00e9chante parce qu'elle a une \u00e9pine dans le dos qui l'a fait souffrir et qu'il suffit d'enlever les fils pour qu'elles soient plus m\u00e9chante mais les enfants, ils adorent \u00e7a, parce qu'ils comprennent une v\u00e9rit\u00e9 universelle, c'est que la plupart des gens qui sont m\u00e9chants, ils sont m\u00e9chants, parce qu'ils souffrent et que si il souffrait pas et c'est pas m\u00e9chant et pas les enfants, ils vous parlent de les terroristes, ils souffrent, c'est des gens malheureux, c'est des gens qui sont tristes, c'est disons qui sont pas heureux s'ils \u00e9taient heureux, il serait pas terroriste, et l\u00e0 c'est formidable comme vos r\u00e9flexions. \r\nParce que Fran\u00e7ois Fillon \u00e9tait meilleur qu'Alain Jupp\u00e9, en tout cas, elle \u00e9tait plus convaincant, voil\u00e0, mais \u00e7a on peut dire que c'est le meilleur selon le bien, c'est-\u00e0-dire apr\u00e8s, vous savez, c'est toute la question, voil\u00e0, c'est que notre dans nos d\u00e9mocraties modernes, on peut tout \u00e0 fait \u00e9lire des gens qui sont convaincants, qui sont des d\u00e9magogues, je dis pas \u00e7a pour Fran\u00e7ois Fillon, je pense que \u00e7a Trump parce que je pense que \u00eatre convaincant et tr\u00e8s efficace, etc, c'est pas forc\u00e9ment proposer des choses qui sont bonnes et qui sont justes : \u00e7a peut l'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:03) [92%] :\r\n\u00e7a n'est pas forc\u00e9ment, ce n'est pas forc\u00e9ment, on revient \u00e0 votre lit Philosopher m\u00e9diter avec les enfants, c'est publi\u00e9 chez Albin Michel, je le rappelle, un mot sur la m\u00e9ditation parce qu'on a beaucoup parl\u00e9 de philosophie jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on n'a pas \u00e9voqu\u00e9 la m\u00e9ditation, vous \u00e9voquez la mutation telle que vous la pratiquez d'ailleurs depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, Fr\u00e9d\u00e9ric Lenoir et vous appelez \u00e7a la m\u00e9ditation bouddhiste en pleine pr\u00e9sence et non pas en pleine conscience, vous tenez \u00e0 dire une pr\u00e9sence pourquoi alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:27) [86%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 les pubs ou d'Islamabad pratique cirque elle d'inspiration bouddhistes, c'est la vraie invent\u00e9 la m\u00e9ditation, mais apr\u00e8s elle s'est s'est la\u00efcis\u00e9e si avez plus du tout dimension spirituelle en Occident, et puis la mani\u00e8re de la pratique, c'est un peu peu pr\u00e8s la m\u00eame chose que ce qu'on appelle effectivement la manif o\u00f9 naissent en Angleterre, \u00e7a existe depuis 35 ans \u00e9galement, c'est une pratique de la tension, dans lequel on cherche simplement \u00e0 l\u00e2cher le mental et les pens\u00e9es pour \u00eatre attentif et pr\u00e9sent \u00e0 son corps \u00e0 ses sensations \u00e0 sa respiration, c'est une mani\u00e8re finalement de se calmer, d'\u00eatre pr\u00e9sents d'\u00eatre et je pr\u00e9f\u00e8re parler de pleine pr\u00e9sence parce que l'on parle de pleine conscience et Jean-Fran\u00e7ois de conscience, il faut penser ben non, faut l\u00e2cher la pens\u00e9e pour \u00eatre pr\u00e9sent, ce qui fait que \u00e7a cr\u00e9e simplement la traduction dans une foule naissant consacr\u00e9 une ambigu\u00eft\u00e9 qu'on dit pr\u00e8s prennent conscience, je pr\u00e9f\u00e8re dire pleine attention pleine pr\u00e9sence et pourquoi je l'ai fait, c'est qu'en fait moi je le fais depuis tr\u00e8s longtemps parce que \u00e7a m'aide \u00e0 \u00eatre l\u00e0 non je facilement dans le mental ou facilement dans l'imagination, \u00e7a m'a beaucoup aid\u00e9 et puis j'ai vu que les enfants aient le m\u00eame probl\u00e8me, c'est qu'aujourd'hui ils sont agit\u00e9s, ils sont nerveux, ils sont tout le temps \u00e0 penser \u00e0 autre chose et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:31) [68%] :\r\nIl m\u00eame que le la tension en moyenne d'un enfant se r\u00e9duit secondes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:34) [86%] :\r\nSelon certaines \u00e9tudes scientifiques suisses enseignants qui ont dit \u00e7a lui Segonzac toute Les 8 secondes un enfant pense \u00e0 autre chose, il y a une pens\u00e9e qui arrive parasiter son attention lire au \u00c9douard revenir donc voyez la la difficult\u00e9 de maintenir longtemps son attention sur quelque chose, et du coup moins faisant c'est exercice de l'attention depuis longtemps, j'ai propos\u00e9 aux enfants de le faire et \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9, m\u00eame les enfants qui rigol\u00e9 au d\u00e9part boudent la 2\u00e8me fois y sont mis et puis c'est ce sont ceux, finalement qui le font le mieux \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e scolaire, c'est ce qu'on le plus besoin et ce qui est extraordinaire, c'est que moi je la fais uniquement pour \u00e7a, et puis les enfants se sont appropri\u00e9s pour autre chose, et donc \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, d\u00e9j\u00e0 les enseignants me dit : mais non, c'est tous les jours parce comme \u00e7a en apesanteur, de discipline, les enfants se Calment 2 minutes qui sont l\u00e0, et puis la 2\u00e8me chose c'est : je dis aux enfants mais qui le fait chez lui, et l\u00e0 je vois que les 2 tiers des enfants, le fond, je demande pourquoi alors certains disent pour se calmer pour faire ses devoirs et tout, mais d'autres ne pour plein d'autres raisons, j'arrive pas dormir, mais 3 minutes ou Andorre, j'ai envie de casser la figure \u00e0 mon petit fr\u00e8re, j'ai m\u00e9diter, j'ai plus envie de casser la figure, c'est qu'ils ont compris qu'on peut l'utiliser aussi pour g\u00e9rer ses \u00e9motions, ils se sont appropri\u00e9s comme un outil de connaissance de soi, de savoir \u00eatre, de gestion de ses \u00e9motions et et ils font m\u00eame du pros\u00e9lytisme, parce qu'il y en a qui me dit en moi, mon p\u00e8re et chef d'entreprise, il est hyper stress\u00e9e je a pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9, \u00e7a va beaucoup mieux \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:53) [87%] :\r\nAlors, ces hommes, ces enfants, \u00e9videmment vous leur posez de 2 grandes questions le rappelle qu'est-ce que l'amour qu'est -ce que le d\u00e9sir, la vie a -t-elle un sens : vaut -il mieux \u00eatre mortel qui les enfants ont des r\u00e9ponses absolument formidable finissent par dire non il faut pas \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:09) [87%] :\r\nTelle \u00e7a c'est une des grandes surprises atelier philo et puis hop je sois ils m'ont tous dit la m\u00eame chose, donc ce n'est pas une classe en particulier vous poserez \u00e0 question des adultes vos multi- de mortels mortel ou Immortel, je pense que beaucoup d'diront immortel, les enfants, \u00e7a m'a surpris, ils disent \u00e0 99 un ou 2 qui pensent immortels tous pensent mortel, il les arguments sont l\u00e0, c'est-\u00e0-dire que si on n'\u00e9tait pas si on n'\u00e9tait pas mortelle ben finalement serait trop nombreux sur Terre, il faut la Terre est limit\u00e9e, il faut bien qu'il y a des gens qui partent pour que les nouveaux qui arrivent et puis apr\u00e8s on s'ennuierait finalement, heureusement qu'on est mortelle, ce que, du coup, on vit avec intensit\u00e9, on a envie de faire plein de choses parce qu'on sait que \u00e7a va pas durer et puis si on est malheureux, on serait malheureux tout le temps, heureusement qu'on peut d\u00e9cider de mourir et que \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e7a peut s'arr\u00eater et puis il y en a qui me dit ben heureusement qu'on d\u00e9mant\u00e8le parce que mes parents s'ils devaient s'engueuler \u00e0 vie, la ville ne finit jamais, \u00e0 l'heure, c'est malheureux \u00e0 l'infini, et puis il y a d'autres qui vous disent c'est beau d'avoir les \u00e2ges de la vie, c'est beau d'\u00eatre, enfants, adolescents, adultes vieux si on \u00e9tait, on sera toujours au m\u00eame \u00e2ge c'est dommage et puis \u00e0 qui vous dit les dictateurs c'est toujours l\u00e0 Napol\u00e9on frais toujours la guerre en Europe mais on entend des trucs d'une sagesse et et l\u00e0 le seul argument, le seul qui a \u00e9t\u00e9 dit en faveur de l'immortalit\u00e9, c'est de dire : finalement ce qui est bien, qu'on est immortel, c'est que on n'a pas le chagrin de percer proches et \u00e7a c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s juste et parle pas demain, c'est le chagrin de percer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:31) [85%] :\r\nEh ben, il y a une r\u00e9flexion, une petite fille aussi que je trouve g\u00e9nial est vertigineuse, \u00e7a pourrait faire l'objet d'une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9 fantastique dit mais ce serait g\u00e9nial si on \u00e9tait immortel, on pourrait discuter avec des hommes de Cromagnon pour savoir r\u00e9sister toujours l\u00e0 bien serait toujours dans leur caverne \u00e9videmment pendant que nous passerions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:49) [89%] :\r\nJe trouve \u00e7a c'est c'est vertigineux facilement la maison imagination quand on pose la question : un enfant de 6 ans, c'est quoi un philosophe c'est quelqu'un qui regarde les choses avec une longue vue \u00e7a il y a toujours des images absolument incroyables, ils ont, ils ont de la po\u00e9sie dans leur mani\u00e8re de dire les choses, c'est quoi \u00eatre amoureuse concert\u00e9 cuicui dans mon coeur, il y a plein de petits symboles d'images qui permettent avec leurs mots \u00e0 eux, ils n'ont pas de vocabulaire, les enfants petits et donc ils disent avec leurs mots \u00e0 eux des v\u00e9rit\u00e9s tr\u00e8s profonde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:17) [90%] :\r\nAlors la question de l'immortalit\u00e9 par exemple et des tr\u00e8s grosses entreprises qui travaille n'est-ce-pas Monsieur Chevrier. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:22) [86%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, notamment, un des groupes qui ne alphabet qui est donc la maison m\u00e8re maintenant de de Google et qui travaille justement alors l'immortalit\u00e9, il faudrait aussi penche un peu plus, mais en tout cas sur la prolongation, la plus longue possible de la vie parce on pourra toujours faire \u00e9craser par un camion, voil\u00e0 l'id\u00e9e \u00e9tant ces ces calicots, je crois, la branche ou, en tout cas, anciennement appel\u00e9 Kelly. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:44) [90%] :\r\nPour la branche de Google, ce qu'il y a beaucoup de fantasmes autour de, de, de beaucoup de questions philosophiques qui sont abord\u00e9s dans dans votre livre, avec les enfants, Fr\u00e9d\u00e9ric Lenoir, la question de l'amour, notamment du d\u00e9sir et on va en parler justement avec vous Mathieu \u00e0 l'occasion de 2 s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:30:59) [89%] :\r\nLes s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9 dans Vertigo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:03) [85%] :\r\nEt vous aurez mati\u00e8re \u00e0 trouver du grain \u00e0 moudre dans ces 2 s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9, Fr\u00e9d\u00e9ric Lenoir, 2 s\u00e9ries dans 2 registres, on peut dire Mathieu radicalement tr\u00e8s diff\u00e9rent : la premi\u00e8re c'est 3 pourcent c'est c'est une s\u00e9rie de science- fiction br\u00e9silienne et puis une gamme une sitcom anglaise compl\u00e8tement dingue, moi je propose de commencer avec chewing-gums g\u00e9n\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:39) [87%] :\r\nG\u00e9n\u00e9rique de la s\u00e9rie anglaise chewing-gums exactement sitcoms anglaises je sais sitcom vous pensez aux rires enregistr\u00e9s, \u00e7a donne pas forc\u00e9ment envie, mais en fait c'est un genre bien pr\u00e9cis, le comique de situation cite un groupe de personnages que l'on suit d'\u00e9pisodes on \u00e9pisode \u00e7a dure entre 22 et 23 minutes, juste de quoi laisser la place \u00e0 la publicit\u00e9 et si on peut en citer une c\u00e9l\u00e8bre moi je dirais enfin c'est vraiment la la plus connue sur la forme, rien \u00e0 dire, chewing-gums est une sitcom sur le fond, c'est compl\u00e8tement mais vraiment malade, on suit l'avis de tr\u00e8s si Gordon, une grande blague britannique de 24 ans employ\u00e9e de magasin, elle est vierge religieuse tr\u00e8s pratiquante et sa famille aussi, ce qu'elle veut, par- dessus tout, c'est conna\u00eetre le monde et avoir une relation sexuelle sauf que ben elle est compl\u00e8tement barjot. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:32:24) [72%] :\r\nBien plus de garder mes fringues pour \u00e7a non : as -tu conscience avoir un esprit monnaies et la conscience de tous les G\u00e9dimat merci oui. \r\nComme une rose qui essaie de pousser la boue. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:42) [86%] :\r\nDonc allez francophone et Ondeo, c'est, c'est c'est encore plus go\u00fbt tu l'actrice principale est excellente, mais comme dans une sitcom, ce sont les interactions entre le personnage principal, et les seconds aux seconds r\u00f4les toute grave dans la m\u00eame cit\u00e9 qui font le sel de la s\u00e9rie, je vous pr\u00e9sente la soeur dans l'ordre, la soeur et la m\u00e8re d'autres ici. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:32:58) [75%] :\r\nOuais, maman \u00c9vang\u00e9line sur la Grand-Place les enfants vouvoient Varjas sacr\u00e9 vous avez command\u00e9 \u00e0 Satan de quitter vos r\u00e9gions puis aujourd'hui allez l'objectif. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:10) [88%] :\r\nEt \u00e7a, c'est un tout petit avant- go\u00fbt, croyez -moi, la s\u00e9rie repose sur les \u00e9paules de Mikaela, c'est l'actrice principale, mais aussi la sc\u00e9nariste, la cr\u00e9atrice de chewing-gums et comme elle fait tout, c'est elle qui a compos\u00e9 le g\u00e9n\u00e9rique, on a entendu tout \u00e0 l'heure, le casting est litt\u00e9ralement g\u00e9nial \u00e9criture et folle s'explose dans tous les codes dans tous les sens, toutes les barri\u00e8res tous les clich\u00e9s abattu, chacun en prend pour son grade, sinc\u00e8rement, \u00e7a fait plaisir de voir ce genre de p\u00e9pites la t\u00e9l\u00e9 plut\u00f4t que, entre guillemets, j'ai envie de dire, rel\u00e9gu\u00e9 en web s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:35) [87%] :\r\nAlors c'est \u00e0 voir cette s\u00e9rie chewing-gums sur sur Netflix Fr\u00e9d\u00e9ric Lenoir, vous avez un lien tr\u00e8s \u00e9troit avec la t\u00e9l\u00e9vision, le cin\u00e9ma, la bande dessin\u00e9e, \u00e7a me passionne, \u00e7a passionne, j'ai \u00e9crit des sc\u00e9narios de Marie- Daniel dessin\u00e9e absolument la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9 est -ce que c'est la est -ce que c'est pas finalement aujourd'hui le meilleur moyen de faire de la philosophie au fond et du spectateur de ces s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9 sans qu'il le sache. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:59) [90%] :\r\nAlors c'est c'est c'est pas le meilleur moyen en soi mais c'est effectivement du fait que presque tous sont une s\u00e9rie TDI, c'est un moyen effectivement de faire converger une r\u00e9flexion d'un tas de gens qui, \u00e0 l'\u00e9cole, par exemple, la col\u00e8re garde des des choses ou des dessins anim\u00e9s ou les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9 et puis on peut faire une chose avec des adultes ou des ados qui parce qui est des s\u00e9ries qui touchent des agents des tranches d'\u00e2ge, tout le monde \u00e0 cette r\u00e9f\u00e9rence, et du coup de partir d'une r\u00e9f\u00e9rence commune \u00e7a permet effectivement toujours de poser les questions qui sont les m\u00eames, parce que dans toutes les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9, vous retrouvez quoi les ingr\u00e9dients, toujours pareil, c'est l'amour, c'est le d\u00e9sir, c'est la mort, c'est la honte, c'est la peur, c'est la c'est-\u00e0-dire toutes les passions humaines et alors c'est \u00e9videmment aussi, c'est l'ambition c'est l'orgueil c'est le partage c'est et tout, c'est tout, c'est tr\u00e8s humain qui font que la com\u00e9die humaine peut \u00eatre \u00e0 la fois exasp\u00e9rant dans le r\u00e9el et savoureuse dans les s\u00e9ries, fait que les enfants et les adolescents ou les jeunes adultes qui regardent ces s\u00e9ries peuvent tout \u00e0 fait \u00e0 partir de l\u00e0, r\u00e9fl\u00e9chir, on n'est pas oblig\u00e9 de dire, de lire Sophocle ou \u00e9chine heureusement aujourd'hui pour avoir dans le poste, voil\u00e0 dans le texte, pour avoir une bonne compr\u00e9hension de de de ce qui est l'\u00eatre humain et la com\u00e9die humaine et du coup, je crois que c'est un super mat\u00e9riel pour d\u00e9marrer effectivement une r\u00e9flexion philosophique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:14) [93%] :\r\nEt par exemple, vous citez les Simpson Les Simpson dans les fiches notionnel pr\u00e9sente \u00e0 la \u00e0 la fin du livre, \u00e0 propos de l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:22) [80%] :\r\nSi l'homme Simpson K\u00e9b\u00e9 bonjour \u00e0 toutes les pays qui \u00e9taient \u00e0 l'\u00e9coute des ma\u00eetres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:28) [86%] :\r\nAvec les filles au passage c'est maire en m\u00eame temps, le personnage de Berne dans Les Simpson est une est une r\u00e9f\u00e9rence id\u00e9ale pour voir \u00e9voquer penser le pouvoir de l'argent, c'est le le le patron de de de la centrale, ben oui, parce qu'il faut des arch\u00e9types hier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:45) [88%] :\r\nVoyez les enfants ils sont, ils sont sensibles, alors ce soit c'est ce personnage moi \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait Oncle Picsou, il faut toujours des arch\u00e9types qui repr\u00e9sente une caricature ou du personnage avare ou du personnage cupide ou du personnage super g\u00e9n\u00e9reux mais na\u00eff ou de et donc c'est \u00e0 travers ces personnages qui nous marque aujourd'hui, c'est beaucoup plus effectivement les s\u00e9ries que des bandes dessin\u00e9es, je pense, et qui, qui font qu'\u00e0 partir de l\u00e0, on peut r\u00e9fl\u00e9chir sur l'\u00eatre humain et sur ce qu'on est nous-m\u00eames puisque on a tous au fond nous tous ces d\u00e9fauts possibles ou potentiels et quand Socrate nous dit que la philosophie, c'est simplement se regarder soi -m\u00eame et comprendre que si on se conna\u00eet soi -m\u00eame, on conna\u00eetra le monde et les dieux, \u00e7a veut dire que sont inscrits en nous tous les caract\u00e8res universels, on a tous en nous, telle personne, ajoutait l'autre personnage qui est potentiellement l\u00e0 et qu'en essayant de, de les regarder, de les comprendre, c'est un jeu de miroir qui nous renvoie \u00e0 nous-m\u00eames, donc c'est un exercice d'introspection, de regarder avec Intelligence des s\u00e9ries. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:48) [87%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Lenoir, vous faire d\u00e9couvrir d'autres s\u00e9ries avec Mathieu Chevrier, cette s\u00e9rie, donc elle est br\u00e9silienne, Mathieu s'appelle 3 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:54) [93%] :\r\nOui, et c'est dans ces moments qu'on peut reconna\u00eetre que la mondialisation de la vid\u00e9o \u00e0 la demande de type Netflix peut avoir du bon, c'est une s\u00e9rie qu'on n'aurait probablement pas vu autrement, c'est la premi\u00e8re s\u00e9rie originale de Netflix au Br\u00e9sil le pitch assez simple dans un futur proche, un monde d\u00e9vast\u00e9 la population peut passer un examen pour rejoindre une communaut\u00e9 d'\u00e9lus qui vivent \u00e0 l'aise sur une \u00eele au large du Br\u00e9sil, seuls 3 pourcent de de la population r\u00e9ussi cet examen, d'o\u00f9 le titre, la s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:18) [88%] :\r\nJe pense. \r\nBien Maastricht pour certains selon au groupe comme moi alors vacherin du c'est la peine Astrid Smeno Toscan mentalement non mais grosse pouss\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:39) [74%] :\r\nOui, c'est moi, je ne suis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:44) [89%] :\r\nAlors il faut pr\u00e9ciser que dans 3 pourcent le le h\u00e9ros ont tout cela vingtaine nous on les suit pendant leurs \u00e9preuves pour rejoindre l'autre rive, comme ils disent, c'est donc cette \u00eele au large du Br\u00e9sil vous pensez peut-\u00eatre au film labyrinthe Pingard GameCube Elysium alors la s\u00e9rie laissant j'en passe et des meilleures, vous avez raison, il y a de sale id\u00e9e n'est pas franchement nouvelle ici ce qui pla\u00eet, c'est d'abord son r\u00e9alisateur C\u00e9sar Charlotte, directeur de la photographie sur le film La Cit\u00e9 de Dieu en 2002 excellents films gage de choix esth\u00e9tique du coup int\u00e9ressant ensuite, et c'est li\u00e9, le budget est clairement tr\u00e8s serr\u00e9 par rapport \u00e0 une grosse production on a plus de voir \u00e0 l'am\u00e9ricaine, tr\u00e8s peu du ballon s'appuie sur des techniques simples de projection vid\u00e9o sur des surfaces blanches plut\u00f4t que des images de synth\u00e8se et \u00e7a marche tr\u00e8s tr\u00e8s bien c'est pas pr\u00e9tentieux pour 2 sous, mais les astuces sont suffisamment int\u00e9ressante pour servir un propos plus large, la soci\u00e9t\u00e9 du futur ne laissera sa place comme ailleurs, les autres peuvent crever la bouche ouverte, syst\u00e8me sont fous, vous verrez que la situation, cela dit, n'est pas si simple que \u00e7a, cette id\u00e9e -l\u00e0 de la s\u00e9paration de la soci\u00e9t\u00e9 entre \u00e9lus et oubli\u00e9, c'est pas franchement la partie a plus int\u00e9ressant de la s\u00e9rie, et je pense que la s\u00e9rie le sait puisqu'on explore plus les r\u00eaves et les id\u00e9es humaine les m\u00e9canismes humains des diff\u00e9rents protagonistes que cette division de la soci\u00e9t\u00e9, en tout cas c'est autre chose, \u00e0 voir et pas du tout dans la veine d'une science fiction l'am\u00e9ricaine, c'est assez rare pour le souligner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:56) [90%] :\r\n\u00e7a s'appelle 3 pourcent s\u00e9rie s\u00e9rie br\u00e9silienne avoir sur Netflix en version originale, mais \u00e9galement en version sous- titr\u00e9e cette question elle est r\u00e9currente dans de tr\u00e8s nombreuses s\u00e9ries ou dans des films de cin\u00e9ma et \u00e9galement Fr\u00e9d\u00e9ric Lenoir, la question de une \u00e9lite m\u00eame une micro- \u00e9lite qui au fond sera sauv\u00e9 et et vivra la bonne vie, si tant est que ce soit \u00e9thique de, de, d'abandonner les autres derri\u00e8re soi pour aller se sauver sur une \u00eele ou enfin dans un endroit on dire pourquoi cette r\u00e9currence la de cette th\u00e9matique d'une minorit\u00e9 qui va vivre mieux que les autres mais ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:33) [89%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 c'est une th\u00e9matique religieuse tr\u00e8s ancienne qui s'est la\u00efcis\u00e9e je dirais la th\u00e9matique religieuse, c'est la th\u00e9matique du peuple \u00e9lu, on retrouve dans la Bible, c'est que Dieu va choisir un petit peuple et qui va \u00eatre \u00e9lu et qui s'\u00e9tait \u00e9lection qui n'est pas de tout repos, d'ailleurs, que le destin du l'histoire du peuple juif n'est pas de tout repos et d'ailleurs, c'est l'humour juif est n\u00e9e de la c'est ce d\u00e9calage hallucinant entre ce peuple choisi par Dieu, il y a, qu'il arrive toute l'\u00e9tude de la terre, donc il voulait en beaucoup d'humour, pour supporter \u00e7a et donc finalement c'est la th\u00e9matique fondamentale de la Bible qu'on va retrouver ensuite \u00e0 travers plein de groupes chr\u00e9tiens plus ou moins clair comme les t\u00e9moins de J\u00e9hovah, etc, les seuls \u00e9lus voil\u00e0 fait partie des \u00e9lus dans tous les m\u00e9canismes sectaire fonctionne l\u00e0- dessus, vous nous avez rejoint, vous faites partie des \u00e9lus, donc ce qui \u00e9tait valable sur un plan spirituel s'est transform\u00e9e ensuite sur le plan mat\u00e9riel, c'est-\u00e0-dire cette th\u00e9matique qui hantent notre imaginaire collectif \u00e7a avec des gens qui ont les moyens, des gens qui ont \u00e9t\u00e9 choisis pour d'autres en de non pas quitter ce monde, mais \u00e0 l'int\u00e9rieur de ce monde d'avoir \u00e0 vie paradisiaque occupe toute tous les autres sont soumis \u00e0 toutes les al\u00e9as et les dangers et les peurs de la vie etc, ce qui fait, je crois que c'est simplement la la\u00efcisation d'une th\u00e9matique religieuse qui nous hantent c'est-\u00e0-dire est -ce que il y a pas moyen d'\u00e9chapper \u00e0 cette vie sur Terre qui n'est pas de tout repos et comment et par quel biais et quels sont les caract\u00e8res des \u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:52) [87%] :\r\nJ'ai une question avant que vous ne repreniez mais de quelle fa\u00e7on la philosophie impr\u00e8gne selon vous le cin\u00e9ma hollywoodien, les sc\u00e9naristes, les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es, le cin\u00e9ma fran\u00e7ais, \u00e9gyptiens afin que celle -ce que c'est pas tr\u00e8s pr\u00e9sent non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:04) [89%] :\r\nJe pense que ce qui est plus pr\u00e9sent, ce sont les mythes, je crois que dans les et les grandes s\u00e9ries, les grands films qui ont nous ont tous marqu\u00e9s, je crois que c'est plut\u00f4t des encore une fois, je parle des arch\u00e9types tout \u00e0 l'heure sur des mythes l\u00e0 \u00e0 mon avis la mythologie les les comptes etc sont beaucoup plus pr\u00e9sents dans toutes les, les, l'\u00e9criture des grandes massif des grandes histoires, c'est des grands r\u00e9cits qui sont passionnants, parce que les mythes peut-\u00eatre parfois des coups questions philosophiques, alors qu'elle est pas interrog\u00e9 le mythe et chaque minute porteur effectivement d'une question philosophique la le mythe de Sisyphe, s\u00e9lection de l'absurde, il y a toujours, derri\u00e8re les grands mythes, une grande question philosophique mais c'est vrai que c'est plut\u00f4t le mythe qui est utilis\u00e9, et comme le mythe est porteur d'une question philosophique, il va nous interpeller alors par exemple, le plus grand succ\u00e8s de l'histoire du cin\u00e9ma qui est Avatar, qui a fait le plus d'entr\u00e9es dans 1000 sort du cin\u00e9ma, c'est typiquement un film qui repose sur une mythologie qui est celle d'un monde parfait o\u00f9 les gens vivent en osmose avec la nature, cette plan\u00e8te de Pandora, qui repr\u00e9sente l'arch\u00e9type du f\u00e9minin, et puis il y a un autre monde brutal masculin qui veut dominer pill\u00e9 etc et tout, qui est l'arch\u00e9type du masculin et on voit la confrontation du f\u00e9minin et du masculin a travers\u00e9 ces demandes et \u00e7a nous pose tous la question finalement qu'est -ce qu'me a dit Genius voil\u00e0, Mars, V\u00e9nus et on se dit en voyant ce film que peut-\u00eatre que notre monde manque de f\u00e9minin, c'est-\u00e0-dire que si notre monde \u00e9tait plus selon des valeurs f\u00e9minines de communion de relations de de lien avec la Nature, etc, on serait plus heureux sur Terre que simplement dans le pouvoir, la domination, le d\u00e9sir de dominer l'autre qui qui \u00e9tait, qui est typiquement un d\u00e9sir masculin et qui fait que on en est arriv\u00e9 \u00e0 ce qu'on est aujourd'hui, donc, voyez les 2 semaines. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:50) [89%] :\r\nMathieu est quelque chose d'int\u00e9ressant quand m\u00eame c'est que dans ces histoires de, de, d'\u00e9lus et de laiss\u00e9s-pour-compte, on sait rarement la raison pour laquelle ces \u00e9lus sont \u00e9lus l\u00e0 par exemple la s\u00e9rie dont je parle 3 pourcent alors alors il y a bien une batterie d'examens auxquels sont soumis les candidats suis pas encore tout \u00e0 fait au bout mais on n'a pas vraiment, vous avez raison et dans dans la Bible, c'est la m\u00eame chose, c'est que le peuple juif ne cessent de s'interroger : pourquoi nous, pourquoi, parce qu'on a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ne pas il y a Fr\u00e9d\u00e9ric Lenoir, rappelle que si vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:19) [89%] :\r\nInvit\u00e9 pour quelques minutes encore, c'est en raison de ce livre Philosopher et m\u00e9diter avec les enfants chez Albin Michel est -ce que vous avez remarqu\u00e9 quelque chose de, de, de pr\u00e9gnant chez les enfants dans leur fa\u00e7on de voir le monde qui peut-\u00eatre pourrait \u00eatre inspir\u00e9 alors je disais tout \u00e0 l'heure le la, la, les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9, on a \u00e9voqu\u00e9 ce fameux dessin anim\u00e9 le titre non pas les Simpson vice- versa vice- versa voil\u00e0, pardon, vice versa mais est -ce que leur vision du monde est aussi parfois conditionn\u00e9e par leur lecture par le jeu vid\u00e9o par par tous ceux qui sont des biens culturels pour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:57) [88%] :\r\nCertainement, je pense qu'on n'\u00e9chappe pas \u00e0 ses lectures et \u00e0 son conditionnement culturel en m\u00eame temps j'ai l\u00e0 o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 surpris et d\u00e9stabilis\u00e9, c'est sur l'immortalit\u00e9, c'est qu'ils ont tous des jeux de vid\u00e9o on devient immortel, le but c'est d'atteindre l'immortalit\u00e9 et puis vous disent : ben vous \u00eates mortelle, ce qui prouve que \u00e7a ne suffit pas, vous pouvez avoir toutes un conditionnement qui peut vous orienter vers \u00e7a et puis c'est, au fond, ne vous avez r\u00e9fl\u00e9chis un petit peu, vous vous dites pas c'est pas vrai, donc ce que j'aime bien, c'est que l'esprit critique finalement est plus fort que le conditionnement culturel Fr\u00e9d\u00e9ric Lenoir, merci d'avoir pass\u00e9 cette heure avec nous est -ce que je peux ajouter une petite chose alors une info pratique : si je fais une conf\u00e9rence \u00e0 Lausanne ce soir absolument qui je suis plus c'est pas des r\u00eaves, ce qui donnons formidables et anim\u00e9 par ligne L\u00e9vy voil\u00e0 et apr\u00e8s ben alors, c'est-\u00e0-dire vendredi soir \u00e0 Gen\u00e8ve et l\u00e0 c'est au th\u00e9\u00e2tre de l'esp\u00e9rance, on peut aller sur mon site internet et puis je voulais dire que j'ai cr\u00e9e une fondation pour que \u00e7a se d\u00e9veloppe, et donc finalement si vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9s, si des gens, des professeurs, des enseignants sont int\u00e9ress\u00e9s pour \u00eatre form\u00e9s aux ateliers m\u00e9ditation philo o\u00f9 des gens veulent apprendre \u00e0 les faire, m\u00eame s'ils sont pas enseignant, on peut aller sur le site de la Fondation Fondation s\u00e8ve Point org tout simplement merci beaucoup, merci \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-30T16:41:01Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-426E236D-9E29-406B-A124-056E4B640000", "internalArchiveId": "426E236D-9E29-406B-A124-056E4B640000", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "S\u00e9ries: \"Chewing gum\" et \"3%\"", "publicationDate": "2016-11-30T00:00:00Z", "summary": "Deux s\u00e9ries, l'une anglaise, l'autre br\u00e9silienne. Deux univers diam\u00e9tralement oppos\u00e9s qui montrent la richesse des offres d'aujourd'hui. \r\nMathieu Chevrier nous pr\u00e9sente \"Chewing gum\" et \"3%\".", "durationSec": 848, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8169834", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["S\u00e9ries: \"Chewing gum\" et \"3%\" / VER_2016-11-30T16:35:45_series-chewing-gum-et-3", "Vertigo du 30.11.2016"], "alternativeSummary": ["Deux s\u00e9ries, l\u02b9une anglaise, l\u02b9autre br\u00e9silienne. Deux univers diam\u00e9tralement oppos\u00e9s qui montrent la richesse des offres d\u02b9aujourd\u02b9hui. \n\nMathieu Chevrier nous pr\u00e9sente \"Chewing gum\" et \"3%\"."], "variantIds": ["ece-8169834"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:59:03Z", "speechToTexts": ["08.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:00) [86%] :\r\nLes s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9 dans Vertigo. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [85%] :\r\nEt vous aurez mati\u00e8re \u00e0 trouver du grain \u00e0 moudre dans ces 2 s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric Lenoir moi j'esp\u00e8re 2 s\u00e9ries dans 2 registres, on peut dire Mathieu radicalement tr\u00e8s diff\u00e9rent : la premi\u00e8re c'est 3 pourcent c'est c'est une s\u00e9rie de science- fiction br\u00e9silienne et puis Chewing comme une sitcom anglaise compl\u00e8tement dingue, moi je propose de commencer avec Chewing gum g\u00e9n\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [87%] :\r\nG\u00e9n\u00e9rique de la s\u00e9rie anglaise chewing-gums exactement sitcoms anglaise je sais sitcom vous pensez aux rires enregistr\u00e9s, \u00e7a donne pas forc\u00e9ment envie, mais en fait c'est un genre bien pr\u00e9cis, le comique de situation cite un groupe de personnages que l'on suit des pizzas dans l'\u00e9pisode \u00e7a dure entre 22 et 23 minutes, juste de quoi laisser la place \u00e0 la publicit\u00e9 et si on peut en citer une c\u00e9l\u00e8bre moi je dirais enfin c'est vraiment la plus connue sur la forme, rien \u00e0 dire Chewing est une sitcom sur le fond, c'est compl\u00e8tement mais vraiment malade, on suit l'avis de tr\u00e8s si Gordon, une grande blague britannique de 24 ans employ\u00e9e de magasin, elle est vierge religieuse tr\u00e8s pratiquante et sa famille aussi, ce qu'elle veut, par- dessus tout, c'est conna\u00eetre le monde et avoir une relation sexuelle sauf que ben elle est compl\u00e8tement barjot. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:25) [71%] :\r\nJe me souviens plus si je garder mais enfin pour \u00e7a non : as -tu conscience avoir un esprit des monnaies et la conscience que tous les G\u00e9dimat merci, oui il est tr\u00e8s tendu. \r\nComme une rose qui essaie de pousser la boue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [85%] :\r\nDonc les francophones et en VO, c'est, c'est c'est encore plus go\u00fbt tu l'actrice principale est excellente, mais comme dans une sitcom, ce sont les interactions entre le personnage principal, et les seconds aux seconds r\u00f4les tous dans la m\u00eame cit\u00e9 qui font le sel de la s\u00e9rie, je vous pr\u00e9sente la soeur dans l'ordre, la soeur et la m\u00e8re d'autres ici. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:59) [77%] :\r\nOuais, maman elle \u00c9vang\u00e9line sur la Grand-Place mes enfants vouvoient sacr\u00e9 vous avez command\u00e9 \u00e0 Satan de quitter vos r\u00e9gions depuis aujourd'hui et l'objectif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [88%] :\r\nEt \u00e7a, c'est un tout petit avant- go\u00fbt, croyez -moi, la s\u00e9rie repose sur les \u00e9paules de Mikaela, c'est l'actrice principale, mais aussi la sc\u00e9nariste, la cr\u00e9atrice de chewing-gums et comme elle fait tout, c'est elle qui a compos\u00e9 le g\u00e9n\u00e9rique, on a entendu tout \u00e0 l'heure, le casting est litt\u00e9ralement g\u00e9nial \u00e9criture et folle explose dans tous les codes dans tous les sens, toutes les barri\u00e8res tous les clich\u00e9s abattus, chacun en prend pour son grade, sinc\u00e8rement, \u00e7a fait plaisir de voir ce genre de p\u00e9pites la t\u00e9l\u00e9 plut\u00f4t que, entre guillemets, j'ai envie de dire, rel\u00e9gu\u00e9 en web s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [88%] :\r\nAlors c'est \u00e0 voir cette s\u00e9rie chewing-gums sur sur Netflix Fr\u00e9d\u00e9ric Lenoir, vous avez un lien tr\u00e8s \u00e9troit avec la t\u00e9l\u00e9vision, le cin\u00e9ma, la bande dessin\u00e9e, \u00e7a me passionne, \u00e7a passionne, j'ai \u00e9crit des sc\u00e9narios de Marie- Danielle absolument la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9 est -ce que c'est la est -ce que c'est pas finalement aujourd'hui le meilleur moyen de faire de la philosophie au fond et DD spectateurs de ces s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9 sans qu'il le sache. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [91%] :\r\nAlors c'est c'est c'est pas le meilleur moyen en soi mais c'est effectivement du fait que presque tous sont gard\u00e9s s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9 c'est un moyen effectivement de faire converger une r\u00e9flexion d'un tas de gens qui, \u00e0 l'\u00e9cole par exemple la quand des des choses ou des dessins anim\u00e9s les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9 et puis on peut faire une chose avec des adultes ou des ados qui parce qu'a des s\u00e9ries qui touchent des agents des tranches d'\u00e2ge, tout le monde \u00e0 cette r\u00e9f\u00e9rence, et du coup de partir d'une r\u00e9f\u00e9rence commune \u00e7a permet effectivement toujours de poser les questions qui sont les m\u00eames, parce que dans toutes les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9, vous retrouvez quoi les toujours pareil, c'est l'amour, c'est le d\u00e9sir, c'est la mort, c'est la honte, c'est la peur, c'est la c'est-\u00e0-dire toutes les passions humaines, et il essaye de, alors c'est \u00e9videmment aussi, c'est l'ambition c'est l'orgueil c'est le partage et tout, c'est tout, c'est tr\u00e8s humain qui font que la com\u00e9die humaine peut \u00eatre \u00e0 la fois exasp\u00e9rant dans le r\u00e9el et savoureuse dans les s\u00e9ries, fait que les enfants et les adolescents ou les jeunes adultes qui regardent ces s\u00e9ries peuvent tout \u00e0 fait \u00e0 partir de l\u00e0, r\u00e9fl\u00e9chir, on n'est pas oblig\u00e9 dire de lire Sophocle ou \u00e9chine heureusement aujourd'hui pour avoir dans le poste, voil\u00e0 dans le texte, pour avoir une bonne compr\u00e9hension de de de ce qui est l'\u00eatre humain et la com\u00e9die humaine et du coup, je crois que c'est un super mat\u00e9riel pour d\u00e9marrer effectivement une r\u00e9flexion philosophique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [94%] :\r\nEt par exemple, vous citez les Simpson Les Simpson dans les fiches notionnel pr\u00e9sente \u00e0 la \u00e0 la fin du livre, \u00e0 propos de l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:22) [74%] :\r\nSi homme Simpson K\u00e9b\u00e9 bonjour \u00e0 toutes les pays qui les des ma\u00eetres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [83%] :\r\nAvec les filles, au passage, c'est au maire en m\u00eame temps, le personnage de Berne dans Les Simpson est une est une r\u00e9f\u00e9rence id\u00e9ale pour voir \u00e9voquer penser le pouvoir de l'argent, c'est le le le patron de de de la centrale, ben oui, parce qu'il faut des arch\u00e9types hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:46) [88%] :\r\nOui les les enfants ils sont, ils sont sensibles, alors ce soit c'est ce personnage moi \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait Oncle Picsou, il faut toujours des arch\u00e9types qui repr\u00e9sente une caricature ou du personnage avare ou du personnage cupide ou du personnage super g\u00e9n\u00e9reux mais na\u00eff ou de et donc c'est \u00e0 travers ces personnages qui nous marque aujourd'hui, c'est beaucoup plus effectivement les s\u00e9ries que des bandes dessin\u00e9es, je pense, et qui, qui font qu'\u00e0 partir de l\u00e0 en on peut r\u00e9fl\u00e9chir sur l'\u00eatre humain et sur ce qu'on est nous-m\u00eames puisque on a tous au fond nous tous ces d\u00e9fauts possibles ou potentiels et quand Socrate nous dit que la philosophie, c'est simplement se regarder soi -m\u00eame et comprendre que si on se conna\u00eet soi -m\u00eame, on conna\u00eetra le monde et les dieux, \u00e7a veut dire que sont inscrits en nous tous les caract\u00e8res universel en a tous son ou telle personne, ajoutait l'autre personnage qui est potentiellement l\u00e0 et qu'en essayant de, de les regarder, de les comprendre, c'est un jeu de miroir qui nous renvoie \u00e0 nous-m\u00eames, donc c'est un exercice d'introspection, de regarder avec Intelligence des s\u00e9ries. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [87%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Lenoir, vous faire d\u00e9couvrir une autre s\u00e9rie avec Mathieu Chevrier, cette s\u00e9rie donc les br\u00e9silienne Mathieu s'appelle 3 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:55) [93%] :\r\nOui, et c'est dans ces moments qu'on peut reconna\u00eetre que la mondialisation de la vid\u00e9o \u00e0 la demande de type Netflix peut avoir du bon, c'est une s\u00e9rie qu'on n'aurait probablement pas vu autrement, c'est la premi\u00e8re s\u00e9ries originales de Netflix au Br\u00e9sil le pitch assez simple dans un futur proche, un monde d\u00e9vast\u00e9 la population peut passer un examen pour rejoindre une communaut\u00e9 d'\u00e9lus qui vivent \u00e0 l'aise sur une \u00eele au large du Br\u00e9sil, seuls 3 pourcent de de la population r\u00e9ussi cet examen dont le titre, la s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:22) [73%] :\r\nMaastricht, pour certains, je pense, on serait tout groupe que je. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:28) [68%] :\r\nC'est \u00e7a la chose la plus qu'attendue pour c'est la peine \u00e0 triste une autour montagne mort m\u00eame du coup grosse pouss\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:41) [64%] :\r\nNous attend j'pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:45) [89%] :\r\nAlors il faut pr\u00e9ciser que dans 3 pourcent le le h\u00e9ros ont tous la vingtaine, nous on les suit pendant leurs \u00e9preuves pour rejoindre l'autre rive, comme ils disent, c'est donc cette \u00eele au large du Br\u00e9sil vous pensez peut-\u00eatre au film labyrinthe Pingard GameCube Elysium alors la s\u00e9rie laissant j'en passe et des meilleures, vous avez raison, il y a de \u00e7a, l'id\u00e9e n'est pas franchement nouvelle ici ce qui pla\u00eet, c'est d'abord son r\u00e9alisateur C\u00e9sar Charlotte, directeur de la photographie sur le film La Cit\u00e9 de Dieu en 2002 excellents films gage de choix esth\u00e9tique du coup int\u00e9ressant ensuite, et c'est li\u00e9, le budget est clairement tr\u00e8s serr\u00e9 par rapport \u00e0 une grosse production on plus de voir \u00e0 l'am\u00e9ricaine, tr\u00e8s peu d\u00e9fil\u00e9 du ballon s'appuie sur des techniques simples de projection vid\u00e9o sur des surfaces blanches plut\u00f4t que des images de synth\u00e8se et \u00e7a marche tr\u00e8s tr\u00e8s bien c'est pas pr\u00e9tentieux pour 2 sous, mais les astuces sont suffisamment int\u00e9ressante pour servir un propos plus large, la soci\u00e9t\u00e9 du futur ne laissera sa place comme ailleurs, les autres peuvent crever la bouche ouverte, syst\u00e8me sont, vous verrez que la situation, cela dit, n'est pas si simple que \u00e7a, cette id\u00e9e -l\u00e0 de la s\u00e9paration de la soci\u00e9t\u00e9 entre \u00e9lus et oubli\u00e9, c'est pas franchement la partie a plus int\u00e9ressant de la s\u00e9rie, et je pense que la s\u00e9rie le sait puisqu'on explore plus les r\u00eaves et les id\u00e9es humaine les m\u00e9canismes humains des diff\u00e9rents protagonistes que cette division de la soci\u00e9t\u00e9, en tout cas c'est autre chose, \u00e0 voir et pas du tout dans la veine d'une sortie sur l'Am\u00e9ricaine c'est assez rare pour le souligner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:57) [89%] :\r\n\u00e7a s'appelle 3 pourcent s\u00e9ries s\u00e9ries br\u00e9silienne avoir sur Netflix en version originale, mais \u00e9galement en version sous- titr\u00e9e cette question elle est r\u00e9currente dans de tr\u00e8s nombreux s\u00e9ries ou dans des films de cin\u00e9ma et \u00e9galement Fr\u00e9d\u00e9ric Lenoir, la question de une \u00e9lite m\u00eame une micro- \u00e9lite qui au fond sera sauv\u00e9 et et vivra la bonne vie, si tant est que ce soit \u00e9thique de, de, d'abandonner les autres derri\u00e8re soi pour aller se sauver sur une \u00eele ou enfin dans un endroit dire pourquoi cette r\u00e9currence la de cette th\u00e9matique d'une minorit\u00e9 qui va vivre mieux que les autres mais ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:34) [88%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 c'est une th\u00e9matique religieuse tr\u00e8s ancienne qui s'est la\u00efcis\u00e9e je dirais la th\u00e9matique religieuse, c'est la th\u00e9matique du peuple \u00e9lu, on retrouve dans la Bible, c'est que Dieu va choisir un petit peuple et qui va \u00eatre \u00e9lu et qui s'\u00e9tait \u00e9lection qui n'est pas de tout repos, d'ailleurs, parce que le destin de l'histoire du peuple n'est pas de tout repos et d'ailleurs, c'est l'humour juif est n\u00e9e de la hein c'est ce d\u00e9calage entre ce peuple choisi par Dieu et \u00e0 qu'il arrive toute l'\u00e9tude de la terre, donc il voulait en beaucoup d'humour, pour supporter \u00e7a et donc finalement c'est la th\u00e9matique fondamentale de la Bible qu'on va retrouver ensuite \u00e0 travers plein de groupes chr\u00e9tiens plus ou moins sectaire comme les t\u00e9moins de J\u00e9hovah, etc, les seuls \u00e9lus voil\u00e0 en fait partie des \u00e9lus dans tous les m\u00e9canismes sectaire fonctionne l\u00e0- dessus, vous nous avez rejoint, vous faites partie des \u00e9lus, donc ce qui \u00e9tait valable sur un plan spirituel s'est transform\u00e9e ensuite sur le plan mat\u00e9riel, c'est-\u00e0-dire cette th\u00e9matique qui hantent notre imaginaire collectif, \u00e7a va \u00eatre des gens qui ont les moyens, des gens qu'ont \u00e9t\u00e9 choisis pour d'autres en 2 n'ont pas quitt\u00e9 ce monde mais \u00e0 l'int\u00e9rieur de ce monde, d'avoir une vie paradisiaque occupe toute tous les autres sont soumis \u00e0 toutes les al\u00e9as et les dangers et les peurs de la vie etc, ce qui fait, je crois que c'est simplement la la\u00efcisation d'une th\u00e9matique religieuse qui nous hantent c'est-\u00e0-dire est -ce que il y a pas moyen d'\u00e9chapper \u00e0 cette vie sur Terre qui n'est pas de tout repos et comment et par quel biais et qui se quels sont les caract\u00e8res des \u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:53) [86%] :\r\nJ'ai une question Mathieu avant que vous ne repreniez mais de quelle fa\u00e7on la philosophie impr\u00e8gne selon vous le cin\u00e9ma hollywoodien, les sc\u00e9naristes, les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es, le cin\u00e9ma fran\u00e7ais, \u00e9gyptiens afin que celle -ce que c'est il tr\u00e8s pr\u00e9sent non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:05) [87%] :\r\nJe pense que ce qui est plus pr\u00e9sent, ce sont les mythes, je crois que dans les et les grandes s\u00e9ries, les grands films qui ont nous ont tous marqu\u00e9s, je crois que c'est plut\u00f4t des encore une fois, je parle des arch\u00e9types tout \u00e0 l'heure sur des mythes l\u00e0 \u00e0 mon avis la mythologie les les comptes etc sont beaucoup plus pr\u00e9sents dans toutes les, les, l'\u00e9criture des grandes massif des grandes histoires, c'est des grands r\u00e9cits qui sont passionnants, parce que les mythes, c'\u00e9tait quel peut-\u00eatre parfois des coups questions philosophiques, alors qu'elle est pas interrog\u00e9 le mythe et chaque minute est porteur effectivement du qui sont philosophiques, l'aigle et le mythe de Sisyphe, c'est l'action de l'absurde, il y a toujours, derri\u00e8re les grands mythes, une grande question philosophique mais c'est vrai que c'est plut\u00f4t le mythe qui est utilis\u00e9, et comme le mythe est porteur d'une question philosophique, il va nous interpeller alors par exemple, le plus grand succ\u00e8s de l'histoire du cin\u00e9ma qui est Avatar, qui a fait le plus d'entr\u00e9es dans 1000 sort du cin\u00e9ma, c'est typiquement un film qui repose sur une mythologie qui est celle d'un monde parfait o\u00f9 les gens vivent en osmose avec la nature, cette plan\u00e8te de Pandora, qui repr\u00e9sente l'arch\u00e9type du f\u00e9minin, et puis il y a un autre monde brutal masculin qui veut dominer pill\u00e9 etc et tout, qui est l'arch\u00e9type du masculin et on voit la confrontation du f\u00e9minin et du masculin a travers\u00e9 ces demandes et \u00e7a nous pose tous la question finalement qu'est -ce qu'mieux, on a choisi V\u00e9nus voil\u00e0, Mars, V\u00e9nus et on se dit en voyant ce film que peut-\u00eatre que notre monde manque de f\u00e9minin, c'est-\u00e0-dire que si notre monde \u00e9tait plus selon des valeurs f\u00e9minines de communion de relations de de lien avec la Nature, etc, on serait plus heureux sur Terre que \u00eatre simplement dans le pouvoir, la domination, le d\u00e9sir de dominer l'autre qui qui \u00e9tait, qui est typiquement un d\u00e9sir masculin et qui fait que on en est arriv\u00e9 \u00e0 ce qu'on est aujourd'hui, donc, voyez les 2 semaines. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:51) [89%] :\r\nMathieu est quelque chose d'int\u00e9ressant quand m\u00eame c'est que dans ces histoires de, de, d'\u00e9lus et de laiss\u00e9s-pour-compte on on sait rarement la raison pour laquelle ces \u00e9lus sont \u00e9lus l\u00e0 par exemple la s\u00e9rie dont je parle et 3 pourcent alors alors il y a bien une batterie d'examens auxquels sont soumis les candidats, je suis pas encore tout \u00e0 fait au bout, on n'a pas vraiment, vous avez raison et dans dans la Bible, c'est la m\u00eame chose, c'est que le peuple juif ne cessent de s'interroger : pourquoi nous, pourquoi, parce qu'on a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ne pas y arriver. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:18) [87%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Lenoir, je rappelle que si vous \u00eates entre invit\u00e9s pour quelques minutes encore, c'est en raison de ce livre philosopher et m\u00e9diter avec les enfants chez Albin Michel est -ce que vous avez remarqu\u00e9 quelque chose de, de, de pr\u00e9gnant chez les enfants dans leur fa\u00e7on de voir le monde qui peut-\u00eatre pourrait \u00eatre inspir\u00e9 alors je disais tout \u00e0 l'heure le la, la, les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9, on a \u00e9voqu\u00e9 ce fameux dessin anim\u00e9 donc le titre n'pas les Simpson vice- versa vice versa voil\u00e0, pardon, vice versa mais est -ce que leur vision du monde est aussi parfois conditionn\u00e9e par leur lecture par le jeu vid\u00e9o par par tous ceux qui sont des biens culturels pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:57) [87%] :\r\nCertainement, je pense qu'on n'\u00e9chappe pas \u00e0 ses lectures et \u00e0 son conditionnement culturel en m\u00eame temps j'ai l\u00e0 o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 surpris et d\u00e9stabilis\u00e9, c'est sur l'immortalit\u00e9, c'est qu'ils ont tous des jeux vid\u00e9o, on devient immortel, le but c'est d'atteindre l'immortalit\u00e9 et puis vous disent : ben vous \u00eates mortelle, ce qui prouve que \u00e7a ne suffit pas, vous pouvez avoir toutes un conditionnement qui peut vous orienter vers \u00e7a et puis c'est, au fond, ne vous avez r\u00e9fl\u00e9chis un petit peu, vous vous dites pas c'est pas vrai, donc ce que j'aime bien, c'est que l'esprit critique finalement est plus fort que le conditionnement culturel Fr\u00e9d\u00e9ric Lenoir, merci d'avoir pass\u00e9 cette heure avec nous est -ce que je peux ajouter Goodfellow alors une info pratique : si je fais une conf\u00e9rence \u00e0 Lausanne ce soir absolument que je suis plus c'est pas des r\u00eaves, ce qui est grave, donnons formidables non non et anim\u00e9 par ligne L\u00e9vy voil\u00e0 et apr\u00e8s ben alors, c'est-\u00e0-dire vendredi soir \u00e0 Gen\u00e8ve et l\u00e0 c'est au th\u00e9\u00e2tre de l'esp\u00e9rance on Palisson mon site internet et puis je voulais dire que j'ai cr\u00e9e une fondation pour que \u00e7a se d\u00e9veloppe, et donc finalement si vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9s, si des gens, des professeurs, des enseignants sont int\u00e9ress\u00e9s pour \u00eatre form\u00e9s aux ateliers m\u00e9ditation philo o\u00f9 des gens veulent apprendre \u00e0 les faire, m\u00eame s'ils sont pas enseignant, on peut aller sur le site de la Fondation fondation s\u00e8ve Point tout simplement merci beaucoup, merci \u00e0 \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-30T16:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C5D8F9AC-1A10-4B24-9145-35E239BB314E", "internalArchiveId": "C5D8F9AC-1A10-4B24-9145-35E239BB314E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Arabie saoudite (3/5) : Rencontre avec David Rigoulet Roze, enseignant et chercheur", "publicationDate": "2016-11-30T00:00:00Z", "summary": "Rencontre avec David Rigoulet Roze\r\nNous recevons David Rigoulet Roze, Docteur en Sciences politiques, enseignant et chercheur rattach\u00e9 \u00e0 l'Institut fran\u00e7ais d'analyse strat\u00e9gique (IFAS) et chercheur associ\u00e9 \u00e0 l'Institut Prospective et S\u00e9curit\u00e9 en Europe (IPSE), \u00e0 l'Institut europ\u00e9en de recherche sur la coop\u00e9ration m\u00e9diterran\u00e9enne et euro-arabe (MEDEA) ainsi qu'\u00e0 l'Institut des Hautes \u00e9tudes internationales (HEI) de l'Universit\u00e9 Laval, sp\u00e9cialis\u00e9 sur la r\u00e9gion du Moyen-Orient et \u00e9galement r\u00e9dacteur en chef de la revue Orients strat\u00e9giques.\r\n\r\n* * Nous recevons David Rigoulet Roze, Docteur en Sciences politiques, enseignant et chercheur rattach\u00e9 \u00e0 l'Institut fran\u00e7ais d'analyse strat\u00e9gique (IFAS), et chercheur associ\u00e9 \u00e0 l'Institut Prospective et S\u00e9curit\u00e9 en Europe (IPSE), \u00e0 l'Institut europ\u00e9en de recherche sur la coop\u00e9ration m\u00e9diterran\u00e9enne et euro-arabe (MEDEA) ainsi qu'\u00e0 l'Institut des Hautes \u00e9tudes internationales (HEI) de l'Universit\u00e9 Laval, sp\u00e9cialis\u00e9 sur la r\u00e9gion du Moyen-Orient et \u00e9galement r\u00e9dacteur en chef de la revue Orients strat\u00e9giques.", "durationSec": 3425, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8169861", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "thematicGeographicals": ["Arabie Saoudite"], "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 30.11.2016", "L'Arabie saoudite (3/5) / HV_2016-11-30T20:03:45_histoire-vivante", "Histoire vivante du 30.11.2016", "L'Arabie saoudite (3/5) / HV_2016-11-30T20:03:45_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Rencontre avec David Rigoulet Roze\nNous recevons David Rigoulet Roze, Docteur en Sciences politiques, enseignant et chercheur rattach\u00e9 \u00e0 l'Institut fran\u00e7ais d'analyse strat\u00e9gique (IFAS) et chercheur associ\u00e9 \u00e0 l'Institut Prospective et S\u00e9curit\u00e9 en Europe (IPSE), \u00e0 l'Institut europ\u00e9en de recherche sur la coop\u00e9ration m\u00e9diterran\u00e9enne et euro-arabe (MEDEA) ainsi qu'\u00e0 l'Institut des Hautes \u00e9tudes internationales (HEI) de l'Universit\u00e9 Laval, sp\u00e9cialis\u00e9 sur la r\u00e9gion du Moyen-Orient et \u00e9galement r\u00e9dacteur en chef de la revue Orients strat\u00e9giques.", "Rencontre avec David Rigoulet Roze\nNous recevons David Rigoulet Roze, Docteur en Sciences politiques, enseignant et chercheur rattach\u00e9 \u00e0 l'Institut fran\u00e7ais d'analyse strat\u00e9gique (IFAS) et chercheur associ\u00e9 \u00e0 l'Institut Prospective et S\u00e9curit\u00e9 en Europe (IPSE), \u00e0 l'Institut europ\u00e9en de recherche sur la coop\u00e9ration m\u00e9diterran\u00e9enne et euro-arabe (MEDEA) ainsi qu'\u00e0 l'Institut des Hautes \u00e9tudes internationales (HEI) de l'Universit\u00e9 Laval, sp\u00e9cialis\u00e9 sur la r\u00e9gion du Moyen-Orient et \u00e9galement r\u00e9dacteur en chef de la revue Orients strat\u00e9giques."], "variantIds": ["ece-8169862", "ece-8169861"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T12:45:39Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS11 (00:00:04) [69%] :\r\nJe parierais chaleur ici, je remercie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [95%] :\r\nL'Arabie Saoudite n'est pas une d\u00e9mocratie, les partis politiques qui sont interdits, le peuple n'a pas voix au chapitre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:16) [97%] :\r\nCette semaine, l'Arabie Saoudite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [87%] :\r\nMais tant que la famille royale redistribue les immenses richesses du pays, le syst\u00e8me tient. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:25) [95%] :\r\nDe l'Alliance \u00e0 l'incertitude. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:27) [85%] :\r\nDe m\u00eame pour la musique, l'instrument traditionnel qu'une seule corde voil\u00e0 et cela, en quelque sorte conditionner leur fa\u00e7on de penser, ben quoi c'est noir ou c'est blanc, vous \u00eates avec ou contre moi : \u00e9volution ou r\u00e9volution qu'il voulait cr\u00e9er un empire \u00e9tendre leurs fronti\u00e8res \u00e0 toute la communaut\u00e9 des croyants, donc du o\u00f9 il comptait s'arr\u00eater en France peut-\u00eatre, si on avait la possibilit\u00e9, d\u00e9j\u00e0, mais ils n'ont pas pu atteindre leur but au 3\u00e8me approche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [89%] :\r\nL'Arabie Saoudite a encore une carte \u00e0 jouer, la famille royale, a annonc\u00e9 la vente d'une partie de la RAMQ sa compagnie p\u00e9troliers. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:03) [81%] :\r\nPourquoi le g\u00e9ant. \u00e0 -t-il peur d'une. \r\nQuels sont les objectifs de guerre, quels sont les composantes religieuses en place au Y\u00e9men, les clans religieux ont -ils toujours \u00e9t\u00e9. \r\nSont et que veulent les outils que vient faire l'Iran dans ce conflit. \r\nQui instrumentalise qui. \r\nRyad a -t-elle d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 ridiculis\u00e9s, comment expliquer l'acharnement ce sont l\u00e0 quelques-unes des questions qui seront abord\u00e9es avec notre nouvel invit\u00e9 pour cette semaine consacr\u00e9e \u00e0 l'Arabie Saoudite. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:54) [97%] :\r\nPuis -je vous demander de vous pr\u00e9senter aux auditeurs de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:58) [87%] :\r\nDavid Rigoulet Roze chercheur rattach\u00e9 \u00e0 l'institut fran\u00e7ais d'analyse strat\u00e9gique, les faces et r\u00e9dacteur en chef de la revue Orients strat\u00e9giques, publi\u00e9 par l'Harmattan. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:08) [87%] :\r\nMais avant tout cela, d'o\u00f9 venez -vous, quel est votre parcours, quelles sont vos \u00e9tudes, mais quel a \u00e9t\u00e9 le l'encha\u00eenement des \u00e9v\u00e9nements de votre vie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:17) [91%] :\r\nEn fait j'ai j'ai plusieurs formations compl\u00e9mentaires en juin vers une formation d'historien de sciences politiques et tout politique et je ne suis pas sp\u00e9cialis\u00e9 sur le la zone du Moyen-Orient, le monde arabo- musulman depuis une quinzaine d'ann\u00e9es, oui, il y a un tropisme familial puisque j'ai j'avais ma famille un p\u00e8re diplomate et donc \u00e7a va effectivement susciter des curiosit\u00e9s un int\u00e9r\u00eat sp\u00e9cifique pour la r\u00e9gion et puis par ailleurs, j'ai fait, donc j'ai travaill\u00e9 \u00e0 l'Institut fran\u00e7ais de g\u00e9opolitique soit direction d'Yves Lacoste et j'ai engag\u00e9 une recherche justement sur la p\u00e9ninsule arabique qui m'a conduit \u00e0 travailler plus sp\u00e9cifiquement le la probl\u00e9matique des p\u00e9tromonarchies en g\u00e9n\u00e9ral et l'Arabie Saoudite en particulier et les chemin faisant, les \u00e9v\u00e9nements de la r\u00e9gion et dans j'ai j'ai \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 \u00e0 travailler sur le l'autre versant du Golfe Persique, qui se trouve \u00eatre l'ennemi s\u00e9culaire enfin h\u00e9r\u00e9ditaire de du du royaume saoudien, c'est-\u00e0-dire le l'Iran et donc \u00e7a constitue une certaine mani\u00e8re, les 2 faces d'un m\u00eame Janus pol\u00e9mologie dans la r\u00e9gion g\u00e9opolitique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:24) [81%] :\r\nTrop bon on \u00e9tudie comme \u00e7a devinerez ou les roses un un objet \u00e0 ce point en mouvement, un objet, on peut presque dire savonnette dans quelle mesure ces changements fr\u00e9quents au constant ou voir s'\u00e0 l'inverse, ces constantes favorisent ou non, l'\u00e9tude est -ce qu'on est oblig\u00e9, \u00eates -vous oblig\u00e9 de faire des mises \u00e0 jour constantes, on imagine que oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:48) [86%] :\r\nOui les les mises \u00e0 jour sont \u00e9videmment n\u00e9cessaires en de mani\u00e8re permanente, on sortait \u00e0 \u00e0 plusieurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:54) [91%] :\r\nType de difficult\u00e9s il y a des risques de de sables mouvants, sans mauvais jeu de mots et puis beaucoup de Mirage dans la r\u00e9gion, et donc en termes de repr\u00e9sentation, c'est tr\u00e8s complexe parce que \u00e7a, il faut garder une forme de distanciation par rapport \u00e0 l'objet qui est pas toujours simple \u00e0 fortiori quand les les \u00e9v\u00e9nements s'acc\u00e9l\u00e8rent, mais ce qui est le cas depuis la vague des printemps arabes et donc il y a une esp\u00e8ce d'acc\u00e9l\u00e9ration des, des, des dynamiques qui rend parfois difficile de rassembler toutes les pi\u00e8ces du patient. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:22) [92%] :\r\nL'amateur tintinophile que je suis ne saurait r\u00e9sister \u00e0 la proposition du Mirage, vous auriez peut-\u00eatre un exemple dans la poche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:30) [72%] :\r\nSur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:30) [88%] :\r\nBah, je pensais par exemple au au aux enjeux commerciaux en fin de contrat mirobolant qui sont toujours \u00e9videmment esp\u00e9rer souhaiter et puis parfois la concr\u00e9tisation tarde \u00e0 venir pour des raisons \u00e0 la fois de r\u00e9seau personnel dysfonctionnel et puis des difficult\u00e9s financi\u00e8res, en l'occurrence, concernant l'Arabie Saoudite, la situation du royaume fait que un certain nombre d'engagements financiers sont revus et \u00e7a porte \u00e9galement sur \u00e9videmment les les contrats qui pouvaient appara\u00eetre comme mirobolant pour un certain nombre de pays. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:15) [91%] :\r\nOn nous vend un dossier comme celui de l'Arabie-Saoudite au travers de la revue Orients strat\u00e9giques dont nous avons parl\u00e9 \u00e0 l'instant, il m'a sembl\u00e9 qu'un terme pouvait plus ou moins peut-\u00eatre s'adapter avec toutes les nuances du genre concernant l'affrontement ou la confrontation avec l'Iran, c'est celui de guerre froide ou plus exactement de conflit interpos\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:39) [87%] :\r\nAlors oui, on parle de guerre froide effectivement par en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 ce qui avait pu \u00eatre la vraie guerre froide, celle entre les 2 super grands qui s'est achev\u00e9e dans les ann\u00e9es 90 parce que il y a une forme de de similitudes dans l'affrontement en bloc notamment un bloc constitu\u00e9 de du du monde arabo- sunnite pour simplifier et puis un bloc chiite et sous la houlette de de l'Iran, mais en r\u00e9alit\u00e9 c'est une guerre froide avec des fronts chauds et l\u00e0 on en arrive justement ce que vous disiez, c'est-\u00e0-dire que, en nombreux endroits, il y a, il y a des guerres par des proxy War, c'est-\u00e0-dire des guerres par procuration et donc la guerre n'est pas toujours froide mais d'ailleurs comme \u00e7a l'avait \u00e9t\u00e9 pour la guerre froide, o\u00f9 les 2 super grands s'affronter par th\u00e9\u00e2tre interpos\u00e9, donc il y a eu le Vietnam, l'Afghanistan, etc, et on retrouve toutes choses \u00e9gales par ailleurs, on est des des similitudes, de ce point de vue l\u00e0 m\u00eame si a situation \u00e9videmment est tout \u00e0 fait comme diff\u00e9rente par rapport \u00e0 ce qui avait pr\u00e9c\u00e9demment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:35) [85%] :\r\nAlors avant d'en venir \u00e0 proprement parler, l'une des dimensions de du voisinage qui inqui\u00e8te l'Arabie Saoudite, en occurrence le Y\u00e9men sur lesquels vous avez notamment travaill\u00e9 et proposer un article strat\u00e9giques, le Y\u00e9men, d\u00e9fis de la politique r\u00e9gionale et de voisinage de Ryad, arr\u00eatons -nous un instant et faisant donc la photo d'Orient strat\u00e9giques quand on est cette revue et vendez -l\u00e0 non, quelle est donc sa sp\u00e9cificit\u00e9 et son originalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:06) [90%] :\r\nAlors cette revue et d'une certaine mati\u00e8re elle l'h\u00e9riti\u00e8re d'une revue qui s'appelait Orients strat\u00e9giques qui a fait l'objet de la publication d'une quarantaine de num\u00e9ros sur une baisse et il se trouve que les les \u00e9v\u00e9nements dans la r\u00e9gion ont conduit \u00e0 une r\u00e9flexion sur la modification du prisme et donc on a opt\u00e9 pour \u00e9largir sur la question de l'Orient en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e9videmment avec le noyau dur qui est le Proche et le Moyen-Orient, c'est-\u00e0-dire avec le d\u00e9nominateur commun de l'Islam, notamment, et l\u00e0 on retrouve la probl\u00e9matique du Grand Moyen-Orient am\u00e9ricain tels qu'il avait \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 apr\u00e8s, en septembre, mais au-del\u00e0 c'est aussi avoir le le les prolongements justement compte tenu du fait que, avec la globalisation, les enjeux de la r\u00e9gion irrigue beaucoup plus loin, c'est pour \u00e7a qu'on a, on a d\u00e9cid\u00e9 de dans une perspective strat\u00e9gique de parler des horions on incluant \u00e9galement le l'Extr\u00eame- Orient, d'une certaine mani\u00e8re, puisqu'un pays comme la Chine, qui peut para\u00eetre \u00e9loign\u00e9s de cette zone g\u00e9ographique en r\u00e9alit\u00e9 a \u00e9videmment des int\u00e9r\u00eats tr\u00e8s importants dans cette r\u00e9gion, notamment \u00e9nerg\u00e9tiques et donc on voit bien qu'effectivement il y a une articulation de ces diff\u00e9rents Orients du jusqu'\u00e0 l'Asie orientale. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:15) [91%] :\r\nLa Chine, on en parle effectivement relativement peu, tout au moins dans un cercle tr\u00e8s large de non- connaisseurs mais les connaisseurs, donc vous faites partie de l'id\u00e9e Rigoulet Roze ont largement fait le focus depuis un certain nombre d'ann\u00e9es sur ses tracts approche \u00e0 la fois discr\u00e8te et efficace de la Chine dans la r\u00e9gion pour vous peut-\u00eatre nous en parler un peu plus. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:35) [89%] :\r\nPour les Chinois, l'enjeu fondamental, c'est un enjeu d'approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique, donc \u00e9videmment comme cette r\u00e9gion se trouve toujours \u00eatre le centre mondial des hydrocarbures, il n'est pas surprenant que la Chine \u00e9videmment et eu des vell\u00e9it\u00e9s de s'int\u00e9resser de pr\u00e8s \u00e0 ce qui pouvait \u00eatre les enjeux de la r\u00e9gion, m\u00eame si c'est, vous le disiez, de mani\u00e8re assez discr\u00e8te, mais de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s efficace en arri\u00e8re- plan, c'est-\u00e0-dire c'est c'est pas parce que l\u00e0 il y a une discr\u00e9tion que il y a pas une intervention une un engagement important, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vrai concernant le l'approvisionnement p\u00e9trolier avec l'Iran, puisque l'Iran a \u00e9t\u00e9 et demeure une certaine mani\u00e8re, un partenaire important et puis de mani\u00e8re plus r\u00e9cente, la Chine, qui est extr\u00eamement prudent qu'est strat\u00e9gique : diversification se tourner aussi bien l'Arabie Saoudite, qui se trouve \u00eatre pourtant un rival g\u00e9opolitique et \u00e9nerg\u00e9tique de l'Iran, mais on voit bien que la signature du contrat, enfin de de l'accord du 14 juillet dernier sur le nucl\u00e9aire iranien est en train de rebattre un certain nombre de cartes et que la Chine en prend acte, ce qui explique, d'une certaine mani\u00e8re, cette strat\u00e9gie diversification de ces diff\u00e9rents fournisseurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:43) [86%] :\r\nEt qu'est -ce que la Chine peut bien nos fr\u00e8res en \u00e9change. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:47) [87%] :\r\nLa Chine, quand on regarde son investissement en Afrique, c'est en g\u00e9n\u00e9ral transaction \u00e9nergie contre projets de d\u00e9veloppement tr\u00e8s souvent inconditionnel, c'est-\u00e0-dire c'est pas comme les Occidentaux, c'est-\u00e0-dire qu'il y a pas une clause de conditionnel sur les droits de l'homme sur de ce point de vue l\u00e0 il y a une primaut\u00e9 de l'int\u00e9r\u00eat imm\u00e9diat et donc qui est consid\u00e9r\u00e9 comme l'int\u00e9r\u00eat national et donc c'est ce caract\u00e8re inconditionnel d'ailleurs qui facilite dans certains cas, \u00e9videmment les les transactions avec les partenaires en question. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:19) [87%] :\r\nEt non encombr\u00e9e, qui plus est de de l'ancien costume du colonisateur que peuvent avoir sur les \u00e9paules ou encore les Europ\u00e9ens, les transactions sont d'autant plus facile. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:28) [87%] :\r\nPoint de vue -l\u00e0, cela dit, parfois il y a des d\u00e9convenues, hein, parce que il y a eu une de de la part des Chinois, c'est une une vision tr\u00e8s primaire au niveau des int\u00e9r\u00eats \u00e0 pr\u00e9server et donc de ce qu'ont d\u00fb l\u00e0 il y a pas du tout un engagement moral, comme on pourrait le penser de de la part de partenaires occidentaux qui, compte tenu de leur histoire se trouve int\u00e9grant certains de variables qui dont le dont les Chinois font l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:53) [94%] :\r\nQu'est -ce que l'on sait de la fa\u00e7on dont du c\u00f4t\u00e9 par exemple de l'Arabie Saoudite ou peut-\u00eatre plus globalement de la r\u00e9gion, on arrive \u00e0 se faire \u00e0 ce type d'\u00e9change sans que les questions morales ne souhaitent aborder est -ce que \u00e7a se fait simplement du c\u00f4t\u00e9 des et puis, comme l'Arabie Saoudite. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:12) [91%] :\r\nLes pays comme l'Arabie Saoudite, de toute fa\u00e7on, d\u00e9teste ce qui est per\u00e7u comme une ing\u00e9rence de mani\u00e8re f\u00e9minis\u00e9, donc tout ce qui peut relever en l'occurrence de d'une d'une probl\u00e9matique des droits de l'homme est consid\u00e9r\u00e9 en tant que telle, comme une ing\u00e9rence, compte tenu du contexte culturel qui est celui de la soci\u00e9t\u00e9 saoudienne, \u00e7a vaut de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale pour les p\u00e9tromonarchies donc de ce point de vue l\u00e0 oui, c'est plus facile d'avoir un interlocuteur qui n'int\u00e8gre pas cette variable, c'est vrai, pour autant, la Chine n'est pas l'unique partenaire \u00e9conomique de ces p\u00e9tromonarchies, loin de l\u00e0, et donc on voit bien que \u00e9galement des pays producteurs, il y a une logique de diversification des clients, ce qui est relativement nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:55) [85%] :\r\nOui c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:55) [95%] :\r\nMais sachant que les questions religieuses plane souvent au-dessus des esprits dans cette r\u00e9gion, le fait d'avoir \u00e0 traiter avec la Chine n'est pas en soi un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:08) [89%] :\r\nPas particuli\u00e8rement, non justement et on peut m\u00eame s'interroger sur, sur la constitution d'un axe qui g\u00e9opolitique qui serait en train de se mettre en place, ce qui peut para\u00eetre paradoxale \u00e0 bien des \u00e9gards de de Ryad jusqu'\u00e0 P\u00e9kin en passant par Islamabad avec justement l'id\u00e9e que, par rapport \u00e0 \u00e0 DGA des des rivaux strat\u00e9gique pour le positionnement justement de l'Inde qui se rapprocherait notamment de l'Iran, etc et on voit bien qu'il y a effectivement un peu g\u00e9opolitique qui se met en place, m\u00eame si ces taxes n'est pas structurel en tout cas, il y a, il y a des logiques des dynamiques effectivement qui se mettent en place qui sont assez parfois paradoxal. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:48) [88%] :\r\nDoit -on comprendre, David a Rigoulet Roze dans cette \u00e9volution que le la question des encha\u00eenements de pouvoir des transitions, de pouvoir p\u00e8se selon le roi qui est en place, en Arabie Saoudite et selon les les pouvoirs qui sont derri\u00e8re lui et ce qu'il y a de ce point de vue l\u00e0 des orientations diff\u00e9rentes qui s'affirme est -ce que c'est le cas aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:13) [88%] :\r\nOui, c'est incontestablement le cas aujourd'hui, depuis l'av\u00e8nement du nouveau roi Salman en d\u00e9but d'ann\u00e9e 2015, en janvier 2015, il y a quelque chose qui se passe et d'ailleurs, qui suscite beaucoup d'interrogations de la part des observateurs ext\u00e9rieurs, c'est une nouvelle gouvernance qui s'est mis en place paradoxalement d'ailleurs parce que le roi Salmane est un un vieux, entre guillemets, sans le la, le c\u00f4t\u00e9 p\u00e9joratif de de l'appellation, mais au sens de biologique du terme, c'est un un fils directe du roi fondateur, donc c'est lui qui se trouve avoir \u00e9t\u00e9 prince h\u00e9ritier donc y acc\u00e9der au tr\u00f4ne apr\u00e8s la mort du roi Abdallah, qui \u00e9tait son demi- fr\u00e8re, ce qui est nouveau en revanche c'est que il y a un affichage de rajeunissement des d\u00e9cideurs des des sujets mais que ans en Arabie Saoudite, c'est c'est \u00e9videmment incarn\u00e9e par son fils Mohammed baisse Mohammed bin Salman surnomm\u00e9 MBS et puis aussi pr\u00e9alablement par son neveu qui se trouve \u00eatre prince h\u00e9ritier notamment Mohamed Binana UDF, le fils de son de son fr\u00e8re Germain qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 aurait pu acc\u00e9der au tr\u00f4ne, mais qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 avant et donc il y a le trou est revenu \u00e0 Salman, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que c'est mis en place au \u00e0 l'abonnement du du roi Salmane initialement lorsque le roi est \u00e0 acc\u00e9der au tr\u00f4ne il y avait un prince h\u00e9ritier qui avait \u00e9t\u00e9 install\u00e9 par feu Abdallah et qui a \u00e9t\u00e9 limog\u00e9 au profit justement de Mohamed Binana UDF qu'il y a un pedigree s\u00e9curitaire qui lui permet d'avoir donn\u00e9 une une assise dans la structure du pouvoir incontestable puisqu'il a servi d\u00e9j\u00e0 comme adjoint de son propre p\u00e8re, qui \u00e9tait ministre de de l'int\u00e9rieur pendant nombreuses ann\u00e9es et donc il s'est retrouv\u00e9 propuls\u00e9 num\u00e9ro 2, mais ce qui est nouveau, c'est que Abdallah avait tent\u00e9 de en cr\u00e9ant un poste de vice- prince Ritier de pr\u00e9server les int\u00e9r\u00eats de ces enfants en sachant que le passage \u00e0 une autre gouvernance leur serait d\u00e9favorable, ce qui \u00e9tait le cas, et en r\u00e9alit\u00e9 l'Euro, le nouveau roi a utilis\u00e9 la cr\u00e9ation de ce poste de vice- prosp\u00e9rit\u00e9 au profit de son propre fils Mohammed bin Salman alors en terme d'afficher agir incontestablement une forme de trop, de passage \u00e0 la 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration qui est en train de se faire, c'est-\u00e0-dire les petits-fils du roi fondateur, ce qui est le cas de Mohamed pinaille F et de Mohamed Ben Salmane, le probl\u00e8me c'est que la gouvernance en question dissimulent aussi des enjeux de pouvoir personnel et que il y a pas seulement une logique de rajeunissement d'affichage, c'est aussi une logique de d'affirmation personnelle Linia c'est-\u00e0-dire que traditionnellement le la structure du pouvoir saoudien qui est une royaut\u00e9 dynastique, compte tenu de, de la donn\u00e9e de la polygamie du roi fondateur fonctionner sur un mode de gouvernance familialiste, d'une certaine mani\u00e8re, avec le respect d'un d\u00e9s\u00e9quilibre entre les diff\u00e9rents clans, or pour la 1\u00e8re fois, semble -t-il, depuis l'av\u00e8nement de donc du du roi Salmane et l'affirmation du fond de son fils, c'est il y a une forme de verticalit\u00e9, sur le mode d'une monarchie, je veux dire, presque europ\u00e9enne avec l'affirmation d'un seul lignage au d\u00e9triment de tous les autres clans et c'est bien ce qui suscite beaucoup \u00e0 la fois d'interrogations pour l'ext\u00e9rieur et de tensions \u00e0 l'interne, donc \u00e7a c'est relativement nouveau et puis ce qui est nouveau aussi c'est la posture, j'allais dire de du royaume d'Arabie Saoudite qui s'est r\u00e9affirm\u00e9 traditionnellement l'Arabie Saoudite, \u00e9tait un peu en retrait avait j'allais dire la la figure d'un d'un royaume qui souhaitez poser les choses, \u00e9viter que le la situation d\u00e9g\u00e9n\u00e8re non stabilisateurs alors l\u00e0 effectivement depuis l'av\u00e8nement de cette nouvelle gouvernance qui est incarn\u00e9e par Mohammed bin Salmane, c'est un peu ce Saoudi is Back, donc \u00e7a s'est v\u00e9rifi\u00e9 sur le terrain y\u00e9m\u00e9nite sur d'autres terrains, donc chez les anglo- saxons, on parle de momentum, c'est-\u00e0-dire cette esp\u00e8ce de dynamique qui pousserait le royaume a \u00e0 changer les r\u00e8gles en fait de de dans la r\u00e9gion, c'est \u00e9videmment largement due aux modifications qui sont intervenues par rapport \u00e0 l'Iran et par rapport au th\u00e9\u00e2tre r\u00e9gionaux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:10) [90%] :\r\nDoit -on aussi inclure dans cette nouvelle mani\u00e8re un chimiquier qui se serait quelque peu r\u00e9duit la Lune diplomatie qui a \u00e9t\u00e9 l'une des caract\u00e9ristiques de l'Arabie Saoudite, c'est moins le cas aujourd'hui est -ce que \u00e7a fait partie des \u00e9l\u00e9ments. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:25) [90%] :\r\nAlors, c'est un \u00e9l\u00e9ment qui rentre en compte effectivement, non pas que la diplomatie du ch\u00e9quier soit totalement caduque, on l'a vu d'ailleurs lors de du renversement du pr\u00e9sident Domancy puisque les p\u00e9tromonarchies dont l'Arabie Saoudite \u00e9videmment largement financ\u00e9 la prise du pouvoir par le g\u00e9n\u00e9ral Sissi mais de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, effectivement, l'effondrement des cours du brut depuis l'\u00e9t\u00e9 2014, \u00e0 l'initiative d'ailleurs de l'Arabie Saoudite, hein, et notamment de son ministre du p\u00e9trole Al-Noua\u00efmi qui vient d'\u00eatre limog\u00e9 justement tr\u00e8s r\u00e9cemment, donc c'est pas anodin non \u00e9videmment ce limogeage parce que c'est d'une certaine mani\u00e8re \u00e7a ferme \u00e0 cycle, il a \u00e9t\u00e9 ministre du p\u00e9trole de 1995 jusqu'\u00e0 2016 on passe qu'a vraisemblablement autre chose, \u00e7a renvoie aussi \u00e0 l'annonce du plan du fameux plan \u00e9conomique un propos\u00e9 par Mohamed une Salman \u00e0 l'horizon 2030 pour l'Arabie Saoudite, c'est-\u00e0-dire l'id\u00e9e de que le royaume soit moins d\u00e9pendant des p\u00e9trodollars parce que notamment les p\u00e9trodollars sont rentrent moins dans les caisses, \u00e9videmment pour avoir un ordre d'id\u00e9e, il semblerait que depuis 2014 pour faire faire tourner le le syst\u00e8me notamment de subventions, etc, le royaume \u00e9tait objet pr\u00e9lever 30 milliards de dollars par mois dans ces r\u00e9serves, qui \u00e0 l'\u00e9poque, mont\u00e9 \u00e0 quelque 750 milliards de dollars, notamment les r\u00e9serves g\u00e9r\u00e9es par la la \u00e7a va enfin, ce qui correspond \u00e0 la banque centrale en fait et puis compte tenu de ses d\u00e9ficits qui s'aggraver de mani\u00e8re structurelle, il y a un certain nombre de diagnostics qui ont \u00e9t\u00e9 faits d'auditeurs, \u00e0 la demande notamment de Mohamed Ben Salem pour revoir l'ensemble du syst\u00e8me notamment allocataires de subventions, ce qui \u00e9videmment pose un probl\u00e8me de stabilit\u00e9 interne parce que le r\u00e9gime saoudien fonctionn\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s largement sur une redistribution tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reuse et tr\u00e8s dispendieuse des p\u00e9trodollars dont elle b\u00e9n\u00e9ficiait et dont elle b\u00e9n\u00e9ficie, moins. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:16) [89%] :\r\nSur quoi l'Arabie Saoudite peut -elle d\u00e9sormais compter en terme de remplacement de cet or noir pas \u00e9videmment remplacement int\u00e9gral mais progressif. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:26) [90%] :\r\nAlors c'est tout le probl\u00e8me parce qu'il y a urgence, et en m\u00eame temps ce type de modification de syst\u00e8me \u00e9conomique prend du temps et c'est c'est la contradiction justement de Mohamed Misma bin Salmane d'abord, l'urgence c'est r\u00e9duire le train de vie de l'\u00c9tat, parce qu'il a commenc\u00e9 \u00e0 faire et ce qui va susciter des \u00e9videmment des des r\u00e9actions n\u00e9gatives de ceux qui vont \u00eatre l\u00e9s\u00e9s en la mati\u00e8re, notamment, c'est de revoir le syst\u00e8me des subventions sur l'essence, \u00e7a s'\u00e9tait vu d\u00e9j\u00e0 sur l'essence sur sur l'eau, sur la question de du Welfare du Welfare State, enfin, de l'\u00e9tat providence de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, puisque les Saoudiens ont toujours \u00e9t\u00e9 habitu\u00e9s \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier d'une certaine mani\u00e8re, de service public quasiment gratuit, c'est le syst\u00e8me scolaire, le syst\u00e8me de l'\u00e9ducation qui correspond \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 25 pourcent du du budget, le syst\u00e8me des d\u00e9penses de sant\u00e9, pr\u00e8s de 13 pourcent donc donc le le tout feu les 2 faisant le l'\u00e9quivalent de 40 pourcent donc donc ce qui est consid\u00e9rable, on estime que les d\u00e9pend justement de de d'allocations subventions se montrer entre 120 150 milliards de leurs parents \u00e0 partir du moment o\u00f9 il y a un effondrement des du du du baril notamment des rentr\u00e9es financi\u00e8res, \u00e7a pose un probl\u00e8me insoluble donc effectivement dans un 1er temps, c'est d'abord revoir le syst\u00e8me d'allocations, m\u00eame s'il a pris soin de pr\u00e9ciser que pour les m\u00e9nages d\u00e9favoris\u00e9s et il y en a marre, se dit -on, on n'y pense pas toujours, mais effectivement, tout le monde n'est pas riche, il ferait effectivement un syst\u00e8me de gradation pour \u00e9viter que c'est m\u00e9nage ceux concern\u00e9s soit trop brutalement affect\u00e9 par ce type de d'aust\u00e9rit\u00e9 et puis la 2\u00e8me partie, c'est \u00e9videmment une partie plus proactive pour le futur, d'o\u00f9 la l'id\u00e9e de d'ouvrir le capital de la rame cours notamment \u00e0 hauteur de 5 pourcent ce ce qui correspondrait potentiellement une rentr\u00e9e de 100 milliards de dollars pour, avec l'id\u00e9e de constituer \u00e0 terme un un fonds souverain sur le m\u00eame mod\u00e8le que ceux qui existent dans les autres notre monarchie qui n'existaient pas \u00e0 proprement parler, en Arabie Saoudite, le fonds souverain de alors on a parl\u00e9 de 2000 milliards de dollars, un qui serait encore plus plus grands fonds souverains du monde devant celui des Norv\u00e9giens qui se monteraient \u00e0 quelque 800 milliards de dollars, avec l'id\u00e9e de base d'investir et qu'\u00e0 terme, en fait c'est le les revenus de l'\u00c9tat proviennent plus sp\u00e9cifiquement des investissements que des strictes recettes p\u00e9troli\u00e8res, il y a une anticipation du passage \u00e0 un apr\u00e8s- p\u00e9trole le probl\u00e8me, c'est que la structure \u00e0 la fois \u00e9conomique et sociale du royaume est telle que \u00e7a rel\u00e8ve de la gageure. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:28) [64%] :\r\nEt de point et donc beaucoup de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:38) [89%] :\r\nDavid rigoler Roze, chercheur \u00e0 l'Institut fran\u00e7ais d'\u00e9tudes strat\u00e9giques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:43) [86%] :\r\nIl faut revenir juste un instant et fou expliquez David Rigoulet Roze, l\u00e0, la d\u00e9marche de l'Arabie Saoudite vis-\u00e0-vis de cette baisse du prix du p\u00e9trole que finalement elle choisit elle d\u00e9cide et et qui les p\u00e9nalise, je n'ai pas encore compris ce il y a quelque chose qui arrive, pour moi, la quadrature du cercle. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:02) [91%] :\r\nAlors oui c'est c'est-\u00e0-dire que c'est vrai que c'\u00e9tait se tirer un coup dans le pied d'une certaine mani\u00e8re sa strat\u00e9gie baissi\u00e8re a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9e et jusqu'\u00e0 peu par le royaume, notamment par l'ancienne gouvernance d'Abdallah, alors on a beaucoup glos\u00e9 \u00e9videmment sur les les motivations qui avaient pu conduire au choix hein de de faire plonger les cours du baril \u00e0 fortiori quand on sait que 90 pourcent des des recettes \u00e0 l'exportation proviennent justement des ventes du p\u00e9trole mais il y avait des consid\u00e9rations non pas seulement \u00e9conomique mais g\u00e9opolitique alors d'aucuns ont \u00e9voqu\u00e9 l'id\u00e9e que, il s'agissait de punir g\u00e9opolitiquement de pays, notamment dans le contexte de la crise avec la Syrie, en l'occurrence l'ennemi iranien et la Russie qui vit \u00e9galement de ses recettes p\u00e9troli\u00e8res et et donc c'\u00e9tait une mani\u00e8re de de faire pression \u00e0 la baisse sur les rentr\u00e9es budg\u00e9taires de ces \u00c9tats, alors \u00e7a c'est un argument qui se tient, mais qui est partiel parce que il y avait un autre une autre aussi, vraisemblablement, et l\u00e0 c'est tout \u00e0 fait nouveau, c'\u00e9tait les, les, les \u00c9tats-Unis, pour 2 raisons : d'abord parce que les \u00c9tats-Unis avaient d\u00e9velopp\u00e9 les chiens r\u00f4le donc les gains c'est le p\u00e9trole de schiste qui leur permettent quasiment de devenir ind\u00e9pendant \u00e9nerg\u00e9tiquement, c'est-\u00e0-dire de ne plus d\u00e9pendre du royaume saoudien, comme \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 le cas pendant de tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es, en tout cas, ce qui avait motiv\u00e9 l'alliance strat\u00e9gique entre les 2 pays piliers le Pack du Council 1945 qui reposait sur 2 piliers, c'est-\u00e0-dire que le mot le monopole du p\u00e9trole saoudien aux \u00c9tats-Unis, en \u00e9change d'une protection d'une s\u00e9curit\u00e9 tout risque d'une assurance multirisques pour le royaume ce bac semble caduque aujourd'hui et c'est bien tout ce qui inqui\u00e8te le royaume et ses acteurs il est caduc, vraisemblablement parce que beaucoup d'eau a a coul\u00e9 sous les points notamment, il s'est pass\u00e9 quelque chose en septembre 2001, on \u00e9voque aujourd'hui les fameuses 28 pages qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9classifi\u00e9s sur le r\u00f4le suppos\u00e9 de certains secteurs, individus ou institutions saoudiennes dans le financement au moins de ces attentats et donc \u00e9videmment tout \u00e7a rentre en ligne de compte et il est pas surprenant qu'on voit, parall\u00e8lement \u00e0 un rapprochement des \u00c9tats-Unis avec l'Iran. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:08) [85%] :\r\nVous pouvez peut-\u00eatre nous en dire un peu plus sur ces 28 pages, que ce que l'on enseigne ou qu'est ce que l'on en devine. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:13) [91%] :\r\nAlors qu'est -ce qu'on en devine s'essayer \u00e0 travers ce qu'en disent ceux qui ont eu acc\u00e8s notamment Bob Graham, un qui \u00e9tait un un, un membre du Congr\u00e8s am\u00e9ricain, il n'est pas le seul, mais parce que tous les membres du Congr\u00e8s d'ailleurs n'ont pas acc\u00e8s \u00e0 ces pages, mais manifestement, effectivement, il semblerait que le r\u00f4le de personnalit\u00e9s saoudiennes alors la question c'est : \u00e0 quel niveau \u00e9tait engag\u00e9e Anita un certain niveau dans dans la non pas la perp\u00e9tration des attentats, mais en tout cas dans l'aide ou l'assistance \u00e0 ceux qui avaient pu le faire, alors \u00e9videmment l\u00e0 qu'est toute la question c'est : il s'agit pas dire que cette gouvernance \u00e0 vous dire, mais le probl\u00e8me de ce sa structure patrimoniale du pouvoir, c'est que il y a une porosit\u00e9 entre le public et le priv\u00e9 et et donc il est parfois tr\u00e8s difficile de faire la part des choses et \u00e7a soul\u00e8ve \u00e9videmment beaucoup d'interrogations pour l'instant n'a pas de r\u00e9ponse, puisque le pr\u00e9sident Obama lui- m\u00eame alors jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent refus\u00e9 de d\u00e9classifier malgr\u00e9 les demandes incessantes de certains membres du Congr\u00e8s, mais en tout cas c'est incontestable que c'est une donn\u00e9e importante justement sur l'\u00e9rosion de la p\u00e9rennit\u00e9 de la relation strat\u00e9gique entre les \u00c9tats-Unis et et l'Arabie Saoudite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:23) [70%] :\r\nIl devient un peu dandy d'de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:29) [89%] :\r\nPour revenir Davina Rigoulet Roze encore sur cette question des des fratries parce qu'on arrive \u00e0 \u00e0 saisir et \u00e0 comprendre ce qui les distingue entra\u00eene ce qui les oppose, on peut \u00e9videmment largement imaginer qu'il y a cette dimension shakespearienne de lutte pour le pouvoir, et il n'y a sans doute pas que cela, il y a aussi des regarder des id\u00e9es, des positions vis-\u00e0-vis de certains dossiers qui diff\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:53) [86%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:54) [86%] :\r\nOui, c'est incontestablement il y a des positions particuli\u00e8res de certains princes en principe il y a quand m\u00eame un, un Conseil d'all\u00e9geance qui sont ces g\u00e9rer justement les contradictions internes de la famille, et d'ailleurs c'est ce Conseil d'all\u00e9geance qui n'aurait pas \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9s dans certaines des derni\u00e8res d\u00e9cisions et donc ce qui explique aussi les tensions renforc\u00e9es, il y a, en fait, la structure du pouvoir fonctionne, compte tenu de de la polygamie initial enfin de du Roy fondateur qui a une cinquantaine d'office donc, effectivement, avec une descendance particuli\u00e8rement prolifique de diff\u00e9rents clans dont l'un particuli\u00e8rement important qui est le le clan justement auquel appartient les 7 auquel appartient ce qu'on appelle le clan des 7 qui ne sont plus 7 puisque donc il y avait 7 fils issu de la favorite du du roi fondateur qu'on appelle le clan soud\u00e9 soud\u00e9s qui se d\u00e9tester cordialement entre mais qui se sont toujours soutenu pour pr\u00e9server leur leurs int\u00e9r\u00eats Linia au d\u00e9triment d'autres clans comme l\u00e9gal Fay\u00e7al etc ou Abdallah qui, malheureusement pour lui, n'avait pas de clan, puisqu'il n'avait pas de fr\u00e8re Germain et l\u00e0 on voit tout le poids \u00e9videmment des descendance m\u00e2le mais le paradoxe de ce syst\u00e8me, c'est que d'une certaine mani\u00e8re, \u00e7a il y a une forme de de m\u00e8tres il y a, de fait, ceux qui s'impose, parce qu'on a \u00e9t\u00e9, c'est par la mer que sa firme \u00e9ventuellement indigne \u00e0 Jean-Luc cela c'est le clan des puisque c'\u00e9tait la favorite du roi fondateur parmi ses toutes ses 7 fils, on peut dire que, ils ont eu un destin quand m\u00eame int\u00e9ressant puisque Fadela \u00e0 r\u00e9gner en tant que roi, il y a eu de prince h\u00e9ritier qui sont morts avant d'avoir pu acc\u00e9der au tr\u00f4ne, en l'occurrence le prince Sultan, qui \u00e9tait ministre de la D\u00e9fense, pendant tr\u00e8s longtemps, et puis le prince Nayef dont le propre fils est aujourd'hui prosp\u00e9rit\u00e9 et donc ils sont, ils sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s avant de pouvoir acc\u00e9der au tr\u00f4ne, mais c'est encore \u00e0 qui a acc\u00e9d\u00e9 en janvier, en l'occurrence le prince, qui est devenu roi Salman et qui essaie d'assurer sa propre descendance au travers justement de Mohammed bin Salman, donc on voit bien qu'il y a un jeu quand m\u00eame des clans qui est tr\u00e8s fort, Jacques Roy et ses dates d'assurer \u00e9videmment les int\u00e9r\u00eats de sa descendance alors jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 remis en cause \u00e0 chaque fois qu'il y a un un nouveau roi, pourquoi, parce que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent le syst\u00e8me faisait qui avait un syst\u00e8me \u00e0 Delphi qui c'est-\u00e0-dire on transmettait le pouvoir de fr\u00e8res \u00e0 fr\u00e8re Jacques, fr\u00e8re a\u00een\u00e9 de chacune des des femmes l'inconv\u00e9nient, ce syst\u00e8me initialement pr\u00e9vu par le r\u00e9formateur c'\u00e9tait que on arrive une g\u00e9rontocratie puisque au fur \u00e0 mesure des ann\u00e9es, les demi- fr\u00e8res devenait de plus en croix, de plus en plus \u00e2g\u00e9s, d'o\u00f9 l'enjeu de passer \u00e0 la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, et l\u00e0 on retrouve la logique d'affichage actuel, \u00e7a s'est fait en 2 \u00e9tapes, il y a une loi fondamentale que Fadela \u00e9tabli qui permettait potentiellement le passage le basculement au petit-fils \u00e0 la 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration et \u00e7a a \u00e9t\u00e9, j'allais dire, concr\u00e9tis\u00e9e par une r\u00e9forme parachev\u00e9 par la r\u00e9forme du feu le roi Abdallah en 86 qui effectivement rendez possible le passage \u00e0 la 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration dans le cadre d'un consensus, valid\u00e9 par le le Conseil du Conseil d'all\u00e9geance, donc l\u00e0 on est effectivement un moment charni\u00e8re pour le royaume parce que les d\u00e9cisions mais causes sont. \r\nJeune, beaucoup plus jeune et \u00e7a c'est tr\u00e8s nouveau, et puis ils sont dans une d\u00e9marche plus proactive, en l'occurrence, Mohamed Bena\u00efssa, \u00e0 la fois sur le plan interne, on voit que les r\u00e9formes, les tentatives de r\u00e9former comme socio\u00e9conomiques et puis sur le plan externe avec les engagements militaires. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:27) [92%] :\r\nQue la formation politique des plus jeunes diff\u00e8re sensiblement de ceux qui les pr\u00e9c\u00e8dent de leurs a\u00een\u00e9s et si oui, en quels termes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:37) [86%] :\r\nAlors il y a traditionnellement normalement les \u00e9lites politiques saoudienne, il y avait un tropisme am\u00e9ricain, c'est-\u00e0-dire que nombre d'entre eux, je pense par exemple au prince Mayhew ont des des PhD dans les universit\u00e9s am\u00e9ricaines, paradoxalement, ce n'est pas le cas de Mohamed Ben Salmane, qu'il y a juste un un dipl\u00f4me de l'universit\u00e9 de de justement saoudienne et \u00e7a c'est c'est le paradoxe de la situation, parce que, effectivement, on pourrait s'attendre \u00e7a pas \u00e0 \u00eatre dans le profil beaucoup plus techno anglo- saxons qu'il revendique d'ailleurs puisqu'ils se pr\u00e9sentent comme tels, rien, il fait appel \u00e0 beaucoup de Gaby anglo- saxons justement dans les audits qui la qui l'a demand\u00e9, pour voir la situation financi\u00e8re du royaume et les mesures pr\u00e9conis\u00e9es justement dans ce cadre -l\u00e0, vous avez un certain nombre de 2 soci\u00e9t\u00e9s de Consulting Boston Consulting Group, par exemple, mais d'autres \u00e9galement, et donc il y a un positionnement une posture clairement anglo- saxonne, de ce point de vue -l\u00e0, alors m\u00eame que, il n'a pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9, pour sa part d'une formation \u00e0 l'\u00e9tranger, on dit m\u00eame, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, que il n'est pas un homme, un anglophone performant, contrairement \u00e0 d'autres princes il y a, unanime, il y a un point d'interrogation autour de la personne de Mohamed Bin Mayhew, m\u00eame si aujourd'hui il y a un surnom assez myst\u00e9rieux Everything, c'est-\u00e0-dire que, sous- entendu, tout passe par lui, mais il y a quand m\u00eame beaucoup d'interrogations et de points de suspension, suivant \u00e0 la fois ce qu'il veut \u00eatre ce qu'il veut pr\u00e9parer et dans quel but. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:32:10) [80%] :\r\nDonc il y a Bibendum alors invoqu\u00e9 tout point. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:21) [85%] :\r\nTraditionnellement, on Arabie-Saoudite le le pouvoir le 7 monarque qui se sont succ\u00e9d\u00e9 ont eu \u00e0 n\u00e9gocier avec 2 forces, celle des oul\u00e9mas et celle des tribus dans quelle mesure, celle -ci compte toujours et quelle est la nature pour ce que l'on enseignait des n\u00e9gociations que le pouvoir avoir avec les uns et les autres. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:44) [87%] :\r\nAlors que traditionnellement effectivement le la monarchie saoudienne qui n'a pas et j'ai toujours \u00e9t\u00e9 monarchie il y a eu dans l'histoire, 3 \u00c9tats saoudien, donc des \u00c9mirats et puis effectivement, c'est en 1932 Claude Le Roy il Saoud instaure le royaume d'Arabie Saoudite, avec la force qui lui sera donn\u00e9e par la possession des lieux saints et la manne p\u00e9troli\u00e8re, ce qui est nouveau, \u00e9videmment, par rapport aux pr\u00e9c\u00e9dents, il y a, depuis le la fondation de de l'entit\u00e9 politique g\u00e9opolitique saoudienne qu'on peut faire remonter au 18\u00e8me si\u00e8cle, il y a une alliance qui fait effectivement avec un pr\u00e9dicateur particuli\u00e8rement puriste litt\u00e9rale et ce qui est Abdelwahad et donc qui pr\u00f4ne un retour aux sources, une r\u00e9forme, mais pas au sens occidental du terme, hein, c'est pas du tout de c'est pas une r\u00e9forme projectif, c'est au contraire une r\u00e9forme r\u00e9gressive, c'est un retour \u00e0 ce qui seraient suppos\u00e9s \u00eatre la forme \u00e9pur\u00e9e de l'Islam des origines, donc avec eux ensemble, en se basant sur l'\u00e9cole juridique la plus rigoriste de l'Islam, c'est \u00e0 l'\u00e9cole dite emballe Heath qui n'est pas du tout, majoritaire dans le monde musulman et puis effectivement le p\u00f4le de la famille saoudienne, un chef de tribu, alors l\u00e0 aussi il faut \u00eatre, il faut aider relativiser, en r\u00e9alit\u00e9, est, ce sont des semi- nomades justement \u00e7a qui est int\u00e9ressant, et d'ailleurs, m\u00eame si aujourd'hui les Saoudiens revendique sont tr\u00e8s fiers de pouvoir revendiquer une ascendance tribales quand on regarde la construction de l'\u00c9tat Saoudien, il s'est fait contre les tribus en prenant appui justement sur la l\u00e9gitimit\u00e9 religieuse wahhabite, qui l'a confort\u00e9 dans sa, dans sa dynamique, instauration d'un pouvoir dynastique mais justement r\u00e9primant le chaos suppos\u00e9e des tribus qui l'Alg\u00e9rie il y a pr\u00e9islamique et donc aujourd'hui il y a ce c'est un peu le sabre et le goupillon une certaine mani\u00e8re, il y a les 2 faces avec un partage des r\u00f4les suppos\u00e9 relativement clair il le demeure, \u00e0 savoir la gestion des affaires religieuses par les oul\u00e9mas qui ne sont pas proprement un clerg\u00e9 puisqu'on est dans le monde sunnite, il y a pas de clerg\u00e9 comme chez les chiites, mais il y a une autorit\u00e9 l\u00e9gitimit\u00e9 religieuse avec un grand m\u00e9tier, etc, et puis la gouvernance politique qui demeure le monopole des des Saoud et dans cette articulation effectivement le syst\u00e8me s'est install\u00e9 depuis le 18\u00e8me avec eux des \u00e9volutions des roses, des disparitions des r\u00e9apparition et c'est ce syst\u00e8me qui fonctionne toujours aujourd'hui, effectivement, avec un \u00e9quilibre plus ou moins stable mais en tout cas, normalement il y a un partage des t\u00e2ches sp\u00e9cifiques avec eux la descendance de o\u00f9 habite, c'est-\u00e0-dire d\u00e8s \u00e0 la Chair ce qu'qui font partie des oul\u00e9mas et puis la descendance saoudienne en l'occurrence dans les diff\u00e9rents princes du d\u00e9clic vers les provinces etc du royaume. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:28) [95%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:40) [90%] :\r\nSur ce chapitre de la religion dans quelle mesure le wahhabisme a, selon vous, David Rigoulet Roze a \u00e0 craindre ou regarde avec suspicion et inqui\u00e9tude ce qui se trame du c\u00f4t\u00e9 de Daesh. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:57) [82%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:59) [85%] :\r\nAlors c'est \u00e9videmment le le une grande crainte mais qui n'est pas, qui n'est jamais vraiment explicit\u00e9e, de la part du royaume parce que \u00e7a renvoie vaut il y a un effet miroir aussi, c'est-\u00e0-dire que la doctrine dans les schistes emprunte beaucoup pas totalement mais beaucoup \u00e0 ce que peut \u00eatre un certain type de discours dit radicale de l'Islam qui, \u00e9tant en vigueur en Arabie Saoudite, je pense notamment \u00e0 l'application pure et dure de la charia, etc, et donc l\u00e0 il y a une contradiction \u00e0 g\u00e9rer pour le royaume, qui sait qu'il est une cible d\u00e9sign\u00e9e effectivement de neige puisque le le calife autoproclam\u00e9 Al-Baghdadi a d'ailleurs dit que il voulait aller jusqu'\u00e0 la Mecque, voire d\u00e9truire la comme monument de d'idol\u00e2trie, etc, mais justement la la culture iconoclaste, elle est sp\u00e9cifiquement saoudiennes depuis toujours et c'est le probl\u00e8me \u00e9videmment \u00e0 g\u00e9rer parce que les Saoudiens consid\u00e8rent que le le le l'ob\u00e9dience d'ail schiste entre guillemets renvoie \u00e0 ceux qui, dans l'Islam s'appellerait l'ob\u00e9dience dite, c'est-\u00e0-dire les sortants sans revenir au pass\u00e9, l'Islam, c'\u00e9tait une branche r\u00e9volutionnaire donc d\u00e9stabilisantes de l'Islam par rapport \u00e0 la au monde sunnite et \u00e0 \u00e0 son antith\u00e8se chiite donc de ce point de vue -l\u00e0 les les Saoudiens se drapent dans leur dignit\u00e9 sunnite avec eux la sp\u00e9cificit\u00e9 wahhabite, mais c'est vrai que \u00e7a pose beaucoup de probl\u00e8mes parce que cette int\u00e9grale ici solitaire \u00e0 l'isthme il \u00e9videmment il y a un jeu de miroirs qui entretient le malaise qui entretient le malaise et suscite \u00e9videmment des interrogations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:37:27) [65%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:27) [88%] :\r\nAlors on apprend, on en apprend tous les jours, mais justement g\u00e9rer ce type de nouvelles crises pour ce que l'on lan\u00e7ait cette appr\u00e9hender de quelle mani\u00e8re, du c\u00f4t\u00e9 de l'Arabie Saoudite. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:38) [90%] :\r\nComme ils l'ont toujours fait, d'une certaine mani\u00e8re, c'est-\u00e0-dire que normalement le salafisme saoudien car produit d'exportation du wahhabisme interne, on l'a vu en 2 plusieurs occasions, c'\u00e9tait notamment le cas du Djihad antisovi\u00e9tique la matrice id\u00e9ologique de d'Al-Qa\u00efda puisque c'est c'est le royaume saoudien, m\u00eame si la matrice g\u00e9ographique, c'\u00e9tait l'Afghanistan bien s\u00fbr et et c'est l'effet boomerang effectivement notamment Oussama Ben Laden, qui \u00e9taient saoudiens, puisque son p\u00e8re a \u00e9t\u00e9 le le magnat du BTP saoudien est extr\u00eamement proche du roi saoudien c'est un vilain petit canard qui a d\u00e9vi\u00e9, hein, \u00e0 la fin, c'est un d\u00e9viant mais il se trouve quand m\u00eame qu'il \u00e9tait dans dans cette matrice id\u00e9ologique ou religieuse et c'est tout le probl\u00e8me, alors \u00e9videmment quand \u00e7a revient, \u00e7a pose un probl\u00e8me majeur, c'est l'Al-Qa\u00efda et d'ailleurs le probl\u00e8me s'est pos\u00e9 dans les ann\u00e9es 2000 et le la r\u00e9ponse saoudienne a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s claire c'est celle qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par le p\u00e8re de Mohamed Bin bf en l'occurrence le prince Nayef, qui \u00e9tait le le le ministre de l'Int\u00e9rieur absolument impitoyable qui a pourchass\u00e9, qui a men\u00e9 une traque sans merci contre Al-Qa\u00efda en Arabie Saoudite, laquelle Al-Qaeda d'ailleurs a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de s'exporter au Y\u00e9men, o\u00f9 elle a pris un autre nom, Al-Qa\u00efda dans la p\u00e9ninsule arabique, mais qui \u00e9tait en fait la fusion de la branche saoudienne et puis les djihadistes r\u00e9fugi\u00e9 au Y\u00e9men, donc on voit bien que cette phase a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s nette, hein, c'\u00e9tait, il n'est pas question que \u00e7a revienne dans le royaume saoudien, \u00e7a c'est hors de question, la 2\u00e8me phase a \u00e9t\u00e9 un peu de la m\u00eame mani\u00e8re dans les les prolongements de l'invasion am\u00e9ricaine en Irak, puisque beaucoup de Saoudiens s'\u00e9taient trouv\u00e9s, allez sur le trafic irakien lutter non toi mon compte le nouveau pouvoir chiite donc \u00e9galement contre les Am\u00e9ricains, d'une certaine mani\u00e8re, et ces djihadistes de la d\u00e9cennie, donc 2001, son revenu aussi, et c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a la mise en place de programmes de des radicalisation justement dans le cas du minist\u00e8re rien qui ont \u00e9t\u00e9 mis en place pour essayer de, de justement emp\u00eacher que s'est retourn\u00e9, disent ce que nous on appelle les retours Musici d\u00e9stabilise du royaume et d'o\u00f9 l'inqui\u00e9tude profonde avec la 3\u00e8me \u00e9tape, c'est-\u00e0-dire celle de Daesh qui a commenc\u00e9 \u00e9videmment parce que il y a une forme de A\u00efchi sation rampante de la soci\u00e9t\u00e9 saoudienne qui est extr\u00eamement pr\u00e9occupante, c'est-\u00e0-dire que quand on voit un certain nombre d'op\u00e9rations qui ont lieu sur les les th\u00e9\u00e2tres o\u00f9 il y a des guerres par procuration, vous avez d\u00e9truites par milliers qui c\u00e9l\u00e8brent \u00e9videmment les attaques des djihadistes sur ces th\u00e9\u00e2tres ext\u00e9rieurs et donc \u00e9videmment \u00e7a pose \u00e7a soul\u00e8ve la la question de la stabilit\u00e9 du royaume parce que d'ailleurs ces ces tweets sur un bon indicateur parce que le le le l'Arabie Saoudite et le le recordman d'utilisation effectivement des de tout ce qui est tweet etc et qui permet de, de, d'avoir une vision assez assez int\u00e9ressante en terme d'opinion publique, beaucoup plus que avec d'autres secteurs M\u00e9dias, en tout cas, il y a incontestablement une on va dire, \u00e0 d\u00e9faut d'une adh\u00e9sion une une compr\u00e9hension par rapport au aux objectifs aux id\u00e9aux que qui ont pu \u00eatre proclam\u00e9 par effectivement les sunnites irakiens et et syrien. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:41:52) [85%] :\r\nDavid Rigoulet Roze, r\u00e9dacteur en chef 2, Orients strat\u00e9giques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:57) [86%] :\r\nDavid Rigoulet Roze je vais lire quelques lignes de votre plume un propos de cet article de y m\u00eame d\u00e9fis de la politique r\u00e9gionale et de voisinage de Ryad. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:09) [91%] :\r\nPour comprendre, d\u00e9crivez -vous la guerre men\u00e9e oui et m\u00eame par la coalition militaire dirig\u00e9e par l'Arabie Saoudite, il convient de rappeler la nature toujours probl\u00e9matique des relations entre les 2 pays il faut d'ailleurs avant d'ouvrir ce chapitre rappeler ce que vous indiquez en terme de bilan, le bilan humain, \u00e9conomique est d\u00e9sastreuse pour le Y\u00e9men au d\u00e9but de l'Automne 2015, cette guerre dont on parle quand m\u00eame relativement peu auraient d'ores et d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 pr\u00e8s de 5000 morts on d\u00e9nombrera quelque 25000 bless\u00e9s, il y aurait pr\u00e8s de un 1000000 et demi de d\u00e9plac\u00e9s et enfin 6 millions et demi de personnes seraient en situation av\u00e9r\u00e9 de sous- nutrition tandis que quelque 13 millions de personnes, autrement dit la moiti\u00e9 de la population du pays seraient priv\u00e9s d'acc\u00e8s au moyen de subsistance les plus \u00e9l\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:58) [99%] :\r\nCette guerre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:00) [89%] :\r\nFerme, men\u00e9s par l'Arabie Saoudite \u00e0 la t\u00eate d'une coalition commen\u00e7ons peut-\u00eatre d'ailleurs par les acteurs, cette coalition, elle est compos\u00e9e de quel pays. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:11) [88%] :\r\nElle a \u00e9t\u00e9 mont\u00e9e \u00e0 l'initiative des des Saoudiens, elle regroupe un certain nombre de de p\u00e9tromonarchies du CCG ses conseils coop\u00e9ration du Golfe, elle a sollicit\u00e9 la participation plus ou moins directe d'autres pays je notamment l'\u00c9gypte, le Pakistan par solidarit\u00e9 sunnites mais le noyau dur, c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame incontestablement le les p\u00e9tromonarchies ans au 1er rang desquels en dehors de l'Arabie Saoudite les \u00c9mirats arabes unis, d'ailleurs, si co\u00fbteux sur le plan humain sur le th\u00e9\u00e2tre y\u00e9m\u00e9nite l'id\u00e9e \u00e0 la base c'\u00e9tait enfin de c'est la grille de lecture saoudienne qui \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 par les autres membres du CCG que le Y\u00e9men \u00e9tait susceptible de devenir un abc\u00e8s de fixation qui profiterait ou \u00e0 l'Iran, puisque la milice outil qui a pris le pouvoir, d'une certaine mani\u00e8re, fin 2014 \u00e0 Sanaa qui est descendu progressivement vers le sud, la milice outil qui est une milice chiite d'ob\u00e9dience za\u00efdite, alors c'est un chiffre tr\u00e8s particulier qui a peu \u00e0 voir avec le schisme du haut des cimes iranien pour autant, c'est quand m\u00eame une branche du du schisme et de ce point de vue l\u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vu imm\u00e9diatement par Ryad quand m\u00eame d'une certaine mani\u00e8re, un \u00e9l\u00e9ment suppl\u00e9mentaire de la strat\u00e9gie complotiste iranienne d'encerclement du royaume d'autant plus que le Y\u00e9men a toujours \u00e9t\u00e9 pour l'Arabie Saoudite, un sujet extr\u00eamement sensible. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:31) [88%] :\r\nCe qui est d'autant plus paradoxale, pardon de vous interrompre, c'est que quand on regarde la carte et qu'on mesure les diff\u00e9rences g\u00e9ographiques en termes de superficie l'para\u00eet tout de m\u00eame un g\u00e9ant et l'autre un nain, cela dit, il y a une concurrence d\u00e9mographique assez certaine alors. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:45) [86%] :\r\nOui 3 pendant tr\u00e8s longtemps d'ailleurs, c'\u00e9tait une obsession saoudienne, c'\u00e9tait de d\u00e9mographiquement, d'\u00eatre moins peupl\u00e9es que Lionel, \u00e7a n'est plus le cas, c'est-\u00e0-dire de ce point de vue l\u00e0 \u00e7a rassure l'Arabie Saoudite, aujourd'hui on peut dire que le royaume saoudien compte entre 28 et 29 millions alors que le Y\u00e9men et moins de 25 millions. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:45:06) [88%] :\r\nPour autant, c'est un pays tr\u00e8s peupl\u00e9 et tr\u00e8s pauvre qui a toujours entretenu des Liens paradoxaux avec son grand voisin richissime voisin puisque le nombre de travailleurs sur il y a b\u00e9nite aller justement en dans le royaume saoudien ou d'ailleurs, ils ont \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s lors de la guerre du Golfe, c'\u00e9tait une sanction qui leur avait \u00e9t\u00e9 inflig\u00e9e donc sont un peu les immigr\u00e9s, on va dire les immigr\u00e9s du royaume saoudien, d'une certaine mani\u00e8re, toutes choses \u00e9gales par ailleurs, et il se trouve que il y a un probl\u00e8me avec le le l'UIMM, le Y\u00e9men est probablement historiquement le seul v\u00e9ritable \u00e9tat de la p\u00e9ninsule, je laisse de c\u00f4t\u00e9 le Oman, qui est aussi un \u00e9tat mais un \u00c9tat maritime, un ancien, une ancienne puissance maritime, le Y\u00e9men, historiquement, est quand m\u00eame le noyau arabes de la p\u00e9ninsule puisque historiquement on fait remonter le barrage de Marie \u00e0 la plus haute antiquit\u00e9 barrage de barils d'ailleurs qui a subi les bombardements de l'aviation saoudienne, pas forc\u00e9ment de mani\u00e8re accidentelle, d'ailleurs, et en tout cas, il se trouve que de du point de vue saoudien, le Y\u00e9men un traditionnellement constitue un imp\u00f4t le probl\u00e9matique parce qu'il est, \u00e0 ce qu'il sur son flanc sud et que 3 des provinces du royaume d'Arabie solide, en l'occurrence celle de la cire de Gis\u00e8le et de J\u00e9r\u00f4me ont fait l'objet d'une annexion par le royaume saoudien apr\u00e8s 1934 au d\u00e9triment du Y\u00e9men et nombre de Y\u00e9m\u00e9nites dont les pas seulement les routiers, y compris des Y\u00e9m\u00e9nites d'ailleurs sunnites, consid\u00e8rent que c'est une amputation de du Y\u00e9men historique ce probl\u00e8me frontalier a tra\u00een\u00e9 un des ann\u00e9es des d\u00e9cennies, il a \u00e9t\u00e9 p\u00e9niblement laborieusement r\u00e9gl\u00e9e officiellement en 2000 au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, avec la reconnaissance par l'ancien pr\u00e9sident de la p\u00e9rennit\u00e9 de ses fronti\u00e8res impos\u00e9es, o\u00f9 il y a m\u00eame, mais il se trouve que dans le cas du conflit, la contestation des dites fronti\u00e8res a ressurgi et notamment de mani\u00e8re explicite de la part des outils et donc il y a des bombardements sur l'Euro et sur les provinces m\u00e9ridionales du royaume et et on voit bien que c'est un probl\u00e8me extr\u00eamement sensible, d'autant plus que les tribus sont \u00e0 cheval, des 2 c\u00f4t\u00e9s de la fronti\u00e8re et que les solidarit\u00e9s tribales \u00e9videmment joue au d\u00e9triment de la fronti\u00e8re officielle de la fronti\u00e8re l\u00e9gale. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:26) [87%] :\r\nEt nous \u00e9galement \u00e0 saisir un peu mieux en jetant un \u00e9clairage sur l'outil quel est leur but quels sont le leurs objectifs qu'est -ce que l'on en sait, et effectivement, ils sont pass\u00e9s \u00e0 \u00e0 l'attaquer en passant \u00e0 l'attaque, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 mettre \u00e0 mal un pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:44) [86%] :\r\nAlors, initialement le le mouvement outils qu'on appelle aussi on Sarah la a le le volet politique et volet militaire remonte \u00e0 \u00e0 la constitution d'une milice sectaire de \u00e0 l'outil qui \u00e9tait le le fond un pr\u00e9dicateur qui a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 en 2004, assez rapidement, donc, le mouvement s'est cristallis\u00e9e au milieu des ann\u00e9es 2000, il a fait le jet d'une r\u00e9pression du pouvoir de l'\u00e9poque du pouvoir y\u00e9m\u00e9nite, ce qui est int\u00e9ressant d'ailleurs, c'est qu'on peut relever que le pr\u00e9sident le l'ancien pr\u00e9sident, qui est lui- m\u00eame d'ob\u00e9dience za\u00efdite n'avait pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 s'mener la r\u00e9pression contr\u00f4le le sectaire en question, ce qui prouve d'ailleurs une chose int\u00e9ressante, c'est qu'\u00e0 l'\u00e9poque le prisme confessionnel n'\u00e9taient pas lev\u00e9es le l'\u00e9l\u00e9ment d\u00e9terminant du positionnement sur l'\u00e9chiquier politique saoudien, c'est-\u00e0-dire qu'il s'est pass\u00e9 quelque chose entre temps \u00e0 l'\u00e9poque il y avait des logiques de pouvoir personnel etc, mais s'il y avait pas d'instrumentalisation de cette variable confessionnel, qui a lieu aujourd'hui, effectivement, et qui a lieu aujourd'hui, probablement parce que c'est le Y\u00e9men se retrouve otage d'une configuration r\u00e9gionale o\u00f9 l'affrontement sunnites, chiites et et il est transpos\u00e9e sur le le th\u00e9\u00e2tre y\u00e9m\u00e9nite. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:54) [92%] :\r\nEst -ce qu'on arrive \u00e0 d\u00e9crire le m\u00e9canisme de cette mont\u00e9e de l'instrumentalisation religieuse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:03) [87%] :\r\nEffectivement, il y a cette instrumentalisation religieuse s\u00e9cu logique confessionnelle cette variable confessionnel est utilis\u00e9e dans le cas du du strat\u00e9gique puissance de 2 grands acteurs, donc c'est pas au sens strict, un probl\u00e8me religieux, toutes choses \u00e9gales par ailleurs, on se retrouve un peu dans la configuration de de ce qui a pu \u00eatre la garde au 30 en Europe, c'est-\u00e0-dire o\u00f9, par exemple, un pays comme la France catholique s'allier potentiellement avec un prince allemand etc, mais, mais on n'\u00e9tait plus d\u00e9j\u00e0 dans une logique strictement religieuse, il y avait des logiques d'affirmation de puissance \u00e9tatique, ce qui est le cas ici, et en l'occurrence, avec 2 autres poids lourds dans la r\u00e9gion, c'est-\u00e0-dire l'Arabie Saoudite et son ennemi iranien et il se trouve que cet affrontement \u00e9videmment est incarn\u00e9 v\u00e9cue \u00e0 travers ce qui peut les diff\u00e9rencier ce qui peut les opposer et, notamment, notamment la barri\u00e8re confessionnelle qui va \u00eatre \u00e9videmment \u00e0 dessein, parce que \u00e7a permet de bac, de choisir son camp, d'une certaine mani\u00e8re, et l\u00e0 on retrouve les affrontements sur et les proxy voir qu'il y a \u00e0 la fois en Irak, en Syrie, au Y\u00e9men aujourd'hui et potentiellement dans d'autres r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:50:06) [73%] :\r\nAnglais. \r\nIl nous arrive. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:22) [84%] :\r\nAlors on sait que l'Arabie Saoudite, si elle s'\u00e9quipent lourdement en terme d'armement n'a cependant pas et num\u00e9riquement reli\u00e9 \u00e0 sa d\u00e9mographie et peut-\u00eatre aussi dans sa formation une arm\u00e9e qui serait capable de tenir en face de la redoutable arm\u00e9e d'Iran, est ce que l'on peut craindre est -ce que, entre vous et vos coll\u00e8gues David Rigoulet Roze, vous regardez cette r\u00e9gion disant apr\u00e8s tout un conflit, \u00e7a peut aussi faire partie d\u00e8s les mauvaises nouvelles du matin. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:55) [90%] :\r\nBah, l\u00e0, on peut revenir \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 la guerre froide, la vraie, c'est-\u00e0-dire que \u00e0 priori c'\u00e9tait pas susceptibles de d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer en guerre ouverte g\u00e9n\u00e9ral mais parfois, les choses peuvent d\u00e9raper et c'est la fameuse crise de Cuba, donc on n'est pas si on se replace dans le contexte r\u00e9gional, on n'est jamais \u00e0 l'abri d'un accident, vraisemblablement les les acteurs principaux, ne le souhaite pas, c'est d'ailleurs Laurent Lange, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 des proxy voire de guerre par procuration, mais les choses peuvent parfois mal tourn\u00e9 et donc il faut \u00eatre extr\u00eamement prudent et c'est vrai que le caract\u00e8re d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, le caract\u00e8re inflammable, sans mauvais jeu de mots \u00e0 cause de du p\u00e9trole de la r\u00e9gion n'est pas rassurant de ce point de vue l\u00e0 on n'est pas \u00e0 l'abri de d'une d\u00e9flagration qui n'aurait pas \u00e9t\u00e9 souhait\u00e9e mais en tout cas qui se produisent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:51:44) [66%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:44) [94%] :\r\nMais il y a entre les 2 arm\u00e9es, une telle diff\u00e9rence que on voit rapidement un vainqueur \u00e0 ce type de confrontation. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:51:52) [88%] :\r\nOui, \u00e7a, c'est de ce point de vue -l\u00e0 50 et \u00e7a, mais de toute fa\u00e7on, s'il y avait un affrontement, ce sera un affrontement qui mobiliserait les troupes du CCG et pas uniquement l'Arabie Saoudite, d'ailleurs \u00e7a fait l'objet de r\u00eave de, de, de grandes manoeuvres r\u00e9cemment dans le royaume saoudien, y compris avec des pays qui ne sont pas membres du CCG, c'est-\u00e0-dire des pays musulmans, or ces CG, l'\u00c9gypte, le Pakistan, etc, pour montrer que, justement, il y avait une force de frappe militaire sunnites qui pouvaient se mettre en place et qui \u00e9tait susceptible, alors l'ennemi n'avaient pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9s nomm\u00e9ment, bien s\u00fbr, mais tout le monde avait compris qu'il s'agissait en l'occurrence de l'Iran, c'\u00e9tait pour montrer \u00e0 l'Iran que s'il y avait des doutes sur la fiabilit\u00e9 de la seule arm\u00e9e saoudienne doute qui ne sont pas fond\u00e9es, en tout cas les Saoudiens n'\u00e9tait pas seuls et que de ce point de vue l\u00e0 \u00e7a permettait de r\u00e9tablir l'\u00e9quipe strat\u00e9gique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:42) [94%] :\r\nL'point. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:49) [85%] :\r\nLa diplomatie iranienne est souvent capable de cr\u00e9er un certain nombre de surprises est -ce que dans ce dossier- l\u00e0, br\u00fblant, m\u00eame s'il est pour l'instant frais entre Arabie et Saoudite et, et Iran, il y aurait, selon votre connaissance malgr\u00e9 tout des contacts diplomatiques. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:53:11) [86%] :\r\nOui, il y a des contacts diplomatiques mais qui sont quand m\u00eame difficile parce que certains voyages d'ailleurs du mini- Zarif qui avait \u00e9t\u00e9 envisag\u00e9, etc, sont d\u00e9command\u00e9s parfois etc donc les contacts sont quand m\u00eame sont quand m\u00eame difficile, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que la question saoudienne pr\u00e9occupe beaucoup int\u00e9resse beaucoup \u00e0 dire, la R\u00e9publique islamique d'Iran, ce qui est int\u00e9ressant aussi, c'est que ceux qui ceux qui g\u00e8rent cette question- l\u00e0, sont notamment celui qui dans le conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale, c'est un certain Chamkhani qui est arabe, c'est un arabe d'Awasa iranien mais arabe, voil\u00e0 donc il y a une connaissance tr\u00e8s tr\u00e8s importante de, de, de la probl\u00e9matique saoudienne \u00e9videmment les les Iraniens suisse a d'extr\u00eamement pr\u00e8s \u00e0 fortiori d'ailleurs comment des incidents graves se produisent, puisque il y a l\u00e0 l'affaire du les rouages de la Mecque o\u00f9 beaucoup de p\u00e8lerins iraniens sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s dans le dernier p\u00e8lerinage et c'est ce qui donne l'occasion justement \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran de remettent en cause l'ascendant, enfin en tout cas la la la tutelle \u00e0 des lieux saints par le par la dynastie des Saoud. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:54:14) [82%] :\r\nPoint dit. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:54:20) [83%] :\r\nSi l'on veut vous lire David Rigoulet Roze Condor de Lorient strat\u00e9gique est -ce que vous vous orientez travailler ceux qui nous \u00e9coutent, vers une bonne librairie avec quelques-uns de vos ouvrages. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:54:31) [65%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:32) [84%] :\r\nBen \u00e9coutez, pour ce qui est des, des, des librairies, ce sont des en g\u00e9n\u00e9ral, les librairies grand public quand m\u00eame o\u00f9 il y a, enfin, en tout cas comme la une, des choses comme \u00e7a, hein, apr\u00e8s j'ai pas de conseil sp\u00e9cifique \u00e0 donner parce que c'est aussi la la curiosit\u00e9 des des \u00e9lecteurs potentiels qui qui doit primer, en l'occurrence. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:54:49) [67%] :\r\nMais parmi vos demandes, dernier livre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:51) [87%] :\r\nBah, j'ai la derni\u00e8re publication, c'est l'Iran pluriel, j'ai l'Harmattan puisque le 1er avait \u00e9t\u00e9 chez Armand Colin c'\u00e9tait g\u00e9opolitique de l'Arabie Saoudite, l'Iran pluriel qui \u00e9tait une mani\u00e8re de faire pendant justement la g\u00e9opolitique de l'Arabie Saoudite pour essayer de mon devoir un peu comment s'articuler les les 2 faces de ce Janus dans le Golfe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:20) [93%] :\r\nDemain, suite de notre semaine consacr\u00e9e \u00e0 l'Arabie Saoudite avec un nouvel entretien pour \u00e9voquer notamment les relations internationales avec le royaume, nous serons en compagnie de Michel Maquin ce qui. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:55:42) [73%] :\r\nPas donc plus de 40 ans, pointant 30 ans, point com donc alors quand on la peur d'hiver. \r\nEt tout de suite celui qui tente de. \r\nF\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:56:37) [85%] :\r\nHistoriquement vous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la collaboration de Corinne Daniel Isacker Christian mort et Val\u00e9rie d'antan, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site Internet RTL point CH par Blick histoire vivante, vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 21 heures point. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-30T20:25:00Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roze, David Rigoulet", "role": "enseignant et chercheur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-48379CAB-78CB-408F-A2CD-A5E159E7EFC4", "internalArchiveId": "48379CAB-78CB-408F-A2CD-A5E159E7EFC4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fidel Castro a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 plus de 600 tentatives d'assassinat", "publicationDate": "2016-11-30T00:00:00Z", "summary": "Les assassinats politiques ont toujours exist\u00e9 mais Fidel Castro fait partie de ceux qui ont r\u00e9ussi \u00e0 y \u00e9chapper. C'est un joli pied de nez aux nombreuses tentatives d'assassinat dont il a fait l'objet puisqu'il s'est \u00e9teint vendredi dernier \u00e0 l'\u00e2ge de 90 ans de mort naturelle.\r\n\r\n* * Fidel Castro a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 plus de 600 tentatives d'assassinat  Les assassinats politiques ont toujours exist\u00e9 mais certains ont toujours r\u00e9ussi \u00e0 y \u00e9chapper... c'est le cas de Fidel Castro qui s'est \u00e9teint vendredi dernier \u00e0 l'\u00e2ge de 90 ans de mort naturelle... c'est donc un joli pied de nez aux nombreuses tentatives d'assassinat dont il a fait l'objet. Le Lider Maximo aurait \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 plus de 600 tentatives d'\u00e9limination. Katja Schaer\r\nBien s\u00fbr c'est un nombre difficile \u00e0 v\u00e9rifier. Mais ce qui est certain, c'est que la CIA am\u00e9ricaine a tent\u00e9 de tr\u00e8s nombreuses fois de l'\u00e9liminer. Cigares explosifs, tenue de plong\u00e9e contamin\u00e9e, caf\u00e9 empoisonn\u00e9 - les sc\u00e9narios sont rocambolesques. Et ils ont de quoi faire douter de la comp\u00e9tence des agents de la CIA. Des agents qui, m\u00eame aid\u00e9s par la mafia ou les dissidents cubains exil\u00e9s ne sont jamais parvenus \u00e0 se d\u00e9barrasser une fois pour toutes de Fidel Castro ... qui, est, vous l'avez dit, mort de sa belle mort.\r\nMais le dirigeant cubain n'est pas seul miracul\u00e9?\r\nNon c'est juste. Il existe d'autres survivants de tentatives r\u00e9p\u00e9t\u00e9es d'assassinat. Plus pr\u00e8s de chez nous par exemple, le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle a, lui aussi, surv\u00e9cu \u00e0 plus d'une trentaine de tentatives d'\u00e9limination. Revolvers, explosifs, cocktails molotov, rien n'y fait. Charles de Gaulle mourra, comme Fidel Castro, de sa belle mort \u00e0 un \u00e2ge avanc\u00e9. \r\nVous avez d'autres exemples ?\r\nIl en existe plusieurs. Le roi Hussein de Jordanie par exemple, a surv\u00e9cu \u00e0 des dizaines d'attaques. Comme pour Castro, tout y passe. Assiette empoisonn\u00e9e, bombes, gouttes nasales m\u00e9lang\u00e9es \u00e0 de l'acide, chaque fois, le roi Hussein en r\u00e9chappe. C'est un cancer qui va le terrasser, \u00e0 l'\u00e2ge de 64 ans. On peut relever quand m\u00eame qu'\u00eatre victime de tentative d'assassinat n'emp\u00eache pas d'en \u00eatre aussi auteur. C'est ce m\u00eame roi Hussein de Jordanie qui tentera d'\u00e9liminer Yasser Arafat. L'homme d'Etat palestinien survivra d'ailleurs \u00e0 plus de 50 complots - ourdis notamment par les services secrets isra\u00e9liens. Avant de succomber en novembre 2004, victime d'un mal soudain, dont l'origine fait toujours d\u00e9bat. \r\nIl y a bien s\u00fbr encore bien d'autres rescap\u00e9s, permanents ou temporaires?\r\nBien s\u00fbr. On peut citer aussi le russe Vladimir Poutine, le lybien Mouammar Kadhafi ou - au 19\u00e8me si\u00e8cle - la britannique Reine Victoria notamment. Une reine Victoria, l\u00e0 il faut le pr\u00e9ciser, vis\u00e9e surtout - non pas par des gouvernements \u00e9trangers, mais par des hommes britanniques qui refusaient de se laisser gouverner par une femme. Face \u00e0 ces attaques r\u00e9p\u00e9t\u00e9es, la reine restera imperturbable. Mais c'est \u00e0 elle quand m\u00eame que les Britanniques doivent une loi bien sp\u00e9cifique. Une loi qui permet qu'un homme fou soit, malgr\u00e9 son d\u00e9s\u00e9quilibre, jug\u00e9 coupable de ses actes.\r\nComment peut-on expliquer les \u00e9checs de ces nombreuses tentatives d'assassinat?\r\nAlors l\u00e0, myst\u00e8re. Les successions d'\u00e9v\u00e9nements qui ont permis \u00e0 ces dirigeants d'\u00e9chapper \u00e0 la mort sont parfois totalement farfelues - et tiennent souvent de la chance. Fidel Castro lui-m\u00eame plaisantait de sa bonne fortune. Si \u00e9chapper aux tentatives d'assassinat \u00e9tait un sport olympique, il serait m\u00e9daill\u00e9 d'or, disait-il. Maintenant dans le cas de Fidel Castro, on peut souligner encore un paradoxe. Et ce paradoxe est  contenu dans un ordre ex\u00e9cutif  de la l\u00e9gislation am\u00e9ricaine: il interdit \u00e0 toute personne travaillant pour le gouvernement am\u00e9ricain de participer \u00e0 une tentative d'assassinat. Un paragraphe qui est donc en totale contradiction avec les actions men\u00e9es par la CIA contre Fidel Castro.", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8186395", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Fidel Castro a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 plus de 600 tentatives d\u2019assassinat  / FOR_2016-11-30T18:14:00_developpement-8", "Forum du 30.11.2016"], "alternativeSummary": ["Les assassinats politiques ont toujours exist\u00e9 mais Fidel Castro fait partie de ceux qui ont r\u00e9ussi \u00e0 y \u00e9chapper. C'est un joli pied de nez aux nombreuses tentatives d'assassinat dont il a fait l'objet puisqu\u2019il s'est \u00e9teint vendredi dernier \u00e0 l'\u00e2ge de 90 ans de mort naturelle."], "variantIds": ["ece-8186395"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-12T19:10:28Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes assassinats politiques ont toujours exist\u00e9, mais certains ont toujours et CIA \u00e9chapper, c'est le cas de Fidel Castro, qui s'est \u00e9teint vendredi dernier \u00e0 l'\u00e2ge de 90 ans, de mort naturelle, c'est donc un joli pied de nez aux nombreuses tentatives d'assassinat dont il a fait l'objet, le Lider Maximo aurait \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 plus de 600 tentatives d'\u00e9limination Katia cher un oui bien s\u00fbr c'est un nombre qui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [94%] :\r\nIl a v\u00e9rifi\u00e9, mais ce qui est certain, c'est que la CIA am\u00e9ricaine a tent\u00e9 de tr\u00e8s nombreuses fois de l'\u00e9liminer cigares explosifs tenue de plong\u00e9e contamin\u00e9e caf\u00e9 empoisonn\u00e9 les sc\u00e9narios sont rocambolesques et ils ont de quoi faire douter aussi de la comp\u00e9tence des agents de la CIA, des agents qui m\u00eame aid\u00e9s par la mafia ou les dissidents cubains exil\u00e9s ne sont jamais parvenus \u00e0 se d\u00e9barrasser une fois pour toutes de Fidel Castro, qui est, comme vous l'avez dit mort de sa belle mort. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:45) [86%] :\r\nRappel c'est rocambolesques mais le dirigeant cubain n'est pas le seul miracul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [93%] :\r\nNon, c'est juste, il existe d'autres survivants de tentatives r\u00e9p\u00e9t\u00e9es d'assassinat, plus pr\u00e8s de chez nous, par exemple, le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle a lui aussi surv\u00e9cu \u00e0 plus d'une trentaine de tentatives d'\u00e9limination revolvers explosifs cocktails Molotov, rien n'y fait, Charles-de-Gaulle mourra comme Fidel Castro de sa belle mort \u00e0 un \u00e2ge avanc\u00e9, vous avez d'autres exemples quotidiens oui il en existe plusieurs de nombreuses m\u00eame le roi Hussein de Jordanie, par exemple, a surv\u00e9cu \u00e0 des dizaines d'attaques comme pour Castro, tout y passe : assiette empoisonn\u00e9e bombes gouttes nasales m\u00e9lang\u00e9es \u00e0 de l'acide mais chaque fois, le roi Hussein en r\u00e9chappe et c'est un cancer qui va finalement le terrasser \u00e0 l'\u00e2ge de 64 ans, on peut relever quand m\u00eame qu'\u00eatre victime de tentative d'assassinat n'emp\u00eache pas d'en \u00eatre aussi auteur parce que c'est ce m\u00eame roi Hussein de Jordanie, qui tentera d'\u00e9liminer Yasser Arafat, l'homme d'\u00c9tat palestinien survivra d'ailleurs \u00e0 plus de 50 complots ourdis notamment et pour nombre d'entre eux, par les services secrets isra\u00e9liens avant de succomber en novembre 2004, victime d'un mal soudain dont l'origine fait toujours d\u00e9bat et puis encore bien d'autres rescap\u00e9s permanents ou temporaires, donc bien s\u00fbr on peut citer aussi le russe, Vladimir Poutine, le lybien Mouammar Kadhafi ou au 19\u00e8me si\u00e8cle, la britannique Reine Victoria notamment une reine Victoria, l\u00e0, il faut le pr\u00e9ciser vis\u00e9e surtout non pas par des gouvernements \u00e9trangers, mais par des hommes britanniques qui refusaient de se laisser gouverner par une femme, et face \u00e0 ces attaques r\u00e9p\u00e9t\u00e9es, la reine restera imperturbable, mais c'est \u00e0 elle, quand m\u00eame, que les Britanniques doivent une loi bien sp\u00e9cifique, une loi qui permet qu'un homme fou soit malgr\u00e9 son d\u00e9s\u00e9quilibre mental, jug\u00e9 coupable de ses actes alors. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:25) [93%] :\r\nComment peut -on expliquer Katia les \u00e9checs de ces nombreuses tentatives d'assassinat, alors l\u00e0, myst\u00e8re, les successions d'\u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:31) [94%] :\r\nQui ont permis \u00e0 ces dirigeants d'\u00e9chapper \u00e0 la mort sont parfois totalement farfelues et tiennent souvent de la chance, Fidel Castro lui- m\u00eame, plaisantait de sa bonne fortune si \u00e9chapper aux tentatives d'assassinat \u00e9tait un sport olympique, il serait m\u00e9daill\u00e9 d'or, disait -il, maintenant, dans le cas de Fidel Castro, on peut souligner encore un paradoxe et ce paradoxe est contenu dans un ordre ex\u00e9cutif de la l\u00e9gislation am\u00e9ricaine cet ordre ex\u00e9cutif interdit \u00e0 toute personne travaillant pour le gouvernement am\u00e9ricain de participer \u00e0 une tentative d'assassinat, et l\u00e0 ce texte et donc en totale contradiction avec les actions men\u00e9es par la CIA contre Fidel casse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:06) [67%] :\r\nUn paradoxe merci Kathia cher. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-30T17:57:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E78BC011-5017-4B91-ACD2-3FDEBD1CC225", "internalArchiveId": "E78BC011-5017-4B91-ACD2-3FDEBD1CC225", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Limitons les particules fines \u00e9mises par les feux au bois par des gestes simples", "publicationDate": "2016-11-30T00:00:00Z", "summary": "L'hiver, on l'appr\u00e9hende pour la bise noire, les routes verglac\u00e9es, le froid piquant les pics de pollution. L'hiver, l'air est charg\u00e9 en particules fines tr\u00e8s nocives pour la sant\u00e9. Des particules \u00e9mises par les v\u00e9hicules \u00e9quip\u00e9s de moteurs diesel mais pas que. Saviez-vous que chauffage au bois est \u00e9galement responsable d'une grande partie de ces \u00e9missions de particules fines?\r\nSont-elles vraiment nocives et que faire pour les limiter?\r\nR\u00e9ponses avec Alain Klose, chef de section Nuisances et laboratoire au Service de la protection de l'environnement du canton du Valais.", "durationSec": 393, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8169886", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Chauffage \u00e0 pellets: comparatif des granul\u00e9s de bois / OEP_2016-11-30T08:36:45_sequence-1", "On en parle du 30.11.2016"], "alternativeSummary": ["Le chauffage \u00e0 pellets est de plus en plus utilis\u00e9 en Suisse, tant pour le chauffage central que pour le chauffage d\u2019appoint, pour des raisons \u00e9conomiques et \u00e9cologiques. Parmi la vingtaine de granul\u00e9s de bois disponibles, certains proviennent de loin, ce qui amoindrit leur bilan \u00e9cologique selon le bureau sp\u00e9cialis\u00e9 Quantis.\n\nComparatif des pellets r\u00e9alis\u00e9 en collaboration avec le magazine Bon \u00e0 Savoir, comment\u00e9 par Richard Golay, ing\u00e9nieur et coordinateur romand d'Energie-bois Suisse, au micro d\u2019Yves-Alain Cornu."], "variantIds": ["ece-8169886"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-24T23:22:37Z", "speechToTexts": ["25.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nOn s'int\u00e9resse maintenant donc au chauffage appelait c'est granul\u00e9s de bois qui ont un succ\u00e8s grandissant en Suisse, il va l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [84%] :\r\nOui, regardez, je n'ai sous les yeux, on dirait une une gamelle de croquettes pour chiens, ce sera sans se sont tout petits, vraiment il y a 6 sur de bois en petits tron\u00e7ons comme \u00e7a, on est pass\u00e9 de 0, installation appel\u00e9 il y a 20 ans, \u00e0 plus de 25000 aujourd'hui en Suisse 1, 15000 pour du du chauffage central et 10000 pour des des po\u00eales d'appoint \u00e0 la place des chemin\u00e9es de salon, du coup, on trouve d\u00e9sormais pas moins de 20 marques de Pel\u00e9 comme ceci : 20 marques diff\u00e9rentes en Suisse romande, que nous avons compar\u00e9 avec nos coll\u00e8gues du magazine Bon \u00e0 savoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:33) [89%] :\r\nMais avant, d\u00e9couvrir les r\u00e9sultats dans le d\u00e9tail, on retrouve Richard Golay, ing\u00e9nieur coordinateur Romand d'\u00e9nergie bois Suisse, vous \u00eates toujours avec nous, autour de la table, on n'a pas la premi\u00e8re partie d'\u00e9mission des chemin\u00e9es classique peut-\u00eatre nous dire qu'il y a la diff\u00e9rence finalement entre une chemin\u00e9e classique ou un poil classique avec un poil Apple est -ce que c'est plus efficace, un po\u00eale \u00e0 pellets par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [89%] :\r\nAlors oui, c'est plus efficace, parce que vous faites le peut laisser un combustible qui est tr\u00e8s sec, c'est inf\u00e9rieur \u00e0 10 pourcent la la teneur en eau, donc une b\u00fbche c'est typiquement de de 20 pourcent donc donc comme c'est plus, c'est qu'on arrive mieux \u00e0 ma\u00eetriser la combustion et puis on a beaucoup moins d'\u00e9missions, donc avec les Pelet, on arrive \u00e0 atteindre une combustion compl\u00e8te, ce qui fait que les \u00e9missions sont tr\u00e8s peu, il y a tr\u00e8s peu de compos\u00e9s organiques volatils et c'est cela typiquement que l'OMS combat en fait donc le le palais c'est vraiment en combustible bois qui est tr\u00e8s propre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [85%] :\r\nDonc, c'est la combine la technique de chauffage la plus \u00e9colo, oui on peut le dire comme \u00e7a, oui, par contre, on peut pas mettre d'\u00e9pauler comme \u00e7a dans un poil conventionnel qu'on a ou bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [87%] :\r\nNon, alors \u00e7a c'est dans un po\u00eale \u00e0 pellets oui, on pourrait peut-\u00eatre poser la question puisqu'on avait un ramoneur juste avant les infos qui nous a fait ce feu de chemin\u00e9e, son avis s'il confirme, lui, du c\u00f4t\u00e9 de Montesquieu les, les, les chemin\u00e9es, les les conduit qu'il doit des des encrass\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [86%] :\r\nVous ne vous \u00eates toujours avec des c'est que vous avez, vous avez fait une une d\u00e9monstration tout \u00e0 l'heure si vous avez manqu\u00e9 d'ailleurs chance d'auditeurs la d\u00e9monstration aller sur notre page Facebook la vid\u00e9o, donc la question d'Yves-Alain les poils chaudi\u00e8re \u00e0 pellets sont, eux, sont -ils plus ou moins encrasser cl\u00e9 les chemin\u00e9es \u00e0 bois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:10) [81%] :\r\nDans leur \u00e7a c'est un fait, absolue, ce syst\u00e8me de combustion avec ce ce combustible appelait donne une combustion vraiment meilleur que des des b\u00fbches de bois dans une chaudi\u00e8re, \u00e7a c'est absolument, il y a beaucoup moins de suivi, c'est une suite et grise que poussi\u00e9reuse, il y en a, c'est s\u00fbr, d\u00e9fend avec une grande quantit\u00e9 mais on voit qu'il y a beaucoup moins de r\u00e9sidus non br\u00fbl\u00e9s dans 6, 8, c'est la suite qui est qu'qui est compl\u00e8tement br\u00fbl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [85%] :\r\nEt je, je, on profite de votre pr\u00e9sence, aussi longtemps que ma\u00eetre ramoneur \u00e7a demande plus d'entretien moins d'entretien, une chaudi\u00e8re appelait peu pour quelqu'un qui \u00e9viterait par exemple \u00e0 \u00e7a sent c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:45) [89%] :\r\nVoil\u00e0, alors on patiente une fois par ann\u00e9e, il y a 2 fois par ann\u00e9e, \u00e7a d\u00e9pend de la quantit\u00e9 aussi, le volume de Pel\u00e9 qui br\u00fble dans sa chaudi\u00e8re, faut savoir si les petits passages, on a des des des tout-petits Carnot de r\u00e9cup\u00e9ration d'chaleur donc c'est aussi vite encrass\u00e9s, il faut de l'entretien, mais sur ces syst\u00e8mes, il y a \u00e9galement des syst\u00e8mes de de descendre \u00e2ge automatique de de de nettoyage automatique parce qu'il y a beaucoup de de de cendres qui sont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s par le syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [88%] :\r\nEt puis pour le petit po\u00eale d'appoint qu'on qu'on a au coin du salon comme la chemin\u00e9e ce que l\u00e0 c'est plus ou moins d'entretien qu'une chemin\u00e9e conventionnel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:18) [84%] :\r\nAlors en il faut les entretenir, \u00e7a c'est clair, il y a, il y a aussi \u00e9galement, c'est la m\u00eame chose que pour les chaudi\u00e8res, on a des petits passages qui s'encrasse d'ailleurs ces ces petits poils, elles sont \u00e9quip\u00e9s de 2 syst\u00e8mes qui attirent un certain volume de Pel\u00e9 qui a br\u00fbl\u00e9, h\u00e9 bien il y a une indication qui marque qu'il faut entretenir l'appareil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [86%] :\r\nMerci beaucoup Jo\u00ebl au ma\u00eetre ramoneur, vous nous avez fait la d\u00e9monstration du feu par le haut et \u00e7a marche, on a la preuve en vid\u00e9o, donc on pourra y revenir et on va au moins tous essayer autour de la table nous avec, c'est clair, convaincu, on esp\u00e8re qu'on a convoqu\u00e9s aussi des des auditeurs et merci Quentin Bologne cette fois -ci on voulait tous les 2, tranquilles, pr\u00e8s du feu pour vous r\u00e9chauffer parce qu'il fait \u00e0 ses frais ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:54) [85%] :\r\nEst -ce qu'on peut peut-\u00eatre rappeler juste \u00e0 propos de peut laisser qu'ils sont issus des r\u00e9sidus de silures des scieries, donc il y a peu, des Corses, c'est que du bois, voil\u00e0 de de, disons de r\u00e9cup\u00e9ration qui est compress\u00e9 donc Richard Golay vous \u00eates pas tout \u00e0 fait d'accord, mais c'est, c'est c'est un peu le principe du palais, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:11) [87%] :\r\nOui, oui, c'est de acier mais il faut faire attention avec le terme bois de r\u00e9cup\u00e9ration nous bois de r\u00e9cup\u00e9ration n'bo\u00eete d\u00e9molition alors c'est justement, il faut savoir que le le le bois de r\u00e9cup\u00e9ration au bois, d\u00e9molition, ce n'est pas un combustible, donc on a interdiction de l'utiliser comme les Beastie comme combustible, c'est seulement dans des installations qui sont suivis par les cantons qu'on peut bout br\u00fbler du bois de r\u00e9cup\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [91%] :\r\nD'accord, donc c'est pas compos\u00e9 de d\u00e9chets de 2 objets en bois alors c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:37) [78%] :\r\nNaturel si ils ne quitteront pas la les peu laisse une obligation, c'est une norme, c'est du bois naturel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:46) [90%] :\r\nYves-Alain comparatif des diff\u00e9rents une vingtaine, disiez -vous, qu'on trouve sur le march\u00e9 Romand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [90%] :\r\nAvec les 3 questions suivantes sont -ils tous de m\u00eame efficacit\u00e9 sont -ils tous aussi \u00e9colo et lesquels surtout sont les moins chers, alors \u00e9videmment il faut d\u00e9j\u00e0 s\u00e9par\u00e9 l'\u00e9paule et qu'on se fait livrer par camion- citerne et qu'on ach\u00e8te \u00e0 la tonne pour les chauffages centraux et les sacs de 15 kilos comme celui -ci qu'on trouve dans dans les grandes surfaces \u00e0 la tonne, les prix vont de 327 francs j'\u00e9cope bricolo Asir jusqu'\u00e0 471 francs chez Valbuena mais les prix varient dans ce cas -l\u00e0, selon les quantit\u00e9s command\u00e9es aussi le lieu de livraison oh \u00e7a que le moins cher est \u00e0 4 francs 45 sites et le plus cher, \u00e0 6 francs 20 chez Migros douillette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [84%] :\r\n\u00e7a Golay dans tous les cas, cette technique de chauffage par Paul \u00e9tait le plus \u00e9conomique, on a dit que c'\u00e9tait la plus \u00e9cologique et ce qu'il est plus \u00e9conomique aussi comparativement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:37) [88%] :\r\nAux autres syst\u00e8mes de chauffage oui ben disons -le le une installation appelait aussi, si on parle d'une chaudi\u00e8re, c'est quand m\u00eame techniquement un petit peu plus complexe qu'une installation \u00e0 \u00e0 gaz alors au niveau de l'investissement, c'est un peu sup\u00e9rieur maintenant \u00e9cologiquement alors c'est le bois c'est neutre en CO 2 c'est renouvelable donc les cantons courageux en f\u00eate, le passage vers le bois, donc il y a des subventions qui diminue le prix un peu des des des chaudi\u00e8res \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:08) [80%] :\r\n\u00e0 l'achat donc plus cher \u00e0 l'investissement mais sur l'ann\u00e9e, voil\u00e0, il y a plusieurs afin dans vrai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:13) [93%] :\r\nLe le plus bas du combustible lui- m\u00eame, il est l'Avantage, c'est que ce g\u00e9n\u00e9ral pour le bois, c'est que le prix du combustible varie tr\u00e8s peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:22) [79%] :\r\nEt les bras qui peut, par exemple la prendre la 100 alors c'est clair que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:25) [90%] :\r\nSeulement c'est difficile avec des prix du mazout bas d'\u00eatre on est comp\u00e9titif au niveau du prix du combustible, mais un peu sup\u00e9rieur au niveau de l'installation, mais \u00e0 terme, le le le \u00e7a, c'est la performance \u00e9cologique est aussi suivi de la performance \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:43) [82%] :\r\nOn lui \u00e0 la nation, pour le moment, peut-\u00eatre l\u00e9g\u00e8rement plus cher aussi \u00e0 l'usage, voil\u00e0 mais oubliable lit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:48) [84%] :\r\nQuand on voit les communes ont aussi encourage les installations appelait c'est vrai pour tous les cantons ah ben \u00e7a c'est typique de notre pays, il y a des variations c'est pas toujours facile de -ci, de s'y retrouver mais disons d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les cantons encouragent le bois \u00e9nergie et le peut laisser le combustible le plus propres au niveau de la combustion des combustibles, la passe la combustion est compl\u00e8te, donc, comme disait le Net ramoneur, hein, en fait, c'est pas de la Suisse, c'est des Sel, les Sel sont faites plaisir du les r\u00e9sidus de la combustion sond\u00e9es, celles qui sont pas dangereux comme les celui o\u00f9 les goudrons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:28) [82%] :\r\nYves-Alain, vous avez donn\u00e9 le prix mais est -ce que tous ces se valent en termes d'efficacit\u00e9 du chauffage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:33) [86%] :\r\nVaste question, car si ces Pel\u00e9 en tout cinq calibre standard la combustion varie selon la densit\u00e9, la solidit\u00e9, le taux d'humidit\u00e9 aussi alors la bonne nouvelle c'est que tous les peler sont en tout cas ce qu'on a trouv\u00e9 un son certifi\u00e9 par un Label soit EN plus, ou dit plus, ce qui garantit des valeurs optimale pour ces crit\u00e8res, seul probl\u00e8me pour les granul\u00e9s en vrac la distribution n'est pas certifi\u00e9 pour l'\u00e9pauler de Migrol Coop Brico Loisirs \u00e9co- Valbuena c'est dommage parce que si vous livrer des pellets de qualit\u00e9 dans des citernes humide par exemple un AMR, la la bonne combustion peut-\u00eatre compromise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:05) [88%] :\r\nJacques Vallet c'est important en 2 mots, c'est la belle, c'est le seul moyen d'\u00eatre s\u00fbr qu'on a un peu de qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:10) [82%] :\r\nAllez, belle, c'est une assurance qualit\u00e9 saine car c'est une garantie en Suisse tous les pollens qui sont commercialis\u00e9s, ils doivent v\u00e9rifier l'\u00e2ne une norme internationale mais le Label, c'est l'assurance que cette norme FRI par un organisme ext\u00e9rieur aux fournisseurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:28) [92%] :\r\nParce que vous l'avez d\u00e9j\u00e0 dit donc la bonne combustion, c'est aussi moins de d'\u00e9missions polluantes dans l'air. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:34) [84%] :\r\nAlors oui, tout \u00e0 fait, voire plus, l\u00e0 on est sur une combustion propre en fait avec le palais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:39) [85%] :\r\nMais le transport joue aussi un r\u00f4le tr\u00e8s important dans l'\u00e9co- bilan des pellets nous avons soumis bien granul\u00e9s ici au bureau sp\u00e9cialis\u00e9 quand il se les peler suisses ont un bilan carbone cette fois inf\u00e9rieur au chauffage \u00e0 mazout est 5 fois inf\u00e9rieur au gaz naturel, c'est plut\u00f4t bien, mais l'Avantage est moins Net pour les pellets import\u00e9s le record kilom\u00e9trique est d\u00e9tenu par les peler en sac Sony premium vendue chez hobby, qui viennent de Bi\u00e9lorussie, suivi des Polonais Olympe de rembarrer des Tch\u00e8ques premium de Jumbo plus 50 \u00e0 plus de 120 pourcent d'\u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre pour ce trio. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:15) [88%] :\r\nRichard Golay quand on veut chauffer \u00e9cologique mais ensuite on fait venir ces pellets de bois depuis des dizaines de kilom\u00e8tres des centaines de kilom\u00e8tres, voire des milliers de km il faut privil\u00e9gier peler suisse, alors si on veut faire de l'\u00e9cologie vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:29) [88%] :\r\nEt il faut, je dirais, privil\u00e9gier les les les pellets qui qui sont r\u00e9gionaux, effectivement, donc, mais au niveau du transport par exemple le le on est quand m\u00eame sur un territoire relativement petit donc typiquement des palais qui viennent des pays limitrophes c'est c'est correct, mais disons, si vous voulez soutenir l'\u00e9conomie suisse sous acheter du palais qui est qui qui provient d'\u00e9cologie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:54) [88%] :\r\nOn peut dire que donc des des pellets fran\u00e7ais, allemands ou \u00e0 la mer imposerait Patrick. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:59) [94%] :\r\nVous \u00eates sur Gen\u00e8ve des pellets qui viennent de la France voisine \u00e7a pose aucun probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:03) [88%] :\r\nAlors effectivement, en France, pas forc\u00e9ment, on avait des des poneys de Poitou- Charentes qui sont class\u00e9s dans le rouge dans notre comparateur France voisine au sud de l'Allemagne ou encore le le Tyrol, sont des r\u00e9gions tout \u00e0 fait envisageable, juste des des r\u00e9ponses un des vendeurs de ces Pelet lointain Jumbo, nous a pr\u00e9cis\u00e9 qu'il offre un peu les Tch\u00e8ques, bon march\u00e9, c'est d'ailleurs effectivement le moins cher de tout notre comparatif \u00e0 4 francs 45, le sac, mais aussi \u00e0 un autre sac suisses plus cher de la marque AEK dans l'achat consommateur de choisir et du c\u00f4t\u00e9 de au rang de baron nous a r\u00e9pondu vouloir s'approvisionner en Suisse ou dans les pays limitrophes \u00e0 l'avenir des n\u00e9gociations sont actuellement en cours avec les fournisseurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:42) [90%] :\r\nMerci pour ce test complet dont on peut retrouver les r\u00e9sultats d\u00e9taill\u00e9s sur notre page du jour RTS oblique, on en parle, ainsi que dans le magazine bon \u00e0 savoir : Richard Golay, ing\u00e9nieur coordinateur Romand d'\u00e9nergie bois suisse, on vous remercie et on vous laisse rajouter une petite chose oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:58) [87%] :\r\nJuste, si vous voulez trouver des informations, vous pouvez aller sur le site de Pro Pellet ses propres ailettes Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:06) [91%] :\r\nOn le mettra aussi en l'air sur notre page du jour, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce matin, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-30T09:48:02Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Klose, Alain", "role": "au service de l'environnement de l'Etat du Valais", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3A55C285-E8A1-45AD-9B01-373D282DC351", "internalArchiveId": "3A55C285-E8A1-45AD-9B01-373D282DC351", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fran\u00e7ois Fillon pr\u00e9voit un grand remaniement des R\u00e9publicains", "publicationDate": "2016-11-30T00:00:00Z", "summary": "Fran\u00e7ois Fillon, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise et nouveau patron des R\u00e9publicains, r\u00e9organise le parti. Les statuts de ce dernier l'autorisent \u00e0 agir \u00e0 sa guise pour lui permettre d'avoir la direction 100% derri\u00e8re lui. Il a annonc\u00e9 une s\u00e9rie de nominations de ses proches aux postes cl\u00e9s.\r\n\r\n* * Fran\u00e7ois Fillon pr\u00e9voit un grand remaniement des R\u00e9publicains 12h30 France remaniement \r\nFran\u00e7ois Fillon, candidat de la droite pour les pr\u00e9sidentielles, nouveau patron des R\u00e9publicains, r\u00e9organise le parti. Les statuts de ce dernier l'autorisent \u00e0 agir d\u00e9sormais \u00e0 sa guise pour lui permettre d'avoir la direction 100% derri\u00e8re lui. Hier soir il a donc annonc\u00e9 une s\u00e9rie de nominations avec ses proches aux postes clefs. Ariane Hasler ce que Fran\u00e7ois Fillon veut \u00e9viter c'est un sc\u00e9nario comme celui que le PS avait v\u00e9cu en 2011.", "durationSec": 97, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8186373", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Fran\u00e7ois Fillon pr\u00e9voit un grand remaniement des R\u00e9publicains / 12H30_2016-11-30T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 30.11.2016"], "alternativeSummary": ["Fran\u00e7ois Fillon, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise et nouveau patron des R\u00e9publicains, r\u00e9organise le parti. Les statuts de ce dernier l\u2019autorisent \u00e0 agir \u00e0 sa guise pour lui permettre d\u2019avoir la direction 100% derri\u00e8re lui. Il a annonc\u00e9 une s\u00e9rie de nominations de ses proches aux postes cl\u00e9s."], "variantIds": ["ece-8186373"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-12T19:35:21Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nBruxelles qui Fran\u00e7ois Fillon maintenant, candidat de la droite pour les pr\u00e9sidentielles, nouveau patron des R\u00e9publicains, du coup ils r\u00e9organise le parti, les statuts de ce dernier, l'autorisent \u00e0 agir d\u00e9sormais \u00e0 sa guise pour lui par un homme, permettre d'avoir la direction 100 pourcent derri\u00e8re derri\u00e8re lui, hier soir, il a donc annonc\u00e9 une s\u00e9rie de nominations avec ses proches aux postes cl\u00e9s \u00e0 rien \u00e0 0 Retour en Direct de Paris Ariane ce que Fran\u00e7ois Fillon veut surtout \u00e9viter, c'est un sc\u00e9nario comme celui que le Parti socialiste avait v\u00e9cu s'\u00e9tait en 2011. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [91%] :\r\nOui, en 2011 Fran\u00e7ois Hollande est choisi comme candidat pour les pr\u00e9sidentielles, mais le parti reste entre les mains de sa rivale Martine Aubry une \u00e9quipe pour conduire la course vers l'\u00e9lection, pas question de refaire la m\u00eame erreur \u00e0 droite, Fran\u00e7ois Fillon a donc fait le m\u00e9nage 1er geste fort, il n'y aura plus de poste de pr\u00e9sident chez les r\u00e9publicains, le patron, d\u00e9sormais, c'est lui, pour le seconder comme secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Fran\u00e7ois Fillon a choisi Bernard Accoyer, un de ses proches aussi le sarkozyste Christian Estrosi, qui pr\u00e9sidait la commission nationale d'investiture, un poste strat\u00e9gique l\u00e0 aussi remplac\u00e9 par un filloniste enfin, c'est le pr\u00e9sident du S\u00e9nat G\u00e9rard Larcher, fid\u00e8le entre les fid\u00e8les, qui prend la t\u00eate du comit\u00e9 politique, un comit\u00e9 qui marque la volont\u00e9 de rassemblement du nouveau chef puisque tous les candidats aux primaires, ils seront pr\u00e9sents ou repr\u00e9sent\u00e9s, y compris Nathalie Kosciusko-Morizet ou le vieil ennemi, Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9, qui se sont pourtant tous les 2 rang\u00e9es derri\u00e8re Alain Jupp\u00e9, au second tour des primaires \u00e0 noter encore que si de nombreuses sarkozystes sont pr\u00e9sents dans le nouvel organigramme, Alain Jupp\u00e9, lui, est puni aucun de ses proches n'a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 un poste- cl\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-30T11:49:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-17573136-29BB-4ED3-BE18-2FDC7CA5FDB3", "internalArchiveId": "17573136-29BB-4ED3-BE18-2FDC7CA5FDB3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Showcase et nterview du groupe Traktorkestar", "publicationDate": "2016-11-30T00:00:00Z", "summary": "Traktorkestar en showcase\r\nLe groupe pr\u00e9sente son dernier album \"Deafening Lullabies\".\r\nAlbum de la semaine : \"Starboy\" de The Weeknd\r\nL'artiste canadien Abel Tesfaye, plus connu sous le nom The Weeknd, est de retour avec un troisi\u00e8me album intitul\u00e9 \"Starboy\" aux sonorit\u00e9s pop, mais cousues \u00e0 son image. On le d\u00e9couvre toute la semaine dans \"pl3in le poste\".\r\nNEW1 Traktorkestar en showcase\r\nLe groupe pr\u00e9sente son dernier album \"Deafening Lullabies\".\r\nCCL Coulcal", "durationSec": 3389, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8207037", "imageURL": "http://www.rts.ch/3906328.image", "thematicThemes": ["musique", "jazz"], "alternativeTitle": ["pl3in le poste du 30.11.2016", "Traktorkestar en showcase", "pl3in le poste du 30.11.2016", "Traktorkestar - The Weeknd / PLP_2016-11-30T19:00:00_plein-le-poste", "Coulcal / PLP_2016-11-30T19:30:00_coulcal", "Traktorkestar - The Weeknd / PLP_2016-11-30T19:00:00_plein-le-poste"], "alternativeSummary": ["Le groupe pr\u00e9sente son dernier album \"Deafening Lullabies\".", "Traktorkestar en showcase\nLe groupe pr\u00e9sente son dernier album \"Deafening Lullabies\".\n\nAlbum de la semaine : \"Starboy\" de The Weeknd\nL\u2019artiste canadien Abel Tesfaye, plus connu sous le nom The Weeknd, est de retour avec un troisi\u00e8me album intitul\u00e9 \"Starboy\" aux sonorit\u00e9s pop, mais cousues \u00e0 son image. On le d\u00e9couvre toute la semaine dans \"pl3in le poste\".", "Traktorkestar en showcase\nLe groupe pr\u00e9sente son dernier album \"Deafening Lullabies\".\n\nAlbum de la semaine : \"Starboy\" de The Weeknd\nL\u2019artiste canadien Abel Tesfaye, plus connu sous le nom The Weeknd, est de retour avec un troisi\u00e8me album intitul\u00e9 \"Starboy\" aux sonorit\u00e9s pop, mais cousues \u00e0 son image. On le d\u00e9couvre toute la semaine dans \"pl3in le poste\"."], "variantIds": ["ece-8169567", "ece-8169565"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-13T12:11:51Z", "speechToTexts": ["17.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [67%] :\r\nVous avec la Guin\u00e9e et son application le plan l\u00e0 la parce que sur 3. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:19) [85%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous, ce soir on va naviguer entre les genres avec dans la 1\u00e8re partie de l'\u00e9mission traktorkestar nos invit\u00e9s, l\u00e0 ils sont tr\u00e8s nombreuses, c'est normal, il s'agit d'une fanfare d'inspiration balkanique venus de Berne, il pr\u00e9sente un nouvel album des phoning le des berceuses qui rendent sourd, je crois que tout est dit dans ce titre et puis en pro du grand \u00e9cart que nous sommes, nous \u00e9couterons ensuite un nouvel extrait de l'album devait week- end mais aussi le nouveau titre d'une Fran\u00e7aise dont on commence \u00e0 beaucoup entendre parler, se fait appeler Fish bar, tout \u00e7a, c'est le magazine musical de la 3 tout \u00e7a et bien d'autres choses d'ailleurs pr\u00e9par\u00e9 avec Muriel Yost programmation Florence \u00e0 l'Asie en r\u00e9gie Jessica avant de retrouver notre fanfare voici TV chasse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:57) [67%] :\r\nPoint. \r\nPetite revue sollicite votre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:35) [86%] :\r\nAlors vous entendez autour de moi, toute une fanfare qui se pr\u00e9pare, il s'agit d'un orchestre n'est pas n'importe quelle heure qu'est -ce que traktorkestar, bonsoir messieurs, bonsoir \u00e0 tous, ben je vais faire le tour, parce que vous \u00eates un, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8 en tout, je vais faire le tour de chacun des instruments pour vous 9 m\u00eame Thierry Henry qui \u00e9tait en retard, Equateur est en train d'arriver, je vais faire le tour des des instruments d\u00e9j\u00e0 pour entendre un peu un \u00e0 un, ce que \u00e7a donne et puis vous direz votre pr\u00e9nom que \u00e7a sera plus simple, bonsoir, je m'appelle si bien ce que le saxo. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:13) [84%] :\r\nJe crois qu'on voit de quoi il s'agit, bonjour je m'appelle Thierry je le Sarthois votaient non. \r\nC'est magnifique, on est tout de suite un peu \u00e0 Manhattan comme \u00e7a salut bonsoir, je m'appelle Baltasar Monsieur Cho trompette. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:05:33) [71%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:36) [73%] :\r\nEh ben oui, c'est une trompette, bonsoir, bonsoir, je ne peux Charles et puis l\u00e0, des temp\u00eates pareil, ok. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:43) [74%] :\r\nNon, on veut, on veut l'entendre, on pas \u00e0 fond. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:49) [87%] :\r\nBonsoir ou mon Dieu quel bel instrument. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:51) [75%] :\r\nBonsoir, je m'appelle que ce le tout pas mais \u00e7a c'est comme des accord donc c'est un cubain qui est tout autour de toi, tu peux le porter comme \u00e7a oui. \r\nOui, bonsoir, bonsoir, je me c'est celui qui arrive en retard quoi si c'\u00e9tait celui qui est arriv\u00e9 en retard, c'est le retardataire, alors je m'excuse, je m'appelle et ce, le t\u00e9nor. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:19) [65%] :\r\nOn ne parle pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:23) [74%] :\r\nD'accord, soir je m'appelle Martignas, moi aussi je suis soulag\u00e9e, elle \u00e9tait leur il y 2, donc la vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:30) [84%] :\r\nParce qu'on ne peut pas ne pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:37) [90%] :\r\nEt Philippe, avec qui on discutera tout \u00e0 l'heure oui bonsoir je joue la batterie. \r\nIl y a la particularit\u00e9 7 heures 15 qui a 2 batteurs oui salut je me p\u00e8le oui, c'est aussi la batterie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:55) [86%] :\r\nApr\u00e8s cet exercice scolaire je vous propose d'\u00e9couter ben maintenant, il faut qu'on les a tous entendu un par un ce que \u00e7a donne quand ils se mettent ensemble traktorkestar nos invit\u00e9s ce soir sur Couleur 3. \r\nVoil\u00e0 acceptent assez efficace traktorkestar nos invit\u00e9s ce soir c'est Philippe, le batteur qui me qui me rejoint pour parler un peu de ce nouvel album l'de base qui est sorti, j'ai vu un je, c'est tr\u00e8s bien cette appris toutes tes petites date annonc\u00e9e on L\u00e9on les annoncera tout \u00e0 l'heure pour ceux qui aimeraient vous voir en la petite jusqu'quelques mois \u00e0 propos du morceau qu'on vient d'entendre l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:29) [79%] :\r\nOui, \u00e7a c'est un morceau traditionnel arrang\u00e9 pas notre chef de groupe, Baltasar alors traditionnel pas de Berne, d'o\u00f9 venez non, non, non, de l'Est oui du balcon, c'est parce qu'on a commenc\u00e9 notre groupe a commenc\u00e9 comme groupe oui balkaniques ont \u00e0 dire, mais le truc dr\u00f4le c'est parce que nous, en fait, on est tous pas de du balcon, on est tous suisses oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:55) [86%] :\r\nEt c'est int\u00e9ressant comment est -ce que tu dis, on a commenc\u00e9 comme un groupe balkanique et c'est vrai que vous en \u00eates au 4\u00e8me album et que \u00e7a pas mal \u00e9volu\u00e9 comment justement est -ce qu'on renouvelle le genre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:05) [83%] :\r\nUn peu, oui on a ben il faut dire qu'on a d\u00e9j\u00e0 fait depuis le 1er album a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, un peu comme \u00e7a, parce que donc on est pass\u00e9 tout pas du volcan et on avait oui presque tous \u00e0 l'\u00e9cole de jazz \u00e0 Berne, donc c'est notre propre Style qui viendra, un peu de noms et dans chaque album, on a un peu plus donner impropre Style de leur un peu plus d'ouvrir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:34) [88%] :\r\nOui, effectivement, comment est -ce qu'on travaille quand on est au temps comment est -ce qu'on comment est -ce qu'on fabrique des morceaux, j'ai cru lire que, cette fois sur ce cet album- l\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:43) [86%] :\r\nOui, ben cette fois on a, on a, on a, on a commandit\u00e9 d'abord, on n'a pas beaucoup \u00e0 faire, des choses comme \u00e7a, et d'abord, c'\u00e9tait plut\u00f4t oui 2 3 Jean de La groupe qui ont fait les compositions oui et maintenant, c'\u00e9tait l'id\u00e9e que chacun donne un morceau, travail. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:09) [82%] :\r\nOui, et sur lequel vous vous ensuite vous vous vous allez \u00e9laborer auxquels effectivement des phoning le Basier c\u00f4t\u00e9 rien c\u00f4t\u00e9 Duriez un c\u00f4t\u00e9 enfance oui actrice qui qu'est ce qui vous reste \u00e0 vous dans ce que vous faites de de l'enfance et puis justement le baisser les berceuses assez chansons qu'on qu'on chante aux enfants avant de s'endormir, c'est pas vraiment ce que j'ai pu voir l\u00e0 oui qu'est -ce qui qu'est -ce qui qu'est -ce qui a d'enfantin chez vous encore. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:35) [83%] :\r\nOui, cependant, se sont bas\u00e9s sur le nouveau album il y a quand m\u00eame des chansons qui sont un peu moins fort mais oui peut-\u00eatre renforcer aussi \u00e0 trouver dans des sacs, caract\u00e8re de la groupe je pense. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:51) [82%] :\r\nOui, et ce groupe alors si on veut le voir sur sc\u00e8ne, encore jouer un peu enl\u00e8ve, est ce que tu as des dates, je le dis parce que je vois devant moi, ce que Teledata nous \u00e0 nous annoncer : oui j'ai Dida. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:01) [87%] :\r\nDonc on va jouer le 25 ou Barking \u00e0 Neuch\u00e2tel oui bah je donne juste les dates pour la Romandie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:11) [82%] :\r\nLe 25 novembre oui oui non mais tu peux donner aussi des dettes, on peut choisir un peu ce que. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:16) [69%] :\r\nBah, alors on commence avec la Romandie le le Barking jeudi le 25 le 9 d\u00e9cembre Bull et Bull s'appelle le clope le club est peut-\u00eatre lui justement rejet\u00e9 grammes \u00e0 Bienne bonjour aux 9 sages le 10 d\u00e9cembre d\u00e9cembre OK, h\u00e9 oui, et peut-\u00eatre, si quelqu'un et on va \u00eatre Berne il y a beaucoup de gens qui nous \u00e9coutent \u00e0 Berne mauvaise voyez donc venait de se de cendres Darche donc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:46) [82%] :\r\nOK et puis au bout assurer que aussi tient le lendemain le 17 d\u00e9cembre tr\u00e8s bien, merci beaucoup, alors on \u00e9coute encore qu'est -ce qu'on \u00e9coute maintenant ou Larissa, oui, on va se sont tous allong\u00e9s par terre dans le 15 maintenant ici se r\u00e9veille d'un coup. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:00) [80%] :\r\nCette fois, oui on va \u00e9couter maintenant un autre pi\u00e8ce traditionnelle d'un coup bas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:06) [88%] :\r\nD'accord traktorkestar nos invit\u00e9s ce soir sur la 3, leur album s'intitule EdF- Henning ne et ils sont dans la 3. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:09) [83%] :\r\nPour \u00eatre \u00eatre merci \u00e0 St\u00e9phane Tornare, dictateur qui s'occupait de la prise de son, Life et je peux vous dire que c'\u00e9tait pas tr\u00e8s simple avec tous ces instruments qui font beaucoup de bruit traktorkestar l'album est sorti s'intitule t\u00e9l\u00e9phonique le bail, vous pouvez r\u00e9\u00e9couter tout cela si vous avez pas eu le temps de noter, par exemple, les dates, aller sur leur page Facebook je vous ai mis le lien sur la n\u00f4tre de page Facebook, vous pouvez aussi r\u00e9\u00e9couter cette s\u00e9quence sur Couleur3 Point CH ou sur notre application coule. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:42) [62%] :\r\nIl existe \u00e0 \u00e7a. \r\nIl n'y pas aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:19:02) [81%] :\r\nFaudrait pas prendre et les la et l'\u00e9ternit\u00e9 et puis \u00e0 table, c'est-\u00e0-dire. \r\nN'est pas \u00e9v\u00e9nement oui oui oui si voil\u00e0 on donc oui \u00e7a oui. \r\nOui forc\u00e9ment 1er et Poitiers, et puis l'fait c'est-\u00e0-dire. \r\nOui bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:05) [85%] :\r\nCe morceau, vous venez d'entendre est l'oeuvre d'un Fran\u00e7ais J\u00e9r\u00e9my Souillard, originaire de Nice qui passent beaucoup de temps, en Australie, mais on ne rigole pas en r\u00e9gie si vous placez \u00e7a de se moquer des des noms de famille des gens donc je disais quoi o\u00f9 il passe beaucoup de temps en Australie mais il vit \u00e9galement \u00e0 Paris, il se fait appeler Monsieur m'c'est mais avec un au bar et comment en danois, il \u00e9tait ici en featuring avec cette jolie voix suave de mairie Gene et son tout 1er album est sorti vendredi dernier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:55) [68%] :\r\nC'est s'est d\u00e9cid\u00e9, apr\u00e8s avoir pris du parlementaire, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a oui, si vous en du de savoir. \r\nSommaire et si les ind\u00e9cis au social. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:49) [82%] :\r\nDes Anglais, je pense que \u00e7a pouvait s'entendre assez facilement et se font appeler Frontiers Next AM AM Hollande l'Albanie \u00e9tait l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:57) [83%] :\r\nL'autre album de la semaine : si le nouvel album, c'est un week- end, quelle ambiance. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:06) [88%] :\r\nLe week- end, un artiste canadien qui a sorti la semaine derni\u00e8re, son nouvel album Starboy un album extr\u00eamement, extr\u00eamement attendu en \u00e9couter ce soir, je vous ai dit qu'il y avait beaucoup de de diff\u00e9rentes de diff\u00e9rents styles diff\u00e9rents genres dans cet album on tourne toujours entre Hip-Hop et a r\u00e9uni les pour ce qui est de de la mani\u00e8re qu'il a lui 2 d'interpr\u00e9ter, mais dans les instrumentations \u00e7a va un peu dans tous les sens, on a entendu plusieurs trucs et ce soir on va \u00e9couter Secret qui est, vous allez entendre extr\u00eamement dat\u00e9 en terme de Style. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:25:38) [71%] :\r\nC'est la ping-pong. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:40) [75%] :\r\nUn week- end sur la 3 19 heures m\u00eame 29. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:42) [66%] :\r\nPoint 3 \u00e9tages pendant longues 3. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:47) [66%] :\r\nOui, ben, et pour le m\u00eame syst\u00e8me d'appel moi ce n'est pas mal \u00e0 une bande de Gaza d'arr\u00eater de parlementaires qui n'ont pas un syst\u00e8me d'appel, voil\u00e0, on ne fait pas de Malouda l'a fait pour ceux qui, de Poitiers, \u00e0 Paris, simplement ce pour le moins longtemps, c'est vrai, \u00e7a, \u00e7a vous dit oui, oui doit faire le point pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:08) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:23) [70%] :\r\nSi on est pas tellement ben oui parce que ce cette histoire \u00e0 fait mais cette d\u00e9cision et il est \u00e0 quelques points. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:59) [62%] :\r\nQui est et sur la il elle d\u00e9j\u00e0 est un pays \u00e9tonnant l\u00e0 oui de. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:46) [87%] :\r\n\u00e7a l'est. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:30:00) [96%] :\r\nJusqu'\u00e0 20 heures. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:30:01) [60%] :\r\nOuais, mais avait une pas voil\u00e0 au palais, on parle beaucoup oui et alors vous dites pas aujourd'hui, non pas \u00e7a des sommes Berlin qui n'est pas dans quel point le vivant et donc c'est une pointe d'envie et trop et voil\u00e0, donc c'est des. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:30:26) [59%] :\r\nAlors oui, bonjour pour prouver puisque Orange la France d'interactivit\u00e9 Darmon si vous parle aujourd'hui et il pas de points. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:30:37) [67%] :\r\nInterdit pdt pointer et partout, une petite histoire pour certains op\u00e9rateurs fran\u00e7ais interpell\u00e9s d'de pointe un peu donc. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:30:51) [64%] :\r\nNicolas D'explique pas et pour parler au pas de \u00e7a va \u00eatre invit\u00e9 pas aujourd'hui dans les territoires, donc pas du poids id\u00e9al les toujours pas de quel est le point de vente et donc c'est un bien parce qu'elle lui dit sur c'est et voil\u00e0, \u00e7a c'est fait. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:31:16) [69%] :\r\nAlors, point com Gen\u00e8ve un d'interactivit\u00e9, la d\u00e9cision ne pas au bout du pays, il y a pas de points. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:31:27) [70%] :\r\nDonc il \u00e9tait point\u00e9 peut-\u00eatre une trentaine de pays 18 heures pour certains certains de faire entendre, point de pointe d'France 2. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:31:41) [71%] :\r\nVous comme point qui, de commenter par particuli\u00e8re du midi et tenter d'\u00e9viter donc bon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:36) [79%] :\r\nCar du point d'du monde et je vous dis. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:32:47) [92%] :\r\nAttends voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:32:52) [81%] :\r\nPointer un pays 18 heures au contact de 14 satellites et pointe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:01) [83%] :\r\nC'est agr\u00e9able, c'est du confort d'\u00e9coute Parcells un groupe alors on vient entendre Holder, par Parcells parcelles, c'est un groupe l\u00e0 aussi install\u00e9 entre l'Australie et Berlin cette fois et sans signer sur le Label Kitsun\u00e9 juste apr\u00e8sM. Georges aise, vous entendrez le coup du calcaire, parfois il faut se renseigner sur ce qu'il y a \u00e0 venir en soir\u00e9e et autres. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:33:23) [87%] :\r\nIl est 19 heures 37 sur Couleur 3 le 30 novembre 2016. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:33:38) [62%] :\r\nMartine, maire de 21 la Guise meilleur Coetzer Bacher la biomasse venait de regrouper dans une feuille de plastique qui sert \u00e0 quoi, donc elle sert Marcoule Bettembourg et m\u00eame Kinshasa, j'ai pas mais ici et pourquoi pas pour quel prix maintenant pour donner une voix et pourquoi se voiler l\u00e9g\u00e8re la baisser demain en mise \u00e0 Swansea et Bencheikh Balladur qui \u00e9tait d'ailleurs vraiment b\u00e9b\u00e9. \r\nPour Philippe Jaffr\u00e9 oui, oui, mais il y a tout \u00e0 fait oui bien voir la balle peut sauver, mais d'abord d'appel pour d\u00e9velopper les usines et de voir qu'on peut avoir m\u00eame risque pour 5 ans au final de la saison 7 5 sc\u00e9narios avec mais quand on d\u00e9couvre magique sortir du. \r\nChristine, il y avait un voisin Teufen \u00c9tienne m\u00eame sur enfin pour terminer mon point bien c'\u00e9tait Lazaron \u00e9quipe de Suisse, d'\u00eatre mais il y a des technologies du plaisir en mati\u00e8re pr\u00eat-\u00e0-porter ce travail, c'est vrai, pourquoi tout qui \u00e9tait appliqu\u00e9e, l'\u00e9quipement et tout un 1er acte. \r\nRegardez ce qui a \u00e9t\u00e9 sur qui le souhaiteraient voir justement ce que vous souhaitez \u00e0 Nagano, la zone se fait \u00e9tat de si\u00e8ge de la Jordanie, seule, il y a aussi va devoir la balle Christophe sauver d'abord d'appel pour d\u00e9velopper des usines et vous c\u00f4toyez Waremme risque l'Alsace bassin d'international avec mais trop d\u00e9bourser radiation et moi, j'ai donc sortir qui normal. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:37:02) [86%] :\r\nQuel est le calendrier Couleur3 qui, comme le cumul, sans faire de mal, j'ai dit au ouvre ce artisanale avec les jeunes lausannois la bande \u00e0 Joe qui aurait d\u00e9cid\u00e9, et c'est une bonne id\u00e9e de tout faire pour \u00e9viter \u00e0 son public et de devoir prendre du LSD pour rigoler ce jeudi au Bleu L\u00e9zard de Lausanne et ce, en provoquant eux- m\u00eames et \u00e0 la force du poignet, les hallucinations escompt\u00e9. \r\nOn apprend que le frisson de Fribourg avait pens\u00e9 faire un m\u00e9choui, ce vendredi, malheureusement, dans cette r\u00e9gion, la religion impose plus volontiers le poisson, ce jour- ci, c'est peut-\u00eatre pour cette raison -l\u00e0 que la programmation du lieu a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 opter pour le duo fran\u00e7ais Acid Arab et leur \u00e9lectro- orientale ainsi que Cap clap et horizon liquide. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:01) [63%] :\r\nIl a notamment notamment non je crois qu'elle pourra faire quoi donc d'avoir une bonne structure vous buvez une semaine on sait m\u00eame si Claude qu'on voulait d'au bout ce qui manque de de souffle qui peuvent donner des munitions, le jeune ont eu recours. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:38:16) [83%] :\r\nSur le funk Vaudois d'Ibazar qui se produit \u00e0 l'usine \u00e0 gaz de Millon ce vendredi, aurait d\u00e9clar\u00e9 r\u00e9cemment vouloir s'impliquer m\u00eame s'engager physiquement dans une bataille juridico- linguistique sans fin, afin que ces 3 mots sur le et Vaudois ne soit plus jamais, mais alors plus jamais je cite c'est pareil. \r\nOn apprend que le rappeur jurassien Siemens aurait n\u00e9gligemment encore l'Orient la carte blanche que lui propose le Tropicana Beach comtesse de basse-cour ce samedi avec, croyez -le ou non, des feutres en carton, c'est emb\u00eatant, a d\u00e9clar\u00e9 la soeur par alliance d'un Beach volley alors qu'qui n'avait rien dans les poches, \u00e0 part une rose des sables sans valeur teams viendra donc r\u00e9parer son erreur avec quelques camarades donneurs afin de rendre \u00e0 C\u00e9sar ce qui est \u00e0 Mozart. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:40) [81%] :\r\nMiroir. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:39:41) [88%] :\r\nAttention, il sera peut-\u00eatre ol\u00e9-ol\u00e9 de vous aventurez h\u00e9ros, concert de Pandurii Zombie Zombie Aubade bonne de Dunning ce samedi si vous ne l'avez pas r\u00e9ellement d\u00e9cid\u00e9 cet avertissement bienveillant qui m'incombe en grande partie, n'aurait pas encore \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par les organisateurs et n'aurait aucune ou tr\u00e8s peu de valeur juridique ou informative. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:40:04) [69%] :\r\nIl parle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:21) [95%] :\r\nOn se quitte avec. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:40:22) [86%] :\r\nUn jeu superbe et \u00e9mouvant, il faut bien le dire, de Didj\u00e9, elle qui se produit dans la halle aux Britanniques s'de Gen\u00e8ve ce vendredi et Jeff Mills, \u00e0 l'affiche du zoo de l'usine de Gen\u00e8ve en train de parler chiffons regardez. \r\nQuel dr\u00f4le de langue mais les avez -vous d\u00e9j\u00e0 pens\u00e9 \u00e0 adopter un b\u00e9b\u00e9 il en 10 langues et si je vous proposais un gang-bang apporterez -vous votre boomerang r\u00e9ponse peut-\u00eatre dans un prochain cool. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:17) [91%] :\r\nLe Conseil de ce groupe de 4 gar\u00e7ons de Chicago c'\u00e9tait il yang c'est. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:44:21) [84%] :\r\nLe titre que l'on vient d'entendre le groupe, il s'appelle maisJ. Bachy il est compos\u00e9, je voulais de 3 gar\u00e7ons, dont, et c'est assez surprenant, c'est m\u00eame assez troublant, un vrai sosie de Daniel Balavoine, jeune, je vous conseille d'aller voir leur page Facebook c'est assez troublant, autre chose, alors c'est une Fran\u00e7aise vous en parlez dans l'introduit \u00e9mission si vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 au d\u00e9but de leur une fran\u00e7aise qui s'appelle Fischbacher et on parle beaucoup d'elle parce qu'elle chante, je vois comment dire \u00e7a rappelle \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce qu'on a pu entendre la chanson lanc\u00e9e dans les ann\u00e9es 80, sans \u00eatre tout ce qu'on a entendu un chanson fran\u00e7aise dans les ann\u00e9es 80, \u00e9coutez, elle s'appelle Fischbacher 3. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:23) [84%] :\r\nUne sorte de Catherine Ringer d\u00e9sir laisse Julie Pi\u00e9tri2,0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:48:30) [88%] :\r\nFischbacher, on vient d'entendre y crois tu sais le 2\u00e8me single d'un album qui sortira le 27 janvier prochain et qui s'intitule merci c'est sur le Label entreprise et j'ai entendu dire ce matin qu'elle serait une des invit\u00e9s des Transmusicales de Rennes qui commence tout bient\u00f4t, et elle est invit\u00e9e \u00e0 faire une cr\u00e9ation sp\u00e9ciale pour ce pour ce festival, donc si vous \u00eates moratoire Ansari un mois du passage de Rennes dans les jours qui viennent, peut-\u00eatre que pour aller voir Fischbacher sur sc\u00e8ne voil\u00e0 bon et. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:48:58) [62%] :\r\nC'est lui, moi, me croiser les pouces, quand je vois \u00e0 qui sont autant de points d'assurance, voyez ce tr\u00e8s bon mois d\u00e9cembre soit au point com Stockholm dans ce crash, enfin on peut -elle aller son AOC oui viande. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:49:21) [66%] :\r\n\u00e7a serait, j'ai point \u00e0 poil \u00e7a point. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:49:53) [64%] :\r\nIci les on a avait c'est \u00e7a, c'\u00e9tait un vrai, c'est-\u00e0-dire le la baisse formalisant c'est pas vrai, c'est un faux d\u00e9bat, \u00e7a m'a vraiment dor\u00e9navant pour la de fortes perplexes de et diff\u00e9rence aussi dans les pays voyous, le passeur. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:51:41) [65%] :\r\n3 bient\u00f4t ajouter 19 heures. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:51:50) [69%] :\r\nPoint d'je vous dis -je. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:44) [88%] :\r\nD'accord, Bayonne, Bayonne va aucun rapport avec le jambon ou m\u00eame le Pays basque mais Bayonne avec sur la 3, il est 19 heures 59 et 25 secondes je crois que c'est le moment de lancer le fameux sponsor plainte est examin\u00e9e c'est \u00e7a les r\u00e9gulations m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:56:01) [81%] :\r\nHop et on part sur un fond sonore Old School par souci Jessica marquer t\u00f4t aux commandes de la r\u00e9gie, ce soir, elle aime bien \u00e7a, merci, Jessica, donc il r\u00e9alisait et puis merci \u00e0 vous de nous \u00e9couter, on se retrouve bah, demain \u00e0 partir de 19 heures, comme chaque soir et tout de suite ces informations de 8 heures point avec Georges Lacroix 3 21 juin Jean-Jacques Georges c'est tout. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-01T08:55:00Z", "program": {"href": "/programs/C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "id": "C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "name": "Pl3in le poste"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Destraz, Pierrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Baehler, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dynamike", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Traktorkestar", "role": "groupe de musique ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-50D19168-5A56-454B-BDA6-422D12E256E0", "internalArchiveId": "50D19168-5A56-454B-BDA6-422D12E256E0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "InterCit\u00e9s : InterCit\u00e9s - La Suisse manque de cuisiniers", "publicationDate": "2016-11-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Stefan Wiesner, cuisinier \u00e0 Escholzmatt\r\nLe nombre d'apprentis cuisiniers a baiss\u00e9 de 17% entre 2010 et aujourd'hui. Beaucoup de jeunes dipl\u00f4m\u00e9s quittent la profession. Pr\u00e9sentation d'un projet d'acad\u00e9mie culinaire dans les montagnes lucernoises et interview de Knut Schwander, responsable du guide Gault et Millau pour la Suisse romande.\r\n\r\n* * InterCit\u00e9s - La Suisse manque de cuisiniers (INTERCITE/30.11/ ACADEMIE DE CUISINE)  \r\nInvit\u00e9 direct studio Lausanne: Knut Schwander, responsable du guide Gault et Millau pour la Suisse romande, +41 79 **\r\nLa Suisse manque de cuisiniers. Le nombre d'apprentis a baiss\u00e9 de 17% entre 2010 et aujourd'hui. Beaucoup de jeunes dipl\u00f4m\u00e9s quittent la profession. Alors comment la revaloriser? Nous recevons le responsable du Gault et Millau pour la Suisse romande, Knut Schwander. Mais d'abord, coup de projecteur sur un projet d'acad\u00e9mie culinaire dans les montagnes lucernoises. Reportage d'Alain Arnaud ....\r\n  1'52\"\r\n((MAG ambi arbre\r\n\u00c7a c'est le son d'un arbre qu'on ausculte au st\u00e9thoscope .\r\nMAG ambi arbre\r\n. et voil\u00e0 celui du gros sel qui vibre \u00e0 108 Hertz, la fr\u00e9quence du big bang ...\r\nMAG ambi huile 1\r\n. ici, c'est un compresseur qui permet de fumer de l'huile avec des copeaux de bois .\r\nMAG ambi huile 2\r\n. Stefan Wiesner est cuisinier \u00e0 Escholzmatt, dans l'Entlebuch. Il y exploite un restaurant, mais aussi un laboratoire qui a tout de la caverne d'Ali Baba .\r\nMAG Wiesner laboratoire\r\n. des pierres pr\u00e9cieuses, du fer, des cristaux, des lichens, des fossiles .. Tout cela pour d\u00e9cliner l'art culinaire, qui fait appel \u00e0 tous les \u00e9l\u00e9ments, tous les sens, toutes les disciplines, y-compris l'alchimie ... \r\n MAG Wiesner alchimie\r\n. chef \u00e9toil\u00e9, Stefan Wiesner enseigne aussi l'art culinaire \u00e0 la haute \u00e9cole d'arts visuels de B\u00e2le. C'est de lui que vient l'id\u00e9e de cr\u00e9er une acad\u00e9mie culinaire dans les montagnes de l'Entlebuch . Deux ans de post-formation tr\u00e8s pointue, r\u00e9serv\u00e9e aux futurs chefs du pays .\r\nMAG Wiesner \u00e0 traduire\r\nTraduction : 1 voix d'homme\r\n1'07'' - 1'31'' Je pense \u00e0 des gens qui ont le feu sacr\u00e9, une vocation, qu'on aura plaisir \u00e0 former. \u00c7a cr\u00e9era un engouement, les gens se diront : oui, je vais faire un apprentissage de cusinier, pour que je puisse acc\u00e9der \u00e0 cette \u00e9cole. Et \u00e7a ouvrira des portes : ah oui, je peux me perfectionner, j'ai de bonnes perspectives dans la cuisine, pas besoin de me tourner vers la technologie culinaire, comme c'est souvent le cas aujourd'hui.\r\nMAG ambi grincement\r\nL'acad\u00e9mie ouvrira des portes, elle aura un statut d'Ecole sup\u00e9rieure, elle d\u00e9bouchera sur un titre reconnu au niveau f\u00e9d\u00e9ral. Port\u00e9e par Hotel Gastro Union et la Soci\u00e9t\u00e9 Suisse des Cuisiniers, elle verra le jour \u00e0 Heiligkreuz, dans la r\u00e9serve de biosph\u00e8re de l'Entlebuch, en principe d\u00e8s l'\u00e9t\u00e9 2019. Mais en allemand seulement, en tous cas dans un premier temps.))\r\nKnut Schwander, responsable du guide Gault et Millau pour la Suisse romande.\r\n-La Soci\u00e9t\u00e9 Suisse des Cuisiniers veut revaloriser la profession en cr\u00e9ant une Acad\u00e9mie de cuisine. C'est vrai, la p\u00e9nurie de bons cuisiniers menace?\r\n-Un des probl\u00e8mes de la branche, c'est que beaucoup de cuisiniers qui terminent leur apprentissage se d\u00e9tournent de la profession, pour toutes sortes de raisons. Mais l'une d'entre elles est l'absence de possibilit\u00e9s de poursuivre la formation dans la cuisine proprement dite. Dans cette optique, la cr\u00e9ation d'une Acad\u00e9mie pour les cuisiniers est porteuse de r\u00e9els espoirs?\r\n-Stefan Wiesner dit aussi qu'on pourrait, dans cette acad\u00e9mie, apprendre en 2 ans ce que les cuisiniers ambitieux mettent aujourd'hui 10 ou 15 ans \u00e0 acqu\u00e9rir quand ils sillonnent le monde et s'engagent chez les grands chefs. \u00e7a vous para\u00eet cr\u00e9dible?\r\n-L'id\u00e9e de cette Acad\u00e9mie dans l'Entlebuch vient de Stefan Wiesner, qui con\u00e7oit la gastronomie comme une sorte d'oeuvre d'art globale, et qui veut int\u00e9grer ses visions dans cette acad\u00e9mie. C'est \u00e7a l'avenir de la haute gastronomie en Suisse? La n\u00e9cessit\u00e9 de toujours se r\u00e9inventer?\r\n-La Suisse est dans le peloton de t\u00eate pour le nombre de grandes tables par rapport au nombre d'habitants. Cette qualit\u00e9, il faut la d\u00e9fendre. Est-ce qu'elle est menac\u00e9e par le d\u00e9sint\u00e9r\u00eat grandissant des jeunes pour la branche?\r\n-L'acad\u00e9mie vise le secteur de la haute gastronomie. Mais c'est surtout la grande restauration qui manque de personnel qualifi\u00e9. La Soci\u00e9t\u00e9 Suisse des Cuisiniers est assez critique quant \u00e0 la qualit\u00e9 des apprentissages. La Suisse se f\u00e9licite toujours pour la qualit\u00e9 de son syst\u00e8me de formation duale. Pour les cuisiniers, la formation a des progr\u00e8s \u00e0 faire?\r\n(JDM INTERCITE JINGLE F) \r\n(JDM INTERCITE JINGLE F)", "durationSec": 500, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8186347", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "alternativeTitle": ["InterCit\u00e9s \u2013 La Suisse manque de cuisiniers", "InterCit\u00e9s \u2013 La Suisse manque de cuisiniers / JDM_2016-11-30T06:18:00_intercites", "InterCit\u00e9s \u2013 La Suisse manque de cuisiniers / JDM_2016-11-30T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["Le nombre d'apprentis cuisiniers a baiss\u00e9 de 17% entre 2010 et aujourd'hui. Beaucoup de jeunes dipl\u00f4m\u00e9s quittent la profession. Pr\u00e9sentation d'un projet d'acad\u00e9mie culinaire dans les montagnes lucernoises et interview de Knut Schwander, responsable du guide Gault et Millau pour la Suisse romande.", "Le nombre d'apprentis cuisiniers a baiss\u00e9 de 17% entre 2010 et aujourd'hui. Beaucoup de jeunes dipl\u00f4m\u00e9s quittent la profession. Pr\u00e9sentation d'un projet d'acad\u00e9mie culinaire dans les montagnes lucernoises et interview de Knut Schwander, responsable du guide Gault et Millau pour la Suisse romande.", "Le nombre d'apprentis cuisiniers a baiss\u00e9 de 17% entre 2010 et aujourd'hui. Beaucoup de jeunes dipl\u00f4m\u00e9s quittent la profession. Pr\u00e9sentation d'un projet d'acad\u00e9mie culinaire dans les montagnes lucernoises et interview de Knut Schwander, responsable du guide Gault et Millau pour la Suisse romande."], "variantIds": ["ece-8186365", "ece-8186347"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-17T08:48:06Z", "speechToTexts": ["17.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDes cuisiniers La Suisse manque de cuisiniers, le nombre d'apprentis, a baiss\u00e9 de 17 pourcent entre entre 2010 et aujourd'hui et puis ensuite, beaucoup de jeunes dipl\u00f4m\u00e9s quittent la profession alors comment revaloriser le m\u00e9tier de cuisinier on re\u00e7oit le responsable du Gault et Millau pour la Suisse romande Claude Van der bonjour bonjour mais tout d'abord avec vous, coup de projecteur sur un projet d'acad\u00e9mie culinaire dans les montagnes lucernoises on l'\u00e9coute, c'est un reportage d'Alain Arnaud et on se retrouve juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [86%] :\r\nDonc, point, \u00e7a c'est le son de marbre qu'on ausculte au st\u00e9thoscope et donc moi \u00e7a du tout. \r\nJe donnerai avec Romain et voil\u00e0 celui du grosse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:38) [89%] :\r\nCelle qui vibre \u00e0 108 c'est la fr\u00e9quence du Big Bang, ici c'est un compresseur qui permet de fumer de l'huile avec des copeaux de bois dans les ventes, la la femme Stefan Wiesner, est cuisinier \u00e0 Escholzmatt dans l'Entlebuch il y exploite un restaurant mais aussi un laboratoire qui a tout de la caverne d'Ali Baba est Hochstein et se mettant des pierres pr\u00e9cieuses du fer, des cristaux des lichens des fossiles tout cela pour d\u00e9cliner l'art culinaire qui fait appel \u00e0 tous les \u00e9l\u00e9ments, tous les sens, toutes les disciplines, y-compris l'alchimie R\u00e9my je crois qu'\u00c9ric Fottorino propos Sophie, chef \u00e9toil\u00e9 Stefan Wiesner enseigne aussi l'art culinaire \u00e0 la Haute \u00e9cole d'arts visuels de B\u00e2le c'est de lui que vient l'id\u00e9e de cr\u00e9er une acad\u00e9mie culinaire dans les montagnes de l'Entlebuch 2 ans de post- formation tr\u00e8s pointue r\u00e9serv\u00e9e aux futurs chefs du pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:31) [86%] :\r\nBonjour, je pense \u00e0 des gens qui ont le feu sacr\u00e9, une vocation qu'on aura plaisir \u00e0 former entaille \u00e7a cr\u00e9era un engouement, les gens se diront oui je vais faire un apprentissage de cuisiniers pour que je puisse acc\u00e9der \u00e0 cette \u00e9cole, la parole travaillant \u00e7a ouvrira des portes ah oui, je vais me perfectionner et j'ai de bonnes perspectives dans la cuisine, donc pas besoin de me tourner vers la technologie culinaire, comme c'est souvent le cas aujourd'hui, mesure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [89%] :\r\nLe Street l'acad\u00e9mie ouvrira des portes, elle aura un statut d'\u00e9cole sup\u00e9rieure et d\u00e9bouchera sur un titre reconnu au niveau f\u00e9d\u00e9ral, port\u00e9e par H\u00f4tel Gastro Union et la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des cuisiniers, elle verra le jour, alcoolique, Kravitz dans la r\u00e9serve de biosph\u00e8re de l'Entlebuch en principe, d\u00e8s l'\u00e9t\u00e9 2019 mais en allemand seulement en tout cas dans un 1er temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [94%] :\r\nVoil\u00e0 pour ce reportage d'Alain Arnaud Claude Schwander vous \u00eates donc le responsable du guide Gault, Gault-Millau pour la Suisse Romande la Soci\u00e9t\u00e9 Suisse des cuisiniers qui veut revaloriser la profession en cr\u00e9ant c'est acad\u00e9mie dont on vient d'entendre quelques extraits, c'est vrai, la paix, la p\u00e9nurie de bons cuisiniers menace la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:33) [87%] :\r\nAlors on a en Suisse, un paysage gastronomique, absolument extraordinaire, une quantit\u00e9 de magnifiques tableaux une densit\u00e9 magnifique tablier qui est, qui est certainement unique en m\u00eame temps la profession c'est vrai n'est pas toujours valoriser : d'une part, on le sait, c'est des horaires qui sont difficiles, ces salaires qui sont souvent pas tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, tout \u00e7a fait que c'est parfois difficile et je pense que que que l'id\u00e9e d'une Acad\u00e9mie disons l'id\u00e9e de de former des gens est une l'une des mais il y a un des meilleurs moyens de remotiver des jeunes \u00e0 venir parce que la la cuisine c'est pas seulement des contraintes, c'est quand m\u00eame un m\u00e9tier de passion, c'est un m\u00e9tier de transmission de de saveurs d'abord mais aussi de d'\u00e9motion, \u00e7a permet \u00e0 des jeunes de s'exprimer, de Dumayet absolument extraordinaire, la seule chose, c'est que pour \u00e7a, il faut d\u00e9j\u00e0 que les patrons, eux aussi, leur donne les outils que la formation soit soit convenable de fa\u00e7on \u00e0 ce que, et puisse s'exprimer de mani\u00e8re pertinente, parce que c'est peut-\u00eatre le, le, le risque de d\u00e9rive, c'est souvent des jeunes cuisiniers se donne beaucoup de peine dans l'impression de pouvoir r\u00e9inventer la lune mais \u00e7a ce n'est pas du jour au lendemain, il faut quand m\u00eame avoir un un cadavre, donc si on a une une une approche un tout petit peu intellectuelle et conceptuelle de de de ce de ce m\u00e9tier, je pense que \u00e7a peut, \u00e7a peut \u00eatre extr\u00eamement b\u00e9nins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [83%] :\r\nQuestion de b\u00e9otiens du b\u00e9otien que je suis et ce que la cuisine, la route que cuisine m\u00eame \u00e7a prend, dans une \u00e9cole o\u00f9 est -ce que \u00e7a s'apprend avant tout sur le tas, alors bon patron dans dans les cuisines d'un restaurant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:04) [90%] :\r\nAlors \u00e7a de doute fa\u00e7on je pense que fondamentalement un bon patron dans la cuisine, c'est, c'est c'est la base, la seule chose, c'est que tous les patrons, m\u00eame s'ils sont tr\u00e8s bons cuisiniers ne sont pas bons transmetteur, donc \u00e0 partir de l\u00e0, s'il y a un cadre, s'il y a un soutien de la part de, de gens qui ont r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 la mani\u00e8re de transmettre les Les des informations essentielles, je pense que \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s b\u00e9n\u00e9fique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [89%] :\r\nAlors justement cette acad\u00e9mie, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que la p\u00e9nurie menace et puis surtout, on le disait en introduction, il y en a qui font leur apprentissage de cuisiniers qui qui exerce quelque temps qui ensuite quittent la profession est -ce que la la perspective de pouvoir suivre des cours de de perfectionnement dans cette acad\u00e9mie, une sorte de master qui dure 2 ans, \u00e7a \u00e7a peut pour inciter des jeunes \u00e0 rester dans dans la profession. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:45) [89%] :\r\nAlors je pense qu'en tout cas, disons pour avoir c\u00f4toy\u00e9 un petit peu Philippe Rochat et Beno\u00eet r\u00e9guliers, les 2 \u00e9tait tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 cette id\u00e9e de de transmission des valeurs transmission d'une culture parce que c'est vrai que les cuisiniers sont sont pas seulement des d\u00e9lais de bons professionnels, ce sont aussi les transmetteurs du d'une vraie culture, mais pour \u00e7a il faut il faut avoir un cadre, donc oui je je pense vraiment que qu'une formation serait chose de valable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:13) [90%] :\r\nStefan Wiesner qu'on entend, reportage dit qu'on pourrait dans cette acad\u00e9mie, apprendre en 2 ans, ce que les cuisiniers ambitieux mettent aujourd'hui 10 \u00e0 15 ans \u00e0 acqu\u00e9rir quand ils sillonnent le monde est -ce que \u00e7a vous para\u00eet cr\u00e9dible tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:24) [83%] :\r\nAlors bon, \u00e9videmment, c'est peut-\u00eatre un projet, il s'agit de le vendre pour l'instant Monsieur oui, peut-\u00eatre que l'on peut pas faire les choses si vite d'un autre c\u00f4t\u00e9, si c'est bien si c'est si c'est bien fait, pourquoi pas, ils apprendront autre chose, ils n'ont pas pass\u00e9 c'est pas disons de faire le tour du monde, c'est une exp\u00e9rience humaine diff\u00e9rente que suivent 2 ans de cours mais n\u00e9anmoins, je suis persuad\u00e9 qu'en 12 ans, on peut faire \u00e9norm\u00e9ment parce que de nouveaux si l'approcher et pertinent si l'approcher et compl\u00e8te bien c'est, c'est c'est certainement valable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:55) [97%] :\r\nLa Suisse est dans le peloton de t\u00eate pour les le nombre de grandes tables pour la densit\u00e9 des grandes tables par rapport \u00e0 la population, c'est toujours le cas, cette qualit\u00e9, il faut la d\u00e9fendre ce qu'elle est menac\u00e9e par le d\u00e9sint\u00e9r\u00eat grandissant des jeunes pour la profession d'autres femmes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:08) [90%] :\r\nAlors bon, on voit que, \u00e0 ma connaissance, disons, les Suisses int\u00e9ress\u00e9 par la cuisine sont de moins en moins nombreux, on a de plus en plus on, on le voit bien les les chefs dans les restaurants qui nous entourent sont souvent viennent souvent de France ou d'ailleurs, on a d'excellents cuisiniers qui qui viennent de toute l'Europe maintenant, parce que la Suisse en m\u00eame temps un attrait puisqu'on a quand m\u00eame une et enfin il y a un pouvoir d'achat qui permet \u00e0 des restaurants de de de fleurir ce qui rend l'histoire encore plus complexe et qu'en m\u00eame temps la client\u00e8le aussi \u00e9voluent, on a de plus en plus de gens qui sont passionn\u00e9s de cuisine \u00e0 la maison partout mais c'est 8 en client\u00e8le, elle n'est plus aussi fid\u00e8le qu'avant, elle va passer du foot restaurant sans sans vraiment se poser de questions, alors qu'avant on a finalement des cat\u00e9gories de population qui qui ne se serait pas commises dans des, des, des, des, justement en allant manger dans la rue, donc l\u00e0 il y \u00e9cole explique ce changement, c'est int\u00e9ressant, alors je pense et c'est quelque chose du changement de soci\u00e9t\u00e9, en g\u00e9n\u00e9ral, on a moins ces carcans, on a moins le c\u00f4t\u00e9 c'est un projet dans les jours et puis le lendemain foutre quoi voil\u00e0 exactement oui en fait on peut zapper d'une chose \u00e0 une autre, on peut, on peut se faire plaisir, les gens sont sont sont tout \u00e0 fait friandes de de bonnes choses \u00e0 manger mais on trouve des bonnes choses \u00e0 manger dans toutes les cat\u00e9gories de de d'offres, donc, et d'ailleurs, tant mieux, mais, mais c'est vrai que \u00e7a rend peut-\u00eatre situation de de certains restaurants plus pr\u00e9caires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:30) [83%] :\r\nIl y aura moins de grande d'chefs \u00e9toil\u00e9s en Suisse, dans quelques ann\u00e9es, la densit\u00e9 va faiblir est -ce qu'on peut pr\u00e9dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:36) [87%] :\r\nJe pense pas parce que d'une part, la client\u00e8le est l\u00e0, d'autre part le savoir- faire et l\u00e0 ce qui va certainement arriver c'est un recentrage, puisque des tables peuvent \u00eatre excellente, tout en \u00e9tant simple, pour l'instant, on a, on voit quand m\u00eame encore l\u00e0 un h\u00e9ritage d'une tendance \u00e0 la complexit\u00e9 cette complexit\u00e9, elle est merveilleuse mais elle je pense dans l'avenir, elle sera r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 un nombre plus restreint de taille puisque, comme on disait les gens aiment bien zapper d'une chose \u00e0 une autre, ils vont pas aller d\u00e9penser 500 francs par personne de fois par semaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:11) [84%] :\r\nOui, effectivement, \u00e7a fait beaucoup, et m\u00eame pour ceux qui ont les moyens, merci beaucoup, que notre Schwander mais et ce responsable du guide Gault-Millau pour la Suisse Romande. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-30T06:12:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schwander, Knut", "role": " - Gault&amp;Millaut", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8617CAFE-B851-4348-AC28-39C30C0A0141", "internalArchiveId": "8617CAFE-B851-4348-AC28-39C30C0A0141", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 30.11.2016", "publicationDate": "2016-11-30T00:00:00Z", "summary": "Les Dicodeurs sont en compagnie de Nathalie Schallenberger, ancienne pr\u00e9sidente de La Chaux-de-Fonds.\r\nL'\u00e9mission se d\u00e9roule depuis L'Ancien Man\u00e8ge & Restaurant-Bar M\u00d6, man\u00e8ge, 19 - 2300 La Chaux-de-Fonds\r\n\r\n* * Les Dicodeurs sont: Daniel Rausis, Didier Gendraud, Marc Boivin, S\u00e9bastien Mella, Sandrine Viglino (synth\u00e9), Laurence Bisang (animation), David Golan (r\u00e9alisation), Thierry Galeuchet  Jean-Pascal Mages (technique), Val\u00e9rie Dentan et Luisa Veillon (assistantes), Elo\u00efse Nussbaum (attach\u00e9e de production), G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).", "durationSec": 3571, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8169873", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 30.11.2016", "Les Dicodeurs \u00e0 la Chaux-de-Fonds avec Nathalie Schallenberger (3/5) / DIC_2016-11-30T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs du 30.11.2016", "Les Dicodeurs: exercice de style / DIC_2016-11-30T11:41:45_les-dicodeurs-exercice-de-style", "Les Dicodeurs \u00e0 la Chaux-de-Fonds avec Nathalie Schallenberger (3/5) / DIC_2016-11-30T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Les Dicodeurs sont en compagnie de Nathalie Schallenberger, ancienne pr\u00e9sidente de La Chaux-de-Fonds.\n\nL'\u00e9mission se d\u00e9roule depuis L\u2019Ancien Man\u00e8ge & Restaurant-Bar M\u00d6, man\u00e8ge, 19 \u2013 2300 La Chaux-de-Fonds", "Les Dicodeurs sont en compagnie de Nathalie Schallenberger, ancienne pr\u00e9sidente de La Chaux-de-Fonds.\n\nL'\u00e9mission se d\u00e9roule depuis L\u2019Ancien Man\u00e8ge & Restaurant-Bar M\u00d6, man\u00e8ge, 19 \u2013 2300 La Chaux-de-Fonds"], "variantIds": ["ece-8169875", "ece-8169873"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-12T19:22:39Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [72%] :\r\nAttention \u00e0 vos doigts en cuisine pour votre concentration sur la route au volant pauvre doit aussi parler aux doigts hein au fond sur eux aussi les Dicodeurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:19) [92%] :\r\nQui sont, vous le savez, tout \u00e0 fait capable de vous faire valser de rire et \u00e7a peut \u00eatre d\u00e9licat un suivant ce que vous \u00eates en train de faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [97%] :\r\nQuel quatuor pour vous chatouiller les id\u00e9es jusqu'\u00e0 midi et demi celui -ci S\u00e9bastien Mella. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:39) [75%] :\r\nEt ma voix Marc bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:42) [86%] :\r\n4 Dicodeurs au Monsieur \u00e0 La Chaux-de-Fonds le bar- restaurant me fait partie de l'ancien man\u00e8ge toujours l\u00e0, notamment gr\u00e2ce \u00e0 une \u00e9quipe d'id\u00e9alistes et un comit\u00e9 de d\u00e9fense de ce b\u00e2timent exceptionnel : une soci\u00e9t\u00e9 coop\u00e9rative, on va dire, m\u00eame en carr\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [77%] :\r\nDonc, fait partie de notre invit\u00e9 les la vice- pr\u00e9sidente de ce comit\u00e9, Nathalie Saint-Lambert. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:12) [92%] :\r\nBon mercredi jusqu'ici parfait oui parfait jusqu'ici. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:16) [71%] :\r\nAlors vous \u00eates beaucoup plus d\u00e9tendu, oui, un en vous voir arriver toute joyeuse, je vous aime, petite jupette re jaune aujourd'hui jusqu'\u00e0 aujourd'hui \u00e9tais plut\u00f4t habill\u00e9s en gris en noir est -ce que les copies, ne vous en dit, vous \u00e9tiez bonne lundi et mardi quand je des ann\u00e9es crois\u00e9es dans la rue. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:30) [71%] :\r\nCette attention avec le bonheur dans Attali a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s serr\u00e9 lors de la radio dans bonhomme \u00e9tait bonne, les jeunes soit gr\u00e2ce \u00e7a, ah oui, \u00e7a va passer, non, non, voil\u00e0, il y a des noms comme \u00e7a qui ont des \u00e9glises en orientant aujourd'hui encore. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:44) [84%] :\r\nBon, Nathalie, vous avez quitt\u00e9 la politique tout r\u00e9cemment oui tout \u00e0 fait, quel bilan, quel souvenir, quelle joie, quelle peut -elle en tirer, vous regardez -vous, vous nous direz \u00e7a apr\u00e8s le 1er jeu la je vois \u00e7a suffit. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:01:56) [69%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:02) [92%] :\r\nAlors un mot 4 d\u00e9finition bien s\u00fbr comme d'habitude. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [83%] :\r\nQu'est -ce que la pyrite, la Pierre et une Pierre, il m\u00eame carr\u00e9ment si vous avez une id\u00e9e, \u00e7a vous dit quelque chose Nathalie Schlumberger, non pas du tout, on va commencer en \u00e9coutant Marc Boivin. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:17) [73%] :\r\nC'est toujours moi qui commence, mais non les commandes, c'est la de lundi et pas toujours mercredi, mercredi toujours. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:02:25) [75%] :\r\nSi France m\u00e8ne pression une Pierre et d'une Pierre et d\u00e9teint Papillons blancs, un papillon blanc de nos r\u00e9gions, il vit en hiver \u00e0 La Chaux-de-Fonds de personne ne l'a encore jamais vu. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:02:40) [61%] :\r\nC'est ce site. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:41) [80%] :\r\nC'est tout ce qui frappe, c'est qu'il y a rien \u00e0 rajouter, non mais \u00e7a vous fascine pas r\u00e9agi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:02:46) [77%] :\r\nNon, mais j'ai aussi, tiens, j'ai une collection de Pierre-Yves contre un mur blanc les \u00e9mirs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:50) [75%] :\r\n\u00e0 157 et \u00e7a se voit pas trop, c'est joli, vous avez bien failli sauter vous viendrez Laurence une fois oui enfin c'est vrai que les tiendrait du Mont- Blanc, \u00e7a c'est original en revanche oui ben toujours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:01) [73%] :\r\nTr\u00e8s bien, bon une Thierry de. Pour Daniel Rausis, sans- papiers en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:04) [74%] :\r\nUne maison \u00e0 la minorit\u00e9 qui inspire le po\u00e8te en le d\u00e9coiffant, je ne mets pas h\u00e9 oui, j'ai pas bah voil\u00e0 c'est pas comment elle fait soit sauf soit le passe la main, voil\u00e0 et ses pieds ne touchent pas le sol Lapierre, idem le tumulus dans les pieds ne touchent pas le sol et qui inspire le po\u00e8te en le d\u00e9coiffant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:28) [69%] :\r\nDevant une pile Reed vu maintenant par S\u00e9bastien Mella. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:03:33) [79%] :\r\nLa Pierre, il est un mus\u00e9e qui collecte les cailloux retrouv\u00e9e dans les chaussures de personnalit\u00e9s d\u00e9c\u00e9d\u00e9e assez fantaisistes comme truc dans le m\u00eame s'il y a une mus\u00e9e des poils de chanteuse am\u00e9ricaine oui le mus\u00e9e donc de pied r\u00e9colt\u00e9s lors des 10 derni\u00e8res Coupes du monde de foot et mon pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, le mus\u00e9e des mouchoirs de Julia Roberts, sauf ceux utilis\u00e9s dans Pretty Baumann parce que c'\u00e9tait trop d\u00e9gueulasse. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:03:57) [63%] :\r\nEt puis, c'\u00e9tait pour les pas trop rien r\u00eaver rien de l'Laurence c'est jeudi dernier. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:04) [87%] :\r\nEt mais j'ai pas senti le po\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:06) [69%] :\r\nOui, bon, l\u00e0, on va dire le po\u00e8te pointe un peu le le propos, Didier Sandre aussi vous permettre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:04:12) [73%] :\r\nUne Pieri est un conte merveilleux celte ce breton le plus souvent, comme par exemple le menhir qui disait kenavo de Ga\u00ebtan Konya Man. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:04:24) [79%] :\r\nPour le souvenir, c'est aussi un g\u00e2teau ah je sais pas ce petit voyez c'est tellement dr\u00f4le, que j'ai, c'est dr\u00f4le, j'ai pas fait le reprendre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:33) [79%] :\r\nBon r\u00e9capitulons est que quelque chose, on va voir hein Nathalie sont oblig\u00e9s, une virile : une pyramide pour Marc Boivin, c'est donc un papillon blanc par vous voit dans nos r\u00e9gions, Daniel Rausis nous a parl\u00e9 d'une muse dans la mythologie grecque, elle inspire le po\u00e8te le d\u00e9coiffant et ses pieds ne touchent pas le sol est tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re, chose de tr\u00e8s au fond \u00e7a les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:55) [80%] :\r\nS\u00e9bastien Mella nous a parl\u00e9 d'un mus\u00e9e dans lequel sont collect\u00e9es recueilli les cailloux qui se sont trouv\u00e9s dans des chaussures de entre guillemets, people, de personnalit\u00e9s c\u00e9l\u00e8bres tout seul la mais il est o\u00f9 ce mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:05:09) [65%] :\r\nOui, \u00e0 fortiori pour Californie oui oui, je crois, oui, je pense qu'on ne trouve \u00e7a le groupe. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:16) [70%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'il faut retenir non mais c'est ce qu'ils sont dans l'attente de l'acheter pour des dirigeants, donc oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:21) [75%] :\r\nUne vieille dette un conte merveilleux \u00e7a origine celte breton moi- m\u00eame pour \u00eatre plus pr\u00e9cis et qui sont bons, le coup Newman c'est affreux Iconia connaissez sale Konya m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:34) [74%] :\r\nNon, je connais, c'est effrayant, c'est du bien a du \u00e0 100 pourcent de de beurre et de sucre \u00e0 mais un peu caram\u00e9lis\u00e9 non c'est c'est un c'est un d\u00e9sastre absolu mais c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:05:42) [94%] :\r\n\u00e7a se mange avec du beurre. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:05:43) [66%] :\r\nJe f\u00e9licite du public. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:45) [89%] :\r\nBon, alors c'est \u00e0 vous maintenant de de choisir la r\u00e9ponse celle. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:05:50) [79%] :\r\nQui me pla\u00eet le mieux ou bien vous pouvez hein je peux alors j'ai choisi la mise de la mise, le mien. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:58) [62%] :\r\nOui, l\u00e0 aussi bien je suis compte c'est joli ces histoires -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:01) [88%] :\r\nOui, et comment il fait pour avoir les pieds qui touche pas par terre, elle a des petites ailes dans le dos : non, elle reste couch\u00e9e sur le dos. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:07) [72%] :\r\nElle met les pieds au mur oui oui Culture vive, c'est toutefois au bon tr\u00e8s bien, non, la la bonne Thierry d'c'\u00e9tait celle d\u00e9crite par Marc Boivin. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:17) [71%] :\r\nThierry d'\u00eatre encore Lyon bien oui un papillon blanc trait commun de nos r\u00e9gions, dont la chenille atteint ravageur redoutable, en fait, c'est toujours celui qui commence alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:28) [79%] :\r\nNon, qui fait la maintenance non donc un papillon blanc c'est l\u00e9ger, c'est d\u00e9licat, c'est c'est une dentelle et quand c'est une fille, c'est une chipie, voil\u00e0 c'est comme \u00e7a, il a p\u00e9ri du chou, alors il y a la du chou de la avait en plus ils des sp\u00e9cialit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:43) [77%] :\r\nIl y a pas d'appliquer le la pyrite du pare- brise, qu'on peut remplir nous-m\u00eames, on peut mettre un montant de l'amende qu'on veut dessus. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:50) [78%] :\r\nDonner une assurant regarde oui c'est joli hein oui, bon dernier, qui volent, qui vole, qui va le sur une fleur fl\u00e9chir si on n'a pas en cette saison, c'est possible, hein, vous allez sur Internet, vous allez en trouver forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:04) [66%] :\r\nMais c'est une b\u00eate qui est terrible, pas le papillon, je n'imaginais au-del\u00e0 sur l'alliance, c'est toujours inoffensifs mais les chenilles terrible oui, on a dit oui, mais vous n'\u00e9coutiez pas non mais c'est abortive elles bouffent les apparemment est amusant et l\u00e0 les d\u00e9lais seraient les listes ou les radios surtout le diront gar\u00e7on il y a moins de grands apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:24) [73%] :\r\nDans le latin, cela dit, petite pr\u00e9cision amusante par rapport \u00e0 la r\u00e9ponse de Daniel Rausis s'Pierry d'du latin, d\u00e9riv\u00e9 du grec Pierre-Yves IDS non des. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:32) [87%] :\r\nDes murs ce qui inspire les po\u00e8tes en \u00e9tant couch\u00e9e sur le dos et leur passant la main dans les cheveux. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:37) [78%] :\r\nLoin passe avant les cheveux se sont couch\u00e9s sur le dos, ils sont aussi couch\u00e9s les artistes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:40) [76%] :\r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 des artistes, mais ils sont couch\u00e9s les artistes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:43) [66%] :\r\nPour sa que je quand ils vont chez le pied en tout cas notre monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:46) [80%] :\r\nPas de pas de porte, mais pourquoi pas, voil\u00e0 alors le point ah ben non, le point dans l'opinion qui veut mais le 9\u00e8me point, vous l'aviez d\u00e9j\u00e0 on va l'applaudir une 2\u00e8me fois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:54) [99%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:01) [89%] :\r\nNathalie selon Berger vous, pr\u00e9sident de la ville de La Chaux-de-Fonds oui, comment en \u00eates -vous venu l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:07) [78%] :\r\nRembobine on vous actuellement, nous avons donc \u00e7a prouve, vous commencez dans la commune de la chose du milieu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:13) [82%] :\r\nAlors je sais pas quel \u00e2ge vous \u00e9tiez assez jeune imagine pourquoi ce que vous d\u00e9sirez vous engager, parce que c'est un engagement forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:20) [90%] :\r\nOui, alors c'est un engagement, bon c'est clair que moi, je suis issu d'une famille o\u00f9 on fait beaucoup de politique, mais plut\u00f4t aux syndicalistes pas politique, mon p\u00e8re \u00e9tait un grand syndicaliste et en parler beaucoup de politique, c'est vrai que j'ai un peu baign\u00e9 l\u00e0- dedans depuis tout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:32) [84%] :\r\nPetite voil\u00e0, bon ben c'est tr\u00e8s bien, donc \u00e7a vous paraissait tout \u00e0 fait naturel donc au d\u00e9part c'est une implication dans la vie de de la r\u00e9gion, au fond, a tout \u00e0 fait c'est pas forc\u00e9ment une volont\u00e9 de carri\u00e8re non pas du tout va des non pas du tout \u00e0 la main, comme a os\u00e9 pendant 6 ans si j'ai bien compris si j'ai bien lu \u00e0 l'assaut du mieux oui et puis vous passez \u00e0 la grande \u00eele de La Chaux-de-Fonds exactement, j'ai un vilain et m\u00eame alors chez les Verts. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:54) [87%] :\r\nCes 3 jours de voyage. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:08:55) [76%] :\r\nMaintenir aujourd'hui plus d'ennemis, une politique tr\u00e8s ferme, \u00e0 quel moment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:00) [77%] :\r\nEntrez vous dans ce parti et pourquoi est -ce que vous choisissez des Verts. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:03) [89%] :\r\nAlors j'ai, je suis rentr\u00e9 chez les Verts, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 5 ans pour moi c'est un, c'est une \u00e9vidence parce que ben justement, il y a eu la chance d'avoir des parents \u00e9cologique ou \u00e9cologistes oui, c'est-\u00e0-dire qu'il. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:09:14) [73%] :\r\nJe mets du quinquennat c'est la part de cellule, il y a des tentations incitation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:20) [79%] :\r\nNon, mais j'ai mon p\u00e8re beaucoup de jardin on a j'ai vraiment v\u00e9cu une enfance verte, verte voil\u00e0 oui, et pour moi, c'\u00e9tait juste pas c'\u00e9tait juste le chemin, il fallait faire, je pense, pour moi c'\u00e9tait ainsi \u00e9vident d'aller chez les Verts. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:34) [66%] :\r\nD'accord, voire ce qui pousse et puis \u00e0 pouvoir ce qui, pour moi, vous savez avec les c'est \u00e7a comme \u00e7a, aussi savoir il y a la Camargue, carnets, cela dit, voil\u00e0, ils sont en tout cas, voil\u00e0 les ann\u00e9es passent, on on se rend compte \u00e0 partie certains d'id\u00e9es, Didier Sandre, pour vous dire la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:46) [84%] :\r\nParce que l\u00e0 il y a une saveur, il a quitt\u00e9 le parti ah oui mais tout \u00e0 fait oui, bon alors apr\u00e8s, peut-\u00eatre pour d'autres raisons, j'ai quitt\u00e9 le parti mais vous encore. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:54) [85%] :\r\nVoil\u00e0 Natalie Chamb\u00e9ry, vous vous rendez compte que vous n'\u00eates plus tout \u00e0 fait sur la m\u00eame longueur d'onde que le parti Monsieur et donc d'abord bravo parce que il y a beaucoup, qui reste peut-\u00eatre encore dans les partis et puis alors apr\u00e8s ils sont mal et puis quand ils sont mal, ils font des choses de travers et puis c'est mauvais pour tout le monde donc message pass\u00e9 mais cela dit c'est vrai si on est bien dans ses baskets on mieux quoi qu'il en soit, et en politique, particuli\u00e8rement, j'imagine, apr\u00e8s il y a le pouvoir et puis la volont\u00e9 de g\u00e9rer 27 c'est pas votre cas, mais comme ou est -ce que vous \u00eates rendu compte que finalement c'\u00e9tait pas parce que le parti est trop th\u00e9orique ou comment. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:24) [89%] :\r\nAlors le parti est trop th\u00e9orique, c'est et puis ne pas assez pragmatique, je dirais, moi je pense que la politique, elle est aussi pragmatique, la politique, ce n'est pas que de se pr\u00e9occuper des voitures sur les trottoirs ou de savoir s'il faut acheter des oranges ou pas en mars ou en avril ou en mai ou en juin, je pense que l'\u00e9cologie doit faire partie, comme d'un r\u00e9gime alimentaire, je pense que c'est \u00e7a qu'il faut prendre conscience aux gens mais apr\u00e8s la politique, c'est l'humain, c'est et des soci\u00e9t\u00e9s c'est c'est faire marcher supermarch\u00e9s les choses concr\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:55) [73%] :\r\nC'est exactement \u00e0 renseigner avant de prendre parti. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:10:57) [77%] :\r\nBen apparemment, je ne sais je m'\u00e9tais prend des ann\u00e9es mais je pense qu'il m'avait mal renseign\u00e9, voyez, parce que je pense que pour avoir des et des histoires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:05) [74%] :\r\nNon mais tr\u00e8s bien s'il y a beaucoup de d'id\u00e9alisme un canton rencontre entre en politique que soit partie finalement probablement non, oui, il y a beaucoup d'irr\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:12) [76%] :\r\nIl y on est pay\u00e9 pour que j'ai \u00e9crit \u00e0 l'\u00e9poque quand j'avais 14 ans il on n'\u00e9tait pas du tout comme \u00e7a on avec que dans l'pragmatiquement mais il y a un dogme dans les partis oui et parfois si on n'est pas dans le dogme ben \u00e7a d\u00e9pla\u00eet, ben oui, il n'est pas dans son combat, le dogme, on n'a pas envie de le r\u00e9citer plus exactement maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:28) [77%] :\r\nElle s'est engag\u00e9, vous avez \u00e9t\u00e9 conseill\u00e8re \u00e0 la Chaudefond pendant finalement qu'en m\u00eame temps qu'on \u00e0 34 ans 4 ans oui, nous n'avons voulu alors pr\u00e9sidente comment est -ce que vous avez v\u00e9cu ce l\u00e0 pour \u00e7a, vous avez un monde a command\u00e9 un peu barbouill\u00e9, hein, alors il y a eu 3 trucs qui se sont pass\u00e9es, donc c'\u00e9tait pas simple. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:44) [72%] :\r\nAlors on va essayer, \u00e0 l'image de voir o\u00f9 il y a eu les Verts pile Legris, pourquoi pas acheter et pourquoi pas les gris et le Vert. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:57) [72%] :\r\nC'\u00e9tait tellement tout \u00e7a en buvant de la bleue parce qu'on est bien. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:12:00) [76%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, c'est-\u00e0-dire oui malheureusement d'ailleurs au monde, on vous \u00e9coute quand m\u00eame et puis c'est vrai qu'il y a peu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:06) [87%] :\r\nC'est vrai que j'ai une pr\u00e9sente mouvement\u00e9e \u00e0 la dure \u00e0 peu pr\u00e8s 18 mois au lieu de 12 parce que j'avais le coll\u00e8gue qui \u00e9tait pr\u00e9sident, alors que j'\u00e9tais vice- pr\u00e9sidente qui \u00e9tait souvent absent, donc c'est vrai que j'ai pu en plus j'ai eu les 2 affaires sur les bras, comme on dit, pendant ma ma pr\u00e9sidence donc l'affaire Legrix faire l'affaire Monard. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:25) [75%] :\r\n\u00e7a ah oui un monarchiste oui, donc c'\u00e9tait un petit peu lourd, donc voil\u00e0 c'est c'est est -ce que alors c'est \u00e7a qui vous donc de ne pas vous repr\u00e9senter \u00e7a a eu plus de mauvaises non non pas du tout \u00e0 l'heure, alors \u00e7a ou \u00e7a, \u00e7a prend trop de temps, en fait non, c'est-\u00e0-dire que c'est clair. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:37) [84%] :\r\nComment donner ben pendant ces 18 mois, moi j'ai pas eu un une soir\u00e9e un week- end et puis tout d'un coup, je me suis rendu compte qu'apr\u00e8s 18 mois j'avais pas vu ma fille, donc oui, j'ai voulu faire un break en tout cas jusqu'\u00e0 ce qu'elle ait lieu, qu'elle a avait bon maintenant \u00e0 la saison, \u00e0 l'heure \u00e0 17 ans donc bient\u00f4t, elle va plut\u00f4t me dire maman \u00e0 faire le. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:12:55) [78%] :\r\nY compris quand vous dites avoir mais pendant une ann\u00e9e ou 2, j'aime. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:58) [83%] :\r\nEt j'aimerais encore rester aupr\u00e8s d'elle, voil\u00e0 tr\u00e8s bien l\u00e0 aujourd'hui vous \u00eates avocate alors aujourd'hui, je dois dire votre temps de travail et je d\u00e9cide de entendre dans exactement oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:07) [77%] :\r\nDonc, vous avez aussi cette semaine entre 11 heures et demie, midi et demi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:09) [64%] :\r\nOui, peut-\u00eatre, oui, il y a en jeu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:12) [87%] :\r\nEt le lundi soir entre 18 heures et 21 23 heures compenser. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:16) [86%] :\r\nHeureusement pour nous, oui, bonjour, 3 mois apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:18) [87%] :\r\nVous \u00eates aussi partenaires des Dicodeurs donc effectivement, toute cette semaine et vous aller les d\u00e9fier les Dicodeurs maintenant ils sont \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:24) [87%] :\r\nVoil\u00e0, alors j'essaie de faire un d\u00e9fi avec une petite histoire pas tr\u00e8s longue alors Alesi voil\u00e0, c'est une mauvaise journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:32) [79%] :\r\nPour moi, voil\u00e0, ben, comme vous venez de le dire, j'ai perdu mon d'job perdu mon copain qui coince dimanche quoi Koizumi \u00e0 \u00e0 perdre mon appartement, et puis tout d'un coup quelqu'un sauna rapporte voil\u00e0 qui pas que c'est l\u00e9gal heures car il. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:49) [72%] :\r\nMais leur l\u00e8gue \u00e0 mais c'est une qui existent \u00e9galement \u00e0 la Cigale regroupe non alors, ce serait plut\u00f4t dans le monde au m\u00eame un \u00c9tat dans l'\u00e9conomie et en fonction de son je vous ai dit donc j'ai plus de boulot, c'est quelqu'un qui voulurent juste sa sortie et c'est plut\u00f4t une bonne nouvelle aux nouvelles encore \u00e0 lui c'est le une mauvaise nouvelle, hein. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:14:08) [79%] :\r\nBonjour, je suis administrative pour vous pique des sous ce genre d'huissier qu'il a tout dit, alors c'est un jour d'huissier, mais il a quand m\u00eame un titre peu c'est c'est le c'est pas le le le le le difficile et, pour enfin c'est un petit peu ce que fait apparemment Marc Boivin parce j'ai alors voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:25) [60%] :\r\nC'est aussi beaucoup plus mordus Nicosie, c'est-\u00e0-dire de le confirmer, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, pour d\u00e9cider le groupe mais. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:14:32) [72%] :\r\nC'est injuste \u00e0 l'\u00e9gard de de paix qu'est -ce qui fait l'non par la nord- irlandais de conciliation qu'il ne pourra justement la monnaie, juge d'instruction, presque la saisie reste juste. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:43) [68%] :\r\nLes pour, voil\u00e0, voil\u00e0 trouv\u00e9 ses comptes \u00e0 la justice, il y a le racisme dans le canton de \u00e7a comme \u00e7a, oui, dehors, il y a l\u00e0 jusqu'\u00e0 la faillite d'accord le l\u00e9gale et qu'\u00e0 l'heure un ah oui c'est-\u00e0-dire est ce que donc moi j'essaie de vous aider un maintenant dans le savez avec l'ossature quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:02) [75%] :\r\nJe donc en fait aussi partie du grand faillite club. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:15:04) [69%] :\r\nOui, c'est aller boire un verre apr\u00e8s o\u00f9 il \u00e9tait permis, j'vous je ne voudrais dire on eu beaucoup non plus, mais plus plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:14) [77%] :\r\nSi on comprend bien l'histoire intelligent Berger, donc les galeries renifl\u00e9 sans compter \u00e0 des endroits o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:18) [58%] :\r\nIl y a tout travers par un Michel certains \u00e7a passe pas tout \u00e7a de nous avons bien selon les gars. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:15:24) [71%] :\r\nC'est, c'est un nom l\u00e9gal, mais c'est au aussi du patronat chaque m\u00e9dia pas chez les gar\u00e7ons, la loi se marquer, il y avait dans les dans les villes est \u00e0 \u00e9galit\u00e9, j'ai, j'essayais d'un petit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:33) [75%] :\r\nOui, m\u00eame type d'histoire, \u00e7a vous puissiez d\u00e9couvrir une jolie vous \u00e9tiez trop simpliste, oui, oui, vous \u00e9tiez encore au moyen- \u00e2ge, mais \u00e0 ce sujet sp\u00e9cifique, donc \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:45) [72%] :\r\nPour condamner, mais c'est vraiment \u00e7a, tout ne soit pas technicit\u00e9 comme \u00e7a ce mot qu'on garde des trucs un peu oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:50) [74%] :\r\nUn peu, hein, vous avez po\u00e9tique quoi et alors, je ne pensais pas tr\u00e8s po\u00e9tique, la gal\u00e8re ou au m\u00eame au \u00e9galement : c'est celui qui coupe tout ce qui d\u00e9passe exactement les m\u00eame moyens que des passerelles pourquoi enfin bon voil\u00e0, voil\u00e0, moche, on est avec vous savez David Richard Berger, ce qui, bon \u00e7a va mieux, on va \u00e9couter Steve et moi j'ai mal dans Soir ou ailleurs ainsi Lyon 2 avec Ariana Grande B comme \u00e7a sais m\u00eame pas si on s'appelle comme \u00e7a, alors c'est une petite jeune qui monte, qui monte un petit Am\u00e9ricain qui sont qui dansent, c'est le concevoir une bonne t\u00eate, h\u00e9 oui, parce que lui, c'est-\u00e0-dire ils tout ce que vous voulez envoyer ce que je veux dire c'est une nouveaut\u00e9 en r\u00e9f\u00e9rence qu'on va \u00e9couter ici si les vendeurs d'agrandir compter d\u00e9cid\u00e9 de pr\u00eater leur voix \u00e0 la bande originale du film anim\u00e9 Singh \u00e7a va servir n'ira pas Boivin maintenant d'abord \u00e0 tous ensemble pour la version fran\u00e7aise et c'est l'histoire, c'est des animaux qui vont en fait partie, une esp\u00e8ce de Nouvelle Star Wars en gros si oui j'ai vu des extraits, \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bon, il y a toute une s\u00e9rie d'ordinaire, on s'est bien amus\u00e9 Cirio poignard\u00e9 acc\u00e9l\u00e9rom\u00e8tre qui et tout \u00e7a se passe en anglais, il faut \u00e9videmment les cibles rayons et dr\u00f4le, je sais pas ce que \u00e7a vaut autrement, l\u00e0 il y a au titre original je suis que vous allez entendre ici fait d'accord, la foi, c'est mondial qui a \u00e9crit, qui sort avec un rire macro- bien. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:17:04) [67%] :\r\nPour distinguer bien que j'ai 18 mois on va jusqu'\u00e0 mardi, donc, c'est vrai, mais Basa ici, l\u00e0 vous voyez c'est un bateau s'\u00e9tait emball\u00e9 par l'on a d\u00e9j\u00e0 pour les Brigitte au sommet drame \u00e0 l'est, a fait et un certain et. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:17:44) [70%] :\r\nEt d'augmenter et de bien d'au tout d\u00e9but d'une bombe, c'est-\u00e0-dire pour compl\u00e8tement, donc il il passe du texte, il y a eu le temps d'une politique. \r\nMaman d'tonne quelqu'un qui m'accueille \u00e0 partir d'une particuli\u00e8re : l'eau, c'est bon \u00e0 savoir : une beaucoup plus profonde, c'est pas pourquoi. \r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:19:38) [98%] :\r\nLaurence Bisang et les Dicodeurs sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:45) [69%] :\r\nBon enfant, on va partir sur une \u00eele intelligent Berger les Dicodeurs vous r\u00e9pondre \u00e0 la question suivante : quelle est la particularit\u00e9 de l'\u00eele au o\u00f9 ils polluent il peut il pollue voix de \u00e7a t\u00eate comme \u00e7a Didier Sandre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:59) [84%] :\r\nSur cette petite \u00eele voisine de Tahiti, on vit \u00e0 poil, compl\u00e8tement \u00e0 poil, c'est-\u00e0-dire que le rasoir la cr\u00e8me des piles \u00e0 Thouars et m\u00eame la pince \u00e0 \u00e9piler sont totalement inconnus, la tradition du et de ne jamais couper aucun cheveux ou poils traditions, c'est plut\u00f4t une croyance, les dieux du pollueur et dit un jour que toute personne portant atteinte au poil perdrait toute force une histoire conna\u00eet aussi dans d'autres cultures, oui, c'est pas si c'est vrai, mais dans le doute on ne coupe rien vu, elles ont pas Tahiti pour dire d'une personne qu'elle a tout rat\u00e9 dans la vie, on dit que les coiffeurs et pollue vous dire si la tradition oui, l'Avantage c'est que non seulement c'est \u00e9conomique capable d\u00e9pense de coiffeur ou d'esth\u00e9ticienne bon en plus \u00e9conomique v\u00eatements car d\u00e8s l'adolescence, des cheveux de de pagnes et ce jusqu'\u00e0 ta mort ils pollue d'ailleurs, on respecte les fanions blanc, c'est-\u00e0-dire les vieilles personnes. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:51) [63%] :\r\nOn Hicham, c'est-\u00e0-dire si tu deviens fou, tu peux les billets ou bon, tr\u00e8s bien parfait. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:05) [68%] :\r\nDidier Gendron est habill\u00e9, mais je pense qu'il porte le pagne c'est Lionel le pilote, c'est le peut-\u00eatre pas bon alors S\u00e9bastien Mella sur cette il se passe. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:14) [88%] :\r\nAlors lui, le pollueur, c'est l'\u00eele sur laquelle on vit le plus longtemps, selon une r\u00e9cente \u00e9tude de l'OMS, l'esp\u00e9rance de vie global, il serait de 90 3 ans soit 10 ans de plus que la Suisse qui est 11\u00e8me au palmar\u00e8s avec 82 8 ans Depardon <VIRG> 0 8 ans ce qui est quand m\u00eame un scandale lorsqu'on conna\u00eet le niveau de m\u00e9decine de Lille du polluer la Suisse est quand m\u00eame un peu sp\u00e9cial, il va falloir y rem\u00e9dier je propose plusieurs mesures concr\u00e8tes alors premi\u00e8rement interdire la musique fran\u00e7aise qui cause bien trop pression et de suicide. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:43) [68%] :\r\nLe feu fran\u00e7aise en g\u00e9n\u00e9ral fran\u00e7aise une fran\u00e7aise ou francophone. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:46) [87%] :\r\nEnfin, confort Fran\u00e7ois deuxi\u00e8mement acc\u00e9l\u00e9rer le r\u00e9chauffement climatique, car c'est bien connu, on est en meilleure sant\u00e9 en \u00e9t\u00e9 qu'en hiver de plus avec la fonte des neiges plus de mordant les avalanches, c'est aussi un bon point, c'est s\u00fbr, troisi\u00e8mement, les lacs afin d'y attirer des dauphins, car selon la s\u00e9rie documentaire am\u00e9ricain intitul\u00e9 flipper les dauphins sauvent toujours les hommes de la noyade enfin boost\u00e9 l'industrie nucl\u00e9aire dans l'espoir qu'un jour un type se fasse mordre par une araign\u00e9e radioactive et emp\u00eache les accidents de route et autres mort stupide voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:20) [71%] :\r\n\u00e7a, c'est ce concret oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:28) [65%] :\r\nCelui qui a, quand il dit : maintenant c'est derri\u00e8re Osiris. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:31) [73%] :\r\nVous avez lu l'\u00eele au tr\u00e9sor Gilbert non Robert-Louis 25 des 27, pardon, pardon, autant pour moi donc Jules-Verne, c'est le moyen de la myst\u00e9rieuse dans les villes, Sa\u00efd intention. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:22:43) [65%] :\r\nPeut-\u00eatre un peu de s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:45) [82%] :\r\nLe ch\u00e2teau des Carpates l'\u00e9toile myst\u00e9rieuse. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:47) [70%] :\r\nL'\u00cele myst\u00e9rieuse c'est Jules Verne vers va \u00eatre perdant dedans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:51) [83%] :\r\nBon, alors quand il Robert-Louis Stevenson, d'accord, c'est son papa qui \u00e9tait entrepreneur assez riches, on va pas y b\u00e2tissait des phares, donc les les connaissait bien toutes les petites villes, le brave Robert Louis Stevenson, il avait choper des maladies en suivant son papa il avait touch\u00e9 tout le temps, il crachote, elle avait des bronchites \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition alors son p\u00e8re l'entretenait et c'est comme \u00e7a qu'il a commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire et puis un jour, il a fait la connaissance d'une femme qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 mari\u00e9e qui \u00e9taient donc assez disponible puisqu'elle \u00e9tait mari\u00e9e non c'est pas vrai, c'est parce que son mari vivait tr\u00e8s tr\u00e8s nette, les ados, mais un jour, alors il \u00e9tait fois cette femme, elle a mis de l'or dans sa vie, elle est partie rejoindre son l\u00e9gitime \u00e9poux alors il a r\u00e9ussi \u00e0 surmonter son chagrin tout en tous sens crash autant expectoration parce que je vous le dis, l\u00e0 n'est pas bien des tout petits et puis alors que tout semble s'\u00e9crouler autour de lui une ann\u00e9e plus tard n'\u00e9tonne en plus, il a embarqu\u00e9 pour aller voir cette dame, il a \u00e9crit d'ailleurs un livre assez g\u00e9n\u00e9raliste embarqu\u00e9 sur un coup de t\u00eate son lieu s'appelle \u00e9migrants amateurs il est parti en Californie o\u00f9 il va, Saddam toujours meilleure \u00e0 l'\u00e9poque, il fallait 10 jours bateaux pour la New-York pas beaucoup la il a beaucoup tousser expect aurait crach\u00e9 sur le bateau, 10 jours de travaux pour aller en Californie o\u00f9 il a essay\u00e9 de vivre une belle vie avec cette femme qui a, qui lui a fait un sale coup quand m\u00eame un jour lui a d\u00e9truit un cahier qu'il avait \u00e9crit en disant qu'il \u00e9tait rempli de foutaises et c'\u00e9tait le manuscrit de L'\u00e9trange cas du Docteur Jekyll et Mister Hyde, la dune r\u00e9\u00e9crire et tout, bref beaucoup plus tard, il a d\u00e9barqu\u00e9 sur une autre dans les Samoa sur l'\u00eele et \u00e0 cause de sa tuberculose parce que on lui avait dit que c'est bien sur une \u00eele, fera un peu plus chaud, il a \u00e9t\u00e9 tellement aim\u00e9 par les indig\u00e8nes qui lui ont construit une quand il y a mort sa tuberculose, c'est g\u00e9nial, en fait, la partie de Lille pollue \u00e0 la tombe de Monsieur Stevenson, qui a crachote et tout, c'est vrai que Spector et toute sa vie et qu'\u00e0 passer d'une \u00eele \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:45) [67%] :\r\nQui est qui, type Beldjoudi \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:51) [64%] :\r\nOn est loin la la banane. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:53) [76%] :\r\nShirley face \u00e0 n'importe quoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:55) [72%] :\r\nOui, c'est un peu une toupie celle -ci une toupie d'opinion 12 et puis pour les germes, tout pays qui \u00e9tait au plus haut, qui est, il \u00e9volue, derni\u00e8re visite, on dira : Marc Boivin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:07) [90%] :\r\nLa particularit\u00e9 de la petite pilule qui polluent, situ\u00e9e \u00e0 1000 kilom\u00e8tres au nord de l'Islande au milieu de nulle part, loin de tout, peupl\u00e9e de personnes et que c'est le lieu id\u00e9al pour abandonner une \u00e9pouse que l'on aime plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:25) [93%] :\r\nMais comment, mais comment \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:27) [78%] :\r\nVol aller simple pour et pollue se vend tr\u00e8s bien, autour de 11 12 et 13 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:25:33) [83%] :\r\nL'oui beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:36) [73%] :\r\nVoil\u00e0 puisqu'on parle de est -ce qu'on a un programmeur moyen oui une petite liste de vacances pourries marre il y a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:42) [84%] :\r\nLisez un peu cherche pour ma part les vacances pourries, on en a tous v\u00e9cu, je pense, oui, bien s\u00fbr, vous avez peut-\u00eatre alors \u00e7a co\u00fbte tellement cher, on va pas l'admettre, quand m\u00eame, alors on verra si, peut-\u00eatre que \u00e7a vous dit quelque chose, alors il y a des GAN italien en p\u00e8lerinage de Compostelle, oblig\u00e9 de passer par par mon Post et Bayonne. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:25:59) [58%] :\r\nEt puis \u00e0 que ce qui a re\u00e7u ce que parce les gens vont cette affreuse mondain les gens par la hausse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:07) [85%] :\r\nBonjour oui enterrement de vie de gar\u00e7on de gay au Vatican retraites au monast\u00e8re de Saint Gilles de la Tourette, oui, une toute nouvelle colonie de vacances, sponsoris\u00e9s par Italie n\u00e9o- pr\u00e9cieuse une ann\u00e9e en station orbitale autour d'Uranus, avec un \u00e9quipage exclusivement masculin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:24) [58%] :\r\nAh finalement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:25) [85%] :\r\n6 mois au club Med par des talibans tourn\u00e9e les concerts dans un bus de fans de Justine Guibert \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:33) [80%] :\r\n\u00e7a oui, \u00e7a c'est vrai \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:34) [88%] :\r\nWeek-End JMJ en compagnie de 120000 jeunes puissent 45 ans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:39) [78%] :\r\n\u00e0 45 morts. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:41) [87%] :\r\n\u00e0 l'occasion du Pont de la Toussaint tombe : petit s\u00e9jour entre grands d\u00e9pressifs et enfin, et enfin les 2 femmes grand collecteur des vacances pourries, le camp de nudistes avec les beaux-parents. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:53) [70%] :\r\nJustifie fait et la paix, et l\u00e0, un peu dr\u00f4le, \u00e7a peut co\u00fbter la perte du passeport en Cor\u00e9e du Nord voil\u00e0 oui \u00e7a c'est moi et donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:08) [82%] :\r\n\u00e0 l'ancien effectivement, restons arr\u00eatons avec les vacances, bon alors particularit\u00e9 de Lille il y a 4 ans, il y en a qu'une, qui aimerait bien s\u00fbr Nathalie s'est engag\u00e9 Didier Landau nous dit que c'est une ville sur laquelle on ne vit qu'\u00e0 poil, c'est-\u00e0-dire on ne coupe aucun poil ni sur la t\u00eate, ni ailleurs, parce que \u00e7a ce n'est pas parce que j'\u00e9tais mauvaise passe donc S\u00e9bastien Mella nous dit que c'est l'\u00eele sur laquelle on vit le plus longtemps, c'est une \u00e9tude de l'OMS qui nous lie non 3, en moyenne, ce qui est quand m\u00eame assez impressionnant dira et pourtant sur ce qu'il y a rien d'extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:36) [77%] :\r\nComme m\u00e9dication \u00e9tait justement je gal\u00e8re d'extraordinaire, donc rien de tr\u00e8s dangereux non plus un homme bon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:40) [84%] :\r\nDaniel Rausis \u00e7a nous dit que sur 7 il eut voulu se trouve aujourd'hui depuis quelques temps \u00e0 la tombe de Stevenson, qui a \u00e9crit lui l'\u00eele au tr\u00e9sor d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:49) [84%] :\r\nDocteur Jekyll notamment, mais pas que \u00e7a \u00e9migrants amateur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:53) [71%] :\r\nVoil\u00e0 toujours mars Mouammar sont toute l'\u00eele, plus au nord, de l'Islande d\u00e9serte 1300 rien tous ces derniers id\u00e9al pour se perdre ouverte quelqu'un pour abandonner pour ce qu'on a vu que que \u00e7a beaucoup plus loin, vous, des Naismith non, non, mais il y a bien des jeux plus simples \u00e0 faire son. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:10) [71%] :\r\nUn \u00e9l\u00e9ment qui a des m\u00eames gens, dit -il, mais c'est tout au sud, bon du positif. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:14) [66%] :\r\nMais le s\u00e9isme et c'est donc sur les mettent sur la m\u00eame parce qu'il peut se rencontrer ma m\u00e9moire et non, non, non alors Nathalie Jean Berger et si Monsieur monsieur pour. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:22) [98%] :\r\nNe soyons pas inhumain. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:28:23) [72%] :\r\nOn ne peut pas faire grossir attache, moi je dirais Daniel Rossi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:36) [87%] :\r\nNicole U P O U LU. hein, la plus petite des 2 \u00eeles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:42) [85%] :\r\nPrincipale des Samoa au large de l'Australie, c'est dans cette \u00eele que Robert Louis VII \u00e0 25 m', l'auteur de l'\u00eele au tr\u00e9sor s'installe en 1889 et mort de tuberculose en 1894 et puis \u00e7a c'est la petite histoire, il nous a racont\u00e9 toute une s\u00e9rie de d'autres choses \u00e0 la fois romantique et terrible d'ailleurs h\u00e9 bien bravo au bout du compte, votre 10\u00e8me point. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:05) [65%] :\r\nIl a fallu solder en fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:11) [82%] :\r\nPour moi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un petit moment parce que les infos, bien entendu, on se remet au jeu juste apr\u00e8s \u00e0 La Chaux-de-Fonds tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:29:21) [81%] :\r\nLa 1\u00e8re vous Gerschwiler point technique on pique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:29:28) [80%] :\r\nIl est joliment midi sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:29:31) [91%] :\r\nRtsinfo Didier du. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:29:33) [93%] :\r\nLe Conseil des \u00c9tats a consacr\u00e9 sa matin\u00e9e \u00e0 discuter de la mise en oeuvre de l'article sur l'immigration de masse sans pour l'heure \u00eatre parvenu \u00e0 une d\u00e9cision, les repr\u00e9sentants des cantons doivent donner leur pr\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'une des 3 versions propos\u00e9es Muriel banalement, vous \u00eates en Direct avec nous du Palais f\u00e9d\u00e9ral est -ce que justement l'une de ses versions se d\u00e9gage tout de m\u00eame des d\u00e9bats de ce matin, au c\u00f4t\u00e9 des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:29:53) [89%] :\r\nOui, l'une d'elle semble susceptible de recueillir une majorit\u00e9, c'est la proposition de la Commission, une version qui \u00e9mane de l'ancien pr\u00e9sident du PLR, Philippe M\u00fcller, mais cette proposition n'est pas pour autant parfaite pour les s\u00e9nateurs, elle est tr\u00e8s critiqu\u00e9e notamment pour son importante bureaucratie Philippe M\u00fcller pourtant lib\u00e9ral radical veut obliger les patrons d'une branche subissant un ch\u00f4mage important \u00e0 se justifier, s'ils ne retiennent pas un candidat propos\u00e9 par un office r\u00e9gional de placement cette version devrait a priori \u00eatre soutenu par les PLR et la gauche totalisant 26 des 46 si\u00e8ges du Conseil des \u00c9tats, de quoi trouver une majorit\u00e9 au conseil donc, mais le PDC d\u00e9fend bec Veillon, que sa proposition, il a pas besoin pour les patrons de se justifier, moins bureaucratique, donc plus proche aussi de la constitution et la volont\u00e9 populaire pour ses d\u00e9fenseurs, mais les avis sont divergents sur le fait que cette proposition PDC respectent bien la libre- circulation des personnes, une libre circulation dans la Suisse n'a pas besoin pour l'ind\u00e9pendant Thomas mineur qui d\u00e9fendait ce matin la 3\u00e8me proposition dont discutaient le Conseil des \u00c9tats, la version UDC de mise en 9 2 articles sur l'immigration de masse avec le contingent. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:30:56) [88%] :\r\nEt ce sont des discussions qui se poursuivent demain \u00e0 M\u00e9riel amant merci et toujours \u00e0 Berne la ministre \u00e0 Sion f\u00e9d\u00e9ral de la 1\u00e8re \u00e0 faire les frais de l'aust\u00e9rit\u00e9 voulue par la droite dans le budget 2017 de la Conf\u00e9d\u00e9ration le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 d'y couper 128 millions de francs 128 millions dont 50 dans le personnel, 60 ans dans le recours aux services externes et 18 dans la technique d'information et de communication, les possibilit\u00e9s de r\u00e9duire le personnel f\u00e9d\u00e9ral ne sont pas si \u00e9vidente, a plaid\u00e9 en vain le ministre des Finances, Olli Maurer, plus de 900 900 veulent encore annul\u00e9s aujourd'hui chez Lufthansa, le syndicat des pilotes de la compagnie a\u00e9rienne allemande entame 6\u00e8me jour de gr\u00e8ve d'affil\u00e9e, il manifestait ses pilotes ce matin \u00e0 Francfort, mais leur mouvement provoque maintenant la col\u00e8re d'autres cat\u00e9gories de salari\u00e9s au sein m\u00eame de l'entreprise \u00e0 Berlin le rejoint \u00e0 Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:31:47) [92%] :\r\nLes repr\u00e9sentants du personnel au sol au sein de la direction ne cache plus en effet leur d\u00e9sapprobation, ils ont appel\u00e9 \u00e0 une contre- manifestation \u00e0 Francfort contre le syndicat des pilotes et demande la fin de cette gr\u00e8ve destructrice, il leur demande aussi, en gros, de revenir sur terre ce qu'exigent les pilotes comme augmentation salariale cela correspond parfois un salaire entier pour d'autres cat\u00e9gories de personnel, disent -ils, il y a une majorit\u00e9 silencieuse dans l'entreprise, qui en a ras-le-bol de ces gr\u00e8ves, les autres syndicats du groupe comme ou faut ou Verdi ne cautionne pas cet appel, il se distancie m\u00eame de cette contre- manifestation mais les inqui\u00e9tudes sont perceptibles au sein du groupe allemand appel\u00e9 comme tous les autres en Europe \u00e0 se r\u00e9organiser, face notamment \u00e0 la concurrence des low-cost car beaucoup redoutent les co\u00fbts de cette gr\u00e8ve pour la louche Danzas environ 15 millions d'euros par jour, mais surtout une baisse des commandes et une d\u00e9t\u00e9rioration tr\u00e8s nette de l'image d'une compagnie a\u00e9rienne jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent consid\u00e9r\u00e9 comme un symbole de s\u00e9rieux et de fiabilit\u00e9, Blandine Milcent rtsinfo Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:32:50) [91%] :\r\n3 \u00e0 4 mois de prison avec sursis, c'est le verdict dans l'affaire dite de la chemise arrach\u00e9e \u00e0 Air France, c'est la peine prononc\u00e9e donc contre 3 anciens salari\u00e9s des militants syndicaux, accus\u00e9s d'avoir agress\u00e9 2 responsables de la compagnie a\u00e9rienne lors d'une manifestation en octobre 2015, l'exode se poursuit \u00e0 Alep 50000 personnes ont fui c'est 4 derniers jours l'avanc\u00e9e de l'arm\u00e9e du r\u00e9gime syrien dans les quartiers rebelles de cette ville, selon l'Observatoire syrien des droits de l'homme, plus de 20000 d'entre elles ont trouv\u00e9 refuge dans la partie d'Alep, contr\u00f4l\u00e9 par le gouvernement 30000 autres ont rejoint l'enclave aux mains des forces kurdes et puis, selon la t\u00e9l\u00e9vision syrienne des avions chasse isra\u00e9liens ont frapp\u00e9 un secteur situ\u00e9 \u00e0 l'ouest de Damas, sans faire de victime des avions en s\u00e9rie depuis l'espace a\u00e9rien libanais \u00e0 Gen\u00e8ve maintenant les h\u00f4pitaux universitaires inaugurait aujourd'hui le 1er centre d'endom\u00e9triose francophone un centre accr\u00e9dit\u00e9s par la Fondation scientifique d'endom\u00e9triose et la ligue europ\u00e9enne d'endom\u00e9triose \u00e9galement, c'est une maladie qui concerne une femme sur 10 en \u00e2ge de procr\u00e9er mais dont on ne parle pourtant pas beaucoup, c'est une maladie gyn\u00e9cologique qui peut cr\u00e9er de fortes douleurs chez la famille cosy occasionner des probl\u00e8mes de fertilit\u00e9, le Docteur Jean-Marie Wenger et le coordinateur de ce nouveau centre Daniel \u00e7a Szpiner lui a demand\u00e9 si sa cr\u00e9ation est d'am\u00e9liorer la prise en charge de cette maladie. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:34:08) [92%] :\r\nCertainement, cela nous aide \u00e0 cr\u00e9er un r\u00e9seau qui est d\u00e9j\u00e0 cr\u00e9\u00e9e d'ailleurs, mais \u00e0 l'am\u00e9liorer sans cesse tous les jours que \u00e7a soit dans la prise en charge dans le diagnostic, dans le traitement m\u00e9dical dans le traitement chirurgical et dans le traitement de suivi des patientes je. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:34:27) [63%] :\r\nQu'est -ce que \u00e7a n'apportait aux patientes. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:34:29) [86%] :\r\nLes patientes atteintes endom\u00e9triose, ce sont souvent abandonn\u00e9es et ce sont souvent incomprises et c'est un des des aspects psychologiques tr\u00e8s important puisque il peut occasionner des s\u00e9quelles par la suite, m\u00eame quand elles sont trait\u00e9es, c'est qu'elles peuvent perdurer, donc c'est une partie tr\u00e8s importante, c'est l'information, c'est l'\u00e9coute et c'est l'accueil des patientes. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:34:53) [92%] :\r\nEnfin, ces perquisitions annonc\u00e9es par le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration des perquisitions la semaine derni\u00e8re en lien avec l'enqu\u00eate sur l'attribution de la Coupe du monde de football 2006 \u00e0 l'\u00e0 l'Allemagne, cette enqu\u00eate ouverte notamment contre Franz Beckenbauer, sur des soup\u00e7ons d'escroquerie et de blanchiment d'argent vise d\u00e9sormais \u00e9galement hors C\u00e9line si l'ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FIFA. \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec les m\u00eames acteurs qui vont nous accompagner tous ces prochains jours du soleil en Valais et en montagne des traditionnels stratus sur le plateau, qui vont tous se dissiper cet apr\u00e8s- midi, temp\u00e9ratures 3 sur le plateau 600 m\u00eame d\u00e9cor donc ces prochains jours avec des stratus alors nettement plus tenace, ce week- end. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:39) [78%] :\r\nMardi, nous revoici ou \u00e0 La Chaux-de-Fonds oui mais o\u00f9 \u00e0 l'Ancien Man\u00e8ge certains et o\u00f9 dans cette b\u00e2tisse incroyable avec sa verri\u00e8re sa cour int\u00e9rieure ces escaliers parall\u00e8le, vous avez vu la verri\u00e8re ah oui, non, j'ai pris non n'est pas hier donc je pas oui, j'ai rien compris homme nous sommes me pardi et \u00e0 une table devant le bar o\u00f9 pr\u00e8s du bar, on n'est pas tout \u00e0 fait devant mais on n'est pas loin, donc on n'en perd pas le nord, on va dire non ne sont all\u00e9s le voir l'auteur non plus S\u00e9bastien la marque Boivin, Daniel Rausis et qui viennent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:23) [80%] :\r\nIl joue et \u00e9change avec une politicienne avocate d\u00e9fenseuse de l'ancien man\u00e8ge Nathalie, une bombe selon Berger le plus. \r\nNathalie Echallens Berger vous d\u00e9fendez, je mets \u00e7a entre guillemets, quand m\u00eame, enfin \u00e0 la Chaux-de-Fonds bien s\u00fbr \u00e0 la Chaudefond toute enti\u00e8re lui pose ou emm\u00e8neriez -vous une personne qui d\u00e9barque dans cette ville qui conna\u00eet rien la marque ici et \u00e0 qui vous voulez laisser une impression si bonne. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:36:55) [69%] :\r\n\u00e0 la gare qu'on va partir sur la c\u00f4te. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:57) [89%] :\r\nMa direction, direction dans l'humanisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:01) [75%] :\r\nLundi \u00e0 ceux \u00e0 qui vous voulez donner une impression si bonne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:03) [71%] :\r\nAurait envie de rester \u00e0 La Chaux-de-Fonds, \u00e7a va \u00eatre peut-\u00eatre une une proposition tr\u00e8s personnelle hein bonsoir dans les yeux, personnel. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:09) [81%] :\r\nNon pour lui casser les jambes puis la foutre le. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:37:11) [83%] :\r\nEt puis, sinon, il y a aucun moyen, alors c'est clair que vu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:15) [82%] :\r\nM\u00eame si les j'ai d\u00e9j\u00e0 fait divers de visite \u00e0 des amis qui venait de de loin hein de Gen\u00e8ve de Lausanne, le 1er, endroit o\u00f9 gisent emm\u00e8ne c'est c'est ici parce qu'ils sont toujours tr\u00e8s tr\u00e8s surpris parce qu'on fait la Chaux-de-Fonds c'est un petit peu comme \u00e7a, c'est les b\u00e2timents sont un peu aust\u00e8re, mais toute la magie de la Chaux-de-Fonds se trouve \u00e0 l'int\u00e9rieur comme les femmes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:38) [78%] :\r\nOui, c'est comme les petites comme les bien, je pense qu'il faut savoir nous m'a r\u00e9pondu : vous \u00e9tiez tr\u00e8s aust\u00e8re, c'est vrai, et maintenant on a dit \u00e7a va mieux, vous d\u00e9couvrirez sourire \u00e9trange, vous aussi, je me sens un peu plus d\u00e9tendu au Mac d'Apple en train de gagner. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:37:53) [90%] :\r\nC'est pour \u00e7a oui et puis c'est un petit peu \u00e7a la magie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:57) [81%] :\r\nDe de la ville de La Chaux-de-Fonds sec tout est cach\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur, donc souvent les gens quand j'arrive devant la la porte qui me disent : mais franchement vraiment sur. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:38:06) [69%] :\r\nOui, parce que le b\u00e2timent il y a l'air de rien moyen les magistrats vers un alors, mais voil\u00e0 une vache qui observaient rien il y a le go\u00fbt de la page d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, et puis la t\u00eate de la c\u00f4t\u00e9 oui alors p\u00e8se 26 secr\u00e9taire du revient oui, peut-\u00eatre m\u00eame conseil d\u00e8s qu'on ouvre la porte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:21) [83%] :\r\nDommage, voyez les gens qui ont les yeux s'illuminent quoi parce que c'est vrai que c'est f\u00e9erique moi chaque fois que je viens en tout cas, \u00e7a me fait aussi toujours les m\u00eames effets. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:28) [84%] :\r\nAlors c'est vrai alors Chaux-de-Fonds donc en dehors de ces mais il y fait bon vivre, c'est vrai, il se passe des choses, c'est s\u00fbr, hiver Blanc millim\u00e8tres oblige, bien entendu, vous \u00eates entr\u00e9 l\u00e0 maintenant toutes et tous dans la p\u00e9riode de guerre aux automobilistes non pas parce qu'ils sont mal mais juste parce qu'ils sont parqu\u00e9s dans des endroits o\u00f9 il faut pas parquer d\u00e9sormais parce que suis faut d\u00e9neiger il y a une campagne, c'est une campagne c'est marqu\u00e9 d\u00e9gage la piste sinon pas de cadeau, la fourri\u00e8re et il nous annonce que l'hiver dernier, par exemple au 16 janvier l'hiver dernier au 16 janvier il y avait d\u00e9j\u00e0 120 sa voiture qui \u00e9tait \u00e0 la fourri\u00e8re, ils ont une tr\u00e8s grande fourri\u00e8re \u00e0 La Chaux-de-Fonds, d'ailleurs, moi je l'ai visit\u00e9 moi- m\u00eame avec une voiture qui \u00e9tait maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:39:04) [70%] :\r\n\u00e9videmment aussi d'ailleurs mais sans raison on \u00e9t\u00e9 ici, ce sont des sauvages en juin 2000 il un peu de tout, mais plus long. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:39:11) [54%] :\r\nLe Maroc directement coup perd voil\u00e0 il. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:39:13) [83%] :\r\nIl y a toujours une raison qui fait que voil\u00e0 bangladais par l'arm\u00e9e alors de neige en moyenne, oui, c'est arriv\u00e9, ce matin, il y a main. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:19) [80%] :\r\nNon l'ann\u00e9e j'ai rarissime, mais avant cela, il y a, il y avait beaucoup de neige. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:24) [79%] :\r\nMais jusqu'en mars, avril quand elle a enfin voil\u00e0 maintenant place \u00e0 du soleil aussi souvent hein. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:28) [85%] :\r\nOui, oui, il y a du soleil, oui, bon, c'est vrai qu'en venant plut\u00f4t en prenant de l'\u00e2ge, on dira \u00e7a comme \u00e7a, c'est plus po\u00e9tique, c'est vrai que j'aime un petit peu moins la neige, donc c'est bien si elle vient, le 24 25 d\u00e9cembre puis apr\u00e8s parce qu'apr\u00e8s on va, on va aller ce qu'il est avec moi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:44) [83%] :\r\nVoil\u00e0, continuant quand on est \u00e2g\u00e9, on a envie de cryog\u00e9nie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:39:47) [91%] :\r\nExactement comme elle avait, voyez, c'est un peu contradictoire, le message est pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:52) [83%] :\r\n\u00e0 l'aide \u00e0 la mobilit\u00e9, belle \u00e0 part \u00e7a, d\u00e8s qu'on en sorte effectivement la la la la la contr\u00e9e magnifique et puis \u00e0 l'int\u00e9rieur, la culture, les mus\u00e9es, les concerts, le th\u00e9\u00e2tre PPR je connais bien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:40:02) [69%] :\r\nQui ne connaissait \u00e9galitaire, donc c'est bien alors tout savoir aussi voter pour. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:06) [79%] :\r\nAlors, apr\u00e8s le 2\u00e8me, monument qui est juste magnifique, c'est justement le th\u00e9\u00e2tre \u00e0 l'\u00c9tat lienne plus, voil\u00e0 le le th\u00e9\u00e2tre \u00e0 l'italienne, oui vous asseyiez voyez les fresques, c'est justement, dit -il, mais bon pas je vais pas faire du chauvinisme, c'est un des plus beaux tes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:40:19) [75%] :\r\nOui, ben il y en a de r\u00e9elles moralement urbain \u00e0 Bellinzone est plus petit que celui de ils sont bien suspendus m\u00eame plus pour que de Paris, h\u00e9 bien, c'est bien s\u00fbr bah oui non ph\u00e9nom\u00e9nale, j'exag\u00e8re, je pense avoir en pensant na\u00efvement \u00e0 La Chaux-de-Fonds et on y joue aussi la preuve tout de suite, \u00e7a repart. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:40:35) [70%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:41) [85%] :\r\nVoyons Nathalie selon Berger, ce qui est un cas Pirotte S\u00e9bastien Mella. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:47) [85%] :\r\nD'abord, on sous- estime souvent le pouvoir des v\u00eatements le v\u00eatement conditionne notre attitude lorsque l'on porte une belle chemise \u00e0 un beau manteau en ce sens, dynamique et l'\u00e2me conqu\u00e9rante, alors que quand on porte un pantalon bague, il y a un gros pulls, \u00e7a donne plut\u00f4t envie de manger un kebab et de glander sur un coin de canap\u00e9, il existe aussi des v\u00eatements qui diminue les capacit\u00e9s intellectuelles, on y trouve de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, la casquette qui particuli\u00e8rement port\u00e9e travers perdent toute notion de vocabulaire et de grammaire et on a aussi l'uniforme qui en principe route toute volont\u00e9 individuelle et esprit critique et enfin, last Batna touristes je parle allemand tr\u00e8s bien qu'on a le cas pirate un chapeau pointu initialement utilis\u00e9 en Espagne par les flammes en effet violents s'\u00e9taient des fid\u00e8les catholiques qui allaient se fouettaient parmi publiquement de ville en ville dans un \u00e9tat d'esprit, \u00e0 mi- chemin entre le gothique et le hooligans le cas pirat\u00e9 surtout d\u00e9sormais le symbole d'une autre fratrie peu recommandables, le cul Klux Klan une \u00e9quipe sur laquelle je peine \u00e0 faire de l'humour ou de l'esprit 6 mais en pr\u00e9cisant qu'il faut vraiment \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s con pour s'approprier un v\u00eatement chr\u00e9tien pour finir par br\u00fbler des croix. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:41:53) [61%] :\r\nEt c\u00f4t\u00e9 voil\u00e0 50. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:00) [84%] :\r\nOui j'juste passer un message : tous les gens du plus qu'une question qui n'a rien \u00e0 voir, rien \u00e0 voir avec ce que vient dire c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:42:05) [57%] :\r\n\u00e7a nous a fait reconna\u00eetre pas \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:08) [86%] :\r\nBon, Didier, voulez -vous nous parler du cas Pirotte. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:11) [85%] :\r\nAbsolument le cas Pirotte est une vari\u00e9t\u00e9 de singe de petite taille, originaire de Malaisie continentale du Sud-Est et qui a mis au point, langage tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 des Suisses allemands est d'ailleurs tr\u00e8s \u00e9labor\u00e9e, c'est bien la preuve le le cas Pirotte parle en se raclant la gorge, les scientifiques ont d\u00e9montr\u00e9 que par exemple un signifie excusez -moi de vous d\u00e9ranger, et qu'il y a quelques similitudes avec le comportement humain, sommes d'ailleurs pas tr\u00e8s loin dans l'\u00e9volution 98 pourcent de de nos chromosomes sont identiques comme signifie bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:42:48) [85%] :\r\nComment va la sant\u00e9 la. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:51) [86%] :\r\nBon, je ma\u00eetrise pas compl\u00e8tement tout langage du cas Pirotte Merapi pardon, sachez que ce primate int\u00e9resse beaucoup les m\u00e9decins oto-rhino car en effet, mais qu'il passe sa journ\u00e9e \u00e0 se racler la gorge n'a pourtant jamais de l'arme agite aigu\u00eb pourquoi c'est gr\u00e2ce \u00e0 une enzyme, laL. Capirossi phase qui permet \u00e0 la salive de synth\u00e9tiser une prot\u00e9ine, la Capirossi phase qui vient se coller sur le larynx du cas Pirotte un peu \u00e0 la mani\u00e8re de joints silicon\u00e9s sur le rebord d'une baignoire et prot\u00e8ge donc la baignoire, des rayures de coupe- ongles, \u00e7a fait des mois que je le dis ch\u00e9ri, arr\u00eate de te couper les ongles de pied dans la baignoire d'abord c'est pas glamour de prendre ensuite un bain avec 0 Niort qui flotte mais en plus Ituri \u00e7a la baignoire, on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 oui la Capirossi phase la prot\u00e9ine qui vient se coller sur la paroi de l'ongle c'est joli en rouge. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:44) [95%] :\r\nAu point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:43:51) [76%] :\r\n3\u00e8me r\u00e9ponse pour, c'est l\u00e0 o\u00f9 l'AKP vote lequel le locataire Chapiron simplement Marc Boivin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:58) [80%] :\r\nAlors un cap et autres dans une \u00e9quipe de lapin, le cap est le Capitaine, qui g\u00e8rent le stock des carottes. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:44:11) [79%] :\r\nTu vois ce que fait allez. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:14) [82%] :\r\nDonc il s'agit, il s'agit bien s\u00fbr d'un r\u00f4le fondamental comparable \u00e0 celui de du Fourier dans l'arm\u00e9e suisse ou du responsable des crayons, gommes et trombone voil\u00e0 au bureau, petit coup sur nos amis les b\u00eates ont la t\u00eate l'air pourcent semble aller assez vite attaque tact chauffe past\u00e8que vrai/faux oui, non d'accord 100 pourcent des des esth\u00e9ticiennes, pense qu'il y avait bien plus de travail au temps des mammouths. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:44:36) [97%] :\r\nParce que c'est vrai oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:38) [86%] :\r\nUne \u00e9quipe de scientifiques du a \u00e9t\u00e9 de Boston a r\u00e9cemment r\u00e9ussi \u00e0 prendre un perroquet \u00e0 se taire au nord, \u00e7a c'\u00e9tait vrai chez le pays vers des r\u00e9verb\u00e8res le port du casque obligatoire. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:44:50) [56%] :\r\nQue faire, oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:51) [87%] :\r\nC'\u00e9tait ce qu'il faut, apr\u00e8s avoir perdu la 1\u00e8re \u00e9preuve Leli\u00e8vre a pris sa revanche sur la tortue au 100 m\u00e8tres dos. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:44:58) [76%] :\r\nCertains, \u00e0 la pointe du t\u00e9l\u00e9phone Jean Serge. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:03) [89%] :\r\nC'est assez logique : en Chine, les Canaris sont blancs et oui c'est vrai \u00e7a, c'\u00e9tait faux oui la cigale et la fourmi se sont connus dans la cuisine d'un restaurant chinois parisien c'est vrai \u00e7a, c'est vrai, la tendresse et la bont\u00e9, ont \u00e9t\u00e9 invent\u00e9s pour donner un sens \u00e0 la vie du Pitbull. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:45:20) [58%] :\r\nMais c'est un \u00e7a faut. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:22) [89%] :\r\nC'est vrai, c'est vrai oui chez le hamster, la saison des amours 69 tours, c'est faux, alors que c'\u00e9tait faux, effectivement, et enfin pour courir plus vite certains sportifs se font injecter du sang de l\u00e9vriers oui c'est vrai, c'est vrai, r\u00e9cemment, il y en a encore un qui s'est fait choper au contr\u00f4le antidopage en levant la patte au ah oui ben ben oui c'est logique attendez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:52) [98%] :\r\nEt on termine ce jeu avec la d\u00e9finition de Daniel Rausis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:55) [89%] :\r\nIl y a une grande partie de la plan\u00e8te qui ignorent tout de l'\u00c9tat de droit, mais dans quelques autres pays, les syst\u00e8mes juridiques sont appliqu\u00e9es, l\u00e0, on peut les classer en 2 grandes cat\u00e9gories principales, il y a le syst\u00e8me en vigueur chez nous et dans presque toute l'Europe, c'est le droit civil de tradition romano- germanique, avec un syst\u00e8me de lois, de r\u00e8gles bien codifi\u00e9 et puis en face y a la Common Law, une esp\u00e8ce de droit coutumier qu'on retrouve dans le Commonwealth, aux \u00c9tats-Unis, qui fonctionne surtout gr\u00e2ce \u00e0 la jurisprudence vous apprends rien, vous \u00eates avocate le le Copyright, par exemple, n'existe pas chez nous, il n'existe que dans les pays de Common Law chez nous il y a le droit d'auteur, c'est pas tout \u00e0 fait pareil Laurianne, r\u00e9gion du monde qui est francophone et qui utilisent le syst\u00e8me du Copyright, c'est le Qu\u00e9bec alors le Qu\u00e9bec a des termes sp\u00e9cifiques pour lui le Copyright au Qu\u00e9bec, a donn\u00e9 le Capillon. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:43) [69%] :\r\nHier, elles tiennent le cap, il rejette qui est pr\u00e9cis\u00e9ment le Copyright qu\u00e9b\u00e9cois et on entend bien l'accent, dans le cas tout fait qui avait, faut pas confondre le capilotade avec le copieux \u00e0 le locaux qui est le. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:58) [85%] :\r\nComplice de l'infraction contre la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle le copiage proprement dit, voil\u00e0 le copilote qui vole le cas Pirotte au au Qu\u00e9bec, d'accord, voil\u00e0 c'est dit \u00e9tat du droit civil m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:16) [76%] :\r\nAlors c'est quoi un, voil\u00e0 ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a install\u00e9 aussi Douala vient nous dire que c'est le cas, Pirotte c'est le Copyright au Qu\u00e9bec pour Marc Boivin le cas dans une \u00e9quipe de lapin. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:47:29) [61%] :\r\nBah, c'est la Cor\u00e9e qui g\u00e8rent leurs stocks car. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:47:32) [73%] :\r\nLe Capitaine on est plusieurs \u00e0 l'ex- Capitaine des carottes hier le syndicat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:37) [80%] :\r\nDe l'\u00e9quipe qui va avec un autre Didier Gendron, nous a expliqu\u00e9 qu'un cas Pirotte c'est une vari\u00e9t\u00e9 de petits singe, c'est un petit singe qui a un langage guttural particulier voil\u00e0 et pour cela, vous savez, l\u00e0 le Cabarga pirates, c'est un mauvais c'est un chapeau pointu qui appartenait au flageolante et qui est utilis\u00e9 notamment aujourd'hui par les membres de du cacao. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:48:00) [51%] :\r\nIls auraient pu la casse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:02) [80%] :\r\nVoil\u00e0 Nathalie Berger ma jante pour le le bonnet le bonnet d'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:13) [75%] :\r\nProcessions religieuses, pourquoi il a porte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:15) [82%] :\r\nCe que Capirossi a fait \u00e7a vient de la la\u00efcit\u00e9, un mois qui a Pirotte est un chapeau pointu en forme de couronne par les p\u00e9nitents lors de certaines professions et c'est vraiment que c'est \u00e7a au d\u00e9part et puis fait les les les p\u00e9nitents parce que si on va chercher extr\u00eamement peu loin si on essaie de de comprendre ces processions de la semaine Sainte en fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:31) [78%] :\r\nOui, oui, ces villes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:32) [78%] :\r\nLes morts voil\u00e0 exactement un \u00e9trange chapeau, c'est \u00e7a le cas Perrotte h\u00e9rit\u00e9 du moyen- \u00e2ge, nous dit -on, cette coiffe est avant tout destin\u00e9 \u00e0 humilier celui qui la porte d'accord comme J\u00e9sus-Christ fute humili\u00e9 lors de son ultime ascension au goal goal. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:47) [76%] :\r\nDemain, normalement, il ne sert \u00e0 traiter fraternit\u00e9 \u00e0 Bayern pour les Brandons qui s'appelle la compagnie des tumulus qui se prom\u00e8ne comme \u00e7a qui distribue des cacahou\u00e8tes aux gamins, c'est super bizarre vite chaque ann\u00e9e quelqu'un pour le faire avec eux, j'ai \u00e9t\u00e9 il y a 2, 3 ans maintenant, visant \u00e0 la place sur la capuche la seule Capirossi d\u00e8s ce matin, il est alors \u00e7a fait un petit peu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:04) [88%] :\r\nAlors il faut parce que c'est vrai qu'aujourd'hui, alors cette marque trop vaste et mais oui parce qu'effectivement, donc on est tout \u00e0 fait d'accord, que quand on pense \u00e0 sens de chapeau voil\u00e0 malheureusement c'est le Klux Klan qui est pass\u00e9e par l\u00e0, qui a d\u00e9grad\u00e9 pour toujours cette image au fond c'est. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:16) [67%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est pas vrai sujet ACV, voyez c'est un avec l'\u00e9criture oui mais bon, c'est m\u00eame c'est dr\u00f4le parce que il totalisait, c'est un truc chr\u00e9tien oui, non mais c'est entre catholiques et donc elle aussi en raison du genre sont des protester on va du Patrimoine, on va maintenant parler politique, l'Europe \u00e0 l'aventure demande, vu que les gars du gugusse clan pour d\u00e9conner, ce que les gars d\u00e9conne bord\u00e9lique du public du temps dans les portes des glands clans d'accord oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:39) [89%] :\r\nAvant, j'avais vu effectivement qu'il y a, il y a 3 possibilit\u00e9s pour qu'\u00e0, il y a effectivement le capuchon qui rappelle celui des p\u00e9nitents, il y a le compte du papier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:47) [69%] :\r\nOui, une commune de 4 sous. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:49:49) [87%] :\r\nDe papier et puis le bonnet d'\u00e2ne oui ben c'est aussi le bonnet d'\u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:53) [81%] :\r\nOui, alors voil\u00e0 \u00e7a qu'importe le sien et on a pris la 11\u00e8me fois surtout de. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:50:21) [69%] :\r\nJe ne pensons m\u00eame que je suis fou de peut-\u00eatre le froid avec d\u00e9clench\u00e9 \u00e7a c'est peut-\u00eatre que je dis que la m\u00e9moire Monsieur peuvent, sont seulement. \r\nPoliticiens font leurs circuits commercial probl\u00e8me path\u00e9tique et c'est marketing Europe de faux il est que ce tribunal pourquoi qui voudrait que je peux vous voulez voir la courbe du soutien la folie jusqu'au m\u00eame point, mais. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:51:09) [70%] :\r\nAvoir et qu'en tous points et de ce que tout d'un le soir de poids, je veux bien tout va dire point d'. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:51:24) [68%] :\r\nQui donc a d\u00e9j\u00e0 connu \u00e0 tout \u00e0 Montebourg a proc\u00e9d\u00e9 de son autre pays je n'en veux plus, je n'ai plus voil\u00e0, vous savez pourquoi voil\u00e0 ce retour j'consensuel celui explique que sans toit de cette course biblique, c'est pas beau, Cibona avec moi, il y a rien international voire et ce bonheur que de toi, voil\u00e0 tout, et surtout tous point en tous points, je peux tout. \r\nCe qui est de carnaval et ne pour l'avoir avec moi, je voudrais faire du mal qui, je l'ai fait parce qu'ils sont aussi on peut donner pour que le flanc est de la m\u00eame id\u00e9e c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:52:30) [65%] :\r\nDonc il faut avoir obtenu une avant tout courir tous les risques mais j'. \r\nC'est, avant tout, donc il est rest\u00e9 en tout et que tout surtout un film parce qu'pourquoi la t\u00eate point. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:53:06) [99%] :\r\nOn retrouve les Dicodeurs avec Laurence Bisang. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:53:16) [69%] :\r\nIl bien de terminer en chantant, les Dicodeurs n'a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:21) [84%] :\r\nThalys Schoenenberger vont vous interpr\u00e9tez Foule sentimentale, Alain Souchon, bien s\u00fbr, 4 couples, vous connaissez bien Jeanson trouverez facilement exactement peut-\u00eatre vous trouverez bien le le couple facilement Dicodeurs qui sont accompagn\u00e9s cette semaine a brillamment haut la main, mais les mentions qui avait plut\u00f4t et \u00e7a mieux par Sandrine vie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:53:47) [65%] :\r\nBien chanter c'est Daniel Rausis. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:53:49) [68%] :\r\nOh la la, je te l'aspect ce que tu veux et leur et m\u00eame si tu la pr\u00e9f\u00e8re le refaire au t\u00e9l\u00e9phone sonne cher quand planter consigne au camp, faire semblant de signer quand c'est troublant. \r\nD'avoir, pour ce qui est l'eau voil\u00e0 bon blanc S\u00e9bastien Mella, moi je parle Ksar. \r\nBon psychologue, c'est mon aspirateur car avec lui on tout tout, j'ai pas d'Habib a besoin, pas de famille, pas des chiens, les seuls probl\u00e8mes sont d'ordre mat\u00e9riel bon d'horizon l\u00e0 c'\u00e9tait pas le sien, le point fort le sentiment. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:55:04) [66%] :\r\nAlors, ben les espoirs l'espoir oui Champeix, les choses soient pour sentimental, il faut savoir que Brando pas comment rendre pas du march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:55:24) [54%] :\r\nC'est le pont voil\u00e0 point qui croise un peu, dit Tom Vert. \r\nEt le grand Saint-Eloi. \r\nQui lui dit au roi. \r\nVotre j'esp\u00e8re. \r\nJe vous pr\u00e9sente Didier. \r\nMais pourquoi lui dit le roi. \r\nVotre ami me fait dire \u00e0 la douane. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:56:05) [73%] :\r\nOn nous Claudia Schiffer, on ne le sait. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:56:11) [58%] :\r\nNicole, il suffit simplement le mal qu'on peut nous faire beaucoup de le num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:56:18) [60%] :\r\nOui, bah, Benjamin \u00e0 la musique, la aucun des miliciens et \u00e0 Amriswil, qui nous l'pour demain \u00e0 nos enfants mieux \u00e0 cheval. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:56:36) [88%] :\r\nOui, oui, le sentiment. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:56:46) [63%] :\r\nAlors dirig\u00e9e par les espoirs, quoi que les choses sont accord\u00e9s ainsi \u00e0 le sentimental voil\u00e0 sortie donc il faut avoir quand m\u00eame on nous a pas vraiment nous pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:57:15) [69%] :\r\n\u00e0 vous, bravo, bravo, bravo, on est pass\u00e9 alors le bon vous l'avez chant\u00e9e, oui, je dirais que je avoir au sein du gros donc c'est Didier Gendreau. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:57:31) [71%] :\r\nVous avez vu Carlos \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 survivre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:57:33) [79%] :\r\nIl \u00e9tait l\u00e0, il \u00e9tait, il \u00e9tait tout seul dans l'Ain avec vous ici, oui \u00e7a et sur l'action. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:57:37) [71%] :\r\nMarc d\u00e9j\u00e0 mettait la barre donc je devais oui. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:57:42) [71%] :\r\nPeut-\u00eatre, il a peut-\u00eatre oui, enfin, mais l\u00e0, bon, vous avez gagn\u00e9 ce vote \u00e7a un peu, pas de 12\u00e8me joint Nathalie Jean Berger, avec cette. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:58:01) [82%] :\r\nFin des Jeux du jour donc, d'autres sont annonc\u00e9es pour demain \u00e9videmment \u00e0 demain donc o\u00f9 \u00e7a \u00e0 la Chaudefond c'est dans ce b\u00e2timent extraordinaire ouais dans ce b\u00e2timent de l'ancien man\u00e8ge, une fois de plus, voil\u00e0, elle nous l'a dit, hein, \u00e7a ne paye pas forc\u00e9ment de m\u00eame de l'ext\u00e9rieur, on sait pas trop et \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:58:20) [67%] :\r\n\u00e0 aucune anticiper un petit bistrot, c'\u00e9tait le petit cheval de man\u00e8ge, l\u00e0 c'est la grosse vache de man\u00e8ge c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:58:25) [76%] :\r\nIl y a des vaches partout, \u00e0 part \u00e7a, et c'est m\u00eame et c'est vrai, il y a d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:58:27) [61%] :\r\nOh, il y a eu quand m\u00eame de plus de oui le bien, vous avez dit -elle enfin le restaurant s'appelle m'oui au Hublard, j'ai vu le qui a mis, il avait pas l\u00e0- bas, \u00e7a part de la bobonne piques d\u00e9coche vont quand ils ont \u00e0 \u00e9t\u00e9 le le bac, projet, ils ont laiss\u00e9 oui, pas pour l'op\u00e9rateur et le ce qui donne les paris ch\u00e8que l\u00e0 que l'Euro qui donne la t\u00eate et le et c'est l\u00e0, il fallait tout \u00e0 fait un peu comme la vache. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:58:53) [82%] :\r\nC'est d'ailleurs avec ce que tu viens de dire, S\u00e9bastien, c'est compl\u00e8tement faux, mais je pense que tu r\u00eaves. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:58:58) [68%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, allez, quoi qu'il en soit valable \u00e9tait ici pour nous et \u00e0 vous, vous \u00eates bient\u00f4t on tient \u00e0 se faire. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:59:21) [83%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre, il pointe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:59:26) [94%] :\r\nIl est midi et demi, vous \u00e9coutez la 1\u00e8re l'heure du journal de Natacha Van Cutsem. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-30T11:47:00Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B3DD7D6A-8E0F-47C1-A95C-3C94264BE472", "internalArchiveId": "B3DD7D6A-8E0F-47C1-A95C-3C94264BE472", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La succession de Martin Schulz au centre des conversations au Parlement europ\u00e9en", "publicationDate": "2016-11-30T00:00:00Z", "summary": "Les d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens se retrouvent pour une mini-session ces mercredi et jeudi \u00e0 Bruxelles. Au-del\u00e0 de l'ordre du jour, le d\u00e9part du pr\u00e9sident Martin Schulz l'an prochain est dans tous les esprits et le bal des pr\u00e9tendants a commenc\u00e9.\r\n\r\n* * La succession de Martin Schulz au centre des conversations au Parlement europ\u00e9en 12h30 Mini session BXL\r\nRetour des classes apr\u00e8s une courte pause pour le parlement europ\u00e9en. Les d\u00e9put\u00e9s se retrouvent pour une mini-session aujourd'hui et demain \u00e0 Bruxelles. Au-del\u00e0 de l'ordre du jour, un sujet est dans tous les esprits: Le d\u00e9part du pr\u00e9sident Martin Schulz l'an prochain. Et le bal des pr\u00e9tendants a commenc\u00e9.  Romain Clivaz\r\n  1'18''\r\n((Cette \u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence du parlement europ\u00e9en a quelques chose de familier pour tout journaliste suisse \u00e0 Bruxelles. Cela ressemble au choix d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral\u00a0: parti, r\u00e9gion, ligne politique dans sa propre famille, sexe.tous les crit\u00e8res peuvent peser.\r\nPour ce qui est du crit\u00e8re partisan, les candidats du parti populaire europ\u00e9en partent avec un avantage num\u00e9rique, il s'agit de la droite d'ascendance d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne, Les lib\u00e9raux pourraient aussi tenter leur chance, mais la loi du nombre se r\u00e9v\u00e9ler implacable. \r\nDans un partage du pouvoir avec la deuxi\u00e8me grande formation, les socialistes et d\u00e9mocrates, le parti populaire europ\u00e9en devraient r\u00e9cup\u00e9rer le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par le socialiste Martin Schulz, sur le d\u00e9part pour l'Allemagne-\r\nL'Allemagne pays dont est aussi originaire un des successeurs potentiel de Schulz, le Bavarois Manfred Weber. \r\nS'il ne s'est pas encore lanc\u00e9 dans la course, d'autres l'ont fait, comme le fran\u00e7ais Alain Lamassoure, et l'irlandaise Mairead Mc Guinesse. Cette derni\u00e8re a pour elle le crit\u00e8re femme. Elle ne serait que la troisi\u00e8me pr\u00e9sidente depuis 1979, contre 12 hommes. \r\nUne autre candidate d\u00e9clar\u00e9e est d\u00e9j\u00e0 sur le point de jeter l'\u00e9ponge, et c'est une habitu\u00e9e de nos ondes\u00a0: la centriste fran\u00e7aise Sylvie Goulard, faute de soutien suffisant dans le groupe lib\u00e9ral.\r\nLe bal des pr\u00e9tendants a bel et bien commenc\u00e9. Note finale le 17 janvier prochain, avec l'\u00e9lection au perchoir strasbourgeois. Romain Clivaz RTS info Bruxelles))", "durationSec": 96, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8186379", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La succession de Martin Schulz au centre des conversations au Parlement europ\u00e9en / 12H30_2016-11-30T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 30.11.2016"], "alternativeSummary": ["Les d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens se retrouvent pour une mini-session ces mercredi et jeudi \u00e0 Bruxelles. Au-del\u00e0 de l\u2019ordre du jour, le d\u00e9part du pr\u00e9sident Martin Schulz l\u2019an prochain est dans tous les esprits et le bal des pr\u00e9tendants a commenc\u00e9."], "variantIds": ["ece-8186379"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-12T19:31:39Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nRetour des classes apr\u00e8s une courte pause pour le Parlement europ\u00e9en cette fois -ci, les d\u00e9put\u00e9s se retrouvent pour une mini- session aujourd'hui et demain, Bruxelles, au-del\u00e0 de l'ordre du jour, un sujet dans tous les esprits, c'est le d\u00e9part du pr\u00e9sident Martin Schulz l'an prochain et le bal des pr\u00e9tendants \u00e0 lui commenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [94%] :\r\nCette \u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence du Parlement europ\u00e9en a quelque chose de familier pour tout journaliste suisse \u00e0 Bruxelles : cela ressemble au choix d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral le parti r\u00e9gion ligne politique dans sa propre famille sexe tous les crit\u00e8res peuvent peser pour ce qui est du crit\u00e8re partisan, les candidats du Parti populaire europ\u00e9en partent avec un Avantage num\u00e9rique, il s'agit de la droite, d'ascendance d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne, les lib\u00e9raux pourraient aussi tenter leur chance, mais la loi du nombre se r\u00e9v\u00e9ler implacable dans un partage du pouvoir avec la deuxi\u00e8me grande formation, les socialistes et d\u00e9mocrates, le parti populaire europ\u00e9en devraient r\u00e9cup\u00e9rer le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par le socialiste Martin Schulz sur le d\u00e9part pour l'Allemagne, Allemagne, pays dont est aussi originaire des successeurs potentiels de Schulz, le Bavarois Manfred Weber, s'il n'est pas encore lanc\u00e9 dans la course, d'autres l'ont fait, comme le fran\u00e7ais Alain Lamassoure et l'irlandaise Mairead de McGuinness, cette derni\u00e8re a pour elle le crit\u00e8re femme elle ne serait que la troisi\u00e8me pr\u00e9sidente depuis 1979 contre 12 hommes une autre candidate d\u00e9clar\u00e9e d\u00e9j\u00e0 sur le point de jeter l'\u00e9ponge, c'est une habitu\u00e9e de nos ondes la centriste fran\u00e7aise Sylvie Goulard, faute de soutien suffisant dans le groupe lib\u00e9ral, le bal des pr\u00e9tendants a bel et bien commenc\u00e9, note finale le 17 janvier prochain avec l'\u00e9lection au perchoir strasbourgeois Romain Clivaz RTS info Bruxelles contre. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-30T11:47:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C4D33A1C-F2A5-4465-9EF2-143F67FB4E32", "internalArchiveId": "C4D33A1C-F2A5-4465-9EF2-143F67FB4E32", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Johann Schneider-Ammann veut privil\u00e9gier la main-d'oeuvre indig\u00e8ne", "publicationDate": "2016-11-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Robert Cramer, conseiller aux \u00e9tats genevois, Verts;Philippe Nantermod, vice pr\u00e9sident du PLR, conseiller national valaisan\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral est critiqu\u00e9 pour sa lenteur dans l'avanc\u00e9e du dossier sur l'application de l'initiative sur l'immigration de masse. D\u00e9bat entre Robert Cramer, conseiller aux Etats Vert genevois, et et Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR, conseiller national valaisan.\r\n\r\n* * Johann Schneider-Ammann veut privil\u00e9gier la main-d'oeuvre indig\u00e8ne DEBAT Cramer Nantermod / les deux sur portable / ENREGISTREMENT \r\n  9'46''\r\nLe Parlement qui fait son travail dans son coin, le Pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration en spectateur... Un Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui essuie des critiques pour sa lenteur dans l'avanc\u00e9e du dossier. Le Parlement travaille sur un compromis presque 3 ans apr\u00e8s la votation. Pour les uns, le gouvernement porte une responsabilit\u00e9 fautive. Pour les autres, ils n'aurait pas pu agir autrement. \r\nOn en d\u00e9bat avec deux invit\u00e9s:\r\nRobert Cramer, conseiller aux \u00e9tats genevois, Verts\r\net Philippe Nantermod, vice pr\u00e9sident du PLR, conseiller national valaisan\r\nBonsoir Messieurs:..\r\nDigas\r\nRobert CRAMER\r\nPour vous, le conseil f\u00e9d\u00e9ral a failli?\r\noui, ils auraient du faire en sorte que le peuple puisse voter avant, dans les 3 ans impartis. il porte une lourde responsabilit\u00e9. \r\nEn meme temps, Andrea Caroni l'a dit ce matin au conseil des \u00e9tats: c'\u00e9tait mission impossible, ce qu'on demandait au conseil f\u00e9d\u00e9ral... \r\nLa solution qui est sortie de la commission du conseil des \u00e9tats, qui oblige les patrons \u00e0 se justifier s'ils ne retiennent pas le candidat propos\u00e9 par l'office r\u00e9gional de placment, c'est celle qui va l'emporter au conseil des \u00e9tats? \r\nJohann Schneider Ammann lance un appel aux milieux \u00e9conomiques. Selon lui, il est de la responsabilit\u00e9 des patrons d'engager des personnes indig\u00e8nes. Il est convaincu que cela suffira. et vous? \r\n Philippe NANTERMOD\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral aurait d\u00fb faire en sorte que le peuple puisse s'exprimer? \r\nNon: ils pouvaient pas n\u00e9gocier une variante et en m\u00eame temps demander au peuple de s'exprimer... pas tenable. \r\nPourtant, ils n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 n\u00e9gocier une solution avec Bruxelles. Dans ces conditions, le conseil f\u00e9d\u00e9ral n'aurait il pas du se r\u00e9veiller avant et prendre les devants? \r\nLe conseil national s'est d\u00e9cid\u00e9 pour une variante, la version \"light\" qui oblige les entreprises \u00e0 communiquer les postes vacants aux ORP. Le conseil des \u00e9tats va aussi se d\u00e9cider pour une variante moins light. Toutes ces id\u00e9es, le conseil f\u00e9d\u00e9ral ne les a pas propos\u00e9es... Il a laiss\u00e9 pourrir la sitation? \r\nJohann Schneider Ammann pense qu'un appel \u00e0 la responsabilit\u00e9 suffit, alors que Didier Burkhalter- on l'a entendu samedi dans Forum - est convaincu par la solution de la commission du conseil des \u00e9tats, qui va jusqu'\u00e0 la justification des patrons s'ils ne retiennent pas un candidat propos\u00e9 par l'ORP. Le conseil f\u00e9d\u00e9ral - pour le pas dire les deux conseillers f\u00e9d\u00e9raux PLR - ne parle pas d'une m\u00eame voix. C'est probl\u00e9matique? \r\n(JSA lance un appel aux milieux \u00e9conomiques. Selon lui, il est de la responsabilit\u00e9 des patrons d'engager des personnes indig\u00e8nes. Il est convaincu que cela suffira. Trop de bureaucratie, trop de paperasse, sera inutile. Les entreprises trouveront des moyens pour contourner un cadre trop strict. Il se dit aussi pessimiste sur la possibilit\u00e9 de trouver encore un terrain d'entente avec l'Union europ\u00e9enne. En gros: le parlement met en oeuvre l'initiative, sans contrevenir \u00e0 l'accord sur la libre circulation, et on attend une r\u00e9action de l'UE.)\r\n-  Un vote d\u00e9but 2014 et un Parlement qui a eu six mois pour pr\u00e9parer le mise en oeuvre et qui se retrouve fin 2016 avec trois semaines pour trouver un compromis alors que de plusieurs variantes sont sur la table... c'est pas \r\nCette d\u00e9l\u00e9gation interd\u00e9partementale form\u00e9e de Didier Burkhalter pour la diplomatie, de Simonetta Sommaruga pour les aspects migratoires et de Johann Schneider-Amman pour le march\u00e9 du travail... avec le recul, bonne solution?\r\n- est-ce que cela n'a pas dispers\u00e9 les comp\u00e9tences? chacun a travaill\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 avec ses objectifs  plut\u00f4t qu'en groupe avec un objectif commun...\r\n- le Parlement se retrouve  avec plusieurs variantes sur la table...  une application light, application light renforc\u00e9e avec obligtation pour les employeurs de se justitifer... et les contingents stricts...est-ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a assez pr\u00e9par\u00e9 le travail? ou il a tout remis au Parlement? confusion...\r\n- manque de leadership? peut-\u00eatre \u00e0 dessin...\r\n- Conseil f\u00e9d\u00e9ral a toujours pens\u00e9 qu'il pouvait n\u00e9gocier la clause de sauvegarde et finalement non, donc probl\u00e9matique...", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8186399", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Johann Schneider-Ammann veut privil\u00e9gier la main-d'oeuvre indig\u00e8ne  / FOR_2016-11-30T18:00:00_developpement-1", "Forum du 30.11.2016"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est critiqu\u00e9 pour sa lenteur dans l'avanc\u00e9e du dossier sur l\u2019application de l'initiative sur l'immigration de masse. D\u00e9bat entre Robert Cramer, conseiller aux Etats Vert genevois, et et Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR, conseiller national valaisan."], "variantIds": ["ece-8186399"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T09:00:24Z", "webPublicationDate": "2016-11-30T17:22:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 2700, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer Gi7nyxHqj8w7l9V7eAbcJUhDtBxQ"}]