[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=2100&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=2125&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=2075&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-AE453026-2130-45F9-8CE7-722EFCBEFBCB", "internalArchiveId": "AE453026-2130-45F9-8CE7-722EFCBEFBCB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-12-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Pierre Grin,conseiller national;S\u00e9bastian Haas, militant de la CDU;Verdier,Oria;Verdier, Oriane ;Hiwa Hisamaddin,  journaliste;Jean-Michel Cina, ministre de l'\u00e9conomie\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(03/BUDGET CN/PA) Le Conseil National reprend \u00e0 z\u00e9ro l'examen du budget aujourd'hui. \r\nSa commission des finances lui conseille de garder son projet initial: des coupes plus importantes que celles voulues par les Etats. \r\nSi le National l'accepte, c'est un bras de fer qui s'ouvrira entre les deux chambres. S'il le refuse une nouvelle fois... il faudra pr\u00e9voir un budget d'urgence. Tout d\u00e9pendra de ce que feront l'UDC et le PS aujourd'hui, Alexandra Richard.\r\n  0'52\"\r\n((Ensemble, ils ont coul\u00e9 le budget au premier vote. Cette fois-ci, c'est la sagesse qui semble s'imposer en coulisses. Parce que la Conf\u00e9d\u00e9ration, pour fonctionner, a besoin de ce budget. S'il est refus\u00e9 une fois de plus, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devra revoir sa copie et en attendant, jusqu'en mars, il faudra tourner avec une version provisoire. \r\nAlors ni le PS ni l'UDC ne sont satisfaits. Le PS doit l\u00e2cher sur l'aide pour les primes maladie, l'asile et sur les coupes de 50 millions sur le personnel de l'Etat. La coop\u00e9ration internationale devrait \u00eatre partiellement \u00e9pargn\u00e9e. L'UDC, elle, aurait voulu beaucoup plus d'\u00e9conomies. \r\nMais l'un et l'autre sont pr\u00eats \u00e0 quelques concessions pour sauver le budget. Pour cela, il faut \u00e9viter que PS et UDC le refusent une nouvelle fois en bloc. Aujourd'hui, ils vont donc s'observer en chiens de fa\u00efence et garder un oeil sur le tableau de vote pour d\u00e9cider s'ils s'abstiennent ou s'ils peuvent se permettre un refus par contestation.))\r\n(02/BUDGET CN/ ITW GRIN) On l'entendant le PS voulait la semaine derni\u00e8re... moins de coupes... L'UDC au contraire pr\u00f4nait pluss d'\u00e9conomies... Ecoutez ce que pense le Conseiller National Jean Pierre Grin, de ce budget... \r\n 0'30\"\r\nJean-Pierre Grin interrog\u00e9 par Alexandra Richard...\r\nEt toujours concernant un budget, cette fois, celui du canton de Neuch\u00e2tel... Le Grand Conseil a accept\u00e9 hier, d'entrer en mati\u00e8re sur le budget 2017 du canton... apr\u00e8s trois heures de d\u00e9bat... et des \u00e9changes muscl\u00e9s... \r\nLes d\u00e9put\u00e9s discutent aujourd'hui aujourd'hui de ce budget d\u00e9ficitaire... d\u00e9ficit ramen\u00e9 \u00e0 49 millions de francs... \r\nEt puis, \u00e0 Berne, c'est aujourd'hui que Doris Leuthard sera \u00e9lue pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour la deuxi\u00e8me fois... A 53 ans, la ministre de l'environnement, des transports est de l'\u00e9nergie est Conseill\u00e8re F\u00e9d\u00e9rale depuis 10 ans...\r\n(15/CDU SON MILITANT/ITW HASS) Angela Merkel peut donc se lancer dans la bataille pour les l\u00e9gislatives de septembre... \r\nElle a \u00e9t\u00e9 largement r\u00e9\u00e9lue \u00e0 la t\u00eate de son parti hier, avec pr\u00e8s de 90% des voix... \r\nElle peut d\u00e9sormais briguer un quatri\u00e8me mandat de chanceli\u00e8re...Elle qui a confirm\u00e9 hier son r\u00f4le de leader... figure sans \u00e9gale de la CDU... incarnation d'une certaine stabilit\u00e9... Elle a pourtant \u00e9t\u00e9 contest\u00e9e ces derniers mois, sur sa droite notamment, c'est nouveau... \r\nElle a d'ailleurs op\u00e9r\u00e9 un virage \u00e0 droite dans son discours... Plus question d'accueillir massivement de nouveaux r\u00e9fugi\u00e9s... Discours de fermet\u00e9 aussi sur le voile int\u00e9gral...  Un tournant dont se m\u00e9fient certains militants, comme Sebastian Hass... interrog\u00e9 par Blandine Milcent... \r\n  0'30\"\r\n(Indon\u00e9sie) Ce s\u00e9isme en Indon\u00e9sie... Au moins 92 personnes ont perdu la vie, selon un commandant de l'arm\u00e9e locale... Il y  aurait \u00e9galement pr\u00e8s de deux cent bless\u00e9s... Le tremblement de terre a frapp\u00e9 la province d'Atch\u00e8, \u00e0 la pointe nord de Sumatra... S\u00e9isme de magnitude 6,5 qui a eu lieu t\u00f4t ce matin...\r\n(Syrie) En Syrie, le r\u00e9gime de Bachar Al Assad a pris de nouveaux quartiers \u00e0 Alep Est... Le r\u00e9gime poursuit son avanc\u00e9e notamment dans la vieille ville... Il contr\u00f4lerait les trois quarts de la partie orientale d'Alep selon le directeur de l'Observatoire syrien des droits de l'homme... \r\nLes rebelles sont d\u00e9sormais cantonn\u00e9s dans les quartiers sud, avec des milliers de famille prises au pi\u00e8ge... \r\nEt le sort des civils et l'\u00e9vacuation des rebelles d'Alep... devait \u00eatre \u00e0 l'ordre du jour d'une r\u00e9union aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve entre Am\u00e9ricains et russes... \r\nElle n'aura pas lieu... Le chef de la diplomatie russe Sergue\u00ef Lavrov a accus\u00e9 les Etats Unis de refuser un dialogue s\u00e9rieux pour lui permettre de gagner du temps... \r\nLe dialogue pourrait reprendre \u00e0 Hambourg entre les deux camps, en marge de l'organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe aujourd'hui et demain...\r\n(D5/ KIRKOUK EN PLEINE RECOMPOSITION/PI) Au Nord de l'Irak, alors que les forces irakiennes progressent dans Mossoul...\r\nEt dans les territoires lib\u00e9r\u00e9s, l'autorit\u00e9 de Bagdad est remise en question... notamment \u00e0 Kirkouk grande ville p\u00e9troli\u00e8re que se disputent Bagdad et gouvernement kurde...  \r\nEt les premi\u00e8res victimes de ces conflits politiques sont comme toujours les habitants, Oriane Verdier... \r\n  1'33\"\r\n(11/VS/EPFL/ITW CINA) Retour en Suisse, l'EPFL renforce sa pr\u00e9sence en Valais. \r\nUn nouveau centre de recherche d\u00e9di\u00e9 aux environnements alpins et extr\u00eames sera install\u00e9 \u00e0 Sion.\r\nPar rapport au projet de d\u00e9part, lanc\u00e9 il y a 4 ans, 5 \u00e0 6 chaires suppl\u00e9mentaires seront implant\u00e9es dans la capitale valaisanne, en plus des 11 d\u00e9j\u00e0 actives dans les domaines de la sant\u00e9, de la chimie, de l'\u00e9nergie vertes.\r\nLe nombre de chercheurs devrait doubler... et atteindre 400 personnes d'ici 2020.\r\nUne cr\u00e9ation d'emplois \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e, importante pour le Valais. Jean-Michel Cina, ministre de l'\u00e9conomie.\r\n 0'30\"\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola.\r\n(20/LEGO/PA) A quelques jours de No\u00ebl, c'est un g\u00e9ant du jouet qui vit des heures historiques... \r\nLe danois Lego va se scinder en deux soci\u00e9t\u00e9s distinctes. L'objectif, c'est que Lego reste aux mains de la famille, la famille Kirk Kristiansen...  Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs... \r\n  0'55\"\r\nEn football... rencontre difficile hier pour le FC B\u00e2le... face \u00e0 Arsenal hier au Parc Saint Jacques... Rude d\u00e9faite 4 \u00e0 1... Les Rh\u00e9nans sont \u00e9limin\u00e9s de la ligue des champions... Et ils ne joueront pas non plus en coupe d'Europe... \r\nLe PSG a fait match nul face \u00e0 Ludogorets 2 partout... Les bulgares jouueront en europaligue... \r\nEt deux \u00e9quipes ont valid\u00e9 leur ticket pour les demi-finales de la ligue des champions hier... Naples et le Benfica...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 590, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8203790", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-12-07T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-12-07T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8203807", "ece-8203790"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:05Z", "speechToTexts": ["14.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nUne humeur le journal Blandine L\u00e9vite accepter ou non le budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration le Conseil national se penche sur la question, une nouvelle fois aujourd'hui le PS et l'UDC qui n'en veulent pas, vont -ils le comme la semaine derni\u00e8re, opt\u00e9 pour la sagesse, chacun des 2 camps pourrait faire quelques concessions Angela Merkel toujours incontournable \u00e0 la t\u00eate de son parti, la chanceli\u00e8re allemande a \u00e9t\u00e9 largement r\u00e9\u00e9lu au congr\u00e8s de la CDU, hier, elle a lanc\u00e9 la bataille pour les l\u00e9gislatives avec un discours qui vire tout de m\u00eame \u00e0 droite, au grand dam de certains militants, et puis on parlera d'un g\u00e9ant du jouet des centaines de petits personnages et surtout des milliers de petits cubes ou rectangles de couleurs pour construire et reconstruire Lego, le g\u00e9ant danois se r\u00e9organise de soci\u00e9t\u00e9 fa\u00e7on pour les propri\u00e9taires de garder la main sur la marque, le Conseil national reprend \u00e0 0 l'examen du budget aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [93%] :\r\nSa commission des finances lui conseille de garder son projet initial des coupes plus importantes que celles voulues par les \u00c9tats, si le National accepte, c'est un bras de fer qui s'ouvrira entre les 2 chambres, s'il le refuse une nouvelle fois il faudra pr\u00e9voir un budget d'urgence, tout d\u00e9pendra de ce que feront l'UDC et le PS aujourd'hui, Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [95%] :\r\nEnsemble, ils ont coul\u00e9 le budget au premier vote, cette fois -ci c'est la sagesse qui semble s'imposer en coulisses, parce que la Conf\u00e9d\u00e9ration pour fonctionner, a besoin de ce budget s'il est refus\u00e9, une fois de plus, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devra revoir sa copie et en attendant jusqu'en mars, il faudra tourner avec une version provisoire alors ni le PS ni l'UDC ne sont satisfaits : le PS doit l\u00e2cher sur l'aide pour les primes maladie l'asile et sur les coupes de 50 millions sur le personnel de l'\u00c9tat, la coop\u00e9ration internationale devrait \u00eatre partiellement \u00e9pargn\u00e9e, l'UDC, elle aurait voulu beaucoup plus d'\u00e9conomies, mais l'un et l'autre sont pr\u00eats \u00e0 quelques concessions pour sauver le budget pour cela, il faut \u00e9viter que PS et UDC le refusent une nouvelle fois en bloc alors aujourd'hui ils vont s'observer en chiens de fa\u00efence et garder un oeil sur le tableau de vote pour d\u00e9cider s'ils s'abstiennent ou s'ils peuvent se permettre un refus par contestation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:06) [85%] :\r\nDans l'entendrait le PS veut moins beaucoup plus UDC au contraire pr\u00f4ne plus d'\u00e9conomies, \u00e9coutez ce qu'en pense le Conseil national Jean-Pierre Grin de ce budget. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:15) [87%] :\r\nSans un compromis qui sera difficilement acceptable pour nous effectivement, on sera tr\u00e8s attentif \u00e0 la p\u00e9nibilit\u00e9 qui serait donn\u00e9e ici un budget serait refus\u00e9e parce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait gouverner par d\u00e9crets financiers chaque mois et la d\u00e9l\u00e9gation des finances devrait se pencher sur ces d\u00e9crets et l\u00e0 \u00e7a serait p\u00e9nible, effectivement, je crois que j'esp\u00e8re qu'on trouvera un compromis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [93%] :\r\nDonc vous voterez pour le budget, s'il le faut, s'il faut absolument le sauver pour en avoir un. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:41) [96%] :\r\nSi on arrive \u00e0 un budget qui est proche de l'\u00e9quilibre soit l'accepter ou s'abstenir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:46) [94%] :\r\nJean-Pierre Grin, interrog\u00e9 par Alexandra Richard et toujours concernant un budget cette fois celui du canton de Neuch\u00e2tel le Grand Conseil a accept\u00e9 hier d'entrer en mati\u00e8re sur le budget 2000 17 du canton apr\u00e8s 3 heures de d\u00e9bats et des \u00e9changes muscl\u00e9s, les d\u00e9put\u00e9s discutent aujourd'hui de ce budget d\u00e9ficitaire d\u00e9ficit ramen\u00e9 \u00e0 49 millions de francs Angela Merkel peut donc se lancer dans la bataille pour les l\u00e9gislatives de septembre, elle a \u00e9t\u00e9 largement r\u00e9\u00e9lu hier \u00e0 la t\u00eate de son parti avec pr\u00e8s de 90 pourcent des des voix, elle peut d\u00e9sormais briguer un 4\u00e8me mandat de chanceli\u00e8re, elle qui a confirm\u00e9 hier son r\u00f4le de leader de figure sans \u00e9gale de la CDU, incarnation d'une certaine stabilit\u00e9, elle est pourtant contest\u00e9, elle a \u00e9t\u00e9 contest\u00e9e ces derniers mois sur sa droite notamment, et c'est nouveau, et elle a op\u00e9r\u00e9 hier un virage \u00e0 droite, dans son discours, plus question par exemple d'accueillir massivement de nouveaux r\u00e9fugi\u00e9s discours de fermet\u00e9 \u00e9galement sur le voile int\u00e9gral, un tournant dont se m\u00e9fient, certains militants comme Sebastian Hass interrog\u00e9 par Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:47) [79%] :\r\nLa t\u00e9l\u00e9, vous \u00eates un parti de, comment dit en allemand, la Mitte, le centre s'est enracin\u00e9 dans la partie, on peut discuter de de certains le domaine politique, mais nous allons pas courir derri\u00e8re comme l'AFP, un parti qui est x\u00e9nophobe, antis\u00e9mite profond\u00e9ment m\u00e9chant et qui ne trompe pas : rien de r\u00e9concilier et de donner des, des, des solutions aux probl\u00e8mes que la cour qui est uniquement l\u00e0 pour diviser le pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:17) [94%] :\r\nCe s\u00e9isme en Indon\u00e9sie \u00e0 pr\u00e9sent au moins 92 personnes ont perdu la vie, selon un commandant de l'arm\u00e9e locale, il y aurait \u00e9galement pr\u00e8s de 200 bless\u00e9s le tremblement de terre a frapp\u00e9 la province d'attacher \u00e0 la pointe nord de soumettre un s\u00e9isme de magnitude6,5 qui a eu lieu t\u00f4t ce matin en Syrie : le r\u00e9gime de Bachar al Assad a pris de nouveaux quartiers \u00e0 Alep reste le r\u00e9gime poursuit son avanc\u00e9e, notamment dans la vieille ville, il contr\u00f4lerait les 3 quarts de la partie orientale d'Alep, selon le directeur de l'Observatoire syrien des droits de l'homme, les rebelles sont d\u00e9sormais cantonn\u00e9s dans les quartiers sud avec des milliers de familles prises au pi\u00e8ge et le sort de ces civils et l'\u00e9vacuation des rebelles d'Alep devait \u00eatre \u00e0 l'ordre du jour d'une r\u00e9union aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve entre Am\u00e9ricains et Russes, h\u00e9 bien n'aura pas lieu, le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov a accus\u00e9 les \u00c9tats-Unis de refuser un dialogue s\u00e9rieux pour lui permettre de gagner du temps, d\u00e9menti des Am\u00e9ricains, le dialogue pourrait toutefois reprendre \u00e0 Hambourg, entre les 2 camps, en marge de l'Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe aujourd'hui et demain au nord de l'Irak, alors que les forces d'irakiennes progressent dans Mossoul et dans les territoires lib\u00e9r\u00e9s, h\u00e9 bien, autorit\u00e9 de Bagdad est remise en question, notamment \u00e0 Kirkouk, cette grande ville p\u00e9troli\u00e8re que se disputent Bagdad et le gouvernement kurde et les premi\u00e8res victimes de ces conflits politiques sont comme toujours les habitants Oriane Verdier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:40) [85%] :\r\nDans le centre ville de Kirkouk kurdes, arabes et turkm\u00e8nes cohabitent depuis des centaines d'ann\u00e9es, qui voit et \u00e7a m'a dit, lui, est n\u00e9 du mariage entre une arabe et inclure les en 35 ans de vie, ce journaliste a vu l'harmonie de sa ville se d\u00e9grade ah oui qui, s'il reste encore un peu de convivialit\u00e9 \u00e0 Kirkouk la derni\u00e8re attaque et de l'organisation \u00c9tat islamique dans la ville, il y a un mois, a fini de la briser et djihadistes venus de l'ext\u00e9rieur, mais ils ont \u00e9t\u00e9 aid\u00e9s par des habitants de notre ville, maintenant il n'y a plus de confiance entre les communaut\u00e9s, les familles arabes ne peuvent plus habiter dans un quartier kurde et tout de suite apr\u00e8s cette attaque, plusieurs familles arabes ont \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s des quartiers turkm\u00e8ne connu d'Ab\u00e9ch\u00e9 selon cette tension est \u00e9galement aliment\u00e9e par les autorit\u00e9s kurdes qui contr\u00f4lent actuellement la qui certains 4 c'est un bonhomme, les Kurdes ont le pouvoir et si, par exemple, disons, moi je suis kurde et que vous vous \u00eates arabe, je peux voir ce faisant subir ce que je veux, car je sais que vous \u00eates dans une position difficile, les mod\u00e8les comme l'Europe regarde sur la p\u00e9riode, le groupe, je peux m\u00eame vous virer les autorit\u00e9s ne me diront rien, j'ai le pouvoir, je serai soutenu par la famille locataires quel homme, quel mot touch\u00e9 le deuil du quoi dans les voitures de l'la ville de Kirkouk poss\u00e8de 10 pourcent des des ressources p\u00e9troli\u00e8res de l'Irak, ce qui attise le conflit entre le gouvernement national et le gouvernement r\u00e9gional du Kurdistan pour tenter de stabiliser la situation, le gouverneur de la r\u00e9gion, a annonc\u00e9 vouloir faire de Kirkouk, c'est une r\u00e9gion semi- ind\u00e9pendante, une solution que pourrait \u00e9galement adopter la province voisine de Mossoul, une fois lib\u00e9r\u00e9 Oriane Verdier pour rtsinfo R2. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:12) [92%] :\r\nRetour en Suisse les PFL renforce sa pr\u00e9sence en Valais, un nouveau centre de recherche d\u00e9di\u00e9 aux environnements alpins et extr\u00eames sera install\u00e9 \u00e0 Sion par rapport au projet de d\u00e9part lanc\u00e9 il y a 4 ans, 5 assis et chaires suppl\u00e9mentaires sont implant\u00e9s dans la capitale valaisanne, en plus de 11 d\u00e9j\u00e0 actives dans les domaines de la sant\u00e9, de la chimie ou de l'\u00e9nergie verte, le nombre de chercheurs devrait doubler et atteindre 400 personnes d'ici 2020 une cr\u00e9ation d'emplois \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e importante pour le Valais, Jean-Michel Cina, ministre de l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:44) [88%] :\r\nOn a cette ambition de diversifier le tissu \u00e9conomique, et cette diversification, c'est que \u00e7a va prendre du temps mais on doit jet\u00e9 aujourd'hui les bases pour cette diversification vers des entreprises qui cr\u00e9ent une une plus- Value importante pour aussi pouvoir avoir acc\u00e8s \u00e0 des emplois hautement qualifi\u00e9s pour donner des perspectives \u00e0 des jeunes Valaisans de pouvoir un jour revenir en Valais puis travailler, soit pour les PFL, soit de cr\u00e9er de nouvelles entreprises dans ces domaines de pointe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:14) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Marie dans la \u00e0 quelques jours de No\u00ebl, c'est un g\u00e9ant du jouet qui vit des heures historiques, le danois Lego va se scinder en 2 soci\u00e9t\u00e9s distinctes, l'objectif c'est que Lego reste aux mains de la famille, la famille Kirk Kristiansen Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:30) [89%] :\r\nLego va construire une nouvelle forteresse \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la fabrication m\u00eame des jouets une entit\u00e9 sera charg\u00e9e de prot\u00e9ger et d\u00e9velopper la marque dans les jouets mais aussi dans la fondation Lego, les parcs Lego Land, ainsi que les accords de licence, la famille propri\u00e9taire confiera cette soci\u00e9t\u00e9 alors, homme de confiance, l'actuel directeur y organe vide Knutti Thorpe une l\u00e9gende industrielle puisqu'il est le sauveur de l'\u00e9go celui qui a redress\u00e9 le groupe lors de son arriv\u00e9e en 2004 \u00e0 l'\u00e9poque, Lego \u00e9tait pass\u00e9 tout pr\u00e8s du d\u00e9p\u00f4t de bilan apr\u00e8s une diversification rat\u00e9e de ses activit\u00e9s en 10 ans, le fabricant de jouets a multipli\u00e9 par 10 son chiffre d'affaires pour atteindre l'an dernier pr\u00e8s de 36 milliards de couronnes, soit 5 milliards de francs aujourd'hui la famille car \u00e7a ne veut donc jouer un r\u00f4le plus actif avec cette r\u00e9organisation, l'actuel descendant du fondateur, qui est le coeur Kristiansen 68 ans, et la 65\u00e8me fortune mondiale avec un Patrimoine estim\u00e9 \u00e012,5 milliards de francs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:26) [90%] :\r\nEt puis en football rencontre difficile hier pour le FC B\u00e2le face \u00e0 Arsenal au Parc Saint-Jacques rude d\u00e9faite 4 1 les Rh\u00e9nans sont \u00e9limin\u00e9s de la Ligue des champions et il ne joueront pas non plus en coupe d'Europe, 2 \u00e9quipes ont toutefois valid\u00e9 leur ticket pour les demi- finales de la une Ligue des champions hier Naples et le Benfica rude d\u00e9faite rude d\u00e9faite Rudolph. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:45) [90%] :\r\nMerci Blandine pour votre journal et merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la 1\u00e8re il est 8 heures 10. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-07T07:23:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-02E9052A-C542-4E18-935F-72B8ED408F30", "internalArchiveId": "02E9052A-C542-4E18-935F-72B8ED408F30", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cin\u00e9ma: Pourquoi les Roumains sont-ils les meilleurs?", "publicationDate": "2016-12-07T00:00:00Z", "summary": "De Cannes \u00e0 Berlin, depuis une petite quinzaine d'ann\u00e9es, la nouvelle vague roumaine remporte les faveurs des grands festivals internationaux. Ce cin\u00e9ma hyperr\u00e9aliste, n\u00e9 dans la Roumanie post-communiste, m\u00e9lange \u00e9criture fictionnelle et m\u00e9thode documentaire. Alors que \"Baccalaur\u00e9at\", quatri\u00e8me long m\u00e9trage de Cristian Mungiu, sort aujourd'hui en salle, Rapha\u00eble Bouchet s'est pench\u00e9e sur les raisons d'un succ\u00e8s qui dure avec Mathieu Macheret, journaliste au \"Monde\". Quant \u00e0 Cristian Mungiu, le plus c\u00e9l\u00e8bre repr\u00e9sentant de cette nouvelle vague, il \u00e9voque son nouveau film et sa m\u00e9thode de travail.", "durationSec": 3230, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8186410", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949568.image", "thematicGeographicals": ["Roumanie"], "thematicThemes": ["cin\u00e9ma"], "alternativeTitle": ["Nectar du 07.12.2016", "Cin\u00e9ma: Pourquoi les Roumains sont-ils les meilleurs? / NTR_2016-12-07T12:06:00_nectar", "Nectar du 07.12.2016", "Cin\u00e9ma: Pourquoi les Roumains sont-ils les meilleurs? / NTR_2016-12-07T12:06:00_nectar"], "alternativeSummary": ["De Cannes \u00e0 Berlin, depuis une petite quinzaine d\u02b9ann\u00e9es, la nouvelle vague roumaine remporte les faveurs des grands festivals internationaux. Ce cin\u00e9ma hyperr\u00e9aliste, n\u00e9 dans la Roumanie post-communiste, m\u00e9lange \u00e9criture fictionnelle et m\u00e9thode documentaire.\n\nAlors que \"Baccalaur\u00e9at\", quatri\u00e8me long m\u00e9trage de Cristian Mungiu, sort aujourd\u02b9hui en salle, Rapha\u00eble Bouchet s\u02b9est pench\u00e9e sur les raisons d\u02b9un succ\u00e8s qui dure avec Mathieu Macheret, journaliste au \"Monde\". Quant \u00e0 Cristian Mungiu, le plus c\u00e9l\u00e8bre repr\u00e9sentant de cette nouvelle vague, il \u00e9voque son nouveau film et sa m\u00e9thode de travail.", "De Cannes \u00e0 Berlin, depuis une petite quinzaine d\u02b9ann\u00e9es, la nouvelle vague roumaine remporte les faveurs des grands festivals internationaux. Ce cin\u00e9ma hyperr\u00e9aliste, n\u00e9 dans la Roumanie post-communiste, m\u00e9lange \u00e9criture fictionnelle et m\u00e9thode documentaire.\n\nAlors que \"Baccalaur\u00e9at\", quatri\u00e8me long m\u00e9trage de Cristian Mungiu, sort aujourd\u02b9hui en salle, Rapha\u00eble Bouchet s\u02b9est pench\u00e9e sur les raisons d\u02b9un succ\u00e8s qui dure avec Mathieu Macheret, journaliste au \"Monde\". Quant \u00e0 Cristian Mungiu, le plus c\u00e9l\u00e8bre repr\u00e9sentant de cette nouvelle vague, il \u00e9voque son nouveau film et sa m\u00e9thode de travail."], "variantIds": ["ece-8186411", "ece-8186410"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-22T09:43:07Z", "speechToTexts": ["14.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [72%] :\r\nPoint que la balle nectar. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [84%] :\r\nNicolas Julliard avec Gilles au Zaman, en r\u00e9sum\u00e9, et avec nous aujourd'hui, Rapha\u00eble Bouchet, pourquoi les cin\u00e9astes Roumains sont -ils les meilleurs du moment, \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Christiane joue dans le film, Baccalaur\u00e9at, sort aujourd'hui sur les \u00e9crans romands, on en parle apr\u00e8s ces quelques nouvelles en bref du monde culturel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:28) [78%] :\r\nPoint on aurait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:35) [92%] :\r\nL'Acad\u00e9mie musicale fond\u00e9e par le chef d'orchestre Daniel Barenbo\u00efm ouvre ses portes ce jeudi \u00e0 Berlin, incluant une salle de concert con\u00e7u par Franck Guery, l'ancien d\u00e9p\u00f4t du Staatsoper a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9 pour accueillir une petite centaine de jeunes musiciens en provenance du Moyen-Orient d'Afrique du Nord ou in fine et du monde entier la Barenbo\u00efm Sa\u00efd acad\u00e9mie prolonge ainsi par la formation, la d\u00e9marche amorc\u00e9e en 1999 par le West Eastern d'Yvane Orchestra cet orchestre qui r\u00e9unit des musiciens isra\u00e9liens et palestiniens, Berlin n'a vraiment plus de mur, c'est une certitude, la semaine derni\u00e8re et pour la 1\u00e8re fois les ventes d'album en vinyle ont d\u00e9pass\u00e9 les ventes digitales l'an dernier \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode, les ventes de disques physiques ne repr\u00e9sentaient encore que le quart du montant d\u00e9pens\u00e9 par les m\u00e9lomanes pour acqu\u00e9rir des fichiers num\u00e9riques, alors il y a au moins 2 mani\u00e8res d'analyser cette nouvelle verre \u00e0 moiti\u00e9 plein, c'est g\u00e9nial, les supports physiques ont la cote, les gens ach\u00e8tent encore des disques verre \u00e0 moiti\u00e9 vide, les gens ne sont tellement plus pr\u00eats \u00e0 payer pour acqu\u00e9rir de la musique, que seuls les quelques nostalgiques et les collectionneurs f\u00e9tichistes passe encore par l'acte d'achat \u00e0 vous d\u00e9cider, vente de disques, toujours avec une autre surprise, la meilleure vente musical de l'ann\u00e9e 2007 serait Mozart bah non, le compositeur n'a pas sorti un nouvel album mais c'est lui pourtant qui est le plus gros vendeur avec 1 1000000 200 50 1000 disques vendus en quelques mois, bon il y a une astuce, c'est que les disques en question font partie d'un coffret de 200 CD publi\u00e9 cet Automne par Deutsche Grammophon et le recensement effectu\u00e9 par le magazine Billboard comptabilise des ventes d'album, pris individuellement, le probl\u00e8me c'est que si on divise 1 1000000 200 50 1000 par les 200 CD du coffret, on d\u00e9couvre qu'au final, si seuls 6250 personnes ont craqu\u00e9 pour le coffret Mozart, c'est bien, mais bon, c'est tout de suite un peu moins impressionnants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:46) [91%] :\r\nSous les doigts de Daniel Barenbo\u00efm la petite gigue pour piano que Shell 574 de Mozart, Mozart, meilleures ventes de disques de l'ann\u00e9e, selon un savant tour de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:55) [89%] :\r\nParce parce vous l'aurez compris Est- bonjour Rapha\u00eble Bouchet Jean-Nicolas ils sont partout depuis une dizaine d'ann\u00e9es, les cin\u00e9astes Roumains sont eux absolument omnipr\u00e9sent dans les grands festivals leur succ\u00e8s ne semble pas s'\u00e9puiser et on a une nouvelle preuve aujourd'hui avec la sortie du nouveau film de Christiane Moun joue Baccalaur\u00e9at, prix de la mise en sc\u00e8ne \u00e0 Cannes cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:17) [91%] :\r\nOui, on a presque envie dire encore un prix encore une r\u00e9ussite \u00e9clatante, encore une preuve de la tr\u00e8s bonne forme de cette fameuse nouvelle vague roumaine qui a \u00e9merg\u00e9 en 2005 et qui en effet ne montre pas beaucoup de de souffle manque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:29) [88%] :\r\nAlors on va parler plus pr\u00e9cis\u00e9ment de ce film avec Christiane mondiaux que vous avez rencontr\u00e9s mais d'abord attardons -nous peut-\u00eatre un peu sur l'histoire de cette nouvelle vague, dont Christiane Mandjou et aujourd'hui, le plus c\u00e9l\u00e8bre repr\u00e9sentant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:41) [89%] :\r\nOui, ben il est plus c\u00e9l\u00e8bre parce que c'est lui qui, \u00e0 ce jour, a re\u00e7u le plus de prix prestigieux, une Palme d'or, vous en souvenez s\u00fbrement en 2007 pour 4 4 mois, 3 semaines et 2 jours, il a eu aussi un prix du sc\u00e9nario et un double prix d'interpr\u00e9tation f\u00e9minine pour ces 2 actrices de au-del\u00e0 des collines de en 2012 et puis jusqu'\u00e0 ce prix de la mise en sc\u00e8ne, donc cette ann\u00e9e mais Mun Joon est de loin pas le seul dans le paysage Romand, on peut citer bien d'autres noms plus ou moins discrets \u00e0 plus ou moins prim\u00e9e Christine Pouilloux Cornelio pourront ou radio mondiale au c\u00e2line, Peter Netzer, qui a eu, lui, un ours d'or \u00e0 Berlin pour M\u00e8re et fils, alors comment est n\u00e9e cette nouvelle vague, elle est n\u00e9e d'abord \u00e9videmment dans la Roumanie post- communiste quand la dictature de Ceausescu s'effondre en 89 la Roumanie va commencer peu \u00e0 peu \u00e0 s'ouvrir : elle va attirer chez elle 2 des cin\u00e9astes \u00e9trangers par ses paysages et pas \u00e9videmment aussi sa main d'oeuvre tr\u00e8s bon march\u00e9, des gens comme Bertrand Tavernier, comme Francis Ford Coppola, vont offrir du coup \u00e0 des jeunes techniciens l'opportunit\u00e9 de se former \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s, donc sur place et la suite de l'histoire, c'est Mathieu Mashrek nous la raconte, il est journaliste au Monde et grand connaisseur du cin\u00e9ma roumain. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:45) [89%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 sont apparues des \u00e9coles de cin\u00e9ma en Roumanie qui ont permis quand m\u00eame de former toute une g\u00e9n\u00e9ration de de techniciens qui sont aussi pass\u00e9s par la t\u00e9l\u00e9vision etc mais voil\u00e0 qui a, qui a permis de former des \u00e9quipes, des gens qui qui travaillent ensemble, les r\u00e9alisateurs qui sont pass\u00e9s par des \u00e9coles, ces \u00e9coles \u00e9taient \u00e9galement des gens li\u00e9s au milieu du th\u00e9\u00e2tre, c'est-\u00e0-dire aussi un certain nombre de com\u00e9diens et surtout tout ce monde voil\u00e0 cette jeune g\u00e9n\u00e9ration un seul d\u00e9sistement de qui est apparu dans le sillon de de la r\u00e9volution sur le bien a \u00e9t\u00e9 r\u00e9unie sous un patronage, une grande figure qui est celle de l'autre cha\u00eene, qui est un homme de th\u00e9\u00e2tre et de cin\u00e9ma, justement, qui est bien, encore sous le r\u00e9gime de Ceaucescu avait r\u00e9alis\u00e9 un certain nombre de films tr\u00e8s important qui avait voyag\u00e9 en festivals, dont certains avaient re\u00e7u des prix \u00e0 Cannes comme le ch\u00eane, par exemple, et \u00e9videmment l'autre cha\u00eene Pinotti mais \u00e0 quoi, \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s investi dans l'\u00e9mergence de cette nouvelle vague a lu les sc\u00e9narios produit certains films et donc voil\u00e0, il a, il a vraiment aid\u00e9 \u00e0 \u00e9merger ces r\u00e9alisateurs, dont les premiers signes sont apparus \u00e0 la fois en Roumanie et dans les festivals, au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:07) [92%] :\r\nJ'ai eu imm\u00e9diatement une reconnaissance internationale de ce nouveau cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:11) [88%] :\r\nPas imm\u00e9diatement disons que c'\u00e9tait il y a eu un petit temps de latence, mais il y a un film qui a tout d\u00e9clench\u00e9 et en tout cas qui a vraiment voil\u00e0 soulever l'approbation des journalistes et critiques, etc, c'est la mort de Dante Lazareski ou de Christie Pouilloux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:26) [95%] :\r\nEn 2005. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:27) [88%] :\r\nVoil\u00e0 randonn\u00e9e 5, un film qui a racont\u00e9 l'histoire d'un vieux monsieur malade et surtout de l'infirmi\u00e8re, qui tentait de lui attribuer un lit dans un h\u00f4pital le soir du r\u00e9veillon de No\u00ebl et cette course \u00e0 travers Bucarest et surtout face \u00e0 l'institution hospitali\u00e8re qui est une administration tentaculaire avec quelque chose d'absurde, un peu comme dans les romans de Kafka montrait \u00e9videmment reste du bureaucratique subversif encore communiste si on veut bien faire en tout cas, voil\u00e0 les traces du communisme dans cette nouvelle Roumanie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:04) [58%] :\r\nMais je n'avais -je donc de la centrale hydraulique. \r\nCorrespondance de backgammon. \r\nNon, oui, voil\u00e0, d'abord j'aimerais qu'on avait pr\u00e9vu, ce que le laser est -ce qu'on donne des r\u00e9ponses. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:21) [91%] :\r\nVous avez parl\u00e9 de de l'importance de quelqu'un comme pilier malgr\u00e9 tout le cin\u00e9ma de l'de cette nouvelle vague est tr\u00e8s diff\u00e9rent, en quoi il marque une rupture avec ce p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:31) [88%] :\r\nC'est un un cin\u00e9ma en effet qui se pr\u00e9occupe beaucoup de la repr\u00e9sentation d'une certaine r\u00e9alit\u00e9, une r\u00e9alit\u00e9 forte qu'il essaie de traduire en m\u00ealant \u00e0 la fois le l'\u00e9criture fictionnelle et des dispositifs de filmage qui rel\u00e8vent beaucoup du documentaire prise longue improvisation des acteurs injection d'\u00e9l\u00e9ments impr\u00e9vus dans le sc\u00e9nario tournage dans les rues pour montrer voil\u00e0 tant\u00f4t les villes, tant\u00f4t la campagne mais voil\u00e0 un souci vraiment de pousser encore plus loin, parfois jusqu'\u00e0 l'hyperr\u00e9alisme la repr\u00e9sentation de la r\u00e9alit\u00e9, et parfois m\u00eame, c'est peut-\u00eatre aussi la limite des fois de cette nouvelle vague jusqu'\u00e0 une certaine forme de prosa\u00efsme il y a une fa\u00e7on de montrer des appartements etc et de de parfois de noircir aussi un petit peu de tableau, on a l'impression, hein, en tout cas, ce qui lui a reproch\u00e9 par ses contempteurs, voil\u00e0 en tout cas pour le tableau g\u00e9n\u00e9ral apr\u00e8s les films de Pithiviers, qui \u00e9tait encore tourner sous le r\u00e9gime communiste faisait un usage de la m\u00e9taphore de l'all\u00e9gorie des fois pour pouvoir devenir leur discours critique alors que l\u00e0, \u00e7a n'est plus le cas justement le prosa\u00efsme a pris le pas, on peut montrer des choses frontalement et l'abandon de de Toulouse l'appareillage m\u00e9taphorique, all\u00e9gorique etc et et quand m\u00eame notable apr\u00e8s cette nouvelle vague s'int\u00e9resse beaucoup aux familles et aux institutions, ces institutions qui sont, selon elle, je dirais en d\u00e9sh\u00e9rence dans une Roumanie qui a d\u00fb, \u00e0 prendre tr\u00e8s vite l'\u00e9conomie de march\u00e9, en fait, hein, ou qui n'arrivent pas encore exactement \u00e0 s'\u00e9quilibrer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:16) [86%] :\r\n\u00e0 votre micro Rapha\u00eble Bouchet, le journaliste du Monde Mathieu Macheret qui nous dresse comme \u00e7a, le portrait de ce cin\u00e9ma de cette nouvelle vague de cin\u00e9ma roumain dans dans lequel on trouve Editis les traces du communisme L\u00e4nder cette Roumanie contemporaine. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:31) [89%] :\r\nOui, ce m\u00e9lange de r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique ils lib\u00e9ral et de ce pass\u00e9 communiste, c'est exactement ce que raconte Christiane joue dans Baccalaur\u00e9at qui vient de sortir, c'est l'histoire d'un p\u00e8re qui veut envoyer sa fille \u00e9tudier en Angleterre parce qu'il estime qu'elle n'a absolument plus aucun avenir en Roumanie, \u00e9videmment, pour obtenir une bourse, elle doit avoir son bac, avec une mention excellente c'est une \u00e9l\u00e8ve absolument brillante mais la veille des examens et va \u00eatre agress\u00e9s et donc elle n'est plus du tout s\u00fbr d'\u00eatre en \u00e9tat de passer ses examens aussi bien que pr\u00e9vu, h\u00e9las, son p\u00e8re, qui est m\u00e9decin, qui respecte les respecter, qui est plut\u00f4t honn\u00eate, h\u00e9 bien il va, pour sa fille se compromettre dans ce syst\u00e8me de renvoi d'ascenseur, de petits services rendus \u00e0 autrui de petite corruption corruption qui gangr\u00e8ne toute la soci\u00e9t\u00e9 roumaine et le film montre tr\u00e8s bien cet engrenage implacable dans un climat particuli\u00e8rement anxiog\u00e8ne et moi, j'ai vraiment compt\u00e9 hein les adjectifs serviable et redevables, ce sont les mots qui reviennent le plus souvent dans le film et je trouve que Christiane est aussi le sc\u00e9nariste de ces films donc donc ces mots- l\u00e0 ne sont pas l\u00e0 par hasard, c'est pour \u00e7a que je vais demander ce que ces mots signifier en et pour les Roumains. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:39) [84%] :\r\nMoi j'ai pas compt\u00e9 mais je trouve que oui c'est viable, c'est un mot qui est tellement associ\u00e9 avec le film. \r\nPour moi, c'est un moment assez complexe, comme le film, j'esp\u00e8re, parce que ont commenc\u00e9 par avoir c'est attitude je crois un peu dans la p\u00e9riode communiste, quand c'\u00e9tait vraiment compliqu\u00e9 des survivants, alors je trouve que peut-\u00eatre que notre fa\u00e7on de donc lire le le compromis et la compromission dans nos vies, \u00e7a vient aussi de cette p\u00e9riode, quand c'\u00e9tait vraiment important d'essayer de vivre vraiment avoir beaucoup des doutes \u00e9thiques disons la probl\u00e8me que nous avons, il y a des c'est-\u00e0-dire de m\u00eame aujourd'hui, quand nous n'avons pas les m\u00eames excuses alors les gens restent serviable viable \u00e7a veut dire qu'il y a toujours \u00e0 et un autre fa\u00e7on de raisonner les choses, il y a la fa\u00e7on disons ceux qui respectent les r\u00e8gles et tout \u00e7a, il y a une autre fa\u00e7on, qui parfois et a pu lui facile mais avec des cons\u00e9quences mais c'est conc\u00e9der de faire des choses pour des autres, c'est assez complexe pour moi parce que c'est difficile \u00e0 dire que c'est bien ou c'est pas bien de faire \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend toujours et c'est pour toi qu'on qu'on personnage dans le film et c'est quand personnage dans ta vie r\u00e9elle des vraiment comprendre c'est quoi la limite \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:08) [92%] :\r\nEt cette complexit\u00e9 -l\u00e0, on la ressent tr\u00e8s vivement dans le film, puisque, bien que le personnage commettent un acte qui est critiquable r\u00e9pr\u00e9hensibles, on a une empathie extraordinaire \u00e0 mesure que le film avance et je voulais savoir si ce point de vue l\u00e0 vous l'aviez d\u00e8s l'\u00e9criture du sc\u00e9nario. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:24) [72%] :\r\nBen oui, je la vie et de l'\u00e9criture parce que je trouve que c'est important n'est pas je j'\u00e9tais personnage en films c'est important D d\u00e8s qu'il soit possible dans la situation donn\u00e9e dans les films, je ferme pour portrait mais qui le camp qui s'est sans coupable et il n'a pas tellement beaucoup de choix. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:44) [81%] :\r\nMais je veux pas voir mon propre point de vue sur \u00e7a dans le film, je vais vous raconter une histoire, je peux raconter une histoire que j'esp\u00e8re que c'est g\u00e9n\u00e9ral, les gens peuvent comprendre, pas seulement au Mali parce que la j'esp\u00e8re que, laissez -le parler, parce que l'harmonie seulement il parle j'esp\u00e8re sur la nature humaine sur notre fa\u00e7on de faire des choses sur la d\u00e9cision qu'on prend sur notre pouvoir et volont\u00e9 devait voir les choix que nous avons dans nos vies, il parle aussi sur les diff\u00e9rences entre les g\u00e9n\u00e9rations, mais pour l'Expo faire \u00e7a, c'est important, toujours des d'\u00eatre vraiment tr\u00e8s proche avec les personnages des n'est pas le personnage de laisser les spectateurs d'avoir, c'est-\u00e0-dire sur le personnage, pour \u00e7a, j'ai essay\u00e9 d'avoir vraiment beaucoup des d\u00e9tails et des donn\u00e9es vraiment tout le contexte dans lequel les personnages son c'est des tests vision et laisser la libert\u00e9 de de public des sujets. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:50) [66%] :\r\nDonc l\u00e0, je vais voir aucun fait d\u00e9j\u00e0 j'ai retir\u00e9 non qui qui se tient pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:58) [92%] :\r\nChristian Mounzieoud \u00e0 votre micro Rapha\u00eble Bouchet \u00e0 propos de Baccalaur\u00e9at son 4\u00e8me long m\u00e9trage \u00e0 voir en salle d\u00e8s aujourd'hui alors le cin\u00e9aste roumain, dit qu'il veut \u00eatre au plus pr\u00e8s de son personnage, il explique comment il s'y prend mais on imagine bien que pour \u00e7a, il faut aussi un acteur qui soit \u00e0 la hauteur et qui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:15) [87%] :\r\nPuisse incarner cette histoire qui est en m\u00eame temps, effectivement tr\u00e8s et tr\u00e8s local mais qui c'est, c'est un tr\u00e8s grand film morale et donc c'est un film parfaitement universel et effectivement c'est Adrienne Yannick qui rel\u00e8ve ce d\u00e9fi de mani\u00e8re assez remarquable, bon, je dirais que dire qu'un acteur Romand et bon, c'est presque un pl\u00e9onasme, c'est vraiment un cin\u00e9ma pour lequel le verbe \u00e0 une tr\u00e8s tr\u00e8s grande importance et les acteurs ont une grande Intelligence de jeu, une Intelligence du rythme de la r\u00e9plique, on retrouve Mathieu Macheret, journaliste au Monde. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:15:44) [86%] :\r\nIl y a une grande tradition th\u00e9\u00e2trale en Roumanie, de toute fa\u00e7on, Al-Hayat, c'est un pays o\u00f9 les acteurs sont tout aussi c\u00e9l\u00e9br\u00e9 et appr\u00e9ci\u00e9e chez nous, ce qui est en tout cas, frappant dans cette nouvelle vague, c'est quel m\u00e9lange des acteurs renomm\u00e9s c\u00e9l\u00e8bre connu et qu'elle les plonge, j'ai fait un une sorte d'amalgame avec des acteurs non professionnels de des gens qui ne sont jamais apparus ici ou l\u00e0 au th\u00e9\u00e2tre \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision etc que 16 et et les plonge souvent dans des situations qui ne sont plus aussi stylis\u00e9e que l\u00e0, on peut les voir d'habitude doc un usage d\u00e9capante de ces acteurs, Al les confronte peut-\u00eatre \u00e0 des situations de jeu qui ne sont pas aussi composer ou en tout cas qui rel\u00e8vent parfois plus de l'improvisation et c'est vrai que bah voil\u00e0 c'est quelque chose qui remonte peut-\u00eatre au n\u00e9or\u00e9alisme \u00e0 Rossellini l'id\u00e9e, voil\u00e0 de m\u00e9lange acteurs professionnels et non professionnels de plonger des figures c\u00e9l\u00e8bres parmi des visages qu'on ne conna\u00eet pas et il faut rappeler une petite parenth\u00e8se que l'un des principaux courants de cette nouvelle vague dans les m\u00e9thodes de r\u00e9alisation, c'est le plan non, le plan s\u00e9quence donc l'acteur est encore plus sollicit\u00e9 en dans les prises longue dans le fait de ne pas couper et d'aller jusqu'au bout de la sc\u00e8ne, ce sont souvent des performances assez impressionnante en effet confondante de r\u00e9alisme. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:07) [79%] :\r\nEst ce qu'a un plan s\u00e9quence d\u00e9capant comme vous disiez qui vous vient \u00e0 l'esprit, c'est quoi pour vous, le mod\u00e8le du plan s\u00e9quence Roumains. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:17:14) [86%] :\r\nBen r\u00e9cemment dans Sierra Nevada de Christie Pouilloux, par exemple, qui \u00e9tait cette ann\u00e9e en comp\u00e9tition au Festival de Cannes, il y a toute une s\u00e9rie de plans s\u00e9quences en appartement, dans un appartement tr\u00e8s confin\u00e9, la cam\u00e9ra est situ\u00e9e dans le couloir, il saisit les all\u00e9es et venues d'une famille qui se r\u00e9unit pour une c\u00e9r\u00e9monie de deuil et o\u00f9 bon \u00e9videmment les affaires familiales font qu'il y a des disputes etc, il y a comme \u00e7a une une organisation chor\u00e9graphique tr\u00e8s symphonique des mouvements de ses all\u00e9es et venues, qui est tout \u00e0 fait saisissante et houleux, l'impression de temps r\u00e9el se m\u00e9langent en effet avec ce ballet, aid\u00e9s des personnages qui se tombent dessus se s'invectiver, c'est tout \u00e0 fait impressionnant. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:56) [61%] :\r\nOn oui alors, oui, oui, alors si lourd oui ce nouveau parce que pour le ne son avance et les appuis, c'est la r\u00e9alit\u00e9, j'esp\u00e8re, pour rester avec les droits, parce qu'on voulait savoir qui ont droit \u00e0 l'erreur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:10) [82%] :\r\nUn extrait du film sir\u00e8nes \u00e9vade a dur\u00e9 roumain Cristi Pouliot pour illustrer les propos du journaliste Mathieu Macheret \u00e0 votre micro aura Rapha\u00eble Bouchet alors il parle de du plan s\u00e9quence qui serait une marque de fabrique de ce cin\u00e9ma roumain. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:24) [81%] :\r\nQui ne serait pas qui est l'une des marques qui reste dans Baccalaur\u00e9at Christiane je travaille une nouvelle fois avec cette m\u00e9thode -l\u00e0, non sans avoir cherch\u00e9 autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:18:33) [83%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:34) [82%] :\r\n\u00e7a, c'est la limpidit\u00e9 ses choix que j'ai quitt\u00e9e il y a 3 ans 4\u00e8me Deschamps je continue \u00e0 faire comme \u00e7a, pour ce film, par exemple, j'ai, je me suis demand\u00e9 est -ce que je peux trouver une autre fa\u00e7on, qui correspond plus \u00e0 fa\u00e7on d\u00e9voile aujourd'hui mais j'ai pas trouv\u00e9 alors parce que j'ai pas trouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:52) [77%] :\r\nContinuer \u00e0 \u00e0 tourner comme \u00e7a, je trouve que c'est toujours important et d'avoir ses points de vue qui est vraiment tr\u00e8s subjectif, \u00e7a appartient au passage principal de et on respecte beaucoup de r\u00e8gles aussi pour le camp, mais l\u00e0, avec ce plan- s\u00e9quence, c'est-\u00e0-dire en plus on organise tout haut ce que tout le tout le plan pour ce plan- s\u00e9quence, mais en plus on nous par on ne touche pas les cam\u00e9ras, sans avoir la mouvement dans le plan complet qui suivent sinon la cam\u00e9ra si tranquille, on regarde toujours le visage de personnages, nous n'avons pas des ongles tr\u00e8s spectaculaire et c'est tant d\u00e9sir d'ann\u00e9es pas faire les choses tr\u00e8s spectaculaire d'avoir les choses \u00e0 600 emplois pour laisser les gens, on les garder directement ce qui se passe dans les grands et \u00eatre le t\u00e9moin de ces sc\u00e8nes trouver l'essence m\u00eame et comprendra l'enfant parce que c'est pour \u00e7a que je fais \u00e7a, l'enfant que le film essayer de parler des quelque chose qui peut se passer pour eux aussi dans leur vie. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:00) [87%] :\r\nEn m\u00eame temps il y a un vrai r\u00e8gle de il y a un vrai regard sur les personnages, vous dites c'est pas tr\u00e8s spectaculaire, mais c'est quand m\u00eame spectaculaire au niveau en termes de mise en sc\u00e8ne, ben \u00e7a appara\u00eet presque comme une suite de face \u00e0 face ou tr\u00e8s souvent, les personnages se se se font face, et ils sont film\u00e9s de profil comme l'affiche du film d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:19) [81%] :\r\nCe n'est pas du tout, c'est un peu filmer comme \u00e7a parce que. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:23) [83%] :\r\nSi on cherche son point de vue pour vraiment tous les personnages qui sont dans ces chambres en ce moment, ce n'est pas facile et ce n'est pas facile d'avoir des gens qui \u00e9taient regarde quand il veut tourner film conversation entre 2 personnes qui se regarder m\u00eame alors, j'ai toujours besoin de chercher un fa\u00e7on pour le camp, on prend des lieux pour nos cam\u00e9ras et d'esp\u00e9rer que je peux avoir la l'\u00e9nergie de ses plans, mais je sais d\u00e9j\u00e0 parce que c'est d\u00e9j\u00e0 le 3\u00e8me film que je fais un plan s\u00e9quence que avec le les plans-s\u00e9quences il y a des choses que tu gagnes, qui sont tr\u00e8s forts, mais aussi des choses qui perd et qui comprend que tu dois qui doit commencer \u00e0 bien utiliser le Auchan et le son prof parce que sinon \u00e7a ne marche pas, mais parfois ce n'est pas du tout facile pour les com\u00e9diens, c'est vrai, \u00e0 dire \u00e7a que pour les com\u00e9diens, ils doivent \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9cises avec cette fa\u00e7on de travailler, ils ont la libert\u00e9 d'improviser beaucoup quand on r\u00e9p\u00e8te mais apr\u00e8s \u00e7a, quand on tourne, c'est important : D fixer des choses parce que le cin\u00e9ma est ancienne, a assez technique des techniciens l\u00e0-bas, le chef op\u00e9rateur, il doit savoir exactement ce qu'il veut faire tout \u00e7a, mais ce qu'on essaye toujours et d'avancer avec les les personnages pour trouver c'est v\u00e9rit\u00e9 dans ce qu'il fait et je suis esp\u00e8re qu'\u00e0 l'avant, il trouve s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 apr\u00e8s que nous avons fait beaucoup beaucoup des prises apr\u00e8s \u00e7a, il ne pense pas du tout \u00e0 ce qu'il fait il \u00e7a \u00e7a devient Otim d\u00e9j\u00e0, donc il sait exactement ce qu'il doit faire, il sait exactement ce qu'ils doivent dire dans dans ces situations, il commence \u00e0 vraiment exprim\u00e9 l'\u00e9motion de la station alors, parfois, j'ai fait, je sais pas, vente en tout cas l'entreprise et c'est tr\u00e8s fatigant pour tout le monde, c'\u00e9tait pratiquement pour les com\u00e9diens, c'est difficile pour moi, parce que dans les premi\u00e8res semaines, disons samedi prise, j'ai l'impression que \u00e7a ne marche pas, que le dialogue \u00e9tait mon v\u00e9hicule, je ne sais pas quoi faire, je suis rien sur le cin\u00e9ma, c'est \u00e7a, mais \u00e7a chaque fois et je sais que je ne sais pas exactement comment, mais j'ai d\u00e9j\u00e0 fait \u00e7a et \u00e7a a march\u00e9, alors j'esp\u00e8re que je peux trouver un solution aussi aujourd'hui pour ces situations particuli\u00e8res mais je prends des risques toujours et le risque est que \u00e0 la fin de journ\u00e9e, tu n'as pas exactement l\u00e0, l'actrice qui voulait revoir et mais \u00e7a n'arrive pas tr\u00e8s suivant, c'est souvent ce qui se passe et que nous avons la prise, sinon on va continuer, l\u00e0, dans les prochaines et on va l'avoir et c'est c'est le b\u00e9n\u00e9fice d'patron pour pour Docteur je peux b\u00e2tir, c'\u00e9tait bien de faire \u00e7a parce que je change tout le programme quand je termine la journ\u00e9e de tournage, je veux dire que malheureusement, nous l'avons pas, on va continuer, l\u00e0, mais \u00e7a donne une \u00e9nergie \u00e0 la France dans le film. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:18) [58%] :\r\n\u00e0 Paris, les socialistes doivent savoir pour Paris, la semaine apparaissant que surtout je ne se poseront pas en 10 embauches comme toujours plus de conviction pour des gyroscopes puisque vous ne doivent s'pas les termes de ceux qui sont immigrants on commenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:37) [86%] :\r\nVous \u00eates producteur, r\u00e9alisateur et vous \u00eates aussi consid\u00e9r\u00e9 comme le chef de file du nouveau cin\u00e9ma Romain est -ce que ce titre vous convient, mais \u00e0 votre t\u00eate je vois que non. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:46) [87%] :\r\nOui, parce que moi je consid\u00e8re pas du tout que je suis, c'est plut\u00f4t que j'avais la chance d'avoir le prix, il est plus \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:56) [81%] :\r\nPour autant, les plus fameuses parmi tous les r\u00e9alisateurs Roman je consid\u00e8re que par une nouvelle vague roumaine il y a des r\u00e9alisateurs vraiment tr\u00e8s forte que pays sont tr\u00e8s original en m\u00eame temps et m\u00eame si parfois le sont consid\u00e9r\u00e9s. \r\nBen \u00e7a, c'est plut\u00f4t parce que nous avons la m\u00eame \u00e2ge et nous avons commenc\u00e9 \u00e0 faire des films \u00e0 jusqu'apr\u00e8s j'\u00e9tais communiste dans les ann\u00e9es 2000 quelque chose, mais \u00e0 part que \u00e7a je se trouve qu'il y a beaucoup de choses qui sont tr\u00e8s particuli\u00e8res \u00e0 chaque organisateur et parfois, je sais que \u00e7a se met donc plut\u00f4t des responsabilit\u00e9s mais plut\u00f4t chez nous, c'est-\u00e0-dire \u00e0 cause de \u00e7a parce que je sais que j'avais ses chances d'avoir beaucoup des n\u00f4tres international \u00e0 cause de ses prix, j'avais un peu, alors je me suis impliqu\u00e9 beaucoup en pour \u00e9crire un des cin\u00e9ma pour vraiment avoir un un autre \u00e0 un nouveau ou pas un des r\u00e8gles nouveau pour la une pour les cin\u00e9astes qui arrivent avec nous et je trouve que dans ses efforts que je fais, ces efforts ont aussi contribu\u00e9 \u00e0 la vaisselle, qu'on a fait avec les films romans dans les derni\u00e8res \u00e9ditions parce que nous avons d\u00e9j\u00e0 en 4 femelles qui dont on ne peut les moyens viande pour tous les jeunes cin\u00e9astes s'est exprim\u00e9 aussi leur 1er film peut-\u00eatre le 2\u00e8me film et alors si le son histoire forte, il peut faire quelque chose, mais \u00e0 part que \u00e7a, je me sens toujours un peu g\u00ean\u00e9 pass\u00e9 c'est-\u00e0-dire que parfois les gens, on suivra sur moi, sur le cin\u00e9ma Romand, je crois que il y a une g\u00e9n\u00e9ration des gens, les r\u00e9alisateurs l\u00e0- bas avec leur forte personnalit\u00e9 qui est parfois venant tr\u00e8s tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:56) [88%] :\r\nChristiane mondiaux \u00e0 votre micro Rapha\u00eble Bouchet \u00e0 propos de sa mani\u00e8re de filmer dans Baccalaur\u00e9at, son nouveau film et puis \u00e0 propos de cette g\u00e9n\u00e9ration, Ban, malgr\u00e9 tout, effectivement c'est lui le plus connu, donc vivement le pr\u00e9senter comme un chef de file mais on comprend qu'il n'aime pas tellement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:10) [84%] :\r\nOui, on est bien oblig\u00e9 de de l'qualifi\u00e9 de mani\u00e8re mais moi j'ai j'ai crois\u00e9 une fois, une critique de cin\u00e9ma Roman qui me disait que ce sont tous les cin\u00e9astes Roumains n'\u00e9mettent pas du tout, en g\u00e9n\u00e9ral, m\u00eame le terme de nouvelle vague pr\u00e9f\u00e8re \u00e9videmment \u00eatre vus comme des cin\u00e9astes \u00e0 part enti\u00e8re avec des univers tr\u00e8s personnel, m\u00eame si on ne peut pas nier que leur Style et leur sujets ont beaucoup de points communs, pour ce qui est s\u00fbr, c'est que cette nouvelle vague et son esth\u00e9tique tr\u00e8s r\u00e9aliste, voire hyperr\u00e9aliste continue de faire \u00e9cole et que la nouvelle Nouvelle Vague et m\u00eame peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, il para\u00eet qu'il un film comme donc ce que je n'ai pas vu, mais enfin qui a fait grand bruit \u00e0 Cannes de Bogdan m\u00e9rite \u00e7a qui a \u00e9t\u00e9 vraiment remarqu\u00e9 parce qu'il lorgne aussi beaucoup plus du c\u00f4t\u00e9 du film de genre tout en restant tr\u00e8s politique, voil\u00e0 et s'\u00e9loigne un tout petit peu de ces codes de la 1\u00e8re nouvelle vague. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:54) [86%] :\r\nEt c'est int\u00e9ressant ce que vous nous dites l\u00e0 \u00e0 propos de de ce c\u00f4t\u00e9 hyperr\u00e9aliste, parce que c'est vrai qu'en m\u00eame temps tout ce qu'on a entendu sur le plan s\u00e9quence a fait penser qu'un cin\u00e9ma peut-\u00eatre tr\u00e8s mani\u00e9r\u00e9 aussi d'une certaine fa\u00e7on, ce plan s\u00e9quence est quand m\u00eame une d\u00e9marche assez radicale et. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:10) [86%] :\r\nAlors c'est : ouais, c'est je dirais pas que c'est une mani\u00e8re est -ce \u00e0 dire que gr\u00e2ce aux plans s\u00e9quences, en tout cas dans le dans dans Baccalaur\u00e9at ce qui est assez frappant, c'est cette esp\u00e8ce d'atteinte, on touche \u00e0 une v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 une v\u00e9rit\u00e9 du temps r\u00e9el qui passe \u00e0 une v\u00e9rit\u00e9 de qui est assez \u00e9poustouflante et il y a, il y a aucun cabotinage en fait dans le jeu des acteurs jamais et en revanche il y a toujours l'intensit\u00e9 et c'est impressionnant de voir comme sur la dur\u00e9e, quand un com\u00e9dien droit tout \u00e0 coup, au bout de longues minutes doit \u00e9clater doit pleurer doit s'\u00e9nerver qui vraiment quelque chose qui se passe \u00e0 la fin d'une s\u00e9quence, \u00e7a donne une intensit\u00e9 absolument extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:45) [84%] :\r\nEt c'est sans doute pour \u00e7a qu'ils sont les meilleurs du moment, football. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:48) [84%] :\r\nOn toujours au plus haut et que effectivement \u00e7a ne \u00e7a va durer encore probl\u00e8me en quelques ann\u00e9es, m\u00eame si toutes les nouvelles vagues assez jour ou l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:55) [92%] :\r\nEh ben en tout cas, on esp\u00e8re que cette vague dure encore un peu et qu'on est comme \u00e7a des aussi beaux films \u00e0 se mettre sous les yeux, merci beaucoup, Rapha\u00eble Bouchet merci \u00e0 vous Nicolas, je rappelle que Baccalaur\u00e9at de Christiane due au prix de la mise en sc\u00e8ne \u00e0 Cannes, sort aujourd'hui dans les salles romandes. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:19) [65%] :\r\nEt Esposito stade c'est l'histoire d'peu de respect d'espoir de Vichy Poitiers pour personne, un homme de paix qui historique, donc dans un peu plus de doigt\u00e9, pas de pointer le donc je me suis trop, on va tout donner des coups, donc pour c'est cette demande doit apporter peu \u00e0 peu pour, pour tout ce qui ne peut pas d'arbres pour pour aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:55) [88%] :\r\nVoil\u00e0 l'extrait de la bande originale du film Baccalaur\u00e9at de Christiane mondiaux \u00e0 l'affiche donc des cin\u00e9mas romands et puis je vous signale que Rapha\u00eble Bouchet a \u00e9galement r\u00e9alis\u00e9 une version Internet de cette th\u00e9matique a retrouv\u00e9 des aujourd'hui sur le site RTS, culture, musique roumaine encore mais dans un autre Style, vous allez voir dans la seconde partie de nectar jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, ne quittez pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:18) [87%] :\r\nL'Op\u00e9ra de Lausanne cl\u00f4ture l'ann\u00e9e avec la vie parisienne, ou comment la quintessence de l'univers Tofane vous entra\u00eenera dans un tourbillon p\u00e9tillant artisans aristocrates et bourgeois, tous seront \u00e0 Paris pour cette ourdir de Champagne de fait des d\u00e9guisements. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:29:38) [54%] :\r\nCe n'est mon pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:40) [88%] :\r\nLa Vie parisienne d'Offenbach, du 23 au 31 d\u00e9cembre \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne, coup de projecteur sur cette production le 31 d\u00e9cembre \u00e0 20 heures tant \u00e0 l'op\u00e9ra, renseignements sur op\u00e9rative Lausanne pour Ch. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:29:55) [74%] :\r\nOui, nu. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:35:23) [99%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:27) [88%] :\r\nUne des tr\u00e8s belles voix de la route Roumanie d'aujourd'hui Maria ou musicienne tr\u00e8s en vue sur la sc\u00e8ne internationale, ici on entendait dans un enregistrement avec le guitariste am\u00e9ricain Marc, lui, beau et c'est elle aussi qui a r\u00e9alis\u00e9 notamment la version roumaine de La Petite Sir\u00e8ne de Disney, voil\u00e0 pour la petite histoire, alors quand on pense musicaux roumaine au XXe si\u00e8cle, en particulier, on pense imm\u00e9diatement \u00e0 George Enescu Enescu, selon la version francis\u00e9e de son nom puisqu'il a v\u00e9cu une partie de sa vie et mort \u00e0 Paris Enescu musicien total le chef d'orchestre violonistes, pianistes p\u00e9dagogue, auteur d'une abondante production parmi laquelle une suite pour orchestre baptis\u00e9 villageois sa 3\u00e8me suite pour orchestre d'Enescu, je vous propose d'\u00e9couter un extrait de cette oeuvre dans une une oeuvre compos\u00e9e, pardon pour l'orchestre philharmonique de New York s'\u00e9tait en 1938. \r\nLa nature on \u00e9veille dans cette suite pour Arc est num\u00e9ro 3 dite villageoises d'Enescu, c'\u00e9tait l'orchestre de la BBC dirig\u00e9 ici par \u00e0 dire cette semaine, ce qui un autre musicien roumain en exil, bien vivant, lui c'est le pianiste de jazz Lucian Ban, il est n\u00e9 en Transylvanie c'\u00e9tait \u00e9tabli ou \u00e0 la trentaine aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 il a \u00e9tudi\u00e9 notamment la la musique jazz et il a rencontr\u00e9 le viol, violoniste, avec lequel il s'est li\u00e9 d'amiti\u00e9 avec lequel il a enregistr\u00e9 un tr\u00e8s beau train d'Silvann Concerto en 2013, dont voici un extrait. \r\nVoil\u00e0 le piano de l'Otium musiciens d'origine roumaine, \u00e9tabli aux \u00c9tats-Unis avec le violoniste dans cet enregistrement Silvann conserve paru sur le Label et CM on va terminer avec un autre musicien d'origine roumaine qui lui a fait aussi une bonne partie de sa carri\u00e8re en France, c'est l'immense compositeur de musiques de films Vladimir Cosma qui a notamment fait toutes les musiques des films vous savez de de Louis de Fun\u00e8s Rabbi Jacob les films avec Pierre Richard, notamment le grand blond et je voudrais vous faire entendre un extrait de la musique, du retour du grand blond ou Vladimir Cosma montres qui, \u00e9videmment, il peut tout faire faire toutes les musiques, c'est le propre de ce type de de compositeurs et y compris une esp\u00e8ce de bossa-nova pour accompagner les d\u00e9boires du Grand Blond \u00e9coutez. \r\nVoil\u00e0, \u00e7a change de chabadabada voil\u00e0 d'autres possibilit\u00e9s pour chanter une bossa-nova, c'\u00e9tait un extrait de la musique du film, le retour du grand blond musique sign\u00e9e Vladimir Cosma, en 1974 merci \u00e0 Gilles Zaman pour la r\u00e9alisation de cette \u00e9mission merci G\u00e9raldine Ullrich pour l'assistance de production demain le midi d\u00e8s midi, j'aurai le plaisir de recevoir en Direct \u00c9ricM. r\u00e9dacteur en chef du Canard encha\u00een\u00e9 et Bernard comment, \u00e9diteur du livre anniversaire de l'hebdomadaire fran\u00e7ais s'entendent de Canard encha\u00een\u00e9 un si\u00e8cle d'articles et de dessin, je vous souhaite une excellente suite de journ\u00e9e \u00e0 l'\u00e9coute d'espace de il est 13 heures voici le journal pr\u00e9sent\u00e9 par Natacha Van qui s\u00e8me \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:53:48) [62%] :\r\nEt oui. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-07T12:20:01Z", "program": {"href": "/programs/F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "id": "F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "name": "Nectar"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Hausamann, Gilles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Macheret, Mathieu", "role": "journaliste au \"Monde\", critique de cin\u00e9ma", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mungiu, Cristian", "role": "cin\u00e9aste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1559508", "internalArchiveId": "AA1611559549", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 68", "publicationDate": "2016-12-07T00:00:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sous forme de quiz \u00e0 choix multiples, entre 2 candidats qui r\u00e9pondent aux questions de t\u00e9l\u00e9spectateur film\u00e9s en Suisse romande.", "durationSec": 1500, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8225761", "imageURL": "http://www.rts.ch/8225755.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["C'est ma question", "C'est ma question", "C'est ma question", "Alimuddin vs Jos\u00e9", "C'est ma question"], "alternativeSummary": ["Ce nouveau jeu de culture g\u00e9n\u00e9rale refl\u00e8te la diversit\u00e9 et les passions des Romands. C'est en effet le public, repr\u00e9sent\u00e9 sur le plateau par un mur d'images, qui interrogera les 2 candidats en lice. Chacun peut poser une question en relation avec son m\u00e9tier, sa r\u00e9gion ou ses centres d'int\u00e9r\u00eats. Face \u00e0 une multitude de portraits, qui choisir ? Un jeu pr\u00e9sent\u00e9 par Jonas Schneiter", "Ce nouveau jeu de culture g\u00e9n\u00e9rale refl\u00e8te la diversit\u00e9 et les passions des Romands. C'est en effet le public, repr\u00e9sent\u00e9 sur le plateau par un mur d'images, qui interrogera les 2 candidats en lice. Chacun peut poser une question en relation avec son m\u00e9tier, sa r\u00e9gion ou ses centres d'int\u00e9r\u00eats. Face \u00e0 une multitude de portraits, qui choisir ? Un jeu pr\u00e9sent\u00e9 par Jonas Schneiter", "Ce nouveau jeu de culture g\u00e9n\u00e9rale refl\u00e8te la diversit\u00e9 et les passions des Romands. C'est en effet le public, repr\u00e9sent\u00e9 sur le plateau par un mur d'images, qui interrogera les 2 candidats en lice. Chacun peut poser une question en relation avec son m\u00e9tier, sa r\u00e9gion ou ses centres d'int\u00e9r\u00eats. Face \u00e0 une multitude de portraits, qui choisir ? Un jeu pr\u00e9sent\u00e9 par Jonas Schneiter"], "variantIds": ["ece-8117456", "ece-8117458"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-26T09:14:39Z", "webPublicationDate": "2016-12-07T18:11:01Z", "program": {"href": "/programs/4600", "id": "4600", "name": "C'est ma question"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "VIALA, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "DELL'AMBROGIO, Chiara", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "ROSSIER, Rosa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCHNEITER, Jonas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1676931", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028393", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1563544", "internalArchiveId": "AA1612563564", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ligue des Champions 2016 - 2017 : Olympique Lyonnais - FC S\u00e9ville - 6e journ\u00e9e", "publicationDate": "2016-12-07T00:00:00Z", "durationSec": 12053, "genres": ["Football en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-12-08T16:29:45Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1607530043", "durationSec": 10891, "title": "Ligue des Champions 2016 - 2017 : Olympique Lyonnais - FC S\u00e9ville - 6e journ\u00e9e - ENTOURAGE", "excerpt": "Match nul 0 \u00e0 0 entre l'Olympique Lyonnais et le FC S\u00e9ville au terme du match de la 6e journ\u00e9e de la phase de groupe du groupe H de la Ligue des champions de football 2016 - 2017.", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GOUJON, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "IGLESIAS, Pablo", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1612563440", "durationSec": 231, "title": "ENTO 071216 HIGLIGHT", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LYON"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["FC SEVILLE", "OLYMPIQUE LYONNAIS"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1678970", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU065785", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1561698", "internalArchiveId": "AA1611561705", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-12-07T00:00:00Z", "durationSec": 1884, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8225878", "imageURL": "http://www.rts.ch/8225883.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "France: les confidences de Fran\u00e7ois Hollande choquent", "GE: le port d\u2019un masque devient obligatoire pour les visiteurs des HUG", "VD: le canton pourrait \u00e9tablir un registre obligatoire pour les logeurs Airbnb", "Un documentaire retrace la vie de J\u00e9r\u00f4me Bosch 500 ans apr\u00e8s sa mort", "Un avion solaire tentera de p\u00e9n\u00e9trer la stratosph\u00e8re", "Doris Leuthard devient pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration", "France / Livre sur Hollande: entretien avec G\u00e9rard Davet et Fabrice Lhomme", "Suisse / Terrorisme: les co\u00fbts li\u00e9s \u00e0 la protection de la communaut\u00e9 juive sont discut\u00e9s", "Blanchiment d\u2019argent: le r\u00f4le des avocats est mis en avant", "Le mus\u00e9e olympique de Lausanne acquiert la tenue de Timea Bacsinszky", "VS: les forces a\u00e9riennes de la base de Sion se retireront en 2022", "GE / HUG: entretien avec prof. Didier Pittet, resp. service pr\u00e9vention et contr\u00f4le de l\u2019infection", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["\"Un pr\u00e9sident ne devrait pas dire \u00e7a...\" pr\u00e9sente l\u2019actuel pr\u00e9sident comme quelqu\u2019un de paradoxal, mais lui ferme aussi tout espoir d\u2019un second mandat.", "Cette mesure in\u00e9dite a \u00e9t\u00e9 mise en place pour \u00e9viter la propagation de la grippe.", "En deux ans, le nombre de lits propos\u00e9s a doubl\u00e9 et les h\u00f4teliers jugent cette concurrence d\u00e9loyale.", "Le c\u00e9l\u00e8bre peintre flamand est aussi \u00e0 l\u2019honneur dans une galerie genevoise.", "C\u2019est le projet de SolarStratos, qui met en avant le potentiel de l\u2019\u00e9nergie solaire mais \u00e9galement le savoir technologique suisse.", "En 10 ans, elle est devenue l\u2019une des voix les plus respect\u00e9e de Suisse, et ce gr\u00e2ce \u00e0 un certain charme mais surtout une grande pers\u00e9v\u00e9rance.", "Les auteurs d\u2019\"Un pr\u00e9sident ne devrait pas dire \u00e7a...\" sont les invit\u00e9s du 19h30.", "Il revient aux cantons et aux communes d\u2019assurer les mesures de s\u00e9curit\u00e9 pour parer les menaces terroristes.", "En th\u00e9orie, tout interm\u00e9diaire ayant un pouvoir de disposition sur les fonds sont tenus \u00e0 un devoir d'annonce, sauf lorsqu\u2019il a un r\u00f4le de conseil.", "Il s\u2019agit des v\u00eatements port\u00e9s par la joueuse lorsqu\u2019elle a remport\u00e9 l\u2019argent en double avec Martina Hingis \u00e0 Rio en 2016.", "Elles pourront n\u00e9anmoins toujours y atterrir en cas d\u2019urgence ou l\u2019utiliser lors d\u2019op\u00e9rations sp\u00e9ciales."], "variantIds": ["ece-8117472", "ece-8117470"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-22T17:00:14Z", "subTitles": ["19:30:01:00  19:30:16:14\r\n...\r\n\r\n19:30:16:16  19:30:18:22\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:00  19:30:23:19\r\nC'est un grand jour pour D.Leuthard\r\n\u00e9lue pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:30:23:21  19:30:25:21\r\n       pour la seconde fois.\r\n\r\n19:30:25:23  19:30:32:22\r\n     Apr\u00e8s dix ans de pouvoir,\r\n    elle est influente \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:30:33:03  19:30:37:16\r\nL'\u00e9tau se resserre sur les locations\r\n     d'appartements par Airbnb.\r\n\r\n19:30:37:18  19:30:44:11\r\n  Enqu\u00eate dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:30:44:16  19:30:49:21\r\nAux HUG de Gen\u00e8ve, chaque visiteur\r\n doit d\u00e9sormais porter un masque\r\n\r\n19:30:49:23  19:30:53:13\r\n          pour pr\u00e9venir\r\n   la propagation de la grippe.\r\n\r\n19:30:53:15  19:31:01:03\r\nExplications du Professeur Pittet.\r\n\r\n19:31:01:09  19:31:06:12\r\n \"Un pr\u00e9sident ne devrait pas dire\r\n  \u00e7a\", confidences de F.Hollande,\r\n\r\n19:31:06:14  19:31:11:12\r\n  atteint les 120'000 exemplaires\r\n           en librairie.\r\n\r\n19:31:11:14  19:31:21:22\r\n   Les auteurs sont nos invit\u00e9s.\r\n\r\n19:31:22:04  19:31:33:17\r\n     Nouveau projet solaire, \r\n    SolarStratos, est d\u00e9voil\u00e9.\r\n\r\n19:31:34:11  19:31:39:16\r\n \"Une volont\u00e9 arm\u00e9e d'un sourire\".\r\n\r\n19:31:39:18  19:31:44:15\r\n Apr\u00e8s dix ans de Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n      la d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne\r\n\r\n19:31:44:17  19:31:49:03\r\nsera pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n       pour la seconde fois.\r\n\r\n19:31:49:05  19:31:55:10\r\nL'occasion de mesurer son influence.\r\n\r\n19:31:56:22  19:32:01:11\r\n     -A son arriv\u00e9e, ce matin,\r\nDoris Leuthard, nouvelle pr\u00e9sidente\r\n\r\n19:32:01:12  19:32:08:01\r\n      de la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n     a le sourire \u00e9clatant.\r\n\r\n19:32:08:03  19:32:11:10\r\nLe Parlement se l\u00e8ve et l'acclame.\r\n\r\n19:32:11:11  19:32:16:10\r\nAvec 188 voix, l'Assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale\r\n   l'a \u00e9lue au sommet de l'Etat.\r\n\r\n19:32:16:11  19:32:21:11\r\n     La plus ancienne membre du\r\ngouvernement ose la le\u00e7on de morale.\r\n\r\n19:32:21:16  19:32:24:17\r\n -Ecoutons-nous les uns les autres\r\n\r\n19:32:24:19  19:32:27:09\r\n   au-del\u00e0 des lignes de parti.\r\n\r\n19:32:27:11  19:32:30:10\r\nSoyons responsables, tous ensemble.\r\n\r\n19:32:30:15  19:32:34:20\r\n  -Un journaliste lui demande \r\n  si l'exp\u00e9rience l'a assagie.\r\n\r\n19:32:34:22  19:32:36:22\r\n          Pas vraiment.\r\n\r\n19:32:37:03  19:32:44:20\r\n-Parfois, je me dis que je devrais\r\n    \u00eatre plus calme et souple.\r\n\r\n19:32:44:22  19:32:48:14\r\n    Mais c'est mon temp\u00e9rament.\r\n\r\n19:32:48:16  19:32:52:10\r\n        Avec l'exp\u00e9rience,\r\n   on sait aussi les faiblesses.\r\n\r\n19:32:52:15  19:32:57:06\r\n  -A 53 ans, elle ne semble pas\r\n      fatigu\u00e9e du pouvoir.\r\n\r\n19:32:57:08  19:33:02:21\r\n      Le Parlement l'admire\r\n     autant qu'il la craint.\r\n\r\n19:33:03:02  19:33:06:03\r\n    -Brillante et multilingue:\r\n\r\n19:33:06:05  19:33:10:17\r\n    c'est quelqu'un qui compte.\r\n\r\n19:33:11:07  19:33:13:10\r\n     -Une forte personnalit\u00e9.\r\n\r\n19:33:13:14  19:33:17:01\r\n -Elle n'est pas facile \u00e0 contrer.\r\n\r\n19:33:17:06  19:33:20:04\r\n-Dictatoriale sur certains dossiers.\r\n\r\n19:33:20:09  19:33:22:08\r\n      -Une femme de pouvoir.\r\n\r\n19:33:22:10  19:33:24:12\r\n Pour le charme, c'est individuel.\r\n\r\n19:33:24:18  19:33:24:20\r\n    -Mais beaucoup succombent\r\n          \u00e0 son charme.\r\n\r\n19:33:24:22  19:33:26:19\r\nDe bon augure pour sa pr\u00e9sidence.\r\n\r\n19:33:26:21  19:33:28:19\r\n    -Mais beaucoup succombent\r\n          \u00e0 son charme.\r\n\r\n19:33:28:21  19:33:30:15\r\nDe bon augure pour sa pr\u00e9sidence.\r\n\r\n19:33:30:20  19:33:32:23\r\n   -Elle fera tr\u00e8s bien le job.\r\n\r\n19:33:33:04  19:33:36:00\r\n-On a besoin d'une certaine \u00e9nergie.\r\n\r\n19:33:36:02  19:33:39:21\r\n      Cela changera de 2016.\r\n\r\n19:33:40:02  19:33:43:06\r\n         -Pour les PDC\r\n  qui voudraient lui succ\u00e9der,\r\n\r\n19:33:43:08  19:33:46:11\r\n      sa long\u00e9vit\u00e9 \u00e0 Berne\r\n    est une grande inconnue.\r\n\r\n19:33:46:15  19:33:49:02\r\n     -Je crains pour sa sant\u00e9.\r\n\r\n19:33:49:04  19:33:51:21\r\n Mais elle peut travailler 5-6 ans\r\n\r\n19:33:51:23  19:33:53:15\r\n          sans probl\u00e8me.\r\n\r\n19:33:53:21  19:33:56:14\r\n        -Doris Leuthard,\r\n     une chance pour le PDC\r\n\r\n19:33:56:16  19:34:01:20\r\n   mais une figure trop dominante\r\npour un parti voulant se renouveler.\r\n\r\n19:34:02:08  19:34:08:07\r\n -C'est Alain Berset qui acc\u00e9dera \u00e0\r\nla vice-pr\u00e9sident du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:34:08:09  19:34:11:16\r\n  Il devrait donc \u00eatre pr\u00e9sident\r\n             en 2018.\r\n\r\n19:34:12:07  19:34:16:07\r\n    Le Conseil national accepte\r\n     le projet de budget 2017\r\n\r\n19:34:16:09  19:34:19:23\r\n    qu'il avait d'abord refus\u00e9\r\n          jeudi dernier.\r\n\r\n19:34:20:09  19:34:24:03\r\n  L'\u00e9tau se resserre sur Airbnb.\r\n\r\n19:34:24:05  19:34:29:17\r\n    Sur Vaud, certains demandent\r\nun registre obligatoire des logeurs.\r\n\r\n19:34:29:19  19:34:40:22\r\n    Amsterdam, Berlin ou Paris\r\n ont d\u00e9j\u00e0 durci la r\u00e9glementation.\r\n\r\n19:34:41:12  19:34:45:17\r\n -Cette chambre pourrait figurer\r\n   dans un registre cantonal.\r\n\r\n19:34:45:19  19:34:51:18\r\nC'est le souhait du canton de Vaud\r\n    o\u00f9 l'offre Airbnb explose.\r\n\r\n19:34:51:20  19:34:59:03\r\n      Pour les h\u00f4teliers,\r\n  la concurrence est d\u00e9loyale.\r\n\r\n19:34:59:09  19:35:02:14\r\n -On souhaite un registre cantonal\r\n\r\n19:35:02:16  19:35:06:05\r\n       des chambres d'h\u00f4tes.\r\n\r\n19:35:06:07  19:35:10:05\r\n       Pour que les loueurs\r\n    ne soient plus clandestins\r\n\r\n19:35:10:07  19:35:14:01\r\net soient soumis aux m\u00eames contr\u00f4les.\r\n\r\n19:35:14:07  19:35:17:17\r\n      -Le flou l\u00e9gislatif \r\n      profite aux logeurs.\r\n\r\n19:35:17:19  19:35:22:15\r\nPar exemple cette chambre, d\u00e9clar\u00e9e\r\n  ni \u00e0 la g\u00e9rance, ni \u00e0 la ville.\r\n\r\n19:35:22:21  19:35:26:06\r\n     -La chambres est occup\u00e9e\r\n        20 nuits par mois.\r\n\r\n19:35:26:08  19:35:32:01\r\n    C'est 800 frs mensuellement\r\n    pour un loyer de 2'250 frs.\r\n\r\n19:35:32:03  19:35:41:23\r\n   Je dois assumer seul le loyer\r\n       et j'ai de la place.\r\n\r\n19:35:42:05  19:35:46:13\r\n   -Pour g\u00e9rer cette situation,\r\nautant de r\u00e9ponses que de cantons.\r\n\r\n19:35:46:15  19:35:49:04\r\nLa pionni\u00e8re est la ville de Berne:\r\n\r\n19:35:49:06  19:35:52:11\r\n les logeurs doivent s'annoncer\r\n  et payer la taxe de s\u00e9jour.\r\n\r\n19:35:52:13  19:35:54:17\r\n        Idem \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:35:54:19  19:35:58:14\r\n   Dans le Jura, il faut m\u00eame \r\n   une patente d'exploitation.\r\n\r\n19:35:58:16  19:36:03:09\r\n A Fribourg et Gen\u00e8ve, on mise \r\n sur l'information aux logeurs.\r\n\r\n19:36:03:11  19:36:07:11\r\n En Valais, un postulat demande\r\n    un contr\u00f4le plus strict.\r\n\r\n19:36:07:12  19:36:11:10\r\n       L'id\u00e9e a fait \u00e9cho\r\n     dans le Canton de Vaud.\r\n\r\n19:36:11:11  19:36:14:12\r\n  Le d\u00e9put\u00e9 Marc-Olivier Buffat\r\nsouhaite renforcer le cadre l\u00e9gal.\r\n\r\n19:36:14:20  19:36:16:20\r\n    -On veut soumettre ces gens\r\n\r\n19:36:16:22  19:36:19:18\r\n  \u00e0 l'obligation de se d\u00e9clarer.\r\n\r\n19:36:19:20  19:36:23:22\r\n   Nous pourrons ainsi v\u00e9rifier\r\n\r\n19:36:24:00  19:36:26:16\r\n     leur capacit\u00e9 d'accueil.\r\n\r\n19:36:26:21  19:36:32:03\r\n  -Sur le plan f\u00e9d\u00e9ral, des textes\r\nont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s au Conseil national.\r\n\r\n19:36:32:05  19:36:35:12\r\n  Tous sans r\u00e9ponse l\u00e9gislative\r\n           \u00e0 ce jour.\r\n\r\n19:36:36:11  19:36:40:13\r\n      -D\u00e8s aujourd'hui, tous\r\n les visiteurs des HUG, \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:36:40:15  19:36:47:02\r\n    doivent porter le masque pour\r\npr\u00e9venir la propagation de la grippe.\r\n\r\n19:36:48:10  19:36:50:16\r\n     -C'est une obligation:\r\n\r\n19:36:50:18  19:36:54:15\r\n   les visiteurs des H\u00f4pitaux\r\n Universitaires de Gen\u00e8ve (HUG)\r\n\r\n19:36:54:17  19:36:59:11\r\n    doivent porter un masque\r\npour acc\u00e9der aux unit\u00e9s de soin.\r\n\r\n19:36:59:16  19:37:04:20\r\n-Je vous propose de vous d\u00e9sinfecter\r\n les mains et de mettre un masque.\r\n\r\n19:37:05:01  19:37:08:17\r\n    -Objectif: lutter contre\r\n  la transmission de la grippe.\r\n\r\n19:37:08:22  19:37:11:11\r\n-Les malades sont d\u00e9j\u00e0 assez malades,\r\n\r\n19:37:11:13  19:37:15:11\r\n        pas besoin de leur\r\n      apporter des microbes.\r\n\r\n19:37:15:16  19:37:19:06\r\n      -C'est une bonne chose,\r\n    car on apporte ses microbes\r\n\r\n19:37:19:08  19:37:22:00\r\n  ou on prend ceux des patients.\r\n\r\n19:37:22:05  19:37:25:22\r\n  -Une mesure aussi bien per\u00e7ue\r\n        par les patients.\r\n\r\n19:37:26:04  19:37:30:18\r\n -C'est vrai que je n'aimerais pas\r\n  attraper la grippe \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:37:30:20  19:37:34:00\r\n  J'y ai d\u00e9j\u00e0 attrap\u00e9 une angine.\r\n\r\n19:37:34:02  19:37:39:14\r\n        Autant se prot\u00e9ger\r\n     avec des moyens simples.\r\n\r\n19:37:39:19  19:37:45:02\r\n-L'hiver dernier, quatre personnes \r\nsont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es de la grippe aux HUG.\r\n\r\n19:37:45:04  19:37:50:21\r\nLe port du masque doit permettre\r\naussi de d\u00e9sengorger le service.\r\n\r\n19:37:51:03  19:37:55:08\r\n-Si beaucoup de gens ont la grippe,\r\n\r\n19:37:55:12  19:37:59:10\r\n  ils vont rester plus longtemps.\r\n\r\n19:37:59:11  19:38:04:20\r\n     Et on aura moins de place\r\n pour prendre les autres patients.\r\n\r\n19:38:04:22  19:38:08:00\r\n Ca surcharge le syst\u00e8me de sant\u00e9.\r\n\r\n19:38:08:05  19:38:11:09\r\n           -En Suisse,\r\nentre 100 et 300 personnes par an\r\n\r\n19:38:11:11  19:38:14:01\r\n   meurent suite \u00e0 une grippe\r\n\r\n19:38:15:21  19:38:20:11\r\n   -Professeur Pittet, bonsoir.\r\n\r\n19:38:20:15  19:38:26:10\r\n   Cette d\u00e9cision vous revient.\r\n\r\n19:38:26:13  19:38:28:16\r\n       C'est exceptionnel ?\r\n\r\n19:38:28:20  19:38:33:06\r\n               -Oui,\r\n\r\n19:38:33:10  19:38:39:08\r\n  c'est une mesure additionnelle.\r\n\r\n19:38:39:19  19:38:45:11\r\n -Arrive-t-on \u00e0 la reconnaissance\r\n    d'une sagesse populaire ?\r\n\r\n19:38:45:15  19:38:55:06\r\n -Oui, il y a plus de transparence\r\n que nous en avions il y a 20 ans.\r\n\r\n19:38:55:13  19:39:01:13\r\n Par rapport \u00e0 ces probl\u00e9matiques\r\n    d'infection nosocomiales.\r\n\r\n19:39:02:20  19:39:06:05\r\n   C'est entre 5 et 10 pour cent\r\n           des patients\r\n\r\n19:39:06:09  19:39:09:09\r\nqui vont d\u00e9velopper une infection.\r\n\r\n19:39:09:12  19:39:13:13\r\n            -\u00c7a marche.\r\n\r\n19:39:13:17  19:39:20:23\r\n   On se moque souvent du masque\r\n       mais \u00e7a peut marcher.\r\n\r\n19:39:21:03  19:39:23:17\r\n -Oui, \u00e7a prot\u00e8ge des postillons.\r\n\r\n19:39:23:21  19:39:29:19\r\n            \u00c7a marche,\r\n\r\n19:39:30:09  19:39:36:09\r\n      \u00e7a \u00e9vite la propagation\r\n           de la grippe.\r\n\r\n19:39:45:11  19:39:50:08\r\n -C'est votre marque de fabrique,\r\n      se frotter les mains.\r\n\r\n19:39:50:11  19:39:54:23\r\n      -Oui, avec une solution\r\n         hydroalcoolique.\r\n\r\n19:39:55:04  19:39:57:15\r\n     \u00c7a peut sauver des vies.\r\n\r\n19:39:57:19  19:40:02:17\r\n   -Vous \u00eates un de ces m\u00e9decins\r\n   qui a le sens de la mission.\r\n\r\n19:40:02:21  19:40:07:07\r\n      Vous \u00e9tiez sur la liste\r\n         des prix Nobel ?\r\n\r\n19:40:07:11  19:40:08:14\r\n           -C'est vrai.\r\n\r\n19:40:08:19  19:40:13:19\r\n    On parle de 5 \u00e0 8 millions\r\n      de vies dans le monde\r\n\r\n19:40:14:00  19:40:19:23\r\n  qui sont \u00e9pargn\u00e9s par ce geste\r\n     de se frotter les mains.\r\n\r\n19:40:23:10  19:40:25:03\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:40:25:05  19:40:28:19\r\n  Le retrait des forces a\u00e9riennes\r\nde la base de Sion, c'est pour 2022,\r\n\r\n19:40:29:00  19:40:30:22\r\n            sauf pour\r\n   les atterrissages d'urgence.\r\n\r\n19:40:32:01  19:40:36:01\r\n-Les avions de combat ne d\u00e9colleront\r\n       plus de Sion d\u00e8s 2018.\r\n\r\n19:40:36:03  19:40:40:08\r\nLes forces a\u00e9riennes transmettront\r\n   l'a\u00e9roport en 2022 au civil\r\n\r\n19:40:40:10  19:40:45:12\r\n contre un forfait de 300'000 frs\r\npar an pour y atterrir en urgence.\r\n\r\n19:40:45:17  19:40:48:10\r\n-La Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9tait satisfaite\r\n\r\n19:40:48:11  19:40:50:12\r\n       de b\u00e9n\u00e9ficier encore\r\n\r\n19:40:50:14  19:40:54:03\r\n   d'un a\u00e9rodrome de d\u00e9gagement.\r\n\r\n19:40:54:05  19:40:58:03\r\n    Le canton a limit\u00e9 la casse\r\n      au niveau des emplois.\r\n\r\n19:40:58:05  19:41:05:12\r\nEt, dans les co\u00fbts d'exploitation,\r\nla Conf\u00e9d\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9reuse.\r\n\r\n19:41:05:18  19:41:08:16\r\n     -Le centre de formation\r\n         sera maintenu,\r\n\r\n19:41:08:18  19:41:12:23\r\n    le personnel au sol repris\r\npar l'a\u00e9roport civil ou transf\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:41:13:01  19:41:16:08\r\n       L'arm\u00e9e installera\r\n  son \u00e9cole de police militaire\r\n\r\n19:41:16:10  19:41:19:23\r\n\u00e0 Sion avec une centaine d'emplois\r\n     et 1'000 recrues par an.\r\n\r\n19:41:20:04  19:41:22:03\r\n  -La Conf\u00e9d\u00e9ration a un concept\r\n\r\n19:41:22:05  19:41:23:15\r\n         de stationnement,\r\n\r\n19:41:23:17  19:41:26:01\r\nun d\u00e9veloppement futur de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:41:26:03  19:41:29:15\r\n      Elle est sous pression\r\n     pour diminuer ses co\u00fbts.\r\n\r\n19:41:29:17  19:41:34:20\r\n        Nous avons r\u00e9ussi\r\n     \u00e0 trouver un bon accord.\r\n\r\n19:41:35:02  19:41:37:23\r\n      -L'arm\u00e9e ne part pas \r\n     sans un g\u00e9n\u00e9reux cadeau\r\n\r\n19:41:38:01  19:41:41:18\r\n      \u00e0 l'a\u00e9roport civil:\r\nla r\u00e9novation des installations.\r\n\r\n19:41:41:20  19:41:44:08\r\n 13 mios investis jusqu'en 2019.\r\n\r\n19:41:44:12  19:41:47:07\r\n-Le fait que la situation soit claire\r\n\r\n19:41:47:09  19:41:50:20\r\nva permettre \u00e0 des partenaires civils\r\n\r\n19:41:50:22  19:41:56:14\r\nqui h\u00e9sitaient encore de s'int\u00e9resser\r\n  vraiment \u00e0 notre a\u00e9roport civil.\r\n\r\n19:41:56:19  19:42:01:01\r\n -Attirer l'aviation d'affaires,\r\n  d\u00e9velopper les vols charter,\r\n\r\n19:42:01:03  19:42:04:17\r\n   l'a\u00e9roport civil rassemble\r\n      de bonnes conditions\r\n\r\n19:42:04:19  19:42:07:23\r\npour voler de ses propres ailes.\r\n\r\n19:42:08:11  19:42:14:00\r\n  -Les communaut\u00e9s juives sont des\r\ncibles potentielles des terroristes.\r\n\r\n19:42:14:02  19:42:19:18\r\n         Comment organiser\r\n     et financer la s\u00e9curit\u00e9 ?\r\n\r\n19:42:20:22  19:42:23:08\r\n              Tirs\r\n\r\n19:42:23:10  19:42:26:22\r\n      -Ces images ont fait\r\n       le tour du monde.\r\n\r\n19:42:27:00  19:42:31:12\r\nLe d\u00e9nouement de la prise d'otages\r\ndans un hypermarch\u00e9 juif, \u00e0 Paris,\r\n\r\n19:42:31:14  19:42:33:14\r\n        en janvier 2015.\r\n\r\n19:42:33:16  19:42:38:02\r\nLa menace terroriste s'intensifie\r\n contre les communaut\u00e9s juives.\r\n\r\n19:42:38:04  19:42:42:09\r\n    Inqui\u00e9tude ressentie lors\r\ndu vernissage de cette exposition\r\n\r\n19:42:42:11  19:42:46:19\r\n c\u00e9l\u00e9brant les 150 ans d'\u00e9galit\u00e9\r\n des droits des juifs de Suisse.\r\n\r\n19:42:47:01  19:42:51:01\r\n       -Les \u00e9coles juives, \r\n      les cours de religion:\r\n\r\n19:42:51:03  19:42:56:10\r\ncertains en ont retir\u00e9 leurs enfants.\r\n\r\n19:42:56:15  19:42:59:21\r\n    -Notre police d'observation\r\n\r\n19:42:59:23  19:43:02:11\r\n   surveille le milieu soup\u00e7onn\u00e9\r\n\r\n19:43:02:12  19:43:04:03\r\n          de terrorisme.\r\n\r\n19:43:04:05  19:43:10:08\r\n         Il y a un risque.\r\n\r\n19:43:11:05  19:43:14:18\r\n    -\"Aux cantons et communes\r\n     d'assurer la s\u00e9curit\u00e9\",\r\n\r\n19:43:14:20  19:43:17:23\r\n   r\u00e9pond le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:43:25:23  19:43:29:03\r\nReste la prise en charge des frais.\r\n\r\n19:43:29:05  19:43:33:09\r\n  Dans son rapport sur la lutte\r\ncontre l'antis\u00e9mitisme en Suisse,\r\n\r\n19:43:33:10  19:43:35:20\r\n        Berne explique...\r\n\r\n19:43:49:08  19:43:52:12\r\n    -Nous sommes pr\u00eats \u00e0 payer\r\n\r\n19:43:52:14  19:43:55:19\r\n et nous continuerons \u00e0 le faire.\r\n\r\n19:43:55:21  19:43:59:13\r\n       Mais nous souhaitons\r\n ne pas \u00eatre les seuls \u00e0 le faire.\r\n\r\n19:43:59:19  19:44:02:22\r\n    -Le conseiller aux Etats\r\n      zurichois D.Jositsch\r\n\r\n19:44:03:00  19:44:07:10\r\n      a d\u00e9pos\u00e9 une motion\r\npour discuter des bases l\u00e9gales.\r\n\r\n19:44:08:21  19:44:12:09\r\n      -Manuel Valls a quitt\u00e9\r\n ses fonctions de Premier ministre\r\n\r\n19:44:12:11  19:44:14:11\r\n       pour faire campagne.\r\n\r\n19:44:14:12  19:44:18:07\r\n   Premier meeting \u00e0 Audincourt,\r\n ce soir, aux portes de la Suisse,\r\n\r\n19:44:18:09  19:44:21:00\r\n en vue des primaires socialistes.\r\n\r\n19:44:21:02  19:44:27:22\r\n      Le choix de la localit\u00e9\r\n      ne doit rien au hasard.\r\n\r\n19:44:33:11  19:44:35:17\r\n La voie est d\u00e9gag\u00e9e pour M.Valls\r\n\r\n19:44:35:19  19:44:39:05\r\n         depuis l'annonce\r\n     du forfait de F.Hollande.\r\n\r\n19:44:39:07  19:44:41:23\r\nUn livre a pr\u00e9cipit\u00e9 les \u00e9v\u00e8nements.\r\n\r\n19:44:42:01  19:44:46:17\r\n    F.Hollande s'\u00e9tait confi\u00e9 \r\n   \u00e0 deux journalistes du Monde\r\n\r\n19:44:46:19  19:44:52:08\r\n       qui ont tout publi\u00e9.\r\n\r\n19:44:52:10  19:44:58:06\r\n        La publication a eu\r\n       un effet d\u00e9vastateur.\r\n\r\n19:44:59:21  19:45:04:08\r\n    -14 octobre: F.Hollande\r\nsonge sans doute aux confidences\r\n\r\n19:45:04:10  19:45:09:04\r\nfaites \u00e0 deux journalistes du Monde\r\n dont le livre vient de para\u00eetre.\r\n\r\n19:45:09:06  19:45:14:07\r\nNul n'a vraiment lu les 662 pages,\r\n mais d\u00e9j\u00e0 les citations fusent.\r\n\r\n19:45:14:09  19:45:16:23\r\n     Sur les footballeurs...\r\n\r\n19:45:20:10  19:45:22:10\r\n        Sur N.Sarkozy...\r\n\r\n19:45:26:04  19:45:28:06\r\n        Sur les juges...\r\n\r\n19:45:32:05  19:45:36:23\r\nAussit\u00f4t la magistrature s'embrase\r\n     et F.Hollande s'excuse.\r\n\r\n19:45:37:01  19:45:42:02\r\n    \"Je regrette ce qui a \u00e9t\u00e9\r\n  ressenti comme une blessure.\"\r\n\r\n19:45:42:04  19:45:46:09\r\n     Le pr\u00e9sident persifle \r\n     aussi contre son camp.\r\n\r\n19:45:47:13  19:45:50:00\r\n   -Il faut parler aux Fran\u00e7ais\r\n\r\n19:45:50:02  19:45:53:06\r\n  et les journalistes ne sont pas\r\n\r\n19:45:53:08  19:45:55:11\r\n      l'interm\u00e9diaire id\u00e9al.\r\n\r\n19:45:55:16  19:45:59:19\r\n-Il aurait \u00e9t\u00e9 plus juste d'\u00e9crire\r\n\r\n19:45:59:21  19:46:03:13\r\nque de se confier \u00e0 des journalistes.\r\n\r\n19:46:03:19  19:46:08:13\r\n   -M.Valls m\u00e2che ses molaires\r\n       mais pas ses mots.\r\n\r\n19:46:08:19  19:46:12:14\r\n-Notre comportement doit \u00eatre digne\r\n\r\n19:46:12:16  19:46:14:15\r\n          et \u00e0 la hauteur\r\n\r\n19:46:14:17  19:46:18:07\r\nde ce que nos concitoyens attendent.\r\n\r\n19:46:18:09  19:46:22:11\r\nIl faut de la dignit\u00e9, de la pudeur.\r\n\r\n19:46:22:16  19:46:25:22\r\n -Les confidences de F.Hollande\r\n       renforcent l'image\r\n\r\n19:46:26:00  19:46:29:00\r\n    d'un pr\u00e9sident paradoxal,\r\n         ind\u00e9cis et dur,\r\n\r\n19:46:29:02  19:46:33:08\r\n      maladroit et lucide,\r\n sinc\u00e8re et faux: insaisissable.\r\n\r\n19:46:33:10  19:46:36:22\r\n       Ce qu'un pr\u00e9sident\r\n  ne devrait pas dire a \u00e9t\u00e9 dit\r\n\r\n19:46:37:00  19:46:40:18\r\n et \u00e9loigne tout espoir pour lui\r\n       de se repr\u00e9senter.\r\n\r\n19:46:41:19  19:46:45:14\r\n-Les auteurs du livre sur F.Hollande\r\n         sont nos invit\u00e9s.\r\n\r\n19:46:45:16  19:46:47:11\r\n             Bonsoir.\r\n\r\n19:46:47:13  19:46:54:02\r\n       Votre livre a compt\u00e9 \r\n      ces derni\u00e8res semaines.\r\n\r\n19:46:54:04  19:46:58:22\r\n F.Hollande renonce, on va revoir\r\n     un extrait de la vid\u00e9o.\r\n\r\n19:47:00:03  19:47:01:17\r\n        -Vive la R\u00e9publique\r\n\r\n19:47:01:19  19:47:04:09\r\n        et vive la France.\r\n\r\n19:47:10:06  19:47:13:11\r\n   -Quelque chose de path\u00e9tique\r\n        dans cette image.\r\n\r\n19:47:13:13  19:47:15:11\r\n        Vous vous \u00eates dit\r\n\r\n19:47:15:12  19:47:19:07\r\n     que vous aviez contribu\u00e9\r\n \u00e0 tuer politiquement F.Hollande ?\r\n\r\n19:47:19:09  19:47:21:04\r\n        -Franchement, oui.\r\n\r\n19:47:21:06  19:47:23:18\r\n    Ca peut para\u00eetre immodeste\r\n\r\n19:47:23:20  19:47:26:10\r\n  mais c'est ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n19:47:26:11  19:47:32:14\r\n  Ce livre a pr\u00e9cipit\u00e9 F.Hollande\r\n       vers le renoncement.\r\n\r\n19:47:32:16  19:47:35:07\r\n-Il s'est fait beaucoup d'ennemis.\r\n\r\n19:47:35:09  19:47:38:05\r\n      Presque \u00e0 chaque page.\r\n\r\n19:47:38:07  19:47:43:13\r\n       M.Valls a utilis\u00e9 \u00e7a\r\n  pour pousser Hollande dehors ?\r\n\r\n19:47:43:15  19:47:46:10\r\n      -C'est plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:47:46:11  19:47:50:01\r\n M.Valls a raisonn\u00e9 dans l'int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n19:47:50:03  19:47:54:11\r\n     du parti et dans le sien.\r\n\r\n19:47:54:12  19:47:58:14\r\n     Il s'est dit qu'Hollande \r\n    les entra\u00eenait dans le mur.\r\n\r\n19:47:58:16  19:48:01:09\r\n    -Il s'est coup\u00e9 de sa base.\r\n\r\n19:48:01:11  19:48:05:12\r\n         C'est frappant,\r\n   ce portrait d'un homme seul.\r\n\r\n19:48:05:14  19:48:10:11\r\n        Il y a une sc\u00e8ne,\r\n    le plateau-repas de 19h00.\r\n\r\n19:48:10:12  19:48:13:21\r\n      Comment expliquez-vous\r\n         cette solitude ?\r\n\r\n19:48:13:23  19:48:22:05\r\n  -F.Hollande s'est rendu compte\r\n     tr\u00e8s vite qu'\u00e0 l'Elys\u00e9e,\r\n\r\n19:48:22:07  19:48:26:20\r\n    tout ce qu'on pouvait dire\r\n          \u00e9tait r\u00e9p\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:48:26:22  19:48:30:06\r\n       Il a voulu se couper\r\n        de ces tentations.\r\n\r\n19:48:30:08  19:48:32:23\r\n  Ensuite, il travaille beaucoup.\r\n\r\n19:48:33:01  19:48:34:19\r\n      -C'est un vrai b\u00fbcheur.\r\n\r\n19:48:34:21  19:48:36:07\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:48:36:09  19:48:39:21\r\n     Et il n'a pas de passion\r\n    en dehors de la politique.\r\n\r\n19:48:39:23  19:48:44:12\r\n    -Est-ce que \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9\r\n           un manque ?\r\n\r\n19:48:44:14  19:48:48:11\r\n     Cet homme, tr\u00e8s brillant\r\n      mais tr\u00e8s technicien,\r\n\r\n19:48:48:12  19:48:50:15\r\n    manque peut-\u00eatre de fond ?\r\n\r\n19:48:50:17  19:48:53:15\r\n       -Ca a \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre \r\n      son probl\u00e8me principal\r\n\r\n19:48:53:17  19:48:56:19\r\n         dans son rapport\r\n     avec le peuple fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:48:56:21  19:49:02:02\r\n   Les Fran\u00e7ais aiment des gens\r\n       qui les entra\u00eenent,\r\n\r\n19:49:02:03  19:49:07:16\r\n   qui leur donnent le sentiment\r\n      d'\u00eatre au-dessus d'eux.\r\n\r\n19:49:07:18  19:49:11:02\r\n          -Vous racontez\r\n     ce qu'il a fait de bien,\r\n\r\n19:49:11:04  19:49:14:07\r\nmais il y a quelque chose de cruel.\r\n\r\n19:49:14:09  19:49:18:18\r\n      Une des phrases finales:\r\n\"Lui pr\u00e9sident n'aura jamais suscit\u00e9\r\n\r\n19:49:18:20  19:49:25:13\r\n        la consid\u00e9ration,\r\n     la crainte, le respect.\"\r\n\r\n19:49:25:15  19:49:28:06\r\n    C'est un peu un assassinat.\r\n\r\n19:49:28:08  19:49:32:13\r\n       -On a essay\u00e9 d'avoir\r\n       une vision nuanc\u00e9e.\r\n\r\n19:49:32:15  19:49:39:18\r\nEt on s'est aper\u00e7u que les Fran\u00e7ais\r\n    avaient besoin d'un guide.\r\n\r\n19:49:39:20  19:49:42:23\r\n           Et ce guide,\r\n    F.Hollande ne l'a pas \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:49:43:01  19:49:45:12\r\n    -Quand m\u00eame 61 rendez-vous.\r\n\r\n19:49:45:14  19:49:49:21\r\n  Beaucoup d'autres journalistes\r\n  nouaient des liens compliqu\u00e9s,\r\n\r\n19:49:49:23  19:49:52:19\r\n    fascination, amour, rejet,\r\n          mais pas vous.\r\n\r\n19:49:52:21  19:49:56:04\r\n       Vous vous \u00eates dit: \r\n      \"On est des salauds\" ?\r\n\r\n19:49:56:06  19:50:01:10\r\n  -Non, on a \u00e9t\u00e9 des journalistes\r\n        du d\u00e9but \u00e0 la fin.\r\n\r\n19:50:01:11  19:50:07:06\r\n      Il nous a fallu r\u00e9sister\r\n\u00e0 la tentation de c\u00e9der \u00e0 l'empathie.\r\n\r\n19:50:07:08  19:50:10:18\r\n Hollande est un type sympathique\r\n         en t\u00eate \u00e0 t\u00eate.\r\n\r\n19:50:10:20  19:50:13:11\r\n       -Mais vous \u00eates durs.\r\n\r\n19:50:13:13  19:50:17:04\r\n    Vous avez cette r\u00e9putation.\r\n\r\n19:50:17:06  19:50:24:00\r\n  Est-ce qu'il a pari\u00e9 l\u00e0-dessus\r\n       pour \u00eatre valoris\u00e9.\r\n\r\n19:50:24:02  19:50:28:00\r\n      -Sans doute que c'\u00e9tait\r\n       pour lui une caution\r\n\r\n19:50:28:02  19:50:31:14\r\n      de se dire: \"S'il y a\r\n    des bonnes choses sur moi,\r\n\r\n19:50:31:16  19:50:35:11\r\n         comme \u00e7a viendra\r\n  de journalistes intransigeants,\r\n\r\n19:50:35:12  19:50:38:06\r\n    ce sera mis \u00e0 mon cr\u00e9dit.\"\r\n\r\n19:50:38:08  19:50:42:05\r\n   Il s'est tromp\u00e9, globalement,\r\n     dans l'approche du livre\r\n\r\n19:50:42:07  19:50:45:03\r\n         qui a \u00e9t\u00e9 per\u00e7u\r\n  comme un br\u00fblot anti-Hollande.\r\n\r\n19:50:45:05  19:50:47:13\r\n   Mais en fait, il est nuanc\u00e9.\r\n\r\n19:50:47:15  19:50:52:18\r\n        Et c'est peut-\u00eatre\r\nun des rares livres sur F.Hollande\r\n\r\n19:50:52:20  19:50:56:02\r\n        dans lequel il y a\r\n   des choses positives sur lui.\r\n\r\n19:50:56:04  19:51:00:16\r\n          -Vous racontez\r\n   le c\u00f4t\u00e9 heureux de Hollande.\r\n\r\n19:51:00:18  19:51:03:23\r\n     On sent que c'est un fond\r\n         de son caract\u00e8re.\r\n\r\n19:51:04:01  19:51:07:07\r\n         Mais maintenant,\r\n    est-il d\u00e9prim\u00e9 selon vous ?\r\n\r\n19:51:07:09  19:51:09:04\r\n         -Il a \u00e9t\u00e9 triste.\r\n\r\n19:51:09:06  19:51:12:02\r\n        On ne l'a pas revu \r\n        depuis la parution.\r\n\r\n19:51:12:04  19:51:14:03\r\n     Mais je le sens soulag\u00e9.\r\n\r\n19:51:14:05  19:51:17:03\r\n Parce qu'il a pris une d\u00e9cision.\r\n\r\n19:51:17:05  19:51:24:00\r\n Et parce qu'il n'a pas la place \r\npour \u00eatre heureux comme pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:51:24:02  19:51:26:08\r\n     -Combien d'exemplaires ?\r\n\r\n19:51:26:10  19:51:29:04\r\n   -120'000 exemplaires vendus.\r\n\r\n19:51:29:06  19:51:33:01\r\n  -Qu'est-ce qui lui aura manqu\u00e9,\r\n            d'un mot ?\r\n\r\n19:51:33:03  19:51:38:23\r\n     -L'incarnation, le fait\r\n de d\u00e9passer le r\u00f4le de pr\u00e9sident\r\n\r\n19:51:39:01  19:51:43:15\r\n    pour entrer dans le coeur \r\n   des Fran\u00e7ais, et une vision,\r\n\r\n19:51:43:17  19:51:47:17\r\n       c'est-\u00e0-dire tracer\r\n     un chemin pour l'avenir.\r\n\r\n19:51:47:19  19:51:51:22\r\n       -Merci, on vous lira.\r\n\r\n19:51:52:00  19:51:53:23\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:51:55:09  19:52:00:10\r\n-Aux USA, D.Trump est la personnalit\u00e9\r\n     de l'ann\u00e9e 2016 selon Time.\r\n\r\n19:52:00:11  19:52:07:06\r\nLa personnalit\u00e9 de Time est choisie\r\n  selon son importance objective\r\n\r\n19:52:07:08  19:52:10:11\r\n  et non pas par jugement moral.\r\n\r\n19:52:10:12  19:52:13:22\r\nTime d\u00e9signe d'ailleurs Trump comme\r\n\r\n19:52:14:00  19:52:18:15\r\n       \"pr\u00e9sident des Etats\r\n       d\u00e9sunis d'Am\u00e9rique\".\r\n\r\n19:52:19:15  19:52:22:20\r\n   L'int\u00e9ress\u00e9 s'est d\u00e9j\u00e0 veng\u00e9,\r\n\r\n19:52:22:22  19:52:26:16\r\n       \u00e9ventant le suspense\r\n que Time entretien chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:52:26:18  19:52:31:15\r\n     Il a annonc\u00e9 sur Twitter\r\n  qu'il serait interview\u00e9 sur NBC\r\n\r\n19:52:31:17  19:52:36:08\r\n     pour l'\u00e9mission de 07h30\r\n      qui r\u00e9v\u00e8le le laur\u00e9at.\r\n\r\n19:52:37:19  19:52:46:13\r\n  La lutte contre le blanchiment\r\n d'argent en Suisse est au-dessus\r\n\r\n19:52:46:15  19:52:51:03\r\n  de la moyenne, selon le rapport\r\n  du Groupe d'action financi\u00e8re.\r\n\r\n19:52:51:05  19:52:55:03\r\n         L'opacit\u00e9 perdure\r\n      concernant les avocats.\r\n\r\n19:52:56:11  19:53:00:07\r\n -La lutte contre le blanchiment\r\n     d'argent est un devoir,\r\n\r\n19:53:00:09  19:53:05:02\r\n  pour les banques, d'annoncer\r\n  toute transaction suspecte.\r\n\r\n19:53:05:04  19:53:09:00\r\n     Cela \u00e0 un organe d\u00e9di\u00e9\r\nde la police f\u00e9d\u00e9rale qui alerte,\r\n\r\n19:53:09:02  19:53:14:01\r\n si les soup\u00e7ons se confirment,\r\n      le Minist\u00e8re public.\r\n\r\n19:53:14:03  19:53:17:18\r\nAujourd'hui, tous les interm\u00e9diaires\r\n   qui ont pouvoir de disposition\r\n\r\n19:53:17:20  19:53:20:22\r\n      sur les fonds d\u00e9pos\u00e9s\r\nsont tenus \u00e0 ce devoir d'annonce.\r\n\r\n19:53:21:00  19:53:23:19\r\n     Sauf lorsqu'ils n'ont \r\n     qu'un r\u00f4le de conseil.\r\n\r\n19:53:23:21  19:53:27:10\r\nIls peuvent ainsi sans aucun risque\r\n      ouvrir ou faire ouvrir\r\n\r\n19:53:27:11  19:53:30:00\r\n     des soci\u00e9t\u00e9s offshore.\r\n\r\n19:53:30:02  19:53:34:05\r\n    Aucun devoir d'annonce,\r\nm\u00eame si on flaire la corruption.\r\n\r\n19:53:34:07  19:53:37:03\r\n       Mais rappelez-vous:\r\n\r\n19:53:37:05  19:53:42:15\r\n             Archives\r\n-Les pratiques des avocats suisses\r\n      \u00e9tal\u00e9es au grand jour.\r\n\r\n19:53:42:17  19:53:49:01\r\n Certains ont cr\u00e9\u00e9 des centaines\r\nde soci\u00e9t\u00e9s dans paradis fiscaux.\r\n\r\n19:53:49:03  19:53:52:19\r\n -Le Groupe d'action financi\u00e8re\r\n       recommande d'agir.\r\n\r\n19:53:52:21  19:53:58:06\r\n  Les avocats devraient \u00eatre plus\r\nlargement tenus au devoir d'annonce.\r\n\r\n19:53:58:11  19:54:01:08\r\n   -La discussion tourne autour\r\n\r\n19:54:01:10  19:54:03:10\r\n      de l'activit\u00e9 en dehors\r\n\r\n19:54:03:11  19:54:07:13\r\n   des transactions financi\u00e8res,\r\n       notamment le conseil.\r\n\r\n19:54:07:15  19:54:13:09\r\n    C'est un reproche issu des\r\ndiscussions sur les Panama Papers.\r\n\r\n19:54:13:11  19:54:16:11\r\n      La r\u00e9flexion commence,\r\n\r\n19:54:16:12  19:54:24:20\r\n    l'UE s'appr\u00eate \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer\r\n         dans ce domaine.\r\n\r\n19:54:25:02  19:54:32:06\r\n-La limitation du secret de l'avocat\r\n est redout\u00e9e par cette profession.\r\n\r\n19:54:32:07  19:54:38:09\r\n Avec pour objectif de d\u00e9truire \r\n les canaux de l'\u00e9vasion fiscale\r\n\r\n19:54:38:11  19:54:41:07\r\n   et du blanchiment d'argent.\r\n\r\n19:54:41:19  19:54:44:21\r\n      -Nouveau projet solaire\r\n        avec SolarStratos,\r\n\r\n19:54:44:23  19:54:49:00\r\n     1er avion solaire habit\u00e9 \r\n    \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer la stratosph\u00e8re.\r\n\r\n19:54:49:11  19:54:52:21\r\n         -25 m de long,\r\n    450 kg passager compris,\r\n\r\n19:54:52:23  19:54:56:06\r\n     cet avion impressionne\r\n        par sa mission.\r\n\r\n19:54:56:08  19:55:00:00\r\n   Atteindre pour la 1\u00e8re fois\r\n      25'000 m d'altitude,\r\n\r\n19:55:00:02  19:55:05:21\r\n     soit la stratosph\u00e8re,\r\n   mais sans \u00e9nergie fossile.\r\n\r\n19:55:06:03  19:55:09:03\r\n   -Nous voulions une aventure.\r\n\r\n19:55:09:05  19:55:11:20\r\n    On esp\u00e8re aussi d\u00e9velopper\r\n\r\n19:55:11:22  19:55:15:16\r\ndes avions solaires stratosph\u00e9riques\r\n   pouvant emmener des passagers.\r\n\r\n19:55:15:18  19:55:21:02\r\n  Ou des drones, des constellations\r\nd'avions pour les t\u00e9l\u00e9communications.\r\n\r\n19:55:21:08  19:55:26:11\r\n-Facebook et Google esp\u00e8rent placer\r\n leurs drones dans la stratosph\u00e8re\r\n\r\n19:55:26:13  19:55:30:07\r\npour offrir une connexion internet\r\n   aux r\u00e9gions non desservies.\r\n\r\n19:55:30:12  19:55:37:02\r\n-C'est une course au drone solaire\r\ncar il y a un potentiel \u00e9conomique.\r\n\r\n19:55:37:04  19:55:43:15\r\n Avec Google, Facebook et Airbus,\r\n   c'est une vraie comp\u00e9tition.\r\n\r\n19:55:43:21  19:55:46:18\r\n   -La Suisse est bien plac\u00e9e\r\n    gr\u00e2ce \u00e0 ses chercheurs.\r\n\r\n19:55:46:20  19:55:50:22\r\nPour SolarStratos, la technologie\r\n   vient du CSEM \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:55:51:00  19:55:54:17\r\n En 18 mois, ils ont mis au point\r\nun panneau ultral\u00e9ger et r\u00e9sistant\r\n\r\n19:55:54:19  19:55:56:20\r\n  fix\u00e9 \u00e0 l'aile avec du velcro.\r\n\r\n19:55:57:01  19:55:58:10\r\n         -Le velcro donne\r\n\r\n19:55:58:11  19:56:00:09\r\n      les meilleurs r\u00e9sultats\r\n\r\n19:56:00:11  19:56:04:16\r\n        pour la r\u00e9sistance\r\n aux temp\u00e9ratures et \u00e0 l'humidit\u00e9.\r\n\r\n19:56:04:23  19:56:09:17\r\n-Le panneau ultral\u00e9ger int\u00e9resse\r\n  cet industriel de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:56:09:19  19:56:14:04\r\nCette technologie pourrait prendre\r\n   de la valeur si SolarStratos\r\n\r\n19:56:14:06  19:56:17:14\r\n     conna\u00eet plus de succ\u00e8s\r\n que ses concurrents am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:56:17:19  19:56:20:11\r\n    -On s'observe mutuellement.\r\n\r\n19:56:20:12  19:56:23:10\r\nFacebook et Google se sont crash\u00e9s.\r\n\r\n19:56:23:11  19:56:26:16\r\n     J'esp\u00e8re juste que nous,\r\n     on ne va pas se crasher.\r\n\r\n19:56:26:21  19:56:28:17\r\n    -Premiers vols en f\u00e9vrier\r\n\r\n19:56:28:19  19:56:32:19\r\net premier essai stratosph\u00e9rique\r\n        pas avant 2018.\r\n\r\n19:56:33:17  19:56:37:02\r\n         -Il y a 500 ans,\r\n mourait le peintre J\u00e9r\u00f4me Bosch.\r\n\r\n19:56:37:04  19:56:44:20\r\nUn film documentaire sort aujourd'hui\r\n  et une galerie lui rend hommage.\r\n\r\n19:56:47:22  19:56:51:11\r\n   -Il n'existe pratiquement \r\n   aucun portrait de J.Bosch.\r\n\r\n19:56:51:12  19:56:55:00\r\nPourtant, les oeuvres de cet artiste\r\n       de la fin du Moyen Age\r\n\r\n19:56:55:02  19:57:01:10\r\n  restent inclassables et marquent\r\ntoujours les artistes d'aujourd'hui.\r\n\r\n19:57:01:11  19:57:07:02\r\n          Son triptyque\r\n     \"Le jardin des d\u00e9lices\"\r\n\r\n19:57:07:04  19:57:12:11\r\nest au coeur du film documentaire\r\nqui sort ces jours-ci au cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:57:12:12  19:57:16:17\r\n   Dans ce film, philosophes,\r\n      artistes, \u00e9crivains,\r\n\r\n19:57:16:19  19:57:20:11\r\n    invitent \u00e0 la d\u00e9couverte \r\n    des oeuvres de ce peintre\r\n\r\n19:57:20:12  19:57:24:18\r\nqui continuent de d\u00e9fier le temps.\r\n\r\n19:57:25:00  19:57:28:14\r\n    -A nos yeux, cette peinture\r\n\r\n19:57:28:16  19:57:30:11\r\n        para\u00eet tr\u00e8s moderne\r\n\r\n19:57:30:13  19:57:33:15\r\n  et on ne ma\u00eetrise pas forc\u00e9ment\r\n      ce qui est repr\u00e9sent\u00e9.\r\n\r\n19:57:33:17  19:57:38:01\r\n       A l'\u00e9poque, les gens\r\n comprenaient tr\u00e8s bien le message\r\n\r\n19:57:38:03  19:57:42:09\r\n            qui disait:\r\n\"Si vous ne respectez pas la Bible,\r\n\r\n19:57:42:11  19:57:46:15\r\n   voil\u00e0 ce qui vous arrivera.\"\r\n\r\n19:57:46:21  19:57:51:14\r\n -Le film montre Bosch, peintre\r\n pieu qui repr\u00e9sente la luxure,\r\n\r\n19:57:51:16  19:57:57:03\r\n     mais aussi un v\u00e9ritable\r\n     bestiaire fantastique.\r\n\r\n19:57:57:05  19:58:00:01\r\n          Sp\u00e9cialis\u00e9e\r\n   dans la peinture flamande,\r\n\r\n19:58:00:03  19:58:04:05\r\nla galerie De Jonckheere a voulu\r\n saluer ce peintre hors normes\r\n\r\n19:58:04:07  19:58:07:15\r\n    en pr\u00e9sentant des oeuvres\r\n     de suiveurs du ma\u00eetre.\r\n\r\n19:58:07:17  19:58:12:13\r\n    La quarantaine d'oeuvres\r\n      r\u00e9alis\u00e9es par Bosch\r\n\r\n19:58:12:15  19:58:16:14\r\n sont r\u00e9parties dans des mus\u00e9es\r\n      ou chez des priv\u00e9s.\r\n\r\n19:58:16:20  19:58:20:03\r\n        -On ne trouve plus\r\n     ses oeuvres sur le march\u00e9\r\n\r\n19:58:20:05  19:58:29:04\r\n mais on trouve celles d'artistes \r\n qui sont actifs dans son atelier.\r\n\r\n19:58:29:06  19:58:33:11\r\n    Ils produisent des oeuvres\r\n       dans le m\u00eame style.\r\n\r\n19:58:33:18  19:58:39:11\r\n -Un premier cercle de suiveurs\r\n de J.Bosch dont les peintures\r\n\r\n19:58:39:12  19:58:46:06\r\n   sont expos\u00e9es en r\u00e9sonnance\r\nau film qui sort dans les salles.\r\n\r\n19:58:46:11  19:58:48:09\r\n       -C'est un beau projet\r\n\r\n19:58:48:11  19:58:51:01\r\n   qui met en lumi\u00e8re un artiste\r\n\r\n19:58:51:02  19:58:54:18\r\nqu'on a tous dans notre imaginaire.\r\n\r\n19:58:55:00  19:58:58:20\r\n     -Ou alors pensiez-vous\r\n   qu'il s'agissait d'un Dali,\r\n\r\n19:58:58:22  19:59:03:14\r\n         qui s'inspirait\r\n     directement de J.Bosch.\r\n\r\n19:59:04:22  19:59:07:15\r\n        -Timea Bacsinszky\r\n      enrichit la collection\r\n\r\n19:59:07:17  19:59:11:18\r\n  du Mus\u00e9e olympique de Lausanne.\r\n\r\n19:59:11:21  19:59:17:00\r\nLes souvenirs de sportifs illustres\r\n      attirent les visiteurs.\r\n\r\n19:59:17:11  19:59:21:06\r\n       -Le Mus\u00e9e olympique\r\naccueille 300'000 visiteurs par an\r\n\r\n19:59:21:08  19:59:23:17\r\ndont un quart de moins de 16 ans.\r\n\r\n19:59:23:19  19:59:27:16\r\n     Son programme de donation\r\nvise \u00e0 transmettre le r\u00eave olympique\r\n\r\n19:59:27:18  19:59:29:12\r\n    aux g\u00e9n\u00e9rations futures.\r\n\r\n19:59:29:14  19:59:32:15\r\n       Yasmine Meichtry,\r\n   responsable du patrimoine,\r\n\r\n19:59:32:17  19:59:36:18\r\n       est rentr\u00e9e de Rio\r\navec 200 \u00e9quipements d'athl\u00e8tes.\r\n\r\n19:59:37:00  19:59:40:22\r\n -La valeur r\u00e9elle est symbolique,\r\n\r\n19:59:41:00  19:59:44:09\r\n la valeur \u00e9motionnelle d'un objet\r\n\r\n19:59:44:11  19:59:47:05\r\n     que l'athl\u00e8te a utilis\u00e9.\r\n\r\n19:59:47:08  19:59:55:22\r\n         Il nous le confie\r\npour que l'on perp\u00e9tue leur l\u00e9gende.\r\n\r\n19:59:56:04  19:59:59:12\r\n   -Dans ses bagages notamment,\r\nla tenue avec laquelle T.Bacsinszky\r\n\r\n19:59:59:14  20:00:02:03\r\n      a remport\u00e9 l'argent\r\n    en double avec M.Hingis.\r\n\r\n20:00:02:09  20:00:06:12\r\n-Cette donation permettra de raconter\r\n   l'histoire de cette championne.\r\n\r\n20:00:06:14  20:00:09:23\r\n      Un parcours particulier\r\n illustrant les valeurs olympiques\r\n\r\n20:00:10:01  20:00:13:08\r\n      de d\u00e9passement de soi,\r\n         de pers\u00e9v\u00e9rance.\r\n\r\n20:00:13:12  20:00:17:05\r\n   -Une c\u00e9r\u00e9monie de donation\r\n  \u00e9tait organis\u00e9e aujourd'hui.\r\n\r\n20:00:17:07  20:00:19:08\r\nL'occasion pour Timea Bacsinszky\r\n\r\n20:00:19:10  20:00:21:23\r\n    de rencontrer des enfants\r\n       qu'elle fait r\u00eaver.\r\n\r\n20:00:22:05  20:00:27:00\r\n     -C'est un \u00e9norme honneur:\r\n    j'ai grandi dans la r\u00e9gion,\r\n\r\n20:00:27:02  20:00:29:23\r\n  j'ai visit\u00e9 le Mus\u00e9e olympique\r\n\r\n20:00:30:01  20:00:32:20\r\n    avec l'\u00e9cole plein de fois.\r\n\r\n20:00:32:22  20:00:38:22\r\n      Ces tenues d\u00e9dicac\u00e9es\r\nm'ont toujours fait quelque chose.\r\n\r\n20:00:39:00  20:00:44:10\r\n     C'est important pour moi \r\n    de faire r\u00eaver les enfants.\r\n\r\n20:00:44:11  20:00:48:23\r\n       J'essaie de le faire \r\n      en offrant cette tenue.\r\n\r\n20:00:49:06  20:00:52:07\r\n          -Des enfants\r\n qui pourront bient\u00f4t d\u00e9couvrir\r\n\r\n20:00:52:09  20:00:56:09\r\n          les costumes\r\n des c\u00e9r\u00e9monies des Jeux de Rio.\r\n\r\n20:00:58:15  20:01:01:15\r\n      -Dans quelques minutes,\r\n     la m\u00e9t\u00e9o de Natalie Sba\u00ef.\r\n\r\n20:01:01:17  20:01:06:08\r\n            D\u00e8s 20h10,\r\n   soir\u00e9e sp\u00e9ciale endettement.\r\n\r\n20:01:06:10  20:01:10:08\r\n  Tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:01:10:10  20:01:15:01\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n     F.Froidevaux, E.Gattlen,\r\n  V.Gerber, C.Mohnhaupt, G.Quo\u00ebx\r\n\r\n20:01:15:06  20:01:19:17\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n20H10 Infrarouge, soir\u00e9e sp\u00e9ciale\r\nendettement: film + D\u00e9bat en direct\r\n\r\n20:01:20:00  20:01:22:00\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Deux \r\n20H10 Football Ligue des Champions\r\n      UEFA en direct23H25 Embrasse-moi idiot (Film)\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-03-08T01:44:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1612563415", "durationSec": 139, "title": "FRIGO JEROME BOSCH_RTS000001004462", "excerpt": "Un film documentaire et une exposition th\u00e9matique \u00e0 la Galerie De Jonckheere \u00e0 Gen\u00e8ve rendent hommage au peintre n\u00e9erlandais des 15e et 16e si\u00e8cle J\u00e9r\u00f4me Bosch, membre du courant artistique des Primitifs flamands.", "remarks": "Contient des archives des attentats de Paris.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PEINTURE", "EXPOSITION D'ART", "FILM DOCUMENTAIRE", "15E SI\u00c8CLE", "16E SI\u00c8CLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563416", "durationSec": 115, "title": "SO AIRBNB_RTS000001005966", "excerpt": "Les h\u00f4teliers vaudois demandent l'instauration d'un registre des logeurs des chambres d'h\u00f4te de la plateforme Airbnb, dont ils jugent la concurrence d\u00e9loyale. Les l\u00e9gislations en la mati\u00e8re divergent d'un canton suisse \u00e0 l'autre.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["LOCATION", "APPARTEMENT"], "thematicCorporations": ["AIRBNB"], "sequenceIds": ["1563717"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563417", "durationSec": 99, "title": "SO AVENIR AERODROME SION_RTS000001005970", "excerpt": "L'arm\u00e9e suisse, le canton du Valais et la ville de Sion ont sign\u00e9 un accord qui confirme le retrait total des forces a\u00e9riennes de la base militaire de Sion au 1er janvier 2022, sauf pour les atterrissages d'urgence. Ce d\u00e9sengagement militaire de l'a\u00e9rodrome devrait permettre de d\u00e9velopper l'a\u00e9roport civil.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["A\u00c9RODROME MILITAIRE"], "sequenceIds": ["1564775"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563418", "durationSec": 103, "title": "SO BLANCHIMENT AVOCAT_RTS000001005959", "excerpt": "Les inspecteurs internationaux du Groupe d'action financi\u00e8re (GAFI) ont \u00e9tudi\u00e9 le dispositif de la Suisse pour la lutte contre le blanchiment d'argent et lui recommandent de durcir le devoir d'annonce pour les avocats.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["BLANCHIMENT DE CAPITAUX", "AVOCAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563419", "durationSec": 127, "title": "SO DORIS LEUTHARD PORTRAIT_RTS000001005921", "excerpt": "La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse par les chambres f\u00e9d\u00e9rales. Il s'agit de sa 2e pr\u00e9sidence.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BAEHNI, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1563684"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563420", "durationSec": 109, "title": "SO EXPO DROITS JUIFS V02_RTS000001005874", "excerpt": "La communaut\u00e9 juive de Suisse est en discussion avec les polices cantonales pour mettre en place des mesures de protection cibl\u00e9es face \u00e0 l'augmentation des attentats antis\u00e9mites en Europe.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["ANTIS\u00c9MITISME", "POLICE", "LUTTE ANTITERRORISTE", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563421", "durationSec": 85, "title": "SO HUG MASQUES VISITEURS_RTS000001005910", "excerpt": "Le port du masque est d\u00e9sormais obligatoire pour tous les visiteurs aux H\u00f4pitaux universitaires genevois (HUG). Cette mesure a pour objectif de lutter contre la transmission de la grippe en milieu hospitalier.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ROUX, Arnauld", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "WICHT, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["H\u00d4PITAL", "PROPHYLAXIE"], "thematicCorporations": ["HUG"], "sequenceIds": ["1563988"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563422", "durationSec": 102, "title": "SO LIVRES  CONTENU V2_RTS000001005917", "excerpt": "Le livre politique de 2 journalistes du journal Le Monde,  intitul\u00e9 \"Un pr\u00e9sident ne devrait pas dire \u00e7a\", est consacr\u00e9 aux confidences du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande. La libert\u00e9 de ton tr\u00e8s imprudente du pr\u00e9sident dans ce livre l'a encore discr\u00e9dit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["LIVRE (IMPRIM\u00c9)", "CHEF D'ETAT"], "thematicPersons": ["HOLLANDE, FRAN\u00c7OIS"], "sequenceIds": ["1564902"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563423", "durationSec": 101, "title": "SO MUSEE OLYMPIQUE_RTS000001005872", "excerpt": "La responsable du Mus\u00e9e Olympique Yasmin Meichtry est rentr\u00e9e de Rio dont elle a ramen\u00e9 de nombreux objets des Jeux Olympiques d'\u00e9t\u00e9 qui seront expos\u00e9s dans les galeries du mus\u00e9e. A cette occasion, la joueuse de tennis suisse Tim\u00e9a Bacsinszky a offert au Mus\u00e9e la tenue qu'elle portait lors de son match de la finale olympique du double dames.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["MUS\u00c9E", "OLYMPISME", "EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE"], "thematicPersons": ["BACSINSZKY, TIMEA"], "thematicCorporations": ["CIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563424", "durationSec": 38, "title": "SO VALLS_RTS000001005982", "excerpt": "L'avion solaire stratosph\u00e9rique du projet SolarStratos a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 lors d'une conf\u00e9rence de presse \u00e0 l'a\u00e9rodrome de Payerne. Il doit emmener un pilote \u00e0 25'000 m\u00e8tres d'altitude gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9nergie solaire. Le projet int\u00e9resse les promoteurs de drones solaires li\u00e9s aux technologies de la communication."}, {"internalArchiveId": "AA1612564934", "durationSec": 105, "title": "SO SOLAR STRATOS FR V2_RTS000001012442", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PAYERNE", "NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["AVION SOLAIRE"], "sequenceIds": ["1564904"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1612563704", "summary": "Doris Leuthard, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse \u00e9lue, entrant dans la salle du Conseil national devant Alain Berset, vice-pr\u00e9sident du Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9lu, et sous les applaudissements de l'assembl\u00e9e. Doris Leuthard souriant alors que l'assembl\u00e9e l'applaudit. Doris Leuthard montant \u00e0 la tribune. Discours de Doris Leuthard. Itw Doris Leuthard. Doris Leuthard descendant rampe d'escalier du Palais f\u00e9d\u00e9ral entre 2 huissiers. Itw Christian Luescher, conseiller national lib\u00e9ral-radical genevois. Itw Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC fribourgeois. Itw Jacques Bourgeois, conseiller national lib\u00e9ral-radical fribourgeois. Itw Christian Levrat, conseiller aux Etats socialiste fribourgeois. Conseillers nationaux embrassant Doris Leuthard. Itw Konrad Graber, conseiller aux Etats d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien lucernois. Doris Leuthard posant pour photographes avec des invit\u00e9s.", "id": "1563684", "visualThemes": ["CHEF D'ETAT", "DISCOURS"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEUTHARD, DORIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563737", "summary": "Infographie augmentation du nombre de lits propos\u00e9s par la plateforme Airbnb dans le canton de Vaud. Itw Philippe Thuner, pr\u00e9sident de l'Association romande des h\u00f4teliers. Chambre meubl\u00e9e lou\u00e9e sur Airbnb. Itw logeur anonyme Airbnb. Ext immeuble locatif. Infographie politiques cantonales de contr\u00f4les des locations Airbnb. Marc-Olivier Buffat, d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral-radical, assistant \u00e0 d\u00e9bat dans la salle du Grand Conseil. Itw Marc-Olivier Buffat.", "id": "1563717", "visualThemes": ["LOCATION", "APPARTEMENT", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["AIRBNB"]}, {"internalArchiveId": "AA1612564026", "summary": "Int HUG : visiteuses se d\u00e9sinfectant les mains et rev\u00eatant masque de protection. Itw visiteurs. Patiente de dos marchant avec des cannes. Itw patiente. Patients et personnel hospitalier dans couloir. Itw Anne Iten, m\u00e9decin adjoint au Service pr\u00e9vention et contr\u00f4le infection.", "id": "1563988", "visualThemes": ["H\u00d4PITAL", "PROPHYLAXIE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["HUG"]}, {"internalArchiveId": "AA1612564027", "summary": "Professeur Didier Pittet, responsable du Service pr\u00e9vention et contr\u00f4le de l'infection aux HUG.", "id": "1563989"}, {"internalArchiveId": "AA1612564793", "summary": "Avion de chasse d\u00e9collant de l'a\u00e9rodrome militaire. Conf\u00e9rence de presse de Oskar Freysinger, conseiller d'Etat valaisan chef du D\u00e9partement de la formation et de la s\u00e9curit\u00e9 , aux c\u00f4t\u00e9s de Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des sports (DDPS). Itw Jean-Ren\u00e9 Fournier, conseiller aux Etats valaisans PDC. Avion de ligne sur le tarmac de l'a\u00e9rodrome. Itw Guy Parmelin. Travaux de r\u00e9novations techniques \u00e0 l'a\u00e9rodrome, dans la tour de contr\u00f4le et sur le tarmac. Itw Marcel Maurer, pr\u00e9sident de la ville de Sion. Avion charter d\u00e9collant de l'a\u00e9rodrome.", "id": "1564775", "visualThemes": ["A\u00c9RODROME MILITAIRE", "A\u00c9ROPORT", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1612564923", "summary": "Paris : Fran\u00e7ois Hollande, pr\u00e9sident fran\u00e7ais, dirigeant r\u00e9union avec certains de ses ministres. Gros plan du livre \"Un pr\u00e9sident ne devrait pas dire \u00e7a\". Infographies extraits du livre \"Un pr\u00e9sident ne devrait pas dire \u00e7a\". Gros plan de la lettre d'excuse aux magistrats de Fran\u00e7ois Hollande. Fran\u00e7ois Hollande marchant seul dans couloir de l'Elys\u00e9e. Sur plateau de t\u00e9l\u00e9vision de France 2, itw de Jean-Marie Le Guen, secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 des relations avec le Parlement. Dans studio de radio RTL, itw de Jean-Christophe Cambad\u00e9lis, secr\u00e9taire du Parti socialiste fran\u00e7ais. \nMontr\u00e9al : Manuel Valls, premier ministre fran\u00e7ais, arrivant en visite officielle. D\u00e9claration \u00e0 la presse de Manuel Valls. \nParis : Fran\u00e7ois Hollande travaillant dans son bureau \u00e0 l'Elys\u00e9e. Fran\u00e7ois Hollande sortant de l'Elys\u00e9e.", "id": "1564902", "visualThemes": ["LIVRE (IMPRIM\u00c9)", "CHEF D'ETAT"], "visualGeographicals": ["PARIS", "MONTREAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1612564924", "summary": "Plateau : itw G\u00e9rard Davet et Fabrice Lhomme, journalistes au quotidien Le Monde.", "id": "1564903"}, {"internalArchiveId": "AA1612564925", "summary": "Payerne : plans rapproch\u00e9s de avion solaire SolarStratos lors de conf\u00e9rence de presse. Images de synth\u00e8se de l'avion solaire SolarStratos en vol. Itw Rapha\u00ebl Domjan, promoteur du projet SolarStratos. Rapha\u00ebl Domjan posant \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'avion solaire et de scaphandrier de cosmonaute. Drone solaire volant. Images de synth\u00e8se de drone solaire volant \u00e0 tr\u00e8s haute altitude.  \nNeuch\u00e2tel, int atelier de la soci\u00e9t\u00e9 CSEM : gros plans panneaux solaires ultra-l\u00e9gers. Itw Laure-Emmanuelle Perret, cheffe de projet CSEM. Industriel parlant avec Laure-Emmanuelle Perret.", "id": "1564904", "visualThemes": ["AVION SOLAIRE", "IMAGE DE SYNTH\u00c8SE", "PANNEAU SOLAIRE", "ATELIER", "PETITE ET MOYENNE ENTREPRISE"], "visualGeographicals": ["PAYERNE", "NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["DOMJAN, RAPHA\u00cbL"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1677986", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028636", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1561699", "internalArchiveId": "AA1611561706", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-12-07T00:00:00Z", "durationSec": 1811, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8225029", "imageURL": "http://www.rts.ch/8225019.image", "backgrounds": ["Images de synth\u00e8se du vol stratosph\u00e9rique SolarStratos."], "alternativeTitle": ["12h45", "Football / Ligue des Champions: B\u00e2le s'incline contre Arsenal", "Hockey / LNA: Bienne encha\u00eene les victoires", "12h45", "Minimag: une chorale jurassienne chante en patois", "Doris Leuthard est \u00e9lue pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour 2017", "Un violent s\u00e9isme a secou\u00e9 l'Indon\u00e9sie", "Allemagne: les conditions d'admission pour les r\u00e9fugi\u00e9s se durcissent", "Suisse: l'addiction aux m\u00e9dicaments inqui\u00e8te la Conf\u00e9d\u00e9ration", "Un avion solaire volera \u00e0 une altitude de 25'000 m\u00e8tres", "12h45", "Le rendez-vous sant\u00e9: la syphilis refait surface", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Les champions de Suisse n'ont pas fait le poids contre le club londonien, comme en atteste le r\u00e9sultat final: 4 \u00e0 1.", "C'est la quatri\u00e8me rencontre cons\u00e9cutive que remportent les Biennois ; de son c\u00f4t\u00e9, Gen\u00e8ve n'arrive pas \u00e0 gagner.", "Venus de tout le canton pour c\u00e9l\u00e9brer la langue des anciens, ces chanteuses et chanteurs en profitent pour passer un moment convivial.", "De la pr\u00e9sidence de son parti \u00e0 celui du pays, elle a su user de son charme et surtout de sa remarquable d\u00e9termination.", "La pointe nord de l'\u00ecle de Sumatra a ainsi \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e par un tremblement de terre atteignant 6,5 sur l'\u00e9chelle de Richter.", "Les regroupements familiaux sont plus difficiles \u00e0 effectuer, et de ce fait, seul un Syrien sur trois obtiendra un droit d\u2019asile permanent.", "Ce probl\u00e8me est \u00e0 prendre au s\u00e9rieux puisqu'il touche autant de personnes que l'alcoolisme.", "Entretien avec Rapha\u00ebl Domjan, promoteur du projet \"SolarStratos\".", "Les infections sexuellement transmissibles sont en augmentation, pour en parler: Alexandre Wenger, prof. sciences humaines en m\u00e9decine (UNIGE/UNIFR)."], "variantIds": ["ece-8117508", "ece-8116870"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-16T17:50:07Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT028637\r\nDate de transcription : 13-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:00 > 0:00:01) [98%] : \r\n\u00e0 l'approche des \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:02 > 0:00:04) [88%] : \r\nOu est-ce que \u00e7a te va comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:05 > 0:00:11) [74%] : \r\nLaurent oui est-ce que monsieur vous avez tr\u00e8s bien est-ce que monsieur dont Marc Aldebert \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:13 > 0:00:34) [90%] : \r\nOui je vous entends monsieur bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, vous avez bien entendu oui, tr\u00e8s bien, mais je vais tr\u00e8s bien et c'est moi qui vous remercie de nous aider \u00e0 communiquer sur notre notre aventure au grand public, et l\u00e0 c'est vrai on peut rien faire mais c'est avec plaisir, \u00e9coutez on a, on aura 2 minutes c'est relativement bref si \u00e7a vous va, on le fait un peu sur le mode du ping-pong, comme \u00e7a on peut aborder plusieurs points \u00e7a vous, \u00e7a vous va comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:36 > 0:00:44) [87%] : \r\nC'est vous patron, monsieur, je suis tellement mieux entendu tout \u00e0 l'heure, merci Jean-Paul est-ce que tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:45 > 0:00:47) [83%] : \r\nLe HIG masque tu peux imprimer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:50 > 0:00:50) [99%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:53 > 0:00:56) [85%] : \r\nAntoine il y a un truc qui va sortir l'impression tout \u00e0 l'heure : ah ok.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:17 > 0:02:34) [92%] : \r\nToutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce jeudi 7 d\u00e9cembre Doris Retarde \u00e9lue pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour 2017 un poste honorifique mais qui conf\u00e8re \u00e0 ceux qui savent s'en servir quelques grammes d'autorit\u00e9 suppl\u00e9mentaire au sein du coll\u00e8ge gouvernemental nous verrons en quoi cela s'applique \u00e0 Doris Leuthard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:35 > 0:02:45) [95%] : \r\nLa r\u00e9gion d'en Indon\u00e9sie avait \u00e9t\u00e9 ravag\u00e9e par le tsunami de 2004 hier soir nouveau s\u00e9isme il a tu\u00e9 une centaine de personnes mais le pire semble \u00e9vit\u00e9 aucune vague g\u00e9ante n'a suivi le tremblement de terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:46 > 0:02:59) [92%] : \r\nL'un des rares dirigeants europ\u00e9ens qui pourrait se maintenir au pouvoir, Angela Merkel, une nouvelle fois investi \u00e0 la t\u00eate de son parti, mais elle infl\u00e9chi son cap, loin des \u00e9lans de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, il y a un an, face \u00e0 l'afflux de migrants, la chanceli\u00e8re durcit le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:01 > 0:03:28) [92%] : \r\n\u00e0 la fronti\u00e8re de l'espace \u00e0 25000 m\u00e8tres d'altitude gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9nergie solaire, le projet s'intitule SolarStratos un avion d\u00e9voil\u00e9 ce matin \u00e0 Payerne, l'homme qui en prendra les commandes Rapha\u00ebl Denjean sera en Direct avec nous et nous recevons aujourd'hui le professeur Alexandre Wenger, sp\u00e9cialiste en sant\u00e9 publique sont inquiets, les maladies sexuellement transmissibles comme la syphilis, font un retour remarqu\u00e9 de pr\u00e9vention se multiplient et vous le verrez, le recours au film date du d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:30 > 0:03:36) [93%] : \r\n10 ans au pouvoir la long\u00e9vit\u00e9 politique de Doris l'hectare ne se d\u00e9ment pas ce matin, l'Argovienne a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:36 > 0:03:51) [89%] : \r\nPour la seconde fois, par 188 voix sur 207 7 30 de plus que lors de sa 1\u00e8re \u00e9lection \u00e0 ce poste en 2009, le d\u00e9mocrate succ\u00e9dera ainsi au lib\u00e9ralradical Yoann SchneiderAmmann elle aura pour vice- pr\u00e9sident le socialiste Alain Berset.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:52 > 0:04:06) [96%] : \r\nDoris Leuthard d\u00e9crira donc un nouveau chapitre de son exercice du pouvoir de la pr\u00e9sidence de son parti \u00e0 celle de son pays, elle a su user de son charme, mais aussi d'une d\u00e9termination que ses d\u00e9tracteurs qualifient parfois de duret\u00e9 Alain Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:07 > 0:05:39) [89%] : \r\nC'est en distribuant des gels douche avec le slogan Une Argovie rafra\u00eechissante que Doris Leuthard t\u00eate, \u00e9lu en 1999 au Conseil national, elle a 36 ans, et tr\u00e8s vite le Parlement tombe sous le charme de cette femme \u00e9nergique qui donne une nouvelle image du PDC Direct populaire mais il tend pas se mettre en sc\u00e8ne, elle conquiert les m\u00e9dias et gagne un statut de people, quitte \u00e0 montrer ses nombreuses paires de chaussures, mais la vraie conqu\u00eate, c'est celle du pouvoir en 2004, elle acc\u00e8de \u00e0 la pr\u00e9sidence du PDC dont elle transform\u00e9 et rajeuni l'image vieillissante et 2 ans plus tard, c'est la cons\u00e9cration et l'est \u00e9lu au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour succ\u00e9der Rageot Zebda au d\u00e9partement de l'\u00e9conomie publique tous les par, et les suit la grogne des paysans qui lui balance des bottes pour d\u00e9noncer son manque de soutien mais c'est 4 ans plus tard, en 2010 lorsqu'elles passent au d\u00e9partement de l'environnement, des transports et de l'\u00e9nergie que Doris Leuthard va prendre toute sa mesure, c'est elle qui annonce la sortie du nucl\u00e9aire inaugure le Gothard assure l'\u00e9quilibre rail route avec des fonds d'investissement et quand elle d\u00e9fend ses dossiers devant le Parlement, elle, c'\u00e9tait \u00eatre cinglante arr\u00eat\u00e9 pour une fois avec vos contes de f\u00e9es et occupez-vous des vrais chiffres, enlev\u00e9s il y arriver non qu'on ne s'y trompe pas, derri\u00e8re le sourire de Doris Leuthard tu il y a une politicienne crainte et assur\u00e9 qui sait parfois mettre son monde au garde-\u00e0-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:41 > 0:06:02) [92%] : \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration aura un budget pour 2017 la semaine derni\u00e8re le projet du ministre des Finances avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e ce matin, le Conseil national a finalement accept\u00e9 par 81 voix contre 52 et 65 abstentions : UDC qui plaidait pour des mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 suppl\u00e9mentaire s'est abstenu quant au PS, qui d\u00e9non\u00e7aient les mesures d'\u00e9conomies pr\u00e9vues est lui maintenu son opposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:03 > 0:06:19) [93%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 internationale, les habitants de soumettre \u00e0 ont un instant cru revivre le traumatisme de No\u00ebl 2004, hier, un s\u00e9isme de magnitude 6,5 a frapp\u00e9 la province indon\u00e9sienne d'Hatcher cette fois-ci pas de tsunami mais pr\u00e8s d'une centaine de personnes ont perdu la vie, Claude ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:21 > 0:07:00) [95%] : \r\nUne mosqu\u00e9e de Sam Alenga dans la province d'Hatcher apr\u00e8s le tremblement de terre, des centaines de b\u00e2timents sont d\u00e9truits, le s\u00e9isme s'est produit \u00e0 l'aube \u00e0 l'heure o\u00f9 les habitants dormait encore ou se pr\u00e9parer pour la pri\u00e8re du matin, la secousse de 6,5 sur l'\u00e9chelle de Richter, suivi de plusieurs r\u00e9pliques, a frapp\u00e9 la pointe nord de l'\u00eele de Sumatra, une \u00eele situ\u00e9e sur la ceinture de feu du Pacifique o\u00f9 la collision de plaques tectoniques provoque de fr\u00e9quents s\u00e9ismes et des \u00e9ruptions volcaniques au fil des heures, le bilan des victimes ne cesse de s'alourdir, une centaine de morts sont d\u00e9j\u00e0 recens\u00e9s et les bless\u00e9s sont tr\u00e8s nombreuses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:01 > 0:07:30) [94%] : \r\nLes h\u00f4pitaux sont submerg\u00e9s des patients sont soign\u00e9s \u00e0 l'ext\u00e9rieur par crainte qu'une nouvelle r\u00e9plique ne fasse effondr\u00e9s, certains \u00e9tablissements de soins plus d'un millier de soldats et pr\u00e8s de 900 policiers sont d\u00e9ploy\u00e9s dans les zones les plus touch\u00e9es pour \u00e9riger des refuges temporaires, aucune alerte au tsunami n'a \u00e9t\u00e9 cette fois lanc\u00e9 mais des habitants se sont r\u00e9fugi\u00e9s loin de la mer, le souvenir de la gigantesque vague de 2004, qui avait fait 170000 morts dans la province Natchez est bien pr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:32 > 0:07:49) [91%] : \r\nEn Syrie, l'arm\u00e9e gouvernementale l'annonc\u00e9, elle a repris le contr\u00f4le de la vieille ville d'Alep, dans sa totalit\u00e9, les rebelles ont perdu plus de 2 tiers des quartiers qu'ils contr\u00f4lait avant l'offensive conjointe entre forces syriennes iraniennes et russes, ce matin, ces m\u00eames rebelles appellent \u00e0 un cessez-le-feu pour permettre l'\u00e9vacuation des civils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:51 > 0:08:06) [94%] : \r\nEt ce conflit en Syrie, a profond\u00e9ment modifi\u00e9 le climat en Europe Angela Merkel avait d'abord pr\u00f4n\u00e9 l'accueil des migrants avant de durcir le ton face \u00e0 la virulence des critiques hier la chanceli\u00e8re a pourtant \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu \u00e0 la t\u00eate de son parti, la CDU, avec pr\u00e8s de 90 pourcent des des voix Angela, m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:06 > 0:08:17) [94%] : \r\nElle pourrait ainsi briguer un 4\u00e8me mandat en 2017, elle promet, dor\u00e9navant, d'emp\u00eacher un nouvel afflux de migrants, tout en d\u00e9fendant les valeurs europ\u00e9ennes propose de l'\u00e9couter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:18 > 0:08:26) [85%] : \r\n\u00e0 l'heure que 23 partout en Atlantique, toutes les 890000 personnes qui sont arriv\u00e9s l'an dernier, ne pourront pas rester.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:27 > 0:08:46) [93%] : \r\nEnvoyez mais chaque cas est ou sera examin\u00e9 individuellement comme un \u00eatre humain et pas comme un \u00e9l\u00e9ment d'une masse anonyme chaque demande sera \u00e9tudi\u00e9e un examen au cas par cas, donc, et pourtant la tendance en Allemagne bien au durcissement des conditions d'admission pour les r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:46 > 0:08:50) [95%] : \r\nC'est notamment le cas pour les regroupements familiaux correspondance sign\u00e9e Anne Maillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:51 > 0:09:08) [88%] : \r\nUn an apr\u00e8s leur arriv\u00e9e et leur allemand est encore h\u00e9sitant mais Mohammed et ses amis sont toujours tr\u00e8s reconnaissants envers l'Allemagne, qui les a accueillis d'Ostende, l'Allemagne est bon avec le temps, avec le citoyen avec les Irakiens sourire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:10 > 0:09:26) [92%] : \r\nEt pourtant, leurs conditions de vie reste difficile, Mohamed et sa famille loge dans le sous- sol de ce foyer pour r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 Berlin, ils sont encore 37000 \u00e0 vivre dans des centres d'h\u00e9bergement collectif ici, on se retrouve r\u00e9guli\u00e8rement entre voisins pour partager le th\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:26 > 0:09:35) [92%] : \r\nSur une frappe \u00e0 la, je me sens bien ici, mais jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, j'ai quand m\u00eame beaucoup de mal \u00e0 trouver un vrai logement pour ma famille mais je garde espoir on notre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:36 > 0:09:39) [84%] : \r\nIl y a pire, \u00e0 nous tous, on a pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:40 > 0:09:50) [94%] : \r\nMohamed a obtenu un permis de s\u00e9jour provisoire tout comme ses enfants, mais sa femme qui l'a rencontr\u00e9 en Syrie est originaire des Philippines, elle n'a pas eu droit au regroupement familial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:53 > 0:10:02) [91%] : \r\nNotre probl\u00e8me, c'est que mon mari et mes enfants ont le droit de rester au moins non mais comme je ne suis pas Syrienne, ils ne veulent pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:04 > 0:10:14) [90%] : \r\nPour r\u00e9gulariser la situation de sa femme, Mohamed cherche conseil dans cette \u00e9glise berlinoise depuis le d\u00e9but de la crise migratoire, elle est un point de chute pour les r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:16 > 0:10:21) [98%] : \r\nVous devez revenir la semaine prochaine avec les bons documents pour qu'on puisse lancer la proc\u00e9dure en justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:22 > 0:10:33) [94%] : \r\nPour limiter l'arriv\u00e9e de migrants, Berlin a durci les conditions d'asile et du regroupement familial, une mesure qui touche de nombreux Syriens qui ont pourtant longtemps b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un droit d'asile quasi automatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:35 > 0:10:48) [91%] : \r\nToutes les d\u00e9marches d\u00e9sormais tr\u00e8s longtemps et c'est un v\u00e9ritable probl\u00e8me, certains sont arriv\u00e9s ici avec un enfant, leur femme et les autres membres de la famille sont encore \u00e0 la vie, personne ne peut imaginer ce qu'ils vivent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:50 > 0:10:55) [96%] : \r\nCette ann\u00e9e, le nombre de migrants ne devrait pas d\u00e9passer la barre des 300000 en Allemagne selon les eaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:55 > 0:10:59) [88%] : \r\nEt seul un tiers des Syriens obtiendra un droit d'asile permanent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:00 > 0:11:17) [95%] : \r\nRetour en Suisse avec cette 1\u00e8re aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve \u00e0 partir d'aujourd'hui, le port du masque est obligatoire pour tous les visiteurs afin de lutter contre la transmission de la grippe en milieu hospitalier, une application qui se fera en douceur selon Les HIG vous cause d'\u00e9couter l'un des responsables de cette pr\u00e9vention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:18 > 0:11:38) [91%] : \r\nJe pense, ce sera difficile pour les, les, les cadres d'imposer aux visiteurs, je pense que \u00e7a se fera beaucoup dans la beaucoup plus dans la dans les \u00e9changes et dans la dans, je dirais dans la communication, constructive, c'est-\u00e0-dire d'expliquer : je pense qu'il faut vraiment expliquer aux visiteurs quel est le b\u00e9n\u00e9fice de ce port de masque les concernant, pour leurs proches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:39 > 0:11:52) [92%] : \r\nEt la question de la pr\u00e9vention sera au coeur de notre rendez- vous sant\u00e9 tout \u00e0 l'heure, voici tout d'abord un exemple en mati\u00e8re d'addiction, la Conf\u00e9d\u00e9ration veut lutter contre la d\u00e9pendance aux m\u00e9dicaments, car ce mal feraient autant de victimes que l'alcoolisme Jean-Marc Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:53 > 0:12:16) [89%] : \r\nAlcool, tabac et drogues la Conf\u00e9d\u00e9ration ne limitera plus ses efforts de pr\u00e9vention \u00e0 ces 3 substances Berne luttera \u00e9galement contre les d\u00e9pendance aux \u00e9crans au jeu et en particulier aux m\u00e9dicaments, les associations anti- addiction s'en r\u00e9jouissent, elle demandait depuis longtemps qu'on prenne plus au s\u00e9rieux les d\u00e9pendances aux pharmacop\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:17 > 0:12:34) [86%] : \r\nUne solution il y a plus de personnes d\u00e9pendantes aux m\u00e9dicaments h\u00e9ro\u00efnes en terme de chiffre, c'est un probl\u00e8me aussi grave que l'alcoolisme, ce n'est pas \u00e9tonnant car normal de projets m\u00e9dicaments dans la soci\u00e9t\u00e9 un quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 d\u00e9velopp\u00e9 m\u00eame s\u00e9duction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:34 > 0:12:42) [92%] : \r\nL'addiction aux m\u00e9dicaments, elle commence souvent par une visite chez le m\u00e9decin, comme pour cette victime aujourd'hui lib\u00e9rer de sa d\u00e9pendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:42 > 0:12:49) [83%] : \r\nC'est donc matin Pornic, \u00e7a a commenc\u00e9 par une attaque de panique mais quand il c'\u00e9tait tr\u00e8s d\u00e9sagr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:50 > 0:12:54) [89%] : \r\nRetournement, alors je suis all\u00e9e chez le m\u00e9decin et il m'a prescrit un rem\u00e8de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:55 > 0:13:12) [94%] : \r\nMais elle finit par en prendre toujours plus pendant des ann\u00e9es, cette femme a besoin d'au moins un puissant tranquillisant pour passer sa journ\u00e9e quelque 300000 personnes consommeraient trop de somnif\u00e8res, de s\u00e9datifs ou d'douleurs en Suisse, souvent sans indication m\u00e9dicale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:14 > 0:13:19) [95%] : \r\nL'Union des arts et m\u00e9tiers n'est toutefois pas convaincus par la nouvelle strat\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:20 > 0:13:31) [89%] : \r\nCros est les campagnes de pr\u00e9vention sont ch\u00e8res, on utilise beaucoup d'argent des contribuables, alors qu'il n'est pas certain que cela influence le comportement des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:31 > 0:13:40) [95%] : \r\nDes m\u00e9dicaments qui vous aide avant de devenir un probl\u00e8me en soi pour la Conf\u00e9d\u00e9ration, il est essentiel qu'on accorde d\u00e9sormais plus d'attention \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:41 > 0:14:00) [95%] : \r\nDans le canton de Neuch\u00e2tel, un employ\u00e9 de l'entreprise Viteos a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 hier \u00e0 25 jours amende avec sursis pour homicide par imprudence en 2013, un jeune de 17 ans s'\u00e9tait noy\u00e9 dans le port de Neuch\u00e2tel, suite \u00e0 une \u00e9lectrocution, selon le tribunal, l'employ\u00e9 n'avait pas correctement v\u00e9rifi\u00e9 l'isolation \u00e9lectrique d'une installation portuaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:02 > 0:14:07) [85%] : \r\nApr\u00e8s le tour du monde 2 cela rime, Paul, voici un autre projet qui laissent entrevoir le potentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:07 > 0:14:13) [92%] : \r\nVol solaire, celui-ci doit emmener un homme \u00e0 25000 m\u00e8tres d'altitude, \u00e0 la fronti\u00e8re de notre atmosph\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:13 > 0:14:22) [88%] : \r\nSolarStratos c'est le nom de ce nouvel avion a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9 ce matin \u00e0 l'a\u00e9rodrome de Payerne et sur place, nous rejoignons Rapha\u00ebl Jean bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:23 > 0:14:34) [92%] : \r\nBonjour, c'est vous qui serez un jour aux commandes de cet avion, alors le grand public, vous avez d\u00e9couvert avec le bateau PlanetSolar quelle le\u00e7on de l'aventure PlanetSolar est-ce que vous retenez que vous pourriez appliquer \u00e0 ce nouveau d\u00e9fi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:36 > 0:14:53) [93%] : \r\nMoi, j'ai retenu que l'\u00e9nergie solaire \u00e7a vraiment un potentiel extraordinaire, on a fait 60000 kilom\u00e8tres \u00e0 l'\u00e9nergie solaire et c'est pas le but, c'est d'aller le plus haut possible dans sa 1000 m\u00e8tres d'altitude, aller voir la courbure de la Terre et les \u00e9toiles en plein jour, c'est de r\u00e9aliser quelque chose qu'on ne peut pas r\u00e9aliser avec le fioul \u00e0 l'\u00e9nergie solaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:53 > 0:15:03) [92%] : \r\nAlors aviation solaire, c'est \u00e9videmment un cr\u00e9neau tr\u00e8s porteur, tout le monde se souvient de l'aventure de Bertrand Piccard, Andr\u00e9 Borschberg avec cela rime au niveau des retomb\u00e9es qu'est-ce qui vous diff\u00e9rencie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:06 > 0:15:39) [90%] : \r\nJ'ai vraiment avec notre avion solaire qui biplace but c'est d'aller \u00e0 la fronti\u00e8re de l'espace, de faire r\u00eaver les gens, c'est un projet d\u00e9monstration comme \u00e7a, la R\u00e9publique, comme d'autres projets, alors c'est vrai qu'en Suisse, on a beaucoup de projets, mais dans le reste du monde, on a quasiment les seuls et faut continuer, continuer de faire la promotion de ces \u00e9nergies renouvelables, de l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, en faisant r\u00eaver les gens, montrant des solutions et avec cet avion, apparaissent des choses extraordinaires, on vous r\u00e9serve des surprises et d'ailleurs j'esp\u00e8re pouvoir battre le record de Bertrand Piccard avec Bertrand Piccard \u00e0 ses 9400 m\u00e8tres d'altitude, j'esp\u00e8re qu'ensemble on pourra aller \u00e0 10000 m\u00e8tres d'altitude avec cet avion solaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:39 > 0:15:46) [87%] : \r\n\u00e0 ces altitudes l\u00e0 le rendement des panneaux solaires et est plus \u00e9lev\u00e9 qu'\u00e0 une altitude plus basse, c'est aussi l'une des pistes que vous souhaitez explorer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:49 > 0:16:11) [87%] : \r\nCe qu'on esp\u00e8re vraiment explorer, c'est de voir comment fonctionne et \u00e7a solaire \u00e0 cette attitude, il faut savoir que on est au-dessus de l'atmosph\u00e8re en aidant stratosph\u00e8re, donc il y a plus \u00e9nergie solaire que ce qu'on peut collecter ici sur Terre, au niveau de la mer, on a 35 pourcent d'\u00e9nergie en plus il fait tr\u00e8s froid, c'est cens\u00e9 am\u00e9liorer l'efficacit\u00e9 des cellules solaires et \u00e7a va \u00eatre extr\u00eamement int\u00e9ressant de voir comment la roue, on peut exploiter \u00e0 \u00e9nergie solaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:11 > 0:16:22) [91%] : \r\nAlors vous faites dans la lign\u00e9e de ses de ces pionniers que la Suisse compte dans ce domaine-l\u00e0 est-ce qu'un jour, on peut imaginer des des vols commerciaux pour les plus fortun\u00e9s d'entre nous qui pourrait peut-\u00eatre vous accompagner dans la stratosph\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:24 > 0:16:52) [87%] : \r\nAlors, je pense m\u00eame qu'un jour ce sera possible, elle le futur se dessine assez rapidement, d'avoir des avions \u00e9lectriques qui pourra transporter de 8 \u00e0 10 personnes pour des vols court- courrier, Gen\u00e8ve, Paris je pense que d'ici 15 temps, il y aura peut-\u00eatre Monsieur Madame Toulemonde qui pourront voyager \u00e0 l'\u00e9nergie \u00e9lectrique, avec des avions elle \u00e9lectrique et en plus avec un gros Avantage : \u00e7a fait aucun bruit proche des a\u00e9roports, \u00e7a pourrait \u00eatre favorable aussi pour les gens qui vivent autour des arts pourquoi aujourd'hui comme moi, je ne vois Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:52 > 0:16:55) [85%] : \r\nRapha\u00ebl mangeant un dernier mot : le le d\u00e9collage, le 1er d\u00e9collage pour vous c'est quand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:57 > 0:17:08) [81%] : \r\nOn a encore un petit peu, travail, l'avion n'est pas tout \u00e0 fait pr\u00eats \u00e0 voler, on esp\u00e8re voler au mois de f\u00e9vrier, au mois de mars dans les prochaines encore 2017, les premiers r\u00f4les, ce sera pas mon comment ce sera le pilote d'essai classique Plaza.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:08 > 0:17:10) [93%] : \r\nRapha\u00ebl, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:12 > 0:17:22) [93%] : \r\nEt au ras du sol, il n'y a pas eu de miracle hier soir sur la pelouse du stade Saint-Jacques, le FC B\u00e2le s'est inclin\u00e9 4 1 face \u00e0 Arsenal, les champions de Suisse ne joueront donc pas la coupe d'Europe au printemps prochain, Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:24 > 0:17:53) [91%] : \r\nL'ambiance de la prestigieuse Ligue des champions c'est termin\u00e9 pour le FC B\u00e2le hier dans le match de la derni\u00e8re chance contre Arsenal les B\u00e2lois ont \u00e9t\u00e9 surclass\u00e9s 8\u00e8me minute d\u00e9j\u00e0 n'espagnol Perez est \u00e0 la r\u00e9ception du Centre de dire c'est un \u00e0 0 le m\u00eame Perez va illustrer 8 minutes plus tard avec un 2\u00e8me but sur un Tir contr\u00e9 par en 2\u00e8me mi- temps le m\u00eame Perez va r\u00e9ussir le coup du chat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:01 > 0:18:05) [94%] : \r\nEt ce n'est pas termin\u00e9 51\u00e8me minute en centre de z\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:11 > 0:18:23) [90%] : \r\nL'humiliation est totale mais Doumbia entr\u00e9 en attaque il va r\u00e9duire le score tr\u00e8s tr\u00e8s beau but une anecdotique, score final 4 on va revoir l'exploit de Doumbia tr\u00e8s joli geste technique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:26 > 0:18:28) [93%] : \r\nConfesser sa grande d\u00e9ception \u00e0 l'issue de la part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:31 > 0:18:49) [87%] : \r\nOn savait que \u00e7a allait \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s difficile et notori\u00e9t\u00e9 ce que c'\u00e9tait quand m\u00eame de rester Harlow h\u00e9ros panique et voil\u00e0, on a tout perdu, c'est vraiment un \u00e9chec, c'est vraiment une d\u00e9ception pour moi et puis \u00e0 voil\u00e0, mais la vie continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:49 > 0:18:54) [91%] : \r\nPour la 1\u00e8re fois depuis 2009 les B\u00e2lois ne seront pas europ\u00e9en au printemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:56 > 0:19:06) [89%] : \r\nEt en hockey sur glace 4\u00e8me victoire cons\u00e9cutive pour Bienne hier face \u00e0 Lausanne quant \u00e0 Gen\u00e8ve Servette, l'\u00e9quipe a encore perdu aux tirs au but, elle se retrouve sous la barre, r\u00e9sum\u00e9 de ces 2 rencontres avec Olivier Kurth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:08 > 0:19:09) [69%] : \r\nAllemande qui Titi, il va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:09 > 0:19:11) [84%] : \r\nTransversale et la ligne sans marquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:14 > 0:19:32) [89%] : \r\nMartensson qui 30 Maillard et Lugano bah Gen\u00e8ve Servette 3 \u00e0 2 outils vont Servette qui du coup se retrouve sous la barre, au grand dam des m\u00e2choires de Chris McSorley c'est mieux parti pour Lausanne sur la glace de Bienne apr\u00e8s 26 secondes seulement Danielson profite d'un renvoi de Hiller 1 0 pour les les Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:35 > 0:19:39) [80%] : \r\nBienne \u00e9galise 6 minutes plus tard, L\u00fcthi d\u00e9visse lancer de Wellinger devant lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:42 > 0:19:47) [88%] : \r\nEt prend l'Avantage en d\u00e9but de 2\u00e8me p\u00e9riode il y attachement \u00e0 mon travail pr\u00e9paratoire de souterrains Schmutz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:55 > 0:20:15) [86%] : \r\n\u00e0 la mi- match, le LHC \u00e9galise apr\u00e8s un beau mouvement collectif ponctu\u00e9 par l'Yolande le Su\u00e9dois qui fait parler sa puissance et sa pr\u00e9cision pour le bonheur de ces quelques supporters mais Bienne va finir par s'envoler d'abord avec sa missive de le puis sur cette sup\u00e9riorit\u00e9 dont profitera aussi l'\u00c9lodie en toute fin de p\u00e9riode m\u00e9diane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:18 > 0:20:29) [91%] : \r\nLausanne reviendra 53 puis tentera le tout pour le tout en sortant son gardien mais c'est Bienne qui en profitent encore, score final 6 \u00e0 3 le LHC est toujours 4\u00e8me, talonn\u00e9 par son vainqueur hier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:31 > 0:20:42) [88%] : \r\nNotre exploration des patois romands nous entra\u00eene aujourd'hui dans le Jura, car le patois, s'il est parfois parler est aussi chanter 3\u00e8me volet de cette s\u00e9rie r\u00e9gionale, il est sign\u00e9 S\u00e9bastien Fasnacht.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:50 > 0:20:55) [88%] : \r\nTous les lundis soirs, c'est la m\u00eame chanson intervient d'ici qui respire la tradition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:02 > 0:21:10) [94%] : \r\nLa chorale des patoisant c'est des chanteuses et des chanteurs venus des 4 coins du canton pour c\u00e9l\u00e9brer la langue des anciens mais aussi et surtout pour ce fair-play.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:21:15 > 0:21:25) [67%] : \r\nOui, oui, que \u00e7a d\u00e9truit tu en soi ne un peu PCI bon moment \u00e0 toi de l'\u00e9table pour y voir r\u00e9torque \u00eatre et les r\u00e9p\u00e9titions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:25 > 0:21:41) [92%] : \r\nLa convivialit\u00e9, le ma\u00eetre mot de l'Amicale ici il faut savoir parler un peu patois savoir chanter, \u00e9videmment, mais surtout avoir envie de perp\u00e9tuer le bon esprit des gens de la r\u00e9gion apr\u00e8s plus de 30 ans pass\u00e9s dans les rangs de la chorale Georges li\u00e8vre Didot en sait quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:41 > 0:21:50) [73%] : \r\nIl y a un mot vraiment d'patois peut-\u00eatre vende ma dette et puis la chorale des patoisant Ceuta ugly mais vaut de devenir dans la couronne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:55 > 0:22:04) [91%] : \r\nPasser des bons moments pour travailler encore mieux un r\u00e9pertoire compos\u00e9 de chants traditionnels et d'airs contemporains traduits et adapt\u00e9s, un vrai travail de m\u00e9moire essentiels \u00e0 la survie du patois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:08 > 0:22:18) [67%] : \r\nEt \u00e7a tr\u00e8s de se retrouver les lieux dit pour les cultures pour les chances pour les 16 et pourcent avaient essay\u00e9 de patois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:22 > 0:22:33) [87%] : \r\nLe grand moment pour les patoisant c'est sans aucun doute le traditionnel th\u00e9\u00e2tre de d\u00e9but d'ann\u00e9e, la chorale 6 produit avant chaque repr\u00e9sentation et nombreuses sont ses membres qui foule tu \u00e9galement les planches \u00e0 cette occasion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT23 (0:22:34 > 0:22:42) [76%] : \r\nNous a commenc\u00e9 \u00e0 chanter un peu dans les routes des patoisant que nous, hein, trouver du monde pour monter l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:43 > 0:22:52) [93%] : \r\nAvec une trentaine de membres, l'Amicale des patoisant se targuer de jouir d'un effectif correcte malgr\u00e9 tout se pose comme pour beaucoup de soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 l'heure actuelle, la question de la rel\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:22:52 > 0:23:02) [64%] : \r\nEt il y Abram enfin que chacun les patois est pr\u00eat pour les \u00e9tudes, ou bien c'est pourquoi toujours un peu voil\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:02 > 0:23:10) [87%] : \r\nEt pourtant, chant\u00e9 en patois apparemment \u00e7a concerne ce n'est en tout cas pas la doyenne de la chorale qui du haut de 195 c'est-\u00e0-dire le compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:13 > 0:23:37) [87%] : \r\nOn les appelle souvent le MST pour maladies sexuellement transmissibles, les sp\u00e9cialistes pr\u00e9f\u00e8rent parler d'infection, mais si elle change de nom, elles sont surtout en progression gonorrh\u00e9e chlamydia et m\u00eame syphilis revient en force, la syphilis maladie longtemps consid\u00e9r\u00e9e comme honteuse avait \u00e9t\u00e9 rel\u00e9gu\u00e9e aux livres d'histoire m\u00e9dicale, h\u00e9 bien, voil\u00e0 qu'il faut \u00e0 nouveau en pr\u00e9venir la transmission comme au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, ann\u00e9e CHYTIL est-ce que le message de pr\u00e9vention, a beaucoup \u00e9volu\u00e9 depuis, c'\u00e9tait Poclain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:37 > 0:24:32) [91%] : \r\nAbbas, on va voir aujourd'hui justement parce qu'il a \u00e9volu\u00e9 avec les outils qu'on a aujourd'hui pour parler aux gens, les chiffres sont l\u00e0, vous les voyez derri\u00e8re moi les 4 syphilis en 10 ans sont pass\u00e9s de 100 \u00e0 600 en Suisse par ann\u00e9e, alors on se prot\u00e8ge moins les ann\u00e9es SIDA, on a l'impression qu'elles sont derri\u00e8re nous, donc les pr\u00e9servatifs il reste dans le tiroir et du coup, les infections sexuellement transmissibles augmentent alors \u00e0 chaque \u00e9poque, on a utilis\u00e9 des armes qu'on avait aujourd'hui, ce sont les clips vid\u00e9o, qu'on trouve sur internet ou \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et puis au tout d\u00e9but et c'est un sujet que vous connaissez bien Alexandre Wenger bonjour bonjour au tout d\u00e9but, on a m\u00eame utilis\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but du cin\u00e9ma, des films pour parler aux gens, mais avant de parler de \u00e7a parce que vous vous \u00eates professeur de sciences humaines, en m\u00e9decine, m\u00eame si vous \u00eates pas m\u00e9decin on va quand m\u00eame savoir ce que c'est la syphilis parce que \u00e7a nous para\u00eet un peu honteuse, \u00e7a fait un peu, on dit syphilis ont fait non c'est pas ce que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:32 > 0:25:20) [89%] : \r\nOui, alors la syphilis est une maladie qui est apparu il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 500 en Europe 1 c'est une maladie qui se pr\u00e9sente sous des formes extr\u00eamement diversifi\u00e9e et du coup, on a eu de la peine \u00e0 la diagnostiquer de fa\u00e7on certaine jusqu'\u00e0 relativement r\u00e9cemment, c'est une maladie qu'on avait de la peine \u00e0 soigner aussi le m\u00e9dicament qui a accompagn\u00e9 les syphilis X \u00e9tait le mercure qui est un m\u00e9dicament dont l'efficacit\u00e9 \u00e9tait disons tout de relative : les effets secondaires en g\u00e9n\u00e9ral assez lourd, et puis les grandes avanc\u00e9es th\u00e9rapeutiques, les avanc\u00e9es de la connaissance sont intervenus au XXe si\u00e8cle au d\u00e9but du si\u00e8cle, on a d\u00e9couvert le tr\u00e8s Ponam p\u00e2le qui le nom de la bact\u00e9rie qui est responsable de la maladie et puis c'est pendant la 2\u00e8me guerre mondiale que la p\u00e9nicilline un antibiotique a \u00e9t\u00e9 employ\u00e9 pour lutter contre la syphilis de fa\u00e7on simple hein extr\u00eamement efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:20 > 0:25:26) [97%] : \r\nMais c'\u00e9tait quand m\u00eame la grande peur puisque avant 1941 justement avant la p\u00e9nicilline, on la soigne pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:27 > 0:26:34) [91%] : \r\nC'est \u00e7a, alors on a de la peine, il faut faire un effort de, de, d'imagination, un petit peu pour retrouver cette peur, on l'appelait d'ailleurs fl\u00e9au social, c'est le terme qui \u00e9tait employ\u00e9 alors elle faisait peur \u00e0 plusieurs titres, d'abord, elles se pr\u00e9sente donc les manifestations diff\u00e9rentes peuvent \u00eatre relativement spectaculaire il y a 3 stades, le 1er assez b\u00e9nin, mais le 2\u00e8me, et \u00e0 plus forte raison le 3\u00e8me stade peut pr\u00e9senter des atteintes neurologiques et puis des probl\u00e8mes de, de, de, de peau notamment relativement spectaculaire, donc c'est quelque chose qui \u00e9tait visible faut ici aussi imaginer que dans les les h\u00f4pitaux psychiatriques, ce qu'on appelait les asiles d'ali\u00e9n\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque il y avait des syphilis de stade 3 qui se d\u00e9placer de fa\u00e7on difficile, donc c'est quelque chose qui est vraiment une pr\u00e9gnance extr\u00eamement forte, et puis la derni\u00e8re raison pour laquelle elle faisait peur \u00e0 ce point l\u00e0, c'est que on craignait les rideaux syphilis elle pouvait \u00eatre transmise de la m\u00e8re au foetus transmet toujours aujourd'hui, elle se transmet encore mais c'\u00e9tait rideau syphilis, c'est une esp\u00e8ce de fant\u00f4me qu'on trouve dans toute toute la litt\u00e9rature m\u00e9dicale fin XIXe d\u00e9but XXe si\u00e8cle on craignait m\u00eame selon les termes de l'\u00e9poque, la syphilis ne m\u00e8ne \u00e0 la d\u00e9population des nations des nations occidentales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:34 > 0:26:53) [89%] : \r\nAlors justement, on fait des films, et on a, on va vous passer un extrait aujourd'hui, c'est un dessin anim\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 faite par l'homme, dessinateur le m\u00eame dessinateur qui a dessin\u00e9 le bonhomme Michelin, le Bibendum Michelin et en fait cette Ehsanullah donc on va voir, c'\u00e9tait un dessin anim\u00e9 qui \u00e9tait \u00e0 la adress\u00e9 aux soldats, je vous laisse regarder un un extrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:28:00 > 0:28:05) [91%] : \r\nProfesseur Wenger la visite de l'h\u00f4pital, \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e7a c'\u00e9tait vraiment le classique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:05 > 0:28:23) [96%] : \r\nAlors c'est un classique dans tous ses films que les films soient produits par les Britanniques, les Fran\u00e7ais ou les Allemands, l'objectif c'est vraiment de toucher le public cible, en l'occurrence les soldats, c'est un film de 1918 il s'agit de leur montrer les cons\u00e9quences de la syphilis et donc de pr\u00e9venir des un comportement \u00e0 risque, en l'occurrence la fr\u00e9quentation des prostitu\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:23 > 0:28:39) [86%] : \r\nParce que le message d'aujourd'hui, hein, on va voir le clip pendant qu'on parle le le message d'aujourd'hui, c'est beaucoup plus suggestif, on a chang\u00e9 de mani\u00e8re de parler aux gens, l\u00e0, c'est : on parle de ou sans le plaisir, on sent le changement de partenaire, on dit : vous pouvez avoir tout \u00e7a mais prot\u00e9gez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:39 > 0:29:12) [92%] : \r\nAlors, le message a chang\u00e9 dans sa forme, on utilisait la peur dans ses films anciens de dans le film de 1918 qu'on a vu aujourd'hui c'est plus la peur qui est le ressort principal, en revanche, les questions sont les m\u00eames et dans le petit extrait qu'on vient de voir qui est un type de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, hein, la question se pose, d'ann\u00e9e en ann\u00e9e hein est-ce qu'on fait est-ce qu'on cible la population homosexuelle homme par exemple, qui est la plus touch\u00e9e par la syphilis, hein, quitte \u00e0 choquer le grand public ou est-ce qu'au contraire on propose des spots plus \u00e9dulcor\u00e9e \u00e0 l'attention d'un public plus large mais qui peut-\u00eatre manquera sa cible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:12 > 0:29:24) [85%] : \r\nOn est all\u00e9 voir un la une des professeurs qui donne une des m\u00e9decins qui donne un cours avec vous aux nouveaux \u00e9tudiants en m\u00e9decine \u00e9oliennes mand\u00e9 pour qu'on sache, nous, \u00e0 quoi \u00e7a ressemble \u00e0 ce que l'on a Philippe Dessaint mais aujourd'hui, \u00e7a ressemble \u00e0 quoi la syphilis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:25 > 0:30:17) [86%] : \r\nLa l\u00e9sion initiale, l\u00e0 o\u00f9 vous o\u00f9 \u00e7a produit la bact\u00e9rie et pas en fait cr\u00e9er un genre en fait c'est une simple petite ulc\u00e9ration qui peut parfois passer compl\u00e8tement inaper\u00e7us et elle se situe au niveau des des muqueuses en g\u00e9n\u00e9ral g\u00e9nitales, donc au niveau de la muqueuse g\u00e9nitale, mais elle peut aussi se situer en dans la bouche ou au niveau de l'anus selon le le type de de rapports sexuels qui qui a eu lieu et donc si elle n'est pas douloureuse ou si la personne ne la remarque pas, elle peut contaminer \u00e9videmment donc l'\u00e9l\u00e8ve le plus, l\u00e0 o\u00f9 les partenaires et dans ce cas, dont plusieurs personnes peuvent \u00eatre tr\u00e8s rapidement contamin\u00e9, c'est sur les gens qui est tr\u00e8s contagieuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:17 > 0:30:23) [87%] : \r\nProfesseur quand vous \u00eates avec vos \u00e9tudiants en cours, comment est-ce qu'ils r\u00e9agissent face aux images que vous \u00eates amen\u00e9 \u00e0 leur montrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:23 > 0:31:12) [92%] : \r\nAlors les r\u00e9actions sont souvent assez vive, il faut bien se rendre compte que ce qu'on a vu l\u00e0 c'est relativement soft assez \u00e9dulcor\u00e9, on a des films du d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, qui sont beaucoup plus crus qui montrent des enfants aveugles de de la syphilis, par exemple, alors maintenant, notre objectif avec Laurence 12 tr\u00e8s lu qu'on vient d'entendre n'est pas juste de d'amener une couche culturel pour les \u00e9tudiants, mais bien de montrer qu'il y a une inscription sociale la maladie qui a une fa\u00e7on de repr\u00e9senter socialement, cette maladie qui, en plus, un statut tr\u00e8s particulier parce qu'elle est honteuse, comme vous l'avez dit, c'est une maladie sexuellement transmissible et donc notre objectif en instaurant un dialogue entre un repr\u00e9sentant des sciences humaines, une m\u00e9decin d'aujourd'hui autour de ces films, c'est de les utiliser comme des r\u00e9v\u00e9lateurs de notre propre situation actuelle nos propres pr\u00e9suppos\u00e9s de nos propres a priori par rapport \u00e0 cette maladie et aux personnes atteintes des IST.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:12 > 0:31:31) [87%] : \r\nSi vous voulez voir merci beaucoup et si on veut voir d'autres films qui existe de 1918 qui a, vous avez mis sur le site de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve une adresse universit\u00e9 Unige Point CH barres oblique cin\u00e9 Made on n'avait pas les droits passer tous les films aujourd'hui en appelant passer juste un petit extrait et \u00e7a vaut vraiment le coup, merci infiniment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:31 > 0:31:33) [82%] : \r\nMerci professeur \u00e9gal merci Tania pour ce rendez- vous sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:34 > 0:31:48) [92%] : \r\nCe soir, Couleurs locales vous racontera une incroyable reconversion, celle d'un gestionnaire de fortune qui a tout plaqu\u00e9 pour se lancer dans le travail du cuir et le voici aujourd'hui patron d'un petit atelier \u00e0 Nyon, qui fabrique des objets de luxe pourrait voir son portrait ce soir d\u00e8s 18 heures 55.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:49 > 0:31:55) [91%] : \r\nEt dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef ce soir 19 heures 30 Darus Roche d'un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:03 > 0:32:06) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:32:58 > 0:33:22) [77%] : \r\nTiens, il m'a dit, a fait des des mesures, on a fait des essais pour la nouvelle m\u00e9t\u00e9o puis du on va nous voir un pied, donc faut raccourcis voil\u00e0 donc l\u00e0 \u00e7a \u00e0 quoi par excusez-moi, je vous remercie pareil tchao tchao, en fait, j'ai fait ce que moi je voulais \u00e9tait par nier, je pense que le c\u00e2ble non mais par contre c'est le matelas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:31 > 0:33:32) [76%] : \r\nMais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:37 > 0:33:38) [78%] : \r\nMais Alcan, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:42 > 0:34:08) [86%] : \r\nBon, alors j'ai pas 3 pris le texte parce qu'on discut\u00e9 tellement au maquillage, bonjour \u00e0 tous le temps, c'est que depuis des semaines le temps depuis des semaines, la douceur persiste en montagne, il va m\u00eame s'accentuer ces jours prochains, quant \u00e0 la neige, rien de tr\u00e8s convaincant, se mettent soudain denr\u00e9es rien \u00e0 l'horizon, \u00e0 part peut-\u00eatre 2, 3 flocons plut\u00f4t au nord entre dimanche et lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:15 > 0:34:18) [75%] : \r\nMahmoud personne, voire du rose dans les cheveux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:20 > 0:34:23) [78%] : \r\n\u00e7a fait comme du rose l\u00e0 o\u00f9 c'est moi, moi je m'en fous un j'aime bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:25 > 0:34:25) [79%] : \r\nC'est une impression.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:32 > 0:34:33) [99%] : \r\nMercredi apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:37 > 0:34:40) [66%] : \r\nC'est juste \u00e7a joue merci \u00e0 un \u00e9cart.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:47 > 0:34:50) [88%] : \r\nC'est depuis des semaines, les temp\u00e9ratures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:58 > 0:35:01) [75%] : \r\nJe ne sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:22 > 0:35:24) [82%] : \r\nOlivier c'est Olivier de son JT \u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:25 > 0:36:02) [83%] : \r\nSon r\u00e9alisateur, c'est Olivier et c'est pas si peu mon temps, il y a un truc OK salut Olivier c'est pas si c'est pour qu'il continue de faire des essais, c'est, je pense \u00e0 cet apr\u00e8s- midi, vous en avez la accord juste un truc qui regardera quand on a fait les fringues, ce matin, ont remarqu\u00e9 que, dans la d\u00e9coupe de l'\u00e9cran avec la lumi\u00e8re derri\u00e8re le laisser comme si nos jambes \u00e9tait d\u00e9solidaris\u00e9 enfin dans un plan de pied \u00e7a fait comment, on dirait des prix qu'on n'a pas sur des pantalons et voil\u00e0, je sais pas si on a remarqu\u00e9 \u00e7a Julien, il avait de arm\u00e9e fait remarquer \u00e7a quand on a fait les essais freins il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:36:03 > 0:36:17) [86%] : \r\nMais je suis pas je suis pas s\u00fbr ouais, ouais, ouais, et sur toutes les tenues m\u00eame en en collant en c'est comme si les gens mettaient il a constat\u00e9 \u00e7a sert si jamais la couleur locale aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:36:23 > 0:36:31) [83%] : \r\nSont importants parce qu'ils \u00e9taient, on n'a pas fait le focus l\u00e0- dessus, on \u00e9tait non nous essaierons nous tu vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:36:35 > 0:36:38) [92%] : \r\nLe bonjour \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:37:17 > 0:37:18) [83%] : \r\nIl est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:37:23 > 0:39:31) [88%] : \r\nBonjour \u00e0 tous les temps et c'est que depuis des semaines, il fait beau \u00e0 la montagne au-dessus de la version avec des temp\u00e9ratures qui vont encore se r\u00e9chauffer ces prochains jours, quant aux flocons, h\u00e9 bien on n'a pas \u00e0 l'horizon, \u00e0 part un ou 2 entre dimanche et lundi et encore plut\u00f4t au nord et rien n'est moins s\u00fbr, affaire \u00e0 suivre, en tout cas nous avons cet anticyclone toujours bien robuste au-dessus nous quelques cirrus quand m\u00eame vont se d\u00e9tacher du courant perturb\u00e9 qui circulent, plus au nord, traverser le pays, mais ne vont pas franchement alt\u00e9rer la sensation de beau temps et les brouillards ce matin \u00e9taient bien pr\u00e9sents, ils vont se dissiper par endroits par dorment d'autres r\u00e9gions, ce sera un peu plus laborieux, hein, comme on le voit sur la carte de Lionel Peyraud n'\u00e9tait aussi notamment dans la r\u00e9gion des Trois-Lacs ou de Payerne, voire sur le bassin, Genevois, ce sera sans doute plus compliqu\u00e9 qu'hier, alors qu'\u00e0 partir de Lausanne en direction du Chablais, h\u00e9 bien ce sera du soleil avec ses quelques cirrus donc au-dessus, les temp\u00e9ratures seront plus \u00e9lev\u00e9s, \u00e9videmment, o\u00f9 les brouillards ne s\u00e9vissent pas comme \u00e0 Sion 6 ou \u00e9ventuellement ou \u00e7a se dissiperait sur le les montres 5 et 6 par contre 0 \u00e0 1 dans les r\u00e9gions o\u00f9 la grisaille sera tenace 10 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, c'est tr\u00e8s doux, voire localement 11 degr\u00e9s et 5 \u00e0 2000 m\u00e8tres avec des vents faibles et variables en altitude alors demain, on reprend \u00e9videmment le m\u00eame sc\u00e9nario, avec ces ph\u00e9nom\u00e8nes de stratus bah voir bon brouillard avec un top \u00e0 600 m\u00e8tres au-dessus encore ces quelques cirrus on ne verra pas au sud ou en Valais donc en temps bien ensoleill\u00e9 et toujours impossible de pr\u00e9voir \u00e0 l'avance si ces brouillards vont se dissiper, on sait que c'est donc toujours plus compliqu\u00e9 dans la r\u00e9gion de la Broye, celle des 3 Trois-Lacs ou sur l'ouest l\u00e9manique ailleurs normalement \u00e0 partir de Lausanne en direction de Vevey dit soleil les temp\u00e9ratures, pas de changement, la nuit, ce sera tr\u00e8s froid en moins 8 \u00e0 moins 4 degr\u00e9s attention au brouillard givrant en fin de nuit sur le plateau, notamment un petit peu sur l'auteur vers 4 \u00e0 500 m\u00e8tres et en montagne, \u00e7a se radoucit encore 12 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres est toujours 5 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, avec des vents qui reste vraiment faibles et variable \u00e0 toutes les altitudes voil\u00e0 je vous quitte avec les f\u00e9lins et de s\u00e9jour nous f\u00eatons Les Ambroise bel apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir, voire.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-03-08T01:44:10Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1612563259", "durationSec": 54, "title": "MI TAPIS VOL SOLARSTRATOS_RTS000001005389", "excerpt": "Le projet SolarStratos vise \u00e0 faire voler un avion solaire \u00e0 une altitude stratosph\u00e9rique. Les promoteurs du projet ont pr\u00e9sent\u00e9 une vid\u00e9o en images de synth\u00e8se.", "thematicGeographicals": ["COSMOS"], "thematicThemes": ["AVION SOLAIRE"], "sequenceIds": ["1563381"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563260", "durationSec": 15, "title": "MI TAPIS PREVENTION_RTS000001005323", "excerpt": "Une nouvelle campagne de pr\u00e9vention des maladies sexuellement transmissibles, ou MST, recommandant l'usage du pr\u00e9servatif, a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en Suisse par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["VID\u00c9OCLIP", "PROPHYLAXIE", "PR\u00c9SERVATIF"], "sequenceIds": ["1563391"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563261", "durationSec": 57, "title": "MI TAPIS PLANET SOLAR 03_RTS000001005395", "excerpt": "Interview de l'infirmier responsable d'unit\u00e9 de soin sur l'obligation pour les visiteurs des HUG de porter un masque de protection."}, {"internalArchiveId": "AA1612563262", "durationSec": 22, "title": "MI SONORE MERKEL_RTS000001005309", "excerpt": "L'avion solaire stratosph\u00e9rique du projet SolarStratos a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 lors d'une conf\u00e9rence de presse \u00e0 l'a\u00e9rodrome de Payerne. Il doit emmener un pilote \u00e0 25'000 m\u00e8tres d'altitude gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9nergie solaire."}, {"internalArchiveId": "AA1612563263", "durationSec": 21, "title": "MI SONORE GINET HUG_RTS000001005431", "excerpt": "Portrait de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale PDC Doris Leuthard, qui vient d'\u00eatre \u00e9lue pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse pour la 2e fois. Doris Leuthard a \u00e9t\u00e9 conseill\u00e8re nationale en 1996, pr\u00e9sidente du PDC en 2004, et \u00e9lue au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 2006. Depuis 2010, elle dirige le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication (DETEC).", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563265", "durationSec": 22, "title": "MI SOLARSTRATOS 02_RTS000001005387", "excerpt": "La chorale de l'Amicale des patoisants interpr\u00e8te des chants traditionnels et des airs contemporains traduits et adapt\u00e9s en patois jurassien.", "thematicGeographicals": ["PAYERNE"], "thematicThemes": ["AVION SOLAIRE"], "sequenceIds": ["1563378"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563266", "durationSec": 73, "title": "MI SEISME INDONESIE_RTS000001005415", "excerpt": "Le port du masque est d\u00e9sormais obligatoire pour tous les visiteurs aux H\u00f4pitaux universitaires genevois (HUG). Cette mesure a pour objectif de lutter contre la transmission de la grippe en milieu hospitalier."}, {"internalArchiveId": "AA1612563267", "durationSec": 96, "title": "MI PORTRAIT DORIS LEUTHARD_RTS000001005418", "excerpt": "Victoire du HC Bienne face au Lausanne HC et victoire du HC Lugano face au Gen\u00e8ve Servette HC au terme des matchs comptant pour la 30e journ\u00e9e du championnat de hockey sur glace LNA.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "FEMME", "FONCTION POLITIQUE", "CONSEILLER NATIONAL", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563268", "durationSec": 153, "title": "MI MAG CHORALE PATOIS_RTS000001005254", "excerpt": "La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse par les chambres f\u00e9d\u00e9rales. Il s'agit de sa 2e pr\u00e9sidence.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["CHORALE", "DIALECTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563269", "durationSec": 24, "title": "MI HUG MASQUES_RTS000001005429", "excerpt": "Le Conseil national a accept\u00e9 le budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour 2017, par 81 voix pour, 52 contre et 65 abstentions.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["H\u00d4PITAL", "PROPHYLAXIE"], "thematicCorporations": ["HUG"], "sequenceIds": ["1563373"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563270", "durationSec": 85, "title": "MI HOCKEY_RTS000001005406", "excerpt": "D\u00e9faite du FC B\u00e2le qui s'est inclin\u00e9 sur le score de 4 buts \u00e0 1 face \u00e0 Arsenal au terme de son dernier match de la phase de groupe de la Ligue des Champions. Avec cette d\u00e9faite, le club b\u00e2lois signe son \u00e9limination de la comp\u00e9tition.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUGANO", "BIENNE"], "thematicThemes": ["LNA", "HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["HC BIENNE", "HC LUGANO", "GEN\u00c8VE SERVETTE HC", "LAUSANNE HC"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563271", "durationSec": 29, "title": "MI ELECTION PRESIDENTE CH_RTS000001005337", "excerpt": "T\u00e9moignage d'une famille de r\u00e9fugi\u00e9s syriens une ann\u00e9e apr\u00e8s leur arriv\u00e9e en Allemagne. Les Kammi logent encore dans le sous-sol d'un foyer pour r\u00e9fugi\u00e9s et entreprennent les d\u00e9marches pour obtenir le regroupement familial et un permis de s\u00e9jour provisoire pour tous.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PR\u00c9SIDENT DE LA CONF\u00c9D\u00c9RATION", "\u00c9LECTION"], "thematicPersons": ["LEUTHARD, DORIS"], "sequenceIds": ["1563312"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563272", "durationSec": 35, "title": "MI ELECTION CDU_RTS000001005272", "excerpt": "La Conf\u00e9d\u00e9ration lance un programme de pr\u00e9vention contre la surconsommation et la d\u00e9pendance aux m\u00e9dicaments. L'addiction aux m\u00e9dicaments concernerait 300'000 personnes en Suisse."}, {"internalArchiveId": "AA1612563273", "durationSec": 35, "title": "MI CN BUDGET_RTS000001005308", "excerpt": "Interview de la doctoresse Laurence Toutous Trellu, m\u00e9decin adjointe agr\u00e9g\u00e9e du Service de dermatologie des HUG, qui explique ce qu'est la maladie sexuellement transmissible de la syphilis.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF NATIONAL", "BUDGET DE L'ETAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563274", "durationSec": 93, "title": "MI BALE ARSENAL_RTS000001005346", "excerpt": "Extrait d'un film de pr\u00e9vention fran\u00e7ais contre la syphilis adress\u00e9 aux soldats en 1918, intitul\u00e9 \"On doit le dire\".", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["FC B\u00c2LE", "ARSENAL"], "sequenceIds": ["1563613"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563275", "durationSec": 129, "title": "MI ALLEMAGNE REFUGIES 1 AN APRES_RTS000001005279", "excerpt": "Un employ\u00e9 de l'entreprise d'\u00e9lectricit\u00e9 Viteos a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 25 jours amende avec sursis lors de son proc\u00e8s pour homicide par n\u00e9gligence. En 2013 un jeune s'\u00e9tait noy\u00e9 dans le port de Neuch\u00e2tel suite \u00e0 une \u00e9lectrocution sur une installation portuaire.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "PERCEPT, Adeline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "PERROUAULT, Cl\u00e9ment", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERLIN"], "thematicThemes": ["FAMILLE", "R\u00c9FUGI\u00c9"], "sequenceIds": ["1563336"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563276", "durationSec": 24, "title": "MI ALEP 02_RTS000001005325"}, {"internalArchiveId": "AA1612563277", "durationSec": 110, "title": "MI ADDICTION MEDOC_RTS000001005288", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["M\u00c9DICAMENT", "SANT\u00c9 PUBLIQUE", "TOXICOMANIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563278", "durationSec": 53, "title": "FRIGO SYPHILIS ITV_RTS000001003203", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHYTIL, Tania", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["INTERVIEW", "SYPHILIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563279", "durationSec": 67, "title": "FRIGO SYPHILIS 02_RTS000001005185", "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["PROPHYLAXIE", "SYPHILIS", "CIN\u00c9MA MUET"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563280", "durationSec": 25, "title": "MI VITEOS CONDAMNATION_RTS000001005224", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["PROC\u00c8S", "\u00c9LECTROCUTION", "PORT"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1612563187", "summary": "Plateau : itw Alexandre Wenger, professeur de Sciences humaines en m\u00e9decine aux universit\u00e9s de Gen\u00e8ve et de Fribourg.", "id": "1563166"}, {"internalArchiveId": "AA1612563194", "summary": "Duplex Payerne : itw Rapha\u00ebl Domjan, initiateur du projet SolarStratos.", "id": "1563173"}, {"internalArchiveId": "AA1612563333", "summary": "Int salle du Conseil national : Doris Leuthard, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse \u00e9lue, marchant jusqu'au centre de l'h\u00e9micycle sous les applaudissements de l'assembl\u00e9e puis recevant bouquet de fleurs.", "id": "1563312", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "PR\u00c9SIDENT DE LA CONF\u00c9D\u00c9RATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEUTHARD, DORIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563357", "summary": "3 r\u00e9fugi\u00e9s syriens marchant dans la rue. Itw Mohammed Kammi, r\u00e9fugi\u00e9 syrien p\u00e8re de famille. Familles de r\u00e9fugi\u00e9s syriens buvant le th\u00e9 dans un local en sous-sol. Familles de r\u00e9fugi\u00e9s syriens discutant. Itw Laila Kammi, r\u00e9fugi\u00e9e d'origine philippine. R\u00e9fugi\u00e9s syriens arrivant \u00e0 la permanence conseils dans une \u00e9glise et parlant avec une conseill\u00e8re juridique. Itw Elisabeth Reese, conseill\u00e8re juridique de l'association Asyl in der Kirche. Couple de r\u00e9fugi\u00e9s marchant dans la rue.", "id": "1563336", "visualThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "FAMILLE"], "visualGeographicals": ["BERLIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563394", "summary": "Int H\u00f4pitaux universitaires genevois (HUG) : panneau d'indication demandant aux visiteurs de porter un masque de protection. Visiteur anonyme se d\u00e9sinfectant les mains. Infirmier rev\u00eatant un masque de protection.  infirmier responsable d'unit\u00e9 de soins. Patient anonyme dans salle d'attente.", "id": "1563373", "visualThemes": ["H\u00d4PITAL", "MASQUE DE PROTECTION"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["HUG"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563399", "summary": "Rideau tombant devant avion solaire SolarStratos, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 duquel se trouve une combinaison de cosmonaute russe.", "id": "1563378", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "AVION SOLAIRE"], "visualGeographicals": ["PAYERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563402", "summary": "Images de synth\u00e8se : avion solaire SolarStratos volant \u00e0 tr\u00e8s haute altitude au-dessus de la terre.", "id": "1563381", "visualThemes": ["AVION SOLAIRE", "IMAGE DE SYNTH\u00c8SE"], "visualGeographicals": ["COSMOS"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563412", "summary": "Extrait de vid\u00e9oclip recommandant l'usage d'un pr\u00e9servatif pour \u00e9viter les maladies sexuellement transmissibles.", "id": "1563391", "visualThemes": ["VID\u00c9OCLIP", "PR\u00c9SERVATIF"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563633", "summary": "Stade du Parc St-Jacques.\n3 buts marqu\u00e9s par le footballeur d'Arsenal Lucas Perez.\nReprise et but marqu\u00e9 par le footballeur d'Arsenal Alex Iwobi.\nSplendide dribble et but marqu\u00e9 par le footballeur du FC B\u00e2le Seydou Doumbia.\nItw Seydou Doumbia.", "id": "1563613", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"], "visualCorporations": ["FC B\u00c2LE", "ARSENAL"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CHYTIL, Tania", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1677987", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028637", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1561700", "internalArchiveId": "AA1611561707", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-12-07T00:00:00Z", "durationSec": 1166, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8225816", "imageURL": "http://www.rts.ch/8225817.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "VS: Crans-Montana inaugure son nouveau centre de glace", "VD: un banquier se reconvertit en sellier", "VD: il existe une nouvelle technique pour transporter le bois coup\u00e9", "JU: la caserne de Bure a connu d'importantes r\u00e9novations", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Afin d'offrir une alternative au ski, la station lance sa saison en pr\u00e9sentant un espace multisports.", "Olivier de Mestral a abandonn\u00e9 la gestion de fortune pour se consacrer \u00e0 sa passion, le cuir.", "Il s'agit d'une sorte de t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique qui permet d'\u00e9viter l'utilisation de tracteurs et par la m\u00eame occasion, les d\u00e9g\u00e2ts au sol.", "Deux b\u00e2timents ont \u00e9t\u00e9 modernis\u00e9s: isolation, diminution de la consommation d'\u00e9nergie ou encore bureaux vitr\u00e9s."], "variantIds": ["ece-8117468", "ece-8117466", "ece-8116846"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-22T16:42:16Z", "subTitles": ["18:57:01:02  18:57:18:16\r\n...\r\n\r\n18:57:19:10  18:57:24:00\r\n  -Crans-Montana lance sa saison\r\nen inaugurant son centre de glace.\r\n\r\n18:57:24:02  18:57:27:11\r\nIl offre des alternatives au ski.\r\n\r\n18:57:27:12  18:57:31:15\r\nCe chantier a permis de r\u00e9am\u00e9nager\r\n     le centre de la station\r\n\r\n18:57:31:17  18:57:35:10\r\nen privil\u00e9giant les espaces pi\u00e9tons.\r\n\r\n18:57:36:13  18:57:41:04\r\nPeut-on transformer une caserne \r\naust\u00e8re en un b\u00e2timent moderne ?\r\n\r\n18:57:41:06  18:57:44:05\r\n  Le d\u00e9fi a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9 \u00e0 Bure.\r\n\r\n18:57:44:07  18:57:51:03\r\n   Fini les lits \u00e0 deux \u00e9tages\r\n   et les odeurs des casernes.\r\n\r\n18:57:52:23  18:57:58:13\r\n          -Il faut faire\r\n     les choses correctement.\r\n\r\n18:57:58:15  18:58:01:04\r\n   La dur\u00e9e de vie des b\u00e2timents\r\n     est prolong\u00e9e de 30 ans.\r\n\r\n18:58:01:10  18:58:06:18\r\n-Poser son col blanc pour enfiler\r\n     un tablier de sellier.\r\n\r\n18:58:06:20  18:58:09:09\r\n       Un Vaudois a renou\u00e9\r\n       avec ses passions:\r\n\r\n18:58:09:11  18:58:14:01\r\nle travail du cuir et la chasse.\r\n\r\n18:58:15:11  18:58:18:22\r\n-La banque ne me correspondait plus\r\n\r\n18:58:19:00  18:58:21:14\r\n     et j'ai eu l'opportunit\u00e9\r\n     de faire ce changement.\r\n\r\n18:58:24:12  18:58:26:06\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n18:58:26:08  18:58:29:11\r\n Coup de th\u00e9\u00e2tre au Grand Conseil\r\n          neuch\u00e2telois.\r\n\r\n18:58:29:13  18:58:34:02\r\n Le vote final sur le budget 2017\r\n du canton qui affiche un d\u00e9ficit\r\n\r\n18:58:34:04  18:58:38:09\r\n     et qui devait \u00eatre vot\u00e9\r\na \u00e9t\u00e9 report\u00e9 \u00e0 mercredi prochain.\r\n\r\n18:58:38:11  18:58:43:11\r\n   Le vote a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 apr\u00e8s que\r\nplusieurs d\u00e9put\u00e9s ont quitt\u00e9 la salle\r\n\r\n18:58:43:12  18:58:52:09\r\ncar la session sur le budget a dur\u00e9\r\nbeaucoup plus longtemps que pr\u00e9vu.\r\n\r\n18:58:54:08  18:58:58:17\r\n     Une sorte de t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique\r\n  pour transporter le bois coup\u00e9.\r\n\r\n18:58:58:19  18:59:01:23\r\n   Voil\u00e0 une technique pr\u00e9sent\u00e9e\r\n          \u00e0 Romainm\u00f4tier,\r\n\r\n18:59:02:01  18:59:04:10\r\n      par des professionnels.\r\n\r\n18:59:04:11  18:59:10:17\r\nElle \u00e9vite le d\u00e9bardage par tracteurs\r\n  et limite les d\u00e9g\u00e2ts sur le sol.\r\n\r\n18:59:12:22  18:59:17:21\r\n-A Romainm\u00f4tier, on \u00e9vacue du bois\r\n    et les b\u00fbcherons pr\u00e9f\u00e8rent\r\n\r\n18:59:17:23  18:59:20:22\r\n   le t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique au tracteur\r\n         pour le faire.\r\n\r\n18:59:21:00  18:59:26:22\r\n     On appelle \u00e7a le c\u00e2blage,\r\net il pr\u00e9sente un certain avantage.\r\n\r\n18:59:28:03  18:59:31:15\r\n        -On se rend compte\r\n  que les cimes touchent le sol,\r\n\r\n18:59:31:17  18:59:33:18\r\n       puis elles glissent.\r\n\r\n18:59:33:20  18:59:38:01\r\n  Si on faisait cela au tracteur,\r\n     on verrait des orni\u00e8res.\r\n\r\n18:59:38:03  18:59:44:12\r\n       La partie sup\u00e9rieure \r\n       du sol serait ab\u00eem\u00e9e.\r\n\r\n18:59:45:11  18:59:49:14\r\n  -Le c\u00e2blage est aujourd'hui \r\n en perte de vitesse en Suisse.\r\n\r\n18:59:49:16  18:59:54:13\r\n   Mais un programme d'\u00e9change\r\n   de comp\u00e9tences a \u00e9t\u00e9 conclu\r\n\r\n18:59:54:15  18:59:57:02\r\n        entre forestiers\r\n      fran\u00e7ais et suisses.\r\n\r\n18:59:57:04  19:00:00:06\r\n      Le projet Formic\u00e2ble.\r\n\r\n19:00:00:12  19:00:06:11\r\n-La Suisse a une grande exp\u00e9rience\r\n  dans la technique de c\u00e2blage.\r\n\r\n19:00:06:12  19:00:13:07\r\n  On a aussi \u00e0 apprendre comment\r\n les gens s'organisent en Suisse.\r\n\r\n19:00:13:21  19:00:18:09\r\n-Les forestiers suisses romands,\r\n comptent sur les connaissances\r\n\r\n19:00:18:11  19:00:20:22\r\nacquises par le P\u00f4le d'Excellence\r\n    du bois, bas\u00e9 en Savoie.\r\n\r\n19:00:21:06  19:00:25:16\r\n  -Les b\u00e9n\u00e9fices transfrontaliers\r\n  sont au niveau du savoir-faire\r\n\r\n19:00:25:18  19:00:30:19\r\n   technique sur les exp\u00e9riences\r\n       faites il y a 20 ans.\r\n\r\n19:00:31:07  19:00:34:16\r\n -Avec un budget de 1,4 million\r\n           de francs,\r\n\r\n19:00:34:18  19:00:38:19\r\n    le projet se donne 3 ans\r\n  pour s\u00e9duire les politiques.\r\n\r\n19:00:40:17  19:00:44:13\r\n-Il sera question de port de masque\r\n        et d'avion solaire\r\n\r\n19:00:44:15  19:00:46:23\r\n   dans nos infos du jour, mais on\r\ncommence avec un incendie \u00e0 Crissier.\r\n\r\n19:00:50:10  19:00:54:20\r\n   -Un incendie s'est d\u00e9clar\u00e9\r\n dans cet entrep\u00f4t de Crissier.\r\n\r\n19:00:54:22  19:00:58:01\r\n  La cause serait accidentelle.\r\n\r\n19:00:58:03  19:01:00:11\r\n Aucun bless\u00e9 n'est \u00e0 d\u00e9plorer.\r\n\r\n19:01:00:13  19:01:04:13\r\n       Plusieurs salari\u00e9s \r\n       ont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s\r\n\r\n19:01:04:15  19:01:12:17\r\n  et les pompiers ont d\u00fb lutter\r\n       pendant une heure.\r\n\r\n19:01:14:02  19:01:17:20\r\n     -Afin de lutter contre\r\n  la propagation de la grippe,\r\n\r\n19:01:17:22  19:01:22:09\r\ntous les visiteurs doivent porter\r\n       un masque aux HUG.\r\n\r\n19:01:22:11  19:01:25:17\r\n     La mesure touche aussi\r\n    les personnes vaccin\u00e9es.\r\n\r\n19:01:25:19  19:01:34:10\r\nOn rappelle que la grippe tue chaque\r\n  ann\u00e9e 1'500 personnes en Suisse.\r\n\r\n19:01:36:04  19:01:40:14\r\n-SolarStratos est le dernier avion\r\n    solaire produit en Suisse.\r\n\r\n19:01:40:16  19:01:44:20\r\n   L'ambition de ses cr\u00e9ateurs\r\n est d'atteindre la stratosph\u00e8re\r\n\r\n19:01:44:22  19:01:49:10\r\n         pour d\u00e9crocher\r\n  le record d'altitude de vol.\r\n\r\n19:01:50:06  19:01:54:23\r\n-La Suisse a un savoir-faire solaire,\r\n    avec le premier tour du monde\r\n\r\n19:01:55:01  19:01:57:09\r\n  en bateau et en avion solaires.\r\n\r\n19:01:57:11  19:02:00:22\r\n  On a des entreprises et l'EPFL.\r\n\r\n19:02:01:00  19:02:04:14\r\n    La Suisse a donc une carte\r\n   \u00e0 jouer dans cette aventure.\r\n\r\n19:02:04:21  19:02:08:23\r\n       -SolarStratos veut\r\n       se faire une place\r\n\r\n19:02:09:01  19:02:12:05\r\n         sur le march\u00e9\r\n      des drones solaires.\r\n\r\n19:02:12:07  19:02:14:07\r\n  Premiers vols pr\u00e9vus en 2017.\r\n\r\n19:02:14:19  19:02:18:13\r\n -Le march\u00e9 de No\u00ebl des enfants\r\n      s'est tenu \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:02:18:15  19:02:20:22\r\npour la 10\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive.\r\n\r\n19:02:21:00  19:02:25:20\r\nDes g\u00e9antes des neiges, un go\u00fbter,\r\nmais aussi des centaines d'enfants\r\n\r\n19:02:25:22  19:02:29:12\r\n    venus vendre et \u00e9changer\r\n         leurs jouets.\r\n\r\n19:02:29:14  19:02:34:20\r\n -Un jouet peut avoir une 2\u00e8me vie,\r\nil n'est pas n\u00e9cessaire de le jeter.\r\n\r\n19:02:34:22  19:02:46:21\r\n  Tout ce qui restera sera donn\u00e9\r\n \u00e0 Caritas pour d'autres enfants.\r\n\r\n19:02:48:00  19:02:52:07\r\n      -350 stands install\u00e9s\r\n   et un millier de visiteurs.\r\n\r\n19:02:52:09  19:02:56:07\r\n  De quoi trouver son bonheur.\r\n\r\n19:03:00:00  19:03:03:10\r\n      -Quoi de plus aust\u00e8re\r\n    qu'une caserne militaire ?\r\n\r\n19:03:03:11  19:03:08:19\r\n Pourtant \u00e0 Bure, deux b\u00e2timents \r\nmilitaires ont une allure moderne.\r\n\r\n19:03:08:21  19:03:19:16\r\n    Ils ont subi une r\u00e9novation\r\n          en profondeur.\r\n\r\n19:03:21:15  19:03:26:11\r\n  -Les quatre casernes de Bure:\r\n       grises et aust\u00e8res.\r\n\r\n19:03:26:12  19:03:31:08\r\n        Mais deux d'entre\r\n elles viennent d'\u00eatre r\u00e9nov\u00e9es.\r\n\r\n19:03:31:10  19:03:35:19\r\n Le but, maintenir le c\u00f4t\u00e9 sobre\r\n  et rajouter de la fantaisie.\r\n\r\n19:03:35:21  19:03:43:13\r\n  Les b\u00e2timents ont \u00e9t\u00e9 reli\u00e9s\r\n    par des bureaux vitr\u00e9s.\r\n\r\n19:03:45:08  19:03:49:11\r\n  -La devise, c'\u00e9taitNighthawk,\r\n        des avions furtifs\r\n\r\n19:03:49:13  19:03:54:11\r\n    qui ont ces m\u00eames facettes,\r\n     pour \u00e9chapper aux radars.\r\n\r\n19:03:54:12  19:03:59:06\r\n Il y a d'une part l'ordre stricte\r\n    mais aussi de l'arbitraire,\r\n\r\n19:03:59:08  19:04:04:17\r\n           de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9.\r\n\r\n19:04:06:01  19:04:09:07\r\n   -Co\u00fbt de l'investissement:\r\n            50 mios.\r\n\r\n19:04:09:09  19:04:14:17\r\n   Leur consommation d'\u00e9nergie\r\n    sera divis\u00e9e par quatre.\r\n\r\n19:04:15:19  19:04:18:21\r\n-Ca correspond \u00e0 100'000 frs par an.\r\n\r\n19:04:18:23  19:04:25:10\r\nOn doit s'adapter au temps: apr\u00e8s 50\r\nans, il faut faire un assainissement.\r\n\r\n19:04:25:11  19:04:35:18\r\n  La dur\u00e9e de vie des b\u00e2timents \r\n est prolong\u00e9e d'au moins 30 ans.\r\n\r\n19:04:37:05  19:04:39:21\r\n -La ventilation est contr\u00f4l\u00e9e.\r\n\r\n19:04:39:23  19:04:43:03\r\nAvec un autre avantage capital...\r\n\r\n19:04:43:16  19:04:47:05\r\n -Il n'y a pas d'odeur de caserne.\r\n\r\n19:04:47:07  19:04:51:23\r\n    Les soldats savent comment\r\n    une caserne peut sentir !\r\n\r\n19:04:52:07  19:04:55:11\r\n -A l'int\u00e9rieur, c'est le luxe.\r\n\r\n19:04:55:12  19:05:00:00\r\nLes lits avec armoire ont remplac\u00e9\r\n  les couchettes \u00e0 deux \u00e9tages.\r\n\r\n19:05:00:02  19:05:02:10\r\nTri des d\u00e9chets dans le corridor.\r\n\r\n19:05:02:11  19:05:07:07\r\nEt fini les lavabos sans miroirs.\r\n\r\n19:05:07:09  19:05:13:11\r\n Reste une question: le passage \u00e0 \r\nl'arm\u00e9e peut-il fa\u00e7onner un homme ?\r\n\r\n19:05:13:17  19:05:18:13\r\n  -Les soldats n'ont plus besoin\r\n     de ce genre d'inconfort\r\n\r\n19:05:18:15  19:05:22:12\r\n    pour \u00eatre des hommes durs.\r\n\r\n19:05:22:14  19:05:32:17\r\n     On peut travailler avec\r\n  un certain confort domestique.\r\n\r\n19:05:33:02  19:05:35:20\r\n       -Ecole de recrue, \r\n      cours de r\u00e9p\u00e9tition,\r\n\r\n19:05:35:22  19:05:39:22\r\n  c'est plus de 150'000 nuit\u00e9es\r\n  pass\u00e9es chaque ann\u00e9e \u00e0 Bure.\r\n\r\n19:05:40:00  19:05:43:14\r\n  De quoi justifier ce confort.\r\n\r\n19:05:44:11  19:05:47:21\r\n   -Le d\u00e9but de saison approche\r\n        pour les stations.\r\n\r\n19:05:47:23  19:05:50:13\r\nAvec la question de l'enneigement.\r\n\r\n19:05:50:15  19:05:55:17\r\n  Dans cette optique, Crans-Montana\r\ninaugure son nouveau centre de glace.\r\n\r\n19:05:55:19  19:06:00:03\r\n    Elle profite de l'\u00e9v\u00e9nement\r\n      pour lancer sa saison.\r\n\r\n19:06:00:05  19:06:08:06\r\n   Avec concerts et spectacles.\r\n\r\n19:06:09:07  19:06:14:08\r\n -Pour inaugurer ce nouveau centre \r\nde glace, Crans-Montana a fait appel\r\n\r\n19:06:14:10  19:06:16:15\r\n      \u00e0 vous, Brian Joubert.\r\n\r\n19:06:16:17  19:06:20:02\r\n   Vous avez \u00e9t\u00e9 plusieurs fois\r\n       champions d'Europe.\r\n\r\n19:06:20:04  19:06:22:20\r\nVous allez pr\u00e9senter un gala ce soir.\r\n\r\n19:06:22:22  19:06:26:21\r\nComment vous avez trouv\u00e9 cette glace.\r\n\r\n19:06:26:23  19:06:31:15\r\n  -C'est une glace de tr\u00e8s bonne \r\n  qualit\u00e9, \u00e7a sautait facilement.\r\n\r\n19:06:31:17  19:06:34:16\r\n     Et le cadre est magique.\r\n\r\n19:06:34:18  19:06:39:05\r\n      J'ai h\u00e2te de retrouver\r\n        le public ce soir.\r\n\r\n19:06:39:07  19:06:42:17\r\n     -Vous \u00eates sur les terres\r\n       de St\u00e9phane Lambiel,\r\n\r\n19:06:42:19  19:06:45:15\r\n        vous l'avez c\u00f4toy\u00e9\r\n      dans les championnats ?\r\n\r\n19:06:45:17  19:06:50:03\r\n    -Oui, on a partag\u00e9 beaucoup\r\n            de moments,\r\n\r\n19:06:50:05  19:06:52:21\r\n  de la joie et de la tristesse.\r\n\r\n19:06:52:23  19:06:55:06\r\n       C'est surtout un ami.\r\n\r\n19:06:55:08  19:07:00:19\r\n     Quand je viens en Suisse,\r\n          je pense \u00e0 lui.\r\n\r\n19:07:00:21  19:07:05:22\r\n      On continue de se voir\r\n       sur des spectacles.\r\n\r\n19:07:06:00  19:07:11:05\r\n      C'est toujours agr\u00e9able\r\n  de passer des moments avec lui.\r\n\r\n19:07:11:07  19:07:15:04\r\n         -Vous avez arr\u00eat\u00e9\r\n      la comp\u00e9tition en 2014.\r\n\r\n19:07:15:06  19:07:18:21\r\n    Vous avez toujours l'envie \r\n   de faire des d\u00e9monstrations ?\r\n\r\n19:07:18:23  19:07:21:11\r\n-Oui, j'adore monter sur la piste.\r\n\r\n19:07:21:13  19:07:24:21\r\n Je suis vraiment heureux de faire\r\n           un spectacle,\r\n\r\n19:07:24:23  19:07:27:18\r\n   sans juges, juste un public.\r\n\r\n19:07:27:20  19:07:33:04\r\n    On met la pression de c\u00f4t\u00e9,\r\n       on profite du moment.\r\n\r\n19:07:33:06  19:07:36:00\r\n       -Merci Brian Joubert.\r\n\r\n19:07:36:02  19:07:42:17\r\n   Je vous propose de d\u00e9couvrir\r\n  ces nouvelles infrastructures.\r\n\r\n19:07:44:15  19:07:49:14\r\n-Montana ouvre une place de 800 m2,\r\n     une patinoire ext\u00e9rieure,\r\n\r\n19:07:49:16  19:07:52:17\r\n et un curling de trois pistes.\r\n\r\n19:07:52:19  19:07:59:07\r\n Le projet Ycoor a co\u00fbt\u00e9 36 mios \u00e0\r\nla charge des communes et du casino.\r\n\r\n19:07:59:09  19:08:06:19\r\nDeux ans et demi ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaires\r\n      pour r\u00e9aliser le centre.\r\n\r\n19:08:07:03  19:08:14:11\r\n  -Les travaux sont longs quand\r\nc'est une construction importante.\r\n\r\n19:08:14:13  19:08:19:16\r\n       Elle a d\u00fb s'int\u00e9grer\r\n      dans un site existant.\r\n\r\n19:08:19:18  19:08:27:18\r\n    On a eu quelques surprises\r\n    avec la nappe phr\u00e9atique.\r\n\r\n19:08:28:02  19:08:30:15\r\n   -Les commer\u00e7ants sont ravis\r\n     de retrouver le calme.\r\n\r\n19:08:30:22  19:08:35:09\r\n           -On a investi\r\n    dans une nouvelle terrasse.\r\n\r\n19:08:35:11  19:08:38:10\r\n          Je suis ravie,\r\n  car la client\u00e8le est contente.\r\n\r\n19:08:38:11  19:08:43:04\r\n        -Deux ans et demi\r\n   que l'on supportait tout \u00e7a.\r\n\r\n19:08:43:06  19:08:51:17\r\n Pendant les F\u00eates, Crans-Montana\r\n     \u00e9tait bloqu\u00e9e d\u00e8s 17 h.\r\n\r\n19:08:51:19  19:09:00:10\r\n   Maintenant, avec 600 places,\r\n  tout le monde peut se parquer.\r\n\r\n19:09:00:17  19:09:04:03\r\n   -Le parking faisait partie\r\n           du projet.\r\n\r\n19:09:04:05  19:09:08:11\r\n Indispensable pour d\u00e9sengorger\r\n un centre saturer de voitures.\r\n\r\n19:09:08:17  19:09:15:17\r\n-On voulait cr\u00e9er 250 places de parc.\r\n\r\n19:09:15:19  19:09:27:08\r\n   On permet ainsi aux voitures \r\n  de se cacher dans les parkings.\r\n\r\n19:09:28:11  19:09:33:11\r\n-Cinq jours de festivit\u00e9s d\u00e9butent \r\n\u00e0 Montana pour inaugurer le centre.\r\n\r\n19:09:33:13  19:09:38:13\r\n Avec Brian Joubert, un ancien \r\n champion du monde de patinage.\r\n\r\n19:09:39:11  19:09:43:16\r\n          -Votre station\r\n  s'est offert ce centre de glace\r\n\r\n19:09:43:18  19:09:45:22\r\n      pour 30 mios de francs.\r\n\r\n19:09:46:00  19:09:51:00\r\n   Cette nouvelle infrastructure\r\n  attirera-t-elle plus de monde ?\r\n\r\n19:09:51:02  19:09:55:20\r\n   -C'est plus grand et nouveau.\r\n\r\n19:09:55:22  19:09:59:00\r\n        Je reste convaincu\r\n    que \u00e7a va attirer du monde\r\n\r\n19:09:59:02  19:10:02:20\r\n      et plaire aux habitu\u00e9s\r\net aux r\u00e9sidents de Crans-Montana.\r\n\r\n19:10:02:22  19:10:07:14\r\n-Pourquoi pas une patinoire ferm\u00e9e\r\n        utilisable l'\u00e9t\u00e9 ?\r\n\r\n19:10:07:16  19:10:10:22\r\n-Ca n'aurait pas \u00e9t\u00e9 le m\u00eame prix.\r\n\r\n19:10:11:00  19:10:15:10\r\n  Il faut voir aussi les besoins\r\n        des utilisateurs.\r\n\r\n19:10:15:11  19:10:21:13\r\n  En \u00e9t\u00e9, cet espace accueillera\r\n des manifestations en plein air.\r\n\r\n19:10:21:15  19:10:27:11\r\n         Nous avons pr\u00e9vu\r\n  tout un programme d'animation.\r\n\r\n19:10:27:13  19:10:32:13\r\n    -La manifestation de 5 jours\r\nassure du monde en d\u00e9but de saison ?\r\n\r\n19:10:32:15  19:10:38:11\r\n-Oui, pour marquer le d\u00e9but de saison\r\n    et lancer cette installation.\r\n\r\n19:10:38:13  19:10:42:05\r\n    Les gens r\u00e9pondent pr\u00e9sent,\r\n         \u00e7a nous r\u00e9jouit.\r\n\r\n19:10:42:07  19:10:46:11\r\n    -La place a \u00e9t\u00e9 r\u00e9am\u00e9nag\u00e9e\r\n    autour du centre de glace.\r\n\r\n19:10:46:13  19:10:49:17\r\n       Crans-Montana devait\r\n    s'offrir un nouveau visage\r\n\r\n19:10:49:19  19:10:52:10\r\n     pour rester attractive ?\r\n\r\n19:10:52:11  19:10:56:19\r\n      -Oui, \u00e7a inclut aussi\r\nun nouveau parking pour le casino,\r\n\r\n19:10:56:21  19:11:00:21\r\n          un nouvel acc\u00e8s\r\n     aux remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n19:11:00:23  19:11:04:12\r\n     Nous sommes tr\u00e8s contents\r\n           de ce centre\r\n\r\n19:11:04:14  19:11:11:03\r\nqui deviendra un point de rencontre\r\n   entre r\u00e9sidents et visiteurs.\r\n\r\n19:11:11:05  19:11:15:23\r\n -Vous investissez aussi toujours\r\n     dans les pistes de ski ?\r\n\r\n19:11:16:01  19:11:18:04\r\n    -Je crois toujours au ski.\r\n\r\n19:11:18:06  19:11:25:21\r\n   Mais apr\u00e8s le ski, les gens\r\n ont besoin des autres activit\u00e9s.\r\n\r\n19:11:25:23  19:11:33:13\r\nLa force de Crans-Montana est aussi\r\n  d'offrir beaucoup d'activit\u00e9s.\r\n\r\n19:11:33:15  19:11:36:21\r\n      On peut tout faire ici.\r\n\r\n19:11:36:23  19:11:39:07\r\n      -Bruno Huggler, merci.\r\n\r\n19:11:39:09  19:11:42:17\r\n      Belle soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n19:11:44:07  19:11:47:10\r\n          -Cette histoire\r\n    d'une reconversion in\u00e9dite.\r\n\r\n19:11:47:11  19:11:49:22\r\n  Le Vaudois Olivier de Mestral\r\n\r\n19:11:50:00  19:11:55:08\r\n a pos\u00e9 son col blanc de banquier \r\npour enfiler un tablier de sellier.\r\n\r\n19:11:55:10  19:11:59:10\r\n         Ce dandy moderne\r\na quitt\u00e9 son travail tr\u00e8s lucratif\r\n\r\n19:11:59:11  19:12:04:20\r\n pour se consacrer \u00e0 ses passions:\r\n le travail du cuir et la chasse.\r\n\r\n19:12:08:07  19:12:15:06\r\n -C'est sympa de partir d'un bout de\r\ncuir pour terminer avec une ceinture.\r\n\r\n19:12:15:08  19:12:19:16\r\n     C'est rassurant de voir \r\n    les choses se transformer.\r\n\r\n19:12:19:18  19:12:23:16\r\n  Je m'entends bien avec le cuir.\r\n\r\n19:12:24:01  19:12:26:09\r\n-Olivier de Mestral est sellier.\r\n\r\n19:12:26:11  19:12:33:05\r\n  Avant, il \u00e9tait gestionnaire\r\n      de fortune \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:12:33:07  19:12:37:05\r\n     En 2008, tout bascule.\r\n\r\n19:12:37:12  19:12:44:20\r\n  -L'affaire Madoff a traumatis\u00e9\r\n   mes dix ans dans la banque.\r\n\r\n19:12:44:22  19:12:49:05\r\n     Ce n'\u00e9tait plus un milieu\r\n       qui me correspondait.\r\n\r\n19:12:49:08  19:12:52:10\r\n        J'ai eu l'occasion\r\n      de faire ce changement.\r\n\r\n19:12:52:16  19:12:56:05\r\n -Il passe son CFC en acc\u00e9l\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:12:56:07  19:13:00:12\r\n    Aujourd'hui, son cr\u00e9neau,\r\n         c'est le luxe.\r\n\r\n19:13:00:20  19:13:06:03\r\n             -Le luxe,\r\nc'est ce qu'on me demande de faire.\r\n\r\n19:13:06:05  19:13:10:14\r\nJ'avais l'impression que le march\u00e9\r\n     pour en vivre \u00e9tait l\u00e0.\r\n\r\n19:13:10:22  19:13:16:00\r\n    -Bagagerie, maroquinerie\r\net ce qu'il faut pour la chasse.\r\n\r\n19:13:16:02  19:13:20:11\r\n  Le Vaudois est l'un des dix\r\nd\u00e9tenteurs d'un permis de chasse\r\n\r\n19:13:20:12  19:13:24:05\r\n          sur le L\u00e9man.\r\n\r\n19:13:24:11  19:13:28:13\r\n        -Regarde \u00e0 droite !\r\n\r\n19:13:28:15  19:13:30:11\r\n      -Ce sont des colverts.\r\n\r\n19:13:30:13  19:13:34:04\r\n     Non, c'est des fuligules.\r\n\r\n19:13:35:21  19:13:40:12\r\n On se concentre sur le colvert, \r\n car le pire qui pourrait arriver\r\n\r\n19:13:40:14  19:13:44:14\r\n         serait de tirer\r\n      sur le mauvais oiseau.\r\n\r\n19:13:45:04  19:13:50:01\r\n     -Une passion transmise\r\n \u00e0 son ami avocat et \u00e9picurien.\r\n\r\n19:13:51:03  19:13:58:09\r\n   -Olivier mat\u00e9rialise le retour\r\n\u00e0 l'essence, mais en restant moderne.\r\n\r\n19:13:58:11  19:14:03:21\r\nDes valeurs de travail, de qualit\u00e9.\r\n\r\n19:14:03:23  19:14:09:07\r\n       Avec une int\u00e9gration\r\n   dans le monde d'aujourd'hui.\r\n\r\n19:14:09:09  19:14:15:06\r\n -Ralentis de suite, ils sont l\u00e0.\r\n\r\n19:14:15:12  19:14:17:18\r\n-La chasse, une affaire de famille.\r\n\r\n19:14:17:20  19:14:20:09\r\n               Tir\r\n\r\n19:14:20:15  19:14:24:09\r\n    Son grand-p\u00e8re, Georges,\r\n   est l'inventeur du velcro.\r\n\r\n19:14:24:11  19:14:27:13\r\n            Archives\r\n    -En 1941, je me suis aper\u00e7u\r\n\r\n19:14:27:15  19:14:31:11\r\n   lors d'une partie de chasse,\r\n        que les bardanes,\r\n\r\n19:14:31:13  19:14:37:11\r\n      crochaient terriblement\r\n        sur les v\u00eatements.\r\n\r\n19:14:37:12  19:14:37:22\r\n     -Ce sont des chardons.\r\n\r\n19:14:38:00  19:14:40:11\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:14:40:12  19:14:43:07\r\n    -Pour Olivier, la chasse\r\n     est aussi du business.\r\n\r\n19:14:43:19  19:14:49:14\r\n  -Je chasse avec plus de rigueur\r\n  le futur client que le gibier.\r\n\r\n19:14:49:16  19:14:55:01\r\n       En p\u00e9riode automnale,\r\n  c'est une client\u00e8le importante.\r\n\r\n19:14:56:03  19:15:01:20\r\n    -Isabelle \u00e9tait avocate\r\net travaille avec l'ex-banquier.\r\n\r\n19:15:02:11  19:15:06:11\r\n-Il est tr\u00e8s stricte et rigoureux.\r\n\r\n19:15:06:13  19:15:12:11\r\n On utilise des outils similaires.\r\n\r\n19:15:12:12  19:15:18:18\r\n Travailler ensemble va tr\u00e8s bien.\r\n\r\n19:15:19:03  19:15:22:13\r\n-Olivier est patron ind\u00e9pendant.\r\n\r\n19:15:22:23  19:15:27:22\r\n  -C'est plus facile d'\u00eatre patron\r\nd'un atelier que d'une grande banque\r\n\r\n19:15:28:00  19:15:34:02\r\n  o\u00f9 on travaille par obligation.\r\n\r\n19:15:34:14  19:15:39:13\r\n-A 38 ans, Olivier ne regrette rien,\r\n m\u00eame pas son salaire de banquier.\r\n\r\n19:15:39:15  19:15:44:21\r\n          Son plaisir,\r\nc'est d'en donner \u00e0 ses clients.\r\n\r\n19:15:45:10  19:15:50:09\r\n-Demain, vous verrez comment la lutte\r\ns'organise dans les champs jurassiens\r\n\r\n19:15:50:11  19:15:52:09\r\n      contre les campagnols.\r\n\r\n19:15:52:11  19:15:54:22\r\n    Des \u00e9coliers ont particip\u00e9\r\n            \u00e0 l'effort\r\n\r\n19:15:55:00  19:15:57:11\r\n   en construisant des nichoirs\r\n          pour rapaces.\r\n\r\n19:15:57:13  19:16:00:14\r\n    Un travail concret qui offre\r\nune belle exp\u00e9rience sur le terrain.\r\n\r\n19:16:01:06  19:16:05:18\r\n    Dans un instant, le 19:30 et\r\nla cons\u00e9cration pour Doris Leuthard,\r\n\r\n19:16:05:20  19:16:09:09\r\n  pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n      pour la seconde fois.\r\n\r\n19:16:09:11  19:16:12:00\r\n     Belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n19:16:12:02  19:16:16:11\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\nF.Froidevaux, V.Gerber, C.Mohnhaupt\r\n\r\n19:16:16:19  19:16:22:23\r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o et le 19:30\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-03-08T01:43:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1612563403", "durationSec": 87, "title": "CL CABLES FORETS_RTS000001005841", "excerpt": "Les b\u00fbcherons de Romainm\u00f4tier exp\u00e9rimentent une nouvelle technique pour \u00e9vacuer le bois coup\u00e9 dans les for\u00eats, \u00e0 savoir une sorte de t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique. Le c\u00e2blage a pour avantage de limiter les d\u00e9g\u00e2ts au sol par rapport au d\u00e9bardage par v\u00e9hicule.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MERILLAT, Serge", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROMAINMOTIER"], "thematicThemes": ["FOR\u00caT", "B\u00dbCHERONNAGE"], "sequenceIds": ["1565116"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563404", "durationSec": 116, "title": "CL CENTRE DE GLACE_RTS000001005831", "excerpt": "Le nouveau Centre de glace de Crans-Montana, baptis\u00e9 Ycoor,  a ouvert ses portes au public. La fin de ce chantier qui a dur\u00e9 2 ans r\u00e9jouit en particulier les commer\u00e7ants locaux qui se f\u00e9licitent de l'augmentation des places de parc dans le quartier.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["PATINOIRE", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL"], "sequenceIds": ["1565140"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563405", "durationSec": 21, "title": "CL PC BUDGET NE_RTS000001005747", "excerpt": "Le vote final au Grand Conseil sur le budget 2017 d\u00e9ficitaire du canton de Neuch\u00e2tel a \u00e9t\u00e9 report\u00e9. Trop de d\u00e9put\u00e9s avaient quitt\u00e9 la salle pour effectuer le vote.", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "BUDGET DE L'ETAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563406", "durationSec": 43, "title": "CL TI GE MARCHE DE NOEL BASTIONS_RTS000001005792", "excerpt": "Le march\u00e9 de No\u00ebl des enfants a eu lieu \u00e0 Gen\u00e8ve dans la halle des Bastions et a attir\u00e9 un millier de visiteurs sur les 350 stands proposant des jouets de 2e main.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MARCH\u00c9 COUVERT (VENTE)", "NO\u00cbL", "ENFANT (\u00c2GE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563407", "durationSec": 21, "title": "CL TI GE MASQUE OBLIGATOIRE V2 0712_RTS000001005875", "excerpt": "Les pompiers sont intervenus \u00e0 Crissier pour \u00e9teindre un incendie dans l'entrep\u00f4t d'une entreprise de construction."}, {"internalArchiveId": "AA1612563408", "durationSec": 39, "title": "CL TI VD AVION SOLAIRE_RTS000001005794", "excerpt": "Olivier de Mestral a d\u00e9cid\u00e9 de vivre de sa passion et a r\u00e9ussi \u00e0 38 ans sa reconversion professionnelle. Il a quitt\u00e9 son emploi de gestionnaire de fortune dans une banque pour devenir sellier et chasseur lacustre sur le L\u00e9man."}, {"internalArchiveId": "AA1612563409", "durationSec": 25, "title": "CL TI VD INCENDIE DE CRISSIER_RTS000001005795", "excerpt": "Deux des quatre b\u00e2timents de la caserne militaire de Bure, dans le Jura, ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9nov\u00e9s. Avec notamment comme objectif d'abaisser leur consommation d'\u00e9nergie.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CRISSIER"], "thematicThemes": ["INCENDIE", "POMPIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563410", "durationSec": 219, "title": "CL VD PORTRAIT CHASSEUR SELLIER V2_RTS000001005563", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NYON"], "thematicThemes": ["RECONVERSION PROFESSIONNELLE", "CUIR", "CHASSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563411", "durationSec": 144, "title": "FRIGO CL JU BE CASERNES BURE_RTS000000941370", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BURE"], "thematicThemes": ["CASERNE", "RESTAURATION DE B\u00c2TIMENTS"], "sequenceIds": ["1565128"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1612565137", "summary": "B\u00fbcherons \u00e9vacuant du bois coup\u00e9 par c\u00e2blage. Itw Michael Pachoud, garde forestier. Itw Alexis Martinod, directeur du P\u00f4le excellence bois. Itw Fran\u00e7ois Sandmeier, pr\u00e9sident de l'Association c\u00e2blage de Suisse romande.", "id": "1565116", "visualThemes": ["B\u00dbCHERON", "B\u00dbCHERONNAGE", "FOR\u00caT"], "visualGeographicals": ["ROMAINMOTIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1612565149", "summary": "Caserne de Bure : archives 2002, vue a\u00e9rienne des b\u00e2timents. Parois ext des b\u00e2timents r\u00e9nov\u00e9s. Itw Jean-Philippe Staehelin, architecte. Ext b\u00e2timents r\u00e9nov\u00e9s avec soldats et v\u00e9hicules devant. Itw Bernard Anz\u00e9vui, repr\u00e9sentant d'ArmaSuisse. Syst\u00e8me de ventilation \u00e0 l'int de b\u00e2timent r\u00e9nov\u00e9. Int chambre de soldats dans caserne r\u00e9nov\u00e9e. Int salle d'eau de b\u00e2timent r\u00e9nov\u00e9. Soldats  nettoyant leur arme devant b\u00e2timent r\u00e9nov\u00e9.", "id": "1565128", "visualThemes": ["CASERNE", "SOLDAT"], "visualGeographicals": ["BURE"]}, {"internalArchiveId": "AA1612565159", "summary": "Duplex Crans-Montana : itw Brian Joubert, patineur artistique fran\u00e7ais. Itw Bruno Huggler, directeur de Crans-Montana tourisme.", "id": "1565138"}, {"internalArchiveId": "AA1612565161", "summary": "Plans ensemble de la nouvelle patinoire ext\u00e9rieur, halle de curling. Images de synth\u00e8se du nouveau Centre de glace. Archives chantier du centre de glace. Itw St\u00e9phane Pont, pr\u00e9sident de commune de Mollens. G\u00e9rante de bar servant un caf\u00e9 en terrasse. Itw g\u00e9rante de bar. Coiffeur coiffant une cliente. Itw g\u00e9rant salon de coiffure. Itw Claude-G\u00e9rard Lamon, pr\u00e9sident de commune de Montana. Juniors effectuant leur entra\u00eenement de hockey sur glace. Brian Joubert, patineur artistique, s'entra\u00eenant sur la patinoire.", "id": "1565140", "visualThemes": ["PATINOIRE", "COMMER\u00c7ANT", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL", "STATION DE MONTAGNE"], "visualGeographicals": ["CRANS-MONTANA"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOSSAZ, Stephen", "role": "Duplex Crans-Montana", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1677988", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028638", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1529999", "internalArchiveId": "AA1607530043", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ligue des Champions 2016 - 2017 : Olympique Lyonnais - FC S\u00e9ville - 6e journ\u00e9e - ENTOURAGE", "publicationDate": "2016-12-07T00:00:00Z", "durationSec": 10891, "genres": ["Autres \u00e9missions sportives"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8226218", "imageURL": "http://www.rts.ch/8226212.image", "alternativeTitle": ["Football", "Football, Ligue des Champions UEFA, Olympique Lyonnais - FC S\u00e9ville, 6e journ\u00e9e", "Gr.G, Porto \u2013 Leicester (5-0): carton du FC Porto face \u00e0 un Leicester d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9", "Gr.E, Tottenham \u2013 CSKA Moscou (3-1): Tottenham s\u2019impose \u00e0 Wembley et jouera l\u2019Europa League au printemps prochain", "Gr.E, B.Leverkusen \u2013 Monaco (3-0): assur\u00e9 de la seconde place, Leverkusen gagne facilement dans un match sans enjeu", "Gr.G, Bruges \u2013 Copenhague (0-2): Copenhague s\u2019impose \u00e0 Bruges et finit troisi\u00e8me du groupe", "Gr.E, Tottenham \u2013 CSKA Moscou (3-1): Tottenham s\u2019impose \u00e0 Wembley et jouera l\u2019Europa League au printemps prochain", "Gr.F, L.Varsovie \u2013 Sporting (1-0): le Legia Varsovie s\u2019impose face au Sporting et ravit la place en Europa League \u00e0 son adversaire du soir", "Gr.F, Real Madrid \u2013 B.Dortmund (2-2): Dortmund tient t\u00eate au Real et termine \u00e0 la premi\u00e8re place du groupe", "Gr.H, Juventus \u2013 Dinamo Zabreb (2-0): la Juventus s\u2019impose et termine premi\u00e8re du groupe", "Gr.H, Lyon \u2013 S\u00e9ville (0-0): trois montants dans une premi\u00e8re p\u00e9riode sans buts"], "alternativeSummary": ["Ligue des Champions UEFA\nOlympique Lyonnais - FC S\u00e9ville\n6e journ\u00e9e", "En direct de Lyon (FRA).", "Football - Ligue des champions", "Football - Ligue des champions", "Football - Ligue des champions", "Football - Ligue des champions", "Football - Ligue des champions", "Football - Ligue des champions", "Football - Ligue des champions", "Football - Ligue des champions", "Football - Ligue des champions"], "variantIds": ["ece-8116856"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-08T10:43:10Z", "webPublicationDate": "2016-12-07T22:19:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1612563425", "durationSec": 119, "title": "ENTO 071216  PARCOURS CROISES", "excerpt": "Pr\u00e9prod illustrant les parcours respectifs de l'Olympique Lyonnais et du FC S\u00e9ville en Ligue des Champions avant le match qui les oppose.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["FC SEVILLE", "OLYMPIQUE LYONNAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563426", "durationSec": 168, "title": "ENTO 071216 BRU COP", "excerpt": "Victoire de Copenhague qui s'est impos\u00e9 sur le score de 2 buts \u00e0 0 face au FC Bruges au terme du match de la 6e journ\u00e9e de la phase de groupe du groupe G de la Ligue des champions de football 2016 - 2017.", "thematicGeographicals": ["BRUGES"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["FC BRUGES"], "sequenceIds": ["1563693"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563427", "durationSec": 187, "title": "ENTO 071216 BUTS VEILLE", "excerpt": "Victoire de Tottenham qui s'est impos\u00e9 sur le score de 3 buts \u00e0 1 face au CSKA  au terme du match de la 6e journ\u00e9e de la phase de groupe du groupe E de la Ligue des champions de football 2016 - 2017.\nVictoire du Bayer Leverkusen qui s'est impos\u00e9 sur le score de 3 buts \u00e0 0 face \u00e0 l'AS Monaco au terme du match de la 6e journ\u00e9e de la phase de groupe du groupe E de la Ligue des champions de football 2016 - 2017."}, {"internalArchiveId": "AA1612563428", "durationSec": 26, "title": "ENTO 071216 COMPO LYON", "excerpt": "Victoire de la Juventus de Turin qui s'est impos\u00e9 sur le score de 2 buts \u00e0 0 face au Dinamo Zagreb au terme du match de la 6e journ\u00e9e de la phase de groupe du groupe H de la Ligue des champions de football 2016 - 2017."}, {"internalArchiveId": "AA1612563429", "durationSec": 29, "title": "ENTO 071216 COMPO SEVILLE", "excerpt": "Victoire du Legia Varsovie qui s'est impos\u00e9 sur le score de 1 but \u00e0 0 face au Sporting Portugal au terme du match de la 6e journ\u00e9e de la phase de groupe du groupe F de la Ligue des champions de football 2016 - 2017."}, {"internalArchiveId": "AA1612563430", "durationSec": 146, "title": "ENTO 071216 GROUPE E", "excerpt": "Victoire du FC Porto qui s'est impos\u00e9 sur le score de 5 buts \u00e0 0 face \u00e0 Leicester City au terme du match de la 6e journ\u00e9e de la phase de groupe du groupe G de la Ligue des champions de football 2016 - 2017.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LEVERKUSEN", "LONDRES"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["AS MONACO", "BAYER LEVERKUSEN", "TOTTENHAM", "CSKA MOSCOU"], "sequenceIds": ["1563676"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563431", "durationSec": 71, "title": "ENTO 071216 JUV ZAG", "excerpt": "Match nul 2 buts partout entre le Real Madrid et le Borussia Dortmund au terme du match de la 6e journ\u00e9e de la phase de groupe du groupe F de la Ligue des champions de football 2016 - 2017.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TURIN"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["JUVENTUS DE TURIN"], "sequenceIds": ["1563660"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563432", "durationSec": 217, "title": "ENTO 071216 LC SEVILLE", "excerpt": "Moments forts en musique du match entre l'Olympique Lyonnais et le FC S\u00e9ville comptant pour la 6e journ\u00e9e des phases de groupe de la Ligue des Champions."}, {"internalArchiveId": "AA1612563433", "durationSec": 93, "title": "ENTO 071216 LEG SPO", "excerpt": "Match nul 0 \u00e0 0 entre l'Olympique Lyonnais et le FC S\u00e9ville au terme du match de la 6e journ\u00e9e de la phase de groupe du groupe H de la Ligue des champions de football 2016 - 2017.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VARSOVIE"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["SPORTING PORTUGAL"], "sequenceIds": ["1563673"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563434", "durationSec": 42, "title": "ENTO 071216 PC DORT REA", "excerpt": "D\u00e9faite du FC B\u00e2le qui s'est inclin\u00e9 sur le score de 4 buts \u00e0 1 face \u00e0 Arsenal au terme de son dernier match de la phase de groupe de la Ligue des Champions. Avec cette d\u00e9faite, le club b\u00e2lois signe son \u00e9limination de la comp\u00e9tition."}, {"internalArchiveId": "AA1612563435", "durationSec": 8, "title": "ENTO 071216 PC LOPES"}, {"internalArchiveId": "AA1612563436", "durationSec": 151, "title": "ENTO 071216 POR LEI", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PORTO"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["FC PORTO", "LEICESTER CITY"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563437", "durationSec": 225, "title": "ENTO 071216 REAL DOR", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MADRID"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["BORUSSIA DORTMUND", "REAL MADRID"], "sequenceIds": ["1563661"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563438", "durationSec": 21, "title": "ENTO 071216 STAT 1ERE"}, {"internalArchiveId": "AA1612563439", "durationSec": 69, "title": "ENTO  071216 CLIP DE FIN"}, {"internalArchiveId": "AA1612563440", "durationSec": 231, "title": "ENTO 071216 HIGLIGHT", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LYON"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["FC SEVILLE", "OLYMPIQUE LYONNAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563564", "durationSec": 12053, "title": "Ligue des Champions 2016 - 2017 : Olympique Lyonnais - FC S\u00e9ville - 6e journ\u00e9e", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1612563834", "durationSec": 104, "title": "ENTO 071216 RETOUR BALE ARSENAL", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["ARSENAL", "FC B\u00c2LE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1612563680", "summary": "Stade Juventus Stadium.\nT\u00eate cadr\u00e9e du footballeur de la Juventus de Turin Miralem Pjanic.\nTir et but marqu\u00e9 par Gonzalo Higuain.\nT\u00eate et but marqu\u00e9 par le Turinois Daniele Rugani.\nOccasion de but de la Juventus de Turin face au Dinamo Zagreb.", "id": "1563660", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["TURIN"], "visualCorporations": ["JUVENTUS DE TURIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563681", "summary": "Stade Santiago Bernabeu.\nTir au-dessus des buts du footballeur du Borussia Dortmund Andr\u00e9 Schuerrle.\nOccasion de but du footballeur du Real Madrid Karim Benzema puis de Cristiano Ronaldo.\nReprise et but marqu\u00e9 par Karim Benzema.\nBelle d\u00e9viation du gardien de but du Real Madrid Keylor Navas.\nOccasion de but du footballeur du Borussia Dortmund Ousmane Demb\u00e9l\u00e9.\nT\u00eate et but marqu\u00e9 par Karim Benz\u00e9ma.\nReprise et but marqu\u00e9 par l'Allemand Pierre-Emerick Aubameyang.\nTir cadr\u00e9 de Cristiano Ronaldo.\nReprise sur le poteau de Cristiano Ronaldo.\nSplendide reprise et but marqu\u00e9 par le footballeur du Borussia Dortmund Marco Reus.", "id": "1563661", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["MADRID"], "visualCorporations": ["BORUSSIA DORTMUND", "REAL MADRID"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563693", "summary": "Stade Wojska Polskiego.\nTir \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des buts du footballeur du Sporting Portugal William Carvalho.\nTir \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des buts du footballeur du Legia Aleksandar Prijovic.\nReprise et but marqu\u00e9 par le footballeur du Legia Guilherme.\nOccasions de buts du Sporting Portugal et du Legia.", "id": "1563673", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["VARSOVIE"], "visualCorporations": ["SPORTING PORTUGAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563696", "summary": "Stade Wembley.\nTir et but marqu\u00e9 par le footballeur du CSKA Moscou Alan Dzagoev.\nTir et but marqu\u00e9 par le footballeur de Tottenham Dele Alli.\nTir et but marqu\u00e9 par le footballeur de Tottenham Harry Kane.\nTir et but marqu\u00e9 par Dele Alli.", "id": "1563676", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualPersons": ["KANE, HARRY"], "visualCorporations": ["TOTTENHAM", "CSKA MOSCOU"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563700", "summary": "Stade de la Bayarena.\nTir et but du footballeur du Bayer Leverkusen Vladlen Yurchenko.\nTir et but du footballeur du Bayer Leverkusen Julian Brandt.\nBut sur penalty marqu\u00e9 par le footballeur du Bayer Leverkusen Wendell.", "id": "1563680", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["LEVERKUSEN"], "visualCorporations": ["AS MONACO", "BAYER LEVERKUSEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563713", "summary": "Stade Jan Breydelstadion.\nBut contre son camp marqu\u00e9 par le footballeur du FC Bruges Brandon Menkele.\nT\u00eate et but marqu\u00e9 par le Danois Mathias Jorgensen.\nTir \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des buts du Danois Thomas Delaney.\nOccasions de buts du FC Bruges et de Copenhague.", "id": "1563693", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["BRUGES"], "visualCorporations": ["FC BRUGES"]}, {"internalArchiveId": "AA1612563724", "summary": "Stade Do Dragao.\nT\u00eate et but marqu\u00e9 par le footballeur du FC Porto Andr\u00e9 Silva.\nTir \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des buts du Portugais Diogo Jota.\nSplendide reprise de vol\u00e9e et but marqu\u00e9 par le Portugais Jesus Corona.\nReprise et but du Portugais Yacine Brahimi.\nReprise et but d'Andr\u00e9 Silva.\nReprise et but marqu\u00e9 par Diogo Jota.", "id": "1563704", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["PORTO"], "visualCorporations": ["FC PORTO", "LEICESTER CITY"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GOUJON, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "IGLESIAS, Pablo", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1661460", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026337", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1558278", "internalArchiveId": "AA1611558323", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Au service de la plan\u00e8te : Enfance mutil\u00e9e", "publicationDate": "2016-12-07T00:00:00Z", "summary": "Handicap International soigne des victimes de la guerre en Syrie, comme la petite Safa, r\u00e9fugi\u00e9es syrienne en Jordanie, qui a perdu sa jambe \u00e0 cause d'un bombardement. Gr\u00e2ce \u00e0 l'institution, elle apprend \u00e0 marcher avec des b\u00e9quilles en attendant de recevoir une proth\u00e8se.", "durationSec": 171, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8224440", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224434.image", "thematicGeographicals": ["JORDANIE"], "thematicThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "HANDICAP PHYSIQUE", "BLESS\u00c9 DE GUERRE"], "alternativeTitle": ["Le court du jour", "Au service de la plan\u00e8te", "Le court du jour", "Au service de la plan\u00e8te", "Le court du jour", "Au service de la plan\u00e8te", "Au service de la plan\u00e8te : Enfance mutil\u00e9e"], "alternativeSummary": ["Au service de la plan\u00e8te\nEnfance mutil\u00e9e", "Amer Al-Dakkak, Handicap International : \u00ab Safa est une fillette de 8 ans. Il y a eu un bombardement et on lui a amput\u00e9 la jambe. Elle est maintenant prise en charge par une physioth\u00e9rapeute qui lui r\u00e9apprend \u00e0 marcher avec des b\u00e9quilles, en attendant de recevoir une proth\u00e8se. \u00bb", "Au service de la plan\u00e8te\nEnfance mutil\u00e9e", "Amer Al-Dakkak, Handicap International : \u00ab Safa est une fillette de 8 ans. Il y a eu un bombardement et on lui a amput\u00e9 la jambe. Elle est maintenant prise en charge par une physioth\u00e9rapeute qui lui r\u00e9apprend \u00e0 marcher avec des b\u00e9quilles, en attendant de recevoir une proth\u00e8se. \u00bb", "Au service de la plan\u00e8te\nEnfance mutil\u00e9e", "Amer Al-Dakkak, Handicap International : \u00ab Safa est une fillette de 8 ans. Il y a eu un bombardement et on lui a amput\u00e9 la jambe. Elle est maintenant prise en charge par une physioth\u00e9rapeute qui lui r\u00e9apprend \u00e0 marcher avec des b\u00e9quilles, en attendant de recevoir une proth\u00e8se. \u00bb", "Amer Al-Dakkak, Handicap International : \u00ab Safa est une fillette de 8 ans. Il y a eu un bombardement et on lui a amput\u00e9 la jambe. Elle est maintenant prise en charge par une physioth\u00e9rapeute qui lui r\u00e9apprend \u00e0 marcher avec des b\u00e9quilles, en attendant de recevoir une proth\u00e8se. \u00bb"], "variantIds": ["ece-8116852", "ece-8117491", "ece-8117493"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-31T18:50:32Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT028241\r\nDate de transcription : 13-JAN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS1 (10:00:04 > 10:00:12) [92%] : \r\nFace aux d\u00e9fis pos\u00e9s par les guerres et la pauvret\u00e9, les atteintes \u00e0 l'environnement des personnes travaillent chaque jour au service de la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:00:14 > 10:00:23) [73%] : \r\nSa paroisse blind\u00e9 la petite Safin devant la maison d'eau, elle ne faisait rien et file pourquoi telle permis sa Jean H\u00e9l\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (10:00:25 > 10:00:33) [93%] : \r\nSa femme, r\u00e9fugi\u00e9e syrienne au Jordanie fait partie des 180000 victimes de la guerre en Syrie soign\u00e9 \u00e0 ce jour par Handicap International.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:00:35 > 10:01:13) [87%] : \r\nS'approcher et sa fait une fillette de 8 ans une gerbe, elle a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e en Syrie en 2014 alors qu'elle jouait comme tous les enfants de son \u00e2ge, plaide devant sa maison, il y a eu un bombardement et sa femme a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e, selon sa femme, elle a \u00e9t\u00e9 amen\u00e9e dans un h\u00f4pital o\u00f9 on lui amputer la jambe au-dessus du genou bord sa femme quant aux Jordan faveur sa phase fuient vers la Jordanie avec ses parents, sa soeur et sa grand- m\u00e8re et ils ont \u00e9t\u00e9 accueillis dans le camp de Zaatari satellite, c'est ici que \u00e7a fera rencontrer les gens de Handicap International, Handicap International-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:01:14 > 10:01:32) [89%] : \r\nLa chambre d'amis est aussi un pays qui est tr\u00e8s affect\u00e9e par la situation en Syrie, beaucoup de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 peu pr\u00e8s 700000 r\u00e9fugi\u00e9s syriens qui sont en Jordanie, alors c'est clair avec les chiffres que je voudrais mentionner, c'est, c'est extr\u00eamement difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:01:33 > 10:01:48) [79%] : \r\nSafaga plaire Safa et prise en charge par une physioth\u00e9rapeute qui lui r\u00e9apprend \u00e0 marcher phobie et auquel gagneuse Safa est maintenant capable de marcher avec des b\u00e9quilles, on attend donc de recevoir une proth\u00e8se, h\u00e9 oui, j'aime tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:01:49 > 10:01:50) [82%] : \r\nA. Prost.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:02:15 > 10:02:16) [68%] : \r\nTibet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:02:17 > 10:02:32) [82%] : \r\n10 drainer de sp\u00e9cial enfants mais au besoin de toute notre attention car ils ne comprennent pas ce qui leur est arriv\u00e9 des ils ont besoin qu'on leur explique ce qui va se passer dans le futur, comment surmonter les difficult\u00e9s retrouve d\u00e9put\u00e9s comme es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:02:35 > 10:02:42) [72%] : \r\nSafa aime dessiner, faire des peintures pays peut-\u00eatre qu'elle deviendra artiste peintre biathlon.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-12-07T11:59:01Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ROBERT-CHARRUE, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SZCZEPANSKI, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "BERNHEIM, Chantal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1677429", "comment": "Version internationale avec pistes audio s\u00e9par\u00e9es (non mix\u00e9)", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "version": 2, "medium": {"id": "ZT028474", "position": "1"}}, {"id": "1676262", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028241", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1556724", "internalArchiveId": "AA1611556765", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "MICRO-DOUDOUNES : NE PAS SE FAIRE PLUMER !", "publicationDate": "2016-12-06T20:11:00Z", "durationSec": 2400, "genres": ["Consommation"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8223172", "imageURL": "http://www.rts.ch/8189669.image", "backgrounds": ["Machine \u00e0 trier des plumes datant des ann\u00e9es 1930 en \u00e9tat de marche."], "alternativeTitle": ["A bon entendeur", "Micro-doudounes : ne pas se faire plumer !", "A bon entendeur", "Micro-doudounes : ne pas se faire plumer !", "A bon entendeur", "Micro-doudounes : ne pas se faire plumer !", "A bon entendeur", "Micro-doudounes : ne pas se faire plumer !", "A bon entendeur", "Micro-doudounes: ne pas se faire plumer!", "La qualit\u00e9 des micro-doudounes: le test", "Histoire de pneus: quand la t\u00e9nacit\u00e9 paie!", "Des labels pour lutter contre le gavage et le plumage \u00e0 vif", "L\u2019histoire des micro-doudounes", "La fabrication des micro-doudounes", "Micro-doudounes : ne pas se faire plumer !"], "alternativeSummary": ["Micro-doudounes : ne pas se faire plumer !", "Les micro-doudounes, on en voit partout. Comment sont-elles faites ? Interdit en Europe, le plumage \u00e0 vif des oies est pratiqu\u00e9 en Chine et dans les pays de l'Est.  Des labels garantissent un traitement \u00e9thique des oies et la tra\u00e7abilit\u00e9 des duvets. Sont-ils fiables ? Alternative en mati\u00e8re synth\u00e9tique ? Lesquelles tiennent le plus chaud ?", "Micro-doudounes : ne pas se faire plumer !", "Les micro-doudounes, on en voit partout. Comment sont-elles faites ? Interdit en Europe, le plumage \u00e0 vif des oies est pratiqu\u00e9 en Chine et dans les pays de l'Est.  Des labels garantissent un traitement \u00e9thique des oies et la tra\u00e7abilit\u00e9 des duvets. Sont-ils fiables ? Alternative en mati\u00e8re synth\u00e9tique ? Lesquelles tiennent le plus chaud ?", "Micro-doudounes : ne pas se faire plumer !", "Les micro-doudounes, on en voit partout. Comment sont-elles faites ? Interdit en Europe, le plumage \u00e0 vif des oies est pratiqu\u00e9 en Chine et dans les pays de l'Est.  Des labels garantissent un traitement \u00e9thique des oies et la tra\u00e7abilit\u00e9 des duvets. Sont-ils fiables ? Alternative en mati\u00e8re synth\u00e9tique ? Lesquelles tiennent le plus chaud ?", "Micro-doudounes : ne pas se faire plumer !", "Les micro-doudounes, on en voit partout. Comment sont-elles faites ? Interdit en Europe, le plumage \u00e0 vif des oies est pratiqu\u00e9 en Chine et dans les pays de l'Est.  Des labels garantissent un traitement \u00e9thique des oies et la tra\u00e7abilit\u00e9 des duvets. Sont-ils fiables ? Alternative en mati\u00e8re synth\u00e9tique ? Lesquelles tiennent le plus chaud ?", "Micro-doudounes : ne pas se faire plumer !", "Les micro-doudounes, on en voit partout ! Comment la doudoune ultra-l\u00e9g\u00e8re a-t-elle \u00e9t\u00e9 invent\u00e9e? Et surtout comment est-elle fabriqu\u00e9e? Le duvet tient chaud, mais sa production a soulev\u00e9 des pol\u00e9miques ces derni\u00e8res ann\u00e9es quand des organisations de protection des animaux ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que certaines marques utilisent le duvet d\u2019oies plum\u00e9es vives. Des labels ont donc \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s pour certifier un traitement \u00e9thique des animaux, mais ceux-ci sont aussi remis en question. Il existe les alternatives en mati\u00e8re synth\u00e9tique. Laquelle tient le plus chaud? ABE a test\u00e9 des micro-doudounes en duvet et en polyester pour conna\u00eetre leur r\u00e9el pouvoir thermique et leur respirabilit\u00e9.", "ABE a fait tester 8 micro-doudounes pour connaitre leurs performances en termes de conservation de chaleur, de respirabilit\u00e9, d\u2019imperm\u00e9abilit\u00e9 et de r\u00e9sistance au lavage.", "\u00c9quiper sa voiture avec des pneus neige, c\u2019est indispensable selon o\u00f9 l\u2019on habite et circule. Les prix sur Internet sont all\u00e9chants, il est tout simple de commander 4 pneus et de passer \u00e0 la caisse virtuelle. Or la suite de l\u2019histoire peut s\u2019av\u00e9rer nettement plus compliqu\u00e9e. T\u00e9moignage d\u2019une t\u00e9l\u00e9spectatrice.", "Interdit en Europe, le plumage \u00e0 vif, plus rentable puisque les plumes repoussent, est pratiqu\u00e9 en Chine, majoritairement, et dans des pays de l\u2019Est notamment. Ces derniers fournissent une grande partie du march\u00e9 de la doudoune. Pour cette raison, certaines marques ont mis en place des labels garantissant un traitement \u00e9thique des oies et la tra\u00e7abilit\u00e9 des duvets. Mais sont-ils fiables?", "Les micro-doudounes sont devenues un \u00e9l\u00e9ment incontournable de la garde-robe hivernale. Mais comment et quand ont-elles \u00e9t\u00e9 invent\u00e9es ? ABE revient sur l\u2019histoire de ce succ\u00e8s.", "Les micro-doudounes sont fourr\u00e9es soit de nappes de ouate en polyester, soit de duvet ou de plumes d\u2019oies ou de canard, voire les deux m\u00e9lang\u00e9s. ABE s\u2019est rendu en France pour suivre la cha\u00eene de fabrication d\u2019une micro-doudoune, de l\u2019oie \u00e0 la phase de confection du v\u00eatement.", "Les micro-doudounes, on en voit partout. Comment sont-elles faites ? Interdit en Europe, le plumage \u00e0 vif des oies est pratiqu\u00e9 en Chine et dans les pays de l'Est.  Des labels garantissent un traitement \u00e9thique des oies et la tra\u00e7abilit\u00e9 des duvets. Sont-ils fiables ? Alternative en mati\u00e8re synth\u00e9tique ? Lesquelles tiennent le plus chaud ?"], "variantIds": ["ece-8116878", "ece-8116893", "ece-8116824", "ece-8116812", "ece-8117546"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T22:02:25Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:17:19\r\n...\r\n\r\n10:00:18:00  10:00:18:23\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n10:00:19:04  10:00:22:06\r\n    Installer des pneus neige,\r\n         c'est important.\r\n\r\n10:00:22:11  10:00:24:15\r\n    Une de nos t\u00e9l\u00e9spectatrices\r\n\r\n10:00:24:20  10:00:30:00\r\n     a attendu trop longtemps\r\nsa commande de pneus sur Internet.\r\n\r\n10:00:32:18  10:00:34:23\r\n  C'est la veste star de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n10:00:35:04  10:00:39:16\r\n  La micro-doudoune, en mati\u00e8re \r\n synth\u00e9tique ou en vraies plumes.\r\n\r\n10:00:39:21  10:00:42:23\r\n Lesquelles sont les plus chaudes,\r\n         et \u00e0 quel prix ?\r\n\r\n10:00:44:07  10:00:48:13\r\n      D'o\u00f9 viennent les plumes\r\nqui garnissent certaines doudounes ?\r\n\r\n10:00:48:18  10:00:51:03\r\n      Le scandale des plumes\r\n         arrach\u00e9es \u00e0 vif\r\n\r\n10:00:51:08  10:00:53:23\r\n         ne peut pas \u00eatre\r\n     consid\u00e9r\u00e9 comme du pass\u00e9.\r\n\r\n10:00:54:04  10:00:57:20\r\n     Cette production comporte\r\n encore beaucoup de zones d'ombre.\r\n\r\n10:00:58:01  10:01:03:17\r\n...\r\n\r\n10:01:03:22  10:01:07:08\r\n  Le succ\u00e8s de la micro-doudoune\r\n\r\n10:01:07:12  10:01:10:12\r\nn'a pas connu de baisse de r\u00e9gime.\r\n\r\n10:01:10:17  10:01:14:11\r\n    On en voit de plus en plus,\r\n      avec ou sans capuchon.\r\n\r\n10:01:14:16  10:01:20:12\r\nOn peut la porter comme une veste,\r\n       ou sous un manteau.\r\n\r\n10:01:20:17  10:01:23:15\r\n Il y a deux types de rembourrage.\r\n\r\n10:01:23:20  10:01:27:16\r\n      Des performances assez\r\n  diff\u00e9rentes selon les mod\u00e8les.\r\n\r\n10:01:27:20  10:01:35:11\r\nLa micro-doudoune n'est pas tomb\u00e9e \r\ndu ciel, elle a toute une histoire.\r\n\r\n10:01:35:15  10:01:40:11\r\n      -La micro-doudoune,\r\n   vous ne pouvez y \u00e9chapper.\r\n\r\n10:01:40:16  10:01:44:13\r\n       Elle est partout,\r\n   dans la rue, les vitrines.\r\n\r\n10:01:44:18  10:01:48:00\r\n     Mais d'o\u00f9 vient-elle ?\r\n\r\n10:01:48:05  10:01:52:22\r\n\"Micro-doudoune\" est un nom f\u00e9minin,\r\n  venant du grec ancien \"mikros\",\r\n\r\n10:01:53:03  10:01:58:12\r\n      autrement dit petit, \r\n      et du mot \"doudoune\".\r\n\r\n10:01:58:17  10:02:03:15\r\n       Une doudoune, c'est\r\nune parka fourr\u00e9e de duvet d'oie.\r\n\r\n10:02:03:20  10:02:06:23\r\n         On se bouscule\r\n pour revendiquer son invention.\r\n\r\n10:02:07:04  10:02:10:23\r\n Premier inventeur autoproclam\u00e9,\r\n      l'alpiniste G.I.Fish.\r\n\r\n10:02:11:04  10:02:18:22\r\n  Il con\u00e7oit en 1922 un immense\r\n    manteau fourr\u00e9 de plumes.\r\n\r\n10:02:19:03  10:02:23:12\r\n    L'id\u00e9e lui tient chaud,\r\nmais il ne la commercialise pas.\r\n\r\n10:02:23:17  10:02:28:00\r\n Un commer\u00e7ant am\u00e9ricain d\u00e9pose\r\n   le premier brevet en 1940,\r\n\r\n10:02:28:05  10:02:32:08\r\n  pour une jaquette matelass\u00e9e\r\n        blizzard proof.\r\n\r\n10:02:32:12  10:02:34:18\r\n   Il obtient un franc succ\u00e8s.\r\n\r\n10:02:34:23  10:02:36:21\r\n  Mais il avoue s'\u00eatre inspir\u00e9\r\n\r\n10:02:37:02  10:02:39:22\r\n    des uniformes matelass\u00e9s\r\n       de l'arm\u00e9e russe.\r\n\r\n10:02:40:03  10:02:46:06\r\n   En 1947, voici le deuxi\u00e8me\r\n    inventeur autoproclam\u00e9.\r\n\r\n10:02:46:11  10:02:51:18\r\n  Il participe au d\u00e9veloppement\r\n     de la station d'Aspen.\r\n\r\n10:02:51:23  10:02:54:15\r\nProbl\u00e8me, l\u00e0-haut, il fait froid.\r\n\r\n10:02:54:20  10:02:56:22\r\nDe l\u00e0 surgit une id\u00e9e saugrenue.\r\n\r\n10:02:57:03  10:03:01:10\r\n -Ce qu'il fallait, c'est inventer\r\n    des v\u00eatements assez chauds\r\n\r\n10:03:01:14  10:03:05:18\r\n    pour aller au sommet, mais\r\n  dans lesquels on puisse skier.\r\n\r\n10:03:05:23  10:03:09:20\r\n    Alors j'ai pris ma couette,\r\n       et je l'ai d\u00e9coup\u00e9e.\r\n\r\n10:03:10:01  10:03:13:01\r\n Je l'ai transform\u00e9e en doudoune.\r\n\r\n10:03:13:06  10:03:17:05\r\n  Avec, on ressemble au bonhomme\r\n Michelin, avec des bras \u00e9normes.\r\n\r\n10:03:17:10  10:03:19:10\r\n         C'\u00e9tait horrible.\r\n\r\n10:03:19:14  10:03:26:11\r\n   En plus, apr\u00e8s, j'ai retrouv\u00e9\r\ndes plumes partout dans ma chambre.\r\n\r\n10:03:26:15  10:03:28:02\r\n        -Enfin en Europe,\r\n\r\n10:03:28:07  10:03:32:19\r\n   la marque Moncler s'approprie\r\nl'invention de la doudoune en 1954.\r\n\r\n10:03:33:00  10:03:36:05\r\n En habillant l'\u00e9quipe de France\r\n         des JO en 1968,\r\n\r\n10:03:36:10  10:03:39:15\r\nMoncler rend la doudoune populaire.\r\n\r\n10:03:39:20  10:03:44:17\r\n       On ressemble alors \r\n      tous \u00e0 des bibendums.\r\n\r\n10:03:44:22  10:03:47:15\r\n       -Mais o\u00f9 sont pass\u00e9es\r\n       les neiges d'antan ?\r\n\r\n10:03:47:20  10:03:51:21\r\n   Petite le\u00e7on de m\u00e9t\u00e9orologie.\r\n\r\n10:03:52:02  10:03:57:09\r\n-La doudoune inspire les cr\u00e9ateurs,\r\n  et se retrouve sur les podiums.\r\n\r\n10:03:57:13  10:04:01:02\r\n   Quant \u00e0 la micro-doudoune,\r\n       d'o\u00f9 vient-elle ?\r\n\r\n10:04:01:07  10:04:04:12\r\n          C'est au Japon\r\nqu'il faut en chercher l'inventeur.\r\n\r\n10:04:04:17  10:04:09:03\r\n    Chez Uniqlo, le PDG mise\r\n sur le v\u00eatement technologique.\r\n\r\n10:04:09:08  10:04:16:20\r\nIl lance en 2009 l'Ultra Light Down,\r\n        la mode est lanc\u00e9e.\r\n\r\n10:04:17:01  10:04:20:13\r\n     Tout le monde s'y met.\r\n\r\n10:04:20:18  10:04:23:14\r\n           D\u00e8s lors,\r\nla micro-doudoune fait un tabac.\r\n\r\n10:04:23:19  10:04:27:18\r\n       8,4 mios de ventes\r\n       en France en 2015.\r\n\r\n10:04:27:23  10:04:32:03\r\n     C'est ainsi qu'elle est\r\naujourd'hui partout dans les rues.\r\n\r\n10:04:32:08  10:04:36:19\r\n        Dans les magasins\r\n      chics et moins chics.\r\n\r\n10:04:37:00  10:04:42:10\r\n    -Certaines de ces doudounes\r\nsont fourr\u00e9es d'ouate en polyester,\r\n\r\n10:04:42:14  10:04:47:16\r\n     d'autres de duvet d'oie,\r\n       ou encore de canard.\r\n\r\n10:04:47:21  10:04:51:17\r\nLe plus grand fournisseur de plumes,\r\n          c'est la Chine.\r\n\r\n10:04:51:22  10:04:55:14\r\n      La Hongrie, la Pologne\r\n et la France en produisent aussi.\r\n\r\n10:04:55:19  10:05:00:04\r\n Notre \u00e9quipe est all\u00e9e d\u00e9couvrir\r\n toute la cha\u00eene de fabrication,\r\n\r\n10:05:00:09  10:05:02:21\r\n du pr\u00e9 \u00e0 l'atelier de confection.\r\n\r\n10:05:03:02  10:05:09:04\r\n...\r\n\r\n10:05:09:09  10:05:12:10\r\n      -Le Tarn-et-Garonne,\r\n   \u00e0 deux heures de Toulouse.\r\n\r\n10:05:12:14  10:05:15:03\r\n        Cette r\u00e9gion est\r\n      le paradis des oies.\r\n\r\n10:05:15:08  10:05:18:22\r\n    Mais dans quelques jours,\r\n   ces oies seront au paradis.\r\n\r\n10:05:19:03  10:05:25:08\r\n   Leur foie dans les assiettes,\r\net leurs plumes dans les doudounes.\r\n\r\n10:05:25:12  10:05:28:11\r\n           Chez D.Rey,\r\n   on \u00e9l\u00e8ve l'oie et le canard\r\n\r\n10:05:28:15  10:05:31:20\r\n   avant tout pour leur viande\r\n          et leur foie.\r\n\r\n10:05:32:01  10:05:35:05\r\n       La sp\u00e9cialit\u00e9 ici, \r\n       c'est le foie gras.\r\n\r\n10:05:35:10  10:05:37:09\r\n   \u00c0 environ trois mois, l'oie\r\n\r\n10:05:37:13  10:05:41:01\r\nest gav\u00e9e pendant trois semaines,\r\n      avant d'\u00eatre abattue.\r\n\r\n10:05:41:05  10:05:44:11\r\n    Ensuite, elle est plum\u00e9e\r\n    pour r\u00e9colter son duvet,\r\n\r\n10:05:44:16  10:05:48:15\r\n    le plus beau des duvets.\r\n\r\n10:05:48:20  10:05:50:16\r\n     -O\u00f9 se situe le duvet ?\r\n\r\n10:05:50:21  10:05:55:00\r\n          -L\u00e0, sous le...\r\n\r\n10:05:55:05  10:05:58:09\r\n          Sous le ventre.\r\n\r\n10:05:58:13  10:06:02:17\r\n Apr\u00e8s, toutes les grosses plumes,\r\n\r\n10:06:02:22  10:06:05:00\r\n    elles s'en vont pour faire\r\n\r\n10:06:05:05  10:06:07:01\r\n     des produits industriels.\r\n\r\n10:06:07:06  10:06:13:01\r\n  Le duvet se garde pour faire\r\n des v\u00eatements ou des couettes.\r\n\r\n10:06:13:06  10:06:16:03\r\n    On trouve de moins en moins\r\n          de duvet d'oie,\r\n\r\n10:06:16:08  10:06:19:13\r\n    et beaucoup plus de canard.\r\n\r\n10:06:19:18  10:06:23:17\r\n  Parce que l'oie ne s'est pas \r\n industrialis\u00e9e comme le canard.\r\n\r\n10:06:23:22  10:06:26:03\r\nC'est plus difficile \u00e0 produire.\r\n\r\n10:06:26:08  10:06:28:23\r\n          -Sur une oie,\r\n    il y a combien de duvet ?\r\n\r\n10:06:29:04  10:06:33:23\r\n          -30 g secs, 40.\r\n\r\n10:06:34:04  10:06:43:06\r\n     Entre la plume mouill\u00e9e,\r\n     et s\u00e9ch\u00e9e, conditionn\u00e9e,\r\n\r\n10:06:43:11  10:06:51:01\r\n   sur 1 kg de plumes, il n'y a\r\n   peut-\u00eatre que 30 g de duvet.\r\n\r\n10:06:51:06  10:06:55:23\r\n   -Au moment de notre tournage,\r\nla p\u00e9riode de gavage bat son plein.\r\n\r\n10:06:56:04  10:07:00:22\r\nPas question de nous laisser filmer\r\nle gavage, encore moins l'abattage.\r\n\r\n10:07:01:03  10:07:02:21\r\n  Et plus emb\u00eatant, le plumage.\r\n\r\n10:07:03:02  10:07:07:03\r\n     Pour \u00e9viter d'effrayer\r\n le t\u00e9l\u00e9spectateur, nous dit-on.\r\n\r\n10:07:07:08  10:07:10:19\r\n      Nous avons pu filmer\r\n    ces containers de plumes.\r\n\r\n10:07:11:00  10:07:13:21\r\n        Une mati\u00e8re brute\r\n   qu'un grossiste va acheter,\r\n\r\n10:07:14:02  10:07:15:20\r\n    et transformer en duvet.\r\n\r\n10:07:16:01  10:07:20:00\r\n...\r\n\r\n10:07:20:05  10:07:23:11\r\n    L-F.Pi ne se fournit pas\r\n          chez D.Rey.\r\n\r\n10:07:23:16  10:07:30:02\r\n     Il va dans le P\u00e9rigord\r\n      chercher ses plumes.\r\n\r\n10:07:30:07  10:07:36:13\r\n  Des plumes pour fabriquer des\r\ndoudounes et des sacs de couchage.\r\n\r\n10:07:36:18  10:07:43:17\r\n...\r\n\r\n10:07:43:23  10:07:47:08\r\n     -Les oies qui produisent\r\nvotre duvet, vous les connaissez ?\r\n\r\n10:07:47:13  10:07:48:12\r\n        -Je les connais,...\r\n\r\n10:07:48:17  10:07:50:05\r\n     Je vais faire la tourn\u00e9e\r\n\r\n10:07:50:10  10:07:52:11\r\n        de mes producteurs\r\n        une fois par mois.\r\n\r\n10:07:52:15  10:07:54:04\r\n    Je les vois tout le temps.\r\n\r\n10:07:54:09  10:07:56:05\r\n -Pour avoir le meilleur duvet,\r\n\r\n10:07:56:10  10:07:59:04\r\n    il se fournit uniquement\r\n        en plumes d'oie.\r\n\r\n10:07:59:09  10:08:03:20\r\n...\r\n\r\n10:08:04:01  10:08:06:11\r\n-L'oie est tr\u00e8s sensible \u00e0 l'homme.\r\n\r\n10:08:06:16  10:08:10:21\r\nSi \u00e7a se passe mal avec l'\u00e9leveur,\r\n    les animaux sont stress\u00e9s.\r\n\r\n10:08:11:02  10:08:15:11\r\n Dans ce cas, la qualit\u00e9 du duvet\r\n       va \u00eatre moins bonne.\r\n\r\n10:08:15:15  10:08:18:08\r\n Il va \u00eatre plus gras, plus r\u00eache.\r\n\r\n10:08:18:12  10:08:24:18\r\n    Si la b\u00eate a \u00e9t\u00e9 stress\u00e9e,\r\n           \u00e7a se voit.\r\n\r\n10:08:24:23  10:08:27:11\r\n        -Il demande que\r\n    les plumes soient lav\u00e9es\r\n\r\n10:08:27:15  10:08:31:11\r\n  une premi\u00e8re fois \u00e0 la ferme,\r\n  pour \u00e9viter la fermentation.\r\n\r\n10:08:31:15  10:08:34:17\r\n         Puis il proc\u00e8de\r\n \u00e0 un second lavage \u00e0 l'atelier.\r\n\r\n10:08:34:22  10:08:38:15\r\n    Ensuite, les plumes sont\r\n introduites dans cette machine.\r\n\r\n10:08:38:20  10:08:42:03\r\n       -C'est une trieuse.\r\n\r\n10:08:42:08  10:08:47:18\r\n    C'est la machine qui permet\r\n     de sortir le beau duvet.\r\n\r\n10:08:47:23  10:08:50:05\r\n Ce qu'on appelle le triple z\u00e9ro,\r\n\r\n10:08:50:09  10:08:53:02\r\n         qu'on va utiliser\r\n    dans les produits en duvet.\r\n\r\n10:08:53:07  10:08:54:18\r\n   Elle date des ann\u00e9es 1930.\r\n\r\n10:08:54:22  10:08:59:02\r\n     Elle avait \u00e9t\u00e9 achet\u00e9e\r\n       neuve \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:08:59:07  10:09:03:09\r\n   C'est elle qui m'a convaincu\r\n     de reprendre l'affaire.\r\n\r\n10:09:03:13  10:09:05:01\r\n           -Pourquoi ?\r\n\r\n10:09:05:06  10:09:08:23\r\n      -Parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque,\r\n on ne visitait pas les ateliers.\r\n\r\n10:09:09:04  10:09:12:00\r\n      Je ne connaissais pas.\r\n\r\n10:09:12:05  10:09:14:19\r\n     Je suis arriv\u00e9 l\u00e0-dedans,\r\n          \u00e7a avait ferm\u00e9,\r\n\r\n10:09:15:00  10:09:17:09\r\n         tout \u00e9tait comme\r\n       dans les ann\u00e9es 1930.\r\n\r\n10:09:17:13  10:09:22:08\r\nQuand j'ai vu la machine, je me suis\r\n  dit qu'il fallait qu'elle vive.\r\n\r\n10:09:22:12  10:09:26:03\r\n         C'est ma copine.\r\n\r\n10:09:26:08  10:09:28:17\r\n  \u00c7a fonctionne avec de l'air.\r\n\r\n10:09:28:22  10:09:32:07\r\n     Un ventilateur \u00e0 pales\r\n        aspire en haut.\r\n\r\n10:09:32:11  10:09:34:21\r\n          Le plus l\u00e9ger\r\n      va aller le plus loin,\r\n\r\n10:09:35:02  10:09:37:04\r\n  le plus lourd va rester devant.\r\n\r\n10:09:37:09  10:09:39:19\r\n        Les grosses plumes \r\n       sont dans le tambour,\r\n\r\n10:09:40:00  10:09:44:07\r\ndans les deux premiers casiers, on \r\na un m\u00e9lange de plumes et de duvet.\r\n\r\n10:09:44:12  10:09:47:16\r\n     Ce qui a de la valeur,\r\n   c'est le troisi\u00e8me casier.\r\n\r\n10:09:47:21  10:09:49:07\r\n       C'est du gros flocon.\r\n\r\n10:09:49:11  10:09:52:18\r\n        Il aura le meilleur\r\n       rapport poids-volume.\r\n\r\n10:09:52:23  10:09:54:11\r\n      C'est ce qu'on cherche.\r\n\r\n10:09:54:16  10:09:57:03\r\n       Le casier est plein,\r\n        je dois le vider.\r\n\r\n10:09:57:08  10:10:12:07\r\n...\r\n\r\n10:10:12:11  10:10:15:06\r\n          -C'est quoi,\r\n   la particularit\u00e9 du duvet ?\r\n\r\n10:10:15:11  10:10:21:04\r\n        -Il a une relation\r\n  mati\u00e8re-volume extraordinaire.\r\n\r\n10:10:21:09  10:10:22:17\r\n         C'est la mati\u00e8re\r\n\r\n10:10:22:22  10:10:26:18\r\n qui va occuper le plus de volume\r\n    avec le minimum de poids.\r\n\r\n10:10:26:23  10:10:29:17\r\n   Quand on le comprime \u00e0 fond,\r\n\r\n10:10:29:23  10:10:36:20\r\n       et qu'on le d\u00e9ploie,\r\n     il va \u00e0 nouveau s'ouvrir.\r\n\r\n10:10:37:01  10:10:44:13\r\n        Et \u00e7a tant de fois \r\n        qu'on le sollicite.\r\n\r\n10:10:44:18  10:10:48:10\r\n      Le pouvoir gonflant,\r\nc'est ce qui va permettre d'avoir\r\n\r\n10:10:48:14  10:10:52:13\r\nun minimum de volume et de poids\r\n  pour un maximum de chaleur.\r\n\r\n10:10:52:18  10:10:54:19\r\n     C'est ce qui fait tout.\r\n\r\n10:10:55:00  10:11:02:05\r\n    Le duvet va juste retenir\r\n    la chaleur qu'on d\u00e9gage.\r\n\r\n10:11:02:10  10:11:10:15\r\n C'est cette chaleur qui va \u00eatre\r\n optimis\u00e9e, comme sur l'animal.\r\n\r\n10:11:10:20  10:11:14:04\r\n         -L-F.Pi produit\r\n     500 kg de duvet par an.\r\n\r\n10:11:14:09  10:11:21:17\r\n  \u00c0 partir d'une tonne et demie\r\n        de plumes brutes.\r\n\r\n10:11:21:22  10:11:23:15\r\n      -Pendant des ann\u00e9es,\r\n\r\n10:11:23:20  10:11:25:02\r\n           on ne faisait\r\n\r\n10:11:25:07  10:11:28:22\r\n   que les couettes et \u00e9dredons.\r\n\r\n10:11:29:03  10:11:34:01\r\n      On fournissait du duvet\r\n      pour une marque connue.\r\n\r\n10:11:34:06  10:11:35:20\r\n      On a perdu le march\u00e9,\r\n\r\n10:11:36:01  10:11:40:00\r\n  et on s'est dit qu'on allait\r\n  faire le produit nous-m\u00eames.\r\n\r\n10:11:40:05  10:11:46:18\r\n       On a cr\u00e9\u00e9 la gamme\r\n    de produits Triple z\u00e9ro.\r\n\r\n10:11:46:23  10:11:51:05\r\n-Une gamme de produits techniques\r\n vendus uniquement sur Internet.\r\n\r\n10:11:51:10  10:11:55:03\r\n  Des sacs de couchage et des \r\n doudounes fabriqu\u00e9s sur place.\r\n\r\n10:11:55:07  10:11:59:20\r\n     D\u00e9coupage, assemblage,\r\n         et garnissage.\r\n\r\n10:12:00:01  10:12:03:19\r\n      -Pour le garnissage,\r\n on compte une minute par case.\r\n\r\n10:12:04:00  10:12:09:11\r\n     \u00c7a d\u00e9pend des produits.\r\n\r\n10:12:09:15  10:12:13:10\r\n     Les doudounes l\u00e9g\u00e8res,\r\nc'est 80 g de duvet en taille M.\r\n\r\n10:12:13:14  10:12:18:16\r\n    \u00c7a repr\u00e9sente deux oies.\r\n\r\n10:12:18:21  10:12:23:15\r\n    La doudoune avec la capuche\r\n      fait 270 g en taille M.\r\n\r\n10:12:23:20  10:12:32:02\r\n   \u00c7a fait un volume tout petit.\r\n\r\n10:12:32:07  10:12:38:21\r\n       Une doudoune comme \u00e7a,\r\n\u00e7a remplace les polaires, les pulls,\r\n\r\n10:12:39:02  10:12:42:12\r\n          avec un confort\r\n   et une efficacit\u00e9 sup\u00e9rieurs.\r\n\r\n10:12:42:16  10:12:47:07\r\n      Apr\u00e8s, entre les marques,\r\nil y aura des diff\u00e9rences de qualit\u00e9.\r\n\r\n10:12:47:11  10:12:50:10\r\n         Mais la sensation\r\n     d'avoir du duvet sur soi,\r\n\r\n10:12:50:14  10:12:53:07\r\n         c'est tellement\r\n     ancr\u00e9 dans nos m\u00e9moires,\r\n\r\n10:12:53:11  10:12:56:22\r\n    je ne me fais pas de souci\r\n          pour l'avenir.\r\n\r\n10:12:57:03  10:13:00:02\r\n         -Actuellement,\r\n c'est un produit tr\u00e8s demand\u00e9.\r\n\r\n10:13:00:08  10:13:02:23\r\n   La preuve dans un magasin.\r\n\r\n10:13:03:04  10:13:06:11\r\n         Ici, on propose\r\n  une large gamme de doudounes.\r\n\r\n10:13:06:15  10:13:08:17\r\n      En duvet, notamment.\r\n\r\n10:13:08:22  10:13:12:11\r\n       -C'est le produit\r\n   qui absorbe le plus d'air,\r\n\r\n10:13:12:15  10:13:14:02\r\n        et qui permet donc\r\n\r\n10:13:14:07  10:13:16:06\r\n     une meilleure isolation.\r\n\r\n10:13:16:11  10:13:18:14\r\n  Le synth\u00e9tique s'en rapproche,\r\n\r\n10:13:18:19  10:13:21:18\r\n        mais on n'arrivera\r\n     jamais au m\u00eame rendement.\r\n\r\n10:13:21:22  10:13:24:14\r\n         Quand on range\r\n    le v\u00eatement dans un sac,\r\n\r\n10:13:24:18  10:13:28:14\r\n     la doudoune synth\u00e9tique\r\n     prendra plus de place.\r\n\r\n10:13:28:19  10:13:34:16\r\n   Le seul d\u00e9savantage du duvet,\r\n\r\n10:13:34:21  10:13:39:07\r\nc'est que c'est un produit naturel\r\n   qui supporte mal l'humidit\u00e9.\r\n\r\n10:13:39:11  10:13:42:17\r\n       Si on le stocke mal,\r\n    et qu'on le mouille beaucoup,\r\n\r\n10:13:42:22  10:13:48:14\r\n    il risque de pourrir, alors\r\nque les produits synth\u00e9tiques, non.\r\n\r\n10:13:48:19  10:13:54:03\r\n  C'est le seul r\u00e9el d\u00e9savantage.\r\n\r\n10:13:54:08  10:13:57:11\r\n       -On verra lesquelles\r\n    sont les plus performantes\r\n\r\n10:13:57:15  10:14:02:17\r\n  en conservation de la chaleur.\r\n\r\n10:14:02:22  10:14:04:15\r\n    Bonsoir, Delphine Misteli.\r\n\r\n10:14:04:20  10:14:07:10\r\n Vous avez r\u00e9alis\u00e9 ces reportages.\r\n\r\n10:14:07:14  10:14:11:07\r\n        On a vu le pouvoir \r\n       gonflant de ce duvet.\r\n\r\n10:14:11:11  10:14:14:18\r\n    Est-ce que c'est vrai aussi\r\n     avec les autres plumes ?\r\n\r\n10:14:14:23  10:14:17:16\r\n      -C'est particuli\u00e8rement\r\n        vrai pour le duvet,\r\n\r\n10:14:17:21  10:14:20:20\r\n          \u00e7a l'est moins\r\n      pour les autres plumes.\r\n\r\n10:14:21:01  10:14:26:10\r\nIci, on a du duvet pour doudounes.\r\n\r\n10:14:26:14  10:14:31:05\r\n  Il a \u00e9t\u00e9 tri\u00e9 dans la machine.\r\n\r\n10:14:31:10  10:14:38:05\r\n    Ici, des plumes, utilis\u00e9es\r\n  pour les couettes et \u00e9dredons.\r\n\r\n10:14:38:10  10:14:45:03\r\n     M\u00e9lang\u00e9es avec du duvet,\r\n     \u00e7a donne du demi-duvet.\r\n\r\n10:14:45:08  10:14:48:19\r\n     Ca va garnir la literie.\r\n\r\n10:14:49:00  10:14:52:22\r\n      Ces autres plumes vont \r\n     \u00eatre utilis\u00e9es autrement.\r\n\r\n10:14:53:03  10:14:56:11\r\n   Parfois pour isoler des murs.\r\n\r\n10:14:56:16  10:14:59:10\r\n   Mais pas dans les v\u00eatements.\r\n\r\n10:14:59:14  10:15:05:00\r\n   -Si on revient au duvet, plus\r\nc'est gonflant, plus c'est efficace.\r\n\r\n10:15:05:05  10:15:10:11\r\n       -Le pouvoir gonflant,\r\n\r\n10:15:10:16  10:15:11:19\r\n         c'est tr\u00e8s beau.\r\n\r\n10:15:12:00  10:15:15:15\r\n  Mais c'est vraiment la capacit\u00e9\r\n    du duvet \u00e0 se gorger d'air\r\n\r\n10:15:15:20  10:15:18:05\r\n        qui donne une bonne\r\n        capacit\u00e9 isolante.\r\n\r\n10:15:18:10  10:15:22:10\r\n     Plus il se gonfle d'air,\r\n     comme le double vitrage,\r\n\r\n10:15:22:14  10:15:26:04\r\n          plus \u00e7a permet\r\n \u00e0 la chaleur de rester confin\u00e9e.\r\n\r\n10:15:26:09  10:15:31:10\r\n  -Certaines personnes craignent\r\n     des allergies au duvet.\r\n\r\n10:15:31:14  10:15:36:11\r\n    -Tr\u00e8s peu de gens seraient\r\n  vraiment allergiques au duvet.\r\n\r\n10:15:36:16  10:15:40:00\r\n   Par contre, on peut retrouver\r\n       des acariens dedans.\r\n\r\n10:15:40:05  10:15:42:12\r\n   Si le duvet est mal enferm\u00e9,\r\n\r\n10:15:42:17  10:15:48:01\r\n        on peut d\u00e9velopper\r\n    des allergies aux acariens.\r\n\r\n10:15:48:06  10:15:52:12\r\n  -Se pose une question \u00e9thique,\r\n   la face cach\u00e9e de la plume.\r\n\r\n10:15:52:17  10:15:54:14\r\n      Certains seront choqu\u00e9s\r\n\r\n10:15:54:19  10:15:59:12\r\n     qu'on r\u00e9cup\u00e8re des plumes\r\n       sur des oies gav\u00e9es.\r\n\r\n10:15:59:17  10:16:04:15\r\n     La plume a aussi soulev\u00e9\r\n une pol\u00e9mique, le plumage \u00e0 vif.\r\n\r\n10:16:04:20  10:16:09:00\r\n     C'est interdit en Europe\r\n           depuis 1999.\r\n\r\n10:16:09:05  10:16:15:14\r\n  Les images sont assez violentes,\r\nje pr\u00e9viens les personnes sensibles.\r\n\r\n10:16:15:19  10:16:19:11\r\n         -Ce qu'on voit,\r\n     c'est du plumage \u00e0 vif.\r\n\r\n10:16:19:15  10:16:23:07\r\n   Ces images ont \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9es\r\n   l'ann\u00e9e derni\u00e8re en Chine.\r\n\r\n10:16:23:11  10:16:26:23\r\n      La Chine fournit 80 %\r\n  du duvet vendu dans le monde.\r\n\r\n10:16:27:04  10:16:31:00\r\nL'organisation PETA les diffuse.\r\n\r\n10:16:31:05  10:16:36:09\r\n Le but, d\u00e9noncer cette pratique\r\n     barbare, mais rentable.\r\n\r\n10:16:36:13  10:16:40:13\r\n  Une oie plum\u00e9e \u00e0 vif rapporte\r\n    trois \u00e0 quatre fois plus.\r\n\r\n10:16:40:18  10:16:43:09\r\n      Pour les d\u00e9fenseurs \r\n      de la cause animale,\r\n\r\n10:16:43:13  10:16:46:00\r\nle fait est connu depuis longtemps.\r\n\r\n10:16:46:05  10:16:49:09\r\n         Quatre pattes,\r\nune organisation internationale,\r\n\r\n10:16:49:13  10:16:53:05\r\n en a fait un th\u00e8me de campagne.\r\n\r\n10:16:53:10  10:16:58:12\r\n-En 2007, on a lanc\u00e9 une campagne.\r\n\r\n10:16:58:17  10:17:01:03\r\n     On a trouv\u00e9 qu'il y avait\r\n\r\n10:17:01:08  10:17:05:16\r\n  des probl\u00e8mes dans les cha\u00eenes\r\nde production de certaines marques.\r\n\r\n10:17:05:21  10:17:12:17\r\n  Il y avait des duvets de gavage\r\n         et plumage \u00e0 vif.\r\n\r\n10:17:12:22  10:17:16:08\r\n          On a confront\u00e9\r\n      les entreprises \u00e0 cela.\r\n\r\n10:17:16:12  10:17:19:08\r\n-Parmi ces entreprises, Patagonia.\r\n\r\n10:17:19:12  10:17:22:09\r\nUne marque de v\u00eatements de sport.\r\n\r\n10:17:22:13  10:17:28:13\r\n  Sa repr\u00e9sentante nous raconte\r\n     comment ils ont r\u00e9agi.\r\n\r\n10:17:28:18  10:17:32:06\r\n-Quand Quatre pattes nous a accus\u00e9s\r\n\r\n10:17:32:11  10:17:34:06\r\n    de choses \u00e0 moiti\u00e9 vraies,\r\n\r\n10:17:34:11  10:17:39:10\r\n             on a re\u00e7u\r\n  36'000 e-mails de protestation.\r\n\r\n10:17:39:14  10:17:42:06\r\n    L'association nous a aid\u00e9s\r\n           \u00e0 comprendre\r\n\r\n10:17:42:11  10:17:47:08\r\n       ce que voulait dire \r\n       le bien-\u00eatre animal.\r\n\r\n10:17:47:12  10:17:51:12\r\n    On a audit\u00e9 toute la cha\u00eene\r\n       d'approvisionnement.\r\n\r\n10:17:51:17  10:17:57:17\r\n   De la ferme jusqu'aux usines.\r\n\r\n10:17:57:22  10:18:01:00\r\n-Depuis, Patagonia a cr\u00e9\u00e9 un label.\r\n\r\n10:18:01:05  10:18:05:22\r\n Il dit garantir la tra\u00e7abilit\u00e9\r\n     des produits en duvet.\r\n\r\n10:18:06:03  10:18:09:03\r\n          Il collabore\r\n     avec NSF International,\r\n\r\n10:18:09:08  10:18:12:09\r\n    un organisme ind\u00e9pendant\r\n       de certification.\r\n\r\n10:18:12:13  10:18:15:19\r\n      D'autres entreprises\r\n   ont entam\u00e9 la m\u00eame d\u00e9marche\r\n\r\n10:18:16:00  10:18:20:13\r\n    en s'associant au label RDS,\r\niniti\u00e9 par la marque The North Face.\r\n\r\n10:18:20:18  10:18:22:22\r\n      -On a vu un changement\r\n\r\n10:18:23:03  10:18:25:06\r\n    dans les derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n10:18:25:11  10:18:28:20\r\n   Un grand nombre d'entreprises\r\n\r\n10:18:29:01  10:18:34:06\r\n     ont adopt\u00e9 des standards\r\n        de certification.\r\n\r\n10:18:34:11  10:18:37:14\r\n-Il existe trois labels principaux.\r\n\r\n10:18:37:19  10:18:42:06\r\nRDS, Traceable Down, et Down Codex.\r\n\r\n10:18:42:11  10:18:46:21\r\nChacun de ces labels dit certifier\r\n   que les fermes sont audit\u00e9es\r\n\r\n10:18:47:02  10:18:51:15\r\npour assurer que le plumage \u00e0 vif et\r\n le gavage ne soient pas pratiqu\u00e9s.\r\n\r\n10:18:51:20  10:18:54:20\r\n   Fondateur de l'association\r\n        Soko Tierschutz,\r\n\r\n10:18:55:01  10:18:59:06\r\n F.Muelln est vegan, et ardent \r\n d\u00e9fenseur de la cause animale.\r\n\r\n10:18:59:11  10:19:03:02\r\n   Il porte un regard critique\r\n         sur ces labels.\r\n\r\n10:19:03:07  10:19:06:04\r\n        -Les labels ne sont\r\n\r\n10:19:06:09  10:19:09:03\r\n   que quelques cm2 de textile.\r\n\r\n10:19:09:08  10:19:12:20\r\n      Ils n'ont pas davantage\r\n       de valeur \u00e0 mes yeux.\r\n\r\n10:19:13:01  10:19:19:02\r\n Tous les labels qu'on a v\u00e9rifi\u00e9s\r\n\r\n10:19:19:07  10:19:21:20\r\n          ne donnent que\r\n   des informations trompeuses.\r\n\r\n10:19:22:01  10:19:23:14\r\n   Ou pas d'information du tout.\r\n\r\n10:19:23:19  10:19:26:23\r\n     Si les fabricants cr\u00e9ent\r\n   un label plein de promesses,\r\n\r\n10:19:27:04  10:19:29:01\r\n  et qu'ils ne les tiennent pas,\r\n\r\n10:19:29:06  10:19:33:05\r\n  ils ne devraient pas s'\u00e9tonner\r\n que toute confiance soit perdue.\r\n\r\n10:19:33:10  10:19:37:05\r\n   Et que les consommateurs vont\r\n  se d\u00e9tourner de leurs produits.\r\n\r\n10:19:37:10  10:19:42:15\r\n     C'est le cycle naturel\r\n         de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n10:19:42:20  10:19:46:19\r\n        Il existe un label\r\n     qui s'appelle Down Codex,\r\n\r\n10:19:47:00  10:19:50:00\r\n \u00e9tabli par une grande entreprise.\r\n\r\n10:19:50:05  10:19:53:15\r\n     Il propose de retrouver\r\n       l'origine du duvet.\r\n\r\n10:19:53:20  10:19:58:03\r\n    J'ai \u00e9t\u00e9 dans un magasin,\r\n  j'ai photographi\u00e9 ces labels.\r\n\r\n10:19:58:08  10:20:01:08\r\n         Maintenant, on va\r\n     d\u00e9couvrir ce qui se passe\r\n\r\n10:20:01:12  10:20:05:11\r\n     quand j'essaie de tracer\r\n       l'origine du duvet.\r\n\r\n10:20:05:16  10:20:09:17\r\n -Nous avons entr\u00e9 le code donn\u00e9\r\n  sur l'\u00e9tiquette du v\u00eatement.\r\n\r\n10:20:09:22  10:20:12:20\r\n    On apprend que les plumes\r\n       viennent de Chine,\r\n\r\n10:20:13:01  10:20:17:22\r\n et qu'il y a tr\u00e8s peu de risque\r\n    de maltraitance animale.\r\n\r\n10:20:18:03  10:20:19:14\r\n      C'est mieux que rien.\r\n\r\n10:20:19:19  10:20:22:00\r\n Mais on constate que ces fermes\r\n\r\n10:20:22:05  10:20:25:19\r\n       ne remplissent pas\r\nles conditions de certification.\r\n\r\n10:20:25:23  10:20:28:09\r\n Difficile pour le consommateur\r\n\r\n10:20:28:13  10:20:31:14\r\n          d'interpr\u00e9ter\r\nces informations contradictoires.\r\n\r\n10:20:31:19  10:20:34:07\r\n         Mais au moins,\r\n   le producteur est indiqu\u00e9.\r\n\r\n10:20:34:11  10:20:38:12\r\n   Certains labels ne donnent\r\naucune indication sur les fermes.\r\n\r\n10:20:38:18  10:20:40:12\r\n         -Tous ces labels\r\n\r\n10:20:40:17  10:20:43:02\r\n  ne donnent pas de transparence.\r\n\r\n10:20:43:07  10:20:47:13\r\nChaque label nous dit qu'on conna\u00eet\r\n  la fili\u00e8re d'approvisionnement.\r\n\r\n10:20:47:18  10:20:52:05\r\nMais s'ils connaissent tout, pourquoi\r\n    ne donnent-ils aucun d\u00e9tail ?\r\n\r\n10:20:52:10  10:20:56:01\r\n    Afin qu'on puisse v\u00e9rifier.\r\n\r\n10:20:56:06  10:21:01:06\r\n     Tant qu'ils ne donneront\r\n         pas ces d\u00e9tails,\r\n\r\n10:21:01:11  10:21:03:08\r\n  je ne leur ferai pas confiance.\r\n\r\n10:21:03:12  10:21:04:21\r\n     -La plupart de ces fermes\r\n\r\n10:21:05:02  10:21:06:14\r\n    sont des fermes familiales.\r\n\r\n10:21:06:19  10:21:11:06\r\n  R\u00e9v\u00e9ler l'adresse voudrait dire\r\n donner l'adresse de ces familles.\r\n\r\n10:21:11:11  10:21:14:02\r\n Il y a un probl\u00e8me de vie priv\u00e9e.\r\n\r\n10:21:14:07  10:21:18:04\r\n        La deuxi\u00e8me chose,\r\n  il y a des crit\u00e8res sanitaires\r\n\r\n10:21:18:09  10:21:26:11\r\n    qui font qu'on ne peut pas\r\n divulguer ce genre d'information.\r\n\r\n10:21:26:16  10:21:28:11\r\n       La loi est comme \u00e7a.\r\n\r\n10:21:28:15  10:21:30:12\r\n   C'est pas qu'on veut cacher,\r\n\r\n10:21:30:17  10:21:36:01\r\n   c'est qu'il y a des probl\u00e8mes\r\nde vie priv\u00e9e et de lois sanitaires.\r\n\r\n10:21:36:06  10:21:37:20\r\n     -Sans ces informations,\r\n\r\n10:21:38:01  10:21:42:14\r\n  le consommateur peut-il r\u00eaver\r\n\u00e0 des duvets blancs comme neige ?\r\n\r\n10:21:42:19  10:21:45:01\r\n    -Pour nous, c'est important\r\n\r\n10:21:45:06  10:21:47:07\r\n      de rester pragmatique.\r\n\r\n10:21:47:11  10:21:52:05\r\n     Il y a une r\u00e9alit\u00e9 qu'on\r\n  ne peut pas changer en un jour.\r\n\r\n10:21:52:10  10:21:57:16\r\n   -Les labels ne garantissent\r\n       pas le risque z\u00e9ro.\r\n\r\n10:21:57:21  10:22:01:22\r\n    Mais pour Quatre pattes,\r\n c'est toujours mieux que rien.\r\n\r\n10:22:02:03  10:22:04:09\r\n         -Mieux que rien,\r\n\r\n10:22:04:13  10:22:07:15\r\n    c'est l'argument r\u00e9current.\r\n\r\n10:22:07:20  10:22:12:06\r\nLes grandes organisations disent OK,\r\n tentons d'am\u00e9liorer la situation.\r\n\r\n10:22:12:11  10:22:14:02\r\n   Mais qui peut accepter cela,\r\n\r\n10:22:14:07  10:22:17:11\r\n      surtout si nous avons\r\n    des mat\u00e9riaux synth\u00e9tiques\r\n\r\n10:22:17:15  10:22:22:10\r\n  qui vont vraiment tenir chaud ?\r\n\r\n10:22:22:14  10:22:28:07\r\n-Mais les alternatives synth\u00e9tiques\r\n comportent d'autres d\u00e9savantages.\r\n\r\n10:22:28:11  10:22:34:07\r\n    Pour le moment, le monde \r\n   du duvet reste bien opaque.\r\n\r\n10:22:34:11  10:22:39:22\r\n-On dit qu'il faut deux \u00e0 trois oies\r\n      pour une micro-doudoune.\r\n\r\n10:22:40:03  10:22:42:09\r\n Est-ce qu'il y a moyen de savoir\r\n\r\n10:22:42:13  10:22:48:19\r\n     si le duvet dans ma veste\r\n  provient d'un arrachage \u00e0 vif ?\r\n\r\n10:22:49:00  10:22:51:02\r\n    -Aucun moyen de le savoir.\r\n\r\n10:22:51:07  10:22:53:18\r\n  M\u00eame si on ouvrait la doudoune,\r\n\r\n10:22:53:23  10:22:55:18\r\n    la qualit\u00e9 serait la m\u00eame.\r\n\r\n10:22:55:23  10:22:59:04\r\n         Les gens le font\r\n pour des raisons de rentabilit\u00e9.\r\n\r\n10:22:59:09  10:23:03:14\r\n     Comme le duvet repousse,\r\n on peut le faire plusieurs fois.\r\n\r\n10:23:03:19  10:23:08:01\r\n   C'est plus pratique pour eux.\r\n\r\n10:23:08:06  10:23:12:02\r\n Ce n'est pas dans les conditions\r\n     d'hygi\u00e8ne de l'abattoir.\r\n\r\n10:23:12:07  10:23:15:07\r\n         Il y aura moins\r\n   de manutention par la suite.\r\n\r\n10:23:15:11  10:23:18:00\r\n           -Il faudrait\r\n    des contr\u00f4les ind\u00e9pendants\r\n\r\n10:23:18:05  10:23:20:19\r\n   de la ferme \u00e0 la confection.\r\n\r\n10:23:21:00  10:23:22:04\r\n           -Exactement.\r\n\r\n10:23:22:09  10:23:26:08\r\n  Il faudrait avoir les adresses\r\n     de toutes les personnes\r\n\r\n10:23:26:12  10:23:29:02\r\nle long de la cha\u00eene de production.\r\n\r\n10:23:29:07  10:23:33:11\r\n      Pour l'instant, on dit\r\n    que ce n'est pas possible.\r\n\r\n10:23:33:15  10:23:37:14\r\n  Avoir les adresses permettrait\r\n    \u00e0 n'importe quel organisme\r\n\r\n10:23:37:19  10:23:42:11\r\n  d'aller v\u00e9rifier que le plumage\r\n     \u00e0 vif n'est pas pratiqu\u00e9.\r\n\r\n10:23:42:16  10:23:46:03\r\n    Pour l'instant, aucun label\r\n      ne permet de le faire.\r\n\r\n10:23:46:08  10:23:49:21\r\n      On se demande pourquoi\r\n  c'est possible pour les oeufs,\r\n\r\n10:23:50:02  10:23:54:09\r\nil y a une vraie fili\u00e8re de contr\u00f4le.\r\n\r\n10:23:54:13  10:23:56:22\r\nCe n'est pas le cas pour le duvet.\r\n\r\n10:23:57:03  10:24:01:03\r\n   Le consommateur est en droit\r\n  d'attendre cette transparence.\r\n\r\n10:24:01:08  10:24:02:19\r\n              -Merci.\r\n\r\n10:24:03:00  10:24:05:08\r\n On a fait attention \u00e0 ne choisir\r\n\r\n10:24:05:12  10:24:14:11\r\nque des micro-doudounes labellis\u00e9es,\r\n   pour les soumettre \u00e0 un test.\r\n\r\n10:24:18:08  10:24:20:21\r\n       -Nous avons achet\u00e9 \r\n      huit micro-doudounes,\r\n\r\n10:24:21:02  10:24:23:18\r\n        quatre en duvet,\r\n     et quatre synth\u00e9tiques.\r\n\r\n10:24:23:23  10:24:28:03\r\n  En trois exemplaires chacune,\r\n pour les soumettre \u00e0 des tests.\r\n\r\n10:24:28:08  10:24:35:06\r\nLe but, conna\u00eetre leur r\u00e9sistance \r\nau froid, \u00e0 la pluie et au lavage.\r\n\r\n10:24:35:11  10:24:38:20\r\n Premier test, la respirabilit\u00e9.\r\n\r\n10:24:39:01  10:24:42:06\r\n     Dans une bonne veste,\r\n   on ne doit pas transpirer.\r\n\r\n10:24:42:11  10:24:43:20\r\n    Elle doit donc respirer.\r\n\r\n10:24:44:01  10:24:46:11\r\n Sinon, on risque d'avoir froid.\r\n\r\n10:24:46:15  10:24:50:11\r\n     Cette machine reproduit\r\n   le comportement de la peau.\r\n\r\n10:24:50:16  10:24:53:18\r\n    Chaque morceau est plac\u00e9\r\n     sur une plaque humide,\r\n\r\n10:24:53:23  10:24:55:17\r\n      chauff\u00e9e \u00e0 35 degr\u00e9s.\r\n\r\n10:24:55:22  10:25:00:06\r\n     La machine va calculer\r\n      la force qu'il faut\r\n\r\n10:25:00:11  10:25:04:12\r\npour laisser passer la vapeur d'eau\r\n     \u00e0 travers l'\u00e9chantillon.\r\n\r\n10:25:04:17  10:25:08:14\r\n   Plus la valeur est basse,\r\nplus la respirabilit\u00e9 est bonne.\r\n\r\n10:25:11:05  10:25:13:02\r\n  Deuxi\u00e8me test, la d\u00e9perlance,\r\n\r\n10:25:13:07  10:25:16:17\r\n    c'est-\u00e0-dire la facult\u00e9\r\n  du tissu \u00e0 \u00eatre imperm\u00e9able.\r\n\r\n10:25:16:22  10:25:21:10\r\n    Apr\u00e8s avoir vers\u00e9 de l'eau,\r\non va \u00e9valuer l'absorption du tissu.\r\n\r\n10:25:21:14  10:25:23:12\r\n     -Le test de d\u00e9perlance\r\n\r\n10:25:23:17  10:25:25:09\r\n     s'est plut\u00f4t bien pass\u00e9.\r\n\r\n10:25:25:13  10:25:27:18\r\n   Pour sept doudounes sur huit,\r\n\r\n10:25:27:23  10:25:30:18\r\n   il n'y a pas eu de mouillage,\r\n           ou tr\u00e8s peu.\r\n\r\n10:25:30:23  10:25:34:22\r\n         Sauf pour une,\r\n   o\u00f9 le tissu s'est mouill\u00e9.\r\n\r\n10:25:35:03  10:25:39:16\r\n        -Troisi\u00e8me test,\r\n  le comportement apr\u00e8s lavage.\r\n\r\n10:25:39:21  10:25:43:22\r\n          Chaque doudoune\r\na \u00e9t\u00e9 lav\u00e9e trois fois \u00e0 30 degr\u00e9s,\r\n\r\n10:25:44:03  10:25:47:17\r\n       avec \u00e0 chaque fois\r\n   la m\u00eame quantit\u00e9 de poudre.\r\n\r\n10:25:47:22  10:25:55:07\r\n  Un compl\u00e9ment de charge a \u00e9t\u00e9\r\n  rajout\u00e9 pour atteindre 2 kg.\r\n\r\n10:25:55:11  10:25:57:07\r\n   -Les doudounes avant lavage\r\n\r\n10:25:57:11  10:25:59:16\r\n       \u00e9taient assez bonnes.\r\n\r\n10:25:59:21  10:26:04:07\r\n     Elles avaient tout un bon\r\ncomportement de r\u00e9sistance au froid.\r\n\r\n10:26:04:11  10:26:10:12\r\n      Pas pour faire du ski,\r\n  mais pour aller \u00e0 climat frais.\r\n\r\n10:26:10:17  10:26:14:18\r\n-Pour le s\u00e9chage, le laboratoire\r\n  s'est r\u00e9f\u00e9r\u00e9 aux \u00e9tiquettes.\r\n\r\n10:26:15:00  10:26:18:11\r\nEn ajoutant des balles de tennis\r\n        dans le s\u00e9choir.\r\n\r\n10:26:18:15  10:26:22:10\r\n  -On a des exemples de l'article\r\n     neuf, et l'article lav\u00e9.\r\n\r\n10:26:22:14  10:26:26:08\r\n    \u00c0 chaque fois, on en a une\r\n  qui s'est tr\u00e8s bien comport\u00e9e.\r\n\r\n10:26:26:12  10:26:30:11\r\n  Il n'y a pas eu de modification\r\n     d'aspect apr\u00e8s entretien.\r\n\r\n10:26:30:15  10:26:34:20\r\n  Une o\u00f9 il y a eu des probl\u00e8mes \r\n  de comportement du rembourrage.\r\n\r\n10:26:35:01  10:26:39:08\r\n Il s'est d\u00e9plac\u00e9 dans la manche.\r\n\r\n10:26:39:12  10:26:41:14\r\n    Et une troisi\u00e8me o\u00f9 il y a\r\n\r\n10:26:41:19  10:26:45:21\r\n     une modification d'aspect\r\n      au niveau des coutures.\r\n\r\n10:26:46:02  10:26:52:10\r\n       Des vagues se cr\u00e9ent,\r\n   \u00e7a fait un aspect moins joli.\r\n\r\n10:26:52:14  10:26:56:00\r\n  Sur le neuf, c'est bien lisse.\r\n\r\n10:26:56:05  10:27:00:18\r\n-Derni\u00e8re analyse, la comparaison\r\n    de la capacit\u00e9 thermique\r\n\r\n10:27:00:23  10:27:04:05\r\n         avant et apr\u00e8s\r\ntrois lavages et trois s\u00e9chages.\r\n\r\n10:27:04:10  10:27:07:05\r\n-On a utilis\u00e9 une cam\u00e9ra thermique,\r\n\r\n10:27:07:10  10:27:11:09\r\n    qui nous permet de voir\r\nla chaleur d\u00e9gag\u00e9e par le corps.\r\n\r\n10:27:11:13  10:27:13:16\r\n  Une image a \u00e9t\u00e9 prise en neuf,\r\n\r\n10:27:13:21  10:27:15:08\r\n      et une apr\u00e8s entretien.\r\n\r\n10:27:15:12  10:27:18:18\r\n        On se rend compte\r\n   que des zones plut\u00f4t rouges\r\n\r\n10:27:18:23  10:27:21:17\r\n      sont devenues jaunes,\r\n         voire blanches.\r\n\r\n10:27:21:22  10:27:25:18\r\n    \u00c7a prouve que la doudoune\r\n      a perdu sa protection\r\n\r\n10:27:25:23  10:27:30:15\r\n      contre le froid, et que\r\n   le rembourrage s'est d\u00e9plac\u00e9.\r\n\r\n10:27:30:20  10:27:34:03\r\n       Il y a des endroits\r\n  o\u00f9 il n'y a plus que le tissu.\r\n\r\n10:27:34:08  10:27:38:10\r\n  Plus de rembourrage, donc pas \r\n  de protection contre le froid.\r\n\r\n10:27:38:14  10:27:44:05\r\n -Pour une doudoune tr\u00e8s chaude, \r\nde quelle couleur serait l'image ?\r\n\r\n10:27:44:10  10:27:48:21\r\n  -L'image serait tr\u00e8s violette.\r\n\r\n10:27:49:02  10:27:51:23\r\n         On n'aurait que\r\n      des couleurs froides.\r\n\r\n10:27:52:04  10:27:55:10\r\n     Parce qu'il n'y aurait\r\n   aucune \u00e9mission de chaleur\r\n\r\n10:27:55:14  10:27:56:22\r\n     \u00e0 travers la doudoune.\r\n\r\n10:27:57:03  10:28:01:06\r\n      Et donc on garderait\r\n  la chaleur contre son corps.\r\n\r\n10:28:01:11  10:28:05:12\r\n    -Respirabilit\u00e9, d\u00e9perlance,\r\n    comportement apr\u00e8s lavage,\r\n\r\n10:28:05:17  10:28:09:22\r\n  vous nous amenez les r\u00e9sultats\r\n de ces trois \u00e9preuves, St\u00e9phane.\r\n\r\n10:28:10:03  10:28:11:01\r\n             Bonsoir.\r\n\r\n10:28:11:06  10:28:13:07\r\n  Vous avez six micro-doudounes,\r\n\r\n10:28:13:11  10:28:17:03\r\n    plus les deux que j'ai l\u00e0,\r\n          \u00e7a fait huit.\r\n\r\n10:28:17:08  10:28:18:11\r\n              -Exact.\r\n\r\n10:28:18:16  10:28:20:20\r\n   Quatre micro-doudounes femme,\r\n\r\n10:28:21:02  10:28:23:21\r\n   quatre micro-doudounes homme.\r\n\r\n10:28:24:02  10:28:29:23\r\n     C'est une tranche de prix\r\n      entre 60 et 280 francs.\r\n\r\n10:28:30:04  10:28:33:15\r\n     On a des mod\u00e8les qui vont\r\n       jusqu'\u00e0 1'000 francs.\r\n\r\n10:28:33:20  10:28:36:20\r\n          -On est rest\u00e9s\r\n   \u00e0 une gamme de prix moyenne.\r\n\r\n10:28:37:01  10:28:40:07\r\n       Ce test a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9\r\n    en partenariat avec la FRC.\r\n\r\n10:28:40:11  10:28:43:17\r\n       Voici les r\u00e9sultats.\r\n\r\n10:28:43:22  10:28:50:05\r\n       -Derni\u00e8re du test,\r\n     la K-Tec d'Athleticum.\r\n\r\n10:28:50:10  10:28:53:14\r\n    Elle est la plus mauvaise\r\n    quant \u00e0 la respirabilit\u00e9.\r\n\r\n10:28:53:19  10:28:57:23\r\n   Elle est juste satisfaisante\r\npour la conservation de la chaleur.\r\n\r\n10:28:58:04  10:29:02:13\r\n      Ce mod\u00e8le pour homme\r\nen polyester est not\u00e9 54 sur 100.\r\n\r\n10:29:02:18  10:29:05:15\r\n Vient ensuite la veste Esprit,\r\n\r\n10:29:05:20  10:29:10:15\r\n    la moins bonne en termes\r\n  de d\u00e9perlance et d'entretien.\r\n\r\n10:29:10:20  10:29:18:06\r\n  Un garnissage compos\u00e9 \u00e0 90 %\r\n  de duvet et 10 % de plumes.\r\n\r\n10:29:18:11  10:29:23:23\r\n   Avec 61 sur 100, on trouve\r\nles deux produits les plus chers.\r\n\r\n10:29:24:04  10:29:30:08\r\n   La Salewa et la Patagonia.\r\n\r\n10:29:30:12  10:29:32:22\r\nCes deux doudounes sont consid\u00e9r\u00e9es\r\n\r\n10:29:33:03  10:29:35:12\r\n       peu satisfaisantes\r\n       pour l'entretien.\r\n\r\n10:29:35:17  10:29:39:11\r\n       Elles sont jug\u00e9es\r\nbonnes en mati\u00e8re de d\u00e9perlance.\r\n\r\n10:29:39:15  10:29:45:07\r\n       Un peu mieux not\u00e9,\r\n  le mod\u00e8le The Outwear de C&A.\r\n\r\n10:29:45:11  10:29:49:02\r\n  L'une des vestes qui conserve\r\n    le moins bien la chaleur.\r\n\r\n10:29:49:07  10:29:54:05\r\n          En revanche,\r\nsa respirabilit\u00e9 est tr\u00e8s bonne.\r\n\r\n10:29:54:10  10:29:58:11\r\n     En troisi\u00e8me position,\r\nla micro-doudoune The North Face.\r\n\r\n10:29:58:15  10:30:01:05\r\n  Elle conserve mal la chaleur.\r\n\r\n10:30:01:09  10:30:05:03\r\n     Ce mod\u00e8le en polyester\r\n       est jug\u00e9 tr\u00e8s bon\r\n\r\n10:30:05:08  10:30:09:16\r\n    quant \u00e0 sa respirabilit\u00e9\r\n       et sa d\u00e9perlance.\r\n\r\n10:30:09:21  10:30:15:08\r\n     Deuxi\u00e8me du classement,\r\n     la Yes Or No de Manor.\r\n\r\n10:30:15:12  10:30:20:07\r\n          \u00c0 59,90 frs,\r\n  c'est la moins ch\u00e8re du test.\r\n\r\n10:30:20:11  10:30:27:14\r\n   Conservation de la chaleur,\r\nentretien et d\u00e9perlance sont bons.\r\n\r\n10:30:27:19  10:30:34:03\r\n Enfin, la Save The Duck arrive\r\n    en t\u00eate avec 73 sur 100.\r\n\r\n10:30:34:08  10:30:36:16\r\n         Pour 120 frs,\r\n     une veste en polyester\r\n\r\n10:30:36:21  10:30:39:04\r\nqui conserve tr\u00e8s bien la chaleur.\r\n\r\n10:30:39:09  10:30:42:17\r\n    Elle est jug\u00e9e tr\u00e8s bonne\r\n    en termes de d\u00e9perlance.\r\n\r\n10:30:42:22  10:30:44:21\r\n  -On voit qu'il n'y a pas besoin\r\n\r\n10:30:45:02  10:30:47:22\r\n      d'acheter la plus ch\u00e8re\r\n        pour \u00eatre au chaud.\r\n\r\n10:30:48:03  10:30:49:19\r\n     Quelque chose m'intrigue.\r\n\r\n10:30:50:00  10:30:57:01\r\n Les deux meilleures sont garnies\r\n     de polyester, pourquoi ?\r\n\r\n10:30:57:06  10:30:59:13\r\n-C'\u00e9tait une analyse multicrit\u00e8res.\r\n\r\n10:30:59:18  10:31:01:07\r\n     On avait quatre crit\u00e8res,\r\n\r\n10:31:01:11  10:31:04:18\r\n   la conservation de la chaleur\r\n         n'en \u00e9tait qu'un.\r\n\r\n10:31:04:23  10:31:07:15\r\nSi on regarde uniquement la chaleur,\r\n\r\n10:31:07:20  10:31:10:11\r\n         on a cinq vestes\r\n       bonnes \u00e0 tr\u00e8s bonnes.\r\n\r\n10:31:10:15  10:31:13:03\r\n         Trois en plumes,\r\n       et deux en polyester.\r\n\r\n10:31:13:08  10:31:15:22\r\n        -La respirabilit\u00e9,\r\n      c'est aussi important.\r\n\r\n10:31:16:03  10:31:19:09\r\n   -Oui, c'est aussi important.\r\n\r\n10:31:19:13  10:31:23:01\r\n    Vous pouvez avoir une veste\r\n       qui tient tr\u00e8s chaud,\r\n\r\n10:31:23:06  10:31:28:02\r\n      mais si c'est \u00e9tanche,\r\n      vous allez transpirer.\r\n\r\n10:31:28:07  10:31:30:19\r\n  -Vous retrouverez les r\u00e9sultats\r\n\r\n10:31:31:00  10:31:32:21\r\n          sur notre site,\r\n\r\n10:31:33:02  10:31:37:20\r\net dans le num\u00e9ro de \" FRC Mieux\r\nChoisir\" qui vient de para\u00eetre.\r\n\r\n10:31:38:01  10:31:41:23\r\n Encore quelques conseils utiles.\r\n\r\n10:31:42:04  10:31:44:12\r\n-Oui, on parle de micro-doudounes,\r\n\r\n10:31:44:17  10:31:47:13\r\n         pas de doudounes\r\n     pour faire le Mont-Blanc.\r\n\r\n10:31:47:18  10:31:49:12\r\n    Elles sont d'entre-saisons,\r\n\r\n10:31:49:17  10:31:53:10\r\n    on peut les mettre comme \u00e7a\r\n        ou en sous-couche.\r\n\r\n10:31:53:14  10:31:55:23\r\nIl y a quelques \u00e9l\u00e9ments importants.\r\n\r\n10:31:56:04  10:31:58:14\r\n  Notamment la fermeture \u00e9clair.\r\n\r\n10:31:58:19  10:32:03:13\r\n   Il faut qu'elle soit solide.\r\n\r\n10:32:03:18  10:32:12:06\r\n Un autre \u00e9l\u00e9ment, la sous-patte.\r\n\r\n10:32:12:11  10:32:13:18\r\n     C'est l'\u00e9l\u00e9ment qui \u00e9vite\r\n\r\n10:32:13:23  10:32:16:16\r\n         que la glissi\u00e8re\r\n   se prenne dans les v\u00eatements.\r\n\r\n10:32:16:21  10:32:24:04\r\n   Un troisi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment est li\u00e9\r\n   \u00e0 la pr\u00e9sence d'\u00e9lastiques,\r\n\r\n10:32:24:09  10:32:26:20\r\nqui permettent de serrer la veste,\r\n\r\n10:32:27:01  10:32:30:23\r\nvoire d'\u00e9lastiques dans les manches\r\n     pour \u00e9viter l'air froid.\r\n\r\n10:32:31:05  10:32:33:22\r\n    -Il faut bien les regarder,\r\n          et les essayer.\r\n\r\n10:32:34:03  10:32:38:08\r\nLe capuchon doit \u00eatre bien en avant,\r\n    pour qu'on puisse le fermer.\r\n\r\n10:32:38:12  10:32:39:07\r\n           -Exactement.\r\n\r\n10:32:39:11  10:32:41:18\r\n   -Merci pour ces explications.\r\n\r\n10:32:41:23  10:32:51:04\r\n...\r\n\r\n10:32:51:09  10:32:55:07\r\n       On ouvre le chapitre\r\n      qui vous est consacr\u00e9.\r\n\r\n10:32:55:11  10:32:58:22\r\n      Il vaut mieux \u00e9quiper\r\n    sa voiture de pneus neige,\r\n\r\n10:32:59:03  10:33:02:12\r\n     c'est m\u00eame indispensable\r\n       selon o\u00f9 on habite.\r\n\r\n10:33:02:17  10:33:07:06\r\n Une t\u00e9l\u00e9spectatrice a pens\u00e9 faire\r\n une bonne affaire, pas vraiment.\r\n\r\n10:33:07:11  10:33:09:08\r\n   On vous raconte son histoire.\r\n\r\n10:33:09:12  10:33:13:04\r\n...\r\n\r\n10:33:13:09  10:33:17:20\r\n -Incontournable et douloureuse,\r\nla question revient chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n10:33:18:01  10:33:23:01\r\nComment \u00e9quiper sa voiture pour \r\nl'hiver sans grever son budget ?\r\n\r\n10:33:23:06  10:33:28:14\r\n    La route est encore s\u00e8che\r\n     pr\u00e8s de M\u00e9zi\u00e8res (VD).\r\n\r\n10:33:28:19  10:33:33:23\r\n           Pourtant,\r\nM.Thury a d\u00e9j\u00e0 pris les devants,\r\n\r\n10:33:34:04  10:33:37:19\r\n   mais elle n'est pas sortie\r\n   de l'orni\u00e8re pour autant.\r\n\r\n10:33:38:00  10:33:40:02\r\n    -Pour moi, c'est essentiel\r\n\r\n10:33:40:07  10:33:42:21\r\n d'avoir un v\u00e9hicule bien \u00e9quip\u00e9.\r\n\r\n10:33:43:02  10:33:46:13\r\n   Je dois me rendre au travail,\r\n      v\u00e9hiculer mes enfants.\r\n\r\n10:33:46:18  10:33:53:19\r\n    C'est indispensable d'avoir\r\n   un v\u00e9hicule pour me d\u00e9placer.\r\n\r\n10:33:54:00  10:33:58:03\r\n          -Pr\u00e9voyante,\r\n   elle s'y prend \u00e0 l'avance.\r\n\r\n10:33:58:08  10:34:00:09\r\n     Son budget est limit\u00e9.\r\n\r\n10:34:00:13  10:34:03:17\r\n    Elle demande des offres,\r\n    mais c'est sur Internet\r\n\r\n10:34:03:22  10:34:06:20\r\n     qu'elle trouve les prix\r\n     les plus int\u00e9ressants.\r\n\r\n10:34:07:01  10:34:09:15\r\n-En cherchant \"pneus pas chers\",\r\n\r\n10:34:09:20  10:34:13:13\r\n          je suis tomb\u00e9e\r\n     sur le site 123pneus.ch.\r\n\r\n10:34:13:18  10:34:17:01\r\n        \"Le leader europ\u00e9en\r\n  de la vente de pneus en ligne\",\r\n\r\n10:34:17:06  10:34:20:12\r\n    ce qui m'a donn\u00e9 confiance.\r\n\r\n10:34:20:17  10:34:27:17\r\n  J'ai compl\u00e9t\u00e9 les coordonn\u00e9es,\r\nles dimensions des pneus et jantes.\r\n\r\n10:34:27:22  10:34:30:21\r\n    J'ai valid\u00e9 la commande.\r\n\r\n10:34:31:01  10:34:33:18\r\n J'ai pay\u00e9 par carte de cr\u00e9dit.\r\n\r\n10:34:33:23  10:34:38:02\r\nIls livraient tout pr\u00e8s de chez moi,\r\n     dans un garage partenaire.\r\n\r\n10:34:38:07  10:34:39:23\r\n      \u00c0 moins d'un kilom\u00e8tre.\r\n\r\n10:34:40:04  10:34:43:11\r\n     Pour moi, c'est l'id\u00e9al.\r\n\r\n10:34:43:16  10:34:48:09\r\n        -Le site est une\r\n   des nombreuses d\u00e9clinaisons\r\n\r\n10:34:48:13  10:34:52:14\r\n      de la multinationale\r\n  Delticom AG, bas\u00e9e \u00e0 Hanovre.\r\n\r\n10:34:52:19  10:35:00:10\r\n 6 mios de clients dans 48 pays,\r\n    et des prix imbattables.\r\n\r\n10:35:00:14  10:35:05:13\r\n     De plus, le site promet\r\nla livraison dans les 3 \u00e0 5 jours.\r\n\r\n10:35:05:18  10:35:08:14\r\n       Mais trois semaines\r\n       apr\u00e8s la commande,\r\n\r\n10:35:08:19  10:35:12:02\r\n     le garage n'a toujours\r\n      pas re\u00e7u les pneus.\r\n\r\n10:35:12:07  10:35:15:06\r\n      Enfin, pas vraiment.\r\n\r\n10:35:15:11  10:35:17:22\r\n -Le garage m'appelle pour me dire\r\n\r\n10:35:18:03  10:35:20:07\r\n   qu'ils ont re\u00e7u ma commande,\r\n\r\n10:35:20:11  10:35:23:13\r\n          mais deux pneus\r\n   avec des tailles diff\u00e9rentes.\r\n\r\n10:35:23:18  10:35:26:10\r\n        -Alors que vous\r\n   en aviez command\u00e9 quatre ?\r\n\r\n10:35:26:14  10:35:30:01\r\n  -Oui, et de la m\u00eame dimension.\r\n\r\n10:35:30:06  10:35:34:02\r\n    -Il neige d\u00e9but novembre\r\n         chez Maryline.\r\n\r\n10:35:34:07  10:35:37:07\r\n  Toujours pas de pneus d'hiver\r\n         sur sa voiture.\r\n\r\n10:35:37:11  10:35:38:23\r\n       Elle perd patience.\r\n\r\n10:35:39:04  10:35:41:08\r\n   -Je me suis dit, \u00e7a suffit.\r\n\r\n10:35:41:12  10:35:46:19\r\n   Un mois apr\u00e8s, j'ai demand\u00e9\r\nau garage de me trouver des pneus.\r\n\r\n10:35:47:00  10:35:50:13\r\n        Au dernier moment,\r\n  il neigeait, il \u00e9tait d\u00e9bord\u00e9.\r\n\r\n10:35:50:18  10:35:55:21\r\n       Du coup, je me suis\r\n    retrouv\u00e9e dans l'embarras.\r\n\r\n10:35:56:02  10:35:59:16\r\n      J'ai d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9 600 frs,\r\n           plus 800 frs.\r\n\r\n10:35:59:21  10:36:03:10\r\n \u00c7a me fait des pneus tr\u00e8s chers.\r\n\r\n10:36:03:14  10:36:07:00\r\n         -600 frs, c'est\r\n    le prix pay\u00e9 sur le site.\r\n\r\n10:36:07:05  10:36:11:20\r\n          Et 800 frs,\r\n c'est la facture du garagiste.\r\n\r\n10:36:12:01  10:36:14:03\r\n        Total, 1'400 frs.\r\n\r\n10:36:14:08  10:36:18:15\r\n \u00c7a fait cher les quatre pneus.\r\n\r\n10:36:18:20  10:36:22:19\r\n  -L\u00e0, je me dis que s'ils n'ont\r\n   pas pu assurer la livraison,\r\n\r\n10:36:23:00  10:36:26:04\r\n      ils pourraient au moins\r\n          me rembourser.\r\n\r\n10:36:26:09  10:36:31:03\r\n       Cet argent est \u00e0 moi,\r\n          j'en ai besoin.\r\n\r\n10:36:31:08  10:36:35:11\r\n-Elle multiplie les coups de fil\r\n        et les e-mails,\r\n\r\n10:36:35:16  10:36:37:11\r\n     mais rien ne se passe.\r\n\r\n10:36:37:15  10:36:39:20\r\nLe garagiste local n'y peut rien.\r\n\r\n10:36:40:01  10:36:46:02\r\n     Les roues sont toujours\r\n        en rade chez lui.\r\n\r\n10:36:46:07  10:36:48:11\r\n     -Maintenant, on a averti\r\n\r\n10:36:48:16  10:36:51:10\r\n          le fournisseur.\r\n\r\n10:36:51:14  10:36:54:22\r\n      Mais \u00e7a fait deux mois\r\n      que les roues sont l\u00e0.\r\n\r\n10:36:55:03  10:36:58:03\r\n     Quand il y a un probl\u00e8me,\r\n        il faut le r\u00e9gler.\r\n\r\n10:36:58:08  10:37:03:14\r\nPour une soci\u00e9t\u00e9 de cette envergure,\r\n      ce n'est pas admissible.\r\n\r\n10:37:03:19  10:37:08:04\r\n   -Concr\u00e8tement, qu'est-ce que\r\nvous gagnez avec cette entreprise ?\r\n\r\n10:37:08:09  10:37:12:14\r\n-Quand le client am\u00e8ne ses pneus,\r\n  on ne gagne rien sur le pneu.\r\n\r\n10:37:12:19  10:37:14:11\r\n    On gagne sur le montage.\r\n\r\n10:37:14:15  10:37:20:06\r\n    On demande 20 frs par roue \r\n    si c'est une jante en t\u00f4le,\r\n\r\n10:37:20:11  10:37:24:01\r\n            et 25 frs\r\n si c'est une jante en aluminium.\r\n\r\n10:37:24:06  10:37:26:10\r\n On ne peut pas emp\u00eacher les gens\r\n\r\n10:37:26:14  10:37:29:05\r\n       d'aller sur Internet\r\n        comparer les prix.\r\n\r\n10:37:29:10  10:37:32:22\r\n        On paiera toujours\r\n  plus cher en passant par nous.\r\n\r\n10:37:33:03  10:37:38:12\r\n     C'est pourquoi ce syst\u00e8me\r\n        a autant de succ\u00e8s.\r\n\r\n10:37:38:16  10:37:42:20\r\n         -En attendant,\r\n  Maryline se mord les doigts.\r\n\r\n10:37:43:01  10:37:47:01\r\n     Elle continue d'appeler\r\n   la hotline jour apr\u00e8s jour.\r\n\r\n10:37:47:06  10:37:49:22\r\n        -J'aimerais savoir\r\n      pourquoi le 7 novembre,\r\n\r\n10:37:50:03  10:37:52:15\r\n           on me promet\r\n    un remboursement imm\u00e9diat,\r\n\r\n10:37:52:20  10:38:00:03\r\n et on se retrouve trois semaines\r\n    apr\u00e8s sans remboursement.\r\n\r\n10:38:00:08  10:38:02:11\r\n Personne ne r\u00e9pond \u00e0 mes e-mails,\r\n\r\n10:38:02:15  10:38:05:08\r\n         et c'est toujours\r\n     tr\u00e8s vague par t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n10:38:10:09  10:38:12:02\r\n   -Et un e-mail, un de plus.\r\n\r\n10:38:12:07  10:38:15:08\r\n     Ce n'est que le onzi\u00e8me\r\n       qu'elle va \u00e9crire.\r\n\r\n10:38:15:12  10:38:19:07\r\n        Toujours en vain.\r\n\r\n10:38:19:11  10:38:23:07\r\n     -Mais comme par hasard,\r\n   le lendemain de ce tournage,\r\n\r\n10:38:23:11  10:38:26:10\r\n        le lendemain aussi\r\n     de notre interpellation,\r\n\r\n10:38:26:14  10:38:30:01\r\n     puisque nous avons \u00e9crit \r\n     \u00e0 l'entreprise, surprise.\r\n\r\n10:38:30:06  10:38:33:23\r\n    Elle a re\u00e7u un coup de fil\r\n      avec plein d'excuses.\r\n\r\n10:38:34:04  10:38:38:15\r\nEt la garantie que le remboursement\r\n       partira le jour m\u00eame.\r\n\r\n10:38:38:20  10:38:42:07\r\n Selon la r\u00e9ponse de l'entreprise,\r\n         le probl\u00e8me vient\r\n\r\n10:38:42:11  10:38:46:23\r\n    des milliers de commandes\r\n  et de la surcharge de travail.\r\n\r\n10:38:47:03  10:38:52:13\r\nDelticom regrette les d\u00e9sagr\u00e9ments\r\n  occasionn\u00e9s, c'est la moindre.\r\n\r\n10:38:52:18  10:38:56:18\r\n   Comme quoi, une fois de plus,\r\n         la t\u00e9nacit\u00e9 paie.\r\n\r\n10:38:56:23  10:39:07:01\r\n...\r\n\r\n10:39:07:06  10:39:10:14\r\n     C'est une des graines\r\n qui montent \u00e0 vitesse grand V,\r\n\r\n10:39:10:19  10:39:13:20\r\n       le quinoa a conquis\r\n        le march\u00e9 suisse.\r\n\r\n10:39:14:01  10:39:18:09\r\n          Un tel succ\u00e8s\r\n     vaut bien une \u00e9mission.\r\n\r\n10:39:18:13  10:39:24:01\r\n Graine pleine de vertu, le quinoa\r\nest cultiv\u00e9 depuis des mill\u00e9naires.\r\n\r\n10:39:24:06  10:39:26:12\r\n         L'augmentation\r\n     de la demande mondiale\r\n\r\n10:39:26:17  10:39:28:20\r\n   n'est pas sans cons\u00e9quence.\r\n\r\n10:39:29:01  10:39:33:06\r\nEn Suisse, la plantation de quinoa\r\n  en est au stade exp\u00e9rimental.\r\n\r\n10:39:33:11  10:39:36:15\r\n     En France, la production\r\n       est plus importante.\r\n\r\n10:39:36:20  10:39:41:00\r\n    La s\u00e9lection des vari\u00e9t\u00e9s\r\nles mieux adapt\u00e9es \u00e0 nos latitudes\r\n\r\n10:39:41:05  10:39:44:02\r\n        est un v\u00e9ritable\r\n  enjeu \u00e9conomique et \u00e9thique.\r\n\r\n10:39:44:07  10:39:47:11\r\n   Ces semences appartiennent\r\n     aux peuples indig\u00e8nes.\r\n\r\n10:39:47:16  10:39:50:05\r\n  Le quinoa est bon \u00e0 tout faire.\r\n\r\n10:39:50:10  10:39:53:18\r\n  On terminera avec des recettes.\r\n\r\n10:39:53:23  10:39:56:14\r\n         \u00c0 mardi prochain,\r\n    d'ici l\u00e0, portez-vous bien.\r\n\r\n10:39:56:19  10:39:58:22\r\n     Tr\u00e8s bonne fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n10:40:06:06  10:40:08:06\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-03-07T01:42:09Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1612563034", "durationSec": 1680, "title": "TV5M Micro-doudounes", "excerpt": "Les micro-doudounes, invent\u00e9e au Japon en 2009, sont devenues un v\u00eatement d'hiver tr\u00e8s populaire. Les plumes utilis\u00e9es proviennent parfois de fermes chinoises qui pratiquent le plumage  \u00e0 vif des oies, ce qui a suscit\u00e9 la mobilisation de plusieurs associations de d\u00e9fense des animaux. A bon entendeur a test\u00e9 l'efficacit\u00e9 et la qualit\u00e9 de plusieurs micro-doudounes achet\u00e9es en Suisse.", "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "MARIOT, Luc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "PERNOUD-NUSSBAUM, Manuelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1701570716", "durationSec": 1500, "title": "1. Micro-doudounes", "excerpt": "Une automobiliste a command\u00e9 des pneus d'hiver pour sa voiture sur le site 123pneus.ch de la soci\u00e9t\u00e9 Delticom. La commande a \u00e9t\u00e9 livr\u00e9e de mani\u00e8re erron\u00e9e et la cliente a d\u00fb payer d'autres pneus en plus de ceux d\u00e9j\u00e0 command\u00e9. Elle a attendu longtemps le remboursement des pneus command\u00e9s sur internet.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "Misteli, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "WICHT, Yann-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHARPIE, Francois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "GABIOUD, Blaise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE", "SUISSE", "ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["V\u00caTEMENT", "OIE"], "sequenceIds": ["1577316", "1577324"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570717", "durationSec": 374, "title": "RUBRIQUE : Pneus d'hiver", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DALL'AGLIO, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FRUTTIGER, Benedikt", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TILLMANNS, Roland", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "MEZIERES"], "thematicThemes": ["PNEU D'AUTOMOBILE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1702577457", "summary": "Tarn-et-Garonne : Elevage d'oies et de canards. Nombreuses oies en plein air. Agriculteur portant une oie. Itw de Dominique Rey, \u00e9leveur d'oies et de canards. Agriculteur dans un tracteur transportant des containers pleins de plumes. Ext usine Triple Z\u00e9ro. Itw de Louis-Fernand Pi, directeur de Triple Z\u00e9ro. Sacs remplis de plumes d'oie dans un entrep\u00f4t. Anciennes machines en bois fonctionnant \u00e0 l'int de la fabrique. Louis-Fernand Pi versant des plumes dans le machine puis aspirant les plumes de meilleure qualit\u00e9. Louis-Fernand Pi mettant des plumes dans des petits sacs en papier. Ouvri\u00e8res cousant des doudounes.\nGen\u00e8ve : int d'un magasin de v\u00eatement de sport. Nombreuses doudounes color\u00e9es. Itw d'Yvan Killisch, conseiller en vente chez Passe-Montagne.", "id": "1577316", "visualThemes": ["V\u00caTEMENT", "USINE", "OIE", "CANARD"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "TARN-ET-GARONNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577465", "summary": "Images Peta : plumage \u00e0 vif d'oies en Chine.\nSuisse : Itw de Lucia Oeschger, membre de l'association Quatre Pattes. Itw par Skype de Florence Lesouef, repr\u00e9sentante de Patagonia. Doudoune Patagonia avec \u00e9tiquette montrant le label \"Traceable down\".\nAllemagne : itw de Friedrich Muellin, membre de l'association Soko Tierschutz.", "id": "1577324", "visualThemes": ["OIE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1702577525", "summary": "Le test : qualit\u00e9 des micro-doudounes homme et femme vendues en Suisse.", "id": "1577384", "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/36", "id": "36", "name": "A bon entendeur"}, "contributors": [{"function": "Productrice Editoriale", "name": "WEILHAMMER, Fran\u00e7oise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "PERNOUD, Manuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FRANEL, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "MISTELI, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "PERNOUD, Manuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FRANEL, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "FONTANET, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1675433", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028104", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1551607", "internalArchiveId": "AA1610551708", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "No 187", "publicationDate": "2016-12-06T17:36:00Z", "durationSec": 480, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8222782", "imageURL": "http://www.rts.ch/8222776.image", "alternativeTitle": ["Star \u00e0 la TV", "Star \u00e0 la TV", "06.12.2016"], "alternativeSummary": ["Chaque jour,  du lundi au vendredi, un candidat joue et tente de remporter jusqu'\u00e0 100'000 Frs. \nPr\u00e9sentation en alternance par Jean-Marc Richard et S\u00e9bastien Rey.", "Chaque jour,  du lundi au vendredi, un candidat joue et tente de remporter jusqu'\u00e0 100'000 Frs.  Pr\u00e9sentation en alternance par Jean-Marc Richard et S\u00e9bastien Rey."], "variantIds": ["ece-8117562"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T22:02:29Z", "webPublicationDate": "2016-12-06T17:25:04Z", "program": {"href": "/programs/4537", "id": "4537", "name": "Star \u00e0 la TV"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Eternod, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Lebas, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Limon, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Ventouras, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Dell'Ambrogio, Chiara", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Viala, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Rossier, Rosa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Kessi, Didier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1673054", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027792", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1541221", "internalArchiveId": "AA1609541222", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Episode 2", "publicationDate": "2016-12-06T11:40:00Z", "durationSec": 1680, "genres": ["Cabaret, humour"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/8219434.image", "alternativeTitle": ["Sc\u00e8nes de m\u00e9nages", "2", "Sc\u00e8nes de m\u00e9nages", "2"], "alternativeSummary": ["Des sc\u00e8nes de m\u00e9nages du quotidien \u00e0 travers plusieurs couples de g\u00e9n\u00e9rations diff\u00e9rentes.", "Des sc\u00e8nes de m\u00e9nages du quotidien \u00e0 travers plusieurs couples de g\u00e9n\u00e9rations diff\u00e9rentes.", "Des sc\u00e8nes de m\u00e9nages du quotidien \u00e0 travers plusieurs couples de g\u00e9n\u00e9rations diff\u00e9rentes."], "variantIds": ["ece-8117568", "ece-10083822"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-18T11:32:57Z", "program": {"href": "/programs/610", "id": "610", "name": "Sc\u00e8nes de m\u00e9nages (s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e fran\u00e7aise)"}, "medias": [{"id": "1667577", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027023", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-0EE54C06-7DBE-49B0-90F1-8B6DB176D316", "internalArchiveId": "0EE54C06-7DBE-49B0-90F1-8B6DB176D316", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le m\u00e9tissage", "publicationDate": "2016-12-06T00:00:00Z", "summary": "Dans un monde globalis\u00e9, nous vivons dans des soci\u00e9t\u00e9s de plus en plus m\u00e9tiss\u00e9es. Comment ce m\u00e9tissage est-il v\u00e9cu? Pourquoi suscite-t-il une crispation chez certains, des espoirs chez d'autres? Nous recevons Philippe Chanson, docteur en anthropologie associ\u00e9 au Laboratoire d'anthropologie prospective de l'Universit\u00e9 de Louvain.\r\n\r\n* * Dans un monde globalis\u00e9, nous vivons dans des soci\u00e9t\u00e9s de plus en plus m\u00e9tiss\u00e9es. Comment ce m\u00e9tissage est-il v\u00e9cu? Pourquoi suscite-t-il une crispation chez certains, des espoirs chez d'autres? Nous recevons Philippe Chanson, docteur en anthropologie associ\u00e9 au Laboratoire d'anthropologie prospective de l'Universit\u00e9 de Louvain.", "durationSec": 1569, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8183617", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 06.12.2016", "Le m\u00e9tissage / TRI_2016-12-06T11:04:15_tribu", "Tribu du 06.12.2016", "Le m\u00e9tissage / TRI_2016-12-06T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["Dans un monde globalis\u00e9, nous vivons dans des soci\u00e9t\u00e9s de plus en plus m\u00e9tiss\u00e9es. Comment ce m\u00e9tissage est-il v\u00e9cu? Pourquoi suscite-t-il une crispation chez certains, des espoirs chez d\u02b9autres? Nous recevons Philippe Chanson, docteur en anthropologie associ\u00e9 au Laboratoire d'anthropologie prospective de l'Universit\u00e9 de Louvain.", "Dans un monde globalis\u00e9, nous vivons dans des soci\u00e9t\u00e9s de plus en plus m\u00e9tiss\u00e9es. Comment ce m\u00e9tissage est-il v\u00e9cu? Pourquoi suscite-t-il une crispation chez certains, des espoirs chez d\u02b9autres? Nous recevons Philippe Chanson, docteur en anthropologie associ\u00e9 au Laboratoire d'anthropologie prospective de l'Universit\u00e9 de Louvain."], "variantIds": ["ece-8183618", "ece-8183617"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:01:28Z", "speechToTexts": ["14.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [68%] :\r\nRolex \u00e0 tout point tribu bombinette Julien Manuel, l'attitude de l'point autour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [85%] :\r\nBonjour et bienvenue dans Tribu en Suisse, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des mariages sont binationaux en 2014 il y a eu par exemple 1637 mariage avec un conjoint ou une conjointe africaines et 2209 je suis pr\u00eat si l'Union avec un ressort ressortissants asiatiques Arnaud soci\u00e9t\u00e9 \u00e9volue ce m\u00e9tis, certains voyaient dans ce m\u00e9tissage une force cr\u00e9atrice, une chance, d'autres sont plus dubitatifs pour ne pas dire carr\u00e9ment r\u00e9ticents bonjour Philippe chanson bonjour j'\u00e9tais information et vous \u00eates devenu ensuite anthropologue, membre du laboratoire d'anthropologie prospective de l'universit\u00e9 de Louvain, vous avez \u00e9crit ce livre variation m\u00e9tis dit m\u00e9taphores pour penser le m\u00e9tissage, alors on parle on va parler du m\u00e9tissage avec vous ce matin, apr\u00e8s quoi qu'on s\u00e9pare le plus compliqu\u00e9, c'est d'essayer de trouver une d\u00e9finition est ce qui une d\u00e9finition du m\u00e9tissage, c'est quoi, c'est la couleur, c'est la religion, c'est la culture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [87%] :\r\nAlors oui, c'est int\u00e9ressant de savoir que tous les anthropologues, les sociologues etc on on est rebut\u00e9 avec la d\u00e9finition du m\u00e9tissage pour plusieurs raisons : d'abord la d\u00e9finition de toute d\u00e9finition englobe cl\u00f4t les choses mais les fronti\u00e8res et donc difficile, d'autant plus, c'est un sujet tr\u00e8s aussi \u00e0 Thouars, tr\u00e8s complexe, tr\u00e8s mouvant, etc, d'ailleurs, ceci dit, on, on n'est jamais m\u00e9tisseurs c'est \u00e7a, on est toujours en train de devenir, donc c'est quelque chose qui est toujours en route et donc on peut pas vraiment d\u00e9finir et c'est la raison pour laquelle tous les penseurs que j'\u00e9tudie dans ce Live donc que vous avez cit\u00e9s, ce qui m'a frapp\u00e9, c'est la th\u00e8se d'un peu de ce livre, c'est que tout ce travail \u00e0 partir d'une m\u00e9taphore, c'\u00e9tait par exemple quel logement qui analogie pour essayer de, de d\u00e9multiplier l'essence etc pour par clore le sujet mais l'ouvrira alors ben les m\u00e9taphores bon la claque la classique, c'est la plus commune celle celle du m\u00e9lange Serge Kosinski un grand historien du du Mexique qui dit dans le fond, on a eu affaire \u00e0 un grand m\u00e9lange entre Am\u00e9rindiens et et les les hispano- d'hispanophones presqu'indistinctes, on peut prendre un peu l'image d'une soupe ou dans le fourre-tout, les l\u00e9gumes ce et donc on sait qu'il y a des provenances, on sait pas vraiment exactement d'o\u00f9 \u00e7a vient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [89%] :\r\nEst -ce que c'est difficile aussi de, de trouver une d\u00e9finition parce qu'il y a toujours un peu cette ombre du racisme, de la question des races qui est la d\u00e9fense peut-\u00eatre pas mot dire certains mots, on sait qui c'est une r\u00e9alit\u00e9, il y a 2 il y a les populations se m\u00e9lange de plus en plus dans le monde qu'on conna\u00eet maintenant, mais on a peut-\u00eatre peur de de mettre des mots qui pourraient \u00eatre exclus ont par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:04) [81%] :\r\nOui, probablement, mais cette question des mots justement la question, je reviens sur la question de la m\u00e9taphore parce que \u00e7a permet justement de pouvoir att\u00e9nuer certains discours qui sont vraiment trop trop cat\u00e9gorique, notamment toutes ces voil\u00e0 le mot de race, par exemple, on sait que est du temps de la colonisation 16\u00e8me 18\u00e8me 19\u00e8me si\u00e8cle ou ou qui a \u00e9t\u00e9 encore amplifi\u00e9e par la question du ce qu'on appelait le poly- moi qui a cr\u00e9\u00e9 toute tout, c'est un peu cette cette cette ce qu'on appelle le culturalisme, c'est-\u00e0-dire cette grande id\u00e9e que \u00e0 l'\u00e9poque il y avait 4 104 races 4 souches de population et donc il y a bien s\u00fbr l'ONU m\u00e9lange la vie non merci aussi, oui, il y a d\u00e9j\u00e0 provoqu\u00e9 Marc-Didier archi- parce qu'on pensait que ce m\u00e9lange justement \u00e9taient les transgressions qui qui dans le fond d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer les assez d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9, c'est de g\u00e9n\u00e9rer pardon, m\u00eame les, les, les, les, les nations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [84%] :\r\nIl y avait une transgression th\u00e9ologique vous dites -vous, qui \u00e9tait le Jihad, c'\u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme une offense \u00e0 Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:15) [80%] :\r\nOui, c'est le du temps de la colonisation, il y avait orange retrouver plein de textes anciens, les textes coloniaux en qui parlait du m\u00e9lange entre un blanc et il ne prendre comme comme un p\u00each\u00e9, comme une translation effectivement th\u00e9ologique, donc c'\u00e9tait quelque chose et c'est quelque chose qui est rest\u00e9e profond\u00e9ment d'ailleurs aux Antilles Yann. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:38) [88%] :\r\nEst -ce que est -ce que le m\u00e9tissage, il a toujours exist\u00e9, c'est toujours un m\u00e9lange comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:42) [86%] :\r\nBien s\u00fbr, alors bon m\u00e9tissage d'un mot \u00e0 la mode, c'est vrai que \u00e7a a toujours exist\u00e9, en fait, c'est presque une tautologie \u00e0 m\u00e9tissage parce qu'on est tous m\u00e9tis d\u00e9j\u00e0 entre p\u00e8re et une m\u00e8re nos ascendants grands- p\u00e8res grands- m\u00e8res etc donc, en fait, on est tous des quelque part des m\u00e9tis, si on veut, mais ce qui est nouveau, c'est plusieurs choses, ce qui est nouveau, ce que c'est l'amplitude, premi\u00e8rement c'est l'amplitude cela l'acc\u00e9l\u00e9ration du m\u00e9tissage avant, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui est tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9gional, on sait que tous les, les, pour les soci\u00e9t\u00e9s sont toujours m\u00e9lang\u00e9s, mais maintenant \u00e7a c'est maintenant j'ai une fa\u00e7on InterContinental mondial, \u00e7a c'est la 1\u00e8re des choses et puis aussi autre chose, c'est qu'on a toujours \u00e0 Jules m\u00e9tissage comme \u00e9tant finalement rapport entre un homme et une femme, enfin quelque chose de sexu\u00e9e mais en fait, m\u00e9tissage touche tous les domaines sociaux, politiques et surtout culturel, il y a, il y a le les les musiques qui sont m\u00e9tiss\u00e9es dans les cuisines, qui sont m\u00e9tiss\u00e9es, les habitants qui sont m\u00e9tiss\u00e9es le droit qui est m\u00e9tiss\u00e9e, \u00e7a c'est assez \u00e9tonnant, moi j'ai assist\u00e9, avec du temps o\u00f9 j'habitais en Guyane fran\u00e7aise a quelque chose d'assez surr\u00e9aliste, c'est par exemple un proc\u00e8s qui a eu dans les for\u00eats dans la la for\u00eat d'chez les chercheurs d'or, o\u00f9 il y avait le Capitaine fran\u00e7ais de la gendarmerie qui s'imposent pour une jeune femme qui se fait couper le bras par un chercheur d'or, et l\u00e0 il y a eu, j'ai vu un m\u00e9lange en fait entre le droit coutumier un l\u00e0 et et le droit fran\u00e7ais, donc c'\u00e9tait quelque chose de tout \u00e0 fait \u00e9tonnant et voil\u00e0 donc, en fait, l'affaire s'est r\u00e9gl\u00e9e comme \u00e7a, donc l\u00e0 il y a une m\u00eame m\u00e9tissage de de drogue les choses qu'on peut pas peuvent pas imaginer tellement ici mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:32) [73%] :\r\nPhilippe chanson voulait diviser v\u00e9cu en Guyane, vous connaissez extraordinairement bien lisant, j'ai travaill\u00e9 pour 25 ans sur cette r\u00e9gion m\u00e9diologue, alors il s'int\u00e9resse en pension pour la Guadeloupe ou la Martinique ne sont que, et notamment, historiquement, des noms qui \u00e9taient donn\u00e9es en fonction du pourcentage par exemple d'anc\u00eatre noir, on parlait de mul\u00e2tres, c'\u00e9tait un homme, pas un noir, un objet, il avait les si c'\u00e9tait un 8\u00e8me oui, car cette, donc il avait pass\u00e9 toute une une terminologie, une sorte de gradation de de la couleur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:03) [81%] :\r\nOui n'hi\u00e9rarchie les couleurs, \u00e7a c'est quelque chose qui est, qui est tr\u00e8s fort et qui est rest\u00e9, je peux citer un homme int\u00e9ressant : l'un qui s'appelle un mot de Saint-R\u00e9my qui en 1797 un cr\u00e9ole lui- m\u00eame bien cr\u00e9oles blancs qu'il tenait \u00e0 Fort-de-France, d'ailleurs, qui a \u00e9crit \u00e0 Anne qui en particulier a fait des des \u00e9chelles de gradation pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'il s'inqui\u00e9tait en tant que que cr\u00e9ole, que l'on de savoir d'enfants est -ce que ah, \u00e0 partir du mul\u00e2tre 50 50 \u00e0 ce qu'il appelait le mur de 50 55 de exactement 50 pourcent 50 pourcent en en blanc si on montait dans la hi\u00e9rarchie en \u00e9pousant un peu clair que soit c'est que on allait arriver et la calculer savamment qu'avec cette g\u00e9n\u00e9ration fait pratiquement arriv\u00e9s \u00e0 la couleur blanche n'est mais jamais d\u00e9pass\u00e9 ce qu'il appelait la ligne de couleur et alors donc, c'est des choses qui sont rest\u00e9s et m\u00eame vous Antilles-Guyane, maintenant il y a, il y a des, des, des expressions qui parce qu'ils sont toujours assez assez choquante, o\u00f9 il y a toujours cette id\u00e9e du lac pacification de la race du blanchiment, on dit par exemple qu'on on veut des enfants poche AP proche \u00e7a du repos, c'est-\u00e0-dire qui en \u00e9pousant plus clair que soit pour \u00e9claircir la race on essaie chaque fois de monter dans la hi\u00e9rarchie et de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:27) [87%] :\r\nCouleur donc cette question de le blanchiment de la peau de tentative de blanchiment, on le retrouve clairement l\u00e0- bas en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:33) [80%] :\r\nOui, on le retrouve clairement l\u00e0- bas, alors \u00e9videment pas partout en tout cas pendant les \u00e9lites intellectuelles qui, parce qu'il y a toujours eu de c'\u00e9tait cette question d'identit\u00e9 qui \u00e9tait toujours possible, finalement, qui suis -je, \u00e0 partir de, le fait qu'on a, on m'a transport\u00e9 d'Afrique pour venir la etc, j'ai \u00e9t\u00e9 m\u00e9lang\u00e9s mais qui suis -je, etc, et les autres grands auteurs quelques g\u00e8nes inconnus notamment Patrick Chamoiseau ben Jean-Bernard B et Rapha\u00ebl Confiant qu'on \u00e9crit un fameux livre qui s'appelle \u00e9loge de la cr\u00e9olit\u00e9 ont r\u00e9solu probl\u00e8me en disant c'est leur 1er alin\u00e9a leur ouvrage ni europ\u00e9en ni africain ni asiatique nous nous d\u00e9clarons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:12) [89%] :\r\nCr\u00e9ole oui ils interviennent dans certains pays tr\u00e8s m\u00e9lang\u00e9, il y a une fiert\u00e9, c'est revendiquer comme le une forme d'identit\u00e9 nationale, je crois qu'au Br\u00e9sil, par exemple, ai m\u00eame certains \u00c9tats qui ont un jour du m\u00e9tis, donc c'est consid\u00e9r\u00e9 comme quelque chose d'important, \u00e7a fait partie de, oui on est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:27) [85%] :\r\nC'est une sorte de, de, de r\u00e9ponses, c'est-\u00e0-dire c'est une acceptation d'ailleurs ses auteurs de la cr\u00e9olit\u00e9 libyen c'est une acceptation int\u00e9rieure, on accepte qu'on est dans le fond, des gens qui sont, qui ont \u00e9t\u00e9 le produit d'une fa\u00e7on tout \u00e0 fait impr\u00e9vu inattendue de ce que la colonisation finalement \u00e0 lui seul sur le m\u00eame sol non seulement entre les blancs et les Noirs, mais \u00e0 partir de l'abolition de l'esclavage en 1848 en France, enfin, dans les Antilles, tr\u00e8s bien, on sait qu'il y a eu des apports pour tr\u00e8s bien aux Antilles si vous voyagez aux Antilles il y a des apports chinois des syro- libanais qui sont venus aussi d'enfants remplacer la main-d'oeuvre esclavagiste manquantes sur les habitations, et tout ce beau monde fond\u00e9, on peut dire c'est m\u00e9lang\u00e9 et \u00e7a, \u00e7a a cr\u00e9\u00e9 une culture cr\u00e9ole, donc qui n'\u00e9tant cr\u00e9ole y \u00e0 l'id\u00e9e de cr\u00e9ation une culture 9 avec une cuisine maintenant qu'il est aujourd'hui reconnue, moi ce qui m'a toujours frapp\u00e9 c'est c'est c'est la raison pour laquelle j'ai travaill\u00e9 le m\u00e9tissage, c'est que il y a 400 ans en arri\u00e8re, j'\u00e9tais toujours sid\u00e9r\u00e9 de \u00e7a cette culture n'existait pas, il faut savoir, c'\u00e9tait quelque chose d'absolument impr\u00e9vue, les colons sans jamais pour saign\u00e9e, cr\u00e9er une nouvelle, une nouvelle nouvelle soci\u00e9t\u00e9 nouvelle communaut\u00e9 mais maintenant c'est une soci\u00e9t\u00e9 reconnue avec sa musique, son habillement sa cuisine etc c'est tr\u00e8s connu, la musique cr\u00e9ole, par exemple la et \u00e7a, \u00e7a n'existait pas il y a 15 ans en arri\u00e8re, \u00e7a c'est vraiment le produit du m\u00e9tissage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:52) [89%] :\r\nAlors Philippe 60 si on revient un petit peu sur le sol europ\u00e9en, comment est -ce que vous expliquez qu'il y a des gens qui craignent les m\u00e9tissage qui se disent : mon Dieu qu'est -ce qu'un train nous arriver. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:02) [86%] :\r\nEt je pense simplement, c'est la peur, c'est la peur, il refuse d'enfants l'in\u00e9luctable, moi j'ai des mots, toujours pour exprimer le tabac pourrait in\u00e9luctable oui bah parce que j'ai des mots pour exprimer m\u00e9tissage puisque je vous ai dit que c'est difficile \u00e0 d\u00e9finir parce que c'est beaucoup trop complexe, c'est les mots comme insaisissable. \r\nImpr\u00e9visible irr\u00e9ductibles irr\u00e9sistible et surtout et surtout le mot le plus difficile, peut-\u00eatre le plus dur c'est irr\u00e9versible, je rappelle toujours aux \u00e9tudiants qu'on fait des cours irr\u00e9versible, c'est-\u00e0-dire on peut pas revenir en arri\u00e8re, c'est quoi, c'est un mouvement, mais c'est impossible d'en arri\u00e8re sur la question du m\u00e9tissage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:40) [81%] :\r\nMais c'est peut-\u00eatre la devise d'o\u00f9 vient la crainte de certaines personnes qui bah voil\u00e0 tout \u00e0 fait, une fois qu'on a touch\u00e9 \u00e0 sa grande peut parvenir, alors je suis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:46) [81%] :\r\nComment c'est la crainte de perte ils identit\u00e9 en social, c'\u00e9tait on reconna\u00eet encore pendant de faire la politique pour son compte de \u00e7a, ce qu'on vit \u00e0 l'heure actuelle, il y a des tradition identitaire, donc il y a, parce qu'il y a toujours cette id\u00e9e de la puret\u00e9 on revient d'enfants dans ce que j'ai dit tout \u00e0 l'heure au culturalisme ou jeunisme ancien, c'est-\u00e0-dire de penser que, on va perdre par le m\u00e9lange son identit\u00e9, ce que l'on ait sa propre culture, etc, alors qu'on oublie qu'il est et les questions d'identit\u00e9 et les questions de culture ce sont Jean-Fran\u00e7ois Bayart alors la ici ce sont oui ce sont pratiquement d\u00e9sillusion, c'est-\u00e0-dire que, on croit que c'est des \u00c9tats construit mais c'est pas les infos construire c'est donc dans l'ancien culturalisme \u00e7a c'est aussi int\u00e9ressant penser on pensait toujours que face \u00e0 ces Cardinet Abrams Cardinet ras, le, le psychiatre et anthropologue New-Yorkais qui pensait dans les ann\u00e9es 1937 que dans le fond, la culture fa\u00e7onn\u00e9 \u00e0 la personne donc la raison pour laquelle on dit oui, \u00e7a c'est un s\u00e9n\u00e9galais, c'est un Suisse allemand etc, donc comme si le suisse allemand, le S\u00e9n\u00e9galais tout S\u00e9n\u00e9gal etc chacun portait \u00e9tait \u00e9tait dans le fond cr\u00e9\u00e9 fa\u00e7onn\u00e9 on disait par une culture alors que des gens comme moi j'ai Bastide tout renverser ce ce ch\u00eane on dit non non non non c'est c'est des humains qui font la culture c'est les humains qui se rend compte qu'qui font la culture donc, en soi, la culture n'existe pas, si ce n'est que c'est une production par des humains, et non pas de la culture qui fait il y a qui est produite par les humains, mais c'est les humains qui produisent la queue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:21) [86%] :\r\nTu en m\u00eame temps si on regarde l'Europe par exemple \u00e0 des pays comme la Hongrie, on a beaucoup parl\u00e9 lors de la nuit, la crise des migratoire que conna\u00eet l'Europe maintenant, il y a certains pays des blocs de l'Est, par exemple, qui sont tr\u00e8s ferm\u00e9s, parce qu'il va y ils arrivent des murs, ils veulent pas se m\u00e9langer, ils ont, ils un peu une peur encore plus forte, peut-\u00eatre que d'autres pays qui ont aussi ailleurs, de se m\u00e9langer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:41) [83%] :\r\nOui, c'est les moeurs politiques, c'est une guerre politique mais il y a entre le mur je dirais technique de mat\u00e9riel et les murs, les murs de ce qui se passe r\u00e9ellement dans les esprits, etc \u00e7a c'est des choses qui changent, c'est \u00e7a d'ailleurs la ceux qui sont favorables, m\u00e9tissage, enfin pas favorable disons qu'il acc\u00e8de permettant une donne un \u00e9piph\u00e9nom\u00e8ne actuel en disant que c'est une chance, non pas de d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence de r\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence des choses, on a une vue tout \u00e0 fait diff\u00e9rent de cela, effectivement, il y a, il y a ce que la ces fameuses r\u00e9traction identitaire en pensant alors en pensant que, on est dans quelque enfin c'est, c'est une femme, c'est les fameuses id\u00e9ologie de la puret\u00e9, donc on pense que les choses sont si vrai ce qu'elles sont alors c'est impossible, on est des \u00eatre vivants, on bouge sans arr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:34) [85%] :\r\nMais c'est vrai qu'il y a comme des cultures ou des habitudes diff\u00e9rentes si on prend quelqu'un qui vit au S\u00e9n\u00e9gal, peut-\u00eatre, qui vit en Norv\u00e8ge, les habitudes de vie sont pas les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:43) [85%] :\r\nOui, ne sont pas les m\u00eames, mais petit \u00e0 petit entre les fronti\u00e8res, les choses se passent les, les, les \u00e9conomies, les, les, les \u00e9conomies transitent entre les pays, par exemple j'ai j'ai achet\u00e9 derni\u00e8rement une voiture, une Citro\u00ebn si tout le monde veut savoir ce qui se disait alors j'ai \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 le vendeur me dit : oh, sa vie, c'est plus du tout fran\u00e7ais comme on pensait maintenant les pots d'\u00e9chappement sont faits en Allemagne les les Computer sont faits au Japon etc, voyez, et donc en fait qui disait maintenant la voiture m\u00eame d\u00e9j\u00e0 oui c'est une Citro\u00ebn soi-disant fran\u00e7aise mais en fait elle est, elle est, elle est construite, elle est faite par entre seulement de technique et de tout \u00e0 fait m\u00e9tis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:28) [83%] :\r\nOn parlait de m\u00e9taphores, la voiture comme m\u00e9taphore du m\u00e9tissage, on parle de de \u00e7a avec vous fait plus, on vous retrouve dans 3 minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:51) [89%] :\r\nTribu 11 heures 11 heures 30 sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:26) [70%] :\r\nDonc \u00e7a, point de savoir si robots. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:55) [63%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a fait partie du comit\u00e9 de faire payer \u00e0 pointe \u00e0 et elle a battu. \r\nHistoriquement au charbon, pointant aligner leur chanter aussi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:33) [70%] :\r\nC'est quelque Poujet com. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:51) [88%] :\r\nFrancis Cabrel et Souad Massi, chanteuse alg\u00e9rienne dans l'agenda kabyle, on vous retrouve Philippe chanson, c'est vrai que la musique, on a touch\u00e9 un mot tout \u00e0 l'heure, c'est un lieu incroyable de m\u00e9tissage \u00e0 l'avoir, musique, etc, c'est un lieu tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:04) [83%] :\r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait quand fin janvier \u00e0 la musique cr\u00e9ole, etc, qui est maintenant je dans le fond de rythmes africains avec des rythmes europ\u00e9en et des rites tout \u00e0 fait singulier qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es sur place, hein, \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:20) [88%] :\r\nC'est un bon exemple peut-\u00eatre pour montrer que que le m\u00e9tissage et et et cr\u00e9atif, \u00e7a donne des choses parfois explosive. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:27) [82%] :\r\nC'est cr\u00e9atif et on peut pas sa pr\u00e9visible, ce c\u00f4t\u00e9 assez extraordinaire, c'\u00e9tait, c'est, on peut pas calculer un m\u00e9tissage les, les, les scientifiques du chaos le disent parce que beaucoup de, de, de gens que j'ai travaill\u00e9 afin de d'anthropologues, sociologues au travail sur les Les th\u00e9orie du chaos, par exemple, on peut pas pr\u00e9voir, par exemple, on sait qu'en Automne sur les feuilles tombent \u00e7a ok mais on peut pas savoir o\u00f9 la feuille, ils disent m\u00eame que par exemple s'assurer des bonnes exemples on peut jamais calcul\u00e9 la surface exacte de la France, parce qu'une fa\u00e7ade maritime importante et que cette fa\u00e7ade maritime, elle bouge, elle aussi, en fonction des vents, des mar\u00e9es et des voyez les effritement des roches les sables etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:16) [87%] :\r\nEt donc pour vous c'est : c'est la m\u00eame chose pour le m\u00e9tissage, on sait pas ce que \u00e7a va donner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:20) [85%] :\r\nOn s'est impr\u00e9gn\u00e9 qui est blanc apr\u00e8s des Kibler bah, c'est la vie, c'est, c'est c'est c'est la vie, c'est le le mouvement, on en sait pas ce qui arrive demain, on peut aussi de de pr\u00e9voir des choses etc, c'est pour \u00e7a que \u00eatre r\u00e9ticents \u00e0 la question de maintenant de, de, de, de ses entre croisement Mondiaux etc c'est c'est difficile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:45) [70%] :\r\nAntoinette a fait impossibles, pas une m\u00e9taphore tout \u00e0 l'heure avec vous Philippe chanson il \u00e0 une que vous aimez bien, c'est la question de la joue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:52) [82%] :\r\nOui, \u00e7a c'est Ren\u00e9 de PS, donc c'est un auteur que connu qui a d'ailleurs \u00e9crit un livre magnifique qui s'appelle le m\u00e9tier \u00e0 m\u00e9tiss\u00e9es, il raconte sa vie, on est Depestre qui est donc lui a m\u00e9tissage de de blancs, de noirs, oui, il y a il ha\u00eftiens et il a eu des combats politiques et son et que chez Guevara, enfin etc, voil\u00e0, il est, il s'est r\u00e9fugi\u00e9 \u00e0 Cuba pour essayer de lib\u00e9rer Ha\u00efti afin de Duvallier \u00e9tait enfin bref, il a tout un parcours o\u00f9 il a v\u00e9cu, il a dit qu'il a v\u00e9cu \u00e0 Hano\u00ef, il a v\u00e9cu en Russie, il avait qu'\u00e0 Cuba, il a v\u00e9cu en France, elle a v\u00e9cu au Br\u00e9sil etc, il a v\u00e9cu oui Vietnam enfin dans des, dans des endroits et il dit dans son livre plusieurs fois dit : mais qu'est -ce que j'allais faire de tous ces ailleurs sur mon dos, ce que je me remette d'un mot, ma petite diaspora ha\u00eftienne, o\u00f9 je vis dans l'odeur du caf\u00e9 de ma grand- m\u00e8re pour me sentir chez moi non Edith il ditX. au fond dans ce livre, je m'ajoute donc je suis en cumul en addition je l'ajoute de des appartenances dans lesquelles j'ai \u00e9volu\u00e9 des langues que j'ai pu apprendre voil\u00e0 et \u00e7a se trouve, c'est un bon c'est un homme qui a une tr\u00e8s grande force d'individuation parce qu'il faut, il faut \u00e0 arriver dans font \u00e0 vivre sans vraiment de Racine et en disant non je suis fait partie de, de, de toutes ses racines d'ailleurs une employ\u00e9e l'id\u00e9e de aussi dur la m\u00e9taphore de l'identit\u00e9 Banian, \u00e7a c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s belle m\u00e9taphore ah vous savez ces C\u00e9sar qui pourcent qui pensent et puis dont les les branches les branches sont tellement lourdes qu'elle retombe sur le sol, elle alimente le sol et le repartent et d'ailleurs ces armes peuvent se d\u00e9placer tous les 30, 40 ans, on peut voir d\u00e9placement des armes des des auteurs qui r\u00e9ellement montrer ces fameuses armes et c'est c'est voil\u00e0 donc \u00e7a veut dire que on se r\u00e9alimente par les sols qu'on est en train de voil\u00e0 par les appartenances etc avant par les beaucoup de jeunes l'identit\u00e9 par filiation, donc c'est-\u00e0-dire l'arbre g\u00e9n\u00e9alogique, on a tous, mais en fait, si les auteurs cr\u00e9oles disent non, non, c'est l'arbre \u00e0 l'envers, on part de branches comme comme une mangrove \u00e0 en parler, par des gens par des branches et on on va sur quelques troncs \u00e0 certains etc donc c'est ni tout \u00e0 fait une autre mani\u00e8re de penser identit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:14) [83%] :\r\nCampagne de de la d\u00e9finition du m\u00e9tissage, vous le disiez hier en pr\u00e9pa, c'\u00e9tait mission c'est vrai que le mot m\u00eame il peut porter \u00e0 confusion parce ce m\u00e9tissage, \u00e7a peut faire penser \u00e0 quelque chose de n\u00e9gatif m\u00e9susage m\u00e9sestime etc ce mais qui dit oui, sage, mais il y a, il y a risque aussi avait d\u00e9j\u00e0 un probl\u00e8me dans le dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:33) [81%] :\r\nOui, alors c'est int\u00e9ressant parce que le monde, m\u00eame en fait \u00e7a veut bien montrer que m\u00eame le le m\u00e9tissage, c'est pas, j'ai dit c'est une vie, donc c'est pas un \u00c9tat construit, donc c'est en train de devenir, de se construire, etc, donc c'est pas forc\u00e9ment quelque chose d'ir\u00e9nique quelque chose de solaire quelque chose de forc\u00e9ment joyeux, donc effectivement, vous avez rappel\u00e9 ce mot m\u00e9tissage c'est Fran\u00e7ois Laplante, il n'y a un an, coll\u00e8gues anthropologues qui le dit, il y a, il y a 2 termes tissage alors certaines positif, hein, on voit la navette du qui se renvoient la cr\u00e9ation de la trame etc du tissu aussi donn\u00e9 qu'effectivement tout ces ces puisse petite c'est ce ce ce cette commande if cette cette pr\u00e9sidence particules seraient figure si cette ce pr\u00e9fixe si on ajoute \u00e0 mais chances c'\u00e9tait, mais j'estime m\u00e9connaissance etc donc qui qui en manque une incompl\u00e9tude et donc \u00e7a veut bien dire que le m\u00e9tissage, c'est comme dans un couple, c'est une il faut vivre \u00e7a, donc ce qu'il y a des n\u00e9gociations, il y a des frictions, il y a des voil\u00e0 des tensions, il faut qu'il faut r\u00e9soudre, ben c'est \u00e7a quoi nous r\u00e9serve un peu la Mirage du m\u00e9tissage, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:52) [79%] :\r\nAvec la musique tout \u00e0 l'heure, c'est vrai qu'il y a un autre endroit o\u00f9 le m\u00e9decin j'ai assez bien accept\u00e9e je rassemble si pour pour la pour le manger pour les repas, la soir\u00e9e la fusion, une foule d'\u00e7a \u00e7a marche bien, en quelques mots, parce qu'on a beau au bout de l'\u00e9mission \u00e7a les gens ils acceptent incomber l'enjeu asiatique et et fran\u00e7ais suisses et s\u00e8che s\u00e9n\u00e9galais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:12) [81%] :\r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait la cuisine m\u00e9tis, \u00e7a c'est extraordinaire de voir que Parme sur lesquels aussi le plein un plat indien est par exemple devenue le plat national cr\u00e9ole, alors qu'il absolument pas par africain donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:27) [85%] :\r\n\u00e7a, c'est le m\u00e9tissage, par la bouche, merci beaucoup \u00e0 tous cas Philippe chanson, d'\u00eatre venu nous voir ce matin, tr\u00e8s belle t\u00eate th\u00e9ologiens de d'origine, on dira comme \u00e7a vous \u00eates m\u00e9tiss\u00e9es, ensuite pour devenir anthropologue, membre du laboratoire d'anthropologie prospective, l'universit\u00e9 de Louvain et vous avez \u00e9crit ce livre variation m\u00e9tis dit m\u00e9taphores pour penser le m\u00e9tissage, bonne fin de journ\u00e9e, merci, merci \u00e0 vous et merci \u00e0 Isabelle Barth, qui \u00e9tait \u00e0 la technique ce matin et demain nous parlerons des changements qui affectent nos vies lorsqu'on devient parent et tout de suite place \u00e0 Laurence visant l'Ass\u00e9dic auteur je souhaite la plus belle des. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:59) [67%] :\r\nPoint du l'tour. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-06T10:50:00Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chanson, Philippe", "role": "docteur en anthropologie associ\u00e9 au Laboratoire d'anthropologie prospective de l'Uni de Louvain, Anthropologue, sp\u00e9cialiste m\u00e9tissage", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6C6A2CFD-415D-4B7D-8B05-FDE22FDC9B99", "internalArchiveId": "6C6A2CFD-415D-4B7D-8B05-FDE22FDC9B99", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso : Live et interview du groupe \"Metropolitan Parc\".", "publicationDate": "2016-12-06T00:00:00Z", "summary": "Live et interview du groupe \"Metropolitan Parc\".\r\nInterview de Wax Tailor \u00e0 l'occasion de la sortie de son nouvel album.\r\nChronique de Pauline Seiterle\r\n\r\n* * Live et interview du groupe \"Metropolitan Parc\".\r\nInterview de Wax Tailor \u00e0 l'occasion de la sortie de son nouvel album.\r\nChronique de Pauline Seiterle", "durationSec": 3367, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8183702", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 06.12.2016", "Paradiso / RAP_2016-12-06T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso du 06.12.2016", "Paradiso / RAP_2016-12-06T19:04:15_radio-paradiso"], "alternativeSummary": ["Live et interview du groupe \"Metropolitan Parc\".\nInterview de Wax Tailor \u00e0 l'occasion de la sortie de son nouvel album.\nChronique de Pauline Seiterle", "Live et interview du groupe \"Metropolitan Parc\".\nInterview de Wax Tailor \u00e0 l'occasion de la sortie de son nouvel album.\nChronique de Pauline Seiterle"], "variantIds": ["ece-8183703", "ece-8183702"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T15:15:26Z", "speechToTexts": ["14.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [52%] :\r\nDe la d\u00e9sorient\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:00:10) [78%] :\r\nIl y a une Zitouni. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [88%] :\r\nBonsoir un Paradiso avec ce soir pollinisateurs les comme quasiment tous les mardis pour nous raconter l'actu \u00e0 sa mani\u00e8re, lecture musicale, bien s\u00fbr, nous aurons \u00e9galement un groupe qui s'appelle Metropolitan Parc, ils sont originaires de la je veux faire vague de la r\u00e9gion genevoise, m\u00eame s'ils se sont expatri\u00e9s pour parce que parce que ils sont all\u00e9s au pays de la musique, danse, dans l'autre pays de la musique, on en parle avec eux tout \u00e0 l'heure et puis on parlera \u00e9galement de leur 5 titres qui vient d'arriver et qu'ils ont envie de nous faire \u00e9couter de morceaux \u00e0 \u00e9couter en l'arriv\u00e9e tout \u00e0 l'heure et puis une rencontre avec un monsieur qui s'appelle hoax Tailor quelqu'un qui vient de la grande famille du Hip-Hop mais qui fait tellement d'autres choses \u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'il \u00e9limine galaxie qui est quand m\u00eame assez gigantesque musicalement parlant, c'est un Fran\u00e7ais qui vient de sortir un album qui c\u00e9l\u00e8bre les \u00c9tats-Unis \u00e0 la mani\u00e8re de voir, c'\u00e9tait l'heure \u00e0 travers le regard de quitter leur on en a parl\u00e9 il y a quelques quelques petites semaines et c'est cette interview, vous entendrez tout \u00e0 l'heure, plut\u00f4t en derni\u00e8re partie d'\u00e9mission, une \u00e9mission r\u00e9alis\u00e9e ce soir par St\u00e9phane Tornare et avec une programmation musicale propos\u00e9e, mise en place par Willy d\u00e9sol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:01:16) [55%] :\r\nPas si haut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [67%] :\r\nSur sur LCI ce point c'est \u00e7a pour point com c'est la balle sort \u00e0 l'heure vous avez \u00e0 celle d'un et qui \u00e9taient inond\u00e9s proposition et qui ont pay\u00e9 le pass\u00e9 Vega battu, un point, il a commenc\u00e9 \u00e0 oui, il y a eu une, tout est. \r\n\u00e0 l'entendre, il se paye avec \u00e7a le et \u00e7a est. \r\nC'est avec Jim et \u00e0 cet h\u00f4pital et au. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:16) [68%] :\r\nEt c'est pas fini tout \u00e7a, mais surtout la volont\u00e9 de de dire son nom, oui et oui, voil\u00e0, et c'est ce que est -ce que Tib\u00e9ri de S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:00) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:01) [86%] :\r\nUne petite chanson, bonne humeur, une pour des Allemands, dont on a d\u00e9j\u00e0 entendu parler, ils reviennent avec ce morceau qui s'appelle Cocoon 1000 Kitchen s'donc et \u00e7a figure sur un album qui ne devrait plus trop tarder. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:05:13) [80%] :\r\nDe Pauline. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:16) [86%] :\r\nLes bonsoir bonsoir Yann pour commencer pour commencer cette voie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:20) [87%] :\r\nChers amis, c'\u00e9tait l\u00e9gal, je vis avec une mauvaise nouvelle, je ne pourrais pas tu ne pourrait pas assurer le plus chaud ce soir je suis totalement d\u00e9sol\u00e9, mais je suis dans un \u00e9tat de d'\u00e9puisement total. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:39) [92%] :\r\nD'\u00e9motion empli de d\u00e9ceptions aussi, c'est la voix de Michel Polnareff, l'amiral, comme il aime se surnommer et c'est un extrait d'une vid\u00e9o qu'il a post\u00e9 sur sa page Facebook, c'\u00e9tait vendredi soir, Juliette Gr\u00e9co, elle non plus n'est pas vraiment au meilleur de sa forme, la chanteuse de 89 ans a entam\u00e9 il y a \u00e0 peu pr\u00e8s une ann\u00e9e une tourn\u00e9e d'adieu, elle voulait rejouer en fait dans tous les lieux embl\u00e9matiques de sa carri\u00e8re, encore une fois une derni\u00e8re fois, mais le tour de chant, il a \u00e9t\u00e9 interrompu au mois de mars, la muse de Saint-Germain-des-Pr\u00e9s, a \u00e9t\u00e9 victime d'un AVC, mais les remises et Juliette Gr\u00e9co, elle pensait pouvoir remonter sur sc\u00e8ne \u00e0 Paris le 9 d\u00e9cembre mais la fatigue, l'en emp\u00eache, c'est ce qu'on a appris de son entourage, ce oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:16) [88%] :\r\nEncore un communiqu\u00e9, on en a eu quelques-uns des communiqu\u00e9s pas tr\u00e8s tr\u00e8s sympa ces derniers temps, vous avez quand m\u00eame de quoi nous remonter le moral, Pauline. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:22) [83%] :\r\nLa naissance, la mort, le grand cirque de la vie, alors, pour conjurer le sort et en finir avec ces histoires dramatiques, on vous offre de donner naissance aux musiciens, demain, l'avenir de la musique, \u00e7a vous int\u00e9resse \u00e0 votre toujours le mieux, donc on parle Sony Music, un des 3 plus grands labels discographiques du monde, l'un de ceux qui restent surtout bah, oui, oui, alors oui, ils ont lanc\u00e9 des en fait, ils ont mang\u00e9 les petits poissons de l'info g\u00e9n\u00e9rale au niveau donc il recrute ni musique des talents d'en fran\u00e7ais d\u00e9nicheur de talents et tout le monde peut postuler pour devenir le nouveau chasseur de t\u00eate du Top 50. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:53) [82%] :\r\nLe maire sait comment \u00e7a marche pour de travail, il faut, c'est bien, c'est pas qu'il faut mais \u00e7a aide d'\u00eatre pistonn\u00e9 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:58) [85%] :\r\nYann : non, non, pas cette fois -ci, en tout cas, si on en croit coffres de Sony Music n'importe qui n'importe o\u00f9, sans aucune relation m\u00eame vous Yann, vous pourriez tenter votre chance parce que pour d\u00e9baucher les 3 perles rares Sony Music a mis en place un processus de recrutement plut\u00f4t original, la Sony mieux Zik Alain Factory, l'objectif de l'Ordre du sommet de oui, donc l'objectif c'est d'\u00e9valuer les postulants gr\u00e2ce \u00e0 un syst\u00e8me bas\u00e9 sur la passion ah d'accord, comment savoir, jeudi soir, h\u00e9 bien en fait, vous vous rendez sur une plateforme 3 fois W point Dahlane Factory Point Sony Music Point FR et puis l\u00e0 vous adresser une vid\u00e9o ces 60 secondes de vid\u00e9o, vous exprimez votre passion pour la musique, et puis le 15 janvier donc le processus le 1er processus sera clos le le 16 janvier on des bah, pas encore, non parce qu'apr\u00e8s ce 1er processus donc il y aura 100 candidats qui vont \u00eatre s\u00e9lectionn\u00e9s pour la seconde phase qui va se d\u00e9rouler au mois de f\u00e9vrier, f\u00e9vrier, mars et l\u00e0 vous devez r\u00e9aliser une play-list de 5 titres dont votre 35 chansons pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es, j'imagine bien 5 nouveaux talents soyez cr\u00e9atif et apr\u00e8s c'\u00e9tait preuve et bien, vous serez plus que 12 et sur ces 12\u00e8me encore, il y a d\u00e9j\u00e0 un 1er tri et 6 seront retenus pour la finale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:09) [80%] :\r\nOn va pas tous not\u00e9s, on verra, mais non, ce qui est ici, c'est un petit peu, il faut, il faut une \u00e9mission autour de \u00e7a, ou non, je me suis demand\u00e9 si Talleyrand parce que \u00e7a \u00e7a l'tellement compliqu\u00e9, et puis en m\u00eame temps je suis ici, mais pas les cam\u00e9ras dans les loges, c'est \u00e7a, \u00e7a n'a aucun int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:21) [76%] :\r\nEt on exag\u00e8re tellement Philippe su\u00e9dois selon chose sort un petit peu commence bien rentable, donc si on veut \u00eatre d\u00e9mocratique, il faut pouvoir veut m\u00e9diatiser parce que si c'est le petit cousin du. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:31) [83%] :\r\nOui, oui, pour EDF, v\u00e9rifier la transparence de vedettes, les jeunes qui r\u00eavent de travailler dans la musique, donc c'est le moment pour vous de sur cette c\u00f4te. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:39) [81%] :\r\nOpportunit\u00e9s il jeunes parce que vous, par exemple, je ne suis pas s\u00fbr que \u00e7a soit fait pour vous l'offre, la grande Dosanjh juge que fait aussi noble que le non, pardon, que vous \u00eates mon chef, non, non, c'est vraiment pour les jeunes et h\u00e9 oui les les jeunes vont se ruer sur cette opportunit\u00e9, un petit peu comme on se rue sur les soldes de fin d'ann\u00e9e ou encore \u00e0 ce propos, \u00e7a vous inspire quoi cette musique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:02) [57%] :\r\nMoi j'ai avec Dieu, situation. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:06) [79%] :\r\n\u00e7a vous donne pas Nystrand vilain pulls en cachemire et et celle l\u00e0 de musique est -ce que \u00e7a, \u00e7a vous donne envie d'une paire de basket avec des lignes devraient oui mais si vous \u00eates dans la nuit, mais oui, quelle bonne id\u00e9e, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, et cela est -ce que \u00e7a vous donne envie d'un d\u00eener indigne ce ce Echir\u00e9 des poches, les gens qui vous pla\u00eet, vous venez d'entendre le top 3 des titres les plus \u00e9cout\u00e9s dans les boutiques en France et en Europe durant l'ann\u00e9e 2007, j'ai alors num\u00e9ro 1, num\u00e9ro 1 le roi de la feuille de la sole, Bruno Barde, bonsoir, oui, artiste qui accompagne le plus les consommateurs devant le durant leurs courses avec un titre pr\u00e9ventif au rock et une \u00e9thique Magic la maman plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:47) [74%] :\r\nVous avez pass\u00e9 dans les boutiques, sinon vous seriez dans un sport. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:49) [70%] :\r\n\u00e7a sera non je sais pas il y a j'ai pas non plus, moi je suis toujours un peu en cachemire j'arrivais mais lourd. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:55) [77%] :\r\nC'\u00e9tait, c'\u00e9tait qui Alicia Keys a voil\u00e0, chanson, une commande et puis enfin, m\u00e9daille de bronze de la musique de magasins le Didier fran\u00e7ais comics avec son tube d'Aguero s'et c'est dr\u00f4le parce que c'est dit ah pardon des fugueurs m\u00eame boutique, je me disais que c'\u00e9tait dr\u00f4le parce que c'\u00e9tait exactement les 3 morts sont les moines de l'ann\u00e9e dans Paradiso les entendre, je pense qu'il va falloir revoir votre plan marketing est -ce qu'on entend la Pauline alors l\u00e0 c'est c'est un Moine date la vision de un eu il y bisous et c'est le titre qui \u00e9tait le plus engageant pour les clients qui ont fr\u00e9quent\u00e9 des magasins de voter en 2000, je vois que \u00e7a leur a donn\u00e9 envie de chiffres de de la vie mais je j'ai vu tr\u00e8s tr\u00e8s pointu sur le sujet, je vous propose d'en \u00e9couter Rimbaud. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:37) [62%] :\r\nDoroth\u00e9e et poils, c'est une des fonctions qui de j'ai point de la r\u00e9partition de salaire mais ce qu'il de poids mais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:00) [85%] :\r\nEnfin beaucoup plus belle, sont beaucoup plus belle le taudis les titres les plus \u00e9cout\u00e9s dans les magasins en Europe en 2016 a \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie par un magazine sp\u00e9cialis\u00e9 dans le commerce et la consommation LSA, en collaboration avec une entreprise qui elle est active dans la cr\u00e9ation musicale pour les supermarch\u00e9s Mood M\u00e9dia et notez Yann pour 2017, \u00e7a pourrait vous \u00eatre utile pour votre programmation Mood M\u00e9dia pr\u00e9voit sur les ondes des commerces les artistes comme dit ex suite Sam Sisters ou encore l'\u00e9lectro pop du New-Yorkais Alex Frankel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:32) [89%] :\r\nLa semaine prochaine en fait quoi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:33) [81%] :\r\nOn parlerait d'un autre sondage, d'une autre \u00e9tude, un peu plus s\u00e9rieuses d'ailleurs men\u00e9 par le petit-fils d'\u00e9cole de Lucerne merci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:40) [82%] :\r\nPauline, \u00e9t\u00e9 \u00e0 la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:54) [76%] :\r\nDes histoires qu'elle suit depuis toujours. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:05) [59%] :\r\nBeaucoup trouvent \u00e7a et aussi les troupes arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:09) [68%] :\r\nAccus\u00e9 par les hommes d'\u00e9quipage parce qu'on fait 2, ici, \u00e0 la litt\u00e9rature, il devrait \u00eatre grave et au ventre d'une contrepartie. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:24) [80%] :\r\nSecret bien s\u00fbr. \r\nD'ailleurs \u00e7a craint, quel cirque oui bon. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:39) [70%] :\r\nEn double de voix que elle tra\u00eene le parfum donc 10 amour un bric-\u00e0-brac de souvenirs pr\u00e9cieux sur les cordes si loin de l\u00e0 aussi. \r\nC'est secret tr\u00e8s secret. \r\nFond des instruments de la musique, il y a des papiers puis on avait \u00e9t\u00e9 pour les histoires cach\u00e9es depuis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:18) [86%] :\r\nVous aurez sans doute reconnu Alain Chamfort qui participe \u00e0 un projet de No\u00ebl des des choses un petit peu souvent et suis un petit peu niaise qui sortent avant avant l'\u00e9ch\u00e9ance de No\u00ebl, mais il y a des choses \u00e9galement assez int\u00e9ressantes comme ce ce conte pour enfants qui s'appelle Georgia et auquel participent Alain Chamfort a entendu mais \u00e9galement Ariane Moffatt, Ben Mazu\u00e9 Albin de la Simone qui \u00e9tait en concert \u00e0 Lausanne il y a pas tr\u00e8s longtemps, Emily Loizeau, Alain Chamfort donc C\u00e9cile de France et quelques autres, je peux faire toutes les listes et tout cela est propos\u00e9 au public, en soutien \u00e0 l'association, une association qui s'appelle SOS Villages d'enfants, voil\u00e0 c'est s'appelle Georgia et comme que des gens bien, \u00e0 mon avis, on peut, on peut y aller quasiment les yeux ferm\u00e9s, Metropolitan Parc, c'est \u00e0 vous, ce qui \u00e9tait Daniel surtout bonsoir bonsoir, ne vous moquez pas les 2 autres, c'est lui qui a eu le courage de, de prendre le micro, on reprend des nouvelles apr\u00e8s apr\u00e8s qu'on se soit vue ici pour un album qui s'appelle One exact, c'\u00e9tait, c'est en m\u00eame temps d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:18) [93%] :\r\nC'\u00e9tait en 2013 ah oui quand m\u00eame, donc \u00e7a fait un moment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:23) [82%] :\r\n3 ans et quelques pour ce 1er album qui vous emmener loin vous qui aimez aller loin cuit qui voyager. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:29) [81%] :\r\nOui, l'album a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 tr\u00e8s loin et nous a permis de faire des 2 belles datant peu partout, on a pu voyager dans la pour des d\u00e9\u00e7us par un groupe un peu partout entre la France, la Suisse Angleterre pas mal oui c'est pas mal quand m\u00eame, c'est oui c'\u00e9tait c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:44) [80%] :\r\nC'est en g\u00e9n\u00e9ral et il y a une vision qui jouit beaucoup voyag\u00e9 enlev\u00e9e sur le canton de Vaud, puis on est all\u00e9 sur j'allais non vous vous avez carr\u00e9ment chang\u00e9 de de presque du continent puisque la banque consid\u00e8re pas qui qu'on appartient \u00e0 l'Europe, exact, \u00e7a fait maintenant Angleterre oui alors 3 ans ben oui, effectivement, quand je dis que le voyage pour vous, \u00e7a c'est important, c'est, c'est c'est pas fou parce que vous avez mis votre votre commentaire, votre exil \u00e0 la base, au d\u00e9part de votre travail, j'ai l'impression. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:11) [86%] :\r\nCommence \u00e0 Basse-Terre qu'avant de commencer \u00e0 travailler, vous \u00eates dit : on va, on va d\u00e9j\u00e0 voyager, on va partir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:15) [79%] :\r\nOui, oui, quand m\u00eame, exactement, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait l'album et c'est con\u00e7u le le projet de, de, de faire l'album s'est cr\u00e9\u00e9 pendant qu'on est en voyage, et du coup \u00e7a me semblait logique d'enregistrer pendant qu'on est en voyage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:31) [85%] :\r\nC'est pas parce que vous \u00eates loin de chez vous \u00eates un petit peu en danger, faut pas exag\u00e9rer, mais un petit peu d\u00e9stabilis\u00e9, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:38) [78%] :\r\nCompl\u00e8tement doivent s'annonce, on a eu des, des, des, tr\u00e8s belle, tr\u00e8s belle rencontre des beaux projets de belles mais c'est aussi beaucoup de de pas beaucoup de stress, ont peu de stress de maintenant que de date exactement de qui on on a, on a jou\u00e9 devant litt\u00e9ralement de personnes et \u00e7a nous \u00e7a nous remet \u00e0 notre place, tout \u00e7a sonne vraiment oui 0 et 0 donc nous aide personne au d\u00e9part mais qui se sont partisans, soit si mesure suppose coiffure puis \u00e0 mesure exactement, j'accepte, oui, \u00e7a fait un peu mal ah oui, on allait gommer ce c'\u00e9tait \u00e0 New-York, c'est-\u00e0-dire que, oui, oui, ben oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:20) [80%] :\r\nUn peu de concurrence exact, c'est un peu normal, c'est l'album c'est Julien c'est fait c'est pas faut pas l'oublier, il est toujours l\u00e0 et il se passe des choses si on peut d'ailleurs l'entendre sur sur Internet vous le proposez encore est pas oublier pas tourner la page, mais il y a ce ce ce mini- album ce 5 titres qui s'appelle d'autres finalement un petit peu comme les les points qu'on doit relier c'est dans les trucs pour enfants, on voit un de. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:42) [77%] :\r\nPas question et \u00e7a dessine quelque chose, c'est un peu \u00e7a l'id\u00e9e, on n'avait pas du tout pens\u00e9 cette toile, on aime bien cette id\u00e9e -l\u00e0 semaine on va dire que oui, oui, voil\u00e0, on va dire que c'est la raison, il a raison, mais oui, non alors est -ce que vous vouliez dire vous embarrasse Deaux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:57) [78%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 un peu singulier, mais en m\u00eame temps, les 3, envoyant des 3 entit\u00e9s dans le groupe de 3 personnes \u00e0 compos\u00e9 3 points oh l\u00e0, oui, j'ai pas d'explication non mais si on croit au tournage Suez appara\u00eet clairement comme \u00e7a, \u00e7a ne s'est pas non mais si oui 3 entit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:14) [79%] :\r\n\u00e7a s'appelle, c'est que on \u00e9norme sur la pochette, il y a 5 titres qu'est -ce qu'on \u00e9coute tout de suite \u00e0 \u00e9coute ni Island Island et \u00e7a se trouve, c'est \u00e0 l'avant- derni\u00e8re ainsi je me souviens bien sur ce : sur ce mini- album de Metropolitan Parc, c'est donc du Life. \r\nIls sont tous les 3 ici au Studio 15 et la prise de son pass\u00e9, St\u00e9phane Turner qui s'en charge, \u00e0 vous messieurs dames. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:19:00) [60%] :\r\n\u00e7a points forts, pas de oui oui d\u00e9lice oui avec la question : je suis un peu. \r\nClaire march\u00e9 servettien c'est une maladie a ce qui est. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:19:28) [55%] :\r\nParmi les les. \r\nLe mari ben oui. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:19:50) [50%] :\r\nEt puis le fait d'\u00eatre ici. \r\nEt qui est n\u00e9. \r\nVoil\u00e0, si nous nous installerons \u00e7a \u00e7a veut dire match. \r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:21:01) [69%] :\r\nIl y a oui. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:22:02) [70%] :\r\nBien. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:22:17) [86%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est un point. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:22:24) [73%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:13) [89%] :\r\nMetropolitan par quelqu'un morceau qu'on retrouve donc sur ce pays, ce mini- album qui s'appelle Datsun ils sont avec nous encore quelques minutes pour en parler et pour parler de l'\u00e9volution du son sur l'album, on entendait par exemple beaucoup mieux la batterie, il y avait, il y avait une \u00e9nergie pas du tout la m\u00eame que celle qu'on retrouve sur ce sur ce -ce qui s'est pass\u00e9 dans vos vies, dites-donc. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:33) [88%] :\r\nOn a chang\u00e9 un petit peu de mani\u00e8re de travailler, on a, on l'a test\u00e9 de nouveaux sons, on a pris, en fait, on a pris le temps sur cette OPA, 3 ans et demi on va oui non mais dans dans leurs pendant l'enregistrement, on a fait tout \u00e7a \u00e0 la maison, on a pr\u00e9tendent chercher des son et puis on s'est laiss\u00e9 un peu de libert\u00e9 de de revoir un peu comme comme on allait jouer en fait. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:23:56) [94%] :\r\nIl est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:56) [86%] :\r\nVous parlez des sons vous vise avait un int\u00e9r\u00eat j'ai l'impression particuli\u00e8rement sur ce ce ce mini- album pour les textures un petit peu rugueuses, un petit peu, un petit peu sale, un petit peu sur sur le 2\u00e8me morceau, je crois que c'est celui -l\u00e0, il y a une il y a un son en Direct la poussi\u00e8re sur le sur le disque par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:14) [83%] :\r\nOui, oui, c'est \u00e0 la mer, en fait, c'est la mer, c'est la mer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:18) [84%] :\r\nCe qui est un petit peu satur\u00e9 n'ont rien, qui sont effectivement pas, bref vous avez suivi cette orientation et par rapport \u00e0 la relative propret\u00e9 de de de l'album pr\u00e9c\u00e9dent, \u00e7a, \u00e7a fait partie des choses qu'on remarque. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:28) [84%] :\r\nOui, ben, c'\u00e9tait quelque chose qu'on cherchait un peu, on cherchait un peu \u00e0 \u00e0 salir un peu parce que le le pour le 1er album, on \u00e9tait un peu plus jeune et puis oui, on voulait que ce soit si je vais vous dire bonjour, je vous non, non, voulait que ce soit super clean, on voulait que ce soit, oui, et puis on l'a fait aux \u00c9tats-Unis, donc c'est pas le m\u00eame son, voulu co\u00fbte encore tr\u00e8s album. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:49) [79%] :\r\nOui, oui, non mais je ne voulais pas quand je dis que vous n'aviez pas tourner la page, vous n'avez, vous \u00eates \u00e7a \u00e7a vous correspond encore. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:55) [78%] :\r\nOui, et c'est ce qui est, en fait, il y a certains morceaux qui sont, qui sont plus exploitable un et qu'on est qu'on commence \u00e0 aller revoir sous une fa\u00e7on pour les interpr\u00e9tant la eu \u00e9cho, alors l\u00e0, Yvan, la DDE disons oui exactement mais on a revisit\u00e9 pour pour. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:13) [79%] :\r\nPour qu'elle soit logique dans ce c'est-\u00e0-dire soit coh\u00e9rente dans le exactement dans dans ce que vous proposez aujourd'hui des dates et on n'a pas encore peut-\u00eatre \u00e7a le le B\u00e9lem sortir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:23) [77%] :\r\nLeP. sortie vendredi, du coup il est disponible sur la page paniqu\u00e9 d'autres plateformes de aussi et les dates seront annonc\u00e9es, entendez bien prochaine donc il y a plusieurs est -ce que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:32) [82%] :\r\n\u00e7a sera les dates, \u00e7a se passera dans la r\u00e9gion, puisque vous \u00eates, vous \u00eates originaire je dirais en gros du bassin, je ne vois pas oui mais vous habitez en anglais. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:40) [71%] :\r\nClaire \u00e0 l'\u00c9tat, donc du coup, c'est si vous jouez ou quand vous jouez, on va, \u00e7a, c'est \u00e7a la de. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:46) [86%] :\r\nEt 2 endroits, \u00e7a c'est beaucoup en Suisse, on va, on va essayer d'aller dans des endroits o\u00f9 on n'a jamais jou\u00e9 avant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:53) [78%] :\r\nVous avez, vous avez vu notamment en 1\u00e8re partie de futur Island ODAX. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:57) [79%] :\r\nOui, c'\u00e9tait tr\u00e8s belle b\u00eate, je pense, c'\u00e9tait le le maire concerne Europe ah oui, oui, le v\u00f4tre ou ou nous cette mettez mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait c'\u00e9tait. \r\nC'\u00e9tait une page sur le r\u00f4le qu'on a, parce que \u00e7a en fait le l'album c'est termin\u00e9 sur cette page -l\u00e0, du coup la commence une autre avec diff\u00e9rents sont diff\u00e9rents, c'est que 60. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:21) [83%] :\r\nLe morceau qu'on va \u00e9couter maintenant s'appelle tous dans l'eau, il est aussi sur le terrain et pas des pas micro plus une question encore pourquoi il est tr\u00e8s diff\u00e9rent de en tout cas je sais pas comment vous avez interpr\u00e9t\u00e9 maintenant, mais sur le pays est quand m\u00eame tr\u00e8s diff\u00e9rents qui et pourquoi, sans dire un truc qui qui a pas \u00e9t\u00e9 fait au m\u00eame endroit au m\u00eame moment. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:36) [86%] :\r\nExact, \u00e7a va s'arranger cette enregistr\u00e9, c'est un morceau qu'on qu'on s'est permis d'exp\u00e9rimenter beaucoup et beaucoup de sang plus de voir en fait qu'on a trafiqu\u00e9 pour faire des pour les rendre en tant qu'instrument fait on a, on a je pense \u00eatre un des premiers qu'on a compos\u00e9 un peu moins rentre et du coup, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait le d\u00e9but de la bataille de est -ce qu'on garde la batterie. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:02) [79%] :\r\nOu est -ce qu'on s'amuse avec le 1er pour cette cuv\u00e9e quoi exactement, ben c'est que c'est une chose de Carrefour exactement et du coup donn\u00e9es on sait o\u00f9 la vie avec libert\u00e9 beaucoup de guitare beaucoup de base beaucoup de de sant\u00e9 de choses qu'on n'entend pas trop, en tous cas c'est pas le m\u00eame son que sur le respect, exact, Jupp\u00e9, on s'est fait plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:19) [81%] :\r\nSur Metropolitan Parc avec un c'est : attention, c'est pas parce qu'ils vivent en Angleterre que ils ont bien qu'\u00e0 la fin, Metropolitan Parc voil\u00e0 pour les retrouver facilement sur internet, et en attendant les cherchez pas, ils sont chez nous pour ce morceau qui s'appelle tous dans l'eau, donc c'est du l'arrive toujours. \r\nMetropolitan Parc un avec un C j'insiste le l'album le mini- album s'appelle ce merci madame, merci messieurs \u00e0 suivre donc, et puis \u00e0 suivre \u00e9galement dans Paradiso ce cet artiste fran\u00e7ais qui s'appelle hoax Taylor, on est plut\u00f4t dans une veine Hip-Hop avec toutes les nuances qui nous propose sur ce nouvel album dont voici un extrait : en fait, voici comment commence l'album de Wax que c'\u00e9tait leur. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:30:28) [61%] :\r\nPoint barre et puis. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:39) [57%] :\r\nC'est l'\u00e9quipe je vous quand \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:30:44) [59%] :\r\nQu\u00e9bec TDF qui tout \u00e7a trop dur de ce a laiss\u00e9 un ce qu'on appelle, vous voyez oui jouer moi du mus\u00e9e alors est -ce que Bill compte de ce que vous nous FM du voyeurisme, donc pas de c'\u00e9tait pour moi une Ma\u00eftena savent comment pas vraiment et on on a on imprime y a peu de points m\u00eame, je ne vois commentaire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:28) [66%] :\r\nOui, oui, ben oui et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:50) [77%] :\r\nCette histoire voil\u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:54) [75%] :\r\nJe tabasse m\u00eame pas MBAM oui. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:33:42) [86%] :\r\nBonjour, bonjour, nouvel album qui s'appelle Bariani Beats n\u00e9cessaire oui qu'on peut traduire par partout les rythmes qui sont n\u00e9cessaires en fran\u00e7ais on dit partout, par tous les moyens n\u00e9cessaires en fait tout simplement et \u00e7a, \u00e7a se traduit une forme de d\u00e9termination dans laquelle on peut voir effectivement une dimension politique ou id\u00e9ologique, vous voulez plut\u00f4t mettre de c\u00f4t\u00e9, mais il a quand m\u00eame une d\u00e9claration d'intention qui est assez forte avec un titre comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:34:06) [87%] :\r\nAh ben, c'est \u00e9vident, quand je dis que je la mets de c\u00f4t\u00e9, c'est dans le sens o\u00f9 elles n\u00e9cessitent pas une une lecture au 1er niveau par rapport \u00e0 la musique mais oui, c'est il y a, il y a \u00e9videmment un un choix d\u00e9termin\u00e9 et qui dans le dans le contexte qu'on conna\u00eet, a peut-\u00eatre aussi des actions qui \u00e9taient pas forc\u00e9ment pr\u00e9vues au tout d\u00e9but, c'est-\u00e0-dire pr\u00e9ciser c'est-\u00e0-dire que tr\u00e8s concr\u00e8tement, ne serait -ce que par rapport \u00e0 l'album et par rapport au au prisme sur les \u00c9tats-Unis, sur la musique sur moi, je suis un peu rattrap\u00e9 par l'actualit\u00e9 des \u00c9tats-Unis dans ce contexte -l\u00e0, c'est-\u00e0-dire que je suis parti en tourn\u00e9e pendant les primaires aux \u00c9tats-Unis pendant la mont\u00e9e du mouvement de la crise, malaise, \u00e7a fait beaucoup, beaucoup de choses en fait quand on est en train de penser un album \u00e0 travers les \u00c9tats-Unis avec une vision en partie fantasm\u00e9e et assumer, c'est-\u00e0-dire le c\u00f4t\u00e9 voil\u00e0 l'image d'Epinal des \u00c9tats-Unis du Grand-Ouest de tout \u00e7a, \u00e7a emp\u00eache pas d'avoir en ligne de mire aussi la r\u00e9alit\u00e9 de d'une Am\u00e9rique plus dur d'aujourd'hui de ce qui allait et de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, de ses ses paradoxes et du fait que l'correspond plus forc\u00e9ment l'id\u00e9e qu'on s'en fait parce qu'elle a \u00e9volu\u00e9 \u00e0 la fois oui et non, ce que je dirais que, il faut pas non plus diabolis\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que on a, il y a une il y a, il y a ces probl\u00e9matiques qui sont, qui sont pr\u00e9sentes apr\u00e8s le il y a des aspects positifs et je pense qu'on est toujours en plus enclins, en fait, \u00e0 montrer du doigt, on va en tout cas l\u00e0 une certaine Am\u00e9rique de voir un ce qu'elle a de plus trash rennais et consorts et puis et ce qui est ce qu'une r\u00e9alit\u00e9 encore une fois, mais il y a une autre Am\u00e9rique et l\u00e0 aussi qu'il est plus progressif qui est qui en demande et on attend de plein d'chose donc il faut moi je reste assez positif sur sur l'\u00e9volution de tout \u00e7a, cette autre Am\u00e9rique, elle parle moins fort, je sais pas si elle moins fort \u00e0 la elle a failli avoir droit de parole, en tout cas, parce que moi j'\u00e9tais vraiment tourn\u00e9 pendant la la mont\u00e9e en puissance de Berne Sanders je, moi je reste convaincu que c'est quelqu'un qui \u00e9tait peut-\u00eatre majoritaire chez les d\u00e9mocrates, apr\u00e8s les Jeux de reports de voix les choses que c'est quand m\u00eame tr\u00e8s complexe, chez eux, c'est une voie qui est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s malheureusement pour eux, je crois que l\u00e0 ils ont, ils ont \u00e0 choisir entre une candidate qui ne souhaite pas vraiment et qui va juste faire blocage contre le grand m\u00e9chant loup quoi, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:36:04) [89%] :\r\nOn pr\u00e9cise, hein, on l'aura compris que cet entretien \u00e9tait enregistr\u00e9 : nous sommes le 7 novembre et l'\u00e9lection aura lieu demain soir. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:36:30) [72%] :\r\nIl avait m\u00eame la moi c'est que c'\u00e9tait dans l', de ce point. \r\nNous devons aider initiales point et donc. \r\nPoint et. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:37:22) [80%] :\r\nIl est justifi\u00e9 qui l'de l'organisation, on a d'ailleurs pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:03) [80%] :\r\nOu. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:38:04) [65%] :\r\n\u00e0 l'point je suis fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:38:49) [70%] :\r\nC'est ce \u00e0 quoi on l'esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:38:59) [63%] :\r\nPoint vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:39:03) [87%] :\r\n\u00e9videmment je vous c'est leur oui, c'est un album tr\u00e8s am\u00e9ricain au sens tr\u00e8s large avec les diff\u00e9rentes facettes de l'Am\u00e9rique qui a du blues, y a du rap, il y a, il y a de la radio, l'importance du du budget radio qui fait partie de la l\u00e9gende am\u00e9ricaine, elle est aussi flagrante dans dans cet album, vous avez eu envie de ma\u00eetre, pas toutes les Am\u00e9riques, parce que c'est impossible, j'ai pas mis toutes les Am\u00e9riques, j'ai mis toutes mes quelque part, c'est-\u00e0-dire toutes les choses qui me me me fascine aux \u00c9tats-Unis que \u00e7a, \u00e7a va de \u00e7a va de on va dire de de l'Am\u00e9rique profonde, vue \u00e0 travers des films d'auteurs des Buffalo sixties Sixt le le le New-York de Woody Allen, le New York des ann\u00e9es 90 \u00e0 travers le Hip-Hop, le Delta du Mississippi, le blues route enfin toutes ces choses -l\u00e0, moi en fait font partie de ma culture et de des choses. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:39:49) [84%] :\r\nQu'ils nourrissent au quotidien, donc c'\u00e9tait une esp\u00e8ce de synth\u00e8se un peu anachronique de tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:39:54) [72%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:39:54) [83%] :\r\nAvec des petits nouveaux, en tout cas, des gens qu'on conna\u00eet pas forc\u00e9ment vous avez envie de mettre en avant, ils se sont aussi dit loi idylle Robin chez nous, dit -il, en tout cas, et puis et puis il y a un poids lourd, ce qui l'a qui qui fait partie de la l\u00e9gende du rap. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:40:10) [85%] :\r\nOui, absolument, un gosse fait c'est c'est quelqu'un qui, voil\u00e0, moi j'ai grandi avec \u00e7a, avec la bouteille aujourd'hui, aujourd'hui c'est : c'est certainement le seul repr\u00e9sentant du qui m\u00e9rite encore un peu d'int\u00e9r\u00eat faut dire les choses, mais lui oui c'est quelqu'un qui s'est renouvel\u00e9 qu'ici aussi, ont provoqu\u00e9 des, des, des collaborations avec des gens de d'aujourd'hui des responsables de gouda engageant qu'ont vraiment un un vrai talent, une coh\u00e9rence avec son son projet artistique aussi. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:40:40) [81%] :\r\nVoici alors vous parlez -lui pop parce que vous faites partie de cette famille, et en m\u00eame temps vous \u00eates dans la la forme musicale rap tout ce qui est dogmes r\u00e9seau mode et tout ce qui entoure, en fait, le le rap, c'est quelque chose, l'impression que vous ouvre garder \u00e7a d'un peu loin. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:40:58) [88%] :\r\nOui ben c'est, je pense que c'est aussi normal parce que quelque part on est en train de parler de 2 choses qui on a toute une sc\u00e8ne, aujourd'hui de : quand on parle du Rhin de d'aujourd'hui c'est c'est pas une g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9, mais c'est quelque chose d'assez d'assez pr\u00e9sent, c'est que il y a, il y a une d\u00e9connexion avec les les racines de la culture, c'est-\u00e0-dire que, on le voit par exemple dans le rock indien ind\u00e9pendant aux \u00c9tats-Unis, il y a un vrai vrai lien avec les racines, c'est-\u00e0-dire qu'il y a des gens qui sont un peu dans le dans le fantasme de du rock psych\u00e9d\u00e9lique, la fin des ann\u00e9es 60, alors des fois \u00e7a va je que la caricature mais quelque part, il y a une une sur une qu\u00eate de l'd\u00e9sor in qui est vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9sente, on a des des petits signes en plomb, puissance, je trouve \u00e7a int\u00e9ressant malgr\u00e9 tout dans le rap, c'est pas le vraiment le cas il y a, il y a presque une volont\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de de refuser les le voil\u00e0 le passif mais le passif, c'est surtout les racines quoi et je trouve \u00e7a un peu dommage, donc c'est vrai qu'apr\u00e8s aujourd'hui malheureusement ou Rosemont je sais pas comment il faut dire les choses, moi j'ai connu une culture alternative souterraine, on avait l'impression de faire partie de quelque chose de vraiment ind\u00e9pendant et et d\u00e9connect\u00e9 de du mainstream aujourd'hui bah, le Hip-Hop, c'est une culture qui est partout et souvent, malheureusement, qu'on est partout, un peu nulle part, donc c'est c'est compliqu\u00e9, mais je pense que c'est c'est vraiment d'autres d'autres codes et je pense que je suis juste comme on dit trop vieux pour. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:42:12) [83%] :\r\nPour pour avoir une cha\u00eene en or exactement et vous remercier dans le petit texte qui accompagnent votre album vous remercie les musiciens qui vous ont accompagn\u00e9, on peut passer des peut-\u00eatre pas d\u00e9sormais un petit moment et c'est de se dire est -ce que l\u00e0 c'est jou\u00e9 est -ce que ces ce que ce sont des musiciens, ce que ce sont des machines est -ce que c'est du du ses consoeurs en tout cas c'est pas, c'est pas \u00e9vident, c'est pas flagrant et c'est j'imagine forc\u00e9ment ce que vous vouliez. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:42:36) [82%] :\r\nCompl\u00e8tement, c'est ce qui est ce qui est int\u00e9ressant, c'est de, de, de brouiller les pistes et puis surtout de d'avoir un rendu, c'est-\u00e0-dire que, au final, les pistes arrivent par presque par r\u00e9percussion, c'est pas l'intention, premi\u00e8res ce qui est important, c'est qu'il y a quelque chose de coh\u00e9rent qui se tiennent, et l'album s'appelle n\u00e9cessaire et donc c'est aussi par toutes les pulsations n\u00e9cessaire par tous les \u00e9l\u00e9ments n\u00e9cessaires par toute source sonore n\u00e9cessaire pour une fin musicale, donc il y a en effet 2 des titres ou par exemple j'ai j'ai fait ici, on a rejou\u00e9, guitare, il y a des moments, j'ai des micros son de guitare qui seront, qui avec et toutes ces choses qui qui qui se croisent et ce qui est important, c'est la finalit\u00e9 la tambouille c'est votre affaire, c'est pas la n\u00f4tre exactement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:13) [60%] :\r\n\u00e7a m'a viol\u00e9e retiendront hier apr\u00e8s le savent chez. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:43:24) [63%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a, c'est un v\u00e9ritable grande moyenne, donc \u00e7a peut donc avec un bar\u00e8me qui avait pas quelle base l\u00e9gale d'un gros n'a pas \u00e9t\u00e9 et pas uniquement comme moi, un bon pr\u00e9sident de moyens et d'appui pour les id\u00e9es mais mais Bruno tout arr\u00eater plus de moyens et voil\u00e0, alors qu'elle le Boeing, on peut dire que le Docteur, il faut aller. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:43:45) [63%] :\r\nOui, bon, \u00e7a finit par tomber, vous, que les banques vont rejouer il une famille ce oui c'est quoi oui parce qu'il veut dire : oh que oui, finalement la de r\u00e9volutionner la vie quoi, une autre intervenante \u00e0 l'eau claire le club entra\u00een\u00e9 la plainte les avait \u00e0 14 ans, voil\u00e0, moi, j'ai obtenu quand m\u00eame un petit peu la course n'a pas cadr\u00e9 que il y a \u00e9videmment je voulais apporter une \u00e9videmment, \u00e9videmment c'est la finale l'analyser, films \u00e0 sa pr\u00e9sidence de l'\u00eele, h\u00e9 bien vous voyez de la figure d'appel les manuels, c'est une maladie. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:44:12) [63%] :\r\nAu moins, parce que les moyens que nous avons, c'est l\u00e0 qu'il avait examiner la parution du grand voil\u00e0 Colonna ivoirien, aucun v\u00e9ritable ferme donc de moyens notamment de la qui a exactement comme moi, parce qu'elle m'pas inqui\u00e8te un petit ballon d'pendant un peu plus de fouine ou propose aux gaullistes, l'OPRI qui ont eu lieu, j'\u00e9tais service voir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:41) [55%] :\r\nMoment exp\u00e9riment\u00e9s, plus longuement, dire tout ce Alice ne nous sommes pas qui ont menti par le recevoir des cort\u00e8ges 3 Belgrade je a d\u00e9cid\u00e9 d'inclure doit terminant que cess\u00e9 Robert m\u00eame bonne que n'de pourquoi que c'est toujours bien pour nous, Jean H\u00e9l\u00e8ne, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:44:58) [57%] :\r\nNous, en gros, Charleroi \u00e0 Lyon d\u00e9mant\u00e8lement AXA emploie bien moins de voix leur voiture pourquoi que ne soient doit Beno\u00eet Duval entre c'est le film. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:45:05) [86%] :\r\n\u00e7a aussi c'est un extrait de son nouvel album s'appelle donc pas un et Business voulait peut-\u00eatre applaudi \u00e0 Lausanne il y a pas tr\u00e8s longtemps, il \u00e9tait \u00e0 l'affiche du dernier festival Metropop il s'appelle hoax Tailor. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:45:19) [94%] :\r\nSuite de l'interview. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:45:31) [85%] :\r\nL'album s'appelle c'est celui mis leurs rivaux, il aurait pu s'appeler de l'eau des wolof, autrement dit, la route est rude et longue pourquoi particuli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:45:42) [85%] :\r\nEn fait, c'est vrai que ce je, je me suis dit le faire et mon feu fait cette r\u00e9flexion en cours de route le titre il y a un petit peu au coeur de l'album et il fait sens, c'est peut-\u00eatre celui qui r\u00e9sume le mieux le l'\u00e9tat d'esprit, tout \u00e7a parce que il y avait aussi une synth\u00e8se et je trouvais le le non je parlais de la route dans l'album, il y avait vraiment s'rapport \u00e0 la route, mais la route, en fait, c'est une belle analogie, fait de la vie, moi je me suis rendu compte que dans le vocabulaire, on avait beaucoup, beaucoup de de termes emprunt\u00e9s, en fait, c'est-\u00e0-dire je suis au chaud, au croisement de \u00e7a quand je regarde dans le r\u00e9troviseur de ma vie ext\u00e9rieure beaucoup beaucoup de terminologie et le le titre avec les filles ont fait est aussi int\u00e9ressant dans sens on a sur cet album, des gens sont dangereuses, pr\u00e9cise -t-il dans des Wax 5 un titre en collaboration avec avec Lee Fields les files c'est c'est un chanteur sol am\u00e9ricain qui est vraiment une au-del\u00e0 de cette sc\u00e8ne et qui, qui \u00e0 \u00e0 arriver par qui approche 70 ans aujourd'hui qu'\u00e0 40 ans de carri\u00e8re plus de 40 ans de carri\u00e8re derri\u00e8re lui et je trouvais int\u00e9ressant de faire sur un album quelqu'un comme lui et de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9chiquier, Tokyo n'qui a, qui a 17 ans, donc il y a 50 ans d'\u00e9cart et ce march\u00e9 avec le couteau, comme pour moi, c'est c'est fait partie des gens qui vont compter dans les sc\u00e8nes dans le Hip-Hop, c'est c'\u00e9tait int\u00e9ressant aussi d'avoir ce truc g\u00e9n\u00e9rationnel, avec des gens qui sont arriv\u00e9s avant moi, des gens qui a de ma g\u00e9n\u00e9ration, des gens qui arrivent aujourd'hui et l'image de la route, en fait c'est \u00e7a, c'est, c'est de se dire voil\u00e0 mais et la route est dur, \u00e7a veut pas forc\u00e9ment dire c'est pas forc\u00e9ment une notion n\u00e9gatif c'est c'est aussi le l'id\u00e9e de seront retrousser les manches et de se dire : mais il y a des choses \u00e0 faire, et c'est ce que dit d'ailleurs le film dans le morceau. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:47:11) [87%] :\r\nOn poursuit l'analogie en finir avec \u00e7a, vous parlez de la vie qui est une route il y a une route qui a dessin\u00e9 sur votre sur la pochette de votre nouvel album, sauf qu'il y a des barbel\u00e9s c\u00f4t\u00e9 pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:47:21) [87%] :\r\nBen \u00e7a c'est venu un petit peu en cours de route j'avais, j'avais une image en fait de la pochette depuis longtemps, avec quelques nuances et on on l'\u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, c'est, c'est peut-\u00eatre l\u00e0 o\u00f9 je me suis fait rattraper par le par l'actualit\u00e9, c'est qu'il y avait cette image d'Epinal et je commen\u00e7ais \u00e0 avoir du mal \u00e0 l'assumer pleinement et j'ai besoin d'une petite et petite petite \u00e9l\u00e9ment un peu dissonant pas comme on pourrait dire \u00e7a dans le sens o\u00f9 c'est vrai que quand on parle de l'id\u00e9e de, de prendre la route de de prendre un billet d'avion et d'aller \u00e0 l'autre bout du monde, \u00e7a reste quand m\u00eame un sport pour pour 10 pourcent de de la plan\u00e8te, qui a la chance de pouvoir le faire m\u00eame si on parle pas, je parle pas de gens tr\u00e8s riches, hein, mais je parle de gens dans des soci\u00e9t\u00e9s donc donne aux soci\u00e9t\u00e9s o\u00f9 on peut, quand on a 500 balles, c'est-\u00e0-dire si je prends un billet, je m'en vais et se trouver important d'avoir sera leur accord accord avec le fait que, voil\u00e0, on est dans la p\u00e9riode o\u00f9 30 nous expliquer qu'il ait fait un mur de s'y mettre pour emp\u00eacher les Mexicains de rentrer, on voit aussi les affres voil\u00e0 des, des, des, des effets des migrants fait en Europe, enfin, il y a toutes ces choses -l\u00e0 qui faisait r\u00e9sonance et j'avais besoin de, de, de mettre un petit truc qui laissait entendre que voil\u00e0, il y avait ce cette r\u00e9alit\u00e9, la sc\u00e8ne s'est pass\u00e9e au c'est peut-\u00eatre encore un eldorado, mais avec, pour la plupart des gens un imp\u00f4t barbel\u00e9s devant. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:48:29) [95%] :\r\nEt puis surtout une fa\u00e7on de canaliser, on est oblig\u00e9 d'aller de l'avant sur votre pochette, on peut pas on peut pas prendre les chemins de traverse. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:48:35) [84%] :\r\nNon, \u00e7a c'est une, c'est aussi une donn\u00e9e, c'est-\u00e0-dire \u00e0 un moment donn\u00e9, je pense, sur le tibia, au et par exemple, j'ai eu une discussion avec Tricky et Charlotte l\u00e0- dessus c'\u00e9tait en fait c'\u00e9tait il y a une phrase. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:48:45) [70%] :\r\nCes universit\u00e9s d'Arno espoir tu tout cela Midway, en gros, les ministres en dire voil\u00e0 il faut il faut continuer de toute fa\u00e7on font regarder droit devant monsieur merci, Alex. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:48:59) [60%] :\r\nDur \u00e0 dire, Brown quoi d'et garder la table d'apr\u00e8s avoir que \u00e7a, donc d'avoir d'il y a quelques pas, nous avons donc et de stands, car j'ai 3 bombes avaient voil\u00e0 un nouveau de bien dans l'atome, vous exigez d'une. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:49:30) [67%] :\r\nVoil\u00e0 pourquoi, point com bonjour, pas de terrorisme que c'\u00e9tait pas d'abord Western d'unit\u00e9 d'elle est pas mal, on n'est pas du rouge, h\u00e9 bien on apprend que comme point. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:49:58) [61%] :\r\nRTL oui la h\u00e9 bien d'a d'autres d'oui de il y a, bienvenue chez vous a pas et pendant 2, voil\u00e0 ce que l'on peut ben non, on attend, plus l\u00e9ger, c'est-\u00e0-dire une. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:50:26) [62%] :\r\nPour aller pointant pour savoir d'abord respecter point pour savoir d'un terroriste. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:50:50) [71%] :\r\n\u00e7a 68. \r\nIl y avait pas d'. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:51:00) [72%] :\r\nOui, d'un petit progr\u00e8s dans la compr\u00e9hension d'eau par la baisse l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:51:47) [66%] :\r\n\u00e0 quoi il y avait une et, tout \u00e0 fait, car il y a une perm\u00e9abilit\u00e9 du pays membres, \u00e0 savoir l'\u00e9quipe c'\u00e9tait bien Internet 44 et. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:52:08) [62%] :\r\nEt point c'est qui, comme tous ceux qui, il occupe voil\u00e0 d'o\u00f9 vient donc de mourir parce qu'\u00e0, il a une bien. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:52:29) [54%] :\r\nVous, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:31) [90%] :\r\nOn l'a dit, on en a parl\u00e9 avec leur effectivement sur cet album on trouve plein d'choses tr\u00e8s diff\u00e9rentes, le rapt de 2 token de ce jeune talent de de 17 ans qu'on \u00e9coutait tout \u00e0 l'heure et puis la voix de fils \u00e0 l'instant et l\u00e0 c'est plut\u00f4t une autre g\u00e9n\u00e9ration, donc 65 ans au compteur pour ce musicien, ce chanteur am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:52:47) [93%] :\r\nAvec son dernier album et puis pour finir, une voix f\u00e9minine pour aller jusqu'\u00e0 20 heures. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:52:53) [65%] :\r\n\u00e7a veut dire que ce qui est ce qui a \u00e7a fait h\u00e9 bien oui, il avait qu'il y avait un voil\u00e0 qui pose sur Ferrari de la de chez et soi une chose, c'est alors que le pays doivent sortir ceux qui sont mieux Direct, il a m\u00eame fr\u00f4l\u00e9 absolument une tr\u00e8s belle d'aller c'est-\u00e0-dire voil\u00e0 une chose, ce travail de tout ce qui je suis. \r\nC'est dans l'espoir et \u00e7a marche. \r\nUn pays avec celle qui \u00e9tait inscrit dans les t\u00eates, \u00e7a \u00e9videmment \u00e7a para\u00eet b\u00eate, c'est-\u00e0-dire, voil\u00e0 qui aurait une chose : aller bien, qui soit, qui une goutte d'eau et puis tout en Turquie, bon alors la bact\u00e9rie a eu aussi beaucoup de Survivor et diplomates et le plus, c'est-\u00e0-dire la question comme \u00e7a, qui reviennent sur l'id\u00e9e lanc\u00e9e ce soir et qui ont une bonne poire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:54:31) [73%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:34) [86%] :\r\n\u00e7a s'appelle \u00e0 Veysonnaz \u00e7a de g\u00e8nes qui figure sur la r\u00e9\u00e9dition de son 1er album sont plus comme \u00e7a pour faire plaisir et pour vous donner envie un petit peu plus de l\u00e2chet\u00e9, demain, on ne se voit pas puisque c'est Arnaud Robert qui vous proposera Paradiso et au sommaire de l'\u00e9mission puisque j'ai regard\u00e9 dans ses papiers, je jouais, je peux vous dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:54) [82%] :\r\nIl y aura notamment le festival Antigel et il recevra \u00e9galement le musicien Jos\u00e9 Bahre\u00efn s'est dit assez merci \u00e0 St\u00e9phane Turner qui r\u00e9alis\u00e9 ce soir belle soir\u00e9e \u00e0 vous sur la 1\u00e8re id\u00e9e pr\u00e9cise la vente. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-06T19:17:00Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B0177768-65A8-4B6A-9820-0C938C6B0AAC", "internalArchiveId": "B0177768-65A8-4B6A-9820-0C938C6B0AAC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Showcase et interview de KnoR (alias Georg Bleikolm), musicien pop \u00e9lectro, \u00e0 l'occasion de la sortie de son album \"Planet\". - Album de la semaine : \"Awaken, My Love!\" de Childish Gambino\"", "publicationDate": "2016-12-06T00:00:00Z", "summary": "Playlist : KnoR interpr\u00e8te un medley du mini-album Planet", "durationSec": 3388, "genres": ["Vari\u00e9t\u00e9s", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8224149", "imageURL": "http://www.rts.ch/3906328.image", "thematicThemes": ["\u00e9lectro (musique)"], "thematicPersons": ["Knor", "Bleikolm, Georg"], "alternativeTitle": ["pl3in le poste du 06.12.2016", "KnoR en interview / PLP_2016-12-06T19:00:00_Asset00_04:21:33", "KnoR - Childish Gambino / PLP_2016-12-06T19:00:00_plein-le-poste", "pl3in le poste du 06.12.2016", "KnoR - Childish Gambino / PLP_2016-12-06T19:00:00_plein-le-poste"], "alternativeSummary": ["L'artiste de musique \u00e9lectronique KnoR, de son vrai nom Georg Bleikolm, pr\u00e9sente son mini album \"Planet\" paru le 25 novembre2016 sur KnoR (Rave U R)..", "KnoR en showcase\nL'artiste de musique \u00e9lectronique KnoR, de son vrai nom Georg Bleikolm, pr\u00e9sente son mini album \"Planet\" paru le 25 novembre2016 sur KnoR (Rave U R). KnoR est de passage dans \"Pl3in le poste\" pour une interview et un showcase.\n\n\nAlbum de la semaine: \"Awaken, My Love!\" de Childish Gambino\nApr\u00e8s \"Camp\" (2011) et \"Because The Internet\" (2013), le rappeur am\u00e9ricain Childish Gambino est de retour avec un nouvel album intitul\u00e9 \"Awaken, My Love!\", publi\u00e9 sur le label Glassnote. Dans ce troisi\u00e8me disque, le rap pur et dur laisse la place \u00e0 des sonorit\u00e9s plus jazz et funk. On le d\u00e9couvre toute la semaine dans \"pl3in le poste\".", "KnoR en showcase\nL'artiste de musique \u00e9lectronique KnoR, de son vrai nom Georg Bleikolm, pr\u00e9sente son mini album \"Planet\" paru le 25 novembre2016 sur KnoR (Rave U R). KnoR est de passage dans \"Pl3in le poste\" pour une interview et un showcase.\n\n\nAlbum de la semaine: \"Awaken, My Love!\" de Childish Gambino\nApr\u00e8s \"Camp\" (2011) et \"Because The Internet\" (2013), le rappeur am\u00e9ricain Childish Gambino est de retour avec un nouvel album intitul\u00e9 \"Awaken, My Love!\", publi\u00e9 sur le label Glassnote. Dans ce troisi\u00e8me disque, le rap pur et dur laisse la place \u00e0 des sonorit\u00e9s plus jazz et funk. On le d\u00e9couvre toute la semaine dans \"pl3in le poste\"."], "variantIds": ["ece-8183399", "ece-8183398"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T08:47:28Z", "speechToTexts": ["14.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [70%] :\r\nPlein avec 20 Minutes et son application mobile plein postulat alors la Poste sur Couleur3. \r\nLe magazine diff\u00e9rente, les couleurs 3. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [82%] :\r\nOui, poursuivez l'actualit\u00e9 ne la l\u00e2chait pas jusqu'\u00e0 ce que voulait y attraper bonsoir \u00e0 tous, une 1\u00e8re demi- heure ce soir, consacr\u00e9e \u00e0 des nouveaut\u00e9s en tout genre, \u00e7a va aller de Pharrell Williams annexe, en passant par Matthew, il doit \u00eatre et plein d'autres, plein d'autres, et dans la 2\u00e8me demi- heure on se pose avec le producteur \u00e9lectro, auteur interpr\u00e8te et Didier Z\u00fcrichois KnoR qui sort ces jours- Planet un nouvel EP d'excellente facture on diffusera sa grande session Life interpr\u00e9t\u00e9e avant hier chez nos confr\u00e8res al\u00e9maniques de SRF virus le magazine musical de la 3 avec Maria Diaz programmation Gabriel cha\u00eene et Isma\u00ebl et grandes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [75%] :\r\nDonc si vous lors d'un point T\u00e9l point il y a pas de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:00) [75%] :\r\nOui, car au semaine tr\u00e8s exact. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [79%] :\r\nMais \u00e7a fait quoi oui bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:38) [52%] :\r\nVoil\u00e0 \u00e9tait d\u00e9voiler oblige n'\u00e9tait les moyens d'enqu\u00eate tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [60%] :\r\nIl a une chose finalement aucun poste n'est pas beaucoup, il y a pas avec Sophie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:56) [68%] :\r\nOui car autonome tr\u00e8s vaste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [64%] :\r\nMais effectivement, oui mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:34) [60%] :\r\nAlors entendre Perros-Guirec et je n'\u00e9tais induction moyennant pr\u00e9avis tout en tous points. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:44) [62%] :\r\nUne sur une Awaken poss\u00e9dait pas pourquoi il y a pas de nous, explique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:52) [65%] :\r\nOui car autonome tr\u00e8s humaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:56) [53%] :\r\nMais \u00e7a fait quoi, oui mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [54%] :\r\nEt alors o\u00f9 il tient qu'un peu au rugby. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:31) [71%] :\r\nTemp\u00e9ratures il \u00e9tait impliqu\u00e9 tr\u00e8s dur parce que j'\u00e9tais invit\u00e9 \u00e0 quoi donc \u00e9videmment pour pointer au sud avec Pascal donc c'est-\u00e0-dire donc voil\u00e0 le pr\u00e9sident alors tout point. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:47) [85%] :\r\nEt Iban parfaire Williams pour commencer cette heure alors encore un titre extrait de la bande- annonce du film Figueres dont Pharrell et le producteur, et dont il a co\u00e9crit toute la bande originale bandes originales, qui sortira le 9 d\u00e9cembre prochain sous forme d'un album et au cours des derni\u00e8res heures, Farrell a \u00e9galement fait savoir qu'ils bossaient sur un nouvel album donneur d'avec ses 2 acolytes Tchad Hugo et chats Elie et puis sur un autre sujet encore, il a expliqu\u00e9 qu'il bossait sur son prochain album \u00e0 lui, album solo Pharrell Williams avec un certain de Justine Timberland, voil\u00e0 pour l'de Pharrell Williams, que je vous livre ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:25) [77%] :\r\nC'est bien de faire un point sur ce qu'il a un peu dans sa vie comme on vend ses projets : je m\u00e9rite : avoir un caf\u00e9, il va passer des gens d'ici quelques minutes pour mettre des photos floues Morrissey et Matthew il White \u00e0 toi de l\u00e0 et tout type de Nahr. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:39) [62%] :\r\nPoint la Poste sur Couleur3 vers la c\u00f4te de bloquer autonome a \u00e9t\u00e9 la comme \u00e7a, puis surtout de Waterloo arr\u00eatez pas. \r\nQui t\u00e2chera mais il \u00e9tait quelque peu ben t'es pas tr\u00e8s mais il y aurait eu que il faut donc l'univers de de la Turbale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:32) [83%] :\r\nC'est fou comme lors de vont vachement bien ensemble, Morrissey chanteuse am\u00e9ricaine de folk et puis il m'a tuer West qui est une esp\u00e8ce de gentil g\u00e9ant g\u00e9nie musical qui r\u00e9side en Virginie a richement des \u00c9tats-Unis et qu'un un grand Studio l\u00e0- bas et un Label qui s'appelle bombe les cordes mais tuer g\u00e9n\u00e9ralement quand ils s'emparent de du travail d'un artiste qui il invite dans son Studio, il en fait quelque chose de bien, il a m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 nous faire aimer Cocoon, un des 2, le gar\u00e7on de de de l'ancien du Cocoon il il a produit son dernier album, et \u00e7a a fait en sorte que ce soit de bonne qualit\u00e9, h\u00e9 ben, il a aussi \u00e9t\u00e9 un des derniers grands promoteurs de Nathalie place une artiste qu'on a re\u00e7u, dans l'\u00e9mission et artiste aussi bas, originaire de Richmond, en Virginie, et qui fait des choses sublimes gr\u00e2ce \u00e0 maturit\u00e9 entre autres et puis donc l\u00e0, il est avec le flot Mauricette, ils ont sorti cet album qui sont \u00e9crits en \u00e0 peine 2 semaines il et ils rendent hommage sur les sur les 10 morceaux plusieurs heures artiste tr\u00e8s renomm\u00e9 exercice classique comme le le r\u00e9cemment d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le nord- cor\u00e9enne George Harrison, mais encore plein d'autres et c'est un album \u00e0 d\u00e9couvrir absolument, \u00e7a s'intitule bient\u00f4t lobby Man avec donc, entre autres, Morrissey et le vient le le virus le titre que l'on vient d'entendre s'intitule qu'\u00e0 toi de l\u00e0 \u00e9thique dites non. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:52) [63%] :\r\nDans d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:54) [83%] :\r\nOn va changer compl\u00e8tement de registre voici feu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:57) [69%] :\r\nPoint, donc point com je r\u00e9flexe de Monsieur Poli, je suis compl\u00e8tement donc plus, donc j'ai vu que de quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:09) [60%] :\r\n\u00e0 l'arm\u00e9e, c'est ind\u00e9pendant de rebondir Alain bon dans les dans les poubelles, y voit ici comme Balladur donc bien, alors j'arrive lui semblera j'arrive dans englobant bien tout entendu sur les murs, les de c'est dans la dur\u00e9e, donc de poids. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:25) [64%] :\r\nSans doute une sur la cha\u00eene de Magen David Poisson, Thomas et on a manqu\u00e9 les Toffees avec Luxair manquait qui met la dans le pot d'H\u00e4agen-Dazs par la mais on embarque, il faut la merde comme moi, donc plus \u00e0 faire du garde le sourire quand m\u00eame perdu, les imp\u00f4ts, source de belles photos moi portion de l'ONU en 2011, qui dans leur c'est la gal\u00e8re, c'est comme le boisseau de bl\u00e9 personne m\u00eame \u00e0 que l'de percer ce cas n'\u00e9tait pas de l'avant, le RC \u00e9coutez pas de rapport dans les c'est sur la base de Robert Pires, je me d\u00e9fends contre et pendant qu'\u00e0 qui, et \u00e7a, beaucoup de des vrais pas demander les prix carburants et le pr\u00e9sident Mobutu m'applaudit aime la sc\u00e8ne Peoria on dans le pour, j'ai vu une for\u00eat de ses moyens et puis souvent ce qu'on y a maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:15) [58%] :\r\nJ'arrive durant l'incident pendant Durban un bon ben comme une journ\u00e9e de l'\u00e9tat de d\u00e9lits ce qui semble Balladur durant un bon l\u00e0 j'arrive lui ont bien g\u00e9r\u00e9 pendant Durban plein meeting sur les de l'\u00e9pop\u00e9e des lieux, destruction de Berlin de rubans, guirlandes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:31) [68%] :\r\nL'affaire bizarre de voir les convoquer nettement trop ce qui leur pays syst\u00e8me r\u00e9guli\u00e8rement accros bidon par des militaires en service de l'\u00c9tat tromp\u00e9 les favoris nous prot\u00e9ger au t\u00e9l\u00e9phone et je vois bien qui nous impose de montrer du doigt que pour le prix depuis son en place de 2 poids lourds deviennent des d\u00e9partementales d\u00e9battront sur les flics depuis son donc cette affaire de vache folle dans l'appel des manifestants constat comme principe Star place dans l'\u00e9quipe des causes, car la mode tuberculose qu'est -ce qu'on se passe costard Blackout de pr\u00e8s la censure de plusieurs faire soeur sur dont plusieurs sur ses soeurs, je d\u00e9cerne au club de forcer des fleurs sur sur la route en famille Gruss Gipsy stupeur oui dur dopage ici parce qu'on n'est jamais d\u00e9risoire, pardon, Doris, soit c'est l'absence de Brian\u00e7on et puis en transe dans du travail qui re\u00e7oit des traces, pourtant la France blog Lamborghini. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:16) [60%] :\r\nHerv\u00e9 oublie Paris pendant 2 jours, donc un jour grav\u00e9 sur les donn\u00e9es les bovid\u00e9s du sportif qui semble Brandenburg bonjour on appelle j'arrive lui bien \u00e0 jamais dans l'environnement bien entendu sur les donn\u00e9es au d\u00e9but du mois semble baladeur, bon bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:33) [68%] :\r\nOu \u00e0 l'arri\u00e8re la cette joie, cette table Catherine ce qu'on appelait Catherine Dumas et m\u00eame la marine pourtant le prix du la ma\u00eetrise du Mans avec les Pompidou puisque, comme le complice de plut\u00f4t leur guide, apr\u00e8s plus de droit bien au tribunal, sourit. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:50) [59%] :\r\nComme plusieurs d\u00e9clinaisons Mario de banques vont moi mais peut sont donc je suis s\u00fbr que les animaux mais. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:54) [61%] :\r\nPrise les hommes comme la c'est-\u00e0-dire aux emplois qui ont r\u00e9gl\u00e9 pour le plut\u00f4t te regarde m\u00eame donner du ton r\u00f4le quand il y a une corrida Chicago des littoraux, \u00e7a peut \u00eatre la plus belle ne Poitou- Pasqua quoi, donc il y a 3 mois, moins comme James le pas du comit\u00e9 au Moustoir que des meufs verbale danse des signes des diad\u00e8mes avec des masters charcuteries soit mis \u00e0 ce poste avait donn\u00e9 plus sa nomination moi \u00e0 qui juste pour Lib\u00e9ration PIP. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:22) [59%] :\r\nJ'arrive bien pendant Burbank la camper sur les comme du b\u00e9tail, moi, ce qui semble probable de encore d'ailleurs, j'arrive bien j'arrive dans l'environnement bien sur les donn\u00e9es quoi des dizaines de la dans l'des rubans bien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:38) [57%] :\r\nOn est intervenu trouble tout frais, je peux pas faire, c'est encore la paix salutaire que tout bloquer, mais on peut trouver frais, je peux pas faire c'est entre la paix, c'est-\u00e0-dire peu d\u00e9velopp\u00e9. \r\nJean-Yves exp\u00e9rience quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:52) [85%] :\r\nOK, c'est not\u00e9 squat par NEC feu alors ne vous inqui\u00e9tez pas, vous n'\u00eates pas les seuls \u00e0 n'avoir strictement rien compris, malgr\u00e9 le fait que le texte soit plus ou moins en fran\u00e7ais mais que faisait un peu comme PNL et plein d'autres, aujourd'hui il faut un d\u00e9codeur pour saisir le sens complet le sens profond s'assimiler vraiment profond des paroles il y a des sites extraordinaires comme Gene Yost point com, qui est issu de Rabin et qui est un site qui en fait reprend toutes les paroles de d'artistes de l'\u00e9poque d'aujourd'hui et qui, ligne par ligne vous des exactement ce qu'ils ont voulu dire le que dit j'arrive en armure, comme Diam s'h\u00e9 bien il voil\u00e0, je peux vous dire ce qui est \u00e9crit sur des News interpr\u00e9tation possible NEC feu se prot\u00e8ge la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 par son personnage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:36) [87%] :\r\nUn masque en grec ou habile de l'artiste, par analogie avec Diam ce qui s'est \u00e9loign\u00e9 de la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 en se consacrant notamment \u00e0 la religion et elle porte, on s'en souvient, un voile int\u00e9gral, Diam c'est comme \u00e7a, donc elle qu'elle fabrique son armure, voil\u00e0 donc pour NEC feu qui s'est produit \u00e0 Bercy le week- end dernier, enfin, l'accord h\u00f4tel \u00e0 Rennes de Paris pardon et qui en a profit\u00e9 pour en plein concert annonc\u00e9 qui sortait un album surprise c'est comme \u00e7a maintenant, on fait les choses par surprise et \u00e7a fait plus ou moins repartir les ventes de musique. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:15) [79%] :\r\nPoint oui oui oui oui poisson Hurric parce qu'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:58) [87%] :\r\nLe duo Tim et Poum \u00e0 Mimie lui et de Z\u00fcrich, elle est du Japon et d'entendre du Pido. \r\nSysiphe partout laisse tout cela ce n'est autre que le projet solo d'un certain Edna qui fait \u00e9galement le bassiste du groupe anglais Bombay bah si, quand le club. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:37) [88%] :\r\nL'album de la semaine. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:39) [85%] :\r\nNotre album de la semaine Awaken My Love par l'Am\u00e9ricain Donald de Glover alias dit j'Gambino, ont fait un pas, non, pardon, on fait une remarque oui \u00e0 propos de cet album mais on on fait surtout un constat assez int\u00e9ressant et assez rare ces derniers temps, cet album- l\u00e0 ne compte aucun featuring c'est-\u00e0-dire Gambino qui bosse sur toutes les pistes, sur tous les titres, il rap, il chante, il se met en danger et \u00e7a fait du bien, c'est tr\u00e8s r\u00e9ussi, le type de ce soir a carr\u00e9ment des accents James Brown, on \u00e9coute Riot \u00e0 dit Gambino. \r\nOui, \u00e0 partir d'ici Gambino, son nouvel album Awaken My Love et notre album de la semaine, on. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:07) [88%] :\r\nContinuer \u00e0 l'\u00e9couter jusqu'\u00e0 vendredi soir KnoR c'est notre invit\u00e9 de ce soir, avant de le rejoindra Z\u00fcrich gr\u00e2ce \u00e0 la magie des duplex qui abolit les distances, je vous laisse \u00e9couter un extrait d'un titre issu de son dernier Planet, une traque titrait il y aura, Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:54) [82%] :\r\nPouy et de l'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:03) [80%] :\r\nGuillaume, \u00e9cole, alias KnoR, est avec nous en duplex de Z\u00fcrich- parce qu'on a des moyens techniques sans fin, ici \u00e0 la RTS Georg c'est la science- fiction totale : ouais, salut dans le monde, bienvenue depuis son vaisseau spatial Z\u00fcrichois ton nouvel album Planet et sortir d'entendre un 1er extrait un titre d\u00e9di\u00e9, si j'ose dire, \u00e0 Donald Trump le traite de parasite de 40 je traduirais m\u00eame pas dire premi\u00e8res questions cette chanson ce titre qu'il a r\u00e9alis\u00e9e avant ou apr\u00e8s l'\u00e9lection du 10, Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:36) [81%] :\r\nAlors c'est c'est alors comme tout le reste de l'album, j'ai pr\u00e9vu ce chanson c'\u00e9tait en mars, avril, quelque chose comme \u00e7a, non, je rentrais justement d'un 1er tour mais avec mon projet bordant borderline Sandro qui d\u00e9coulait de mon projet pr\u00e9c\u00e9dent donc Go prend qui en fait de la th\u00e9matique du nationalisme ou plut\u00f4t de l'anti nationaliste et donc je rentre dans mon Studio, il fait pas tr\u00e8s beau, voil\u00e0 en gros si tu tu fais une \u00e9coute transversal de l'album tu remarqueras que les textes et chansons sont plut\u00f4t assez d\u00e9primant, je dirais, \u00e7a c'est clair, voil\u00e0 je vais pas dire vrai maintenant c'\u00e9tait peut-\u00eatre plus une fa\u00e7on de de d\u00e9finir la cession de Studio d'une fa\u00e7on jubilatoire rapide et d'avoir une sorte de, de, de porte-\u00e0-faux ou la Libye o\u00f9 Bush pouvait un peu les verdict mise angoisse comme sympt\u00f4me de la lettre qui en punching-ball quoi ouais, pour ainsi dire apr\u00e8s la chanson, elle est pas seulement \u00e0 Donald Rumsfeld, elle est d\u00e9di\u00e9e \u00e0 tous, tous ces politiciens qui qui qui se prennent un peu pour des pop Stars qui qui ont l'impression que que par l'engouement des masses et enfin et leur pouvoir de conviction autour d'id\u00e9es un peu sans qu'peuvent recr\u00e9er un un univers qui est propre allure id\u00e9al qui, un peu, qui un peu bizarre et qui embrasse les vider compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque, \u00e0 mon avis, donc voil\u00e0, je la d\u00e9die aussi \u00e0 Christophe Blocher et au passage je vous \u00e9coute la l\u00e8vre r\u00e9guli\u00e8rement probable peut quand m\u00eame, c'est possible, c'est possible, peut-\u00eatre qu'ils nous \u00e9coutent Marine Le Pen c'est. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:12) [87%] :\r\nBien alors bah voil\u00e0 une certaine comme toujours il y a une th\u00e9matique un engagement autour de de ce nouvel album Planet il y a, il y a aussi un certain \u00e9nervement, on va te parler de la de la performance Cut organis\u00e9e pour le lancement de de l'album, \u00e7a s'est pass\u00e9, rempla\u00e7ant de. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:26) [87%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, donc j'ai pass\u00e9 l'aspirateur pendant toute une journ\u00e9e pour Paradeplatz de Z\u00fcrich en plein milieu des banques au plein milieu des banques, donc c'est pas uniquement donc enfin voil\u00e0 Paradeplatz enfin, j'ai fait une sorte de test offre quelques semaines auparavant, et j'avais trouv\u00e9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:43) [85%] :\r\nPlace tout \u00e0 fait ad\u00e9quates parce que c'est vraiment une place on est, on s'exhibe de diff\u00e9rentes fa\u00e7ons, donc a tous les gens qui passent entre amis, il y a tous les gens qui vont travailler \u00e0 tous les gens qui vont faire leurs commissions \u00e0 la Bahnhofstrasse y a plein il y a tout un public tr\u00e8s c'est c'est tr\u00e8s h\u00e9t\u00e9roclite, comme \u00e7a, c'est tr\u00e8s il y a beaucoup de gens de passage \u00e0 beaucoup de gens de diff\u00e9rentes, comment dire, l'association peut dire \u00e7a en Suisse et, enfin, voil\u00e0, c'est pour \u00e7a que j'ai choisi l'endroit, c'est pas forc\u00e9ment \u00e0 cause des banques apr\u00e8s tout le monde me disait en gros : vous faites quoi, au fait, le nettoyage et c'est bien ainsi propre ici \u00e0 le l'aspirateur, plus qu'une crise qui n'imagine nettoyage c'est une image qui a ne il y a plus d'un in\u00e9vitable Alto en allemand, ce qu'on appelle en fran\u00e7ais, je crois, la manutention et donc voil\u00e0, c'est un peu \u00e7a refl\u00e8te un peu ce sentiment que j'ai depuis un moment, depuis le manger apr\u00e8s les embrasser une vie professionnelle dans diff\u00e9rents m\u00e9tiers, etc, voil\u00e0 maintenant, je me suis un peu repli\u00e9 sur ma vie artistique depuis une ann\u00e9e et demie, j'ai un peu impression de de de ce de ce destin qui nous a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9 d'\u00eatre simplement l\u00e0 pour car d\u00e8s le monde dans l'\u00e9tat, donc elle nous a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 et voil\u00e0, donc c'est un peu sale, on passe l'aspirateur et puis, et puis tout est, tout est propre en ordre ou alors peut-\u00eatre pas justement, voil\u00e0, c'est la question que je pose. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:12) [81%] :\r\nLa question, elle est pos\u00e9e, en effet, tout au long de ce nouvel EP plan\u00e8te qui est sorti, merci beaucoup \u00e0 toi, Georg on \u00e9coute ceux -l\u00e0 il veut sur la de KnoR que tu as r\u00e9alis\u00e9 chez nos coll\u00e8gues de virus \u00e0 Z\u00fcrich, merci \u00e0 eux et surtout merci \u00e0 toi ainsi dans le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:29) [67%] :\r\nSi vous Couleur3 devront passer. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:28:31) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:28:59) [69%] :\r\nDonc n'avait point sur les satellites de jouer les plus belles, il y avait lieu de couper Isabelle, il faut qu'on, point et \u00e7a d\u00e9pend du point c'est tout, il faut qu'il. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:29:28) [67%] :\r\nDonc beaucoup plus ce qu'il \u00e9tait Bercy se d\u00e9cider a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:29:33) [70%] :\r\nPoint, je vais donc. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:29:35) [62%] :\r\nIl \u00e9tait coup\u00e9, mais ce qui fait du poids, il faut pourquoi pas, pourquoi effectivement plus de RWE, il s'appelle maintenant, c'est-\u00e0-dire beaucoup plus Paris, c'est c'est au pays, \u00e7a y est, le c'est une complicit\u00e9 surtout des s\u00e9jours ou encore, et c'est sans compter pays. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:29:57) [59%] :\r\nPoint, c'est lui qui font du mobile pour les h\u00f4pitaux, pourquoi et avec 45 euros par aussi facture pas pointer de cette importance, bon, donc il faut surtout pourquoi et c'est et c'est. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:31:32) [60%] :\r\nDonc, elle aussi, absolument pas, cependant, les sites d'donc. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:31:47) [55%] :\r\nQu'il doit aussi avec politiquement non m\u00e9rite -t-elle Est- et donc tout est suicidaire point seulement il faut fonctionne l'univers du logo viens pointer et qui plus est bien naturel alors, remportant 2 points, j'ai fait. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:33:22) [56%] :\r\nSi Couleur3 l'impasse. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:34:12) [73%] :\r\nToujours voil\u00e0 une oui \u00e7a c'est une chose qui est veuve. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:34:59) [69%] :\r\nC'est le spectacle etc 6. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:35:27) [63%] :\r\nParce que si l'\u00e9quipe dans les photos de ce qu'il avec \u00e7a et si alors qui vont augmenter, oui les excuses oui. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:36:21) [94%] :\r\nPoint si point. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:37:29) [58%] :\r\nPoint voil\u00e0. \r\nBen oui. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:41:59) [74%] :\r\nVoil\u00e0 pourquoi pour et 7 points. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:42:06) [79%] :\r\nLa. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:42:25) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:46:10) [67%] :\r\nPoint c'est points c'est point bien entendu. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:46:56) [82%] :\r\nPoint de poitrine derri\u00e8re alors voil\u00e0 complicit\u00e9 point tout culturel sur voil\u00e0 Point com d'une pointure. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:49:45) [90%] :\r\nPoint l'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:22) [87%] :\r\nSoir\u00e9e clubbing abandon sur Couleur3 ce soir avec KnoR, c'est un immense medley qui r\u00e9sume un peu mais vous pensez l'\u00e9couter en entier, son nouvel EP qui est sorti et vous pouvez retrouvez la vid\u00e9o de ce set tout en entier qui a \u00e9t\u00e9 donc enregistr\u00e9 par nos coll\u00e8gues de virus \u00e0 Z\u00fcrich sur la page Facebook de Couleur 3 la vid\u00e9o donc on termine l'\u00e9mission parce qu'il est d\u00e9j\u00e0 19 heures 55 avec Alexandra s\u00e9vir. \r\nMais coeurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:43) [91%] :\r\nC'est une nouvelle venue sur la sc\u00e8ne, elle s'appelle Alexandra c'est Viorel \u00e0 \u00e0 peine 21 ans, certains disent certains magazines ont appel\u00e9 la petite soeur spirituelle d'Alex Turner, elle r\u00e9side \u00e0 Los-Angeles, elle vient de Portland et on vient d'entendre Mystery Girl par Alexandra s\u00e9vir. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:56:02) [83%] :\r\nLe sponsor Silvouplay passe \u00e0 examiner essayer application il voil\u00e0, \u00e7a fait plaisir massivement les aux qui ce soir l'\u00e9mission merci \u00e0 vous de l'avoir \u00e9cout\u00e9, on se retrouve demain \u00e0 partir de 19 heures, comme chaque soir, et d'ici l\u00e0 passez une bonne nuit, tiens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:18) [84%] :\r\nPoint d'3 et leurs 3 20 20. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:56:26) [85%] :\r\nVous avez jamais souhait\u00e9 bonne nuit, faites -les. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-07T10:27:00Z", "program": {"href": "/programs/C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "id": "C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "name": "Pl3in le poste"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bleikolm, Georg", "role": "artiste \u00e9lectro pop", "type": "Participant"}, {"function": "Artiste de vari\u00e9t\u00e9s / Parl\u00e9", "name": "Knor", "role": "artiste \u00e9lectro pop", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Knor", "role": "artiste \u00e9lectro pop", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4D460893-4394-4BF2-8957-882CBA2864E6", "internalArchiveId": "4D460893-4394-4BF2-8957-882CBA2864E6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un essai autopsie Arnold Schwarzenegger", "publicationDate": "2016-12-06T00:00:00Z", "summary": "Paru aux \u00e9ditions Capricci, \"Prodiges d'Arnold Schwarzenegger\" de J\u00e9r\u00f4me Momcilovic analyse en profondeur les r\u00e9sonnances politiques, philosophiques, et cin\u00e9matographiques de la star du cin\u00e9ma d'action des ann\u00e9es 1980. De \"Conan le barbare\" \u00e0 \"Last Action Hero\", en passant par \"Terminator\", \" Total Recall \" et \"Predator\", le com\u00e9dien a impos\u00e9 son corps bodybuild\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cran comme une vision futuriste et sid\u00e9rante. Critique de cin\u00e9ma dans le magazine Chronic'art et auteur de cet essai, J\u00e9r\u00f4me Momcilovic est au micro de Rafael Wolf.", "durationSec": 3232, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8183302", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949568.image", "thematicThemes": ["com\u00e9dien", "cin\u00e9ma"], "thematicPersons": ["Schwarzenegger, Arnold"], "alternativeTitle": ["Nectar du 06.12.2016", "Un essai autopsie Arnold Schwarzenegger / NTR_2016-12-06T12:06:00_nectar", "Nectar du 06.12.2016", "Un essai autopsie Arnold Schwarzenegger / NTR_2016-12-06T12:06:00_nectar"], "alternativeSummary": ["Paru aux \u00e9ditions Capricci, \"Prodiges d\u02b9Arnold Schwarzenegger\" de J\u00e9r\u00f4me Momcilovic analyse en profondeur les r\u00e9sonnances politiques, philosophiques, et cin\u00e9matographiques de la star du cin\u00e9ma d\u02b9action des ann\u00e9es 1980. De \"Conan le barbare\" \u00e0 \"Last Action Hero\", en passant par \"Terminator\", \" Total Recall \" et \"Predator\", le com\u00e9dien a impos\u00e9 son corps bodybuild\u00e9 \u00e0 l\u02b9\u00e9cran comme une vision futuriste et sid\u00e9rante.\n\nCritique de cin\u00e9ma dans le magazine Chronic\u02b9art et auteur de cet essai, J\u00e9r\u00f4me Momcilovic est au micro de Rafael Wolf.", "Paru aux \u00e9ditions Capricci, \"Prodiges d\u02b9Arnold Schwarzenegger\" de J\u00e9r\u00f4me Momcilovic analyse en profondeur les r\u00e9sonnances politiques, philosophiques, et cin\u00e9matographiques de la star du cin\u00e9ma d\u02b9action des ann\u00e9es 1980. De \"Conan le barbare\" \u00e0 \"Last Action Hero\", en passant par \"Terminator\", \" Total Recall \" et \"Predator\", le com\u00e9dien a impos\u00e9 son corps bodybuild\u00e9 \u00e0 l\u02b9\u00e9cran comme une vision futuriste et sid\u00e9rante.\n\nCritique de cin\u00e9ma dans le magazine Chronic\u02b9art et auteur de cet essai, J\u00e9r\u00f4me Momcilovic est au micro de Rafael Wolf."], "variantIds": ["ece-8183303", "ece-8183302"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-22T09:41:23Z", "speechToTexts": ["14.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [77%] :\r\nAu point que le ballon en recr\u00e9ant nectar. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [91%] :\r\nNicolas Julliard avec Fr\u00e9d\u00e9ric Bernard en r\u00e9gie et \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s pour sa 1\u00e8re apparition dans Docteur comme on dit au cin\u00e9ma la dame Rapha\u00ebl bonjour bonjour Nicolas de quoi Arnold Schwarzenegger est -il le Nyon, c'est ce qu'on va d\u00e9couvrir avec vous dans un instant auparavant quelques nouvelles en bref du monde culturel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:27) [75%] :\r\nPoint au probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:35) [91%] :\r\nRoman Polanski pourra retourner en Pologne sans crainte d'\u00eatre extrad\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, c'est la d\u00e9cision qu'a prise la Cour supr\u00eame de Varsovie, ce matin, rejetant le pourvoi en cassation, introduit en mai dernier par le ministre polonais de la justice, ce jugement met fin \u00e0 la proc\u00e9dure d'extradition entam\u00e9e en 2014, \u00e0 la demande de la justice am\u00e9ricaine le cin\u00e9aste franco- polonais, donc plus inqui\u00e9t\u00e9s en Pologne mais les poursuites dont il fait l'objet aux \u00c9tats-Unis demeure rappelons que Polanski, aujourd'hui \u00e2g\u00e9 de 80 3 ans est poursuivi pour le viol d'une jeune fille de 13 ans en 1977 l'\u00e9tat de sant\u00e9 du chanteur Michel Polnareff reste pr\u00e9occupant, mais son pronostic vital n'est plus engag\u00e9 voil\u00e0, c'\u00e9tait juste pour pouvoir utiliser une fois cette expression, le pronostic vital que je vous donne cette info et puis aussi pour se r\u00e9jouir \u00e0 l'id\u00e9e que l'auteur du Bal des lasagnes ne rejoignent pas de sit\u00f4t la longue, trop longue liste des musiciens morts en 2016, je ne me souviens plus tr\u00e8s bien de la musique, mais j'ai encore \u00e0 l'esprit, mon id\u00e9e de l'c'\u00e9tait comme une procession de tous les instruments solistes de l'orchestre qui venaient, \u00e0 tour de r\u00f4le, d\u00e9poser une m\u00e9lodie comme une couronne sur la tombe d'un ma\u00eetre par un murmure de tr\u00e8s mollo dans les graves, comme les vibrations de voix profonde qui chantent en choeur : voil\u00e0 ce que Stravinsky disait en 1935 \u00e0 propos de son opus 5 une oeuvre orchestrale intitul\u00e9 le chant fun\u00e8bre jusqu'\u00e0 l'an dernier, on croyait la partition perdu \u00e0 tout jamais, mais en mettant de l'ordre dans les archives du Conservatoire de Saint-Petersbourg, un biblioth\u00e9caire on d\u00e9couvrit la partition d'orchestre, plus de 100 sentant pardon apr\u00e8s sa 1\u00e8re et unique ex\u00e9cution aujourd'hui, on peut voir et entendre une nouvelle premi\u00e8res de ce chant fun\u00e8bre en concert donn\u00e9 par Val\u00e9ry Gergiev et l'Orchestre du Mariinski, cette d\u00e9couverte est \u00e0 faire sur le site de Medici TV on voici un tout petit texte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:05) [59%] :\r\n\u00e7a une belle musique de film non Rafa\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:07) [74%] :\r\nBonjour, j'ai cru d'ailleurs me souvenir de musiques de films qui n'existait certainement pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:11) [88%] :\r\nOui, parce que c'est un une oeuvre qu'on a red\u00e9couverte simplement l'an dernier le chant fun\u00e8bre, plus 5 de Stravinsky qu'on entend ici par l'Orchestre du Mariinski dirig\u00e9 par Val\u00e9rie derri\u00e8re c'est la 1\u00e8re ex\u00e9cution de cette oeuvre depuis 1909 on attend un disque avec impatience alors Rafa\u00ebl avec vous on va parler de s'Schwarzenegger il a f\u00eat\u00e9 ses 69 ans, cet \u00e9t\u00e9, la Star bodybuild\u00e9 de Terminator, Conan le Barbare pr\u00e8s d'Attorney passe \u00e0 l'affiche d'un nouveau film, mais d'un livre prodige d'Arnold Schwarzenegger, un essai de J\u00e9r\u00f4me Momcilovic, paru aux \u00e9ditions Capricci qui analysent en profondeur les r\u00e9sonances politiques, philosophiques mais oui et cin\u00e9matographiques d'une des ic\u00f4nes majeures du cin\u00e9ma d'action des ann\u00e9es 80. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:53) [86%] :\r\nOui, c'est un livre qui fait lui aussi des prodiges en explorant en d\u00e9cortiquant diss\u00e9quant sur plus de 250 pages le corps XXL de cet Autrichien taill\u00e9 pour le r\u00eave am\u00e9ricain, Arnold Schwarzenegger, qui n'est pas n\u00e9 en fait, il faut le dire au bon endroit, en l'occurrence il est n\u00e9 dans un petit village d'Autriche o\u00f9 o\u00f9 il est \u00e9lev\u00e9 par un p\u00e8re brutal, ancien adh\u00e9rent au parti nazi et puis rapidement il voit plus grand et refuse de se conformer \u00e0 ce qu'on attend de lui, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'avenir, de policiers et \u00e0 13 ans, il se lance dans le culturisme il r\u00eave d\u00e9j\u00e0 de cin\u00e9ma et prend pour mod\u00e8le un certain acteur de p\u00e9plum et champion de bodybuilding va le devenir et l'annonce \u00e0 son p\u00e8re, je veux devenir l'homme le mieux b\u00e2tis du monde, puis je vais en Am\u00e9rique, \u00eatre acteur alors gr\u00e2ce aux salles de sport alors une guerre fa\u00e7onne son corps et ses ambitions et en 1967 il remporte son 1er titre de Monsieur Univers il pesait alors 107 kilos pour 1 m\u00e8tre 85 un an plus tard, il parce install\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, sa terre promise et reportera 5 fois le type de Monsieur Univers et cette fois, celui de Monsieur Olympia. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:49) [98%] :\r\nAlors voil\u00e0 pour le bodybuilding mais ce qu'on sait moins c'est qu'Arnold Schwarzenegger fait fortune dans l'immobilier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:54) [88%] :\r\nC'est ce qui lui donne une certaine libert\u00e9 aussi pour le cin\u00e9ma, alors il d\u00e9bute c'est vrai dans le 7\u00e8me art par la petite porte son 1er r\u00f4le il obtient dans Herculanum York sous le nom de Arnold Chang son accent est alors tellement fort qu'il \u00e9tait int\u00e9gralement doubl\u00e9, on le voit aussi furtivement dans le priv\u00e9, de Robert Altman, o\u00f9 il joue un gangster mieux juste l\u00e0 pour faire tomber son t-shirt, il devra en fait attendre 1982 et la sortie de Conan le Barbare de John minus pour acc\u00e9der enfin au succ\u00e8s, un succ\u00e8s Transformers 2 ans plus tard en triomphe avec son incarnation dans l'entr\u00e9e, un andro\u00efde tueur dans Terminator de James Cameron et des biographies ou autobiographies sur Arnold Schwarzenegger, il y en a eu pl\u00e9thore, mais des analyses s\u00e9rieuses sont neuves, pas vraiment et J\u00e9r\u00f4me, m\u00eame si le vide, critique de cin\u00e9ma dans le magazine chroniques Arte, auteur donc de ce livre prodige d'Arnold Schwarzenegger, m'a donn\u00e9 son hypoth\u00e8se sur le pourquoi de cette carence heureusement rectifi\u00e9 aujourd'hui par cet essai passionnant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:46) [87%] :\r\nJe pense que simplement on a, on a, on a eu longtemps et c'est encore un petit aujourd'hui du mal \u00e0 prendre s\u00e9rieux quoi apr\u00e8s, je pense que si, disons, beaucoup d\u00e9j\u00e0 pas \u00e9crit ce livre, j'imagine qu'on aurait pu voir arriver un autre Live sur le m\u00eame sujet assez prochainement, d'une part parce qu'on annonce un mouvement un peu g\u00e9n\u00e9ral, hein, qui consiste \u00e0 aller fouiller dans un dans une \u00e9poque qui est qui et qui \u00e0 la fois proches de nous et qu'qui commen\u00e7ait un peu lointaine quoi extrait des ann\u00e9es 80 qui int\u00e9resse de plus en plus. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:11) [84%] :\r\nEt vous, vous le preniez au s\u00e9rieux, tr\u00e8s vite, tout en fait, c'est un c'est une prise de conscience que ses r\u00e9centes de votre de votre part. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:16) [87%] :\r\nPlus ou moins, disons que moi j'ai j'ai pour des raisons g\u00e9n\u00e9rationnelles, \u00e9videmment, j'ai grandi un petit peu avec ses films, et en fait, il m'est apparu, c'est un petit peu le point d\u00e9part du livre est apparu soudain que qui avait une vraiment une oeuvre \u00e0 part enti\u00e8re, c'est-\u00e0-dire que on il s'agit pas seulement d'une filmographie pour qui \u00e7a car Hollywood mais vraiment dingue de quelque chose de tr\u00e8s coh\u00e9rent et puis vraiment l'id\u00e9e qui a des id\u00e9es fixes l\u00e0- dedans et les obsessions un petit peu, je pense que l'\u00e9cole, principalement ceux qui meurent parce qu'il me faisait peur en tout cas ce contre quoi j'ai \u00e9crit le livre, c'\u00e9tait justement je vous disais tout \u00e0 l'heure que qu'il y a un effet g\u00e9n\u00e9rationnel, c'est qu'on a envie parce que ce sont des films pour une certaine g\u00e9n\u00e9ration, la mienne, on a, on a d\u00e9couvert \u00e0 l'enfance donc, est quand m\u00eame un moment un peu le moment le m\u00eame peut-\u00eatre plus fort rapport au cin\u00e9ma une tentation comme \u00e7a d'aller fouiller dans ces ann\u00e9es- l\u00e0, moi j'avais tr\u00e8s peur d'une chose c'est de verser dans les, dans toute cette litt\u00e9rature cette philosophie pop aujourd'hui je j'avoue que le mot lui- m\u00eame fait un peu fr\u00e9mir, qui consiste en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la les piocher dans la culture populaire, un objet un peu ingrat comme \u00e7a un peu, un peu un pur disons et puis \u00e0 en faire un esp\u00e8ce de montage comme \u00e7a qui vit surtout \u00e0 prouver en g\u00e9n\u00e9ral sa propre capacit\u00e9 \u00e0 se saisir de tous, oui pour pour dire des choses intelligentes et pour moi, il avait toute fa\u00e7on suffisamment de mati\u00e8re dans l'objet lui- m\u00eame et puis surtout il fallait il fallait prendre au s\u00e9rieux du point de vue d'un spectateur qui a, qui a d\u00e9couvert les films \u00e0 l'\u00e9poque qui prendre du plaisir parce que c'est, je pense qu'on pouvait vraiment pas \u00e9crire ce livre contre ce point d\u00e9part l\u00e0, c'est-\u00e0-dire l'id\u00e9e que \u00e7a, si \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un acteur aussi puissants \u00e0 un moment donn\u00e9 \u00e0 Hollywood et dans l'imaginaire collectif occidental disons surtout mais pas seulement ce qui se jouait quand m\u00eame quelque chose d'important du point de vue du cin\u00e9ma quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:46) [85%] :\r\nQuel souvenir justement, vous avez retrouv\u00e9 en on a beau dans l'\u00e9criture de ce de ce livre, quel effet de sid\u00e9ration peut-\u00eatre un autre effet, vous avez retrouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:56) [86%] :\r\nPr\u00e9cis\u00e9ment, c'est \u00e7a et c'est c'est c'est avec \u00e7a que j'ai choisi de commencer le livre justement, c'est-\u00e0-dire avant de rentrer dans un dans des questions plus th\u00e9orique, c'est-\u00e0-dire l'id\u00e9e qu'a quelque chose de d'essentiel qui se joue dans s'rapport la rapport de sid\u00e9ration, vraiment, j'ai pris parti par l'auditrice qui peut para\u00eetre un peu un peu \u00e9tonnant de jamais ma\u00eetriser c'\u00e9tait de voil\u00e0 demain dirigiste Ernberger notamment dans l'id\u00e9e que dans les 2 cas, on a affaire \u00e0 des acteurs qui sont l\u00e0 avant tout pour appara\u00eetre, c'est vrai que la la la plus grande force de leur pr\u00e9sence, aller l\u00e0, nous ne savons dans les ligues la poign\u00e9e de secondes qui suffit pour faire appara\u00eetre un corps \u00e0 l'\u00e9cran et faire de \u00e7a un \u00e9v\u00e9nement in\u00e9dit a faussement in\u00e9dit, parce que c'est le m\u00eame plaisir qui se rejoue \u00e0 chaque fois mais vraiment l'id\u00e9e que ce sont des moments qui nous ram\u00e8ne le semblable, quelque chose de tr\u00e8s archa\u00efque du point de vue du cin\u00e9ma, c'est-\u00e0-dire un peu le train arrive en gare, La Ciotat, voyez, c'est vraiment l'id\u00e9e de qu'on voit sur l'\u00e9cran \u00e0 la fois quelque chose qu'on conna\u00eet un corps humain tout simplement et en m\u00eame temps quelque chose qu'on n'aurait jamais vu comme \u00e7a, quoi donc quelque chose qui sera un peu lors du sublime, c'est-\u00e0-dire un m\u00e9lange de, de, d'admiration d'une d'une forme de peur aussi de terreur, un petit peu, alors en tout cas quelque chose vraiment qui surgit de l'\u00e9cran pour pour happer le spectateur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:59) [78%] :\r\nQui serait quelque part le le ce Pack de croyances qui serait avec le avec le spectateur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:03) [86%] :\r\nOui, parce qu'on a commenc\u00e9, absolument, absolument, et cette cette enfance dans cette enfance du cin\u00e9ma, c'est \u00e9videmment un ressort qui est rest\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s fort dans l'essor du Sinn hollywoodien, c'est peut-\u00eatre l\u00e0 qu'on le rep\u00e8re le plus la plus \u00e9vidente, c'est-\u00e0-dire cette cette fa\u00e7on un peu obstin\u00e9 comme 700 tenir \u00e0 cette tr\u00e8s belle na\u00efvet\u00e9 voil\u00e0 cette id\u00e9e que, qu'on peut croire tout de suite \u00e0 ses apparitions la etc, SIDA et d'ailleurs il y a un film avec Schwarzenegger qui ont par le pass\u00e9 quasiment son sujet, c'est un film qui s'appelle la Station, oui qui \u00e0 Cristiano absolument qui s'int\u00e9resse \u00e0 la \u00e0 la passion qu'un, un jeune gar\u00e7on porte pas un acteur justement un personnage de film d'action qui est jou\u00e9 par Schwarzenegger dans le film, hein, une esp\u00e8ce de mise en abyme comme \u00e7a, il y a quelque chose que je trouve tr\u00e8s beau dans ce film, c'est que l'enfant est vou\u00e9e en fait par le r\u00e9cit \u00e0 \u00e0 rentrer dans l'image, on a vu \u00e7a dans quelques autres films au cin\u00e9ma, j'ai besoin qui \u00e9tonne par exemple il va ramener ensuite dans la r\u00e9alit\u00e9 et ce que je trouve assez beau, c'est que le film nous explique que le le ticket magique qui va permettre \u00e0 l'enfant d'entrer dans le film aurait \u00e9t\u00e9 l\u00e9gu\u00e9s au au projectionniste dans l'histoire par Houdini en personne, donc c'est vraiment quelque chose qui nous ram\u00e8ne \u00e0 cette origine ce qui est celle de la prestidigitation fait c'est-\u00e0-dire \u00e0 M\u00e9li\u00e8s vraiment l'id\u00e9e que le cin\u00e9ma est l\u00e0 pour faire des tours de. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:13) [78%] :\r\nVous Schwarzenegger et ce qui Axway. \r\nQue le staff pr\u00e9sidentiel a dit. \r\nSoyeux et \u00e0 l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:28) [76%] :\r\nDonc ma maison, j'ai mes devoirs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:31) [84%] :\r\nC'est aussi son d'une \u00e9poque, la s'est au la grande annonce pourrait illustrer les les propos de J\u00e9r\u00f4me Momcilovic \u00e0 votre micro Rafa\u00ebl Wolf J\u00e9r\u00f4me Momcilovic chez auteur de c'\u00e9tait ces prodiges d'Arnold Schwarzenegger, paru aux \u00e9ditions Capricci un livre qui rel\u00e8ve particuli\u00e8rement l'importance de quelques cin\u00e9astes qui ont su voir et commenter la pr\u00e9sence de Schwarzenegger en tant qu'image. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:53) [85%] :\r\nOui, en l'occurrence 3 cin\u00e9aste James Cameron avec il tourne dans Terminator 1 et 2 et puis mais \u00e7a on en parle un peu moins, John McTiernan, auteur de pr\u00e9dateurs et de ce fameux Last Action qui rend le film \u00c9tat par excellence et et enfin Paul verveine qu'il dirige dans dans Total Ricol et ces metteurs en sc\u00e8ne prennent conscience en fait de la cr\u00e9ature qu'ils ont face \u00e0 leur cam\u00e9ra encore qui devient en fait enjeu principal de leurs fictions ou sorte de mise en abyme de Schwarzenegger dans le film lui- m\u00eame, alors c'est tr\u00e8s flagrant dans Total, alcool, par exemple, un film de de science- fiction dans lequel Schwarzenegger joue un un homme lambda qui r\u00eave d'une existence fabuleuses sur Mars, une distance qui se r\u00e9v\u00e8le en fait comme une possible r\u00e9alit\u00e9 enfouie dans son cerveau amn\u00e9sique et Schwarzenegger de jouer, de personnalit\u00e9s tapi dans le m\u00eame corps un agent secret effac\u00e9 de sa m\u00e9moire, donc et et un pauvre bougre qui ne sait plus quel est son id\u00e9e, on dit son identit\u00e9 r\u00e9elle alors entre le corps et l'image, ce qui, sans conflit que J\u00e9r\u00f4me Momcilovic pointe du doigt dans son livre je vous propose de l'\u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:49) [88%] :\r\nLes chances d'ailleurs, c'est un gros jouet, c'\u00e9tait un peu le propre finalement de toutes les Stars dans l'histoire d'Hollywood, c'est-\u00e0-dire que c'est vraiment un, c'est un corps mais au sens de la figurine qui l\u00e0 pour \u00eatre manipul\u00e9, qui est l\u00e0 pour \u00eatre regard\u00e9 qui est l\u00e0 pour permettre aux spectateurs de faire \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce que fait un enfant avec un jouet, voyez et Schwarzenegger particuli\u00e8rement incarner cette dimension -l\u00e0, ce qui fait d'ailleurs, je disais qu'on a du mal \u00e0 prendre s\u00e9rieux c'est quelque chose de de tr\u00e8s enfantin de tr\u00e8s na\u00eff et c'est troublant de voir qu'effectivement dans les films, tr\u00e8s souvent, ces ces morceaux de bravoure sont destin\u00e9s au regard d'enfant \u00e0 l'Inter de la fiction qui ont vraiment pour fonction principale de le regarder faire simplement quoi, c'est-\u00e0-dire, en d\u00e9finitive, ce que fait spectateur lui- m\u00eame quand il avance dans le film. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:25) [90%] :\r\nVous partez du principe que ces films ont conscience ou les cin\u00e9astes ou Schwarzenegger lui- m\u00eame a conscience de ce qui fait que c'est r\u00e9current, ce qui est de fait dans la nature m\u00eame de Schwarzenegger. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:34) [85%] :\r\nJe pense que les 2 sont vrais, et puis il y a 2 types de films, il y a, il y a quand m\u00eame, disons que les 3 quarts de la filmographie d'Schwarzenegger sont constitu\u00e9s de Br\u00eame, de semi- navets un et pas de j'ai pas fait un Live pour essayer de r\u00e9v\u00e9ler que tous les films, genre d'ailleurs les chefs-d'oeuvres hein, n\u00e9anmoins il y a quand m\u00eame 5 6 films qui sont de tr\u00e8s beaux films, et ce qui est frappant, c'est que les les plus beaux films justement sont ceux qui, assez d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment justement joue sur cette esp\u00e8ce de mise en abyme, c'est-\u00e0-dire vers la Station, encore une fois c'est l'exemple id\u00e9al puisque puisqu'il s'agit de de montrer un personnage qui, \u00e0 un moment, sort de la fiction, enfin voyez toute cette question : \u00e0 quoi l'id\u00e9e de la diff\u00e9rence entre le entre le personnage et l'acteur bon et finalement comme Schwarzenegger est arriv\u00e9 avec cette esp\u00e8ce de fonction les qui est de repr\u00e9senter un extr\u00eame de la puissance de \u00e9videmment de la puissance am\u00e9ricaine de la force de ce que peut le corps humain etc etc au fond des filets plus int\u00e9ressants sont ceux qui vont mettre un peu \u00e7a en crise, justement, et puis c'est, c'est une \u00e9poque dans lesquels on peut, on peut songer qu'avec nostalgie aujourd'hui o\u00f9 les, les, les grands studios hollywoodiens produisent encore des films tr\u00e8s cher ce qu'on appelait d\u00e9j\u00e0 et blogbuster mais avec cette possibilit\u00e9 quand m\u00eame de de laisser faire des gens qui \u00e9taient des auteurs, c'est-\u00e0-dire qu'on alterne \u00e9t\u00e9 un auteur V\u00e9rove \u00e9videmment la la d\u00e9monstration est plus \u00e0 faire, qui fait que ce sont des gens si vous voulez qui sont trouv\u00e9s avec avec cette ce monstre en main parce que c'est, c'est vraiment un monstre, un monstre au sens de encore une fois, une tradition de monstres William au sein de l'\u00e9tymologie l\u00e0 pour \u00eatre montr\u00e9es pour \u00eatre sous toutes les coutures comme \u00e0 l'\u00e9poque des dessertes de Mons Trincomalee pommes de Barnum et du coup, sur les 5 corps, qui est tellement qui d\u00e9borde tellement tout qui est tellement exotique que \u00e9videmment d'objets de construire enti\u00e8rement les fictions autour de ses apparitions et puis quand m\u00eame temps on peut, on peut s'amuser beaucoup avec, c'est-\u00e0-dire qu'il est, il a quelque chose qui dans bl\u00e9 rel\u00e8ve presque du rejet de la parodie, \u00e7a c'est ce qu'ont tr\u00e8s bien saisi \u00e0 la fois McTiernan V\u00e9rove exemplairement oui juste pour prendre un exemple pour d\u00e9but Total Ricol on voit 2 choses en fait on voit donc c'est une esp\u00e8ce de r\u00eave comme \u00e7a, que fait le personnage, un r\u00eave qui se passe sur Mars, on le voit, main dans la main avec une passage f\u00e9minin, pas plus tard de qui il s'agit, au sommet d'une montagne comme \u00e7a et \u00e7a, c'est un paysage tr\u00e8s artificielle qui peut difficilement de ne pas faire penser au au film de montagne pr\u00e8s nazie dans le cin\u00e9ma allemand. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:40) [84%] :\r\nAlors il y a eu toutes sortes les pol\u00e9miques autour de \u00e7a sur le l'histoire du p\u00e8re de Schwarzenegger qui avait adh\u00e9r\u00e9 au parti nazi, etc, etc, mais ils ont l'id\u00e9e que cette image de la force, il y a un substrat fasciste l\u00e0- dedans, \u00e9videmment, et puis qui participe du plaisir qu'prend des aussi, hein, c'est ind\u00e9niable, Hollywood, donc il y a \u00e7a, et juste apr\u00e8s les revenus de r\u00e9alisme quasiment une sc\u00e8ne de Cartoon, c'est-\u00e0-dire qu'on voit alors pour des raisons qui sont dans le film sur Mars, l'air est pollu\u00e9, bref son visage qui se met \u00e0 enfler, enfler, enfler et on est vraiment sentiment \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'V\u00e9rove s'amuse avec l'id\u00e9e m\u00eame du Body building. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:19) [66%] :\r\nVoil\u00e0, moi aussi, il y a un mois, la mieux sur YouTube et sur un lieu du fameux mais beaucoup de gens, m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:27) [84%] :\r\nOui, bonne question vient d'entendre ici un extrait de Total ou largement cit\u00e9s dans prodige d'Arnold Schwarzenegger de J\u00e9r\u00f4me Monod qui Lovichi, paru aux \u00e9ditions Capricci seuls il vente, on parle aujourd'hui avec vous, Rafa\u00ebl Wolf J\u00e9r\u00f4me le vide, ce qui montre \u00e0 quel point Schwarzenegger n'a cess\u00e9 de jouer sur les mutations de son corps \u00e0 l'\u00e9cran. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:45) [84%] :\r\nOui, j'ai plut\u00f4t un cyborg grand clown des hologrammes, projections virtuelles en pur personnage de fiction et Schwarzenegger a m\u00eame \u00e9t\u00e9 enceinte oui dans les juniors, l'une de ces com\u00e9dies sont encore en plus, en tout, quasiment tous ses films passe au rayon X est ouvert, d\u00e9taill\u00e9, tout le monde une film une filmographie qui ressemblent parfois un vaste cabinet d'anatomie et ce corps, c'est une vision du futur en avance sur son temps et et ce corrida non justement ce que ce qu'il adviendra de l'humain, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, encore qui pourrait tr\u00e8s bien incarner \u00e0 l'\u00e9cran, une certaine id\u00e9e du trance humanisme cette doctrine souvent pr\u00f4n\u00e9es par les gourous du culturisme cherche \u00e0 am\u00e9liorer les sp\u00e9cimens par la science et la technologie, quitte \u00e0 flirter, il faut le dire avec l'eug\u00e9nisme \u00e9coutez J\u00e9r\u00f4me Momcilovic, critique de cin\u00e9ma, donc dans le magazine chroniques Arte, auteur de ce livre qui nous parle de tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:29) [86%] :\r\nOui alors en fait, c'est peut-\u00eatre moins le le transhumanisme que le post- humaniste par l'Allemagne, nuance subtile, c'est que transhumant g\u00e9n\u00e9rale on parle vraiment d'un effort, un truc un peu pros\u00e9lyte, il qu'c'est-\u00e0-dire que le le c'est une sorte d'\u00e9cole de pens\u00e9e qui na\u00eet en Californie \u00e9videmment n'pas pu \u00eatre ailleurs, j'imagine, au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 et qui visent \u00e0 dire qu'il faut absolument que l'homme se d\u00e9passe lui- m\u00eame par le concours des techniques de la m\u00e9decine etc etc, ce qu'on appelle le post- humain, c'est plut\u00f4t l'id\u00e9e d'\u00e9crire une r\u00e9alit\u00e9 objective, c'est-\u00e0-dire l'id\u00e9e qu'on se dirige quoi qu'on en pense, vers le post- humain, c'est-\u00e0-dire devenir si Borg, on est d\u00e9j\u00e0 \u00e9videmment hein, c'est-\u00e0-dire que maintenant on peut \u00eatre l'arm\u00e9e toutes sortes de proth\u00e8ses, on est capable de d'accomplir toutes sortes de de miracle, un d\u00e9fil\u00e9 Schwarzenegger montre Schwarzenegger enceinte, on sait aujourd'hui, on a \u00e0 peu pr\u00e8s certain qu'il faudra moins-disant pour pour assister au sein pour voir le 1er roman dans la r\u00e9alit\u00e9, donc je pr\u00e9cise quand m\u00eame cette nuance parce que dire qu'il est du c\u00f4t\u00e9 du transit, \u00e7a supposerait que la filmographie Claude-Inga quelque chose d'un peu militant de cet ordre -l\u00e0 c'est c'est pas \u00e7a, en fait, c'est plut\u00f4t une sorte de l'effet de Schwarzenegger sont plut\u00f4t une sorte de de grands creus\u00e9 dans lesquelles on va retrouver tout le le d\u00e9sir qu'on peut avoir pour ce futur -l\u00e0 toutes les angoisses qu'il peut susciter, voyez, c'est plus une mani\u00e8re exactement comme dans les ann\u00e9es 50 les films de science- fiction am\u00e9ricain figurer tout du maire de la peur que connaissez les Am\u00e9ricains ont de la guerre froide, la guerre froide, bon ici, c'est un petit peu \u00e7a la filmographie Schwarzenegger l'oeuvre Schwarzenegger alors a servi \u00e0 \u00e0 \u00e0 sublimer \u00e0 figurer simplement tout ce qui s'annonce pour le corps humain et tout ce qui s'annonce pour l'homme justement \u00e0 partir de, c'est que ces m\u00e9tamorphoses assez vertigineux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:05) [86%] :\r\nQu'est -ce que finalement, Arnold Schwarzenegger chercher v\u00e9ritablement attrait vers le cin\u00e9ma, un match. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:09) [86%] :\r\nFa\u00e7on tout \u00e7a r\u00e9pondait \u00e0 une sorte de plan m\u00fbri de l'enfance, c'est-\u00e0-dire que \u00e0 \u00e0 10 ans je crois, il annonce \u00e0 ses parents, dans son petit village, le taux d'Autriche je je vais, je vais devenir l'homme le plus fort du monde, apr\u00e8s quoi je vais en Am\u00e9rique et je vais faire des films, et tout \u00e7a n'est aussi dans une, dans un d\u00e9sir d'enfant, c'est qu'il y il va voir au cin\u00e9ma du coin, beaucoup de p\u00e9plum c'est le c'est la grande \u00e9poque du p\u00e9plum et il y a corps en particulier un acteur s'appelle Reg Park qui lui- m\u00eame a \u00e9t\u00e9 un grand champion de bodybuilding et qu'il fait totalement, c'est l'id\u00e9e au fond ce prise projette ces 5 c'est l'Am\u00e9rique, c'est vraiment l'histoire la plus la plus \u00e9l\u00e9mentaire du r\u00eave am\u00e9ricain, sauf que sa notion de l'Am\u00e9rique quand il grandit dans son village autrichien, c'est tout b\u00eate, c'est tr\u00e8s litt\u00e9rale c'est d\u00e9clam\u00e9, que ce sont des grandes choses, c'est-\u00e0-dire c'est tout ce qui est tout, toutes les photos qu'ils voient dans ces manuels tout ce qu'il voient au cin\u00e9ma, donc des grands buildings grandes voitures des grands frigos \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 il y a pas de frigo chez lui, bref et je pense que dans la fascination qu'il avait pour les corps de Bulgarie avait cette id\u00e9e -l\u00e0, c'est de commencer par devenir soi -m\u00eame \u00e9norme comme s'il fallait en quelque sorte, devenir soi -m\u00eame l'Am\u00e9rique en tout cas oui s'ajuster aux dimensions de ce pays- l\u00e0 et donc elle bodybuilding \u00e9videmment c'est Hollywood en dernier ressort, c'est-\u00e0-dire qu'il fallait devenir le le corps qu'il faisait r\u00eaver lui- m\u00eame sur l'\u00e9cran quand il \u00e9tait gamin, quoi, il faut bien comprendre que quand Schwarzenegger d\u00e9barque \u00e0 Hollywood dans les ann\u00e9es 70 on sait pas quoi faire de lui, les producteurs, les agents \u00e9videmment en monstre id\u00e9al sous la main et en m\u00eame temps, justement, il est tellement monstrueux qu'on sait pas trop quoi compter avec lui donc Conan, ce qui \u00e9tait logique, c'est que pr\u00e9cis\u00e9ment les faire des un p\u00e9plum, pardon, oui \u00e0 un p\u00e9plum, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 il n'a plus tellement, mais c'est bien la preuve aussi de la difficult\u00e9 qu'on a \u00e0 lui inventer des histoires et Terminator, c'est le moment ont franchi ce pas l\u00e0 puisque, on va vraiment accr\u00e9diter l'id\u00e9e qu'il repr\u00e9sente le futur, mais quand on regarde bien les 2 films, on se rend compte que, au fond, les 2 parlent de la m\u00eame chose, c'est un c'est un \u00e9loge de la technique comme possibilit\u00e9 du d\u00e9passement de l'homme, puisque si on regarde bien Conan en fait Conan, c'est moins l'histoire de de Conan le personnage de son \u00e9p\u00e9e, le film commence avec la naissance de l'\u00e9p\u00e9e de Conan, on voit comment forge les P et l\u00e0 la morale philosophique, disons -le vraiment l'id\u00e9e que l'\u00e9p\u00e9e, le prolongement de la main, mais l'\u00e9p\u00e9e, le signe du g\u00e9nie de l'homme quoi donc nous \u00e7a d\u00e9j\u00e0 ainsi en fait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:11) [67%] :\r\nQue de visiter risque doit \u00eatre parce que tout ce qu'on esp\u00e8re qu'on a, qui mange qui, avec parce qu'elle. \r\nNon, moi m\u00eame je vous notoire jusqu'\u00e0 m\u00eame la peau maintenant la piste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:30) [84%] :\r\nVoil\u00e0, extrait de Conan le Barbare de John et je rebondis Justin surtout les propos de J\u00e9r\u00f4me odieux vis \u00e0 votre micro Rafa\u00ebl Wolf parce qu'il parle de cette \u00e9p\u00e9e qui incarne l'outil du futur, moi \u00e7a me fait penser aussi au pass\u00e9 et au Racing peut-\u00eatre germanique de Schwarzenegger, puisque dans les limites nordiques et chez Wagner, en particulier les pays de l'aiguille Rozic Fried repr\u00e9sente comme \u00e7a le l'homme du de l'avenir, c'est assez \u00e9tonnant ce ce lien qu'il y a, entre autres, c'est cette tradition -l\u00e0 qui qui rendent peut-\u00eatre justement \u00e0 l'enfance de Schwarzenegger, pourquoi pas et puis ce qui va devenir cet homme du futur dans dans le lit, oui cette. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:06) [89%] :\r\nC'est pour \u00e7a que Conan fait le le passage pour un film qui s'inspire de beaucoup de mythologie la Minustah a d\u00fb puiser dans pas mal de foyers en plus, vous savez, la musique un peu remani\u00e9e de de Carl Orff, il a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s belliqueux, on a l'impression qu'il est all\u00e9 puiser effectivement moins dans le p\u00e9plum que dans les rues de fantaisie et dans dans toute une mythologie de de de l'Europe du Nord en fait de l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:27) [83%] :\r\nAlors on continue d'\u00e9voquer avec vous rappelle cette figure d'un autre fast- Schwarzenegger \u00e0 la suite de la publication de prodige d'Arnold Schwarzenegger de J\u00e9r\u00f4me kilos Witch et alors quand on \u00e9voque la carri\u00e8re au cin\u00e9ma du com\u00e9dien, on revient toujours \u00e0 une d\u00e9cennie, les ann\u00e9es 80 l'air Reagan, les loyers on est dedans, on est l\u00e0, dans cet esprit, peut-\u00eatre n\u00e9o- ou la secr\u00e9taire, d'une m\u00eame pi\u00e8ce, la petite entreprise \u00e0 lui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:52) [87%] :\r\nOuais, c'est \u00e7a, mais c'est pas, c'est vrai quand ici en gare, c'est, c'est quand m\u00eame \u00e0 peu pr\u00e8s entre 1982 et 1993 date de de la que Schwarzenegger conna\u00eetra ses plus grands succ\u00e8s commerciaux et artistiques la d\u00e9cennie dans des Terminator Conan pr\u00e9dateurs total Ricola Stax Uniao et apr\u00e8s sa carri\u00e8re va quand m\u00eame un peu stagner, avant de d\u00e9cliner s\u00e9rieusement \u00e0 partir des ann\u00e9es 2000 on peut expliquer ce ce retour de flamme par plusieurs facteurs : balade \u00e0 bord Schwarzenegger vieillit et un peu moins bien que d'autres et puis ses int\u00e9r\u00eats politiques deviennent pr\u00e9dominants, lui qui n'a jamais cach\u00e9 son appartenance au au Parti r\u00e9publicain m\u00eame et du gouverneur de Californie en 2003 et puis si on consid\u00e8re que Schwarzenegger a battu son statut, pardon, son statut de de Stars sur la sid\u00e9ration provoqu\u00e9e par son corps dans l'av\u00e8nement des images num\u00e9riques et du cin\u00e9ma, truff\u00e9 d'effets sp\u00e9ciaux fabriqu\u00e9s sur ordinateur, Laurent, on peut le dire, un peu des yeux sinon obsol\u00e8te et j'ai demand\u00e9 \u00e0 J\u00e9r\u00f4me Momcilovic, c'est au fond Schwarzenegger n'avait pas eu besoin de la Reagan pour devenir une ic\u00f4ne du cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:48) [85%] :\r\nDisons que c'est c'est un moment o\u00f9 \u00e7a m'en particulier, \u00e0 la fois pour l'Am\u00e9rique et pour les boudins parce qu'on sort \u00e9videmment d'une d\u00e9cennie, bon sur laquelle on a appris beaucoup de choses \u00e0 \u00e9tendre aussi beaucoup int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ce nouvel Hollywood mais disons un moment quand m\u00eame pour le mois, anxieux, un peu d\u00e9pressive, disons pour le, pour le dire vite et quand Reagan arrive au pouvoir en enfin quand galerie photos au il y a 2 choses dans son discours s'est retrouv\u00e9 la puissance de l'Am\u00e9rique en retrouvant le quelque chose qui aurait \u00e9t\u00e9 perdu dans le pass\u00e9, l'Am\u00e9rique qui ont \u00e9t\u00e9 perdus par les ann\u00e9es 70. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:15) [91%] :\r\nCe corps l\u00e0 qu'on peut mettre en rapport avec du politique, on va le voir aussi dans votre livre, il n'a cess\u00e9 de diss\u00e9quer, recomposer passer aux scanners dans tout plein de films ont l'impression vraiment que \u00e7a devient un jeu pour les cin\u00e9astes pour essayer de triturer de malaxer de diss\u00e9quer compl\u00e8tement cette cette mati\u00e8re -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:33) [86%] :\r\nOui, et disons c'est : c'est l\u00e0 quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 revoir les films que j'ai, que j'ai vu, disons qu'on intuition \u00e9tait \u00e9tait pas mauvaise puisque, par exemple, c'est troublant, mais il y a, il y a 5 ou 6 films dans lesquels on voit le personnage de Schwarzenegger radiographi\u00e9 litt\u00e9ralement dans Total agricoles dans le trou -l\u00e0 et c'est-\u00e0-dire qu'il passe devant, bon, d\u00e9tecteurs de m\u00e9taux, en g\u00e9n\u00e9ral, mais on voit bien qu'il y a, il y a, il y a un truc qui s'imposent quasiment, c'est l'id\u00e9e quand on est Schwarzenegger dans l'image tout de suite, \u00e7a nous parle du corps humain, on a envie d'aller voir comment \u00e7a marche et il y a \u00e7a, et puis \u00e9videmment, pour prendre un exemple c\u00e9l\u00e8bre Terminator le cette fameuse sc\u00e8ne o\u00f9 il se sculpte oui se diss\u00e8que un bras pour se r\u00e9parer, l\u00e0 on Rembrandt Brandt ainsi l'anatomie, l'auteur, c'est vraiment l'id\u00e9e de de la d\u00e9couverte de l'int\u00e9rieur du corps mitterrandien visible rendent le visible et l'invisible, comme disait Foucault en parlant des premiers anatomiste quoi donc c'est l\u00e0 o\u00f9 il semble \u00e9vident, tr\u00e8s tr\u00e8s vite, en fait, il suffit de regarder les images hein que que les choses changent leur parlent de \u00e7a, c'est-\u00e0-dire du du myst\u00e8re fascinant du corps humain et Terminator, de ce point de vue l\u00e0 c'est \u00e0 la fois le 1er robot donc c'est le futur, mais en m\u00eame temps c'est c'est le dernier des hommes parce que quand on ouvre le robot qu'est -ce qu'il y a \u00e0 l'int\u00e9rieur, mais \u00e0 la reproduction m\u00e9tallique, disons, de la m\u00e9canique humaine, c'est-\u00e0-dire ce que les, ce que les premiers anatomiste ce que Descartes ensuite avait d\u00e9couvert comme une pure m\u00e9canique au fond comme une machine \u00e0 l'int\u00e9rieur de du corps de l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:48) [64%] :\r\n\u00e0 la enfin de leur sera grandement avoue Stroll de sur plusieurs oui oui oui, j'ai donc mettez noir voil\u00e0 oui je un jour. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:00) [84%] :\r\nEst ce que Schwarzenegger finalement racont\u00e9 de l'identit\u00e9 am\u00e9ricaine des ann\u00e9es 80. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:04) [88%] :\r\nBah, je pense \u00e0 la fois ce qu'on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, c'est-\u00e0-dire l'id\u00e9e d'un d'une sorte de comment dire de de payer \u00e0 nouveau tourn\u00e9 vers le futur, mais tr\u00e8s tr\u00e8s mis en sc\u00e8ne un salaire de d'un truc un peu hyst\u00e9rique de de dire : l'Am\u00e9rique est un nouveau encore capable de de r\u00eaver l'impossible de se projeter dans son futur etc etc, apr\u00e8s c'est aussi, il va de soi, vous parliez tout \u00e0 l'heure, il va de soi que c'est un moment aussi o\u00f9 on sort d'un de sorte d'utopie autour de 2 choses collectives de choses que qui pourrait concerner, c'\u00e9tait un peu collectifs comme \u00e7a, l\u00e0, c'est vraiment le \u00e9videmment le culte de l'individu, plus que jamais les bodybuilders c'est \u00e7a, c'est celui qui s'est litt\u00e9ralement fabriqu\u00e9 tout seul en tout cas en fabriquant son corps et l'histoire du disons les perspectives du postulant, c'est exactement la m\u00eame chose, le clone ouvrir, c'est le dernier stade de reconqu\u00eate par l'homme de son corps de reconqu\u00eate sur sur la nature sur Dieu, sur la cr\u00e9ation, sur ce que vous voulez, mais, mais c'est vraiment le le clown, c'est le self- Made man ultime. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:00) [87%] :\r\nOui, ce qui est int\u00e9ressant, ce qui a trait \u00e0 toutes ces histoires -l\u00e0, on a l'impression que Schwarzenegger et sans enqu\u00eate de sa propre identit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:05) [83%] :\r\nC'est tr\u00e8s juste ce que vous dites et c'est vraiment le sujet par exemple de pr\u00e9dateurs ces sujets de Total agricole, c'est le sujet de la Station et \u00e7a tient peut-\u00eatre au fait que finalement toute l'ambition de choses depuis le d\u00e9but, c'\u00e9tait devenir une image l\u00e0 aussi tr\u00e8s litt\u00e9ralement, c'est-\u00e0-dire le Body building, c'est \u00e7a, au fond, il faut pas oublier quand les bodybuilders sont sur sc\u00e8ne pendant les les comp\u00e9titions ce qu'ils font ce qu'on appelle des pauses, Schwarzenegger a appris \u00e0 \u00eatre acteurs sur sc\u00e8ne avec le bodybuild\u00e9, tr\u00e8s clairement, parce qu'au fond, et fait \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose dans le l\u00e0 pour appara\u00eetre la pour se montrer pour montrer son corps, apr\u00e8s tout c'est l\u00e0 pour un jour qu'on en a un acteur disons qu'il remplit tr\u00e8s bien cet office principal mais d\u00e9j\u00e0 sur le podium du bodybuildingetc. et que le corps devait devenir une image dispara\u00eetre quasiment en tant que corps concret et c'est int\u00e9ressant parce que les films dont on parlait, ce sont des films finalement le le la mise en crise qu'on \u00e9voquait vient de la c'est ludique, c'est un personnage afin qu'ils d\u00e9couvrent qu'il n'est qu'une image et donc d'une certaine mani\u00e8re, il n'existe pas et d'ailleurs, quand on s'int\u00e9resse \u00e0 la biographie d'Schwarzenegger dans son compte que c'est un son obsession finalement tout sa vie c'\u00e9tait de d'\u00eatre unique surtout, personne ne lui ressemble et si on pense par exemple Terminator II sous cet angle -l\u00e0, c'est fascinant parce que le les nuits qui lui est oppos\u00e9e dans Terminator II, c'est l'id\u00e9e m\u00eame de l'art et duplication quoi c'est vraiment l'id\u00e9e qu'il y a plus de il y a plus d'identit\u00e9 et que tout n'est qu'images au fond pas tout et reproductible l'image. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:17) [90%] :\r\nPourtant la justement l'impression d\u00e9j\u00e0 qu'on en 1991 Schwarzenegger incarne l'ancien cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:21) [88%] :\r\nEt l\u00e0, c'est tout le paradoxe et c'est m\u00eame assez beau chez lui parce qu'il y a, il y a quelque chose de tr\u00e8s m\u00e9lancolique, en d\u00e9finitive, c'est que, il aura peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 \u00e0 Hollywood, le dernier des hommes, c'est le dernier les corps avant le num\u00e9rique au fond effectivement Terminator II de certains maires ne parlent que de \u00e7a et c'est int\u00e9ressant de voir que ce personnage du Terminator, jou\u00e9 par Schwarzenegger qui \u00e9tait cens\u00e9e repr\u00e9senter le futur dans le 1er mais en fait dans toutes les suites de Terminator, il est un vestige il il est obsol\u00e8te, comme on dit dans le dans le 3\u00e8me, c'est-\u00e0-dire c'est le c'est vraiment ce qui est d\u00e9fini humain, quoi, il est, il n'est pas immortel, contrairement \u00e0 ce qu'on avait cru, en fait, le num\u00e9rique, l'aire du num\u00e9rique qui s'ouvre dans ces ann\u00e9es- l\u00e0, s\u00e9minaires dans lesquels on a tout simplement dans la prison du corps humain, donc si vous voulez, Schwarzenegger, qui a fait toute sa carri\u00e8re sur cette id\u00e9e -l\u00e0 sur l'id\u00e9e que c'est le c'est vraiment le corps incarn\u00e9 au cin\u00e9ma, c'est la d\u00e9finition m\u00eame de ce qu'est la m\u00e9canique du corps humain, pas forc\u00e9ment dans le milieu liquide comme vous disiez du cin\u00e9ma num\u00e9rique qui a plus tellement de place pour lui et d'ailleurs, dans on se rend bien compte aujourd'hui avec les bleus bleus Booster de l'art num\u00e9rique c'est que malheureusement \u00e7a manque de sid\u00e9ration parce que tout est possible parce qu'on peut vraiment faire faire tout ce qu'on veut encore mais sauf que, sauf qu'il ne s'agit plus. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:19) [55%] :\r\nAlors que a ben oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:25) [80%] :\r\nLa Terminator 2 le retour voyage 1er secteur le 1er oui pardon, on a entendu ici J\u00e9r\u00f4me Monod qui le chez auteur de prodige d'Arnold Schwarzenegger ce Live, paru aux \u00e9ditions Capricci alors on parle de Schwarzenegger, mais quand on imagine saisine et 15 ann\u00e9es 80 il y a quand m\u00eame une autre Star bodybuild\u00e9 qui fait beaucoup parler d'alors ces al\u00e9as c'est Sylvester Stallone. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:47) [85%] :\r\nBodybuild\u00e9, on va dire muscl\u00e9 oui bah \u00e9videmment, et le livre \u00e9voque cette rivalit\u00e9 sans s'y attarder trop, c'est vrai, mais on peut voir Schwarzenegger et Stallone comme en fait les faces oppos\u00e9es d'une m\u00eame m\u00e9daille de de symboles compl\u00e9mentaire de cette Am\u00e9rique triomphante que que Reagan Salem durant son r\u00e8gne, entre 1980 1988 et d'un c\u00f4t\u00e9 un Stallone triomphe avec les suites de Rocky de Rambo et Schwarzenegger cartonne dans Simade actions mais aussi il faut le pr\u00e9ciser dans la com\u00e9die avec jumeaux notamment un film o\u00f9 il partage la vedette avec Danny DeVito petit gros, cens\u00e9 \u00eatre son fr\u00e8re jumeau, situation absurde, justifi\u00e9e par un expert en g\u00e9n\u00e9tique secr\u00e8te, \u00e9videmment, mais ce que cette rivalit\u00e9 Schwarzenegger, Stallone \u00e9tait r\u00e9elle ou ou purement mise en sc\u00e8ne comme allez, disons -le, celle celle des Beatles ou les Rolling Stones, \u00e9coutez l'avis de J\u00e9r\u00f4me Momcilovic. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:31) [81%] :\r\nLes 2, les 2 \u00e0 la tr\u00e8s vite mise en sc\u00e8ne mais il y a quand m\u00eame eu un moment de il y a eu quelques coups bas disons \u00e9coutez match de catch un moment puisque le par exemple tout le l'embarras de Schwarzenegger sur le l'engagement nazi de son p\u00e8re, par exemple, c'est \u00e0 Stallone qui le voit, parce que c'\u00e9tait l'homme lui- m\u00eame qui a, en gros, qui avait eu vent de \u00e7a Schwarzenegger tourne avec la future femme de Stallone au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 qui est mis \u00e0 des personnes, il joue avec elle dans lequel il dort tr\u00e8s mauvais film, il parle un petit peu son enfance parce qu'ils ont une aventure \u00e0 ce moment -l\u00e0, h\u00e9 bien vite \u00e7a s'empressera de raconter tout s'installe au nez Stallone pour essayer de se d\u00e9barrasser d'Schwarzenegger va contacter une journaliste am\u00e9ricaine lui raconter \u00e7a et elle va tirer de ce Live la 1\u00e8re biographie non officielle de de Schwarzenegger qui va faire grand bruit, et puis \u00e9videmment, qui va, qui va donner du grain \u00e0 moudre \u00e0 tous ceux qui, qui, finalement, qui demandait que \u00e7a de pouvoir nazi disons Schwarzenegger quoi et \u00e7a, c'est assez, assez vite, et puis \u00e7a c'est assez aussi pour 2 des raisons commerciales, puisqu'ils vont s'associer tous les 2, une grande cha\u00eene de passe- temps qu'on apprenait aujourd'hui mais il y a eu beaucoup de succ\u00e8s qui appelle plainte hollywoodien, donc \u00e0 partir de l\u00e0, sur les ils ont maintenu un petit peu la com\u00e9die de leur rivalit\u00e9, mais, mais, en fait, elle l'avait d\u00e9j\u00e0 fait long feu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:40) [87%] :\r\nLa diff\u00e9rence majeure, aussi, quelque part entre ces 2 figures, \u00e7a serait que Stallone, c'est justement une figure m\u00e9lancolique, toujours dans le pass\u00e9 des valeurs a retrouv\u00e9 \u00e0 r\u00e9inscrire dans le dans le pr\u00e9sent, alors que Schwarzenegger \u00e9tait toujours tourn\u00e9 en fait dans l'avenir \u00e9tait un pur une pure projection. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:57) [86%] :\r\nAbsolument, et c'est int\u00e9ressant d'ailleurs de s'int\u00e9resser \u00e0 la fois champs et reste \u00e0 l'aune de ce point de vue -l\u00e0 puisque c'est \u00e0 l'aune c'est vraiment celui qui aura repr\u00e9sent\u00e9 malgr\u00e9 lui \u00e9videmment puisque c'est c'est un effet structurel un simplement mais repr\u00e9sent\u00e9 l'id\u00e9e qu'il faut retourner chercher les les valeurs d'une sorte d'\u00e2ge d'or de l'Am\u00e9rique, Stallone, c'est une certaine id\u00e9e du du peuple am\u00e9ricain, c'est vraiment le le populisme fondateur quoi, donc voil\u00e0 un film comme Rocky c'est un c'est quasiment je me Capra d'ailleurs le canevas et \u00e0 peu d'choses pr\u00e8s exactement celui de Mister Smith au S\u00e9nat, c'est-\u00e0-dire toujours l'id\u00e9e de faire valoir le une id\u00e9e du peuple \u00e0 travers un personnage d'idiots vertueux contre les les cyniques, politiciens ou les marchands sign\u00e9 quoi \u00e7a fait quand m\u00eame une diff\u00e9rence de taille all\u00e9chant parce qu'il y a pas une Once pas il y a pas une Once de m\u00e9lancolie chez lui je pense Schwarzenegger lui- m\u00eame apr\u00e8s dans les films, comme je le disais, les cin\u00e9astes les plus int\u00e9ressants, on sont \u00e0 chercher quand m\u00eame mais disons qu'il y a pas ce c\u00f4t\u00e9 ruminants de de Stallone, qui est tr\u00e8s beau geste anodin, mais c'est vraiment des personnes de ruminants Rockistes ruminant son passage qui ressasse constamment et qui vont toujours un peu malgr\u00e9 eux, faire revenir une forme de tradition am\u00e9ricaine mais alors que Charzat c'est vraiment tout \u00e0 montrer le Terminator, presque une comme un programme pour la suite, c'est que c'est une image du futur d\u00e9barqu\u00e9 dans le pr\u00e9sent, ses futurs comme dans les discours de Reagan Reagan s'enthousiasmer pour les pour les lasers pour la pour la guerre des \u00e9toiles ce fameux programme antimissile, la voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:18) [78%] :\r\nL'image aussi de la sexualit\u00e9 tr\u00e8s diff\u00e9rentes, l'association voyant Stallone que vous lisiez un animal il y a encore et Schwarzenegger mais tous l'impression quelque part, c'\u00e9tait encore un peu asexu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:28) [83%] :\r\nTotalement et c'est l\u00e0 o\u00f9 on se rend bien compte qu'il y a eu 9 parce que on sait que par ailleurs du c\u00f4t\u00e9 de sa vie priv\u00e9e, c'est un c'est quelqu'un qui a une libido assez s'est d\u00e9cha\u00een\u00e9e, hein, c'est assez logique au fond parce que si on consid\u00e8re que le sujet de l'oeuvre, c'est effectivement le post- humain, c'est-\u00e0-dire que c'est la perspective d'un monde dans lequel le sexe n'aura plus de de fonctions au fond et et quand on ausculte un peu les effet de chance d'ailleurs c'est troublant parce que ou bien il y a pas de sexe, du tout, ou bien quand il y en a, c'est un probl\u00e8me avec un vraiment un soup\u00e7on de de de phobie des femmes, c'est assez troublant, comme toujours \u00e0 Hollywood, quand \u00e0 l'extr\u00eame, ou bien de la virilit\u00e9 ou bien de la f\u00e9minit\u00e9, c'est la cl\u00e9, les rep\u00e8res disons les rep\u00e8res de genre comment dire aujourd'hui ce bruit vraiment parce que son Champ hier c'est une pin-up il y a beaucoup de r\u00f4les dans lesquels Ipsos, par exemple, c'est quand m\u00eame, c'est \u00e0 la fois troublant et tr\u00e8s logique, puisque c'est vraiment l'id\u00e9e, voyez dans dans jumeaux, il y a une sc\u00e8ne comme \u00e7a dans le film et les d\u00e9put\u00e9s qui ne s'est laiss\u00e9 amusante, il est d'autant plus r\u00e9v\u00e9latrice, qui est vraiment sur le mode de la terreur pour lui, c'est-\u00e0-dire que il va, il va coucher pour la fait qu'une femme et la sc\u00e8ne tourn\u00e9e comme une sc\u00e8ne de film d'horreur il compl\u00e8tement terrifi\u00e9e, donc c'est bien la preuve que le sexe ne fait pas du tout partie de son monde. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:29) [80%] :\r\nIl y a une chose aussi qui les diff\u00e9rencie n'alors vous brutalement au niveau du Box-Office et que pour le coup, c'est \u00e0 l'honneur \u00e0 essayer la com\u00e9die alors \u00e7a c'\u00e9tait une catastrophe alors que Schwarzenegger, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, mais alors un succ\u00e8s fracassant m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:41) [84%] :\r\nOui, parce que son corps est un gag : en fait, l\u00e0 o\u00f9 il y a eu de la chance, pas de la chance, enfin la chance et la malchance et qu'il a eu la chance de d'inspirer de bonnes id\u00e9es de com\u00e9die jumeaux, c'est l'id\u00e9e, donc c'est assez Idriss Deby g\u00e9n\u00e9tique mais \u00e0 la naissance, en fait, il a eu un accident il y a eu un jumeau qui est tout le contraire du corps de Schwarzenegger c'est Danny de Vito, oui, c'est vraiment un gars qui nous renvoie aussi \u00e0 2 monstres, parce que sur les sur les sc\u00e8nes du cirque Barnum, par exemple, quand ont montr\u00e9 un tr\u00e8s grand pour le montrer avec un un canton montrer un petit peu ob\u00e8ses ont montr\u00e9 avec un rachitique, voyez donc, au fond, c'est un vieux ressort de de cirque et dans le junior junior, ceux qui lancent un c'est quand m\u00eame une id\u00e9e extraordinaire, c'est une id\u00e9e extraordinairement dr\u00f4le Schwarzenegger enceinte, c'est bien la preuve qu'il y a un potentiel burlesque assez passionnant quand m\u00eame dans le le corps de Schwarzenegger. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:21) [71%] :\r\nEt puis, lorsque leur p\u00e8re, qui est pour nous oui Novak ont leur mot \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, il y a, il y a de la vie, il y a 30 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:33) [56%] :\r\nCe que je vais vous \u00e0 au juste, avec chars. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:36:35) [55%] :\r\nMC ADQ souple qui -ce caucus, c'\u00e9tait un moyen quand m\u00eame de alors, une fois de droit, c'est une petite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:49) [85%] :\r\nPresque un dialogue de Woody Allen, \u00e7a, je voudrais vous avez souhait\u00e9, c'est \u00e7a qu'il dit dans cet extrait de 2 jumeaux dit vendra mais nous, on appr\u00e9cie comme \u00e7a les talons lyriques aussi oui d'Arnold Schwarzenegger on on rappelle cet essai donc qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la base de votre th\u00e9matique aujourd'hui Rafa\u00ebl Wolf J\u00e9r\u00f4me qui le vide ce prodige d'Arnold Schwarzenegger, c'est paru aux \u00e9ditions Capricci et puis on reparlera d'Arnold Schwarzenegger, sur internet, notamment sur RTS culture tr\u00e8s prochainement et puis sur les ondes de la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:17) [88%] :\r\nOui, normalement avec le le vous avez entendu sur ces zones normalement entre No\u00ebl et Nouvel-An devrait diffuser une s\u00e9rie comme \u00e7a tous les jours un petit Module qui est qui reprendra un petit peu ce qu'on a entendu maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:27) [88%] :\r\nDans l'\u00e9mission merci sur la 1\u00e8re merci Rapha\u00ebl Wolf, merci \u00e0 vous, on continue \u00e0 rouler les m\u00e9caniques en musique dans la seconde partie de nectar jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent rest\u00e9e avec nous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:37:41) [84%] :\r\nL'orchestre de chambre de Lausanne vous invite \u00e0 f\u00eater la po\u00e9sie tout en contrastes de l'amant de Sibelius au Concerto pour violoncelle de Schumann, passion et Symphonie ne formeront plus qu'un au programme aussi le Divertimento de Bart\u00f3k pour le simple plaisir de combiner rythmes et harmonies sous la direction de pk rester et accompagn\u00e9e par le violoncelle d'Alisa Stein le Cl vous fera vivre une soir\u00e9e m\u00e9morable des 12 et 13 d\u00e9cembre \u00e0 la salle M\u00e9tropole \u00e0 Lausanne, en Direct de mardi 13 d\u00e9cembre d\u00e8s 20 heures dans les concerts du mardi sur Espace 2 informations sur Russell proc\u00e8s Michel. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:38:20) [79%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:38:53) [62%] :\r\nSi vous fumez envoy\u00e9 ici merci \u00e7a il. \r\nDonc jouir j'ai jeudi avec 100 points ce qui un ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\nSi, si, si, mais vous allez \u00e7a a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9, pas n\u00e9gligeable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:21) [87%] :\r\nMarceau je veux des muscles me dit si Diana Ross dans cette chanson, \u00e9crite par laquelle Jackson tout l'esprit de ces ann\u00e9es 80, incarn\u00e9 par Arnold Schwarzenegger, dont on a parl\u00e9 aujourd'hui avec Rafa\u00ebl Wolf, alors si on s'int\u00e9resse aux musiques des films de d'Arnold Schwarzenegger, on trouve beaucoup de d'actions qui sont pas forc\u00e9ment d'un grand int\u00e9r\u00eat musical hors de l'image, mais de m\u00eame que Schwarzenegger a su s'entourer de r\u00e9alisateur plut\u00f4t int\u00e9ressant pour ses films d'action, h\u00e9 bien il a aussi su peut-\u00eatre \u00e7a s'acoquiner avec des compositeurs int\u00e9ressant notamment de Jerry Goldsmith, qui a compos\u00e9 la musique du film Toto lui colle de p\u00f4les faire Owen, je vous propose un extrait o\u00f9 vous verrez \u00e0 quel point l'esprit et subtil de Goldsmith arrive \u00e0 infiltrer m\u00eame une musique de film d'action comme celle -ci. \r\nUn extrait de la musique du film lui pas le faire, revenu musique de de Jerry Goldsmith, alors on a parl\u00e9 de l'\u00e9p\u00e9e de Conan le barbare CTP, symbole de l'outil du futur, l'id\u00e9e fait \u00e9videmment penser \u00e0 la fameuse \u00e9p\u00e9e de Siegfried, l'homme du futur de la mythologie nordique est c\u00e9l\u00e9br\u00e9e par Wagner dans sa t\u00e9tralogie nos c'est cette fameuse \u00e9p\u00e9e on va \u00e9couter l'air de c'\u00e9tait au 2\u00e8me acte de Siegfried chant\u00e9e par Wolfgang devine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:50) [63%] :\r\nNon, alors effectivement au et pas voil\u00e0 et apparemment les signataires. \r\nLorsqu'elles sont actuellement 10 s'appr\u00eate \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:51:15) [61%] :\r\nEt les fruits oui \u00e9videmment. \r\nAlors, et m\u00eame si. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:48) [74%] :\r\nOui, bonsoir, donc une forte et si je suis l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:52:59) [61%] :\r\nOui, bon, si mais juge on appelle pas Patrick, la vie des pas peut-\u00eatre, donc c'est pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:11) [84%] :\r\nVoil\u00e0 qui est ici sur la pointe des pieds, la sc\u00e8ne d\u00e9bat et Reuters fait stupide, il est en 1955 sous la direction de Joseph quelle date le 1er enregistrement Life during c'\u00e9tait pas l'extrait de Siegfried avec les volcans Green dans le r\u00f4le-titre et puis Paul Cohen dans le r\u00f4le de mi- mai voil\u00e0 merci \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Bernard pour la r\u00e9alisation, merci \u00e0 G\u00e9raldine une Ride pour l'assistance de production demain d\u00e8s midi, on va se demander pourquoi les cin\u00e9astes Roumains sont les meilleurs du moment, Rapha\u00ebl Bouchez nous offre une rencontre avec le cin\u00e9aste Christiane mondiaux, \u00e0 l'occasion de la sortie de son film Baccalaur\u00e9at pour ma part, je vous dis : Hasta la Vista, b\u00e9b\u00e9, il est 13 heures dans quelques instants, voici le journal pr\u00e9sent\u00e9 par Karine Vasari demain. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:53:51) [69%] :\r\nQui. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-06T12:21:01Z", "program": {"href": "/programs/F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "id": "F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "name": "Nectar"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Momcilovic, J\u00e9r\u00f4me", "role": "journaliste, critique de cin\u00e9ma, Auteur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Wolf, Rafael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F63624B0-53C1-4B0D-A80F-04DACC740972", "internalArchiveId": "F63624B0-53C1-4B0D-A80F-04DACC740972", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique sur les poissons de Yann Marguet 06.12.2016", "publicationDate": "2016-12-06T00:00:00Z", "durationSec": 170, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8183418", "imageURL": "http://www.rts.ch/8062006.image", "alternativeTitle": ["La chronique sur les poissons de Yann Marguet", "La chronique sur les poissons de Yann Marguet / NMT_2016-12-06T07:20:00_la-chronique-sur-les-poissons-de-yann-ma", "La chronique sur les poissons de Yann Marguet / NMT_2016-12-06T07:20:00_la-chronique-sur-les-poissons-de-yann-ma"], "variantIds": ["ece-8183434", "ece-8183418"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-14T05:51:56Z", "speechToTexts": ["14.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [66%] :\r\nYann arrive. \r\nLes chronique sur les poissons de Yann Marguet. \r\nEt j'en ai marre de trouver tous les matins, tr\u00e8s diff\u00e9rents \u00e0 dire pour annoncer la m\u00eame chose, h\u00e9 bien c'est la chronique sur les poissons de Yann Marguet tout simplement bonjour, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [92%] :\r\nBonjour, Claire et aujourd'hui je vous emm\u00e8ne au. \r\nJe vous emm\u00e8ne dans un royaume mythique l\u00e9gendaire, les plus grands aventuriers ont cherch\u00e9 \u00e0 trouver sans jamais y parvenir, bienvenue dans l'Atlantique. \r\nVoyez clair, voyez ces tours de nacre immense qui s'\u00e9tendent \u00e0 perte de vue, voyez ces b\u00e2timents splendide au blanc perl\u00e9 et sertis 2013, voyez ce peuple mythique dont l'Intelligence et la bravoure n'a d'\u00e9gal que l'humanit\u00e9 qui transpire de regard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [72%] :\r\nC'est donc je vois vraiment toutes ces choses, c'est incroyable, quand vous avez fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [82%] :\r\nJ'ai demand\u00e9 au Real de mettre une musique des montures \u00e7a marchait pas Bernard Diop, en revanche, je vous cache pas qu'il y a une demandeurs, alors j'ai organiser une visite group\u00e9e de l'Atlantide aujourd'hui bonjour bonjour Fanta bonjour alors suivez bien mon parapluie s'il vous pla\u00eet, sa m\u00e8re, \u00e0 laquelle les attendent vont o\u00f9 l'on est en plein d\u00e9clin des poids comme Mobility dans les rues et nous voulons \u00e9viter de nous perdre, voil\u00e0 tout le monde et la voix, c'est un bon, si vous regardez sur votre gauche, vous apercevez un tr\u00e8s grand b\u00e2timent aux formes majestueuses qui dispose d'une vo\u00fbte de plusieurs dizaines de m\u00e8tres de hauteur soutenue par 13 colonnes, il s'agit du palais royal de l'Atlantide, comme vous le savez probablement en attente d'un royaume qui compte 64 millions d'habitants au roi Atlas, fils du Dieu de la mer, le Dieu de la mer, Agathe pr\u00e9c\u00e9dent, fils de Pos\u00e9idon tout \u00e0 fait, est de l'A9 Tito qui a donn\u00e9 un \u00e9galement naissance au fr\u00e8re d'Atlas aussi notable de Lille, que l'on aura peut-\u00eatre plus de chance de croiser aujourd'hui que le roi dans la mesure o\u00f9 \u00e7a le municipal charg\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9 publique du royaume est -ce que vous avez des questions jusque l\u00e0 avant qu'on passe \u00e0 la suite, oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [66%] :\r\nEst est-ce que clito avec du plaisir si oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [78%] :\r\nCe que je comprends pas donner du plaisir quoi n'a jamais entendu dire qu'il venait assez facilement clito au fond oui non mais d'accord, super, \u00e0 terme, c'est \u00e7a l'ambiance donc moi \u00e7a va, Yann rate rigoler, c'est le but non et et vous vous rendez compte de ce que \u00e7a co\u00fbte d'organiser un voyage dans l'Atlantique pour faire plaisir aux 12 pi\u00e8ces magique c'est la peau du curseur devant ceux qui payent, sans compter le temps et l'\u00e9nergie bordel, tout \u00e7a pour d\u00e9bile fasse des blagues \u00e0 la 1\u00e8re occasion bon vous savez quoi, moi j'ai pas que \u00e7a \u00e0 foutre alors je voulais si vous d\u00e9merder ici alors qu'on parlait pas la langue, voil\u00e0, allez, \u00e0 plus de 12 heures fictives, comme on dit en l'Atlante. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:35) [72%] :\r\nOui, parall\u00e8lement les attentes bonsoir apr\u00e8s tout c'est une \u00eele grecque, m\u00eame qui a surmont\u00e9 des allemands qui habitent un oui bon quelqu'un enfant va bouger Paris qui font d'excellents ouais. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-06T06:34:00Z", "program": {"href": "/programs/58B97F09-E525-4422-A897-654D0D8F1890", "id": "58B97F09-E525-4422-A897-654D0D8F1890", "name": "Chronique sur les poissons de Yann Marguet"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-153694D8-AA41-4138-B01C-00DF30EBEE17", "internalArchiveId": "153694D8-AA41-4138-B01C-00DF30EBEE17", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-12-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Heribert Prantl,\u00e9ditorialiste du quotidien S\u00fcddeutsche zeitung;Arnaud Montebourg, ex-ministre, candidat \u00e0 la primaire socialiste;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie (New-York);Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en chargde justice et police\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D3/ALLEMAGNE CONGRES CDU/PA) Angela Merkel va tenter de ress\u00e9rer les rangs au congr\u00e8s de son parti, la CDU, aujourd'hui \u00e0 Essen...Rassembler \u00e0 l'approche des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de septembre, qu'elle pr\u00e9voit plus difficiles que jamais... \r\nLa chanceli\u00e8re allemande est aussi candidate \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection... Elle brigue un quatri\u00e8me mandat... \r\nEt elle doit prononcer un discours devant ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s en fin de matin\u00e9e, avant le vote pour la pr\u00e9sidence en d\u00e9but d'apr\u00e8s midi...  La chanceli\u00e8re allemande a \u00e9t\u00e9 nettement critiqu\u00e9e ces derniers mois, au sein de son parti, en raison de sa politique migratoire. \r\nMais elle reste en position de force, Blandine Milcent...\r\n  1'38\"\r\nEssen ancien bastion industriel o\u00f9 le ch\u00f4mage atteint le double de la moyenne nationale... Essen c'est aussi la ville o\u00f9 Angela Merkel a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue pour la premi\u00e8re fois pr\u00e9sidente de la CDU, c'\u00e9tait en 2000...\r\n(12/CANDIDATURE VALLS REACTION REACTION MONTEBOURG) En France, Manuel est candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle... \r\nLe Premier Ministre fran\u00e7ais a dit hier son ambition de rassembler la gauche tr\u00e8s divis\u00e9e... face \u00e0 une droite et une extr\u00eame droite d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9es dans la bataille... \r\nUn chef de gouvernement critiqu\u00e9, m\u00eame dans son propre parti, par une frange qui le juge bien trop \u00e0 droite... \r\nIl a d'ailleurs jou\u00e9 la carte de la r\u00e9conciliation dans son discours hier soir, tenu depuis son fief d'Evry... \r\nSon adversaire \u00e0 la primaire socialiste, l'ex-ministre Arnaud Montebourg est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 \u00e0 la l'attaque...\r\n  0'40''\r\nDes propos recueillis par nos confr\u00e8res de Radio France \r\nManuel Valls qui doit \u00e9galement d\u00e9missionner aujourd'hui... Pour lui succ\u00e9der \u00e0 Matignon... Plusieurs noms circulent dont le porte-parole du gouvernement, St\u00e9phane Le Foll, ou le ministre de l'Int\u00e9rieur Bernard Cazeneuve...\r\n(16/RESOLUTION NATIONS UNIES ALEP/PA) Toujours pas de r\u00e9pit pour les habitants d'Alep.\r\nLa Russie et la Chine ont mis leur veto \u00e0 une r\u00e9solution appelant \u00e0 une tr\u00eave de sept jours sur le ville. \r\nC'est respectivement la sixi\u00e8me et la cinqui\u00e8me fois que les deux pays s'opposent \u00e0 une r\u00e9solution sur la Syrie. Tous les regards se tournent maintenant vers Gen\u00e8ve... \r\nPuisqu'Am\u00e9ricains et Russes doivent s'y retrouver pour n\u00e9gocier le d\u00e9part des rebelles et la mise en place de corridors humanitaires. Marie Bourreau...\r\n  0'47''\r\n(04/9 FEVRIER AU NATIONAL/ITW SOMMARUGA) 9 f\u00e9vrier... C'est bient\u00f4t la fin du feuilleton... En ce qui concerne la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse...  \r\nLe Conseil National s'est ralli\u00e9 hier soir, en partie, \u00e0 la version du Conseil des Etats... la solution de Philipp M\u00fcller...Avec un b\u00e9mol tout de m\u00eame... \r\nLe National ne veut pas obliger les entreprises \u00e0 se justifier, si elles n'engagent pas un ch\u00f4meur r\u00e9sident suisse... \r\nMais dans les grandes lignes les deux chambres sont d'accord... \r\nEt la loi devrait donc pouvoir \u00eatre sous to\u00eet le 16 d\u00e9cembre prochain... \r\nDe quoi peut-\u00eatre permettre de ratifier l'extension de la libre circulation \u00e0 la Croatie... \r\nEt en cascade, une participation compl\u00e8te de la Suisse au programme de recherche europ\u00e9en Horizon 20 20... \r\nMais cela ne sera pas automatique, selon Simonetta Sommaruga, Conseill\u00e8re F\u00e9d\u00e9rale en charge du d\u00e9partement de justice et police...\r\n  0'51''\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon. Avant cela, le projet de mise en oeuvre repart au Conseil des Etats avec quelques ultimes divergences. Le vote final \u00e9tant pr\u00e9vu le 16 d\u00e9cembre.\r\nAutre dossier sous la coupole... Le budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration... Rejet\u00e9 \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale la semaine derni\u00e8re au National... les s\u00e9nateurs eux l'ont approuv\u00e9 hier, par 39 voix contre quatre... Des s\u00e9nateurs qui donnent un signal clair aux d\u00e9put\u00e9s qui doivent se repencher sur le sujet demain...\r\n(08/NE/BUDGET NE/PA) Budget qui sera \u00e9galement tr\u00e8s discut\u00e9, celui du Canton de Neuch\u00e2tel... \r\nLes d\u00e9put\u00e9s s'emparent du sujet aujourd'hui et demain... au cours d'une session qui s'annonce tendue... \r\nPuisque le budget 2017 s'accompagne d'un programme d'\u00e9conomie de 100 millions sur trois ans... \r\nLe budget affiche un d\u00e9ficit de 50 millions malgr\u00e9 pr\u00e8s de 40 modifications apport\u00e9es en commission des finances... \r\nCommission qui a aussi \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d'opposition fortes entre la gauche et la droite...avant de refuser le budget modifi\u00e9...\r\nUn refus en commission, c'est un mauvais signal pour la recherche d'un consensus au pl\u00e9num, Coraline Pauchard... \r\n  0'57\"\r\n(19/LE FC BALE VACILLE/PA)  \r\nEn football, le FC B\u00e2le dispute ce soir son dernier match du tour pr\u00e9liminaire de la Ligue des Champions. A cette occasion les Rh\u00e9nans, d\u00e9j\u00e0 \u00e9limin\u00e9s de la course aux 8\u00e8me de finale, re\u00e7oivent l'\u00e9quipe anglaise d'Arsenal. Laurent Bastardoz...\r\n   MAG 48\"\r\n((Le FC B\u00e2le est-il en crise ? On peut d\u00e9cemment se poser la question. Malmen\u00e9 en championnat par le FC Sion il y a une semaine, les champions de Suisse en titre ont \u00e9t\u00e9 battus ce week-end pour la premi\u00e8re fois de la saison par leur grand rival Young Boys ! \r\nUne d\u00e9faite qui en soit n'a rien de dramatique mais stigmatise une p\u00e9riode un peu plus difficile travers\u00e9e par la formation d'Urs Fischer. Un entra\u00eeneur par ailleurs de plus en plus contest\u00e9 sur les bords du Rhin. \r\nLe FC B\u00e2le, dans ces conditions, n'a pas d'autre choix ce soir que de faire un r\u00e9sultat positif contre Arsenal, d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9,  tout en esp\u00e9rant que l'\u00e9quipe bulgare de Ludogoretk s'incline face au PSG, qui lui vise la premi\u00e8re place de son groupe. \r\nUn sc\u00e9nario qui permettrait aux B\u00e2lois de rebondir en Europa League ou il y a quelques sous \u00e0 grappiller. C'est donc bel et bien un match charni\u00e8re que s'appr\u00eate \u00e0 disputer les Rh\u00e9nans ce soir devant le public du Parc St-Jacques)) \r\nLaurent Bastardoz... Merci! \r\nB\u00e2le-Arsenal, un match \u00e0 suivre en direct ce soir d\u00e8s 20h10 sur RTS 2 et \u00e0 la radio dans nos diff\u00e9rents bulletins d'information...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 572, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8199992", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-12-06T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-12-06T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8200010", "ece-8199992"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:59Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nAlors sur la premi\u00e8re ce Blandine L\u00e9vite Angela Merkel devant le congr\u00e8s de la CDU et o\u00f9 la chanceli\u00e8re allemande va tenter de rassembler son camp \u00e0 Essen aujourd'hui avant les \u00e9lections cruciales de septembre, elle sera sans doute r\u00e9\u00e9lu \u00e0 la t\u00eate du parti conservateur, elle qui brigue un 4\u00e8me mandat d'chanceli\u00e8re investir oui mais peut-\u00eatre moins largement que la derni\u00e8re fois, car aujourd'hui elle polarise au sein de la t\u00e9l\u00e9 \u00e0 peine candidat d\u00e9j\u00e0 cibl\u00e9 Manuel Valls assez en rassembleur, hier, dans sa d\u00e9claration de candidature \u00e0 la primaire de gauche, de quoi \u00e9nerver une partie de son camp, allergique \u00e0 son Style autoritaire parmi les agacer son principal adversaire bien s\u00fbr Arnaud Montebourg pour une place en Europa Ligue le FC B\u00e2le joue ce soir face \u00e0 Arsenal et les B\u00e2lois qui traverse une p\u00e9riode difficile, malmen\u00e9 par le FC Sion battu par Young Boys, un match charni\u00e8re donc ce soir nous dira Laurent Bastardoz point Angela Merkel va tenter de resserrer les rangs au. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [95%] :\r\nCongr\u00e8s de son parti, la CDU ou aujourd'hui \u00e0 Essen Rassembler \u00e0 l'approche des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de septembre qu'elle pr\u00e9voit plus difficile que jamais \u00e0 la chanceli\u00e8re allemande est aussi candidate \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, elle brigue un 4\u00e8me mandat et elle doit prononcer un discours devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s en fin de matin\u00e9e avant le vote pour la pr\u00e9sidence en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, la chanceli\u00e8re allemande a \u00e9t\u00e9 nettement critiqu\u00e9e ces derniers mois au sein de son parti en raison de sa politique migratoire, mais elle reste en position de force Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [88%] :\r\nMadame Merkel vous avez ruin\u00e9 l'acc\u00e9der ou s'il vous pla\u00eet, d\u00e9missionner, voil\u00e0 ce qu'un militant a lanc\u00e9 \u00e0 Angela Merkel lors d'une des 4 conf\u00e9rences r\u00e9gionales organis\u00e9es avant ce congr\u00e8s \u00e0 Essen, ces nouveaux autrefois figure de rassemblement et de consensus, Angela Merkel polarisent surtout \u00e0 droite dans le camp conservateur, certains militants parle de d\u00e9ception, on l'accuse d'avoir sous- estim\u00e9 les d\u00e9fis de l'accueil de presque 900000 r\u00e9fugi\u00e9s et d'avoir favoris\u00e9 la mont\u00e9e en puissance du parti populiste invit\u00e9 pourtant pour l'\u00e9ditorialiste du quotidien S\u00fcddeutsche Zeitung et Ribeyre prendre telle Angela Merkel n'est pas si fragile que \u00e7a, elle ratisse large, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:10) [82%] :\r\nRap \u00e0 une grande slov\u00e8ne, ici on a une chanceli\u00e8re qui avec sa politique migratoire notamment peut marquer des points aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs \u00e9clair\u00e9s du parti social- d\u00e9mocrate SPD, c'est le calcul d'Angela Merkel, si je perds des voix \u00e0 droite, alors je vais en reprendre son entr\u00e9e au centre gauche, aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs du SPD, la CDU va donc devoir au cours de ce congr\u00e8s, faire un grand \u00e9cart ne pas perdre encore des voix \u00e0 droite dooggy motion r\u00e9clamant des expulsions rapides de r\u00e9fugi\u00e9s et en m\u00eame temps, gr\u00e2ce \u00e0 la personne de Merkel aller prendre des voix jusqu'au centre gauche, une dame nature Star l'orlistat Mait\u00e9e je ce r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:43) [90%] :\r\n\u00e0 10 mois des \u00e9lections l\u00e9gislatives, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'acc\u00e9der ou ne risque pas d'entrer en r\u00e9bellion contre leur pr\u00e9sident, de toute fa\u00e7on, il n'y a pas d'alternative \u00e0 Angela Merkel au sein du Parti conservateur, elle sera donc r\u00e9\u00e9lue pr\u00e9sidente aujourd'hui, mais elle n'atteindra sans doute pas les 97 pourcent de de la derni\u00e8re fois, Blandine Milcent rtsinfo Essen. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:05) [94%] :\r\nAncien bastion industriel au ch\u00f4mage atteint le double de la moyenne nationale et c'est aussi la ville o\u00f9 Angela Merkel avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour la premi\u00e8re fois, pr\u00e9sidente de la, de c\u00e9der s'\u00e9tait en 2000 en France, Manuel Valls est candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, le 1er ministre fran\u00e7ais a dit hier son ambition de rassembler la gauche tr\u00e8s divis\u00e9e face \u00e0 une droite \u00e0 une extr\u00eame droite d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9s dans la bataille, un chef de gouvernement critiqu\u00e9 m\u00eame dans son propre parti par une frange qui le juge bien trop \u00e0 droite, il a d'ailleurs jou\u00e9 la carte de la r\u00e9conciliation dans son discours hier soir tenu depuis son fief d'Evry, son adversaire \u00e0 la primaire socialiste, l'ex- ministre Arnaud Montebourg est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 \u00e0 l'attaque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:45) [89%] :\r\nManuel Valls, candidat a prononc\u00e9 un discours d'opposant \u00e0 sa propre politique, quel \u00e9tait l'Manuel Valls ceux qui parlaient celui qui gouverne celui qui candidate, il d\u00e9fend la d\u00e9mocratie sociale, mais il a gouvern\u00e9 avec la crise, le 49 3 il d\u00e9fend le respect des citoyens, mais en v\u00e9rit\u00e9, il a fait la loi travail, il d\u00e9fend l'unit\u00e9 des gauches, mais il a th\u00e9oris\u00e9 les gauches irr\u00e9conciliables, il a voulu, il dit vouloir unifier et en v\u00e9rit\u00e9 il a port\u00e9 la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 donc quel est le Manuel Valls de ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:25) [95%] :\r\nPropos recueillis par nos confr\u00e8res de France Info, Manuel Valls, qui doit \u00e9galement d\u00e9missionner aujourd'hui pour lui succ\u00e9der \u00e0 Matignon, plusieurs noms circulent dont le porte- parole du gouvernement, St\u00e9phane Le Foll, ou le ministre de l'Int\u00e9rieur, Bernard Cazeneuve, toujours pas de r\u00e9pit pour les habitants d'Alep, la Russie et la Chine ont mis leur v\u00e9to \u00e0 une r\u00e9solution appelant \u00e0 une tr\u00eave de 7 jours sur la ville, c'est respectivement la 6\u00e8me et la 5\u00e8me fois que les 2 pays s'opposent \u00e0 une r\u00e9solution sur la Syrie, tous les regards se tournent maintenant vers Gen\u00e8ve puisqu'Am\u00e9ricains et Russes doivent s'y retrouver pour n\u00e9gocier le d\u00e9part des rebelles et la mise en place de corridors humanitaires Marie Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:03) [93%] :\r\nSur le point d'engranger un succ\u00e8s militaire \u00e0 Alep, Moscou ne s'est pas pli\u00e9e au jeu des concessions, il n'y aura donc pas de tr\u00eave en tous les cas pas tant que la Russie ne l'aura d\u00e9cid\u00e9, pas question a quelques heures ou quelques jours d'une victoire qui leur est maintenant promise de risquer de voir les rebelles se regrouper pour une contre- offensive a pr\u00e9text\u00e9 Vitalic Surkin le repr\u00e9sentant russe \u00e0 l'ONU, P\u00e9kin a suivi la ligne de Moscou en forme de d\u00e9saveu pour un conseil de s\u00e9curit\u00e9 qui a tent\u00e9 de passer cette r\u00e9solution \u00e0 quelques heures seulement, d'une r\u00e9union \u00e0 Gen\u00e8ve, qui pourrait \u00eatre capitale John Kerry l'Am\u00e9ricain et Sergue\u00ef Lavrov, le Russe doivent discuter du d\u00e9part des rebelles d'Alep est une demande r\u00e9p\u00e9t\u00e9e de Moscou, qui en fait un pr\u00e9alable \u00e0 toute nouvelle tr\u00eave la r\u00e9union de la derni\u00e8re chance pour les 200000 Syriens ont toujours sous le feu des bombes Marie Bourreau pour rtsinfo New-York. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:50) [95%] :\r\n9 c'est bient\u00f4t la fin du feuilleton en ce qui concerne la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse, en tout cas le Conseil national s'est ralli\u00e9 hier soir en partie \u00e0 la version du Conseil des \u00c9tats, la solution de Philipp M\u00fcller avec un b\u00e9mol tout de m\u00eame le National ne veut pas obliger les entreprises \u00e0 se justifier si elle n'engagent pas un ch\u00f4meur r\u00e9sident suisse mais dans les grandes lignes, les 2 chambres sont d'accord, la loi devrait donc pouvoir \u00eatre sous toit le 16 d\u00e9cembre prochain, de quoi peut-\u00eatre permettre de ratifier l'extension de la libre circulation \u00e0 la Croatie et en cascade une participation compl\u00e8te de la Suisse au programme de recherche europ\u00e9en Horizon 20 20 mais cela ne sera pas automatique selon Simonetta Sommaruga conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du D\u00e9partement de justice et police. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:33) [92%] :\r\nSi le Parlement d\u00e9cide sur la loi le 16 d\u00e9cembre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va examiner est -ce que les conditions sont remplies pour ratifier le protocole sur la Croatie, qui est encore une condition pour participer \u00e0 regard une tactique qui ont \u00e9t\u00e9 alors c'est ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a promis, il va le faire le plus vite possible, si les conditions sont remplies, on peut ratifier le protocole sur la Croatie, si les conditions ne sont pas remplies, on peut pas le faire et s'il y a r\u00e9f\u00e9rendum est -ce que \u00e7a veut dire que \u00e7a va tout retarder la ratification de la circulation \u00e0 la Croatie et, en cons\u00e9quence, donc la pleine participation de la Suisse au programme Horizon 20 20 s'il y a un vote final au Parlement, c'est une d\u00e9cision et c'est le moment o\u00f9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral peut justement examiner est -ce que les conditions sont remplies, \u00e7a c'est ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait promis lors de la discussion sur la Croatie, c'est ce qu'on va faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:25) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Pietro Bugnon et avant cela, le projet de mise en oeuvre repart au Conseil des \u00c9tats avec quelques ultimes divergences le vote final \u00e9tant pr\u00e9vu pour le 16 d\u00e9cembre autre dossier sous la Coupole le budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration rejet\u00e9 \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, la semaine derni\u00e8re au National, les s\u00e9nateurs ont approuv\u00e9 hier par 39 voix contre 4 et des s\u00e9nateurs qui donne un signal clair aux d\u00e9put\u00e9s qui doivent se repencher sur le sujet demain, budget qui sera \u00e9galement tr\u00e8s discut\u00e9, celui du canton de Neuch\u00e2tel, les d\u00e9put\u00e9s s'emparent du sujet, aujourd'hui et demain au cours d'une session qui s'annonce tendue puisque le budget 2017 s'accompagne d'un programme d'\u00e9conomie de 100 millions sur 3 ans, le budget affiche un d\u00e9ficit, d\u00e9ficit de 50 millions malgr\u00e9 pr\u00e8s de 40 modifications apport\u00e9es en commission des finances, la commission qui avait rejet\u00e9 le budget modifi\u00e9 football : le FC B\u00e2le dispute ce soir son dernier match du tour pr\u00e9liminaire de la Ligue des champions \u00e0 cette occasion les Rh\u00e9nans d\u00e9j\u00e0 \u00e9limin\u00e9s de la course au 8\u00e8me de finale re\u00e7oivent l'\u00e9quipe anglaise d'Arsenal Laurent Bastardoz. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:26) [93%] :\r\nOui, avec cette question : le FC B\u00e2le est -il en crise, ou plus exactement joue -t-il sa saison sur cette fameuse rencontre du jour, on peut d\u00e9cemment se poser la question, malmen\u00e9 mais vainqueur en championnat du FC Sion il y a une semaine, les champions de Suisse en titre ont \u00e9t\u00e9 battus ce week- end, pour la premi\u00e8re fois de la saison par le grand rival Young Boys, une d\u00e9faite qui en soi n'a rien de dramatique, mais stigmatise une p\u00e9riode un peu plus difficile travers\u00e9e par la formation donc ce Fischer, un entra\u00eeneur par ailleurs de plus en plus contest\u00e9 sur les bords du Rhin, le FC B\u00e2le, dans ces conditions, n'a pas d'autre choix ce soir que de faire un r\u00e9sultat positif contre Arsenal, d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9, tout en esp\u00e9rant que l'\u00e9quipe bulgare de Ludogorets s'incline face au PSG qui, lui, vise la 1\u00e8re place de son groupe, un sc\u00e9nario qui permettrait aux B\u00e2lois de rebondir en Europa Ligue o\u00f9 il y a tout de m\u00eame quelques sous \u00e0 grappiller c'est donc bel et bien un match charni\u00e8re que s'appr\u00eate \u00e0 disputer les Rh\u00e9nans ce soir devant leur public du Parc Saint-Jacques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:19) [92%] :\r\nLaurent Bastardoz merci B\u00e2le- Arsenal, match \u00e0 suivre donc en Direct ce soir d\u00e8s 20 heures 10 sur RTS 2 et \u00e0 la radio dans nos diff\u00e9rents bulletins d'informations. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:29) [98%] :\r\nEt c'\u00e9tait le journal de Blandine L\u00e9vite merci d'\u00e9couter la. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-06T07:18:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D5A36993-DE7B-4338-AAAB-4879B6EAB42C", "internalArchiveId": "D5A36993-DE7B-4338-AAAB-4879B6EAB42C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Manuel Valls est-il l'homme de la situation \u00e0 gauche pour la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise?", "publicationDate": "2016-12-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alexis Bachelay, porte-parole de Ben\u00eet Hamon;Zaki La\u00efdi, Politologue \u00e0 Sciences Po, puis conseiller politique du premier ministre socialiste;Bachelay, Alexis\r\nUn homme qui a beaucoup divis\u00e9 peut-il d\u00e9sormais rassembler, sans renoncer \u00e0 sa ligne? D\u00e9bat entre Zaki La\u00efdi, politologue \u00e0 Sciences Po, puis conseiller politique de Manuel Valls, et Alexis Bachelay, porte-parole du candidat \u00e0 la primaire de la gauche Beno\u00eet Hamon.\r\n\r\n* * Manuel Valls est-il l'homme de la situation \u00e0 gauche pour la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise?  \r\nManuel Valls est-il l'homme de la situation \u00e0 gauche pour la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise? Un homme qui a beaucoup divis\u00e9, beaucoup cliv\u00e9 peut-il d\u00e9sormais rassembler, sans renoncer \u00e0 sa ligne? La d\u00e9ch\u00e9ance de la nationalit\u00e9, mais aussi l'utilisation du 49.3, ce passage en force devant le Parlement... entre autres, ne sont-ils pas un trop grand handicap?\r\nOn en d\u00e9bat avec Zaki La\u00efdi, Politologue \u00e0 Sciences Po, puis conseiller politique du premier ministre socialiste... \r\nEt: Alexis Bachelay, porte-parole de Ben\u00eet Hamon\r\nLAIDI:\r\n- Il partage le bilan de Fran\u00e7ois Hollande... avoir \u00e9t\u00e9 le premier ministre d'un pr\u00e9sident qui ne se repr\u00e9sente pas tant il a \u00e9t\u00e9 catastrophique... Est-ce que c'est porteur d'espoir?\r\n- Question toute simple: la rh\u00e9torique du choc des civilisations ou du moins identitaire, parfois, de Manuel Valls lui permet-elle de rassembler?\r\n- Sur le plan de l'identit\u00e9, qu'est-ce qui le distingue de la droite?\r\n- On voit ses adversaires d\u00e9j\u00e0 lui r\u00e9torquer que le Valls candidat se contredit avec le Valls Premier ministre... Peut-il renier sa politique?\r\n- Son rapport avec les chercheurs: \"expliquer c'est excuser\", avait-il dit en substance \u00e0 propos des sociologues ou autre qui \u00e9tudiaient les causes du terrorisme... est-ce que cela ne l'a pas coup\u00e9 du monde acad\u00e9mique?\r\n- \"Je crois d'ailleurs que l'apport politique majeur de Valls est d'avoir forc\u00e9 la gauche \u00e0 une forme de d\u00e9voilement salutaire de ses contradictions.\"\r\n- Que peut-il offrir \u00e0 M\u00e9lenchon ou Macron pour qu'ils se retirent? Ou qu'ils participent \u00e0 la primaire?\r\nBACHELAY:\r\n- Les questions \u00e9conomiques c'est bien, mais on a l'impression quand m\u00eame que cette \u00e9lection peut se jouer sur l'identit\u00e9 nationale... Manuel Valls n'est-il pas le meilleur de ce point de vue-l\u00e0?\r\n- Manuel Valls, on dirait Hollande en n\u00e9gatif. L\u00e0 o\u00f9 le chef de l'Etat a manqu\u00e9 de poigne, lui il semble en avoir \u00e0 revendre. N'est-ce pas de ce genre de profil dont la gauche a besoin?\r\n- La gauche n'est-elle pas un peu timor\u00e9e sur les questions s\u00e9curitaires, identitaires? Manuel Valls a \u00e9t\u00e9 le premier flic de France...\r\n- S'il devait gagner la primaire, ce qui n'est pas certain aujourd'hui, saura-t-il rassembler? Montebourg ou Hamon plus? Pas de sang neuf...", "durationSec": 600, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8199975", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Manuel Valls est-il l'homme de la situation \u00e0 gauche pour la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise?  / FOR_2016-12-06T18:12:00_developpement-7", "Forum du 06.12.2016"], "alternativeSummary": ["Un homme qui a beaucoup divis\u00e9 peut-il d\u00e9sormais rassembler, sans renoncer \u00e0 sa ligne? D\u00e9bat entre Zaki La\u00efdi, politologue \u00e0 Sciences Po, puis conseiller politique de Manuel Valls, et Alexis Bachelay, porte-parole du candidat \u00e0 la primaire de la gauche Beno\u00eet Hamon."], "variantIds": ["ece-8199975"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:02Z", "speechToTexts": ["14.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCette question, Manuel Valls est -il l'homme de la situation \u00e0 gauche pour la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise Thibault. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [89%] :\r\nOui, car le socialiste est un homme qui a beaucoup divis\u00e9 beaucoup cliv\u00e9 et ce qu'il peut d\u00e9sormais rassembler sans renoncer \u00e0 sa ligne, la d\u00e9ch\u00e9ance de la nationalit\u00e9, mais aussi l'utilisation du fameux 49 3 ce ce passage en force devant le Parlement, entre autres, ne sont -ils pas un trop grand endives handicap on en d\u00e9bat avec Zaki La\u00efdi, politologue \u00e0 Sciences Po puis conseiller politique du 1er ministre socialiste bonsoir bonsoir, Alexis Bachelay, porte- parole de Beno\u00eet Hamon, autre candidat du PS doit nous rejoindre dans le dans les prochaines secondes \u00e0 qu'il soit d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, arriv\u00e9e un tr\u00e8s bon bonsoir \u00e0 vous, on commence avec vous avez qui est Zaki La\u00efdi Manuel Valls se partage en quelque sorte le bilan de Fran\u00e7ois Hollande, il a \u00e9t\u00e9 son 1er ministre 1er ministre d'un pr\u00e9sident, c'est la 1\u00e8re fois dans l'histoire qui ne se repr\u00e9sente pas tant il a \u00e9t\u00e9 catastrophique est -ce que \u00e7a c'est c'est porteur d'espoir est -ce que \u00e7a s'am\u00e8ne un projet \u00e0 la r\u00e9ussite. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:56) [92%] :\r\nIl y a tout d'abord, c'est Manuel Valls qui se pr\u00e9sente donc pas Fran\u00e7ois Hollande donc Manuel Valls pr\u00e9sente en tant que bien \u00e9videmment, ancien 1er ministre mais en tant que responsable socialiste, qui a exerc\u00e9 des fonctions \u00e9minentes et qui Aspire \u00e0 devenir le prochain pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [83%] :\r\nEst ce qu'il peut rassembler, on a, on a, on a suivi un ce \u00e7a alors qu'il \u00e9tait 1er ministre ces discours cette rh\u00e9torique du choc des civilisations, ou un peu ce ce cet angle identitaire qu'il a su gagner \u00e0 certains de ses discours, Manuel Valls a -t-il rassembler. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:36) [86%] :\r\nAlors d'abord premi\u00e8res choses quand vous \u00eates dans l'action politique et que vous esp\u00e9rez aucune autre fonction, c'est-\u00e0-dire que vous n'\u00eates pas l\u00e0 juste pour gagner un congr\u00e8s gagner une motion votre le, la mani\u00e8re de proc\u00e9der c'est de rassembler, on ne pouvait pas gagner sont rassembl\u00e9s, donc \u00e0 partir du moment o\u00f9 Manuel Valls repr\u00e9sente et entend un certain nombre de valeurs, je pense par exemple \u00e0 sa pr\u00e9sidentialit\u00e9 qui lui est tr\u00e8s peu, y compris dans son propre camp parce que il faut quand m\u00eame bien comprendre que, il se pr\u00e9sente aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles et que la 1\u00e8re condition pour \u00eatre pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [86%] :\r\nC'\u00e9tait la primaire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:20) [88%] :\r\nOui n\u00e9cessaire pr\u00e9sident faire pr\u00e9sident donc \u00eatre capable d'incarner la fonction pr\u00e9sidentielle, bon cette fonction d'incarnation, je pense qu'il a et au fond, on se pose la question de sa capacit\u00e9 \u00e0 rassembler, mais c'est quelqu'un qui a fait 5 pourcent lors lors des primaires de 2011 c'est ensuite quelqu'un qui a occup\u00e9 un certain nombre de fonctions \u00e9minentes, il n'a pas occup\u00e9 ces fonctions \u00e9minentes pas par hasard, parce qu'il aurait \u00e0 prier, si le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l'a choisi comme une Yves int\u00e9rieur puis comme 1er ministre il y a ce qu'il \u00e9tait capable de repr\u00e9senter quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [85%] :\r\nD'\u00eatre un homme de terroir, poser la question Alexis Bachelay, chimie, si vous permettez, pour pour nourrir ce d\u00e9bat Alexis Bachelay, vous \u00eates convaincu par cette d\u00e9monstration, il a \u00e9t\u00e9 l'homme de la situation choisie par Fran\u00e7ois Hollande, finalement, certes il a particip\u00e9 au bilan de Fran\u00e7ois Hollande mais il peut incarner, c'est cet homme d'\u00c9tat, cet homme de poigne comme que la France attend peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:19) [89%] :\r\n\u00e9coutez, moi je suis pas l\u00e0 tellement pour faire un d\u00e9bat sur les qualit\u00e9s de Manuel Valls, il en a, incontestablement, sinon il aurait pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu maire, d\u00e9put\u00e9, il aurait pas \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 ministre de l'Int\u00e9rieur et il je serait pas devenu 1er ministre donc, incontestablement, c'est un homme qui a des qualit\u00e9s, voil\u00e0, apr\u00e8s ce est ce qu'il a les qualit\u00e9s pour aujourd'hui, aller \u00e0 la fonction supr\u00eame, bon l\u00e0 je pense que c'est tout le budget du d\u00e9bat que nous allons avoir dans les primaires, s'il s'agit d'un d\u00e9bat sur la qualit\u00e9 des hommes, moi je pense que les candidats qui vont se pr\u00e9senter dans la dans la primaire, sont tous 2 personnalit\u00e9s de qualit\u00e9, moi je pense qu'Arnaud Montebourg, qui \u00e9tait ministre de l'\u00e9conomie et une personne qui a \u00e9t\u00e9 le candidat que je soutiens, Beno\u00eet Hamon, qui a \u00e9t\u00e9 ministre de l'\u00e9conomie sociale solidaire, puis de l'\u00e9ducation nationale est aussi quelqu'un qui a de l'exp\u00e9rience, il \u00e9tait d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en parlementaires puis ministre dans le gouvernement avec Manuel Valls d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:16) [77%] :\r\nEt sont pas de scandale, alors \u00e7a va jouer sur quoi je pense. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:19) [93%] :\r\nPas qu'on puisse, si vous voulez faire la campagne des primaires uniquement l\u00e0- dessus, je comprends bien, Manuel Valls a occup\u00e9 un poste \u00e9minent 1er et donc il va nous dire que il est le seul \u00e0 pouvoir incarner l'\u00c9tat et moi je pense que le d\u00e9bat ne va pas faire autour de cela, le d\u00e9bat va se faire autour de ce que Manuel Valls et les autres candidats proposent aux Fran\u00e7ais l'incarnation de la fonction, c'est le minimum de ce qu'on est en droit d'attendre d'un responsable public. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:48) [81%] :\r\nQu'est -ce qui vous d\u00e9range, Manuel Valls, concr\u00e8tement, pour qu'on comprenne allemand il y a rien. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:04:51) [78%] :\r\nBen moi l\u00e0 rien qui me d\u00e9range dans la dans la dans la personne a \u00e9t\u00e9 Manuel Valls. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:55) [83%] :\r\nAlors, partant du principe qu'en tant que 1er ministre de celui qu'aurait puisque la capacit\u00e9 de rassembler sans rap le rassemblement \u00e0 gauche et aucune chance d'arriver \u00e0 la pr\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:03) [87%] :\r\nBen je voudrais quand m\u00eame vous rappeler juste s'actuellement 2 ou 3 \u00e9l\u00e9ments quand Manuel Valls devenu 1er ministre les \u00e9cologistes sont partis du gouvernement, on a perdu un bout de la majorit\u00e9, quelques mois plus tard, sur un d\u00e9saccord, notamment sur la politique \u00e9conomique et l'orientation europ\u00e9enne, Arnaud Montebourg et Beno\u00eet motion cong\u00e9di\u00e9 par le 1er ministre puis quelques mois plus tard, c'est le d\u00e9bat sur la d\u00e9charge nationalit\u00e9 c'est Christiane Taubira, qui incarne aussi une part de la gauche qui s'en va et aujourd'hui Fran\u00e7ois Hollande relance apr\u00e8s que Emmanuel Macron et quitter le gouvernement, de confort, l'histoire du gouvernement de Manuel Valls c'est d'avoir du petit morceau par petit morceau perdu des pans entiers de, de, de la gauche et des \u00e9cologistes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:53) [85%] :\r\nBon, c'est une d\u00e9monstration assez implacable qui vaille, donc on va on va r\u00e9agir Zaki La\u00efdi c'est int\u00e9ressant votre d\u00e9monstration j'. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:05:59) [85%] :\r\nEh bien, je veux bien qu'on explique que le Manuel Valls, candidat peut rassembler la gauche et les \u00e9cologistes, les Manuel Valls 1er ministre a perdu petit \u00e0 petit des morceaux entiers majeur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:11) [82%] :\r\nAlors en fait r\u00e9agir, quoiqu'il arrive, il y a des relations est assez clair, Zaki La\u00efdi, Manuel Valls laisse derri\u00e8re lui, allez un Champ de ruines \u00e0 gauche, vous en dites quoi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:19) [86%] :\r\nNon je pense pas que on puisse il laisse un Champ de ruines \u00e0 gauche il y a un certain nombre de probl\u00e8mes, un certain nombre d'ambigu\u00eft\u00e9s, un certain nombre de contradictions qui existent indiscutablement au centre de de la gauche de la gauche au sein du Parti socialiste d'ailleurs, il y a 2 candidats sur le la gauche on est un peu \u00e9tonn\u00e9 que Arnaud Montebourg et Beno\u00eet Hamon de puissent parfaire puisse pas critique puisque lui semble repr\u00e9senter le m\u00eame courant, il y a une partie de la gauche incarner, Jean-Luc M\u00e9lenchon, dont l'objectif politique fondamentale et de d\u00e9truire le Parti socialiste et il est clair que des gens comme Valls ne veut pas que l'on d\u00e9truise le parti chiite Ali il veut construire une force de rassemblement quand vous rassembler vous partez de vos propres convictions, je pense que personne ne ne ne peut, comment dirais l\u00e9gitime et le fait que Manuel Valls a des convictions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:31) [86%] :\r\nDes convictions qu'ont men\u00e9 certains men\u00e9 une fronde contre lui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:34) [91%] :\r\nOui, tr\u00e8s bien, mais c'\u00e9tait pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:37) [96%] :\r\nMamadou. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:37) [87%] :\r\nJ'ai cr\u00e9\u00e9 attendez la fronde la fronde le nombres de l'\u00e9tiquette socialiste qui se sont oppos\u00e9s \u00e0 la politique du gouvernement ne sont pas des ne sont pas n\u00e9s avec l'arriv\u00e9e de Manuel Valls pour pouvoir puisque la 1\u00e8re expression des frondeurs, elle s'est faite sur le trait\u00e9 europ\u00e9en de 2012 et que, \u00e0 cette \u00e9poque Monsieur Montebourg et monsieur Hamon ont particip\u00e9 \u00e0 ce gouvernement ont ent\u00e9rin\u00e9 les choix de son gouvernement, j'ajouterais de surcro\u00eet que non seulement monsieur Montebourg et monsieur Hamon participer \u00e0 ce gouvernement donc, eux, ont donn\u00e9 leur accord au trait\u00e9 europ\u00e9en, mais de surcro\u00eet, ils ont \u00e9t\u00e9, et il faut leur rende cet hommage d'avoir favoris\u00e9 l'arriv\u00e9e au pouvoir de Manuel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:29) [94%] :\r\nAlors Alexis Bachelay sur la critique envers Arnaud bombe bourr\u00e9e puis Beno\u00eet Hamon qu'est -ce que vous r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:36) [90%] :\r\nBah, je r\u00e9ponds que, il faut qu'on s'\u00e9vite des caricatures faciles, moi je vais pas caricaturer Manuel Valls en candidat de l'aile droite du parti socialiste, je pourrais le faire mais, au fond, \u00e7a n'a aucun int\u00e9r\u00eat donc j'de caricaturer, Beno\u00eet Hamon et Arnaud Montebourg en candidat de l'aile gauche, c'est un raccourci, un petit peu facile c'est la primaire qui dira qui est central, ce sont les \u00e9lecteurs de la primaire qui diront au fond qui porte le projet le mieux \u00e0 m\u00eame de rassembler toute la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:07) [72%] :\r\nEt une alliance -l\u00e0 entre de noir Hamon et Arnaud Montebourg est -elle possible pour pour percevoir c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:13) [88%] :\r\nIl accepte, c'est pas le sujet d'aujourd'hui en nounours, il a une candidature qui a des qualit\u00e9s et des d\u00e9fauts et \u00e0 Beno\u00eet Hamon, porte- une autre candidature parce que notamment sur la question du productivisme, de la croissance du retour esp\u00e9r\u00e9 de la croissance, Beno\u00eet Hamon veut rompre avec cette logique, ils veulent accuse \u00e9cologie au coeur de toutes les probl\u00e9matiques et on fait en fait en finir, tourner le dos avec une vision uniquement tourn\u00e9 sur le productivisme, donc \u00e7a c'est un point de l'accord fort avec Arnaud Montebourg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:44) [83%] :\r\nAlors c'est vrai, alors c'est vrai, tout \u00e7a, d\u00e9sol\u00e9, mais si on arrive au de \u00e0 la fin de cette \u00e9mission, l'encourager et le d\u00e9bat est passionnant pour moi, c'est beaucoup, Zaki La\u00efdi, politologue, conseiller politique du 1er ministre socialiste Manuel Valls Alexis Bachelay, porte- parole de Beno\u00eet Hamon tout \u00e7a va se continuer hors antenne, on imagine tout de suite. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-06T18:03:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "La\u00efdi, Zaki", "role": "Chercheur au CERI et directeur de recherche", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A822CADB-E2C4-48B2-9A55-63E1C051D604", "internalArchiveId": "A822CADB-E2C4-48B2-9A55-63E1C051D604", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La belle vid\u00e9o de St\u00e9phane Laurenceau : \"Luxna\" des \u00e9tudiants de l'\u00e9cole ESMA", "publicationDate": "2016-12-06T00:00:00Z", "summary": "Un petit pas pour le petit homme.", "durationSec": 130, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8183374", "imageURL": "http://www.rts.ch/5630112.image", "alternativeTitle": ["\"Luxna\" des \u00e9tudiants de l'\u00e9cole ESMA", "\"Luxna\" des \u00e9tudiants de l'\u00e9cole ESMA  / HAP_2016-12-06T18:20:00_la-belle-video-de-stephane-laurenceau", "\"Luxna\" des \u00e9tudiants de l'\u00e9cole ESMA  / HAP_2016-12-06T18:20:00_la-belle-video-de-stephane-laurenceau"], "alternativeSummary": ["Un petit pas pour le petit homme.", "Un petit pas pour le petit homme.", "Un petit pas pour le petit homme."], "variantIds": ["ece-8183379", "ece-8183374"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-14T09:55:36Z", "speechToTexts": ["14.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [90%] :\r\nDe St\u00e9phane Laurenceau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [87%] :\r\nUne conqu\u00eate spatiale tr\u00e8s sp\u00e9ciale aujourd'hui et qui s'appelle Lux, l\u00e0 o\u00f9 il y a un joli court- m\u00e9trage r\u00e9alis\u00e9 par une poign\u00e9e d'\u00e9tudiants de l'\u00e9cole ESMA en France, donc l'\u00c9cole sup\u00e9rieure des m\u00e9tiers artistiques, c'est une grosse structure bas\u00e9e \u00e0 Nantes, Toulouse et Montpellier, o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 produit, donc n'a le cours qui nous int\u00e9resse aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [88%] :\r\nOui non mais termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:22) [89%] :\r\nC'est en fran\u00e7ais d\u00e8s le d\u00e9but, alors c'est pas de la 3D d'amateurs \u00e0, on est sous le soleil dans de la jolie Natura regardez Tom, un petit gar\u00e7on en train de se prendre pour un astronaute, qui sera en pleine mission en guise de casques Thomas une bo\u00eete en carton sur la t\u00eate et pour communiquer, il utilise une bo\u00eete de conserves reli\u00e9es par une ficelle jusqu'\u00e0 la base, la base c'est quoi, c'est une petite cabane en bois, perch\u00e9 dans un arbre, c'est l\u00e0 qu'on retrouve sa petite copine Andr\u00e9a qui lui demande o\u00f9 il en est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [67%] :\r\nJ'ai trop m\u00e9diatique appris qu'elle sait tr\u00e8s bien dans dans l'exploration, on doit jamais perdu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [87%] :\r\nIl y a, il a les m\u00eames voit dans les vid\u00e9os c'est l'\u00e9curie bien donc les 2 enfants cherchent une Pierre de lune, mais pour \u00eatre certain d'en trouver une, ils se donnent rendez- vous la nuit tomb\u00e9e, alors apr\u00e8s un petit effet Timeline, ceux qui s'arr\u00eate sous les \u00e9toiles, on retrouve Tom qui va monter dans la cabane sauf qu'Andr\u00e9 l'ann\u00e9e Andr\u00e9 l\u00e0 n'est pas l\u00e0 Thomas l'attendent rival attendent m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s longtemps, jusqu'au jour o\u00f9 il a d\u00e9cid\u00e9 d'y aller tout seul sur la Lune et la magie de la transition quand il enfile son casque, on se retrouve dans l'espace des ann\u00e9es apr\u00e8s, dans une version adulte de Tom. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [68%] :\r\nL'affaire de la peur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [72%] :\r\nOui, c'\u00e9tait bien, je crois que dans la lune au revoir pr\u00e8s donc il est trop. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [89%] :\r\nIl est astronaute, il se dirige vers la Lune dans une mission pour la Nasa, arriv\u00e9 sur la Lune, il sort de sa combinaison, le petit caillou qui l'avait rapport\u00e9 Andr\u00e9a plusieurs ann\u00e9es avant, je trouve \u00e7a vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s joli, on sait pas trop si en fait il n'a jamais revu cette petite fille il a grandi et qu'il a quand m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 d'aller sur la Lune ou si c'est juste son imagination qui l'a fait grandir tr\u00e8s vite en regardant ce film, vous avez du mal \u00e0 respirer, c'est pas \u00e0 cause du manque d'oxyg\u00e8ne dans l'espace, c'est juste l'\u00e9motion oui c'est joli hein, bravo aux \u00e9tudiants de l'\u00e9cole ESMA parlera certainement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [82%] :M.. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-06T17:29:00Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E886D378-70ED-475C-9C75-1A62E301AE04", "internalArchiveId": "E886D378-70ED-475C-9C75-1A62E301AE04", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique Fantinstique : \"Shadowology\", des cartoons \u00e0 base d'ombres", "publicationDate": "2016-12-06T00:00:00Z", "summary": "Le r\u00e9alisateur belge Vincent Bal est aussi \u00e0 l'aise derri\u00e8re la cam\u00e9ra qu'avec ses stylos: il dessine des illustrations \u00e0 base de jeux d'ombres! \r\nSes seuls ingr\u00e9dients: soleil, objets de la vie quotidienne, feutres. Et les histoires naissent...", "durationSec": 151, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8183376", "imageURL": "http://www.rts.ch/7416081.image", "alternativeTitle": ["\"Shadowology\", des cartoons \u00e0 base d'ombres", "\"Shadowology\", des cartoons \u00e0 base d'ombres / HAP_2016-12-06T18:50:00_la-chronique-fantinstique", "\"Shadowology\", des cartoons \u00e0 base d'ombres / HAP_2016-12-06T18:50:00_la-chronique-fantinstique"], "alternativeSummary": ["Le r\u00e9alisateur belge Vincent Bal est aussi \u00e0 l'aise derri\u00e8re la cam\u00e9ra qu'avec ses stylos: il dessine des illustrations \u00e0 base de jeux d'ombres! \nSes seuls ingr\u00e9dients: soleil, objets de la vie quotidienne, feutres. Et les histoires naissent...", "Le r\u00e9alisateur belge Vincent Bal est aussi \u00e0 l'aise derri\u00e8re la cam\u00e9ra qu'avec ses stylos: il dessine des illustrations \u00e0 base de jeux d'ombres! \nSes seuls ingr\u00e9dients: soleil, objets de la vie quotidienne, feutres. Et les histoires naissent...", "Le r\u00e9alisateur belge Vincent Bal est aussi \u00e0 l'aise derri\u00e8re la cam\u00e9ra qu'avec ses stylos: il dessine des illustrations \u00e0 base de jeux d'ombres! \nSes seuls ingr\u00e9dients: soleil, objets de la vie quotidienne, feutres. Et les histoires naissent..."], "variantIds": ["ece-8183382", "ece-8183376"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-14T09:53:06Z", "speechToTexts": ["14.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [65%] :\r\nC'est 6 francs, une femme qui a fond\u00e9 point pour nourrir vous point la tr\u00e8s cr\u00e9dible et donc d'un stick et pourtant pas chronique aujourd'hui et c'est la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [85%] :\r\nNon, c'est du Vincent Bal Vincent Bal \u00e0 45 ans, c'est un belge, r\u00e9alisateur de films mais aussi dessinateur c'est plut\u00f4t cette 2\u00e8me casquette qui nous int\u00e9resse aujourd'hui d'ailleurs, \u00e7a tombe bien, tu parles de 2 casquettes parce que ce monsieur joue avec les ombres, exactement comme l'indique le nom de son projet au logis, non sans mal, cr\u00e9er des illustrations \u00e0 base de jeux d'ombres, produit par les rayons du soleil, des ombres, de quoi vous allez me dire dans les zones de non- porte quels objets qui tra\u00eenent sous sa main, \u00e7a peut \u00eatre un verre de vin chargeurs de t\u00e9l\u00e9phone une pelure d'oranges, une plante ou m\u00eame un trognon de pomme, enfin je pense lui donner n'importe quoi, Vincent Bal, il arrivera \u00e0 vous en faire un truc incroyable, pas l'ombre d'un doute l\u00e0- dessus, hein, voil\u00e0 et ce qui est cool avec les ombres, les objets que je viens de citer, c'est qu'elles ont des formes qui ressemble \u00e0 tout sauf \u00e0 l'objet lui- m\u00eame et Vincent va justement donner vie \u00e0 l'ombre elles-m\u00eames et non pas \u00e0 l'objet du coup avec ses traits de de stylos, il va venir compl\u00e9ter l'ombres lui donner du relief, des contours et c'est l\u00e0 que tout le Magic \u00e0 peine le chargeur de t\u00e9l\u00e9phone devient un paquebot le trognon de pomme devient hibou la plante devient dinosaure le volant de badminton devient une coiffe iroquoise d'un Indien, enfin voil\u00e0, c'est simple, c'est po\u00e9tique, c'est tr\u00e8s joli, bref \u00e7a m'\u00e9tonne pas du tout ce projet d\u00e9j\u00e0 attir\u00e9 plus de 50000 un bonus abonnez pardon sur Instagram, il dit que Vincent Bal et belge, bah il y a le c\u00f4t\u00e9 bande dessin\u00e9e qui ressort dans ce projet oui, alors bon, c'est comme nous comptons nous parle de nos vaches et notre chocolat gr\u00e2ce \u00e0 un immense clich\u00e9s mais tr\u00e8s clairement, on ressent cet aspect BD dans ces dessins d'ailleurs en tant que r\u00e9alisateur Vincent Bal a fait un film o\u00f9 il adapter une bande dessin\u00e9e de l'immense Lewis Trondheim, mais dans le cas pr\u00e9cis de vous le dire, je trouve qu'il y a quand m\u00eame une dimension diff\u00e9rente alors oui fonctionne avec des stylos, mais avant tout avec la lumi\u00e8re et les ombres est -ce qu'on peut dire qu'il y a un march\u00e9 \u00e0 l'ombre, tr\u00e8s jolie r\u00e9f\u00e9rence Mika renoncerait renoncerait fier de toi, il \u00e9tait encore parmi nous, pas Moreno, \u00e0 part l'avait cru en voyant son dernier clip, en tout cas merci \u00e0 Vincent Bal et ses dessins, je vous renvoie sur la page Facebook d'apiculture pour d\u00e9couvrir tout \u00e7a en images, c'est une ville de cr\u00e9ativit\u00e9, l\u00e9g\u00e8re et et bienvenue oui et surtout Vincent Bal montre que m\u00eame 45 quand ben on peut trouver de nouvelles mani\u00e8res de s'\u00e9panouir artistiquement et \u00e7a met \u00e7a met du baume au coeur mais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:17) [74%] :\r\nC'est vrai, ce que j'avais demand\u00e9 : tu as quel \u00e2ge, moi j'ai 20 ans de plus que toi pas avoir entendu vous qui allait au Haykel Ben donnant \u00e0 Ouaga et c'est marqu\u00e9 dans m\u00eame. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-06T17:59:01Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}}, {"id": "sound-5790D3F1-FCB6-44FF-93A1-1784AA4B5075", "internalArchiveId": "5790D3F1-FCB6-44FF-93A1-1784AA4B5075", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse du web 06.12.2016", "publicationDate": "2016-12-06T00:00:00Z", "durationSec": 70, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8183347", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168243.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse du web / SUPER_2016-12-06T16:45:00_la-revue-de-presse-du-web", "Supersonic du 06.12.2016"], "variantIds": ["ece-8183347"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-14T09:42:30Z", "speechToTexts": ["14.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAlors vous rendre \u00e0 la caisse et avec vos porte- monnaie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [89%] :\r\nLa revue de presse la sortie de France. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:11) [89%] :\r\nEt aujourd'hui je vous reparle de photos dans cette revue de presse du web avec un top des photos les plus marquantes de l'ann\u00e9e 2016 si l'AFP, l'Agence France Presse, qui s'est charg\u00e9 de s\u00e9lectionner ses photos et le moins que l'on puisse dire, c'est qu'ils se sont concentr\u00e9s sur le triste, le Bloc la destruction \u00e9videmment les faits marquants sont souvent les plus violents et on a plut\u00f4t \u00e9t\u00e9 g\u00e2t\u00e9 en 2016 en termes de violence et de destruction, mais cette s\u00e9lection nous montre aussi la fascination pour la presse et les gens pour ce genre d'images la violence et la tristesse, tristesse, \u00e7a fait plus de clique et devant que les fleurs et le Sierra, ciel bleu, du coup, il sera assez triste de r\u00e9sumer 2016 \u00e0 ses photos certes r\u00e9ussi mais tr\u00e8s n\u00e9gative, mais bon, hein, c'est comme \u00e7a que fonctionne la presse depuis toujours, il suffit de voir cette s\u00e9lection pour s'en rendre compte une s\u00e9lection de photos, qui nous montrent, dans le d\u00e9sordre, la guerre en Syrie, les manifs en France la jungle de Calais ou encore les inondations de Paris si vous avez un petit coup de d\u00e9prime hivernale pass\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-06T15:57:00Z", "program": {"href": "/programs/B022D2A4-9500-4D76-B648-34EDE578C9DA", "id": "B022D2A4-9500-4D76-B648-34EDE578C9DA", "name": "Revue de presse du web"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0F476CB2-343E-4DEA-A9A0-17992928B656", "internalArchiveId": "0F476CB2-343E-4DEA-A9A0-17992928B656", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - La L\u00e9gion d'honneur remise \u00e0 Jean Vanier, le fondateur de l'Arche", "publicationDate": "2016-12-06T00:00:00Z", "summary": "Jean Vanier, fondateur de l'Arche, s'est vu remettre la L\u00e9gion d'Honneur par le Premier ministre fran\u00e7ais Manuel Valls. L'Arche est une communaut\u00e9 de personnes handicap\u00e9es mentales fond\u00e9e en France dans les ann\u00e9es 1960, qui compte \u00e0 ce jour 147 communaut\u00e9s dans 32 pays du monde, dont la Suisse.\r\n\r\n* * RTSreligion - La L\u00e9gion d'honneur remise \u00e0 Jean Vanier, le fondateur de l'Arche (RTS RELIGION/06.12/JEAN VANIER LEGION D'HONNEUR)  \r\nLa L\u00e9gion d'honneur pour Jean Vanier, le fondateur de l'Arche\r\nLa chronique de RTSreligion, Bernard Litzler.. Vendredi pass\u00e9, Manuel Valls, le Premier ministre fran\u00e7ais, a remis la L\u00e9gion d'honneur \u00e0 Jean Vanier, le fondateur de la communaut\u00e9 de l'Arche. Qui est Jean Vanier?..\r\nJean Vanier, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne. Un grand gaillard qui rit \u00e0 gorge d\u00e9ploy\u00e9e et qui garde une d\u00e9gaine toute simple. Il a aujourd'hui 88 ans, mais Jean Vanier, c'est avant tout le fondateur de l'Arche. L'Arche, une communaut\u00e9 de personnes handicap\u00e9es mentales fond\u00e9e en France dans les ann\u00e9es 60. L'Arche, c'est \u00e0 ce jour 147 communaut\u00e9s dans 32 pays du monde, dont la Suisse. \r\nJean Vanier, c'est aussi un destin particulier. Fils d'un diplomate canadien, marin durant la guerre, il a v\u00e9cu une vraie conversion en s'installant avec deux personnes handicap\u00e9es, \u00e0 Trosly Breuil, pr\u00e8s de Paris. \r\nEt pourquoi Jean Vanier est-il si connu aujourd'hui?\r\nParce que son exemple a fait tache d'huile. Au d\u00e9but, il fait appel \u00e0 des bonnes volont\u00e9s pour l'accompagner. Et des foyers naissent en Allemagne, au Canada et en Angleterre. \r\nCes personnes font le choix de vivre au quotidien avec des personnes handicap\u00e9es, fid\u00e8les \u00e0 l'intuition de Jean Vanier, je le cite: \u00abLes personnes handicap\u00e9es ne voulaient pas mes connaissances, mes capacit\u00e9s de faire des choses, mais mon cour et mon \u00eatre\u00bb. Et cela l'a profond\u00e9ment transform\u00e9. \r\nDonc Jean Vanier est une sorte de pionnier pour vivre autrement avec les personnes handicap\u00e9es?\r\nSon ouvre a chang\u00e9 la vie de beaucoup, valides et handicap\u00e9s. Car Jean Vanier a aussi fond\u00e9 Foi et Lumi\u00e8re, un mouvement chr\u00e9tien de personnes handicap\u00e9es. Ce fut, dit-il, une \u00abv\u00e9ritable r\u00e9volution\u00bb, car auparavant les handicap\u00e9s mentaux \u00e9taient vus comme des hontes, voire des punitions de Dieu. \r\nEt si l'Arche existe entre autres \u00e0 Versoix, pr\u00e8s de Gen\u00e8ve - \u00e7a s'appelle La Corolle - \u00e0 Fribourg et \u00e0 Dornach, dans le canton de Soleure, c'est parce que les graines sem\u00e9es il y a plus de cinquante ans ont donn\u00e9 des fruits magnifiques. \r\nTout cela \u00e0 cause de ce grand bonhomme, humble figure d'humanit\u00e9 et de foi en Dieu, qui laisse des traces de g\u00e9ant.", "durationSec": 132, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8200005", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - La L\u00e9gion d\u2019honneur remise \u00e0 Jean Vanier, le fondateur de l\u2019Arche", "RTSreligion - La L\u00e9gion d\u2019honneur remise \u00e0 Jean Vanier, le fondateur de l\u2019Arche / JDM_2016-12-06T06:27:00_rtsreligion", "RTSreligion - La L\u00e9gion d\u2019honneur remise \u00e0 Jean Vanier, le fondateur de l\u2019Arche / JDM_2016-12-06T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Jean Vanier, le fondateur de l\u2019Arche, s'est vu remettre la L\u00e9gion d'Honneur par le Premier ministre fran\u00e7ais Manuel Valls. L\u2019Arche est une communaut\u00e9 de personnes handicap\u00e9es mentales fond\u00e9e en France dans les ann\u00e9es 1960, qui compte \u00e0 ce jour 147 communaut\u00e9s dans 32 pays du monde, dont la Suisse.", "Jean Vanier, fondateur de l\u2019Arche, s'est vu remettre la L\u00e9gion d'Honneur par le Premier ministre fran\u00e7ais Manuel Valls. L\u2019Arche est une communaut\u00e9 de personnes handicap\u00e9es mentales fond\u00e9e en France dans les ann\u00e9es 1960, qui compte \u00e0 ce jour 147 communaut\u00e9s dans 32 pays du monde, dont la Suisse.", "Jean Vanier, fondateur de l\u2019Arche, s'est vu remettre la L\u00e9gion d'Honneur par le Premier ministre fran\u00e7ais Manuel Valls. L\u2019Arche est une communaut\u00e9 de personnes handicap\u00e9es mentales fond\u00e9e en France dans les ann\u00e9es 1960, qui compte \u00e0 ce jour 147 communaut\u00e9s dans 32 pays du monde, dont la Suisse."], "variantIds": ["ece-8200022", "ece-8200005"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:48:59Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nY vous accueillir Bernard Litzler bonjour bonjour Simon c'est la chronique de RTS religion vendredi pass\u00e9, Manuel Valls, dont on a pas mal parl\u00e9 ces derni\u00e8res heures le 1er ministre fran\u00e7ais ont encore pour quelques heures, a remis la L\u00e9gion d'honneur \u00e0 un certain Jean Vanier, pas forc\u00e9ment tr\u00e8s connu, mais c'est un grand bonhomme Jean Vanier, le fondateur de la communaut\u00e9 de l'Arche, vous nous en dites un peu plus sur ce personnage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [92%] :\r\nOui, Jean Vanier, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne, on peut dire un grand gaillard \u00e0 la d\u00e9gaine toute simple mais qui rit \u00e0 gorge d\u00e9ploy\u00e9e, il a aujourd'hui 88 ans, mais Jean Vanier, c'est avant tout le fondateur de l'Arche, vous l'avez dit l'Arche, une communaut\u00e9 de personnes handicap\u00e9es mentales fond\u00e9e en France dans les ann\u00e9es 60 l'Arche, 7 \u00e0 ce jour 147 communaut\u00e9s dans 32 pays du monde, dont la Suisse Jean Vanier, c'est aussi un destin particulier, fils d'un diplomate canadien marin durant la guerre, il a v\u00e9cu une vraie conversion en s'installant avec 2 personnes handicap\u00e9es \u00e0 trop libre et pr\u00e8s de Paris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [88%] :\r\nEt pourquoi Jean Vanier est -il si connu aujourd'hui, en tout cas hors des fronti\u00e8res suisses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [94%] :\r\nOui, parce que son exemple a fait tache d'huile au d\u00e9but, il a fait appel \u00e0 des bonnes volont\u00e9s pour l'accompagner et des foyers sont n\u00e9s en Allemagne, au Canada, en Angleterre, ces personnes ont fait le choix de vivre au quotidien avec des personnes handicap\u00e9es, fid\u00e8les \u00e0 cette intuition de Jean Vanier, je le cite : les personnes handicap\u00e9es ne voulaient pas mes connaissances mes capacit\u00e9s de faire des choses, mais mon coeur et mon na\u00eetre et cela l'a profond\u00e9ment transform\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [97%] :\r\nDonc Jean Vanier est une sorte de de pionnier pour vivre autrement avec les personnes handicap\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [92%] :\r\nOui, son oeuvre, a chang\u00e9 la vie de beaucoup de gens valides et handicap\u00e9s car Jean Vanier a aussi fond\u00e9 Foi et Lumi\u00e8re, un mouvement chr\u00e9tien de personnes handicap\u00e9es, ce fut, dit -il, une v\u00e9ritable r\u00e9volution car auparavant les et la handicap\u00e9es le \u00e9taient vus comme des hontes, voire des punitions de Dieu et si l'Arche existe entre autres \u00e0 Versoix, pr\u00e8s de Gen\u00e8ve, \u00e7a s'appelle la corolle \u00e0 Fribourg et \u00e0 Dornach dans le canton de Soleure, c'est parce que les graines sem\u00e9es il y a plus de 50 ans ont donn\u00e9 des fruits magnifiques et tout \u00e7a \u00e0 cause de ce grand bonhomme figure d'humanit\u00e9 et de foi en Dieu qui laisse des traces de g\u00e9ant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [96%] :\r\nJean Vanier 88 ans, qui a donc re\u00e7u la L\u00e9gion d'honneur, vendredi dernier, des mains de Manuel Valls, candidat \u00e0 la primaire socialiste \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, merci Bernard Litzler. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-06T06:35:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Litzler, Bernard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8C3F5BC5-B84F-4A8B-8811-185BE94A3A51", "internalArchiveId": "8C3F5BC5-B84F-4A8B-8811-185BE94A3A51", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les populations sont convaincues qu'il faut des limites \u00e0 la guerre", "publicationDate": "2016-12-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_DEC2016;Peter Maurer pr\u00e9sident du CICR\r\nMalgr\u00e9 les r\u00e9cents \u00e9v\u00e9nements du conflit syrien, une enqu\u00eate du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR), r\u00e9alis\u00e9e aupr\u00e8s de 17'000 personnes dans plusieurs pays, d\u00e9montre que les populations attachent une tr\u00e8s grande importance aux Conventions de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * Les populations sont convaincues qu'il faut des limites \u00e0 la guerre LANCEMENT 1 / CICR - \"LES VOIX DE LA GUERRE\"\r\nLe conflit syrien pourrait nous faire penser qu'il n'y a plus aucune r\u00e8gle dans la guerre. on bombarde les h\u00f4pitaux, on vise d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment la population civile. Et pourtant, une enqu\u00eate sans pr\u00e9c\u00e9dent du CICR r\u00e9alis\u00e9e aupr\u00e8s de 17'000 personnes dans plusieurs pays le d\u00e9montre: les populations attachent une tr\u00e8s grande importance aux Conventions de Gen\u00e8ve; elles sont convaincues qu'il faut poser des limites \u00e0 la guerre, Patrick Chaboudez:\r\nPremier constat de cette enqu\u00eate men\u00e9e  dans 16 pays - 10 en proie \u00e0 un conflit arm\u00e9s et les 5 membres permanents du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, plus la Suisse. La tr\u00e8s grande majorit\u00e9 - 80 pc estime que la guerre a des lois et qu'il faut les respecter. Peter Maurer pr\u00e9sident du CICR\r\n 0'23''\r\nBombarder les h\u00f4pitaux cela reste clairement une ligne rouge pour les personnes sond\u00e9es.\r\n  0'34''\r\nAutre \u00e9l\u00e9ment\u00a0: l'enqu\u00eate met en \u00e9vidence une certaine indiff\u00e9rence face \u00e0 la torture.\r\nPlus d'un tiers des sond\u00e9s pensent qu'il est acceptable de torturer un combattant ennemi. Avec des chiffres pr\u00e9occupants dans les d\u00e9mocraties occidentales\u00a0: un Am\u00e9ricain sur deux admet le recours \u00e0 la torture, un quart des Britanniques ou pr\u00e8s de 20 pc des Suisses. Au Yemen, par contre 99 pc estiment qu'on ne peut pas torturer un combattant ennemi. \r\n 0'58''\r\nLes civils devenus les premi\u00e8res victimes. Il y a eu inversion des cibles. les soldats sont mieux prot\u00e9g\u00e9s . Et pour Peter Maurer, c'est pr\u00e9occupant\r\n 0'43''\r\n*** Les populations civiles sont tr\u00e8s attach\u00e9es au respect des r\u00e8gles de la guerre. \r\nEt d'autant plus dans les pays en conflits. C'est une r\u00e9alit\u00e9 qu'elles \u00e9prouvent. Et les populations attachent beaucoup plus d'importance aux respect des lois de la guerre que leur gouvernement.\r\n 1'16''", "durationSec": 330, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8199983", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les populations sont convaincues qu\u2019il faut des limites \u00e0 la guerre / TUM_2016-12-06T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 06.12.2016"], "alternativeSummary": ["Malgr\u00e9 les r\u00e9cents \u00e9v\u00e9nements du conflit syrien, une enqu\u00eate du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR), r\u00e9alis\u00e9e aupr\u00e8s de 17'000 personnes dans plusieurs pays, d\u00e9montre que les populations attachent une tr\u00e8s grande importance aux Conventions de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-8199983"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:35:41Z", "speechToTexts": ["12.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe conflit syrien pourrait nous faire penser qu'il n'y a plus aucune r\u00e8gle dans la guerre, on bombarde les h\u00f4pitaux, on vise d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment la population civile et pourtant une enqu\u00eate sans pr\u00e9c\u00e9dent du CICR, r\u00e9alis\u00e9e aupr\u00e8s de 17000 personnes dans plusieurs pays le d\u00e9montre les populations attachent une tr\u00e8s grande importance aux Conventions de Gen\u00e8ve, elles sont convaincues Patrick Chaboud d\u00e8s qu'il faut poser des limites \u00e0 la guerre, oui, c'est le 1er constat de cette enqu\u00eate men\u00e9e dans 16 pays 10 en proie \u00e0 un conflit arm\u00e9 et les 5 membres permanents du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, plus la Suisse, la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 80 pourcent estiment estiment que la guerre a des lois et qu'il faut les respecter Petermann Maurer, pr\u00e9sident du CICR. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [93%] :\r\nCe qui sort, c'est clairement un soutien fort pour les Conventions de Gen\u00e8ve pour le fait que les guerres ont des limites que ces limites sont inscrites dans la loi que ces lois doivent \u00eatre respect\u00e9 et c'est un contraste notable par rapport aux violations qu'on constate quand m\u00eame tous les jours par les bellig\u00e9rants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [89%] :\r\nOui, bombarder les h\u00f4pitaux cela reste clairement une ligne rouge pour les personnes sond\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [93%] :\r\nEn effet, \u00e7a nous a aussi recon forte et que si on regarde le bombardement des h\u00f4pitaux, les attaques contre les m\u00e9decins et les infirmi\u00e8res, \u00e7a reste globalement une ligne rouge largement accept\u00e9e il y en a d'autres n'est -ce pas il y a aussi la reconnaissance que le respect du droit et la meilleure pr\u00e9vention d'une migration incontr\u00f4l\u00e9e int\u00e9ressant de voir surgir cela comme un consensus presque global dans ce sondage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [93%] :\r\nMais autre \u00e9l\u00e9ment Patrick, l'enqu\u00eate met en \u00e9vidence une certaine indiff\u00e9rence face \u00e0 la torture, oui, effectivement, plus d'un tiers des sond\u00e9s, 36 pourcent pensent pensent qu'il est acceptable de torturer un combattant ennemi avec des chiffres pr\u00e9occupants dans les d\u00e9mocraties occidentales, un Am\u00e9ricain sur 2 admet le recours \u00e0 la torture, un quart des Britanniques ou pr\u00e8s de 20 pour 100 des Suisses au Y\u00e9men par contre 99 pourcent estiment estiment qu'on ne peut pas torturer un combattant ennemi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:04) [89%] :\r\nIl y a une augmentation notable de l'acceptation de la torture pour extorquer des informations utiles \u00e0 un \u00c9tat ou un groupe, ce taux est inqui\u00e9tant parce que \u00e7a montre qu'il y a une certaine convives \u00e7a avec la torture et peu quelque part, la torture est consid\u00e9r\u00e9 comme un moyen l\u00e9gitime dans certaines circonstances, ce qui contraste bien s\u00fbr avec le syst\u00e8me l\u00e9gal qui est ferme et claire sur cette question, il y a aussi une diff\u00e9rence notable par rapport aux soi-disant dommages collat\u00e9raux, on est surpris de voir combien surtout dans les pays de Loire conflit on accepte implicitement que les civils sont les victimes, alors qu'en fin de compte, le droit international humanitaire par le principe de la distinction lessive peuvent \u00eatre les premiers \u00e0 prot\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [90%] :\r\nOui, les civils devenus en fait les premi\u00e8res victimes, il y a eu inversion des cibles et les soldats sont mieux prot\u00e9g\u00e9s et pour Peter Maurer c'est pr\u00e9occupant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [85%] :\r\nOui, en effet, elles nous pr\u00e9occupent quand on regarde nos origines \u00e0 Solf\u00e9rino, c'\u00e9tait le soldat victime \u00e9tait au centre alors que aujourd'hui les les soldats, les bellig\u00e9rants les porteurs d'armes ont le pouvoir de de se procurer l'eau, les m\u00e9dicaments, ils sont log\u00e9s, ils sont des lign\u00e9es de soutien, donc ils sont bien meilleurs que les civils qui souvent \u00e0 cause de la dysfonction dans l'\u00e9t\u00e9 de l'\u00c9tat qui est en guerre, l'\u00e9t\u00e9, syst\u00e8mes sociaux qui s'\u00e9croule, n'ont plus aucune protection n'ont plus aucune assistance et donc deviennent les victimes premi\u00e8res des guerres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [93%] :\r\nLes populations civiles sont tr\u00e8s attach\u00e9s au respect des r\u00e8gles de la guerre oui et d'autant plus dans les pays en conflits, c'est vrai que c'est une r\u00e9alit\u00e9 qu'elles \u00e9prouvent et les populations attachent beaucoup plus d'importance, respect des lois de la guerre que leur propre gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [87%] :\r\nCe qui nous a vraiment surpris, surpris en bien, je dois dire assez ce soutien fort d\u00e8s populations qui ont exp\u00e9riment\u00e9 la guerre et donc eux voir combien il est important de respecter les r\u00e8gles, elle voit l'effet protecteur de ces r\u00e8gles alors que leur gouvernement sont dans une logique souvent exclusivement militaire et oublie ce qui est essentiel au droit international humanitaire et c'est cette balance entre la n\u00e9cessit\u00e9 militaire et la protection des civils donc les peuples rappelle au gouvernement que cette balance doit \u00eatre r\u00e9tablie et que ils doivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s, c'est encourageant, comme r\u00e9sultat de ce sondage, et c'est tout son \u00e9l\u00e9ment que vous pouvez employer dans les discussions, vous ouvrez avec certains des repr\u00e9sentants de ces gouvernements j'imagine en effet n'est -ce pas parce que souvent on est confront\u00e9 avec une reproche qu'on est des humanitaires qui donne des le\u00e7ons au gouvernement alors que ce que les peuples qui donne des le\u00e7ons au gouvernement bien meilleur, c'est les peuples qui veulent que ces lois sont respecter parce qu'ils savent tr\u00e8s bien que on ne va pas se ressortir de la guerre si les normes les plus \u00e9l\u00e9mentaires ne sont pas respect\u00e9 pendant la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:24) [87%] :\r\nLe pr\u00e9sident du CICR Peter Maurer, que vous avez interview\u00e9 Patrick Chaboud\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-06T07:30:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DFB3E593-7DDD-4884-AC69-766AF67D4CA9", "internalArchiveId": "DFB3E593-7DDD-4884-AC69-766AF67D4CA9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : Professeur Jpense. Comprendre ne lib\u00e8re de rien", "publicationDate": "2016-12-06T00:00:00Z", "durationSec": 134, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8183389", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2016-12-06T17:40:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2016-12-06T17:40:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-8183393", "ece-8183389"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-15T13:13:50Z", "speechToTexts": ["14.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [76%] :\r\nQui donc non pris et il y a 2 encore ce qui est, je m'en fous d\u00e9j\u00e0 des \u00e9lections fran\u00e7aises alors celle des \u00c9tats-Unis, \u00e7a va toucher une somme bouger l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [70%] :\r\nAlors vous \u00eates visionnaire bonne voil\u00e0, moi j'ai la nature parler Warner par une formule creuse, je deviens \u00e0 vos propos, il bien mieux compris. \r\nC'est ce que vous pourrez et pour l'Europe \u00e7a voil\u00e0 au sous- sol trop de ce que Dalloz et provocatrice Irak repos du monde qu'il n'y a pas, l'on peut rien a eu le qui suis souviens je l'ouvrage si j'ai provoqu\u00e9 un peu oui ici pour \u00eatre au sacro-saint qui qui la plupart du temps nous a. \r\nSur ce qu'on g\u00e8le comme c'est ou n'pas camper. \r\nFallait pas non plus : ah, vous n'avez rien compris \u00e7a on peut pas et vous \u00e9coutez -moi, leur dire. \r\nEt d'un m\u00eame pas, et en besoin, quel que soit votre question, oui, ben vous voyez une r\u00e9compense juste offense en \u00e9t\u00e9, l'objectif du mental n'est pas la v\u00e9rit\u00e9, son nom, qui dit : elle est ouverte une importance quand on termine il y a, il est donc derri\u00e8re, en tout cas pas dit qu'il est doux. \r\nJ'un et de vouloir contr\u00f4ler ici tourner plut\u00f4t vers la pompe un ancien voil\u00e0 une cl\u00e9 possible pour seul qui \u00e9tait l\u00e0, merci, merci professeur je pense m\u00eame arr\u00eate Jacques Scharbook contre. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-06T16:48:00Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Auer, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 2100, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer iwcbdvjawssNWlRdBuwe5QKbQCGJ"}]