[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=25600&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=25625&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=25575&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-CA600D08-9975-422E-AF67-26ADE0C9CCC2", "internalArchiveId": "CA600D08-9975-422E-AF67-26ADE0C9CCC2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "S\u00e9rie noire au sein de l'ambassade suisse au Venezuela", "publicationDate": "2016-03-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAR2016;Didier Burkhalter, Conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res (DFAE)\r\nLes diplomates passent volontiers pour des intouchables parmi le personnel de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Pourtant un licenciement vient d'\u00eatre prononc\u00e9 contre une ambassadrice en poste au Venezuela. Cette sanction survient apr\u00e8s une v\u00e9ritable s\u00e9rie noire.\r\n\r\n* * S\u00e9rie noire au sein de l'ambassade suisse au Venezuela  \r\nA 18h.... on va parler diplomatie.... des diplomates qui passent volontiers pour des intouchables parmi le personnel de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nSauf que cette fois-ci.... et c'est une premi\u00e8re...... un licenciement vient d'\u00eatre prononc\u00e9 contre une ambassadrice... qui \u00e9tait en poste au Venezuela. \r\nLudovic Rocchi, selon votre enqu\u00eate, cette sanction survient apr\u00e8s une v\u00e9ritable s\u00e9rie noire au sein de notre repr\u00e9sentation \u00e0 Caracas...\r\nDIR\r\nLe licenciement tout d'abord. Il est contest\u00e9 par l'ambassadrice concern\u00e9e, Sabine Ulmann Shaban. Selon nos informations, elle a pris un avocat. Nous n'avons pas obtenu de r\u00e9action de sa part. Cette diplomate exp\u00e9riment\u00e9e a fait parler d'elle l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Avec son mari, elle avait install\u00e9 un grand panneau devant sa r\u00e9sidence offcieille a Caracas. Elle avertissait les joueurs du terrain de golf voisin qui si une balle blessait ou tuait quelqu'un, il violerait ainsi la convention de Vienne et donc de la territorialit\u00e9 suisse. \r\n***Et c'est pour cette b\u00eate histoire de balles de golf, que l'ambassadrice a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9e?\r\nNon. L'histoire je vous rassure, les motifs sont plus graves. Ce n'est pas moi qui le dit, mais le chef de la diplomatie en personne, Didier Burkhalter:\r\n((SON: 0'27''))\r\nLes vraies raisons de ce licenciement ne sont donc pas publiques pour l'instant. Mais l'annonce \u00e0 l'interne de ce licenciement - il y a une dizaine de jours - fait sensation. Car d'autres d\u00e9rapages ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu mais ils n'ont pas d\u00e9bouch\u00e9 sur cette santion ultime, la lettre de cong\u00e9...\r\n*** Vous \u00e9voquez d'autres d\u00e9rapages... A Caracas, il semble que c'\u00e9tait devenu une habitude?\r\nTrois erreurs de casting, en tout cas trois d\u00e9parts en trois ans: c'est le bilan de la mission suisse au Venezuela depuis 2013. Cette s\u00e9rie noire a d'ailleurs valu \u00e0 Didier Burkhalter d'\u00eatre interpel\u00e9 lundi dernier par le conseiller national Roland B\u00fcchel. L'UDC  saint-gallois, pr\u00e9sident de la Commission de politique ext\u00e9rieure, trouve qu'on ne peut plus parler de cas isol\u00e9s quand les trois derniers chefs de mission ont fait \"scandale\" chacun \u00e0 leur mani\u00e8re.\r\n*** Et c'\u00e9taient quoi, ces scandales \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition?\r\nTout a commenc\u00e9 par une rupture explossive entre l'ambassadeur Markus Alexander Antonietti et une V\u00e9n\u00e9zu\u00e9linenne. Elle a tra\u00eenson ex dans la boue, manifest\u00e9 sous les fen\u00eatres de l'ambassade suisse \u00e0 Caracas, hurlant \u00e0 la violence conjugale, \u00e9crit au pape... Des photos, des vid\u00e9poois ont ciruclu\u00e9 jusqu'\u00e0 Brrne, l'affaire est sortie dans les m\u00e9dias. Mut\u00e9 \u00e0 Prague, l'ambassdeur s'est dit viciime d'une femme d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e...\r\n*** C'est \u00e0 ce moment qu'intervient l'ambassadrice aujourd'hui licenci\u00e9e...\r\nOui, son Excellence Sabine Ulmann Shaban a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 \u00e0 Caracas pour prendre le relais. Mais visiblement, elle a manqu\u00e9 \u00e0 son devoir. Elle a \u00e9t\u00e9 discr\u00e8tement rappell\u00e9 \u00e0 Berne l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Et maintenant elle se bat donc contre son licenciement...\r\n***Et, ce n'est pas un gag, il y a encore eu un probl\u00e8me, avec le rmepla\u00e7ant de la rempla\u00e7ante?\r\nC'est cela. Enoy\u00e9 au front \u00e0 Caracas il a six mois \u00e0 peine, l'ambassadeur B\u00e9n\u00e9dict de Cerjat, a d\u00fb rentrer en courant le mois dernier \u00e0 Berne. Dans son cas, c'est plut\u00f4t le pays h\u00f4te, le V\u00e9n\u00e9zuela, qui a eu la main lourde. Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 personna grata au pr\u00e9texte qu'il a relay\u00e9 un article crtique sur le r\u00e9gime sur son compte tweeter.", "durationSec": 218, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7553667", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["S\u00e9rie noire au sein de l'ambassade suisse au Venezuela / FOR_2016-03-15T18:06:00_developpement-4", "Forum du 15.03.2016"], "alternativeSummary": ["Les diplomates passent volontiers pour des intouchables parmi le personnel de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Pourtant un licenciement vient d'\u00eatre prononc\u00e9 contre une ambassadrice en poste au Venezuela. Cette sanction survient apr\u00e8s une v\u00e9ritable s\u00e9rie noire."], "variantIds": ["ece-7553667"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-02T00:29:10Z", "speechToTexts": ["02.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn va parler diplomatie des diplomates qui passent volontiers pour des intouchables parmi le personnel de la Conf\u00e9d\u00e9ration, sauf que cette fois -ci, et c'est en quelque sorte une premi\u00e8re un licenciement vient d'\u00eatre prononc\u00e9 contre une ambassadrice, elle \u00e9tait en poste au venezuela ludovic Rocchi, selon votre enqu\u00eate cette sanction survient apr\u00e8s en v\u00e9rit\u00e9 une v\u00e9ritable s\u00e9rie noire au sein de notre repr\u00e9sentation \u00e0 Caracas s'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [92%] :\r\nLe licenciement tout d'abord il est contest\u00e9 par l'ambassadrice concern\u00e9e Sabine Ulmann Chabanne, selon nos informations, elle a pris un avocat, mais bon, nous n'avons pas obtenu de r\u00e9action pour l'heure de sa part cette diplomate exp\u00e9riment\u00e9e a fait parler d'elle, l'ann\u00e9e derni\u00e8re avec son mari, elle avait install\u00e9 un grand panneau devant sa r\u00e9sidence officielle \u00e0 Caracas s'qui avertissait les joueurs du terrain de golf voisin que si une balle blessait ou tuait quelqu'un il violerait ainsi la convention de Vienne et la territorialit\u00e9 suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [94%] :\r\nEt c'est pour cette b\u00eate histoire de balles de golf que l'ambassadrice a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9e c'est plausible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [94%] :\r\nNon, non, je vous rassure, l'histoire a certes fait le tour du monde des m\u00e9dias mais les motifs sont licenciement sont plus graves et ce n'est pas moi qui le dis, c'est le chef de la diplomatie en personne Didier Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [91%] :\r\nL\u00e0, nous avons d\u00e9cid\u00e9 que les manquements aux obligations professionnelles justifier un licenciement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [85%] :\r\nEt pour vous, le manquement, c'\u00e9tait d'avoir exprim\u00e9 publiquement avec un panneau presque officielle son hostilit\u00e9 aux balles de golf, c'\u00e9tait \u00e7a le manquement o\u00f9 il y a eu d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [91%] :\r\nProbl\u00e8me, alors je peux pas vous donner les raisons exactes parce que pr\u00e9cis\u00e9ment il y a une proc\u00e9dure, mais en revanche, je peux vous dire que \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec les balles de golf, \u00e7a c'est une petite chose, tandis que les autres \u00e0 la Mosson, consid\u00e9r\u00e9e par nous comme des manquements aux obligations professionnelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [95%] :\r\nLes vraies raisons de ce licenciement ne sont donc pas publiques pour l'instant, mais l'annonce \u00e0 l'Inter de cette sanction il y a une dizaine de jours en fait sensation car d'autres d\u00e9rapages ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu ces derni\u00e8res ann\u00e9es chez les diplomates mais ils ont pas eu des cons\u00e9quences aussi graves. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [95%] :\r\nOui, vous \u00e9voquez d'autres d\u00e9rapages Ludovic \u00e0 Caracas, il semble que c'\u00e9tait devenu une habitude. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [93%] :\r\nTrois erreurs de casting en tout cas trois d\u00e9parts en 3 ans, c'est bien le bilan de la mission suisse au venezuela depuis 2013 cette s\u00e9rie noire a d'ailleurs valu \u00e0 Didier Burkhalter d'\u00eatre interpel\u00e9 lundi dernier par le conseiller national Roland B\u00fcchel, l'UDC saint-gallois qui est pr\u00e9sident de la commission politique ext\u00e9rieure, estime qu'on peut plus parler de cas isol\u00e9s quand les 3 derniers chefs de mission fait scandale, chacun \u00e0 leur mani\u00e8re et c'\u00e9tait quoi ces scandales \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, Ludovic alors tout a commenc\u00e9 par une rupture sentimentale explosive entre l'ambassadeur d'alors, Marcus s'Alexander Antonietti et une V\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne, elle a tra\u00een\u00e9 son ex dans la boue, manifest\u00e9 sous les fen\u00eatre de l'ambassade suisse \u00e0 Caracas ce hurlant \u00e0 la violence conjugale, elle a m\u00eame \u00e9crit au pape, enfin bref, l'affaire a filtr\u00e9 jusqu'\u00e0 Berne et dans les m\u00e9dias, mut\u00e9 \u00e0 Prague l'ambassadeur s'est dit victime lui d'une femme d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e et c'est \u00e0 ce moment qu'intervient l'ambassadrice aujourd'hui licenci\u00e9e effectivement \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 \u00e0 Caracas donc pour prendre le relais, mais visiblement elle a manqu\u00e9 \u00e0 son devoir, elle a \u00e9t\u00e9 discr\u00e8tement rappel\u00e9 \u00e0 Berne l'ann\u00e9e derni\u00e8re et donc on la prend, elle se bat maintenant contre son licenciement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:02) [90%] :\r\nMais ce n'est pas un gag vraiment pas ludovic il y a encore eu un probl\u00e8me avec le rempla\u00e7ant de la rempla\u00e7ante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:09) [86%] :\r\nC'est bien cela, envoy\u00e9 au front, \u00e0 Caracas, s'il y a 6 mois \u00e0 peine, l'ambassadeur B\u00e9n\u00e9dict de Serge, hein, a d\u00fb rentrer, a d\u00fb rentrer presque en courant le mois dernier \u00e0 Berne dans son cas, c'est plut\u00f4t le pays h\u00f4te, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la qui a eu la main lourde, l'ambassadeur oui en effet, \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 personna demande grata au pr\u00e9texte qu'il aurait relay\u00e9 un article critique compte le r\u00e9gime sur son compte tweeter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:33) [91%] :\r\nLes rebondissements de l'ambassade suisse au venezuela, c'\u00e9tait votre enqu\u00eate Ludovic Rocchi merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-15T17:22:47Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5595E0AF-64BD-4726-B467-272EE212FB09", "internalArchiveId": "5595E0AF-64BD-4726-B467-272EE212FB09", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dans la peau d'Anne : \"Chim\u00e8res\" d'Audrey Piguet, \u00e0 la Galerie Zwahlen", "publicationDate": "2016-03-15T00:00:00Z", "summary": "Pour sa premi\u00e8re exposition \u00e0 la galerie d'Orbe, Audrey Piguet pr\u00e9sente 4 s\u00e9ries de photos: \"Wild Lips\", des bouches color\u00e9es qui \u00e9voquent des animaux sauvages, \"The Forgotten Mermaid\", une sir\u00e8ne tr\u00e8s gothique, \"Gabriel\", inspir\u00e9 par l'ange d\u00e9chu du m\u00eame nom, et enfin \"Funeral\", une s\u00e9rie de personnages au look royal \u00e0 la fois tr\u00e8s sombre et extr\u00eamement esth\u00e9tique. L'une des particularit\u00e9s du travail de l'artiste, c'est que ses photos ressemblent \u00e0 des tableaux, avec un grand travail de mise en sc\u00e8ne, et un sens aigu du d\u00e9tail. Un soin, une pr\u00e9cision et une esth\u00e9tique particuli\u00e8rement frappants quand on voit les tirages en grand format et expos\u00e9s c\u00f4tes \u00e0 c\u00f4tes sur les murs de la galerie Zwahlen.\r\n\"Chim\u00e8res\", d'Audrey Piguet jusqu'au 28 mars 2016 \u00e0 la Galerie Zwahlen \u00e0 Orbe, ouvert du jeudi au dimanche et jours f\u00e9ri\u00e9s de 14h \u00e0 18h ou sur rendez-vous.", "durationSec": 174, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7535340", "imageURL": "http://www.rts.ch/6398533.image", "alternativeTitle": ["\"Chim\u00e8res\" d'Audrey Piguet, \u00e0 la Galerie Zwahlen", "\"Chim\u00e8res\" d'Audrey Piguet, \u00e0 la Galerie Zwahlen / NMT_2016-03-15T08:24:32_dans-la-peau-d-anne", "\"Chim\u00e8res\" d'Audrey Piguet, \u00e0 la Galerie Zwahlen / NMT_2016-03-15T08:24:32_dans-la-peau-d-anne"], "alternativeSummary": ["Pour sa premi\u00e8re exposition \u00e0 la galerie d'Orbe, Audrey Piguet pr\u00e9sente 4 s\u00e9ries de photos: \"Wild Lips\", des bouches color\u00e9es qui \u00e9voquent des animaux sauvages, \"The Forgotten Mermaid\", une sir\u00e8ne tr\u00e8s gothique, \"Gabriel\", inspir\u00e9 par l\u02b9ange d\u00e9chu du m\u00eame nom, et enfin \"Funeral\", une s\u00e9rie de personnages au look royal \u00e0 la fois tr\u00e8s sombre et extr\u00eamement esth\u00e9tique. L\u02b9une des particularit\u00e9s du travail de l'artiste, c\u02b9est que ses photos ressemblent \u00e0 des tableaux, avec un grand travail de mise en sc\u00e8ne, et un sens aigu du d\u00e9tail. Un soin, une pr\u00e9cision et une esth\u00e9tique particuli\u00e8rement frappants quand on voit les tirages en grand format et expos\u00e9s c\u00f4tes \u00e0 c\u00f4tes sur les murs de la galerie Zwahlen.\n\n\"Chim\u00e8res\", d'Audrey Piguet jusqu\u02b9au 28 mars 2016 \u00e0 la Galerie Zwahlen \u00e0 Orbe, ouvert du jeudi au dimanche et jours f\u00e9ri\u00e9s de 14h \u00e0 18h ou sur rendez-vous.", "Pour sa premi\u00e8re exposition \u00e0 la galerie d'Orbe, Audrey Piguet pr\u00e9sente 4 s\u00e9ries de photos: \"Wild Lips\", des bouches color\u00e9es qui \u00e9voquent des animaux sauvages, \"The Forgotten Mermaid\", une sir\u00e8ne tr\u00e8s gothique, \"Gabriel\", inspir\u00e9 par l\u02b9ange d\u00e9chu du m\u00eame nom, et enfin \"Funeral\", une s\u00e9rie de personnages au look royal \u00e0 la fois tr\u00e8s sombre et extr\u00eamement esth\u00e9tique. L\u02b9une des particularit\u00e9s du travail de l'artiste, c\u02b9est que ses photos ressemblent \u00e0 des tableaux, avec un grand travail de mise en sc\u00e8ne, et un sens aigu du d\u00e9tail. Un soin, une pr\u00e9cision et une esth\u00e9tique particuli\u00e8rement frappants quand on voit les tirages en grand format et expos\u00e9s c\u00f4tes \u00e0 c\u00f4tes sur les murs de la galerie Zwahlen.\n\n\"Chim\u00e8res\", d'Audrey Piguet jusqu\u02b9au 28 mars 2016 \u00e0 la Galerie Zwahlen \u00e0 Orbe, ouvert du jeudi au dimanche et jours f\u00e9ri\u00e9s de 14h \u00e0 18h ou sur rendez-vous.", "Pour sa premi\u00e8re exposition \u00e0 la galerie d'Orbe, Audrey Piguet pr\u00e9sente 4 s\u00e9ries de photos: \"Wild Lips\", des bouches color\u00e9es qui \u00e9voquent des animaux sauvages, \"The Forgotten Mermaid\", une sir\u00e8ne tr\u00e8s gothique, \"Gabriel\", inspir\u00e9 par l\u02b9ange d\u00e9chu du m\u00eame nom, et enfin \"Funeral\", une s\u00e9rie de personnages au look royal \u00e0 la fois tr\u00e8s sombre et extr\u00eamement esth\u00e9tique. L\u02b9une des particularit\u00e9s du travail de l'artiste, c\u02b9est que ses photos ressemblent \u00e0 des tableaux, avec un grand travail de mise en sc\u00e8ne, et un sens aigu du d\u00e9tail. Un soin, une pr\u00e9cision et une esth\u00e9tique particuli\u00e8rement frappants quand on voit les tirages en grand format et expos\u00e9s c\u00f4tes \u00e0 c\u00f4tes sur les murs de la galerie Zwahlen.\n\n\"Chim\u00e8res\", d'Audrey Piguet jusqu\u02b9au 28 mars 2016 \u00e0 la Galerie Zwahlen \u00e0 Orbe, ouvert du jeudi au dimanche et jours f\u00e9ri\u00e9s de 14h \u00e0 18h ou sur rendez-vous."], "variantIds": ["ece-7535354", "ece-7535340"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-03T01:58:21Z", "speechToTexts": ["03.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [77%] :\r\nDonc \u00e0 on sur leur toit dans la peau d'un une poule qui tombent du toit vieille qui du contenir dans la peau d'un la nouvelle amende bonjour madame, bonjour jeunesse depuis le d\u00e9but du mois de mars, les Oeuvres d'Audrey Piguet sont expos\u00e9es \u00e0 la galerie d'Zwahlen la galerie d'Fallen c'\u00e9tait Orbe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [86%] :\r\nExactement, Audrey Piguet, c'est une photographe de 26 ans, on a d\u00e9j\u00e0 pu voir une partie de ses Oeuvres \u00e0 la maison d'ailleurs, entre autres, c'\u00e9tait pour la chute d'\u00c9ros, c'\u00e9tait une s\u00e9rie qui mettait en sc\u00e8ne Catwoman Batman et leurs confr\u00e8res aux prises avec leurs peurs et leurs doutes l\u00e0 pour l'Expo \u00e0 la galerie Zwahlen pr\u00e9sente 4 s\u00e9ries de photos Audrey Piguet, il y a Well Deep, ce sont des bouches color\u00e9es avec des dents bizarre qui, avec des animaux sauvages et aussi de Forgotten merveilles qui met en sc\u00e8ne une sir\u00e8ne tr\u00e8s gothique il y a Gabriel inspir\u00e9 par l'ange d\u00e9chu du m\u00eame nom, \u00e7a c'est la s\u00e9rie qui est pr\u00e9sent\u00e9 en exclusivit\u00e9 \u00e0 Las galerie d'Zwahlen, mais enfin on a Funeral, une s\u00e9rie de personnages au look, elle a fort royal tr\u00e8s sombre et extr\u00eamement esth\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [81%] :\r\nBon, c'est assez \u00e9tonnant qu'Audrey Piguet l\u00e0- bas, d'habitude, la galerie d'Zwahlen expose plut\u00f4t de la peinture puisque de la photo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:00) [84%] :\r\nC'est m\u00eame la 1\u00e8re fois qu'il y a des photos qui sont accroch\u00e9es au mur de la galerie, mais l'une des particularit\u00e9s du travail d'Audrey Piguet, c'est que ces photos ressemblent vraiment vraiment \u00e0 des tableaux et toujours dans ces clich\u00e9s, un grand travail de mise en sc\u00e8ne et les effet Texier sont tu\u00e9s par des retouches num\u00e9riques, et puis des petites touches comme \u00e7a, par exemple dans un pour l'un des personnages de Funeral Elf qui porte un vote formel le fait s'\u00e9vaporer un peu comme \u00e7a gr\u00e2ce \u00e0 Photoshop, donc \u00e7a s'accentue cette impression que c'est un tableau plut\u00f4t une photo ce que j'aime particuli\u00e8rement ma dans les photos d'Audrey, c'est que m\u00eame si ces personnages sont assez sombres, et sont jamais glauque et ils ont toujours en une sorte de force et de classe, \u00e7a ressort vraiment de toutes les s\u00e9ries qui l'a r\u00e9alis\u00e9, et ce qui frappe aussi dans les tirages Audrey Piguet, c'est \u00e0 quel point se soucie de chaque d\u00e9tail c'est-\u00e0-dire perceptible dans le livre d'art a publi\u00e9 au fin 2014 aux \u00e9ditions de l'\u00e2ge d'Homme dans lequel on peut d\u00e9j\u00e0 mais une grande partie de 16 heures, mais je trouve que \u00e7a devient particuli\u00e8rement quand on voit les tirages en grand format expos\u00e9s c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te sur les murs de la galerie d'Zwahlen absolument rien, qui n'est laiss\u00e9 au hasard, de la tenue tir\u00e9e \u00e0 4 \u00e9pingles, des personnages de Funeral Gabriel en passant par la bague en forme de par la sir\u00e8ne, il faut savoir qu'Audrey Piguet l'\u00e9tait sans doute un peu comme tout le fric mais elle fait tout elle- m\u00eame, absolument tout, de la tenue port\u00e9e par ce mod\u00e8le au maquillage, en passant par la coiffure alors la galerie Zwahlen a d'ailleurs eu la bonne id\u00e9e de nous donner une un aper\u00e7u du processus cr\u00e9atif d'Audrey Piguet en exposant \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des tirages quelques costumes, ainsi que l'un des croquis d'un projet d'une issue avant que celui -ci ne se r\u00e9alise sous l'objectif d'un photographe, donc on voit bien qu'entre le croquis la photo finale de folie, a d\u00e9cid\u00e9 du mais surtout tr\u00e8s peu de ceux qui ont \u00e9t\u00e9 chang\u00e9s, c'est vraiment tr\u00e8s conforme \u00e0 son id\u00e9e de d\u00e9part et puis aussi des accessoires qu'on peut voir \u00e0 la galerie, comme par exemple la queue de la sir\u00e8ne ou le masque de Gabriel, mais on peut pas essayer la queue de la sir\u00e8ne \u00e0 non, je pense que sur un dans toute fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [84%] :\r\nAlors, Chim\u00e8res, c'est le titre de l'Exposition consacr\u00e9e \u00e0 Audrey Piguet, ces visites, donc \u00e0 la galerie d'Zwahlen avec une queue de sir\u00e8ne Orbe jusqu'au 26 mars on vous met toutes les coordonn\u00e9es sur la page web de m\u00eame c'\u00e9tait Couleurs 3 Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-15T07:40:28Z", "program": {"href": "/programs/5DBE9A9F-26C2-45EC-B69E-2A7FD80F4BAD", "id": "5DBE9A9F-26C2-45EC-B69E-2A7FD80F4BAD", "name": "Dans la peau d'Anne"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Flament, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7C0CBF46-3C15-4AD3-BF29-7483EF4A822F", "internalArchiveId": "7C0CBF46-3C15-4AD3-BF29-7483EF4A822F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le go\u00fbt des autres : De la cervelle au menu", "publicationDate": "2016-03-15T00:00:00Z", "summary": "C'est la semaine internationale du cerveau. La m\u00e9moire et l'apprentissage en ligne de mire. Le cerveau se retrouve aussi dans l'assiette. Bon pour la t\u00eate, selon de vieilles croyances. Bon pour les papilles tout court pour les amateurs de bas morceaux. La cervelle en cuisine n'est plus tellement pris\u00e9e. Elle tra\u00eene des casseroles. De quoi la remettre dedans avec d\u00e9licatesse, gourmandise et. avec des pincettes.\r\n\r\n* * De la cervelle au menu ( LE GOUT DES AUTRES INDIC) \r\n(LE GOUT DES AUTRES INDIC) \r\n(GDA- DE LA CERVELLE AU MENU/DI)  \r\n***Le go\u00fbt des autres avec vous, Pierre-Etienne Joye. On mange de la cervelle ce matin. C'est la semaine internationale du cerveau. La m\u00e9moire et l'apprentissage en ligne de mire. Le cerveau se retrouve aussi dans l'assiette. Bon pour la t\u00eate, selon de vieilles croyances. Bon pour les papilles tout court pour les amateurs de bas morceaux.\r\nQuoi! On ose appeler \u00e7a un bas morceau... la cervelle...Mais c'est une partie de haute sph\u00e8re...tout en haut du corps, subtil en tout,  le cerveau, m\u00eame dans la casserole...\r\n***Mais on peut comprendre les r\u00e9ticences...\r\nPourquoi? parce que c'est l'organe qui fait marcher tout le corps, c'est \u00e7a... la mati\u00e8re grise dans la t\u00eate. L'\u00e2me et la raison... Monsieur, c'est un crime de l\u00e8se majest\u00e9, qu'on nous r\u00e9torque... Mais non, voyons, on ne va pas d\u00e9guster un cerveau humain. Les fantasmes d'Hannibal de la cannibal et les coutumes tribales, on ne mange pas de ce pain l\u00e0. Tremper la cuill\u00e8re dans la cervelle d'un singe asiatique vivant sao\u00fbl\u00e9 \u00e0 l'alcool, non plus... On essaiera une autre fois, promis... Non! il faut r\u00e9habiliter les plats de cervelle de veau et d'agneau. Un d\u00e9lice au beurre noisette ou tout simplement en tranche pan\u00e9e, fr\u00e9tillantes et citronn\u00e9es... Craquant autour, moelleux et cr\u00e9meux \u00e0 l'int\u00e9rieur, une saveur d\u00e9licate... J'en r\u00eave... ah...merveilleux cerveau.\r\n***Ok on voit que vous aimez \u00e7a.. Mais pourquoi \"r\u00e9habiliter\" la cervelle en cuisine?\r\nLa pauvre. D\u00e9j\u00e0 qu'elle a pu en d\u00e9go\u00fbter des enfants, oblig\u00e9s d'en manger. \u00e7a rend intelligent on leur a dit...... Pas prouv\u00e9...c'est surtout plein de chol\u00e9st\u00e9rol.. \u00e7a, c'est vrai.. Mais on nous demande pas d'en manger tous les jours... et puis cette pauvre cervelle elle a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e, bannie, interdite \u00e0 cause de la vache folle et de la tremblante du mouton.. \u00e7a aide pas... Maintenant c'est bon, on peut y aller sans crainte de devenir fou...On risque juste follement de s'en pourl\u00e9cher les babines.\r\n***Mais quand m\u00eame cet aspect, ces lobes apparents, c'est pas tr\u00e8s avenant...\r\nOui, \u00e7a ressemble terriblement au cerveau humain et il y a en a qui prennent leur jambes \u00e0 leur cou, les yeux r\u00e9vuls\u00e9s... D'autres pas. Jean-Pascal Delamuraz: On lui a demand\u00e9 quel met il pourrait incarner. Il a dit: \"une cervelle aux c\u00e2pres, parce que je suis intellectuel\". Et puis si vraiment vous n'aimez pas \u00e7a, tentez quand m\u00eame une cervelle de canut.\r\n***C'est quoi encore?\r\nC'est lyonnais. Pas de quoi se prendre la t\u00eate: c'est du fromage blanc avec de la ciboulette.\r\n***\u00e7a va. C'\u00e9tait le go\u00fbt des autres, \u00e0 demain, Pierre-Etienne Joye.", "durationSec": 139, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7553616", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677645.image", "alternativeTitle": ["De la cervelle au menu", "De la cervelle au menu / JDM_2016-03-15T07:27:00_le-gout-des-autres", "De la cervelle au menu / JDM_2016-03-15T07:27:00_le-gout-des-autres"], "alternativeSummary": ["C'est la semaine internationale du cerveau. La m\u00e9moire et l'apprentissage en ligne de mire. Le cerveau se retrouve aussi dans l'assiette. Bon pour la t\u00eate, selon de vieilles croyances. Bon pour les papilles tout court pour les amateurs de bas morceaux. La cervelle en cuisine n\u2019est plus tellement pris\u00e9e. Elle tra\u00eene des casseroles. De quoi la remettre dedans avec d\u00e9licatesse, gourmandise et\u2026 avec des pincettes.", "C'est la semaine internationale du cerveau. La m\u00e9moire et l'apprentissage en ligne de mire. Le cerveau se retrouve aussi dans l'assiette. Bon pour la t\u00eate, selon de vieilles croyances. Bon pour les papilles tout court pour les amateurs de bas morceaux. La cervelle en cuisine n\u2019est plus tellement pris\u00e9e. Elle tra\u00eene des casseroles. De quoi la remettre dedans avec d\u00e9licatesse, gourmandise et\u2026 avec des pincettes.", "C'est la semaine internationale du cerveau. La m\u00e9moire et l'apprentissage en ligne de mire. Le cerveau se retrouve aussi dans l'assiette. Bon pour la t\u00eate, selon de vieilles croyances. Bon pour les papilles tout court pour les amateurs de bas morceaux. La cervelle en cuisine n\u2019est plus tellement pris\u00e9e. Elle tra\u00eene des casseroles. De quoi la remettre dedans avec d\u00e9licatesse, gourmandise et\u2026 avec des pincettes."], "variantIds": ["ece-7553634", "ece-7553616"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-29T01:40:40Z", "speechToTexts": ["29.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [64%] :\r\n27 lits alors vous venez pas fini.. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [90%] :\r\nBonjour Pierre \u00c9tienne, bonjour, bonjour, mange de la cervelle, ce matin, c'est la semaine internationale du cerveau, la m\u00e9moire et l'apprentissage en ligne de mire le cerveau qui se retrouve aussi \u00e9videmment dans l'assiette, c'est bon pour la t\u00eate, selon de vieilles croyances, bon pour les papilles tout court pour les amateurs de bas morceaux, comment dire, quoi, on ose appeler \u00e7a un bas morceau la cervelle, mais c'est une partie de haute sph\u00e8re tout temps ou du corps subtil en tout le cerveau, m\u00eame dans la casserole, on peut comprendre aussi quelques r\u00e9ticences : ah bon, pourquoi, parce que c'est l'organe qui fait marcher tout le corps, c'est \u00e7a la la mati\u00e8re grise dans la t\u00eate l'\u00e2me et la raison, monsieur, c'est un Crime de l\u00e8se- majest\u00e9 qu'on nous r\u00e9torque me non, voyons, on ne va pas d\u00e9guster un cerveau humain les fantasmes d'animal, le cannibale et les coutumes tribales, on ne mange pas de ce pain -l\u00e0 tremper la cuill\u00e8re dans la cervelle d'un singe asiatique vivant est compl\u00e8tement sous non plus, bon on essaiera une autre fois je non il faut r\u00e9habiliter les plats de cervelle de veau et d'agneau, un d\u00e9lice au beurre noisette ou tout simplement en tranche fr\u00e9tillante et citronn\u00e9e craquant autour, moelleux et cr\u00e9meux \u00e0 l'int\u00e9rieur, une saveur d\u00e9licate, j'en r\u00eave \u00e0 merveilleux cerveau vous \u00eates lyrique Pierre \u00c9tienne, dit : on va vous aimez \u00e7a, en tout cas, cela dit, pourquoi alors r\u00e9habiliter la sortie la cervelle en cuisine et la pauvre cervelle un d\u00e9j\u00e0 qu'elle a pu en d\u00e9go\u00fbter des enfants oblig\u00e9s d'en manger Mosshart intelligent, on leur a dit m\u00eame pas prouv\u00e9, c'est surtout plein de cholest\u00e9rol, \u00e7a c'est vrai mais on nous demande pas d'en manger tous les jours et puis cette pauvre cervelle a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e, elle a \u00e9t\u00e9 bannie interdite \u00e0 cause de la vache folle de la tremblante du mouton, \u00e7a aide pas, maintenant c'est bon, on peut y aller sans crainte de devenir fou On risque juste follement de pour l\u00e9cher les babines ou encore quand m\u00eame l'aspect de la chauss\u00e9e, c'est important, cuisine, l'aspect du cerveau, en l'occurrence ces lobes apparents, tout \u00e7a n'est pas tr\u00e8s avenant, oui : \u00e7a ressemble terriblement au cerveau humain, il y en a qui qui prennent leur jambes \u00e0 long cou \u00e0 leur cou, les yeux r\u00e9vuls\u00e9s, d'autres pas, h\u00e9 bien c'\u00e9tait l'exemple de Jean-Pascal Delamuraz on lui a demand\u00e9 quel met il pourrait incarner, il a dit une cervelle aux c\u00e2pres, parce que je suis un intellectuel d\u00e9crit, oui et puis si vraiment vous n'aimez pas \u00e7a tentez quand m\u00eame une cervelle de canuts, c'est quoi \u00e7a encore c'est lyonnais, pas de quoi se prendre la t\u00eate, c'est du fromage blanc avec de la ciboulette ah \u00e7a, \u00e7a me va un peu mieux, merci beaucoup, c'\u00e9tait le go\u00fbt des autres, en se retrouve demain Pierre-\u00c9tienne Joye \u00e0 demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-15T06:32:38Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C29C7DC7-4AAC-48E9-8D6A-1F22CE5097C7", "internalArchiveId": "C29C7DC7-4AAC-48E9-8D6A-1F22CE5097C7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC condamn\u00e9 pour discrimination raciale", "publicationDate": "2016-03-15T00:00:00Z", "summary": "Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Martin Baltisser et sa suppl\u00e9ante Silvia B\u00e4r ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s pour discrimination raciale ce mardi matin par la Cour supr\u00eame du canton de Berne. En cause, une affiche qui pr\u00e9sentait les Kosovars comme agressifs et dangereux.\r\n\r\n* * Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC condamn\u00e9 pour discrimination raciale Coupables de discrimination raciale !\r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Martin Baltisser et sa suppl\u00e9ante Silvia B\u00e4r ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s ce matin par la Cour supr\u00eame du canton de Berne.. \r\nIls \u00e9taient jug\u00e9s en appel pour une affiche qui pr\u00e9sentait les Kosovars comme agressifs et dangereux... \r\n Alain Arnaud, leur ligne de d\u00e9fense, c'\u00e9tait de dire qu'ils parlaient d'un cas particulier .", "durationSec": 81, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7553648", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Martin Baltisser condamn\u00e9 pour discrimination raciale / 12H30_2016-03-15T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 15.03.2016"], "alternativeSummary": ["Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019UDC Martin Baltisser et sa suppl\u00e9ante Silvia B\u00e4r ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s pour discrimination raciale ce mardi matin par la Cour supr\u00eame du canton de Berne. En cause, une affiche qui pr\u00e9sentait les Kosovars comme agressifs et dangereux."], "variantIds": ["ece-7553648"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-01T05:19:08Z", "speechToTexts": ["01.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nCoupable de discrimination raciale, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC, Martin Baltisser et sa suppl\u00e9ante Silvia B\u00e4r, ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s ce matin par la Cour supr\u00eame du canton de Berne, ils \u00e9taient jug\u00e9s en appel pour une affiche qui est pr\u00e9sent\u00e9 les Kosovars comme agressifs et dangereuse, Alain Arnaud, leur ligne de d\u00e9fense, c'\u00e9tait de dire qu'ils parlaient d'un cas particulier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [91%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, s'\u00e9tait en 2011 \u00e0 une peur la un champion de lutte suisse, par ailleurs candidat UDC au Grand Conseil Bernois \u00e9tait agress\u00e9 au couteau par 2 Kosovars \u00e0 quelque chose malheur est bon, l'UDC en avait profit\u00e9 pour publier une affiche qui clamait en format g\u00e9ant des Kosovars poignardent un Suisse le parti s'appuyer sur cet exemple sur ce cas particulier pour exiger l'application de l'initiative sur l'expulsion des \u00e9trangers criminels et faire signer celle sur l'immigration de masse, l'ennui c'est que dans sa version allemande l'fiche pr\u00eatait \u00e0 confusion, elle disait KosovarsM. chiite n'Schweiter a les Kosovars poignardent les Suisses, ce qui \u00e9videmment peut laisser entendre que tous les Kosovars ont l'habitude de brutaliser les Suisses, c'est en tout cas ce qu'ont estim\u00e9 les juges de la Cour supr\u00eame bernoise qui ont donc confirm\u00e9 le jugement du tribunal de 1\u00e8re instance mais en adoucissant un peu la peine Martin Baltisser RSA coll\u00e8gue \u00e9cope de 45 jours amende avec sursis, et non 60 mais le chef d'accusation, reste le m\u00eame : discrimination raciale. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-15T11:43:33Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-07F89258-558D-460F-9FB4-7B2E3159C2D8", "internalArchiveId": "07F89258-558D-460F-9FB4-7B2E3159C2D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "les 5 cantons les plus bas de Suisse (avec le point culminant le plus bas)", "publicationDate": "2016-03-15T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* *", "durationSec": 1615, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7535616", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197886.image", "alternativeTitle": ["Pentagruel du 15.03.2016", "les 5 cantons les plus bas de Suisse (avec le point culminant le plus bas) / PEN_2016-03-15T16:04:15_pentagruel", "Pentagruel du 15.03.2016", "les 5 cantons les plus bas de Suisse (avec le point culminant le plus bas) / PEN_2016-03-15T16:04:15_pentagruel"], "variantIds": ["ece-7535617", "ece-7535616"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-02T09:46:11Z", "speechToTexts": ["02.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [70%] :\r\nOn peut, point, il est 8 euros. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [87%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, oh vous sommet de notre pays, pointe de montagne qui fi\u00e8rement d\u00e9chire les nuages pic rocheux dont le bout turgescent lui dans la lueur d\u00e9clinante du soleil qui se couche de ta somptueuse altitude tu fais la fiert\u00e9 de ceux qui vivent \u00e0 tes pieds de ces villageois barbu qui, sortant de leur lutte dans la fra\u00eecheur du matin et le vent, le regard porte d\u00e9visager se sentent tout gonfl\u00e9 du simple bonheur de vivre \u00e0 proximit\u00e9 d'une bonne grosse montagne bien haute, un sentiment puissant et juste que nous saluons, h\u00e9 bien figurez -vous que notre pays qui met toujours en avant ces fi\u00e8res montagnes est aussi compos\u00e9e de fiers pleine de fiers pays tout plat et de que Lynette, qui culmine \u00e0 247, figurez -vous, et c'est tout simplement incroyable qu'il y a m\u00eame des cantons suisses dont le point culminant, le point le plus haut est ridiculement bas des endroits de notre pays qui sont en fait pas du tout en altitude ni montagne c'est ce que nous d\u00e9couvrons aujourd'hui avec notre classement les 5 cantons suisses de plus basse altitude des endroits du pays sans edelweiss ni bouquetin sans cabanes de montagne sans rude armaillis portant une meule de gruy\u00e8re sur chaque \u00e9paule sans piste de ski sans d\u00e9versant Panters sans marmottes est -ce encore la Suisse ou non est -ce qu'on va enfin parler d'Schaffhouse des v\u00e9rit\u00e9s qui d\u00e9rangent et des cantons de basse altitude c'est Pantagruel bienvenue \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:57) [68%] :\r\nVoil\u00e0, si, si, dans les RMIstes qui est -ce et puis les fant\u00f4mes mais la qui s'est et Paris tendance \u00e0 partir de l\u00e0, et \u00e7a j'pour c'est \u00e7a l'est, le donc qui chante temps du bois et j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e7a d'ici, et je les appels t\u00e9l\u00e9phoniques \u00e0 la rue alors oui mais tr\u00e8s pr\u00e9cieux, c'est le temps cette ville. \r\nC'est c'est pas tr\u00e8s s\u00e9rieux au XVIe, c'est tout, donc ma j'ai dit cela, je viens pour 2 points. \r\nCe d'ici clocher sans lui, \u00e7a, je dis tout le donc de faire du cin\u00e9ma, la peur des Jeux \u00e0 P\u00e9kin, c'est oui, c'est la carte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:14) [92%] :\r\nBrigitte sur la 1\u00e8re avec l'\u00e9chapp\u00e9e belle vous \u00e9coutez Pantagruel notre classement du jour, les 5 cantons suisses de plus basse altitude, une recherche de Nicole Fontana, qui est originaire du Valais et qui du coup a bien rigol\u00e9 en faisant ce classement en se tapant sur les cuisses et en disant \u00e0 haute voix, mais non d'une marmotte les cantons de pleine c'est vraiment trop nul, elle disait pour r\u00e9aliser ce classement g\u00e9ographique et culturelle comme source l'Office f\u00e9d\u00e9ral de topographie et l'encyclop\u00e9die statistique de la Suisse alors pour r\u00e9aliser ce classement sur les 5 cantons de plus basse altitude plut\u00f4t que prendre l'altitude moyenne, nous avons pris le point culminant de chaque canton et nous avons pris les 5 cantons dont le point culminant est le plus bas, voici notre num\u00e9ro 5. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:57) [70%] :\r\nNon, j'ai mon p\u00e8re qui ont aid\u00e9 le ne peut pas parler soit parachut\u00e9 reparler de lui, pourrait bien lui arriver des bricoles, la CIA. \r\nD'abord par l'ambassadeur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:11) [86%] :\r\nEn 5\u00e8me position la Thurgovie dont le point culminant le haut gratte culmine \u00e0 991 m\u00e8tres, le canton de Thurgovie bordent le lac de Constance Chef-lieu fera le point culminant de ce canton se trouva fishing EN ne fishing and qui a un village monastique de l'arri\u00e8re- pays thurgovien qui fait partie du chemin de Saint-Jacques-de-Compostelle, on trouve peu d'informations sur ce qu'on gratte le point culminant du canton sur son sommet d'installer une borne avec les armoiries du canton de Thurgovie pour saluer ce fait armoiries du canton de Thurgovie du Lions rampants hein et blanc ce qui symbolise l'innocence et l'autre vers la couleur de la libert\u00e9, enfin ce ne sont pas les Lions qui sont de cette couleur mais les couleurs de l'armoiries du canton, le point le plus bas du canton de Thurgovie c'est 370 m\u00e8tres Hano\u00ef ne forme ou le lac de Constance se d\u00e9versent dans la rivi\u00e8re et depuis 2011 le on compte 5 districts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:09) [84%] :\r\nAlors que l'information donc sur ce point, on gratte, c'est des auditeurs thurgovien nous \u00e9coute un d\u00e9j\u00e0 bonjour au toit \u00e0 l'\u00e9tranger de notre propre pays salutations et si vous avez des informations croustillantes sur le propos gratis donc H O a chang\u00e9. R A T des informations peut-\u00eatre des l\u00e9gendes thurgovienne avec des rites initiatiques des sorci\u00e8res du chocolat blanc et des loutres n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous les communiquer, bon le haut grade selon des photos ressemblait une b\u00eate Colin vaguement avec des arbres alors on juge pas on dit juste que, comme \u00e7a du du bus, un point de vue, vous avez une photo, c'est comme point culminant bas par rapport au hasard au Matterhorn ob\u00e9it \u00e0 une sorte de port\u00e9e symbolique un peu plus faible, c'est comme vous regardez un taureau en train de charger un aspirateur, il y a des 2, on ressent moins de choses pour un des dossiers vous voulez un peu la m\u00eame chose pour le haut grade dans le canton de Thurgovie on ne juge pas, on dit juste que c'est moins bien, voil\u00e0 c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:02) [49%] :\r\nPour lire connaissez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:06) [64%] :\r\n5 sera peut-\u00eatre discuter du haut de la ou la rue moi pas lutter l'\u00c9tat \u00e0 toi cette chanson au nord, s'en va pour ados, avec la 2 vous pour qu'enfin on va il faudrait pas je suis tr\u00e8s fort en math\u00e9matiques, c'est cadeau, c'est pas que j'aurai 4 assembl\u00e9es \u00e0 quoi que certaines intelligent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:27) [72%] :\r\nAlors pour d\u00e9j\u00e0 dans la 4\u00e8me dimension si bien qu'on a d\u00e9but\u00e9 Vittel plus exactement la 4\u00e8me s\u00e9quence. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:36) [86%] :\r\n4\u00e8me position des cantons les plus bas des cantons et que le point culminant le plus bas, le canton de Schaffhouse avec le Ragon \u00e0 912 m\u00e8tres la gueule fait partie des rames donne les randonneurs, ce sont des contreforts jurassiens faiblement habit\u00e9es, notamment dans le canton de Schaffhouse mais qui se trouve aussi en Allemagne et le sommet League mais tr\u00e8s proche, d'ailleurs, de la fronti\u00e8re allemande, on y trouve une tour d'observation qui s'appelle tourne les randonn\u00e9es donc les contreforts jurassiens le Rwanda n'est connu pour ses orchid\u00e9es rares une autre particularit\u00e9, et l'alouette lulu qui un oiseau fortement menac\u00e9 les randonneurs sont donc des contreforts jurassiens le Jura dont le point culminant, se trouve en France au Credes la neige \u00e0 l'altitude de 1718 m\u00e8tres dans le canton de Schaffhouse, que l'on trouve le point le plus au nord de la Suisse, c'est le village de bar, \u00e0 la fronti\u00e8re allemande, le point le plus au honor\u00e9 d'ailleurs marquer d'une Pierre noire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:34) [88%] :\r\nEt donc beaucoup, beaucoup d'chose \u00e0 dire sur ce num\u00e9ro 4, beaucoup d'\u00e9motion, d\u00e9j\u00e0 parce que c'est le canton de Schaffhouse et Schaffhouse, mine de rien, c'est compl\u00e8tement fascinant et on se demande pourquoi y a pas plus de touristes enthousiastes du monde entier qui viennent \u00e0 Schaffhouse, faire des pyramides humaines et faire des selfies ridicule et on salue nos auditeurs schaffhousois et comme dit le proverbe, \u00e0 la radio, on n'a jamais assez d'auditeurs schaffhousois \u00e7a c'est un truc, on se dit entre nous, dans les couloirs, donc plainte d'chose \u00e0 dire d\u00e9j\u00e0 ces 2 bornes qui marquent le point le plus au nord de la Suisse, et bien s\u00fbr une borne qui est noir, en signe de deuil qui a dit : voil\u00e0, \u00e0 partir de maintenant, vous passez en Allemagne, on se demande si aussi une borne comme \u00e7a toute noire, avec le dessin de quelqu'un triste tout \u00e0 l'ouest de la Suisse dans le canton de Gen\u00e8ve avec ses petites indications attention derri\u00e8re cette borne, c'est la France et ce cas les choses dans les Grisons \u00e0 l'Est et au Tessin au sud on sait pas, mais connaissant les mentalit\u00e9s Suisse on imagine et c'est d'ailleurs tout \u00e0 fait normal autre chose sur le canton d'Schaffhouse donc l'alouette Lude de l'alouette lulu c'est vraiment mignon comme nom d'oiseau qui est bien s\u00fbr mon totem bien s\u00fbr l'alouette lulu et dont le cri, selon les sp\u00e9cialistes, dilue dilue dilue et Lulu on a lu \u00e7a sur des sites pour de vrai et on a aussi Lucas la vol nuptial et \u00e7a tombe bien, car moi aussi j'ai un vol nuptial, c'est donc \u00e0 partir de maintenant le totem officiel de l'\u00e9mission r\u00e9\u00e9couter l'alouette lulu faire Lulu et puis apr\u00e8s ce sera un peu anecdotique mais on va aussi entendre une chanson, sexe, drogue and rock'n'roll c'est in du oui,M. de bloc \u00e0 10. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:05) [86%] :\r\nJe ne sais pas Magali. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:08) [63%] :\r\nCe de la peau, point du tout, donc il est tout d'\u00e9viter cette sc\u00e8ne doit actuellement bien au RPR de tous les jours, il est Poli, qui donc, donc tout \u00e7a, c'est \u00e7a un \u00e9norme au terme de donc beaucoup de promesses. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:33) [54%] :\r\nBien que et bien les voil\u00e0 et bonsoir David a beaucoup parl\u00e9, tous esp\u00e8rent au mieux moi et comme d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 oui ben \u00e7a veut dire quoi donc point \u00e0 Johnny Chalabi compl\u00e9mentaire d'esp\u00e8ces et \u00e0 l'arr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:53) [62%] :\r\nD'donc point d'eau, c'est \u00e7a : Edwards \u00e0 les ports de d\u00e9put\u00e9s ont dur\u00e9 combien \u00e7a un \u00e9poque progr\u00e8s pas et donc j'ai c'est-\u00e0-dire qu'envieraient bien ce qui a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:10) [62%] :\r\nEt vous, lib\u00e9r\u00e9 grave et qu'on somebody pour il y a m\u00eame sur la t\u00eate quoi et \u00e7a dure est on a travaill\u00e9 donc ce mardi c'est \u00e0 Ta\u00efwan est -ce que \u00e7a va mal, pas un an et oui tu fais. \r\nC'est par cette passion quoi occulter et peux de \u00e7a est -ce que approche du pays dans les Vosges 31 cliquez pas restructurer un recours de mes questions, c'est parce que on ce avec. \r\nPoint c'est c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:11) [60%] :\r\nC'est un probl\u00e8me pour nous du tout sexuelle par les Allemands ou pas de tout \u00e7a exc\u00e9dentaire et il fixe c'est \u00e7a, c'est pas bien, donc point surtout c'est \u00e7a c'est et donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:52) [92%] :\r\nC'est le titre de ce morceau, rien de tout cela, rassurez -vous, dans notre Pantagruel du jour puisqu'on parle de g\u00e9ographie suisse sont par le point culminant et on d\u00e9couvre plus pr\u00e9cis\u00e9ment les 5 cantons suisses dont le point culminant est le plus bas, notre id\u00e9e, c'est d'aller \u00e0 la rencontre des 5 cantons de plus basse altitude de notre pays ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 Schaffhouse avec notre num\u00e9ro 4 avec un bout de Jura 912 voici notre num\u00e9ro 3. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:17) [66%] :\r\nCes num\u00e9ros Thobela une impression d'uniformit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9, on va dire que vous \u00eates num\u00e9ro 3 puis j'avais envie de faire bien et les gens faire plus coll\u00e8ge avec des troisi\u00e8mes partir disons de l'chance bien quand c'est pas un temps d'observation petit rictus \u00e7a oui oui voil\u00e0 num\u00e9ro de retrouver le droit. \r\nVous \u00e9tiez en Direct aux \u00e9thers 3 pourrait se se comprendrait arrive, je ne vous ai pas dit votre num\u00e9ro, il doit y avoir une raison n'est -ce pas et votre num\u00e9ro, il pas votre num\u00e9ro de pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:55) [84%] :\r\nEn 3\u00e8me position, le canton d'Argovie l'Argovie avec le gars s'flux gratte sa 908 il se situe sur la cr\u00eate Nord-Est du Galice flux une montagne en grande partie recouverte de for\u00eats et d'escarpements rocheux en calcaire, une plaque grav\u00e9e \u00e0 poser un rocher signale aux promeneurs, cette distinction de point le plus haut Argovie est un canton suisse depuis 1803 o\u00f9 est son chef lieu le canton est consid\u00e9r\u00e9 comme Levasseur Schloss de la Suisse, le ch\u00e2teau d'eau de la Suisse Archaos signifie pays au bord de l'eau et on y trouve l\u00e0 par la revue cela Lima tout le qui totalise 3 quarts des eaux fluviales de Suisse \u00e0 noter que l'art et la rivi\u00e8re la plus longue, de Suisse et le plus grand affluent du Rhin, autre particularit\u00e9 du canton, c'est le rugby, le pays des carottes, un surnom qui n'a aucun lien avec une \u00e9ventuelle forte production, consommation de carottes, notons tous notons cependant le rugby Torte la tourte aux carottes argovienne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:53) [59%] :\r\nNous sommes, et \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:56) [87%] :\r\nAh, c'est s\u00fbr qu'aujourd'hui, on voyage, un voyage la Thurgovie Schaffhouse maintenant l'Argovie le fric talons salue le fric sale, bien s\u00fbr, c'est une r\u00e9gion d'Argovie et des carottes alors pour nos num\u00e9ro 5 4 et 3, notons quand m\u00eame que ce sont donc les 50 ans avec le point culminant le plus bas, h\u00e9 bien, pour les 5 4 et 3 notre classement d\u00e9colle \u00e0 plus de 900 m\u00e8tres c'est quand m\u00eame pas rien, plus de 900 m\u00e8tres des fois il neige, vous mettez un belge \u00e0 plus de 900 m\u00e8tres il vous fait du mal des montagnes, il faut sa bonbonne d'oxyg\u00e8ne, h\u00e9 bien on vous promet que pour les 2 premiers de notre classement pour le num\u00e9ro 2 et un l\u00e0, on d\u00e9couvre vraiment vraiment des cantons avec des points culminants on va dire anti mais ridicule. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:36) [66%] :\r\nBernard ras-le-bol dites-donc vous ras-le-bol du les conditions du programme de la loi d'avoir froid, la gr\u00eale 20 heures une valeur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:42) [69%] :\r\nParce que je lise, heureusement qu'il a donn\u00e9, \u00e7a c'est le journaliste non mais voil\u00e0, pourquoi pas, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:54) [86%] :\r\n2\u00e8me position, le canton de B\u00e2le- Ville avec 5 gris Shauna \u00e0 522 ME, c'est un petit village dans la commune de B\u00e9thune Ghana Est de balles surnomm\u00e9 affectueusement par les B\u00e2lois le petit village de montagne b\u00e2lois, elle se trouve sur une butte, offrant une vue d\u00e9gag\u00e9e, notamment sur les Vosges, une Legally, une localit\u00e9, pardon, qui est connu pour abriter un \u00e9metteur de radiodiffusion, selon le site officiel du canton de B\u00e2le, c'est la plus haute construction en plein air de Suisse un \u00e9metteur qui date du d\u00e9but des ann\u00e9es 80 qui mesure 250 na\u00eetre avec une plateforme panoramique \u00e0 537 m\u00e8tres de haut, avec des rafales de vent qui peuvent atteindre les 200 kilom\u00e8tres heure, c'\u00e9tait en 1833 que date la division du canton de B\u00e2le emballe Campagne et B\u00e2le- Ville. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:41) [86%] :\r\nLe canton de B\u00e2le- Ville en 2\u00e8me position avec le point culminant seulement \u00e0 522 ME le canton de B\u00e2le, sans jeu de mots nulle et donc c'est le village de 5 Crichton a not\u00e9 que le canton de B\u00e2le- Campagne, c'est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, mais eux ils ont le Intel hi-tech \u00e0 1169 m\u00e8tres alors quel est le point le plus haut de notre pays maintenant un -ce que vous le savez, c'est la Pointe Dufour Dufour Schmitz 4634 m\u00e8tres de fiert\u00e9 nationale, dans le canton du Valais, sur la commune de Zermatt \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres de l'Italie et c'est donc aussi bien sur le point le plus haut du canton du Valais, si on regarde les points les plus hauts de chaque canton, on a donc la Pointe Dufour pour le Valais en num\u00e9ro 2 c'est le canton de Berne, qui a le finish \u00e0 Rome \u00e0 4274 m\u00e8tres, on peut vous dire que le film stores Around c'est une montagne malheur pointu, c'est compl\u00e8tement abrupt ses piquants comme entra\u00eeneur une canine de poney, \u00e7a c'est de la vraie montagne en 3\u00e8me position des cantons avec les points culminants les plus hauts le canton des Grisons avec le PiS Bernina \u00e0 4049 m\u00e8tres le PiS Bernina dont la roche est utilis\u00e9 pour tailler des machines \u00e0 coudre et c'est v\u00e9ridique, bien s\u00fbr, oui, c'est v\u00e9ridique, vous aimez les montagnes, vous aimez les points culminants vous aimez cette \u00e9mission- \u00e7a tombe bien, dans le canton de Vaud le point le plus haut, c'est les Diablerets 3210 ME on oublie au aucun roman, allons -y, Neuch\u00e2tel chassera l'1552 m\u00e8tres Jura c'est le mot Rennes \u00e0 1300 de Fribourg le Val noir de 1389 ME et pour d\u00e9couvrir le point culminant du canton de Gen\u00e8ve il faut patienter quelques petites minutes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:33) [61%] :\r\nOui, oui et comme appelle plus dur Chavez et vous on est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:38) [88%] :\r\nSt\u00e9phanie blanche ou avec le titre d\u00e9cor St\u00e9phanie Blanchot qui en concert ce jeudi 17 mars au croche-pied \u00e0 grands sons et ce vendredi au Casino th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Gen\u00e8ve dans le cadre du festival Voix de F\u00eate vous \u00e9coutez Pantagruel, on arrive au bout de notre classement, ce qui veut dire qu'on va d\u00e9couvrir enfin quel est le cantons de Suisse avec le point culminant le plus bas, on avait la Thurgovie en 5 l'Argovie en 4 Schaffhouse en 3 qu'on salue B\u00e2le- Ville en 2 alors les auditeurs les plus attentifs auront d\u00e9j\u00e0 deviner quel est notre num\u00e9ro 1, num\u00e9ro 1 le voici. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:10) [57%] :\r\nMoi je -tu on m\u00eame int\u00e9rim des patients qui se connecte Maxime, beaucoup moins \u00e0 qui ont une id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:20) [87%] :\r\nEn 1\u00e8re position, le canton de Gen\u00e8ve avec les le point culminant \u00e0 516 ME les Arabes dans la commune de Jussy, plus pr\u00e9cis\u00e9ment au Chemin des Aral dans le hameau de Monia le terme arabe est un monde r\u00e9gional qui d\u00e9signe le pin Sylvestre, Jussy et par sa superficie, la 4\u00e8me commune genevoise, une commune qui se trouve tout \u00e0 l'Est, du canton de Gen\u00e8ve au sud du lac Cl\u00e9ment le 2\u00e8me, point culminant du canton et le signal de Bernay \u00e0 506 m\u00e8tres et on trouve ce signal sur les armoiries de Bernay une montagne vertu d'un feu, selon un article de La Tribune de Gen\u00e8ve, ce feu symbolise les feux qui de tout temps il luminaires, le sommet de ce signal de Bernay on allumait des feux au moyen- \u00e2ge en guise de signaux optiques ou alors le 1er dimanche de Car\u00eame, le point le plus bas du canton de Gen\u00e8ve, c'est 332 m\u00e8tres dans la commune de chance. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:13) [91%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:15) [92%] :\r\nEt c'est donc ce superbe cantons que le canton de Gen\u00e8ve qui a le point culminant le plus bas et, selon nos sources, \u00e7a pose probl\u00e8me au gouvernement de la R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale monarchique autoproclam\u00e9 du bout du lac, le canton de Gen\u00e8ve qu'il faut montrer un putsch pour prendre le Sal\u00e8ve par les armes et la force une prise par la force de ce mot qui appartient et tous les Genevois sont facto Genevois en France le Sal\u00e8ve mais tout le monde sait que c'est une montagne genevoise et c'est une question de semaines avant que l'arm\u00e9e genevoise ne prennent d'assaut le Sal\u00e8ve planter un petit drapeau Genevois au sommet crient Donnedieu de Dieu et ce sera fait, vous verrez ce sera dans quelques ann\u00e9es, quelques mois au grand grand maximum et Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve ne sera plus le cantons suisses avec le point culminant le plus bas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:59) [65%] :\r\nOn peut donc pas on peut de suite. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:19) [89%] :\r\nPortail c'est tout pour aujourd'hui, merci \u00e0 Gilles Samana la technique Jean-Baptiste Rubens pour le choix des chansons Nicole Fontaine pour les recherches, on se retrouve demain, bien s\u00fbr, pour un nouveau classement des 16 heures et on vous souhaite \u00e0 tous une tr\u00e8s tr\u00e8s belle suite de journ\u00e9e \u00e0 l'\u00e9coute de la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:34) [87%] :\r\nApr\u00e8s un lifting complet le jour de la Garenne \u00e0 ouvre ses portes le 19 mars CQFD, en Direct du zoo de La Garenne \u00e0 la rencontre du lynx d'\u00eelots du bouquetin qui sont, et bien d'autres animaux de nos r\u00e9gions, c'est jeudi \u00e0 10 heures sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:51) [78%] :\r\n16 heures 30 ce Vertigo avec vous Christine Gonzales bonjour bonjour Lucas Torrent vous avez grandi \u00e0 combien de m\u00e8tres d'altitude vous ben comme c'\u00e9tait \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e7a devait \u00eatre un bon gros 400 m\u00e8tres ah oui oui et vous, \u00e0 moi, c'est \u00e0 Fribourg, c'est 110 m\u00e8tres oui \u00e7a je dis cheval de la tourn\u00e9e de l'attaque, tiens, Florence Grivel, vous, sur la c\u00f4te en pensant qu'on \u00e9tait \u00e0 moins 150 points \u00e7a pas tr\u00e8s s\u00e9rieux, l'important dans la vie, c'est de s'\u00e9lever, oui, c'est \u00e7a le je pense que le plus beau, celui qui nous d\u00e9passe et quand m\u00eame Michel Masserey non, oui, il y a un Alpha j'30500 m\u00e8tres avec un vrai Tana oui rapidement une pointe mais serait aussi juste mais qui n'est pas par contre, l\u00e0 o\u00f9 je suis n\u00e9, cette nouvelle un paradoxe dont elle est avec notre invit\u00e9e, on va parler, on va partir vers 1000 1039 m\u00e8tres d'attitude, ajoute France enfin oui, La Chaux-de-Fonds et voil\u00e0, je suis tr\u00e8s \u00e9mu de pour le tableau, c'est important, il faut mieux ce que l'on sait d'o\u00f9 viennent les gens voil\u00e0, on les conna\u00eet un peu mieux, \u00e7a c'est moi, c'est ce que je vois toujours laiss\u00e9 Saladin, pour l'essentiel, tu viens pour savoir qui est tu\u00e9, voil\u00e0 des mois qu'elle m\u00e8tres d'altitude, tu as, je te dirai qui tu aimeras l\u00e0 exactement, voil\u00e0, mais l'\u00e9mission demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-15T15:39:57Z", "program": {"href": "/programs/3D4AC990-0F65-4CB8-85DA-DCF663C740F1", "id": "3D4AC990-0F65-4CB8-85DA-DCF663C740F1", "name": "PEntagruel"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CFA8C7F8-607B-44C7-B21B-5BB9B1AF3757", "internalArchiveId": "CFA8C7F8-607B-44C7-B21B-5BB9B1AF3757", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chacun pour tous", "publicationDate": "2016-03-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\n\r\n\r\n* *", "durationSec": 146, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7535537", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 15.03.2016", "Chacun pour tous / CPT_2016-03-15T09:29:00_chacun-pour-tous", "Chacun pour tous du 15.03.2016", "Chacun pour tous / CPT_2016-03-15T09:29:00_chacun-pour-tous"], "variantIds": ["ece-7535538", "ece-7535537"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-02T22:04:43Z", "speechToTexts": ["03.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPoint chacun pour tous, Jean-Marc Richard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:14) [90%] :\r\nBonjour et bienvenue, heureux de vous accueillir et de vous remercier, vous avez \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s nombreuses et tr\u00e8s nombreux \u00e0 appeler pour soutenir le projet amiti\u00e9 Saint-Cergue qui est n\u00e9 il y a un peu plus de 25 ans, \u00e0 Saint-Cergue, \u00e0 l'initiative d'Ingrid Excoffier, institutrice \u00e0 la retraite qui a d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er donc cette association, c'est un petit village de 1300 habitants qui se trouvent pas loin de la fronti\u00e8re ukrainienne, au nord- est de la Roumanie, c'est un travail exceptionnel qui effectue cette association depuis donc plus de 25 ans, elle a fait des choses incroyables, le parrainage bien s\u00fbr le soutien Direct au village mais aussi la distribution de v\u00eatements de v\u00e9lo le parrainage d'\u00e9tudiants, la mise \u00e0 disposition de cartons du coeur pour les a\u00een\u00e9s, la mise en fonction d'une fromagerie pour stimuler l'\u00e9conomie locale etc etc et nous recherchons encore des tablettes du mat\u00e9riel de dessin et de peinture pour les enfants, crayons de couleur, aquarelle, gouache un filet et des raquettes de ping-pong \u00e0 un baby- foot, nous recherchons du mat\u00e9riel de sport fanions filet de volley- ball, corde \u00e0 sauter, ballon de football, de basket et de volley- ball et un petit carrousel pour l'ext\u00e9rieur, vous avez \u00e9t\u00e9 plus d'une quarantaine \u00e0 nous vous appelez c'est un superbe bilan une fois de plus, merci et respect, nous recherchons encore comme mat\u00e9riel pour terminer et en conclusion, un petit carrousel pour l'ext\u00e9rieur du mat\u00e9riel de sport exemple fanions fid\u00e8le volleyball corde \u00e0 sauter, ballon de foot, basket et de volley- ball, un baby- foot, du c\u00f4t\u00e9 du mat\u00e9riel de dessin et de peinture pour les enfants des crayons de couleur, des aquarelle, des gouaches etc un filet et des raquettes de ping-pong ainsi que d\u00e8s tablettes d'autres d\u00e9tails sur ce projet, une derni\u00e8re fois et sur ce qu'il reste encore \u00e0 trouver sur notre site internet RTS Point CH barres obliques chacun pour tous RTS Point Serge chacun pour tous et, en conclusion, notez bien ce num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone, nous savons bien. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-15T08:41:51Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Richard, Jean-Marc", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Jean-Marc", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AFEFFB21-0808-4AD6-B812-43689BDA876E", "internalArchiveId": "AFEFFB21-0808-4AD6-B812-43689BDA876E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Patrick de Rham, nouveau directeur du th\u00e9\u00e2tre de l'Arsenic \u00e0 Lausanne", "publicationDate": "2016-03-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Patrick de Rham, actuel directeur des Urbaines qui reprend la direction artistique de l'Arsenic d\u00e8s le premier juillet 2017\r\nActuel directeur du festival Les Urbaines, Patrick de Rham a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 lundi par le Conseil de fondation de l'Arsenic, avec l'approbation de la Municipalit\u00e9 de la Ville de Lausanne, \u00e0 la t\u00eate du th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n* * Patrick de Rham, nouveau directeur du th\u00e9\u00e2tre de l'Arsenic \u00e0 Lausanne  \r\nLe suspense aura dur\u00e9 plusieurs mois... On connait le nom du prochain directeur de l'Arsenic....\r\nPatrick de Rahm suc\u00e8de \u00e0 Sandrine Kuster \u00e0 la t\u00eate de ce haut lieu de la sc\u00e8ne contemporaine... Un th\u00e9atre fond\u00e9 en 1989 par Jacques Gardel pour servir de tremplin aux cr\u00e9ateurs de la r\u00e9gion et favoriser l'innovation\r\nSophie Iselin\r\nPapier:\r\nIls \u00e9taient 3.. \r\n3 candidats en lice pour la direction de l'Arsenic.\r\nDenis Maillefer, Patrick de Rahm et le duo Massimo Furlan-Claire de Ribaupierre..\r\nDes cr\u00e9ateurs...metteurs en sc\u00e8nes et UN programmateur... \r\nEt c'est le programmateur qui remporte la mise... \r\nPatrick de Rham, actuel directeur des Urbaines reprend la direction artistique de l'Arsenic... et ceci d\u00e8s le premier juillet 2017... \r\nUn d\u00e9fi de taille pour celui qui dirige depuis neuf ans, le festival lausannois; un festival \u00e0 cheval sur plusieurs disciplines artistiques programm\u00e9 sur 3 jours chaque hiver .. Patrick de Rham\r\n17 sec\r\nEt il a tout pour relever ce d\u00e9fi Patrick de Rahm.. Une connaissance du terrain Lausannois, un carnet d'adresse \u00e0 fair p\u00e2lir les programmateurs, un profil trans-disciplinaire et une ambition sans limite; surtout lorsqu'il s'agit d'offrir aux artistes plus de libert\u00e9 ou un terrain de jeu adapt\u00e9 \u00e0 leur folie cr\u00e9atrice... \r\nPas de doute avec Patrick de Rahm, la sc\u00e8ne contemporaine de l'Arsenic ne devrait pas perdre de plumes; apr\u00e8s le d\u00e9part de  Sandrine Kuster.. \r\n***La transition se fera d'ailleurs en douceur puisque l'actuelle ma\u00eetresse de maison ne quittera ses fonctions qu'en juillet 2017...**\r\nC'est cela, donc dans une ann\u00e9e et 3 mois..et  son successeur le promet.. son projet conservera l'\u00e9lan novateur insuffl\u00e9 par ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs \r\nSon 32\r\n**Un endroit ouvert et souple...Qu'est-ce qu'on peut attendre d'autre  avec cette nomination Sophie?** \r\nAlors, on conna\u00eet le c\u00f4t\u00e9 festif des urbainesque Patrick de Rahm dirige actuellement.. on peut imaginer ce celui-ci va d\u00e9teindre sur l'Arsenic... Surtout que, depuis l'ann\u00e9e pass\u00e9e, le th\u00e9\u00e2tre a d\u00e9velopp\u00e9 avec Vidy et Sevelin 36 un mini festival.. \"Programme commun\"... c'est son nom se d\u00e9roule d'ailleurs en ce moment m\u00eame, et jusqu'\u00e0 la fin de la semaine, \u00e0 Lausanne... \r\nCette sc\u00e8ne de l'arsenic qui attire un public curieux, ouvert et relativement jeune devrait se d\u00e9velopper dans ce sens... m\u00eame si sa premi\u00e8re vocation reste bien s\u00fbr.. une vocation th\u00e9atrale  \r\nSon 30 sec\r\n**Patrick De rham... Nouveau directeur de l'Arsenic \u00e0 Lausanne, la nouvelle  est tomb\u00e9e hier...  Merci sophie Iselin***", "durationSec": 186, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7553651", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Patrick de Rham, nouveau directeur du th\u00e9\u00e2tre de l'Arsenic \u00e0 Lausanne / 12H30_2016-03-15T12:39:00_developpement-10", "Le 12h30 du 15.03.2016"], "alternativeSummary": ["Actuel directeur du festival Les Urbaines, Patrick de Rham a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 lundi par le Conseil de fondation de l'Arsenic, avec l'approbation de la Municipalit\u00e9 de la Ville de Lausanne, \u00e0 la t\u00eate du th\u00e9\u00e2tre."], "variantIds": ["ece-7553651"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-01T05:17:08Z", "speechToTexts": ["01.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on conna\u00eet d\u00e9sormais le nom du prochain directeur de l'Arsenic Patrick de Rham succ\u00e8de \u00e0 Sandrine Kuster, \u00e0 la t\u00eate de ce haut lieu de la sc\u00e8ne contemporaine th\u00e9\u00e2tre fond\u00e9 en 1989 par Jacques Gardel pour servir de tremplin aux cr\u00e9ateurs de la r\u00e9gion et favoriser l'innovation Sophie FISA Le suspense aura dur\u00e9 plusieurs mois, oui, ils \u00e9taient 3, 3 candidats en lice pour la direction de l'Arsenic des cr\u00e9ateurs metteurs en sc\u00e8ne et un programmateur et c'est le programmateur qui remporte la mise aujourd'hui Patrick de Rham, actuel directeur des Urbaines reprend la direction artistique de l'Arsenic et ceci d\u00e8s le 1er juillet 2017, un d\u00e9fi de taille pour celui qui dirige depuis 9 ans, le festival lausannois un festival programm\u00e9 sur 3 jours, \u00e0 cheval sur plusieurs disciplines artistiques Patrick de Rham. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [89%] :\r\nJe suis tr\u00e8s heureuse de cette nomination, j'ai effectivement un projet que je dois encore affiner dont je me r\u00e9jouis, c'est ce qu'de passer d'un festival \u00e0 l'accompagnement d'une \u00e9quipe et d'artistes et d'un lieu et d'un public \u00e0 l'ann\u00e9e, c'est forc\u00e9ment une t\u00e2che plus lourde, c'est un d\u00e9fi que j'ai envie de lever. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [93%] :\r\nEt il a tout pour relever ce d\u00e9fi Patrick de Rahm une connaissance du terrain Lausannois un carnet d'adresses, foisonnant, un profil transdisciplinaire et une ambition sans limite, surtout lorsqu'il s'agit d'offrir aux artistes plus de libert\u00e9 ou un terrain de jeu adapt\u00e9 \u00e0 leur folie cr\u00e9atrice, pas de doute avec Patrick de Rahm la sc\u00e8ne contemporaine de l'Arsenic de l'Arsenic de de vrais pas perdre de plumes apr\u00e8s le d\u00e9part de Sandrine Kuster non Patrick de Rham, le promet son projet conservera l'\u00e9lan novateur insuffl\u00e9 par ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [85%] :\r\nMa candidature se situe compl\u00e8tement dans la continuit\u00e9 des directions de Thierry Spicher et Sandrine Kuster jeu envisage l'Arsenic comme un grand laboratoire public qui rayonne, qui rayonnent, aussi \u00e0 l'\u00e9tranger on Suisse dans toute la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [96%] :\r\nQu'est -ce qu'on peut attendre d'autre avec cette nomination, alors on conna\u00eet le c\u00f4t\u00e9 festif des Urbaines festival que Patrick de Rahm dirige actuellement, on peut imaginer que celui -ci va d\u00e9teindre sur l'Arsenic surtout que depuis l'ann\u00e9e pass\u00e9e, le th\u00e9\u00e2tre a d\u00e9velopp\u00e9 avec Vidy et S\u00e9velin 36 un mini festival programme commun, c'est son nom, la f\u00eate bat son plein, d'ailleurs en ce moment m\u00eame, et jusqu'\u00e0 la fin de la semaine \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [87%] :\r\nDes faits qui en a eu beaucoup, beaucoup \u00e0 l'Arsenic journal terrain des fois donc, oui, bien s\u00fbr, l'aspect festif, il est important dans ces institutions, l'aspect convivial, \u00e7a permet de toucher d'autres publics, \u00e7a permet de d\u00e9complexer aussi les gens parce que voil\u00e0, on est vraiment l\u00e0 pour \u00eatre ensemble, on est l\u00e0 pour parler, \u00e9changer, donc je pense que ce cadre effectivement a pas de fronti\u00e8re pr\u00e9cise maintenant la mission de l'Arsenic, c'est de pr\u00e9senter des arts performatif et moi je m'inscris vraiment dans cette tradition -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:56) [90%] :\r\nC'\u00e9tait donc Patrick de Rham, le nouveau directeur de l'Arsenic \u00e0 Lausanne il commence quand, en juillet 2017 donc dans une ann\u00e9e et 3 mois signale merci Sophie Iselin. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-15T11:54:43Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2E7380B0-C420-46C8-A275-8A345ED5B20D", "internalArchiveId": "2E7380B0-C420-46C8-A275-8A345ED5B20D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso", "publicationDate": "2016-03-15T00:00:00Z", "summary": "Au programme:\r\n- Interview de Feu! Chatterton \u00e0 propos de leur premier album \"Ici le Jour (a tout enseveli)\" paru le 16 novembre 2015\r\n- Interview t\u00e9l\u00e9phonique avec James Skelly, chanteur du groupe indie-rock anglais The Coral, autour de leur dernier album \"Distance Inbetween\" sorti le 4 mars 2016\r\n\r\n* Infotrafic: 19:26:38-19:26:51 / * Au programme:\r\n- Interview de Feu! Chatterton \u00e0 propos de leur premier album \"Ici le Jour (a tout enseveli)\" paru le 16 novembre 2015\r\n- Interview t\u00e9l\u00e9phonique avec James Skelly, chanteur du groupe indie-rock anglais The Coral, autour de leur dernier album \"Distance Inbetween\" sorti le 4 mars 2016", "durationSec": 3380, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7535622", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 15.03.2016", "Paradiso / RAP_2016-03-15T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso du 15.03.2016", "Paradiso / RAP_2016-03-15T19:04:15_radio-paradiso"], "alternativeSummary": ["Au programme:\n\n- Interview de Feu! Chatterton \u00e0 propos de leur premier album \"Ici le Jour (a tout enseveli)\" paru le 16 novembre 2015\n- Interview t\u00e9l\u00e9phonique avec James Skelly, chanteur du groupe indie-rock anglais The Coral, autour de leur dernier album \"Distance Inbetween\" sorti le 4 mars 2016", "Au programme:\n\n- Interview de Feu! Chatterton \u00e0 propos de leur premier album \"Ici le Jour (a tout enseveli)\" paru le 16 novembre 2015\n- Interview t\u00e9l\u00e9phonique avec James Skelly, chanteur du groupe indie-rock anglais The Coral, autour de leur dernier album \"Distance Inbetween\" sorti le 4 mars 2016"], "variantIds": ["ece-7535623", "ece-7535622"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T15:16:28Z", "speechToTexts": ["03.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [58%] :\r\nDonc point \u00e0 10 heures 21. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:00:08) [92%] :\r\nIl y a une Zitouni. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [87%] :\r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, apr\u00e8s la tr\u00e8s belle Session Paradiso qu'on vous a propos\u00e9 hier avec Alanis on se r\u00e9veille, on ne revient sur terre et puis, et puis on passe \u00e0 autre chose et autre chose : il y a autre r\u00e9jouissance il y a avec ce groupe anglais qui s'appelle de chorales qui est originaire de Liverpool, alors avec les groupes de Liverpool, on peut, on peut ne pas parler, on peut ne pas \u00e9voquer les Beatles, mais des fois, \u00e7a s'impose concernant le Coral parce qu'ils sont quand m\u00eame dans la ville, descendent en ligne droite de de de la bande \u00e0 McCartney n'est d'ailleurs leur chanteur que j'ai eu au t\u00e9l\u00e9phone il y a quelques jours \u00e0 \u00e9voquer les Beatles de fa\u00e7on compl\u00e8tement spontan\u00e9 quand on \u00e9coute ce qu'ils font, c'est vrai qu'il y a forc\u00e9ment une une un renvoi d'ascenseur qui se justifie compl\u00e8tement c'est pas non plus limitations de vitesse, mais ils font des choses tr\u00e8s int\u00e9ressantes en mati\u00e8re de pop britannique, les danses domaine l\u00e0 il peut y avoir qu'on sait tr\u00e8s bien, \u00e7a peut \u00eatre vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s bien donc ce groupe existe depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, il vient de sortir un nouvel album, l\u00e0 encore, tr\u00e8s beau travail, on \u00e9coute \u00e7a, on a que des extraits et puis Interview t\u00e9l\u00e9phonique avec un sont vraiment pas bon, \u00e7a sera tout \u00e0 l'heure en fin d'\u00e9mission, un petit peu avant 20 heures mais avant cela, non seulement le son est meilleur, mais en plus de \u00e7a, il parle fran\u00e7ais, il s'appelle chatterton, on les avait rencontr\u00e9 il y a un petit peu plus d'un an \u00e0 l'\u00e9poque, ils \u00e9taient tout petits \u00e9taient tout jeunes, ils avaient quelques chansons qui \u00e9taient commercialis\u00e9s disponible depuis il y a un album qui est arriv\u00e9 il y a des concerts, il y a 2 2 2, comment dire, des heures de vol qui se sont accumul\u00e9es, de l'exp\u00e9rience, mais toujours de la fra\u00eecheur, comme vous avez peut-\u00eatre pu le constater avec ce chatterton, le concert \u00e9tait l\u00e0 pour le prouver, celui qu'ils ont donn\u00e9 au au ceux de Lausanne, il y a de cela quelques jours, c'est \u00e0 cette occasion que Karine Vouillamoz les a rencontr\u00e9s interview sur un coin de table, bonne ambiance, on a parl\u00e9 d'Aznavour, on a parl\u00e9 des Stranglers \u00e0 par les graphismes de de de l'album du nouvel album et puis, et puis \u00e9videmment dans La profiter on en profitera pour \u00e9couter des extraits de ce nouvel album de ce chatterton, voil\u00e0 les grands axes de cette \u00e9mission qui r\u00e9alis\u00e9 ce soir par Pierre Rosa hein. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [78%] :\r\nPoint de voil\u00e0 10 jours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:08) [73%] :\r\nJulie. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:25) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:28) [57%] :\r\nMoi, ici, au point d'un point. \r\nNon pas du terrain qui supprime de pour savoir ce qui est s\u00fbr. \r\nEt pourtant, elle pourrait pas \u00e9t\u00e9 requis. \r\nSi c'\u00e9tait et qui pointe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:43) [71%] :\r\nDonc petite et point. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:58) [65%] :\r\nLa voiture pourra i0 Point et celui du monde et pas point d'appui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:17) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:20) [86%] :\r\nLa voix de Maurice et pour le reste, pour la bande- son, c'\u00e9tait le travail d'un musicien fran\u00e7ais qui s'appelle fac il y aura en tout cas c'est comme \u00e7a que tout le monde l'appelle tous les francophones mais je Nancy, faudrait pas en fait prononcer \u00e7a diff\u00e9remment un petit peu \u00e0 l'anglaise et dire plut\u00f4t f\u00e9erique lire autrement dit l'oreille factice, la prochaine fois qu'on on le voit, on lui pose la question, promis, autre chose, et cette fois, c'est vraiment fran\u00e7ais, c'est donc ce chatterton qui \u00e9tait de passage en Suisse romande et \u00e0 Lausanne, plus particuli\u00e8rement pour un concert qui a eu lieu au Dax et et et \u00e0 une interview qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 ce ce concert, c'est vous, y a un mot qui les a rencontr\u00e9s et pour entamer la conversation \u00e0 leur a propos\u00e9 de revenir, de se souvenir un petit peu sur le consensus, un petit peu du concert qu'ils avaient donn\u00e9 \u00e0 Pal\u00e9o un jour o\u00f9 il y avait eu un un orage assez violent et savez ajouter une dimension assez th\u00e9\u00e2tral \u00e0 ce concert de feu chatterton un extrait de l'album et Interview. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:15) [85%] :\r\nSur sc\u00e8ne, d'abord le bruit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:18) [82%] :\r\nCol\u00e8re et ensuite l'\u00e9clair et l\u00e0 et en plus nous on entendait aussi Bruxelles le public parce que, malgr\u00e9 la grande tenait le grand chapiteau \u00e0 certaines bourrasques le de l'eau de la pluie se propager sur les gens \u00e0 l'entr\u00e9e des dans les chansons et alors des parents craignaient que ces conditions climatiques se joue en notre d\u00e9faveur et ensuite on a regrett\u00e9 que \u00e7a s'arr\u00eate aussi vite parce que \u00e7a, que quelques minutes on a regrett\u00e9 que \u00e7a leur pas tout le temps du concert cette ambiance comme \u00e7a mal\u00e9fique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:50) [99%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:51) [88%] :\r\nOui, Cl\u00e9ment vous disiez juste tout \u00e0 l'heure que vous avez commenc\u00e9 justement par un morceau tr\u00e8s calme et que vous ne faites plus aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:57) [83%] :\r\nPourquoi tout \u00e7a bah parce qu'en fait on a offert des concerts, on \u00e9volue, on essaie de d'avoir des difficult\u00e9s de cette liste des ordres de morceaux qui sont, qui sont un peu 10 diff\u00e9rents qui sont les plus ad\u00e9quats possibles qui sont fonction des salles dans lesquelles on joue, mais c'est surtout en fonction de ses CD CD et des salles de concert aussi les festivals en groupe et et je sais pas, \u00e0 l'\u00e9poque. \r\nOn arrivait avec ce type, j'ai toujours aim\u00e9 que maintenant on fait en fin de concert. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:07:23) [95%] :\r\n\u00e0 capituler. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:26) [88%] :\r\nOn change l'ont tout le temps universel, pourquoi pas, mais non, je pense que les les patrons, on avait l'impression que c'\u00e9tait une bonne mani\u00e8re d'accrocher le public et ici aussi qu'on n'avait pas non plus \u00e9norm\u00e9ment de morceaux, donc c'\u00e9tait compliqu\u00e9 de faire le choix aujourd'hui, on a beaucoup plus de morceaux, on peut faire, on a une plus large palette de donc de morceaux et aujourd'hui on arrive jeudi pass\u00e9 la surprise, mais avec un morceau beaucoup plus \u00e9nerv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:07:51) [85%] :\r\nMais c'est, je pense que c'est un c'est comme disait Cl\u00e9ment \u00e0 l'\u00e9poque, on n'avait pas beaucoup de maman, il y a tout l'album et l'ordre des chansons pour nous est tr\u00e8s important et il est dans la dans l'album, on y a beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi et dans le le concert aussi parce que ce qu'on essaye de faire dans dans nos concerts, c'est vraiment de de garder enfile une forme d'histoire qui qui est pas commune entre tous les types, mais qui pourrait l'\u00eatre en tout cas, c'est ce que les gens peuvent pourrait se raconter et c'est, c'est aussi pour \u00e7a que les art\u00e8res morceaux sont sont pas r\u00e9fl\u00e9chi pas travailler mais ils essayent de rester dans cette cette \u00e9nergie -l\u00e0 en tout cas, c'est ce qu'Arthur est situ\u00e9 entre les morceaux, donc on essaie vraiment de garder cette continuit\u00e9 -l\u00e0 et, du coup, il faut r\u00e9fl\u00e9chir en amont \u00e0 l'ordre et pour nous lors du set aujourd'hui les cible. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:08:36) [71%] :\r\nJouera toutes ensevelies et il a, au fond, tout baigne. \r\nDonc son jeu suis lanc\u00e9 et irlandais, ce qui est Hussein Ceuta figurant Camelli bout ce qui semble na\u00eetre contre le parce que si tu sais il y aurait trop. \r\nNe sera peut-\u00eatre pas qui sur lui, il ne sera pas. \r\nIci, j'\u00e9tais encore gigantesque que j'aimais assi\u00e9g\u00e9 et de m\u00eame, il ne peut le savoir dans la Somme, tu seras ben la, voil\u00e0 le mot cam\u00e9lias au jeu seulement il sera pas \u00e9lecteur voil\u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:10:19) [74%] :\r\nAlors voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:11:55) [66%] :\r\nEt puis, \u00e7a fait 12 ou je savais qu'il passe. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:12:08) [56%] :\r\nIl s'administre comme \u00e7a je fais puis parce que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:23) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:25) [90%] :\r\nUne voix tr\u00e8s particuli\u00e8re que celle du du chanteur de ce groupe, m\u00eame quand il parle du reste, on va, on va d'ailleurs le retrouver le chanteur de feu chatterton dans l'interview dans Paradiso ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:34) [84%] :\r\nOn nous on est peut-\u00eatre un peu d'arri\u00e8re- garde, l\u00e0- dessus, mais on consid\u00e8re d'abord la musique comme un moment partag\u00e9 entre le musicien et c'est, c'est c'est c'est donc on essaie aujourd'hui de de concevoir la enfin, les gens font la musique d'une fa\u00e7on tr\u00e8s diff\u00e9rente, seul en compilant les les pistes et c'est c'est une vraiment une nouvelle fa\u00e7on de pas depuis 1 4 ans depuis la musique \u00e9lectronique Didier \u00e9lectro c'est vraiment nouvelle fa\u00e7on d'envisager ce que c'est que la musique et musique hip, nous, c'est un jeu \u00e0 plusieurs, c'est c'est pas forc\u00e9ment \u00e7a et en tout cas m\u00eame si voulait faire diff\u00e9remment, on pourrait pas parce que visiblement c'est comme \u00e7a qu'on fait vivre et mutuellement, c'est comme \u00e7a que nous on on attend quelque chose ensemble, nous sommes rendu compte, on a essay\u00e9 de faire diff\u00e9remment, mais \u00e7a c'est froid, c'est pas nous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:21) [80%] :\r\nApr\u00e8s c'est pas une mauvaise fa\u00e7on de faire de musique non plus, mais c'est vrai que on m\u00eame on l'observe, c'est par exemple chez donc c'est la musique et Frentzen 80 et on observe chez les rappeurs qui est \u00e0 la base avait juste un un Didier derri\u00e8re et voil\u00e0, il y a eu beaucoup de rappeurs maintenant qui se mettent \u00e0 avoir des musiciens sur sc\u00e8ne face \u00e7a fait \u00e7a une dynamique qui est enclench\u00e9e depuis longtemps et m\u00eame des artistes de musiques \u00e9lectroniques pas non, non, un je un avec un groupe entier par les gens qui reviennent \u00e0 \u00e7a cette \u00e0 cette chaleur du du jeu ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:47) [68%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:47) [87%] :\r\nAvec ce que \u00e7a comporte justement d'accident mais l'accident, c'est ce qui rend possible la gr\u00e2ce. \r\nCe qu'on t'appuie sur un bouton ce ce, c'est assez rare, mais quand un puissant boutons pour lancer une piste un Didier comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:01) [62%] :\r\nLes risques. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:02) [82%] :\r\nOu quand les grandes Stars de vari\u00e9t\u00e9s internationales ont tellement de envoie des pistes en play- Back, au cas o\u00f9 tu peux pas attendre cette gratuit pas tant une virtuosit\u00e9 technique, une perfection qui est tr\u00e8s impressionnante \u00e0 l'am\u00e9ricaine, disons, mais tu peux pas attendre ce que pour atteindre un moment de gr\u00e2ce \u00e0 l'instant une seconde, il faut qu'il reste ce qui est le danger de rater CV de passer du grotesque sublime 16 et d'ailleurs souvent nous les meilleurs moments sur sc\u00e8ne, seulement, il y en a un qui merde il y en a un qui qui m\u00e8re dans un instant, et l\u00e0, tout le monde se resserre parce que tout le monde se rappelle \u00e0 entrer en fait on est en train de faire \u00e7a, maintenant il faut qu'on sauve et tout le monde se sauvent mutuellement et donc c'est, c'est peut-\u00eatre une trag\u00e9die, mais le meilleur morceau sont forc\u00e9ment ceux o\u00f9 \u00e0 un moment, il y a eu une erreur parce qu'apr\u00e8s pas on se on se rappelle qu'on est tous ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:50) [86%] :\r\nMais \u00e7a, c'est pour la sc\u00e8ne Arthur en ce qui concerne l'album, j'ai vu, oui, oui parce marrant ce serait int\u00e9ressant que que que tu parle d'accident parce que j'avais l'impression que vous \u00e9tiez enqu\u00eate toujours de perfection finalement et que vous \u00e9tiez revenu de Su\u00e8de avec l'album, les chansons, mais qu'il fallait encore aller retravaill\u00e9 parce que du coup, comme on sait comment, voil\u00e0, on fait comment pour vivre avec \u00e7a, avec l'envie d'avoir quand m\u00eame de l'accident pour qu'il se passe des choses qu'on ma\u00eetrise pas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:19) [80%] :\r\nOui, oui, j'esp\u00e8re que \u00e7a et quand on fait un disque si on prend vraiment \u00e0 bras le corps, c'est-\u00e0-dire 6 mois \u00e0 la fin on est parce que \u00e7a devient l'obsession donc \u00e0 la fin et comme c'\u00e9tait comme c'est fini article et je sais pas moi, c'est fini quand on marche d\u00e9ment, mais c'est un peu. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:15:34) [79%] :\r\nSes dirigeants suite \u00e0 19 heures l'office protestant commence dans un temple tout \u00e0 fait moderne, particuli\u00e8rement la mercatique est partout et les Am\u00e9ricains pour all\u00e9cher le chaland, les enceintes devant l'\u00e9glise au transmettaient la c\u00e9r\u00e9monie, le Costa bat son plein et les hommes de doit se remettent des fascicules sur le plan humain Al-Sadr avant que nous nous asseyons aussi communions, il n'y a pas de noirs dans l'assembl\u00e9e, hormis en groupe, les touristes espagnols sur la sc\u00e8ne, 4 choristes font des harmonies de spiritueux derri\u00e8re un Pasteur qui a les filets. \r\nLe Pasteur vite et je ne comprends pas tout au milieu et m\u00eame, m\u00eame s'il dit peut-\u00eatre qu'aujourd'hui rien parce que tu penses num\u00e9rique, le nom de fleurs mais demain, demain, demain verra sans doute vous en marbre, voyez comme jadis sous le r\u00e9cemment, il dit : ce n'est pas le froid, la part qui a donn\u00e9 le manteau kaki d'un march\u00e9 droits mais qu'\u00e0 cause de la mer, elle s'est assur\u00e9 que tout \u00e9tait aigre-doux, comme chez le traiteur chinois et qu'il faut honorer le son p\u00e8re, je ne comprends pas tout je crois avoir une UMTS de muscles et de quand il dit que les statuts aussi plus que leur son temps perchoir pour les prisons que jalouser l'\u00e9ternit\u00e9 des statuts, c'est envoyer leurs fientes sur leurs \u00e9poux, celles qui jouent leur pi\u00e9destal, alors je pense \u00e0 l'ADSL et je vois l'\u00e9viter pr\u00e8s sa chevelure un Moineau \u00e9cart. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:17:55) [81%] :\r\nPour moi, ce que je trouve tr\u00e8s, tr\u00e8s forts dans dans ce que vous faites, c'est qu'il y a une libert\u00e9 totale finalement dans d'autres o\u00f9 les structures de toutes les structures et dans tous les genres musicaux, on peut pas dire chatterton au niveau du recueil de la chanson, non pas du tout parce qu'il y a du jazz, du fruit et d'\u00e9lectro, il y a, il y a justement tout \u00e7a, il y a ou on ne sent pas vraiment plein d'autres chansons, les couples et les roches. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:15) [83%] :\r\nSur cette question de structure, je trouve \u00e7a int\u00e9ressant qui dit \u00e7a parce qu'en vrai 80 pour de de l'album il 4 ans pour seconder, enfin moi j'ai du travail de l'album est structur\u00e9 comme des chansons assez classique, on fait parler les structures de chansons sont finalement assez classique, donc si on arrive \u00e0 parce qu'on ne compte de \u00e7a et qu'on a l'impression que \u00e7a s'est structur\u00e9 et qu'on va un peu cherch\u00e9 des formes nouvelles, c'est parce que c'est un peu la voix, c'est un joli compliment qu'on peut, qu'on peut nous faire parce que, finalement, \u00e0 part. \r\nPeut-\u00eatre le long du l'\u00e9t\u00e9 sur l'album toutes les chansons sont structur\u00e9s de mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:48) [83%] :\r\nTr\u00e8s classique, on aime bien cette id\u00e9e d'avoir un format qui est qui est d\u00e9coupl\u00e9e leur offrant le couple enfants coup\u00e9s en francs pour c'est pas quelque chose d'assez classique, mais en fait, malgr\u00e9 nous parce qu'on voulait alambiqu\u00e9e, donc m\u00eame si on essaye de faire une chanson de 3 minutes qui a un couplet refrain coupe les ponts reproche pas trop comment \u00e7a marche et donc on va pouvoir s'emp\u00eacher un moment de faire quelque chose, soit des dissonances Wade surprenant soit cass\u00e9 le rythme soit allonger en couple avec le soit tr\u00e8s courts, on sait pas trop et pourquoi on fait \u00e7a, c'est parce qu'\u00e0 chaque fois, on n'oublie pas que notre 1er but \u00e0 nous, c'est d'essayer de bien raconter une petite histoire et \u00e7a parfois, \u00e7a demande des am\u00e9nagements. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:19:27) [69%] :\r\nAu niveau musical, on et. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:29) [92%] :\r\nIl y a pas de s'ennuyer assez vite et je pense tous les 5, assez vite, il peut y en avoir un qui s'ennuie parce que ils trouvent \u00e7a trop r\u00e9p\u00e9titives. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:36) [72%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:37) [87%] :\r\nIl y a pas de nouvelles id\u00e9es et que au final est -ce que \u00e7a a vraiment le \u00e9tant donn\u00e9 que le texte lui a toujours les nouvelles id\u00e9es parce que il est l\u00e0 pour le coup, il r\u00e9p\u00e8te pas 2 fois le m\u00eame couplet Arthur C, ce qui peut arriver, pour le coup dans la chanson, h\u00e9 ben nous musicalement on on va constamment vouloir changer les choses, ce qui peut \u00eatre un d\u00e9fouloir, mais, mais, en tout cas, nous, on n'arrive pas \u00e0 lutter contre ce d\u00e9faut. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:19:57) [98%] :\r\nPoitiers. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:58) [69%] :\r\nArthur avec ses textes, ses po\u00e9sie c'est c'est le guide le Messager finalement le des \u00e9nergies, pourquoi cette. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:09) [77%] :\r\nAlors notez au-boutisme un quand on dit non je compose vachement bien des chansons, j'ai mon Style, je suis fort, on a peut-\u00eatre tendance \u00e0 se reposer un peu, ou bien on super j'\u00e9cris le contexte et c'est g\u00e9nial et puis j'ai trouv\u00e9 ma petite fa\u00e7on de le dire, h\u00e9 ben, il faut qu'une chose qui nous pr\u00e9serve vraiment du confort ces cas tous les 5, il se pose en retranchements vraiment il y a eu plein de fois, on arrive quelque chose de avoir pos\u00e9 sur un truc, on est satisfait et la 3\u00e8me qui dit alors je vous vois pas, je le sens pas, et \u00e7a impose souvent pour pond\u00e9rer se remettre en question, essayer d'\u00eatre surprenant parce quand on est seul, on satisfait, peut-\u00eatre vis de soi, mais quand on sait si si S\u00e9bastien \u00c9lys\u00e9s et toujours une propose 3 fois de suite la m\u00eame chose, bah lui sera peut-\u00eatre content mais moi je serais pas surpris et alors on se on a, on a besoin d'\u00eatre surpris par le par les autres, \u00e7a nous impose vraiment le 16, \u00e7a nous donne un rythme du tonus et c'est vrai non du tennis c'est vrai on s'affermit comme \u00e7a. \r\nIl y a qu'elles ont pas. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:21:18) [59%] :\r\nDe d'o\u00f9 des troupes de l'h\u00f4pital de donc pour d'une pointe. \r\n\r\nLocuteur FT17 (00:22:27) [76%] :\r\nPoitiers point. \r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:36) [93%] :\r\nUn instrumental en forme de valse, un petit peu sp\u00e9cial qui se trouve lui aussi sur le dernier album, sur l'album de de ce groupe fran\u00e7ais qui s'appelle Feux chatterton un morceau qu'on vient d'entendre et dont on va reparler tout \u00e0 l'heure, un petit peu plus loin dans dans cette interview, vers laquelle on revient d'ici quelques instants, c'est vrai qu'on se laisse porter par la musique, mais en m\u00eame temps, h\u00e9 bien il y a la vraie vie qui continue et la vraie vie en ce moment, elle ressemble \u00e0 ceci. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:58) [73%] :\r\nLe concours d'un faux trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:01) [92%] :\r\nSur l'axe Lausanne- Pontarlier de forts ralentissements sont toujours observ\u00e9s entre la douane de Vallorbe et cela en direction de la France. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:09) [88%] :\r\nPourquoi j'aimerais bien que l'Inde vous me parle de cette pochette et du choix de cette, de cette image, ce que je sens bien. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:17) [89%] :\r\nNon, mais je pense que cette image, on pourrait d\u00e9j\u00e0 on, on pourrait croire qu'on y a beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi et c'est pas le cas et Odilon Redon avait vraiment assez Odilon Redon, c'\u00e9tait un parce qu'on connaissait, mais c'est pas notre peintre pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 qu'on va essayer, il y avait passera par l\u00e0 ce qui est ce qui est assez beau dans la d\u00e9couverte en gros dans la trouver de cette pochette, c'est que c'est un peu comme ce que disait Arthur sur la la musique tout \u00e0 l'heure, c'est que on est tomb\u00e9 dessus par hasard et que tous les 5 on l'adorait et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 juste, \u00e7a s'est fait en tr\u00e8s peu de temps. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:51) [80%] :\r\nVoil\u00e0 et pourquoi, pourquoi elle vous a parl\u00e9 alors qu'est -ce qu'elle qu'est -ce qu'dites -vous. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:54) [84%] :\r\nAlors ce qui est ben ce qu'elle dit : nous, d\u00e9j\u00e0, je pense que dans les couleurs, c'est un c'est \u00e7a, c'est peut-\u00eatre quelque chose d'assez banal mais souvent les les musiciens, on a mis en mettent des couleurs sur ce qu'on fait et souvent on s'exprime comme \u00e7a entre nous, \u00e7a nous arrive de la cette musique est l\u00e0 pour moi la telle couleur, c'est si bon parce qu'il y a peu de mots en fait pour des parler de la musique, donc, et c'est vrai que le bleu c'est ce bleu violet c'est c'est il nous va assez bien, il y a beaucoup de morceaux qui qui ont cette couleur -l\u00e0 pour la langue. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:23) [78%] :\r\nChose le bleu de la nuit, le bleu de discipline : le bleu, le bleu de la Note Bleue, celle qu'on trouvera jamais le bleu de de l'ONU de la m\u00e8re et de l'eau, c'est tr\u00e8s aquatique aussi nos chansons et toutes ces raisons -l\u00e0 quoi le le bleu aussi de du stylo d'\u00e9coliers je suis lasse \u00e7a se. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:42) [84%] :\r\nOui, et du coup il y a, il y avait \u00e7a, il y a, jeune aussi, oui le et le de R\u00e9 le de et c'est vrai, il y a, il y a quelque chose qui dans notre pays, en valeur, le fait qu'on avait et qu'on a sorti en 2014, on \u00e9tait dans une forme plus m\u00e9lancolique, se trouve en tout cas c'est comme \u00e7a que nous, on voit l'album comme quelque chose de plus ensoleill\u00e9 de plus. \r\nDe plus, lumineux et c'est vrai que cette couleur, elle allait -elle aller pour nous se Dor\u00e9 qui, pour nous c'est \u00e7a qui qui qui l'exprime non mais pour nous c'est tr\u00e8s lumineux, c'est tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:17) [83%] :\r\nAussi, il y a plusieurs choses qui qui nous r\u00e9unissait, c'est un peu comme le tableau : la mort de chatterton ce ce personnage l\u00e0 est androgyne, on pourrait pas vraiment d\u00e9finir son Jean, ce qui est bien parce que c'est tr\u00e8s \u00e0 la mode, je n'pas c'est pas vrai, mais comme \u00e7a, on n'a pas tranch\u00e9, tout le monde est content dans ces 20 pourcent bon bon \u00e7a c'est qu'on aimerait bondir les personnages androgyne demandez si c'est un gar\u00e7on d\u00e9licat o\u00f9 une femme on \u00e7a nous les figures comme \u00e7a qui qui sont insaisissables nous beaucoup \u00e0 tous, \u00e0 tous les 5 dans le groupe, la f\u00e9minit\u00e9 aussi, c'est un personnage qui revient souvent, Paul femme parle beaucoup de femmes dans ce disque, qui \u00e0 la fois le lait, l'\u00e9trang\u00e8re, l'alt\u00e9rit\u00e9, en m\u00eame temps le le d\u00e9sir et l'amour, toutes ces choses en m\u00eame temps et est -ce qu'on aimait bien, c'est c'est qu'en fait elle a les yeux ferm\u00e9s, certains, il est le moment finalement, c'est une femme et on n'est pas oblig\u00e9 de savoir est dans un certain recueillement, elle a l'air de vivre une tr\u00e8s grande pl\u00e9nitude pourtant aller dans le son et c'est l'ext\u00e9rieur ce qui a autour d'elle qui semble rejaillir d'elle- m\u00eame, donc c'est l'ext\u00e9rieur qui qui nous dit et \u00e7a, vous trouvez \u00e7a. \r\nC'est beau comme symbole aussi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:29) [96%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:30) [74%] :\r\nLa lumi\u00e8re qui est dehors viendraient d'elles-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:34) [80%] :\r\nEt l\u00e0, l'apaisement, enfin ils Arthur c'est que c'est vraiment une figure quand quand tu tu la regardes et et je pense que la sortie de cet album, c'est ce que \u00e7a a provoqu\u00e9 un homme, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 beaucoup de boulot et depuis qu'on a sortie on est, on n'est pas qu'on est vraiment un plaisir et je pense que c'\u00e9tait une ann\u00e9e je sais pas c'est difficile en fait de parler, c'est c'est venu tellement naturellement qu'est qu'on on n'a pas th\u00e9oriser que 5 ans soient tomb\u00e9s d'accord sur cette sur cette pochette. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:00) [75%] :\r\nLe journal, la branche parce qu'on est plusieurs id\u00e9es non \u00e0 partir du moment on a trouver cette peinture le nom c'est \u00e7a s'est impos\u00e9 par la peinture ici le jour des pas c'est c'est par cette peinture qu'on une c'\u00e9tait, c'\u00e9tait le jour au d\u00e9part et \u00e0 toutes celles qui ont lieu plein de il y a eu, il y a eu 1000 pas il 1000 1000 milles compositions entre ici 2 jours, et ici jours \u00e0 tout dans cette ville, parce qu'on peut pas, on ne peut pas danser que sur un pied, on n'arrive pas \u00e0 trancher et donc c'est comme pour le nom du groupe, on s'appelle enfin chatterton comme la mort, le mort et le mot en plus : c'est un peu grandiloquent russe galvaud\u00e9 mais non, il y a ce point sa motion qui typographique mon repr\u00e9sente peu mais qui, en termes de sens dit beaucoup parce que c'est pour les \u00e9motions, il dit c'est le feu est top d\u00e9part, c'est le feu comique et juste pour l'installation, pour moi, il y a contrebalanc\u00e9 un aspect qui serait trop solennel de ce qu'on veut \u00eatre pareil ici le jour, ce serait que le jour, on ne va pas et il a tout enseveli on aime cultiver ses paradoxes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:05) [89%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:06) [85%] :\r\nVoil\u00e0 pourquoi le jour et puis une autre id\u00e9e, parce qu'on aime bien comme \u00e7a : construire avec les symboles, c'est que le jour \u00e0 toutes ensevelies, c'est la 1\u00e8re phrase de la derni\u00e8re chanson du disque. \r\nAllemande apr\u00e8s la douleur, mais vraiment le plus complexe si on fait basculer de ceux -ci ont fait basculer \u00e0 90 degr\u00e9s, la t\u00eate de l'27 qui nous rappelle beaucoup la t\u00eate couch\u00e9e de chatterton dans la mort des chatterton ainsi. \r\nC'est comme si on s'\u00e9tait enfin mis debout. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:57) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:29:04) [68%] :\r\nJ'ai commenc\u00e9 tout le temps et pour que \u00e7a part, \u00e7a part pas ce que je me donne, dire que tout \u00e7a va le Jamel c'\u00e9tait un handicap m\u00eame quand point et demi. \r\nEt quand on fout le camp, je pense qu'on vous laisse quand m\u00eame donc, mais pourquoi anti- cholest\u00e9rol \u00e0 certains enfants \u00e0 Paris, \u00e7a fera peut-\u00eatre aussi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:47) [77%] :\r\nC'est la peur d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:30:06) [49%] :\r\nMarc donc alors qu'a point\u00e9 sur s'v\u00e9rit\u00e9 qui a longtemps pour ces intemp\u00e9ries. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:33) [67%] :\r\n\u00e0 ce qui veut dire quoi, pour que les lieux quelle colle \u00e0 l'\u00c9tat aura la discoth\u00e8que pour c'est pas il colle \u00e0 la place de son nom \u00e0 Washington. \r\nOui, alors \u00e7a va \u00eatre encore sign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:30:58) [70%] :\r\nPas redire poids penser, c'est-\u00e0-dire pas eu les radars, satellites \u00e7a Direct investir ailleurs n'a abandonn\u00e9 ou bien dans la totale pas et si complexe, une d\u00e9cision c'est. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:31:42) [49%] :\r\nLa donc quand m\u00eame DSK et qui sont tr\u00e8s bien, donc \u00e0 l'on assez lamentable, un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:32:58) [88%] :\r\nOn a beaucoup parl\u00e9 quand on parle de cette affaire, j'ai pondu toujours oblig\u00e9s de coller des \u00e9tiquettes dire oui alors \u00e7a ressemble \u00e0 \u00e7a, \u00e7a ressemble \u00e0 pleins d'autres gens et moi ben forc\u00e9ment pour faire comme tout le monde, j'ai entendu des choses en \u00e9coutant vos chansons et par exemple en \u00e9coutant fou \u00e0 lier, j'entends Aznavour mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s clair avec l'arr\u00eat verbe l'utilisation des cordes et cuivres c'est la et puis les les arrangements tr\u00e8s ann\u00e9es 60 qui sont super, donc \u00e7a me fait penser aux plaisirs d\u00e9mod\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:33:25) [69%] :\r\nC'est vrai, c'est William beaucoup Aznavour, m\u00eame dans la fa\u00e7on Jean, c'est un truc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:30) [81%] :\r\nMais sur ce morceau, je pense, est particuli\u00e8rement utile, si derri\u00e8re elle est est une sorte de de Valls, \u00e0 la fin et le fait d'AWD parce que souvent j'\u00e9coutais pas mal Aznavour r\u00e9cemment, h\u00e9 bien c'est marrant il finit beaucoup de ces morceaux un peu comme Brel \u00e0 l'\u00e9poque avec un grande emportement mais la musique qui fait, en fait, Yahoo, c'est-\u00e0-dire qui s'est la musique continue mais nous et c'est un effet qui est tr\u00e8s puissant, parce qu'on sent quelqu'un qui est virevolter qui virevoltent qui qui s'enivrent et il dispara\u00eet, comme si le paroxysme d\u00e9j\u00e0 Martin et \u00e7a cr\u00e9e une frustration chez l'auditeur qui a envie de r\u00e9\u00e9couter mais qui devient fou, il y a, il dispara\u00eet dans la brume. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:01) [80%] :\r\nSur son radeau et en fait, il part de l'\u00eele, c'est ce qui se passe \u00e0 la fin de fait. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:34:05) [89%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:34:06) [73%] :\r\nJe trouve \u00e7a tr\u00e8s bien et qui parle de je reste encore sur la 26 parce que celui de ce petit interlude japonais un oui alors qu'il a une petite valse aussi \u00e7a m'a fait penser au string leur c'est cette chanson qui appelle, c'est une blague. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:21) [84%] :\r\nLaquelle, quel beau compliment parce que c'est, c'est un groupe qui n'm\u00eame beaucoup pour ce inventivit\u00e9 sont pas il y a eu, il y a une patte, un Style tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9cis et pourtant, comment dire, c'\u00e9tait tr\u00e8s audacieux de faire un album comme \u00e7a je trouve parce que les sons sont tr\u00e8s typ\u00e9es, c'est des choix radicaux et c'est une forme de de doute yourself, un peu de de choses simplicit\u00e9, il y a une \u00e9conomie moyen qui est tr\u00e8s grande et donc des choix radicaux et la f\u00e9line, c'est un album qu'on f\u00e9line f\u00e9line, son album. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:52) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:53) [77%] :\r\nEt on ne sait pas c'est dr\u00f4le d'une alors on parlait du 1er morceau qu'on jouait qu'on joue sur sc\u00e8ne et c'est un morceau de Jean-Jacques Bernard qui baisse des traverses et du coup \u00e7a fait la, toute la bourse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:55) [95%] :\r\nDe mon c\u00f4t\u00e9, j'ai mont\u00e9 le volume, je dois vous avouer au-del\u00e0 du raisonnable, mais il y a des choses qui s'\u00e9coute fort des choses qui sont, qui ont l'air tr\u00e8s tranquille mais qui, pour lesquels il faut monter le volume justement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:04) [85%] :\r\nOn aurait pu finir avec ce chatterton puisque c'est quand m\u00eame de qu'il a \u00e9t\u00e9 question, c'est : c'est sa derni\u00e8re demi- heure et mais comme ils ont cit\u00e9 les Stringer, je m'\u00e9tais dit que \u00e7a faisait longtemps qu'on n'ait pas \u00e9cout\u00e9 les sanglantes et c'\u00e9tait l'occasion de revenir sur l'un des grands album \u00e0 une cit\u00e9 par le chanteur de du feu chatterton, l'un des grands album de des Stranglers en ce groupe qu'on oublie tr\u00e8s souvent lorsqu'il s'agit de faire une liste des groupes qui comptent dans l'histoire de la musique anglaise voil\u00e0 donc c'\u00e9tait histoire de de r\u00e9tablir une esp\u00e8ce de d'injustice, d'une certaine mani\u00e8re, l'Angleterre encore et on a des choses \u00e0 fouiller \u00e0 d\u00e9couvrir dans ce pays et \u00e0 savourer, il s'appelle de Coralie sont originaires de Liverpool, je vous fais bref, 20 ans d'existence, un nouvel album qui vient d'arriver, qui s'appelle DCN, c'est une des et puis un chanteur assez laconique qui a l'accent de Liverpool et qui a un T\u00e9l qu'il \u00e9tait de mon avis du si\u00e8cle dernier, mais c'est pas grave, on comprend \u00e0 peu pr\u00e8s ce qu'il dit quand m\u00eame Coral en interview dans Paradiso. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:41:28) [57%] :\r\nRegardez m\u00eame d\u00e9ception, c'est ce que vous de l'. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:41:30) [79%] :\r\nOn est entr\u00e9 en Studio on des parties guitare de de batterie. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:41:33) [66%] :\r\nOn a une question \u00e0 bout des \u00e0 terme du rail tous les GI dirige suis presque s\u00e8chement. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:41:39) [85%] :\r\nOn a fait \u00e0 chaque fois 3 prises, la plupart du temps, regardez la 1\u00e8re ah, on a fait \u00e7a surprend magn\u00e9tique et puis on a inject\u00e9 savoure son ordinateur pour retoucher les d\u00e9tails \u00e0 partir de l\u00e0, on a rajout\u00e9 des voies et des autres instruments. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:41:49) [74%] :\r\nJean-Philippe. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:41:52) [60%] :\r\nPoint fort qui reste encore, comme l'a point\u00e9 \u00e0 l'eau, voil\u00e0 ce qui a commenc\u00e9 de ce point de Montpensier Servent \u00e0 nous cacher. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:42:14) [58%] :\r\nBrahim m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:42:16) [94%] :\r\nC'\u00e9tait super de se retrouver en Studio, au d\u00e9part on avait tous les jours parce que quelqu'un d'autre payer la facture. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:42:21) [98%] :\r\nC'est l'\u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:42:22) [63%] :\r\nMoli\u00e8re re\u00e7u lui donne. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:42:23) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:42:25) [93%] :\r\nChacun d'entre vous connaissez son r\u00f4le donc c'\u00e9tait facile, le plus difficile a \u00e9t\u00e9 en fait d'assembler tout ce qu'on a enregistr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:42:30) [73%] :\r\nMais lors du gala de Bouygues ou de l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:42:32) [83%] :\r\nPoint puisque elle travaillait a cess\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:42:46) [63%] :\r\nLe r\u00e9sultat, une cave qui sont maintenant de 30 100. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:42:49) [88%] :\r\nIl y avait 12 chansons et un instrumental, on en a choisi 11. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:42:53) [64%] :\r\nEt de la violence des 2 c\u00f4t\u00e9s, oui, oui, trop de g\u00e9niaux de Oui-Oui aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:42:59) [96%] :\r\nL'ordre des chansons sur l'album correspond \u00e0 l'ordre dans lequel on les enregistrer. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:43:02) [48%] :\r\nMaintenant \u00e0 ceux qui pas explique enfin au respect. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:43:07) [98%] :\r\nL'album s'appelle Distance Inbetween il y a plusieurs fa\u00e7ons d'\u00eatre loin de quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:43:11) [67%] :\r\nSi fabrique. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:43:14) [87%] :\r\nAbsolument, physiquement, g\u00e9ographiquement, mais on peut aussi \u00eatre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ces personnes sans r\u00e9ussir \u00e0 s'en sentir proche. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:43:20) [62%] :\r\nNote. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:43:20) [88%] :\r\nMais le dessin, c'est une des Twins \u00e7a d\u00e9signe aussi l'inconnu. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:43:23) [63%] :\r\nDur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:32) [91%] :\r\nDes Stones in between la chanson qui a donn\u00e9 son titre \u00e0 l'album de voeux Coral, un album sur lequel on entend des choses extr\u00eamement vari\u00e9es, m\u00eame si le \u00e7a reste tr\u00e8s coh\u00e9rent, il y a quand m\u00eame des des morceaux assez diff\u00e9rents les uns des autres et on a parl\u00e9 de \u00e7a aussi avec James Kelly, le chanteur de chorale. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:47:57) [70%] :\r\nIl y a un Bulgare choc, \u00e7a ne suffit pas \u00e7a, avocat qui surmonter cela. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:48:03) [95%] :\r\nOn a du mal \u00e0 rester concentr\u00e9 tr\u00e8s longtemps sur un m\u00eame sujet. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:48:05) [57%] :\r\nMais bon \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:48:06) [94%] :\r\nLeur musique, c'est pareil, j'aime les album des Beatles avec des ambiances diff\u00e9rentes mais malgr\u00e9 \u00e7a, \u00e7a reste les Beatles. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:48:12) [50%] :\r\nIl faut du temps aussi mercredi de repli. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:48:58) [75%] :\r\nChoisir une. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:49:00) [87%] :\r\nJe n'aime pas les choses pr\u00e9visibles ou d'un moment, on s'ennuie. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:49:03) [80%] :\r\nEt en ressortir Edgar, nous sommes en grande surface, la mode v\u00e9ritablement il s'engage. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:49:11) [92%] :\r\nOn fait en sorte que chaque album est son propre concept et au-del\u00e0 de \u00e7a, que chaque chanson et sa propre personnalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:49:17) [60%] :\r\nCe qui pose un crash-test. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:49:18) [92%] :\r\nOn veut \u00eatre nous-m\u00eames surpris que \u00e7a vient des Beatles, j'ai toujours aim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:49:22) [74%] :\r\nVaniteux assure. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:49:24) [79%] :\r\nJ'aime l'id\u00e9e d'avoir Helena et tout le monde leur nom sur le m\u00eame album mais \u00e7a reste malgr\u00e9 tout, les Beatles. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:49:29) [61%] :\r\nOn ne Madame a aussi au fond. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:49:31) [95%] :\r\nC'est quelque chose qui semble d\u00e9ranger les gens, aujourd'hui, je pense au contraire qu'on devrait faire \u00e7a plus fr\u00e9quemment dans le domaine de la musique. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:49:37) [62%] :\r\n\u00e9coutez, Chev\u00e8nement et j'. \r\nG\u00e9rard sont pour oui bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:51:27) [90%] :\r\nLe dernier morceau de l'album \u00e9tait au d\u00e9part une chanson dont la m\u00e9lodie \u00e9tait meilleur que les paroles. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:51:32) [85%] :\r\nDonc justement arr\u00eat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:51:34) [90%] :\r\nC'\u00e9tait juste une id\u00e9e, on a eu envie d'en faire comme le g\u00e9n\u00e9rique de fin, d'un film. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:51:38) [84%] :\r\nSur ce, et \u00e0 laquelle elle ne verseront pas dans les Tusk. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:51:41) [78%] :\r\nPuis le projet est devenu de plus en plus courts, vous c'est devenu comme la fin d'une s\u00e9rie B. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:51:45) [48%] :\r\nAxiome de Monsieur ont \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:51:48) [84%] :\r\nOn a mis l'enregistrement dans une machine \u00e0 copier les bandes et on a copi\u00e9 la copie plus encore copi\u00e9 le r\u00e9sultat et ainsi de suite, disque obtenir une version compl\u00e8tement satur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:51:57) [66%] :\r\nC'est vrai que satur\u00e9 c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:52:29) [77%] :\r\nVoil\u00e0 \u00e7a point il y a 3 je vous dis qui est. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:52:39) [70%] :\r\nPour. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:52:40) [76%] :\r\n\u00e0 de nombreuses personnes disent que cette chanson ressemble \u00e0 \u00e9couter ne ni m\u00eame j'aime beaucoup les Bonis m\u00eame mais je ne sais pas \u00e9cout\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:52:47) [61%] :\r\nJe Caramail qui avec non pas une sortie \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:52:52) [91%] :\r\nEn fait, on a voulu faire comme si Neuilly chanter une chanson de Tom petit c'\u00e9tait notre id\u00e9e, une r\u00e9union entre Neuilly et Tom d\u00e9tiendra. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:52:59) [61%] :\r\nFabrice \u00e9tait devant pr\u00e9parer la chambr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:53:02) [85%] :\r\nLa ressemblance avec les de m\u00eame elle vient peut-\u00eatre de la composition des m\u00e9lodies et de la voix. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:53:07) [70%] :\r\nSur Europe, donc c'est l\u00e0 que vous option. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:53:10) [80%] :\r\nJ'ai \u00e9cout\u00e9 Frank Sinatra et regard Bissone Ebony m\u00eame se sont inspir\u00e9s de Johnny, jeune et sur cet album, vous aussi. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:53:16) [75%] :\r\nDonc, mais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:53:17) [86%] :\r\nC'est peut-\u00eatre pour tout \u00e7a, qu'on ne parle de en ce moment mais de ma part, ce n'\u00e9tait pas intentionnel. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:53:21) [69%] :\r\nJe rappelle que ce sont les m\u00eames, la Halde m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:35) [88%] :\r\nVoil\u00e0, il y a des Beatles dans leur histoire, mais \u00e0 part \u00e7a non plus, et c'est pas parce qu'on vient de Liverpool, qu'on fait tous la m\u00eame musique, il s'appelle de chorales et ce qu'on vient d'entendre \u00e7a s'appelait Miss Fortune sur le dernier album de ce groupe qui n'est pas tout \u00e0 fait n\u00e9 de la derni\u00e8re pluie, je dis pas \u00e7a par rapport \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o, Liverpool, ils sont, ils sont en train de f\u00eater passif on \u00e7a se voit en ce moment, mais en tout cas ils f\u00eatent cette ann\u00e9e leur 20\u00e8me anniversaire d'existence, donc de de ce groupe, voil\u00e0 c'est fini pour ce soir, avec quand m\u00eame la perspective de se retrouver demain et demain on va compl\u00e8tement changer de registre musical, mais c'est un petit peu le but de cette \u00e9mission si c'est notre habitude, on passe d'une chose \u00e0 l'autre et on se retrouvera dans le domaine de la chanson fran\u00e7aise tr\u00e8s traditionnelle avec un monsieur qui est bas\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, qui s'appelle Pierre Alain et qui viendra nous rendre visite, pas que lui, mais il y aura notamment Pierre Alain. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:56:17) [96%] :\r\nPour le moment il est votre. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-15T19:13:57Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1A2ED8BB-3B7F-4E8F-B142-2EA44C0AD0CD", "internalArchiveId": "1A2ED8BB-3B7F-4E8F-B142-2EA44C0AD0CD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les codes vestimentaires", "publicationDate": "2016-03-15T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Que disent nos v\u00eatements de nous? Comment les codes vestimentaires ont-ils \u00e9volu\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es? Qui les \u00e9dictent? Comment le monde de la mode se renouvelle-t-il au fil des ans? \r\nEntre haute couture et pr\u00eat-\u00e0-porter, \"Tribu\" vous propose une \u00e9mission styl\u00e9e avec St\u00e9phane Bonvin, journaliste et sp\u00e9cialiste de la mode.", "durationSec": 1554, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7535570", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 15.03.2016", "Les codes vestimentaires / TRI_2016-03-15T11:04:15_tribu", "Tribu du 15.03.2016", "Les codes vestimentaires / TRI_2016-03-15T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["Que disent nos v\u00eatements de nous? Comment les codes vestimentaires ont-ils \u00e9volu\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es? Qui les \u00e9dictent? Comment le monde de la mode se renouvelle-t-il au fil des ans? \n\nEntre haute couture et pr\u00eat-\u00e0-porter, \"Tribu\" vous propose une \u00e9mission styl\u00e9e avec St\u00e9phane Bonvin, journaliste et sp\u00e9cialiste de la mode.", "Que disent nos v\u00eatements de nous? Comment les codes vestimentaires ont-ils \u00e9volu\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es? Qui les \u00e9dictent? Comment le monde de la mode se renouvelle-t-il au fil des ans? \n\nEntre haute couture et pr\u00eat-\u00e0-porter, \"Tribu\" vous propose une \u00e9mission styl\u00e9e avec St\u00e9phane Bonvin, journaliste et sp\u00e9cialiste de la mode."], "variantIds": ["ece-7535571", "ece-7535570"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:01:48Z", "speechToTexts": ["02.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [76%] :\r\nPas tout point c'est du bonbon de par Julien Magnollay l'attitude du Poitou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [88%] :\r\nBonjour et bienvenue dans Tribu, on dit que l'habit ne fait pas le Moine qu'il ne faut pas juger sur les apparences et pourtant, l'habillement, reste une des premi\u00e8res choses que nous jouons au jour lorsque nous rencontrons une personne alors que disent de nous nous habiller comme on les codes vestimentaires ont \u00e9volu\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, finalement : faut -il oui ou non mettre une cravate en 2016, nous allons parler ce matin avec vous, St\u00e9phane Bonvin, bonjour, bonjour, vous \u00eates consultant mode c'est vrai \u00e7a, on a l'impression comme \u00e7a que les codes vestimentaires terre ont tendance \u00e0 dispara\u00eetre avant les groupes \u00e9taient bien distinguer avaient ligot\u00e9 les punks, que sais je, et aujourd'hui, c'est moins le cas est -ce que c'est aussi votre impression. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [84%] :\r\nC'est \u00e0 double tranchant : d'abord bah prenez un code estimant terre tr\u00e8s c'est le voile, je veux dire, donc si \u00e7a c'est pas un code vestimentaire, si ce n'est pas visible et et et contraignant, donc \u00e7a d\u00e9pend donc \u00e7a d\u00e9pend de quel code, je pense que les codes sont moins visibles encore plus pr\u00e9sent encore plus pr\u00e9sentes, comment \u00e7a c'est parce qu'au fond, aujourd'hui on vit dans une soci\u00e9t\u00e9 de l'image, le moindre gamin de 5 ans a d\u00e9j\u00e0 des marques dans la t\u00eate, il a \u00e9t\u00e9 Marketel telle \u00e9tait son il \u00e9tait son cerveau a \u00e9t\u00e9 lav\u00e9 par les marques, donc on est tr\u00e8s, tr\u00e8s sensible aux apparences aux images, \u00e0 la pub au 2\u00e8me degr\u00e9 aussi, du coup, on a une culture de l'image et de l'apparence qu'on n'avait pas il y a 20 ans, d'accord, vous parlez du 1er du 2\u00e8me degr\u00e9, c'est-\u00e0-dire c'est quoi la diff\u00e9rence, c'est-\u00e0-dire qu'aujourd'hui on on peut tout porter tout et n'importe comment, donc le le le le le le v\u00eatement qui un peu parodique \u00c9douard de la citation comporte pas seulement par sinc\u00e9rit\u00e9 mais pour s'amuser, il y a aussi, il est beaucoup, beaucoup plus fort qu'avant, aujourd'hui on peut porter une cravate en 2\u00e8me degr\u00e9, on a beau porter une cravate parce qu'on doit porter une cravate parce que vous entrez dans une banque par exemple, dans pass\u00e9 pour s'amuser, pour le d\u00e9tourner une fa\u00e7on un peu peint comme \u00e7a et \u00e7a, c'est du 2\u00e8me degr\u00e9, aujourd'hui on peut beaucoup plus s'amuser sur les codes et enjou\u00e9 et vous dites que les marques aujourd'hui sont tr\u00e8s pr\u00e9sentes qu'est -ce que \u00e7a a chang\u00e9 notre mani\u00e8re de de s'habiller, \u00e7a \u00e7a c'est, je pense que le gros changement d\u00e9tenus, il y a une vingtaine d'ann\u00e9es, au fond, aujourd'hui, les enfants, les adolescents un compas a marqu\u00e9 dans la Equateur qui mesure le la banque habilit\u00e9 il mesure le prix, ils voient les marques et logos et \u00e7a c'est quelque chose qui \u00e9tait beaucoup moins pr\u00e9sent, ce qui \u00e9tait pas du tout pr\u00e9sent pour moi qui suis n\u00e9 \u00e0 la campagne avec 0 Marc c'est Roudine rien ou c'\u00e9tait les mamans qui s'est d\u00e9shabill\u00e9 qui est la pi\u00e8ce qui et qui les rapi\u00e9c\u00e9 ne avec des dragons, j'ai r\u00e9agi avec des tas quoi exactement avec Sarko, donc tout \u00e7a pour dire qu'aujourd'hui le la publicit\u00e9, ce service qui est tr\u00e8s tr\u00e8s jeune, parce que c'est un public facile et puis qu'on peut, qu'on peut influencer et du coup d'aile d'aider de au fond d\u00e8s 10 ans il y a, il y a les marques, il faut avoir, qu'il faut pas avoir il y a des choses qui sont ch\u00e8res choses qu'on conna\u00eet assez bien maintenant qui ne s'\u00e9tait pas autrefois, ce qui fait que tout de suite un enfant, un jeune adulte \u00e0 une sorte de de d\u00e9tecteurs \u00e0 Marc dans l'oeil enfin quitte tendent \u00e0 rejeter tout \u00e7a, mais c'est dans la vie des gens aujourd'hui qui n'est pas le cas il y a, il y a une vingtaine, trentaine d'ann\u00e9es, du coup les codes sont tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9sent, m\u00eame si on en joue peut-\u00eatre moins qu'avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [90%] :\r\nMais qu'est -ce qui a chang\u00e9, il y a 20 ou 30 ans est -ce que c'est la publicit\u00e9 qui est venu plus massive est -ce que c'est qu'est -ce qui a chang\u00e9 pour que on soit plus au m\u00eame niveau maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:21) [87%] :\r\nAlors la pub, vous avez raison, a chang\u00e9 parce que la pub est beaucoup plus, beaucoup plus forte et puis ce qui a chang\u00e9 aussi, c'est que dans la mode, je r\u00e9sume un peu tout \u00e0 l'heure au mais dans la mode, au fond, jusque dans les ann\u00e9es 90 on s'est habill\u00e9 \u00e0 la mode \u00e9tait une fa\u00e7on de s'inventer une nouvelle vie de, de, de rompre avec ses parents, consomme environ portaient la minijupe pour choquer ses parents etc et puis dans les ann\u00e9es 90 et surtout 2000, les gens ont commenc\u00e9 \u00e0 chercher dans la mode, le statut, la reconnaissance d'une filiation des des logos ancien par exemple qui \u00e9tait pas du tout le cas avant, donc, du coup, on a cherch\u00e9 dans la mode, non parce des filiations, on a, on a commenc\u00e9 \u00e0 aimer les, les, les, les, le les logos ancien les plus ancien, du coup, ce qui a chang\u00e9 aussi, c'est qu'aujourd'hui la mode Elf Elf, elle sert une forme de respecter habilit\u00e9e je me je m'inscris dans une lign\u00e9e, j'appartiens \u00e0 un groupe respecte alors que, hier, la mode \u00e9tait plut\u00f4t une fa\u00e7on de se distinguer de sortir du groupe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:13) [86%] :\r\nEt ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'on m\u00e9lange peut-\u00eatre plus aujourd'hui, avant on avait quelque chose de plus 9 gothique, par exemple, avant c'\u00e9tait clair, c'\u00e9tait un ensemble, et maintenant les gens ont peut-\u00eatre mettront des chaussures qui sont des Doc Martin avec un jeans Dolce Gabbana avec il y a, il y a, il y a pas de m\u00e9lange qui se font. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:31) [85%] :\r\nExactement, ben \u00e7a on peut le voir tr\u00e8s bien, prenez un un homme d'affaires qui descend d'un train le matin, ils \u00e9taient sans sa 1\u00e8re classe un exemple pour, il a un costume-cravate nickel pour sa banque, il a habill\u00e9 tip top en Autriche ses r\u00e8glements internes, mais il a la grosse baisse de trappeur mais il y en a pas besoin en fait maison qui se d\u00e9guise \u00e0 moiti\u00e9 en aventurier Georges descendent d'un h\u00e9licopt\u00e8re de de l'Arctique et en moiti\u00e9 en banquier et \u00e7a c'est une chose qui est d'une qui est tr\u00e8s forte, qui s'est accentu\u00e9e ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es derni\u00e8res ann\u00e9es en en mode c'est qu'au fond on s'est habill\u00e9 pour raconter plusieurs histoires \u00e0 la fois on a plus envie d'\u00eatre enferm\u00e9 dans une image, un statut social, par exemple, par sa fonction par sonde job autrefois l'avocat s'habiller comme un avocat et l'ouvrier s'habiller un peu comme ouvrier d\u00e9j\u00e0 les donn\u00e9es des uniformes, aujourd'hui on sait on peut plus tr\u00e8s bien faire la diff\u00e9rence, au fond, les gens ont l'impression que leurs habits doivent montrer qu'ils sont au-dessus des lois, des normes ou des codes et du coup on panache son ne son son son \u00e0 son son look de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir \u00eatre \u00e0 la fois un peu rock un peu un peu cr\u00e9dibles, un peu, un peu alternatif et et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [76%] :\r\nComment, comment \u00e7a na\u00eet une mode \u00e7a est -ce ann\u00e9es o\u00f9 et comment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:38) [85%] :\r\nAlors la mode \u00e7a n'existe pas, il y a pas eu de police qui d\u00e9cide quelque part, c'est \u00e0 la mode et c'est pas la mode, c'est quelque chose de changeant et qui qui c'est, c'est un foyer d'influencer comme ceux qu'on aime au cin\u00e9ma, pourquoi est -ce que tout \u00e0 coup, tout le monde a dans le m\u00eame film, il y a plein plein d'influences, il y a d'abord il y a d'abord le fait que la mode serr\u00e9 mais ce qu'on n'est pas est -ce qu'on ait pas ailleurs, \u00e7a l'air de rien mais quand on quand on ne prenait un adolescent, il faut encore une mode au printemps, il a, il est un petit gar\u00e7on, une petite fille et tout d'un coup et c'est l'\u00e9t\u00e9 et il veut montrer \u00e0 ses copains \u00e0 la rentr\u00e9e, qu'il a chang\u00e9 ou ses copines, et tout d'un coup, il les rastas o\u00f9 il est BCBG, ben c'est comment est -ce qu'il a chop\u00e9 Sa\u00efd vu des images l'\u00e9t\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, il y a de la pub qui l'influencer, c'est son go\u00fbt aussi les modes naissent comme \u00e7a, c'est un un foyer de choses qui sont de moins en moins clair \u00e0 d\u00e9terminer parce qu'au fond il y a les marques, il y a la pub, il y a les d\u00e9fil\u00e9s, il y a les films, il y a les r\u00e9seaux sociaux, il y a les Stars et tout \u00e7a \u00e7a \u00e7a prend ou \u00e7a prend pas mais le principal moteur de la mode, c'est j'aimerais au fond avoir quelque chose de 9 qui va faire qui va me faire croire que demain, aujourd'hui, je serai diff\u00e9rent d'hier, je peux m\u00eame personne et qui a plus de d\u00e9sir, c'est plus d\u00e9sirable voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:45) [93%] :\r\nVous disiez en pr\u00e9parant cette mission que que souvent les tendances c'est toujours dans la marge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:49) [81%] :\r\nAlors qu'elles \u00e9mergent toujours \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est la seule loi qu'on peut trouver en mode depuis jeudi de je pense depuis le N\u00e9andertal ou la enfin je je suis venu en avait -il une mode qu'on aime, oui, oui, oui, parce qu'on se rend compte que les paris \u00e9taient pas toutes pareilles, donc, est paru raconter des choses diff\u00e9rentes d'une du d'une N\u00e9anderthal je sais pas, parce que je suis nullement de choses d'enfants d'ailleurs dans les temps les plus recul\u00e9es, donc quittez votre question, d\u00e9j\u00e0 j'ai oubli\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:11) [84%] :\r\nEh oui, la question de 12 les tendances et les modes, vous voyez, vous dites \u00e7a vient presque tout le temps, syst\u00e9matiquement d\u00e9marre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:16) [86%] :\r\nToujours toujours les, les, les modes de sexe comme les les nouveaux go\u00fbts, les nouveaux styles de films, de musique, c'est d'abord des gens qui font que des gens d\u00e9class\u00e9s marginaux qui sont pas dans l'institution dans le groupe public qui aime quelque chose, peut-\u00eatre parce qu'ils sont oblig\u00e9s, mais \u00e0 qui ce v\u00eatements ou cette attitude donnera une sorte de force un pouvoir, une forme de sauvagerie d'alt\u00e9rit\u00e9 une une d\u00e9gaine quoi prenez par exemple le le pain qu'au d\u00e9but les les banques, c'est des gens qui sont dans des quartiers o\u00f9 il y a beaucoup de de d'immigr\u00e9s, ils sont blanc, ils sont minoritaires et d\u00e9cide de radicaliser leur habit tr\u00e8s tr\u00e8s occidental \u00e0 Londres, mais aussi de d\u00e9chirer et c'est c'est des d\u00e9class\u00e9s et tout d'un coup on commence alors d'abord, on les regarde travail Olympe c'est quoi ces marginaux qui petit-\u00e0-petit, on commence \u00e0 dire : ils sont de la gueule, et tout d'un coup, le monsieur tout le monde commence \u00e0 leur piquer un bout t-shirt une imperdable et puis une mode, c'est en s'\u00e9largit, elle devient plus populaire, mais le p\u00e8re de son parfum d'\u00e9tranget\u00e9 de son envie de transformation du fait qu'on croit que si on mettra un t-shirt, on sera plus le m\u00eame demain, et du coup \u00e7a vient banal et du coup elle et par ces d\u00e9marches au centre et quand elle est banale, \u00e7a n'int\u00e9resse plus personne et \u00e7a repart, et c'est ce qui sont autant de grand cycle de recyclage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:26) [78%] :\r\nIl y a un autre exemple qui a \u00e9t\u00e9 parlons aussi, c'est l'exemple des pantalons qui des Baggies comme on dit, qui pendant des qui sont pas l\u00e0 pas attach\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:33) [84%] :\r\nOui, alors ben oui \u00e7a c'est typique alors la l\u00e9gende raconte et je pense que c'est une l\u00e9gende, un peu fabriquer c'est que pourquoi est -ce que les pantalons Baghi qui laisse voir la moiti\u00e9 des faits selon Claire, au fond, on raconte que c'est le v\u00eatement le pantalon du repris de justice qui a \u00e9t\u00e9 en prison uniforme large comme en prison, on retire les lacets les les ceintures donc il il tombe sur les fesses, quoi et du coup le type sort de prison et il est cens\u00e9 porter un v\u00eatement trop grand, c'est le seul qui, lui, sans ceinture et sans lasser, je pense que c'est pas vrai, mais au fond cette histoire- l\u00e0, fait que les gens qui portaient des pantalons trop grands dans leur quartier de leur de ca\u00efds, j'ai connu la prison, je suis un un petit chef, je sais, je sais ce que c'est, et du coup bas, d'abord au d\u00e9but, on regarde \u00e7a de Travis Hall, c'est quoi ce type des pantalons trop larges, c'est n'importe quoi et quand on commence \u00e0 conna\u00eetre l'histoire et qu'on voit que c'est des leaders d'opinion, des gens qu'on admire, on imite, tout le monde porte des pantalons Baghi et aujourd'hui comment sont les adolescents tout ce qu'il nie donc le pantalon Baghi donc le patron large est tellement tomb\u00e9 mode que s'int\u00e9resse plus personne, regardez les ados, ils ont tous des pantalons maintenant super serr\u00e9 super, c'est le contraire de ce v\u00eatements qui \u00e9taient dans les marges qui est du trop \u00e0 la mode qui sait qui qui s'est banalis\u00e9 qui a perdu son parfum. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:39) [84%] :\r\nMais est -ce que si on prend l'exemple de ce pantalon, ce qui va revenir est -ce que la mode est toujours cyclique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:44) [81%] :\r\nLa mode et les cycliques parce qu'il y a pas des tonnes de forme de pantalon pour prendre des pantalons et voil\u00e0, il faut bien que \u00e7a revienne apr\u00e8s ces s'est r\u00e9veill\u00e9, il faut que ce soit une personnalit\u00e9 en courant, je pense que les mode qui marche \u00e0 par \u00e7a, parce que l'on s'amuse un peu sur des pantalons, mais c'est quand m\u00eame les modes qui qui qui porte des promesses de nouveaux modes de vie, je veux dire si les les types qui portent des barbes, maintenant tout le temps, on voit, on voit des barbus partout, c'est qu'ils incarnent, quand m\u00eame, outre leur barbe ce ce truc, c'est \u00e0 la fois sympathique et un peu ridicule d'avoir une barre tout d'un coup une longue barbe de capucin alors qu'on vit en ville et qu'on on a un rasoir, c'est quand m\u00eame des gens qui ont se dit arm\u00e9 il vit peut-\u00eatre pas comme nous, plus int\u00e9ressant, ce qu'ils font, o\u00f9 ils osent porter la bas, alors qu'avant on osait pas tellement \u00e7a faisait ringard ou la il Schr\u00f6der que 16, donc c'est vrai qu'il a \u00e9voqu\u00e9 des c'est c'est c'est des jeux sur les apparences et tout mais \u00e7a apporte porte une promesse d'un mode de vie diff\u00e9rent chez nous, c'est relativement simple, mais penser \u00e0 quelqu'un qui, c'est pas moi qui, dans un pays o\u00f9 c'est interdit, coupe \u00e7a une fille qui co\u00fbte la jupe c'est c'est plus qu'un mode de vie diff\u00e9rent, c'est une r\u00e9volte Week-End v\u00eatements toujours un pouvoir qui, qui, et qui ne fa\u00e7ons de se raconter et de prendre position, m\u00eame quand c'est un pantalon Baghi qui nous semble peu superficielle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:49) [87%] :\r\nEst -ce qu'on peut \u00eatre totalement neutre dans notre habillement il y a des gens qui essayent \u00e0 ceux qui sont contre le syst\u00e8me contre les logos qui qui veulent surtout par de locaux mais est -ce qu'on arrive \u00e0 \u00eatre neutre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:59) [83%] :\r\nAlors on peut pas \u00eatre neutre parce que on peut pas \u00eatre invisible, la personne qui ne sait l'homme invisible appartement opportun input le basique banale, un pantalon banale et des des chaussures banal et des chaussettes banal d\u00e9j\u00e0 qu'est -ce que c'est banal, c'est compliqu\u00e9 aujourd'hui parce que tout est connot\u00e9 donc appartements on se banalise, on donne, on n'est pas neutre, on dit : voil\u00e0, je suis quelqu'un qui ne d'accorde aucune importance \u00e0 tout \u00e7a aujourd'hui, je m'accorde tellement que ne pas prendre parti, parce que les gens qui vous disent je suis banal, moi je n'importe quoi, \u00e7a m'est \u00e9gal, vous dit enqu\u00eate mais n'apporte quoi demain un pur une Barbie dessus, ils vous r\u00e9pondront : plut\u00f4t mourir, \u00e7a veut dire que leur fa\u00e7on d'\u00eatre banal, c'est une mani\u00e8re comme de se positionner, donner des infos sur soi -m\u00eame on ne on peut, on donne toujours des infos apr\u00e8s ces infos, elles sont plus ou moins ma\u00eetris\u00e9e ou pas plus ou moins \u00e9clatante ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:46) [87%] :\r\nIl y a des choses qui a chang\u00e9 aussi, vous le disiez, en pr\u00e9parant cette admission c'est la question du prix les habits sont beaucoup moins cher aujourd'hui que, il y a peut-\u00eatre 20 ou 30 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:53) [84%] :\r\n\u00e7a c'est clair avec les grandes 2 distribution qui sont arriv\u00e9s Madame et tout, on peut, on peut changer la vie beaucoup plus vite, on a on aussi plus sur l'\u00e9v\u00e9nement, surtout c'est beaucoup moins cher, donc on peut changer de look, on peut m\u00e9langer beaucoup plus majeur, voil\u00e0 je fais faire l'anc\u00eatre, mais au fond, on avait un pantalon pour l'hiver quoi et puis c'\u00e9tait on choisissait \u00e0 ou pour un jeans serr\u00e9s et je serai moins d'une s\u00e9rie tout l'hiver l\u00e0 aujourd'hui, on peut avoir un truc classique, un truc chic un truc que dit d\u00e9chir\u00e9, on peut changer de look et c'est ce qui fait que les codes sont toujours aussi visibles, toujours aussi pr\u00e9sent, pardon, mais moins faciles \u00e0 interpr\u00e9ter aujourd'hui, on peut changer de look comment choc pour prendre l'extr\u00eame pour prendre l'expression comme on change de chemise, les chemises sont vraiment pratiquement pas cher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:34) [84%] :\r\nDonc on peut finalement changer de personnalit\u00e9 tr\u00e8s rapidement aussi \u00e0 vendre un peu attendre peut-\u00eatre un nouvel hiver rouge \u00e9t\u00e9 pour changer de de de look et donc de personnages -l\u00e0, on peut faire beaucoup plus rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:44) [87%] :\r\nOn le fait, on peut, on peut zapper beaucoup plus vite, de look et m\u00e9lang\u00e9 ses looks, d'abord parce que c'est moins cher qu'avant, \u00e7a reste cher, mais c'est moins cher qu'avant, et puis aussi parce que la soci\u00e9t\u00e9, j'aime pas dire \u00e7a, mais parce que toute notre culture, nous y a nous et nous, nous nous y pousse, on n'arr\u00eate pas dire aux gens changer soyez diff\u00e9rents soyez plus ce que vous, etc, ce qui fait que on a l'impression que le v\u00eatement sert \u00e0 nous constituer une personnalit\u00e9, ce qui \u00e9tait pas le cas avant, enfin, avant, en tout cas, il y a une guerre, une trentaine d'ann\u00e9es, o\u00f9 en est -on porter les v\u00eatements de sa caste de sa classe sociale de son sexe aussi, donc il y a eu lieu au fond on change beaucoup plus parce que c'est moins cher ici parce que la culture lesquels on baigne en Occident nous y pousse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:22) [85%] :\r\nIl y a aussi un exemple qui est assez frappant, c'est le l'exemple du jeans qui a une une tr\u00e8s grande qui reste toujours tr\u00e8s \u00e0 la mode, alors qu'il \u00e9tait, ni \u00e0 la toquante palmette c'\u00e9tait le c'\u00e9tait le la vie du pot. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:33) [81%] :\r\nMessage : voil\u00e0, c'est un bon exemple de comment fonctionne la mode c'est habit du soi-disant du chercheur d'or du du, du type qui passe vie courb\u00e9 sous le soleil qui qui a qui tann\u00e9 par le qui et burin\u00e9 qui arrive en ville et puis qui devait avoir l'air dingue face \u00e0 des gens qui \u00e9taient Binet billet, je parle des notaires ou des avocats ou chez pas quoi et qui tout d'un coup, ben c'est indigne qui devient, pour une surface de forme de jeunesse, le gin devient pardon pour une pour la jeunesse, un symbole de libert\u00e9, de grands espaces de convention qu'on qu'on qu'on qu'on qu'on abat et qui il vient au fond un objet d'h\u00e9r\u00e9sie durable est consomm\u00e9e par tout le monde et aujourd'hui ben le gin il varie, il rentre, il revient, c'est un basique, il change de forme au fil des saisons mais c'est, c'est, au fond, c'est ironique, concert, \u00e7a s'\u00e9tonnerait que Johnny conserve quand m\u00eame son parfum de libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:19) [83%] :\r\nEt il se maintient, effectivement, il reste au fil des ann\u00e9es depuis des ann\u00e9es, alors 50 60 il y a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:23) [81%] :\r\nToujours l\u00e0 et toujours l\u00e0, il y a eu, il y a eu, il faut pas oublier d'enlever 90 les grandes fabriques de Dinan, eu des gros probl\u00e8mes, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait plut\u00f4t \u00e0 la mode maintenant \u00e7a revient pas la couleur des jeans rouges ou jaunes voil\u00e0 c'est \u00e7a et mais disons au milieu d'une en Basic au fond de c'est un symbole de libert\u00e9, inusable, ce qui a un con pour un v\u00eatement lui stable St\u00e9phane Bonvin nous parlons des. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:43) [93%] :\r\nCodes vestimentaires avec vous ce matin, on se retrouve juste apr\u00e8s Franck Monnet et Cam\u00e9lia-Jordana qui chante plus rien \u00e0 me mettre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:49) [62%] :\r\nJe ne trouve pas \u00e7a va bien sur la je suis pr\u00e8s comptabilis\u00e9e comme moi je vais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:37) [55%] :\r\nJ'ai dit cela, ce qui est a cas j'ai pas parl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:14) [61%] :\r\nOui, je trouve r\u00e9cemment l'\u00e9v\u00e9nement, le jeu, pr\u00e9fet de Inde il \u00e9tait et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:28) [86%] :\r\nJe trouve belle sant\u00e9 v\u00eatements Franck Monnet et Cam\u00e9lia-Jordana nous parlons de la mani\u00e8re de nous habiller avec vous, St\u00e9phane Bonvin, je rappelle que vous \u00eates consultant mode alors la chanson parle elle nudit\u00e9 aussi la nullit\u00e9 du cas partielles, c'est plus du tout un tabou, aujourd'hui, on voit d'ailleurs dans les publicit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:44) [83%] :\r\nOui et non, les tabous se d\u00e9place alors bien s\u00fbr que, aujourd'hui, on peut \u00eatre plus d\u00e9nud\u00e9s plus sexy qu'on ne l'\u00e9tait il y a, il y a 20 ans ou 30 ans, \u00e7a c'est clair, mais les tabous se d\u00e9place, je regardais avec des des petits que je connais, par exemple, elle porte des shorts, super, super, super court donc vraiment, je veux dire c'est vraiment le le mini- short et la guerre apparemment pour que leur chanteur comme un petit peu trop ou les minijupes soit pas trop trop mini et puis par contre, regardez les photos de, de, de, de, de peu rapide Spring expire ce nombre, il a l'air qu'est -ce que c'est vulgaire, donc, au fond, en 10 ans le le la la pudeur s'est d\u00e9plac\u00e9 en montre moins son nombril, il monte, monte beaucoup plus ses jambes, donc oui, on est moins pudique oui on monte davantage de soi, surtout les mecs se trouve sous l'influence du sport pour c\u00e9l\u00e9brer les hommes se sont d\u00e9j\u00e0 bien pas tellement, les filles, par contre, voil\u00e0 le c'est c'est comme les tabous, \u00e7a, \u00e7a se d\u00e9place alors on a, on a raccourci les jupes on a rallong\u00e9 t-shirt presque, \u00e7a reste un tr\u00e8s, tr\u00e8s court. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:37) [88%] :\r\nOn parlait des interdire dans l'impression aujourd'hui qu'on peut, qu'on peut s'habiller n'importe comment, qui a plus de de 2 tabous qui a plus de code c'est pas tout \u00e0 fait vrai, notamment pour les enfants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:45) [83%] :\r\nAlors il y a ces 2 choses : d'abord c'est vrai qu'il y a de moins en moins de lois qui nous dise comment nous habiller, \u00e7a c'est vrai par contre il y a des sortes de normes qui prennent la place de ces lois et des r\u00e8glements de mode, de police et tout, moi je suis toujours frapp\u00e9 lorsque Jean dans un magasin pour enfants par exemple, il y a d'un c\u00f4t\u00e9, les filles de c\u00f4t\u00e9 les gar\u00e7ons, les fils et tout aussi et tout l'art, la reine des neiges quoi, rose, bleu ciel et \u00e9ventuellement beige mais surtout rose et mauve, rose et mauve et de l'autre c\u00f4t\u00e9, bah les gar\u00e7ons c'est bleu, c'est c'est le la pied la panoplie de petit dinosaure quoi gerbe le kaki et Vert donc, au fond, bien s\u00fbr, que les enfants peuvent habiller comme ils veulent, mais aujourd'hui on pousse les enfants \u00e0 s'habiller comme des petits mecs et des filles comme des petites demoiselles quoi, donc, et \u00e7a c'est extr\u00eamement alors c'est plus un tabou, mais c'est presque une injonction dit aux hommes habitant comme un homme et une \u00e0 une fille comme il fit en leur faisant croire qu'elle s'habille comme elles veulent donc donc il y a moins de r\u00e8glement, mais il y a beaucoup plus de normes qui sont comme \u00e7a, moins clair, moins \u00e9vidente et beaucoup plus et, surtout, ce qui reste c'est on ne sait, celle qu'on dit au petit gar\u00e7on ne faiblit pas comme une fille, \u00e7a, \u00e7a restera toujours toujours toujours tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:47) [79%] :\r\nAlors les parents souvent ont peur de \u00e7a, il se pourrait, qui comprend des habits bleu peut-\u00eatre il faut pas os\u00e9 ou peu sont les parents qui osait transgresser \u00e0 mettre un gar\u00e7on rose ou ce violet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:58) [87%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a reste alors je pas tabous parce qu'on utilise ce mot un tout petit peu n'importe comment, mais \u00e7a reste quand m\u00eame une arme tr\u00e8s, tr\u00e8s forte, codes et celui -l\u00e0, je crois qu'il s'est m\u00eame durci avec avec ces derni\u00e8res ann\u00e9es, donc il y a moins de r\u00e8glement peut s'habiller en et puis de s'habiller comme on veut, mais il y a beaucoup plus de choses implicite qui font que un mec de s'habiller comme il s'est regardez les clips quoi, je veux dire, grosso-modo les, les, les, les, les, les, les types, ils sont tous habill\u00e9s comme des, des, des, des rois du quartier et les filles comme les poules, pardon, mais c'est pas la peau du bras du quartier donc c'est les les r\u00f4les sont tr\u00e8s sont encore plus d\u00e9termin\u00e9s aujourd'hui qui \u00e9taient hier par les v\u00eatements, apr\u00e8s on est libre ou non d'y souscrire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:32) [83%] :\r\nIl y a des gens qui est qui est int\u00e9ressant, non pas, j'en parlais dans la traduction, c'est la question de la cravate qui est toujours l\u00e0, \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait la simple le symbole de l'homme qui travaille au bureau des banques et des puissants, elle revient maintenant peu \u00e0 la mode au moment o\u00f9 justement les les plus impos\u00e9s par la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:46) [89%] :\r\nAlors \u00e7a, \u00e7a, on voit bien comment la mode et les codes fonctionnent d'abord la cravate c'est un signe, c'est un truc qui change pas, donc si vous avez un m\u00e9tier, vous avez montr\u00e9 que les choses ne changent pas Jean banquier stabilit\u00e9 vous mettez une cravate \u00e7a reste le symbole de l'autorit\u00e9 et comme c'est un des rares qui restent, il est tr\u00e8s tr\u00e8s fort, \u00e7a c'est la 1\u00e8re chose c'est vrai aussi que il y a de plus en plus de d'entreprises qui ne qui n'oblige pas au port de la cravate du coup la cravate est devenue un truc moins obligatoire et du coup d\u00e9sirable et on a vu ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es ou ces 5 dans les ann\u00e9es, plein de, de jeunes ados avoir envie de porter une cravate parce que c'\u00e9tait pas moi je me rappelle, je raconte un truc, ce serait dans un journal au d\u00e9but quand j'avais une cravate, j'ai perdu mon grand- p\u00e8re et puis vers 2010 et commencer \u00e0 voir les jeunes graphistes miroiter trop avec la cravate je dis tiens, des gens de 18 ans trouve qu'une karao cravate s'\u00e9coule alors que, \u00e0 mon \u00e9poque, on aurait trouv\u00e9 que savez Viot, grand perdant, \u00e7a montre bien comment quelque chose un v\u00eatement \u00e9volue en fonction des codes \u00e9taient compt\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:39) [83%] :\r\nCe qui a disparu aussi ou pas les doigts travail c'est l'action des uniformes beaucoup plus d'uniforme, maintenant \u00e7a a tendance \u00e0 dispara\u00eetre m\u00eame au travail. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:46) [85%] :\r\nAlors \u00e7a a tendance \u00e0 dispara\u00eetre au travail c'est un un tout petit peu en train de revenir, j'ai vu les derniers uniforme des CFF par exemple j'\u00e9tais frapp\u00e9 par le fait que on voit 2, donc c'est des uniformes il y a un truc sur le coll\u00e8ge, vous, on a quand m\u00eame besoin de discerner quelqu'un dans la foule, mais c'est vrai qu'aujourd'hui tout ce qui fait Total ou qu'tout ce qui fait qu'on voit la fonction et pas la personnalit\u00e9 qui a derri\u00e8re c'est c'est att\u00e9nu\u00e9, parce que les gens veulent \u00eatre, ils veulent se sentir singulier et montrer qu'ils sont singuliers, du coup ils sont uniques, et qui sont cons\u00e9quence de de l'individualisme, je pense que c'est, c'est c'est on va dire c'est une une cons\u00e9quence d'une d'une id\u00e9ologie, on va dire ann\u00e9es 60 pages de ce c'\u00e9tait quoi, c'\u00e9tait Kalinka une bigote Biba de jazz soit toi -m\u00eame, voil\u00e0 c'est un voil\u00e0 et du coup ben quand on peut, on porte un uniforme, on a l'impression qu'on est qu'on n'est pas soi -m\u00eame, du coup on a att\u00e9nu\u00e9 ce qui fait uniforme dans les uniformes et \u00e0 une \u00e9poque on les flics, on sait, puis c'\u00e9tait flic ou pas, ici, sont en short dans la rue, on sait pas qui on a affaire, quoi, voil\u00e0 et donc les uniformes c'est vrai se sont att\u00e9nu\u00e9es se sont dilu\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:40) [85%] :\r\nVous avez dit quelque chose, en pr\u00e9parant cette \u00e9mission qui est assez fort, vous dites tous les habits comporte aujourd'hui, ce sont des habits de paysans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:45) [82%] :\r\nOui, parce que \u00e7a c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est dingue \u00e7a raconte de nouveau comment fonctionnait mode le pantalon, c'est l'avis du palefrenier pas l'ami du du du du noble la la veste l'habit du du, du, du, du, du travailleur donc, au fond, les v\u00eatements comporte aujourd'hui sont des v\u00eatements de la campagne des agents du 17\u00e8me 18\u00e8me si\u00e8cle lorsque tout d'un coup bas, \u00eatre noble, c'\u00e9tait bon, c'est-\u00e0-dire \u00e0 quoi sert d'une t\u00eate \u00e7a a pass\u00e9 un petit peu de mode, donc les grands habits d'apparat,etc. sont pass\u00e9es de mode, la la bourgeoisie est arriv\u00e9 adopter d\u00e9shabille plut\u00f4t pratique, symbole de travail donc David ext\u00e9rieur etc, et puis qui sont pas qui sont devenus aujourd'hui des habits d'apparat, le smoking c'est marrant le smoking, c'est un v\u00eatement, c'est le truc du Valais, hein, mais aujourd'hui c'est le c'est c'est l'image de quelque chose de chic, etc, il y a qu'\u00e0 voir, ils savent \u00e7a marche tr\u00e8s bien, footballeur du football, hein, il s'habille tous comme des communes comme des rois de la et et c'est eux qui sont aujourd'hui les porteurs de ce qui est soit disant le chic ultime la r\u00e9ussite quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:40) [82%] :\r\nSt\u00e9phane Bonvin on arrive malheureusement bient\u00f4t \u00e0 au terme c'\u00e9tait mission juste en quelques mots, c'est quoi la tendance 2007. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:45) [88%] :\r\nLa tendance 2007, alors, de nouveau, il y a pas la tendance, comme on l'a dit tr\u00e8s bien via plein de tendance etc moi ce qu'il ne frappe en tout cas c'est on sort d'une d'une d\u00e9cennie ou le prestige beaucoup dans la mode, le logo le prix etc, et l\u00e0 je trouve qu'\u00e0 suivre les d\u00e9fil\u00e9s, les r\u00e9seaux sociaux, on change de, on change de paradigme, ce que je trouve assez bien d'ailleurs, donc, la tendance est moins riche, moins ostentatoire moins luxueux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:09) [83%] :\r\nMoins luxueux bien on restera sur ses paroles, St\u00e9phane Bonvin, merci beaucoup d'\u00eatre venu nous rendre visite en Direct ce matin dans le Studio de Lausanne, je rappelle que vous \u00eates consultante en mode bonne journ\u00e9e, merci beaucoup, Tribu c'est termin\u00e9 pour aujourd'hui Gilles Abderrahmane \u00e9tait \u00e0 la technique, ce matin, merci \u00e0 C\u00e9line, du fric et l'assistante de production de cette \u00e9mission, Karine vous y amour \u00e9tait \u00e0 la programmation musicale, vous pouvez r\u00e9\u00e9couter cette \u00e9mission \u00e0 toutes les autres d'ailleurs, sur notre site Internet 3 W point RTS Point CH barres obliques Tribu, vous pouvez nous \u00e9crire Tribu h\u00e2te RTS Point si\u00e8ge et aussi r\u00e9agir, surtout litt\u00e9raires Facebook on nous y sommes, demain nous aborderons la question suivante : comment adapter sa maison profite de son parcours de vie, notamment quand les enfants sont devenus grands et qui te domicile mais tout de suite sur place, Audi et Laurence Bisang je vous souhaite la plus belle. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-15T12:22:39Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}}, {"id": "sound-B1045D29-C62D-44C1-9926-FB71022F71F9", "internalArchiveId": "B1045D29-C62D-44C1-9926-FB71022F71F9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Anders Breivik accuse l'Etat norv\u00e9gien de violer les droits de l'Homme", "publicationDate": "2016-03-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Tervel\r\nCondamn\u00e9 \u00e0 21 ans de prison pour le meurtre de 77 personnes en Norv\u00e8ge en 2011, Anders Behring Breivik revient devant la justice ce mardi. L'extr\u00e9miste de droite accuse l'Etat de violer les droits de l'Homme.\r\n\r\n* * Anders Breivik accuse l'Etat norv\u00e9gien de violer les droits de l'Homme Un salut nazi \u00e0 son arriv\u00e9e .. \r\nL'assassin d'extr\u00eame droite Anders Behring Breivik, a donn\u00e9 le ton au premier jour du proc\u00e8s qu'il a intent\u00e9 contre l'\u00c9tat sur ses conditions de d\u00e9tention.. \r\nIl avait tu\u00e9 77 personnes en Norv\u00e8ge en 2011..\r\nGregory Tervel.. vous suivez ce proc\u00e8s..", "durationSec": 78, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7553650", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Anders Breivik accuse l'Etat norv\u00e9gien de violer les droits de l'Homme / 12H30_2016-03-15T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 15.03.2016"], "alternativeSummary": ["Condamn\u00e9 \u00e0 21 ans de prison pour le meurtre de 77 personnes en Norv\u00e8ge en 2011, Anders Behring Breivik revient devant la justice mardi. L'extr\u00e9miste de droite accuse l'Etat de violer les droits de l'Homme."], "variantIds": ["ece-7553650"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-01T05:21:10Z", "speechToTexts": ["01.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nUn salut nazi \u00e0 son arriv\u00e9e, l'assassin d'extr\u00eame droite Anders Behring Breivik a donn\u00e9 le ton : au 1er jour du proc\u00e8s qu'il a intent\u00e9 contre l'\u00c9tat, sur ses conditions de d\u00e9tention, il avait tu\u00e9 77 personnes en Norv\u00e8ge en 2011 Gr\u00e9gory Tervel vous suivez ce proc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:15) [92%] :\r\nOui, c'\u00e9tait la 1\u00e8re apparition publique de d'Anders Behring Breivik depuis son proc\u00e8s en 2012 et il s'est pr\u00e9sent\u00e9 devant la cour en costume-cravate sur le cr\u00e2ne ras\u00e9, sit\u00f4t les menottes enlev\u00e9es il a effectu\u00e9 ce salut nazi en direction de la cinquantaine de journalistes pr\u00e9sents dans ce petit gymnase de la prison de Chine o\u00f9 le proc\u00e8s a \u00e9t\u00e9 d\u00e9localis\u00e9 pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, Breivik n'a pas encore dit un mot, il t\u00e9moignera demain mais en un seul geste l\u00e9g\u00e8rement diff\u00e9rent de celui d'il y a 4 ans, pour marquer sa r\u00e9cente conversion au nazisme, il a montr\u00e9 qu'il \u00e9tait rest\u00e9 le m\u00eame et adress\u00e9 une nouvelle provocation \u00e0 ses tr\u00e8s nombreuses victimes en Norv\u00e8ge, son avocat a ensuite soutenu que Breivik souffrait d\u00e9j\u00e0 de s\u00e9quelles qui \u00e9cologiques dus \u00e0 l'isolement dans lequel il est maintenu depuis 5 ans, il a mis en garde contre un traitement empire \u00e0 supporter qu'une peine de mort, notamment \u00e0 cause de l'interdiction de rencontrer d'autres d\u00e9tenus, et donc l'impossibilit\u00e9 de construire des relations humaines avec des personnes, outre que les professionnels qu'le c\u00f4toie au quotidien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [97%] :\r\nC'\u00e9tait Gr\u00e9gory Tervel qui suit donc le proc\u00e8s \u00e0 Oslo. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-15T11:50:41Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Tervel, Gregory", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A7803D24-5B37-45B0-B86C-A5BCEEB39FCF", "internalArchiveId": "A7803D24-5B37-45B0-B86C-A5BCEEB39FCF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avis de recherche : Qui est le Suisse le plus honn\u00eate? (2/5)", "publicationDate": "2016-03-15T00:00:00Z", "durationSec": 446, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7535338", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015953.image", "alternativeTitle": ["Qui est le Suisse le plus honn\u00eate? (2/5)", "Qui est le Suisse le plus honn\u00eate? (2/5) / NMT_2016-03-15T07:15:00_avis-de-recherche", "Qui est le Suisse le plus honn\u00eate? (2/5) / NMT_2016-03-15T07:15:00_avis-de-recherche"], "variantIds": ["ece-7535352", "ece-7535338"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-02T05:15:53Z", "speechToTexts": ["02.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [77%] :\r\nUne \u00e9nigme peut b\u00e9n\u00e9ficier d'informations nouvelles qui permettront \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 de se manifester de je ne sais, information que nous ne communiquerait resteront confidentielles, la protection de la vie priv\u00e9e, assur\u00e9 de toucher je de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [86%] :\r\nD\u00e8s qu'on a d\u00e9couvert qu'il y a quelques jours, en honn\u00eate citoyen avait rapport\u00e9 144000 francs dans les transports publics en Suisse allemande, nous on se demande qui est le Suisse le plus honn\u00eate et j'ai trouv\u00e9 que vous disiez quelque chose de tr\u00e8s intelligent dans Le Matin dimanche Johnny bonjour bonjour et merci, vous \u00eates professeur de sociologie de l'image \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne en trop, d'\u00eatre \u00e9galement auteur au sein de l'\u00e9dition, ce que vous disiez, de tr\u00e8s intelligent, c'est vous disiez oui, effectivement, on peut s'auto- congratuler expliquer qu'on est un pays avec des gens qui se font confiance, qui sont honn\u00eates, mais il faut se rappeler qu'on a d'abord les moyens d'\u00eatre honn\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:52) [83%] :\r\nOui, effectivement, l'honn\u00eatet\u00e9 et l\u00e0 tout d'abord \u00e0 lui ce qu'il faut pouvoir se permettre et il est plus simple, accus\u00e9 d'\u00eatre honn\u00eate, lorsque on n'est pas en danger, disons redisons pas de difficult\u00e9s pour se nourrir, se v\u00eatir sa vie et et et se procurer les biens n\u00e9cessaires et dans ce cas -l\u00e0, effectivement, Suisse, on a la chance d'avoir un niveau de vie sup\u00e9rieure \u00e0 beaucoup de pays du monde et il y a je ne sais pas qui a des statistiques sur le Net, mais disons je serais pas surpris de savoir qu'il y a moins de l'art \u00e7a en Suisse il y a qui disons que dans d'autres pays moins avec devenu plus bas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [81%] :\r\nD'accord, bon, on comprend bien que la pauvret\u00e9 peut finalement pouss\u00e9 \u00e0 la malhonn\u00eatet\u00e9, mais honn\u00eatement, quand on entend parler de la FIFA, des banques et j'en passe et des meilleurs aussi aux revenus la malhonn\u00eatet\u00e9 non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:46) [85%] :\r\nAlors c'est comme si la chose bizarre, c'est un peu comme si, effectivement, disons, c'est le citoyen ordinaire tr\u00e8s concern\u00e9 par \u00e7a, une fois qu'on a d\u00e9pass\u00e9 une certaine sph\u00e8re de 2 niveaux de, de, de gestion d'argent parce qu'on rentre dans des des chiffres qui sont font tourner la t\u00eate de ce citoyen ordinaire qui pourtant gagne bien sa vie, mais l\u00e0 on a l'impression que les choses fonctionnent diff\u00e9remment qu'a d'autres r\u00e8gles d'autres lois et quelle honn\u00eatet\u00e9 n'est pas la priorit\u00e9, on rentre dans des, dans des domaines o\u00f9 l\u00e0 alors qu'on nous pr\u00e9sente en tout cas comme une tr\u00e8s dure concurrence dans un domaine, on utilise souvent symbole plus grand pas manger le plus petit et, du coup, il y a d'autres priorit\u00e9s, il y a, il y a cette logique de toujours plus et \u00e7a pousse parfois et m\u00eame je dirais c'est devenu quasiment neuve. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:38) [78%] :\r\n\u00e0 lorsqu'on peut lorsque la chose peut passer une hauteur et voil\u00e0 de de L \u00e0, il s'agit plus de des, des, des porte- monnaie avec 50 francs donc, le citoyen, on va ramener \u00e0 et il s'agit \u00e9videmment de chiffres bien sup\u00e9rieur, h\u00e9 bien sup\u00e9rieur aux 144000 francs ramen\u00e9 au poste de police. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [98%] :\r\nBien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:02) [83%] :\r\nPour savoir qui avait juste fait vous avez une adresse sur l'enveloppe, il y avait, il y avait quand m\u00eame le nom de quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [85%] :\r\nOui \u00e7a et peut-\u00eatre mais donc si si je vous suis, pour trouver le Suisse le plus honn\u00eate, il faut chercher le Suisse le plus ordinaire, c'est lui qui sera le plus honn\u00eate, \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:16) [84%] :\r\nOh, vous savez, encore une fois on, on, on parle, sans qu'il y a une vraie v\u00e9ritable \u00e9tude c'est donc des impressions que je vous livre et effectivement, oui, je dirais que, il faut viser au milieu le le le le monde de la finance ob\u00e9it \u00e0 d'autres r\u00e8gles quelque part que celle du du normal, citoyen, il y a, il y a un accord sur certains \u00e9l\u00e9ments qui sont passable jouent avec la limite que \u00e7a soit avec les imp\u00f4ts, que ce soit avec autre d'autres mani\u00e8res de faire de l'argent et c'est pas un hasard, effectivement, si le citoyen suisse, m\u00eame \u00e0 l'\u00e9tranger passe pour quelqu'un de pr\u00e9cis de r\u00e9gler et donc quelque part d'honn\u00eate lorsqu'on parle de manque suisses vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, ben la pression change compl\u00e8tement change radicalement, alors l\u00e0 on est dans le domaine de la magouille. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [96%] :\r\nOui, depuis quelques ann\u00e9es, alors qu'avant c'\u00e9tait la blanche colombe les banques. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:07) [88%] :\r\nC'est, c'est non, c'est pas grave si vous regardez par exemple l'apparition de de de la figure du banquier ou de des banques suisses \u00e0 partir des ann\u00e9es 60 dans les films d'espionnage, notamment dans les demandes qui ont \u00e9t\u00e9 parmi les premiers \u00e0 \u00e0 th\u00e9matiser cet aspect diff\u00e9rent n'est pas du tout dans le domaine du de la Colombie mais quand m\u00eame dans le domaine de l'directeur d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [76%] :\r\nOk, mais ce qui une usine image quand m\u00eame ou une dimension culturelle \u00e0 l'honn\u00eatet\u00e9, puisqu'on a l'impression qu'on est un pays de gens honn\u00eates, parce que c'est dans la culture, la nettet\u00e9 ou la malhonn\u00eatet\u00e9 de derri\u00e8re du pays des de gens malhonn\u00eates. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:39) [83%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, c'est dans la culture de la culture, Paul Biya, c'est quelque chose, tout ce qu'on se construit et qui se modifie la Suisse vit cette situation de bien\u00eatre des pires \u00e0 nouveau avec \u00e9videmment pas avec relativement d\u00e9sormais des en gros des ann\u00e9es 20, un du 20\u00e8me si\u00e8cle, donc on a eu le temps de construire une une culture autour de l'honn\u00eatet\u00e9, mais il y a, il y a autre chose : la Suisse est un pays qui survit parce qu'elle s'est donn\u00e9 des r\u00e8gles \u00e0 moment de la fondation de l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral 1848 on sortait d'une guerre civile, tout petit peu mais quand m\u00eame dire qu'il et il a fallu r\u00e9gler la mani\u00e8re de fonctionner entre des citoyens qui parlaient pas la m\u00eame langue, qui avait pas m\u00eame r\u00e9vision qui avaient des cultures politiques tr\u00e8s diff\u00e9rentes \u00e9quipes tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 l'autre \u00e9quipe Patrick Antona, l\u00e0 il faut pas oublier que la constitution nationale n'et \u00e7a on l'a r\u00e9gl\u00e9 avec des r\u00e8gles, \u00e7a marche vers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:37) [62%] :\r\nEn et honn\u00eatement on meurt tous arriv\u00e9s sur la trach\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:40) [78%] :\r\nEt lorsqu'on est impliqu\u00e9 affectivement \u00e0 se donner de r\u00e9els progr\u00e8s que pour survivre, c'est vrai, respecter sont \u00e0 plusieurs niveaux, \u00e7a va jusqu'\u00e0 effectivement aux citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:49) [87%] :\r\nTr\u00e8s bien, le dernier point que je voulais aborder rapidement avec vous, Johnny qui est int\u00e9ressant, c'est ce qu'on disait hier au t\u00e9l\u00e9phone, vous m'expliquez que le Suisse avait l'impression d'\u00eatre tr\u00e8s honn\u00eate aussi parce que, ma foi, nos classes populaires \u00e9taient souvent massivement compos\u00e9 de personnes qui venaient de l'\u00e9tranger \u00e9taient dans des situations d\u00e9tresse et qui parfois a \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 \u00e0 la malhonn\u00eatet\u00e9 pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:08) [59%] :\r\nOui effectivement en cause pas, sauf exception, partir on parle voil\u00e0 vente par Thomson de logique moyenne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:15) [76%] :\r\nOui, mais c'est le de sociologie, vous avez 20 vont commencer sur la perception c'est vous avez commenc\u00e9 vos phrases comme \u00e7a apr\u00e8s la cassette. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:24) [74%] :\r\nMais c'est vrai que va \u00e0 la fois sur le balancer des v\u00e9rit\u00e9s alors il faut un peu les Fran\u00e7ais, mais je sens que qu'on touche quand m\u00eame des choses qui ont du sens, oui, les classes moyennes, donc les classes pauvres et classes d'un besoin ensuite sont des bilans, tant pour l'essentiel avec la t\u00eate, les classes, m\u00eame dans la simplification quasiment 12 enfants je pense effectivement aux populations qui qui ont fui d\u00e9putation graves existent mais o\u00f9 et avec tr\u00e8s peu de moyens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:49) [94%] :\r\nBien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:49) [84%] :\r\nSouvent des \u00e9trangers, parfois la Suisse attire aussi parce que pays riches des, des, des personnes d'autres pays qui viennent expr\u00e8s pour commettre de la fin et donc d'o\u00f9 cette id\u00e9e effectivement qui est parfois un peu soulign\u00e9e par une certaine presse que c'est des \u00e9trangers qui commettent des faits, ben on peut tr\u00e8s bien percer la chose et vous dire : ah bah voil\u00e0 c'est des gens dans le besoin puisqu'on me dit parfois des de de m\u00e9faits et quand il y avait pas d'\u00e9trangers ou quand il y en avait moins c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment des \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:13) [86%] :\r\nM\u00eame simplement des gens dans le besoin, voil\u00e0 c'est int\u00e9ressant peut-\u00eatre un petit message \u00e0 nos amis journalistes qui sont en train de, d'aller au bureau, ce matin, h\u00e9 bien, vous nous avez donn\u00e9 quelques indices pour trouver le Suisse le plus honn\u00eate, merci beaucoup Denis Annette ouverte et. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-15T06:28:29Z", "program": {"href": "/programs/E2655DAE-0A9D-449F-B236-BD4BEA9A76A2", "id": "E2655DAE-0A9D-449F-B236-BD4BEA9A76A2", "name": "Avis de recherche"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-81671FCC-8030-4F63-AEDC-536A59602A18", "internalArchiveId": "81671FCC-8030-4F63-AEDC-536A59602A18", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bande originale : \"Triple 9\", Atticus Ross, Leopold Ross, Claudia Sarne", "publicationDate": "2016-03-15T00:00:00Z", "durationSec": 398, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7535288", "imageURL": "http://www.rts.ch/5200710.image", "thematicThemes": ["musique de film"], "thematicPersons": ["Ross, Leopold", "Ross, Atticus", "Sarne, Claudia"], "alternativeTitle": ["Bande originale", "Bande originale / OTWO_2016-03-15T09:30:00_bande-originale", "Bande originale / OTWO_2016-03-15T09:30:00_bande-originale"], "variantIds": ["ece-7535297", "ece-7535288"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-21T14:12:25Z", "speechToTexts": ["02.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [78%] :\r\nOui, non, mais non c'est pas lourd, ses ventes originale donc bande originale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [91%] :\r\nOriginale : hier, on a parl\u00e9 des 400 coups donc question cin\u00e9ma d'auteur, on a eu notre dose, maintenant on passe \u00e0 quelque chose qui sent la poudre, la sueur, le bitume en bref tout sauf de la finesse, \u00e7a s'appelle triple 9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:21) [74%] :\r\nOn vous tenter attribu\u00e9 9 article 9 c'est quoi le code pour Africa battu toute la police se pr\u00e9cipitent sur le site, on serait tranquille pour la journ\u00e9e, triple 9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [89%] :\r\nAvec Casey Affleck Woody Harrelson \u00e0 Ron Paul et d'autres non, on s'en fout, triple 9 c'est l'histoire d'une \u00e9quipe de flics corrompus qui d\u00e9cident de braquer une banque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [77%] :\r\nC'\u00e9tait un passage en face il y avait 4 c'est vrai bapt\u00eame du feu, c'est pas la joie, le grand banditisme prend les commandes tellement bien l'\u00e0 jamais les moyens et alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [89%] :\r\nBlog de policiers, c'est donc en provoquant un triple 9 que l'\u00e9quipe de d\u00e9tourner les flics de la ville, ah oui, et si jamais il y a aussi Kate Winslet qui joue une femme \u00e0 la t\u00eate de la mafia russo- isra\u00e9lienne, on n'y croit pas du tout avec son accent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [67%] :\r\nJ'ai failli tout territoire pourquoi pourquoi pourquoi je vois une grande Maryvonne dans votre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [87%] :\r\nC'est faux ce qu'on peut faire faire la morale propre famille actrice aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [85%] :\r\nOn dirait une mauvaise imitation d'un mauvais acteur qui joue un Italien qui imitait russe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [79%] :\r\nOui, promet de Loire oui par contre la musique on pas de notre gueule cette Atticus Ross qui s'en charge, Atticus Ross qu'on a entendu avec le leader de Nanning Schnell se traite Raisner sont des films comme social Network ou encore Millennium, cette fois ils sont tour de L\u00e9opold Ross et Claudia, sa marge pour faire croire, c'est des gens qui sont super importants et j'ai pas dit qu'il n'\u00e9tait pas seulement, on s'en fout un peu de qui ils sont, ce qui importe, c'est le dernier morceau du film un remix de \u00e7a et pr\u00e9cis, le par Atticus Ross, autrement dit des nappes \u00e9lectro Darcos au service du Hip-Hop bien barr\u00e9 de cette presse c'est remixes du titre Piguet, qui autour de ce que le tout 1er morceau du ton 1er album Studio de Sal\u00e9, pr\u00e8s, sorti le 13 ao\u00fbt 91. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [62%] :\r\nCes salles comme pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [70%] :\r\nAvec un roi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:02) [70%] :\r\nPoint. \r\nPoint. \r\nPoint. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:08) [82%] :\r\nCe m\u00eame si question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:54) [77%] :\r\nAtticus Ross et permis de remixer Pigs un morceau du groupe seuil pr\u00e9cis pour la bande originale du film Triple 9 qui sort demain, on pr\u00e9f\u00e8re l'original quand m\u00eame oui, ben oui, \u00e0 la sortie, en 91 et on pr\u00e9pare la coupe de cheveux, Paul dans Breaking Bad aussi ah oui : ah, il y a un probl\u00e8me, qu'elle \u00e0 Hitler baronne dans Breaking c'est le jeune oui si jamais on \u00e9vit\u00e9 de que la boule \u00e0 0, il a de m\u00e8che d\u00e9gueulasse qu'il tombe sur le front, fa\u00e7on d\u00e9j\u00e0 Petitclerc oui oui oui, je ne pense pas, m\u00eame pas, a m\u00eame pas, m\u00eame dans la m\u00eame. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-15T08:46:04Z", "program": {"href": "/programs/D0644A4E-16FA-4614-82D2-321C1F641901", "id": "D0644A4E-16FA-4614-82D2-321C1F641901", "name": "Bande originale"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-339900D2-EBF1-4565-99DF-25C4914C1584", "internalArchiveId": "339900D2-EBF1-4565-99DF-25C4914C1584", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : Quelles cons\u00e9quences du retrait des troupes russes en Syrie sur les n\u00e9gociations?", "publicationDate": "2016-03-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAR2016\r\nLe retrait annonc\u00e9 lundi soir des forces russes en Syrie va peser sur les n\u00e9gociations cruciales qui ont repris le m\u00eame jour \u00e0 Gen\u00e8ve. Cette manoeuvre du Kremlin suscite d\u00e9j\u00e0 des interpr\u00e9tations contradictoires.\r\n\r\n* * Quelles cons\u00e9quences du retrait des troupes russes en Syrie sur les n\u00e9gociations? DIR STUDIO LAUSANNE \r\n(2'30'' sans l'intro d'apr\u00e8s mon chrono)\r\nVladimir Poutine a - comme \u00e0 son habitude - pris ses adversaires de court. Le retrait annonc\u00e9 hier soir des forces russes en Syrie va peser sur les n\u00e9gociations cruciales qui ont repris le m\u00eame jour \u00e0 Gen\u00e8ve. Mais de quelle mani\u00e8re? Alexandre Habay vous suivez ces pourparlers. Cette manoeuvre du Kremlin suscite d\u00e9j\u00e0 des interp\u00e9tations contradictoires...\r\nD'abord c'est l'effet de surprise totale dans toutes les chancelleries. Et puis ce qui vient \u00e0 l'esprit de certaines c'est que la Russie l\u00e2cherait le r\u00e9gime Assad ou diminuerait son soutien. C'est ce que dit le chef de la diplomatie allemande par exemple qui veut croire \u00e0 une pression exerc\u00e9e sur Damas. En d'autre termes, le bouclier russe retir\u00e9, le r\u00e9gime ne peut plus se sentir invincible, et doit n\u00e9gocier une solution politique: hypoth\u00e8se peut-\u00eatre un peu trop \u00e9vidente. D'ailleurs, les Etats-Unis se montrent prudents sur les intentions russes ; idem pour l'opposition syrienne qui redoute une ruse du Kremlin. \r\n***En attendant, Moscou et Damas peuvent transformer leur avantage militaire en avantage diplomatique\r\nL'axe Damas-Moscou aborde ces pourparlers en montrant de la bonne volont\u00e9, se permettant ce geste qui ne leur co\u00fbte pas beaucoup vu le succ\u00e8s militaire engrang\u00e9, mais qui leur permettra peut-\u00eatre de repousser les vraies concessions. \r\nAvec le d\u00e9sengagement russe, les pays occidentaux seront eux soulag\u00e9s. Ils assistaient impuissants aux manoeuvres sans complexe des russes depuis septembre en faveur du r\u00e9gime Assad alors qu'eux n'avaient pas os\u00e9 intervenir en faveur de l'opposition. Et puis Damas conserve des alli\u00e9s r\u00e9gionaux sur le terrain, qui sont moins visibles que la Russie,qui d\u00e9rangent moins la diplomatie occidentale , mais qui sont tr\u00e8s efficaces dans les combats au sol: le Hezbollah et les autres milices chiites d'Irak et d'Iran. Pour l'opposition \u00e7a sera beaucoup plus difficile d\u00e9noncer cette ing\u00e9rence l\u00e0. Pour elle, il s'agit maintenant d'exister politiquement alors que militairement elle fr\u00f4le la d\u00e9route.\r\n***Pour autant le r\u00e9gime de Damas n'a pas de quoi \u00eatre totalement serein dans ces pourparlers de Gen\u00e8ve.\r\nNon car sa posture de bonne volont\u00e9 va etre rapidemment mise \u00e0 l'\u00e9preuve d\u00e8s lors qu'il s'agira d'aborder de front la question de la transition. \"La m\u00e8re de toutes les questions\" a estim\u00e9 Staffan de Mistura hier. L'\u00e9missaire de l'ONU s'en tient \u00e0 la feuille de route dict\u00e9e par la r\u00e9solution 2254 du conseil de s\u00e9curit\u00e9. Et poser la question de la transition qui y figure, c'est poser celle du r\u00f4le futur de Bachar al Assad. Une ligne rouge absolue pour Damas. Les n\u00e9gociateurs du r\u00e9gime peuvent essayer de faire durer la phase des formalit\u00e9s, ils devront t\u00f4t ou tard dire s'ils acceptent ou non l'agenda impos\u00e9 par Staffan de Mistura. C'est peut-\u00eatre pour \u00e7a, m\u00eame s'il ne semblait viser personne, que le m\u00e9diateur onusien a qualifi\u00e9 hier ces pourparlers de \"moment de v\u00e9rit\u00e9\"", "durationSec": 156, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7553621", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Quelles cons\u00e9quences pour le retrait des troupes russes en Syrie? / JDM_2016-03-15T07:15:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 15.03.2016"], "alternativeSummary": ["Le retrait annonc\u00e9 lundi soir des forces russes en Syrie va peser sur les n\u00e9gociations cruciales qui ont repris le m\u00eame jour \u00e0 Gen\u00e8ve. Cette man\u0153uvre du Kremlin suscite d\u00e9j\u00e0 des interpr\u00e9tations contradictoires."], "variantIds": ["ece-7553621"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:37:05Z", "speechToTexts": ["29.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n7 heures 16 Vladimir Poutine a commenc\u00e9 comme \u00e0 son habitude pris tout le monde de court le retrait annonc\u00e9 hier soir des forces russes de Syrie va peser sur les n\u00e9gociations cruciales qui ont repris le m\u00eame jour, \u00e0 Gen\u00e8ve, mais de quelle mani\u00e8re, c'est ce qu'on va voir avec vous, Alexandra, bonjour, bonjour, vous suivez ces pourparlers Genevois cette manoeuvre du Kremlin suscite d\u00e9j\u00e0 pas mal d'interpr\u00e9ter interpr\u00e9tations contradictoires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [93%] :\r\nAlors d'abord c'est l'effet de surprise totale dans toutes les chancelleries, et puis ce qui vient \u00e0 l'esprit de certaines c'est que la Russie l\u00e2cherait le r\u00e9gime Assad ou diminuerait son soutien, c'est ce que dit, par exemple, le chef de la diplomatie allemande, qui croit au qui veut croire \u00e0 une pression exerc\u00e9e sur Damas en d'autres termes, le bouclier russe retir\u00e9 le r\u00e9gime ne peut plus se sentir invincible et doit maintenant n\u00e9gocier une solution politique, hypoth\u00e8se, peut-\u00eatre un peu trop \u00e9vidente, d'ailleurs, les \u00c9tats-Unis se montrent prudents sur les intentions russes idem pour l'opposition syrienne, qui redoute, je cite, une ruse du Kremlin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [95%] :\r\nBon, en attendant Moscou et Damas peuvent transformer leur Avantage militaire en Avantage diplomatique alors l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [95%] :\r\nDamas Moscou aborde effectivement ces pourparlers en montrant de la bonne volont\u00e9, se permettant ce geste qui ne leur co\u00fbte pas beaucoup vu le succ\u00e8s militaire d\u00e9j\u00e0 engrang\u00e9s mais qui leur permettra peut-\u00eatre de repousser les vraies concessions avec le d\u00e9sengagement russe, les pays occidentaux, eux, seront soulag\u00e9s car ils assistaient impuissants aux manoeuvres sans complexe des russes depuis septembre en faveur du r\u00e9gime Assad alors que n'avaient pas os\u00e9 intervenir en faveur de l'opposition et puis Damas conserve des alli\u00e9s r\u00e9gionaux sur le terrain qui sont moins visibles que la Russie qui d\u00e9rangent peut-\u00eatre moins la diplomatie occidentale mais qui sont tr\u00e8s efficaces dans les combats au sol, le Hezbollah et les autres milices chiites d'Irak et d'Iran pour l'opposition, ce sera beaucoup plus difficile de d\u00e9noncer cette ing\u00e9rence l\u00e0 pour elle, il s'agit maintenant d'exister politiquement alors que militairement, elle fr\u00f4le la d\u00e9route. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [95%] :\r\nEt pour autant Alexandre le r\u00e9gime de Damas n'a pas de quoi \u00eatre totalement serein dans ces pourparlers de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [96%] :\r\nNon, car sa posture de bonne volont\u00e9, va \u00eatre rapidement mise \u00e0 l'\u00e9preuve d\u00e8s lors qu'il s'agira d'aborder de front la question de la transition, la m\u00e8re de toutes les questions, a estim\u00e9 Staffan de Mistura hier l'\u00e9missaire de l'ONU s'en tient \u00e0 la feuille de route dict\u00e9e par la r\u00e9solution 22 54 du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 et poser la question de la transition, qui figure, c'est poser celle du r\u00f4le futur de Bachar Assad une ligne rouge absolue pour Damas, les n\u00e9gociateurs du r\u00e9gime peuvent essayer de faire durer la phase des formalit\u00e9s, ils devront t\u00f4t tout tard dire s'ils acceptent ou non l'agenda impos\u00e9 par Staffan de Mistura, c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a, m\u00eame s'il ne semblait viser personne que le m\u00e9diateur onusien a qualifi\u00e9 hier ces pourparlers de moment de v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [87%] :\r\nMerci Alexandra pour cette analyse. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-15T06:22:41Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-67A70CA4-F6C5-4390-947B-733944609458", "internalArchiveId": "67A70CA4-F6C5-4390-947B-733944609458", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Olivia Gerig : \" Impasse km\u00e8re \" (Ed. Encre Fra\u00eeche, 2016)", "publicationDate": "2016-03-15T00:00:00Z", "summary": "Elle a fait frissonner ses lecteurs avec \" L'Ogre du Sal\u00e8ve \", premier roman o\u00f9 s\u00e9vissait un tueur en s\u00e9rie aux tendances cannibales. Dix-huit mois plus tard, Olivia Gerig confirme son talent d'\u00e9criture en proposant un roman initiatique ancr\u00e9 dans le douloureux pass\u00e9 du peuple cambodgien. Une Genevoise mal dans sa routine de femme mari\u00e9e d\u00e9cide de tout plaquer pour partir en mission \u00e0 Phnom Penh, au service d'une organisation non gouvernementale. Charg\u00e9e de recueillir des t\u00e9moignages aupr\u00e8s d'une population meurtrie, Julia va se retrouver au coeur de l'histoire tragique d'une famille khm\u00e8re d\u00e9cim\u00e9e lors des ann\u00e9es Pol Pot. Les parents et les quatre enfants de la famille Sok ont \u00e9t\u00e9 emport\u00e9s dans la tourmente inflig\u00e9e au Cambodge par le Kampuch\u00e9a d\u00e9mocratique, en 1975. L'un des fils a collabor\u00e9 \u00e0 cette folle utopie avant d'\u00eatre liquid\u00e9; l'autre a saut\u00e9 sur une mine antipersonnel; les parents et les deux filles ont \u00e9t\u00e9 intern\u00e9s dans un camp de travail. Seul survivant de l'h\u00e9catombe, Chhay le fils a\u00een\u00e9 livre son t\u00e9moignage \u00e0 Julia quarante ans apr\u00e8s les faits. \" Tout semblait \u00e9crit \u00e0 l'avance, comme si dans le fond, il n'y avait pas de hasard et que les \u00e2mes sours \u00e9taient conduites, par on ne sait quelle intuition myst\u00e9rieuse, \u00e0 se retrouver un jour ou l'autre. \" Contrairement \u00e0 ce qu'annonce son titre, \"Impasse khm\u00e8re\" est un livre qui s'ouvre vers une d\u00e9livrance collective. Apr\u00e8s les t\u00e9n\u00e8bres, un avenir serein est envisageable pour chacun des personnages. Le mauvais karma n'est pas une fatalit\u00e9. Chacun peut agir sur son destin.", "durationSec": 3349, "genres": ["Interview", "R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7535213", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785451.image", "thematicGeographicals": ["Cambodge", "Suisse romande"], "thematicThemes": ["litt\u00e9rature", "\u00e9crivaine"], "alternativeTitle": ["Entre les lignes du 15.03.2016", "Entre les lignes / ELL_2016-03-15T11:04:15_entre-les-lignes", "Entre les lignes du 15.03.2016", "Entre les lignes / ELL_2016-03-15T11:04:15_entre-les-lignes"], "alternativeSummary": ["Elle a fait frissonner ses lecteurs avec \u00ab L\u2019Ogre du Sal\u00e8ve \u00bb, premier roman o\u00f9 s\u00e9vissait un tueur en s\u00e9rie aux tendances cannibales.\n\nDix-huit mois plus tard, Olivia Gerig confirme son talent d\u2019\u00e9criture en proposant un roman initiatique ancr\u00e9 dans le douloureux pass\u00e9 du peuple cambodgien. ", "Elle a fait frissonner ses lecteurs avec \u00ab L\u2019Ogre du Sal\u00e8ve \u00bb, premier roman o\u00f9 s\u00e9vissait un tueur en s\u00e9rie aux tendances cannibales.\n\nDix-huit mois plus tard, Olivia Gerig confirme son talent d\u2019\u00e9criture en proposant un roman initiatique ancr\u00e9 dans le douloureux pass\u00e9 du peuple cambodgien. "], "variantIds": ["ece-7535214", "ece-7535213"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:26:07Z", "speechToTexts": ["03.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:06) [98%] :\r\nEntre les lignes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [73%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [98%] :\r\nJean-Marie F\u00e9lix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:11) [67%] :\r\nBeaucoup de 12. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:14) [88%] :\r\nEntre les lignes, je re\u00e7ois aujourd'hui Olivia Gu\u00e9ry, Guingamp, auteur d'un roman, paru aux \u00e9ditions Encre fra\u00eeche sans titre Impasse khm\u00e8re, soyez les bienvenus bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:23) [87%] :\r\nPoint de l'\u00eatre point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:34) [80%] :\r\nS'\u00e9taient, en d\u00e9cembre 2014, \u00e0 mon avis, \u00e9tait publi\u00e9 chez Encre fra\u00eeche, un 1er roman qui a fait fr\u00e9mir d'angoisse, les nombreux Lecteurs s'\u00eatre plong\u00e9 l'ogre du Sal\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:45) [90%] :\r\n\u00e0 travers une histoire polici\u00e8re remarquablement ficel\u00e9e Olivia Gu\u00e9ry, du proposer une r\u00e9flexion sur la naissance du mal, mal extr\u00eame accompli par un tueur en s\u00e9rie qui s\u00e9questrait de jeunes adolescentes dans une grotte, avant de les violer il est d\u00e9pec\u00e9 et cela afin de les ing\u00e9rer, c'est-\u00e0-dire les manger, on se souvient que cette enqu\u00eate sur les traces d'un pervers au sexuel a donn\u00e9 beaucoup de mal au vieux commissaire, contraint de faire appel aux techniques les plus r\u00e9centes de psycho- criminologie h\u00e9 bien justement la criminologie c'est une science qu'Olivia Goering a \u00e9tudi\u00e9 pendant 2 ans pour les besoins de ce livre, par souci de pr\u00e9cision et de documentation, c'est dire si elle ne fait pas les choses \u00e0 moiti\u00e9, mais avant cela, l'auteur avait acquis un master en relations internationales et relations publiques qui lui a permis d'occuper plusieurs fonctions professionnelles dans le domaine de la communication et c'est lors d'une mission pour une organisation non gouvernementale qu'elle a d\u00e9couvert le Cambodge, th\u00e9\u00e2tre de son 2\u00e8me, roman r\u00e9cemment paru, toujours chez Encre fra\u00eeche dans Impasse km\u00e8re il est donc question du pass\u00e9 douloureux v\u00e9cus par les cambodgien pendant les ann\u00e9es Pol potes d'une r\u00e9silience peut-\u00eatre possible, 40 ans plus tard, malgr\u00e9 les traces ind\u00e9l\u00e9biles laiss\u00e9es par ces ann\u00e9es noires, ce roman aux accents initiatique est sous- tendue par la notion de karma si profond\u00e9ment ancr\u00e9e dans la soci\u00e9t\u00e9 cambodgienne, donc tout cela nous en parlerons pendant l'heure qui suit avec vous, Olivia Gu\u00e9ry, que je sache, bonjour Jean-Marie sur avis de vous retrouver \u00e0 ce micro, la 1\u00e8re fois que je vous ai vu que je vous ai re\u00e7u c'\u00e9tait donc en f\u00e9vrier 2015, quelques semaines apr\u00e8s la parution de l'du Sal\u00e8ve depuis ce livre a connu un succ\u00e8s consid\u00e9rable, j'ai appris qu'il a fallu r\u00e9\u00e9dit\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, vous avez particip\u00e9 aussi \u00e0 de tr\u00e8s nombreuses rencontres litt\u00e9raires, vous \u00eates -vous remise de cette entr\u00e9e tonitruante sur la sc\u00e8ne litt\u00e9raire romande. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:32) [86%] :\r\nOui, moi j'ai pas j'ai pas encore vraiment r\u00e9alis\u00e9 en fait tout ce qui s'est pass\u00e9, parce que c'\u00e9tait donc vraiment une 1\u00e8re et c'est vrai que c'\u00e9tait une ann\u00e9e tr\u00e8s tr\u00e8s riche en rencontres et en en surprise pour moi donc pour c'est le succ\u00e8s \u00e9tait inattendue pour parce que 4 \u00e9ditions c'est beaucoup 4 et impressions pour un 1er livre, c'est normal, c'est extr\u00eamement c'est c'est excellent pour moi et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:56) [89%] :\r\n\u00e0 quoi, en toute modestie attribuez -vous ce le succ\u00e8s de ce livre de ce 1er roman. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:01) [89%] :\r\nJe pense aussi beaucoup \u00e0 l'aspect local oui parce que \u00e7a se passe dans un environnement que les gens de de Romandie connaissent donc le Sal\u00e8ve, et beaucoup ont reconnu les endroits que je citais endroit connaissait bien vous- m\u00eame voil\u00e0 justement et je pense que la force du roman r\u00e9sidait aussi au fait que j'avais bien d\u00e9crire les lieux et aussi bien s\u00fbr l'intrigue \u00e9tait quand m\u00eame assez passionnante, donc la plupart des, des, des \u00e9chos que j'ai sur sur mon roman c'\u00e9tait ah j'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 l\u00e2cher, d'autres ont \u00e9t\u00e9 surpris par l'AC l'aspect assez noir parce qu'il ne voyait pas du tout comme \u00e7a, donc il se soigner mais comment c'est possible que tu puisses \u00e9crire quelque chose aussi sont r\u00e9elles, aussi violent, mais quelque part, je peux, je pense aussi le l'aspect historique int\u00e9resser aussi des Lecteurs et voil\u00e0 donc, pour moi, c'\u00e9tait une grande surprise que que ce que cette Ogre rencontre autant de autant de succ\u00e8s, peut-\u00eatre aussi parce que le cannibalisme c'est un sujet qui intrigue qui fascine, c'est vrai, parce que c'est quand m\u00eame quelque chose qui n'pas comment heureusement oui oui, et qui est vraiment assez difficile \u00e0 expliquer, donc moi j'ai tent\u00e9 de l'expliquer, je donnais pas une justification mais enfin voil\u00e0 c'\u00e9tait dans dans l'optique de cette recherche sur le mal et c'est vrai que \u00e7a peut \u00eatre une une description de ce que peut \u00eatre le mal absolu le cannibalisme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:26) [81%] :\r\nVous avez donc beaucoup rencontr\u00e9 de de Lecteurs directeur qui vous avez lu, d'autres qui \u00e9taient, qui se pr\u00e9parer \u00e0 vous lire Olivia Goering que vous ont apport\u00e9 c'est c'est ces rencontres ces lectures, toutes diff\u00e9rentes, certainement, peut-\u00eatre avez -vous appris des choses d'ailleurs de la part de vos Lecteurs, qui avait soulign\u00e9 \u00e9clair\u00e9 des aspects qui \u00e9tait rest\u00e9 dans l'ombre, l'ombre de la grotte, peut-\u00eatre justement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:48) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait oui, donc j'ai eu, j'ai eu beaucoup de plaisir \u00e0 rencontrer ces ces, ces personnes, parce que j'ai d\u00e9couvert que j'avais une pre personnalit\u00e9 aussi en tant qu'auteur vous \u00eates donc j'ai oui parce que c'est ce que j'ai, comme j'avais jamais rien montr\u00e9 au public donc comme c'\u00e9tait mon 1er livre qui \u00e9tait publi\u00e9 et disponible, je n'avais aucune id\u00e9e comment ils seraient re\u00e7us donc de, de, de, de se rendre compte qu'on avait soi -m\u00eame une capacit\u00e9 de, de, de, de r\u00e9daction et qu'elle \u00e9tait reconnue pour soi -m\u00eame, c'est, c'est c'est tr\u00e8s agr\u00e9able et de dire qu'on peut \u00eatre suivie dans une histoire que les gens nous on nous on nous ont suivi dans ce de ce qu'on a dans le monde dans les messages qu'on avait \u00e0 donner au monde de demain c'est c'est quand m\u00eame quelque chose de tr\u00e8s agr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:35) [91%] :\r\nFaut dire aussi que cette histoire de l'du Sal\u00e8ve je le pr\u00e9ciser tout \u00e0 l'heure en introduction, elle \u00e9tait remarquablement ficel\u00e9, on avait, on ne pouvait pas faire autrement, une fois qu'on lisait des des premi\u00e8res pages de continuer d'aller jusqu'au bout. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:46) [94%] :\r\nOui, quand m\u00eame une certaine ma\u00eetrise jusqu'\u00e0 Nice, c'est ce que j'avais envie de partager avec mes Lecteurs aussi parce que c'est ce que j'aimais aussi dans ce que je lis et d'avoir envie de conna\u00eetre la suite qu'est -ce qui va se passer ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:58) [89%] :\r\nC'est le policier, c'est un c'est un amour de jeunesse pour vous, vous enlisez plus longtemps oui depuis mon plus jeune \u00e2ge et depuis que je sais lire enfin en fin d'entretien donc en f\u00e9vrier dernier, Olivia Gu\u00e9ry, vous m'aviez dit \u00eatre en train de travailler sur 2 projets litt\u00e9raires simultan\u00e9ment, d'une part une suite \u00e0 l'enqu\u00eate du commissaire toujours sur le mode du roman policier et d'autre part, un livre autour d'une exp\u00e9rience personnelle v\u00e9cue au Cambodge, donc 2 projets tr\u00e8s diff\u00e9rents que vous allez arrivez \u00e0 mener simultan\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:28) [92%] :\r\nOui, alors j'avais des doutes, je suis toujours en train d'\u00e9crire parce que j'ai abandonn\u00e9 un peu ce ce projet pour Impasse km\u00e8re justement un livre qui reprend le le roman policier qui sera de nouveau un polar avec le m\u00eame commissaire toujours peut-\u00eatre parce qu'il est en retraite, oui vous l'envoyer en retraite \u00e0 l'\u00e9poque donc peut-\u00eatre peut -il encore avoir quelques \u00e9lus gr\u00e2ce \u00e0 2 ou 3 ans, de 2 ou 3 personnages qu'on retrouvera non Aurore peut-\u00eatre le commissaire qui sera appel\u00e9 \u00e0 l'aide pour une intrigue qui s'appelle s'appellera le mage noir qui sera aussi un peu mystique comme \u00e7a mais je j'ai pas envie de trop en d\u00e9voiler et comme je revenait d'un voyage pour pour le travail d'une mission au Cambodge, j'avais besoin d'exprimer ce que j'avais vu et v\u00e9cu l\u00e0- bas, donc le Impasse km\u00e8re s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 comme une \u00e9vidence que c'\u00e9tait ce projet qu'il fallait que je termine en 1er parce que c'\u00e9tait vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:26) [89%] :\r\nLes r\u00e9surgences aideront, voil\u00e0 la question du mal, vous l'avez rappel\u00e9 vous- m\u00eame tout \u00e0 l'heure la question des des origines du mal de ses multiples formes semble vous int\u00e9resser au plus haut point et dans les pour premi\u00e8res pages de l'ogre du Sal\u00e8ve votre 1er roman en trouver cette phrase \u00e0 propos du fameux commissaire oui \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:46) [89%] :\r\nIl ne s'\u00e9tait jamais remis de la violence des crimes commis et avait pris conscience que parfois la pardon Mort de l'\u00eatre humain pouvait \u00eatre plus importante qu'il ne l'avait cru. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:57) [93%] :\r\nMarc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:58) [86%] :\r\nEn lui r\u00e9sidait jusque l\u00e0 l'espoir que le bien prennent toujours le dessus sur le mal, malgr\u00e9 tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:05) [73%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:06) [88%] :\r\nCette question du mal absolu de la cruaut\u00e9, que peut faire subir un un \u00eatre humain envers ses semblables \u00e9taient donc au coeur de l'accord du Sal\u00e8ve je crois qu'on la retrouve dans ce 2\u00e8me, roman, il y a Gu\u00e9ring Impasse km\u00e8re mais cette fois elle est \u00e9largi \u00e0 un peuple entier dans un livre qui n'est de loin pas un peu la rupture de Style total. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:26) [92%] :\r\nJe pense que le mal justement de de l'\u00eatre humain envers l'\u00eatre humain est une question qui me travaille beaucoup et je pense que c'est pour cette raison que j'avais besoin aussi de, de, de, de l'\u00e9crire \u00e0 nouveau d'une autre fa\u00e7on, ce qu'il est vrai que le r\u00e9gime khmer rouge a fait beaucoup de mal et ce mal n'est pas toujours exprimer justement par la population qu'il a subit et c'est ce silence envers ce mal qui m'a beaucoup impressionn\u00e9, il y a une pudeur quelque chose qui est qui est palpable quand on, quand on se rend au Cambodge et mais la population ne l'expriment pas, elle a souffert, il y a un vrai traumatisme comme dans le r\u00f4le du Sal\u00e8ve parce que je parle quand m\u00eame de la 2\u00e8me guerre mondiale et et des atrocit\u00e9s commises par les nazis ont fait toujours un rapport entre le pass\u00e9 historique et le pr\u00e9sent, oui dans les 2 livres parce que pour moi, justement, l'histoire ne devrait pas se r\u00e9p\u00e9ter et pourtant nous commettons toujours quelque part les m\u00eames erreurs et j'essaye de comprendre pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:28) [84%] :\r\nIl est donc temps de nous dire, Olivia Gu\u00e9ry qui et pourquoi vous vous \u00eates rendu au Cambodge dans quelles circonstances. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:34) [89%] :\r\nAlors j'\u00e9tais en mission pour handicap international en tant que charg\u00e9 de communication, et je devais recueillir des t\u00e9moignages de personnes qui avaient re\u00e7u des de l'aide de cette association, donc je suis parti d'abord au Laos, j'ai rencontr\u00e9 des des victimes de bombes \u00e0 sous- munitions et elle devait nous nous expliquer ce qui leur \u00e9tait arriv\u00e9 et pour que je puisse retransmettre \u00e0 l'organisation en Suisse et \u00e0 Lyon, plus particuli\u00e8rement, donc moi je on g\u00e8le avec un interpr\u00e8te ce qui me traduisait les propos de ces personnes et donc j'ai rencontr\u00e9 des personnes qui ont acquis des victimes vraiment qui m'ont fait part de, de, de t\u00e9moignages tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s touchant et qui m'ont totalement boulevers\u00e9, donc c'\u00e9tait vraiment donc mon j'garder une certaine distance avec ces personnes dig\u00e9r\u00e9 leur v\u00e9cu et le retranscrire pour pouvoir aider mon organisation, donc c'\u00e9tait vraiment un travail et la seconde fois, j'ai su, je suis retourn\u00e9, donc, donc j'\u00e9tais la 1\u00e8re fois au Laos et au Cambodge et la 2\u00e8me fois je ne suis all\u00e9e qu'au Cambodge pour justement accompagner Rachel Kolly d'Alba, qui \u00e9tait l'ambassadrice avait provoqu\u00e9 de qu'il est toujours d'ailleurs de handicap international et je devais pour elle, faire le lien entre les b\u00e9n\u00e9ficiaires que j'avais rencontr\u00e9 et lui pr\u00e9senter ces personnes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:00) [91%] :\r\nSur place, vous citez cette ONG Handicap International et l\u00e0 j'en j'en profite pour faire une petite incise parce que c'est gr\u00e2ce aux fonctions que vous occupiez dans cette organisation, que vous avez eu d'occasions de publier votre 1er roman rappelez -nous pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:15) [88%] :\r\nParce que j'ai rencontr\u00e9 Alexandre, le directeur de qui dirige la maison d'\u00e9dition Encre fra\u00eeche sur un stand qui \u00e9tait en face du mien au salon du salon de Gen\u00e8ve voil\u00e0 exactement, donc pas de c'\u00e9tait incroyable c'est c'est des signes du destin, moi des fois je pense, j'y crois, j'y crois ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:37) [85%] :\r\nVotre livre le 2\u00e8me roman Impasse km\u00e8re est truff\u00e9 d'une phrase qui revient la motif il n'y a pas de hasard, c'est \u00e7a, donc votre rencontre avec Alexandre regard n'est pas un hasard, selon vous, c'est en tout cas, lui qui vous a convaincu que se livrent m\u00e9ritait d'\u00eatre publi\u00e9, parce que vous en doutiez forge. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:52) [84%] :\r\nTout \u00e0 fait et c'est : il s'est pass\u00e9 la m\u00eame chose pour Impasse km\u00e8re parce que j'avais beaucoup de doutes puisque je m'\u00e9loigne beaucoup du Style oui du polar, donc j'avais peur que qu'ne soit pas accept\u00e9e, Vuk, c'\u00e9tait une autre histoire et chez nous, je ne je n'\u00e9tais toujours pas s\u00fbre de moi, parce qu'on compte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:13) [86%] :\r\nJe sais pas si vous le serez jamais sur 2 Olivier qui maintenant \u00e0 quel moment vous avez su que cette exp\u00e9rience que vous avez v\u00e9cu au Cambodge o\u00f9 Laos et au Cambodge deviendrait en roman. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:24) [90%] :\r\nTout de suite, je pense, parce que c'est s\u00fbr sur place j'ai \u00e9cris tous les jours, en fait je j'\u00e9crivais tous les jours les ressentis que j'avais au Laos, sur la route, les gens que je j'avais besoin d'exprimer comme, comme je le disais aussi la 1\u00e8re fois souvent comme je suis quelqu'un d'assez timide, je vais plus mais oui exprim\u00e9 par \u00e9crit mes sentiments, je vais les exprim\u00e9e par le donc je me suis dit mais c'est quelque chose qui va, je ne peux pas laisser cette exp\u00e9rience sans la raconter sans raconter ce que vivent ces gens, et il y a certaines choses que j'avais besoin d'ext\u00e9rioriser aussi sur moi- m\u00eame sur mon propre v\u00e9cu qu'on retrouve un petit peu, mais c'\u00e9tait surtout, je rappelle que c'est de la fiction. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:06) [84%] :\r\nOui, c'est un roman oui mais sans doute bas\u00e9es sur des des faits autobiographiques, on va l'ouvrir ce roman ce 2\u00e8me roman Olivia Guerric intitul\u00e9 Impasse km\u00e8re et lui- m\u00eame, s'ouvre sur \u00e0 prologue qui donne \u00e0 voir, \u00e0 entendre, et peut-\u00eatre aussi \u00e0 sentir le Cambodge telle que vous l'avez connu lors de votre 1er s\u00e9jour l\u00e0- bas, la com\u00e9dienne Carine Barbey va nous en lire les premi\u00e8res lignes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:31) [91%] :\r\nLe soleil se l\u00e8ve sur la rivi\u00e8re, les sapins, les flots s'illumine de couleurs argent\u00e9es scintillant \u00e0 la lumi\u00e8re de l'astre comme une boule \u00e0 facettes. \r\nL'eau s'\u00e9tire paresseusement endormi. \r\nSur le quai 6 Oates, le trafic est d\u00e9j\u00e0 dense les claques sont r\u00e9sonne une p\u00e9niche gigantesque avance sur les eaux m\u00e9tallique croisant devant une construction m\u00e9galomaniaque et sombre sur la presqu'\u00eele, qui fait face \u00e0 la ville. \r\nC'\u00e9tait difficile choc dans le paysage, imposant une ombre \u00e9trange sur les lieux pendant qu'une lumi\u00e8re blanche et pure envahit les ruelles et les b\u00e2timents alentour. \r\nLa vie, le gros et d\u00e9j\u00e0 les toc toc s'activent sur les boulevards, les vendeurs des march\u00e9s serrent leurs clients qui s'empressent dans les all\u00e9es \u00e9troites du march\u00e9 russe, allant et venant entre silencers bruit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:32) [74%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:33) [81%] :\r\nLes habitants de Phnom-Penh s'occupe discute marchande calmement. \r\nLe revoir cr\u00e9e le murmure que l'on entend au-dessus de la ville dans les provinces jusqu'au grand lac. \r\nCes chuchotements enfle alors que tous les que s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 \u00e9pais aux alentours. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:59) [83%] :\r\nIl ne va agacer veillent sur les eaux dormantes, elle s'agite devient \u00e9norme, accompagn\u00e9 d'une pudeur \u00e9trange propre \u00e0 ce peuple par les r\u00e9miniscences d'un pass\u00e9 sanglant. \r\nCris sourds branle les coeurs et les consciences autour de toi Sling d\u00e9cha\u00eene roule sur le sol encore ouvertes de sang s\u00e9ch\u00e9. \r\nDes visages d'enfants et d'adultes fixe dans le vide, leur bourreau silencieux. \r\nCes corps s'avance vers la mort avec dignit\u00e9 \u00e0 chaque pas une fosse commune des squelettes macabre rappelle l'horreur d'une histoire volontairement tu des fant\u00f4mes et des esprits cependant entre certains lieux pour que cette histoire ne soit jamais oubli\u00e9 le silence provoqu\u00e9e par la peur, celle de r\u00e9veiller un pass\u00e9 d'en faire une image du futur, le silence et surtout la crainte entourent les khm\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:20) [87%] :\r\nCe passage initial Olivia Gu\u00e9ry, il me semble assez \u00e9vocateur de votre projet litt\u00e9raire, c'est \u00e9tablir un lien constant entre le pr\u00e9sident du peuple cambodgien et sont pass\u00e9es douloureuses li\u00e9es \u00e0 la folie meurtri\u00e8re de ce qu'on a appel\u00e9 les Khmers rouges, ce pass\u00e9 est toujours pr\u00e9sent dans le quotidien il resurgit, telle une vague de fond, c'est en tout cas comme \u00e7a que vous- m\u00eame en tant que visiteuse, vous l'avez ressenti. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:44) [88%] :\r\nOui, donc \u00e7a se ressent parce que justement on n'en parle pas, donc j'ai rencontr\u00e9 beaucoup de de personnes dont quelqu'un qui m'a accompagn\u00e9 pendant mon mon mon voyage pendant l'\u00e9mission, une personne qui a v\u00e9cu les horreurs qu'il a perdu une partie de sa famille, mais on n'en parle pas un khm\u00e8re rouge peut \u00eatre voisin d'un d'un ancien soldat de de d'une du royaume, en fait, il ne peut pas ne pas du tout discuter ensemble, pas du tout \u00e9voqu\u00e9 ce pass\u00e9, faire comme si rien ne s'\u00e9tait pass\u00e9, et pourtant, on remarque qu'il y a quelque chose de pesant et c'est peut-\u00eatre justement li\u00e9s \u00e0 ce karma, on se dit : bon, on a v\u00e9cu \u00e7a, donc c'\u00e9tait de notre faute, donc on on doit l'assumer aujourd'hui, c'\u00e9tait notre destin, \u00e7a ne sera plus r\u00e9cents en Occident voil\u00e0 et maintenant, on doit faire amende honorable, donc on va prier dans les temples pour essayer d'avoir une meilleure vie dans la la vie qui qui va suivre et puis il y a aussi toute cette volont\u00e9 d'\u00e9volution qui est tr\u00e8s tr\u00e8s contradictoire, en fait, au Cambodge, on voit une jeunesse qui, qui vit \u00e0 100 \u00e0 l'heure et un Cambodge qui \u00e9volue \u00e0 une vitesse ph\u00e9nom\u00e9nale, donc \u00e0 ce pass\u00e9 qui est tr\u00e8s p\u00e8re pr\u00e9sent et pesant, mais les 2 choses, mais on n'en parle pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:07) [86%] :\r\nOn avance, il faudrait quand m\u00eame dire quelques mots de ce pass\u00e9 douloureux rappeler qui furent les Khmers rouges et quelle fut leur utopie politique monstrueuse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:16) [82%] :\r\nDonc quelque part donc c'est \u00e7a, c'est des Perses donc Paul Potts, \u00e9tait d'une d'une origine assez noble, en fait, mais il est parti \u00e0 \u00e9tudier en France, puis est revenu avec des id\u00e9es mao\u00efste pour refaire une tourn\u00e9e une r\u00e9forme agraire dans le pays, en disant que le pays devait ne pouvait \u00e9voluer qu'en passant par cette r\u00e9forme agraire et que que le que la ligne t\u00e9l\u00e9 James a de pouvait pas faire \u00e9voluer le pays donc, en fait, tous les intellectuels ont \u00e9t\u00e9 chass\u00e9s me tuer, mieux valait ne pas porter de lunettes, ce qui \u00e9tait un signal \u00e9poque qui donne d'Intelligence et il des religions en cas voil\u00e0 \u00e9ducation et donc ils ont chass\u00e9 les gens des villes pour pour les faire travailler dans des camps pour reconstruire le pays sur le sous sous le mode agraire oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:11) [80%] :\r\nC'est aussi le dans la t\u00eate des dirigeants de des Khmers rouges, la volont\u00e9 de purger la soci\u00e9t\u00e9 de l'influence capitaliste tout \u00e0 fait pas influence mao\u00efste et puis surtout de purger aussi l'influence colonialiste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:24) [81%] :\r\nTout \u00e0 fait moi de se lib\u00e9rer, donc il y avait un aspect nationaliste et l\u00e0 l'aspect communiste donc d'une id\u00e9ologie pour un chez d\u00e9mocratique qui aurait d\u00fb mener le le Cambodge \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 meilleure. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:38) [88%] :\r\nOui, Kampuch\u00e9a d\u00e9mocratique qui n'avait de d\u00e9mocratique que le nom non d'une soci\u00e9t\u00e9 totalement totalitaire et autoritaire et d'une totale violence puisqu'on a d\u00e9nombr\u00e9 pr\u00e8s de 2 millions de personnes sur les disparus, et donc \u00e0 peu pr\u00e8s 20 pourcent de de la population, ce qui est tout \u00e0 fait normal toute oui 40 ans apr\u00e8s Olivia Gu\u00e9rini qui dirige le Cambodge comment ce pays a -t-il \u00e9volu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:00) [87%] :\r\nAujourd'hui, on ne c'est toujours rest\u00e9 quelque chose pour moi d'un pays qui est rest\u00e9 sous un sous un r\u00e9gime autoritaire si on veux parce que bon, effectivement, il est multi- partis il y a toujours, donc l\u00e0 ce royaume puisque c'est un royaume, ils sont bien de Norodom Sihanouk moi la mort du Cambodge qui a un peu d\u00e9laisser son pays qui est revenue un petit peu quand \u00e7a l'arrangeait, mais qui a beaucoup marqu\u00e9 les esprits des cambodgien, il faut, il faut le dire parce qu'il a eu des fun\u00e9railles quand j'\u00e9tais sur place voil\u00e0 et c'\u00e9tait assez c'\u00e9tait c'est assez impressionnant de voir cet attachement un roi et en m\u00eame temps, le contraste qui est donn\u00e9 par son 1er ministre une sc\u00e8ne qui dirige l'homme, le pays d'une main de fer le plus le pays est quand m\u00eame dirig\u00e9 par plusieurs partis mais qui n'ont pas mot \u00e0 dire, donc l\u00e0 aujourd'hui encore les les dissidents sont sont quand m\u00eame, comme on a pu le voir dans l'histoire r\u00e9cente, donc je j'ai j'ai de la peine \u00e0 dire que c'est une d\u00e9mocratie r\u00e9elle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:06) [83%] :\r\nSavez -vous si un un travail critique et historique a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9, comme cela a \u00e9t\u00e9 fait en Afrique du Sud apr\u00e8s les ann\u00e9es d'apartheid parce que cette femme amendement collectif finalement a \u00e9t\u00e9 fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:17) [93%] :\r\nJustement, c'est \u00e7a qui me qui m'impressionne aussi qui m'a beaucoup impressionn\u00e9 au Cambodge il y a certains journalistes y a certaines voix qui s'\u00e9l\u00e8vent, comme celle de Rithy Panh, oui, mais ce sont des cin\u00e9astes voil\u00e0 des cin\u00e9astes, des des journalistes qui disent des choses mais on les entend pas tr\u00e8s fort parce qu'il y a encore des, des dirigeants du r\u00e9gime khmer rouge qui ne sont toujours pas puni, il y a encore des, des, des proc\u00e8s qui sont en cours et peut-\u00eatre que c'est justement ce ce silence, on veut oublier \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:51) [91%] :\r\nEh bien, justement, \u00e0 propos de ce que vivent les Cambodgiens \u00e0 propos de ce silence d'aujourd'hui, voici la suite du prologue qui ouvre votre roman Impasse km\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:02) [95%] :\r\nAujourd'hui les luttes ont chang\u00e9, mais l'objectif est toujours la survie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:07) [73%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:08) [95%] :\r\nQuotidiennement la population doit faire face \u00e0 la gestion absurde d'un gouvernement corrompu et tout-puissant qui met le pays \u00e0 feu et \u00e0 sang provoquant lentement sa destruction au nom du d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:22) [77%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:24) [88%] :\r\nDes p\u00e9niches vide le sable des rivi\u00e8res, les bateaux prive le lac de ces eaux et les p\u00eacheurs de leurs poissons des pelleteuses et des engins de chantier, les Terres et les habitations des paysans, des hommes font taire les malades en les enfermant dans des ghettos et les affame dans les tours de 15 \u00e9tages. \r\nTout est calme, pourtant. \r\nL'opposition juguler se tait. \r\nLes hommes et les femmes, sourit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:55) [69%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:56) [93%] :\r\nIls vivent malgr\u00e9 la peur et la privation simplement heureux d'\u00eatre en vie les bourreaux c\u00f4toient aujourd'hui les victimes en silence, difficile de savoir qui avait quel r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:09) [81%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:10) [86%] :\r\nN'avait -il pas tous, c'\u00e9tait l'un et l'autre sans le savoir. \r\nCe criant cette gentillesse et ses sourires paradoxaux. \r\nIncompr\u00e9hensible et tellement touchant. \r\nCe silence est aussi l'expression de leur pudeur de leur d\u00e9tresse qu'ils pr\u00e9f\u00e8rent garder \u00e0 l'int\u00e9rieur de m\u00eame. \r\nDes horreurs et de la mis\u00e8re que les co\u00fbts d'audit ont v\u00e9cu. \r\nUn silence pudique, un silence qui doit \u00e9pargner les g\u00e9n\u00e9rations futures, pourquoi parler de l'innommable de l'indicible, quel en serait l'utilit\u00e9. \r\nLe silence pour oublier le silence pour prot\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:53) [97%] :\r\nLe silence de la douleur. \r\nDes larmes d'\u00e9motion roulent sur les joues de ceux qui contemple impuissant ce royaume de contradictions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:18) [79%] :\r\nOui non mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:22) [92%] :\r\nDans le prologue de votre roman Olivia Gu\u00e9ry, vous insistez beaucoup et on l'a entendu tout \u00e0 l'heure, c'est un mot que vous avez prononc\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises sur la pr\u00e9dominance du silence, le silence et surtout la crainte entourent les km\u00e8re le silence pour oublier le silence pour prot\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:36) [84%] :\r\nLe silence de la douleur est -ce \u00e0 dire que les Cambodgiens selon vous craignez Katell malheur puisse \u00e0 nouveau s'abattre sur leur pr\u00e9sence. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:44) [88%] :\r\nj'imagine que oui, je pense qu'ils vivent encore dans la peur aussi, parce que justement il y a l'id\u00e9e du du terme, donc l\u00e0 on y revient toujours, que s'ils ont v\u00e9cu quelque chose de d'atroce, c'est parce qu'ils l'ont m\u00e9rit\u00e9 et que pourquoi est -ce que \u00e7a ne se reproduirait pas encore une fois, est -il, comment, comment expliquer des il est, il est plus facile de terre des horreurs que que d'en parler parce que quand on se rend dans la prison de Tuol Sleng c'est c'est tr\u00e8s impressionnant, doit aussi \u00eatre oui, oui, je suis all\u00e9, c'\u00e9tait une exp\u00e9rience tr\u00e8s touchante, une visite qui m'a profond\u00e9ment remu\u00e9, parce que sur place il y a donc, quand on arrive sur place des survivants qui vendent leurs leurs livres racontant leur leur calvaire sur place mais il y a un incident, justement, le silence est omnipr\u00e9sent, donc on n'entend rien, m\u00eame s'il y a beaucoup de visiteurs de de de ce lieu, il y a une un respect de ce qui s'est pass\u00e9 et moi quand je montais les escaliers pour me rendre parce que on peut visiter les endroits o\u00f9 les, les, les, les, les victimes ont \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9s pour avouer des crimes qu'il n'avait pas commis pendant les ann\u00e9es Pol Pot tout justement et j'ai, j'avais l'impression dans d'entendre ces voix d'entendre ces gens malgr\u00e9 un silence qui \u00e9tait donc c'\u00e9tait des pi\u00e8ces \u00e9taient habit\u00e9s sans sans Lettres et j'ai c'\u00e9tait incroyable et je pense qu'on on ne peut pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:31) [88%] :\r\nSaisir la main km\u00e8re autrement qu'en allant sur place et comprendre ce silence autrement qu'on a l'ancien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:37) [86%] :\r\nEt surtout \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute ce que vous avez \u00e9t\u00e9, vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9coute de 2 t\u00e9moins qui ont v\u00e9cu ces ann\u00e9es l\u00e0, mais vous avez vu aussi \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9coute de toute l'ambiance de tout ce qui \u00e9mane des paysages urbains sons. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:49) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait c'est c'est aussi ma fa\u00e7on d'\u00e9crire en fait cette vraiment ressentir les lieux et de d'\u00e9couter les gens et de d'essayer de comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:00) [85%] :\r\nPourquoi dites -vous Olivia Gu\u00e9ry que le Cambodge \u00c9tat au royaume de contradictions, vous le dites pas vous l'\u00e9crivez dans le passage qu'on va qu'on vient d'entendre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:07) [88%] :\r\nBen justement, il y a, il y a cet aspect silencieux ces ces, ces souffrances ce traumatisme qu'on ressent oui et non dans un m\u00eame temps, il y a ces sourires, seul le peuple tu extr\u00eamement accueillants envers les \u00e9trangers, m\u00eame entre, on a l'impression que tout se passe bien, et pour moi c'\u00e9tait vraiment, donc il y a ce cet aspect -l\u00e0, donc vraiment dans le dans le comportement des gens, c'est des gens tr\u00e8s doux, tr\u00e8s calme, on ressent aucune violence comme \u00e7a quand on quand on vient quand on compte quand on s'y rend et quand on repense \u00e0 tout ce qui s'est pass\u00e9, on se demandait comment est -ce qu'ils sont capables de, de, de 2000 commandants \u00e9oliennes ou de faire endurer ce genre de choses alors semble semblables et les contradictions aussi sec sur place, on voit vraiment une \u00e9volution qui est compl\u00e8tement ahurissante, donc on voit des petites maisons en de de l'\u00e9poque, il y a 40 ans, et en m\u00eame temps on voit des immeubles qui atteignent des tours qui se construisent des centres commerciaux impressionnant et avait vraiment une volont\u00e9 d'\u00e9voluer, d'aller dans le de dans le capitalisme qui est vraiment le ce qu'on a appel\u00e9 pour les Chinois, le capitalisme d'\u00c9tat, \u00e7a c'est un peu \u00e7a, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:27) [83%] :\r\nOn a beaucoup parl\u00e9, vous avez beaucoup parl\u00e9 jusque -l\u00e0 Olivia Gu\u00e9ry que de de karma, h\u00e9 ben on va y venir, justement parce que, apr\u00e8s le prologue qui ouvre votre roman Impasse km\u00e8re vient une page, un 1er chapitre intitul\u00e9 karma et on va l'entendre par l\u00e0 la voix de Carine Barbey notre lectrice du jour entre les lignes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:48) [87%] :\r\n5 lettres en majuscules, tout n'est qu'une question de karma qui d\u00e9cide, nul ne le sait, ils r\u00e9sident vos actions autre que r\u00e9gler autour de vous, en vous, dans votre vie d'hier dans celle d'aujourd'hui, de demain et dans toutes celles d'apr\u00e8s. \r\nJ'avais l'impression d'avoir tr\u00e8s mal agi hier avant hier dans ma vie pr\u00e9c\u00e9dente dans celle d'avant. \r\nJe n'avais de loin pas une chance renversante depuis ma naissance. \r\nC'\u00e9tait plut\u00f4t une poisse persistante qui me collait \u00e0 la peau, j'avais vraiment du mal me comporter dans mes vide avant. \r\nPourtant, malgr\u00e9 cette malchance r\u00e9currente je ne pensais pas avoir fait du mal autour de moi dans cette vie, parfois je m'\u00e9tais tromp\u00e9, j'avais peut-\u00eatre pris les mauvaises d\u00e9cisions je n'avait cependant jamais cherch\u00e9 \u00e0 bless\u00e9s personne intentionnellement. \r\nToutefois, je m'en sortais pas indemne, \u00e9corch\u00e9e vive, c'\u00e9tait mon ressenti occidentale du karma. \r\nPour y \u00e9chapper, j'avais choisi la fuite \u00e0 Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait possible, il y avait des options. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:00) [67%] :\r\nEt y a des. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:10) [94%] :\r\nKarma ici, cela repr\u00e9sente beaucoup plus qu'une simple impression de mauvaise fortune. \r\nUne condamnation \u00e0 une vie pourrie. \r\nLa fuite n'entre pas dans la liste des options envisageables mauvais karma mauvaise vie pour l'\u00e9ternit\u00e9 des souffrances \u00e0 n'en plus finir qui d\u00e9cidait de cela, mieux valait ne pas savoir. \r\nQui auraient aim\u00e9 avoir comme ami, une personne qui paye, et d'avoir mal agi dans ces vies pr\u00e9c\u00e9dentes personne. \r\nSauf ceux qui \u00e9taient aussi condamn\u00e9s. \r\nDes amendes maudite dans la solitude. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:30:53) [82%] :\r\nEt puis d'y. \r\nBien moins et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:12) [87%] :\r\nDans ce passage oblig\u00e9 qui se d\u00e9voile enfin une narratrice qui s'exprime en son nom, elle s'appelle non pas Olivia, elle s'appelle Julia c'est entr\u00e9e sur le terrain du jeu est nouveau pour vous votre 1er roman le du Sal\u00e8ve \u00e9tait \u00e9crit avec la distance que Pernelle, \u00e0 la 3\u00e8me personne et donc avec ce 2\u00e8me roman nous voici sur le terrain du personnel, et peut-\u00eatre m\u00eame de l'intime. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:35) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait un jeu, donc il y a une partie donc que je me cache pas, qui est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s personnel dont une partie autobiographique autobiographique, mais il y a toujours des partis qui sont romancier donc il faut vraiment Julia n'est pas Olivia, mais il y a des parties de v\u00e9cu qui qui ressortent dans le personnage de Julia. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:58) [88%] :\r\nCe chapitre qu'on vient d'entendre H\u00e9l\u00e8ne donc intitul\u00e9 karma et Impasse km\u00e8re repose essentiellement, on s'en est rendu compte, en vous \u00e9coutant sur ce concept de karma avec une question fondamentale dans ce livre qui revient aussi motif : peut -on \u00eatre ma\u00eetre de son destin, o\u00f9 est -on condamn\u00e9 \u00e0 le subir, et \u00e7a c'est une question que se posent, Julia et certainement une question que se pose aussi Olivia Gu\u00e9ry. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:22) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait \u00e7a, c'\u00e9tait vraiment le donc moi je suis persuad\u00e9 qu'on ne peut que nous qu'on est ma\u00eetre de son destin, c'est ce qu'on va d\u00e9couvrir dans dans l'histoire qu'on peut s'vraiment qu'on a la force de changer les choses, mais Olivia n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 persuad\u00e9 quand on entend ces lignes, elle pense qu'elle a une poisse qui va l'accompagner pendant toute sa vie et c'est un peu le le d\u00e9but du roman, et c'est, c'est justement le la la personne la compr\u00e9hension occidentale du karma qui fait qu'on se dit qu'il est fou, qui est pour moi un peu fausse parce qu'on est, on a un mauvais karma donc tout oui mal, on a des soucis, on dit de mani\u00e8re un peu karma c'est un peu synonyme de destin sans savoir v\u00e9ritablement de quoi il s'agit, c'est \u00e7a et c'est un peu ce que je me disais en \u00e9crivant ces lignes, on peut avoir justement cette impression d'avoir de la malchance toute sa vie, mais si on d\u00e9cide, pas un jour de l'Pot de te prendre sa vie en main, on peut \u00eatre tributaire de ce destin alors que, avec ce qu'avec les moyens qui nous sont donn\u00e9es ici en Occident, on a le le pouvoir d'euros prendre les choses en main et, pour moi, il y a toujours un message d'espoir, quelque part, et c'est aussi \u00e7a que je voulais donner c'est que pas forc\u00e9ment que les personnes au Cambodge n'ont pas forc\u00e9ment cet espoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:43) [92%] :\r\nJe vous propose Olivia Gerig de redonner la parole \u00e0 votre narratrice Julia qui d\u00e9cide donc de fuir son karma n\u00e9faste en se rendant au Cambodge pour des raisons professionnelles, alors que l'id\u00e9e d'karma justement, elle est au coeur, on l'a compris de de cette soci\u00e9t\u00e9 cambodgienne, c'est ce qu'on apprend dans ce passage de Impasse km\u00e8re o\u00f9 la narratrice \u00e9voque les conditions de son d\u00e9part, voici donc les premi\u00e8res pages du chapitre intitul\u00e9 \u00e2mes vagabondes au pluriel. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:10) [92%] :\r\nGen\u00e8ve, janvier 2013 lorsque ma sup\u00e9rieure, m'a propos\u00e9 cette mission de 6 mois \u00e0 l'autre bout du monde, je n'ai pas beaucoup h\u00e9sit\u00e9, je devais l'accepter, il y avait quelque temps seulement que je travaillais dans cette structure, une agence de consultants en communication qui offrait ses services aux organisations internationales et aux organisations non gouvernementales, je vais quitter un travail int\u00e9ressant de porte- parole dans une institution bancaire de la place financi\u00e8re genevoise pour cette fonction, qui semblait mieux me correspondre. \r\nLe changement de poste, avec quoi Insider avec mon divorce je n'\u00e9taient pas encore partis sur le terrain, l'id\u00e9e m'avait \u00e0 plusieurs reprises, travers\u00e9 l'esprit, comment refuser l'opportunit\u00e9 de fuir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:02) [71%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:03) [91%] :\r\nPartir de cette ville que je commen\u00e7ais vraiment \u00e0 d\u00e9tester, mettre des milliers de km entre moi et une relation qui s'\u00e9tait termin\u00e9e dans la rancoeur et la haine. \r\nLorsque la reformuler la question, je les regarder droit dans les yeux et je lui ai r\u00e9pondu de but en blanc, OK, j'y vais, je crois qu'elle ne s'attendait pas \u00e0 une r\u00e9ponse aussi rapide : ah bon, alors on va organiser tout cela, tu es s\u00fbr d'\u00eatre pr\u00eates. \r\nJe l'\u00e9tais, je ne l'avais jamais autant \u00e9t\u00e9 dans ma t\u00eate, j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 assise dans l'avion, mon baluchon sur l'\u00e9paule, les regrets derri\u00e8re moi. \r\nMon \u00e2me s'\u00e9tait perdu il y a longtemps et je souhaitais la retrouver player \u00e9tait peut-\u00eatre le chemin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:52) [69%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:53) [96%] :\r\nMalgr\u00e9 les critiques acerbes de mon entourage, j'avais pris ma d\u00e9cision de partir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:15) [85%] :\r\nVotre univers sonore et tr\u00e8s pop et rock Olivia Guerric vous l'aviez d\u00e9j\u00e0 dit lors de notre pr\u00e9c\u00e9dente rencontre autour de l'Ogre du Sal\u00e8ve et cela se confirme avec Impasse km\u00e8re dont nous parlons aujourd'hui sur Espace 2 entre les lignes, \u00e0 la fin de votre roman, vous avez pris soin de dresser la liste des musiques qui vous ont accompagn\u00e9 pendant la r\u00e9daction du livre, chapitre par chapitre, on y trouve de nombreux morceaux tels de jour l'un de vos groupes favoris, on y trouve aussi des morceaux de bois et du Raid D\u00e9p\u00eache Mode : les Beatles, un francophone aussi Alain Bashung, donc le code Bongo est mort soit indiqu\u00e9 pour le chapitre \u00e2mes vagabondes dont on vient d'entendre passager des pays folle et donc oui je suis ouais, dites -nous quelle importance rev\u00eat pour vous cette cette chanson. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:59) [85%] :\r\nC'est si il y a plusieurs, il y a le sens que je crois Floyd avait donn\u00e9 \u00e0 cette chanson par rapport \u00e0 un de ses prot\u00e9g\u00e9s, c'est donc le 1er chanteur donc qui, qui a perdu l'esprit, en fait, je crois que c'est tr\u00e8s arr\u00eate si Barrett, qui avait, qui a perdu l'esprit, que c'\u00e9tait une chanson qui lui \u00e9tait Didier mais moi c'est son c'est que certaines lignes qui est qui qui me frappe beaucoup dans cette chanson, outre la musique, c'est le passage o\u00f9 il parle de de ces 2 \u00e2mes qui flotte dans un environnement ferm\u00e9, qui est celle de l'aquarium aux poissons rouges et qui finissent, quelque part, m\u00eame si elles sont aux \u00e9loign\u00e9 \u00e9loign\u00e9 par se retrouver en fait elles sont dans le m\u00eame endroit journaux sur la m\u00eame terre, elles sont donc m\u00eame si on vit pas toujours, on n'est pas toujours l\u00e0 n'est pas toujours dans les m\u00eames pens\u00e9es, on a des Wham, on est tous des \u00e2mes vagabondes qui puisse qui peuvent finir par se se retrouver quelque part oui, c'est un passage qui me touche \u00e9norm\u00e9ment, car m\u00eame si il y a aussi y a l'aspect de la distance, donc on peut \u00eatre loin d'une personne qu'on aime beaucoup mais. \r\nOn aimerait vraiment qu'elle soit l\u00e0, m\u00eame si, si, elle est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous, mais quelque part, on se parle m\u00eame sans se parler. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:24) [88%] :\r\nJ'en d\u00e9duis que le le contexte musical est primordial pour faux et vous le dipl\u00f4me entier aussi vous l'avez r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, vous \u00e9crivez toujours en musique, vous avez besoin de ce soutien sonore pour stimuler votre prose. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:37) [86%] :\r\nOui, \u00e7a \u00e7a \u00e7a m'\u00e9largi mon mon imagination \u00e7a \u00e9largit mon imagination, oui \u00e7a m'accompagne aussi parce que souvent les donc les chansons que j'ai choisi les les morceaux que j'ai choisi \u00e0 la fin, corresponde vraiment au \u00e0 l'int\u00e9rieur du chapitre au texte du chapitres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:55) [87%] :\r\nDonc c'est vraiment quelque chose, les paroles sont importantes, oui, \u00eatre elle r\u00e9sonne par rapport \u00e0 la fin, ce qui est dit dans dans l'autre, mais ce qui est tr\u00e8s \u00e9tonnant vous est donc pris soin en effet d'\u00e9tablir cette note musicale, c'est toutes ces r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 la fin, mais je n'ai pas per\u00e7u la moins de r\u00e9f\u00e9rences musicales dans les pages du roman. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:12) [84%] :\r\nNon je j'ai si un un, il y en a quelques aussi on va, elles sont \u00e0 la fin, on m'a demand\u00e9 un petit peu de de des parce qu'on avait peut-\u00eatre un peu trop, c'est \u00e7a, c'est l'\u00e9diteur qui s'est immisc\u00e9 votre \u00e9criture, mais je me cite, j'ai les plus importantes sont rest\u00e9s quand m\u00eame effectivement, il y a certains passages o\u00f9 c'est appropri\u00e9, je pense aussi que les passages qui se passe \u00e0 l'\u00e9poque des Khmers rouges ne se porte pas cet aspect musical pas pour qui, mais pourtant il y a certains passages qui sont, qui sont accompagn\u00e9es de musique et qui ont \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9es de musique pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:54) [82%] :\r\nApr\u00e8s ces digressions musicales, il y a Garric, j'aimerais qu'on revienne maintenant \u00e0 votre personnage votre narratrice celle qui dit je sais ce qui se raconte dans votre livre, Impasse km\u00e8re il y a donc non pas Olivia justement, je fais une confusion Julia et donc Genevoise comme vous et elle d\u00e9cide de fuir, elle a eu un un divorce douloureux ne supporte plus la ville de Gen\u00e8ve qui lui rappelle sans doute plein de bons souvenirs, mais j'ai l'impression que cette fuite est quand m\u00eame un peu existentiel pour elle, a besoin d'aller ailleurs pour, dit -elle, se retrouver et retrouver son \u00e2me et peut-\u00eatre se reconstruire aussi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:30) [89%] :\r\nC'est, c'est vraiment \u00e7a, parce que la relation qu'elle fuit \u00e0 Gen\u00e8ve, ce n'est pas seulement une relation qui s'est mal pass\u00e9, c'est vraiment un besoin de retrouver ses racines, ses origines \u00e0 elle sa sa fa\u00e7on une utilit\u00e9 dans le monde quelque part et je pense, par la que c'est vraiment une recherche comme vous disiez et les conseillers existentiel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:57) [89%] :\r\nEt en cela, c'est sans doute un roman initiatique c'est de formations, de formations et de compr\u00e9hension de soi aussi, j'aime beaucoup cette petite remarque l'ailleurs \u00e9tait peut-\u00eatre le chemin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:08) [92%] :\r\nParce qu'on dit souvent, il y avait, il n'y a pas d'ailleurs vous gu\u00e9rir d'ici, c'est une phrase qui me qui me qui m'a poursuivi un petit peu toute mon adolescence parce que j'avais d\u00fb faire \u00e0 l'\u00e9poque une dissertation sur ce et moi personnellement j'ai toujours pens\u00e9 que l'ailleurs permettait aussi en \u00eatre isol\u00e9 de tout ce qu'on connaissait de pouvoir mieux se concentrer sur soi en d\u00e9couvrant aussi d'autres en s'ouvrant \u00e0 l'autre, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:34) [89%] :\r\nQue Julia redeviendra ma\u00eetresse d'elle- m\u00eame par la rencontr\u00e9e par l'\u00e9coute des autres, ce qu'elle va rencontrer au Cambodge exactement c'est c'est tout c'est c'est ce que je voulais dire votre livre Olivia Gu\u00e9ry terne entre le pass\u00e9 douloureux du Cambodge, on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, les ann\u00e9es 1970 marqu\u00e9 par les exactions des Khmers rouges et de l'autre c\u00f4t\u00e9, par la r\u00e9alit\u00e9 pr\u00e9sente d'un pays, cod\u00e9couvreur votre narratrice Julia et, une fois install\u00e9 \u00e0 Phnom-Penh du a pour mission de rencontrer un survivant des ann\u00e9es Pol Poth qui habite dans la campagne et voici dans quelles conditions se fait cette belle rencontre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:14) [86%] :\r\nMon guide et moi, nous approchons de l'\u00e9chelle qui conduisait est \u00e0 l'int\u00e9rieur de la maison de notre h\u00f4te, tout respirait le calme, c'\u00e9tait l'heure de la sieste, nous on interpr\u00e8te se d\u00e9chausse \u00e7a et monta jusqu'\u00e0 l'ouverture, qui menait dans le corps de la maison d'une voix assez forte, il est l\u00e0, les habitants de la demeure en km\u00e8re tout en \u00e9vitant d'\u00e9carter les rideaux. \r\nUne voix masculine lui r\u00e9pondit : \u00e9videmment, je ne comprenais rien, ce qui se disait il redescend est une invite \u00e0 m'asseoir sur une chaise install\u00e9e en dessous de la maison il s'assit \u00e9galement nous attendent il lance quelques minutes, ensuite j'ai entendu du bruit \u00e0 l'\u00e9tage et \u00e0 travers les espaces des \u00e9chelons je vis appara\u00eetre tout d'abord un pied chauss\u00e9 d'une en plastique, puis un pied portant apparemment une proth\u00e8se. \r\nDoucement l'homme descendit \u00e9chelon apr\u00e8s \u00e9chelon, je vis \u00e7a taille puis son buste, il \u00e9tait Agile malgr\u00e9 sa proth\u00e8se et son \u00e2ge. \r\nIl semblait avoir une cinquantaine d'ann\u00e9es. \r\nLorsqu'il atteignit le soleil, il me lan\u00e7a bonjour mademoiselle je r\u00e9pondis bonjour monsieur, je suis ravi de vous rencontrer l'homme se d\u00e9place \u00e0 jusque vers nous, alors que j'ai demand\u00e9 son nom \u00e0 mon guide. \r\nIl me r\u00e9pondit en chuchotant, il s'appelle chacun et sans qu'il y a chez environ. \r\nD'environ 58 ans avant le terrible 17 avril \u00e0 1975 il \u00e9tait enseignant particulier de fran\u00e7ais et de langue km\u00e8re puis. \r\nMon guide coll\u00e8gues interpr\u00e8te s'interrompit car et s'approcher, il me salua d'un signe de t\u00eate et en joignant ses mains. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:45:13) [86%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:15) [91%] :\r\nSimultan\u00e9ment, je me r\u00e9p\u00e9tais son nom de famille Sok cela me disait quelque chose mais quoi, je le saluer de la m\u00eame fa\u00e7on, en inclinant la t\u00eate en souriant. \r\nC'est Tom d\u00e9gager quelque chose d'incroyable il \u00e9manait de lui et de la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 de la bont\u00e9 de l'oubli, malgr\u00e9 les cicatrices qui marquait son visage et la proth\u00e8se qui aidait \u00e0 marcher. \r\nIl me fait signe de me rasseoir, ce que je m'empresse de faire en sorte, en mon bloc- notes et un stylo de mon sac \u00e0 dos, l'homme s'entretient un moment avec mon coll\u00e8gue en khm\u00e8re puis notre route appel \u00e0 sa femme qu'il semblait vouloir aupr\u00e8s de lui pendant l'entretien. \r\nQuelques secondes apr\u00e8s une petite dame sans un bruit, portant des verres et carafes qu'elle d\u00e9posera d\u00e9licatement sur la table devant nous en ne quittant pas son mari, des yeux, elle me regarda et me salua avec gr\u00e2ce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:21) [89%] :\r\nOn interpr\u00e8te me pr\u00e9sente il remercia Tsa\u00ef ainsi que sa femme ou d'homme d'avoir accept\u00e9 de nous recevoir, ensuite il me dit Alesi Julia, vous pouvez lui parler directement en fran\u00e7ais, il sera ravi de vous r\u00e9pondre et de vous raconter son histoire, il sera tr\u00e8s heureux de pouvoir s'entretenir avec vous dans cette langue qui lui est cher, j'ai pris la parole et en pesant mes mots, commencer \u00e0 poser mes questions les unes apr\u00e8s les autres, tels que je les avais not\u00e9 dans mon calepin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:08) [89%] :\r\nCe passage de la rencontre avec et se prolonge, Olivia par un constat inqui\u00e9tant relatif aux mines diss\u00e9min\u00e9es sur le territoire cambodgien et sur l'urgence aussi d'accomplir une \u00e9radication totale passage qui me semble d'ailleurs tr\u00e8s repr\u00e9sentatifs de votre souci documentaire \u00e0 travers une intrigue somme toute romanesque, bien ficel\u00e9, vous glissez r\u00e9guli\u00e8rement des informations importantes, qui est d'ailleurs \u00e0 comprendre la situation du Cambodge, mais au-del\u00e0 de l'aspect informatif Julia insiste sur le charisme de Shanghai, c'est un homme de 58 ans, et sur la la r\u00e9v\u00e9lation qu'\u00e0 repr\u00e9senter pour elle une telle rencontre ce beau personnage est est centrale dans votre livre et je ne serais pas \u00e9tonn\u00e9 que vous, en tant qu'auteur en tant que membre de cette ONG handicap international, vous aviez rencontr\u00e9 l\u00e0- bas quelqu'un qui lui ressemble. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:57) [85%] :\r\nTout \u00e0 fait, donc \u00e7a c'est un personnage, donc vous, vous d\u00e9couvrirez une l'histoire d'une famille dont 10 ans Impasse km\u00e8re donc cette personne, effectivement, elle \u00e9tait donc Chayette inspir\u00e9 de d'un homme que j'ai rencontr\u00e9s pour handicapera rather qui est justement eu un accident avec une mine antipersonnel et qui a reconstruit totalement sa vie et qui fait un travail incroyable pour la soci\u00e9t\u00e9 cambodgienne car il a r\u00e9uni, donc il a cr\u00e9\u00e9 une association de victimes de mines antipersonnel, donc \u00e7a c'est le personnage que j'ai rencontr\u00e9 lire il vit, justement, avec sa femme et ce personnage malgr\u00e9 son handicap, a fait des choses extraordinaires, il a reconstruit une vie tout enti\u00e8re, il ramasse des fleurs de lotus et c'est une personne qui m'a \u00e9norm\u00e9ment marqu\u00e9 en m\u00eame temps de ces 2 que ces actions aupr\u00e8s de cette association qui aide justement les victimes de de de mines antipersonnel \u00e0 se retrouver en communaut\u00e9s villageoises, il d\u00e9fend leurs int\u00e9r\u00eats, il essaye de le justement de DD ses semblables et c'est cette personne -l\u00e0 qui existe r\u00e9ellement m'a m'a \u00e9norm\u00e9ment marqu\u00e9 en s\u00e9parant spirituel et le le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:12) [84%] :\r\nPersonnage la transposition romanesque de ce personnage r\u00e9el que vous aviez en l\u00e0- bas est tr\u00e8s diff\u00e9rente de l'original, cette histoire familiale que vous narrer tout au long de 2 livres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:23) [85%] :\r\nJe pense quand m\u00eame, il y a juste parce que elle a cri\u00e9 \u00e0 l'heure le l'histoire vraiment de de Chahid dans mon dans mon livre est diff\u00e9rente, sauf le moment de l'accident, lorsqu'il a saut\u00e9 sur une mine, voil\u00e0 il la rencontre avec la fin avec sa femme, parce que pour, c'est ce qui m'avait beaucoup touch\u00e9 aussi, c'\u00e9tait cette rencontre avec sa femme qui, handicap\u00e9, elle aussi, est une grande histoire d'amour vraiment voyez comme quoi j'ai rencontr\u00e9 ce ce b\u00e9n\u00e9ficiaire un amour mais tellement forts qui unissaient ces 2 personnes alors qu'elles avaient v\u00e9cu toutes toutes les 2 une histoire vraiment tragique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:05) [85%] :\r\n\u00e7a c'est pour la r\u00e9alit\u00e9, il y a gu\u00e9ri des nations se penche du c\u00f4t\u00e9 de la fiction, Shane Sha\u00ef plut\u00f4t \u00e0 un fr\u00e8re, 2 soeurs \u00e0 p\u00e8re et une m\u00e8re et son fr\u00e8re, et c'est l\u00e0 que les choses se corsent dans la la la transposition romanesque que vous proposez, a \u00e9t\u00e9 complice des Khmers rouges et lui- m\u00eame a \u00e9t\u00e9 convaincu par cette folle utopie politique, m\u00eame s'il a fini par trahir et c'est et \u00e0 cette occasion, oui, personnage est l\u00e0 aussi, est sortie de notre imaginaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:35) [87%] :\r\nLui, il est sorti, oui, il est totalement sorti de mon imaginaire, mais je sais aussi je pense une une vision d'une, de ce qui est de l'actualit\u00e9 et de ce que \u00e7a pouvait \u00eatre \u00e0 l'\u00e9poque, car \u00e0 l'\u00e9poque du r\u00e9gime khmer rouge, donc, les adolescents, il est dur, ils \u00e9taient aussi \u00e0 la \u00e0 la recherche d'utopie, d'id\u00e9aux et \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 se passe une partie de mon histoire \u00e0 15 ans et c'est l\u00e0 o\u00f9 il rejoint les Khmers rouges et il faut s'apr\u00e8s le son de son histoire \u00e9volue mais je sais, je pense que c'est quelque chose qu'on peut aussi remettre dans un contexte actuel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:19) [88%] :\r\nIl y a un probl\u00e8me quand m\u00eame ce parce que, au-del\u00e0 de sa mort, il va rester coinc\u00e9, si je puis dire, dans ce que vous nommez dans un joli passage l'entre- monde savait qu'il ne peut pas accomplir sa r\u00e9incarnation dans un autre record dans la mesure o\u00f9 il s'est fort mal comport\u00e9, du temps des Khmers rouges, et personne n'est capable de prier pour lui donc il hante une chambre o\u00f9 habite pr\u00e9cis\u00e9ment votre narratrice Julia et c'est pas assez int\u00e9ressant parce que c'aurait pu para\u00eetre ridicule par les de fant\u00f4mes voil\u00e0 dans un roman comme \u00e7a avec autant de autant de fois et pourtant \u00e7a n'est absolument pas, on y croit compl\u00e8tement \u00e0 ce personnage devenu fant\u00f4me, qui attend de pouvoir enfin se r\u00e9incarner. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:00) [81%] :\r\nTout \u00e0 fait et c'est aussi des croyances qui sont tr\u00e8s ancr\u00e9s dans le dans le dans dans la tradition khm\u00e8re, on retrouve des maisons o\u00f9 les esprits dans tout l'dans pratiquement toutes les maisons, tous les foyers, alors dites -nous ce qu'est une maison aux esprits, c'est un petit h\u00f4tel et les, les, les habitants de la maison, il y au nord, soit des anc\u00eatre soit justement les les esprits qui hantent les maisons oui, donc c'\u00e9tait il y a une croyance animiste qui est rest\u00e9 et les les km\u00e8re 3 au fond Thomas donc, pour moi, c'\u00e9tait vraiment quelque chose qu'il dont j'avais besoin de parler. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:43) [83%] :\r\nEt c'est sans doute la raison pour laquelle vous avez souhait\u00e9 que figurent sur la couverture de votre roman Impasse km\u00e8re une photographie Impasse o\u00f9 on voit justement une maison aux esprits photographi\u00e9e par Nicolas c'est lors un. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:54) [84%] :\r\nTout \u00e0 fait parce que c'\u00e9tait vraiment l'illustration de l'Impasse km\u00e8re aussi du karma de cette id\u00e9e de rester coinc\u00e9 dans l'on montre monde donc il y a des il y a plusieurs stades de de devinons qui est le le le monde actuel entre de la r\u00e9incarnation cette crainte de rester dans l'entre- monde c'est quelque chose, vous avez per\u00e7u, on vous la raconter l\u00e0- bas, oui, oui, parce qu'effectivement la chambre dans laquelle j'\u00e9tais personnellement \u00e9tait mont\u00e9, donc c'\u00e9tait aussi \u00e7a, c'est aussi une part une partie autobiographique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:28) [86%] :\r\nAh, c'est cela, vous avez imagin\u00e9 le personnage de Jeanne qui essaie vraiment de se r\u00e9incarner, il est tr\u00e8s beau votre roman et vous avez bien fait de de le publier avant d'ailleurs, \u00e0 la suite de de du 1er roman L'Ogre du Sal\u00e8ve Olivia Gerig j'\u00e9tais tr\u00e8s tr\u00e8s admiratif de votre mani\u00e8re de ficeler une intrigue et en m\u00eame temps de de vous, j'allais dire, c'est-\u00e0-dire de vous pr\u00e9senter vous- m\u00eame en tant que que personnages, m\u00eame si c'est une transposition romanesque et ce qui est tr\u00e8s beau aussi, c'est que vous proposez une sorte de de r\u00e9silience possible, 40 ans apr\u00e8s, l'un des derniers chapitres de Impasse km\u00e8re est intitul\u00e9 Soupir soupire d'aise soupir de commande, comment ce sont ceux qui veulent un soulagement de consolation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:54:12) [84%] :\r\nD'amour, il y a plusieurs types de soupirs, justement, il y en a 7 comme vous d\u00e9couvrirez au d\u00e9but du roman, donc cette timide explosion c'est assez symbolique pour moi, donc il y a de tristesse, les soupirs de bonheur oui oui soupir d'amour aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:32) [88%] :\r\nOui, parce qu'il y a aussi une histoire d'amour mais possible oui que va vivre Julia et c'est l\u00e0- dessus aussi que ce ce roman la possibilit\u00e9 d'un amour apr\u00e8s ce divorce difficile merci infiniment Olivia Goering, de nous avoir donn\u00e9 de vos nouvelles, et aussi des nouvelles du Cambodge, pays qui nous semble tr\u00e8s lointain, ici, vous \u00eates l'auteur de Impasse km\u00e8re un roman paru aux \u00e9ditions Encre merci beaucoup Jean-Marie et attend la suite, donc le 2\u00e8me volume du des aventures du commissaire peut-\u00eatre merci vous me Nathalie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:55:03) [70%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'il y a 10. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:12) [86%] :\r\nAu sommaire de entre les lignes, il y avait aujourd'hui Carine Barbey pour la lecture des textes Dominique Stalder qui assur\u00e9 la diffusion et Madeleine peu ch\u00e8re Madeleine de notre assistante de production, une production sign\u00e9e Jean-Marie F\u00e9lix a retrouv\u00e9 sur la page internet de l'\u00e9mission RTS Point CH barres obliques, entre les lignes, je vous retrouve demain avec plaisir apr\u00e8s les infos de 11 heures avec Annick chauvin je recevrai Marie Darrieussecq, auteur d'un livre intitul\u00e9 \u00eatre ici est une splendeur vide pour la mod\u00e8re zone Baker, paru chez POL. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:46) [97%] :\r\nVous \u00e9coutez Espace 2013 exactement midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-15T11:11:26Z", "program": {"href": "/programs/0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "id": "0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "name": "Entre les lignes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Gerig, Olivia", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gerig, Olivia", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Barbey, Carine", "role": "com\u00e9dienne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FFAB1FBF-AB2E-41B6-9A14-CEF213508286", "internalArchiveId": "FFAB1FBF-AB2E-41B6-9A14-CEF213508286", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Primaire r\u00e9publicaine: la Floride, une trag\u00e9die shakespearienne", "publicationDate": "2016-03-15T00:00:00Z", "summary": "La primaire pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine vit une \u00e9tape importante ce mardi avec cinq Etats au programme. Pour contrer Donald Trump, l'establishment r\u00e9publicain compte notamment sur une victoire de Marco Rubio dans son Etat de Floride, m\u00eame si ce sc\u00e9nario para\u00eet de plus en plus improbable.\r\n\r\n* * Primaire r\u00e9publicaine: la Floride, une trag\u00e9die shakespearienne LANCEMENT 1 / Super Tuesday bis: la Floride, une trag\u00e9die shakespearienne\r\n***C'est peut-\u00eatre la derni\u00e8re chance d'arr\u00eater Donald Trump... pour ceux qui le souhaitent. Ce mardi est une sorte de nouveau \"Super Tuesday\" dans les primaires am\u00e9ricaines avec 5 Etats au programme dont 2 poids lourds: l'Ohio et la Floride... avec aussi l'Illinois, la Caroline du Nord et le Missouri.\r\nPour contrer Trump, l'\"establishment\" r\u00e9publicain compte sur une victoire de John Kasich sur ses terres de l'Ohio - il en est le gouverneur - et un succ\u00e8s du s\u00e9nateur Marco Rubio dans son berceau de Floride. \r\nMais en Floride, ce sc\u00e9nario para\u00eet de plus en plus improbable. Reportage \u00e0 Miami, Philippe Revaz:\r\n  DIGAS 5'46''\r\nMAG Rubio espanol\r\nUne sorte de meancolie planait sur ce meeting de marco rubio dans la banlieue ouest de miami .baign\u00e9 de langue maternelle espagnole, un retour aux sources pour l'enfant cheri de cette commuenaut\u00e9 cubaine. Comme s'il cherchait le reconfort en famille, avant la fin du parcours. Rubio doit remporter la floride ce soir, mais il stagne, a une vingtaine de points derriere trump dans les sondages. \r\nMAG\r\nJe ne me retirerai pas, repete rubio, en anglais cette fois pour les cameras. Ce qu'on delcare quand la fin est proche. un pretre catholique benit marco rubio d'un signe sur le front avant qu'il monte sur l'estrade.. le ciel est mena\u00e7ant au dessus du meeting et et soudain les cloches de l'eglise voisine. comme pour sonner le glas .\r\nMAG\r\nLe jeune et brillant Marco rubio, a longtemps \u00e9t\u00e9 le candidat rev\u00e9 de l'elite republicaine, format\u00e9 pour seduire, il ne faisait campagne qu'aux endroits strategiques, les banlieues ais\u00e9es ou les quartiers urbains design\u00e9s par l'informatique.  Sur le papier, le candidat parfait, mais les electeurs l'ont delaiss\u00e9 ces dernieres semaines. meme dans cette foule de fideles cette femme avoue qu'elle est l\u00e0 surtout pour accompagner sa maman .\r\nMAG\r\nMais elle avoue en chuchotant que c'est TRUMP qu'elle soutient. Meme dans son bastion du sud de la floride, rubo peine a contrer le rouleau compresseur de donald trump. pourtant des millions sont ndevers\u00e9s par plusieurs groupes economiques en publicit\u00e9 anti-trump. et mitt romni, l'incarnation de l'establishmennt repu blicain, a prete sa voix aux appels telephoniques automatiques ad estination des electeurs de floride. \r\nMag\r\nmais  en ohio c'est en personne  que mitt romni fait campagne aux cot\u00e9s du gouverneur k\u00e9ssik,. Les chances de victoire sont l\u00e0 desormais pour l'establishmennt republicain. rubio luimeme msemble l'admettre en appelant indirectement a voter pour kessik en ohio. \r\nen floride, sur son terrain, rubio voit surgir un adversaire qui a flair\u00e9 l'occasion de lui donner le coup de grace. ted cruz. \r\nMAG\r\nted cruz est venu planter son drapeau au coeur de miami, territoire de rubio. Il n'est pas l\u00e0 pour gagner la floride, mais pour faire perdre marco rubio. la politique est un art cruel et ted cruz s'est adjoint le sourire carnassier de carly FIORINA pour achever politiquement  marco rubio.\r\nMAG\r\nLes supporters de ted cruz ne sont pas dupes. Ls savent que L'objectif est de faire perdre rubio en floride pour faire de cette campagne un duel, trump versus cruz. willy gardiola, des pasteurs pour ted cruz admet qu'il n'est pas la pr gagner \r\nMAg\r\nL'objectif est de prendre un maximum de voix a rubio. Meme aveu de ce supporter. si rubo ne peut pas gagner ici, ce sera pus rapidement un duel a deux.\r\nMAG\r\nEt les deux tueurs politiques fiorina et cruz progressent dans leur travail de sape. Cruz est a une vingtaine de pour cent en floride, assez pour faire perdre rubio. et certains dans l'establishmennt se resignenbt, comme Lindsey graham, le senateur ancien candidat, pour qui choisir entre cruz et trump \u00e9tait comme choisir entre etre tu\u00e9 par balles ou empoisonn\u00e9, et bien il a choisi d'etre tu\u00e9 par balles, lindsey graham. Dans cette foule du meeting de ted cruz, un elu de la ville de miami, francis suarez,m partisan de rubio, un peu resign\u00e9,,, il tente sans grand succes de convaincre le public de son erreur\u00a0: Un vote pour cruz est un vote pour trump essaie-t-il de plaider.\r\nMAG \r\nManifestement la strategie de cruz est de mettre rubio ko.admet francis suarez. Et en effet Pour rubio il faudra sans doute un petit mircalce pour remporter la floride. Les votes anticip\u00e9s peuvent l'aider. Il faudra evaluer l'effet des vioelnces en marge des meetings de trump. mais la seduction de trump en floride, va jusqu'au coeur symbolique de l'electorat de rubio. la commuenaut\u00e9 cubaine. comme cet homme qui illustre ce qui fait le succes elecltoral de trump\u00a0: turmp n'a guere de programme ou en change souvent, chacun esgt donc libre de projeter ce qu'il veut sur sa candidature, on garde ce qu'on aime, on oublie le reste. Lui par exemple ne croit pas que trump expulsera les immigr\u00e9s ou qu'il construira un mur.\r\nMAG TRAD\u00a0:\r\n\u00ab\u00a0Donald TRUMP est un leader tr\u00e8s fort. C'est un vrai am\u00e9ricain. Il est riche, il n'a pas besoin de l'argent des autres. La plupart des politiciens cherchent \u00e0 se faire de l'argent, mais Trump n'en a pas besoin. Et il aime tout le monde\u00a0: il r\u00e9p\u00e8te qu'il construira un mur, mais je ne pense pas qu'il construira de mur. Et il n'expulsera pas les mexicains. Il leur offrira une de p\u00e9riode de gr\u00e2ce pour qu'ils mettent leurs papiers en ordre. Les mexicains sont des travailleurs acharn\u00e9s, \u00e7a ne sert \u00e0 rien de les expulser. Trump ne fera rien de tel. \r\nRubio est un type bien aussi, mais il est un peu inexp\u00e9riment\u00e9. Il est cubain comme moi, et je l'aime bien. mais la Pr\u00e9sidence ce sera peut-\u00eatre pour la prochaine fois\u00a0\u00bb. \r\nCe sera pour la prochaine fois, pour ce jeune marco rubio. c'est une phrase qu'on entend bcp en floride, dans ce pays qui l'aime bien, son enfant prodigue. mais qui ne semble pas decid\u00e9 a en faire le sauveur du parti republicain\r\nMAG tocsin \r\n***EXTRO: Et le tocsin sonne pour clore ce reportage de Philippe Revaz. Les r\u00e9sultats des primaires du jour \u00e0 retrouver demain dans le Journal du Matin de Simon Matthey-Doret... nous y reviendrons aussi dans \"Tout Un Monde\".\r\n>>> VIRGULE 4", "durationSec": 385, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7553601", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Primaire r\u00e9publicaine: la Floride, une trag\u00e9die shakespearienne / TUM_2016-03-15T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 15.03.2016"], "alternativeSummary": ["La primaire pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine vit une \u00e9tape importante ce mardi avec cinq Etats au programme. Pour contrer Donald Trump, l\u2019establishment r\u00e9publicain compte notamment sur une victoire de Marco Rubio dans son Etat de Floride, m\u00eame si ce sc\u00e9nario para\u00eet de plus en plus improbable."], "variantIds": ["ece-7553601"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:26:07Z", "speechToTexts": ["29.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nC'est peut-\u00eatre la derni\u00e8re chance d'arr\u00eater, Donald Trump pour ceux qui le souhaitent, ce mardi est une sorte de nouveau Super Tuesday dans les primaires am\u00e9ricaines avec 5 \u00e9tats au programme dont 2 poids lourds, l'Ohio et la Floride avec aussi l'Illinois, la Caroline du Nord et le Missouri pour contrer Trump l'establishment r\u00e9publicain compte sur une victoire de John sur ses Terres de loyaux, qui en est le gouverneur et un succ\u00e8s du s\u00e9nateur Marco Rubio dans son berceau de Floride mais en Floride ce sc\u00e9nario para\u00eet de plus en plus improbable, reportage \u00e0 Miami Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [61%] :\r\nJ'ai eu la parole vont aider \u00e0 vivre \u00e0 la campagne, Jean fin mars, donc on a l'h\u00f4tel Ritz. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [89%] :\r\nUne sorte de m\u00e9lancolie plan\u00e9 sur ce meeting de Marco au bureau, dans la banlieue ou est -ce que Miami de langue maternelle espagnole, un retour aux sources pour l'enfant ch\u00e9ri de cette communaut\u00e9 cubaine comme s'il cherchait le r\u00e9confort en famille avant la fin du parcours au bureau doit remporter la floride ce soir mais il stagne \u00e0 une vingtaine de points derri\u00e8re Trump dans les sondages. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:00) [90%] :\r\nOui, normalement aujourd'hui nous ne sommes vraiment oui moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [92%] :\r\nJe ne me retirerai pas, r\u00e9p\u00e8te Rubio en anglais cette fois pour les cam\u00e9ras, ce camp d\u00e9clare quand la fin est proche, en g\u00e9n\u00e9ral, un pr\u00eatre catholique, Marco Rubio, d'un signe sur le front avant qu'il ne monte sur l'estrade, le ciel est mena\u00e7ant au-dessus du meeting et soudain les cloches de l'\u00e9glise voisine comme pour sonner depuis. \r\nLe jeune et brillant, Marco Rubio a longtemps \u00e9t\u00e9 le candidat r\u00eav\u00e9 de l'\u00e9lite r\u00e9publicaine format\u00e9 pour s\u00e9duire, il ne faisait campagne qu'aux endroits strat\u00e9giques, les banlieues ais\u00e9es ou les quartiers urbains, d\u00e9sign\u00e9 par l'informatique, sur le papier, le candidat parfait, mais les \u00e9lecteurs l'ont d\u00e9laiss\u00e9e ces derni\u00e8res semaines, m\u00eame dans cette foule de fid\u00e8les cette femme avoue qu'elle est l\u00e0 surtout pour accompagner sa maman. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:50) [69%] :\r\nQuand m\u00eame un bon gisait FN \u00e0 20 mois un peu moins bien \u00e0 Rio avec une cha\u00eene. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:57) [69%] :\r\nMonsieur, votre livre sont encore qui ont dit non non non non non \u00e0 avoir fait sa maintenance ou on a fait, \u00e9coutez je change, il y a oui, il y a 6 mois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:09) [91%] :\r\nElle avoue en chuchotant que c'est Trump il soutient m\u00eame dans son bastion du sud de la floride Rubio peine \u00e0 contrer le rouleau compresseur de donald Trump pourtant des millions sont d\u00e9vers\u00e9s par plusieurs groupes \u00e9conomiques en publicit\u00e9 anti- Trump et Mitt romni l'incarnation de l'establishment r\u00e9publicain pr\u00eate sa voix aux appels t\u00e9l\u00e9phoniques automatiques \u00e0 destination des \u00e9lecteurs de Floride. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:30) [50%] :\r\nSavoir de choses mais pour amener prend \u00e9gal BFM que le biotope raisonnable, qui est mari\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:37) [90%] :\r\nLa voix de Mitt romni en Floride mais en noyau c'est en personne que Mitt romni fait campagne aux c\u00f4t\u00e9s du gouverneur kystique les chances de victoire sont l\u00e0 d\u00e9sormais pour l'establishment r\u00e9publicain Rubio lui- m\u00eame semble indiquer en appelant indirectement \u00e0 voter pour qu'en noyau en floride sur son terrain, Rubio voit surgir un adversaire qui a flair\u00e9 l'occasion de lui donner le coup de gr\u00e2ce Ted cruz. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:00) [68%] :\r\nLaurent Joly. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:06) [97%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:07) [94%] :\r\nCruz est venu planter son drapeau au coeur de Miami, territoire de Rubio, il n'est pas l\u00e0 pour gagner la Floride, mais pour faire perdre Marco Rubio, la politique est un art cruel et Ted cruz s'est adjoint le sourire carnassier de Carly Fiorina pour achever politiquement Marco Rubio. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:23) [80%] :\r\nOui, voil\u00e0, ouais, ouais, il y a, et vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:31) [91%] :\r\nLes supporters de Ted cruz ne sont pas dupes, ils savent que l'objectif est de faire perdre Rubio en Floride pour faire de cette campagne, un duel Trump berceau ce cruz Willy Guardiola des pasteurs pour Ted cruz admet qu'il n'est pas l\u00e0 pour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:43) [57%] :\r\nYannick voil\u00e0 qu'elle envoie une morale entreprises ont recours la l'esprit brigade savoir avoir de bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:49) [91%] :\r\nL'objectif est de prendre un maximum de voir Rubio m\u00eame \u00e0 venir supporter si Rubio ne peut pas gagner ici, ce sera plus rapidement un duel \u00e0 2. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:57) [66%] :\r\nAh oui d'\u00e9ventuels voil\u00e0 donc le Cameroun, il y a une part pr\u00e9sident, on va pas se voit, il faut faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:05) [87%] :\r\nC'est tout \u00e7a, les 2 tueurs politiques Fiorina et cruz progressent dans leur travail de sape cruz est \u00e0 une vingtaine de pour 100 en floride assez pour faire perdre Rubio, certains dans l'establishmennt se r\u00e9signer comme Lindsey Graham, le s\u00e9nateur, ancien candidat pour qui choisir entre cruz et Trump \u00e9tait comme choisir entre \u00eatre tu\u00e9 par balles ou empoisonn\u00e9, h\u00e9 bien il a choisi d'\u00eatre tu\u00e9 par balle instagram cette foule du meeting de Ted cruz un \u00e9lu de la ville de Miami Francis Souharez partisan de Rubio, un peu r\u00e9sign\u00e9e et tente, sans grand succ\u00e8s de convaincre le public de son erreur un vote pour cruz, dit -il, est un vote pour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:37) [69%] :\r\nPour mieux Dusty Springfield, voil\u00e0 vous faites \u00e7a cruz a beaucoup d'argent, mais l\u00e0 aussi, \u00e7a \u00e7a r\u00e9siste \u00e0 la \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:43) [87%] :\r\nDe cruz est de mettre au bureau, chaos, admet Francis suarez et en effet pour ou bio, il faudra sans doute un petit miracle pour remporter la floride les votes anticip\u00e9s peuvent l'aider, il faudra \u00e9valuer aussi les faits de violence en marge des meetings de Trump mais la s\u00e9duction de Trump en floride va jusqu'au coeur symbolique de l'\u00e9lectorat de Rubio, la communaut\u00e9 cubaine, comme cet homme qui illustre ce qui fait le succ\u00e8s \u00e9lectoral, de tram tram qui n'a gu\u00e8re de programmes qui en change souvent, alors chacun de projeter sur lui ce qu'il veut trouver on garde ce qu'on aime, on oublie le reste, cet homme par exemple, ne croit pas que Trump expulsera les immigr\u00e9s ou qu'il construira un mur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:17) [83%] :\r\nDans le temps de Jaur\u00e8s parlait Donald Trump est un leader tr\u00e8s fort, c'est un vrai am\u00e9ricain il est riche, il n'a pas besoin de l'argent des autres, la plupart des politiciens cherchent \u00e0 se faire de l'argent mais Trump n'en a pas besoin du monde dans l'entente Angela la m\u00e9moire dans l'attente d'un trentaine tout le monde, il r\u00e9p\u00e8te qu'il faut faire un mur mais je ne pense pas qu'il construira de mur et il n'expulsera pas les mexicains, il leur offrira une p\u00e9riode de gr\u00e2ce pour qu'ils mettent leurs papiers en ordre alors bah, Gu\u00e8ye esp\u00e9rer sur la grande vague d'apr\u00e8s vous Jelloun allong\u00e9 dans le domaine, c'est m\u00eame les mexicains sont des travailleurs acharn\u00e9s, \u00e7a ne sert \u00e0 rien de les expulser Trump ne fera rien de tellement longtemps maintenant, dans le Doubs, dans la voix oui Rubio est un type bien aussi mais un peu inexp\u00e9riment\u00e9, il est cubain, comment je veux bien, mais la ce sera peut-\u00eatre pour la prochaine fois urgup ce sera. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:00) [92%] :\r\nPour la prochaine fois pour ce jeune Marco Rubio c'est une phrase qu'on entend beaucoup en floride dans ce pays qu'il aime bien son enfant prodigue, mais qui ne semblent pas d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 en faire le sauveur du parti r\u00e9publicain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:14) [95%] :\r\nReportage de Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:16) [91%] :\r\n\u00e0 Miami, les r\u00e9sultats des primaires de ce jour, sont \u00e0 retrouver demain dans le Journal du Matin de Simon, Mathieu, nous y reviendrons \u00e9galement dans tout un monde. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-15T07:37:46Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-71640ADC-0636-4AA7-BB91-A1AEDF91EBAC", "internalArchiveId": "71640ADC-0636-4AA7-BB91-A1AEDF91EBAC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "9 f\u00e9vrier: le PLR propose la pr\u00e9f\u00e9rence nationale \u00e0 la place des quotas", "publicationDate": "2016-03-15T00:00:00Z", "summary": "Le PLR va proposer un m\u00e9canisme de pr\u00e9f\u00e9rence nationale pour mettre en oeuvre l'initiative de l'UDC vot\u00e9e le 9 f\u00e9vrier 2014. Un m\u00e9canisme qui ne se d\u00e9clenche que dans certains cas. Est-ce suffisant pour limiter l'immigration et respecter la volont\u00e9 populaire tout en satisfaisant l'Union europ\u00e9enne? D\u00e9bat entre Olivier Feller, Conseiller national PLR vaudois et Raymond Clottu, Conseiller national UDC neuch\u00e2telois.\r\n\r\n* * 9 f\u00e9vrier: le PLR propose la pr\u00e9f\u00e9rence nationale \u00e0 la place des quotas  \r\nUn m\u00e9canisme de pr\u00e9f\u00e9rence nationale pour mettre en oeuvre l'initiative de l'UDC vot\u00e9e le 9 f\u00e9vrier 2014. Le PLR \u00e9tait en s\u00e9ance de groupe aujourd'hui. Le parti a d\u00e9cid\u00e9 de proposer un dispositif pour favoriser l'engagement de r\u00e9sidents, au d\u00e9triment donc des travailleurs europ\u00e9ens. Un m\u00e9canisme qui ne se d\u00e9clenche dans certains cas - en cela cette \u00ab pr\u00e9f\u00e9rence nationale \u00bb entre guillemets ressemble \u00e0 une clause de sauvegarde. Alors : est-ce suffisant pour limiter l'immigration et respecter la volont\u00e9 populaire ? Est-ce acceptable par les autres partis. et par l'Union europ\u00e9enne ?\r\nOlivier Feller, CN PLR VD DIR ST PF\r\n-\tComment \u00e7a marche votre proposition?\r\n-\tEst-ce que \u00e7a limite vraiment l'immigration ?\r\n-\tCela favorise les Suisses \u00e0 l'emploi, en partie, mais cela n'emp\u00eache pas les europ\u00e9ens de venir tenter leur chance en Suisse. ou pire, de tenter de b\u00e9n\u00e9ficier de l'aide sociale.\r\n-\tLa pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne, ou nationale, c'est contraire \u00e0 la libre-circulation, car \u00e7a discrimine les europ\u00e9ens : quelles chances aupr\u00e8s de BXL ?\r\n-\tMonstre de bureaucratie pour les soci\u00e9t\u00e9s qui veulent engager des \u00e9trangers : il faut prouver que l'on a tent\u00e9 d'engager un r\u00e9sident - vous aimez la bureaucratie, au PLR ?\r\n-\tLe probl\u00e8me n'est pas qu'\u00e9conomique, pas uniquement li\u00e9 \u00e0 l'emploi : sur les loyers, l'aide sociale d\u00e9voy\u00e9e, les transports surcharg\u00e9s. quelles mesures vous comptez prendre ?\r\nRaymond Clottu, CN UDC NE DIR TEL ** 46 ou ** 80)\r\n-\tLes Suisses, le 9 f\u00e9vrier, craignaient pour leur emploi. Voil\u00e0 une r\u00e9ponse adapt\u00e9e.non ?\r\n-\tEn plus c'est adapt\u00e9 \u00e0 la situation \u00e9conomique : les branches en plein boom - secteur avec plein emploi - peuvent engager \u00e0 l'\u00e9tranger. C'est l'esprit de votre initiative, non ? Respecter les besoins de l'\u00e9conomie. !\r\n-\tVous d\u00e9crivez un monstre bureaucratique. Or, votre initiative, avec les contingents, c'en est un aussi.\r\n-\tAujourd'hui, si les Europ\u00e9ens tentent leur chance en Suisse - c'est bien \u00e0 cause de la bonne situation \u00e9conomique, \u00e0 cause des patrons qui engagent. \r\n-\tEst-ce que ce n'est pas un devoir moral de l'\u00e9conomie d'engager pr\u00e9f\u00e9rentiellement des Suisses ?\r\n-\tAujourd'hui, dans les cercles UDC proches de l'\u00e9conomie, on fait preuve d'un certain pragmatisme. on se dit pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier une solution.. Pourquoi pas vous ?", "durationSec": 575, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7553672", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["9 f\u00e9vrier: le PLR propose la pr\u00e9f\u00e9rence nationale \u00e0 la place des quotas / FOR_2016-03-15T18:18:00_developpement-10", "Forum du 15.03.2016"], "alternativeSummary": ["Le PLR va proposer un m\u00e9canisme de pr\u00e9f\u00e9rence nationale pour mettre en \u0153uvre l\u2019initiative de l\u2019UDC vot\u00e9e le 9 f\u00e9vrier 2014. Un m\u00e9canisme qui ne se d\u00e9clenche que dans certains cas. Est-ce suffisant pour limiter l\u2019immigration et respecter la volont\u00e9 populaire tout en satisfaisant l'Union europ\u00e9enne? D\u00e9bat entre Olivier Feller, Conseiller national PLR vaudois et Raymond Clottu, Conseiller national UDC neuch\u00e2telois."], "variantIds": ["ece-7553672"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:38:26Z", "speechToTexts": ["02.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEt puis on va parler un petit peu politique pour cette fin de d\u00e9mission avec un m\u00e9canisme de pr\u00e9f\u00e9rence nationale pour mettre en oeuvre, initiative de l'UDC, vot\u00e9e le 9 f\u00e9vrier 2014, c'est le PLR qui l'a mis sur pied aujourd'hui, en tout cas, elle \u00e9tait en s\u00e9ance de groupe, aujourd'hui il a d\u00e9cid\u00e9 de proposer un dispositif pour favoriser l'engagement de r\u00e9sidents au d\u00e9triment donc des travailleurs europ\u00e9ens, c'est un m\u00e9canisme qui ne se d\u00e9clenche que dans certains cas et cela cette pr\u00e9f\u00e9rence nationale, entre guillemets, ressemble \u00e0 une clause de sauvegarde alors est-ce suffisant pour limiter l'immigration et respecter la volont\u00e9 populaire, est-ce acceptable par les autres partis \u00e0 Paris Union europ\u00e9enne bien en d\u00e9battre avec eux de conseillers nationaux Olivier Feller, Raymond Clottu, bonsoir messieurs. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:00:38) [73%] :\r\nBonjour, monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [92%] :\r\nBonsoir Olivier Feller, vous \u00eates conseiller national PLR Vaudois, Raymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois commen\u00e7ant peut-\u00eatre avec vous Olivier cette clause de sauvegarde avec une pr\u00e9f\u00e9rence nationale en quelques mois, si c'est possible de le r\u00e9sumer en quelques mots, dites -nous comment elle fonctionne, vous venez de d\u00e9cider cet apr\u00e8s- midi en groupe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [92%] :\r\nAu fond, nous n'avons pas v\u00e9ritablement d\u00e9cid\u00e9 de mettre en place la pr\u00e9f\u00e9rence nationale, c'est une option qui est envisageable, enfin, l'autre consubstantiel \u00e0 la proposition, nous disons : il faut mesurer les les cons\u00e9quences, notamment sur le plan de la bureaucratie, pour les entreprises et au fond, la mise en place ou l'activation d'une clause de de sauvegarde pour limiter l'entr\u00e9e d'\u00e9trangers dans notre pays aurait pour cons\u00e9quence automatique de fait la mise en place de la pr\u00e9f\u00e9rence nationale, lorsque les employeurs n'ont plus \u00e0 la disposition un nombre suffisant de travailleurs \u00e9trangers devront se tourner vers les travailleurs indig\u00e8nes, donc au fond la pr\u00e9f\u00e9rence nationale, nous la concevons comme une cons\u00e9quence presque automatique, presque logique de la mise en place d'une clause de sauvegarde Masserey. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [86%] :\r\nOui, mais ce m\u00e9canisme, on l'a bien compris, hein, comment il fonctionne, ceci dit, c'est pas un m\u00e9canisme qui limite vraiment l'immigration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [91%] :\r\nAlors, au fond, ce que nous nous souhaitons et ce que nous privil\u00e9gions c'est la n\u00e9gociation avec l'Union europ\u00e9enne concernant la mise en place d'une clause bilat\u00e9ral de de concerter, n\u00e9gocier de de de sauvegarde, c'est ce que nous privil\u00e9gions, nous ne croyons pas en la proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui vise \u00e0 mettre en place de fa\u00e7on unilat\u00e9rale une clause de sauvegarde en limitant soudainement suivant les circonstances, le nombre d'autorisations de s\u00e9jour dans notre pays, nous pensons que cette clause unilat\u00e9rale de sauvegarde tr\u00e8s totalement incompatible avec l'accord sur la Libye : circulation des personnes et donc inacceptable pour l'Union europ\u00e9enne, nous nous sommes attach\u00e9s aux accords sur la libre- circulation des personnes aux accords bilat\u00e9raux, en g\u00e9n\u00e9ral, donc la clause unilat\u00e9ralement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [78%] :\r\nMerci \u00e0 vous de il dans le ministre d'affaires \u00e9trang\u00e8res, le PLR Didier Burkhalter, le ministre de l'\u00c9conomie, SchneiderAmmann le pr\u00e9sident, c'est lui qui n\u00e9gocie avec Bruxelles, c'est un petit peu un coup dans le domaine du du Parti du PLR renvers\u00e9 2 ministres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [89%] :\r\nOh non, nous r\u00e9fl\u00e9chissons de fa\u00e7on ind\u00e9pendante, nous avons men\u00e9 des discussions riche aujourd'hui mais mais mais le la clause unilat\u00e9rale de sauvegarder, pour nous, naturellement, contraires \u00e0 l'accord sur la libre- circulation des des personnes, il faut donc rejet\u00e9 cette option, ce \u00e0 quoi nous nous croyons, c'est une comme je l'ai dit une clause bilat\u00e9ral de de sauvegarder, voyez -vous, l'\u00e9lu : la Grande-Bretagne va va voter sur son maintien dans l'Union europ\u00e9enne le 23 juin et probablement que, \u00e0 partir du mois de juillet, il y aura quelques semaines au cours desquelles il y aura des fen\u00eatre de n\u00e9gociations int\u00e9ressante et c'est l\u00e0 que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devra \u00eatre et c'est et ses collaborateurs devra \u00eatre devrait performance et c'est l\u00e0 que des solutions pourraient \u00eatre obtenu pour concilier l'accord, l'accord sur la libre- circulation des personnes et l'initiative concernant l'immigration demain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:37) [88%] :\r\nRaymond Clottu qu'en pensez -vous de cette proposition, les Suisses ne f\u00e9vrier 2014 craignent pour leur emploi, l\u00e0 on a une r\u00e9ponse adapt\u00e9e adapt\u00e9 en plus \u00e0 la situation \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:46) [88%] :\r\nC'est vous qui dites que c'est une r\u00e9ponse adapt\u00e9e, moi j'ai pas le le sentiment d'entendants mon mon coll\u00e8gue Olivier tout simplement parce. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:54) [95%] :\r\nCe sera un moment \u00e0 un moment donn\u00e9 vous. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:57) [87%] :\r\nJe peux vous pouvez pas laisser la porte grande ouverte, et puis dire maintenant on va donner la pr\u00e9f\u00e9rence nationale en mati\u00e8re d'emploi tout simplement c'est irr\u00e9alisable je crois qu'un moment donn\u00e9, il faut savoir la la l'honn\u00eatet\u00e9 intellectuelle de dire voil\u00e0 moment donn\u00e9 on doit pour r\u00e9guler cette immigration massive dans certains secteurs, au niveau de l'\u00e9conomie \u00e9galement d'un marsouin, il va falloir mettre des, des, des, des plafonds, j'en viens \u00e0 ce que l'on a pour ce que l'on propose et ce qui est ce que le peuple a vot\u00e9 dans l'article 121 a. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:04:31) [69%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:32) [87%] :\r\nLe nouveau au niveau de la la gestion de l'immigration, donc ce que ce que ce que propose \u00e0 l'PLR, c'est un petit peu de la poudre aux yeux, c'est-\u00e0-dire oui oui alors d'un c\u00f4t\u00e9 on veut r\u00e9guler, si on veut donner la pr\u00e9f\u00e9rence \u00e0 nous \u00e0 nous ou nous, citoyennes et citoyens en mati\u00e8re d'emploi mais mais en parall\u00e8le maintenant, alors on va, on va, c'est la porte grande ouverte, donc tout un chacun, tout le monde peut venir prendre un peut. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:55) [84%] :\r\nEt on laisse pour les branches en plein boom, Raymond Clottu, avec des secteurs en plein emploi Quebecor \u00e0 l'\u00e9tranger, puis les secteurs en difficult\u00e9 oui la pr\u00e9f\u00e9rence assez. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:03) [78%] :\r\nEt nous avons toujours mais derri\u00e8re \u00e7a correspond exactement le texte tout simplement pourront exactement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:10) [96%] :\r\nQue le peuple suisse a vot\u00e9 le 9 f\u00e9vrier 2000. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:13) [78%] :\r\nOlivier Feller vous r\u00e9inventer quelque chose qui existe d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:16) [76%] :\r\n20 a port\u00e9 fruit d'un mort. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:18) [78%] :\r\nRien, je suis d\u00e9sol\u00e9 de le dire, les Serbes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:20) [84%] :\r\nOlivier Feller, vous faites un double en doublon du du texte vot\u00e9 le 9 f\u00e9vrier 2014. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:25) [90%] :\r\nTout d'abord, les propos de Raymond Clottu me font un peu sourire lorsqu'il critique la pr\u00e9f\u00e9rence nationale, puisque la crise est c'est ancr\u00e9 noir sur blanc la la pr\u00e9f\u00e9rence nationale est ancr\u00e9, noir sur blanc dans la constitution, \u00e0 la suite de l'acceptation de la votation de l'UDC, s'agissant de de la pr\u00e9f\u00e9rence nationale au niveau du PLR nous n'avons pas dit aujourd'hui que nous voulions inscrire dans la loi la pr\u00e9f\u00e9rence nationale, nous avons estim\u00e9 qu'il \u00e9tait utile de d'examiner l'opportunit\u00e9 de de cr\u00e9er une telle notion dans la Loire, mais nous avons quelques doutes, nous avons des doutes l\u00e9gitimes en raison de la bureaucratie que la pr\u00e9f\u00e9rence nationale entra\u00eenerait pour les employeurs, nous avons aussi des doutes parce que une clause de sauvegarde bien am\u00e9nag\u00e9, aurait pour effet logique presque automatique, h\u00e9 bien la pr\u00e9f\u00e9rence nationale, donc \u00e7a ne sert \u00e0 rien d'inscrire une notion dans la loi pour la beaut\u00e9 du geste, il faut des effets et des des actes aujourd'hui qui sont concrets, ce que nous souhaitons, c'est v\u00e9ritablement une clause bilat\u00e9rale de sauvegarde n\u00e9gocier avec l'Union europ\u00e9enne et par forc\u00e9ment une clause quantitative, il s'agit pas de dire on veut telle quantit\u00e9 d'\u00e9trangers, parce que si on fixe dans l'abstrait, une quantit\u00e9 on risque souvent de tomber faut soit trop bas, soit trop ce que nous souhaiterions, c'est une clause qualitative de sauvegarde, c'est-\u00e0-dire dans l'activation aurait lieu au moment o\u00f9 certaines conditions seraient remplies comme l'exploitation du potentiel de Main-d'oeuvre indig\u00e8ne, la situation du march\u00e9 du travail, l'emploi, le ch\u00f4mage, les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques globaux lorsque certains crit\u00e8res reconnus par l'Union europ\u00e9enne et par la Suisse, \u00e7a serait crit\u00e8res seraient remplies \u00e0 ce moment -l\u00e0, une clause de sauvegarde concert\u00e9e bilat\u00e9rales s'voil\u00e0 ce que nous proposons \u00e0 la suite de nos discussions de ce jour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:08) [89%] :\r\nRaymond Clottu au moins, le PLR a le m\u00e9rite de pr\u00e9senter une solution peut-\u00eatre, elle vous pla\u00eet pas, mais au moins il en a une, de votre c\u00f4t\u00e9, du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC, \u00e7a fait quand m\u00eame un an, 2 ans que ce texte est accept\u00e9e, on se rend compte que la solution des contingents, des quotas est compliqu\u00e9, on n'entend pas grand chose de concret alors venir non plus, de votre c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:22) [90%] :\r\nJe ne suis pas tout \u00e0 fait d'accord avec vous, je crois que l'UDC enfin bon nombre de, de, de propositions ou Today. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:29) [88%] :\r\nAu tout d\u00e9but, par exemple, vous voulez Tjibaou. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:32) [85%] :\r\nPour la permet tout simplement aux 10 on n'a jamais donn\u00e9 des commodit\u00e9s, on n'a jamais, on a dit on fait en fonction des branches, on a m\u00eame dit, en fonction des r\u00e9gions de notre pays, moi je viens ben y a il y a l'horlogerie pour certaines de travail effectivement trouvent pas le personnel indig\u00e8ne, il faut du personnel ext\u00e9rieur mais dans d'autres pays dans d'autres secteurs, il y a quand m\u00eame dumping qui est bien r\u00e9el, bah, c'est l\u00e0 que nous devons, c'est sa vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:58) [66%] :\r\nC'est un petit peu Avantage de cette clause de sauvegarde, c'est que \u00e7a va co\u00fbter au besoin d'\u00e9lections ont eu beaucoup de pour lui, c'est la stupeur serait bloqu\u00e9 la circulation. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:05) [89%] :\r\nPeut-\u00eatre mais doutant collaboreront avec l'Union europ\u00e9enne \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e7a c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qu'on doit g\u00e9rer par r\u00e9gion pist\u00e9 par l'Union europ\u00e9enne, qui doit nous dicter ce que l'on doit faire l'Union europ\u00e9enne, elle est \u00e9galement confront\u00e9e \u00e0 ce m\u00eame genre de de 2 ph\u00e9nom\u00e8nes, donc \u00e0 un moment donn\u00e9, l'Union europ\u00e9enne devra \u00e9galement prendre des mesures, donc je crois qu'il faut \u00eatre, il faut \u00eatre tr\u00e8s clair, moi c'est c'est \u00e7a, je fais pas le reproche de la presse tr\u00e8s pr\u00e9f\u00e9rence nationale, bien au contraire puisque c'est quelque chose qui, qu'il y a cette proposition d'un a \u00e9t\u00e9 faite par l'UDC, c'est pas le PLR qui a, qui a invent\u00e9 \u00e7a, donc, tout simplement, il faut revenir sur le fond, il faut revenir, nous n'avons jamais jamais donner des, des, des montants ou des commodit\u00e9s, en fonction des secteurs, nous avons toujours dit qu'il faut r\u00e9gler \u00e7a d'une mani\u00e8re d'une part r\u00e9gionale et par les secteurs d'activit\u00e9 en question, voil\u00e0 c'est tout, mais d'abord on doit privil\u00e9gier les citoyens de notre pays, les gens qui sont dans notre pays. \r\nLes les citoyens de la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne et \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet tout \u00e0 fait l\u00e9gitime. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:08) [82%] :\r\nMerci beaucoup Raymond Clottu Olivier Feller on voir qu'est -ce qui se passe encore de nombreux mois il y aller britannique avec le vote sur le break Seat, qui vont permettre \u00e0 la Suisse de patienter et puis d'affiner ses solutions et puis on verra aussi si entre temps Olivier Feller, elle PLR arrive \u00e0 convaincre ses 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux de suivent des propositions Sempach enfin visiblement c'est difficile \u00e0 faire passer le message : Olivier Feller, le Conseil national PLR Vaudois Raymond Clottu voici national UDC neuch\u00e2telois merci messieurs bonne. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:33) [98%] :\r\nMerci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:34) [76%] :\r\nFinaliste. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-15T18:03:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clottu, Raymond", "role": "CN UDC NE", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Feller, Olivier", "role": "Conseiller national PLR VD et directeur ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BA175BCE-F9ED-4B8C-B670-E32E36E175BD", "internalArchiveId": "BA175BCE-F9ED-4B8C-B670-E32E36E175BD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'anecdote, petit r\u00e9cit qui fait mouche", "publicationDate": "2016-03-15T00:00:00Z", "summary": "A l'occasion de l'ouverture du CIAA, le Centre International d'Archivage d'Anecdotes, au th\u00e9\u00e2tre Saint-Gervais de Gen\u00e8ve, Babylone se penche sur ces \u00e9tranges petits r\u00e9cits qui peuplent autant les pages de nos romans que nos conversations de tous les jours. A travers les \u00e2ges, l'opinion n'a cess\u00e9 de varier sur le cr\u00e9dit qu'il fallait accorder aux anecdotes. Pour certains, il ne s'agissait que de fantaisies sans valeurs alors que pour d'autres, le caract\u00e8re incongru, comique ou moraliste des anecdotes \u00e9tait pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui leur donnait de la valeur. Aujourd'hui, gr\u00e2ce \u00e0 l'initiative de l'artiste plasticienne Zo\u00e9 Cadotch, l'anecdote trouve ses lettres de noblesse dans une exposition th\u00e9\u00e2trale \u00e0 voir au th\u00e9\u00e2tre Saint-Gervais. Reportage \u00e0 Saint-Gervais avec l'artiste et les com\u00e9diens Julien Basler et M\u00e9lanie Foulon. Ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 la Sorbonne, Karine Abiven a consacr\u00e9 son doctorat aux anecdotes pr\u00e9sentes dans les \u00e9crits de la p\u00e9riode 1650-1750 o\u00f9 l'anecdote mondaine et historique est en plein essor. Son ouvrage \u00e9claire les strat\u00e9gies rh\u00e9toriques complexes de ce simple r\u00e9cit. Un entretien avec le formateur en entreprise Jean-Marc Guscetti. Il conseille de grandes entreprises sur leur communication et les forme au bon usage de l'anecdote et du storytelling. Il est l'auteur de l'ouvrage Storytelling - L'art de convaincre par le r\u00e9cit. Et en direct Karine Abiven, sp\u00e9cialis\u00e9e en langue et litt\u00e9rature fran\u00e7aises et auteure de \"L'Anecdote ou la fabrique du petit fait vrai\". L'Anecdote ou la fabrique du petit fait vrai. Un genre miniature de Tallemant des R\u00e9aux \u00e0 Voltaire (1650-1756), Karine Abiven, \u00e9ditions classique Garnier, 2015. Storytelling - L'art de convaincre par le r\u00e9cit, Jean-Marc Guscetti, \u00e9ditions Slatkine. Du 22 mars au 24 avril 2016: \"exposition th\u00e9\u00e2trale\" (conception et r\u00e9alisation: Zo\u00e9 Cadotsch, une coproduction: Ruya Connection et Saint-Gervais Gen\u00e8ve Le Th\u00e9\u00e2tre, Jeu: Julien Basler, M\u00e9lanie Foulon) au CIA, une installation, mais aussi un spectacle! Pendant la dur\u00e9e de l'exposition se tiendront six repr\u00e9sentations.", "durationSec": 3193, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7535204", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380923.image", "thematicThemes": ["communication de l'information", "litt\u00e9rature"], "alternativeTitle": ["Babylone du 15.03.2016", "L\u02b9anecdote, petit r\u00e9cit qui fait mouche / BAB_2016-03-15T09:06:45_babylone", "Babylone du 15.03.2016", "L\u02b9anecdote, petit r\u00e9cit qui fait mouche / BAB_2016-03-15T09:06:45_babylone"], "alternativeSummary": ["A l\u02b9occasion de l\u02b9ouverture du CIAA, le Centre International d\u02b9Archivage d\u02b9Anecdotes, au th\u00e9\u00e2tre Saint-Gervais de Gen\u00e8ve, Babylone se penche sur ces \u00e9tranges petits r\u00e9cits qui peuplent autant les pages de nos romans que nos conversations de tous les jours.", "A l\u02b9occasion de l\u02b9ouverture du CIAA, le Centre International d\u02b9Archivage d\u02b9Anecdotes, au th\u00e9\u00e2tre Saint-Gervais de Gen\u00e8ve, Babylone se penche sur ces \u00e9tranges petits r\u00e9cits qui peuplent autant les pages de nos romans que nos conversations de tous les jours."], "variantIds": ["ece-7535205", "ece-7535204"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-02T08:41:36Z", "speechToTexts": ["02.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [86%] :\r\nPoint Babylone. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [95%] :\r\nNancy Ypsilanti et Laurence diff\u00e9r\u00e9. \r\nBonjour et bienvenue dans Babylone, il \u00e9tait une fois au plut\u00f4t non, une fois bref aujourd'hui on va \u00eatre extr\u00eamement anecdotique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:24) [76%] :\r\nEt d'la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:28) [73%] :\r\n\u00e0 ma grand- m\u00e8re, elle avait fait rentrer des b\u00eatises sont pourquoi, a dit : vous prenez la porte et c'\u00e9tait des qui \u00e9tait pas bien accroch\u00e9 alors ma grand- m\u00e8re, elle est all\u00e9e vers la porte et elle a pris la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:42) [60%] :\r\nAh oui, v\u00e9ritable lieu d'Angleterre m\u00eame par Bill Harding dans le point. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:48) [72%] :\r\nC'\u00e9tait le jour de No\u00ebl, on n'avait pas cadeaux pour ne petit on a cherch\u00e9 de l'univers et on a trouv\u00e9 un petit la on avait quand on \u00e9tait petit, avec ma soeur qui marche et tout \u00e7a, la la rue Abidjan, ville et puis les point demain L \u00e0 d\u00e9baller le paquet et en fait marcher plus petit peu oui, on a encore le paquet bien s\u00fbr revenir \u00e0 l'du tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [59%] :\r\nPas, pas du tout, donc d'argent partout o\u00f9 il y a eu Daldoul au gaz et pas qui sait, il a dans le pays, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:24) [73%] :\r\nToulouse voir avec ma m\u00e8re en fait voil\u00e0, qui qui permet d'\u00e9valuer la recette et puis a \u00e9t\u00e9 tromp\u00e9 pour doter l'huile et puis \u00e0 mon a presque tous les salari\u00e9s, j'ai dit \u00e0 ma m\u00e8re \u00e7a mieux un peu, beaucoup d'huile, l\u00e0, on a dit non, non, c'est ce qui a marqu\u00e9 apr\u00e8s va l'accueillir tout et puis ma m\u00e8re a lou\u00e9 une part voil\u00e0 la 1\u00e8re \u00e0 la Guin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:53) [88%] :\r\nDes petites histoires, le sourire dans la voix, la magie de l'anecdote, dans une semaine, le Centre international d'archivage d'anecdotes oui oui oui le sait, il y a : ouvrir officiellement ses portes au th\u00e9\u00e2tre Saint-Gervais de Gen\u00e8ve projet un peu \u00e9trange rigolo et passionnant qui vous a donn\u00e9 envie Laurence des F\u00e9lix de nous pencher sur ces \u00e9tranges petits r\u00e9cits. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:18) [88%] :\r\nOui, c'est il y a, c'est un projet un peu loufoques, on va l'entendre, il est sign\u00e9 de l'artiste, Zo\u00e9 Cadotch s'rendra dans quelques minutes, mais c'est peut-\u00eatre un projet qui va contribuer \u00e0 r\u00e9habiliter l'anecdote ce micro- r\u00e9cit sans importance cette fantaisie au caract\u00e8re souvent incongru comique parfois moraliste, en tout cas, presque toujours consid\u00e9r\u00e9 comme trait d'une communication assez vide, vide d'int\u00e9rieur en fait l'anecdote est en train de gagner ses dettes de noblesse \u00e0 travers 60 d'archivage : on va se rendent mais aussi \u00e0 travers des usages politiques et commerciaux qui sont de plus en plus qui sont m\u00eame enseign\u00e9, \u00e7a s'appelle en fait le Storytelling, l'usage de l'anecdote donc pour convaincre et puis enfin l'anecdote est devenu objet d'\u00e9tudes et d'analyses, tout ce qui a de plus s\u00e9rieuse et minutieuse puisque Karine Abiven mais de conf\u00e9rences \u00e0 la Sorbonne, il y a consacr\u00e9 r\u00e9cemment son doctorat en se concentrant sur les anecdotes pr\u00e9sentes dans les \u00e9crits de la p\u00e9riode 1650 \u00e0 1750. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:17) [94%] :\r\nUn ouvrage qui a pour titre l'anecdote ou la fabrique du petit fait vrai un genre miniature de tellement de des R\u00e9aux \u00e0 Voltaire 1650 1756 \u00e9ditions classique Garnier Karine Abiven bonjour, bonjour, vous \u00eates en duplex de nos studios \u00e0 Paris, quel joli sujet de doctorat est -ce que vous avez eu de la peine \u00e0 le d\u00e9fendre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:43) [89%] :\r\nNon pas tellement parce que c'est un un sujet qui regagne comme vous l'avez dit, sa place dans les sciences humaines aujourd'hui qu'on pense \u00e0 la sociologie, vous avez \u00e9voqu\u00e9 le le Storytelling, par exemple, et m\u00eame en histoire ou des courants comme la micro- histoire s'int\u00e9ressent de plus en plus aux petits r\u00e9cits advenu \u00e0 des individus, pas forc\u00e9ment connus r\u00e9habilitation d'une forme de quotidien les ethnologues aussi s'y sont pench\u00e9s hein oui absolument, parce que \u00e7a dit quelque chose, les r\u00e9cits que produisent les acteurs de la communaut\u00e9, une mani\u00e8re de souder les communaut\u00e9s humaines et et, et, de fait, on s'int\u00e9resse de plus en plus \u00e0 ce genre d'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:21) [93%] :\r\nMais l'anecdote n'a rien \u00e0 voir avec Il \u00e9tait une fois que le compte n'a rien \u00e0 voir avec la parabole biblique, ni avec une fable, c'est un genre pr\u00e9cis qui s'inscrit dans la v\u00e9rit\u00e9 dans le pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:35) [87%] :\r\nEn tout cas, effectivement, il y a une pr\u00e9tention \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, je pense dans dans ce genre de r\u00e9cit, hein, puisque une preuve peut en \u00eatre que souvent on essaye de de r\u00e9futer les les d\u00e9tails qui seraient faux dans une anecdotes on apprend souvent comme un r\u00e9cit peu fiables, or le seul fait qu'on essaye de la r\u00e9futer peut-\u00eatre une preuve qu'elle s'ancre dans l'exp\u00e9rience dans le r\u00e9el, puisque on ne cherche pas \u00e0 r\u00e9futer une fiction, donc il me semble que c'est quelque chose qui s'ancre incidents dans l'exp\u00e9rience de celui qui la raconte, m\u00eame si elle est pas forc\u00e9ment absolument vrai anecdote le mot lui- m\u00eame a d\u00e9j\u00e0 rigolo, \u00e7a veut dire quoi anecdote Karine Abiven, alors \u00e7a veut dire, \u00e0 l'origine, l'\u00e9tymologie, \u00e7a veut dire : histoire secr\u00e8te anecdote en grec, \u00e7a correspond \u00e0 in\u00e9dit tous en latin in\u00e9dit en fran\u00e7ais, c'est-\u00e0-dire ceux qui n'avaient pas encore paru au grand jour ce qu'avait pas \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 et donc au d\u00e9but, \u00e7a d\u00e9signe la vie cach\u00e9e des princes et des puissants, pas forc\u00e9ment sous la forme d'un petit r\u00e9cit, parfois c'est des vraies petites nouvelles, avec tout ce que le mot comprend d'invention, et c'est seulement peu \u00e0 peu que le mot en est venu \u00e0 d\u00e9signer tout r\u00e9cit bref qui a pour vocation de faire r\u00e9agir l'interlocuteur par le rire, par la surprise et ce qui explique sa proximit\u00e9 aujourd'hui avec la blague ou tant\u00f4t avec le, le fait divers et mais je crois que le lien subsiste avec le sens originel d'un r\u00e9cit un peu sulfureux qui qui d\u00e9sacralise les grands de ce monde oui, y a qu'\u00e0 voir les les tablo\u00efds ou les journaux \u00e0 sensation, on raconte que DSK a mang\u00e9 des p\u00e2tes \u00e0 la truffe, un petit skate en sortant de sa garde \u00e0 vue apr\u00e8s le Sofitel etc donc c'est \u00e0 la fois une petite histoire est un peu une histoire secr\u00e8te sur la vie des des grands. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:16) [83%] :\r\nC'est du rhum du people secret c'est \u00e7a r\u00e9glait enfin je ne sais pas Karine Abiven si vous connaissez cet artiste plasticienne Zo\u00e9 Cadotch, qui s'est pench\u00e9 sur l'anecdote connaissez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:31) [90%] :\r\nOui, je la connais, elle m'a contact\u00e9 il y a presque un an maintenant, et on a, on a travaill\u00e9 ensemble sur son projet, enfin elle m'a fait le, le, le bonheur et le plaisir de de m'associer \u00e0 son projet, que je trouve tout \u00e0 fait r\u00e9jouissant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:43) [88%] :\r\nLaurence, vous vous \u00eates all\u00e9 \u00e0 sa rencontre, tout r\u00e9cemment, oui \u00e0 une semaine de l'ouverture officielle du c'est il y \u00e0 ce centre international d'archivage, d'anecdotes, je me suis rendu dans son centre, \u00e0 savoir le th\u00e9\u00e2tre Saint-Gervais \u00e0 Gen\u00e8ve pour d\u00e9couvrir ce projet un peu Dada et tout commence bien s\u00fbr par une anecdote de Zo\u00e9 Cadotch. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:03) [81%] :\r\nPour \u00e7a fait tr\u00e8s longtemps, je devais avoir une dizaine d'ann\u00e9es, on est parti en Italie avec mon papa et et. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:13) [88%] :\r\nOn devait attendre \u00e0 la gare tr\u00e8s longtemps et m'a propos\u00e9 de s'asseoir par terre et de comparer toutes les chaussures, donc on a regard\u00e9 les chaussures pendant \u00e0 peu pr\u00e8s une heure et cet amoureux de se mettre \u00e0 un endroit et regarder des gens je vient de lui d'\u00e9couter les histoires ce qui se passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi quand je prends le train je ne choisir la place plut\u00f4t, j'essaie de choisir les gens qui vont raconter les meilleures histoires du coup je m'assieds \u00e0 c\u00f4t\u00e9, j'essaie d'\u00eatre le plus discret possible, \u00e7a m'a souvent \u00e9t\u00e9 reproch\u00e9 en Suisse, en tout cas c'est \u00e0 d'autres pays o\u00f9 c'est plus facile d'\u00e9couter les anecdotes et Jean. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:57) [85%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 80 ou 82, je devais avoir 15 ou 16 ans et puis mon p\u00e8re en bon italien, il menace tr\u00e8s rarement sortir le soir et puis un gar\u00e7on que je convoite secr\u00e8tement qui m'invite au concert d'une chanteuse genevoise et figure -toi que je je n\u00e9gocie un bon moment et puis j'obtient l'autorisation d'y aller \u00e0 condition de rentrer pour minuit, bon je retrouve le le gars en question n'arrive en avance et l\u00e0 on nous annonce que, pour des raisons ind\u00e9pendantes de leur volont\u00e9 : le concert est en retard, \u00e0 23 heures 30, la chanteuse avait furieux sur sc\u00e8ne, elle d\u00e9boule comme \u00e7a, elle, elle pousse le le technicien sur le c\u00f4t\u00e9, elle nous explique et vient de se prendre le bec avec un engag\u00e9 dans un Parking parce qu'il \u00e9tait mal gar\u00e9e et l'emp\u00eacher de sortir avec sa voiture, alors l\u00e0, elle a quand m\u00eame essay\u00e9 de sortir, elle la cl\u00e9 sa voiture \u00e0 arr\u00eat la voiture du gaz, elle dit on a appel\u00e9 la police, bref elle traite de tous les noms et puis elle elle commence son concert finalement et moi, ben, au bout de 15 minutes par 23 heures 45, je rentre chez moi, quoi, pour \u00eatre chez moi \u00e0 minuit, donc adieu concert adieu la soir\u00e9e sympa adieu joli gar\u00e7on et puis j'arrive chez moi, et l\u00e0 je trouve parents assis dans la cuisine, et mon p\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9nerv\u00e9s qui raconte qu'il y a une folle furieuse qui lui \u00e0 Bunia sa voiture alors qu'ils aient une course rapide chez un ami se sont engueul\u00e9s avec la police est intervenue oui et, l\u00e0 aussi, et pour une fois que j'avais l'autorisation de sortir, voil\u00e0 que mon p\u00e8re, inconsciemment, mais ruiner ma soir\u00e9e puis la ruin\u00e9 la soir\u00e9e, la chanteuse, par la m\u00eame occasion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:57) [96%] :\r\nFrance. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:58) [89%] :\r\nIl faut qu'on explique, vous avez Cadotch ce que c'est qu'une anecdote parce que c'est pas si simple \u00e0 d\u00e9finir, vous avez, vous avez une d\u00e9finition de 2 dictionnaires avec dans laquelle vous vous retrouvez. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:06) [87%] :\r\nMaintenant, dictionnaire, il est \u00e9crit que c'est une historiette un fait curieux qui n'a pas grande port\u00e9e cette d'un \u00e9v\u00e9nement qui s'est produit, c'est \u00e7a la diff\u00e9rence avec la blague il anecdote c'est un \u00e9v\u00e9nement qui nous est arriv\u00e9, ou qui arrivait \u00e0 quelqu'un d'autre, \u00e7a c'est compl\u00e8tement \u00e9gal un \u00e9v\u00e9nement qui nous a marqu\u00e9s, voil\u00e0 pour moi c'est \u00e7a un \u00e9v\u00e9nement du quotidien souvent \u00e0 connotation comique, en fait, \u00e7a c'est pas sauf que si c'est trop tragique, \u00e7a devient plus une anecdote parce que \u00e7a devient trop important, un \u00e9v\u00e9nement qui est trop important, \u00e0 la m\u00eame heure, un mariage, une naissance, c'est pas une anecdote l'anecdote, \u00e7a doit \u00eatre anodin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:44) [86%] :\r\nAlors vous avez d\u00e9cid\u00e9 de fonder ce dr\u00f4le de centre- qui r\u00e9unit des anecdotes qui les r\u00e9coltes qui les archives qui en constituent un fonds qui les expose, en l'occurrence, combien est -ce que vous avez aujourd'hui d'anecdote dans vos poches \u00e0 peu pr\u00e8s 160 pour l'instant, elles viennent d'o\u00f9, et elles vous disent quoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:04) [85%] :\r\nAlors il y a plusieurs sources, il y a la source internet, c'est-\u00e0-dire qu'il y a une page, un site o\u00f9 il y a un formulaire qu'on peut remplir, j'ai aussi \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sente parfois dans des \u00e9v\u00e9nements dans la rue ou au jeu r\u00e9colter des anecdotes, par \u00e9crit, soit qu'on racontait ce que les gens \u00e9crivait sur le formulaire et j'ai aussi re\u00e7u carr\u00e9ment des feuillets de souvenirs de 2 personnes, en l'occurrence qui m'envoyer donc beaucoup d'anecdotes qu'ils avaient \u00e9crit toute leur vie, il y a des gens qui \u00e9crivent leurs anecdotes vous montrer, oui, l\u00e0 on a un petit foyer qui s'appelle souvenir comment voyez Pierre Mayeur par la Poste et puis une un autre feuillet d'Isabelle Marc art qui s'appelle une cha\u00eene de Belleville, qui est aussi une suite d'\u00e9v\u00e9nements cocasses qui lui sont arriv\u00e9s depuis son enfance, c'est une suite de petites histoires. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:00) [90%] :\r\nDans notre vie, on passe notre temps \u00e0 raconter des petites histoires, quand on se pose la question, Zo\u00e9 Cadotch tiens qu'est -ce que je vais fournir au Centre international d'archivage d'anecdotes tout d'un coup, \u00e7a para\u00eet tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9, vous avez aussi beaucoup de gens qui freinent quand vous leur demandez de de vous donner, c'est une anecdote. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:15) [89%] :\r\nEt j'ai remarqu\u00e9 \u00e7a, souvent des gens me disent : mais j'ai pas d'anecdotes, alors qu'ils en vivent tous les jours et que m\u00eame des personnes qui m'racont\u00e9 tous les jours il y a un \u00e9l\u00e9ment, je pense, c'est le fait de l'\u00e9crire, il faut donc qu'on \u00e9crit, on se dit qu'il faut soigner la r\u00e9daction aussi le fait de se dire que c'est important, alors que moi s', ce que je pensais que \u00e7a allait par la petitesse de l'importance, c'est moi qui vais donner de l'importance, c'est important d'\u00eatre important. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:12:48) [81%] :\r\nLa maladie. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:50) [76%] :\r\nJ'avais 13 14 ans, je dirais, et \u00e7a se passe \u00e0 Rome aussit\u00f4t de Rome et tr\u00e8s souvent, je me casser la figure \u00e0 la r\u00e9cr\u00e9 et l'hiver, c'\u00e9tait le savon, les boules de neige compte de plaques, quoique le visage on tourne tr\u00e8s fort 30 ans, mais dans le coup dans les cyniques, tout simplement, et donc apr\u00e8s la r\u00e9cr\u00e9 quand ils retournent en classe \u00e9tait tremp\u00e9s, pour le reste de la journ\u00e9e, quoi, et un jour, donc un tortionnaire pour la prendre dans la jeune et puis tout \u00e0 coup, il montre une plaque plaques de glace devant moi, j'avais pas vu, donc oui, il s'arr\u00eate oui ben \u00e7a glisse. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:33) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:38) [88%] :\r\nQuand on raconte une anecdote, on sonde l'effet qu'elle produit sur les gens qui nous \u00e9coutent, c'est un univers souvent de l'intime, souvent qui joue un petit peu avec le ridicule de soi aussi et puis on adapte un peu la chute pour \u00eatre s\u00fbr que \u00e7a fasse son petit effet l'id\u00e9e quand m\u00eame de petite mise en sc\u00e8ne de soi -m\u00eame est -ce que la le passage \u00e0 l'\u00e9crit, la fait de figer, \u00e7a n'emp\u00eache pas, aussi, la personne qui produit l'anecdote de s'assurer de son effet sur autrui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:01) [93%] :\r\nOui, bon, une fois qu'on va l\u00e9guer notre anecdote au centre d'archivage, c'est clair que \u00e7a va plus \u00eatre seulement sa propre anecdote d\u00e9j\u00e0 qu'est -ce qu'on sait de ce que l'autre en tant qu'est -ce qu'on sait de ce que l'autre pense donc bon appartement, raconte une anecdote, ensuite elle appartient \u00e0 celui qui l'a \u00e9cout\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:29) [78%] :\r\nS'il y a eu, il y a des gens dans un bar que je rencontre comme \u00e7a, en fait, au bout d'un moment, il me demandent s'ils peuvent toucher mon nez. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:38) [90%] :\r\nPour savoir si c'\u00e9tait bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:46) [80%] :\r\nAlors, Zo\u00e9 Cadotch \u00e7a prend quelle forme ce centre international d'archivage, \u00e7a veut dire, vous cr\u00e9ez des petites fiches, c'est quand m\u00eame informatis\u00e9, c'est pas que des petits bouts de papier. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:53) [90%] :\r\nAlors il y a dans la 1\u00e8re colonnes il y a l'anecdote en entier, ensuite on a le code lequel chaque anecdote un code, elles sont class\u00e9es selon des th\u00e9matiques ensuite l'ann\u00e9e o\u00f9 \u00e7a s'est pass\u00e9 et le lieu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:10) [81%] :\r\nLe pays, et puis apr\u00e8s il y a un th\u00e8me g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:13) [75%] :\r\nOui, alors il y a pas mal de cat\u00e9gorie toutes les cat\u00e9gories sont l\u00e0, donc il y a un accident, amiti\u00e9s, amour animal apparition voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:23) [77%] :\r\nCoupe danger que l'enfant, \u00e7a, c'est en fait des cat\u00e9gories qui d\u00e9coule des textes que vous avez re\u00e7u jusqu'\u00e0 maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:28) [85%] :\r\nExactement, \u00e7a, on a, on a d\u00e9fini des cat\u00e9gories en fonction de l'anecdote qu'on avait re\u00e7u ensuite \u00e7a c'est, enfin c'est un travail qui est en train d'\u00eatre termin\u00e9, d\u00e9saccord Jeunesse Justice magouille, les gens ont envie de raconter les magouilles qu'ils ont fait, c'est marrant et puis ensuite \u00e7a c'est des extraits qui seront dans la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:51) [89%] :\r\nAlors, Zo\u00e9 Cadotch il y a 2 choses : il y a un centre d'archivage qui va \u00eatre p\u00e9renne qui va survivre en tout cas, aussi longtemps que vous, et puis il y a une Exposition qui commence tout bient\u00f4t, vous vous \u00eates artiste plasticienne \u00e0 la base comment est -ce qu'on donne \u00e0 voir des petits bouts de r\u00e9cit de petits riens. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:07) [89%] :\r\nBah, on se dit qu'est -ce qu'on a envie de montrer, d'une part, j'avais envie des com\u00e9diens soient pr\u00e9sents et, d'autre part, j'avais envie d'un espace o\u00f9 on soient englob\u00e9es dans l'anecdote parce que pour moi l'anecdote, elles repr\u00e9sentent un infime moment qu'il s'est pass\u00e9 quelque part dans le monde, c'est comme des chaque fois un mini Point pour avoir une carte g\u00e9ographique avec plein de points, donc j'avais envie d'un espace soient englob\u00e9es dans l'anecdote donc l\u00e0 les man\u00e8ges dans la 1\u00e8re sage imagin\u00e9 un espace effectivement o\u00f9 il y aura une multitude d'extraits qu'on pourra lire et \u00e0 partir de l\u00e0 aussi de de se former ses propres anecdote int\u00e9rieur de cet univers dans la 2\u00e8me salle il y aura non com\u00e9diens qui seront l\u00e0, une fois par semaine pendant 2 heures pour nous raconter ses anecdotes et dans la 3\u00e8me salle on continue \u00e0 r\u00e9colter les anecdote tout l'Exposition qui aura des formulaires \u00e0 disposition des tables et les anecdote qu'on aurait \u00e9crit sur le moment, pourront \u00eatre directement racont\u00e9s par les com\u00e9diens, il y a un petit syst\u00e8me qui permettra, gr\u00e2ce \u00e0 une politique de faire parvenir votre anecdote au com\u00e9dien que l'on verra mais on pourra pas \u00eatre directement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:32) [96%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'on peut proposer \u00e0 des com\u00e9diens de s'emparer de notre petite histoire et d'en faire un petit bout de spectacle en somme exactement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:42) [89%] :\r\nC'est une anecdote qui se passe \u00e0 Dharamsala, en Inde, j'ai pass\u00e9 quelques temps l\u00e0- bas, il y a une dizaine d'ann\u00e9es, et j'ai tout le temps un peu dans le m\u00eame et par jour, je vois un type aveugle et je vois qu'il voil\u00e0, il y avait un peut-\u00eatre un peu besoin d'aide pour choisir son menu quoi et je vais l'aider et puis du coup on a commenc\u00e9 \u00e0 discuter et tout \u00e7a et on est devenu amis du coup, on se voyait assez souvent dans s'restaurants et puis apr\u00e8s, petit \u00e0 petit, on s'est mis \u00e0 se balader dans la rue, du coup, moi j'\u00e9tais ses yeux qui lui me raconter la la ville quoi et un soir, on \u00e9tait dans un autre restaurant dans un petit Bled un peu en dehors et en revenant le soir tomb\u00e9. \r\nComment \u00e7a pourrait en voir et dans la rue, il y a pas des \u00e9clairages comme \u00e7a, quoi qu'on a chez nous, tu vois, on commen\u00e7ait vraiment \u00e7a commence \u00e0 devenir son moi je connaissais pas le chemin et je commence un peu flipp\u00e9 de nous perdre en fait. \r\nInqui\u00e8te c'est c'est moi qui me guide, je connais le chemin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:51) [82%] :\r\n100 60 anecdote pour l'instant dans Centre international d'archivage, il a quelles ambitions ce centre vous aimeriez. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:57) [80%] :\r\nTout archiv\u00e9es c'est l'utopie, c'est l'utopie entreprendre pour moi, il y a pas de limite \u00e0 l'anecdote du qu'on a, on la vit tous, donc c'est une fa\u00e7on de de rassembler les hommes, enfin c'est \u00e7a l'utopie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:22) [93%] :\r\nIl \u00e9tait aujourd'hui l'utopie des Zo\u00e9 Cadotch l'anecdote pour rassembler les hommes un reportage dans le Centre international d'archivage d'anecdotes au th\u00e9\u00e2tre Saint-Gervais de Gen\u00e8ve avec une Exposition qui ouvrira ses portes de 22 mars et nous entendions les voix des com\u00e9diens Julien Basler et M\u00e9lanie Foulon Karine Abiven, vous \u00eates toujours en duplex de nos studios de Paris, l'id\u00e9e d'une anecdote qui rassemble, c'est une id\u00e9e qui vous parle. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:51) [90%] :\r\nBen oui, c'est s\u00fbr, je pense que, au nom du moment o\u00f9 on raconte quelque chose de soi, d'une part en fait part de son exp\u00e9rience personnelle, donc on a, on a, on la donne \u00e0 l'autre en quelque sorte, c'est aussi ce que disait Zo\u00e9 Cadotch \u00e0 l'instant \u00e7a qu'on sent, on sent d\u00e9poss\u00e8de d'une certaine mani\u00e8re et il arrive que, on dit quelque chose du groupe social auquel on appartient, par la m\u00eame session. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:14) [89%] :\r\nVous \u00eates vous- m\u00eame, ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 la Sorbonne, comment est -ce qu'on s'empare de ce mat\u00e9riau aussi, on aurait envie de dire que que l'anecdote, comment on en fait un sujet de recherche. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:26) [86%] :\r\nBah, c'est un peu compliqu\u00e9 au d\u00e9but parce qu'il faut r\u00e9ussir \u00e0 trouver des sources enfin en fait un un corpus candide de 2 petits extraits qui soit coh\u00e9rent et en m\u00eame temps le le plus divers possible, alors je me suis tourn\u00e9 moins du c\u00f4t\u00e9 des m\u00e9morialistes, parce que comme c'est des gens qui \u00e9taient en prise avec l'exp\u00e9rience historique souvent des acteurs de l'histoire \u00e0 la cour, il y a \u00e9norm\u00e9ment de r\u00e9cits qui circule comme \u00e7a au sujet des grands de ce monde ont dit, m\u00eame si la un historien au 17\u00e8me 18\u00e8me, c'est, c'est quoi le r\u00f4le du m\u00e9morialiste ben il est, il cr\u00e9e la mati\u00e8re de l'histoire, c'est qu'il \u00e9crit, pas une histoire en propri\u00e9taire in histoire vous de son point de vue, c'est-\u00e0-dire il est de de en prise avec l'action historique qui n'est pas historien de m\u00e9tier en fait c'est c'est entre les joueurs, c'est une sorte de chroniqueurs absolument et donc l\u00e0 dedans, on trouve des des tas de paroles ou d'actions m\u00e9morables Louis XIV qui aurait dit l'\u00e9tat c'est moi, m\u00eame si c'est fou, Henri IV, Paris vaut bien une messe, etc, et des tas de petites histoires qui circulent ainsi \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e7a veut dire que \u00e7a concerne essentiellement les grands hommes l'anecdote entre 1650 et 1750 cas votre p\u00e9riode d'\u00e9tude alors justement non, et c'est \u00e7a que j'ai d\u00e9couvert qu'il \u00e9tait un peu la la surprise de de de sa de recherche, c'est que il ne semble que c'est une \u00e9poque o\u00f9 il devient possible de parler d'un widget d'individus ordinaires, pas forc\u00e9ment connus ou pas forc\u00e9ment les grands de ce monde, ce qui \u00e9tait beaucoup moins le cas avant du, du moins \u00e0 l'\u00e9crit, c'est un temps o\u00f9 l'\u00e9loquence ou les contraindre commencent \u00e0 desserrer un peu leur pression et rendent possible l'histoire de du quotidien 22 d'individus, pas forc\u00e9ment sur le le devant de la sc\u00e8ne politique ou sociale, donc \u00e7a c'est assez int\u00e9ressant pour la p\u00e9riode un peu, on peut en \u00e9couter une de ces petites histoires. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:09) [83%] :\r\nVoil\u00e0 un pr\u00eatre couch\u00e9 en plein midi avec la femme d'un paysan qui s'\u00e9tait cach\u00e9 sous le lit pour les surprendre le pr\u00eatre s'\u00e9tant peut-\u00eatre trop fut pris d'une sorte de vertige et ne sachant pas le mari sous le lit, s'\u00e9cria Pau o\u00f9 il me semble que je vois toute la surface de la Terre au Mans et regarde donc je te prie, si tu n'apercevrait pas par hasard mon \u00e0 quelque part, s'\u00e9crit alors le paysan qui, pr\u00e9occup\u00e9 par son interview la veille on oubli\u00e9 l'affront qu'ils subissent le poche et le cur\u00e9 art fac\u00e9ties et bons mots 15\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:53) [79%] :\r\nCes fac\u00e9ties doit forc\u00e9ment \u00eatre grivoise. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:59) [90%] :\r\nAlors l\u00e0, l'extrait, il est int\u00e9ressant, c'est vraiment m\u00eame que la la pr\u00e9histoire de ce que j'ai, moi j'ai voulu \u00e9tudier et c'est vrai qu'il y a toujours ce que tr\u00e8s souvent ce c\u00f4t\u00e9 grivois amusant dans l'anecdote parce qu'on cherche, comme vous l'avez bien dit tout \u00e0 l'heure \u00e0 faire effet sur son interlocuteur mais parfois le contenu et et plus \u00e9mouvant ou simplement frappant je pense \u00e0 une une petite histoire qui a un dans un de mes 2, de textes de pr\u00e9dilection de talent des R\u00e9aux justement o\u00f9 on raconte l'histoire d'une femme ayant sombr\u00e9 dans ce qu'on appellerait nous une d\u00e9pression profonde et qui un jour voil\u00e0 verdeur Delerm mais elle recommence \u00e0 voir le monde concr\u00e8tement et \u00e0 ressentir les odeurs, etc, elle sort de sa d\u00e9pression, dirions -nous, mais \u00e7a fait une petite histoire qui est l\u00e0 pour le coup, \u00e9mouvante, cherche pas faire rire, mais qui est, qui est frappante, \u00e9galement, mais qui doit devenir embl\u00e9matique et si possible virales comme on dirait aujourd'hui, oui, \u00e7a c'est Anibel formule que qu'on peut employer la viralit\u00e9 du r\u00e9cit o\u00f9 son itin\u00e9rance, c'est-\u00e0-dire que ce sont des histoires qui sont faites pour \u00eatre export\u00e9s en quelque sorte puisqu'on peut en changer les protagonistes selon les besoins de notre r\u00e9cit ou la d\u00e9monstration et il n'est pas rare qu'on s'approprie n'anecdote en finissant par penser que c'est nous qui l'avons entendu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:16) [89%] :\r\nOui ou ou m\u00eame v\u00e9cu Karine Abiven aujourd'hui l'anecdote sauf quand m\u00eame d'une forme de mauvaise r\u00e9putation en tout cas elle elle est symbolique d'un discours souvent un petit peu superficielle \u00e0 l'\u00e9poque qu'est -ce qu'est -ce qu'on en dit, il y a aussi une forme d'\u00e9litisme vis-\u00e0-vis de la l'anecdote au 18\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:34) [88%] :\r\nAlors l'anecdote \u00e0 la service c'est vrai dans l'histoire, alors de dans, dans, dans, l'historiographie la mani\u00e8re des d\u00e9crets en histoire parce que c'est une mani\u00e8re de conna\u00eetre le temp\u00e9rament des hommes qui ont fait l'histoire et puis, c'\u00e9tait une mani\u00e8re aussi de donner des petites causes les petites causes des grands effets, comme on disait alors, c'est-\u00e0-dire on on par exemple un le nez de Cl\u00e9op\u00e2tre s'il eut \u00e9t\u00e9 plus court, toute la face de la Terre aurait chang\u00e9 disait Pascal, c'est-\u00e0-dire s'il y avait pas eu cette histoire d'amour entre Cl\u00e9op\u00e2tre Antoine C\u00e9sar etc, l'histoire de de Rome aurait chang\u00e9 et donc il y a, c'est extr\u00eamement m\u00e9canisme explicatif extr\u00eamement fr\u00e9quent 17\u00e8me 18\u00e8me si\u00e8cle et en m\u00eame temps extr\u00eamement critiqu\u00e9 parce qu'on dit mais enfin c'est quand m\u00eame pas les petites histoires qui font la grande vous \u00eates tous toujours ambivalent en fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:25) [89%] :\r\nL'histoire, l'anecdote la Story peut \u00eatre chant\u00e9e \u00e9coutez d'abord l'anecdote. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:32) [70%] :\r\nAndr\u00e9 Malraux, c'est, vous savez, une t\u00eate de mort, elle veut aussi est -ce que vous croisez un avec Julio Lyon comment je ne sais qui c'est, c'est malheureux bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:46) [72%] :\r\nBien fait : ouais, pas bien. \r\nOui, c'est \u00e7a, oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:55) [69%] :\r\nBen oui oui voil\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:52) [74%] :\r\nIl y a aussi l'anecdote du chien, vous allez l'adorer l'anecdote du chien, \u00e7a veut dire voil\u00e0 sorte fait courir ou avec plus Michel en Gr\u00e8ce il y a 14 ans la prochaine pas chien mais dispara\u00eet. \r\nElle s'est amorc\u00e9e Western enfin. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:28:22) [62%] :\r\nC'est, c'est cette sign\u00e9 Michael qui voit \u00e0 et l'arriv\u00e9e \u00e9galement par notre r\u00e9alise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:29) [92%] :\r\nAuteur Marc Frot mais des petites touches de peinture t\u00e9l\u00e9visuel F\u00e9lix nous parlions tout \u00e0 l'heure de l'histoire de l'anecdote, c'est sur son usage contemporain qu'on va s'arr\u00eater maintenant, sa mise en r\u00e9cit \u00e0 des fins utiles, tr\u00e8s utiles. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:46) [87%] :\r\nCommercial ou politique exactement avec Jean-Marc Guscetti, les formateurs en rh\u00e9toriques, il conseille les grandes entreprises sur leur strat\u00e9gie de communication, il a \u00e9crit Storytelling, l'art de convaincre par le r\u00e9cit qui est sorti aux \u00e9ditions Slatkine Storytelling un mot anglais, tr\u00e8s \u00e0 la mode, je lui ai demand\u00e9 si on pourrait le traduire par raconte H d'anecdotes. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:09) [91%] :\r\nOui, on peut traduire \u00e7a comme \u00e7a, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est raconter une histoire, une histoire qui est porteuse de sens qui va v\u00e9hiculer des valeurs et qui va avoir pour finalit\u00e9 de convaincre, donc le Storytelling existe depuis la nuit des temps, mais c'est relativement r\u00e9cent, sous l'impulsion anglo- saxonne qu'on a syst\u00e9matis\u00e9 \u00e7a en politique avec Obama, qui a r\u00e9ussi ses \u00e9lections en 2008 gr\u00e2ce au Storytelling, disent les sp\u00e9cialistes, il y a de plus en plus de de chefs d'entreprises utilisent le Storytelling dans leur discours, mais \u00e9galement les entreprises \u00e0 l'Internet pour propager la culture d'entreprise et raconter comment \u00e7a se passe bien avec les clients, comment les collaborateurs r\u00e9ussissent \u00e0 bien faire ce qu'elle, ou ce qu'ils font. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:56) [88%] :\r\nOn va en cr\u00e9er ce comment dans une histoire individuelle Storytelling c'est pas des statistiques, c'est pas des courbes d'audience vous pouvez donner un exemple. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:30:05) [90%] :\r\nOui, alors, par exemple, Nestl\u00e9 a bien reformater son mythe fondateur et \u00e7a sa cr\u00e9ation qui se passant en 1865 ou Henri Nestl\u00e9 est appel\u00e9 au chevet du petit Wanner un nouveau- n\u00e9 qui refusent toute nourriture et qui est en train de mourir Henri Nestl\u00e9, qui est issu d'une fratrie qui a connu plusieurs d\u00e9c\u00e8s en tant que nouveau n\u00e9 tr\u00e8s concern\u00e9 et il veut sauver le petit Wanner et il va tenter de trouver une mixture qu'il r\u00e9ussit \u00e0 administrer le petit Wagner l'accepte, il est sauv\u00e9 et le lendemain, un journal am\u00e9ricain Titre Nestl\u00e9 Good Food Good Life et c'est aujourd'hui encore le slogan de cette multinationale suisse, tr\u00e8s pr\u00e9sente dans le monde et c'est encore sa raison d'\u00eatre, donc d'offrir quelque part, \u00e0 qui le veut bien, de la nourriture de qualit\u00e9 pour une meilleure veiller. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:31:01) [82%] :\r\nIl y a 150 ans Henri Nestl\u00e9 invent\u00e9 la 1\u00e8re farine lact\u00e9e pour aider les familles \u00e0 nourrir leurs enfants en bas-\u00e2ge aujourd'hui pour nous poursuivons ensemble le travail Dominici et pr\u00e9parer le futur, c'\u00e9tait tr\u00e8s soucieux de notre environnement, c'est \u00eatre une famille de marque dont la qualit\u00e9 des produits, Alfred, c'est que sur le meilleur et des millions de familles comme la v\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:24) [85%] :\r\nDans ces anecdote que vous nous racontez Jean-Marc Guscetti il y a des noms propres, il y a des dates, il faut un ancrage tr\u00e8s concrets pour n'anecdote fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:31:33) [90%] :\r\nAlors, c'est toujours mieux de mettre un un personnage qui vit une situation et qui est face \u00e0 une difficult\u00e9, on appelle \u00e7a l'opposant et ils n'arrivent pas \u00e0 trouver de solution tout de suite, donc il y a une tension dramatique et tout \u00e0 coup, on va trouver une ressource que le h\u00e9ros va pouvoir mettre en oeuvre pour arriver \u00e0 son id\u00e9al \u00e0 son objet, dit -on, en terme de de rh\u00e9torique, donc c'est important que tous ces \u00e9l\u00e9ments soyez pr\u00e9sents pour que l'histoire fonctionne et pour qu'elle donne un effet \u00e9motionnel important \u00e0 celle ou celui qui \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:08) [90%] :\r\nVous nous racontez l'histoire de Nestl\u00e9, vous nous disiez le mot reformater, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que si c'est pas tout \u00e0 fait vrai c'est pas tout \u00e0 fait grave. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:32:17) [91%] :\r\nC'est exact, c'est-\u00e0-dire que dans une histoire, ce qui va \u00eatre important c'est le sens c'est la v\u00e9rit\u00e9, mais on peut se permettre \u00e7a et l\u00e0, de l'adapter l\u00e9g\u00e8rement pour autant que voil\u00e0 toujours la la v\u00e9rit\u00e9 l'\u00e9thique soit il pr\u00e9sente et d'ailleurs c'est les sp\u00e9cialistes du domaine qui vont vous dire si cette histoire convient ou pas, donc on doit faire donc faire attention peut pas raconter n'importe quoi et c'est important de v\u00e9rifier ces histoires de, les, de les tester et de voir comment les personnes r\u00e9agissent quand on leur raconte et si elle convient bien, alors on peut la la syst\u00e9matiser, voire l'industrialiser dans certains cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:57) [80%] :\r\nSi les vaches vraiment heureuse de fribourgeois vraiment frais et les fabriqu\u00e9 ici depuis de nombreuses ann\u00e9es, avec une passion pour le go\u00fbt du vin, voil\u00e0 pourquoi tout est vrai aussi dans la publicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:33:08) [55%] :\r\nPas vrai point \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:13) [95%] :\r\nComment s'assurer qu'une anecdote qui est porteuse de sens pour celui qui l'\u00e9nonce sera comprise de tous. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:33:21) [90%] :\r\nOn va dire, plus elle est elle est sp\u00e9cifique, plus elle local, plus elle va parler \u00e0 une cible particuli\u00e8re et donc si cette une personne \u00e0 convaincre, il faut trouver l'histoire qui va convainc cette personne et maintenant s'il s'agit d'influencer la masse et de propager la bonne parole sur des grandes quantit\u00e9s de personnes h\u00e9 bien l\u00e0, il y a la question de l'universalit\u00e9 qui se pose, et l\u00e0 il y a un certain nombre de de principes qui permettent de mettre en avant des \u00e9l\u00e9ments d'universalit\u00e9 qui vont parler \u00e0 tout un chacun, parfois m\u00eame dans le monde entier, on va, on va trouver des situations qui sont universels. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:58) [81%] :\r\nC'est l'enfance par exemple des fables qui met en sc\u00e8ne la relation m\u00e8re- enfant \u00e7a c'est universel ce c'est des images sur lesquelles on peut s'appuyer. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:34:05) [91%] :\r\nAbsolument, donc on a l'universalit\u00e9 de la famille, on a une universalit\u00e9 de ce que Young appelle les arch\u00e9types, donc la vie de la mort, l'espoir, la beaut\u00e9, l'\u00e9ternit\u00e9, on a une universalit\u00e9 qui vient \u00e9galement de la religion et des diff\u00e9rents mythes si vous prenez les travaux d'Hercule, c'est absolument universel chacune et chacun est confront\u00e9 \u00e0 des difficult\u00e9s dans dans le monde entier et pour y faire face, doit faire un certain nombre d'efforts donc si vous raconter l'histoire des travaux d'Hercule, elle va probablement parler \u00e0 un tr\u00e8s grand nombre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:44) [72%] :\r\nPourquoi, pourquoi d'papa, c'est quoi, c'est peut-\u00eatre aussi test parce que lorsque l'id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:34:51) [74%] :\r\nBon, h\u00e9 bien c'est une musique, une bouteille de la longue conservation, imaginez, concerts, voulez -vous son go\u00fbt et en plus elle se. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:03) [82%] :\r\nOui, il y a l'anecdote : le choix de l'image de choix de l'ancrage de choix des personnes et puis il y a le moment propice o\u00f9 l'\u00e9nonc\u00e9 parce qu'on imagine bien que, dans un discours. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:11) [91%] :\r\nPolitique ou dans une publicit\u00e9 c'est pas si simple de dire : h\u00e9 les gars, j'ai une anecdote, comment \u00e7a se passe, l'encadrement de l'anecdote. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:35:17) [93%] :\r\nAlors effectivement des fois une histoire, on a envie de la raconter, on l'a racont\u00e9 \u00e7a tombe \u00e0 plat parce que la personne ou les personnes en face de vous ne sont pas pr\u00eates \u00e0 \u00e9couter donc il existe un certain nombre de trucs et astuces pour capter l'attention et vous pouvez par exemple dire \u00e0 l'occasion d'une soir\u00e9e o\u00f9 vous \u00eates invit\u00e9s j'aimerais dans quelques instants vous raconter une histoire et vous ne dites rien et vous vous mettez de ce fait, ceux qui vous \u00e9coutent dans une posture d'attente et l\u00e0 vous \u00eates attendus et vous pouvez ensuite raconter votre histoire et de ce fait, elle va avoir un impact beaucoup plus important, donc vous avez raison, il est important de choisir le bon moment et on peut favoriser en terme de marketing dont parle de teasing, donc on va chauffer l'audience elle Johnny Hallyday qui est attendu sur sc\u00e8ne et qui ne vient pas tout de suite, et quand il arrive, c'est la lib\u00e9ration, donc on va proc\u00e9der de mani\u00e8re similaire avec l'histoire en en la faisant parfois un peu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:19) [94%] :\r\nCertains chercheurs disent m\u00eame que cette simple phrase que vous avez dite tout \u00e0 l'heure, je vais vous raconter une histoire suffit \u00e0 mettre les gens dans un \u00e9tat semi- hypnotique. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:36:28) [92%] :\r\nOui, on parle d'induction parce que probablement que lorsque nous \u00e9tions petits, nous, \u00e0 Dorion, les histoires qu'on nous racontait et chaque fois que notre papa ou notre maman nous disait : je vais te raconter une histoire, \u00e7a nous mettait dans un \u00e9tat de d'\u00e9coute de r\u00e9jouissances et d'\u00e9nervement et tr\u00e8s probablement ce m\u00e9canisme fonctionne m\u00eame sur des adultes qui peuvent \u00eatre critiques m\u00eame aupr\u00e8s d'un public averti. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:36:57) [85%] :\r\nNous recevions avec Nathalie ce jeune boulanger des Landes et elle a re\u00e7u la visite d'un inspecteur pour le contr\u00f4ler et l\u00e0 il va se mettent dans la peau de l'inspecteur qui est cette personne apr\u00e8s va se mettent dans la peau du boulanger, bon fils d\u00e9tient 17 ans, \u00e0 quelle heure, commence -t-il, comme son p\u00e8re, \u00e0 5 heures et demie non \u00e0 17 ans, on doit commencer \u00e0 6 heures ou d\u00e9jant\u00e9 avec son p\u00e8re, avantages en nature redressements de cotisations. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:31) [88%] :\r\nEst -ce que Jean-Marc Guscetti l'anecdote racont\u00e9e par le commercial ou par le politique vient remplacer l'argumentaire est -ce qu'on peut dire, on est dans une nouvelle, un nouvel \u00e2ge de la rh\u00e9torique pendant depuis Descartes, on propose de r\u00e9fl\u00e9chir de structures et de construire bah aujourd'hui on propose de faire raconter des histoires. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:37:49) [89%] :\r\nAbsolument, c'est en tout cas, vers quoi moi je, je tends et ce \u00e0 quoi j'incite, on est dans une soci\u00e9t\u00e9 qui est quand m\u00eame assez normative qui gomme les, les, les \u00e9motions qui standardis\u00e9e, ce qui veut tout vendre \u00e0 tout le monde, et finalement on souffre un peu tous d'infos ob\u00e9sit\u00e9 on s'ennuie \u00e0 l'\u00e9coute de telle ou telle vendeur ou bien diseurs de bonne aventure donc le r\u00e9cit permet une communication nouvelle diff\u00e9rentes et d\u00e9cal\u00e9 et provoque une action probablement sur la partie inconsciente qui rend les plus puissant et on va prendre un peu plus de temps pour pr\u00e9parer cette communication, par contre, on va obtenir un r\u00e9sultat qui est plus efficace, plus durable, avec souvent une meilleure m\u00e9morisation, ce qui va permettre ensuite \u00e0 la personne qui a entendu l'histoire ou l'anecdote la raconter \u00e0 son tour, donc on va avoir un effet viral, une sorte de base quelque part en terme de de communication. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:51) [91%] :\r\nLe boss et les r\u00e9seaux sociaux souvent qui le propagent ces 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, l'univers de la communication a \u00e9norm\u00e9ment \u00e9volu\u00e9, on le voit dans les m\u00e9dias, on le voit dans la communication d'entreprise, comment est -ce que l'anecdote, la petite histoire trouve sa place dans ce nouvel univers, celui des r\u00e9seaux sociaux, celui o\u00f9 les caract\u00e8res sont calibr\u00e9es, on a besoin de tr\u00e8s, tr\u00e8s petit format. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:39:12) [89%] :\r\nDisons que le l'Internet de point 0, c'est-\u00e0-dire la contribution par les internautes du contenu de sites internet est extr\u00eamement favorable au Storytelling, par exemple, la soci\u00e9t\u00e9 Victorinox r\u00e9ussi \u00e0 collecter, par le biais des r\u00e9seaux sociaux, toute une s\u00e9rie d'histoires, elle en a s\u00e9lectionn\u00e9 un certain nombre, elle les a reformat\u00e9 pour qu'elle soit pr\u00e9sente sur leur site, par exemple, il y a une une anecdote qui s'appelle le h\u00e9ros : qui est cette famille qui est dans un compartiment de chemin de fer dans les Grisons lorsque tout \u00e0 coup, le train s'arr\u00eate avec un \u00e9norme nuage de fum\u00e9e noire, le conducteur du train, visite les compartiments les uns apr\u00e8s les autres arrivent sur la famille demande un tournevis au p\u00e8re qui lui tend un couteau \u00e0 l'int\u00e9rieur duquel il y a donc un tournevis et 10 minutes plus tard, le train repart arriv\u00e9 \u00e0 destination, le conducteur du train revient redonne le couteau et remercie le p\u00e8re et la petite fille regarde son papa Eddy, papa, tu es un h\u00e9ros. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:15) [80%] :\r\nAlors, marmottes, h\u00e9 bien le chocolat dans le papier de l'mais bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:22) [85%] :\r\nSa main gauche \u00e9tait la chute, c'est un moment hyper important dans l'Storytelling dans l'anecdote. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:40:28) [93%] :\r\nOui, parce que c'est un moment o\u00f9 on va contribuer \u00e0 l'inspiration, c'est-\u00e0-dire que l'histoire \u00e9veil et il est important d'avoir une chute inspirante pour permettre \u00e0 l'autre, non seulement d'\u00eatre convaincu mais de rentrer dans un \u00e9tat de cr\u00e9ativit\u00e9, puis d'action, \u00e7a peut \u00eatre la morale de l'histoire, \u00e7a peut \u00eatre une citation ou \u00e7a peut \u00eatre simplement une d\u00e9claration un mot ou un fait et on va s'arr\u00eater l\u00e0 pour laisser un silence sur lequel l'autre peut avancer personnellement parce que l'histoire va faire en effet et le silence permet \u00e0 cet effet de se d\u00e9ployer. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:07) [92%] :\r\nJean-Marc Guscetti on a l'impression de red\u00e9couvrir, c'est qu'on avait peut-\u00eatre perdu c'est l'oralit\u00e9 qu'on a mis un petit peu ce couvercle ces 100 ou 200 derni\u00e8res ann\u00e9es en fait, c'est un retour aux sources. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:41:21) [90%] :\r\nBien s\u00fbr que c'est un retour aux sources parce que le Storytelling existe depuis la nuit des temps, 2500 ans avant J\u00e9sus-Christ Rams\u00e8s II racontait d\u00e9j\u00e0 son succ\u00e8s \u00e0 la bataille de Kadege compte les hittite, il en avait fait une histoire qu'il racontait et une bonne partie des bas-reliefs en lien avec Rams\u00e8s II 11 cette histoire pr\u00e9sente et bien s\u00fbr qu'il y a des millions et probablement des milliards d'histoires qui sont dans leur r\u00e9alit\u00e9, et le but des des chercheurs que nous sommes \u00e0 l'\u00e9cole romande rh\u00e9torique c'est capter et de voir quelles sont les plus belles et les plus int\u00e9ressantes qui pourraient ensuite \u00eatre utilis\u00e9s pour convaincre pour faire passer un message pour leur leur exemplarit\u00e9 leur leur beaut\u00e9 et leur po\u00e9sie, leur v\u00e9racit\u00e9 et leur capacit\u00e9 \u00e0 inspirer pour nous permettre de nous d'aller plus loin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:20) [77%] :\r\nC'\u00e9tait le gentil, moi qui m\u00e9langeait le nougat avec le chocolat, c'\u00e9tait la piscine Armatis mettez le chocolat dans le papier d'aller oui certes, mais bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:31) [88%] :\r\nMerci \u00e0 Jean-Marc Gaucher, qui signe Storytelling, l'art de convaincre dans le r\u00e9cit paru aux \u00e9ditions Slatkine, Karine Abiven, c'est vrai que Rams\u00e8s II Cl\u00e9op\u00e2tre l'\u00c9gypte l\u00e9gitimise tr\u00e8s vraiment bien l'anecdote mais ce qu'on trouve des anecdotes au 17\u00e8me 18\u00e8me si\u00e8cle narr\u00e9 \u00e0 des fins commerciales ou politiques. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:42:58) [88%] :\r\nJe pense que oui, je pense que oui, alors il y a bon plusieurs choses, d\u00e9j\u00e0 il y a une mode des des recueils d'anecdotes, donc c'\u00e9tait un ph\u00e9nom\u00e8ne m\u00eame commerciale, le seul film dans dans collect\u00e9 en livre et et de les vendre ensuite donc il y a eu ce cet esp\u00e8ce de de ph\u00e9nom\u00e8ne de de marketing de de go\u00fbt \u00e0 lire les petites histoires et puis par ailleurs ce qu'on peut appeler la propagande royale sous sous Louis XIV avait tendance \u00e0 v\u00e9hiculer ainsi de petites histoires exemplaires la la fuite de Louis XIV, par exemple, \u00e9tant tout petit lors de la fronde, justifie son pouvoir fort, par exemple, hein, donc \u00e7a fait partie des dispositifs de pouvoir \u00e0 certains \u00e9gards une vraie strat\u00e9gie de communication oui, oui, je crois, orchestr\u00e9e par le pouvoir lui- m\u00eame, et chez les historiens, de m\u00eame il y a une tendance ainsi \u00e0 \u00e0 se servir de ce genre de r\u00e9cit pour, comme disait \u00e0 l'instant Jean-Marie objective v\u00e9hiculer des valeurs v\u00e9hicul\u00e9es des valeurs exemplaires sur les grands hommes ont discut\u00e9 avec Jean-Marc Gaucher. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:58) [93%] :\r\nSi le rapport entre l'oralit\u00e9 et l'expression \u00e9crite, c'est aussi quelque chose qui sortait tout \u00e0 l'heure avec Zo\u00e9 Cadotch la difficult\u00e9 de mettre par \u00e9crit des choses qui sont vou\u00e9s \u00e0 l'Oral, la p\u00e9riode que vous \u00e9tudiez 1650 1757 une p\u00e9riode charni\u00e8re aussi dans ses modes d'expression, la mise en place de de l'\u00e9crit pour les petites choses. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:44:16) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait puisque, on l'a dit tout \u00e0 l'heure, il y avait cette apparition d'r\u00e9cit intime puisque on s'int\u00e9resse de plus en plus \u00e0 la vie priv\u00e9e, avec l'\u00e9mergence du concept d'individus un peu, un peu au 17\u00e8me 18\u00e8me si\u00e8cle et tout \u00e0 la fois la diffusion de l'imprimerie et donc on va se mettre \u00e0 \u00e9crire et m\u00eame \u00e0 imprimer des histoires, ce qui pose des probl\u00e8mes aux locuteurs du temps qui avait l'habitude de pratiques plut\u00f4t orale, et on trouve tr\u00e8s souvent une opposition entre le froid et le chaud on dit elle \u00e9tait pleine de chaleur dans l'entretien, cette histoire et elle se trouve toute froide, arriv\u00e9 \u00e0 l'\u00e9crit et on retrouve encore \u00e7a au d\u00e9but du XXe chez Mac Orlan par exemple qui, \u00e9crivant ses m\u00e9moires en gros hein de sa jeunesse, dit il n'y a rien de plus triste qu'un recueil d'anecdotes avec une formule un peu paradoxal parce que l'anecdote se veut vivante etc midi d\u00e8s que vous coucher \u00e0 l'\u00e9crit des choses qui vous semblez vivantes h\u00e9 bien elles perdent tout tout leurs celle tous leur tout leur vivant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:15) [90%] :\r\nEst -ce que l'anecdote est proche du fait divers ou le fait divers n'est pas suffisamment exemplaire pour acc\u00e9der \u00e0 la notori\u00e9t\u00e9 d'une anecdote. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:45:25) [90%] :\r\nC'est effectivement le concept d'exemplarit\u00e9 qui qui distingue les 2 je crois puisque dans le fait divers, c'est un autre type de de signification qui est engag\u00e9e, je crois plut\u00f4t la mise en spectacle, parfois brutale de la contingence du monde de quelque chose qui \u00e9tonne les frais d'une causalit\u00e9 troublaient disait Roland Barth\u00e8s dans un fameux article qu'il a \u00e9crit sur le sujet et qui montre en fait par le petit incident le caract\u00e8re fortuit du du tragique quotidien que l'anecdote n'a pas forc\u00e9ment vocation \u00e0 \u00e0 exemplifie Karine Abiven, on n'a pas le parti de la forme propre \u00e0 l'anecdote, on le mentionnait tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:02) [89%] :\r\nAvec Jean-Marc Guscetti, faut une bonne chute, il faut que \u00e7a tombe \u00e0 pic, comment est -ce qu'on pourrait d\u00e9finir par ailleurs le le le c\u00f4t\u00e9 linguistique la d\u00e9finition en terme de langage. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:46:12) [88%] :\r\nEh bien l\u00e0, c'est \u00e7a, \u00e7a rejoint ce que disait tout \u00e0 l'heure, on peut effectivement reprendre les cadres du du r\u00e9cital que la narrateur logis la science des r\u00e9cit la l'avait d\u00e9velopp\u00e9 en son temps, c'est vrai, \u00e7a commence, jamais par Il \u00e9tait une fois par exemple absolument souvent j'ai remarqu\u00e9 \u00e7a s'est confirm\u00e9 dans ce qu'on a entendu on on commence par un jour le Il \u00e9tait une fois du du r\u00e9cit vrai en quelque sorte ou pr\u00e9tendument en vrai puisque on annonce qu'on entre dans un r\u00e9cit, je vais vous raconter une histoire et un jour, il s'est pass\u00e9 \u00e7a, donc on l'ancre dans le r\u00e9el et et en m\u00eame temps il y a tout un souverain n'appara\u00eet discursif autour qui vise \u00e0 justifier le fait de raconter une anecdote pour pr\u00e9venir les critiques de futilit\u00e9 ou gratuit\u00e9, on va dire : je vais vous raconter une anecdote : vous allez voir, elle illustre tr\u00e8s bien mon parcours exemplaire depuis ma famille de boulanger jusqu'\u00e0 patron du d'une entreprise, donc on donne sa fonction bien souvent alentour de de l'anecdote. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:11) [79%] :\r\nOui et voil\u00e0M. et forc\u00e9ment on peut pas la censure et l'anecdote. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:47:18) [81%] :\r\nLa censure, je crois, parce qu'elle s'impose comme une justement arrive \u00e0 un \u00e9clat d'exp\u00e9rience en quelque sorte, et donc non il y a rien \u00e0 \u00e0 redire \u00e0 une anecdote en quelque sorte, sauf peut-\u00eatre un la la \u00e7a la sanction du r\u00e9cit rat\u00e9 qui serait quelque chose comme : et alors, quand on a loup\u00e9 sa chute, alors on se voit oppos\u00e9 \u00e0 un silence interloqu\u00e9, mais, mais sinon il y a pas de raison de censurer une anecdote. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:42) [86%] :\r\nSi vous le disiez, ancr\u00e9 dans le r\u00e9el, \u00e7a implique un d\u00e9cor \u00e7a implique des d\u00e9tails et puis tout \u00e0 l'heure, on entendait dans les petits extraits qui \u00e9tait donn\u00e9, on entendait Sarkozy qui beaucoup usage du du discours rapporte. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:47:55) [87%] :\r\nPSA par exemple dans la forme, c'est tr\u00e8s fr\u00e9quent, absolument, c'est vrai qu'il \u00e9tait exemplaire, pour le coup ce ce cet exemple Audio qu'on a eu tout \u00e0 l'heure, c'est-\u00e0-dire que il va restituer les dialogues alors en allongeant du coup la la forme et on a donn\u00e9, par exemple, qui \u00e9tait tr\u00e8s br\u00e8ve, reposant sur une chute qui peut \u00eatre une parole mais \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame on peut \u00e9laborer en donnant plus de corps \u00e0 ces ces personnages en en faisant un un un faux dialogue moins un dialogue approximativement, c'est assez fr\u00e9quent, effectivement, vous vous dites normalement c'est tr\u00e8s c'est tr\u00e8s bref c'est tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:30) [86%] :\r\nConsiste, c'est quand m\u00eame une des marques de fabrique de ces anecdote vous en citer une tr\u00e8s jolie de F\u00e9lix F\u00e9n\u00e9on, \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, qui disait : les filles de Brest vendait de l'illusion, sous les auspices aussi de l'opium chez plusieurs la police saisit et pipe c'est une anecdote mais c'est un petit po\u00e8me, c'est presque un ha\u00efku. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:48:50) [88%] :\r\nOui, c'\u00e9tait un peu la limite jusqu'\u00e0 laquelle j'\u00e9tais arriv\u00e9e, c'est-\u00e0-dire qui ne semblait cas par exemple avec F\u00e9n\u00e9on et d'autres auteurs au 19\u00e8me 20\u00e8me si\u00e8cle il une esth\u00e9tisation 2 de ses petits r\u00e9cits qui est bien plus forte et on s'\u00e9loigne, me semble -t-il, de l'anecdote, au sens o\u00f9 on l'entend commun\u00e9ment comme petits r\u00e9cits qu'on pourrait \u00e9laborer de mani\u00e8re spontan\u00e9e, l\u00e0 une recherche formelle qui est tout \u00e0 fait int\u00e9ressante mais qui nous met vraiment dans le Champ de la litt\u00e9rature, alors que l'anecdote aller entre le discours commun et et la litt\u00e9rature, elle peut \u00eatre High Co. \r\nL'anecdote, elle le peut et Zo\u00e9 Cadotch en a recueilli certaines heures de de gens qui voil\u00e0 raconter quelque chose d'extr\u00eamement bref parfois vis\u00e9e politique, il y a aussi une recherche chez les gens qu'elle a interview\u00e9 parfois de faire quelque chose d'un peu litt\u00e9raire et comme \u00e7a de tr\u00e8s br\u00e8ves tr\u00e8s subjectif ce suggestif, pardon un peu \u00e9nigmatique, \u00e7a arrive mais Zo\u00e9 Cadotch elle a aussi re\u00e7u des vrais foyers des petits bouquins presque la grande anecdote de ma vie, oui c'est vrai, et l\u00e0 c'est int\u00e9ressant parce que si on prend le le le le le sens de l'anecdote, comme elle l'a comprise et qu'en gros, on le comprend, habituellement il faut alors d\u00e9coup\u00e9 dans le grand r\u00e9cit de la chronique, comme on disait tout \u00e0 l'heure, le r\u00e9cit au long de, de, de, des m\u00e9moires d\u00e9couper des petits instants qui ferait anecdote parce que c'est toujours une sorte de vignette l'anecdote quelque chose de ponctuel de pr\u00e9cis, il lui faut des contraintes a -t-elle le tweete alors peut-\u00eatre et c'est vrai que l'anecdote num\u00e9rique \u00e0 une certaine faveur aujourd'hui avec les r\u00e9seaux sociaux, on a une multiplication de de ces petits r\u00e9cits souvent personnelles alors toujours piquant ou voulu en tout cas, et c'est tr\u00e8s propice \u00e0 ce genre de support \u00e9videmment \u00e0 la mise en sc\u00e8ne du mois : qui est qui est souvent pr\u00e9sente dans l'anecdote, mise en sc\u00e8ne du mois qui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:36) [91%] :\r\nAussi le ridicule on racle, ce qui fait mouche, ce qui marche, c'est souvent quand on ose raconter une anecdote qui nous qui nous -m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:50:43) [89%] :\r\nPas en valeur c'est vrai et c'est aussi pour \u00e7a que parfois les, les, les, les gens que Zo\u00e9 Cadotch a interview\u00e9 \u00e9tait un peu g\u00ean\u00e9, alors parce que il y avait ce probl\u00e8me du passage \u00e0 l'\u00e9crit, on l'a dit, parce que \u00e7a allait faire refroidir l'anecdote mais aussi parce que parfois on est un peu ridicule, ya les magouilles dont elle parlait et puis les petites histoires qu'on n'a pas forc\u00e9ment envie de raconter je pense alors, pour en raconter une personnelle que raconter toujours dans ma famille, parce que vous savez que ce sont des histoires qui circulent que mon fr\u00e8re, un jour, s'\u00e9tait mis tout nu devant un parterre de fraises pour faire rougir les fr\u00eales oui donc, alors \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:19) [86%] :\r\nVoil\u00e0 Jean d'histoire, donc en fait on pourrait \u00e9crire sa biographie par anecdote et \u00e7a marche tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:51:27) [87%] :\r\nEt \u00e7a marcherait, mais il faudrait un petit lit, bien souvent, il y a un un Lion d'narratif finalement de, de, de, de temporalit\u00e9 entre les petites histoires pour donner corps \u00e0 une vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:38) [83%] :\r\nKarine Abiven, merci d'avoir pass\u00e9 ce long moment avec nous dans Babylone pour ses anecdote ou la fabrique du petit fait vrai un genre miniature de tellement de des R\u00e9aux \u00e0 Voltaire 1650 1756 c'est paru aux \u00e9ditions classique Garnier merci et belle journ\u00e9e merci \u00e0 vous, on le public merci \u00e9galement \u00e0 B\u00e9n\u00e9dicte Banet aux studios de Paris \u00e0 Christian Schocher pour les lectures mais quel corps pataud notre insistance de production et merci \u00e0 mardi prochain, jour pour cette magnifique r\u00e9alisation c'\u00e9tait mission vous \u00e9tait propos\u00e9 par Laurence des ludique c'est Nancy -t-il hantise. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:52:17) [67%] :\r\nUne bulle point c'est la vie \u00e9ternelle de comp\u00e9tition, c'est une peuples, c'est-\u00e0-dire qu'elle est un peu, c'est bien de \u00e9videmment de p\u00e9rip\u00e9ties tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:52:31) [87%] :\r\nDemain dans Babylone nous parlerons du m\u00e9tal orange le cuivre est partout, une Exposition qui ouvre \u00e0 Lausanne, qui s'intitule 2 c'est mieux cuivres \u00e9videmment nous parlerons \u00e9galement de cette Suisse qui est le march\u00e9, un des premiers march\u00e9s de mati\u00e8res premi\u00e8res, il y a pas de quoi \u00eatre fier. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:52:52) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:52:56) [89%] :\r\nBabylone, c'est tous les jours du lundi au jeudi \u00e0 9 heures avec une rediffusion le soir \u00e0 19 heures, nous vous donnez rendez- vous \u00e9galement sur la 1\u00e8re les dimanches \u00e0 14 heures et sur Facebook en tout temps sur RTS Achbar oblique Babylone. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-15T09:12:01Z", "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Frochaux, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Foulon, M\u00e9lanie", "role": "com\u00e9dienne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Basler, Julien", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Abiven, Karine", "role": "sp\u00e9cialiste en langue et litt\u00e9rature fran\u00e7aises, auteure de \"L'Anecdote ou la fabrique du petit fait vrai\" (Ed. Garnier 2015)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cadotsch, Zo\u00e9", "role": "artiste plasticienne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guscetti, Jean-Marc", "role": "formateur en entreprise", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-82EA29F5-2589-43C1-95E7-C36D3A6D7945", "internalArchiveId": "82EA29F5-2589-43C1-95E7-C36D3A6D7945", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le choix dans la date [\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride] 15.03.2016", "publicationDate": "2016-03-15T00:00:00Z", "durationSec": 173, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7535271", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015961.image", "alternativeTitle": ["Le choix dans la date", "Le choix dans la date / SUPER_2016-03-15T17:20:00_le-choix-dans-la-date", "Le choix dans la date / SUPER_2016-03-15T17:20:00_le-choix-dans-la-date"], "variantIds": ["ece-7535280", "ece-7535271"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-02T09:08:28Z", "speechToTexts": ["02.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [69%] :\r\nLe choix dans la date, ouais, monsieur M\u00e9ry le supersonique qui survient 3. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [89%] :\r\nIl s'en est pass\u00e9 des choses aujourd'hui, et attention, parce que l'empereur est mort, moins 44 Jules C\u00e9sar, a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 en ce 15 mars alors qu'il venait de se faire proclamer dictateur \u00e0 vie l'Empereur a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 en pleine s\u00e9ance du S\u00e9nat lorsqu'une cinquantaine de s\u00e9nateurs se sont jet\u00e9s sur lui pour lui ass\u00e9ner 2-3 coups d'\u00e9p\u00e9e parmi les conspirateurs on retrouve Brutus, fils de la ma\u00eetresse de C\u00e9sar que l'empereur avait en grande estime d'ailleurs en voyant Brutus son milieu de ses assassins Jules C\u00e9sar, lui aurait lanc\u00e9 le d\u00e9sormais c\u00e9l\u00e8bre tout poids Cou\u00e9 Dominique Philippe toi aussi mon fils, moi je pense qu'en r\u00e9alit\u00e9 il y a plut\u00f4t 10 \u00e7a \u00e0 Paris Philippe pour 2003, on reste dans les grands leaders car le nouveau pr\u00e9sident chinois a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu aujourd'hui, il s'agit de Hu Jintao jusqu'ici il \u00e9tait secr\u00e9taire du Parti communiste chinois, mais avant tout pour Jintao est un homme qui aime porter ces pantalons \u00e0 hauteur de ombre il sait pourquoi on l'appelle ou Gene taille haute 1892 pour aller aller plus haut, il y a d\u00e9sormais l'escalator le 1er escalier roulant m\u00e9canique a \u00e9t\u00e9 brevet\u00e9 en ce jour \u00e0 New-York et par son inventeur Jesse W Raynaud qui, sans le savoir devenait du m\u00eame coup d'inventer l'ob\u00e9sit\u00e9 aux \u00c9tats-Unis. \r\nOui, ce que r\u00e9v\u00e8le quoi 1820 \u00c9tats-Unis toujours c'est autour du mais ne peut rejoindre leur pays, en effet, c'est en ce 15 mars que le Mail est devenu le 23\u00e8me \u00c9tat des le c'est tout au Nord-Est du pays, \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Qu\u00e9bec, un \u00c9tat bien connu pour son pour enfin l'\u00c9tat bien connu 6767 et tant qu'on y est, on va quand m\u00eame mentionner la naissance aujourd'hui d'un des pr\u00e9sidents les plus importants des \u00c9tats-Unis, j'ai nomm\u00e9 Andrew Jackson, il sera pr\u00e9sident du r\u00f4le de demanda et de nos jours et figure sur les billets de 20 dollars am\u00e9ricains par Andrew Jackson qui \u00e9tait un grand d\u00e9fenseur de la d\u00e9mocratie, et pourtant, \u00e0 un moment donn\u00e9, il a quand m\u00eame apport\u00e9 son soutien \u00e0 la d\u00e9portation des Indiens et \u00e0 l'esclavage, c'est un peu la version hardcore du \u00e0 l'homme, moi je suis pas raciste, un nouveau quand m\u00eame 1790 retour plus pr\u00e8s de chez nous avec une petite r\u00e9volution dans la loi fran\u00e7aise aujourd'hui la mise en place d'un d\u00e9cret organisant le rachat des droits f\u00e9odaux on rach\u00e8te les droits f\u00e9odaux encore un coup des ost\u00e9opathes 831 un peu de litt\u00e9rature pour finir avec la parution ce jour de Notre-Dame de Paris par Victor Hugo, d\u00e8s sa sortie en librairie, le bouquin conna\u00eetre un immense succ\u00e8s, mais ce qui est malheureux pour Victor Hugo : c'est que de nos jours, quand quelqu'un dit : Notre-Dame de Paris, on ne pense pas \u00e0 lui mais \u00e0 Garou. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:44) [66%] :\r\nLe choix dans la date, ben oui monsieur M\u00e9ry le supersonique, ici on 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-15T16:28:21Z", "program": {"href": "/programs/387A83E6-0924-4AF6-943A-20E987D75A21", "id": "387A83E6-0924-4AF6-943A-20E987D75A21", "name": "Choix dans la date"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DF8B86C0-521A-4E9A-B8FE-509FFC0E3A34", "internalArchiveId": "DF8B86C0-521A-4E9A-B8FE-509FFC0E3A34", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nicolas Lieber - Chroniques c\u00e9ramiques", "publicationDate": "2016-03-15T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n\u00c0 partir d'oeuvres choisies au sein des collections du mus\u00e9e, le photographe Nicolas Lieber (1967) convoque un univers visuel personnel, onirique et intime, fait de juxtapositions et collages de ses propres photographies avec des illustrations et coupures de journaux, traversant des th\u00e9matiques qui lui sont ch\u00e8res. Entre cohabitation et confrontation, photographies et c\u00e9ramiques amorcent un dialogue in\u00e9dit et d\u00e9cal\u00e9, toujours surprenant. \r\nDu 12 f\u00e9vrier 2016 au 22 janvier 2017 au Mus\u00e9e Ariana, Gen\u00e8ve. Rencontre avec Nicolas Lieber.", "durationSec": 975, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7535230", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785443.image", "alternativeTitle": ["Nicolas Lieber - Chroniques c\u00e9ramiques / MAT_2016-03-15T07:37:15_l-invite", "Les matinales d'Espace 2 du 15.03.2016"], "alternativeSummary": ["\u00c0 partir d\u2019\u0153uvres choisies au sein des collections du mus\u00e9e, le photographe Nicolas Lieber (1967) convoque un univers visuel personnel, onirique et intime, fait de juxtapositions et collages de ses propres photographies avec des illustrations et coupures de journaux, traversant des th\u00e9matiques qui lui sont ch\u00e8res. Entre cohabitation et confrontation, photographies et c\u00e9ramiques amorcent un dialogue in\u00e9dit et d\u00e9cal\u00e9, toujours surprenant. \n\nDu 12 f\u00e9vrier 2016 au 22 janvier 2017 au Mus\u00e9e Ariana, Gen\u00e8ve. Rencontre avec Nicolas Lieber."], "variantIds": ["ece-7535230"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:03:50Z", "speechToTexts": ["03.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [70%] :\r\nBonjour Nicolas Libert pouvant Li\u00e9bert on discutait les 2 Nicolas bien aim\u00e9 usines allemandes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [67%] :\r\nPlut\u00f4t en Suisse se lib\u00e8re oui, ben, il y a adh\u00e8re donc on passe la fronti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:12) [89%] :\r\nVous \u00eates photographe, vous n'\u00eates pas pass\u00e9s par les par l'\u00e9cole de photographie de Vevey parce qu'en fait vous d\u00e9j\u00e0 une exception, du coup, voil\u00e0 bien atypique surtout dans vos choix photographique, parce qu'il semblerait que Maud voile nus, portraits objet tout vous int\u00e9resse et nous on va devoir un peu circonscrire le Champ op\u00e9ratoire et on se limitera, c'est d'ailleurs certainement pas une limite au travail que vous menez depuis quelques ann\u00e9es, au mus\u00e9e de de l'Ariana, on va se limiter \u00e0 ce que vous proposez jusqu'\u00e0 l'ann\u00e9e prochaine une ann\u00e9e hein jusqu'en janvier 2017, le mus\u00e9e de l'Ariana vous y rentrer pour \u00eatre, comme c'est le cas dans bien des mus\u00e9es, le photographe des collections en quoi cela consiste exactement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [88%] :\r\nAlors il y a plusieurs photographes dans ce type de mus\u00e9e, il y a d\u00e9j\u00e0 des gens qui travaillent \u00e0 l'ann\u00e9e au mus\u00e9e m\u00eame, et qui vont photographier syst\u00e9matiquement toutes les pi\u00e8ces qui arrive et en vue d'inventaire ou de catalogue de catalogage et apr\u00e8s coup, je suis convoqu\u00e9 parfois par le mus\u00e9e de l'Ariana comme pour d'autres mus\u00e9es \u00e0 venir faire des photos, c'est-\u00e0-dire des photos o\u00f9 il y a des probl\u00e8mes techniques beaucoup de reflets, et donc il faut aussi \u00e0 une certaine qualit\u00e9 de mani\u00e8re \u00e0 \u00e7a ce que \u00e7a puisse \u00eatre imprim\u00e9 ou pour des affiches, des catalogues, etc, donc je vais intervenir 2 ou 3 fois, 4 fois au sein de leur collection pour photographier les pi\u00e8ces voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [91%] :\r\nMais on on ne fait pas \u00e7a, c'est pas une vocation que d'\u00eatre photographe de d'objets inertes, avez -vous donc une \u00e2me etc, certes, mais c'est, c'est c'est quoi, c'est un boulot qui permet par exemple de d\u00e9velopper au-del\u00e0 de satisfaire en tout cas des besoins artistiques et des travaux personnels, \u00e0 l'heure o\u00f9 on y trouve une un v\u00e9ritable int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [89%] :\r\nAlors j'ai commenc\u00e9 j'ai commenc\u00e9 la photo, il y a tr\u00e8s longtemps, j'aimais beaucoup et je continue d'aimer, de photographier des gens et des personnages avant tout et depuis 15 ans, mais mon mon parcours professionnel a aussi men\u00e9 \u00e0 photographies des objets objets que je connaissais relativement bien parce que j'ai grandi dans une famille o\u00f9 il y en avait beaucoup, un peu partout et des bibelots aussi et donc, finalement, je m'en fichais un peu, je me je, je m'en fiche un peu, et \u00e0 au moment o\u00f9 j'ai commenc\u00e9 \u00e0 les photographier la la, au d\u00e9but j'y suis all\u00e9 de mani\u00e8re assez d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9s tr\u00e8s formel, un peu documentaire un peu niveau une technique cause la vision que j'avais un peu de la porcelaine en g\u00e9n\u00e9ral qui sont des tasses et un service \u00e0 th\u00e9 et finalement je me suis rendu compte que si je m'int\u00e9ressais \u00e0 eux et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 m'int\u00e9resser \u00e0 eux objet ou peinture aussi objet d'art si je commence \u00e0 m'int\u00e9resser \u00e0 eux eux pouvait me donner un retour extraordinaire et que on peut pas se moquer trop d'un objet tout comme un sujet photographique, que \u00e7a soit une personne si on on la comprend pas ou qu'on l'aime pas, on passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:28) [88%] :\r\nApparemment, la direction du mus\u00e9e a \u00e9t\u00e9 sensible \u00e0 votre vision \u00e0 votre regard port\u00e9 sur les 2 objets puisque cette ann\u00e9e, elle vous laisse une formidable carte blanche, vous \u00e9tiez \u00e0 l'origine de la proposition, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment la qualit\u00e9 de notre travail et et votre regard sur sur ces c\u00e9ramiques sur s\u00e9v\u00e8re sur ses vertus sur cette Verreries qui a, qui a convaincu le mus\u00e9e de l'Ariana de vous donner cette carte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [89%] :\r\nJe pense que c'est plut\u00f4t un croisement de \u00e0 un croisement d'\u00e9v\u00e9nements il y a un an en octobre 2013 j'ai expos\u00e9 dans une galerie, dans une galerie d'art et antiquaires de de Gen\u00e8ve, la galerie Lionel Latham qui m'avait invit\u00e9 \u00e0 montrer \u00e0 mettre en rapport mais photographies avec certains objets que j'avais pu choisir au sein de toutes ces collections en collections enfantin, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un grand d\u00e9but avec des photos avec une photographie qui a \u00e9t\u00e9 achet\u00e9 par la Ville de Gen\u00e8ve par la Biblioth\u00e8que de Gen\u00e8ve et l'objet correspondant qui \u00e9tait un enl\u00e8vement d'Europe 1 berlinois de 1910 cet enl\u00e8vement d'Europe a \u00e9t\u00e9 achet\u00e9 par l'Ariana, donc j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0, photographe de l'Ariana il y avait d\u00e9j\u00e0 cette Exposition et d'une mani\u00e8re et en fait tr\u00e8s vite, enfin il y a une ann\u00e9e, pardonnez -moi, Anne-Claire Schumacher la conservatrice et Isabelle 9, la directrice, mon invit\u00e9e \u00e0 faire le m\u00eame exercice mais dans une \u00e9chelle consid\u00e9rable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:00) [85%] :\r\nOui, parce que, enfin voil\u00e0 ce carte blanche, j'ai tendance \u00e0 penser que de la contrainte ni la libert\u00e9, l\u00e0, \u00e7a doit faire un peu peur sert \u00e7a nous place face \u00e0 vous, et seulement \u00e0 vous- m\u00eame, alors comment est -ce que vous avez employ\u00e9 ou r\u00e9fl\u00e9chi sur ce rapport entre photographies et c\u00e9ramiques et vitrines, Exposition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:20) [89%] :\r\nLa carte blanche pour la seule Cour de dans cette carte blanche qui, je le r\u00e9p\u00e8te et j'aime \u00e0 le dire, a \u00e9t\u00e9 vraiment blanche, c'est-\u00e0-dire que j'ai pu choisir tout ce que je voulais nous la oui, tous les objets, tous les objets, la seule contrainte que qui est o\u00f9 le la seule contrainte de d\u00e9part, c'est qu'il faut partir de l'objet et en donner une r\u00e9ponse photographique et pas le contraire, j'aurais tr\u00e8s bien, j'aurais tr\u00e8s bien pu illustrer mes photos au travers d'objets que j'aurais \u00e9t\u00e9 chercher \u00e7a et l\u00e0, la 2\u00e8me contrainte aussi, c'est que les vitrines ne sont pas si grandes Oeuvres en profondeur, vous voulez dire an en volume, en g\u00e9n\u00e9ral, c'est dans la 1\u00e8re galeries au au 1er \u00e9tage, pardonnez -moi, on est tous dans cette salle non ne vous excusez pas et a donc il y a une contrainte au niveau des volumes, par contre, \u00e0 partir de l\u00e0, j'ai \u00e9t\u00e9 j'ai pass\u00e9 pratiquement une ann\u00e9e \u00e0 tous, regardez, c'est-\u00e0-dire les 20000 pi\u00e8ces qui sont dans les d\u00e9p\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:22) [83%] :\r\nEt \u00e0 vous laisser \u00e0 vous laisser par elle \u00e0 me laisser monter un discours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:27) [85%] :\r\nAlors \u00e7a me laisser par elle, \u00e0 me faire jouer des fois me faire \u00e0 tomber dans des impasses o\u00f9 il y a des en fin d'apr\u00e8s- midi, vous pouvez totalement d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e parce que vous n'avez rien trouv\u00e9 ou les objets qui vous int\u00e9ressait la veille, vous ne savez plus du tout o\u00f9 ils sont, parce que il y a environ plus de 60 compact us dans les sous- sols, m\u00eame pas amus\u00e9, je tiens \u00e0 dire que les d\u00e9p\u00f4ts sont \u00e0 l'int\u00e9rieur du mus\u00e9e, donc j'ai toujours \u00e9t\u00e9 en cohabitation avec les les collections permanentes dont je n'avais pas le droit de prendre des objets Jean \u00e9tait des fois un peu triste, par contre j'ai vu j'ai ai trouv\u00e9 beaucoup de choses dans les sous- sols, Nicolas Perruchot. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:07) [84%] :\r\nDonc, \u00e0 vous entendre, on se dit que vous \u00eates all\u00e9 \u00e0 chiner, mais qu'est -ce que \u00e7a s'arr\u00eate, j'ai une narration parce que ses vitrines sont effectivement pas tr\u00e8s grande, c'est un peu comme des grandes vitrines qu'on aurait dans son salon de son comme assez cossu et sont parfois de forme circulaire, elles ont d\u00e9j\u00e0 c'est pas des vitrines anodine dans leur forme elle- m\u00eame est -ce que vous avez d\u00fb adapter ce que vous avez mis dedans, a d'abord une narration par rapport aux objets, mais aussi par rapport au au th\u00e9\u00e2tre de la vitrine l'espace. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:33) [88%] :\r\nAlors il y a le th\u00e9\u00e2tre m\u00eame de la vitrine effectivement, elles sont ce sont des demi- capsule ronde tr\u00e8s \u00e9paisse comme toute petite tendance \u00e0 changer les couleurs aussi au d\u00e9but je voulais sortir des vitrines mettent les objets \u00e0 l'int\u00e9rieur et sortir mes photos, j'ai plein de projets, j'ai plein d'id\u00e9es qui changeait de chaque mois, vu que j'ai eu une ann\u00e9e mon Dieu et ensuite je me suis r\u00e9fugi\u00e9 presque \u00e0 la int\u00e9rieure de ses vitrines, de mani\u00e8re \u00e0 avoir un espace un peu protecteur par rapport \u00e0 l'immensit\u00e9 du volume qu'est le grand Hall de l'Ariana ma chance et qui est 12 vitrines, donc j'ai pu faire 12 histoire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:19) [85%] :\r\nC'est essayer, alors moi j'ai pas \u00e9t\u00e9 \u00e9videmment ni vous non plus Nicolas voir ces ces vitrines et et voir ses ses installations ses assemblages, parce qu'il y a du coll\u00e8ge de l'assemblage, parfois vous partez, alors vous partez toujours de l'objet, mais parfois il n'y a que des objets mis en, comment dire, mis en r\u00e9sonance les uns \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des autres et puis vous y mettez vos photographies, vous y mettez des images, on sent surtout bien que vous donnez au spectateur, apparemment, la possibilit\u00e9 de se raconter sa propre histoire, les cl\u00e9s sont l\u00e9g\u00e8res, elles sont \u00e0 peine \u00e0 peine sugg\u00e9r\u00e9 donc on doit pouvoir se poser ses propres questions face \u00e0 vos installations j'ai prendre un exemple simple, donc dans ce que j'ai pu voir donc \u00e0 un nu de genre grecque sauf que c'est une une baigneuse de 1922 mais enfin on a l'air un peu comme \u00e7a, vous savez un peu grec, il y a vase \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de genre tr\u00e8s oblong tr\u00e8s allong\u00e9, tr\u00e8s doux comme \u00e7a sensiblement de la m\u00eame \u00e9poque, et puis derri\u00e8re, tr\u00e8s discr\u00e8te, il y a une photographies, entre autres, il y a bien, plein d'autres choses qu'on ne voit pas bien sur la photo, 2 des dossiers de presse, mais derri\u00e8re il y a une jeune femme tr\u00e8s actuel, les cheveux blonds un peu l\u00e2ch\u00e9 comme \u00e7a fine Auguste et imm\u00e9diatement surgissent plein de questions \u00e9videmment d'abord Kanu ne produit pas du tout le m\u00eame effet Kanu sculpt\u00e9s ou moul\u00e9s et qu'elle con\u00e7oit la qualit\u00e9 de reproduction ou d'imitation et ce qui est assez \u00e9tonnant ensuite des questions d'ordre historique comment regarder une pi\u00e8ce de ce type, leur 1922 parce qu'on sait comment on regarde une photographie d'une jeune femme d\u00e9nud\u00e9e aujourd'hui mais comment regarder un buste en 1922 une une c\u00e9ramiques de femme nue sortant du banc. \r\nApr\u00e8s ce qu'on sait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:13) [86%] :\r\nEst -ce qu'on sait \u00e7a, c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s jolie question et me pla\u00eet beaucoup, pour parler de la photographie de nu d\u00e9j\u00e0 qui est quelque chose que je fais depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, qui est quelque chose de pratiquement, dirais -je, maintenant un peu de d\u00e9mod\u00e9, \u00e7a ce n'est plus tellement dans la photographie, il y en aura toujours, mais ce ne ce n'est pas un questionnement artistique actuelle, dirais -je, non par rapport \u00e0 une sculpture des ann\u00e9es 20, ce qui me frappe, ce qui me frappe, c'est que le 19\u00e8me si\u00e8cle et plein de femmes nues sculpt\u00e9es ou peintes, la poste centrale de Gen\u00e8ve, la Poste du Mont- Blanc \u00e9tait couronn\u00e9 d'une dizaine de femmes nues qui devait repr\u00e9senter ou quelques t\u00e9l\u00e9graphiste ou quelques faits \u00e9lectricit\u00e9 ou quelques pays lointains quelques pays lointain d'Europe centrale, c'est toujours marqu\u00e9, Hongrie, Pologne, etc, et que d'une certaine mani\u00e8re, la sculpture dans les ann\u00e9es de femmes nues il y en a encore partout devant tous les th\u00e9\u00e2tres devant tous les grands th\u00e9\u00e2tre selon \u00e0 celui de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:29) [75%] :\r\nDans les banques aussi toujours les bons merci d'elles sont \u00e0 la rue, quoi qu'il en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:33) [85%] :\r\nIl y a des sculptures lu dans dans tous les espaces de Suisse romande curieusement \u00e0 Z\u00fcrich, ce sont plut\u00f4t des gar\u00e7ons nus, j'ai remarqu\u00e9 devant devant les TH etc c'est assez bas, on est plus dans la tradition allemande peut-\u00eatre alors voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:50) [65%] :\r\nOu d'avant- guerre, enfin de ou l'entre deux-guerres plut\u00f4t dur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:53) [74%] :\r\nDe guerre plut\u00f4t de l'entretien, guerre du c\u00f4t\u00e9 du Monsieur Hortefeux alors lib\u00e9r\u00e9 \u00e0 la m\u00e2choire carr\u00e9e, l'\u00e9lite physique les copains limites physiques sous couvert de jeunes d'olympiades joyeuse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:06) [86%] :\r\nAlors vous avez \u00e9videmment choisi beaucoup d'objets plein d'objets, et moi je, je reste effar\u00e9 par une assiette de la Manufacture imp\u00e9riale de Saint-Petersbourg, ce matin, le \u00e7a alors le temps moi j'ai pas dans cette assiette puisqu'on est encore une fois en 1922 donc, comme vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure est compl\u00e8tement fum\u00e9e sortait alors on y voit une sorte de moujik entortillait dans les entortillait dans les circonvolutions noir du fil de t\u00e9l\u00e9phone, c'est le t\u00e9l\u00e9phoniste, il a un t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 la main, qu'il y a une chose absolument incroyable, le tout sur fond blanc, or, rose et bleu roi, tout \u00e7a est tr\u00e8s jolie figurant par ailleurs quelques progr\u00e8s technologiques dont l'aviation voil\u00e0 vous partez d'un objet comme \u00e7a par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:47) [85%] :\r\nAlors \u00e7a c'est alors alors ce plat est une des grandes d\u00e9couvertes pour la plupart des oblige les et trouver seul et parfois Anne-Claire Schumacher venait ferme en disant : je suis tellement contente 8 cet objet, parce que sinon je te l'aurais montr\u00e9 et j'ai, j'ai eu des trous j'ai j'ai fait des trouvailles, des trouvailles aussi m\u00eame de petits cendriers o\u00f9 c'est marqu\u00e9 photos modernes, j'\u00e9tais oblig\u00e9 de le prendre avec des gens qui me demander ou a tu trouver cela je disais dans les d\u00e9p\u00f4ts, donc beaucoup, beaucoup d'objets inconnus et des objets connus comme celui -ci, Annie un plat tr\u00e8s grand d'une l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 a\u00e9rienne vous parliez d'avion, il est d'une finesse \u00e0 se briser sur vous le vous le prenez vous a l'impression que c'est un objet lourd et en fait ici s'envoyer en l'air presque et c'est un plat sovi\u00e9tique de 1922 il y a le marteau et la faucille frapp\u00e9 \u00e0 l'arri\u00e8re, un d\u00e9cor, pas d'un paysan, ce qui est pas tr\u00e8s courant parce que Marx, je dois le r\u00e9p\u00e9ter, je dois le r\u00e9p\u00e9ter, je les jours \u00e0 la r\u00e9cr\u00e9, penser que la r\u00e9volution passerait par le prol\u00e9tariat industriel et pas des paysans et l\u00e0 on voit un paysan avec un T\u00e9l donc c'\u00e9tait vrai qu'il y a cette id\u00e9e moderne du du socialisme avec \u00c9lectricit\u00e9 : c'est une des d\u00e9finitions du communisme de L\u00e9nine 1921 et cette pi\u00e8ce, elle est joyeuse, cette par une femme, je trouve toujours int\u00e9ressant, que ce soit marqu\u00e9 aussi Manufacture imp\u00e9riale \u00e0 l'\u00e9poque, on est encore en pleine guerre civile et ce plateau mis vis-\u00e0-vis de la mission permanente de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie aupr\u00e8s de l'ONU qui est exactement le temps de l'Ariana, de l'autre c\u00f4t\u00e9 il suffit de traverser la route. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:43) [86%] :\r\nBon, on parlait des heures avec vous Nicolas Lieber on va pas pouvoir le faire de toute fa\u00e7on, je rappelle que on peut aller voir ces 12 vitrines que vous avez compos\u00e9 au mus\u00e9e de l'Ariana jusqu'\u00e0 Pau jusqu'\u00e0 janvier 2010 janvier 2017 voil\u00e0 et puis qu'on peut aller r\u00eaver devant devant ses vitrines, vous irez Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:04) [78%] :\r\nOui, alors je vais pas rater \u00e7a, c'est s\u00fbr, mais ce qui ce faut faut passe alors \u00e9videmment qu'il faut d'abord dans les vitrines, mais c'est un tour ailleurs c'est extraordinaire, je vais le reniement par exemple un lieu Cit\u00e9 des c\u00e9ramistes et la la la la la qualit\u00e9 de de du travail Manuel, vous sur la c\u00e9ramiques sur l'objectivit\u00e9 avec ceux qui ont fait la peinture oui h\u00e9 ben voil\u00e0, Bessora obligatoire la c\u00e9ramiques \u00e7a raconte une histoire, c'est extra et \u00e7a permet des d\u00e9sirs des de, de, de choses qu'on peut pas imaginer Style le le le paysan Berl c\u00f4t\u00e9 mais il y en a, il y avait comme \u00e7a partout dans les gondoles dans les, dans les salles et ses positions et puis c'est le question d'aller voir ce ce palais un peu extravagant bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:42) [90%] :\r\nImp\u00e9rial ce pas ce palais un peu cr\u00e8me chantilly et encore, juste une derni\u00e8re chose parmi la foule d'images qu'on a pas trop parl\u00e9 d'images, mais je suis tr\u00e8s content d\u00e9j\u00e0 tout ce qu'on a dit, parmi la foule d'images qu'il y a des miennes et des coupures de journaux, il y a aussi de portraits de Franz Liszt que j'invite tout le monde \u00e0 d\u00e9couvrir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:03) [73%] :\r\nOh fl\u00fbte j'ai pas transcrit sous la main, j'ai du Mozart monte, \u00e7a monte, \u00e7a c'est tr\u00e8s bien aussi, c'est comme disait Voltaire, non mais tout \u00e0 la fois voix de Mozart de dans maudire acc\u00e9der qui de peur oui. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-15T07:51:56Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}}, {"id": "sound-9BBBA7E6-1493-47DC-8502-7AC068ACD0F4", "internalArchiveId": "9BBBA7E6-1493-47DC-8502-7AC068ACD0F4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "No\u00e9mie Kocher, sc\u00e9nariste", "publicationDate": "2016-03-15T00:00:00Z", "summary": "No\u00e9mie Kocher signe le sc\u00e9nario du film \"Le Temps d'Anna\" de Greg Zglinski diffus\u00e9 le 16 mars 2016 \u00e0 20h15 sur RTS Un.\r\nElle est l'invit\u00e9e de Christine Gonzalez.\r\n\r\nNo\u00e9mie Kocher signe le sc\u00e9nario du film \"Le Temps d'Anna\" de Greg Zglinski diffus\u00e9 le 16 mars 2016 \u00e0 20h15 sur RTS Un.\r\nElle est l'invit\u00e9e de Christine Gonzalez.\r\nSynopsis\r\nCanton de Neuch\u00e2tel, 1917 \u00e0 1933. Un jeune horloger tombe \u00e9perdument amoureux d'une myst\u00e9rieuse jeune femme. Jean et Anna se marient, s'aiment \u00e0 la folie et traversent tout ensemble. Port\u00e9s par leur bonheur et les amis qui font route \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s. Jean veut inventer une nouvelle montre \u00e9tanche. L'avenir est plein d'espoir. Mais Anna semble soudain atteinte d'un mal \u00e9trange, qui empire chaque jour. L'amour de Jean parviendra-t-il \u00e0 la sauver? (source: <http://www.cabproductions.ch/>)", "durationSec": 2531, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7535587", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["No\u00e9mie Kocher, sc\u00e9nariste / VER_2016-03-15T16:30:45_sequence-1", "Vertigo du 15.03.2016"], "alternativeSummary": ["No\u00e9mie Kocher signe le sc\u00e9nario du film \"Le Temps d'Anna\" de Greg Zglinski diffus\u00e9 le 16 mars 2016 \u00e0 20h15 sur RTS Un.\n\nElle est l'invit\u00e9e de Christine Gonzalez."], "variantIds": ["ece-7535587"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:24:29Z", "speechToTexts": ["03.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [75%] :\r\nAh oui, parce que y est pass\u00e9, je vous parle, insens\u00e9, quelque chose me paraissent mais parce Jean et Anna, film alors que tout laisser. \r\nL'amour triomphera -t-il des convenances et de la folie, je savais pas pour le meilleur et pour le pire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [76%] :\r\nBon, d'abord sur la Vertigo de sur 30 \u00e0 18 heures sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [96%] :\r\nBonjour No\u00e9mie Kocher bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:33) [91%] :\r\nLe temps d'Anna, c'est l'histoire d'Anna et de gens Anna est une jeune bourgeoise lorsqu'elle rencontre Jean, un jeune ouvrier horloger tombe faut amoureuse lui d\u00e9cide de cr\u00e9er sa sa marque de montres Mido, il invente la montre-bracelet, il invente la montre \u00e9tanche, elle de son c\u00f4t\u00e9, devient de plus en plus malade atteinte de schizophr\u00e9nie, c'est une histoire je disais par vos arri\u00e8re- grands- parents, No\u00e9mie Kocher. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:57) [83%] :\r\nOui, absolument, inspir\u00e9, vraiment inspir\u00e9 l'\u00e2me la la montre-bracelet je corrige, elle a sans doute pas \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par lui, les poilus l\u00e0- bas, j'avais d\u00e9j\u00e0 des montres, bracelets pendant la guerre, c'est il y a plusieurs origines de la montre-bracelet dont celle -l\u00e0, moi j'ai dans le film, je je m'inspire de cette, de cette veine -l\u00e0 les les soldats pendant la guerre, ne pouvait pas avoir une montre gousset, donc ils ont accroch\u00e9 avec des ficelles \u00e0 leur poignet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:23) [94%] :\r\nOn en parlait dans votre famille, 2 de ses arri\u00e8re- grands- parents. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [70%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:27) [91%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 horloger oui bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, ma grand- m\u00e8re me beaucoup de son p\u00e8re l'avait beaucoup d'admiration et d'amour pour lui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [69%] :\r\nUn grand- p\u00e8re aussi entre Biennois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:37) [91%] :\r\nBiennois oui, qui a fond\u00e9 donc son son entreprise avec son fr\u00e8re Henri ce qui n'appara\u00eet pas dans le film, \u00e0 une date assez assez symbolique, le 11 11 novembre 1918 le jour de l'armistice, donc il \u00e9tait visionnaire, d\u00e9j\u00e0 je crois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:53) [82%] :\r\nIl y a, je crois, \u00e0 Neuch\u00e2tel une rue Georges et Henri chez Rh\u00f4ne donc ah bah, vous me l'apprenez samedi moi oui, c'est pas vrai, je je n'accouche, vous mettez en doute mais je suis presque s\u00fbr v\u00e9rifier pendant une musique, je crois que \u00e7a, chercher \u00e0 quelqu'donc on on parlait de de votre arri\u00e8re- grand- p\u00e8re j'imagine assez fi\u00e8rement dans dans la famille, et cet arri\u00e8re- grand- m\u00e8re qui a v\u00e9cu 30 ans psychiatrique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:19) [86%] :\r\nOui moi et, h\u00e9 bien c'est ce qu'on appelle un secret de famille une chose qu'on d\u00e9couvre bien bien bien apr\u00e8s voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:25) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [100%] :\r\nComment vous l'avez d\u00e9couvert. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:29) [89%] :\r\nC'est un peu confus dans ma t\u00eate, on me pose beaucoup la question c'est pas venu en une fois, c'est venu en plusieurs fois, c'est venu dans mon souvenir assez jeune femme c'est venu \u00e0 la mort de ma grand- m\u00e8re, c'est venu ensuite tr\u00e8s fort quand j'ai quand j'allais moi- m\u00eame transmettre la vie quand j'\u00e9tais enceinte, j'ai eu besoin de ceux d'en savoir plus et l\u00e0 je me suis tr\u00e8s vite heurt\u00e9 \u00e0 des non- dits, des questions sans r\u00e9ponses et j'ai fini par trouver le le chemin de la v\u00e9rit\u00e9, enfin d'une v\u00e9rit\u00e9 je laissais reposer \u00e7a un peu et puis, et puis surtout, je crois que \u00e7a c'est, \u00e7a m'a beaucoup boulevers\u00e9 et que je on \u00e9crit toujours un tout petit peu \u00e0 partir de soi -m\u00eame comme on joue un peu \u00e0 partir de soi -m\u00eame j'ai mais au-del\u00e0 de \u00e7a, j'ai vu une tr\u00e8s, tr\u00e8s Vosges Ligier vu une source d'inspiration tr\u00e8s forte, j'adore les histoires d'amour, donc \u00e7a m'a donn\u00e9 envie d'\u00e9crire une histoire d'amour et en faisant des recherches sur cette \u00e9poque, je suis tomb\u00e9 sur une \u00e9poque de la Suisse qui est que j'ai trouve absolument fascinante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:28) [87%] :\r\nOui les les allum\u00e9s voil\u00e0 de 1917 \u00e0 1930. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:31) [87%] :\r\nOui, que ce soit au niveau des la r\u00e9volte ouvri\u00e8re c'\u00e9tait de de ceux qui sont travers\u00e9es politiquement sur socialement aussi la psychiatrie il c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, les Suisses \u00e9taient tr\u00e8s en avance, donc c'\u00e9tait comme \u00e7a une esp\u00e8ce de p\u00e9riode de l'entre- deux-guerres, c'est un peu partout en Europe mais on j'ai d\u00e9couvert que c'\u00e9tait aussi le cas en Suisse extr\u00eamement vivant, extr\u00eamement vivifiant extr\u00eamement intense et du coup \u00e7a va, voil\u00e0 ce que j'ai eu tr\u00e8s tr\u00e8s envie de plonger dans ce monde- l\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:01) [85%] :\r\n\u00e9conomiquement, donc pour remettre justement les choses dans leur contexte, c'est la c'est la crise, hein, c'est c'est la c'est la r\u00e9cession cabas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:07) [88%] :\r\nIl y a l'et \u00e0 la fin de la 1\u00e8re guerre mondiale, on en parle, on en parle peu, le syst\u00e8me des tickets de rationnement est venu tr\u00e8s tr\u00e8s tard en Suisse jusqu'en 17, sauf erreur, et il y avait vraiment une p\u00e9nurie de de mati\u00e8res premi\u00e8res tr\u00e8s forte, les gens avaient faim, on le dit trop peu, et puis la crise de 29 oui, bien s\u00fbr, a eu un impact comme partout dans le monde sur sur sur toutes les entreprises sur les sur les gens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:32) [96%] :\r\nCe qui se passe, Wall Street a eu un impact dans le Jura. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:35) [89%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait oui, un peu \u00e0 retardement c'est si mes souvenirs sont bons mais l'horlogerie, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9, l'horlogerie fran\u00e7aise aussi, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re dans le Jura, la m\u00eame chose, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:45) [94%] :\r\nUn secteur qui qui qui qui allait tr\u00e8s mal ont licenci\u00e9 \u00e0 tour de bras. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:50) [86%] :\r\nJ'ai l'impression qu'on licencie un peu partout en Suisse a \u00e9t\u00e9 une p\u00e9riode tr\u00e8s, tr\u00e8s dur, mais ils sont r\u00e9ussis \u00e0 remonter 33 34 SSR. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:59) [89%] :\r\nEt vous \u00e9voquez aussi la mont\u00e9e du fascisme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:01) [87%] :\r\nOui, oui, ce film oui, enfin, tr\u00e8s bri\u00e8vement, j'\u00e9voque un \u00e9pisode dramatique donc c'est, c'\u00e9tait en 32 sur la plaine de plein d'ailleurs balayeur \u00e0 Gen\u00e8ve il y a eu une manifestation fasciste et les socialistes ont voulu la compte la contr\u00e9e et l'arm\u00e9e a pris peur, ils ont envoy\u00e9 de jeunes recrues qui ont paniqu\u00e9 au au 1er, mouvement de foule et ils ont tir\u00e9 dans la foule, ils ont fait 13 heures 13 morts voil\u00e0 je me \u00e0 travers un personnage, je parle de cet \u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:34) [90%] :\r\nDonc vous \u00eates \u00e9norm\u00e9ment document\u00e9, No\u00e9mie Kocher. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:36) [81%] :\r\nOui, oui, oui, j'aime beaucoup d'autres mais en train d'\u00e9crire autre chose maintenant les je je vois que je j'adore chercher r\u00e9clame chose Internet pour \u00e7a est un motif formidable mais pourtant d'Anna, j'\u00e9tais plus dans les livres, dans mon souvenir, mais d\u00e9j\u00e0 sur Internet et la recherche, me donne des cl\u00e9s et n'est une vraie source d'inspiration pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:56) [77%] :\r\nVous savez ce que vous cherchiez o\u00f9 vous plongez juste dans la mati\u00e8re et les march\u00e9s j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:01) [81%] :\r\nC'est plut\u00f4t ce que vous dites, je je plonge dans la mati\u00e8re et ce qui me parle, me parler, \u00e7a reste, et j'en prends note et essayer voil\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:10) [81%] :\r\nDonc, pour reparler de votre arri\u00e8re- grand- p\u00e8re h\u00e9ros dans dans le film Le Temps d'Anna, enfin disons que c'est une fiction, nous ne pr\u00e9cisons une reprise auront oui mais par contre, la r\u00e9alit\u00e9 c'est qu'il a bien \u00e9t\u00e9 l'inventeur de la montre \u00e9tanche alors dans la monde bracelet pr\u00e8s existait, visiblement mal \u00e0 montre \u00e9tanche c'est vraiment son invention la ensemble voil\u00e0 grand- p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:30) [86%] :\r\nOui, alors ils sont alors lieu il un peu de contradiction, vous savez, c'est souvent comme \u00e7a, il y a, il y a des moments o\u00f9 tu es, o\u00f9 les gens inventent en m\u00eame temps je ne crois pas que ce soit le 1er m\u00eame si \u00e7a peut \u00eatre contredit jeudi, sauf erreur, les premiers c'est relax avec la lame entre \u00e9diteurs qui a travers\u00e9 la Manche en 27, il n'emp\u00eache que sa m\u00e9thode, enfin celui -l\u00e0, enfin on l'explique dans le film c'est : c'est tr\u00e8s beau de nouveau l'image est tr\u00e8s belle, il n'y a pas la premi\u00e8re image l'armistice apr\u00e8s, \u00e0 l'image de il a cr\u00e9\u00e9 la montre \u00e7a, montre \u00e9tanche en observant la technique de bouchage des bouchons Champagne, c'est-\u00e0-dire qu'il a eu l'id\u00e9e de mettre du li\u00e8ge tremp\u00e9 dans une mixture secr\u00e8te, personne n'en conna\u00eet le rap mais moi, je la connais pas tr\u00e8s peu de gens savent exactement ce que c'est cette mixture, et donc il ins\u00e8re minuscule bouchon de li\u00e8ge dans la couronne, et \u00e7a c'est \u00e7a montre \u00e9tanche, donc \u00e7a je le dis dans le film. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:24) [87%] :\r\nLa donc c'est pas une l\u00e9gende, hein, ce serait anormal, on sait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:27) [86%] :\r\nPas du tout une l\u00e9gende et de j'ai j'ai fait des recherches et vraiment c'est c'est \u00e7a s'est hiss\u00e9 dimanche la Montre c'est peut-\u00eatre comme la bouteille de champagne, Europe et je trouve tr\u00e8s beau, parce qu'elle elle champagne c'est quoi, c'est les bulles sont \u00e0 la f\u00eate, c'est le bonheur, c'est ce qui s'est c'est les \u00e9toiles que j'ai, j'aime beaucoup cette image, c'est \u00e0 la fois l'armistice et et l'image du champagne, je trouve \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s ludique, tr\u00e8s joyeux, tr\u00e8s l\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:49) [79%] :\r\nIl para\u00eet que, aujourd'hui encore 8 cette invention, le syst\u00e8me n'a pas vraiment pourquoi fallait pas vraiment \u00e0 \u00e9galer quoi parlez parlez joint synth\u00e9tique oui du. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:57) [83%] :\r\nC'est vrai, c'est ce que c'est ce que Mido parler ce qui ce qui est son ami d'aujourd'hui qui sont plus ma famille mais qui sont des gens formidables Mandy, bien s\u00fbr, oui, oui, \u00e7a continue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:06) [97%] :\r\nNo\u00e9mie Kocher, restez avec nous, on se retrouve apr\u00e8s cet extrait du nouvel album de Miossec apr\u00e8s le bonheur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:24) [67%] :\r\nL'entretenir, je ne peux comme si officiels et la vall\u00e9e moi soutenons pris peur aussi tout ce qui a pu faire mieux. \r\nAlit\u00e9, qui c'est vrai et puis le caissier, parce qu'il y a eu lieu public richesse c'est la seule chose. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:05) [64%] :\r\nOui, cette de nouveau il se reproduire, quoiqu'il s'\u00e9chappe est -ce que c'est pour longtemps gal\u00e9r\u00e9 faites quoi donc oui monsieur l'antilib\u00e9ral, \u00e7a donc est -ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:31) [74%] :\r\nApr\u00e8s une pause, leur capacit\u00e9 d'donc c'est d\u00e9j\u00e0 plus ont des probl\u00e8mes, \u00e0 qui l'pourquoi ne pas le faire \u00e0 la. \r\nL'origine certains bonjour et \u00e7a reprend les meneurs quand il s'\u00e9chappe esquisse donc d\u00e9mentir \u00e7a donc, et si on reprend des leur quand ils s'\u00e9chappent cess\u00e9. \r\nUn point qui suscite beaucoup parce que c'est pour tromper oui il s'\u00e0 pr\u00e9voir, on a vu contr\u00f4ler un petit peu plus plus parce qu'ils accompagnent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:06) [90%] :\r\nLa sortie du prochain album de Christophe Miossec mammif\u00e8res est pr\u00e9vue le 27 mai apr\u00e8s le bonheur, on est le 1er extrait No\u00e9mie Kocher et notre invit\u00e9 dans Vertigo jusqu'\u00e0 17 heures 30 pour nous nous parler du temps d'Anna le le film dont elle cosigne le sc\u00e9nario et qui est diffus\u00e9 demain soir sur RTS Un c'est avant tout une histoire d'amour, No\u00e9mie Kocher, on a parl\u00e9 d'horlogerie, on a parl\u00e9 d'un peu de schizophr\u00e9nie, mais c'est, c'est avant tout une histoire d'amour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:29) [83%] :\r\nAh oui, absolument, oui, c'est vraiment une histoire d'amour : comment la force d'un mort nous fait d\u00e9passer non et je crois qu'on vit, pour l'amour, donc il me semble. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:41) [81%] :\r\nOui, et c'est ce que non oui ceci. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:44) [88%] :\r\nCeci, moi je crois qu'on vit d'amour et pour l'amour et donc oui j'avais tr\u00e8s tr\u00e8s envie d'\u00e9crire une histoire d'amour \u00e9videmment les les histoires d'amour qui moi me touche au cin\u00e9ma, au th\u00e9\u00e2tre, au c'est souvent des histoires d'amour qui ont demand\u00e9 une petit degr\u00e9 d'impossibilit\u00e9 quand m\u00eame et l\u00e0, l\u00e0, il y en a un, bien \u00e9videmment, puisque la maladie rend l'amour plus compliqu\u00e9 la schizophr\u00e9nie oui la schizophr\u00e9nie absolument puisqu'on a mis un nom dessus la schizophr\u00e9nie tout \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:12) [88%] :\r\nQuestion de de la schizophr\u00e9nie dans les ann\u00e9es 20, 30, No\u00e9mie Kocher, puisque vous \u00eates beaucoup document\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:17) [86%] :\r\n\u00e0 \u00e9couter le terme schizo, donc \u00e7a vient du grec, donc c'est la scission, c'est, c'est la s\u00e9paration, sauf erreur, je me suis un peu tr\u00e8s bien mais c'est \u00e7a, oui, c'est quelque chose qui se coupe en 2, c'est un Suisse qui a invent\u00e9 le nom de schizophr\u00e9nie, c'est globulaires en 1920 11 je crois, sauf erreur, on sait tr\u00e8s peu d'chose on l'on se, on sait tr\u00e8s peu d'chose on sait tr\u00e8s peu d'chose on n'a pas de m\u00e9dicaments, les neuroleptiques n'existait pas \u00e7a, pas pour des ann\u00e9es 50 oui n'est -il donc c'\u00e9tait relativement relativement incurable quand m\u00eame alors \u00e0 l'endroit o\u00f9 que j'ai \u00e9t\u00e9 visit\u00e9 la Laval Daho ont traiter les patients avec de l'art avec la peinture, et j'ai beaucoup beaucoup aim\u00e9 cette image voil\u00e0 il y a, c'est vrai que dans mes recherches, j'ai vu une vraie, une vraie avance de le de l'une des Suisses par rapport au reste de l'Europe avec un respect du patient, des techniques techniques diff\u00e9rentes est une est une vraie \u00e9coute la la la psychanalyse n'\u00e9tait pas tr\u00e8s loin aussi, hein, donc c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:18) [90%] :\r\nOn s'attendait peut-\u00eatre un monde psychiatrique beaucoup plus comment dirais -je barbare avec des des m\u00e9thodes plus dur, alors que dans dans le film ce monde- l\u00e0 est assez doux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:29) [86%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est certainement une aussi une volont\u00e9 sc\u00e9naristique, j'ai pas du tout envie de de faire quelque chose de, de, si vous voulez, j'ai pens\u00e9 cette histoire d'amour quand m\u00eame comme un an quelque part comme un hommage et donc il \u00e9tait, pas question de faire un un documentaire r\u00e9aliste sur ce qu'elle, la maladie mentale bien \u00e9videmment le donc c'est c'est c'est romanc\u00e9 c'est plus c'est plus doux, la mise en sc\u00e8ne merveilleux soci\u00e9t\u00e9 Greg rend les choses beaucoup oui un peu que papa cotonneux, j'ai envie de dire, mais les couleurs sont belles laissez \u00e7a rend, \u00e7a rend la maladie acceptable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:04) [67%] :\r\nVous avez plac\u00e9 Anna avec quelles cicatrices de la Valdas aupr\u00e8s de Berne c'est la qui \u00e9tait votre rire en mer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:10) [82%] :\r\nOui, oui, c'\u00e9tait la absolument et cela \u00e9galement \u00e9tait l'\u00e9crivain Robert baliseur oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:17) [83%] :\r\n\u00e0 l'horizon, a \u00e9t\u00e9 intern\u00e9 en m\u00eame temps alors je il y a une chose que je n'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 savoir apparemment les hommes et les femmes \u00e9taient s\u00e9par\u00e9s sur toi, c'\u00e9tait pas aucun mais je suis absolument intimement convaincu qu'ils se sont crois\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:32) [91%] :\r\nOui, oui, No\u00e9mie Kocher vous apparaissez dans le film. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:36) [88%] :\r\nOui, moi j'ai un petit un petit clin d'oeil oui que m'a propos\u00e9, Greg je je fais une patiente \u00e0 un moment donn\u00e9, donc avec l'actrice principale, quel bonheur qui est merveilleux dans le film social dire et je, je, je, j'ai j'ai ce qu'on appelle une crise de schizophr\u00e9nie un d\u00e9lire un peu parano\u00efaque voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:57) [87%] :\r\nUne br\u00e8ve crise mais une intense crise oui il faut le jouer, c'est vrai, vous avez d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 \u00e7a, \u00e9coutez, oui, j'ai 10. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:06) [85%] :\r\nSouvent jouer des sc\u00e8nes extr\u00eames oui, l\u00e0 il y a, c'\u00e9tait pas tr\u00e8s vu le lyc\u00e9e enfin et j'\u00e9tais tr\u00e8s boulevers\u00e9 de le jouer, donc \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s sympas, \u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9e \u00e0 chercher, m\u00eame si je me suis document\u00e9e, j'ai un voisin qui est psychiatre et j'ai pass\u00e9 un bon moment avec lui pour lui j'ai j'ai besoin quand m\u00eame de m'accrocher \u00e0 quelque chose de r\u00e9el, c'est-\u00e0-dire comment est -ce que savoir comment \u00e7a peut s'exprimer physiquement dans la voie dans la logorrh\u00e9e dans ou est -ce que \u00e7a situe que ce soit quand m\u00eame quand m\u00eame r\u00e9aliste, d'une certaine fa\u00e7on, mais, mais \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:38) [78%] :\r\nOui, pas compliqu\u00e9 \u00e0 chercher mais compliqu\u00e9e \u00e0 vivre peut-\u00eatre qu'commence \u00e0 peu de choses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:44) [83%] :\r\nQue de jouer incarner une femme atteinte de schizophr\u00e9nie, alors m\u00eame que votre grand- m\u00e8re, avant c'\u00e9tait alors. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:51) [85%] :\r\nJe, je, je, je suis pas les dents sur ce terrain, j'ai fait savez quand on joue, on a jou\u00e9, \u00e9trange, je sais plus qui disait : je crois que c'est Peter Brook donc c'est vrai que c'est une chose que j'aime, j'aime \u00e0 dire et \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter c'est j'ai j'ai entendu cette phrase d'un metteur en sc\u00e8ne, y a pas tr\u00e8s longtemps, avec qui je faisais une une master classe que je la prenais donc c'est vrai jouer, c'est un jeu donc action on joue coup\u00e9s et tout, il faut revenir \u00e0 soi ou r\u00e9el, voil\u00e0, c'est une question de de sant\u00e9 psychique sans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:23) [85%] :\r\nJ'imagine d'Anna c'est c'est l'arri\u00e8re grand- m\u00e8re, telle que vous la r\u00e9viser. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:29) [93%] :\r\nOui, oui, vraiment je je je je je je ne sais rien de cette femme appara\u00eet une par une, \u00e0 part une photo et j'ai j'ai j'ai aussi une famille qui m'a demand\u00e9 le le le respect des choses, donc bien \u00e9videmment c'est c'est une, c'est comme \u00e7a que je la que je la vois que je la sens et les quelque part en moi cette femme c'est c'est \u00e9vident puisque c'\u00e9tait la grand- m\u00e8re de ma m\u00e8re, il y a une filiation quelque part, donc elle est quelque part. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:57) [98%] :\r\nComment vous avez voulu le raconter ce couple. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:02) [84%] :\r\nEt j'ai bon j'ai j'ai vu, j'ai voulu la vraie le le coup de foudre, la vraie, l'amour comme on la r\u00eave l'amour comme on a envie de le vivre, n\u00e9anmoins, j'ai mis du d\u00e9ni de sa part \u00e0 lui et de sa part \u00e0 elle, ils mettent un certain temps \u00e0 accepter ce qu'il peut se passe, elle, elle passe des ann\u00e9es Halle et et il y a 11, je suis parti d'une image en fait de nouveaux li\u00e9s \u00e0 l'ordre par l'horlogerie, je m'imaginais cet homme qui veut absolument invent\u00e9 la montre \u00e9tanche, c'est-\u00e0-dire il veut emp\u00eacher l'eau d'aller dans la montre dans l'oignon la montre, comme on peut dire, parce qu'il est persuad\u00e9 que s'il y parvient, l'eau ne rentrera pas dans le dans la t\u00eate de sa femme, donc c'est une histoire d'eau, c'est vrai que le cette folie mais, venu avec l'eau, vous \u00eates sur ce qui d\u00e9range, nous le verrons, il y a de l'eau, un peu partout, il y a l'eau qui est aussi le simplement le liquide amniotique, puisqu'il y a beaucoup d'chose qui se passe quand elle est enceinte, l'eau, c'est l'\u00e9l\u00e9ment maternelle, donc je suis un peu partis ailleurs, la n\u00f4tre, je suis plus dans votre question, donc votre alors tu est un donc la la folie et n'est venu, pas par l'eau, oui, et ce, et c'est une histoire d'amour id\u00e9ale, mais il y a tr\u00e8s vite quand m\u00eame du gravier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:20) [88%] :\r\nDans les rouages, h\u00e9 et donc c'est la maladie et ensuite, comme ils sont toute la question est qu'est -ce qu'on fait quant quant la \u00e0 personne quand on est impuissant \u00e0 aider la personne qu'on aime le plus profond\u00e9ment au monde et c'est finalement c'est finalement elle qui, qui \u00e9value le le forcer \u00e0 accepter le forcer \u00e0 \u00e0 reprendre une vie sans moi, enfin je pars. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:44) [76%] :\r\nOui, oui, mais voil\u00e0 il y a un souffle ici \u00e0 la fin fond \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:47) [89%] :\r\nC'est vrai qu'il n'accepte pas tout de suite la maladie de son \u00e9pouse qui l'aime \u00e9perdument et d'ailleurs, pour consulter un psychiatre en Suisse dans les ann\u00e9es 20, il fallait l'autorisation de son mari. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:58) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait pour la instant \u00e0 faire soigner aussi, donc on est aussi un moment \u00e7a c'est c'est moi qui peux pas m'emp\u00eacher de parler des choses, c'est vrai que je je suis f\u00e9ministe l'sens dans le sens, les m\u00eames droits pour les hommes et pour les femmes, positivement, je, je, je, je fais une digression, parce que je trouve qu'on que qu'il y a une connotation tr\u00e8s n\u00e9gative en dans la p\u00e9riode de vie dans laquelle on est sur le mot f\u00e9ministe les faits et m\u00e9faits FMI \u00e7a veut dire demander les m\u00eames droits pour les, pour les femmes et pour les hommes et c'est vrai qu'\u00e0 l'\u00e9poque les, les, les Suissesses ont -ils droit de vote extr\u00eamement tard je crois que Gen\u00e8ve, c'\u00e9tait avant, mais c'est dans les ann\u00e9es 70, sauf erreur, oui, la France, ce qui est ce qui est dans le sc\u00e9nario, c'est vrai, la les, les, les, les, comme quand le le la meilleure amie d'un appareil qui usurpe \u00e0 part vivre \u00e0 Paris, parce qu'elle fut elle aussi quelque chose, mais aussi les les faits les les Fran\u00e7ais savaient, a le droit L \u00e0, c'\u00e9tait pour le droit de faire des \u00e9tudes de devenir avocate qui n'\u00e9tait absolument pas le cas en Suisse, donc la Suisse \u00e9tait en avance donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:56) [72%] :\r\nSi j'ai bien remarqu\u00e9 dans le film, donc c'est cette ami incarn\u00e9e par Isabelle Caillat, qu'il y a ben oui parce qu'en Suisse, alors aujourd'hui c'est, ensuite il faut encore la permission de son mari, absolument, elle incarne aussi ce d\u00e9calage effectivement un de, de, de, oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:08) [85%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait, il y a, il y a, il y a, elle, et puis quel personnage de Gaspard donc qui incarne le le r\u00e9volte ouvri\u00e8re est c'est vrai que le film est situ\u00e9e donc dans l'arc jurassien l'la Chaux-de-Fonds Le Locle qui \u00e9tait ville dite ville rouge en les L\u00e9nine est pass\u00e9e par l\u00e0, donc c'est vrai que chaque personne, chaque personnage incarne quand m\u00eame une id\u00e9e de de la Suisse de l'\u00e9poque, h\u00e9 oui, ce combat f\u00e9ministe en tout cas c'est fin, c'est quelque chose qui me qui revient dans mes histoires je remarque \u00e0 chaque fois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:37) [85%] :\r\nJe me permets juste de de vous reproches sur la question de de f\u00e9minisme dites qu'aujourd'hui dans notre \u00e9poque il y a une ambigu\u00eft\u00e9 autour d'eux des valeurs f\u00e9ministes, ce qui est le le f\u00e9minisme qu'est -ce que vous entendez par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:46) [88%] :\r\nAlors, de fa\u00e7on tr\u00e8s sch\u00e9matique, j'ai l'impression mais ce n'est pas qu'une impression, y compris chez les femmes que 5 est tr\u00e8s f\u00e9ministe, \u00e7a veut dire vouloir casser de l'homme est -ce je crois que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important de de pas de, de, de se dire que ce n'est pas du tout, \u00e7a n'est tr\u00e8s f\u00e9ministe et il y a pas un pays dans le monde aujourd'hui, o\u00f9 les femmes ont les m\u00eames droits que les hommes en France je trouve que mais en Europe en g\u00e9n\u00e9ral, on est en train de faire un recul dangereuses et terribles sur sur les droits sur les acquis, Simone de Beauvoir qui le disait que ce sera la 1\u00e8re et la moindre crise arrivera et ce sera la 1\u00e8re chose qui sera remise en question sur les droits des femmes, et moi je le je le constate, je le constate aussi une passion, je suis engag\u00e9 humanitairement avec l'Organisation mondiale contre la torture, donc je suis marraine, j'ai, j'\u00e9tais la semaine derni\u00e8re une r\u00e9union pour les femmes syriennes ce serait bient\u00f4t les femmes tunisiennes, enfin les les droits de la femme \u00e0 travers le monde c'est il y a du chemin du chemin beaucoup d'chemin encore \u00e0 parcourir et je trouve regrettable que dans une comme \u00e7a l'inconscient collectif ou quelque part et tr\u00e8s f\u00e9ministe aujourd'hui, \u00e7a veut dire, car c'est de l'homme et ce qui n'est absolument pas \u00e7a, il faut, il faut que les jeunes femmes, il faut que les femmes sachant on doit continuer le combat de nos m\u00e8res de nos grands- m\u00e8res pour nos filles et nos petites filles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:13) [86%] :\r\nSur la 1\u00e8re c'est Vertigo jusqu'\u00e0 18. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:16) [80%] :\r\nPourquoi la la maladie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:17) [97%] :\r\nNo\u00e9mie Kocher comment a r\u00e9agi votre famille quand vous leur avez dit que vous feriez un film inspir\u00e9 par vos arri\u00e8re- grands- parents. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:23) [81%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a ne peut pas \u00eatre dit, je le garde pour moi \u00e7a c'est c'est presque je dirais oui, il y a des directions et des des r\u00e9actions tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s variable selon les Verts, la soif, absolument, absolument, \u00e7a c'est de l'art du th\u00e9 de l'intime et bien du familial, en tout cas, \u00e7a fait longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:39) [91%] :\r\nQue que que vous tenez cette histoire en vous, No\u00e9mie Kocher dans des interviews qui remonte \u00e0 10 ans, on parlait d\u00e9j\u00e0 d'un projet de sc\u00e9nario qui raconterait une histoire d'amour avec en toile de fond le moindre horloger. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:51) [85%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, mais vous savez, un processus d'\u00e9criture, c'est souvent tr\u00e8s longs, j'ai il y a eu une une 1er, une 1\u00e8re \u00e9tape avec un producteur qui n'est plus aujourd'hui qui, je voudrais d'ailleurs rendre hommage Jean-Marc Hensch au jeu, c'est le 1er qui s'est donc enthousiasm\u00e9 pour cette histoire et puis apr\u00e8s il y a la vie il y a d'autres projets, il y a des tournages, il y a des choses qui se mettent dans des tiroirs et puis et puis c'est un r\u00e9alisateur, auteur fran\u00e7ais avec qui j'ai travaill\u00e9, qui est un ami qui s'appelle Henri Helman qui un jour m'a dit : c'est pas possible que cette histoire n'existe pas, c'est trop beau me permets -tu de de reprendre quelques quelques offres de restructurer un peu le le r\u00e9cit parce que c'est vrai que j'ai, j'\u00e9tais rest\u00e9 tr\u00e8s dans les vraies date et donc il m'a aid\u00e9, a restructur\u00e9 le sc\u00e9nario et puis on a pris ce sc\u00e9nario sous le bras, il en est all\u00e9 voir donc le cas de G\u00e9rard, on a eu au rendez- vous, n\u00e9 et le sc\u00e9nario lui a plu quelques mois sont pass\u00e9s et tout d'un coup, en septembre 2004, oui c'est \u00e7a, j'ai eu un t\u00e9l\u00e9phone de G\u00e9rard qui m'a dit : je crois que \u00e7a y est, on va pouvoir le faire et et on est all\u00e9, et \u00e7a c'est tout s'est pass\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s vite, mais il faut savoir les les les processus d'\u00e9criture peuvent \u00eatre longs il y a des histoires qui commet dans des tiroirs, parce qu'ils sont pas tout \u00e0 fait dans dans l'air du temps, un film d'\u00e9poque, c'est jamais tr\u00e8s facile, donc il y avait, il y avait su monsieur mais avait, s'il y avait sur cette question- l\u00e0 et puis on est, on les ressort et et puis un moment donn\u00e9, c'est peut-\u00eatre moi aussi qui est qui, qui avaient plus envie d'en parler qui vont dire autre chose et c'est le d\u00e9sir de quelqu'un d'autre qui a fait, qui \u00e9met rena\u00eetre mon propre d\u00e9sir voil\u00e0 c'est vrai que c'est sacr\u00e9 temporalit\u00e9 le cin\u00e9ma oui c'est CD c'est c'est fou, parce qu'elle, je je je vois notamment j'ai partag\u00e9 l'avis d'un r\u00e9alisateur et et donc de faire un film, c'est souvent des ann\u00e9es de vie il y a l'\u00e9criture, il y a le d\u00e9veloppement et ensuite trouver sous le tournage, elle la sortie etc, et il est l\u00e9g\u00e8rement en tout cas en France, c'est comme \u00e7a, les films sortent le mercredi et le mercredi soir en sait d\u00e9j\u00e0 si vous film va rester \u00e0 l'affiche, longtemps ou pas, c'est, c'est une. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:02) [66%] :\r\nLa dignit\u00e9 pour presque non mais c'est oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:05) [84%] :\r\nLaisse la projection de 10 heures exactement ce matin, c'est d'une violence inou\u00efe et donc donc oui la la la la, mais apr\u00e8s, bien \u00e9videmment, que l'\u00e9criture, \u00e7a prend du temps, il y a des choses qui, il y a des choses qu'ici qu'est -ce qui s'\u00e9crivent, qui sont des fulgurances qui s'\u00e9crivent vite mais apr\u00e8s raconter une histoire qui tiennent sur une heure et demie qui tiennent sur maintenant on en est dans la dans la mode, et dans la vague des s\u00e9ries et tant mieux, mais qui tiennent sur 6, 8, 10, 12 \u00e9pisodes, faut se creuser la t\u00eate, un pour que \u00e7a tienne ses c'est il faut il faut travailler, c'est, c'est c'est \u00e7a \u00e7a de son temps et de m\u00fbrir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:38) [71%] :\r\n\u00e7a a pas pu \u00eatre une s\u00e9rie puisque vous \u00e9voquez l\u00e0 les s\u00e9ries cette histoire- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:43) [86%] :\r\nAlors \u00e0 l'\u00e0 l'origine on lu, je l'ai imagin\u00e9 moi en 2 fois une heure et demie, parce que c'est vrai que je j'aurais aim\u00e9 pouvoir d\u00e9velopper plus les personnages secondaires \u00e9meut et et puis bon pour eux, pour des plaintes question on serait on on est revenu \u00e0 un \u00e9pisode aussi sans doute parce que je j'ai j'\u00e9tais, j'\u00e9tais jeune auteur et que, et qu'on avait peut-\u00eatre peur de confier de 2 \u00e9pisodes, je ne sais pas, je me souviens plus tr\u00e8s bien et donc l\u00e0, du coup je me suis recentr\u00e9 mais peu sur le sur le, sur l'essentiel, c'est-\u00e0-dire l'histoire d'amour, bien s\u00fbr qu'on peut faire une s\u00e9rie lui et on on peut faire une si on pourrait faire une s\u00e9rie sur mais alors \u00e7a serait une s\u00e9rie d'\u00e9poque sur c'\u00e9tait pas particuli\u00e8re en Suisse, mais voil\u00e0, les films d'\u00e9poque sont des films tr\u00e8s cher, donc il y a, il y a un Omnia ainsi il y a un coup de frein sur quand m\u00eame sur sur les films les films en costume en ce moment que sont : t\u00e9l\u00e9vision, que ce soit au cin\u00e9ma, c'est c'est toujours un petit peu plus compliqu\u00e9 que \u00e7a du costume, y compris les ann\u00e9es 70 moi j'adorais \u00e9crire enfin j'\u00e9cris quelque chose o\u00f9 on parle des ann\u00e9es 70 et et la Gironde, un nouveau sujet au je, j'\u00e9voque mais juste, je l'\u00e9voque parce que je sais que \u00e7a co\u00fbte cher, voil\u00e0, on est dans, on est dans une p\u00e9riode o\u00f9 on veut de l'actuelle pour plein de raisons, donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:57) [88%] :\r\nOn vous conna\u00eet surtout, No\u00e9mie Kocher comme comme actrice \u00e0 Televisa Simon \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et au cin\u00e9ma moins comme sc\u00e9nariste et pourtant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:03) [86%] :\r\nEt pourtant, \u00e7a fait 20 ans que vous \u00e9crivez 20 ans j'\u00e9cris n'ont peut-\u00eatre pas qu'\u00e0 moi, j'ai lu en 1996 dans votre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:12) [88%] :\r\nOui l'alors le le 1er, projet que j'avais, c'\u00e9tait en 1999 en Suisse 1999, mais c'est vrai que j'ai, j'ai toujours \u00e9crit depuis que je suis toute petite et j'ai fait des \u00e9tudes, j'ai fait un DEA j'ai fait des articles et j'ai m\u00eame fait un petit peu d'\u00e9coles de journalisme \u00e0 Paris, au CFPJ, on va renvoyer tr\u00e8s vite en disant : mais tu sais \u00e9crire, tu n'as pas besoin de la prendre, la presse \u00e9crite, donc oui, \u00e7a oui, j'ai toujours \u00e9crit si c'est dans son sac, vous l'entendez, oui, bien s\u00fbr, j'ai toujours \u00e9crit apr\u00e8s la pub, la 1\u00e8re fois que c'est devenu tr\u00e8s concret, donc c'est le film une journ\u00e9e que j'ai co\u00e9crit avec le r\u00e9alisateur Jacob Berger, qu'on a tourn\u00e9 en 2006 qui est sorti sur les \u00e9crans suisses en 2008, c'\u00e9tait ma 1\u00e8re co- \u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:53) [74%] :\r\nEt qui a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s c'\u00e9tait oui, tr\u00e8s beau film oui oui oui alors avec donc voil\u00e0 donc enfin ben Bruno Thales quinine oui a r\u00e9gner Natacha R\u00e9gnier voil\u00e0, effectivement j'ai vu d'un homme Aliabadi la Zinedine Soualem, les enfants, l\u00e0, je m'\u00e9tais concoct\u00e9 un r\u00f4le sur mesure en second r\u00f4le puis la ma\u00eetresse, \u00e7a fera la ma\u00eetresse avec le exactement dans la m\u00eame pour moi savions que j'ai beaucoup aim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:16) [80%] :\r\n\u00e7a, c'est vrai, bon, il en avait parl\u00e9 avec la goberger lorsqu'il \u00e9tait, il \u00e9tait l'invit\u00e9 de Vertigo, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile de mon de montrer vos textes passage ce passage dans au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 lorsque vous avez cosign\u00e9 avec Jacob Berger une journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:30) [86%] :\r\nAlors ce jeu j'ai toujours c'est c'est le c'est vrai que c'est une question que je me posais, j'ai tout, j'ai toujours su que je savais \u00e9crire, c'est-\u00e0-dire que la forme, je l'avais maintenant c'est pas parce qu'on sait \u00e9crire qu'on a quelque chose \u00e0 dire, donc, la grande question pour moi c'\u00e9tait \u00e7a est -ce que j'ai ce que j'ai quelque chose \u00e0 raconter qui peut int\u00e9resser est -ce que mes histoires vont trouver preneur et et c'est vrai que que Jacob Berger Jacob m'a m'a beaucoup pouss\u00e9, il m'a dit et \u00e9crit, \u00e9crit, tu sais \u00e9crire j'ai -je c'est vrai que j'ai, c'est vrai que ce on a beaucoup quand on a un peu de de pudeur comme comme moi, je peux l'avoir par rapport \u00e0 mes textes d'avoir quelqu'un qui allume la l'allumette comme \u00e7a et qui pousse, c'est un catalyseur, c'est c'est assez essentiel oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:13) [74%] :\r\nJe pense qu'il quand vous dites justement qu'on on Jacob vers Berger vous dire les nazis, \u00e9crit, \u00e9crit, vous parlez du texte, c'est pas encore un sc\u00e9nario, donc c'est vraiment de l'agriculture en libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:25) [86%] :\r\nS'il c'est-\u00e0-dire qu'il y a eu plus, dit -il, il y a, il a lu des choses que j'ai, j'avais \u00e9crite mais qui n'\u00e9tait pas du tout du de, de, de l'\u00e9crit du du sc\u00e9nario et ensuite, moi je, moi je suis parti dans ligne de l'id\u00e9e d'un peu d'un personnage avait tr\u00e8s envie de parler d'un d'un genre de femmes, c'est vrai, je suis tr\u00e8s attach\u00e9 au je veux, je vois un je m'occupe beaucoup des hommes aussi mais mais je, je me suis jamais beaucoup de, de, de, de, de, comment de fougue de d'amour de passion dans mes personnages f\u00e9minins, d'abord parce que je trouve qu'on en manque un peu les actrices ont moins dr\u00f4le que les acteurs, c'est \u00e7a, c'est, c'est un fait, au th\u00e9\u00e2tre, sans doute moins maintenant la t\u00eate mais, quoi que la femme de 40 \u00e0 40 ans il faut il faut \u00e9crire pour elle, non il ne simplement il on him on me l\u00e9gitime, c'est-\u00e0-dire quand m\u00eame qu'en me faisant \u00e9crire avec lui il me l\u00e9gitimer et c'est d'c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s c'\u00e9tait tr\u00e8s bon d\u00e9ficit timide et puis je, je, j'\u00e9tais tr\u00e8s rassur\u00e9 parce que je savais que lui savait faire quoi qu'il arrive et il y a des moments o\u00f9 il a d\u00fb me dire maintenant, je me rappelle tr\u00e8s bien, on devait faire un un homme c'\u00e9tait pour le le pour, pour, pour Berne l'OFC \u00e7a s'appelle \u00e7a j'aime bien oui la dans la voil\u00e0 et il fallait, il fallait absolument et d'ailleurs on l'a eu, et comme l'avance sur recettes \u00e0 Paris et il fallait une sc\u00e8ne de dialoguer et il m'a dit : je suis rendu quelque chose qui m'a dit : c'est pas possible, il m'a dit va vite \u00e0 2 heures pour \u00e9crire une sc\u00e8ne et j'ai \u00e9crit la sc\u00e8ne du film mais je, je, je sais que je que que, enfin, on a besoin d'\u00eatre pouss\u00e9 parfois aussi et j'ai et je sais que c'est son regard et qui \u00e9tait, il y avait de la bienveillance mais aussi de l'exigence qui a fait que je me souviens tr\u00e8s bien, je suis mont\u00e9 dans la maison de mes parents, je me suis assise, je me suis dit je, je, j'ai 2 heures pour lire cette sc\u00e8ne, elle doit \u00eatre parfaite Kangert avec la sc\u00e8ne et c'est ce qui s'est pass\u00e9, donc il y a des choses quand m\u00eame dans la vie, qui sont des des moments-cl\u00e9s o\u00f9 il y a quelque chose qui se fait dans la t\u00eate dans le coeur dans l'\u00e2me, je ne sais pas tr\u00e8s bien o\u00f9 on essaie des passages, et l\u00e0 je sais que j'ai eu un passage et que je me suis mis \u00e0 faire quelque chose que je n'arr\u00eaterai plus de faire voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:23) [93%] :\r\nNo\u00e9mie Kocher, on se retrouve dans quelques instants le temps d'\u00e9couter le racket ne \u00e7a d\u00e9pend des saisons. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:27) [66%] :\r\nIl est tr\u00e8s bien, c'est le cas de l'\u00e9quipe reste \u00e0 Bercy, contact\u00e9 \u00e0 cet effet, donc c'est un peu de tout, quant \u00e0 la sant\u00e9 et d'installation formulaire avant d'dans l'34 et c'est pour \u00e7a que la pointe de 40 par interface oui d'une part, de l'arriv\u00e9e de laquelle ne pas ici ai il a donc dit ne pouvoir \u00e0 2 pas de d\u00e9put\u00e9s qui merci sur les digues m\u00eame dire de football c'est pas suffisant pour qu'elle puisse continuer et j'belge, donc nous allons \u00e0 lui qui soient jug\u00e9s par, dessus, j'ai fait une pointe \u00e0 l'abri. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:32:47) [72%] :\r\nAlors aujourd'hui, nous, \u00e0 la suite d'une continuit\u00e9 merci \u00e7a d\u00e9pend pour qui, il y a beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:58) [63%] :\r\nD'un jour et c'est tout, point toute tentative bien disons point qui politique y a quoi bon point dans une unit\u00e9 pour qu'elle la maladie, pas \u00e0 tout comme base de chansons d'un pays car il a tent\u00e9 d'\u00e9viter le g\u00e8re l'dans la nuit, alors j'ai de que priv\u00e9 merci 1000 et au milieu, une histoire d'il y a dans on voit bien, il a vieilli. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:34:39) [73%] :\r\nPour beaucoup, et donc si on n'est interdite, c'\u00e9tait \u00e7a, voil\u00e0 donc affronter, donc nous allons continuer sur le m\u00eame th\u00e8me : prix qu'fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:01) [91%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend des saisons, le racket ne vous \u00e9coutez Vertigo sur la 1\u00e8re avec la com\u00e9dienne et sc\u00e9nariste, No\u00e9mie Kocher pour le film Le Temps d'Anna, r\u00e9alis\u00e9 par Greg Zglinski avoir demain soir sur RTS Un com\u00e9dienne sc\u00e9nariste que vous apporte l'\u00e9criture, No\u00e9mie Kocher dans votre jeu, parce que l'un et l'autre se nourrissent mutuellement ah oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:23) [87%] :\r\nCompl\u00e8tement et je, je, c'est marrant parce que j'avais la discussion et hier avec quelqu'un de la t\u00e9l\u00e9vision, je me rends compte que quand j'\u00e9cris, j'ai besoin de de comme comme quand je joue je construis un personnage, c'est bien, c'est l'un et l'autre se s'imbriquent quand je joue un personnage, j'ai besoin d'\u00e9crire sa vie de A \u00e0 Z pour mesurer oui oui, et donc je j'ai \u00e9crit 10 pages sur ce personnage et et quand je me mets \u00e0 \u00e9crire un sc\u00e9nario, j'ai besoin de savoir d'o\u00f9 vient ce personnage qu'il a v\u00e9cu, j'ai besoin de faire, a eu ce ce de ce travail d'abord avant de pouvoir \u00e9crire l'histoire, donc oui c'est moi, je trouve que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s li\u00e9, devant moi, j'y vois un lien, un lien tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s fluide et tr\u00e8s intime. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:06) [91%] :\r\n\u00e7a veut dire que votre imaginaire a besoin de 2 mots. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:09) [89%] :\r\nLe mien aussi ah oui compl\u00e8tement, il a besoin d'images, il a besoin de mots oui d'ailleurs je, je, je pense que je suis devenue com\u00e9dienne pour les mots pour dire des mots pour jouer des \u00e9motions et pour dire des mots, j'aime le mot j'aime le verbe, j'aime la litt\u00e9rature, j'aime l'\u00e9criture profond\u00e9ment oui vous lisez beaucoup, oui, j'essaye de j'ai essaye, j'essaye de, oui j'ai oui oui oui oui, \u00e7a c'est mon grand- p\u00e8re qui m'qui m'a donn\u00e9 ce ce go\u00fbt de c'est un mordu de la litt\u00e9rature et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:39) [80%] :\r\nQuelle grandeur, le grand- p\u00e8re horloger non non pas du \u00e9coutez oui, non, il \u00e9tait l\u00e0, elle est ill\u00e9gale, le mari de ma grand- m\u00e8re, donc oui, c'\u00e9tait le gendre le gendre de leur logique voil\u00e0 vous \u00e9crire un Roland. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:57) [89%] :\r\nC'est bon, mais bien s\u00fbr, alors bien s\u00fbr, mais je suis arriv\u00e9 \u00e0 un stade maintenant o\u00f9 j'\u00e9cris pour \u00e9crire, c'est-\u00e0-dire que je j'ai \u00e9crit pour le bonheur et les plaisirs d'\u00e9crire et pas forc\u00e9ment parce que je parce que je veux jouer quelque chose et je pense que c'est en tout cas dans mon dans mon cheminement d'auteurs avec un auteur c'est, c'est important et alors je me suis sans doute que je me suis mis \u00e0 l'\u00e9criture aussi pour pour jouer des choses que j'ai envie de jouer, mais aujourd'hui j'\u00e9cris. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:31) [89%] :\r\nPour \u00e9crire sans forc\u00e9ment me projeter dans dans un des r\u00f4les que je suis en train d'\u00e9crire, donc \u00e7a va \u00e7a, des salades, \u00e7a d\u00e9pendra des projets, \u00e7a d\u00e9pendra des choses mais mais donc pas uniquement l'\u00e2ge l\u00e0 par exemple, j'ai fait une adaptation d'un d'un film de Patrice Leconte pour la sc\u00e8ne, \u00e7a c'est quelque chose que je tiens \u00e0 jouer, par exemple, mais, mais les sc\u00e9narios les, les, les projets que j'ai, d'\u00e9criture, je ne me, je ne me projette pas dans un des r\u00f4les et je pense que c'est c'est plut\u00f4t c'est assez sans parce qu'on est en fait des m\u00e9tiers dits difficiles et douloureuses et et \u00e7a peut \u00eatre blessant un de cr\u00e9ant qu'on ne vous accorde pas apr\u00e8s, par exemple, donc, donc je, je, je, je m'en garde bien maintenant de \u00e7a, c'est un m\u00e9tier de vous dites \u00eatre actrice oui bien s\u00fbr, \u00e9videmment, oui c'est un, c'est un m\u00e9tier douloureuse, il y a une \u00e9tude qui a \u00e9t\u00e9 fait, je suis alors c'est quelque chose que j'ai entendu plusieurs fois est -ce que c'est vraiment un vrai ou est -ce que c'est une rumeur en tout cas cette rumeur ou cette \u00e9tude et dit que les com\u00e9diens, les com\u00e9diennes en temps de le le le mot ou non, en plus de fois en une ann\u00e9e que les autres professions dans toute une vie, donc il faut g\u00e9rer cette chose -l\u00e0, il faut g\u00e9rer le refus, c'est quelque chose, je pensais qu'avec l'\u00e2ge, \u00e7a s'apaiser, mais pas du tout, c'est quelque chose, dit -il, c'est quelque chose de difficile quand on a envie d'un r\u00f4le et qu'on ne l'obtient pas pour X raisons qui sont souvent tr\u00e8s tr\u00e8s justifi\u00e9 et justifiable, bien \u00e9videmment, il faut savoir, comme quand on joue, c'est-\u00e0-dire fermer la porte et se dire : c'est pas grave, je passe \u00e0 autre chose, l'acteur n'a que lui n'a que son corps, sa voix, son \u00e2me, son coeur et donc quand on me dit non sur un c'est \u00e0 nous, \u00e7a faisait non oui exactement, c'est c'est pas si simple, alors apr\u00e8s, c'est vrai que moi, on prend de la distance et la vie est plus importante et mais ce n'est jamais si facile, c'est pas tr\u00e8s facile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:26) [77%] :\r\nThierry certains ici, oui, No\u00e9mie Kocher bonjour et donc comme un bon jeu cette com\u00e9dienne est -ce que c'est vif du d\u00e9sir des autres et temps ce d\u00e9sir est -ce que c'est justement un m\u00e9tier difficile en soi des gens oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:38) [88%] :\r\nAlors vous avez dit le mot on existe dans le d\u00e9sir de l'autre et et et je je pense que il y a un moment o\u00f9 cette c'est tr\u00e8s douloureux, on doit exister par son propre d\u00e9sir con\u00e7oit com\u00e9dien, alors peut-\u00eatre que c'est aussi pour \u00e7a que je me suis mis \u00e0 \u00e9crire et j'ai des tas de petites tentations de mise en sc\u00e8ne, mais maintenant je, je, voir en enseignant j'enseigne \u00e0 Paris, \u00e0 la fois la direction d'acteurs et des r\u00e9alisateurs mais aussi le le jeu \u00e0 des acteurs je je je suis je vous, je vous vois comment ces \u00e9l\u00e8ves ont besoin de mon assentiment ont besoin que je leur dise oui ont besoin que je leur dise c'est bien ont besoin d'exister \u00e0 travers mon regard, c'est une responsabilit\u00e9 bouleversante, enfin si on aime les gens, enfin les acteurs comme moi j'aime les acteurs, je, je pense que c'est dangereux de mettre sa vie dans l'\u00e2me dans dans la dans le dans le dans le dans le dans la main des autres comme comme les acteurs le font, c'est pour \u00e7a qu'il faut vraiment arriver \u00e0 garder une distance et exister par soi -m\u00eame et par son propre d\u00e9sir et pas seulement dans le d\u00e9sir des autres oui, oui, c'est il y a quelqu'un danger l\u00e0 \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:46) [78%] :\r\nEt comment maintenir les d\u00e9sirs alors, No\u00e9mie Kocher : comment maintenir le d\u00e9sir, le sien ou celui des autres, le v\u00f4tre \u00e0 la lumi\u00e8re d'accord, j'ai parl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:58) [86%] :\r\nMoi, je le maintiens, par une envie de de vie tout simplement par la curiosit\u00e9, voir les par la vue par le mon r\u00f4le de maman par ma famille par c'est \u00e7a, c'est un homme c'est une un acte de tous les jours hein, de maintenir le d\u00e9sir mais pas que pour les acteurs pour le le l'\u00eatre mais en g\u00e9n\u00e9ral je crois suisse, peut-\u00eatre que c'est un peu plus intense pour les acteurs, quoi que, finalement, tout le monde d\u00e9cide de maintenir son d\u00e9sir de vie chaque jour, c'est pas si simple que \u00e7a, l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:29) [88%] :\r\nNo\u00e9mie Kocher, je rappelle que le film dont vous signez le sc\u00e9nario, le temps d'Anna, r\u00e9alis\u00e9 par Greg, ce qui ne se qui est \u00e0 voir demain soir \u00e0 20 heures 15 sur RTS Un vis-\u00e0-vis de tous nos auditeurs et auditrices \u00e0 avoir ce film que j'ai beaucoup aim\u00e9, merci d'avoir accept\u00e9 l'invitation de Vertigo, c'est une excellente soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:46) [86%] :\r\nOui, je voudrais bien remercier tout le monde je sache pas que c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 fini donc m\u00eame les producteurs G\u00e9rard Jean-Louis Porchet Le r\u00e9alisateur Greg tous les acteurs, toute l'\u00e9quipe technique la RTS Arte, ma famille, enfin voil\u00e0 Henri Helman, tous les gens qui ont permis la r\u00e9alisation de ce film, c'\u00e9tait un sc\u00e9nario, c'est devenu un film gr\u00e2ce \u00e0 leurs petites mains, leur grand p\u00e8re, j'aime bien dire \u00e7a et c'est important, c'est un travail d'\u00e9quipe, merci la vie quoi, merci la vie absolument. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-15T16:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-92A5BB4E-C313-4764-8646-9BB9BA73DA37", "internalArchiveId": "92A5BB4E-C313-4764-8646-9BB9BA73DA37", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un documentaire donne la parole aux d\u00e9serteurs de l'EI", "publicationDate": "2016-03-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_MAR201;Dandois, Thomas\r\nDes d\u00e9serteurs de Daesh, exfiltr\u00e9s des territoires sous administration du Groupe Etat Islamique par une faction de l'Arm\u00e9e Syrienne de Lib\u00e9ration, sont les personnages centraux du documentaire \"Daesh, paroles de d\u00e9serteurs\". L'interview de Thomas Dandois, cor\u00e9alisateur de \"Daesh, paroles de d\u00e9serteurs\".\r\n\r\n* * Un documentaire donne la parole aux d\u00e9serteurs de l'EI  \r\nExtrait documentaire\r\nDIGAS\r\nIls s'appellent Abou Oussama, Abou Ali ou Abou Marria. Ils sont syriens, jordaniens, saoudiens. \r\nMais ils sont surtout d\u00e9serteurs de Daesh, exfiltr\u00e9s des territoires sous administration du groupe Etat Islamique, par une faction de l'Arm\u00e9e Syrienne de Lib\u00e9ration, d\u00e9nomm\u00e9e Souwar Rakka. \r\nCes hommes sont les acteurs centraux du documentaire \u00ab Daesh,  paroles de d\u00e9serteurs \u00bb, diffus\u00e9 ce soir \u00e0 20H55 sur Arte.\r\nBonsoir Thomas Dandois!\r\nVous \u00eates l'un des 2 auteurs de ce documentaire\r\n- Tout d'abord qui sont ces gens de Souwar Rakka, et comment les avez-vous approch\u00e9s ?\r\nLe co-r\u00e9alisateur du film, Fran\u00e7ois-Xavier Tr\u00e9gan, a v\u00e9cu en Syrie et au Y\u00e9men, r\u00e9seau \u00e9tendue de connexion c'est un des contacts qui l'a branch\u00e9 avec le r\u00e9seau Thuwar Rakka, qui voulait extraire des fran\u00e7ais et \r\nLe contrat de confiance s'est fait sur le long terme, 15 jours, on \u00e9tait observ\u00e9s et nous aussi on demandait des garanties, de pouvoir \u00eatre sur qu'on nous montre des images, un maximum de documents, qui confirmaient ce qu'ils nous avan\u00e7aient. On \u00e9tait content quand il nous on dit qu'ils nous trouvaient chiant.\r\nHuit mois de travail pour en arriver l\u00e0.\r\n- Pourquoi ont-ils accept\u00e9 de coop\u00e9rer avec vous ?\r\nIls veulent faire sortir et donner la parole aux d\u00e9serteurs car ce sera une cata pour l'Etat islamique. On sqe rendra compte que c'est une bande de corrompus, qui se servent de l'islam.\r\nCes gens qui exfiltrent les combattants prennent des risques inou\u00efs. Ils sont prot\u00e9g\u00e9s ? Par les services turcs (ils sont install\u00e9s en Turquie), ou d'autres ?\r\nIls sont tr\u00e8s prudents ! il y a tout un r\u00e9seau. Ils sont d\u00e9j\u00e0 sur les listes noires, avec leur t\u00eate mise \u00e0 prix, en Turquie, \u00e0 200 km de Gaziantep, Sanniurfa.\r\nQue vous racontent ces d\u00e9serteurs ?\r\nIls avaient tous une envie pure de vivre leur religion dans un \u00e9tat islamique. Au d\u00e9but, ils ont vu que la r\u00e9gion administr\u00e9e \u00e9tait remise en marche. Mais rapidement ils ont vu la diff\u00e9rence entre les interdits et les pratiques des membres, et surtout par la cruaut\u00e9 des exactions dont ils sont t\u00e9moins.\r\nPar exemple ?\r\nLes ex\u00e9cutions sommaires aux check points avec des couteaux mal aiguis\u00e9s pour faire souffrir, les vieux battus et tortur\u00e9s en prison, les esclaves sexuelles que l'ont ex\u00e9cute car \u00ab elles s\u00e8ment le trouble parmi les hommes \u00bb !\r\nEt puis l'un d'entre eux fuit avec sa famille apr\u00e8s qu'un combattant \u00e9tranger veuille \u00e9pouser sa soeur.\r\nEt puis ce sont aussi les combattants bless\u00e9s qu'on abandonne sur place, sans chercher \u00e0 les sauver \u00e0 les gu\u00e9rir, et aussi cette femme jet\u00e9e dans une fosse commune en robe de mari\u00e9e, coupable de s'\u00eatre maquill\u00e9e.\r\nFinalement le moteur de la d\u00e9sertion c'est quoi ?\r\nLe moteur de la d\u00e9sertion c'est le d\u00e9gout, la fracassement de l'id\u00e9al avec la r\u00e9alit\u00e9. Ils sont tomb\u00e9s sur une bande de mafieux qui se servent de l'islam comme un label fallacieux, des corrompus qui ne repsectent pas leurs propres lois.", "durationSec": 444, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7553665", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Un documentaire donne la parole aux d\u00e9serteurs de l'EI / FOR_2016-03-15T18:14:00_developpement-8", "Forum du 15.03.2016"], "alternativeSummary": ["Des d\u00e9serteurs de Daesh, exfiltr\u00e9s des territoires sous administration du Groupe Etat Islamique par une faction de l\u2019Arm\u00e9e Syrienne de Lib\u00e9ration, sont les personnages centraux du documentaire \"Daesh, paroles de d\u00e9serteurs\". L'interview de Thomas Dandois, cor\u00e9alisateur de \"Daesh, paroles de d\u00e9serteurs\"."], "variantIds": ["ece-7553665"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T13:51:40Z", "speechToTexts": ["02.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [70%] :\r\n\u00c9lodie madras le tendineux dans le Gard \u00e0 l'Skander tr\u00e8s l\u00e0 ce serait la fin cela mais quand j'ai rejoint l'\u00c9tat islamique je rejoins un califat islamique allez mais quand j'ai vu la bataille de chez Tati, j'ai \u00e9t\u00e9 secou\u00e9 l'Allemagne a dit avoir trouv\u00e9 o\u00f9 est l'Islam dans le seul but quand j'ai un enfant quel mal a dit avoir ma voix oui l'Islam quand j'ai quand j'ai une somme avoir o\u00f9 est l'Islam, quand on prend des femmes comme esclaves, alors qu'elles sont elles-m\u00eames musulmane une fois Muslim Adamo, cela s'est pass\u00e9 \u00e0 l'Islam moins surtout NRJ tout \u00e7a je l'ai vu de mes propres yeux, bravo des moyens ont jeter des gens dans des fosses communes par milliers de l\u00e0 des enfants parfois voici un jour viendra l'\u00c9tat islamique tombera Union pour pouvoir et l\u00e0, on saura que j'ai dit la v\u00e9rit\u00e9, oui quel quel c'est parce qu'elle a mis un c'est un acharn\u00e9, mon nom et impose sa mais syriens, alors oui, je suis un d\u00e9serteurs de l'\u00c9tat islamique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:00) [94%] :\r\nL\u00e0 il s'appellent Abou Oussama Abou Ali ou Abou Maria ils sont syriens, jordaniens, saoudiens, mais ils sont surtout d\u00e9serteurs de Daesh exfiltr\u00e9s des territoires sous administration du groupe \u00c9tat islamique exfiltr\u00e9s par une faction de l'Arm\u00e9e Syrienne de Lib\u00e9ration, d\u00e9nomm\u00e9e Souwar Rakka ces hommes sont les acteurs centraux du documentaire Daesh paroles de d\u00e9serteurs, diffus\u00e9 ce soir \u00e0 20 heures 55 sur Arte bonsoir Thomas Dandois bonsoir, vous \u00eates l'un des 2 auteurs de ce documentaire, merci d'\u00eatre avec nous en Direct de notre Studio de Paris tout d'abord dites -nous qui sont ces gens de Souwar Rakka et comment les avez -vous approch\u00e9s pour r\u00e9aliser ce documentaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [87%] :\r\nAlors Souwar Rakka c'est une sorte de filiale, on va dire, ou une faction de l'Arm\u00e9e syrienne libre qui s'est sp\u00e9cialis\u00e9 en tout cas cette cellule s'est sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'exfiltration des d\u00e9serteurs de Daesh, ils sont rest\u00e9s toujours assez \u00e9nigmatique sur la fa\u00e7on pr\u00e9cise dont ils travaillent pour exfiltrer les gens pour des des raisons de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9videntes et sur comment on les a rencontr\u00e9s en fait Fran\u00e7ois-Xavier tr\u00e8s grand qui est le le co- auteur de le cor\u00e9alisateur de ce film avec v\u00e9cu pendant 6 ans en Syrie, il a aussi v\u00e9cu 6 ans au Y\u00e9men, et c'est une partie du monde qu'il conna\u00eet tr\u00e8s bien, il a gard\u00e9 des contacts tr\u00e8s pr\u00e9cieux l\u00e0- bas et c'est par le le le biais de ses contacts qu'on est est arriv\u00e9 on en connexion avec Souwar Rakka et \u00e7a a pris beaucoup de temps pour se faire confiance les les uns les autres \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s m\u00e9fiant, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9videntes et nous en pareil, nous pareil, on \u00e9tait tr\u00e8s exigeant sur : qui \u00e9taient les personnes qu'on allait rencontrer et sur les sur la la la possibilit\u00e9 de de v\u00e9rifier ce qui allait nous dire par des de ce qu'ils allaient nous dire ce qu'ils allaient nous nous confess\u00e9s par des documents et des des photos ou toutes sortes de, de, de choses qui pourraient venir accr\u00e9diter ce qui nous ce qui nous livrer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:06) [92%] :\r\nCombien de temps \u00e7a a pris pour \u00e9tablir la confiance de part et d'autre et commencer le travail. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:11) [89%] :\r\nAlors le le le film, on a travaill\u00e9 sur le film pendant 8 mois et on a pendant qu'on \u00e9tait, on on montage jusqu'au dernier jour de montage, on va continuer \u00e0 faire des allers-retours entre la France et la Turquie pour continuer \u00e0 recueillir tous ces tous ces t\u00e9moignages et il faut savoir que les pour vous, il faut aussi un peu une id\u00e9e de le du du temps que \u00e7a a pris pour r\u00e9tablir la confiance, les 3 premiers voyages qu'on a fait, on les a fait en revenant totalement bredouilles, on n'a pas tourn\u00e9 une seule image, on n'a pas fait un seul entretien parce que les les les Liens de confiance \u00e9tait pas encore suffisamment \u00e9tabli. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:47) [90%] :\r\nOn a entendu tout \u00e0 l'heure le le t\u00e9moignage en d\u00e9but de cette s\u00e9quence t\u00e9moignage tr\u00e8s fort finalement assez choquant quand m\u00eame sur des pratiques dont on entend beaucoup parler, mais c'est vrai qu'on sert \u00e0 compter de la bouche d'une personne qui les a commises, \u00e7a prend une autre ampleur est -ce que \u00e7a nous est -ce que sous votre documentaire nous permet de mieux comprendre qu'est -ce que fait au quotidien, le groupe \u00c9tat islamique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:05) [92%] :\r\nL'objectif de ce documentaire, c'\u00e9tait absolument d\u00e9j\u00e0 un d'arriver \u00e0 faire un film sur Daesh sans utiliser une seule image de la propagande, c'est-\u00e0-dire que toutes les images qu'on utilise dans le film viennent des portables, des d\u00e9serteurs ou de d'agents de renseignements qui travaille avec le le r\u00e9seau \u00e0 l'int\u00e9rieur de Daesh et qui leur fournissent des images qui leur donne des photos des gens \u00e0 l'int\u00e9rieur, qui est, qui m\u00e8ne des enqu\u00eates sur les les candidats \u00e0 la d\u00e9sertion avant qu'ils soient, qu'ils soient exfiltr\u00e9s \u00e7a c'\u00e9tait un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s important et puis l'autre axe moteur et majeur de de de notre film par le d\u00e9serteurs, c'\u00e9tait de comprendre la m\u00e9canique de la machine Daesh depuis l'int\u00e9rieur avec les ouvriers, si vous voulez de la machine Daesh et non pas de faire un film avec une fois encore, des experts qui sont \u00e0 Paris, qui sont \u00e0 Berlin, qui sont un peu partout dans le monde, mais qui, qui finalement n'ont jamais vu vraiment ce ce dont il parle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:09) [89%] :\r\nEt que vous dites justement ces ces d\u00e9serteurs et ce qu'ils \u00e9taient conscients au moment de s'engager pour Daesh des pratiques de l'organisation de sa brutalit\u00e9 de sa barbarie ou est -ce que c'est vraiment en arrivant sur le terrain qui s'en sont rendus compte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:21) [87%] :\r\nAlors, tous nous ont livr\u00e9 \u00eatre avoir rejoint l'\u00c9tat islamique d'abord \u00e0 cause de son nom parce qu'il cherchait \u00e0 rejoindre un et un \u00e9tat islamique qui c'est-\u00e0-dire qu'qui voulait pouvoir vivre leur religion dans donne pleinement ils nourrissent une sorte de r\u00eave du du Topix de vivre dans un \u00e9tat o\u00f9 ils pourraient vivre pleinement leur religion, il faut savoir aussi que m\u00eame si ce sont des repentis, il reste des, des, des, des musulmans assez radicaux c'est-\u00e0-dire que il r\u00eave toujours un jour de pouvoir vivre sous la charia, il y en a un qui explique dans le film d'ailleurs, mais pour nous, c'est, c'est c'est n'est pas choquant de, de, de, de vivre sous la charia, c'est-\u00e0-dire de quand on coupe la main ding-ding voleur on prot\u00e8ge les biens des gens quand on ex\u00e9cute un un tueur, on prot\u00e8ge les gens il y ils sont assez radicaux, c'est-\u00e0-dire que ce sont pas des repentis au sens on pourra les, les, les hymnes en Occident, c'est-\u00e0-dire qu'ils ont \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9s par ce qu'ils ont vu au jeu \u00e0 Daesh et ils reviennent totalement, radicalement chang\u00e9 : il reste des musulmans radicaux malgr\u00e9 tout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:29) [91%] :\r\nMais finalement, quelques mots qu'est -ce qui les motive, quel est le moteur de la d\u00e9sertion dans ces dans leur camp. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:35) [86%] :\r\nLe le moteur de la d\u00e9sertion, c'est qu'en fait, ils nous ont tous expliqu\u00e9 \u00e7a, c'est que finalement, l'\u00c9tat islamique n'est ni un \u00e9tat, ni islamique en fait ce qu'il nous explique ce qu'il est, ils se sont retrouv\u00e9s l\u00e0- bas face \u00e0 une esp\u00e8ce de bandes de malfrats qui sont corrompus \u00e0 souhait qui ne respectent pas les lois qu'ils veulent imposer aux autres, c'est-\u00e0-dire que ils interdisent \u00e0 tout le monde, par exemple, de fumer, en citant des sourates du Coran qui disent que c'\u00e9tait interdit de fumer, mais eux- m\u00eames, pour une grande partie, les membres de Daesh fument all\u00e8grement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:11) [94%] :\r\nMerci beaucoup pour vos explications et votre t\u00e9moignage Thomas Dandois, vous \u00eates l'un des 2 auteurs de ce documentaire, diffus\u00e9 ce soir sur Arte \u00e0 20 heures 55, merci d'\u00eatre venu dans Forum, bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-15T17:45:56Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6FA13A22-2123-4B3D-9FFC-23B04B28988F", "internalArchiveId": "6FA13A22-2123-4B3D-9FFC-23B04B28988F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Serge Hefez, toutes les familles !", "publicationDate": "2016-03-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hefez, Serge\r\nSerge Hefez est psychiatre et psychanalyste, responsable de l'unit\u00e9 de th\u00e9rapie familiale \u00e0 l'H\u00f4pital de la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re \u00e0 Paris. Il est l'auteur de nombreux livres dont \"La danse du couple\" (Hachette Litt\u00e9ratures, 2002), \"Sc\u00e8ne de la vie conjugale\" (Fayard, 2010) et \"Le Nouvel ordre sexuel\" (Kero, 2012).\r\nVient de para\u00eetre \"La Fabrique de la famille\" chez Kero. Serge Hefez nous entra\u00eene au coeur de ces relations souvent agit\u00e9es qui touchent chacun d'entre nous dans ce qu'il y a de plus intime.\r\n\r\n* * Serge Hefez est psychiatre et psychanalyste, responsable de l'unit\u00e9 de th\u00e9rapie familiale \u00e0 l'H\u00f4pital de la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re \u00e0 Paris. Il est l'auteur de nombreux livres dont \" La Danse du couple \" (Hachette Litt\u00e9ratures, 2002), \" Sc\u00e8ne de la vie conjugale \" (Fayard, 2010) et \" Le Nouvel ordre sexuel \" (Kero, 2012).\r\nVient de para\u00eetre \" La Fabrique de la famille \" chez Kero. Serge Hefez nous entra\u00eene au coeur de ces relations souvent agit\u00e9es qui touchent chacun d'entre nous dans ce qu'il y a de plus intime. Une famille, \u00e7a se fabrique ! Famille recompos\u00e9e, garde altern\u00e9e, adoption, homoparentalit\u00e9, multipaternalit\u00e9. le parfait ordonnancement de la famille traditionnelle se transforme fortement ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Comment vivre ensemble, dans une m\u00eame famille ? Comment vivre ensemble dans des types de famille qui se transforment ? Comment vivre ensemble et traverser les crises qui rythment la vie ? Serge Hefez  revisite toutes les familles et nous montre, \u00e0 partir d'exemples concerts, \u00e0 quel point il est urgent de remplacer nos choix trop souvent binaires par des choix plus ouverts.", "durationSec": 3365, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7535613", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 15.03.2016", "Serge Hefez, toutes les familles ! / ENSD_2016-03-15T14:04:15_entre-nous-soit-dit", "Entre nous soit dit du 15.03.2016", "Serge Hefez, toutes les familles ! / ENSD_2016-03-15T14:04:15_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["Serge Hefez est psychiatre et psychanalyste, responsable de l'unit\u00e9 de th\u00e9rapie familiale \u00e0 l'H\u00f4pital de la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re \u00e0 Paris. Il est l'auteur de nombreux livres dont \"La danse du couple\" (Hachette Litt\u00e9ratures, 2002), \"Sc\u00e8ne de la vie conjugale\" (Fayard, 2010) et \"Le Nouvel ordre sexuel\" (Kero, 2012).\n\nVient de para\u00eetre \"La Fabrique de la famille\" chez Kero. Serge Hefez nous entra\u00eene au c\u0153ur de ces relations souvent agit\u00e9es qui touchent chacun d'entre nous dans ce qu'il y a de plus intime.", "Serge Hefez est psychiatre et psychanalyste, responsable de l'unit\u00e9 de th\u00e9rapie familiale \u00e0 l'H\u00f4pital de la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re \u00e0 Paris. Il est l'auteur de nombreux livres dont \"La danse du couple\" (Hachette Litt\u00e9ratures, 2002), \"Sc\u00e8ne de la vie conjugale\" (Fayard, 2010) et \"Le Nouvel ordre sexuel\" (Kero, 2012).\n\nVient de para\u00eetre \"La Fabrique de la famille\" chez Kero. Serge Hefez nous entra\u00eene au c\u0153ur de ces relations souvent agit\u00e9es qui touchent chacun d'entre nous dans ce qu'il y a de plus intime."], "variantIds": ["ece-7535614", "ece-7535613"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T14:02:22Z", "speechToTexts": ["02.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [82%] :\r\nSur la 1\u00e8re. \r\nEntre nous soit dit point M\u00e9lanie Khroub \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:17) [89%] :\r\nParce qu'est -ce qu'une famille, un papa violemment des enfants papa conduit pas m'en cuisine, les enfants sont sages \u00e0 table au 21\u00e8me si\u00e8cle, cette notion est un peu plus complexe, il y a parfois de papa et leurs enfants, ou alors un papa qui ne vit plus avec la maman, qui elle- m\u00eame a refait sa vie avec un autre papa ou une autre maman et des enfants qui ne sont pas fr\u00e8res et soeurs, pas m\u00eame \u00e0 moiti\u00e9 et qui pourtant partagent le m\u00eame espace de vie, une famille, c'est peut-\u00eatre tout simplement un groupe de gens qui ont choisi de vivre ensemble et de partager les bons comme les mauvais moments de leur existence, le concept de famille est en pleine \u00e9volution, la d\u00e9finition change peut-\u00eatre d'ailleurs tous les jours, elle s'adapte et \u00e9volue bonjour Serge Hefez, bonjour, vous \u00eates en Direct de notre Studio \u00e0 Paris, vous \u00eates psychiatre psychanalyste responsable de l'unit\u00e9 de th\u00e9rapie familiale \u00e0 la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re \u00e0 Paris justement, vous \u00eates un psy m\u00e9diatis\u00e9, on peut le dire, m\u00eame si vous n'aimez pas trop, vous avez publi\u00e9 beaucoup de, de, de livres, notamment la danse du groupe Sc\u00e8ne de la vie conjugale, le nouvel ordre sexuel et le dernier qui est le dernier-n\u00e9 de cette grande famille de \u00a3 c'est la fabrique de la famille qui vient de para\u00eetre chez Kero alors pour vous Serge Hefez qu'est -ce que c'est une famille. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:25) [91%] :\r\nOui, ben justement, c'est un petit peu tout ce que vous avez dit, c'est-\u00e0-dire c'est \u00e0 la fois un groupe, un groupe de personnes qui se choisit de plus en plus d'abord, on choisit son conjoint, ce qui est d\u00e9j\u00e0 quelque chose d'assez d'assez nouveau, il n'est plus impos\u00e9 par les parents et par la soci\u00e9t\u00e9 et puis on choisit l'oeuf, la fa\u00e7on dont on va vivre, on peut se marier, ne pas se marier, on peut se marier, ceux des mari\u00e9s, on peut se mettre ensemble et se s\u00e9parer, on peut avoir des enfants de plusieurs lits, on peut avoir recours \u00e0 l'adoption peut avoir recours aux procr\u00e9ations m\u00e9dicalement assist\u00e9es de plus en plus souvent puisque les femmes ont des enfants de plus en plus tard, bref, il y a 1000 fa\u00e7ons d'engendrer d'\u00e9lever des enfants, de les aimer, de constituer un groupe familial, mais la famille, \u00e7a n'est pas que \u00e7a, c'est, c'est ce que j'appelle la famille horizontales, c'est le groupe qui vit ensemble \u00e0 un moment du temps et il y a la famille dans sa verticalit\u00e9 qui continue d'\u00eatre importante qui est celle qui \u00e9tablit une filiation et qui a inscrit des enfants et des adolescents dans une histoire dans une descendance qu'il est reli\u00e9 \u00e0 des grands- parents \u00e0 des a\u00efeux a des anc\u00eatre s'qui les reliait \u00e0 toute une histoire, il y a, il y a des origines et la verticalit\u00e9 comme l'horizontales IT sont indispensables pour d\u00e9finir la famille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:31) [85%] :\r\nVous de famille avoue horizontales et verticales Serge Hefez sont comment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:36) [90%] :\r\nEh bien, ma famille, c'est une de mes famille c'est celle des des psychoth\u00e9rapeutes, avec qui je travaille depuis une trentaine d'ann\u00e9es maintenant des beaucoup de th\u00e9rapeute qui font comme moi de la th\u00e9rapie familiale avec qui on fait des groupes avec qui ont cr\u00e9\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s avec qui ont r\u00e9fl\u00e9chi ensemble avec, avec qui on \u00e9crit des articles et de travailler sur l'essence m\u00eame de la famille, c'est-\u00e0-dire la th\u00e9rapie familiale, h\u00e9 bien, \u00e7a fait peut-\u00eatre encore plus de nous, une famille et puis il y a ma famille \u00e0 moi, ma famille et la famille j'ai fond\u00e9 qui j'ai 3 filles, je vis avec la m\u00eame femme depuis plus de 30 ans aujourd'hui et c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:12) [84%] :\r\nIl faut souligner quand m\u00eame oui, c'\u00e9tait des. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:15) [87%] :\r\nEnfant toutes les formes de famille j'ai d\u00e9fendu mordicus l'homoparentalit\u00e9 que je que je d\u00e9fends toutes les fa\u00e7ons de faire famille aujourd'hui, c'est vrai qu'en ce qui me concerne, h\u00e9 ben j'ai cr\u00e9\u00e9 une famille finalement assez. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:27) [87%] :\r\nOui, alors que \u00e7a ne vous n'avez pas toujours v\u00e9cu traditionnellement, on va le voir Serge Hefez on va voir votre parcours \u00e0 vous, je me demandais aussi vous vous parliez de la famille des des psy, dont fait partie des psychologues, psychoth\u00e9rapeutes de la famille, on pense aussi peut-\u00eatre aux colocataires en souriant, tous 2 de la s\u00e9rie Friends, par exemple, on a l'impression qu'ils sont quand m\u00eame un peu une enfin une famille aussi, pour vous, famille, \u00e7a s'applique \u00e0 tous ces domaines -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:51) [91%] :\r\nOui et non, alors c'est vrai que quand on g\u00e9n\u00e9ralise le mot famille aujourd'hui de plus en plus, on dit : mais mes amis font partie de la famille, moi- m\u00eame j'ai v\u00e9cu, on parlait pas de colocation \u00e0 l'\u00e9poque on parlait de communaut\u00e9 avec des gar\u00e7ons et des filles avec qui j'\u00e9tais tr\u00e8s attach\u00e9, il \u00e9tait clair que pour moi, c'\u00e9tait ma famille les gens avec qui je vivais mais en m\u00eame temps si l'on veut vraiment parler de famille au sens de ce qui va inscrire un enfant dans dans une histoire dans une soci\u00e9t\u00e9 dans une transmission c'est aussi autre chose, c'est-\u00e0-dire c'est une filiation et donc \u00e7a veut dire que la la la la la, l'appartenance juridique de la famille dans la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle on vit et indispensable, ce qui a mis tous les Fran\u00e7ais dans la rue, r\u00e9cemment c'\u00e9tait pas tant l'homoparentalit\u00e9 en tant que telles que la possibilit\u00e9 d'\u00e9tablir une filiation pour 2 hommes au pour de femmes parce que \u00e9tablir une filiation, c'est au fond de s'attaquer et prendre en consid\u00e9ration tout l'ordre symbolique de la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle on vit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:47) [81%] :\r\nEt \u00e7a va soulever quelques r\u00e9ticences \u00e0 cotiser moins grands enthousiasmes, de l'autre c\u00f4t\u00e9 on savait que vous \u00e9coutez, vous \u00eates, vous \u00eates de l'autre c\u00f4t\u00e9, tout \u00e0 fait favorable au Pacs notamment Serge Hefez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:58) [85%] :\r\nOui au Pacs au au mariage pour tous et m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:02) [93%] :\r\nEt m\u00eame \u00e0 la limite, seul le le mariage gay. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:07) [90%] :\r\nC'est un petit peu frustrant pour moi dans le sens o\u00f9 il oblig\u00e9 d'une certaine fa\u00e7on, les hommes et les femmes qui voulait fonder une famille \u00e0 se marier, alors que justement ce qui appara\u00eet de la famille aujourd'hui ce que je d\u00e9veloppe beaucoup dans 6 c'est \u00e0 quel point le le mariage n'est plus le sortant de la famine est plus pivot de la famille et finalement les seules personnes qui sont oblig\u00e9es de se marier pour \u00e9tablir une filiation, h\u00e9 bien ce sont les hommes entre eux, les femmes, entre ce qui est assez paradoxal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:29) [85%] :\r\nOui, ce sont eux qui ne plus traditionnelle, finalement, vous parlez aussi de familles recompos\u00e9es, bien s\u00fbr, parce que c'est, c'est un peu ce qui fait notre quotidien \u00e0 tous, c'est vous le disiez, vous vivez depuis 30 ans, avec la m\u00eame femme, vous \u00eates bien chanceux, mais rares sont ceux qui arrive aujourd'hui au 21i\u00e8me si\u00e8cle de plus en plus rares oui qu'est -ce qu'ils ont comme difficult\u00e9s en plus les familles recompos\u00e9es par rapport \u00e0 une famille traditionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:51) [89%] :\r\nBah, elles ont la la la difficult\u00e9 d'am\u00e9nagement concrets de la vie, hein, tout le monde le sait bien, c'est-\u00e0-dire que, sans m\u00eame parler des des rapports affectifs, les rapports concrets d'enfants qui sont dans des, dans des r\u00e9sidences altern\u00e9es ou dans des r\u00e9sidences de week- end, avec leur p\u00e8re, 2 semaines avec leur m\u00e8re, ils vivent dans de famille, donc ils ont \u00e0 s'adapter \u00e0 la vie de de famille aux us et coutumes de 2 familles li\u00e9es \u00e0 l'histoire de 2 familles et aux aux valeurs de de famille donc \u00e7a leur demande un petit peu de souplesse, ce qui est pas forc\u00e9ment une difficult\u00e9 d'ailleurs c'\u00e9tait \u00e7a faisait plus le \u00e7a peut aussi \u00eatre un plus quand tout cela est bien h\u00e9 bien accepter quand les rapports sont harmonieux entre tous, h\u00e9 bien, un jeune gar\u00e7on, par exemple, va se retrouver le le petit dernier, dans une famille et le fr\u00e8re a\u00een\u00e9 dans une autre famille, donc \u00e7a va, lui, \u00e7a va lui apprendre, au fond, diff\u00e9rents r\u00f4les et lui donner diff\u00e9rentes places le risque des recompositions mais qui existe aussi dans toutes les familles, c'est les conflits de loyaut\u00e9, c'est ce qui est finalement le plus pernicieux pour les enfants et \u00c9lisa, de l'essence, c'est-\u00e0-dire d'avoir en permanence \u00e0 choisir qui est son vrai p\u00e8re, qui est sa vraie m\u00e8re comment \u00e9viter les rivalit\u00e9s entre une m\u00e8re, une belle-m\u00e8re, un p\u00e8re, un beau-p\u00e8re, enfin bon, lui il y a bien des enfants et des adolescents, c'est puise l\u00e0- dedans plut\u00f4t que de mener leur propre existence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:08) [90%] :\r\nL\u00e0 il s'agit pour les adultes d'\u00eatre justement un peu adulte et de de bien g\u00e9rer tout \u00e7a, c'est pas toujours facile, vous les aidez -vous Serge Hefez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:14) [90%] :\r\nB\u00e9 oui c'est un petit peu le sens de mon travail et j'ai vu \u00e7a fait 30 ans que je re\u00e7ois des des familles en th\u00e9rapie familiale, j'ai vu ces familles se se se transformer et je dirais que, on est un peu trop souvent sous le mod\u00e8le de du choix, des choix exclusif ce que ce que j'appelle dans mon livre, le mod\u00e8le du ou par rapport au mod\u00e8le du et c'est-\u00e0-dire on a un vrai p\u00e8re et un faux, on a des vrais fr\u00e8res et soeurs, des faux fr\u00e8res et soeurs, etc, c'est comme si on \u00e9tait en permanence on ne fonde toujours mettent les gens en rivalit\u00e9 en opposition plut\u00f4t que d'avoir \u00e0 un monde un peu concili\u00e9 autour de nous, tous ces gens peuvent s'entendre et le et et c'est une richesse, le probl\u00e8me du moment o\u00f9 c'est que \u00e7a devient vite le ni-ni, c'est-\u00e0-dire que les ados, ils vont avoir tendance \u00e0 \u00e0 rejeter tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:01) [87%] :\r\nAllez tout faire voir, je suis ado, je reste dans mon coin, on parle de famille traditionnelle Serge Hefez, \u00e0 l'instant, on parle aussi de familles du 21\u00e8me si\u00e8cle beaucoup dans la fabrique de la famille, votre livre, je me demandais si le r\u00f4le de la famille avait chang\u00e9 et si oui, comment le r\u00f4le de la famille dans notre soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:21) [91%] :\r\nNon, le r\u00f4le de la famille n'a pas chang\u00e9 et il est de ceux qui, et c'est pour \u00e7a, au fond, que la famille continue d'\u00eatre une entit\u00e9 aussi importante et aussi pl\u00e9biscit\u00e9 par tous, parce que c'est le lieu tout de m\u00eame, o\u00f9 on am\u00e8ne les enfants \u00e0 devenir eux- m\u00eames et on les am\u00e8ne \u00e0 l'\u00e2ge adulte et on leur transmet surtout un certain nombre de valeurs, un certain nombre d'id\u00e9aux, un certain nombre de normes de normes communes la famille qu'est -ce que c'est c'est la courroie de transmission des valeurs d'une soci\u00e9t\u00e9 quelle que soit cette soci\u00e9t\u00e9, la famille, elle a pris des, des, des, des dizaines, des des centaines de formes diff\u00e9rentes dans l'ensemble des soci\u00e9t\u00e9s depuis la cr\u00e9ation du monde et dans l'ensemble des r\u00e9gions g\u00e9ographiques toutes les familles ne se ressemblent pas, mais elles ont toujours le m\u00eame sens c'est de transmettre, c'est de permettre que un enfant qui est un \u00e0 n'\u00eatre pas tout \u00e0 fait, construit et qui a besoin des autres pour se construire, qui a besoin du lien pour se construire, il ne soit pas seulement, mais il ne soit pas seulement prot\u00e9ger que une \u00e9ponge, on lui donne de la nourriture lui donne des soins lui donne de l'amour et c'est indispensable et c'est \u00e9videmment ce dont il a besoin avant tout, mais il a aussi besoin de grandir et devenir un \u00eatre social et la famille, la famille pour la soci\u00e9t\u00e9, c'est celle qui permet ce processus de transmission, si la famille se transforme aujourd'hui autant, c'est que la soci\u00e9t\u00e9 s'est transform\u00e9e, c'est que la soci\u00e9t\u00e9 moi, aujourd'hui, une soci\u00e9t\u00e9 d'institutions de r\u00e8gles institu\u00e9es de r\u00e8gle, on se conforme finalement \u00e0 vos groupes d'appartenance depuis votre naissance, votre Castro autre rend votre village, votre votre religion, etc, mais de plus en plus une soci\u00e9t\u00e9 d'individus d'individus libres qui se choisissent eux- m\u00eames, mais on se choisit jusqu'\u00e0 un certain point, la famille est l\u00e0 justement pour permettre \u00e0 ses choix, de pouvoir se se d\u00e9velopper. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:10) [84%] :\r\nEn m\u00eame temps, il existe aussi des familles sans enfants, quel est le r\u00f4le des famines. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:14) [94%] :\r\nBien s\u00fbr, il existe des familles sans enfant, il y a des couples qui ne veulent pas d'enfant et qui cr\u00e9ent autrement et qui transmettent autrement qui peut-\u00eatre vont \u00e9crire des livres vont faire de la musique ou m\u00eame rien du tout, ou qui vont juste \u00eatre l\u00e0 au monde pour leur propre existence et qui ne sont pas dans ce dans cette pulsion de transmettre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:32) [85%] :\r\nVous avez \u00e9crit Serge Hefez un livre en 2010, pourquoi je suis devenu psy, c'est un vous, \u00c9ditions Bayard, on va se poser cette question aujourd'hui, pourquoi vous \u00eates devenu et surtout comment vous \u00eates devenu psy, on va s'avancer sur votre parcours, les petits aiment bien faire \u00e7a avec leurs patients, je ne sais pas si s\u00fbr, m\u00eame c'est c'est facile, on va voir \u00e7a tout de suite, on vous remercie en tout cas de vous pr\u00eater au jeu par avance vous faire \u00e9couter une musique pour commencer, pour vous mettre un peu en train il yukul\u00e9l\u00e9 et voit ses Florent Marchet, la chance de ta vie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:05) [80%] :\r\nEntre nous soit dit, mais Yannick Robert Lion sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:08) [67%] :\r\nIl il va donc eau \u00e0 plein temps, la classe de fleurs, la garde des enfants, des vacances \u00e0 la mer, c'est-\u00e0-dire pour logement moi la pauvre, je dis \u00e7a simplement pour vous donner donc point. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:29) [67%] :\r\nLa Chine a quoi, alors que la chance Rustavi c'est. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:36) [53%] :\r\nY aura des centristes d\u00e9shabille les une, vous dites des des lyc\u00e9es cens\u00e9 satisfaire et tuyaux et \u00e7a dire de bonnes mani\u00e8res, carte et la demande secret que faites. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:56) [67%] :\r\nBen la chance de gagner un point donc un son, c'est-\u00e0-dire dans certains cas, Guillaume. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:04) [67%] :\r\nBon vois c'est pas comme \u00e7a, bon, que \u00e7a nous rassure et qui n'a pas derri\u00e8re, donc tr\u00e8s pointu a tout compris bon enfant, pas du m\u00eame chaque fois encore le pr\u00e9sident des chasseurs, voil\u00e0 pourquoi donc j'ai encore \u00e0 peu pr\u00e8s bon. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:32) [68%] :\r\nThuram qui, dans les instances que j'ai quitt\u00e9 une plage priv\u00e9e d'une actrice d'action tradition sous pour gagner du perdre la gloire et commen\u00e7ons par fondu, peu importe, point. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:51) [76%] :\r\nLa gr\u00e2ce comme dans le m\u00eame temps, il invite donc la chance de certainement je. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:59) [76%] :\r\nEt sur toute vell\u00e9it\u00e9 d'affaire \u00e0 la justice des d\u00e9bris et le feu de la danse libre service et qui laisse mal situ\u00e9, alors c'\u00e9tait tr\u00e8s bien et victoire sur le Flanders Raffarin, il faut bien faire envie. \r\nBien le bombe sur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:12) [88%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait en marche la chance de sa vie pour commencer cette \u00e9mission avec vous, Serge Hefez, qui est psychiatre, psychanalyste, responsable de l'unit\u00e9 de th\u00e9rapie familiale \u00e0 l'h\u00f4pital de la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re \u00e0 Paris, vous venez publier la Fabrique de la famille passionnante ouvrage c'est paru aux \u00e9ditions Kero qui explore alors sous toutes ses coutures sous toutes leurs coutures les diff\u00e9rentes formes de familles et Dieu sait qu'il y en a beaucoup de nos jours, beaucoup, beaucoup, beaucoup, on parle de famille avec vous, mais on parle de votre famille, je vous propose de remonter loin dans le temps, quand vous \u00e9tiez tout petit dans cette famille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:45) [80%] :\r\nJe suis tous les tourments c'\u00e9tait sans livres, je sens bien que sans vous je ne saurais plus vivre que nous, coeur de moi- m\u00eame et ses loyers. \r\nMais il ne s'agit plus de vivre, il faut pr\u00e9venir h\u00e9 bien r\u00e9gner cruel contenter votre gloire, vous ne discute plus. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:06) [81%] :\r\nJ'attendais pour veut croire que c'est une m\u00eame, apr\u00e8s 1000 serment d'amour qui devait unir tous nos moments cette \u00e0 mes yeux, \u00e7a vous rend fid\u00e8le mort donna elle- m\u00eame une absence \u00e9ternel Moi -m\u00eame j'ai voulu vous entendre en ce lieu, je n'\u00e9coute plus rien et pour jamais adieu. \r\nC'est mieux, songez vous en vous- m\u00eame combien ce mot cruel \u00e9tat quoi quand on aime. \r\nDans un an, comment souffrirons, nous Seigneur que tant de mer me s\u00e9pare de. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:46) [76%] :\r\nTous les jours comment circule. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:51) [77%] :\r\nSans que jamais Titus puisse voir B\u00e9r\u00e9nice sa robe de tout le jour o\u00f9 je puisse voir Titus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:08) [94%] :\r\nVous avez peut-\u00eatre reconnu ces alexandrins Serge Hefez parce que vous les avez beaucoup entendus dans votre enfance. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:14) [86%] :\r\nQui disait B\u00e9r\u00e9nice oui les Alexandra Alexandrie en plus ma ville qui est ma ville natale, la ville des oeufs, la ville des Alexandra \u00e7a me touche beaucoup que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:25) [88%] :\r\nQue que que vous passiez \u00e7a parce que c'\u00e9tait tr\u00e8s important le le le le th\u00e9\u00e2tre de racines \u00e9tait tr\u00e8s important dans la famille tr\u00e8s important pour mon p\u00e8re, il adorait d\u00e9clamer les vers de Racine, lui qui \u00e9tait n\u00e9 en \u00c9gypte, qui avait fait ses \u00e9tudes l\u00e0- bas le le le fran\u00e7ais pour lui c'\u00e9tait, c'\u00e9tait sa langue, bien \u00e9videmment c'\u00e9tait la langue Allemagne \u00e9videmment, c'est sa famille oui comme comme beaucoup de familles juives d'Alexandrie, le Fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement important, il fait, il avait fait ses \u00e9tudes au lyc\u00e9e fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:53) [78%] :\r\nD'Alexandrie et et et le le Fran\u00e7ais de d\u00e9clamer comme cela des Verts. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:02) [85%] :\r\nQue le jour commence et que le jour finissant que jamais Titus puisse revoir B\u00e9r\u00e9nice et c'est \u00e7a me bercer un petit peu comme comme des berceuses berce les enfants aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:14) [97%] :\r\nUne famille qui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:16) [85%] :\r\nQui a d\u00fb quitter tr\u00e8s brutalement l'\u00c9gypte qui est qui a \u00e9t\u00e9 mon mon, mon p\u00e8re a \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 de ce pays qu'donc il consid\u00e9rait \u00eatre le sien et d'une fa\u00e7on assez assez brutal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:27) [79%] :\r\n1957 apr\u00e8s la crise et Suez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:29) [85%] :\r\nC'est \u00e7a 1957 c'est la crise de de Suez, c'est la c'est la guerre avec avec Isra\u00ebl, mais aussi avec les Anglais et les Fran\u00e7ais et et \u00e0 ce moment -l\u00e0 les juif \u00e9gyptiens qui sont assez nombreuses, sont pour la plupart, m\u00eame peu pour la totalit\u00e9, expulser certains sont emprisonn\u00e9s dans mon p\u00e8re, et un certain nombre d'amis et sont oblig\u00e9s de quitter le pays du jour le rendement, laissant tout ce qu'ils avaient sur place. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:55) [79%] :\r\nEt leur synagogue qui existe encore \u00e0 Alexandrie, vous avez peut-\u00eatre revu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:59) [83%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, non mais j'ai jamais pu revoir malheureusement, j'ai pu retourner au Caire, un certain nombre de fois mais pas \u00e0 Alexandrie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:06) [86%] :\r\nIl a visit\u00e9 un de ces jours est tr\u00e8s peu peupl\u00e9e, \u00e9videmment, il reste tr\u00e8s peu de juifs Alexandrie la synagogue est tr\u00e8s belle, alors vous, vous avez 2 ans en 1957 Serge Hefez oui vous n'avez pas de souvenirs d'Alexandrie, vraiment c'est juste des alexandrins de votre et vous arrivez \u00e0 Paris vous emm\u00e9nager dans un petit 3 pi\u00e8ces, vous avez des souvenirs en revanche de cet appartement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:30) [88%] :\r\nComme une foule de souvenirs, vous savez, j'ai des j'ai des souvenirs qui commence \u00e0 l'arriv\u00e9e en France alors, souvent, ne croit pas dit mais c'est pas vrai, on n'a pas de soutenir \u00e0 2 ans, mais moi je le sais, j'en suis s\u00fbr ils sont l\u00e0, ils sont en gras mais peut-\u00eatre \u00e0 cause de ce traumatisme aussi de la violence de ce qui a \u00e9t\u00e9 v\u00e9cu \u00e0 ce moment -l\u00e0, les choses sont imprim\u00e9s dans, dans, dans, dans mon esprit, mais en tout cas, tout est l\u00e0, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on \u00e9tait arriv\u00e9 le camp de la Croix Rouge, le petit total, on s'est retrouv\u00e9 avec ma famille et puis l'emm\u00e9nagement dans cet appartement qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une 1\u00e8re \u00e9tape tout \u00e0 fait salutaire un petit appartement dans une banlieue tr\u00e8s simple de la r\u00e9gion parisienne et o\u00f9 h\u00e9 bien tous les tous les immigrants arriv\u00e9s les oncles et tantes, les grands- m\u00e8res, tout le monde venait l\u00e0 on on on d\u00e9roul\u00e9 les tapis, le soir, tout le monde dormait par terre, l\u00e0 o\u00f9 ils pouvaient et savaient quelque chose au fond de tr\u00e8s joyeux, c'\u00e9tait pas du tout, c'\u00e9tait pas du tout triste et pas du tout d\u00e9chirant finalement mes parents qui \u00e9taient encore une fois des francophiles tout \u00e0 fait convaincu ils \u00e9t\u00e9 secr\u00e8tement assez contents de, de, de s'installer en France de vivre \u00e0 Paris qui Kilkenny connaissait un dans lequel il voyageait tr\u00e8s tr\u00e8s fr\u00e9quemment dans leur, dans leur jeunesse et s'installer \u00e0 Paris, recommencer une vie \u00e0 Paris finalement c'\u00e9tait plein d'exaltation et de et de promesses de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:56) [87%] :\r\nVous avez parl\u00e9 de de l'exil\u00e9 notamment sur la couverture de pourquoi je suis devenu si on trouve cette cette citation de vous est -ce li\u00e9 \u00e0 l'exil, j'ai toujours regard\u00e9 ce qui m'entouraient en me demandant qui est -il, comment ressentent -ils alors on peut, on peut pas s'emp\u00eacher de se demander : Serge Hefez si c'\u00e9tait cette communaut\u00e9 dans le petit appartement 3 pi\u00e8ces avec ces gens qui allait qui venait non pas forg\u00e9 quelque chose en vous de du psy que vous \u00eates aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:19) [88%] :\r\nMais \u00e7a, j'en suis, j'en suis convaincu parce que tr\u00e8s vite, s'est pos\u00e9 la question de la norme, la question des appartenances, la question des des transmissions, c'est assez complexe de se retrouver \u00e0 4 5 ans dans une \u00e0 l'\u00e9cole, on vous dit on vous apprend vos anc\u00eatres les gaulois et quand on r\u00e9cite sont rentrant chez soi, sur nos anc\u00eatre s'les Gaulois, on a des parents qui hurle de rire en disant oui c'est \u00e7a peut juste \u00eatre les Gaulois, donc effectivement la, la, la question de : \u00e0 quelle histoire, on appartient \u00e0 quel pays ou n'appartient qu'elle culture on appartient la de remettre en cause cette question des appartenances et puis vous savez s'ins\u00e9rer dans un pays comme la France et pas toujours facile, mes parents avaient un accent comme beaucoup de de gens qui venaient de DJ. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:07) [68%] :\r\nCe fameux exemple sur libanais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:09) [86%] :\r\nOui, les co\u00e9quipiers tr\u00e8s tr\u00e8s reconnaissable, nos voisins de palier les appeler les romanichels parce que il y avait tellement de monde \u00e0 la maison avec Iraqi rouler l'air que effectivement \u00e7a paraissait tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait \u00e9trange don. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:20) [68%] :\r\nL'arriv\u00e9e \u00e0 la direction, Serge Hefez, alors franchement non j'fait je suis recrutement, j'ai les mais je pense que la c'est un message \u00e0 l'accent russe oui quoi, oui, parce que c'est pas tr\u00e8s dou\u00e9, Boris les et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:36) [85%] :\r\nEt et donc effectivement se pose cette question : qui suis -je que les moines rythme ni d'entit\u00e9s \u00e0 qui j'appartiens, je voyais mes copains de de de classe qui est avait d\u00e9but\u00e9, maisons de famille o\u00f9 il invitait le week- end et maisons de campagne avec des meubles de famille des trucs qui leur a \u00e9t\u00e9 transmis depuis toujours, pour moi, c'\u00e9tait des choses tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait \u00e9trange et ce sentiment d'\u00eatre comme \u00e7a, entre 2 et de se demander en permanence, qui on est et qui sont les autres comment ils pensent comment ils r\u00e9fl\u00e9chissent comment \u00e7a se passe \u00e0 l'int\u00e9rieur de leur t\u00eate, effectivement, je pense que \u00e7a fait largement le lit d'un d'un d'un petit canal. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:12) [87%] :\r\nIl y a de quoi faire rien qu'avec vous- m\u00eame si vous, d'analyser, il y a d\u00e9j\u00e0 de quoi faire jouer qu'on revienne bri\u00e8vement \u00e0 votre p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:20) [83%] :\r\nDonc, on a appris qu'il qu'il qu'elle sait par coeur des des Verts et des pans entiers de trag\u00e9die de Racine, donc peut-\u00eatre Titus et Bernice, d'ailleurs, comment voulez vous le d\u00e9cririez comment votre p\u00e8re Serge Hefez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:34) [87%] :\r\nC'\u00e9tait un homme toujours tr\u00e8s optimiste toujours joyeuse qui voyez le toujours le bon c\u00f4t\u00e9 des choses qui qui essayez toujours de. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:48) [82%] :\r\nDe montrer comment, comment rebondir \u00e0 partir de quelque chose, je peux, je pense que c'est une je veux pas dire une posture mais c'est un effort permanent chez lui, il est, il est je, ce je sais que, profond\u00e9ment, il \u00e9tait plut\u00f4t plut\u00f4t angoiss\u00e9e, mais lutter en permanence compte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:06) [81%] :\r\n\u00e7a oui, \u00e7a pourrait \u00eatre un mois hier c'\u00e9tait \u00e7a \u00e7a \u00e7a pourrait \u00eatre pire qui vous \u00eates, alors bravo \u00e0 TF1 face c'\u00e9tait sa phrase f\u00e9tiche, oui, oui, c'est exactement \u00e7a \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:18) [93%] :\r\nPour \u00eatre clair, donc il a d\u00e8s qu'il arrivait quelque chose d'un petit peu n\u00e9gatif, effectivement il avait tendance \u00e0 dire \u00e7a, \u00e7a pourrait \u00eatre pire, c'est-\u00e0-dire au fond finalement peut-\u00eatre que le pire est derri\u00e8re nous et que maintenant c'est c'est c'est que le meilleur qui peut, qui peut arriver. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:32) [81%] :\r\nC'est fond \u00eatre pessimiste pour pour pour \u00eatre optimiste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:35) [88%] :\r\nOui, du toujours la pire fa\u00e7on, d'une certaine fa\u00e7on, mais je crois qu'il a transmis \u00e0 mon \u00e0 mon fr\u00e8re a\u00een\u00e9 comme \u00e0 moi- m\u00eame beaucoup de beaucoup d'\u00e9nergie, beaucoup de d\u00e9sir de beaucoup d\u00e9sir d'apprendre, de savoir et puis de d'\u00eatre d'\u00eatre quelqu'un dans la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle nous nous vivons. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:56) [84%] :\r\nEt vous \u00eates quelqu'un Serge Hefez on vous conna\u00eet comme psychanalyste psy qui a arr\u00eatera aussi, il est pr\u00e9vu qui fixe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:05) [87%] :\r\nJe vous emb\u00eate, mais on reconna\u00eet m\u00e9diatiquement conna\u00eet aussi vous livrer on on vous conna\u00eet aussi dans le service o\u00f9 vous vous officier l'unit\u00e9 de th\u00e9rapie familiale de la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re \u00e0 Paris vous aider de nombreuses familles, tous les jours, couple, enfants, parents, grands- parents, etc, \u00e0 s'en sortir, aller mieux dans leur t\u00eate en reviendra justement sur cette vocation que vous avez ressenti \u00e0 un moment donn\u00e9, mais j'aimerais qu'on \u00e9coute, on \u00e9coutera aussi vos choix musicaux Serge Hefez en petit peu plus dans la, je vous propose John-John avec, bah, on peut la discipline a d\u00e9di\u00e9 \u00e0 votre famille \u00e0 votre p\u00e8re, peut-\u00eatre m\u00eame je ne sais pas s'il aurait aim\u00e9 cette chanson femme fait je suis aussi. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:25:08) [52%] :\r\nEt et et aller jusqu'\u00e0 cette carte de ceux qui ont commenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:25:17) [65%] :\r\nDonc pas de terrain pour toujours, donc tr\u00e8s bien que de points de pointe \u00e0 la dette d'point. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:25:34) [68%] :\r\nD\u00e9bout\u00e9 3 points de les r\u00e8gles d'une d'elle, \u00e0 un point et non pas du oui samedi, pas d'pas \u00e0 beaucoup d'mais ici c'est notre demande, c'est-\u00e0-dire et que \u00e7a d\u00e9marre, \u00e7a, c'est le th\u00e8me d'. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:26:10) [66%] :\r\nEt plus d'pour l'Euro. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:26:20) [67%] :\r\nPas d'appel dans l'histoire de bien aussi de qui a \u00e9t\u00e9 dit \u00e0 bient\u00f4t, non, pas moi mais l\u00e0 l'de et moi je lui a dit de pas. \r\nQui il va durer, \u00e7a pourrait faire culture qui disait tr\u00e8s bien qu'il oui voil\u00e0 et sortir il. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:27:09) [68%] :\r\nVoil\u00e0 tout et l'sur les ordres d'appel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:16) [64%] :\r\nIl de plus que \u00e7a, \u00e9dition des d\u00e9g\u00e2ts, c'est un plus de d\u00e9g\u00e2ts, pas question d'sert d'un peu g\u00e2t\u00e9, \u00e7a va, chaque pays oui c'est pas tellement. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:27:34) [69%] :\r\nTitres de litt\u00e9rature qui certainement tout bascule \u00e0 l'est d'point pas tr\u00e8s bien ce matin, le Capitaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:50) [74%] :\r\nPoint d'point on fait avec, d'abord, dites oui, ce qui nous arrive dans la nature, c'est tout dire point on va occuper \u00e7a \u00e7a \u00e7a donne vraiment envie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:12) [74%] :\r\nDans certaines jeunes James je cite une femme m\u00eame famille \u00e0 faire, \u00e7a vous a plu, Serge Hefez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:17) [79%] :\r\nOui, il fait beaucoup famille affaire c'est vraiment les affaires de famille c'est. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:22) [86%] :\r\nC'est votre tissu \u00e7a oui le feu passer en boucle dans l'dans le cabinet, peut-\u00eatre, pour vos patients pour leur donner \u00e7a et \u00e7a va tout de suite mieux la fabrique de la famille, c'est le titre du livre que vous publiez aux \u00e9ditions Kero ces jours- ci, on va continuer \u00e0 exporter votre parcours, vous allez vous avez laiss\u00e9 tout petit enfant exil\u00e9 sans \u00eatre vraiment exil\u00e9 dans cet appartement 3 pi\u00e8ces \u00e0 Paris, vous avez grandi un peu, nous voil\u00e0 en mai 68. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:28:49) [90%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:28:52) [88%] :\r\nMerci, c'est-\u00e0-dire que tout le monde, la question se pose : pas d'\u00eatre ou ne pas \u00eatre un psychanalyste, mais de savoir quel est le utilit\u00e9 le porte- unit\u00e9 de se pr\u00e9occuper de l'analyse des formations de l'inconscient, car pour moi le sujet analytique n'est pas forc\u00e9ment un psychanalyste et po\u00e8te, un processus, un processus comme dans la psychoth\u00e9rapie institutionnelle, c'est un processus institutionnel Nelly, l'analyse des formations de l'inconscient ou dans un \u00e9tablissement scolaire, il faut l'imaginer diff\u00e9rentes aux diff\u00e9rentes instances analytique, donc pour moi l'analyse est par rapport \u00e0 la personne du psychanalyste. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:29:34) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:36) [88%] :\r\nMais il faut s'accrocher pour comprendre c'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:39) [85%] :\r\nQui compte pour moi, pour moi c'est limpide, c'est F\u00e9lix en plus puisqu'il est connu, j'ai assist\u00e9 aux r\u00e9unions qu'il faisait chez lui avec, alors si vous pouvez pas imaginer, c'est un esp\u00e8ce de briques et Brock il y avait des sortants de prison des transsexuels, des travestis des psy, des sociologues, des philosophes, enfin tout le monde, tout le monde \u00e9tait l\u00e0 et tout le monde, r\u00e9inventer le le monde on est. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:30:03) [83%] :\r\n168 apr\u00e8s tout, F\u00e9lix Guattari, c'est pas comme on dit goujaterie Atari oui, psychanalyste et philosophe, et \u00e7a c'\u00e9tait justement \u00e0 peu pr\u00e8s, mais 68, vous aviez 16 ans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:14) [87%] :\r\nEnviron oui alors, soit en 68 comme je suis n\u00e9 en 55 68 je n'avait que 13 ans, mais c'est dans les ann\u00e9es qui ont suivi ces ann\u00e9es 70 72 74 qui \u00e9tait \u00e0 un foisonnement de de d'id\u00e9es transformation excellente association bon j'ai j'ai j'ai j'ai v\u00e9cu, j'ai v\u00e9cu ma jeunesse \u00e0 ce moment -l\u00e0, oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:32) [92%] :\r\nToutes avaient exp\u00e9riment\u00e9 la famille entre guillemets dans toutes ses dimensions, vous parliez tout \u00e0 l'heure de vie en communaut\u00e9, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que vous y vivent en communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:41) [87%] :\r\nWilly absolument bah \u00e9coutez pour, pour, pour, pour moi, pour nous, c'\u00e9tait \u00e9vident que on voulait ni vivre seul n'y vivre une vie matrimoniale en tout cas certainement pas tout de suite et que partager et \u00eatre dans le lien, \u00eatre dans la f\u00eate, \u00eatre ensemble, c'\u00e9tait \u00e7a qui nous qui nous tenait et surtout pouvoir se parler parler ont parl\u00e9 pendant des heures, on va fabriquer le monde pendant des heures, j'ai on avait trouv\u00e9, mais faut dire quelle \u00e9poque \u00e0 Paris, tout \u00e9tait facile, retrouver du boulot tr\u00e8s facilement si je voulais \u00eatre pas pendant 15 jours barman dans un bistrot, on retrouvait du boulot en quelques heures, j'ai vendu des des habitants, des boutiques de fringues au quartier latin ont trouv\u00e9 du boulot tout de suite tout on on pouvait gagner sa vie, sans probl\u00e8me, on trouve \u00e0 se loger sans probl\u00e8me, on a trouv\u00e9 que, quasiment du jour au lendemain, un tr\u00e8s grand appartement de 6 pi\u00e8ces au centre de Paris, qui co\u00fbtait pas trop cher et dans lequel on pouvait s'installer facilement 5 ou 6 personnes, donc tout \u00e7a paraissait je vois, je vois ce que vivent les jeunes aujourd'hui qui me para\u00eet beaucoup plus, beaucoup plus difficile, beaucoup plus, beaucoup plus compliqu\u00e9 pour pouvoir s'approprier la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle on vit \u00e0 cette \u00e9poque, on avait l'impression que le monde nous \u00e9tait donn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:04) [81%] :\r\nQui sera pr\u00e9sent\u00e9 pour vous, la famille, \u00e0 l'\u00e9poque, Serge Hefez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:09) [80%] :\r\nMais la famille c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:11) [87%] :\r\nUne immense tendresse pour ma famille, mes parents, mes grands- m\u00e8res qui m'ont beaucoup \u00e9lev\u00e9 qui \u00e9tait l\u00e0 et qui nous racontait toute quand j'\u00e9tais petit, tous les soirs des id\u00e9es merveilleuse histoire, donc c'\u00e9tait plut\u00f4t quelque chose de tr\u00e8s investi, mais en m\u00eame temps de tr\u00e8s lointain, c'est-\u00e0-dire que, bien s\u00fbr, je savais, et d'ailleurs on on me le rappelle je l'oublier mais que depuis toujours, j'ai toujours dit, je leur ai des enfants, je voulais avoir des enfants les les \u00e9lever, etc, mais l'id\u00e9e de m'installer un peu bourgeoisement sur un mode matrimonial de faire des enfants lorsque j'avais 20 ans, 25 ans, et m\u00eame jusqu'\u00e0 30 ans, c'\u00e9tait pas du tout du tout dans mes pr\u00e9occupations, moi, ce que ce que je voulais, c'\u00e9tait vivre des tas d'exp\u00e9riences rencontrer des tas de gens diff\u00e9rents, explorer le Champ de la sexualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:00) [91%] :\r\nC'\u00e9tait explorer le Champ de du du du militantisme mais le le le le midi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:07) [86%] :\r\nKantisme qui m'int\u00e9ressait n'\u00e9tait pas tant le militantisme instituer des organisations d'extr\u00eame gauche, m\u00eame si j'\u00e9tais affili\u00e9s disons \u00e0 \u00e0 \u00e0 la \u00e0 la Ligue communiste r\u00e9volutionnaire \u00e0 l'\u00e9poque mais c'\u00e9tait j'\u00e9tais pas tr\u00e8s investie l\u00e0- dedans, moi ce qui m'int\u00e9ressait, c'\u00e9tait les mouvements qui s'interrogeait sur le sur la sur l'individu lui- m\u00eame le mouvement de lib\u00e9ration des femmes dont j'\u00e9tais tr\u00e8s proche je j'ai j'ai milit\u00e9 \u00e0 ce qui s'appelait le Black, le Mouvement pour la lib\u00e9ration de l'avortement, je vais commencer mes \u00e9tudes de m\u00e9decine, on faisait nous-m\u00eames des avortements pour aider de fa\u00e7on clandestine est interdite, hein, pour aider des jeunes femmes \u00e0 l'\u00e9poque, donc c'\u00e9tait, c'\u00e9tait plut\u00f4t \u00e7a qui m'int\u00e9resse, c'est le le lait contrairement son psychisme la sa sa sa vie sa vie personnelle, comme disait un slogan que j'aimais bien l'\u00e9poque mon cul r\u00e9volutionnaire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:56) [72%] :\r\nC'\u00e9tait vrai, petite phrase avoue, on n'a pas \u00e9t\u00e9 vraiment tout \u00e0 l'heure, \u00e7a, pourquoi le baril vous c'\u00e9tait donc oui ce n'est pas en tout cas dans les ann\u00e9es 70 peut-\u00eatre qu'apr\u00e8s, \u00e7a a chang\u00e9, vous avez chang\u00e9 de travail aujourd'hui de quoi alors la vie en communion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:10) [95%] :\r\nVous en avez parl\u00e9, c'\u00e9tait une autre forme de famille pour vous, comment vous la viviez cette famille Serge Hefez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:15) [89%] :\r\nOh, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait extraordinaire, c'\u00e9tait une invention permanente, c'\u00e9tait aussi beaucoup de conflits, bien \u00e9videmment c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas un monde de Bisounours mais s'\u00e9tait une une invention permanente est une invention du lien justement alors les couples se faisaient et se d\u00e9faisaient se refaisait un peu dans un peu dans tous les dans tous les sens, on on partait dans dans dans ma 2 chevaux beaucoup en Italie, j'ai beaucoup d'amis italiens \u00e0 l'\u00e9poque et on part, on partait en vacances, on lisait beaucoup on on \u00e9changeait beaucoup sur nos lectures et puis c'\u00e9tait l\u00e0 vous parliez, par exemple, de, de, de Walter Harris \u00e9tait participer \u00e0 un certain nombre de de s\u00e9minaires avec des gens qui me fascine et \u00e0 l'\u00e9poque, Roland Barth\u00e8s, Michel Foucault, Jacques Lacan, tous ces gens finalement tenez \u00c9cole ouverte d'une certaine fa\u00e7on, en s'y prenant \u00e0 temps, m\u00eame en \u00e9tant assis par terre et mais on pouvait aller assister \u00e0 leurs cours et \u00e7a c'\u00e9tait absolument fascinant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:24) [90%] :\r\nVous avez parl\u00e9 de de des d\u00e9buts de vos \u00e9tudes de m\u00e9decine qui qui se qui se passe \u00e0 ce moment -l\u00e0, au m\u00eame moment, ces fameuses avortements clandestins que vous que vous r\u00e9alisez pour aider les milieux f\u00e9ministes, pourquoi vous avez choisi d'\u00e9tudier m\u00e9decine Serge Hefez. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:35:38) [98%] :\r\nPatrick. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:41) [92%] :\r\nAlors moi ce qui m'int\u00e9ressait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait la psychologie, donc j'avais plut\u00f4t envie de me diriger vers \u00e7a mais il \u00e9tait clair et l\u00e0, c'est l\u00e0 que mon p\u00e8re intervient aussi, que moi j'\u00e9tais quand m\u00eame \u00e0 tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s bonne \u00e9l\u00e8ve, j'ai eu assez facilement mon bac scientifique avec mention bien, \u00e0 l'\u00e9poque, donc c'\u00e9tait clair que. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:07) [86%] :\r\nPour, pour mon p\u00e8re, il fallait que je m'engage dans des \u00e9tudes un petit peu s\u00e9rieuse voil\u00e0 et que les \u00e9tudes s\u00e9rieuses bah c'\u00e9tait soit aller vers des carri\u00e8res tr\u00e8s scientifiques, d'ing\u00e9nieurs ou du commerce, qui \u00e9taient des trucs qui m'int\u00e9ressait pas du tout et m\u00e9decine mais paru un bon compromis pour \u00eatre proche de de l'homme, il est proche des autres pour pour aider, pour soigner et aussi avec cette id\u00e9e que j'allais me diriger vers la psychiatrie et que donc, c'est une voix pour pour devenir psychiatre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:36) [83%] :\r\nPour explorer le l'\u00e2me des hommes parce que j'ai, j'ai lu quelque part que vous n'aimez pas sp\u00e9cialement touch\u00e9es les corps en tant que m\u00e9decin, \u00e7a tranche savoir m\u00e9decin SergeF.. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:44) [84%] :\r\nOui, oui, oui, oui, mais c'est vrai, ces ann\u00e9es de m\u00e9decine j'l\u00e9s\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:49) [88%] :\r\nPas beaucoup investi en tant que dans Auto au niveau de la m\u00e9decine somatique, moi ce qui m'int\u00e9ressait, c'\u00e9tait ma soir au lit d'un malade et puis parler avec lui de de sa souffrance, parler de la fa\u00e7on dont il consid\u00e9rait sa maladie rencontrer son entourage, alors l\u00e0, j'\u00e9tais toujours le 1er externes puis internes pour faire \u00e7a, mais palper les corps rentr\u00e9e mes doigts dans des orifices enfin ce type d'intrusion m\u00e9dical du corps que la plupart des m\u00e9decins font tr\u00e8s consciencieusement parce que c'est \u00e7a notre travail avec, \u00e9videmment, c'est \u00e7a la la la la la noblesse de pouvoir faire un diagnostic et de soigner ben moi j'ai \u00e9t\u00e9 assez, assez r\u00e9ticents par rapport \u00e0 \u00e7a, je trouvais \u00e7a extr\u00eamement intrusif et autant justement d'un autre c\u00f4t\u00e9, le domaine de la, de l'exploration de la sexualit\u00e9 essaie autant cette cette cette ce rapport avec le corps de l'autre le corps malade ces intrusions dans son corps, j'avais beaucoup de mal \u00e0 m'y faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:43) [93%] :\r\nPeut-\u00eatre parce que vous \u00eates tellement attach\u00e9 au psychisme justement que \u00e7a se \u00e7a se loge m\u00eame dans oui les parties du corps les plus banales. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:52) [78%] :\r\nSans doute et puis se justement ce ce. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:57) [91%] :\r\nPour moi, le corps, c'est la fa\u00e7on dont on dont on parle de son corps dont on dont on a dont on incarne quelque chose \u00e0 travers sa parole et dont on incarne une souffrance \u00e0 travers sa parole, c'\u00e9tait \u00e7a qui m'int\u00e9ressait finalement ce corps lui- m\u00eame cet cet cet assemblage d'organes, en plus, je dois dire que malheureusement les, les, les m\u00e9decins sont pas tr\u00e8s tr\u00e8s bien form\u00e9s pour comprendre ce qu'est le corps, c'est-\u00e0-dire \u00e9videmment \u00e0 la fois des organes assembl\u00e9s les uns avec les autres, mais aussi un esprit qui les anime ses organes et qui les met en relation les uns avec les autres et \u00e7a, c'est une partie de de la m\u00e9decine qui est malheureusement, totalement qu'il est de plus en plus se m\u00e9fier mais fait des \u00e9tudes de m\u00e9decine aujourd'hui d'internes en m\u00e9decine et je vois \u00e0 quel point elle m\u00eame se plaint de cette absence de vision de ce morcellement du corps, les mains dans le corps oui ce morcellement du corps et puis surtout, cette absence de d'humanit\u00e9 dans la fa\u00e7on dont on con\u00e7oit le corps en m\u00e9decine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:52) [90%] :\r\nOn parlait de on vient de parler de vos ann\u00e9es 68 70 70 et quelques peut-\u00eatre que c'est une chanteuse ce que vous avez d\u00e9couvert \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est Barbara. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:02) [84%] :\r\nMoi j'adore Barbara \u00e7a vous ne pleurez pas, mais c'est quand m\u00eame, voil\u00e0, je vais essayer. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:39:09) [70%] :\r\nBien, ce n'est pas ce soir, Paul pour TF1, mais c'est bien joli tout un coaching au et pas de et \u00e7a montre qui se trouverait mais l'amour il fleurit quand m\u00eame pas G\u00f6ttingen et marketing, oui ils savent mieux que nous, je prends \u00e7a, l'histoire de nos rois de France, Ramallah Peter Helga, hein, on a thing et que Pearl sans sans fin, on savait les Contador devra en France, il \u00e9tait une fois commence d'un meeting bien ce qui en nous et nous avons l'aspect -l\u00e0, oui, et puis une autre pour \u00eatre mais Dieu que les ros\u00e9s Centelles G\u00f6ttingen quand m\u00eame c'est gai, l\u00e0 o\u00f9 nous avons matador ben la Brise de Vermeer, c'est la m\u00e9lancolie m\u00eame G\u00f6ttingen un peu ne savent rien nous dire il c'\u00e9tait l\u00e0 \u00e0 nous sourire mais nous les comprenons au m\u00eame raison un de G\u00f6ttingen et tant pis pour ceux qui s'\u00e9taient et que les autres me mais les enfants, ce sont les m\u00eames, \u00e0 Paris, on voit que King Laurent Jalabert puis voil\u00e0 dans du sang et de l'. \r\nCar il y a des gens tr\u00e8s jeunes G\u00f6ttingen G\u00f6ttingen et alors -ce que \u00e7a aurait alors si les par reprendre le \u00e7a. \r\nElle ne verserait \u00e9tudes \u00e9norme pour King pour quantifier. \r\nMais \u00e7a c'est bien joli tout. \r\nEt lorsque sonnera l'alarme s'il a comprendre les \u00e7a. \r\nDonc m\u00e8re serait tunnel. \r\nPour quand m\u00eame King. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:47) [83%] :\r\nUne Barbara pour vous Serge Hefez et pour tout le monde d'ailleurs tous ceux qui nous \u00e9coutent aujourd'hui une voix maintenant, vous avez reconnu tout \u00e0 l'heure, celle de F\u00e9lix Guattari, c'est une autre compagnie si vous la reconnaissez, sinon je suis promis. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:42:04) [92%] :\r\nCe qui est beaucoup plus important et ce qui est beaucoup plus sp\u00e9cifiques avec la psychanalyse, secteur, il s'agit de voir de rep\u00e9rer si de la part de l'analysant il y a du futur analysant il y a quelque chose comme il je dirais une demande, recevoir une certaine possibilit\u00e9 pour lui de n\u00e9gocier quelque chose \u00e0 partir de ces sympt\u00f4mes, \u00e0 partir de sa souffrance de telle fa\u00e7on qu'on puisse en faire. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:42:43) [67%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:42:46) [93%] :\r\nQuelque chose qui s'inscrit dans le langage et qui devient du m\u00eame coup, maniable. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:03) [66%] :\r\nPR connu Serge Hefez test est -ce que c'est Serge Leclerc Jean Clavreul Jean Clavreul voyez. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:43:09) [87%] :\r\nAu micro de Daniel Friedman et vous n'avez rien perdu, ni gagn\u00e9 d'ailleurs m\u00eame perdu sauf le droit de vous exprimer sur Jean Clavreul qui \u00e9tait votre superviseur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:17) [64%] :\r\nQui \u00e9tait bon superviser Serge \u00e9tait mon analyse, voyez donc, ces 2 voies que j'ai confondu, c'est un s'est pass\u00e9 dans l'qui arrive au. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:24) [90%] :\r\nMais oui, mais qui \u00e9tait qui, qui sont devoir vous savez, \u00e7a me frappe un peu un peu similaire a tout de m\u00eame, ils avaient de la m\u00eame fa\u00e7on de de parler l'un et l'autre, ils auraient pu l'un et l'autre dire ces mots qu'on vient d'entendre donc effectivement apr\u00e8s une analyse avec avec Serge Leclerc j'ai fait une supervision analytique avec Jean Cabrol qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s importante dans ma dans ma formation parce que, au fond, un un superviseur, c'est comme un super analyste c'est-\u00e0-dire que il analyse la relation que vous avez avec vos premiers patients et il m'a en peu de mots, je dirais, et c'est pour \u00e7a que j'ai du mal \u00e0 reconna\u00eetre ses voix et il me dit -il, s'exprimer assez peu mais pour dire des choses tr\u00e8s justes, h\u00e9 bien il n'a, il m'a vraiment tr\u00e8s profond\u00e9ment dans dans mon travail d'analystes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:20) [90%] :\r\nC'est comme dans ce dans cette s\u00e9rie que vous connaissez peut-\u00eatre Serge Hefez on analyse moi le le psy qui va voir sa psy en fait finalement pour lui parler de ses probl\u00e8mes et ses patients. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:30) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait oui, alors c'est un petit peu plus sc\u00e9naris\u00e9, \u00e7a n'est pas la r\u00e9alit\u00e9 de oui, mais c'est une tr\u00e8s bonne s\u00e9rie parce que vraiment je suis arriv\u00e9, j'ai regard\u00e9, j'ai pas tout vu mais j'ai regard\u00e9 certains \u00e9pisodes avec beaucoup de plaisir parce que \u00e7a situe finalement assez justement ce qu'est le travail d'un psychoth\u00e9rapeute et cette relation tr\u00e8s particuli\u00e8re qu'il a d'un c\u00f4t\u00e9, avec ses passions et de l'autre c\u00f4t\u00e9, avec celui qu'il supervise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:51) [77%] :\r\nLui, avec ses doutes, c'est Gabriel Byrne qui joue le le psy en analyse en fran\u00e7ais une fuite, mais ne s'en anglais une s\u00e9rie que vous nous recommandez alors Serge. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:00) [93%] :\r\nAh oui, oui, absolument, oui oui, non, c'est vraiment une, c'est vraiment une belle s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:04) [89%] :\r\nRevenons \u00e0 vous et \u00e0 Jean Clavreul j'aimerais d'avoir d'abord avoir une une r\u00e9action \u00e0 ce que vous avez entendu les propos qu'il a tenu l\u00e0, j'ai choisi Express ce morceau l\u00e0 de l'interview, vous pensez bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:16) [89%] :\r\nOui, c'\u00e9tait, c'est, c'est c'est tr\u00e8s juste, c'est-\u00e0-dire que la la fa\u00e7on dont la parole surgit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:25) [93%] :\r\nTous les m\u00e9andres qu'elle doit suivre dans notre esprit pour surgir du plus profond du plus du plus inconscients du plus surprenant finalement de de nous-m\u00eames, \u00e0 quel point cette personne que nous croyons \u00eatre peut \u00eatre surprise par moments par quelqu'un d'autre, qui est \u00e0 l'int\u00e9rieur de lui et que nous n'avons pas fini de d\u00e9couvrir, c'est, c'est c'est extr\u00eamement juste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:52) [81%] :\r\nC'est lui d'ailleurs qui vous a aid\u00e9, vous la racontez dans ce fabuleux recueil leurs patients qui est paru chez Stock en 2016 ou diff\u00e9rents psychanalyste racontent leur rapport avec leurs patients pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 entre guillemets et vous vous on fait partie vous Helena, qui est l'une de vos premi\u00e8res patientes et c'est Jean Clavreul qui vous a aid\u00e9 \u00e0 y voir clair dans ce rapport avec Helena votre 1\u00e8re patientes ou l'une de vos premi\u00e8res patientes, racontez -nous \u00e7a Serge Hefez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:17) [79%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait parce que Helena m'\u00e9merveille est all\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:22) [88%] :\r\nC'\u00e9tait une patiente fait pour l'analyse un peu comme l'\u00e9poque comme Dora pour Freud, si je peux, je dis \u00e7a, tr\u00e8s modestement, sans me comparer Freud mais c'est c'est des gens qui vous font d\u00e9couvrir finalement ce qui est l'essence m\u00eame de votre de votre travail, le lait \u00e9tait dans un transfert extr\u00eamement positif extr\u00eamement puissant avec avec moi qui qui mais qui \u00e9tait en m\u00eame temps comme tout transfert quelque chose qui l'enfermer un peu dans son dans son histoire ou petite fille, elle avait \u00e9t\u00e9 l'objet d'un mois d'un homme a d'inconv\u00e9nients qu'on dirait un p\u00e9dophile aujourd'hui d'un d'un d'un d'un sculpteur assez \u00e2g\u00e9e, qui avait eu avec elle d\u00e8s son plus jeune \u00e2ge des relations sexuelles, mais sans violence puisque \u00e9lu faisait entendent quelle \u00e9tait sa muse \u00e7a princesse la merveille de son existence, et elle a grandi un peu avec cette cette id\u00e9e -l\u00e0, cette repr\u00e9sentation d'elle- m\u00eame qu'elle devait toujours fournir finalement quelque chose \u00e0 un grand homme et rejetaient pas tout \u00e0 fait un grand homme, \u00e0 l'\u00e9poque, mais pour elle, sans doute, puisque j'\u00e9tais son son analyste et finalement je je n'\u00e9tais pas aper\u00e7u que cette analyse qui marchait si bien, ne faisait que r\u00e9p\u00e9ter quelque chose de \u00e7a de sa propre histoire et lorsque un jour avec avec Clavreul, je me suis trouv\u00e9 moi- m\u00eame interdit de penser \u00e0 un Blanc, je n'arrivais plus \u00e0 dire quelque chose, alors que jusque -l\u00e0 je remplissais les s\u00e9ances avec le mat\u00e9riel de cette patiente, il m'a dit : mais vous savez, vous n'\u00eates pas l\u00e0 pour me fournir quoique ce soit et l\u00e0 j'ai compris l'essence m\u00eame de cette dynamique du du transfert, c'est-\u00e0-dire que j'\u00e9tais avec lui finalement dans la m\u00eame position qu'elle qui \u00e9tait aussi une position dedans, cha\u00eene d'une certaine fa\u00e7on voil\u00e0 bri\u00e8vement \u00e0 vouloir jouer la bonne voil\u00e0 absolument \u00e0 vouloir \u00eatre brillant \u00e0 vouloir \u00eatre son meilleur patients \u00e0 vouloir le le combler avec toutes les choses intelligentes que je pouvais lui dire : finalement je m'\u00e0 lui et que la libert\u00e9, c'\u00e9tait aussi de pouvoir ne pas fournir et ne pas dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:28) [85%] :\r\nPourquoi c'est devenu si au fond. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:48:30) [70%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:31) [97%] :\r\nAujourd'hui avec le recul, Serge Hefez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:35) [95%] :\r\nJe pense que cette histoire tr\u00e8s particuli\u00e8re de de l'exil du. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:42) [85%] :\r\nD\u00e9racinement du d\u00e9sarroi tout de m\u00eame que \u00e7a a provoqu\u00e9 surtout chez ma mais on a beaucoup parl\u00e9 de mon p\u00e8re, mais pas de ma m\u00e8re, mais qui a tout de m\u00eame qui \u00e9tait tr\u00e8s jeune \u00e0 l'\u00e9poque, elle a eu ses enfants \u00e0 20 ans \u00e0 25 ans elle s'est trouv\u00e9e d\u00e9racin\u00e9es, avec 2 enfants en bas-\u00e2ge dans un pays inconnu o\u00f9 la vie \u00e9tait beaucoup plus difficile au quotidien ou les moyens financiers ne ce n'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9caire, donc elle est l\u00e0, dans un extrait \u00e9tait tr\u00e8s courageuse au d\u00e9part et puis apr\u00e8s la un peu un peu craqu\u00e9, elle a \u00e9t\u00e9 un peu en difficult\u00e9 personnelle je, moi je pense que j'\u00e9tais sans doute sont un peu son son confident, dans un peu que qu'est -ce que que c'\u00e9tait tr\u00e8s petit peu appuy\u00e9e sur moi, enfin en tout cas pour moi, il y a quelque chose qui s'est mis en place qui \u00e9tait \u00e9vident que je devais la la, soit la soigner en tout cas l'id\u00e9e aller mieux, d'un certain c\u00f4t\u00e9 jeu pour moi je, je, je, je je situerai l\u00e0 en tout cas en partie cette cette vocation d'\u00eatre th\u00e9rapeute. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:41) [88%] :\r\nDonc ce que vous nous dites, j'ai fait, c'est que vous \u00eates devenu psy pour soigner votre m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:45) [79%] :\r\nOui, allez, je vous dis, voyez Vitesse, raccourcis qui me para\u00eet un peu, \u00e7a peut \u00eatre raccourcie, mais il y a quelque chose de \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:52) [78%] :\r\nJe ne ferai jamais votre votre m\u00e9tier d'une origine de la fondation Serge Hefez nous ne seront jamais confr\u00e8res oui il y a une autre question \u00e0 mon avis vous sauriez d'eau et parce que vous posez tr\u00e8s tr\u00e8s bien Christine oui, c'est un autre travail, elle l'autre question justement qui qui suit, pourquoi vous \u00eates devenu psy quel type d'un nouveau livre, c'est pourquoi vous \u00eates rest\u00e9 psy Serge Hefez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:13) [87%] :\r\nAh, mais parce que j'adore \u00e7a, parce que tout de suite, j'ai aim\u00e9 \u00e7a tout de suite, je me suis rendu compte que c'\u00e9tait pour moi et que, surtout, ce qui a \u00e9t\u00e9 important pour moi, d\u00e8s le d\u00e9part, c'\u00e9tait de ne pas m'enfermer dans des dogmes de ne pas rentrer dans des chapelles et dans des \u00e9coles et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 mettre un peu un doigt de pied tr\u00e8s jeune dans les mouvements lacanien mon analyste \u00e9tait un fid\u00e8le de la comment mon superviseur a \u00e9t\u00e9 un autre fid\u00e8le de l'accord, mais c'\u00e9tait finalement de personnages qui, en m\u00eame temps \u00e9taient assez critiques par rapport aux appareils de parti si je peux dire qui \u00e9tait devenu le le le mouvement lacanien c'\u00e9tait pas clair et je suis rentr\u00e9 dans une institution lacanienne et tr\u00e8s rapidement, j'ai senti que c'\u00e9tait pas pour moi que, finalement, cet esprit un peu un peu dogmatique qui se mettaient en place, c'\u00e9tait exactement le contraire de ce qui \u00e9tait ce que devait \u00eatre, pour moi, la libert\u00e9 de la de la psychanalyse et puis tr\u00e8s jeune aussi, un peu par hasard, je me suis int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ce mouvement des psychoth\u00e9rapies familiales qui lui venait des \u00c9tats-Unis, qui \u00e9tait tr\u00e8s critiqu\u00e9e par les analystes fran\u00e7ais parce que, il s'\u00e9tait bas\u00e9 sur la communication sur le groupe Serge v\u00e9lo voil\u00e0 tout \u00e0 fait d'autres paradigmes que le paradigme de l'inconscient et et donc j'ai, je me suis aper\u00e7u que j'avais \u00e0 me battre aussi contre les analystes pour parler de mon int\u00e9r\u00eat pour les th\u00e9rapies Fabien et on le sommet d'choisira, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le ou ou ou la th\u00e9rapie je veux ou l'analyse, mais moi j'ai pris les 2 et parce que les 2 int\u00e9ress\u00e9s et je trouvais que \u00e7a se compl\u00e9taient bien et ensuite je me suis int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l'hypnose si voulez, j'ai ce qui m'a, ce qui me passionne dans cette d\u00e9couverte de du psychisme de la psych\u00e9, c'est finalement toutes les vari\u00e9t\u00e9s de d'approche toutes les vari\u00e9t\u00e9s de 2 th\u00e9ories qu'il peut y avoir autour de \u00e7a et comment on peut les mettre en compl\u00e9mentarit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:01) [88%] :\r\nEt vous y arrivez tr\u00e8s bien Serge Hefez dans vos livres, la fabrique de la famille notamment, qui vient de para\u00eetre chez Kero aussi dans votre travail quotidien, l'unit\u00e9 de th\u00e9rapie familiale de la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re \u00e0 Paris, vous recevez un des patients, tous les jours o\u00f9 le dernier patient qui vous a marqu\u00e9, en 2 mots : c'\u00e9tait qui, on a parl\u00e9 d'Helena oui mais d'air. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:19) [76%] :\r\nAlors les derniers patients voil\u00e0 vous savez malheureusement mon mon nouveau centre d'int\u00e9r\u00eat j'aurais pas le terrain d'en parler ici, mais c'est les jeunes qui se radicalisent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:27) [95%] :\r\nEt qui qui se. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:30) [90%] :\r\nQui s'engage dans un combat djihadistes qui cherche \u00e0 regagner la la Syrie qui pour moi sont des pas ce que je vois, en tout cas c'est des vraiment des adolescents qui font une crise d'adolescence qui tourne tr\u00e8s mal et donc le dernier si vous parlez de dernier tr\u00e8s jeune patient qui a car peine 15 ans qui est un jeune gar\u00e7on dont je m'occupe \u00e0 l'heure actuelle, avec ses parents, c'est lui qui me frappe, c'est-\u00e0-dire c'est la violence de sa r\u00e9volte, la violence de son engagement, qui fait \u00e9cho d'une certaine fa\u00e7on \u00e0 quelque chose de tr\u00e8s violent qui s'est pass\u00e9 dans sa propre famille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:02) [84%] :\r\nMerci beaucoup, Serge Hefez, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce on va vous offrir, L\u00e9onard Cohen pour pour pour terminer cette division en beaut\u00e9 comme elle s'est d\u00e9roul\u00e9e grace \u00e0 vous de partisane, si \u00e7a vous va. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:14) [79%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a me va parfaitement, oui, un tr\u00e8s beau choix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:16) [84%] :\r\nAlors bonne \u00e9coute et bonne suite \u00e0 vous Serge Hefez enfin merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:53:20) [71%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:53:21) [55%] :\r\nOui, oui, le groupe \u00e0 justement ah oui parce qu'qui ne serait sa \u00e0 tout point actuellement. \r\nUn march\u00e9 saura placement un mois et ben si on veut pas la mairie Salem Alexandra ah oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:53:55) [57%] :\r\nPoint tout point de vue. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:54:01) [64%] :\r\nAlors o\u00f9 et moi je peu certains s'\u00e9taient m\u00eame et ne peuvent pas, ce qui est, j'ai la pointe \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:54:14) [91%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:54:19) [65%] :\r\nNous avons fait un pas de n'est un les et moi je sais et voil\u00e0 parce que moi et ma femme, c'est \u00e7a, ben. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:54:33) [63%] :\r\nDonc, c'\u00e9tait pas le dire, point de la m\u00e9decine dans leur vie de tous. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:54:41) [69%] :\r\nOuais, ouais, ouais, deuxi\u00e8mement, oui, oui, vous \u00e9voquez souvent, tout est l\u00e0, ce et oui comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:55:00) [73%] :\r\nLe paradoxe, vous savez. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:55:02) [75%] :\r\n\u00e0 Washington, chez moi, oui, et aussi, quoi, je n'ai pas j'ai fran\u00e7ais et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:21) [88%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait de partisane de L\u00e9onard Cohen pour terminer cette \u00e9mission, on se retrouve demain pour parler architecture des grandes architectures m\u00eame colossale architecture avec Laurence Coss\u00e9 nous \u00e9voquerons l'Arche de la D\u00e9fense \u00e0 Paris, elle vient de publier la Grande Arche qui quelle l'histoire passionnante de la construction de ce b\u00e2timent incroyable juste apr\u00e8s les informations Madeleine caboche dans des tours vous emm\u00e8ne \u00e0 Lisbonne avec un reportage sign\u00e9 Anne Pastor. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:55:46) [81%] :\r\nNon oui bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:56) [75%] :\r\nOui, voil\u00e0, \u00e7a y est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:00) [80%] :\r\nMerci d'\u00e9couter la 1\u00e8re il est 15 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-15T14:12:11Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-324CD250-A495-49C4-892C-34D0213049F1", "internalArchiveId": "324CD250-A495-49C4-892C-34D0213049F1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "InterCit\u00e9s : La technologie au service de la mobilit\u00e9 pi\u00e9tonne", "publicationDate": "2016-03-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bardet, Romain;Antonin Danalet, chercheur au laboratoire \"Transport et Mobilit\u00e9\" \u00e0 l'EPFL;Derek Christie, Collaborateur scientifique au laboratoire de sociologie urbaine et d'analyse de la mobilit\u00e9 de l'EPFL;Jenny Leuba, chef de projet pour la suisse romande \u00e0 l'association \"Mobilit\u00e9 pi\u00e9tonne suisse\";Marc Zolliker, Conseiller municipal en charge des travaux et services industriels de la ville de Pully;Bardet, Romain - Etu\r\nLa technologie permet de visualiser toujours mieux les flux de pi\u00e9tons et leur comportement. Ce sont des donn\u00e9es pr\u00e9cieuses, aussi bien pour la planification urbanistique qu'en mati\u00e8re \u00e9conomique.\r\n\r\n* * La technologie au service de la mobilit\u00e9 pi\u00e9tonne (ITC- MOBILITE ET TECHNOLOGIE/DI) Romain Bardet, Direct studio Neuch\u00e2tel. \r\nPortable au cas o\u00f9: ** 87\r\nLa technologie \u00e9volue et permet d\u00e9sormais de mieux visualiser le d\u00e9placement des pi\u00e9tons. Les outils se d\u00e9veloppent pour \u00e9tudier ces flux et comprendre le comportement des marcheurs. Des donn\u00e9es pr\u00e9cieuses, notamment pour la planification urbaine et l'am\u00e9nagement des lieux publics. Ceci d'autant plus qu'en Suisse, nous marchons en moyenne 30 minutes par jour et parcourons \u00e0 pied plus de la moiti\u00e9 de nos d\u00e9placements quotidiens.\r\nBonjour Romain Bardet. ((\"Bonjour\")). La technologie permet de plus en plus de comprendre un mode de transport encore peu connu.\r\nEn effet, nombre d'outils et d'informations existent sur les flux de voitures, les transports publics...m\u00eame les v\u00e9los depuis plus r\u00e9cemment. On pense \u00e0 des syst\u00e8mes \"classiques\". Cam\u00e9ras, capteurs int\u00e9gr\u00e9s aux routes, syst\u00e8mes infrarouges. La mani\u00e8re par contre dont un pi\u00e9ton se d\u00e9place reste, elle, plus myst\u00e9rieuse...et les donn\u00e9es manquent. Mais les pi\u00e9tons aujourd'hui ont un petit objet dans la poche...J'imagine que vous savez de quoi je parle Simon?\r\nRELANCE: Au hasard......le smartphone...\r\nExactement. Un appareil qui communique, envoie, re\u00e7oit des donn\u00e9es. Et l'Ecole Polytechnique F\u00e9d\u00e9rale de Lausanne a men\u00e9 une \u00e9tude sur son campus, en utilisant le r\u00e9seau Wifi. Des petits cailloux virtuels laiss\u00e9s par les pi\u00e9tons et qui sont une mine d'informations. Antonin Danalet, chercheur au laboratoire \"Transport et Mobilit\u00e9\" \u00e0 l'EPFL.\r\n  MAG 29\" - FIN \"On a un peu plus une id\u00e9e de ce que font les pi\u00e9tons...\"))\r\nD'o\u00f9 ils viennent, quelle est leur destination, o\u00f9 ils s'arr\u00eatent et combien de temps...tout \u00e7a gr\u00e2ce \u00e0 un syst\u00e8me peu co\u00fbteux. Et les r\u00e9seaux wifi, notamment publics et gratuits, se d\u00e9veloppent un peu partout. Pour Antonin Danalet, l'int\u00e9r\u00eat est bien l\u00e0: mieux am\u00e9nager les lieux publics pour fluidifier les d\u00e9placements.\r\n  MAG 22\" - FIN: \"...de mieux placer les oeuvres dans les mus\u00e9es pour essayer d'\u00e9viter les embouteillages par exemple...\"))\r\n*** RELANCE: On comprend bien les avantages en terme d'am\u00e9nagement des lieux publics. Voil\u00e0 pour l'exemple du Wifi. Mais on l'imagine, d'autres syst\u00e8mes existent.\r\nOui...les donn\u00e9es GPS, les donn\u00e9es mobiles ou encore le bluetooth. Des technologies qui viennent s'ajouter aux outils \"plus classiques\" d\u00e9j\u00e0 existants...comme des capteurs utilis\u00e9s notamment en gare de Lausanne. Mais le ressenti, le choix d'un pi\u00e9ton ne se comprend pas uniquement en observant les donn\u00e9es sur un \u00e9cran d'ordinateur. Derek Christie, Collaborateur scientifique au laboratoire de sociologie urbaine et d'analyse de la mobilit\u00e9 de l'EPFL. \r\n  MAG 39\" - FIN: Arriver vraiment \u00e0 une compr\u00e9hension plus profonde, vraiment soutenue par le big data et les aspects quantitatifs\".))\r\nSelon lui, les donn\u00e9es sont aujourd'hui insuffisantes concernant l'impact r\u00e9el sur les pi\u00e9tons des am\u00e9nagements mis en place. Les marcheurs critiquent encore un manque de continuit\u00e9 pi\u00e9tonne, de signalisations claires ou l'absence de parcours sp\u00e9cifiquement cr\u00e9\u00e9s pour eux au sein des villes. Il faut dire que depuis les ann\u00e9es 60, le d\u00e9veloppement urbain et la mobilit\u00e9 se sont orient\u00e9s tr\u00e8s fortement vers la voiture. Et pour Jenny Leuba, chef de projet pour la suisse romande \u00e0 l'association \"Mobilit\u00e9 pi\u00e9tonne suisse\" la prise de conscience en est \u00e0 ses tout d\u00e9buts.\r\n  MAG 42\" - FIN: ...et la volont\u00e9 strat\u00e9gique de rendre les villes plus marchables et d'am\u00e9liorer la situation pour la marche\".))\r\nElle le dit: il faut une prise de conscience politique, mes ces donn\u00e9es permettent d'appuyer, de valider les d\u00e9cisions politiques avec une vision avant/apr\u00e8s...De quoi encourager de nouveaux am\u00e9nagements par la suite. \r\n*** RELANCE: Vous nous parliez d'autres outils auparavant Romain. Notamment les donn\u00e9es mobiles. Et il y a un exemple assez parlant en Suisse romande: la ville de Pully juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Lausanne.\r\nOui Pully...pr\u00e9curseur en la mati\u00e8re et qui a conclu un partenariat avec Swisscom pour la somme de 50'000 francs. L'op\u00e9rateur fournit des donn\u00e9es concernant les d\u00e9placements de ses abonn\u00e9s. Donn\u00e9es anonymis\u00e9es et qui concernent des groupes d'utilisateurs. De quoi r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la mobilit\u00e9 au centre-ville, pas uniquement la mobilit\u00e9 pi\u00e9tonne. Marc Zolliker, Conseiller municipal en charge des travaux et services industriels de la ville de Pully. \r\n  MAG 40\" - FIN: \"Puisque pour le moment, on a un centre qui est quand m\u00eame tr\u00e8s d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la voiture...\"))\r\nUn meilleur partage de l'espace public et des informations pr\u00e9cieuses pour les commercants aussi. On l'a entendu, la technologie s'am\u00e9liore et fournit des informations de plus en plus pr\u00e9cises. Notre t\u00e9l\u00e9phone portable est donc une source pr\u00e9cieuse de donn\u00e9es sur notre fa\u00e7on de nous d\u00e9placer.. Avec bien s\u00fbr la question de la protection de ces donn\u00e9es. Et, on le sait, le sujet est sensible et le politique doit \u00e9galement empoigner la question.\r\n*** RELANCE. Aucune raison donc que ces outils ne soient pas de plus en plus utilis\u00e9s \u00e0 l'avenir pour repenser et am\u00e9liorer la mobilit\u00e9.\r\nAucune raison en effet, d'autant plus dans une soci\u00e9t\u00e9 qui pense ses villes autrement. Des villes intelligentes selon le concept de SmartCity... Et puis n'oublions pas l'es avantages \u00e9conomique derri\u00e8re tout \u00e7a. Des outils permettent d\u00e9j\u00e0 de simuler le potentiel de passage dans certaines rues en compilant toutes sortes de donn\u00e9es et de statistiques. On per\u00e7oit bien l'aubaine au niveau marketing, et pour diff\u00e9rents acteurs notamment de l'immobilier. Ce n'est pas encore du tra\u00e7age, mais demain qui sait ?\r\n*** MERCI Romain Bardet en direct depuis Neuch\u00e2tel.\r\n(JDM INTERCITE JINGLE F) \r\n(JDM INTERCITE JINGLE F)", "durationSec": 424, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7553617", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "thematicThemes": ["big data"], "alternativeTitle": ["La technologie au service de la mobilit\u00e9 pi\u00e9tonne", "La technologie au service de la mobilit\u00e9 pi\u00e9tonne / JDM_2016-03-15T06:18:00_intercites", "La technologie au service de la mobilit\u00e9 pi\u00e9tonne / JDM_2016-03-15T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["La technologie permet toujours plus de mieux visualiser les flux de pi\u00e9tons et leur comportement. Des donn\u00e9es pr\u00e9cieuses, aussi bien pour la planification urbanistique qu'en mati\u00e8re \u00e9conomique.", "La technologie permet de visualiser toujours mieux les flux de pi\u00e9tons et leur comportement. Ce sont des donn\u00e9es pr\u00e9cieuses, aussi bien pour la planification urbanistique qu'en mati\u00e8re \u00e9conomique. ", "La technologie permet de visualiser toujours mieux les flux de pi\u00e9tons et leur comportement. Ce sont des donn\u00e9es pr\u00e9cieuses, aussi bien pour la planification urbanistique qu'en mati\u00e8re \u00e9conomique. "], "variantIds": ["ece-7553635", "ece-7553617"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-10T15:25:09Z", "speechToTexts": ["29.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\nJournal du matin attaque cit\u00e9 la technologie \u00e9volue et permet d\u00e9sormais de mieux visualiser le d\u00e9placement des pi\u00e9tons les outils se d\u00e9veloppent pour \u00e9tudier ces flux et surtout comprendre le comportement des marcheurs donn\u00e9es pr\u00e9cieuses, notamment pour la planification urbaine et pour l'am\u00e9nagement des lieux publics, ceci autant plus qu'en Suisse, on marche en moyenne 30 minutes par jour et qu'on parcourt \u00e0 pied plus de la moiti\u00e9 de tous nos d\u00e9placements quotidiens, c'est \u00e0 noter tout \u00e7a bonjour Romain Bardet bonjour la technologie permet de plus en plus de comprendre un mode de transport, encore peu connue en effet nombre d'outils et d'informations existent sur les flux de voitures, les transports publics, m\u00eame les v\u00e9los depuis plus r\u00e9cemment, on pense \u00e0 des syst\u00e8mes classiques Cam\u00e9ras capteurs int\u00e9gr\u00e9s aux routes syst\u00e8mes infrarouges la mani\u00e8re par compte dont un pi\u00e9ton se d\u00e9place reste elle plus myst\u00e9rieuse et les donn\u00e9es manquent mais les pi\u00e9tons aujourd'hui ont un petit objet dans la poche d'imagine que vous savez de quoi je parle, Simon oui j'imagine que c'est le t\u00e9l\u00e9phone portable smartphone gr\u00e2ce marsouins exactement un appareil qui communique envoie re\u00e7oit des donn\u00e9es et l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne a men\u00e9 une \u00e9tude sur son campus s'en utilisant le r\u00e9seau WiFi des petits cailloux virtuels laiss\u00e9s par les pi\u00e9tons et qui sont une mine d'informations, Antonin Danalet, chercheur au laboratoire Transport et Mobilit\u00e9 allez PFL. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:15) [89%] :\r\nLe challenge avec les pi\u00e9tons, c'est que ils sont un peu plus difficile \u00e0 d\u00e9tecter, d'une part, ils sont pas on trouve du m\u00e9tal, o\u00f9 ils ont pas besoin de de de billet pour marcher dans la rue et, d'autre part, ils ont tendance \u00e0 suivre un peu moins de r\u00e8gles, c'est-\u00e0-dire qu'on travaille sur des rails, les voitures vont suivre un certain nombre de r\u00e8gles de circulation et les pi\u00e9tons se faufiler un peu n'importe o\u00f9 une avec l'arriv\u00e9e du smartphone avec l'arriv\u00e9e du GPS avec l'arriv\u00e9e de toutes les technologies, on a un peu plus une id\u00e9e de de ce que font les les pi\u00e9tons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [90%] :\r\nD'o\u00f9 ils viennent, quelle est leur destination o\u00f9 ils s'arr\u00eatent et combien de temps tout \u00e7a gr\u00e2ce \u00e0 un syst\u00e8me peu co\u00fbteuse et les r\u00e9seaux WiFi notamment publics et gratuits se d\u00e9veloppent un peu partout pour en Antonin d'Antonin Danalet l'int\u00e9r\u00eat, h\u00e9 bien l\u00e0, mieux am\u00e9nager les lieux publics pour fluidifier les d\u00e9placements. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:00) [84%] :\r\nJe pense aux a\u00e9roports ou mus\u00e9e aux h\u00f4pitaux qui vont de plus en plus de de 2 passagers et en sachant comment ces visiteurs vont se comporter un de ses infrastructures, \u00e7a va nous permettre de mieux les les Design et de mieux placer par exemple les les machines, il y a dans dans les transports ou de mieux placer les Oeuvres dans les mus\u00e9es pour essayer d'\u00e9viter les embouteillages par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [95%] :\r\nAlors on comprend bien les avantages en termes d'am\u00e9nagement des lieux publics, voil\u00e0 pour l'exemple du Wi-fi mais on imagine que d'autres syst\u00e8mes existent, oui, les donn\u00e9es GPS les donn\u00e9es mobiles ou encore le Bluetooth, des technologies qui viennent s'ajouter aux outils plus classiques d\u00e9j\u00e0 existants, comme les capteurs utilis\u00e9s notamment en gare de Lausanne, mais le ressenti, le choix d'un pi\u00e9ton ne se comprend pas uniquement en observant les donn\u00e9es sur un \u00e9cran d'ordinateur, Derek Christie Collaborateur scientifique au laboratoire de sociologie urbaine et d'analyse de la mobilit\u00e9 de l'EPFL. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:51) [88%] :\r\nC'est important de comprendre que les les nouveaut\u00e9s qui arrivent permises par la technologie ne vont pas remplacer les approches du traditionnel, mais on aura ou au contraire des approches multiples, donc on on parle de m\u00e9thodes mixte, on a de plus en plus d'informations qui sont de plus en plus souvent, souvent avec beaucoup de pr\u00e9cision et on peut pas associer \u00e7a \u00e0 des approches vraiment plus plus profonde, o\u00f9 on fait des entretiens avec les personnes non seulement sur ce que les gens font mais pourquoi elles le font et on peut associer les 2 choses et donc arriver vraiment \u00e0 une compr\u00e9hension plus profonde vraiment soutenue par le PDK les aspects quantitatifs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:31) [96%] :\r\nSelon lui, les donn\u00e9es sont aujourd'hui insuffisantes concernant l'impact r\u00e9el des am\u00e9nagements mis en place sur les pi\u00e9tons, les marcheurs critiquent encore un manque de continuit\u00e9 pi\u00e9tonne de signalisations claires ou l'absence de parcours sp\u00e9cifiquement cr\u00e9\u00e9s pour eux au sein des villes, il faut dire que depuis les ann\u00e9es 60 le d\u00e9veloppement urbain et la mobilit\u00e9 se sont orient\u00e9s tr\u00e8s fortement vers la voiture et pour Jenny Leuba, chef de projet pour la suisse romande \u00e0 l'association Mobilit\u00e9 pi\u00e9tonne suisse, la prise de conscience en est \u00e0 ses tout d\u00e9buts. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:59) [90%] :\r\nVraiment, d\u00e9s\u00e9quilibrant dans les efforts qui sont consacr\u00e9s pour obtenir des donn\u00e9es sur la marche c'est injuste en fait si on regarde la r\u00e9partition, combien de gens se d\u00e9placent par quel mode de transport, il y a un grand \u00e9cart entre la masse de personnes et puis l'espace qui leur est mis \u00e0 disposition, alors je pense que c'est bien qu'il ait des outils qui soient \u00e0 disposition que continue la recherche contre peut-\u00eatre des moyens plus globaux plus simple pour obtenir des donn\u00e9es mais le 1er obstacle est plut\u00f4t dans la prise de conscience simplement sur l'importance du sujet et l\u00e0 la volont\u00e9 politique, il a la volont\u00e9 strat\u00e9gique de rendre les villes plus marcheurs depuis 2 d'am\u00e9liorer les situations pour la marche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:42) [94%] :\r\nElle le dit, il faut une prise de conscience politique, mais ces donn\u00e9es permettent d'appuyer de valider les d\u00e9cisions politiques avec une vision avant, apr\u00e8s, de quoi encourager de nouveaux am\u00e9nagements par la suite, vous nous parliez d'autres outils avant Romain notamment les donn\u00e9es mobiles et je crois qu'un exemple assez parlant suisse romande, c'est la ville de Pully, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Lausanne, oui Pully, pr\u00e9curseur en la mati\u00e8re et qui a connu un un, qui a conclu un partenariat avec suisse comme pour la somme de 50000 francs l'op\u00e9rateur fournit des donn\u00e9es concernant les d\u00e9placements de ses abonn\u00e9s donn\u00e9es anonymis\u00e9es qui concernent des groupes d'utilisateurs de quoi r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la mobilit\u00e9 au centre ville, pas uniquement la mobilit\u00e9 pi\u00e9tonne, Marc Zolliker, conseiller municipal en charge des travaux et services industriels de la ville depuis. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:23) [89%] :\r\n\u00e7a nous permet de savoir dont viennent les personnes et o\u00f9 elle se rendent si elle s'arr\u00eatent et combien de temps \u00e7a c'est important la 2\u00e8me phase devrait nous permettent de distinguer les diff\u00e9rents modes de transport et de voir aussi si, par exemple des personnes utilisent un un mode de transport apr\u00e8s l'autre pour se d\u00e9placer si vont \u00e0 la gare en v\u00e9lo ou \u00e0 pied, elles prennent le train apr\u00e8s etc l'id\u00e9e derri\u00e8re tout \u00e7a, c'est un meilleur partage de l'espace public, au bout du compte un entre les transports individuels motoris\u00e9s, la voiture, les pi\u00e9tons, les transports publics, les cyclistes, puisque pour le moment, on a un centre qui est quand m\u00eame tr\u00e8s d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la voiture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:03) [94%] :\r\nUn meilleur partage de l'espace public et des informations pr\u00e9cieuses pour les commer\u00e7ants aussi on l'entendu la technologie s'am\u00e9liore et fournit des informations de plus en plus pr\u00e9cises, notre t\u00e9l\u00e9phone portable et donc une source pr\u00e9cieuse de donn\u00e9es sur notre fa\u00e7on de nous d\u00e9placer avec bien s\u00fbr la question de la protection de ces donn\u00e9es, et on le sait, le sujet est sensible et le politique doit \u00e9galement empoigner la question, aucune raison donc que ces outils ne soient pas de plus en plus utilis\u00e9s \u00e0 l'avenir pour repenser et surtout pour am\u00e9liorer notre mobilit\u00e9 aucune raison en effet d'autant plus dans une soci\u00e9t\u00e9 qui pense ses villes autrement des villes intelligentes et connect\u00e9es selon le concept de Smart City et puis n'oublions pas les avantages \u00e9conomiques derri\u00e8re tout \u00e7a des outils permettent d\u00e9j\u00e0, par exemple, de simuler le potentiel de passage dans certaines rues en compilant toutes sortes de donn\u00e9es de Statistique, on per\u00e7oit bien l'aubaine au niveau marketing et pour diff\u00e9rents acteurs, notamment de l'immobilier, ce n'est pas encore du tra\u00e7age, mais demain, qui sait, h\u00e9 ben, l'avenir nous le dira merci Romain Bardet, vous \u00e9tiez en Direct de notre Studio de Neuch\u00e2tel pour Intercit\u00e9s \u00e0 6 heures 28. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-15T05:57:59Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-77A53B15-050B-4FA9-95FD-3D266504D546", "internalArchiveId": "77A53B15-050B-4FA9-95FD-3D266504D546", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Conseils de S\u00e9curit\u00e9 de la 3 : Ma\u00eetre de star", "publicationDate": "2016-03-15T00:00:00Z", "durationSec": 116, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7535331", "imageURL": "http://www.rts.ch/6653684.image", "alternativeTitle": ["Ma\u00eetre de star", "Ma\u00eetre de star / NMT_2016-03-15T07:52:17_les-conseils-de-securite-de-la-3", "Ma\u00eetre de star / NMT_2016-03-15T07:52:17_les-conseils-de-securite-de-la-3"], "variantIds": ["ece-7535345", "ece-7535331"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-10T14:55:13Z", "speechToTexts": ["03.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [86%] :\r\nNous, de Zikim la salut les ravages du temps o\u00f9 il \u00e9tait trop grand, vous avez un canid\u00e9 domestique et de grandes ambitions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [73%] :\r\nLa des animaux qui r\u00e9ussissent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:12) [72%] :\r\nPrennent prennent la grosse t\u00eate, il mange dans votre assiette vise la bagnole pour \u00e0 Monaco, il entend faire le plan OK. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [67%] :\r\nLe lendemain, avec elle, comme une au m\u00eame endroit, sur l'autoroute du sud. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:22) [78%] :\r\n\u00e9videmment on donc ses parents, vous voulez le meilleur pour la carri\u00e8re de votre animal, mais de l\u00e0 \u00e0 mourir dans l'incendie de notre parce que s'il doit qui chanter sans aucun Mediapart pour rappel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:34) [91%] :\r\nLes conseils de s\u00e9curit\u00e9, de la 3 sont l\u00e0 pour vous aider. \r\nMatra chien sera une Star mais pas une de ces starlettes qui br\u00fble trop vite au firmament d'Hollywood parce qu'elle a une belle gueule soyeuse est devenu papa votre chien sur un artiste dans la lign\u00e9e des M\u00e9ry Streep et autres Line Renaud. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [87%] :\r\nVous allez apprendre \u00e0 votre chien parler et apr\u00e8s des heures de coaching aupr\u00e8s des meilleurs Fido. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [91%] :\r\nSe mettent \u00e0 parler, c'est un interpr\u00e8te hors Pair sur les planches mais il est maudit par le destin tragique des plus grands com\u00e9diens alcoolique violent mais surtout extr\u00eamement d\u00e9sobligeants dans ses remarques sur votre physique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [61%] :\r\nVidro vers vers vif \u00e0 mon proc\u00e8s, puis, si vous \u00eates m\u00eame o\u00f9 \u00e7a c'est un bon moment oui demain mardi la nous ne plus mais c'est m\u00e9rit\u00e9, quels sont, tirer dans l'autre, d\u00e9c\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:23) [79%] :\r\nVos oreilles toutefois la le Conseil du jour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:27) [78%] :\r\nOn fait un enfant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:28) [81%] :\r\nSelon comment vous l'vous pourriez soit r\u00e9ussir \u00e0 en faire une Star, voici les juste un petit th\u00e9\u00e2tre polytoxicomanie extr\u00eamement divertissant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:37) [79%] :\r\nLinz aura n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi amusante que depuis quelques jours, plus c'\u00e9tait les conseils des. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:42) [73%] :\r\nQui que la 3 vous ne m'aurait pas aujourd'hui, c'est un peu gr\u00e2ce \u00e0 nous \u00e0 rien faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [85%] :\r\nDemain, on parle de quoi Fabienne 18 mois les asperges Fabrice qui pourrait camoufler longtemps une m\u00e9chante infection urinaire. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-15T07:05:48Z", "program": {"href": "/programs/5C2424B2-15DE-415B-B6EA-81E8E6118A30", "id": "5C2424B2-15DE-415B-B6EA-81E8E6118A30", "name": "Conseils de s\u00e9curit\u00e9 de la 3"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Nouveau, Charles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Rollman, Marina", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5DFC5AFA-1790-4EFB-B764-2D5B00204B41", "internalArchiveId": "5DFC5AFA-1790-4EFB-B764-2D5B00204B41", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Exposition: \"Syrie: la r\u00e9volution orpheline\"", "publicationDate": "2016-03-15T00:00:00Z", "summary": "Alors que le conflit en Syrie entre dans sa sixi\u00e8me ann\u00e9e, le mouvement citoyen Wake up Gen\u00e8ve souhaite donner la parole au peuple syrien au travers d'une exposition en plein air, sur la Plaine de Plainpalais. Des textes et 24 photographies relatent des histoires du quotidien en Syrie ou du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9fugi\u00e9s qui pensent \u00e0 leur pays ailleurs. \r\nA cette occasion Florence Grivel a rencontr\u00e9 Shadi, un r\u00e9fugi\u00e9 syrien et Regula Zellweger porte-parole du mouvement Wake Up Gen\u00e8ve.\r\n\r\nAlors que le conflit en Syrie entre dans sa sixi\u00e8me ann\u00e9e, le mouvement citoyen Wake up Gen\u00e8ve souhaite donner la parole au peuple syrien au travers d'une exposition en plein air, sur la Plaine de Plainpalais. Des textes et 24 photographies relatent des histoires du quotidien en Syrie ou du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9fugi\u00e9s qui pensent \u00e0 leur pays ailleurs. A cette occasion Florence Grivel a rencontr\u00e9 Shadi, un r\u00e9fugi\u00e9 syrien et Regula Zellweger porte-parole du mouvement wake-up geneva, Syrie : la r\u00e9volution orpheline, Plainpalais, Gen\u00e8ve, jusqu'au 17 avril.", "durationSec": 357, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7535583", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Exposition: \"Syrie: la r\u00e9volution orpheline\" / VER_2016-03-15T16:45:45_sequence-3", "Vertigo du 15.03.2016"], "alternativeSummary": ["Alors que le conflit en Syrie entre dans sa sixi\u00e8me ann\u00e9e, le mouvement citoyen Wake up Gen\u00e8ve souhaite donner la parole au peuple syrien au travers d\u02b9une exposition en plein air, sur la Plaine de Plainpalais. Des textes et 24 photographies relatent des histoires du quotidien en Syrie ou du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9fugi\u00e9s qui pensent \u00e0 leur pays ailleurs. \n\nA cette occasion Florence Grivel a rencontr\u00e9 Shadi, un r\u00e9fugi\u00e9 syrien et Regula Zellweger porte-parole du mouvement Wake Up Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-7535583"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:24:29Z", "speechToTexts": ["02.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [47%] :\r\nVous pouvez quelle Ginestet nouveau citoyens sur les vacances bien, il est donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [88%] :\r\nAlors que le conflit en Syrie entre dans sa 6\u00e8me ann\u00e9e, le mouvement citoyen Wake Gen\u00e8ve souhaite donner la parole au peuple syrien au travers d'une Exposition en plein air sur la plaine de Plainpalais Florence Grivel \u00e7a d\u00e9bute justement ou carr\u00e9ment 24 photos sur de grands panneaux des textes de t\u00e9moignages qui relatent des histoires du quotidien en Syrie ou du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9fugi\u00e9s qui pensent \u00e0 leur pays, ailleurs des photos prises par des professionnels, alors pas du tout, ce sont des photos prises par le citoyen syrien lambda, des photos qui sont arriv\u00e9s apr\u00e8s un appel \u00e0 projets qui a circul\u00e9 via les r\u00e9seaux sociaux et c'est justement \u00e7a qui les rend tr\u00e8s int\u00e9ressante ces photos parce qu'on nous donne \u00e0 voir le regard de ces gens qui vivent dans cette situation, dans leur r\u00e9alit\u00e9, \u00e0 cette occasion, Florence Grivel, vous avez rencontr\u00e9 Shadi, un r\u00e9fugi\u00e9 syrien et Regula s'\u00e9levait, guerre, porte- parole du mouvement Wake Gen\u00e8ve alors cela dit \u00e0 30 ans, il est parti de son pays en 2011, au moment o\u00f9 le pays basculer \u00e0 100 \u00e0 feu il passera par l'\u00c9gypte, la Jordanie, la Turquie, le Liban avant d'arriver en Suisse et puis il va ensuite pour donner une conf\u00e9rence sur la situation syrienne il ici, on le d\u00e9couvre une tuberculose, c'est la raison pour laquelle il vit d\u00e9sormais en Suisse et comment est -ce qu'il vit aujourd'hui au quotidien en Suisse mais dit joliment que lorsqu'on d\u00e9barque dans un pays o\u00f9 il faut tout apprendre, on a 2 ans pendant longtemps et quand enfin on pratique la langue du pays, \u00e0 sa culture administrative, notamment on a 18 ans, il faut tout recommencer, question d\u00e9marches pour des \u00e9tudes qui ont souvent d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 faites en Syrie et quel est son rapport \u00e0 la Syrie justement alors depuis fin f\u00e9vrier, l'acier tr\u00eave du conflit jusqu'\u00e0 quand on ne sait pas tout le pays, les citoyens sont pr\u00e9sents dans sa r\u00e9volution pacifique et les manifestations silencieuse des rassemblements flash qui dure \u00e0 peine 3 minutes pour que les forces de l'ordre du gouvernement n'est pas le temps d'intervenir Shadi compare ce moment \u00e0 celui qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 les hostilit\u00e9s 2011 et on va parler ensuite juste avec Regula telle Wenger des images pr\u00e9sent\u00e9es justement \u00e0 Plainpalais en ce moment, mais pour l'heure, j'ai demand\u00e9 \u00e0 Shadi quelles images lui gardait de 6 mois o\u00f9 les Syriens demandait d'\u00eatre du gouvernement de Bachar Al-Assad, Assad. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [82%] :\r\nEn fait, il y a beaucoup, des images, il y a des images de la sant\u00e9 des peines si on il y a des images de la manifestation n'il y a des images de d\u00e9sorganiser \u00e7a secoue, m\u00eame l'organisation d'\u00eatre ensemble dans les zones petit caf\u00e9 c'est pas encore fait, vraiment c'est on petit dans un jardin, c'\u00e9tait avec beaucoup de, de, si on peut dire, on a tous beaucoup, on avait tous beaucoup de pour toujours, c'est l'image dans une manifestation de Marx Free compte on a du monde de la libert\u00e9, on n'a pas dit d\u00e9gage de pr\u00e9sident sa on n'a pas le l'\u00e9nergie ou le courage pour dire \u00e7a, et on voit, on \u00e9tait dans un manifestation quelqu'un depuis on ne font na\u00eetre dans le quartier, il a dit \u00e7a et qu'on a dit \u00e7a moi je sens que je je vole puisque je suis pour lourd oui et \u00e7a, \u00e7a pour moi, c'est le flou de la joie, vous et vous appuyez -vous cette passe de la joie de la porte de la voiture qui vous a aspir\u00e9 oui oui exactement mais juste vraiment je sais pas c'est quoi exactement, j'ai perdu le sens d\u00e9mocratique, tr\u00e8s bien, \u00e7a dit que bah vous raconter peut-\u00eatre une ou 2 images qui vous touche particuli\u00e8rement, j'aime bien l'image tout Rami Rahmouni. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [90%] :\r\nAlors il faut imaginer une vingtaine de main d'enfants des mains pos\u00e9es sur une grande feuille de papier o\u00f9 sont d\u00e9pos\u00e9s des des phrases \u00e9crites. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:46) [87%] :\r\nEst -il \u00e9crit, on n'na\u00eetront message pour les enfants qui sont toujours en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:52) [76%] :\r\nQue ce qui est tr\u00e8s tr\u00e8s important et je vous direz -vous l\u00e0 certains sport \u00e0 vie et ce qui reste en Syrie, c'est qu'au niveau de l'\u00e9ducation dans les \u00e9coles o\u00f9 l'\u00e9ducation c'est \u00e9norm\u00e9ment appauvrie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:04) [85%] :\r\nOn est \u00e9tait tr\u00e8s curieuse de savoir c'est quoi comme que revient comme photo est -ce que c'est plut\u00f4t des photos des manifestations, chef des photos des r\u00e9fugi\u00e9s et justement ce que vous dites, \u00e7a nous a touch\u00e9s parce qu'il y a pas mal de photos, c'est avec des enfants et justement \u00e0 ce sujet que il y a beaucoup d'enfants qu'ils ont plus d'\u00e9ducation que c'est vraiment un probl\u00e8me en Syrie aujourd'hui manque de tous les, les, les bases de la vie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:28) [87%] :\r\nCe qui m'a beaucoup frapp\u00e9 aussi dans une des images parce que vous avez s\u00e9lectionn\u00e9 et Regula des images qui sont vraiment toutes tr\u00e8s diff\u00e9rentes les unes des autres, donc je trouve \u00e7a tr\u00e8s c'est tr\u00e8s richesse pour laisser une grande diversit\u00e9, en fait de de regards et notamment il y a un an. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:46) [86%] :\r\nCette photo de tournage peut nous raconter cette image Image 7 Amar apr\u00e8s nous, c'est un journal journaliste et photographe l'image \u00e7a montre justement un tournage, mais c'est un tournage dans les d\u00e9bris d'une maison pour nous, \u00e7a nous sommes, \u00e7a nous a beaucoup touch\u00e9s cette image qu'on a parce que pour nous, \u00e7a implique un peu tout \u00e7a, ce qu'on a vu qu'on a fond\u00e9 comme Gen\u00e8ve aussi cette cette r\u00e9silience des Syriens cette cr\u00e9ativit\u00e9 aussi de de tout va toujours trouver un moyen de cr\u00e9er quelque chose de nouveau, m\u00eame dans une dans une mis\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:30) [69%] :\r\nLa. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:32) [82%] :\r\n\u00e0 votre micro Florence Grivel Regula celle des guerres important du mouvement et Gen\u00e8ve et le t\u00e9moignage de Shadi r\u00e9fugi\u00e9s syriens pour vous inviter \u00e0 charge du temps \u00e0 vous rendre ce soir -l\u00e0, maintenant, mais enfin dans 20 minutes \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Plainpalais pour pour cette Exposition Syrie la r\u00e9volution orpheline \u00e0 voir jusqu'au 17 avril et \u00e0 noter aussi que ce jeudi aura lieu \u00e0 la Webster University \u00e0 Bellevue, \u00e0 Gen\u00e8ve, il y aura lieu une conf\u00e9rence publique sur les 50 de cette r\u00e9volution voil\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-03-15T16:42:18Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 25600, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer IKgPSamASHYEWD2icfX0HDE0pblD"}]