[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=15000&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=15025&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=14975&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-4F5F9037-A0F0-4135-AA73-31BA4DBCC957", "internalArchiveId": "4F5F9037-A0F0-4135-AA73-31BA4DBCC957", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les inventions de l'Histoire : Le Football", "publicationDate": "2016-07-07T00:00:00Z", "durationSec": 108, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7825420", "imageURL": "http://www.rts.ch/7806595.image", "alternativeTitle": ["Le Football", "Le Football / LBB_2016-07-07T11:15:00_les-inventions-de-l-histoire", "Le Football / LBB_2016-07-07T11:15:00_les-inventions-de-l-histoire"], "variantIds": ["ece-7825428", "ece-7825420"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-31T14:14:20Z", "speechToTexts": ["31.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [82%] :\r\nEt Couleur3 vous emm\u00e8ne beaucoup connu de l'histoire de l'humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [81%] :\r\nAujourd'hui le football \u00e9tymologique, le mot football se compose du mot fran\u00e7ais vous ou personnes ayant perdu la raison et du mot kurde pour vol, qui signifie se r\u00e9uniront pour Gen\u00e8ve le football fut invent\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:20) [85%] :\r\nPar Gustave 20\u00e8me, un navigateur n\u00e9erlandais du XVIe si\u00e8cle en effet les Caravelle utilis\u00e9e pendant le si\u00e8cle pr\u00e9c\u00e9dent pr\u00e9sent\u00e9 souvent \u00e0 d\u00e9faut de fabrication qui signifiait une mauvaise fixation du m\u00e2t principal les marins a \u00e9t\u00e9 contraint de donner des coups de pied dans le m\u00e2t de bois pour lui redonner l'inclinaison or avec l'av\u00e8nement des bateaux Bluetooth au si\u00e8cle suivant, plus besoin de donner des coups de pied, comme ses hommes avaient pris l'habitude de donner des coups de semelle en beuglant \u00e0 tout va, le visionnaire Capitaine Van Cl\u00e9mence, une id\u00e9e d'\u00e9gorger un des animaux \u00e0 bord. \r\nAinsi, le football dont on pense souvent \u00e0 tort, qu'il fut invent\u00e9 par les Anglais, des Chinois, des Grecs ont encore des plantes, mais tout \u00e7a est faux, puisque je vous le dis, la discipline se r\u00e9pondait ensuite au gr\u00e9 des voyages, des marins hollandais, tout comme la syphilis, qui donne \u00e0 part ailleurs son nom \u00e0 un accessoire indissociable de l'arbitre de football. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [86%] :\r\nLe sifflet controverse un samedi matin de l'ann\u00e9e 2008 le jeune Valentin a voulu jouer au football dans le salon de la maison familiale de Moudon et alors qui format la frappe de balle du sexy et britannique David Beckham il brisa l'urne contenant les cendres de feu son grand- p\u00e8re et puis de leur budget pendant 3 semaines sans d\u00e9cern\u00e9 Internet, donc \u00e7a joue pr\u00e9sente aujourd'hui le football est une forme de marketing contr\u00f4l\u00e9es par les lobbies cosm\u00e9tique et d\u00e9part ils en ville il est utilis\u00e9 comme excuse pour d\u00e9marrer des rixes violentes autrement injustifiable mais aussi pour cr\u00e9er un sujet de conversation commun \u00e0 travers les fronti\u00e8res g\u00e9ographiques et les strat\u00e9gies. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [83%] :\r\nL'histoire de l'humanit\u00e9 sur Couleur3 alors qu'. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-07T09:22:01Z", "program": {"href": "/programs/2EC3266E-31D5-4C8A-B460-2F584A063877", "id": "2EC3266E-31D5-4C8A-B460-2F584A063877", "name": "Inventions de l'histoire"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Rollman, Marina", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Nouveau, Charles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5387FA2F-5D9B-4454-9CF4-978EED7F8FA2", "internalArchiveId": "5387FA2F-5D9B-4454-9CF4-978EED7F8FA2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Marc Wolfensberger, documentariste", "publicationDate": "2016-07-07T00:00:00Z", "summary": "* * Marc Wolfensberger, journaliste et documentariste a souvent couvert l'actualit\u00e9 au Moyen-Orient et dans les pays de l'ex-Union sovi\u00e9tique. Il a notamment ouvert, puis dirig\u00e9 le bureau de T\u00e9h\u00e9ran de l'agence de presse am\u00e9ricaine Bloomberg News. Il fut \u00e9galement en poste en Asie centrale.\r\nEn 2008, il cr\u00e9e sa propre maison de production et collabore depuis principalement pour les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision, dont notamment la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse (RTS).", "durationSec": 3385, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7838188", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785443.image", "thematicThemes": ["journaliste", "film documentaire"], "thematicPersons": ["Wolfensberger, Marc"], "alternativeTitle": ["Deux heures avant la nuit du 07.07.2016", "Marc Wolfensberger, documentariste / DHN_2016-07-07T20:03:45_deux-heures-avant-la-nuit", "Deux heures avant la nuit du 07.07.2016", "Marc Wolfensberger, documentariste / DHN_2016-07-07T20:03:45_deux-heures-avant-la-nuit"], "alternativeSummary": ["Marc Wolfensberger, journaliste et documentariste a souvent couvert l'actualit\u00e9 au Moyen-Orient et dans les pays de l'ex-Union sovi\u00e9tique. Il a notamment ouvert, puis dirig\u00e9 le bureau de T\u00e9h\u00e9ran de l'agence de presse am\u00e9ricaine Bloomberg News. Il fut \u00e9galement en poste en Asie centrale.\n\nEn 2008, il cr\u00e9e sa propre maison de production et collabore depuis principalement pour les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision, dont notamment la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse (RTS).", "Marc Wolfensberger, journaliste et documentariste a souvent couvert l'actualit\u00e9 au Moyen-Orient et dans les pays de l'ex-Union sovi\u00e9tique. Il a notamment ouvert, puis dirig\u00e9 le bureau de T\u00e9h\u00e9ran de l'agence de presse am\u00e9ricaine Bloomberg News. Il fut \u00e9galement en poste en Asie centrale.\n\nEn 2008, il cr\u00e9e sa propre maison de production et collabore depuis principalement pour les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision, dont notamment la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse (RTS)."], "variantIds": ["ece-7838189", "ece-7838188"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-25T19:22:55Z", "speechToTexts": ["25.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [68%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:20) [91%] :\r\n2 heures avant la nuit, c'est une revoler Entr Cadieux entre chien et loup quand les couleurs s'assombrissent quand le cr\u00e9puscule va petit \u00e0 petit nous donner la sensation que le temps se dilate, l'occasion de son gouffre et \u00e0 l'int\u00e9rieur de chaque seconde pour savourer le temps qui passe, au volant de notre horloge vesp\u00e9ral c'est Yves roulant et parmi nos destinations, ce soir il y aura la Russie, l'Afghanistan, l'Iran et les Terres du plaisir f\u00e9minin avec quelques escales si nous en avons le temps dans le monde des pompes fun\u00e8bres ou sur les pistes de ski de Cor\u00e9e du Nord, mon invit\u00e9 de ce soir fait r\u00e9sonner les images et les propos pour nous faire voir le monde et surtout les gens qui y vivent, bonsoir Marc Wolfensberger bonsoir, qu'est -ce que \u00e7a \u00e9voque pour vous ce moment entre le jour et la nuit, ce moment o\u00f9 les couleurs changent, on se demande si on va aller dormir aussi la vie va continuer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:13) [84%] :\r\nAlors pour moi, c'\u00e9tait \u00e9norm\u00e9ment d'inqui\u00e9tude quand j'\u00e9tais petit, c'\u00e9tait un moment o\u00f9, o\u00f9 j'avais peur aujourd'hui d'aller dormir chez des amis par exemple ce cas c'est paradoxal parce qu'apr\u00e8s j'ai effectivement passablement voyag\u00e9 mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait plut\u00f4t les heures sombres de l'histoire triste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:27) [92%] :\r\nC'est un moment d'inqui\u00e9tude donc alors on va essayer de faire connaissance avec vous ce soir et vous m'avez dit que pour y arriver, si je voulais y arriver, il y avait une condition, c'\u00e9tait d'apprendre \u00e0 jouer \u00e0 un jeu, alors j'ai presque fait mes devoirs, pas tout \u00e0 fait et pour que les auditeurs nous rejoignent, en voici les r\u00e8gles, il s'agit du Bouscat, Chine. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:51) [68%] :\r\nEt apr\u00e8s un voyage compliqu\u00e9 une campent toujours une somme proche parce qu'il y a toujours l'voil\u00e0. \r\nC'est moi je Monsieur Bizet parmi ces pays o\u00f9 se cacher. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:12) [58%] :\r\nDe plus. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:14) [87%] :\r\nVoil\u00e0, alors on saute du cheval pour d\u00e9crire ce qui se passe, donc il s'agit d'un jeu tr\u00e8s violent et tr\u00e8s absurde, enfin le Bouscat le jeu de la trappe ch\u00e8vres qui se joue en Afghanistan, alors \u00e7a s'est jou\u00e9 \u00e0 cheval et il faut transporter une ch\u00e8vre morte au-del\u00e0 d'une, je suis d\u00e9sol\u00e9 je rigole, mais je trouve que c'est vraiment tr\u00e8s absurde, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s dangereux pour les gens qui montage va la ch\u00e8vre, elle est d\u00e9j\u00e0 morte, la pauvre, mais aussi pour le public qui se fait parfois pi\u00e9tiner violemment, vous avez assist\u00e9 \u00e0 ce genre de jeu Marc Wolfensberger. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:43) [86%] :\r\nOui, donc c'est c'est assez rare, surtout pendant la guerre, que j'\u00e9tais en Afghanistan pendant la la guerre, il y avait tr\u00e8s peu de de festivit\u00e9s comme celle -l\u00e0, mais c'est tellement c'est une m\u00e9taphore parfaite pour l'Afghanistan, c'est un jeu qui se joue seul contre tous, donc, une fois, vous avez la ch\u00e8vre, on lui a coup\u00e9 la t\u00eate pr\u00e9alablement pass\u00e9, c'est \u00e0 vous de d\u00e9cider de poser cette ch\u00e8vre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un d'un peu donc de traverser les lignes ennemies et puis a parfois des alliances qui se cr\u00e9ent et qui se d\u00e9font, il y a toujours qu'un vainqueur, avec des lots qui sont, qui sont assez \u00e9tonnant \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait des des la dame et donc des voitures sovi\u00e9tiques des fonds pour gagner un bout de temps qu'on pouvait gagner une chef vivante, c'est la c'est c'est c'\u00e9tait une euphorie totale puis beaucoup d'accidents, je vous rappelle encore avoir vu un un cameraman craint pour sa vie parce qu'il \u00e9tait il avait voulu se mettre un peu un peu na\u00efvement sur le Champ pour \u00eatre plus pr\u00e8s de la l'action et et tout d'un coup il cavaliers sont se sont ru\u00e9s sur lui et il m'a montr\u00e9 les images le le de sa cam\u00e9ra qu'il a pu sauver non, voil\u00e0 la cam\u00e9ra qui fait plusieurs 360 degr\u00e9s et \u00e9cartant, mais lui qui s'enfuit, donc l\u00e0 je peux recommandables mais mais tellement afghans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:47) [86%] :\r\nAlors, aller dans l'ordre avec vous ce soir, Marc, on va un petit peu aller au fil de discussions mais l'Afghanistan \u00e7a correspond \u00e0 une p\u00e9riode de votre vie, vous \u00e9tiez correspondant pour diff\u00e9rents m\u00e9dias dans dans ces r\u00e9gions -l\u00e0, vous \u00e9tiez donc coiffe Williams et pourquoi avoir choisi ce ce pays l\u00e0, comment avez -vous atterri l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:07) [75%] :\r\nAlors correspondant \u00e7a sonnait bien c'\u00e9tait correspondant oui \u00e7a fait autoproclam\u00e9 c'est c'est parti en plus d'une d\u00e9ception. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:15) [84%] :\r\nJ'avais cherch\u00e9 des des stages \u00e0 l'\u00e9poque, aupr\u00e8s de l'hebdo et que ceux qui, et puis en groupe, disait mais c'\u00e9tait bien gentil, mais c'est un peu plus d'\u00e9preuves et puis ensuite on compte offrir un poste et en plus \u00e7a devient un poste \u00e0 l'\u00e9tranger, donc y a aucune chance qu'il obtienne et puis dit ben pourquoi pas justement vous voyez moi m\u00eame financer tout \u00e7a et c'est comme \u00e7a que \u00e7a, \u00e7a a d\u00e9marr\u00e9 il y a eu, mais des relations privil\u00e9gi\u00e9es avec Antoine Maurice au Journal de Gen\u00e8ve, ce journal de Gen\u00e8ve et puis m'ont donn\u00e9 ma chance, je connais pas grand chose mais je ne pensais pas grand chose non plus. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:46) [89%] :\r\nEt l\u00e0, donc un pays assez risqu\u00e9, un pays o\u00f9 vous avez des fois du vous vous \u00eates retrouv\u00e9 devant des situations ambigu pour preuve les articles, hein, que vous avez \u00e9crit notamment sur les passeurs de drogue, le r\u00f4le de la Russie, le r\u00f4le de l'Aghanistan comment vous vous \u00eates senti l\u00e0- bas de grands moments d'inqui\u00e9tude j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:08) [90%] :\r\nNon parce que je crois qu'elle arrive, on n'a pas vraiment conscience du risque \u00e0 cet \u00e2ge l\u00e0 et tant mieux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:14) [61%] :\r\nJ'avais vraiment c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:15) [87%] :\r\n22 23, c'est un peu le Benjamin de l'\u00e9quipe, on croise des, des gens qu'on qu'on qu'on admire tr\u00e8s vite que les gens qu'on vous couvert tous les conflits avec l'Union sovi\u00e9tique, donc c'est, c'est, on l'apprentissage est tr\u00e8s rapide mais, mais moi ce qui m'a beaucoup touch\u00e9, finalement dans dans cet Afghanistan c'est que j'avais l'impression qu'on ne comprenait pas, j'avais l'impression qu'il y avait, il y avait tout de suite des des des partis pris, il y avait tout de suite une aura incroyable, extraordinaire pour le le commandant Massoud, par exemple, ce qu'on a appel\u00e9 plus tard le nord. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:44) [91%] :\r\nJe vous avez rencontr\u00e9 d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:46) [77%] :\r\nOui, oui, j'ai pu, \u00e0 force de patience et puis enfin, si les talibans qu'ont diabolis\u00e9, qui avait effectivement de tr\u00e8s bonnes raisons d'\u00eatre diabolis\u00e9 mais qu'on comprenait pas et et donc on diabolise probalement pas pour les bonnes raisons et il m'est arriv\u00e9 une exp\u00e9rience toute b\u00eate ou la grande vitesse, mais j'avais jamais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:02) [77%] :\r\nOui, on a le temps quand on accrochait jusqu'ici, les analyses de seconde se dilate, prenez votre temps. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:07) [80%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, il y a quand on pense qu'on on quasiment 6 mois pour faire un un documentaire de 52 minutes dans le 52 minutes juste pour parler, donc c'est un donc pour revenir \u00e0 \u00e0 au au commandant Massoud de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:19) [82%] :\r\nIl fallait, c'\u00e9tait pas mal non plus \u00e9ternellement, mais il avait fallu patienter pendant 7 jours, c'\u00e9tait sa technique pour finalement essayer d'\u00e9liminer les les journalistes qui qui n'\u00e9tait pas int\u00e9ressant, voil\u00e0, si vous aviez le si on venait nous chercher chaque matin \u00e9pique, finalement, \u00e7a s'est termin\u00e9 en eau de boudin, il y avait rien \u00e0 la fin de la journ\u00e9e, c'\u00e9tait parfaitement normal, \u00e7a se reproduisait pendant cette fois depuis la 8\u00e8me fois, vous aviez, vous avez acc\u00e8s au commandant Massoud, donc je j'appelle, c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait le temps oui, c'\u00e9tait le temps et puis faire dit voil\u00e0 Interview avec lui est -ce que \u00e7a, \u00e7a vous int\u00e9resse, il a fait une pri\u00e8re au milieu, \u00e7a, \u00e7a avait dur\u00e9 une heure et demie une tr\u00e8s tr\u00e8s belle interview, ils me r\u00e9pondent pas g\u00e9nial, vous avez 2 pages les 3 cosmonautes c'est \u00e7a et et sur leur le soir m\u00eame \u00e0 me dire, mais est -ce qu'il faudrait pas maintenant donner la parole au aux talibans voil\u00e0, allez, allez, en face, et alors, Mollah Omar, il recevait que que les musulmans, c'\u00e9tait mission impossible, mais il y avait un num\u00e9ro 2 s'appelait Moutawakil le le minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res, qui est toujours vivant, d'ailleurs il lui belge et j'ai r\u00e9ussi \u00e0 entrer en contact avec avec ses proches et on est, on se d\u00e9noue rendez- vous 3 semaines plus tard, et moi je vais un peu promis pas pas la m\u00eame couverture m\u00e9diatique mais, mais, en tout cas une belle tribune pour pour obtenir l'interview et quand il est chez lui, j'ai rat\u00e9 le temps et on va devenir une demi- page, et l\u00e0 j'ai pas compris que j'm\u00eame exploser, je ne sais pas possible une demi- page, 2 pages format souligne 2000 pour lui lui et pourquoi, et je pense qu'il avait beaucoup plus de choses int\u00e9ressantes \u00e0 raconter, parce que justement ce ne connaissons sur la 2 choses. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:52) [89%] :\r\nDonc plus donc l'incompr\u00e9hension d'un c\u00f4t\u00e9, d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'autre, donc \u00e7a c'est c'est quelque chose, une chose \u00e0 laquelle vous avez \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:03) [85%] :\r\nOui, et puis je, je, je suis pas l\u00e0 pour donner les roses mais mais il y a une chose qui m'a touch\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, justement, la radio avait avait d\u00e9cid\u00e9 de faire une \u00e9mission sp\u00e9ciale, o\u00f9 l\u00e0, les 2 parties avaient finalement le m\u00eame temps de parole de nouveaux lits les talibans, c'\u00e9tait beaucoup plus compliqu\u00e9 de faire des choses sur sans sans tout de suite parler de lapidation sont tout de suite parler de, de, de, de mains coup\u00e9es, donc c'\u00e9tait c'\u00e9tait t\u00e9m\u00e9raire mais j'ai, j'ai compris que les m\u00e9dias tr\u00e8s vite et c'est pour \u00e7a que je suis venu ind\u00e9pendant par la suite \u00e9tait \u00e9tait tr\u00e8s d\u00e9pendants de leur public et et de brosser dans le bon sens du poil et \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e des des billets qui qui n'avaient pas raison d'\u00eatre, voil\u00e0 c'est c'est c'est pour cette raison que suis encore aujourd'hui \u00e0 la porte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:40) [91%] :\r\nQu'est -ce qui vous a fait partir Marc Wolfensberger la la la toute 1\u00e8re fois et qui vous a donn\u00e9 envie de continuer, c'est un fil que que vous suivez comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:49) [88%] :\r\nMoi je crois que c'est, c'est la curiosit\u00e9 de de base comme comme la plupart des citoyens de ce de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:55) [86%] :\r\nOui enfin avant de partir au Pakistan en Afghanistan on Azerba\u00efdjan. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:59) [84%] :\r\nAlors, il y avait certainement une revanche parce qu'il est b\u00e9n\u00e9fique au d\u00e9but mais le le le j'avais vraiment une peur, une sorte de phobie comme le le soleil se coucher de, de, de, d'aller ailleurs, quoi de de quitter la maison, je voulais revenir chez chez mes parents, et l\u00e0 je pense qu'il y a une revanche \u00e0 prendre j'de de devoir finalement plus on prenait le risque plus plus on obtenait et \u00e7a, c'est \u00e0 chaque fois v\u00e9rifier quoi j'ai j'ai puisque maintenant pas eu pas eu contre- exemple quoi, le risque est grand, plus le le plus la pas la victoire, ce qu'on n'est pas l\u00e0 pour pour se parler, de m\u00e9dailles mais plus puisqu'on obtient est \u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:31) [80%] :\r\nEt une fois qu'on et que l'inqui\u00e9tude survient comment, quelle est votre solution pour pour la part et vous m'avez dit dormir au sur un rocher, mais peut-\u00eatre que je crois, \u00e7a suffit pas, j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:45) [84%] :\r\nNicolas Bouvier, souvent cit\u00e9, je je pense pour les voyageurs, c'est c'est il a, il a marqu\u00e9 pas mal de, de, de, de gens et g\u00e9n\u00e9rations le feeling, il y a vraiment que \u00e7a et puis c'est vrai qu'on d\u00e9veloppe et qu'on est seul, on doit, on doit prendre un peu ass\u00e9n\u00e9e quand on voyage, qui est quand m\u00eame des des situations un peu un peu d\u00e9licate et donc on s'\u00e9coute, on s'\u00e9coute beaucoup plus et c'est vrai que, des fois j'ai pas fait un pas \u00e0 gauche, parce que j'ai senti que c'\u00e9tait pas le la bonne chose \u00e0 faire un exemple tout b\u00eate sur la j'ai fait un pas \u00e0 droite, qu'aurait pu co\u00fbter cher, j'\u00e9tais justement \u00e0 \u00e0 Kaboul, qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque sous sous le le r\u00e8gne des talibans et il \u00e9tait impitoyable, ils avaient ils avaient impos\u00e9 un couvre- feu, il fallait pas le d\u00e9passer, malheureusement, je suis all\u00e9 voir des gens du CICR pour comprendre comment \u00e7a se passe au sud du pays, et puis j'ai pas regard\u00e9 ma montre, on a bu quelques bi\u00e8res, ce qui \u00e9tait bien s\u00fbr strictement interdits et voil\u00e0, c'\u00e9tait 9 heures 5, 5 minutes de retard ce couvre- feu et l\u00e0 j'ai d\u00e9cid\u00e9, je crois, tr\u00e8s sportif, mais j'ai d\u00e9cid\u00e9 de faire le le traverser le le Parquet tchadien au d\u00e9but de l'de Kaboul, en courant alors qu'il avait dit : c'est pas une \u00e0 plusieurs endroits et j'ai, j'ai bien vu de loin, qui qui m'avait dans le viseur, mais, mais j'ai pris la d\u00e9cision de de courir et je pense que bien m'en a pris, parce que l\u00e0, \u00e7a serait plus tr\u00e8s tr\u00e8s mal fini du pas de par l'alcool, de par le fait qu'il avait jamais grill\u00e9 le couvre- feu dans la vie tambouriner sur la les portes du du consulat am\u00e9ricain, l'ex- consul am\u00e9ricain ouvert tr\u00e8s vite et puis \u00e7a sert puis derri\u00e8re chez entendu pester contre contre moi, mais c'\u00e9tait un terrain diplomatique, donc j'\u00e9tais, j'\u00e9tais hors d'atteinte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:10) [90%] :\r\nAlors on va vous laisser reprendre votre souffle, Marc Wolfensberger nous aussi d'ailleurs, hein, \u00e7a c'est palpitant avec une chanteuse, actrice compositrice libanaise qui vit \u00e0 Paris, elle s'appelle Yasmine \u00e0 madame. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:26) [65%] :\r\nEt il et c'est tout ce qu'il est donc point RFI point et puis et ne pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:41) [92%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:05) [66%] :\r\nC'est une fin. \r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:01) [66%] :\r\nVoil\u00e0 de et puis l'\u00e0 la d\u00e9marche est que de points. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:39) [90%] :\r\n2 heures avant la nuit, on est avec vous, Marc Wolfensberger pour parcourir avec vous par votre vie, apprendre \u00e0 vous conna\u00eetre un peu dans la, dans le d\u00e9sordre et \u00e7a passe par des voyages en en Afghanistan, l\u00e0 on est \u00e9cout\u00e9 \u00e9videmment une musique qui est venu du Liban Yasmine ramdam et puis l\u00e0, maintenant, on va partir en Iran, donc l'Iran ou vous avez s\u00e9journ\u00e9 cette fois -ci de mani\u00e8re un petit peu plus \u00e9tablir une \u00e9quipe plus le correspondant feu Follet dont vous avez parl\u00e9 avant de proclamer : c'\u00e9tait au terme, vous \u00e9tiez, vous avez ouvert une agence pour Bloomberg donc Bloomberg, c'est une des agences mythique et une agence de presse et pas seulement, qui travaille aussi dans le dans le milieu financier, si j'ai bien r\u00e9vis\u00e9 comment et comment vous vous \u00eates arriv\u00e9s l\u00e0- bas donc, vous \u00eates partis avec votre famille, avec d\u00e9j\u00e0 des enfants je crois d\u00e9j\u00e0 une 1\u00e8re et donc vous arrivez dans un pays, l'Iran, vous \u00e9tablissez l\u00e0- bas, comment vous avez v\u00e9cu \u00e7a et comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:43) [85%] :\r\nAlors d'abord c'est surmonte tout petit peu, le film le le l'aventure Bloomberg a dur\u00e9 quand m\u00eame 8 ans c'\u00e9tait, c'\u00e9tait assez assez long et et dr\u00f4le, \u00e7a commence \u00e0 Z\u00fcrich \u00e0 couvrir des des banquiers priv\u00e9s \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve aussi et puis pas mal d'ennuis de ma part, parce que justement le terrain me me manquait et par pur hasard le le num\u00e9ro 1 l'\u00e9diteur en chef passe par Gen\u00e8ve et et je raconte mais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:05) [82%] :\r\nM\u00e9saventure afghane et c'est l\u00e0 que bat les tours jumelles \u00e9taient que l'Am\u00e9rique \u00e9tait traumatis\u00e9e Am\u00e9rique nous ait pas envoyer des gens sur place et puis moi je lui dis ben \u00e9coutez si voulez que je je reparte Givet, j'ai fait 2 morts et 3 jours plus tard \u00e0 l'am\u00e9ricaine, j'\u00e9tais dans l'avion, on m'a demand\u00e9 ensuite patienter au Pakistan pour obtenir un gilet pare- balles, comme j'avais aucune, aucune exp\u00e9rience du terrain, il m'envoyer un un gilet pare- balles de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine donc on prenait pour un militaire une Paris, \u00e7a n'est pas le faire, alors je suis all\u00e9 chez un petit petit couturier pakistanais qui m'a transform\u00e9 \u00e7a en une sorte de Salvar Camille, soit on non marron fonc\u00e9, tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s discret et j'ai pu rentrer \u00e0 Kaboul gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, ensuite le le l'Iran mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pour eux, c'\u00e9tait une zone o\u00f9 il fallait, il fallait parler quoi y avait rien parce que \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 par monsieur malgr\u00e9 Bloomberg qui a \u00e9t\u00e9 juif qu'il est am\u00e9ricain et qu'en qu'en Am\u00e9rique, \u00e7a se \u00e7a se faisait pas d'avoir ces 2 entre guillemets tard donc j'ai profit\u00e9 de la br\u00e8che juridique, moi je suis l\u00e0, je suis suisse protestant de la naissance que diriez vous si, si, si on ouvre un bureau et puis la, la r\u00e9ponse est tomb\u00e9e un peu plus, un peu plus tard, mais au bout de 6 mois, ils sont dit ouais pourquoi pas \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre pas si fou et ils m'ont ont envahi mon donner un budget il j'ai pu faire un peu ce que je voulais pendant 3 ans, ce qui \u00e9tait ce qui \u00e9tait effectivement l'inverse de tout ce que j'avais v\u00e9cu en solo avec des un porte- monnaie un peu moins fourni. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:26) [78%] :\r\nMais l\u00e0, quand vous aimez votre femme et votre enfant avec Jet par balle voitures blind\u00e9es, comme on sait comment \u00e7a se passe et pas tellement votre genre Marc Wolfensberger. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:39) [77%] :\r\nNon, mais l'Iran, alors on est, on est pas en guerre, un col et gu\u00e9rir en Irak et \u00e9tait termin\u00e9e depuis 88 donc y aille pas l'Iran \u00e9tait vraiment un pays facile au niveau des conditions s\u00e9curitaires, ce qui \u00e9tait beaucoup plus inqui\u00e9tant, tant que je ne pas pas qui culpabilise quand m\u00eame assez facilement, mais qui a un peu de pollution extr\u00eame pourquoi si vous enfant c'\u00e9tait de de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 comment les prot\u00e9ger et puis heureusement pas le le budget \u00e9tant le Tr\u00e9sor Bloomberg \u00e9tant assez cons\u00e9quent dans la verge chauffeur on vivait tous temps au T\u00e9h\u00e9ran, on \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9cole fran\u00e7aise, donc des des conditions plut\u00f4t apr\u00e8s, il y a, il y a toute la subtilit\u00e9 de l'Iran, ce qui a, il y a plusieurs visages et et m\u00eame si \u00e7a l'air facile il dit travailler qui qui travaille comme journaliste \u00e7a si vite, un peu, un peu l'enfer sur terre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:26) [94%] :\r\nDes rencontres \u00e9galement des rencontres importantes et des rencontres parfois dont on ne peut pas parler pour pour prot\u00e9ger justement les les gens qu'on a rencontr\u00e9 leurs activit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:37) [84%] :\r\nOui, moi je, je suis et appris \u00e0 mes d\u00e9pens Arte m'avait donn\u00e9 la chance en parall\u00e8le, donc une sort de de 2\u00e8me toute petite casquette de de pouvoir faire des reportages pour portes des reportages de 2 minutes, 2 minutes 30 et puis j'avais trouv\u00e9 un cameraman en qui j'avais est totale confiance et on a d'abord la fait des sujets traditionnels Mahmoud Ahmaninejad sa, sa ville natale de 3 choses sur le nucl\u00e9aire, pipi, tr\u00e8s vite, mais il y avait untel, mouvement de contestation n\u00e9e en Iran qu'il a fallu, il a fallu trouver le foyer finalement de la de la contestation et c'\u00e9tait les \u00e9tudiants puis pour prot\u00e9ger les \u00e9tudiants, il fallait les anonymiser, donc il a eu un lieu, un ou 2 sujets l\u00e0- dessus et puis ce qui s'est pass\u00e9, c'est que je me suis f\u00e2ch\u00e9 : une fois en visitant la la centrale, la seule centrale nucl\u00e9aire de dire on un bouch\u00e8re j'ai refus\u00e9 de monter quand on va bloquer la mont\u00e9e dans dans l'avion, on m'a dit : Il faut que vous, j'avais fait des interviews de p\u00eacheurs assez inoffensif, mais c'\u00e9tait des seuls qui \u00e9tait contre la la la centrale nucl\u00e9aire parce qu'il y a, il doit \u00eatre d\u00e9localis\u00e9e pour aller p\u00eacher ailleurs et qu'on est juste un peu plus d'argent pour pouvoir \u00eatre d\u00e9localis\u00e9e et j'avais r\u00e9ussi \u00e0 un peu fuir le le le la surveillance du guide et on avait fait ces 2 petits d'interviews rapide et au moment de monter dans l'avion mais pas d'interdiction de monter \u00e0 bord si vous effacez pas les les grandes j'ai refus\u00e9 et puis je me suis, je me suis un peu f\u00e2ch\u00e9 ce qui arrive rarement cameraman m'a dit de me calmer et il m'a dit : je g\u00e8re donc je tr\u00e8s bien entre Iraniens, ils vont g\u00e9rer \u00e7a, ils vont trouver un un moyen de faire passer la pilule, effectivement dans l'avion, il a montr\u00e9 l'avait effac\u00e9 de de l'interview et tout le reste \u00e9tait avait \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9 et je lui dis : mais tu es s\u00fbr que je peux l'utiliser diva du regard et qu'on patron mais je pense que oui, on a diffus\u00e9 le sujet donc de nouveau un petit sujet qui doit \u00eatre assez inoffensif pas, c'\u00e9tait quand m\u00eame \u00e0 la gloire du nucl\u00e9aire iranien et voil\u00e0 que le t\u00e9l\u00e9phone sonne, il est suspendu, il perd sa carte de presse, je perds ma carte de presse pour Arte, je peux la garder pour Bloomberg d\u00e9port\u00e9e, c'est fini, et puis comment ces n\u00e9gociations secr\u00e8tes et en fait ce qui s'est pass\u00e9, c'est qu'ils ont rendu la carte de presse au cameraman \u00e0 condition qu'montre tout ce qu'on avait fait ensemble, jusque -l\u00e0, mais quand ils ont vu des visages masqu\u00e9s bah, \u00e7a, \u00e7a commence \u00e0 tourner au vinaigre et on m'a questionn\u00e9 voil\u00e0 donc lui a pu r\u00e9cup\u00e9rer tous et toutes ces choses, mais moi j'ai perdu ma carte de Nahr pour pour toujours, et finalement ben bon, on est rentr\u00e9 en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:59) [87%] :\r\nEn revanche, les gens qui arrivent \u00e0 d\u00e9tourner le le syst\u00e8me la censure et ceci avec humour \u00e7a vous pla\u00eet, vous m'avez dit que la musique, c'\u00e9tait pas trop votre tasse de th\u00e9, que vous \u00e9tiez assez omnivore hein voil\u00e0 m\u00e9lomane omnivore, mais il y a un groupe qui vous pla\u00eet bien, qui s'appelle vous peut-\u00eatre en dire un dire d'en dire 2 mots parce qu'\u00e9videmment, le saumon n'a pas l'image, l'image est archi- importante raconter ma foi ce. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:25) [87%] :\r\nAlors peut-\u00eatre que c'est, c'est un groupe qui cartonne en ce moment \u00e0 la fois en Iran il y a l'ext\u00e9rieur qui se permettent pas mal de choses avec l'ascension notamment c'est c'est un groupe qui, qui m\u00e9lange la musique traditionnelle, vous l'avez vous allez l'\u00e9couter bient\u00f4t mais qui a \u00e9t\u00e9 un peu \u00e0 mi- chemin entre le pass\u00e9, il avait -il une future et ils sont \u00e9lev\u00e9s, il y a, il y a environ 18 mois de sa contre une une mesure toujours en de de misant en Iran, \u00e0 savoir qu'on n'a pas le droit de montrer des instruments de musique \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, et comme je vous clarinettiste contrebasse historique c'\u00e9tait absurde, donc ils ont fait un clip, on les voit jouer dans le vide, ils tiennent pas leur instrument, il simule la chose esp\u00e9raient pouvoir faire sauter cette cette mesure, mais comment en Iran, tout prend beaucoup de temps pour l'instant, elle est toujours. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:07) [84%] :\r\nAlors, il faut absolument aller voir la vid\u00e9o sur Internet, ce sont des vrais musiciens, on voit qu'il faut vraiment les doigts \u00e9taient les tout \u00e0 fait juste leurs positions sont impeccables, \u00e7a s'appelle. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:35) [57%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a n'a pas de d\u00e9bat j'c'est devenu historique de plus un sou, c'est alors d\u00e9bat il y a les dirigeants on la aussi avoir des et \u00e0 lundi, on a dit que \u00e7a c'est donc pour donc des accords permettant d'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:16) [58%] :\r\nPas mais je une le bonsoir si peux pas non, donc il sera cette d\u00e9j\u00e0 d'ailleurs, le dessinateur de la tarte et sur les terrains b\u00e9b\u00e9 scientologues dont direction \u00e7a donc Alain Perrin a je suis un petit oui d'un attentat un j'ai toujours, j'ai une centaine qui ne parle pas de c'est \u00e7a qui parle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:08) [73%] :\r\nVoil\u00e0 un an, quitte progressivement palettes, ces groupes iraniens qui d\u00e9fient la censure et qui joue sans instrument, il joue vraiment \u00e0 la sauver la peine d'aller voir sur sur Internet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:19) [92%] :\r\nOn est en Iran, avec vous, Marc Wolfensberger, auparavant en Afghanistan, maintenant on va partir en Russie tout tranquillement au fil des mots, si vous voulez bien. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:30) [85%] :\r\nOr ce temps- l\u00e0. \r\nJ'\u00e9tais en mon adolescence, j'avais \u00e0 peine 16 ans et je ne me souvenais d\u00e9j\u00e0 plus de mon enfance, j'\u00e9tais \u00e0 16000 lieux du lieu de ma naissance, j'\u00e9tais \u00e0 Moscou dans la ville et des les 3 Clochers et des syndicats, et je n'avais pas assez de cette gare des et 3 tours car mon adolescence \u00e9tait si ardente et si folle que mon coeur, tour \u00e0 tour comme le temple des faits ou comme la place Rouge de Moscou, quand le soleil se couche. \r\nEt mes yeux \u00e9clair\u00e9s des voies anciennes oui j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:15) [90%] :\r\nLa prose du Transsib\u00e9rien de blessant, je ne sais pas ce que \u00e7a \u00e9veillait chez vous dit ici par Louis Latour, donc tr\u00e8s pos\u00e9ment : je crois que c'\u00e9tait pour l'inauguration de la rue, blessant Draquila ce texte, la Russie, Marc Wolfensberger, c'est une longue histoire d'amour qui a commenc\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t, hein, vous avez fait je crois votre travail de licence sur sur la Russie et vous m'avez dit vous vous dites, dans un texte que vous, mais vous voyez, voil\u00e0 un texte, vous avez \u00e9crit il y a plus de 20 ans, vous disiez vouloir ma\u00eetriser cette langue dont les intonations font bouillir vos veines donc c'est quasiment physique comme indiff\u00e9rence carr\u00e9ment physique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:54) [69%] :\r\nAh oui, non, c'est, c'est c'est c'est donc le bon compliqu\u00e9 quoi voulez mais souhaite \u00e7a vous la d\u00e9testez, vous partez en courant, mais l\u00e0 le petit chose de de de Magnetic oui effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:03) [84%] :\r\nEt donc cette Russie pourquoi une rencontre peut-\u00eatre une femme l\u00e0 derri\u00e8re un projet de voyage, racontez -moi parce qu'il y a plusieurs choses qui qui d\u00e9coule de cette, de cette amende de la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:15) [82%] :\r\nC'est c'est parti d'un d'un d'un r\u00eave donc de prendre le le Transsib\u00e9rien, un r\u00eave qui a, qui a failli mal finir mais mais de nouveaux, rien n'\u00e9tait vraiment construit, donc il a, il a pris une autre direction, j'avais d\u00e9cid\u00e9 de ne pas d'aller jusqu'en Chine pour faire les routes de la soie \u00e0 l'envers, donc de prendre le Transsib\u00e9rien jusqu'\u00e0 P\u00e9kin, puis de revenir ensuite sur le Pakistan \u00e0 travers les les routes et puis l\u00e0, en Russie, j'\u00e9tais tomb\u00e9 sur une une babouchka qui m'avait invit\u00e9 chez elle \u00e0 dormir et puis elle m'avait au bout de la semaine, dit : voil\u00e0, j'accepte Transsib\u00e9rien \u00e0 condition que vous prenez un billet 1\u00e8re classe vous me montriez avant de partir, et puis on \u00e9change pas vous payez pas le le la semaine chez moi de vous faites quoi, elle va, elle, elle avait un peu un peu plus possible la piti\u00e9 mais le le trouver, c'est un peu jeune pour faire faire ce voyage, elle avait certainement raison parce que 2 jours plus tard dans le train, il y avait \u00e9norm\u00e9ment d'ambiance beaucoup de vodka qui coulait et on \u00e9tait pourtant avec un un autre \u00e9tranger, un Hollandais, qui \u00e9tait en voyage de r\u00e9conciliation avec son p\u00e8re, c'est une histoire mais je, je vais la faire court, elle, il \u00e9tait l\u00e0, donc pour pour renouer des Liens avec lui et puis comme on pouvait pas mal qu'on \u00e9tait tout le temps invit\u00e9 mal en tout cas moi on Suisse on est descendu \u00e0 Novossibirsk prenez acheter de la vodka et l\u00e0, malheureusement, l'histoire est un petit peu plus loin de la gare, j'ai demand\u00e9 la BoJ qu'en sortant avec mon russe bancal si si on avait le temps d'y aller, Emmanuel, bien s\u00fbr, bien c'est aussi aux petites cha\u00eenes et donc vous allez si et quand on est revenus ben le train \u00e9tait parti, c'\u00e9tait fini mon billet remerciera ce \u00e7a n'avait plus rien, il y avait surtout le p\u00e8re de cette hollandais qui \u00e9taient \u00e0 bord et on sait que dans les yeux, moi j'avais pas de veste, lui avait pas chaussures, il avait les sandales, on \u00e9tait au mois de mai, et on s'est dit : mais qu'est -ce qu'on fait, on est vraiment con, alors j'ai un peu d'argent lui pas et on est all\u00e9 \u00e0 l'a\u00e9roport, on a pris l'avion et on a d\u00e9pass\u00e9 le le train, donc l'arriv\u00e9e un jour un jour avant Irkoutsk et c'est l\u00e0 qu'\u00e0 la descente du bas du train, j'ai vu un p\u00e8re enfin furax avec moi des des yeux les yeux en forme de revolvers et puisque ce sentiment mon et seul et je suis parti au lac Ba\u00efkal et puis l\u00e0 j'ai rencontr\u00e9 une demoiselle qui s'appelle Jan qui plus tard m'a invit\u00e9 \u00e0 \u00eatre professeur, c'est encore bien jeune professeur de fran\u00e7ais \u00e0 l'institut p\u00e9dagogique dissous d'Irkoutsk, c'est l\u00e0 que j'ai vraiment pu d\u00e9coller oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:35) [82%] :\r\nOui mais Li\u00e9nard donc qui a les yeux couleur du lac Ba\u00efkal, dites -vous dans dans ce texte, vous m'avait dit que cette histoire, c'est un amour de la Russie avait commenc\u00e9 par un petit d\u00e9tour vers la vers la Mongolie, oui, mais aussi \u00e7a Hazard dont vous avez secret. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:53) [82%] :\r\nO\u00f9 les la secret oui une chose : j'\u00e9tais \u00e0 Saint-Gall on j'ai \u00e9tudi\u00e9 le l'\u00e9conomie j'avais d\u00e9cid\u00e9 de puis l'\u00e2ge de 16 ans, de faire du journalisme, \u00e7a c'\u00e9tait assez clair dans dans ma t\u00eate mais j'ai pas l'impression qu'il fallait \u00e9tudier le journalisme pour devenir journaliste, journaliste et donc j'ai d\u00e9cid\u00e9 de faire des \u00e9tudes dans son \u00e9conomie, \u00e0 la \u00e0 la Haute \u00c9cole de Saint-Gall, ce qui \u00e9tait une une incroyable erreur, je suis d\u00e9sol\u00e9 pour tous ceux qui nous \u00e9coutent, mais, mais c'\u00e9tait vraiment ennuyeux \u00e0 souhait et les cours \u00e9taient \u00e9taient peut-\u00eatre pas inint\u00e9ressant, mais le l'ambiance \u00e9tait c'est terrible, c'\u00e9tait quasiment que des hommes 3 pourcent de de avec l'\u00e9conomie pas l'architecture pas de m\u00e9decin de documents \u00e9chelon profond\u00e9ment et puis je m'\u00e9tais dit ben pour pr\u00e9parer un 1er voyage je voulais aller traverser la Mongolie pendant quelques jours, simplement, sans m'arr\u00eater, et quand je demande en 93 donc un VISA le consulat Gen\u00e8ve me dit mais \u00e9coutez, venez manger \u00e0 la maison, je la qu'est -ce qui vous est -ce que c'est un pervers et puis j'avais, c'\u00e9tait parce qu'il avait l'air assez assez sinc\u00e8re et nous, parti de l'opposition et je un c'est manger avec lui, avec une grande carte de la Mongolie derri\u00e8re et il dit : voil\u00e0, moi je vous donne 3 mois de Lisa, c'est exceptionnel, je demande vraiment quelques jours mais \u00e0 condition que vous enseigner l'anglais dans mon village d'origine et ce qu'il sait o\u00f9 il dit S\u00e9oul Bayane au Bayern ne c'est pas mondialement connu, il y a, il y a 400 dont 400 quoi, je pense, il y a parmi les 400 yourte donc les voir 1200 m\u00eame d\u00e9fi : b\u00e2timent, Pierre Issa 600 ou 650 kilom\u00e8tres de l\u00e0, la capitale, et voil\u00e0, donc je me suis retrouv\u00e9 au vraiment au bout du monde, tout pr\u00e8s de l\u00e0, la Chine dans un village qui n'avait aucune envie d'apprend l'anglais, donc c'est moi qui, qui a commenc\u00e9 \u00e0 le russe et c'est \u00e7a qui ensuite a donn\u00e9 l'id\u00e9e du voyage en transsib\u00e9rien, 2 ans plus tard. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:37) [88%] :\r\nVoil\u00e0, je vais lire un petit bout de ce texte, vous m'avez envoy\u00e9 qu'est -ce que vous en pensez, Marx, vous vous assumez alors j'assume. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:44) [75%] :\r\nJe voulais envoyer sans le relire et \u00e7a, il y a 20 ans \u00e9coutez, je vais vraiment le dire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:48) [90%] :\r\nOui, je vais vous dire pourquoi j'avais envie d'en lire un petit bout, c'est que je trouve que dans dans ce texte- l\u00e0 on sent votre mani\u00e8re de voyager, vous le d\u00e9crivez fort bien la monnaie l'impression des fois de coup de th\u00e9\u00e2tre de choses presque un peu cin\u00e9matographique et l\u00e0 on vous suit, au fur \u00e0 mesure donc voil\u00e0 c'\u00e9tait un jeudi 28 novembre je ne sais pas de quelle ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:10) [88%] :\r\n\u00e0 mesure que l'avion perd de l'altitude, je devine le sommet des boulots qui tapisse le sol gel\u00e9 la lune et si lumineuse et le parterre si r\u00e9verb\u00e8re en que les lumi\u00e8res de la piste d'atterrissage sont superflues, d'une voix pos\u00e9e, le copilote annonce qu'il est 4 heures du matin 23 heures \u00e0 Moscou et que la temp\u00e9rature ext\u00e9rieure flirte avec les moins 30 degr\u00e9s, jamais je n'ai connu pareille temp\u00e9rature je tr\u00e9pigne comme un gamin \u00e0 l'id\u00e9e de mettre le nez dehors, les mamans font plusieurs tours d'\u00e9charpe autour du cou de leur prog\u00e9niture et chapka sont viss\u00e9s une \u00e0 une sur la t\u00eate de leur propri\u00e9taire, bref tous bouts de Chair dispara\u00eet sous la foudre et la laine, si bien que les passagers double de volume, moi aussi et peine \u00e0 sortir par l'\u00e9troite porte de l'avion dehors un peu craintifs \u00e0 l'id\u00e9e de me faire d\u00e9vorer par le froid, je ne respire qu'\u00e0 moiti\u00e9, je serve toutes ces chemin\u00e9es du m\u00eame qui m'entourent et se pr\u00e9cipite dans un bus en forme de ce que le boeuf am\u00e9ricain, je n'en reviens pas, non seulement ce froid sec n'a rien de glacial mais il me donne en plus l'impression de purifier les poumons \u00e0 chaque bouff\u00e9e, lorsque les gens se parlent, il cr\u00e9e autour de un immense bain de vapeur que le rayonnement timide la Lune transforme en une aur\u00e9ole dor\u00e9e au travers de ma cagoule, je m'amuse \u00e0 dessiner des formes sans queue ni t\u00eate, par simple expiration de l'air dans mes poumons un peu excit\u00e9, je secoue un de mes voisins \u00e0 moiti\u00e9 endormi pour lui faire part de mes premi\u00e8res impressions, lui, n'a qu'une seule id\u00e9e en t\u00eate : rejoindre Moscou le lendemain, il me propose de partager les frais de taxi jusqu'au centre, je continue \u00e0 faire des bulles de vapeur, alors que le bolide avance \u00e0 vive allure sur l'asphalte et un paysage quasi lunaire au num\u00e9ro 30 de la rue Rosa-Luxemburg maintenant Kirill, le mari de Li\u00e9nard nous nous pr\u00e9cipitons \u00e0 l'int\u00e9rieur, o\u00f9 il doit bien faire 20 degr\u00e9s, peu \u00e0 peu nos corps main 6 et je voit soudain surgir I\u00e9na en t-shirt de la cuisine, elle n'a pas du tout chang\u00e9, si ce n'est que se r\u00e9veille au milieu de la nuit \u00e0 ses paupi\u00e8res de sommeil \u00e9motion des retrouvailles autour d'une salade de choux et d'une saucisse sib\u00e9rienne Morph\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:16) [88%] :\r\nAttendre alors je trouve que dans ces dans ces mots il y a beaucoup d'chose il y a les rencontres que vous savez faire cet homme qui vous propose tout de suite, de partager un taxi, il y a ce jeu avec la respiration, le jeu de le jeu du froid ces sensations ses sens, qui sont, qui sont en \u00e9veil, le ton est diff\u00e9rent dans quand on voyage comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:38) [79%] :\r\nCe qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent, mais les temp\u00e9ratures Sofok diff\u00e9rentes jamais connu, du moins 30 degr\u00e9s on, on se demande si on c'est c'est b\u00eate mais plein de gens qui dorment dans ces temp\u00eates sous ces temp\u00e9ratures pour quelques mois de l'ann\u00e9e, alors quand on a peur, est ce qui est aussi tr\u00e8s tr\u00e8s touchant, c'est ce Moscovite donc l'\u00c9gypte pas beaucoup de Moscovites pardon pour le mais, mais, par rapport \u00e0 la province, c'est vrai qu'il y a, il y a une peur, ils ont l'impression d'entrer dans le monde, territoire ennemi alors que ces gens qui sont beaucoup plus authentiques du du c\u00f4t\u00e9 de la Sib\u00e9rie, qu'une \u00e0 Moscou, donc c'est c'est vraiment lui semble l'entendre, puis c'est vrai que vous alliez la voil\u00e0 c'\u00e9tait c'\u00e9tait, c'\u00e9tait quelqu'un qui, qui compte \u00e9norm\u00e9ment compte ce qui retrouv\u00e9 mort 2 ans plus tard, elle \u00e9tait mari\u00e9e l\u00e0 d'un enfant avec avec cet homme, ils m'ont accueilli pendant pendant 4 mois les les 4 mois o\u00f9 j'ai enseign\u00e9 le le fran\u00e7ais, l'institut et ouest et des moments absolument merveilleux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:28) [88%] :\r\nOn va faire, on va partir, o\u00f9 le vent nous emporte un peu un mauvais jeu de mots sur la chanson qu'on nous a longtemps maintenant le vent nous portera, interpr\u00e9t\u00e9e par Sophie, une guerre vous rappelez -vous, c'\u00e9tait une chanson de Noir D\u00e9sir. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:34:41) [94%] :\r\nPoint et point. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:34:57) [79%] :\r\nPas vraiment de la route faudrait avoir je crois qu'on est tous de mais une roue crev\u00e9e, tout est bien. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:35:08) [93%] :\r\nL'air. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:35:11) [88%] :\r\nLa porte \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:35:14) [88%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:35:18) [74%] :\r\n\u00e7a tient la grande romanci\u00e8re la chef de la course qu'instantan\u00e9, donc m\u00eame si c'est. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:35:29) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:35:32) [74%] :\r\nVoil\u00e0, parce que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:35:35) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:35:38) [94%] :\r\nQui. \r\nBon point. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:35:45) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:50) [60%] :\r\nDe travailler sur d'et \u00e0 aller les Eurobonds et. \r\nParfum de m\u00eame morte, ce qui tend \u00e0 frapper \u00e0 Tapa, porte- qui \u00e9tait de destins donc qu'est -ce qu'on on sort. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:18) [85%] :\r\nMarc Wolfensberger on voyage avec vous, on apprend \u00e0 vous conna\u00eetre \u00e0 travers vos activit\u00e9s parce que vous m'avez dit que c'\u00e9tait, voil\u00e0 ce qui vous d\u00e9finissait le mieux, donc on va parler concr\u00e8tement de votre activit\u00e9, de ce qui vous occupe \u00e9norm\u00e9ment ces derni\u00e8res ann\u00e9es c'est le la, comme on peut dire \u00e7a, la maison documentaire qu'on vous le soci\u00e9t\u00e9 documentaires de la bo\u00eete de production documentaire ph\u00e9nom\u00e8ne que vous avez fond\u00e9 en 2008, il y a presque une sorte de manifeste autour de cette bo\u00eete de production li\u00e9e au fait que, voil\u00e0, le journaliste n'est pas toujours visiblement ce que ce que vous comptez vous pensez que le journalisme perd ses racines, Marc Rosset bonjour par moments o\u00f9, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:05) [85%] :\r\n\u00e7a quand m\u00eame leur sortir encore un moment oui c'est toujours tr\u00e8s dangereux qui est les philosophies, mais c'est vrai que j'ai, j'ai tenu la 1\u00e8re page que j'ai \u00e9cris pour pour cette cette maison de production, donc pour le site, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une une page philosophique p\u00eache suite \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 en Afghanistan le l'entr\u00e9e et les talibans et le commandant Massoud, \u00e7a, \u00e7a m'avait \u00e7a c'est pas du pipeau, \u00e7a, \u00e7a m'a vraiment profond\u00e9ment marqu\u00e9 et je me suis dit qu'il fallait, \u00e7a n'est possible de faire un journalisme on \u00e9tait, on \u00e9tait plus respectueux des sources de de plaire au public, c'est assez sympa mais par contre d'avoir des sources qui se retrouve plus ou moins dans, dans, dans ce qu'on a fait, et sans que ce soit ennuyeux pour le public, \u00e7a c'est beaucoup plus compliqu\u00e9, donc, le voil\u00e0 tr\u00e8s vite le le nom de la la bo\u00eete n'est venu, c'est en anglais, parce que je travaille, pas seulement pour les les m\u00e9dias francophones, mais aussi pour les les m\u00e9dias \u00e9trangers donc justifie nunc est un peu la la corde raide, la corde tendue ce chemin quasi impossibles entre entre bah, faire plaisir \u00e0 ses sources et faire plaisir au public, en attendant de nouveaux ce qu'il ne faut pas franchir essayer pas franchir voil\u00e0 mais les les est constamment en mouvement et et et je pense que je me tortureraient jusqu'au bout pour pour pour la respecter mais c'est fondamental que j'ai pour moi, c'est le 1er public c'est vraiment les personnes qui ont particip\u00e9, que ce soit un film ou de la radio, c'est, c'est c'est eux qui doit, qui doivent s'y retrouver et puis le 2\u00e8me contrat de confiance, c'est avec le public quoi de de pas de parents des pages et des pages pour pour les faire fuir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:30) [91%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a implique du temps aussi et peut-\u00eatre le fait d'accepter quand on fait un documentaire d'\u00eatre contrari\u00e9e dans ses plans, c'est-\u00e0-dire arriver avec un sc\u00e9nario pr\u00e9 \u00e9crit et de vouloir, comme vous dites, boucher les trous tout simplement mal accept\u00e9 d'remettent les choses en question peut-\u00eatre de recommencer, peut-\u00eatre m\u00eame de 2 jeux t\u00e9l\u00e9, les images et de de ne pas faire le reportage, \u00e7a vous est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:52) [79%] :\r\nOui, \u00e7a, \u00e7a va bien se marier \u00e7a moi j'aimerais encore assez souvent fait de partir dans une voie qui de des renoncer, \u00e7a peut \u00eatre apr\u00e8s une semaine, parfois plusieurs mois, alors j'ai la chance pour financer tout \u00e7a pour pour l'instant en tout cas, mais, mais, pour moi c'est fondamental que c'est c'est tr\u00e8s \u00e9go\u00efste ce m\u00e9tier ce les : je l'ai fait, je l'ai toujours dit parce que j'avais envie de pouvoir poser des questions aux gens jour de moi donc ce m\u00e9tier qui permettait, \u00e7a c'\u00e9tait, c'est celui de journaliste, donc voil\u00e0 c'est c'est vraiment une une situation privil\u00e9gi\u00e9e mais j'ai r\u00e9ussi \u00e0 faire le film. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:21) [86%] :\r\nC'est donc bien alors justement je vais vous lancer sur autre chose, vous parlez aussi de la simplification du propos an en gros \u00e7a \u00e7a concerne le public de ne pas prendre les gens pour d\u00e9bit autrement dit oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:33) [83%] :\r\nOui y r\u00e8gles souvent part du principe sens le le spectateur est et n'est pas tr\u00e8s subtil et tous les retours que que je re\u00e7ois, c'est, c'est vraiment l'inverse bien s\u00fbr qu'il y a une une frange de la soci\u00e9t\u00e9 qui est pas qui est qui est pas qui est pas insensible \u00e0 \u00e7a, mais la plupart du temps si vous essayez de, de, de, de, de, de vraiment de, de, d'imposer un propos \u00e7a \u00e7a \u00e7a ne passe pas et puis \u00e7a surtout 41 quoi de de de dire \u00e0 des, des gens, ceux qui savent d\u00e9j\u00e0 \u00e7a c'est, c'est c'est vraiment c'est stupide, passer les prendre pour des gens stupides, donc oui je je pars du principe qu'ils sont, ils sont, ils sont intelligents et je le crois font fondamentalement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:08) [88%] :\r\nOn \u00e9tait bien s\u00e9rieux, la marque Wolfensberger donc on parler voil\u00e0 de d'\u00e9thique du documentaire, c'est primordial, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important, maintenant, j'aimerais que on feuillette avec vous un petit peu comme on on prendra un album photo, un livre d'images qu'on parcourt un peu qu'on survole un petit peu les les documentaires que que vous avez fait, bien s\u00fbr, il y a des choses extr\u00eamement s\u00e9rieuses, des sujets tr\u00e8s graves un Alzheimer \u00e0 visage humain, lendemain de viols par exemple tr\u00e8s beau documentaire sur les frontaliers, il y a eu ce documentaire qui est pass\u00e9 le la semaine derni\u00e8re il il y a une semaine, intitul\u00e9 : cap sur le plaisir ou vous avez explor\u00e9 le monde m\u00e9connu, on peut dire \u00e7a du plaisir f\u00e9minin alors bon on a compris votre int\u00e9r\u00eat pour la femme pour les femmes en g\u00e9n\u00e9ral, mais c'\u00e9tait quand m\u00eame un sacr\u00e9 sens pour un homme d'aller questionner sur voil\u00e0 le plaisir intime de la femme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:08) [79%] :\r\nOui, ben alors il y a ach\u00e8ve plusieurs raisons \u00e0 \u00e7a, mais je pense, je pense, du personnel qui pose pas mal de questions sur sa sexualit\u00e9, toute personne et \u00e7a a souvent un peu de peine \u00e0 poser des questions et moi j'ai j'ai n\u00e9cessairement le r\u00e9sultat de le le le hasard, comme toujours, un jeu, j'\u00e9tais \u00e0 mon pays et je me balader dans les. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:28) [84%] :\r\nLa mesure qui mettent en fait partie, je n'attendais pas \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:32) [82%] :\r\nPour ceux qui sont all\u00e9s, il y a, il y a divergence qui sont qui grandit dans la dans la Pierre, donc c'est c'est l'ISI qui indique la direction du du bordel, et \u00e7a c'\u00e9tait il y a 2 1000 ans au d\u00e9but j'ai cru que c'\u00e9tait un gag de de des des restaurateurs, maintenant c'est, c'\u00e9tait vraiment l\u00e0, il y a, il y a 2 1000 ans, donc on pouvait la romantique, parler de de de bordel de de prostitution aujourd'hui bah, 2 1000 ans plus tard, c'est un peu plus compliqu\u00e9 \u00e9coute pass\u00e9 devant une affiche en Suisse o\u00f9 il y avait 3 lapins, il y a \u00e9crit : chacun son une pub pour les sextoys \u00e0 chacun son \u00e2ge, son pardon, qui avait un 1er lapin c'\u00e9tait une peluche un 2\u00e8me Aparecida voil\u00e0 puis 3\u00e8me lapin c'\u00e9tait un insecte et \u00e0 2 grands un vibromasseur du la Suisse avance quand m\u00eame pas mal mais o\u00f9 est -ce qu'on en est exactement, 45 ans apr\u00e8s la r\u00e9volution sexuelle et puis je suis tomb\u00e9e sur quelqu'un qui, qui \u00e9tait sur conna\u00eetra peut-\u00eatre ce soir et qui m'a dit viens mon plan culinaire, je rencontre ce soir qu'est -ce que est -ce que tu en penses, et j'ai rencontr\u00e9 cette femme qui \u00e9tait absolument charmante et et int\u00e9ressante et je me suis dit mais mon Dieu, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9norm\u00e9ment \u00e9volu\u00e9 ces sites de rencontres, on les diabolise aussi il y a des choses \u00e0 aller chercher l\u00e0 derri\u00e8re et puis voil\u00e0 j'ai j'ai la chance de pouvoir proposer des sujets notamment un temps pr\u00e9sent au Mali, ils ont plus des id\u00e9es s\u00e9duisantes, de faire des des portraits de de femmes sexuellement \u00e9mancip\u00e9, voil\u00e0, \u00e7a m'a pris pas mal de temps, mais mais mais c'est sorti. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:54) [93%] :\r\nEt \u00e7a, c'est possible de le de le revoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:57) [84%] :\r\nC'est possible de revoir encore quelques jours et puis aura peut-\u00eatre une suite \u00e7a en n\u00e9gociation pour faire quelque chose sur le plaisir du couple, il y a eu pas mal de de critiques, notamment de de t\u00e9l\u00e9spectateurs qui qui trouvait que le que le l'angle des couples \u00e9taient en occurrence dans ce 1er documentaire il y a d\u00e9j\u00e0 quelques couples mais c'est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:17) [86%] :\r\nMoi, j'imagine que vous avez eu droit \u00e0 quelques remarques parce qu'\u00e9videmment, les gens sont tr\u00e8s tr\u00e8s concern\u00e9 par par le sujet naturellement y compris ma ch\u00e8re maman qui n'a pas aim\u00e9, mais oui, on peut dire : voil\u00e0, c'est comme \u00e7a, c'est plut\u00f4t bon signe, je pense qu'il plus de pub oui dit qu'on parcourait alors on on va parcourir un peu rapidement, il y a ce ce documentaire aussi sur les pistes de ski en Cor\u00e9e du Nord avec la non reconna\u00eet peut-\u00eatre on peut parler de ne pas te qui est le ton par exemple cette phrase que j'ai not\u00e9, vous parlez de arme de distraction massive notamment un local engage un peu provocateur, mais toujours assez humoristique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:57) [82%] :\r\nMais il faut se compr\u00e9hensible dans les m\u00eames dans les 2 camps, il faut que \u00e7a fasse sourire l'occident parce qu'on on est bien s\u00fbr dans une, dans un mod\u00e8le assez dictatoriale et puis, et puis on en Cor\u00e9e du Nord, il faut aussi que \u00e7a passe pour eux c'est cela distraction c'est c'est parfait, c'est le pain des jeux et et du ski. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:15) [94%] :\r\nEt puisqu'il est l\u00e0, le fait que vous ayez pu aller en Cor\u00e9e du Nord, \u00e7a, c'\u00e9tait aussi le fait d'une d'une rencontre importante je crois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:25) [82%] :\r\nOui, c'est des c'est les choses qui se mettent en place lentement, je r\u00eavais de faire le portrait de la pr\u00e9sentatrice de t\u00e9l\u00e9vision nord- cor\u00e9enne, celle qu'on entend \u00e0 toutes les annonces nucl\u00e9aire et puis la G\u00e9orgie lanc\u00e9 les d\u00e9marches en 2008 et puis 4 ans plus tard, ils m'ont rappel\u00e9 en me disant \u00e9coutez, il y a des premi\u00e8res c\u00e9r\u00e9monies on va envoyer un satellite dans l'espace et si vous voulez venir et rel\u00e2che je suis s\u00fbr pendant 10 jours \u00e0 sillonner la Cor\u00e9e du Nord, malheureusement pour eux, le satellite, tr\u00e8s vite, donc c'\u00e9tait un peu la ris\u00e9e la ris\u00e9e de toute la plan\u00e8te m\u00e9dia mais surtout, on est l\u00e0 : l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s une 2\u00e8me fois et puis les les Cor\u00e9ens sont extr\u00eamement observateurs, donc il y a ce que vous faites et comme ce ton leur plaisait et puis que les t\u00e9l\u00e9visions ben passer leur plaisait aussi, j'ai pu, j'ai pu cumuler les, les, les mandats et au 3\u00e8me voyage me sauver, quand monsieur Kim, qui \u00e9tait \u00e0 l'ancienne ambassade de Cor\u00e9e du Nord. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:19) [85%] :\r\n\u00e0 Berne, donc un un guide sp\u00e9cial un guide qui sait tr\u00e8s bien comment l'Occident fonctionne puisqu'il y a v\u00e9cu, et puis c'est lui qui va alors il avait un agenda tr\u00e8s clair : il voulait que la Suisse livre 10\u00e8me un \u00e9quipement de donc de t\u00e9l\u00e9cabine pour pouvoir remonter allez les skieurs nord- cor\u00e9en au au sommet du mont qui donc il va voil\u00e0 le Parlement suisse d\u00e9cide \u00e0 ce moment -l\u00e0 de bloquer cette livraison de t\u00e9l\u00e9cabine il va un peu utilis\u00e9 pour essayer de faire changer le l'opinion publique et que moi j'ai rien contre le fait que la Cor\u00e9e du Nord et des pistes de ski, je pensais pas c'est lorsqu'elle prend souvent, on croit que c'est pour l'\u00e9lite, il y a mais c'est pas que pour l'\u00e9lite, c'est vraiment \u00e7a fait partie de ce programmes distraction massive donc je j'accepte de, de, de, d'aller sur place et, malheureusement pour eux, on arrive un jour o\u00f9 il a un brouillard incroyable toute l'arm\u00e9e est l\u00e0 o\u00f9 il y a beaucoup de jeunes qui qui qui travaille avec aucun outil \u00e9lectrique donc uniquement \u00e0 la force et les bras, les images sont saisissantes voil\u00e0 donc \u00e7a donne \u00e7a donne ce sujet assez assez particulier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:16) [95%] :\r\nMais d\u00e8s qu'il y a une possibilit\u00e9 d'\u00eatre politiques ou de trouver quelque chose \u00e0 redire \u00e0 double fond, j'ai l'impression que vous vous engouffrer \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame quand vous faites un documentaire sur le fait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:27) [85%] :\r\nQui valent de Locarno, vous comparez, film de Luc Besson et DRM r\u00e9glisse voil\u00e0 vous vous vous sautez sur l'occasion pour voil\u00e0 pour pour montrer que le politique et le politique est partout, c'est c'est plus fort que vous Marc Waffen-SS et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:44) [85%] :\r\nC'est la c'est la nuance, c'est, vous savez, \u00e7a me fait beaucoup rire de voir Luc Besson qui fait qui fait des films de Bastos puis juste derri\u00e8re un type qui a tout compris de la vie, je suis pas l\u00e0 pour critiquer, Luc Besson, mais par contre Paul Bertrand, on a en exergue et essayer, on comprend tr\u00e8s vite, dans quel camp je suis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:00) [84%] :\r\nEn plus, oui, un film d'Hendaye Dancing \u00e0 la baisse, en l'occurrence, qui propose la solution par l'amour, \u00e7a va, \u00e7a vous va si bien, Marc Wolfensberger je voulais qu'on parle d'un dernier de qui vot\u00e8rent avec vous bien dans leurs pompes fun\u00e8bres qui est un documentaire assez qui se passe tout pr\u00e8s d'ici, alors \u00e7a, \u00e7a change compl\u00e8tement s'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:19) [83%] :\r\n\u00e7a d\u00e9bute documentaire il y a malheureusement que les que 12 minutes mais un projet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:23) [84%] :\r\nPour pour alors c'est alors voil\u00e0 j'ai j'ai j'ai vraiment vu d\u00e9but mais je vous encourage vraiment \u00e0 continuer absolument passionnant, \u00e7a commence par un mariage ou justement ce couple qui tient cette maison de de pompes fun\u00e8bres, ils se sont mari\u00e9s dans leur corbillard et c'est tout ce monde compl\u00e8tement m\u00e9connu de voil\u00e0 ce ce ce monde qu'on veut pas trop approch\u00e9 qui encore assez tabou, l\u00e0 encore, vous mettez le doigt sur quelque chose, peut-\u00eatre une de vos frayeurs \u00e9galement \u00e0 la la la vie sexuelle des femmes apr\u00e8s la mort, finalement, sont des psychoth\u00e9rapique vous faites Marc Wolfensberger. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:56) [81%] :\r\nAlors c'est s\u00fbr, mais c'est pas une frayeur, ni les femmes ni de moi au contraire, c'est plut\u00f4t aller vers eux parce que je ne j'ai eu la chance aussi parce que c'est une chance, mais le le l'effectivement travers\u00e9 les morgues on a, on a pass\u00e9 une bonne semaine avec cette \u00e9quipe- l\u00e0, de pouvoir boire des caf\u00e9s, des croque-morts, c'est absolument g\u00e9nial, c'est : je ne comprends pas qu'on attend sa mort pour pour les banques, a fait avec eux et puis c'est, c'est par l\u00e0 qu'il faut qu'on trouve qu'on quitte m\u00eame pied d'un petit con qu'on essaie d'\u00e9liminer donc le le le projet : pour moi, c'\u00e9tait, il y avait il \u00e9tait c'\u00e9tait de de rentr\u00e9e, donc d'arr\u00eater de diaboliser la la mort avant nous arrive et puis ensuite de de faire des comparaisons europ\u00e9ennes, donc de prendre 5 familles croque-morts dans 5 pays europ\u00e9ens, et de les suivre et puis de voir que finalement l'Europe, elle est, elle est, elle, est tellement diff\u00e9rente qu'elle voil\u00e0 c'est pas message politique, mais elle est, elle, reste assez insoluble, c'est, c'est sur le fond et tous les flics, les gens r\u00e9fl\u00e9chissent l\u00e0- dessus, mais c'est encore en gestation, c'est compliqu\u00e9 de trouver des familles aussi \u00e9clairante que celle -l\u00e0, c'est vrai que se marier son corbillard c'est c'est pas donn\u00e9 \u00e0 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:54) [84%] :\r\nEt puis, un sens du d\u00e9tail, hein dans dans le dans les images, ces petits d\u00e9tails qui sont tellement, tellement important dans les moments graves et et l\u00e0 vous filmer, alors le fait l'extr\u00eame soin de la voiture qui l'avait tous les jours, le fait qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur, il y a de la lumi\u00e8re que l'int\u00e9rieur de la voiture, soit un peu costaud, une petite musique qui disait il y a, voil\u00e0 il par le trio par leur il y a 7 chevali\u00e8re aussi que que vous filmez il y a aussi, alors l\u00e0 aussi le politique vient parce que \u00e9videmment en Valais, voil\u00e0, on ne se fait pas enterr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:27) [90%] :\r\nPar le parti oppos\u00e9 non compl\u00e8tement mais l'humour, le second degr\u00e9, c'est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:32) [89%] :\r\nPr\u00e9sent presque constamment dans votre vie, comme dans le nouveau documentaire, m\u00eame si l'histoire est r\u00e9elle, m\u00eame si les faits sont r\u00e9els, il y a ce d\u00e9calage qui para\u00eet primordial. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:43) [77%] :\r\nAlors \u00e7a me touche, si c'est ressenti comme \u00e7a on hein, je pense, la vie est \u00e0 la fois tragique et l\u00e9g\u00e8re, donc 16, c'est peut-\u00eatre que c'est de la philosophie un peu de de cour de r\u00e9cr\u00e9ation mais mais mais, je le sens, qui sont comme \u00e7a, donc il faut il faut passer dans l'autre sens, sans h\u00e9siter, quoi, combien, et je dirais, c'est l'ensemble d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:52:00) [86%] :\r\nM\u00eame pour un sujet vraiment pour un sujet grave, surtout pour un sujet grave, bourreau, tr\u00e8s bien, ils vont faire que vous pensiez \u00e0 \u00e9crire vos m\u00e9moires, Marc Wolfensberger pour mon fils, ou alors de revenir tr\u00e8s rapidement nous raconter encore plus de vos voyages, merci beaucoup d'avoir pass\u00e9 cette soir\u00e9e avec nous, vous avez regard\u00e9 foot apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:52:21) [74%] :\r\nIl y a pas que ce soit en fait chance uniquement les gaules. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:52:24) [74%] :\r\nUniquement Lewis : que faire quand m\u00eame alors dans une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 vous et merci beaucoup, merci bien vous vouloir voir l'invitation. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:52:30) [67%] :\r\nPoitiers y point il point. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:52:41) [72%] :\r\nLes bobos et 30 de et le moins mal, parce qu'un seul. \r\nEt c'est pass\u00e9 et c'est bien par \u00e7a, c'est tout. \r\nPas de accord et plus \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:53:24) [90%] :\r\nC'est point. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:53:33) [55%] :\r\nEh ben je pourrais m\u00eame. \r\nBen \u00e7a va, mais c'est tout. \r\nPoint sur \u00e0 quoi. \r\nIl manque justiciable et y compris, et puis quoi, et oui, mais il est. \r\nVoil\u00e0, il y a bien pire et ailleurs poids c'est s\u00fbr h\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:45) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:54:45) [69%] :\r\nL'pour les biscuits donc quel point l'7 pays une pi\u00e8ce avec cette culture, qui a donc je voudrais bien vous parler, voil\u00e0. \r\n\u00e0 l'impossibilit\u00e9 compte cette point il faut pas manquer l'point ce n'est que la pointe de la glisse bien s\u00fbr d'\u00e0 pieds. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:55:36) [68%] :\r\nEt on pas s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:39) [76%] :\r\nFran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:55:40) [80%] :\r\nTout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:55:48) [87%] :\r\nPoint nomm\u00e9 point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:00) [85%] :\r\n2 heures avant la nuit, c'est termin\u00e9 pour ce soir, merci \u00e0 Yves Roulin en r\u00e9agit, un \u00c9tat et d'ailleurs \u00e0 l'assistance de production \u00e0 Karim bri\u00e8vement pour la programmation musicale dans un instant, juste apr\u00e8s les infos, vous avez rendez- vous avec St\u00e9phane Trisconi pour Sport 1\u00e8re avec la demi- finale Allemagne- France : restez calme, ce n'est qu'un sport \u00e0 demain \u00e0 la m\u00eame heure, il est 21 heures sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:56:24) [97%] :\r\nPoint. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-07T19:16:00Z", "program": {"href": "/programs/695F2DF3-1887-4748-B944-2156E63464B0", "id": "695F2DF3-1887-4748-B944-2156E63464B0", "name": "Deux heures avant la nuit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gillot, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wolfensberger, Marc", "role": "cin\u00e9aste documentariste,Documentariste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gillot, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-01849A73-B8E9-408D-B956-9CDF30FCE7AC", "internalArchiveId": "01849A73-B8E9-408D-B956-9CDF30FCE7AC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Deux femmes et un homme pour succ\u00e9der \u00e0 David Cameron", "publicationDate": "2016-07-07T00:00:00Z", "summary": "On conna\u00eetra ce jeudi apr\u00e8s-midi le nom des deux finalistes dans la course \u00e0 la succession du Premier ministre britannique David Cameron. Aux c\u00f4t\u00e9s de Michael Gove, deux femmes sont en bonne passe pour s'affronter dans le duel final: la ministre de l'Int\u00e9rieur Theresa May, grande favorite, et Andrea Leadsom, ministre de l'Energie.\r\n\r\n* * Deux femmes et un homme pour succ\u00e9der \u00e0 David Cameron  \r\nOn conna\u00eetra en fin d'apr\u00e8s-midi le nom des deux finalistes dans la course \u00e0 la succession du Premier ministre David Cameron...\r\nLes d\u00e9put\u00e9s conservateurs britanniques sont \u00e0 nouveau appel\u00e9s \u00e0 voter lors du deuxi\u00e8me tour \u00e9liminatoire, qui doit d\u00e9partager d\u00e9sormais trois candidats restants.. \r\nEt ce sont les deux femmes qui partent favorites... \r\nla ministre de l'int\u00e9rieur Th\u00e9r\u00e9sa May et Andrea Leadsom, secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 l'\u00e9nergie... \r\nA Londres, Catherine Ilic.\r\nMAG\r\nA l'issue du vote d'aujourd'hui, les deux finalistes seront d\u00e9partag\u00e9s durant l'\u00e9t\u00e9 par un vote par correspondance des 150.000 adh\u00e9rents du Parti conservateur....\r\n. On conna\u00eetre le nom officiel du nouveau Premier ministre le 9 septembre.", "durationSec": 101, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7848437", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Deux femmes et un homme pour succ\u00e9der \u00e0 David Cameron / 12H30_2016-07-07T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 07.07.2016"], "alternativeSummary": ["On conna\u00eetra ce jeudi apr\u00e8s-midi le nom des deux finalistes dans la course \u00e0 la succession du Premier ministre britannique David Cameron. Aux c\u00f4t\u00e9s de Michael Gove, deux femmes sont en bonne passe pour s\u2019affronter dans le duel final: la ministre de l\u2019Int\u00e9rieur Theresa May, grande favorite, et Andrea Leadsom, ministre de l\u2019Energie."], "variantIds": ["ece-7848437"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T04:02:35Z", "speechToTexts": ["19.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nConna\u00eetra en fin d'apr\u00e8s- midi, le nom des 2 finalistes dans la course \u00e0 la succession du 1er ministre britannique, David Cameron, les d\u00e9put\u00e9s conservateurs sont \u00e0 nouveau appel\u00e9s \u00e0 voter lors du 2\u00e8me tour \u00e9liminatoire qui doit d\u00e9partager d\u00e9sormais 3 candidats restants et ce sont les 2 femmes qui partent favorites, la ministre de l'Int\u00e9rieur, Theresa May et Andr\u00e9a Leeds homme la secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9nergie, \u00e0 Londres, Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [91%] :\r\nAssez peu connu du grand public, Andr\u00e9a Leeds homme qui a men\u00e9 une campagne acharn\u00e9e pour sortir de l'Union europ\u00e9enne est consid\u00e9r\u00e9e comme la candidate la plus \u00e0 m\u00eame de concurrencer Theresa May dans la course \u00e0 la succession de David Cameron elle redouble d'efforts pour engranger le maximum de soutien des d\u00e9put\u00e9s conservateurs, ce matin encore, elle \u00e9tait \u00e0 nouveau devant les cam\u00e9ras pour pr\u00e9senter son programme poste break Seat en soulignant qu'il \u00e9tait primordial de continuer \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier d'une relation sans barri\u00e8re tarifaire avec l'Union europ\u00e9enne, consid\u00e9r\u00e9e comme l'une des nouvelles \u00e9toiles montantes du parti, elle ne fait toutefois pas l'unanimit\u00e9 chez les d\u00e9put\u00e9s qui la jugent peu exp\u00e9riment\u00e9s dans la presse aussi des articles mettent en doute ses comp\u00e9tences, on lui reproche d'avoir enjoliv\u00e9 son exp\u00e9rience professionnelle \u00e0 la City de Londres, Theresa mais il n'a pas ce probl\u00e8me, elle occupe d\u00e9j\u00e0 l'un des postes les plus importants, gouvernement en tant que ministre de l'Int\u00e9rieur, son seul talon d'Achille, c'est d'avoir soutenu le maintien dans l'Union europ\u00e9enne lors du r\u00e9f\u00e9rendum du 23 juin Catherine Ilic, rtsinfo l'an prochain et aller. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [89%] :\r\nPlus du vote d'aujourd'hui les deux finalistes seront d\u00e9partag\u00e9s durant l'\u00e9t\u00e9 par un vote par correspondance des 150000 adh\u00e9rents du parti conservateur, on conna\u00eetra le nom officiel du nouveau 1er ministre ou de la nouvelle le 1er ministre, ce sera le 9 septembre prochain et cons\u00e9quences du. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-07T10:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4AD1F225-6611-427E-8147-5251311B573E", "internalArchiveId": "4AD1F225-6611-427E-8147-5251311B573E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La vaccination pourrait devenir gratuite \u00e0 partir de l'ann\u00e9e prochaine", "publicationDate": "2016-07-07T00:00:00Z", "summary": "D\u00e8s 2017, tous les vaccins pris en charge par l'assurance maladie pourraient \u00eatre exempt\u00e9s de la franchise, selon le projet national de vaccination. Cette mesure entra\u00eenerait un surplus de co\u00fbts, les assureurs s'inqui\u00e8tent.\r\n\r\n* * La vaccination pourrait devenir gratuite \u00e0 partir de l'ann\u00e9e prochaine  \r\nD\u00e8s 2017, les vaccins devraient \u00eatre gratuits en Suisse. Plus besoin de payer une franchise \u00e0 l'assurance maladie obligatoire. C'est ce que pr\u00e9voit l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique dans son plan national de vaccination qui \u00e9tait en consultation. Pour la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est une mesure importante pour la sant\u00e9 publique. Et surtout pour les adultes, Alexandra Richard:\r\nOui, parce que si les b\u00e9b\u00e9s et les enfants se font beaucoup vacciner, les adultes beaucoup moins. Et l'OFSP veut augmenter leur taux de vaccination. C'est essentiel pour la pr\u00e9vention qu'ils fassent eux aussi leurs rappels, vaccins contre la grippe ou encore pour certains voyages \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\nEt ce sont aussi les adultes, encore plus les jeunes adultes, qui ont souvent les franchises les plus \u00e9lev\u00e9es. D'o\u00f9 l'id\u00e9e, pour les inciter, de supprimer la franchise pour toutes les vaccinations prises en charge par l'assurance maladie obligatoire. Ce serait par exemple le cas pour le t\u00e9tanos, la rougeole, la grippe, les h\u00e9patites, et d'autres encore.\r\nAlors bien s\u00fbr, la vaccination gratuite a un co\u00fbt. Qui serait encore \u00e0 \u00e9valuer, selon le projet de l'OFSP, qui a \u00e9t\u00e9 transmis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Il devrait se prononcer d'ici la fin de l'ann\u00e9e. Et la strat\u00e9gie de vaccination pourrait \u00eatre mise en oeuvre en 2017.", "durationSec": 67, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7848439", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La vaccination pourrait devenir gratuite \u00e0 partir de l'ann\u00e9e prochaine / 12H30_2016-07-07T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 07.07.2016"], "alternativeSummary": ["D\u00e8s 2017, tous les vaccins pris en charge par l'assurance maladie pourraient \u00eatre exempt\u00e9s de la franchise, selon le projet national de vaccination. Cette mesure entra\u00eenerait un surplus de co\u00fbts, les assureurs s'inqui\u00e8tent."], "variantIds": ["ece-7848439"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T04:02:04Z", "speechToTexts": ["19.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes vaccins devraient \u00eatre gratuits en Suisse d\u00e8s 2017 plus besoin donc de payer une franchise \u00e0 l'assurance maladie obligatoire, c'est ce que pr\u00e9voit l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique dans son plan national de vaccination qui \u00e9tait en consultation pour la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est une mesure importante pour la sant\u00e9 publique et surtout pour les adultes, Alexandra Richard oui parce que ce plan vise surtout les adultes parce que si les b\u00e9b\u00e9s et les enfants se se font beaucoup vacciner les adultes eux beaucoup moins et l'OFSP veut augmenter leur taux de vaccination c'est essentiel justement, pour la pr\u00e9vention qu'ils fassent eux aussi leurs rappels vaccins contre la grippe ou encore pour certains voyages \u00e0 l'\u00e9tranger, et ce sont aussi ces adultes encore plus les jeunes adultes qui ont souvent les franchises les plus \u00e9lev\u00e9s d'o\u00f9 l'id\u00e9e, pour les inciter, de supprimer la franchise pour toutes les vaccinations prises en charge par l'assurance maladie obligatoire, ce serait, par exemple, la vaccination contre le t\u00e9tanos cela rougeole la grippe, les h\u00e9patites et puis d'autres encore alors bien s\u00fbr c'est un projet qui a un co\u00fbt et qui serait encore \u00e0 \u00e9valuer selon le projet de l'OFSP, projet qui a \u00e9t\u00e9 transmis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui devrait se prononcer d'ici la fin de l'ann\u00e9e, et alors les vaccins pourraient \u00eatre gratuits d\u00e8s 2017 alors la. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-07T10:37:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5CF719CA-7A1C-4BFB-86E2-DE3243CC433E", "internalArchiveId": "5CF719CA-7A1C-4BFB-86E2-DE3243CC433E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journal de 07h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-07-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rose Gentle, soeur d'un soldat britannique tu\u00e9 en Irak;Philippe Le Corre, chercheur au centre de r\u00e9flexion Brooking Institute  \u00e0 Washington;extraits de la vid\u00e9o des coups de feu de policiers sur un vendeur noir \u00e0 B\u00e2ton Rouge;Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du DFI;BonamOl;Luc Barthassat, conseiller d'Etat genevois, en charge des transports;Alain Groff, directeur de la mobilit\u00e9 \u00e0 B\u00e2le Ville\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(12new/MULTI GB RAPPORT IRAK TONY BLAIR REACTION FAMILLE) L'\u00e9motion et les critiques en grande-bretagne..\r\nLe rapport Chilcot sur l'engagement controvers\u00e9 du Royaume-Uni dans la guerre en Irak en 2003 critique s\u00e9v\u00e8rement l'action de l'ancien Premier ministre Tony Blair et le r\u00f4le des services secrets.\r\nDes familles de soldats britanniques tu\u00e9s en Irak ont exprim\u00e9 leur col\u00e8re.\r\nEcoutez Rose Gentle, la soeur d'un soldat.\r\n  37'' ((ou 12court 23'))\r\nTony Blair qui s'est donc excus\u00e9 hier...\r\nJ'exprime plus de regrets, de peine et d'excuse que vous pouvez l'imaginer..\r\nmais l'ex-premier ministre n'en d\u00e9mord pas:\r\nLe monde \u00e9tait meilleur sans Saddam Hussein...\r\n(13/MULTI GB RAPPORT GUERRE IRAK PA) A Londres, l'analyse de Catherine Ilic...\r\n  58''\r\n(D7/GB RAPPORT GUERRE IRAK IMPACT POL ETR/MILIT GB ITV LE CORRE) ***...et ce rapport \"tchilcotte\" met en \u00e9vidence la confiance \"aveugle\" que le gouvernement de Toni Blair a accord\u00e9e au leadership am\u00e9ricain...\r\nde quoi poser la question de l'avenir des relations entre Londres et Washington...\r\nune relation modif\u00e9e par un autre \u00e9v\u00e9nement...\r\nPhilippe Le Corre, chercheur \u00e0 Washington au centre de r\u00e9flexion Brooking Institute...\"\r\n   1'25\r\nPhilippe le Corre interrog\u00e9 par Alain Franco.\r\nLe Brexit qui modifie la relation entre les Etats-Unis et la Grande-Bretagne...\r\nLe Brexit qui pourrait d\u00e9clencher une crise immobili\u00e8re au Royaume-Uni...d\u00e9sormais ce sont 6 fonds d'investissements sp\u00e9cialis\u00e9s dans l'immobilier qui sont suspendus...parce que les investisseurs retirent massivement leur argent...\r\nhier matin ils \u00e9taient encore 3...on en parlait d'ailleurs dans ce journal.\r\n6 fonds suspendus pour un montant total de 16 milliards d'euros...la plus grosse somme gel\u00e9e depuis la crise financi\u00e8re de 2008.\r\n(26A+B/USA VENDEUR BLACK TUE POLICIERS EN CAUSE 7H?) Aux Etats-Unis \u00e0 pr\u00e9sent...\r\nCes images brutales qui font le tour du net...\r\nCe que vous venez d'entendre ce sont des coups de feu.\r\ntir\u00e9 par des policiers blancs qui ont tu\u00e9 un vendeur noir mardi soir \u00e0 B\u00e2ton Rouge, Lousiane...\r\nAlton Sterling, 37 ans, \u00e9tait \u00e0 terre au moment du drame.\r\nLa police affirme qu'il \u00e9tait arm\u00e9. \r\nLa commaut\u00e9 noire est en col\u00e8re...\r\net les Etats-Unis sous le choc.\r\nPhilippe Revaz.\r\nEt la justice am\u00e9ricaine a ouvert une enqu\u00eate...\r\nLe d\u00e9partement am\u00e9ricain de justice qui ne poursuivra pas, Hillary Clinton pour avoir utilis\u00e9 son mail priv\u00e9 lorsqu'elle \u00e9tait secr\u00e9taire d'Etat.\r\nLe DO dj\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 de suivre hier les recommandation du FBI.\r\n(04/ECHEC REFERENDUM DEVA PA) ***7h...Retour en Suisse...Il n'y aura pas de votation sur la r\u00e9forme de l'arm\u00e9e! \r\nEt non, le r\u00e9f\u00e9rendum contre Deva a \u00e9chou\u00e9. \r\nLe comit\u00e9 constitu\u00e9 autour du groupe pro-arm\u00e9e Giardino n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9unir 50 mille signatures...\r\nle compteur restait bloqu\u00e9 \u00e0 40 mille hier...seulement voil\u00e0, la deadline, le d\u00e9lai, c'est aujourd'hui!\r\nC'est un \u00e9chec pour eux...\r\nMais une victoire d'\u00e9tape pour le ministre de la d\u00e9fense...\r\nExplications, Pietro Bugnon.\r\n   55''\r\net on saura aujourd'hui si le r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi sur la surveillance des t\u00e9l\u00e9communications a abouti...la p\u00eache aux signatures \u00e9tait aussi compliqu\u00e9e.\r\n(Br\u00e8ve m\u00e9dicaments) A Berne toujours...\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut fixer le juste prix des m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques!\r\nvia une r\u00e9vision de la loi sur l'assurance maladie...\r\nElle sera mise en consultation d'ici la fin de l'ann\u00e9e.\r\nEt reposera sur un principe: plus un m\u00e9dicament orignal se vend bien...et rapporte de l'argent...moins cher sera son g\u00e9n\u00e9rique...\r\n(le principe des vases communiquantI)\r\nentr\u00e9e en vigueur en 2019. mais des \u00e9conomies devront \u00eatre r\u00e9alis\u00e9es avant...l'office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique table sur 80 millions d'\u00e9conomie suppl\u00e9mentaires ces 3 prochaines ann\u00e9es.\r\n(extro possible: ce sera d'ailleurs la r\u00e8gle pour les m\u00e9dicaments originaux. leur prix sera r\u00e9examin\u00e9, en fonction de deux crit\u00e8res: l'efficacit\u00e9 th\u00e9rapeutique, et le prix pratiqu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger.)\r\n(Br\u00e8ve langues) ...Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui n'a pas \u00e0 intervenir dans l'enseignement des langues! C'est l'avis des cantons...un peu f\u00e2ch\u00e9s des propositions faites hier par Alain Berset...pour garantir l'apprentissage du fran\u00e7ais (de l'allemand ou de l'italien) \u00e0 l'\u00e9cole primaire. \r\nLe ministre de l'int\u00e9rieur a mis 3 variantes en consultation hier.\r\nEn esp\u00e9rant que les cantons r\u00e8gleront le probl\u00e8me entre eux d'ici l\u00e0...\r\n(23/FOOT EURO POR-WAL BONAMICI POUR 7H00 PA) Du vert, du rouge, et des concerts de klaxons...\r\nPas de doute, c'est bien le Portugal qui a d\u00e9croch\u00e9 son ticket pour la finale de l'Euro!\r\n***2 buts \u00e0 0 hier soir contre le Pays-de-Galles.\r\nDes r\u00e9ussites sign\u00e9es Ronaldo et Nani...\r\nBonjour Olivier Bonamici..\r\nVous \u00eates en direct de Lisbonne. \r\nOn imagine que la f\u00eate a dur\u00e9 toute la nuit...\r\non imagine aussi la joie des portuguais ce matin...\r\nDIR \r\nCC: Les portuguais se voient r\u00e9ellement soulever la Coupe dimanche?\r\nOlivier merci...\r\non vous souhaite dors et d\u00e9j\u00e0 une bonne finale...\r\nVous esp\u00e9rez quel adversaire?\r\n....\r\nr\u00e9ponse ce soir...France-Allemagne c'est \u00e0 21h faut-il le rappeler...\u00e0 Marseille \u00e0 suivre sur RTS2 et la Premi\u00e8re.\r\n(Br\u00e8ve sports) ***et l'autre \u00e9v\u00e9nement sportif d'hier c'est la spectaculaire remont\u00e9e de Roger Federer...\r\nmen\u00e9 2 sets \u00e0 0 par Marin Cilic...il a sauv\u00e9 3 balles de match avant de s'imposer en 5 sets. \r\nIl affrontera donc le canadien Milos Raonic en demi-finale demain. \r\nReste encore, l'autre demi-finale entre Andy Murray et Tomas Berdych. \r\n((Et puis changement de maillot au Tour de France. \r\nC'est le belge Greg van Avermaet qui se pare de jaune apr\u00e8s avoir remport\u00e9 l'\u00e9tape d'hier.\r\naujourd'hui 6\u00e8me \u00e9tape, 190km entre Arpajon-sur-c\u00e8re et Montauban.\r\nentre les deux, quelques vallons...))\r\n(D2/GE PROJET CATCH A CAR PI) Halte \u00e0 Gen\u00e8ve maintenant o\u00f9 une petite r\u00e9volution est agend\u00e9e pour l'ann\u00e9e prochaine.\r\nSon nom: catch a car.\r\nLe premier service de partage de v\u00e9hicules en libre service.\r\nL'id\u00e9e: localiser une voiture \u00e0 louer avec son smartphone, et la laisser n'importe o\u00f9 dans le canton apr\u00e8s utilisation. \r\nL'objectif \u00e0 long terme : r\u00e9duire le nombre v\u00e9hicules en ville. si si... \r\nAllez en monte en voiture, avec C\u00e9dric Guigon.\r\n   1'28\r\n...Les v\u00e9los du Tour de France eux ne sont pas encore en libre service...\r\nquoi qu'il en soit...le belge Greg van Avermaet doit tenir au sien...celui qui lui a permis de remporter l'\u00e9tape d'hier et de se parer de jaune! changement de maillot donc.\r\naujourd'hui 6\u00e8me \u00e9tape, 190km entre Arpajon-sur-c\u00e8re et Montauban.\r\nentre les deux, quelques vallons...\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nChaleur, soleil. \r\nJusqu'\u00e0 27 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi, 30 en Valais.\r\nEt \u00e7a continue jusqu'\u00e0 samedi...\r\nle mecure devrait grimper jusqu'\u00e0 33 degr\u00e9s.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 923, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7848462", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-07-07T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-07-07T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7848476", "ece-7848462"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T04:01:53Z", "speechToTexts": ["19.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:00) [93%] :\r\nIl sera 7 heures et c'est le journal de Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [94%] :\r\nL'\u00e9motion et la col\u00e8re en Grande Bretagne, apr\u00e8s la publication du rapport qui condamne l'intervention britannique en Irak, les familles des soldats veulent poursuivre Tony Blair en justice, elle le qualifie de terroriste, l'ex- 1er ministre s'est excus\u00e9, mais il persiste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:21) [60%] :\r\nLe bois auboise interdisent et Marie- du monde datte s'harmoniser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:26) [87%] :\r\nLe monde est meilleur sans Saddam Hussein suscit\u00e8rent est \u00e0 refaire, il signerait mais si l'histoire se r\u00e9p\u00e9tait : pas s\u00fbr que les fr\u00e8res repartir ensemble au combat nous expliquera un sp\u00e9cialiste d'histoire, elle se r\u00e9p\u00e8te aux \u00c9tats-Unis encore un noir tu\u00e9 par des policiers blancs, c'\u00e9tait mardi soir en Louisiane, la sc\u00e8ne est film\u00e9e, elle fait pol\u00e9mique, l'homme \u00e9tait plaqu\u00e9 au sol lorsque les agents tir\u00e9 essay\u00e9 pas pu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:51) [92%] :\r\nOui, les Suisses ne voteront pas sur la r\u00e9forme de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [88%] :\r\n\u00e7a Random a \u00e9chou\u00e9, Guy Parmelin gagne une bataille mais pas la guerre, nous expliquera Pietro Bugnon du Vert, du rouge et des concerts de klaxons sont par ici, mais \u00e0 Lisbonne aussi le Portugal est en finale de l'Euro et on prendra la temp\u00e9rature avec notre correspondant sur place Olivier bonamici ce soir, place au choc France- Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:13) [86%] :\r\nUn choc au sommet qui nous rappelle un peu le traumatisme de 1982 les fran\u00e7ais avaient perdu aux tirs au but face aux Allemands, demi- finale, non pas l'Euro, mais de la Coupe du monde \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait en Espagne, un homme a rejou\u00e9 le spectacle tout seul dans un stade, l'artiste Massimo Furlan est -ce qu'on peut comparer 82 et 2016, le football est -il avant tout un th\u00e9\u00e2tre Massimo Furlan est notre invit\u00e9 dans un quart d'heure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [80%] :\r\nEt ce matin, passera le secteur de l'h\u00f4tellerie li\u00e9e \u00e0 la loupe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:39) [90%] :\r\nNotre s\u00e9rie la Suisse dans le monde s'interroge sur la qualit\u00e9 de nos \u00e9coles h\u00f4teli\u00e8res, sommes -nous toujours leader en la mati\u00e8re, rendez- vous avec Dominique Choffat, ce sera 7 heures 25. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [90%] :\r\nEt en parlant d'h\u00f4tellerie, apr\u00e8s des ann\u00e9es de croissance, le secteur s'est effondr\u00e9 en 2009. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:54) [92%] :\r\nSeulement dans le domaine des nuit\u00e9es comment remonter la pente, notamment face \u00e0 la concurrence \u00e9trang\u00e8re, la directrice du Beau-Rivage Palace de Lausanne Nicole \u00e7a rails, \u00e9galement membre du conseil d'administration de l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re, on vient d'en parler, elle est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:10) [76%] :\r\nLouer une voiture \u00e0 la Garrel abandonn\u00e9s n'importe o\u00f9 dans le canton, Gen\u00e8ve, lance le projet catch car r\u00e9volutionnaire vers l'\u00e9motion, les critiques en Grande-Bretagne, le rap. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:23) [92%] :\r\nPort du Chilcott sur l'engagement controvers\u00e9 du Royaume-Uni dans la guerre en Irak en 2003, critique s\u00e9v\u00e8rement l'action de l'ancien 1er ministre Tony Blair et le r\u00f4le des services secrets, des familles de soldats britanniques tu\u00e9s en Irak, ont exprim\u00e9 leur col\u00e8re hier \u00e9coutez d'une telle la soeur d'un soldat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:42) [85%] :\r\nVoici fournisseurs personnellement je ressens de la col\u00e8re par rapport \u00e0 ce deuil c'est 11 ans et demi de travail sur moi- m\u00eame comme \u00eates oui, maintenant je suis de retour \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 j'ai appris la mort de mon fr\u00e8re de il y a un terroriste dans le monde doit prendre conscience de l'existence et son nom et Tony Blair, le pire terroriste du monde, voil\u00e0 \u00e7a et puis c'est chose quoi n'a -t-il pas ici \u00e0 nous regarder dans les yeux, avoir le visage m\u00eame quand il a donn\u00e9 les preuves pour sa d\u00e9fense \u00e9tait le Tony Blair change quoi qu'il est le marionnettiste qui tire les ficelles, c'est ni quoi voil\u00e0 il y a un. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:17) [89%] :\r\nMais c'est Tony Toni de l'air qui s'est donc excus\u00e9 hier j'exprime plus de regrets de peine et d'excuse que vous pouvez l'imaginer, a -t-il dit, mais l'ex- 1er ministre n'en d\u00e9mord pas : le monde est meilleur sans Saddam Hussein \u00e0 Londres, l'analyse de Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:33) [89%] :\r\nSa voix tremble sous l'\u00e9motion, mais Tony Blair maintient sa ligne de d\u00e9fense : si c'\u00e9tait \u00e0 refaire, il aurait pris la m\u00eame d\u00e9cision le monde insiste : il est meilleur et plus s\u00fbr sans Saddam Hussein pr\u00e8s du parlement, des centaines de manifestants ne sont pas du m\u00eame avis, sous les cris de Bleier Blair le menteur, ils exigent que l'ancien 1er ministre soit jug\u00e9s devant une cour p\u00e9nale internationale, l'actuel chef du Parti travailliste J\u00e9r\u00e9my Corbis ne se montre tout aussi virulent \u00e0 l'\u00e9gard de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, soulignant que ce conflit avait \u00e9t\u00e9 une agression ill\u00e9gale oppos\u00e9 depuis le d\u00e9but \u00e0 cette guerre, le v\u00e9t\u00e9ran de Gauche qualifie cette aventure de d\u00e9sastreuses et pr\u00e9sente des excuses au nom de son parti, David Cameron, qui a vu son destin ternie par le Brexit, tu es plus compr\u00e9hensif et appelle les d\u00e9put\u00e9s britanniques \u00e0 ne pas s'exon\u00e9rer de leur responsabilit\u00e9 si Tony Blair a pu ordonner l'invasion en Irak, soulignant : il sait qu'il avait le soutien du Parlement Catherine Ilic, rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:31) [80%] :\r\nEt ce rapport Chilcott se mettent en \u00e9vidence la confiance aveugle que le gouvernement de Tony Blair a accord\u00e9e au Leadership am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:38) [96%] :\r\nDe quoi poser la question de l'avenir des relations entre Londres et Washington plus que ce rapport, c'est un autre \u00e9v\u00e9nement qui risque d'\u00e9loigner les fr\u00e8res \u00e9coutez Philippe Le Corre, chercheur \u00e0 Washington au centre de r\u00e9flexion Brooking Institute. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:54) [89%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que le rapport Chilcot \u00e9tait attendu depuis longtemps, il y a 8 ans apr\u00e8s, ce qui a eu l'\u00e9lection de Barack Obama ici qui a men\u00e9 \u00e0 terme \u00e0 la p\u00e9riode va -t-en-guerre de Dior W Bush et, parall\u00e8lement, Tony Blair a \u00e9galement quitt\u00e9 le pouvoir dont Cameron s'\u00e9tant d\u00e9sengag\u00e9 de beaucoup de dossiers internationaux, m\u00eame si la Grande Bretagne participe \u00e0 la coalition en Irak et en Syrie, les \u00c9tats-Unis n'attendent pas apr\u00e8s Londres, Paris ou Berlin pour prendre les d\u00e9cisions, bien s\u00fbr, ils veulent des alli\u00e9s, maintenant je ne sais pas si une situation se posait comme celles qu'on \u00e9voque sur l'Irak, je ne sais pas si les \u00c9tats-Unis prendraient en compte le point de vue britannique comme ils l'ont pris en compte du temps de Tony Blair et de George Bush. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:37) [82%] :\r\nBlair avait \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 d'\u00eatre le plus d'le le caniche de George Bush, \u00e7a, cette p\u00e9riode c'est d\u00e9finitivement enterr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:45) [86%] :\r\nBen pour une raison bien simple, c'est que le le Royaume-Uni et dans un telle et moi suite au r\u00e9f\u00e9rendum que si vous voulez, il y a plus de travail, Nancy, les gens sont totalement tourn\u00e9 vers la situation int\u00e9rieure britannique, c'\u00e9tait un vrai probl\u00e8me pour les alli\u00e9s du Royaume-Uni. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:00) [82%] :\r\nLe Brexit, le Royaume-Uni quoi. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:02) [93%] :\r\nC'est clair que le r\u00e9sultat du r\u00e9f\u00e9rendum consid\u00e9rablement r\u00e9duire l'influence britannique en Europe mais aussi \u00e0 l'\u00e9gard des \u00c9tats-Unis puisque les \u00c9tats-Unis consid\u00e9raient la Grande-Bretagne comme son alli\u00e9 en Europe, tout \u00e7a, maintenant, est remis en cause. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:20) [93%] :\r\nPhilippe Le Corre, interrog\u00e9 par Alain Franco, le Brexit, qui modifie la relation entre les \u00c9tats-Unis et la Grande-Bretagne, le Brexit qui pourrait d\u00e9clencher une crise immobili\u00e8re au Royaume-Uni d\u00e9sormais ce sont si fondant Vesti semant sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'immobilier, qui sont suspendus, parce que les investisseurs retirent leur argent, hier matin, ils \u00e9taient encore 3 on en parlait d'ailleurs dans ce journal, 6 fonds suspendus pour un montant total de 16 milliards d'euros, c'est la plus grosse somme gel\u00e9e depuis la crise des subprimes en 2008 aux \u00c9tats-Unis, \u00e0 pr\u00e9sent, ces images brutales qui font le tour du Net. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:53) [68%] :\r\nParce qu'on n'est pas une pas oui, il y a un texte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:00) [96%] :\r\nCe que vous venez d'entendre ce sont des coups de feu tir\u00e9s par des policiers blancs qui ont tu\u00e9 un vendeur noir mardi soir \u00e0 B\u00e2ton Rouge, en Louisiane alternance sterling 37 ans \u00e9tait \u00e0 terre au moment du drame, la police affirme qu'il \u00e9tait arm\u00e9, la communaut\u00e9 noire est en col\u00e8re Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:17) [92%] :\r\nAlton sterling \u00e9tait p\u00e9niblement maintenue couch\u00e9e sur le dos, lorsque l'un des policiers a cri\u00e9 qu'il avait une arme tr\u00e8s vite, des coups de feu sont tir\u00e9s \u00e0 bout portant litt\u00e9ralement sur sa poitrine, toute la question sera de savoir si la victime \u00e9tait bien arm\u00e9s et si elle pr\u00e9sentait une menace pour les policiers, la sc\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 film\u00e9e par un commer\u00e7ant et par des activistes qui suivait justement la police pour documenter d'\u00e9ventuels Zabul, la vid\u00e9o est une arme de r\u00e9sistance, c'est une arme politique face aux actions de la police et la violence des images, comme ici, peut aussi attis\u00e9 la col\u00e8re de la population, le gouverneur de Louisiane un d\u00e9mocrate a rapidement annonc\u00e9 que l'enqu\u00eate sera men\u00e9e par le FBI et le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice pour assurer l'impartialit\u00e9, cette prise en charge des autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales en dit long aussi sur la m\u00e9fiance des communaut\u00e9s locales, chaque nouvelle affaire semble ramener l'Am\u00e9rique \u00e0 ce d\u00e9bat initial sur l'usage excessif de la force, la m\u00e9fiance mutuelle entre police et population et les accusations de biais racial \u00e0 B\u00e2ton Rouge, le Pasteur de la communaut\u00e9, le gouverneur, la police, le maire de la ville ont tous appel\u00e9 au calme, les heures qui viennent diront s'ils ont \u00e9t\u00e9 entendus, Philippe Revaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:19) [92%] :\r\nMais la justice am\u00e9ricaine a ouvert une enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:21) [89%] :\r\n7 heures 8 heures Retour en Suisse, il n'y aura pas de votation sur la r\u00e9forme de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:25) [92%] :\r\nOui et non, le r\u00e9f\u00e9rendum contre des va \u00e9chouer le comit\u00e9 constitu\u00e9 autour du groupe pro- arm\u00e9e d'Giardino n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9unir 50000 signatures, le compteur restait bloqu\u00e9 \u00e0 40 mille hier, seulement voil\u00e0, la Deadline le d\u00e9lai, c'est aujourd'hui, c'est donc un \u00e9chec pour eux, mais une victoire d'\u00e9tape pour le ministre de la D\u00e9fense, explications Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:45) [89%] :\r\nApr\u00e8s arm\u00e9e 95 et arm\u00e9e 21 place \u00e0 des pour, d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e, la r\u00e9organisation lanc\u00e9e par horaires et valid\u00e9 par le Parlement en mars dernier, pourrait \u00eatre r\u00e9alis\u00e9es sans passer par la case votation populaire un soulagement, sans doute pour le ministre de la D\u00e9fense, Guy Parmelin, qui n'aura pas men\u00e9 campagne devant le peuple, mais tout reste \u00e0 faire car d'\u00c9va existent uniquement sur le papier, la r\u00e9organisation des troupes sur le terrain, prendra du temps, premi\u00e8res \u00e9tapes la nomination du nouveau chef de l'arm\u00e9e d'ici la fin de l'ann\u00e9e, c'est \u00e0 lui que reviendra la lourde t\u00e2che de dessiner l'arm\u00e9e de demain avec son lot de frustrations chez les militaires, mais aussi dans les cantons o\u00f9 des places d'armes seront abandonn\u00e9es, des vagues doit aussi permettre un \u00e9quipement complet des troupes, le parlement a vot\u00e9 un budget annuel de 5 milliards de francs, reste \u00e0 concr\u00e9tiser ses acquisitions qui s'av\u00e8re parfois compliqu\u00e9, autrement dit, il y a encore du pain sur la planche : l'arm\u00e9e de demain, \u00e7a n'est pas pour tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:41) [93%] :\r\nEt on saura aujourd'hui si le r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi sur la surveillance des t\u00e9l\u00e9communications a abouti \u00e0 la p\u00eache aux signatures \u00e9tait aussi compliqu\u00e9e \u00e0 Berne toujours le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut fixer le juste prix des m\u00e9dicaments g\u00e9n\u00e9riques, via une r\u00e9vision de la loi sur l'assurance maladie, elle sera mise en consultation d'ici la fin de l'ann\u00e9e, elle reposera sur un principe plus un m\u00e9dicament original se vend bien et rapporte de l'argent moins cher sera son g\u00e9n\u00e9rique le principe des vases communicants, entr\u00e9e en vigueur en 2019 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui n'a pas \u00e0 intervenir dans l'enseignement des langues, et \u00e7a, c'est l'avis des cantons, un peu f\u00e2ch\u00e9s des propositions faites hier par Alain Berset pour garantir l'apprentissage du fran\u00e7ais ou de l'allemand ou l'italien et l'\u00e9cole primaire, le ministre de l'Int\u00e9rieur a mis 3 variantes en consultation en esp\u00e9rant que les cantons r\u00e9gleront le probl\u00e8me ensemble entre d'ici l\u00e0, du rouge, du Vert et des concerts de klaxons ont, pas de doute, c'est bien le Portugal qui a d\u00e9croch\u00e9 son ticket pour la finale de l'Euro 2 buts \u00e0 0 hier soir contre le Pays-de-Galles oui des r\u00e9ussites sign\u00e9es Ronaldo et Nani bonjour Olivier de bonamici. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:48) [86%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:49) [98%] :\r\nVous \u00eates en Direct de Lisbonne, on imagine que la f\u00eate a dur\u00e9 une bonne partie de la nuit, on imagine aussi la joie des portuguais ce matin. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:57) [83%] :\r\nOui, \u00e0 l'image des, des, des journaux qui exulte le quotidien sportif, titre en France Portugal je t'aime et puis c'est beau de Ronaldo, encore d\u00e9cisif hier soir, le Portugal, mais les buts il de gagner l'Euro et c'est exactement ce que ressentent les gens ici car autant le club portugais ont d\u00e9j\u00e0 remport\u00e9 les coops europ\u00e9enne autant des joueurs comme peser Ronaldo ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 Ballon d'Or, en revanche, la s\u00e9lection nationale jamais rien gagn\u00e9, alors quand, au d\u00e9but de l'Euro, certains m\u00e9dias fran\u00e7ais ont qualifi\u00e9 de jeu du Portugal, je cite, de d\u00e9gueulasse, les Portugais, d'abord l'ont tr\u00e8s mal pris et on dit ok, mais nous le beau jeu, 11 sont mot qu'est -ce que nous aussi on a droit de gagner un titre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:34) [87%] :\r\nEt portuguais Olivier se voient r\u00e9ellement soulever la Coupe dimanche. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:11:38) [86%] :\r\nOui, et le r\u00eave supr\u00eame Coralie pour tous les Portugais serait de battre en finale, leur b\u00eate noire, l'\u00e9quipe qui leur a fait faire des cauchemars dans en 1984 on compte 2000 et cette \u00e9quipe, c'est la France battre l'Allemagne aurait un autre symbole ou sportif, allez on va dire peut-\u00eatre plus politique, en tout cas, r\u00e9ponse ce soir hein pour conna\u00eetre l'adversaire du Portugal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:58) [86%] :\r\nAlain L\u00e9vy bonamici indirect de Lisbonne, merci, on vous souhaite d'ores et d\u00e9j\u00e0 une bonne finale dimanche et puis cette autre demi- finale France- Allemagne, les donc \u00e0 suivre \u00e0 21 heures, faut -il le rappeler, en Direct sur RTS 2 et sur la Premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:11) [86%] :\r\n\u00e7a rappelle un France- Allemagne s'appelle 82 un France- Allemagne en demi- finale de la Coupe du monde de foot, les Fran\u00e7ais avaient perdu aux tirs au but, un homme a a rejou\u00e9 tout \u00e7a dans un stade tout seul c'est Massimo Furlan, qui est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, en r\u00e9gie, qui viendra en Studio qui est notre invit\u00e9 tout \u00e0 l'heure pour parler du match de 82 et de celui 2016 et les cons\u00e9quences aussi, pas seulement footballistique mais aussi politique sur qu'ont eu ces matchs de foot, l'autre \u00e9v\u00e9nement sportif d'hier, \u00e7a c'est un peu le match de sa vie, il a dit lui- m\u00eame : la spectaculaire, le mot est faible remont\u00e9e de Roger Federer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:42) [92%] :\r\nMen\u00e9 2 sets \u00e0 0 par Marine chez les qui l'a sauv\u00e9 3 balles de match avant de s'imposer en 5 sets, il affrontera donc le canadien Milos S-Tronic demain en demi- finale \u00e0 Wimbledon reste encore l'autre demi- finale entre Andy Murray et Tomas s'Berdych Halte \u00e0 Gen\u00e8ve maintenant o\u00f9 une petite r\u00e9volution est agend\u00e9e pour l'ann\u00e9e prochaine, son nom catch car le 1er service de partage de v\u00e9hicules en libre service, l'id\u00e9e est bien c'est localiser une voiture \u00e0 louer avec son smartphone et la laisser n'importe o\u00f9 dans le canton apr\u00e8s avoir utilis\u00e9 l'objectif \u00e0 long terme, r\u00e9duire le nombre de v\u00e9hicules en ville, allez on monte en voiture avec C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:19) [94%] :\r\nAu tarif de 42 centimes la minute d\u00e8s l'an prochain, une centaine de voitures en libre- service sera \u00e0 la disposition des Genevois apr\u00e8s le service Mobility Luc Barthassat, conseiller d'\u00c9tat en charge des Transports estime que c'est un service qui va bouleverser les habitudes. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:13:32) [77%] :\r\nAujourd'hui, vous allez chercher une voiture dans une gare o\u00f9 la ramener dans mais demander, on va pouvoir qu'on voiture n'importe o\u00f9 et leur poser et puis le fait qu'r\u00e9volutionnaire comme on aligne des des voitures priv\u00e9es apr\u00e8s vous en question, donc c'est c'est vraiment il faut \u00eatre r\u00e9volution sur Gen\u00e8ve et on on mise beaucoup sur ce genre de de mesure et puis bien entendu de d'autres qui viendront plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:52) [88%] :\r\nUn concept d\u00e9j\u00e0 test\u00e9 \u00e0 B\u00e2le Ville Canton pilote apr\u00e8s 12 ans d'exp\u00e9rience, une enqu\u00eate de l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich, r\u00e9v\u00e8le qu'une flotte de 100 v\u00e9hicules partag\u00e9s, a permis de supprimer 360 voitures priv\u00e9es et il y a mieux les B\u00e2lois aurait parcouru 500000 kilom\u00e8tres 2 mois l'\u00e9quivalent de 100 tonnes de CO2 \u00e9conomis\u00e9e pour Alain Groff, directeur de la mobilit\u00e9 \u00e0 B\u00e2le Ville c'est la mani\u00e8re de penser les transports qui est chamboul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:14:16) [89%] :\r\nC'est une r\u00e9volution dans le sens d'un changement de paradigme bon comportement dans l'approche \u00e0 la mobilit\u00e9 et je crois que c'est un changement qui qui s'op\u00e8re sur beaucoup d'autres points \u00e9galement et qui va dans ce sens que vous faites ce qui classiquement \u00e9tait le transport individuel la voiture priv\u00e9e, \u00e7a devient beaucoup plus public et en m\u00eame temps je pense que le transport public classique deviendra de plus en plus individuelle. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:42) [93%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, on imagine m\u00eame d\u00e9j\u00e0 un prolongement avec pourquoi pas des scooters en libre service. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:48) [95%] :\r\nLes v\u00e9los du Tour de France ne sont pas encore en libre service, en tout cas le belge Greg van Avermaet doit tenir au sien celui qui lui a permis de remporter l'\u00e9tape hier et de se parer de jaune, changement de maillot, donc aujourd'hui 6\u00e8me \u00e9tape 190 kilom\u00e8tres entre Arpajon sur C\u00e9r\u00e9 et Montauban entre les 2, il para\u00eet qu'il y a quelques vallons. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:08) [94%] :\r\nOui, pour pimenter toute cette course merci beaucoup Coralie Claude dans un instant, Massimo Furlan est avec nous, m\u00e9t\u00e9o Chaleur soleil jusqu'\u00e0 27 cet apr\u00e8s- midi 30 en Valais \u00e7a continue comme \u00e7a jusqu'\u00e0 samedi, le mercure devrait grimper d'ailleurs encore plus haut, jusqu'\u00e0 33 degr\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-07T05:19:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bonamici, Olivier", "role": "Correspondant - RTS ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bonamici, Olivier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B018A98C-BF40-409F-9AAB-EA5A258AFB27", "internalArchiveId": "B018A98C-BF40-409F-9AAB-EA5A258AFB27", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"La Formule E a atteint en 2 ans un niveau de reconnaissance mondial incroyable\"", "publicationDate": "2016-07-07T00:00:00Z", "summary": "Alain Prost, patron de l'\u00e9curie Renault-e.Dams, qui vient de remporter le titre des constructeurs et des pilotes de Formule E avec l'Aiglon S\u00e9bastien Buemi estime que cette discipline est partie pour durer. Son interview.\r\n\r\n* * \"La Formule E a atteint en 2 ans un niveau de reconnaissance mondial incroyable\" Christian: Mais avant de d\u00e9velopper ces titres, Val\u00e9rie, on vient de l'apprendre, les deux candidats finalistes pour succ\u00e9der \u00e0 David Cameron sont connus...\r\nVal: O\u00f9 plut\u00f4t connues... car sans surprise, il s'agit de Th\u00e9r\u00e9sa May et Andrea Leadsom, respectivement ministre de l'int\u00e9rieur et secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 l'\u00e9nergie... Alain Franco\r\n DIR\r\nOui deux femmes candidates pour diriger le pays vers la sortie de l'UE et, pour conjurer la r\u00e9cession qui s'annonce : l'actuelle ministre de l'Int\u00e9rieur Theresa May, a une avance claire avec 199 votes sur 329. Puis vient sa coll\u00e8gue au gouvernement, Andrea Leadsom, en charge de l'Energie, qui r\u00e9colte 84 votes des d\u00e9put\u00e9s tories.\r\nTheresa May, surnomm\u00e9e par certains m\u00e9dias \u00ab la nouvelle dame de fer \u00bb, a pour elle son parcours salu\u00e9 par tous au minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur. Un poste d\u00e9licat en ces temps de terrorisme. Visiblement, le fait que cette eurosceptique notoire se soit finalement ralli\u00e9e au camp perdant du Remain derri\u00e8re David Cameron p\u00e8se moins dans la balance que la capacit\u00e9 que lui pr\u00eatent une majorit\u00e9 d'\u00e9lus conservateurs \u00e0 s'attaquer vite, bien et avec \u00ab sang-froid \u00bb \u00e0 la montagne de probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9gler. Message re\u00e7u par l'int\u00e9ress\u00e9e qui vient de d\u00e9clarer : \u00ab Nous avons besoin d'un leadership fort pour ce pays\u00bb \r\n*** Et quand conna\u00eetra-t-on le nom de la nouvelle occupante du 10 Downing Street?\r\nLes deux finalistes seront d\u00e9partag\u00e9s par un vote des 150 000 adh\u00e9rents du parti. Son nom sera connu le 9 septembre, soit dans 8 semaines. \r\nC'est long, compte tenu des turbulences qui s'abattent en rafale sur l'\u00e9conomie britannique, avec des cons\u00e9quences sur la croissance mondiale. Raison pour laquelle le FMI appelle Londres \u00e0 mettre fin au plus vite aux \u00ab incertitudes. \u00bb", "durationSec": 653, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7848422", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["\"La Formule E a atteint en 2 ans un niveau de reconnaissance mondial incroyable\" / FOR_2016-07-07T18:10:00_developpement-6", "Forum du 07.07.2016"], "alternativeSummary": ["Alain Prost, patron de l'\u00e9curie Renault-e.Dams, qui vient de remporter le titre des constructeurs et des pilotes de Formule E avec l'Aiglon S\u00e9bastien Buemi estime que cette discipline est partie pour durer. Son interview."], "variantIds": ["ece-7848422"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T04:02:13Z", "speechToTexts": ["19.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nMerci et \u00e0 18 heures 36 on va quitter les bancs des colis et on accueille un quadruple champion du monde de Formule un dans ce forum, bonsoir Alain Prost, bonsoir, merci d'avoir accept\u00e9 notre invitation, vous venez de remporter pour la 2\u00e8me fois le championnat du monde de Formule E donc de voitures \u00e9lectriques avec votre \u00e9curie Renault et DAMS \u00e0 titre d'autant plus remarqu\u00e9e en Suisse que le pilote couronn\u00e9 champion du monde et le Vaudois S\u00e9bastien Buemi Alain Prost, vous avez \u00e9t\u00e9 4 fois champion du monde de Formule 1 vous \u00eates l'homme des des grands duels historiques pratiquement \u00e0 l'\u00e9poque contraire tonnes S\u00e9nat tout \u00e7a c'\u00e9tait bien envie dans la cour des grands, un dans la mythique Formule 1 que repr\u00e9sente cette victoire pour vous en tant que chef d'\u00e9curie en Formule 1. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:38) [88%] :\r\n\u00e9coutez c'est c'est un succ\u00e8s, enfin pour nous extr\u00eamement important parce que d'abord, quand vous \u00eates un compositeur vous engager en tant pilote con con, donc directeur d'\u00e9curie, le but c'est quand m\u00eame de gagner, c'est un c'est s\u00fbr que c'est un projet sportif, c'est un projet marketing celui -l\u00e0 une quand m\u00eame une connotation quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s importante parce que c'est, on va dire que l\u00e0, vous avez le le le pass\u00e9, le pr\u00e9sent et l'avenir, on va dire que c'est quand m\u00eame un peu plus l'avenir, m\u00eame si la forme en restera toujours en parall\u00e8le l'\u00e9quipe la la discipline, pardon, la plus prestigieuse, c'est, on va dire le pinacle du sport automobile avec le le le l'optimum de la de la technologie, par contre les r\u00e9formes, explique c'est 100 pourcent \u00e9lectrique \u00e9lectrique et quand vous voyez tous les constructeurs qui s'engage un an apr\u00e8s l'autre dans ce championnat pour les ann\u00e9es qui viennent, c'est s\u00fbr qu'en tant que directeur de l'\u00e9quipe en tant que ambassadeur Renault. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [96%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:34) [88%] :\r\nQue c'est aussi pour \u00e7a que j'ai fait ce ce projet, le fait de gagner ce championnat aussi bien pilotes, constructeurs, certains constructeurs cette ann\u00e9e pour Renault et qui a \u00e9t\u00e9 un vrai challenge, c'\u00e9tait il ne une \u00e9tape tr\u00e8s importante pour montrer que, voil\u00e0, c'est quand m\u00eame le leader de, les, les voitures \u00e9lectriques aujourd'hui en Europe et et de montrer que, voil\u00e0 qu'on est l\u00e0, qu'il faut qu'on progresse, qu'il faut qu'on, on prend \u00e7a tr\u00e8s au s\u00e9rieux, donc voil\u00e0 pourrait ponctuellement votre question, c'est vrai que c'\u00e9tait tr\u00e8s important et je consid\u00e8re \u00e7a dans mon dans ma carri\u00e8re comme une \u00e9tape aussi tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [94%] :\r\nVous auriez pu rester dans la dans la Formule 1 c'est, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure le pinacle de la comp\u00e9tition, cela vous avez marqu\u00e9 les heures du sport dans les ann\u00e9es 90 et puis vous avez aussi eu quelques aventures apr\u00e8s en terme de, de gestion d'\u00e9quipe finalement pourquoi vous avez choisi quand m\u00eame ce circuit parall\u00e8le un peu particulier, c'est finalement le d\u00e9veloppement d'une technologie qui vous a s\u00e9duit. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:25) [86%] :\r\nNon, moi j'ai toujours \u00e9t\u00e9 curieux et de la fin de la technologie en g\u00e9n\u00e9ral il y a une entendu surtout autour de de l'automobile, bon, j'ai fait beaucoup de choses autour, alors bien s\u00fbr, pilotes, directeur d'\u00e9quipe au niveau de, mais m\u00eame au niveau familial, mais apr\u00e8s j'ai fait des, des choses comme la mission qu'on, gouvernement fran\u00e7ais pour les biocarburants, j'ai fait des des rapports seulement soleil, je suis tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s, tr\u00e8s motiv\u00e9s pour que ce que va \u00eatre l'automobile par exemple de demain, c'est un march\u00e9, un vrai sujet dont on parlera peut-\u00eatre tout \u00e0 l'heure et quand il y a eu ce championnat des voitures \u00e9thique \u00e7a fait, \u00e7a fait pratiquement 9 ans maintenant que j'ai, j'ai suivi les premiers pas de de cette formule qui s'appelait avec, au d\u00e9part, puis en fin de compte, c'\u00e9tait quelqu'un qui travaille, qui a travaill\u00e9 avec moi pendant les la p\u00e9riode post- Grand Prix qui a, qui a fait ce ce projet qui a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9 d'ailleurs apr\u00e8s par les promoteurs actuels, donc voil\u00e0, j'ai regard\u00e9, petit \u00e0 petit pour voir ce que que c'\u00e9tait quand j'ai vu l'\u00e9volution au niveau de l'automobile en g\u00e9n\u00e9ral de la voiture, les critiques dans les ann\u00e9es qui viennent, on le voit aujourd'hui aussi parce qu'il y a eu des des restrictions, faut pas, faut pas se voiler la face : inscription importante au niveau des d\u00e9r\u00e9glementations, notamment par rapport \u00e0 l'imitation du CO2 donc tous les constructeurs aujourd'hui sont oblig\u00e9s dans leur gamme de faire des voitures 100 pourcent \u00e9lectriques \u00e9lectriques ou des voitures hybrides bien monsieur c'est c'est un c'est un projet qui semble int\u00e9ressant et j'en ai parl\u00e9 \u00e0 Renault a encore une fois, ambassadeur et si si on doit y aller, il faut y aller d\u00e8s le d\u00e9but, d\u00e8s la 1\u00e8re ann\u00e9e et c'est ce que l'on ait d\u00e9cid\u00e9 Tchernia il y a 3 ans maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:04) [89%] :\r\nL'avenir de de des voitures \u00e9lectriques est ind\u00e9niable, mais au niveau sportif, ce circuit de Formule vraiment au niveau de la comp\u00e9tition est -ce que c'est un un domaine avec un avenir tout \u00e0 fait, promis, ou plut\u00f4t un outil temporaire pour faire la promotion de ses moteurs \u00e9lectriques et de ses batteries. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:22) [84%] :\r\nAh, vous connaissez mon honn\u00eatet\u00e9 fin de ce cheval, je ne sais pas exactement, c'est-\u00e0-dire qu'on est toujours dans la p\u00e9riode de construction, c'est vrai que ce championnat, on l'a mis en 2 ans de temps \u00e0 un niveau fin de reconnaissance mani\u00e8re mondial qui est absolument incroyable, on a \u00e9t\u00e9 pratiquement dans tous les pays que vous regardez le calendrier de l'ann\u00e9e prochaine on a en plus des cours, ce que l'on voit aujourd'hui, on va \u00e0 Hong Kong, on va aller \u00e0 Singapour, on va, on va aller \u00e0 de retourner \u00e0 Monaco et on va finir par Montr\u00e9al et New-York, en plus du Mexique ont plus de Paris, en plus de de Berlin etc donc c'est il y a quand m\u00eame un engouement assez incroyable, il y a des constructeurs bon aujourd'hui ce qui, chez Renault, c'est DSI Twain Mayra les Indiens c'est aussi demain certainement vague Porsche et puis IBM BMW et Jaguar aussi qu'il y a un prochain prochaine donc quand que il y a -t-elle mouvement derri\u00e8re vous pouvez -vous dire que c'est \u00e9vident que c'est en train de prendre d\u00e8s que \u00e7a va continuer longtemps sur la question de l'engagement sportif aujourd'hui on a les meilleurs pilotes en Formule E en dehors de ceux qui sont aujourd'hui en que beaucoup des pilotes d'endurance qui sont dans le mois qui ont les 24 ans vivement et autres, o\u00f9 ce sont des pilotes qui ont aussi \u00e9t\u00e9 les gens ont form\u00e9 donc tr\u00e8s performant, donc si le le le le r\u00e9sultat sportif, d'le spectacle qui va, c'est \u00e7a qu'on ne les mettez pas \u00e0 la hauteur, on parlait beaucoup moins la technologie, on pourrait pas faire que des courses \u00e9lectrique y avait pas de de spectacles, aujourd'hui on a un vrai spectacle, on a une vraie, on a un en t\u00e9l\u00e9vision, je trouve \u00e7a plut\u00f4t sympa, peu importe si \u00e7a va moins vite qu'une accusation, il se passe des choses et c'est vrai qu'on fait parler de de la technologie et c'est pas fini parce que le d\u00e9veloppement technologique sur les batteries sur les moteurs sur le patient se plaint de, de, de sujets, il a commenc\u00e9 de de plus en plus cette ann\u00e9e, par exemple, on a 2 voitures pour par pilote puisque on n'a pas le potentiel aujourd'hui pour faire une grande union avec une seule voiture dans 3 ans on aura une seule voiture pour les produits d'autres avec un potentiel et une puissance encore accrue, c'est l\u00e0 qu'on aura montr\u00e9 que dans 3 ans va doubler le potentiel, ce que vous voudriez bien avoir dans les voitures de s\u00e9rie aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:40) [84%] :\r\nEt donc, \u00e0 ce moment l\u00e0, \u00e7a pourra \u00eatre plus attractifs, parce que plus rapide, peut-\u00eatre un peu plus bruyant peu plus proche de ce que le produit comme spectacle la Formule 1 parce que \u00e7a reste tr\u00e8s confidentiel, le succ\u00e8s aujourd'hui en Suisse, on en parle beaucoup parce que S\u00e9bastien Buemi et champion du monde, mais au-del\u00e0 de \u00e7a, en termes d'attractivit\u00e9 large et encore une certaine marge vous entende pour rendre aimant le le le le ce championnat -l\u00e0 \u00e0 la hauteur de celui de Formule 1. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:04) [87%] :\r\nOui, ah mais je pense que si on voulait si le le l'objectif, c'est de dire : il faut qu'on soit au niveau de la Formule 1 je pense que c'est une grosse erreur, je crois que une voiture \u00e9lectrique par exemple, si pas une voiture dans les c'est fait pour les villes, vous allez pas comparer une voiture \u00e9lectrique avec une voiture qui peut avoir aujourd'hui 1000 kilom\u00e8tres d'autonomie, on aurait jamais ou en tout cas, avec des taux de technologies peut-\u00eatre dans 20 30 ans sait pas, mais l\u00e0 encore, je suis pas s\u00fbr, donc il faut il faut \u00eatre r\u00e9aliste aujourd'hui, c'est vrai que notre championnat n'est pas au niveau de la F1, mais il est, moi, j'ai horreur de vouloir comparer ce championnat et doivent doivent \u00eatre en parall\u00e8le et ce sont 2, 2 sujets tr\u00e8s diff\u00e9rents : la F1 existe depuis plus de 50 ans et aujourd'hui, nous, on a 2 ans d'existence technique avec une technologie qui a eu quand m\u00eame beaucoup beaucoup de mal \u00e0 \u00e0 \u00e0 partir, et je pense que ce qu'il faut y aller progressivement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:59) [86%] :\r\nC'est quoi qui est primordial dans la Formule 1 Alain Prost et le fait d'avoir cette comp\u00e9tition sportive c'est finalement les avanc\u00e9es technologiques potentiels, on va dire pour d\u00e9velopper aussi les voitures de monsieur, madame tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:10) [89%] :\r\nAlors moi j'ai jamais vu un ce qu'on appelle le le tout aussi important entre la course vers ce que l'on sait, et les techniciens de la voiture de s\u00e9rie parce que la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:20) [89%] :\r\nBeaucoup de avec la Formule 1. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:22) [87%] :\r\nIl y a, il y en a, mais aujourd'hui on est dans une technologie qui est encore honn\u00eatement qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 depuis, depuis toujours, les voitures \u00e9lectriques, \u00e7a existe, il y avait des voitures \u00e9lectriques, il y a, il y a plus de 50, 60 ans, \u00e7a existait donc les derni\u00e8res voitures \u00e9lectriques, on achetait des des batteries sur l'\u00e9tag\u00e8re, souvent dans des pays comme la Cor\u00e9e, comme on verra donc aujourd'hui \u00e0 partir non il y a un mouvement de fond signale quand m\u00eame que j'ai vu des annonces de Volkswagen y a quelques jours, disant qu'il allait investir plusieurs dit \u00e0 une dizaine de milliards d'euros dans les dans le d\u00e9veloppement de de batterie, donc c'est un mouvement, un mouvement de fond, donc on peut pas \u00eatre insensible par rapport \u00e0 \u00e7a et donc nous la course automobile qu'est -ce qu'elle fait son r\u00f4le primordial, c'est de c'est de tester s'est et de faire gagner du temps \u00e0 technologie donc on va pouvoir d\u00e9velopper des choses que dans la voiture de s\u00e9rie, mais vous pouvez pas puisque son vous avez ainsi que minimum entre 3 ans et 5 ans, donc voil\u00e0, c'est pour \u00e7a qu'on serait proche, en tout cas nous de Renault et de et le partenaire pour lesquels on ne on on est en train d'\u00e9tablir des d\u00e9saccords pour les ann\u00e9es qui viennent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:33) [86%] :\r\nAlain Prost, la Suisse ou la conna\u00eet bien, c'est votre pays d'adoption, est ce que notre pays va bient\u00f4t peut-\u00eatre accueillir une comp\u00e9tition un un Grand Prix de Formule E, on sait que Z\u00fcrich est sur les rangs, peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 en 2017, vous y croyez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:47) [86%] :\r\nLe calendrier 2016, 2017 j'ai pas vue directe sur le sur le calendrier, c'est vrai qu'il y a eu un 1er projet \u00e0 Lausanne apr\u00e8s nous menons Z\u00fcrich- apparemment non les pas vraiment, on est assez au courant mais on n'est pas vraiment dans les discussions avec le promoteur pour l'organisation des certaines courses je sais jury tiendrait la corde, ce serait un enfin fantastique pour nous d'avoir une course poursuite on l'a dit, r\u00e9p\u00e9t\u00e9, maintenant on n'est pas bon, il y a \u00e9t\u00e9 il y a des co\u00fbts indienne entendu financi\u00e8rement \u00e7a d\u00e9pend o\u00f9 \u00e7a d\u00e9pend comment on le fait, je, je ne suis pas tout \u00e0 fait au courant mais en tout cas c'est notre souhait d'avoir une course tr\u00e8s tr\u00e8s vite aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:25) [93%] :\r\nAlain Prost, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, j'imagine, Alain Prost, vous avez une voiture venait sans doute plusieurs dans le garage, rassurez -nous, il y a quand m\u00eame une voiture \u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:34) [81%] :\r\nIl y a une voiture \u00e9lectrique aujourd'hui voil\u00e0 j'ai j'ai du mal \u00e0 l'avoir de probl\u00e8me entre les savez les points de recharge, mais elle est, elle est enfin la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:42) [85%] :\r\nAlors, ambassadeur de la voiture \u00e9lectrique \u00e0 l'ancien champion de Formule 1, surtout \u00e7a c'est int\u00e9ressant comme comme parcours, merci beaucoup de v\u00e9t\u00e9rinaires, nous, on a l'impression, c'est une bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:51) [91%] :\r\nMerci et bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:10:52) [64%] :\r\nBien s\u00fbr. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-07T16:53:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C7A23545-5D87-45A9-8FAE-B688D45A2B38", "internalArchiveId": "C7A23545-5D87-45A9-8FAE-B688D45A2B38", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Etats-Unis et la culture am\u00e9ricaine vus d'Irak", "publicationDate": "2016-07-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yonnadam Kana, d\u00e9put\u00e9 assyrien;Hannah Edwar, militante des droits de la femme;Ahmed Taha, ancien officier sous Saddam Hussein\r\nQuelle influence les Etats-Unis ont-ils sur le monde? Quelle marque laissent-ils encore ou ont-ils laiss\u00e9 politiquement, culturellement ou socialement? A quatre mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, regards sur l'empire am\u00e9ricain depuis d'autres pays autour de la Plan\u00e8te.  Ce mardi, le point de vue des Irakiens, par Anne-Sophie Le Mauff.\r\n\r\n* * Les Etats-Unis et la culture am\u00e9ricaine vus d'Irak LANCEMENT 2 /  USA VUS D'AILLEURS - IRAK\r\nVoil\u00e0 qui nous am\u00e8ne tout naturellement au 4e \u00e9pisode notre s\u00e9rie \"Les USA vus d'ailleurs\"... aujourd'hui l'Irak !\r\n***JINGLE \"USA VUS D'AILLEURS\"\r\n  DIGAS 17\"\r\n13 ans apr\u00e8s l'invasion, rancoeur, col\u00e8re et crispations sont toujours l\u00e0, en Irak, \u00e0 l'\u00e9gard des Etats-Unis... m\u00eame lorsqu'il s'agit de lutter contre le groupe Etat islamique \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s.\r\nUne majorit\u00e9 des Irakiens voit les Am\u00e9ricains comme des manipulateurs \u00e0 la poursuite de leurs int\u00e9r\u00eats. Les autres les voient comme de simples manipul\u00e9s victimes d'alli\u00e9s sournois.\r\nBref, \u00e0 bien des \u00e9gards, les Etats-Unis ont \u00e9chou\u00e9 en Irak. Anne-Sophie Le Mauff:\r\n DIGAS 4'52\"\r\n((Porte drapeau de la communaut\u00e9 assyrienne en Irak, Yonnadam Kanna ne cache pas son soutien aux Etats-Unis. Inquiet par les divisions sectaires qui rongent son pays,  ce d\u00e9put\u00e9 chr\u00e9tien, responsable du comit\u00e9 du Travail et Affaires sociales au Parlement, loue la diversit\u00e9 \u00e0 l'am\u00e9ricaine.\r\nSynth\u00e9 1 : Yonnadam Kana, d\u00e9put\u00e9 assyrien\r\nLe probl\u00e8me, ici, c'est que chacun pense qu'il est sup\u00e9rieur aux autres, mieux que les autres. C'est du chauvinisme, du racisme, de l'extr\u00e9misme et c'est ce qui d\u00e9truit notre culture, qui d\u00e9truit tout. Si on accepte la culture am\u00e9ricaine de la diversit\u00e9, cela aura un impacte positif, c'est s\u00fbre. Si on l'accepte, on n'aura plus de probl\u00e8mes.\r\nCommentaire : \r\nUn mod\u00e8le d'int\u00e9gration ethnique et religieuse qu'Hannah Edwar infatigable d\u00e9fenseuse des droits des femmes, souhaiterait elle aussi voir appliquer en Irak.\r\nSynth\u00e9 2 : Hannah Edwar, militante des droits de la femme.\r\nTellement de nations, de diversit\u00e9 de couleurs, de diversit\u00e9 de cultures au sein de l'Am\u00e9rique. Je le per\u00e7ois comme quelque chose de riche, tr\u00e8s important aussi pour notre diversit\u00e9. Comment vivre en paisible coexistence, de fa\u00e7on pacifique, comment s'int\u00e9grer aux autres ? C'est formidable.\r\nCommentaire\r\nAncien officier sous Saddam Hussein, Ahmed Taha est l'un des nombreux d\u00e9\u00e7us de la politique am\u00e9ricaine en Irak.  \r\nSynth\u00e9 3 : Ahmed Taha, ancien officier sous Saddam Hussein\r\nLes films am\u00e9ricains mettent toujours en avant l'honorabilit\u00e9, surtout ceux de leurs militaires ; la fa\u00e7on dont ils prennent soin des citoyens, des gens, des civils. En fait, ce que l'on voit et constate chez leurs militaires est tout \u00e0 fait le contraire. A Bagdad, en mission, ils ils tuent. C'est leur option premi\u00e8re. Ils tuent les gens pour rester en s\u00e9curit\u00e9. Avant qu'ils n'entrent \u00e0 Bagdad, nous \u00e9tions un grand pays. Peut-\u00eatre qu'on avait des probl\u00e8mes avec notre gouvernement qui \u00e9tait dictatorial ! C'est \u00e9vident, ils ont \u00e9ject\u00e9 Saddam pour eux-m\u00eames car Saddam \u00e9tait contre eux, susceptible de bousiller leurs projets au Moyen-Orient. C'est pour cela qu'ils ont d\u00e9cid\u00e9 de l'\u00e9jecter, pas pour les Irakiens. De la destruction, des tu\u00e9s, la mort. C'est tout. On ne peut rien obtenir d'autres des Am\u00e9ricains.\r\nCommentaire\r\nDes critiques que r\u00e9fute en bloc Yonnadam Kana\r\nSynth\u00e9 4 : Yonnadam Kana\r\nIls font de leurs mieux pour nous aider, nous les Irakiens. Mais en fait, les politiques am\u00e9ricains paient le prix cher de leurs alli\u00e9s dans la r\u00e9gion. Des alli\u00e9s qui ne sont pas si transparents que \u00e7a avec eux. Je dis souvent qu'ils trompent l'Am\u00e9rique, qu'ils mentent \u00e0 l'Am\u00e9rique et laissent l'Am\u00e9rique prendre un mauvais chemin. L'Am\u00e9rique croit aux droits de l'Homme et \u00e0 la d\u00e9mocratie mais leurs alli\u00e9s, ici, ne croient pas en cela malheureusement et ils poussent \u00e0 l'extr\u00e9misme, parfois au fanatisme et au racisme, diff\u00e9rentes politiques dans cette r\u00e9gion.\r\nSynth\u00e9 5 : Hannah Edwar\r\nIls ont fabriqu\u00e9 une nouvelle prison, une prison neuve et moderne. L\u00e0 est la culture qu'ils nous ont apport\u00e9e. Malheureusement, la culture des tortures d'Abou Ghraib, la culture de la prison de Bucca, d'o\u00f9 sont sortis dipl\u00f4m\u00e9s beaucoup des membres actuels de Daech.  \r\nCommentaire : \r\nSentiment que ne partage absolument pas le d\u00e9put\u00e9 chr\u00e9tien.\r\nSynth\u00e9 6 : Yonnadam Kana\r\nLa majorit\u00e9 des Irakiens a une vision n\u00e9gative. Ils pensent que la politique am\u00e9ricaine a accompli d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment un mauvais travail, un travail aux port\u00e9es n\u00e9gatives. Ils ont tort. Nous pensons qu'ils sont les garants de la paix, de la d\u00e9mocratie et des droits de l'Homme. Ce pays n'\u00e9tait probablement pas assez pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 une super d\u00e9mocratie, \u00e0 des droits de l'Homme \u00e0 grande \u00e9chelle. Si l'Am\u00e9rique n'avait pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sente, je pense qu'il n'y aurait plus d'Irak aujourd'hui, \u00e7a serait le pays de l'Etat Islamique. Oui, on leur est reconnaissant.\r\nCommentaire : \r\nHannah Edwar l'assure, les Irakiens ne retiendront de la pr\u00e9sence am\u00e9ricaine que le sang et la destruction.\r\nSynth\u00e9 7 : Hannah Edwar\r\nA plusieurs reprises, j'ai dit \u00e0 des officiels am\u00e9ricains : \u00ab vous auriez pu faire beaucoup de bonnes choses. Quand vous seriez partis, les gens auraient dit : \u00ab regarde, ca a \u00e9t\u00e9 construit par les USA, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait par les USA, mais rien de ces choses positives n'a \u00e9t\u00e9 fait. Au contraire : vous avez dissolu l'arm\u00e9e, vous avez fait de la situation s\u00e9curitaire un v\u00e9ritable chaos ; vous avez entretenu le sectarisme ; vous avez fabriqu\u00e9 des milices hors de contr\u00f4le de l'Etat ; vous avez inspir\u00e9 la corruption d'une mani\u00e8re ph\u00e9nom\u00e9nale ; de diff\u00e9rentes mani\u00e8res, vous parlez de diviser l'Irak. Les USA ont eu une grande opportunit\u00e9 d'apporter du changement mais tout pr\u00eate \u00e0 dire qu'ils ont seulement pens\u00e9 \u00e0 leurs propres int\u00e9r\u00eats. Les int\u00e9r\u00eats de la politique am\u00e9ricaine.\r\nCommentaire\r\nAhmed Taha se veut lui, encore plus concret.\r\nSynth\u00e9 8 : Ahmed Taha\r\nIls avancent en fonction de leurs int\u00e9r\u00eats. Ils veulent avoir des bases en Irak pour contr\u00f4ler le Moyen-Orient.\r\nCommentaire Final\r\nDans ce pays profond\u00e9ment divis\u00e9, seule la question de la diversit\u00e9 am\u00e9ricaine, comme mod\u00e8le d'int\u00e9gration, semble faire l'unanimit\u00e9. ))\r\n***EXTRO: Anne-Sophie Le Mauff, \u00e0 Baghdad.\r\nDans 5 minutes, on repart en Finlande qui vient de recevoir un avertissement tr\u00e8s clair du pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine: \"n'adh\u00e9rez pas \u00e0 l'OTAN !\"\r\nMais avant, on parle d'un ph\u00e9nom\u00e8ne qui a surpris jusqu'\u00e0 ses cr\u00e9ateurs...", "durationSec": 343, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7848399", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Les Etats-Unis et la culture am\u00e9ricaine vus d'Irak / TUM_2016-07-07T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 07.07.2016"], "alternativeSummary": ["Quelle influence les Etats-Unis ont-ils sur le monde? Quelle marque laissent-ils encore ou ont-ils laiss\u00e9 politiquement, culturellement ou socialement? A quatre mois de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, regards sur l\u2019empire am\u00e9ricain depuis d'autres pays autour de la Plan\u00e8te.  Ce mardi, le point de vue des Irakiens, par Anne-Sophie Le Mauff."], "variantIds": ["ece-7848399"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:27Z", "speechToTexts": ["19.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nTout naturellement au 4\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie les USA vus d'ailleurs aujourd'hui l'Irak. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [53%] :\r\nClaude les il y Al\u00e9na avait \u00e9t\u00e9 cinoche McDo une capuche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [72%] :\r\nMaintenant \u00e7a parce Amir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:23) [94%] :\r\nOui, voil\u00e0 qui r\u00e9sonne avec ce qu'on vient d'entendre, de Grande-Bretagne, 13 ans apr\u00e8s l'invasion rancoeur col\u00e8re crispations sont toujours l\u00e0, en Irak \u00e0 l'\u00e9gard des \u00c9tats-Unis, m\u00eame lorsqu'il s'agit de lutter contre le groupe \u00c9tat islamique \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s, une majorit\u00e9 des Irakiens voient les Am\u00e9ricains comme des manipulateurs \u00e0 la poursuite de leurs int\u00e9r\u00eats, les autres les voient comme de simples manipul\u00e9s victimes d'alli\u00e9s sournois, bref, \u00e0 bien des \u00e9gards, les \u00c9tats-Unis ont \u00e9chou\u00e9 en Irak Anne-Sophie Le Mauff. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:47) [92%] :\r\nPorte- drapeau de la communaut\u00e9 assyrienne en Irak Yonnadam Kana, ne cache pas son soutien aux \u00c9tats-Unis inquiet par les divisions sectaires qui ronge son pays, ce d\u00e9put\u00e9 chr\u00e9tien, responsable du comit\u00e9 du Travail et des affaires sociales au Parlement loue la diversit\u00e9 \u00e0 l'am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:03) [84%] :\r\nJe sais pas o\u00f9 le probl\u00e8me ici \u00e0 ce que chacun pense qu'il est sup\u00e9rieur aux autres mieux les autres aussi du chauvinisme du racisme, de l'extr\u00e9misme, et c'est ce qui d\u00e9truit notre culture qui d\u00e9truit tout, si on accepte la culture am\u00e9ricaine de la diversit\u00e9, enfin, cela aura un impact positif, c'est s\u00fbr et vous sur l'acc\u00e8s l\u00e0 pense on aura le plus probable, probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:23) [96%] :\r\nUn mod\u00e8le d'int\u00e9gration ethnique et religieuse cadenas \u00c9douard infatigable d\u00e9fenseuse des droits des femmes souhaiterait elle aussi voir appliquer en Irak. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:32) [84%] :\r\nSomalie n'est tellement de nations de diversit\u00e9 quand lors de la diversit\u00e9 de la culture au sein de l'Am\u00e9rique am\u00e9ricaine je per\u00e7ois comme quelque chose de riche, tr\u00e8s important aussi pour notre diversit\u00e9, tour \u00e0 tour comment vivre en paisible coexistence de fa\u00e7on pacifique, comment s'int\u00e9grer aux autres alors c'est formidable. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:50) [67%] :\r\nUne petite grippe une cravate tous degr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:53) [96%] :\r\nAncien officier sous Saddam Hussein Ahmed Taha et l'un des nombreux d\u00e9\u00e7us de la politique am\u00e9ricaine en Irak. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:59) [77%] :\r\nDe autres mauvais des choses d'Herrlisheim am\u00e9ricains mettent toujours en avant l'honorabilit\u00e9, surtout ceux de leurs militaires d'Am\u00e9rique, la fa\u00e7on dont ils prennent soin des citoyens, des gens des civils de pays pour en fait ce que l'on voit constate sur leurs militaires est tout \u00e0 fait contraire mon\u00e9taire, il est de contr\u00f4ler m\u00eame Bagdad d'\u00e9crire \u00e0 Bagdad en mission, ils tuent m\u00eame c'est leur premi\u00e8res option c'est ils tuent l\u00e9gendaire pour rester en s\u00e9curit\u00e9 grecques avant qui manquera Bagdad, nous \u00e9tions un grand pays quand m\u00eame, peut-\u00eatre qu'on avait des probl\u00e8mes avec notre gouvernement, qui \u00e9tait dictatorial pour cette \u00e9vident, ils ont \u00e9ject\u00e9 Saddam pour eux- m\u00eames, car Saddam \u00e9tait contre, susceptible de bousiller leurs projets au Moyen-Orient Mido, c'est pour cela qu'ils ont d\u00e9cid\u00e9 de l'\u00e9jecter, pas pour les Irakiens RATP pour cela la destruction des tu\u00e9s d\u00e8s la mort, pas de cette cette un navire, on ne peut rien obtenir d'autres d\u00e9serts le \u00e9quivalentes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:49) [98%] :\r\nDes critiques que r\u00e9fute en bloc Yonnadam Kana. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:52) [79%] :\r\nB\u00e9thouart sera au passage \u00e0 Cuba, ils font de leur mieux pour nous aider, nous les Irakiens mais en fait les politiques am\u00e9ricains pr\u00e8s cher le prix de leurs alliances dans la r\u00e9gion des alli\u00e9s, qui ne sont pas si transparents que \u00e7a avec eux, je dis souvent qu'ils trompent la majorit\u00e9 j'ai utilement \u00e0 l'Am\u00e9rique et laissent l'Am\u00e9rique prendre un mauvais jeu de la v\u00e9rit\u00e9 en face en drogue oui Amal Hussein avec grand, droits de l'homme et \u00e0 la d\u00e9mocratie aviez ici, il n'y croit pas bien heureusement il pousse \u00e0 l'extr\u00e9misme parfois au fanatisme et au racisme diff\u00e9rentes politiques dans cette d\u00e9fendait pas le syst\u00e8me des \u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:27) [65%] :\r\nPartout, \u00e0 les m\u00e9rites Deniau. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:31) [81%] :\r\nR\u00e9sonances union mod\u00e8le ils ont fabriqu\u00e9 une nouvelle prison une prison neuve et moderne, la la culture qui nous ont apport\u00e9 une fonte qui note le Abou Ghraib donc malheureusement la culture des tortures d'Abou Lahib la culture de la prison de Bucca, d'o\u00f9 sont sortis beaucoup des membres actuels de dressage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:47) [63%] :\r\nIci, des voyages, cadeaux \u00e9taient toujours de se pr\u00e9senter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:51) [98%] :\r\nSentiment que ne partage absolument pas le d\u00e9put\u00e9 chr\u00e9tien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:54) [79%] :\r\nMais y aurait \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 ajouter les Irakiens ont une vision n\u00e9gative que la politique am\u00e9ricaine pr\u00e9voit un peu d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment un mauvais travail, travail avec 21 n\u00e9gatives, ils ont tort, c'est le tron\u00e7on qu'ils sont les garants de la paix de la d\u00e9mocratie et des droits de l'homme, ce pays n'est l'\u00c9tat probablement pas assez pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 du super d\u00e9mocratie \u00e0 des droits de l'homme \u00e0 grande \u00e9chelle lomographie si l'am\u00e9ricaine avait pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sente, jusqu'\u00e0, je pense qu'il n'\u00e9tait plus, il y a, Jean-Brice serait pays du int\u00e9r\u00eats claniques, alors oui, on l'aurait reconnu la seule chez elle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:23) [92%] :\r\nHannah Edwar sur les Irakiens ne retiendront de la pr\u00e9sence am\u00e9ricaine que le sang et la destruction. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:30) [65%] :\r\nEssai nucl\u00e9aire en m\u00eame temps, vous savez, on vit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:34) [88%] :\r\n\u00e0 plusieurs reprises, j'ai dit \u00e0 des officiels am\u00e9ricains, vous auriez pu faire beaucoup de bonnes choses quand vous seriez partis les gens auraient dit : regarde \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 construit par les USA, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait par les USA, mais aucune de ces choses positives n'a \u00e9t\u00e9 fait, des hommes arm\u00e9s Diom\u00e8de c'est contraire vous avez dissous l'arm\u00e9e, vous avez fait de la situation s\u00e9curitaire, un v\u00e9ritable chaos vous avez entretenu le sectarisme, vous avez fabriqu\u00e9 des milices hors de contr\u00f4le de l'\u00c9tat, vous allez renforcer la corruption d'une mani\u00e8re ne m\u00e9nage vous avez des plans pour diviser les Irak qui fallait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:07) [57%] :\r\nJe piquera pas de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:09) [91%] :\r\nOui, mais \u00e7a on une grande opportunit\u00e9 d'apporter du changement mais tout pr\u00eate \u00e0 dire qu'ils sont seulement pens\u00e9 \u00e0 leurs propres int\u00e9r\u00eats et les int\u00e9r\u00eats de la politique am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:18) [44%] :\r\nThinking Contergan Stranglers mais une seront \u00e9lus et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:22) [84%] :\r\nAhmed Taha se veut, lui, encore plus concret. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:25) [93%] :\r\nC'\u00e9tait des mecs, ils avancent en fonction de leurs int\u00e9r\u00eats, ils veulent avoir des bases en Irak pour contr\u00f4ler Moyen-Orient vers l'Est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:32) [98%] :\r\nDans ce pays profond\u00e9ment divis\u00e9, seule la question de la diversit\u00e9 am\u00e9ricaine comme mod\u00e8le d'int\u00e9gration semble faire l'unanimit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:40) [81%] :\r\nAnne-Sophie Le Mauff \u00e0 Bagdad dans ce. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-07T06:32:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Le Mauff, Anne-Sophie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7E99F7CA-2F52-4214-92F6-C009CE8A74C3", "internalArchiveId": "7E99F7CA-2F52-4214-92F6-C009CE8A74C3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : Chlo\u00e9 Maurel et la succession de Ban Ki-moon \u00e0 l'ONU", "publicationDate": "2016-07-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Maurel, Chlo\u00e9\r\nL'actuel secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations Unies Ban Ki-moon quittera ses fonctions en janvier 2017 et la course \u00e0 sa succession a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9. Sp\u00e9cialiste de l'ONU, l'historienne Chlo\u00e9 Maurel vient de publier \"Histoire des id\u00e9es des Nations Unies - L'ONU en 20 notions\" aux \u00e9ditions L'Harmattan.\r\n\r\n* * Chlo\u00e9 Maurel et la succession de Ban Ki-moon \u00e0 l'ONU \u00ab\u00a0le boulot le plus impossible au monde\u00a0\u00bb .. celui de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU.. c'est ainsi que la premi\u00e8re personne \u00e0 occuper ce poste en 1946.. avait d\u00e9crit sa fonction \u00e0 son successeur.\r\nBan Ki Moon quittera son si\u00e8ge en janvier 2017.. \r\nEt la course \u00e0 sa succession a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9.. \r\n11 candidats dont 5 femmes se sont pour l'instant pr\u00e9sent\u00e9s.. \r\nEt d\u00e8s le 21 juillet.. le conseil de s\u00e9curit\u00e9 passera au vote \u00e0 bulletin secret afin de d\u00e9signer la personne id\u00e9ale qui sera pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale.. \r\nMais nouveaut\u00e9 cette ann\u00e9e.. les candidats ont eu droit \u00e0 des auditions publiques.. \r\nNous allons nous pencher sur les enjeux de cette succession avec une des rares sp\u00e9cialistes des nations Unis..Docteure en histoire et  auteur du livre \"Histoire des id\u00e9es des Nations UNies\" aux \u00e9ditions l'Harmattan.  \r\nChlo\u00e9 Maurel est en duplex de Paris.\r\n. \r\nBonjour\u00a0!!!\r\nLes candidats \u00e0 la succession de Ban Ki Moon ont d\u00fb se soumettre \u00e0 un grand oral .. une sorte d'entretien d'embauche \u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire.. c'est une premi\u00e8re dans l'histoire des Nations Unis.. mais in fine.. c'est de toute facon le conseil de s\u00e9curit\u00e9 qui aura le dernier mot.. A quoi ont donc servi ces auditions\u00a0?\r\nUn v\u00e9ritable changement.. aurait \u00e9t\u00e9 de suspendre le droit de veto des 5 membres permanents  du conseil de s\u00e9curit\u00e9.. vous y \u00eates favorable\u00a0?\r\nOn en n'est pas encore l\u00e0.. \r\nQuel  sera le r\u00f4le que devra jouer le successeur de Ban Ki Moon\u00a0? quelle devra \u00eatre sa priroti\u00e9\u00a0?\r\nJe citais tout \u00e0l'heure.. le premier secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU .. le norv\u00e9gien Trygve Lie. qui avait d\u00e9crit sa fonction.. de \u00ab\u00a0le boulot le plus impossible au monde\u00a0\u00bb.. et \u00e7a ne s'est pas arrang\u00e9 depuis 1946\u00a0!\r\nOn peut dire qu'au fil des d\u00e9cennies la t\u00e2che du secr\u00e9tatire g\u00e9n\u00e9ral s'est complexifi\u00e9e.. le m\u00e9tier est rempli de paradoxes\u00a0! des attentes impossibles \u00e0 tenir\u00a0!\r\nParmi les 8 hommes qui ont occup\u00e9 ce poste.. on peut dire qu'un secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral s'est distingu\u00e9.. et a su se positionner.. malgr\u00e9 les contradictions.. c'est Koffi Annan.. il a su jouer un r\u00f4le de premier plan\u00a0!\r\nquel bilan tirez vous du travail de Ban Ki Moon ?\r\nMais jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.. ce sont les qualit\u00e9s de secr\u00e9taire pluss que de g\u00e9n\u00e9ral qui a \u00e9t\u00e9 privil\u00e9gi\u00e9 par le conseil de s\u00e9curit\u00e9.. vu le contexte actuel..la menace terroriste mondialis\u00e9e..  est ce que cela pourrait changer\u00a0?\r\nQue faut -til attendre du prochain secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations Unis ? dans le contexte actuel le r\u00f4le que doit jouer L'ONU doit aussi se transformer.. \r\nQuelle \u00e9volution se dessine pour l'ONU ? comment lui dinner une force... un r\u00f4le plus contraignant ?\r\nEt concernant le choix du scer\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral .... l'enjeu cette ann\u00e9e.. c'est de trouver un candidat de l'Europe de l'Est .. sans veto russe no am\u00e9ricain.. c'est possible\u00a0?\r\nIl y a 11 candidats se sont annonc\u00e9s..  qui sont les favoris ?\r\nles femmes en bonne place ? une femme secr\u00e9ratire g\u00e9n\u00e9rale des Nations UNis pour la premi\u00e8re fois en 70 ans.. c'est possible ? \r\nEntre Helen Clark et Irina Bukova.. qui devrait l'emporter selon vous\u00a0?\r\nUne femme \u00e0 la t\u00eate des Natins Unies en 2017.. ce serait historique ! Et on pourrait m\u00eame avoir une femme \u00e0 la t\u00eate des Etats UNis.. si Hilary Clinton gagne.. on entendait en uverture de ce journal.. une femme au poste de premier ministre en Grande Bretagne..  \r\nD'autres pourraient encore sortir du bois..le nom de notre ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res .. Didider Burkhalter a souvent \u00e9t\u00e9 cit\u00e9.. ca vous parait une bonne candidature si le conseil de s\u00e9curit\u00e9 n'arrive pas \u00e0 se mettre d'accord\u00a0? un joker cr\u00e9dible ?\r\nChlo\u00e9 Maurel .. Merci.. d'avoir accept\u00e9 notr einmvitation.. vous \u00e9tiez en duplex de Paris.. vous \u00eates docteure en histoire.. sp\u00e9cialiste des Nations Unis.. auteur du livre \"Histoire des id\u00e9es des Nations Unies\" aux \u00e9ditions l'Harmattan..", "durationSec": 555, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7848432", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["Chlo\u00e9 Maurel et la succession de Ban Ki-moon \u00e0 l'ONU", "Chlo\u00e9 Maurel et la succession de Ban Ki-moon \u00e0 l'ONU / 12H30_2016-07-07T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Chlo\u00e9 Maurel et la succession de Ban Ki-moon \u00e0 l'ONU / 12H30_2016-07-07T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["L'actuel secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations Unies Ban Ki-moon quittera ses fonctions en janvier 2017 et la course \u00e0 sa succession a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9. Sp\u00e9cialiste de l'ONU, l'historienne Chlo\u00e9 Maurel vient de publier \"Histoire des id\u00e9es des Nations Unies - L\u2019ONU en 20 notions\" aux \u00e9ditions L\u2019Harmattan.", "L'actuel secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations Unies Ban Ki-moon quittera ses fonctions en janvier 2017 et la course \u00e0 sa succession a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9. Sp\u00e9cialiste de l'ONU, l'historienne Chlo\u00e9 Maurel vient de publier \"Histoire des id\u00e9es des Nations Unies - L\u2019ONU en 20 notions\" aux \u00e9ditions L\u2019Harmattan.", "L'actuel secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations Unies Ban Ki-moon quittera ses fonctions en janvier 2017 et la course \u00e0 sa succession a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9. Sp\u00e9cialiste de l'ONU, l'historienne Chlo\u00e9 Maurel vient de publier \"Histoire des id\u00e9es des Nations Unies - L\u2019ONU en 20 notions\" aux \u00e9ditions L\u2019Harmattan."], "variantIds": ["ece-7848442", "ece-7848432"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T04:01:59Z", "speechToTexts": ["19.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe boulot le plus impossible au monde, celui du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, c'est ainsi que la premi\u00e8re personne \u00e0 occuper ce poste en 1946 avait d\u00e9crit sa fonction \u00e0 son successeur, Ban Ki-moon quittera son si\u00e8ge en janvier 2017 en janvier prochain et la course \u00e0 la succession a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, 11 candidats, dont 5 femmes se sont pour l'instant, pr\u00e9sent\u00e9s et d\u00e8s le 21 juillet dans 2 semaines, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 passera au vote \u00e0 bulletin secret afin de d\u00e9signer la personne id\u00e9ale qui sera ensuite pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies mais nouveaut\u00e9 cette ann\u00e9e, les candidats ont eu droit \u00e0 des auditions publiques, nous allons nous pencher sur les enjeux de cette succession avec une des rares sp\u00e9cialistes des Nations unies, Docteur en histoire et auteur du livre Histoire des id\u00e9es des Nations unies aux \u00e9ditions L'Harmattan Chlo\u00e9 Maurel, vous \u00eates en duplex de Paris bonjour bonjour les candidats \u00e0 la succession de Ban Ki-moon ont d\u00fb donc se soumettre \u00e0 ce grand Oral, c'est une sorte d'entretien d'embauche \u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire, c'est une premi\u00e8re dans l'histoire des Nations Unies, mais in fine, et c'est toute fa\u00e7on le le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 qui aura le dernier mot \u00e0 quoi ont donc servi ces auditions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:06) [92%] :\r\nAlors c'est vrai que c'est un progr\u00e8s, c'est plus de transparence en fait que les candidats et l'occasion pendant 2 heures \u00e0 chacun de se pr\u00e9senter au mois d'avril devant l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de r\u00e9pondre aux questions des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de tous les pays membres de l'ONU, donc c'est vraiment \u00e0 saluer, c'est un progr\u00e8s, mais en r\u00e9alit\u00e9 le le la d\u00e9cision reste aux mains du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 en fait puisque, traditionnellement, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU est nomm\u00e9 par l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale mais sur proposition du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, qui prend la d\u00e9cision, en se r\u00e9unissant en s\u00e9ance priv\u00e9e au cours de laquelle les membres permanents, les 5 membres permanents peuvent utiliser le droit de v\u00e9to. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [86%] :\r\nDonc l'id\u00e9e l\u00e0, c'\u00e9tait de rendre cette ce ce vote moins opaque mais un v\u00e9ritable changement, s'il devait y avoir un v\u00e9ritable changement au sein de l'ONU est -ce que \u00e7a n'aurait pas \u00e9t\u00e9 de de suspens, par exemple le droit de v\u00e9to des 5 membres permanents du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 parce qu'il y a les vrais \u00eatre favorable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [91%] :\r\nOui, moi je suis et je pense m\u00eame que le le droit de v\u00e9to pourrait m\u00eame \u00eatre \u00eatre supprim\u00e9 d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, \u00e7a serait plus d\u00e9mocratique parce que c'est un privil\u00e8ge qui remonte \u00e0 \u00e0 tr\u00e8s longtemps, il y a 70 ans, c'\u00e9tait des 5 grands vainqueurs de la Seconde Guerre mondiale, mais aujourd'hui ce privil\u00e8ge n'appara\u00eet pas vraiment justifi\u00e9e et \u00e7a donnerait plus de place aux pays du sud qui qui se plaignent souvent de pas \u00eatre assez entendu \u00e0 l'ONU, donc c'est vrai que pour pour choisir le le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a serait peut-\u00eatre mieux encore que, que \u00e7a soit vraiment l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale elle- m\u00eame qui qui le d\u00e9cide en fait par un v\u00e9ritable vote et non pas que \u00e7a soit dict\u00e9e par le par les 5 membres permanents du du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 et \u00e7a permettrait aussi \u00e0 la population mondiale de plus se sentir concern\u00e9 par cette \u00e9lection, si c'\u00e9tait une vraie \u00e9lection voil\u00e0 de d'\u00eatre plus int\u00e9ress\u00e9s par par ce par l'\u00e9lection au poste de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU et donc par l'ONU elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [96%] :\r\nQuel sera le r\u00f4le que devra jouer le successeur de Ban Ki-moon peut-\u00eatre pourquoi pas r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce changement, ce qu'il en a la possibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:05) [90%] :\r\nOui, peut-\u00eatre, la r\u00e9forme de l'ONU qui \u00e9tait en d\u00e9bat depuis longtemps que Kofi Annan, d\u00e9j\u00e0, avait voulu faire puis Ban Ki-moon et qui n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 vraiment r\u00e9aliser une r\u00e9forme du fonctionnement de l'ONU pour 37 institutions plus d\u00e9mocratiques encore, rappelons que c'est quand m\u00eame l'institution internationale la plus d\u00e9mocratique, un par rapport aux aux autres instances qui existent, mais on peut encore l'am\u00e9liorer la rend plus efficace aussi avoir est plus de de pouvoir effectif que ces r\u00e9solutions soient vraiment plus qu'elles ne le sont vraiment et aussi l'ONU a pour d\u00e9fi de de jouer un r\u00f4le dans les grands probl\u00e8mes mondiaux d'aujourd'hui qui sont tous des probl\u00e8mes transnationaux, c'est-\u00e0-dire qui d\u00e9passe les fronti\u00e8res \u00e9tatiques et qui donc ne peuvent pas \u00eatre r\u00e9gl\u00e9es par un seul \u00e9tat donc il revient vraiment \u00e0 l'ONU de les r\u00e9gler, comme le probl\u00e8me des r\u00e9fugi\u00e9s et migrants aujourd'hui qui est criant, le probl\u00e8me de la pollution de l'environnement ou encore les probl\u00e8mes financiers et \u00e9conomiques comme le probl\u00e8me de l'\u00e9vasion fiscale, tous ces probl\u00e8mes pourraient \u00eatre pr\u00e9sents en charge par par l'ONU. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:07) [86%] :\r\nL'ONU qui a plut\u00f4t donn\u00e9 l'impression jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, en tout cas, durant 7 ann\u00e9es de crise 2016, 2015 Crise des r\u00e9fugi\u00e9s notamment guerre en Syrie et en Irak, donner l'impression d'une d'une impuissance \u00e7a pourrait changer \u00e7a avec un nouveau secr\u00e9taire de g\u00e9n\u00e9ral aux Nations unies. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:23) [89%] :\r\nOui, alors l'ONU ben il y a le le haut commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s qui essaye d'agir en faveur des r\u00e9fugi\u00e9s Ban Ki-moon aussi a prononc\u00e9 des mots en faveur enfin pour inciter les pays d'Europe \u00e0 \u00eatre plus accueillants envers les r\u00e9fugi\u00e9s, mais c'est vrai qu'il y a pas eu d'action vraiment plus concret. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:38) [84%] :\r\nVous dites : inciter et comment, comment rendre la la force de l'ONU, plus contraignante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:44) [87%] :\r\nOui, h\u00e9 bien, et on pourrait imaginer qui est qui et des sanctions vraiment plus forte que que celle qui existe maintenant qui soit fait par exemple des sanctions \u00e9conomiques des sanctions morale, morale, elles existent d\u00e9j\u00e0, quand un pays ne respecte pas les, les, les r\u00e9solutions de l'ONU, on peut dire qu'il est, il est, il est, il est p\u00e9nalis\u00e9, mais il faudrait que ce soit plus effectif alors, Ban Ki-moon, son bilan en fait il est il est mitig\u00e9, hein, il est mitig\u00e9 parce que il a \u00e9t\u00e9 surnomm\u00e9 par les les m\u00e9dias de son pays, l'anguille glissante parce que il est, il est, il \u00e9vite toujours les sujets br\u00fblants en fait donc il il n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 devenir vraiment le le le repr\u00e9sentant qui est un peu important dans les m\u00e9dias que devrait \u00eatre le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral d'une grande agence mondiale comme l'ONU. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:35) [84%] :\r\nAlors parlons du choix de son successeur, 11 candidats se sont annonc\u00e9s il y a beaucoup de femmes sur 11 candidats et elles, elles sont en bonne place \u00e0 un sont plut\u00f4t favori pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:45) [91%] :\r\nVoil\u00e0, c'est la grande nouveaut\u00e9 de cette \u00e9lection de de cette ann\u00e9e- l\u00e0 dans la pr\u00e9c\u00e9dente \u00e9lection donc pour Ban Ki-moon en 2006, il avait seulement une femme comme candidate, elle n'avait pas \u00e9t\u00e9 retenue la \u00e7a vient de c'est une volont\u00e9 qui vient un peu de partout, il y a eu plusieurs pays qui ont qui ont pouss\u00e9 pour que il y a des femmes qui soit candidate officielle et que ce soit une femme qui soit vraiment choisi comme des pays comme la Colombie en 1er qui a lanc\u00e9 une une sorte de p\u00e9tition, qui a \u00e9t\u00e9 soutenue par le Royaume-Uni par l'Allemagne par le Japon et m\u00eame Ban Ki-moon lui- m\u00eame a souhait\u00e9 que ce soit une femme qui le qui lui succ\u00e8de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:18) [87%] :\r\nParmi les les les 2 noms de femmes qui qui qui ressortant il y a H\u00e9l\u00e8ne Clark, l'ex- ministre de Nouvelle-Z\u00e9lande et Irina Bokova l'actuelle directrice de de l'Unesco oui, selon vous, qui qui pourrait sortir gagnante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:33) [88%] :\r\nAlors, Irina Bokova est est vraiment tr\u00e8s bien, parce qu'elle est l\u00e0 tous les avantages qu'il faut pour ce poste, en fait, parce qu'elle a l'exp\u00e9rience d'avoir dirig\u00e9 un une une agence des Nations unies, d\u00e9j\u00e0, l'Unesco, elle a fait 2 mandats et puis elle a r\u00e9ussi \u00e0 mettre l'Unesco sur le devant de la sc\u00e8ne avec la protection du Patrimoine mondial, de plus elle par le fran\u00e7ais et la France, qui est membre permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 souhaite quelqu'un qui parle fran\u00e7ais, c'est important pour la France, elle est \u00e9galement d'Europe de l'Est et la Russie, qui est \u00e9galement un membre permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, avec droit de v\u00e9to, a souhait\u00e9 que ce soit quelqu'un d'Europe de l'Est de culture slave, donc c'est pour \u00e7a d'ailleurs que sur les candidats, il y en a beaucoup qui sont d'Europe de l'Est, parce que, en fait un roulement tacite pour les secr\u00e9taires g\u00e9n\u00e9raux par r\u00e9gion du monde, par exemple, \u00e0 l'\u00e9poque de de Kofi Annan, ont souhait\u00e9 en Afrique, \u00e0 l'\u00e9poque de de Ban Ki-moon, on s'\u00e9tait mis d'accord pour que soit un asiatique et maintenant tacitement c'est le tournoi d'un Europ\u00e9en de l'esquisse \u00e0 se si \u00e7a se confirmait, cette r\u00e8gle tacite se confirme donc, elle a vraiment beaucoup d'avantages et en plus c'est une femme, comme le souhaite beaucoup de pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:38) [89%] :\r\nUne femme bulgare Irina boulevard une femme \u00e0 la t\u00eate des Nations en 2017 ce serait historique \u00e0 la premi\u00e8re fois depuis 70 ans, on pourrait m\u00eame avoir une femme \u00e0 la t\u00eate des \u00c9tats-Unis si l'arr\u00eat Clinton gagne on entendait dans ce journal qu'il pourrait y avoir une femme au poste de 1er ministre en Grande Bretagne, toutes ces femmes qui prennent le pouvoir : quelles cons\u00e9quences sur la gouvernance mondiale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:01) [89%] :\r\nEh bien, c'est important, il y a aussi Angela Merkel en Allemagne, c'est vraiment un tournant, un tournant important, mais il y a, on peut citer aussi une autre femme qui se pr\u00e9sente aussi au m\u00e9tier un peu outsider pour le poste de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU c'est Aminata Traor\u00e9, l'ancienne ministre de la culture, du Mali et elle a dit r\u00e9cemment que elle, elle trouve que c'est bien que maintenant les femmes passent sur le devant de la sc\u00e8ne en mati\u00e8re politique mais que il faut faire attention, que ce soit pour le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, qu'on n'est pas l'image d'une femme comme une chef d'entreprise, battante, etc, on a un peu ce clich\u00e9 \u00e9manant de la femme battante, chef d'entreprise entrepreneur mais pour Aminata Traor\u00e9, il faut plut\u00f4t quelqu'un de humaniste et attentif au au respect des droits puisque des droits de l'homme de des droits sociaux, puisque c'est \u00e7a, plut\u00f4t le le mandat de de l'ONU, donc on peut voil\u00e0 et pour pour pour Aminata Traor\u00e9 et pour d'autres le le travail de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, \u00e7a \u00e7a ne s'apparente pas au travail de de chefs d'entreprise en fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:01) [92%] :\r\nChlo\u00e9 Maurel, merci d'avoir accept\u00e9 notre invitation, vous \u00e9tiez en duplex de Paris vous \u00eates Docteur en histoire, sp\u00e9cialiste des Nations unies et auteur du livre Histoire des id\u00e9es des Nations unies, c'est aux \u00e9ditions L'Harmattan, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous et merci encore merci et on passe \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-07T11:03:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9EECBD24-EBBE-48E9-9B45-C02B5E378381", "internalArchiveId": "9EECBD24-EBBE-48E9-9B45-C02B5E378381", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 de l'Info 2 : Les Etats-Unis et la culture am\u00e9ricaine vus d'Isra\u00ebl", "publicationDate": "2016-07-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JUIL2016; ; 2 SONS;;Daniel Shek, diplomate isra\u00e9lien, qui a servi comme consul \u00e0 San Francisco apr\u00e8s avoir travaill\u00e9 \u00e0 la mission isra\u00e9lienne aupr\u00e8s de l'ONU \u00e0 New York;Miriam Berkowitz, n\u00e9e au Canada, puis dipl\u00f4m\u00e9e de Harvard aux Etats-Unis, elle a choisi de devenir rabbin\r\nQuelle influence les Etats-Unis ont-ils sur le monde? Quelle marque laissent-ils encore ou ont-ils laiss\u00e9 politiquement, culturellement ou socialement? A quatre mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, regards sur l'empire am\u00e9ricain depuis d'autres pays autour de la Plan\u00e8te.  Ce jeudi, le point de vue des Isra\u00e9liens, par Aude Marcovitch.\r\n\r\n* * Les Etats-Unis et la culture am\u00e9ricaine vus d'Isra\u00ebl Quelle influence les Etats-Unis ont-ils sur le monde ? Quelle marque laissent-ils encore ou ont-ils laiss\u00e9s politiquement, culturellement ou socialement ? A quatre mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, l'empire am\u00e9ricain fascine-t-il toujours autant ? Ou est-il en train de s'essouffler ? R\u00e9ponse et reportage dans notre s\u00e9rie \"LES USA VUS D'AILLEURS\"....\r\n  18'' ***JINGLE \"USA VUS D'AILLEURS\" ****\r\nCe matin, Israel, un pays \u00e9troitement li\u00e9 aux Etats-Unis. Washington reste en tout temps son meilleur alli\u00e9. Les Etats-Unis ont toujours soutenu politiquement l'Etat h\u00e9breu. Mais il existe aussi une proximit\u00e9 dans la mani\u00e8re de voir le monde, et des similarit\u00e9s culturelles. Sans oublier une influence plus lib\u00e9rale sur le plan spirituel, en provenance d'Am\u00e9rique... Aude Marcovitch. \r\n  4'31\r\nEXTRO: Ou quand l'influence am\u00e9ricaine touche aussi le domaine religieux. Demain, focus sur la France.\r\n(( Les liens entre Isra\u00ebl et les Etats-Unis, Daniel Shek conna\u00eet bien. Ce diplomate isra\u00e9lien a servi comme consul \u00e0 San Francisco apr\u00e8s avoir travaill\u00e9 \u00e0 la mission isra\u00e9lienne aupr\u00e8s de l'ONU \u00e0 New York. La boutade la plus souvent partag\u00e9e ici est de dire qu'Isra\u00ebl est le 51e Etat des Etats-Unis. Qu'en pense Daniel Shek. ?\r\nSon Daniel Shek\r\nAvec Miriam Berkowitz, on fait un saut dans le domaine spirituel. N\u00e9e au Canada, puis dipl\u00f4m\u00e9e de Harvard aux Etats-Unis, Miriam a choisi de devenir rabbin. Une fonction accessible aux femmes dans les mouvements conservative ou massorti et chez les lib\u00e9raux. En Isra\u00ebl, seul le juda\u00efsme orthodoxe est officiellement reconnu, mais petit \u00e0 petit, le courant conservative, venu d'Am\u00e9rique, gagne du terrain.   \r\nTrad.\u00a0: La principale diff\u00e9rence c'est la participation des femmes au service, les synagogues sont \u00e9galitaires et tous sont assis ensemble. Une autre diff\u00e9rence pourrait \u00eatre th\u00e9ologique. La plupart des lib\u00e9raux pensent probablement que ce sont les hommes qui ont \u00e9crit la Torah. Et la plupart des orthodoxes pensent que c'est Dieu qui a \u00e9crit la Torah, et moi je pense que c'est une combinaison des deux.\r\n(question) Je pense que \u00e7a repr\u00e9sente un choix, une autonomisation. Le fait que le rabbinat orthodoxe soit en charge de toute la vie religieuse en Isra\u00ebl a d\u00e9tourn\u00e9 beaucoup de gens de la religion. Si des rabbins lib\u00e9raux ou conservative c\u00e9l\u00e8brent un mariage, il ne sera pas reconnu par le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur. Pour les la\u00efcs qui ne sont pas attir\u00e9s par le mode de vie orthodoxe, on leur propose un autre choix, comme \u00e9tudier le Talmud sans \u00eatre pratiquant.\r\nEt c'est l\u00e0 d\u00e9sormais que le mouvement conservative se pr\u00e9sente comme une vraie alternative. \r\nAude Marcovitch, rts-info, tel-aviv))", "durationSec": 334, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7848445", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Les Etats-Unis et la culture am\u00e9ricaine vus d'Isra\u00ebl / JDM_2016-07-07T06:42:00_les-series-d-ete-de-l-info-2", "Le Journal du matin du 07.07.2016"], "alternativeSummary": ["Quelle influence les Etats-Unis ont-ils sur le monde? Quelle marque laissent-ils encore ou ont-ils laiss\u00e9 politiquement, culturellement ou socialement? A quatre mois de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, regards sur l\u2019empire am\u00e9ricain depuis d'autres pays autour de la Plan\u00e8te.  Ce jeudi, le point de vue des Isra\u00e9liens, par Aude Marcovitch."], "variantIds": ["ece-7848445"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T04:01:45Z", "speechToTexts": ["19.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n6 heures 40 quelle influence les \u00c9tats-Unis ont -ils sur le monde, quelle marque laissent -ils encore ou ont -ils laiss\u00e9 politiquement, culturellement ou socialement \u00e0 4 mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle l'empire am\u00e9ricain fascine -t-il toujours autant, ou est -il en train de s'essouffler, r\u00e9ponse et reportage dans notre s\u00e9rie les USA VUS d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [53%] :\r\nJe la vois les il y a pas comme \u00e7a va aider nos stocks de fournir une capuche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [84%] :\r\nMaintenant \u00e7a parce Amir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:35) [94%] :\r\nCe matin, Isra\u00ebl, le pays \u00e9troitement li\u00e9s, on le sait, aux \u00c9tats-Unis, Washington reste en tout temps, son meilleur alli\u00e9, les \u00c9tats-Unis ont toujours soutenu politiquement, l'\u00c9tat h\u00e9breu, mais il existe aussi une proximit\u00e9 dans la mani\u00e8re de voir le monde et des similarit\u00e9s culturelles, sans oublier une influence plus lib\u00e9rale sur le plan spirituel Aude Marcovitch en provenance d'Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:56) [69%] :\r\nC'est l'emprise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:00) [92%] :\r\nLes y a entre Isra\u00ebl et les \u00c9tats-Unis, Daniel Shek conna\u00eet bien ce diplomate isra\u00e9lien a servi comme consul \u00e0 San Francisco, apr\u00e8s avoir travaill\u00e9 \u00e0 la mission isra\u00e9lienne aupr\u00e8s de l'ONU \u00e0 New York la boutade la plus souvent partag\u00e9e ici et de dire qu'Isra\u00ebl est le 51\u00e8me \u00c9tat des \u00c9tats-Unis alors qu'en pense Daniel Shek. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:20) [93%] :\r\nEt c'est vrai qu'il y a une alliance tr\u00e8s particuli\u00e8re entre les \u00c9tats-Unis et Isra\u00ebl quelque chose qui va bien au-del\u00e0 d'un un caprice de personnalit\u00e9s politiques, que ce soit aux \u00c9tats-Unis aussi, \u00e7a traverse les administrations c'est bipartisan il y a une sorte d'empathie et de sympathie avec l'esprit pionnier d'Isra\u00ebl, de l'\u00e9poque, \u00e7a leur a sans doute rappel\u00e9 leur propre histoire et puis c'est une relation peut-\u00eatre plus facile que celle avec l'Europe, il n'y a pas le poids d'une histoire compliqu\u00e9e et donc quand 90 pourcent du du Congr\u00e8s vote assez syst\u00e9matiquement pour Isra\u00ebl, c'est quelque chose qui repr\u00e9sente v\u00e9ritablement la volont\u00e9 du peuple am\u00e9ricain, mais de la \u00e0 dire qu'Isra\u00ebl fait partie des \u00c9tats-Unis, ce n'est pas vrai il y a des Isra\u00e9liens qui aurait bien voulu et non, \u00e7a n'est pas le cas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:10) [91%] :\r\nAlors, du c\u00f4t\u00e9 des Isra\u00e9liens cette fascination pour les \u00c9tats-Unis et qu'elles viendront. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:16) [88%] :\r\nCertainement, il y avait certaines p\u00e9riodes cette identification avec le r\u00eave am\u00e9ricain, tout est possible, faut avoir un peu de talent, un peu de d'imagination d'entreprenariat et puis basta les mettent et en terme de strat\u00e9gie g\u00e9opolitique, alors pourquoi -ce que les \u00c9tats-Unis soutiennent tellement Isra\u00ebl d'abord parce que je, je pense que Isra\u00ebl est consid\u00e9r\u00e9e comme une sorte d'antenne d\u00e9mocratique dans une zone qui travers l'histoire n'a pas connu v\u00e9ritablement les valeurs d\u00e9mocratiques, je crois que les \u00c9tats-Unis consid\u00e8rent Isra\u00ebl comme des partenaires dans le combat contre l'Islam radical contre le terrorisme, un autre niveau, qui est moi g\u00e9ostrat\u00e9gique mais tr\u00e8s strat\u00e9gique mais un partenaire dans le d\u00e9veloppement de syst\u00e8mes technologiques avanc\u00e9s l'exemple cl\u00e9 est celui du d\u00e9veloppement de syst\u00e8mes antimissiles il y a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:09) [81%] :\r\nConflit sur l'aide financi\u00e8re des Am\u00e9ricains au budget militaire isra\u00e9lien, les Isra\u00e9liens consid\u00e8rent que les Am\u00e9ricains justement on rapatri\u00e9s chez eux des technologies invent\u00e9 en Isra\u00ebl, les Isra\u00e9liens attendent une aide plus cons\u00e9quente des Am\u00e9ricains qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:25) [89%] :\r\nParce autour de \u00e7a, soyons pr\u00e9cis, il n'y a pas de d\u00e9bat sur l'aide, il y a un d\u00e9bat sur l'ampleur de l'OMS qu'elle sera de quelques centaines de millions de dollars ou plusieurs milliards de dollars sur 10 ans, je peux vous dire que quand j'ai servi aux \u00c9tats-Unis, je me suis retrouv\u00e9 de temps en temps, dans des coins assez perdu de l'Am\u00e9rique o\u00f9 le principe m\u00eame d'une aide ext\u00e9rieure am\u00e9ricaine est tr\u00e8s impopulaire, c'est avec une grande exception c'est l'aide pour Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:53) [85%] :\r\nAvec Miriam Berkowitz on fait un saut dans le domaine spirituel mais au Canada puis dipl\u00f4m\u00e9e d'Awad aux \u00c9tats-Unis Miriam a choisi de devenir rabbin une fonction accessible aux femmes dans les mouvements qu'on ne se votives ma sortie et chez les lib\u00e9raux en Isra\u00ebl, seul le Juda\u00efsme orthodoxe est officiellement reconnu, mais petit \u00e0 petit, le courant, comme ce petit venu d'Am\u00e9rique gagne du terrain, de m\u00eame que c'est m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:19) [89%] :\r\nLa principale diff\u00e9rence, c'est la participation des femmes au service, les synagogues sont \u00e9galitaires et tous sont assis ensemble Anne avait une autre diff\u00e9rence pourrait \u00eatre th\u00e9ologique, la plupart des lib\u00e9raux pensent que ce sont les hommes qui ont \u00e9crit la Torah, les orthodoxes que c'est Dieu et moi je pense que c'est une combinaison dynamique cha\u00eene. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:38) [93%] :\r\nLe mouvement conservative est arriv\u00e9 donc en Isra\u00ebl, \u00e0 travers les Am\u00e9ricains et les Canadiens d'abord, \u00e7a repr\u00e9sente quoi aujourd'hui en Isra\u00ebl ce mouvement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:48) [86%] :\r\nHong-Kong, Pierre zen, situation que \u00e7a repr\u00e9sente un choix de nomination, le fait que le rabbinat orthodoxe soit en charge de toute la vie religieuse une Isra\u00ebl a d\u00e9tourn\u00e9 beaucoup de gens de la religion, c'est une par un m\u00e9decin, mais des fois m\u00eame qu'une c'est c'est des rabbins lib\u00e9raux ou conservative c\u00e9l\u00e8brent un mariage, il ne sera pas reconnu par le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur pour les la\u00efcs qui ne sont pas attir\u00e9s par le moteur et orthodoxe, on leur propose un autre choix comme \u00e9tudier le Talmud de sans \u00eatre pratiquant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:17) [90%] :\r\nTramontana PM et c'est l\u00e0 d\u00e9sormais que le mouvement conservative se pr\u00e9sente comme une vraie alternative. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [89%] :\r\nQuand l'influence am\u00e9ricaine touche aussi le domaine religieux, c'est un sujet Aude Marcovitch demain focus sur la France a. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-07T05:05:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4FED9314-B73F-40D0-AFC1-EF0A7ADA64D1", "internalArchiveId": "4FED9314-B73F-40D0-AFC1-EF0A7ADA64D1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral intervient-il trop vite sur l'enseignement des langues?", "publicationDate": "2016-07-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fran\u00e7ois Grin, professeur, sp\u00e9cialiste de l'\u00e9conomie des langues\r\nAlain Berset a pr\u00e9sent\u00e9 mercredi les projets qu'il r\u00e9serve aux cantons r\u00e9calcitrants \u00e0 enseigner le fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire. Les cantons ont r\u00e9pondu tr\u00e8s vite en appelant au respect et \u00e0 la patience.  Interview de Christoph Eymann, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de l'instruction publique (CDIP), conseiller national PLR et conseiller d'Etat de B\u00e2le-Ville.\r\n\r\n* * Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral intervient-il trop vite sur l'enseignement des langues?  \r\nAlain Berset intervient-il trop vite sur l'enseignement des langues ?\r\nHier, il a pr\u00e9sent\u00e9 les projets qu'il r\u00e9serve aux cantons r\u00e9calcitrants \u00e0 enseigner le fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire. 3 pistes, plus ou moins contraignantes, pour les convaincre de le faire. \r\nLes cantons ont r\u00e9pondu tr\u00e8s vite \u00e0 cette consultation pourtant ouverte jusqu'\u00e0 mi octobre... avec un message tr\u00e8s clair: Alain Berset doit faire preuve de \"respect et de patience\". \r\nBonsoir Christoph Eymann!\r\npr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de l'instruction publique (CDIP). Conseiller national PLR et Conseiller d'\u00e9tat de B\u00e2le Ville\r\n- le CF va trop vite en proposant 3 variantes pour modifier la loi sur les langues?\r\n- Pourtant, il vous propose 3 variantes, dont l'une est peu contraignante... c'est \u00e0 peine un carton jaune qu'il adresse aux cantons... \r\n- Les cantons s'\u00e9taient eux m\u00eames engag\u00e9s \u00e0 enseigner une autre langue nationale au primaire... c'\u00e9tait en 2004, puis en 2014. Au fond Alain Berset ne vous demande que de respecter ce que vous vous \u00eates engag\u00e9s \u00e0 faire... \r\nEt si on liait l'enseignement des langues nationales \u00e0 la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re? C'est l'id\u00e9e, plut\u00f4t novatrice, \u00e9mise hier soir dans cette \u00e9mission par le professeur Fran\u00e7ois Grin, sp\u00e9cialiste de l'\u00e9conomie des langues.\r\nDIGAS\r\n- bonne id\u00e9e? Faire jouer la p\u00e9r\u00e9quation pour les bons ou les mauvais \u00e9l\u00e8ves?\r\n- quels risques pour Alain Berset d'avancer si vite? Le referendum? et s'il aboutit un refus de la loi?\r\n- Ne risquez vous pas de d\u00e9terrer la guerre des langues en vous obstinant?", "durationSec": 483, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7848414", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral intervient-il trop vite sur l'enseignement des langues? / FOR_2016-07-07T18:06:00_developpement-4", "Forum du 07.07.2016"], "alternativeSummary": ["Alain Berset a pr\u00e9sent\u00e9 mercredi les projets qu'il r\u00e9serve aux cantons r\u00e9calcitrants \u00e0 enseigner le fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire. Les cantons ont r\u00e9pondu tr\u00e8s vite en appelant au respect et \u00e0 la patience.  Interview de Christoph Eymann, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de l'instruction publique (CDIP), conseiller national PLR et conseiller d'Etat de B\u00e2le-Ville."], "variantIds": ["ece-7848414"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T04:02:13Z", "speechToTexts": ["19.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAvec cette question Alain Berset intervient -il trop vite sur l'enseignement des langues hier, il a pr\u00e9sent\u00e9 les projets qu'il r\u00e9serve aux cantons r\u00e9calcitrants \u00e0 enseigner le fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole primaire, 3 pistes plus ou moins contraignantes pour les convaincre de le faire, les cantons ont r\u00e9pondu tr\u00e8s vite \u00e0 cette consultation pourtant ouverte jusqu'\u00e0 mi- octobre avec un message tr\u00e8s clair Alain Berset doit faire preuve de respect et de patience, on a qu'\u00e0 Christoph Eymann bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:24) [88%] :\r\nBonsoir, madame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:25) [90%] :\r\nVous pr\u00e9sidez la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de l'Instruction publique et vous \u00eates \u00e9galement conseiller national PLR et conseiller d'\u00c9tat de B\u00e2le- Ville, Christoph Eymann, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va -t-il trop vite en proposant 3 variantes pour modifier la loi sur les langues. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:39) [88%] :\r\nOui, c'est ce qu'on pense au sein de la CDIP qu'il va trop vite, parce que on a maintenant la situation que cette compromis des langues qui date de 2004 et est actuellement appliqu\u00e9e par 23 cantons, elle n'est appliqu\u00e9e que partiellement dans le canton d'Argovie l'\u00e9pave dans les cantons endurer peine Rhodes-Int\u00e9rieures et on a le tour la Thurgovie qui veut quitter le chemin commun, c'est pourquoi c'est pas encore le temps pour une rente intervention et m\u00eame pas pour une consultation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [90%] :\r\nEt en m\u00eame temps l'accord date quand m\u00eame de 2004, il y a des rat\u00e9s encore aujourd'hui plus disons apr\u00e8s en m\u00eame temps Alain Berset propose 3 variantes dont l'une est peu contraignante un c'est \u00e0 peine quelque part un carton jaune qu'il adresse l\u00e0 aux cantons. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:25) [95%] :\r\nOui, on peut, on peut comprendre comme \u00e7a et je peux comprendre Monsieur le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Berset parce que sur le point de vue juridique si on a la situation qu'il y a des cantons qui quitte ce chemin de ce compromis de 2004, c'est le moment pour la conf\u00e9d\u00e9ration d'intervenir, mais on n'a pas encore une situation o\u00f9 il est entr\u00e9 en vigueur, une situation qui, qui n'est pas, qui n'est pas comparable avec avec ce compromis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [90%] :\r\nMais c'est un petit peu facile \u00e0 dire \u00e7a, Christoph Eymann parce que on ne peut pas non plus attendre que les cantons aient vot\u00e9 et que la volont\u00e9 populaire se soit exprim\u00e9 pour ensuite intervenir : il a oblig\u00e9 d'anticiper Alain Berset il y a des projets qui sont vous avez parl\u00e9 du canton de Thurgovie mais il y a d'autres cantons qui sont en train de se pr\u00e9parer avec des, des, des objets l\u00e9gislatif avec des des votations s'il ne le fait pas maintenant, ce sera trop tard, il contraint de bouger maintenant. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:18) [91%] :\r\nNon je pense pas parce que je crois et j'aime bien me croire \u00e7a, que les cantons agissent raisonnable et on a confirm\u00e9 tant le pl\u00e9num de la CDIP que tous les cantons, on veut soigner la langue fran\u00e7aise, la langue italienne et la langue allemande, c'est pourquoi je pense que la discussion m\u00eame est un succ\u00e8s et peut-\u00eatre ce petit c'est c'est possible peut-\u00eatre la Thurgovie va pas r\u00e9aliser ces id\u00e9es qui sont maintenant discuter l\u00e0- bas mais c'est ce qu'on esp\u00e8re c'est pas la r\u00e9alit\u00e9, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, on n'a pas encore la situation o\u00f9 il y a 50 ans, qui ne suit pas cette harmonisation qu'on a qu'on a discut\u00e9 au sein de la CDIP, c'est pourquoi cette trop t\u00f4t maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:09) [86%] :\r\nMais vous comprenez quand m\u00eame le tout le d\u00e9bat qui est soulev\u00e9 en Suisse romande, par cette question et finalement cette impression tr\u00e8s concr\u00e8tes que le fran\u00e7ais n'est pas respect\u00e9, c'est une langue nationale qui passe derri\u00e8re l'anglais, c'est une situation difficile pour la coh\u00e9sion nationale. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:22) [90%] :\r\nOui, je comprends tr\u00e8s bien, parce que moi je me sens tr\u00e8s proche de de mes coll\u00e8gues et de mes amis au Romandie et comme un citoyen de B\u00e2le- Ville c'est c'est assez sp\u00e9cial, parce que on aime beaucoup les, les, les romans, c'est pas seulement une expression d'un politicien mais mais c'est vraiment la la v\u00e9rit\u00e9 mais de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a des cantons qui pensent que c'est une sensibilit\u00e9 exag\u00e9r\u00e9e, moi je trouve pas mais il faut respecter ce qu'il pense parce que si on a une loi, une proposition d'une loi, je crains qu'il y aura une discussion qui n'est pas tr\u00e8s favorable pour la coh\u00e9sion et la compr\u00e9hension national. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:02) [84%] :\r\nAlors Christophe Mania une suggestion de proposition \u00e0 qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9mise hier soir dans cette m\u00eame \u00e9mission par le professeur Fran\u00e7ois Grin, c'est un sp\u00e9cialiste de l'\u00e9conomie des langues \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve il proposait de lier l'enseignement des langues nationales \u00e0 la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re, une id\u00e9e nouvelle plut\u00f4t novatrice vraiment pour le moins, on vous l'a fait, on voulait soumet et on vous fait r\u00e9agir juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:23) [89%] :\r\nIl faut pas perdre de vue le fait qu'il s'agit l\u00e0 dans le v\u00e9ritable projet politique, la participation \u00e0 ce projet politique suppose un certain nombre d'obligations de la part des cantons alors ce qu'on pourrait \u00e9ventuellement faire c'est conditionnel lisez par exemple le la la participation \u00e0 la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re au respect de certaines l'homme en mati\u00e8re d'enseignement des langues, c'est-\u00e0-dire que les cantons b\u00e9n\u00e9ficiaires qui ne respectent pas un certains principes de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 pourrait recevoir un petit peu moins et les concessions d'ailleurs pourrait peut-\u00eatre avoir \u00e0 payer un petit peu moins s'ils remplissent les objectifs et payer plus, s'ils ne le font pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:58) [87%] :\r\nVoil\u00e0 la proposition de Fran\u00e7ois Grin, sp\u00e9cialiste de l'\u00e9conomie, des langues, Christoph Eymann qu'en pensez -vous, c'est une bonne id\u00e9e de jouer la p\u00e9r\u00e9quation pour les bons ou les mauvais \u00e9l\u00e8ves, les cantons qui respecte ceux qui ne respectent pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:08) [92%] :\r\nC'est une id\u00e9e int\u00e9ressante, mais je pense pas, alors j'ai connaissance depuis quelques minutes et je ne pense pas que ce que qu'on peut r\u00e9aliser \u00e7a, si vous prenez les cantons qui sont en majorit\u00e9 qui re\u00e7oivent de l'argent des autres cantons qui sont en minorit\u00e9 et si on donne des des conditions suppl\u00e9mentaires, je pense pas qu'on va trouver des majorit\u00e9s pour laisser entrer en bigger une loi comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire la il n'y a jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, aucune mesure p\u00e9nale dans la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re : alors c'est assez nouveau et je pense que \u00e7a va durer beaucoup plus longtemps que de trouver un compromis des langues entre les cantons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:50) [90%] :\r\nVous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure, Christoph Eymann des risques politiques de la d\u00e9marche d'Alain Berset notamment le risque on va dire d'effet boomerang un fils si finalement cette loi devait \u00eatre attaqu\u00e9 par r\u00e9f\u00e9rendum est -ce que c'est un sc\u00e9nario qui est pratiquement assur\u00e9 aujourd'hui avec le fait que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, est venue avec des propositions qu'il a mis en marche le m\u00e9canisme ou est -ce qu'on peut quand m\u00eame trouver un terrain m\u00e9dian pour s'en sortir en gros est -ce que les cantons seront quand m\u00eame d'accord de revenir un petit peu en arri\u00e8re et de mieux respecter 2004, le Concorde. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:18) [91%] :\r\nCe que ce que j'esp\u00e8re c'est qu'on va se trouver dans le compromis de 2004, l\u00e0, on a parl\u00e9 ensemble et on \u00e9tait unanime, il y avait pas un seul canton qui \u00e9tait contre cette solution quand qu'on enseigner 2 langues \u00e9trang\u00e8res \u00e0 partir du degr\u00e9 primaire et comme j'ai dit c'est appliqu\u00e9 partout 23 cantons au moment il faut convaincre les autres cantons, c'est ce qu'on va faire, c'est ce qu'on essaye et je suis tr\u00e8s content que Monsieur le conseiller f\u00e9d\u00e9ral a dit qu'il va discuter les r\u00e9sultats de cette de de de cette enqu\u00eate, qu'il va faire maintenant avec la CDIP, c'est ce qu'on est tr\u00e8s c'est ce qu'on aime beaucoup et on va discuter avec lui et j'esp\u00e8re bien qu'on va trouver une solution qui ne fait pas n\u00e9cessaire de faire une loi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:10) [89%] :\r\nDonc on a, on ne risque pas des ann\u00e9es de de guerre des langues \u00e0 nouveau vu votre position par rapport aux propres propositions Berset, vous \u00eates tr\u00e8s confiant. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:18) [89%] :\r\nC'est ce qu'il faut \u00e9viter, je sais pas, je peux pas vous dire si on a, on aura de succ\u00e8s ou pas, mais quand je vois ce qui peut se passer si qui sait ce qui peut arriver si en proposer une loi aux chambres f\u00e9d\u00e9rales et puis si \u00e7a passe, les Chambres f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 la population, avec un mot r\u00e9f\u00e9rendum alors je pense que c'est mieux de discuter encore une fois et peut-\u00eatre de de montrer le le le carton jaune aux cantons qui qui ne suit pas le compromis et de faire de pression et c'est ce qu'on fait maintenant, alors, c'est pourquoi il faut discuter, encore une fois, au sein de la CDP. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:55) [90%] :\r\nTr\u00e8s bien la que vous pr\u00e9sidez, Christoph Eymann, merci d'\u00eatre venu dans ce forum et bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:01) [83%] :\r\nBonne soir\u00e9e Madame pourquoi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-07T16:30:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Eymann, Christoph", "role": "Conseiller d'Etat, DIP", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A5A7630E-7968-4E55-B077-93DE2FEBE190", "internalArchiveId": "A5A7630E-7968-4E55-B077-93DE2FEBE190", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les entreprises de l'Arc jurassien paient au prix fort le taux plancher", "publicationDate": "2016-07-07T00:00:00Z", "summary": "La Chambre d'Economie publique du Jura bernois tire la sonnette d'alarme, les r\u00e9sultats de son barom\u00e8tre industriel trimestriel indiquent que les carnets de commande et les caisses des entreprises sont vides.\r\n\r\n* * Les entreprises de l'Arc jurassien paient au prix fort le taux plancher  \r\nLes entreprises de l'Arc jurassien tirent la langue... \r\n Leur avenir \u00e0 moyen terme est compromis...\r\nLa Chambre d'\u00e9conomie publique du Jura bernois pr\u00e9sentait les r\u00e9sultats de son barom\u00e8tre industriel trimestriel..\r\n. Alain Arnaud, les carnets de commande sont vides, les caisses des entreprises aussi ...\r\n... oui, c'est la cons\u00e9quence de la brutale r\u00e9duction du volume d'affaires observ\u00e9e depuis janvier 2015, apr\u00e8s l'abandon du taux plancher. La descente aux enfers s'est quelque peu stabilis\u00e9e ces derniers mois, mais \u00e0 un niveau tr\u00e8s bas, trop bas pour garantir le fonctionnement de l'industrie r\u00e9gionale \u00e0 son degr\u00e9 actuel. Les entreprises les plus pr\u00e9caris\u00e9es sont les petites, celles de moins de 50 employ\u00e9s, dont les mauvais r\u00e9sultats financiers coupent les capacit\u00e9s d'investissement. Aucune embellie \u00e0 l'horizon, la majorit\u00e9 de ces petites entreprises pr\u00e9voient des pertes encore plus importantes pour les trois mois \u00e0 venir. Sans argent, pas d'innovation, et sans innovation, pas d'avenir. Or pr\u00e9cis\u00e9ment, la Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9tend venir en aide au secteur pour encourager l'activit\u00e9 d'innovation des PME. Intention louable, sauf qu'elle passe largement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la cible. Voil\u00e0 ce que dit la chambre d'\u00e9conomie publique, qui se fait l'\u00e9cho de l'opinion des entrepreneurs de la r\u00e9gion. Ils estiment que les soutiens f\u00e9d\u00e9raux sont largement d\u00e9connect\u00e9s des r\u00e9els enjeux de PME.", "durationSec": 76, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7848438", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les entreprises de l'Arc jurassien paient au prix fort le taux plancher / 12H30_2016-07-07T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 07.07.2016"], "alternativeSummary": ["La Chambre d'Economie publique du Jura bernois tire la sonnette d'alarme, les r\u00e9sultats de son barom\u00e8tre industriel trimestriel indiquent que les carnets de commande et les caisses des entreprises sont vides."], "variantIds": ["ece-7848438"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T04:02:47Z", "speechToTexts": ["19.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLes proches et les entreprises de l'Arc jurassien tirent la langue, leur avenir \u00e0 moyen terme est compromis, la chambre d'\u00e9conomie publique du Jura bernois pr\u00e9sentait les r\u00e9sultats de son barom\u00e8tre industriel trimestriel, Alain Arnaud, les carnets de commandes sont vides les caisses des entreprises aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [96%] :\r\nEh oui, c'est la cons\u00e9quence de la brutale r\u00e9duction du volume d'affaires observ\u00e9e depuis janvier 2015 apr\u00e8s l'abandon du taux plancher, la descente aux enfers s'est quelque peu stabilis\u00e9e ces derniers mois mais \u00e0 un niveau tr\u00e8s bas, trop bas pour garantir le fonctionnement de l'industrie r\u00e9gionale \u00e0 son degr\u00e9 actuel, les entreprises les plus pr\u00e9caris\u00e9es, sont les petites celles de moins de 50 employ\u00e9es, dont les mauvais r\u00e9sultats financiers coupent les capacit\u00e9s d'investissement aucune embellie \u00e0 l'horizon, la majorit\u00e9 de ces petites entreprises pr\u00e9voient des pertes encore plus important pour les 3 mois \u00e0 venir, sans argent, pas d'innovation et sans innovation, pas d'avenir, or pr\u00e9cis\u00e9ment la Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9tend venir en aide au secteur pour encourager l'activit\u00e9 d'innovation des PME intention louable, sauf qu'elle passe largement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la cible, voil\u00e0 ce que dit la chambre d'\u00e9conomie publique qui se fait l'\u00e9cho de l'opinion des entrepreneurs de la r\u00e9gion, ils estiment que les soutiens f\u00e9d\u00e9raux sont largement d\u00e9connect\u00e9s des r\u00e9els enjeux des PME. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-07T10:51:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A2615CB5-FB7C-4378-9CBE-F9A99CCC6F44", "internalArchiveId": "A2615CB5-FB7C-4378-9CBE-F9A99CCC6F44", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 de l'Info 1 : La r\u00e9volution des s\u00e9ries, quand la lutte s'invite dans nos salons: \"American Crime\"", "publicationDate": "2016-07-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Seiler-Hayez, Nathalie\r\nSophie Iselin nous fait d\u00e9couvrir cet \u00e9t\u00e9 le potentiel r\u00e9volutionnaire des s\u00e9ries TV. V\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9, elles alimentent les conversations dans les bureaux, les diners et sur les r\u00e9seaux sociaux. Un succ\u00e8s qui fait d'elles des outils de communication de masse. Et cela n'a pas \u00e9chapp\u00e9 aux sc\u00e9naristes engag\u00e9s; les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9, v\u00e9hiculent un grand nombre de messages politiques, parfois m\u00eame militants. Des messages qui touchent le public en plein cour.\r\n\r\n* * La r\u00e9volution des s\u00e9ries, quand la lutte s'invite dans nos salons: \"American Crime\" 7.7   INVITE MATINALE - NATHALIE SEILER-HAYEZ\r\n Nathalie Seiler-Hayez, directrice g\u00e9n\u00e9rale du Beau-Rivage Palace de Lausanne - son portable le ** 49 - en direct du studio de Lausanne\r\nHeure\r\nL'h\u00f4tellerie suisse en question ce matin\r\nApr\u00e8s des ann\u00e9es de croissance, elle a connu un v\u00e9ritable effondrement en 2009. Une situation pr\u00e9caire qui ne s'est pas am\u00e9lior\u00e9e depuis, bien au contraire. L'abandon du cours plancher face \u00e0 l'euro a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 un fl\u00e9chisssement de la demande des clients de la zone concern\u00e9e. Ainsi de novembre 2015 \u00e0 avril 2016, les nuit\u00e9es h\u00f4teli\u00e8res ont diminu\u00e9 de 1,8% pour s'inscrire \u00e0 15,4 millions. Malgr\u00e9 les difficult\u00e9s auxquelles elle est confront\u00e9e, l'h\u00f4tellerie suisse, grand employeur du pays avec plus de 60'000 places de travail, n'est visiblement pas pr\u00eate \u00e0 baisser les bras pour autant. Et ce n'est certainement pas notre invit\u00e9e du jour qui nous contredira. Le plaisir de recevoir, la directrice g\u00e9n\u00e9rale du Beau Rivage Palace de Lausanne, Nicole Seiler-Hayez, \u00e9galement membre du conseil d'administration de l'Ecole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne. \r\nH\u00f4tellerie Suisse en retard?\r\n-Voil\u00e0 une ann\u00e9e que vous avez repris la direction de la prestigieuse enseigne lausannoise, c'est d'ailleurs la 1\u00e8re fois que ce Palace est dirig\u00e9 par une femme. Avant cela vous avez fait vos armes aux Etats-Unis et en Europe, notamment \u00e0 la t\u00eate du fameux Connaught de Londres. Sur la base de ces exp\u00e9riences pr\u00e9c\u00e9dentes, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale vous diriez que l'h\u00f4tellerie suisse qu'on a longtemps port\u00e9e aux nues, a globalement plut\u00f4t pris du retard face \u00e0 ses concurrents \u00e9trangers...\r\n-Il est vrai que les conditions cadre auxquelles l'h\u00f4tellerie suisse est confront\u00e9e, \u00e0 commencer par le franc fort, ne lui sont pas forc\u00e9ment favorables, mais qu'est-ce qu'elle devrait a priori faire autrement....\r\n-Vous avez des pistes concr\u00e8tes \u00e0 proposer ?\r\nProposer une exp\u00e9rience... pas facile\r\n-On r\u00e9p\u00e8te depuis plusieurs ann\u00e9es que l'h\u00f4tellerie doit proposer autre chose qu'un toit et qu'un lit, que dans l'absolu c'est une exp\u00e9rience qui doit \u00eatre offerte \u00e0 la client\u00e8le... mais \u00e7a c'est surtout possible pour les h\u00f4tels de luxe, les palaces que vous repr\u00e9sentez,\r\n-Le petit h\u00f4tel de famille peut difficilement sortir de l'offre d'h\u00e9bergement de base...\r\nTVA\r\n-Un segment de la branche d\u00e8s lors tr\u00e8s attach\u00e9 au taux pr\u00e9f\u00e9rentiel de TVA de 3,8 % dont b\u00e9n\u00e9ficie l'h\u00f4tellerie. M\u00eame s'il est pratiqu\u00e9 depuis 1996 ce taux reste provisoire..  Son inscription d\u00e9finitive revendiqu\u00e9e par la branche \u00e7a vous semble quoi... un combat d'arri\u00e8re garde ?\r\n(Actuellement, la TVA conna\u00eet trois r\u00e9gimes diff\u00e9rents: 2,5% pour l'alimentation de base, les journaux et les livres, 3,8% pour l'h\u00f4tellerie et 8% pour le taux normal) Ce syst\u00e8me date de 1995, or depuis les diff\u00e9rences entre l'h\u00f4tellerie-restauration, le commerce de d\u00e9tail et les plats \u00e0 l'emporter \"s'estompent de plus en plus\r\n-Un taux pr\u00e9f\u00e9rentiel pas si n\u00e9gligeable que cela, il est pratiqu\u00e9 dans 25 des 28 Etats membres de l'Union Europ\u00e9enne...\r\nEconomie participative: Air bnb\r\n-Autre difficult\u00e9 auquelle est confront\u00e9e la branche h\u00f4teli\u00e8re c'est celle de l'\u00e9conomie dite participative, on pense en premier lieu \u00e0 Airbnb, le plus important fournisseur de ce march\u00e9.. pour vous c'est avant tout un compl\u00e9ment bienvenu \u00e0 l'offre touristique ?  il devrait jouer un r\u00f4le d'aiguillon ?  En quoi permettre de revisiter le rapport entre prestataire de service et clients ?\r\n-N'y a-t-il pas tout de m\u00eame risque de distorsion de concurrence...  les r\u00e8gles impos\u00e9es aux offres d'h\u00e9bergement classiques en mati\u00e8re de droit de bail, de travail et de fiscalit\u00e9 et de taxes ne sont de loin pas les m\u00eames que celles qui sont pratiqu\u00e9es dans l'h\u00e9bergement participatif ?\r\nBooking\r\n-Et que dire de la r\u00e9volution qui s'est op\u00e9r\u00e9e en mati\u00e8re de r\u00e9servation d'h\u00f4tels... Les fameuses Online Travel Agencies comme on les appelle, type Booking.com dominent tr\u00e8s largement le march\u00e9, la derni\u00e8re plateforme cit\u00e9e contr\u00f4le \u00e0 elle seule le 70 % du march\u00e9 suisse. Cette d\u00e9pendance elle est probl\u00e9matique \u00e0 vos yeux....\r\n-En moyenne, un h\u00f4tel suisse d\u00e9pense chaque ann\u00e9e 30'000 CHF en commissions aux OTA, ce n'est pas rien ?\r\n-On a longtemps pens\u00e9 que les plateformes de r\u00e9servation faisaient les meilleurs offres, c'est en tout cas leur argument de vente..en r\u00e9alit\u00e9 test \u00e0 l'appui, la r\u00e9servation directe serait plus avantageuse dans 3 h\u00f4tels sur 4, \u00e7a laisse songeur..\r\n-Certains caressent le projet de cr\u00e9ation d'un portail national de r\u00e9servation, vous y croyez ? Vraiment possible de contrer la domination de ces g\u00e9ants ?\r\nEcole h\u00f4teli\u00e8re\r\n-Vous \u00eates membre du conseil d'administration de l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne. On l'a entendu tout \u00e0 l'heure, avec notre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 ce type de formation, l'Asie devient une vraie concurrence, avec des prix inf\u00e9rieurs. Comment assurer une place de leader?\r\n-La r\u00e9volution num\u00e9rique, elle va aussi concerner l'hotellerie. Les \u00e9coles h\u00f4teli\u00e8res prennent-elles cette direction?\r\n-De plus petites \u00e9coles h\u00f4teli\u00e8res priv\u00e9es n'assurent pas une grande qualit\u00e9. Comment \u00e9viter qu'elles ne ternissent l'image des autres?\r\nLes palaces\r\n-Autre th\u00e9matique - la concurrence des palaces en ville de Lausane..  Le Lausanne Palace et le Beau Rivage sont d\u00e9sormais dans les mains d'un m\u00eame propri\u00e9taire, la fondation Sandoz.. qu'est-ce que \u00e7a change... \r\n-Et la concurrence de l'H\u00f4tel Royal Savoy qui a r\u00e9cemment rouvert ses portes, elle se fait vraiment sentir ?", "durationSec": 320, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7848460", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["La r\u00e9volution des s\u00e9ries, quand la lutte s'invite dans nos salons: \"American Crime\" / JDM_2016-07-07T06:21:00_les-series-d-ete-de-l-info-1", "Le Journal du matin du 07.07.2016"], "alternativeSummary": ["Sophie Iselin nous fait d\u00e9couvrir cet \u00e9t\u00e9 le potentiel r\u00e9volutionnaire des s\u00e9ries TV. V\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9, elles alimentent les conversations dans les bureaux, les diners et sur les r\u00e9seaux sociaux. Un succ\u00e8s qui fait d'elles des outils de communication de masse. Et cela n'a pas \u00e9chapp\u00e9 aux sc\u00e9naristes engag\u00e9s; les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9, v\u00e9hiculent un grand nombre de messages politiques, parfois m\u00eame militants. Des messages qui touchent le public en plein c\u0153ur."], "variantIds": ["ece-7848460"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T04:02:46Z", "speechToTexts": ["19.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [83%] :\r\n6 heures 18 direction les \u00c9tats-Unis, la r\u00e9volution des s\u00e9ries nos emm\u00e8ne aujourd'hui au coeur des fractures sociales qui entachent le syst\u00e8me am\u00e9ricain des failles du syst\u00e8me judiciaire, la discrimination raciale \u00e9conomique un week- end cr\u00e8me s\u00e9ries de coups de poing pour tout un pays et son gouvernement, la r\u00e9volution des s\u00e9ries propos\u00e9es par ce r\u00e9alis\u00e9 par Alexandre d'avoine. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:22) [84%] :\r\nVanessa quand on l'\u00e9coute, je sais pas si c'est un cambriolage ou quoi, mais aujourd'hui, avec les voisins, enfin je crois qu'ils sont morts. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:30) [76%] :\r\nBonjour, il entre maintenant, il faut avoir et si le r\u00eave am\u00e9ricain n'existait pas et s'il n'avait jamais exist\u00e9 pour la classe d\u00e9favoris\u00e9e, c'est aux mythes fondateurs des \u00c9tats-Unis que s'attaque mais oui une femme feuilleton t\u00e9l\u00e9vis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:46) [86%] :\r\nSign\u00e9e John Ridley, le sc\u00e9nariste oscaris\u00e9 pour toile vierge se l\u00e8ve, un film sur l'esclavage aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:54) [89%] :\r\nNous avons re\u00e7u un appel d'un voisin de votre fils, les agents se sont pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 son domicile, o\u00f9 ils ont d\u00e9couvert de victimes, oui, oui, les marques, elle a \u00e9t\u00e9 transport\u00e9e \u00e0 l'h\u00f4pital dans un \u00e9tat critique Josette remettent les nouvelles ne sont pas tr\u00e8s rassurantes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:11) [94%] :\r\n\u00e0 partir d'un meurtre ordinaire, la s\u00e9rie dresse le tableau plut\u00f4t sombre des in\u00e9galit\u00e9s sociales qui perdure aux \u00c9tats-Unis, Pierre Cerisier, sp\u00e9cialiste des s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:22) [87%] :\r\nJe pense qu'American craignent en fait, c'est la s\u00e9rie qui fait le bilan des ann\u00e9es Obama si vous voulez, c'est-\u00e0-dire que Barack Obama \u00e9tait port\u00e9 au pouvoir par un immense espoir, le 1er pr\u00e9sident noir am\u00e9ricain allez pouvoir r\u00e9aliser un r\u00eave au moins transform\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9 qui demeure quoi qu'elle en dise, profond\u00e9ment Annie in\u00e9galitaire et elle fond\u00e9 cette soci\u00e9t\u00e9 sur cette in\u00e9galit\u00e9, moi je me souviens tr\u00e8s bien quand Obama a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en 2008, il y avait dans son discours \u00e0 grande part cach\u00e9e Cahour, une sorte d'\u00e9lan incroyable, on se disait : les lendemains vont pouvoir chanter enfin quelqu'un arrive, quelqu'un qui est qui est intelligent, qui est engag\u00e9 politiquement, qui a une conscience sociale, il va pouvoir sans doute faire bouger les lignes et va pouvoir sans doute modifier les choses, ce processus de de changement cette cette r\u00e9volution qu'il aurait pu op\u00e9rer h\u00e9 bien 8 ans \u00e7a n'est pas suffisante, et m\u00eame s'il a introduit une r\u00e9forme de la couverture maladie aux \u00c9tats-Unis donc qui va b\u00e9n\u00e9ficier aux populations les plus d\u00e9favoris\u00e9es, elle ne modifie pas fondamentalement la s\u00e9gr\u00e9gation de fait ou l'attente qui continue d'exister dans la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:29) [88%] :\r\nTr\u00e8s peu marre des gal\u00e9riens alors que tu pourrais vivre tellement mieux, j'ai pas \u00e0 plaindre et je te pla\u00eet ta vie de merde, \u00e0 quoi \u00e7a sert de passer la fronti\u00e8re si c'est pas pour avoir une vie meilleure pour devenir quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:40) [91%] :\r\nEt \u00e7a, ce que raconte American Kline en prime-time sur la cha\u00eene familiale ABC, l'\u00e9chec de la politique men\u00e9e par Barack Obama et la d\u00e9sillusion de toute une nation. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:52) [86%] :\r\nParce que, dit American craignent, c'est \u00e7a, c'est que la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine est une soci\u00e9t\u00e9 fond\u00e9e sur une division de classe et que cette division de classe perdure et qu'en fait elle est le revers de la m\u00e9daille du r\u00eave am\u00e9ricain, c'est-\u00e0-dire cette possibilit\u00e9 pour chaque individu de s'inventer de saisir l'opportunit\u00e9 qui lui est faite et de transformer sa situation sociale et de devenir quelqu'un d'autre, d'acc\u00e9der \u00e0 une aisance qu'il n'avait pas ou qu'il ne connaissait pas dans son milieu d'origine, \u00e7a concerne effectivement les noirs am\u00e9ricains, mais \u00e7a concerne aussi les latinos et \u00e7a concerne, on le voit tr\u00e8s bien dans la saison 2 am\u00e9ricains craignent ce qu'on appelle le White trash, autrement dit les plans peu fortun\u00e9s et peu int\u00e9grer et toute la saison 2 de American consacr\u00e9 \u00e0 cette revendication de White trash, d'\u00eatre de b\u00e9n\u00e9ficier de la m\u00eame justice que celle des Blancs int\u00e9gr\u00e9e, c'est-\u00e0-dire les rois se plus Aubrac anglo- saxonne protestante qui, eux, continuent \u00e0 dominer cette, cette soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:52) [80%] :\r\nC'est une femme blanche, avec 2 enfants blonds, comment nous avons \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s et qui sait comment Memphis ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s \u00e0 ce moment -l\u00e0 de si je suis venu ici pour essayer de faire tout ce que je peux pour la France, mais moi \u00e7a me voir salu\u00e9 pour sa. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:06) [91%] :\r\nJustesse \u00e0 son engagement, la s\u00e9rie comporte une dimension p\u00e9dagogique Anne Cr\u00e9mieux, sp\u00e9cialiste de la civilisation am\u00e9ricaine \u00e0 l'universit\u00e9 de Paris. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:04:16) [90%] :\r\nL'objectif de cette s\u00e9rie qui est vraiment sans ces 2 utiliser la forme s\u00e9rielle, qui permet de cr\u00e9er des personnages complexes qu'on va voir \u00e9voluer tampon dont on va d\u00e9couvrir les subtilit\u00e9s au fur et \u00e0 mesure des \u00e9pisodes sur un temps tr\u00e8s long pour montrer la complexit\u00e9 de personnages tr\u00e8s clairement r\u00e9duit aux st\u00e9r\u00e9otypes de leur race, de leur classe et de leur genre, c'est la grande id\u00e9e de la s\u00e9rie, et je pense que p\u00e9dagogiquement, c'est un peu des grosses ficelles, mais c'est tr\u00e8s bien fait et, \u00e0 nouveau, c'est \u00e7a la manipulation des s\u00e9ries quand elles sont bien \u00e9crites le les spectateurs vont aller d\u00e9couvrir que c'est beaucoup plus compliqu\u00e9 que \u00e7a et qu'on ne peut pas r\u00e9duire les gens \u00e0 leur st\u00e9r\u00e9otypes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:00) [84%] :\r\nAh mais donne Kline ou quand la mis\u00e8re sociale s'invite dans les salons des t\u00e9l\u00e9spectateurs une s\u00e9rie embl\u00e9matique d'une lutte contre le pouvoir de mener par les sc\u00e9naristes sur le petit \u00e9cran. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [83%] :\r\nAm\u00e9ricaine quoiM. la s\u00e9rie arrive sur les \u00e9crans romands diffusion cet \u00e9t\u00e9 sur RTS Un. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-07T05:01:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-173E35BE-E058-4C81-ADBA-F17EC6B0E85B", "internalArchiveId": "173E35BE-E058-4C81-ADBA-F17EC6B0E85B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Eglise et football peuvent-ils faire m\u00e9nage commun?", "publicationDate": "2016-07-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fran\u00e7ois-Xavier Amherdt, abb\u00e9, pr\u00eatre du dioc\u00e8se de Sion, professeur de th\u00e9ologie \u00e0 l'UNIFR, arbitre de football depuis 40 ans, dont 5 en Super et Challenge league; Denis M\u00fcller,th\u00e9ologien, \u00e9thicien, prof. honoraire UNIGE\r\nL'Eglise de Saint-Fran\u00e7ois \u00e0 Lausanne se transformera dimanche en fan zone pour la finale de l'Euro 2016, retransmise sur un \u00e9cran g\u00e9ant. D\u00e9bat entre Fran\u00e7ois-Xavier Amherdt, abb\u00e9, pr\u00eatre du dioc\u00e8se de Sion, professeur de th\u00e9ologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, arbitre de football depuis 40 ans et inspecteur et instructeur d'arbitres, et Denis M\u00fcller, th\u00e9ologien, \u00e9thicien et professeur honoraire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * Eglise et football peuvent-ils faire m\u00e9nage commun? On termine ce forum avec un m\u00e9lange improbable... et pour le moins surprenant: celui du football et de la religion.\r\nDimanche, pour la finale de l'Euro, l'\u00e9glise St-Fran\u00e7ois \u00e0 Lausanne se transformera en fan zone!... et proposera le match sur \u00e9cran g\u00e9ant. Les meilleurs moments du jeu seront accompagn\u00e9s de musique d'orgue!\r\nEst-ce vraiment le r\u00f4le de l'\u00e9glise d'organiser et d'accompagner ce genre d'\u00e9v\u00e9nement? Foot et sacr\u00e9 font-ils bon m\u00e9nage? On ouvre la discussion entre un catholique... c'est vous!\r\n SLV Fran\u00e7ois-Xavier Amherdt\r\nabb\u00e9, pr\u00eatre du dioc\u00e8se de Sion, professeur de th\u00e9ologie \u00e0 l'UNIFR, arbitre de football depuis 40 ans, dont 5 en Super et Challenge league\r\net un protestant..\r\nSLV Denis M\u00fcller\r\nth\u00e9ologien, \u00e9thicien, prof. honoraire UNIGE\r\n- un m\u00e9lange surprenant! Eglise et foot, \u00e7a peut aller ensemble?\r\n- r\u00f4le de l'\u00e9glise de proposer ce genre d'\u00e9v\u00e9nements?\r\n- quels parall\u00e8les, plus philosophiquement, entre les 2? pour le pasteur Ramelet de l'\u00e9glise St-Fran\u00e7ois c'est \u00e9vident... il cite par exemple cette expression : la crucifixion du gardien....\r\n- marketing, bon pour l'\u00e9glise... en ces temps difficile de manque d'affluence... \r\n- approche diff\u00e9rente de cet \u00e9v\u00e9nement entre prot. et catho? Du foot en g\u00e9n\u00e9ral?\r\n- le foot, sport le plus populaire de l'humanit\u00e9... nous apprend-il quelque chose sur la religion?\r\n- Fran\u00e7ois-Xavier Amherdt..... vous qui \u00eates catholique, cet \u00e9v\u00e9nement festif, organis\u00e9 par une \u00e9glise protestante, \u00e7a ne vous rend pas un peu jaloux? L'id\u00e9e est bonne... \u00e7a ne vous titille pas un peu?\r\n- Denis M\u00fcller, vous avez \u00e9crit l'ouvrage \"Le football, ses dieux et ses d\u00e9mons\" - qui sont les dieux et les d\u00e9mons du football? Ne s'agit pas plut\u00f4t d'idol\u00e2trie? \r\n- foot va aussi avec parfois dopage, corruption ou matchs truqu\u00e9.... un certain parall\u00e8le \u00e0 faire avec la religion?\r\nPossible chez les r\u00e9form\u00e9s . et chez les catholiques ?\r\nPeut-on vraiment tout m\u00e9langer ?? \r\nJusqu'ou d\u00e9sacraliser les \u00e9glises ?\r\nFronti\u00e8res et points de convergences entre foot et religion ??\r\nFaut-il y n\u00e9cessairement y apporter une dimension spirituelle ?\r\nPlus de monde que lors des services, c'est le risque.", "durationSec": 716, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7848411", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Eglise et football peuvent-ils faire m\u00e9nage commun? / FOR_2016-07-07T18:12:00_developpement-7", "Forum du 07.07.2016"], "alternativeSummary": ["L'Eglise de Saint-Fran\u00e7ois \u00e0 Lausanne se transformera dimanche en fan zone pour la finale de l'Euro 2016, retransmise sur un \u00e9cran g\u00e9ant. D\u00e9bat entre Fran\u00e7ois-Xavier Amherdt, abb\u00e9, pr\u00eatre du dioc\u00e8se de Sion, professeur de th\u00e9ologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, arbitre de football depuis 40 ans et inspecteur et instructeur d'arbitres, et Denis M\u00fcller, th\u00e9ologien, \u00e9thicien et professeur honoraire \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-7848411"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T04:02:19Z", "speechToTexts": ["19.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on termine ce forum avec un m\u00e9lange improbable et pour le moins surprenant, celui du football et de la religion dimanche pour la finale de l'Euro, l'\u00e9glise Saint-Fran\u00e7ois \u00e0 Lausanne se transforme, se transformera en fan zone et proposera le match sur \u00e9cran g\u00e9ant les meilleurs moments du jeu seront aussi accompagn\u00e9s de musique d'orgue alors est -ce vraiment le r\u00f4le de l'\u00e9glise d'organiser et d'accompagner ce genre d'\u00e9v\u00e9nement foot et sacr\u00e9 font -ils bon m\u00e9nage, on ouvre la discussion entre un catholique, c'est vous, Fran\u00e7ois-Xavier Amherdt bonsoir. \r\nFran\u00e7ois-Xavier Amherdt, vous \u00eates avec nous : oui, bonsoir, bonsoir \u00e0 vous abb\u00e9 pr\u00eatre du dioc\u00e8se de Sion catholique je disais \u00e9videmment, professeur de th\u00e9ologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, vous \u00eates aussi arbitre de football depuis 40 ans, donc 5 en Super et Challenge Ligue et puis un protestant \u00e9galement avec nous Denis M\u00fcller bonsoir \u00e0 vous, bonsoir th\u00e9ologien \u00e9thicien, professeur honoraire \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, Fran\u00e7ois-Xavier Amherdt, un m\u00e9lange surprenant, je le disais en football et et religion football et sacr\u00e9 est -ce que \u00e7a va vraiment ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [88%] :\r\nAlors de nombreuses expressions on va, on pourrait donner l'impression qu'il y a un parall\u00e8le, on parle du sanctuaire inviol\u00e9 quant au gardien r\u00e9ussi \u00e0 prot\u00e9ger sa cage ou \u00e0 Ronaldo en \u00e9tat de gr\u00e2ce o\u00f9 Servette au paradis, le FC Sion purgatoire voyez toute une s\u00e9rie de formules comme \u00e7a qui semblerait en quelque sorte divinis\u00e9e le football, je pense qu'il y a une grand parall\u00e8le possible mais bien s\u00fbr, il y a des dissemblances parce que le football est le reflet, un peu de notre monde, avec des enjeux de de violence d'argent de dopage de publicit\u00e9, donc je dirais qu'il y a un esprit d'\u00e9quipe qui peut se d\u00e9gager au sein de de d'un match \u00e0 une rencontre qui peut exister entre des, des, des, des \u00e9quipes de pays qui sinon s'affronteraient, il y a une esp\u00e8ce de de capacit\u00e9 de transcendance et de se de se d\u00e9passer de certains joueurs, on a vu l'Islande, on a vu la l'le Pays de Galles, r\u00e9ussissant \u00e0 \u00e0 faire corps autour de leur leur drapeau national mais \u00e7a n'est pas Ronaldo qui nous sauve, \u00e7a n'est pas n'hier qui apporte le salut au monde, donc en parall\u00e8le, oui mais jusqu'\u00e0 un certain point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [91%] :\r\nJusqu'\u00e0 un certain point, une certaine transcendance dans le vocabulaire aussi on vient de l'entente Denis M\u00fcller mais est -ce que c'est finalement \u00e0 l'\u00e9glise de proposer ce genre d'\u00e9v\u00e9nement de se transformer en fan zone avec \u00e9cran g\u00e9ant et les les meilleurs moments, les moments chauds accompagn\u00e9s \u00e0 l'orgue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:28) [89%] :\r\nIl y avait d\u00e9j\u00e0 eu ce d\u00e9bat il y a quelques ann\u00e9es, lorsque et en 2006, plus pr\u00e9cis\u00e9ment lorsque les \u00e9glises allemandes l'\u00c9glise protestante allemande avait propos\u00e9 l'\u00e9v\u00eaque ouvert en t\u00eate de montrer les matches de de du championnat du monde de football dans les \u00e9glises, un dangereux, maintenant il faut voir ce que fait le Pasteur \u00e0 Saint-Fran\u00e7ois, c'est une initiative particuli\u00e8re dans un sens, un lieu d'\u00e9glise qui a une mission, une mission sp\u00e9ciale donc c'est pas dans toutes les paroisses, c'est pas du tout l\u00e0, le d\u00e9bat n'est pas du tout de savoir si toutes les paroisses protestantes ou catholiques doivent se mettre \u00e0 organiser de tels \u00e9v\u00e9nements mais que le l'espace Saint-Fran\u00e7ois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:05) [69%] :\r\nC'est un particulier qui a d\u00e9j\u00e0 cet aura a d\u00e9j\u00e0 cette. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:07) [88%] :\r\nCarte oui oui moi qui qui joue une carte d'originalit\u00e9, de feu et c'est pourquoi j'ai accept\u00e9 de collaborer et et qu'ils ont jou\u00e9, je joue la carte de de d'essayer justement \u00e0 l'occasion d'un \u00e9v\u00e9nement quasi religieux, comme je le dis volontiers comme le la finale de championnat d'Europe de football 2 vedettes invit\u00e9es \u00e0 la fois les les croyants du canton de Vaud de Lausanne de Saint-Fran\u00e7ois \u00e0 prendre en compte le ph\u00e9nom\u00e8ne football comme un fait de soci\u00e9t\u00e9 pour qui peut avoir des une signification quasi religieuse, et puis, et puis d'autre part \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile au monde du football, de se poser la question, comme l'a tr\u00e8s bien fait mon congolais Amherdt sur les les dimensions religieuses possibles, il faut donner j'ajoute le football dimension religieuse, c'est s\u00fbr, \u00e7a veut dire qu'il est capable, comme la religion protestante et catholique comprise, du meilleur comme du pire, c'est-\u00e0-dire que la religion, c'est aussi le lieu de l'intol\u00e9rance des guerres de religion, de, de, de, de, de l'ostracisme et donc, de m\u00eame que nous faisons traditionnellement, nous les protestants et les catholiques le l'autocritique de notre fonctionnement religieux, h\u00e9 bien, nous pouvons aussi nous permettre de que de critiquer le le monde du football qui est aussi un manque de corruption, de, de, de, d'exc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:26) [73%] :\r\nUn de saisir le constat le document fait d'ins\u00e9rer de m\u00e9diateurs Fran\u00e7ois-Xavier Amherdt finalement oui \u00e9v\u00e9nement comme celui -l\u00e0, ce qui serait le plus ce il serait possible dans une \u00e9glise catholique jusqu'o\u00f9 pour jusqu'o\u00f9 est -ce qu'on peut d\u00e9sacralis\u00e9 les lieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:39) [87%] :\r\nAlors, l'\u00e9glise est un lieu de rassemblement, de joie et de fait, il y a une grande tradition de d\u00e9cliner astique footballeur l'Abb\u00e9 Deschamps l'abb\u00e9 Don Bosco d\u00e9j\u00e0 le pape Fran\u00e7ois est un grand fan de de l'Argentine, et je trouve excellente d'avoir des initiatives cr\u00e9atrices pour montrer que l'\u00e9glise est au coeur du monde au coeur de la ville quant \u00e0 projeter match \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame d'une \u00e9glise, je ne sais pas si du c\u00f4t\u00e9 catholique, on le ferait dans la mesure o\u00f9 on pr\u00e9f\u00e9rerait peut-\u00eatre le projeter sur le parvis, comme la grande tradition des minist\u00e8res des du moyen des moyennes du moyen- \u00e2ge ou dans une salle paroissiale pour montrer que bras l\u00e0 on est rassembl\u00e9 les diff\u00e9rentes salles ont chacune leur sp\u00e9cificit\u00e9 et c'est vrai que dans la la conception catholique, il y a ce qu'on appelle la pr\u00e9sence r\u00e9elle, c'est-\u00e0-dire le Christ est r\u00e9ellement l\u00e0 pr\u00e9sent avec le son corps et son sang et de autres de 2 m\u00e8tres en quelque sorte en comp\u00e9tition, les Stars qu'on qu'on donne \u00e0 voir avec Adidas, avec toute la publicit\u00e9 et avec avec le Christ, c'est vrai que \u00e7a \u00e7a poserait un d\u00e8s demain oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:52) [80%] :\r\nC'est assez de talent Denis M\u00fcller mais pourquoi ce qu'il faut donner finalement cette dimension, on va dire, sacr\u00e9 au football, pourquoi ce qu'il faut m\u00e9langer les genres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:01) [84%] :\r\nOui, j'aime bien provoquer sur cette question \u00e0 laquelle j'ai consacr\u00e9 mon des travaux depuis des ann\u00e9es et je et j'engagerai tendance \u00e0 dire que ce qui est sacril\u00e8ge dans l'\u00e9v\u00e9nement de Saint-Fran\u00e7ois, ces 2 m\u00e8tres de l'orgue sur le sacro-saint commentaires oui que c'est vrai, pourquoi je ne serais pas pr\u00e9sent en s'agit, l\u00e0, non, mais moi j'ai regard\u00e9 le avec le vrai vraiment oui, content de vous entendez du mois Jean-Fran\u00e7ois Develey et tous les autres, moi, moi je, moi je vais regarder le match avec le commentaire et je voudrais surtout pas polluer oui mais je ne peux d'humour, une finale de championnat d'Europe, admettant Allemagne- Portugal c'est mon pronostic et mon souhait, j'ai m\u00eame si c'est la France et c'est encore pire, je je voudrais pas l'eau pollu\u00e9e, avec de l'or gr\u00e2ce \u00e0 lui, circoncire 3 l'ann\u00e9es de Saint-Fran\u00e7ois si bonsoir l'organisme Saint-Fran\u00e7ois ne pardonnera cette comparaison tout \u00e0 fait indigne, mais on peut dire aussi, parce qu'on n'a pas bien s\u00fbr du c\u00f4t\u00e9 protestant la le, la conception de du du sanctuaire qu'un calcul que vient de rappeler le professeur Amherdt concernant l'\u00e9glise catholique pour le sanctuaire non non pas certaines concessions, nous avons, c'est vrai, une conception davantage profane, c'est un lieu de rassemblement mais o\u00f9 on peut faire des \u00e9v\u00e9nements, des conf\u00e9rences et profane, sous certaines conditions, dans une certaine en cas de d\u00e9cence et de et de respect des lieux c'est vrai quand m\u00eame et de et donc on peut se poser la question de savoir, c'est la question que je poserai dans la conf\u00e9rence du genre et samedi \u00e0 Saint-Fran\u00e7ois, on peut se on peut se poser la question de savoir qu'est -ce que l'ordre ajoute s\u00e9rieusement, au moins, il voulait passer ta rien dit -on un peu marre parce que vous, maintenant qu'est -ce que \u00e7a ajoute au match de football et qu'est -ce que le match de football pourquoi montrer demain le match de football sur grand \u00e9cran dans cette pseudo rue fan zone au Caire une \u00e9glise au lieu d'aller le voir je sais pas ou \u00e0 Lausanne, \u00e0 la Pontaise ou au bord du lac au ou dans les diff\u00e9rentes fan zone \u00e0 Gen\u00e8ve, etc, sur les places qui sont pr\u00e9vus \u00e0 Plainpalais pour cela, donc je serais plut\u00f4t pour dire que ce qui est plus int\u00e9ressant, c'est que nous fait penser \u00e0 le Pasteur humble avec son initiative naturellement c'est que est que nous les chr\u00e9tiens devraient pas de temps en temps, aller dans la soci\u00e9t\u00e9 r\u00e9elle et civils et aller voir les matchs dans les stades, ce qui nous permettrait d'avoir l'oreille plus libre le jour o\u00f9 nous allons recueillir avec un orgue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:22) [93%] :\r\nPeut-\u00eatre que c'est une bonne id\u00e9e \u00e0 suivre \u00e9galement Fran\u00e7ois-Xavier Amherdt c'est aussi un magnifique coup marketing de l'\u00c9glise protestante, on sait que les \u00e9glises sont de plus en plus d\u00e9serter qu'on peine \u00e0 renouveler les fid\u00e8les attirer les fans de foot dans l'\u00e9glise, c'est une mani\u00e8re aussi de renouveler un certain public. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:36) [86%] :\r\nBon, l'\u00e9glise, c'est un rassemblement \u00e0 la fois, elle va vers les gens, c'est ce qui me motive comme arbitre, d'\u00eatre pr\u00e9sent sur le terrain du monde et puis d'essayer de t\u00e9moigner de la justice, de la v\u00e9rit\u00e9 l\u00e0 au coeur de la rencontre au coeur du jeu mais, inversement, l'\u00c9glise essaye de rassembler les gens avec leur souci avec leurs pr\u00e9occupations et avec leur passion, donc le fait de permettre \u00e0 \u00e0 \u00e0 des fans de se retrouver sens \u00e9charp\u00e9s et de vivre un moment de joie, c'est c'est tout \u00e0 fait et que les y aller tout \u00e0 fait religieux, est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime, la seule question \u00e0 mon avis c'\u00e9tait pas tellement de l'orgue parce que on a la tradition par exemple pour le rock et de apr\u00e8s au Canada de de d'intervalle qui sont ponctu\u00e9es par de la musique, on a le le football am\u00e9ricain, il y a beaucoup de sports, notamment en Am\u00e9rique du Nord qui sont ponctu\u00e9s de musique de personnellement \u00e7a ne pas trop. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:31) [82%] :\r\nParis a quand m\u00eame sorti Fran\u00e7ois-Xavier il y a pas que de la musique, il y a aussi de la publicit\u00e9 en cas de la d\u00e9marche de auquel on qui parle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:37) [88%] :\r\nMais Fran\u00e7ois-Xavier Amherdt ce qui est quand m\u00eame int\u00e9ressant, c'est quand on regarde les matchs aujourd'hui le le football en fait ce sont des images o\u00f9 la religion est absolument omnipr\u00e9sente dans un match, on voit des joueurs qui se signent en entrant sur le terrain, en sortant du terrain avant de de tirer un penalty, on le voit sur leurs tatouages aujourd'hui on voit des vierges envoie des croix aussi des des musulmans, hein, qui, qui avant de rentrer sur le terrain finalement sonder le football aujourd'hui rappelle constamment au fait religieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:03) [88%] :\r\nMais c'est vrai qu'il y a une ritualisation du football, correspondant \u00e0 la ritualisation des des c\u00e9l\u00e9brations, moi \u00e7a me g\u00eane pas qu'un joueur comme dit Saint Paul, quoi que vous fassiez que vous mangiez que vous buvez que vous jouiez au fait tout pour le respect des autres et pour la gloire de Dieu s'il le fait aussi sur le terrain, tant mieux, mais Dieu ne fonctionne pas comme une esp\u00e8ce de magiciens qui, parce qu'on fait un signe de Provins tirer le penalty, mais l\u00e0, \u00e7a va nous assurer de l'marqu\u00e9 d'ailleurs, les Italiens n'ont pas n\u00e9cessairement r\u00e9ussi, l'autre soir, donc c'est pas, c'est, c'est c'est une fa\u00e7on de signifier que eux ils veulent donner une dimension de de respect, de justice dans leur mani\u00e8re d'\u00eatre vis-\u00e0-vis des autres joueurs, je trouverais catastrophique si untel joueurs qui manifesterait sa foi apr\u00e8s se rendrait coupable de tricherie ou de manque de respect vis-\u00e0-vis de l'arbitre oui ou vis-\u00e0-vis des arts. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:58) [89%] :\r\nVers 16 heures on va conclure avec vous Denis M\u00fcller et Brest 20 secondes pour le mot de la fin sur ce ce ne ce dr\u00f4le de m\u00e9lange foot religion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:04) [87%] :\r\nOui, je suis tout \u00e0 fait d'accord avec ce qu'il vient d'\u00eatre dit par mon coll\u00e8gue et et j'entends le, le plus important, c'est que des des occasions comme celle de Saint-Fran\u00e7ois ou d'autres, avec les composantes confessionnel diff\u00e9rence qu'on nous avons parl\u00e9 ce soir, au fond, que nous devons nous rappeler que le football est un lieu d'humanisation et de sacralisation potentiels et donc et veiller au grain, faire la critique de cette, de cette sacralisation et puis cela nous \u00e9veille nous rappelle que la religion notre religion, le christianisme si c'est notre religion ou dans les autres religions, auxquels les auditeurs \u00e0 dire personnellement ne sont jamais des alibis pour emp\u00eacher de de tirer un penalty de mani\u00e8re rien voil\u00e0 et et leur et de le rater chr\u00e9tienne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:47) [88%] :\r\nBon, on va s'arr\u00eater la version je sais touche d'humour Denis M\u00fcller Fran\u00e7ois-Xavier Amherdt la finale c'est dimanche, en tous les cas, \u00e7a c'est s\u00fbr, merci d'avoir d\u00e9battu messieurs bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-07T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amherdt, Fran\u00e7ois-Xavier", "role": "professeur de th\u00e9ologie, abb\u00e9", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-65022FA9-C50F-466B-BF7F-A98A89C150FB", "internalArchiveId": "65022FA9-C50F-466B-BF7F-A98A89C150FB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : Des parents refusent de vacciner leurs enfants pour motifs religieux en Malaisie", "publicationDate": "2016-07-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bachofner, Aline\r\nEn Malaisie, pays musulman, de plus en plus de parents refusent la vaccination de leurs enfants au motif que le vaccin ne serait pas halal.\r\n\r\n* * Des parents refusent de vacciner leurs enfants pour motifs religieux en Malaisie (RTS RELIGION MALAISIE, DES PARENTS REFUSENT LA VACCINATION DE LEURS ENFANTS POUR MOTIFS RELIGIEUX) ***La chronique de RTSreligion avec vous Aline Bachofner. En Malaisie, pays musulman, de plus en plus de parents refusent la vaccination de leurs enfants au motif que le vaccin ne serait pas halal.  \r\n  33'\r\n((AB Oui, pendant le seul mois de juin, cinq enfants ont succomb\u00e9 \u00e0 la dipht\u00e9rie en Malaysie, une maladie pour laquelle il existe pourtant un vaccin disponible dans ce pays. Mais voil\u00e0, des rumeurs courent sur sa composition, certains imams affirment qu'il contient des substances illicites selon l'islam, notamment de l'ADN de porc. \r\nAlors, soyons clairs, le vaccin contre la dipht\u00e9rie n'en contient pas. Et quand bien m\u00eame il serait compos\u00e9 d'\u00e9l\u00e9ments proscrits par l'islam, le Conseil national de la Fatwa, la plus haute instance religieuse de Malaysie, estime que la sant\u00e9 de la population prime l'aspect halal ou non des vaccins. Il a donc donn\u00e9 sa b\u00e9n\u00e9diction aux campagnes de vaccination.))\r\n***Mais alors pourquoi de telles craintes de la part de la population?\r\n  26''\r\n((AB D'abord, il faut dire que sur le terrain, les rumeurs propag\u00e9es par l'imam du coin ont sans doute plus d'effet que les grandes d\u00e9clarations de hauts dignitaires religieux. Et \u00e7a, c'est valable partout. Mais la religion n'est pas la seule responsable du refus de la vaccination. La Malaysie comme presque tous les autres pays du monde conna\u00eet un mouvement anti-vaccins fond\u00e9 sur la crainte de leurs effets secondaires. N'emp\u00eache que., en Malaysie, le motif religieux est bien majoritaire, puisqu'il est invoqu\u00e9 par 75% des personnes qui refusent la vaccination.))\r\n***Est-ce que la Malaisie est un cas particulier?\r\n  32''\r\n((AB Non, d'autres pays connaissent des situations similaires, et parfois bien plus dramatiques. Le Pakistan notamment, et l\u00e0, c'est le vaccin anti-polio qui est mis en cause. Les talibans l'accusent de tous les maux. il contiendrait du porc, il rendrait st\u00e9rile et la campagne de vaccination serait un complot de l'Occident pour an\u00e9antir la population musulmane. A tel point que depuis 2012, les attaques contre les \u00e9quipes m\u00e9dicales au Pakistan ont fait plus de 100 morts. Malgr\u00e9 cela, l'\u00e9radication de la polio gr\u00e2ce \u00e0 la vaccination  progresse. Si bien que la maladie pourrait \u00eatre avoir disparu de la surface du globe en 2017. Pour ce qui est des soup\u00e7ons \u00e0 l'\u00e9gard des vaccins, en revanche, c'est moins s\u00fbr.))", "durationSec": 112, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7848455", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["En Malaisie, des parents refusent la vaccination de leurs enfants pour des motifs religieux", "En Malaisie, des parents refusent la vaccination de leurs enfants pour des motifs religieux / JDM_2016-07-07T06:27:00_rtsreligion", "En Malaisie, des parents refusent la vaccination de leurs enfants pour des motifs religieux / JDM_2016-07-07T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["En Malaisie, pays musulman, de plus en plus de parents refusent la vaccination de leurs enfants au motif que le vaccin ne serait pas halal.", "En Malaisie, pays musulman, de plus en plus de parents refusent la vaccination de leurs enfants au motif que le vaccin ne serait pas halal.", "En Malaisie, pays musulman, de plus en plus de parents refusent la vaccination de leurs enfants au motif que le vaccin ne serait pas halal."], "variantIds": ["ece-7848472", "ece-7848455"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T04:02:46Z", "speechToTexts": ["19.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nNon, la chronique de RTS religion comme promis \u00e0 6 heures 27 avec vous ce matin, Aline Bachofner en Malaisie, pays musulman, de plus en plus de parents refusent la vaccination de leurs enfants au motif que le vaccin ne serait pas halal oui pendant le seul mois de juin 5 enfants ont succomb\u00e9 \u00e0 la dipht\u00e9rie en Malaisie, une maladie pour laquelle il existe pourtant un vaccin disponible dans ce pays, mais voil\u00e0, des rumeurs courent sur sa composition, certains imams affirment qu'il contient des substances illicite, selon l'Islam, notamment de l'ADN de porc alors soyons clairs, le vaccin contre la dipht\u00e9rie n'en contient pas et quand bien m\u00eame il serait compos\u00e9 d'\u00e9l\u00e9ments proscrits par l'Islam, le Conseil national de la fatwa, la plus haute instance religieuse de Malaisie, estime que la sant\u00e9 de la population prime l'aspect halal ou non des vaccins, il a donc donn\u00e9 sa b\u00e9n\u00e9diction aux campagnes de vaccination mais alors pourquoi de telles craintes de la part de la population, alors d'abord il faut dire que sur le terrain, les rumeurs propag\u00e9es par l'imam du coin ont sans doute plus d'effet que les grandes d\u00e9clarations de hauts dignitaires religieux et \u00e7a c'est valable partout, mais il faut dire aussi que la religion n'est pas seule responsable du refus de la vaccination, la Malaisie, comme presque tous les autres pays du monde conna\u00eet un mouvement anti- vaccins fond\u00e9 sur la crainte de leurs effets secondaires d'emp\u00eache que quand m\u00eame en Malaisie le motif religieux est bien majoritaire puisqu'il est invoqu\u00e9 par 75 pourcent des des personnes qui refusent la vaccination donc ce qu'on peut dire que la Malaisie est un cas particulier, non, d'autres pays connaissent des situations similaires et parfois bien plus dramatiques, le Pakistan notamment, et l\u00e0 c'est le vaccin anti- polio qui est mise en cause, les talibans, l'accusent de tous les maux il contiendrait du porc il rendrait st\u00e9rile et la campagne de vaccination serait un complot de l'Occident pour an\u00e9antir la population musulmane \u00e0 telle point que depuis 2012, les attaques compte les \u00e9quipes m\u00e9dicales au Pakistan ont fait plus de 100 morts malgr\u00e9 cela l'\u00e9radication de la polio gr\u00e2ce \u00e0 la vaccination progresse, si bien que la maladie pourrait avoir disparu de la surface du globe en 2017 pour ce ce qui est des soup\u00e7ons \u00e0 l'\u00e9gard des vaccins, en revanche, c'est moins s\u00fbr. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-07T05:02:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5D81B450-1950-451B-9B8F-BFBD1EE25F2E", "internalArchiveId": "5D81B450-1950-451B-9B8F-BFBD1EE25F2E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse britannique n'\u00e9pargne pas Tony Blair apr\u00e8s la sortie du rapport Chilcot", "publicationDate": "2016-07-07T00:00:00Z", "summary": "Le rapport Chilcot publi\u00e9 mercredi dresse un bilan tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re de l'intervention britannique en Irak en 2003. L'ancien Premier ministre Tony Blair, accus\u00e9 d'avoir engag\u00e9 son pays de fa\u00e7on pr\u00e9matur\u00e9e dans la guerre et d'en avoir sous-estim\u00e9 les cons\u00e9quences, est tr\u00e8s critiqu\u00e9 dans la presse ce jeudi.\r\n\r\n* * La presse britannique n'\u00e9pargne pas Tony Blair apr\u00e8s la sortie du rapport Chilcot LANCEMENT 1 / RAPPORT CHILCOT - RP UK\r\n***Il \u00e9tait attendu depuis sept\u00a0ans: le rapport Chilcot publi\u00e9 hier dresse\u00a0un bilan tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re de l'intervention britannique en Irak en\u00a02003. Premier vis\u00e9: l'ancien Premier ministre Tony Blair, accus\u00e9 d'avoir engag\u00e9 son pays de fa\u00e7on pr\u00e9matur\u00e9e dans la guerre et d'en avoir sous-estim\u00e9 les cons\u00e9quences. Tony Blair admet ses erreurs mais assume sa d\u00e9cision de l'\u00e9poque. Catherine Ilic, vous \u00eates en direct de Londres... vous avez lu la presse britannique pour nous... Tony Blair est partout !\r\n DIRECT RNIS\r\n***Catherine Ilic, il y a une autre phrase de Tony Blair qui est reprise dans beaucoup de journaux ce matin.  C'est le fameux \u00abje serai avec toi quoi qu'il arrive\u00bb une phrase qu'il avait \u00e9crite dans une lettre \u00e0 George W. Bush.\r\nDIRECT\r\n***Et puis Catherine, certains journaux estiment que les ramifications de ce fiasco irakien vont m\u00eame jusqu'au Brexit\u00a0?!\r\nDIRECT", "durationSec": 193, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7848398", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La presse britannique n'\u00e9pargne pas Tony Blair apr\u00e8s la sortie du rapport Chilcot / TUM_2016-07-07T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 07.07.2016"], "alternativeSummary": ["Le rapport Chilcot publi\u00e9 mercredi dresse un bilan tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re de l\u2019intervention britannique en Irak en 2003. L\u2019ancien Premier ministre Tony Blair, accus\u00e9 d\u2019avoir engag\u00e9 son pays de fa\u00e7on pr\u00e9matur\u00e9e dans la guerre et d\u2019en avoir sous-estim\u00e9 les cons\u00e9quences, est tr\u00e8s critiqu\u00e9 dans la presse ce jeudi."], "variantIds": ["ece-7848398"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:27Z", "speechToTexts": ["19.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nIl \u00e9tait attendu depuis 7 ans, le rapport Chilcot publi\u00e9 hier dresse un bilan tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re de l'intervention britannique en Irak en 2003 premiers vis\u00e9s l'ancien 1er ministre Tony Blair, accus\u00e9 d'avoir engag\u00e9 son pays de fa\u00e7on pr\u00e9matur\u00e9e dans la guerre et d'en avoir sous- estim\u00e9 les cons\u00e9quences, Tony Blair, qui admet ses erreurs mais assume sa d\u00e9cision de l'\u00e9poque, Catherine Ilic, vous \u00eates en Direct de Londres, vous avez lu la presse britannique, pour nous, Tony Blair, h\u00e9 ben il est partout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [92%] :\r\nOui, la plupart des quotidiens ce matin, affichant une le visage marqu\u00e9 de Tony Blair, Tony Blair, qui s'est livr\u00e9, hier, lors d'une conf\u00e9rence de presse fleuve \u00e0 une d\u00e9fense acharn\u00e9e de son action tout en exprimant la voile par l'\u00e9motion, ses regrets pour les erreurs commises un mea-culpa qui n'\u00e9meut gu\u00e8re la presse britannique tr\u00e8s f\u00e9roce \u00e0 l'\u00e9gard de l'ancien 1er ministre le Daily Mail et le plus cinglant en titrant le monstre de la tromperie, le journal qui avait pourtant soutenu l'intervention en Irak en 2003 et scandalis\u00e9e par le refus de Tony Blair d'admettre qu'il a eu tort sur l'Irak, plusieurs quotidiens retiennent 7 autres confessions de l'ancien dirigeant je prendrai \u00e0 nouveau la m\u00eame d\u00e9cision, titre le Daily Telegraph janvier j'envahirait \u00e0 nouveau l'Irak, l'Independent pour le Daily Mail, cette obstination de Tony Blair \u00e0 ne pas reconna\u00eetre son erreur de jugement et compar\u00e9 \u00e0 de l'orgueil maladif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [95%] :\r\nEt puis autre phrase de Tony Blair qui est reprise dans beaucoup de journaux ce matin, c'est ce fameux je serai avec toi, quoi qu'il arrive, fera ce qu'il avait \u00e9crite dans une lettre \u00e0 George W Bush. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [89%] :\r\nAlors oui cette phrase se trouve en une du gardien du Times du seul ou encore du Daily Mirror, il faut savoir que parmi les documents d\u00e9classifi\u00e9s et publi\u00e9s dans le rapport Chilcot figurent 29 l'de Tony Blair \u00e0 George Bush \u00e9crite avant l'invasion de Leyrac ces documents int\u00e9resser tout particuli\u00e8rement la presse qui esp\u00e9raient y trouver des secrets alors si l'examen de ces lettres ne r\u00e9v\u00e8le pas de grosses confidences, il montre n\u00e9anmoins \u00e0 quel point, Tony Blair s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 l'avance aupr\u00e8s de son alli\u00e9 am\u00e9ricain, quitte \u00e0 forcer les circonstances \u00e0 se plier \u00e0 son objectif : cette phrase, je sors avec toi, quoi qu'il arrive, est \u00e9crite en juillet 2002, soit 8 mois avant l'intervention pour certains commentateurs, c'est la preuve que Tony Blair \u00e9tait d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 partir en guerre avec George Bush, quoiqu'il arrive et qu'il a tromp\u00e9 ses d\u00e9put\u00e9s le public en invoquant la menace des armes de destruction massive, qui \u00e9tait au fond aucune excuse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [91%] :\r\nEt puis Catherine certains journaux estiment que les ramifications de ce fiasco irakien vont jusqu'au bout, excite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [94%] :\r\nOui, car pour beaucoup cette \u00e9pisode irakien tr\u00e8s douloureux, est \u00e0 l'origine de la banqueroute morale de l'establishment britannique qui s'est traduit par un vote de protestation \u00e0 l'\u00e9gard de la classe politique lors du r\u00e9f\u00e9rendum du 23 juin la presse estime que Tony Blair est en partie responsable de cette d\u00e9fiance profonde \u00e0 l'\u00e9gard des hommes politiques pour le Finchelstein, c'est encore plus grave que cela, car cette faille a \u00e9t\u00e9 exploit\u00e9 par les partisans du break Seat qui, pour le plus grand malheur de la Grande-Bretagne sont tout aussi na\u00eff ent\u00eat\u00e9 et mal pr\u00e9par\u00e9, que Tony Blair. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [94%] :\r\nTr\u00e8s int\u00e9ressant de de lire la presse britannique, \u00e9videmment, ce matin, merci beaucoup Catherine Litch en Direct de Londres et voil\u00e0 qui nous am\u00e8ne. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-07T06:31:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C937C2BE-B455-455E-8CA2-9C404755C45A", "internalArchiveId": "C937C2BE-B455-455E-8CA2-9C404755C45A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Notre Premi\u00e8re avec Patrick Delarive", "publicationDate": "2016-07-07T00:00:00Z", "summary": "Premier baiser, premier jour au travail, premi\u00e8re voiture, premi\u00e8re rencontre avec la mort, on se souvient forc\u00e9ment de nos premi\u00e8res fois. C'est d'ailleurs celles-ci qui constituent g\u00e9n\u00e9ralement nos meilleures anecdotes ; ces petites histoires qui en disent si long de nous, notre soci\u00e9t\u00e9 ou notre m\u00e9tier. De multiples invit\u00e9s se succ\u00e8dent pour conter une kyrielle d'histoires courtes et croustillantes. C'est tous Notre Premi\u00e8re ! En prime, les auditeurs sont invit\u00e9s \u00e0 raconter leurs histoires et deviner comment certaines anecdotes se terminent.\r\n\r\n* *", "durationSec": 3332, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7856514", "imageURL": "http://www.rts.ch/7863303.image", "alternativeTitle": ["Notre Premi\u00e8re du 07.07.2016", "Leurs premi\u00e8res / NPR_2016-07-07T15:04:15_leurs-premieres", "Notre Premi\u00e8re du 07.07.2016", "Leurs premi\u00e8res 2 / NPR_2016-07-07T15:04:15_leurs-premieres-2", "Ma premi\u00e8re / NPR_2016-07-07T15:04:15_ma-premiere", "La derni\u00e8re / NPR_2016-07-07T15:04:15_la-derniere", "Notre Premi\u00e8re avec Patrick Delarive / NPR_2016-07-07T15:04:15_notre-premiere", "Notre Premi\u00e8re avec Patrick Delarive / NPR_2016-07-07T15:04:15_notre-premiere"], "alternativeSummary": ["Premier baiser, premier jour au travail, premi\u00e8re voiture, premi\u00e8re rencontre avec la mort, on se souvient forc\u00e9ment de nos premi\u00e8res fois. C'est d'ailleurs celles-ci qui constituent g\u00e9n\u00e9ralement nos meilleures anecdotes ; ces petites histoires qui en disent si long de nous, notre soci\u00e9t\u00e9 ou notre m\u00e9tier. De multiples invit\u00e9s se succ\u00e8dent pour conter une kyrielle d'histoires courtes et croustillantes. C'est tous Notre Premi\u00e8re ! En prime, les auditeurs sont invit\u00e9s \u00e0 raconter leurs histoires et deviner comment certaines anecdotes se terminent.", "Premier baiser, premier jour au travail, premi\u00e8re voiture, premi\u00e8re rencontre avec la mort, on se souvient forc\u00e9ment de nos premi\u00e8res fois. C'est d'ailleurs celles-ci qui constituent g\u00e9n\u00e9ralement nos meilleures anecdotes ; ces petites histoires qui en disent si long de nous, notre soci\u00e9t\u00e9 ou notre m\u00e9tier. De multiples invit\u00e9s se succ\u00e8dent pour conter une kyrielle d'histoires courtes et croustillantes. C'est tous Notre Premi\u00e8re ! En prime, les auditeurs sont invit\u00e9s \u00e0 raconter leurs histoires et deviner comment certaines anecdotes se terminent."], "variantIds": ["ece-7837988", "ece-7837984"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-25T23:36:33Z", "speechToTexts": ["26.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [75%] :\r\nCette raconter une anecdote, il \u00e9tait aussi donc, rendez- moi j'\u00e9tais au projet, j'ai une jument qui avaient des probl\u00e8mes respiratoires quelques jamais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [55%] :\r\nPour nous, notre Premi\u00e8re de et je la semaine tout surtout d'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:21) [86%] :\r\nOn en fait des histoires, l'apr\u00e8s- midi sur la toutes authentique, m\u00eame si parfois incroyables les anecdotes rythme donc notre sur la Premi\u00e8re en Direct entre 15 heures et 16 heures, c'est notre Premi\u00e8re et des petites histoires, il y en a s\u00fbrement, accumul\u00e9 un bon nombre d'acc\u00e8s dans la cour des grands, ouvrier puis apprenti, avant de devenir un banquier reconnu dans la finance internationale, Patrick Delarive a d\u00e9j\u00e0 tout \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 du self- Made men du cin\u00e9ma am\u00e9ricain, mais c'est juste apr\u00e8s la chute du mur, qu'il conna\u00eet lui une v\u00e9ritable ascension, il devient un homme d'affaires et son quotidien est fait de courtage de fortune d'immobilier et de prise de risque tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reusement r\u00e9compens\u00e9s, devenu entre- temps, papa, il entend un jour un jeune type qui fait s\u00fbrement un peu la cour \u00e0 sa fille de la guitare ce chenapan \u00e0 la tronche d'un enjeu et un nom qui n'attend plus qu'un pseudo pour entrer dans toutes les t\u00eates ce sera Bastia n'Baker Patrick Nys gros et tombe sur ce qu'on appelle en finance une licorne un investissement rare qui performe de mani\u00e8re incroyable gr\u00e2ce \u00e0 son poulain chanteur Patrick est propuls\u00e9 au rang de People il forme m\u00eame presque en couple princier local avec sa femme Leila et leur cha\u00eene TVB curieux Patrick aimeraient d\u00e9sormais que sa r\u00e9ussite soit contagieuse, il cr\u00e9e son Acad\u00e9mie dans le but de lancer une \u00e9pid\u00e9mie romande, il prend m\u00eame des de gourous et vous citera volontiers par exemple du monde, celle -ci, j'ai appris que le courage n'est pas l'absence de peur, mais le fait de triompher d'elle l'homme courageux, n'est pas celui qui ne ressent pas la peur, mais celui qui arrive \u00e0 des situations comme \u00e7a, il en a s\u00fbrement de quoi tenir une heure mais c'est lui, ces mots, ces histoires qu'on a envie d'entendre aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:53) [88%] :\r\nPoint l'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:55) [82%] :\r\nBonjour Patrick Delarive bonjour Gen\u00e8ve bonjour \u00e0 tous, bienvenue sur la terrasse de la 1\u00e8re qu'est-ce que je vous sert \u00e0 boire peu de la m\u00eame de verre d'eau parce que \u00e7a suffira pas, on pourra pas sortir entre autres il y a pas de pause, il y a pas de pause exactement on va cuire au soleil, jusqu'\u00e0 16 heures, on parlait de cette citation de Mandela sur la peur et le fait de la vente, la premi\u00e8re fois que vous avez vaincu la peur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:16) [86%] :\r\nJ'ai eu plusieurs plusieurs situations o\u00f9 j'ai eu peur si je dois dire, si je dois expliquer la la plus la plus grande peur que j'ai eu alors j'ai parl\u00e9 d'une peur r\u00e9cente Les les il y a je, je donne 2 dans dans le cas de mes de mes diff\u00e9rentes activit\u00e9s, je donne r\u00e9guli\u00e8rement des conf\u00e9rences d'une trentaine de conf\u00e9rences par an dans les soci\u00e9t\u00e9s dans des dans des \u00e9coles pour pour le compte de soci\u00e9t\u00e9s pour dans les universit\u00e9s, etc et puis les conf\u00e9rences que je donnais juste ce qu'il y a, jusqu'il y a 2 ans, c'\u00e9tait des conf\u00e9rences de qui se monter au maximum \u00e0, \u00e0 3 4 500 plus 3 3 300 personnes 300 303 400 personnes maximum, donc j'\u00e9tais assez rod\u00e9 par rapport \u00e0 tout \u00e7a et puis un jour, l'\u00c9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne DHL me demander de de faire, la conf\u00e9rence de graduation et puis, et puis si on Roth en rentrant dans la pi\u00e8ce, en fait, j'ai r\u00e9alis\u00e9 qu'il y avait beaucoup, beaucoup plus de monde et j'aimerais travailler mais personne y arriver 2000 personnes et et en fait, \u00e7a s'est \u00e7a s'est bien pass\u00e9, j'ai eu un moment de de stress quand j'ai entendu le moment le mode 2000 personnes mais, mais \u00e7a s'est bien pass\u00e9 et puis quelques, quelques mois apr\u00e8s, c'est la achev\u00e9 la Haute \u00c9cole de gestion de Gen\u00e8ve qui m'a demand\u00e9 de faire le m\u00eame exercice pour les graduations et l\u00e0, \u00e7a se passait au Th\u00e9\u00e2tre du L\u00e9mant donc fort de se, fort de ce 1er succ\u00e8s \u00e0 l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re, je suis arriv\u00e9 un peu la fleur au fusil en pr\u00e9parant pas grand- chose et tout d'un coup, j'ai r\u00e9alis\u00e9 que le Del\u00e9mont avait une configuration compl\u00e8tement diff\u00e9rente, on est vraiment sur sc\u00e8ne et on voit, on voit tous les spectateurs, 2 1000 visages de 1000 visages, qui sont en train de vous regarder 4 messieurs probablement 4 milieux ou un peu, moi je sais pas, et puis et puis, et puis bon, il y a actuellement le stress monte et puis ce qui est et puis cette peur elle est mat\u00e9rialis\u00e9e par par ce moment, or le moment o\u00f9 vous \u00eates assis sur votre chaise dans le public, proche de la sc\u00e8ne naturellement et puis qu'on qu'on qu'on qu'on cite votre nom et qu'on qu'on vous demande de monter sur sc\u00e8ne et puis il y a, c'\u00e9tait il y a, il y a ce moment hors temps, c'est-\u00e0-dire on est un peu sur un nuage, on r\u00e9alise pas tr\u00e8s bien ce qui se passe, on est, on a peur, on doit avoir d'adr\u00e9naline de L\u00e4nder finance soit en dehors, on pense \u00e0 son speech, on pense \u00e0 on pense aux premi\u00e8res secondes qui vont \u00eatre qui vont \u00eatre essentielles et puis tout \u00e0 coup bas, quand on se trouve devant tout le monde, on se lance et puis, et puis la la, il y a que il y a que du bien-\u00eatre, mais \u00e7a c'est une session de peur qui qui a \u00e9t\u00e9 assez marquante. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:31) [85%] :\r\nPatrick Delarive on jeu dans cette \u00e9mission, on entend toutes sortes d'anecdotes qui viennent du Centre international d'archivage d'anecdotes cr\u00e9\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve par une artiste Deutsch et des com\u00e9diens nous lisent ces anecdotes hier on entendait ceci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:45) [70%] :\r\nJ'ai raconter une anecdote. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:47) [90%] :\r\nIl y avait un \u00e9v\u00eaque africain qui \u00e9tait en vacances chez son coll\u00e8gue notre ami le le cur\u00e9 de la paroisse Saint-Pierre et puis le cur\u00e9 lui en avait parl\u00e9, nous \u00e9tions fait des \u00e9nergies renouvelables, donc l'\u00e9v\u00eaque est venu s'informer chez nous visiter notre maison puisqu'on \u00e9tait des des f\u00e9rus d'\u00e9cologie et que \u00e7a l'int\u00e9ressait beaucoup, alors on on l\u00e9gif\u00e8re le tour de la maison et puis au moment o\u00f9 on sort du local de la chaudi\u00e8re \u00e0 bois, bon il faut dire qu'il pleuvait des cordes, hein, je vois son pied \u00e0 l'\u00e9v\u00eaque africain \u00e9norme au moins de 45 46 qui s'appr\u00eate \u00e0 \u00e9craser une limace et alors l\u00e0, je l'arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [86%] :\r\nQu'est -ce qu'il se passe ensuite sur la question. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:30) [82%] :\r\nOn se posait, hier, vous avez une r\u00e9ponse Patrick. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:34) [85%] :\r\nJe l'arr\u00eate je l'arr\u00eate en lui en lui saisissant le bras, c'\u00e9tait le pied, oui, oui, oui, les saisies devra elle lui hurle dessus oui et et puis il y a un instant, durant lequel il garde son pied lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:53) [90%] :\r\nD'accord, pas tr\u00e8s bien ce qui se passe et et oui le pose par terre et cette espace temporel a juste permis \u00e0 la limace de devancer de quelques centim\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:04) [80%] :\r\nEt de se barrer, c'est sauv\u00e9 de l'affaire, il y a Louise de lui sans qui, nous dit l'\u00e9v\u00eaque seiner v\u00e9h\u00e9mence de la limace aussi une possibilit\u00e9 Andr\u00e9 La Chaux-de-Fonds lance sortil\u00e8ge pourquoi pas et puis Philippe de Nyon, qui nous dit l'\u00e9v\u00eaque pr\u00e9sente ses excuses impressionn\u00e9 qu'on lui tienne t\u00eate on vous entend tr\u00e8s bonne r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:20) [88%] :\r\nEt alors l\u00e0, je l'arr\u00eate avec mon bras, je sais pas, alors il me dit mais c'est qu'une limace. \r\nEt du tac-au-tac je lui r\u00e9ponds : le Seigneur, a dit ce que vous faites au plus petit d'entre les miens, c'est comme si vous me le faisiez. \r\nL'\u00e9v\u00eaque KO. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:43) [85%] :\r\nOn \u00e9tait pas tr\u00e8s loin, la limace et sauver la c'est \u00e7a, c'est \u00e7a l'essentiel, en fait, l'audace traverse \u00e9videmment tout votre parcours, on entendait un peu dans votre portrait, l'audace, la v\u00f4tre, celle des autres si je crois que vous avez une une belle histoire qui vous arriv\u00e9 r\u00e9cemment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:58) [84%] :\r\nOui, il y a nous, r\u00e9cemment, enfin, c'est, c'est c'est l'audace et c'est une mani\u00e8re de fonctionner particuli\u00e8re que j'ai dans la qui qui qui, accus\u00e9 par le fait que que je suis tr\u00e8s curieux et et et la curiosit\u00e9, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:12) [83%] :\r\nQuelque chose que je pr\u00eache pour je peux je j'encourage les gens et les jeunes en particulier, de curieux parce que la curiosit\u00e9 permet de permettant non seulement de de rencontre permet d'avoir une \u00e9nergie un flux d'\u00e9nergie tr\u00e8s positif encore en diff\u00e9rentes personnes mais en \u00e9tant curieux, on s'\u00e9tait en s'int\u00e9ressant \u00e0 l'autre en l'entendant et ne peut pas simplement en l'\u00e9coutant on on n'\u00e9tant plus dans oui en dans l'\u00e9coutez pas forc\u00e9ment en train en train de parler \u00e7a permet d\u00e9couvert l'univers de l'autre des passions de l'autre qui peuvent devenir des passions \u00e0 soi, il a pass\u00e9 donner au d\u00e9couvrent une passion \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a plus de il y a plus de limite pour l'heure, il y a plus de limites pour le. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:47) [84%] :\r\nPour le faire, oui r\u00e9cemment r\u00e9cemment, je me suis je j'ai donn\u00e9 une conf\u00e9rence dans l'acc\u00e9l\u00e9rateur technologique \u00e0 Gen\u00e8ve et puis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:59) [81%] :\r\nConf\u00e9rence blonde habitude parce que je raconter plut\u00f4t plus raconter mon parcours autant que diff\u00e9rentes op\u00e9rations du moment : conf\u00e9rence de 2 heures, et au bout de au bout de 2 heures, il y avait les 40 participants qui \u00e9taient l\u00e0 et qui, et qui m'ont, qui m'ont \u00e9galement bondi dessus \u00e0 la fin de la conf\u00e9rence en donnant carte de visite en en demandant d\u00e9conseillons devant le est pr\u00eat \u00e0 investir dans la dans dans les soci\u00e9t\u00e9s etc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:18) [73%] :\r\nBasile, merci, ils ont tous ces besoins d'un peu d'argent, j'\u00e9tais leur entreprise et vous arrivez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:22) [81%] :\r\nTout \u00e0 fait l'arriv\u00e9e tout de suite, il faut, il peut y pense que que je suis l\u00e0 pour \u00e7a, donc je je r\u00e9ponds, bien des questions, je les je certains par la suite, etc, et puis au monde partir au moment de partir je rends dans l'ascenseur j'appuie sur moins de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:35) [79%] :\r\nEt au moment o\u00f9 les portes ferm\u00e9es, une main qui sont dans l'ascenseur et l\u00e0 il y a Alain hier son qui, il y a son que que j'ai vu dans la salle et qui me dit : monsieur, elle jette un syst\u00e8me conf\u00e9rence, j'ai beaucoup aim\u00e9 merci beaucoup pour le partage, j'aimerais juste relev\u00e9 qu'apr\u00e8s la conf\u00e9rence je suis le seul qui ne suit rien, vous ne serait jamais vous devenue vous demandez par contre j'ai entendu 2 choses hein, j'ai entendu que vous aviez une Tesla et que vous alliez \u00e0 Lausanne, j'ai jamais \u00e9t\u00e9 dans une Tesla est -ce que vous pouvez me ramener \u00e0 Lausanne et l'ascenseur en train d'descendre et et j'ai moi, g\u00e9n\u00e9ralement les moments o\u00f9 je ne voiture c'est dimanche suit tranquillou je r\u00e9fl\u00e9chis o\u00f9 je suis pas dans l'action, donc j'aime, j'aime bien \u00e7a l'toujours \u00e9t\u00e9 j'ai pas le choix et puis ce gar\u00e7on qui s'appelle Matias Vanony c'est assez moi, il s'est pr\u00e9sent\u00e9 donc il se pr\u00e9sente un gar\u00e7on fran\u00e7ais de 2 tonnes dans la trentaine qui est qui a fait Saint-Cyr donc donc le une une autre \u00e9cole fran\u00e7aise qui pr\u00e9pare \u00e0 donner officier 2 officiers de l'arm\u00e9e, donc il \u00e9tait officier de l'arm\u00e9e, officier de gendarmerie, enfin, il a eu diff\u00e9rents diff\u00e9rentes fonctions qu'il a demand\u00e9 une ann\u00e9e, il a demand\u00e9 une ann\u00e9e une ann\u00e9e sabbatique pour faire un travail de doctorants, il a trouv\u00e9 un poste \u00e0 l'EPFL, h\u00e9 bien le pr\u00e9fet, lui, s'est lanc\u00e9 dans la recherche sur la biom\u00e9trie donc sa reconnaissance papa bien mais l'herbier biom\u00e9triques et puis il a d\u00e9couvert qu'une des. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:51) [84%] :\r\nQue que la reconnaissance de biom\u00e9trique la plus performante, \u00e9tait celle qui se faisait palpable et des veines du poignet, beaucoup, beaucoup plus que par les emprunts des \u00c9tats l'que par les, il a d\u00e9velopp\u00e9 tout un concept, j'ai commenc\u00e9 le coach et je l'ai accueilli dans les bureaux, j'ai investi dans sa soci\u00e9t\u00e9, alors j'ai d\u00e9cid\u00e9 de plus investir dans les Start-Up. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:09) [83%] :\r\nEt puis vous savez, d'une main dans un ascenseur Madelin. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:12) [82%] :\r\n\u00e7a serait aujourd'hui cette soci\u00e9t\u00e9 qui a, qui a moins d'un an vient vient de tout et recevoir une somme tr\u00e8s important, tr\u00e8s sport, tr\u00e8s important de la part de la Conf\u00e9d\u00e9ration et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:20) [74%] :\r\nDonc entrer dans une pi\u00e8ce o\u00f9 entrer dans son adresse et avec l'empreinte de plut\u00f4t que c'est alors le le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:25) [83%] :\r\nPrincipe c'est que quand vous mettez votre le matin, d'une mani\u00e8re ou d'une autre, il y a, il y a une toute petite cam\u00e9ra dans le bracelet de la montre, vous allez l'activer, elle va photographier les veines du poignet et au moment o\u00f9 vous allez fermer votre monde que vous avez fait votre beaucoup fermez votre monte ah c'est pas sont l\u00e0, tous vos mots de passe au synchroniser tous vos tickets Ebanking sont donner \u00e7a votre voiture, \u00e7a fonctionne, \u00e7a fait fonctionner la domotique, \u00e7a peut faire des identifications de Dash par rapport parle des jeux en ligne o\u00f9 il faut, o\u00f9 il faut donner o\u00f9 il faut donner un \u00e2ge minimum etc, donc un multitude d'applications que que beaucoup de tr\u00e8s grandes marques sont en train de son train de sont en train de nous rejoindre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:59) [92%] :\r\nInt\u00e9ressant, il faut que vous m'expliquez quelque chose Patrick Delarive votre entourage nous dit que vous adorez comme d'habitude de Claude Fran\u00e7ois, pourtant l'habitude, \u00e7a vous colle pas tellement \u00e0 la peau, \u00e7a va nous servir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:09) [94%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s particulier, je me suis, je me suis souvent pos\u00e9 poser la question alors est -ce que c'est est -ce que c'est est -ce que c'est vraiment que que le mot comme d'habitude est -ce que est -ce que est -ce que comme David. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:26) [87%] :\r\nQui est \u00e0 l'oppos\u00e9 de ce que moi je fais comme d'habitude, comme d'habitude, comme les visiteurs rien est habituel chez moi alors est -ce que c'est ce que ses relations avec \u00e7a, mais si on va tout petit peuple dans les paroles que que j'ai lu il y a pas tr\u00e8s longtemps parce que je voulais, dans le cas de l'\u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision, poser une question similaire et et et et en fait il y a toute une partie, et toute une partie de la chanson qui dit : comme d'habitude dans la vie, je, je, je, je vais de nouveau jouer \u00e0 faire semblant, etc, et je pense que \u00e7a correspond \u00e0 une partie de ma vie durant laquelle j'ai port\u00e9 un costume, j'ai pas j'ai j'ai port\u00e9 un costume au sens figur\u00e9 du terme, une partie de ma vie durant laquelle j'ai j'ai une attitude dans le dos, retient chaud au fouet dans oui dans le para\u00eetre soul\u00e8vera des bagnoles bruyante et jaune, je voulais avoir des des montres voyantes, je voulais je voulais avoir des id\u00e9es, des marques de luxe, j'allais chercher \u00e0 l'ext\u00e9rieur, ce que j'avais pas en moi et je pense que \u00e7a me ressemblent, comme d'habitude, je vais jouer \u00e0 faire semblant, \u00e0 para\u00eetre etc et alors autant cette chanson, je l'ai, elle a suivi pendant pendant tr\u00e8s longtemps mais depuis depuis depuis un certain temps, elle a, elle, a compl\u00e8tement disparu, h\u00e9 bien la voici, elle est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:44) [78%] :\r\nSurtout pas, je remonte le droit, j'esp\u00e8re que nous avions F moi. \r\nOui, et j'ai menti, oui, je la chose aller d'une salade je vois probable, c'est que je suis en retard par habitant et sans abri, jeune, qui a raison, mais au fait. \r\nAh, c'est-\u00e0-dire pas point moi je vois bien vrai avait \u00e9t\u00e9 doit se rassembler passe \u00e0 savoir que la t\u00e2che n'avait d'dire h\u00e9 bien, mais quand il faut pas d'ben dis donc, bonjour l'\u00e9quipage pas baiss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:14) [75%] :\r\nComme d'habitude de Claude Fran\u00e7ois, choisit presque par la nouvelle Allemagne va bien quitter cette chanson il y a ce samedi m\u00eame \u00e7a me surprend m\u00eame d'avoir \u00e0 la d\u00e9couverte de la autant \u00e9coutez en change un autre que vous devez beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:27) [87%] :\r\n\u00e9coutez, c'est votre poulain c'est comme \u00e7a que de pr\u00e9senter, j'ai pas si \u00e7a vous va, Bastien Baker puisque vous \u00eates son producteur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:33) [83%] :\r\nOui, Bastia c'est bon, il y a pas, il y a pas TSB Bastien c'est c'est un c'est un ami, c'est plus qu'un ami, c'est, c'est c'est pas, c'est pas un ami, c'est pas un fils c'est pas mais c'est quelque chose qu'il situe de c'est une histoire qui est merveilleuse parce que parce que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:51) [85%] :\r\nD'abord il y a la rencontre totalement il y a la rencontre qui peut, qui peut arriver, mais il y a l'histoire compl\u00e8tement improbable du moment o\u00f9 je lui propose de du propose de, de, de, de, de faire chanteur et qui me dit je suis pay\u00e9, pas de producteurJ. cherche plut\u00f4t c'est vraiment authentique c'est pas romanc\u00e9 joueront Georges c'est plut\u00f4t de r\u00e9duire tellement \u00e7a para\u00eet improbable et puis et puis il y a toute seule, il y a tout ce travail ensuite Kiefer, moi j'ai, moi j'ai \u00e9t\u00e9 de j'\u00e9tais le le d\u00e9tonateur et puis ensuite j'ai \u00e9t\u00e9 le coach jusqu'\u00e0 l'\u00e9coute, j'ai Del\u00e9mont l'opinion j'ai forc\u00e9 \u00e0 certaines heures. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:23) [89%] :\r\netc mais mais Bastien a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 faire ce qui est ce qui est indispensable. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:29) [87%] :\r\nPour tous, en fait, on a, on a tous du talent, on a tous un talent quelque part la curiosit\u00e9, ce que je parlais tout \u00e0 l'heure peu permet de d\u00e9couvrir ce non seulement, non seulement l'int\u00e9r\u00eat ou une passion mais mais \u00e9galement un talent, c'est votre alors ou c'est un peu notre c\u00f4t\u00e9 Bono. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:44) [92%] :\r\nOui le le le talent au talent le talent n'est pas le succ\u00e8s et et le et on doit rajouter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:52) [79%] :\r\nEt au talent, beaucoup de choses des heures de travail de la, de l'objectivit\u00e9 de l'humidit\u00e9, malgr\u00e9 le succ\u00e8s de de la ben oui c'est, c'est \u00e7a que vous voulez -il pas il bosse beaucoup et et moi je n'ai tir\u00e9 une situation qui est le et que je que je que que j'ai la pr\u00e9tention de me de m'attribuer c'est le c'est le talon est un don mais le succ\u00e8s est un m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:11) [82%] :\r\nPatrick Delarive 2016, la 1\u00e8re 7 et 2015 mais parce que je veux, qui peut vous pouvez la prendre l'est bon ce qui m'int\u00e9resse quand m\u00eame, c'est la petite histoire, c'est le sujet de cette \u00e9mission, vous avez fr\u00f4l\u00e9 la mort en avion avec Bastia. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:25) [83%] :\r\nOui alors Bastien la Bastia le ah la la gentillesse, la discr\u00e9tion, le respect de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:31) [83%] :\r\nDe raconter l'histoire, mais sans la somme cit\u00e9e sans pr\u00e9ciser que vous \u00eates il pilota sans pr\u00e9ciser que j'ai, j'\u00e9tais et donc j'ai fait mon coming-out, l\u00e0 c'est apr\u00e8s- midi, les oui effectivement je revenais de j'avais \u00e9t\u00e9 cherch\u00e9 donc je pilote, je ai pilot\u00e9 un avion Reuters formant ce qui \u00e9tait un Pilatus sp\u00e9cial 12 qui qui est un avion qui pressuris\u00e9s qui voil\u00e0, \u00e0 10000 m\u00e8tres qui valent \u00e0 400 kilom\u00e8tres heure et et et ce jour l\u00e0 je je descends dangereux descend dans le sud, la France \u00e0 Aix Les \u00e0 Aix-les-Bains dans les rapports d'Aix les mines pour pour prendre Bastien et toute son \u00e9quipe et puis, et puis les les conditions sont absolument merveilleuses le la veille au soir, j'\u00e9tais en famille, ont demand\u00e9 comment allait l'aviation, je dirais, c'est fantastique, je ma\u00eetrise tout, maintenant, je deviens vraiment bon faut jamais dire \u00e7a et puis, et puis tout va tout se passe tr\u00e8s tr\u00e8s bien veulent fantastique pour descendre \u00e0 la remont\u00e9e, le d\u00e9but du vol tr\u00e8s agr\u00e9able, c'est Rapha\u00ebl m\u00eame cha\u00eene son manager qui est \u00e0 ma droite et puis, et puis je vois que \u00e7a se bouche sur le, sur les Alpes donc donc je et puis d\u00e8s que je suis en contact radio avec Suisse radar j'entends qui a, qui a des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques difficiles sur le sur la cl\u00e9mence au bassin l\u00e9manique donc je param\u00e8tre on avion je vais \u00e0 Lausanne, mais ce param\u00e8tre qu'on avions sur le prince sur l'id\u00e9e que que je ne vais pas aller \u00e0 Lausanne d\u00e8s que je vais aller \u00e0 Gen\u00e8ve et puis le contr\u00f4le de Gen\u00e8ve me prend me prend au radar, c'est-\u00e0-dire les minimes disent quoi faire, je vole dans des conditions de vol aux instruments, c'est-\u00e0-dire qu'il y a 2 il y a du a partout, il y a je suis dans les nuages rien et puis, \u00e0 moment donn\u00e9 pas, tout se passe tr\u00e8s tr\u00e8s bien et \u00e0 un moment donn\u00e9 le le le contr\u00f4le a\u00e9rien me demande un rajoute un facteur de stress il dans l'avion qui est un proche \u00e0 Gen\u00e8ve d'acc\u00e9l\u00e9rer son approche et un avion qui se trouve \u00e0 Fribourg \u00e9quivalait \u00e0 qui va aller \u00e0 Gen\u00e8ve de ralentir pour m'intercaler et \u00e7a \u00e7a augmenter mon stress moi une demande de r\u00e9duire la vitesse, au minimum, je r\u00e9duis ma vitesse minimum, l'avion descend et et le pilote automatique fait ce que je vous avais demand\u00e9 de faire, c'est-\u00e0-dire, il se met, il se met \u00e0 6000 pieds donc \u00e0 1800 m\u00e8tres au-dessus du niveau du niveau de la mer, donc 1000 1000 1300 m\u00e8tres par rapport par rapport \u00e0 Saint-Privat cheval \u00e0 hauteur d'un pr\u00eat, et la l'avion dans le brouillard se met \u00e0 \u00e7a, il se met \u00e0 6000 pieds et et puis pour garder son altitude, il se cabre, de plus en plus c'est un moment donn\u00e9, l'avion d\u00e9croche donc il perd sa portance l'avion n'a plus de portes en donnant plus et puis en avion, l\u00e0 il y a, tous, tous les signaux qui commencent \u00e0 s'allumer, il y a tous les tout le tout le train d'atterrissage le le le train, l'avion me dit par le train d'int\u00e9r\u00eats par une alarme sur le train d'atterrissage me dit que, \u00e0 cette vitesse -l\u00e0 dans cette configuration, je dois \u00eatre \u00e0 2 m\u00e8tres du sol et j'oublie de sortir le train d'atterrissage, je r\u00e9alise que j'ai parmi la vitesse je remets la puissance \u00e0 ce qu'on a le pilote automatique se d\u00e9sactive parce que il me rend Iran : le manchot pilote parce que pilote comme \u00e7a, c'est pas possible, et puis en m\u00eame temps j'ai 80 kilos de force qui arrive dans le manche et l'avion pique mais en piqu\u00e9 pour \u00e9viter d\u00e9crocher et l\u00e0 bas, vous \u00eates \u00e0 la, je suis \u00e0 1000 1500 je suis \u00e0 500 m\u00e8tres seul je suis je suis \u00e0 5 500 m\u00e8tres seul donc c'est c'est assez basse, ici on corrige pas rapidement et l\u00e0 un moment donn\u00e9, on ne sait plus quoi faire, on a, on a une on a une vue on a une vue tunnel moi j'avais appris en th\u00e9orie, c'est-\u00e0-dire au lieu de voir les choses tr\u00e8s largement se concentre que sur un seul instrument sur une seule chose est Panga pas regarde reste et \u00e0 un moment donn\u00e9, j'ai abandonn\u00e9 et j'ai juste l\u00e2cher le manche, donc j'ai juste ses manches et et et et je me suis dit mais j'ai m\u00eame peut-\u00eatre dit \u00e0 haute voix, j'ai dit je renonce et et j'ai v\u00e9cu, j'ai v\u00e9cu ce micro moment comme avec paradoxalement beaucoup de bien-\u00eatre, il doit y avoir quand on se rapproche de Canton Canton qu'on s'approche de la mort parce qu'il s'agit de \u00e7a il doit y avoir tout un tas d'hormones dans votre corps qui qui lutte conte la peur contre stress etc et puis on s'est pos\u00e9 \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, on s'est pos\u00e9 pour finir, on a fini \u00e0 l'quand m\u00eame fini se poser \u00e0 Lausanne, j'ai repris, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 reprendre gr\u00e2ce au contre Rennes Gen\u00e8ve avec son aide \u00e0 prendre l'avion, l'avion contr\u00f4le et puis et puis, et beaucoup de silence dans dans l'avion en g\u00e9n\u00e9ral et puis en partant en descendant, j'ai expliqu\u00e9, j'ai expliqu\u00e9 \u00e0 Bastia et \u00e0 son groupe, ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9, enfin je voudrais expliquer une partie de l'histoire mais mais mais \u00e7a veut dire qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:31) [91%] :\r\nEst -ce que vous leur avez dit que vous avez renonc\u00e9 alors vous \u00e9tiez leurs pilotes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:35) [82%] :\r\nNon je long non non j'mais j'\u00e9tais, j'\u00e9tais, j'ai pas fait cette analyse l\u00e0 auparavant mais mais cela je le sais la fois de ma vie o\u00f9 j'ai eu plus peur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:43) [83%] :\r\nEt depuis, Bastien et ambassadeur pour une compagnie a\u00e9rienne, je n'ai pas, ont -ils \u00e0 plein essayer bri\u00e8vement l'avait anticip\u00e9, on va l'\u00e9couter Basten Becker dans cette \u00e9mission mais d'abord, je vais vous faire \u00e9couter une petite anecdote, elle vient de Louis Villeneuve qui est le majordome de l'H\u00f4tel de Ville de Crissier Girardet Rochat Violier le m\u00eame avec tous les ans pendant 36 ans, elle nous raconte un moment un peu g\u00eanant de sa carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:13) [76%] :\r\nMonsieur le matin que je connais bien et puis comme S\u00e9r\u00e9na des fonctions pour ce soir je vais \u00e9couter ses conversations bon tout \u00e0 coup une annulation je rappelle voil\u00e0 alors \u00e9coutez voil\u00e0, moi j'ai une fois pour des personnes ce soir voil\u00e0 toujours c'est pas tr\u00e8s bon. \r\nLe restaurant se remplit une heure est -ce qu'une table \u00e0 venir, la sienne, moi je vois tr\u00e8s dure monsieur Dupont voil\u00e0 je vous accompagnez atavisme, vous passez une bonne soir\u00e9e, mais un pied dans l'entr\u00e9e de la salle ah. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:23:51) [62%] :\r\nC'est fini, on ne sait pas si possible et qu'est qui risque est -ce a assez poursuit en Voorde. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:00) [95%] :\r\nAssise juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi. \r\nAlors, \u00e7a va me savait pas qu'il \u00e9tait l\u00e0, mais lui ne savait pas que \u00e7a fait fermet\u00e9 mais on peut aussi faire chass\u00e9-crois\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:19) [89%] :\r\nLes 2 parties du complot rendez- vous galant dans le m\u00eame restaurant avec un amant, \u00e7a c'est pas de bol quand m\u00eame qui racont\u00e9e par Louis Villeneuve, que je salue s'il nous \u00e9coute tr\u00e8s bien Louis Villeneuve que nous entendrons avec d'autres histoires, puisqu'il s'en est pass\u00e9 des choses \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville de Crissier voici Bastian Baker d'entreprendre. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:51) [62%] :\r\nCarbo Oscar, c'est moi, samedi, quand m\u00eame, mais les mais aussi 5 fois, il s'appelle h\u00e9 oui, mais pas \u00e0, dans ce qui fait, c'est \u00e7a, c'est tr\u00e8s bien au tout \u00e7a \u00e0 donc sup\u00e9rieur n'est pas \u00e7a, c'est \u00e7a qui a \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:16) [53%] :\r\nDonc, donc point et donc pas d'eau, cin\u00e9aste donc entendu d'point que bient\u00f4t il y. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:40) [64%] :\r\nQui, sur la blouse hommes si la manifestation avec l'h\u00e9ritage \u00e0 Lieudieu alors oui et aussi nous irons inabordables pour les voici ce qui reste du oui oui une c'est des rituels, c'est bien \u00e7a, c'est dans de cela, c'est-\u00e0-dire au bobo et donc de tout m\u00eame dans dans lequel il se paie \u00e0 \u00e7a et a augment\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:26:14) [55%] :\r\n\u00e7a correspond pas inqui\u00e8te point il interpelle un kilom\u00e8tre heure point pourquoi 6000 des bonbonnes qui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:29) [89%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:31) [56%] :\r\nDonc qui sont, il dort, oui Philippe oui c'est pour demain donc \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:05) [60%] :\r\nJ'au Berry Point ici au mois suivi ou pas lieu \u00e7a vote et que \u00e7a n'est pas li\u00e9 au Congo et tout \u00e7a, l'issue de \u00e7a, depuis peu, la question de l'suivante donc d'bien c'est de la folie. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:27:52) [75%] :\r\nRFI Java, Bali. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:55) [86%] :\r\nBastien Baker qui sera recos ar\u00e8nes aux ar\u00e8nes d'avance le 1er ao\u00fbt et puis le 19 ao\u00fbt au Venoge festival cette attentat l\u00e0 je suis oblig\u00e9, donner les dates puisque le producteur ne regarde pas essayer de Marseille la invit\u00e9s aujourd'hui oui, sinon il part f\u00e2ch\u00e9 \u00e9videmment Patrick Delarive je vous pr\u00e9sente J\u00e9r\u00f4me Geert bonjour J\u00e9r\u00f4me bonjour, J\u00e9r\u00f4me vous \u00eates professeur de sport et de g\u00e9ographie, vous habitez sur la Riviera vaudoise mais c'est pas du tout la raison de ce t\u00e9l\u00e9phone si on vous a, aujourd'hui, c'est que vous avez une particularit\u00e9 physique laquelle. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:28:24) [74%] :\r\nAlors il se trouve que allant physique peut-\u00eatre union ensuite mais \u00e0 la base c'est la voix, ceux -ci ont combien de la un peu la m\u00eame voix que dire Federer et puis finalement la le visage la t\u00eate la casquette sur la t\u00eate de la femme, \u00e7a donne tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:37) [84%] :\r\nVous \u00eates un sosie de Roger Federer, alors racontez -nous d\u00e9j\u00e0 comment vous en mettent rendu compte d'affaires particulier de regarder la t\u00e9l\u00e9 et de se dire pourcent quand m\u00eame particuli\u00e8rement \u00e0 ce type l\u00e0, et puis surtout ce que \u00e7a vous a permis de faire ensuite. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:28:48) [76%] :\r\nAlors voil\u00e0 donc la la petite histoire a commenc\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s, il y a, il y a 6 ans environ, moi j'ai je suis \u00e9videmment de Roger je me je me levais effectivement la nuit pour les recal\u00e9s, les finales \u00e0 l'US Open, comme \u00e7a, et puis je me suis rendu compte que qu'un bon j'aime assez bien imit\u00e9 les actions de la langue fran\u00e7aise, donc j'ai toujours bien aim\u00e9 \u00e7a j'sur lui comme un peu comme \u00e7a, par exemple, j'ai \u00e9t\u00e9 assez bien la la voie qui nous anime en Direct, vraiment bien avant ensuite bien ras\u00e9 de pr\u00e8s, avec le sourire de Rogers et puis la casquette on appelle pas vrai qu'on m'a dit : maintenant, il faut qu'il fasse quelque chose, on aime, donc j'ai commenc\u00e9 par une une premi\u00e8re vid\u00e9o tr\u00e8s simple, tout seul avec la webcam, je me rappelle pour la petite anecdote, j'avais une j'avais pas la qu'elle devrait durer encore, hein, j'ai pas les moyens unions \u00e9videmment donc c'est c'est le fait qu'a fait que vous avez, vous avez \u00e9t\u00e9 une vieille casquette bleue et j'ai pris mon petit texte j'ai j'ai dessin\u00e9 l'\u00c9lys\u00e9e, le dossier du RFI sur la casquette comme premier invitation. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:29:45) [97%] :\r\nLes moyens du bord. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:29:46) [98%] :\r\nVoil\u00e0 exactement. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:29:47) [81%] :\r\nDonc j'ai mis \u00e7a sur ses objectifs avec \u00e7a, \u00e7a a pas mal march\u00e9, ensuite j'en ai mis une ou 2 autres, et puis on a vu une qui est, qui est finalement arriv\u00e9 sur le site dans dans le quotidien Romand bien connu chez nous et puis l\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9but en juin 2002 la petite aventure Rodier comme non contente monde en Guin\u00e9e de peut dire \u00e7a comme \u00e7a, oui, donc pendant 6 mois \u00e0 peu pr\u00e8s 6 mois il y a eu pas mal de de sollicitations, donc \u00e7a a pas mal chang\u00e9 montre qu'il y a ce moment -l\u00e0, j'\u00e9tais encore \u00e9tudiante et puis il y a eu quelques unes, quelques journaux des radios, notamment chez chez vous \u00e0 l'instant, je me rappelle d'\u00eatre venu \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:30:25) [78%] :\r\nC'est juste. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:30:26) [75%] :\r\nC'est li\u00e9, et puis au final pas \u00e7a continue un petit peu, j'ai m\u00eame pu aller \u00e0 Paris, avec un petit collectif de 2 personnes sur les vid\u00e9os \u00e0 Paris pendant Roland Garros, on a permis d'un malade rencontr\u00e9 pas mal de gens SRD oui belles rencontres et puis voil\u00e0, allez choses font qu'on peut pas \u00e7a l'enfant non plus, donc j'ai pas pu faire \u00e7a en permanence pendant suffisant mais mais je me rappelle il y a, il y a 2 ans, on a petit peu, moins de 2 ans, c'\u00e9tait la la Coupe Davis, la il y a, il y a ensuite un instant Monsieur satirique Romand, qui a lanc\u00e9 une p\u00e9tition pour que vous comme Rogers, participer \u00e0 la Coupe Davis et malmen\u00e9 tranquillisez -vous, \u00e7a se passe par le dessin parce que dans la vid\u00e9o se propose donc j'insiste Roger la partie parce que des lyc\u00e9es du propos de, de, de, de lib\u00e9rer un peu de de son temps en fait pour qu'il puisse participer, donc je dis parce que Paris, conf\u00e9rence de presse \u00e0 sa place je peux oh je peux faire des s\u00e9ances de d\u00e9dicaces comme \u00e7a et ou alors que l'Inter et puis \u00e0 sa place que pakistanais souvent vu les. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:31:29) [72%] :\r\nMais c'est une boutade Les moi l'Afrique. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:31:32) [73%] :\r\nPeut-\u00eatre totalement, donc \u00e7a m'a fait un petit peu rire parce que pendant environ un an apr\u00e8s donc l'ann\u00e9e pass\u00e9e, parce que je ressens \u00e0 coups de t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:31:39) [74%] :\r\nD'une production berlinoise, qui me dit on cherche en sosie de pour une publicit\u00e9 de de voiture \u00e0 la mode ah moi, j'ai cru que c'\u00e9tait pour faire un un une publicit\u00e9 rigolote avec un sosie, voil\u00e0, j'ai pas tout de suite compris si on supprime, on dit on sait vraiment dans la pub, ce qu'on a besoin d'une doublure pour tous les plans, on voit si Jean son dos le long de Loire, etc, j'ai un \u00e9norme quoi je sais pas, je pouvais pas les refuser. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:32:06) [75%] :\r\nCette offre -l\u00e0, donc, donc voil\u00e0, c'est parti, on on est parti qu'on a mis la on a que ma ma compagne on a on effet un 18\u00e8me la et puis pour 3 jours de tournage et en dernier jour sur le plateau avec nous. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:32:23) [83%] :\r\nC'\u00e9tait assez quand il y a aussi quand ils vous voient redresser leur. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:32:27) [71%] :\r\nC'\u00e9tait un peu sp\u00e9cial, ce qui fait que pendant toutes ces ann\u00e9es, moi je n'c\u00e9libat je subi, j'ai rencontr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:32:32) [77%] :\r\nHassen, \u00e2g\u00e9, attendre, voir comment \u00e7a se passe, je pense qu'il va faire l'rencontre mais quand je ne sais pas, donc la la \u00eates assez assez sympa on, on c'est la 1\u00e8re fois qu'on s'est vu, c'\u00e9tait pour une sc\u00e8ne dans une maison et puis l\u00e0, ce qui est assez dr\u00f4le c'est qu'en fait c'\u00e9tait moi qui devait lui apprendre un geste qu'on avait, on devait faire une sorte de on appelle ceux qui, comme il avait fait Rennes chez c'est-\u00e0-dire qu'on confond ou on rencontre quelqu'un entrait dans la main, fait une forme de trucs comme \u00e7a pas. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:32:57) [68%] :\r\nAlors que moi j'aurais l'air voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:32:59) [80%] :\r\nEt moi, et moi je vais, je vais lui apprendre \u00e7a donc monsieur allez dire c'est pas comme ci comme \u00e7a, alors on attend un peu plus comme \u00e7a, donc c'est quand m\u00eame hallucinant pour moi devront entrer dans cette situation -l\u00e0 oui sur avec moi qui a fait au fil de la journ\u00e9e, on a quand m\u00eame pu avoir un petit moment pour pour discuter des 2 on a eu doit 5 minutes parce que lui, il est venu pendant 5 6 heures championnat mais devait faire tout les plans ou rejoindre le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:24) [96%] :\r\nBien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:33:25) [61%] :\r\nC'est un rapport qui a. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:33:26) [64%] :\r\nIl \u00e9tait \u00e0 supprimer j'ai ai eu 4 5 minutes en discussion souvent dit ce que Roger il est aussi gentil qu'est sympa aimable. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:33:35) [77%] :\r\nOn entend sur vous allez pas casser notre de et, l\u00e0, je vous avoue et puis Vedior non plus et qu'est -ce que vous dites, alors il est aussi \u00e7a vous avoue qu'effectivement il est totale. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:33:44) [73%] :\r\nAlors donc plut\u00f4t \u00e9t\u00e9 surpris, il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9sente ici en Tunisie. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:33:49) [76%] :\r\nEt j'ai pu, moi je me dis : je peux pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a j'ai quand m\u00eame limit\u00e9 qui essay\u00e9 de de faire d'une mutation lui de devant lui est -ce que oui, si on peut pas savoir on a quoi sa camisole. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:33:59) [80%] :\r\nCe que je tente le coup, donc j'ai tent\u00e9 le coup, il a beaucoup rigol\u00e9 Mariani a raison donc en retard super moment court mais. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:34:08) [85%] :\r\nTr\u00e8s chouette finalement une belle rencontre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:11) [80%] :\r\nLe que quand vous le rencontrez -vous le si on fait si vous vous trouvez face \u00e0 face sur la c\u00f4te et de l'autre sera mis devant un miroir est -ce que vous vous ressemblez autant que si vous \u00eates s\u00e9par\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:34:22) [82%] :\r\nAlors en fait on a quand m\u00eame fait une photo les 2 oui parce que ce qui \u00e9tait faux, c'\u00e9tait que nous avons comme dans la pub comme \u00e7a, j'ai les m\u00eames habits que lui, donc on a fait une ou 2 photos ensemble et effectivement oui on on s'ressembleront et je pense pas qu'on va m'arr\u00eater, on n'arrive pas forc\u00e9ment tout le dans la rue, en tous les jours pour dire que mais mais mais sur la photo, c'est assez, \u00e7a peut \u00eatre un peu bluffant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:45) [78%] :\r\nBen c'est une jolie histoire, en tout cas du simple votre vie. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:34:48) [75%] :\r\nS\u00e9rie de neige surv\u00eatement c'\u00e9tait sympathique de l'longtemps merci beaucoup diront bien merci, merci \u00e0 vous, enfin, \u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:54) [64%] :\r\n\u00e9conomie, de l'autre Premi\u00e8re 15 heures 16 heures les jeunes \u00e0 ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:01) [91%] :\r\nBen voil\u00e0, des petites histoires qui font la grande. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:03) [92%] :\r\nC'est votre cas \u00e9galement avec le Madagascar Madagascar il y a une histoire avec ce pays Patrick Delarive puisque vous \u00eates devenu conseiller sp\u00e9cial pour essayer de promouvoir l'entreprenariat dans ce pays commence \u00e0 se faire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:15) [85%] :\r\nAh oui, c'est assez une histoire c'est amusante, hein, ces ces situations de vie ou ou pas, la curiosit\u00e9, on entre en discussions avec des gens, des gens avec avec un \u00e9change avait, il y avait une d\u00e9l\u00e9gation du gouvernement malgache, qui \u00e9tait \u00e0 qui \u00e9tait \u00e0 l'EPFL au mois de septembre pour signer un accord sur les mots, que c'est les cours, les cours en ligne qui sont diffus\u00e9s partout dans le monde et puis ils ont entendu parler de notre concept ongle notre concept c'est c'est c'est-\u00e0-dire qu'est des pour diff\u00e9rentes c'est l'acad\u00e9mie pour l'entrepreneuriat bas\u00e9 sur le partage d'exp\u00e9riences et et \u00e0 ce titre, ils ont entendu parler de notre concept qui consiste \u00e0 amener l'entrepreneuriat dans les, dans les \u00e9coles aux enfants en fait mon constat, c'est que c'est que l'enfant de mani\u00e8re in\u00e9dite, entrepreneur, vous mettez un enfant 2 ans dans un salon \u00e0 dimanche matin il va construire une cabane avec les coussins du canap\u00e9 et puis c'est d\u00e9s qu'ils rentrent dans le syst\u00e8me dans le syst\u00e8me traditionnel, qui est elle- m\u00eame pour pour pour les petits de 2 ans aujourd'hui pour pour vous, pour moi, pour et et pour mes parents, ce syst\u00e8me qui n'a pas beaucoup \u00e9voluer, ben, l'enfant va se faire, mais il va se fermer parce qu'il va \u00e9tudier, il va prendre des choses pour faire plaisir aux pour faire plaisir aux parents pour une gommettes pour une autre, pour un certificat dipl\u00f4me et donc fort de ce constat effarant des besoins du monde d'un autre constat, celui du des besoins du monde aujourd'hui un o\u00f9 on doit tous devenir entrepreneur de soi -m\u00eame, voir entrepreneur c'est un \u00e9tat d'esprit, pas un ADN, h\u00e9 bien on a d\u00e9velopp\u00e9 tout un concept o\u00f9 on o\u00f9 on est dans les \u00e9coles ou les 300 enfants qui sont pass\u00e9s en main depuis depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, on Asiana 600 pour la la pour le 2\u00e8me semestre et c'est environ 5 demi- journ\u00e9es, on forme les enfants sur un vrai projet avec un partenaire et le groupe gagnant va d\u00e9voiler qui aura d\u00e9velopp\u00e9 un projet Vert \u00e0 ce projet commercialis\u00e9e commercialis\u00e9e \u00e0 la vue de grand public, et donc il est vraiment, vraiment une r\u00e9elle la la r\u00e9alisation d'un d'un don, concept qui, qui vous par les enfants de 11 \u00e0 14 ans mais pourquoi Madagascar en quoi c'est vraiment int\u00e9ressant, alors, cette d\u00e9l\u00e9gation est venue nous voir et nous ont parl\u00e9 de la probl\u00e9matique de Madagascar un pays aussi grand que la France et B\u00e9n\u00e9lux r\u00e9unit 25 millions d'habitants, 70 pourcent de de la population qui a moins de 25 ans 5\u00e8me pays les plus pauvres du monde et et et aujourd'hui ils doivent ils doivent non seulement donner de l'espoir, mais ils doivent apporter des solutions \u00e0 cette jeunesse qui qui est enqu\u00eatant qui \u00e9taient en recherche d'espoir pour que pour pour que ce magnifique pays qui a toutes les r\u00e9serves naturelles qui qui a du p\u00e9trole qui a du gaz, des pierres pr\u00e9cieuses du bois pr\u00e9cieux de la p\u00eache etc puisse puisse vraiment puissent avoir la position qu'il m\u00e9rite dans, dans, dans, dans, dans le pays envisage d'un Mondial, oui, ceux qui ont impos\u00e9 oui voil\u00e0, pardon, donc j'\u00e9tais Madagascar, j'ai pass\u00e9 une semaine l\u00e0- bas, j'ai donn\u00e9 3 4 conf\u00e9rences \u00e0 plusieurs minutes milliers de jeunes qui est en fait et anecdotes assez amusante, c'est en y allant, j'\u00e9tais, j'\u00e9tais 5\u00e8me disant mais quel discours je vais le je vais avoir acc\u00e8s \u00e0 ces jeunes qui sont qui qui qui ont des probl\u00e8mes que nous ne connaissons pas et ce que je voudrais surtout pas \u00eatre comment est -ce que je vais devoir adapter mon discours et en fait j'ai r\u00e9alis\u00e9 quelque chose de, de, de, de fantastique, c'est qu'en fait, le monde est plat et qu'un jeune de un jeune de 17 ans \u00e0 Madagascar, \u00e0 Lausanne, New-York ou \u00e0 Paris gr\u00e2ce \u00e0 gr\u00e2ce \u00e0 Internet, c'est le m\u00eame, il a la m\u00eame page Facebook il a il a acc\u00e8s au m\u00eame contenu, il y a, il y a, et c'est le m\u00eame, en fait, c'est m\u00eame le monde est devenu compl\u00e8tement plat et c'est une chance pour pour l'Afrique, et c'est une chance pour nous aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:35) [88%] :\r\nPatrick Delarive je vous propose d'\u00e9couter Yves Burnand, qui est un avocat Vaudois nous raconte quelques petites histoires d'avocats et de b\u00e2tonnier puisqu'il est \u00e9galement ancien b\u00e2tonnier et voici ce qui nous racontait, il y a quelques jours. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:38:45) [77%] :\r\nUn grand beau temps de bonjour de Dubendorf. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:50) [94%] :\r\nChez les avocats, le b\u00e2tonnier, c'est le pr\u00e9sident de l'Ordre des avocats. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:38:56) [55%] :\r\nAlors dans la pour. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:38:58) [83%] :\r\nC'est quelqu'un qui est \u00e9lu par les avocats pour pour 2 ans pour \u00eatre \u00e0 la t\u00eate de la Corporation pendant ces 2 ans, 2 ans, au terme desquelles il retourne \u00e0 sa charrue, le titre de Monsieur le B\u00e2tonnier le restant en revanche acquis \u00e0 vie continue \u00e0 dire \u00e0 monsieur le b\u00e2tonnier monsieur le b\u00e2tonnier \u00e0, \u00e0 cet avocat jusqu'\u00e0 la fin de s\u00e9jour \u00e0 points beaucoup pour une ligne \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:24) [84%] :\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu b\u00e2tonnier et j'\u00e9tais, j'\u00e9tais d'autant plus fier de l'\u00eatre que jusque -l\u00e0 l'honneur \u00e9tait plut\u00f4t r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 des avocats sexag\u00e9naire bien ancr\u00e9e dans l'establishment, voil\u00e0 qui \u00e9tait et j'\u00e9tais pas seule \u00e0 \u00eatre fier d'\u00eatre b\u00e2tonnier il y avait mis enfants qui avaient alors une dizaine d'ann\u00e9es, qui on \u00e9tait aussi fier. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:39:50) [76%] :\r\nTout y est. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:39:52) [87%] :\r\nEt il se trouve qu'\u00e0 l'\u00e9poque j'avais des relations assez \u00e9troites avec un autre b\u00e2tonnier qui \u00e9tait le b\u00e2tonnier de l'Ordre des avocats de Gen\u00e8ve, qui avait lui- m\u00eame 2 enfants du m\u00eame \u00e2ge que les Liens, lesquels sont devenus tr\u00e8s copain avec les enfants parce que on \u00e9tait souvent mission en prenait nos enfants, il faut \u00e0 ce b\u00e2tonnier Genevois et moi et et nos enfants nous nous trouvions ainsi dans une. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:40:19) [80%] :\r\nStation valaisanne cultiv\u00e9 pendant l'hiver, et comme nous on travaillait, nos enfants sont all\u00e9s ne surveille pistes pour y faire de, de, de, de l'alu, ils se sont comport\u00e9s comme des quiches Napol\u00e9on, puisque, au moment de remonter les avec leur luge donc monter \u00e0 pied, ils ont emprunt\u00e9 le t\u00e9l\u00e9ski ils ont accroch\u00e9 leur luge au t\u00e9l\u00e9phone et ce sont \u00e9videmment faire enguirlander par l'employ\u00e9 du t\u00e9l\u00e9ski et non alors regardez droit dans les yeux, Lyon 10 24 pas Person, b\u00e2tonnier. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:41:05) [76%] :\r\nIl n'y a. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:41:07) [79%] :\r\nParce que le l'employ\u00e9 du t\u00e9l\u00e9ski du Valaisan a d\u00fb \u00eatre extr\u00eamement impressionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:41:13) [71%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:16) [89%] :\r\nSur la fiert\u00e9 des enfants et aussi ces titres finalement qui rendre qui rend de fiers, c'\u00e9tait aussi votre cas j'imagine Patrick Delarive le milieu bancaire, le milieu de l'argent, autant de titres qui rendent fiers, parfois \u00e0 juste titre, parfois non, et j'ai l'impression que vous avez chang\u00e9 que justement vous avez quitt\u00e9 un peu ces titres cet apparat, c'est ce que vous disiez aussi en d\u00e9but d'interview de c\u00f4t\u00e9, soit vous avez besoin de montrer que vous avez de l'argent, \u00e7a vous l'avez perdu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:39) [81%] :\r\nOui, oui, absolument, totalement, je suis tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9tach\u00e9e des tr\u00e8s d\u00e9tach\u00e9 des choses mat\u00e9rielles maintenant maintenant oui, maintenant et et je veux et je me sens, je m'en, je m'emporte, je suis beaucoup mieux en fait et et je pense que \u00e7a, \u00e7a correspond \u00e0 alors \u00e7a correspond peut-\u00eatre une \u00e9tape de vie hein, j'ai 54 ans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:59) [91%] :\r\nEt et et et quoi que il y a des gens de 54 ans, qui sont pas du tout comme \u00e7a mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:07) [86%] :\r\nJe pense que lorsqu'on a lorsqu'on a trouv\u00e9 un bien, enfin, lorsqu'on a trouv\u00e9 en soi une s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, on n'a pas besoin d'aller la chercher \u00e0 l'ext\u00e9rieur et on voit, je veux dire le le tous ces produits tous aux apparente etc, c'est souvent pour compenser les manques et et puis c'est c'est statutaire, mais c'est peut-\u00eatre dans l'air du temps, et moi je suis tr\u00e8s en phase avec cette analyse transg\u00e9n\u00e9rationnelle avec avec ce qui se passe dans la g\u00e9n\u00e9ration Y et Y et Z et puis je m'impr\u00e8gne de je m'impr\u00e8gne de leur mode de fonctionnement parce que moi j'en apparence sont beaucoup moins sur l'apparence parce que d'abord c'est les enfants qui, qui, contrairement \u00e0 leurs parents, ils ont depuis qu'ils sont en \u00e2ge de comprendre, ils ont, ils ont, ils entendent parler de crise \u00e9conomique, de probl\u00e8mes d'emploi, de probl\u00e8mes pour la plan\u00e8te, ils entendent par les terroristes, donc ils sont anxieux, ils sont conscients du risque de pr\u00e9carit\u00e9 50 pourcent d'entre eux sont issus de famille divorc\u00e9e, ils ont donc ils ont pour \u00e7a et d'autres raisons, ils ont un mode de fonctionnement totalement diff\u00e9rent, ils ne veulent pas et refuse compl\u00e8tement de, de, de faire comme leurs parents alors r\u00e9alisme, mais de travailler pour le week- end des vacances et la retraite, ils mettent au centre de leur vie socio- professionnelle la valeur ajout\u00e9e sans plaisirs pour pour ajouter qu'aurait coh\u00e9rence partagent mais bien s\u00fbr, devenu votre, en fait, vous \u00eates devenu de l'et et voil\u00e0 et je pense que je pense que je pense que c'est d'apporter de la valeur ajout\u00e9e, aussi bien dans dans son sont personnel que professionnel dans les \u00e9changes qu'on va avoir, et puis et puis que que que tout \u00e7a fasse du sens et puis que \u00e7a apporte du plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:41) [95%] :\r\nEt et pour \u00e7a le le le lait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:44) [87%] :\r\nSigne ext\u00e9rieur en fait cachent la cache la vraie personnalit\u00e9 des gens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:48) [82%] :\r\nEt ce qui a chang\u00e9 chez vous aussi, mais \u00e7a c'est plus anodin, c'est que vous mettez du Queen, selon votre entourage, c'est quoi, avait fait un travail de d'investigation, c'est Jean Baptiste Roumains soit faite pour d\u00e9noncer notre programmateur musical qui s'est renseign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:00) [82%] :\r\nQuand d\u00e9tective priv\u00e9 ne demande bien qui a fait dire \u00e7a non Queen que vous Queen j'ai j'ai pas une tr\u00e8s tr\u00e8s grosse, une tr\u00e8s grande, une tr\u00e8s importante culture en g\u00e9n\u00e9ral ni, ni ni artistique ni cin\u00e9matographique ni litt\u00e9raire ni ne vous \u00eates pas d\u00e9couvert Queen j'ai ces derniers temps, non mais j'ai, je, je, j'entends, j'\u00e9coute tout, mais ce n'est pas forc\u00e9ment, non sur l'artiste, c'est comme quand je vais quand quand je vois un tableau d'un artiste, un jeu, j'ai vu r\u00e9cemment diff\u00e9rentes Oeuvres de, de, de, d'artistes, d'artistes contemporains de l'r\u00e9gionaux, h\u00e9 ben j'ai j'ai j'ai eu un coup de coeur pour l'homme qui \u00e9tait, qui \u00e9tait, qui \u00e9tait qui, il y a pas de c'\u00e9tait pas quelqu'un qui \u00e9tait connu, alors qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 il y avait, il y avait, il y avait le feu d'une du d'un artiste qui \u00e9tait tr\u00e8s cool, je suis pas attach\u00e9 vraiment \u00e0 \u00e7a et et et et au m\u00eame type pour la musique, je peux tout \u00e9couter de la musique classique, de la musique du du, du rock, de la pop, enfin je peux, je peux vraiment \u00e9cout\u00e9 tous les types de musique, donc on aurait les les supportent et puis, et puis ensuite le le le nom d'artiste c'est pas important pour moi, je vais \u00eatre rattach\u00e9s \u00e0 la l'\u00e9motion que \u00e7a me prend donc si je comprends bien vous aimiez ce titre, vous ne saviez pas il y a pas vraiment fait lien plus moi je disais couine, couine frais du Mercury je cheveux bonne surprise quand m\u00eame mais je, je, j'aurais pu me demander si c'\u00e9tait 2 personnes qui \u00e9taient diff\u00e9rentes donc, mais, mais c'est une chanson qui ne parle surtout et c'est : c'est l'histoire qu'il raconte dans dans dans le site que je pr\u00e9f\u00e8re, qui, qui est tr\u00e8s parlante, alors on l'\u00e9coute, si vous voulez, non. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:45:23) [72%] :\r\nEt juste juste. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:45:27) [67%] :\r\nJ'esp\u00e8re quoi \u00e7a oui, Sky, la rue id\u00e9ale, si ce n'est que DSK 13 heures ici. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:45:51) [67%] :\r\nVoil\u00e0 alors l'histoire \u00e7a ici que musicaux. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:48:29) [51%] :\r\nAlors ici 35 cette Europe parce qu'un au charbon d'une dame pas banal. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:48:35) [52%] :\r\nNous avons Samia il y a une ann\u00e9e d'aller paradis. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:48:45) [63%] :\r\nAu pour et non pas dire parce que oui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:48:49) [70%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a, pourquoi, pourquoi pas, que cela bon sens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:48:57) [79%] :\r\nComme on oui ou la Twingo. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:48:59) [73%] :\r\nIl s'appelle la compassion pour parler donc Anta-Diop le parlement va partir, donc le grand adieu donc donc un jeu. \r\nBarbie, Barbie avait \u00e0 la victoire, si donc \u00e7a et on est abord\u00e9e dans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:50:07) [71%] :\r\nEt donc \u00e7a Patrick Delarive c'\u00e9tait oui voil\u00e0 vous \u00e7a peut pas faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:12) [85%] :\r\nCette fois, c'est pour de bon, vous \u00eates notre invit\u00e9 encore quelques minutes et nous allons Zo\u00e9 ensemble puisque on a ce jeu qui vient du centre- international d'archivage, d'anecdotes, de Gen\u00e8ve, qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e, donc \u00e0 Gen\u00e8ve par une artiste joli cadeau : tu es un com\u00e9dien qui nous lie un d\u00e9but d'anecdotes, il faudra que vous devinez la suite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:50:31) [93%] :\r\nMoi, j'ai tr\u00e8s conter une anecdote. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:50:34) [89%] :\r\nEt c'\u00e9tait \u00e0 bosnien en 87 ou 88 je me rappelle, je j'avais 12 ans et avec un copain, on jouait tout le temps dans dans la campagne dans la for\u00eat et puis un jour on avait fouill\u00e9 dans les affaires de feu son grand- p\u00e8re, et on y avait trouv\u00e9 un sac qui contenait des pi\u00e8ces d'or et \u00e0 cette je me rappelle tr\u00e8s bien 10 et 20 francs, donc nous on pens\u00e9 commettre seulement un petit larcin en empochant une dizaine qui va alors je me rappelle, on les avait cach\u00e9 dans une bo\u00eete m\u00e9tallique qu'on \u00e9tait all\u00e9 enterr\u00e9 dans un lieu secret dans la for\u00eat, justement, et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, on allait souvent autour d'un vieux bunkers qui \u00e9tait, qui \u00e9tait d\u00e9saffect\u00e9s et on avait r\u00e9ussi \u00e0 s'introduire et dedans, il restait d\u00e9lit couverture militaire des bougies, donc on avait pris un peu du mat\u00e9riel comme \u00e7a pour meubler notre cabane parce qu'on avait une cabane dans la for\u00eat et comme on avait un peu la trouille pour d\u00e9dommager le Bunker de ce qu'on avait pris comme mat\u00e9riel, on avait laiss\u00e9 une pi\u00e8ce d'or justement comme remerciement et puis on on avait quand m\u00eame peur de se faire choper alors j'avais \u00e9crit un petit mot d'excuse de la main droite, parce que j'\u00e9tais gaucher, donc de la main droite pour pas qu'on reconnaisse mon \u00e9criture et puis un peu apr\u00e8s cette histoire, j'\u00e9tais piqu\u00e9e par la curiosit\u00e9 et je regarde dans le journal \u00e0 la page, or et devises, quelle \u00e9tait la valeur de ces pi\u00e8ces jaunes et l\u00e0 je me rends compte avaler en r\u00e9alit\u00e9 plusieurs centaines de francs chacune, donc j'en touche 2 mois mon copain et l\u00e0 on d\u00e9cide quand m\u00eame de de r\u00e9cup\u00e9rer notre butin et puis de le rendre secr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:23) [89%] :\r\nEt la suite, alors vous pouvez nous \u00e9crire \u00e0 notre Premi\u00e8re en un mot \u00e0 terre ts Point CH si vous avez des suggestions de suite nous entendrons la r\u00e9ponse demain Patrick Delarive qu'est -ce que vous en pensez qu'est -ce qui peut se passer apr\u00e8s et quand ils vont rendre ces pi\u00e8ces d'or. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:36) [78%] :\r\nOui, elle a dit secr\u00e8tement, hein, donc \u00e7a, \u00e7a m'interpelle, donc il \u00e9tait des pi\u00e8ces d'or secr\u00e8tement dans les et faisons pression d\u00e9poser quelque part et et puis il y avait peut-\u00eatre laiss\u00e9 une. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:49) [82%] :\r\nSous un nom ou quelque chose sur dans dans le dans le petit coffret en l'occurrence dans lequel dans lequel ils avaient ils avaient alors d\u00e9pos\u00e9 ces ces pi\u00e8ces et soins alors emport\u00e9 et puis on l'a su qui c'\u00e9tait, mais il y a pas eu de mal il y a pas eu de poursuite et pas et probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:06) [81%] :\r\nOn verra la r\u00e9ponse demain on l'entendra plus t\u00f4t dans cette \u00e9mission vous allons \u00e9couter un titre qui a un rapport Direct avec vous puisque c'est le nom de votre femme, c'est Leila d'\u00c9ric Clapton, on entend d\u00e9buter l\u00e0 derri\u00e8re Leila s'est aussi inspir\u00e9 d'un un compte arabe sur l'amour impossible, c'est pas si \u00e7a vous parle puisque Clapton \u00e9tait amoureux de la femme de Harrison et c'est en pensant \u00e0 elle qui a composent ceci est chantez aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:28) [84%] :\r\nD'accord, \u00e7a c'\u00e9tait pas exactement comme le pr\u00e9nom de la donc \u00e7a veut dire quoi, c'est pas tout \u00e0 fait mon histoire, mais ceci n'emp\u00eache que que que j'ai une femme extraordinaire et exceptionnelle, exceptionnelle au quotidien et dont a vivant avec elle et et par rapport \u00e0 tout ce qu'il entreprend, on \u00e9coute la pomme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:10) [88%] :\r\nLayla d'\u00c9ric Clapton dans notre Premi\u00e8re merci beaucoup Patrick Delarive d'avoir pass\u00e9 un bout de l'apr\u00e8s- midi avec nous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:55:15) [89%] :\r\nMerci \u00e0 vous, c'\u00e9tait un vrai plaisir, c'est agr\u00e9able de pouvoir d\u00e9velopper un tout petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:20) [88%] :\r\n\u00e0 bient\u00f4t, apr\u00e8s 16 heures ce sera monumental qui ira en Cr\u00e8te, merci \u00e0 Yves Roulin, merci \u00e9galement \u00e0 Carmen, qui a r\u00e9alis\u00e9 une partie des \u00e9l\u00e9ments de cette \u00e9mission, on se retrouve demain sur la Premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:30) [95%] :\r\nIl est 16 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-07T14:21:37Z", "program": {"href": "/programs/1E04F565-6F65-4DD3-B9A6-41C7444532B1", "id": "1E04F565-6F65-4DD3-B9A6-41C7444532B1", "name": "Notre Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Delarive, Patrick", "role": "homme d'affaire vaudois actif dans plusieurs secteurs dont la promotion immobilii\u00e8re, enseignant \u00e0 HEC UNIL,Entrepreneur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E5BA7048-DF8F-4287-BBF5-C6E0949D7048", "internalArchiveId": "E5BA7048-DF8F-4287-BBF5-C6E0949D7048", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Regain de tensions entre la Finlande et la Russie sur fond d'adh\u00e9sion \u00e0 l'OTAN (2/2)", "publicationDate": "2016-07-07T00:00:00Z", "summary": "Un climat g\u00e9n\u00e9ral de tension r\u00e8gne entre les pays de l'OTAN ou de l'Union europ\u00e9enne avec la Russie. Cette tension est particuli\u00e8rement sensible dans les pays scandinaves et les pays baltes, dont la Finlande ou le pr\u00e9sident Sauli Niinisto a re\u00e7u Vladimir Poutine, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie. Alors, quelles sont au juste les inqui\u00e9tudes de la Finlande aujourd'hui ?", "durationSec": 451, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7848397", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicGeographicals": ["F\u00e9d\u00e9ration de Russie"], "thematicThemes": ["relations internationales"], "thematicPersons": ["Poutine, Vladimir", "OTAN"], "alternativeTitle": ["Regain de tensions entre la Finlande et la Russie sur fond d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN (2/2) / TUM_2016-07-07T08:25:00_sequence-4", "Tout un monde du 07.07.2016"], "alternativeSummary": ["Un climat g\u00e9n\u00e9ral de tension r\u00e8gne entre les pays de l'OTAN ou de l'Union europ\u00e9enne avec la Russie. Cette tension est particuli\u00e8rement sensible dans les pays scandinaves et les pays baltes, dont la Finlande."], "variantIds": ["ece-7848397"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2016", "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:27Z", "speechToTexts": ["19.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAllez, m\u00eame si vous ne parlez pas le finnois, \u00e9coutez bien ce pr\u00e9sentateur de la radio publique finlandaise eu les radios vous allez reconna\u00eetre un nom. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [61%] :\r\nEt les : rendez- le savez \u00e9tait sur la moto, m\u00e9decin aurait d\u00fb ravaler que \u00e7a \u00e0 mon arriv\u00e9e, Nathana\u00ebl mais l'impressionnante et pour d\u00e9sapprouver rallonge la cour parentale fruits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:18) [93%] :\r\nVladimir Poutine \u00e9videmment et pour cause, il \u00e9tait en Finlande, vendredi dernier, ce qui nous am\u00e8ne S\u00e9verine en Bruce \u00e0 la seconde partie de votre plong\u00e9e dans les relations entre la Finlande et la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:28) [94%] :\r\nVladimir Poutine, re\u00e7u par son homologue finlandais Sauli Niinist\u00f6 et \u00e0 l'issue de la conf\u00e9rence de presse, il a \u00e9t\u00e9 question de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [53%] :\r\nC'est toujours nous d\u00e9range une nutrition qui souffre, m\u00eame parmi ses mains. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:42) [93%] :\r\nDe l'id\u00e9e d'une adh\u00e9sion de la Finlande \u00e0 l'Otan, bien s\u00fbr, vous, \u00e0 la question cruciale reconnu aussi, la question qui f\u00e2che, quelques jours avant le sommet de l'Alliance Atlantique qui s'ouvre demain \u00e0 Varsovie, Vladimir Poutine a r\u00e9affirm\u00e9 vendredi son attachement au statut neutre de la Finlande alors est -ce le signe d'un ton qui se durcit, j'ai pu joindre par t\u00e9l\u00e9phone, l'ancien ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res finlandais, le d\u00e9put\u00e9 social d\u00e9mocrate Erkki Tuomioja. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [88%] :\r\nAvoir assur\u00e9 Besnard, h\u00e9 bien il n'y a rien de nouveau ici, quoi que je ne suis pas s\u00fbr que Poutine et abord\u00e9 le sujet spontan\u00e9ment et d\u00e9j\u00e0 on voit ce qui se passe, c'est que la presse finlandaise et parfois aussi la presse russe cherche toujours \u00e0 \u00e9voquer cette question, m\u00eame quand ce n'est pas du tout \u00e0 la Janda des discussions entre les 2 pr\u00e9sidents, le tr\u00e8s vertueux pr\u00e9c\u00e9demment, il y a une sorte de discours ambiant de nervosit\u00e9, de la part de ceux qui voudraient que la Finlande rejoignent l'Otan qui sont une minorit\u00e9 et qui veulent toujours mettre ce sujet sur la table, m\u00eame quand il n'y a rien de nouveau en dire Nespresso Gen\u00e8ve et pourtant vous nous le disiez hier S\u00e9verine les irritants, comme on dit entre la Finlande et la Russie sont toujours un peu plus perceptibles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [89%] :\r\nParticuli\u00e8rement depuis 2014 et la crise ukrainienne certains journalistes en Finlande accusent Moscou d'exercer une forme de pression politique, nous l'\u00e9voquions hier avec la journaliste de la radio publique finlandaise Jessica ou encore la chercheuse Sarah, ils ont tout de m\u00eame qui consid\u00e8re que la situation s'est d\u00e9grad\u00e9e ces derni\u00e8res heures, 2 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:02) [83%] :\r\nUn grand pas des d\u00e9tail tatou\u00e9 argen Wagner, je ne reconnais pas d\u00e9bat que nous observons ce n'est pas du tout habituel en Finlande, si vous cherchez sur Internet par exemple, les articles concernant la Russie, publi\u00e9 il y a 5 ou 6 ans, il n'y avait pas de message de troll pas de remarque bizarre dans les commentaires, alors qu'aujourd'hui il n'y a plus que \u00e7a, Dassault, il y a 4. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [95%] :\r\nUne d\u00e9t\u00e9rioration qui nourrit les inqui\u00e9tudes de la Finlande, face \u00e0 son grand voisin et cela pas seulement sur le terrain de la seule information ne Smith est professeur \u00e0 l'universit\u00e9 d'Helsinki et sp\u00e9cialiste de la Russie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:37) [84%] :\r\nDe fait, mais St\u00e9phane SaaS et l'arm\u00e9e finlandaise depuis m\u00eame la fin de la Seconde Guerre mondiale, a toujours \u00e9t\u00e9 pour ainsi dire, pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 l'id\u00e9e qu'un jour une confrontation pourrait \u00e0 nouveau \u00eatre d'actualit\u00e9 et il y a une vingtaine d'ann\u00e9es ce regard port\u00e9 par la Finlande sur la Russie \u00e9tait per\u00e7u comme ridicule Mosley Claudette, que l'on disait enfin une guerre en Europe, c'est impossible, pourquoi on est tous vous presque encore \u00e0 pr\u00e9parer l'\u00e9ventualit\u00e9 d'une guerre traditionnelle avec des troupes au sol, etc, avec le p\u00eacheur oui en football aujourd'hui plus personne ne rit sac parce que la politique ext\u00e9rieure russe a beaucoup chang\u00e9 et que le gouvernement russe a montr\u00e9 qu'il n'avait pas peur d'user de moyens militaires pour atteindre des objectifs politiques Sa\u00efd of mais les tuer, mais c'\u00e9tait une pour le terrain encore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:19) [90%] :\r\nIl y aurait eu, par exemple, un certain nombre d'incursions russes dans l'espace a\u00e9rien finlandais alors sont au juste les inqui\u00e9tudes de la Finlande aujourd'hui cynique ou cas Saari conseill\u00e8re au minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res finlandais, je me suis permis de lui poser la question, alors qu'il \u00e9tait en pleine pr\u00e9paration de la visite de Vladimir Poutine justement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:38) [83%] :\r\nBen oui, c'est une couette 9 SNES on per\u00e7oit une grande nervosit\u00e9 beaucoup de tension, \u00e7a leur, par contre, je ne pense pas qu'en Finlande, on voit vraiment cette menace russe comme une menace qui serait avant tout militaire, je pense qu'il s'agit plut\u00f4t d'une forme de menace hybride races de b\u00e9tail Kenya \u00e0 l'ni une aum\u00f4ne, ouais, je pense que c'est la nouvelle normalit\u00e9 aujourd'hui, je ne pense pas qu'il faille se cacher la r\u00e9alit\u00e9, mais je ne pense pas non plus qu'il faille c\u00e9der \u00e0 la panique, moins vaste par il faut faire face \u00e0 cette nouvelle donne, sans y projeter des craintes suppl\u00e9mentaires hier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:16) [94%] :\r\nElle a parl\u00e9 de menace hybride S\u00e9verine oui donc pas forc\u00e9ment militaire, \u00e7a peut \u00eatre dans le domaine de l'information, on disait mais aussi commercial ou encore dans les relations avec la minorit\u00e9 russe de Finlande, question qui a \u00e9t\u00e9 l'occasion d'anicroches d'ailleurs tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9es entre les 2 pays ces derniers mois au sujet de la garde d'enfants de couples binationaux et c'est dans ce contexte que l'id\u00e9e d'une adh\u00e9sion \u00e0 l'Otan, s'il n'est pas officiellement \u00e0 l'ordre du jour est toutefois selon Hanna Smith un d\u00e9bat bien pr\u00e9sent en Finlande. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:43) [84%] :\r\nOui durable rafl\u00e9 un SS, on peut dire, pour sch\u00e9matiser, qu'en ce qui concerne les rapports avec la Russie et d'id\u00e9es, de rejoindre l'Otan, il y a 2 \u00e9coles en Finlande les jeunes chefs, il y a ceux qui sont en faveur d'une adh\u00e9sion \u00e0 l'Otan et qui disent : la Russie est tellement impr\u00e9visible, on ne sait jamais ce qu'elle va faire, et donc il faut vraiment r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une alliance militaire pour mieux garantir notre s\u00e9curit\u00e9 la hausse Albert et puis il y a ceux qui sont contre l'adh\u00e9sion \u00e0 l'Otan et qui disent : pas si nous irritants, la Russie, ce sera encore pire \u00e7a et c'est un d\u00e9bat qui divise assez fortement la soci\u00e9t\u00e9 finlandaise Anne NDC Syntec 20 Stranglers pour gagner ce \u00e9t\u00e9 et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:21) [96%] :\r\nParce que les relations avec la Russie, c'est une question qui tient \u00e0 la fois du contexte international et r\u00e9gional et puis qui renvoie aussi \u00e0 l'histoire de la Finlande, le pays a \u00e9t\u00e9 sous souverainet\u00e9 russe au XIXe si\u00e8cle et durant la guerre froide, il a jou\u00e9 un r\u00f4le un peu m\u00e9diateur c'est \u00e0 Helsinki par exemple qu'ont lieu les discussions qui ont marqu\u00e9 le d\u00e9but de la d\u00e9tente entre les 2 blocs, dans les ann\u00e9es 70 il y avait m\u00eame un mot pour cela \u00e0 l'\u00e9poque finlandisation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:45) [81%] :\r\nDevinez ben viennent de s'achever ce qu'il faut savoir au sujet du concept de finlandisation, c'est qu'il n'est pas forc\u00e9ment per\u00e7u de fa\u00e7on positive en Finlande \u00e7a S\u00e9r\u00e9na, ce qui est int\u00e9ressant, bien s\u00fbr, c'est qu'\u00e0 l'\u00e9tranger, c'est souvent vu comme une politique tr\u00e8s habile, donc, du point de vue des relations internationales, cette fa\u00e7on de jouer l'\u00e9quilibre entre l'Est et l'Ouest \u00e0 l'\u00e9poque de la Guerre froide quand il y avait cette division Est- Ouest s'\u00e9taient vu comme tr\u00e8s intelligent, \u00e0 l'inverse \u00e0 cette faille Paul ce site anglais Annan Sobol Bruno gardiez vos Liens commerciaux privil\u00e9gi\u00e9s avec l'Ouest mais vous n'qui est pas leste pour autant, en gros, c'est comme \u00e7a qu'\u00e9tait vu la finlandisation durant la guerre froide, mais enfin dans le au niveau du d\u00e9bat de politique int\u00e9rieure, la notion de finlandisation \u00e9voque souvent l'id\u00e9e d'une politique qui ferait trop de concessions \u00e0 lester tiendrait trop compte de l'avis de Moscou existe \u00e0 ce qui Thumann \u00e9treint \u00e9mises par Habsbourg hautement ce chaos Ph\u00e9nix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:35) [94%] :\r\nCette notion de finlandisation qui fait \u00e9cho au d\u00e9but, acte au d\u00e9bat actuel sur l'Otan, avec toujours cette m\u00eame question de la bonne distance face \u00e0 Moscou, m\u00eame si les comparaisons avec l'\u00e9poque de la guerre froide ne sont pertinentes que jusqu'\u00e0 un certain point nuance Hanna Smith, le monde a chang\u00e9 et la Russie n'est pas l'Union sovi\u00e9tique, bref on est aujourd'hui dans quelque chose de diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:56) [82%] :\r\nC\u00e9line et que il y a un mois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:00) [91%] :\r\nVous \u00eates venu avec une chanson \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:02) [85%] :\r\nChanson de Marionnaud, dont on peut dire qu'il est l\u00e0 une forme de finlandisation, \u00e0 elle toute seule puisqu'elle a repr\u00e9sent\u00e9 la Finlande tant \u00e0 l'Eurovision \u00e0 son \u00e9quivalent sovi\u00e9tique de l'\u00e9poque, le concours inter- visions, c'\u00e9tait en 1991 avec cette chanson, une vaste idiot. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:20) [79%] :\r\nVoil\u00e0, on a malheureusement pas le temps, on entend beaucoup plus mais pour ceux que \u00e7a int\u00e9resse, il peut vous \u00e9crire par voie r\u00e9f\u00e9renda l'Argentine une enqu\u00eate sanitaire g\u00e9n\u00e9rationnel, voil\u00e0 qui est situ\u00e9e de part et d'autre du rideau de fer, tr\u00e8s bien, c'est le. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-07T06:40:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Poutine, Vladimir", "role": "pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tuomioja, Erkki", "role": "ancien ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res finlandais", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jantunen, Saara", "role": "chercheuse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Smith, Hanna", "role": "professeur \u00e0 l'unversit\u00e9 d'Helsinki et sp\u00e9cialiste de la Russie", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Saari, Sinikkuka", "role": "conseill\u00e8re au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res finlandais", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E04C2277-0367-497F-95D3-8C56CB193457", "internalArchiveId": "E04C2277-0367-497F-95D3-8C56CB193457", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2016-07-07T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli (alem) **** la presse Val\u00e9rie Droux, Sandra Zimmerli et pour commencer\r\nl'intervention d'Alain Berset dans la querelle des langues qui d\u00e9cha\u00eene les plumes dans la presse al\u00e9manique:\r\npas un quotidien qui ne commente pas ce qu'ils appellent un ultimatum lanc\u00e9 aux cantons..Blick en propose m\u00eame deux: \"c'est un scandale\" dit le premier: Fr\u00fchfranz\u00f6sisch, le fran\u00e7ais pr\u00e9coce, je connais, pendant deux ans nous avons chant\u00e9 \"fr\u00e8res Jacques\" et le \"coq est mort\": super comme  formation: alors  le fr\u00fch-zwang, l'obligation du pr\u00e9coce de Berset, c'est id\u00e9ologique, non-scientifique et anti-d\u00e9mocratique!!!!  tout le contraire, \u00e9videmment pour le 2\u00e8me: \"chapeau Monsieur Berset: ces kant\u00f6nli-Kindereien, ces enfantillages cantonaux, appellent un peu de centralisme, et \u00e7a fait du bien quand le conseil f\u00e9d\u00e9ral adresse un tir aux Thurgoviens...pour le Tages Anzeiger toute cette querelle se fait sur le dos des enfants et certainement qu'encore jamais les arguments de Berne pour intervenir dans les cantons n'auront \u00e9t\u00e9 aussi faibles!!! pour le Bund par contre le ministre a raison d'intervenir, en ne respectant pas les r\u00e8gles adopt\u00e9es en 2004, certains cantons mettent tout simplement  la coh\u00e9sion du pays en danger!!!\r\nV \u00e9dito \r\n*************apr\u00e8s Alain Berset, un autre membre du conseil f\u00e9d\u00e9ral  sur le devant de la sc\u00e8ne, mais l\u00e0 uniquement pour des critiques: c'est Simonette Sommaruga  \r\n\"elle a pass\u00e9 sa r\u00e9forme de l'asile haut la main, mais depuis rien! s'indigne la Basler Zeitung:  la ministre de la justice est aux abonn\u00e9s absents et ne r\u00e9pond m\u00eame plus aux demandes d'interview....pourtant, pourtant il est de plus en plus \u00e9vident, selon le quotidien, que la seule acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures ne suffit pas \u00e0 freiner la forte hausse des co\u00fbts: malgr\u00e9 la d\u00e9cision du peuple,  le d\u00e9bat sur l'asile n'est d\u00e9finitivement pas termin\u00e9 et il faudra bien d\u00e9cider t\u00f4t ou tard combien et quels r\u00e9fugi\u00e9s nous voulons accueillir...m\u00eame ton dans la Neue Luzerner Zeitung, l\u00e0 c'est le ministre cantonal des affaires sociales, l'UDC Guido Graf, qui demande \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration d'introduire des contingents pour les migrants et d'aller chercher sur place les vrais r\u00e9fugi\u00e9s...\r\nV int\u00e9gration\r\net pour l'int\u00e9gration justement, la conf\u00e9d\u00e9ration participe au financement dans les cantons, qui ensuite le distribue aux communes, environ 6000.- par requ\u00e9rant. mais voil\u00e0, selon la Basler Zeitung,  dans le canton de B\u00e2le-campagne, pas toutes les communes utilisent l'argent qu'on leur attribue. A la question est-ce qu' au moins il va dans le domaine de l'asile? la r\u00e9ponse est: \"c'est \u00e0 v\u00e9rifier\"....et puisqu'on parle d'int\u00e9gration, en plus \u00e0 B\u00e2le, vous voulez des nouvelles de la poign\u00e9e de main? les deux jeunes qui refusaient de serrer la main de leur prof?!!!!....et bien toujours selon la Basler zeitung, rien n'a chang\u00e9 depuis mai dernier: les deux jeunes musulmans ne serrent  toujours pas la main, n'ont pas \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 ...et maintenant en plus c'est les vacances...\r\nV photo et payement portble\r\nen mati\u00e8re de mode d'emploi, Tidjane Thiam en aurait bien besoin! selon le Blick, sous sa direction, le cr\u00e9dit suisse ne fait plus que d\u00e9gringoler et l'action de la banque ne vaut plus que deux c\u00f4telettes et au quotidien d'illustrer tout \u00e7a, mais oui, avec un boucher qui en vous  servant ces deux c\u00f4telettes de porc dit: *mais avec \u00e7a vous avez au moins mang\u00e9 quelques chose de bon*...et puisqu'on parle finances, c'est aujourd'hui qu'on devrait conna\u00eetre le successeur de Patrick Odier \u00e0 la t\u00eate des banquiers suisses...et pratiquement tous les quotidiens al\u00e9maniques sont unanimes: ce sera Herbert Scheidt, pr\u00e9sident de la banque Vontobel\r\nV portaits...\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Sandra Zimmerli...\r\net pour commencer l'intervention d'Alain Berset dans la querelle des langues qui d\u00e9cha\u00eene les plumes dans la presse al\u00e9manique:\r\npas un quotidien qui ne commente pas ce qu'ils appellent un ultimatum lanc\u00e9 aux cantons..Blick en propose m\u00eame deux: \"c'est un scandale\" dit le premier: Fr\u00fchfranz\u00f6sisch, le fran\u00e7ais pr\u00e9coce, je connais, pendant deux ans nous avons chant\u00e9 \"fr\u00e8res Jacques\" et le \"coq est mort\": super comme  formation: alors  le fr\u00fch-zwang, l'obligation du pr\u00e9coce de Berset, c'est id\u00e9ologique, non-scientifique et anti-d\u00e9mocratique!!!!  tout le contraire, \u00e9videmment pour le 2\u00e8me: \"chapeau Monsieur Berset: ces kant\u00f6nli-Kindereien, ces enfantillages cantonaux, appellent un peu de centralisme, et \u00e7a fait du bien quand le conseil f\u00e9d\u00e9ral adresse un tir aux Thurgoviens...pour le Tages Anzeiger toute cette querelle se fait sur le dos des enfants et certainement qu'encore jamais les arguments de Berne pour intervenir dans les cantons n'auront \u00e9t\u00e9 aussi faibles!!! pour le Bund par contre le ministre a raison d'intervenir, en ne respectant pas les r\u00e8gles adopt\u00e9es en 2004, certains cantons mettent tout simplement  la coh\u00e9sion du pays en danger!!!\r\nAlain Berset n'avait tout simplement pas le choix, expliquent les \u00e9ditoriaux de la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures. S'il laissait le champ libre aux cantons al\u00e9maniques peu port\u00e9s sur le fran\u00e7ais, ce serait un signe de faiblesse. Et en plus, il f\u00e2cherait aussi son camp, les socialistes romands surtout, grands d\u00e9fenseurs du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole, peut-on lire. \r\nEn m\u00eame temps, avec cette prise de position, hier, il agace aussi les cantons, qui ne veulent pas d'une intervention de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Et il se retrouve \u00e0 discuter avec des interlocuteurs braqu\u00e9s... et Alain Berset, conclut l'\u00e9ditorial risque d'\u00eatre forc\u00e9 \u00e0 faire machine arri\u00e8re, et de revenir au stad des menaces en l'air. \r\n***Apr\u00e8s Alain Berset, un autre membre du conseil f\u00e9d\u00e9ral  sur le devant de la sc\u00e8ne, mais l\u00e0 uniquement pour des critiques: c'est Simonette Sommaruga  \r\n\"elle a pass\u00e9 sa r\u00e9forme de l'asile haut la main, mais depuis rien! s'indigne la Basler Zeitung:  la ministre de la justice est aux abonn\u00e9s absents et ne r\u00e9pond m\u00eame plus aux demandes d'interview....pourtant, pourtant il est de plus en plus \u00e9vident, selon le quotidien, que la seule acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures ne suffit pas \u00e0 freiner la forte hausse des co\u00fbts: malgr\u00e9 la d\u00e9cision du peuple,  le d\u00e9bat sur l'asile n'est d\u00e9finitivement pas termin\u00e9 et il faudra bien d\u00e9cider t\u00f4t ou tard combien et quels r\u00e9fugi\u00e9s nous voulons accueillir...m\u00eame ton dans la Neue Luzerner Zeitung, l\u00e0 c'est le ministre cantonal des affaires sociales, l'UDC Guido Graf, qui demande \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration d'introduire des contingents pour les migrants et d'aller chercher sur place les vrais r\u00e9fugi\u00e9s...\r\nLe Canton de Neuch\u00e2tel, lui, se retrouve face \u00e0 l'obligation de mieux int\u00e9grer ses r\u00e9fugi\u00e9s, \u00e0 lire ce matin dans l'Express et l'Impartial. Car des centaines d'entre eux ne pourront jamais retourner dans leur pays, et s'ils ne s'int\u00e8grent pas suffisamment pour travailler, ce sont les services sociaux qui vont voir exploser leurs co\u00fbts. Le gouvernement veut donc faire davantage, explique l'article: ouvrir de nouvelles classes de premier accueil pour les jeunes;  r\u00e9server des places de cr\u00e8che et d'accueil parascolaire aux r\u00e9fugi\u00e9s, renforcer aussi les cours de fran\u00e7ais et de connaissances civiques pour les adultes.\r\net pour l'int\u00e9gration justement, la conf\u00e9d\u00e9ration participe au financement dans les cantons, qui ensuite le distribue aux communes, environ 6000.- par requ\u00e9rant. mais voil\u00e0, selon la Basler Zeitung,  dans le canton de B\u00e2le-campagne, pas toutes les communes utilisent l'argent qu'on leur attribue. A la question est-ce qu' au moins il va dans le domaine de l'asile? la r\u00e9ponse est: \"c'est \u00e0 v\u00e9rifier\"....et puisqu'on parle d'int\u00e9gration, en plus \u00e0 B\u00e2le, vous voulez des nouvelles de la poign\u00e9e de main? les deux jeunes qui refusaient de serrer la main de leur prof?!!!!....et bien toujours selon la Basler zeitung, rien n'a chang\u00e9 depuis mai dernier: les deux jeunes musulmans ne serrent  toujours pas la main, n'ont pas \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 ...et maintenant en plus c'est les vacances...\r\nL'\u00e9cole... un eldorado pour les mineurs non accompagn\u00e9s, qui fuient leur pays et arrivent chez nous... un exemple dans l'Hebdo de cette semaine. Le photographe d'origine afghane Zalma\u00ef, lui-m\u00eame arriv\u00e9 seul \u00e0 15 ans, il y a une trentaine d'ann\u00e9e, est all\u00e9 rencontr\u00e9 3 de ces jeunes, afghans eux-aussi, \u00e0 Neuch\u00e2tel. Et c'est l'un d'eux qui a cette phrase, en passant devant une \u00e9cole: Si seulement on pouvait s'asseoir sur un de ces bancs et apprendre ! Photos de Zalma\u00ef et texte d'Anna Lietti, c'est donc \u00e0 ne pas manquer...\r\n***Un autre monde, dans le Temps... celui des paiements par t\u00e9l\u00e9phone portable ou montre connect\u00e9e...\r\nLe service \"apple pay\" d\u00e9barque aujourd'hui en Suisse... mode d'emploi dans le Temps: quoi, o\u00f9, qui, s\u00e9curit\u00e9, avantages, et concurrence... Pour l'\u00e9ditorial cette arriv\u00e9e n'est pas une nouvelle anodine pour la place financi\u00e8re suisse, et elle pose une question essentielle: quelle est la capacit\u00e9 \u00e0 innover de notre place financi\u00e8re ? Et en admettant qu'elle en trouve une, d'innovation, quelle est sa capacit\u00e9 \u00e0 convaincre les utilisateurs \u00e0 l'adopter ?\r\nPour l'instant, on ne fait pas les malins: la conclusion de l'\u00e9ditorial est \u00e9difiante: qu'une place financi\u00e8re parmi les plus importantes du monde se laisse d\u00e9border sur des questions de paiement, cela n'a rien de rassurant. \r\nen mati\u00e8re de mode d'emploi, Tidjane Thiam en aurait bien besoin! selon le Blick, sous sa direction, le cr\u00e9dit suisse ne fait plus que d\u00e9gringoler et l'action de la banque ne vaut plus que deux c\u00f4telettes et au quotidien d'illustrer tout \u00e7a, mais oui, avec un boucher qui en vous  servant ces deux c\u00f4telettes de porc dit: *mais avec \u00e7a vous avez au moins mang\u00e9 quelques chose de bon*...et puisqu'on parle finances, c'est aujourd'hui qu'on devrait conna\u00eetre le successeur de Patrick Odier \u00e0 la t\u00eate des banquiers suisses...et pratiquement tous les quotidiens al\u00e9maniques sont unanimes: ce sera Herbert Scheidt, pr\u00e9sident de la banque Vontobel\r\n***Une galerie de portraits, pour terminer...\r\nDans la Gruy\u00e8re, tout d'abord, qui commence aujourd'hui une s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 sur les oeuvres qui ont marqu\u00e9 leur \u00e9poque. Ce matin: L'honneur perdu de Fran\u00e7ois Mitterand, pamplet de l'inn\u00e9narable Jean-Edern Hallier, punk des beaux quartiers, r\u00e9volutionnaire en ferrari, \u00e9crit le journal. Et sur son livre: un m\u00e9lange de r\u00e9v\u00e9lations explosives et d'invectives graveleuses, qui, s'en r\u00e9jouissait son auteur, devait g\u00e2cher la post\u00e9rit\u00e9 du pr\u00e9sident. \r\nDans l'Hebdo, Martina Hingis la r\u00e9siliente, entre blessures sentimentales et d\u00e9ception sportives, retraites - au pluriel - anticip\u00e9es... la suissesse a surmont\u00e9 tous les obstacles pour rayonner, \u00e0 36 ans, sur les courts du monde entier... devenue, \u00e9crit l'hebdomadaire, une pigiste de luxe du tennis. \r\nEnfin, en derni\u00e8re page du Temps: portrait du gardien de la Mannschaft, Manuel Neuer. Avec ce titre g\u00e9nial: Happy Neuer... \r\nIl r\u00e9volutionne depuis deux ans le poste de gardien de but. Et cette citation de l'\u00e9crivain bernois Pedro Lenz, auteur du best-seller \"der goallie bin ig\": c'est un professeur, un type toujours calme, presque p\u00e2le, avec ce visage impassible de bouddhiste zen.", "durationSec": 416, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7848450", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli", "Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli / JDM_2016-07-07T06:44:00_la-presse-1", "Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli / JDM_2016-07-07T06:44:00_la-presse-1"], "variantIds": ["ece-7848468", "ece-7848450"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T04:02:21Z", "speechToTexts": ["19.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\n6 heures 46 c'est la revue de presse, Val\u00e9rie Droux et Sandra Timmer lit et pour commencer, l'intervention d'Alain Berset dans la querelle des langues qui d\u00e9cha\u00eene les plumes dans la presse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [93%] :\r\nDans la guerre, un quotidien qui ne commente pas ce qu'ils appellent un ultimatum lanc\u00e9 aux cantons Blick en propose carr\u00e9ment d'eau, c'est un scandale, dit le premier Fr\u00fchfranz\u00f6sisch le fran\u00e7ais pr\u00e9coce, je connais pendant 2 ans nous avons chant\u00e9 fr\u00e8res Jacques et le coq est mort super comme formation alors le Fritz Vannes l'obligation du pr\u00e9coce de Berset c'est id\u00e9ologique non- scientifique et anti- d\u00e9mocratique, tout le contraire, \u00e9videmment, pour le 2\u00e8me chapeau Monsieur Berset s'est Kings Ryan ces enfantillages cantonaux appellent un peu de centralisme et \u00e7a fait du bien quand le conseil f\u00e9d\u00e9ral adresse un Tir aux Thurgoviens pour le tas de 25 toute cette querelle se fait sur le dos des enfants et certainement qu'encore jamais les arguments de Berne pour intervenir dans les cantons n'auront \u00e9t\u00e9 aussi faibles pour le Bund, par contre, le ministre a raison d'intervenir en ne respectant pas les r\u00e8gles adopt\u00e9es en 2004 certains cantons mettent tout simplement la coh\u00e9sion du pays en danger raison. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:08) [96%] :\r\nPas raison d'intervenir Alain Berset n'avait tout simplement pas le choix, expliquent les \u00e9ditoriaux de la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures s'il laissait le Champ libre aux cantons al\u00e9maniques peu port\u00e9s sur le fran\u00e7ais, ce serait un signe de faiblesse et en plus il f\u00e2cherait aussi son camp et socialistes romands surtout grands d\u00e9fenseurs du fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9cole, peut -on lire en m\u00eame temps avec cette prise de position hier il agace aussi les cantons qui ne veulent pas d'une intervention de la Conf\u00e9d\u00e9ration et il se retrouve \u00e0 discuter avec des interlocuteurs braqu\u00e9s et Alain Berset conflit Doria, le risque d'\u00eatre forc\u00e9 \u00e0 faire machine arri\u00e8re et de revenir au stade des menaces en l'air. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [88%] :\r\nApr\u00e8s Alain Berset, un autre membre du gouvernement sur le devant de la sc\u00e8ne, mais l'art uniquement pour des critiques c'est Simonetta Sommaruga mais l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [92%] :\r\nPasser sa r\u00e9forme de l'asile haut la main, mais depuis, rien, s'indigne la base leur Zeitung, la ministre de la justice est aux abonn\u00e9s absents et ne r\u00e9pond m\u00eame plus aux demandes d'interview, pourtant, pourtant, il est de plus en plus \u00e9vident, selon le quotidien, que la seule acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures ne suffit pas \u00e0 freiner la forte hausse des co\u00fbts, malgr\u00e9 la d\u00e9cision du peuple, le d\u00e9bat sur l'asile n'est d\u00e9finitivement pas termin\u00e9 et il faudra bien d\u00e9cider t\u00f4t ou tard, combien et quels r\u00e9fugi\u00e9s nous voulons accueillir m\u00eame ton dans la Neue Yellow discerne \u00e7a \u00e9tonne l\u00e0, c'est le ministre cantonal des affaires sociales, l'UDC Guido Graf, qui demande \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration d'introduire des contingents pour les migrants et d'aller chercher sur place les vrais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:36) [93%] :\r\nR\u00e9fugi\u00e9s le canton de Neuch\u00e2tel, lui, se retrouve face \u00e0 l'obligation de mieux int\u00e9grer ses r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 lire ce matin dans l'Express et L'Impartial car des centaines d'entre eux ne pourront jamais retourner dans leur pays, et s'il ne s'int\u00e8grent pas suffisamment pour travailler, ce sont les services sociaux qui vont voir exploser leurs co\u00fbts, le gouvernement veut donc faire davantage, explique l'article, ouvrir de nouvelles classes de premier accueil pour les jeunes, r\u00e9server des places de cr\u00e8che et d'accueil parascolaire aux r\u00e9fugi\u00e9s et renforcer aussi les cours de fran\u00e7ais et de connaissances civiques pour les adultes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:07) [93%] :\r\nMais pour l'int\u00e9gration, justement, la conf\u00e9d\u00e9ration participe au financement dans les cantons qui ensuite le distribue cet argent aux communes environ aussi 1000 francs par requ\u00e9rant, mais voil\u00e0, selon la Basler Zeitung dans le canton de B\u00e2le- campagne pas toutes les communes utilisent l'argent qu'on leur attribue \u00e0 la question : est-ce qu'au moins il va dans le domaine de l'asile, la r\u00e9ponse est : c'est \u00e0 v\u00e9rifier.et puisqu'on parle d'int\u00e9gration, en plus, \u00e0 B\u00e2le, vous voulez peut-\u00eatre des nouvelles de la de la poign\u00e9e de main, vous savez, d'une vid\u00e9o jeudi soir \u00e0 la valeur de l'histoire des 2 jeunes qui refusaient de serrer la main de leur prof, h\u00e9 bien, toujours selon la Basler Zeitung, rien n'a chang\u00e9 depuis mai dernier, les 2 jeunes musulmans ne serrent toujours pas la main, n'ont pas \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 et maintenant plus vacances. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:51) [92%] :\r\nL'\u00e9cole, un eldorado pour les mineurs non accompagn\u00e9s qui fuient leur pays et arrivent chez nous un exemple : dans l'hebdo : cette semaine, le photographe d'origine afghane Zalma\u00ef, lui- m\u00eame arriv\u00e9 seul \u00e0 15 ans il y a une trentaine d'ann\u00e9es, est all\u00e9 rencontr\u00e9 3 de ces jeunes afghans aussi \u00e0 Neuch\u00e2tel et c'est l'Inde qui a cette phrase en passant devant une \u00e9cole Si seulement on pouvait s'asseoir sur un de ces bancs et apprendre, photos de Zalma\u00ef et texte d'Analytics et donc \u00e0 ne pas manquer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:19) [89%] :\r\nUn autre monde, c'est dans le temps, celui des paiements par t\u00e9l\u00e9phone portable au monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:23) [93%] :\r\nConnectez oui le service Apple Pay il d\u00e9barque aujourd'hui en Suisse, mode d'emploi dans le temps qui ou quoi, s\u00e9curit\u00e9, avantages et concurrence et pour l'\u00e9ditorial cette arriv\u00e9e n'est pas une nouvelle anodine pour la place financi\u00e8re suisse et elle pose une question essentielle : quelle est la capacit\u00e9 \u00e0 innover de notre place financi\u00e8re et en admettant qu'elle en trouve une d'innovation, quelle est sa capacit\u00e9 \u00e0 convaincre les utilisateurs \u00e0 l'adopter pour l'instant on ne fait pas les malins en tout cas la conclusion de l'\u00e9ditorial est \u00e9difiante qu'une place financi\u00e8re parmi les plus importantes du monde se laisse d\u00e9border sur des questions de paiement, cela n'a rien de rassurant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:00) [93%] :\r\nEt en mati\u00e8re de mode d'emploi, Tidjane Thiam en aurait bien besoin, selon le Blick sous sa direction, le cr\u00e9dit suisse ne fait plus que d\u00e9gringoler et l'action de la banque ne vaut plus que deux c\u00f4telettes et au quotidien, d'illustrer tout \u00e7a mais oui avec un boucher qui en vous servant ces deux c\u00f4telettes de porc dit mais avec \u00e7a, vous avez au moins mang\u00e9 quelque chose de bon et puisqu'on parle finances c'est aujourd'hui qu'on devrait conna\u00eetre le successeur de Patrick Odier, \u00e0 la t\u00eate des banquiers suisses et pratiquement tous les quotidiens al\u00e9maniques sont unanimes : ce sera Herbert a \u00e9t\u00e9 le pr\u00e9sident de la banque von. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:35) [99%] :\r\nUne galerie de portraits pour terminer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:37) [92%] :\r\nOui, de la Gruy\u00e8re, tout d'abord, qui commence aujourd'hui une s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 sur les Oeuvres qui ont marqu\u00e9 leur \u00e9poque, ce matin, l'honneur perdu de Fran\u00e7ois Mitterrand, pamphlet de l'in\u00e9narrable Jean-Edern Hallier punk des beaux quartiers r\u00e9volutionnaire en Ferrari, \u00e9crit le journal et sur son livre, un m\u00e9lange de r\u00e9v\u00e9lations explosives et d'invectives graveleuses qui s'en r\u00e9jouissait son auteur devait g\u00e2cher la post\u00e9rit\u00e9 du pr\u00e9sident dans l'hebdo : Martina Hingis, la r\u00e9siliente, entre blessures sentimentales et d\u00e9ception sportives retraites au pluriel anticip\u00e9es la suissesse a surmont\u00e9 tous les obstacles pour rayonner \u00e0 36 ans sur les cohortes du monde entier, devenue, \u00e9crit l'hebdomadaire une pigiste de luxe du tennis, enfin, en derni\u00e8re page du Temps, portrait du gardien de la Mannschaft Manuel ne hier avec ce titre g\u00e9nial Happy ne hier, \u00e7a c'est pas mal, ouais, Mohammad Ali r\u00e9volutionne Manuel Meier il r\u00e9volutionne depuis 2 ans, le poste de gardien de but et puis cette citation de l'\u00e9crivain bernois Pedro l'aime son auteur du bestseller pergolide Binic, c'est un professeur, un type toujours calme presque p\u00e2le, avec ce visage impassible de bouddhiste zen. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:45) [81%] :\r\nAllez lui mettre un but avec cette attitude -l\u00e0, je ne savais pas si cela est difficile \u00e0 la fois la France est la m\u00eame, voil\u00e0, et bien s\u00fbr verra, on verra ce soir, merci beaucoup mesdames 6 heures 5. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-07T05:06:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6B637CCD-8108-4D5C-9850-9EBAA2317E45", "internalArchiveId": "6B637CCD-8108-4D5C-9850-9EBAA2317E45", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bien qu'affaiblie, Hillary Clinton conserve ses chances face \u00e0 Donald Trump", "publicationDate": "2016-07-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Donald Trump, candidat aux pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines, r\u00e9publicain\r\nAux Etats-Unis, les R\u00e9publicains tentent de profiter du rapport accablant du FBI pour affaiblir Hillary Clinton. Ils reprochent au directeur du FBI de n'avoir pas demand\u00e9 d'inculpation, malgr\u00e9 un rapport d'enqu\u00eate tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re contre la candidate d\u00e9mocrate dans l'affaire des e-mails.\r\n\r\n* * Bien qu'affaiblie, Hillary Clinton conserve ses chances face \u00e0 Donald Trump  \r\nAux Etats-Unis, les r\u00e9publicains tentent de profiter du rapport accablant du FBI pour affaiblir Hillary Clinton. \r\nUne commission du Congr\u00e8s auditionne en ce moment-m\u00eame le directeur du FBI. Les \u00e9lus r\u00e9publicains lui reprochent de n'avoir pas demand\u00e9 l'inculpation de Clinton, malgr\u00e9 un rapport d'enqu\u00eate tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re contre la candidate d\u00e9mocrate, dans l'affaire des emails. \r\nBonsoir Philippe Revaz.Vous \u00eates en direct de Washington. \r\nLe directeur du FBI passe un moment difficile?\r\nDIR\r\nPour les elus republicains c'est une occasion en or de denoncer les mensonges, les semi-verit\u00e9s de clinton. le directeur du fbi, james comey, republicain, une reputation de grande probit\u00e9, il se tient droit, le regard ferme, il doit justifier ce paradoxe apparent\u00a0: son rapport  fustige le comportmeent de clinton, sa negligence extreme mais il s'arrete juste avant de demander une inculpation. Pour les repuiblicains, une personne npormale aurait \u00e9t\u00e9 a tous les coups inculpee. C'est la preuve du traitement pricvilegi\u00e9 resev\u00e9 aux clinton. et l'effet est ravageur on entend le directeur du fbi qui confirme que clinton a menti en tout cas a la presse quand elle se justifiait sur cette affaire, le directeur du fbi qui doit meme admettre que si clinton travaillait au fbi, elle serait sanctionnee severemenrt, voire licenci\u00e9e. Et cette personne veut devenir presidente des etats-unis d'amerique. \r\n***En effet, c'est accablant pour Hillary Clinton. et pourtant elle devrait s'en sortir politiquement, malgr\u00e9 tout.\r\nOui on pourra vraiment l'appeler la SURVIVANTE hillary clinton. d'abord le timing est excellebnt. En debut de primaire \u00e7a aurait pu lui valoir d'avoir des cocnurrents democrates voire de perdre la nomination. L\u00e0 l'union sacrp\u00e9e est d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9e, mardi c'etait obama, demain joe biden (joe biden on se rejouit de voir son expression demain en meetzing avec clinton, parce qu'il est persuad\u00e9 qu'il ferait un meilleur president qu'elle , et l\u00e0 il doit se dire qu'il a vraiment manqu\u00e9 une occasion). Et puis bonne nouvelle aussi pr clinton, le ralliement de sanders se pr\u00e9cise. Elle vient a peu pres d'adopter tout son programme a lui sur le financement des etudes. Du coup on parle meme d'un possible ralliement la semaine prochaine.\r\n***Et si Hillary Clinton s'en sort relativement bien, \u00e7a tient aussi \u00e0 la personnalit\u00e9 du candidat qui lui fait face. Donald TRUMP, pour ne pas le nommer.\r\nbcp de republicains ont l'impression d'un gachis. L'impression qu'un candidat, j'allais dire normal, disons plus articul\u00e9, plus rassembleur aurait la voie libre face a hillary. Mais trump a de la peine a profiter de ce moment. il en reste aux grands slogans, \"le syst\u00e8me est pourri\", \"clinton est corrompue\", il s'en prend a la procureure, genereale, a tout ce qui bouge, et puis hier soir il \u00e9tait encore plus decousu qu'a l'ahbitude, il eructait en reveillabnt des polemiques qui etaient en traind e s'eteindre, son usage d'une etoile de david stylisee dans un tweet, qui lui a valu des accusations d'anstisemitissme, il est revenu sur les critiques contre son voyage en ecosse, il melangeait un peu tout, jusqu'\u00e0 ce moment irreel lorsqu'il s'en est pris a un MOUSTIQUE. ecoutez\r\nMAG MOSQUITOES TRUMP\r\nEt de comparer le moustique \u00e0 hillary clinton. le moustique n'a pas survecu sembletil. On lui connaissait une psychose des microbes, trump, il n'aime pas serrer les mains, voila une psychose des moustiques aussi, bref on a_: une candidate democrate jugee officiellement indigne de confiance par le chef du fbi, et un republicain brouillon qui s'emporte contre tout ce qui bouge, y compris les insectes.  c'est le visage que nous offre  la democratie americaine ce soir.", "durationSec": 213, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7848420", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Bien qu'affaiblie, Hillary Clinton conserve ses chances face \u00e0 Donald Trump / FOR_2016-07-07T18:04:00_developpement-3", "Forum du 07.07.2016"], "alternativeSummary": ["Aux Etats-Unis, les R\u00e9publicains tentent de profiter du rapport accablant du FBI pour affaiblir Hillary Clinton. Ils reprochent au directeur du FBI de n\u2019avoir pas demand\u00e9 d\u2019inculpation, malgr\u00e9 un rapport d\u2019enqu\u00eate tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re contre la candidate d\u00e9mocrate dans l'affaire des e-mails."], "variantIds": ["ece-7848420"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T04:02:13Z", "speechToTexts": ["19.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nBruno Tertrais, on va se rendre maintenant Christian aux \u00c9tats-Unis : les r\u00e9publicains tentent de profiter du rapport accablant du FBI pour affaiblir, Hillary Clinton, une commission du Congr\u00e8s auditionne en ce moment m\u00eame, le directeur du FBI, les \u00e9lus r\u00e9publicains lui reprochent de n'avoir pas demand\u00e9 l'inculpation de Clinton, malgr\u00e9 un rapport d'enqu\u00eate tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re contre la candidate d\u00e9mocrate dans l'affaire des e-mails, bonsoir Philippe bonsoir, en Direct avec nous de Washington, le directeur du FBI, Philippe passe \u00e0 un moment pour le moins difficile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [89%] :\r\nOui pour les r\u00e9publicains, c'est une occasion en or de d\u00e9noncer les mensonges ou les semi- v\u00e9rit\u00e9s de Clinton, le directeur du FBI, James commis r\u00e9publicains r\u00e9putation de grande probit\u00e9 se tient droit le regard ferme, c'est \u00e0 lui qu'il revient de justifier ce paradoxe apparent, son rapport fustige le comportement de Clinton sa n\u00e9gligence extr\u00eame, mais il s'arr\u00eate juste avant de demander une inculpation pour les r\u00e9publicains, une personne normale aurait \u00e9t\u00e9 \u00e0 tous les coups, inculp\u00e9s, c'est la preuve du traitement privil\u00e9gi\u00e9 r\u00e9serv\u00e9 aux Clinton, selon eux, et c'est vrai que cette audition, les fait assez ravageur, on entend le directeur du FBI, qui confirme que Clinton a menti en tout cas la presse quand elle se justifiait sur cette affaire, le directeur du FBI qui doit m\u00eame admettent que si Clinton travaillait au FBI, elle serait sanctionn\u00e9 s\u00e9v\u00e8rement, voire licenci\u00e9e, Hillary Clinton, qui veut devenir pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [88%] :\r\nOui en effet c'est accablant pour le moins pour Hillary Clinton, et pourtant, elle devrait s'en sortir politiquement malgr\u00e9 tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [89%] :\r\nOui, on pourra vraiment l'appeler la survivante, Hillary Clinton, d'abord, le timing est excellent d\u00e9but de primaire, \u00e7a aurait pu lui valoir d'avoir des concurrents d\u00e9mocrates vont de de la nomination la l'union sacr\u00e9e est d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9e mardi c'\u00e9tait Obama \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s demain joe bah Eden Hayden, par ailleurs, on se r\u00e9jouit de voir son expression demain en meeting avec Clinton, parce qu'il est persuad\u00e9 qu'il ferait un meilleur pr\u00e9sident de la doit se dire qu'il a vraiment manqu\u00e9 une occasion et puis il y a une bonne nouvelle encore pour Clinton, c'est le ralliement de ce qui se pr\u00e9cise, elle vient \u00e0 peu pr\u00e8s d'adopter son programme \u00e0 lui sur le financement des \u00e9tudes, du coup, on parle m\u00eame d'un possible ralliement la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [87%] :\r\nMais si il y avait Clinton s'en sort relativement bien Philippe \u00e7a tient aussi, faut le dire \u00e0 une personnalit\u00e9, c'est celle du candidat qui lui fait face, Donald Trump pour ne pas le nommer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [88%] :\r\nOui, beaucoup de r\u00e9publicains ont l'impression d'un g\u00e2chis, l'impression qu'un candidat, j'allais dire normal, disons plus articul\u00e9 plus rassembleur aurait la voie libre face \u00e0 hillary dans ces circonstances, mettre un peu \u00e0 la peine, a profiter de ce moment, et le reste aux slogans, le syst\u00e8me est pourri, Clinton est corrompue, il s'en prend \u00e0 la procureure g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 tout ce qui bouge en quelque sorte et puis hier soir, il \u00e9tait encore plus d\u00e9cousu qu'\u00e0 l'habitude, il il \u00e9ructe vraiment r\u00e9veillon de des pol\u00e9miques qui \u00e9tait en train de s'\u00e9teindre son usage d'une \u00e9toile de David stylis\u00e9 dans un tweet qui lui a valu des accusations d'antis\u00e9mitisme, il est revenu sur les critiques contre son voyage en Ecosse et m\u00e9langer un peu tout, jusqu'\u00e0 ce moment irr\u00e9el lorsque il s'en est m\u00eame pris un moustique \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:45) [62%] :\r\nVous \u00eates \u00e0 donc je me ce qu'il aura, mais ce qui, dans les horaires, mais \u00e0 la est l\u00e0, voil\u00e0 un peu ce que ce que Lausanne avec des s\u00e9n\u00e9galais Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [89%] :\r\nOui, m\u00eame pour aller, je n'aime pas les moustiques Pilet il compare ensuite le moustique \u00e0 hillary Clinton le moustique n'a pas surv\u00e9cu, semble -t-il, on lui connaissait une une psychose des microbes Trump il n'aime pas serrer les mains, voila une note qui cause, celle des moustiques qu'on qu'on d\u00e9couvre donc on a pour r\u00e9sumer une candidate d\u00e9mocrate officiellement indigne de confiance par le chef du FBI et puis en face, un r\u00e9publicain brouillon qui s'emporte contre tout ce qui bouge, y compris les insectes, c'est le visage qu'offre la d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:27) [85%] :\r\nEt cette campagne qui prend une tournure parfois un peu pittoresque Philippe en Direct avec nous de Washington, merci du retour. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-07T16:23:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BAA48991-D300-46BE-966F-848E70A1EE0B", "internalArchiveId": "BAA48991-D300-46BE-966F-848E70A1EE0B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Danone rach\u00e8te un g\u00e9ant am\u00e9ricain du bio pour 10 milliards de francs", "publicationDate": "2016-07-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : J\u00e9r\u00f4me Schupp, analyste financier \u00e0 la banque Syz\r\nLe groupe Danone a annonc\u00e9 ce jeudi le rachat de l'Am\u00e9ricain The WitheWave pour environ 10 milliards de francs, dans l'objectif de devenir le num\u00e9ro 1 mondial du bio. Interview de J\u00e9r\u00f4me Schupp, analyste financier \u00e0 la banque Syz & Co.\r\n\r\n* * Danone rach\u00e8te un g\u00e9ant am\u00e9ricain du bio pour 10 milliards de francs Danone s'offre le g\u00e9ant am\u00e9ricain du bio.. \r\nIl rach\u00e8te WitheWave...  \r\nLa transaction a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e ce matin.. \r\nElle s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 envrion 10 milliards de francs...\r\nL'objectif du le g\u00e9ant alimentaire fran\u00e7ais est de devenir le num\u00e9ro 1 mondial du bio... \r\nExplications sur le virage du \"manger plus sain\" de l'industrie alimentaire: J\u00e9r\u00f4me Schupp, analyste financier \u00e0 la banque Syz...\r\nPour m\u00e9moire... Nestl\u00e9 a annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re le nom de son nouveau patron... l'Allemand Ulf Mark Schneider... jusqu'ici \u00e0 la t\u00eate du groupe Fresenius... un poids lourd mondial des techniques m\u00e9dicales...", "durationSec": 136, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7848430", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Danone rach\u00e8te un g\u00e9ant am\u00e9ricain du bio pour 10 milliards de francs / 12H30_2016-07-07T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 07.07.2016"], "alternativeSummary": ["Le groupe Danone a annonc\u00e9 ce jeudi le rachat de l'Am\u00e9ricain The WitheWave pour environ 10 milliards de francs, dans l'objectif de devenir le num\u00e9ro 1 mondial du bio. Interview de J\u00e9r\u00f4me Schupp, analyste financier \u00e0 la banque Syz & Co."], "variantIds": ["ece-7848430"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-26T15:26:35Z", "speechToTexts": ["26.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDanone s'offre le g\u00e9ant am\u00e9ricain du bio, il rach\u00e8te White Wave, la transaction a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e ce matin de s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 environ 10 milliards de francs, l'objectif du g\u00e9ant alimentaire fran\u00e7ais de devenir le num\u00e9ro un mondial du bio alors explications sur le virage du manger plus sain de l'industrie alimentaire avec J\u00e9r\u00f4me Schupp, analyste financier \u00e0 la banque sise. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:21) [92%] :\r\nLes grands groupes alimentaires internationaux veulent se r\u00e9inventer veulent aussi chercher une croissance suppl\u00e9mentaire et l'accent se fait actuellement clairement dans le dans la sant\u00e9, l'id\u00e9e c'est de changer l'image de vente de produits de masse surgel\u00e9s \u00e0 des produits qui sont bons pour la sant\u00e9, bon pour chaque individu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [88%] :\r\nEt l\u00e0, on part donc dans le bio est -ce que le bio, c'est pas un ph\u00e9nom\u00e8ne de mode. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:42) [90%] :\r\nPour le moment, \u00e7a allait probablement que c'est un th\u00e8me quand m\u00eame qui va rester sur une longue p\u00e9riode et Danone a envie de surfer sur ce tr\u00e8s jeune aux \u00c9tats-Unis, ce qui permet d'ailleurs \u00e0 Danone de doubler sa part de ventes aux \u00c9tats-Unis, et le but de Danone, c'est probablement aussi de prendre les produits de White Wave h\u00e9donisme vendre en Europe ou ailleurs dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [95%] :\r\nSur le march\u00e9 des multinationales dans l'alimentaire Danone \u00e9tait un peu \u00e0 la tra\u00eene ces derni\u00e8res ann\u00e9es la ils rattrapent leur retard. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:11) [91%] :\r\nJe dirais que Danone avait une une avance avec les alicaments, qu'on a connu il y a quelques ann\u00e9es, une avance assez sensible, notamment contre Nestl\u00e9 avec des produits qui se vendait \u00e0 plus d'un 1000000000 de de de d'euros ou de dollars par ann\u00e9e, donc d\u00e9cid\u00e9 que qui de produits pharmaceutiques et ensuite les concurrents se sont r\u00e9veill\u00e9s et se sont align\u00e9s sur Danone et l\u00e0, il fallait que Danone r\u00e9agit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [90%] :\r\nDonc, avec cette touche bio Danone revient dans la course et un peu plus mena\u00e7ante pour notre champion national Nestl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:42) [86%] :\r\nExactement de Danone, peut-\u00eatre trop un cran d'avance sur l'\u00e9l\u00e9ment sant\u00e9 maintenant, c'est un effet de r\u00e9agir gisant Lyon qui ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 avec un un nouveau patron qui vient du m\u00e9dical et probablement on aura des nouvelles dans ce sens du groupe veveysan. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [88%] :\r\nNon, pr\u00e9cisions de J\u00e9r\u00f4me Schupp, analyste financier \u00e0 la banque Syz \u00e9tait interrog\u00e9 par Fabrice Gaudiano mais justement pour m\u00e9moire un an rappelle connaissent les annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re le nom de son nouveau patron, l'Allemand ou Ulf Mark Schneider jusqu'ici, \u00e0 la t\u00eate du groupe Fraiser News, un poids lourd mondial des techniques m\u00e9dicales. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-07T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-86BB173F-806A-4841-B610-7FDF03C9F9E1", "internalArchiveId": "86BB173F-806A-4841-B610-7FDF03C9F9E1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : La France et l'Allemagne \u00e0 nouveau face \u00e0 face en demi-finale d'un tournoi majeur", "publicationDate": "2016-07-07T00:00:00Z", "summary": "La demi-finale de la Coupe du monde de football de 1982 avait \u00e9t\u00e9 traumatisante pour la France qui s'\u00e9tait inclin\u00e9e face aux Allemands aux tirs au but. Ce jeudi soir, les deux \u00e9quipes s'affrontent \u00e0 nouveau, cette fois dans le cadre de l'Euro 2016. Interview de l'artiste et performeur Massimo Furlan.\r\n\r\n* * La France et l'Allemagne \u00e0 nouveau face \u00e0 face en demi-finale d'un tournoi majeur C'\u00e9tait en 1982 \u00e0 S\u00e9ville en demi-finale de la Coupe du Monde de foot... LA demi-finale traumatisante pour la France. Les bleus de Michel Hidalgo doivent s'incliner aux tirs aux buts face \u00e0 la Mannschaft de Harald Schumacher, au terme d'un match \u00e0 rebondissements. Ce soir (jeudi) la France et l'Allemagne s'affrontent \u00e0 nouveau en demi-finale de l'Euro. Pour parler de cette rencontre, le plaisir de recevoir ce matin  Massimo Furlan, artiste, performeur. Cr\u00e9ateur d'un spectacle intitul\u00e9 \"Num\u00e9ro 10\", qui rejouait les grandes sc\u00e8nes du match, \u00e0 travers le personnage embl\u00e9matique de Michel Platini. \r\n Massimo Furlan bonjour\r\n-Vous faites partie des \"traumatis\u00e9s\" de cette demi-finale historique. Car c'est bien d'un traumatisme qu'il s'\u00e9tait agi pour les supporters de la France?\r\n-C'est ce traumatisme qui a inspir\u00e9 votre spectacle \"Num\u00e9ro 10\" - un spectacle dans lequel vous \u00e9voluez seul dans un stade, avec les sons et les commentaires du match de 1982 en arri\u00e8re-fond (spectacle jou\u00e9 \u00e0 Paris en 2006 et \u00e0 Marseille en 2008)?\r\nFoot et th\u00e9\u00e2tre\r\n-Vous tirez plusieurs parall\u00e8les entre le football et le th\u00e9\u00e2tre - tous deux sont un spectacle?\r\nPolitique\r\n-Cette demi-finale de 1982 - c'\u00e9tait la rencontre de deux blocs - en rivalit\u00e9 historique, la France et l'Allemagne (\u00e0 l'\u00e9poque encore la R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale d'Allemagne)? Parall\u00e8le entre le foot et la politique...Les cons\u00e9quences de ce match, de la d\u00e9faite fran\u00e7aise, sont all\u00e9es bien au-del\u00e0 du domaine sportif - elles ont touch\u00e9 la politique, la productivit\u00e9 nationale ...?\r\nLe couple franco-allemand\r\n- Ce couple qui para\u00eet tr\u00e8s d\u00e9pareill\u00e9 entre ses deux mod\u00e8les socio-\u00e9conomiques (monde du travail, lib\u00e9ralisme \u00e9conomique, taux de ch\u00f4mage.) \r\n-Une certaine fascination fran\u00e7aise pour la r\u00e9ussite allemande? (c'\u00e9tait frappant durant la campagne pr\u00e9sidentielle de 2012). \r\n-Un d\u00e9calage tel que ce couple ne parvient plus \u00e0 incarner ce moteur que cherche une UE totalement d\u00e9sempar\u00e9e apr\u00e8s le Brexit?\r\n-Et l'Allemagne et la France doivent s'unir face au Brexit?\r\n-Peut-on par ailleurs tirer un parall\u00e8le entre cette fascination pour le mod\u00e8le allemand et la crainte que la Mannschaft inspire sans doute aux Bleus sur le terrain?\r\n-A quoi vous attendez-vous ce soir?", "durationSec": 626, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7848448", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["La France et l'Allemagne \u00e0 nouveau face \u00e0 face en demi-finale d'un tournoi majeur / JDM_2016-07-07T07:16:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 07.07.2016"], "alternativeSummary": ["La demi-finale de la Coupe du monde de football de 1982 avait \u00e9t\u00e9 traumatisante pour la France qui s'\u00e9tait inclin\u00e9e face aux Allemands aux tirs au but. Ce jeudi soir, les deux \u00e9quipes s'affrontent \u00e0 nouveau, cette fois dans le cadre de l'Euro 2016. Interview de l'artiste et performeur Massimo Furlan."], "variantIds": ["ece-7848448"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T04:02:48Z", "speechToTexts": ["19.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nOui, car c'\u00e9tait tant 1982 \u00e0 S\u00e9ville, demi- finale de la Coupe du monde de foot la demi- finale traumatisante pour la France, les Bleus de Michel Hidalgo qui doivent s'incliner aux tirs au but face \u00e0 la Mannschaft de Harald Schumacher au terme d'un match \u00e0 rebondissements, h\u00e9 ben ce soir la France et l'Allemagne remettent \u00e7a et s'affrontent \u00e0 nouveau en demi- finale, non, non, pas du Mondial, c'est l'Euro, mais enfin quand m\u00eame, l'enjeu est immense, le plaisir, pour parler de cette rencontre de recevoir ce matin Massimo Furlan bonjour, bonjour, vous \u00eates artiste, vous \u00eates performeur, cr\u00e9ateur d'un spectacle intitul\u00e9 Num\u00e9ro 10 qui rejouait un les les grandes sc\u00e8nes du match \u00e0 travers le personnage embl\u00e9matique de Michel Platini, vous vous faites aussi partie de ses troupes, j'ai utilis\u00e9 le terme, c'est c'est traumatis\u00e9s de de cette demi- finale de 82, c'est pour \u00e7a que vous avez fait ce spectacle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [87%] :\r\nNon, non, moi je ne suis pas du tout traumatis\u00e9s de de ce match- l\u00e0, je suis traumatis\u00e9 par d'autres matchs par rapport \u00e0 l'Italie \u00e9videmment mais non italien d'origine chinoise, c'est \u00e7a, exactement, donc voil\u00e0 on a chacun son son histoire comme \u00e7a, mais par rapport \u00e0 voil\u00e0 lorsque, lorsque j'ai cr\u00e9\u00e9 ce cette performance en France, il fallait travailler que la m\u00e9moire collective fran\u00e7aise et la m\u00e9moire individuelle comme \u00e7a, donc dans le Champ de de de du du football, h\u00e9 ben ce match- l\u00e0, \u00e9videmment, c'est, c'est c'est le match c'est le traumatisme c'est le le le tragique et le drame qui s'invite dans, dans, dans, dans le football dans le jeu du football et donc c'\u00e9tait pour cette raison que j'ai choisi aussi la figure de, de, de Michel Platini, \u00e7a c'\u00e9tait un peu plus personnelle, un fils, fils d'Italiens et si on disait oui voil\u00e0, etc, et le num\u00e9ro 10 le num\u00e9ro 10 sur le le terrain \u00e9tant le le celui qu'on appelle l'artiste ou en italien, il y a les a le le le metteur en sc\u00e8ne, en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [86%] :\r\nLe parall\u00e8le est \u00e9vident, on va, je vous pose la question mais vous tr\u00e8s bien d\u00e9montr\u00e9 le parall\u00e8le est \u00e9vident entre le football et le th\u00e9\u00e2tre, le foot, c'est un th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [86%] :\r\nOui, ben, le foot c'est c'est aussi un th\u00e9\u00e2tre, c'est-\u00e0-dire que, \u00e0 la diff\u00e9rence du du, du th\u00e9\u00e2tre, c'est, c'est une histoire qui ce qui s'\u00e9crit en Direct, c'est vrai, et donc, et donc il convoque aussi elle va convoquer son lot d'\u00e9motions, de coup de th\u00e9\u00e2tre, un justement de, de, de, de, de revirement de situation et dans ce match, en particulier d'\u00e9motion que l'on n'attendait pas du voil\u00e0 aux interruptions de jeu au faute terrible commise sur sur des attaquants fran\u00e7ais en Battiston \u00e9videmment en particulier etc etc mais \u00e9videmment, voil\u00e0 le foot \u00e0 que \u00e0 cette cette chose -l\u00e0, lorsque vous \u00eates spectateur ce qui vous emporte dans une histoire avec son suspense et et et vous vivez voil\u00e0 des \u00e9motions, une tension, une joie ou une ou une tristesse que que difficilement nulle part ailleurs en dehors je dirais du monde r\u00e9el, hein, bien s\u00fbr, vous voulez vous le vivez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [83%] :\r\nOui, c'est un th\u00e9\u00e2tre, et parfois aussi son lot de mauvaises acteur alors pour le coup, en football, les gens qui simulent des gens qui font des fautes un peu m\u00e9chante qui ont un comportement un peu un peu d\u00e9lictueux sur le terrain et contrairement au th\u00e9\u00e2tre, \u00e0 priori, il y a quelques mauvais acteur dans le fauteuil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [86%] :\r\nSi, mais je pense que cette ces m\u00eames c'est m\u00eame essentiel d'ailleurs, pour avoir un match fait partie des r\u00f4les absolument un match de, de, de, de l\u00e9gende comme comme celui -ci, celui de 82 de ce France- Allemagne il il il y a, il est rest\u00e9 aussi dans les m\u00e9moires par par ses mauvais acteur, et en 1er le l'arbitre Monsieur corps vers qui est qui et qui arbitre, et moi j'ai vu ce match, donc j'ai j'ai vu des dizaines de fois parce que j'ai d\u00fb la prendre par coeur donc qui arbitre tr\u00e8s tr\u00e8s mal, d'une mani\u00e8re totalement partiels et, \u00e9videmment, sur cette \u00e9norme faute du gardien allemand sur sur l'attaquant Battiston l'arbitre l\u00e0 vraiment on va jusqu'au fond, je dirais, de l'injustice et donc \u00e7a va cr\u00e9er en termes dramaturgique \u00e9videmment une tension absolument extraordinaire, mais l\u00e0 il y a pas d'arbitre au th\u00e9\u00e2tre je me direz \u00e0 la r\u00e9flexion, non c'est vrai public et on est sur une ligne droite, une ligne dont on conna\u00eet la fin, enfin on conna\u00eet soit le test, enfin on est emmen\u00e9 vers quelques vers, vers un point que l'on arrive \u00e0 d\u00e9finir au peut-\u00eatre dans un match de football, voil\u00e0, vous ne savez pas comment \u00e7a va se terminer et puis, et puis on l'a vu l'autre soir, il faut parfois dans les derni\u00e8res minutes pour pour pour avoir le d\u00e9nouement qu'on compte dont on ne sait pas s'il sera joyeux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:05) [93%] :\r\nDans les tirs au but, c'est terrible, c'est, c'est tr\u00e8s mauvais pour les nerfs, alors on fait le parall\u00e8le entre le le th\u00e9\u00e2tre et le et le football et vous disiez : voil\u00e0, j'ai d\u00fb quand m\u00eame r\u00e9interroger la m\u00e9moire collective fran\u00e7aise traumatis\u00e9 par par 82 on peut essayer de tirer le parall\u00e8le entre le foot et la politique Les elles ont touch\u00e9, on a l'impression de la France dans sa m\u00e9moire collective ou la vie, mais aussi dans sa productivit\u00e9 dans son dans son dans, dans, dans, dans, dans son humeur dans son ambiance comme la victoire des Bleus en 98 \u00e7a vous l'avez v\u00e9cu tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:32) [89%] :\r\nBen \u00e9coutez, je ne sais pas si j'entrerai sur ce terrain l\u00e0, je sais que des \u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 faites vraiment o\u00f9 on va essayer de calculer le montant le la perte en productivit\u00e9 et qui baisse apr\u00e8s une voil\u00e0, j'aimerais jouer dans une victoire pendant quelques mois, mais une chose est certaine, c'est lorsque vous vous vivez une d\u00e9faite comme comme celle -l\u00e0, vous passez en \u00e9t\u00e9 effroyable \u00e0 titre individuel, en tout cas, vous \u00eates dans une d\u00e9prime qui va durer et qui va durer longtemps, quoi, \u00e9videmment, \u00e0 l'inverse une victoire aussi vous vous portez et on peut imaginer qu'il y a un lien effectivement dans dans dans un, dans la vie r\u00e9elle dans les actes r\u00e9els. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:11) [83%] :\r\nVous parlez l'Italie votre \u00e9quipe de que vous avez \u00e9t\u00e9 d\u00e9prim\u00e9, plusieurs semaines, plusieurs mois apr\u00e8s les d\u00e9faites de de l'Italie, bah, par exemple, cette, cette ann\u00e9e, a nourri. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:20) [88%] :\r\nAlors cette ann\u00e9e, ben c'est un peu, alors on peut faire, quitte \u00e0 la liste comme \u00e7a ben voil\u00e0 en m\u00eame temps l'Italie s'en va mais l'Italie, et en m\u00eame temps accompli quelque chose dont on n'attendait pas, c'\u00e9tait pas \u00e0 priori une \u00e9quipe tr\u00e8s tr\u00e8s comp\u00e9titive et ils ont surpris et ils se sont battus jusqu'au bout, donc voil\u00e0 c'est pas, c'est pas, c'est pas dramatique comme \u00e7a quoi comme peut-\u00eatre le match de ce soir n'aura pas les m\u00eames, les incidences que celui de 82 82 la, la, la France, c'est un peu son son entr\u00e9e en tout petit peu \u00e0 un niveau international, aussi au il y a vraiment eu la part pour la 1\u00e8re fois depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, la possibilit\u00e9 d'aller, d'aller vraiment finale est une \u00e9quipe extraordinaire, un peu atypique d'ailleurs avec des petits gabarits et puis etc et, bien s\u00fbr, l'attente, elle est immense et apr\u00e8s sur la dramaturgie du match lorsque, \u00e0 un quart d'heure de la fin, m\u00eame pas, vous, vous gagnez 3 1, \u00e9videmment le r\u00eave devient pour ainsi dire, et pour beaucoup est devenue r\u00e9alit\u00e9, avant d'\u00eatre d'\u00eatre am\u00e8rement battu par Roubaix Schmidt. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:21) [94%] :\r\nFrance- Allemagne, c'est pas rien quand m\u00eame, ce sont 2 nations qui s'affrontent, la France et l'Allemagne, le couple franco- allemand dans cette Europe qui se disloque la France qui a toujours regard\u00e9 l'Allemagne avec un peu de m\u00e9fiance, un peu d'envie aussi face \u00e0 la r\u00e9ussite allemande, c'est \u00e7a qu'on va voir sur le terrain ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:36) [87%] :\r\n\u00e7a, c'est chacun de nous qui va projeter sur qui projette ensuite ainsi qui qui qui va \u00e9taler son son son fantasme au-del\u00e0 du du du stade \u00e7a s'est toujours bien s\u00fbr, alors \u00e9videmment dans dans cette histoire- l\u00e0, il y a beaucoup d'chose beaucoup d'chose \u00e0 dire 82, hein, on est, on est dans le c\u00f4t\u00e9 Maria Mitterrand oui jeune jeune pr\u00e9sident ainsi si, si jamais il avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu l'ann\u00e9e d'avant : voil\u00e0 donc on est voil\u00e0 donc dans une dans une dynamique comme \u00e7a, extr\u00eamement va dire positive avec une France positionn\u00e9s politiquement, d'une mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s claire aujourd'hui pourtant voil\u00e0 Fran\u00e7ois Hollande et d'et, du m\u00eame bord que que \u00e9tant m\u00e9ritiez de de de Mitterrand, et pourtant la la situation sociale conjoncturel est toute autre et et de l'autre c\u00f4t\u00e9 aussi, on a une Allemagne qui a, qui a chang\u00e9 en 82 le mur de Berlin est toujours l\u00e0, voil\u00e0, il est plus la Angela Merkel ben voil\u00e0, pour prendre la la la th\u00e9matique des r\u00e9fugi\u00e9s, a ouvert ses portes, la France ne les ouvrent pas, on est dans une chose totalement autre dans une autre, une tout autre situation d'une autre complexit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:46) [84%] :\r\nQuand il va se passer quoi donc ce soir la France, regardez l'Allemagne, avec un peu de paralysie quel qu'est ce qui est possible, selon vous, dans ce th\u00e9\u00e2tre- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:53) [86%] :\r\nBen dans ce d'une part, alors au niveau sportif, c'\u00e9tait, \u00e9quipe de France et en terme d'individualit\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s forte, mais c'est en m\u00eame temps son 1er match s\u00e9rieux, r\u00e9ellement, c'est-\u00e0-dire de, de, de, voil\u00e0, de se retrouver face \u00e0 une pointure, alors qu'elle a eu un parcours, somme toute, extr\u00eamement, extr\u00eamement facile et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, une \u00e9quipe en confiance mais avec des des absents de, de, de, de, de renom dira et l'attaquant Gomez, celui qui avait semble il quand m\u00eame r\u00e9solu quelques gros probl\u00e8mes devant pour les Allemands, donc un match en tout cas, on l'esp\u00e8re, un peu de jeu et pas un match \u00e0 l'infini, comme on l'a vu beaucoup trop pendant cet Euro. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:34) [84%] :\r\nBah, on esp\u00e8re un beau match, en tout cas, plein d'rebondissements vous le suivrez doute devant une TV dans une Falzone commande, dit dans un autre lieu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:40) [87%] :\r\nNon, non, moi j'aime bien, alors, a priori, j'aime bien regarder les matchs, \u00e7a c'est totalement contradictoire, c'est c'est totalement raison bien les jouer tout seul, voil\u00e0 c'est c'est \u00e9videmment \u00e7a \u00e7a d\u00e9teint \u00e9videmment dans dans mon quotidien, mais nous allons, je pense en famille comme \u00e7a d'une mani\u00e8re d'une mani\u00e8re totalement relax\u00e9 par match vraiment que que je vais observer le coeur l\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:00) [85%] :\r\nLe c\u00f4t\u00e9 un peu chauvin, nationaliste dingue dans supporters qui tient pour son \u00e9quipe, vous l'avez -vous Massimo Furlan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:06) [91%] :\r\nMais \u00e9coutez je, je, je, j'aimerais tellement ne pas l'avoir, mais pourtant, \u00e0 chaque fois, \u00e0 chaque fois quelques minutes avant le d\u00e9but du match de l'\u00e9quipe du coeur, hein, et pourtant il se passe quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:18) [75%] :\r\nS'agit sur quelle corde l\u00e0 vous arrivez vous expliquer pourquoi vous quand m\u00eame bien, qui avait un \u00eatre un peu au-dessus des choses ou \u00e0 c\u00f4t\u00e9 quand m\u00eame l\u00e0 chaque fois que on voulait donner, vous avez cette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:27) [85%] :\r\nEt voil\u00e0, \u00e7a sert \u00e0 quoi, c'est c'est se se d\u00e9sol\u00e9, c'est vrai, le le le le le monde du football est totalement pourri par l'argent, on parle Business est irrationnel, pas tellement irrationnel, mais en m\u00eame temps, voil\u00e0 le du football, vous en faites dans la la la la, cour d'\u00e9cole, et puis il y a une histoire et cette histoire soit vous, l\u00e0, on vous l'a transmise et vous la transmettez vous- m\u00eame soit \u00e0 vos enfants, vous pouvez en parler, vous vous nourrissez de \u00e7a c'est c'est ce qui forme que le football c'est vous pouvez en parler des heures et des heures, rien ne va se passer de concret mais avec passion, vous f\u00eatez -vous d\u00e9faite le le monde du foot quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:03) [84%] :\r\nRoland Barthe aurait pu parler de la fonction footballistique du langage, au fond, il y a une fonction o\u00f9 on ne parle que de foot voil\u00e0 d'Andr\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:10) [83%] :\r\nMais c'est un rituel 11 parisienne il y a, il y a un rituel de se mettre ensemble \u00e0 parler foot il y a quelque chose la Ladsous de certains. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:18) [71%] :\r\nMerci beaucoup, Massimo Furlan bon match alors nous pour ce sera aussi un mois, bon l\u00e0 on a d\u00e9bord\u00e9, on a beaucoup parl\u00e9 de foot c'est et de th\u00e9\u00e2tre, aussi bon. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-07T05:30:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Furlan, Massimo", "role": "artiste, performeur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2195CE75-AAAE-44A8-AC8A-8791D1927B51", "internalArchiveId": "2195CE75-AAAE-44A8-AC8A-8791D1927B51", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Gouvernement neuch\u00e2telois confirme sa strat\u00e9gie hospitali\u00e8re", "publicationDate": "2016-07-07T00:00:00Z", "summary": "Le Gouvernement neuch\u00e2telois a confirm\u00e9 jeudi sa strat\u00e9gie pour l'h\u00f4pital public, soit la cr\u00e9ation de trois policliniques, un site de soins aigus \u00e0 Neuch\u00e2tel et un site de traitement et de r\u00e9adaptation \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n* * Le Gouvernement neuch\u00e2telois confirme sa strat\u00e9gie hospitali\u00e8re  \r\nLe gouvernement neuch\u00e2telois a confirm\u00e9 ce matin ses grandes orientations strat\u00e9giques pour l'h\u00f4pital public. .. Au terme d'une tr\u00e8s large consultation,\r\nIl d\u00e9fend la cr\u00e9ation de trois policliniques, un site de soins aigus \u00e0 Neuch\u00e2tel et un site de traitement et de r\u00e9adaptation \u00e0 La Chaux-de-Fonds.. \r\nC'est ce qu'il propose dans son rapport au Grand Conseil.. \r\nLa grande majorit\u00e9 des partenaires consultat\u00e9s soutient ces options..\r\n. Mais le grand souci, Roger Guignard, c'est la phase transitoire.\r\nOui, le parti pris du gouvernement,  refondre compl\u00e8tement l'organisation g\u00e9ographique de l'h\u00f4pital et opter pour une forme de concentration, voil\u00e0 qui obtiendra probablement une majorit\u00e9 au Parlement. A l'exception de certains parlementaires du Haut du canton, qui d\u00e9fendent leur initiative pour deux sites de soins aigus,", "durationSec": 99, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7848429", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Gouvernement neuch\u00e2telois confirme sa strat\u00e9gie hospitali\u00e8re / 12H30_2016-07-07T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 07.07.2016"], "alternativeSummary": ["Le Gouvernement neuch\u00e2telois a confirm\u00e9 jeudi sa strat\u00e9gie pour l'h\u00f4pital public, soit la cr\u00e9ation de trois policliniques, un site de soins aigus \u00e0 Neuch\u00e2tel et un site de traitement et de r\u00e9adaptation \u00e0 La Chaux-de-Fonds."], "variantIds": ["ece-7848429"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-26T14:03:49Z", "speechToTexts": ["26.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLe gouvernement neuch\u00e2telois a confirm\u00e9 ce matin ses grandes orientations en cession strat\u00e9gique pour l'h\u00f4pital public, au terme d'une tr\u00e8s large consultation Il d\u00e9fend la cr\u00e9ation de trois policliniques, un site de soins aigus \u00e0 Neuch\u00e2tel et un site de traitement et de r\u00e9adaptation \u00e0 La Chaux-de-Fonds, c'est ce qu'il propose dans son rapport au Grand Conseil, la grande majorit\u00e9 des partenaires soutient ces options mais Roger Guignard, le grand souci, c'est la phase transitoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [94%] :\r\nOui, de parti pris du gouvernement refondre compl\u00e8tement l'organisation g\u00e9ographique de l'h\u00f4pital et opter pour une forme de concentration, voil\u00e0 qui obtiendra probablement une majorit\u00e9 au Parlement, \u00e0 l'exception de certains parlementaires du Haut du canton qui d\u00e9fendent leur initiative pour deux sites de soins aigus, on voit mal que le projet capote mais dans l'imm\u00e9diat s'ouvre une phase tr\u00e8s d\u00e9licate, le projet pr\u00e9voit la cr\u00e9ation d'un nouveau b\u00e2timent de traitement et de r\u00e9adaptation \u00e0 La Chaux-de-Fonds devis\u00e9 \u00e0 175 millions il ambitionne aussi d'agrandir l'h\u00f4pital de Pourtal\u00e8s \u00e0 Neuch\u00e2tel \u00e9tablissements d\u00e9j\u00e0 satur\u00e9 pour un co\u00fbt de 65 millions mais tout cela dans quelques ann\u00e9es, voil\u00e0 qui laisse pr\u00e9sager pour les mois \u00e0 venir, de s\u00e9rieuses inqui\u00e9tudes concernant la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire depuis ce lundi, par exemple, les blocs op\u00e9ratoires sont ferm\u00e9es la nuit \u00e0 La Chaux-de-Fonds et certains citoyens ou des montagnes s'en inqui\u00e8te le ministre de la Sant\u00e9 Laurent Kurt assure que la s\u00e9curit\u00e9 pour l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois est une priorit\u00e9 absolue, mais que la s\u00e9curit\u00e9 absolue n'existe pas, des propos qui ne rassurent pas forc\u00e9ment reste la claire volont\u00e9 \u00e0 cause des changements rapides dans le domaine de la sant\u00e9 d'ob\u00e9ir \u00e0 une logique de regroupement et d'int\u00e9grer le souci de la proximit\u00e9 avec le d\u00e9ploiement des 3 policliniques les citoyens neuch\u00e2telois devrait se prononcer sur le projet en f\u00e9vrier prochain, ni les. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-07T10:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2F61BC81-24AF-483E-943D-6EE04D5759C5", "internalArchiveId": "2F61BC81-24AF-483E-943D-6EE04D5759C5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'OTAN se r\u00e9unit \u00e0 Varsovie pour d\u00e9battre d'une strat\u00e9gie \u00e0 adopter face \u00e0 la Russie", "publicationDate": "2016-07-07T00:00:00Z", "summary": "Les chefs d'Etat des 28 pays membres de l'Alliance vont d\u00e9battre du renforcement de la pr\u00e9sence des soldats de l'OTAN en Pologne et dans les pays baltes afin de faire face \u00e0 une Russie jug\u00e9e mena\u00e7ante. Interview de Bruno Tertrais, ma\u00eetre de recherche \u00e0 la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique \u00e0 Paris.\r\n\r\n* * L'OTAN se r\u00e9unit \u00e0 Varsovie pour d\u00e9battre d'une strat\u00e9gie \u00e0 adopter face \u00e0 la Russie  Et on accueille Bruno Tertrais, maitre de recherche \u00e0 la fondation pour la recherche strat\u00e9gique \u00e0 Paris, bonsoir Monsieur !\r\nNous allons \u00e9voquer avec vous le sommet de l'OTAN. Ce sera d\u00e8s demain \u00e0 Varsovie. Lieu symbolique, s'il en est. \r\nLes chefs d'Etat et de gouvernement des 28 pays membres de l'Alliance vont d\u00e9battre du renforcement de la pr\u00e9sence des soldats de l'OTAN en Pologne et dans les pays Baltes. Il s'agit bien sur de faire face \u00e0 une Russie jug\u00e9e mena\u00e7ante.\r\n-\tBruno Tertrais : depuis l'annexion de la Crim\u00e9e, depuis la guerre en Ukraine, on sent de grosses inqui\u00e9tudes \u00e0 l'est et en Europe du nord sur les ambitions russes, surtout dans les pays ou il y a de fortes minorit\u00e9s russes . cette strat\u00e9gie de red\u00e9ploiement est-elle n\u00e9cessaire selon vous ?\r\n-\tLe fait que la Su\u00e8de et la Finlande, non membres, participent au sommet . un signal important sur l'\u00e9tat de tension ?? sur la m\u00e9fiance suscit\u00e9 par Moscou ? \r\n-\tTentions tr\u00e8s vives en Pologne, dans les pays baltes . risque de d\u00e9rapage ?? d\u00e9j\u00e0 un incident ce printemps entre un navire am\u00e9rician et un chasseur russe.\r\n-\tdissuader les Russes d'y tenter quoi que ce soit (exemple Dombass) .  mais les russes ne franchiront jamais ces lignes rouges-l\u00e0 !! oder ??\r\n-\tPoutine parle de \u00ab fr\u00e9n\u00e9sie militaire \u00bb . il a raison ? l'OTAN pr\u00e9pare la mise en place de bouclier anti-missile, ca peut \u00eatre vu comme une provocation !!\r\nIsabelle Cornaz, vous en direct de Moscou : quelle est la position du Kremlin face \u00e0 ce double jeu de l'OTAN, d'un c\u00f4t\u00e9 remilitariser certains pays de l'est, de l'autre tenter de calmer le jeu avec Mosou ?? \r\n La Russie estime que l'OTAN ne cherche pas \u00e0 dialoguer avec elle.mais simplement \u00ab conserver des canaux ouverts \u00bb pour un possible dialogue \u00e0 l'avenir .Alors, il y a bien le Conseil Russie-Otan qui va se tenir la semaine prochaine, \u00ab c'est mieux que rien \u00bb mais dans un climat de tensions \u00ab ca ne sert pas \u00e0 grand chose \u00bb.\u00ab l'OTAN ne nous voit pas comme des partenaires pour r\u00e9soudre ensemble les probl\u00e8mes \u00bb affirme Moscou. On sait toute coop\u00e9ration entre l'Otan et la Russie a \u00e9t\u00e9 suspendue, notamment des projets qu'ils menaient ensemble en Afghanistan.tout ca \u00e0 cause de l'annexion de la Crim\u00e9e.Mais la Russie, elle, n'est pas pr\u00eate \u00e0 remettre en cause sa politique en Ukraine, elle dit que si les accords de Minsk ne sont pas respect\u00e9s, c'est \u00e0 cause de Kiev. elle ne s'estime pas responsable de l'aggravation des relations avec l'OTAN. au contraire, depuis des ann\u00e9es, elle consid\u00e8re qu'elle est menac\u00e9e et trahie par l'expansion croissante de l'OTAN dans les pays de l'Est.\r\n *** Moscou estime que l'OTAN \u00ab s'invente un ennemi artificiel \u00bb en focalisant sur la Russie ?!\r\nOui, les craintes des pays baltes, notamment, sont consid\u00e9r\u00e9es comme totalement disproportionn\u00e9es par Moscou.la Russie estime que c'est l'OTAN qui va vers une fuite en avant, qui provoque une militarisation croissante de la r\u00e9gion.les mesures de l'alliance pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 des pays de l'est ne \u00ab font qu'accroire le danger \u00bb, dit Moscou. Moscou qui s'inqui\u00e8te aussi du rapprochement entre l'OTAN et la Su\u00e8de voir la Finlande, les deux pays maintiennent pour l'instant encore une neutralit\u00e9 mais ont des relations de plus en plus tendues avec la Russie\r\n*** Est-ce que l'OTAN, en agissant comme elle agit aujourd'hui, pourra infl\u00e9chir la politique de la Russie envers ses voisins proches ?!\r\nCertains affirment que la Russie ne comprend que le langage de la force, d'autres que seul le dialogue et le rapprochement fonctionnent.La Russie en tout cas a annonc\u00e9 qu'elle riposterait aux avanc\u00e9es de l'OTAN, notamment au syst\u00e8me antimissile inaugur\u00e9 en Roumanie - c'\u00e9tait une ligne rouge pour Moscou, ce bouclier antimissile. Ou aussi aux bataillons qui seront d\u00e9ploy\u00e9s dans les pays baltes et en Pologne. La Russie renforcera probablement sa pr\u00e9sence militaire \u00e0 Kaliningrad, en Crim\u00e9e, et dans la Baltique. \r\n-\tR\u00e9ax Cornaz : ripostes \u00e0 la strat\u00e9gie de l'OTAN, comment?\r\n-\tGrosses divisions entre ces pays inquiets, et la F-ALL qui d\u00e9dramatisent. risque de d\u00e9sunion ?? bon pour Moscou ?\r\n-\tEn quoi le Brexit fragilise-t-il l'OTAN ? cela complique les liens entre l'UE et l'OTAN, dont un des piliers est la GB ? quelles cons\u00e9quences pour l'Europe de la d\u00e9fense ?? \r\n-\tTentions tr\u00e8s vives en Pologne, dans les pays baltes . risque de d\u00e9rapage ?? d\u00e9j\u00e0 un incident ce printemps entre un navire am\u00e9rician et un chasseur russe.\r\n- Ce sommet \u00e0 Varsovie tout d'abord, dans une capitale de l'ancien bloc sovi\u00e9tique... tout un symbole!\r\n- Comment l'OTAN et la Russie se pr\u00e9parent \u00e0 ce sommet? En s'intimidant mutuellement?\r\n- La Russie poursuit le renforcement de sa pr\u00e9sence militaire du nord au sud, y compris dans la r\u00e9gion de la mer Baltique, elle teste en quelques sortes la coh\u00e9sion et la solidarit\u00e9 de l'OTAN en multipliant les provocations militaires... dans quelle mesure les Etats Baltes repr\u00e9sent-ils la nouvelle ligne de confrontation entre l'Occident et la Russie?\r\n- Quel est le risque que la situation explose dans cette r\u00e9gion?\r\n- Retour de Moscou sur la sc\u00e8ne militaire internationale, annexion de la Crim\u00e9e et mise en place du processus de guerre hybride dans le Dombass en 2014, risque de ce m\u00eame genre de guerre hybride en Estonie ou en Lettonie?\r\n- R\u00f4le des minorit\u00e9s russophone dans ces pays?\r\n- double langage? Angela Merkel qui d\u00e9clare aujourd'hui d'une part que \"l'attitude de la Russie en Ukraine avait abouti \u00e0 une perte de confiance de l'Alliance\"..... et qui d'autre part invite Moscou au dialogue.... l'assurant que le renforcement de la s\u00e9curit\u00e9 en Europe de l'Est ne se voulait que dissuasif et d\u00e9fensif... que signifie ce double langage?\r\n- un des enjeux de ce sommet, c'est de montrer \u00e0 la Russie que l'OTAN est uni... Est-ce que le Brexit rend cet objecif plus compliqu\u00e9 ?", "durationSec": 632, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7848415", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'OTAN se r\u00e9unit \u00e0 Varsovie pour d\u00e9battre d'une strat\u00e9gie \u00e0 adopter face \u00e0 la Russie / FOR_2016-07-07T18:02:00_developpement-2", "Forum du 07.07.2016"], "alternativeSummary": ["Les chefs d'Etat des 28 pays membres de l\u2019Alliance vont d\u00e9battre du renforcement de la pr\u00e9sence des soldats de l\u2019OTAN en Pologne et dans les pays baltes afin de faire face \u00e0 une Russie jug\u00e9e mena\u00e7ante. Interview de Bruno Tertrais, ma\u00eetre de recherche \u00e0 la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique \u00e0 Paris."], "variantIds": ["ece-7848415"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T04:02:44Z", "speechToTexts": ["19.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on accueille Bruno Tertrais, ma\u00eetre de recherche \u00e0 la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique, \u00e0 Paris, bonsoir monsieur, bonsoir, nous allons \u00e9voquer avec vous le sommet de l'Otan, ce sera d\u00e8s demain \u00e0 Varsovie, lieu symbolique, hein, s'il en est, les chefs d'\u00c9tat et de gouvernement des 28 pays membres de l'Alliance vont d\u00e9battre du renforcement de la pr\u00e9sence de soldats de l'Otan en Pologne et dans les pays baltes, aussi, il s'agit bien s\u00fbr de faire face \u00e0 une Russie jug\u00e9e mena\u00e7ante Bruno Tertrais depuis l'alexandrin l'annexion de la Crim\u00e9e depuis la guerre en Ukraine, on sent de grosses inqui\u00e9tudes en particulier \u00e0 l'Est et puis dans l'Europe du Nord aussi sur les ambitions russes, en particulier je dirais dans les pays o\u00f9 il y a 2 de fortes minorit\u00e9s russes, notamment dans les pays baltes, cette strat\u00e9gie de red\u00e9ploiement de l'Otan et ce qu'il est n\u00e9cessaire selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:43) [91%] :\r\nElle n\u00e9cessaire mais je ne sais pas s'il faut parler de red\u00e9ploiement car l'Alliance Atlantique, pour l'instant reste fid\u00e8le aux engagements qu'elle avait pris vis-\u00e0-vis de Moscou, de m\u00eame l'art unilat\u00e9rale en 1997 de ne jamais d\u00e9ploy\u00e9 d'importantes forces de combat en permanence \u00e0 ses fronti\u00e8res orientales donc il y aura des mesures symboliques de r\u00e9assurance des mesures de pr\u00e9sence militaire accrue mais ce sera quelques dates d\u00e9tails, ce ne sera pas de forces offensives et donc pour l'instant, l'Alliance Atlantique ne souhaite montrer une une image de fermet\u00e9 mais ne veut pas mettre de l'huile sur le feu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [90%] :\r\nQue dire de l'\u00e9tat de tension autour de de de ce sommet, Bruno Tertrais le fait par exemple que la Su\u00e8de et la Finlande qui sont non membres un participent au sommet \u00e9tait tr\u00e8s remarqu\u00e9e \u00e0 Moscou qu'est -ce que \u00e7a nous dit sur la m\u00e9fiance suscit\u00e9 justement par les Russes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:35) [82%] :\r\nBah, \u00e7a me dit tout simplement que l'attitude de la Russie conduite \u00e0 une sorte de proph\u00e9tie autor\u00e9alisatrice la Russie dit d\u00e9clare s'inqui\u00e9ter de l'\u00e9largissement de l'Otan, mais son attitude militaire, notamment le fait qu'elle et proc\u00e9der \u00e0 des incursions et les p\u00e9n\u00e9trations des espaces a\u00e9riens et maritimes de de la Su\u00e8de notamment fait que passer du pays qui sont neutres ou m\u00eame lign\u00e9e h\u00e9 bien finissent par se rapprocher de l'Otan, ce qui est exactement ce \u00e0 quoi Moscou voulait pas \u00e9chapper \u00e0 l'arri\u00e8re seront pas membres demain, ils ne sont pas candidats, je serais surpris s'il \u00e9tait prochainement, mais en tout cas, tr\u00e8s clairement, ces pays aussi son inquiets de l'attitude de la Russie et cherche \u00e0 se rapprocher de l'Alliance Atlantique qui de ce fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:24) [92%] :\r\nUne attitude un parfois ambigu russe, un double langage \u00e9galement c\u00f4t\u00e9 occidental, Angela Merkel, qui d\u00e9clare aujourd'hui : d'une part que l'attitude de la Russie, en Ukraine avait abouti \u00e0 une perte de confiance de l'Alliance et qui d'autre part, invite Moscou au dialogue, l'assurant que le renforcement de la s\u00e9curit\u00e9 en Europe de l'Est ne se voulait que dissuasif et d\u00e9fensif que signifie, selon vous, ce double langage. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:49) [90%] :\r\nJe ne suis pas d'accord pour dire qu'il s'agit d'un double langage : il s'agit, \u00e0 mon sens, tout simplement, mais l'Allemagne n'est pas de seul pays \u00e0 le penser que pour montrer qu'on ne veut pas d'une nouvelle guerre froide, on reste pr\u00e8s du c\u00f4t\u00e9 occidental, dialogue, mais le probl\u00e8me c'est que la Russie n'est pas dans une logique de dialogue tous les canaux de conversation habituel sauf bien s\u00fbr les, les, les chancelleries une processus de Minsk sur l'Ukraine, tout ce qu'elles ont \u00e9t\u00e9 quasiment coup\u00e9e du fait de la Russie, donc je crois qu'il est normal que la Merkel parle de dialogue et je crois que le communiqu\u00e9 demain \u00e0 Varsovie de l'Alliance Atlantique, insistera sur le fait que le d\u00e9bat n'est pas rompu, mais pour l'instant, malheureusement c'est l'autre partie, c'est-\u00e0-dire Moscou il ne semble pas tr\u00e8s encline \u00e0 un dialogue constructif. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:37) [91%] :\r\nIl y a des tensions assez vives en Pologne dans les pays baltes, \u00e9galement, se souvient de la situation en Ukraine, la situation dans le Donbass et ce qu'il y a clairement un risque de d\u00e9rapage possible dans ces pays baltes ou est -ce que c'est une vue de l'esprit. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:50) [88%] :\r\nOh, je ne crois pas du tout que Vladimir Poutine s'appr\u00eate demain de l'\u00e9lan d'envahir les pays baltes mais je crois qu'il faut aussi assurer que la population n'existera jamais \u00e0 Moscou de fomenter quelques troubles dans les r\u00e9gions russophones des pays baltes, afin de cr\u00e9er une sorte de nouveaux conflits gel\u00e9s cette soit sur le territoire de l'Otan et ainsi d'affaiblir un petit peu plus l'Alliance Atlantique sur cette op\u00e9ration \u00e0 laquelle il faut couper court et je crois que les pays baltes, la Pologne, mais aussi tous les membres de l'Otan sont bien conscients de ce cong\u00e9, l\u00e0 encore une fois personne ne pense que la Russie va envahir demain les pays baltes mais il s'agit, c'est s\u00fbr, et que la tentation de d'affaiblir l'Alliance au nord Mister \u00e0 jamais \u00e0 Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [93%] :\r\nAlors justement, Moscou Bruno Tertrais, on va s'y rendre aupr\u00e8s de notre correspondante, Isabelle Cornaz, vous restez avec nous, on vous proposera de de r\u00e9agir tout \u00e0 l'heure Isabelle comment finalement est v\u00e9cu ce sommet du c\u00f4t\u00e9 de du Kremlin. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:47) [89%] :\r\nMais Russie estime que le don cherche pas vraiment \u00e0 dialoguer avec elle, simplement peut-\u00eatre \u00e0 conserver des canaux ouverts pour un possible dialogue \u00e0 l'avenir, alors c'est vrai, il y aura la semaine prochaine le fameux conseil Russie Otan c'est mieux que rien du Moscou mais la Russie ne s'attend pas vraiment un changement d'approche en de la part de l'Otan \u00e0 son \u00e9gard, l'Otan ne nous voient pas comme des partenaires avec qui r\u00e9soudre ensemble les probl\u00e8mes, et ce qui me Moscou, on sait que toute coop\u00e9ration entre l'Otan et la Russie, a \u00e9t\u00e9 suspendue, notamment des projets qu'ils menaient ensemble en Afghanistan \u00e0 cause de l'annexion de la Crim\u00e9e un apr\u00e8s la crise, en Ukraine, la Russie, elle n'est pas pr\u00eate \u00e0 remettre en cause sa politique en Ukraine, elle dit que si les accords de Minsk ne sont pas respect\u00e9 jusqu'\u00e0 cause de Kiev et laisser ce qui n'est pas responsable de l'aggravation des relations avec l'Otan, au contraire, depuis des ann\u00e9es, elle consid\u00e8re, on sait qu'elle est menac\u00e9e et trahie par l'expansion croissante de l'Otan dans les paysages. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:42) [96%] :\r\nIsabelle Moscou estime que l'Otan s'invente un ennemi artificiel en focalisant sur la Russie peut -on aller jusque -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:49) [91%] :\r\nOui, c'est ce que c'est, ce que Moscou dit, elle estime que les craintes des pays baltes dont on parlait \u00e0 l'instant, h\u00e9 bien sont totalement disproportionn\u00e9es, la Russie estime que c'est l'Otan qui va vers une fuite en avant qui provoque une militarisation croissante de la r\u00e9gion, les mesures prises par l'Alliance Atlantique pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 des pays de l'Est ne font qu'accro\u00eetre le danger dit Moscou Moscou qui s'inqui\u00e8te aussi bien s\u00fbr du rapprochement dont on parlait entre l'Otan et la Su\u00e8de, entre le ton et la Finlande en fait de pays qui maintenait qui maintiennent pour l'instant une neutralit\u00e9, mais qui ont des relations de plus en plus tendues avec la Russie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:24) [99%] :\r\nPresque l'Otan en agissant comme elle agit aujourd'hui pourra infl\u00e9chir la politique de la Russie envers ses voisins proches. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:06:31) [94%] :\r\nMais c'est toute la question, certains affirment que la Russie ne comprend que le langage de la force, d'autres au contraire que seul le dialogue et le rapprochement fonctionne avec Moscou, la Russie, en tout cas annonc\u00e9 qu'elle riposterait aux avanc\u00e9es de l'Otan, notamment au syst\u00e8me antimissile inaugur\u00e9 cette ann\u00e9e en Roumanie, c'\u00e9tait une ligne rouge en pour Moscou ce bouclier antimissile qu'elle ripostera aussi aux bataillons qui seront d\u00e9ploy\u00e9s dans les pays baltes et en Pologne, la Russie renforcera tr\u00e8s probablement sa pr\u00e9sence militaire \u00e0 Kaliningrad en Crim\u00e9e et dans la Baltique notamment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:01) [95%] :\r\nIsabelle Cornaz en Direct de Moscou, Bruno Tertrais, ma\u00eetre de recherche \u00e0 la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique, \u00e0 Paris, vous \u00eates encore avec nous, alors on a entendu l\u00e0 l'analyse qui nous vient de Moscou, vous disiez tout \u00e0 l'heure que finalement il y avait pas ce double langage, un du c\u00f4t\u00e9 de l'Otan, malgr\u00e9 tout, on voit bien avec le projet de bouclier antimissile que en tout cas pour les pays de l'Est qui a la volont\u00e9 de vraiment se barricader vis-\u00e0-vis de Moscou est -ce que c'est pas quelque part aussi une provocation peut comprendre quelque part la m\u00e9fiance des Russes vis-\u00e0-vis de ce projet. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:31) [85%] :\r\nJe crois que cette pr\u00e9sentation du projet qui n'est plus un projet d'une r\u00e9alit\u00e9 d\u00e9fense antimissile ne correspondent absolument pas \u00e0 ce qu'il est r\u00e9ellement, il y a pas de besoin de volont\u00e9 de se barricader, puisque les fameux syst\u00e8me antimissile ne sont absolument pas dirig\u00e9 contre la Russie Moscou le c'est tr\u00e8s bien, cela fait maintenant 15 ans que les \u00c9tats-Unis et l'Otan rendez pas moins dialogue technique avec les militaires russes pour d\u00e9montrer concr\u00e8tement parce que ce syst\u00e8me ne peuvent pas intercepter et syst\u00e8me r\u00e9ussit d'ailleurs c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:02) [79%] :\r\nC'est pas un objet doit dissuasion vis-\u00e0-vis de la Russie set tr\u00e8s disput\u00e9 du colonel pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:06) [88%] :\r\nAh, absolument, \u00e9coutez, je ne vois pas en quoi \u00e7a pourrait faire l'objet de discussions techniques lorsqu'on voit les param\u00e8tres les caract\u00e9ristiques techniques de ces syst\u00e8mes, franchement, ce serait vraiment travestir la r\u00e9alit\u00e9, ce que Moscou ne supporte pas, c'est que, effectivement, d'anciens pays du Pacte de Varsovie, soit on cr\u00e9e un petit peu plus d'un syst\u00e8me de d\u00e9fense occidentale \u00e0 travers cette pr\u00e9sence symbolique d'intercepteurs antimissiles il y avait eu des projets de de dinde bouclier commun avec la Russie depuis d\u00e9j\u00e0 la fin de 97, malheureusement \u00e7a a toujours capoter parce que la Russie insiste sur pour avoir un droit de v\u00e9to surtout d'interception de missiles par par l'Otan, donc \u00e7a n'a jamais pu se faire encore une fois, il faut distinguer la r\u00e9alit\u00e9 technique qui est tenu \u00e0 bouclier pas du tout dirig\u00e9 contre la Russie mais en Crim\u00e9e et \u00e7a peut se d\u00e9montrer tr\u00e8s facilement et la r\u00e9alit\u00e9 politique, qui est un sujet d'agacement pour Moscou, parce que la pr\u00e9sence de ce bouclier de ces intercepteurs sur le territoire de l'ancien pr\u00e9sident de Varsovie et d'c'est insupportable pour la Russie, qui voient que ces pays la l'Occident \u00e0 la Russie, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:14) [86%] :\r\nUn dernier mot, Bruno Tertrais sur les enjeux de ce sommet, \u00e0 un an des gens j'ai forc\u00e9 de montrer \u00e0 la Russie que l'Otan \u00e9tait est -ce que le Brexit tu vas rendent cet objectif un peu plus compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:24) [85%] :\r\nC'est une bonne question, personne ne sait exactement comment le Brexit va faire \u00e9voluer la situation politique en Europe, \u00e0 mon sens, en tout cas, il n'y a pas de risque imm\u00e9diat puisque ce film PME n'ont pas le temps, le Royaume-Uni reste pleinement membre de l'Otan, il y a tout de m\u00eame un risque pour Londres c'est frais et pour le temps d'ailleurs ne serait de voir le Royaume-Uni est entr\u00e9 dans une crise \u00e9conomique et budg\u00e9taire profonde qui pourrait affaiblir ses capacit\u00e9s de d\u00e9fense et l\u00e0, effectivement, il y aurait des cons\u00e9quences concr\u00e8tes pour le car, bien entendu, le Royaume-Uni est tellement tout \u00e0 fait essentiel de cette alliance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:59) [95%] :\r\nQuelles seraient ces cons\u00e9quences concr\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:01) [88%] :\r\nBon, tout simplement, l'affaiblissement de la capacit\u00e9 europ\u00e9enne de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9, que ce soit pour des op\u00e9rations nationales des op\u00e9rations europ\u00e9ennes au bout des op\u00e9rations voil\u00e0 on Broncos le risque de voir une diminution des capacit\u00e9s militaires globales du Royaume-Uni, et donc celle de l'Europe et donc celle de l'Otan, mais c'est encore un petit peu t\u00f4t pour le dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:23) [93%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir partag\u00e9 votre analyse avec nous ce soir, Bruno Tertrais, vous \u00eates ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique, \u00e0 Paris, une bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-07T16:20:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tertrais, Bruno", "role": "Ma\u00eetre de recherche, Politologue", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7762A6CD-764E-419B-BDC2-6B0031853249", "internalArchiveId": "7762A6CD-764E-419B-BDC2-6B0031853249", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de G\u00e9raldine Fasnacht", "publicationDate": "2016-07-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Geraldine Fasnacht, snowboardeuse\r\n\"Losing my religion\", REM \"It's all good\", Shinead O'connor \"Miss you love\", Maria Mena\r\n\r\n* * Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de G\u00e9raldine Fasnacht (REDIFF MP3 GERALDINE FASNACHT EP4) MP3 invite Geraldine Fasnacht cette semaine.\r\nFemme libre, a\u00e9rienne autant que terrienne.\r\nElle qui a tout plaqu\u00e9 pour le snowboard. Et qui s'\u00e9lance des falaises avec sa wingsuit.\r\nOn dirait que rien n'arr\u00eate cette jeune femme \u00e9clatante de vie. pour autant qu'elle sente les choses au plus pr\u00e8s de sa conscience et de son instinct\u00a0.\r\n  5'54 \r\nREM: Losing my religion \r\nShinead O'connor: It's all good \r\nMaria MENA : Miss you love (Norv\u00e8ge)", "durationSec": 335, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7848444", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de G\u00e9raldine Fasnacht", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de G\u00e9raldine Fasnacht / JDM_2016-07-07T06:53:00_mp3", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de G\u00e9raldine Fasnacht / JDM_2016-07-07T06:53:00_mp3"], "alternativeSummary": ["\"Losing my religion\", REM \"It\u2019s all good\", Shinead O\u2019connor \"Miss you love\", Maria Mena", "\"Losing my religion\", REM \"It\u2019s all good\", Shinead O\u2019connor \"Miss you love\", Maria Mena", "\"Losing my religion\", REM \"It\u2019s all good\", Shinead O\u2019connor \"Miss you love\", Maria Mena"], "variantIds": ["ece-7848463", "ece-7848444"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T04:01:46Z", "speechToTexts": ["19.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\n33 MP3 en nouvelle diffusion on retrouve G\u00e9raldine Fasnacht tu MP3 avec Cr\u00e9dit Suisse et l'Exposition Picasso la \u00e0 la Fondation Pierre dit Ennahda et donc G\u00e9raldine Fasnacht est notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [83%] :\r\n\u00e7a me fait penser \u00e0 ma attendre beaucoup parce que c'\u00e9tait Losing une c'est une chanson qu'elle adorait tellement et c'est la grande soeur maman qui est parti tr\u00e8s t\u00f4t, trop t\u00f4t, et celle qui m'a donn\u00e9 un lien tr\u00e8s fort aussi, avec le voyage parce qu'elle habitait en Afrique, elle a v\u00e9cu les parties \u00e0 18 ans vivre Madagascar, elle a v\u00e9cu 50 apr\u00e8s la partie vivre au Togo, d'ailleurs, mon cousin toujours l\u00e0- bas avec mon oncle Rapha\u00ebl, moi j'ai pass\u00e9 beaucoup de mes \u00e9tait en vacances en Afrique, \u00e7a m'a appris justement \u00e0 appr\u00e9cier notre culture appr\u00e9ci\u00e9 des des compl\u00e8tement diff\u00e9rents et des valeurs compl\u00e8tement diff\u00e9rente de ce qu'on a chez nous. \r\nShinead O'Connor, j'aime pas tout ce qu'elle fait mais It's all Good, c'est vraiment une chanson que j'ai trouv\u00e9 tellement excellente parce que j'ai \u00e9mises pour moi sur une m\u00eame sur un superbe aurait m\u00eame que j'ai fait un on offrira aidera \u00e0 Verbier, o\u00f9 j'ai fait une demi- plus belles lignes. \r\nDe de la saison, et m\u00eame 2 des 4, 5 ann\u00e9es qui ont suivi, parce que il y avait des conditions exceptionnelles cette ann\u00e9e- l\u00e0, j'ai mis cette chanson en fond sur ce m\u00eame j'avais fait sans aucune coupure du d\u00e9but \u00e0 la fin, j'ai un super potes tr\u00e8s tr\u00e8s prochain de police le plus proche qui m'avait dit juste apr\u00e8s la mort de de mon mari il y a que toi qui peut choisir \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e9tait oblig\u00e9 de le faire toi, c'est ta propre d\u00e9cision de sourire \u00e0 la vie et \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'\u00e9tait dur \u00e0 entendre et mais finalement c'est totalement injuste et je me dis que m\u00eame dans les moments durs, il y a souvent des gros gros orage mais il y a toujours un soleil qui arrive derri\u00e8re, il faut juste avoir des fois la patience et Pete imaginer que, m\u00eame si c'est un orage \u00e9norme et puis qu'on a l'impression qu'il passera jamais. \r\nSi on est toujours l\u00e0, c'est qu'il y a encore quelque chose \u00e0 vivre. \r\nJe ne me dites pas : j'ai fait un peu Diogu\u00e9 pour moi pour me d\u00e9tendre la musculature mais c'est vrai que la m\u00e9ditation, c'est vraiment pas mon truc, par contre j'aime bien me poser et face \u00e0 une belle vue que \u00e7a soit au bord du lac au sommet d'une montagne et puis pensez aux gens que j'aime penser \u00e0 Obama mental que j'ai oh que je vais avoir ou que j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:27) [64%] :\r\nMarie oui de sable, que ce soit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:35) [89%] :\r\nAlors, Maria, une chanteuse norv\u00e9gienne que j'adore, j'ai d\u00e9couvert vendant en roulant avec avec S\u00e9bastien en Norv\u00e8ge, c'\u00e9tait notre 1er Norv\u00e8ge : chaque fois que je l'\u00e9coute, voil\u00e0, \u00e7a me rappelle S\u00e9bastien c'est magique ces moments magiques, on a pass\u00e9 ensemble et qui me manque c'est clair. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:55) [85%] :\r\nIl n'y a aucun test et \u00e7a, \u00e7a fait un peu la situation \u00e7a avec Macao Sturridge cha\u00eenes sanitaire. \r\nBristol, oui, mais il me dit oui du texte si vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:22) [75%] :\r\nMP3 avec G\u00e9raldine Fasnacht REM chez Shinead O'Connor et Maria mais la s\u00e9quence r\u00e9alis\u00e9e par Laurence de la vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [77%] :\r\nMP3 avec Cr\u00e9dit Suisse et l'Exposition Picasso la vraie Time \u00e0 la Fondation Pierre Ennahda. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-07T05:08:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B96B37C4-772A-4DFA-BEDC-6B19CEEDF701", "internalArchiveId": "B96B37C4-772A-4DFA-BEDC-6B19CEEDF701", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Nathalie Seiler-Hayez, directrice du Beau Rivage Palace de Lausanne", "publicationDate": "2016-07-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Seiler-Hayez, Nathalie\r\nApr\u00e8s des ann\u00e9es de croissance, l'h\u00f4tellerie suisse a connu un v\u00e9ritable effondrement en 2009. Et cette situation pr\u00e9caire ne s'est pas am\u00e9lior\u00e9e depuis, bien au contraire. L'abandon du cours plancher face \u00e0 l'euro a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 un fl\u00e9chissement de la demande des clients de la zone concern\u00e9e.  Directrice g\u00e9n\u00e9rale du Beau Rivage Palace de Lausanne, Nicole Seiler-Hayez est \u00e9galement membre du conseil d'administration de l'Ecole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne.\r\n\r\n* * Nathalie Seiler-Hayez, directrice du Beau Rivage Palace de Lausanne (NATHALIE SEILER-HAYEZ - DIRECTRICE DU BEAU-RIVAGE) 7.7   INVITE MATINALE - NATHALIE SEILER-HAYEZ\r\n Nathalie Seiler-Hayez, directrice g\u00e9n\u00e9rale du Beau-Rivage Palace de Lausanne - son portable le ** 49 - en direct du studio de Lausanne\r\nHeure\r\nL'h\u00f4tellerie suisse en question ce matin\r\nApr\u00e8s des ann\u00e9es de croissance, elle a connu un v\u00e9ritable effondrement en 2009. Une situation pr\u00e9caire qui ne s'est pas am\u00e9lior\u00e9e depuis, bien au contraire. L'abandon du cours plancher face \u00e0 l'euro a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 un fl\u00e9chisssement de la demande des clients de la zone concern\u00e9e. Ainsi de novembre 2015 \u00e0 avril 2016, les nuit\u00e9es h\u00f4teli\u00e8res ont diminu\u00e9 de 1,8% pour s'inscrire \u00e0 15,4 millions. Malgr\u00e9 les difficult\u00e9s auxquelles elle est confront\u00e9e, l'h\u00f4tellerie suisse, grand employeur du pays avec plus de 60'000 places de travail, n'est visiblement pas pr\u00eate \u00e0 baisser les bras pour autant. Et ce n'est certainement pas notre invit\u00e9e du jour qui nous contredira. Le plaisir de recevoir, la directrice g\u00e9n\u00e9rale du Beau Rivage Palace de Lausanne, Nicole Seiler-Hayez, \u00e9galement membre du conseil d'administration de l'Ecole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne. \r\nH\u00f4tellerie Suisse en retard?\r\n-Voil\u00e0 une ann\u00e9e que vous avez repris la direction de la prestigieuse enseigne lausannoise, c'est d'ailleurs la 1\u00e8re fois que ce Palace est dirig\u00e9 par une femme. Avant cela vous avez fait vos armes aux Etats-Unis et en Europe, notamment \u00e0 la t\u00eate du fameux Connaught de Londres. Sur la base de ces exp\u00e9riences pr\u00e9c\u00e9dentes, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale vous diriez que l'h\u00f4tellerie suisse qu'on a longtemps port\u00e9e aux nues, a globalement plut\u00f4t pris du retard face \u00e0 ses concurrents \u00e9trangers...\r\n-Il est vrai que les conditions cadre auxquelles l'h\u00f4tellerie suisse est confront\u00e9e, \u00e0 commencer par le franc fort, ne lui sont pas forc\u00e9ment favorables, mais qu'est-ce qu'elle devrait a priori faire autrement....\r\n-Vous avez des pistes concr\u00e8tes \u00e0 proposer ?\r\nProposer une exp\u00e9rience... pas facile\r\n-On r\u00e9p\u00e8te depuis plusieurs ann\u00e9es que l'h\u00f4tellerie doit proposer autre chose qu'un toit et qu'un lit, que dans l'absolu c'est une exp\u00e9rience qui doit \u00eatre offerte \u00e0 la client\u00e8le... mais \u00e7a c'est surtout possible pour les h\u00f4tels de luxe, les palaces que vous repr\u00e9sentez,\r\n-Le petit h\u00f4tel de famille peut difficilement sortir de l'offre d'h\u00e9bergement de base...\r\nTVA\r\n-Un segment de la branche d\u00e8s lors tr\u00e8s attach\u00e9 au taux pr\u00e9f\u00e9rentiel de TVA de 3,8 % dont b\u00e9n\u00e9ficie l'h\u00f4tellerie. M\u00eame s'il est pratiqu\u00e9 depuis 1996 ce taux reste provisoire..  Son inscription d\u00e9finitive revendiqu\u00e9e par la branche \u00e7a vous semble quoi... un combat d'arri\u00e8re garde ?\r\n(Actuellement, la TVA conna\u00eet trois r\u00e9gimes diff\u00e9rents: 2,5% pour l'alimentation de base, les journaux et les livres, 3,8% pour l'h\u00f4tellerie et 8% pour le taux normal) Ce syst\u00e8me date de 1995, or depuis les diff\u00e9rences entre l'h\u00f4tellerie-restauration, le commerce de d\u00e9tail et les plats \u00e0 l'emporter \"s'estompent de plus en plus\r\n-Un taux pr\u00e9f\u00e9rentiel pas si n\u00e9gligeable que cela, il est pratiqu\u00e9 dans 25 des 28 Etats membres de l'Union Europ\u00e9enne...\r\nEconomie participative: Air bnb\r\n-Autre difficult\u00e9 auquelle est confront\u00e9e la branche h\u00f4teli\u00e8re c'est celle de l'\u00e9conomie dite participative, on pense en premier lieu \u00e0 Airbnb, le plus important fournisseur de ce march\u00e9.. pour vous c'est avant tout un compl\u00e9ment bienvenu \u00e0 l'offre touristique ?  il devrait jouer un r\u00f4le d'aiguillon ?  En quoi permettre de revisiter le rapport entre prestataire de service et clients ?\r\n-N'y a-t-il pas tout de m\u00eame risque de distorsion de concurrence...  les r\u00e8gles impos\u00e9es aux offres d'h\u00e9bergement classiques en mati\u00e8re de droit de bail, de travail et de fiscalit\u00e9 et de taxes ne sont de loin pas les m\u00eames que celles qui sont pratiqu\u00e9es dans l'h\u00e9bergement participatif ?\r\nBooking\r\n-Et que dire de la r\u00e9volution qui s'est op\u00e9r\u00e9e en mati\u00e8re de r\u00e9servation d'h\u00f4tels... Les fameuses Online Travel Agencies comme on les appelle, type Booking.com dominent tr\u00e8s largement le march\u00e9, la derni\u00e8re plateforme cit\u00e9e contr\u00f4le \u00e0 elle seule le 70 % du march\u00e9 suisse. Cette d\u00e9pendance elle est probl\u00e9matique \u00e0 vos yeux....\r\n-En moyenne, un h\u00f4tel suisse d\u00e9pense chaque ann\u00e9e 30'000 CHF en commissions aux OTA, ce n'est pas rien ?\r\n-On a longtemps pens\u00e9 que les plateformes de r\u00e9servation faisaient les meilleurs offres, c'est en tout cas leur argument de vente..en r\u00e9alit\u00e9 test \u00e0 l'appui, la r\u00e9servation directe serait plus avantageuse dans 3 h\u00f4tels sur 4, \u00e7a laisse songeur..\r\n-Certains caressent le projet de cr\u00e9ation d'un portail national de r\u00e9servation, vous y croyez ? Vraiment possible de contrer la domination de ces g\u00e9ants ?\r\nEcole h\u00f4teli\u00e8re\r\n-Vous \u00eates membre du conseil d'administration de l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne. On l'a entendu tout \u00e0 l'heure, avec notre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 ce type de formation, l'Asie devient une vraie concurrence, avec des prix inf\u00e9rieurs. Comment assurer une place de leader?\r\n-La r\u00e9volution num\u00e9rique, elle va aussi concerner l'hotellerie. Les \u00e9coles h\u00f4teli\u00e8res prennent-elles cette direction?\r\n-De plus petites \u00e9coles h\u00f4teli\u00e8res priv\u00e9es n'assurent pas une grande qualit\u00e9. Comment \u00e9viter qu'elles ne ternissent l'image des autres?\r\nLes palaces\r\n-Autre th\u00e9matique - la concurrence des palaces en ville de Lausane..  Le Lausanne Palace et le Beau Rivage sont d\u00e9sormais dans les mains d'un m\u00eame propri\u00e9taire, la fondation Sandoz.. qu'est-ce que \u00e7a change... \r\n-Et la concurrence de l'H\u00f4tel Royal Savoy qui a r\u00e9cemment rouvert ses portes, elle se fait vraiment sentir ?", "durationSec": 1290, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7863374", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Nathalie Seiler-Hayez, directrice du Beau Rivage Palace de Lausanne", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Nathalie Seiler-Hayez", "Nathalie Seiler-Hayez, directrice du Beau Rivage Palace de Lausanne / JDM_2016-07-07T07:36:00_l-invite-du-journal", "Nathalie Seiler-Hayez, directrice du Beau Rivage Palace de Lausanne / JDM_2016-07-07T07:36:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s des ann\u00e9es de croissance, l'h\u00f4tellerie suisse a connu un v\u00e9ritable effondrement en 2009. Et cette situation pr\u00e9caire ne s'est pas am\u00e9lior\u00e9e depuis, bien au contraire. L'abandon du cours plancher face \u00e0 l'euro a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 un fl\u00e9chissement de la demande des clients de la zone concern\u00e9e.  Directrice g\u00e9n\u00e9rale du Beau Rivage Palace de Lausanne, Nicole Seiler-Hayez est \u00e9galement membre du conseil d'administration de l'Ecole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne.", "Apr\u00e8s des ann\u00e9es de croissance, l'h\u00f4tellerie suisse a connu un v\u00e9ritable effondrement en 2009. Et cette situation pr\u00e9caire ne s'est pas am\u00e9lior\u00e9e depuis, bien au contraire. L'abandon du cours plancher face \u00e0 l'euro a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 un fl\u00e9chissement de la demande des clients de la zone concern\u00e9e.  Directrice g\u00e9n\u00e9rale du Beau Rivage Palace de Lausanne, Nicole Seiler-Hayez est \u00e9galement membre du conseil d'administration de l'Ecole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne.", "Apr\u00e8s des ann\u00e9es de croissance, l'h\u00f4tellerie suisse a connu un v\u00e9ritable effondrement en 2009. Et cette situation pr\u00e9caire ne s'est pas am\u00e9lior\u00e9e depuis, bien au contraire. L'abandon du cours plancher face \u00e0 l'euro a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 un fl\u00e9chissement de la demande des clients de la zone concern\u00e9e.  Directrice g\u00e9n\u00e9rale du Beau Rivage Palace de Lausanne, Nicole Seiler-Hayez est \u00e9galement membre du conseil d'administration de l'Ecole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne.", "Apr\u00e8s des ann\u00e9es de croissance, l'h\u00f4tellerie suisse a connu un v\u00e9ritable effondrement en 2009. Et cette situation pr\u00e9caire ne s'est pas am\u00e9lior\u00e9e depuis, bien au contraire. L'abandon du cours plancher face \u00e0 l'euro a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 un fl\u00e9chissement de la demande des clients de la zone concern\u00e9e.  Directrice g\u00e9n\u00e9rale du Beau Rivage Palace de Lausanne, Nicole Seiler-Hayez est \u00e9galement membre du conseil d'administration de l'Ecole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne."], "variantIds": ["ece-7848466", "ece-7848449"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T04:02:35Z", "speechToTexts": ["19.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n7 heures 37 l'h\u00f4tellerie suisse en question ce matin apr\u00e8s des ann\u00e9es de croissance, elle a connu un effondrement en 2009, une situation pr\u00e9caire qui ne d'ailleurs ne s'est pas beaucoup, pas am\u00e9lior\u00e9e depuis, bien au contraire, l'abandon du cours plancher face \u00e0 l'Euro a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 un fl\u00e9chissement de la demande des clients de la zone concern\u00e9e, la zone Euro ainsi de novembre 2015 \u00e0 avril 2016 les nuit\u00e9es h\u00f4teli\u00e8res ont diminu\u00e9 de1,1 <VIRG> 8 pour s'inscrire \u00e015,4 millions voil\u00e0 pour les chiffres donnera pas beaucoup plus, mais ils sont significatifs, alors malgr\u00e9 toutes ces difficult\u00e9s auxquelles l'h\u00f4tellerie suisse est confront\u00e9e, c'est quand m\u00eame un grand employeur 60000 places de travail, elle n'est pas pr\u00e8s de 7 h\u00f4tellerie \u00e0 baisser les bras, ce n'est certainement pas notre invit\u00e9 du jour, qui va nous dire le le contraire : le plaisir de recevoir la directrice g\u00e9n\u00e9rale du Beau-Rivage Palace de Lausanne madame Nicole Seiler Hayez s'bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous jusqu'\u00e0 8 heures dans la au Studio, vous \u00eates \u00e9galement, on en parlait tout \u00e0 l'heure avec Dominique chauffage est \u00e9galement membre du conseil des ministres \u00e0 Sion, de l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re de de Lausanne, on parlera aussi de ce chapitre sur plan de la de la formation et de la concurrence internationale aussi, vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate du Beau-Rivage depuis une petite ann\u00e9e et c'est d'ailleurs la premi\u00e8re fois que Palace est dirig\u00e9 par une femme, j'ai vu \u00e7a avant cela, vous avez fait vos armes aux \u00c9tats-Unis, en Europe, notamment \u00e0 la t\u00eate du fameux Connaught, je sais pas si je prononce bien de Londres, un grand palace et vous connaissez bien la la Grande-Bretagne sur la base de ces exp\u00e9riences pr\u00e9c\u00e9dentes mais vous connaissez bien la Suisse aussi, puisque vous \u00eates Suissesse que diriez -vous de cette h\u00f4tellerie suisse sur le plan de son excellence de sa r\u00e9putation, les chiffres sont pas tr\u00e8s bon est -ce que c'est justifi\u00e9 est -ce que quelle est la place h\u00f4tellerie suisse dans le monde aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [87%] :\r\nBen \u00e9coutez, je pense que l'h\u00f4tellerie suisse clairement reste quand m\u00eame un, un exemple, et l\u00e0 je fais 10 fait directement le le le le lien avec eux si merveilleuse \u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re, \u00e0 commencer par l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne peu que nous avons, \u00e7a, \u00e7a n'est pas pour rien, je crois que l'h\u00f4tellerie suisse, effectivement, de par son histoire, a toujours eu un eu un r\u00f4le important sur sur la sc\u00e8ne internationale et ce qui est absolument, je pense, extraordinaire, c'est que la Suisse conserve et a su rester au niveau et et \u00e9voluer, \u00e9voluer pour rester pour rester comp\u00e9titive sur la sc\u00e8ne internationale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [84%] :\r\nAlors, et l'envoi de, de, de tr\u00e8s bons \u00e9tudiants qui soit Suisse ou \u00e9tranger, elles forment de tr\u00e8s bons \u00e9tudiants qui ensuite parfois vont vont travailler de par le monde, mais en Suisse quand m\u00eame, comment expliquer ces mauvaises ces mauvais r\u00e9sultats, alors bien s\u00fbr, il y a la situation conjoncturelle la l'Euro et et et le franc, mais \u00e7a n'explique pas tout est -ce qu'on n'est pas en train de perdre un petit peu de notre de notre superbe l\u00e0 quand m\u00eame dans la qualit\u00e9 de l'accueil dans ce qui est propos\u00e9, au fond, on dit souvent que pour un client, il faut proposer une exp\u00e9rience h\u00f4teli\u00e8re est -ce qu'on a pas encore vraiment les moyens est -ce qu'on et se consolide ne toujours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [87%] :\r\nAlors \u00e9coutez, je pense que oui, ce mot exp\u00e9rience et extr\u00eamement est extr\u00eamement important, de plus en plus le le le, je dirais que les basiques du du du service sont compl\u00e8tement maintenant des des des acquis et d\u00e9pass\u00e9 le client recherche vraiment effectivement une exp\u00e9rience et non plus, bien manger, bien boire et bien bien dormir faut faut clairement aller plus loin, c'est s\u00fbr que, avec avec une concurrence de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:20) [88%] :\r\nPlus en plus accrue, il faut \u00eatre cr\u00e9atif, il faut sortir des sentiers battus parce qu'on est parce qu'on est assez ce qu'on bonjour loin on peut toujours aller plus loin et je pense que oui, effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:30) [89%] :\r\nTerme en terme d'accueil, on a du travail : non c'est certainement, maintenant je pense que il y a quand m\u00eame un probl\u00e8me en termes de comp\u00e9titivit\u00e9, en termes de prix : la Suisse reste une destination en tous les cas, cher est per\u00e7u comme Coco comme le probl\u00e8me du franc fort, oui \u00e7a certainement Net pas donc c'est s\u00fbr qu'en ce moment il y a un certain nombre de, de, de, de 2 ph\u00e9nom\u00e8nes qui font que la la la la la, les touristes vont \u00eatre moins nombreux \u00e0 venir en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:04) [86%] :\r\nEst -ce qu'on peut faire mieux en terme d'accueil, commen\u00e7ons par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:08) [92%] :\r\nAlors l\u00e0, je crois que c'est toujours, effectivement, ne pas rester sur ses acquis et se remettent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:13) [90%] :\r\nPour se remettre en question, constamment, et puis effectivement ne pas oublier que, voil\u00e0, maintenant il y a des DD, vous avez des destinations qui sont, qui sont beaucoup moins, beaucoup moins cher, qui apporte aux lignes Yves t\u00eate tellement d'chose alors revenir pour venir en Suisse et voil\u00e0 c'est c'est c'est c'est plus un acquis il y a, il y a plein d'autres destinations qui n'existaient pas il y a, il y a, il y a 50 ans, il y a m\u00eame 20 ans oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:48) [78%] :\r\nCompte et quelques unes peut-\u00eatre c'est concurrence directe ou on est tout aussi bien accueilli, voire mieux, c'est moins cher. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:53) [82%] :\r\nBah, disons que tout aussi bien accueilli je sais pas mais en tout cas, il y a une offre qui est qui est qui est diff\u00e9rente, maintenant il y a beau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:58) [86%] :\r\nDe gens d\u00e9j\u00e0 bon, il y a un probl\u00e8me de temps aussi, hein, par exemple, cet cet hiver tous les h\u00f4tels de montagne ont \u00e9norm\u00e9ment souffert parce qu'effectivement, quand vous n'avez pas de neige, la m\u00e9t\u00e9o, \u00e7a semble aussi basique que \u00e7a soit mais c'est quand m\u00eame un facteur extr\u00eamement pourtant de plus en plus, d'autant plus qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de, de, de, de, de derni\u00e8re minute, les clients de plus en plus r\u00e9serv\u00e9 sur internet et ont des offres absolument exceptionnel pour une semaine, je sais pas moi, \u00e7a peut \u00eatre \u00e0 Maurice ou \u00e7a peut \u00eatre dans des destinations o\u00f9 on est s\u00fbr d'avoir du soleil et tout va \u00eatre compris et ils vont r\u00e9server sa la derni\u00e8re minute, donc d\u00e8s qu'il fait pas bon en Suisse par Europe oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:38) [88%] :\r\nOuais, ben oui, effectivement, ils pr\u00e9f\u00e8rent se tourner vers des destinations dont ils seront certains de la m\u00e9t\u00e9o, exactement comme si on se repose un peu sur notre Label Suisse \u00e7a c'est encore tr\u00e8s bien vu \u00e0 travers le monde au fond \u00e0 l'int\u00e9rieur, c'est la peau qui commence \u00e0 se vider un un peu plus, est ce qu'il y avait pas de monde effectivement les les h\u00f4tels de luxe, l\u00e0 l'exp\u00e9rience, j'imagine que chez vous, dans un palace, l'exp\u00e9rience qui est propos\u00e9 et 2 autres de de haute tenue dans pour un petit h\u00f4tel petit h\u00f4tel familial qui a moins de moyens, comment essayer de garantir une exp\u00e9rience \u00e0 un client qui vient et est -ce que l\u00e0 il y a pas une tradition qui est en train de se perdre aussi moins d'h\u00f4tels familiaux, comment vous voyez les choses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:17) [90%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que vraiment ce que ce que ce que recherche quand on parle quand on parle d'exp\u00e9rience, on parle avant tout d'\u00e9motion, on parle donc l\u00e0 c'est vraiment une dimension, une dimension humaine qui doit \u00e0 qui doit, qui doit \u00eatre l\u00e0, il faut, il faut arriver \u00e0 trouver le le le moyen de de toucher le client pour qui a une exp\u00e9rience qui fasse que coucou, revoil\u00e0 touche donc de cette fa\u00e7on, c'est quelque chose qui, qui qui va rester avec lui et il reviendra donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:47) [91%] :\r\nOui, certainement, je pense qu'en terme de, en terme de qualit\u00e9 d'accueil, on est peut-\u00eatre rest\u00e9 un petit peu sur des acquis sur oui, il y a une remise en question, certainement qu'il faut continuer \u00e0 faire qui a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 mais qui doit, qui doit continuer \u00e0 \u00e0 se faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:05) [84%] :\r\nVous allez dans les h\u00f4tels suisses vous \u00eates d\u00e9\u00e7u parfois vous allez visiter comme \u00e7a, incognito, certains h\u00f4tels comme cliente \u00e9videmment j'imagine et puis \u00e7a vous est arriv\u00e9 d'\u00eatre d\u00e9\u00e7u, de faire une mauvaise exp\u00e9rience dire la \u00e7a, \u00e7a joue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:15) [88%] :\r\nOui, mais pas plus en Suisse qu'ailleurs \u00e7a je crois que, effectivement, c'est c'est oui, d\u00e9clare l'h\u00f4tel, il faut que j'aille le voir, mais d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, je crois qu'on a des h\u00f4tels absolument extraordinaire en Suisse avec des concepts formidable, donc on a une offre qui est quand m\u00eame qui restent, qui restent tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:35) [90%] :\r\nSteve, donc je pense que on a peut-\u00eatre plus un souci en terme de communication, ce que je pense que d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le Suisse a de la peine \u00e0 se \u00e0 se \u00e0 se mettre en avant, il a os\u00e9 dire mais on est bon, mais ce qu'on fait, c'est formidable, mais la Suisse est beau mais venez et je crois que, voil\u00e0 peut-\u00eatre de temps en temps, il y a d'autres destinations qui vont \u00eatre un peu plus proactive et puis voil\u00e0 qui vont savoir se vendre de vous de mani\u00e8re peut-\u00eatre un peu plus optimale alors que la Suisse dans ce domaine -l\u00e0, on a peut-\u00eatre tendance un petit peu \u00e7a c'est tr\u00e8s culturel \u00e0 se mettre en retrait, \u00e0 \u00eatre un petit peu plus plus fiable, plus timide. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:16) [83%] :\r\nOn appelle \u00e7a Interstate peinte en anglais mais il y a pas vraiment de traduction imm\u00e9diatement en fran\u00e7ais mais c'est bien de cela qu'il s'agit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:21) [91%] :\r\nOui, oui, oui, tout \u00e0 fait, j'ai pos\u00e9 il faut pas avoir peur de dire mais on a, on a un pays extraordinaire, on a des, des, des, on a des sites, on a des, des, des, des villes, on a des offres qui sont juste exceptionnel, n'ayons pas peur de le dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:33) [77%] :\r\nAlors on on vous entend merci passer par qui et par quoi la communication, \u00e0 savoir les h\u00f4tels qui doivent faire leur propre communication c'est Suisse Tourisme c'est c'est quoi les cantons quitt\u00e9 que qui doit mieux communiquer \u00e7a dope, commencez par quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:45) [88%] :\r\nBen \u00e9coutez, je pense que il y a d\u00e9j\u00e0, je prends h\u00f4tellerie suisse qui fait un travail absolument remarquable qui est un un soutien dans diff\u00e9rents domaines, \u00e0 commencer par par la communication et marketing pour pour tous les h\u00f4tels suisses qui fait un travail remarquable, apr\u00e8s effectivement ce les gens, ceux qui font du bon boulot, je vous pose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:03) [83%] :\r\nOui, mais bien s\u00fbr, mais bien s\u00fbr une retire non oui tout \u00e0 les choses non non non non, mais tout \u00e0 fait, je crois que ce que je veux, \u00e7a fait maintenant 8 mois que je suis de de retour en Suisse, effectivement, ce que je r\u00e9alise de temps en temps, et peut-\u00eatre un manque de centralisation les, les, les, les organismes ont peut-\u00eatre un peu trop tendance, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 travailler peut-\u00eatre en silo et il y a peut-\u00eatre un manque de gaveurs un tout sens, surtout dans la r\u00e9alit\u00e9 le pays \u00e0 l'\u00e9chelle du monde voil\u00e0 exactement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:32) [81%] :\r\nQuand vous dites les, les, les, les organismes d'et c'est quand vous parlez d'organiser, c'est quoi les associations fa\u00eeti\u00e8res local ou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:37) [86%] :\r\nNon mais alors est -ce que \u00e7a peut \u00eatre une office du tourisme avec l'argent, le le le tourisme d'un canton, puis ensuite de la Suisse et diff\u00e9rentes organisations touristiques qui, de temps en temps, feraient mieux de se mettent toutes ensemble puis de dire bon ben voil\u00e0 la Suisse en terme de promotion, allons -y tous ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:57) [86%] :\r\nAllons -y tous ensemble, alors vous l'\u00e9voquiez, il y a \u00e9videmment le l'\u00e9conomie num\u00e9rique, ce qu'on appelle lib\u00e9ralisation du monde \u00e0 l'alors Bienne bon voil\u00e0 interrog\u00e9 une une directrice de Palin sur herbe EMB, vous n'aviez pas tout \u00e0 fait dans la m\u00eame cat\u00e9gorie, quoi que c'est quand m\u00eame assez int\u00e9ressant c'est quoi et ce genre de choses qui d'ailleurs interdit dans certaines villes, maintenant c'est un un mal, un mal n\u00e9cessaire, \u00e7a peut agir aussi comme un aiguillon pour Stimulez h\u00f4telier \u00e0 \u00eatre encore meilleur, comment vous voyez cette concurrence, si c'en est une. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:27) [79%] :\r\nAlors \u00e9coutez, si vous me permettez, la 1\u00e8re chose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:30) [95%] :\r\nM\u00eame en dirigeant un Palace, vous savez, je reprends l'exemple de Londres ou \u00e0 Paris, vous avez \u00e9norm\u00e9ment de de d'h\u00f4teliers de Palace qui se plaignent parce que maintenant une client\u00e8le individuelle \u00e0 tr\u00e8s haute contribution pr\u00e9f\u00e8rent aller s\u00e9journer chez des particuliers, quitte \u00e0 payer de 3000 francs ou euros la nuit plut\u00f4t que d'aller dans un h\u00f4tel, donc \u00e7a devient r\u00e9ellement pour vous c'\u00e9tait donc \u00e7a : concurrence oui alors \u00e0 Lausanne, je pense que \u00e7a n'est pas \u00e7a n'est pas encore le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:03) [91%] :\r\nCas encore, vous disiez qu'il y a pas encore on s'aimer, mais quelque part c'est un Airbnb c'est un succ\u00e8s absolument ph\u00e9nom\u00e9nal, je crois que \u00e7a fait partie de de cette nouvelle \u00e9conomie de partage, il faut faire maintenant avec ces stimulant, \u00e7a peut aussi apporter moi je trouve que pour nous, les h\u00f4teliers, j'essaie toujours de voir le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein plut\u00f4t qu'\u00e0 moiti\u00e9 vide et je pense que \u00e7a pousse les h\u00f4teliers un petit peu \u00e0 se dire bon bah voil\u00e0 qui sont nos clients, que veulent -ils, et maintenant il faut qu'on se bouge pour arriver \u00e0 \u00e0 faire \u00e9voluer notre offre et pour rester comp\u00e9titifs et puis \u00eatre plus cr\u00e9atif et pouvoir proposer autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:41) [84%] :\r\nJe je lisais sert Bien bien interdit notamment \u00e0 Berlin les r\u00e8gles impos\u00e9es aux offres des Verts, je m'en classiques, les h\u00f4tels traditionnels en mati\u00e8re de droit de bail de travail, de fiscalit\u00e9 et les taxes ne sont pas les m\u00eames que pour bis beaucoup plus laxiste, m\u00eame si \u00e7a commence \u00e0 interdire un peu, il y a pas distorsion de concurrence l\u00e0 quand m\u00eame bien un peu 2 poids 2 mesures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:59) [90%] :\r\nAlors l\u00e0, enti\u00e8rement d'accord avec vous, \u00e7a c'est s\u00fbr qu'on joue pas dans la m\u00eame cour, et l\u00e0, quelque part, quand on voit toutes les, les, les, les, les lois auxquelles le le le les les h\u00f4teliers peuvent \u00eatre peuvent \u00eatre soumis loi taxes etc, \u00e7a c'est s\u00fbr que, il y a un moment o\u00f9 il va falloir, il va falloir remettre remette tout \u00e7a \u00e0 plat, parce que l\u00e0 il y a pas de \u00e7a, c'est clairement c'est clairement pas juste vous voyez maintenant, m\u00eame certains h\u00f4tels qui vont commencer \u00e0 vouloir vendre des chambres via Air NBC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:28) [85%] :\r\nAh \u00e7a, c'est vraiment le monde \u00e0 l'envers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:30) [90%] :\r\nC'est le monde \u00e0 l'envers, clairement, clairement \u00e7a au Beau-Rivage certainement pas, non, \u00e7a, \u00e7a ne fait pas partie de notre politique de d\u00e9veloppement, mais je pense que d'un autre c\u00f4t\u00e9, tout va tellement vite, \u00e0 l'heure actuelle, les choses se font et les lois se mettent viennent se greffer ensuite, il y a un petit c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 on se retrouve devant le fait accompli et maintenant il faut que les gouvernements et prennent les choses en main mais il y a d\u00e9j\u00e0, je prends un exemple comme Paris, vous avez d\u00e9j\u00e0 vous avez je crois 30000 logements sur la place parisienne suppl\u00e9mentaire avec bien qui sont arriv\u00e9s comme \u00e7a sans que personne, finalement ne se rendent compte, donc maintenant il y a une loi \u00e0 toute vitesse, qui est \u00e0 mettre en place, c'est-\u00e0-dire l'interdit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:09) [84%] :\r\nC'est c'est juste ou c'est disproportionn\u00e9 au fond. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:11) [78%] :\r\nAlors je crois que c'est oui, enfin c'est c'est pas compl\u00e8tement interdit la presse que j'ai compris la nuance, oui, il y a quelques nuances, mais effectivement j'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:19) [79%] :\r\nCe qui interdirait d'une solution face \u00e0 cette \u00e9conomie l\u00e0 qui qui est qui est qui et qui a qui qui d\u00e9ferle sous nos yeux, c'est pas un combat d'arri\u00e8re- garde, interdire ce qu'il faudrait plut\u00f4t s'adapter juste 8 je pense que dans l'esprit et dans la prison. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:30) [85%] :\r\nLa Hubert, quand on voit cette nouvelle \u00e9conomie c'est le le le monde va dans cette direction, donc faut y aller faut c'est c'est \u00e9vident que il faut trouver des solutions, des r\u00e8gles apporter un cadre, mais clairement ne pas interdire non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:44) [84%] :\r\nIl y a autre chose qui se passe dans le monde de l'autre et c'est les sites, les de r\u00e9servation en ligne, les fameuses une tr\u00eave \u00e0 James is sans citer booking Point com c'est la plus c\u00e9l\u00e8bres qui quand m\u00eame 70 pourcent du du march\u00e9 suisse, \u00e7a c'est une d\u00e9pendance probl\u00e9matique \u00e0 vos yeux entre les h\u00f4tels et ses sites de r\u00e9servation en ligne, qui poursuit, \u00e0 ne pas mal d'argent quand m\u00eame oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:02) [91%] :\r\nAlors \u00e9coutez, l\u00e0 aussi, regardons le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein parce que booking vous permet quand m\u00eame d'acc\u00e9der \u00e0 certains march\u00e9s, \u00e7a peut \u00eatre, Moyen-Orient, Am\u00e9rique du Sud o\u00f9 vous n'auriez peut-\u00eatre pas en tant qu'h\u00f4teliers acc\u00e8s directement vous \u00e9tait pas les forces commerciales qui vont dans le monde entier pour aller ramasser ramasser pardon pour aller ramener des, des, des, des clients, donc l\u00e0 je pense que il faut utiliser cette plateforme Evie au mieux possible pour, pour, pour, pour d\u00e9velopper son chiffre d'affaires, maintenant c'est s\u00fbr qu'il faut pas met tous ses oeufs dans le m\u00eame panier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:40) [87%] :\r\nIl faut avoir une une strat\u00e9gie, une politique tarifaire coh\u00e9rente mais mais mais c'est c'est ces sont devenus oui clairement incontournable et m\u00eame un peu une sorte de Monod. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:53) [82%] :\r\nPaul oui il y a m\u00eame une Sorbonne est -ce que l\u00e0 aussi, pour rebondir sur ce que vous disiez avant Me les forces en commun ce qui certains \u00e9voquent la cr\u00e9ation d'un portail national de r\u00e9servation, sorte de booking Point com \u00e0 la Suisse, \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a ferait du sens \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:04) [84%] :\r\nAlors \u00e9coutez h\u00f4tellerie suisse a une tr\u00e8s bonne initiative, justement dans ce dans ce domaine, maintenant pour arriver \u00e0 \u00e0 \u00eatre en comp\u00e9tition avec ces g\u00e9ants il faut savoir j'ai j'ai et je crois que booking \u00e0 un investissaient il y a 5 ans, 200 millions avec Google pour \u00eatre en 1\u00e8re en 1\u00e8re page, ils sont pass\u00e9s, maintenant \u00e0 2 milliards et demi oui donc avant de pouvoir si on prend m\u00eame 2 milliards et demi vous prenez une soci\u00e9t\u00e9 comme accord, \u00e7a repr\u00e9sente m\u00eame pas accord ne pourrait m\u00eame parce permettre \u00e7a, donc on joue pas dans le rouge, clairement pas dans la m\u00eame cour, voil\u00e0, je crois que clairement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:44) [86%] :\r\nDonc il faut s'adapter et \u00eatre inventif et voir le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein, comme vous nous dites les palaces avant on passera \u00e0 la alors, j'ai de presse apr\u00e8s les palaces, moi j'ai pas mal de Palace en ville de Lausanne, c'est pas une immense ville quand m\u00eame Lausanne, mais c'est une tr\u00e8s belle ville, il y a le Lausanne Palace o\u00f9 la vie Beau-Rivage au bord du lac, et puis il y a la concurrence de l'H\u00f4tel Royal Savoy au bord du lac aussi enfin juste en dessus qui, qui a ouvert ses portes, il entame cet indice 4 Palace pour une aussi petite ville c'est votre sentiment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:10) [92%] :\r\nNon, alors \u00e9coutez, moi je trouve que Lausanne est une ville qui bouge Lausanne est une ville qui maintenant un un nouveau concurrent sur le sur la place de Lausanne, \u00e7a veut dire quoi, il va y avoir \u00e7a va g\u00e9n\u00e9rer de la demande suppl\u00e9mentaire, \u00e7a va faire rayonner, on l'esp\u00e8re encore plus Lausanne \u00e0 l'\u00e9chelle internationale, donc non formidable quand je je je je je je je vois cet cet h\u00f4tel qui a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 pendant des ann\u00e9es c'\u00e9tait triste paie bon bah voil\u00e0 maintenant saviez \u00e7a bouge et puis j'esp\u00e8re que \u00e7a va faire \u00e7a va apporter une de des clients suppl\u00e9mentaires \u00e0 la destination, c'est vraiment le l'objectif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:48) [86%] :\r\nLa Grande-Bretagne, vous \u00e9tiez au cr\u00e9neau de l'entre- jeu jusqu'\u00e0 il y a une ann\u00e9e grand palace londonien, l'inqui\u00e9tude n'en finit pas de monter, apr\u00e8s le vote sur le break Seat Val\u00e9rie Drouot. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:58) [88%] :\r\nOui, c'est dans la libert\u00e9 une reprise du fran\u00e7ais Lib\u00e9ration : fermeture de fond et chut\u00e9 immobilier en berne, il est sont encore trop t\u00f4t pour crier au feu, mais nombre d'observateurs craignent le pire et justement en mati\u00e8re d'immobilier de bureaux, principalement, qui pourrait m\u00eame devenir le d\u00e9clencheur d'une crise financi\u00e8re mondiale, le gouverneur de la Banque d'Angleterre ne dit pas autre chose dans son rapport sur la stabilit\u00e9 financi\u00e8re publi\u00e9e hier, l'immobilier commercial est l'un des principaux dangers de cette p\u00e9riode post- break citent en 1er signe de panique li\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:31) [82%] :\r\nAh, C\u00e9dric si Nicole Seiler Hayez si vous avez vu venir ce ce vote se oui et cons\u00e9quemment est -ce que ce sera vraiment une p\u00e9riode de cr\u00e9puscule qui va s'installer pour pour la Grande-Bretagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:40) [89%] :\r\nC'est tellement difficile \u00e0 dire, je crois que tout le monde a sa boule de cristal et essayez d'imaginer ce que \u00e7a va pouvoir donner, je crois que la, la, la premi\u00e8re chose, personne n'attendait vraiment pas ce qui m'a vraiment surprise c'est que en Angleterre \u00e0 Londres, dans, dans, dans le cercle dans lequel je, je, je, j'ai \u00e9volu\u00e9, personne, personne, personne ne pensait que ce ce ce ce vote allait allez passer c'est vraiment arriv\u00e9 comme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:04) [88%] :\r\nAlors qu'ici, en Suisse, je je je je trouve beaucoup de gens qui disent : ben oui, bah finalement et, pourquoi pas, qui d'ailleurs, la Suisse et dans les dans les dans le m\u00eame cas, donc quelque part, je crois que c'est amusant de voir la la la la diff\u00e9rence entre entre les, les, les, les lieux de la perception entre les les les 2 destinations : je crois que le Suisse voit \u00e7a avec beaucoup de, de, de, de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et pourquoi pas une on l'a fait, donc pourquoi pas eux, maintenant elle ce que les Britanniques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:32) [95%] :\r\nQu'on laisse cette m\u00eame mentalit\u00e9 vont arriver \u00e0 faire la m\u00eame chose que la Suisse a r\u00e9ussi \u00e0 faire avec avec l'Europe, \u00e7a l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:40) [91%] :\r\nR\u00e9ussir ou peut-\u00eatre est en train d'\u00e9chouer parce qu'\u00e9videmment il faut concr\u00e9tiser le vote du 9 f\u00e9vrier 2014 cette suisse qui n'est pas dans l'Union europ\u00e9enne qui, qui a des relations difficiles depuis 2 ans et demi avec l'Europe, \u00e7a vous pose un probl\u00e8me commercial philosophique, politique ou ce sont des choses dont vous ne vous occupez pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:57) [90%] :\r\n\u00e9coutez, je pense que bon il y a cette fameuse loi sur l'immigration, la du 9 f\u00e9vrier on attend un petit peu tous de, de, de, de voir comment, comment \u00e7a va, comment changer les h\u00f4teliers, les h\u00f4teliers, pardon, comment \u00e7a va se se d\u00e9velopper parce que voil\u00e0, pour l'instant, \u00e7a reste quand m\u00eame encore un petit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:15) [80%] :\r\nSi on se f\u00e2che avec le repas d\u00e9finitivement, c'est mauvais pour pour vos affaires \u00e0 pas, je pense que ce serait dommage 10. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:21) [84%] :\r\nC'est d\u00e9finitivement avec l'Europe, oui, l\u00e0, clairement, oui, j'ai fait vos calculs, on a tous fait nos calculs Week oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:28) [84%] :\r\nVous vous dites \u00e7a avec le sourire, bon allez, on va se quitter sur un un verre alors qui est vraiment tr\u00e8s plat, c'est celui de Roger Federer dans la presse, Sandra Timmer, un nouveau record pour Roger. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:38) [91%] :\r\nOui, un record de plus mais dont il se serait bien pass\u00e9, le B\u00e2lois selon Blick puisque hier face \u00e0 Marine Cilic c'est la 10\u00e8me fois de sa carri\u00e8re, qui a r\u00e9ussi \u00e0 revenir et gagner un match apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 men\u00e9 2 \u00e0 0, \u00e7a me surprend moi- m\u00eame avoir Roger Federer qui se montre confiant pour la suite, \u00e7a 11\u00e8me demi- finale \u00e0 Wimbledon, comme le pr\u00e9cise la NZZ et pour cause : \u00e0 la fin du match, je me sentais aussi frais qu'au d\u00e9but, dit -il, mais sera unique est averti et un expert d'ajouter apr\u00e8s le match de hier, parfois, on oublie l'immense volont\u00e9 de victoires de Roger parce que chez lui tout \u00e0 l'air si facile et si elle est quand. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:16) [86%] :\r\nPeut-\u00eatre connaissez -vous le personnage, l'avez -vous re\u00e7u dans un de vos \u00e9tablissements Nicole Seiler Hayez c'est vraiment \u00e7a, les valeurs suisse Ph incarn\u00e9 par par Federer, vous avez peut-\u00eatre exploser de joie aussi, si vous avez vu le match, en tout cas le r\u00e9sultat hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:30) [93%] :\r\nMais \u00e9coutez c'est juste extraordinaire, je crois qu'on est tous tr\u00e8s, tr\u00e8s fier, et et voil\u00e0 quand on parle d'un d'un ambassadeur suisse Roger Federer est vraiment, vraiment une un ambassadeur une une mascotte si je si je puis dire, donc je pense que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:48) [78%] :\r\nMais ambassadeur quoi il faudrait lui donner un athl\u00e8te au dialogue ni tout \u00e0 fait c'est vrai c'est un politicien long long propos\u00e9 c'est un meilleur ambassadeur qu'un autre peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:58) [91%] :\r\nAh mais oui parce qu'effectivement il incarne tellement de, de, de, de, de valeurs qui sont propres \u00e0 \u00e0 \u00e0 la Suisse \u00e7a clairement, je pense que ce serait le 1er ambassadeur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:10) [82%] :\r\nVous le connaissez personnellement je n'\u00e9tait pas question hier, on n'est pas ce plaisir bras peut-\u00eatre s'il nous \u00e9coute, il peut faire un d\u00e9tour par Lausanne Nathalie Seiler AIS, merci infiniment, ont \u00e9t\u00e9 avec nous, merci \u00e0 vous, directrice g\u00e9n\u00e9rale du Beau-Rivage Palace et vous \u00eates membre du conseil d'administration de l'\u00e9cole h\u00f4teli\u00e8re de Lausanne, qui donc recueille quelques bonnes, note encore l'entendait tout \u00e0 l'heure \u00e0 25 avec Dominique, chauffage, c'est une excellente journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:29) [94%] :\r\nMerci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-07-07T07:14:51Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 15000, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer WqK7zdT5Ia4S8ZNccOD7EAwLsSiI"}]