[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=20600&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=20625&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=20575&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-14A77FA0-61AC-4B3B-A618-E8DD68904250", "internalArchiveId": "14A77FA0-61AC-4B3B-A618-E8DD68904250", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : Divergences", "publicationDate": "2016-05-09T00:00:00Z", "durationSec": 158, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7673938", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages 2", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2016-05-09T17:50:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2016-05-09T17:50:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-7673941", "ece-7673938"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-16T16:07:43Z", "speechToTexts": ["16.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [63%] :\r\nDe Vittel pilote cohue. \r\nOui, oui c'est \u00e7a fait son \u00e9pouse vraiment un troupeau oui oui oui, c'est au contraire une fraude et donc non pas une bougie m\u00e9morable le Mayence et je vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [74%] :\r\nDans un esprit revendicateur, vous vous r\u00e9v\u00e9lez on anarchiste de la douleur, un ancien \u00e9quipier de ces mouvements de forces utopiste, mais finalement aucun port \u00e0 reste r\u00e9solument ont inh\u00e9rent \u00e0 la c\u00e9sure, alors c'est un Bill concept a H\u00e9lios 1 Krasic surann\u00e9, c'est vrai que nous mettons politique eut \u00e9t\u00e9 de facto plus ad\u00e9quate, mais bon, on en reste au verbe et je ne permettrai pas la pelouse au Sacha et Jacques Imbert absente \u00e0 ce d\u00e9bat, mais qui est, \u00e0 mon humble avis, l'esprit socialiste dans ces domaines, pardonnez -moi, je crois que Charlotte Andrieux on souhaite faire un on commentaire oui Alain les paradigmes associatif en tous genres, les font qu'interpeller les allusions sibyllines du concept pour ma part, serait -il encore victoire polys\u00e9mique d'\u00e2ge de joindre \u00e0 celui -ci une analogie s\u00e9mantique des constructive alors maintenant je crois que vraiment pour l'instant c'est un c'est un ostracisme du langage pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9 qu'on \u00e9coute en ce moment dans Lib\u00e9ration ce triste on va Lamberto vous avez diam\u00e9tralement oppos\u00e9e \u00e0 ce contre- pied libertin, si j'ose dire, alors effectivement je me p\u00e8te volontiers au jeu de de la controverse mais cit\u00e9s dans le sel but que nous vu sur zone d'un d\u00e9bat, je crois que ex nihilo nihil les sites date aussi 1000 bousculant tout autour du lyc\u00e9e, 300 campements qui pense pas maintenant, pas maintenant de, de, de rien, rien de nairas 60 soci\u00e9t\u00e9s les semblables se soigne entre son bleu, c'est tr\u00e8s beau, bon Julien vous souhaitez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [61%] :\r\nOu st\u00e9rique si aucun franchement, excusez -moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [70%] :\r\nOn va recentrer le dans l'arm\u00e9e avait surtout \u00e7a tr\u00e8s atterrissage aussi Manuel laissez le tout \u00e0 fait, il est, il est dans son propos, ce que l'incarnation auto- r\u00e9f\u00e9renc\u00e9 critique et par Loretta voil\u00e0, j'aimerais voir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [81%] :\r\nDurant peuvent du tonton, tu peux te thorax et 100 minutes \u00e9coutez moi \u00e7a plut\u00f4t autour de la table et les auditeurs moi est en vue, vous \u00eates Crammed la t\u00eate, j'ai rien pig\u00e9 de votre chez vous, les gens sont b\u00eates, vous n'\u00eates que des blaireaux au fil du mot cach\u00e9 vous tuez les rangs sans avoir \u00e0 lutter, la mort dans vos stylos assez c'est c'est tr\u00e8s beau a plein plein. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:29) [77%] :\r\nJ'ai trouv\u00e9 \u00e7a tr\u00e8s insultant pour ma part et g\u00e8le avec syst\u00e8me c'est mal \u00e9crit, c'est nul, Salazar, c'est de la mer pour. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-09T16:05:01Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Auer, Christophe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F62AE26B-70F0-4D6C-84C3-EF40B823D9BE", "internalArchiveId": "F62AE26B-70F0-4D6C-84C3-EF40B823D9BE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les petites histoires des grandes soir\u00e9es : James Brown", "publicationDate": "2016-05-09T00:00:00Z", "durationSec": 215, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7673971", "imageURL": "http://www.rts.ch/7033931.image", "alternativeTitle": ["James Brown", "James Brown / NMT_2016-05-09T07:53:23_petites-histoires-des-grandes-soirees", "James Brown / NMT_2016-05-09T07:53:23_petites-histoires-des-grandes-soirees"], "variantIds": ["ece-7673988", "ece-7673971"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-16T09:16:53Z", "speechToTexts": ["16.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [83%] :\r\nJoli si luxe et discoth\u00e8ques Couleur3 c\u00f4toie les grands de ce petit il a trouv\u00e9 un m\u00e9decin qui lui permet de toucher des pics et petites histoires des grandes soir\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [75%] :\r\nBonjour Couleur3 la revue par les commandants de bord de bienvenue dans mon monde, Christophe Le de gens qui ont de l'argent au oui, cette semaine, se d\u00e9fend une petite testost\u00e9rone tout en gardant, \u00e9l\u00e9gance, amour de la et qu'est -ce qu'on \u00e9tait bien ah on \u00e9tait pire le 3 mai c'\u00e9tait le bordel de l'perlimpinpin pas parmi gagnable, James Brown, James Brown qui, de gauche, au sol, un homme qui a ouvert dans le chemin, que ce soit pour un punk, la danse, James a ouvert tant de voix la regarde sa femme aussi, plusieurs fois j'ce n'est plus grand, Mickels Jackson pour le citer, Derrida, on prend 2 secondes maintenant pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 qui est ce qu'on a pu inspirer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [83%] :\r\nBen oui c'est, c'est c'est entre nous, \u00e7a fait plaisir que de plus en plus de gens qui n'ont rien, je pense surtout vraiment \u00e0 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [84%] :\r\nEn ce sens, dites minable pas l'anniversaire de James Brown, on conna\u00eet sa musique, on connaissait pas dedans c'est chaud, donc on imagine bien que sa f\u00eate d'anniversaire, c'\u00e9tait pas la m\u00eame que celle de SchneiderAmmann. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [95%] :\r\nEt c'est bon pour la sant\u00e9 selon un dicton populaire comme moi, vous en avez certainement d\u00e9j\u00e0 fait l'exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [75%] :\r\nL'anniversaire de James, c'est le genre d'anniversaire ou quand arrive d'une sonde automatique, donc je me suis fait tout petit, je suis rentr\u00e9 en mai, le lendemain, pareil, le 4 mai on f\u00eatait l'anniversaire de elle a aussi d\u00fb, de son tout petit, mais l'ambiance est sympa car on allait acc\u00e9l\u00e9rer l'action toi apr\u00e8s une coupe merci reco c'est vraiment gentiment : \u00e9coute, \u00e7a me fait plaisir mais \u00e7a me d\u00e9prime 52 ans, mais pourquoi j'ai pas vu non mais 52 c'est plus que de fois alors je comprends et toi 52 \u00e7a fait combien de fois tablier la 52 alors, avec moi, on les plus sur une \u00e9tude de fonction qu'une somme multiplication par 2, bon c'est pas gratuit, ce n'est pas la qui compte \u00e7a va fait plaisir que \u00e7a au cours de l'emploi, ces commandes, tu fais exactement, c'est 12 comment tu lui donne exact, c'est le rythme la Canada \u00e7a tourne le rythme, la cadence pour lui casser cass\u00e9 le nez du crash dans son char, je lui ai dit : voil\u00e0 maintenant Duez, merci robotique quand, \u00e0 la merci d'\u00eatre avec si on dirait les tandis que les autres, bref \u00e7a passe au texte du lendemain, moi qui pensait avoir eu ma dose de sexe, de la semaine, je re\u00e7ois une invitation du Sigmund Freud car William vendredi 6 mai c'\u00e9tait son n'anniversaire, l'anniversaire de Gironde, calme, pos\u00e9, bien entour\u00e9 Zemun me dit inqui\u00e8te va y avoir de la bouffe tout \u00e9tait sous contr\u00f4le, quand soudain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:34) [69%] :\r\nLe y, a c'est bon ben oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:38) [69%] :\r\nMoi n'ai pas c'est pas gentil et largement victime exhiber sur la piste, on appr\u00e9cie, on assiste syphilis parce que c'est bien, mais non l\u00e0 o\u00f9 faut pas trop, mais la la la, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [72%] :\r\nMa\u00eetre Kim \u00e7a le truc, c'est que je pensais pas que po\u00e9sie clown derri\u00e8re Alitalia a \u00e9t\u00e9 le plus fort, il est ma\u00eetre qui ne devant moi \u00e0 danser le monde au boulot, donc comme d'habitude, je me suis joint et j'ai, dans ce milieu, donc, m\u00eame si une serveuse, m'a dit que quand on fait c'\u00e9tait raciste -t-on sur la semaine, monsieur r\u00e9sume pas qu'un cours sur l'amour et la femme avec oui, j'\u00e9tais pas pr\u00eat de voir oui, des crimes si complices la coque n'arrangeant rien, j'ai failli faire un infarctus mais je vais bien, enfin je le mieux ai ma sur l'des bizarre, je me souviens juste du moment o\u00f9 on marche dans la rue parce que Sigmund voulait un kebab pendant gimmick de l'aide, venez, on va manger du poulet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:30) [89%] :\r\nLes petites histoires des grandes soir\u00e9es. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-09T08:25:00Z", "program": {"href": "/programs/4C33B5EB-16E6-41DA-9807-261BCC177ECD", "id": "4C33B5EB-16E6-41DA-9807-261BCC177ECD", "name": "Petites histoires des grandes soir\u00e9es"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Kominek, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B37391BC-4832-48B6-8CAE-C7FACFEC56B9", "internalArchiveId": "B37391BC-4832-48B6-8CAE-C7FACFEC56B9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A l'heure du revenu de base inconditionnel, petite histoire des utopies sociales", "publicationDate": "2016-05-09T00:00:00Z", "summary": "Les opposants au revenu de base inconditionnel qualifient souvent l'initiative comme une \"utopie dangereuse\". L'aspect id\u00e9aliste et irr\u00e9aliste d'un revenu de base b\u00e9n\u00e9ficiant \u00e0 l'ensemble de la population est tr\u00e8s critiqu\u00e9. Interview de Charles Heimberg, historien des mouvements sociaux et professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * A l'heure du revenu de base inconditionnel, petite histoire des utopies sociales  \r\nUne \"utopie dangereuse\". L'expression revient souvent dans l'argumentaire des opposants au RBI, sur lequel les \u00e9lecteurs se prononceront le 5 juin prochain. L'id\u00e9e d'un revenu de base b\u00e9n\u00e9ficiant \u00e0 l'ensemble de la population est tr\u00e8s critiqu\u00e9e pour son aspect irr\u00e9aliste, et aussi id\u00e9aliste. A droite on craint que le RBI ne se transforme en oreiller de paresse... A gauche on redoute un d\u00e9tricotage du syst\u00e8me actuel d'assurance sociales...\r\nOn l'aura compris: dans la bouche des uns et des autres, le terme \"utopie\" fait plut\u00f4t figure de gros mot...\r\nBonsoir, Charles Heimberg!\r\nVous \u00eates historien \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve... Professeur de didactique de l'histoire...\r\nQualifier le Revenu de base inconditionnel d'\"utopie\", c'est correct, pour vous?\r\nOn entend plusieurs voix \u00e0 gauche craindre pour l'avenir du syt\u00e8me actuel d'assurances sociales, si le RBI devait \u00eatre accept\u00e9... Mais si l'on prend par exemple l'AVS, est-ce qu'elle n'est pas elle-m\u00eame n\u00e9e d'une utopie? \r\nOn sait que la mise en place de l'AVS a \u00e9t\u00e9 l'aboutissement d'un combat tr\u00e8s long... Les Suisses ont dit non aux projets d'AVS jusqu'au d\u00e9but des ann\u00e9es 30... Qu'est-ce qui a fait que cette utopie s'est concr\u00e9tis\u00e9e au lendemain de la seconde guerre mondiale, en 1947 pr\u00e9cis\u00e9ment?\r\nEn clair il faut un climat d'incertitude pour que les utopies se r\u00e9alisent?\r\nEst-ce qu'on pourrait dire que la Suisse va en quelque sorte trop bien aujourd'hui, et que c'est peut-\u00eatre ce qui pourrait emp\u00eacher l'id\u00e9e du RBI de se concr\u00e9tiser actuellement?", "durationSec": 573, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7691339", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["A l'heure du revenu de base inconditionnel, petite histoire des utopies sociales / FOR_2016-05-09T18:10:00_developpement-6", "Forum du 09.05.2016"], "alternativeSummary": ["Les opposants au revenu de base inconditionnel qualifient souvent l'initiative comme une \"utopie dangereuse\". L'aspect id\u00e9aliste et irr\u00e9aliste d'un revenu de base b\u00e9n\u00e9ficiant \u00e0 l'ensemble de la population est tr\u00e8s critiqu\u00e9. Interview de Charles Heimberg, historien des mouvements sociaux et professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-7691339"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-16T06:33:38Z", "speechToTexts": ["16.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nUne utopie dangereuse, l'expression revient souvent dans l'argumentaire des opposants au RBI sur lequel les \u00e9lecteurs se prononceront le 5 juin prochain l'id\u00e9e d'un revenu de base b\u00e9n\u00e9ficiant \u00e0 l'ensemble de la population est tr\u00e8s critiqu\u00e9 pour son aspect irr\u00e9aliste et id\u00e9aliste, \u00e0 droite, on craint que le RBI ne se transforme en oreiller de paresse \u00e0 gauche, on redoute un d\u00e9tricotage du syst\u00e8me actuel d'assurance sociale, on l'aura compris, dans la bouche des uns et des autres, le terme utopie fait plut\u00f4t figure de gros mots, bonsoir, j'arrive Heimberg bonsoir, vous \u00eates historien \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, professeur de didactique de l'histoire qualifier le Revenu de base inconditionnel d'utopie, c'est correct pour vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:38) [86%] :\r\nOui, \u00e9coutez -le quand vous avez commenc\u00e9 \u00e0 parler d'utopie, vous savez d'abord un inconnu \u00e0 ce le l'adjectif dangereux et ce qui me fait dire que dans l'utopie, on a, on a un mois, a avalis\u00e9 qu'il faut v\u00e9rifier pr\u00e9ciser de quoi on parle, l'utopie, c'est \u00e0 la fois dans le et ce que j'appelle moi utopie sociale, c'est \u00e0 la fois une esp\u00e9rance et un horizon d'attente, notamment pour les plus d\u00e9favoris\u00e9s mais si utopie peut \u00eatre aussi une chim\u00e8re ou une illusion qui devient dangereuse qui qui est danois qui est donc d\u00e9nonc\u00e9e comme telle, donc si je lis le le le le le point de de la d'une initiative sur le le Revenu de base inconditionnel, l'id\u00e9e d'un revenu de base doivent permettre \u00e0 l'ensemble de la population de mener une existence digne de participer \u00e0 la vie publique, \u00e7a me para\u00eet \u00eatre une belle esp\u00e9rance, il y a un beau projet, encore faut -il savoir de quel revenu, on parle d'encore faut -il savoir de quelle mani\u00e8re il est fini et on voit bien que cette initiative, on parle, on parle d'un chiffre de 2500 francs qui n'est, qui ne sur lequel on ne on ne votera pas puisqu'il ne fait pas partie du texte de l'initiative, donc en r\u00e9alit\u00e9, tout d\u00e9pend de de de ce qui se r\u00e9f\u00e8re de cette de de ce propos qui ont mis qui est mise en d\u00e9bat \u00e0 travers l'initiative. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [95%] :\r\nCharles Heimberg on entend plusieurs voix \u00e0 gauche notamment craindre pour l'avenir du syst\u00e8me actuel d'assurance sociales, si le RBI devait \u00eatre accept\u00e9, le 5 juin mais si on prend par exemple l'AVS, est-ce que l'AVS n'est pas elle- m\u00eame n\u00e9e d'une utopie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:07) [85%] :\r\nAlors \u00e9coutez le Parlement donn\u00e9 de l'histoire du travail industriel, il n'y avait aucune protection sociale et entend et ce sont donc bien des des utopistes, dans le sens positif de l'esp\u00e9rance et de l'horizon d'attente qui ont lanc\u00e9 les premi\u00e8res exp\u00e9riences de solidarit\u00e9 de socialisation des risques et avant l'AVS, on a eu des exp\u00e9riences, si on avons effectu\u00e9 \u00e0 une \u00e9chelle beaucoup plus micro, je vous donne 2 exemples tr\u00e8s rapidement la plus micro qui puisque que que je connaisse, celle du Docteur Adrien socialiste Gen\u00e8ve qui cr\u00e9e en 1905 l\u00e0 cercle coop\u00e9ratif communiste, faut faire attention 1905 le mot doit \u00eatre pris dans son \u00e9poque et pas dans dans ce qu'il est devenu apr\u00e8s et dans ce dans ce cercle d'une petite boulangerie il est d\u00e9cid\u00e9 d'abord de vous fournir du pas \u00e0 \u00e0 bas prix, or la population ouvri\u00e8re ont n\u00e9anmoins d'interm\u00e9diaire, mais il y avait \u00e9galement d\u00e9cid\u00e9 de ne pas rendre les les b\u00e9n\u00e9fices sous forme de dividendes aux membres de la coop\u00e9rative, mais de les socialiser afin de cr\u00e9er une petite assurance perte de gain, ce qui fait que quand un membre de la de la coop\u00e9rative malade d'ici l\u00e0, il avait un minimum de salaire qui ne pouvait pas aller travailler, donc quand on a la c'est une esp\u00e8ce de premi\u00e8res \u00e9bauches qui avait l'air de rien mais qui \u00e9tait une vraie utopie parce qu'elle correspondait en effet on peut, on peut voir, on peut constater r\u00e9trospectivement, quel r\u00f4le qu'elle correspondait \u00e0 un besoin qui qui a mis tr\u00e8s longtemps \u00e0 se mettre en place, alors apr\u00e8s il y a d'autres exemples de coop\u00e9ratives, mais j'ai pas le temps de de d\u00e9velopper, par exemple, la coop\u00e9rative de Saint-Cloud la flat fraternelle \u00e9tait aussi un haut lieu de la date compte coop\u00e9ratives de consommation ou pour socialiser les profits pour cr\u00e9er des formes de solidarit\u00e9, et bien s\u00fbr la l'id\u00e9e les id\u00e9e de la qui a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 par un mouvement social pendant l'entra\u00eenement non nombreuses ann\u00e9es en Suisse, il faut se rappeler par exemple que l'une des b\u00eates, des revendications de la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale de 1918 alors en fait que cette AVS appara\u00eet qu'apr\u00e8s la de cela, c'est la seconde guerre mondiale dans les ann\u00e9es, dans les ann\u00e9es 40 ans que \u00e7a prend tr\u00e8s longtemps et il y a, il fuit, \u00e7a c'est un un long processus, mais c'est une c'est une utopie sociale qui s'est r\u00e9alis\u00e9 : qui c'est qui a montr\u00e9 sa n\u00e9cessit\u00e9 et pour aller jusqu'au bout avec votre comparaison, on peut, on peut constater aussi de mani\u00e8re un peu paradoxale parce que dans le fond, le RBI est men\u00e9 par une initiative mais il n'est pas men\u00e9e par un mouvement social, c'est \u00e7a qui rend un peu la la fin qui l'Euro un peu \u00e9trange enfin utopie \u00e0 l'heure actuelle, h\u00e9 ben il est int\u00e9ressant de constater que, lors des journ\u00e9es de la journ\u00e9e des travailleurs du du 1er mai dernier, le mot d'ordre central port\u00e9es par les syndicats s'\u00e9taient l'extension de l'AVS, c'est-\u00e0-dire l'extension de la part des retraites en Suisse qui est bas\u00e9e sur un principe de r\u00e9partition et c'est ce n'est pas le RBI. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:57) [92%] :\r\nC'est int\u00e9ressant ce que vous dites par rapport au fait que, aujourd'hui, le RBI n'ait pas port\u00e9 par un mouvement social, ce qui \u00e9tait le cas de l'AVS, est-ce que \u00e7a veut dire finalement que pour finalement avoir une chance, ce genre de mouvement doit s'inscrire dans un moment particulier de l'histoire, dans lequel il y a une revendication, il y a un besoin qui est exprim\u00e9e par un corps social qui se mobilisent, qui se manifeste par rapport \u00e0 une situation \u00e9conomique o\u00f9 il y a des d\u00e9calages, des in\u00e9galit\u00e9s et des projets qui valait \u00e0 les combler. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:25) [86%] :\r\nProbablement, oui, d'ailleurs on peut, on peut voir, on peut constater combien seront et dit : elles sont, elles, sont divers : les milieux qui soutiennent l'id\u00e9e d'untel dans telle revenu, on a aussi bien une personnalit\u00e9 comme Yannis factice qui a \u00e9t\u00e9 alors l'ancien ministre de l'\u00e9conomie sous le gouvernement Tsipras sont en gr\u00e8ve, qui a constat\u00e9 les effets d\u00e9l\u00e9t\u00e8res de la politique d'aust\u00e9rit\u00e9 en dans son pays et qui d\u00e9fend ce principe l\u00e0 o\u00f9, \u00e0 partir d'une situation de, de, de, de, de d\u00e9sespoir et d'immenses difficult\u00e9s pour pour la population europ\u00e9enne, mais en m\u00eame temps on a parmi les d\u00e9fenseurs de ce de ce type de de de revenu de base inconditionnel des libertariens des ultra- lib\u00e9raux, qui ont bien compris que pour disposer de la de de toutes les libert\u00e9s, donc d'un temps de de de profit des de, de, de, et l'initiative \u00e9conomique, ils r\u00e9clament Henri et ont bien compris qu'il fallait assurer un minimum pour \u00e9viter que la soci\u00e9t\u00e9 se r\u00e9voltent et du coup il y a le risque c'est le risque de la de c'est l\u00e0 c'est c'est c'est l'ambigu\u00eft\u00e9 de ce projet, on pourrait, on pourrait imaginer que que finalement oui on on fournit un revenu minimum \u00e0 toute la population, donc on a une part de la ceux de la soci\u00e9t\u00e9 qui est enfin de de l'organisation sociale qui est qui et qui est commune et qui a utilis\u00e9 l'id\u00e9e, mais en m\u00eame temps \u00e7a serait \u00e7a pourrait ouvrir la porte \u00e0 et \u00e0 ce qu'on appelle vous savez ce ce ce n\u00e9ologisme de lib\u00e9rer une rue, lib\u00e9ralisation de l'\u00e9conomie, c'est-\u00e0-dire que tout ce qui seraient au de au-del\u00e0 de ce de ce de ce revenu de base inconditionnel sur une totalement lib\u00e9ralis\u00e9 et tout le monde serait enfin chacun serait laiss\u00e9e \u00e0 son \u00e0 son sort, et \u00e7a \u00e7a poserait d'\u00e9normes probl\u00e8mes, d'autant plus que 2 \u00e9normes que l'id\u00e9e qui est derri\u00e8re, c'est quand m\u00eame que on va vers, on irait vers une automatisation du travail qui, sans doute une partie du travail disponible, \u00e7a c'est, c'est c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qu'on voit bien, mais en m\u00eame temps, moi je ne crois pas du tout \u00e0 la \u00e0 la disparition compl\u00e8te du travail et notamment des trains, des des travaux les plus durs et les plus pr\u00e9caires, et donc la protection des travailleurs les plus d\u00e9favoris\u00e9s, ceux qui font des travaux que nous ne voulons pas faire et qui sont ceux qui sont les plus difficiles, c'est une protection qui a qui demeure n\u00e9cessaire et ensuite j'ai vu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:46) [86%] :\r\n\u00e0 la page, je me permets de parce que vous vous \u00eates sp\u00e9cialiste du mouvement ouvrier, Charles Heimberg et de son histoire et c'est l\u00e0 que c'est int\u00e9ressant, c'est de constater finalement que ces utopies sociales se sont souvent construites avec le soutien de la base \u00e0 des base ouvri\u00e8re on peut penser \u00e0 l'AVS mais \u00e0 d'autres types d'assurances sociales au fil de l'histoire suisse alors qu'ici, face au RBI, c'est plut\u00f4t un projet d'intellectuels qu'a de la peine \u00e0 \u00eatre compris typiquement par ceux qui ont \u00e9t\u00e9 les les vrais moteurs, un de ces progr\u00e8s sociaux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:11) [86%] :\r\nMais dans le fond, dit -il enfin, je veux les historiens sont plus jamais tr\u00e8s bon pour pr\u00e9venir la l'avenir, c'est vraiment pas mon propos, mais, mais je veux dire on nous vivons aujourd'hui dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 l'horizon d'attente est s\u00e9rieusement crise non vivant dans une soci\u00e9t\u00e9 qui qui pr\u00e9carisent une une grande partie de la de la de la population et il n'est pas failli, il n'est pas impossible qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, cette n\u00e9cessit\u00e9 de garantir un revenu de base de, de, de dignit\u00e9 minimale \u00e0 toute la population se s'impose peu de, de, de, de, de plus en plus au sein du du du corps social, c'est une hypoth\u00e8se possible : c'est vrai qu'aujourd'hui c'est pas le le le le cas ce qui est port\u00e9 aujourd'hui comme utopies sociales para\u00eet davantage l'id\u00e9e de l'extension de l'AVS ou l'id\u00e9e du partage du travail, enfin il y a oui j'ai j'ai j'ai vu l'autre jour, une jeune femme, une responsable et ne socialiste en Suisse, d\u00e9fendait une une dizaine, une diminution importante de des des horaires de travail et \u00e7a aussi c'est une utopie sociale tr\u00e8s forte qui a, qui a marqu\u00e9 l'ensemble des du mouvement ouvrier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:22) [95%] :\r\nCharles Heimberg merci d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques minutes avec nous, on rappelle que vous \u00eates historien \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, professeur de didactique de l'histoire, excellente soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:31) [66%] :\r\nOn ne fait rien pour avoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-09T16:56:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Heimberg, Charles", "role": "Historien", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-88991A47-CB63-4D0C-A1FB-B84B9320B00B", "internalArchiveId": "88991A47-CB63-4D0C-A1FB-B84B9320B00B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ouverture du proc\u00e8s \u00e0 l'encontre de la cellule djihadiste de Verviers", "publicationDate": "2016-05-09T00:00:00Z", "summary": "Le proc\u00e8s d'une cellule djihadiste d\u00e9mantel\u00e9e en janvier 2015 \u00e0 Verviers, en Belgique, s'ouvre ce lundi pour trois semaines devant le tribunal correctionnel de Bruxelles.\r\n\r\n* * Le proc\u00e8s d'une cellule djihadiste d\u00e9mantel\u00e9e en janvier 2015 \u00e0 Verviers, en Belgique, s'ouvre ce lundi pour trois semaines devant le tribunal correctionnel de Bruxelles.", "durationSec": 72, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7691323", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Ouverture du proc\u00e8s \u00e0 l'encontre de la cellule djihadiste de Verviers / 12H30_2016-05-09T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 09.05.2016"], "alternativeSummary": ["Le proc\u00e8s d'une cellule djihadiste d\u00e9mantel\u00e9e en janvier 2015 \u00e0 Verviers, en Belgique, s'ouvre ce lundi pour trois semaines devant le tribunal correctionnel de Bruxelles."], "variantIds": ["ece-7691323"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-16T05:19:31Z", "speechToTexts": ["16.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAngers c'est un proc\u00e8s sous haute surveillance, qui s'est ouvert ce matin \u00e0 Bruxelles, le proc\u00e8s de la cellule terroriste de Verviers, elle \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme la matrice des cellules terroristes responsables des attentats de Paris et de Bruxelles, parmi les 16 accus\u00e9s de ce proc\u00e8s, 7 d'entre eux seulement \u00e9taient attendus sur le banc des des accus\u00e9s \u00e0 Bruxelles, Pierre B\u00e9nazet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [92%] :\r\nOn peut dire que ce proc\u00e8s a commenc\u00e9 sur un mauvais pied puisque non seulement l'un des accus\u00e9s en libert\u00e9 s'est fait repr\u00e9senter par son avocat et parce qu'on outre apr\u00e8s avoir commenc\u00e9 avec 3 quarts d'heure, le retard, l'audience a \u00e9t\u00e9 rapidement suspendu ce matin puisque le juge a accord\u00e9 aux avocats de pouvoir discuter avec leurs clients, ce qu'il n'avait pas pu faire durant les 2 derni\u00e8res semaines \u00e0 cause de la gr\u00e8ve actuelle des gardiens de prison en Belgique, le principal suspect et Marouane El Bali accus\u00e9 entre autres de tentative de meurtre aggrav\u00e9 pour avoir ouvert le feu sur la police le 15 janvier 2015, les policiers avaient \u00e9t\u00e9 accueillis par les tirs des 3 suspects pr\u00e9sents et 2 d'entre eux avaient \u00e9t\u00e9 abattues, une des figures principales de cette cellule \u00e9tait \u00e9videmment absent de ce proc\u00e8s, Abdelhamid ou de abattu \u00e0 Saint-Denis en novembre et qui est pr\u00e9sent\u00e9 comme celui qui dirigeait cette cellule de Verviers depuis la Syrie ou la Gr\u00e8ce qui a B\u00e9nazet pour rtsinfo \u00e0 Bruxelles. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-09T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}}, {"id": "sound-1879B610-33CB-46C3-86F4-E298A2FA1B96", "internalArchiveId": "1879B610-33CB-46C3-86F4-E298A2FA1B96", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le climat pro-paysan est-il en train de changer \u00e0 Berne? : Interview de Claude Quartier, ing\u00e9nieur agronome et ancien directeur d'Agri, l'hebdomadaire professionnel agricole de Suisse romande", "publicationDate": "2016-05-09T00:00:00Z", "summary": "Le foss\u00e9 se creuserait entre le milieu agricole et la population suisse, en marge de l'affaire Guy Parmelin. Pour certains observateurs, la grogne monte \u00e0 Berne contre les paysans, que l'on estime trop favoris\u00e9s, et le soutien dont ils b\u00e9n\u00e9ficient s'effrite. ", "durationSec": 448, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7691347", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["opinion publique", "politique agricole"], "alternativeTitle": ["Le climat pro-paysan est-il en train de changer \u00e0 Berne?  / FOR_2016-05-09T18:12:00_developpement-7", "Forum du 09.05.2016"], "alternativeSummary": ["Le foss\u00e9 se creuserait entre le milieu agricole et la population suisse, en marge de l'affaire Guy Parmelin. Pour certains observateurs, la grogne monte \u00e0 Berne contre les paysans, que l'on estime trop favoris\u00e9s, et le soutien dont ils b\u00e9n\u00e9ficient s'effrite. Interview de Claude Quartier, ing\u00e9nieur agronome et ancien directeur d'Agri, l'hebdomadaire professionnel agricole de Suisse romande."], "variantIds": ["ece-7691347"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2016", "lastModifiedDate": "2016-12-07T13:09:27Z", "speechToTexts": ["16.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt une va conclure ce Forum avec vous Claude Quartier bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates ing\u00e9nieur agronome, vous avez dirig\u00e9 pendant 17 ans la c'est l'hebdomadaire Romand, des professionnels de l'agriculture, on parle en d\u00e9but d'\u00e9mission des difficult\u00e9s de de Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la d\u00e9fense mais aussi agriculteur-viticulteur pour \u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9cis de de profession et c'est justement pour avoir tent\u00e9 d\u00e9fende ses int\u00e9r\u00eats -l\u00e0 qu'il s'est mis dans une situation compliqu\u00e9e, on va pas ouvrir ce chapitre mais on va s'interroger avec vous sur la perception du monde paysan aupr\u00e8s des citoyens, c'\u00e9tait d'ailleurs tr\u00e8s vif dans le d\u00e9bat tout \u00e0 l'heure entre C\u00e9dric Wermuth et puis Manfred B\u00fchler on sent que dans le contexte actuel d'\u00e9conomies, un qui touche tout le monde, tous les d\u00e9partements, th\u00e9oriquement, on sent une esp\u00e8ce de grogne qui monte \u00e0 Berne sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale contre les paysans, certains estiment qu'ils sont trop privil\u00e9gi\u00e9 Claude Quartier, est-ce que vous avez vous aussi l'impression que le climat est en train de changer envers le monde agricole. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:52) [83%] :\r\nEh bien non, moi j'ai pas cette impression, c'est-\u00e0-dire ce que vous avez bien pr\u00e9cis\u00e9 que la grogne monte sous la Coupole et \u00e7a fait partie en fait du du jeu assez usuel auquel on est habitu\u00e9 d\u00e8s qu'on parle de politique agricole parce qu'au fond, vous savez la politique agricole, au fond, ne se fait pratiquement \u00e0 3 niveaux, quoi, c'est-\u00e0-dire elle se faisait Parlement voil\u00e0 comme normalement et puis apr\u00e8s, elle se fait aussi avec tous les diverses lobbies, lobbies agricoles aussi, mais aussi l'OMI ext\u00e9rieur combien il est -ce associations int\u00e9ress\u00e9es par les t\u00e2ches de l'agriculture, comme la protection de l'environnement et autres, et l\u00e0, la politique agricole va se faire par le biais d'initiative Audrey faire ammonium et puis en fait, elle se fait aussi sur le terrain avec des gens quoi le citoyen lambda qui, qui a un contact avec les produits agricoles qui a qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [78%] :\r\nLa cl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:43) [76%] :\r\nLes paysages avec un contact avec les paysans alors si voulez, ce \u00e0 quoi on assiste maintenant de sc\u00e8ne typique disputes parlementaires, je dis pas que \u00e7a a pas d'int\u00e9r\u00eat ou pas d'importance, mais au fond qui est devanc\u00e9 de bulles l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:01:56) [78%] :\r\nLe fait de. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:57) [68%] :\r\nLula au fond et l'\u00e9clate pas forc\u00e9ment juste sur le texte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [98%] :\r\nOn peut en trouver un. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:03) [91%] :\r\nEt chose de 2 jours au fond tr\u00e8s tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [87%] :\r\nOui, on peut interroger cette notion de Bull est -ce que c'est uniquement dans cette bulle, par exemple, on peut se poser la question, on n'attaque pas vraiment Yoann Schneider- Ammann parce qu'il d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats de l'\u00e9conomie, alors que lui- m\u00eame est ancien chef d'entreprise, on fait pas de m\u00eame avec Doris Leuthard les les r\u00e9sidences secondaires, alors m\u00eame qu'elle m\u00eame une r\u00e9sidence secondaire au Tessin est -ce que ces critiques, la contre Guy Parmelin sortent aujourd'hui justement parce que, parce que ce que ce climat est en train de changer un peu. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:32) [84%] :\r\nPas parce que le climat est au printemps changer simplement ce ce type de critique vient parce que la politique agricole est une chose publique est quand m\u00eame tr\u00e8s largement soutenu par la Conf\u00e9d\u00e9ration et les r\u00e9sidences secondaires je crois pas que la Conf\u00e9d\u00e9ration versant sous pour faire le Chalet o\u00f9 interdire \u00e0 un autre, tandis qu'il est clair que pour que la politique agricole, l\u00e0, tout est tr\u00e8s imbriqu\u00e9es : il y a toute une participation financi\u00e8re constante et chaque fois discuter il y a de la politique agricole et c'est pour \u00e7a, probablement, et c'est beaucoup plus sensible sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. \r\nParce que j'aimerais dire au fond, c'est que pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question est -ce qu'il y a un changement vis-\u00e0-vis de la population, moi j'ai pas l'impression, et il y a des tas d'indicateurs qui montrent que l'agriculture est la bonne presse aupr\u00e8s de la majorit\u00e9 des gens, il y a toujours eu et il y aura toujours des gens qui sont 21 agricole c'est paysans \u00e0 leur qu'\u00e0 ce qui est pollueurs mais si il y a, t', une grande partie de la population qui a pas du tout ce sentiment d'ailleurs, je vois, j'\u00e9tais hier \u00e0 Moudon ben par exemple \u00e0 la foire biologique 15000 personnes, ou bien vous allez au Comptoir suisse avec l'agriculture qui tire ou bien vous allez \u00e0 Sussex pourra Millevaches basse de nouveau des d\u00e9fil\u00e9s de classe et donc si voulez tout ce que ce que ce qu'organise l'agriculture comme public ou autre, \u00e7a marche toujours tr\u00e8s bien le brunch c'est toujours plein et tout, donc il y a toujours sous et visiblement une envie d'avoir un bon contact entre leur a des villes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:02) [93%] :\r\nMais alors au vu de cet \u00e9norme attachement que vous d\u00e9crivez, Claude Quartier comment est -ce qu'on peut expliquer que certains paysans beaucoup m\u00eame se plaignent aujourd'hui d'\u00eatre un peu abandonn\u00e9s, un discours d'ailleurs qu'on entend aussi dans les pays voisins. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:14) [76%] :\r\nBen il semblerait donner parce que bon, observe pas l\u00e0 ne ne ne des revendications agricole mais enfin c'est c'est quand m\u00eame une situation \u00e9conomique difficile, compliqu\u00e9, alors si soit aim\u00e9, mais qu'on cr\u00e8ve de faim ce c'est pas id\u00e9al quoi non plus mais je, je, j'entendais des fois les gens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [85%] :\r\nOn a un petit peu l'impression des fois que les Suisses ils y croit plus tellement \u00e0 \u00e7a parce qu'on nous dit toujours, alors c'est cette c'est tr\u00e8s subjectif, enfin c'est tr\u00e8s subjectif mais, apr\u00e8s celui, nous dit toujours ah mais moi je connais un agriculteur qui a des Terres qu'il a vendu pour une zone \u00e0 b\u00e2tir qui a gagn\u00e9 beaucoup d'argent, un aust\u00e8re toujours une Mercedes quelque part dans la grange, etc, c'est un petit peu des, des, des, des poncifs, des amalgames, des st\u00e9r\u00e9otypes, o\u00f9 il y a pas un petit peu devrait aussi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:52) [84%] :\r\nMais il y a probablement du vrai dans toutes les \u00e9coles, comme de tous les poncifs y a forc\u00e9ment quelques cas individuels aussi comme \u00e7a, je j'entends si si, moi j'aimerais pas ici ce soir, Paris 2 de ces situations \u00e9conomiques j'aimerai juste dire par exemple un chiffre, c'est s\u00fbr que le le l'aide baisse de 5 centimes plus vous produisez avec encore l\u00e8gue 400000 kilos ben sa 500\u00e8me fois 400000 \u00e7a fait 20000 francs de perdus au bout de la nuit quoi je peux c'est pas \u00e9vident que tu dois financer une \u00e9table et tr\u00e8s pay\u00e9 peut-\u00eatre un ouvrier ou autres, certains c'est 20000 francs de moins 5 centimes donc on, on voit que ces choses -l\u00e0 sont pour finir tr\u00e8s sensible aussi et ce qui explique aussi bas que lobby agricole soit aussi attentif \u00e0 essayer de maintenir de maintenir autant que faire se peut se ce niveau de vie de ces paysans mais au-del\u00e0 de \u00e7a, une fois de plus, je crois que cette liaison cette entre la population et son agriculture reste restent bonnes mani\u00e8res, on le voit dans les votations f\u00e9d\u00e9rales, on le voit souvent dans les bons, on dit souvent, par exemple, qu'au Parlement les les paysans sont surrepr\u00e9sent\u00e9s, \u00e7a m'a toujours sembl\u00e9 un peu absurde, cette id\u00e9e bonsoir, ce que bien s\u00fbr par rapport au nombre qui sont, il y a peut-\u00eatre beaucoup de parlementaires mais pour finir, les gens votent pour eux quoi si on veut tracer tous les agriculteurs, rien n'est plus \u00e7a, c'est un coup de crayon qu'elle est belle, donc c'est quelque part qu'on appr\u00e9cie aussi leur vision et leur travail, d'autre part, on a aussi une avec cette profession, on n'oublie jamais qu'elle exerce au fond \u00e0 Metz, donc curieux curieux travaillant sur ce qu'elle va entretenir la moiti\u00e9 du paysage suisse, la moiti\u00e9 du territoire suisse, c'est quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:39) [85%] :\r\nC'est un petit peu \u00e7a aujourd'hui un sympt\u00f4me et paysagistes en chef qui sont -ils cens\u00e9s assurer un petit peu la qualit\u00e9, la carte postale helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:46) [80%] :\r\nM\u00eame disons \u00e7a c'est c'est ce c\u00f4t\u00e9 un peu narquois et au fond, au fond, d\u00e9sagr\u00e9able que les paysans n'assume pas, mais pour finir, \u00e7a c'est quelque chose de fondamental quoi Jean Todt c'est pas que une c'est fondamental si vous voyez tous tous tous ces jours cette ce colza qui est toujours jaune tout partout quoi c'est magnifique, quoi, j'ai un peu tout le monde est content d'avoir fait une campagne l\u00e0 qui fonctionne et qui marche, donc si vous voulez, intuitivement, les gens sont aussi reconnaissants de ce genre de choses ce qui nous emp\u00eache pas d'aller faire leurs achats en francs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:16) [78%] :\r\nSoit c'est on va on va conclure avec \u00e7a parce qu'on a oblig\u00e9 mon on a du plaisir vous entende Claude Quartier vous avez dirig\u00e9 le l'hebdomadaire Agri pendant des ann\u00e9es vous remercie devrait \u00eatre avec nous quelques instants, bonne soir\u00e9e monsieur, bonne soir\u00e9e et \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-09T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Quartier, Claude", "role": "ing\u00e9nieur agronome et ancien directeur d'Agri Hebdo", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0ED4F116-5577-4873-9B8A-E915A71288DF", "internalArchiveId": "0ED4F116-5577-4873-9B8A-E915A71288DF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avis de recherche : A quoi ressemblera la ville de demain? (1/5)", "publicationDate": "2016-05-09T00:00:00Z", "durationSec": 167, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7673978", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015953.image", "alternativeTitle": ["A quoi ressemblera la ville de demain? (1/5)", "A quoi ressemblera la ville de demain? (1/5) / NMT_2016-05-09T07:16:11_avis-de-recherche", "A quoi ressemblera la ville de demain? (1/5) / NMT_2016-05-09T07:16:11_avis-de-recherche"], "variantIds": ["ece-7673993", "ece-7673978"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-16T08:53:31Z", "speechToTexts": ["16.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [79%] :\r\nLe niveau peut b\u00e9n\u00e9ficier d'informations nouvelles qui permettront \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 de se manifester, qui devait cherche sa formation que nous communiquerait parce que oui, confidentiel, la protection de la vie priv\u00e9e assurer recherche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [88%] :\r\nQuelle tronche aura la ville de demain, c'est la question qu'on se pose dans : avis de recherche, cette semaine, une ville s\u00e9curis\u00e9e et rassurante r\u00e9guler au contraire une ville cr\u00e9ative atypique authentiques et anarchiques, l'immobilier plut\u00f4t libres et d\u00e9r\u00e9gul\u00e9s lui nous a cr\u00e9\u00e9 des centres villes modernes et confisqu\u00e9 pour des privil\u00e9gi\u00e9s, un courant contre lequel des artistes et des politiciens, des cr\u00e9atifs essayent de se battre, parfois par la force, parfois par la malice et la pers\u00e9v\u00e9rance un combat beau contre le pognon presque perdue d'avance, la Ranville aussi s'est rar\u00e9fi\u00e9 au profit d'une liste interminable de manifestations et animations commerciales, le centre ville se met alors \u00e0 ressembler \u00e0 un Hall de supermarch\u00e9, que l'on essaye de dynamiser, pour cr\u00e9er l'illusion d'un lieu de vie et en dissimuler le seul but la consommation heureusement si l'art promue par l'institutionnel a disparu, l'art \u00e9ph\u00e9m\u00e8re la performance le Street Hart ont pris le relais, c'est le cas \u00e0 New York, Londres et m\u00eame Fribourg Sion, Gen\u00e8ve et Lausanne, preuve que la ville n'est pas forc\u00e9ment condamn\u00e9 \u00e0 \u00eatre le temple du mainstream, le royaume de la masse mais peut aussi repr\u00e9senter le culte de la diff\u00e9rence de la niche de l'alternatif la ville devient la norme, la campagne se met alors peu \u00e0 peu \u00e0 ressembler \u00e0 la Cit\u00e9, histoire de rassurer les citadins consulter les petites annonces immobili\u00e8res il sera presque toujours indiquer combien de temps de trajet, il faut compter du logement jusqu'au centre ville mais en fait il est o\u00f9 ce centre qu'est -ce qu'on va y faire et travailler plus vraiment consommer plus seulement s'y retrouver, plus pour longtemps la ville enfin a longtemps \u00e9t\u00e9 le royaume de la bagnole, la caisse qu'il devient si cher justement et chiant de prendre en ville et de parqu\u00e9s au centre ville on s'\u00e9panouit alors \u00e0 pied, en m\u00e9tro, en bus, le transport en commun la mobilit\u00e9 collective, la vie en ville n'est plus une histoire individuelle d\u00e8s le moment qu'on a p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans la ville, on est ensemble, on ne va plus en ville on est la ville on ne visite plus Paris ou Bruxelles, on ne devient hashtag je suis Paris hashtag je suis Bruxelles Manifesto et justement une web- s\u00e9rie il n'qui se demandent qui propose une alternative pour la ville de demain, c'est \u00e0 voir, \u00e0 partir d'aujourd'hui sur RTS Point CH un \u00e9pisode par jour pour d\u00e9finir la ville de demain et donc cette semaine dans : avis de recherche, on fait appel \u00e0 votre originalit\u00e9 \u00e0 vos suggestions \u00e0 vos \u00e0 vos indices pour deviner quelle sera la ville de demain m\u00eame h\u00e2te Couleur3 3 point Ch on a besoin de votre aide, reconstruire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [56%] :\r\nC\u00e9cile de coups et puis c'est une machine la du b\u00e2timent. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-09T08:20:00Z", "program": {"href": "/programs/E2655DAE-0A9D-449F-B236-BD4BEA9A76A2", "id": "E2655DAE-0A9D-449F-B236-BD4BEA9A76A2", "name": "Avis de recherche"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D4AF01D5-4813-4CD9-B682-E80BA62F1B61", "internalArchiveId": "D4AF01D5-4813-4CD9-B682-E80BA62F1B61", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : Radio Gingins. Les d\u00e9buts de Charlie", "publicationDate": "2016-05-09T00:00:00Z", "durationSec": 196, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7673940", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2016-05-09T17:40:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2016-05-09T17:40:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-7673943", "ece-7673940"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-16T16:05:06Z", "speechToTexts": ["16.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [74%] :\r\nVocation, \u00e7a peut faire peur \u00e0 l'expertise, on lui demande vraiment le meneur mon salut les amis du travail bien fait diligenter positif du cr\u00e9dit \u00e0 la aujourd'hui nous allons parler du ciment ce mat\u00e9riau fabuleux liturgie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [84%] :\r\nJe ne comprends pas, vous voulez que je vous prenne ah bah oui, pourquoi pas, mon mari n'est pas l\u00e0 Hawkins ah oui, ah oui, et je sais que j'ai ma voiture. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [80%] :\r\nSi elle n'est pas du regrett\u00e9 princesse disparue r\u00e9cemment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [74%] :\r\nEt comment \u00e7a allait d'ailleurs s'il nous \u00e9coute quelque part l\u00e0- haut, assis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ses parents, David Bowie ouais comme Jackson et Janis Joplin ou bien quand nos affili\u00e9s, eux, hein, il est mort aussi, Pierre, Patrick Topaloff, Angers, Le Mans, mais dans un enfant mais c'est un mirage oui pour vous mettre d'accord, on est tous \u00e9gaux devant la mort, m\u00eame si certains par trop vite, c'est vrai, moi je trouve qu'on part toujours trop vite nous sauve \u00e0 toutes pompes en vue pas saigner non monsieur, la grande, la, la, si vous permettez, je voudrais faire un petit coucou \u00e0 Charles et \u00e0 et pourquoi la salsa, on peut la jouer avec ce presque 7 avant ou apr\u00e8s qu'il soit mort qui est Jean-Louis non non non non non non, pour la raison histoire Charlie a fait ses d\u00e9buts en ao\u00fbt 1990 points, c'est au stade de la Pontaise, la nuit, mais le caf\u00e9 buvette servait \u00e0 \u00e0 l'entr\u00e9e du stade et figurez -vous qu'il a touch\u00e9 son 1er cacher justement le soir ou Prince est venue chanter ses chansons oui, non, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait plein une ann\u00e9e ah ouais c'est \u00e7a, c'est le obligation sacr\u00e9e distance oui servir non, de vraies cartes, donc je vous indirecte, sur la radio Jean-Jacques pour ce n'est leur ending test sp\u00e9cial Prince en Direct du Pic Ouattara le Chalet ultra select de Claude Nobs s'ici, on est l\u00e0, c'est gr\u00e2ce \u00e0 Charlie, un ami intime de Mathieu Jaton, le nouveau boss du Montreux Jazz Isabelle \u00e0 la m\u00eame nourrissent avec Charlie Albaugh Haglund s\u00e9rieux \u00e7a devient ainsi arriver \u00e0 jeudi soir, ah les prochains morceaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:38) [66%] :\r\nLalalalalala la la la la la la la m\u00eame ananas, l'ananas dans leur jeu, pour la plus gouailleuse impression non la maladie il \u00e0 la \u00e0 la mort, ou alors c'est une interpr\u00e9tation, c'est le dernier reste donc c'est pourquoi faire \u00e0 Lille, il a dit : on est d'accord, vous abondamment \u00e9teindre aujourd'hui l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:02) [72%] :\r\nChez vous aussi, vous pouvez jouer alors je cette semaine une imprimante Ath\u00e8nes si elle 0 809 800000 800000 dites allo c'est quoi la raccrocher tout de suite Sinardet la relooker. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:13) [80%] :\r\nL'. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-09T15:49:00Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Auer, Christophe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-26B89EC8-1ECE-40A1-BD5A-EC4ECCF36B35", "internalArchiveId": "26B89EC8-1ECE-40A1-BD5A-EC4ECCF36B35", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse du web 09.05.2016", "publicationDate": "2016-05-09T00:00:00Z", "durationSec": 88, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7674016", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168243.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse du web / SUPER_2016-05-09T16:45:00_la-revue-de-presse-du-web", "Supersonic du 09.05.2016"], "variantIds": ["ece-7674016"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-16T14:32:00Z", "speechToTexts": ["16.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [81%] :\r\nLa revue de presse la sortie de France. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [89%] :\r\nEt aujourd'hui, on va vous parler de nos ch\u00e8res maman avec un floril\u00e8ge de SMS typique envoy\u00e9 par ces femmes incroyable que sont les Mamoun, c'\u00e9tait donc la f\u00eate des m\u00e8res, hier, un \u00e9v\u00e9nement qu'on a int\u00e9r\u00eat \u00e0 ne pas rater sous peine de des h\u00e9ritages imm\u00e9diat ou de Budaj pendant en tout cas un ou 2 mois, une bonne occasion aussi d'envoyer un petit SMS d'amour \u00e0 sa maman, si on n'a pas eu le temps de l'appeler d'ailleurs un sujet, allez voir les orties de Yann Marguet pour plus d'infos sur les mamans, je crois que notre barbu a vu juste sur toute la ligne, mais revenons au fameux SMS envoy\u00e9s \u00e0 sa maman, il faut \u00eatre. \r\nUne fois, il faut comprendre en fait que la technologie et les mamans \u00e7a fait souvent de en m\u00eame temps c'est plut\u00f4t normal la technologie va tellement vite que m\u00eame nous, on a parfois du mal \u00e0 suivre, mais quand m\u00eame les mamans et les smartphones \u00e7a fait souvent de hein, la preuve avec ce floril\u00e8ge de messages envoy\u00e9s par nos d'Arone avec le typique sign\u00e9 maman \u00e0 la fin, voil\u00e0, on avait vu si jamais le num\u00e9ro, il appara\u00eet, on sait que c'est toi, maman, les grosses majuscule et l\u00e0, le manque de ponctuation aussi et les messages remplis d'inqui\u00e9tude : le top ten des SMS que toutes les mamans, je vous passe le lien, tout de suite sur le Facebook de supersoniques. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-09T14:55:00Z", "program": {"href": "/programs/B022D2A4-9500-4D76-B648-34EDE578C9DA", "id": "B022D2A4-9500-4D76-B648-34EDE578C9DA", "name": "Revue de presse du web"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-889F260F-3E56-4F72-AB91-57DAF8B0AE53", "internalArchiveId": "889F260F-3E56-4F72-AB91-57DAF8B0AE53", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Parlement valaisan pour une aide rapide aux remont\u00e9es m\u00e9caniques", "publicationDate": "2016-05-09T00:00:00Z", "summary": "Le Grand conseil valaisan a refus\u00e9 ce lundi de prolonger le d\u00e9lai pour \u00e9laborer la loi qui pr\u00e9voit un soutien financier aux remont\u00e9es m\u00e9caniques. Faute de moyens, le Gouvernement demandait un report.\r\n\r\n* * Le Parlement valaisan pour une aide rapide aux remont\u00e9es m\u00e9caniques Les remont\u00e9es m\u00e9caniques valaisannes respirent...\r\nLe Grand conseil veut les soutenir le plus rapidement possible.. \r\n Il a tenu t\u00eate au gouvernement qui demandait un reportd'une aide financi\u00e8re  jusqu'\u00e0 l'ann\u00e9e prochaine faute de moyens...\r\n Marie Giovanola.. on vous retrouve en direct de Sion.. \r\nMAG", "durationSec": 69, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7691332", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Parlement valaisan pour une aide rapide aux remont\u00e9es m\u00e9caniques / 12H30_2016-05-09T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 09.05.2016"], "alternativeSummary": ["Le Grand conseil valaisan a refus\u00e9 ce lundi de prolonger le d\u00e9lai pour \u00e9laborer la loi qui pr\u00e9voit un soutien financier aux remont\u00e9es m\u00e9caniques. Faute de moyens, le Gouvernement demandait un report."], "variantIds": ["ece-7691332"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-16T06:19:49Z", "speechToTexts": ["16.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLes remont\u00e9es m\u00e9caniques valaisannes peuvent respirer le Grand Conseil veut les soutenir le plus rapidement possible, il a tenu t\u00eate au gouvernement qui demandait un report d'une aide financi\u00e8re jusqu'\u00e0 l'ann\u00e9e prochaine, faute de moyens, Marie d'Giovanola, on vous retrouve en Direct de Sion et un signal politique fort, donner aux remont\u00e9es m\u00e9caniques, ce matin, c'est ce qu'a souhait\u00e9 une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s en disant non au d\u00e9lai suppl\u00e9mentaire de mai 2017, demand\u00e9e par le Conseil d'\u00c9tat, seule la gauche a soutenu la d\u00e9marche du gouvernement pourtant de droite, estimant qu'il ne fallait pas ajouter des t\u00e2ches \u00e0 financer mes consolider les prestations existantes, le ministre de l'\u00c9conomie Jean-Michel Tina a pr\u00e9venu : si on veut donner un signal fort, il faut y mettre les moyens, aurez -vous le courage d'effectuer des coupes budg\u00e9taires ailleurs, a -t-il lanc\u00e9 aux d\u00e9put\u00e9s, pour l'heure, le Parlement a voulu montrer son soutien aux remont\u00e9es m\u00e9caniques en leur \u00e9vitant de patienter davantage pour voir une loi d'aide sous toit les co\u00fbts d'encouragement pr\u00e9vue par le projet s'\u00e9l\u00e8ve sur 10 environ 270 millions de francs et de 100 millions sous forme de garanties mais seuls b\u00e9n\u00e9ficieraient de cette manne, les entreprises comp\u00e9titives les questions financi\u00e8res devront toutefois \u00eatre r\u00e9gl\u00e9s lors des discussions de d\u00e9tails esp\u00e9rer cet Automne. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-09T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-35C429FA-7218-483C-A307-53EB72DCC2B1", "internalArchiveId": "35C429FA-7218-483C-A307-53EB72DCC2B1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "N\u00e9ophiles : L'innovation dans le canton du Jura (1/5): Creapole", "publicationDate": "2016-05-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Daniel Ruegg, directeur de Creapole;Jos\u00e9 D\u00e9m\u00e9trio, co-fondateur  de la st\u00e9 Geosatis\r\nDe Porrentruy \u00e0 Del\u00e9mont en passant dans les Franches-Montagnes, l'innovation est jurassienne cette semaine - un \u00e9cosyst\u00e8me et des startups dont on parle peu. Daniel Ruegg est le directeur de Creapole, incubateur qui est l'incarnation des efforts d'innovation du gouvernement jurassien.\r\n\r\n* * L'innovation dans le canton du Jura (1/5): Creapole (NEOPHILE INDIC) \r\n(NEOPHILE INDIC) \r\n(NEO- INNOVATION JURA EP1)   BLOC ENREGISTRE DIGAS (INTRO + Au revoir) \r\n(( Aujourd'hui - et tout au long de cette semaine - N\u00e9ophiles se consacre \u00e0 un canton; le Jura ! \r\nDe Porrentruy, dans l'Ajoie - \u00e0 Del\u00e9mont en passant dans les Franches-Montagnes... \r\nL'innovation est jurassienne cette semaine. \r\nUn ecosyst\u00e8me et des startups dont on parle peu - en tout cas moins que d'autres... \r\nC'est que voil\u00e0... \r\nLe canton du Jura n'a pas de Hautes - Ecoles... - souvent la base de tout \u00e9cosyst\u00e8me... \r\nPour l'axe virtuel - \"Gen\u00e8ve - Z\u00fcrich\" Jura... est un canton... p\u00e9riph\u00e9rique. \r\n NEO \"Jura\" I \r\nDaniel Ruegg est le directeur de Creapole. \r\nCreapole est l'incarnation des efforts d'innovation du gouvernement jurassien. \r\nIncubateurs, r\u00e9seau, financements ; avec l'appui d'une fondation et d'une soci\u00e9t\u00e9 ; ils constituent cet \u00e9cosyst\u00e8mes d'innovation... \r\nPour les startups et aussi pour les PME\r\nAlors le Jura n'a pas de Hautes Ecoles... Un d\u00e9faut? Plut\u00f4t un opportunit\u00e9 pour Daniel Ruegg\r\n NEO \"Jura\" II\r\n... Transformer la recherche... en innovation ! \r\nBingo. Et en ce qui concerne les \"startups\" le gouvernement l'a bien compris... \r\nC'est l'un des seuls canton en Suisse... o\u00f9 une startup cela existe vraiment. \r\nComment \u00e7a ? \r\nAu sens de la loi. \r\nUn statut ; celui de \"jeune entreprise innovante\". \r\nUn label, mais surtout, des avantages: \r\nUne entreprise  de moins de 5 ans jug\u00e9e \"innovante\" peut b\u00e9n\u00e9ficier d'\u00e9xon\u00e9rations fiscales au niveau cantonal... \r\nEt - c'est un plus - les personnes qui investissent dans ces soci\u00e9t\u00e9s, b\u00e9n\u00e9ficient eux-aussi, d'un rabais fiscal ! \r\nCe qui encourage l'investissement. \r\nCa oui ! Depuis la cr\u00e9ation de ce statut...  onze startups ont \"gagn\u00e9s\" sont labelis\u00e9e \"innovante\". \r\nComme par exemple la soci\u00e9t\u00e9 Geosatis... \r\nDont vous avez d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 dans N\u00e9ophiles. \r\nElle fabrique des bracelets \u00e9lectroniques nouvelle g\u00e9n\u00e9ration. \r\nElle a des bureaux \u00e0 l'EPFL mais elle a choisi le Noirmont pour son usine et son si\u00e8ge. \r\nJos\u00e9 D\u00e9m\u00e9trio, son co-fondateur, b\u00e9n\u00e9nficie du statut de jeune enterprise innovante. \r\n NEO \"Jura\" III\r\nUne vingtaine d'employ\u00e9s - sont aujourd'hui dans cette Usine, en plein centre du Noirmont. Neuch\u00e2telois, vaudois, genevois... Jos\u00e9 D\u00e9m\u00e9trio n'a pas eu de peine... \u00e0 recrutuer. \r\nLe Jura joue une carte, la sienne, qui ne ressemble \u00e0 aucune autre en ce qui concerne l'innovation. \r\nHors de l'axe \"Gen\u00e8ve - Z\u00fcrich\" certes... \r\nMais un pont, entre B\u00e2le, Bienne, et Neuch\u00e2tel... entre des centres de recherches prestigieux, de l'Universit\u00e9 de B\u00e2le au CSEM... \r\nUne situation mal per\u00e7ue... dans certaines r\u00e9gion selon Daniel Ruegg. \r\n NEO \"Jura\" IV\r\nUn mal d'image - en Suisse Romande surtout - en quelque sorte. \r\nIl y a de \u00e7a. \r\n NEO \"Jura\" V\r\nDes entrepreneurs jurassiens mais que je vous propose de renconter, tout au long de cette semaine.\r\nDans N\u00e9ophiles. Lo\u00efs Siggen Lopez, \u00e0 demain ! ))", "durationSec": 278, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7691298", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677654.image", "alternativeTitle": ["L'innovation dans le canton du Jura (1/5): Creapole", "L'innovation dans le canton du Jura (1/5): Creapole / JDM_2016-05-09T06:40:00_neophiles", "L'innovation dans le canton du Jura (1/5): Creapole / JDM_2016-05-09T06:40:00_neophiles"], "alternativeSummary": ["De Porrentruy, dans l'Ajoie, \u00e0 Del\u00e9mont en passant dans les Franches-Montagnes, l'innovation est jurassienne cette semaine. Un \u00e9cosyst\u00e8me et des startups dont on parle peu. Daniel Ruegg est le directeur de Creapole. Un incubateur qui est l'incarnation des efforts d'innovation du gouvernement jurassien.", "De Porrentruy \u00e0 Del\u00e9mont en passant dans les Franches-Montagnes, l'innovation est jurassienne cette semaine - un \u00e9cosyst\u00e8me et des startups dont on parle peu. Daniel Ruegg est le directeur de Creapole, incubateur qui est l'incarnation des efforts d'innovation du gouvernement jurassien.", "De Porrentruy \u00e0 Del\u00e9mont en passant dans les Franches-Montagnes, l'innovation est jurassienne cette semaine - un \u00e9cosyst\u00e8me et des startups dont on parle peu. Daniel Ruegg est le directeur de Creapole, incubateur qui est l'incarnation des efforts d'innovation du gouvernement jurassien."], "variantIds": ["ece-7691316", "ece-7691298"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-16T07:01:06Z", "speechToTexts": ["16.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [90%] :\r\nAujourd'hui est d'ailleurs tout au long de cette semaine N\u00e9ophiles ici Lopez se consacre \u00e0 un canton, le Jura, h\u00e9 bien oui, de Porrentruy dans l'Ajoie \u00e0 Del\u00e9mont passons par les Franches-Montagnes, l'innovation est jurassienne cette semaine un \u00e9cosyst\u00e8me et des pour et des startups dont on parle peu, en tout cas moins que d'autres mais c'est que voil\u00e0 un canton du Jura n'a pas de hautes \u00e9coles et c'est souvent la base de tout \u00e9cosyst\u00e8me en Suisse romande et pour l'axe virtuel, Gen\u00e8ve, Z\u00fcrich 1 le Jura est un peu, on pourrait dire un canton p\u00e9riph\u00e9riques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [90%] :\r\nAlors je suis pas du tout d'accord avec ce constat c'est vrai que on n'a pas de Hautes \u00e9coles o\u00f9 on n'a pas d'infrastructures et de niveau national ce contraire justement une formidable motivation \u00e0 se prendre en charge \u00e0 prendre son destin en charge et \u00e0 cr\u00e9er et \u00e0 d\u00e9velopper. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [89%] :\r\nDaniel Ruegg est le directeur de Creapole Creapole, c'est l'incarnation des efforts d'innovation du gouvernement jurassien incubateurs r\u00e9seau financements avec l'appui d'une fondation et d'une soci\u00e9t\u00e9, ils constituent c'\u00e9tait \u00e9cosyst\u00e8me d'innovation jurassien pour les startups et aussi pour les PME, alors le Jura n'a pas d'Hautes d'on l'a dit un d\u00e9faut non, plut\u00f4t une opportunit\u00e9 pour Daniel Ruegg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [83%] :\r\n\u00e9videmment, on va s'appuyer sur d\u00e9cembre de comp\u00e9tences universitaires, j'aimerais juste au passage ce qu'on fait ce qu'on d\u00e9veloppe avec l'h\u00f4pital universitaire de balai Universit\u00e9 de B\u00e2le c'est juste ph\u00e9nom\u00e9nal, on a un appui aussi cons\u00e9quent de la Acharq dans tous nos d\u00e9veloppements parce qu'il faut voir que tr\u00e8s souvent ce qui se fait danser aux \u00e9coles, c'est la recherche fondamentale, un mot donn\u00e9, il faut transformer cela. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [88%] :\r\nParce que ce serait pas \u00e7a justement le Graal quoi transformer la recherche en innovation, vous voyez, je suis pas le seul \u00e0 le dire un Bingo en ce qui concerne les startups le gouvernement l'a bien compris, c'est d'ailleurs un des seuls canton suisse ou une startups h\u00e9 bien \u00e7a existe un c'est vraiment vous en parler depuis depuis, depuis des mois, c'est startups, elle n'existe que dans le Jura, h\u00e9 bien oui, d'une certaine mani\u00e8re, au sens de la loi, en tout cas, elles ont un statut dans le Jura, c'est celui de jeune entreprise innovante, alors c'est un Label, mais surtout des avantages concrets, une entreprise de moins de 5 ans jug\u00e9e innovante peut b\u00e9n\u00e9ficier d'exon\u00e9rations fiscales au niveau cantonal et \u00e7a, c'est un plus, les personnes qui investissent dans ces soci\u00e9t\u00e9s b\u00e9n\u00e9ficient elles aussi d'un rabais fiscal, ce qui encourage \u00e9videmment l'investissement alors \u00e7a, oui, depuis la cr\u00e9ation de ce statut, 11 startups ont gagn\u00e9s ce Label d'entreprises innovantes, comme par exemple la la soci\u00e9t\u00e9 GO satisfaite que \u00e7a vous dit quelque chose, vous, vous nous en aviez parl\u00e9 dans N\u00e9ophiles oui, elle fabrique des bracelets \u00e9lectroniques, nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, alors elle a des bureaux, les PFL, c'est l\u00e0 que je l'avais rencontr\u00e9 mais elle a choisi le Noirmont pour son usine et son si\u00e8ge Jos\u00e9 Demetrio son cofondateur et bien b\u00e9n\u00e9ficier de ce statut de jeune entreprise innovante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [85%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 \u00e7a une visibilit\u00e9 au niveau du canton, \u00e7a donne d\u00e9j\u00e0 aussi une cr\u00e9dibilit\u00e9 ce que pas toutes les soci\u00e9t\u00e9s peuvent rentrer sous ce statut -l\u00e0, \u00e7a donne acc\u00e8s \u00e0 des investisseurs, on est un peu plus, on va dire par l'\u00c9tat jurassien, je pense que toute initiative pour les startups, elle va \u00eatre b\u00e9n\u00e9fique, que \u00e7a soit ici ou ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [90%] :\r\nAujourd'hui il y a une vingtaine d'employer qui sont dans cette Usine, en plein centre du Noirmont Neuch\u00e2telois Vaudois, je ne vois souvent des chercheurs, des docteurs, des anciens Docteur Jos\u00e9 mais Triaud n'a pas eu de peine \u00e0 recruter, alors le Jura joue une carte, la sienne, qui ne ressemble \u00e0 aucune autre, en ce qui concerne l'innovation hors de cette taxe, Gen\u00e8ve, Z\u00fcrich, certes, mais un pont entre B\u00e2le Bienne et Neuch\u00e2tel entre des centres de recherches prestigieux de l'Universit\u00e9 de B\u00e2le au CSEM une situation quand m\u00eame parfois mal per\u00e7ue dans certaines r\u00e9gions, Daniel Ruegg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [90%] :\r\nC'est vrai que, il y a, \u00e0 mon sens, \u00e0 mon sens, et l\u00e0 c'est vraiment pas un jugement de valeur, il y a un probl\u00e8me de perception des acteurs autant \u00e9conomique que dans la recherche sur l'arc l\u00e9manique de ce qui se fait de ce qui existe dans le Jura, o\u00f9 on a une image qui n'est pas n\u00e9cessairement reluisante, mais par contre alors cette image d\u00e8s qu'on est en contact en relation avec des partenaires dans la r\u00e9gion b\u00e2loise ou dans en suisse allemand de Suisse centrale et dans la r\u00e9gion, Argovie, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, l'image, elle est toute autre, r\u00e9ellement et on nous consid\u00e8re vraiment comme des partenaires et des partenaires qui int\u00e9resse ces entit\u00e9s l\u00e0 d\u00e8s lors qu'on peut faire d'une t\u00eate de pont avec le reste de la Suisse romande qui effectivement se confine souvent \u00e0 mon sens un peu trop sur l'arc l\u00e9manique et \u00e7a je trouve \u00e7a c'est dommage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:05) [91%] :\r\nUn mal d'image en Suisse romande surtout en quelque sorte, on peut le dire, il y a de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:09) [90%] :\r\nJ'ai pas du tout l'impression que le Jura qui r\u00e9gion limitrophe au contraire en prenant son destin en main et en ayant les partenaires qu'il nous faut, h\u00e9 bien on arrive effectivement \u00e0 c'\u00e9tait et cette cr\u00e9ation d'un \u00e9cosyst\u00e8me qui se base et \u00e7a c'est tr\u00e8s important, qui se base sur le savoir- faire, la dynamique et la volont\u00e9, la motivation des entrepreneurs jurassiens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [85%] :\r\nEt des entrepreneurs jurassiens, bien que je vous propose de rencontrer dans N\u00e9ophiles toute volont\u00e9 de Samsung, le rendez- vous est pris le si elle ce sera dans N\u00e9ophiles \u00e0 demain, \u00e0 demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-09T05:13:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Siggen Lopez, Lo\u00efs", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7DF1BB69-C322-4CEE-A5C4-543E8C707105", "internalArchiveId": "7DF1BB69-C322-4CEE-A5C4-543E8C707105", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-05-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alex Kuprecht,conseiller aux Etats UDC SZ;G\u00e9raldine Savary, Conseill\u00e8re aux Etats PS VD;Kourounis Ang\u00e9lique;Peter Furger, expert et consultant haut-valaisan;Francesco Panese, professeur de sociologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne;Vigna A.\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:00:21-07:00:54 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D4/RUAG PIRATE ET SES CONSEQUENCES/PI) La Suisse peut faire mieux pour lutter contre les cyber-attaques...\r\nQuelques jours apr\u00e8s l'annonce d'un piratage contre la Conf\u00e9d\u00e9ration et Ruag, les appels se multiplient au Parlement pour que le pays muscle son arsenal num\u00e9rique...\r\nHier la presse dominicale pr\u00e9cisait l'ampleur de l'attaque...\r\nCe sont les donn\u00e9es personnelles de 30 mille employ\u00e9s de la Conf\u00e9d\u00e9ration, celles de parlementaires f\u00e9d\u00e9raux, mais aussi des informations sur les troupes d'\u00e9lite de l'arm\u00e9e qui auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9rob\u00e9es...\r\nRouven Gueissaz.\r\n  MAG\r\n(03/EXONERATION FISCALE/ PA) ***...la cyberd\u00e9fense de la Suisse...un dossier en main du ministre de la d\u00e9fense...Guy Parmelin...impliqu\u00e9 dans un autre dossier \"chaud\"....celui des all\u00e8gements fiscaux pour les paysans...\r\nLe national les a accept\u00e9 le mois dernier...\r\napparemment sous la pression du conseiller f\u00e9d\u00e9ral dont le fr\u00e8re pourrait en b\u00e9n\u00e9ficier...l'affaire a fait les gros titres ce week-end.\r\nune maladresse pour certains parlementaires, une faute politique pour d'autres...\r\nIl se trouve que Guy Parmelin rencontre aujourd'hui justement les commissions de gestion...\r\nbeaucoup de bruit pour pas grand chose au final peut-\u00eatre puisque ce projet d'all\u00e8gements fiscaux...risque bien de capituler en septembre au Conseil des Etats...\r\net l'affaire Parmelin n'y sera pas pour rien...\r\nMuriel Ballaman.\r\n  MAG 1'01\"\r\n(10/VOTE PARLEMENT GRECE/ PA) All\u00e9ger la dette de la Gr\u00e8ce...\r\nla proposition n'est plus taboue au sein de l'eurogroupe...\r\nPour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de la crise greques, les ministres des Finances de la zone euro en discuteront aujourd'hui...\r\nen guise de bonne volont\u00e9...le parlement grec a adopt\u00e9 hier soir la r\u00e9forme des retraites...exig\u00e9es par les cr\u00e9anciers...contest\u00e9e dans la rue...mais pas seulement. \r\nAth\u00e8nes, Ang\u00e9lique Kourounis.\r\nla dette grecque estim\u00e9e \u00e0 184% du PIB du pays....\r\n(21/CANADA PA/SON PERM) ***L'espoir au Canada...la baisse des temp\u00e9ratures et de faibles pluies permettent aux pompiers d'esp\u00e9rer...\r\neux qui luttent depuis plus d'une semaine contre le feu en Alberta...\r\nLe vent a \u00e9loign\u00e9 les flammes de Fort McMurray. \r\nMais la catastrophe est loin d'\u00eatre termin\u00e9e et \u00e9conomiquement elle a d\u00e9j\u00e0 des cons\u00e9quences, Alexandre Habay\r\nLa compagnie p\u00e9troli\u00e8re Suncore a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre l'activit\u00e9 de ses installations dans l'Alberta et d'\u00e9vacuer les 10'000 employ\u00e9s et leurs familles. La production de brut dans la r\u00e9gion avait d\u00e9j\u00e0 chut\u00e9 depuis le d\u00e9but des incendies, d\u00e9sormais elle ampute d'un quart la production globale du Canada. Avant Suncore, les compagnies Shell, Total ou Nexen avaient \u00e9galement stopp\u00e9 ou ralenti leur production. Les cours du p\u00e9trole bondi ce matin dans les premiers \u00e9changes en Asie. Par ailleurs, la catastrophe est en passe de devenir la plus co\u00fbteuse de l'histoire du Canada. Le cout pour les assureurs selon un expert se monterait \u00e0 6, 7 milliards de francs\r\nCC: Sur le terrain, les incendies semblent avoir ralenti leur progression\r\nUn optimisme prudent est affich\u00e9 par les autorit\u00e9s locales, Le vent \u00e9loigne le feu de Fort Mac Murray dont les 88.000 habitants avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s la semaine derni\u00e8re,les tempr\u00e9atures baissent, il y a m\u00eame eu quelques averses providentielles. Des conditions id\u00e9ales pour combattre un incendie estime un pompier qui ajoute qu'il faudra beaucoup de temps pour en venir totalement \u00e0 bout. La superficie touch\u00e9e par le feu a par ailleurs \u00e9t\u00e9 revue \u00e0 la baisse \u00e0 161'000 hectares, c'est presque 6 fois le canton de Gen\u00e8ve.\r\n(Br\u00e8ve Philippines) \"Oubliez les lois sur les droits de l'Homme!\"\r\nSi je suis \u00e9lu, je tuerai des dizaines de milliers de criminels...\r\nLes phrases chocs de celui qui sera peut-\u00eatre le nouveau pr\u00e9sident des Philippines.\r\nLes bureaux de vote ont ouvert cette nuit dans l'archipel.\r\nRodrigo Dou-ter-t\u00e9, maire, avocat, 71 ans, anti-establishment, est toujours donn\u00e9 favori.\r\nIl a promis qu'il se passerait du Congr\u00e8s si les d\u00e9put\u00e9s n'ob\u00e9issent pas...\r\nL'opposition craint le retour de la dictature...\r\n(D2/VS: LE GD CONSEIL DOIT SE PRONONCER,SUBV REMONTEES MECANIQUES, ITW FURGLER) ***Retour en Suisse...avec l'avenir des remont\u00e9es m\u00e9caniques en Valais...puisque le Grand Conseil se penchera aujourd'hui sur un coup de pouce financier...\r\nsur le projet de loi d'aide aux soci\u00e9t\u00e9s de remont\u00e9es m\u00e9caniques. \r\nIl est pr\u00eat. et largement soutenu...\r\nSeulement voil\u00e0. le Conseil d'Etat souhaite une prolongation de deux ans au maximum du d\u00e9lai pour sa r\u00e9alisation. \r\nEt cela en raison de l'\u00e9tat des finances cantonales.\r\n\u00abInacceptable\u00bb pour les responsables des remont\u00e9es m\u00e9caniques valaisannes. \r\nMais pas que pour eux!\r\nYves Terrani...\r\n  Mag 1'33''\r\n(D6/LA CONNECTIVITE VALEUR CARDINALE POUR LES SUISSES/PI) Une voiture devant votre maison ou une bonne connexion internatet dans votre salon, vous pr\u00e9f\u00e9rez quoi?\r\n...\r\nLes Suisses accordent plus d'importance \u00e0 une bonne connexion internet dans le salon qu'\u00e0 une voiture devant la maison. \r\nUne photographie de notre soci\u00e9t\u00e9 qui ressort d'un sondage command\u00e9 par Swisscom et auquel 14'000 personnes ont particip\u00e9...\r\nSimon Corthay...\r\n  MAG 1'24\"\r\n(Br\u00e8ve hockey) ***Deux matchs de jou\u00e9s et d\u00e9j\u00e0 l'\u00e9quipe suisse est au pied du mur, aux championnats du monde de hockey sur glace.\r\noui elle a \u00e9puis\u00e9 tous ses jokers...\r\nEn perdant samedi contre le Kazakhstan...\r\net hier apr\u00e8s prolongations contre la Norv\u00e8ge. 4 \u00e0 3....\r\nPourtant les helv\u00e8tes \u00e9taient revenus \u00e0 3 partout, 10 secondes avant la fin du 3\u00e8me tiers temps.\r\nBref, le r\u00e9sultat reste le m\u00eame: la Suisse est condamn\u00e9e \u00e0 gagner demain face au Danemark....pour prolonger son s\u00e9jour \u00e0 Moscou.\r\n((une qualification pour les quarts de finale rel\u00e8ve dors et d\u00e9j\u00e0 de l'exploit))\r\n(19/LE SORT DE PLATINI / PA) Lui a d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 son dernier joker, (tir\u00e9 l'ultime p\u00e9nalty), et c'est aujourd'hui qu'il saura si cela porte ses fruits.\r\n***Lui c'est Michel Platini. Le Tribunal arbitral du sport doit annoncer \u00e0 11 heures s'il confirme ou non la suspension du Fran\u00e7ais pour 6 ans.\r\nsuspension de toute activit\u00e9 li\u00e9e au football.\r\nUne sanction que la Fifa lui a inflig\u00e9e en raison d'un paiement controvers\u00e9. \r\nCe matin Michel Platini a encore deux chemins devant lui.\r\nJ\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\n  SON 0'57''\r\n(Br\u00e8ve tennis) et pour le football c\u00f4t\u00e9 terrain...\r\nJe vous rappelle la victoire de Sion hier sur Young Boys...les valaisans conservent leur 4\u00e8me place synonyme d'europa ligue.\r\nEt puis le cocorico du matin...\r\nle chant du coq...\r\nRoger Federer est \u00e0 nouveau num\u00e9ro 2 mondial! \r\non parle de tennis.\r\nil gagne une place au classement ATP...suite \u00e0 la d\u00e9faite d'Andy Murray, hier en finale du tournoi de Madrid. remport\u00e9 par Novak Djokovic.\r\n(Br\u00e8ve fin) 'aventurier helv\u00e9tico-sud-africain Mike Horn - bient\u00f4t 50 ans et 25 ans d'aventures extr\u00eames dans les voiles et les semelles - a quitt\u00e9 dimanche Monaco pour une exp\u00e9dition de deux ans qui le m\u00e8nera du p\u00f4le Sud au p\u00f4le Nord.\r\nL'aventurier au visage burin\u00e9 a quitt\u00e9 la principaut\u00e9 sur son bateau brise-glace Pangaea en fin de journ\u00e9e, a annonc\u00e9 le Yacht Club de Monaco dans un communiqu\u00e9. \r\nL'aventurier, qui se d\u00e9place sur le Pangaea et en 4X4 jusqu'aux points de d\u00e9part de ses \u00e9tapes, sera l\u00e2ch\u00e9 ensuite en autonomie compl\u00e8te dans les r\u00e9gions les plus recul\u00e9es du monde. \r\nL'exp\u00e9dition de 27.000 kilom\u00e8tres se composera notamment de 7.000 km \u00e0 skis, tir\u00e9 par une voile, durant quatre mois sur le continent antarctique pour rejoindre le p\u00f4le Sud.\r\nLors de pr\u00e9c\u00e9dentes aventures, Mike Horn avait r\u00e9ussi \u00e0 parcourir jusqu'\u00e0 580 km par jour gr\u00e2ce \u00e0 ce moyen de locomotion sur glace aid\u00e9 par le vent.\r\nLe bateau de l'explorateur a tout d'abord mis le cap vers l'Afrique et la Namibie, o\u00f9 Mike Horn traversera \u00e0 pied le d\u00e9sert \"en suivant la trace des \u00e9l\u00e9phants qui cherchent des points d'eau\", le temps de croiser quelques lions.\r\nAu Botswana, dans le delta de l'Okavango, une rivi\u00e8re qui s'\u00e9vapore avant d'atteindre la mer, il suivra les antilopes et se d\u00e9placera si be\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nUn ciel nuageux, quelques averes ce matin sur le Jura et le Bassin l\u00e9manique puis des \u00e9claircies de foehn....\r\nToujours doux, jusqu'\u00e0 22 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi.\r\nCe soir retour de la pluie. Demain un peu de tout aussi: nuages, soleil et averes.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(13/SEMAINE BRESIL /PA) C'est une semaine d\u00e9cisive qui s'ouvre au Br\u00e9sil. D'une part la pr\u00e9sidente Dilma Rousseff devrait \u00eatre \u00e9loign\u00e9e du pouvoir selon tous les pronostics d\u00e8s mercredi lors d'un vote au S\u00e9nat. D'autre part, son vice-pr\u00e9sident Temer va pr\u00e9senter cette semaine son futur gouvernement qui devrait assumer \u00e0 partir de jeudi. \r\n MAG 55\"\r\n((La pr\u00e9sidente Dilma Rousseff n'a cess\u00e9 de le r\u00e9p\u00e9ter : elle ne va pas d\u00e9missionner pour montrer que sa destitution est un putsch parlementaire. Ses chances de ne pas \u00eatre \u00e9loign\u00e9e provisoirement du pouvoir pendant 6 mois sont cependant minimes. L'opposition et le PMDB, le parti du vice pr\u00e9sident Michel Temer ont la majorit\u00e9 au S\u00e9nat. Selon les m\u00e9dias br\u00e9siliens, au moins 50 s\u00e9nateurs se sont prononc\u00e9s \u00e0 faveur de la destitution et 21 contre. La pr\u00e9sidente devrait donc laisser son fauteuil \u00e0 son vice, pour 6 mois d'abord. Si pendant ce temps, elle est jug\u00e9e coupable de crime, Temer assumera jusqu'en 2018, et les prochaines \u00e9lections pr\u00e9sidentielles. Reste cependant beaucoup d'inconnues dans ce sc\u00e9nario : comment un gouvernement Temer sera re\u00e7u par la population ? et si l'op\u00e9ration judicaire contre la corruption atteindra ou non les t\u00e9nors de la vie politique ? Sur ces points, m\u00eame les analystes ne se prononcent gu\u00e8re tant la situation reste tendue et impr\u00e9visible.))\r\n(Br\u00e8ve Syrie) ALEP (Syrie)/BEYROUTH/PARIS - Une tr\u00eave initi\u00e9e par Moscou et Washington dans la ville syrienne d'Alep doit expirer lundi \u00e0 21H01 (mardi 00H01 locale) apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9e de 72 heures. \r\nA PARIS, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res re\u00e7oit ses homologues qatari, saoudien, turc et \u00e9mirati pour discuter du processus de paix. Jean-Marc Ayrault rencontrera ensuite le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain John Kerry \u00e0 partir de 17H00. \r\n(Syrie-conflit) =(PHOTO+VIDEO+INFOGRAPHIE)= \r\nnti\u00e8rement remani\u00e9, nouvelle photo\r\nIstanbul (ats/afp) Des combats ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s dimanche \u00e0 Alep, o\u00f9 devait pourtant r\u00e9gner un \"r\u00e9gime de calme\", tandis que l'arm\u00e9e syrienne tentait de contre-attaquer dans les environs.Trois journalistes espagnols, d\u00e9tenus pr\u00e8s de dix mois par Al-Qa\u00efda, ont eux regagn\u00e9 leur pays.\r\nAlep est divis\u00e9e en deux parties, l'une contr\u00f4l\u00e9e par Damas, l'autre par les rebelles. Elle b\u00e9n\u00e9ficiait ces derniers jours d'une tr\u00eave cens\u00e9e l'\u00e9pargner des combats jusqu'\u00e0 00h01 mardi, mais les insurg\u00e9s ont fait \u00e9tat dimanche de bombardements de leurs positions sur la ligne de front ouest, pr\u00e8s du quartier de Djamiyat al Zahraa.\r\nSelon l'Observatoire syrien des droits de l'homme (OSDH), trois civils dont une femme et un enfant ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dimanche par des tirs de roquettes du secteur rebelle sur les quartiers tenus par le r\u00e9gime. Quinze autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s.\r\nTirs sur une clinique\r\nL'arm\u00e9e de l'air syrienne a parall\u00e8lement attaqu\u00e9 des positions tenues pr\u00e8s d'Alep par des combattants islamistes. Ces derniers avaient pris jeudi la localit\u00e9 de Khan Touman aux forces iraniennes, selon les insurg\u00e9s et la presse officielle syrienne.\r\nDepuis qu'ils sont intervenus en Syrie, la perte de Khan Touman est le revers le plus lourd inflig\u00e9 aux troupes de la R\u00e9publique islamique, qui y ont perdu 13 hommes en une seule journ\u00e9e.\r\nAilleurs dans la province d'Alep, l'arm\u00e9e du r\u00e9gime a tir\u00e9 dimanche sur une clinique de la localit\u00e9 de Kafarnaha, provoquant des d\u00e9g\u00e2ts dans l'\u00e9tablissement, selon l'Observatoire.", "durationSec": 897, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7691294", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-05-09T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-05-09T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7691312", "ece-7691294"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-16T06:58:24Z", "speechToTexts": ["16.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [91%] :\r\n\u00e0 ce journ\u00e9e de Coralie Claude la Suisse doit mettre \u00e0 jour son AntiVirus pour \u00e9viter de nouvelles cyber z'attaque de gauche \u00e0 droite : les \u00e9lus r\u00e9clament une v\u00e9ritable strat\u00e9gie pour lutter contre les piratages, objectif : prot\u00e9ger le pays son arm\u00e9e, son \u00e9conomie, mais aussi ses organisations internationales pour certains, il en va de la fiabilit\u00e9 de la Suisse sur la sc\u00e8ne internationale, all\u00e9ger le fardeau de la Gr\u00e8ce solder une partie de sa dette, c'est le th\u00e8me n'est plus tabou l'Eurogroupe en discutent aujourd'hui pour la 1\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de la crise grecque mais dans l'imm\u00e9diat, les Grecs s'appr\u00eatent \u00e0 cotiser plus pour recevoir moins le Parlement a adopt\u00e9 hier la r\u00e9forme des retraites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [90%] :\r\nUn moral pas au beau fixe, celui des consommateurs suisses selon un r\u00e9cent rapport du secr\u00e9tariat \u00e0 l'\u00e9conomie, avec un secteur qui a toujours le vent et celui du discount, nous accueillerons tout \u00e0 l'heure Bertrand Lefort, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de Conforama, Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [96%] :\r\nDes gouttes d'espoir au Canada, la pluie qui a permis de ralentir la progression du feu en Alberta, mais elle n'emp\u00eachera pas une crise \u00e9conomique, c'est ce que nous expliquera, Alexandra Ben. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [87%] :\r\nLa tol\u00e9rance gagner du terrain en France, c'est un sondage qui le dit plus que jamais, les Fran\u00e7ais veulent panser leur pays comme multiculturel, \u00e9quipes de le vivre ensemble, pourtant, la parole et les actes racistes, antis\u00e9mites et antimusulmans sont d'eux aussi en forte hausse, explication tout \u00e0 l'heure de ce paradoxe avec la sociologue Nonna Mayer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [88%] :\r\nProt\u00e9ger une zone rocailleuse v\u00e9g\u00e9talis\u00e9e, de la cr\u00e9ation d'une piste de ski strat\u00e9gique, c'est le conflit qui oppose qui oppose pro Natura aux exploitants de Glacier 3000 dans la r\u00e9gion des Diablerets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [90%] :\r\nEt qui pose en filigrane une question centrale pour la Suisse, \u00e0 qui appartient la montagne, question que nous poserons aux g\u00e9ographe Bernard Debarbieux, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [90%] :\r\nUn homme de sc\u00e9nario, il inaugure l'Euro 2 il se cherche du boulot, Michel Platini sera fix\u00e9 sur son avenir aujourd'hui l'UEFA aussi elle pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 la suite, la Suisse peut faire mieux pour lui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:05) [92%] :\r\nC'est contre les cyber attaques quelques jours apr\u00e8s l'annonce d'un piratage contre la Conf\u00e9d\u00e9ration et Ruag, les appels se multiplient au Parlement pour que le pays muscle son arsenal num\u00e9rique hier la presse dominicale, pr\u00e9cisait l'ampleur de l'attaque, ce sont les donn\u00e9es personnelles de 30000 employes de la Conf\u00e9d\u00e9ration celles de parlementaires f\u00e9d\u00e9raux, mais aussi des informations sur les troupes d'\u00e9lite de l'arm\u00e9e qui auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9rob\u00e9s, trouver des. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:29) [92%] :\r\nLes ordinateurs de Ruag sont en r\u00e9seau avec ceux du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, les pirates informatiques d'origine russe, selon la presse al\u00e9manique ont donc aussi r\u00e9ussi \u00e0 s'infiltrer au coeur m\u00eame de l'arm\u00e9e, le conseiller aux \u00e9tats UDC suite soit Alex Kuprecht pr\u00e9side la d\u00e9l\u00e9gation des commissions parlementaires de gestion. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:02:46) [48%] :\r\nDes fac\u00e9ties sur les compte parce ce que rire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:48) [88%] :\r\nLa Suisse est sans doute suffisamment parl\u00e9 mais elles pourraient en faire davantage, d'autres pays, plus grand, comme l'Allemagne, ont aussi \u00e9t\u00e9 victimes de cyber attaques ne l'oublions pas, la question de rel\u00e8ve pas de la taille du pays, la question, c'est surtout de se rendent compte qu'on a \u00e9t\u00e9 pris pour cible les chevaux de Troie engag\u00e9s sont souvent extr\u00eamement compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:03:09) [66%] :\r\nVoyant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:10) [95%] :\r\nLe cheval de Troie auraient aussi acc\u00e8s aux identit\u00e9s des membres de la troupe d'\u00e9lite militaire du Der, \u00e0 10, ce qui donne une id\u00e9e de la sensibilit\u00e9 des informations d\u00e9rob\u00e9es et place le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense dans l'embarras, membre de la commission de la s\u00e9curit\u00e9, la s\u00e9natrice socialiste vaudoise G\u00e9raldine Savary plaide pour davantage de moyens. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:03:28) [86%] :\r\nJ'aimerais qu'on est un programme strat\u00e9gique concret de lutte contre les cyber attaques pas seulement contre l'administration et contre Rueil ou contre le le parlement mais aussi contre des entreprises, donc nos organisations internationales et si l'arm\u00e9e et la Conf\u00e9d\u00e9ration ne r\u00e9agissent pas, on se retrouvera au niveau international, consid\u00e9r\u00e9 comme peu fiable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:50) [96%] :\r\nLe minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a ouvert une enqu\u00eate fin janvier pour d\u00e9terminer l'ampleur des d\u00e9g\u00e2ts, le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la D\u00e9fense a pour sa part mis en place un groupe de travail sp\u00e9cialis\u00e9 pour prot\u00e9ger ses syst\u00e8mes informatiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:02) [95%] :\r\nLa cyberd\u00e9fense de la Suisse est un dossier aux mains du ministre de la d\u00e9fense, Guy Parmelin, qui est par ailleurs impliqu\u00e9 dans un autre dossier assez chaud, celui des all\u00e9gements fiscaux pour les paysans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:11) [92%] :\r\nDans les lieux national les accept\u00e9 le mois dernier, apparemment sous la pression du conseiller f\u00e9d\u00e9ral dont le fr\u00e8re pourrait -on b\u00e9n\u00e9ficier l'affaire a fait les gros titres ce week- end encore une maladresse pour certains parlementaires, une faute politique pour d'autres, il se trouve que Guy Parmelin rencontre aujourd'hui justement les commissions de gestion : beaucoup de bruit pour pas grand chose au final peut-\u00eatre puisque ce projet d'all\u00e9gements fiscaux, risque bien de capituler en septembre au Conseil des \u00c9tats et l'affaire Parmelin, il n'y sera pas pour rien, Muriel Burial. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:41) [90%] :\r\nVoil\u00e0 qui pourrait mettre encore des cailloux dans la chaussure des paysans au Conseil des \u00c9tats ah oui s'annon\u00e7ait d\u00e9j\u00e0 difficile au National ce projet d'all\u00e9gements fiscaux, paysans, a fait l'objet d'un vote serr\u00e9 \u00e0 16 voix pr\u00e8s, la commission des finances des \u00c9tats, elle recommande clairement de racheter ce texte, mais ce n'est pas tout, le contexte est difficile, les s\u00e9nateurs voient d\u00e9j\u00e0 les chiffres rouges du m\u00e9nage f\u00e9d\u00e9ral appara\u00eetre avec le projet de r\u00e9forme de l'imposition des entreprises 3, certains d'entre eux regardent donc avec scepticisme une nouvelle perte fiscale estim\u00e9e \u00e0 200 millions fut -elle en faveur des paysans et puis, cette r\u00e9forme ne concerne que quelques c'est surtout vous qui devraient en b\u00e9n\u00e9ficier, d'o\u00f9 la fronde anti- paysan qui vient d'outre- Sarine et qui mettent en lumi\u00e8re l'agriculteur Parmelin qui intervient en faveur des siens, l'\u00e9pisode de celui, elle aura surtout servi \u00e0 illustrer les imp\u00f4ts que les paysans n'aurait plus \u00e0 payer, il ne restait qu'une chambre \u00e0 convaincre celle des cantons et il est de moins en moins s\u00fbr qu'elle offrira cette fleur aux paysans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:43) [92%] :\r\nAll\u00e9ger la dette de la Gr\u00e8ce, la proposition n'est plus tabou au sein de l'Eurogroupe, pour la 1\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de la crise grecque, c'est-\u00e0-dire il y a 6 ans, h\u00e9 bien, les ministres des Finances de la zone Euro en discuteront aujourd'hui en guise de bonne volont\u00e9, le parlement grec a adopt\u00e9, hier soir, la r\u00e9forme des retraites exig\u00e9es par les cr\u00e9anciers contest\u00e9e dans la rue, mais pas seulement : Ath\u00e8nes, Ang\u00e9lique Kourounis. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:07) [92%] :\r\nApr\u00e8s un d\u00e9bat des plus houleux, le parlement grec a adopt\u00e9 dans la nuit, une s\u00e9rie de mesures tr\u00e8s contest\u00e9e par 153 voix sur 296, la r\u00e9forme des caisses de retraite augmente les cotisations des retraites de haut et moyen salaires instaure une retraite de 384 euros pour 20 ans de cotisation, alors que la r\u00e9forme fiscale, elle baisse le seuil de non- imposition et ent\u00e9rine une \u00e9ni\u00e8me hausse des taxes, notamment de la TVA, qui passe de 13 \u00e0 23 pourcent dans dans le secteur du tourisme au m\u00eame moment \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la Vouli les incidents isol\u00e9s les violents ont \u00e9clat\u00e9 entre les manifestants les plus radicaux et les forces anti- \u00e9meutes, la police a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 plusieurs interpellations, fort de ce vote d\u00e9sormais le 1er ministre grec Alexis Cypress mise sur l'all\u00e9gement de la dette promise par les cr\u00e9anciers pour faire passer cette pilule de l'aust\u00e9rit\u00e9 aupr\u00e8s des Grecs de plus en plus m\u00e9contents, il s'est d\u00e9clar\u00e9 confiant dans l'avenir et il a m\u00eame annonc\u00e9 une reprise pour la fin de l'ann\u00e9e, d\u00e9nonc\u00e9 par l'opposition conservatrice qui a refus\u00e9 de voter en faveur de ces r\u00e9formes exig\u00e9es par les cr\u00e9anciers Ang\u00e9lique Kourounis pour rtsinfo Ath\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:05) [97%] :\r\nL'espoir au Canada \u00e0 la baisse des temp\u00e9ratures et de faibles pluies permettent aux pompiers d'esp\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:10) [84%] :\r\nOui, qui luttent depuis plus d'une semaine contre le feu en Alberta forte Mac Murray l\u00e0- bas, le vent a \u00e9loign\u00e9 les flammes de la ville de fortes Mac Murray, la catastrophe est loin d'\u00eatre termin\u00e9e, Alexandre Habay \u00e9conomiquement parlant \u00e0 la d\u00e9j\u00e0 de graves qu'on ne sait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:26) [94%] :\r\nLa compagnie p\u00e9troli\u00e8re Son corps par exemple, a d\u00e9cid\u00e9 de suspendre l'activit\u00e9 de ses installations dans l'Alberta et d'\u00e9vacuer 10000 personnes sur les employer, leurs familles, la production de brut dans la r\u00e9gion avait d\u00e9j\u00e0 chut\u00e9 depuis le d\u00e9but des incendies d\u00e9sormais le Canada perd un quart de sa production globale habituel avant Suncore les compagnies Shell, Total ou Nexen avaient \u00e9galement stopp\u00e9 au ralenti leur production, les cours du p\u00e9trole, du coup, ont bondi ce matin dans les premiers \u00e9changes en Asie et par ailleurs, la catastrophe est en passe de devenir la plus co\u00fbteuse de l'histoire du Canada, la facture pour les assureurs se monterait \u00e06,7 milliards de francs sur le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:01) [91%] :\r\nT\u00e9h\u00e9ran \u00e0 la progression des incendies semblent avoir ralenti. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:05) [93%] :\r\nOptimisme prudent du c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s locales, le vent, \u00e9loigne le feu de phoques de Fort Mac Murray, dont les 88000 habitants avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s la semaine derni\u00e8re, les temp\u00e9ratures baissent, il y a m\u00eame eu quelques averses providentielles des conditions id\u00e9ales pour combattre un incendie, estime un responsable des pompiers qui ajoute qu'il faudra beaucoup de temps pour en venir totalement \u00e0 bout la superficie touch\u00e9e par le feu, a par ailleurs \u00e9t\u00e9 revu \u00e0 la baisse \u00e0 161000 hectares, c'est tout de m\u00eame presque 6 fois le canton de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:34) [92%] :\r\nAlexandre merci oubliez les lois sur les droits de l'homme, si je suis \u00e9lu je tuerai des dizaines de milliers de criminels les phrases choc de celui qui sera peut-\u00eatre le nouveau pr\u00e9sident des Philippines, les bureaux de vote ont ouvert cette nuit dans l'archipel, Rodrigo Duterte maire, avocat 71 ans, candidat anti- establishment est toujours donn\u00e9 favori, il a promis qu'il se passerait du Congr\u00e8s, si les d\u00e9put\u00e9s n'ob\u00e9issait pas l'opposition aux Philippines, craint le retour d'une forme de dictature. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:04) [94%] :\r\nEn Suisse, \u00e0 nouveau avec l'avenir des remont\u00e9es m\u00e9caniques en Valais puisque le Grand Conseil se penchera aujourd'hui sur un coup de pouce financier oui sur le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:11) [95%] :\r\nProjet de loi d'aide aux soci\u00e9t\u00e9s de remont\u00e9es m\u00e9caniques valaisannes il est pr\u00eat, il est largement soutenue, seulement voil\u00e0, le Conseil d'\u00c9tat souhaite une prolongation de 2 ans au maximum du d\u00e9lai pour le r\u00e9aliser et cela en raison de l'\u00e9tat des finances du Valais inacceptable pour les responsables des remont\u00e9es m\u00e9caniques, mais pas que pour les d\u00e9tails avec Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:33) [91%] :\r\nEn effet, perfore gu\u00e8re experts et consultants valaisans qui a restructur\u00e9 ou pr\u00e9sid\u00e9 de nombreuses soci\u00e9t\u00e9s de remont\u00e9es m\u00e9caniques en Suisse, consid\u00e8re que le gouvernement valaisan commet une erreur pour lui le Valais accuse actuellement un retard d'investissement en terme de remont\u00e9es m\u00e9caniques de plus d'un 1000000000 de francs et il ne comblera pas ce retard pris sur la France, l'Autriche ou encore le Tyrol du Sud. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:09:52) [85%] :\r\nOn n'a pas les moyens financiers mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, comment, et c'est aussi une question de strat\u00e9gie parce qu'on a d'autres atouts qu'il faudrait effectivement utilis\u00e9 dans les ann\u00e9es qui viennent, mais maintenant, il faudrait un changement de strat\u00e9gie touristique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:03) [89%] :\r\nCe que veut dire P\u00e9tersbourg guerre c'est que le Valais doit revoir son mod\u00e8le \u00e9conomique en mati\u00e8re de tourisme, le ski, c'est bien, il faut certes continuer \u00e0 soigner le skieur qui repr\u00e9sente la plus grande partie du chiffre d'affaires touristiques du canton, mais il n'y a pas que lui. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:15) [78%] :\r\nLe tourisme explose mais seulement c'est plus de ce qui s'est les visites actualit\u00e9 sur le plan mondial, nous les montagnes, les villes et les bords de la mer et dans les montagnes, les Alpes, c'est le but num\u00e9ro un, maintenant il serait bon que tous les lui SPI d\u00e9sole sont presque en Valais, c'est-\u00e0-dire la il y a touristiquement quelque chose \u00e0 exploiter. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:35) [87%] :\r\nP\u00e9p\u00e8re font hier ne le cache pas en Valais, on sous- estime encore l'importance \u00e9conomique du tourisme. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:10:40) [79%] :\r\nJ'ai cette impression parce que gardait le domaine du monde Florian donc le chiffre d'affaires de ce qui fait que les 18 pourcent le le reste \u00e7a vient d'autres sources, surtout des visites on il est bien clair que lui, c'est quelque chose de sp\u00e9cial mais il a explos\u00e9 dans les derniers 10 ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:54) [84%] :\r\nLe Lion front your un mod\u00e8le pour le Valais peut-\u00eatre mais aujourd'hui, il ne sera pas la priorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s au parlement valaisan qui penseront surtout remont\u00e9es m\u00e9caniques gros sous, situation quasi d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e et urgence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:06) [88%] :\r\nUne voiture devant votre maison une bonne connexion internet dans votre salon qu'est -ce que vous pr\u00e9f\u00e9rez \u00e0 ma foi, je crois qu'internet est quand m\u00eame primordial dans bain, c'est ce que pense aussi une majorit\u00e9 de Suisses, hein, les Suisses accordent plus d'importance \u00e0 une bonne connexion internet dans leur salon, qu'une voiture, une photographie de notre soci\u00e9t\u00e9 qui ressort d'un sondage command\u00e9 par Suisse comme et auquel 14000 personnes ont particip\u00e9, Simon Corthay nous dit tout sur les priorit\u00e9s des Suisses. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:30) [90%] :\r\nLe r\u00eave des Suisses, ce n'est plus la voiture, mais une bonne connexion Internet, l'ampleur de cette \u00e9volution, qui doit faire plaisir au commanditaire du sondage \u00e9tonne tout de m\u00eame Francesco pas analyser, professeur de sociologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:11:45) [88%] :\r\nOui, ce chiffre a aussi surpris 79 pourcent des des Suisses souhaitent l'Internet ou d'aider \u00e0 la maison, et c'est vrai qu'on a l'impression que la maison devient un ancrage tr\u00e8s tr\u00e8s fort, comment le lieu d'ancrage de tout un chacun peut d'autant pensait qu'on allait vers une soci\u00e9t\u00e9 qui perd mobilit\u00e9 finalement de nomadisme et bien, qui sont de se passer, on veut \u00eatre candidat arriv\u00e9 mais \u00e0 partir de chez soi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:08) [92%] :\r\nEt si on a une bonne connexion \u00e0 la maison, pourquoi l'a quitt\u00e9 pour le bureau, un sond\u00e9 sur 3 voudraient travailler davantage \u00e0 domicile. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:16) [90%] :\r\nLa maison, c'est un lieu aussi refuge datant du lieu o\u00f9 on se sent bien et ce lieu, il est devenu de plus en plus polyvalent oh non seulement on peut y dormir y recevoir ses amis manger etc, mais on peut pr\u00e9cis\u00e9ment aujourd'hui travailler et lorsque le travail consiste dans certaines professions essentiellement \u00e0 \u00e9changer de l'information ou parler, h\u00e9 bien on peut bien s\u00fbr le faire depuis \u00e0 peu pr\u00e8s n'importe o\u00f9 et ce n'importe o\u00f9, le plus confortable, c'est sans doute aujourd'hui le domicile. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:45) [95%] :\r\nCe que le sondage de Suisse comme ne dit pas c'est \u00e0 quelle vitesse les Suisses pourront quitter leurs habits de pendulaires pour devenir des travailleurs s\u00e9dentaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:54) [91%] :\r\n2 matchs de jou\u00e9s et d\u00e9j\u00e0 l'\u00e9quipe suisse est au pied du mur aux championnats du monde de hockey sur glace. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:59) [91%] :\r\nVoil\u00e0 et puis \u00e9puis\u00e9 tous ses de joker en perdant samedi contre le Kazakhstan et hier aussi apr\u00e8s prolongations contre la Norv\u00e8ge 4 \u00e0 3 la Suisse est condamn\u00e9e \u00e0 gagner demain face au Danemark pour prolonger son s\u00e9jour \u00e0 Moscou, lui, a d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 son dernier joker tirer son ultime penalty et c'est aujourd'hui qu'il saura si cela porte ses fruits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:20) [94%] :\r\n\u00e0 lui, c'est Michel Platini, le Tribunal arbitral du sport doit annoncer \u00e0 11 heures pr\u00e9cises ce matin s'il confirme ou non la suspension du Fran\u00e7ais pour 6 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:28) [90%] :\r\nSuspension de toute activit\u00e9 li\u00e9e au football une sanction que la FIFA lui a inflig\u00e9e en raison d'un paiement controvers\u00e9, ce matin, Michel Platini a encore de destin devant lui, J\u00e9r\u00f4me Jeannin. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:39) [94%] :\r\n2 cas de figure dans le 1er le Tribunal arbitral du sport annule la sanction Platini retrouve son costume de pr\u00e9sident de l'UEFA et il donne le coup d'envoi de l'Euro, le 10 juin \u00e0 Saint-Denis dans le second Platini peut se chercher un nouveau travail, l'UEFA devrait alors nommer un nouveau pr\u00e9sident, un comit\u00e9 ex\u00e9cutif a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 agend\u00e9e pour le 18 mai soit pour r\u00e9tablir Platini soit pour lancer une proc\u00e9dure de remplacement, en th\u00e9orie, les statuts de l'UEFA, pr\u00e9voit un d\u00e9lai de 3 mois pour organiser une \u00e9lection l'urgence pourrait permettre d'aller plus vite, mais pas s\u00fbr qu'elle soit requise certains membres plaide ouvertement pour une \u00e9lection apr\u00e8s l'\u00e9t\u00e9 pour prendre le temps d'avoir une vraie campagne est de bien choisir le meilleur candidat, Michel Platini avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en d\u00e9cembre pour avoir re\u00e7u 2 millions de cette Blatter sans contrat \u00e9crit, il avait fait appel et, apr\u00e8s son passage devant le Tribunal arbitral du sport \u00e0 Lausanne, il avait fait part de son optimisme, r\u00e9p\u00e9tant avoir re\u00e7u cet argent pour un vrai travail pour lequel il a r\u00e9dig\u00e9 une facture et payer des imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:37) [89%] :\r\nEt puis le cocorico du matin, le chant du coq, Roger Federer est \u00e0 nouveau num\u00e9ro 2 mondial, on parle de tennis, le B\u00e2lois gagn\u00e9 une place au classement ATP aujourd'hui suite \u00e0 la d\u00e9faite d'Andy Murray, c'est-\u00e0-dire en finale du tournoi de Madrid, un tournoi remport\u00e9 par Novak Djokovic pas mal \u00e0 35 ans, num\u00e9ro 2 mondial sans panne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:55) [97%] :\r\n\u00e7a c'est sympa, merci Coralie Claude. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-09T05:22:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E809E420-8364-485B-AD49-4FC3F5B685BD", "internalArchiveId": "E809E420-8364-485B-AD49-4FC3F5B685BD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse 09.05.2016", "publicationDate": "2016-05-09T00:00:00Z", "durationSec": 246, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7673977", "imageURL": "http://www.rts.ch/6059263.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse", "La revue de presse / NMT_2016-05-09T06:40:00_la-revue-de-presse", "La revue de presse / NMT_2016-05-09T06:40:00_la-revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7673992", "ece-7673977"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-16T08:49:42Z", "speechToTexts": ["16.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [67%] :\r\nTous encore un peu, c'est l'effort de r\u00e9ussit kilom\u00e8tre : Rendez -vous compte que il y a dans les journaux trierai un Quint\u00e9 pas les \u00e9vasif hyst\u00e9rique Colin 10 kilom\u00e8tres mais c'est chiant, ah, ah, \u00e7a, c'est oui, c'est l'qui est \u00e0 faire, voil\u00e0 bien s\u00fbr ce matin rang. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [96%] :\r\nAvec des personnages un peu cradingues des personnages sulfureux et des personnages qui tente de se reconstruire, bienvenue dans la revue de presse de ce lundi 9 mai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:30) [79%] :\r\nPour les personnages sulfureux, c'est la libert\u00e9 qui nous pr\u00e9sente cependant philippin de Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [87%] :\r\nIl s'appelle Rodrigo roads ou il est candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, le favori, m\u00eame pour cette \u00e9lection qui s'ouvre aujourd'hui aux Philippines \u00e0 la lecture de ce portrait repris du journal fran\u00e7ais Lib\u00e9ration, on pourrait m\u00eame penser qu'en fait ce Rodrigo roads ou de RT est bien pire que Trump l'Am\u00e9ricain une campagne entre braguette et g\u00e2chait, \u00e9crit le journal, des menaces, des insultes, des blagues salaces quasi inconnu il y a 7 mois se battent Boy a chamboul\u00e9 la pr\u00e9sidentielle et exacerb\u00e9 les tensions au point de susciter dans la derni\u00e8re ligne droite de la campagne, des rumeurs de coup d'\u00e9tat, s'il devait \u00eatre \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [80%] :\r\nDoute RTC, celui qui a d\u00e9clar\u00e9 qu'il tuerait ses enfants si ceux -ci consomm\u00e9 de la drogue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:09) [88%] :\r\nC'est aussi un homme qui ne craint pas le ridicule puisqu'il a promis de d\u00e9fier la Chine en se rendant en jet- ski sur le r\u00e9cif de Scarborough avec P\u00e9kin pour y planter le drapeau philippin, il a assur\u00e9 qu'en 6 mois d'une pr\u00e9sidence sanglante, il y a les faire tuer des milliers de criminels et de d\u00e9linquants, annon\u00e7ant que les morgues pleine \u00e0 craquer, il y a plaisant\u00e9 autour du meurtre d'une missionnaire australienne qui l'aurait \u00e9t\u00e9, mais en 1er et il a aussi trait\u00e9 le pape de fils de pute compte la venue de celui -ci \u00e0 Manille avait embouteill\u00e9es la capitale un bon gars. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [93%] :\r\nL'autre personnage sulfureux qui s'\u00e9talent dans la presse ce matin, c'est Nicolas Blancho. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:41) [91%] :\r\nLe quotidien Le Temps nous propose aujourd'hui une plong\u00e9e au coeur des r\u00e9seaux du Conseil central islamique suisse dont la t\u00eate est justement Nicolas Blancho et bien pour mettre en lumi\u00e8re le fonctionnement et les m\u00e9thodes de l'\u00e9quipe de Nicolas Blancho d\u00e9cortiquer sa mission et mieux comprendre pourquoi elles causent un tort consid\u00e9rable \u00e0 la majorit\u00e9 des musulmans de Suisse, nous dit le temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [88%] :\r\nNicolas Blanc, soit 33 ans, il s'est converti \u00e0 l'Islam, \u00e0 l'\u00e2ge de 16 ans et a su cr\u00e9er autour de lui une galaxie sulfureuse, \u00e0 en croire le quotidien, qui nous pr\u00e9sente justement les personnages qui entourent Blanchot et ce fameux Conseil central islamique suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:13) [84%] :\r\nCar la vraie question est de savoir \u00e0 quel point ce conseil dans les sources de financement reste opaque et dangereux de proc\u00e9dure du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration sont en tout cas, ouverte contre 2 personnages qui gravitent autour de Blanchot mais au fond, on se demande Le temps et s'il n'\u00e9tait qu'une bande de provocateur mytho et m\u00e9galomane qui ne m\u00e9rite m\u00eame pas Concia tarde, la r\u00e9alit\u00e9 est plus subtile et d\u00e9rangeante, nous dit -on, il repr\u00e9sente \u00e0 peine 1 pourcent des des 400000 musulmans de Suisse mais il cr\u00e9e un malaise profond en occupant le terrain d\u00e9sert\u00e9 par la majorit\u00e9 silencieuse, \u00e0 lire donc cette enqu\u00eate sur Blanchot et saisi hier dans le sens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [82%] :\r\nEt pour les personnages sulfureux qui nous a aussi parl\u00e9 de gens qui essaye de se reconstruire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:49) [91%] :\r\nR\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Catherine Meurisse dessinatrice de Charlie-Hebdo qui a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la tuerie du 7 janvier 2015 parce qu'elle \u00e9tait tout b\u00eatement en retard \u00e0 la conf\u00e9rence de r\u00e9daction, elles se livrent dans 24 heures mais surtout dans un roman graphique intitul\u00e9 la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, dans lequel elle raconte sa qu\u00eate vers la lumi\u00e8re retrouv\u00e9e car apr\u00e8s le 7 janvier la cru d'abord qu'elle ne pourrait plus jamais dessin\u00e9 d\u00e9j\u00e0 le fait de traiter de dessiner l'actualit\u00e9 lui paraissaient d\u00e9risoires, presque obsc\u00e8ne parce que pour elle, le 7 janvier \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un drame intime, elle dit ne pas avoir \u00e9t\u00e9 travers\u00e9 par la dimension politique de l'\u00e9v\u00e9nement, on lui a propos\u00e9 de rencontrer Barack Obama mais elle s'en fichait compl\u00e8tement pour elle, le pr\u00e9sident s'\u00e9tait Cabu et il \u00e9tait mort, elle a d\u00fb op\u00e9rer une reconstruction d'identit\u00e9 car l'\u00e9t\u00e9 fragment\u00e9s en d\u00e9sordre, elle ne pouvait plus s'exprimer en dessin de presse d'o\u00f9 le recours aux livres apr\u00e8s le 7 janvier on avait besoin de se retrouver ensemble \u00e0 Charlie avec les survivants, dit -elle, c'\u00e9tait vraiment le nous qui me d\u00e9finit et en d\u00e9cidant de publier Qatar 6, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e0 briser ce nouveau pour dire je, au d\u00e9but, \u00e7a m'a saisi, puis j'ai compris qu'il avait raison, alors elle a \u00e9t\u00e9 chercher la beaut\u00e9 comme un antidote au cas o\u00f9 elle a cherch\u00e9 un choc esth\u00e9tique capable d'annuler le choc du 7 janvier elle a notamment trouv\u00e9 \u00e0 Rome et c'est tout \u00e7a qu'elle raconte dans sa l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 un magnifique ouvrage selon 24 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-09T04:57:00Z", "program": {"href": "/programs/0DD40802-AEF5-4071-849F-C26FE0D8B6D0", "id": "0DD40802-AEF5-4071-849F-C26FE0D8B6D0", "name": "Revue de presse"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E35C6B1A-155C-4A6E-9FA3-8D63C04D2D95", "internalArchiveId": "E35C6B1A-155C-4A6E-9FA3-8D63C04D2D95", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Symphonie Tragique de Franz Schubert", "publicationDate": "2016-05-09T00:00:00Z", "summary": "Il n'a que dix-neuf ans. Franz Schubert s'essaie, apr\u00e8s Ludwig van, au mineur...Tragique, sous-titrera-t-il plus tard la partition de sa quatri\u00e8me Symphonie. Pourquoi Tragique ? Parce qu'en do mineur (comme la Cinqui\u00e8me, donc, de Beethoven) ? Parce qu'on lui compte quatre cors, l\u00e0 o\u00f9 on en attendait deux ? Parce que toute la seconde partie est grandiose (voire ampoul\u00e9e, emphatique, dirions-nous avec deux si\u00e8cles de recul) ou simplement parce que Schubert, dans sa jeune existence int\u00e9rieure, dans les profondeurs les plus intimes de sa sensibilit\u00e9, n'\u00e9tait pas dans sa p\u00e9riode la plus lumineuse ?Oui, cette Symphonie No 4 a exactement deux cents ans d'existence (il en note la date de conclusion, le 27 avril 1816). Franz Schubert ne l'entendra jamais, puisque que cette Symphonie n'aura les honneurs du concert que vingt ans apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s du musicien. M\u00eame si Brahms, qui s'occupe de l'\u00e9dition des symphonies de Schubert chez Breitkopf & H\u00e4rtel, ne lui trouve que peu de valeur intrins\u00e8que (estimant que \"les oeuvres de jeunesse ne devaient pas \u00eatre publi\u00e9es, mais seulement conserv\u00e9es avec pi\u00e9t\u00e9 et peut-\u00eatre rendues accessibles gr\u00e2ce \u00e0 des copies \"), elle sera quand m\u00eame int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 la parution int\u00e9grale. Reconna\u00eetrons-nous aujourd'hui, comme Dvor\u00e1k, le germe immanent du g\u00e9nie sp\u00e9cifiquement schubertien dans la Symphonie Tragique ? Nous nous en donnons en tout cas les meilleurs moyens en comparant six versions de l'oeuvre avec trois invit\u00e9s - musicologue, chef d'orchestre, instrumentiste -, tous fins sp\u00e9cialistes de cet art orchestral supr\u00eame. ", "durationSec": 8954, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7673902", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423778.image", "thematicThemes": ["symphonie", "musique classique", "interpr\u00e9tation musicale"], "thematicPersons": ["Schubert, Franz"], "alternativeTitle": ["Disques en lice du 09.05.2016", "La Symphonie Tragique de Franz Schubert / DEL_2016-05-09T20:00:45_disques-en-lice", "Disques en lice du 09.05.2016", "La Symphonie Tragique de Franz Schubert / DEL_2016-05-09T20:00:45_disques-en-lice"], "alternativeSummary": ["Il n'a que dix-neuf ans. Franz Schubert s'essaie, apr\u00e8s Ludwig van, au mineur...Tragique, sous-titrera-t-il plus tard la partition de sa quatri\u00e8me Symphonie. Pourquoi Tragique ? Parce qu'en do mineur (comme la Cinqui\u00e8me, donc, de Beethoven) ? Parce qu'on lui compte quatre cors, l\u00e0 o\u00f9 on en attendait deux ?", "Il n'a que dix-neuf ans. Franz Schubert s'essaie, apr\u00e8s Ludwig van, au mineur...Tragique, sous-titrera-t-il plus tard la partition de sa quatri\u00e8me Symphonie. Pourquoi Tragique ? Parce qu'en do mineur (comme la Cinqui\u00e8me, donc, de Beethoven) ? Parce qu'on lui compte quatre cors, l\u00e0 o\u00f9 on en attendait deux ?"], "variantIds": ["ece-7673903", "ece-7673902"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-30T10:28:00Z", "speechToTexts": ["17.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:25) [61%] :\r\n10 en lice \u00e0 Jean-Luc Rieder. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [89%] :\r\nC'\u00e9tait un grand plaisir de commencer c'\u00e9tait \u00e9dition de disques en lice avec certains diraient une oeuvre de jeunesse de Schubert, je ne sais pas ce qu'on pourrait trouver comme Oeuvres de vieillesse de Schubert, il est mort bien trop jeune pour faire des Oeuvres du de maturit\u00e9 peut-\u00eatre, mais nous allons parler de la Symphonie num\u00e9ro 4 de francs d'Schubert, c'est-\u00e0-dire la Tragique n'y a pas besoin de travailler trop tragique pour parler de la Tragique il faut juste \u00eatre bien entour\u00e9 et c'est mon cas, d'abord parce qu'il y a vous qui \u00e9coutez cette \u00e9mission et soyez si \u00e7a lui et puis parce que, juste en face de moi j'ai Caroline Cohen- Hadad bonsoir Caroline. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [78%] :\r\nBonsoir, vous \u00eates artiste Caroline h\u00e9 oui, bah oui, mais d\u00e9sol\u00e9 et c'est comme \u00e7a, \u00e7a nous a envoy\u00e9 jeudi \u00e0 Qu\u00e9bec, vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9, il y a un musicien \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:17) [76%] :\r\nCelui, c'est Pierre Alain Monod, soyez les bienvenus \u00e0 la mode, merci beaucoup, vous \u00eates chef d'orchestre et l\u00e0 personne rigole Robert \u00e7a suffit et pour la attendez, je reprends les choses dans la vie, a aussi Laurence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [80%] :\r\nParce bonjour Laurence par jour aujourd'hui, vous \u00eates musicologue vous \u00eates chanteur, vous \u00eates musicien en sens le plus large, voil\u00e0, j'ai donc des gens qui sont des praticiens et qui en m\u00eame temps, savent ce soir penser la musique et \u00e7a marche, et j'ajoute juste simplement pour ce que que que Schubert \u00e9tait altistes aussi du violon et de l'Alto voyeur familiale du mois tenait \u00e0 partir de l\u00e0 qu'est n\u00e9 comme Sarko m'a \u00e9tonn\u00e9, comme mais oui beaucoup Caroline Cohen- Addad, vous dites que vous \u00eates altiste parler de quatuor, vous \u00eates l'altiste du Quatuor terre psychologue depuis combien de temps 19 ans, c'est-\u00e0-dire depuis que le quatuor et puisqu'il existe, oui il faut faire bien attention \u00e0 ce qu'on dit et surtout profiter du plaisir qu'on a \u00e0 vous voir comme quoi comme altiste de parce que \u00e7a va bient\u00f4t se terminer, Karine. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:11) [83%] :\r\n\u00e7a va bient\u00f4t se terminer, j'ai encore 10 15 concerts avec un psychologue dit mais je passe le le fanion oui si, si vous voulez qui suis je passe le fanion parce que je suis devenue maman que j'ai une petite fille de 4 ans et que voil\u00e0, la soixantaine de concerts par ann\u00e9e impliquant \u00e9norm\u00e9ment de de voyager d'absence, j'ai envie de vivre ma maternit\u00e9, malheureusement, il y a incompatibilit\u00e9 je n'arrive pas encore \u00e0 me d\u00e9doubler j'ai diff\u00e9rents choix tr\u00e8s difficile et c'est ce parce que terre psycho- Raymond 1er b\u00e9b\u00e9 et que je suis les aime infiniment, oui, mais voil\u00e0 bien probablement, mais ils sont adorables et qui sont. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [75%] :\r\nBien, on est assez complices Caroline vous taire psycho- Rendez nous il notamment et estim\u00e9 \u00e0 10 pour savoir savoir \u00e0 quel point tout \u00e7a doit \u00eatre difficile d\u00e9pendait d'une d\u00e9cision difficile \u00e0 prendre, douloureuse, si on fait m\u00eame pas pleurer les yeux tellement que \u00e7a quoi qu'on savait qu'on aurait va oui mais l\u00e0, \u00e7a va mieux, Caroline Cohen- Addad altiste avec du travail d'orchestre aussi que l'enseignement peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:19) [79%] :\r\nTravail d'orchestre de temps \u00e0 autre, j'ai un autre la chance d'avoir un autre groupe de musique du chant mais qui est beaucoup moins que le terme, donc je vais pouvoir le le poursuivent oui qui s'appelle l'arm\u00e9e des romantiques, un groupe pass\u00e9 sur Paris oui et puis voil\u00e0, orchestre l'ensemble ou bien avec elle St\u00e9phane mat\u00e9riel de il y a un ou voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [79%] :\r\nDiff\u00e9rentes choses, ben j'esp\u00e8re qu'on aura l'occasion de reparler de tout \u00e7a, voil\u00e0 r\u00e9guli\u00e8rement Caroline avait la avec la table vous s'est ouverte, Pierre Alain Monod, puisqu'on est au on en est aux annonces tonitruantes, vous venez de nous en faire une, parce que moi aussi je pense Pierre Monod, je pense aux Grecs Nouvel Ensemble contemporain, il faut que je me d\u00e9p\u00eache de penser comme \u00e7a Pierre alors. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:00) [82%] :\r\nOui, il faut se d\u00e9p\u00eacher, je vais donner mon, on appelle \u00e7a un concert d'adieu au concert d'au revoir, parce que c'est plut\u00f4t : on se quitte entre ennemis c'est une c'est un cycle interrogerait 21 ans \u00e0 la t\u00eate de cet ensemble et j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait peut-\u00eatre bien pour l'ensemble de, de, de lui donner la possibilit\u00e9 de trouver d'autres dynamiques d'autres forces d'autres pistes et voil\u00e0 je \u00e9tait un th\u00e9\u00e2tre, enfin c'est surtout comme Pierre lunaire ainsi, comme \u00e7a, vous \u00eates donc le le 18 juin sera le les donn\u00e9es conserv\u00e9es donner comme chef titulaire, ils m'ont dit qu'ils vont me une fois ou l'autre, c'est tr\u00e8s sympathiques vraiment les on se quitte entrent en tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bons amis, oui et je trouve que c'\u00e9tait vraiment un sentiment \u00eatre assez extraordinaire : ne pas attendre l'\u00e9ventuelle crise qui qui pourrait venir, on sait jamais, bien s\u00fbr, oui, et de pouvoir sont -ils, comme vous disiez les son cycle d'avoir d'avoir l'impression de d'avoir accompli quelque chose d'avoir \u00e9t\u00e9 est parti Lidington un processus moments passionnant et puis voil\u00e0, c'est un signe de vie, c'est comme \u00e7a, c'est tr\u00e8s bien, vous allez faire la direction orchestre comme chef invit\u00e9 parce que vous allez faire, c'est difficile d'en parler maintenant, c'est trop, non, non, non, c'est au chef invit\u00e9, j'\u00e9tais par exemple au mois de marche \u00e9tait \u00e0 Montr\u00e9al avec le Nouvel Ensemble Moderne de Real des gens tr\u00e8s sympathiques j'ai trouv\u00e9 des un parall\u00e8le entre les 2 ensembles assez frappante des m\u00eame des des personnalit\u00e9s des des gens sur les instruments oui j'ai impression d'avoir quasiment le m\u00eame le m\u00eame personnage a -t-elle au m\u00eame instrument, c'\u00e9tait assez assez frappant tr\u00e8s tr\u00e8s sympathiques vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:30) [77%] :\r\nVoil\u00e0, l\u00e0 aussi vous nous tiendrez au courant Pierre la volontiers Laurence large, vous avez des choses \u00e0 m'annoncer que j'aime ce que je ne sais pas encore. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:37) [82%] :\r\nJe ne quitte personne je ne divorce pas oui mais mais mais les employeurs me sont relativement fid\u00e8le vous j'essaie de Robin je travaille beaucoup durant qu'il met en particulier oui, et avec certains ensemble de de musique contemporaine, entre la France et la Belgique oui je ne quitte personne, personne ne me quitte jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:56) [81%] :\r\nVous touchez la mince couche de bois qu'il y a autour de cette table, le mois dernier il y a, oui, oui, oui, il faut \u00eatre verni s'\u00e9tend oui pour toucher du bois, ici, ailleurs, partout, c'est la crise, on le sait bien, le remplace, tant mieux pour vous ce qu'il y a, j'esp\u00e8re que nous continuerons d'avoir l'occasion de vous employer avec parfois un joli, c'est-\u00e0-dire 12 heures sur 24 au minimum puisque toute la journ\u00e9e vous avez enregistr\u00e9 des musiques en m\u00e9moire oui production que de circonstances que j'aime beaucoup puisque, et pour cause r\u00e9elle et quelques jours encore quelque temps parce que l\u00e0, nous avons aussi beaucoup de choses \u00e0 apprendre \u00e0 les auditeurs sur le nouveau visage comprendra un espace de d\u00e8s la rentr\u00e9e, Laurence oui donc \u00e0 propos des symphonies Schubert voil\u00e0 avec Catherine Boullay survols toute avec Catherine L\u00e9ger et puis ce soir, on fait un petit point un focus comme on dit volontiers dans un fran\u00e7ais qui doivent en France au moment venir de latin, le mot Focus, j'imagine que sont les gens disent : oui, m\u00eame si on l'utilise dans beaucoup de langues diff\u00e9rentes sur la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:54) [84%] :\r\n4\u00e8me Symphonie Tragique et puis on va peut-\u00eatre \u00e9couter de la musique, ce serait pas mal, d'autant que s'agira distante, r\u00e9alisateur et que il est difficile de la faire sur certains sujets, si on parle trop longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:05) [87%] :\r\nIl s'\u00e9nerve vite si les musiques sont trop lentes, il s'\u00e9nerve vite aussi et donc l'\u00e9quilibre est toujours l'a trouv\u00e9e, vous connaissez \u00e7a oui, donc je crois que c'est le moment pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:16) [84%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 une version 0, alors peut-\u00eatre que \u00e7a va d\u00e9j\u00e0 vous f\u00e2cher l'un ou l'autre d'entre vous, parce que la version 0, qu'on ne retrouvera plus, apr\u00e8s, c'est la version de Pablo rascasse \u00e0 la t\u00eate du frais Beauregard baroque Orkestar, peut-\u00eatre que c'est une version que vous adorez qui vous fait vivre, h\u00e9 bien tant mieux pour vous et profiter parce que nous, nous \u00e9couterons concret de c'est-\u00e0-dire du 3\u00e8me, mouvement les groupes son trio, je suis pas s\u00fbr que ce soit le mouvement le plus int\u00e9ressante Tragique Schubert, je vous regarde comme \u00e7a, alors cela parce c'\u00e9tait vous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:45) [85%] :\r\nIl vous c'est mon ami qui c'est mon avis que vous demandez, oui, je suis assez d'accord avec vous et d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, c'est \u00e7a, n'est gu\u00e8re dans les mains lev\u00e9es que Schubert se distingue en tout cas pas jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 la 9\u00e8me symphonie jusqu'\u00e0 la cervelle jusqu'\u00e0 la grande dirons -nous, et donc pour la pour la Symphonie Tragique le seul laisse le centre de gravit\u00e9 est excentr\u00e9, puisque ce sont, de mon point de vue, le 1er et le 4\u00e8me, mouvement qui sont les plus les plus captivants, pour des raisons comparables d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:11) [85%] :\r\nBah, on en reparlera s\u00fbrement apr\u00e8s et puis j'ai fait des actes dont je suis pas fier, mais les effets, c'est comme \u00e7a que les effets, les effets, je peux vous en parler maintenant \u00e0 propos du 1er mouvement j'ai coup\u00e9 la reprise je sais celle je les fait, c'est un la, je sais, je sais, mais nous avons le temps de parler des sujets qui f\u00e2chent dans quelques secondes avant l'\u00e9coutons ce 3\u00e8me mouvement somm\u00e9 le v\u00e9to par le Beauregard, parcours qu'de Pablo s'est rascasse un disque qui a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 en 2012, paru en 2013 chez Harmonia Mundi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:08) [86%] :\r\nEt il y aurait d\u00e9j\u00e0 tellement chose \u00e0 dire \u00e0 propos de cette version 0 parfaitement int\u00e9ressante, me semble -t-il, de Pablo c'est rascasse \u00e0 la t\u00eate de l'orchestre baroque de Freiburghaus Beauregard baroque Orquesta ce disque enregistr\u00e9 en 2012 pour Harmonia Harmonia Mundi, une production qui date de 2013, il y aurait, oui, beaucoup de choses \u00e0 dire, et je compte bien s\u00fbr vous Caroline Cohen- Hadad, Laurence, l'Arcep Pierre-Alain pour moi dire un maximum de ces versions que je vais vous pr\u00e9senter des 6 versions sur cette Symphonie Tragique la 4\u00e8me Symphonie de Franz Schubert, mais d\u00e9j\u00e0 Laurence sur l'\u00e9dition parce que vous avez une \u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:45) [66%] :\r\nOui, je vous ai n\u00e9anmoins en prison l're\u00e7oit d\u00e9savoue le minist\u00e8re Yahima coll\u00e9 l'\u00e9dition Brahms \u00e0 nous regarder vos camarades disons qu'est -ce que \u00e7a veut dire l'\u00e9lection Brahms. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:55) [84%] :\r\nCette c'est tr\u00e8s simple, c'est que la la les biblioth\u00e8ques Dorkel cependant quasiment la totalit\u00e9 du 20\u00e8me si\u00e8cle se sont bas\u00e9s sur l'\u00e9dition Brahms qui date de 1884 Bright Kovalev, \u00e0 l'\u00e9poque avait demand\u00e9 \u00e0 Brahms, de faire une une Brookner Alsgaard ce qu'il s'est empress\u00e9 de faire oui et il a mis, il a mis en toute, en toute honn\u00eatet\u00e9, en toute bonne volont\u00e9, il a mis Bradley, il a mis, Schubert, un petit peu au go\u00fbt du jour il y a quand m\u00eame pas mal triturer cette musique au niveau des doublures le le fameux solo de basson qui ouvrent le finale doubl\u00e9 chez Brahms par les violoncelles, alors c'est pas du tout comme \u00e7a que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit, je regardais \u00e0 l'instant, je comparais la version de la non- lieu Schubert touquesane Oscar parrainera \u00e9tait alors qui est -ce qui se base sur le manuscrit, qui date de 1998 avec la version Brahms, apparemment, il faut, c'est pas une nouveaut\u00e9, on n'apprend pas \u00e0 l'\u00e9poque de Brahms, on ne savait pas v\u00e9ritablement ce qui \u00e9tait un accent o\u00f9 on confondait L\u00e9on confondez les piscines d'accidents avec d\u00e9c\u00e8s avec DD avec des soufflets decrescendo de crescendo, ce que cette musique ne contient pas sa \u00e7a, \u00e7a n'est ni le Style ni l'id\u00e9e donc Brahms Brahms avec Schubert a fait du Brahms et puis apr\u00e8s il y a des gens qui avec Schubert, sur la base sur la foi de l'\u00e9dition, Brahms, qui a fait autorit\u00e9 parlant s'entend, on fait du du du Wagner du malheur, etc, mais aujourd'hui, si je vous j'ai de la chance que j'ai pas d'chance selon dans quelle ville, je vais \u00e9couter leur qu\u00eate je vais \u00e9couter oui lui, je serais pr\u00eat \u00e0 parier que m\u00eame \u00e0 Vienne, m\u00eame \u00e0 m\u00eame \u00e0 la Philharmonie m\u00eame la la Gazette Schaffter Musikverein de on s'est mis, on a adopt\u00e9 la la noyer Schubert pr\u00e9sentera ce cap de 98, j'en suis certain on peut peut-\u00eatre dire merci Harnoncourt pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:30) [79%] :\r\nOn est probablement \u00e0 remercier Harnoncourt pour \u00e7a et pour bien d'autres choses oui Pierre Alain Monod quand je vous dis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:36) [74%] :\r\nVous \u00eatesV. et de lumi\u00e8re pour les partition dites vous me r\u00e9pondiez assez finement vous demi- heure je la connais enti\u00e8rement Parker, vous connaissez quelle \u00e9dition par. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:45) [81%] :\r\nAlors bon, ben je vais je dirige ce soir -l\u00e0 sur l'int\u00e9r\u00eat Berne va \u00eatre court texte oui que \u00e7a veut dire au texte je c'est c'est vrai mais c'est toujours une compromis parfois interpr\u00e9tation parce que c'est vrai que si on regarde la la l'autographe la Symphonie ces, ces fameuses accent on savait pas des actions des decrescendo ont pas : ils ont, ils ont une telle orientation que franchement c'est c'est c'est difficile de dire vraiment ce que c'est Schubert \u00e9crit vite s'il est pas une calligraphie exceptionnel sur cette fameuse doublure que dans leur en parler dans dans la veine du mouvement, c'est le s', les violences, le double effectivement le basson griffonn\u00e9 par dessus son que Schubert a effac\u00e9 ses premi\u00e8res id\u00e9es donc j'aurais g\u00e9n\u00e9rale oui, quelle que soit l'\u00e9dition que le le chef a sous le pupitre a toujours tendance \u00e0 \u00e0 imaginer que que que il y a une trouvaille \u00e0 \u00e0 donner une interpr\u00e9tation fine apporter et puis finalement on se retrouve avec des, des, des, des compromis, compromis quoi, ben oui, bien s\u00fbr, c'est un petit peu de son petit peu dommage et m\u00eame, m\u00eame dans la version 0 qu'on qu'on a entendu tout \u00e0 l'heure L \u00e0 aussi, \u00e0 des compromis qui \u00e9taient, qui sont pourcent c'est pas bien, il a dit il y a des accentuation et on la vie et si on veut essayer d'interpr\u00e9ter bien si \u00e7a fait Schubert, il faut peut-\u00eatre quand m\u00eame toujours avoir en t\u00eate ce ce ce grand qui, qu'on dit en fran\u00e7ais, lui, que je sais jamais ce socialiste pardon du quelqu'un qui \u00e9tait Schubert et le le Champ de la la la phrase le le texte oui \u00e0 mon avis c'est toujours sous- jacent dans dans les dans les Symphonie si on a \u00e7a en t\u00eate, on arrive peut-\u00eatre \u00e0 faire quelque chose de, de, de propret\u00e9 Symphonie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:37) [81%] :\r\nOn va voir si on a \u00e7a se pass\u00e9 alors faire, \u00e7a s'appelle le Style s'appelle id\u00e9es du parti. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:41) [86%] :\r\nVoil\u00e0, oui, mais alors apr\u00e8s, le Style, une fois que vous avez dit \u00e7a c'est un peu la bo\u00eete de Pandore qu'est -ce que \u00e7a veut dire le Style Schubert c'est vrai peut-\u00eatre qu'on pourra juger sur pi\u00e8ce, parce que j'ai 6 versions et franchement dit je pense que nous allons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:52) [81%] :\r\nDonc des choses extraordinairement diff\u00e9rente, ce soir, je regrette que vous nous confie ce qui est sit\u00f4t celle -ci a donc c'est vrai jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, \u00e7a, \u00e7a, je ne la connaissais pas et \u00e7a me pla\u00eet bien ce que j'ai entendu, d'accord, pas tant \u00e0 Pierre-Alain mais on dit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:04) [75%] :\r\nJe ne sais toujours le petit frisson de l'animateur, que je suis en m\u00eame temps, producteurs, les d'invit\u00e9s qui, \u00e0 20 heures 17 a entendu la version 0 et maudit, moi j'ai ce qu'il faut en fera pas mieux \u00e7a \u00e7a \u00e7a je vous dis tout de suite, \u00e9videmment, mais 2 heures disent qui reste tr\u00e8s longue oui, j'ai failli, c'\u00e9tait ce qu'il y a, vous savez bien, c'est vrai, j'\u00e9tais content de faire sa connaissance, c'est tr\u00e8s peu, c'est vrai, Ben Hur ok est -ce que, au fond, je dis OK, je voudrais dire d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:29) [87%] :\r\nLaurence c'est peut-\u00eatre serez -vous content de faire la connaissance ou de refaire la connaissance de ces 6 versions de le proposer maintenant, notamment de la 1\u00e8re version ce qu'on va faire c'est qu'on va \u00e9couter et le d\u00e9but de cette tragique cette 4\u00e8me Symphonie de Franz Schubert, le d\u00e9but du 1er mouvement j'ai coup\u00e9 la reprise tant bien que mal, c'est quand m\u00eame plus facile que quand c'est du quatuor, peut-\u00eatre que vous allez ni entendre que du feu, ou alors \u00e7a va vous faire souffrir en tout cas c'est la d\u00e9s\u00e9quilibre mais \u00e7a nous permettra d'aller en tout cas jusqu'au chiffre 177 que je me permettrais de faire chanter \u00e0 agir, \u00e0 des stands, vous allez comprendre c'est assez plausible, mais d\u00e9j\u00e0 quand je vous dis sur la reprise savent d\u00e9j\u00e0 vous dire que c'est une \u00e9coute de travailler quasiment que nous avons l\u00e0 parce que vous n'ach\u00e8terait pas un disque de quelqu'un me semble -t-il, qui ne joue qu'une fois le 1er mouvement \u00e7a peut arriver pour le 4\u00e8me, mais pas pour le 1er \u00e9coutons \u00e7a ensemble dans la version num\u00e9ro. \r\nOui, vous avez jamais me dire oui, on s'arr\u00eate par l\u00e0, je sais, on aura envie d'aller plus loin, c'est par l\u00e0 que je d\u00e9cide de m'arr\u00eater, c'est difficile, c'est douloureux, m\u00eame si vous, \u00e7a s'arr\u00eate d'un coup, parce que vous avez enlev\u00e9 votre place que vous qui \u00e9coutez des disques en lice, vous avez encore un peu cette version num\u00e9ro un dans les oreilles, certes son la reprise donc cette version num\u00e9ro 1 que je vous propose de comparer tout de suite \u00e0 la version num\u00e9ro 2, attention, il pourrait y avoir un l\u00e9ger coup. \r\nVoil\u00e0, c'est l\u00e0 que nous arr\u00eatons avec \u00e9videmment Tempo, qui n'a rien \u00e0 voir avec le 1er c'est de version en version inversion de et franchement dit c'est moi qui fais les coupures, c'est moi qui composent la reprise oui NZL \u00e9tait la reprise Laurence, Clarisse Pierre-Alain Monot et Caroline Cohen- Hadad, que pensez -vous de ces 2 versions du d\u00e9but de la 4\u00e8me symphonie de la Tragique de Franz Schubert, Caroline, je commence par vous, vous \u00eates face \u00e0 moi, que pensez -vous de cette version, voyez -vous, vous n'avez m\u00eame pas encore fini avec ce que poss\u00e8de la 2\u00e8me Yvonne d\u00e9j\u00e0 de vous dire ce que vous avez pens\u00e9 de la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:33) [82%] :\r\nAlors, moi la premi\u00e8re, ne pas vraiment n'a pas vraiment parl\u00e9, moi j'ai, je suis pas beaucoup aim\u00e9 les contrastes entre les 2 parties, j'ai trouv\u00e9 qu'il y avait. \r\nBeaucoup d'autres qui sont alit\u00e9s dans tout \u00e7a, et pas beaucoup de de diction en fait de, de parler, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a manqu\u00e9, trouv\u00e9 un peu, un peu lourd et un peu p\u00e2teuse, mais voil\u00e0, alors que la la 2\u00e8me j'ai, j'ai trouv\u00e9 qu'il \u00e9tait beaucoup plus, beaucoup plus vivante, j'entendais beaucoup mieux les les diff\u00e9rents timbres dans l'orchestre j'ai, je suis beaucoup plus compris ce qu'on a ce qu'on racontait comme comme histoire, j'ai trouv\u00e9 que l\u00e0 c'\u00e9tait beaucoup plus qu'au niveau des les dissonances \u00e9tait trait\u00e9e avec Intelligence elle ressortait oui voil\u00e0 vous avez jou\u00e9 cette Symphonie non incroyable, donc qui quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:35) [74%] :\r\nOui, un peu de Symphonie que j'peux jouer, on va dire que c'est peut-\u00eatre parce que je suis pas musicien mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:39) [81%] :\r\nMais j'ai fait des offres chef nous ne va pas, ah oui, bon, \u00e7a vous de Longwy en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:45) [82%] :\r\nDonc cette 2\u00e8me, version oui tr\u00e8s bien, c'est d\u00e9j\u00e0 une bonne chose et avoue lance lasse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:50) [85%] :\r\nMais \u00e9coutez je je suis je suis d'accord globalement avec ce que vient de dire, Caroline, il y a, il y a, il y a une telle diff\u00e9rence d'\u00e9loquence entre entre la 1\u00e8re et la seconde que je qui me qui prouve que que que \u00e7a ne dire v\u00e9ritablement pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la seconde un mot s'il y a, il y a, il y a dans la 1\u00e8re cette cette ce ce d\u00e9faut d'\u00e9loquence, qui est remplac\u00e9e par une forme de grandiloquence et l\u00e0 pour le coup v\u00e9ritablement sans compromis \u00e0 mes oreilles, tout au moins qui consiste \u00e0 faire ressortir avant tout le c\u00f4t\u00e9 Beethoven cette logique qui est manifeste, lui qui ne qui n'est pas l\u00e0 je je je pense pour pour \u00e9craser le reste alors le Tempo, vous en parliez il y a, il y a une diff\u00e9rence insuffisante \u00e0 mon avis, entre le Tempo l'introduction lente et le et l\u00e0 les gros \u00e0 tuer dans la 1\u00e8re Nadal dans la 1\u00e8re \u00e0 telle enseigne que le le le Tempo de la les gros fini, peu de temps \u00e0 peu avant que vous n'interrompez par perdre encore du terrain, il y a un ralentissement qui s'occasionne de fa\u00e7on peu perceptible au fur et \u00e0 mesure que la musique se d\u00e9roule \u00e0 mon avis oui donc c'est un petit peu, c'est un petit peu f\u00e2cheux pour moi, il y a je, je m'ennuie un petit peu avec cette fa\u00e7on de faire, m\u00eame si j'ai grandi avec aussi je je ne je, je pense qu'on est tous sains petit polar, j'ai beaucoup \u00e9volu\u00e9 en cachemire version neige oui je je serais ce que je, je pense que je vais, je vais v\u00e9rifier mais je j'ai l'impression quand m\u00eame les \u00e9quilibres de timbres dans la 2\u00e8me sont beaucoup plus int\u00e9ressant, tout simplement parce que les les les formules d'accompagnement sont rendus \u00e0 leur r\u00f4le v\u00e9ritable et que, on les entend et on go\u00fbte ce g\u00e9nie formidables qui avait Schubert et que c'est peut-\u00eatre moyennant ce de fa\u00e7on de faire, j'en suis m\u00eame s\u00fbr en tout cas, mes oreilles, c'est comme \u00e7a que \u00e7a sonne que cette musique acquiert ce qu'elle peut avoir de Tragique, je pense notamment \u00e0 ce ce, ce r\u00e9seau de modulation par paliers de tierce majeure descendant dans le dans le l'expos\u00e9 du du th\u00e8me et c'est \u00e7a qu'il ne pour moi ce sentiment \u00eatre pour moi c'\u00e9tait c'\u00e9tait c'est c'est c'est de l\u00e0 que c'est de l\u00e0 que sa vie en particulier, c'est le moins \u00e7a que je me fais d\u00e9sirer une succession de ne sont les et les le le le plan c'est ce sont des tierces majeures descendante en passe de on passe notamment de Douala b\u00e9mol et ensuite etc, Mido la b\u00e9mol, et \u00e7a donne ce c\u00f4t\u00e9 je pense et puis, comme si on assistait \u00e0 quelque chose, ont \u00e9t\u00e9 mis devant quelque chose OK, \u00e0 laquelle on n'a pas assist\u00e9, v\u00e9ritablement, c'est un peu comme \u00e7a que mes, mes oreilles le ressentent et c'est \u00e9videmment pour moi en tout cas beaucoup plus, beaucoup plus apparent dans la seconde version que la 1\u00e8re, \u00e7a c'est un un ph\u00e9nom\u00e8ne qu'on qu'on on va retrouver aussi dans le final d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:22) [91%] :\r\nCaroline vous savez on envie de rajouter un mot. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:25) [82%] :\r\nOui, je dirais aussi pour appuyer ce qui est ce qui vient de dire la la l'\u00e9loquence, la carte et des syncopes aussi appuyer cette oui oui cette dramaturgie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:35) [83%] :\r\nL'Intelligence des traits la bri\u00e8vet\u00e9 de certains l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:37) [85%] :\r\nVoil\u00e0, c'est ce que vous en pensez et disiez -vous Laurence et vous Pierre Alain Monod, c'est ce que vous en pensez aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:44) [77%] :\r\nD'une grande oui quand ils sont un tissu ou ont quand m\u00eame en train de se demander qu'est -ce que \u00e7a veut dire la dure molto mais qu'est -ce que \u00e7a veut dire aller alors \u00e7a, je pense que plus le temps, avan\u00e7ait, plus on est all\u00e9 vers Wagner, plus, plus le la la valeur la la petite valeur est devenu la valeur r\u00e9f\u00e9rence, donc on a Nadal molto qui est bas\u00e9 sur la ligne la plus \u00e0 son l'Roche ici juste pour les auditeurs, que la partition mesure \u00e0 3 temps, alors on prend l'accroche donc on divise par 6, cette mesure et puis on prend l'accroche comme valeur de ses plus \u00e0 son tr\u00e8s lente \u00e7a dans la 1\u00e8re version et puis \u00e9videmment dans la version 2 on fait pas comme \u00e7a, on prend aussi en Alger au mois le proc\u00e8s, on prend la noire, on la de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s lente, mais enfin l\u00e0, quand m\u00eame plus \u00e0 Sion, qui est compl\u00e8tement diff\u00e9rente, vous avez m\u00eame faire la diff\u00e9rence, je vous le demande, je crois, parfois, parfois vous acceptez -vous, je veux bien accepter les gens vous de la diff\u00e9rence de gestion, donc de la m\u00eame musique, mais selon qu'on le prend l'accroche la gloire, mais simplement on a 2, 3 ans \u00e0 fin si un compagnon, donc si nous faire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:35:55) [65%] :\r\nFaut. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:00) [76%] :\r\nVoil\u00e0 ce que \u00e7a peut \u00eatre ennuy\u00e9 au beau temps champion, \u00e7a c'est vraiment le temps ce soir je bien passer en revue tous les chefs d'orchestre mal enfin d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:08) [78%] :\r\nPresque tous, oui, non, simplement, et puis alors sont comme les moyens sont les rois, donc si \u00e7a se pr\u00e9sente comme \u00e7a d\u00e8s le d\u00e9but \u00e7a sera alors mon mari attention imm\u00e9diate, c'est, c'est de trouver une antidote alors compter le nombre de spectacle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:22) [70%] :\r\n3 enfants, ah oui, pour un chef d'otages difficiles dans la R\u00e9publique de Chine, \u00e0 la salle commode ah oui oui, ben oui, je vois bien, j'ai aussi ses hommes c'est intelligent pour aller au. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:30) [87%] :\r\nFranchement, oui, il y a, il y a, il y a des musiciens qui, moi, j'aime beaucoup pour justement exp\u00e9rimenter ce ce ce moment privil\u00e9gi\u00e9 quand m\u00eame qu'on partage mais oui quand on est sur sc\u00e8ne et puis l\u00e0, franchement, je peux, je peux peut pas adh\u00e9rer et j'ai, j'ai un disque une version avec un album qui ressemble exactement \u00e0 \u00e7a, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:49) [93%] :\r\nAvec le syst\u00e8me de la peine pour ne pas prendre la parole, oui c'est pas mauvais, il faut. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:54) [81%] :\r\nTu peux prendre, pourquoi pas, vous avez grandi avec \u00e7a, non, j'ai -je non vous jugez plut\u00f4t, moi j'ai grandi avec la la la musique du du 15\u00e8me si\u00e8cle, c'est beaucoup plus pour que le voil\u00e0 r\u00e9ponse extrait mais en l'espace \u00e0 ses combattants noirs des comm\u00e9morations ensuite dire on on a, on a, on a une m\u00e9lodie Schubert dans son alors que son \u00e9cole \u00e9tait \u00e9tait enti\u00e8rement histoire de de ce genre et son \u00e9cole oui c'est \u00e7a, c'est \u00e9videmment probablement que les les m\u00e9lodies au 1er, violon, c'\u00e9tait tr\u00e8s beau, mais c'est quand m\u00eame tr\u00e8s respectueux de de l'accompagnement du tissu d'accompagnement et de, de, de, de s'asseoir au piano, bien s\u00fbr, mais m\u00e9dailles Symphonie et puis, et puis l\u00e0 on est dans une banalit\u00e9 quand on est dans le le la, les gros ou Caroline me contredira pas, papa, papa, papa, papa, papa, papa, papa pendant des kilom\u00e8tres et des kilom\u00e8tres qu'est -ce que \u00e7a peut \u00eatre d'accord, on allait \u00e0 l'accord, on avait donc donc c'est c'est tellement triste, alors que la compagnie proc\u00e8de du d'un d'un soutien dans l'harmonie dans le le le le geste, c'est donc des choses qui qui qui n'apparaissent absolument pas dans la version num\u00e9ro 1 d'accord alors alors si on s'en passe, tout \u00e0 l'heure ou alors sont continue avec celle pour pour pour pour personne, on sait pas un geste sera elle r\u00e9v\u00e9lera peut-\u00eatre des qualit\u00e9s dans l'andante ah bon, je ne sais pas moi, mais c'est la 2\u00e8me non \u00e0 la noirceur prend l\u00e0, c'est plus \u00e0 Sion qui qui \u00e9tait tellement plus logique la la la la phrase vide elle- m\u00eame, c'est c'est quand une constante compte une musique commence \u00e0 dans le jargon avec l'autre \u00e9crivain c'\u00e9tait, c'\u00e9tait il y a un probl\u00e8me avec le Tempo c'est c'est pas une une une donn\u00e9e absolue, \u00e7a peut les les les composantes sont sont multiples, mais quand on doit lutter contre l'orchestre ou c'est c'est, c'\u00e9tait un probl\u00e8me avec le fait le point ce Week aussi limpide et puis l\u00e0 les, les choses se d\u00e9roulent bien, je sais pas, je trouve pas toutes les choses que j'aimerais entendre ma version de r\u00eave, oui, mais il y a beaucoup de qualit\u00e9s dans le dans le le les gros il y a quelque chose qui me d\u00e9range un peu c'est Urgences omnipr\u00e9sente et \u00e7a, c'est un peu stressant, parce que cette volont\u00e9 de garder le th\u00e8me Tempo \u00e0 tout prix de garder la donc cit\u00e9 fait qu'on perd un tout petit peu de ce ce charme c'\u00e9tait c'est une volupt\u00e9 de la musique, m\u00eame en mineur m\u00eame tragique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:11) [63%] :\r\nVoil\u00e0 pouvez me battrai s'il vous pla\u00eet, ma femme voir quoi donc ne l'avait promis le 1er mouvement on serait au prochain la crash pourquoi l'accroche avant vous l'avez battu \u00e0 quoi c'\u00e9tait un c'\u00e9tait l'accroche avance \u00e0 Vincent Lacroix vous la battait \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:25) [70%] :\r\nDu pain maudit et oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:30) [80%] :\r\nAlors je trouve que vous avez plus jusqu'\u00e0 la noire et comme c'est bon, ah \u00e7a oui, voil\u00e0 exactement, voil\u00e0 Laurent bon alors \u00e9coutez la 1\u00e8re version. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:41) [80%] :\r\nQui vous a, vous avez grandi, vous, dans, moi, je me rends service parce croyez -vous parce que c'est pas du gouvernement croyez -vous alors vraiment pas, \u00e7a pourrait \u00eatre, petit-fils de carbone pendant quelques qu'on va apprendre \u00e0 conna\u00eetre, parce que cette jeune internaute, qui va venir \u00e0 la t\u00eate de leur classe la Suisse romande \u00e0 la succession de meilleure vie de septembre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:59) [80%] :\r\nPourtant, je l'admire, alors oui, mais l\u00e0 je crois qu'il aille voyez trop \u00e9coutez, j'ai trop v\u00e9cu avec un homme. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:05) [83%] :\r\nBen je ne sais pas, en tout cas, il a enregistr\u00e9 cette int\u00e9grale des symphonies Schubert avec ses bambins Yacine \u00e0 qu'il dirige depuis 2001, depuis qu'il a quitt\u00e9 l'ensemble InterContemporain de jeunes internautes, donc pour le d\u00e9but de cette 4\u00e8me symphonie de Schubert pour la marque Tudor et comme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:22) [66%] :\r\nHassan parisienne la recherche donc voil\u00e0 c'est dit p\u00e9rir quoi que le \u00e7a fait je crois qu'on a tout dit, on esp\u00e8re donc ce donc oui je n'notre pour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:35) [83%] :\r\nMoi, j'ai fait de la musique contemporaine avec Jonathon note c'\u00e9tait quelqu'un de passionnant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:38) [76%] :\r\nVoil\u00e0, l\u00e0, je l'admire beaucoup vraiment oui, oui, du coup je vous sens un peu g\u00ean\u00e9, moi je sais ce qu'on o\u00f9 l\u00e0 c'est pourquoi pas, mais pas compl\u00e8tement, et puis la 2\u00e8me version vous la connaissez, qui ont pas non, non, non, \u00e7a je me laisserai pas faire, non mais la calmer mais voil\u00e0 tout. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:53) [83%] :\r\nOui, mais moi je voulais dire c'est quelqu'un que seuls les musiciens peuvent comprendre en tout cas, dont seuls les musiciens peuvent comprendre la gestion me semble -t-il, c'est Philippe Herreweghe Philippe Herv\u00e9, qui \u00e0 la t\u00eate de l'orchestre philharmonique royal flamand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:06) [83%] :\r\nD'Anvers Royal flamiche philharmonique Antwerpen et c'est un disque qui il a enregistr\u00e9 pour sa maison de disques PhilippeP.H. I on peut l'\u00e9crire en grec aussi ici en 2014 ch se sortir en 2015, donc c'est un disque tout r\u00e9cent de Philippe Herreweghe avec cet orchestre, Royal Philharmonic flamand, un commentaire sur la personnalit\u00e9 du chef sur ses options, je crois que la diff\u00e9rence est clair entre ces 2 1, quelqu'un en vie la retenue. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:35) [79%] :\r\nEt alors avec et avec qui, qui a quelqu'qui est quelqu'un qui avait, qui a travaill\u00e9 beaucoup avec les chanteurs je, je suis pass\u00e9, je suis pass\u00e9 par la chapelle royale, les coll\u00e9giens vocale pas mal d'ann\u00e9es oui il y a de \u00e7a pas mal de temps, et vous un chef qui vraiment au fond pas ainsi que les Orquesta ceux \u00e0 ceux qui n'ont pas se calquer masse inspir\u00e9 de la musique vocale et de l'avocat en g\u00e9n\u00e9ral, c'est bien lui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:55) [79%] :\r\nOui, excellent, c'\u00e9tait notre 2\u00e8me version voici ce m\u00eame Agadir molto puis l\u00e0 les gros matchs et \u00e0 quoi va -t-il \u00eatre battu ce d\u00e9but de la 4\u00e8me symphonie, je ne sais de Franz Schubert, je ne sais pas, \u00e9coutons ensemble la version num\u00e9ro 3. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:28) [97%] :\r\n67 1000 600 57 67658 je crois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:32) [69%] :\r\nLes auditeurs la mono m'dit vous c'est la m\u00eame chose que vous ennuyez pas pour tout accord attendu la d\u00e9route, chez vous \u00e9videmment, forc\u00e9ment, mais on ne sait encore que tous les moutons je ne sais pas ce que vous pensez sinc\u00e8rement d'anciennet\u00e9 moutons ce monde 3\u00e8me version c'\u00e9tait donc une Vert. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:48) [85%] :\r\nSi on qui n'a plus \u00e0 personne ici, je ne sais pas pourquoi vous allez m'expliquer n'attendez, c'\u00e9tait la 3\u00e8me version \u00e0 la comparons la avec la 4\u00e8me version que voici. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:14) [86%] :\r\nEt c'est l\u00e0 qu'on se sortir mais, du coup personne pour dire arr\u00eatons, arr\u00eatons, c'est insupportable, vous avez me semble -t-il, et cette version 4 ans cela moi je serais bien aller jusqu'au bout du d\u00e9veloppement, oui, pour le coup, oui \u00e7a voil\u00e0, oui, je l'aurais retenir moi oui, il y a, il y en a qui travaillent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:53:30) [66%] :\r\nEst ce qu'on peut vous y \u00eates, dites -moi ce que vous pensez Mauroy \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:53:35) [84%] :\r\n\u00e9coutez, je pense au de mon point de vue, on se trouve un petit peu dans la m\u00eame dialectique un petit peu d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e contre la le la 1 et la 2, c'est-\u00e0-dire que la 3 retombe dans les travers de l'A1 et l'A4 \u00e0 sinon les travers du monde, les avantages de la de moi \u00e0 mon avis, j'ai trouv\u00e9 dans la 3 le le 7 d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, un peu lourd et il m'a sembl\u00e9 que l'orchestre peut-\u00eatre ployer un petit peu sous le poids d'une certaine tradition qui s'\u00e9tait maintenu un petit peu trop longtemps et puis j'ai trouv\u00e9 qu'il avait de la part des ing\u00e9nieurs du son, peut-\u00eatre une sorte de, une sorte de coup de 2 coups de zoom sur certains, j'ai trouv\u00e9 un oui il y a eu un solo de au moment une phrase de bois qui est un peu mis en lumi\u00e8re, et que j'ai trouv\u00e9 de la part de l'instrumentiste, en plus, un petit peu comme si le chef d'orchestre avait demand\u00e9 de de refaire ce de passage plusieurs fois et que ce que finalement son son son phras\u00e9 se banaliser un petit peu \u00e0 vous \u00e0 la fin des commence ce soir, voil\u00e0 et et pour la version 4, mon Dieu, je, je, moi je, je suis, je, je, je suis content, je suis heureux parce que je retrouve l'urgence Beethoven que j'aime dans cette musique sans le c\u00f4t\u00e9 massif oui, cet homme, \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a aussi j'et et je j'aime beaucoup la fa\u00e7on de g\u00e9rer les contrastes le trouvent que c'est vivant et juv\u00e9nile quand m\u00eame Schubert n'avait pas 20 ans quand il a compos\u00e9 cette musique quand m\u00eame il faut il faut se se le rappeler si juv\u00e9nile dans le civil, avait moins oui d'abord il n'avait pas 20 ans, il n'avait pas encore voil\u00e0, c'est \u00e7a qui il avait dit bon savoir et pourquoi, pourquoi si juv\u00e9nile mais fid\u00e8le \u00e0 l'id\u00e9e que je me fais du classicisme viennois, qui est une chose qui est un Style qui comportent un certain \u00e9clat et que je trouve pr\u00e9sents dans cette fa\u00e7on de faire, et \u00e7a me \u00e7a me va tout \u00e0 fait v\u00e9ritablement tr\u00e8s bien merci Caroline Cohen Adalbert. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:55:17) [74%] :\r\nOui c'est vrai pourcent pourcent ben tant mieux alors l'mais mais mais je suis, je disais j'ai j'ai j'ai j'ai r\u00e9agi un peu, oui, mais moi je raccroche Beethoven demain oui en m\u00eame temps j'attends vraiment c\u00f4t\u00e9 quant j'entends, j'entends vraiment du c\u00f4t\u00e9 moi j'attendais vraiment et donne quoi vous surgel\u00e9s chez ceux sur la version 4 oui et. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:55:40) [89%] :\r\nEt et voil\u00e0, et moi j'ai j'ai, j'adore \u00e7a moi j'ai trouv\u00e9 alors que toute la toute la partie aventure moto avec une une diction mais g\u00e9nialissime, je trouve \u00e7a me fait penser au chef nous mais \u00e7a ne peut passer aussi \u00e0 certaines pi\u00e8ces des 7 derni\u00e8res paroles du Christ en croix, et par le Tempo et par la mani\u00e8re de g\u00e9rer les l'articulation les liaisons se tr\u00e8s intelligent, j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait pas esth\u00e9tique comme la version 3 ou je vois une esp\u00e8ce de velours rouge Tigers donneur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:15) [67%] :\r\nSi il aura redire notre grand vous chantez comme si je viole oui oui quand vous souhaitez jamais 0, voil\u00e0 la la je Symphonie sp\u00e9cialiste c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:56:26) [81%] :\r\nSceptique que que du du cheveu nous manque sa monnaie entre nous mieux comme \u00e7a alors que j'entends la d\u00e9solation, une esp\u00e8ce de Lille un blanc dans la dans la version 4 jeux voil\u00e0 moi, \u00e7a me parle beaucoup, beaucoup plus, et puis apr\u00e8s on a ce ce virage et qui part qui \u00e9lectrique, il y a, il y a \u00e9norm\u00e9ment, il travaille dans l'accompagnement des tatata tatata absolument g\u00e9nial, Italie et des fois il y a des il y a, tatata tatata, tata qui sont pas trop mani\u00e9r\u00e9 qui sont justement qui mettent vraiment la la la la vie bon des fois j'ai trouv\u00e9 un tout petit peu comme comme j'avais dit des affaires de comme \u00e7a avecS. \u00e7a c'est un peu, c'est que, d\u00e8s 10. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:57:08) [83%] :\r\nSur le gros rouge pour faire tomber mais mais mais enfin voil\u00e0, donc pour moi on est, on est beaucoup plus proche de nous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:57:16) [79%] :\r\nDonc de l'voil\u00e0 tr\u00e8s bien la version 4. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:57:19) [83%] :\r\nBien s\u00fbr, j'ai bien compris la version 3, j'ai bien compris que vous le trouviez de l'agr\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:57:24) [78%] :\r\nC'\u00e9tait moi je 3 choses j'ai not\u00e9 qu'il \u00e9tait vraiment \u00e9trange r\u00e9partis sur 3 dans la version 3 juste apr\u00e8s le 1er point donc la mesure monstrueux qu'on a un phras\u00e9 nettement par 2 avec avec ce nom maman c'est importateur qui porte sur les mesures, puis tout d'un coup, o\u00f9 l'on sait non mais on a une on a, on a 6 crashs qui de nous faire mener PingPing PingPing Pim Pim pitoune quoi, je sais pas quoi, on a Pim Pim Pim Pim une articulation des choses comme \u00e7a, qui sont vraiment qui qui monte, voil\u00e0 j'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s bizarre dans laquelle se trouve dans la version 3. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:58:02) [70%] :\r\nPierre-Alain Monot, vous avez trouv\u00e9 cette version 3 bizarre convenu Palm ennuyeuse \u00e7a j'\u00e9cris. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:58:09) [79%] :\r\nJ'ai j'ai compt\u00e9, j'ai j'ai pas compt\u00e9 les auditeurs, elle m'a d\u00e9\u00e7u dans le sens o\u00f9 o\u00f9 jouer de la production, avec quelque chose d'int\u00e9ressant hier matin, un phras\u00e9 tr\u00e8s soign\u00e9, presque pr\u00e9cieux en fait avec une recherche c'\u00e9tait agr\u00e9able \u00e9coutez, je veux dire, et \u00e9videmment ce bon il y a beaucoup de vibrato ces ces choses -l\u00e0 et qui donc ou alors la vague rose, la les convives n'\u00e9tait pas Viva c'est certains qui sont Tempo, c'est une question de temp\u00e9rament ce Viva CHE donc il faut rendre ce c\u00f4t\u00e9s Marie vivace, quoi, et si \u00e7a l'est pas, alors \u00e7a peut \u00eatre aussi vite que vous voulez, on va trouver la la solution oui il a \u00e9videmment c'est tr\u00e8s lent, on n'arrive pas grave pour obtenir ce caract\u00e8re d'inversion IV, on avait, on a sursaut\u00e9 un moment et on n'arrive pas \u00e0 trouver les Terres anglaises, le seul th\u00e8me que je trouve que c'est, c'est c'est l'articulation, c'\u00e9tait \u00e0 elle est en allemand, en allemand, c'est cette esp\u00e8ce de goutte d'eau sous les notes sur les notes qui parfois sont retranscrites dans cette m\u00eame \u00e9dition comme des points donc le point sugg\u00e8re une autre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:59:18) [76%] :\r\nKurt attendez parce que l\u00e0, il faut qu'on, il y a pas de sujet tabou entre nous, vous dites car il est vous cardinaux fran\u00e7ais vous dites et \u00e0 un seul ou Chevron, on peut aussi, c'est la Corse et puis et Laurence, vous n'avez pas aujourd'hui un le je d\u00e9couvre ce soir la question du mot car moi aussi, mais en m\u00eame temps voil\u00e0 piqu\u00e9 ou de la vie, pour moi c'est le piquer la goutte, une goutte voil\u00e0, bon alors bon, mais qu'est -ce qu'on en fait quand on les mentions. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:59:44) [77%] :\r\nC'est pas \u00e9coutez, il y a, il y a parfois \u00e0 8 heures on a un certain Monsieur Gogol, qui vient tr\u00e8s connu de alors que veulent et qui alors, si, si vous commencez par si vous poser une question sur ces ces cas elle est \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:59:57) [69%] :\r\nAh oui, lui avait pass\u00e9 tranquille oui oui aussi, r\u00e9duit en m\u00eame temps les Alexandra de avec qui je me suis entretenu parfois alors lui volontiers je pense il vaut, je sais pas si les vols ont. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:00:06) [79%] :\r\nEt puis, et puis de fa\u00e7on l'allemand et puis Audrey voil\u00e0, oui, mais enfin c'est c'est vrai int\u00e9ressant ce qu'il dit parce que il fulmine contre justement cette esp\u00e8ce de d'amalgame qu'on fait parfois des jouets court quand assez pour lui, c'est pas du tout, c'est c'est une c'est c'est. \r\nUne sorte de, de, de, c'est : c'est une, une mani\u00e8re de suractivit\u00e9 le le le caract\u00e8re du son \u00e0 son \u00e9mission pour les corps de lui qui est, qui est : qui est qui et qui violoniste c'est c'est c'est une qui ne tranche en francs contact entre l'archer la corde qui qui donne vraiment une d\u00e9finition tr\u00e8s grande ah bon, moi je vais pas entrer dans les d\u00e9tails pour lesquelles je suis pas du tout comp\u00e9tent, oui, vous l'avez dit non mais ce qui est ce qui \u00e9nerve en ce qui effectivement c'est c'est que dans certaines \u00e9ditions c'est c'est cette formule, c'est \u00e7a, c'\u00e9tait plus et transform\u00e9s en points donc alors on joue court bon bon bon pop, alors l\u00e0 c'est, c'est le cas de ce qui se passe ici, alors que pour moi, c'est une chose de diff\u00e9rent mais alors je laisserai le soin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:01:08) [87%] :\r\nCoffret quand on avait vu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent dans les 4 versions qu'on a entendu \u00e7a a donn\u00e9 lieu \u00e0 quasiment 4 styles de jeu diff\u00e9rents oui Caroline donc ceci y a mati\u00e8re \u00e0 d\u00e9bat voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:01:19) [83%] :\r\nDonc c'est c'est et si je ne me trompe pas dans un dans le trait\u00e9 du papa Mozart s'\u00e9tirer on retire donc apr\u00e8s la longueur, \u00e7a varie suivant la le mais le d\u00e9part de la note la l'archet est vraiment pos\u00e9e un contact et c'est comme une esp\u00e8ce de Pete se fait avec l'archet donc la la la la prise de son, comme \u00e7a le poids peut avoir beaucoup plus de souplesse et peut ressembler plus \u00e0 un mouvement horizontales l'archet qui n'est pas forc\u00e9ment directement connect\u00e9 \u00e0 la corde pour l'\u00e9mission du son chemin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:01:56) [74%] :\r\n\u00e9videmment, vous faites comme \u00e7a journaliste me direz. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:01:59) [65%] :\r\nOui, alors que alors que vous avez le s'agit dans les heures, un pour semer la vie est faite de Kourtrajm\u00e9 donc sont la surtout bon, dites -moi, y a pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:02:09) [81%] :\r\nJe ne sais versions, la 3 et la carte cette version qui a support\u00e9 tout le monde qui a presque 30 ans se serait pas celle de Claudio Abbado \u00e0 la t\u00eate du orchestre de chambre d'Europe, \u00e7a fait mal, \u00e7a oui c'est pas ben oui, \u00e7a fait mal parce que c'est 1987 parce que Claudio \u00e0 dos \u00e9tait quelqu'un, alors l\u00e0, du coup, qui nous a fait grandir avec laquelle on a v\u00e9cu, qui nous a nourris et puis aujourd'hui c'est difficile 987 et encore Joseph \u00e9chapp\u00e9 au pire : parlez pas d'Abbado mais dans l'les versions \u00e0 l'ancienne, ann\u00e9e 70 ann\u00e9es 80 aujourd'hui, on n'y arrive plus, franchement, j'ai essay\u00e9 pourtant avec un successeur de l'internaute et les Bamberg la Symphonie car \u00e7a marchait bien, pas la Claudia bat de l'orchestre de chambre d'Europe 1987 pour Deutsche Deutsche Grammophon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:02:48) [82%] :\r\nOn est quand m\u00eame, il a refl\u00e8te compl\u00e8tement diff\u00e9remment par la suite, parce que si quelqu'un parmi les chefs de de, disons de de la grande tradition avec tous les toutes les paires de guillemets qu'on peut imaginer s'est int\u00e9ress\u00e9 s'est laiss\u00e9 impr\u00e9gner par le travail de, de, de, de travail, 2 des interpr\u00e8tes de j'ai, j'allais dire les baroqueux, mais le travail historiquement inform\u00e9s, c'est bien, ben donc bien qu'il y a jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9tanche \u00e0 ce genre de choses et il a, quand il arrive, il s'est volontiers laiss\u00e9 impr\u00e9gner par \u00e7a, et ce qui l'a fait \u00e0 la fin de sa vie est tout \u00e0 fait diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:03:13) [71%] :\r\nBien s\u00fbr, mais non parce que l\u00e0, sur ce coffret, c'est l'int\u00e9grale des certainement c'est marqu\u00e9 avec le texte Schubert siens en 1\u00e8re la une de ce nouvelle \u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:03:20) [81%] :\r\nNon, non, non, parce que la la main Schubert ce qu'de 98 et je je crois avoir lu quelque part que pour son int\u00e9grale avec l'orchestre de chambre d'Europe Abbado s'\u00e9tait rapproch\u00e9 des manuscrits, il avait fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:03:32) [80%] :\r\nVoil\u00e0 propre int\u00e9r\u00eat exactement, il a fait, si je vous avez aim\u00e9, vous vous souvenez compl\u00e8tement bien lorsque, lorsque, dire que vous \u00eates sp\u00e9cialiste notamment de ses Symphonie de Schubert et effectivement il a fait, il a particip\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tablissement de son propre trahison ce qu'on appellerait un mat\u00e9riel interm\u00e9diaire avant le avant le \u00e9t\u00e9 avant avant ce qui est d\u00e9sormais \u00e9tait l\u00e0, or le hors taxes la partition d\u00e9finitive Jean-Charles rien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:03:53) [85%] :\r\nVoil\u00e0, c'est toujours le probl\u00e8me tout \u00e9tant affaire de compromis peut-\u00eatre, peut-\u00eatre au plan \u00e9ditorial : va -t-on nous ce que nous ne quelques sp\u00e9cialistes vont nous apporter des choses encore \u00e7a serait pr\u00e8s de la v\u00e9rit\u00e9 plus \u00e9loquente et peut-\u00eatre encore, de ce fait m\u00eame plus plus plus propre interpr\u00e9tation est un compromis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:04:09) [89%] :\r\nEn tout cas, 25 ans apr\u00e8s, c'est l'auteur de la version num\u00e9ro 4, l\u00e0 effectivement, on est plus dans la m\u00eame g\u00e9n\u00e9ration, on a beau dire, hein, c'est une g\u00e9n\u00e9ration qui suit, c'est Antonello Manacore le chef et violoniste italien \u00e0 la t\u00eate de sa cam\u00e9ra de Potsdam pote oui Potsdam qui est donc cette ville au sud- ouest de Berlin capitale de prendre du Brandebourg acad\u00e9mie Potsdam qui l'a enregistr\u00e9e cette 4\u00e8me de Schubert pour Sony Classical c'est une production de 2015 donc r\u00e9cente, c'est ce que c'est comme \u00e7a aujourd'hui, c'est une des mani\u00e8res qu'on a aujourd'hui d'aborder Schubert, \u00e7a ne vous \u00e9tonne qu'\u00e0 moiti\u00e9, Pierre Alain Monod Caroline Cohen- Hadad et Laurence non pas de d\u00e9couvrir la libert\u00e9 des d'Abbado mais d'avoir ces 2 versions que 25 \u00e0 30 ans, on ne sent on l'entend, on est bien d'accord, c'est-\u00e0-dire que on n'a plus la m\u00eame mani\u00e8re aujourd'hui de manger, m\u00eame si on reconna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:05:04) [79%] :\r\nEt pourtant, et pourtant si on reprend la phrase un 2\u00e8me round jeune internautes et Philippe Herv\u00e9 Gu\u00e9rin, mon avis sont totalement contemporaines en terme de date. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:05:12) [78%] :\r\nC'est la m\u00eame pas oui vous avez raison, on a trouv\u00e9, grosso-modo, utilisant les m\u00eames contraintes oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:05:17) [88%] :\r\nC'est vrai, vous avez raison, c'est apr\u00e8s une affaire et d'instrumentiste de mani\u00e8re \u00e0 projet, c'est-\u00e0-dire on va dire, qu'avez -vous pens\u00e9 des versions singer les versions 6 ans que j'aimerais bien passer \u00e0 21 heures 6 si vous nous \u00e9coutez en Direct, si c'est en nouvelle diffusion alors c'est plut\u00f4t en ce samedi apr\u00e8s- midi entre 15 heures et 17 heures 30, \u00e7a nous fait 16 heures 6 ou alors si vous nous \u00e9coutez \u00e0 l'importe quelle heure du jour ou de la nuit parce qu'il y a urgence, alors l\u00e0, le temps ne contre plus entre nous, mais on va quand m\u00eame passer \u00e0 la 5\u00e8me version de cette 4\u00e8me de Schubert le d\u00e9but la 5\u00e8me version que voici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:11:02) [81%] :\r\nJeudi, c'est la concert \u00e9tait l\u00e0, \u00e0 ce micro ferm\u00e9 pour nos 3 invit\u00e9s Caroline conna\u00eet depuis un mois, nous en m\u00eame temps je dirais ce n'est pas tout \u00e0 l'heure vous regrettez de pas aller au bout de quelque chose Laurence Larson, l\u00e0 vous avez assez peut-\u00eatre pas au version 5, non par curiosit\u00e9, j'aurais bien trop j'aurais je serais bien rest\u00e9 aussi, on va essayer de faire un petit peu mieux avec la version 6, la derni\u00e8re, je ne sais pas si c'est par curiosit\u00e9 ou par plaisir, vous allez me dire \u00e7a, peut-\u00eatre que, apr\u00e8s sa minutes 25 on aura trouv\u00e9 que c'est le temps de sortir et de s'arr\u00eater, \u00e9coutons ensemble la derni\u00e8re version du d\u00e9but de cette 4\u00e8me de Schubert. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:19:07) [83%] :\r\nVoil\u00e0 qui fait du bien d'aller une fois jusqu'au bout de ce 1er mouvement Laurence il y a quand m\u00eame, \u00e7a g\u00e9n\u00e8re une esp\u00e8ce de frustration, de s'arr\u00eater avant cette lib\u00e9ration Tragique je sais pas comment appeler \u00e7a, en r\u00e9alit\u00e9, 5\u00e8me et 6\u00e8me, version dont Pierre-Alain Alain Monot, vous allez me dire, en priorit\u00e9, ce que vous pensez, oh, c'est votre tour plein d'accord tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:19:28) [82%] :\r\nMa foi dans cette voie, m\u00eame dans cette version 5 on a des phrases qui sont \u00e0 mon sens un peu \u00e9tir\u00e9 sans logique, ce qui fait qu'un certain malaise qui s'installe de notre nation et parfois un peu limite disant d'aller, et je parle pas seulement l'intonation, pas de de l'ajustement des des fr\u00e9quences mais mais le le le la Symphonie nisation des instruments, si j'ose parler ainsi l'\u00e9quilibre dans les timbres qui \u00e9videmment plus facile, souvent ils quand on joue sur des instruments anciens comme dans la version 6 mais elles sont 5 l\u00e0 o\u00f9 il y a des \u00e9tirements disons qui sont pas pas tr\u00e8s agr\u00e9able, \u00e7a veut dire, \u00e7a joue pas en r\u00e9alit\u00e9 disons -le comme \u00e7a, oui c'est \u00e7a, si oui, il y a un manque de de symbiose disons ce qui est peut-\u00eatre un petit peu \u00e7a c'est la base, la base d'un terrain de du jeu de l'orchestre oui parlons la version 6, parce qu'\u00e9videmment, alors l\u00e0 c'est tout diff\u00e9rent, on a des instruments anciens la diapasons diff\u00e9rents qui r\u00e9v\u00e8le \u00e9videmment les la qualit\u00e9 de l'inspiration que que peut que provoquer ce ce genre de m\u00e9lange d'instruments les les termes sont beaucoup plus proches le dire entre temps d'une trompette un en bois, il y a eu du clarinette, y a pas tellement de diff\u00e9rence donc la simple c'est plus facile mais il y a des complications qui sont de l'ordre des possibilit\u00e9s des instruments est \u00e0 une modulation comme l'introduction tant en sol b\u00e9mol majeur Jean-Marie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:20:56) [64%] :\r\nLes de o\u00f9 la r\u00e9ponse aux besoins majeurs d'Olivier, au moins, voil\u00e0 qu'elle parcourt quand m\u00eame oui, oui, c'est-\u00e0-dire venant en 2 mots. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:21:04) [74%] :\r\nOn parle d'une mineure et on arrive \u00e0 un seul b\u00e9mol majeur c'est assez bien, on est \u00e0 une carte augmenter distance totale s'est laiss\u00e9 c'est comme 2 plan\u00e8tes, c'est comme les 2 plan\u00e8tes les plus \u00e9loign\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:21:13) [79%] :\r\nPour ainsi dire d'accord, parce que vous imaginez clarinette au bois et les boissons de l'\u00e9poque, beaucoup, beaucoup moins que les beaucoup moins de possibilit\u00e9s c'est beaucoup ont la possibilit\u00e9 de de doigt\u00e9 factice qu'on les appelle, \u00e7a devait \u00eatre un tour de force quand m\u00eame not\u00e9 factice ben dis doigt\u00e9 disons qui permettent de faciliter, par rapport au doigt\u00e9 cach\u00e9 alternative plut\u00f4t voil\u00e0, alors bon r\u00e9agissent des motivations Mena\u00efel oui a plein, c'est pour \u00e7a que que Schubert, c'est ce qu'il a, il a entendu d'ailleurs pas attendu ce sont vivants, selon disponible dans votre journal, alors si vous \u00eates de la 5 et la 6 alors non non la a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 philharmonique la apr\u00e8s sa mort, un mois apr\u00e8s sa mort, oui, donc \u00e9videmment \u00e7a aurait pos\u00e9 d'\u00e9normes probl\u00e8mes et, peut-\u00eatre, mais la la la la la grande \u00eele lors que c'est refusaient de la jouer, \u00eatre et on arrive \u00e0 la 6\u00e8me Rezala parce qu'il \u00e9tait aussi finalement \u00e0 se ainsi donc, donc on a, on a cette c'est exp\u00e9rimentation extr\u00eame oui dans les les tonalit\u00e9s puis alors alors heureusement, maintenant il y a des gens qui ma\u00eetrisent les instruments anciens c'est oui, quand c'est le cas l\u00e0 il me semble oui, enfin il me semble, une version qui s'ressemble \u00e0 une personne dans une que j'ai dans ma discoth\u00e8que, alors bon, elle a des d\u00e9fauts, je trouve cette version si c'\u00e9tait il y a un peu brouillon, parfois il y aller et des rythmes qui sont franchement pas tout \u00e0 fait bien l\u00e9ch\u00e9, mais qu'importe, qu'importe le d\u00e9faut, si on peut avoir le l'atmosph\u00e8re le l'esprit voil\u00e0 c'est c'est ce qui ressort de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:22:49) [74%] :\r\nPression le Style disait tout \u00e0 l'heure, Laurent, cela peut-\u00eatre oui Caroline quoi Nadal : que pensez -vous de cette version version 6 il y a 2 et le Style que vous les trouvez. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:22:58) [80%] :\r\nOui, il y a le il y a le timbre qui qui me pla\u00eet, alors tout de suite mont\u00e9 d\u00e8s le 1er accord boum oui il voil\u00e0, j'ai d\u00e9cid\u00e9, il y a beaucoup, j'ai vu \u00e7a, c'est pas moi, c'est un peu plus de sites du bien, bon, bon, moi j'ai, je la trouve, je pense que c'est un peu tout ce qu'on a entendu l\u00e0 au niveau volont\u00e9 d'interpr\u00e9tation, la petite copine de la version IV je trouve que les moyens peu c'est des divines longueurs au d\u00e9but c'est un peu voil\u00e0 on peut Schubert sur les dividendes oui, ben oui, alors c'est Xavi\u00e8re et j'ai trouv\u00e9 qu'il avait un petit probl\u00e8me de balance dans cette, dans cette version 6 que que j'aime parce que parce que le timbre m\u00eame je travaillerai beaucoup de basse d'accord donc il balance dans dans l'emprise de son logement et que voil\u00e0, voil\u00e0, on perdait un peu de des choses extrait qu'elle \u00e9tait pas tr\u00e8s pr\u00e9cises, j'ai fait pareil, j'ai je Marc c'\u00e9tait un peu des fois un peu fouillis, voil\u00e0, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 il y a un un petit manque de rigueur, qui fait que oui on on perd du plaisir, alors qu'on pourrait vraiment prendre pied total, je pense avec ce ce ce genre de d'instruments. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:24:15) [81%] :\r\n\u00e7a implique par ailleurs vous avez pris un pendant la 5, pardonnez -moi, je vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:24:17) [71%] :\r\nVous terminologie beaucoup never c'est donc la version \u00e7a ce qui vous a plu f\u00e9vrier alors pas du tout \u00e0 elle- m\u00eame, pas du tout, visiblement non, non, mais elle m'voil\u00e0 voil\u00e0, pas du tout quoi, j'ai vu un partout l'argumenter, vous savez en voulait pas, elle, elle avait les des des m\u00eames th\u00e8mes, c'\u00e9tait quoi, c'\u00e9tait la la la, 3 noms qui \u00e9taient assez lente, le soldat monoparentale, la ville, alors la oui, c'\u00e9tait la plus enfin, c'\u00e9tait la Lune ah oui, la ville \u00e9tait tr\u00e8s il m'avait -il ne sont gu\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:24:49) [78%] :\r\nQui ne inad\u00e9quation de mani\u00e8re de g\u00e9rer le letton, puis oui, mais pas du tout sur le le vibrato, elle, elle \u00e9tait quand m\u00eame plus plus plus logique au niveau de la de du travail sur les sur l'id\u00e9e selon ses tout \u00e7a m\u00eame carr\u00e9ment apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:25:05) [76%] :\r\nUne chose est -ce pas, c'est juste pour le bon au niveau du Tempo le le c'\u00e9tait le th\u00e8me Godiva qui a \u00e9t\u00e9 lent, il y avait quand m\u00eame le m\u00e9rite d'essayer d'\u00eatre tr\u00e8s vivace et essayer d'\u00eatre Tragique, il avait, il y avait quelque chose de il y avait une recherche de dans la m\u00eame volont\u00e9 de faire quelque chose pour parler de la 5, la synth\u00e8se, moi j'ai marqu\u00e9 sa magie, il y avait tr\u00e8s bien au moins \u00e7a \u00e7a tient pas la distance parcourue, donc j'avais \u00e7a, \u00e7a c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:25:28) [83%] :\r\nPour \u00e7a ralentit, moi je voudrais bien laver fant\u00f4me oui dans son bateau, je crois que vous avez raison de souligner \u00e7a mais le cette volont\u00e9 dans le Tempo ne tient pas au bout de 3 pages, il y a un ralentissement qui se produit : ah oui, c'est \u00e7a, oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:25:38) [74%] :\r\nOui, ma fille qui avait des limites, c\u00f4t\u00e9 pastorale, j'ai 3 filles et que tout d'un coup, \u00e7a donne un peu votre propre peuple, voil\u00e0 pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:25:46) [76%] :\r\nEt surtout, on n'avait pas dans la dans la par exemple, le seul l'adagio qui part relativement lentement et qui et puis il y a un petit go\u00fbt d'acc\u00e8s, la vraie nature pour pour bien \u00e9tablir les choses c'est \u00e7a si frappant je trouve oui, oui, parce qu'elle aurait pas support\u00e9 d'aller jusqu'au bout de l'Adagio \u00e0 sa st\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:26:01) [81%] :\r\nVoil\u00e0, il y a une \u00e9cologique particuli\u00e8re dans la dans l'adagio qui est qui et pour qui commence tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s lentement, oui, et qui joue justement le qui joue de, le, le fait d'aller au fond des temps et d'exploiter tout le potentiel des dissonances entre ces ces chromatisme qui se frottent etc, qui, qui, que je trouve, et j'ai j'ai, j'\u00e9tais un petit peu interloqu\u00e9s au d\u00e9but et au bout de la 4\u00e8me ou la 5\u00e8me je suis vraiment rentrer dedans et je me suis laiss\u00e9 emporter et justement par rapport \u00e0 ce qu'on disait du parcours total \u00e0 l'instant, j'ai trouv\u00e9 que cette fa\u00e7on de faire et de cette fa\u00e7on de de vraiment rechercher le frottement dans la dans la dans le dans la partie lente aller v\u00e9ritablement dans le ensemble de l'illustration de ce ce parcours Thomas, qui est quand m\u00eame un petit peu particulier, j'\u00e9tais j'il y avait quelque chose d'un petit peu inqui\u00e9tant dans les timbres presque parfois un petit peu mena\u00e7ants, notamment dans les bars, c'est peut-\u00eatre un peu ce qui a g\u00ean\u00e9 Caroline puisque \u00e9quipe elle disait avoir un petit probl\u00e8me avec avec les bases de semaine les trouver un peu trop oui, je veux dire, je vois ce qu'il y a moi \u00e7a me g\u00eane pas parce que je sais parce que je suis baryton et chante toujours des des par des parties basses et que je me rends mon mon esprit musical fonctionne, c'est l\u00e0- bas comme \u00e7a, c'est la base qui gouverne, c'est l\u00e0- bas, ce qui vous est celle de cette mani\u00e8re une sommes v\u00e9ritablement \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:27:12) [72%] :\r\nComme \u00e7a on va y va pas au Canada va pas nous dire le contraire, \u00e0 15 ans il \u00e9coutez le 15\u00e8me si\u00e8cle musique du 15\u00e8me si\u00e8cle vraiment jamais jamais \u00e7a marche, il y a bien branch\u00e9 mais bien du Japon et une saucisse \u00e0 ceux qui toi parce que, par une vid\u00e9o pas et l\u00e0 vous vous dites oui c'est comme \u00e7a dans ce la, la, le tutoiement est la langue de travail, ce que montre mon pote G\u00e9raldine et moi- m\u00eame je suis toi \u00e0 la ville et on se vouvoie que in-vitro prenons de l'jusque dans notre une vitre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:27:34) [84%] :\r\nVous \u00eates \u00e0 l'hygi\u00e8ne, qu'elles appartiennent 0 vous avez encore des choses \u00e0 dire le refaire sa propre 5 bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:27:40) [82%] :\r\nPas vraiment, je, je, j'ai un petit reproche \u00e0 faire \u00e0 la si ce que j'ai par ailleurs beaucoup pein\u00e9, c'est elle, un c\u00f4t\u00e9 au niveau du tant au niveau des tempos qu'au niveau des tarifs d'un petit peu binaire, c'est ce que j'appelle l'\u00e9clairage jour nuit vous savez c'est au Neuhof, il y a un contraste tr\u00e8s prononc\u00e9 entre le entre le le la date, et l\u00e0, les gros yatch et que je ne d\u00e9teste pas, oui, elle devient, elle, elle joue le elles jouent le jouent la carte symphonique dans l'Adagio et la carte et la carte historiquement inform\u00e9e presque baroque dans le dans dans les gros il a tu\u00e9, ce qui est, de ce qui \u00e9tait assez int\u00e9ressant, sinon sur l'A5, mon Dieu, j'ai pas \u00e9norm\u00e9ment de choses \u00e0 dire, j'ai remarqu\u00e9 qu'il y avait un peu dans, dans, dans l'introduction, Anne, un effort de diff\u00e9renciation entre justement les piquer les ca\u00efds, disiez -vous, \u00e0 l'\u00e9cole, et vous le dire pour les violons et les, les, les 2 le second violon et les altos avec l'indication qui est donn\u00e9 \u00e0 la p\u00eache \u00e0 la 2\u00e8me page pour lui au bois qui se contente de points de, de, de, voil\u00e0 donc il y avait occasionn\u00e9 une diff\u00e9rence de phras\u00e9 que j'ai trouv\u00e9 bienvenue pour le coup, voil\u00e0 et le l'\u00e9t\u00e9 les th\u00e8mes puisque j'appelle le Tempo interm\u00e9diaire dans la 5\u00e8me, \u00e7a m'a, \u00e7a me \u00e7a n'a pas beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:28:45) [74%] :\r\nParler, \u00e7a vous a pas fait donc oui, la version 5 ans la doit \u00e0 qui, voil\u00e0 le nombre de policiers, plus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:28:51) [74%] :\r\nApr\u00e8s, il y a derri\u00e8re \u00e7a, maintenant non la voix humaine, non, c'est \u00e7a le truc, c'est que, on la doit \u00e0 Nicole Hassan en cours mais vous rendez compte, \u00e0 la t\u00eate de leur caisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:29:00) [82%] :\r\nDe ou d'Amsterdam s'est implant\u00e9 d'autrefois Nicolas Harnoncourt, donc il a enregistr\u00e9 le l'int\u00e9grale des symphonies de prendre interconsulaire alors il a fait \u00e0 Berlin aussi la 4\u00e8me oui plus tard 3 ans plus tard, et j'ai, j'ai tendance, et cette curieuse parce que si c'\u00e9tait le choix que de 27 1er dans l'histoire qui, affirment -ils, Berlin et les plus r\u00e9ussies que ce que ce que la version int\u00e9grale r\u00e9cemment, de mon point de vue oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:29:25) [82%] :\r\n1er puisque j'ai pay\u00e9 des discours limpide de Catherine Buser, dans le Studio de Studio, plus loin si vous \u00eates, je le rappelle, en train de une s\u00e9rie enti\u00e8re sur les Symphonie de Schubert appara\u00eetre dans Musique en m\u00e9moire dans 2 semaines, donc je pense bien que ce disque l\u00e0 je voulais piquer et en tout cas le suivant, c'est s\u00fbr, c'est celui de comme ceux qui, \u00e0 la t\u00eate des musiciens du Louvre de Grenoble donc Harnoncourt, c'\u00e9tait en 92 pour un un disque Teldec mais la Mikovsky c'est l'int\u00e9grale des symphonies Schubert pour ce disque, ce coffret na\u00efve, paru en 2012 voil\u00e0 Harnoncourt et ceux qui, avec un commentaire conclusif avant que je ne sorte mon sac, j'ai mines de 3 personnes, Pierre-Alain Caroline Laurence lasse, derni\u00e8re occasion de parler d'Harnoncourt avant qu'on \u00e9limine j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:30:13) [82%] :\r\nParce qu'on va en \u00e9liminer 3 je crois, alors qu'il a carr\u00e9ment, je crois, vous ayez envie de se trop facile parce que Bogarde Harnoncourt alors oui, on ne peut pas faire autrement que d'\u00e9liminer de l'internaute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:30:23) [81%] :\r\nElie Baup Berger Symphonie car pour ce disque Tudor 2014 voil\u00e0 et puis on est oblig\u00e9, apr\u00e8s ce que j'ai entendu vous d'\u00e9liminer et l'immense cloud dos \u00e0 la t\u00eate de son immense orchestre de chambre d'Europe enfin immense par la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, pas par le nombre de musiciens, mais ce l'orchestre de chambre d'Europe, un disque 1987 pour David David chez gramophone alors nous gardons encore Harnoncourt pour le 2\u00e8me, mouvement, il nous reste Herreweghe Korda Harnoncourt comme ceux qui, dans l'ordre pr\u00e9c\u00e9dent puisqu'\u00e9videmment, je me permets de scouts et tout ce petit monde dans un chapeau et de vous sortir le d\u00e9but de l'homme dans la mont\u00e9e, que nous entendrons jusqu'\u00e0 la mesure 161 j'imagine avec moins de souffrance pour quitter \u00e0 cet endroit -l\u00e0, que ce qu'on vient de vivre \u00e0 5 reprises totales, l'Inde invit\u00e9e jusqu'\u00e0 la mesure 161 dans la version num\u00e9ro. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:36:41) [81%] :\r\nC'est la course \u00e0 \u00eatre dans cette indemnit\u00e9 des divines longueurs, je ne sais pas, je ne sais pas, \u00e7a d\u00e9pend tout de la mani\u00e8re de prendre les choses, c'\u00e9tait notre 1\u00e8re version la m\u00eame chose dans des enjeux tr\u00e8s diff\u00e9rents, me semble -t-il, au gr\u00e9 de la version 2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:41:36) [77%] :\r\nComme ces 2 versions c'est de premi\u00e8res parties de l'homme dans la mont\u00e9e de 2\u00e8me, mouvement de la 4\u00e8me Symphonie de Franz Schubert Caroline Cohen- Addad, que pensez -vous de ces 2 versions. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:41:49) [82%] :\r\nEt j'mais j'ai pas trop de de plaisir dans la dans la 1\u00e8re il y a des choses stylistique ou qui nous g\u00eaner j'ai voil\u00e0 oui je me suis un peu emb\u00eat\u00e9 je trouve oui un petit peu emb\u00eater quoi oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:42:08) [76%] :\r\nJ'ai, j'ai compris, on apprend bien version 2\u00e8me peut-\u00eatre que c'est le gouvernement, vous avez peut-\u00eatre un petit coup de mou, sinon. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:42:13) [72%] :\r\nNon, non, non, non, il y avait des glissando des qui se dit pardon qui \u00e9tait cliquez qui \u00e9tait non \u00e7a va je vais je voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:42:21) [77%] :\r\nNon, c'est comme \u00e7a, j'c'est donc ce soir, on arrive, vous n'avez pas envie de dire pourquoi corrod\u00e9 mais pas c'est-\u00e0-dire vous pr\u00e9f\u00e9rez dire ce que vous aimez dans les gar\u00e7ons, vous aimez plut\u00f4t que de d\u00e9tailler mais ce qui est dans les autres, mais cette compliment demain ou jeunes se verront m\u00eame jamais tellement dire du mal des gens c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:42:41) [79%] :\r\nNon mais c'est c'est c'est pas des gens en plus, \u00e7a c'est vraiment mes m\u00e9moires, je le trouvais un peu p\u00e2teuse, il y a des des articulations qui j'ai j'ai j'ai pas compris le parti pris parce qu'on \u00e0 il tailleur puis des fois il y a, puis tout d'un coup, comme papa, tout d'un coup s'articulant on sait pas pourquoi ces cris pareil, enfin des choses et et puis voil\u00e0, bon, tr\u00e8s bien la notion de si et moi, j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des jeunes Tempo nettement pour rappel, donc oui pour un non, donc je suis, je trouve \u00e7a beaucoup mieux, je trouve, c'est beaucoup plus, beaucoup plus a\u00e9rien comme \u00e7a. \r\nOui, j'ai trouv\u00e9 les un peu mou dans, dans, dans, l'Andeva, vous dites oui c'est tellement les est trompeuse, je trouve qu'on y aurait pu avoir \u00e9norm\u00e9ment plus de recherches au niveau des timbres, il y a, il y a beaucoup de choses que son piano pianissimo qui on saura r\u00e9gler \u00e7a fait un peu de 2 choses dans les cordes, on aurait pu chercher les 2 sont plut\u00f4t instaurer plus de moins de mati\u00e8re de son tout \u00e7a, vous dites, moins, moins de mati\u00e8re moins de Focus dirait qu'retrait classique, mais je ne sais pas comment, mais, mais, voil\u00e0, voil\u00e0, il y a un peu plus, j'ai j'ai j'ai trouv\u00e9 aussi un tout petit peu fade mais j'ai, j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 et puis j'ai trouv\u00e9 que c'est march\u00e9 beaucoup plus par 2 mesures pas Linda perd pas que que l'autre pas pas pas un peu voil\u00e0, tr\u00e8s bien, merci quand m\u00eame qu'on donne des portes Takashi il faut que je vous tue, oui, il parle toujours de Focus : quand on travaille pour la la la la mati\u00e8re dans l'accord, oui c'est, c'est le mot qui me vient mais mais je je trouve autre chose, je vais chercher. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:44:26) [74%] :\r\nCependant, franchement puisqu'y impose rien que oui c'est de Porta, qui comme \u00e7a se passe tr\u00e8s bien, donc oui cela : que pensez -vous de cette version. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:44:34) [83%] :\r\nAlors, bah \u00e9coutez je, moi je vais pas diff\u00e9rer beaucoup de ce que vient de dire, Caroline, ce qui m'a g\u00ean\u00e9 dans la 1\u00e8re c'est une dans ce dans ce th\u00e8me si avenant et si sympathique de de de l'Andante au d\u00e9part c'est un lyrisme un peu hors de propos, hier midi \u00e0 c'est ce qu'il y a un crescendo, vraiment il excessif et \u00e0 un moment donn\u00e9, avec beaucoup de vibrato sur les notes tenues c'est c'est pas du tout, c'est pas du tout ce \u00e0 quoi on cherche, c'est pas du tout ce qu'on cherche dans 7 jours de lui dans ce genre de musique qui a, on en arrive une c'est presque une sorte de complaisance presque narcissique par rapport aux sont \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e7a me \u00e7a m'chiffonne un petit peu oui \u00e7a c'est toujours emb\u00eatant, c'est dans la blague parfois voil\u00e0, oui, oui et on n'a pas eu tellement \u00e7a dans le dans les d\u00e9fauts dans les 2 versions, auquel on a trouv\u00e9 des d\u00e9fauts jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, vous me direz, c'est un mouvement vif, on n'a pas tellement eu ce genre de d\u00e9fauts, v\u00e9ritable en m\u00eame pas du tout dans la partie centrale enfin mineur, j'ai trouv\u00e9 plus int\u00e9ressantes et plus \u00e9loquente avec une certaine recherche au niveau des timbres avec bien par la prise de son, d'ailleurs je vous savez, je suis assez sensible \u00e0 \u00e7a, oui, et pour la 2\u00e8me version le Tempo, le th\u00e8me pour les phras\u00e9s Lagos g\u00e9n\u00e9rale me parle davantage, c'est peut-\u00eatre aussi un tout petit peu plus pour la partie pour la partie principale et et \u00e7a jouer \u00e9videmment tr\u00e8s fort le jeu du contraste avec avec le le volet central qui, pour le jeu, pour le coup, est v\u00e9ritablement tr\u00e8s Tragique tr\u00e8s soutenue, tr\u00e8s sombre, tr\u00e8s traite vraiment sur les contrastes avec d\u00e9j\u00e0 avec des timbres tr\u00e8s tr\u00e8s appuy\u00e9es entre entre entre ces pi\u00e8ces et ces notes piqu\u00e9es ta ta ta ta ta ta ta ta tentative mais on le colle \u00e0 la peau, la compl\u00e9mentarit\u00e9 vont encore de me semble me semble assez bien travaill\u00e9 l\u00e0- dedans, \u00e7a me semble \u00e9loquents et moi je suis, je suis assez complet partager simplement not\u00e9 que, pour le retour du th\u00e8me principal du 1er th\u00e8me il y a eu un petit effet le ralenti qui occasionne un petit d\u00e9rapage, il y a un petit rat\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, je vois pas pourquoi il ralentit alors que rien n'est marqu\u00e9 et qu'a priori, \u00e0 priori, on peut penser que les 2 th\u00e8mes sont \u00e0 peu pr\u00e8s au m\u00eame tempos, mais enfin bon, \u00e7a c'est un d\u00e9tail. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:46:31) [80%] :\r\nD'accord, pas de malaise dans les vents selon vous non, bon, c'est d\u00e9j\u00e0 bien, non, non Pierre Alain Monod. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:46:36) [84%] :\r\nCe qui m'a frapp\u00e9 la version 1 c'est que je me suis dit on aurait tr\u00e8s bien pu interchanger ce mouvement avec le avec le mouvement dans la 5\u00e8me qui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:46:46) [64%] :\r\nPlus t\u00f4t leur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:46:50) [73%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a vous para\u00eet aussi faites tr\u00e8s bien vous \u00e7a, \u00e7a vous savez c'est comme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:46:53) [78%] :\r\nC'est comme si d'un coup on aurait juste une int\u00e9grale et puis allez en fait vous allez gros fait tous le le dire oui, \u00e7a s'est pass\u00e9, Benjamin, \u00e9videmment, mais enfin bon point 6 de cette versions toutes les tous les d\u00e9fauts qui ont \u00e9t\u00e9 cit\u00e9s, a quand m\u00eame je trouve une tr\u00e8s belle qualit\u00e9, c'est l'amalgame fait, clarinette, fl\u00fbte, c'est quand m\u00eame pour que le son pr\u00e9nom c'est entre ces 2 instruments il faut quelque chose d'un peu particulier, il faut une certaine r\u00e9ussite, et l\u00e0 je trouve que c'est, c'est la principale qualit\u00e9 versions c'est que \u00e7a, \u00e7a colle quoi tr\u00e8s elle a calories, \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e un nouveau timbre tout \u00e0 fait, \u00e7a s'est pass\u00e9 \u00e7a me g\u00eanait, oui je suis d'accord c'est vrai \u00e0 rouler au lieu des souvent la l'esp\u00e8ce d'antagonisme qui se cr\u00e9e avec des des peut-\u00eatre un vibrato de la fl\u00fbte qui une collision le contre le le jeu en g\u00e9n\u00e9ral assez plat, la clarinette ici, vraiment c'est c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien fait, sauf qu'\u00e9videmment, il manque le souffle, il manque le d\u00e9mon route la nostalgie, c'est tout ce qu'on aimerait trouver dans ce ce mouvement que vous trouvez tous les d\u00e9fauts, longtemps cotation alors que vous voyez toutes les qualit\u00e9s, je comprends pas, ma foi, c'est, c'est un peu \u00e7a, c'est, c'est le jeu, c'est parfois mouvement a bien r\u00e9ussi bien senti tr\u00e8s bien c'est, c'est c'est comme \u00e7a, bon, parfois on fait pas un best- of non va donc j'ai, c'est vrai, si on n'ach\u00e8te pas au fond Expo accepter c'est parce il faut accepter parfois les d\u00e9fauts qui se trouve sur un mouvement sur un comment oui \u00e9galement tr\u00e8s, tr\u00e8s beau, bien s\u00fbr, \u00e7a c'est le jeu, oui, dans cette version de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:48:29) [78%] :\r\nMais l\u00e0, \u00e7a peut co\u00fbter tr\u00e8s cher \u00e0 l'auteur, parce que quand il enregistre \u00e7a a \u00e9t\u00e9, c'est que peut-\u00eatre qui passera pas le 2\u00e8me tour des discours lisses, j'imagine qu'que la pression sur une estrade, non mais je vous interromps pas j'ai pas r\u00e9agi dans la presse ont fait oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:48:43) [77%] :\r\nEnfin je, je, Caroline, ce serait sans doute c'est esp\u00e8ce de scansion toutes les tous les tons, quasiment sans sont appuy\u00e9s je je que je suis j'ai j'ai du mal \u00e0 comprendre et puis en plus, alors tout le monde n'est pas d'accord, il y a, il y a franchement une une discordance entre entre musiciens \u00e0 la tentation de vous dites inversion de tout \u00e0 l'heure, vous disiez que \u00e7a je vous disais que \u00e7a jouait ben on alors en plus que joue faux, ils sont pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:49:06) [66%] :\r\nC'est \u00e7a devient grave, pourquoi on n'avait pas trouv\u00e9 \u00e7a jouer non non je dis \u00e7a pour leur mouvement dans, dans, mais enfin, \u00e7a va donner \u00e0 \u00e9ducation ont \u00e9t\u00e9 Haute-Savoie du couac non mais quand un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:49:16) [77%] :\r\nMais quand il y a l\u00e0 aussi il y a il d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 discordance dans le dans l'articulation dans la mani\u00e8re de proc\u00e9der, \u00e7a c'est c'est un petit peu dommage \u00e7a, \u00e7a s'arrange pas vraiment mieux dans la la 2\u00e8me partie, ce qui, moi, j'ai vraiment g\u00ean\u00e9 et c'est ce ce monde il y a pas de vrai pianissimo Karl n'a pas \u00e0 r\u00e9voquer Motta tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait une mani\u00e8re de pas explique toi, j'ai vu c'est c'est quand m\u00eame plus tard. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:49:44) [78%] :\r\nOn Aston la touche, c'est la partie noire on pose le doigt sur de moi- m\u00eame, voil\u00e0 \u00e7a donc on diff\u00e9rent quand m\u00eame, h\u00e9 ben on on am\u00e8ne l'archet nomme dans cette direction et \u00e7a donne sont qui plus est un peu des timbr\u00e9s plus Cotonou. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:50:01) [78%] :\r\nSouvent, oui, oui, oui, et puis on peut jouer donc avec avec sous sous s'\u00e9teindre \u00e0 l'inverse, on joue pr\u00e8s du chevalet \u00e7a donne \u00e9norm\u00e9ment d'harmonie, donc on a 100 sont tr\u00e8s Lagard\u00e8re tr\u00e8s int\u00e9ressant alors ici jouer \u00e7a se serait voulu dit avoir cette esp\u00e8ce de distance de de provoquer une atmosph\u00e8re peut-\u00eatre un peu instable dans dans dans la sonorit\u00e9 et et d'avoir un vrai concept comme contraste enfin c'est aussi d'avoir une banalit\u00e9 d'un d'un pianissimo qui est parti pays Simon qui \u00e9tait assez fort, et voil\u00e0, l'ennui s'installe Jean. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:50:34) [70%] :\r\nSi morose, c'est dommage non alors l\u00e0 \u00e0 ce qu'on l'Islande et Fr\u00e9d\u00e9ric oui tr\u00e8s mais vous savez ce que un coll\u00e8gue me disait alors il venait, il savait que je ont Symphonie num\u00e9ro 4 de Franz Schubert il cette Symphonie quand sous-titre on ne Vincent Serge divers Tragique non l'ennui, vous rendez compte, on a la tr\u00eave Espace 2 et je ne dirais pas de nom \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:50:56) [71%] :\r\nConna\u00eet une version en tout cas que les partenaires, donc du \u00e0 l'autre, mais on l'a pas ce soir mais pas voil\u00e0, tout \u00e0 l'heure maintenant des combattants, elle leur a Love ben je sais pas, qu'il y a oui Goldman et c'est l\u00e0, je trouve moi \u00e9quilibr\u00e9 d'internautes \u00e0 l'autre, tr\u00e8s bien ces personnels. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:51:10) [73%] :\r\nAlors \u00e0 quoi faut -il dire un r\u00e9seau de mani\u00e8re \u00e0 Hanover Band, bien s\u00fbr, la qui appartiennent ces versions du coup la 1\u00e8re et la 2\u00e8me plus bas ben non, vous pouvez plus proche de moindre risque parce que tout m\u00e9langer, c'est tout m\u00e9lang\u00e9 dans votre esprit, je vois \u00e7a, la version num\u00e9ro 1 c'\u00e9tait celle DOM-TOM m\u00e9lomanes accorda facile pour vous dire maintenant : ben oui, bien s\u00fbr, j'avais devin\u00e9 : non, vous n'aviez pas deviner, vous voyez pas dit \u00e7a la Camair acad\u00e9mique de Potsdam pour ce n'est class\u00e9e elle versions ont enregistr\u00e9 en 2000 produite en 2015 nouveaut\u00e9 disque et puis la 2\u00e8me celle de Nicolas s'Harnoncourt et puis \u00e7a est tr\u00e8s marqu\u00e9e du consommer Mao d'Amsterdam sont dans de tels actes \u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:51:50) [82%] :\r\nAh oui, ah oui, moi j'ai marqu\u00e9 et Harnoncourt ben oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:51:53) [72%] :\r\n\u00e9norme avait roul\u00e9 plus partie non et Philippe Labb\u00e9 pardon attendez vous avez -vous alors voyez vous avez un petit coup y un moment donn\u00e9, je parlais tout \u00e0 l'\u00e9coute, je vous signale, je ne vous ai parce qu'il voulait dire oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:52:05) [97%] :\r\nTr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien, h\u00e9 bien on va passer \u00e0 la version num\u00e9ro 3 la version num\u00e9ro 3 que voici. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:57:54) [83%] :\r\nVoil\u00e0, on s'arr\u00eate, alors que j'\u00e9tais passionn\u00e9 par ce qu'on vend, visiblement Caroline Cohen- Hadad parfois ce Pierre-Alain Monot c'\u00e9tait la 4\u00e8me version non, qu'est ce que je dis, c'\u00e9tait la 3\u00e8me version c'\u00e9tait la 3\u00e8me version passe la 4\u00e8me c'est celle qu'on va entendre maintenant \u00e9coutons -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT10 (02:01:44) [98%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (02:03:41) [86%] :\r\nVoil\u00e0, on s'arr\u00eate dans 7 ans d'inventer, de la 4\u00e8me version versions 3 versions IV je vous supplie d'\u00eatre assez bref, pourquoi le sentiment du 4\u00e8me, mouvement que d\u00e9crivait comme si important Laurence s'\u00e9tonner d'ailleurs, que pensez -vous cela versions 3 \u00e9taient dans la rue. \r\n\r\nLocuteur MS8 (02:03:59) [84%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 bref pour bref aucune des 2 ne me satisfait pas totalement, j'ai quand m\u00eame, j'ai quand m\u00eame nuancer mon propos, j'ai trouv\u00e9 le le th\u00e8me principal en la b\u00e9mol majeur dans la version 3, trop lent, parfois un peu fun\u00e8bre, un petit peu trop appuy\u00e9 m\u00eame travers que que dans la 1\u00e8re la transition avec le 2\u00e8me, la 2\u00e8me partie enfin mineur me chiffonne un peu, parce que il y a un changement de Tempo \u00e0 le que King \u00e0 mon avis n'est pas n\u00e9cessaire et alors on parlait de l'\u00e9quilibre entre fl\u00fbte et clarinette \u00e0 l'octave tout \u00e0 l'heure, et l\u00e0 il est vraiment pas du tout concluant le le le le focus et le zoom fait au au b\u00e9n\u00e9fice exclusif de la fl\u00fbte et c'est un petit peu exag\u00e9r\u00e9e la version 4 et plus naturelle pour le jeu pour le phras\u00e9 mais moins pour le rendu sonore et pour la prise de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (02:04:47) [74%] :\r\n\u00e7a va \u00eatre facile, alors \u00e7a me \u00e7a me r\u00e9cemment m\u00eame chiffonne un petit peu aussi parce que vous en garder que pour oui oui oui oui oui oui, vous inqui\u00e9tez pas, non, je m'inqui\u00e8te parce que de toute fa\u00e7on ne sera pas celui de Caroline Cohen- Hadad bah voil\u00e0 acquittement dans l'avenir, commenc\u00e9 votre versions 3 et 4 petits points vous aimez plus vous serez br\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS6 (02:05:05) [80%] :\r\nOui, bon d'accord, alors j'ai effectivement j'ai pas \u00e9norm\u00e9ment aim\u00e9 dans la version 3 il y a aussi une qui \u00e9tait bon, c'est pour moi c'est trop grand, bon c'est pas un Andante c'est c'est tr\u00e8s tr\u00e8s lourd, il y a des faux accent dans toute la partie de 80, vers 83 comme \u00e7a avant ces ces, ces critiques il y a m\u00eame dit : il y a, il y a justement dans cette partie s'av\u00e8re SETI avec un esp\u00e8ce d'abandon, donc l'appuyer sur l'et tout et homog\u00e9n\u00e9iser vous chaque fois la la fin bref pas bien d'accord rat\u00e9 pour moi et dans la version 4 j'ai trouv\u00e9 un peu mieux, plus g\u00e9n\u00e9reuse, j'ai bien aim\u00e9 l'articulation par de des d\u00e9croche ce qui fait que \u00e7a avance quand m\u00eame moi je trouverais quoiqu'un peu mieux, tr\u00e8s bien et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (02:05:56) [86%] :\r\nEt puis un mot non alors, pour faire court, je vais relire mes notes c'est difficile class\u00e9 parce on ne sait pas encore si les choses, la version j'ai \u00e9crit, elle a le m\u00e9rite de la simplicit\u00e9 de la ferveur \u00e7a se d\u00e9pose une atmosph\u00e8re, un climat facile d'imaginer un texte chant\u00e9 sur ce soir oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (02:06:16) [79%] :\r\nVous avez vraiment \u00e9crit \u00e7a, ben oui quoi, c'est pour faire plaisir \u00e0 Laurence Marceau j'ai j'ai pas non, je voudrais grossir qui \u00e7a correspond tr\u00e8s bien du chef, attention voil\u00e0 voil\u00e0, alors l\u00e0, vraiment, pour faire court, puisque le chef, c'est Philippe Herreweghe Jean, vous voyez, vous voyez la monnaie la veille. \r\n\r\nLocuteur MS7 (02:06:31) [76%] :\r\nTout \u00e0 fait le c\u00f4t\u00e9 brouillon de de d'Mikovsky il r\u00e9appara\u00eet, oui c'est vrai c'est vraiment chacun pour soi, c'est c'est \u00e7a c'\u00e9tait mais je l'ai, je l'ai vu une fois faire une Symphonie Brahms et pour cause, l'op\u00e9ration unique c'est exactement \u00e7a, c'\u00e9tait je sauve qui peut chacun pour soi, si on arrive au bout, c'\u00e9tait : c'est dommage, alors voyez Marc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (02:06:48) [77%] :\r\nUne s'il va enlever du coup Marc Minkowski et c'\u00e9tait la version 3 marques Mikovsky les musiciens du eau de Grenoble pour ce coffret na\u00efve 2012 \u00e0 l'int\u00e9grale des symphonies Schubert oui c'est dommage bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, peut-\u00eatre ben oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (02:07:05) [77%] :\r\nMais c'est l'exercice n'est fait que de regrets, c'est comme \u00e7a que j'ai, bon c'est mieux je pense aurait valu le coup d'\u00e9couter Abbado, par exemple, dans un mouvement lent mais c'est pas grave, voil\u00e0 c'est comme \u00e7a, rien de trucs avant qu'on passe \u00e7a fait quand m\u00eame que j'ai beau \u00e9norm\u00e9ment \u00e9m\u00e9ch\u00e9s Herv\u00e9 c'est le passage \u00e0 partir de 85 avec c'est la version qui a sa version 4 Royal Philharmonic flamande envers caisses modernes, donc c'est oui, c'est \u00e7a, voil\u00e0 que ce passage extraordinaire o\u00f9 les, les, les violons et 2 ans notre fond Taratata ta ta Taratata ta ta tatata se monte par paliers chromatique pendant que les bases chromatique, il sort de Nomad Land tonal \u00e0 la page suivante, on sait pas du tout savoir vous uniquement et r\u00e9ussir \u00e0 accrocher avec \u00e7a, c'est magnifique, je garde Herv\u00e9 Gaymard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (02:07:46) [85%] :\r\nPhilharmonique royal des Flandres, dont on verra pour ce disque, qui date de 2015 oui Pierre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (02:07:53) [76%] :\r\nNon, justement, l'instrumentation, j'ai des instruments d'Emmerson Catherine c'est pas moi, j'ai j'ai certainement un ou 2, ou des quelques quelques registres avec des instruments plus ou moins historique au diapason moderne, oui, je pense, le commandant le bois ou alors oui moi viennois, je sais pas mais \u00e7a peut par la suite, la fl\u00fbte aussi peut-\u00eatre, et puis, et puis plus tendre, c'est ce soient esp\u00e8ces de mix. \r\n\r\nLocuteur MS4 (02:08:16) [72%] :\r\nOn va enlever mais vous ne serez pas d'accord, Caroline Cohen- Addad Antonello Monaco notre 1\u00e8re version qui n'a plus \u00e0 personne, cam\u00e9ra qu'\u00e0 demi Potsdam pour ce n'est m\u00eame pas avant 2015 ou alors mon le Concertgebouw d'Amsterdam, ils font Vettel r\u00e9actif on enlev\u00e9, on la G\u00e9orgie de janvier Mikowski, la vie est faite de regrets Jacques note quelque part, je leur servir maintenant est -ce qu'on enl\u00e8ve Manacor non Harnoncourt en cours on enl\u00e8ve Harnoncourt mais oui Silvouplay oui c'est bien voil\u00e0 Nicolas s'Harnoncourt, l'Orchestre du concert des d\u00e9bats d'Amsterdam. \r\n\r\nLocuteur MS3 (02:08:49) [86%] :\r\nCette int\u00e9grale des symphonies de Schubert, chez Teldec, il l'a refait une autre un autre enregistrement sur la fin de sa vie, Harnoncourt comme vous nous le rappeliez Laurence il nous reste Antonello : d'un c\u00f4t\u00e9 et sa cam\u00e9ra K2000 Potsdam class\u00e9 Ga\u00eblle avec des instruments, une d\u00e9marche historiquement inform\u00e9e des instruments le poker et puis dans le c\u00f4t\u00e9 Philippe Herv\u00e9, mais cette fois avec des instruments modernes mais pas seulement : un m\u00e9lange une mani\u00e8re aujourd'hui en 2014 en 2015, m\u00eame de faire la musique de Schubert pour ce disque fit et nous prenons la le 4\u00e8me mouvement d\u00e8s la mesure 195 j'ai \u00e0 nouveau couper la reprise avec le talent que vous connaissez d\u00e9sormais et nous commen\u00e7ons donc \u00e0 la mesure 195 jusqu'au bout et je l'esp\u00e8re en tout cas dans les 2 versions, qu'il nous reste, voici la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT10 (02:09:42) [87%] :\r\nOui. \r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (02:14:28) [75%] :\r\nVoil\u00e0 comme vous \u00eates agr\u00e9able, vous me permettez de ici et j'aurais jamais cru \u00e7a ne vous co\u00fbte Caroline Collin de Pierre Alain Monod Laurence alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (02:14:37) [89%] :\r\nC'est une version qui vous pla\u00eet, cette 1\u00e8re version c'est tr\u00e8s bien, voici la 2\u00e8me, \u00e9coutons -l\u00e0 ensemble. \r\nAh mais vous \u00eates tellement \u00e0 Zagreb tellement agr\u00e9able comme invit\u00e9, j'ai Caroline Cohen Haddad Pierre Alain Monod Laurence lorsqu'ils o\u00f9 on peut emprunter la petite porte pour sortir de ce mouvement de mani\u00e8re tr\u00e8s gros coupable un peu honteux je vous mais c'est pour mieux vous laisser en parler de ces 2 versions, la 1\u00e8re et la 2\u00e8me Pierre Monot, c'est vous qui m'avez montr\u00e9 la sortie, c'est vous qui allez l'utiliser pour me dire ce que vous pensez d\u00e9sormais plus compl\u00e8tement, Monsieur le mouvement donc ces une sortie pour pour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (02:18:01) [78%] :\r\nPour donner envie, oui c'est \u00e7a, c'est exactement \u00e7a, et il y a, il y a soit seulement \u00e9taient bien choisissent la version de on a, on a une version vivace la mention du compositeur All\u00e9gro sugg\u00e8re pas forc\u00e9ment quelque chose de tr\u00e8s rapide mais, mais, l\u00e0, on en fait de tr\u00e8s allant avec beaucoup de caract\u00e8re, je trouve que c'est, c'est tr\u00e8s r\u00e9ussi, il y a une joie de vivre qui transpara\u00eet les c'est ce que vous joyeux oui alors dans la version on a \u00e0 un autre parti pris quelque chose de plus \u00e0 peine plus pos\u00e9 disais Caroline, on les difficult\u00e9s internationales et r\u00e9currentes sont l\u00e0, c'\u00e9tait des essais mondial, oui, oui, il faut mondialiste \u00e0 Bagdad dit lit ou on raccourcit la longue la la la longue note pour vous rassurer les, les, les, les 3 la suite aujourd'hui qu'on alors si cette faute est mondial, il faut que vous parliez un tout petit peu plus pr\u00e9cis\u00e9ment que je comprenne alors l\u00e0 les, les, les bons les les vents qui ont pas Opendata Grippe lundi, voil\u00e0 comment on raccourcit pas Nathalie pas d'aller presque sur le temps et puis c'est \u00e7a, \u00e7a ne \u00e7a d\u00e9sorganise un tout petit peu, moi j'aime pas \u00e7a, il y a, il y a des gens qui sont pas du tout sensible \u00e0 \u00e7a, mais moi \u00e7a me \u00e7a m\u00e9rite un peu mal, voil\u00e0 ce qu'il a la version de ma pr\u00e9f\u00e9rence nettement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (02:19:12) [72%] :\r\nUn accord tr\u00e8s bien et vous voulez la votre, Caroline du Canada, de voir quelle version. \r\n\r\nLocuteur FS6 (02:19:18) [82%] :\r\nAlors moi j'ai j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 l'oui pr\u00e9f\u00e9rez -vous aussi beaucoup d'chose malades notamment le le Tempo, j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait comme oui aussi, plus vivant, notamment les leur niveau d\u00e9nonce aussi les contrastes plus de plus de passion, on perd un peu des des d\u00e9tails et et de l'articulation, compar\u00e9 \u00e0 la version qu'on qui prend un peu plus son temps de de tout temps co\u00fbte 4 comme \u00e7a parler mais, mais, voil\u00e0, je, je rentre chez moi, j'ai envie de me faire plaisir, je la version 2. \r\n\r\nLocuteur MS4 (02:19:59) [81%] :\r\nAh, pas tr\u00e8s bien, voil\u00e0 c'est bon \u00e0 savoir \u00e7a et vous Laurence lorsque vous rentrez chez vous ne rentrez pas tout de suite, restez mais non ce soir je reste \u00e0 Lausanne et il est vrai rjp amende sal\u00e9e h\u00e9 ben oui forc\u00e9ment l'h\u00f4tel avec un plaisir non dissimul\u00e9, vous le savez bien oui si jamais, si c'est pour continuer de parler Schubert demain pour plus juste roman oui quand m\u00eame oui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (02:20:19) [83%] :\r\nSi je devais faire, a -t-elle choix je c'est la premi\u00e8re que je mettrai en rentrant chez moi, j'ai aim\u00e9 la 2\u00e8me me de Dieu ne m'a pas d\u00e9plu fonci\u00e8rement, je lui ai simplement trouver \u00e0 la longue, dans ce mouvement et qui est tellement actif dans lequel se passe tellement de choses en terme harmonique rythmique en termes Blagojevic je trouve qu'il y avait des petites comment dire l'\u00e9thique baroque qui s'installer un petit peu qui finissait par nuire un petit peu \u00e0 la clart\u00e9, ce que la 1\u00e8re version m'a \u00e9pargn\u00e9 ai trouv\u00e9 \u00e9loquente faisant ressortir la modernit\u00e9 de cette musique, la 4\u00e8me symphonie, on vient de la 3\u00e8me qui est un petit peu assagi la 5\u00e8me apr\u00e8s, sera \u00e0 nouveau un retour vers Mozart dans la production d'Schubert, la 4\u00e8me, c'est vraiment, c'est vraiment une v\u00e9ritable explosion de, de, de, de talent, chez lui, en 1816 c'\u00e9tait plus extr\u00eamement surprenant et parfois d'une modernit\u00e9 vraiment \u00e9tonnant dans ce classicisme viennois et je pense que la version 1 pour ce ce final est v\u00e9ritablement \u00e0 la hauteur de ce que je, je, de ce jeu de sa v\u00e9ritablement et \u00e7a me pla\u00eet \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (02:21:15) [82%] :\r\nTr\u00e8s bien, si c'est \u00e7a que vous \u00e9coutez entrant chez vous, je dois vous annoncer que c'est Philippe avec vous \u00e9coutez je je le savais, l'orchestre il arrivait les Flandres d'Anvers pour ce disque fitP. est paru en 2005 il ne nouveaut\u00e9s du disque commander pour vous, Jean-Marc, jugeant qu'il en soit ici remerci\u00e9 et puis la veuve 2\u00e8me version, c'est celle d'Antonello Manacor, a aussi paru en 2015, d'ailleurs un avant pour ceux n\u00e9s class \u00e9gal \u00e0 la t\u00eate de sa cam\u00e9ra Potsdam donc de mani\u00e8re 13 diff\u00e9rentes d'envisager Schubert vous quand vous rentrez chez vous, lance la vous \u00e9coutez plut\u00f4t la veille, vous Caroline vous \u00e9coutez plut\u00f4t mal accorda et vous Pierre-Alain Monot vous \u00e9coutez plut\u00f4t re- Goodman, mais vous, vous allez pouvoir le faire parce que c'est ce que vous G\u00e9rald stands pour la fin de cette \u00e9mission justement pour nous permette de sortir le stylo, les studios puis de commencer \u00e0 rouler dans votre voiture, \u00e7a c'est, je crois, oui, oui, c'est assez petit d'intention qu'on reconna\u00eet l'amiti\u00e9 d'un r\u00e9alisateur attendez donc \u00e0 parler des gens qui sont avec nous, il y a aussi Fran\u00e7oise de lancer Rio qui vous a pr\u00eat\u00e9 ses partitions version Brahms que vous allez me rendre en reprenant les v\u00f4tres messieurs dames et puis j'aimerais aussi remercier Marine regard votre assistante \u00e0 la production bien s\u00fbr et puis Radjasthan donc notre r\u00e9alisateur si attentif qui nous fait l'honneur de son amiti\u00e9 bon alors d'un c\u00f4t\u00e9 un malin Korda, c'\u00e9tait la 2\u00e8me version Antonella accorda et sa cam\u00e9ra K2000 de l'autre, c'\u00e9tait la 1\u00e8re version Philippe Herreweghe et les instruments modernes et apparent\u00e9s je royal philharmonique des Flandres dans verre pour ce disque, c'est comme \u00e7a que nous nous quittons avec 2 options diff\u00e9rentes, un groupe, sachant qu'il existe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (02:22:59) [79%] :\r\nD'autres versions admirable dites -moi oui bah il y a, il y a, il y a David Seaman avec la trop mal de Z\u00fcrich, bien s\u00fbr, qu'il aille au sein \u00e9merger avec son ensemble c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (02:23:08) [78%] :\r\nAnima Eterna, mais il se fait tellement taper sur la t\u00eate quand je le diffuse de vous, \u00e7a vous souvenez -vous la il ne passe jamais le 1er tour avec des commentaires et partages aussi, cette fois, je voulais parler, ah c'est vrai, vous c'est bien s\u00fbr l'hiver z\u00e8le pas tr\u00e8s bien c'est parfait comme quoi vraiment il y a beaucoup de et vous aviez d'autres versions \u00e0 nous proposons maintenant c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, hein, franchement, oui, il meurt Zelda c\u00f4t\u00e9 les images de l'autre, m\u00eame m\u00eame dialectique entre Herv\u00e9 Gaymard accorde mais oui c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (02:23:38) [82%] :\r\nAbsolument exactement Laurence, allez vous coucher maintenant parce que vous avez une c\u00e9r\u00e9monie dans les mois qui va \u00eatre diffus\u00e9e le 15 jours sur Espace 2 au sauf les tunnels, ce que je vais me coucher, \u00e7a vous faites bien, comme vous voulez, mais demain je v\u00e9rifierai que vous serez \u00e0 l'heure avec Catherine D\u00e9sert Caroline de vous devez rentrer pour vous occuper de votre petite mais grand merci d'\u00eatre pass\u00e9 nous voir ici ce soir, merci infiniment d'invent\u00e9 la migration de partager c'est moi avec vous, ainsi qu'avec vous, Pierre Alain Monod merci beaucoup toujours plaisir, vous avez encore un grand bout d'chou mais jusqu'\u00e0 \u00e9leveur que oui, mais avec la radio, tout va bien, oui, c'est vrai, vous avez raison, surtout quand cette esp\u00e8ce de grand merci \u00e0 tous d'aides et puis nous nous \u00e9coutons quelques accents du mouvement lent de cette 2\u00e8me symphonie de cette 4\u00e8me symphonie de cette Symphonie Tragique de Franz Schubert l'interpr\u00e9ter donc parole Goodman Elano vers 22 si vous ne connaissez pas \u00e7a sur le bout de l'oreille, Laurence, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 pour Nimbus record de 1993 89 et c'est vrai que \u00e7a fait date, \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, enfin, au revoir Jean-Luc. \r\n\r\nLocuteur FT10 (02:28:07) [98%] :\r\nEt pour y arriver. \r\n\r\nLocuteur MS2 (02:29:00) [88%] :\r\nVoil\u00e0 cette interpr\u00e9tation de Ruthmann son \u00e0 Hanover 22 pour conclure conclure, c'\u00e9tait mission sur cette 4\u00e8me symphonie de Schubert, belle parce que oui, les meilleures choses ont une fin, voici une nouvelle preuve, il est 22 heures 30 le temps des infos. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-09T20:46:00Z", "program": {"href": "/programs/723E4332-59D1-4126-A1F0-E91EC7619B11", "id": "723E4332-59D1-4126-A1F0-E91EC7619B11", "name": "Disques en lice"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Slaars, Laurent", "role": "musicologue et traducteur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cohen-Adad, Caroline", "role": "violoniste, altiste genevoise", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Monot, Pierre-Alain", "role": "chef d'orchestre", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-328FE5E1-520C-402B-96A3-8DC09B0A39BC", "internalArchiveId": "328FE5E1-520C-402B-96A3-8DC09B0A39BC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chacun pour tous", "publicationDate": "2016-05-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\nRecherche de mat\u00e9riel divers et m\u00e9dical pour cette structure associative b\u00e9n\u00e9vole de soins mobiles qui oeuvre depuis plusieurs ann\u00e9es au Burkina Faso.\r\n\r\n* * Dernier appel ce matin pour trouver le mat\u00e9riel n\u00e9cessaire \u00e0 la poursuite de ce projet mis en place par Suzanne Chabloz depuis plusieurs ann\u00e9es au Burkina Faso. Infirmi\u00e8re dipl\u00f4m\u00e9e en 1975, Suzanne Chabloz a toujours souhait\u00e9 travailler en Afrique, r\u00eave qu'elle r\u00e9alise depuis plus d'une dizaine d'ann\u00e9es maintenant. Elle a tout d'abord travaill\u00e9 b\u00e9n\u00e9volement dans un centre de p\u00e9diatrie \u00e0 Ouahigouya, 3\u00e8me ville du Burkina, situ\u00e9e au nord du pays, o\u00f9 acc\u00e9der aux soins est impossible pour de nombreuses personnes car l'assurance maladie est r\u00e9serv\u00e9e aux personnes ais\u00e9es, le syst\u00e8me social \u00e9tant tr\u00e8s pr\u00e9caire.Constatant que la population ne se rendait pas forcement \u00e0 l'h\u00f4pital en cas de besoin, invoquant la distance ou les prix, elle a d\u00e9cid\u00e9 d'agir sur le terrain en mettant sur pied une association b\u00e9n\u00e9vole de soins m\u00e9dicaux \u00e0 domicile et d'orientation socio-m\u00e9dicale afin de non seulement favoriser la pr\u00e9vention mais aussi de financer certains traitements m\u00e9dicamenteux et/ou interventions chirurgicales. B\u00e9n\u00e9volement, et en partenariat avec les dispensaires, ce dispensaire mobile se rend aupr\u00e8s de ces personnes afin d'\u00e9valuer les besoins de la situation et, dans la mesure de ses possibilit\u00e9s et de ses comp\u00e9tences, des soins sont prodigu\u00e9s ou enseign\u00e9s \u00e0 l'entourage afin qu'il puisse les ex\u00e9cuter. Selon l'\u00e9volution de la situation et/ou selon la gravit\u00e9 de celle-ci, il en r\u00e9f\u00e8re ensuite aux dispensaires ou \u00e0 l'h\u00f4pital. L'association accompagne \u00e9galement les patients en consultation et les assiste dans leurs d\u00e9marches d'investigation et d'acc\u00e8s \u00e0 certains traitements.C'est pour cette structure officiellement cr\u00e9\u00e9e \u00e0 Ouagadougou en\u00a02009 sous le nom d'association ASPA-Sant\u00e9 Mobile (= Association Sant\u00e9 Parrainage et Artisanat) que Suzanne Chabloz refait appel \u00e0 Chacun Pour Tous pour la seconde fois et recherche actuellement:Des t\u00e9l\u00e9phones portablesUn \u00e9chographeUn gastroscopeUn appareil pour la biochimie sanguineDu mat\u00e9riel pour soigner les plaiesDes couverturesDes habits chauds pour les enfantsUn local pour stocker du mat\u00e9riel soit dans la r\u00e9gion lausannoise soit dans la r\u00e9gion de SionUne personne qui pr\u00e9voit de descendre au Burkina Faso en voiture ou en camion ou d'envoyer un container", "durationSec": 123, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7674260", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 09.05.2016", "Chacun pour tous / CPT_2016-05-09T09:29:00_chacun-pour-tous", "Chacun pour tous du 09.05.2016", "Chacun pour tous / CPT_2016-05-09T09:29:00_chacun-pour-tous"], "alternativeSummary": ["Recherche de mat\u00e9riel divers et m\u00e9dical pour cette structure associative b\u00e9n\u00e9vole de soins mobiles qui oeuvre depuis plusieurs ann\u00e9es au Burkina Faso.", "Recherche de mat\u00e9riel divers et m\u00e9dical pour cette structure associative b\u00e9n\u00e9vole de soins mobiles qui oeuvre depuis plusieurs ann\u00e9es au Burkina Faso.", "Recherche de mat\u00e9riel divers et m\u00e9dical pour cette structure associative b\u00e9n\u00e9vole de soins mobiles qui oeuvre depuis plusieurs ann\u00e9es au Burkina Faso."], "variantIds": ["ece-7674261", "ece-7674260"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-16T10:38:47Z", "speechToTexts": ["16.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [86%] :\r\nEt d'Chacun pour tous, Jean-Marc Richard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:15) [89%] :\r\nBonjour, bienvenue, excellent d\u00e9but de semaine un dernier rappel pour l'association Sant\u00e9 et mobiles : nous recherchons toujours activement pour soutenir ce magnifique projet que l'on doit \u00e0 Suzanne Chabloz qui vit 6 mois au Burkina Faso 6 mois en Suisse, qui r\u00e9colte des fonds, quand elle est ici et qui, sur place, fait un magnifique travail de proximit\u00e9 avec son unit\u00e9 mobile qui va \u00e0 la rencontre des patients dim d\u00e9munis qui ne peuvent pas acc\u00e9der aux soins, elle va l\u00e0- bas bien s\u00fbr pour les soigner mais aussi pour faire des diagnostics pour les soutenir dans leur d\u00e9marche m\u00e9dicale, elle fait tout \u00e7a depuis de nombreuses ann\u00e9es, avec beaucoup de succ\u00e8s, mais elle manque de mat\u00e9riel, nous recherchons donc des t\u00e9l\u00e9phones portables, un \u00e9cho Graff un gastro- Scop un appareil pour la biochimie sanguine de mat\u00e9riel pour soigner les plaies des couvertures, des habits chauds pour les enfants, Suzanne Chabloz sauve des vies au quotidien depuis de nombreuses ann\u00e9es en allant \u00e0 la rencontre de ces malades, elle offre un acc\u00e8s aux soins dans la mobilit\u00e9, et puis, quand ce n'est pas possible autrement, h\u00e9 bien elle facilite l'acc\u00e8s aux h\u00f4pitaux, aux dispensaires pour les plus touch\u00e9s : nous recherchons en plus du mat\u00e9riel dont je vous redonnerai une derni\u00e8re fois la liste dans quelques instants \u00e0 local pour stocker ce mat\u00e9riel ou dans la r\u00e9gion lausannoise ou dans la r\u00e9gion de Sion, une personne ou plusieurs qui pourrait descendre au Burkina Faso en voiture en camion ou envoyer un container des b\u00e9n\u00e9voles pour soutenir Suzanne Chabloz dans le cas de ses activit\u00e9s au niveau de l'informatique et de la comptabilit\u00e9 et des t\u00e9l\u00e9phones portables, un \u00e9cho Krafft un gastro- Scop un appareil pour la biochimie sanguine du mat\u00e9riel pour soigner les plaies des couvertures et des habits chauds pour Les z'enfants, merci d'avance 0 58 236 00 0 58 236 16 00 et bien \u00e9videmment RTS Point CH barres obliques chacun pour tous, \u00e0 demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-09T07:43:01Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}}, {"id": "sound-24D21A1D-DA6D-4789-94DB-919A2FEC6EA8", "internalArchiveId": "24D21A1D-DA6D-4789-94DB-919A2FEC6EA8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "King Kong Th\u00e9orie", "publicationDate": "2016-05-09T00:00:00Z", "summary": "\"King Kong Th\u00e9orie\", c'est d'abord un essai coup de poing de Virginie Despentes de 2006 dans lequel la f\u00e9ministe postule que la femme ne peut pas \u00eatre r\u00e9duite au mal qu'on lui fait. Une femme viol\u00e9e, par exemple, n'est pas QU'une femme viol\u00e9e. Dans son adaptation th\u00e9\u00e2trale, Emilie Charriot aborde ce texte avec douceur et fermet\u00e9, mais toujours sous l'angle de l'\u00e9chec qu'on parvient \u00e0 affronter et d\u00e9passer. \r\nUn spectacle fort, cr\u00e9\u00e9 \u00e0 L'Arsenic en 2014 et repris \u00e0 Saint- Gervais, \u00e0 Gen\u00e8ve, du 10 au 21 mai 2016. Par Marie-Pierre Genecand.", "durationSec": 338, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7673919", "imageURL": "http://www.rts.ch/7696766.image", "alternativeTitle": ["King Kong Th\u00e9orie / MAT_2016-05-09T07:06:45_chronique-2", "Les matinales d'Espace 2 du 09.05.2016"], "alternativeSummary": ["\"King Kong Th\u00e9orie\", c'est d'abord un essai coup de poing de Virginie Despentes de 2006 dans lequel la f\u00e9ministe postule que la femme ne peut pas \u00eatre r\u00e9duite au mal qu'on lui fait. Une femme viol\u00e9e, par exemple, n'est pas QU'une femme viol\u00e9e. Dans son adaptation th\u00e9\u00e2trale, Emilie Charriot aborde ce texte avec douceur et fermet\u00e9, mais toujours sous l'angle de l'\u00e9chec qu'on parvient \u00e0 affronter et d\u00e9passer. \n\nUn spectacle fort, cr\u00e9\u00e9 \u00e0 L'Arsenic en 2014 et repris \u00e0 Saint- Gervais, \u00e0 Gen\u00e8ve, du 10 au 21 mai 2016. Par Marie-Pierre Genecand."], "variantIds": ["ece-7673919"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-16T09:32:17Z", "speechToTexts": ["16.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nMarie- Pierre Genecand, bonjour, bonjour, Francesco, vous avez d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 sur cette antenne de King Kong Theory, c'est un spectacle de midi chariots tir\u00e9s du c\u00e9l\u00e8bre et ses coups de poing, de Virginie Despentes, vous en parlez en octobre 2014 quand ce spectacle avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e \u00e0 l'arsenic, si mes souvenirs sont exacts, un traitement si vous leur parlez aujourd'hui, c'est que le spectacle a tourn\u00e9 depuis, notamment \u00e0 Paris et qu'il revient, pour 10 jours au Th\u00e9\u00e2tre Saint-Gervais \u00e0 Gen\u00e8ve pourquoi, selon vous, cette proposition a -t-elle ce si grand succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [89%] :\r\nBon, d\u00e9j\u00e0, en lien avec naturellement le c\u00e9l\u00e8bre chef essaie de Virginie Despentes qui Kong th\u00e9orie, vous l'avez dit, c'est un essai, coup de poing qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 en 2006 et qui clame d\u00e9boutant que la femme doit \u00eatre une warrior une guerri\u00e8re, qui ne doit pas se laisser enfermer dans la position d'inf\u00e9riorit\u00e9 Colom veulent laisser mais surtout dans le mal qu'on lui fait par exemple en cas de viol en ont tendance \u00e0 dire : une femme viol\u00e9e et viol\u00e9e pour la vie, elle dit non une femme viol\u00e9e n'est pas qu'une femme viol\u00e9e, elle doit se relever, elle doit d\u00e9passer la souffrance dans laquelle l'homme veut veut la maintenir comme une double peine, ou par exemple aussi, pour ce qui est de la prostitution, la prostitution ne marque pas la femme qui la pratique du sceau du p\u00e9ch\u00e9, hein, c'est vraiment texte tr\u00e8s passionnant et tr\u00e8s militant, parce que justement, il affirme que la femme \u00e9tait ind\u00e9pendante des des des st\u00e9r\u00e9otypes dans laquelle on veut justement la la la conserver \u00e0 maintenir l'enfermer, donc c'est vraiment une charge et bien s\u00fbr que le succ\u00e8s du spectacle tient beaucoup \u00e0 la notori\u00e9t\u00e9 de cet essai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [89%] :\r\nMais ce que vous dites me rappelle la fameuse d\u00e9marche de Gris\u00e9lidis s'Real TV pendant des ann\u00e9es, lutt\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve pour obtenir son certificat de bonne vie et moeurs 21 mais d'apr\u00e8s ce que j'ai compris, \u00c9milie chariot ne ne reprend pas au niveau de la mise en sc\u00e8ne dans ce spectacle, ce caract\u00e8re guerrier de Virginie Despentes, bien au contraire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:38) [86%] :\r\nOui, alors c'est la grande qualit\u00e9 de de sa vision chariots par du fameux prologue de de Virginie Despentes ou l'auteur fran\u00e7aise dit qu'elle \u00e9crit de chez les moches pour les moches, les vieilles les camionneurs, les Frigide les mal bais\u00e9e les imbaisable les hyst\u00e9riques les tar\u00e9s toutes les exclus du grand march\u00e9 \u00e0 la bonne MOF, donc on le comprend \u00e0 l'\u00e9crit pour et sur les femmes qui n'ont pas \u00e0 la meilleure place dans l'\u00e9chiquier social en tout cas, du point de vue des hommes \u00e9videmment, elle \u00e9crit pour ce qu'on pourrait appeler des perdantes des mises en \u00e9chec, donc la metteur en sc\u00e8ne 1000 chariots s'inspire de cette adresse et d\u00e9bute son spectacle avec une s\u00e9quence t\u00e9moignage dans laquelle justement la danse G\u00e9raldine Cholet raconte de mani\u00e8re tr\u00e8s simple un tr\u00e8s Direct comme \u00e7a son sentiment d'avoir toujours \u00e9t\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u00e9cal\u00e9 un lorsqu'elle \u00e9tait adolescente avait toujours l'impression qu'elle \u00e9tait pas \u00e0 la bonne place, quoi, donc, quelque part, elle \u00e9tait en situation d'\u00e9chec social, alors c'est tout simple, se tient debout au milieu du plateau totalement vide, donc \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 l'arsenic et elle raconte une audition aussi chez Maurice B\u00e9jart qui s'est plut\u00f4t mal pass\u00e9e et l\u00e0, de nouveau, un \u00e9chec, hein, d'ailleurs, on voit que le grand ma\u00eetre \u00e9tait pas grand dans toutes les circonstances, mais c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant de prendre justement cette vision oui de de l'\u00e9chec et non du combat pour parler de de ce de cet essai, dont on a toujours relev\u00e9 le caract\u00e8re tr\u00e8s militant alors ce que je trouve int\u00e9ressant, c'est vraiment une dialectique parce que le ton est ferme mais il est pas agressif, la la mani\u00e8re de de d\u00e9rive Chausey et directe mais sans provocation, donc oui, voil\u00e0, je trouve tr\u00e8s int\u00e9ressant Kimi chariot prenne cette position peu dialectique avec l'auteur de l'essai en 9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [88%] :\r\nEn effet, vous avez \u00e9voqu\u00e9 2 aspects mentionn\u00e9s dans le trait\u00e9 par Virginie Despentes qui sont le viol\u00e9e, la prostitution, elle aussi, question de pornographie dans dans l'essai original. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:22) [84%] :\r\nExactement, alors oui, oui, donc en effet Michelin le concert des \u00e9pisodes viol\u00e9e et la prostitution mais ne restitue pas le chapiteau chapitre consacr\u00e9 \u00e0 la pornographie, alors par exemple pour le progr\u00e8s, c'est du viol, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, Altran, une aussi une solution int\u00e9ressante, c'est la com\u00e9dienne Julie peine qui le dit, seul en sc\u00e8ne, face public est l\u00e0 pour peut-\u00eatre montrer jetant toutes les variations d'\u00e9tat et d'\u00e9motion et de, de, de, de, de Virginie Despentes et aussi de la com\u00e9dienne \u00e2g\u00e9e \u00e0 patiner, elle est balay\u00e9e par des des \u00e9clairages qui vraiment colorent le r\u00e9cit et puis pour le chapitre la prostitution que Virginie Despentes d\u00e9fend en disant bon, la seule diff\u00e9rence entre une femme mari\u00e9e et une prostitu\u00e9e au fond, c'est comment la 2\u00e8me est pay\u00e9 pour faire ce qu'elle fait, c'est-\u00e0-dire donner du plaisir \u00e0 l'homme, donc on voit l\u00e0 une vision tr\u00e8s d\u00e9senchant\u00e9, un tr\u00e8s sombre du sexe h\u00e9t\u00e9ro et ce chapitre est aussi dit par Julien T\u00e9radzoni mais cette fois on ne voit, on ne la voit pas, elle est dans les coulisses, elle est donc invisible \u00e0 nos yeux, on l'entend simplement et c'est G\u00e9raldine Cholet, qui revient sur le plateau, qui effectue d'ailleurs des des packs danse dans mon souvenir, c'est une forme de d\u00e9doublement et je trouve que c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que c'est comme pour montrer quand m\u00eame les failles de ce discours tr\u00e8s sombre et d\u00e9senchant\u00e9, hein, c'est tr\u00e8s fort, tr\u00e8s subtil et moi je trouve qu'\u00c9milie chariot fait fait un travail tr\u00e8s oui tr\u00e8s comme \u00e7a inspir\u00e9 pour d\u00e9tricoter peut-\u00eatre nuancer cette pens\u00e9e f\u00e9ministe dure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:41) [80%] :\r\nOn vous entend donc une une mise en sc\u00e8ne qui \u00e0 la fois simple et tr\u00e8s raffin\u00e9, et enfin une rentr\u00e9e elles-m\u00eames, on pourrait dire sophistiqu\u00e9es mais pas compliqu\u00e9 quoi donc \u00e7a pla\u00eet au public, on l'a compris, puisque le spectacle tourne depuis 2 ans qu'il a voyag\u00e9 \u00e0 Paris si si l'auteur si Virginie Despentes a vu le spectacle et c'est la adoub\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:57) [80%] :\r\nJe je n'est rien d'encenser et justement juste tr\u00e8s curieuse, alors j'ai pas encore vu \u00e9mis chariots depuis cette cr\u00e9ation comme justement, elle est pas mal parti \u00e0 Paris fait par mais si c'est le cadre strict tr\u00e8s tr\u00e8s curieux de savoir ce que Virginie Despentes, on a pens\u00e9, je vais retourner voir ce spectacle \u00e0 Saint-Gervais, donc je poserai la question \u00e0 la metteur en sc\u00e8ne au quoi qu'il en soit, c'est vraiment une des meilleures propositions, j'ai vu en 2014 donc je la recommande vivement juste aux auditeurs d'Espace 2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:22) [84%] :\r\nQui peuvent l'avoir d\u00e8s demain et jusqu'au 21 mai Saint-Gervais de Gen\u00e8ve merci Marie- Pierre Genecand pour pour cette cette critique ce commentaire et cette invitation \u00e0 aller voir King Kong Theory adaptation th\u00e9\u00e2trale r\u00e9ussie de l'essai de Virginie Despentes, merci, donc \u00e7a ne cesse que. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-09T06:59:00Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rausis, Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pool, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A6CCA6BF-A2C1-4354-9375-55B20AE97317", "internalArchiveId": "A6CCA6BF-A2C1-4354-9375-55B20AE97317", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Conf\u00e9d\u00e9ration r\u00e9cup\u00e8re 220 millions de la d\u00e9b\u00e2cle de Swissair", "publicationDate": "2016-05-09T00:00:00Z", "summary": "La Conf\u00e9d\u00e9ration r\u00e9cup\u00e8re 220 millions de francs du pr\u00eat de 1,15 milliard accord\u00e9 \u00e0 Swissair au moment de sa faillite en 2001. Le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances (CDF) contestait l'emploi d'une partie de cette somme.\r\n\r\n* * La Conf\u00e9d\u00e9ration r\u00e9cup\u00e8re 220 millions de la d\u00e9b\u00e2cle de Swissair  \r\n*** La Conf\u00e9d\u00e9ration r\u00e9cup\u00e8re 220 millions de francs de la d\u00e9b\u00e2cle Swissair....\r\nIl s'agit du solde d'un pr\u00eat de 1 milliard 150 millions qui avait \u00e9t\u00e9 accord\u00e9 \u00e0 la compagnie a\u00e9rienne apr\u00e8s son grounding en octobre 2001..  \r\nCes 220 millions qui reviennent pr\u00e8s de quinze ans plus tard dans les caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration, Ludovic Rocchi, c'est une bonne nouvelle \u00e0 mettre sur le compte du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances...\r\nSans la t\u00e9nacit\u00e9 de l'organe de contr\u00f4le supr\u00eame de la Conf\u00e9d\u00e9ration, il y a en effet fort \u00e0 parier que Berne n'aurait jamais revu la couleur de son argent. Imaginez: au d\u00e9but de la n\u00e9gociation avec le liquidateur du d\u00e9funt groupe Swissair, la Conf\u00e9d\u00e9ration aurait \u00e9t\u00e9 cens\u00e9e devoir encore 9 millions de francs pour compl\u00e9ter son pr\u00eat de 1,15 milliards.\r\n*** Si on vous comprend bien, on est parti de moins neuf millions \u00e0 plus 220 millions. Comment expliquer un tel retournement?\r\nOn peut m\u00eame se demander si les liquidateurs de Swissair n'ont pas essay\u00e9 de gruger la Conf\u00e9d\u00e9ration avec un tel \u00e9cart de chiffres...J'ai pos\u00e9 la question tout \u00e0 l'heure au directeur du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, Michel Huissoud. Il estime que c'\u00e9tait le job des responsables de la liquidation concordataire d'obtenir un maximum. En face, le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances ne s'est pas laiss\u00e9 faire. \"Nous avons n\u00e9goci\u00e9 \u00e2prement pendant plusieurs ann\u00e9es, indique Michel Huissoud. Nous aurions pu obtenir encore davantage, mais il aurait fallu aller devant les tribunaux. Transiger \u00e9tait la meilleure solution\".\r\n*** Et, au fond, pourquoi autant d'argent a \u00e9t\u00e9 pr\u00eat\u00e9 \"en trop\" \u00e0 Swissair \u00e0 l'\u00e9poque?\r\nLe Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances a en fait r\u00e9ussi \u00e0 prouver que beaucoup trop d'argent a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 \u00e0 des fins qui n'\u00e9taient pas pr\u00e9vues dans le contrat de d\u00e9part. Le pr\u00eat de 1,15 milliard a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9 juste apr\u00e8s le grounding de la compagnie a\u00e9rienne en 2001. Il s'agissait alors de garantir son exploitation le temps de trouver un repreneur, ce qui a d\u00e9bouch\u00e9 sur la cr\u00e9ation de Swiss avec Lutthansa. Mais l'ancienne direction de Swissair s'\u00e9tait permis de r\u00e9gler de vieilles cr\u00e9ances avec l'argent pr\u00eat\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration, donc par les contribuables. Une erreur aujourd'hui r\u00e9par\u00e9e avec ce versement de 200 millions pour solde de tout compte. Une premi\u00e8re tranche de 130 millions a d\u00e9j\u00e0 embelli les comptes 2015 pr\u00e9sent\u00e9s r\u00e9cemment par Ueli Maurer.", "durationSec": 144, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7691327", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Conf\u00e9d\u00e9ration r\u00e9cup\u00e8re 220 millions de la d\u00e9b\u00e2cle de Swissair / 12H30_2016-05-09T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 09.05.2016"], "alternativeSummary": ["La Conf\u00e9d\u00e9ration r\u00e9cup\u00e8re 220 millions de francs du pr\u00eat de 1,15 milliard accord\u00e9 \u00e0 Swissair au moment de sa faillite en 2001. Le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances (CDF) contestait l'emploi d'une partie de cette somme."], "variantIds": ["ece-7691327"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-16T05:19:31Z", "speechToTexts": ["16.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration r\u00e9cup\u00e8re 220 millions de francs de la d\u00e9b\u00e2cle suisse SAir il s'agit du solde d'un pr\u00eat d'un 1000000000 150 millions qui avaient \u00e9t\u00e9 accord\u00e9 \u00e0 la compagnie a\u00e9rienne apr\u00e8s sans grande Dingaan note d'octobre 2011 hein alors ces 220 millions reviennent pr\u00e8s de 15 ans plus tard, dans les caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration Ludovic Rocchi, on vous retrouve \u00e0 Berne, c'est une bonne nouvelle \u00e0 mettre sur le compte du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [91%] :\r\nOui, on peut dire en tous cas que sans la t\u00e9nacit\u00e9 de l'organe de contr\u00f4le supr\u00eame de la Conf\u00e9d\u00e9ration Berne non sans doute jamais revu la couleur de son argent, imaginez qu'au d\u00e9but de la n\u00e9gociation, le liquidateur du d\u00e9funt groupe suisse SAir estimait que c'\u00e9tait en fait \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de mettre encore de l'argent, 9 millions de francs pour compl\u00e9ter un pr\u00eat total de1,15 milliards. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [87%] :\r\nAlors si on vous comprend bien, on est parti de moins 9 millions \u00e0 plus de 20 millions comment expliquer untel retournement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [91%] :\r\nEh bien, face \u00e0 untel, \u00e9cart de chiffres, on peut m\u00eame se demander si les liquidateurs de Suisse non pas quelque part, essay\u00e9 de gruger la Conf\u00e9d\u00e9ration j'ai pos\u00e9 directement la question tout \u00e0 l'heure au Congo, au directeur du Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances Michel Huissoud il estime lui que c'\u00e9tait le de job, des responsables de la liquidation concordataire d'obtenir un maximum et en face le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances ne s'est pas laiss\u00e9 faire, nous avons n\u00e9goci\u00e9 \u00e2prement pendant plusieurs ann\u00e9es, indique Michel Huissoud nous aurions pu obtenir encore davantage, mais il aurait fallu aller devant les tribunaux alors transiger \u00e9tait la meilleure solution. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [88%] :\r\nEt au fond, pourquoi autant d'argent, a \u00e9t\u00e9 pr\u00eat\u00e9 en trop ah suis \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [93%] :\r\nLe Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, a en fait r\u00e9ussi \u00e0 prouver que beaucoup trop d'argent a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 \u00e0 des fins qui n'\u00e9tait pas pr\u00e9vu dans le contrat d'd\u00e9part ce fameux pr\u00e8s de1,15 milliards a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9e, on s'en souvient, juste apr\u00e8s le grounding de la compagnie a\u00e9rienne en 2001, il s'agissait alors de garantir son exploitation, le temps de trouver un repreneur, c'est ce qui a d\u00e9bouch\u00e9 sur la cr\u00e9ation de Suisse avec Lufthansa, mais voil\u00e0, l'ancienne direction de Suisse Air s'\u00e9tait permis de r\u00e9gler de vieilles cr\u00e9ances avec l'argent pr\u00eat\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration une erreur donc aujourd'hui r\u00e9par\u00e9e avec ce versement de 220 millions pour solde de tout compte, \u00e0 noter enfin qu'une premi\u00e8re tranche de 130 millions a d\u00e9j\u00e0 embelli les comptes 2015 pr\u00e9sent\u00e9s r\u00e9cemment par o\u00f9 il Maurer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:23) [96%] :\r\nMais la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-09T10:41:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-273F858F-6C22-4C00-ABC4-B0B4A0042E26", "internalArchiveId": "273F858F-6C22-4C00-ABC4-B0B4A0042E26", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin reconna\u00eet une \"faute politique\"", "publicationDate": "2016-05-09T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s une audition devant les commissions de gestion du Parlement, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin a admis \"une faute politique\". La presse a divulgu\u00e9 qu'il \u00e9tait intervenu pour influencer la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 agricole, qui pourrait lui b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 lui ou \u00e0 son fr\u00e8re.", "durationSec": 199, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7691346", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Vaud"], "thematicThemes": ["fraude fiscale", "politique agricole", "conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "famille"], "thematicPersons": ["Parmelin, Guy"], "alternativeTitle": ["Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin reconna\u00eet une \"faute politique\"  / FOR_2016-05-09T18:00:00_developpement-1", "Forum du 09.05.2016"], "alternativeSummary": ["Ce lundi, apr\u00e8s une audition devant les commissions de gestion du Parlement, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin a admis \"une faute politique\". La presse a divulgu\u00e9 vendredi dernier qu'il \u00e9tait intervenu pour influencer la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 agricole, qui pourrait lui b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 lui ou \u00e0 son fr\u00e8re."], "variantIds": ["ece-7691346"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2016", "lastModifiedDate": "2016-12-07T13:10:45Z", "speechToTexts": ["16.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt on commence avec un fait rare, une faute politique admise par son principal int\u00e9ress\u00e9, il s'agit bien s\u00fbr du Vaudois Guy Parmelin aujourd'hui, apr\u00e8s une audition qui s'est prolong\u00e9e devant la commission de gestion du Parlement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fait amende honorable, il fait l'objet de doutes, de toutes les attentions depuis vendredi, quand la presse a divulgu\u00e9, qu'il est intervenu pour influencer la r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 agricole, une r\u00e9forme qui aurait pu lui b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 lui ou \u00e0 son fr\u00e8re, Muriel, vous attendiez Guy Parmelin la sortie de cette fameuse audition et son discours, il faut le dire \u00e0 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [89%] :\r\n\u00e9volu\u00e9 oui il admet qu'avoir \u00e9crit un co- rapport sur la question de la fiscalit\u00e9 agricole \u00e9tait une erreur politique, c'\u00e9tait tout \u00e0 l'heure \u00e0 la sortie de son audition devant les commissions de gestion, les entretiens ont dur\u00e9 presque une heure \u00e0 la place, presqu'une heure et demie \u00e0 la place d'une heure et \u00e0 la sortie, Guy Parmelin, annonce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [93%] :\r\nJe peux aujourd'hui admettre que c'\u00e9tait une faute politique, on est toujours plus intelligent apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [90%] :\r\nOui, on est toujours plus intelligent apr\u00e8s parce qu'avant vendredi, il \u00e9tait sans doute moins \u00e9coutez ce qu'il r\u00e9pondait \u00e0 notre coll\u00e8gue St\u00e9phane Deleury quand il est convoqu\u00e9, qui lui demandait s'il referait tout de la m\u00eame fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [95%] :\r\n\u00e9coutez, je pense que oui parce que c'est quelque chose qui pour moi est extr\u00eamement important. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:13) [91%] :\r\nEh bien maintenant le co- rapport il ne l'\u00e9crirait sans doute plus, en revanche, il ne se serait pas forc\u00e9ment r\u00e9cus\u00e9 pour le vote \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [86%] :\r\nSur ce terrain -l\u00e0, de juristes, 4 ravisseurs certains juristes m'ont dit que c'\u00e9tait en ordre d'autres vous diront le contraire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [89%] :\r\nMais une question reste ouverte : est-ce que le r\u00e9sultat aurait \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rent si Guy Parmelin, s'\u00e9tait abstenu, on aura peut-\u00eatre la r\u00e9ponse demain apr\u00e8s l'audition du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration il y a une autre question, Muriel que les commissions de gestion aimeraient bien pouvoir \u00e9claircir un ceux d'o\u00f9 vient cette 8 oui les s\u00e9ances du conseil f\u00e9d\u00e9ral sont confidentielles, ce rapport n'\u00e9tait pas sens\u00e9 \u00eatre rendu public et la 2\u00e8me visite de r\u00e9flexions sont possibles : soit la cible de cette attaque, c'est la loi qui pr\u00e9voit une exon\u00e9ration fiscale pour les agriculteurs, c'est donc le monde paysan qui \u00e9tait vis\u00e9, soit la cible, h\u00e9 bien c'est Guy Parmelin lui- m\u00eame ce qu'il pourrait avoir agac\u00e9 en critiquant certains dossiers de son coll\u00e8gue UDC audimat horaires de qui il a repris le d\u00e9partement de la D\u00e9fense et l\u00e0 la morale \u00e0 retenir c'est m\u00e9fiez -vous de vos amis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [96%] :\r\nMuriel, que pense -t-on de cette pol\u00e9mique dans l'entourage des autres conseillers f\u00e9d\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:19) [94%] :\r\nJ'ai bien d'abord qu'on est bien content que c'est arriv\u00e9 \u00e0 Guy Parmelin et par son propre conseiller f\u00e9d\u00e9ral parce que les conseillers f\u00e9d\u00e9raux ne se r\u00e9cusent pas souvent et que la ligne rouge n'est pas \u00e9vidente, on nous donne un exemple : est-ce que Yoann Schneider Ammann devrait se r\u00e9cuser au sujet du droit des actions, on sait que sa famille est \u00e0 la t\u00eate d'un grand groupe industriel, on nous dit donc que les conseillers f\u00e9d\u00e9raux ont consult\u00e9 la presse avec attention ce week- end, ils sont sur les dents, nous glisse -t-on et \u00e0 la question de savoir si l'entier du conseil f\u00e9d\u00e9ral aurait d\u00fb rendre Guy Parmelin attentif \u00e0 ce conflit d'int\u00e9r\u00eat puisque, apr\u00e8s tout, tous savaient qu'il avait d\u00e9tenu un domaine, on estime que c'est un peu fort de caf\u00e9, ce n'est pas aux conseillers faire f\u00e9d\u00e9raux de se tenir ajourn\u00e9s sur la situation patrimoniale de leurs coll\u00e8gues, c'est donc chacun pour soi dans le monde du conseil f\u00e9d\u00e9ral et comme petit missile final on nous glisse, en tout cas j'esp\u00e8re que Parmelin ne va pas perdre son \u00e9lan car avant lui, le DDPS \u00e0 la plus \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9 que g\u00e9r\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-09T16:11:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Parmelin, Guy", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du D\u00e9partement de la D\u00e9fense, de la protection de la population et des sports", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-37AF9B09-F458-408F-9868-A8429E76E969", "internalArchiveId": "37AF9B09-F458-408F-9868-A8429E76E969", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La tol\u00e9rance progresse en France malgr\u00e9 les attentats de Paris : Interview de Nonna Mayer, sociologue, sp\u00e9cialiste des comportements politiques au Centre d'\u00e9tudes europ\u00e9ennes de Sciences Po Paris", "publicationDate": "2016-05-09T00:00:00Z", "summary": "La tol\u00e9rance gagne du terrain en France. C'est ce que montre un sondage commandit\u00e9 par la Commission nationale consultative des droits de l'homme. Plus que jamais, les Fran\u00e7ais veulent penser leur pays comme multiculturel et pr\u00f4nent le vivre ensemble. Pourtant, les paroles et les actes racistes, antis\u00e9mites et antimusulmans sont, eux aussi, en forte hausse.", "durationSec": 246, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7691297", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["sondage d'opinion", "comportement social", "violence"], "alternativeTitle": ["Les \u00e9volutions paradoxales de la tol\u00e9rance en France apr\u00e8s les attentats de Paris / JDM_2016-05-09T07:19:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 09.05.2016"], "alternativeSummary": ["La tol\u00e9rance gagne du terrain en France. C'est ce que montre un sondage commandit\u00e9 par la Commission nationale consultative des droits de l\u2019homme. Plus que jamais, les Fran\u00e7ais veulent penser leur pays comme multiculturel et pr\u00f4nent le vivre ensemble. Pourtant, les paroles et les actes racistes, antis\u00e9mites et antimusulmans sont, eux aussi, en forte hausse. L'interview de Nonna Mayer, sociologue, sp\u00e9cialiste des comportements politiques au Centre d'\u00e9tudes europ\u00e9ennes de Sciences Po Paris."], "variantIds": ["ece-7691297"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2016", "lastModifiedDate": "2016-12-07T13:11:37Z", "speechToTexts": ["16.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nPremi\u00e8res la tol\u00e9rance gagne du terrain en France en 2015, \u00e7a c'est ce que montre un sondage commandit\u00e9 par la Commission nationale consultative des droits de l'homme, l\u00e0 c'est une CDH, plus que jamais, les Fran\u00e7ais veulent penser leur pays comme multiculturel et pr\u00f4nent ce qu'on appelle le vivre-ensemble et pourtant les paroles et les actes racistes, antis\u00e9mites et antimusulmans sont eux aussi en forte hausse, on va essayer d'analyser ce paradoxe avec Nonna Mayer, sociologue sp\u00e9cialiste des comportements politiques au Centre d'\u00e9tudes europ\u00e9ennes de Sciences Po Paris et l'explique toutes ces \u00e9volutions. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:31) [93%] :\r\nLes opinions et les actes ne suivent pas exactement la m\u00eame \u00e9volution, il y a toute une litt\u00e9rature chez les psychologues pour nous dire : il y a un \u00e9norme \u00e9cart entre ce qu'on dit et ce qu'on fait entre les attitudes et les comportements, l\u00e0 c'est des actes qui concerne malgr\u00e9 tout une minorit\u00e9 d'individus, ces actes de petite voire grande d\u00e9linquance puisque dans ces actes, \u00e7a va du graffiti sur un mur ou on \u00e9crit sale juif, sale arabe \u00e0 des actes de terrorisme, en revanche, les opinions, c'est tout \u00e0 fait autre chose et c'est important, les opinions parce que \u00e7a nous dit ce qui est permis et ce qui est interdit, ce qui est l\u00e9gitime dans un pays, c'est \u00e7a qui compte aussi, au moins autant que les actes et qu'est ce que nous dit ce sondage que cela fait 3 ans depuis 2014 les opinions globale \u00e0 l'\u00e9gard des minorit\u00e9s sont de plus en plus positive alors qu'il y avait eu une chute \u00e0 partir du d\u00e9but de la r\u00e9cession \u00e9conomique en 2008 2009. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:24) [97%] :\r\nQuel r\u00f4le ont jou\u00e9 les attentats parce qu'on lit un petit peu l'augmentation de la tol\u00e9rance aux attentats. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:30) [91%] :\r\nLes attentats ont jou\u00e9 un r\u00f4le, on pouvait s'attendre \u00e0 ce qu'il y a une crispation \u00e0 l'\u00e9gard des auteurs de ces attentats et donc qu'il y a un amalgame entre terrorisme et Islam, or sur le moment, ce n'est pas \u00e7a qui s'est pass\u00e9, les attentats d'abord ont \u00e9t\u00e9 par les institutions, les pouvoirs publics n'est pas l'\u00e9v\u00e9nement qui agit tout seul la mani\u00e8re dont \u00e7a a \u00e9t\u00e9 v\u00e9cue et la mani\u00e8re dont \u00e7a \u00e9t\u00e9 cadr\u00e9 par les institutions, a \u00e9t\u00e9 positive, le 2\u00e8me impact des attentats c'est un terrible choc \u00e9motionnel et quand il y a un choc \u00e9motionnel, les psychologues nous disent on a tendance \u00e0 remettre en cause nos id\u00e9es re\u00e7ues \u00e0 faire un petit examen critique et quand on r\u00e9pond \u00e0 des questions du sondage au lieu de r\u00e9pondre \u00e0 la va-vite, oui, bien s\u00fbr, il y a trop d'immigr\u00e9s, oui, bien s\u00fbr, les juifs ont un rapport particulier \u00e0 l'argent, les gens r\u00e9fl\u00e9chissent et prennent un peu plus de temps pour r\u00e9pondre, le taux de sans r\u00e9ponse a augment\u00e9, donc l\u00e0 il y a un impact de ce choc \u00e9motionnel, donc, pour ces 2 raisons -l\u00e0 les attentats n'ont pas eu le effet auquel on aurait pu s'attendre, ils ont eu un effet en revanche sur la demande d'ordre et de s\u00e9curit\u00e9, l\u00e0 pour le coup, il y a l'id\u00e9e que il faut s\u00e9vir, mais \u00e7a n'a pas entra\u00een\u00e9 une intol\u00e9rance \u00e0 l'\u00e9gard des minorit\u00e9s en particulier de la minorit\u00e9 de confession musulmane ou d'origine maghr\u00e9bine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:48) [91%] :\r\nMaintenant cette plus grande tol\u00e9rance, cette volont\u00e9 de vivre ensemble s'est exprimer apr\u00e8s d'autres attentats \u00e9galement, je pense par exemple au 11 septembre mais on voit aussi que c'est en ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9ph\u00e9m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:00) [92%] :\r\nVous avez raison c'est temporaire, mais je dirais, une seule chose : quand on regarde l'\u00e9volution de la tol\u00e9rance, on a l'Avantage d'avoir les m\u00eames questions depuis 1990 et on voit que, globalement, sur le long terme, l'indice de tol\u00e9rance augmente parce qu'il y a 2 m\u00e9canismes, le renouvellement g\u00e9n\u00e9rationnel et les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations sont plus ouvertes que leurs a\u00een\u00e9s et la hausse du niveau d'\u00e9tudes et un 3\u00e8me, facteur qui est que la France est une soci\u00e9t\u00e9 de plus en plus diverse donc sur le long terme, \u00e7a monte, mais on voit aussi qu'il y a des hauts et des bas, il y a une grande bouff\u00e9e de tol\u00e9rance apr\u00e8s la Coupe du monde de football en 97 98 et puis \u00e7a retombe et puis \u00e7a retombe brutalement apr\u00e8s les \u00e9meutes de 2005 qui ont \u00e9t\u00e9 cadr\u00e9es par certains comme des \u00e9meutes musulmane, donc il y a des hauts et des bas, et pourtant, sur le long terme, la tendance \u00e9tait \u00e0 la hausse de l'indice de tol\u00e9rance, donc il est possible que l\u00e0 \u00e7a revienne en arri\u00e8re et que \u00e7a remonte, \u00e7a varie dans le temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [93%] :\r\nC'\u00e9tait Nonna Mayer, sociologue sp\u00e9cialiste des comportements politiques au Centre d'\u00e9tudes europ\u00e9ennes de Sciences Po Paris, elle \u00e9tait avec Katia cher. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-09T05:32:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mayer, Nonna", "role": "sociologue, sp\u00e9cialiste des comportements politiques au Centre d'\u00c9tudes europ\u00e9ennes de Sciences Po", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-05D9ABB1-7DEA-42E7-9C6A-AD63AF969001", "internalArchiveId": "05D9ABB1-7DEA-42E7-9C6A-AD63AF969001", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pig\u00e9 ! : EuroAirport", "publicationDate": "2016-05-09T00:00:00Z", "durationSec": 186, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7673982", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067145.image", "alternativeTitle": ["EuroAirport", "EuroAirport / NMT_2016-05-09T07:39:10_pige", "EuroAirport / NMT_2016-05-09T07:39:10_pige"], "variantIds": ["ece-7673997", "ece-7673982"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-16T08:58:52Z", "speechToTexts": ["16.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nCo\u00fbt : 3 je sais pas comment j'ai pas tout compris, vous pouvez r\u00e9p\u00e9ter la question comment comment Agathe hier nous \u00e9tions le 8 mai 2016 c'\u00e9tait l'anniversaire de l'a\u00e9roport de B\u00e2le- Mulhouse l'EuroAirport qui a c\u00e9l\u00e9br\u00e9, donc c'est 70 ans 70 ans d'une success Story, ou presque, car depuis quelques ann\u00e9es, il y a r\u00e9guli\u00e8rement des brouilles entre la France et la Suisse autour de cet a\u00e9roport, derni\u00e8rement, ce sont des histoires de tarifs t\u00e9l\u00e9phoniques qui ont \u00e9t\u00e9 au centre des querelles avant cela c'\u00e9tait la fiscalit\u00e9 des bisbilles li\u00e9es aux parents de cette EuroAirport des parents de nationalit\u00e9s diff\u00e9rentes qui ont chacun leurs int\u00e9r\u00eats l'EuroAirport de B\u00e2le- Mulhouse est en effet le seul a\u00e9roport du monde \u00e0 \u00eatre compl\u00e8tement binational il est franco- suisse, il y a donc \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 le 8 mai 1946 dans les ann\u00e9es 30, les autorit\u00e9s b\u00e2loises ont commenc\u00e9 \u00e0 se rendent compte que l'a\u00e9rodrome de balles allez rapidement devenir trop petit pour accueillir le d\u00e9veloppement du trafic a\u00e9rien, il faut donc un vrai a\u00e9roport oui mais bon voil\u00e0 \u00e0 B\u00e2le- Ville et Campagne, on ne veut pas de cet a\u00e9roport, on n'en veut pas sur son territoire l'Alsace voisine, elle avait du terrain et des n\u00e9gociations commencent avec la France, puis la guerre \u00e9clatait, le projet est rel\u00e9gu\u00e9 \u00e0 plus tard apr\u00e8s la guerre, et quant \u00e0 guerre se termine en 1945 on reprend les discussions, la France est d'accord de mettre \u00e0 disposition de la suite des terrains sur lesquels notre pays pour y construire son a\u00e9roport et c'est l\u00e0 que r\u00e9side toute la particularit\u00e9 donc de cet a\u00e9roport qui suisse mais qui se trouve sur sol fran\u00e7ais, tout ce qui est contr\u00f4le a\u00e9rien, \u00e7a passe par la France, en revanche, une convention franco- suisse a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 en 49 pour r\u00e9gler r\u00e9gler tout ce qui est juridique, fiscal administratif, \u00e7a a plut\u00f4t bien fonctionn\u00e9 pendant longtemps, mais il y a quelques ann\u00e9es, un conflit fiscal a \u00e9clat\u00e9 entre les 2 pays, bon, il s'av\u00e8re que la France voulait tout bonnement reprendre enti\u00e8rement cette EuroAirport dans la cave, l'accord est sign\u00e9 en 1949 il est stipul\u00e9 que cet a\u00e9roport dispose d'un secteur suisse sur lequel les entreprises sont tax\u00e9s selon le syst\u00e8me d'imposition suisse, qui repr\u00e9sente quand m\u00eame 80 pourcent des des taxes sur le chiffre d'affaires, la France elle encaisse le reste alors le ministre des Finances fran\u00e7ais a senti peut-\u00eatre le bon filon et voulez tout r\u00e9cup\u00e9rer pour les entreprises, passer du giron helv\u00e9tico- s\u00fbrement fran\u00e7ais en terme d'imp\u00f4ts cela aurait surtout reprend repr\u00e9senter une grosse, grosse augmentation, ce qui l'est c'est craindre des d\u00e9localisations des entreprises qui serait et donc une mise en danger de pas mal d'ici 1000 emplois recens\u00e9s sur cette EuroAirport finalement un accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 entre la France et la Suisse, annonc\u00e9 en tout d\u00e9but de cette ann\u00e9e, le r\u00e9gime change, mais les montants \u00e0 payer pour les entreprises finalement restent les m\u00eames, en fait, c'est la conf\u00e9d\u00e9ration qui perd un peu de recettes, mais au final, tout le monde a l'air content puisque les emplois ne sont plus menac\u00e9s, mais en fait, le schmilblick n'ne pas arranger la gu\u00e9guerre a recommencer, il y a quelques jours, comme quoi les probl\u00e8mes conjugaux de cet a\u00e9roport ne sont jamais vraiment termin\u00e9, c'est vraiment difficile, la garde partag\u00e9e, et cette fois -ci le probl\u00e8me ce sont les tarifs t\u00e9l\u00e9phoniques suisses comme et vont tout de devoir d\u00e9brancher leur antenne le 24 mai prochain les op\u00e9rateurs fran\u00e7ais r\u00e9cup\u00e8re l'utilisation exclusive du r\u00e9seau, les 2 op\u00e9rateurs helv\u00e9tiques ont bien tent\u00e9 de n\u00e9gocier, mais cela s'est sold\u00e9 par un \u00e9chec et pour les passagers suisses cela veut surtout dire que dor\u00e9navant \u00e0 l'a\u00e9roport de B\u00e2le Mulhouse, on ne passera plus par Suisse comme Rouslan Rice on passera par les op\u00e9rateurs fran\u00e7ais et il faudra donc payer les frais de roaming cette itin\u00e9rance qui est surtout synonyme pour nous 2, j'ai vendu mon p\u00e8re, ma m\u00e8re, mes fr\u00e8res et mes soeurs pour passer ce coup de fil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [84%] :\r\nJ'ai pig\u00e9 avant quoi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-09T08:06:00Z", "program": {"href": "/programs/30F1FCBB-89E1-49E4-A0B1-4ADAB6C3D3EE", "id": "30F1FCBB-89E1-49E4-A0B1-4ADAB6C3D3EE", "name": "Pig\u00e9 !"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B57C8691-BF57-457A-ACE3-BB00D5AF9DD4", "internalArchiveId": "B57C8691-BF57-457A-ACE3-BB00D5AF9DD4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'animateur Yann Barth\u00e8s quittera \"Le Petit Journal\" de Canal+ en juin", "publicationDate": "2016-05-09T00:00:00Z", "summary": "Yann Barth\u00e8s, l'animateur star et producteur du Petit Journal sur Canal+ quittera l'\u00e9mission le 23 juin. Les rumeurs autour de son d\u00e9part s'\u00e9taient faites persistantes ces derni\u00e8res semaines.\r\n\r\n* * L'animateur Yann Barth\u00e8s quittera \"Le Petit Journal\" de Canal+ en juin  \r\nLes rumeurs autour de son d\u00e9part s'\u00e9taient faites persistantes ces derni\u00e8res semaines\u00a0: Yann Barth\u00e8s, l'animateur star et producteur du Petit Journal sur Canal Plus quitte l'\u00e9mission.... \r\nC'est lui-m\u00eame qui l'a annonc\u00e9 ce matin via une d\u00e9p\u00eache AFP.. \r\nIl pr\u00e9sentera  le programme satirique pour la derni\u00e8re fois le 23 juin...\r\n Le Petit Journal, propri\u00e9t\u00e9 de Canal, reprendra, mais sans lui... \u00e0 la saison prochaine...\r\n Ariane Hasler vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Paris, le divorce a donc \u00e9t\u00e9 officialis\u00e9 ce matin.. \r\nUn d\u00e9part vers \"une nouvelle histoire\" et de \"nouvelles aventures\", c'est comme que \u00e7a que Yann Barth\u00e8s a sobrement pr\u00e9sent\u00e9 les choses dans son communiqu\u00e9. Des osn c\u00f4t\u00e9 la cha\u00eene l'a remerci\u00e9 notamment sur son compte twitter pour je cite \u00ables belles ann\u00e9es pass\u00e9es ensemble.\u00a0\u00bb tout en pr\u00e9cisant dans le tweet suivant que l'\u00e9mission continuait avec une \u00ab\u00a0formule r\u00e9nov\u00e9e\u00a0\u00bb..\r\nDans les faits, le programme aura cerzaienemtn du mal a survivire \u00e0 celui qui l^'incwanre depuis 2011 sous sa forme actuelle mais qui le pr\u00e9sentaiut d\u00e9j\u00e9 quand lepetit joutnal \u00e9tait une capsule dans le grand journal de .\r\n*** Ce d\u00e9part c'est une nouvelle cons\u00e9quence de la politique men\u00e9e par le nouveau patron de Canal plus, Vincent Bollor\u00e9.\r\nblabla", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7691331", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'animateur Yann Barth\u00e8s quittera \"Le Petit Journal\" de Canal+ en juin / 12H30_2016-05-09T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 09.05.2016"], "alternativeSummary": ["Yann Barth\u00e8s, l\u2019animateur star et producteur du Petit Journal sur Canal+ quittera l\u2019\u00e9mission le 23 juin. Les rumeurs autour de son d\u00e9part s\u2019\u00e9taient faites persistantes ces derni\u00e8res semaines."], "variantIds": ["ece-7691331"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-16T05:39:17Z", "speechToTexts": ["16.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nIsabelle Corona les rumeurs autour de son d\u00e9part et s'\u00e9tait accentu\u00e9e ces derni\u00e8res semaines il Yann Barth\u00e8s, l'animateur Star et producteur du Petit Journal, sur Canal Plus, quitte l'\u00e9mission c'est lui- m\u00eame qui l'a annonc\u00e9 ce matin via une d\u00e9p\u00eache AFP, il pr\u00e9sentera le programme satirique pour la derni\u00e8re fois le 23 juin prochain le Petit Journal, propri\u00e9t\u00e9 de Canal reprendra mais sans lui \u00e0 la saison prochaine, Ariane Hasler, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Paris, le divorce, a donc \u00e9t\u00e9 officialis\u00e9 ce matin o\u00f9 il y a un d\u00e9part vers une nouvelle histoire et de nouvelles aventures, c'est comme \u00e7a que Yann Barth\u00e8s a pr\u00e9sent\u00e9 les choses dans un communiqu\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9, la cha\u00eene l'a remerci\u00e9 sur son compte twitter pour, je cite, les belles ann\u00e9es pass\u00e9es ensemble, tout en pr\u00e9cisant imm\u00e9diatement dans le tweet suivant que bien s\u00fbr l'\u00e9mission continuait avec une formule r\u00e9nov\u00e9e dans les faits ce programme phare de Canal Plus aura certainement du mal \u00e0 survivre \u00e0 celui qui l'incarne, depuis 2004, \u00e9poque o\u00f9 le Petit Journal n'\u00e9tait encore qu'une chronique dans Le Grand Journal de Michel Denisot quant \u00e0 Yann Barth\u00e8s si les supputations vont bon train sur son avenir, il n'a encore fait aucune annonce sur la suite de sa carri\u00e8re, ce d\u00e9part, c'est en tout cas une nouvelle cons\u00e9quence de la politique men\u00e9e par le nouveau patron de Canal Plus, Vincent Bollor\u00e9 oui alors, selon une source proche de la cha\u00eene, la d\u00e9cision d'Yann Barth\u00e8s est clairement li\u00e9 aux incertitudes qui planaient sur le Petit Journal et sur l'avenir de Canal Plus, en g\u00e9n\u00e9ral, mi- avril, le Canard encha\u00een\u00e9 avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que Vincent Bollor\u00e9, patron controvers\u00e9 de Vivendi, maison m\u00e8re de Canal avait demand\u00e9 \u00e0 Yann Barth\u00e8s et alors, en bon les 2 producteurs du Petit Journal de baisser ses co\u00fbts de production, il aurait \u00e9galement \u00e9mis l'id\u00e9e que l'\u00e9mission passe en crypt\u00e9 depuis 2014 Le Petit Journal \u00e9tait pourtant le programme en clair le plus regard\u00e9 de la cha\u00eene, notamment chez les jeunes, mais cette ann\u00e9e, il avait perdu quelque 400000 t\u00e9l\u00e9spectateurs, cons\u00e9quence notamment du fait que les Guignols de l'info, qui le pr\u00e9c\u00e9dait et drainer des t\u00e9l\u00e9spectateurs, soit pass\u00e9 en programmes crypt\u00e9s, la strat\u00e9gie de Vincent Bollor\u00e9, qui veut r\u00e9duire les co\u00fbts des programmes en clair et se concentrer sur les programmes r\u00e9serv\u00e9s aux abonn\u00e9s, a donc fait une nouvelle victime, Ariane Hasler, notre correspondante \u00e0 Paris. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-09T10:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-30753F60-25C7-4DBD-B577-AF694B84396A", "internalArchiveId": "30753F60-25C7-4DBD-B577-AF694B84396A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cool Cha\u00eene2 09.05.2016", "publicationDate": "2016-05-09T00:00:00Z", "durationSec": 213, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7674015", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168243.image", "alternativeTitle": ["Cool Cha\u00eene2 / SUPER_2016-05-09T16:25:00_cool-chaine", "Supersonic du 09.05.2016"], "variantIds": ["ece-7674015"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-16T14:30:41Z", "speechToTexts": ["16.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [51%] :\r\nChercheur point de plus magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [79%] :\r\nMais dans les grands tours avec vous pour la 2\u00e8me cool oui jour h\u00e9 ben on va parler peut franchement \u00e0 part l'\u00e9cu h\u00e9 ben oui, c'est bien, c'est ce qu'il est question pour changer avec Monsieur Pouilloux n\u00e9o- no non, non et alors, c'est un moment incroyable Pouilloux No\u00e9 et notamment la qu'on appellera donc pour faire simple, on appellera par ici sobriquet de Pouilloux exactement \u00e0 qui on peut souhaiter un bon anniversaire \u00e0 bibelots veille Pouillot exactement aux a sans doute le meilleur, donc j'ai jamais vu dans nos Kool Shen, \u00e7a s'appelle, et mon cul c'est du Pouilloux c'est du Pouillot, une fois la pr\u00e9sidente donc une chronique qui sort en vid\u00e9o, 2 fois par mois et o\u00f9 l'on parle de sexe franchement de mani\u00e8re tol\u00e9rante et frontale, sans mauvais jeu de mots hein, s'il vous pla\u00eet \u00e0 chaque \u00e9pisode, un autre th\u00e8me sur lequel notre ami Pouilloux essaye d'apporter un regard sur nos vies sexuelles alors non, \u00e7a ne veut \u00e9videmment pas comme un mode d'emploi, donneur de le\u00e7ons, mais comme une mani\u00e8re d'ouvrir la discussion, \u00e0 commencer par la discussion sur sa sexualit\u00e9 \u00e0 lui parce que la 1\u00e8re chose que c'est malin d'internautes ont \u00e9crit dans les commentaires ce au parti serait pas un peu apr\u00e8s, ben, polio, il a r\u00e9pondu : paire avec le sourire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [79%] :\r\nOui, je suis h\u00e9t\u00e9rosexuel, h\u00e9 oui je suis homosexuel, j'ai g\u00eaner les personnes de tous les genres, je coucher j'ai couch\u00e9 avec les 3 des \u00e9tiquettes que l'on colle allons puis sont celles de bisexuels penser que sensuel courir mais aussi h\u00e9t\u00e9ros refoul\u00e9s homme opportuniste ou encore le fameux ind\u00e9cis, hein, celui qui refuse obstin\u00e9ment de choisir entre la banane la d\u00e8s lors si peu compliqu\u00e9 parce comment savoir si je peux donner des conseils et puis surtout, \u00e0 qui je dirais je suis un semi- qui s'est fait baiser par des mecs h\u00e9t\u00e9ros qui est -ce que je suis pas bien plac\u00e9 pour leur donner un petit retour d'exp\u00e9rience, fils d'un de leurs coups de boutoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [87%] :\r\nLa r\u00e8gle \u00e0 leur bonheur, c'est vraiment le meneur, \u00e7a c'est vrai ce qu'il dit, on imagine bien les gens aux id\u00e9es courtes pour ne pas dire les connards qui pense qu'on peut choisir volontairement de pr\u00e9f\u00e9rer la banane ou l'abricot, h\u00e9 voil\u00e0 lui prend tout en si je peux me permettre de partage ses exp\u00e9riences et ses conseils sans vulgarit\u00e9, surtout en toute modestie, parce qu'il le pr\u00e9cise lui- m\u00eame, le sexe, c'est pas mon boulot et je suis pas un sp\u00e9cialiste de quoi que ce soit juste un amateur \u00e9clair\u00e9, notamment en ce qui concerne la sodomie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [79%] :\r\nDonc penser tout au long du rapport, il faut plus de riz Fier de r\u00e9confort mais c'\u00e9tait pas en rajouter, par contre, plut\u00f4t d'utiliser les trucs un peu exotique genre avec des effets chauffant ou mentaux les dans le cul, c'est pas trop, hein, et si jamais vous avez un bon vieux apr\u00e8s l'affaire de quoi bon, si c'est bon voulu briser la gorge, \u00e7a marche aussi pour en bas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [78%] :\r\nVoil\u00e0, c'est beau la vie pas en rester l\u00e0, \u00e7a, \u00e7a va du texte tester un peu pour d\u00e9conner mais Pouilloux notices exprime pas que sur les rapports sexuels purement physique, la chimie \u00e7a pour d\u00e9conner mais parle aussi d'un sexualit\u00e9 de transidentit\u00e9 de fid\u00e9lit\u00e9, bref des vrais th\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9 franchement int\u00e9ressant abord\u00e9s et au passage, ces vid\u00e9os ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 visionn\u00e9es, 2 millions de fois il a surtout le hashtag le plus cool du monde sur les r\u00e9seaux sociaux hashtag Q Pouilloux enfin voil\u00e0 et mon cul c'est du podium, c'est donc une \u00e9mission bimensuelle et d\u00e9complex\u00e9e qui parle bimensuelle mensuel exactement si \u00e7a marche bien effectivement propos\u00e9 par Poweo No\u00e9 note sur sa cool cha\u00eene YouTube on vous d\u00e9pose de comme d'hab sur le Facebook de soup\u00e7onner merci beaucoup font un pour ceux 2 super Kool Shen, qui nous permettront de passer un petit peu le temps voil\u00e0 pour la semaine qui commence, on te retrouve tout \u00e0 l'heure pour justement le choix dans la datcha. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-09T14:40:01Z", "program": {"href": "/programs/8B1AA7AE-994F-4DC2-83B9-999D279FA0FF", "id": "8B1AA7AE-994F-4DC2-83B9-999D279FA0FF", "name": "Cool Cha\u00eene"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-530D9FBC-3E03-48AE-8F3D-C699B6159DF8", "internalArchiveId": "530D9FBC-3E03-48AE-8F3D-C699B6159DF8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Felicity Lott : r\u00e9cital au Festival Les Ath\u00e9n\u00e9enes", "publicationDate": "2016-05-09T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nHier soir, la soprano Felicity Lott donnait un r\u00e9cital dans le cadre de la 6\u00e8me \u00e9dition du Festival Les Ath\u00e9n\u00e9ennes. Au programme : Poulenc, Messager, Offenbach et bien d'autres !\r\nUne voix toujours aussi belle et intelligente pour un grand moment de musique partag\u00e9 en toute intimit\u00e9. Dame Felicity Lott nous parle de son retour \u00e0 Gen\u00e8ve et de son amour pour la m\u00e9lodie fran\u00e7aise.\r\nPar Serene Regard.", "durationSec": 864, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7673929", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785469.image", "alternativeTitle": ["Felicity Lott: r\u00e9cital au Festival Les Ath\u00e9n\u00e9enes / MAG_2016-05-09T12:06:45_chronique-1", "Magma du 09.05.2016"], "alternativeSummary": ["Hier soir, la soprano Felicity Lott donnait un r\u00e9cital dans le cadre de la 6e \u00e9dition du Festival Les Ath\u00e9n\u00e9ennes. Au programme: Poulenc, Messager, Offenbach et bien d'autres! Une voix toujours aussi belle et intelligente pour un grand moment de musique partag\u00e9 en toute intimit\u00e9. \n\nDame Felicity Lott nous parle de son retour \u00e0 Gen\u00e8ve et de son amour pour la m\u00e9lodie fran\u00e7aise."], "variantIds": ["ece-7673929"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-16T12:23:00Z", "speechToTexts": ["16.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [78%] :\r\nEh bien avec nous parce que moi j'entends, mais je suis pas all\u00e9 malheureusement c'est Festival mais S\u00e9r\u00e9na regard vous \u00eates parti voir, c'\u00e9tait une belle soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [91%] :\r\nC'\u00e9tait vraiment une soir\u00e9e fantastique, alors j'ai eu la chance d'assister au r\u00e9cital de la soprano Felicity Lott, je l'ai annonc\u00e9 tout \u00e0 l'heure, il y avait des textes \u00e9galement r\u00e9cit\u00e9 par Alain Carr\u00e9, c'\u00e9tait vraiment week- end ouverture magnifique, on va peut-\u00eatre \u00e9couter quelques notes pour semaine dans l'ambiance, voil\u00e0 une musique qui est sign\u00e9 Andr\u00e9 Messager. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:33) [84%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:36) [53%] :\r\nElle dit na\u00eetre y a chanson si on a vraiment personne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:49) [76%] :\r\nAvec cette moisson \u00e0 Gen\u00e8ve entre nous l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:54) [80%] :\r\nEt \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:57) [64%] :\r\nD'30 15 de l'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:05) [64%] :\r\nPour les mais si rest\u00e9 \u00e0 oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:16) [69%] :\r\nOui c'est c'est chiant de sinon mont\u00e9 oui oui le merveilleux m\u00e9tier oui oui, alors peut-\u00eatre, non, non, j'ai fait ce que j'ai dit \u00e0 aujourd'hui au MoDem mais la plan\u00e8te pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:40) [59%] :\r\nQui sait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:42) [55%] :\r\nJ'c'est peut-\u00eatre assez au toucher. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:47) [55%] :\r\nOui quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:57) [69%] :\r\nC'est quoi la navette au. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:59) [84%] :\r\nEt des nourrissons, des moyens et qui serait beaucoup \u00e0 dire et. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:09) [71%] :\r\nNous on a pas d\u00e9cid\u00e9 sans demander alors \u00e7a l'avait aid\u00e9 \u00e0 vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:16) [66%] :\r\nJ'ai m\u00eame pas la guerre, et c'est \u00e7a qui a fait de quoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:22) [72%] :\r\nEh bien non, \u00e7a c'est certain. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:27) [76%] :\r\nEt pour une mais c'est bien et voil\u00e0 bonjour au mieux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:38) [64%] :\r\nPoint com c'est oui ou c'est \u00e7a, oui, oui, oui, bien s\u00fbr, et de me dit oui, oui, bonjour, pas de pr\u00e9sident ben on va -t-elle et voil\u00e0 une 2\u00e8me salle de r\u00e9f\u00e9rence vous dire mais non non c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:06) [83%] :\r\nOui, \u00e7a roule peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:10) [76%] :\r\nComme il y en avait travers\u00e9 rien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:11) [76%] :\r\nUn petit tour au hockey. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [87%] :\r\nLa voix de Felicity Lott, l'amour est un oiseau rebelle, une des m\u00e9lodie chant\u00e9es hier soir donc, par cette grande dame du chant lyrique pour son r\u00e9cital dans la salle de l'Ath\u00e9n\u00e9e 4C, un hangar, vous y \u00e9tiez, vous \u00e9tiez visiblement enchant\u00e9 Felicity Lott \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 venu dans le cas du festival ann\u00e9es pass\u00e9es l'avait \u00e9t\u00e9 l'occupation de Mahler, l\u00e0 c'\u00e9tait quelque chose de compl\u00e8tement diff\u00e9rent, un petit peu \u00e0 l'image est, de ce qu'on vient d'entendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [88%] :\r\nOui, alors, de la m\u00e9lodie fran\u00e7aise puisque c'est une grande signature de dame Felicity Lott, elle a propos\u00e9 un programme tr\u00e8s all\u00e9chant, plac\u00e9e sous le signe du marivaudage, le jeu de l'amour et du hasard, voil\u00e0 le titre qui \u00e9tait donn\u00e9 \u00e0 cette soir\u00e9e, alors apr\u00e8s on construit autour d'une \u00e9poque, celle du temps des libertins et puis \u00e0 part la musique nous avions de la r\u00e9citation puisque dame Felicity Lott et \u00e9tait accompagn\u00e9 d'Alain Carr\u00e9 comme com\u00e9dien, on a donc eu droit \u00e0 r\u00e9cital ponctu\u00e9 de certains des plus grands textes de la litt\u00e9rature fran\u00e7aise, Moli\u00e8re, Diderot ou La Fontaine par exemple d'assister v\u00e9ritablement une magnifique soir\u00e9e dame Felicity Lott disait qu'il avait bien aim\u00e9 en Valais compl\u00e8tement jeudi, c'est l'\u00e9l\u00e9gance et l'Intelligence et cette mani\u00e8re de servir le texte de trouver les sonorit\u00e9s des mots qui se cache v\u00e9ritablement sur la musique, et puis surtout, Felicity Lott, c'est l'art de sant\u00e9 sont qu'on s'en aper\u00e7oive, en tout cas, il y a beaucoup de naturel dans cette voie et cette mani\u00e8re de faire, j'ai \u00e9t\u00e9 conquis comme le public et qui, ailleurs, juste apr\u00e8s vous avez couru dans la loge de ceux de Felicity Lott avec votre micro en main, ce soir on a pass\u00e9 un moment \u00e0 bavarder effectivement ensemble, elle m'a confi\u00e9, notamment son plaisir de revenir chanter \u00e0 Gen\u00e8ve Felicity. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:51) [87%] :\r\nJ'ai toujours aim\u00e9 venez chanter c'est surtout, c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es, Armin Jordan, avec la Suisse romande, donc c'est un grand plaisir de revenir et, pour ce festival que j'ai ador\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, une petite salle adorable l'acoustique est formidable et l\u00e0 je pense pour le programme que nous allons donner qui est assez dr\u00f4le, je chante plein de m\u00e9lodies que j'aime beaucoup de Messager de Reynaldo \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'pas aussi je pense que \u00e7a va aller tr\u00e8s bien dans cet endroit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:21) [74%] :\r\nEt Francis oui des et point. \r\nSi et point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:47) [76%] :\r\nOn a d\u00fb s'et et. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:54) [60%] :\r\nJe vais plaider non alors que c'est l'\u00c9tat o\u00f9 vient. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:05) [71%] :\r\nOui, et son et et moi, r\u00e9pond par un sourire oui ce petit soupir. \r\nEt dire : on a tous les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:32) [86%] :\r\nPour chanter la m\u00e9lodie fran\u00e7aise, il faut vraiment par les Fran\u00e7ais pour nous les Anglais vont chanter en allemand, on peut parce que c'est pas si loin de notre langue, mais le Fran\u00e7ais, c'est c'est pas pareil du tout, je pense qu'il faut comprendre un peu de structures de la langue en tout ce qu'on fait, il faut comprendre un peu le Style de l'de l'\u00e9poque, maintenant on chante beaucoup avec le R roul\u00e9 arri\u00e8re dans la bouche et moi je trouve que cette vie- l\u00e0 et que dans les m\u00e9lodies de Faur\u00e9 et Debussy tout c'\u00e9tait pas en classe, \u00e7a aurait pas \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a et \u00e7a me choque, mais je suis peut-\u00eatre un peu seul parmi les moi je suis pas prof de chant, mais parmi les gens qui enseigne, qui donne des cours, mais \u00e7a, je n'aime pas si c'est par les c'est c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s, il y a des Oeuvres de Poulenc ou ce que je fais de la Mauricie va il y a 6, tout \u00e7a c'est par presque \u00e7a, c'est pas pareil, je trouve. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:29) [93%] :\r\nFelicity Lott vous mentionniez tout \u00e0 l'heure, le nom de Francis Poulenc, alors c'est une musique \u00e9videmment extraordinaire avec des textes somptueux des textes po\u00e9tiques de Paul \u00c9luard Apollinaire \u00e9galement Max Jacob comment est -ce que vous envisagez la musique par rapport \u00e0 ce genre de texte est -ce que c'est quelque chose qu'il illustre ou carr\u00e9ment quelque chose qui le clarifier. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:50) [88%] :\r\nOui, j'aurais beaucoup de probl\u00e8mes pour comprendre la la po\u00e9sie d'Halluin ou de d'Apollinaire, des fois, mais avec la musique de Poulenc, surtout avec ces 2 po\u00e8tes, l\u00e0 on pense tout \u00e0 fait comprendre de textes \u00e0 cause de la musique, c'est \u00e9vident, il \u00e9tait extraordinaire pour sa Poulenc et je ne crois pas que les po\u00e8tes n'\u00e9taient pas d'accord, qui les mettent en musique quoi que chez nous il y a plein de de po\u00e8tes qui ont dit oh non non non, je veux pas du tout pour mettre mes vers en musique, \u00e7a d\u00e9truit tout, mais je pense que Poulenc \u00e9tait tellement ami avec c'est po\u00e8te pour moi c'est \u00e7a qui est passionnant dans le Champ, la po\u00e9sie et la musique ensemble et c'est tout l'histoire de Capriccio de Richard Strauss, lequel le plus important, \u00e0 laquelle il faut -il ben les 2 \u00e9videmment, les 2 ont presque le m\u00eame presque la m\u00eame importance, et si je ne comprends pas le texte ou si je peux, je vois que le le chanteur ne comprend pas ou ne s'est pas de nous donner le po\u00e8me moi j'aime pas \u00e7a me frustre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:50) [89%] :\r\nAlors il y a des voies qui sont volontiers associ\u00e9s \u00e0 certaines musiques, je pense par exemple \u00e0 Pierre-Bernard quoi Denise Duval en ce qui concerne Poulenc peut-\u00eatre aussi Richard avec la musique de l'et puis en Angleterre, c'est Peter Pears avec Brittan vous- m\u00eame Felicity Lott et quel est le compositeur ou la musique, avec laquelle vous vous associez le plus naturellement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:11) [78%] :\r\nBen je dirais Poulenc peut-\u00eatre, mais alors, Richard Strauss, plus, plus, Richard Strauss, 300 en fait parce que j'ai tellement chant\u00e9 ses op\u00e9ras merveilleux mais dans le Champ, tous les gens que vous avez cit\u00e9s, mais quand m\u00eame moins bien qu'\u00e0 que scandant longtemps chant\u00e9 Bolton c'est incroyable ce qu'il fait avec ce savoir et Bernard aussi, je dors chanter banalit\u00e9 des sanglots de Poulenc, c'est \u00e0 cet extraordinaire et Denise Duval j'adorais tous ses enregistrements, je pense que je sais pas, j'entends \u00e7a Crespin aussi dans Poulenc, tous ces gens qui ont eu la chance de travailler avec le compositeur, c'est quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:05) [65%] :\r\nOui dire ou pas, pour qu'\u00e7a RFI. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:17) [99%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:18) [66%] :\r\nAu point de devenir ou avec la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:28) [87%] :\r\nC'est d'essayer \u00e0 aider. \r\nC'est surtout au m\u00eame niveau, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:39) [81%] :\r\nEt l'essai \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:51) [75%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:54) [69%] :\r\nC'est, oui c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:02) [80%] :\r\nd'qui est. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:05) [94%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:11) [59%] :\r\nMais sinon, non c'est pas. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:11:15) [82%] :\r\nObama. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:20) [72%] :\r\nEt j'. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:27) [99%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:33) [92%] :\r\nFelicity Lott l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on avait d\u00e9j\u00e0 eu le plaisir de vous entendre au Festival les ath\u00e9nienne \u00e0 Gen\u00e8ve et puis c'est ann\u00e9e on vous retrouve avec toujours autant de plaisir, un plaisir j'imagine. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:43) [88%] :\r\nPartager : je suis tr\u00e8s heureuse de revenir pour le festival, encore une fois, j'ai \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9 par cette salle et par le public, l'ann\u00e9e derni\u00e8re et plein d'enthousiasme et de tr\u00e8s bons musiciens, je suis venu l'ann\u00e9e derni\u00e8re avec les musiciens de l'Artic or Castres qui sont, l\u00e0 encore, il y a des amis qui ont d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 dans ce festival et Audrey que j'ai vu \u00e0 Paris pour une \u00e9mission \u00e0 la radio j'admire beaucoup, j'aimerais bien cr\u00e9er un festival moi, mais je pense que j'ai pas pas le forcen\u00e9 du courage nul l'enthousiasme n\u00e9cessaire pour faire \u00e7a, je suis tr\u00e8s heureuse d'\u00eatre l\u00e0, encore une fois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:22) [65%] :\r\nAh oui, d'autres pays, quand je suis pas et on l'c'est m\u00eame dire irresponsable compte \u00e0 quel prix, c'est un petit pays assez costaud propos oui \u00e7a vous donc c'est a bien directement oui \u00e9trangers, c'est tout, c'est p\u00e9ch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:51) [61%] :\r\nEt donc \u00e0 car on est -ce qu'il existait voil\u00e0 parce qu'il devait, c'est un grand amour, tout petit, l'on dit pour qui y a 4 ou Orange, disons, mais qu'il rentre interdit c'est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:17) [83%] :\r\nDonc je n'ai pas moi et \u00e7a, c'est un tr\u00e8s beau et colons. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:24) [73%] :\r\n\u00e0 r\u00e9unir, il y a un retour total on n'entre pas, on a certes c'est \u00e0 l'eau dans un foyer, j'ai pas \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:46) [63%] :\r\nPourquoi donc on aura un et on est persuad\u00e9 non mais oui \u00e0 16 heures et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:02) [77%] :\r\nIl y a 6 heures fox-trot sign\u00e9 Maurice Yvain le pianiste Graham Johnson et la magnifique voix de Felicity Lott qui \u00e9tait encore une musique qui a \u00e9t\u00e9 chant\u00e9 d'ailleurs hier soir dans la salle de l'Ath\u00e9n\u00e9e Felicity inapte \u00e0 votre micro Regard r\u00e9cital donn\u00e9 dans le cas de Festival des ath\u00e9nienne avec Laurent Joly commentaires Andr\u00e9 Vigoureux cette affaire plaisir d'entendre \u00e7a fait trop pr\u00e9sent. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-09T12:28:02Z", "program": {"href": "/programs/2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "id": "2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "name": "Magma"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5AA777B7-34E2-47A4-A878-67E8EA4FCB2F", "internalArchiveId": "5AA777B7-34E2-47A4-A878-67E8EA4FCB2F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cool Cha\u00eene 09.05.2016", "publicationDate": "2016-05-09T00:00:00Z", "durationSec": 282, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7674022", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168243.image", "alternativeTitle": ["Cool Cha\u00eene / SUPER_2016-05-09T16:15:00_cool-chaine", "Supersonic du 09.05.2016"], "variantIds": ["ece-7674022"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-16T14:39:37Z", "speechToTexts": ["16.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [78%] :\r\nLe cheval cool mais qu'est, est-ce que c'est, c'est l'actualit\u00e9 des vid\u00e9os sur Internet et on peut trouver tout tube carquois. \r\nLe cool Cha\u00eene avec un des plus fier repr\u00e9sentant de la ville de de un meilleur guitariste que toute l'\u00e9quipe de Jeep seeking sc\u00e9nographie enfantin et l\u00e0, la terreur des Cara\u00efbes aussi la client\u00e8le cible de Bic r\u00e9alise et monte en Belgique, un enfant qui a un enfant qui passent sur You. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [77%] :\r\nExactement, et la 1\u00e8re Kool Shen aujourd'hui tr\u00e8s connu pour tous les m\u00e9lomanes, les m\u00e9lomanes qui se respecte, c'est la Tech, Frank avec ses concerts \u00e0 emporter ces fameux ouais chose long met les groupes dans un c'est top hyper intimiste, alors l\u00e0, vous allez me dire que c'est pas bien diff\u00e9rents d\u00e9tails ni DSK comme seul ce que je vous pr\u00e9senter il y a quelques semaines, mais si il y a une tr\u00e8s grosse nuance, c'est que les concerts la au texte, il se montrait souvent en ext\u00e9rieur et toujours dans des lieux compl\u00e8tement insolite, on a vu entre autres Arquette Fire coinc\u00e9e dans l'ascenseur si douloureuse dans un caf\u00e9, dans 3 petits vieux qui les m\u00eame pas ou encore hiver dans un Hall d'immeuble, c'est tellement \u00e0 la sauvage, donc en l'occurrence le concierge de l'immeuble qui est venu demander \u00e0 Denis vers qu'est -ce qui foutait affaire untel beaucoup trop dans le Hall, on va l'entendent tout de suite dire quelques mots et, derri\u00e8re lui, on a surtout entendu les musiciens qui sont fiche compl\u00e8tement et qui commence \u00e0 chanter a capella. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:18) [71%] :\r\nAlors ce soir et la qualit\u00e9 de l'\u00e9t\u00e9, donc \u00e7a va y aller derri\u00e8re, il y a une nuit d'une telle manifestation 7 heures il y avait fort qui tend d'la t\u00eate \u00e0 t\u00eate \u00e0 t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [79%] :\r\nVoil\u00e0 bonne either a capella dans le Hall d'un immeuble \u00e0 Paris, \u00e7a repr\u00e9sente assez bien l'esprit de ses concerts \u00e0 emporter de la Tech le le temps est comme suspendu, les gens s'arr\u00eatent, il y a un plan moment donn\u00e9 tout un tout, tout le monde dans la cour dit m\u00eame qui demande ce qui se passe, un d\u00e9g\u00e2t du groupe qui ouvrent la porte \u00e0 des gens pendant qu'ils continuent de chanter, voil\u00e0, \u00e7a cr\u00e9e une atmosph\u00e8re super belle et puis c'est parfois c'est dr\u00f4le aussi, par exemple, qu'on groupe Phoenix s'\u00e9tait incrust\u00e9 dans un de ces bus de touristes, la 2 \u00e9tages, ils \u00e9taient arriv\u00e9s avec leur guitare pardon s'cusez -nous alors que c'est s\u00fbrement le seul endroit de Paris aux personnes par le processus qui \u00e9tait en pleine visite guid\u00e9e, mais voil\u00e0, petit extrait de ce concert improvis\u00e9 avec les bruits de circulation pour se mettent dans l'ambiance. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:27) [67%] :\r\nDes des classes le Tir la \u00e0 quoi, oui, on a encore merci demain de moleskine et les glaces veut dire on va donner l'accolade \u00e0 Hollywood, est ce que c'\u00e9tait ce que je dis est -ce que c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [83%] :\r\nAvec m\u00eame la la guitare mal accord\u00e9e pour donner un petit encore authentique g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, c'est la Phoenix \u00e0 l'emporter, on est toujours dans l'univers de la Tech, un concept lanc\u00e9 il y a 10 ans d\u00e9j\u00e0, par le r\u00e9alisateur parisien Vincent Moon, c'est gr\u00e2ce \u00e0 lui que ce projet magnifique existe au d\u00e9but avril, les groupes reste tout seul \u00e0 la rage avec une cam\u00e9ra et maintenant, apr\u00e8s presque 800 vid\u00e9os et 90 millions de vues avant la Degottex est devenu une institution dans le monde de la musique lundi sur YouTube a m\u00eame une \u00e9tude de 2010 francs qui a d\u00e9montr\u00e9 que plus de son projet filmique sur le Net \u00e9tait directement inspir\u00e9 des Concerts \u00e0 emporter des pr\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [79%] :\r\nSur oui et puis il y a aussi quelques tr\u00e8s tr\u00e8s belles images voil\u00e0, ne pas l'oublier, c'est hyper bien film\u00e9, je me souviens d'une vid\u00e9o d'un qui s'appelle John qui Persoons de la de la technique sur la Poste d'ailleurs sur le Facebook du supersonique sur de longs plans-s\u00e9quences with de ballades pendant 15 minutes dans les rues, rue de Paris, alors la musique, c'est hyper d\u00e9pression au sommet, c'est vachement bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [81%] :\r\nMais c'est ce que je voulais dire aussi, \u00e0 mon avis pourrait utiliser ce concerts emporter pour promouvoir le tourisme de la devrait arriver parce que c'est petit choqu\u00e9 comme \u00e7a, moi ce que tu citais mais aussi dans des appartements avec la lumi\u00e8re, des bougies, vue sur la tour Eiffel, \u00e7a vend du r\u00eave quand m\u00eame un Beyrouth. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:41) [72%] :\r\nSi peu. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-09T14:33:00Z", "program": {"href": "/programs/8B1AA7AE-994F-4DC2-83B9-999D279FA0FF", "id": "8B1AA7AE-994F-4DC2-83B9-999D279FA0FF", "name": "Cool Cha\u00eene"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CD99F42D-2182-4C07-B74D-78713EEABA33", "internalArchiveId": "CD99F42D-2182-4C07-B74D-78713EEABA33", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Walter Benjamin: \" Lettres sur la litt\u00e9rature \" (Ed. Zo\u00e9, 2016)", "publicationDate": "2016-05-09T00:00:00Z", "summary": "Rencontre \u00e0 l'occasion des Journ\u00e9es litt\u00e9raires de Soleure et la sortie des \"Lettres sur la litt\u00e9rature\" de Walter Benjamin. Muriel Pic et Lukas B\u00e4rfuss se sont associ\u00e9s aux \u00e9ditions Zo\u00e9 pour cette traduction in\u00e9dite de Benjamin. Pour la premi\u00e8re fois les sept Lettres sur la litt\u00e9rature , que Walter Benjamin \u00e9crivit \u00e0 Max Horkheimer de 1937 \u00e0 1940, sont traduites et publi\u00e9es en fran\u00e7ais. L'\u00e9crivain suisse-al\u00e9manique bien connu Lukas B\u00e4rfuss, et la sp\u00e9cialiste de litt\u00e9rature contemporaine Muriel Pic, se sont associ\u00e9s pour trouver la voix, entre deux langues, d'un Benjamin, alors chercheur \u00e0 Paris, attach\u00e9 \u00e0 l'antenne parisienne de l'Institut de recherche sociale de Francfort. Ces lettres analysent l'actualit\u00e9 litt\u00e9raire, et forc\u00e9ment politique, de l'\u00e9poque. Benjamin y parle tout autant de Claudel que de Bachelard, mais aussi de Cocteau, Rougemont, Ramuz, Nizan, Leiris, et Caillois. Avec cette question centrale qui occupe l'esprit de Benjamin : \"Quel est le r\u00f4le social de l'intelligence en temps de crise ?\"", "durationSec": 3340, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7673893", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785451.image", "thematicThemes": ["correspondance litt\u00e9raire", "litt\u00e9rature"], "thematicPersons": ["Benjamin, Walter", "Journ\u00e9es de Soleure"], "alternativeTitle": ["Entre les lignes du 09.05.2016", "Journ\u00e9es litt\u00e9raires de Soleure / ELL_2016-05-09T11:04:15_entre-les-lignes", "Entre les lignes du 09.05.2016", "Journ\u00e9es litt\u00e9raires de Soleure / ELL_2016-05-09T11:04:15_entre-les-lignes"], "alternativeSummary": ["Rencontre \u00e0 l\u2019occasion des Journ\u00e9es litt\u00e9raires de Soleure et la sortie des \"Lettres sur la litt\u00e9rature\" de Walter Benjamin.\n\nMuriel Pic et Lukas B\u00e4rfuss se sont associ\u00e9s aux \u00e9ditions Zo\u00e9 pour cette traduction in\u00e9dite de Benjamin", "Rencontre \u00e0 l\u2019occasion des Journ\u00e9es litt\u00e9raires de Soleure et la sortie des \"Lettres sur la litt\u00e9rature\" de Walter Benjamin.\n\nMuriel Pic et Lukas B\u00e4rfuss se sont associ\u00e9s aux \u00e9ditions Zo\u00e9 pour cette traduction in\u00e9dite de Benjamin"], "variantIds": ["ece-7673894", "ece-7673893"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-30T14:54:55Z", "speechToTexts": ["16.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [65%] :\r\nClinique au point, il convient pour de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [89%] :\r\nBonjour, bienvenue dans notre lit votre \u00e9mission litt\u00e9raire avec aujourd'hui une \u00e9mission sp\u00e9ciale enregistr\u00e9e au Journ\u00e9es litt\u00e9raires de Soleure qui se sont termin\u00e9s hier \u00e0 propos des Lettres sur la litt\u00e9rature de Valter Benjamin, publi\u00e9 aux \u00e9ditions Zo\u00e9. \r\nAvec la participation de Muriel Pic, professeur de litt\u00e9rature \u00e0 l'universit\u00e9 de Berne, \u00e9ditrice et pr\u00e9face hier de ces lettres et co- traductrice \u00e9galement avec Baerfuss, \u00e9crivain al\u00e9manique bien connu et puis \u00e9galement la participation de l'\u00e9crivain Daniel de Roulet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [65%] :\r\nD'autant de points. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:55) [84%] :\r\nC'\u00e9tait dans la cantine Avellino \u00e0 Soleure dans la vieille ville, \u00e0 quelques pas de l\u00e0, on a aussi le coeur des Journ\u00e9es litt\u00e9raires que nous enregistrons cette \u00e9mission avec autour de cette table, une repr\u00e9sentation un petit peu finalement de ce qui se passe aussi pendant ces journ\u00e9es litt\u00e9raires, puisque c'est Lettres sur litt\u00e9rature font partie du programme avec vous Muriel Pic, le prince B\u00e4rfuss, bonjour, bienvenue \u00e0 vous, bonjour, bienvenue \u00e0 vous vous c'est peut-\u00eatre l'inverse que c'est vous qui me valent critique tout \u00e0 l'heure dans ces dans ces petites ruelles sur le quai, ici \u00e0 \u00e0 Soleure pour parler des lettres que vous avez \u00e9dit\u00e9 et pr\u00e9fac\u00e9 Muriel Pic et traduit de l'allemand avec une classe B\u00e4rfuss, \u00e9crivain, qui est aussi invit\u00e9 habitu\u00e9s aux Journ\u00e9es litt\u00e9raires de Soleure et puis \u00e0 mal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [88%] :\r\nGauche il y a Daniel de Roulet aussi bonjour, bonjour, que j'ai attrap\u00e9 tout \u00e0 l'heure aussi du c\u00f4t\u00e9 de la \u00e0 la hausse parce que c'est la litt\u00e9rature parle finalement de l'engagement dans la soci\u00e9t\u00e9 de l'\u00e9crivain de l'intellectuel et si quelqu'un qui est bien engag\u00e9e dans cette, dans cette voie, c'est bien vous, en tout cas en Suisse romande, on a d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion d'en parler et je pensais que ces c\u00e9l\u00e8bres pouvait r\u00e9sonner \u00e9galement pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:05) [81%] :\r\nOui, vous voulez faire \u00e9cho Muriel Pic ces lettres d'o\u00f9 viennent -elles, parce que on conna\u00eet, on conna\u00eet les enfin et des Oeuvres sont pass\u00e9s parce finalement les traductions en fran\u00e7ais de Benjamin on a les 3 volumes, vous avez un sur la table des Oeuvres qui sont publi\u00e9s chez Gallimard en Folio, on a d\u00e9livr\u00e9 un peu \u00e9pars, on a r\u00e9cemment \u00e0 la Fabrique, qui a \u00e9dit\u00e9 par le passage, l'\u00e9tude sur les passages parisiens devaient terminer qui est en fait sous la houlette face o\u00f9 l\u00e0 on dirait l'image la figure tut\u00e9laire de Baudelaire, en r\u00e9alit\u00e9, c'est plut\u00f4t Baudelaire, qui est au centre d'apr\u00e8s la th\u00e9orie de cette r\u00e9\u00e9dition de ce livre- l\u00e0, et puis voil\u00e0, les lits sont un peu et par des Lettres sur la litt\u00e9rature d'o\u00f9 viennent -elles, c'est dont on va parler maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:53) [87%] :\r\nAlors les lettres litt\u00e9rature viennent de la correspondance de Walter Benjamin, avec Max Horkheimer donc la correspondance de Benjamin a \u00e9t\u00e9 r\u00e9unis par guerre schelem Th\u00e9odore Adorno mais ils ont choisi tous les 2 un certain nombre de lettres et Benjamin \u00e9tait quand m\u00eame un un \u00e9pistoliers tr\u00e8s prolixe et donc il reste encore beaucoup, beaucoup d'chose \u00e0 traduire et \u00e0 et a publi\u00e9 en fran\u00e7ais notamment, et la correspondance avec Horkheimer et au sein de cette correspondance avec hors Horkheimer il y a une s\u00e9rie de lettres que Benjamin et Horkheimer d\u00e9signe intitul\u00e9 comme litt\u00e9rature, bref, en r\u00e9f\u00e9rence aux lumi\u00e8res, enfin la tradition d'\u00e9criture de la lettre \u00e0 la fois, public et priv\u00e9 \u00e0 la fois et c'est et t\u00e9moignages condamne dans les lumi\u00e8res, donc vraiment des des Lettres qui se veulent tr\u00e8s critique par rapport \u00e0 l'actualit\u00e9 litt\u00e9raire et qui sont aussi une mani\u00e8re de rapports de rapports litt\u00e9raire que Benjamin devait envoyer r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 Max Horkheimer, c'\u00e9tait son travail, puisqu'il \u00e9tait charg\u00e9 de recherche pour l'institut, l'institut de recherche sociale de de Francfort dont il \u00e9tait charg\u00e9 de recherche \u00e0 Paris et l'institut qui devient par la suite, l'\u00e9cole de Francfort \u00e0 immigrer \u00e0 partir de 1933 aux \u00c9tats-Unis, pas Horkheimer qui le dirige les migrants \u00e0 New-York d'autres moments, partent \u00e0 Londres, \u00e0 Paris, \u00e0 Gen\u00e8ve, et tout simplement parce que le Hitler ferme l'institut en 33 qui \u00e9tait en fait une partie de l'universit\u00e9 de de Francfort voil\u00e0 prix reviennent apr\u00e8s la guerre et et l'\u00e9cole de Francfort va \u00eatre va s'\u00e9tablir quoi, donc l\u00e0 on est au centre de la premi\u00e8re \u00e9cole de Francfort. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:30) [91%] :\r\nEt puis l'exil donc des intellectuels allemands aux \u00c9tats-Unis \u00e0 Paris et dans toute l'Europe, Paris \u00e9tant un centre aussi de de rassemblement avant l'occupation allemande et avant que les choses se d\u00e9gradent pour les juifs surtout et les intellectuels juifs qui sont r\u00e9fugi\u00e9s dans cette ville et Walter Benjamin, d'une certaine mani\u00e8re quand il fuit l'avanc\u00e9e allemande du c\u00f4t\u00e9 en allant vers l'Espagne vers le pays de sa vie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:53) [85%] :\r\nC'est un peu, oui, oui, on peut, on peut, je r\u00e9sume un peu vite c'est bien bient\u00f4t tout tout petit peu vite Benjamin choisit de rester \u00e0 Paris, mais en fait, l'\u00e9cole de Francfort passe \u00e0 Gen\u00e8ve ensuite va \u00e0 Paris et l\u00e0, ils sont assez mal re\u00e7u, enfin, ils ont un local \u00e0 l'ENS, mais les th\u00e9ories de la sociologie fran\u00e7aise en fait acceptent mal les th\u00e9ories de la sociologie allemande en gros en France Durkheim en Allemagne c'est Weber, donc les 2 \u00e9coles s'affrontent et c'\u00e9tait de juifs en fait allemand est assez mal accueillie \u00e0 un texte d'ailleurs de Michel Foucault, l\u00e0 dessus, o\u00f9 il explique : on aurait d\u00fb beaucoup mieux accueillir ces ces cette pens\u00e9e de la de la premi\u00e8re \u00e9cole de Francfort, donc il faut partir assez vite sauf Benjamin qui \u00e9lit \u00e0 Paris parce qu'en fait il il est en train de faire son \u00e9tude dont vous avez parl\u00e9 auparavant sur Baudelaire, le Live des passages qui vient effectivement de conna\u00eetre une r\u00e9\u00e9dition avec des in\u00e9dits qui ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s par Georges ouragan Ben dans les papiers de Georges Bataille. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:48) [85%] :\r\nCe qui est parfois encore difficile, c'est de situer Valter Benjamin pour ceux qui qui on entendu parler qui ont lu un petit peu, ici ou l\u00e0, je parle pas des sp\u00e9cialistes mais est -ce que c'est un \u00e9crivain est -ce que c'est un philosophe est -ce que c'est quelqu'un qui \u00e9tudie les, les, les, certaines mythologies certaines attitudes, certains objets, le prince B\u00e4rfuss pour vous, c'est ce qui Valter Benjamin quel qu'est -ce qui repr\u00e9sente dans notre imaginaire d'\u00e9crivain. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:12) [88%] :\r\nBord c'est un grand penseur, c'est quelqu'un, c'est un homme de lettres, c'est un r\u00e9fugi\u00e9 c'est un c'est quelqu'un qui a pens\u00e9 toujours entre les choses, c'est quelqu'un qui ne qui n'est, qui ne rentrent pas dans dans les syst\u00e8mes, il est toujours hors des tous les syst\u00e8mes, moi je trouve aussi qu'il est, il est en po\u00e8te, donc j'ai j'ai appris plein des choses, mais surtout \u00e0 des chaussures sur le Style sur sur l'Allemand c'est vraiment quelqu'un qu'on ne peut apprendre l'allemand, tr\u00e8s bien, mais pour moi, je crois que c'est l\u00e0 la chose la plus importante, c'est que il est, il est hors de tout, on peut, hein, comme vous avez dit il y a un peu de tout, mais il. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:59) [82%] :\r\nIl y a un c\u00f4t\u00e9 marginal aussi finalement dans sa situation d'intellectuels, il est, il est un peu seul, malgr\u00e9 ses contacts, ses correspondances, il se trouve dans sa petite chambre l\u00e0 dans son appartement \u00e0 Paris, ils fuient seul, enfin, il est, c'est un personnage qui ne vit d'ailleurs de mani\u00e8re assez chichement quand il est \u00e0 Paris, il le dit dans sa lettre, on l'entendra tout \u00e0 l'heure et seul finalement aussi dans son Style, je dirais non Muriel Pic. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:25) [87%] :\r\nEn fait les seuls revenus il les tient, il les re\u00e7oit de d'Horkheimer et l'institut hein, donc effectivement il y a tr\u00e8s peu d'argent, son int\u00e9gration \u00e0 Paris et compliqu\u00e9 aupr\u00e8s des intellectuels parce qu'il a d\u00e9j\u00e0 publi\u00e9 plusieurs textes, notamment en 34 qui critique le conformisme des intellectuels et des \u00e9crivains de l'\u00e9poque, donc il est mal effectivement mal tout en participant ils n'arrivent pas publi\u00e9es, notamment \u00e0 la NRF, que dirige Jean Paulhan et \u00e7a c'est vrai fou vraiment un un handicap \u00e0 l'entre- deux-guerres, donc sa situation et et en m\u00eame temps, il est donc il n'est pas conforme aux attentes des intellectuels fran\u00e7ais et il est pas tout \u00e0 fait conforme non plus aux actes en 2 Horkheimer, qui lui vraiment \u00e0 un marxiste vraiment orthodoxes alors que que Benjamin est plut\u00f4t un marxiste h\u00e9t\u00e9rodoxe, il utilise po\u00e9tiquement voil\u00e0 le mat\u00e9rialisme dialectique pour lui, c'est l'exp\u00e9rience du fl\u00e2neur c'est l'\u00e9troitesse des des trottoirs c'est il faut penser \u00e0 partir d'exp\u00e9riences pour alors que, pour qu'elle me fait penser \u00e0 partir de la r\u00e9alit\u00e9 ce sociaux \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:26) [91%] :\r\nCe que vous dites, l'exp\u00e9rience est une donn\u00e9e de la pens\u00e9e philosophique finalement pour Benjamin. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:32) [93%] :\r\nC'est une donn\u00e9e en soi, c'est m\u00eame peut-\u00eatre la plus importante philosophico- po\u00e9tiques, on pourrait dire la po\u00e9sie et la philosophie parce B\u00e4rfuss. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:38) [88%] :\r\nOui, si on truc qui m'a toujours fait peur parce que je me suis pos\u00e9 la, la question est -ce que cette lucidit\u00e9, cette cette clart\u00e9 \u00e0 cette isolation, l'isolation sociale et puis et puis qu'est -ce que \u00e7a veut dire pour moi m\u00eame je suis pas trop isol\u00e9, donc \u00e7a veut dire que je peux pas penser dans cette clart\u00e9 comme un coq comme moteur c'est un c'est vraiment \u00e0 s'effrayer hanche. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:06) [83%] :\r\nOui, qu'est -ce qui vous effraie le plus l\u00e0- dedans, c'est c'est de vous rehauts regarder dans le visage de v\u00e9ritables il y a mis dans cette situation de l'\u00e9crivain dans cette situation de de l'auteur oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:18) [91%] :\r\nEt puis aussi que comment est -ce que c'est n\u00e9cessaire de, de, de s'isoler de la de la soci\u00e9t\u00e9 pour penser dans cette clart\u00e9 et puis au bien est -ce qu'on peut \u00eatre un membre de cette soci\u00e9t\u00e9 et la critique et en m\u00eame temps, ou bien est -ce qu'on a besoin vraiment d'\u00eatre un animal sauvage comme il \u00e9tait pas par volont\u00e9, mais il a \u00e9t\u00e9 forc\u00e9, donc oui c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:46) [84%] :\r\nMuriel qui qui qui se posent des questions sur cette fa\u00e7on de voir les choses, mais qu'elle devrait demander \u00e0 Daniel de Roulet, vous vous laisser le temps de r\u00e9fl\u00e9chir il Pic, c'est ce que vous avez peur que \u00e7a vous fait peur aussi, vous savez cette situation aussi oui cette ce portrait de Walter Benjamin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:03) [86%] :\r\nC'\u00e9tait pour moi j'ai j'ai commenc\u00e9 \u00e0 c'est un peu bizarre, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 Mattel, c'est \u00e0 Benjamin \u00e0 partir du moment o\u00f9 j'ai appris qu'il habitait dans le sud de la France \u00e0 la dans les ann\u00e9es 40, je suis all\u00e9 voir les endroits o\u00f9 il \u00e9tait \u00e0 Sanary, Toulon, Marseille comme \u00e7a et apr\u00e8s j'ai \u00e9t\u00e9 voir l'endroit enfin pr\u00e8s de l'endroit vers Port-Bou, il s'est suicid\u00e9 il y a m\u00e9morial maintenant lesJ. toujours \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 alors bon c'\u00e9tait pas comme \u00e7a qu'il faut, il faudrait commencer par les textes chez un auteur, apr\u00e8s j'ai bon, je connaissais le texte sur la reproduction, enfin la femme telle oeuvre d'art d'art ou tout autant de sa reproduction qui est, selon moi, texte et pr\u00e9monitoire, enfin d'une d'une clart\u00e9 d'une Intelligence voil\u00e0 folle mais ce qui me frappe, c'est que ils disent dans des situations de guerre, hein, quand m\u00eame, c'est \u00e7a la question il y a d'autres intellectuels qui qui se sont suicid\u00e9s \u00e0 ce moment -l\u00e0 de St\u00e9phane soit \u00e9tait bien qu'il soit parti \u00e0 l'abri et qu'il \u00e9tait dans le sud de la de de des \u00c9tats-Unis de de de l'Am\u00e9rique et voil\u00e0 ils arrivaient pas \u00e0 comprendre, \u00e0 assumer \u00e0 affronter la la nouvelle situation qui d\u00e9truisait l'ensemble de de leur r\u00eave et \u00e7a me rappelle un peu et m\u00eame des \u00e9crivains en Suisse qui ont Crisis Neil \u00e0 ce moment l\u00e0 aussi s'est jet\u00e9 dans le lac alors en sachant plus o\u00f9 il \u00e9tait Marianne Berg ce couac, c'\u00e9tait en 92 93, pouss\u00e9 au suicide aussi par une incompr\u00e9hension du monde et je pense que c'est \u00e7a guette les auteurs solitaire voil\u00e0 puis je crois pas que ici autour de cette table, soit si solitaire qu'il \u00e9tait, lui, quoi, on n'est pas dans cette solitude -l\u00e0 qui, \u00e0 la fois une solitude intellectuelle et une solitude physique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:46) [84%] :\r\nEt ces ces lettres justement alors \u00e7a, il avait cette solitude, mais en m\u00eame temps c'est un grand \u00e9pistoliers 21 Benjamin Muriel Pic c'est peut-\u00eatre sa mani\u00e8re d'\u00eatre en lien malgr\u00e9 sa solitude, \u00eatre en lien avec un tas d'intellectuels Horkheimer Mehmet autre signe de nombreuses autres on a en Allemagne, aux \u00c9tats-Unis et en France c'est il \u00e9crit m\u00eame quand ils voyagent quand il se d\u00e9place \u00e0 ceux de la France, il continue \u00e0 \u00e9crire il est tr\u00e8s belle Lettres d'ailleurs de cette troublante et inqui\u00e9tante et triste aussi de de cette p\u00e9riode l\u00e0 de cette derni\u00e8re p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:18) [86%] :\r\nOui il \u00e9crit m\u00eame quand il est, il est dans un camp de prisonniers \u00e0 Nevers en 39 d\u00e9but 39 puisque tous les roses ressortissants du IIIe Reich en \u00e2ge de prendre les armes ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9s dans les camps \u00e0 Paris donc 8 allemands ont \u00e9t\u00e9 juif \u00e9talement \u00e9t\u00e9 marxiste, donc \u00e7a faisait beaucoup d'chose en 33 ans entre 37 et 39 et 40 \u00e0 Paris et je crois que c'est surtout son go\u00fbt du de produire du document et de t\u00e9moigner aussi qui le porte toujours \u00e0 faire oeuvre d'\u00e9pistoliers et puis publie aussi avant un petit peu plus t\u00f4t, au d\u00e9but des ann\u00e9es 30, vos publie aussi un recueil de lettres justement de plusieurs auteurs des Lumi\u00e8res, donc il a vraiment la passion de la forme de la lettre, qui est une forme br\u00e8ve qui lui convient parfaitement une forme adress\u00e9e aussi avec des possibilit\u00e9s de fulgurances inscrit dans la circonstance donc dans cette exp\u00e9rience, cette mat\u00e9rialit\u00e9 qui lui est ch\u00e8re, donc je pense que la ici retrouve avec le genre \u00e9pistolaire, qui est aussi un genre de l'essai chez lui, hein. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:19) [88%] :\r\n\u00e7a permet de de garder une certaine forme de la pens\u00e9e, c'est Lettres, c'est \u00e7a aussi, c'est une pens\u00e9e dans dans la douleur, surgissement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:28) [86%] :\r\nOui, voil\u00e0 quelque chose qui est pris sur le vif, presque photographique, hein, et on conna\u00eet son attachement si \u00e0 la photographie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:34) [85%] :\r\n\u00e0 la photographie et \u00e0 la litt\u00e9rature parce qu'il est beaucoup question, alors pas seulement litt\u00e9rature cette sociologie dans sa lettre, c'est la lecture, la litt\u00e9rature et la sociologie, on pourrait dire mais sociologue qui par ailleurs touche aussi \u00e0 la litt\u00e9rature comme bataille par exemple les gens du Coll\u00e8ge de sociologie, qui sont aussi des \u00e9crivains comme Caillois bataille et d'autre, mais il y a, il y a la litt\u00e9rature donc au centre de ses propres pr\u00e9occupations litt\u00e9rature fran\u00e7aise endurance beaucoup dans ces lettres l\u00e0 qu'il y qu'il critique qui l'analyse est aussi sous l'angle finalement de l'homme qui est impliqu\u00e9 dans son temps et dans dans que la crise de ce temps- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:12) [84%] :\r\nOui enfin francophones puisqu'il y a aussi des textes sur Ramuz et de Rougemont, et il va mettre en place aussi dans ces lettres avec Horkheimer aussi un tonfa, il faut aussi trouver aussi un ton un ton pour ce qui s'appelle la th\u00e9orie critique qui doit \u00eatre diff\u00e9rente de la th\u00e9orie traditionnelle et ah c'\u00e9tait poc il il s'agit \u00e0 la fois de de saisir la r\u00e9alit\u00e9 litt\u00e9raire et en m\u00eame temps, la r\u00e9alit\u00e9 politique, mais c'\u00e9tait pas qu'elle est difficile \u00e0 sont difficilement dissociable puisque Benjamin le dit tous les po\u00e8tes, il y a que des po\u00e8tes engag\u00e9s des \u00e9crivains engag\u00e9s des journalistes engag\u00e9s, \u00e7a c'est tr\u00e8s ironique quand il dit : c'est tr\u00e8s ironique, voil\u00e0 parce que personne, en m\u00eame temps, n'a, n'assume un vrai r\u00f4le social tels que Benjamin entend, c'est-\u00e0-dire prendre du recul, prendre de la distance critique pour pouvoir d\u00e9crire ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:03) [82%] :\r\nOn dirait qu'il d\u00e9nonce ou qu'il d\u00e9crit avec ironie une maladie un peu fran\u00e7aise, l'\u00e9crivain engag\u00e9, \u00e7a fait, \u00e7a fait sourire est -ce que \u00e7a, \u00e7a fait sourire du c\u00f4t\u00e9 de la langue allemande, la culture allemande du c\u00f4t\u00e9 engag\u00e9 ou est -ce que c'\u00e9tait seulement Valter Benjamin qui trouv\u00e9 \u00e7a bizarre qui trouver \u00e7a ironique, est ce que le mot fran\u00e7ais engag\u00e9s ou cette fa\u00e7on de voir du c\u00f4t\u00e9 de la France est tr\u00e8s diff\u00e9rent du c\u00f4t\u00e9 de la culture, la litt\u00e9rature germanophone, par exemple, mai. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:29) [84%] :\r\nBen, il faut se poser la question, engag\u00e9, pourquoi et pour qui, bien s\u00fbr, et puis je crois il y a une une longue j'tout court, bah oui, je crois qu'il faut pas s'engager pour l'un, pour les partis politiques, mais on peut bien s'engager pour le public, pour avoir une public critique aussi, on peut aussi s'engager pour un pour son propre offre donc, mais je crois que \u00eatre pour un \u00e9crivain allemand il y a un go\u00fbt un un peu bizarre, je pense, et puis \u00e7a je crois que \u00e7a vient des ann\u00e9es \u00e0 70 80 il y a cette peur que j'appelle toujours il y a une Rispal Angst la peur de Rennes, l'\u00e9quipe d'\u00eatre ah d'\u00eatre un mauvais \u00e9crivain, mais \u00eatre en m\u00eame temps, donc si on beau que avec la non, mais, mais on a toujours l'impression que \u00e7a qu'on rompe le Style un peu si on est trop engag\u00e9e incomparable type sur d'autres rails quoi plus oui quand m\u00eame oui parce que on a encore un autre objectif que que la po\u00e9sie, c'est un de de de faire changer les choses, de changer \u00e0 la politique peut changer un peu les aussi, donc je crois que c'est vraiment une chose diff\u00e9rente pour pour un \u00e9crivain allemand que \u00e9crivain fran\u00e7ais et \u00e7a, il y a pas, c'est ce que dit dans la danse, essai sur sur l'essai que l'homme de Lettres n'existe pas vraiment en Allemagne et puis il y a que \u00e0 laiss\u00e9 aussi bien \u00e9crire, pas dans une fa\u00e7on \u00e0 Fr\u00e9mont universitaire ou bien comme les acad\u00e9miciens c'est c'est toujours un peu douteux. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:20) [82%] :\r\nFaut dire qu'\u00e0 l'\u00e9poque il y avait quand m\u00eame un type qui \u00e9tait engag\u00e9, et pas forc\u00e9ment commence image zut c'\u00e9tait Heidegger et que l'\u00e9quipe et que les les intellectuels fran\u00e7ais, c'\u00e9tait il n'avait pas encore compris ce qui se passait avec Heidegger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:34) [83%] :\r\nAlors, recteur de l'universit\u00e9 de Fralib donc et recteur avec le brassard nazi oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:39) [86%] :\r\nVoil\u00e0 et disant : je pense que cette tradition de de l'intellectuel engag\u00e9 qui en France date de l'affaire Dreyfus s'en gros il fallait tous dreyfusards ou anti- dreyfusarde et apr\u00e8s \u00e7a a continu\u00e9 dans les dans les ann\u00e9es, entre 2 guerres, c'\u00e9tait assez sympa mais \u00e0 partir justement de 1940 la question de savoir comment c'est l'engagement et puis elle commence \u00e0 \u00e7a, c'est en contradiction avec la la le vrai \u00e0 venir, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un un vrai d\u00e9bat et il y a, il y a des textes de Sartre quand on, quand on savait pas encore \u00e0 quel point il avait idol\u00e2tr\u00e9e Heidegger, qui montrent que par exemple, il \u00e9crit un livre pendant la guerre en dans les ann\u00e9es 40 parce qu'il est dans les stalag et l\u00e0 c'est facile et dit : voil\u00e0, il y a les blancs il y a les laminoirs c'est les bons, les mauvais etc, il arrive \u00e0 la fin de la guerre et veut continuer son livre dit non, je peux plus donc sa trilogie s'arr\u00eate tout simplement parce qu'il dit ben \u00e0 partir d'aujourd'hui, c'est plus aussi \u00e9vident de savoir comment s'engager, il continue th\u00e9oriser l'engagement mais en fait lui- m\u00eame, il est dans la il avait le fait que \u00e7a casse son avenir litt\u00e9raires enfin que \u00e7a, \u00e7a enl\u00e8ve une partie de sa vision de sa clart\u00e9 de la vision sur le monde 2 semaines d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre, l'audit pendant la R\u00e9sistance, c'est encore \u00e9t\u00e9 facile mais \u00e0 partir du moment o\u00f9 il y a plus \u00e7a, c'est fini. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:01) [87%] :\r\nEt on pourrait dire que le le r\u00f4le social ou politique, entre guillemets, pas du politique, oui, enfin du politique, de l'\u00e9crivain chez Benjamin se traduit aussi dans la langue dans l'attention \u00e0 la langue d'ailleurs qu'on va voir ce qu'il dit de C\u00e9line, \u00e7a c'est int\u00e9ressant, je trouve sur un d\u00e9voiement un peu de la langue aussi de possibles y compris dans la langue allemande, bien s\u00fbr, ce qu'il \u00e9crit un livre d'ailleurs s'appelle les Allemands, mais \u00e7a c'est autre chose, No\u00ebl Pic. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:26) [86%] :\r\nLes Allemands, c'est donc ce recueil de lettres que j'\u00e9voquais pr\u00e9c\u00e9demment qui \u00e9tait encore oui et d'ailleurs en Suisse un sous le manteau et qui \u00e9tait diffus\u00e9 en Allemagne et qui avait comme but de montrer que l'identit\u00e9 allemande, ce n'\u00e9tait pas 3\u00e8me Reich, mais c'\u00e9tait les lumi\u00e8res en fait voil\u00e0, c'\u00e9tait pas que la langue allemande, ce n'\u00e9tait pas la langue du 3\u00e8me Reich. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:48) [83%] :\r\n\u00e9tait, comme l'a montr\u00e9, Victor Klemperer dans la vie familiale quater voil\u00e0 donc du 3\u00e8me Reich. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:56) [88%] :\r\nAvec une langue, une langue administrative, qui emp\u00eache de penser en fait une une langue qui qui forment des mots qui forme, qui vont venir tr\u00e8s tr\u00e8s long etc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:06) [88%] :\r\nDonc il y avait une r\u00e9sistance linguistique aussi au sein de la revue en fait qui, de la revue de l'institut \u00e0 laquelle participait r\u00e9guli\u00e8rement Benjamin et cette revue s'se trouvait \u00e0 Paris mais pour revenir un instant sur la, elle est rest\u00e9e \u00e0 Paris en fait en 40 quand ils ont laiss\u00e9 leur vie \u00e0 Paris, c'est pour \u00e7a aussi qu'ils avaient besoin de quelqu'un pour relayer les informations et diffus\u00e9 la revue et participer \u00e0 la revue mais juste un mot, en fait, cette question de la critique de la position critique qui \u00e0 une peu une un engagement social et non pas politique, comme le disait avant loquace dans la soci\u00e9t\u00e9 contemporaine contemporaine alors \u00e0 Benjamin, il la met en place avec Brecht d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Berlin un peu auparavant, quand ils essaient de faire une revue qui doit s'appeler crise et critique, je crois qu'il n'aura jamais lieu et la question, directrice de cette revue, c'est : qu'est-ce que l'Intelligence qu'est -ce que penser comment penser, il faut que l'Intelligence reviennent et s'interroge donc c'est vraiment d\u00e9j\u00e0 cette id\u00e9e d'une l'Intelligence ou la raison des lumi\u00e8res \u00e0 une autocritique toujours de toujours se remettre en question voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:12) [93%] :\r\nC'est un c'est un mot qui est peut-\u00eatre aura \u00e9t\u00e9 mal compris parfois son Intelligence ou mal traduit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:17) [82%] :\r\nIl y a plusieurs en fait on traduit par une t\u00e9l\u00e9 Galicia ou Intelligence, ce qui est vis\u00e9, en fran\u00e7ais, alors qu'en allemand, une t\u00e9l\u00e9 gaines spent peut vouloir dire les les 2, hein, on a, on avait, on a h\u00e9sit\u00e9 plusieurs fois en f\u00eatant ses traductions et moi j'ai regard\u00e9 le travail des autres traducteurs donc selon le contexte, une t\u00e9l\u00e9, Intelligence et moi j'ai gard\u00e9 un certain moment, Intelligence, parce que pour moi c'\u00e9tait vraiment cette ce concept de l'Intelligence puisque la caste en fait qui Benjamin je crois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:45) [88%] :\r\nEt ce n'est pas par hasard que nous parlons aujourd'hui de des Lettres sur la litt\u00e9rature de 21 Benjamin d'entre les lignes sur Espace 2 ici \u00e0 \u00e0 Soleure : Journ\u00e9es litt\u00e9raires de Soleure justement entre 2 langues pour profiter de cette situation et aussi parce que vous avez traduit ensemble ces lettres, comment vous \u00eates pris ce ce ce dialogue \u00e0 partir de l'\u00e9dition allemande alors je sais pas si c'est celle que nous avons devant les yeux de 2 comme j'ai pas regard\u00e9 le l'origine des premi\u00e8res et de l'\u00e9dition, sur laquelle vous \u00eates bas\u00e9s mais comment vous avez proc\u00e9d\u00e9 surtout dans le dialogue dans l'\u00e9criture ou la r\u00e9\u00e9criture la pr\u00e9cision, la recherche du bonbon le casse- B\u00e4rfuss. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:21) [82%] :\r\nAlors, je me rappelle des des moments \u00e9ternel dans notre cuisine di\u00e9sel, un des discussions \u00e9ternelles. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:29) [84%] :\r\nIl faut pr\u00e9ciser que vous \u00eates un couple oui, ce que je vois les cuisines chez oblig\u00e9e de le dire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:35) [86%] :\r\nOui, \u00e7a se faisait dans un, dans la cuisine, oui, nous savons aussi, dans les montagnes et \u00e9panch\u00e9 sur sur ces lettres et puis y a pas arriver \u00e0 \u00e0, enfin, parce que c'est vraiment des moines, Benjamin et Paris dans ce texte sur un sur la traduction sur un seul Dream le le po\u00e8te allemand que la derni\u00e8re chose qu'il a, qu'il a fait, c'\u00e9tait \u00e0 traduire un Sophocle dicte sa fin et puis l\u00e0, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans la folie, donc je trouve que traduire quelque chose c'est vraiment s'approcher \u00e0 la folie aussi parce qu'on voit, on va arriver \u00e0 \u00e0 trouver le mot vraiment pr\u00e9cis, donc c'est un mouvement et je trouve que c'est un c'est vraiment parfait d'avoir quelqu'un qui a un de langue maternelle fran\u00e7aise et puis et puis allemand parce qu'on est toujours en train de discuter et pour un pour Benjamin cette cette discussion ou bien cette cette approche, c'\u00e9tait vraiment au coeur de l'id\u00e9e de la traduction. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:48) [85%] :\r\nMuriel Pic dans la cuisine, c'est un peu comme dans la tour, donc oui, \u00e7a va aller. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:52) [88%] :\r\nPour moi, c'\u00e9tait surtout la traduction, c'\u00e9tait surtout de la description faite parce que je pense que j'ai davantage appris la langue allemande \u00e0 travers cette traduction qu'que le fran\u00e7ais, on avait vraiment besoin de j'aurais pas pu traduire toute seule, il aurait pas pu tout mettre en fran\u00e7ais tout seul, donc du coup il me d\u00e9crivait parfois certains mots ou m\u00eame le dictionnaire donner un \u00e9quivalent mais \u00e7a ne ce n'est pas en fran\u00e7ais, \u00e7a n'allait pas, donc il me d\u00e9crivait il y y passer par des images et me d\u00e9crivait vraiment la signification du terme ce \u00e0 ce que je trouve le terme fran\u00e7ais qui \u00e9tait le plus ad\u00e9quat par rapport \u00e0 la phrase. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:33) [74%] :\r\nS'accrocher comme \u00e7a de la bonne image, \u00e7a c'est vraiment la guerre arabe \u00e0 Benjamin, du coup, lui qui travaille avec les images. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:40) [86%] :\r\nOui, bah la langue de Benjamin, ce signe des difficult\u00e9s parce qu'on n'a pas choisi le plus simple est une langue tr\u00e8s imag\u00e9 et c'est des images qui porte \u00e0 penser ici des m\u00e9taphores qui sont philosophiquement motiv\u00e9 toujours, donc il faut traduire l'image mais il faut aussi traduire l'id\u00e9e et parfois en fran\u00e7ais l'image correspond mais elle correspond pas, elle porte pas le sens philosophique de la m\u00eame mani\u00e8re, donc il faut faire des sacrifices, en fait, faut toujours faire des choix, en plus, dans une traduction, fin de l'exp\u00e9rience que j'ai eu la j'avais vu un petit peu, donc une petite exp\u00e9rience exig\u00e9e Bald\u00e9, un peu plus simple avec Winfried Georg ces balles de plus simple : oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:16) [84%] :\r\nOui, il faut aussi dire que la langue toujours en ce sens, qui n'est pas tout \u00e0 fait explicite qui est implicite, l'\u00e9pid\u00e9mie fois il m'arrivait, que j'ai pens\u00e9 que j'ai compris quelque chose, mais en expliquant ce truc, j'ai compris, non j'ai rien compris en fait et puis cette arme, cette et apprentissage que la langue allemande, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s riche, pour moi, oui, c'\u00e9tait la langue allemande, donc on savait de la langue allemande et puis il y a un chef Benjamin parce qu'il y a, il y a vraiment un Style, un magnifique oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:47) [77%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que la traduction le le passage par le Fran\u00e7ais vous \u00e9clairer le texte Benjamin autrement on vous obliger les la la la traduction, le mouvement de la traduction vous finalement aller chercher le sens un record ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:59) [83%] :\r\nOui, c'est tout \u00e0 fait traduire l'Allemand a en allemand et puis un parce que un Allemand S\u00e9cu pour et puis peut-\u00eatre, \u00e7a veut dire faire le passage si on sinon on va d'une rivale autre c'est avec un bateau et puis je trouve \u00e7a vraiment magnifique comme comme image, on est toujours dans un mouvement et puis il y a, et puis, ce mouvement est, est quelque chose qui fonctionne tr\u00e8s bien entre 2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:28) [81%] :\r\nVous parlez traverser la rivi\u00e8re, on a justement une en face de nous depuis la la cantine Ad\u00e8le Vino ici \u00e0 cela, nous sommes install\u00e9s, c'est l\u00e0, oui, \u00e7a c'est la pour les faire dire une b\u00eatise la qui coule aussi \u00e0 cela, donc j'\u00e9tais au moins c'\u00e9tait juste valable bonne rivi\u00e8re ronronner face \u00e0 cette rivi\u00e8re en parlant de, des berges de Seine, traduire, on va peut-\u00eatre \u00e9couter un peu la langue justement que ce que \u00e7a donne pour ceux qui ma\u00eetrisent les 2 langues et aussi pour entendre aussi l'allemand et le fran\u00e7ais dans la 3\u00e8me lettre qu'on peut juste situ\u00e9e Muriel Pic, qui date du 7 f\u00e9vrier 1938 de Valter Benjamin \u00e0 Max Horkheimer, qui fait partie donc sur la litt\u00e9rature que nous \u00e9voquons, qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9dit\u00e9s par les \u00e9ditions Zo\u00e9 alors le contexte de cette lettre \u00e9crite depuis Paris. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:14) [83%] :\r\nRien que depuis Paris va comme toutes les dates sur la litt\u00e9rature en fait pourquoi, pour beaucoup, c'\u00e9tait pour non mais c'est bien pr\u00e9ciser parce qu'il y a eu aussi des Lettres parisiennes de Lettres parisiennes qui avait \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 un peu plus t\u00f4t ce qui ce qui en fait se font r\u00e9f\u00e9rence, c'est un autre corpus dans cette Benjamin vient enfin de trouver \u00e0 son appartement voil\u00e0 et il voudrait bien, il se met alors, c'est une toute petite chambre et il a tr\u00e8s envie de faire venir ses Live puisqu'il est oblig\u00e9 d'abandonner une partie sa vid\u00e9oth\u00e8que \u00e0 Berlin quand il a fui en 33 et en fait, Berthold Brecht a emmen\u00e9 une partie de la biblioth\u00e8que de Benjamin qui est collectionneur qui \u00e9tait collectionneur de Live par ailleurs notamment de Live d'enfants de \u00eele d'images et donc, il r\u00eave de voir, il y voit, c'est une biblioth\u00e8que, une biblioth\u00e8que donc dans cette d'aller chercher chez ses livres chez Brecht, hein, voil\u00e0, Brecht, \u00e7a, je vois que C\u00e9line a d\u00e9j\u00e0 publi\u00e9 : Bagatelles pour un massacre \u00e0 ce moment l\u00e0 o\u00f9 vient de publier, ce qui lui montre que la situation est vraiment de plus en plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:16) [83%] :\r\nCatastrophique, vous parlez de Heidegger, c'est-\u00e0-dire Daniel de Roulet, \u00e9coutez ce que dit interven Yamina propos de C\u00e9line, on va d'abord \u00e9couter en allemand, le d\u00e9but de cette lettre avec Beyrouth. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:27) [62%] :\r\nRisten si peu fait pour sinon hors contrat ici 10 rue dont balle 15\u00e8me Lib\u00e9ria quoi quand m\u00eame qui se marient ici il ne alors ce qu'il y a 16 \u00e0 un tu\u00e9 m\u00e9tal Andrine p\u00e9riph vex\u00e9 ch TI austral avec sa r\u00e8gle une fille Haven donc et si ce n'intense alors la il y a un entra\u00eenement fonde verte son on dit on ne concerne pour le roquefort und so chic vos t\u00eates Higua\u00edn Flosse lundi dans une situation normale afin de fa\u00e7on dramatique Kraft rapidement m\u00eame histoire 60 sa caisse Anne-Christine Action Man, estime un fait un rapprochement s'explique Tim donc je pense qu'on ne pas une Wrangler, Cuba, l'Iran restera une ce soir Nantes ce qui \u00e9tait Spadea monstrueux ne Parisot en retard, elle, un gros Thales \u00e0 la terrasse si je paie \u00e9tant donn\u00e9 \u00e0 nous Epsom et Fabas et Londres- il vous fallait bien Sisteron m\u00eame Guilherme r\u00e9gale avec Mannesmann appara\u00eet presque fait une question diplomatique p\u00eache -t-elle teams sont pr\u00e9sentes, Ir\u00e8ne, or \u00e0 une Rahimi de femmes n'arr\u00eate pas mieux BNP. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:35) [87%] :\r\nUne partie donc de la traduction de ce que vous venez de lire le gr\u00e2ce B\u00e4rfuss depuis hier, l'installation de la chambre est \u00e0 peu pr\u00e8s termin\u00e9, elle se trouve au 7\u00e8me \u00e9tage avec une vue d\u00e9gag\u00e9e sur les all\u00e9es des immeubles qu'elle soit orient\u00e9 au nord n'est pas un inconv\u00e9nient pour l'\u00e9t\u00e9 parisien souvent caniculaire, le gros Avantage est une terrasse sur laquelle on peut s'attarder le soir m\u00eame \u00e0 plusieurs, en tout cas une fois que ma biblioth\u00e8que qui se trouve chez Brecht aura rempli les \u00e9tag\u00e8res, je ne serais pas g\u00ean\u00e9e de recevoir les autochtones chez moi les autochtones parisien, donc un peu plus loin je saute un passage dans cette, dans cette Lettres, C\u00e9line, publie un livre sous le titre Bagatelles pour un massacre pas moins frappant que Mort \u00e0 cr\u00e9dit, les 3 tentatives malheureuses que j'ai fait pour lire ce dernier m'ont servi d'avertissement depuis, je me demande s'il n'y a pas un nihilisme sp\u00e9cifiquement m\u00e9dicale provenant des exp\u00e9riences que fait le m\u00e9decin dans sa salle d'anatomie et d'op\u00e9rations ou la philosophie le laisser depuis 100 50 ans \u00e0 composer des Verts d\u00e9solant devant les ventres et les cr\u00e2nes ouverts ce nihilisme m\u00e9dicale par lequel C\u00e9line fait parfois penser \u00e0 Gottfried Benn est -il pas devenu une position de r\u00e9serve du fascisme, je me rends compte que Bagatelles pour un massacre l'ouvrage le plus r\u00e9cent est en ce moment les pamphlets antis\u00e9mites le plus foisonnant et le plus insultant que poss\u00e8dent les Fran\u00e7ais, je me souviens encore des r\u00e9ticences avec lesquels vous avez appr\u00e9ci\u00e9 l'auteur parfois tr\u00e8s dou\u00e9 du Voyage au bout de la nuit, j'\u00e9tais d'accord avec vos r\u00e9ticences n'\u00e9tait, comme vous le voyez pas superflu dans le cas o\u00f9 vous vous le jugeriez n\u00e9cessaires, je m'occuperai du livre dans la revue que cela soit opportun, il est difficile de m'en rendre compte, d'ici, dans l'\u00e9ventualit\u00e9 o\u00f9 notre ami Fran\u00e7ais attendraient de nous un avis par la suite, Blatter Benjamin parle encore de de Malraux, de l'espoir qui para\u00eet donc \u00e0 peu pr\u00e8s au m\u00eame moment, ne r\u00e9plique mais je voulais une premi\u00e8res r\u00e9actions indign\u00e9es de rouler \u00e0 ce petit passage, on pourra peut-\u00eatre continuer de avec un autre extrait une autre lettre o\u00f9 il continue un peu parl\u00e9 de C\u00e9line, mais \u00e9videmment cette vision lucide des textes de de C\u00e9line et qui va \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9 aussi \u00e0 travers le langage est tout \u00e0 fait int\u00e9ressante et pas tr\u00e8s \u00e9tonnante, dont plus de la Terre, Benjamin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:47) [88%] :\r\nC'est facile pour nous aujourd'hui de dire que C\u00e9line voil\u00e0 on conna\u00eet la fin de sa biographie, on conna\u00eet comme, ensuite il est, il a \u00e9t\u00e9 dans les bagages des Allemands, enfin des nazis \u00e0 la fin de la guerre, je trouve tr\u00e8s intelligent et tr\u00e8s pr\u00e9monitoire, encore une fois, de Benjamin se rendent compte que m\u00eame quand il parle du Voyage au bout de la nuit, il a des r\u00e9ticences parce que dans la critique de C\u00e9line, encore aujourd'hui, souvent, on dit on va jusque -l\u00e0 et puis apr\u00e8s il y a Bagatelles pour un massacre qui est vraiment trop antis\u00e9mite et \u00e7a alors faut mettent de c\u00f4t\u00e9 alors que c'est un analyste de de de C\u00e9line, comme ce ce qu'il appelle le nihilisme m\u00e9dical, c'est quelque chose qu'on voit dans les textes de C\u00e9line d\u00e9j\u00e0 quand il est \u00e0 Londres en 1917 donc pendant la la 1\u00e8re guerre mondiale et qu'il ne participe pas directement \u00e0 la fin qu'il y a une, il a termin\u00e9 sa guerre \u00e0 lui et il se trouve l\u00e0- bas et il a, il est dans un quartier juif dans un h\u00f4pital de de l'h\u00f4pital de Listen d'un quartier juif et il est, il commence \u00e0 expliquer ce qui l'explicite rend finalement dans Bagatelles pour un massacre et je trouve que bon, moi qui n'aime pas partir dans C\u00e9line je n'aime pas cette attitude qui consiste \u00e0 dire : oui, mais quel grand styliste etc il me fait trop souvent penser \u00e0 un type qu'on rencontrerait dans un bistrot sur Lausanne un peu trop bu, puis qui vous tient par la manche et qui qui qui radote comme \u00e7a, voil\u00e0 et et l\u00e0 je trouve que Benjamin il voil\u00e0 une marque encore un point par rapport aux intellectuels fran\u00e7ais qui, \u00e0 ce moment -l\u00e0 ont publi\u00e9 quand m\u00eame pour le sacre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:23) [88%] :\r\nDonc B\u00e4rfuss \u00e0 propos de C\u00e9line, vous ressentez la m\u00eame chose sur cette cette cette lucidit\u00e9, cette d\u00e9marcation peu de la par rapport \u00e0 sa lecture dans sa lecture. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:34) [82%] :\r\nOui, \u00e7a c'est assez blessant un parce qu'il y a pas seulement C\u00e9line comme il a mentionn\u00e9, il y a aussi peine il y a raison apparente, il y a, il y a, il y a Dostoievski y a y a vraiment plein des auteurs qui avait une id\u00e9ologie vraiment atroce. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:50) [88%] :\r\nQue le po\u00e8te Gottfried Benn, en l'occurrence, qui est tomb\u00e9 dans nazisme en 33 puis apr\u00e8s qui s'est r\u00e9tract\u00e9 un peu toujours une grande culpabilit\u00e9 sur ce ce 1er geste. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:00) [87%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait et, et comment est -ce qu'on peut comprendre que quelqu'un a vraiment une une une po\u00e9sie un magnifique, on peut dire \u00e7a sur C\u00e9line, hein, je suis d'accord il faut pas aimer C\u00e9line, mais il avait \u00e0 une influence \u00e9norme sur la litt\u00e9rature du du 20\u00e8me si\u00e8cle avec tout \u00e0 Malte avec Largo avec les insultes avec tout en on peut pas aimer, oui, mais d'avoir une d'id\u00e9ologie \u00e0 Fr\u00e9mont un antis\u00e9mitisme et puis il y a vraiment atroce et puis en m\u00eame temps de d\u00e9crire et avancer en Style \u00e0 ce \u00e7a c'est perturbant pour un pour n'\u00e9crivain je trouve. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:39) [91%] :\r\nL\u00e0 il interroge vraiment Muriel Pic le le r\u00f4le aussi le poids d'un \u00e9crivain qui n'est pas juste, qui ne peut pas compl\u00e8tement s'affranchir aussi de de ce contenu que vous venez d'\u00e9voquer le B\u00e4rfuss ce contenu \u00e0 l'occurrence terrible dans Bagatelles pour un massacre en particulier. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:34:54) [86%] :\r\nOui \u00e7a pour C\u00e9line, c'est le c'est moins compliqu\u00e9 finalement faire c'est-\u00e0-dire Bagatelles pour un massacre, voil\u00e0 il cache pas du tout l'id\u00e9ologie qui l'anime, c'est beaucoup plus d\u00e9licat quand il s'agit de de discuter les positions intellectuelles et politiques de Jean Paulhan ou de discuter les positions intellectuelles et politiques de Roger Caillois qui est inscrit dans l'\u00e9cole avec avec qui a suivi les cours de Durkheim notamment fin donc, ou m\u00eame de Georges Bataille qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s influent, donc l\u00e0 c'est beaucoup plus d\u00e9licat et c'est beaucoup plus d\u00e9licat aussi pour pour nous maintenant, parce que Georges Bataille et \u00e9teint, fondateur de la pens\u00e9e fran\u00e7aise donc voir bataille pris alors bataille c'est un petit peu moins quand m\u00eame Net l'accusation, c'est surtout Caillois Roger Caillois mais quand m\u00eame il il vise chez Bataille une fascination pour le fascisme en fait pour la violence aussi la violence quelque chose tonfa plut\u00f4t pour les rites collectifs pour les plus grands mouvements de masse vraiment cette une fascination pour ce c'est c'est aspect du ce qui est effectivement un aspect effroyablement r\u00e9ussi ah c'\u00e9tait pas quand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:05) [74%] :\r\nLe sacr\u00e9 aussi la la oui a travers\u00e9 la guichetterie sac. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:08) [83%] :\r\nEt et voil\u00e0, donc du coup maintenant pour pour batailler voil\u00e0 c'est c'est c'est compliqu\u00e9 une article de Carlo Ginzburg quand m\u00eame qui \u00e9tait revenu d\u00e9j\u00e0 qui moi m'avait mis la puce \u00e0 l'oreille est -ce aussi pour \u00e7a que je voulais traduire c'est Lettres un article d\u00e9j\u00e0 sur Bataille AOL Coll\u00e8ge de sociologie, vous essayez de penser le fascisme, en fait, ils en faisaient constamment la publicit\u00e9 malheureusement enfin comme seule comme s'penser au moment du danger n'\u00e9tait pas possible. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:36:34) [90%] :\r\nParce que quelque chose de l'\u00e9motion bleu bloquaient le fait de de la prise de distance critique et je crois que c'est un peu \u00e7a que Benjamin essaye de pointer tout en \u00e9tant proche en m\u00eame temps de batailler sur certains aspects. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:47) [80%] :\r\nIl y a, il y a, il le c\u00f4toie notamment la biotech nationale et ou bataille va sauver aussi des des manuscrits de la Gr\u00e8ce aussi Manu c'est bien, mais H\u00e9l\u00e8ne et les rapports un peu ambigu, finalement il dit d'ailleurs, je crois ne ne publiait pas tout \u00e0 fait tout ce que je dis sur Bataille \u00e0 Horkheimer pour simplifier un peu parce que je suis un peu g\u00ean\u00e9, je suis un peu entre 2. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:05) [86%] :\r\n\u00e0 la 138, il commence \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s mal \u00e0 l'aise, il arrive pas \u00e0 avoir de la naturalisation, alors que d'autres ont r\u00e9ussi avant lui et l\u00e0 il aid\u00e9 \u00e0 droite \u00e0 gauche mais \u00e7a fonctionne pas vraiment et Caillois conna\u00eet un ami, un ami qui est Roland de Ren\u00e9, ville qui travaillent, qui travaille au bureau de la naturalisation, enfin bref, donc il est un peu l\u00e0 quand m\u00eame, donc demandent \u00e0 publi\u00e9 sous pseudonyme et puis aussi pour pas pour pas se voir interdire interdit l'entr\u00e9e en fait par exemple au Coll\u00e8ge de sociologie ou dans certains lieux litt\u00e9raires o\u00f9 il va pour pour faire ces rapports aussi pour rendre compte de de la mani\u00e8re dont on pense \u00e0 Paris parce que c'est \u00e7a qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant de aussi dans ses Lettres c'est que on voit vraiment o\u00f9 en est la pens\u00e9e fran\u00e7aise en 37 40 et comment on r\u00e9agit \u00e0 la pression \u00e7a une p\u00e9riode o\u00f9 tous les id\u00e9ologies fusent de tous c\u00f4t\u00e9s, enfin il y a, c'est il y a la mont\u00e9e du fascisme en est il y a le Front populaire qui qui qui dirige la communiste anti- intellectuel, le fascisme, voil\u00e0 c'est tout \u00e7a ce \u00e7a, \u00e7a part vraiment dans dans tous les sens \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:15) [88%] :\r\nL'impression que m\u00eame les gens qui l'aiment bien d\u00e9cal\u00e9 pour \u00eatre un peu plus proche et tr\u00e8s critique aussi et toujours ne peut pas s'emp\u00eacher d'avoir une pens\u00e9e critique d'ailleurs c'est finalement sa pratique, c'est ce qu'il essaie aussi de, de, de cr\u00e9er mais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:28) [85%] :\r\nL\u00e0 aussi alors l\u00e0 o\u00f9 il est un peu g\u00ean\u00e9 aux entournures, si j'ose dire, c'est que, il doit aussi r\u00e9pondre \u00e0 l'id\u00e9ologie d'Horkheimer parce qu'il est pris aussi bien par le marxisme d'Horkheimer qui est tr\u00e8s hein tr\u00e8s intense intransigeant \u00e0 la pens\u00e9e d'Horkheimer est vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s belle femme, j'ai beaucoup d'admiration pour Horkheimer mais les 2 une intransigeance folle donc il refuse par exemple que Benjamin publi\u00e9 sous pseudonyme un pseudonyme des tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 de son de son nom et lui demande de prendre un anagramme, donc il veut qui s'exposent quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:58) [83%] :\r\nQui soit traduisible plus facilement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:01) [84%] :\r\nOui, donc peut-\u00eatre que eux Horkheimer de loin ne voit peut-\u00eatre pas l\u00e0 le danger dans lequel se trouve Benjamin qui va rester \u00e0 Paris et partir trop tard enfin essayer de partir, mais il y arrivera pas et commence \u00e0 avoir des probl\u00e8mes de coeur da s'enfuir vers l'Espagne, et puis l\u00e0, il passera pas la fronti\u00e8re probl\u00e8me cardiaque toujours de que oui comment savoir des probl\u00e8mes cardiaques oui, probl\u00e8me de cas oui c'est vrai, j'ai pas pens\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:23) [89%] :\r\nMoi, j'ai bien aim\u00e9 votre formule au moment du danger, comment on peut \u00eatre c'est un vrai probl\u00e8me pour beaucoup d'intellectuels qui sont dans des situations extr\u00eames m\u00eame, m\u00eame, que ce soit l'Italie de Berlusconi ou que ce soit au Chili pendant la dictature, g\u00ean\u00e9, il y a toujours ce probl\u00e8me : comment les intellectuels \u00e0 certains moments de quand la situation et commencent \u00e0 se crisper la guerre froide, par exemple en Europe des des choses comme \u00e7a, et lui il il garde ce sens critique et peut-\u00eatre que ce qu'il faut apprendre de lui, c'est de voir que les intellectuels locaux donc les les Fran\u00e7ais, ils avaient beaucoup \u00e0 l'\u00e9couter, disons, c'\u00e9tait le la seule distance ils arrivaient pas la prendre, il faut la trouver chez ceux qui sont tous et puis c'est cela qui nous l'am\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:08) [89%] :\r\nIl y a moins de danger aujourd'hui B\u00e4rfuss mais, ce que c'est si facile de retour de s'exprimer ce que vous avez aussi pris des positions, notamment sur la Suisse sur sur l'\u00e9tat un peu de la situation de la crise etc est -ce que c'est pourtant facile de le faire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:23) [90%] :\r\nBen je crois que c'est ainsi, on commence de lier des choses qui normalement ne sont pas li\u00e9s, on se met en danger, \u00e7a c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:31) [81%] :\r\nDe quelle mani\u00e8re, mais c'est pas un danger quand m\u00eame, c'est pas un danger de mort. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:35) [86%] :\r\nNon, \u00e7a c'est vrai, oui, non, il y a vraiment une diff\u00e9rence entre la situation sachez Benjamin et moi oui, heureusement, le danger d'isolement, c'est un danger d'isolement, c'est un un danger de ne pas \u00eatre publi\u00e9s par exemple, c'est un danger de \u00eatre pris par une discussion qu'on qu'on n'a pas voulu par exemple, mais, mais \u00e7a montre aussi que que \u00e9crira toujours une influence sur sur la soci\u00e9t\u00e9, quelque chose que que Benjamin lundi par ailleurs sur un sur Denis de Rougemont, qu'il \u00e9tait un peu un d\u00e9faitiste parce qu'il ne croyait pas \u00e0 cette influence Mvila d'aujourd'hui en les po\u00e8tes, ils ne changeront rien, mais je pense la chose la la plus importante c'est de de lier les choses qui n'ont \u00e9t\u00e9 pas encore lire et puis de voir les correspondances entre les choses et l\u00e0, c'est vraiment le ma\u00eetre Benjamin et je crois que c'est le coeur et de la pol\u00e9mique oui parce qu'il a pris \u00e7a, il faut peut-\u00eatre aussi mentionn\u00e9 \u00e0 la notion de ces lettres sur la litt\u00e9rature, hein, de de laisser et puis laissez -nous c'est comme mod\u00e8le disons c'est \u00e7a oui, et puis cette cette forme chez c'\u00e9tait hyper pol\u00e9mique donc, il \u00e9tait vraiment m\u00e9chant avec avec les les opposants mais m\u00e9chant, \u00e7a veut dire pas \u00eatre \u00e0 tort hominem mais sur le sujet et puis le sujet, il faut peut-\u00eatre le sujet \u00e0 un autre sujet, et puis l\u00e0, il est, il est vraiment le ma\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:42:06) [81%] :\r\nRelier par une lecture du monde aussi, finalement, une lecture, pas seulement des textes mais aussi de ce qui se joue, d\u00e9c\u00e8s, voil\u00e0 de de l'air, il y a entre les diff\u00e9rents \u00e9v\u00e9nements aussi \u00e9dit\u00e9 les tout quoi finalement les la vie, il faut aussi dire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:21) [85%] :\r\nIl y a, il \u00e9tait peut-\u00eatre isol\u00e9 socialement, mais pas dans la litt\u00e9rature, hein, il \u00e9tait en contact avec tous les choses avec tous les auteurs, avec tous les traditions et pour nous, peut-\u00eatre, c'est un peu un \u00e9trange que il \u00e9tait vraiment dans la tradition juif et puis aussi dans la tradition du messianisme donc il a toujours vu ce travail comme quelque chose qui est un il y a un objectif : Alain Perrin la fin de tous les lampes ou qu'on a besoin d'une selon et puis il y a \u00e7a c'est aussi li\u00e9 \u00e0 la traduction en salle de bain, il pose vraiment comme comme 2 mantes que il faut pas chercher la la ferai semblant s'entre l'original et puis y a et puis la traduction mais il faut chercher les Liens entre la traduction et puis \u00e0 la fin de tout l'\u00e9lan, donc \u00e7a veut dire : ah la la la langue pure. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:16) [88%] :\r\nIl y avait pens\u00e9 entre visant cette fa\u00e7on de voir la traduction. \r\nSilence pas peut-\u00eatre je crois autant que lui, peut-\u00eatre un peu con, vous savez que vous dire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:29) [82%] :\r\nCommenc\u00e9e dans 20 ans toute fa\u00e7on les traductions ne dure pas, il y a que le texte original qui tient vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:35) [81%] :\r\nMon avis et les vous si vous avez pas des condamn\u00e9s \u00e0 mort, pas encore mais oui quelques risques, notamment du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique justement en prenant des positions politiques, \u00e0 d\u00e9faut d'\u00eatre voil\u00e0 des trous vraiment en danger, Daniel de Roulet. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:51) [89%] :\r\nMais moi, j'ai appris beaucoup de de c'\u00e9tait de la guerre froide, qui fait qu'on ne s'en sort qu'avec l'ironie, quoi, et je pense que ce m\u00eame, si j'ose la seule critique que je ferai ah mais c'est un peu facile quoi Benjamin c'est mon vieux site avait r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9duire un petit peu de ce qui s'est pass\u00e9 mais je comprends aussi que s'il y avait rien, il y avait il y a des moments o\u00f9 il y a plus rien \u00e0 redire, et non la la chance d'\u00eatre encore un moment o\u00f9 on peut se moquer, prendre la ville, et cette distance ironique aident \u00e0 vivre et \u00e0 \u00e9crire, et c'est \u00e0 partir de l\u00e0 que que on peut, on peut \u00e9crire, donc. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:44:23) [77%] :\r\nIl y avait toujours c'est vrai Benjamin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:25) [89%] :\r\nOui, il y avait aussi beaucoup mais je pense que il y a un pessimisme de civils et de la civilisation, quoi, il y a, il y a une une id\u00e9e de la fin d'une \u00e9poque qui pour lui est insupportable. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:44:35) [93%] :\r\nIl y avait de quoi quand m\u00eame l\u00e0 o\u00f9 il \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:37) [86%] :\r\nIl y a de quoi, mais il y a eu la guerre et la lib\u00e9ration et d'autres qui avaient son \u00e2ge ils ont v\u00e9cu, ils sont sortis de \u00e7a quoi c'est alors si on peut pas faire la vie des autres apr\u00e8s coup aussi pour \u00e7a qu'il \u00e9crit de cette mani\u00e8re mais je pense que des fois il faut choisir la vie plut\u00f4t que la alors bon il y en a qui sont compris Brecht, par exemple quand, quand le maccarthysme est arriv\u00e9 il y a, il y a des choses qui sont terribles, quoi, comment il a reni\u00e9 pour survivre, mais cette de l'\u00e9crivain, je suis pas s\u00fbr que je la condamne, c'est-\u00e0-dire la Russe de Brecht, de dire aux gens : non, non, je suis pas je suis pas communiste, enfin il y a aussi la dette quand il travaille \u00e0 Hollywood, bah \u00e7a, l\u00e0, \u00e7a lui a sauv\u00e9 la vie quoi, alors, est -ce que dans une situation comme \u00e7a, il y a pas des Russes utilis\u00e9es, alors \u00e7a peut \u00eatre des ruses litt\u00e9raire, \u00e7a peut \u00eatre des Russes polici\u00e8res, \u00e7a peut \u00eatre la fuite, il y en a qui veulent pas choisir la fuite, il est ce qui me frappe beaucoup, c'est qu'il est mort juste avant la fuite quoi dans le dans le dans le moment o\u00f9 il y avait un saut \u00e0 faire quoi et il le fait pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:44) [85%] :\r\n\u00e7a, c'est l'\u00e9nigme de l'une des \u00e9nigmes de de Valter Benjamin dira, peut-\u00eatre on pourra lire un autre extrait Muriel Pic alors qu'il serait peut-\u00eatre un peu redondant, je ne sais pas autour de de ou bien un autre extrait o\u00f9 on a ouvert une page on peut la lire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:45:59) [83%] :\r\nOn va faire un peu de la la biblio Mansillon va ouvrir une page voisin et puis on ne peut savoir ce qu'elle nous dit puisque pour Benjamin, la grande qualit\u00e9 d'un texte, c'\u00e9tait justement d'\u00eatre proph\u00e9tique les taxes qui arrivait pas parler seulement de de ce qui les entouraient face dans la r\u00e9alit\u00e9, tout en portant vers l'avenir \u00e9tait \u00e9tait texte qu'il admirait, hein, notamment certains textes d'Apollinaire, comme le po\u00e8te assassin\u00e9 qui proph\u00e9tise la situation pour lui de de l'intellectuel finalement par la n\u00e9cessit\u00e9 de, de, d'entrer dans des id\u00e9ologies alors je distingue donc on continue \u00e0 parler un petit peu de C\u00e9line comme \u00e7a des auditeurs sont pas perdu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:47) [87%] :\r\nJe distingue la valeur symptomatique de ce livre, donc on parle toujours de Bagatelles pour un massacre je distingue la valeur, \u00e7a en fait la Une ne parlez excusez -moi de la r\u00e9ception de Bagatelles pour un massacre dans dans la critique, notamment \u00e0 la NRF et l\u00e0 \u00e7a fait un peu mal je distingue la valeur symptomatique de ce livre de son effet imm\u00e9diat si ce dernier peut \u00eatre minimis\u00e9 la 1\u00e8re peut \u00e0 peine \u00eatre estim\u00e9 de surcro\u00eet C\u00e9line va devenir une source pour d'autres, scribe si votre regard est tomb\u00e9 sur ce que la NRF, sous la plume d'Arlon \u00e9crit \u00e0 propos de C\u00e9line dans le cahier de f\u00e9vrier, vous ne trouverez pas ce point de vue trop pessimistes pour r\u00e9pondre \u00e0 monsieur de relais entre autres notamment citation : il est bon, il est bon que de telles r\u00e9quisitoire c'est l\u00e8vres m\u00eame confus m\u00eame brouillon, m\u00eame chose sur la moiti\u00e9 des points qu'on lise les pages qui ont trait \u00e0 la critique, au cin\u00e9ma \u00e0 la litt\u00e9rature, en d\u00e9pit des erreurs et des g\u00e9n\u00e9ralisation simpliste la position essentielle de C\u00e9line et solide et sa voix porte loin et quand on lit \u00e7a sous la plume d'Arlon en 1938 \u00e7a fait quand m\u00eame mal, mais c'est bien aussi de savoir enfin voil\u00e0, de pouvoir prendre aussi un peu de distance critique par rapport \u00e0 tout ce qui a plus au mythe des intellectuels fran\u00e7ais, apr\u00e8s tout ce qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 dans la R\u00e9sistance, enfin voil\u00e0, donc je pense que c'est lettres montrent bien l'\u00e9tat de confusion, l'\u00e9tat de confiance d'une \u00e9poque et loquace parlait de faire des Liens et Benjamin fait toujours des Liens entre c'\u00e9tait et l'\u00e9poque des Lumi\u00e8res et ce lien il est tr\u00e8s important pour l'\u00e9l\u00e8ve sur la litt\u00e9rature et ce lien, il veut nous dire qu'il faut avoir une auto cri. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:48:28) [91%] :\r\nSicard par rapport \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la raison au progr\u00e8s et que le progr\u00e8s va nous mener quand m\u00eame \u00e0 l'extermination de 6 millions de personnes dans les ann\u00e9es qui viennent, pour Benjamin voil\u00e0, voil\u00e0 donc le concept de progr\u00e8s, c'\u00e9tait pas quand je pense qu'il est, qu'il \u00e9tait bon d'essayer de leur pens\u00e9e, comme il l'a fait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:48) [86%] :\r\nDonc est -ce B\u00e4rfuss oui, pour moi c'\u00e9tait c'\u00e9tait nouveau de de distinguer entre le le progr\u00e8s et le d\u00e9veloppement, et il a toujours critiqu\u00e9 le progr\u00e8s et puis la brutalisation du progr\u00e8s comme il a vu un depuis un, depuis les premi\u00e8res un moment de des lumi\u00e8res mais mais l'\u00e9tait toujours pour le d\u00e9veloppement, il a toujours dit qu'il faut \u00e0 vraiment croire \u00e0 cette TV longuement un DVD des morts du stylet si oui tout \u00e0 fait donc ou est -ce que la diff\u00e9rence entre le progr\u00e8s pour nous et puis le d\u00e9veloppement est ce qu'on a encore une id\u00e9e de, de, de, de, d'une TV longuement, ou bien on pense que un pour le progr\u00e8s et je crois que c', je trouve que c'est, c'est c'est tr\u00e8s actuel, cette question qui est d\u00e9j\u00e0 que pour Benjamin et pour nous aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:40) [85%] :\r\nLes 7 mission touche bient\u00f4t \u00e0 sa fin, mais je voulais quand m\u00eame s'juste dire un mot sur on a parl\u00e9 de Donges, bon il y a aussi Ramuz. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:48) [80%] :\r\nDans la fin du livre, qui est \u00e9voqu\u00e9, steak, c'est quand m\u00eame, faut quand m\u00eame le dire parce qu'on est en Suisse, Ramuz \u00e0 propos de Paris en plus Paris qui est une ville qui a \u00e9t\u00e9 beaucoup Benjamin dont il parle d'en bas, de Baudelaire ou le livre des passages \u00e7a c'est dans la lettre 7 du 23 mars 1940 c'est l'une des derni\u00e8res du livre 2 de ses Lettres la litt\u00e9rature et en fran\u00e7ais par Benjamin a alors depuis son 1er traduction ah non non non c'est c'est bien mal \u00e0 la version originale, il y a l\u00e0 \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 publi\u00e9 pourquoi \u00e9crite en fran\u00e7ais alors bah parce que c'\u00e9tait pas qu'il fallait pas il y a une censure il fallait pas \u00eatre puis \u00eatre rep\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:26) [87%] :\r\nAlors c'est oui commence par Paris, pas de de Ramuz le dernier portrait de la ville sortie avant la guerre, dit -il, il est loin d'\u00eatre une r\u00e9ussite le lecteur y trouve cependant certaines touches int\u00e9ressante en ce qu'elles font sentir la distance qu'observe le portraitiste en face de son sujet, la ville et on sent qu'il y a une connaissance de l'de Ramuz il cite plusieurs livres comme Derborence. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:50) [81%] :\r\nQui est qui est de la langue de Ramuz sur le quai d'une grande lucidit\u00e9 aussi au grand int\u00e9r\u00eat, en tout cas pour lesquels il a un grand int\u00e9r\u00eat \u00e0 int\u00e9r\u00eat critique mais \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:51:00) [84%] :\r\nOh, je crois qu'il accepte pas du tout les pages d'un autre que publie dans la NRF Ramuz, moi je crois que la position de la drame pour lui, elle est intenable, mais il rel\u00e8ve bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:09) [64%] :\r\nMais attention, c'est \u00e7a, je voulais il y a une attention en tout cas pas son neveu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:51:13) [86%] :\r\nOui et mais rel\u00e8ve bien chez Ramuz la capacit\u00e9 \u00e0 parler des. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:51:16) [87%] :\r\nPetites gens et \u00e7a c'est quelque chose qu'il partage avec Ramuz Benyamina, c'est ce qui l'int\u00e9resse, c'est l'histoire des vaincus, l'histoire, voil\u00e0 c'est et du prol\u00e9tariat aussi enfin vraiment cette question des petites gens, ils le rel\u00e8vent d'ailleurs dans la lettre un petit peu plus loin c'est ce qui lui importe aussi chez. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:51:37) [89%] :\r\nRamuz qui, par ailleurs, dit -il, est un esprit assez peu pr\u00e9venu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:41) [75%] :\r\nQu'est ce qu'il veut dire par l\u00e0, pr\u00e9venu, c'est, c'est c'est quoi dans cette tendance allant dans son. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:47) [80%] :\r\nJe pense, pr\u00e9venu de la situation politique, tout \u00e7a, il parle de neutre aussi \u00e0 propos de de neutralit\u00e9 \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:51:55) [82%] :\r\nEt ceux qui publient les pages d'un autre, on ne sait pas, mais en fait, Ramuz \u00e9tait chroniqueur \u00e0 la NRF avant la le d\u00e9but de la de la de la guerre et les pages d'un autre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:52:04) [94%] :\r\nDonc c'\u00e9tait la position intenable \u00e0 l'\u00e9poque, finalement qui essayer de, de, de traduire et de d'actualiser. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:52:12) [83%] :\r\nLe monsieur le Ramuz a fait beaucoup de mal \u00e0 la litt\u00e9rature fran\u00e7aise toujours litt\u00e9rature en tout cas en Suisse romande, par rapport \u00e0 sa position sur Paris, il a plein d'autres qualit\u00e9s, tout ce qu'on veut, mais alors l\u00e0, quand il se met \u00e0 \u00e0, d'abord \u00e0 mythifier totalement la capitale \u00e0 faire semblant que voil\u00e0 c'est c'est que c'est quand m\u00eame la question doit se passer, tout en disant que non \u00e0 une langue \u00e0 nous, enfin, il y a toute c'est ce m\u00e9lange de d'admiration et de rejet que je je je trouve insupportable parce qu'il continue, ils se sont aujourd'hui encore un auteur romancier mieux aussi les \u00e0 Paris etc comme comme Ramuz, d'ailleurs, pas bon alors \u00e0 part \u00e7a, il est, il y a, il y a d'autres choses, quoi, il y a peut-\u00eatre ce qu'il dit sur Camus. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:52:57) [81%] :\r\n\u00e7a sera pour une autre \u00e9mission peut-\u00eatre gagner, je voulais \u00e0 propos de parce qu'on doit se se quitter, merci \u00e0 vous d'avoir particip\u00e9, c'\u00e9tait mission m\u00eame dans la voil\u00e0 la bri\u00e8vet\u00e9 l'interruption de de relais loquace B\u00e4rfuss Muriel Pic pour ces lettres sur la litt\u00e9rature, donc, \u00e9dition \u00e9tablie, pr\u00e9fac\u00e9e par l'Olympique, traduit de l'allemand avec B\u00e4rfuss publi\u00e9 aux \u00e9ditions Zo\u00e9 votre dernier livre, en allemand, \u00e7a le 15 B\u00e4rfuss. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:53:22) [80%] :\r\nDis donc, c'est un recueil des essais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:53:25) [91%] :\r\nVoil\u00e0 et malheureusement ce n'est pas encore traduit Ekwalla non plus, mais \u00e7a va venir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:53:30) [75%] :\r\nAvril 17 c'est vrai oui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:53:33) [68%] :\r\nEt de rouler le Vert livres c'est publi\u00e9 chez Ph\u00e9bus, si tous les lointains semble c'\u00e9tait r\u00e9cit de voyage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:58) [86%] :\r\nVoil\u00e0 une fin un peu rapide, il faut dire que cette \u00e9mission qui est enregistr\u00e9e au Journ\u00e9es litt\u00e9raires de Soleure dans l'ambiance de la cantine, s'il vous pla\u00eet, tout pr\u00e8s de l'Andra hausse le coeur des Journ\u00e9es litt\u00e9raires qui en porter un franc succ\u00e8s cette ann\u00e9e avec plus de 15000 visiteurs grand merci \u00e0 mes invit\u00e9s, grand merci aux techniciens et coll\u00e8gues de la SRF ces cercles sont permis d'enregistrer vendredi dernier, cette \u00e9mission merci \u00e0 Muriel Pic Loukas B\u00e4rfuss et Daniel de Roulet, les lettres sur la litt\u00e9rature de Voltaire, Benjamin ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s par les \u00e9ditions Zo\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:54:33) [69%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:54:41) [75%] :\r\nPour point pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:21) [78%] :\r\nCe qui \u00e9tait avec Hamra un extrait du dernier disque de marques Pernod demain Anne-Sophie Subiat sera l'invit\u00e9 de Jean-Marie F\u00e9lix, producteur de cette \u00e9mission par Madeleine avec aujourd'hui Fatmir Black ailleurs r\u00e9gie et David Collin micro vous \u00e9coutez Espace 2, excellente journ\u00e9e \u00e0 vous magma apr\u00e8s les informations, il est midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-09T10:12:00Z", "program": {"href": "/programs/0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "id": "0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "name": "Entre les lignes"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pic, Muriel", "role": "directrice de l'ouvrage, co-traductrice", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roulet, Daniel de", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00e4rfuss, Lukas", "role": "\u00e9crivain, co-traducteur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-570850BB-A219-44A0-B767-78A0C2CA60B1", "internalArchiveId": "570850BB-A219-44A0-B767-78A0C2CA60B1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hotline : Comprendre le valaisan", "publicationDate": "2016-05-09T00:00:00Z", "durationSec": 100, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7674006", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015957.image", "alternativeTitle": ["Comprendre le valaisan", "Comprendre le valaisan / OTWO_2016-05-09T11:32:40_hotline", "Comprendre le valaisan / OTWO_2016-05-09T11:32:40_hotline"], "variantIds": ["ece-7674013", "ece-7674006"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-16T10:37:37Z", "speechToTexts": ["16.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [76%] :\r\nAlors de quitter facilement recherchons votre correspondant alors vous \u00e0 la Hotline. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:13) [64%] :\r\nManque du service de SIPA pluridisciplinaire exhaustive de l'\u00c9tat qui j'ai emprunt\u00e9 \u00e0 l'appareil, quelle est votre raquette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:19) [97%] :\r\nBonjour, j'ai un probl\u00e8me avec les valaisan. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:21) [59%] :\r\nPuis trafic bannissent nourriture va. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:24) [76%] :\r\nNon, non, c'est pour les comprendre, ah bon, oui, il y en a ici qui me demande un truc que je peux pas d\u00e9chiffrer ce que c'est qu'est -ce il dit on va arriver au pardon pas exactement oui, passez le moi alors voil\u00e0, nous avons 2 vous avez compris. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:41) [77%] :\r\nOui, demande si vous avez parqu\u00e9 votre v\u00e9hicule dans son pr\u00e9 au-dessous d'o\u00f9 vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [80%] :\r\nAh bah oui oui je ai fait oui, oui c'est moi vos m\u00f4mes. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:52) [88%] :\r\nAttention, il faut leur parler gentiment, imaginer que ce sont des routes dans Star Wars. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [63%] :\r\nL\u00e0 o\u00f9 les dire, les trucs poilus qui vont vouloir voir. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:59) [77%] :\r\nVoil\u00e0 comme Chewbacca, il faut la r\u00e9pondent normalement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [79%] :\r\nOui, je veux bien, mais je ne comprends pas. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:03) [82%] :\r\nOui, c'est parce que vous \u00eates tendu, laissez -vous aller les faits, la musique entrer dans vos oreilles et vous verrez la traduction \u00e0 faire toute seule. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [71%] :\r\nAttendez, j'essaye Well Good du ou qu'on cultive entonnoir Boishue ah oui oui, volontiers oui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:17) [99%] :\r\nVoil\u00e0, laissez -vous guider par le flot. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [70%] :\r\nMais en m\u00eame temps trouver la vie de chaque camp. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:25) [89%] :\r\nOui, vous \u00eates maintenant les vite changer de place votre voiture. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [75%] :\r\nMais pourquoi je suis int\u00e9gr\u00e9 maintenant ils font boire leurs breuvages. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:31) [83%] :\r\nOui mais vos plaques sont toujours vaudoise, si vous voulez conserver, il faut casser votre v\u00e9hicule. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [63%] :\r\nL'accord. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:37) [78%] :\r\nEt et tout et tout. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-09T09:43:00Z", "program": {"href": "/programs/FF43BA7A-2351-4FA6-8DB9-D0ADF8F40614", "id": "FF43BA7A-2351-4FA6-8DB9-D0ADF8F40614", "name": "Hotline"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 20600, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer AmbOPLG4WxT7B3U6tpgBkCYmUjRk"}]