[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=17900&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=17925&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=17875&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-1519211", "internalArchiveId": "AA1605519239", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-06-05T20:19:00Z", "durationSec": 3006, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7780421", "imageURL": "http://www.rts.ch/7780420.image", "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Taux Hypoth\u00e9caire/ Consommation contr\u00f4l\u00e9e/ Z\u00e9ro d\u00e9chet", "C\u2019est pas tous les jours l\u2019inauguration du Gothard", "Consommation contr\u00f4l\u00e9e", "Comme si c'\u00e9tait hier", "Taux Hypoth\u00e9caire", "Z\u00e9ro d\u00e9chet", "Mise au point"], "alternativeSummary": ["- Taux Z\u00e9ro\n- Consommation contr\u00f4l\u00e9e\n- Z\u00e9ro d\u00e9chet, est-ce vraiment possible ?", "- Taux Z\u00e9ro\n- Consommation contr\u00f4l\u00e9e\n- Z\u00e9ro d\u00e9chet, est-ce vraiment possible ?", "- Taux Z\u00e9ro\n- Consommation contr\u00f4l\u00e9e\n- Z\u00e9ro d\u00e9chet, est-ce vraiment possible ?", "- Taux Z\u00e9ro\n- Consommation contr\u00f4l\u00e9e\n- Z\u00e9ro d\u00e9chet, est-ce vraiment possible ?", "- Taux Z\u00e9ro\n- Consommation contr\u00f4l\u00e9e\n- Z\u00e9ro d\u00e9chet, est-ce vraiment possible ?", "Les perles de la grande journ\u00e9e d\u00e9di\u00e9e au tunnel du Gothard.", "Un quart de millions de Suisses sont \u00e0 l\u2019accro \u00e0 l\u2019alcool, contr\u00f4ler m\u00e9dicalement sa consommation d\u2019alcool ou de cannabis est une alternative \u00e0 l\u2019abstinence, reportage.", "Retour sur un autre combat en faveur du service public, en 1999 la mobilisation populaire sauvait la poste de St-Jean \u00e0 Gen\u00e8ve.", "Les taux sont au plus bas en Suisse, mais pourtant les Suisses ne se pressent plus pour devenir propri\u00e9taires. Enqu\u00eate.", "R\u00e9duire sa poubelle \u00e0 n\u00e9ant quand on est une famille de 5 personnes, est-ce r\u00e9aliste ? Exp\u00e9rience."], "variantIds": ["ece-7678451", "ece-7678388", "ece-7678577", "ece-7727832", "ece-7679045"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T05:52:15Z", "subTitles": ["20:15:48:14  20:15:51:00\r\n-J'ai rien compris \u00e0 leur manif !\r\n\r\n20:15:51:05  20:15:54:17\r\nIls sont pas d'accord avec la loi,\r\n   mais c'est quoi, cette loi ?\r\n\r\n20:15:54:22  20:15:56:23\r\n   -Un tsunami du lac L\u00e9man ?\r\n\r\n20:15:57:04  20:15:59:09\r\nJe n'en ai pas dormi de la nuit !\r\n\r\n20:15:59:13  20:16:05:19\r\n-Quelle sornette: Moiry n'est pas\r\n    au Grand-Saint-Bernard !\r\n\r\n20:16:06:00  20:16:08:22\r\n-Bonne \u00e9mission sur le recyclage.\r\n\r\n20:16:09:03  20:16:12:17\r\n     Mais il faudrait aussi\r\n    apprendre aux recycleurs\r\n\r\n20:16:12:22  20:16:16:08\r\n         \u00e0 \u00eatre aimables\r\n     avec le citoyen payeur.\r\n\r\n20:16:16:12  20:16:19:19\r\n     Leurs journ\u00e9es seraient\r\n        moins difficiles.\r\n\r\n20:16:20:00  20:16:25:04\r\n -Il garde 30 ans le m\u00eame pull:\r\n  c'est un dieu de l'\u00e9cologie.\r\n\r\n20:16:25:09  20:16:28:04\r\nJe vous aime, Monsieur Lehmann !\r\n\r\n20:16:28:09  20:16:31:20\r\n -Gr\u00e8ves, tremblements de terre\r\n         et poubelles:\r\n\r\n20:16:32:01  20:16:36:21\r\n heureusement que Mise au Point\r\n    nous remonte le moral !\r\n\r\n20:16:37:02  20:16:39:14\r\n -Ce soir, dans Mise au Point...\r\n\r\n20:16:39:19  20:16:43:00\r\n         C'est le moment\r\n     de devenir propri\u00e9taire\r\n\r\n20:16:43:05  20:16:46:15\r\n    et pourtant, les Suisses\r\n      ne se pressent pas.\r\n\r\n20:16:46:20  20:16:48:02\r\n            Enqu\u00eate.\r\n\r\n20:16:48:07  20:16:50:11\r\n  Les Suisses ont toujours \u00e9t\u00e9\r\n\r\n20:16:50:16  20:16:56:07\r\n      tr\u00e8s protecteurs de \r\n     leur services publics.\r\n\r\n20:16:56:11  20:17:02:09\r\n    Vaincre l'alcoolisme par la\r\nconsommation contr\u00f4l\u00e9e m\u00e9dicalement.\r\n\r\n20:17:02:13  20:17:05:18\r\n          T\u00e9moignages.\r\n\r\n20:17:05:23  20:17:10:23\r\nDeux familles valaisannes ont tent\u00e9\r\n    de ne produire aucun d\u00e9chet\r\n\r\n20:17:11:04  20:17:12:21\r\n      pendant une semaine.\r\n\r\n20:17:13:02  20:17:15:17\r\n  R\u00e9sultats en fin d'\u00e9mission.\r\n\r\n20:17:17:00  20:17:20:06\r\n...\r\n\r\n20:17:21:03  20:17:24:01\r\n-Bonsoir, bienvenue \u00e0 Mise au Point.\r\n\r\n20:17:24:06  20:17:28:10\r\n     La semaine a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e\r\n   par les festivit\u00e9s c\u00e9l\u00e9brant\r\n\r\n20:17:28:14  20:17:31:17\r\n   le plus long tunnel du monde.\r\n\r\n20:17:31:22  20:17:36:18\r\nUne inauguration historique suivie\r\n  par les m\u00e9dias internationaux.\r\n\r\n20:17:42:11  20:17:45:10\r\n  -C'est le jour de la Suisse,\r\n\r\n20:17:45:14  20:17:49:04\r\n       la c\u00e9l\u00e9bration du\r\n   plus long tunnel du monde.\r\n\r\n20:17:49:09  20:17:54:07\r\n L'aboutissement de quinze ans de \r\ntravail pour relier le Nord au Sud.\r\n\r\n20:17:54:11  20:17:58:06\r\n      Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais\r\n  a bien pr\u00e9par\u00e9 son dossier...\r\n\r\n20:17:58:11  20:18:02:20\r\n-La Suisse n'est pas membre de l'UE\r\n   mais elle est dans l'Europe.\r\n\r\n20:18:03:01  20:18:04:02\r\n             -Oui...\r\n\r\n20:18:04:07  20:18:09:03\r\n -Elle montre qu'elle peut relier\r\n l'Europe de l'Est et de l'Ouest.\r\n\r\n20:18:09:08  20:18:11:04\r\n        -L'Est, l'Ouest ?\r\n\r\n20:18:11:09  20:18:14:17\r\n       Merde, on a perc\u00e9\r\n     dans le mauvais sens !\r\n\r\n20:18:17:06  20:18:21:23\r\n    Au centre de la c\u00e9r\u00e9monie,\r\nce spectacle vivant, ode au tunnel\r\n\r\n20:18:22:04  20:18:26:21\r\n qui en a d\u00e9concert\u00e9 plus d'un.\r\n\r\n20:18:27:02  20:18:29:14\r\n Comme nos confr\u00e8res de Canal+.\r\n\r\n20:18:29:19  20:18:31:12\r\n             -Yodel !\r\n\r\n20:18:31:17  20:18:36:07\r\nPendant la travers\u00e9e, ils ont fait\r\n      un spectacle de f\u00eate !\r\n\r\n20:18:36:11  20:18:42:23\r\nOn pense que c'est le pr\u00e9sident de \r\nlaSchweizqui a choisi l'ambiance.\r\n\r\n20:18:43:04  20:18:47:06\r\n              Yodel\r\n\r\n20:18:47:11  20:18:50:20\r\n       -La BBC a pr\u00e9par\u00e9\r\n une page sp\u00e9ciale sur Internet\r\n\r\n20:18:51:01  20:18:53:06\r\n       pour comprendre...\r\n\r\n20:18:53:11  20:18:54:17\r\n            En vain.\r\n\r\n20:18:54:22  20:18:58:13\r\n   \"A un moment, des personnes\r\n      se roulent par terre\r\n\r\n20:18:58:18  20:19:00:19\r\n   en sous-v\u00eatements blancs.\"\r\n\r\n20:19:01:00  20:19:04:04\r\n      \"Ici, deux personnes \r\n     d\u00e9guis\u00e9es en bouquetins\r\n\r\n20:19:04:09  20:19:07:02\r\nsimulent des relations sexuelles.\"\r\n\r\n20:19:08:04  20:19:14:06\r\nPour son jour de gloire, D.Leuthard\r\n s'est choisie une tenue de f\u00eate.\r\n\r\n20:19:14:11  20:19:18:10\r\n         Dans la presse,\r\n les quolibets vont bon train...\r\n\r\n20:19:22:05  20:19:25:02\r\n\"Un ensemble fa\u00e7on fromage \u00e0 trous\".\r\n\r\n20:19:25:07  20:19:28:06\r\n      Deux jours plus t\u00f4t,\r\n       au concert d'ACDC,\r\n\r\n20:19:28:11  20:19:31:11\r\nvoil\u00e0 comment elle \u00e9tait habill\u00e9e.\r\n\r\n20:19:31:15  20:19:33:08\r\n           Pas mal...\r\n\r\n20:19:33:12  20:19:37:05\r\n        Et raccord avec\r\n    la c\u00e9r\u00e9monie du Gothard.\r\n\r\n20:19:40:02  20:19:45:17\r\nPour le pr\u00e9sident Schneider-Ammann,\r\n c'est l'occasion de s'entretenir\r\n\r\n20:19:45:22  20:19:49:15\r\n      avec ses homologues\r\n allemand, fran\u00e7ais et italien.\r\n\r\n20:19:49:20  20:19:54:09\r\n Un sommet concernant notamment\r\n     la crise des migrants.\r\n\r\n20:19:54:13  20:19:58:17\r\n-Le confort est tel et \u00e7a va si vite\r\n\r\n20:19:58:22  20:20:03:10\r\n     qu'on n'a pas eu le temps\r\n     de discuter des probl\u00e8mes\r\n\r\n20:20:03:14  20:20:07:21\r\n       comme on le voulait.\r\n\r\n20:20:08:02  20:20:10:21\r\n       -Dommage, les gars.\r\n\r\n20:20:11:02  20:20:14:22\r\n        Mais si un jour\r\non vous laisse entrer en Europe,\r\n\r\n20:20:15:03  20:20:19:03\r\n       vous gagnez 30 min\r\n  pour rejoindre l'Allemagne !\r\n\r\n20:20:20:05  20:20:23:02\r\n     Betty Bossy s'engouffre\r\n         dans le tunnel\r\n\r\n20:20:23:07  20:20:27:16\r\n pour promouvoir la gastronomie\r\n     Nord et Sud du tunnel.\r\n\r\n20:20:27:21  20:20:32:06\r\n      Boeuf brais\u00e9 uranais\r\n  d\u00e9j\u00e0 ador\u00e9 par nos anc\u00eatres,\r\n\r\n20:20:32:11  20:20:35:16\r\nou p\u00e2tes \u00e0 la compote de pommes...\r\n\r\n20:20:35:21  20:20:40:19\r\nLe Tessin se r\u00e9jouit de d\u00e9couvrir\r\n  la gastronomie al\u00e9manique...\r\n\r\n20:20:41:05  20:20:45:18\r\n        Il parle italien\r\n\r\n20:20:56:07  20:21:00:00\r\n  -Jamais les taux hypoth\u00e9caires\r\n       n'ont \u00e9t\u00e9 aussi bas.\r\n\r\n20:21:00:05  20:21:04:06\r\n     On voit m\u00eame appara\u00eetre \r\n    des taux z\u00e9ro et n\u00e9gatifs.\r\n\r\n20:21:04:11  20:21:15:07\r\n Pourtant, le nombre de gens qui \r\n deviennent propri\u00e9taires baisse.\r\n\r\n20:21:15:11  20:21:17:16\r\n             Enqu\u00eate.\r\n\r\n20:21:20:16  20:21:23:04\r\n          -Madame Ding !\r\n\r\n20:21:23:09  20:21:26:15\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n20:21:26:20  20:21:30:13\r\n       -C'est tout le soleil\r\n        que vous m'amenez ?\r\n\r\n20:21:30:18  20:21:33:21\r\n      On commence la visite ?\r\n\r\n20:21:34:17  20:21:38:06\r\n  -Bulle, une villa de standing\r\n            \u00e0 vendre.\r\n\r\n20:21:39:05  20:21:43:21\r\n      -Dans la partie jour,\r\n    un tr\u00e8s bel espace ouvert.\r\n\r\n20:21:44:02  20:21:50:11\r\nLe sud, on devrait voir le Mol\u00e9son.\r\n\r\n20:21:50:15  20:21:55:01\r\n          -Le Mol\u00e9son,\r\n    des mat\u00e9riaux de qualit\u00e9\r\n\r\n20:21:55:06  20:21:59:10\r\net une grande surface habitable.\r\n\r\n20:21:59:14  20:22:04:16\r\n   Il faut compter 1,3 million\r\n         pour cet objet.\r\n\r\n20:22:07:09  20:22:13:15\r\n -Pour ce type de bien, l'offre est\r\nsoutenue par les taux hypoth\u00e9caires.\r\n\r\n20:22:13:20  20:22:18:02\r\n    -Avec des fonds propres,\r\n  ce serait combien par mois ?\r\n\r\n20:22:18:07  20:22:21:00\r\n   -Environ 2'000 frs par mois,\r\n\r\n20:22:21:05  20:22:25:22\r\n      mensualit\u00e9 hypoth\u00e9caire\r\n     et remboursements inclus.\r\n\r\n20:22:26:03  20:22:31:14\r\nC'est bien en-dessous d'une location.\r\n\r\n20:22:33:07  20:22:37:23\r\n-2'000 frs par mois plus charges\r\n pour cette villa dernier cri.\r\n\r\n20:22:38:04  20:22:43:11\r\nDe quoi faire envie \u00e0 de nombreux\r\n  locataires en Suisse romande.\r\n\r\n20:22:49:13  20:22:54:02\r\n  -Un soin particulier a \u00e9t\u00e9 mis\r\n      aux finition des sols.\r\n\r\n20:22:54:07  20:22:59:05\r\n-Comme beaucoup, St\u00e9phane s'est dit\r\n que c'\u00e9tait le moment d'acheter.\r\n\r\n20:22:59:10  20:23:02:14\r\n        Quitte \u00e0 y mettre\r\n      toutes ses \u00e9conomies.\r\n\r\n20:23:04:04  20:23:07:04\r\n     -Si les taux explosent,\r\n          dans dix ans,\r\n\r\n20:23:07:09  20:23:10:08\r\n         arriveriez-vous\r\n      \u00e0 assumer la maison ?\r\n\r\n20:23:11:04  20:23:14:08\r\n  -Au d\u00e9but, je n'y ai pas pens\u00e9.\r\n\r\n20:23:14:12  20:23:17:12\r\n     Si ils devaient tripler,\r\n\r\n20:23:17:17  20:23:20:21\r\n          je retomberais\r\n      dans mon loyer d'avant.\r\n\r\n20:23:21:02  20:23:24:00\r\n      Donc ce serait g\u00e9rable.\r\n\r\n20:23:24:05  20:23:31:14\r\n    La banque le calcule \u00e0 5 %\r\n     alors qu'il est \u00e0 1,5 %.\r\n\r\n20:23:32:23  20:23:36:00\r\n  -Bonjour, je viens au chantier.\r\n\r\n20:23:37:16  20:23:39:03\r\n              Merci.\r\n\r\n20:23:39:08  20:23:42:08\r\n-A la t\u00eate d'une agence immobili\u00e8re,\r\n\r\n20:23:42:12  20:23:46:01\r\n   Pascale a plusieurs objets\r\n       \u00e0 vendre, \u00e0 Bulle.\r\n\r\n20:23:46:06  20:23:50:18\r\n     Le march\u00e9 se contracte,\r\n  mais la ville reste en essor.\r\n\r\n20:23:50:23  20:23:56:23\r\n        Au centre-ville,\r\n22 appartements en construction.\r\n\r\n20:23:57:04  20:24:02:22\r\nCe sont des petits investisseurs\r\n   particuliers qui ach\u00e8tent,\r\n\r\n20:24:03:03  20:24:07:03\r\n      pour faire fructifier\r\n        leurs \u00e9conomies.\r\n\r\n20:24:09:14  20:24:12:09\r\n -On a de la demande pour pallier\r\n\r\n20:24:12:13  20:24:17:01\r\naux baisses des revenus de la Bourse.\r\n\r\n20:24:17:06  20:24:23:22\r\n Pour les particuliers, la pierre\r\n     reste une valeur refuge.\r\n\r\n20:24:24:03  20:24:30:03\r\nAvec les taux hypoth\u00e9caires tr\u00e8s bas,\r\n       les rendements locatifs\r\n\r\n20:24:30:08  20:24:34:09\r\n        sur ce type de bien\r\n      sont tr\u00e8s int\u00e9ressants.\r\n\r\n20:24:34:13  20:24:38:07\r\n          -Habiter ici\r\ncomme locataire ou propri\u00e9taire,\r\n\r\n20:24:38:11  20:24:41:07\r\n    quelle est la diff\u00e9rence\r\n           par mois ?\r\n\r\n20:24:41:18  20:24:45:09\r\n  -Un 3,5 pi\u00e8ces en centre-ville\r\n           en location\r\n\r\n20:24:45:13  20:24:48:19\r\n     co\u00fbte 2'000 frs par mois\r\n        avec les charges.\r\n\r\n20:24:49:00  20:24:53:03\r\n   Vous allez payer \u00e0 la banque\r\n       1'150 frs par mois,\r\n\r\n20:24:53:08  20:24:56:00\r\n  charges d'entretien comprises.\r\n\r\n20:24:56:05  20:25:00:11\r\n -Donc 900 frs par mois en moins\r\n     si on est propri\u00e9taire\r\n\r\n20:25:00:16  20:25:02:22\r\n      au lieu de locataire.\r\n\r\n20:25:03:11  20:25:05:12\r\n     -Un rendement inesp\u00e9r\u00e9\r\n\r\n20:25:05:17  20:25:09:13\r\n        gr\u00e2ce \u00e0 l'emprunt\r\n qui ne co\u00fbte presque plus rien.\r\n\r\n20:25:09:18  20:25:13:11\r\n{\\an5}  Cette semaine, l'ensemble des\r\n       hypoth\u00e8ques du pays\r\n\r\n20:25:13:15  20:25:17:19\r\n{\\an5}affichait une moyenne de 1,73 %,\r\n       un nouveau record.\r\n\r\n20:25:18:00  20:25:22:15\r\n  En n\u00e9gociant, on peut obtenir\r\n     des pr\u00eats incroyables.\r\n\r\n20:25:23:06  20:25:26:01\r\n  -Sur des hypoth\u00e8ques \u00e0 dix ans,\r\n\r\n20:25:26:06  20:25:27:22\r\n        la semaine pass\u00e9e,\r\n\r\n20:25:28:03  20:25:32:02\r\n  nous avons eu des taux de 1 %.\r\n\r\n20:25:32:07  20:25:38:07\r\n  Un cinqui\u00e8me de ces hypoth\u00e8ques\r\n       \u00e9tait \u00e0 moins de 1 %.\r\n\r\n20:25:38:11  20:25:45:15\r\nC'est une situation vraiment unique.\r\n\r\n20:25:45:20  20:25:50:19\r\n      -C'est presque comme\r\n    si l'argent est gratuit.\r\n\r\n20:25:51:00  20:25:52:21\r\n               -Oui.\r\n\r\n20:25:53:02  20:25:57:20\r\nLe gros probl\u00e8me, c'est la pression\r\n    que subissent les banques,\r\n\r\n20:25:58:01  20:26:00:23\r\n          les assurances,\r\n      les caisses de pension.\r\n\r\n20:26:01:04  20:26:03:11\r\n    Elles ont beaucoup d'argent\r\n\r\n20:26:03:15  20:26:07:22\r\n     mais ne peuvent investir\r\n      que dans l'immobilier.\r\n\r\n20:26:09:01  20:26:11:11\r\n  -Pour Marc, c'est une aubaine\r\n\r\n20:26:11:15  20:26:16:03\r\nau moment de ren\u00e9gocier son emprunt\r\n      qui arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance.\r\n\r\n20:26:16:08  20:26:21:14\r\n Avant d'aller voir le banquier,\r\n     il se fait conseiller.\r\n\r\n20:26:22:10  20:26:24:16\r\n  -Ce n'est pas la premi\u00e8re fois\r\n\r\n20:26:24:21  20:26:26:16\r\n        qu'on m'assure que\r\n\r\n20:26:26:21  20:26:30:10\r\n   la situation est incroyable.\r\n\r\n20:26:30:13  20:26:35:07\r\n        Les taux descendent\r\n        depuis quinze ans.\r\n\r\n20:26:35:11  20:26:41:19\r\n  Mais c'est vrai qu'ils peuvent\r\n  difficilement aller plus bas.\r\n\r\n20:26:44:00  20:26:47:10\r\n  Sur une hypoth\u00e8que de 500'000,\r\n\r\n20:26:47:14  20:26:52:05\r\n      \u00e7a fait une diff\u00e9rence\r\n       de 1'500 frs par an.\r\n\r\n20:26:54:02  20:26:58:18\r\n   -Pour ce cabinet de conseil,\r\nles taux pratiqu\u00e9s par les banques\r\n\r\n20:26:58:23  20:27:01:05\r\n    sont encore trop \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n20:27:01:17  20:27:04:22\r\n      -Le taux Libor Londres\r\n\r\n20:27:05:03  20:27:07:18\r\n       est en-dessous de 0 %\r\n\r\n20:27:07:23  20:27:13:21\r\n  mais des banques les facturent\r\n     encore \u00e0 1,5 voire 1,2.\r\n\r\n20:27:14:02  20:27:15:15\r\n         On est trop haut.\r\n\r\n20:27:15:20  20:27:20:08\r\n    -Il devrait donc y avoir\r\n  des hypoth\u00e8ques \u00e0 taux z\u00e9ro.\r\n\r\n20:27:20:12  20:27:24:12\r\n      -Oui, mais \u00e7a veut dire\r\n       qu'il y a z\u00e9ro marge.\r\n\r\n20:27:25:03  20:27:29:18\r\n  -Pr\u00e8s de Bruxelles, ce couple\r\n    a re\u00e7u une bonne nouvelle\r\n\r\n20:27:29:23  20:27:33:11\r\npour leur emprunt \u00e0 taux variable.\r\n\r\n20:27:33:16  20:27:41:01\r\nPendant un an, ils ne paieront aucun\r\nint\u00e9r\u00eat, leur taux est m\u00eame n\u00e9gatif.\r\n\r\n20:27:42:21  20:27:44:18\r\n       -Un taux est positif,\r\n\r\n20:27:44:23  20:27:48:00\r\n  sinon ce n'est pas applicable.\r\n\r\n20:27:48:05  20:27:54:19\r\n      Un taux ramen\u00e9 \u00e0 z\u00e9ro, \r\n      c'est la bonne affaire.\r\n\r\n20:27:55:00  20:27:58:09\r\n           J'ai emprunt\u00e9\r\n     gratuitement de l'argent.\r\n\r\n20:27:58:13  20:28:02:13\r\n     Ce que j'ai pay\u00e9 en plus\r\n       les premi\u00e8res ann\u00e9es\r\n\r\n20:28:02:18  20:28:07:15\r\n         m'a \u00e9t\u00e9 rembours\u00e9\r\n       les ann\u00e9es suivantes.\r\n\r\n20:28:07:20  20:28:11:02\r\n          C'est parfait.\r\n\r\n20:28:12:05  20:28:16:21\r\n -En Suisse, nous avons contact\u00e9\r\n des banques et des assurances.\r\n\r\n20:28:17:02  20:28:21:04\r\n     Certaines nous avouent\r\nque cette situation peut arriver,\r\n\r\n20:28:21:09  20:28:23:08\r\n      d'autres l'excluent.\r\n\r\n20:28:23:12  20:28:26:11\r\n D'autres refusent d'en parler.\r\n\r\n20:28:26:16  20:28:31:17\r\n A l'Office f\u00e9d\u00e9ral du logement,\r\n   on est un peu plus pr\u00e9cis.\r\n\r\n20:28:32:09  20:28:34:08\r\n        -Depuis l'an pass\u00e9,\r\n\r\n20:28:34:12  20:28:36:14\r\n       il y a quelques cas,\r\n\r\n20:28:36:19  20:28:40:08\r\nqui repr\u00e9sentent quelques millions,\r\n\r\n20:28:40:12  20:28:43:13\r\navec des taux hypoth\u00e9caires n\u00e9gatifs.\r\n\r\n20:28:43:18  20:28:48:18\r\n     -Donc la banque vous paie\r\npour que vous empruntiez chez elle.\r\n\r\n20:28:48:23  20:28:52:02\r\n -Oui, c'est le monde \u00e0 l'envers.\r\n\r\n20:28:52:07  20:28:58:00\r\n   Cela va \u00e0 l'encontre de toute\r\n    la litt\u00e9rature \u00e9conomique.\r\n\r\n20:28:58:05  20:29:04:21\r\nPour le fonctionnement de l'\u00e9conomie,\r\n       cela me fait du soucis.\r\n\r\n20:29:05:02  20:29:13:09\r\n   Si \u00e7a prend de l'ampleur, cela\r\npourrait nous amener \u00e0 une d\u00e9flation.\r\n\r\n20:29:13:13  20:29:17:23\r\n     Ce qui ne serait pas bon\r\n         pour l'\u00e9conomie.\r\n\r\n20:29:18:17  20:29:25:18\r\n    -Malgr\u00e9 \u00e7a, le nombre de\r\n propri\u00e9taires en Suisse stagne.\r\n\r\n20:29:25:23  20:29:31:08\r\nDepuis quelques mois, il recule m\u00eame\r\n     en Valais et dans le Jura.\r\n\r\n20:29:33:23  20:29:40:06\r\n   -C'est nouveau, ce tassement\r\n   et cette l\u00e9g\u00e8re diminution.\r\n\r\n20:29:40:11  20:29:46:06\r\n  Si on prend les cantons romands\r\n            un par un,\r\n\r\n20:29:46:11  20:29:55:20\r\n      on constate que la part\r\n      des locataires grandit.\r\n\r\n20:29:59:04  20:30:02:18\r\n     -Certains copropri\u00e9taires\r\n     louent leur appartement.\r\n\r\n20:30:02:23  20:30:06:13\r\n         Mais la plupart,\r\n   ce sont des copropri\u00e9taires.\r\n\r\n20:30:07:02  20:30:11:09\r\n        -Florence aussi\r\n   veut devenir propri\u00e9taire.\r\n\r\n20:30:11:13  20:30:15:10\r\n   Mais il faut bien calculer.\r\n\r\n20:30:15:14  20:30:20:23\r\nDepuis deux ans, les banques sont\r\ndevenues beaucoup plus strictes.\r\n\r\n20:30:21:04  20:30:24:07\r\n   Un revenu un peu trop juste\r\n         et ce sera non.\r\n\r\n20:30:24:11  20:30:27:16\r\nUn bien un peu trop cher, non aussi.\r\n\r\n20:30:27:21  20:30:32:19\r\n     -L\u00e0, \u00e7a, il faut casser.\r\n\r\n20:30:33:00  20:30:35:17\r\n     -Vous vous y voyez d\u00e9j\u00e0 ?\r\n\r\n20:30:35:22  20:30:39:09\r\n  -Pour cet appartement de luxe\r\n            \u00e0 Pully,\r\n\r\n20:30:39:13  20:30:42:14\r\n      le propri\u00e9taire a d\u00fb\r\n       baisser son prix.\r\n\r\n20:30:42:20  20:30:45:14\r\nIl reste tout de m\u00eame \u00e0 2,6 mios.\r\n\r\n20:30:46:03  20:30:48:05\r\n      -Un expert d'une banque\r\n\r\n20:30:48:10  20:30:50:11\r\n       a fait une estimation\r\n\r\n20:30:50:16  20:30:53:16\r\n  qui correspond au prix affich\u00e9.\r\n\r\n20:30:53:21  20:30:57:14\r\n      Au prix d'aujourd'hui,\r\n    une banque vous financerait\r\n\r\n20:30:57:19  20:31:04:01\r\n     si vous aviez les 20 % de\r\n   fonds propres et les revenus.\r\n\r\n20:31:04:17  20:31:06:11\r\n       -Des banques pr\u00eatent\r\n\r\n20:31:06:16  20:31:08:23\r\n   plus facilement que d'autres.\r\n\r\n20:31:09:04  20:31:12:11\r\n     Quand on est ind\u00e9pendant,\r\n       c'est plus compliqu\u00e9\r\n\r\n20:31:12:16  20:31:15:11\r\n        parce qu'on n'a pas\r\n        des revenus fixes.\r\n\r\n20:31:15:16  20:31:17:16\r\n          C'est mon cas.\r\n\r\n20:31:17:21  20:31:21:05\r\n       Mais tout se n\u00e9gocie.\r\n\r\n20:31:21:10  20:31:24:22\r\n       Et si je ne peux pas,\r\n         je ne peux pas !\r\n\r\n20:31:26:02  20:31:31:02\r\n-La Suisse est championne du monde\r\n     en endettement par t\u00eate.\r\n\r\n20:31:31:07  20:31:36:14\r\nJusqu'\u00e0 un tiers des propri\u00e9taires\r\n      pourrait se retrouver\r\n\r\n20:31:36:19  20:31:43:03\r\n     en grande difficult\u00e9 si\r\nles taux augmentaient de 1 ou 2 %.\r\n\r\n20:31:58:04  20:32:02:22\r\n -Ne produire aucun d\u00e9chet pendant\r\n  une semaine, est-ce possible ?\r\n\r\n20:32:03:03  20:32:05:16\r\n   Ce sera dans Mise au Point...\r\n\r\n20:32:09:12  20:32:14:05\r\n  -20 mios de tonnes de d\u00e9chets\r\nsont produites par an, en Suisse.\r\n\r\n20:32:14:10  20:32:18:14\r\n    Deux familles se lancent\r\n dans l'aventure du z\u00e9ro d\u00e9chet.\r\n\r\n20:32:18:19  20:32:23:03\r\nPendant une semaine, ils ont tent\u00e9\r\n      de fabriquer eux-m\u00eames\r\n\r\n20:32:23:08  20:32:25:20\r\n   ce dont ils avaient besoin.\r\n\r\n20:32:26:01  20:32:28:15\r\n  Reportage en fin d'\u00e9mission.\r\n\r\n20:32:31:13  20:32:36:01\r\n -250'000 Suisses ont un probl\u00e8me\r\n      d'addiction \u00e0 l'alcool\r\n\r\n20:32:36:06  20:32:39:03\r\nPour en sortir, il y a l'abstinence,\r\n\r\n20:32:39:08  20:32:45:05\r\net d'autres m\u00e9thodes moins radicales\r\n  comme la consommation contr\u00f4l\u00e9e.\r\n\r\n20:32:45:10  20:32:50:17\r\n            Reportage.\r\n\r\n20:32:56:11  20:33:00:09\r\n-L'alcool m'a amen\u00e9 \u00e0 me d\u00e9valoriser.\r\n\r\n20:33:03:23  20:33:12:10\r\nC'est une sorte de d\u00e9ni de soi-m\u00eame,\r\n      quand on consomme trop.\r\n\r\n20:33:12:14  20:33:17:10\r\n Donc c'\u00e9tait une terrible prison.\r\n\r\n20:33:17:14  20:33:22:12\r\nQuand vous buvez plus que de raison,\r\n          vous avez honte.\r\n\r\n20:33:22:17  20:33:28:02\r\nC'est en parlant avec les m\u00e9decins\r\n     qu'on m'a simplement dit\r\n\r\n20:33:28:07  20:33:33:00\r\n  que l'alcool \u00e9tait une maladie,\r\n          pas une honte.\r\n\r\n20:33:33:05  20:33:38:05\r\n  Le consid\u00e9rer comme une maladie\r\n        m'a aid\u00e9 \u00e0 me dire\r\n\r\n20:33:38:09  20:33:41:19\r\n que j'avais envie de me soigner.\r\n\r\n20:33:44:14  20:33:48:01\r\n  -On ne gu\u00e9rit jamais vraiment\r\n        de cette maladie.\r\n\r\n20:33:48:06  20:33:50:07\r\n    Mais Fran\u00e7ois se soigne.\r\n\r\n20:33:50:11  20:33:53:14\r\n          Il n'est plus\r\n   sous l'emprise de l'alcool.\r\n\r\n20:33:53:19  20:33:56:11\r\nPourtant, il n'est pas abstinent.\r\n\r\n20:33:56:16  20:34:00:18\r\nIl a maintenant une consommation\r\n      contr\u00f4l\u00e9e et mod\u00e9r\u00e9e\r\n\r\n20:34:00:23  20:34:05:20\r\nqui ne met en danger ni sa sant\u00e9\r\npsychique, ni sa sant\u00e9 physique.\r\n\r\n20:34:06:06  20:34:09:09\r\n             -Sant\u00e9 !\r\n\r\n20:34:12:17  20:34:14:09\r\n         -Vendredi soir.\r\n\r\n20:34:14:13  20:34:19:08\r\n    Nous partageons avec lui\r\nson premier verre de la semaine.\r\n\r\n20:34:26:03  20:34:29:09\r\n      -C'est un vin de Dully,\r\n            il est bon.\r\n\r\n20:34:31:07  20:34:33:22\r\n-C'est une question provocatrice:\r\n\r\n20:34:34:03  20:34:39:17\r\n  cette substance qui vous a fait\r\ntellement de tort reste un plaisir ?\r\n\r\n20:34:40:11  20:34:43:21\r\n    -Oui, un plaisir diff\u00e9rent.\r\n\r\n20:34:44:02  20:34:51:06\r\n           Je le savoure,\r\nalors que je ne savourais plus rien.\r\n\r\n20:34:51:11  20:34:55:05\r\n Je m'abreuvais pour m'alcooliser.\r\n\r\n20:34:55:10  20:34:59:23\r\n       Le soir, on s'endort\r\n     et on ne r\u00e9fl\u00e9chit plus.\r\n\r\n20:35:00:04  20:35:06:01\r\n         J'\u00e9tais en train\r\n       de devenir une larve.\r\n\r\n20:35:09:22  20:35:14:20\r\n-Il y a trois ans, Fran\u00e7ois d\u00e9cide\r\n de reprendre son destin en main\r\n\r\n20:35:15:01  20:35:19:04\r\n   et se rend chez cet expert\r\n  en alcoologie et d\u00e9pendance.\r\n\r\n20:35:19:08  20:35:23:15\r\n     Le Dr Gache lui propose\r\n  autre chose que l'abstinence:\r\n\r\n20:35:23:20  20:35:26:14\r\n   la consommation contr\u00f4l\u00e9e.\r\n\r\n20:35:27:12  20:35:29:12\r\n        -Bonjour Fran\u00e7ois.\r\n\r\n20:35:29:17  20:35:31:10\r\n        On propose aux gens\r\n\r\n20:35:31:14  20:35:33:11\r\n        qui consomment trop\r\n\r\n20:35:33:16  20:35:39:04\r\n    de revenir dans des limites\r\n    compatibles avec la sant\u00e9.\r\n\r\n20:35:39:09  20:35:46:22\r\n   Cette consommation contr\u00f4l\u00e9e\r\n        demande un effort.\r\n\r\n20:35:47:03  20:35:50:11\r\n           Vous \u00e9tiez \u00e0\r\n   90 \u00e0 100 unit\u00e9s par semaine.\r\n\r\n20:35:50:15  20:35:55:05\r\nDonc presque 2 bouteilles par jour.\r\n\r\n20:35:56:11  20:36:01:07\r\n  -Pour beaucoup, l'abstinence\r\ncompl\u00e8te reste la seule solution.\r\n\r\n20:36:01:11  20:36:06:12\r\n Mais pour d'autres, contr\u00f4ler sa \r\nconsommation reste une possibilit\u00e9.\r\n\r\n20:36:06:17  20:36:11:11\r\n  Gr\u00e2ce \u00e0 certains m\u00e9dicaments\r\net sous la conduite du Dr Gache,\r\n\r\n20:36:11:15  20:36:14:14\r\n      Fran\u00e7ois ne boit pas\r\n       du lundi au jeudi\r\n\r\n20:36:14:19  20:36:18:05\r\n  et s'autorise quelques verres\r\n          le week-end.\r\n\r\n20:36:18:10  20:36:24:00\r\n   De 100 verres, il est pass\u00e9\r\n   \u00e0 15-20 verres par semaine.\r\n\r\n20:36:26:03  20:36:29:17\r\n-C'est dimanche que je bois le plus.\r\n\r\n20:36:29:22  20:36:32:23\r\n    Parce qu'on voit du monde,\r\n\r\n20:36:33:04  20:36:37:10\r\n       il y a des occasions\r\n     de boire plus de verres.\r\n\r\n20:36:37:14  20:36:39:11\r\n        Lundi, c'est fini.\r\n\r\n20:36:39:16  20:36:42:07\r\n      Et \u00e7a me convient bien.\r\n\r\n20:36:42:11  20:36:45:11\r\n    J'ai besoin de ces limites.\r\n\r\n20:36:45:16  20:36:51:02\r\n         Je suis content.\r\n\r\n20:36:52:08  20:36:58:05\r\n-De quels inconv\u00e9nients \u00eates-vous\r\ncontent de vous \u00eatre d\u00e9barrass\u00e9 ?\r\n\r\n20:36:59:09  20:37:03:21\r\n       -La course \u00e0 l'alcool\r\n   pour avoir de quoi consommer.\r\n\r\n20:37:04:02  20:37:09:14\r\n         De toujours avoir\r\n  assez de bouteilles en r\u00e9serve.\r\n\r\n20:37:09:19  20:37:13:11\r\n      Ce genre d'obligation.\r\n\r\n20:37:13:15  20:37:16:12\r\n          -Ca a disparu ?\r\n\r\n20:37:16:17  20:37:18:03\r\n              -Oui !\r\n\r\n20:37:18:08  20:37:21:06\r\n-C'est donc un immense soulagement.\r\n\r\n20:37:21:11  20:37:23:14\r\n           -Oui, \u00e9norme.\r\n\r\n20:37:24:07  20:37:29:02\r\n-Chez le Dr Gache, la moiti\u00e9 des\r\npatients recherche l'abstinence,\r\n\r\n20:37:29:07  20:37:32:01\r\nl'autre, la consommation contr\u00f4l\u00e9e.\r\n\r\n20:37:32:06  20:37:36:02\r\n    Et parfois pour d'autres\r\n    substances psychoactives\r\n\r\n20:37:36:07  20:37:39:00\r\ncomme le cannabis ou la coca\u00efne.\r\n\r\n20:37:39:05  20:37:39:13\r\nPlus la substance est addictive,\r\n\r\n20:37:43:11  20:37:45:05\r\nPlus la substance est addictive,\r\n\r\n20:37:45:10  20:37:50:06\r\nplus il sera difficile de maintenir\r\n    une consommation contr\u00f4l\u00e9e.\r\n\r\n20:37:50:16  20:37:53:08\r\n -Le pouvoir addictif des drogues\r\n\r\n20:37:53:12  20:37:54:19\r\n           est variable.\r\n\r\n20:37:55:00  20:37:57:02\r\n    La drogue la plus addictive\r\n\r\n20:37:57:07  20:37:59:10\r\n    sur le march\u00e9 est le tabac.\r\n\r\n20:37:59:14  20:38:03:05\r\nLe cannabis est un peu plus addictif\r\n           que l'alcool.\r\n\r\n20:38:03:10  20:38:07:19\r\nComme pour l'alcool, une \u00e9crasante\r\n    majorit\u00e9 des consommateurs\r\n\r\n20:38:08:00  20:38:09:17\r\n      ne sont pas d\u00e9pendants.\r\n\r\n20:38:09:22  20:38:11:22\r\n     L'alcool est une drogue,\r\n\r\n20:38:12:03  20:38:16:08\r\n   comme le tabac, le cannabis,\r\n      l'h\u00e9ro\u00efne, la coca\u00efne.\r\n\r\n20:38:16:12  20:38:18:17\r\n       Les drogues modifient\r\n\r\n20:38:18:22  20:38:23:11\r\n         le comportement,\r\n   le fonctionnement du cerveau,\r\n\r\n20:38:23:15  20:38:26:13\r\net sont potentiellement addictives.\r\n\r\n20:38:27:19  20:38:32:07\r\n   -Ce qui d\u00e9finit une drogue \r\n   n'est plus son statut l\u00e9gal\r\n\r\n20:38:32:11  20:38:35:13\r\nmais son usage et ses cons\u00e9quences.\r\n\r\n20:38:35:18  20:38:38:18\r\n       L'addiction, c'est \r\n      la perte de contr\u00f4le.\r\n\r\n20:38:38:23  20:38:42:20\r\n     La commission f\u00e9d\u00e9rale\r\n des questions li\u00e9es aux drogues\r\n\r\n20:38:43:01  20:38:44:20\r\n      a donc \u00e9t\u00e9 rebaptis\u00e9e\r\n\r\n20:38:45:01  20:38:50:01\r\n     commission f\u00e9d\u00e9rale pour\r\nles questions li\u00e9es \u00e0 l'addiction.\r\n\r\n20:38:52:09  20:38:55:02\r\n         -On serait mieux\r\n\r\n20:38:55:07  20:38:57:15\r\n     sans alcool ni cannabis.\r\n\r\n20:38:57:20  20:38:59:20\r\n     Mais ces produits sont l\u00e0\r\n\r\n20:39:00:01  20:39:02:07\r\n    et les gens les utilisent.\r\n\r\n20:39:02:11  20:39:06:20\r\n   Selon des donn\u00e9es objectives,\r\n\r\n20:39:07:01  20:39:11:07\r\n  le cannabis est moins dangereux\r\n           que l'alcool.\r\n\r\n20:39:11:22  20:39:16:00\r\n-Cette fronti\u00e8re entre les drogues\r\n       l\u00e9gales et ill\u00e9gales\r\n\r\n20:39:16:05  20:39:17:19\r\n       est artificielle ?\r\n\r\n20:39:18:00  20:39:19:17\r\n           -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n20:39:19:22  20:39:23:21\r\n       Il faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0\r\n   cette fronti\u00e8re artificielle\r\n\r\n20:39:24:02  20:39:29:05\r\n      qui a des cons\u00e9quences\r\n       extr\u00eamement lourdes.\r\n\r\n20:39:30:11  20:39:34:14\r\n-Les cons\u00e9quences de l'interdiction,\r\n         pour le cannabis,\r\n\r\n20:39:34:19  20:39:38:21\r\n     ou de la d\u00e9r\u00e9gulation,\r\n pour l'alcool, sont semblables:\r\n\r\n20:39:39:02  20:39:42:14\r\n    les drogues sont presque\r\n        en vente libre.\r\n\r\n20:39:42:19  20:39:45:07\r\nPourtant, certains croient encore\r\n\r\n20:39:45:11  20:39:50:05\r\n que l'alcool serait inoffensif\r\n    pour l'immense majorit\u00e9.\r\n\r\n20:39:50:10  20:39:55:17\r\n Alors que les fumeurs de joints\r\n  devraient tous \u00eatre trait\u00e9s.\r\n\r\n20:39:56:19  20:40:01:11\r\n-250'000 personnes sont d\u00e9pendantes\r\n      \u00e0 l'alcool, en Suisse.\r\n\r\n20:40:01:16  20:40:06:02\r\nPour le cannabis,\r\n\r\n20:40:06:07  20:40:11:23\r\non a 50'000\r\nconsommateurs quotidiens.\r\n\r\n20:40:12:04  20:40:20:17\r\n    Certains auront ou ont d\u00e9j\u00e0\r\ndes probl\u00e8mes avec cette substance.\r\n\r\n20:40:20:22  20:40:24:00\r\n       -La seule solution\r\n    n'est plus l'abstinence ?\r\n\r\n20:40:24:05  20:40:26:05\r\n    -Non, et depuis longtemps.\r\n\r\n20:40:26:10  20:40:30:05\r\n   Un jeune sur onze, en Suisse,\r\n      a consomm\u00e9 du cannabis\r\n\r\n20:40:30:10  20:40:32:23\r\n       dans le dernier mois.\r\n\r\n20:40:34:09  20:40:36:06\r\n        -Jacques est l'un\r\n\r\n20:40:36:11  20:40:41:22\r\n  de ces 50'000 consommateurs\r\n    quotidiens de cannabis.\r\n\r\n20:40:42:03  20:40:46:23\r\n Il a perdu pied, petit \u00e0 petit.\r\n\r\n20:40:47:04  20:40:50:23\r\n   Il fumait son premier joint\r\n     de cannabis au r\u00e9veil.\r\n\r\n20:40:51:12  20:40:54:23\r\n    -On r\u00e9alise que le produit\r\n       a une telle emprise\r\n\r\n20:40:55:04  20:40:58:20\r\n       qu'elle nous emp\u00eache\r\n   de vivre comme on l'aimerait.\r\n\r\n20:40:59:01  20:41:03:00\r\n   Jusqu'au jour o\u00f9 j'ai d\u00e9cid\u00e9\r\n      que \u00e7a n'allait plus.\r\n\r\n20:41:03:05  20:41:07:19\r\n  Je voulais consommer de mani\u00e8re\r\n      responsable \u00e0 mes yeux.\r\n\r\n20:41:08:00  20:41:09:15\r\n         -Et \u00e7a marche ?\r\n\r\n20:41:09:20  20:41:11:16\r\n         -Oui, \u00e7a va bien.\r\n\r\n20:41:11:21  20:41:14:14\r\nJe consomme tr\u00e8s rarement le matin.\r\n\r\n20:41:14:19  20:41:17:04\r\n    C'est encore tous les jours\r\n\r\n20:41:17:09  20:41:22:11\r\nmais j'en suis \u00e0 2-3 joints par jour,\r\n          parfois un seul.\r\n\r\n20:41:32:18  20:41:36:18\r\n-Est-ce que vous vous consid\u00e9rez\r\n       comme un drogu\u00e9 ?\r\n\r\n20:41:36:23  20:41:41:07\r\n  -Je pr\u00e9f\u00e8re parler de d\u00e9pendant\r\n       plut\u00f4t que de drogu\u00e9.\r\n\r\n20:41:41:11  20:41:43:17\r\nDrogu\u00e9\r\na la connotation\r\n\r\n20:41:43:22  20:41:46:18\r\nde vice, de tare.\r\n\r\n20:41:46:23  20:41:49:15\r\nD\u00e9pendant,\r\nc'est une maladie.\r\n\r\n20:41:49:20  20:41:56:14\r\n   La d\u00e9pendance est une maladie\r\n  chronique qu'on a toute la vie.\r\n\r\n20:41:56:19  20:42:01:07\r\n Comme un diab\u00e9tique qui a besoin\r\n     de piq\u00fbres toute sa vie.\r\n\r\n20:42:01:11  20:42:03:09\r\n       Je me vois comme \u00e7a.\r\n\r\n20:42:04:09  20:42:07:11\r\n-A l'Unit\u00e9 des d\u00e9pendances des HUG.\r\n\r\n20:42:07:15  20:42:12:01\r\n le Dr Favrod-Coune a d\u00e9velopp\u00e9\r\n   une m\u00e9thode exp\u00e9rimentale\r\n\r\n20:42:12:06  20:42:16:11\r\n   de consommation contr\u00f4l\u00e9e,\r\n     appliqu\u00e9e au cannabis.\r\n\r\n20:42:17:11  20:42:20:03\r\n     -Pourriez-vous envisager\r\n\r\n20:42:20:08  20:42:24:09\r\n     de vivre sans cannabis ?\r\n\r\n20:42:24:13  20:42:29:12\r\n          -Aujourd'hui,\r\n   je ne m'en sens pas capable.\r\n\r\n20:42:29:17  20:42:34:15\r\n  J'aimerais quand m\u00eame r\u00e9duire.\r\n\r\n20:42:38:17  20:42:45:13\r\n -Je vous pr\u00e9sente la professeure\r\n  Broers, cheffe de notre unit\u00e9.\r\n\r\n20:42:47:07  20:42:50:10\r\n   -C'est r\u00e9aliste, de baisser.\r\n\r\n20:42:50:14  20:42:53:02\r\n   C'est souvent tr\u00e8s difficile,\r\n\r\n20:42:53:07  20:42:57:11\r\n  pour les gens qui ont longtemps\r\n      consomm\u00e9 une substance,\r\n\r\n20:42:57:15  20:43:00:08\r\n        d'envisager la vie\r\n         sans substance.\r\n\r\n20:43:00:12  20:43:02:10\r\n               Le pas pour consulter\r\n\r\n20:43:02:14  20:43:06:02\r\n           pour arr\u00eater compl\u00e8tement\r\n                         est \u00e9norme.\r\n\r\n20:43:06:07  20:43:10:17\r\n     La consommation contr\u00f4l\u00e9e\r\n      est un magnifique outil\r\n\r\n20:43:10:22  20:43:16:09\r\nqui m\u00e8ne \u00e0 beaucoup de discussions\r\n   tr\u00e8s riches avec la personne\r\n\r\n20:43:16:13  20:43:20:12\r\navant qu'il n'y ait trop de d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n20:43:23:02  20:43:28:10\r\n    -D'ici \u00e0 la prochaine fois,\r\n    j'aimerais que vous fassiez\r\n\r\n20:43:28:14  20:43:31:09\r\n un petit journal de consommation.\r\n\r\n20:43:31:13  20:43:34:09\r\n   De vous observer sans essayer\r\n\r\n20:43:34:13  20:43:38:06\r\n    de changer quoi que ce soit\r\n\r\n20:43:38:11  20:43:43:02\r\n  et noter ce que vous consommez.\r\n\r\n20:43:45:01  20:43:47:08\r\n     -Catherine aura 80 ans.\r\n\r\n20:43:47:12  20:43:51:07\r\n      Elle aussi a rempli\r\n  son journal de consommation,\r\n\r\n20:43:51:11  20:43:53:14\r\n     pour les verres de vin.\r\n\r\n20:43:53:19  20:43:56:20\r\n       Depuis son veuvage,\r\n       imperceptiblement,\r\n\r\n20:43:57:01  20:44:00:05\r\n    elle s'est mise \u00e0 boire,\r\n        de plus en plus.\r\n\r\n20:44:00:10  20:44:04:02\r\n Pour enrayer ce cercle vicieux\r\n       de la d\u00e9pendance,\r\n\r\n20:44:04:07  20:44:07:01\r\nelle d\u00e9cide de suivre ce programme.\r\n\r\n20:44:07:11  20:44:11:12\r\n      -La base de la m\u00e9thode\r\n   est de noter la consommation.\r\n\r\n20:44:11:17  20:44:15:21\r\n C'est de faire prendre conscience\r\n         de l'exag\u00e9ration.\r\n\r\n20:44:16:02  20:44:18:19\r\n  J'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9e de la quantit\u00e9\r\n\r\n20:44:19:00  20:44:21:16\r\n           d'alcool bue.\r\n\r\n20:44:21:21  20:44:24:08\r\n        C'\u00e9tait la premi\u00e8re\r\n\r\n20:44:24:12  20:44:26:16\r\n       prise de conscience.\r\n\r\n20:44:27:04  20:44:30:11\r\n     -Vous ne r\u00e9alisiez pas \r\n     ce que \u00e7a repr\u00e9sentait.\r\n\r\n20:44:30:16  20:44:31:20\r\n               -Non.\r\n\r\n20:44:32:01  20:44:34:18\r\nJe savais que c'\u00e9tait une bouteille,\r\n\r\n20:44:34:23  20:44:44:17\r\nmais le fait d'\u00e9crire aide \u00e0 prendre\r\n  conscience de ce que l'on fait.\r\n\r\n20:44:44:22  20:44:47:06\r\n        Ecrire et compter.\r\n\r\n20:44:49:00  20:44:52:04\r\n        -Pour se donner\r\n     du courage en soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n20:44:52:09  20:44:55:08\r\n         pour distraire\r\n    ses moments de solitude,\r\n\r\n20:44:55:12  20:44:59:21\r\n   Catherine consommait pr\u00e8s\r\nd'une bouteille de vin par jour.\r\n\r\n20:45:00:02  20:45:04:08\r\n  Des troubles du sommeil, de \r\n  l'\u00e9quilibre et de la m\u00e9moire\r\n\r\n20:45:04:12  20:45:09:23\r\n l'ont pouss\u00e9e \u00e0 se lancer dans ce\r\nprogramme de consommation contr\u00f4l\u00e9e.\r\n\r\n20:45:10:04  20:45:14:14\r\n Aujourd'hui, elle ne s'autorise\r\n   que 2 \u00e0 3 verres par jour.\r\n\r\n20:45:14:19  20:45:17:20\r\n      Elle est abstinente \r\n      2 jours par semaine.\r\n\r\n20:45:18:01  20:45:21:21\r\n     Pas question pour elle \r\n     d'arr\u00eater compl\u00e8tement.\r\n\r\n20:45:22:20  20:45:27:17\r\n         -Il est tr\u00e8s bon\r\n    et \u00e7a me fait tr\u00e8s plaisir.\r\n\r\n20:45:27:22  20:45:31:11\r\n Je vais le boire tranquillement.\r\n\r\n20:45:31:15  20:45:34:11\r\n        C'est quelque chose\r\n         que j'ai appris.\r\n\r\n20:45:34:15  20:45:38:13\r\n        J'ai appris \u00e0 avoir\r\n        du plaisir \u00e0 boire.\r\n\r\n20:45:38:18  20:45:42:11\r\n           Je suis bien.\r\n\r\n20:45:42:15  20:45:44:14\r\n     Apr\u00e8s, je dirai peut-\u00eatre\r\n\r\n20:45:44:19  20:45:46:08\r\n        que c'est emb\u00eatant\r\n\r\n20:45:46:12  20:45:48:07\r\n         que je ne puisse\r\n\r\n20:45:48:11  20:45:50:14\r\n    pas en prendre un deuxi\u00e8me.\r\n\r\n20:45:50:20  20:45:52:13\r\n        Rien n'est acquis.\r\n\r\n20:45:52:18  20:45:55:04\r\n     Comme tout, dans la vie.\r\n\r\n20:45:55:09  20:46:01:07\r\nJe sais que je pourrais recommencer.\r\n\r\n20:46:01:11  20:46:08:22\r\n     C'est donc une attention\r\n        de tous les jours.\r\n\r\n20:46:09:03  20:46:14:00\r\nIl y a quand m\u00eame un acte de volont\u00e9.\r\n\r\n20:46:14:05  20:46:19:13\r\n     -Mais si vous rebuviez\r\n  une bouteille en une journ\u00e9e,\r\n\r\n20:46:19:18  20:46:23:06\r\nce ne serait pas la catastrophe.\r\n\r\n20:46:23:11  20:46:24:17\r\n            -Ben non !\r\n\r\n20:46:24:22  20:46:28:18\r\n        Je recommencerais\r\n    \u00e0 limiter ma consommation.\r\n\r\n20:46:28:23  20:46:33:10\r\n   C'est s\u00fbr, parce que je suis\r\n        tellement mieux !\r\n\r\n20:46:34:02  20:46:39:07\r\n     -Retrouver le contr\u00f4le de\r\nsa consommation est une d\u00e9livrance.\r\n\r\n20:46:39:11  20:46:44:19\r\n  Reste que toutes les drogues \r\n sont sournoises et dangereuses.\r\n\r\n20:46:45:00  20:46:49:02\r\n    Personne n'est \u00e0 l'abri \r\n    du pi\u00e8ge de l'addiction.\r\n\r\n20:46:49:13  20:46:52:10\r\n-Lorsqu'on est pas bien dans sa vie\r\n\r\n20:46:52:14  20:46:54:19\r\n   et qu'on trouve quelque chose\r\n\r\n20:46:55:00  20:46:57:09\r\n   qui nous permet d'\u00eatre mieux,\r\n\r\n20:46:57:13  20:47:01:11\r\n     on aura toujours tendance\r\n      \u00e0 vouloir ressentir \u00e7a.\r\n\r\n20:47:01:15  20:47:05:22\r\n       Il y a des pi\u00e8ges et\r\n  on peut commettre des erreurs.\r\n\r\n20:47:06:03  20:47:10:22\r\n   Mais en regardant le probl\u00e8me\r\n     en face, il est possible,\r\n\r\n20:47:11:03  20:47:16:16\r\n    avec de l'aide, de revenir \r\n   \u00e0 quelque chose d'acceptable.\r\n\r\n20:47:34:16  20:47:39:13\r\n -Apr\u00e8s le gaspillage alimentaire \r\n et les tensions \u00e0 la d\u00e9chetterie,\r\n\r\n20:47:39:18  20:47:43:18\r\n nous bouclons le chapitre d\u00e9chets\r\n       avec une exp\u00e9rience.\r\n\r\n20:47:43:23  20:47:48:17\r\n Nous avons propos\u00e9 \u00e0 2 familles \r\n de r\u00e9duire leur poubelle \u00e0 n\u00e9ant\r\n\r\n20:47:48:22  20:47:50:22\r\n       pendant une semaine.\r\n\r\n20:47:51:03  20:47:56:18\r\n    Pour ce test, nos familles\r\nont \u00e9t\u00e9 assist\u00e9es par des experts.\r\n\r\n20:47:59:17  20:48:03:16\r\n-Voici le premier magasin en vrac\r\n           en Valais.\r\n\r\n20:48:03:21  20:48:06:14\r\n Aucun emballage, ni plastique,\r\n\r\n20:48:06:19  20:48:10:09\r\n      le client vient avec \r\n     ses propres contenants.\r\n\r\n20:48:10:13  20:48:13:10\r\n       Eslyne et Olivier,\r\n\r\n20:48:13:14  20:48:17:11\r\n originaires d'Aix-en-Provence,\r\n      ont imagin\u00e9 ce lieu.\r\n\r\n20:48:17:16  20:48:21:12\r\n -On s'attendait \u00e0 avoir du monde,\r\n         mais pas autant.\r\n\r\n20:48:21:17  20:48:26:17\r\nOn se d\u00e9p\u00eache de passer les commandes\r\n     parce qu'on n'a plus rien !\r\n\r\n20:48:26:22  20:48:30:13\r\n       -Nos super shampoings\r\n         sont tous partis.\r\n\r\n20:48:30:18  20:48:34:15\r\n     -On doit pouvoir r\u00e9duire\r\n    notre quantit\u00e9 de d\u00e9chets.\r\n\r\n20:48:35:05  20:48:40:00\r\n-Le couple a banni les emballages\r\n  et sacs poubelle de leur vie.\r\n\r\n20:48:40:05  20:48:43:11\r\n     Mais est-ce r\u00e9alisable\r\n      dans notre soci\u00e9t\u00e9 ?\r\n\r\n20:48:43:15  20:48:48:15\r\nDeux familles valaisannes tenteront\r\n l'exp\u00e9rience pendant une semaine.\r\n\r\n20:48:48:20  20:48:51:11\r\nLa famille Cherix vit \u00e0 Collombey.\r\n\r\n20:48:51:15  20:48:54:08\r\n        Nicolas travaille\r\n       dans la logistique,\r\n\r\n20:48:54:12  20:48:59:06\r\n    Sylvia s'occupe de leurs\r\ntrois gar\u00e7ons \u00e2g\u00e9s de 8 \u00e0 4 ans.\r\n\r\n20:48:59:11  20:49:03:06\r\n  La famille Knoepfel-Manenti,\r\n           au Ch\u00e2ble.\r\n\r\n20:49:03:11  20:49:08:09\r\n  Miriam est aussi m\u00e8re au foyer,\r\nMicky est entrepreneur ind\u00e9pendant.\r\n\r\n20:49:08:14  20:49:11:08\r\n  Ils ont aussi trois enfants.\r\n\r\n20:49:11:12  20:49:16:10\r\nChaque semaine, Sylvia et Nicolas\r\n   utilisent 2 sacs poubelle.\r\n\r\n20:49:16:14  20:49:21:02\r\n     Miriam et Micky, encore\r\n    dans les couches, 5 sacs.\r\n\r\n20:49:21:07  20:49:27:04\r\nEslyne et Olivier n'ont qu'un tout\r\n   petit bocal \u00e0 peine rempli.\r\n\r\n20:49:35:02  20:49:41:00\r\nEslyne sera la coach qui les guidera\r\n   dans le monde du z\u00e9ro d\u00e9chet.\r\n\r\n20:49:50:16  20:49:53:10\r\n            -Bonjour !\r\n\r\n20:49:56:17  20:50:01:04\r\n-Elle am\u00e8ne les produits n\u00e9cessaires\r\n          \u00e0 l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n20:50:01:19  20:50:05:20\r\n-Voil\u00e0 le kit de test z\u00e9ro d\u00e9chet.\r\n\r\n20:50:07:11  20:50:11:07\r\n        -Premi\u00e8re \u00e9tape:\r\n   l'inspection des armoires.\r\n\r\n20:50:11:23  20:50:15:05\r\n       -Voil\u00e0 nos r\u00e9serves.\r\n\r\n20:50:16:05  20:50:21:01\r\n    -Il y a pas mal de produits\r\n   emball\u00e9s dans du plastique...\r\n\r\n20:50:22:02  20:50:27:09\r\n   Ca, c'est juste pas possible,\r\nil y a encore du film \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n20:50:28:12  20:50:31:17\r\n       Ca, on peut recycler.\r\n\r\n20:50:31:22  20:50:34:16\r\n Pour \u00e9viter de genre d'emballage,\r\n\r\n20:50:34:21  20:50:38:22\r\n      je choisirais des p\u00e2tes\r\n     emball\u00e9es dans du carton.\r\n\r\n20:50:39:11  20:50:40:22\r\nJe fais beaucoup\r\n\r\n20:50:41:03  20:50:43:18\r\nmes propres biscuits.\r\n\r\n20:50:43:23  20:50:46:00\r\n    -C'est plus de travail ?\r\n\r\n20:50:46:05  20:50:47:22\r\n         -Pas tant que \u00e7a.\r\n\r\n20:50:48:03  20:50:54:11\r\n  Au lieu d'acheter ces produits,\r\n   on cuisine avec ses enfants.\r\n\r\n20:50:54:16  20:50:58:03\r\n-Oui, mais cette d\u00e9marche\r\n\r\n20:50:58:08  20:51:04:11\r\ndemande plus de temps\r\nque d'aller aux courses.\r\n\r\n20:51:04:16  20:51:06:23\r\nLe frigo.\r\n\r\n20:51:07:04  20:51:09:22\r\nCa, \u00e7a va ?\r\n\r\n20:51:10:03  20:51:11:10\r\n-Oui.\r\n\r\n20:51:11:14  20:51:14:19\r\n           Cette \u00e9tag\u00e8re\r\n      est tellement encombr\u00e9e\r\n\r\n20:51:15:00  20:51:20:05\r\n        que tu ne vois plus\r\n       ce qu'il y a au fond.\r\n\r\n20:51:20:10  20:51:22:22\r\n   -Oui, je l'utilise rarement.\r\n\r\n20:51:23:03  20:51:27:06\r\n      -Oui, et \u00e7a se p\u00e9rime.\r\n\r\n20:51:28:00  20:51:29:17\r\n            -Mon frigo.\r\n\r\n20:51:32:22  20:51:39:01\r\n-Aller au magasin avec un petit sac\r\n   \u00e9vite de reprendre un sachet.\r\n\r\n20:51:39:06  20:51:44:23\r\n  On peut faire des sauces maison\r\n qu'on met dans des pots en verre.\r\n\r\n20:51:45:04  20:51:48:15\r\n   Ce serait chouette de trouver\r\n        un producteur local\r\n\r\n20:51:48:20  20:51:51:11\r\n    pour les fruits et l\u00e9gumes.\r\n\r\n20:51:51:15  20:51:56:12\r\n   Et prendre des pots en verre\r\n   ou des Tupperware au magasin\r\n\r\n20:51:56:17  20:52:00:14\r\n   pour les fromages \u00e0 la coupe\r\n          ou la viande.\r\n\r\n20:52:01:16  20:52:04:20\r\n -On peut \u00eatre sadique, Miriam ?\r\n\r\n20:52:05:01  20:52:09:07\r\n   On vous enl\u00e8ve les produits\r\n       dans du plastique ?\r\n\r\n20:52:09:11  20:52:12:03\r\n          -Je regarde...\r\n\r\n20:52:12:08  20:52:19:11\r\n...\r\n\r\n20:52:22:16  20:52:26:21\r\n        -M\u00eame chose avec\r\n   les produits de nettoyage.\r\n\r\n20:52:28:00  20:52:33:07\r\n -Ces produits seront remplac\u00e9s \r\n par des produits plus naturels.\r\n\r\n20:52:33:23  20:52:37:00\r\n      -Produits de nettoyage\r\n          et de lessive.\r\n\r\n20:52:37:05  20:52:40:22\r\n      -Avec trois gar\u00e7ons,\r\nvous faites beaucoup de lessives.\r\n\r\n20:52:41:03  20:52:43:06\r\n            -Beaucoup !\r\n\r\n20:52:45:05  20:52:48:12\r\n       -Elle devra faire\r\n     son produit \u00e0 lessive.\r\n\r\n20:52:49:10  20:52:55:07\r\n -Quand l'eau bout, on va saupoudrer\r\nles paillettes dans l'eau en remuant.\r\n\r\n20:52:55:11  20:52:58:01\r\n       Et les faire fondre.\r\n\r\n20:53:01:06  20:53:04:16\r\n  Et on ajoutera du bicarbonate.\r\n\r\n20:53:04:21  20:53:06:11\r\n           -Quand t'as \r\n           les devoirs,\r\n\r\n20:53:06:16  20:53:08:16\r\n                        les 3 gamins\r\n                        qui hurlent,\r\n\r\n20:53:08:21  20:53:12:11\r\n                3 machines en route,\r\n                      les yaourts...\r\n\r\n20:53:12:15  20:53:17:01\r\n    -Oui, mais ramener le gros\r\n paquet de lessive \u00e0 la maison...\r\n\r\n20:53:17:06  20:53:19:12\r\n       -L\u00e0, c'est d\u00e9j\u00e0 fini.\r\n\r\n20:53:20:12  20:53:25:00\r\n    -A faire soi-m\u00eame aussi:\r\n   les produits de nettoyage.\r\n\r\n20:53:26:08  20:53:30:17\r\n -On trouve le bicarbonate en vrac\r\n     dans certaines boutiques.\r\n\r\n20:53:30:22  20:53:34:17\r\n   Sinon, dans du papier kraft,\r\n        en grande surface.\r\n\r\n20:53:35:12  20:53:37:09\r\n           Tu comptes ?\r\n\r\n20:53:37:13  20:53:39:22\r\n              -2, 3.\r\n\r\n20:53:40:03  20:53:43:03\r\n         -C'est la poudre\r\n      pour le lave-vaisselle.\r\n\r\n20:53:43:08  20:53:45:20\r\n     -Ok, avec de la lavande.\r\n\r\n20:53:46:01  20:53:50:16\r\n          -Une savonnette\r\n  pour remplacer tes gels douche.\r\n\r\n20:53:50:21  20:53:53:14\r\n       Un shampoing solide.\r\n\r\n20:53:54:14  20:53:56:11\r\n        Des brosses \u00e0 dent.\r\n\r\n20:53:56:16  20:53:58:21\r\n             Ouvre...\r\n\r\n20:53:59:02  20:54:02:18\r\n        Elles sont en bois\r\n      pour \u00eatre compostables.\r\n\r\n20:54:02:23  20:54:05:06\r\n     -Donc plus d'\u00e9lectriques.\r\n\r\n20:54:06:20  20:54:09:12\r\n       Tu frottes l\u00e0-dessus.\r\n\r\n20:54:09:17  20:54:12:02\r\n   -Moi aussi, je veux essayer !\r\n\r\n20:54:12:07  20:54:15:09\r\n               -Ok.\r\n\r\n20:54:15:13  20:54:18:10\r\n        -Ca pique beaucoup.\r\n\r\n20:54:19:10  20:54:23:21\r\n -Etape importante, chez Miriam:\r\n      les couches lavables.\r\n\r\n20:54:24:02  20:54:27:15\r\n  -Voil\u00e0 la culotte de protection\r\n             \u00e9tanche.\r\n\r\n20:54:27:20  20:54:30:21\r\n -On essaiera ce soir, pour toi ?\r\n\r\n20:54:31:02  20:54:33:11\r\n      Une couche comme \u00e7a...\r\n\r\n20:54:34:23  20:54:38:09\r\n      -Sylvia se rend chez\r\n     le boucher du village.\r\n\r\n20:54:38:21  20:54:43:07\r\n      -Est-ce que vous avez \r\n     des morceaux de poulet ?\r\n\r\n20:54:43:20  20:54:45:14\r\n               -Oui.\r\n\r\n20:54:45:19  20:54:49:14\r\n       -Mauvaise surprise:\r\n     la viande est emball\u00e9e.\r\n\r\n20:54:49:19  20:54:53:11\r\n    -C'est possible de l'avoir\r\n         sans l'emballage\r\n\r\n20:54:53:15  20:54:56:06\r\n et de les mettre dans ma bo\u00eete ?\r\n\r\n20:54:56:11  20:54:58:01\r\n               -Oui.\r\n\r\n20:54:59:19  20:55:04:04\r\n      -Beaucoup de clients\r\n viennent avec leur Tupperware ?\r\n\r\n20:55:04:09  20:55:06:07\r\n     -C'est la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n20:55:06:11  20:55:08:06\r\n      -Qu'en pensez-vous ?\r\n\r\n20:55:08:11  20:55:11:07\r\n        -C'est \u00e9cologique.\r\n\r\n20:55:12:13  20:55:17:01\r\n    -Nous nous rendons \u00e0 Nax,\r\n     chez Eslyne et Olivier.\r\n\r\n20:55:17:06  20:55:22:17\r\n       Leur maison r\u00e9pond\r\n   aux normes du z\u00e9ro d\u00e9chet.\r\n\r\n20:55:26:18  20:55:29:07\r\n     -On n'a pas grand chose.\r\n\r\n20:55:29:11  20:55:34:15\r\nOn se contente de peu de vaisselle:\r\n     assiettes, bols, tasses.\r\n\r\n20:55:34:20  20:55:40:11\r\n     On a pile poil le nombre\r\n  qu'on peut recevoir, pas plus.\r\n\r\n20:55:40:16  20:55:46:12\r\n     Pour les denr\u00e9es s\u00e8ches,\r\n      on utilise des bocaux.\r\n\r\n20:55:46:17  20:55:51:14\r\n    On a pens\u00e9 chaque ustensile\r\n         individuellement.\r\n\r\n20:55:51:19  20:55:56:10\r\n Si on n'utilise pas un ustensile\r\n         pendant un mois,\r\n\r\n20:55:56:14  20:56:04:05\r\n           on le donne \u00e0\r\n    une association caritative.\r\n\r\n20:56:04:10  20:56:07:20\r\n          Dans le frigo,\r\n     il y a des pots en verre,\r\n\r\n20:56:08:01  20:56:11:14\r\ndes confitures et compotes maison.\r\n\r\n20:56:11:19  20:56:14:23\r\n  On ne jette pas de nourriture.\r\n\r\n20:56:17:03  20:56:23:20\r\n      Dans une salle de bain,\r\n   ce qui encombre les \u00e9tag\u00e8res,\r\n\r\n20:56:24:01  20:56:28:04\r\n  ce sont les produits de beaut\u00e9.\r\n\r\n20:56:28:09  20:56:30:21\r\n       Voil\u00e0 mon \"placard\".\r\n\r\n20:56:31:02  20:56:36:19\r\n       L'essentiel pour moi:\r\n une brosse, une brosse \u00e0 dents...\r\n\r\n20:56:37:00  20:56:40:00\r\n        -Vous n'avez pas\r\n     de papier de toilette.\r\n\r\n20:56:40:05  20:56:44:18\r\n -Non, j'ai d\u00e9coup\u00e9 des lingettes\r\n       dans un vieux drap.\r\n\r\n20:56:44:23  20:56:49:13\r\n Comme on utilisait des lingettes\r\n    lavables pour notre fille,\r\n\r\n20:56:49:18  20:56:52:08\r\n   on a voulu essayer pour nous.\r\n\r\n20:56:52:12  20:56:55:00\r\n   -Le passage est difficile ?\r\n\r\n20:56:55:04  20:56:57:19\r\n  -Il y a un temps d'adaptation.\r\n\r\n20:56:58:00  20:57:03:05\r\n    On garde du papier toilette\r\n         pour les invit\u00e9s.\r\n\r\n20:57:05:13  20:57:09:15\r\n  -Dans la chambre de L\u00e9onie, \r\n  tout est de la r\u00e9cup\u00e9ration,\r\n\r\n20:57:09:20  20:57:11:17\r\n          m\u00eame son lit.\r\n\r\n20:57:12:23  20:57:16:10\r\n    -Il restait 4 m2 de parquet\r\n        que j'ai r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s\r\n\r\n20:57:16:14  20:57:19:22\r\npour la fa\u00e7ade, le mur et le toit.\r\n\r\n20:57:21:07  20:57:24:13\r\n  -L\u00e9onie est une petite fille\r\n          z\u00e9ro d\u00e9chet.\r\n\r\n20:57:25:11  20:57:27:20\r\n -Oui, en tous cas pour l'instant.\r\n\r\n20:57:28:01  20:57:33:01\r\n Apr\u00e8s, elle choisira de continuer\r\n    dans cette d\u00e9marche ou pas.\r\n\r\n20:57:33:21  20:57:36:14\r\n -On pr\u00e9f\u00e8re les moments partag\u00e9s,\r\n\r\n20:57:36:19  20:57:38:12\r\n         disposer de temps\r\n\r\n20:57:38:17  20:57:43:03\r\nplut\u00f4t que d'\u00eatre envahis d'objets\r\n       et que de consommer.\r\n\r\n20:57:43:08  20:57:49:05\r\n        On se rend compte\r\n qu'on a plus de temps pour nous.\r\n\r\n20:57:50:19  20:57:55:22\r\n -Ca a un co\u00fbt, d'aller acheter\r\n chez les petits producteurs ?\r\n\r\n20:57:56:12  20:57:58:21\r\n          -Notre budget alimentaire,\r\n\r\n20:57:59:02  20:58:00:23\r\n               c'est notre priorit\u00e9.\r\n\r\n20:58:01:04  20:58:04:20\r\n        Ca co\u00fbte plus cher\r\n   mais on a moins de d\u00e9penses.\r\n\r\n20:58:05:01  20:58:09:14\r\n     On fait tout nous-m\u00eames \r\n    avec des produits de base.\r\n\r\n20:58:09:19  20:58:12:21\r\n Au final, on s'en sort tr\u00e8s bien.\r\n\r\n20:58:13:13  20:58:18:05\r\n  -La semaine touche \u00e0 sa fin.\r\n\r\n20:58:18:10  20:58:23:20\r\n  Eslyne, avec L\u00e9onie, revient\r\ndans les familles pour le bilan.\r\n\r\n20:58:27:05  20:58:30:01\r\n            -Bonjour !\r\n\r\n20:58:33:23  20:58:35:06\r\n          -Alors on a...\r\n\r\n20:58:35:11  20:58:39:13\r\n       -On n'est pas \u00e0 z\u00e9ro\r\n   mais on a fait un bel effort.\r\n\r\n20:58:40:13  20:58:43:08\r\n             -Un sac.\r\n\r\n20:58:43:12  20:58:46:03\r\n    Voil\u00e0 les nouveaux d\u00e9chets\r\n\r\n20:58:46:08  20:58:49:02\r\n        depuis une semaine.\r\n\r\n20:58:53:02  20:59:00:04\r\n   J'ai fait mon jardin potager.\r\n\r\n20:59:00:09  20:59:03:07\r\n      Il y a les m\u00e9dicaments,\r\n\r\n20:59:03:11  20:59:09:04\r\n       les papiers de glace\r\n        pour mes enfants.\r\n\r\n20:59:09:09  20:59:13:07\r\n    Je leur ai fait ce plaisir.\r\n\r\n20:59:14:17  20:59:18:09\r\n          -Nos d\u00e9chets...\r\n\r\n20:59:18:13  20:59:20:10\r\n            -Ouahou !\r\n\r\n20:59:20:14  20:59:26:03\r\n   -Voil\u00e0 les d\u00e9chets m\u00e9nagers.\r\n\r\n20:59:26:08  20:59:33:12\r\n Pour certains trucs, on n'a pas eu\r\nle temps de faire plus de recherches.\r\n\r\n20:59:33:17  20:59:37:13\r\n     Comme les jus de fruits.\r\n\r\n20:59:37:18  20:59:39:11\r\n             -Super !\r\n\r\n20:59:39:15  20:59:43:09\r\n   Je suis \u00e9tonn\u00e9e du r\u00e9sultat,\r\n         c'est chouette !\r\n\r\n20:59:43:13  20:59:47:10\r\n     -Le plus difficile a \u00e9t\u00e9\r\n   de trouver certains produits\r\n\r\n20:59:47:14  20:59:49:03\r\n         comme le beurre.\r\n\r\n20:59:49:08  20:59:51:11\r\n    J'ai fait deux fromageries,\r\n\r\n20:59:51:15  20:59:53:16\r\n     une laiterie, un magasin,\r\n\r\n20:59:53:21  20:59:56:10\r\n        plusieurs paysans.\r\n\r\n20:59:56:14  20:59:59:21\r\n          Et finalement\r\n     j'ai trouv\u00e9 mon bonheur.\r\n\r\n21:00:00:11  21:00:04:17\r\n    Voil\u00e0 certains produits que\r\n    nous avons faits nous-m\u00eames\r\n\r\n21:00:04:22  21:00:07:06\r\n         avec z\u00e9ro d\u00e9chet.\r\n\r\n21:00:07:11  21:00:10:08\r\n       Une tarte aux pommes,\r\n           des cookies.\r\n\r\n21:00:10:12  21:00:18:04\r\n          Et des yaourts\r\n      avec des pots recycl\u00e9s.\r\n\r\n21:00:18:09  21:00:23:11\r\n     J'ai fait de la confiture\r\n     \u00e0 la rhubarbe, le pain...\r\n\r\n21:00:24:17  21:00:28:06\r\n     -Les deux familles font\r\n       les m\u00eames constats.\r\n\r\n21:00:30:17  21:00:34:15\r\n     -Au niveau alimentaire, \r\n     je pense qu'on y arrive.\r\n\r\n21:00:34:20  21:00:39:21\r\n     On arrive tr\u00e8s facilement\r\n          au z\u00e9ro d\u00e9chet.\r\n\r\n21:00:40:02  21:00:44:16\r\n    Pour le linge, j'ai trouv\u00e9\r\n que c'\u00e9tait moyennement efficace.\r\n\r\n21:00:44:21  21:00:46:08\r\n        -Et les couches ?\r\n\r\n21:00:46:11  21:00:49:11\r\n -G\u00e9nial, sans probl\u00e8me, adopt\u00e9 !\r\n\r\n21:00:50:08  21:00:55:07\r\n-Miriam et Micky sont pass\u00e9s de 5\r\n sacs \u00e0 moins de la moiti\u00e9 d'un.\r\n\r\n21:00:55:11  21:00:59:13\r\n   Sylvia et Nicolas de 2 sacs\r\n     \u00e0 un tout petit sachet.\r\n\r\n21:00:59:18  21:01:01:13\r\n     Mais est-ce plus cher ?\r\n\r\n21:01:01:18  21:01:04:15\r\n  -Non, ce n'a pas \u00e9t\u00e9 plus cher.\r\n\r\n21:01:04:20  21:01:10:02\r\n    -Les gens pensent que c'est\r\nplus cher de consommer local et bio\r\n\r\n21:01:10:07  21:01:16:16\r\n   mais pas du tout parce que les\r\nproduits transform\u00e9s sont tr\u00e8s chers.\r\n\r\n21:01:16:21  21:01:19:04\r\n       -Si on veut prendre du temps,\r\n\r\n21:01:19:09  21:01:22:04\r\non peut aller chercher les produits\r\n\r\n21:01:22:09  21:01:23:20\r\n           o\u00f9 ils sont.\r\n\r\n21:01:24:01  21:01:29:23\r\n    Le temps et l'envie qu'on a\r\ndonneront la limite du z\u00e9ro d\u00e9chet.\r\n\r\n21:01:30:04  21:01:34:14\r\n    -Parfois, pour les repas,\r\n  on a besoin que \u00e7a aille vite.\r\n\r\n21:01:34:19  21:01:40:11\r\nPour des spaetzlis ou des roestis, \r\non a besoin de couper notre sachet,\r\n\r\n21:01:40:16  21:01:45:17\r\n     envoyer \u00e7a dans la po\u00eale\r\n et que ce soit pr\u00eat en 5 minutes.\r\n\r\n21:01:45:22  21:01:50:07\r\n        On ne continuera pas\r\nautant \u00e0 l'extr\u00eame que cette semaine\r\n\r\n21:01:50:11  21:01:53:23\r\n   mais on continue les efforts.\r\n\r\n21:01:54:04  21:01:58:19\r\n -Dans un an, vous n'aurez plus\r\n5 sacs poubelle en une semaine ?\r\n\r\n21:01:59:00  21:02:00:12\r\n         -Non, c'est fini.\r\n\r\n21:02:00:17  21:02:03:11\r\n -Vous pouvez venir par surprise.\r\n\r\n21:02:03:16  21:02:06:21\r\n-Peut-\u00eatre moins de d\u00e9chets encore !\r\n\r\n21:02:07:02  21:02:09:21\r\n            Ensemble \r\n             On verra.\r\n\r\n21:02:12:18  21:02:14:23\r\n     -Merci pour tes conseils.\r\n\r\n21:02:15:04  21:02:17:11\r\n   -Merci \u00e0 vous d'avoir test\u00e9.\r\n\r\n21:02:17:15  21:02:20:13\r\n Et bravo pour les beaux efforts !\r\n\r\n21:02:22:05  21:02:26:01\r\n           -Ciao ciao !\r\n\r\n21:02:26:06  21:02:29:04\r\n       -Salut les enfants !\r\n\r\n21:02:40:01  21:02:44:12\r\n  -Refus\u00e9e \u00e0 67,6 %, l'initiative\r\n   \"En faveur du service public\"\r\n\r\n21:02:44:17  21:02:48:05\r\n        avait longtemps eu\r\n   les faveurs de la population,\r\n\r\n21:02:48:10  21:02:53:07\r\nd\u00e9montrant un attachement tr\u00e8s fort\r\n    aux institutions publiques.\r\n\r\n21:02:53:11  21:02:59:18\r\nEn t\u00e9moigne aussi cette mobilisation\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 la veille de l'an 2000.\r\n\r\n21:03:08:11  21:03:11:16\r\n        -C'est l'histoire\r\n   d'une mobilisation g\u00e9n\u00e9rale\r\n\r\n21:03:11:21  21:03:14:03\r\n  d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par une vieille dame\r\n\r\n21:03:14:08  21:03:19:05\r\n et provoqu\u00e9e par l'annonce de la\r\nfermeture d'une poste de quartier.\r\n\r\n21:03:19:10  21:03:22:14\r\n    -Ils l'ont ferm\u00e9e comme \u00e7a,\r\n          sans avertir !\r\n\r\n21:03:22:19  21:03:25:13\r\n         J'ai \u00e9t\u00e9 trouver\r\n       tous les commer\u00e7ants\r\n\r\n21:03:25:18  21:03:28:16\r\npour leur proposer de p\u00e9titionner.\r\n\r\n21:03:28:21  21:03:31:01\r\n      C'est parti comme \u00e7a !\r\n\r\n21:03:31:23  21:03:37:05\r\n-Le combat d'irr\u00e9ductibles habitants\r\n contre un g\u00e9ant de couleur jaune.\r\n\r\n21:03:37:14  21:03:42:20\r\n     -On ne s'attendait pas \u00e0\r\nun tel mouvement de la population.\r\n\r\n21:03:45:02  21:03:47:03\r\n     -Gen\u00e8ve, octobre 1999.\r\n\r\n21:03:47:08  21:03:51:03\r\n    Le petit bureau de poste\r\n     du quartier de St-Jean\r\n\r\n21:03:51:08  21:03:55:23\r\n  doit \u00eatre remplac\u00e9 par celui\r\n des Charmilles, \u00e0 400 m de l\u00e0.\r\n\r\n21:03:56:04  21:04:00:02\r\n-Quand il y a eu l'affiche\r\npour la 1\u00e8re assembl\u00e9e\r\n\r\n21:04:00:07  21:04:04:05\r\n\u00e0 la maison du quartier,\r\nje me demandais si\r\n\r\n21:04:04:10  21:04:08:20\r\nles gens qui avaient sign\u00e9\r\nallaient se d\u00e9placer.\r\n\r\n21:04:09:01  21:04:14:08\r\nC'\u00e9tait noir de monde !\r\n\r\n21:04:14:12  21:04:17:19\r\n      -La Poste, tout juste\r\n      s\u00e9par\u00e9e des t\u00e9l\u00e9coms,\r\n\r\n21:04:18:00  21:04:21:23\r\n doit voler de ses propres ailes\r\n      en se restructurant.\r\n\r\n21:04:22:04  21:04:24:14\r\n  -Notre d\u00e9cision est d\u00e9finitive:\r\n\r\n21:04:24:19  21:04:27:16\r\n       nous fermons la poste\r\n          au 31.12.1999.\r\n\r\n21:04:27:21  21:04:30:15\r\nCar Berne nous a mandat\u00e9 pour \u00eatre\r\n\r\n21:04:30:20  21:04:34:16\r\n       \u00e0 la fois rentables\r\n  et garantir le service public.\r\n\r\n21:04:34:21  21:04:38:23\r\n          On \u00e9tait dans l'obligation\r\n                  de mettre en place\r\n\r\n21:04:39:04  21:04:43:11\r\n                  cette nouvelle loi\r\n               du service universel,\r\n\r\n21:04:43:16  21:04:47:23\r\n              en fait une diminution\r\n            du monopole de La Poste.\r\n\r\n21:04:48:04  21:04:52:07\r\n     -Il faut se battre quand\r\n   une chose est aussi injuste.\r\n\r\n21:04:58:07  21:05:01:17\r\n       J'ai fait ma campagne\r\n          d'autocollants.\r\n\r\n21:05:01:22  21:05:08:13\r\n      Ca a \u00e9t\u00e9 fantastique, \r\n     tout s'est mis en place.\r\n\r\n21:05:08:18  21:05:12:11\r\n-En une nuit, les rues du quartier\r\n         sont rebaptis\u00e9es\r\n\r\n21:05:12:16  21:05:15:14\r\n        par le Front de\r\n     Lib\u00e9ration de St-Jean.\r\n\r\n21:05:15:19  21:05:18:02\r\n     -Voil\u00e0 l'objet du crime.\r\n\r\n21:05:18:07  21:05:22:09\r\n-Face \u00e0 la tournure des \u00e9v\u00e9nements,\r\n        Moritz Leuenberger,\r\n\r\n21:05:22:13  21:05:25:19\r\n     le ministre de tutelle,\r\n      fait le d\u00e9placement.\r\n\r\n21:05:26:00  21:05:27:14\r\n        -Quelle surprise !\r\n\r\n21:05:27:19  21:05:31:19\r\n  Tr\u00e8s content que le conseiller\r\n     f\u00e9d\u00e9ral vienne d\u00e9fendre\r\n\r\n21:05:32:00  21:05:35:11\r\n        cette nouvelle loi.\r\n\r\n21:05:35:15  21:05:38:15\r\n  Cela s'est parfaitement pass\u00e9.\r\n\r\n21:05:38:20  21:05:43:11\r\n  -Mais le conseiller f\u00e9d\u00e9ral \r\n ne convainc pas tout le monde.\r\n\r\n21:05:43:15  21:05:48:09\r\n    -Il a trouv\u00e9 que \u00e7a mettait\r\nje sais pas combien \u00e0 vol d'oiseau.\r\n\r\n21:05:48:13  21:05:51:10\r\n  Il y conna\u00eet rien, en moineau.\r\n\r\n21:05:51:14  21:05:56:21\r\n  Il a d\u00fb confondre avec un \u00e9meu\r\n qui ne vole pas mais court vite.\r\n\r\n21:05:57:02  21:05:59:05\r\n   -Apr\u00e8s un an de fermeture,\r\n\r\n21:05:59:10  21:06:01:15\r\n   la poste de St-Jean rouvre\r\n\r\n21:06:01:20  21:06:04:08\r\navec un seul guichet \u00e0 mi-temps.\r\n\r\n21:06:04:12  21:06:07:15\r\n       La Ville de Gen\u00e8ve\r\n    assume la moiti\u00e9 du loyer\r\n\r\n21:06:07:20  21:06:11:12\r\nen y installant un espace Internet\r\n         pour les a\u00een\u00e9s.\r\n\r\n21:06:11:17  21:06:15:11\r\n -C'est un bonheur d'avoir r\u00e9ussi,\r\n           m\u00eame \u00e0 50 % !\r\n\r\n21:06:15:16  21:06:18:06\r\n         -La Poste a pris conscience\r\n\r\n21:06:18:11  21:06:20:16\r\n            qu'il y avait un travail\r\n\r\n21:06:20:21  21:06:28:08\r\n            de gestion participative\r\n                  de ces fermetures.\r\n\r\n21:06:28:12  21:06:35:20\r\n-Restructuration oblige, le poste \r\nd'Eric Kunz a depuis \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9.\r\n\r\n21:06:36:01  21:06:42:19\r\nLe bureau de poste est toujours l\u00e0\r\n  et Jacqueline veille au grain.\r\n\r\n21:06:43:00  21:06:48:07\r\n   -Je repars comme en 14, hein,\r\n     si ils nous font fermer.\r\n\r\n21:06:55:10  21:07:00:00\r\n  -Avec toute l'\u00e9quipe, je vous \r\n  remercie de nous avoir suivis.\r\n\r\n21:07:00:05  21:07:03:09\r\n Faites-nous part de vos r\u00e9actions\r\n\r\n21:07:03:13  21:07:06:18\r\n que nous r\u00e9percuterons avec joie.\r\n\r\n21:07:07:13  21:07:12:02\r\n    D'ici la semaine prochaine,\r\n     passez une belle semaine.\r\n\r\n21:07:18:17  21:07:20:17\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nINFOS TXT 776 ET WWW.SOUS-TITRAGE.CH\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-09-04T00:49:15Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1606520325", "title": "Comme si c'\u00e9tait hier", "excerpt": "En 1999, les habitants du quartier de Saint-Jean \u00e0 Gen\u00e8ve se mobilisent pour sauver la poste de leur quartier. Jacqueline Meng, une habitante qui s'\u00e9tait oppos\u00e9e \u00e0 cette fermeture et Eric Kunz, ex-directeur de La Poste Gen\u00e8ve, reviennent sur ces \u00e9v\u00e9nements.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BAVAUD, Pierre", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1606520333", "title": "O\u00f9 est la Bulle ?", "excerpt": "Malgr\u00e9 le un taux hypoth\u00e9caire historiquement bas, les Suisses ne se pr\u00e9cipitent pas pour devenir propri\u00e9taires d'un bien immobiliers. Pourtant, par rapport \u00e0 un loyer pay\u00e9 en tant que locataire, l'\u00e9conomie pourrait \u00eatre substantielle. Les appartements et maisons en vente ne trouvent pourtant pas un acqu\u00e9reur plus facilement, le march\u00e9 s'\u00e9tant tass\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHOLLET, Maya", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JOSEPH, Roland", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TORNAY, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["IMMOBILIER", "TAUX HYPOTH\u00c9CAIRE", "VENTE", "APPARTEMENT", "VILLA"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520334", "title": "Vide-ordures", "excerpt": "Deux familles valaisannes compos\u00e9es de 2 adultes et 3 enfants, les Knoepfel et les Cherix-Manenti, ont fait le pari de vivre une semaine sans produire de d\u00e9chets. En achetant local et en minimisant les produits emball\u00e9s dans du plastique, les deux familles ont r\u00e9ussi \u00e0 diminuer drastiquement leur production de d\u00e9chets m\u00e9nagers.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "OUVRIER-BUFFET, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BINGGELI, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MATTHEY, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "MORITZ, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "SERRA, Santiago", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "PREISWERK, Monique", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["ORDURE M\u00c9NAG\u00c8RE", "RECYCLAGE DES D\u00c9CHETS", "FAMILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520335", "title": "1 verre \u00e7a va, 3 verres...", "excerpt": "Des personnes souffrant de d\u00e9pendance \u00e0 l'alcool ou \u00e0 des drogues ne sont pas toutes trait\u00e9es par l'abstinence. La consommation contr\u00f4l\u00e9e est \u00e9galement un traitement efficace et de plus en plus prescrit par les m\u00e9decins pour gu\u00e9rir les addictions et traiter les consommations excessives de substances psychotropes.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "COMBES, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DUCRET, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MABILLARD, Robert", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MACH, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ALCOOL (ALIMENTAIRE)", "ALCOOLISME", "TOXICOMANIE", "TRAITEMENT DES TOXICOMANES"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520336", "title": "C'est pas tous les jours dimanche", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives, chronique satirique des \u00e9v\u00e9nements composant l'actualit\u00e9 de la semaine, et plus particuli\u00e8rement l'inauguration du tunnel ferroviaire du Gothard.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "TORNAY, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "BROCQUEVILLE, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GOMEZ, Anne-Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "BUGNON, Cl\u00e9mentine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1655165", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025513", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1519350", "internalArchiveId": "AA1605519394", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "\u00e0 d\u00e9finir", "publicationDate": "2016-06-05T18:55:00Z", "durationSec": 1500, "genres": ["Entretiens, rencontres, portraits"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-05-31T10:23:18Z", "program": {"href": "/programs/460", "id": "460", "name": "Pardonnez-moi"}, "medias": [{"id": "1655260", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT025538", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1513479", "internalArchiveId": "AA1605513518", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Journ\u00e9e votations f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2016-06-05T13:13:00Z", "summary": "Pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats provisoires, r\u00e9actions et d\u00e9bats suite aux votations f\u00e9d\u00e9rales du jour. Les objets soumis en votation \u00e9taient les initiatives populaires intitul\u00e9es \"Pour un revenu de base inconditionnel\" (RB), \"En faveur du service public\", et \"Pour un financement \u00e9quitable des transports\" ou initiative dite \"vache \u00e0 lait\", ainsi que les modifications de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'asile, de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e pr\u00e9voyant le diagnostic pr\u00e9-implantatoire (DIP). Figuraient \u00e9galement comme objets des votations cantonales dans plusieurs cantons.", "durationSec": 7200, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7780124", "imageURL": "http://www.rts.ch/6159042.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "INITIATIVE POPULAIRE", "SERVICE PUBLIC", "POLITIQUE DES TRANSPORTS", "POLITIQUE D'ASILE", "REVENU", "DIAGNOSTIC PR\u00c9IMPLANTATOIRE"], "alternativeTitle": ["Journ\u00e9e Votations", "Journ\u00e9e Votations", "R\u00e9sultats et commentaires"], "alternativeSummary": ["- R\u00e9sultats et commentaires"], "variantIds": ["ece-7679054"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T22:22:43Z", "webPublicationDate": "2016-06-05T17:11:00Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1606520922", "summary": "Plateau : itw Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois.", "id": "1520881", "visualThemes": ["POLITIQUE D'ASILE", "VOTATION"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["NIDEGGER, YVES"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520923", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Jean Christophe Schwaab, conseiller national PS vaudois, Lisa Mazzone, conseill\u00e8re national Parti \u00e9cologiste Les Verts genevoise, Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois, Christine Bulliard-Marbach, conseill\u00e8re nationale PDC fribourgeoise, Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan.", "id": "1520882", "visualThemes": ["VOTATION", "INITIATIVE POPULAIRE", "REVENU"], "visualPersons": ["SCHWAAB, JEAN CHRISTOPHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520929", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois, et Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Parti \u00e9cologiste Les Verts genevoise.", "id": "1520888", "visualThemes": ["VOTATION", "POLITIQUE DES TRANSPORTS"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["NIDEGGER, YVES", "MAZZONE, LISA"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520938", "summary": "Plateau :  d\u00e9bat entre Christine Bulliard-Marbach, conseill\u00e8re nationale PDC fribourgeoise, Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan, Jean Christophe Schwaab, conseiller national PS vaudois.", "id": "1520897", "visualThemes": ["VOTATION", "DIAGNOSTIC PR\u00c9IMPLANTATOIRE"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["NANTERMOD, PHILIPPE", "SCHWAAB, JEAN CHRISTOPHE", "NIDEGGER, YVES"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520939", "summary": "Lausanne, en duplex : itw Anne-B\u00e9atrice Duparc, membre coordination romande pour un Revenu de base inconditionnel.", "id": "1520898", "visualThemes": ["REVENU", "INITIATIVE POPULAIRE", "VOTATION"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520940", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois, Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan, Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Parti \u00e9cologiste Les Verts, Jean Christophe Schwaab, conseiller national PS vaudois.", "id": "1520899", "visualThemes": ["VOTATION", "INITIATIVE POPULAIRE", "POLITIQUE DES TRANSPORTS"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["NIDEGGER, YVES", "NANTERMOD, PHILIPPE", "MAZZONE, LISA", "SCHWAAB, JEAN CHRISTOPHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520941", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Christine Bulliard-Marbach, conseill\u00e8re nationale PDC fribourgeoise, Jean Christophe Schwaab, conseiller national PS vaudois, Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois, Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan.", "id": "1520900", "visualThemes": ["VOTATION", "INITIATIVE POPULAIRE", "SERVICE PUBLIC"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["NANTERMOD, PHILIPPE", "NIDEGGER, YVES", "SCHWAAB, JEAN CHRISTOPHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520942", "summary": "Plateau : itw Andreas Ladner, politologue, professeur IDHEAP et Universit\u00e9 de Lausanne. \nD\u00e9bat entre Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois, et Philippe Nantermod, conseiller national PLR valaisan.", "id": "1520901", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["NANTERMOD, PHILIPPE", "NIDEGGER, YVES"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520943", "summary": "Plateau : itw Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Verts Lib\u00e9raux vaudoise.", "id": "1520902", "visualThemes": ["VOTATION", "POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE", "\u00c9NERGIE RENOUVELABLE", "\u00c9OLIENNE"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["CHEVALLEY, ISABELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520944", "summary": "Berne-ville, en duplex, et Plateau : d\u00e9bat entre Zeyep Ersan Berdoz, r\u00e9dactrice en chef magazine Bon A Savoir, Jean Christophe Schwaab, conseiller national PS vaudois.", "id": "1520903", "visualThemes": ["SERVICE PUBLIC", "INITIATIVE POPULAIRE", "VOTATION"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "PLATEAU"], "visualPersons": ["SCHWAAB, JEAN CHRISTOPHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520945", "summary": "Plateau : itw Andreas Ladner, politologue, professeur IDHEAP et Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\nPlateau : d\u00e9bat entre Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Les Verts lib\u00e9raux vaudoise, Jean Christophe Schwaab, conseiller national PS vaudois, Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois.", "id": "1520904", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "VOTATION", "SERVICE PUBLIC"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["NIDEGGER, YVES", "SCHWAAB, JEAN CHRISTOPHE", "CHEVALLEY, ISABELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520946", "summary": "Aarau, en duplex : itw Albert Roesti, pr\u00e9sident UDC suisse.", "id": "1520905", "visualThemes": ["POLITIQUE D'ASILE", "VOTATION"], "visualGeographicals": ["AARAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520947", "summary": "Plateau : itw Andreas Ladner, politologue et professeur IDHEAP et Universit\u00e9 de Lausanne.\nPlateau : d\u00e9bat entre Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Parti \u00e9cologiste Les Verts genevoise, Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois.", "id": "1520906", "visualThemes": ["VOTATION", "POLITIQUE D'ASILE"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["MAZZONE, LISA", "NIDEGGER, YVES"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520948", "summary": "Lausanne, en duplex : itw Ralph Kundig, coordinateur romand campagne \u00e9lectorale pour initiative populaire intitul\u00e9e \"Pour un revenu de base inconditionnel\" (RBI).", "id": "1520907", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "VOTATION", "REVENU"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520949", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Parti \u00e9cologiste Les Verts genevoise, Jean Christophe Schwaab, conseiller national PS vaudois, Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale Les Verts lib\u00e9raux vaudoise, Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois. Itw Andreas Ladner, politologue et professeur Universit\u00e9 de Lausanne et IDHEAP.", "id": "1520908", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "VOTATION", "REVENU"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["NIDEGGER, YVES", "CHEVALLEY, ISABELLE", "SCHWAAB, JEAN CHRISTOPHE", "MAZZONE, LISA"]}], "program": {"href": "/programs/548", "id": "548", "name": "Journ\u00e9e Votations"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "BOGUET, Am\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "role": "Duplex Aarau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HOSTETTLER, Julien", "role": "Duplex Moutier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1652200", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025143", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1515649", "internalArchiveId": "AA1605515693", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Journ\u00e9e votations f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2016-06-05T12:19:00Z", "durationSec": 900, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7779006", "imageURL": "http://www.rts.ch/7779005.image", "alternativeTitle": ["Journ\u00e9e Votations", "GE: objets cantonnaux", "Journ\u00e9e Votations", "Initiative pour un Revenu de base Inconditionnel: on attend des r\u00e9sultats faibles", "R\u00e9vision de la loi sur l'asile: la tendance est au \"oui\" pour le moment", "VD: objets cantonnaux", "Journ\u00e9e Votations"], "alternativeSummary": ["- R\u00e9sultats et commentaires", "Les pr\u00e9cisions de Jo\u00ebl Boissard, depuis Gen\u00e8ve.", "Les pr\u00e9cisions de Delphine Gianora, depuis Lausanne.", "Les pr\u00e9cisions de Val\u00e9rie Gillioz, depuis Aarau.", "Les pr\u00e9cisions de Laurent Dufour, depuis Lausanne."], "variantIds": ["ece-7727896"], "isOnline": true, "remarks": "Programme incomplet.", "lastModifiedDate": "2018-04-16T22:11:58Z", "webPublicationDate": "2016-06-05T10:54:00Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1606520893", "summary": "Plateau : itw Andreas Ladner, politologue professeur IDHEAP et Universit\u00e9 de Lausanne.", "id": "1520852", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/548", "id": "548", "name": "Journ\u00e9e Votations"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "role": "Duplex Aarau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1653239", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025275", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1519219", "internalArchiveId": "AA1605519247", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ponts et tunnels: une g\u00e9opolitique des grands travaux?", "publicationDate": "2016-06-05T12:03:00Z", "summary": "Xavier Colin d\u00e9crypte les enjeux politiques li\u00e9s aux grands projets de construction de ponts ou de tunnels dans le monde. Avec son invit\u00e9, Jacques L\u00e9vy, g\u00e9ographe et professeur de g\u00e9ographie et d'urbanisme \u00e0 l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne (EPFL), ils \u00e9voquent le rapprochement du nord et du sud via ces chantiers de construction de g\u00e9nie civil.", "durationSec": 845, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7764483", "imageURL": "http://www.rts.ch/7726220.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "MONDE"], "thematicThemes": ["PONT", "TUNNEL", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL"], "alternativeTitle": ["Geopolitis", "Ponts et tunnels: une g\u00e9opolitique des grands travaux?", "Geopolitis", "Ponts et tunnels: une g\u00e9opolitique des grands travaux?", "Geopolitis", "Ponts et tunnels: une g\u00e9opolitique des grands travaux?", "L'invit\u00e9", "Le reportage", "L'\u00e9ditorial", "Le contexte", "Ponts et tunnels: une g\u00e9opolitique des grands travaux?"], "alternativeSummary": ["Ponts et tunnels: une g\u00e9opolitique des grands travaux?", "Quels sont les enjeux politiques derri\u00e8re les grands travaux? Quels sont les projets en cours et ceux qui verront peut-\u00eatre le jour ? Geopolitis fait l'inventaire des chantiers pharaoniques \u00e0 travers le monde et d\u00e9crypte leur port\u00e9e g\u00e9opolitique.", "Ponts et tunnels: une g\u00e9opolitique des grands travaux?", "Quels sont les enjeux politiques derri\u00e8re les grands travaux? Quels sont les projets en cours et ceux qui verront peut-\u00eatre le jour ? Geopolitis fait l'inventaire des chantiers pharaoniques \u00e0 travers le monde et d\u00e9crypte leur port\u00e9e g\u00e9opolitique.", "Ponts et tunnels: une g\u00e9opolitique des grands travaux?", "Quels sont les enjeux politiques derri\u00e8re les grands travaux? Quels sont les projets en cours et ceux qui verront peut-\u00eatre le jour ? Geopolitis fait l'inventaire des chantiers pharaoniques \u00e0 travers le monde et d\u00e9crypte leur port\u00e9e g\u00e9opolitique.", "Quels sont les enjeux politiques derri\u00e8re les grands travaux? Quels sont les projets en cours et ceux qui verront peut-\u00eatre le jour ? Geopolitis fait l'inventaire des chantiers pharaoniques \u00e0 travers le monde et d\u00e9crypte leur port\u00e9e g\u00e9opolitique."], "variantIds": ["ece-7678575", "ece-7678455", "ece-7679066"], "isOnline": true, "remarks": "Contient des archives.", "lastModifiedDate": "2018-04-17T06:50:47Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT025514\r\nDate de transcription : 07-JUN-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:05 > 0:02:37) [92%] : \r\nSur g\u00e9opolitique, \u00e7a y est, c'est fait, la Suisse offre \u00e0 la plan\u00e8te, le plus long tunnel du monde un ouvrage impressionnant avec ses 57 kilom\u00e8tres de voies ferr\u00e9es, un chantier titanesque qui de fait redessiner la carte de l'Europe, rapprochant spectaculairement la Suisse de l'Italie et le nord et le sud du continent, mais au-del\u00e0 des caract\u00e9ristiques et des prouesses technologiques, il y a cette volont\u00e9, cette n\u00e9cessit\u00e9 de rapprocher les peuples de se rapprocher entre voisins de construire, c'est le cas de le dire, des ponts ou des tunnels internationaux, il fallait y croire, il fallait imaginer, il fallait le construire ce tunnel totalisant, excusez du peu, 150 kilom\u00e8tres de galeries creus\u00e9es dans le millefeuille g\u00e9ologique du Saint-Gothard, il fallait tout cela mais la r\u00e9alisation ne se serait pas concr\u00e9tis\u00e9 sans une volont\u00e9 politique, au sens d'une volont\u00e9 du Peuple et finalement ce n'est pas toujours la r\u00e8gle dans d'autres pays, m\u00eame si, et c'est l'objet de cette \u00e9dition 2 g\u00e9opolitique, il y a toujours une tr\u00e8s forte dose de politique dans la r\u00e9alisation de tous ces grands travaux qui marque notre \u00e9poque, c'est que des projets pharaoniques, il y en a, et de tr\u00e8s nombreuses dans les cartons des ing\u00e9nieurs et aussi dans les programmes et des hommes et des femmes politiques sur tous les continents, d'ailleurs un exemple le pont- tunnel entre Hong Kong et Macao, ponts, tunnels, en effet, car sur 43 kilom\u00e8tres de trac\u00e9, cet ouvrage se situe parfois au-dessus de la mer de Chine et parfois en dessous, un ouvrage qui doit r\u00e9sister au qui font, qui n\u00e9cessite la construction deals artificiel tout cela pour que l'on puisse relier en voiture, Hong-Kong \u00e0 Macao en 45 minutes alors qu'il faut actuellement 4 heures par bateau autre rapprochement souhait\u00e9 mais qui mettra du temps \u00e0 se r\u00e9aliser un pont au sens propre et au sens figur\u00e9, entre l'\u00c9gypte du pr\u00e9sident Sissi et l'Arabie Saoudite, du roi Salman, un ouvrage qui va enjamber tout simplement la mer Rouge, un ouvrage qui symbolise l'aide financi\u00e8re et politique que le royaume wahhabite entend fournir au pays des pharaons pharaonique, tous ces projets, le allez, un dernier exemple le pont actuellement en construction, tr\u00e8s active qui va relier la Russie \u00e0 la Crim\u00e9e, certes, il ne faut pas y voir une volont\u00e9 politique de qui que ce soit de mettre le reste du monde devant le fait accompli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:39 > 0:02:41) [98%] : \r\nIl y.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:42 > 0:03:13) [87%] : \r\nVladimir Poutine l'a voulu, il l'a eu, il existe d\u00e9sormais un pont entre la Russie et la Crim\u00e9e, enfin disons un 1er pont auxiliaires provisoire qui va \u00eatre utilis\u00e9 pour construire l'ouvrage d\u00e9finitif celui qui reliera la m\u00e8re patrie \u00e0 Crim\u00e9e bien nomm\u00e9, comme le dit la voix officielle russe, la longueur totale du pont sera de 19 kilom\u00e8tres fin des travaux en 2018 coup total 228 milliards d'euros, soit \u00e0 peu pr\u00e8s 3 milliards d'euros pour la petite histoire, il y a 75 ans lorsque les nazis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:15 > 0:04:06) [92%] : \r\nClaire avait souhait\u00e9 faire construire un 1er point, autre projet d'envergure, il aura fallu 30 ans pour que ce projet voit le jour 45 kilom\u00e8tres de long, ce sera le plus grand tunnels du monde reliant les 3 villes chinoise de Macao et rencontre les 2 ancien territoire portugais et britanniques jouissant d'un statut de r\u00e9gion administrative sp\u00e9ciale avec l\u00e0 aussi une volont\u00e9 politique et \u00e9conomique de donner un nouvel \u00e9lan \u00e0 toute cette zone est de la Chine, en r\u00e9alit\u00e9, il s'agira d'une suite d'ouvrages, ponts et tunnels mis bout \u00e0 bout pour former un ensemble gigantesque dont le co\u00fbt total avoisinera les 10 milliards d'euros mais pas d\u00e9couragement voil\u00e0 bien construit le 3\u00e8me pont sur le Bosphore reliant quant \u00e0 lui 2 continents, l'Europe et l'Asie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:09 > 0:05:24) [86%] : \r\nEn grande pompe, on annon\u00e7ait en avril de cette ann\u00e9e, le projet pharaonique, c'est le cas de le dire, d'un pont sur la mer Rouge, entre l'\u00c9gypte et l'Arabie Saoudite, l\u00e0 encore, ce sont 2 continents qui seront r\u00e9unis, l'Afrique et l'Asie, le financement sera assur\u00e9 essentiellement par Ryad, autre projet grandiose du tunnel sous- marin D\u00e9borah et pour le reste de la Chine, un tunnel ferroviaire de 123 kilom\u00e8tres de long, record du monde potentiel avec des trains roulant \u00e0 220 kilom\u00e8tres heure, enfin, s'il y a ce projet de pipeline entre la mer Morte et la mer Rouge, il ne s'agit ni plus ni moins de sauver qu'il en est important, cette m\u00e8re morte qui voit son niveau d'eau baisser d'environ un m\u00e8tre chaque ann\u00e9e auparavant, c'est le journal qui nourrissait cette m\u00e8re qui ont fait \u00e9tat aujourd'hui vu toutes les quantit\u00e9s d'eau pomp\u00e9e dans le Jourdain la mer Morte, offre le spectacle sinistre de Rivage, priv\u00e9s d'eau et victime de troubles Dowling, pour r\u00e9sumer, disons que les 3 entit\u00e9s politiques Isra\u00ebl Palestine et Jordanie se sont mises d'accord, d'accord sur le principe de la construction d'un pipeline de 180 kilom\u00e8tres de long projet valid\u00e9 par la Banque mondiale, mais toujours \u00e0 l'\u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:26 > 0:05:28) [98%] : \r\nIl y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:29 > 0:05:44) [88%] : \r\nL'invit\u00e9 de g\u00e9opolitique ce Jacques L\u00e9vy, vous \u00eates g\u00e9ographe, professeur \u00e0 l'EPFL l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne et puis directeur du laboratoire Queiroz que Corot ce qu'est-ce que \u00e7a veut dire Qoros espace en grec, alors \u00e7a veut dire g\u00e9ographie dans l'espace, c'est \u00e7a ce que \u00e7a veut dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:44 > 0:05:47) [90%] : \r\nL'espace occupe de la g\u00e9ographie et la g\u00e9ographie s'occupe de l'espace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:47 > 0:06:00) [90%] : \r\nC'est bien dit, on va parler tout de suite de ces projets on disait Onyx il y a pour prenons un exemple entre l'\u00c9gypte et l'Arabie Saoudite, on verra si \u00e7a se fait, mais \u00e7a veut dire quoi, politiquement et m\u00eame point de vue du g\u00e9ographe, \u00e7a veut dire quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:00 > 0:06:34) [90%] : \r\nBon, il y a s\u00fbrement un effet d'annonce, on sait que, en ce moment l'\u00c9gypte d\u00e9pend beaucoup financi\u00e8rement de l'arabe de l'Arabie Saoudite, y compris pour ses op\u00e9rations militaires, donc l'id\u00e9e de de lien politique plus fort entre les 2 pays est un peu dans l'air du moment donc, on a trouv\u00e9 le pont voil\u00e0 c'est \u00e7a, voil\u00e0, c'est la symbolique du point la fin peut-\u00eatre que le le le vrai pont n'existera jamais, donc, donc, parfois, c'est comme \u00e7a, comme quand Sylvio Berlusconi a annonc\u00e9 un pont pour relier l'Italie \u00e0 la Sicile, \u00e7a ne s'est pas fait mais c'\u00e9tait un effet d'annonce \u00e9tait ostentatoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:34 > 0:06:39) [87%] : \r\nC'\u00e9tait un projet ridicule, ce qui ne vous parle pas du tout, pas ridicule mais disons tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:39 > 0:06:57) [90%] : \r\nProbl\u00e8me : c'est le rapport qualit\u00e9/prix est-ce que est-ce que \u00e7a a un sens compte tenu du prix, il y a, il y a beaucoup de ponts qui qui ont un sens tr\u00e8s concret fonctionnellement le tunnel sous la Manche est-ce Monsieur tunnels, c'est pas bon, mais le pont entre Copenhague voil\u00e0 c'est c'est des choses qui sont clairement utile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:57 > 0:07:02) [80%] : \r\nEntre l'Arabie et l'\u00c9gypte traverser comme \u00e7a, la mer Rouge c'est ce serait int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:03 > 0:07:25) [88%] : \r\nPour le moment, je pense qu'il aurait pas beaucoup de trafic, mais c'est vrai que, compte tenu que on ma\u00eetrise bien la plantation dans les zones d\u00e9sertiques, peut-\u00eatre qu'un jour charmer est d\u00e9j\u00e0 alli\u00e9 touristique enfin quand le tourisme marche bien en \u00c9gypte, c'est un lieu touristique important, donc pourquoi pas une connexion avec des lieux comparable en Arabie Saoudite, \u00e7a, \u00e7a n'est pas absurde, la vie dans le principe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:25 > 0:07:41) [84%] : \r\nDonc l\u00e0 il y a une d\u00e9cision politique, mais \u00e7a veut dire qu'une d\u00e9cision du peuple un c'est quand m\u00eame la t\u00eate qui dessine clairement, c'est pas tout \u00e0 fait comme \u00e7a ici, en Suisse, je crois, c'est diff\u00e9rent, oui dans d'autres pays, on ne peut parler aussi de la Chine \u00e0 Macao, Hong-Kong, cette liaison qu'est-ce qu'il faut en penser aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:41 > 0:08:25) [91%] : \r\nOui, alors le Delta de la rivi\u00e8re des perles ou se trouve Macao jouera et Hong-Kong, Canton, l\u00e0 c'est un c'est un endroit assez extraordinaire, il faut bien le dire, c'est-\u00e0-dire c'est en gros la population de la France sur la superficie de l'\u00cele-de-France, donc c'est c'est un niveau de densit\u00e9 de de concentration incroyable et donc on utilise un peu tous les moyens de mobilit\u00e9 \u00e0 la fois des m\u00e9tros mais aussi des trains \u00e0 grande vitesse parce que il y a quand m\u00eame des distances de plusieurs dizaines de 2 kilom\u00e8tres entre les diff\u00e9rents p\u00f4les, donc c'est un peu logique notamment pour relier tous ces \u00e9l\u00e9ments aux a\u00e9roports enfin ou au centre centralit\u00e9 l'utilit\u00e9 ne fait aucun dollar lundi qui \u00e9tait, de fait, aucun doute, donc \u00e7a co\u00fbte cher, mais, mais \u00e7a se rentabilise socialement de fa\u00e7on assez \u00e9vidente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:25 > 0:08:42) [84%] : \r\nOui, et puis alors on voit les Chinois aussi qui veulent faire un tunnel ferroviaire souterrain extr\u00eame c'est c'est quand m\u00eame tr\u00e8s au-del\u00e0 des probl\u00e8mes des des prouesses je dirais technologique, l\u00e0 aussi il y a une volont\u00e9 politique en mai, puis de se faire bien voir dans le monde quand m\u00eame aussi, hein, de vendre un petit peu \u00e7a oui sa technologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:42 > 0:09:42) [89%] : \r\nOui, certainement, ma\u00eetrise pas forc\u00e9ment tous les \u00e9l\u00e9ments, ce qu'on peut quand m\u00eame rappeler, c'est que un pont sur une rivi\u00e8re ou sur un bras de mer, c'est quelque chose de fondamental dans l'histoire de l'humanit\u00e9, en particulier l'histoire de l'urbanisation \u00e0 vous vous souvenez que Buda et Pest \u00e9taient 2 villes s\u00e9par\u00e9es que c'est seulement au XIXe si\u00e8cle en fait quand il y a eu le 1er pont permanent le poumon de cha\u00eene que \u00e7a a pu constituer que ces 2 villes ont pu en constitue une seule donc cr\u00e9er du continue dans l'discontinue, c'est quand m\u00eame une tendance techniques tr\u00e8s, tr\u00e8s fort dans l'histoire des villes donc, en soi, tout \u00e7a est logique : ce qui change c'est que on est davantage capable de faire \u00e0 des co\u00fbts raisonnables compte tenu de nos ressources, des tunnels ou des ponts de plus en plus long, donc du coup le le probl\u00e8me se repose est-ce qu'on fait 10 kilom\u00e8tres 20 kilom\u00e8tres 50 kilom\u00e8tres 70 kilom\u00e8tres, voil\u00e0 le genre de questions qui se posent et \u00e0 ce moment-l\u00e0, c'est des d\u00e9cisions politiques parce que si on d\u00e9pense de l'argent de cette fa\u00e7on, appelle d'essence autrement oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:43 > 0:09:50) [86%] : \r\nEn Suisse, un moment avec ce tunnel du Gothard qu'est-ce qu'est-ce que \u00e7a veut dire qu'est-ce qu'on pense que g\u00e9ographe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:50 > 0:10:51) [88%] : \r\nC'est ce ce qui est frappant, c'est que on a cr\u00e9\u00e9 de tunnels bient\u00f4t 3 tr\u00e8s important dans l'axe Nord-Sud, il y a relativement peu de trafic de passagers par contre la la ville suisse qui va disons de Gen\u00e8ve \u00e0 Saint-Gall, elle, elle a toujours des trains qui vont tr\u00e8s, tr\u00e8s lentement, on a investi un petit peu, mais pas tant que \u00e7a, il y a pas de projet de train grande vitesse dans cette taxe pourtant tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9 qui serait tr\u00e8s rentable, tr\u00e8s bien, tr\u00e8s facile cette sont plut\u00f4t verticaux oui qu'horizontaux, c'est \u00e7a, alors la travers\u00e9e des Alpes par le fret, c'est en effet une bonne raison et sur et on peut comprendre qu'on qu'on a investissent dans ce m\u00eame mais le manque, voil\u00e0 l'h\u00f4tel Est- Ouest, leur dire : voil\u00e0 le contraste entre le surinvestissement sur le l'axe Nord-Sud et le sous- investissement sur l'axe Est- Ouest, est quand m\u00eame tr\u00e8s frappant et du coup sur la carte d'Europe des TGV la Suisse va appara\u00eetre comme un trou noir, donc c'est quand m\u00eame un \u00e9v\u00e9nement int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:51 > 0:10:59) [98%] : \r\n\u00e0 quoi cela est-il d\u00fb \u00e0 un manque de volont\u00e9 politique, un probl\u00e8me de financement une non- mobilisation des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:59 > 0:11:05) [92%] : \r\nOn pourrait dire pour simplifier \u00e0 la d\u00e9mocratie directe, oui, parce que effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:05 > 0:11:10) [76%] : \r\nC'est l'inverse, des pays o\u00f9 on demande l'avis \u00e0 personne de personnes homme c'est toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:10 > 0:12:16) [87%] : \r\nCes politique aussi c'est du politique clairement, c'est-\u00e0-dire que pour les Suisses pour la majorit\u00e9 des Suisses en tout cas qui se sont exprim\u00e9s, \u00e7a ne remet pas en cause les cadres, les socles id\u00e9ologiques, l'unit\u00e9 de la Suisse, telle qu'il est qu'elle existe dans l'imaginaire des Suisses de de d\u00e9velopper ces actes nord- sud par contre allez en une demi- heure ou en une heure de Gen\u00e8ve \u00e0 Z\u00fcrich, \u00e7a \u00e7a poserait un probl\u00e8me parce que il y a cette id\u00e9e que il faut il faut garder l'\u00e9galit\u00e9 entre les cantons donc quid de Fribourg, quid de Neuch\u00e2tel, si on va trop vite, de Gen\u00e8ve, \u00e0 Z\u00fcrich, donc c'est ces ces probl\u00e8mes-l\u00e0, qui sont tr\u00e8s int\u00e9ressants parce que qui sont dans la symbolique de l'espace, hein, donc l'imaginaire national comprend aussi une vision de l'espace, les Fran\u00e7ais pensent en terme de l'Hexagone et les Suisses pensent se pense comme un un, un pays de petite ville \u00e9gal entre elles bien mais pas trop pour que chacun reste chez soi, donc diff\u00e9rence de mentalit\u00e9, c'est toutes ces choses-l\u00e0 qui se jouent dans dans un projet oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:16 > 0:12:25) [93%] : \r\nMerci d'avoir nourri la r\u00e9flexion \u00e0 propos de ce nouveau tunnel je rappelle Jacques L\u00e9vy que vous \u00eates professeur \u00e0 l'opposition \u00e0 l'EPFL et vous \u00eates g\u00e9ographe, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:27 > 0:12:29) [94%] : \r\nIl y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:29 > 0:13:30) [93%] : \r\nEn Am\u00e9rique du Sud, on envisage de construire pour 30 milliards de dollars, une ligne ferroviaire entre Rio-de-Janeiro et la cote du P\u00e9rou au Nigeria, on vient de commencer les travaux sur une ligne de chemin de fer, longue de 3200 kilom\u00e8tres reliant la capitale Lagos aux autres grandes villes du pays, au Pakistan, on projette de relier par la route, l'Asie centrale \u00e0 la mer d'Oman, un devis \u00e0 hauteur de 42 milliards de dollars, mais alors, c'est qui on est bien, c'est la Chine, encore elle, toujours elle qui investit et s'investit d\u00e9sormais dans le monde entier une politique disons une g\u00e9opolitique in\u00e9dite dans l'histoire du monde, l'explication, elle est simple, la Chine a besoin de ressources naturelles pour alimenter son activit\u00e9 \u00e9conomique, P\u00e9kin, tr\u00e8s t\u00f4t, donc avec tous les pays qui ont des ressources, mais pas encore ou pas assez d'infrastructures, du reste, il para\u00eet qu'il y a un proverbe chinois qui dit ceci : si tu veux t'enrichir construit une route.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:32 > 0:13:33) [79%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:33 > 0:13:48) [90%] : \r\nEt sur la page web de g\u00e9opolitique pr\u00e9par\u00e9e par David Nichols vos questions et commentaires sur tous ces grands travaux et leur implication politique des s\u00e9quences vid\u00e9o de l'infographie, de la cartographie des sites internet notre s\u00e9quence vue du pass\u00e9 et vous \u00eates toujours les bienvenus sur g\u00e9opolitique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:04 > 0:14:05) [75%] : \r\nJe critique.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-05-31T09:31:34Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1606521604", "title": "PONTS_CF-RTS", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur les grands projets de construction de ponts et de tunnels dans le monde.", "thematicGeographicals": ["MONDE"], "thematicThemes": ["PONT", "TUNNEL", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL"]}], "program": {"href": "/programs/453", "id": "453", "name": "Geopolitis"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "COLIN, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "COLIN, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1655167", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025514", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1441081", "internalArchiveId": "AA1506441024", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "L'\u00eele fumante 2/2", "publicationDate": "2016-06-05T11:18:00Z", "durationSec": 2579, "genres": ["Etrangers"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/7727854.image", "alternativeTitle": ["La Nouvelle-Z\u00e9lande: un paradis sur terre: L'\u00eele fumante 2/2"], "alternativeSummary": ["Le voyage m\u00e8ne de l'\u00eele du sud \u00e0 l'\u00eele du nord, appel\u00e9e aussi l'\u00eele fumante, en traversant le d\u00e9troit de Cook. Apr\u00e8s un passage \u00e0 Wellington, cap sur Auckland \u00e0 travers le plateau central constitu\u00e9 de vastes \u00e9tendues. Entres \u00eeles, lacs, volcans et geysers, la r\u00e9gion est tr\u00e8s fertile. Les vertes prairies se d\u00e9ploient jusqu'\u00e0 la mer."], "variantIds": ["ece-9707422"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-04T17:57:28Z", "program": {"href": "/programs/4588", "id": "4588", "name": "La Nouvelle-Z\u00e9lande : un paradis sur terre"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Morriso, Bruce", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Ou, Serge", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1607005", "isColor": true, "version": 3, "medium": {"id": "BA001663", "position": "1"}}, {"id": "1601264", "isColor": true, "version": 2, "medium": {"id": "BA001503", "position": "1"}}, {"id": "1600291", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT019296", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-16A28151-D52E-4B52-B4AA-7E5C29CC962E", "internalArchiveId": "16A28151-D52E-4B52-B4AA-7E5C29CC962E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e2me juive de la rue des Rosiers", "publicationDate": "2016-06-05T00:00:00Z", "summary": "Boule au miel ou strudel aux pommes, la rue des Rosiers \u00e0 Paris rassemble dans ses vitrines et sur ses pav\u00e9s la culture juive orientale s\u00e9farade autant que la tradition ashkenaze d'Europe centrale. Mais ce monde, un peu \u00e0 part, fa\u00e7onn\u00e9 par les al\u00e9as de l'histoire des juifs en France, est en pleine mutation. Des commerces de bouche traditionnels juifs laissent la place \u00e0 des boutiques de luxe, ravies de s'implanter dans ce quartier du Marais devenu bourgeois et branch\u00e9. \r\nMais alors, que reste-il de l'\u00e2me juive de la Rue des Rosiers? Un reportage d'Evelyne Oberson.\r\n\r\n* * Boule au miel ou strudel aux pommes, la rue des Rosiers \u00e0 Paris rassemble dans ses vitrines et sur ses pav\u00e9s la culture juive orientale s\u00e9farade autant que la tradition ashkenaze d'Europe centrale. Mais ce monde, un peu \u00e0 part, fa\u00e7onn\u00e9 par les al\u00e9as de l'histoire des juifs en France, est en pleine mutation. Des commerces de bouche traditionnels juifs laissent la place \u00e0 des boutiques de luxe, ravies de s'implanter dans ce quartier du Marais devenu bourgeois et branch\u00e9. \r\nMais alors, que reste-il de l'\u00e2me juive de la Rue des Rosiers? Un reportage d'Evelyne Oberson.", "durationSec": 2963, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7740350", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380931.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e2me juive de la rue des Rosiers / HFR_2016-06-05T19:08:45_sequence-1", "Hautes fr\u00e9quences du 05.06.2016"], "alternativeSummary": ["Boule au miel ou strudel aux pommes, la rue des Rosiers \u00e0 Paris rassemble dans ses vitrines et sur ses pav\u00e9s la culture juive orientale s\u00e9farade autant que la tradition ashkenaze d'Europe centrale. Mais ce monde, un peu \u00e0 part, fa\u00e7onn\u00e9 par les al\u00e9as de l'histoire des juifs en France, est en pleine mutation. Des commerces de bouche traditionnels juifs laissent la place \u00e0 des boutiques de luxe, ravies de s'implanter dans ce quartier du Marais devenu bourgeois et branch\u00e9. \n\nMais alors, que reste-il de l'\u00e2me juive de la Rue des Rosiers? Un reportage d'Evelyne Oberson."], "variantIds": ["ece-7740350"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-13T04:05:45Z", "webPublicationDate": "2016-06-05T18:04:00Z", "program": {"href": "/programs/4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "id": "4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "name": "Hautes fr\u00e9quences"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Emery, Jean-Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Emery, Jean-Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-295D53D6-E52F-4CD9-AE7B-1FD426FB0986", "internalArchiveId": "295D53D6-E52F-4CD9-AE7B-1FD426FB0986", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le point sur les votations cantonales genevoises", "publicationDate": "2016-06-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nidegger , Yves \r\nSelon des r\u00e9sultats partiels, les Genevois seraient favorables \u00e0 la travers\u00e9e de la rade (63,5%). Et c'est pour l'heure non \u00e0 51,2% \u00e0 la loi sur les d\u00e9molitions et r\u00e9novations de maisons. Avec les interviews des conseillers nationaux genevois Yves Nidegger (UDC), Lisa Mazzone (Verts) et Guillaume Barazzone (PDC), maire de Gen\u00e8ve depuis le 1er juin.\r\n\r\n* * Le point sur les votations cantonales genevoises  *** Et les genevois votent \u00e9galement au niveau cantonal. \r\nLaetitia Guinand\r\n6 objets cantonaux et 2 municipaux en Ville de Gen\u00e8ve. On le rappelle pour la bonne forme, il s'agit des r\u00e9sultats provisoires, bas\u00e9s sur les votes par correspondance et par internet.\r\n-\tL'initiative populaire \u00ab Oui \u00e0 la grande Travers\u00e9e du Lac ! \u00bb lanc\u00e9e par la droite et soutenue par le gouvernement a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e massivement par pr\u00e8s de 64% des votants.\r\n-\tAutre projet mobilit\u00e9, l'initiative des Verts \u00ab Pour des transports publics plus rapides ! \u00bb est refus\u00e9e en revanche \u00e0 59,27% des suffrages.\r\n-\tPENDANT que son contre-projet gouvernemental, \u00ab Pour une mobilit\u00e9 coh\u00e9rente et \u00e9quilibr\u00e9e \u00bb est lui largement pl\u00e9biscit\u00e9 : Pr\u00e8s de 68 % des Genevois ont dit OUI. \r\nDes Genevois qui s'il avait fallu choisir entre les deux options, auraient donc naturellement privil\u00e9gi\u00e9 le contre-projet \u00e0 plus de 71%\r\n-\tEn revanche, la loi sur les d\u00e9molitions, transformations et r\u00e9novations, la fameuse (LDTR) est indemne cette fois-ci. Le peuple a refus\u00e9 \u00e0 51.19 %. une nouvelle modification initialement propos\u00e9e par le MCG et soutenue par la droite ET qui devait permettre aux locataires d'acheter le logement qu'ils occupent apr\u00e8s cinq ans.\r\n \t- Oui en revanche \u00e0 54.51%% \u00e0 la modification de la loi sur l'imposition des personnes physiques (LIPP) d'apr\u00e8s la d\u00e9pense pour correspondre au syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral.\r\nENFIN, les habitants en Ville de la Gen\u00e8ve ont dit DEUX FOIS NON franc et MASSIVEMENT, \u00e0 pr\u00e8s de 60 % aux coupes budg\u00e9taires de plusieurs millions dans le social et la culture notamment d\u00e9cid\u00e9es par le Conseil municipal.\r\nDir  \r\nReax \r\nLisa Mazzone, CN Verts GE\r\nYves Nidegger, CN UDC GE\r\nGuillaume Barazzone CN PDC GE (et maire de la ville de Gen\u00e8ve)", "durationSec": 455, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7763934", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le point sur les votations cantonales genevoises  / 12H30_2016-06-05T12:02:00_developpement-3", "Le 12h30 du 05.06.2016"], "alternativeSummary": ["Selon des r\u00e9sultats partiels, les Genevois seraient favorables \u00e0 la travers\u00e9e de la rade (63,5%). Et c'est pour l'heure non \u00e0 51,2% \u00e0 la loi sur les d\u00e9molitions et r\u00e9novations de maisons. Avec les interviews des conseillers nationaux genevois Yves Nidegger (UDC), Lisa Mazzone (Verts) et Guillaume Barazzone (PDC), maire de Gen\u00e8ve depuis le 1er juin."], "variantIds": ["ece-7763934"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-10T10:17:52Z", "speechToTexts": ["10.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [86%] :\r\n3 avec nous parce qu'il y avait \u00e9galement des scrutins au niveau cantonal \u00e0 Gen\u00e8ve et La\u00ebtitia, qui n'ont va nous donner les pr\u00eats principaux r\u00e9sultats parce qu'il avait beaucoup d'objets aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [90%] :\r\nOui, la liste est longue en effet les Genevois avaient \u00e0 se prononcer, en plus des objets f\u00e9d\u00e9raux sur ces objets cantonaux et de municipaux en Ville de Gen\u00e8ve, alors on le rappelle, pour la bonne Intelligence, il s'agit des r\u00e9sultats provisoires, hein, qui sont toujours bas\u00e9es sur les votes par correspondance et par Internet, l'initiative populaire Oui \u00e0 la grande travers\u00e9e du lac, lanc\u00e9e par la droite et soutenue par le gouvernement, a \u00e9t\u00e9 massivement accept\u00e9e par pr\u00e8s de 64 pourcent des des votants, autre projet mobilit\u00e9 initiative des Verts pour des transports publics, plus rapides et elle refus\u00e9e \u00e059,27 pourcent des des suffrages pendant que son contre- projet gouvernemental pour une mobilit\u00e9 coh\u00e9rente et \u00e9quilibr\u00e9e, elle lui largement pl\u00e9biscit\u00e9 Pr\u00e8s de 68 pourcent des des Genevois ont dit oui, en revanche, les Genevois ont refus\u00e9 la modification de la loi sur les d\u00e9molitions et transformations et Renault va sur la fameuse LDTR, \u00e051,19 pourcent cette cette nouvelle modification devait permettre aux locataires d'acheter un logement, le logement qu'ils occupaient apr\u00e8s 50, enfin, disons -le, les habitants en Ville de Gen\u00e8ve on dit de fois non franc et massivement \u00e0 pr\u00e8s de 60 pourcent aux aux coupes budg\u00e9taires de plusieurs millions dans le social et la culture notamment, qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 par le conseil municipal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [85%] :\r\nMerci La\u00ebtitia Guillaume Barazzone c'est oui \u00e0 la travers\u00e9e du lac oui au contre- projet sur sur la mobilit\u00e9 c'est c'est de victoire aujourd'hui pour pour votre camarade de parti, Luc Barthassat, le ministre en charge des transports et ces propositions passe la rampe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:31) [89%] :\r\nC'est une victoire pour le PDC et le PLR qui ont lanc\u00e9 cette initiative pour la travers\u00e9e du lac en effet avec une guide Paul de notamment PLR et moi- m\u00eame, ainsi que Luc Barthassat nous sommes beaucoup engag\u00e9 pour cet objet, maintenant j'attends du Conseil d'\u00c9tat qu'il travaille sur un projet concret que les parlementaires, je ne vois aux Chambres puissent le d\u00e9fendre \u00e0 Berne, parce que l'enjeu, on le sait, c'est d'avoir une une possibilit\u00e9 d'instaurer un p\u00e9age qui nous permettrait de financer, en tous cas partiellement la travers\u00e9e et puis dans le m\u00eame temps, \u00e7a va permettre justement de prioriser aussi la mobilit\u00e9 douce au centre ville, ce pourquoi je me bats parce que je ne veux pas que la Ville de Gen\u00e8ve devienne un endroit travers\u00e9 par une autoroute, il y a de plus en plus de voitures qui traversent les quartiers et je crois que l'enjeu, c'\u00e9tait de pacifier aussi la paix, la guerre des transports, j'esp\u00e8re que depuis aujourd'hui on parlera plus de guerre des transports mais on parle enfin de solutions concr\u00e8tes parce qu'il y a beaucoup \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [86%] :\r\nEt enfin, solutions concr\u00e8tes li\u00e9es Guillaume Barazzone C\u00e9cile pas tr\u00e8s concret le le projet travers\u00e9e du lac, on sait pas quelle forme 600 ponts et tunnels, on sait pas comment il sera financ\u00e9, ben on a qu'on est qu'au d\u00e9but, l\u00e0 on emprunte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [89%] :\r\nVous avez raison, mais je crois qu'on demandait un signal du peuple suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, nous l'avait dit aussi donc maintenant au peuple Genevois, pardon, on l'a obtenu ce signal il est franc et massif, \u00e7a nous permet maintenant travailler sur une solution concr\u00e8te et puis de consulter un grand nombre d'habitants et de groupes d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 Gen\u00e8ve, bien s\u00fbr, il y aura la question qui se qui qui consiste \u00e0 d\u00e9cider si c'est un tunnel ou un un pont mais \u00e9galement la question du financement et \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend aussi la question du p\u00e9age parce que mais les solutions concr\u00e8tes qu'on peut d\u00e9j\u00e0 mettre en oeuvre ces salles en mati\u00e8re de mobilit\u00e9 douce notamment au centre ville, parce que, on l'avait dit, c'\u00e9tait d'une part, la travers\u00e9e du lac pour \u00e9viter que les voitures traversent le centre- ville, mais d\u00e8s aujourd'hui, ces travaille \u00e0 davantage de solutions entre la ville notamment, et l'\u00c9tat pour davantage de mobilit\u00e9 douce dans les quartiers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:12) [87%] :\r\nLes Amazones mobilit\u00e9 douce le le mode doit vous plaire ce c'est un 1er pas vers plus de de tranquillit\u00e9 au centre ville et et de soutien \u00e9galement \u00e0 la mobilit\u00e9 douce. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:22) [88%] :\r\nAlors je crois qu'il faut \u00eatre clair, on a vu qu'il avait un large consensus pour apaiser les centres urbains et pas seulement le centre de la ville de Gen\u00e8ve mal l'ensemble des centres urbains et \u00e7a \u00e7a a pu \u00eatre mise en oeuvre et gr\u00e2ce au vote du peuple sur le contre- projet \u00e0 la mobilit\u00e9 d'Alan \u00e0 l'initiative des Verts pour les transports publics plus rapides qui fixe justement \u00e0 une s\u00e9rie de mesures tr\u00e8s concr\u00e8tes qui permettent d\u00e8s demain d'appliquer une une politique beaucoup plus proactive en mati\u00e8re d'apaisement des centres urbains et d'encouragement de la mobilit\u00e9 douce et \u00e7a je tiens quand m\u00eame \u00e0 dire que c'est le r\u00e9sultat d'un travail parlementaire de l'ensemble des parties et qui qui a vraiment permis de d\u00e9gager un consensus autour de \u00e7a, ensuite, si on s'attarde sur la question de la travers\u00e9e du lac, je crois que ce qui est clair c'est que on pourra arr\u00eater d'en parler tout le temps, puisque vu le le vote des Genevois, on pourra passer \u00e0 autre chose et justement \u00e0 mettre en oeuvre le contre- projet mobilit\u00e9 concernant plus pr\u00e9cis\u00e9ment la travers\u00e9e du lac, donc \u00e7a \u00e9t\u00e9 dit clairement, c'est : c'est un principe qu'on a vot\u00e9, il s'agira maintenant de d\u00e9finir quels projets, est ce que l'on veut, et, et c'est l\u00e0, \u00e0 mon avis, ou le peuple sera certainement plus critique quand il s'agira de savoir s'il est pr\u00eat \u00e0 avoir un pont travers\u00e9 la voile ou un tunnel, mais il faudra encore voir justement le co\u00fbt du tunnel exactement et c'est l\u00e0 o\u00f9 le vote du peuple sera tout sera int\u00e9ressant pour l'instant, esp\u00e9rant simplement que l'on puisse aller de l'avant sur des mesures concr\u00e8tes dans les centres urbains est -ce que les parlementaires je ne vos chances de relevons pour faire du lobbyisme comment ensemble pour obtenir ce financement de blues Amazone vous par exemple une certainement pas, non, j'ai, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu tirs sur la base d'un programme tr\u00e8s clair que j'ai cotis\u00e9, j'ai cotis\u00e9 d\u00e9fendre quand j'\u00e9tais en p\u00e9riode de campagne \u00e9lectorale et que je continuerai d\u00e9fendra \u00e0 savoir ne pas d\u00e9penser autant pour un projet qui ne fera qu'amener davantage de bouchons, mais on aura l'occasion dans des. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:16) [86%] :\r\nC'\u00e9tait Yves Nidegger sur cette m\u00eame question l\u00e0 se parce que sans un travail, comment on l'a vu dans d'autres cantons, il faut que quelque soit le parti on viennent d\u00e9fendre le le m\u00eame projet, c'est le cas \u00e0 Neuch\u00e2tel, o\u00f9 tous les parlementaires que soit leur leur parti viennent d\u00e9fendre les projets de mobilit\u00e9 dans dans leur canton, si vous n'\u00eates pas, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s compliqu\u00e9 de convaincre la Berne f\u00e9d\u00e9rale qu'il faut donner de l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:35) [87%] :\r\nOui, oui, de toute fa\u00e7on une travers\u00e9e l'enfant une je crois qu'il faut relativiser l'importance de ce qui s'est pass\u00e9 aujourd'hui, ce qui \u00e9tait demand\u00e9 il y a une proposition UDC \u00e0 l'\u00e9poque on \u00e9tait sous les jeunes s'lequel je ne vois pas voter, c'est la travers\u00e9e de la rade pay\u00e9s par les Genevois et puis c'\u00e9tait non, et l\u00e0, on propose une travers\u00e9e du lac pay\u00e9s par d'autres, c'est-\u00e0-dire c'est la conf\u00e9d\u00e9ration qui payerait \u00e9ventuellement les utilisateurs ou un partenariat public- priv\u00e9 pour la construction et curieusement, lorsque c'est pay\u00e9 par d'autres, \u00e9videmment \u00e7a passe beaucoup mieux inscrire cela dans la Constitution genevoise, c'est une chose symbolique est int\u00e9ressante l'inscrire dans le budget f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a sera une chose tout \u00e0 fait concr\u00e8tes et l\u00e0 il y a loi loin de la coupe aux l\u00e8vres, surtout au niveau du temps, on parle de mobilit\u00e9 doucement, enfin on parle d'une construction qui, si elle a un bon effet sur les mesures de mobilit\u00e9 douce que j'esp\u00e8re c'est \u00e0 l'horizon 2050, donc dans l'imm\u00e9diat, il s'agit surtout de de rh\u00e9torique, il s'agit pour les partis qui ont lanc\u00e9 \u00e7a, de montrer qu'ils sont tr\u00e8s forts, enfin, il faut \u00e0 la fois relativiser le succ\u00e8s parce que la question \u00e9tait trop facile et puis relativiser la port\u00e9e parce que il faudra obtenir \u00e0 Berne, le financement, et l\u00e0 c'est une toute autre question que celle que les Genevois se posent eux- m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:44) [93%] :\r\nUne petite derni\u00e8re question pour vous, Guillaume Barazzone, puisque vous \u00eates maire de la ville de Gen\u00e8ve depuis le le 1er juin le peuple a dit non aux coupes budg\u00e9taires pour pour la ville, alors qu'est -ce qui se passe maintenant en Ville de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:55) [87%] :\r\nIl se passe tout simplement que le conseil administratif dans quelques instants, \u00e0 faire une conf\u00e9rence de presse pour prendre acte sur ceux de du du vote du peuple, les subventions, donc les 2 pourcent des des parts de subventions qui n'avaient pas \u00e9t\u00e9 vers\u00e9es le seront, c'est ce que le conseil administratif s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 faire et puis les discussions budg\u00e9taires pour l'ann\u00e9e prochaine, vont reprendre d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9 pour essayer de trouver un accord avec l'ensemble des partis politiques repr\u00e9sent\u00e9s au conseil municipal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:21) [79%] :\r\nMerci \u00e0 tous les 3, Guillaume Barazzone, conseiller national PDC Yves Nidegger, conseiller national de l'UDC et Lisa Mazzone, conseiller national concernation \u00e0 verte tous les 3, Genevois pour ces premiers commentaires sur ses r\u00e9sultats, je ne vois Pietro Bugnon. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-05T11:02:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzone, Lisa", "role": "Pdte, d\u00e9put\u00e9e, conseill\u00e8re nationales ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barazzone, Guillaume", "role": "Conseiller administratif, Dpt de l'environnement urbain et de la s\u00e9curit\u00e9, CN  ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1D9F6A12-D69C-4B86-80F8-DF7AC3F49D98", "internalArchiveId": "1D9F6A12-D69C-4B86-80F8-DF7AC3F49D98", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'enfance de l'art : Jorge Viladoms, pianiste", "publicationDate": "2016-06-05T00:00:00Z", "durationSec": 324, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7740078", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicGeographicals": ["Mexique"], "thematicThemes": ["enfant (\u00e2ge)", "instrumentiste", "enfance", "piano"], "alternativeTitle": ["L'enfance de l'art: Jorge Viladoms, pianiste / INI_2016-06-05T06:18:45_l-enfance-de-l-art", "Initiales du 05.06.2016"], "variantIds": ["ece-7740078"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-13T10:25:37Z", "webPublicationDate": "2016-06-07T10:20:00Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Viladoms, Jorge", "role": "pianiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-18F103F6-3225-4834-B01C-F84B9EBEE842", "internalArchiveId": "18F103F6-3225-4834-B01C-F84B9EBEE842", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Florence Loiret Caille et Samir Guesmi, acteurs, \u00e0 propos du film : \"L'effet Aquatique\"", "publicationDate": "2016-06-05T00:00:00Z", "summary": "Rencontre avec Florence Loiret Caille et Samir Guesmi pour la p\u00e9tillante com\u00e9die romantique \"L'effet Aquatique\" de S\u00f3lveig Anspach.\r\n\r\nSamir, la quarantaine d\u00e9gingand\u00e9e, grutier \u00e0 Montreuil, tombe raide dingue d'Agathe. Comme elle est ma\u00eetre-nageuse \u00e0 la piscine Maurice Thorez, il d\u00e9cide, pour s'en approcher, de prendre des le\u00e7ons de natation avec elle, alors qu'il sait parfaitement nager. Son mensonge ne tient pas trois le\u00e7ons - or Agathe d\u00e9teste les menteurs!Choisie pour repr\u00e9senter la Seine-Saint-Denis, Agathe s'envole pour l'Islande o\u00f9 se tient le 10e Congr\u00e8s International des Ma\u00eetres-Nageurs. Morsure d'amour oblige, Samir n'a d'autre choix que de s'envoler \u00e0 son tour.", "durationSec": 972, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7740129", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423806.image", "thematicThemes": ["com\u00e9dien", "film (oeuvre)", "cin\u00e9ma"], "thematicPersons": ["Guesmi, Samir", "Loiret Caille, Florence"], "alternativeTitle": ["L'effet Aquatique / BRA_2016-06-05T11:06:00_sequence-2", "Brazil du 05.06.2016"], "alternativeSummary": ["Rencontre avec Florence Loiret Caille et Samir Guesmi pour la p\u00e9tillante com\u00e9die romantique \"L'effet Aquatique\" de S\u00f3lveig Anspach."], "variantIds": ["ece-7740129"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-13T12:12:01Z", "speechToTexts": ["11.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [83%] :\r\nPoursuite du Brazil de Couleur3 3 avec l'effet aquatique, l'un des films de la Quinzaine des r\u00e9alisateurs cannoise repris au Gr\u00fctli de Gen\u00e8ve s\u00e9ance pr\u00e9vue mardi 7 juin \u00e0 17 heures l'effet aquatique et le dernier-n\u00e9 de Solveig Anspach au cours du montage, cette com\u00e9die romantique p\u00e9tillante hilarante mettant en sc\u00e8ne Florence Loiret Caille et Samir ce grand \u00e9chalas peu largu\u00e9 un peu pataud et victime de Cupidon d\u00e8s la sc\u00e8ne d'ouverture pour sa part, il observe de loin, une femme et un homme au comptoir, le type propose un job, la fille et insiste sur un point pr\u00e9cis, il faut \u00eatre Open pour avoir le boulot tr\u00e8s vite, elle comprend que tout ce qu'ils cherchent, c'est de l'attirer dans son plumard et puis c'est tout leur embarras beaut\u00e9 avant de s'\u00e9clipser petite-fille ont peur, ils ont parce qu'on peut \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 voyager si peu du. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [68%] :\r\nL'eau si vous couchez un \u00e9vad\u00e9 Parth\u00e9non qui parce que les mecs comme toi termin\u00e9 quoi tu vois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [85%] :\r\nSamir, l'observateur apprend que cette tornade assez rigide franches \u00e0 qui on ne compte pas fleurette comme \u00e7a s'appelle Agathe les ma\u00eetres nageuse \u00e0 la piscine municipale de Montreuil, celle -l\u00e0 m\u00eame qui est tenu par de dr\u00f4les de ph\u00e9nom\u00e8nes jou\u00e9e par Philippe Rebours qui r\u00e9volte Esteban d\u00e8s le lendemain, Samir seront donc pour la 1\u00e8re fois dans cette piscine dans le but d'approcher Agathe, mais pour cela il va falloir qu'il prenne des cours de natation, alors qu'il sait parfaitement bien nager. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [72%] :\r\nOn a l'orange devant on \u00e9carte sur les c\u00f4t\u00e9s pour Amel h\u00e9 ben jointe les pri\u00e8res \u00e0 Dieu, votre choix on allonge devant on \u00e9carte sur les c\u00f4t\u00e9s, c'est il y a la fluidit\u00e9 des mouvements quant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:31) [88%] :\r\nAgathe d\u00e9couvrira son stratag\u00e8me minable, il n'aura d'autre choix que de la suivre en Islande et s'int\u00e9grer dans une convention de ma\u00eetres nageur Agathe, il fait le discours d'ouverture, cette d\u00e9bauche d'\u00e9nergie finira par avoir raison de l'ent\u00eatement d'Agathe, qui refuse l'\u00e9vidence : elle est belle et bien elle aussi sous le charme de ce gauche timide malhabile, pas \u00e0 l'aise dans son maillot de bain orange fluo \u00e0 pallier mais tellement craquant l'effet aquatique, une tr\u00e8s belle com\u00e9die romantique qui fonctionne au d\u00e9but, un peu comme une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9 avec une r\u00e9p\u00e9tition de journ\u00e9e \u00e0 la piscine, fa\u00e7on sketches, le film le montre parfaitement ensuite l'ouverture d'esprit des Islandais d\u00e9complex\u00e9s par rapport au sexe mais aussi obs\u00e9d\u00e9 par l'hygi\u00e8ne corporelle, contrairement aux touristes qui viennent chez eux, sur la grande SPAC l'\u00e9galit\u00e9 des sexes \u00e0 tout crin, pouss\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame et les autres travers de ses compatriotes, tout \u00e7a avec tendresse pendant le festival de Cannes, j'ai pass\u00e9 un moment privil\u00e9gi\u00e9 avec le duo Florence Loiret Caille et Samir Gasmi, on \u00e9tait sur la plage de la Quinzaine des r\u00e9alisateurs, assis sur des blocs de mousse parfaitement casque le Br\u00e9sil entrevue, c'est un peu bizarre ce. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:28) [66%] :\r\nQuoi, concept \u00e9trange, on dirait du p\u00e9trole surtout sur le dossier des marches et en plus de qui marche du Canada o\u00f9 elle r\u00e9clame avec int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:38) [74%] :\r\nMoi, concepteur oui vous \u00eates Open \u00e7a va, on peut faire une interview radio, je veux dire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:42) [67%] :\r\nNon, jusqu'\u00e0 sa vie radium 7 heures 23 oui toujours \u00e0 \u00e7a bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:46) [76%] :\r\nLe personnage quand m\u00eame que cette Agathe quelle force de caract\u00e8re, c'est ce qui vous a s\u00e9duit d'embl\u00e9e de jeu, voire des formateurs, ce match comme celui -ci. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:52) [81%] :\r\nMoi, je d\u00e9fends pas moi j'juste ce film de Solveig, je suis tr\u00e8s fier effectivement oui parce que, parce qu'Agathe c'est pas, c'est pas quelqu'un vous n'aborde tr\u00e8s sympathique de simples c'est bien comme id\u00e9e quoi tu tu t'es pas content. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:08) [79%] :\r\nSi, si, si, non mais vraiment que plus moi je, le mien, moi le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:12) [80%] :\r\nJ'interviendrai. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:15) [85%] :\r\nParce que j'adore cela, l'ouverture du film, tout est dit en une sc\u00e8ne d'habitude en fait des caisses pour planter un des personnages planter une action enfin c'est de voir, on va \u00e0 l'IFOP, \u00e7a prend bien 100 minutes \u00e0 chaque fois Touaregs et l\u00e0 on une sc\u00e8ne tout est dit quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:27) [78%] :\r\nC'est vrai, mais tu as raison et en plus, cette sc\u00e8ne la semaine 1er jour de tournage donc on \u00e9tait tous un peu f\u00e9brile, mais c'est comme si tout se jouait \u00e0 ce moment -l\u00e0 quoi certes si on ne croyez pas au coude de c'est pourcent fait que j'avais peur, j'avais merci, voil\u00e0 ce que je me suis dit si c'est rat\u00e9 la sc\u00e8ne \u00e0 tous les films, il est rapide, on a v\u00e9cu une nuit pour faire \u00e7a tr\u00e8s souvent pour Paulo oui c'est vrai, mais je me dis que l\u00e0 c'\u00e9tait vraiment effectivement, comme tu dis la clef, la clef de de la de la porte de la mati\u00e8re de la piscine et de de toutes les locomotives \u00e0 venir aquatique et autres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:01) [62%] :\r\n\u00e9ditions, il y a le Semmering. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:05) [82%] :\r\nIl y a quelque chose de troublant Ajoie personnage qui s'appelle Samir quand on s'appelle m\u00eame Samir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:08) [82%] :\r\n\u00e0 la fois on croit que oui, mais en fait, comme on passe pas son temps \u00e0 m'appeler Samir a montr\u00e9 serein, alors oui on va -t-elle pas bonsoir dans le film si on enfin, si on m'appelle mais rarement va. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:20) [84%] :\r\nPr\u00e9sence en fait, on parle de moi, mais quand il parle de moi, je suis pas l\u00e0, donc, oui, si c'est un peu \u00e7a, un peu enfin trouv\u00e9 ouais, c'est pas plus troublant que \u00e7a en fait finalement parce qu'on o\u00f9, en fait, je me rends compte que c'est un mode Samir avec Samir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:33) [73%] :\r\nIl y a plusieurs montants tout \u00e0 plusieurs Samir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:35) [82%] :\r\nIl y a plein d'Samir et puis j'ai pas la propri\u00e9t\u00e9 d'Samir d'autres Samir probable possible 50 retenir quoi apr\u00e8s avoir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:45) [86%] :\r\nUne superbe com\u00e9die romantique mais qui va au-del\u00e0 de \u00e7a, avec un un vrai fond derri\u00e8re on peut r\u00e9gler le conflit isra\u00e9lo- palestinien, avec une id\u00e9e tr\u00e8s politique, moi je suis tr\u00e8s par. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:55) [74%] :\r\nHakim grosse imposture la un mensonge amour ben oui, pourquoi pas, \u00e7a serait extraordinaire et se filme la r\u00e9gler le conflit isra\u00e9lo- palestinien, ce signe maintenant en tous les cas, ouais, c'est magnifique, oui, oui, et que dire de et puis de mani\u00e8re extr\u00eamement simple, pas pompeuse rien de politique, enfin Rennes politicien voil\u00e0 mais naturellement politique mais rien de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:24) [90%] :\r\nEt de fa\u00e7on compl\u00e8tement inattendu oui parce que quand m\u00eame, Samir, qui prend la place. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:29) [77%] :\r\nSamuel Dreyfuss, quand m\u00eame, et qui a l'ambition. \r\nConstruire une piscine avec les Palestiniens et les Isra\u00e9liens oui plusieurs titulaires d'implanter des repr\u00e9sailles. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:46) [76%] :\r\nPoint. \r\nSi tu absolument, c'est une vie dans Lib\u00e9 avait l\u00e0 un CD dans les Vosges, je crois que non directement fond pas avec all\u00e9gresse, mais j'ai Marion Peignet assez joli \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:15) [89%] :\r\nSur la 3 on \u00e9voque encore un peu l'effet aquatique de soldats Anspach avec Florence Loiret Caille et Samir Guess mis les 2 amoureux du film, enfin ceux qui vont mettre un certain temps avant de se rouler une 1\u00e8re ce qui est bigrement bien vu, c'est qu'on ne sait rien de ses personnages, jamais on ne nous dit ni d'o\u00f9 ils viennent ni par quelles \u00e9preuves ils sont pass\u00e9s avant de faire connaissance avec eux, du coup, le spectateur laisse libre cours \u00e0 son imagination pour les com\u00e9diens, ce n'est pas toujours \u00e9vident, ils doivent bien souvent \u00e0 vanter une biographie pour incarner au mieux leurs personnages qu'on a -t-il \u00e9t\u00e9 pour Florence Loiret Caille sa r\u00e9ponse : oui, moi j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:48) [78%] :\r\nConna\u00eetre la vie intra- ut\u00e9rine devant personnage avant de, un petit l\u00e0 pardon, non, pas du tout, en fait \u00e7a d\u00e9pend des films, c'est comme la culture, c'est pas votre on va commencer le plat l'avec Solvay donnant parce que c'est, c'est ce qu'on veut, moi j'aime bien me dire que ce que je fais, qui me dit ce que j'ai, comme disait le peintre Pierre Soulages David j'aime bien, c'est ce que j'ai fait, qui me dit ce que j'ai cherch\u00e9 \u00e0 quoi vous voyez, il est beau, parce que moi j'aime j'comme Solveig, j'aime bien l'inattendu, j'aime, je d\u00e9teste refaire la m\u00eame prise \u00e7a sent qui m'angoisse, et si, comme le temps a pass\u00e9, donc \u00e7a peut ne jamais \u00eatre la m\u00eame chose, donc je d\u00e9teste les scripts ou les r\u00e9alisateurs qui sont, on la refait, on refait la m\u00eame : je ne supporte pas \u00e7a et du coup on. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:40) [77%] :\r\nC'est la m\u00eame exactement la m\u00eame \u00e7a veut rien dire, \u00e7a rend dingue, je veux la m\u00eame mais la m\u00eame non mais si l'a pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:47) [81%] :\r\nVous connaissez un autre chose et apr\u00e8s c'est c'est celui qui a choisi les les prises quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:51) [81%] :\r\nEt \u00e7a veut dire que, il y a, il y a vraiment une m\u00e9thode Solveig, un peu \u00e0 part. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:54) [65%] :\r\nDans l'd\u00e9testerai le mettre une claque ouais, tr\u00e8s peu difficile avec non non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:59) [83%] :\r\nC'est une conversation L \u00e0 constituer \u00e0 un groupe local appel\u00e9 socle de fid\u00e8les depuis la f\u00e9ministe, techniciens et acteurs avec des tas, avec Karin Viard, qu'elle a retrouv\u00e9 \u00e0 \u00e0 2 reprises et elle est elle croit beaucoup en \u00e7a en fait que la libert\u00e9, elle vient. \r\nDu melting-pot humains et melting-pot dans les 2 sens quoi melting-pot de l'humanit\u00e9 melting-pot des potes quoi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:31) [77%] :\r\nCe qui m'int\u00e9resse, les com\u00e9diens c'est c'est leur partir leur part documentaire : j'ai travaill\u00e9 jour j'ai envoy\u00e9 qui donne quelque chose de la personne \u00e2g\u00e9e aussi et je crois que finalement ce qui m'a int\u00e9ress\u00e9 en cin\u00e9ma Documentaires, Fictions ces gens b\u00e9atifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:55) [87%] :\r\nElle est capable de de croiser quelqu'un dans la rue et de proposer de participation film elle est capable de faire jouer des gens qui ont jamais jou\u00e9 des animaux. \r\nElle adore faire intervenir \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:08) [75%] :\r\nEt puis faire jouer des gens qui veulent pas du tout jouer sa ma\u00eetresse avec sa mission, et puis aussi de Kiel, qui avait pas du tout envie et qui sont \u00e0 aquatique oui le chanteur qui sont. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:20) [81%] :\r\nAh oui, le chanteur dans le bar, il voulait parler pas \u00eatre \u00e0 l'image et le porc, finalement il a accept\u00e9 le tr\u00e8s beau chanteur \u00e9cart une t\u00eate d'ange. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:29) [76%] :\r\n\u00e0 peine parce que sur le wagon ne Vienne lui dire oui, on est pouss\u00e9 elle elle oui, \u00e0 te fait dire oui en fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:38) [83%] :\r\nAfrique d\u00e9ment si je trouve c'est la justesse des personnages dans la pour vous, c'est presque un caporal en chef tr\u00e8s rigide comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:43) [64%] :\r\nOui bonjour Arthur entre patrons comme \u00e7a quoi parce que tu passes la alors est -ce que c'est sur et \u00e7a est pas pass\u00e9 \u00e0 la CGT, si la se, \u00e7a remet \u00e7a c'est dit quelque chose, parce que les autres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:59) [81%] :\r\nOn a vite fait de dans la caricature et on n'est jamais pour vous, c'est quelqu'un plut\u00f4t de de malhabile peu maladroit comme \u00e7a et l\u00e0 aussi on peut vite tomber avec un personnage compl\u00e8tement, nunuche et qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 et que, comme on en trouve cette magie -l\u00e0 commando \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:12) [77%] :\r\nJe pense que \u00e0 la base, c'est l'\u00e9criture sa collaboration et Jean-Luc Gaget pareil que conna\u00eet depuis 20 ans parce que, qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 faire les lectures, c'est parce qu'ils sont bien Samir, il y avait rien \u00e0 jeter tout \u00e9tait l\u00e0, donc \u00e7a c'est l'\u00e9criture en fait c'est pas nous, hein non mais vraiment d'\u00e9criture, le rythme de Tempo. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:31) [76%] :\r\nC'est pas une posture et puis non seulement \u00e7a me \u00e7a te dis comment jouer en fait en fait d'une, dit le texte. \r\nEt hop, c'est dans la bo\u00eete, monsieur, c'est fou, hein, est ce que tu dis de la gauche de la maladresse de Samir, ce pape allemand \u00e0 la 3\u00e8me personne, c'est que le personnel s'appelle Samir mais le personnage de cette maladresse cette gaucherie, en fait, j'ai pas du tout pens\u00e9 et personne en a parl\u00e9, on cherchait pas du tout \u00e7a et apr\u00e8s, c'est ce qui appara\u00eet. \r\nOn m'parl\u00e9 de tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait limite vex\u00e9 mais je me suis dit bon bah si on est amoureux, cette bonnet d'accord, je veux bien \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:13) [78%] :\r\nParce que c'est des gens qu'on va faire de cette ridicule et l'\u00e9l\u00e8ve ou alors c\u00f4t\u00e9 ridicule ou un peu bizarre, deviendra une grave. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:21) [70%] :\r\nEn fait, tout \u00e7a, \u00e7a ce n'est plus pr\u00e9sente ses 12 40 il faut vous \u00eates venus pour apprendre \u00e0 nager, oui oui oui point pour monsieur donc c'est quoi, j'apprends \u00e0 nager \u00e0 votre ne c'est pas gagn\u00e9 hein. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:40) [58%] :\r\nBrasil il cin\u00e9ma 3. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:45) [95%] :\r\nDerni\u00e8re s\u00e9quence sur l'effet aquatique de Solveig Anspach aujourd'hui un film en 2 parties, d'abord \u00e0 Montreuil, dans la piscine municipale et ensuite en Islande un pays avec des paysages \u00e0 couper le souffle, ce qui n'a pas laiss\u00e9 indiff\u00e9rent Samir dessiner. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:58) [83%] :\r\nJ'a envoy\u00e9 un texto \u00e0, \u00e0 mon avis \u00e9viter reste en France et je lui dis : je viens d'arriver sur la Lune, il y a des crat\u00e8res au sol c'est lunaire le sur les noirs marrons et j'avais jamais vu \u00e7a et un moment, on attend que le soleil se couche pour aller dormir, mais en fait je ne font pas la tentative a jamais, \u00e7a jamais oui et ce qui sera jamais Rudolph il sera toujours l\u00e0, mais oui c'est magique mais vraiment apr\u00e8s magique c'est galvaud\u00e9 comme terme, franchement c'est ahurissant ahurissant, moi j'ai ador\u00e9, j'ai ador\u00e9 le devrait l'endroit, j'adore les gens, j'ai pas j'adorais comment je me sentais l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:36) [82%] :\r\nSurtout \u00e7a tranche avec le huis clos, je veux dire en piscine \u00e0 Montreuil, quoi, c'est vrai que \u00e7a doit pas \u00eatre \u00e9vident non plus passer son temps dans cette piscine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:43) [74%] :\r\nOn a eu 3 ans c'\u00e9tait les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:45) [72%] :\r\nIls avaient pas chauffer la piscine pourtant pour \u00eatre r\u00e9duit les moteurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:48) [68%] :\r\nOui, donc le\u00e7ons bien avant le v\u00e9lo pour demain \u00e0 Melbourne avant cette chauffage de combustible, ben oui, mais on va enlever son travail sinon probable pour l'accord de l'eau est froide oui bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:58) [73%] :\r\nVoil\u00e0 papa \u00e0 la peuvent avoir nous faire cher \u00e0 l'Europe \u00e0 l'eau quant \u00e0 terre, voil\u00e0 pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:07) [65%] :\r\nPour, c'est vraiment le faire parce qu'on est l\u00e0 \u00e0 \u00e0 l'\u00c9tat, \u00e0 voir \u00e0 \u00e0 la \u00e0 \u00e0 voir \u00e0 avait foudroy\u00e9 dans le dire quoi, je vous les supporters anglais non non compliqu\u00e9, oui et oui, le plus souvent, moi je dis qu'il comme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:36) [82%] :\r\nVous avez tourn\u00e9 en 2 temps, c'est \u00e7a d'abord tout ce qui \u00e9tait piscine et ensuite tout ce qui \u00e9tait Islande mais c'\u00e9tait 2 sur 2 p\u00e9riodes un peu \u00e9loign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:45) [79%] :\r\nOui, parce que pour des questions de de lumi\u00e8re justement parce que on a tourn\u00e9 la partie Montreuil au mois d'octobre et la partition du mois de mai, parce que l\u00e0- bas il fait j'avais j'ai minuit, donc ils sont fin pr\u00eats, contre les les 2 p\u00e9riodes, soit elle aurait fait du tout en quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:02) [70%] :\r\nOui, mais comment du coup retrouv\u00e9 en sort, plongeant son personnage, j'en suis moi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:07) [79%] :\r\nComme nos personnages, en fait, la part qu'on s'est un petit peu d\u00e9teint sur nos parce que bah, c'est la 2\u00e8me moiti\u00e9 du film, donc du coup bas, est ce qu'on trouve catapult\u00e9 dans un autre univers, et c'\u00e9tait parfait pour nous quoi y avait m\u00eame pas jouer, il y avait juste 3. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:20) [87%] :\r\nPrenant mais le temps, on se remet vite dans le bain, c'est le cas de le dire, non mais c'est vrai, c'est vrai et puis en fait 2 octobre moi quand j'ai tourn\u00e9 je crois que c'est un peu pareil pour tout le monde, on \u00e9tait tous tellement mais tellement impatient de retrouver le film que tous les souvenirs tr\u00e8s tr\u00e8s bon, il a fallu qu'on relise pour moi, voil\u00e0 la continuit\u00e9 de ce qu'on avait tourn\u00e9 mais retrouver Florence Solveig Jean-Luc Isabelle, on \u00e9tait tous en passant de \u00e7a et on est vite rentr\u00e9 dans le monde, on s'est m\u00eame pas pos\u00e9 la question n'a pas eu peur de s'enflammer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:53) [81%] :\r\nJ'bien comment il se moque aussi un peu de ses compatriotes et notamment de l'\u00e9galit\u00e9 femme qui plus est, enfin, elle pousse le curseur tr\u00e8s tr\u00e8s loin, qu'on penser que \u00e7a pourrait marcher \u00e7a ici en France. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:02) [63%] :\r\nLa fa\u00e7on dont elles sont l'air toujours \u00eatre \u00e0 la pointe un cessez-le-feu qui peut sauver Zucarini pareil c'est super et des sc\u00e9narios quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:11) [74%] :\r\nVous d\u00e9couvrirez aussi parce qu'on se moque \u00e0 ce avec de l'amour oui non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:17) [84%] :\r\nOn sent beaucoup de sinc\u00e9rit\u00e9 mais tendresse aussi quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:20) [83%] :\r\nLa vraie parce qu'elle dit qu'elle fait partie de \u00e7a aussi, elle, elle dit qu'il allait mieux et qui sont -elles, c'est \u00e7a qui est formidable, en fait, c'est que. \r\nPas refaire en faire une m\u00e9taphore \u00e0 la CUM, elle se mouiller aussi autant que que nous, quoi, on est tous pareils, parce qu'elle dit dans la piscine, mais qui sont, on est tous les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:41) [88%] :\r\nVous \u00eates comme de poissons dans l'eau quoi dans cet univers. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:44) [68%] :\r\nMoi, personnellement, \u00e0 Omar, c'est-\u00e0-dire qu'il que vous quoi non mais aussi Rennes \u00e0 tirer de la sir\u00e8ne, marche pas mal comme titre tr\u00e8s joli. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:56) [53%] :\r\nIl est variable bien : il est des situations amertume c'est Disney qui c'est qu'il vous mentez. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-03T12:49:00Z", "program": {"href": "/programs/AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "id": "AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "name": "Brazil"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Loiret Caille, Florence", "role": "com\u00e9dienne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Congiusti, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guesmi, Samir", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A9916704-5DD9-42EC-820E-2F38D3909982", "internalArchiveId": "A9916704-5DD9-42EC-820E-2F38D3909982", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Messe transmise de l'\u00e9glise St-Jean \u00e0 Fribourg", "publicationDate": "2016-06-05T00:00:00Z", "summary": "10e Dimanche du temps ordinaire. Pr\u00e9sidence et pr\u00e9dication: abb\u00e9 Paul Frochaux. Choeur: Chorale de la paroisse. Direction: S\u00e9gol\u00e8ne Bolard. Organiste: Georges Andonie.", "durationSec": 3433, "genres": ["Service religieux"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7740044", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423794.image", "thematicGeographicals": ["Fribourg (ville)"], "thematicThemes": ["messe (c\u00e9r\u00e9monie)", "catholicisme", "religion et croyances"], "alternativeTitle": ["Messe du 05.06.2016", "Messe transmise de l\u02b9\u00e9glise St-Jean \u00e0 Fribourg / MES_2016-06-05T09:06:00_messe", "Messe du 05.06.2016", "Messe transmise de l\u02b9\u00e9glise St-Jean \u00e0 Fribourg / MES_2016-06-05T09:06:00_messe"], "alternativeSummary": ["10e Dimanche du temps ordinaire\n\nPr\u00e9sidence et pr\u00e9dication: abb\u00e9 Paul Frochaux\nCh\u0153ur: Chorale de la paroisse\nDirection: S\u00e9gol\u00e8ne Bolard\nOrganiste: Georges Andonie\nPr\u00e9sentation: Marie-Claude Cudry", "10e Dimanche du temps ordinaire\n\nPr\u00e9sidence et pr\u00e9dication: abb\u00e9 Paul Frochaux\nCh\u0153ur: Chorale de la paroisse\nDirection: S\u00e9gol\u00e8ne Bolard\nOrganiste: Georges Andonie\nPr\u00e9sentation: Marie-Claude Cudry"], "variantIds": ["ece-7740045", "ece-7740044"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T09:03:03Z", "speechToTexts": ["15.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS8 (00:00:00) [96%] :\r\nLe travail. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:03) [57%] :\r\nIl se passe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [89%] :\r\nBienvenue si vous nous rejoignez \u00e0 l'instant de l'esp\u00e8ce de en ce 1er dimanche du mois de juin nous allons partager cette c\u00e9l\u00e9bration avec la communaut\u00e9 ici pr\u00e9sentes en l'\u00e9glise Saint-Jean-Baptiste, situ\u00e9e en vieille ville de Fribourg, cette c\u00e9l\u00e9bration est possible gr\u00e2ce \u00e0 la complicit\u00e9 technique de St\u00e9phane Tornare et de Didier Resa nich\u00e9 au coeur de la vieille ville, l'\u00e9glise de Saint-Jean retrouve ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, des traces de son pass\u00e9 prestigieux consacr\u00e9 en 1264 elle a connu en effet un grand nombre de transformations au cours des si\u00e8cles le coeur par exemple vient d'\u00eatre magnifiquement restaur\u00e9, il est la seule partie subsistant te de la chapelle primitive. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [89%] :\r\nContre la partie sud de du mur, on peut y d\u00e9couvrir notamment un monument fun\u00e9raire du commandeur et \u00e9v\u00eaque Jacques du d'un un \u00e9v\u00eaque dans une \u00e9glise paroissiale, sa place ne serait -elle pas plut\u00f4t dans une cath\u00e9drale, me direz -vous, oui, c'est aussi la question que je me suis pos\u00e9 mais en cherchant quelques informations, h\u00e9 bien j'ai d\u00e9couvert que l'\u00e9glise Saint-Jean n'a pas \u00e9t\u00e9 qu'une \u00e9glise, elle a fait partie d'une commanderie de l'Ordre de Malte, un ordre toujours en activit\u00e9 dans le service hospitalier ici en Suisse, accompagne les malades et les plus pauvres, il y a donc eu plusieurs commandeur qui ont r\u00e9sid\u00e9 ici \u00e0 la Commanderie Saint-Jean, dont certains de la famille du d'un et au sein de ces familles de membres ont acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la charge d'\u00e9v\u00eaque cette famille fribourgeoise au service de l'Ordre de Malte est donc fortement li\u00e9 depuis le 17\u00e8me si\u00e8cle ah c'\u00e9tait \u00e9glise Saint-Jean pour faire tes cette restauration du coeur mais aussi quelques dates importantes, il y a cette famille, il y aura plusieurs festivit\u00e9s au cours de cette ann\u00e9e et si vous venez \u00e0 Fribourg, h\u00e9 bien n'h\u00e9sitez pas \u00e0 pousser la porte de l'\u00e9glise pour en d\u00e9couvrir les splendeurs et les croix de Malte dispers\u00e9s, ici et l\u00e0, modestement, nous nous sommes associ\u00e9s \u00e0 cette ann\u00e9e du dedans en vous proposant cette c\u00e9l\u00e9bration pr\u00e9sid\u00e9e par l'abb\u00e9 Paul Frechaut qui est aussi cur\u00e9 mod\u00e9rateur de l'Unit\u00e9 pastorale, Notre-Dame et dont vous pourrez \u00e9galement entendre l'hom\u00e9lie, il est accompagn\u00e9 par l'abb\u00e9 Guy Michel Lamy, aum\u00f4nier du service hospitalier de l'Ordre de Malte \u00e9chappe conventuelle l'Evangile de ce jour, et celui de Luc, la parole de J\u00e9sus redonne la vie et nous allons entrer dans cette c\u00e9l\u00e9bration par le chant, \u00e9coute la voix du Seigneur interpr\u00e9t\u00e9s par la chorale de Saint-Jean, sous la direction de S\u00e9gol\u00e8ne dollars \u00e0 l'orgue Georges Andoni. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:54) [86%] :\r\nEt pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:10) [98%] :\r\nAu nom du p\u00e8re et du fils et du Saint-Esprit la Seigneur soit avec. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:16) [92%] :\r\nBonjour l'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:20) [86%] :\r\nSes soeurs, chers amis, nous voici rassembl\u00e9s pour la c\u00e9l\u00e9bration de cette eucharistie 10\u00e8me dimanche du temps ordinaire, j'aimerais bien s\u00fbr saluer toutes les personnes qui nous \u00e9coutent, par la voix des ondes de tout particuli\u00e8rement les malades, les personnes qui avancent en \u00e2ge, qui se trouve peut-\u00eatre un DMS ou \u00e0 la maison, \u00e0 celles et ceux qui sont en train de prendre leur d\u00e9jeuner qui \u00e9coutent en m\u00eame temps, les programmes religieux qui vous pr\u00e9parer peut-\u00eatre \u00e0 partir pour le culte pour la messe \u00e0 vous qui vous trouvez en voiture ou dans toute autre circonstance soyez bienvenu dans le cadre de notre c\u00e9l\u00e9bration nous avons mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure, l'Ordre de Malte, qui est repr\u00e9sent\u00e9 ici, puisque cette \u00e9glise lui est si cher et je le salue en m\u00eame temps que les services hospitaliers avec son commandant Alexandr \u00e7a sert d'Ottignies son aum\u00f4nier l'abb\u00e9 Guy l'ami sans oublier d'autres dit \u00e0 Max Ayo. \r\nCher paroissiens, fr\u00e8res et soeurs, chers amis, nous venons d'entendre \u00e9coute la voix du Seigneur pr\u00eate l'oreille de ton coeur, h\u00e9 bien, au d\u00e9but de cette eucharistie nous voulons commencer par reconna\u00eetre que nous \u00e9coutons pas toujours la voix du Seigneur, nous sommes parfois sourd implorons donc maintenant son pardon et sa mis\u00e9ricorde, je confesse \u00e0 Dieu tout-puissant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:45) [82%] :\r\nSans je reconnais de former que j'ai p\u00e9ch\u00e9 en pens\u00e9e en par, par action et par omission, oui, j'ai vraiment, c'est pourquoi je supplie la Vierge Marie les et tous les et vous aussi, mais pr\u00e8s de prier pour moi le sait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:08) [92%] :\r\nQue Dieu tout puissant nous fasse mis\u00e9ricorde qu'il nous pardonne nos p\u00e9ch\u00e9s et nous conduisent \u00e0 la vie \u00e9ternelle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:03) [64%] :\r\nEt on la saign\u00e9e. \r\nSeigneur, source de tout bien r\u00e9ponse entrelac\u00e9s \u00e0 notre appel Aspire non ce qui est, je cite, est de nouveau \u00e0 l'par J\u00e9sus-Christ, bon fils, notre Seigneur notre Dieu qui r\u00e8gne avec toi et le Saint-Esprit, maintenant et pour les si\u00e8cles des si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:33) [84%] :\r\nLecture du 1er livre des rois en 6 jours, la le fils de la femme chez qui habitait le proph\u00e8te Elie tomba malade, le malheureux, fussent -ils. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:49) [78%] :\r\nViolent que l'enfant expire alors la femme dit \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:57) [79%] :\r\nJe me veux -tu homme de Dieu, tu as jamais chez moi pour rappel et mes fautes et faire mourir mon fils. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:08) [91%] :\r\nElie r\u00e9pondit : donne -moi ton fils. \r\nIl a pris des bras de sa m\u00e8re le porta dans sa chambre en de la maison et les tandis sur son lit. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:24) [82%] :\r\nPuis il a un avocat le Seigneur, Seigneur : Mon Dieu, cette veuve chez qui je loge lui veut -tu du mal jusqu'\u00e0 faire mourir son fils. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:37) [86%] :\r\nPar 3 fois, il s'\u00e9tendit sur l'enfant, en invoquant le Seigneur, Seigneur : Mon Dieu, je t'en supplie rend la vie \u00e0 cet enfant, le Seigneur entendit la pri\u00e8re d\u00e9lit le souffle de l'enfant revente en lui. \r\nIl \u00e9tait vivant, Elie Preet alors l'enfant de sa chambre, il est le descendit dans la maison le remis tout \u00e0 sa m\u00e8re et dit : regarde ton fils est vivant. La femme oui, r\u00e9pondit. \r\nMaintenant, je sais que tu as un homme de Dieu et que dans ta bouche la Parole du Seigneur et v\u00e9ridique Parole du Seigneur. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:14:53) [62%] :\r\nPhilippe Vasseur oui c'est fini. \r\nOn est. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:49) [96%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:46) [77%] :\r\nLecture de la lettre de Saint Paul Ap\u00f4tre au gala. \r\nFr\u00e8re, je tiens \u00e0 ce que vous le sachiez l'Evangile que j'ai proclam\u00e9 n'est pas une invention humaine, ce n'est pas non plus d'un homme que je l'ai re\u00e7u ou mais par r\u00e9v\u00e9lation de J\u00e9sus-Christ, vous avez entendu parler du comportement que j'avais autrefois dans le Juda\u00efsme, je menais une pers\u00e9cution effr\u00e9n\u00e9e contre l'\u00c9glise de Dieu et je cherchais \u00e0 la d\u00e9truire. \r\nJ'allais plus loin dans le Juda\u00efsme, que la plupart de mes fr\u00e8res de race qui avaient mon \u00e2ge et plus que les autres, je d\u00e9fendais avec une ardeur jalouse les traditions de m\u00e9tal mais Dieu l'avait mis \u00e0 part, d\u00e8s le 5 ma m\u00e8re dans sa gr\u00e2ce, il m'a appel\u00e9 et il a trouv\u00e9 bon de r\u00e9v\u00e9ler en moi, son fils pour que je l'annonce parmi les nations pa\u00efennes. \r\nAussit\u00f4t, sans prendre l'avis de personne sans m\u00eame monter \u00e0 J\u00e9rusalem pour y rencontrer ceux qui \u00e9taient ap\u00f4tres avant moi, je suis parti pour l'Arabie et de l\u00e0, je suis retourn\u00e9 \u00e0 Damas puis, 3 ans apr\u00e8s, je suis mont\u00e9 \u00e0 J\u00e9rusalem pour faire la connaissance de Pierre et je suis rest\u00e9e 15 jours aupr\u00e8s de lui, je n'ai vu aucun des autres ap\u00f4tres Jacques, le fr\u00e8re du Seigneur. \r\nParole du Seigneur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:18) [67%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:04) [81%] :\r\nOui, oui, un grand proph\u00e8te se levait parmi nous et Dieu \u00e0 visiter son peuple all\u00e9luia. \r\nLe Seigneur soit avec vous et. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:34) [80%] :\r\nAvec. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:36) [78%] :\r\nEvangile de J\u00e9sus Christ selon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:39) [77%] :\r\nLoi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:46) [81%] :\r\nPendant ce temps- l\u00e0, J\u00e9sus se rendait dans une ville appel\u00e9e Na\u00efm ses disciples faisait tout avec lui, ainsi qu'une grande foule il est arriv\u00e9, il arrive \u00e0 pr\u00e8s de la porte de la ville au moment o\u00f9 l'on un mot pour l'enterrer, c'est un fils unique et sa m\u00e8re \u00e9tait veuve une foule importante de la ville, accompagn\u00e9 cette femme oui dans celle -ci, le Seigneur fut saisi de compassion pour elle et lui dit, ne pleure pas, il s'approche et toucher le cercueil, les porteurs s'arr\u00eat\u00e8rent et j'ai dit le jeune homme je lors d'hommes Leftwich. \r\nAlors le mot se redressera et se mettent \u00e0 parler et j'ai vu le \u00e0 sa m\u00e8re. \r\nLa crainte s'empara de tous et il rendait Gloire \u00e0 Dieu en disons un grand proph\u00e8te se levait parmi nous et Dieu a visiter son peuple et cette parole sur J\u00e9sus se r\u00e9pandit dans la Jud\u00e9e en Pierre et dans toute la r\u00e9gion. \r\n\u00e0 Clermont, la Parole de Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:18) [90%] :\r\nSes soeurs, chers amis, les manifestations de rue ne sont pas rares, les m\u00e9dias ne cessent de les relater et certaines manifestations sont parfois si pol\u00e9mique qu'elles appellent des contre- manifestations et si les 2 manifestations sont autoris\u00e9s alors la police doit trouver les meilleures solutions pour que les 2 cort\u00e8ges ne se croisent pas, afin d'\u00e9viter des confrontations qui pourraient \u00eatre grave l'Evangile de ce jour, nous met en pr\u00e9sence de 2 cort\u00e8ge, un cort\u00e8ge qui escortent un mort en m\u00eame temps qu'il accompagne une femme qui, apr\u00e8s avoir d\u00e9j\u00e0 fait le chemin du cimeti\u00e8re pourrait conduire son \u00e9poux d\u00e9funt pour le refaire maintenant pour son fils, son unique soutien, elle est d\u00e9sormais condamn\u00e9e \u00e0 la solitude et \u00e0 la pauvret\u00e9 et une foule accompagne partageant sa peine. \r\nL'autre cort\u00e8ge entourent j'ai su, celui qui dira de lui m\u00eame qu'il y a la r\u00e9surrection et la vie et pour le moment et pour les foules qui le suivent, c'est un homme qui fait des miracles et dans les paroles sont \u00e9tonnantes, un langage nouveau, et les 2 cort\u00e8ges se croisent, ils ne vont pas s'affronter, mais ils vont former une foule encore plus compact, la compassion des gens Na\u00efm pour la veuve est aussi celle de J\u00e9sus et \u00e0 la diff\u00e9rence de bien d'autres situations dans l'Evangile, J\u00e9sus, cette fois -ci, n'est pas sollicit\u00e9 pour accomplir un miracle certes Dieu aime \u00eatre pri\u00e9 invoqu\u00e9 par ses enfants, mais en m\u00eame temps, il faut le noter, il n'attend pas d'\u00eatre appel\u00e9 pour entrer en compassion avec l'Humanit\u00e9 souffrance, donc sans aucune demande sans aucune indication J\u00e9sus seront directement vers cette veuve et ces mots sont ceux de la consolation ne pleure pas, il ne lui dit pas dans le sens des larmes sont inutiles, ne vont pas faire revenir temps fils non mais l'arme non plus de raison d'\u00eatre, car ton fils va t'\u00eatre et pour rendre ce fils \u00e0 la vie et \u00e0 sa m\u00e8re, J\u00e9sus, une parole \u00e0 un geste, comme nous le voyons dans tous les sacrements, que l'\u00c9glise c\u00e9l\u00e8bre il touche la cercueil et prononcer, moi j'ai un homme jet\u00e9 leur donne l'F3. \r\nCes paroles, elle nous rappelle bien s\u00fbr, celles qui sont prononc\u00e9s pour la fille de jaillir ou Lazare, ce sont des paroles d'autorit\u00e9, ce sont des paroles qui sont signe de pouvoir le pouvoir du Christ sur la mort et l'autorit\u00e9 avec laquelle il prononce cette phrase peut nous faire penser \u00e9galement \u00e0 la gu\u00e9rison d'une lettre o\u00f9 J\u00e9sus saisi de compassion donc \u00e0 nouveau \u00e9tendit la main le touchant et dit : je le veux soit purifi\u00e9 la Parole de Dieu peut tout \u00e0 Parole de Dieu, elle est efficace, elle est cr\u00e9atrice est Catrice et peut faire surgir du n\u00e9ant l'univers la vie elle est salvatrice et J\u00e9sus et cette parole la parole fait cher cependant le miracle de Na\u00efm n'est pas unique, nous l'avons entendu dans la 1\u00e8re lecture de l'Ancien Testament, le proph\u00e8te Elie a lui aussi r\u00e9cit\u00e9 le fils d'une veuve \u00e0 sa r\u00e9putation, comme le fera d'ailleurs son successeur \u00c9lys\u00e9e les juifs attendaient le retour lits enlev\u00e9e au ciel dans un char de feu en ressuscitant le fils de la veuve de Na\u00efm J\u00e9sus s'inscrit donc dans la tradition proph\u00e9tique, mais il est encore bien plus grand que les plus grands proph\u00e8tes puisqu'il est Dieu alors ces r\u00e9surrections, fr\u00e8res et soeurs dans l'ancien comme dans le Nouveau Testament, ne sont pas sans effet, hormis le fait que 2 jeunes gens sont revenus \u00e0 la vie, remis \u00e0 leur m\u00e8re, il y a des affirmations de foi qui se font entendre, celle de la veuve de s'arr\u00eate ta qui s'exclame : maintenant je sais que tuer un homme de Dieu et que dans ta bouche la Parole du Seigneur est v\u00e9ridique, tandis que la foule qui vient d'assister \u00e0 la r\u00e9surrection Na\u00efm, dit un grand proph\u00e8te Selver parmi nous, Dieu a visit\u00e9 son peuple et tous rendent gloire \u00e0 Dieu, nous pouvons donc retenir de cette belle page d'Evangile que J\u00e9sus rejoint notre humanit\u00e9 dans les divers circonstance de la vie, quelle sorte ordinaire qu'elle soit particuli\u00e8rement importante, il est pr\u00e9sent fait comme il est au mariage de il est pr\u00e9sent joint un moment de bonheur, mais il est pr\u00e9sent aussi \u00e0 nos souffrances lorsqu'il rencontre notamment les malades d\u00e9poss\u00e9d\u00e9s, il est pr\u00e9sent \u00e0 l'eau manque lorsqu'il nourrit les foules affam\u00e9es et il est pr\u00e9sent tout particuli\u00e8rement, nous ne comprenons aujourd'hui \u00e0 nos deuils. \r\nQuant \u00e0 l'\u00e9glise, elle est peut-\u00eatre un peu comme cette veuve qui pr\u00e9sente ses enfants faibles malades morts, elle est aussi en m\u00eame temps, comme cette foule qui compatit qui accompagne oui dans nos deuils, l'\u00e9glise est l\u00e0 non seulement pour confier au Seigneur, la personne qui nous a quitt\u00e9 mais aussi pour entourer \u00e9coutez encourager ceux qui passent par l'\u00e9preuve par la douleur d'une s\u00e9paration et J\u00e9sus sans cesse vient \u00e0 la rencontre de l'\u00e9glise, \u00e0 la rencontre des endeuill\u00e9s aujourd'hui encore sa compassion ne cesse de se renouveler, comme il le dit Olivier lamentations, il est l\u00e0, que nous l'appelions ou non, il est l\u00e0 par sa pr\u00e9sence aimante par sa parole, toujours efficace, il est l\u00e0, par la gr\u00e2ce des sacrements qui nous sont donn\u00e9s par un geste par une parole. \r\nD\u00e9sormais, il n'y a plus de cort\u00e8ges qui se croisent et qui pourrait sembler antagonistes, celui de la mort et celui de la vie, il y a plus qu'un cort\u00e8ge form\u00e9 par tous ceux qui suivent le Christ, les fr\u00e8res et soeurs, ce cort\u00e8ge, nous en sommes, il est compos\u00e9 des vivants de la terre, mais aussi des vivants du ciel ne pleure pas Leftwich que ces paroles nous accompagne nous r\u00e9conforte tout au long du cort\u00e8ge de notre passage sur cette terre, parce que ce sont des paroles de vie des paroles qui nous conduisent \u00e0 la vie. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:18) [65%] :\r\nPoires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:33) [92%] :\r\nEnsemble, levons nous pour proclamer notre foi comme la foule l'a proclam\u00e9 sa foi en ce grand proph\u00e8te en ce Dieu qui a visit\u00e9 son peuple je crois en Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:47) [87%] :\r\nLe p\u00e8re tout-puissant, cr\u00e9ateur du ciel et de la Terre et en J\u00e9sus-Christ, son fils unique, notre Seigneur qui a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u du Saint-Esprit, n\u00e9 de la Vierge Marie a souffert sous Ponce, il a dit, a \u00e9t\u00e9 crucifi\u00e9M. Maurer a \u00e9t\u00e9 enseveli est descendu aux enfers, le 3\u00e8me jour est ressuscit\u00e9 des morts est mont\u00e9e aussi \u00eatre assise \u00e0 la droite de Dieu le P\u00e8re Tout-Puissant d'o\u00f9 elle viendra juger les diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments, je crois, dans l'esprit sain \u00e0 la sainte \u00e9glise catholique \u00e0 la communion des saints \u00e0 la r\u00e9mission des p\u00e9ch\u00e9s \u00e0 la r\u00e9surrection de la Chair \u00e0 la vie \u00e9ternelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:36) [72%] :\r\nPr\u00e9sentant maintenant au Seigneur nos intentions pour l'\u00e9glise pour le monde. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:29:43) [85%] :\r\nPour notre part, Fran\u00e7ois notre \u00e9v\u00eaque Charles et son auxiliaire alors les pr\u00eatre s', les diacres les cat\u00e9chistes et tout ceux qui annonce que le Christ est ressuscit\u00e9, Seigneur, nous te prions. \r\nPour les mourants qui vont bient\u00f4t te rencontrer pour les d\u00e9fenseurs qui attentent la r\u00e9surrection de la Chair, Seigneur, nous te prions. \r\nPour les victimes de la guerre et de la violence pour ceux qui sont affect\u00e9es par les catastrophes naturelles Seigneur nous prion. \r\nPour nous tous, baptis\u00e9 dans la mort et la r\u00e9surrection du Christ qui avons d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u la vie \u00e9ternelle en esp\u00e9rance, Seigneur, nous te prions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:38) [84%] :\r\nOui, Souviens -toi de nouveau Dieu de tendresse accueil les intentions que nous venons de te pr\u00e9senter et toutes celles qui sont dans nos coeurs et que tu connais aussi Danny les exauc\u00e9 par J\u00e9sus ton fils qui r\u00e8gne avec toi et l'esprit sain pour les si\u00e8cles des si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:45) [84%] :\r\nPoint. \r\nL'point. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:33:24) [67%] :\r\nQuoi, la presse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:26) [71%] :\r\nPoint. \r\nBonjour l'. \r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:34:24) [65%] :\r\nComment Philips. \r\nIl y \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:46) [84%] :\r\nSi l'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:55) [86%] :\r\nPrions ensemble : moments d'offrir le sacrifice de toute l'\u00c9glise. \r\nSeigneur notre Dieu nous voulons te servir regarde nos offrandes qu'elle soit agr\u00e9able \u00e0 tes yeux et nous obtienne tonnes accroissement de charit\u00e9 par J\u00e9sus le Christ notre Seigneur le Seigneur soit avec. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:35:27) [79%] :\r\nNon, non, gr\u00e2ce au Seigneur notre 10. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:33) [52%] :\r\nPour les les juges. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:35:33) [81%] :\r\nVraiment, il est juste et bon d'rendre gloire d'autres offrir notre action de gr\u00e2ce toujours et en tout lieu, \u00e0 3 apr\u00e8s retrait Dieu \u00e9ternel et tout puissant, oui, nous le reconnaissons afin de secourir tous les hommes Maisonneuve retape puissance et tu te sers de notre condition mortelle pour nous affranchir de la mort ainsi notre existence p\u00e9rissable devient un passage vers le salut par le Christ notre Seigneur c'est par lui que les anges rassembl\u00e9s devant toi a ador\u00e9 ta gloire \u00e0 leur hymne de louanges, laissez nous joindre nos voix peau chanter et proclam\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:37:35) [77%] :\r\nSi vous voulez bien. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:37:41) [83%] :\r\nPoint oui, souvent oui. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:37:50) [75%] :\r\n\u00c9lisabeth. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:37:55) [92%] :\r\n\u00e7a passe oui et. \r\nEt a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:57) [88%] :\r\nToi qui est vraiment sain, toi qui est la source de toute saintet\u00e9 nous voici rassembl\u00e9s devant toi et dans la communion de toute l'\u00c9glise en ce 1er jour de la semaine, nous c\u00e9l\u00e9brons le jour o\u00f9 le Christ est ressuscit\u00e9 d'entre les morts par lui que tu as \u00e9lev\u00e9 \u00e0 ta droite Dieu : notre p\u00e8re nous te prions sanctifie ses offrandes en r\u00e9pandant sur quel ton esprit qu'elle devienne pour nous, le corps et le sang de J\u00e9sus le Christ notre Seigneur au moment d'\u00eatre livr\u00e9 et d'entrer librement dans sa passion, il prit le pain il rendit gr\u00e2ce il rompit et le Donat \u00e0 ses disciples en disant prennent et manger sont tous ceci est mon corps livr\u00e9 pour. \r\nDe m\u00eame, \u00e0 la fin du repas, il prit la coupe de nouveau, il revendique gr\u00e2ce et la donne \u00e0 ses disciples en disant : prenez et buvez sont tous car ceci est la coupe de Monsanto, le sens de l'alliance nouvelle et \u00e9ternelle qui sera vers\u00e9 pour vous et pour la multitude en r\u00e9mission, d\u00e9p\u00eachez -vous faire et cela en m\u00e9moire de moi. \r\nPr\u00e9sentes ici m\u00eame noir de la mort et de la r\u00e9surrection de ton fils, note aux Fran\u00e7ais niers le pain de la vie et la coupe du salut et nous ne rendons gr\u00e2ce car tu nous a choisi pour servir en ta pr\u00e9sence humblement, nous te demandons qu'on n'ayant pas encore et au sang du Christ nous soyons rassembl\u00e9s par l'esprit sain en un seul corps. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:41:57) [86%] :\r\nSouviens -toi seigneur de tourner \u00e9glise r\u00e9pandue \u00e0 travers le monde fait l'grandir dans ta charit\u00e9 avec le pape Fran\u00e7ois notre \u00e9v\u00eaque Charles et tous ceux qui ont la charge de ton peuple. \r\nSouviens toi aussi de nos fr\u00e8res qui se sont endormis dans l'esp\u00e9rance de la r\u00e9surrection de tous ceux qui nous sont chers de tous ceux qui ont quitt\u00e9 cette vie re\u00e7oit tenta lumi\u00e8re aupr\u00e8s de 3. \r\nSur nos tout \u00e7a, enfin nous implorons ta bont\u00e9 permet qu'avec la Vierge Marie la bienheureuse M\u00e8re de Dieu, Joseph, son \u00e9poux, avec les ap\u00f4tres et les seins de tous les temps, qui ont v\u00e9cu dans ton amiti\u00e9 nous ayons part \u00e0 la vie \u00e9ternelle et que nous chantions ta louange par J\u00e9sus-Christ temps fils bien aim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:57) [75%] :\r\nParler avec lui, on lui a tout radiologue permettent aux puissants dans l'unit\u00e9 de Saint Esprit d'Automne, les totems dure pour les si\u00e8cles, les si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:43:12) [82%] :\r\nIl est point\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:21) [91%] :\r\nUnis dans un m\u00eame esprit, nous pouvons maintenant veut dire avec une enti\u00e8re confiance la pri\u00e8re que nous recevons du sauveur lui- m\u00eame notre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:30) [83%] :\r\nP\u00e8re qui sourcilleux que ton nom 60 pieds que ton r\u00e8gne Vienne que ta volont\u00e9 soit faite sur la terre comme celle, donnez -nous aujourd'hui notre pain de ce jour, pardonnez -nous nos offenses comme nous pardonnons aussi \u00e0 ceux qui nous ont offens\u00e9s et nous nous sommes pas \u00e0 la tentation, mais des lits. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:57) [88%] :\r\nD\u00e9livre -nous de tout mal donne la paix \u00e0 notre temps par ta mis\u00e9ricorde, lib\u00e8re -nous du p\u00e9ch\u00e9, assure nous devant les \u00e9preuves en cette vie o\u00f9 nous esp\u00e9rons le bonheur que tu promets et l'av\u00e8nement de J\u00e9sus Christ notre sauveur. \r\nSeigneur J\u00e9sus Christ qui a dit \u00e0 tes ap\u00f4tre je vous laisse la paix, je vous donne ma paix ne regarde pas nos p\u00e9ch\u00e9s, mais \u00e0 la fois de temps l'\u00e9glise pour que ta volont\u00e9 sa complice de lui toujours cette paix \u00e9conduit la vers l'unit\u00e9 parfaite, toi qui r\u00e8gne pour les si\u00e8cles des si\u00e8cles. \r\nQue la paix du Seigneur soit toujours avec. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:41) [71%] :\r\nIl y avait aussi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:43) [82%] :\r\nFr\u00e8res et soeurs dans la charit\u00e9 du Christ donnez -vous l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:42) [84%] :\r\nNe sommes -nous d'\u00eatre invit\u00e9s au repas du Seigneur, voici celui qui a la r\u00e9surrection et la vie, j'ai vu l'agneau de Dieu qui enl\u00e8ve le p\u00e9ch\u00e9 du monde Seigneur ne s'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:53) [65%] :\r\nFabienne de la m\u00eame chose, mais serait vraiment monsieur point. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:47:44) [80%] :\r\nVoil\u00e0, merci \u00e0 poil. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:52) [72%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:48:23) [89%] :\r\nL'air l'. \r\nQu'on bonjour. \r\nOn arrive \u00e0 l'heure. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:50:00) [90%] :\r\nNous prions encore le Seigneur. \r\nDieu qui veut notre gu\u00e9rison \u00e0 gisant nous par cette eucharistie lib\u00e8re -nous de nos penchants mauvais oriente notre vie vers le bien par J\u00e9sus le Christ notre Seigneur. \r\nLe Seigneur soit avec. \r\nQue Dieu tout-puissant vous b\u00e9nisse et vous garde le p\u00e8re, le fils et le Saint-Esprit. \r\nEn vous souhaitant bien s\u00fbr un bon dimanche, rempli de la lumi\u00e8re de la Parole de Dieu que nous sommes appel\u00e9s \u00e0 annoncer et surtout aupr\u00e8s des personnes endeuill\u00e9es le Seigneur, une fois de plus, nous dit, ne pleure pas, je suis l\u00e0, je suis la r\u00e9surrection, je suis la vie allez dans la paix du Christ. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:58) [97%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:18) [83%] :\r\nL'\u00e9quipe de balle, interpr\u00e9t\u00e9 par George Denis pour quitter cette c\u00e9l\u00e9bration en Direct de l'\u00e9glise Saint-Jean Baptiste de prix. \r\nUn grand merci \u00e0 tous les participants au conseil de paroisse \u00e0 la chorale de Saint-Jean \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:32) [88%] :\r\nSa directrice \u00e0 l'organiste au sacristain France-Soir \u00e0 Casino, merci \u00e9galement aux 2 pr\u00eatre Paul Frechaut cur\u00e9 mod\u00e9rateur et Guy Michel Lamy du service hospitalier de l'Ordre de Malte, l'hom\u00e9lie de l'abb\u00e9 Froch souhaite \u00e0 votre disposition si vous le souhaitez, en t\u00e9l\u00e9phonant au 021 653 50 22 ou en \u00e9crivant \u00e0 4 12 chemin des abeilles MX Lausanne avant de rejoindre le 20 pour la la c\u00e9l\u00e9bration du culte, quelques informations sur les programmes propos\u00e9s par RTS religion ce soir sur la 1\u00e8re haute fr\u00e9quence va \u00e0 la d\u00e9couverte de l'\u00e2me juive de la rue des Rosiers, cette rue parisienne situ\u00e9e dans le quartier du Marais rassemble dans ses vitrines et sur ces pav\u00e9s la culture juive orientale s\u00e9farade autant que la tradition Ashk\u00e9nazi d'Europe centrale, mais ce monde un peu \u00e0 part, fa\u00e7onn\u00e9e par les al\u00e9as de l'histoire des juifs en France est en pleine mutation des commerces de bouche traditionnel juif laisse la place \u00e0 des boutiques de luxe, de quoi peut-\u00eatre en perdre son \u00e2me c'est \u00e0 d\u00e9couvrir ce soir d\u00e8s 19 heures sur la 1\u00e8re \u00e0 vue d'esprit poursuivent sur Espace 2 l'histoire de la r\u00e9forme, vu de Suisse c'\u00e9tait \u00e9couter tous les jours d\u00e8s 16 heures 30, pour l'heure, h\u00e9 bien le temps de rejoindre Lausanne et plus pr\u00e9cis\u00e9ment le temple de Saint-Laurent, o\u00f9 vous vous trouvez Michel Kocher bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:56:53) [85%] :\r\nOui, bonjour Marie- Claude, merci pour la promotion de nos \u00e9missions que nous produisons ensemble l'ancienne de rester sur les merci pour cette belle messe offerte \u00e0 tous les auditeurs et auditrices d'espace de fid\u00e8les de la messe bien s\u00fbr chr\u00e9tien en qu\u00eate de fraternit\u00e9 ou tout simplement peut-\u00eatre curieux de nos espaces liturgique et de leur richesse, bon dimanche \u00e0 vous tous, \u00e0 Fribourg au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-05T08:23:00Z", "program": {"href": "/programs/DE0A585A-9CFF-4A8C-AA6B-E5B6E5487049", "id": "DE0A585A-9CFF-4A8C-AA6B-E5B6E5487049", "name": "Messe"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cudry, Marie-Claude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cudry, Marie-Claude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6A8D2BD1-D087-4BF6-9446-DCE41ED0DA00", "internalArchiveId": "6A8D2BD1-D087-4BF6-9446-DCE41ED0DA00", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le nom de la rose, Jean-Jacques Annaud, 1986 (R)", "publicationDate": "2016-06-05T00:00:00Z", "summary": "\"Travelling\" s'int\u00e9resse au \"Nom de la Rose\", (The Name of the Rose, Il nome della rosa), un livre, un best-seller mondial d'Umberto Ecco, qui devient un grand succ\u00e8s de cin\u00e9ma sous la cam\u00e9ra de Jean-Jacques Annaud en 1986. Le film met en sc\u00e8ne Sean Connery dans le r\u00f4le de Guillaume de Baskerville, enqu\u00eateur franciscain, nanti de son assistant, Christian Slater en Adso de Melk.\r\nEtrange affaire qui commence un matin sur un plateau ligure balay\u00e9 par la neige. Nous sommes en l'an 1327, et dans une abbaye b\u00e9n\u00e9dictine du nord de l'Italie, on attend l'arriv\u00e9e d'une d\u00e9l\u00e9gation papale venue d'Avignon, qui doit d\u00e9battre avec les Franciscains sur la volont\u00e9 de pauvret\u00e9 de l'Eglise. Pourtant, cette controverse, dont va d\u00e9pendre l'avenir de l'Eglise et peut-\u00eatre du monde occidental tout entier, passe au second plan derri\u00e8re une suite de faits divers atroces. El\u00e9mentaire mon cher Adso, Guillaume traque le crime dans l'abbaye. \r\nLe film use 4 sc\u00e9naristes, co\u00fbte des ann\u00e9es d'efforts, des dizaines de millions de francs, les recherches historiques sont consid\u00e9rables, il ne faudra pas moins de 16 sc\u00e9narios pour parvenir au bout du livre et au bout du film. Le r\u00e9sultat est \u00e0 la hauteur des esp\u00e9rances de Jean-Jacques Annaud qui se vante d'avoir \u00e9crit un palimpseste, soit une r\u00e9\u00e9criture du roman. Les controverses alimentent n\u00e9anmoins la sortie du film, et notre travelling du jour dans lequel nous allons nous faire un plaisir de vous d\u00e9voiler les secrets du tournage et de la critique.\r\nNe tardons plus, Guillaume de Baskerville est arriv\u00e9 \u00e0 l'abbaye o\u00f9 un tout jeune moine vient d'\u00eatre enterr\u00e9.\r\n\r\n* * \"Travelling\" s'int\u00e9resse au \"Nom de la Rose\", (The Name of the Rose, Il nome della rosa), un livre, un best-seller mondial d'Umberto Ecco, qui devient un grand succ\u00e8s de cin\u00e9ma sous la cam\u00e9ra de Jean-Jacques Annaud en 1986. Le film met en sc\u00e8ne Sean Connery dans le r\u00f4le de Guillaume de Baskerville, enqu\u00eateur franciscain, nanti de son assistant, Christian Slater en Adso de Melk.\r\nEtrange affaire qui commence un matin sur un plateau ligure balay\u00e9 par la neige. Nous sommes en l'an 1327, et dans une abbaye b\u00e9n\u00e9dictine du nord de l'Italie, on attend l'arriv\u00e9e d'une d\u00e9l\u00e9gation papale venue d'Avignon, qui doit d\u00e9battre avec les Franciscains sur la volont\u00e9 de pauvret\u00e9 de l'Eglise. Pourtant, cette controverse, dont va d\u00e9pendre l'avenir de l'Eglise et peut-\u00eatre du monde occidental tout entier, passe au second plan derri\u00e8re une suite de faits divers atroces. El\u00e9mentaire mon cher Adso, Guillaume traque le crime dans l'abbaye. \r\nLe film use 4 sc\u00e9naristes, co\u00fbte des ann\u00e9es d'efforts, des dizaines de millions de francs, les recherches historiques sont consid\u00e9rables, il ne faudra pas moins de 16 sc\u00e9narios pour parvenir au bout du livre et au bout du film. Le r\u00e9sultat est \u00e0 la hauteur des esp\u00e9rances de Jean-Jacques Annaud qui se vante d'avoir \u00e9crit un palimpseste, soit une r\u00e9\u00e9criture du roman. Les controverses alimentent n\u00e9anmoins la sortie du film, et notre travelling du jour dans lequel nous allons nous faire un plaisir de vous d\u00e9voiler les secrets du tournage et de la critique.\r\nNe tardons plus, Guillaume de Baskerville est arriv\u00e9 \u00e0 l'abbaye o\u00f9 un tout jeune moine vient d'\u00eatre enterr\u00e9.", "durationSec": 3190, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7740358", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197897.image", "alternativeTitle": ["Travelling du 05.06.2016", "Travelling du 05.06.2016", "Le nom de la rose, Jean-Jacques Annaud, 1986 / TVL_2016-06-05T10:06:45_travelling", "Le nom de la rose, Jean-Jacques Annaud, 1986 / TVL_2016-06-05T10:06:45_travelling"], "alternativeSummary": ["\"Travelling\" s\u2019int\u00e9resse au \"Nom de la Rose\", (The Name of the Rose, Il nome della rosa), un livre, un best-seller mondial d\u2019Umberto Ecco, qui devient un grand succ\u00e8s de cin\u00e9ma sous la cam\u00e9ra de Jean-Jacques Annaud en 1986. Le film met en sc\u00e8ne Sean Connery dans le r\u00f4le de Guillaume de Baskerville, enqu\u00eateur franciscain, nanti de son assistant, Christian Slater en Adso de Melk.\n\nEtrange affaire qui commence un matin sur un plateau ligure balay\u00e9 par la neige. Nous sommes en l\u2019an 1327, et dans une abbaye b\u00e9n\u00e9dictine du nord de l'Italie, on attend l\u2019arriv\u00e9e d\u2019une d\u00e9l\u00e9gation papale venue d\u2019Avignon, qui doit d\u00e9battre avec les Franciscains sur la volont\u00e9 de pauvret\u00e9 de l\u2019Eglise. Pourtant, cette controverse, dont va d\u00e9pendre l\u2019avenir de l\u2019Eglise et peut-\u00eatre du monde occidental tout entier, passe au second plan derri\u00e8re une suite de faits divers atroces. El\u00e9mentaire mon cher Adso, Guillaume traque le crime dans l\u2019abbaye. \n\nLe film use 4 sc\u00e9naristes, co\u00fbte des ann\u00e9es d\u2019efforts, des dizaines de millions de francs, les recherches historiques sont consid\u00e9rables, il ne faudra pas moins de 16 sc\u00e9narios pour parvenir au bout du livre et au bout du film. Le r\u00e9sultat est \u00e0 la hauteur des esp\u00e9rances de Jean-Jacques Annaud qui se vante d\u2019avoir \u00e9crit un palimpseste, soit une r\u00e9\u00e9criture du roman. Les controverses alimentent n\u00e9anmoins la sortie du film, et notre travelling du jour dans lequel nous allons nous faire un plaisir de vous d\u00e9voiler les secrets du tournage et de la critique.\n\nNe tardons plus, Guillaume de Baskerville est arriv\u00e9 \u00e0 l\u2019abbaye o\u00f9 un tout jeune moine vient d\u2019\u00eatre enterr\u00e9.", "\"Travelling\" s\u2019int\u00e9resse au \"Nom de la Rose\", (The Name of the Rose, Il nome della rosa), un livre, un best-seller mondial d\u2019Umberto Ecco, qui devient un grand succ\u00e8s de cin\u00e9ma sous la cam\u00e9ra de Jean-Jacques Annaud en 1986. Le film met en sc\u00e8ne Sean Connery dans le r\u00f4le de Guillaume de Baskerville, enqu\u00eateur franciscain, nanti de son assistant, Christian Slater en Adso de Melk.\n\nEtrange affaire qui commence un matin sur un plateau ligure balay\u00e9 par la neige. Nous sommes en l\u2019an 1327, et dans une abbaye b\u00e9n\u00e9dictine du nord de l'Italie, on attend l\u2019arriv\u00e9e d\u2019une d\u00e9l\u00e9gation papale venue d\u2019Avignon, qui doit d\u00e9battre avec les Franciscains sur la volont\u00e9 de pauvret\u00e9 de l\u2019Eglise. Pourtant, cette controverse, dont va d\u00e9pendre l\u2019avenir de l\u2019Eglise et peut-\u00eatre du monde occidental tout entier, passe au second plan derri\u00e8re une suite de faits divers atroces. El\u00e9mentaire mon cher Adso, Guillaume traque le crime dans l\u2019abbaye. \n\nLe film use 4 sc\u00e9naristes, co\u00fbte des ann\u00e9es d\u2019efforts, des dizaines de millions de francs, les recherches historiques sont consid\u00e9rables, il ne faudra pas moins de 16 sc\u00e9narios pour parvenir au bout du livre et au bout du film. Le r\u00e9sultat est \u00e0 la hauteur des esp\u00e9rances de Jean-Jacques Annaud qui se vante d\u2019avoir \u00e9crit un palimpseste, soit une r\u00e9\u00e9criture du roman. Les controverses alimentent n\u00e9anmoins la sortie du film, et notre travelling du jour dans lequel nous allons nous faire un plaisir de vous d\u00e9voiler les secrets du tournage et de la critique.\n\nNe tardons plus, Guillaume de Baskerville est arriv\u00e9 \u00e0 l\u2019abbaye o\u00f9 un tout jeune moine vient d\u2019\u00eatre enterr\u00e9."], "variantIds": ["ece-7740359", "ece-7740358"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T15:12:21Z", "speechToTexts": ["15.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:24) [78%] :\r\nArriv\u00e9 au terme de ma vie de pauvres p\u00eacheurs d\u00e9sormais vieillit comme le monde je m'appr\u00eate \u00e0 laisser sur ce parchemin, t\u00e9moignage des fesses admirable et terribles auquel j'ai assist\u00e9 dans ma jeunesse \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e du Seigneur 1327 que Dieu m'accordera savait, c'est la gr\u00e2ce d'\u00eatre le t\u00e9moin transparent des \u00e9v\u00e9nements qui se reverra dans une abbaye isol\u00e9, plus on prend du nord de l'Italie, Isabelle de m\u00eame aujourd'hui, il semble pieux et charitable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:22) [91%] :\r\nAujourd'hui, donc travelling, c'est le nom de la rose Vouzelaud rose il Della Rosa, sorti en 1986 dont nous allons vous parler, le film met en sc\u00e8ne Connery dans le r\u00f4le de Guillaume de Baskerville un enqu\u00eateur franciscain, nanti de son assistant, Christian Slater en Adso de Melk, rev\u00eatues de robes de bure remontant le temps jusqu'en 1327 dans une abbaye b\u00e9n\u00e9dictine ou des moines sont retrouv\u00e9s morts dans des circonstances suspectes voil\u00e0 Guillaume de Baskerville, charg\u00e9 de l'enqu\u00eate, le film use 4 sc\u00e9naristes co\u00fbte des ann\u00e9es d'efforts des dizaines de millions de francs, les recherches historiques sont consid\u00e9rables, il ne faudra pas moins de 16 sc\u00e9narios pour parvenir au bout du livre et au bout du film, le r\u00e9sultat est \u00e0 la hauteur des esp\u00e9rances de Jean-Jacques Annaud, qui se vante d'avoir \u00e9crit \u00e0 palimpseste Swat une r\u00e9\u00e9criture du roman les controverses alimentent toutefois la sortie du film et notre travelling du jour dans lequel nous allons nous faire un plaisir de vous d\u00e9voiler les secrets tonnage et de la critique, nous avons des anecdotes, des archives des sexes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:26) [81%] :\r\nTr\u00e8s ne tardons plus Guillaume de Baskerville est arriv\u00e9 \u00e0 Belle-\u00cele ou \u00e0 tout jeune Moine vient des 31. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:33) [90%] :\r\nPoint selon nous le lui tire 7 marques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:42) [78%] :\r\nChercheur mon sexe, direction, c'est-\u00e0-dire s'il venait \u00e0 le d\u00e9couvrir, de son propre fait, faut surestimer son talent, mais c'est \u00e0 la paix, il y a qu'une seule institution capable d'enqu\u00eater sur ce genre d'affaire. \r\nLa synth\u00e8se hein que j'\u00e9tions. \r\nQuelle est votre opinion v\u00e9n\u00e9rable. \r\nJe laisse \u00e0 des hommes plus jeunes tout ce monde. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:23) [87%] :\r\nLa musique du film est compos\u00e9e par James Horner un compositeur am\u00e9ricain Horner est reconnu pour avoir introduit les \u00e9l\u00e9ments de musique \u00e9lectronique dans ses compositions et \u00e7a bien avant que \u00e7a ne soit la norme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:35) [92%] :\r\nIl est aussi un tr\u00e8s grand utilisateur de coeur et de dans ses partitions c'est un compositeur d'un abord classique que l'on rapproche souvent de John Williams, dont je vous ai d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 Horner est connu pour sa musique de Braveheart de Titanic, y compris de la chanson phare de ce film chant\u00e9 par C\u00e9line Dion, il est aussi compositeur de Willow d'Apollo 13 et d'Avatar alors pour la musique, du nom de la rose, il va aller chercher \u00e9videmment du c\u00f4t\u00e9 du moyen- \u00e2ge tout en y instillant une petite touche de modernit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:06) [52%] :\r\nBon \u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:11) [89%] :\r\n187 Jean-Jacques Annaud signa polar th\u00e9ologique m\u00e9di\u00e9val, \u00e7a s'appelle Le Nom de la rose, vous l'avez tous certainement vu mais \u00e7a ne m'emp\u00eache pas de vous en raconter le SIDA. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:04:22) [56%] :\r\nSi a presque. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:26) [78%] :\r\nEt je vous parler franchement, vous semblez tr\u00e8s d\u00e9sireux de le faire quand je suis votre arriv\u00e9e dans notre pays, j'ai vu la r\u00e9ponse est plus pr\u00e9cis : voici un homme il que l'exp\u00e9rience a rendu grand connaisseur de la oui mais des trames obscures tu en v\u00e9rit\u00e9, la mort de fr\u00e8res caus\u00e9 un profond malaise dans les esprits, parmi les moines. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:53) [70%] :\r\n\u00e0 un pic. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:54) [88%] :\r\n\u00e0 mon avis, s'adresse au le plus jeune fils du parent de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:01) [92%] :\r\nJe vous en prie, poursuivez. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:05) [94%] :\r\nNous avons trouv\u00e9 le corps apr\u00e8s une temp\u00eate de gr\u00eale atrocement victime \u00e9cras\u00e9e sur un rocher au pied du donjon \u00e0 la verticale d'une fen\u00eatre qui qui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:19) [71%] :\r\nIl faut retrouver en soit mis au courant, si vous l'avez retrouv\u00e9 ouvertes, vous n'auriez pas parler d'un malaise dans les esprits mais conclu \u00e0 un accident. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:28) [77%] :\r\nFr\u00e8re qui J\u00e9r\u00f4me Hammoud arriver \u00e0 calmer ses sprinteurs la communaut\u00e9 je n'aurais pas tout autre ressource que de faire appel \u00e0 la question. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:47) [92%] :\r\n\u00e9trange affaire qui commence un matin sur un plateau ligure balay\u00e9 par la neige, voici donc fr\u00e8re Guillaume de Baskerville qui s'avance au pas d'une mule vers l'abbaye derri\u00e8re lui le novice de Melk et qui ouvre de grands yeux \u00e9tonn\u00e9s sur l'\u00e9glise, \u00e0 gauche, les cellules et les \u00e9tables \u00e0 droite et au fond, l'\u00e9difice une forteresse du savoir, qui rec\u00e8le une biblioth\u00e8que, nous sommes en l'an 1327 et dans cette abbaye b\u00e9n\u00e9dictine du nord de l'Italie, on attend l'arriv\u00e9e d'une d\u00e9l\u00e9gation papale venue d'Avignon qui doit d\u00e9battre avec les Franciscains sur la volont\u00e9 de pauvret\u00e9 de l'\u00e9glise, pourtant cette controverse dont va d\u00e9pendre l'avenir de l'\u00e9glise et peut-\u00eatre du monde occidental tout entier passe au second plan derri\u00e8re une suite de faits divers atroces \u00e9l\u00e9mentaire mon cher Adso Guillaume traque le Crime dans l'abbaye, les moines meurt de maths inaccompli victime semble -t-il de leur curiosit\u00e9 pour un livre bien particulier Guillaume de Baskerville percer les myst\u00e8res de la biblioth\u00e8que labyrinthe, une biblioth\u00e8que aux innombrables escaliers renfermant les livres les plus pr\u00e9cieux de la chr\u00e9tient\u00e9 et les plus dangereuses et c'est l\u00e0- dedans que se trouve la r\u00e9ponse \u00e0 l'\u00e9nigme \u00e0 la fois polici\u00e8res et religieuses, voil\u00e0 ce que raconte. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:03) [81%] :\r\nTr\u00e8s r\u00e9sum\u00e9 le nom de la rose de Jean-Jacques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:10) [92%] :\r\nElle, ce film nous trouvons en roman, un polar \u00e9crit par jeu, pour quelques universitaires, aimant la s\u00e9miotique et le grec par un universitaire italien Umberto \u00c9co, l'homme est professeur de s\u00e9miologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Bologne, il ne sait pas Umberto \u00c9co que son 1er roman va devenir un bestseller, vendu \u00e0 30 millions d'exemplaires et traduit en 24 langues, personne d'ailleurs ne peut imaginer un succ\u00e8s pareil, le livre para\u00eet en Italie en 1981 il y connaissent un succ\u00e8s assez imm\u00e9diat en avril 1982 en vacances \u00e0 la Guadeloupe, Jean-Jacques Annaud d\u00e9couvre ce fameux livre dont on parle tellement en Italie, il s'enthousiasme, il appelle son agent n'est pas encore traduit en fran\u00e7ais, on se renseigne, il est en cours de traduction chez l'\u00e9diteur Grasset qui fait parvenir au cin\u00e9aste en Guadeloupe, le livre en cours de traduction et pour Jean-Jacques Annaud \u00e0 la lecture, c'est une \u00e9vidence. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:09) [85%] :\r\nJ'ai lu ce texte \u00e0 la page 100 j'ai appel\u00e9 mon agent et je lui ai dit : je veux faire le film \u00e0 la page 200 il me rappelle, il dit : c'est pas la peine, arr\u00eate de lire les droits sont vendus \u00e0 la page 300, je le rappelle, j'aime bien, ils sont conduits \u00e0 qui il me dit \u00e0 la RAI, je rappelle la RAI \u00e0 la page 400 et \u00e0 la page 500 je suis parti \u00e0 Rome, le livre n'est toujours pas sorti en France je suis parti \u00e0 Rome et j'ai \u00e9t\u00e9 voir le directeur de la RAI et Julia l'qui est le metteur en sc\u00e8ne, vous avez achet\u00e9 les droits du nom de la rose, qui elle met en sc\u00e8ne \u00e0 \u00e7a c'est probl\u00e8mes nous ne savons pas qui jusqu'alors vous savez pas mais moi je sais ce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:48) [91%] :\r\nJean-Jacques Annaud \u00e9courte alors ses vacances et rentre en France en 1982 il est surtout connu comme cin\u00e9aste de publicit\u00e9, il y en a plus de 500 \u00e0 son actif d'un film, La Victoire en chantant presque inconnu en France mais Oscar du meilleur film \u00e9tranger et c'est cet homme qui veut adapter ce roman mystico- cin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:07) [85%] :\r\nComment ce bouquin peut r\u00e9unir autant mes passions c'est pas possible, c'est pour \u00e7a quelle \u00e9poque j'aime jouer, j'avais travaill\u00e9 sur l'ours, j'avais fait le story-board de l'orange, le 2 sc\u00e9narios \u00e9taient pr\u00eats, j'ai tout arr\u00eat\u00e9 parce que l\u00e0, il y avait une rencontre je crois que jamais depuis, j'ai eu une rencontre pareil avec avec un texte tout me plaisait, j'ai toujours aim\u00e9, ador\u00e9 l'histoire l\u00e0 je jette l'objet de plonger sur le moyen- \u00e2ge \u00e9tait vraiment une donn\u00e9e une fantaisie d'enfants, j'ai jamais le l'exigence de tr\u00e8s romantique dans le Moyen-Age dans les ruines aussi et puis, moi qui suis totalement la\u00efque la vie religieuse me fascinait, j'avais envie de comprendre le fonctionnement des monast\u00e8res, enfin bon, il y avait tellement, tellement de choses l\u00e0 qui me qui me fascinait, que j'\u00e9tais pr\u00eat \u00e0 tout arr\u00eater \u00e0 \u00e0 ne pas prendre de salaire, a tout simplement vivre ma passion et et plonger \u00e0 l'int\u00e9rieur de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:02) [89%] :\r\nJean-Jacques Annaud aune interview dans l'abbaye de Cluny dans le Making of du nom de la rose, le cin\u00e9aste plonge alors dans le texte, le roman de 550 pages et d\u00e9cortiqu\u00e9 avec son sc\u00e9nariste Alain Godard ils \u00e9laborent ensemble la Synopsis analytique de 150 pages avec en annexe la liste des personnages avant d'\u00e9laborer un sc\u00e9nario il faut hi\u00e9rarchiser ses priorit\u00e9s : trouver un angle d'attaque l'indiscutable int\u00e9r\u00eat du roman et pour, \u00e0 nous de mener une intrigue tr\u00e8s forte de Style policier \u00e0 une parabole magnifique sur la diffusion du savon. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:35) [87%] :\r\nQuand je me suis donc passionn\u00e9 pour le nom de la rose, je me suis bien aper\u00e7u qu'il fallait que je comprenne profond\u00e9ment le fonctionnement des dupes du polar et pour \u00e7a, je me suis mis \u00e0 lire des polars, je n'ai pas tellement mon truc et j'ai surtout d\u00e9cortiquer les interviews d'Hitchcock en particulier \u00e9videmment le le merveilleuse interview que Truffaut a sortie en livre qui est inqui\u00e9tant, c'est un chef-d'oeuvre \u00e0 ce bouquin, c'est c'est compl\u00e8tement magnifique et je me suis \u00e9videmment \u00e0 regarder un nombre consid\u00e9rable de filmer dans la perspective donc comprendre de l'int\u00e9rieur, les robots de la structure des rebondissements, la structure des indices mais si voulez sur un un livre aussi compliqu\u00e9, aussi fascinant et foisonnant cette c'est normal de passer une ann\u00e9e \u00e0 filtrer et \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer des \u00e9l\u00e9ments qui sont pass\u00e9s \u00e0 travers qu'il qu'y sont all\u00e9s de dans dehors et puis ce qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s compliqu\u00e9, c'est de garder l'int\u00e9r\u00eat de la trame polici\u00e8re sans perdre le la, la, l'autre mati\u00e8re du film, qui est le le le le d\u00e9bat les les d\u00e9bats \u00e0 la fois de de l'\u00e9poque mais qui nourrissent eux- m\u00eames l'intrigue polici\u00e8re, c'est \u00e7a qui est tr\u00e8s tr\u00e8s important il faut pas que le d\u00e9bat soit compl\u00e8tement \u00e0 part, mais il faut, ils viennent nourrir et donner des \u00e9l\u00e9ments \u00e0 cette enqu\u00eate, donc si vous voulez ce ce, ce film \u00e9tait un exemple de casse- t\u00eate d'ailleurs, beaucoup de gens avaient de d\u00e9cr\u00e9ter que je n'y arriverai jamais. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:09) [62%] :\r\nCompris mon charmant coproducteur fran\u00e7ais Mnouchkine qui me disait tout lui a choqu\u00e9 vous rencontrer sachant H\u00e9l\u00e8ne faisait. \r\nMais vous \u00eatre compl\u00e8tement fou, il savait pas qu'il ait finalement \u00eatre le coproducteur du film et il y pas mal de sous avec. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:24) [89%] :\r\n\u00e0 travers ce film \u00e0 la Hitchcock, ah non, vous retrouvez l'univers mystique, exalt\u00e9e de l'\u00e9poque, cette fameuse crainte de Dieu faire revivre l'\u00e9poque ces fanatismes ses frustrations et ses passions fr\u00e9n\u00e9tique, plus d'un an d'\u00e9criture pour arriver \u00e0 l'essentiel et l'essentiel c'est pour notre r\u00e9alisateur d'arriver \u00e0 \u00e9crire ce qu'ils consid\u00e8rent comme un palimpseste ah palimpseste c'est un manuscrit qui contenait un texte original gratter afin d'\u00e9crire un autre texte par dessus le 1er auteur Umberto Ecco laisse alors Jean-Jacques Annaud r\u00e9\u00e9crire son texte pour le transposer au cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:05) [71%] :\r\nMais justement, c'est bien oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:08) [71%] :\r\nLa. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:09) [70%] :\r\nEt vous dites toujours je veux dire, c'est-\u00e0-dire qu'ici, au charme de C\u00e9line, j'ai requis pour pour moi pour la rencontre capitale qui doit avoir lieu quoi bon dans quelle \u00e9poque oui. \r\nMais -ce \u00e7a mais il faudra y vont pas de la 3\u00e8me r\u00e9publique c'\u00e9tait parce qu'elle est belle et pas. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:14:02) [59%] :\r\nSublime pas \u00e7a s'. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:06) [79%] :\r\nAlors, elle peut aussi \u00eatre le plus noble v\u00e9hicules alors pour le croire et surtout d'ailleurs. \r\nOui, pas s\u00fbr d'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:27) [87%] :\r\nEn 1987 au moment de la sortie du nom de la Rose Libertine de Myl\u00e8ne Farmer, ces images, c'est Daniel Balavoine c'est Gold Jeanne Mass, les Enfoir\u00e9s D\u00e9p\u00eache Mode, Peter Gabriel, Lionel Ritchie Queen Sting et Lierop qui sont en t\u00eate du Top 50. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:42) [79%] :\r\nDe dans travelling au moment o\u00f9 on parle du nom de la rose c'est Ryder de Storm qui est num\u00e9ro un et c'est clair Diterzi qu'il interpr\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:14:51) [86%] :\r\nOui, les ouiouistes. \r\nEt j'ai pas. \r\nAlain de Lisbonne et point avec l'\u00c9tat oui ben ah. \r\n\u00e7a et 5 points avec point d'esprit est pas. \r\nMais sachez -le, il conna\u00eet. \r\nEt qui avait point\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:00) [89%] :\r\nEn l'an 1327 dans une abbaye b\u00e9n\u00e9dictine du nord de l'Italie des moines sont retrouv\u00e9s morts dans des circonstances suspectes, cette abbaye r\u00e9unit les Franciscains et des repr\u00e9sentants du pape : ah c'\u00e9tait poker papes d'Avignon pour une confrontation en terrain neutre, mais les choses ne vont pas se passer comme pr\u00e9vu, bien \u00e9videmment, retour au film. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:16:36) [83%] :\r\nCe sont des traces de sang de l\u00e0 qu'il est tomb\u00e9, il a saut\u00e9. \r\n\u00e9coute, oui, il a saut\u00e9, il a saut\u00e9 vous voulez dire que que les moins de se suicider oui sinon pourquoi grimper l\u00e0- haut, la nuit, en pleine temp\u00eate de gr\u00eale, je te demande certes pas pour admirer du paysage, non il n'est peut-\u00eatre, peut-\u00eatre qu'il s'agit d'un Crime et on se serait P\u00e9chiney remonter le corps tout en de l'atome, alors qu'il \u00e9tait si facile de s'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:10) [60%] :\r\nD\u00e9barrass\u00e9 par la droite au monde non parce que franchement cher Adso cette \u00e9l\u00e9mentaire point. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:17:23) [73%] :\r\nPoint ils que ce lieu soit abandonn\u00e9e de Dieu que \u00e0 ce lieu o\u00f9 Dieu ne se soit pas toujours senti chez lui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:33) [86%] :\r\nPoint d'Afrique. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:17:37) [87%] :\r\nNouveau Dieu tout-puissant, qu'il y avait pas motif de suspecter la pr\u00e9sence d'une force mal\u00e9fique parmi nous, qu'elle soit de ce monde ou d'un autre remercions le Seigneur car d\u00e9sormais la rencontre que nous avons le grand d'abriter pourra se d\u00e9rouler son lourd d'une crainte. \r\nLoin de m\u00eame, le tout-puissant de nous envoyer fr\u00e8re Guillaume de Baskerville dont la clairvoyance dans sa pr\u00e9c\u00e9dente charge bien que par lui, cher pay\u00e9, nous a \u00e9t\u00e9 ici dans un texte court, oui, c'est la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et la paix retrouv\u00e9e leur place dans nos coeurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:27) [93%] :\r\nAvant d'aller plus loin dans l'\u00e9vocation du film du jour, je dois vous parler de Jean-Jacques Annaud, le r\u00e9alisateur, car c'est lui qui est tomb\u00e9 amoureux du livre d'Umberto \u00c9co va porter le film sur ses \u00e9paules, c'est ce qu'il fait syst\u00e9matiquement quand il a un projet en t\u00eate, il se lance \u00e0 corps perdu. \r\nUn non, c'est un enfant de 1943 issu d'un milieu modeste, papa et cheminots dans la banlieue parisienne et maman et secr\u00e9taire de direction, mais je vais laisser vous raconter ses d\u00e9buts de cin\u00e9aste. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:18:55) [85%] :\r\nAlors ma maman qui avait appris la st\u00e9nodactylo, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bien sorti \u00e0 l'\u00e9poque de son \u00e9cole de secr\u00e9tariat et avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s vite embauch\u00e9 dans une, dans un magasin qui \u00e9tait probablement le meilleur magasin l'appareil de photo de France qui va envoyer un magnifique catalogue chaque ann\u00e9e o\u00f9 il y avait r\u00e9pertori\u00e9, du moins cher au plus cher, tous les appareils photo et dans les pages de \u00e7a, les appareils de cin\u00e9ma, en plus, j'avais 2 cousins de chaque c\u00f4t\u00e9 de mes parents, qui avait une cam\u00e9ra et un projecteur et d'une fois ou 2 fois par an ont ferm\u00e9 les volets et on s'installer et je voyais la famille qui s'agitait sur un \u00e9cran noir et blanc, et l\u00e0 encore, je me disais que c'\u00e9tait magique et donc apr\u00e8s avoir re\u00e7u ce catalogue ma ma m\u00e8re vient d\u00e9jeuner avec moi et je lui dis maman saignait, je sais ce que je veux faire, donc je suis comme \u00e7a, je veux faire du cin\u00e9ma, on pourquoi pas, je n'ai mal Mad\u00e8re tout de m\u00eame jou\u00e9 tout \u00e0 fait remarquables va voir la librairie dit Madame est -ce que mon fils de faire du cin\u00e9ma, donc qu'est -ce que vous avez un livre sur pour conseiller les gens qui ont des enfants qui veulent faire le signe du cin\u00e9ma, alors \u00e9videmment il y a pas cet ouvrage en disponible, elle conseille une revue il y a dans cette revue l'adresse d'une \u00e9cole qui s'appelle IDEC s'appelle aujourd'hui \u00e0 Phoenix d\u00e9croche son t\u00e9l\u00e9phone obtient rendez- vous \u00eates le directeur leur imiter sono et ma m\u00e8re commence \u00e0 dire que son. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:40) [87%] :\r\nVous, comme Jean-Jacques Annaud, en f\u00e9vrier 2013, dans l'\u00e9mission Paroles de cin\u00e9aste, le r\u00e9alisateur se souvient encore quand m\u00eame faire avouer que son fils voulait faire du cin\u00e9ma, on l'a regard\u00e9e constern\u00e9e et on lui disait : quel dommage, un si bon \u00e9l\u00e8ve Annaud sera l'\u00e9ternel bonne \u00e9l\u00e8ve, il fait du grec notamment promis \u00e0 Vaugirard, l'\u00e9cole des techniciens de cin\u00e9ma, il passe directement en seconde ann\u00e9e de l'Idhec, un cas unique, \u00e0 l'\u00e9poque, l\u00e0 aussi, il est 1er de la 19\u00e8me, promotion, celle de Th\u00e9o Angela pour un autre cin\u00e9aste alors ce surdou\u00e9, bien \u00e9videmment, tout le monde va se l'arracher, il entre dans le cin\u00e9ma publicitaire qu'il r\u00e9volutionne, c'\u00e9tait l'\u00e9poque, nous dit -il, o\u00f9 on s'inspirer du cin\u00e9ma d'avant- garde, grand usage de zoom d\u00e9composition de l'image, etc et j'ai dit non, la pub, m\u00eame si elle est courte doit raconter une histoire, il est vrai que le cin\u00e9ma est \u00e0 la pub, ce que le roman \u00e9tait une bonne blague de tableaux un haut s'enrichit collectionne les prix et puis, soudain, il craque, d\u00e9pression, il est heureux qu'en pensant aux films qu'ils voyaient dans son enfance, et quand ils squattaient la cin\u00e9math\u00e8que fran\u00e7aise pendant sa formation, il aime encore Ozawa Mizoguchi un cin\u00e9ma o\u00f9 les sentiments jaillissent avec violence et f\u00e9rocit\u00e9 ou la passion va jusqu'\u00e0 la crucifixion, il aime le lyrisme du cin\u00e9ma russe, la po\u00e9sie de Vigo de Carn\u00e9 et surtout de Jean Renoir, son h\u00e9ros, le cin\u00e9aste la grande illusion et donc Jean-Jacques Annaud, se lance dans le cin\u00e9ma, la Victoire en chantant, coup de t\u00eate, la guerre du feu, il fait des films comme on \u00e9crit des fables sur le sable, sans jamais s'heurt\u00e9e \u00e0 l'obstacle des fronti\u00e8res de march\u00e9 ou des langues ces acteurs sont souvent anglo- saxon sans que \u00e7a pose m\u00eame le probl\u00e8me de la nationalit\u00e9 en 1982 il tombe amoureux du roman, donc le long de la Rose, il d\u00e9cide de l'adapter au cin\u00e9ma si \u00e0 mon \u00e2ge, 43 ans, je ne prends pas de risques, je n'en prendrai jamais, se souvient -il, je sais qu'avec le nom de la rose, qui a pris 5 ans de ma vie, risque le tout pour le tout, je me r\u00e9veille souvent la nuit, en sueur, si je me plante, je retourne \u00e0 la publicit\u00e9 et cette id\u00e9e ne me fait pas rigoler, je me sens comme un pilote de course, conscient qu'il peut mourir \u00e0 chaque virage, je suis oblig\u00e9 de conduire de plus en plus vite, ne surprend de plus en plus de spectateurs, c'est la seule fa\u00e7on de les attirer au cin\u00e9ma, il faut leur offrir ce qu'il ne voit pas \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 et Jean-Jacques Annaud, en 1986 offre le nom de la rose aux spectateurs un spectacle proprement \u00e9bouriffant, c'\u00e9tait le genre de film qui manquait encore \u00e0 ma panoplie Nosy -t-il encore, je m'\u00e9tais int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 la satire et au lyrisme avec la guerre du feu, j'avais envie de m'essayez au suspense mais dans des conditions tr\u00e8s particulier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:27) [69%] :\r\nVous. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:23:29) [76%] :\r\nEt visiblement, il a du corps. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:23:34) [72%] :\r\nOui, a promis qu'il faut trouver autre nom grav\u00e9 dans la loi au m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:23:40) [71%] :\r\nDonc, il a demand\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:43) [76%] :\r\nLa pointe. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:23:46) [67%] :\r\nNous comptons bavarder Alexis mieux vous l\u00e0- bas, nous avons il y a mort. \r\n\r\nLocuteur FT19 (00:23:55) [77%] :\r\nIl y a mieux comme \u00e7a, on va dire, il \u00e9tait \u00e0 Madrid club la vapeur, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:05) [55%] :\r\nDe p\u00e9nitencier actualit\u00e9 tout acceptable pour eux. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:24:14) [67%] :\r\nMarc, nous dit comp\u00e9titionner p\u00e9nitentiaire JT JT entendez n'a dormi cette manif, disait, moi je n'est pas non au boulot ou le dos de r\u00e9agir, moi les hommes d\u00e9sir il y a un monde samedi b\u00e9n\u00e9dictine samedi, mais les d\u00e9put\u00e9s qui \u00e7a va partir apr\u00e8s un petit j'ai livr\u00e9 c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:48) [63%] :\r\nMe quelle langue fr\u00e8res toute et aucune je suis qu'elle \u00e9tait sur le mot qui revient dans votre bouche \u00e0 tous de payer sur jeu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:05) [79%] :\r\n\u00e7a veut dire que toute Le Bossu a \u00e9t\u00e9 autrefois \u00e0 l'h\u00e9r\u00e9tique. \r\nP\u00e9nitentiaire JT \u00e9tait le cri de ralliement des taxis. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:15) [68%] :\r\nLes 2 cygnes qui \u00e9tait inerte, ceux qui croyaient tant la pauvret\u00e9 Gilchrist du franciscain, ils ont aussi \u00e9t\u00e9 faites et que tout le monde devait \u00eatre pour moi, alors ils ont massacr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:27) [74%] :\r\nJ'ai dit. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:28) [86%] :\r\nLe nom de la rose, c'est l'expression utilis\u00e9e au moyen- \u00e2ge pour exprimer la puissance du langage, m\u00eame si la rose est absente, m\u00eame si elle n'a jamais exist\u00e9 elle subsiste dans le langage, c'est donc une m\u00e9taphore du verbe, un verbe qui se transforme en chanson dont les paroles sont issus d'une po\u00e9sie soit par exemple et la Rose peut aussi devenir musique sur la 1\u00e8re en l'occurrence, nous \u00e9tions Dieu de Nicolas comment. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:25:54) [58%] :\r\nNous \u00e9tions d'point donc je dis non point nous \u00e9tions tous en plein dedans du Point je. \r\nJeudi, l'une du il jeudi le monde de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:34) [85%] :\r\nOui odieux travelling sur la 1\u00e8re sc\u00e9nario Andrew Birck. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:40) [79%] :\r\nQui n'G\u00e9rard Brard Howard Franklin et Alain Godard, d'apr\u00e8s le roman d'Umberto \u00c9co photographie Tonino des colis musique James Horner d'inventer Ferretti costume Gabriella outil r\u00e9alisation Jean-Jacques. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:55) [74%] :\r\nNous, on a beau le nom de la Rose, sorti en 1986. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:27:58) [71%] :\r\nOn peut penser, on h\u00e9 bien toutes les d\u00e9duite de notre petite visite nous sommes pas ici pour rire, merci noter combien petits livres sont entrepos\u00e9es dans le scriptorium dans le script en copiste traducteurs de penseurs, chercheurs, donc, et la multitude d'ouvrages n\u00e9cessaires \u00e0 leur travail et pour laquelle, c'est-\u00e0-dire plus de Oussoundou tous les lire m\u00eame mettez que vous \u00e9tudiez. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:28:32) [87%] :\r\nMa foi, toute r\u00e9v\u00e9rence, il semble que, chaque fois que vous m'interrogiez vous y a d\u00e9j\u00e0 la r\u00e9ponse. \r\nSavez -vous sous les lits. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:28:45) [91%] :\r\nMais je gage sur ma foi que ce donjon doit contenir bien autre chose que de faire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:56) [86%] :\r\nUn an de travail 4 sc\u00e9naristes un cin\u00e9aste au producteur allemand Bernd alchimie un moteur Umberto \u00c9co qui n'intervient pas dans l'\u00e9laboration du script. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:29:06) [87%] :\r\nDans mon rapport est ouvert tous les coups, et je crois alors comme un mod\u00e8le de bonheur entre un cin\u00e9aste et romancier, son discours est tr\u00e8s simple, c'est de dire : moi mon mon mon oeuvre, pour moi, c'est un roman, \u00e7a fait partie du domaine de la litt\u00e9rature, et moi je l'ai fini mon roman alors apr\u00e8s \u00e7a peut \u00eatre une com\u00e9die musicale, une sculpture, un op\u00e9ra une bande dessin\u00e9e, c'est autre chose et me disait toi c'est ton film et moi c'est mon livre et je me souviens la la la, l'ann\u00e9e o\u00f9 j'ai entreprise l'\u00e9criture et il m'a pass\u00e9 un coup de 2 films formidables \u00e0 \u00e0 0 heures le 1er bilan en me disant : cette ann\u00e9e a \u00e9t\u00e9 l'ann\u00e9e de mon succ\u00e8s que cette ann\u00e9e soit l'ann\u00e9e de ton sexe et. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:29:57) [92%] :\r\nIl m'a toujours dit : je ne veux pas intervenir parce que ce qui m'int\u00e9resse c'est \u00e0 relecture. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:30:04) [84%] :\r\nDe mon travail et je suis curieux de voir ce que tu vas en fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:07) [86%] :\r\nJean-Jacques Annaud sur le Making-of du nom de la rue travelling Catherine Fabert. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:12) [82%] :\r\nAlors que faire si Ecco l'intervient pas, car quand l'\u00e9crivain, note Guillaume s'assied sur une chaise, le cin\u00e9aste lui doit la montrer cette fameuse chaise est -elle toute simple au richement est -elle claire ou fonc\u00e9e et comment \u00e7a s'est -il dessus franchement les jambes \u00e9cart\u00e9es ou un petit peu de travailleurs et \u00e0 quoi ressemblait une chaise en 1327. \r\nOn va faire la m\u00eame chose pour tous les habits, les coiffures, les animaux, les les tabl\u00e9es livrent tout, il faut se documenter sur tout Jean-Jacques Annaud convoque donc Jacques Le Goff m\u00e9di\u00e9viste fran\u00e7ais comme conseiller historique du film, l'historien s'entoure de coll\u00e8gues et d'amis, j'avais avec moi, une petite \u00e9quipe, le groupe d'anthropologie historique de l'Occident m\u00e9di\u00e9val, se souvient Le Goff, nous avons travaill\u00e9 sur tout l'aspect mat\u00e9riel, v\u00eatements, ustensiles mati\u00e8re on a travaill\u00e9 \u00e9galement sur la gestuelle m\u00e9di\u00e9vale sur les comportements, c'est un aspect du travail particuli\u00e8rement important car la gestuelle est tr\u00e8s diff\u00e9rente selon les \u00e9poques, on a travaill\u00e9 sur les couleurs, les d\u00e9cors, les costumes monastique, notre \u00e9quipe a travaill\u00e9 un an. \r\nL'historien m\u00e9di\u00e9viste Michel Pastoureau explique alors aux cin\u00e9astes qu'les ports n'\u00e9tait pas rose mais noir. \r\nMais comme on a de la peine au 20\u00e8me si\u00e8cle, \u00e0 trouver des porcs noirs l'\u00e9quipe utilisera des ports rose mettent pas mais se frotter les uns compte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:42) [86%] :\r\nPour les autres et la peinture tenait difficilement se souvient encore le cin\u00e9aste lui de son c\u00f4t\u00e9 se documente \u00e9norm\u00e9ment, il faut dire que c'est un maniaque du d\u00e9tail, il travaille toujours beaucoup sa pr\u00e9- production il y a toute la bibliographie qui figure \u00e0 la fin du roman, on a souvent \u00e9crit que je m'attacher au d\u00e9tail Audi Annaud, ce qui me para\u00eet \u00eatre la moins des honn\u00eatet\u00e9 des politesse vis-\u00e0-vis de l'oeuvre originale, j'attache une grande importance au travail de d\u00e9cantation \u00e0 la pr\u00e9- production, j'ai attendu d'arriver \u00e0 une circulation ais\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9rieur du bouquet et ensuite je l'ai oubli\u00e9 en apparence jusqu'\u00e0 \u00e9prouver complet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:19) [83%] :\r\nPour le d\u00e9sir d'en faire le film soit le m\u00e9lange de divertissement et de r\u00e9flexion, c'est un suspense policier sur le savoir et j'ai pris toutes les pr\u00e9cautions possibles, j'ai fr\u00e9quent\u00e9 l'auteur lu toutes les sources de son oeuvre et ce qui m'enflammer \u00e0 la lecture je transposer aussi. \r\nJean-Jacques Annaud, c'est surtout un grand militant cin\u00e9matographique \u00e0 militant qui va faire construire des d\u00e9cors gigantesques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:45) [87%] :\r\nCar le nom de la rose, ne l'oubliez pas, ces 5 ans de travail c'est le plus gros budget pour une coproduction europ\u00e9enne, c'est le plus gros d\u00e9cor ext\u00e9rieur construit en Europe depuis le film Cl\u00e9op\u00e2tre et c'est surtout plus de 300 monast\u00e8res dans toute l'Europe, Jean-Jacques Annaud. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:02) [86%] :\r\nIl y avait quelques int\u00e9rieure que je pouvais faire dans des monast\u00e8res existants, \u00e0 condition de leur et que, bien entendu, il fallait construire le le d\u00e9cor car il n'y avait plus aujourd'hui un endroit qui ressemblait v\u00e9ritablement \u00e0 ce qui \u00e9tait un monast\u00e8re au 14\u00e8me si\u00e8cle, aujourd'hui les monast\u00e8res s'sont toutefois encore, ce sont donc des monast\u00e8res anciens par des contemporains ou ce sont des mus\u00e9es et \u00e7a ressemble \u00e0 un mus\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que c'est ou bien propre, d'abord on peut rien toucher, on peut rien am\u00e9nager et puis \u00e7a ne ressemble pas \u00e0 un endroit habit\u00e9 au 14\u00e8me si\u00e8cle, et puis il y a eu des transformations pour des ann\u00e9es, c'est-\u00e0-dire que la la plupart du temps un monast\u00e8re et forc\u00e9ment r\u00e9am\u00e9nag\u00e9 au 17\u00e8me si\u00e8cle d\u00e9truit \u00e0 la r\u00e9volution r\u00e9am\u00e9nag\u00e9 au 18\u00e8me si\u00e8cle transform\u00e9 en caserne de pompiers est revenue en centre culturel, \u00e0 l'\u00e9poque de Malraux, donc si vous dites tout \u00e7a, ben \u00e7a ne \u00e7a porte les marques de son temps et \u00e7a n'est plus du tout le r\u00eave en tout cas que j'en avais. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:34:01) [98%] :\r\nC'est finalement le monast\u00e8re des barbares. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:03) [82%] :\r\nQui sera choisi, c'est un ancien monast\u00e8res cisterciens en Allemagne pr\u00e8s d'elle te veel ils datent du 12\u00e8me si\u00e8cle, \u00e0 l'\u00e9poque, 200 moines et 300 fr\u00e8re il \u00e9tait logique et il vivait dans une grande aust\u00e9rit\u00e9. \r\nL'ancien dortoir des moines devient le scriptorium du film le pital originel, sert de cadre \u00e0 la salle \u00e0 manger et les caves abritent la sc\u00e8ne du jugement de l'inquisition, pour le reste, l'ext\u00e9rieur de l'Abbaye La Tour sur son \u00e0 pic, il a fallu tout construire un va s'inspirer d'\u00e9l\u00e9ments de d\u00e9cor qu'il pioche un peu partout, mais surtout du ch\u00e2teau italien du 13\u00e8me si\u00e8cle Castel del Monte, dans les Pouilles, on peut bien imaginer qu'il faut du temps pour construire une abbaye exactement semblable \u00e0 celle du moyen- \u00e2ge, beaucoup de temps aussi pour construire la biblioth\u00e8que labyrinthe dans le film, cette biblioth\u00e8que est constitu\u00e9 de pi\u00e8ces situ\u00e9 en coin de b\u00e2timents et par de grands escaliers et en raison du budget limit\u00e9, ah non, ne fait construire que 3 salles et se contente de cr\u00e9er l'illusion en faisant dispos\u00e9s diff\u00e9remment les livres l'escalier, quant \u00e0 lui, est construit dans un \u00e9norme haut de plusieurs \u00e9tages, j'ai parl\u00e9 du temps, mais le temps, il en faut aussi pour fabriquer \u00e0 la main, les livres et les enlumin\u00e9 car si le monast\u00e8re est important dans le film l'\u00e9difice \u00e0 proprement parler, les livres, le sont tout autant car \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 se situe le film en 1327 il y a en Occident, environ 30000 livres, un si\u00e8cle plus tard, avec l'invention de l'imprimerie il y en aura 9 millions et c'est cela qui va rendre la r\u00e9forme possible en multipliant le nombre de et l'humanisme ne prendra son essor que sur cette base et fera entrer l'Occident chr\u00e9tien dans la renaissance d\u00e8s lors vous comprenez mieux cette histoire de moines copistes de biblioth\u00e8que secr\u00e8te et de mort autour des livres. \r\nCe qui fait qu'au niveau cin\u00e9matographique, il faut leur rendre toute leur importance, ils sont tous faits \u00e0 la main, tous enlumin\u00e9 \u00e0 la mode m\u00e9di\u00e9vale. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:12) [91%] :\r\nLes ouvrages sont si beaux, si remarquablement imit\u00e9 par la qualit\u00e9 de vos enluminures et des reliures que certains d'entre eux sont vol\u00e9s durant le tournage, obligeant l'\u00e9quipe \u00e0 mettre les livres au coffre \u00e0 la fin de chaque journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:27) [77%] :\r\nAttention, le Kit imagine nous sommes dans une des plus grandes antibiotiques de toute la chr\u00e9tient\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:43) [74%] :\r\nComment trouver le livre que nous cherchons, du calme, chaque chose en son temps, or le bien tout ce qu'il y a 16 en disant ceci : toute en fait situation par tous de peu point combien d'autres salles \u00e0 combien d'autres livres point peut-\u00eatre sont -ils consid\u00e9r\u00e9s comme trop pr\u00e9cieux d'ouvrages immobilise voici donc leur sagesse, pr\u00e9f\u00e9rant l'h\u00e9r\u00e9sie qui pourrait vous allez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:25) [93%] :\r\nLe tournage du nom de la Rose se fait en Allemagne dans un monast\u00e8re cistercien, celui des barbares mais entendent \u00e9galement aux studios de Cinecitt \u00e0 pour les figurants va prendre du temps pour d\u00e9nicher \u00e0 travers le monde des acteurs au visage saisissant mais on a aussi des acteurs professionnels dont nous allons vous parler. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:37:47) [87%] :\r\nJe rappelle \u00e0 l'assembl\u00e9e qu'elle a obligation de par la cette ob\u00e9issance et sous peine d'excommunication de pr\u00eater son concours \u00e0 l'inquisiteur dans sa lutte douloureuse pour parler, pour si\u00e9ger avec moi ce tribunal et partager le poids du verdict je vais solliciter les conseils de 2 autres juges mais c'est l'abb\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:31) [90%] :\r\nJean-Jacques Annaud, se souvient pour les figures de moines pour \u00eatre plus proche de la r\u00e9alit\u00e9, j'ai beaucoup, regardez -les. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:36) [87%] :\r\nCentre de commandes qui faisaient des portraits o\u00f9 \u00e0 priori il n'avait aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 enlaidir leur mod\u00e8le quelle galerie affreuse, on ne peut imaginer que les conditions de vie et d'hygi\u00e8ne du moyen- \u00e2ge et puis donner aux gens des physionomies moderne on paraissait \u00e0 l'\u00e9poque un vieillard \u00e0 30 ans et encore j'ai \u00e9vacu\u00e9 des probl\u00e8mes comme celui de la vermine et des maladies dermatologiques et l'entra\u00eener, je pense \u00eatre tr\u00e8s en-dessous de la r\u00e9alit\u00e9, m\u00eame dans un monast\u00e8re, par exemple, j'ai mis des Bains dans mon abbaye, or, \u00e0 l'\u00e9poque une seule poss\u00e9dait celle de Saint-Gall, il ne faut pas oublier que les moines vivaient dans un espace de luxe par rapport au monde environnant. \r\nDonc \u00e0 nous cherchent des gueules des physionomies d'un autre temps et ne souhaitent pas voir jouer des acteurs de renom dans son film, ces jeunes Connery lui- m\u00eame tr\u00e8s motiv\u00e9 pour jouer le r\u00f4le de fr\u00e8re Guillaume qui vient le voir et qui le convainc de lui faire passer un essai. \r\nAu d\u00e9but, le r\u00e9alisateur ne veut pas de ce Connery il a trop peur qu'il fasse trop James Bond au couvent. \r\nLui, il va plut\u00f4t des grands acteurs am\u00e9ricains de Niro Al Pacino Hoffmann en d\u00e9sespoir de cause, il se rabat sur connerie mais il est imm\u00e9diatement s\u00e9duit par la qualit\u00e9 d'interpr\u00e9tation de l'acteur, il le veut. \r\nMais les autres, pas l'auteur Umberto \u00c9co est initialement catastroph\u00e9 par ce choix et les distributeurs ne veulent pas miser d'argent sur un acteur qui le juge sur le d\u00e9clin, c'est vrai qu'on a tendance \u00e0 oublier Connery dans son r\u00f4le de James mais Annaud insiste. \r\nSans lui, le film ne serait pas aussi fort quand Guillaume se confie \u00e0 son jeune assistant j'avais l'impression que Shawn Connery m'ouvrait les portes de son coeur, nous dit encore le cin\u00e9aste dans le nom de la rose, il est prodigieux attendrissant intelligent coquins, c'est parce qu'il a gard\u00e9 une fragilit\u00e9 d'enfants derri\u00e8re son personnage de Star. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:26) [85%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:28) [86%] :\r\nQuand il joue, et joue de bon coeur, sans retenue, faisant craquer ses propres barri\u00e8res, un jeune connerie qui fait craquer les barri\u00e8res mais qui a bien froid entre les prises de vue puisqu'il met un petit chapeau de laine sur sa calvitie pour \u00e9viter un mauvais rhume et sous sa robe de bure il y a des v\u00eatements chauds, le film va d'ailleurs relanc\u00e9 la carri\u00e8re de Chawn Connery Royal agent de Sa Majest\u00e9 qui avec le g\u00e9nie scientifique britannique venus d'ailleurs des monast\u00e8res fait imploser la pens\u00e9e magique m\u00e9di\u00e9val. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:41:03) [87%] :\r\nAu niveau du casting, un fait aussi jouer un r\u00f4le cardinal \u00e0 son ami Lucien Bodard et il donne inhabituel Lonsdale, un de ses plus grands r\u00f4les, celui de la abb\u00e9 le ma\u00eetre de l'abbaye, il engage \u00e9galement un tout jeune acteur Christian Slater 17 ans, Ron Perlman, qui a tourn\u00e9 dans la guerre du feu est engag\u00e9 pour le r\u00f4le du bossu Salvatore l'acteur qui a c'\u00e9tait conna\u00eet une situation tr\u00e8s difficile est tout proche de l\u00e2cher le m\u00e9tier quant \u00e0 Valentina Vargas, la jeune femme qui couche avec les moines pour avoir \u00e0 manger sa femme elle se souvient Jean-Jacques Annaud qui voulait que mon personnage soit maigre m'avait demand\u00e9 de perdre 8 kilos et durant tout le tr\u00e8s long tournage sa terreur \u00e9tait que je reprenne un gramme et tandis que Shawn conneries et tous les autres d\u00e9vorer des \u00e9normes plats de p\u00e2tes, moi j'ai \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 un r\u00e9gime pomme yaourts, je peux dire que pendant des mois, j'ai connu le supplice de ne pas manger \u00e0 ma faim j'en faisais m\u00eame d\u00e9coche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:21) [91%] :\r\nLe tournage au final est un mod\u00e8le du genre, tout se passe bien, l'\u00e9quipe apprend m\u00eame \u00e0 chanter le gr\u00e9gorien Horner a compos\u00e9 une musique post- m\u00e9di\u00e9vale et les artisans italiens font des merveilles pour constituer le vieux cadres monastique qui l'imaginaire europ\u00e9en tout le conflit occidental, l'opposition entre le rationnel qui peut d\u00e9boucher sur l'orgueil a intellectuels et le scepticisme et l'irrationnel qui peut d\u00e9boucher sur le fanatisme sont film\u00e9s le tournage s'ach\u00e8ve enfin le film sort sur les \u00e9crans am\u00e9ricains et europ\u00e9ens en Automne 1986. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:42:55) [82%] :\r\nCoupable la sorci\u00e8re, ce qui a s\u00e9duit il y a un mois et qui a pratiqu\u00e9 ces risques diabolique au sein m\u00eame de ce lieu sacr\u00e9 ce coupable \u00e7a attend c'est compagnon de vol sinon qui a profess\u00e9 son pass\u00e9 et qui a \u00e9t\u00e9 surpris en flagrant d\u00e9lit avec une sorci\u00e8re. \r\nQui, non content de ne pas se repentir et de ne pas renier ses crimes de Palestiniens a tent\u00e9 de s'enfuir apr\u00e8s avoir assassin\u00e9 le fr\u00e8re Maurice mensonge je n'ai pas pu l'herboriste ni personne pour s'\u00e9tablir, voici donc je vous demande de confirmer ma sentence c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:40) [87%] :\r\nDonc travelling, on visite, on se balade dans l'histoire du cin\u00e9ma si le m\u00e9di\u00e9val nous int\u00e9resse aujourd'hui la prochaine fois ce sera le 20\u00e8me ou le 23\u00e8me si\u00e8cle, un polar, une histoire d'amour ou une com\u00e9die musicale bah tiens, puisqu'on parle de musique, voici la fin de l'empire Serge. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:56) [67%] :\r\n\u00e0 la fin de la regarder chacun dans la salle. \r\n\u00e7a c'est le ch\u00e2teau de \u00e7a les parts. \r\nEt le et 2 ans. \r\nJ'ai vu un mais non, puis il \u00e9tait son stress, c'est \u00e7a ce qu'il dit mais les enterrer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:13) [85%] :\r\n77 millions de dollars au Box-Office dans le monde entier, C\u00e9sar 1996 du meilleur film \u00e9tranger des Donatello des Dodger film Price des Bafta, le succ\u00e8s est vraiment au rendez- vous \u00e0 la sortie du nom de la rose doit Salvatore le diable est d\u00e9sormais tu as -tu J\u00e9sus-Christ, pourtant \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:46:32) [55%] :\r\nReste, parce que tu dis. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:46:43) [77%] :\r\nToi idiot de barrage, il n'a s\u00fbr tu le diable est d\u00e9sormais bien du chez soi, quoi, Monseigneur, mieux vaut mourir vite que pourrir le r\u00eave de sa vie en prison le diable que j'abjurer sa victoire Bernardo. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:09) [81%] :\r\nJean-Jacques Annaud \u00e0 une formule, je pr\u00e9f\u00e8re un succ\u00e8s tous les 5 ans qu'\u00e0 demi- pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:47:19) [82%] :\r\nFaut pas essayer d'avoir du succ\u00e8s, il vient, oui un peu quand il y a, c'est \u00e0 la fois prodigieux et terrible et quand il vient pas c'est pas prodigieux, c'est parce que. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:36) [87%] :\r\nMais le succ\u00e8s vient pour Jean-Jacques Annaud, avec le nom de la Rose, un succ\u00e8s fulgurant, tout le monde avant le film. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:42) [91%] :\r\nCertains critiques, s'enthousiasme d'autres descendent le film en France, en Allemagne, aux \u00c9tats-Unis, en Angleterre, le film est litt\u00e9ralement port\u00e9 par la critique et par le public, en Italie on accuse Jean-Jacques Annaud d'abord pill\u00e9 le Patrimoine italien, on ne comprend pas son id\u00e9e de palimpseste du roman sur l'id\u00e9e de ne pas pr\u00e9tendre \u00e0 l'exacte fid\u00e9lit\u00e9 d'une oeuvre dont ils partagent le m\u00eame support. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:03) [98%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:04) [87%] :\r\nPhilosophe, \u00e0 nous, nous dit ceci : si j'ai 80 bonnes critiques, pourquoi avais -je mal arm\u00e9 pour 20 n\u00e9gative, c'est comme les piq\u00fbres de gu\u00eapes une \u00e7a ne fait rien sans \u00e7a vous envoie \u00e0 l'h\u00f4pital, ce n'est pas mon honneur qui est piqu\u00e9, c'est mon film, qui est en danger, mais le public est malin, il sait lire \u00e0 travers le comportement des critiques et moi aussi en Italie, la presse n'a assassin\u00e9, m'accusant d'avoir vol\u00e9 son Patrimoine pratiquement mais je retiens n\u00e9anmoins que le 1er Italien concern\u00e9s Umberto \u00c9co lui- m\u00eame et le 1er spectateur heureuse du film quant \u00e0 Umberto \u00c9co, lui, il se tient, quoi, il dit simplement \u00e0 la presse si je dis que j'ai aim\u00e9 le labyrinthe, il se trouvera quelqu'un pour en d\u00e9duire que je n'ai pas aim\u00e9 l'\u00e9glise si je dis que j'ai retrouv\u00e9 certains des personnages et d'autres que j'ai senti diff\u00e9rent de ce que j'ai imagin\u00e9 Zander durant compris de travers. \r\nLa fa\u00e7on qu'un auteur de se repr\u00e9senter un de ces personnages n'est pas celle qui est pr\u00e9sent\u00e9e dans un texte ni celle que d'autres Lecteurs peuvent se pr\u00e9senter \u00e0 partir du texte, je suis un spectateur suspect, je dois me taire un livre et un film sont 2 objets diff\u00e9rents d'auteurs diff\u00e9rents et il est bon que chacun des 2 et sa propre vie, ah non, ne va pas colporter des cl\u00e9s de lecture pour mon livre au-del\u00e0 de celle qu'il a fourni en faisant un film parmi les reproches une critique de la vision qu'a le cin\u00e9aste du moyenne cache on trouve son film trop cr\u00e9pusculaire violences paysans fam\u00e9lique Moineau tronche patibulaire, on l'accuse de grossir le trait pour mieux faire ressortir le combat men\u00e9 contre l'obscurantisme parrain s'rationaliste. \r\nJe ne crois pourtant pas avoir exag\u00e9r\u00e9, je me suis inspir\u00e9 de livres, j'ai voulu montrer les troubles d'un si\u00e8cle en crise je voudrais filmer diff\u00e9remment le 13\u00e8me si\u00e8cle je crois que les 13\u00e8me et 19\u00e8me, on \u00e9tait des si\u00e8cles positifs et les 14\u00e8me et 20\u00e8me si\u00e8cles de doutes. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:49:58) [94%] :\r\nPar ailleurs, je suis tiers mondiste, ce que j'ai repr\u00e9sent\u00e9 dans les contrastes entre la vie des moines et celle des pauvres qui survivent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'abbaye, c'est ce que je ressens quand je vais dans le tiers-monde, vous ne pouvez pas savoir \u00e0 quel point la d\u00e9ch\u00e9ance physique des pauvres, en Afrique, en Asie, en Am\u00e9rique latine et terrifiant. \r\nLa statue de la Vierge \u00e0 l'enfant devant laquelle les jeunes de mails que vient prier est un anachronisme, puisque son Style et proche du milieu de la Renaissance, le r\u00e9alisateur son aper\u00e7u lors du tournage, mais l\u00e0 pour reproduction de la statue ayant \u00e9t\u00e9 co\u00fbteuse la production le persuade de tourner avec et c'est un d\u00e9tail qui a \u00e9t\u00e9 longuement reproch\u00e9 \u00e0 Jean-Jacques Annaud, comme il aime \u00e0 la raconter lui- m\u00eame, c'est l'une des premi\u00e8res remarques qu'on lui a faites lors de la 1\u00e8re, projection du film \u00e0 Marseille et, surtout, c'\u00e9tait la derni\u00e8re anecdote de cette \u00e9mission j'biblioth\u00e8que avec tous ses manuscrits \u00e0 br\u00fbler, il ne nous reste plus de ressources et il nous faut \u00e0 pr\u00e9sent clore cette \u00e9mission au g\u00e9n\u00e9rique de laquelle nous trouvons Catherine Fattebert et Jean-Fran\u00e7ois Toutoune Misery n\u00e9anmoins d'inspecteurs des dessous du cin\u00e9ma pour nos moines copistes et autres assistants, nous nous tournons vers Fred col\u00e8re pour les extraire la doc \u00e9crite et sonore de la RTS notre documentaliste \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, l'\u00e9quipe de la programmation et celle du web, et vous nous retrouver, vous le savez, en tout temps sur RTS sur RTS culture 7 en ligne RTS H maintenant que vous en savez beaucoup plus sur le nom de la rose, je vous propose de courir \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que suisse \u00e0 Lausanne pour le voir ce film culte, attention il est diffus\u00e9 non pas aujourd'hui mais, mardi 7 juin souhaite mardi prochain \u00e0 20 heures pour une une s\u00e9ance sp\u00e9ciale en hommage \u00e0 Umberto \u00c9co, \u00e7a va se passer au Capitole \u00e0 Lausanne avec une copie 35 millim\u00e8tres projet\u00e9s sur cette immense \u00e9cran c'est une occasion absolument unique, de revoir le nom de la Rose, dans des conditions de vrai cin\u00e9ma donc aller \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que, surtout que nous avons beaucoup de billets \u00e0 vous offrir pour en obtenir une seule adresse : travelling At RTS Point CH travelling At RTS Point CH eZ cin\u00e9math\u00e8que Point CH pour plus d'infos. \r\nLa semaine prochaine, du grand spectacle \u00e9galement et la marche du colonel Boga et que je vous \u00e9pargne aujourd'hui mais que vous siffleur est certainement la semaine prochaine, c'est le pont de la rivi\u00e8re Kwai David Lean qui est au programme et ce film aussi, vous pouvez aller le voir \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:58) [89%] :\r\nApr\u00e8s les infos, ce sont les beaux parleurs qui nous attendent Michel Zen d'allier ses chroniqueurs pour un tour de chauffe et un tour de table autour de Questions d'actu sur la 1\u00e8re il est 11 heures. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:08) [86%] :\r\n\u00e0 Rabat. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-05T09:13:01Z", "program": {"href": "/programs/8C387092-776F-44D0-9EBC-91CCBDA85FA2", "id": "8C387092-776F-44D0-9EBC-91CCBDA85FA2", "name": "Travelling"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Gailly, Jean-Claude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Miserez, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Auteur d'un documentaire", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C6AB41B7-DDBB-4953-B211-EF7F88FF974E", "internalArchiveId": "C6AB41B7-DDBB-4953-B211-EF7F88FF974E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Culte transmis de l'\u00e9glise de Saint-Laurent \u00e0 Lausanne (1/2)", "publicationDate": "2016-06-05T00:00:00Z", "summary": "Culte en direct du Saint-Laurent Eglise, avec Daniel Fatzer, pasteur, pour la pr\u00e9dication et Jean Chollet et Philippe Thonney pour la liturgie. Avec la participation musicale de Daniel Favez au piano et le Choeur gospel Madrijazz, sous la direction de Jean-Luc Dutoit. Lectures bibliques: Esa\u00efe, chapitre 61 , versets 1 \u00e0 2\r\nMatthieu, chapitre 25 , versets 35 \u00e0 36. \"I have a dream\" Cette s\u00e9rie propose la reprise et l'actualisation d'une pr\u00e9dication de Martin Luther King, prononc\u00e9e jour pour jour cinquante ans auparavant, soit le dimanche 5 juin 1966: \"Directives pour une \u00c9glise dynamique\". Pour Martin Luther King, l'\u00c9glise n'est ni un club de service ni un agr\u00e9able divertissement dominical. Si l'\u00c9glise veut \u00eatre \u00c9glise et \u00eatre fid\u00e8le au Christ, ne doit-elle pas accepter un certain nombre de directives? Par exemple: Gu\u00e9rir ceux qui ont le coeur bris\u00e9, proclamer aux captifs la lib\u00e9ration, proclamer une ann\u00e9e d'accueil pour le Seigneur. C'est la pr\u00e9dication d'un pasteur totalement engag\u00e9 dans le mouvement des droits civiques qui ne m\u00e9nage ni ses coll\u00e8gues et ni leurs paroisses, dont les pr\u00e9occupations sociales sont quasi inexistantes.", "durationSec": 3393, "genres": ["Service religieux"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7740056", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423776.image", "thematicThemes": ["culte (c\u00e9r\u00e9monie)", "protestantisme"], "alternativeTitle": ["Culte du 05.06.2016", "Culte du 05.06.2016", "Saint-Laurent Eglise (1/2) / CUL_2016-06-05T10:03:00_culte", "Saint-Laurent Eglise (1/2) / CUL_2016-06-05T10:03:00_culte"], "alternativeSummary": ["Culte en direct du Saint-Laurent Eglise, avec Daniel Fatzer, pasteur, pour la pr\u00e9dication et Jean Chollet et Philippe Thonney pour la liturgie. Avec la participation musicale de Daniel Favez au piano et le Choeur gospel Madrijazz, sous la direction de Jean-Luc Dutoit.\n\nPr\u00e9sentation: Michel Kocher\n\nLectures bibliques: Esa\u00efe, chapitre 61 , versets 1 \u00e0 2\nMatthieu, chapitre 25 , versets 35 \u00e0 36\n\n\"I have a dream\"\n\nCette s\u00e9rie propose la reprise et l'actualisation d\u2019une pr\u00e9dication de Martin Luther King, prononc\u00e9e jour pour jour cinquante ans auparavant, soit le dimanche 5 juin 1966: \"Directives pour une \u00c9glise dynamique\". \n\nPour Martin Luther King, l\u2019\u00c9glise n\u2019est ni un club de service ni un agr\u00e9able divertissement dominical. Si l\u2019\u00c9glise veut \u00eatre \u00c9glise et \u00eatre fid\u00e8le au Christ, ne doit-elle pas accepter un certain nombre de directives? Par exemple: Gu\u00e9rir ceux qui ont le coeur bris\u00e9, proclamer aux captifs la lib\u00e9ration, proclamer une ann\u00e9e d\u2019accueil pour le Seigneur.\n\nC\u2019est la pr\u00e9dication d\u2019un pasteur totalement engag\u00e9 dans le mouvement des droits civiques qui ne m\u00e9nage ni ses coll\u00e8gues et ni leurs paroisses, dont les pr\u00e9occupations sociales sont quasi inexistantes.", "Culte en direct du Saint-Laurent Eglise, avec Daniel Fatzer, pasteur, pour la pr\u00e9dication et Jean Chollet et Philippe Thonney pour la liturgie. Avec la participation musicale de Daniel Favez au piano et le Choeur gospel Madrijazz, sous la direction de Jean-Luc Dutoit.\n\nPr\u00e9sentation: Michel Kocher\n\nLectures bibliques: Esa\u00efe, chapitre 61 , versets 1 \u00e0 2\nMatthieu, chapitre 25 , versets 35 \u00e0 36\n\n\"I have a dream\"\n\nCette s\u00e9rie propose la reprise et l'actualisation d\u2019une pr\u00e9dication de Martin Luther King, prononc\u00e9e jour pour jour cinquante ans auparavant, soit le dimanche 5 juin 1966: \"Directives pour une \u00c9glise dynamique\". \n\nPour Martin Luther King, l\u2019\u00c9glise n\u2019est ni un club de service ni un agr\u00e9able divertissement dominical. Si l\u2019\u00c9glise veut \u00eatre \u00c9glise et \u00eatre fid\u00e8le au Christ, ne doit-elle pas accepter un certain nombre de directives? Par exemple: Gu\u00e9rir ceux qui ont le coeur bris\u00e9, proclamer aux captifs la lib\u00e9ration, proclamer une ann\u00e9e d\u2019accueil pour le Seigneur.\n\nC\u2019est la pr\u00e9dication d\u2019un pasteur totalement engag\u00e9 dans le mouvement des droits civiques qui ne m\u00e9nage ni ses coll\u00e8gues et ni leurs paroisses, dont les pr\u00e9occupations sociales sont quasi inexistantes."], "variantIds": ["ece-7740057", "ece-7740056"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T09:02:00Z", "webPublicationDate": "2016-06-05T09:13:00Z", "program": {"href": "/programs/31972F4D-AEEE-4600-B1C4-3B5B98B936B4", "id": "31972F4D-AEEE-4600-B1C4-3B5B98B936B4", "name": "Culte"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Petermann, Sabine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Fatzer, Daniel", "role": "pasteur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Kocher, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-67685C8A-5984-4383-AB09-4230AAAE3413", "internalArchiveId": "67685C8A-5984-4383-AB09-4230AAAE3413", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Psalt\u00e9rophilie: Ps. 130 (31/42)", "publicationDate": "2016-06-05T00:00:00Z", "summary": "Des profondeurs. From the depths. De profundis (129).", "durationSec": 3260, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7740076", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicThemes": ["musique vocale", "psaume", "musique religieuse"], "alternativeTitle": ["Psalt\u00e9rophilie: Ps. 130 / INI_2016-06-05T06:04:00_psalterophilie", "Initiales du 05.06.2016"], "alternativeSummary": ["Des profondeurs\nFrom the depths\nDe profundis (129)"], "variantIds": ["ece-7740076"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-03T06:27:55Z", "webPublicationDate": "2016-06-07T10:25:01Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-390C741B-655D-4C3D-9E02-1AB0CF37D035", "internalArchiveId": "390C741B-655D-4C3D-9E02-1AB0CF37D035", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Catherine Lovey", "publicationDate": "2016-06-05T00:00:00Z", "summary": "Ecrire le monde... Pour ce nouveau rendez-vous dominical, l'\u00e9quipe des \"Beaux Parleurs\" est compos\u00e9e de Michel Aud\u00e9tat, Slobodan Despot et Quentin Mouron. Ensemble ils commentent avec pertinence et esprit quelques hauts faits de l'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e, sous la houlette de Michel Zendali. C'est Thomas Wiesel qui tient le r\u00f4le de l'humoriste mais pas que. \r\nEn deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, l'\u00e9quipe des cinq re\u00e7oit Catherine Lovey, originaire du Valais, n\u00e9e en 1967 au sein d'une famille de paysans de montagne. Elle se plonge tr\u00e8s t\u00f4t dans la lecture et dans l'\u00e9criture. Apr\u00e8s des \u00e9tudes en relations internationales, compl\u00e9t\u00e9es par un dipl\u00f4me en criminologie, elle a d'abord \u00e9t\u00e9 journaliste, sp\u00e9cialis\u00e9e sur les questions \u00e9conomiques et financi\u00e8res. Son nouveau roman, \"Monsieur et Madame Rivaz\" publi\u00e9 chez Zo\u00e9, raconte la vie tr\u00e9pidante en m\u00eame temps qu'ordinaire d'une jeune femme du XXIe si\u00e8cle \u00e0 l'esprit don quichottesque, qui cherche un sens \u00e0 sa vie et au monde qui l'entoure.\r\nP1 La chronique de Thomas Wiesel\r\nJuste avant le d\u00e9but de l'Euro 2016 et des Jeux olympiques, l'humoriste de la semaine Thomas Wiesel nous parle de sport.\r\nP3 L'interview de Catherine Lovey\r\nL'\u00e9quipe des cinq re\u00e7oit Catherine Lovey, originaire du Valais, n\u00e9e en 1967 au sein d'une famille de paysans de montagne.\r\nP2 L'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e\r\nL'\u00e9quipe est compos\u00e9e de Michel Aud\u00e9tat, Slobodan Despot, Quentin Mouron et Thomas Wiesel. Elle commente, sous la houlette de Michel Zendali, quelques hauts faits de l'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e.\r\n\r\n* * Ecrire le monde... Pour ce nouveau rendez-vous dominical, l'\u00e9quipe des \"Beaux Parleurs\" est compos\u00e9e de Michel Aud\u00e9tat, Slobodan Despot et Quentin Mouron. Ensemble ils commentent avec pertinence et esprit quelques hauts faits de l'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e, sous la houlette de Michel Zendali. C'est Thomas Wiesel qui tient le r\u00f4le de l'humoriste mais pas que. \r\nEn deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, l'\u00e9quipe des cinq re\u00e7oit Catherine Lovey, originaire du Valais, n\u00e9e en 1967 au sein d'une famille de paysans de montagne. Elle se plonge tr\u00e8s t\u00f4t dans la lecture et dans l'\u00e9criture. Apr\u00e8s des \u00e9tudes en relations internationales, compl\u00e9t\u00e9es par un dipl\u00f4me en criminologie, elle a d'abord \u00e9t\u00e9 journaliste, sp\u00e9cialis\u00e9e sur les questions \u00e9conomiques et financi\u00e8res. Son nouveau roman, \"Monsieur et Madame Rivaz\" publi\u00e9 chez Zo\u00e9, raconte la vie tr\u00e9pidante en m\u00eame temps qu'ordinaire d'une jeune femme du XXIe si\u00e8cle \u00e0 l'esprit don quichottesque, qui cherche un sens \u00e0 sa vie et au monde qui l'entoure.\r\nP1 La chronique de Thomas Wiesel\r\nJuste avant le d\u00e9but de l'Euro 2016 et des Jeux olympiques, l'humoriste de la semaine Thomas Wiesel nous parle de sport.\r\nP3 L'interview de Catherine Lovey\r\nL'\u00e9quipe des cinq re\u00e7oit Catherine Lovey, originaire du Valais, n\u00e9e en 1967 au sein d'une famille de paysans de montagne.\r\nP2 L'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e\r\nL'\u00e9quipe est compos\u00e9e de Michel Aud\u00e9tat, Slobodan Despot, Quentin Mouron et Thomas Wiesel. Elle commente, sous la houlette de Michel Zendali, quelques hauts faits de l'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e.", "durationSec": 3389, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7740365", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["Les beaux parleurs du 05.06.2016", "L'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e / LBP_2016-06-05T11:03:45_le-debat", "La chronique de Thomas Wiesel / LBP_2016-06-05T11:03:45_la-semaine-de-l-humoriste", "Les beaux parleurs du 05.06.2016", "L\u2019interview de Catherine Lovey / LBP_2016-06-05T11:03:45_l-interview-president", "Catherine Lovey / LBP_2016-06-05T11:03:45_les-beaux-parleurs", "Catherine Lovey / LBP_2016-06-05T11:03:45_les-beaux-parleurs"], "alternativeSummary": ["L\u2019\u00e9quipe est compos\u00e9e de Michel Aud\u00e9tat, Slobodan Despot, Quentin Mouron et Thomas Wiesel. Elle commente, sous la houlette de Michel Zendali, quelques hauts faits de l\u2019actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e.", "Juste avant le d\u00e9but de l\u2019Euro 2016 et des Jeux olympiques, l\u2019humoriste de la semaine Thomas Wiesel nous parle de sport.", "L\u2019\u00e9quipe des cinq re\u00e7oit Catherine Lovey, originaire du Valais, n\u00e9e en 1967 au sein d\u02b9une famille de paysans de montagne.", "Ecrire le monde... Pour ce nouveau rendez-vous dominical, l\u02b9\u00e9quipe des \"Beaux Parleurs\" est compos\u00e9e de Michel Aud\u00e9tat, Slobodan Despot et Quentin Mouron. Ensemble ils commentent avec pertinence et esprit quelques hauts faits de l\u02b9actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e, sous la houlette de Michel Zendali. C\u02b9est Thomas Wiesel qui tient le r\u00f4le de l\u02b9humoriste mais pas que. \n\nEn deuxi\u00e8me partie d\u02b9\u00e9mission, l\u02b9\u00e9quipe des cinq re\u00e7oit Catherine Lovey, originaire du Valais, n\u00e9e en 1967 au sein d\u02b9une famille de paysans de montagne. Elle se plonge tr\u00e8s t\u00f4t dans la lecture et dans l\u02b9\u00e9criture. Apr\u00e8s des \u00e9tudes en relations internationales, compl\u00e9t\u00e9es par un dipl\u00f4me en criminologie, elle a d\u02b9abord \u00e9t\u00e9 journaliste, sp\u00e9cialis\u00e9e sur les questions \u00e9conomiques et financi\u00e8res. Son nouveau roman, \"Monsieur et Madame Rivaz\" publi\u00e9 chez Zo\u00e9, raconte la vie tr\u00e9pidante en m\u00eame temps qu\u02b9ordinaire d\u02b9une jeune femme du XXIe si\u00e8cle \u00e0 l\u02b9esprit don quichottesque, qui cherche un sens \u00e0 sa vie et au monde qui l\u02b9entoure.", "Ecrire le monde... Pour ce nouveau rendez-vous dominical, l\u02b9\u00e9quipe des \"Beaux Parleurs\" est compos\u00e9e de Michel Aud\u00e9tat, Slobodan Despot et Quentin Mouron. Ensemble ils commentent avec pertinence et esprit quelques hauts faits de l\u02b9actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e, sous la houlette de Michel Zendali. C\u02b9est Thomas Wiesel qui tient le r\u00f4le de l\u02b9humoriste mais pas que. \n\nEn deuxi\u00e8me partie d\u02b9\u00e9mission, l\u02b9\u00e9quipe des cinq re\u00e7oit Catherine Lovey, originaire du Valais, n\u00e9e en 1967 au sein d\u02b9une famille de paysans de montagne. Elle se plonge tr\u00e8s t\u00f4t dans la lecture et dans l\u02b9\u00e9criture. Apr\u00e8s des \u00e9tudes en relations internationales, compl\u00e9t\u00e9es par un dipl\u00f4me en criminologie, elle a d\u02b9abord \u00e9t\u00e9 journaliste, sp\u00e9cialis\u00e9e sur les questions \u00e9conomiques et financi\u00e8res. Son nouveau roman, \"Monsieur et Madame Rivaz\" publi\u00e9 chez Zo\u00e9, raconte la vie tr\u00e9pidante en m\u00eame temps qu\u02b9ordinaire d\u02b9une jeune femme du XXIe si\u00e8cle \u00e0 l\u02b9esprit don quichottesque, qui cherche un sens \u00e0 sa vie et au monde qui l\u02b9entoure."], "variantIds": ["ece-7740368", "ece-7740367"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T14:02:37Z", "webPublicationDate": "2016-06-06T05:30:00Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mouron, Quentin", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Despot, Slobodan", "role": "\u00e9diteur, \u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Wiesel, Thomas", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lovey, Catherine", "role": "\u00e9crivain(e),Ecrivain", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Aud\u00e9tat, Michel", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-34E9108B-0909-4112-AC35-49600B9D2D93", "internalArchiveId": "34E9108B-0909-4112-AC35-49600B9D2D93", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e", "publicationDate": "2016-06-05T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9quipe est compos\u00e9e de Michel Aud\u00e9tat, Slobodan Despot, Quentin Mouron et Thomas Wiesel. Elle commente, sous la houlette de Michel Zendali, quelques hauts faits de l'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e.", "durationSec": 1914, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7740365", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["L'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e / LBP_2016-06-05T11:03:45_le-debat", "Les beaux parleurs du 05.06.2016"], "alternativeSummary": ["L\u2019\u00e9quipe est compos\u00e9e de Michel Aud\u00e9tat, Slobodan Despot, Quentin Mouron et Thomas Wiesel. Elle commente, sous la houlette de Michel Zendali, quelques hauts faits de l\u2019actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e."], "variantIds": ["ece-7740365"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T14:02:37Z", "speechToTexts": ["14.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [66%] :\r\nLes beaux parleurs, le dimanche de 11 et c'est la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [86%] :\r\n57 kilom\u00e8tres 25 minutes de travers\u00e9e vous savez de quoi je parle, \u00e9videmment je par non non pas du un vrai ah oui, ah oui sous l'olympisme culturel si vous voulez, alors plus grand- chose de 9 \u00e0 dire sur le sujet, si ce n'est qu'il est s\u00fbrement bon indicateur de la mani\u00e8re de nous parlons de nous-m\u00eames parce que je vous ai fait venir tous les \u00e9ditoriaux de la presse romande et m\u00eame quelques articles venus d'ailleurs qu'est -ce que vous en tirez alors les ors et les autres de la mani\u00e8re dont on parle de nous, au cours de ce qu'on appelait qu'est -ce qu'on est bien cette unanimit\u00e9 pour dire acc\u00e9l\u00e9rateur de concr\u00e9tiser le tunnel Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [80%] :\r\nEnvie c'est toujours la taille qui compte en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [73%] :\r\nOui, et puis on met un s\u00e9rieux revers hier \u00e0 Laval. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [85%] :\r\nDonc on se retrouve, c'est assez marrant, oui il est c'\u00e9tait dr\u00f4le parce que finalement, il a pas aller aux dirigeants europ\u00e9ens qui \u00e9taient l\u00e0, ni les mineurs donc ni mineur ni fossoyeur donc et peu de gens qui creuse finalement dans cette, dans cette ou qu'on a organis\u00e9 avec Fran\u00e7ois Hollande, avec la Merkel avec \u00e9videmment notre in\u00e9narrable pr\u00e9sident bon c'est bien, ils ont pu prendre le train, au moins, celui -ci \u00e9tait \u00e0 l'heure, c'est sans doute tant mieux c'est, c'est peut-\u00eatre une avanc\u00e9e moi c'est vrai que j'aie jamais les tunnels, c'est pas un truc qui m'emballe particuli\u00e8rement donc peut-\u00eatre que j'aime pas vibrer au diapason de mes concitoyens qui n'aime pas la Suisse mais enfin malheureusement mauvais citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [78%] :\r\nOui, j'ai le Michel Aud\u00e9tat ces sont de ce fait et nous m\u00eame peuple industrieux peuple qui fait ce qu'il dit puisqu'on avait pour l'avait promis : ce tunnel il y a quelques ann\u00e9es, il s'est, au fond, c'est c'est un c'est un un autre patriotique, au fond, c'est une fa\u00e7on d'\u00eatre patriote de oui, souvenez -vous, la bimbo moi je, moi je. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:37) [84%] :\r\nQui peut quand m\u00eame vibr\u00e9 \u00e0 \u00e0 force plus tellement \u00e0 force de manger milite, matin, midi et soir vous savoir c'est un peu beaucoup, mais, mais, oui, je trouve qu'il y a, il y a toujours un effet quand m\u00eame tout ce qui, \u00e7a marche toujours, c'est \u00e7a qui est le la Suisse r\u00e9unit quand m\u00eame toujours beaucoup autour de ces Alpes, alors on a d\u00e9construit le mythe, comme on dit, on va, on a racont\u00e9 que sauf ont quelque chose qui \u00e9tait construit \u00e0 l'\u00e9tranger qu'on adopt\u00e9, bon, on a beau l'avoir d\u00e9construit \u00e7a marche quand m\u00eame, je trouve qu'il y a quand m\u00eame fait il y avait fait granite de tous les \u00e2ges. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:08) [76%] :\r\nOui enfin, Slobodan Despot, comme l'occurrence et de ses mani\u00e8res de raser les Alpes que de faire un tunnel \u00e0 travers n'ont cess\u00e9 de les animer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [81%] :\r\nNon pas pour moi, c'\u00e9tait plus un obstacle \u00e0 alors c'est-\u00e0-dire que on peut laisser bambouseraie \u00e0 l'autre des Halles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:20) [84%] :\r\nMoi tout \u00e7a vous fait penser \u00e0 un article vieux de 100 ans du grand du Gilberte qu'il se cette tonnes qui \u00e9tait un grand humoriste anglais un grand ronchons qui, apprenant que on avait r\u00e9ussi \u00e0 gagner 3 heures sur la ligne Londres- Liverpool lundi la question, c'est pas de savoir comment on a fait pour gagner ses 3 heures sur la ligne, la question c'est de savoir ce que les gens vont en faire des 3 heures qui vont gagner et \u00e7a, personne ne se la pose, ce que j'ai on peut il y a aussi \u00e0 c'est un projet Swissmetro je crois qu'il mettrait Geneva \u00e0 25 minutes de Z\u00fcrich gr\u00e2ce \u00e0 des suppositoires souterrain, enfin jusqu'\u00e0 ce que on peut, on peut, on peut faire passer tout le pays sous terre, comme \u00e7a on n'aura plus \u00e0 s'occuper de, de, de l'environnement et de la qualit\u00e9 de l'air serait parfait si tu peux la Z\u00fcrich sont pass\u00e9s par ce leur je pense que il faut le faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [66%] :\r\nOui, oui, dans l'ordre, mais l'arriv\u00e9e d'enlever la Turquie arr\u00eate pas plomber l'avocat s'\u00e9tait dit en fait le Prague bah. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [82%] :\r\nSchisme suisse, au fond, c'est une fa\u00e7on de de de f\u00eat\u00e9 nous-m\u00eames en disant : vous voyez, on est, on est capable de faire dans l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:14) [85%] :\r\nMani\u00e8re pour la f\u00eate a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e, ce qui est tr\u00e8s amusant, c'\u00e9tait ce qu'on a fait des la b\u00e9n\u00e9diction de Fran\u00e7ois Hollande, parce que c'est quand m\u00eame Fran\u00e7ois Loos, c'est celui qu'on d\u00e9teste tout le temps, y a pas un il y a pas une semaine, un jour qui se passe sans qu'on s'en moque, alors c'est une fois, c'est sa cravate de travers, une fois c'est les bombardements, donc il y a des choses du monde de m\u00eame qualit\u00e9 diff\u00e9rente et l\u00e0 tout d'un coup, Fran\u00e7ois Hollande a dit que la Suisse avait fait quelque chose de bien, alors l\u00e0, on s'en servir, \u00e7a fait les gros titres, on \u00e9tait content dans les fiable tout en est fier de nous, parce que le type sur lequel on crache depuis plusieurs ann\u00e9es, finalement nous a enfin honor\u00e9 dans le crash. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:45) [73%] :\r\nEt ont -ils arr\u00eat\u00e9 hier sinc\u00e9rit\u00e9 surtout, c'est le mot qui est, qui est revenu d\u00e9buteront c'est-\u00e0-dire oui il \u00e9tait sinc\u00e8re dans alors \u00e7a c'est pass\u00e9 une partie quand m\u00eame la qualit\u00e9 premi\u00e8re habituellement de, de, de Fran\u00e7ois Hollande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [76%] :\r\nOui, mais l\u00e0, pour une fois, on \u00e9tait fier de nous, c'est-\u00e0-dire o\u00f9 les cimeti\u00e8res Michel oui oui vous avec non non j'ai dit : tous les \u00e9ditorialistes, Pierre Dumayet, vous mais surprend : on va, on n'a rien fait, voil\u00e0 alors nous, nous nous personnellement, non, vous n'avez pas \u00e0 creuser, vous- m\u00eame, quand m\u00eame, j'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:10) [78%] :\r\nNon mais vrai dans le passage des Alpes, c'est pas l'avenir, l'action des Alpes, c'est une vieille histoire, enfin je sais pas, \u00e7a nous fait \u00e7a nous remet toujours depuis Hannibal ou depuis enfin les les toute les limites, c'est la de la voiture c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:22) [91%] :\r\nNon, mais d'une d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les \u00e9ditorialistes adore mettre la Suisse plus bas que terre, donc l\u00e0 ils \u00e9taient contents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:27) [77%] :\r\nVoil\u00e0, oui c'est \u00e7a, alors on sait dans les \u00e9couter mais bon on a voil\u00e0 on les Fran\u00e7ais pour une fois mise mis sur un qu'il est un peu derri\u00e8re chose le fait d'avoir sorti de la peau du formol politique Adolfo Guy qu'est -ce que \u00e7a, vous serez parce qu'au fond c'\u00e9tait le h\u00e9ros de cette t\u00eate lui et puis lui, alors c'est le clich\u00e9 suisse mais \u00e0 \u00e0 l'ultime degr\u00e9 non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:45) [76%] :\r\nOn n'est pas moi \u00e7a m'une br\u00e8ve mais j'attends Monsieur l'affaire apr\u00e8s vous la un peu loin mais moi je crois \u00e0 cette c\u00e9r\u00e9monie est quand m\u00eame justement des gens qu'on est quand m\u00eame meilleur pour creuser des tunnels que pour faire des esp\u00e8ces de c\u00e9r\u00e9monie, c'\u00e9tait horrible, c'est tout, vous avez trouv\u00e9, mais vous \u00eates all\u00e9 trop vite, mais la pr\u00e9sentation de ce Fung un espace il y a eu quand m\u00eame, il y a eu de bouquetins qui faisaient l'amour, enfin je sais pas, c'\u00e9tait n\u00e9cessaire, je m'y connais assez peu, mais il y a des genres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [78%] :\r\nDonc on les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:11) [73%] :\r\nMais si vous voyez, vous r\u00e9pondez d\u00e9rat\u00e9 sur les tombes de Verdun, donc finalement une concurrence et comme \u00e7a va au Grand Conseil va retrouver. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:18) [83%] :\r\nNon mais cette figure de Guy Michel Aud\u00e9tat c'est lui qu'on a sorti un peu comme \u00e7a qu'on a montr\u00e9 il c'est la figure parfaite, lui, \u00e0 la fois il est alpin, il y a un discours pragmatique oui oui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:28) [76%] :\r\nDire : voil\u00e0, moi je pense qu'il Guy nostalgie aujourd'hui quoi on inond\u00e9 la c'est oui, alors certainement comme \u00e7a mais il incarne une p\u00e9riode heureuse, je trouve qu'il y a une sorte de, de, de valeurs symboliques comme \u00e7a de Guy quand on sort, \u00e7a, \u00e7a fait monter le taux de bonheur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:42) [72%] :\r\nAh oui, j'ai fait \u00e7a fait c'\u00e9tait pas de la cha\u00eene vous ne fait pas un peu, oui, c'est il \u00e9tait pas sa vraie merveille Madonna bonheur sont \u00e0 la position et Thomas Wiesel, vous avez donc une br\u00e8ve qui a \u00e0 voir, alors oui je suis pour une. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:54) [88%] :\r\nOuais, non parce que justement on n'arr\u00eatait pas dire que ce tunnel du Gothard va rapprocher les populations europ\u00e9ennes va nous r\u00e9unir, va nous faire sentir plus proche de nos voisins europ\u00e9ens et que c'est gr\u00e2ce \u00e0 Adolfo d\u00e9cid\u00e9ment ces Adolphe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:08) [71%] :\r\nLa r\u00e9ponse en partie 4 ans auparavant, il faut parler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:15) [84%] :\r\nAlors \u00e0 quelques jour de l'ouverture de l'Euro en plein marasme social et politique La France s'offre donc une pol\u00e9mique dont elle a le secret, cette fois -ci autour du football, l'objet de la dispute, c'est la non s\u00e9lection de Karim Benz\u00e9ma et de Hatem Ben Arfa en \u00e9quipe nationale, le 1er nomm\u00e9 est impliqu\u00e9e dans une sombre affaire de chantage, il a lanc\u00e9 l'accusation si je ne suis pas je vais pas l'accent a mais si je ne suis pas dans l'\u00e9quipe, si nous ne sommes pas dans l'\u00e9quipe, c'est parce que le s\u00e9lectionneur \u00e0 quoi, \u00e0 \u00e9couter les racistes de France et puis le l'ancien joueur et a fait ce qu'il a dit \u00e0 peu pr\u00e8s je le r\u00e9sume et puis l'ancien joueur Cantona lui encha\u00eene, c'est de passer de la paye, la situation sociale de la France, alors, mais peut-\u00eatre que l'argument le plus int\u00e9ressant, il y a, il est sorti de la bouche de de Djamel Debbouze qui disent ces gamins, alors l\u00e0 c'est une citation ben c'est belle Arfa repr\u00e9sente tellement d'chose notamment en banlieue, alors en dehors de consid\u00e9rations sportives pour les biens faudrait au fond les s\u00e9lectionn\u00e9s parce qu'il repr\u00e9sentent les banlieues fond il faudrait, il faudrait s\u00e9lectionner des joueurs en fonction de ce qu'il repr\u00e9sente, c'est du communautarisme, au fond, dans une \u00e9quipe de foot dit voulait prendre il une ne des Nordistes, les Suisses allemands, les Suisses romands, comme on pourrait le faire chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:25) [80%] :\r\nMais je crois que jamais, a dit qu'il faudra les laisser, il a dit c'est dommage parce que il y a une partie de la France qui est pas repr\u00e9sent\u00e9 et \u00e7a c'est, c'est dans les f\u00eates, c'est vrai que, il y a pas de dents fondement dans cette \u00e9quipe de France. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:33) [71%] :\r\nNon mais enfin vous allez pour le taux de l'\u00e9quipe de France oh oui, on vous bien s\u00fbr, il y a dans la vie, l'article n'est pas mais c'est il y a pas dans la voix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:45) [78%] :\r\nIl y a les banlieues, mais s'il y a aussi beaucoup de suicide dans le nord- est -ce que cela sont aussi repr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:49) [60%] :\r\nLes jeunes sont, o\u00f9 sont les Ch'tis oui maintenant alors c'est surtout le probl\u00e8me, c'est la c'est pas 10 ans aujourd'hui, c'est une guerre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:55) [80%] :\r\nC'est aberrante quoi jalouse, la question de la repr\u00e9sentation est aberrante, moi j'ai pas en pr\u00e9sence sur le fond, il y a d\u00e9j\u00e0 64 millions de s\u00e9lectionneurs en France, je vais pas ajouter ma voix sur le fond, savoir si c'est bien ou pas bien, mais c'est \u00e9vident que la question est : pas celle de la repr\u00e9sentativit\u00e9 quoi dans une s\u00e9lection de football, c'est la qualit\u00e9 voil\u00e0, apr\u00e8s il y a, je pense que les actionnaires et souverain pour d\u00e9cider qui qui qui peut y aller ou pas, non, mais il y a si vous savez y des Brichet enseigner leur dites quand m\u00eame dans cette histoire se couac que c'est Cantona qu'il y a des champs quand m\u00eame \u00e7a, c'est un non, \u00e7a c'est bien fran\u00e7ais ou non, si c'est un enfant les fourbit la vie avec un nom comme \u00e7a il doit pas y avoir beaucoup de m\u00e9langes dans sa famille, moi, moi je trouve trouverais il conna\u00eet beaucoup de monde, \u00e7a partait une femme il y a du m\u00e9lange, mais alors, incriminer quelqu'un sur son nom et sur l'absence de m\u00e9langer ce qui est dans sa famille, j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:46) [81%] :\r\nEffectivement, mais probl\u00e8me de racisme dans voil\u00e0 \u00e7a va fermer, et lui il est \u00e0 l'envers, exactement ce qui avait alors ouvert, c'est-\u00e0-dire que c'est c'est le c'est le s\u00e9lectionneur qui fait l'objet de telles accusations racistes voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:57) [77%] :\r\nEt \u00e7a, et \u00e7a c'est une v\u00e9rit\u00e9 m\u00eame pour beaucoup de discours antiraciste aujourd'hui qui ils mettent du ils mettent la race, l\u00e0 o\u00f9 le l\u00e0 o\u00f9 on pense pas forc\u00e9ment la mais alors c'est lorsque, franchement, c'est un tr\u00e8s bon exemple sa coquille. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:11) [81%] :\r\nSelon les souhaits quoi moi je, je pense d'abord une chose, c'est que les joueurs de foot, c'est comme les les violonistes c'est comme les autres, les les coureurs automobiles, il faut les laisser pousser le ballon, il faut laisser gratter dans leur leur violons ou conduire la bagnole et ne surtout pas leur demander leur avis sur quoi que ce soit, parce qu'\u00e0 chaque fois qu'il est lourd, c'est catastrophique et Benz\u00e9ma c'est quand m\u00eame si c'est un Avantage g\u00e9n\u00e9ralisant une histoire o\u00f9 il y avait \u00e9t\u00e9 catastrophique quand m\u00eame oui visait pas \u00eatre int\u00e9gr\u00e9 est un type qui est impliqu\u00e9 dans une affaire extr\u00eamement sordide, moi si je veux si je vais c'\u00e9tait \u00e0 sa place je me, je ne serais -tu pendant au moins 2 ans, mais si ces gens -l\u00e0 qui qui se qui qui qui croit avoir comment dirais -je, voix au chapitre pour tout simplement parce qu'ils gagnent 500 fois plus que nous, je dire \u00e7a \u00e7a \u00e7a n'a rien d'exemplaire, bon voil\u00e0 rien oui alors je crois que c'est plus que \u00e7a, anti- oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:59) [75%] :\r\nOui, c'est mal manger, on va parvenir \u00e0 masque le probl\u00e8me, c'est on l\u00e0 je rebondi jusque sous une sur ce que dit Slobodan, c'est qu'on demande une morale exemplaire mais dans un syst\u00e8me au rayon pas bien quoi, o\u00f9 r\u00e8gne un esp\u00e8ce d'ultralib\u00e9ralisme et puis en plus souveraine aussi esp\u00e8ce de de folie sportive ou faut avoir des meilleurs r\u00e9sultats donc finalement, ces gens -l\u00e0 qui sont des sportifs de haut niveau, souvent \u00e7a ne font pas leur demander leur avis ne voil\u00e0 mais c'est mais aussi dans leur demande d'autres choses dans l'ordre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:21) [85%] :\r\nLes r\u00e9sidents rassure moi ce qui m'int\u00e9resse, c'est le retour, c'est le fantasme sur le sentiment national, c'est-\u00e0-dire, au fond, alors on leur laisse le simple on fait en quelque sorte le le le proc\u00e8s du du escompt\u00e9s, ont -ils vraiment le sentiment nationaliste en France, c'est d\u00e9j\u00e0 mieux, c'est d\u00e9j\u00e0 mieux, mais tr\u00e8s souvent \u00e7a et ce qu'ils sont vraiment fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:38) [80%] :\r\nMais oui \u00e0 la France, pays o\u00f9 il y a, quel que soit le sujet, il y a un cadavre national dans le placard, je suis assez ferme l'entretien quelques mois avec le cin\u00e9aste Michel Audiard, qui a fait un superbe film qui se passe dans les banlieues et qui me dira avec d'excellents contacts avec ces gars ces gar\u00e7ons dans les banlieues jaloux engagent -elles pourcent Michel Bon je vous appelle, je, je, je comprends que c'est Jacques avec Jacques, c'est formidable, on a eu un tr\u00e8s bon contact mais enfin heureusement que je n'\u00e9tais plus le 13 novembre au soir j'aime pourquoi, mais j'aurais pas aim\u00e9 entendent ce qu'il ce qui ce qu'ils disent les la f\u00eate qu'ils ont faites donc je dirais m\u00eame quelqu'un qui est, qui est totalement conscient, on ne peut pas dire ce qui se passe en France, on peut pas bien et d\u00e8s qu'on soul\u00e8ve un un sujet qui a, qui peut avoir un rapport avec avec cette cet aspect -l\u00e0 des choses quelqu'un de cet aspect -l\u00e0, vous voulez dire la question sont pass\u00e9s sur la nature du jaur\u00e9sien communaut\u00e9 etc, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:25) [80%] :\r\nMais moi, je vois pas pourquoi on attend un sentiment patriotique et ce qu'on attend ce qu'on attend vache d'errance, chante le cantique suisse on re\u00e7oit du haut niveau cheval c'est dommage quand m\u00eame non Monsieur Obama Ricard on dit le contraire sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s, ce sont des sportifs de haut niveau qui sont faits l\u00e0 pour avoir des r\u00e9sultats, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:39) [79%] :\r\nGuillaume Rabault oui l'alors de Vernon Belgacom gard\u00e9 avec la et et on peut comparer l'\u00e9quipe de Suisse vous dire, personne n'est g\u00ean\u00e9 personne ne pose la question de la composition ethnique de cette \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:48) [88%] :\r\n\u00e0 savoir, c'est vrai, alors c'est pas tout \u00e0 fait vrai a pas chanter l'hymne une fois o\u00f9 il re\u00e7oit encore des ann\u00e9es apr\u00e8s exactement, c'est-\u00e0-dire sa r\u00e9cession cette question du sentiment national de l'appartenance on la pose ici on la pose dans les termes \u00e9videmment moins extr\u00eame qu'on le fait en France, mais on a le on la leur pose la question : quel sera votre sentiment quand vous jouez contre l'Albanie pour ceux qui sont d'origine albanaise. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:09) [84%] :\r\nCeux qui avaient aid\u00e9 la le, la panique, maintenant que la Kosovo le Kosovo a une \u00e9quipe \u00e0 la FIFA que la moiti\u00e9 des joueurs puissent choisir et quitter la Suissesse a exist\u00e9 ces questions et en France les le traitement m\u00e9diatique de Bernard Faelens, demain on leur on est tr\u00e8s proche du terme racaille \u00e0 chaque article de journal B\u00e9nard paye le fait que, il y a 10 ans, mais ils s'engueulent, ex- entra\u00eeneur ce que fait cela comme chaque semaine, mais c'est pas le c'est c'est pas du tout le m\u00eame traitement m\u00e9diatique et il y a quand m\u00eame en France, du racisme dans le foot, sachez vous avez Willy Sagnol qui a inqui\u00e9t\u00e9 l'entra\u00eeneur de Bordeaux, il a dit j'aime bien avoir quelques mais aussi quelques nordique, parce qu'ils sont solides, enfin des trucs un peu comme \u00e7a, il y a quand m\u00eame des gros gros clich\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:42) [77%] :\r\nEt j'des armes sur le terrain, vous vous souvenez, en menant 18 quand la France est championne du monde en dit Black blanc beur alors au fond, on est, on y reste, on y gagner Paris r\u00e9concili\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:50) [83%] :\r\nNon pas pour d\u00e9j\u00e0 le le slogan Black blanc beur, il y avait un seul bord je crois l\u00e9poque qui \u00e9tait Zidane un dans dans l'\u00e9quipe il oui il semblerait oui donc, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 lui pr\u00eater alors il le jour l'important mais un r\u00f4le excessif enfin cette id\u00e9e que que que qu'on allait s'unir comme \u00e7a, on a vu ce que \u00e7a donne et on en 98, voil\u00e0, c'\u00e9tait la victoire, le Black blanc beur en 2002 Jean-Marie Le Pen \u00e9tait au second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:16) [78%] :\r\nLa France a perdu au 1er tour donc on va voir la remarque certains sera plut\u00f4t de la main, tranchant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:24) [78%] :\r\nMais lorsqu'on fume beaucoup, je crois, avec ces histoires -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:27) [73%] :\r\nJean-Marie Le Pen, d'ailleurs, qui disait qu'qui se plaignait qui avait pas assez de blancs dans l'\u00e9quipe de France de fera donc l\u00e0 on \u00e9galement \u00e0 Alger, pourquoi vous examen enfin oui \u00e9tait allemande, j'ai vraiment lui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:35) [92%] :\r\nSelon Jean-Marie Blondel sera le m\u00eame discours que les gens qui se plaignent aujourd'hui je pense. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:39) [83%] :\r\nEt on a toujours bien, c'est vrai, il faut savoir donc, donc c'est une minorit\u00e9, \u00e7a va se. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:44) [81%] :\r\nVous \u00eates d'accord, je respecte, on la question du de la de la de la s\u00e9lection dans leur s\u00e9lection de joueurs venus de, de, de partout, en l'occurrence la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:54) [80%] :\r\nMoi j'ai rien mais je, je pense, pour rebondir sur Thomas Wiesel et que une \u00e9quipe nationale il y a, il y a national dans le dans dans le terme cher si on fait des \u00e9quipes nationales, avec 2 types qui jouent une fois ne joue pas l'hymne chante pas ou bien qui une fois se disant mais non, \u00e7a va me somme compromettent mon championnat en Angleterre aussi, pas au jeu, ce n'est plus l'\u00e9quipe nationale, c'est juste une r\u00e9union de professionnels qui, \u00e0 la guerre, c'est une mais c'est dans le M\u00e9doc, c'est la guerre pour monsieur Mani\u00e8re une victoire, mais pour les pays, c'est la guerre, bien s\u00fbr, il y a quelques mois, symboliquement le symbole, il y a, il y a qu'\u00e0 voir comment se comportent les supporters, enfin je veux dire c'est une guerre symbolique, les vieilles supporters c'est combien un club de foot d'une ville qui joue le club de foot de la m\u00eame c'est, c'est c'est de moderniser le nationalisme des d\u00e9viations oui, donc vous savez pourquoi je dirais et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:37) [84%] :\r\nOui, mais on voit bien que cette id\u00e9e du nationale, h\u00e9 bien oui, c'est un peu, elle s'est un peu affaibli et c'est normal puisqu'il y a beaucoup d'immigration, donc, au fond, cette question du National. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:45) [74%] :\r\nBen \u00e7a nous ravit le traduit le malaise identitaire de des des pays eux- m\u00eames, puis voil\u00e0 c'est c'est pas \u00e9voquant chose en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:50) [78%] :\r\nBon, face \u00e0 ces joueurs l\u00e0 la querelle, savoir s'ils sont, ils ne sont pas vraiment des nationaux, c'est quand m\u00eame, hein, c'est quand m\u00eame un compte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:55) [84%] :\r\nEn l'occurrence, on l'a fait au s\u00e9lectionneur alors on l'a fait au s\u00e9lectionneur, oui, oui, et puis il y a aussi, il y a aussi une chose, un s\u00e9lectionneur des vents et je suis pas, je ne suis pas \u00e0 leur place, mais enfin on sait tr\u00e8s bien que dans certains cas des s\u00e9lectionneurs d'\u00e9quipes nationales ou m\u00eame d'\u00e9quipe des DD d'\u00e9quipes du championnat \u00e9limine de la s\u00e9lection des grandes vedettes \u00e0 cause de la coh\u00e9rence de l'\u00e9quipe, pour des raisons qui n'ont rien \u00e0 voir avec ces consid\u00e9rations la et \u00e0 chaque fois, ces grandes vedettes se disent mais pourquoi est -ce qu'on va \u00e9liminer \u00e0 chaque fois qu'un complot donc faut faut quand m\u00eame pas mal concernait pas Cantona, c'\u00e9tait le cas, les peuples ben oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:26) [81%] :\r\nOui, oui, mais lui, c'\u00e9tait pour autre chose, c'est pour voir, pour son mauvais caract\u00e8re, vous avez une vraie la fin du coup du coup voil\u00e0 vous aimerez Wiesel oui et 7 euros comme moi passionn\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:34) [85%] :\r\nOui, pas une preuve de foot, c'est le PDG de M6, monsieur de Tavernost qui a, qui a d\u00e9clar\u00e9 dans la presse, bon salaire de1,4 millions d'euros, ce n'est pas \u00e9norme voil\u00e0 et Rocco Sifredi d'abonder mon sexe de 22 centim\u00e8tres, ce n'est pas une. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:47) [85%] :\r\nC'est m\u00eame pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:07) [74%] :\r\nBonjour, Catherine bonjour ancienne \u00e0 civilistes, criminologue vous arrivez de Salia oui c'est bon, criminologue et puis quelque chose que vous \u00eates pour la vie, c'est maintenant, \u00e9crivain \u00e7a me surprennent ou \u00e9crivain L. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:21) [76%] :\r\nAlors pas \u00e9crit 26, pas grave, on va tr\u00e8s bien aussi chez largement, et surtout pas auditrice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:27) [84%] :\r\nMerci beaucoup dingue comme \u00e7a, il y a quelques semaines donc de votre dernier livre, Monsieur et Madame Rivasi, pas vraiment un, c'est pas vraiment un roman d'Irak, c'est une sorte de r\u00e9cit, mais on y viendra tout \u00e0 l'heure avant vous avez -vous discut\u00e9 avec nous sur un sur un sujet viendront demander vous avez vous aimez les animaux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:42) [84%] :\r\nOui, vous en avez \u00e0 quelle sauce j'ai j'ai eu une conversation avec mes chats ce matin et pour tout vous dire, qu'est -ce qui vous ont est bien et voil\u00e0 juridique je venais \u00e0 la radio ce matin qu'il allait \u00eatre question des animaux et je me suis dit voil\u00e0 Yvon manquement \u00e0 fond, nous avions \u00e0 la radio pas son nom, nature, m\u00eame l\u00e0, je pense qu'il soit par le c\u00f4t\u00e9 et j'\u00e9tais extr\u00eamement surprise parce parce qu'il est, moi, non, c'est ce que vous imaginez qu'il puisse offrir aux animaux au je pr\u00e9f\u00e8re m'imaginer que m\u00eame s'ils sont diff\u00e9rents de nous, je peux les respecter, je suis un tout petit peu quand m\u00eame frapp\u00e9 par cette fa\u00e7on qu'on n'a absolument de de vouloir ramener les animaux \u00e9ventuellement la nature \u00e0 notre propre nature humaine pour commencer \u00e0 la consid\u00e9rer ou les consid\u00e9rer \u00e0 les respecter et ce qui m'int\u00e9resse plus au fond, je me dis, on devrait \u00eatre capable de \u00e7a, on a quand m\u00eame un corps, un tr\u00e8s grand cerveau Andrade capable de respecter ce qui est diff\u00e9rent de nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:43) [90%] :\r\nAlors vous \u00eates presque sur la ligne de celui qu'on va entendre je vous propose d'entendre Aymeric Caron qui, lui, est ce qu'on appelle un audit sp\u00e9cifique, c'est le sujet dont nous allons donc nous allons d\u00e9battre maintenant, alors pour une d\u00e9finition il y a pas mieux que lui, \u00e9coutez oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:57) [82%] :\r\nVous savez, moi je dis que tout \u00eatre vivant, sensible a le m\u00eame droit \u00e0 la vie, il a dit : voil\u00e0, c'est le droit de vivre, il y a aucune raison qu'on \u00e9crase \u00e0 puisque vous prenez vraiment les plus petits aliments a ver de terre pour qu'on l'\u00e9crase, pour le plaisir, mais je ne suis pas en revanche tout juste termin\u00e9 le mon propos, pardon, je dis que, on peut aujourd'hui donner des droits essentiels \u00e0 toute une cat\u00e9gorie d'animaux qui sont les animaux non- humains sensibles, c'est-\u00e0-dire ceux dont on est s\u00fbr et certain, parce que, aussi, des animaux, effectivement on sait pas trop exactement quelle degr\u00e9 de sensibilit\u00e9 native, il y en a plein les mammif\u00e8res, les vert\u00e9br\u00e9s dont on sait qu'ils ont des caract\u00e9ristiques de sensibilit\u00e9 les capacit\u00e9s cognitives etc et qui sont tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:31) [88%] :\r\nVoil\u00e0, \u00c9meric Caron, donc, est d\u00e9sormais le porte- drapeau de ce nouveau courant philosophique qui gagne tous les gens du terrain l'anticiper CISM une conception peut r\u00e9sumer il a r\u00e9sonn\u00e9 d'ailleurs lui- m\u00eame est une formule encore plus br\u00e8ve, la vie d'une vache a autant de valeur que celle d'un \u00eatre humain pour dire une chose pareille Caron et les autres, explique en se levant le matin, une vache a donc envie de continuer \u00e0 vivre comme nous l'ailleurs ce vouloir vivre se manifeste par des actions plus limit\u00e9e mais c'est bien du vouloir vivre, rien ne nous permet de juger qu'ils seraient de moindre valeur que l'autre, de vouloir vivre, on a presque envie de sourire quand on entend \u00e7a, Michel Aud\u00e9tat, vous qui vous passionner pour certains. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:08) [80%] :\r\nJ'ai, moi j'ai donn\u00e9 d'abord j'adore les animaux, il pr\u00e9f\u00e8re nettement au footballeur par exemple tr\u00e8s concr\u00e8tement des 200 28 juin non, non, je pense, je pense d'abord qu'il ne il faut distinguer 2 choses, je pense qu'il y a une tradition d'indiff\u00e9rence \u00e0 la souffrance animale dans dans notre culture occidentale \u00e7a Samantha des cartes par exemple qui ont consid\u00e9r\u00e9 qu'ils ont utilis\u00e9 animaux pardon \u00e9t\u00e9 aid\u00e9 des machines un assemblage de rouages des deux-pi\u00e8ces Malebranche qui l'a suivi, qui \u00e9tait un cart\u00e9sien, donner des coups de pied dans le ventre, philosophe qui venait du Kenya dans le ventre d'un chien en disant voyez, \u00e7a crie, mais \u00e7a ne souffre pas et et il y a une vraie Lyne vrai indiff\u00e9rence comme \u00e7a, donc je pense qu'on peut, on peut, on doit la prendre en compte, on doit am\u00e9liorer cela l'anticiper CISM taux d'chose enfin c'est Me tout \u00e0 \u00e9quivalence C\u00e9sar exact voil\u00e0 voil\u00e0 toujours \u00e0 J\u00e9rusalem \u00e0 \u00e9quivalence et et et alors l\u00e0, \u00e7a c'est beaucoup plus discutable, celle d'un manque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:04) [83%] :\r\n\u00e7a pose un bon train pour m\u00eame logique essentielle, c'est que si vous commencez \u00e0 parler des droits des esp\u00e8ces, vous vous hissez encore plus au-dessus des autres esp\u00e8ces parce que les autres esp\u00e8ces ne savent m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:15) [67%] :\r\nPatrick viendront clore en effet une ralentissent leur une vache ne pourrait pas \u00eatre anticip\u00e9e, c'est \u00e7a, on est d'accord il va peut para\u00eetre en tout cas, elle aussi, en tout cas, elle pourrait pas nous le dire, Catherine Lovey, vous vous qu'est -ce que vous en pensez de parl\u00e9 de votre relation avec gauche mais. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:28) [80%] :\r\nOui, oui, je vous ai pas dit ce qui m'ont dit : c'est dire j'\u00e9tais extr\u00eamement surprise parce que ils se consid\u00e8rent pas comme des animaux, ils estiment qu'ils sont extr\u00eamement sup\u00e9rieur chats va je courais, je crois au confesse pondre, vous comprenez, au contraire, l'horreur et j'ai \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9 parce que je me suis dit si les choses sont pas solidaire des animaux, voyez, il se comporte comme nous les humains, c'est-\u00e0-dire et se sentent sup\u00e9rieurs et ils m'ont dit mais c'est assez clair, nous on ne produit rien, et on est extr\u00eamement bien trait\u00e9s, on n'est pas au service de l'homme et j'ai dit oui mais les animaux sauvages non plus monde a vu comment ils dorment, ils sont sous la pluie sur le froid, nous on est dans les canap\u00e9s et on est sur les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:06) [71%] :\r\nPour \u00e9ventuellement nourrit le chapeau, il souhaitait cette rue vont chasser parce que j'ai fait ce matin, je ne sais Rovillard. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:13) [73%] :\r\nOui, c'est dans dans une une actuelle \u00e9tincelante, donc il est voil\u00e0 ils sont sup\u00e9rieurs \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:18) [79%] :\r\nPour les Xavi vraiment qu'il oui mais je je ne je, je trouvais que les animaux sentent service enfin on croit toujours que la la domestication c'est une domination de l'homme sur l'animal, mais il y a des animaux collabore \u00e0 la de domestication et accepte de c'est la servitude volontaire, oui, oui, parce qu'ils y trouvent des avantages d'\u00eatre prot\u00e9g\u00e9 et d'\u00eatre, il y a des esp\u00e8ces voil\u00e0 qui, on a essay\u00e9 de d\u00e9j\u00e0 eu des entreprises domestication qui ont pas marcher parce que les animaux ne collaborent pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:45) [71%] :\r\nOui, \u00e7a \u00e7a ne collabore pas qu'est -ce que vous pensez philosophie chambres si Despot tous cas qu'on met \u00e0 \u00e9galit\u00e9 \u00e0 \u00e9galit\u00e9 esp\u00e8ce humaine et animaux parce que ce \u00e7a l'id\u00e9e de base. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:56) [83%] :\r\nPhilosophiquement, \u00e7a pose probl\u00e8me, de la souffrance, mais c'est vrai que quand on a une une civilisation \u00e9volu\u00e9e qu'on a qu'on a qu'on a int\u00e9gr\u00e9 certaines valeurs : le point de la souffrance nous et donc une vous voyons chez les, chez les, chez les humains, mais \u00e9galement chez les animaux, on peut pas, elle est indiscutable, mais on ne sait pas quoi faire avec \u00e7a, c'est vrai, on peut dire, avec les mains, car aucune, aucune vache vaut la la vie d'une vie humaine, vu ce qu'on fait des vies humaines, je dirais : y aller il y a, il y a aussi ce probl\u00e8me -l\u00e0, donc, nous constatons la souffrance et ensuite, nous n'avons, nous n'en faisons rien j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:28) [76%] :\r\nOn peut faire mieux, enfin en Suisse, a encore, mais enfin il y a des pays o\u00f9 les traitements sont sont abominables et traitement, mais ici on termine \u00e0, et c'est ce qui distingue un anti- sp\u00e9cialiste d'Welfare East qui ils anticip\u00e9 ce sont des r\u00e9volutionnaires les Welfare sont des r\u00e9formes et ceux qui veulent Ariel violent, d\u00e9linquant, dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:43) [81%] :\r\nAlors voil\u00e0, il y a, il y a, il y a une continuit\u00e9 fait, hein, on est, on peut, on peut \u00eatre anti raciste et au niveau aussi anticiper 6 parce que, pr\u00e9cis\u00e9ment, on consid\u00e8re que c'est une forme de racisme une sup\u00e9riorit\u00e9 puisque sur le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:54) [79%] :\r\nAlors, suis bon anthropomorphisme on on \u00e9tend sur l'ensemble de la de la cr\u00e9ation de au nom nos, nos petites gu\u00e9guerres donc non il y a un grand probl\u00e8me, c'est que on tant qu'on parle de \u00e7a, je sais pas si vous avez vu passer le livre il qui est paru d'journaliste qui s'intitule profession animal de laboratoire, c'est l'une des choses les plus abominables que vous puissiez dire toutes les ann\u00e9es en Europe dans l'Union europ\u00e9enne en Europe il y a 12 millions d'animaux qui sont sacrifi\u00e9s dans les laboratoires et l\u00e0 o\u00f9 il y a des copies b\u00e9b\u00e9 pour le manger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:23) [76%] :\r\nMais que fera dont alors que fera -t-on si le jour, en imaginant, quant \u00e0 moi, d'images, ils avocat d'\u00e9crivain d'imaginer comme \u00e7a, ce jour o\u00f9 on n'exploitera plus les b\u00e2ches on expliquera plus les animaux de laboratoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:34) [80%] :\r\nMais je pense pas qu'on puisse dire que ce jour va arriver, il y a une tendance, une tendance minoritaire qui se d\u00e9veloppe et puis on on verra ce que \u00e7a donnera le la question, mon ami, c'est vivre avec l'id\u00e9e d'une \u00e9galit\u00e9, vous de domaniale non pas forc\u00e9ment par contre ce que je voudrais, c'est ce que je trouve int\u00e9ressant dans ce que ditM. Ricard ont sur l'\u00e9galit\u00e9 entre l'homme et une vache c'est aussi autre parce que l'anti- sp\u00e9cifie aussi l'\u00e9galit\u00e9 entre diff\u00e9rentes esp\u00e8ces et on est, l'heure est quand m\u00eame \u00e0 une certaine forme de zoophilie un peu \u00e9labor\u00e9 ou sur les r\u00e9seaux sociaux seront, on se prend en photo, comme \u00e7a on peut le tenant notre notre chatons et puis notre qui chien le caresser, on les choisit -on le mordis et puis ensuite on se retourner en bouffe une vache alors forc\u00e9ment je trouve int\u00e9ressant qu'aimerait Caron mettent le doigt sur quelque chose, mais il y a peut-\u00eatre une incoh\u00e9rence alors qu'on vous train parce mais en tradition, une vache et un, et en a qui n'ont d'ailleurs appara\u00eetre le chien, c'est aussi tr\u00e8s bon donc il y a aussi, c'est aussi une question fonci\u00e8rement culturel et qui am\u00e8ne quelques incoh\u00e9rences et c'est ce que je trouve int\u00e9ressant, disons dans cette r\u00e9flexion -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:30) [85%] :\r\nOn sur la il faut lire le le le philosophe qui est le grand th\u00e9oricien de l'anticiper CISM Peter Singer, qui a \u00e9labor\u00e9 les tests de la lib\u00e9ration animale y a d\u00e9j\u00e0 longtemps, je trouve qu'on voit bien que, comme \u00e7a en lisant l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a pose probl\u00e8me parce qu'il dit voil\u00e0 tous les \u00eatre un int\u00e9r\u00eat \u00e0 vivre, il d\u00e9finit -on pas dans les d\u00e9c\u00e8s, elle serait diff\u00e9rente, int\u00e9r\u00eat \u00e0 vivre, mais dans certaines circonstances est -ce que le meurtre d'un singe peut-\u00eatre pire ou moins pire que l'humeur d'un handicap\u00e9, h\u00e9 bien lui, il a tendance \u00e0 dire que dans certaines circonstances, finalement, il serait plus grave de tuer un service extr\u00eamement grand sage ah oui, mais, mais, en m\u00eame temps c'est une c'est c'est quelque chose qui est impliqu\u00e9 par la th\u00e9orie elle- m\u00eame oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:09) [70%] :\r\nOui, voil\u00e0, c'est cela ou pas ce que sait pourquoi les ados voil\u00e0 alors \u00e0 travers abstrait, c'est \u00e0 cela cela. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:14) [86%] :\r\nC'est un truc choquant dans le petit sp\u00e9cifiquement \u00e0 mon sens est -ce que est -ce qu'on va consid\u00e9rer que le maire de grands singes et moins grave que la mort d'un handicap\u00e9 alors oui non Catherine Aubaile. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:25) [87%] :\r\nOui, il y a, il y a d'abord une question d'empathie d\u00e9j\u00e0 vis-\u00e0-vis de de du destin et du sort des \u00eatres humains et le niveau d'empathie a tellement de foss\u00e9 aujourd'hui est tellement peu r\u00e9aliste peu vrai par rapport \u00e0 la vie des gens aussi chez nous aussi la vie difficile, alors \u00e7a me para\u00eet compl\u00e8tement artificiel, si vous voulez de focaliser sur la question des animaux, elle est extr\u00eamement importante, mais je pense qu'elle va aller avec notre propre \u00e9volution parce que je pense que nous sommes tr\u00e8s peu \u00e9volu\u00e9 quand on voit la situation aujourd'hui en 2016 si vous juge si vous jugez on on terme on empathique, c'est \u00e7a, absolument, c'est si on juge ce qui s'est pass\u00e9 au XXe si\u00e8cle et dans quelle situation on est aujourd'hui, et le destin de l'immense majorit\u00e9 des \u00eatre s'humains sur Terre c'est c'\u00e9tait absolument effrayant et donc moi j'oppose pas les humains, les animaux et jeudi c'est artificiel de focaliser sur les animaux alors que on n'est m\u00eame pas capable de l'empathie v\u00e9ritable, c'est-\u00e0-dire d'une solidarit\u00e9 entre du bon, il y a ce vote. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:22) [91%] :\r\nDespot et c'est exactement le sentiment que j'ai lorsque, lorsque je lis c'\u00e9tait oui, l\u00e0, c'est que j'ai l'impression qu'on ce qu'on qu'on qu'on a d\u00e9plac\u00e9 le sujet, le vrai sujet c'est nous, c'est le vrai sujet, c'est ce que nous avons fait du monde, nous sommes et c'est la philosophie qui nous a permis de faire rire Michel a mentionn\u00e9 Descartes, Malebranche \u00e7a ceux qui ceux qui descendent de Descartes et Malebranche ont transform\u00e9 l'univers entier, y compris l'\u00eatre humain en une m\u00e9canique \u00e0 disposition de ceux qui ma\u00eetrisent la science, ils en feront n'importe quoi et donc que ce soit une vache sur l'\u00eatre humain, que ce soit, que ce soit l'ensemble de l'\u00e9cosyst\u00e8me, c'est la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:55) [86%] :\r\nAlors, \u00c9meric Caron de ces, de ces th\u00e9ories quelque chose de tr\u00e8s concret, c'est la non la la la les les r\u00e9gimes de non- carnivore alors \u00e9coutez ce qu'il explique \u00e9coutez ce qu'il explique \u00e0 propos de notre mani\u00e8re de manger de la viande. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:12) [87%] :\r\nOui, moi je propose qu'on mette sur tous les paquets de viande en d'abord la photo de l'animal avant qu'il soit tu\u00e9 pour bien se rappeler que c'est un animal parce que vous remarquez qu'on vous achetez des des tranches de jambon, souvent il y a pas l'animal, il y a une photo de la tranche de jambon, mais il y a pas la photo du cochon dans les pubs d'ailleurs non plus souvent, il y a pas les cochons, donc une photo d'animal vivant, et puis ensuite, une photo de l'animal \u00e0 l'abattoir et pourquoi pas une photo d'elle n'attend donc, on est en train de le d\u00e9couper ses Terres etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:38) [78%] :\r\nIl a raison, il faut ne montre pas, au fond, les monstruosit\u00e9s qu'on peut faire l\u00e0, je crois, laboratoire avec les paquets de cigarettes, en gros, oui c'est \u00e7a, c'est tr\u00e8s redout\u00e9 conseiller parce que \u00e7a peut avoir peur de mission d'sur les avions, les accidents d'avion, c'est faire les s\u00e9ries sont en m\u00eame cri de l'animal \u00e0 l'abattoir, non mais quoi, c'est une opposition qui fait \u00e7a, pas ridicule. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:59) [83%] :\r\nBon match sont int\u00e9ressants, dit de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 \u00e7a, et aux cons\u00e9quences de ce qu'ont fait nos habitudes et l'indice r\u00e9glementaire, le fait de manger de la viande, c'est un d\u00e9sastre \u00e9cologique, c'est un truc, on pourra pas continuer \u00e0 cette \u00e9chelle de cette fa\u00e7on et et continue \u00e0 massacrer des animaux que c'est ce qui se fait, il y a des endroits o\u00f9 \u00e7a fait tr\u00e8s bien, mais \u00e0 des endroits o\u00f9 c'est le massacre et m\u00eame 07, le plus souvent ce massacre voil\u00e0 plus souvent un massacre c'est utilis\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de femmes je crois il y a quelque chose que 17 milliards de va chanter comme \u00e7a, enfin il y a ici un nombre de b\u00eates qui sont \u00e9lev\u00e9es pour qu'on les bouffe c'est c'est des questions qu'il faut se poser : et si, si vous passez par des trucs choquant, comme pour les cigarettes, et que \u00e7a fait parler, \u00e7a permet de faire r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce qu'on mange pour qu'on le fait ben pourquoi pas je Aud\u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:38) [80%] :\r\nIntervenant quelle horreur, enfin bon moi l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:40) [66%] :\r\nPour bien faire, je j'adore la viande lesquels moi je vous le pr\u00e9cise -t-il non non \u00e0 Berlin aussi, si on aime l'avion je crois moi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:52) [89%] :\r\nNon mais pas vous faut faut dire dont on parle, comme on disait jadis quoi je, je, je pense qu'il y a un vrai probl\u00e8me, c'est le probl\u00e8me vous souvenez c'est le probl\u00e8me \u00e9cologique, c'est le co\u00fbt \u00e9cologique de la production de viande en soi le mort de l'animal, moi je pense que dans la, la, la question de l'\u00e9levage le le moment d\u00e8s le moment de l'abattage n'est pas le moment le plus d\u00e9cisif \u00e0 mon avis, c'est vraiment les conditions de vie avant, qui sont beaucoup plus importantes que le moment de l'abattage, lui- m\u00eame, c'est c'est pas un scandale moral \u00e0 mon avis, mais le le vrai probl\u00e8me c'est vrai que c'est le c'est la question \u00e9cologique, c'est le co\u00fbt \u00e9cologique de la production carn\u00e9e si on \u00e9tend \u00e0 l'ensemble de la plan\u00e8te, nos modes de vie, le mode de consommation, \u00e7a c'est vraiment tr\u00e8s bien Quattro, \u00e7a voil\u00e0 alors est -ce qu'on mange l'an dernier, c'\u00e9tait un coup passe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:35) [81%] :\r\nCatherine Monet, vous dites vous voulez mais pas la viande parce que vous \u00eates v\u00e9g\u00e9tarienne alors. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:38) [86%] :\r\nJe suis pas je suis une fausse v\u00e9g\u00e9tarienne, mais voil\u00e0, moi je peux raconter que dans mon enfance, je viens de, de, d'une famille paysanne de la montagne et les b\u00eates \u00e9taient tu\u00e9s encore sur place et c'est vrai que c'est depuis petite, voyez, il y a pas du tout ce genre de, de, de th\u00e9orie, moi mes vaches, je les aimais, j'allais avec Auchan et je les voyais \u00e9videmment \u00eatre tu\u00e9, j'entends encore, d'ailleurs, le cri du cochon, mais j'ai pas une vision romantique de cette chose -l\u00e0 si le si le cochon est tu\u00e9, entre guillemets, humainement, \u00e7a ne pose pas vrai il \u00e9tait mais pas mais par rapport \u00e0 mon histoire, o\u00f9 il \u00e9tait mon histoire personnelle, du coup, c'est vrai que je ne pouvais simplement pas manger ces animaux qui \u00e9taient mes, mes compagnons vous voyez m\u00eame m\u00eame un cochon m\u00eame une poule m\u00eame un lapin, c'\u00e9tait pas possible, mais je respecte les gens qui mangent et ce qui m'inqui\u00e8te dans tout \u00e7a parce que je suis d'accord sur le plan \u00e9conomique et \u00e9cologique, c'est une catastrophe, c'est-\u00e0-dire on a voulu industrialiser rendent extensive, cette production pour que notre pays, on est tous complice de \u00e7a pour que notre steak co\u00fbte tr\u00e8s peu bon, mais \u00e0 partir de l\u00e0, une fois de plus, ce qui m'inqui\u00e8te, c'est qu'on va de nouveau criminaliser des gens on nous Crimi je suis fumeuse, par exemple je suis on va criminaliser lui valent bonjour environ, ce qui resurgit l'an pass\u00e9, etc, on va regarder paysan comme comme un monstre et je me dis mais est -ce qu'on peut pas un r\u00e9fl\u00e9chir tranquillement \u00e0 se dire que oui, finalement, autour de cette table et je suis s\u00fbr qu'on peut l'arbre \u00e9largir, aller dans la rue, la plupart des gens ne veulent pas que les animaux soient \u00e9duqu\u00e9s n'importe comment ou \u00e9lev\u00e9 n'importe comment et tuer n'importe comment et il y aller tranquillement sans nous avons cherch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:11) [80%] :\r\nSera en Suisse en leur maladie et vous voyez ce que la loi sur la protection des animaux et des plus s\u00e9v\u00e8res du monde et et et que les gens pour les laboratoires voil\u00e0 ce peut-\u00eatre, sauf pour les laboratoires Wiesel je crois que toutes ces affaires font beaucoup song\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:22) [83%] :\r\nMais moi je trouve tr\u00e8s int\u00e9ressant comme d\u00e9bat, moi je sais pas faire \u00e0 manger, donc je pas d'la viande je mange tr\u00e8s mal mais je suis trouve int\u00e9ressant de se poser ces questions et d'\u00e9voluer, je pense qu'on a encore beaucoup de vos d'\u00e9volution \u00e0 faire une br\u00e8ve oui ils \u00e9taient du ce pizza\u00efolo on Italie qui divor\u00e7ait et dont l'avocat a r\u00e9ussi \u00e0 obtenir qui paye sa pension alimentaire, on ne pizza \u00e0 son ex- femme, on est juste, on esp\u00e8re juste pour la femme du Procter qui divorce qu'il n'a pas le m\u00eame avocat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:49) [68%] :\r\nTout \u00e0 l'heure de la cour Jean-Fran\u00e7ois. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:31:52) [91%] :\r\nLes beaux parleurs sur la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-06T05:30:00Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Wiesel, Thomas", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lovey, Catherine", "role": "\u00e9crivain(e),Ecrivain", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Aud\u00e9tat, Michel", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Despot, Slobodan", "role": "\u00e9diteur, \u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mouron, Quentin", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-750EA0DC-6EAE-44C0-BA24-B0F08EBE2E5F", "internalArchiveId": "750EA0DC-6EAE-44C0-BA24-B0F08EBE2E5F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique de Thomas Wiesel", "publicationDate": "2016-06-05T00:00:00Z", "summary": "Juste avant le d\u00e9but de l'Euro 2016 et des Jeux olympiques, l'humoriste de la semaine Thomas Wiesel nous parle de sport.", "durationSec": 378, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7740364", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["La chronique de Thomas Wiesel / LBP_2016-06-05T11:03:45_la-semaine-de-l-humoriste", "Les beaux parleurs du 05.06.2016"], "alternativeSummary": ["Juste avant le d\u00e9but de l\u2019Euro 2016 et des Jeux olympiques, l\u2019humoriste de la semaine Thomas Wiesel nous parle de sport."], "variantIds": ["ece-7740364"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T14:00:24Z", "webPublicationDate": "2016-06-06T05:34:02Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Wiesel, Thomas", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Wiesel, Thomas", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lovey, Catherine", "role": "\u00e9crivain(e),Ecrivain", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5ED1376D-1C89-424D-8DD4-44E4FCAB83CA", "internalArchiveId": "5ED1376D-1C89-424D-8DD4-44E4FCAB83CA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les \u00e9chos de Vacarme : LE SANG DES REGLES: ETERNEL TABOU?", "publicationDate": "2016-06-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Charlap, C\u00e9cile;Navarrin, Isabelle\r\nLE SANG DES REGLES: ETERNEL TABOU?\r\nChaque dimanche, \"Vacarme\" fait r\u00e9sonner la th\u00e9matique de la semaine. Les \u00e9chos de \"Vacarme\" vous font entendre les messages d'auditeurs laiss\u00e9s sur le 058 236 236 0 et la r\u00e9action de nos invit\u00e9s \u00e0 des extraits de reportages.\r\nINVITEES:\r\nC\u00e9cile Charlap, docteure en sociologie, chercheure associ\u00e9e \u00e0 l'universit\u00e9 de Strasbourg.\r\nIsabelle Navarria, gyn\u00e9cologue FMH, cheffe de clinique aux h\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve et membre de l'unit\u00e9 \"sant\u00e9 jeunes\".\r\n\r\n* * LE SANG DES REGLES: ETERNEL TABOU?\r\nChaque dimanche, \"Vacarme\" fait r\u00e9sonner la th\u00e9matique de la semaine. Les \u00e9chos de \"Vacarme\" vous font entendre les messages d'auditeurs laiss\u00e9s sur le 058 236 236 0 et la r\u00e9action de nos invit\u00e9s \u00e0 des extraits de reportages.\r\nINVITEES:\r\nC\u00e9cile Charlap, docteure en sociologie, chercheure associ\u00e9e \u00e0 l'universit\u00e9 de Strasbourg.\r\nIsabelle Navarria, gyn\u00e9cologue FMH, cheffe de clinique aux h\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve et membre de l'unit\u00e9 \"sant\u00e9 jeunes\".", "durationSec": 3217, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7740304", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 05.06.2016", "Les \u00e9chos de Vacarme / VAC_2016-06-05T09:06:00_vacarme", "Vacarme du 05.06.2016", "Les \u00e9chos de Vacarme / VAC_2016-06-05T09:06:00_vacarme"], "alternativeSummary": ["LE SANG DES REGLES: ETERNEL TABOU?\n\nChaque dimanche, \"Vacarme\" fait r\u00e9sonner la th\u00e9matique de la semaine. Les \u00e9chos de \"Vacarme\" vous font entendre les messages d\u2019auditeurs laiss\u00e9s sur le 058 236 236 0 et la r\u00e9action de nos invit\u00e9s \u00e0 des extraits de reportages.\n\nINVITEES:\n\nC\u00e9cile Charlap, docteure en sociologie, chercheure associ\u00e9e \u00e0 l'universit\u00e9 de Strasbourg.\n\nIsabelle Navarria, gyn\u00e9cologue FMH, cheffe de clinique aux h\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve et membre de l\u2019unit\u00e9 \"sant\u00e9 jeunes\".", "LE SANG DES REGLES: ETERNEL TABOU?\n\nChaque dimanche, \"Vacarme\" fait r\u00e9sonner la th\u00e9matique de la semaine. Les \u00e9chos de \"Vacarme\" vous font entendre les messages d\u2019auditeurs laiss\u00e9s sur le 058 236 236 0 et la r\u00e9action de nos invit\u00e9s \u00e0 des extraits de reportages.\n\nINVITEES:\n\nC\u00e9cile Charlap, docteure en sociologie, chercheure associ\u00e9e \u00e0 l'universit\u00e9 de Strasbourg.\n\nIsabelle Navarria, gyn\u00e9cologue FMH, cheffe de clinique aux h\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve et membre de l\u2019unit\u00e9 \"sant\u00e9 jeunes\"."], "variantIds": ["ece-7740305", "ece-7740304"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-22T15:37:57Z", "speechToTexts": ["15.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [85%] :\r\nPour les \u00e9chos de Vacarme. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:00:15) [88%] :\r\nLe sang des r\u00e8gles, un \u00e9ternel Tabou. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:19) [59%] :\r\nMarc de V\u00e9ronique Marty on bonjour digne d'. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:29) [79%] :\r\nMoi, je voulais juste vous dire que j'ai trouv\u00e9 dramatique quand des r\u00e8gles dans les ann\u00e9es 60 de 40 mon p\u00e8re qui travaillait chez un grossiste de produits pharmaceutiques apportait tout ce que ce dont la famille avait besoin l'acheteur de de fait en droit et quand il est venu avec mon 1er paquet de serviettes hygi\u00e9niques qui les a cach\u00e9s dans mon lit et les reculades homme soit en on va te laver les morts, bonjour, merci pour votre \u00e9mission, donc je pense qu'il y a 50 ans en arri\u00e8re, toutes ces choses qu'on n'en parlait pas, elle a un c\u00f4t\u00e9 1er serait arriv\u00e9 moi se bien embarrass\u00e9, on n'osait rien demand\u00e9, alors qu'aujourd'hui, les filles sont bien au courant. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:24) [74%] :\r\nPour r\u00e9agir \u00e0 l'\u00e9mission, je pratique l'enceinte qui depuis quelques mois et en fait \u00e7a se passe super bien, j'ai un peu apr\u00e8s pacifique succ\u00e9der sans d\u00e9fense avait senti tout petit peu au point un pointage tout \u00e7a au cas o\u00f9 mais m\u00eame, donc on le sait encore parce qu'en fait, doit sortir ce qu'on fait le on, on peut simplement donc aller aux toilettes, mais c'est vraiment quelque chose qui me parle tr\u00e8s fort et surtout inqui\u00e9tudes \u00e9conomiques et prend le type s'attend pour 100 comme \u00e7a sur c'\u00e9tait moins longtemps, oui je suis de 1938 je suis infirmi\u00e8re sage-femme jusqu'alors nous disait pas beaucoup d'chose mais il y avait beaucoup de gens qui avaient moins de douleur, il y avait pas d'endom\u00e9triose la semoule, comme aujourd'hui, les jouets fiction des douleurs et c'est vrai que moi j'ai trouv\u00e9 un bon souvenir, \u00e7a m'a pas marqu\u00e9 \u00e0 mes coll\u00e8gues de certains plats non plus merci revoir. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:19) [82%] :\r\nJe voulais juste \u00e9voquer ma propre en place, j'ai 40 ans, moi j'ai jamais vu de et, malgr\u00e9 tout, donc \u00e7a m'a menott\u00e9 primaire et malgr\u00e9 tout, j'ai de belles \u00e0 30 ans a tout compte 4 hommes puisque mes enfants sont n\u00e9s, j'avais fait des traitements de la fertilit\u00e9 puisqu'il y avait toujours \u00e9chou\u00e9 des biscuits avec la force du mental et \u00e0 un travail profond sur quoi, sur la f\u00e9minit\u00e9, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 concevoir mes 2 enfants, jusqu', sans aucune raison m\u00e9dicale. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:00) [86%] :\r\nSi vous voulez r\u00e9agir \u00e0 ce que j'ai entendu cet apr\u00e8s- midi sur Londres Demetrio une fois de plus, on constate qu'on a affaire \u00e0 une m\u00e9decine d'hommes, m\u00eame s'il y a de plut\u00f4t que de femmes m\u00e9decins, oui, on a affaire \u00e0 une signe d'mais les maladies de femmes ne sont pas prises vraiment au s\u00e9rieux, par ailleurs, le m\u00e9decin de Gen\u00e8ve qui \u00e9tait interview\u00e9 disait il y a des douleurs normal et d'autres anormal moi je connais des femmes qui ont jamais eu mal pendant leurs r\u00e8gles et je pense pas que ce soit normal d'avoir mal et je pense que \u00e7a vraiment la peine que la science m\u00e9dicale se penche de mani\u00e8re s\u00e9rieuse sur toute cette question des douleurs pendant les r\u00e8gles, et bien s\u00fbr encore bien plus de l'endom\u00e9triose merci encore pour votre \u00e9mission pour vos \u00e9missions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:48) [83%] :\r\nOui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:52) [89%] :\r\nBonjour \u00e0 tous et merci pour vos messages \u00eatre indispos\u00e9 avoir ses Rania Nia ou les Anglais qui d\u00e9barque la langue plut\u00f4t fleuri pour parler des menstruations peut-\u00eatre parce que ce mot menstruations et particuli\u00e8rement vilain et porte en lui quelque chose de quasi monstrueux et vous, comment appelez -vous les r\u00e8gles et est -ce que selon vous les appelez en Scandinavie, on parle de la semaine des airelles ou des communistes qui sont dans la cour, est ce qu'on a donc quelque chose \u00e0 cacher qu'il faille user de mots couverts, quoi qu'il en soit, dans les \u00e9chos de Vacarme ce matin jusqu'\u00e0 10 heures nous parlerons encore haut et fort des r\u00e8gles et de leurs cort\u00e8ges d'interdits de douleur ou de r\u00e9jouissances avec nos 2 invit\u00e9s Docteur Isabelle Navarria, bonjour, oui, bonjour, vous \u00eates gyn\u00e9cologue FMH chefs de cliniques aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve et vous travaillez aupr\u00e8s de l'unit\u00e9 sant\u00e9 jeunes capital tout \u00e0 fait et du service de gyn\u00e9cologie-obst\u00e9trique Docteur C\u00e9cile Charlap bonjour, bonjour, vous vous \u00eates Docteur en sociologie, chercheur associ\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Strasbourg, et vous avez men\u00e9 une th\u00e8se intitul\u00e9e la fabrique de la m\u00e9nopause, genre apprentissage et trajectoires qui porte sur la construction sociale de la m\u00e9nopause et son v\u00e9cu en France, mais partant j'imagine aussi en Occident, c'est la fa\u00e7on de consid\u00e9rer la m\u00e9nopause dans nos soci\u00e9t\u00e9s occidentales oui tout \u00e0 fait c'est cela r\u00e9action peut-\u00eatre assez t\u00e9moignages de femmes exclusivement des femmes ont appel\u00e9 cette semaine, on a beaucoup d'auditrices qui nous appelle de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, mais l\u00e0, sur cette question- l\u00e0 que des femmes se sont exprim\u00e9s ce qu'il y a quelque chose qui vous a surprise \u00e9tonn\u00e9e interpell\u00e9e peut-\u00eatre Isabelle Navarria. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:38) [86%] :\r\nEt j'ai trouv\u00e9 assez curieux, la, la, la sage-femme \u00e2g\u00e9 qui la septantaine qui parlait justement du fait qu'il y avait pas avant d'endom\u00e9triose, alors je ne se sait pas si finalement il y a pas d'endom\u00e9triose c'est juste quelque chose qui \u00e9tait encore plus tabou qu'aujourd'hui et dont les femmes n'arrivent pas en parler et puis c'\u00e9tait peut-\u00eatre plus consid\u00e9r\u00e9 que c'\u00e9tait normal d'avoir mal pendant ces r\u00e8gles, et puis il avancer comme \u00e7a et puis, et puis voil\u00e0, et on voit aussi que de nos jours, m\u00eame sur ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il y a quand m\u00eame aussi beaucoup de progr\u00e8s au niveau de la m\u00e9decine au niveau certes du diagnostic aussi au niveau de de l'imagerie qui permet peut-\u00eatre aller chaque fois un petit peu de plus en plus loin et vite poser de des diagnostics sur sur des mots qui \u00e9tait peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sentes pire moment. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:22) [88%] :\r\nLes mots et des mots d'ailleurs endom\u00e9triose n'aura l'occasion durant l'\u00e9mission d'expliciter un peu plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 ce que ce que les auditeurs ne s'il ne s'affole pas, nous aurons l'occasion jusqu'\u00e0 10 heures de de vous en parler, C\u00e9cile Charlap vous quelque chose vous a vous a surprise. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:36) [81%] :\r\nSurprise : non, mais j'ai trouv\u00e9 les les paroles de ces femmes tr\u00e8s tr\u00e8s riche en \u00e9motions en et c'\u00e9tait que les signes qu'elles \u00e9voquaient publiquement donc pour un message qui est passer dans l'espace public et \u00e0 la radio, un domaine qui est finalement tr\u00e8s tr\u00e8s secret et et qui n'a que tr\u00e8s peu sa place dans l'espace public en dehors du prisme m\u00e9dicale. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:00) [90%] :\r\nEt m\u00eame ces femmes qui ont pris leur t\u00e9l\u00e9phone qui ont eu le courage d'appeler utilise assez peu assez peu le mot r\u00eagles homme je sais pas si \u00e7a vous a frapp\u00e9, mais il y a un peu des p\u00e9riphrases pour le, pour ne pas employer le mot bon peut-\u00eatre un signe de plus que le tabou est bien ancr\u00e9e, peut-\u00eatre faut -il le laisser l\u00e0 o\u00f9 il est, d'ailleurs, mais en parler ce matin, \u00e7a nous semblait tout de m\u00eame important en parler cette semaine gr\u00e2ce au reportage de C\u00e9cile Gu\u00e9rin et encore avec vous ce matin, peut-\u00eatre qu'il n'est pas totalement inutile de donner une d\u00e9finition de ce que sont les r\u00e8gles, \u00e7a para\u00eet assez clair, mais je suis pas s\u00fbr que \u00e7a soit compl\u00e8tement au port, tout le monde est -ce que vous pouvez de fa\u00e7on simple, peut-\u00eatre, Isabelle Navarria nous nous rappeler oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:40) [85%] :\r\nAlors effectivement on parle peu de r\u00e8gles, mais finalement c'est comme quelque chose qui arrive chaque mois pour la majorit\u00e9 des femmes en \u00e2ge de de procr\u00e9er \u00e0 peu pr\u00e8s 500 500 cycles Barbie parvis voil\u00e0 si on n'a pas de grossesses \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, voil\u00e0 ce qu'on a quand m\u00eame moins de nos jours et puis en fait les Rex assassine le d\u00e9but du du cycle menstruel, depuis le 1er jour des r\u00e8gles qu'on va \u00e9tablir le 1er janvier sic menstruel qu'est -ce qui se passe concr\u00e8tement pour la nouvelle c'est la chute de d'hormones, enfin la fin du si\u00e8cle menstruel qu'accompagn\u00e9e d'une chute d'hormones qui va en fait en induire la l'\u00e9vacuation de l'endom\u00e8tre, l'endom\u00e8tre, cette couche de muqueuse \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'ut\u00e9rus qui avaient prolif\u00e9r\u00e9 tautologie du cycle qui se pr\u00e9pare, Otis, pr\u00e9pare en fait \u00e0 l'implantation de l'embryon et puis il y a pas de d'implantation d'embryons h\u00e9 ben il y a une chance d'hormones qui est induite et puis l'endom\u00e8tre sont va enfin s'\u00e9vacue voil\u00e0 c'est c'est le tissu endom\u00e9triose qui s'\u00e9vacue et forc\u00e9ment compte le tissu en demi- trial s'\u00e9vacue dans les vaisseaux sont mis \u00e0 vif et puis et puis il y a du sang qui qui s'\u00e9coule jusqu'\u00e0 ce que, une sorte de coagulation se finissent par se faire et puis le site reprend la volaille, soit 4 jours \u00e7a d\u00e9pend tout d\u00e9pend : voil\u00e0 en moyenne on compte quand m\u00eame que les r\u00e8gles normales, c'est entre 4 et 7 jours. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:59) [89%] :\r\nVoil\u00e0, petite clarification avant d'entrer en mati\u00e8re, je vous propose qu'on aille tout de suite sur le terrain \u00e0 la rencontre de femmes qui participent ce jour- l\u00e0 \u00e0 un stage appel\u00e9 Lune rouge et qui a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e \u00e0 Lausanne par Marianne Grasser le meilleur \u00e9l\u00e8ve musicaux th\u00e9rapeute et ce stage \u00e9tait anim\u00e9e par une hauteur britannique nomm\u00e9 Miranda Grey qui, je cite, oeuvrent pour la reconnaissance de la nature cyclique des femmes, c'est donc une femme qui r\u00e9fl\u00e9chit un peu \u00e0 notre rapport \u00e0 nous les femmes, un autre cycle un stage donc on va dire plut\u00f4t de d\u00e9veloppement personnel auquel assistent ce jour- l\u00e0 une trentaine de participantes. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:35) [61%] :\r\nNon et non, qui a, \u00e0 des stades \u00e0 5 ans. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:39) [84%] :\r\nCe n'est pas suffisant de simplement comprendre notre si\u00e8cle, oui, oui, mais ni d\u00e9magogique : nous avons besoin entre femmes, dans un langage \u00e0 la ou YKnicks tout exploit 5 semaines \u00e0 une langue que nous pouvons utiliser pour exprimer nos exp\u00e9riences \u00e0 la gauche, ce n'est qu'une mise cher c'est un langage que nous pouvons utiliser pour partager nos exp\u00e9riences. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:01) [71%] :\r\nAh oui, il y a un peu oui, ah mais un petit stade. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:05) [90%] :\r\nOui, et il n'pour aider les autres femmes et les hommes \u00e0 comprendre qui nous sommes, alors pourquoi 30 ans bient\u00f4t d\u00e9couvrir, on va dire le cycle, \u00e0 la fois physique et \u00e9motionnel de la femme. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:18) [91%] :\r\nBen je pense que d\u00e9j\u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 elle a \u00e9norm\u00e9ment \u00e9volu\u00e9, je pense que la femme, elle a d\u00fb s'adapter vite \u00e0 cette soci\u00e9t\u00e9 et je crois que venir aujourd'hui c'\u00e9tait aussi de, de trouver des ressources des solutions pour affronter cette soci\u00e9t\u00e9 au mieux par rapport \u00e0 un cycle qu'on doit vivre et qu'on est amen\u00e9 \u00e0 vivre, pour ma part, j'ai une mauvaise information quand j'\u00e9tais plus jeune, on n'avait pas, moi, j'avais des r\u00e8gles douloureuses et puis on manie gyn\u00e9cologue qui m'a mis sous pilule la plus fortement dos\u00e9s la Diane 35 qui aujourd'hui ne se prescrit pratiquement plus pour qu'on fait, j'ai plus de douleur, effectivement, je n'avais plus et puis j'ai eu la chance de d'avoir une formation qui m'a permis de prendre conscience que, en fait, je mettais simplement un un couvercle sur une marmite qui \u00e9tait plut\u00f4t pr\u00eate \u00e0 \u00e0 d\u00e9border. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:06) [79%] :\r\nEt \u00e0 quel moment vous avez switch\u00e9 o\u00f9 vous \u00eates dit : ben non, c'est pas comme \u00e7a que je vive la chose. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:11) [88%] :\r\nEh bien, j'ai fait une thrombose \u00e0 l'\u00e2ge de 18 ans, \u00e0 cause de cette pilule et puis l\u00e0, clairement, je me suis prise en main et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 aller chercher, aller chercher des informations, mais pourquoi qu'est -ce qui se passe, puisque les gyn\u00e9cologues ne reconnaissait pas que cette pilule avait pu Moccozet cette thrombose et l\u00e0 j'ai j'ai pris conscience que j'avais entre mes mains un cadeau qui s'appelle le site f\u00e9minin et que je devais en faire quelque chose, c'est en tout cas dans ma vie, c'\u00e9tait Pise au-del\u00e0 qui m'a fait prendre conscience que je ne pouvais pas laisser un tiers se d\u00e9cider de mon site, famine, donc c'est comme reprendre possession de son corps, compl\u00e8tement, totalement et je trouve que dans la vie d'une femme, on est d\u00e9poss\u00e9d\u00e9 de notre corps \u00e0 plusieurs reprises, je pense que \u00e7a commence avec les menstruations, on nous met sous pilule, ensuite on a cette phase o\u00f9 on va tomber enceinte o\u00f9 il y a souvent ces parfois trop, on se remet compl\u00e8tement nouveau, gyn\u00e9cologue, l'accouchement idem et oui je trouve que bien souvent la femme est d\u00e9poss\u00e9d\u00e9 de de son corps et de ces hormones. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:09) [82%] :\r\nEt comment se passer sinon juste les premi\u00e8res avec, vous vous en rappelez, c'\u00e9tait douloureux d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:15) [90%] :\r\nAlors moi je me souviens parfaitement du 1er jour et m\u00eame ce qu'on allait faire ce jour- l\u00e0, puisque, j'allais \u00e0 la piscine et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement douloureuse, je ne m'attendais pas \u00e0 avoir autant de sang, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un un peu un choc, pourtant, on en parlait librement dans ma famille et puis j'ai eu \u00e9norm\u00e9ment de sang et et en m\u00eame temps j'avais une joie, une excitation et une peur, j'ai d\u00e9j\u00e0 d\u00fb renoncer \u00e0 aller \u00e0 la piscine ce jour- l\u00e0, et tout d'un coup, j'ai aussi pris conscience qu'avoir ses r\u00e8gles, \u00e7a nous marginalise et pourtant c'est la moiti\u00e9 de l'humanit\u00e9, quand m\u00eame, oui, mais on a aussi une grande majorit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 qui les consid\u00e8re pas comme quelque chose d'important on apprend non consid\u00e9ration et du coup on est marginalis\u00e9, c'\u00e9tait comme un tabou alors encore oui, moi je pense que c'est un tabou dans les entreprises, par exemple, on n'aurait pas le droit de de dire ben \u00e9coute aujourd'hui par la conf\u00e9rence parce que sinc\u00e8rement, je suis vraiment pas dans une bonne fin g\u00e9n\u00e9rale aujourd'hui et je vais, je vais partir plus vite parce que j'en ai besoin je pense que la personne qui se permet \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 pour elle. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:17) [72%] :\r\nAnglais, ce soit soit mesur\u00e9 froid, for\u00eats, montagnes terre chaussettes de laine parfum de terre v\u00e9tiver patchouli coucher de soleil d\u00e9but de nuit, fourrures lynx hiver grotte avec un feu dans ce lac soutenons dans une. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:40) [87%] :\r\nL\u00e0 c'\u00e9tait l'extrait d'un reportage r\u00e9alis\u00e9 lors d'un stage lune rouge par C\u00e9cile Gu\u00e9rin beaucoup d'chose annonce dans ce reportage entre notamment m\u00e9dicalisation du corps de la femme ou r\u00e9appropriation de son cycle menstruel, je pense que l\u00e0 on est au coeur de quelque chose d'assez pr\u00e9gnant d'fort pour les femmes, peut-\u00eatre pr\u00e9cisions m\u00e9dicales, je me tourne vers vous, acteur Isabelle Navarria une dame parle dans ce reportage de de la pilule qui \u00e9limine les douleurs alors on sait \u00e9videmment que des des points centraux de Derek c'est avoir mal ou ne pas avoir mal Faut -il avoir mal et si on a mal qu'est -ce qu'il faut faire contre contre ce mal, pourquoi et comment est -ce que techniquement la pilule \u00e9limine les douleurs. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:28) [86%] :\r\nBon, je reviendrai, juste un petit peu sur la la douleur des r\u00e8gles, c'est vrai qu'il y a quand m\u00eame quelque chose dans ma dans ma pratique qui m'impressionne toujours, c'est que c'est une plante extr\u00eamement fr\u00e9quente en mai pour dire que je travaille beaucoup avec les jeunes, on sait que c'est principalement les jeunes femmes qui souffrent de douleurs de r\u00e8gles, sans pour autant qu'elle, un diagnostic dont Tom et Rios, m\u00eame, donc c'est normal, \u00e7a peut \u00eatre leur alors jusque l\u00e0 on a, on dit que c'est normal parce qu'on n'a encore rien trouv\u00e9 d'autre qui expliquerait ce cette douleur mais oui c'est vraiment quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s fr\u00e9quence tr\u00e8s tr\u00e8s marqu\u00e9e chez les jeunes, il y en a beaucoup qui viennent en souffrance ah \u00e7a peut cr\u00e9er de l'absent\u00e9isme scolaire, \u00e7a peut avoir des impacts vraiment sur leur vie sociale et pour autant qu'on jour demande simplement ce qu'elles font, par rapport \u00e0 ces douleurs, m\u00eame celles qui sont vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s handicap\u00e9 par ses douleurs ne font strictement rien, c'est-\u00e0-dire que m\u00eame de prendre un anti- inflammatoire, voil\u00e0 quelque chose qui pourrait soulager transitoirement font pas de mani\u00e8re spontan\u00e9e alors oh certes parce qu'elles aiment peut pas forc\u00e9ment prendre des m\u00e9dicaments, mais il y a aussi quand m\u00eame, j'ai toujours l'impression qu'il y a quand m\u00eame une une notion cach\u00e9 derri\u00e8re au finalement la femme doit souffrir inscrits voil\u00e0 donc dans ces jeunes et puis c'est normal qu'elle souffre comme comme l'ont souffert jadis nos grands- m\u00e8res, nos arri\u00e8res en mer et puis que c'est normal qu'elle souffre tous les mois, et c'est \u00e7a qui ont fait des femmes alors. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:47) [79%] :\r\nJe reviendrai sur la question sur la Clio oui qui qui on enl\u00e8ve les douleurs mais voil\u00e0 ma tourn\u00e9e vers C\u00e9cile Charlap pour avoir votre regard, vous, de sociologues, concernant ces douleurs qui serait inh\u00e9rente \u00e0 la condition f\u00e9minine f\u00e9minine et et ces jeunes femmes qui ne ne disent pas qu'elles ont mal en consultation, la doctoresse Isabelle Navarria quel regard de sociologue, vous posez l\u00e0 dessus. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:07) [86%] :\r\nOui, moi j'ai trouv\u00e9 ce ce reportage passionnant sur les questions d'douleur, je pense qu'en terme de repr\u00e9sentation sociale dans notre contexte occidental que je connais un petit peu les r\u00e8gles sont vraiment, oui \u00e0 la fois \u00e0 leur puret\u00e9 et \u00e0 la douleur, mais avec une sorte de de fardeau que les femmes porteraient depuis Eve, qui est finalement cette ces r\u00e8gles qui qui d\u00e9coule de la chute finalement de d'Adam et Eve, puisqu'avant, avant la chute est n'\u00e9tait pas r\u00e9gl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:43) [92%] :\r\nDonc en fait on porte \u00e7a depuis la nuit des temps, mais les femmes sont \u00e9galement responsables de de de ce de ce mythe qui perdure. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:51) [87%] :\r\nOu tout du moins coresponsables puisqu'effectivement les voil\u00e0 les les repr\u00e9sentations sociales sont nourris par tout le monde et hommes et femmes, mais voil\u00e0, oui c'est, c'est des repr\u00e9sentations qui, m\u00eame si on se pense dans une tr\u00e8s grande modernit\u00e9, m\u00eame si tout \u00e0 l'heure les les femmes qui qui ont laiss\u00e9 des messages disait voil\u00e0, aujourd'hui, effectivement, les jeunes filles sont peut-\u00eatre un peu plus qu'on connaissent peut-\u00eatre plus de connaissances au sujet des r\u00e8gles mais, finalement, voil\u00e0, on continue \u00e0 Charrier des repr\u00e9sentations dans un corps d'un gros douloureuse et qui doit accepter mensuellement cette cette douleur des r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:31) [81%] :\r\nOu qui d\u00e9cide de ne pas l'accepter et qui notamment prend des anti- inflammatoires, ou alors la pilule ironie revient \u00e0 cette pilule qui finalement \u00e0 r\u00e9guler les rangs voil\u00e0 alors irr\u00e9guli\u00e8res comme comme comme la. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:42) [87%] :\r\nC'est d'ailleurs tr\u00e8s justement madame \u00e0 la fin, non la femme dans le le reportage en fait, la pilule est finalement, effectivement, une sorte de maladie un couvercle sur la sur la marmite effectivement c'\u00e9tait moi j'attrape tout \u00e7a une sorte de pansements, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a va pas soigner \u00e0 terme le probl\u00e8me \u00e7a va \u00e9viter d'avoir des douleurs du moment qu'on qu'on la prend tout simplement parce que la pilule dans son but, on sait que le 1er but c'est un but contraceptif, donc c'est d'\u00e9viter finalement l'ovulation, on se rend compte qu'prononce les femmes qui ont vu l'qui ont finalement des douleurs de r\u00e8gles, donc en fait, en \u00e9vitant cette r\u00e9v\u00e9lation, on \u00e9vite aussi les douleurs de r\u00e8gles et puis ce qu'on attribue font ce qu'on appelle faussement des r\u00e8gles sous pilule, en fait, c'est c'est pas Derek c'est c'est d\u00fb au fait qu'on arr\u00eate sa pilule et que \u00e7a induit une sorte de de privation d'hormones et c'est cette privation d'hormones qui va induire des saignements qui devraient plut\u00f4t \u00eatre appel\u00e9s saignements que r\u00eagles. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:36) [84%] :\r\nDonc \u00e7a s'int\u00e9ressant c'est-\u00e0-dire que sous contraceptif sous sous pilule, on va dire on on n'a pas de \u00e0 des r\u00e8gles, il faut s'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:43) [87%] :\r\nAlors on a des saignements voil\u00e0 moi j'appelle plut\u00f4t \u00e7a des saignements alors que l'on appelle \u00e7a les r\u00e8gles parce que l'industrie pharmaceutique, \u00e7a s'est bien d\u00e9brouill\u00e9 pour que \u00e7a fasse tr\u00e8s joli et que qu'on aille non, entre guillemets, r\u00e8gle une fois par mois mais \u00e7a aussi c'est compl\u00e8tement fictif, c'est vraiment de qui ne sait pas du tout, qui a besoin d'\u00e9vacuer un endom\u00e8tre voil\u00e0 et il est tr\u00e8s peu \u00e9paissi parce que la pilule, enfin on parle on va parler ici de la de la pilule tout \u00e0 fait classique 1 qui contient des d\u00e9riv\u00e9s des estrog\u00e8nes et la progest\u00e9rone mais la progest\u00e9rone, emp\u00eachant la prolif\u00e9ration de l'endom\u00e8tre, donc on endom\u00e8tre qui a finalement tr\u00e8s peu \u00e9paissi et qui a pas vraiment besoin d'\u00eatre \u00e9vacu\u00e9s et si on regarde cette p\u00e9riode de saignements alors regardez, voil\u00e0 : si on Honda c'est c'est tr\u00e8s tr\u00e8s joli, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien pens\u00e9, c'est voil\u00e0 pour pour pour faire effectivement si tout \u00e9tait compl\u00e8tement parfait, parce qu'on a un cycle hallucinant de r\u00e9gularit\u00e9 de 28 jours, ce qui n'existe quasiment pas en vrai mais ce qui est compl\u00e8tement faux, ce qui explique aussi pourquoi on pourrait tout \u00e0 fait prendre la pilule sur une dur\u00e9e beaucoup plus longue et ne pas avoir de ou alors se fait d'ailleurs voil\u00e0 alors c'est c'est de plus en plus, on va dire quelque chose qui est qui est propos\u00e9e, il y a encore plein de de et de l\u00e9gende urbaine qui disent que c'est un mauvais pour le corps, voil\u00e0, mais clairement pas, on peut tout \u00e0 fait la prendre en continu, si on a besoin peut-\u00eatre de temps en temps de faire des pauses avec notre film c'est qu'au bout d'un moment, on va avoir des petits saignements qui peuvent \u00eatre g\u00eanantes qui sont plus du du tout calcul\u00e9 sur une mani\u00e8re cyclique mais qui peuvent en survenir n'importe quand et c'est pour \u00e7a que les femmes sont un peu g\u00ean\u00e9s, donc on peut faire des des interm\u00e9diaires, on l'apprend quelques mois une semaine de pause, quelques mois, une semaine de pause ce qui soulage aussi beaucoup les femmes qui ont des soucis pendant leurs r\u00e8gles, et puis d'endom\u00e9triose pas finalement assainir, c'est-\u00e0-dire souvent. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:23) [91%] :\r\nMais peut-\u00eatre que l\u00e0, avec \u00e7a, avec vos explications Isabelle Navarria on met au jour un paradoxe qui est on est on ne veut pas souffrir mais on veut quand m\u00eame conserver, c'est \u00e7a qui les r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:35) [87%] :\r\nSid\u00e9rant, c'est vrai que chaque fois que je propose de m\u00e9thode de contraception qui justement emp\u00eachent d'avoir des saignements ou n'a plus, on n'a plus vraiment ces r\u00e8gles des saignements peut-\u00eatre al\u00e9atoire, voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est quand m\u00eame toujours difficile d'accepter parce que les femmes sont accroch\u00e9es \u00e0 ces r\u00e8gles, c'est aussi tr\u00e8s important pour les jeunes d\u00e9sireux que j'aimerais que donc je ne suis pas ensemble, donc je suis rassur\u00e9, il y a quand m\u00eame vraiment ce besoin de saigner, m\u00eame si on n'en veut, on n'aime pas \u00e7a et qu'on en veut plus, donc c'est vraiment un gros paradoxe effective. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:06) [87%] :\r\nC\u00e9cile Charlap ce ce paradoxe vous. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:10) [87%] :\r\nDonc, je ne trouve pas du tout paradoxal parce qu'il renvoie tout \u00e0 fait aux pr\u00e9sentations social de la f\u00e9minit\u00e9 qui chez chez nous sont compl\u00e8tement articul\u00e9 \u00e0 la fertilit\u00e9 et donc au au menstruations mais finalement pour une jeune femme, ne pas avoir, ne pas avoir ses r\u00e8gles, c'est \u00e0 ne pas \u00eatre tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:34) [90%] :\r\nDonc, c'est cet attachement finalement non pas au cycle lui- m\u00eame, mais \u00e0 ce signe ext\u00e9rieur de fertilit\u00e9 de f\u00e9minit\u00e9 oui tout \u00e0 fait et est -ce que c'est pour toutes les cultures, que l'on constate \u00e7a ou peut-\u00eatre dans votre pratique au cabinet, vous vous rendez compte que selon les cultures, les femmes non dans les arr\u00eats. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:54) [84%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait diff\u00e9rente, je pense pas, pas par exemple au fait de plus avoir ses reins, donc il y a certaines cultures c'est c'est tr\u00e8s mal tol\u00e9r\u00e9, parce qu'on a l'impression, alors que l\u00e0 on est plus pur, donc on est plus propre en il y a quelque chose qui s'accumulent, l'int\u00e9rieur du corps de mani\u00e8re impressionnante et puis cette chose -l\u00e0, il faudrait l'\u00e9vacuer pour se sentir de nouveau et puis et puis continue son cycle chez nous au sens dans nos cultures, c'est quand m\u00eame un peu moins marqu\u00e9e et c'est plus un souci concernant, voil\u00e0 l'id\u00e9e de pouvoir manquer une grossesse ou autre chose qui qui qui pose probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:29) [90%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a, on a entendu aussi cette femme dans le reportage dire vouloir reprendre possession de son corps, C\u00e9cile Charlap, vous avez le sentiment qu'on compte que les femmes sont un peu d\u00e9poss\u00e9d\u00e9s de leur de leur corps. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:22:40) [71%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:41) [87%] :\r\nAlors je sais pas si je je le l'exprimerai comme \u00e7a mais en tout cas, Maxime me semble int\u00e9ressant dans les propos de cette jeune femme, c'est le le besoin de de d\u00e9placer le regard et finalement de de sortir de la perspective, mais tr\u00e8s m\u00e9dicalis\u00e9e du du corps f\u00e9minin pour trouver ses propres mots et ses propres mani\u00e8res de faire, avec son corps, qui ne soit pas dict\u00e9e et encadr\u00e9s par une forte m\u00e9dicalisation. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:15) [85%] :\r\nLe corps et le corps de la femme est trop m\u00e9dicalis\u00e9, selon vous, aujourd'hui. \r\nAttention vous parlez -moi si on voyait devant les m\u00e9decins. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:24) [84%] :\r\nOui, oui, je, je le fais avec plaisir, je pense qu'il est m\u00e9dicalis\u00e9e et que la m\u00e9dicalisation renvoie \u00e0 \u00e0 \u00e0 des mani\u00e8res de faire qui qui se qui ont des significations donc, voil\u00e0 qui ne sont pas l\u00e0 et on ne peut pas penser que la m\u00e9dicalisation ce ph\u00e9nom\u00e8ne, on ne peut pas penser, ils soient neutres, mais voil\u00e0 il il est sous- tendu par certaines normes corporelles et notamment nombre de surveillance par rapport aux r\u00e8gles quel probl\u00e8me est -ce que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:57) [64%] :\r\nPause. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:01) [84%] :\r\nMais \u00e7a, \u00e7a va renvoyer des ex- pouvant avoir envoy\u00e9 l'exp\u00e9rience des des femmes \u00e0 ce que nous dit de ce que nous d\u00e9crit votre votre interview\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'est-\u00e0-dire une esp\u00e8ce de, enfin l'impression de de ne pas avoir 2 langages \u00e0 soi, mais d'\u00eatre quelque part un peu d\u00e9personnaliser des appropri\u00e9es vis-\u00e0-vis de de son propre corps Cuban s'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:25) [95%] :\r\nEt les r\u00e8gles sont un probl\u00e8me m\u00e9dical, et \u00e7a n'est plus quelque chose, un \u00e9v\u00e9nement \u00e0 personnaliser chacune c'est peut-\u00eatre comme \u00e7a, si je peux r\u00e9sumer votre pens\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:34) [85%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait c'est : c'est l'id\u00e9e de la m\u00e9dicalisation, c'est vraiment de de faire, de processus de ph\u00e9nom\u00e8nes naturels des probl\u00e8mes trait\u00e9s en terme de de pathologies et dans le cadre m\u00e9dical. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:50) [85%] :\r\nComment vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a, Isabelle Navarria, vous \u00eates vraiment que voil\u00e0 forc\u00e9ment que si les femmes viennent nous voir, c'est qu'elles sont finalement pas tr\u00e8s satisfaite par rapport \u00e0 leur part propre v\u00e9cu ou leur propre voil\u00e0 alors oui et voil\u00e0 on se retrouve souvent dans des situations n'a pas le choix, c'est vrai que, voil\u00e0, en travaillant avec des jeunes rappelle quand m\u00eame l'utilit\u00e9 d'un d'une contraception, c'est s\u00fbr, voil\u00e0, on l'a presque, presque aussi souvent des pilules chez des jeunes filles qui ont des fortes douleurs justement vont par ces fortes douleurs de manquer l'\u00e9cole enfin et \u00e9viter de sortir, \u00e9viter d'avoir des contacts sociaux, donc voil\u00e0, il y a quand m\u00eame une un mal- \u00eatre quelque part Olivier alias \u00e0 qui je pense est quand m\u00eame important de pouvoir y r\u00e9pondre maintenant, on entend tr\u00e8s bien, aussi, la demande des femmes de nos jours et on essaye aussi de faire beaucoup d'efforts pour r\u00e9duire les taux hormonaux des tours mono- contenues dans les contraceptifs c'est une demande qui \u00e9volue justement oui \u00e7a \u00e9volue tr\u00e8s clairement ces derni\u00e8res ann\u00e9es et je suis pour la 1\u00e8re d\u00e9fendre, d\u00e9fendre la la chose et on est -ce que vous voulez parmi les femmes a besoin justement de se r\u00e9approprier leur corps comme mesure donc voil\u00e0, c'est s\u00fbr que, oui, oui, je pense qu'il y a une grande partie de France une dans ma consultation va dire, c'\u00e9tait une petite partie de ces femmes qui, qui sont, qui, qui ont vraiment ce ce besoin -l\u00e0 et ce besoin, voil\u00e0 de sentir plus en accord avec elle- m\u00eame et on peut aussi de plus en plus offrir quelque chose d'assez ces femmes, je pense, par exemple, si on parle de la contraception, on a maintenant des st\u00e9rilets qui sont, qui contient pas d'hormones ou des st\u00e9rilets hormonaux, avec vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s faibles doses d'hormones qui r\u00e9pondent de plus en plus \u00e0 la demande et puis je vois de plus en plus de 1000 jeunes patientes qui viennent d\u00e9j\u00e0 avec cette id\u00e9e d'une contraception qui est moins envahissante moi hormonal qui laisserait vivre voil\u00e0 trouve son harmonie voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:41) [82%] :\r\nAvec leur propre tout \u00e0 fait int\u00e9ressant parle des r\u00e8gles ce matin dans les \u00e9chos de Vacarme du d\u00e9but \u00e0 la fin d'ailleurs et nous parlerons m\u00e9nopause juste apr\u00e8s Strohmeier. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:50) [85%] :\r\nEncore aujourd'hui, quand vous visiter des caves \u00e0 vin en Bourgogne, dans certains endroits, il y a quelqu'un qui demande aux femmes \u00e0 l'entr\u00e9e, si elles sont indispos\u00e9s, parce qu'elle peut pas entrer sous pr\u00e9texte que \u00e7a va ab\u00eemer, moi je me nommer, de qui se moque -t-on. \r\nQuand on raconte pendant des mill\u00e9naires aux femmes qu'elles sont un pur, \u00e7a doit bien porter des fruits quelque part et et quel fruit cette fois, c'\u00e9tait la. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:44) [75%] :\r\nDernier qui peut croire que c'est qu'une crise, moi j'ai une derni\u00e8re fois son derri\u00e8re, il est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de mes valises que dira au revoir attendez Belghiti id\u00e9aliste, une fois m\u00eame, voil\u00e0 tout ce que tu perds avec une loupe 7 heures et puis pour tout aussi tu veux finir maintenant, c'est le monde \u00e0 l'envers, moi j'ai 17 pour faire faire r\u00e9agir seulement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:08) [89%] :\r\nToi, tu penses. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:35) [76%] :\r\nFacile \u00e0 dire, je suis en Iran et que j'ai contr\u00f4l\u00e9 blablabla, m\u00eame l'homme cette important ce que tu appelles Netanyahu un hiatus, c'est la vie, c'est les enfants, comme toujours, c'est pas le bon moment pour les faire vacciner pr\u00e9sente pour les \u00e9lever, il y aura des absents lorsque je ne serai plus pr\u00e9sumons naturel chez ces cultures vivement ce qui est \u00e9ternel, bonjour le point tout se pour telle ou pas, mais pour moi ce sommet. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:40) [87%] :\r\nQue ce soit en milieu rural ou en milieu Liban j'ai surtout travaill\u00e9 chez les petites, comme on savait qu'il y a beaucoup d'ethnies et donc chez les b\u00eates, il y a beaucoup de restrictions que les femmes doivent respecter pendant la p\u00e9riode 2de pendant les les r\u00e8gles l'accouchement ce gendre chose et en r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 la m\u00e9nopause, tous ces interdits sont lev\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:29:59) [84%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'avec l'arr\u00eat des r\u00e8gles, les femmes en milieu rural au Cameroun ont acc\u00e8s \u00e0 des choses qu'elle n'avaient pas acc\u00e8s avant. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:30:07) [87%] :\r\nOui, dans cette soci\u00e9t\u00e9 que j'ai \u00e9tudi\u00e9 parce qu'apr\u00e8s le Cameroun c'est tr\u00e8s grand, mais disons que dans ce petit village o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 le fait d'assister \u00e0 un tribunal coutumier les les personnes les plus la spectacle du village et normalement les les femmes n'y ont pas acc\u00e8s, sauf si elles sont m\u00e9nopaus\u00e9es donc c'est clairement quelque chose qu'elles ne peuvent faire comme au moment o\u00f9 elles n'ont plus leur r\u00e8gle. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:30:28) [95%] :\r\nElles acc\u00e8dent au m\u00eame r\u00f4le que les hommes tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:30:31) [89%] :\r\n\u00e7a devient des casinos mairesse des femmes, mais en r\u00e9alit\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9 exact, c'est \u00e0 un statut social qui est sup\u00e9rieure qui est souvent celui des hommes avant CD des femmes pour qui on a beaucoup de respect, bon apr\u00e8s maintenant si vous allez en ville, ce n'est pas tout \u00e0 fait \u00e7a parce que finalement les fonctions que les gens occupent n'ont aucun rapport avec la statue Jelisic et puis la la vieillesse n'est plus si valoris\u00e9 que \u00e7a, donc on a beaucoup de respect encore vis-\u00e0-vis de nos a\u00een\u00e9s dans dans les villages, alors qu'en ville, m\u00eame s'ils demeure, on voit quand m\u00eame qu'il y a une esp\u00e8ce d'amoindrissement sous voyez \u00e7a, \u00e7a commence \u00e0 ne pas se noyer le vieux il n'est plus aussi respect\u00e9e que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:11) [88%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait l'anthropologue de la sant\u00e9, Josiane Josiane Mbarga au micro de C\u00e9cile Gu\u00e9rin Josiane a compar\u00e9 le v\u00e9cu des femmes suisses et celui des femmes camerounaises au sujet de la m\u00e9nopause, dans une \u00e9tude, C\u00e9cile Charlap je crois vous connaissez Josiane Mbarga et et ses travaux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:31:31) [84%] :\r\nBonsoir, ces travaux est tout \u00e0 fait passionnant sur les les la m\u00e9nopause dans dans cette sans cette tribu du Cameroun et est ce qui est ce elle analyse c'est vraiment int\u00e9ressant parce qu'elle nous montre en fait qu'en fonction des repr\u00e9sentations sociales le v\u00e9cu des femmes \u00e0 la m\u00e9nopause est diff\u00e9rent selon les soci\u00e9t\u00e9s en fait h\u00e9las qu'est -ce qu'elle souligne la S\u00e9cu h\u00e9 bien voil\u00e0, dans cette tribu du Cameroun, Betty la m\u00e9nopause et le moment pour les femmes d'acc\u00e9der \u00e0 un statut sup\u00e9rieur et parce qu'elles ne sont plus dans dans la pens\u00e9e Betty tout jugement mais souill\u00e9 par le sang monstrueux, elle, elles peuvent acc\u00e9der \u00e0 des r\u00f4les sociaux auxquels ne peuvent pas acc\u00e9der les femmes monstrueux tels que voil\u00e0 des participer \u00e0 des des tribunaux ou m\u00eame \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s secr\u00e8tes voil\u00e0 donc c'est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:29) [88%] :\r\nRenaissance de valorisation de cette p\u00e9riode un peu diriez. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:32:33) [87%] :\r\nOui, oui, oui, tout \u00e0 fait et et ce qui est int\u00e9ressant c'est de voir aussi, donc, ce qui le fait que ce qui va \u00eatre finalement s'porteur de signification, c'est quelle repr\u00e9sentation soit aux r\u00e8gles, en terme de de puret\u00e9 ou d'impuret\u00e9s finalement les femmes m\u00e9nopaus\u00e9es sont sont per\u00e7us comme plus plus pure que les femmes construit ce qui va leur permettre et comme vous le disiez de d'acc\u00e9der \u00e0 un statut valoris\u00e9 presque celui des hommes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:03) [90%] :\r\nEst-ce que chez nous il y a une forme peu aurait y avoir une forme de valorisation de de cette p\u00e9riode, je vous pose la question parce que, lors de la diffusion des reportages, cette semaine, il y a toujours un appel au messages pour les auditeurs et et la question que que nous posions \u00e0 l'issue du reportage de C\u00e9cile Gu\u00e9rin \u00e9tait quels sont les avantages de la m\u00e9nopause, h\u00e9 bien, nous avons re\u00e7u aucune r\u00e9ponse alors est -ce \u00e0 dire qu'il n'y a aucun Avantage \u00e0 la \u00e0 la m\u00e9nopause, comment elle est per\u00e7ue cette p\u00e9riode de la vie d'une femme en Occident, C\u00e9cile Charlap. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:33:38) [83%] :\r\nAlors, en Occident, la m\u00e9nopause c'est vraiment per\u00e7u de mani\u00e8re de mani\u00e8re disons disqualifiante dans le sens o\u00f9 dans dans la pens\u00e9e m\u00e9dicale d\u00e9j\u00e0, elle est all\u00e9e des facto associ\u00e9e \u00e0 la symptomatologie \u00e0 la pathologie et au risque et donc, c'est en ces termes que les femmes vivent la m\u00e9nopause. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:04) [71%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'on va parler bouffe et qui, \u00e0 leur migraine et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:34:08) [89%] :\r\nS'agit de voil\u00e0 sautes d'humeur voire \u00e9tats d\u00e9pressifs et parmi les femmes que j'ai interview\u00e9 dans le cadre de mon travail, ce qui est int\u00e9ressant de voir c'est que celles qui n'avaient pas de sympt\u00f4mes me disait : mais finalement, j'ai pas l'impression d'avoir v\u00e9cu la m\u00e9nopause. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:25) [77%] :\r\nEt au fond on avant qu'est -ce qu'on pourrait dire d'autre aussi parce que tous ces ces sympt\u00f4mes sont r\u00e9els. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:34:31) [88%] :\r\nAlors \u00e7a c'est c'est quelque vous touchez un point tr\u00e8s int\u00e9ressant qui a \u00e9t\u00e9 travaill\u00e9e par l'anthropologue qui s'appelle Margaret Lock et qui a interrog\u00e9 la question de la m\u00e9nopause, au Japon, alors d'une part, elle nous, elle nous montre que le concept de m\u00e9nopause n'existe pas dans la langue japonaise traditionnelle, mais en plus elle, elle le met en lumi\u00e8re le fait que l'exp\u00e9rience symptomatologie qu'est diff\u00e9rente pour les japonaises et les occidentales \u00c9lise les Japonaises par exemple, ne comprennent pas ce que signifie une bouff\u00e9e d'chaleur alors qu'elles vont parler de raideur des \u00e9paules et de la nuque pour \u00e9voquer cette cette question de de de sympt\u00f4mes \u00e0 la \u00e0 la cessation des r\u00e8gles donc m\u00eame ces sympt\u00f4mes -l\u00e0 sont pas universelles ne sont pas, ne serait pas universel oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:24) [77%] :\r\nOu la perception des sympt\u00f4mes, les sympt\u00f4mes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:27) [90%] :\r\nVoil\u00e0 mais c'est c'est une une r\u00e9elle question pour pour les chercheurs en sciences du m\u00eame sur sur ce point. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:33) [91%] :\r\nEt vous dites que le mot n'existe pas au Japon, le concept eux- m\u00eames n'existe pas et en Occident, on a un concept tr\u00e8s fort et en mots tr\u00e8s forts pour signifier cette p\u00e9riode est -ce que c'est un mot ancien ou plut\u00f4t r\u00e9cent. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:49) [86%] :\r\nAlors le terme de m\u00e9nopause a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 en 1816 par un m\u00e9decin fran\u00e7ais qui s'appelle Charles de Gardanne, il utilise au au d\u00e9part le le terme latin M\u00e9n\u00e8s positon, voil\u00e0 la cessation des des mais non des r\u00e8gles et puis dans dans un ouvrage en ant\u00e9rieurs, en 1821 il utilise pour la 1\u00e8re fois le terme m\u00e9nopause avant on emploie le terme d'\u00e2ge critique donc jusqu'au d\u00e9sir du 19\u00e8me si\u00e8cle, voil\u00e0 pour signifier ce ce ce moment l\u00e0 de de cessation des r\u00e8gles mais en inventant finalement ce terme de m\u00e9nopause Charles de Gardanne il quelque part, c'est vraiment un \u00e2ge de la vie des femmes qui va \u00eatre, et de plus en plus pathologique, son fils. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:43) [84%] :\r\nOn filme, du temps qu'est -ce que \u00e7a dit du regard qu'on pose sur les femmes dans d'inventer un mot par rapport \u00e0 un \u00e2ge particulier et puis de signifier, c'\u00e9tait je voil\u00e0 comme \u00e9tant un marqueur dans la vie d'une femme. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:36:56) [84%] :\r\nAlors c'est int\u00e9ressant de voir c'est que finalement avec le le terme de m\u00e9nopause on est bon, d\u00e9j\u00e0, on est plus dans une vision du vieillissement propres aux 2 sexes, ce qui \u00e9tait le cas jusqu'au 19\u00e8me si\u00e8cle, on avait une vision du vieillissement dans dans un climat terre commun aux 2 sexes, l\u00e0 il a vraiment il y avoir une cristallisation sur le vieillissement f\u00e9minin dont la porte d'entr\u00e9e avec la m\u00e9nopause est prise dans le prisme m\u00e9dicale cette m\u00e9nopause, \u00eatre associ\u00e9s \u00e0 une pathologie pathologies physiques et mentales et puis on par la suite, de plus en plus finalement le vieillissement f\u00e9minin, \u00e0 l'inverse du vieillissement masculin va \u00eatre pathologie s'est disqualifi\u00e9 voir presque ce qui exclut de de la f\u00e9minit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:52) [89%] :\r\nUne vraie stigmatisation oui est -ce que c'est parce que le le la m\u00e9decine \u00e9tait encore \u00e0 l'\u00e9poque une exclusivit\u00e9 masculine. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:38:05) [90%] :\r\n\u00e7a c'est une question int\u00e9ressante \u00e0 laquelle finalement je, je, je ne peux pas, je peux pas r\u00e9pondre en ces termes : en tout cas, disons que c'est l'invention de la m\u00e9nopause, \u00e0 mon sens, dit quelque chose des lundi du durcissement des rapports sociaux de sexe ou ben ce ce vieillissement, il va servir de terreau \u00e0 des rapports de pouvoir aussi entre les sexes et \u00e0 une une disqualification du vieillissement f\u00e9minin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:36) [89%] :\r\nEst -ce que \u00e7a change avec l'arriv\u00e9e des femmes en m\u00e9decine et peut-\u00eatre que je peux me tourner, vous n'\u00eates pas historien de la m\u00e9decine, Isabelle Navarria, mais vous \u00eates m\u00e9decin et vous \u00eates une femme est -ce que on n'a plus de ou une consid\u00e9ration meilleur des r\u00e8gles et de la m\u00e9nopause parce qu'on est une une femme m\u00e9decin est -ce que \u00e7a Lib\u00e9rez la parole durant les quelques d\u00e9cennies maintenant que les les femmes investissent aussi ce Champ d'activit\u00e9 que la m\u00e9decine. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:38:59) [86%] :\r\nAlors c'est vrai qu'en gyn\u00e9cologie-obst\u00e9trique tout particuli\u00e8rement \u00e0 \u00e7a, vraiment, la tendance est compl\u00e8tement invers\u00e9e tr\u00e8s clairement plus femmes qui font la gyn\u00e9cologie-obst\u00e9trique, pour autant, je suis pas aussi tranch\u00e9 dans les avis hein, c'est clair que, et je pense qu'il y a des 2 c\u00f4t\u00e9s d'\u00eatre une femme, c'est s\u00fbr qu'on a v\u00e9cu beaucoup de choses mais on peut aussi \u00eatre beaucoup plus dur parce que jusque -l\u00e0, justement, on les a peut-\u00eatre v\u00e9cu on vous voici oui \u00e7a souffre, ce qui est du coup il y a pas de raison que les que les autres femmes, vous sentez \u00e7a j'ai l'impression qu'il a vu qui peut exister, voil\u00e0 qui peut exister alors que peut-\u00eatre certains hommes certes ils connaissent pas, ils ont pas eux- m\u00eames v\u00e9cu les choses, mais ils peuvent faire preuve d'une sensibilit\u00e9 diff\u00e9rente et d'avoir une autre approche, sans pour autant l'associ\u00e9 donc \u00e0 leur v\u00e9cu, ce qui ce qui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:46) [88%] :\r\nParce qu'une des auditrices signalait que que tant qu'on vivrait cette m\u00e9decine d'hommes comme elle l'appelait on aurait voil\u00e0 des d\u00e9saffections peut-\u00eatre un peu sous silence \u00e0 nous m\u00e8nera l'endom\u00e9triose dans quelques instants, mais est -ce que vous, vous pouvez \u00eatre sensibles \u00e0 cet argument. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:40:02) [88%] :\r\nAlors je pense que de la pour les patientes, il y a toujours quand m\u00eame une identification si si la femme est m\u00e9decin, \u00e7a peut peut-\u00eatre soulag\u00e9 de se dire : voil\u00e0 la peut-\u00eatre v\u00e9cu les m\u00eames choses que moi, elle peut peut-\u00eatre mieux comprendre certaines choses, faciliter le dialogue, mais au niveau de la sensibilit\u00e9, encore une fois je suis pas compl\u00e8tement convaincu et puis aussi avoir de nos coll\u00e8gues m\u00e9decins qui ne serait -ce que par les \u00e9tudes, la profession, la difficult\u00e9 de la profession font pas toujours preuve d'une grande sensibilit\u00e9 non plus et s'imagine voil\u00e0 si elles sont en fait les choses, les autres peuvent le faire \u00e9galement, donc voil\u00e0, je pense que comme tout hein, une bonne parit\u00e9 c'est \u00e7a l'id\u00e9al donc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:46) [90%] :\r\nAlors si on a d\u00e8s la m\u00e9nopause comme vous nous le disiez C\u00e9cile Charlap il y a peut-\u00eatre a contrario des maladies qu'on a un peu laiss\u00e9 passer comme \u00e7a, ou qu'on a pass\u00e9 sous silence, et je pense \u00e0 l'endom\u00e9triose on on va y venir est -ce que vous pouvez nous dire en quelques mots, Isabelle Navarria, de quoi il s'agit. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:41:04) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait alors l'endom\u00e9triose, en fait, ce qui ne c'est une maladie b\u00e9nigne de la femme, particuli\u00e8rement de la femme jeune, en fait, qui a d\u00e9fini en fait par la pr\u00e9sence, on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure de de l'endom\u00e8tre donc cette couche de l'int\u00e9rieur de de l'ut\u00e9rus, en fait c'est ce tissu qu'on va appeler endom\u00e8tre peut-\u00eatre trouver ailleurs dans le corps de de la femme alors \u00e7a commence d'abord au niveau, \u00e7a peut \u00eatre au niveau du des organes g\u00e9nitaux m\u00eame hein, donc on a souvent juste au niveau de la part de de la paroi musculaire de l'ut\u00e9rus, on peut avoir sur les ovaires, les trompes et puis \u00e7a peut, \u00e7a te rendre vraiment au niveau du tube digestif et il y a m\u00eame des cas d\u00e9crit l'endom\u00e9triose \u00e0 l'int\u00e9rieur des poumons ou du cerveau, \u00e7a peut aller tr\u00e8s loin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:44) [88%] :\r\nAlors on va entendre Yasmina depuis No\u00ebl \u00e0 33 ans, elle a cr\u00e9\u00e9 l'Association suisse de soutien contre l'endom\u00e9triose, c'est une femme qui avait de grosses douleurs pourtant si r\u00eagles elle a subi une op\u00e9ration \u00e0 cause de ses douleurs et c'est l\u00e0 que le diagnostic est tomb\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:42:00) [80%] :\r\nQuand je me suis r\u00e9veill\u00e9 le m\u00e9decin m'a dit Madame de Pinault, ceci explique cela, vraiment, comme \u00e7a, et la diva, voil\u00e0, on a une explication : douleur depuis des ann\u00e9es et qui maintenant est un diagnostic en face et l'endom\u00e9triose jamais entendu ce mot donc je demandais qu'est -ce que \u00e7a m'a un peu pr\u00e8s a expliquer puis voil\u00e0 apr\u00e8s, c'\u00e9tait pas mon employeur avec \u00e7a quoi, donc, \u00e0 l'occasion de cette 1\u00e8re op\u00e9ration savait pas plut\u00f4t d\u00e9m\u00eal\u00e9s parce qu'elles \u00e9taient pas \u00e9quip\u00e9s, donc ils m'ont mis en m\u00e9nopause artificielle pendant 3 mois et puis je devais me faire op\u00e9r\u00e9 apr\u00e8s et puis bon, je me suis fait r\u00e9op\u00e9rer et on m'a dit que c'\u00e9tait une endom\u00e9triose stade 4 ans donc \u00e7a veut dire un stade assez en filtrant et profond une endom\u00e9triose profondes et beaucoup ben, 2 mois apr\u00e8s, j'\u00e9tais dans un \u00e9tat encore pire que avant moi mon op\u00e9ration de de 3 mois avant, quoi, et puis l\u00e0, le matin, il a dit \u00e0 mon mari et moi, bah le jour o\u00f9, parce qu'on lui a demand\u00e9, on l'a dit, mais on peut pas continuer comme \u00e7a, je lui mais c'est quoi mon avenir c'est doit \u00eatre pay\u00e9 tous les 3 mois, je vais mourir, \u00e7a se fait, c'est s\u00fbr, c'est une certitude, et puis il a dit : ben \u00e9coutez et aux enfants, on va enlever les terrils c'est pile, et puis le Vert qui reste j'vu ce que ce sera fini, il y a plus d'endom\u00e9triose plus du plus d'endom\u00e9triose et pour nous \u00e7a fait Ping \u00e9videmment et pour moi il y avait un moment donn\u00e9 plus de risque de continuer \u00e0 me faire op\u00e9rer tous les 3 mois, puisque c'est ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9, d\u00e9j\u00e0 5 fois, c'est pas vous avez essay\u00e9 une fois que j'avais 10 ans, j'en ai marre c'est bon c'\u00e9tait en une ann\u00e9e et demie, c'\u00e9tait la 5\u00e8me op\u00e9ration donc, du coup, bon, je me dis : je peux pas continuer comme \u00e7a et si, ce qui me propose l\u00e0, c'est la solution alors on adoptera des enfants et on renonce \u00e0 la gr\u00e2ce \u00e0 son des enfants et puis moi je suis sauv\u00e9, enfin je veux dire je, je vous, je vais pouvoir revivre pass\u00e9 vraiment \u00e7a revivre, donc on a dit aux m\u00e9decins : \u00e9coutez si vous pouvez me dire que c'est effectivement plus dans du mettre alors enlevez le nom qui nous ont dit d'aller voir une psychologue pour elle atteste que j'\u00e9tais apte \u00e0 prendre cette d\u00e9cision h\u00e9 ben j'\u00e9tais apte puisque j'\u00e9tais convaincu qu'selon ce que le m\u00e9decin m'avait dit : c'\u00e9tait la solution du coup quand j'ai \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 parce que j'avais de nouveau beaucoup douleur \u00e0 la ils ont de l'ut\u00e9rus, ils ont enlev\u00e9 le restant et je me suis r\u00e9veill\u00e9 et on m'a dit : maintenant, vous \u00eates gu\u00e9ri Alain Pinault, alors on a fait tout ce qui est tout ce qu'il fallait vous \u00eates gu\u00e9ri, j'avais 28 ans, en fait, quand on enlevait les tarifs d'qui restent \u00e0 pied leur sont revenus, j'ai dit \u00e0 mon m\u00e9decin qui m'avait op\u00e9r\u00e9 pendant toutes ces, toutes ces ce temps qui m'avait suivi, j'ai dit j'avais nouveau mal \u00e0 Lima pas disparaissez m\u00eame c'est impossible nous par Sion consultation parce que ils croyait pas donc les autre \u00e0 la famille, nous disait : c'est impossible, l\u00e0 c'\u00e9tait une semaine de de ma vie o\u00f9 j'avais hyper mal et je me sentais vraiment sale, c'est pas vers qui aller en fait L \u00e0, j'ai pu \u00eatre \u00e0 Z\u00fcrich, chez un sp\u00e9cialiste qui, en Europe, elle qui qui se qui poss\u00e8de l'endom\u00e9triose, il a fait la certification, Pole \u00e0 la maladie, sur 3 niveaux et puis j'ai \u00e9t\u00e9 dirig\u00e9s vers lui, donc on a fait le voyage jusqu'\u00e0 Z\u00fcrich et puis jour et la nuit quoi jour et la nuit, dans le sens qu'il y a pas eu dans le convaincre, il a lu tous mes rapports, la 1\u00e8re chose qui m'a dit qu'on est et m'a dit Madame de Pinault je vous en supplie, dites -moi qu'on vous a rien enlev\u00e9 et c'\u00e9tait trop tard, donc, je dis bien s\u00fbr, moi aussi, moi, int\u00e9ressement les les ovaires voil\u00e0 il a mis dans son rapport que c'\u00e9tait vraiment \u00e0 d\u00e9plorer et en fait, j'avais un maire qui \u00e9tait pass\u00e9 avec donc des \u00e0 l'origine de la douleur et lui m'a dit, faut qu'on les personnages, en fait, et puis il a enlev\u00e9 ce ce petit morceau qu'on voyait \u00e0 l'IRM qui \u00e9tait finalement pas tr\u00e8s sain qu'il fallait absolument lever et il m'a op\u00e9r\u00e9e, je me suis r\u00e9veill\u00e9 et cette douleur -l\u00e0, elle est plus jamais, plus jamais, et puis avais \u00e9t\u00e9 l\u00e0 quoi et j'ai plus jamais d\u00fb \u00eatre op\u00e9r\u00e9 dans ma ma\u00eetrise depuis. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:00) [89%] :\r\nVoil\u00e0, au micro de C\u00e9cile Gu\u00e9rin le t\u00e9moignage de Yasmina de Pinault, qui a cr\u00e9\u00e9 l'Association suisse de soutien contre l'endom\u00e9triose cette maladie des r\u00e8gles et j'ai envie de l'appeler, qui n'est pas prise au s\u00e9rieux une douleur pas, on avait envie de vous proposer \u00e0 l'\u00e9coute, ce t\u00e9moignage \u00e0 vous Isabelle Navarria, gyn\u00e9cologue, avoue, C\u00e9cile Charlap, sociologue, parce que il nous semble qu'il y avait des enjeux \u00e0 la fois m\u00e9dicaux et et soci\u00e9taux dans cette, dans cette maladie l'endom\u00e9triose qu'est -ce que \u00e7a vous inspire, C\u00e9cile Charlap, les co\u00fbts de ce t\u00e9moignage. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:46:36) [87%] :\r\nBah, finalement, \u00e7a c'est vraiment l'id\u00e9e de cette double peine qui qui p\u00e8se sur sur les femmes avec voil\u00e0, d'un c\u00f4t\u00e9 les r\u00e8gles convi\u00e9s dans le secret et puis de l'autre, cette parole qui face \u00e0 l'arm\u00e9e aux m\u00e9decins n'est pas n'est pas prise en compte, donc oui, toute la difficult\u00e9 de cette double peine. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:02) [87%] :\r\nPour vous, m\u00e9decin gyn\u00e9cologue, Isabelle Navarria, je vous ai vu quand m\u00eame oui \u00e9carquiller les yeux \u00e0 l'\u00e9coute de ces t\u00e9moignages est -ce que \u00e7a reste endom\u00e9triose quelque chose qu'on conna\u00eet mal suffisamment mal pour donner des diagnostics qui m\u00e8ne des voil\u00e0 des, des, des, des actes chirurgicaux irr\u00e9versible. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:47:21) [89%] :\r\nJe suis bien s\u00fbr l'endom\u00e9triose encore beaucoup, beaucoup d'inconnues en tout d'abord, m\u00eame la la cause de l'endom\u00e9triose il y a beaucoup de th\u00e9ories qui s'affrontent, on n'a pas encore vraiment de v\u00e9rit\u00e9 sur la mani\u00e8re dont dont on devient malade endom\u00e9triose, c'est 10 10 pourcent des des femmes, \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s fr\u00e9quent, c'est tr\u00e8s oui oui apr\u00e8s sur la mani\u00e8re de de faire, c'est vrai que c'est un t\u00e9moignage assez assez impressionnant, hein, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s extr\u00eames et je pense qu'on a quand m\u00eame aujourd'hui, les moyens et les possibilit\u00e9s de de \u00e9tablir peut-\u00eatre un meilleur diagnostic avant de de faire une chirurgie on insiste aussi de plus en plus de nos jours sur la l'apport du traitement m\u00e9dicamenteux dans la dans l'endom\u00e9triose et pas uniquement sur la chirurgie et puis je crois que c'est quand m\u00eame toutes disciplines de la m\u00e9decine ont finalement, je pense que c'est vraiment des situations o\u00f9 il y a maintenant des sp\u00e9cialistes qui sont form\u00e9s l\u00e0- dedans et je pense qu'il faut aussi que les confr\u00e8res gyn\u00e9cologues un moment reconna\u00eetre leurs limites et puis adress\u00e9es ces ces, ces personnes vers des sp\u00e9cialistes et on va de plus en plus dans la cr\u00e9ation de de centres sp\u00e9ciaux certifiant pour les patients souffrant d'endom\u00e9triose et pour justement \u00e9viter d'avoir des prises en charge qu'on pourrait regretter par la suite. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:34) [87%] :\r\nUne de des auditrices qui ne s'\u00e9tait pas pass\u00e9 \u00e0 l'antenne, nous a laiss\u00e9 un message pour dire qu'elle avait compris \u00e0 plus de 70 ans aujourd'hui pourquoi elle avait si mal durant sa jeunesse pendant ces r\u00e8gles, des larmes dans la voix, elle disait, j'ai enfin compris, gr\u00e2ce \u00e0 cette \u00e9mission, c'est quand m\u00eame impressionnant de savoir que que qu'il y a pas une une communication une information plus vaste, plus \u00e7a reste les femmes souvent dans leurs r\u00e8gles, voil\u00e0, c'est normal, c'est pas vraiment une maladie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:49:01) [86%] :\r\nOui, ben alors, c'est ce qu'on disait d'ailleurs potentiellement s'il y a une partie ou non, \u00e7a c'est pas une maladie, ou tout du moins, on n'a pas encore d'\u00e9tiologie sur sur la sur une \u00e9ventuelle, un \u00e9ventuel autre probl\u00e8me mais c'est vrai que pour le le m\u00e9decin, \u00e7a pose quand m\u00eame la la difficult\u00e9 d'\u00e9tablir un diagnostic avec un sympt\u00f4me d'appel qui finalement extr\u00eamement fr\u00e9quents dans la population, donc, lesquels ont vraiment aim\u00e9 dites endom\u00e9triose, lesquels ont finalement des douleurs de r\u00e8gles sans autre substrat pour l'instant identifi\u00e9 c'est c'est c'est un challenge aussi pour le m\u00e9decin, et puis l\u00e0, on parle beaucoup, beaucoup de douleurs de r\u00e8gles dans le cas de l'endom\u00e9triose mais il faut savoir ce n'est pas du tout laisse les seuls sympt\u00f4mes il y a pu y avoir encore beaucoup de choses dans des douleurs abdominales, des probl\u00e8mes pour \u00e0 celle des douleurs pendant les rapports sexuels et alors \u00e7a c'est encore plus tabou que ses douleurs de r\u00e8gles, donc voil\u00e0 il faut il faut vraiment voir les choses dans leur ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:52) [90%] :\r\nEt un nombre de femmes diagnostiqu\u00e9es avec endom\u00e9triose qui augmentent parce que on n'en parle plus, alors, mais probablement parce qu'il y en a plus aussi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:50:01) [90%] :\r\nProbablement qui vraiment qui a 3 sources, on en parle, plus il y en a plus, et on les diagnostique plus \u00e9pars et par voil\u00e0 la la sensibilit\u00e9 qu'on d\u00e9veloppe par rapport \u00e0 cette maladie et par rapport aux techniques d'imagerie m\u00e9dicale surtout qui se qui qui vont de plus en plus loin dans le domaine. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:17) [92%] :\r\nOn parle aussi des micropolluants, qui serait responsable d'une partie des cas d'endom\u00e9triose sans en avoir la certitude, voil\u00e0 les micro- polluants qu'on peut retrouver dans les serviettes hygi\u00e9niques dans les tampons hygi\u00e9niques au. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:50:26) [85%] :\r\nAlors sur les micro- polluants effectivement c'est la dioxine essentiellement, qui a \u00e9t\u00e9 ou les PCB qui a \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 dans les domaines de \u00eatre le prix Emma 22 d'un un probl\u00e8me d'endom\u00e9triose et c'est ce qui fait qu'on a dit que c'\u00e9tait quelque chose qui venait enfin avec notre soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 il y a toujours plus de de polluants, mais les \u00e9tudes pour l'instant sont tr\u00e8s contradictoires et et voil\u00e0, \u00e7a fait partie d'une des de ces fameuses th\u00e9ories sur la la la source et la d'endom\u00e9triose mon n'a pas encore de certitude Mehdi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:53) [83%] :\r\nD'o\u00f9 l'envie peut-\u00eatre \u00e7a ne ram\u00e8nera au d\u00e9but de de l'\u00e9mission, d'o\u00f9 l'envie de se r\u00e9approprier son corps et on voit aussi de plus en plus de femmes de femmes jeunes qui renoncent aux serviettes hygi\u00e9niques au tempo hygi\u00e9nique et qui se munissent d'une d'une du bouquin pour retrouver voil\u00e0 une petite, une coupe qui recueille le sang menstruel et et qu'on doit vider et con mais qu'on peut r\u00e9utiliser les tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:51:17) [80%] :\r\nAlors c'est s\u00fbr que la la la la cape l'Avantage je dirais au niveau surtout \u00e9cologique et \u00e9conomique, hein, c'est s\u00fbr que, voil\u00e0 les serviettes, \u00e7a co\u00fbte cher et c'est pas tr\u00e8s \u00e9cologique, donc oui, le gyn\u00e9cologue n'a pas de d'a priori sur cette sur cette copie a parl\u00e9 de de tout souci d\u00e9montr\u00e9 qu'ils assument cette. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:51:37) [84%] :\r\nEst -ce que la sociologue Anne a priori par rapport \u00e0 la cape ou voyez de quoi il s'agit quand on parle de mesures qui avait saisi Charlap oui, oui, je vais jouer tout \u00e0 fait -ce que \u00e7a dit quelque chose, c'\u00e9tait cet engouement nouveau pour les jeunes femmes je je souligne encore une fois, de ces de cette Coupe menstruel \u00e0 la place des protections hygi\u00e9niques habituelles. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:51:54) [86%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est une peine qui se je pense que \u00e7a dit quelque chose de la langue, l'humeur \u00e9cologiste en tout cas, oui, du rapport \u00e0 l'environnement, certainement oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:52:05) [93%] :\r\nEt de retrouver peut-\u00eatre un rapport plus Direct avec son corps. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:52:09) [69%] :\r\nSans eau, sans puisque finalement ce sont les les femmes disent que le mot r\u00eagles mais encore moins mot Mosson. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:52:15) [88%] :\r\nC'est vrai, c'est bien d'observer et ce sera le mot de la fin, merci C\u00e9cile Charlap je rappelle que vous \u00eates Docteur en sociologie, chercheur associ\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Strasbourg et merci \u00e0 vous, Docteur Isabelle Navarria, vous \u00e9tiez \u00e9cologue FMH, cheffe de clinique aux H\u00f4pitaux universitaires. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:52:31) [88%] :\r\nDe Gen\u00e8ve et merci \u00e0 ceux qui nous ont aid\u00e9s \u00e0 r\u00e9aliser cette \u00e9mission o\u00f9 il y avait sid\u00e9rant Jean-Daniel Mottet St\u00e9phanie Coudray Diane Dufour Fran\u00e7ois Piton Dany Silam Jean-Philippe Valace Alexandre et John \u00e0 cela, pas cher, on se retrouve demain d\u00e8s 13 heures dans Vacarme pour une nouvelle semaine de reportages autour de la question du racisme aujourd'hui en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:52:51) [59%] :\r\nC'est super tout c'est pour point \u00e7a s'est pass\u00e9, c'est, c'est c'est point de ce passer de \u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:53:15) [85%] :\r\nEt si vous a manqu\u00e9 des hommes aujourd'hui dans les \u00e9chos de Vacarme viennent manquez pas apr\u00e8s les informations travelling l'\u00e9mission cin\u00e9ma Catherine Fattebert qui revient aujourd'hui sur un film culte et tr\u00e8s masculin, Jean-Jacques Annaud, sorti en 1986 le nom de la rose \u00e0 11 heures les beaux par le retour de l'auteur, Catherine Lovey, tr\u00e8s belle journ\u00e9e, il est tout juste 10 heures sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:53:34) [69%] :\r\nEst-. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-09T08:41:02Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Mottet, Jean-Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Reporter", "name": "Gu\u00e9rin, C\u00e9cile", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Navarria, Isabelle", "role": "gyn\u00e9cologue FMH, cheffe de clinique aux h\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve et membre de l'unit\u00e9 \"sant\u00e9 jeunes\"", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Charlap, C\u00e9cile", "role": "docteure en sociologie, chercheure associ\u00e9e \u00e0 l'universit\u00e9 de Strasbourg", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F70CC267-186D-45AF-834A-7634A1A36E6D", "internalArchiveId": "F70CC267-186D-45AF-834A-7634A1A36E6D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: Quiz nature", "publicationDate": "2016-06-05T00:00:00Z", "summary": "Vous n'entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix.\r\n\r\nR\u00e9ponse du concours\u00a0: la gu\u00eapeExplications\u00a0: 10\u00e8me chapitre de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux mal-aim\u00e9s. \u00a0Il existe plusieurs groupes de gu\u00eapes. Il y a les solitaires qui ne nous importunent pas trop, au m\u00eame titre que les abeilles solitaires. Et puis il y a les gu\u00eapes sociales. Dans ce groupe, on diff\u00e9rencie les polistes (petit nid rond avec un appendice qui le relie \u00e0 son support), le gu\u00eapes des buissons (qui font de gros nids dans les arbres), les gu\u00eapes communes ou germaniques (qui font des nids dans les trous et anfractuosit\u00e9s des sols). L'architecture des nids est tr\u00e8s belle: les gu\u00eapes m\u00e2chent de la cellulose. Ce bois m\u00e2ch\u00e9 m\u00e9lang\u00e9 \u00e0 la salive va \u00eatre malax\u00e9 et va permettre de fabriquer un nid en papier m\u00e2ch\u00e9 form\u00e9 d'alv\u00e9oles parfaitement hexagonales. Il est inutile de d\u00e9truire les nids: ils ne servent qu'une fois!Bon \u00e0 savoir: les gu\u00eapes chassent et elles consomment une grande quantit\u00e9 de mouches!", "durationSec": 400, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7740343", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: Quiz nature  / MJA_2016-06-05T06:04:00_sujet-1", "Monsieur Jardinier du 05.06.2016"], "alternativeSummary": ["Vous n\u2019entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix."], "variantIds": ["ece-7740343"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:15:10Z", "webPublicationDate": "2016-06-03T13:31:00Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Fran\u00e7ois", "role": "ornithologue, directeur romand de BirdLife Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DB789337-4238-41C1-AFBB-1656366F9381", "internalArchiveId": "DB789337-4238-41C1-AFBB-1656366F9381", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les fondateurs du christianisme (saison 2, 1/4): Les \u00e9lites et les foules", "publicationDate": "2016-06-05T00:00:00Z", "summary": "Comment d'un homme crucifi\u00e9 sur une croix a pu na\u00eetre une religion?  Pourquoi le christianisme, issue d'une secte juive est devenu un mouvement mondial? Et au fait, qui  a fond\u00e9 le christianisme? La r\u00e9ponse \u00e0 ces questions se trouve dans les Actes des Ap\u00f4tres, un livre de la Bible qui recense les faits et gestes des premiers chr\u00e9tiens et la naissance de leurs communaut\u00e9s. C'est le seul document ancien qui nous rapporte les d\u00e9buts du mouvement de J\u00e9sus, ses t\u00e2tonnements, ses difficult\u00e9s et ses succ\u00e8s.\r\nProfesseur honoraire de Nouveau Testament \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, Daniel Marguerat a d\u00e9cortiqu\u00e9, traduit, analys\u00e9 ce Livre des Actes des Ap\u00f4tres. Il nous en livre quelques fragments au travers d'une s\u00e9rie de chroniques.\r\n\r\n* * Comment d'un homme crucifi\u00e9 sur une croix a pu na\u00eetre une religion?  Pourquoi le christianisme, issue d'une secte juive est devenu un mouvement mondial? Et au fait, qui  a fond\u00e9 le christianisme? La r\u00e9ponse \u00e0 ces questions se trouve dans les Actes des Ap\u00f4tres, un livre de la Bible qui recense les faits et gestes des premiers chr\u00e9tiens et la naissance de leurs communaut\u00e9s. C'est le seul document ancien qui nous rapporte les d\u00e9buts du mouvement de J\u00e9sus, ses t\u00e2tonnements, ses difficult\u00e9s et ses succ\u00e8s.\r\nProfesseur honoraire de Nouveau Testament \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, Daniel Marguerat a d\u00e9cortiqu\u00e9, traduit, analys\u00e9 ce Livre des Actes des Ap\u00f4tres. Il nous en livre quelques fragments au travers d'une s\u00e9rie de chroniques.", "durationSec": 244, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7740352", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380931.image", "alternativeTitle": ["Les fondateurs du christianisme (saison 2, 1/4): Les \u00e9lites et les foules / HFR_2016-06-05T19:13:45_sequence-2", "Hautes fr\u00e9quences du 05.06.2016"], "alternativeSummary": ["Comment d\u2019un homme crucifi\u00e9 sur une croix a pu na\u00eetre une religion?  Pourquoi le christianisme, issue d\u2019une secte juive est devenu un mouvement mondial? Et au fait, qui  a fond\u00e9 le christianisme? La r\u00e9ponse \u00e0 ces questions se trouve dans les Actes des Ap\u00f4tres, un livre de la Bible qui recense les faits et gestes des premiers chr\u00e9tiens et la naissance de leurs communaut\u00e9s. C\u2019est le seul document ancien qui nous rapporte les d\u00e9buts du mouvement de J\u00e9sus, ses t\u00e2tonnements, ses difficult\u00e9s et ses succ\u00e8s.\n\nProfesseur honoraire de Nouveau Testament \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Lausanne, Daniel Marguerat a d\u00e9cortiqu\u00e9, traduit, analys\u00e9 ce Livre des Actes des Ap\u00f4tres. Il nous en livre quelques fragments au travers d\u2019une s\u00e9rie de chroniques."], "variantIds": ["ece-7740352"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-15T03:14:10Z", "speechToTexts": ["15.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [87%] :\r\nHaute fr\u00e9quence, les petites histoires des religions. \r\nComment le christianisme, issue d'une secte juive est -il devenu un mouvement religieux plan\u00e9taire et en fait, qui a fond\u00e9 le christianisme des questions qui passionne Daniel Marguerat, professeur honoraire de Nouveau Testament \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et c'est dans le livre des Actes des Ap\u00f4tres un effort de la Bible, qui recense les f\u00eates et gestes des premiers chr\u00e9tiens qu'ils trouvent des r\u00e9ponses \u00e0 ces questions : 2\u00e8me, saison de ses chroniques de Daniel Marguerat sur la trace des premiers chr\u00e9tiens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [83%] :\r\nOn a souvent dit que le 1er christianisme \u00e9tait une religion de femmes d'esclaves et ceux qui le disait bien entendu l'avec un certain m\u00e9pris au 2\u00e8me si\u00e8cle, un philosophe Romain celle s'un homme absolument brillant, a \u00e9crit un pamphlet contre le christianisme o\u00f9 justement il ironise sur cette religion populaire qui se disait -il sur des superstitions abracadabrant. \r\nCette impression est fausse, en tout cas et les faux- semblants en partie, il est vrai que, au 1er si\u00e8cles, ce sont les couches populaires qui ont \u00e9t\u00e9 les plus int\u00e9ress\u00e9s par l'\u00e9vang\u00e9lisation chr\u00e9tienne mais en r\u00e9alit\u00e9, il y a toujours eu une proportion petite proportion, mais il y a toujours eu des gens nantis, intelligent, cultiv\u00e9, qui se sont int\u00e9ress\u00e9s au christianisme, si on lit la 1\u00e8re Lettre de Paulo Corinthiens, on s'aper\u00e7oit qu'il y avait l\u00e0 des chr\u00e9tiens et c'est suffisamment nanti pour disposer d'une maison pour y accueillir toute la communaut\u00e9 pour offrir le pain et le vin de l'Eucharistie, ce que bien entendu des esclaves ne pouvait pas faire et puis quand on lit le livre des Actes des ap\u00f4tres, 1er voyage missionnaire de Paul, chapitre 13 Paul arrivent avec Barnab\u00e9 \u00e0 Chypre et l\u00e0 il convertit le proconsul Romain qui n'\u00e9tait pas n'importe qui, c'\u00e9tait le gouverneur Romain de Lille c'est injuste pour lui Paul entrave \u00e0 court de service, et l\u00e0 il va se frotter \u00e0 machine. \r\nC'est jusqu'au plus comme tous les personnalit\u00e9s politiques importantes, avec un sac ou on a un Dieu pour pr\u00e9dire l'avenir, pour savoir quel serait le moment favorable pour lancer une op\u00e9ration militaire pour annoncer une d\u00e9cision politique, donc c'est injuste pour lui, c'est de s'appuyer sur sa personne et elle va se d\u00e9rouler une sorte de duel de magicien que Paul va gagner et dis bri\u00e8vement le narrateur des actes sert juste pour Luce va \u00eatre convaincu par Paul et va se convertir et de ce service, pour lui, ce qu'on va retrouver la trace, enfin, il faut chercher un peu, mais on ne retrouve la trace parce que Paul et Barnab\u00e9 apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 l'\u00eele de Chypre, vont aller dans une petite ville en dehors des voies de communication en Turquie depuis Zidi au centre de la Turquie actuelle pourquoi la h\u00e9 bien parce que les arch\u00e9ologues nous livre la cl\u00e9, on a retrouv\u00e9 des st\u00e8les au nom des Serradji pas, ce qui veut dire que une partie de la famille de service pollue s'\u00e9tait \u00e9tabli par depuis Zidi et que service pour lui, a d\u00fb donner un petit carnet d'adresse des recommandations \u00e0 Paul, Barnab\u00e9 et leur compagnon, pour s'\u00e9tablir pour les aider, pour les aider dans l'\u00e9vang\u00e9lisation denture g\u00e9ophysique. \r\nToute cette histoire au fond nous montre \u00e0 quel point d\u00e8s l'origine, le christianisme a \u00e9t\u00e9 une un christianisme ouvert \u00e0 l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9, oui, les femmes, les esclaves, les couches populaires, mais aussi des hommes, culturellement, socialement, politiquement, dou\u00e9 et qui ont constitu\u00e9 avec le peuple des \u00e9glises ou se retrouver les diverses classes sociales. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-05T18:13:00Z", "program": {"href": "/programs/4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "id": "4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "name": "Hautes fr\u00e9quences"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Emery, Jean-Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marguerat, Daniel", "role": "professeur honoraire de la facult\u00e9 de th\u00e9ologie de Lausanne.", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-121FCE30-8D1F-43B2-9F34-A2D849A67491", "internalArchiveId": "121FCE30-8D1F-43B2-9F34-A2D849A67491", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Libre voyage dans les musiques des Balkans", "publicationDate": "2016-06-05T00:00:00Z", "summary": "A l'occasion de la sortie de son nouveau CD \u00e0 la t\u00eate du groupe Quintet Bumbac, entretien avec le violoniste et compositeur fran\u00e7ais David Brossier, enregistr\u00e9 dans le cadre du festival-forum Babel Med Music \u00e0 Marseille, en mars 2016. Emprunt des sonorit\u00e9s des terres Balkaniques, Quintet Bumbac propose un r\u00e9pertoire de compositions dans une formation rarissime pour ce genre de musique, en tourn\u00e9e en France en juin et au d\u00e9but juillet 2016.", "durationSec": 5378, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7740081", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785467.image", "thematicGeographicals": ["Balkans"], "thematicThemes": ["musique ethnique et folklorique"], "alternativeTitle": ["L'\u00e9coute des mondes du 05.06.2016", "Libre voyage dans les musiques des Balkans / ECM_2016-06-05T13:30:45_l-ecoute-des-mondes", "L'\u00e9coute des mondes du 05.06.2016", "Libre voyage dans les musiques des Balkans / ECM_2016-06-05T13:30:45_l-ecoute-des-mondes"], "alternativeSummary": ["A l\u02b9occasion de la sortie de son nouveau CD \u00e0 la t\u00eate du groupe Quintet Bumbac, entretien avec le violoniste et compositeur fran\u00e7ais David Brossier, enregistr\u00e9 dans le cadre du festival-forum Babel Med Music \u00e0 Marseille, en mars 2016. Emprunt des sonorit\u00e9s des terres Balkaniques, Quintet Bumbac propose un r\u00e9pertoire de compositions dans une formation rarissime pour ce genre de musique, en tourn\u00e9e en France en juin et au d\u00e9but juillet.", "A l\u02b9occasion de la sortie de son nouveau CD \u00e0 la t\u00eate du groupe Quintet Bumbac, entretien avec le violoniste et compositeur fran\u00e7ais David Brossier, enregistr\u00e9 dans le cadre du festival-forum Babel Med Music \u00e0 Marseille, en mars 2016. Emprunt des sonorit\u00e9s des terres Balkaniques, Quintet Bumbac propose un r\u00e9pertoire de compositions dans une formation rarissime pour ce genre de musique, en tourn\u00e9e en France en juin et au d\u00e9but juillet."], "variantIds": ["ece-7740082", "ece-7740081"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T08:55:33Z", "webPublicationDate": "2016-06-05T13:13:00Z", "program": {"href": "/programs/0C723C26-A8BA-4AF5-9591-90508B0BC40C", "id": "0C723C26-A8BA-4AF5-9591-90508B0BC40C", "name": "Ecoute des mondes"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zanetti, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zanetti, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Brossier, David", "role": "violoniste, compositeur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DDCD0CF6-CEA2-4501-A0C8-D893C00FA952", "internalArchiveId": "DDCD0CF6-CEA2-4501-A0C8-D893C00FA952", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Groombridge en interview", "publicationDate": "2016-06-05T00:00:00Z", "summary": "- Album de la semaine: \"Ash and Ice\" de The Kills \r\n- Interview de la semaine: Groombridge\r\n- Mx3.ch de la semaine: \"Drab bit\" de The Clive\r\n- Classique de la semaine: \"Suck my kiss\" des Red Hot Chili Peppers", "durationSec": 7019, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7740110", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423821.image", "alternativeTitle": ["Rockspotting du 05.06.2016", "Groombridge en interview / ROK_2016-06-05T18:00:00_rockspotting", "Rockspotting du 05.06.2016", "Groombridge en interview / ROK_2016-06-05T18:00:00_rockspotting"], "alternativeSummary": ["- Album de la semaine: \"Ash and Ice\" de The Kills \n- Interview de la semaine: Groombridge\n- Mx3.ch de la semaine: \"Drab bit\" de The Clive\n- Classique de la semaine: \"Suck my kiss\" des Red Hot Chili Peppers", "- Album de la semaine: \"Ash and Ice\" de The Kills \n- Interview de la semaine: Groombridge\n- Mx3.ch de la semaine: \"Drab bit\" de The Clive\n- Classique de la semaine: \"Suck my kiss\" des Red Hot Chili Peppers"], "variantIds": ["ece-7740111", "ece-7740110"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-19T17:43:54Z", "speechToTexts": ["19.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [74%] :\r\nDe quoi la m\u00e9t\u00e9o avec jus de pommes suisse Swiss Freud Point CH. \r\nRock Sporting. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:00:10) [60%] :\r\n20 heures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:18) [87%] :\r\nSalut \u00e0 tous mes petits lapins de l'enfer, c'est l'heure de rock, nous sommes le dimanche 5 juin il y a exactement 21 ans je n'essaie dans le seul et unique but d'animer cette \u00e9mission me voici donc ce soir, heureux et combl\u00e9 de pr\u00e9senter ce condens\u00e9 du rock de la semaine avec Franck Fran\u00e7ois \u00e0 la programmation et Franck pour pris \u00e0 la Real et au programme de cette \u00e9mission anniversaire, pour moi, on vous propose une interview bien s\u00fbr ce soir, on re\u00e7oit un excellent groupe suisse al\u00e9manique c'est gourme Bridge gomme qui nous feront le plaisir de passer vous voir pour papoter, ce sera en 2\u00e8me heure mais avant \u00e7a, on a du pain sur la planche, mais la fin avec un classique ce soir sur les radote un agenda des concerts, un artiste MX3 Point CH \u00e9videmment un bel album de la semaine, ce soir c'est AshM. Ice, le nouveau qu'ils disent qu'on va vous chroniquer tout de suite un 1er extrait de ce disque, \u00e7a s'appelle floute et vous \u00e9coutez rock Sporting expecting comprendre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:10) [68%] :\r\nPoint d'il y a des. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:24) [85%] :\r\nBenneteau veut qu'ils assurent la 3 cet extrait de leur nouvel album \u00e0 Chenna\u00ef notre album de la semaine, lesquels se vous les connaissez certainement, mais si vous \u00e9tiez en vill\u00e9giature sur Proxima du Centaure durant les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, je vais vous rappeler qu'ici c'est un duo qui s'est form\u00e9e il y a d\u00e9j\u00e0 16 ans duo complice compos\u00e9 de Alison Mosshart eux dont le surnom \u00e9tait hein et de Jaime King c'est le guitariste qui lui avait opt\u00e9 pour le pseudo 2 h\u00f4tels voil\u00e0, ils ont arr\u00eat\u00e9 maintenant avec \u00e7a, les 2 venaient d'horizons assez diff\u00e9rent, Allison \u00e9tait chanteuse d'un groupe de punk- pop qui s'appelait discount et Jaime guitariste de et Fidji et c'est pendant une tourn\u00e9e de 10 40 que Alison Mosshart a rencontr\u00e9 et d\u00e9cid\u00e9 de se relocaliser \u00e0 Londres, ensemble, ils vont donc cr\u00e9er de qui elles a m\u00e9lange de blues cradingues et d'\u00c9lectronica minimaliste, un duo qui va rapidement conna\u00eetre un succ\u00e8s international et ce d\u00e8s leur 1er album qui premium Inside qui est, qui \u00e9tait sorti en 2003 \u00e0 16 ans plus tard, d\u00e8s qu'ils se sont toujours l\u00e0, hein, et ils sortent 5\u00e8me album toujours aussi efficace, on sent d'ailleurs que Alison \u00e0 bosser avec les Dead Weather parce qu'elle chante le blues comme jamais les Kills The H M A S notre album de la semaine, on vous en parle pendant toute l'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:06:41) [73%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:43) [83%] :\r\nD\u00e8s qu'ils ont les retrouve justement vers la fin de l'heure, hein, mais avant \u00e7a, des news- atteignent \u00e0 l'appel, on va d\u00e9marrer cette s\u00e9lection avec un nouveau single de BiFi Clear que j'aime bien rappeler Bill flic littoraux de temps en temps, voil\u00e0 parce que \u00e7a me fait rigoler, qui se porte fit un de plus en plus sur ce morceau, \u00e7a s'appelle animaux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:02) [64%] :\r\nC'est pas elle la difficult\u00e9 Dorothy sur Couleur 3. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:59) [83%] :\r\nGr\u00e2ce \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:26) [72%] :\r\nPourquoi, alors pourquoi pas leur touche. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:31) [98%] :\r\nLa bonne surprise de la semaine, on se croirait en 90. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:34) [83%] :\r\n5 avec les Diamonds Europe juniors de retour avec ce nouveau single taille ni et un nouvel album Aguirre Grimm au foie que notre qui sort le 5 ao\u00fbt voil\u00e0 et tout de suite mes lapins prenons connaissance des concerts \u00e0 ne pas rater cette semaine. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:13:47) [78%] :\r\nRock Sporting la gendarmerie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:49) [86%] :\r\nRock l'agent, on a plein plein plein plein plein de bons trucs \u00e0 vous proposer, \u00e0 commencer par un groupe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:55) [85%] :\r\nAnti- commercial \u00e0 souhait surtout l\u00e9gendaire c'est chez \u00e0 laquelle Sheila coup toute la radicalit\u00e9 de son leader, Steve, ils sont, on l'a \u00e9voqu\u00e9 demain soir au frisson de Fribourg en continu avec quelque chose de plus m\u00e9tal quoi que leur nouvel album nous montre une direction un poil plus rock, c'est les Fran\u00e7ais de Gojira, Gojira qui vont litt\u00e9ralement exploser avec leur nouvel album, tellement il est bien, ils sont en concert le mercredi 15 juin \u00e0 l'usine de Gen\u00e8ve, et puis on va terminer cette s\u00e9lection avec un groupe originaire d'Atlanta, c'est \u00e0 l'Dieuze Alger The qui viendront conqu\u00e9rir le Romandie de Lausanne \u00e0 Dakar Louis judicaire en 1\u00e8re partie : c'est le 8 juin et tout de suite, on les \u00e9coute \u00e0 l'Dieu le morceau s'appelle Black eunuques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:04) [85%] :\r\nC'est presque pas avant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:55) [74%] :\r\nPerdent la raison Blake peut mieux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:57) [82%] :\r\nQue les ricains de Alger sur la trans- concert le 8 juin en Romandie de Lausanne avec notre ami Louis judicaire en 1\u00e8re partie et les concerts c'est pas termin\u00e9, mais l'avant, on en a quelques-uns vous proposer comme celui par exemple de foot se Marie \u00e0 Rodelin dire que biennois ils sont enl\u00e8ve le vendredi 10 juin au RKC devrait, du coup, on les \u00e9coute, voil\u00e0, c'est la tradition, le morceau s'appelle Schengen o\u00f9 l'homme n'a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:52) [61%] :\r\nBarack l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:38) [87%] :\r\nApparemment la carri\u00e8re solo de leur chanteur Julian Casablancas se passent pas hyper bien, donc retour avec l'histoire Roxane et ce nouveau single Oblivion puisqu'il sera dispo sur un tout nouveau EP, je vous le disais tout \u00e0 l'heure, pas mal de concerts \u00e0 aller voir cette semaine, comme par exemple celui des Fran\u00e7ais de faune \u00e0 ceux qui se produisent, le vendredi 10 juin \u00e0 l'\u00e9bullition de Bull, on a m\u00eame des places pour vous, donc si \u00e7a vous int\u00e9resse, vous pouvez m'\u00e9crire tout de suite, a requis ce petit gars de Couleur3 3 Point CH : nom, pr\u00e9nom et adresse et si vous ne les connaissez pas les fans parer \u00e0 ce qu'on les \u00e9coute tout de suite sur la 3, tout \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:23) [68%] :\r\nL'une, si Washington de \u00e7a c'est secondaire je. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:44) [63%] :\r\nRFI : Obama, c'est un plus, tout de suite parce qu'on est pas pour point aussi peut-\u00eatre de. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:26:28) [62%] :\r\nVous parlez la c'est-\u00e0-dire la m\u00e9t\u00e9o d'Afrique pas pas c'est. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:10) [72%] :\r\nJe pas du tout parce que vous ne pas demander \u00e0 Matignon, bon j'ai une question int\u00e9rieure pas. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:25) [92%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:40) [69%] :\r\nLa. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:41) [76%] :\r\nPetit. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:42) [66%] :\r\nC'est pourquoi jusqu'\u00e0 20. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:04) [72%] :\r\nEt bon. \r\nEt \u00e7a, c'est \u00e7a, de l'\u00e9lite. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:29:19) [71%] :\r\nVraiment, il n'y avait aucun parti la\u00efque et donc la Hi-Fi haut. \r\nRockstar oui avec Intel, c'est interdit, oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:38) [79%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:30:08) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:30:10) [54%] :\r\nOui, et \u00e7a encore rires, la Safrane bien un. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:21) [72%] :\r\n\u00e7a vous voyez les villes. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:30:29) [68%] :\r\nDe la peinture, comme pour un poste, avocat si haut. \r\nStar oui oui, Giscard d'expertise est -il vrai. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:31:19) [73%] :\r\nRemstar oui oui oui oui c'est bien, oui, oui, oui \u00e7a donner ou bien, ou bien la nuit actualit\u00e9 pointe si elle n'est pas \u00e7a, oui, \u00e9videmment, une gardienne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:26) [78%] :\r\nLes infatigables ce qu'un calendrier sur la 3 boulettes, c'est ce que un calendrier en concert, c'est le 9 juin Festino je lapin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:33) [84%] :\r\nChristine Hochet, un \u00e9v\u00e9nement durant lequel notre ami Benjamin Louis Cyr \u00e0 faire quelques interviews et en l'le vendredi soir et tiens, en parlant de fesses. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:41) [81%] :\r\n\u00e9quivalent \u00e0 vous offrir un de 4 jours pour le Greenfield qui commence le 8 juin le temps de revenir sur notre album de la semaine, Ash and Ice, c'est 2 qui misent sur la 3 ce nouvel extrait r\u00f4le d'habitude tous pourris qui a juste apr\u00e8s cadeau les. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:32:56) [66%] :\r\nIl y a pas de figure et donc lorsque vous menez sauf celles qui aussi de c'est pour continuer \u00e0 l'instant est certifi\u00e9, donc \u00e7a venait d'\u00eatre il y a interpellation a point quand m\u00eame d'une grande t\u00e9l\u00e9 qui \u00e9tait en l'int\u00e9resser fortement si \u00e7a vous fait pas peur, donc point \u00e0 la. \r\nOui, je le sais mais des dieux Gabin et d'un petit peu d'voil\u00e0. \r\nDe m\u00eame d'et jusqu'\u00e0 moi. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:36:56) [77%] :\r\nL'est -ce que c'est stock\u00e9 sur la pointe et que donc presque \u00e0 poil. \r\nD'depuis 3 ans, il a pass\u00e9 et pourquoi depuis, alors que vous comptez en partie la diff\u00e9rence. \r\nLa comtesse Katanga, la progression de consommation parce que nous aurons sur bien d'inventer, qui a donc paraissait important. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:08) [87%] :\r\nLes excellents Billy Talend sur la 3 fois l'offre et c'est un nouveau single que vous pourrez voir au Greenfield Festival dans Life et tiens, en parlant de Greenfield je vous en reparle tout de suite dans le classique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:19) [87%] :\r\nQui l'\u00e9claircie le classique, ce soir, c'est un groupe que vous pour aller voir justement au Greenfield Festival les Red Hot Chili Peppers les Red Hot un groupe extr\u00eamement rare dans nos contr\u00e9es un ils ont pas beaucoup jou\u00e9 en Suisse romande, depuis leur passage \u00e0 la Deutsche \u00e9vita dans les ann\u00e9es 80, du coup, on va tous fonc\u00e9 au Greenfield pour aller les voir et c'est encore mieux de foncer au bout une file de pour les voir gratos ce c'est donc un abonnement de 4 jours pour le festival \u00e0 vous offrir, si \u00e7a vous int\u00e9resse, je pense \u00e0 vous int\u00e9resser, qui d\u00e9ment tout de suite \u00e0 Roch Sporting de Couleur3 penser Ash, nom, pr\u00e9nom et adresse et vous pourrez voir plein de bons groupes dont les Red Hot bien s\u00fbr des Red Hot qu'on \u00e9coute tout de suite avec un extrait de leur chef-d'oeuvre blog Sugar Sex Magic, \u00e7a s'appelle 5 My Kisses et c'est notre classique de la semaine. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:42:27) [64%] :\r\n200. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:39) [82%] :\r\nCe les Red Hot Chili Peppers sur la 3 notre classique de la semaine qui s'extrait de leur album qui s'appelait Chevillard Sex Magic, sorti en 1992 et les Red Hot Chili Peppers ils existent toujours un seront en concert bah tout bient\u00f4t Greenfield Festival ils sortent m\u00eame un nouveau single qu'on va tout de suite \u00e9coutez toujours produit par Nigel Godrich, \u00e7a s'appelle vedettes ah ouais, l'album c'est lui aussi de 20, g\u00e2teaux et les Red Hot sur la 3. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:45:07) [68%] :\r\nPoisson d'Allende point donc. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:45:17) [60%] :\r\nIl y a aucun pays vote d\u00e9noue Arte alors la pointe et de tiens qui est vital, et en tout cas, secr\u00e9taire du coeur, donc vous dites que cette saisie de la cit\u00e9, auditeur qui \u00e9tait au gouvernement, il est vrai des le revers ben alors on est tous pass\u00e9s au facteur de th\u00e9ine chien peut \u00eatre vous voyez surtout et sans doute et novembre dernier, la seule personne n'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:45:49) [67%] :\r\nIl a perdu d\u00e9velopp\u00e9 avec ou pas et c'est tr\u00e8s vite ceintur\u00e9 par contre de d'ici parce qu'il y a pas d'quelle bande d'Yves avertit les pompiers et demand\u00e9 l'on peut donc s'attendait beaucoup de compagnies et donc l'existence mais il m\u00e8ne, point de l'enqu\u00eate, pourquoi surtout. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:46:23) [61%] :\r\nQuentin fait il n'y a pas non, non, ce qui est la Russie, une \u00e0 l'OPEP a promis \u00e0 l'habitude, PC, c'est de passer la parole et de jeunesse au vraiment bien devant un peu de nouvelles normes qu'elle r\u00e9cup\u00e8re, pourquoi pas, de : on peut parler d'une cha\u00eene, c'est de proposer au pays ne pas supermarch\u00e9 pour Bernard qui peuvent, pourquoi donc sont quand m\u00eame une par une garde d'ailleurs beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:46:57) [63%] :\r\nParlementaire les Europ\u00e9ens parce que \u00e7a permet donc, et par contre des clubs de jeunes c'est-\u00e0-dire Winn sont donc il s'est d'c'est d'donc il y a, fin avril, il convient et demander, donc certaines dispositions pour complicit\u00e9, c'est donc au nom de relativement claire et m\u00eame demand\u00e9 \u00e7a, la politique europ\u00e9enne de probl\u00e8mes pour pouvoir descendre. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:47:30) [60%] :\r\nPoint un formalisme ni il y a une forme de vie Serge Poignant monsieur Mitterrand. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:47:39) [68%] :\r\nBien le groupe local oui vous rendez nous de beaucoup d'apr\u00e8s de 15 Les Japonais donc pas de commentaire d'Europe donc beaucoup, beaucoup, beaucoup de ce soir vous pardonner une conf\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:47:56) [63%] :\r\nBonsoir, bonsoir, je vois pas, que nous avions \u00e9voqu\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9, certes il y a plusieurs semaines, c'est-\u00e0-dire du Berry l'd\u00e9faut d', c'est-\u00e0-dire beaucoup de mais est -ce vous toujours l'\u00e9chapp\u00e9e sur le pays, l'pour pr\u00e9senter son acte symbolique pour les pays europ\u00e9ens, pourquoi vous pouvez de bon l'antenne parce que j'ai de sont tomb\u00e9s pourquoi quoi. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:49:00) [79%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:49:03) [76%] :\r\nSur la voie, c'est-\u00e0-dire j'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:50) [56%] :\r\nBon, c'est, c'est une belle et sexy. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:04) [84%] :\r\nLes ricains de poussif Pierre sur la 3 c'est le projet, si vous avez certainement reconnu sa voix de harde, le chanteur de Tool, ils sont en concert le 6 juin aux Docks de Lausanne et on va terminer avec un monsieur qui sera lui aussi en concert, je vous en ai parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'est Louis Juke R, ce sera le 8 juin Romandie de Lausanne, du coup, pour terminer cette heure d'Europe Sporting, on l'\u00e9coute Louis judicaire donc mondistes c'est sur la 3. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:56:15) [61%] :\r\nBeaucoup aimeraient ici aurait demand\u00e9 c'est les routes sont rel\u00e2che \u00e0 une demande de de la ville solidaire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:56:48) [62%] :\r\nL'couleur 3 couleurs 3 19. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:56:59) [91%] :\r\nRtsinfo Sandra, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a le sourire, la population suisse a largement suivi le gouvernement aujourd'hui en approuvant aussi bien la r\u00e9forme de l'asile 67 pourcent que que la nouvelle loi sur la procr\u00e9ation assist\u00e9e avec 62 pourcent,, par contre les 3 initiatives ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s nettement rejet\u00e9 le oui tr\u00e8s Net \u00e0 la r\u00e9vision de la loi sur l'asile est une gifle pour l'UDC une victoire d'\u00e9tape pour les autres partis, mais selon les organisations d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s et les cantons, il reste beaucoup \u00e0 faire, notamment en mati\u00e8re d'int\u00e9gration et pour lui laisser le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a cr\u00e9\u00e9 une machine de propagande et dup\u00e9 le peuple suisse, c'est la d\u00e9ception pour l'UDC l'USAM et le lobby routier apr\u00e8s le rejet de l'initiative pour un financement \u00e9quitable de la route, la bataille reprend d\u00e8s lundi, avertit Andreas Burj Janeiro directeur d'auto- suisse, faisant allusion au fond pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration forte sur lequel le Conseil national se penchera le 15 juin le rejet de l'initiative en faveur du service public, on les voulait une \u00e9pine du pied des autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales et du Parlement qui n'auront pas \u00e0 appliquer un texte qu'il d\u00e9non\u00e7ait tous comme contre- productif personne Berdos directrice de bon \u00e0 savoir : les membres du comit\u00e9 d'initiative ne se laissent pas d\u00e9courager pour autant, nous n'excluons pas de revenir, a -t-elle d\u00e9clar\u00e9 s'\u00e9tait attendu les Suisses ne veulent pas, mais alors pas du tout d'un revenu de base inconditionnel, l'initiative est balay\u00e9e \u00e0 pr\u00e8s de 77 pourcent il il n'emp\u00eache, il y a quelques exceptions \u00e0 Z\u00fcrich les Kreis 4 et 5 approuve le RDI 4 quartiers de Gen\u00e8ve aussi dans les P\u00e2quis, de m\u00eame que 2 communes du Jura une Vaudoise la rade, fait son retour \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 la population accepte \u00e0 plus de 62 pourcent le le principe d'une grande travers\u00e9e autorouti\u00e8re du lac, l'homme a d\u00e9fray\u00e9 la chronique l'UDC Jean-Charles le griller \u00e9ject\u00e9 de l'ex\u00e9cutif de La Chaux-de-Fonds c'est son colistier marre car l'\u00c9tat qui l'emporte, mais la gauche conserve la majorit\u00e9, la f\u00eate a \u00e9t\u00e9 un grand succ\u00e8s, les mots d'Andreas Meyer, le patron des CFF, plus de 100 1000 personnes se sont rendues entre hier et aujourd'hui aux festivit\u00e9s populaires de l'inauguration du tunnel ferroviaire du Gothard, il l'a fait, Novak Djokovic a enfin gagn\u00e9 son 1er Rolland-Garros apr\u00e8s avoir perdu le 1er set 3 6, le serbe a litt\u00e9ralement lamin\u00e9 10 morts et 606 2 6 4 et devient du coup le 8\u00e8me homme \u00e0 entrer dans le cercle ferm\u00e9 des joueurs qui ont remport\u00e9 les 4 Grand Chelem 2 m\u00e9dailles d'or pour Julia Schweingruber aux championnats d'Europe de gymnastique artistique \u00e0 Berne la Saint-Galloise remporte le son, mais aussi le sol, ce qui est une 1\u00e8re pour une Suissesse quelques bons moments de soleil sont pr\u00e9vues demain matin avant le retour des pr\u00e9cipitations et des orages l'apr\u00e8s- midi 13 degr\u00e9s au lever du jour, 24 l'apr\u00e8s- midi m\u00eame sc\u00e9nario mardi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:00:03) [70%] :\r\nRock Sporting. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:00:05) [94%] :\r\n18 heures 20 heures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:00:14) [84%] :\r\nEt c'est reparti pour une heure de rock'n'roll mais lapins rock Sporting la 2\u00e8me c'est le moment tant attendu de l'interview et ce soir on est tr\u00e8s content de recevoir un groupe suisse allemand gourme Bridge, auteur d'un tr\u00e8s bonne nouvelle album on cause de tout \u00e7a avec eux, donc 15 minutes de l'interview, mais aussi des News de soigneusement choisi par Franck Fran\u00e7ois avec In\u00e8s 22 J\u00e9zabel Gomis et l\u00e9manique suite puis nous artistes MX3 : passage de la semaine, ce sont les neuch\u00e2telois de arrive et puis on va bien s\u00fbr commencer avec notre album de la semaine \u00e0 1 H et Ana\u00efs \u00e9quipe The sur la 3 et ce nouvel extrait, qui s'appelle Black pas. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:00:49) [76%] :\r\nRock Sporting, album de l'acide. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:03:35) [69%] :\r\nOui, oui, vous savez, et il d'analyse l'oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:04:33) [87%] :\r\nEncore un bon titre tir\u00e9 de notre album de la semaine, \u00e0 Chenna\u00ef, c'\u00e9tait les Kills sur la 3 Black les qu'ils on l'a vu tout \u00e0 l'heure, c'est un duo qui s\u00e9vit depuis plus de 16 ans maintenant du haut qui a explor\u00e9 d\u00e8s ses d\u00e9buts, ce m\u00e9lange de blues et de sonorit\u00e9s \u00e9lectroniques sur sc\u00e8ne, c'\u00e9tait une guitare, une voix et en mai comme Achille une configuration qui a, depuis, un peu \u00e9volu\u00e9, puisqu'ils se produisent r\u00e9guli\u00e8rement avec un batteur m\u00eame sur sc\u00e8ne d'ailleurs en saison les qu'ils ont r\u00e9ussi \u00e0 parfaire leur sont de travail sans jamais, jamais, en ce qu'ils \u00e9taient \u00e0 leur d\u00e9but, ce qui est plut\u00f4t rare de nos jours, musicalement ils \u00e9taient un poil plus \u00e9lectronique \u00e0 leurs d\u00e9buts, ils ont en quelque sorte, blues unifier leur musique avec le temps, peut-\u00eatre \u00e0 cause de l'exp\u00e9rience d'Allison au sein des Dead Weather de Jack White, au final, ce 5\u00e8me album que le duo avait annonc\u00e9 comme compl\u00e8tement diff\u00e9rent n'est pas si diff\u00e9rent que leurs travaux pr\u00e9c\u00e9dents d\u00e9rive hypnotique, une voix hant\u00e9e des instruments minimaliste, c'est la formule d\u00e8s qu'il sait, ce serait d'ailleurs dommage d'en changer avec Hashem ha\u00efssent Allison et Jaime nous prouvent qu'ils sont un groupe qui compte et qu'ils sont l\u00e0 pour durer. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:05:39) [87%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:05:40) [77%] :\r\nH M A S d\u00e8s qu'ils on revient dessus encore une fois, vers la fin de l'leur mais avant \u00e7a, quelques News avec pour commencer un tout nouveau groupe anglais ces primaires, Vannes, le nouveau groupe pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de Julian Casablancas se des sources, hein, c'est lui qui le dit, on va \u00e9couter tout de suite ce que \u00e7a donne, il n'est venu sur la 3 belles disant va \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:09:34) [86%] :\r\nPoint c'est point. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:09:41) [75%] :\r\nSur la 3 petit Giscard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:13:41) [77%] :\r\nUn nouveau single pour les Australiennes m\u00e9lancolique de voeux J\u00e9zabel Smael Isma\u00efl d'Isis sur Couleur3 et tout de suite, place \u00e0 la sc\u00e8ne suisse avec l'artiste MX3 Ash de la semaine tout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:14:01) [84%] :\r\n\u00e0 le roi du Jingle Franck Fran\u00e7ois et nos artistes MX3 : passage de la semaine, vous les connaissez si vous suivez un peu rauque, ce voting c'est vrai que l\u00e0 il va avec la est d'un tout nouveau groupe de rock pur et dur m\u00e9lodique blues \u00e0 des mecs qu'on va essayer d'avoir ici avant la fin de la saison pour causer de leur 1er album Kills vers Nice, le 9 juin \u00e0 Festino on va d'ailleurs tout de suite, sans faire un extrait, \u00e7a s'appelle jouer abrite Vaclav c'est nos artistes MX3 Ash de la semaine. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:14:43) [64%] :\r\nOu du poulet donc. \r\nC'est s\u00fbr, ben ligne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:22:17) [73%] :\r\nQuentin membre de masse Dodo rencontre un membre de de du et le guitariste des Queens of de Stonehenge. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:22:23) [85%] :\r\n\u00e7a donne ce super groupe goal is gone le morceau qu'on vient d'\u00e9couter s'appelait Star la et tout de suite, on va passer \u00e0 notre interview de la semaine. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:22:30) [80%] :\r\nAfripa c'est-\u00e0-dire par interview. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:22:34) [74%] :\r\nRock Sporting l'interview ce soir, on est tr\u00e8s content de recevoir un groupe suisse allemand, un groupe bernois, \u00e7a faisait longtemps, hein, c'est que vous m'Bridge Bridge des mecs qui ont sorti un nouvel album en novembre, qui s'appelle from de Golden City, on en parle tout de suite avec Tila et bonsoir, \u00e7a alors, ce samedi, le seul truc qui vont dire : ah, en fran\u00e7ais, un petit quelque chose meeting gardienne French Kent \u00e0 Before oui tout est toc des stupides English Langou\u00e9 dessus. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:23:03) [64%] :\r\nOui, et m\u00eame ma Felsenthal allez allez \u00e7a ovale a minima une force peu fait ma French. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:23:10) [83%] :\r\nParce que bon, ils ont vraiment de la peine \u00e0 parler. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:23:13) [83%] :\r\nFran\u00e7ais, on se contentera d'un bonsoir, oui, mais tu vas faire dire oui on va parler de donc, de ce 1er album dans les formes de de ce nouvel album, pardon, pas une forme de Golden City mais juste avant, un extrait de ce disque, vous pourrez gagner tout \u00e0 l'heure, \u00e7a s'appelle Claude Blade et si vous m'bridge dans reporting sur Couleur 3. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:26:21) [72%] :\r\nGroom Ridge sur la fin, groom bridge le \u00e7a l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:26:25) [88%] :\r\nFrance 24 \u00e0 leur valent. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:26:27) [79%] :\r\nOn sait correctement gourme Bridge Coldblood sur la 3 extraits de leur nouvel album qui s'appelle boyfriend Gordon City on est avec qui a, qui est donc le chanteur guitariste du groupe et Fiber qui est le guitariste du groupe \u00e0 faire cette interview en anglais, alors groupe bridge, vous \u00eates de Burgdorf, un dans le canton de Berne mon aimerait refaire un petit peu connaissance via venus nous voir en 2010 pour votre votre ancienne album le le groupe existe depuis 2001 alors qu'il est \u00e0 la base du groupe de Berne existe fond on \u00e9crit qu'il n'y a eu fait savoir mercredi \u00e0 Sao Wazak de existantes berb\u00e8re du gaz. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:27:05) [55%] :\r\nA aussi mis \u00e0 la fin d'Hoffmann, il y a tous les codes peu bande Sophie, je voudrais dire que Stanley ferme ne s'en tirent des cas -ce il y a toujours un peu une tuerie phase une patrouille bonsoir et bonne illustr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:27:21) [84%] :\r\nVoil\u00e0, donc ils ont commenc\u00e9 en 2001 avec un avec un autre mec qui est plus l\u00e0 maintenant, parce qu'il a quitt\u00e9 le groupe pour pour \u00e9tudier le cin\u00e9ma \u00e0 Paris et puis bah, les autres gars du groupe sont arriv\u00e9s en 2003 qu'est -ce qui vous avez un peu motiv\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque de, de, de monter un groupe, dans un petit village comme vous le budget en g\u00e9n\u00e9ral c'est c'est l'ennui en g\u00e9n\u00e9ral qui est toujours le moteur de genre de choses what tu tout le tout forme Berne, il ne lui comme \u00e7a on a Goumri choisi de bol d'Armor durant la guerre ont de bienveillance. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:27:53) [70%] :\r\nLa la non- n'a aucun et avec le m\u00eame nom \u00e0 tous, oui tous doivent mieux et que nous on ne Pistols entra\u00eenant l'homme Carlos pas et citoyenne, non plus du point de r\u00e9action et je sors le mieux voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:28:11) [81%] :\r\nVoil\u00e0 donc pas vraiment de plan pour eux en fait c'\u00e9tait, c'\u00e9tait simplement des, des, des amoureux de, de, de musique et puis j'avais pas vraiment de tirer de plan sur la commode et puis dans 15 ans plus tard ils sont toujours l\u00e0, il y a toujours les m\u00eames membres dans le groupe A par ce monsieur qui est parti en cours de rock idem Stierle Honda de Gazprom, femme d'appuyer d'exception de gagner tourne autour d'un ce foie. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:28:36) [69%] :\r\nIl y a 9 gagner la province Fanning baisse Praille Watson Kasmi baisse Picotte ou non en plus motiv\u00e9s \u00e0 Castres mus\u00e9e chance a -t-elle mis fin de s\u00e9rie, tu ne somme Th\u00e9taz ne s'invente non c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:28:54) [80%] :\r\nVoil\u00e0, donc vous avez des probl\u00e8mes \u00e0 trouver des des d\u00e9bats \u00e0 l'\u00e9poque les bisons trouver le leur en 2007 mais depuis c'est toujours la m\u00eame \u00e9quipe 4 album en 15 ans pour vous d\u00e9veloppez beaucoup de tourner, vous pensez que c'est une bonne moyenne 4 album rend 15 ans le fait que s'avec tout poularde Carrefour : Arnault Memphis tennis au lieu que la viande Morin en Gr\u00e8ce, alors vous. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:29:18) [63%] :\r\nAcc\u00e8s et actionnariat mais une \u00e9tude ce sera ou les week- minable, le Bataclan qui o\u00f9 il y a un petit peu la la que \u00e7a vieillit, je sentais bien que c'est autre chose, oui ce soir une sanguine vont lui Aur\u00e9lie dit oui oui encore 12 Narbonne aux accessoires d'enlever les lacs apr\u00e8s bienvenue peu la norme n'avait tu\u00e9, jamais vu depuis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:29:37) [55%] :\r\nBattus : poularde on a rev\u00eatu hier pas. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:29:42) [55%] :\r\nOcalan se caresser lundi. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:29:43) [86%] :\r\nVoil\u00e0 donc c'est une co\u00efncidence, ils sortent un album chaque 2, enfin bon ils ont pas sorti le 1er en 2001, ils ont pris du temps du pot au d\u00e9but, c'est une co\u00efncidence, mais pas vraiment de plan sur la commode, on va se refaire un un 2\u00e8me extrait de cet album sur la commode merci sur la com\u00e8te, dit Franck pour prix on esp\u00e8re un 2\u00e8me extrait de cet album que vous pouvez gagner tout de suite, il y a m\u00eame une \u00e9dition limit\u00e9e un un joli livre qui accompagne ce glissement, une forme de Gordon City ces groupes Bridge dans reporting sur Couleur3 le morceau s'appelle My 4. \r\nMaelstr\u00f6m c'\u00e9tait gourme Bridge dans Paul Ting sur Couleur3 extrait donc de cet album Boy forme de Golden City qui est sorti au mois de novembre d\u00e9j\u00e0, mais c'est pas grave n'est jamais trop tard pour vous le procurer ce disque, d'ailleurs on vous l'offre tout de suite rock Sporting \u00e0 4 couleurs 3 points Ch, nom, pr\u00e9nom et adresse, on est toujours avec Tila et fid\u00e8le, donc le guitariste, chanteur et le guitariste du groupe, il y a un 3\u00e8me qui est un mod\u00e8le de The Full 3 apr\u00e8s et \u00e0 Paris, Fabrice Crazy toutes les fruit du travail on c'est quand m\u00eame donc de jouer avec 3. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:33:35) [61%] :\r\nIl y a sur il les Springboks n'est pas en retard, il y a des centaines supr\u00eame qui porte sur tout Saft White folle, c'est-\u00e0-dire ce que peut ouais pour le fait. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:33:47) [81%] :\r\nExactement, voil\u00e0 donc ben les 3 du tarif joue pas toujours tous en m\u00eame temps un parfois, il y en a qui font du clavier et puis parfois, il y en a qui attendent leur tour, voil\u00e0, ils attendent leur tour, il faut attendre les choses pour qu'elle soit bonne beaucoup tourn\u00e9 en Europe, en Suisse, mais aussi, et l\u00e0 vous avez tourn\u00e9 2 fois en Chine alors est -ce que vous pouvez nous raconter un peu c'est exp\u00e9rience il y a trop de Matignon Robinson semaine battu tous les mythes China 3S Nicolas Godin, Afrique, ce qui nous concerne, \u00e0 savoir des savoirs, des sexes plus sauf sur le ring in China a os\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:34:21) [58%] :\r\nIl y a aura sauv\u00e9 les crises et ex- devant, je suis quand m\u00eame \u00e7a qui ont \u00e9t\u00e9 il y a un an, il y a, etc, le drame Gail condensant la on \u00e9vente h\u00e9las tout organe ou salaud OK, sinon \u00e7a oui c'est oui, oui, froid et Challandais non va voir de r\u00e9volte, ben oui, po\u00e8te Fejt\u00f6 avec de morts du syst\u00e8me chose quoi et ne souhaite, mais nous sommes \u00e0 Reims, c'est moins d'un besoin d'Cholet University des commen\u00e7ons, nous sommes Robert ou avec sa m\u00e8re, englouti tuerie ne cesse de Mostar n'avaient droit qu'mis au sec pour Life Buffon \u00e0 une sorte d'et d'ailleurs coalis\u00e9es saoudien, c'est quand m\u00eame 10 tout oui \u00e7a aide tout Henri tout et de de nouveaux objets qui chantait partout cas aussi pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:35:17) [84%] :\r\nTr\u00e8s, tr\u00e8s bien, donc ils ont \u00e9t\u00e9 3 fois en Chine, en fait, c'est un mec qui avait bien leur musique et leur envoyer un Mail qui leur a dit ce que vous voulez venir tous venir tourner en Chine, ils ont Dieu en c'est pas parce qu'on va quand m\u00eame essayer, ils ont pris l'avion, ils ont \u00e9t\u00e9 l\u00e0- bas, puis ils ont fait une tourn\u00e9e des clubs et puis \u00e0 la fin de cette tourn\u00e9e des clubs, ils ont jou\u00e9 dans universit\u00e9 devant 700 personnes \u00e7a super bien march\u00e9 les, les, les \u00e9tudiants bas n'avait pas beaucoup entendu d'Europe, ils ont beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 et justement 2\u00e8me et 3\u00e8me tourn\u00e9e ben oui, ils ont jou\u00e9, principalement dans les universit\u00e9s, devant plus de 3000 personnes et la Suisse, justement, on en parlait un petit peu hors antenne c'est c'est c'est difficile facile pour un groupe qui est \u00e9tablie comme vous Sarkozy toutes sur une structure, une fois la la la la cuisse d'Alice, 15 avril stable, explique aux yeux pour musique s'ils ne savent Christinu Aznar sera vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:36:09) [61%] :\r\nIl y a demande Sprite de vu que \u00e7a qui veut des clubs hamster toujours une histoire de cristal dont les lancements sur les niveaux actuels \u00e7a mort \u00e0 Otis, il y a de si naturellement il y a une tr\u00e8s large acc\u00e8s et annonce en tout cas qu'expose \u00e0 5 10 5 pense et dans le Sahel Vert. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:36:29) [85%] :\r\nVoil\u00e0, donc c'est assez difficile en fait mention un c'est un petit peu ce qu'on entend souvent dans le Sporting pour les groupes suisse en ce moment parce que tous les gros groupes tournent \u00e9norm\u00e9ment parce qu'ils vendent plus de disques, donc ils sont oblig\u00e9s de se faire du fric en tourn\u00e9e et puis du coup bas il y a moins d'int\u00e9r\u00eat pour les groupes suisses, de les faire jouer en club c'\u00e9tait difficile et en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:36:47) [72%] :\r\nElle French pour le feu, \u00e7a va mal, c'est la f\u00eate du gaz pour il \u00e9tait parce que vous avez d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 ici. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:36:56) [77%] :\r\nIl y a, oui, oui, tout fait pour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:37:00) [63%] :\r\n\u00e0 la date, la croix devient g\u00e9rer l'avenir 3 grammes. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:37:04) [66%] :\r\nL'erreur, donc donnant oui tu arr\u00eates de r\u00e9duire le French strike. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:37:11) [72%] :\r\nVoil\u00e0 pourquoi il sera pas pourquoi parce ils ont jou\u00e9, ils ont jou\u00e9 jusqu'\u00e0 Fribourg, donc, mais pour tous les essais parce que leur fran\u00e7ais plut\u00f4t bon hein et alors. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:37:21) [45%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 non depuis moins pr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:37:24) [90%] :\r\nC'est voil\u00e0 dire les, les, les, les programmateurs ont peut-\u00eatre pas compris donc si vous voulez peut-\u00eatre faire jouer un bon groupe, bien \u00e9coutez globe Bridget on va \u00e9couter d'ailleurs un nouvel extrait de cet album qui s'appelle eldorado et juste apr\u00e8s, on va passer aux blagues Tess. \r\nBon bridge sur la 3 le morceau s'appelait eldorado extrait donc de cet album qui s'appelle Boy From de Golden City et maintenant nos amis qui l'AFB on va tester vos connaissances musicales m\u00e9cano Tch\u00e9quie musicaux Berlutti hier de Blind test Didier Halloween au King. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:41:38) [66%] :\r\nVoil\u00e0 une caisse d'ailleurs avec y aller ou pas, non, c'est lui qui m\u00e8nera le possible rien. \r\nDans une pi\u00e8ce donc ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, il dit -elle finalement le p\u00e8re, vous verrez, on le, le grand chef \u00e9viter et c'est une pointe en nage peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:42:02) [65%] :\r\nLang Hastings \u00e0 Reading, le plus long de tous les temps, on est avec si la FIVB pour le le blague testera yoga Israeli et de grosses disco reste tamis\u00e9e \u00e0 externe Bizi au non, il y aurait aussi, parfois m\u00eame de Didier oui une garde au plus pr\u00e8s de sa 1\u00e8re l'extrait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:42:45) [72%] :\r\nDonc je macrophages et puis m\u00eame, selon le sang. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:42:58) [83%] :\r\nPointeur besoin de oui au cerveau pour les candidats doivent, avant d'en parler tout \u00e0 leur vie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:43:07) [81%] :\r\nDe votre album de la semaine et celui des Kills The le morceau s'appeler \u00e0 une file la quelque chose de plus classique maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:43:17) [75%] :\r\nSauf \u00e0 une chose : il faut \u00eatre heureux donc tr\u00e8s bon \u00e7a, ils ont vu leur 1er morceau, on va \u00e9couter un petit texte des secours. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:43:46) [67%] :\r\nUn vieux morceau qui date, il y a 20 ans d\u00e9j\u00e0 mannequinat une qui Five donc vous faites un AntiVirus et d'ores et interrompit pour et toujours en tr\u00e8s bon morceau, c'est vrai, on continue sur ce th\u00e8se de gomme Bridgestone avec quelque chose peut-\u00eatre de plus difficile. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:44:51) [64%] :\r\nAlors pas d'id\u00e9es pour l'instant, la, la, la, bon, il est bien difficile en c'est pas, c'est pas un progr\u00e8s, il s'appelle qu'on l'ont mis les autorisant \u00e0 nourrir quand m\u00eame lors de la mafia, bon mais devrait absolument \u00e7a apr\u00e8s, il estime avoir \u00e9t\u00e9 beaucoup moins, on ne tue groupe oui, ah oui avec Jean-Christophe, un nouveau site les br\u00e8ves One of de la madame recueillir des sommes absolument. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:45:17) [76%] :\r\nVoil\u00e0, bah il signe sanctionnant mal c'est une une nouvelle chanson, donc c'est un petit peu difficile, on va passer au derni\u00e8res extr\u00eamement fort le trouver celui -l\u00e0 pour lui, il est tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:45:27) [68%] :\r\nUn ou pour l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:45:32) [55%] :\r\nOui, du Bordeaux est une r\u00e8gle et c'est elle qui aura voir Bob \u00e0 la r\u00e8gle. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:45:37) [65%] :\r\nQui \u00e9tait si on commence \u00e0 minuit les raisons avec voir ma Life, l'histoire, bien que nous avons m\u00eame saison avec Fritsch assez fort \u00e0 Launois un d\u00e9sormais B perdait un peu : pour Moreuil sign\u00e9s, les Hauts-de-Seine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:45:54) [81%] :\r\nVoil\u00e0, waiting le c\u00e9sium non hier l'\u00e9quipe France vous ne parlez un peu, donc on a dans le groupe de bien le duel de ce nouvel album, l'autre qui pr\u00e9f\u00e8re quand m\u00eame ce qui faisait un petit peu avant, c'est vrai que \u00e7a manque un peu de guitare, de temps en temps et de refrains, voil\u00e0 pour le blind test, \u00e7a nous fait 3 bonnes r\u00e9ponses sur 4 oui, homme fort parce polygone notamment \u00e0 Bagdad Bagdad. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:46:18) [69%] :\r\nPour les groupes Bridge Sangaris nous ici You et m\u00eame AFP quasi Pierre-Hugues il y a, il y a ce Merkel nous ici globaux et Dieu sans moyens eux- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:46:30) [62%] :\r\nIl y avait rachet\u00e9 ex- tout comme esp\u00e8ce de futurs acteurs tout de jeu une fermeture de Deutsche. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:46:39) [79%] :\r\nDans ACH, voil\u00e0, c'est tr\u00e8s bien all\u00e9 voir sur Canterbury \u00e9videmment parce qu'ils ont un site internet, c'est d'abord un son d'avoir un site Internet en 2016 merci beaucoup Tila et boeuf mais tu bois match on vous souhaite une longue route avec cet album Boy From de Gordon qu'on vous offre tout de suite reparti 4 couleurs 3 pensez merci \u00e0 vous de la wilaya. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:47:02) [79%] :\r\nBoutade donc d\u00e9voil\u00e9, bonne soir\u00e9e \u00e0 voil\u00e0 ambitieux jamais parl\u00e9, oui on peut dire, bisous et et nous on va \u00e9couter on va. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:47:11) [73%] :\r\nVenir sur notre album de la semaine, Ash et c'est seulement ce qui s'appelle \u00e7a h\u00e9 ben oui Yann Nahed c'est les qui elles aussi. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:48:50) [60%] :\r\nJ'ajoute oui joli Pouembout PS et c'est bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:49:30) [98%] :\r\nPas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:51:55) [85%] :\r\n\u00e7a h\u00e9 ben oui, on a \u00e9t\u00e9 seul et qu'il The et cet extrait de leur nouvel albumH.L.A. notre disque de la semaine pour terminer Serog Sporting du dimanche, merci beaucoup \u00e0 toutes les personnes qui ont particip\u00e9 \u00e0 cette \u00e9mission offrande pour prier en 1er, meilleur r\u00e9alisateur de tous les temps, Franck Fran\u00e7ois \u00e0 la programmation et nos invit\u00e9s vous Bridge, on se retrouve la semaine prochaine, \u00e9videmment, avec des invit\u00e9s plein plein plein de nouveaut\u00e9s et l\u00e0 on vous quitte avec l\u00e9manique Street plus d'Chevreuse Tugay Lost Chang sur Couleur3 bonne soir\u00e9e \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:52:26) [77%] :\r\nVis\u00e9 Bye-Bye des petits lapins c'est une manif quoi parce que c'est -ce qu'un ascendant sur l'Angleterre, \u00e7a va, il a fallu les rapports oui c'est. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:53:35) [60%] :\r\nLa s\u00e9curit\u00e9 autour du maire de Neuilly des domaines d'inqui\u00e9tude m\u00eame bureau oui oui oui, h\u00e9 ben voil\u00e0, oui, oui, demain, du b\u00e9b\u00e9 qu'on \u00e9conomiquement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:56:40) [66%] :\r\nGennaro ici \u00e7a vous avez -vous pas couleur 3 couleurs 3 \u00e0 20 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-05T18:16:00Z", "program": {"href": "/programs/A26B8DD1-EAAF-497D-98F0-0C9567096D3F", "id": "A26B8DD1-EAAF-497D-98F0-0C9567096D3F", "name": "Rockspotting"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F5465996-B03E-4FDC-A69F-E6310A9DF4C7", "internalArchiveId": "F5465996-B03E-4FDC-A69F-E6310A9DF4C7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'interview de Catherine Lovey", "publicationDate": "2016-06-05T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9quipe des cinq re\u00e7oit Catherine Lovey, originaire du Valais, n\u00e9e en 1967 au sein d'une famille de paysans de montagne.", "durationSec": 981, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7740366", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["L\u2019interview de Catherine Lovey / LBP_2016-06-05T11:03:45_l-interview-president", "Les beaux parleurs du 05.06.2016"], "alternativeSummary": ["L\u2019\u00e9quipe des cinq re\u00e7oit Catherine Lovey, originaire du Valais, n\u00e9e en 1967 au sein d\u02b9une famille de paysans de montagne."], "variantIds": ["ece-7740366"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-11T14:20:59Z", "speechToTexts": ["11.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [74%] :\r\nEt puis peut-\u00eatre plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:08) [83%] :\r\nAlors on en vient \u00e0 vous Catherine Lovey je disais monsieur et madame Riva, c'est donc un r\u00e9cit assez foisonnants une narratrice, \u00e7a pourrait \u00eatre vous, un, ou je me trompe, sapin quelqu'un comme moi, \u00e7a c'est, c'est une femme dans dans la soci\u00e9t\u00e9 d'aujourd'hui, voil\u00e0 qui raconte sa vie tout \u00e0 fait, quotidienne, c'est comprendre ses avis est -ce que vous diriez que c'est un tableau de notre \u00e9poque, un peu comme \u00e7a \u00e0 travers ces personnages. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [89%] :\r\nC'est un scanners j'ai j'ai pris cette habitude de dire \u00e7a, \u00e7a scanners, c'est-\u00e0-dire c'est un tableau tr\u00e8s pr\u00e9cis et c'est pas une histoire si vous voulez, il y a des personnages saviez \u00e7a raconte notre soci\u00e9t\u00e9 d'aujourd'hui simplement, c'est pas une histoire comme souvent dans les romans, c'est-\u00e0-dire une histoire qui est tir\u00e9 de A \u00e0 Z, en restant que dans l'histoire, c'est monsieur madame Riva, il y avait donc juste Riva, qui sont des vieux d\u00e9j\u00e0 avoir des vieux dans un roman oui alors \u00e7a, c'est au nom de l'organe alors \u00e7a, c'est assez difficile c'est pas, c'est pas \u00e9vident, pr\u00e9f\u00e9rerait avoir des gens un peu plus dynamique, c'est en tout cas le sentiment que j'ai eu quand j'ai commenc\u00e9 le texte, ce que je voulais surtout dire, c'est que c'est un livre litt\u00e9raire qui prend le temps de s'arr\u00eater sur les choses sur lesquelles nous nous, nous ne nous arr\u00eatons pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [87%] :\r\nOn va renvoyer pose des questions na\u00efves, plus ou moins na\u00efve ou plus ou moins sur des choses qui paraissent aller de soi tous les jours \u00e0 se rendent chez le m\u00e9decin \u00e0 l'h\u00f4pital, voil\u00e0, et vous, et vous vous interrogez il y a un petit peu, Lula, la journaliste a d'ailleurs vous poser des questions parfois de journalistes, vous \u00eates d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:29) [88%] :\r\nVous avez souvent, je suis s\u00fbr que \u00e7a vous est arriv\u00e9 dans la vie, vous \u00eates en train discuter avec quelqu'un et ce quelqu'un, on vous dit quelque chose et vous vous dites : ah mais toi aussi, tu t'es pos\u00e9 cette question, h\u00e9 bien c'est un roman qui s'arr\u00eate un peu la dessus, c'est-\u00e0-dire sur les questions quand on est seul quand on est press\u00e9, occup\u00e9 \u00e0 vivre, \u00e7a nous fait peur, on n'a pas le temps ou \u00e7a para\u00eet pas logique et cons\u00e9quent de s'y arr\u00eater, h\u00e9 ben dans un roman, je profite de la litt\u00e9rature, aussi bien pour raconter cette vie, la vie qui va le matin, le soir, tout ce que vous voulez, toutes les choses que et puis alors il y a aussi quelque chose qu'on se demande. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [83%] :\r\nIl y a aussi quelques portraits assez bien, m\u00eame tr\u00e8s ironique sur quelques personnages figures notre \u00e9poque alors moi je pense surtout \u00e0 \u00e0 ce fameux je suis pas tr\u00e8s bien ce qu'il a du bon, qui est, enfin, il est toujours \u00e0 l'heure de Hong Kong Saddam. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [92%] :\r\nThierry Wagner, oui, \u00e7a, c'est un homme qui vit dans la mondialisation, comme beaucoup d'hommes et de femmes aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:22) [87%] :\r\nVoil\u00e0, il y a, il est, il est toujours press\u00e9, o\u00f9 il il a jamais le temps, il fait des d\u00e9monstrations et il utilise ce qu'on appelle le la terre Ferrand \u00e7a, c'est-\u00e0-dire le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:32) [86%] :\r\nLes Lagard\u00e8re non l'interm\u00e9diaire de l'peu h\u00e9, \u00e9coutez, c'est-\u00e0-dire que, non, non, notre soci\u00e9t\u00e9 fonctionne comme \u00e7a : D ou quelque soit le le domaine de production des gens produisent et on va, on peut peut-\u00eatre parler justement des \u00e9crivains qui produisent des textes qui sont \u00e0 la base de cet axe et ensuite ces textes existent deviennent des livraisons sont sur un march\u00e9, et il y a beaucoup, beaucoup d'interm\u00e9diaires qui vivent sur ces textes tout \u00e0 fait normal ils sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s et voil\u00e0, mais chacun touche au fond sur le travail et ce qui est int\u00e9ressant aussi parce que je parlais tout \u00e0 l'heure des paysans, moi je fais souvent une par une, une analogie entre la situation de l'auteur de l'\u00e9crivain qui est seul dans son coin, qui passe pas mal de temps \u00e0 \u00e9crire et qui au bout du compte, touche, comme l'a \u00e9crit d'ailleurs S\u00e9bastien Meyer oui cette semaine dans le temps 10 pourcent que que 10 pourcent voil\u00e0 voil\u00e0 c'est c'est ma foi c'est ainsi, mais c'est la situation du paysan \u00e9galement le paysan, comme vous le savez, quel que soit le pays, ne vit pas ne vit pas, alors que c'est lui qui produit tout et il y a un probl\u00e8me, \u00e7a veut pas dire que il doit avoir \u00e9norm\u00e9ment plu, \u00e7a veut pas dire que les autres ne doit pas toucher \u00e0 ce nuage de Wagner cartonnage oui mon personnage dans le grain joue l\u00e0- dessus et joue sur toutes ces diff\u00e9rences de prix et il se met au milieu et il encaisse, il encaisse et il vit tr\u00e8s bien et voil\u00e0 et je pense que \u00e7a vous fait penser certainement \u00e0 beaucoup d'chose de notre soci\u00e9t\u00e9, il para\u00eet tr\u00e8s choquant dans le roman, mais je vous dis -je vous demande pourquoi il est choquant, il est partout aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:54) [81%] :\r\nMais c'est des gens qui se cachent, ils ont, ils ont raison, c'est vrai, c'\u00e9tait souhaite bon vent, \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a me parle particuli\u00e8rement parce que c'est \u00e0 la fois, auteurs, \u00e9diteurs donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:03) [68%] :\r\nPour si vous \u00e9largissez le point de vue en dehors de la vos de vos professions alors y a l'il d'ailleurs oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:09) [85%] :\r\nMais \u00e9videmment que les interm\u00e9diaires sont ceux qui profitent le mieux, dans, dans, dans, dans une soci\u00e9t\u00e9 fond\u00e9e sur le tertiaire durant ce mois, \u00e0 mes amis qui aide \u00e0 quelqu'un qui est tr\u00e8s fort dans ce domaine ne dit jamais autant gagn\u00e9 d'argent que depuis que je travaille plus pour faire simple, \u00e0 moins tu bosse petit va gagner un tutu rose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:24) [62%] :\r\nAlors \u00e7a le borsalino \u00e7a d\u00e9pend, oui, mais l\u00e0 il y avait mis sur les affiches du c'est plus qu'un autre dans le besoin, par exemple, absolument ces affiches non mais c'est c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:34) [73%] :\r\nEt puis il y avait 2 personnages alors qui donne le type de votre roman qui sont donc de vieux, on ose dire, en Corse, un hein ou personnes \u00e2g\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:42) [78%] :\r\nOui, sur la 1\u00e8re Michel Barnier traditionnellement sur la et puis vraiment quelque chose, je le dis avec tendresse, voyez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:50) [85%] :\r\nVoil\u00e0, et ceux qui sont pas un peu hors du monde, alors est -ce qu'ils sont bien heureux parce qu'ils sont plus forts du monde, ils sont pas dans la mondialisation, ils sont pas tous les jours \u00e0 \u00e0 courir de droite et de gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [87%] :\r\nJe suis pas s\u00fbr qu'ils soient bien heureux non et, simplement, ils font face, ils font face \u00e0 leur vie \u00e0 leur choix et \u00e0 leurs angoisses et ils font face, ils ne les fuit pas : vous comprenez, c'est pas du tout une sorte de, de, de, de, de vieux mis dans un cube de cong\u00e9lation et et port\u00e9 \u00e0 je ne sais pas quelle attitude voil\u00e0 ils paraissent id\u00e9aux, mais on n'est pas parce qu'il leur arrive rien, donc ils ont pas peur, ils ont tr\u00e8s peur de de vieillir, de souffrir et de mourir, ils savent tr\u00e8s bien qu'ils sont un peu en dehors du rythme des choses simplement il regarde toutes ces choses -l\u00e0 en face se comprend tr\u00e8s peu la peine de faire dans notre soci\u00e9t\u00e9 et c'est ce que je voulais dire encore sur monsieur madame Riva cette c'est que c'est un livre, je m'en rends compte aujourd'hui par les retours que j'ai qui impose le rythme au lecteur, donc il y a beaucoup d'acteurs qui n'ont toujours de l'auteur se donne, \u00e9loge de la lenteur, d'ailleurs c'est c'est un oui un \u00e9loge de d'une certaine lenteur et de, de, du fait de prendre le temps de s'arr\u00eater sur les choses plut\u00f4t que de passer d'une chose \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:58) [79%] :\r\nVous demandez -vous pas les jeunes, pas de ces questionnements qui arrive comme \u00e7a quand on se retrouve tout d'un coup, c'est m\u00eame questionnement est -ce que le choix de ces 2 personnages d'un certain \u00e2ge, des vieux est -ce que \u00e7a sert ce ce soit la France, que s'ils \u00e9taient peut-\u00eatre plus \u00e0 m\u00eame de se poser ces questions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:14) [77%] :\r\nJe pense que parce qu'ils sont sortis parce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s, du coup, ils m'ont permis \u00e7a, mais c'\u00e9tait pas une intentionnalit\u00e9 \u00e0 la base, moi, je voudrais vous \u00eates gentil papa sur plan un peu sur intention du tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:25) [80%] :\r\nPourtant, vous dites quand m\u00eame que les romans, les livres en g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a doit servir \u00e0 quelque chose, salut le le CIC, il a aujourd'hui \u00e0 Blois c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:32) [82%] :\r\nServir oui c'est servir, \u00e7a c'est un verbe tr\u00e8s ambigu aujourd'hui puisque puisque justement l'\u00e9conomie le commerce fait que tout doit servir \u00e0 rapporter de l'argent, c'est \u00e7a aujourd'hui la r\u00e9ponse, alors je me place autrement et jeudi la litt\u00e9rature pas tous les livres mais les livres \u00e0 pr\u00e9tention litt\u00e9raire de devrait -on ont pour vocation de nous les accompagner dans des endroits o\u00f9 peut-\u00eatre on n'irait pas, ben moi je voudrais prendre je trouve un Live dans notre coeur et ils m'ont m\u00eame l\u00e0 o\u00f9 je ne serais pas all\u00e9 de moi- m\u00eame, vous comprenez, c'est c'est plus une question de servir ou pas servir c'est c'est de, de, de revenir \u00e0 soi, aujourd'hui on est dans un monde de la distraction la distraction tire hors de hors des choses qui ont presque aussi, oui, oui, nos vies parce que on a peur, j'ai frapp\u00e9 r\u00e9cent c'est tr\u00e8s angoissant, etc, et qu'est ce qui nous ram\u00e8ne qu'est ce qui nous ram\u00e8ne \u00e0 nos vies \u00e0 nos sans \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:24) [70%] :\r\nC'est bien, c'est bien vrai, c'est ironique ou d'utiliser notamment pour vous vous \u00e9loignez du monde un peu artificielle, que vous d\u00e9crivez, Michel d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:31) [84%] :\r\nOui je je voulais gliss\u00e9 un petit compliment parce que allez -y nous avait pr\u00e9venu un peu tard pour la seraient donc je n'ai pas eu le temps de lire la totalit\u00e9 de votre livre, mais je l'ai commenc\u00e9, j'ai vraiment \u00e9t\u00e9 s\u00e9duit par la musique des phrases que y a \u00e9clat\u00e9 il y a, il y a un mouvement qui me rappelait un petit peu avec peut-\u00eatre un peu une sorte de fausse d\u00e9sinvolture en plus quelque chose, quelque chose de stock\u00e9es est un \u00e9crivain que que j'aime beaucoup, que j'aime beaucoup aussi, alors h\u00e9 bien et donc j'ai trouv\u00e9 que c'est vraiment ce que je le finirai mais je j'\u00e9tais ravi de d'y entrer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:02) [79%] :\r\nC'est argent qu'elle avait avant l'Irak justement trouv\u00e9 d'accord Catherine avec, \u00e0 la litt\u00e9rature romande connot\u00e9 en ce moment une forme de renaissance d'accord avec \u00e7a, cette id\u00e9e il y a beaucoup de jeunes aussi d\u00e9j\u00e0 2 ici, mais \u00e0 la merci. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:13) [89%] :\r\nJe pense que tout tout vit une renaissance parce qu'aujourd'hui tout le monde \u00e9crit tout le monde fait la photo, tout le monde fait des bouts de films etc, et le mot renaissance c'est c'est un concept, c'est un concept marketing parce qu'il faut bien et et m\u00e9diatique, mais c'est pas vrai \u00e0 l'horizon, et donc je parle, elle, elle a toujours v\u00e9cu, elle a toujours exist\u00e9, simplement vous prenez la situation il y a 40 ans, il y avait pas autant de monde qui songeait \u00e0 \u00e9crire, voil\u00e0 c'est li\u00e9 simplement \u00e0 \u00e0 l'avanc\u00e9e des technologies au fait, que chacun essaye de plus en plus de s'exprimer, de trouver une voie personnelle, c'est li\u00e9 \u00e0 nos soci\u00e9t\u00e9s, c'est pas que la Suisse romande c'est partout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:50) [87%] :\r\nMais lorsque le type de votre livre, du point de vue marketing justement c'est pas bien ce qui a commenc\u00e9, ben je pense qu'il y a tellement de Riva en Suisse romande que si tous les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:58) [65%] :\r\nQu'ils soient morts ivoiriens sur les valeurs bien voil\u00e0, il y a un succ\u00e8s garanti, celle -ci en avait pas, comme on lui a pas suffi \u00e0 ne pas g\u00eaner par on a, on a donc toujours beaucoup non c'est bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:08) [85%] :\r\nAbsolument, c'est un pseudonyme et SMBC Caroline couteaux qui m'a dit \u00e7a, elle a pris ce pseudonyme, elle s'appelait du nom de son p\u00e8re, qui \u00e9tait un politicien de gauche et c'\u00e9tait tr\u00e8s mal vu d'\u00eatre de gauche et donc elle a pris soup\u00e7onne anime comme moi, du nom du village, elle qui \u00e9tait le village d'origine de sa maman et j'ai v\u00e9rifi\u00e9 sur internet Michel m\u00e9faits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:29) [71%] :\r\nLe le sur Inter, les amours, il n'y a pas, je ne suis pas alors et un grand dam appartiennent rochelais un qui sera, c'est d'ailleurs alors pour le marketing, peut-\u00eatre que le le le titre n'est pas bien s\u00fbr engendrer les Les Monsieur Madame alors la douleur alors voil\u00e0 une s\u00e9rie qui a aid\u00e9, vous avez le sentiment quand vous \u00e9tiez petit tr\u00e8s h\u00e9 bien maintenant, on va passer aux saucisses de la semaine, point puis surtout sa semaine de toutes parts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:59) [83%] :\r\nAlors les saucisses et je vous le rappelle la d\u00e9claration l\u00e9g\u00e8rement mal propos l\u00e0 \u00e9videmment je fais expr\u00e8s la ici et l\u00e0, de la bouche d'une personnalit\u00e9 publique qui s'exprime dans les m\u00e9dias, que ce soit \u00e0 la radio, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, on appelle au sein des perles \u00e0 leurs premi\u00e8res saucisses perle d\u00e9licate et nous a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e par l'auditeur Monsieur \u00e0 la Galliker, tr\u00e8s attentif, ma foi, il y a l'esprit plut\u00f4t blagueurs, il y a p\u00e9ch\u00e9 dans la derni\u00e8re \u00e9mission, nous avons fait, ici en compagnie du syndic de Fribourg, Thierry Steiert je demande \u00e0 ce dernier n'\u00e9tait pas trop difficile d'exister \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son fr\u00e8re qui est beaucoup plus connu que lui s'appelle Jean-Fran\u00e7ois, il est alors s'est alors lanc\u00e9 dans une toute une salve de compliments \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:37) [79%] :\r\nOui, il \u00e9tait meilleur joueur d'\u00e9checs que moi, il a y toujours partout un m\u00eame dijo DASA donc et les filles, voil\u00e0 les filles bon il y a 2 ans puisque moins donc un peu d'avance aussi c'est clair, il a, il a saut\u00e9 de classes mais c'est vrai que c'\u00e9tait pas facile pour moi parce que moi je ai qu'ils vont jeter c'\u00e9tait pas plus con que que d'autres \u00e9l\u00e8ves, j'\u00e9tais juste dans la moyenne mais mon fr\u00e8re a\u00een\u00e9 \u00e9tait il a saut\u00e9 de classe, il a fait son bapt\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:00) [64%] :\r\n5 ans, moi j'\u00e9tais pour bonsoir, donc il a saut\u00e9 de glace mesure Serge plus ou moins par exemple une avec une frappe c'est-\u00e0-dire construire cette population. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:10) [83%] :\r\nBeaucoup de monde \u00e0 satisfaire une saucisse poivrer pour tirer le journal parce que les classes \u00e9taient s\u00e9par\u00e9s, peut-\u00eatre, oui, oui 2\u00e8me saucisses dans le t\u00e9l\u00e9journal de lundi dernier \u00e0 la beaut\u00e9, alors vous qui \u00eates Jaur\u00e8s d\u00e9conner d'\u00e9couter bien Catherine Lovey je disais : allez \u00e0 la robe suit l'op\u00e9ration s\u00e9duction qu'a entreprise \u00e9conomie suisse, donc le lobby patronal \u00e0 travers la Suisse romande, cette op\u00e9ration se termine \u00e0 Lausanne et l\u00e0, interview d'un personnage dont je vais vous demander qui il est alors \u00e9coutez bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:37) [84%] :\r\nOui, les mesures d'accompagnement, entre guillemets, qui ont \u00e9t\u00e9 mises en place pour \u00e9viter ce qu'on appelle le dumping salarial est ce qu'il est l\u00e9gitime parce qu'on s'assure qu'il est bien ex\u00e9cut\u00e9 au et pense certainement pas aussi bien qu'on donnerait \u00e0 votre avis, c'est qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:50) [76%] :\r\nPuis il y avait vraiment pas vraiment, j'ai \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement hors actu cette semaine en jeu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:55) [85%] :\r\nC'est le et les autres, vous voyez qui \u00e7a peut-\u00eatre qui dit que les mesures d'accompagnement de son \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:00) [86%] :\r\nBen, on aurait tendance \u00e0 dire un syndicalisme si vous ne vous \u00e0 la question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:03) [69%] :\r\nPas c'est vrai que c'est pas non pas forc\u00e9ment, c'est les bas salaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:08) [82%] :\r\nBen \u00e7a syndicaliste mais pas tr\u00e8s codifi\u00e9, figurez -vous, pr\u00e9sident de l'association au pr\u00e9sident sortant de l'Association suisse des banquiers, qui estime donc que les structures d'accompagnement, ce qui contr\u00f4le de salaire pour les salari\u00e9s, mais peut-\u00eatre pas suffisant, on se passe de cervelas une casquette du syndicat Unia pour Patrick Ollier, les banquiers, vous \u00eates d'accord Catherine Lovey vous \u00e9tait journaliste \u00e9conomique, les banquiers ne sont plus tout \u00e0 fait ce qu'ils \u00e9taient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:32) [93%] :\r\nAlors, ils ont perdu du lustre oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:35) [77%] :\r\nEt de pr\u00e9venir et de l'arrogance oui oui de politiciens qui passent leur temps dans les lyc\u00e9es, oui, on va bient\u00f4t faire l'italien, alors c'est la qualit\u00e9 du lustre qui a chang\u00e9, oui, c'\u00e9tait 3\u00e8me je 3. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:48) [82%] :\r\nC'est aussi, c'\u00e9tait vendredi, donc avant hier dans Forum \u00e9mettent Gultas \u00e7a que y avait invit\u00e9 le conseiller national socialiste, je le vois Carlo Sommaruga pour un d\u00e9bat alors, comme il y a le comme il y a le double effet Kiss cool, voyez ce que c'est le double effet Kiss Cool a d'abord un 1er coup, puis un second, il y a ce qu'on appelle la double glissade, donc on se trompe, on veut se rattraper et aux gamelles encore plus fort : \u00e9coutez Carlo Sommaruga est \u00e9galement avec nous, bonsoir, bonsoir nationaliste un conseiller pardon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:14) [60%] :\r\nNational socialiste grenoblois, pardonnez -moi \u00e0 donc, c'\u00e9tait pour toute la vie, la seule activit\u00e9 pour aller la r\u00e9gulation de r\u00e9aliser cycliste Alberto. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:28) [75%] :\r\nCarlo Sommaruga mais il a dit l'autre, une saucisse donc au parfum qui le pour notre camarade Mohamed, ce que j'esp\u00e8re nous allons nous en voudra pas, vous choisissez Catherine Lovey. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:37) [83%] :\r\nMais \u00e9videmment suite que je suis, je suis tent\u00e9 de, de, de choisir dernier mais mais quand m\u00eame je trouve que d'avoir fait sortir ce banquier hors du bois, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant, donc pour la remettez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:48) [73%] :\r\nEt qu'est -ce qu'il aurait qu'est ce qu'il nous nous d\u00e9clarons h\u00e9 bien comprendre qu'ici ce qui se met \u00e0 plaindre les salari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:53) [95%] :\r\nC'est pas habituel de se pr\u00e9occuper des conditions d'accompagnement quand on croit tellement \u00e0 l'autor\u00e9gulation des march\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:00) [65%] :\r\nC'est pas dans c'est toi, mais aussi sur une rose, c'est la faute grave, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 une une casquette du savoir, il y a un il y a saucisses c'est le fonctionnement, c'est trop moche, cette histoire de saucisses, vous devriez changer c'est ici tr\u00e8s tr\u00e8s parent ajoute alors il associe les mais si on en pense \u00e0 Ren\u00e9 R\u00e9mond charge pr\u00e9vient corps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:18) [83%] :\r\nAlors vous qui nous \u00e9coutez, c'\u00e9tait pas \u00e0 nous envoyer des propositions comme l'a fait monsieur Galliker des propositions de saucisses ou de perles, peut-\u00eatre qu'on changera de noir, le donc de super que vous aurez lu, vu, entendu, comme l'ont fait nos informateurs, les autres informateurs que je remercie le volontaire ne c'\u00e9tait mission Catherine Lovey alors je rappelle Monsieur Madame, Rivard aux \u00e9ditions Zo\u00e9, tiens, on parlait de la condition les \u00e9crivains tout \u00e0 l'heure vous vous vendez combien quand vous vendez, vous en vendez beaucoup par Leeds pour femmes 10 pourcent donc donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:48) [87%] :\r\nOui, oui, non ou l'art de l'homme interdit a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien vendu, et je sais plus quels sont les chiffres d\u00e9finitifs, mais \u00e7a doit \u00eatre autour de 10000 et puis sinon c'est 2005, 3000, 4 1000, et l\u00e0 on verra, il y a quand m\u00eame ce questionnement de la position de l'auteur, j'insiste l\u00e0- dessus, et, et je pense que on ne on a raison, nous tous ceux qui sont des \u00e9crivains de bonne volont\u00e9, non pas de revendiquer des choses mais de discuter, c'est-\u00e0-dire que pour son arrogance par exemple oui et aussi non et aussi de, de, de, d'expliquer mieux ce que nous faisons les impacts \u00e9conomiques \u00e7a parce que l'air de rien, tout petit auteur que nous soyons, nous produisons un chiffre d'affaires int\u00e9ressant le 90 pourcent de de ce chiffre d'affaires et distribu\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9, c'est tr\u00e8s bien mais c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:31) [79%] :\r\nPour l'heure, on n'a pas d\u00e9\u00e7u d'entendre \u00e7a de la part de l'\u00e9crivain veut dire quoi joue bien gr\u00e2ce \u00e0 la machination avec la maison on je. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:38) [77%] :\r\nOn on dit pour pour un certain nombre de, de, de grands dirigeants voil\u00e0 il est exceptionnel, il doit \u00eatre pay\u00e9 en fonction des choses qui les seuls \u00e0 faire mais un \u00e9crivain, il est seul, souvent \u00e0 Pau apr\u00e8s ce qu'il les faits qui qui arrive \u00e0 \u00e9crire avec talent comme \u00e7a change, je je. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:53) [74%] :\r\nMerci, et bien celui de l'eau pour tous les fanatismes, du 1er syndicat d'Crime mais c'est vrai, voil\u00e0, alors je ne vois pas c'est pas le 1er \u00e0 personne tr\u00e8s bien merci Catherine Lovey Gerbelot dissuasion et Monsieur et Madame Rivasi, voil\u00e0 donc au terme de cette \u00e9motion peut-\u00eatre alors sur tous les terrains, oui c'est vrai, mais enfin bon Villars-sur-Ollon pour vous avez sauvegarder l'algarade \u00e0 sa r\u00e9alisatrice la semaine prochaine avec d'autres beaux parleurs, nous recevrons l'inventeur de la Swatch figurez -vous le Biennois Elmar Mock. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-06T05:34:01Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lovey, Catherine", "role": "\u00e9crivain(e),Ecrivain", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DB8F3066-5071-468C-BAC7-E7E150585A8A", "internalArchiveId": "DB8F3066-5071-468C-BAC7-E7E150585A8A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Votations f\u00e9d\u00e9rales: premi\u00e8res projections \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2016-06-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nidegger , Yves \r\nLes Genevois rejettent les initiatives \"vache \u00e0 lait\" (75%), pour un revenu de base inconditionnel (66%) et pour le service public (72,6%). Ils pl\u00e9biscitent en revanche la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e (81,5%) et la loi sur l'asile (59%). Avec les interviews des conseillers nationaux genevois Yves Nidegger (UDC), Lisa Mazzone (Verts) et Guillaume Barazzone (PDC).\r\n\r\n* * Votations f\u00e9d\u00e9rales: premi\u00e8res projections \u00e0 Gen\u00e8ve  *** Et les genevois votent \u00e9galement au niveau cantonal. \r\nLaetitia Guinand\r\n6 objets cantonaux et 2 municipaux en Ville de Gen\u00e8ve. On le rappelle pour la bonne forme, il s'agit des r\u00e9sultats provisoires, bas\u00e9s sur les votes par correspondance et par internet.\r\n-\tL'initiative populaire \u00ab Oui \u00e0 la grande Travers\u00e9e du Lac ! \u00bb lanc\u00e9e par la droite et soutenue par le gouvernement a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e massivement par pr\u00e8s de 64% des votants.\r\n-\tAutre projet mobilit\u00e9, l'initiative des Verts \u00ab Pour des transports publics plus rapides ! \u00bb est refus\u00e9e en revanche \u00e0 59,27% des suffrages.\r\n-\tPENDANT que son contre-projet gouvernemental, \u00ab Pour une mobilit\u00e9 coh\u00e9rente et \u00e9quilibr\u00e9e \u00bb est lui largement pl\u00e9biscit\u00e9 : Pr\u00e8s de 68 % des Genevois ont dit OUI. \r\nDes Genevois qui s'il avait fallu choisir entre les deux options, auraient donc naturellement privil\u00e9gi\u00e9 le contre-projet \u00e0 plus de 71%\r\n-\tEn revanche, la loi sur les d\u00e9molitions, transformations et r\u00e9novations, la fameuse (LDTR) est indemne cette fois-ci. Le peuple a refus\u00e9 \u00e0 51.19 %. une nouvelle modification initialement propos\u00e9e par le MCG et soutenue par la droite ET qui devait permettre aux locataires d'acheter le logement qu'ils occupent apr\u00e8s cinq ans.\r\n \t- Oui en revanche \u00e0 54.51%% \u00e0 la modification de la loi sur l'imposition des personnes physiques (LIPP) d'apr\u00e8s la d\u00e9pense pour correspondre au syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral.\r\nENFIN, les habitants en Ville de la Gen\u00e8ve ont dit DEUX FOIS NON franc et MASSIVEMENT, \u00e0 pr\u00e8s de 60 % aux coupes budg\u00e9taires de plusieurs millions dans le social et la culture notamment d\u00e9cid\u00e9es par le Conseil municipal.\r\nDir  \r\nReax \r\nLisa Mazzone, CN Verts GE\r\nYves Nidegger, CN UDC GE\r\nGuillaume Barazzone CN PDC GE (et maire de la ville de Gen\u00e8ve)", "durationSec": 632, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7763933", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Votations f\u00e9d\u00e9rales: premi\u00e8res projections \u00e0 Gen\u00e8ve  / 12H30_2016-06-05T12:01:00_developpement-2", "Le 12h30 du 05.06.2016"], "alternativeSummary": ["Les Genevois rejettent les initiatives \"vache \u00e0 lait\" (75%), pour un revenu de base inconditionnel (66%) et pour le service public (72,6%). Ils pl\u00e9biscitent en revanche la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e (81,5%) et la loi sur l'asile (59%). Avec les interviews des conseillers nationaux genevois Yves Nidegger (UDC), Lisa Mazzone (Verts) et Guillaume Barazzone (PDC)."], "variantIds": ["ece-7763933"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-10T10:23:29Z", "speechToTexts": ["10.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [75%] :\r\nIl y a un an, canton dont on conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 les les premiers r\u00e9sultats c'est c'est Gen\u00e8ve, on va voir ses r\u00e9sultats avec vous, Tania \u00e7a spina. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [89%] :\r\nOui, les premiers r\u00e9sultats sont sont tomb\u00e9s lui sont encore partielles, hein, puisqu'il porte sur environ 95 pourcent des des bulletins d\u00e9pouill\u00e9s, donc oser cernant les 5 objets f\u00e9d\u00e9raux, la modification de la loi sur l'asile, propos\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral serait accept\u00e9e \u00e059,49 pourcent l'initiative populaire en faveur des services publics ne passerait pas la rampe avec72,76 pourcent de de de non les Genevois dirait non aussi \u00e0 l'initiative populaire pour un revenu de base inconditionnel \u00e066,25 pourcent concernant concernant la modification de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, la LPM, ce serait le oui qui l'emporterait avec81,52 pourcent et et pour finir75,0 8 pourcent de de Genevois refuserait l'initiative populaire pour un financement \u00e9quitable des transports ou initiative dite vache avait Thibaut Schaller une premi\u00e8res analyses s\u00e9rieuses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [88%] :\r\nOui, sur les 3 initiatives hein, pas d'aventure on peut d\u00e9j\u00e0 le dire avec le revenu de base inconditionnel, les Suisses n'en ont pas voulu un projet trop flou, trop aussi et c'est peut-\u00eatre justement cet argument financier qui a certainement pr\u00e9l\u00e8ve p\u00e9naliser les 2 autres initiatives vache \u00e0 lait 700 millions \u00e0 trouver d\u00e8s demain, \u00e7a c'\u00e9tait un argument massue du c\u00f4t\u00e9 des opposants de m\u00eame pro service public un manque \u00e0 gagner assez clair pour la Conf\u00e9d\u00e9ration et puis sur les les 2 lois soumises au au r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 la victoire des autorit\u00e9s, a soulign\u00e9 aujourd'hui diagnostic pr\u00e9implantatoire et loi sur l'asile o\u00f9 l\u00e0, c'est une victoire tr\u00e8s clair pour la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste Simonetta Sommaruga, dont c'\u00e9tait la grande r\u00e9forme ce projet d'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures et une d\u00e9faite aussi pour l'UDC r\u00e9f\u00e9rendaire seul mais sans campagne, hormis sur les r\u00e9seaux sociaux quelques vid\u00e9os qu'on a vu, peut-\u00eatre qu'il faudra changer la m\u00e9thode du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [84%] :\r\nMerci Thibault alors pour analyser ces ces premiers r\u00e9sultats, nous avons 3 invit\u00e9s avec nous tous Genevois Lisa Mazzone concert national vertueux voisins, Yves Nidegger, conseiller national UDC et Guillaume Barazzone, conseiller national d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien, il n'est gu\u00e8re Yves Nidegger j'ai commenc\u00e9 avec vous, on s'achemine vers un oui, cette loi sur l'asile, le r\u00e9f\u00e9rendum de de l'UDC, c'\u00e9tait un homme tentative rat\u00e9e cette en \u00e9chec pour vous aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:09) [80%] :\r\nMoi, c'est l'\u00e9chec du r\u00e9f\u00e9rendum, \u00e7a c'est \u00e9vident, en m\u00eame temps n'a pas vraiment en fait de campagne et en m\u00eame temps, encore qu'on fasse campagne la meilleure foi sur le renvoi effectif des criminels ou ou qu'on en fasse pas comme cette fois -ci sur l'art, l'acc\u00e9l\u00e9ration que nous jugeons ineffectives des des proc\u00e9dures, on a \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame r\u00e9sultat en d'autres termes, lorsque les sujets d'inspiration et c'est parce que dans le durcissement de la loi sur l'asile vient du d\u00e9c\u00e8s, que la question du renvoi des criminels venait de l'UDC lorsqu'on a l'UDC Seul contre tous ceux qui ont la question que les gens ont l'air de c'est-\u00e0-dire \u00e7a devient m\u00eame paradoxal, c'est que l'utilisation UDC oui, laissez les noms des parce qu'on a pas eu, non, \u00e7a change pas grand chose apparemment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:46) [87%] :\r\nLe paradoxe, peut-\u00eatre que les gens n'ont peut-\u00eatre pas compris, c'est que la l'UDC combattaient un durcissement de la loi sur l'asile, donc c'est peut-\u00eatre l\u00e0 aussi un d\u00e9but d'explication. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:55) [87%] :\r\nAlors \u00e7a rend les choses un peu compliqu\u00e9es mais vous avez un peu la m\u00eame la m\u00eame configuration dans le 1er cas l'UDC \u00e9tait seul \u00e0 dire le 1er cas le renvoi effectif \u00e0 dire ce n'est pas effective, le Parlement a mal travaill\u00e9 contre tous les partis par le parti qui disait non, le Parlement a tr\u00e8s bien travaill\u00e9, Pierre, m\u00eame chose ici l'UDC demande des choses, le Parlement fait quelque chose, \u00e7a ne va pas suffisamment sens du UDC le si ce n'est pas effectif et par le monde ici, si on a fait un bon travail, l'UDC a tort de critiquer \u00e0 la fin des fins, vous avez un 4 personnes sur 10 qui sont d'accord avec l'UDC pour dire que le Parlement travaille mal et puis les autres qui sont d'accord avec les autres pour dire que le Parlement travaille bien, \u00e7a se \u00e7a se r\u00e9duit finalement une question l'UDC a -t-elle raison de se plaindre ou pas, et non plus une question th\u00e9matique parce que \u00e7a vient trop compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [92%] :\r\nGuillaume Barazzone ce qu'on peut r\u00e9sumer \u00e7a \u00e0 un vote finalement pour vous contre l'UDC aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:42) [87%] :\r\nNon je crois pas, parce que, tr\u00e8s clairement, cette loi, elle est, pr\u00e9voyez plusieurs aspects importants pour les Suisses, une acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures, un et un cours 6 ont des d\u00e9lais mais \u00e9galement une certaine dignit\u00e9 dans le traitement des proc\u00e9dures, je crois que les Suisses sont attach\u00e9s \u00e0 des lois fermes mais aussi des lois humaniste et donc c'est le le d\u00e9bat sur l'asile, j'esp\u00e8re que l'UDC ne reprendra pas chaque mois, en essayant de durcir davantage la loi parce que on attend quelque chose, un instrument efficace, il faudra lui laisser faire ses preuves et c'est clairement, aujourd'hui, une d\u00e9faite de l'UDC, campagne ou pas campagne c'est une d\u00e9faite point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:15) [90%] :\r\nBon, on vous dites faut faut lui laisser le temps de voir si c'est un instrument efficace il y a d\u00e9j\u00e0 des conf\u00e9rences de presse qui sont annonc\u00e9es dans le domaine de l'asile d\u00e8s demain par par le PLR, on va au Parlement beaucoup d'interventions sur ce th\u00e8me de l'asile ce que vraiment on va s'arr\u00eater l\u00e0, Guillaume Barazzone se laisser le temps. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:31) [86%] :\r\nAlors \u00e7a va rester un public \u00e0 une th\u00e9matique politique tr\u00e8s chaude, mais je crois qu'avec les nouveaux centres avec les diff\u00e9rents acteurs qui vont traiter les projets les les processus ensemble sur place dans les centres nouveau il y a eu des projets pilotes, il faudra quand m\u00eame laiss\u00e9 quelques mois ann\u00e9es pour faire un bilan de cette loi qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e 20 ans par le peuple suisse et puis ensuite, on pourra toujours \u00e0 la marge, corriger un certain nombre d'effets mais la t\u00eate de la migration, le mot de migrants est sur toutes les l\u00e8vres restera un th\u00e8me politique show par ce qui pr\u00e9occupe la population, donc il faut pas sous- estimer cette pr\u00e9occupation, mais maintenant il faut mettre en oeuvre les instruments qui ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le peuple. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:05) [87%] :\r\nLes Amazones, c'est vrai que ce r\u00e9f\u00e9rendum a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par l'UDC, mais il y avait aussi un nom de de gauche notamment \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 il s'est peut-\u00eatre plus s'exprimer, c'est \u00e7a qui explique ce r\u00e9sultat, on est \u00e059,4 pourcent de de oui c'est peut-\u00eatre assez bas, quand on voit les, les, les fronts en en pr\u00e9sence. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:22) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, je pense que c'est c'est tacite qu'on peut, on peut dire que la campagne n'a pas tourn\u00e9 uniquement sur un enjeu pour ou contre l'UDC mais a bien port\u00e9 sur l'ensemble des de, de, de cette loi et et de ses particularit\u00e9s et puis c'est vrai qu'il y avait aussi un front de gauche qui s'est mobilis\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve sur certains d'arguments qui ont \u00e9t\u00e9 mises en doute, dans le cadre de cette votation pour moi, ce qui est essentiel, c'est qu'aujourd'hui on a acquis des am\u00e9liorations, des am\u00e9liorations en particulier en offrant l'assistance juridique gratuite assur\u00e9e pour pour les demandeurs d'asile dans leurs, dans leurs proc\u00e9dures d'asile mais cela dit, on l'a dit depuis le d\u00e9part, on a un oui critique face \u00e0 cette loi et s'agira maintenant de v\u00e9rifier sa mise en oeuvre et de s'assurer qu'elle soit fait de mani\u00e8re \u00e9quitable et qu'elle soit fait de mani\u00e8re qualitative \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:14) [90%] :\r\nIls la gauche parlementaire va -t-elle soutenir les prochains durcissement parce que c'\u00e9tait quand m\u00eame vu comme un durcissement, cette loi aujourd'hui un durcissement des, des, des proc\u00e9dures, des recours plus courts, parce que la gauche parlementaire, disons \u00e0 celle qui a soutenu cette loi aujourd'hui va va suivre les prochains. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:28) [92%] :\r\nNon, absolument pas, et, et vous vous dites que c'est un durcissement, je crois qu'il faut \u00eatre clair, certes on a introduit les mesures urgentes dans la loi, n\u00e9anmoins, ces mesures urgentes avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le peuple, donc il s'agissait juste de savoir quand est -ce qu'elles allaient \u00eatre \u00eatre peine p\u00e9renniser mais par contre on a obtenu une revendication de longue date qui est l'assistance juridique gratuite, on a aussi une meilleure information pour les demandeurs d'asile une scolarisation des enfants descendent f\u00e9d\u00e9raux, donc on a aussi des progr\u00e8s et c'est pour \u00e7a que, on a, on a, on a soutenu cette loi et comme je l'ai dit, \u00e7a ne veut pas dire qu'on change notre notre fusil d'\u00e9paule et qu'on change de politique et concr\u00e8tement, on continuera de de militer pour davantage de dignit\u00e9 dans les proc\u00e9dures d'asile pour un vrai droit d'asile pour surtout une meilleure int\u00e9gration qui va pouvoir se faire si les demandeurs d'asile sont plus vite disons savent plus vite \u00e0 quoi ce \u00e0 quoi s'attendre sur leur leur demande d'asile, et l'objectif c'est vraiment d'int\u00e9grer et d'int\u00e9grer aussi au monde du travail. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:28) [87%] :\r\nIl Nidegger sur on voit aujourd'hui, on s'achemine vers 3 rejets des des initiatives populaires soumises au peuple aujourd'hui des initiatives qui avaient tous des incidences financi\u00e8res tr\u00e8s concr\u00e8tes qui co\u00fbtait cher, il fallait bien en g\u00e9n\u00e9ral, des plans d'\u00e9conomies est -ce que vous vous interpr\u00e9tez \u00e7a comment un refus du peuple suisse de d'\u00e9conomiser dans les prestations de base de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:50) [86%] :\r\nBon rappeler d'abord qu'une initiative qui passe, c'est plut\u00f4t l'exception la r\u00e8gle, historiquement, ce que les initiatives ne ne passe pas, ajoutez \u00e0 \u00e7a, qu'effectivement, il est question de revoir des des financements, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 on n'est pas tr\u00e8s s\u00fbr de couvrir les financements et avec un syst\u00e8me qui qui pose des questions et il y a des r\u00e9flexes certainement conservateur consistant \u00e0 dire touchons \u00e0 rien parce que demain pourrait \u00eatre pire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:13) [81%] :\r\nCe que \u00e7a peut remettre en question les d\u00e9bats actuellement au Parlement o\u00f9 on pense aussi donner beaucoup d'argent pour vos chose qui implique des des \u00e9conomies dans dans le budget de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:24) [89%] :\r\nBen les \u00e9conomies, elles sont admises, la question c'est : jusqu'o\u00f9 donc l\u00e0 ce qu'on voit, ce sont des initiatives qui ont remis en cause parce qu'il aurait fallu financer alors le revenu de base, il fallait trouver des milliards l\u00e0 la vache \u00e0 lait, il aurait fallu revoir le financement de de du rail voil\u00e0 donc \u00e7a il s'agit d'chose o\u00f9 les \u00e9quilibres trouv\u00e9s qui semble \u00eatre pr\u00e9caire parce que tout le monde se fait du souci sur le financement public aujourd'hui, surtout avec les r\u00e9formes sur l'imposition des entreprises et des annonces de de baisse de recettes, tout cela fait qu'on a tendance \u00e0 ne pas vouloir prendre de risques, vous ajoutez \u00e0 \u00e7a le fait qu'une initiative en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a ne passe pas, vous avez le r\u00e9sultat tr\u00e8s pr\u00e9visible d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:04) [89%] :\r\nLes Amazones, vous \u00e9tiez une des des \u00e9g\u00e9ries, on va dire du revenu de base inconditionnel une de celle qui l'a le plus d\u00e9fendue en Suisse romande, envie de pas prendre trop de risques, votre proposition \u00e9tait peut-\u00eatre un peu trop peu, un peu trop id\u00e9aliste, un peu trop tourn\u00e9e vers le futur, photo. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:20) [90%] :\r\nMoi je crois pas qu'elle \u00e9tait id\u00e9aliste, je crois que c'est une solution qui prend en compte des faits r\u00e9els et qui propose une nouvelle voie h\u00e9las titre oui, effectivement, on voit que les arguments de la peur, qui ont \u00e9t\u00e9 ceux des opposants ont malheureusement porter dans la population, n\u00e9anmoins, pour ma part, je suis tout \u00e0 fait satisfait du r\u00e9sultat enregistr\u00e9 66 pourcent de de, de, de, et donc 30 4 pourcent la la oui un qui avait pourcent de de oui \u00e0 Gen\u00e8ve pour un, un, une initiative qui a port\u00e9 principalement par des citoyennes et des citoyens, avec l'appui d'un seul parti qui si\u00e8ge au parlement, c'est un excellent r\u00e9sultat d'autant plus que c'est une proposition qui remet fondamentalement en question notre rapport au travail, l'organisation des assurances sociales et qui propose une nouvelle piste, et \u00e0 ce titre, je crois qu'il faut souligner que dans les sondages qu'on avait fait 59 1 qui ont \u00e9t\u00e9 pass\u00e9es, pas nous, pas par nous mais par des jeux, des des experts 59 pourcent des des moins de 35 ans, pense qu'on arrivera t\u00f4t ou tard \u00e0 l'introduction d'un revenu de base inconditionnel, donc \u00e0 mon avis ce ce 1er d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement positif, a permis de de vraiment poser les jalons d'une r\u00e9flexion \u00e0 long terme. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-05T11:00:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barazzone, Guillaume", "role": "Conseiller administratif, Dpt de l'environnement urbain et de la s\u00e9curit\u00e9, CN  ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzone, Lisa", "role": "Pdte, d\u00e9put\u00e9e, conseill\u00e8re nationales ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-384F4867-940E-40F8-8098-F349B6FB533C", "internalArchiveId": "384F4867-940E-40F8-8098-F349B6FB533C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dans le canton de Neuch\u00e2tel, la population se choisit un nouveau visage", "publicationDate": "2016-06-05T00:00:00Z", "summary": "Les Neuch\u00e2telois sont appel\u00e9s \u00e0 renouveler leurs autorit\u00e9s communales, mais aussi \u00e0 se prononcer sur deux fusions de taille.\r\n\r\n* * Dans le canton de Neuch\u00e2tel, la population se choisit un nouveau visage  En direct Neuch\u00e2tel \r\nDans le canton de Neuch\u00e2tel, la population se choisi un nouveau visage ! Les Neuch\u00e2telois sont appel\u00e9s \u00e0 renouveller leurs autorit\u00e9s communales mais aussi \u00e0 se prononcer sur deux fusions de taille. Coraline Pauchard, vous \u00eates sur place. C\u00f4t\u00e9 \u00e9lection, les regards se tournent surtout vers l'ex\u00e9cutif chaux-de-fonnier. La majorit\u00e9 de gauche n'est pas mise en danger par contre les si\u00e8ges de l'UDC Jean-Charles Legrix et de la Verte d\u00e9missionnaire Nathalie Schallenberg vacillent.\r\nJean-Charles Legrix d'abord qui s'est illustr\u00e9 derni\u00e8rement dans ce que l'on pourrait appel\u00e9 \"l'affaire Legrix bis\". Affaire relative aux propos post\u00e9 par l'UDC sur sa page Facebook en r\u00e9f\u00e9rence au Mus\u00e9e des Civilisations de l'Islam. Fustig\u00e9 par la gauche, qui d\u00e9nonce un appel \u00e0 la haine, l'\u00e9lu verra aujourd'hui si le peuple sanctionne son attitude. \r\nChez les Verts, c'est peut-\u00eatre bien la fin d'une courte pr\u00e9sence \u00e0 l'ex\u00e9cutif. Faute d'une locomotive capable d'attirer des voix, le si\u00e8ge de la sortante Nathalie Schallenberg risque de trouver preneur \u00e0 gauche.\r\nCar la majorit\u00e9 du gouvernement chaux-de-fonnier ne basculera probablement pas \u00e0 droite, malgr\u00e9 la crise \u00e9conomique et les bisbilles internes. Proportionnelle oblige, le PS et le POP devront faire moins que 50% pour devenir minoritaire. Sc\u00e9nario tr\u00e8s peu probable.  \r\n*** La Chaux-de-Fonds qui pourrait perdre son statut de 3\u00e8me ville de Suisse romande.\r\nAu profit d'une nouvelle commune fusionn\u00e9e. Baptis\u00e9e Neuch\u00e2tel-Ouest, l'union propose de regrouper les communes de Valangin, Peseux, Corcelles-Cormondr\u00e8che et Neuch\u00e2tel. Un mariage de pr\u00e8s de 45 milles habitants qui a \u00e9t\u00e9 peu contest\u00e9 pendant la campagne si ce n'est \u00e0 Peseux o\u00f9 un comit\u00e9 du non a su donner de la voix. Autre fusion celle de l'Entre-deux-lacs, de l'autre c\u00f4t\u00e9 du canton. Une union \u00e0 6 communes cette fois. En cas de oui, le canton de Neuch\u00e2tel renforcera sa r\u00e9putation de champion des fusions.", "durationSec": 102, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7763930", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Dans le canton de Neuch\u00e2tel, la population se choisit un nouveau visage / 12H30_2016-06-05T12:03:00_developpement-4", "Le 12h30 du 05.06.2016"], "alternativeSummary": ["Les Neuch\u00e2telois sont appel\u00e9s \u00e0 renouveler leurs autorit\u00e9s communales, mais aussi \u00e0 se prononcer sur deux fusions de taille."], "variantIds": ["ece-7763930"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-10T09:23:52Z", "speechToTexts": ["10.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nMerci encore maintenant, dans le canton de Neuch\u00e2tel, la population se choisit un nouveau visage, les Neuch\u00e2telois sont appel\u00e9s \u00e0 renouveler leurs autorit\u00e9s communales, mais aussi \u00e0 se prononcer sur deux fusions de taille Coraline Pauchard, vous \u00eates sur place c\u00f4t\u00e9 \u00e9lection, les regards se tournent surtout vers l'ex\u00e9cutif chaux-de-fonnier la majorit\u00e9 de gauche n'est pas mise en danger par contre les si\u00e8ges de l'UDC, Jean-Charles Legrix et de la Verte d\u00e9missionnaire Nathalie Schallenberg vacillent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [95%] :\r\nOui, celui de Jean-Charles Legrix d'abord, qui s'est illustr\u00e9 derni\u00e8rement dans ce que l'on pourrait appeler l'affaire Legrix bis affaire relative aux propos post\u00e9 par l'UDC sur sa page Facebook, en r\u00e9f\u00e9rence au Mus\u00e9e des civilisations de l'Islam, fustig\u00e9 par la gauche qui d\u00e9nonce un appel \u00e0 la haine, l'\u00e9lu verra aujourd'hui si le peuple sanctionne son attitude ensuite chez les Verts, c'est peut-\u00eatre bien la fin d'une courte pr\u00e9sence \u00e0 l'ex\u00e9cutif, faute d'une locomotive capable d'attirer des voix, le si\u00e8ge de la sortante Nathalie Schallenberg risque de trouver preneur \u00e0 gauche car la majorit\u00e9 du gouvernement chaux-de-fonnier ne basculera probablement pas \u00e0 droite, malgr\u00e9 la crise \u00e9conomique et les bisbilles internes proportionnelle oblige le PS et le P O P devront faire moins de 50 pourcent pour pour devenir minoritaire sc\u00e9nario tr\u00e8s peu probables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [95%] :\r\nLa Chaux-de-Fonds qui pourrait perdre son statut de 3\u00e8me, ville de Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [94%] :\r\nOui au profit d'une nouvelle commune fusionn\u00e9e, baptis\u00e9e Neuch\u00e2tel ouest l'union propose de regrouper les communes de Valangin, Peseux, Corcelles-Cormondr\u00e8che et Neuch\u00e2tel, un mariage de pr\u00e8s de 45000 habitants, qui a \u00e9t\u00e9 peu contest\u00e9 pendant la campagne, si ce n'est \u00e0 Peseux o\u00f9 un comit\u00e9 du non a su donner de la voix, autre fusion, celle de l'entre 2 lacs de l'autre c\u00f4t\u00e9 du canton, une union \u00e0 6 communes cette fois en tout cas ce qui est s\u00fbr, c'est qu'en cas de oui, le canton de Neuch\u00e2tel renforcera sa r\u00e9putation de champion des fusions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [96%] :\r\nMerci Coraline Pauchard et on vous retrouvera dans l'apr\u00e8s- midi pour les r\u00e9sultats \u00e0 tous ces scrutins Neuch\u00e2telois. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-05T11:04:23Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 17900, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer G6qNk0EJJ8KgWUhWvj9Wx0wUybto"}]