[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=10900&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=10925&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=10875&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-171359B5-88E3-4358-B93C-7C98C7B9F4A8", "internalArchiveId": "171359B5-88E3-4358-B93C-7C98C7B9F4A8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'AJAR et Dany Laferri\u00e8re \u00e0 Morges", "publicationDate": "2016-09-04T00:00:00Z", "summary": "En cette rentr\u00e9e litt\u00e9raire, jolie surprise du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse romande avec le premier roman de l'AJAR, \"Vivre pr\u00e8s des tilleuls\" sous le nom de plume d'Esther Montandon. La blague de potache, inventer une romanci\u00e8re de toute pi\u00e8ce et faire croire \u00e0 son existence et \u00e0 une oeuvre, s'est transform\u00e9e en projet litt\u00e9raire, \u00e9crire \u00e0 18 le journal d'Esther Montandon alors endeuill\u00e9e par la mort de sa fille de quatre ans. Une r\u00e9ussite qui para\u00eet aujourd'hui chez Flammarion sous le titre \" Vivre pr\u00e8s des tilleuls \". Trois repr\u00e9sentants de l'AJAR expliqueront leur projet avec \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s un \u00e9crivain confirm\u00e9, Dany Laferri\u00e8re, auteur notamment de \"Journal d'un \u00e9crivain en pyjama\", r\u00e9flexion sur l'\u00e9criture et la lecture.", "durationSec": 3600, "genres": ["R\u00e9cit", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/7949464.image", "thematicGeographicals": ["Morges"], "thematicThemes": ["\u00e9crivain", "litt\u00e9rature", "\u00e9crivaine"], "thematicPersons": ["AJAR, collectif litt\u00e9raire", "Le livre sur les quais"], "alternativeTitle": ["Caract\u00e8res du 04.09.2016", "L'AJAR et Dany Laferri\u00e8re \u00e0 Morges / CAR_2016-09-04T13:30:00_caracteres", "Caract\u00e8res du 04.09.2016", "Corps de texte / CAR_2016-09-04T13:30:00_corps-de-texte", "Journal du livre / CAR_2016-09-04T13:30:00_journal-du-livre", "L'AJAR et Dany Laferri\u00e8re \u00e0 Morges / CAR_2016-09-04T13:30:00_caracteres"], "alternativeSummary": ["En cette rentr\u00e9e litt\u00e9raire, jolie surprise du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse romande avec le premier roman de l\u02b9AJAR, \"Vivre pr\u00e8s des tilleuls\". La blague de potache, inventer une romanci\u00e8re de toute pi\u00e8ce et faire croire \u00e0 son existence et \u00e0 une oeuvre, s\u02b9est transform\u00e9e en projet litt\u00e9raire, \u00e9crire \u00e0 18 le journal d\u02b9Esther Montandon alors endeuill\u00e9e par la mort de sa fille de quatre ans. Une r\u00e9ussite qui para\u00eet aujourd\u02b9hui chez Flammarion sous le titre \" Vivre pr\u00e8s des tilleuls \".\nTrois repr\u00e9sentants de l\u02b9AJAR expliqueront leur projet avec \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s un \u00e9crivain confirm\u00e9, Dany Laferri\u00e8re, auteur notamment de \"Journal d\u02b9un \u00e9crivain en pyjama\", r\u00e9flexion sur l\u02b9\u00e9criture et la lecture.\nPar Jean-Marie Felix et Anik Schuin en direct et en public de Morges\nLectures : Barbara Tobola", "En cette rentr\u00e9e litt\u00e9raire, jolie surprise du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse romande avec le premier roman de l\u02b9AJAR, \"Vivre pr\u00e8s des tilleuls\". La blague de potache, inventer une romanci\u00e8re de toute pi\u00e8ce et faire croire \u00e0 son existence et \u00e0 une oeuvre, s\u02b9est transform\u00e9e en projet litt\u00e9raire, \u00e9crire \u00e0 18 le journal d\u02b9Esther Montandon alors endeuill\u00e9e par la mort de sa fille de quatre ans. Une r\u00e9ussite qui para\u00eet aujourd\u02b9hui chez Flammarion sous le titre \" Vivre pr\u00e8s des tilleuls \".\nTrois repr\u00e9sentants de l\u02b9AJAR expliqueront leur projet avec \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s un \u00e9crivain confirm\u00e9, Dany Laferri\u00e8re, auteur notamment de \"Journal d\u02b9un \u00e9crivain en pyjama\", r\u00e9flexion sur l\u02b9\u00e9criture et la lecture.\nPar Jean-Marie Felix et Anik Schuin en direct et en public de Morges\nLectures : Barbara Tobola"], "variantIds": ["ece-7954987", "ece-7954986"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-02-08T12:52:51Z", "program": {"href": "/programs/2653DB61-E14A-4B21-9951-5AAB0D77CB38", "id": "2653DB61-E14A-4B21-9951-5AAB0D77CB38", "name": "Caract\u00e8res"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Laferri\u00e8re, Dany", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruf, Matthieu", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Tobola, Barbara", "role": "com\u00e9dienne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wobmann, Fanny", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Laferri\u00e8re, Dany", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lambert, Nicolas", "role": "guitariste, \u00e9crivain", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-409B31DB-F17F-4A85-83BF-81925D3B270A", "internalArchiveId": "409B31DB-F17F-4A85-83BF-81925D3B270A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Screen Test 04.09.2016", "publicationDate": "2016-09-04T00:00:00Z", "durationSec": 18, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7982329", "imageURL": "http://www.rts.ch/5200685.image", "alternativeTitle": ["Screen Test", "Screen Test: \"Divines\", \"Frantz\" et \"Sparrows\"", "Screen Test / BRA_2016-09-04T12:55:00_screen-test", "Screen Test / BRA_2016-09-04T12:55:00_screen-test"], "alternativeSummary": ["\"Divines\", un \"Scarface\" ou \"Scarfille\" percutant en banlieue parisienne, \"Frantz\", l\u2019adaptation classieuse du m\u00e9lo \"L\u2019Homme qui m\u2019a tu\u00e9\" de Lubitsch par Fran\u00e7ois Ozon et \"Sparrows\", le passage \u00e0 l\u2019\u00e2ge adulte dans une Islande rurale hostile. "], "variantIds": ["ece-7955081", "ece-7955066"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-13T13:47:06Z", "speechToTexts": ["13.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [78%] :\r\nOn scrute 3 films parmi 1000 offres propos\u00e9es par les exploitants de salles de cin\u00e9ma pour la semaine prochaine, y le screen tests de screen tests en version vid\u00e9o \u00e9tait anglais sur le site de Couleur3 3 le Facebook de la 3 une vid\u00e9o mont\u00e9e par l'in\u00e9galable Alex Bilardo pour l'Audio, c'est par ici que \u00e7a se passe, c'est quoi, sinon le screen quoi cela fait screen peuvent screen. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-04T14:26:00Z", "program": {"href": "/programs/69FF4847-2F8D-4F41-9DC4-E4AB4D882C17", "id": "69FF4847-2F8D-4F41-9DC4-E4AB4D882C17", "name": "Screen Test"}}, {"id": "sound-F4A03576-C353-4349-A1C4-F33252FBB9E3", "internalArchiveId": "F4A03576-C353-4349-A1C4-F33252FBB9E3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La magie du mana", "publicationDate": "2016-09-04T00:00:00Z", "summary": "Aujourd'hui, le terme \"mana\" est souvent associ\u00e9 \u00e0 l'univers du jeu vid\u00e9o; il d\u00e9signe une \u00e9nergie magique qui permet au magicien d'exercer son art. Un mot qui a err\u00e9 bien au-del\u00e0 de sa terre d'origine puisqu'il apparait pour la premi\u00e8re fois \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle sous la plume du Capitaine Cook, qui le d\u00e9couvre lors de ses voyages \u00e0 travers le Pacifique. Dans une s\u00e9rie de cinq chroniques, Nicolas Meylan, Ma\u00eetre d'enseignement et de recherche \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et Charg\u00e9 de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, se penche sur la trajectoire surprenante de ce mot, des rivages m\u00e9lan\u00e9siens. \u00e0 ceux de l'Islande. Une chronique propos\u00e9e par Fabien H\u00fcnenberger.\r\n\u00c9pisode 1/5: Comment le mana est entr\u00e9 dans les jeux de r\u00f4le\r\n\r\n* * Aujourd'hui, le terme \"mana\" est souvent associ\u00e9 \u00e0 l'univers du jeu vid\u00e9o; il d\u00e9signe une \u00e9nergie magique qui permet au magicien d'exercer son art. Un mot qui a err\u00e9 bien au-del\u00e0 de sa terre d'origine puisqu'il apparait pour la premi\u00e8re fois \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle sous la plume du Capitaine Cook, qui le d\u00e9couvre lors de ses voyages \u00e0 travers le Pacifique. Dans une s\u00e9rie de cinq chroniques, Nicolas Meylan, Ma\u00eetre d'enseignement et de recherche \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et Charg\u00e9 de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, se penche sur la trajectoire surprenante de ce mot, des rivages m\u00e9lan\u00e9siens. \u00e0 ceux de l'Islande. Une chronique propos\u00e9e par Fabien H\u00fcnenberger.\r\n\u00c9pisode 1/5: Comment le mana est entr\u00e9 dans les jeux de r\u00f4le", "durationSec": 199, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7955377", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380931.image", "alternativeTitle": ["La magie du mana (1/5) / HFR_2016-09-04T19:53:21_chronique-la-magie-du-mana-1-5", "Hautes fr\u00e9quences du 04.09.2016"], "alternativeSummary": ["Aujourd'hui, le terme \"mana\" est souvent associ\u00e9 \u00e0 l'univers du jeu vid\u00e9o; il d\u00e9signe une \u00e9nergie magique qui permet au magicien d'exercer son art. Un mot qui a err\u00e9 bien au-del\u00e0 de sa terre d'origine puisqu'il appara\u00eet pour la premi\u00e8re fois \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle sous la plume du Capitaine Cook, qui le d\u00e9couvre lors de ses voyages \u00e0 travers le Pacifique. Dans une s\u00e9rie de cinq chroniques, Nicolas Meylan, Ma\u00eetre d'enseignement et de recherche \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et Charg\u00e9 de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, se penche sur la trajectoire surprenante de ce mot, des rivages m\u00e9lan\u00e9siens\u2026 \u00e0 ceux de l'Islande. Une chronique propos\u00e9e par Fabien H\u00fcnenberger.\n\n\u00c9pisode 1/5: Comment le mana est entr\u00e9 dans les jeux de r\u00f4le"], "variantIds": ["ece-7955377"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-12T05:00:20Z", "speechToTexts": ["12.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [91%] :\r\nLe son des religions aujourd'hui le terme mana est souvent associ\u00e9 \u00e0 l'univers des jeux vid\u00e9o, il d\u00e9signe une \u00e9nergie magique qui permet au magicien d'exercer son art \u00e0 travers une s\u00e9rie de cinq chronique propos\u00e9e par Nicolas Meylan ma\u00eetre d'enseignement et de recherche \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et Gen\u00e8ve nous d\u00e9couvrirons la trajectoire surprenante de ce mot des rivages m\u00e9lan\u00e9siens \u00e0 ceux de l'Islande, aujourd'hui 1\u00e8re \u00e9tape comment le mana est -il entr\u00e9 dans les jeux de r\u00f4les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [91%] :\r\nSi dans un jeu de r\u00f4le, un guerrier peut compter sur sa puissance physique, il en va pas de m\u00eame pas sorcier qui lui doit compter sur son mari. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [87%] :\r\nDans les jeux de r\u00f4les, le mana est une partie int\u00e9grante et importante de tout syst\u00e8me de magie le mana joue le r\u00f4le d'explication de la magie pour jeter un sort magique exige de d\u00e9penser un certain nombre de points demande l'\u00e9quivalent surnaturel du kilowatt en fait le mana il introduit une analogie entre la puissance de la physique et la puissance de la magie et, ce faisant, il vient donner un cadre quasi scientifique \u00e0 la magie, c'est-\u00e0-dire que Iran pr\u00e9dictibilit\u00e9 coh\u00e9rent Iran rationnel, l'usage de la magie et en ce sens -l\u00e0 contribue \u00e0 l'exp\u00e9rience du joueur alors ce mana, il vient d'o\u00f9 il se trouve qu'alors que c'est pas les concepteurs de jeux qui ont invent\u00e9 ce mot, ils l'ont trouv\u00e9 chez un auteur de science- fiction qui s'appelle Larry Niven or Larry Niven \u00e0 toute fin des ann\u00e9es 60 se d\u00e9cide \u00e0 \u00e9crire une histoire dans l'R\u00e9gis fantastique, un petit peu \u00e0 la Tolkien comme \u00e7a, qui vise \u00e0 expliquer pourquoi aujourd'hui, dans notre monde, il y a pas de magie point dans cette histoire- l\u00e0 un univers met en sc\u00e8ne un sorcier qui se bat contre un guerrier qui poss\u00e8de une \u00e9p\u00e9e enchant\u00e9 qui le prot\u00e8ge la magie de sorciers qui a essay\u00e9 de l'envoyer quelques boules de feu se rend bien compte qu'un probl\u00e8me et il se d\u00e9cide \u00e0 changer de tactique alors il sort un disque d'un mot, commence \u00e0 faire tourner et progressivement le qui va de plus en plus van plus en public jusqu'\u00e0 ce que tout \u00e0 coup. \r\nIl tombe par terre, immobile et surprise au m\u00eame moment les PL Dugarry dispara\u00eet extr\u00eamement surpris le Green n'a pas le temps de r\u00e9agir quand le sorcier sort un couteau et le trucide alors qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 en fait ce qui s'est pass\u00e9, c'est que le sorcier a utilis\u00e9 un sort qui utilisent absolument tout le mana qui se cache dans l'endroit o\u00f9 ils \u00e9taient et c'est comme \u00e7a qu'il a fait \u00e9chouer l'enchantement et l'\u00e9t\u00e9 enchant\u00e9 du. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [87%] :\r\nIl faut \u00e9videmment voir un lien avec le contexte de Larry Niven un qui raconte cette histoire de d\u00e9senchantement du monde basse Larry Niven \u00e9crit au moment o\u00f9 on commence \u00e0 se rendent compte que le p\u00e9trole est une ressource limit\u00e9e, on reconna\u00eet finalement l'analogie assez explicite avec l'autre probl\u00e8me \u00e0 nous des ressources naturelles non renouvelables et \u00e0 ce qui est clair, je pense que ni \u00e9crire en partie un avertissement qui nous est adress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:16) [87%] :\r\nUne chronique de Nicolas Meylan pr\u00e9par\u00e9e par Fabien. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-04T20:27:01Z", "program": {"href": "/programs/4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "id": "4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "name": "Hautes fr\u00e9quences"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Petermann, Sabine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meylan, Nicolas", "role": "Ma\u00eetre assistant \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et Charg\u00e9 de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F3F0DA14-0CCE-4738-B1C7-AA843610EA27", "internalArchiveId": "F3F0DA14-0CCE-4738-B1C7-AA843610EA27", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique de Claude Hermann : Aldo Ciccolini, pianiste", "publicationDate": "2016-09-04T00:00:00Z", "durationSec": 504, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7955017", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicGeographicals": ["Italie"], "thematicThemes": ["instrumentiste", "piano"], "thematicPersons": ["Ciccolini, Aldo"], "alternativeTitle": ["La chronique de Claude Hermann / INI_2016-09-04T06:18:00_la-chronique-de-claude-hermann", "Initiales du 04.09.2016"], "variantIds": ["ece-7955017"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-12T10:28:30Z", "webPublicationDate": "2016-09-19T14:54:00Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hermann, Claude", "role": "musicologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-66A6F4DA-7A5A-4BCB-AE3C-B19F667EB390", "internalArchiveId": "66A6F4DA-7A5A-4BCB-AE3C-B19F667EB390", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Jura f\u00eate le dernier tron\u00e7on de la Transjurane dans le canton", "publicationDate": "2016-09-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Fran\u00e7ois Mertenat, premier ministre de l'environnement du canton du Jura;David Eray, ministre de l'environnement du canton du Jura\r\nDans le canton du Jura, la population f\u00eate ce dimanche la fin des travaux de son autoroute. Les derniers kilom\u00e8tres seront inaugur\u00e9s le 5 d\u00e9cembre, presque 30 ans apr\u00e8s le premier coup de pioche. Les autorit\u00e9s ont convi\u00e9 leurs concitoyens \u00e0 fouler le bitume de l'A16, dont la construction a d\u00e9but\u00e9 en 1987.\r\n\r\n* * Le Jura f\u00eate le dernier tron\u00e7on de la Transjurane dans le canton Dans le canton du Jura, la population f\u00eate aujourd'hui la fin des travaux de son autoroute. Les derniers kilom\u00e8tres seront inaugur\u00e9s le 5 d\u00e9cembre presque 30 ans apr\u00e8s le premier coup de pioche. Les autorit\u00e9s ont convi\u00e9 leurs concitoyens \u00e0 fouler le bitume de l'A16 dont la construction a d\u00e9but\u00e9 en 1987. \r\nGa\u00ebl Klein \r\n.", "durationSec": 156, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7971985", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Jura f\u00eate le dernier tron\u00e7on de la Transjurane dans le canton / 12H30_2016-09-04T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 04.09.2016"], "alternativeSummary": ["Dans le canton du Jura, la population f\u00eate ce dimanche la fin des travaux de son autoroute. Les derniers kilom\u00e8tres seront inaugur\u00e9s le 5 d\u00e9cembre, presque 30 ans apr\u00e8s le premier coup de pioche. Les autorit\u00e9s ont convi\u00e9 leurs concitoyens \u00e0 fouler le bitume de l\u2019A16, dont la construction a d\u00e9but\u00e9 en 1987."], "variantIds": ["ece-7971985"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-10T10:47:43Z", "speechToTexts": ["10.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDans le canton du Jura la population f\u00eate aujourd'hui la fin des travaux de son autoroute, les derniers kilom\u00e8tres seront inaugur\u00e9s le 5 d\u00e9cembre presque 30 ans apr\u00e8s le 1er coup de pioche, les autorit\u00e9s ont convi\u00e9 leurs concitoyens \u00e0 fouler le bitume de l'A16, dont la construction a d\u00e9but\u00e9 en 1987 Ga\u00ebl Klein c'est Fran\u00e7ois Mertenat, un 1er ministre de l'Environnement du canton du Jura qui aura durant 15 ans conduit le dossier de l'A16 avec son administration, il aura men\u00e9 une grande partie des n\u00e9gociations avec la Berne f\u00e9d\u00e9rale pour d\u00e9senclaver une r\u00e9gion alors dans le r\u00e9seau des routes nationales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [93%] :\r\nIl y avait un gros enjeu pour le Jura d'abord bien s\u00fbr assurer une meilleure qualit\u00e9 de relations internes, donc \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame du Jura et puis aussi d'avoir un d\u00e9bouch\u00e9 sur le r\u00e9seau suisse des routes nationales et une liaison aussi avec eux le r\u00e9seau fran\u00e7ais qui \u00e9tait aussi en gestation \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [93%] :\r\nSur 5 minutes vous \u00eates celui qui \u00eates rest\u00e9 le plus longtemps en fait \u00e0 la t\u00eate de l'environnement, vous \u00eates rest\u00e9 15 ans la moiti\u00e9 du temps, vous \u00eates content de la r\u00e9alisation finale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [87%] :\r\n\u00e9coutez la route, elle est bien int\u00e9grer dans le paysage, je retiens et par rapport aux controverses qui ont eu lieu au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 lorsqu'on a eu le vote cantonal, le plus grand plaisir que j'ai provoque aujourd'hui, c'est de constater que toutes ces oppositions ont fait, ce sont tous, et on entend parler d'une critique \u00e0 l'heure actuelle \u00e0 l'\u00e9gard du projet Transjurane, telle qu'il a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u, les gens sont contents pour moi, c'est un immense motif de satisfaction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [92%] :\r\nAujourd'hui, c'est au ministre DavidR. est entr\u00e9 en fonction d\u00e9but de l'ann\u00e9e, que reviendra la t\u00e2che d'inaugurer le dernier tron\u00e7on, ce qu'il n'aurait jamais imagin\u00e9 \u00e0 14 ans lorsque les travaux ont d\u00e9but\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [89%] :\r\nAlors cette \u00e9poque certainement pas, j'\u00e9tais trop je pense sur mon permis tracteur bosser chez mon oncle \u00e0 la ferme ou des choses comme \u00e7a, mais effectivement aujourd'hui renier, c'\u00e9tait une belle journ\u00e9e, j'esp\u00e8re que \u00e7a se passe bien, que la m\u00e9t\u00e9o reste comme elle actuellement et que ce soit une r\u00e9ussite pour tout le monde, alors vous avez \u00e9t\u00e9 5 au sein du gouvernement a g\u00e9r\u00e9 ce dossier de l'A16, Fran\u00e7ois Mertenat, le 1er durant 15 ans, vous vous \u00eates le dernier vous allez inaugurer le plus petit tron\u00e7on de l'A16, au mois d\u00e9cembre comment est -ce qu'on vit les choses dans le vide avec respect par rapport au travail de mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs, les 4 autres ministres \u00e9galement \u00e0 aux gens qui ont travaill\u00e9 avant la cr\u00e9ation du canton du Jura pour faire pression pour obtenir cette autoroute et je pense qu'on leur doit, ce respect du travail qu'ils ont fait, m\u00eame si je suis le dernier ministre c'est aussi et surtout gr\u00e2ce \u00e0 eux qu'on en est l\u00e0 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [95%] :\r\nL'A16 poursuit sa route dans le canton voisin, il manque encore presque 9 kilom\u00e8tres sur territoire bernois, les travaux devraient \u00eatre termin\u00e9s au printemps 2017 et puis au retour. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-04T10:41:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DD3FADA9-D253-4FC0-A5D9-C6617FE916C2", "internalArchiveId": "DD3FADA9-D253-4FC0-A5D9-C6617FE916C2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Angela Merkel devanc\u00e9e par les populistes de l'AfD dans son Land", "publicationDate": "2016-09-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : VersieNa\r\nLes \u00e9lections de ce dimanche dans le Mecklembourg-Pom\u00e9ranie, en Allemagne, devraient sonner comme une forme de d\u00e9saveu pour la politique migratoire d'Angela Merkel. Selon les sondages, les populistes de l'AfD devraient en effet doubler la CDU de la chanceli\u00e8re, dans son propre fief. La probl\u00e9matique de l'int\u00e9gration du million de migrants arriv\u00e9s l'an dernier a en effet largement occup\u00e9 le terrain pendant la campagne. L'interview d'Henrik Uterwedde, politologue, chercheur \u00e0 l'Institut franco-allemand de Ludwigsburg.\r\n\r\n* * Angela Merkel devanc\u00e9e par les populistes de l'AfD dans son Land Les \u00e9lections de ce jour dans le Mecklembourg-Pom\u00e9rie, dans l'est de l'Allemagne, devraient sonner comme une forme de d\u00e9saveau pour la politique migratoire d'Angela Merkel. Selon les sondage, l'extr\u00eame-droite devrait en effet doubler la CDU d'Angela Merkel, dans son propre fief. La probl\u00e9matique de l'int\u00e9gration du million de migrants arriv\u00e9s l'an dernier a en effet largement occup\u00e9 le terrain pendant la campagne. Nathalie Versieux vous suivez ces r\u00e9sultats pour nous, en Allemangne, les premiers r\u00e9sultats viennent de tomber, quel est l'ampleur du recul pour le parti d'Angela Merkel, la CDU?", "durationSec": 729, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7971977", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Angela Merkel devanc\u00e9e par les populistes de l'AfD dans son Land / FOR_2016-09-04T18:02:00_developpement-2", "Forum du 04.09.2016"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9lections de ce dimanche dans le Mecklembourg-Pom\u00e9ranie, en Allemagne, devraient sonner comme une forme de d\u00e9saveu pour la politique migratoire d'Angela Merkel. Selon les sondages, les populistes de l'AfD devraient en effet doubler la CDU de la chanceli\u00e8re, dans son propre fief. La probl\u00e9matique de l'int\u00e9gration du million de migrants arriv\u00e9s l'an dernier a en effet largement occup\u00e9 le terrain pendant la campagne. L'interview d'Henrik Uterwedde, politologue, chercheur \u00e0 l\u2019Institut franco-allemand de Ludwigsburg."], "variantIds": ["ece-7971977"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-10T16:37:42Z", "speechToTexts": ["10.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nJo les \u00e9lections de ce jour dans le Mecklembourg, Pom\u00e9ranie dans l'est de l'Allemagne devraient sonner comme une forme de d\u00e9saveu pour la politique migratoire d'Angela Merkel, selon les sondages, l'extr\u00eame- droite devrait en effet doubler la CDU d'Angela Merkel dans son propre fief, la probl\u00e9matique de l'int\u00e9gration du million de migrants arriv\u00e9s l'an dernier a en effet largement occup\u00e9 le terrain pendant la campagne, Nathalie Versieux vous suivez ces r\u00e9sultats pour nous, en Allemagne, les premiers r\u00e9sultats viennent tout juste de tomber, quel est l'ampleur du recul pour le parti d'Angela Merkel, la CDU. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:33) [88%] :\r\nAlors la TD, ou a perdu 4 points \u00e0 19 pourcent,, selon les premiers, les premi\u00e8res estimations ne sondages sortie des urnes qui sont toujours tr\u00e8s fiables, qui ne risque de bouger que de quelques centaines, que quelques dizaines de de apr\u00e8s la virgule, le SPD est arriv\u00e9 en t\u00eate avec38,5 pourcent des des voix lui aussi a connu un fort recul, les Verts 5 pourcent d'Ealing, le parti n\u00e9o- communiste 12 Abul 5 pourcent et et puis, nouveau venu sur la sc\u00e8ne politique de la r\u00e9gion, le parti populiste AFD avec 21 pourcent son son second meilleur score derri\u00e8re la Saxe-Anhalt, o\u00f9 il avait r\u00e9alis\u00e9 24 : la 5 pourcent de de des voix au printemps en mars, ensemble, avec les voix crier de de du NPD d'extr\u00eame droite donc les populistes plus extr\u00eame- droite r\u00e9alise24,5 pourcent des des voix, on s'attendait \u00e0 entre 25 et 30 pourcent donc donc plut\u00f4t la fourchette basse de l'estimation qui avait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par les sondages avant les urnes au final le SPD va rester au pouvoir sans doute avec la CDU en reconduisant la coalition actuelle qui \u00e9tait qui dirigeaient la r\u00e9gion, ce qui est int\u00e9ressant pour les politologue, c'est que l'AFD d\u00e9sormais dans 9 des 16 parlements allemand ce parti cr\u00e9\u00e9 en 2013 de toutes pi\u00e8ces et qui donc a r\u00e9ussi une ascension fulgurante en quelques en quelques ann\u00e9es, le 18 septembre il sera \u00e9galement vot\u00e9 \u00e0 Berlin et donc de le laisser devraient entrer l\u00e0 \u00e9galement dans le parlement r\u00e9gional qui a clairement pour objectif maintenant le Bundestag \u00e0 l'Automne 2017. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [89%] :\r\nDes r\u00e9sultats Nathalie qui refl\u00e8te les th\u00e8mes forc\u00e9ment qui ont marqu\u00e9 la campagne. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:18) [89%] :\r\nOui effectivement les que la campagne s'est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9roul\u00e9e pratiquement exclusivement sur le th\u00e8me des r\u00e9fugi\u00e9s trait dominant dans la r\u00e9gion alors que le Mecklembourg-Pom\u00e9ranie n'a pratiquement pas de r\u00e9fugi\u00e9s, quelques milliers seulement en vertu de la grille de r\u00e9partition entre les L\u00e4nder, les L\u00e4nder riches et tr\u00e8s peupl\u00e9es ont accueilli l'essentiel des des requ\u00e9rants la TD, ou est sanctionn\u00e9 \u00e0 cause du VIH afin entre- temps l\u00e9gendaire d'Angela Merkel, qui ne cesse donc depuis un an, de r\u00e9p\u00e9ter : nous y arriverons sans prendre en consid\u00e9ration les inqui\u00e9tudes de croissante des Allemands de l'Est, c'est sans expliquer surtout comment les Allemands comptent -ils y arriver, la question c'est maintenant de savoir si Angela Merkel si elle se pr\u00e9sentait peut encore remporter un 4\u00e8me mandat c'est difficile \u00e0 dire et ce qui est clair c'est qu'Angela Merkel a compte commencer \u00e0 perdre les \u00e9lections r\u00e9gionales des unes apr\u00e8s les autres, ce qui en g\u00e9n\u00e9ral plut\u00f4t un signal de d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [91%] :\r\nNathalie Versieux merci beaucoup, une 1\u00e8re analyse avec vous on va continuer \u00e0 d\u00e9tailler ces r\u00e9sultats avec vous, Enrico terre VD bonsoir, bonsoir, vous \u00eates politologue, chercheur \u00e0 l'institut franco- allemand de Ludwigsburg, alors on l'ont entendu les sondages se confirment quand m\u00eame avec la forte pouss\u00e9e de l'AFD et du parti d'extr\u00eame droite m\u00eame si Nathalie Versieux nous le disait, on est dans la fourchette basse, malgr\u00e9 tout, on est presque au 25 pourcent est est -ce qu'on peut dire que c'est une claque pour Angela Merkel et la CDU. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:40) [85%] :\r\nBen c'est certainement une claque pour Angela Merkel et les discussions tentent en Allemagne mais mais que que que qu'au sein de l'absolu au vent risque de se raviser et de et on va de nouveau interroger sans, sans, sans sa politique et d'immigration pour justement dire est -ce que ce Birch afin d'ascenseur, on va y arriver est -ce que c'\u00e9tait le le bon message est -ce qu'il faudra pas changer de politique ou encore modifier cette politique donc tous les temps, le temps et par la temp\u00eate pour Angela Merkel pour les dommages prochaines semaines d'autant plus que la semaine prochaine il y aura de nouvelles \u00e9lections \u00e0 Berlin o\u00f9 \u00e7a risque de se de se reproduire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:24) [87%] :\r\nCes r\u00e9sultats, la pouss\u00e9e de l'AFD, la pouss\u00e9e de de l'extr\u00eame droite qui passe quand m\u00eame, d'apr\u00e8s ces premiers r\u00e9sultats en 2\u00e8me position, juste apr\u00e8s le SPD et donc il devance la t\u00e9l\u00e9 ou c'est, il faut quand m\u00eame le rappeler encore une fois c'est le fief d'Angela Merkel est -ce que \u00e7a c'\u00e9tait compl\u00e8tement pr\u00e9visible du fait de cette campagne qui a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement marqu\u00e9e par la question des migrants. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:46) [85%] :\r\nOui, parce que, comme Nathalie Versieux on est quand m\u00eame m\u00eame passe mais on est un peu dans la fourchette des DVD, des pronostics et des pr\u00e9visions des de 22 ans, sondage des des derni\u00e8res semaines, donc \u00e7a je crois que il y pas de vraie surprise ce soir il y avait dans un landau ou qui compte tr\u00e8s tr\u00e8s peu de d'immigr\u00e9s et des r\u00e9fugi\u00e9s, donc une une. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:13) [80%] :\r\nC'est un peu paradoxal, justement, qui a tr\u00e8s tr\u00e8s peu de de de migrants dans cette r\u00e9gion, qui sont arriv\u00e9s, alors qu'il y a un rejet aussi massif. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:21) [85%] :\r\nOuais, mais c'est, c'est c'est le signe aussi que si ce th\u00e8me ce th\u00e8me de, de, de, de l'immigration et des des r\u00e9fugi\u00e9s transportent des fantasmes des peurs qui qui qui \u00e9clipsent souvent la la r\u00e9alit\u00e9, hein, c'est pas la premi\u00e8re fois que quand quand quand quand quand m\u00eame, constate peu faire ce ce constat et et donc l\u00e0 encore donc dans le Mecklembourg cette campagne de la peur, a port\u00e9 ses fruits et d'autant plus que bon il y a un petit ce ph\u00e9nom\u00e8ne est visible dans toute l'Allemagne, mais il y a un petit suppl\u00e9ment ex- RDA donc les L\u00e4nder de l'Est o\u00f9 il y a encore un peu plus et les re\u00e7oivent de l'AFD sont plus encore meilleur, parce que il y a un peu ce sentiment de bon de, de, de, d'\u00eatre les laiss\u00e9s-pour-compte et et d'\u00eatre des, des, des ondes de 2 secondes d'int\u00e9r\u00eat de de ce conte classe en Allemagne, donc il y a des ressentiments suppl\u00e9mentaires qui peuvent de \u00eatre de l'eau sur le moulin de des partis extr\u00e9mistes et populistes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:24) [91%] :\r\nLes Allemands, anciennement de l'Est, qui sont d\u00e9j\u00e0 un petit peu, c'est cette crise des r\u00e9fugi\u00e9s est -ce qu'on peut dire que c'est une aubaine pour l'AFD ce ce parti populiste d'ailleurs l'un de ses fondateurs, n'h\u00e9site pas \u00e0 le dire, c'est une aubaine cette crise des des r\u00e9fugi\u00e9s pour le Parti pour la la pouss\u00e9e du parti en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:41) [89%] :\r\nBen \u00e9coutez, cette cellule le le grand le grand th\u00e8me qui a fait la pouss\u00e9e de l'AFP, c'est son seul fond de commerce parce que en fait au niveau de la naissance, c'\u00e9tait un pays anti- Euro, donc le le th\u00e8me de l'Euro et de, de, de, de l'union mon\u00e9taire a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement \u00e9clips\u00e9 maintenant l'AFD et le parti anti- immigration, anti- r\u00e9fugi\u00e9s et donc c'est le seul th\u00e8me qui fait marcher l'AFD donc pour l'avenir, je pense que beaucoup va d\u00e9pendre du succ\u00e8s que peut apporter la politique des des r\u00e9fugi\u00e9s tendances sur les fronti\u00e8res donc ma\u00eetrise des flux d'des flux avant aujourd'hui on est dans un calme quand m\u00eame les fusions ont diminu\u00e9 consid\u00e9rablement et puis l'autre fran\u00e7ais est -ce que on va arriver \u00e0 int\u00e9grer le le 1000000 de personnes qui sont arriv\u00e9s l'ann\u00e9e derni\u00e8re est -ce qu'on va arriver \u00e0 \u00e0 \u00e0 2 \u00e0 les mettre au travail, leur l'\u00e9loge et ainsi de suite et \u00e0 calmer le jeu autour de l'arriv\u00e9e des des immigr\u00e9s pour un peu, de lutter contre cette peur intrins\u00e8que qui qui qui qui qui pr\u00e9sente chez beaucoup d'Allemands. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:07:59) [62%] :\r\nC'est donc. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:00) [82%] :\r\nC'est un peu le le on attend de la politique au r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:03) [90%] :\r\nOn parlait de la la peur qui \u00e9tait plus forte du c\u00f4t\u00e9 de l'ex- RDA, mais quand m\u00eame, si on regarde un tout petit peu, les derniers sondages, la situation est tr\u00e8s tendue dans toute l'Allemagne, 3 quarts des Allemands aujourd'hui condamnent la politique d'ouverture de la chanceli\u00e8re tourne d'apr\u00e8s les sondages, hein, et puis les violences x\u00e9nophobes ont aussi pris de l'ampleur et est -ce que ce m\u00e9contentement l\u00e0 est de nature \u00e0 infl\u00e9chir peut-\u00eatre \u00e0 la politique dans le Angela Merkel qui pourrait devenir plus restrictive. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:28) [86%] :\r\nBen non, le paradoxe, c'est que cette politique c'est d\u00e9j\u00e0 infl\u00e9chi, ces derniers mois, je pense que j'sauf, sauf, sauf \u00e0 sa petite phrase : on peut y arriver, on va aller les l\u00e0 dans les f\u00eates, Angela Merkel a d\u00e9j\u00e0 infl\u00e9chi sa politique, elle est l\u00e0 : r\u00e9\u00e9quilibrer le c\u00f4t\u00e9 donc accueillir ouverture avec des mesures plus strictes de contr\u00f4les contre des f\u00fbts avec des avec une politique de reconduction \u00e0 la fronti\u00e8re et ainsi de suite donc et ce mouvement risque de se de se poursuivre, mais Angela Merkel table peut-\u00eatre et le gouvernement table \u00e7a certainement sur l'h\u00e9ritage que peuvent donner c'est c'est ce que peut donner sa politique et l'inflexion de cette politique pour calmer le jeu, \u00e7a c'est un peu un peu l'enjeu pour le gouvernement, passionnant pour Angela Merkel, mais pour tous, le gouvernement CDO et SPD est -ce qu'on peut quand m\u00eame le jeu parce que, et est -ce qu'on peut prendre la peur aux Allemands parce que en fait 6 3, les 3 quarts sont contre et puis d'immigration, c'est que beaucoup de gens l'impression de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, que l'\u00c9tat r\u00e9galien a a perdu compl\u00e8tement le contr\u00f4le de contr\u00f4le des, des, des, des fronti\u00e8res, le contr\u00f4le sur la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure avec les \u00e9v\u00e9nements de Cologne, la nuit de Saint-Sylvestre, il y a eu des vexations de de la part de d'immigr\u00e9s, donc je pense que la police qui va tout faire pour rassurer les gens, de nouveau, pour montrer qu'elles ne ma\u00eetrisent la situation que contr\u00f4le la situation, et c'est par cette voie un peu oui enfin r\u00e9galiennes et et assez stricte remise de Laurent en ordre que le gouvernement peut regagner la confiance et peut-\u00eatre gagner aussi l'acceptation qui est toujours l\u00e0 en Allemagne dans une une partie de l'Allemagne vis-\u00e0-vis des r\u00e9fugi\u00e9s qui sont l\u00e0 et qui attendent un peu une perspective en Allemagne, ne serait -ce que voire m\u00eame une perspective de retour donc dans leur pays dans les ann\u00e9es \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:38) [92%] :\r\nUne derni\u00e8re question peut-\u00eatre Enrico Uterwedde et on on 10 effectivement c'est un scrutin r\u00e9gional mais est -ce qu'il fait bel et bien figure de r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale pour pour les l\u00e9gislatives f\u00e9d\u00e9rales qui auront lieu dans un an, est -ce que ce qui se passe aujourd'hui dans cette r\u00e9gion d'ex- RDA pourrait se reproduire au niveau national. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:58) [85%] :\r\nAu niveau national, peut-\u00eatre pas \u00e0 ce \u00e0 ce avec cette ampleur mais vu d'aujourd'hui, je pense que l'AFD a de fortes chances d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 au un peu au au Parlement, au Parlement, cela dit, il y a encore 4 \u00e9lections r\u00e9gionales devant nous, dans les mois qui qui qui qui viennent et c'est toujours un peu des petites fictions des \u00e9lections nationales, comme vous dites, moi m\u00eame en pr\u00e9vision pour l'instant et que au Bundestag l'ann\u00e9e pour dans un an exactement au noir la qui sera repr\u00e9sent\u00e9, mais qui sera peut-\u00eatre pas en mesure de ou bouleverser le jeu politique \u00e0 ce point- l\u00e0, quel quel est ce qu'elle fait dans dans certains L\u00e4nder o\u00f9 elle a vraiment boulevers\u00e9 les majorit\u00e9s les la salle, les marges des politiques et et la fa\u00e7on de de former des gouvernements et de former des majorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:57) [88%] :\r\nDonc elle ne r\u00e9colterait des merci beaucoup de votre analyse, vous \u00eates politologue on le rappelle, chercheur \u00e0 l'institut franco- allemand de Ludwigsburg, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:12:07) [94%] :\r\nBonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-04T16:23:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Versieux, Nathalie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E98161EA-6205-42CE-84DA-C6C78AF30487", "internalArchiveId": "E98161EA-6205-42CE-84DA-C6C78AF30487", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'interview de Pascal Bruckner", "publicationDate": "2016-09-04T00:00:00Z", "summary": "N\u00e9 le 15 d\u00e9cembre 19848 \u00e0 Paris, Pascal Bruckner passe son enfance entre l'Autriche, la Suisse et la France, \u00e9tudie \u00e0 Paris, et, sous la direction de Roland Barthes, consacre sa th\u00e8se de doctorat \u00e0 l'\u00e9mancipation sexuelle dans la pens\u00e9e du socialiste utopiste Charles Fourier. En 1977, il se fait conna\u00eetre avec \"Le nouveau d\u00e9sordre amoureux\" \u00e9crit avec Alain Finkielkraut. Depuis 1986, il enseigne dans les universit\u00e9s am\u00e9ricaines, puis \u00e0 l'Institut d'\u00e9tudes politiques de Paris. Il collabore au Nouvel Observateur, au Monde et depuis 2003, il est membre invit\u00e9 du cercle d'influence Le Si\u00e8cle. En 2014, il a publi\u00e9 chez Grasset \"Un bon fils\" o\u00f9 il \u00e9voque le personnage violent, antis\u00e9mite et raciste qu'\u00e9tait son p\u00e8re.", "durationSec": 1379, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7955381", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["L'interview pr\u00e9sident / LBP_2016-09-04T11:03:45_l-interview-president", "Les beaux parleurs du 04.09.2016"], "alternativeSummary": ["N\u00e9 le 15 d\u00e9cembre 19848 \u00e0 Paris, Pascal Bruckner passe son enfance entre l\u2019Autriche, la Suisse et la France, \u00e9tudie \u00e0 Paris, et, sous la direction de Roland Barthes, consacre sa th\u00e8se de doctorat \u00e0 l\u2019\u00e9mancipation sexuelle dans la pens\u00e9e du socialiste utopiste Charles Fourier. En 1977, il se fait conna\u00eetre avec \"Le nouveau d\u00e9sordre amoureux\" \u00e9crit avec Alain Finkielkraut. Depuis 1986, il enseigne dans les universit\u00e9s am\u00e9ricaines, puis \u00e0 l\u2019Institut d\u2019\u00e9tudes politiques de Paris. Il collabore au Nouvel Observateur, au Monde et depuis 2003, il est membre invit\u00e9 du cercle d\u2019influence Le Si\u00e8cle. En 2014, il a publi\u00e9 chez Grasset \"Un bon fils\" o\u00f9 il \u00e9voque le personnage violent, antis\u00e9mite et raciste qu\u2019\u00e9tait son p\u00e8re."], "variantIds": ["ece-7955381"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-11T09:10:22Z", "webPublicationDate": "2016-09-04T09:54:00Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bruckner, Pascal", "role": "\u00e9crivain fran\u00e7ais", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D884C22E-A485-43F8-8B10-5E8C1017B027", "internalArchiveId": "D884C22E-A485-43F8-8B10-5E8C1017B027", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Michel Blanc, acteur fran\u00e7ais, \u00e0 propos de sa carri\u00e8re et du film : \"Un petit boulot\" pour lequel il a \u00e9crit le sc\u00e9nario", "publicationDate": "2016-09-04T00:00:00Z", "summary": "Michel Blanc a \u00e9crit, mais pas r\u00e9alis\u00e9, cette subtile et d\u00e9licieuse com\u00e9die sociale noire.\r\nA suivre, l'interview que l'acteur a accord\u00e9 \u00e0 Fifi, l'occasion de d\u00e9border sur d'autres films d'anthologie comme \"Marche \u00e0 l'ombre\" ou \"Tenue de soir\u00e9e\".\r\n\r\nMichel Blanc a \u00e9crit mais pas r\u00e9alis\u00e9 cette subtile et d\u00e9licieuse com\u00e9die sociale noire. Adapt\u00e9 d'un roman de Lian Levison, qui se situait dans une Am\u00e9rique gangr\u00e9n\u00e9e par la crise \u00e9conomique aux states, Michel Blanc a su conserver la chaire du r\u00e9cit, le suspens impeccable, retoquer certains dialogues, pour surtout  transposer parfaitement cette situation dans une France triste, horrible et morose. Pour tout dire, la crise et son cort\u00e8ge de chomeurs hantent le nord. Dans ce contexte, Jacques a tout perdu : femme, mobilier et gout de vivre. Pour effacer une dette de jeux, et m\u00eame se faire un peu de gratte, Gardot, l'escroc local mafieux de pacotille sans grande envergure mais au grand cour, lui offre une porte de sortie en tuant sa femme. Un ca\u00efd ne peut pas se permettre d'\u00eatre cocu. Alors Jacques s'execute et bien qu'il d\u00e9teste tuer, il s'av\u00e8re dou\u00e9 pour le crime. Mais jusqu'ou ira Jacques ? Ce nouvel emploi est-il r\u00e9ellement taill\u00e9 pour lui ? A suivre, l'interview que Michel Blanc a accord\u00e9 \u00e0 Fifi, l'occasion aussi de d\u00e9bord\u00e9 sur d'autres films d'anthologie comme Marche \u00e0 L'Ombre ou Tenue de Soir\u00e9e.", "durationSec": 1834, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7955078", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423806.image", "thematicThemes": ["cin\u00e9ma", "film (oeuvre)"], "alternativeTitle": ["Un petit boulot / BRA_2016-09-04T11:06:00_un-petit-boulot", "Brazil du 04.09.2016"], "alternativeSummary": ["Michel Blanc a \u00e9crit, mais pas r\u00e9alis\u00e9, cette subtile et d\u00e9licieuse com\u00e9die sociale noire.\n\nA suivre, l\u02b9interview que l'acteur a accord\u00e9 \u00e0 Fifi, l\u02b9occasion de d\u00e9border sur d\u02b9autres films d\u02b9anthologie comme \"Marche \u00e0 l'ombre\" ou \"Tenue de soir\u00e9e\"."], "variantIds": ["ece-7955078"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-22T01:02:41Z", "speechToTexts": ["22.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nOn vous en disait le plus grand bien dans le screen tests juste au-dessus, un petit boulot de Pascal Chaumeil est l'excellente surprise de cette rentr\u00e9e, le genre de film qui ravira les amateurs de com\u00e9die sociale noire c'est simple au niveau du ton, c'est comme si Ken Loach et les fr\u00e8res Coen avaient travaill\u00e9 de concert l'alchimie et surtout le dosage entre com\u00e9die burlesque et noirceur fonctionne \u00e0 merveille, quelque part dans le nord de la France une zone sinistr\u00e9e par le ch\u00f4mage et la pr\u00e9carit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [87%] :\r\nDes hommes et des femmes tentent de rebondir, Jacques est plus l\u00e0, apr\u00e8s 2 ans \u00e0 P\u00f4le emploi a gal\u00e9r\u00e9, alors que sa femme vient de le plaquer il erre seul dans son appartement d\u00e9valis\u00e9s par les huissiers \u00e0 la recherche d'une raison de vivre, un travail son pote Tom est le seul qui a r\u00e9ussi \u00e0 retrouver du taf comme g\u00e9rant d'une station- service pour un salaire minable, mais il s'y accroche, c'est \u00e7a ou perdre sa maison, sa femme, ses enfants et sa vie un jour un malfrat du coin sont grande envergure mais qui a du coeur, propose \u00e0 Jacques un contrat \u00e9tranger sa flamme ce ca\u00efd refusent de porter les cornes de cocu plus longtemps, question de standing dans ce milieu, \u00e7a fait tache, Jacques, il y a une dette de jeu vers Gardot accepte m\u00eame situ\u00e9 lui pose un probl\u00e8me moral et puis surtout, il n'est pas taill\u00e9 pour ce genre de contrat, c'est qu'on ne s'improvise pas comme \u00e7a porte flingue jour au lendemain, on ne dissoute par des gens sans avoir un minimum de talent, une sorte de donc pour le Crime, mais Jacques est un ouvrier consciencieux qui a le sens du devoir, du travail bien ex\u00e9cut\u00e9, alors il s'emploie \u00e0 supprimer la batifole. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [91%] :\r\nEt le voil\u00e0 qui ex\u00e9cute sa mission sans bavure, aucune trace le Crime parfait, Jacques se sent de nouveau utile \u00e0 quelque chose, mais en entrant dans la spirale du meurtres Jacques va comprendre que le m\u00e9tier de tueurs \u00e0 gages n'est pas forc\u00e9ment pour lui et puis surtout son pote Tom lui offre un nouvel emploi de nuit dans la station service un petit boulot, un film que Michel Blanc a \u00e9crit mais pas r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 date. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [91%] :\r\nEt d'un roman de Liana sonne qui situ\u00e9 dans une Am\u00e9rique gangr\u00e9n\u00e9e par la crise \u00e9conomique, Michel Blanc a su conserver la chaire du r\u00e9cit, le suspense impeccable retoquer certains dialogues certaines situations pour surtout parvenir \u00e0 transposer parfaitement cette situation dans une France triste, horrible et morose lors de sa venue r\u00e9cente \u00e0 la salade en au Studio n'ait pas pu m'emp\u00eacher de lui demander pourquoi, lui qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e0 son actif en tant que r\u00e9alisateur, 3 films g\u00e9niaux Marshall Ombre embrassez qui vous voudrez encore grosse fatigue, il n'avait pas \u00e9t\u00e9 jusqu'au bout pour un petit boulot, sa r\u00e9ponse apr\u00e8s cette mise en place. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:22) [82%] :\r\nBasile interview sur Couleur3 3 oui pour la radio jeune Couleur3 vous \u00eates jeune, l\u00e2chement bon mot d'esprit, j'esp\u00e8re, j'ai d\u00e9j\u00e0 eu envie de de faire buter votre femme non, honn\u00eatement, non, non, oui, elle, elle, elle m'a dit \u00e0 des moments je te tueraient heureusement la jamais rencontr\u00e9 direction, \u00e7a n'a jamais encore pas \u00e0 ma connaissance non plus, c'est une tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s belle com\u00e9die sociale extr\u00eamement dr\u00f4le que vous avez adapt\u00e9 vous- m\u00eame d'Aristide de laine L\u00e9vy sonne transposer ce qu'histoire en Europe pour stocker des dialogues, vous \u00e9crivez un sc\u00e9nario finalement pourquoi vous n'avez pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:11) [89%] :\r\nR\u00e9alisez vous- m\u00eame \u00e7a parce que, alors, au d\u00e9part, en m'envoyer le roman pour que je fasse, et puis je me suis dit ce film il est il fonctionne, s'il est sur justement sur la br\u00e8che, c'est-\u00e0-dire qu'il faut qu'il soit \u00e0 la fois qui est cette dimension de, de, de, de fonds social de r\u00e9gion d\u00e9vast\u00e9e par le l'\u00e9conomie actuelle et en m\u00eame temps qu'on fasse rire les gens mais il faut pas tomber d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre, moi c'est pas que je me disais j'arriverai pas, c'est que je me disais si on met. \r\nUn petit boulot, un film de Michel Blanc, les gens vont s'attendre \u00e0 une. \r\nCom\u00e9die plus plus simplement com\u00e9die, enfin je veux dire, \u00e7a risque d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:51) [95%] :\r\nD'\u00eatre une fausse piste pour le spectateur, je, je, j'avais peur de \u00e7a, peut-\u00eatre \u00e0 tort, hein, \u00e7a j'en sais rien, parce. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:57) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre que je devrais me prendre sur la dessus, me faire enfin me faire plus confiance le dire tant pis on verra bien, bon, parce que les producteurs ne propose pas tout c'est face entendus pour eux mais, voil\u00e0, j'ai eu peur de \u00e7a donc c'est c'est c'est pour \u00e7a que j'ai dit non, je crois que c'est pas bien, que je le fasse, il vaudrait mieux que ce soit quelqu'un apr\u00e8s donc comme si vous voulez si Pascal n'avait pas r\u00e9alis\u00e9 le film tels que moi, je le voyais, j'aurais regrett\u00e9 en me disant : tu aurais d\u00fb le faire, c'est, c'est parce que tu voulais dire etc mais c'est pas le cas, voil\u00e0, quand j'ai vu le film suite ben oui, c'est vraiment ce que j'ai \u00e9crit, donc je n'ai aucun regret et alors surtout ce qui est formidable, c'est que son univers \u00e0 lui, du point de vue des acteurs n'est pas le m\u00eame que le mien, alors il a amen\u00e9 des acteurs que j'aurais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:43) [95%] :\r\nPas forc\u00e9ment eu l'id\u00e9e d'amener et qui sont formidables et qui ont justement qui vont dans ce sens de l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:50) [85%] :\r\nDes dieux de l'endroit et de l'\u00e9tranget\u00e9 de de enfin passer pas \u00e9trange que, dans le sens ce doux dingue c'est vrai mais c'est c'est de l'originalit\u00e9, voil\u00e0, ils ont tous une personnalit\u00e9 forte et originale, que ce soit l'autre quand il joue c'est le le le salopard de d'envoyer des patrons de Jacques soit comme \u00e7a s'appelle \u00e7a un type comme \u00e7a sert. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:11) [88%] :\r\nUne sorte de DRH, donc je crois qu'on jouait un inspecteur inspecteur entre le DRH et l'inspecteur qui n'a qu'une envie, c'est bien et toi non Fabre, on appelle \u00e7a une m\u00e8re d'un g\u00e9n\u00e9ral, c'est comme \u00e7a, c'est un sale con oui mais \u00e7a il le fait, mais il est extraordinaire, bon et puis comme nous avons tourn\u00e9 en Belgique, nous avons eu des acteurs belges qui sont de merveilleuses, acteur et qui am\u00e8ne aussi quelque chose d'un peu exotique au film, et \u00e7a, c'est bien parce que adapt\u00e9 un roman qui se passe dans un un \u00e9tat am\u00e9ricain que pour nous c'est exotique, quoi, \u00e7a ne ressemble pas du tout \u00e0 ce qui se passe en France, donc avoir le petit exotisme qui am\u00e8ne \u00e0 la francophonie, les acteurs belges, \u00e7a allait dans le bon sens et moi et c'est vrai que j'ai trouv\u00e9 qu'il avait fait un casting parfait. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:01) [82%] :\r\nMoi, j'aurais bien aim\u00e9 avoir un p\u00e9nis une heure ou 2, pas facile de vivre avec quelqu'un qui stoppe tout ce qui boulot nous \u00e7a et alors c'est pas facile non plus, j'ai toujours demand\u00e9 quel effet \u00e7a faisait quand c'est-\u00e0-dire lui a quantifi\u00e9 une France quand ils jouissent partout comme \u00e7a, \u00e7a fait mal, \u00e7a doit \u00eatre tr\u00e8s diff\u00e9rent, je suis d\u00e9sol\u00e9, Pauline voulaient pas rester. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:24) [91%] :\r\nUn extrait de embrassez qui vous voudrez de Michel Blanc, film qui date un petit peu mais qui, comme un petit boulot, sorti cette semaine en salles \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l'adaptation d'un roman anglo- saxons, en l'occurrence celui de Jennifer Connelly intitul\u00e9 aussi embrassez qui vous voudrez, Michel Blanc, adore la litt\u00e9rature anglaise et am\u00e9ricaine et, apparemment, de son point de vue, il est plus facile de porter \u00e0 l'\u00e9cran des romans anglo- saxon que fran\u00e7ais, ses explications. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:46) [86%] :\r\nOui, parce que je, je, je l'explique toujours le le depuis le nouveau roman, le roman fran\u00e7ais \u00e7a attache plus d'importance, Style au bout de faire de la litt\u00e9rature, alors c'est une g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9 hein, il y a des roman qui raconte vraiment une histoire je cite souvent le fil Rome, voyez ce lapsus int\u00e9ressant, le roman de nouveau c'est Ravel donc c'est la vie dans la gr\u00eale et \u00e7a 6 c'est horriblement compliqu\u00e9 pour des raisons financi\u00e8res, parce que \u00e7a se passe, il y a la travers\u00e9e vers l'avec les \u00c9tats-Unis, c'est le voyage de Ravel, aux \u00c9tats-Unis ou rencontre de Gershwin, c'est quasiment vue le sujet en plus ce qui va pas drain\u00e9 6 millions de spectateurs voil\u00e0 mais \u00e7a part comme \u00e7a, \u00e7a j'aurais ador\u00e9 travailler sur un truc comme \u00e7a, mais c'est rare, la plupart du temps encore une fois depuis le nouveau roman raconte plus tandis d'histoire concr\u00e8te que des mises en ab\u00eeme de r\u00e9flexion de perspectives de voil\u00e0 donc c'est mais je serais ravi un demain dans l'Iran et de me dire : allez Bigot ah oui, celui -l\u00e0, j'ai envie de faire, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr que j'aimerais c'est pas de l'ostracisme, \u00e7a n'est pas, j'aime pas le roman fran\u00e7ais passer \u00e0 5. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:57) [90%] :\r\nC'est, c'est c'est trop j'ai pas trouv\u00e9 le billet pour l'instant pour le faire. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:00) [87%] :\r\nJ'aimerais bien avoir un orgasme que juste une fois comme \u00e7a, pour moi, j'aimerais bien avoir un orgasme f\u00e9minin, juste une fois comme \u00e7a pour voir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:12) [88%] :\r\nEt quand, quand vous nous atteler justement ce travail d'adaptation, l\u00e0 en l'occurrence un petit boulot, vous vous projetez dans Gardot dans un autre personnage, pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:19) [89%] :\r\nAh bah non Gardot je ne voulais pas le faire, hein, c'est, c'est c'est le producteur me l'a propos\u00e9, j'ai dit non et puis apr\u00e8s Pascal m'a appel\u00e9 en me disant : \u00e9coute, moi j'ai j'ai pens\u00e9, \u00e7a je trouve \u00e7a serait int\u00e9ressant qu'il fasse justement parce que c'est parce qu'on attend, oui, tu vas pas \u00eatre attendu dedans et et le personnage n'a, n'aura pas le physique, on attend de ce de de du Likoud si toi tu crois que que \u00e7a peut marcher, moi ce qui me fait peur \u00e0 jouer parce que c'est une composition donc c'est bon signe quand j'aime un truc est quand. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:48) [91%] :\r\nOui, c'est un peu peur de le faire ou de le rater, en l'occurrence, h\u00e9 bien je dis oui, donc si le metteur en sc\u00e8ne Denis donc voil\u00e0 non je me projette pas je me j'essaie d'imaginer la la psychologie de chaque personnage, pour pouvoir le faire parler d'une mani\u00e8re coh\u00e9rente par rapport \u00e0 sa personnalit\u00e9 et c'est parfois en le faisant parler que j'ai des des choses sur sa personnalit\u00e9 et que je d\u00e9veloppe, \u00e7a c'est un truc \u00e0 double sens, mais alors \u00e7a c'est plus quand j'\u00e9cris \u00e0 partir de de rien quand j'\u00e9tais \u00e0 partir d'un roman, la psychologie du personnage est souvent extr\u00eamement bien d\u00e9crite par l'auteur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:22) [79%] :\r\nEn l'occurrence, l\u00e0, c'est un film, on va dire de de Joe contrast\u00e9 vous Romain Duris d'un d'un d'un autre c\u00f4t\u00e9, \u00e7a centre qui marche les du contrast\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:28) [84%] :\r\nC'est par un duo, dans le sens, vous savez, il y a eu une p\u00e9riode les faire ou on disait des duos, moi j'ai fait avec les marins avaient Marchandeau mais l\u00e0 c'est pendu haut parce que moi j'ai un petit r\u00f4le, entre guillemets, c'est un r\u00f4le tr\u00e8s important parce que c'est lui qui embarque l'autre dans une dans une folie furieuse mais j'ai j'ai, je dois avoir tourn\u00e9 9 10 jours, voyez, c'est pas le duo le duo, c'est, c'est c'est l'emmerdeur de Brel Ventura c'est voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:57) [76%] :\r\nEn meurt de tout comme \u00e7a, c'est faux, c'est \u00e7a le sens de l'immobilier l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:05) [86%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque, on faisait, on aimait bien faire des duos contrast\u00e9 qui se bat, il se trouve que \u00e7a fonctionne bien entre je trouve un autre Romain Duris, c'est moi parce que on est radicalement diff\u00e9rent. \r\nSans \u00eatre antagonistes, hein, \u00e7a s'est bien pass\u00e9, et \u00e7a c'est tr\u00e8s bien parce que on, on, voil\u00e0 on on est un peu comme de jouer, de 2 animaux qui s'observe un peu et \u00e7a nous a mis une pression formidable int\u00e9ressantes, positives. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:35) [89%] :\r\nSur Couleur3 dans Brazil, on met en avant aujourd'hui un petit boulot, le dernier film du d\u00e9funt trop pr\u00e9matur\u00e9ment Pascal Chaumeil apr\u00e8s l'arnaqueur qui mettait d\u00e9j\u00e0 en sc\u00e8ne Romain Duris Pascal Chaumeil s'est accapar\u00e9 le travail d'\u00e9criture de Michel Blanc, il a repris son sc\u00e9nario confi\u00e9 \u00e0 Michel Blanc, le r\u00f4le de Gardot le ca\u00efd \u00e0 Romain Duris, celui du tueur \u00e0 gages qui n'aime pas tuer \u00e0 Gustave Kervern, celui du g\u00e9rant de station- service fragile qui se tient \u00e0 carreau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:59) [89%] :\r\nAlex Lutz, celui du directeur des ressources humaines parfaitement inhumain, on retrouve aussi quelques belges pour compl\u00e9ter le casting un petit boulot, un film \u00e0 l'intrigue totalement impr\u00e9visible, c'est l'atout principal d'ailleurs de ce film \u00e0 partir du moment o\u00f9 l'antih\u00e9ros met la main dans l'autre n'agissons gouffre sur la Highway du Crime, bien malin le spectateur la spectatrice capable d'anticiper l'action, \u00e7a c'est le dada de Michel Blanc, sc\u00e9nariste, dialoguiste un petit boulot. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:23) [89%] :\r\nJ'adore \u00e7a, en fait, c'est une des choses qui m'ont plu dans le roman, et l\u00e0 je suis en train d'\u00e9crire quelque chose qui ne verra peut-\u00eatre jamais le jour, parce que j'aime pas faire \u00e7a, mais je vais faire 15 ans apr\u00e8s c'est pas vraiment une suite mais c'est les m\u00eames personnages que dans un pass\u00e9 qui voudrait qu'ils reviennent et qui vivent autre chose et qui ont entre- temps chang\u00e9 de pour des raisons voil\u00e0 au d\u00e9part, je savais pas comment faire parce c'est parce que celle -ci du mat\u00e9riau brut les les acteurs sont formidables, j'avais envie de les, de les avoir, je ne pouvais pas les avoir tous parce que c'est trop compliqu\u00e9, mais m\u00eame d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 c'est pas simple et je j'ai essay\u00e9 d'avoir de de l'impr\u00e9vu \u00e0 chaque chaque sc\u00e8ne en se disant \u00e7a, je m'y attendais pas et \u00e7a, j'adore \u00e7a, alors qui qui met la main dans le rayonnage du on se demande jusqu'o\u00f9 aller la fin m\u00eame cite pas, mais la fin est alors chacun, on pense \u00e0 ce qu'il voudra, on pourrait presque de m\u00eame que, excusez -moi, j'ai un peu, j'allais dire, on pourrait presque \u00e9crire de quoi mais \u00e7a, je le ferai pas \u00e7a mais non parce que ce serait pas bien parce que justement, moi j'aime bien qu'on sache pas alors si j'\u00e9crivais un 2 ben on saurait \u00e7a serait forc\u00e9ment moins int\u00e9r\u00eat parce que si vous alliez dire j'allais dire \u00e0 propos de de \u00e0 propos je sais plus, d'ailleurs, parce que \u00e7a devait pas \u00eatre tr\u00e8s int\u00e9ressant, question de la. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:49) [86%] :\r\nLa fermeture de l'usine, c'est devenu de plus en plus difficile des gens avaient de moins en moins de pognon dans le groupe \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 prendre tout ce qui se pr\u00e9sentait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:57) [89%] :\r\nPour ce qui me pla\u00eet aussi, \u00e9videmment, c'est la r\u00e9alit\u00e9 sociale, finalement, c'est presque un film politique qui d\u00e9peint une situation au jour d'aujourd'hui, c'est le r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:02) [86%] :\r\nComment il est, il est encore beaucoup plus engag\u00e9e parce que Levinson est un type qui a une haine profonde du de la mondialisation du lib\u00e9ralisme am\u00e9ricain et qui \u00e9crit des films, et c'est vraiment tr\u00e8s violent, un ce qui, et moi j'ai encore un peu \u00e0 peu enlever la veulerie, la v\u00e9h\u00e9mence qui avait, dans le roman tout en gardant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:22) [90%] :\r\nL'id\u00e9e de base, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a parle quand m\u00eame de \u00e7a, les gens qui sont laiss\u00e9s sur le carreau, dire avec rien parce que les multinationales ont d\u00e9graiss\u00e9, \u00e7a c'est quand m\u00eame le fond alors apr\u00e8s ce qui leur arrive j'tent\u00e9 de faire avec, mais le fond, il est l\u00e0 quand m\u00eame, et l\u00e0 tout le temps, il y a m\u00eame pas de tentative de suicide, oui mais \u00e7a moi c'est ce qui me pla\u00eet \u00e9norm\u00e9ment et que c'est, c'est le ton du film aussi, c'est qu'une tentative de suicide, on arrive \u00e0 la d\u00e9samorcer toute en subtilit\u00e9 \u00e7a tout en douceur, c'\u00e9tait moi, c'est ma sc\u00e8ne pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e, tr\u00e8s honn\u00eatement, j'ai beaucoup aim\u00e9 l'\u00e9crire parce que on est sur le point d'et puis on marche sur des oeufs dans cette sc\u00e8ne, je ne voulais pas qu'on tombe du c\u00f4t\u00e9 du drame d'une grande violence parce que quelqu'un qui se flingue parce qu'il a perdu tout perdu, je vois pas comment alors l\u00e0 on on ne sourit pas tellement dans cette ambiance, sourit un peu de de l'\u00e9l\u00e9gance avec laquelle Jacques vient le r\u00e9cup\u00e9rer ce ce personnage et moi j'aime beaucoup cette sc\u00e8ne elle existe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:25) [90%] :\r\nC'est dans le dans le roman, je ne me rappelle pas, c'est les traiter comme \u00e7a, honn\u00eatement oui parce que, au bout d'un moment, quand on a, moi j'ai travaill\u00e9 pendant un an sur ce ce sc\u00e9nario. \r\nJe sais plus, ce qui est du moins, ce qui, pas moi, il y a des choses dont je sais qu'elles ne sont pas moi l'ensemble n'est pas de moi mais il y a des sc\u00e8nes, des Boutsen, des d\u00e9veloppements je sais plus si c'\u00e9tait dans le roman, si c'est une petite phrase qui m'\u00e7a voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:48) [82%] :\r\nEt l\u00e0, je ne sais pas vrai je leur probl\u00e8me il y a \u00e9videmment y avoir \u00e7a, il y a forc\u00e9ment \u00e0 mon avis un suicide de cette mani\u00e8re -l\u00e0 et qui ne qui ne va pas au bout, est-ce que il est trait\u00e9 comme \u00e7a je ne c'est bien possible, mais enfin bref le th\u00e8me m\u00eame du film o\u00f9 finalement, d\u00e9non\u00e7ant ce th\u00e8me social un peu sans scrupules ou il faut peut-\u00eatre \u00e9liminer les autres pour s'en sortir sans piti\u00e9 c'est c'est au-del\u00e0 du sans scrupule et sans piti\u00e9, moi je dis oui, c'est vrai, c'est vrai, presque le couperet de Costa-Gavras, \u00e7a, on va d\u00e9j\u00e0 cit\u00e9, je n'ai pas vu, donc c'est un ch\u00f4meur qui voudrait en je, m\u00eame histoire mais c'est que je voil\u00e0, j'ai pas vu, donc il n'est pas exclu qui est des points communs avec le roman de Levinson ce c'est pas si le roman de Levinson d\u00e9part ant\u00e9rieur, c'\u00e9tait \u00e0 la moiti\u00e9 d'un roman aussi un peu pr\u00e8s. \r\nDonc je sais pas le qui qui a, je crois que nous revient apr\u00e8s au niveau du groupe car je sais pas qui a d\u00e9gain\u00e9 le 1er sur ce th\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:46) [92%] :\r\nPardon, j'ai un blanc mais moi ah oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:53) [91%] :\r\nLe Br\u00e9sil est consacr\u00e9 pour le moment un petit boulot, la com\u00e9die sociale noire \u00e0 voir au cin\u00e9ma, \u00e0 tout prix en cette rentr\u00e9e pour se marier, un film ou pour une fois, Alex Lutz est prodigieux dans le r\u00f4le de l'inspecteur sans coeur qui vient faire un auditeur dans une station- service en sachant pertinemment qu'il va virer tout le personnel, froid, cynique, arrogant, d\u00e9plaisant, on n'a jamais vu restituer avec autant de justesse une partition r\u00e9action de Michel Blanc ASPO. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:20) [85%] :\r\nIl faisait pas partie de, de, de, pour ses r\u00f4les, l'art de mon imagination si j'avais \u00e9t\u00e9 le metteur en sc\u00e8ne, j'aurais peut-\u00eatre pas pens\u00e9 \u00e0 lui. \r\nCe qui est un grand tort parce qu'il est extraordinaire et je pense que justement il a quelque chose. \r\nAucun des personnages n'est banal, c'est-\u00e0-dire aucun des personnages n'a l'air de ce qu'il a et \u00e7a moi j'adore \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:43) [93%] :\r\nPar exemple, lui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:44) [84%] :\r\nIl parle doucement, tr\u00e8s calmement, et c'est une ordure fini. \r\nEt qui dit des choses \u00e9pouvantables, quand on dit : mais tu peux vous pouvez pas renvoyer machin, il a eu une femme un gosse et l'autre plus lisse. \r\nAssistante sociale je suis inspecteur et DRH etc et je m'en et c'est, je m'en fous, et justement, comme vous le dites, avait il assiste et il le fait, formidable, avec une esp\u00e8ce de ton comme \u00e7a, George John Maynard sur rien parce que je me fous de ce qui va vous arriver. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:22) [75%] :\r\nJ'ai c'est de c'est 2 il est gla\u00e7ant et formidable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:27) [90%] :\r\nContre Pascal Chaumeil vous dit c'est avec Romain Duris, vous allez travailler, comment vous r\u00e9agissez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:35) [88%] :\r\nAlors j'ai, moi j'ai dit : \u00e9coutez, je l'ai vu dans L'Arnacoeur, je sais qu'il y a une dimension de com\u00e9die, et que il a l'\u00e2ge du personnage, et qu'il a le talent pour le faire historique, c'\u00e9tait la meilleure id\u00e9e, et quand je vois le film, je me dis que c'est vraiment l\u00e0, c'\u00e9tait la meilleure id\u00e9e, je ne sais m\u00eame pas quelles autres id\u00e9es, c'est \u00e7a qui est bien quand on trouve qu'un qu'un casting comme on dit, une distribution et r\u00e9ussi et, l\u00e0, je n'en tire aucune gloire parce que je n'y suis pour rien, c'est quand on se dit : je vois pas qui, qui, d'autres auraient pu jouer \u00e7a \u00e7a \u00e7a veut dire qu'on a que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 bien fait et tout \u00e7a, regardez les, les, les, de tous les acteurs Cannes Kervern grand horizon ce belge invraisemblable qui joue, car les cas on aurait pu dans le roman, car on voit un mec avec taill\u00e9 ancien par un type dur et l\u00e0 on a quelqu'un qui est exactement l'averse et dont on sait pas on ne sait pas si c'est un indic, si c'est pas un indic si on ne sait pas lot il \u00e9tait dans le haut niveau de l'eau, c'est oui, il est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:40) [85%] :\r\nC'est dans dans le roman, \u00e7a c'est pas une invention, il \u00e9tait dans le roman, ce personnage qui parle tr\u00e8s vite et qu'on comprend, on comprend rien et voil\u00e0, passez moi qui est surnomm\u00e9 Mulot parce que dans la pourquoi Mouloud parce qu'il court partout, on ne trouve jamais mais mais dans le roman, il sape il y a un autre surnom qui qui passerait pas en France qui est incompr\u00e9hensible en traduction, il fallait trouver un \u00e9quivalent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:06) [76%] :\r\nSi vous permettez, on va ai 2 3 questions hors de celui de la cit\u00e9, les cours de du franc suisse et c'est pas un Euro si je dis par exemple Marshall Ombre est ce qui, qui, s'il vous en reste. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:23) [73%] :\r\nLe march\u00e9 bordel, c'est pas de ma faute si \u00e7a parce avec, c'est m\u00eame pas il y a rien, donc c'est en fait \u00e0 l'int\u00e9rieur qui on voit pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:32) [86%] :\r\nUn souvenir merveilleux, \u00e7a \u00e9t\u00e9 un tournage on s'est entendu avec Lanvin, d'une mani\u00e8re extraordinaire et G\u00e9rard est quelqu'un pr\u00e9sentiez c'\u00e9tait c'est une sorte de, de, d'enfants naturel de Lino Ventura, c'est-\u00e0-dire avec avec beaucoup de talent, beaucoup de force et quand il vous aime bien, c'est formidable, si vous le trahissez c'est termin\u00e9, donc \u00e7a me faisait un peu peur aussi, hein, je me suis dit si jamais il n'est pas heureuse sur le plateau, \u00e7a va \u00eatre \u00e7a me \u00e7a je sentir et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une merveille, il peut -il accepter tout ce que je demandais quand quand on faisait les prises, je pouvais lui donner des indications \u00e0 Oued ouais, j'ai essay\u00e9, tu as raison \u00e0 \u00e7a non, c'est un souvenir merveilleux, puis en plus, ce succ\u00e8s a \u00e9t\u00e9 l\u00e0, donc vous savez quand le tournage se passe divinement et qu'en plus le, le r\u00e9sultat est l\u00e0, on peut pas demander mieux quand m\u00eame ce que vous avez tournage tr\u00e8s agr\u00e9able, qui se termine par un bide, et d'autres qui sont pas se passer d'une mani\u00e8re moins faciles et qui font le succ\u00e8s et quand vous avez les 2. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:33) [73%] :\r\nIl nous \u00e9coute, Compaq va pas bien transitent X et puis tant bonsoir, il est plus \u00e9tanche, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s fort, \u00e7a sera pas ferm\u00e9 la porte, pourquoi ce que j'ai \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 par les retards tout \u00e0 l'heure, c'est normal, \u00e7a, c'est la saison puis investir plant\u00e9 grave, y en a pour un moment, il y a un Paris tout ce que et donc qui pousse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:56) [85%] :\r\nC'est rue des renards, je sais pas pourquoi j'aime le le le le renard est un animal qui fasse faire alors non, je me suis pas mis dans cet \u00e9tat -l\u00e0, parce que j'ai pas fum\u00e9 la m\u00eame chose, je n'ai jamais fum\u00e9 de substances et j'ai d\u00e9j\u00e0 eu d'ailleurs vraiment tout court parce que je ne peuvent rien foutre dans mes poumons sans au sol est crev\u00e9, je ne supporte pas \u00e7a, je suis pas m\u00eame supporter la fum\u00e9e des autres non plus. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:24) [65%] :\r\nMais pour le il va le manteau du mois pour les mots c'est Swissair nous int\u00e9resse, est plus. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:31) [80%] :\r\nA pas de retirer ta main la Banesto quand je mange, pourquoi, parce que \u00e7a me g\u00eane, la premi\u00e8re fois, \u00e7a j'g\u00eane toujours, il faut savoir patienter pour y prendre du plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:39) [73%] :\r\nIl y aurait quand m\u00eame apr\u00e8s, il y a, au d\u00e9part, mains, je suis tr\u00e8s aimable, mais je ne suis pas nuance. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:44) [72%] :\r\nLe personnage jamais demand\u00e9 d'esp\u00e9rer quelques annuellement les d\u00e9put\u00e9s non je crois pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:49) [89%] :\r\nSur la 3 ce matin, Michel Blanc, est notre invit\u00e9, on oublie un petit boulot et on joue cette fois -ci avec lui a si je vous dis, alors si je lui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:56) [73%] :\r\nThomas rime avec qui avait tenu la route. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:00) [91%] :\r\nMichel Blanc -t-il imm\u00e9diatement, il se revoit sans doute dans la peau d'Antoine, un r\u00f4le que Bertrand Blier lui a confi\u00e9 dans les ann\u00e9es 80 Antoine coinc\u00e9 entre Miou-Miou partageuse et Depardieu qui aimeraient bien mettre ce gringalet dans son plumard Antoine qui finira travesti, sans doute le plus beau r\u00f4le de travestis jamais vu dans le cin\u00e9ma fran\u00e7ais \u00e0 ce jour, c'\u00e9tait dans tenue de soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:20) [83%] :\r\nOh, \u00e7a aussi c'est un tournage merveilleux alors \u00e7a c'est une soir\u00e9e de plier autant quand on a tourn\u00e9 marshal Hombre, on savait qu'\u00e0 l'arriv\u00e9e, il y aurait une com\u00e9die qui malgr\u00e9 tout marcher ou pas, \u00e7a on savait pas mais \u00e9tait assez classique, tenue de soir\u00e9e, on savait parce qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:38) [84%] :\r\nPourquoi lire termine parfois gras tranquillement, c'est du foie gras, on se disait : mais qu'est -ce qu'on est en train de fabriquer, on ne sait pas ce qu'on fait, on vous voyez les rushes, ils aiment \u00e7a et voil\u00e0 qui encore une soir\u00e9e g\u00e2ch\u00e9e, les gens vont nous l'envoyer \u00e0 la t\u00eate, il a quand m\u00eame que tu bordel tout \u00e0 l'heure, \u00e9videmment la braguette avancer les m'a bien sembl\u00e9 sortir une grosse c'est c'est quoi ce truc, vous \u00eates fous du profonde \u00e0 la il y a pas d'accord Tokoto et l'effroi et moi ce que j'ai senti, c'\u00e9tait chaud, chaud comme \u00e0 J\u00e9sus qui sort. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:07) [83%] :\r\n\u00e0 chaque fois et du aussi, c'est bien qu'on les y fait. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:10) [76%] :\r\nOn arr\u00eate de rigoler quoi toute sa dur\u00e9e, mais c'est vrai, j'ai comme \u00e7a, regarde ses yeux soit capable de nous qui va pas nous plaqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:18) [73%] :\r\nOn propos\u00e9, vous avez des trucs, il disait : c'est qu'on fait aussi bien qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:22) [73%] :\r\nC'est \u00e0 partir de la t\u00e9l\u00e9 Costa patauge dans la semoule, mon pauvre ami, c'\u00e9tait vraiment fait d\u00e9j\u00e0 longtemps, il serait pass\u00e9 \u00e0 la casserole, r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 fl\u00e2ner, comme moi, coin sans trop de porter, bonjour le chocolat Ramallah du la turbine. \r\nVoil\u00e0, excusez -moi, mais j'ai des doutes, j'ai peur qu'on j'des doutes pourrait compter qu'on a une belle gueule mais \u00e7a pas inventer. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:50) [74%] :\r\nTu parles la rigueur, c'est bien, je n'ai pas eu une c'est pas tous les jours maintenant apporter. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:56) [88%] :\r\nDonc c'est j'ai rarement autant ri parce que sur Mars avant 11 on a beaucoup de plaisir, mais il y avait beaucoup de travail, je mettais en sc\u00e8ne c'est c'est difficile de jouer, de mettre en sc\u00e8ne en m\u00eame temps, alors que l\u00e0 j'\u00e9tais entre guillemets seulement acteur mais on s'est mar\u00e9 avec avec G\u00e9rard Miou et Bertrand, mais c'\u00e9tait en plus c'\u00e9tait pas dans la dentelle, parce que justement, comme le sujet \u00e9tait un peu d\u00e9licat et que certains moi, soyez certains techniciens dans certaines sc\u00e8nes g\u00ean\u00e9 d\u00e9boucher le nez quoi comme notamment quand j'embrasse G\u00e9rard et qu'on est en smoking, il y avait une dimension le le l'assistant cadreur \u00e9tait tr\u00e8s mal \u00e0 l'aise, alors on sortait des \u00e9normit\u00e9s pour les faire mariner des gros salet\u00e9 j'oserais m\u00eame pas d'une quarantaine qui mener rappelle pas, mais des horreurs. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:42) [79%] :\r\nDe nuit, pens\u00e9e, car les gar\u00e7ons, ce qu'il sait ce qui se passe quand on la bouche, \u00e7a sent la des Indiens soit compl\u00e8tement d\u00e9sagr\u00e9able Antoine, notre ami, un ami merveilleux film, on laisse tomber Monsieur c'est pas grave, j'ai tout de m\u00eame pas faire reculer sous pr\u00e9texte que c'est un ami, on attend des amis non d'un moi non plus le seul \u00e0 miser, il a transform\u00e9 la finale d'Agathe magique, tout \u00e7a en l'air pour une histoire de susceptibilit\u00e9s, elle est parfaitement bien plac\u00e9 \u00e0 la susceptibilit\u00e9, il s'agit d'un bon produit plus et m'tous dit que j'ai pas envie de le transformer en entr\u00e9e de m\u00e9tro Google il y a encore des proprios. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:28) [88%] :\r\nDerni\u00e8re s\u00e9quence aujourd'hui en compagnie de Michel Blanc sur le brasier de Couleur 3, on parlait de tenue de soir\u00e9e juste au dessus ben justement, voici une occasion toute trouv\u00e9e de demander \u00e0 Michel Blanc, des nouvelles de Bertrand Blier, il a disparu quand m\u00eame de la circulation depuis un certain temps depuis le bruit des gla\u00e7ons notamment alors il devient quoi Monsieur Blier bonjour, je suis, je suis venu pour vous faire chier couleur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:49) [88%] :\r\nMoi, je n'ai pas eu, je n'ai pas vu de r\u00e9cemment, je n'ai pas eu au t\u00e9l\u00e9phone alors bah je sais pas, je pense que comme \u00e7a, peut-\u00eatre est-ce que il se pose des questions sur le fait que les derniers films et n'ait pas rencontr\u00e9 le m\u00eame enthousiasme parce qu'il faut bien dire que, \u00e0 l'\u00e9poque de soir\u00e9e et depuis Valseuses et tout \u00e7a, c'\u00e9tait le num\u00e9ro 1 quoi, c'\u00e9tait l'auteur qu'un tr\u00e8s grand pas du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, alors peut-\u00eatre est -ce qu'il a, c'est un petit peu renferm\u00e9, du fait que, \u00e0 cause de, de, de, de succ\u00e8s moins grand y compris critique sur la sur les derniers films qu'il a pu faire, moi je ne sais pas, c'est pas plut\u00f4t les financiers qui veulent plus justement financer aujourd'hui je ne suis non j'ai pas entendu parler d'un film \u00e9crit par Bertrand qui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e, enfin je ne suis pas dans le secret des dieux, mais je j'en ai pas entendu parler, j'esp\u00e8re bien que non parce que quand m\u00eame, c'est quelqu'un qui a -t-elle talent de la oui il est tellement unique dans le paysage, je trouve c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:48) [86%] :\r\nPersonnage totalement dans le cin\u00e9ma fran\u00e7ais qui m'a beaucoup, beaucoup, beaucoup apport\u00e9 un passionn\u00e9, moi il m'amener, par exemple, j'avais fait des avait r\u00e9alis\u00e9 avant de tourner avec lui, r\u00e9alis\u00e9 marshal Ombre et j'ai vu un type sur un plateau \u00e0 avoir la libert\u00e9 que je n'avais pas moi c'est c'est-\u00e0-dire que moi j'\u00e9tais vachement s\u00e9rieux avec tout d\u00e9couper tout pr\u00e9par\u00e9 ou avant, c'\u00e9tait un peu verrouill\u00e9es quand m\u00eame et j'ai vu quelqu'un. \r\nSe dire j'pour oser dire, sur le plateau la sc\u00e8ne pour comment. \r\nPar exemple, l\u00e0 c'est la fameuse sc\u00e8ne \u00e0 la loi du bonheur, c'est on est sur des grands fauteuils de bal des chaises de bar \u00e0 roulettes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:35) [85%] :\r\nIl n'avait pas la moindre id\u00e9e de comment il allait mettre en sc\u00e8ne cette partie o\u00f9 on mange viennent des gens qui mangent Hattab a film\u00e9 un et l\u00e0, \u00e0 un moment, il avait fait voir si tu tires G\u00e9rard, si tu tires Michel Verbois sur son tabouret et l\u00e0, c'est parti comme \u00e7a et c'est et la chor\u00e9graphe chor\u00e9graphie il a trouv\u00e9 comme \u00e7a et donc, mais ce mais sur le voil\u00e0 en arrivant, il a pas dit bon, on va faire \u00e7a, etc, et chez pour pour voir si du susciter ce non \u00e7a c'est pas bien \u00e7a, ah oui, \u00e7a c'est bien qu'on va le faire, voil\u00e0 c'est comme \u00e7a et et c'est pubert\u00e9 l\u00e0 que j'ai que j'aie moins que lui, mais que j'essaie de garder, c'est-\u00e0-dire je pr\u00e9pare autant qu'avant mais quand j'arrive je me laisse la possibilit\u00e9 de partenaires compte de ce que j'ai pr\u00e9par\u00e9, c'est tr\u00e8s important, selon ce que les acteurs am\u00e8ne parce que d'un seul coup, un acteur am\u00e8ne quelque chose, il faut pas le bleu, le le le mettre le feu au forceps dans dans votre, dans votre truc quand m\u00eame, quand nous, enfants qui remplace dans ce que j'ai pr\u00e9venu non il a m\u00eame un truc qui est formidable, c'est que j'ai r\u00e9\u00e9crit au retour vers enfin j'avec je vais remettre en place autour pour que \u00e7a soit en valeur, on va leur derni\u00e8re toute derni\u00e8re question, si je vous dis : je suis le mec plus ultra ah bah \u00e7a c'est suppose que c'est pas mon meilleur souvenir. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:43) [62%] :\r\nSuis demain. \r\nLes filles sont dans moins voir pas apr\u00e8s c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:57) [86%] :\r\nJe sortais de marche \u00e0 l'ombre, \u00e7a, si on avait fait un tr\u00e8s gros succ\u00e8s, vous savez, il y a beaucoup de vautours qui est s\u00e8ve r\u00e9cup\u00e9rer surtout dans la musique, et donc voil\u00e0, je suis tomb\u00e9 sur des mecs qui avaient envie de de commandites fourguer une chanson pour faire 3 rondes de droits d'auteur, \u00e9videmment \u00e7a aucun int\u00e9r\u00eat et je ne suis pas chanteur. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:16) [75%] :\r\nEt la. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:21) [78%] :\r\nC'est d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:32) [77%] :\r\nParce que \u00e7a avait l'air on pouvait c'est le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:38) [89%] :\r\nDonc voil\u00e0, c'est un assez mauvais souvenir je et puis \u00e7a m'a servi de le\u00e7on, et c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a que je suis trop prudent maintenant c'est peut-\u00eatre \u00e0 cause de \u00e7a, \u00e7a veut dire attention, voil\u00e0 qui sait pas tout faire gars aujourd'hui j'ai une vid\u00e9o ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:53) [84%] :\r\nMais oui, exactement Fielder Valence merci beaucoup en tout cas, Michel Blanc, c'est moi et bravo pour c'est gentil. \r\nMichel Blanc en plein mois d'ao\u00fbt, au d\u00e9but de la tourn\u00e9e promo d'un petit boulot, film qu'il a \u00e9crit et dans lequel il joue aux c\u00f4t\u00e9s de Romain Duris Vista Pierre Verne, Alex Lutz, entre autres, une com\u00e9die sociale noire avoir \u00e0 tout prix en salle depuis ce mercredi, si on. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-02T15:50:00Z", "program": {"href": "/programs/AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "id": "AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "name": "Brazil"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Congiusti, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Blanc, Michel", "role": "com\u00e9dien, r\u00e9alisateur de films fran\u00e7ais, acteur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3510A096-06DB-4B3E-A183-78F860A4F56D", "internalArchiveId": "3510A096-06DB-4B3E-A183-78F860A4F56D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il davantage responsabiliser les patients afin de faire baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9?", "publicationDate": "2016-09-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Fran\u00e7ois Steiert, Conseiller national PS FR;Isabelle Moret, Conseill\u00e8re nationale PLR VD\r\nComment r\u00e9duire les co\u00fbts de la sant\u00e9? Ne serait-ce pas aussi aux patients de faire un effort? C'est en tout cas la vision de la commission de la sant\u00e9 du Conseil des Etats, qui veut davantage les responsabiliser en augmentant la franchise minimale de l'assurance maladie, et en limitant la libert\u00e9 de changer de r\u00e9gime pour les franchises \u00e9lev\u00e9es. Le d\u00e9bat entre Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise et Fran\u00e7ois Steiert, conseiller national socialiste fribourgeois.\r\n\r\n* * Faut-il davantage responsabiliser les patients afin de faire baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9? Jean-Fran\u00e7ois Steiert, CN PS FR ** 30 (num\u00e9ro fixe suit dans les prochaines minutes)\r\nIsabelle Moret, CN PLR VD ok ** 23 ** 83)\r\nAlors que la traditionnelle annonce de hausse des primes maladie se profile... Une hausse qui devrait \u00eatre de 4 et 5% de plus selon les premiers chiffres \u00e9voqu\u00e9s, la question cruciale est forc\u00e9ment de savoir comment r\u00e9duire les co\u00fbts de la sant\u00e9. Et dans ce contexte n'e-ce pas aussi aux patients de faire un effort?  C'est en tout cas la vision de la commission de la sant\u00e9 du conseil des Etats, qui veut  davantage les responsabiliser en augmentant la franchise minimale de l'assurance maladie, et en limitant la libert\u00e9 de changer de r\u00e9gime pour les franchises \u00e9lev\u00e9es. Au conseil  National d'autres motions vont dans le m\u00eame sens.\r\nDeux conseillers nationaux avec nous pour en d\u00e9batre: \r\nIsabelle Moret,  PLR vaudoise, bonsoir\r\net Jean-Fran\u00e7ois Steiert, socialiste fribourgeois, bonsoir \u00e0 vous \u00e9galement...\r\nIsabelle Moret:\r\n- augmenter la franchise minimale, qui est de 300 francs aujourd'hui, pour davantage responsabiliser le patient..... \u00e0 combien faudraut.-il l'augmenter d'apr\u00e8s vous pour dissuader les consultations bagatelles?\r\n- C'est d\u00e9favorable aux petits revenus, non?\r\n- et pas qu'aux petits revenus, aux femmes \u00e9galement qui ont des rendez-vous obligatoires chaque ann\u00e9e, et \u00e0 ceux qui souffrent de maladies chroniques par ex.? \u00e9coutez ce qu'en pense le ministre de la Sant\u00e9, Alain Berset, qui a accept\u00e9 de commenter cette proposition de la Commision des Etats:\r\nAlain Berset au micro de Thibaut Schaller... c'est pas tr\u00e8s juste, ceux qui vont payer c'est ceux qui sont malades...\r\n- augmenter l'information, devenir des acteurs, c'est plus incitatif et pas simplement punitif?\r\n- La commission veut faire baisser la demande, avec ses propositions... mais ne faudrait-il pas faire baisser l'offre? on sait que plus il y a de m\u00e9decins et de cabinaets, plus la consommation de m\u00e9decine augmente... \r\n- L'autre proposition phare, c'est d'emp\u00eacher le changement de contrat pour les hautes franchises pendant trois ans. Donc quand on a un p\u00e9pin de sant\u00e9... on paie pendant trois ans... \r\n- Est-ce que cette seconde proposition ne va pas rendre simplement moins int\u00e9ressantes les franchises \u00e9lev\u00e9es? Et donc si les gens prennent des franchises moins \u00e9lev\u00e9es... on annule l'effet b\u00e9n\u00e9fique...?\r\nJean-Fran\u00e7ois Steiert:\r\n- C'est connu: quand on franchit la barre fatidique de la franchise, on fait tous les examens on\u00e9reux qu'on repoussait depuis longtemps... et qui n'\u00e9taient pas vraiment n\u00e9cessaires...\r\n- Aujourd'hui, le patient n'est-il pas aussi responsable de la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9? \r\n- Quelles solutions, alors? La commission a le m\u00e9rite de proposer qqch...!\r\n- En quoi une hausse de la franchise minimale est-elle un probl\u00e8me? Vous craignez que les gens ne se soignent plus...? \r\n- Il y a aussi une mesure qui cible les hauts revenus: des contrats de trois ans sont \u00e9voqu\u00e9s pour les franchises \u00e9lev\u00e9es... voil\u00e0 qui est solidaire, non?\r\n- responsabiliser le patient, est-ce que cela ne passe pas forc\u00e9ment par le porte-monnaie...\r\n- Le ministre de la sant\u00e9 Alain Berset est venu vendredi en conf\u00e9rence de presse rappeler l'action du gouvernement pour faire baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9... il a \u00e9voqu\u00e9 plusieurs pistes (lutter contre la chert\u00e9 des m\u00e9dicaments, limiter les prestations inutiles ou trop on\u00e9reuses, faire appel \u00e0 la responsabilit\u00e9 de tous les acteurs)... mais finalement ce n'est pas tr\u00e8s concret... ne faut-il pas imaginer AUTRE CHOSE...?\r\nEXTRAIT BERSET A BALANCER A MORET: \r\nLe ministre de la sant\u00e9 Alain Berset a accept\u00e9 de commenter la proposition de la commission des Etats... Et il est plut\u00f4t critique, \u00e9coutez.\r\nSON \r\nAlain Berset avec Thibaut Schaller.", "durationSec": 702, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7971976", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Faut-il davantage responsabiliser les patients afin de faire baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9? / FOR_2016-09-04T18:04:00_developpement-3", "Forum du 04.09.2016"], "alternativeSummary": ["Comment r\u00e9duire les co\u00fbts de la sant\u00e9? Ne serait-ce pas aussi aux patients de faire un effort? C'est en tout cas la vision de la commission de la sant\u00e9 du Conseil des Etats, qui veut davantage les responsabiliser en augmentant la franchise minimale de l'assurance maladie, et en limitant la libert\u00e9 de changer de r\u00e9gime pour les franchises \u00e9lev\u00e9es. Le d\u00e9bat entre Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR vaudoise et Fran\u00e7ois Steiert, conseiller national socialiste fribourgeois."], "variantIds": ["ece-7971976"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-10T16:43:33Z", "speechToTexts": ["10.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn revient en Suisse avec la traditionnelle annonce de hausse des primes maladie qui se profile une hausse qui devrait \u00eatre de 4 \u00e0 5 pourcent selon selon les premiers chiffres \u00e9voqu\u00e9s la question cruciale est forc\u00e9ment de savoir comment r\u00e9duire les co\u00fbts de la sant\u00e9 et dans ce contexte n'est -ce pas aussi aux patients de faire un effort, c'est en tout cas la vision de la commission de la sant\u00e9 du Conseil des \u00e9tats qui veut davantage les responsabiliser en augmentant la franchise minimale de l'assurance maladie et en limitant la libert\u00e9 de changer de r\u00e9gime pour les franchises \u00e9lev\u00e9es au conseil national, il faut le dire, d'autres motions vont \u00e9galement dans le m\u00eame sens, 2 conseillers nationaux avec nous pour en d\u00e9battre, Isabelle Moret PLR vaudoise, bonsoir Madame, bonsoir, et Jean-Fran\u00e7ois je tailleur socialiste fribourgeois bonsoir \u00e0 vous \u00e9galement, bonsoir Isabelle Moret augmenter la franchise minimale qui est aujourd'hui de de 300 francs pour davantage responsabiliser le patient \u00e0 combien faudra -t-il l'augmenter, d'apr\u00e8s vous, pour que \u00e7a dissuade les gens d'avoir de, de, de r\u00e9aliser des consultations qu'on pourrait dire bagatelles. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:04) [86%] :\r\nEt bien surtout ben pour les responsabilit\u00e9s, il faut qu'ils sentent que il ne faut aller chez le m\u00eame temps que compte vraiment sert pas forc\u00e9ment pour un petit rhume, parce que le souci g\u00e9n\u00e9ral c'est quoi, h\u00e9 bien, depuis l'introduction de la LAMal, il y a 20 ans, les primes d'assurance maladie ont doubl\u00e9 et c'est franchement insupportable pour une classe moyenne dans son budget, imaginez que dans les 20 prochaines ann\u00e9es, \u00e7a double, encore une fois, \u00e7a n'est absolument pas possible, \u00e7a n'est pas on peut pas payer \u00e7a c'est trop \u00e9lev\u00e9 pour la classe moyenne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [95%] :\r\nMais \u00e0 quel niveau situez -vous cette franchise minimale alors. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:37) [86%] :\r\nAlors la franchise minimale, il faudrait pouvoir la l'affaire augmenter en fonction de des des co\u00fbts de l'de l'assurance maladie pour responsabiliser les gens pour qu'ils r\u00e9fl\u00e9chissent avant d'aller chez le matin, imaginez -vous qu'en Suisse allemande en r\u00e9alit\u00e9 dans certains cantons o\u00f9 les primes sont beaucoup plus basses, on remarque que, il y a les gens vont beaucoup moi chez le matin consiste revendant en Suisse romande, ben on n'est pas forc\u00e9ment plus Douillet et on est, on ne meurt pas plus en Suisse allemande aussi content que chez nous donc il y a peut-\u00eatre aussi une question de mentalit\u00e9, de se dire : mais si on a une fin, une simple grippe s'il n'y a pas de complications. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [79%] :\r\nIsabelle pas les mains un chiffre c'\u00e9tait quoi le chiffre, le seuil de cette franchise \u00e0 moi. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:20) [84%] :\r\nLa proposition qu'a faite par le Conseil des \u00c9tats, c'est-\u00e0-dire en 1er d\u00e9bat c'est de dire : adaptons, il y a pas encore montant exact qui est propos\u00e9, moi ce que je trouverais bien c'est qu'il y a plusieurs possibilit\u00e9s de mani\u00e8re \u00e0 ce que ce soit quand m\u00eame supportable parce qu'il faut bien voir que pour certaines familles, ici, la faute \u00e0 la franchise est trop \u00e9lev\u00e9, apr\u00e8s de plus aller chez le m\u00e9decin du tout, donc il faut \u00eatre subtil entre le montant qui responsabilise les gens mais en entend quand m\u00eame pas trop \u00e9lev\u00e9, parce que sinon, parfois certains personnes pourraient tenter de ne pas aller maintenant y aller trop tard, une fois que \u00e7a co\u00fbte beaucoup trop. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:51) [92%] :\r\nD'accord, Jean-Fran\u00e7ois Steiert c'est connu ce qu'elle affirme Isabelle Moret, une fois qu'on a franchi la barre fatidique de la franchise, finalement on fait tous ces contr\u00f4les m\u00e9dicaux m\u00eame ce peut-\u00eatre qu'on repoussait depuis un certain temps et qui \u00e9tait peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment n\u00e9cessaire est -ce que c'est pas une bonne mesure, d'agir sur la franchise. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:10) [71%] :\r\nMerci de poser la question que je me r\u00e9clame d'abord r\u00e9pondre des proches chose. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:03:14) [91%] :\r\nLe parti. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:14) [64%] :\r\nIl m\u00eame Moret elle les prix montent. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:19) [82%] :\r\nAugmente trop, donc il faut encore augmenter les franchises. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:23) [79%] :\r\nUne famille moyenne de 4 personnes qu'elle paye d\u00e9j\u00e0 1000 francs de plus aujourd'hui, comme participation maximale qu'est -ce qu'il payait en 1996 sant\u00e9 massivement la part des assur\u00e9s l'augmenter, 5 fois plus que lui servir les. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:36) [82%] :\r\nUne prime augment\u00e9e qu'est -ce qu'on vient nous dire vers les primes augmentent la classe moyenne, \u00e7a va faire mal tout si vous \u00eates malade, on augmentera encore plus \u00e7a change absolument rien au, la seule chose que \u00e7a change d'avoir l'assurance qui paye, c'est la personne qui paye de son propre porte- monnaie, or la Suisse, surtout les pays industrialis\u00e9s et avec le Mexique, le pays o\u00f9 on paye le plus de sa propre poche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:56) [88%] :\r\nMais Jean-Fran\u00e7ois et d'ailleurs est -ce que malgr\u00e9 tout \u00e7a responsabilise pas un peu le patient qui se dit : je vais peut-\u00eatre pas y aller forc\u00e9ment si j'ai pas encore atteint la franchise. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:05) [81%] :\r\nAlors il y a des chiffres assez int\u00e9ressant, amusant Madame Morelli on est moins malades en Suisse al\u00e9manique, on va moins vite chez le m\u00e9decin suisse al\u00e9manique ont rendu compte et puis \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame mani\u00e8re, donc si on augmente les franchises, les Romands iront type, moi je suis m\u00e9decin, parce que vraiment tous les irresponsables qui vont trancher le m\u00e9decin tr\u00e8s en substance ce que nous explique madame Moret, or si on regarde les franchises aujourd'hui en quelles sont les franchises que les gens prennent le canton de Gen\u00e8ve est le canton avec les cantons de B\u00e2le- Ville o\u00f9 les franchises sont les plus aller les cantons de juste derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:32) [72%] :\r\nParce que c'est aussi parce qu'Chine sont les plus chers dans ces cultures. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:34) [86%] :\r\nJ'sont particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9s, et puis les gens consomment particuli\u00e8rement beaucoup de plus, les franchises sont \u00e9lev\u00e9s, plus les gens consomment beaucoup, n'y a aucune corr\u00e9lation contraires qui montrait que si on fait participer encore plus les gens. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:46) [80%] :\r\nIls vont consommer moins, plut\u00f4t, au contraire, une fois que j'avais d\u00e9pass\u00e9 les franchises, \u00e9ventuellement, d'aller faire un petit peu plus mais la corr\u00e9lation est totalement fausse dans un pays o\u00f9 on a la charge la plus \u00e9lev\u00e9e de tous les pays industrialis\u00e9s, on va payer de sa propre poche avec son propre porte-monnaie dire : il faut payer encore plus, et juste, juste, totalement contraire au minimum d'esprit social notre assurance maladie et surtout \u00e7a, aucun effet sur les co\u00fbts, c'est juste repouss\u00e9 un tout petit peu les choses, les personnes qui sont aujourd'hui en bonne sant\u00e9 qui est moins peupl\u00e9es, moins on fera payer plus les personnes malades, les personnes \u00e2g\u00e9es, les femmes aussi, parce que vraiment la malheureuse id\u00e9e parfois d'\u00eatre d'\u00eatre enfreinte \u00e0 partir de la 13\u00e8me semaine prison plus de France une payer avant, oui, ce qui \u00e9tait que les femmes souvent \u00e9videmment prendre des franchises il y a eu les listes. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:05:29) [68%] :\r\n\u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:29) [79%] :\r\nDonc avant les enfants faire une r\u00e9partition qui pas un centime, c'est-\u00e0-dire charg\u00e9 plus il par t\u00e9l\u00e9phone, les personnes \u00e2g\u00e9es, les personnes malades, je pensais pas que je n'\u00e9tais une derni\u00e8re chose, prenez l'exemple on madame Moret, parent d'une petite consultation dans l'ensemble des co\u00fbts du syst\u00e8me de sant\u00e9 \u00e0 90 pourcent sur sur les maladies graves. \r\nPour conna\u00eetre les cancers \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:50) [65%] :\r\nAlors une id\u00e9e vraiment faire r\u00e9agir Madame Moret. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:53) [75%] :\r\nWilliam 18 2 ans qui, qui a d\u00e9menti, il faut que vous soyez un peu moins de pr\u00e9vient que moi, je suis m\u00e9decin \u00e0 quelqu'un qui a apport\u00e9 lourd pourquoi un petit peu moins chez l'oncologue c'est juste apr\u00e8s, c'est pas tr\u00e8s s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:04) [93%] :\r\nIsabelle Moret c'est d\u00e9favorable aux petits revenus c'est d\u00e9favorable aux malades notamment chroniques et aux femmes, et pas seulement 5, puisque les femmes ont des rendez- vous obligatoires chaque ann\u00e9e qu'est -ce que vous en dites est -ce que malgr\u00e9 tout, c'est pas une mesure qui va p\u00e9naliser toujours les m\u00eames peut-\u00eatre ceux qui ont le plus besoin de d'aller chez le m\u00e9decin. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:25) [84%] :\r\nBah, ce qui p\u00e9nalise surtout la classe moyenne, celles qui ne ne re\u00e7oit pas de subsister, donc qui qui paye l'entit\u00e9 ses primes d'assurance maladie, c'est d'avoir ces primes qui augmentent et donc il y a 2 mani\u00e8res d'agir faut agir d'abord sur les prix, alors il y a des actions qui sont faites sur le prix du m\u00e9tal m\u00e9dicaments sur les tarifs des prestations, apr\u00e8s il faut agir sur le nombre de prestations avec le nombre de prestations dans les h\u00f4pitaux, o\u00f9 l\u00e0 aussi il faut agir et puis la, la, la question de la franchise en fait porte sur le nombre de prestations que m\u00e9dical, en particulier celles que vous avez -vous la possibilit\u00e9 est -ce que vous voulez cette prestation pas les personnes qui ont des cancers, des maladies chroniques, des maladies graves, tr\u00e8s vite un d\u00e9bat \u00e7a franchise et, ensuite, en fait, tout est pris en charge et m\u00eame leur participation de 10 pourcent en en fait est plafonn\u00e9, vous ne payez pas plus que 700 francs par ann\u00e9e le rester apr\u00e8s enti\u00e8rement pris en charge, donc, notre syst\u00e8me est assez social puisque les tr\u00e8s graves maladies et les maladies chroniques sont enti\u00e8rement prise en virage et il y a un mois, est en place. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:29) [87%] :\r\nMais l\u00e0 tout Isabelle Moret peut-\u00eatre notre correspondant \u00e0 Berne Thibaut Schaller a pos\u00e9 la question \u00e0 Alain Berset et le ministre de la Sant\u00e9 de savoir ce qu'il pensait de cette proposition, on va peut-\u00eatre \u00e9coutez sa r\u00e9ponse, on vous fait r\u00e9agir, juste apr\u00e8s, il a, il commente : cette proposition de la commission des \u00e9tats au micro de Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:47) [89%] :\r\nL'augmentation des franchises c'est un \u00e9l\u00e9ment qui, dans le Front de mani\u00e8re relativement dur vient rappeler les, les, les patients \u00e0 leur \u00e0 leur t\u00e2che, alors \u00e0 l'heure, la n\u00e9cessit\u00e9 de de faire attention \u00e0 ce que l'on n'utilise ses parents pas toujours tr\u00e8s juste, parce qu'en r\u00e9alit\u00e9, ceux qui vont \u00e0 coup s\u00fbr, devoir payer plus, sont ceux qui sont malades sont ceux qui ont besoin du syst\u00e8me de sant\u00e9 cette discussion a \u00e9t\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement th\u00e9matis\u00e9 depuis 1900 ralentissent, on a r\u00e9guli\u00e8rement aussi adapter les franchises, je crois qu'il est, il est sain et bon que ce d\u00e9bat, ce serait par contre une erreur de consid\u00e9rer que c'est la seule piste pour les patients, ce que l'on peut faire ce que l'on doit faire et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait de mani\u00e8re tr\u00e8s importante et tr\u00e8s ann\u00e9es c'est d'augmenter l'information que les patients puissent mieux s'informer et puis choisir de mani\u00e8re mieux inform\u00e9 de ce qu'souhaitent l'enfant de devenir de vrais acteurs du syst\u00e8me de sant\u00e9 qu'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:30) [98%] :\r\nC'est pas tr\u00e8s juste, c'est plut\u00f4t l'information qu'il faut privil\u00e9gier Isabelle Moret. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:08:35) [86%] :\r\nMais il faut faire les 2, il faut et inform\u00e9s, c'est tr\u00e8s juste comme le dit Monsieur Bertin je pense que les gens doivent \u00eatre conscients des co\u00fbts qui les entra\u00eene \u00e0 chaque fois qu'il utilise les prestations m\u00e9dicales, certains sont absolument obligatoire d\u00e8s que \u00e7a devient grave d\u00e8s que \u00e7a devient chronique, c'est normal, aucune assurance qui est solidaire entre les malades et entre les bien portants, mais c'est aussi une certaine assurance qui est solidaire entre les g\u00e9n\u00e9rations, puisque de moyenne g\u00e9n\u00e9rale, c'est les moins de 60 ans qui payent pour les plus que 60 ans au sein de de l'assurance maladie et donc c'est tr\u00e8s solidaire mais il faut quand m\u00eame rappeler que pour les cabas la bagatelle, bagatelle, h\u00e9 bien il y a quelques dizaines d'ann\u00e9es on se soigner plus avec des rem\u00e8des de grand-m\u00e8re maintenant, on va plus facilement pour un rien, chez le matin pour obtenir une ordonnance pour que les m\u00e9dicaments sont rembours\u00e9s et tous ceux qui, en fait, contribue \u00e0 cette spirale d'augmentation des co\u00fbts de l'assurance maladie et donc chacun doit se rendent compte que, il faut trouver des pollutions et que c'est parce que c'est solidaire que tous ensemble nous devons agir et nos responsabilit\u00e9s pour \u00eatre vraiment solidaire avec ceux qui sont vraiment malades, peut-\u00eatre que si nous, on a un petit rhume, essayer de se soigner d'abord avant de d'aller tout de suite chez le m\u00e9decin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:41) [88%] :\r\nMoi j'en France acheter hier quand m\u00eame \u00e9viter cette surench\u00e8re des des consultations, la, la commission a le m\u00e9rite de proposer une solution est -ce que malgr\u00e9 tout, pour faire baisser les co\u00fbts, la solution doit pas passer par le porte- monnaie. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:54) [79%] :\r\nBonjour, si j'ai patients suisses payent eux par rapport \u00e0 ce qu'notre pays \u00e7a pourrait \u00eatre une piste pourrait marcher, ind\u00e9pendamment des questions sociales, mais comme les Suisses sont d\u00e9j\u00e0 ceux qui payent le plus de toute l'Europe et les pays industrialis\u00e9s, de leur propre poche manifestement \u00e7a aucun effet sur ce qu'on pensait prise attitude irresponsable et pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:11) [85%] :\r\nMais on si de plus en plus parce que les co\u00fbts augmentent, donc il faut bien que change pour les baisser. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:16) [76%] :\r\nIls augmentent, pas plus qu'ailleurs, alors on peut, bon il y a, il y a plusieurs choses \u00e0 bord, pas si on r\u00e9partit les couples fait payer plus les personnes en bonne moins les personnes en bonne sant\u00e9 et plus les personnes malades, \u00e7a changera absolument rien qu'on aura le m\u00eame co\u00fbt simplement sur les personnes malades qui payeront plus, c'est ce que propose madame aurait si je suis l'ami, on nous dit aujourd'hui les malades chroniques sont prot\u00e9g\u00e9s, mais l'augmentation des franchises, elles comptent -ils confiance, elle concerne pour environ 8 ans pourcent des personnes qui, ceux qui ont des maladies chroniques parce que ou les payer une franchise un peu plus basse, comme elle, plus c'est plusieurs dizaines de millions de francs par ann\u00e9e, qui seront pay\u00e9s en plus par des malades chroniques en ce qui concerne beaucoup, on peut contribuer beaucoup, d\u00e9clare Madame Moret \u00e9voqu\u00e9 le prix des m\u00e9dicaments en Suisse, les Turcs hausse proposition. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:56) [90%] :\r\nDu Conseil f\u00e9d\u00e9ral Berset de notre concours pour collaboration avec d'autres. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:00) [90%] :\r\nPour mieux contr\u00f4ler le prix des m\u00e9dicaments si vous allez v\u00e9rifier dans les villes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:04) [76%] :\r\nDu parlement et dans les votes parmi les partis qui ont r\u00e9guli\u00e8rement fait opposition couvre toutes les mesures, y compris des propositions de monsieur Berset pour baisser les prix des m\u00e9dicaments, il est parti, madame Moret, j'ai vu des faits qui d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats de l'industrie pharmaceutique \u00e9videmment l\u00e9gitime des il faut pas nous dire, apr\u00e8s il faut baisser les prix militairement contre exactement contraire sur le bouton de votre pr\u00e9sident qui nationale se trouve \u00e7a pas tr\u00e8s correct toujours qui nous \u00e9coutent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:28) [97%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Steiert Isabelle Moret, merci d'avoir d\u00e9battu de cette question d'une \u00e9ventuelle augmentation des franchises pour lutter contre la hausse des co\u00fbts on on reparlera forc\u00e9ment bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:39) [62%] :\r\nBon \u00e7a encore. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:41) [99%] :\r\nOn va. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-04T16:34:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6EF691AC-B206-4644-B275-9BF2A2E1610A", "internalArchiveId": "6EF691AC-B206-4644-B275-9BF2A2E1610A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Toots Thielemans en Suisse romande, productions originales", "publicationDate": "2016-09-04T00:00:00Z", "summary": "4 productions JazzZ :\r\nToots Thielemans & Thierry Lang Trio, Cully 1990\r\nToots Thielemans avec l'OCL et le BBL, Monthey 1993\r\nToots Thielemans - Kenny Werner duo, Cully 2001\r\nToots Thielemans avec l'OSR, Gen\u00e8ve 2005", "durationSec": 7188, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7955021", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949543.image", "alternativeTitle": ["La note bleue du 04.09.2016", "La note bleue / LNB_2016-09-04T20:03:00_la-note-bleue", "La note bleue du 04.09.2016", "La note bleue / LNB_2016-09-04T20:03:00_la-note-bleue"], "alternativeSummary": ["4 productions JazzZ :\nToots Thielemans & Thierry Lang Trio, Cully 1990\nToots Thielemans avec l\u02b9OCL et le BBL, Monthey 1993\nToots Thielemans - Kenny Werner duo, Cully 2001\nToots Thielemans avec l\u02b9OSR, Gen\u00e8ve 2005", "4 productions JazzZ :\nToots Thielemans & Thierry Lang Trio, Cully 1990\nToots Thielemans avec l\u02b9OCL et le BBL, Monthey 1993\nToots Thielemans - Kenny Werner duo, Cully 2001\nToots Thielemans avec l\u02b9OSR, Gen\u00e8ve 2005"], "variantIds": ["ece-7955022", "ece-7955021"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-12T05:57:35Z", "speechToTexts": ["12.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [69%] :\r\nPoint et c'est ce que \u00e9talage la note de l'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [68%] :\r\nYves Richer et cette double aujourd'hui sera entre un sourire et une arme d\u00e9di\u00e9 \u00e0 tous ceux, Thielemans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:30) [77%] :\r\nMais tous les Isma\u00ebl The c'est-\u00e0-dire ce territoire magnifique que toutes ces Thielemans connaissait comme personne cet espace qui se trouve entre un sourire et une larme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [87%] :\r\nHommage \u00e0 tous ceux, Thielemans aujourd'hui qui vient de nous quitter, hommage au gr\u00e9 de 4 productions originales, s'il vous pla\u00eet, grav\u00e9 en 1990 1993 2001 et 2005 en 1997 avec le trio de Thierry Lang, c'est dans le cadre du festival de jazz depuis un souvenir imm\u00e9moriale, en 1993 ce n'est pas mal non plus, c'est au th\u00e9\u00e2tre d\u00e9crochement \u00e0 monter avec le Big Ben de Lausanne, Fred, alors j'ai l'orchestre de chambre de Lausanne en 2001, on se retrouve du c\u00f4t\u00e9 de Cully en duo avec un pianiste qui a d'ailleurs jou\u00e9 \u00e0 son enterrement, et qui est venu apporter un message d'amour de Barack Obama en personne, ce n'est pas mal non plus, et pour finir, ce sera en 2005 au Victoria Hall de Gen\u00e8ve avec l'orchestre de la Suisse romande et quelques complices qu'il s'\u00e9tait choisi le pianiste car Boli \u00e0 une vente de gagner \u00e0 la contrebasse et Dr\u00e9 pas les \u00e0 la batterie, au gr\u00e9 de 4 productions tr\u00e8s diff\u00e9rentes les unes des autres, toutes r\u00e9alis\u00e9es dans notre r\u00e9gion, vous allez avoir la quintessence de Monsieur Jean-Baptiste Fr\u00e9d\u00e9ric Isidore Thielemans, que l'on appelait par amiti\u00e9 et surtout parce que c'\u00e9tait vrai, puisqu'il avait \u00e9t\u00e9 anobli par le roi Albert II, le baron Toots c'est \u00e0 toi le micro est ouvert, c'\u00e9tait en 1990 sur la sc\u00e8ne de la salle d'Havel accueilli qui \u00e9tait venu une ann\u00e9e auparavant le concert avait \u00e9t\u00e9 tellement beau que les organisateurs Daniel Cohen \u00e7a Emmanuel G\u00e9taz avait choisi de te faire revenir en compagnie du trio Thierry Lang, \u00e0 savoir Thierry au piano Ivor Malherbe \u00e0 la contrebasse et Marcel Papaux \u00e0 la batterie, ce concert avait \u00e9t\u00e9 absolument sublime l'ambiance extr\u00eamement d\u00e9contract\u00e9e et avait justement trait\u00e9 comme par magie, ces territoires qui \u00e9taient entre un sourire, une larme, mais bien s\u00fbr, tout avait commenc\u00e9 par une petite annonce salut tous bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:28) [78%] :\r\nIl y a peu pr\u00e8s un an d\u00e9j\u00e0, \u00e7a passe vite, oui, je serais vieux tr\u00e8s vite 68 bien s\u00fbr ou non. \r\nNon mais on va donner \u00e0 l'autre chef ont de la Terre, voil\u00e0 et l'occasion de de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:19) [88%] :\r\nAvec toute m\u00eame une balance, c'est d\u00e9j\u00e0 de la musique alors quand elle commence vraiment imaginez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:23) [73%] :\r\nC'est de ce livre une le trio Thierry Lang plus Jean-Baptiste Fr\u00e9d\u00e9ric Isidore Thielemans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:27) [80%] :\r\nTennis Thielemans malouin on avec Thierry Langue Marcelle Papin et Yvan Malherbe, c'\u00e9tait sur la sc\u00e8ne du festival de jazz de Cully en 1990 il va vous pr\u00e9senter la suite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:37) [69%] :\r\nApr\u00e8s, j'ai d\u00fb composition de Jones d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:39) [82%] :\r\nThierry m'a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 quand on \u00e9tait s\u00fbr de pas pouvoir jouer ensemble qu'est -ce qu'on va jouer, alors on a fait une petite liste, certains des enregistrements que j'ai fait et certaines des choses qui lui a sugg\u00e9r\u00e9 cette derni\u00e8re balade ouais ouais, m\u00eame dans les. \r\nNous allons maintenant jouer un peu monsieur Malherbe, travail. \r\nOui, il y a tant dans les bras. \r\nUne composition de pape Jean ce qui s'appelle un. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:28) [66%] :\r\nPuis, c'est de forcer toute de suite la baisse donc on contr\u00f4le, donc pas de tout. \r\nPoint, il est un peu \u00e0 \u00e7a, \u00e7a se passe, vous pensez, point un d'air qui comptait donc Bernard d'avoir que personne \u00e0 tout, \u00e0 tout casser, a des points, c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:59) [60%] :\r\nEt donc pas la dans la vous \u00e9tait us\u00e9, lui disent : oui, c'\u00e9tait, c'est tr\u00e8s bien, mais un pays, m\u00eame pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:02) [83%] :\r\nEt toujours cette extraordinaire gentillesse s\u00e9curit\u00e9 ce qui pr\u00e9sente ses partenaires avec. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:06) [84%] :\r\n\u00e9norm\u00e9ment de douceur et de d\u00e9licatesse, c'\u00e9tait donc de pain de viande, \u00e7a s'appelait un One et on va s'embarquer maintenant pour une composition qui lui tenait extr\u00eamement \u00e0 coeur cesse nos pistes de Markovic, il va vous en parler parce que la s\u00e9ance d'enregistrement pour le disque affinit\u00e9 avec Bill et avait \u00e9t\u00e9 un des aux grands moments de sa vie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:24) [84%] :\r\nUne des exp\u00e9riences les plus int\u00e9ressantes et une des plus forts, ce m\u00eame si je peux dire de ma vie et celle que j'ai en Studio avec Bill Evans et des. \r\nM\u00eame m\u00e9lodie qui est sorti le n\u00f4tre enregistrement \u00e9tait compos\u00e9e par Thielemans oui et nous allons jouer pour vous, voil\u00e0 ce qui a l'air tout \u00e0 fait, c'est un peu. \r\nC'est un petit serpent \u00e0 sonnette qui est gentil mot quand m\u00eame, comment dire, Belgique, hein, c'est pas \u00e7a, \u00e7a s'appelle au pays, je sais pas pourquoi c'est de l\u00e9gumes dans les restaurants chinois, c'\u00e9tait au pays. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:10) [67%] :\r\nOui, enfin bon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:13) [68%] :\r\nNos pays pistes commence longue introduction prend ton temps monter c'est l'\u00e9t\u00e9, il vient d'\u00eatre papa et Benjamin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:33) [82%] :\r\nBonjour 25 points. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:21) [73%] :\r\nPour lui, pas d'point au tournant autour du non. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:46) [76%] :\r\nToujours beaucoup d'autres il donc nous dire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:49) [84%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:08) [77%] :\r\nSi nos paysages formidables compositions de Phil Markowicz ce qui faisait partie de cet album, qui avait pour titre Affinity. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:13) [84%] :\r\nQue tout Thielemans avait enregistr\u00e9 \u00e0 la toute fin des ann\u00e9es 70, ici, on \u00e9tait en 1990 sur la sc\u00e8ne du festival de jazz depuis 3 ans plus tard, il \u00e9tait de retour en territoire Romand, il avait donn\u00e9 une grande inspiration au compositeur Christian, c'\u00e9tait d'ailleurs une commande de jazz Espace 2 pour un un concerto pour harmonica d\u00e9di\u00e9e exclusivement \u00e0 monsieur Toots service 2\u00e8me soliste invit\u00e9 c'\u00e9tait freineur ch il y avait le Big Band de Lausanne, l'orchestre de chambre de Lausanne et une foule bien s\u00fbr de formidables musiciens pour tenir la drag\u00e9e haute \u00e0 Monsieur 12 cette collaboration musicale et amicale avait \u00e9t\u00e9 purement extraordinaire, la gentillesse, l\u00e0 encore, qui \u00e9manait de tous Thielemans \u00e9tait tout simplement impressionnante et il avait donn\u00e9 une belle le\u00e7on de musique et de comportement \u00e0 tous les musiciens en pr\u00e9sence, on commence par plein Luciano les solistes en seront bien s\u00fbr tout \u00e0 l'harmonica, Marcel Papaux \u00e0 la batterie et Maxime Favreau aux timbales et puis la 2\u00e8me partie 2\u00e8me mouvement qui s'appelle tout simplement d'autres compositions et arrangements de Christian Gavillet pour l'entier de ce concerto donc est d\u00e9volu \u00e0 la trompette de Mathieu Michel, qui est bien s\u00fbr un Bull Fred vers 7 au piano et tous Thielemans conclut ce th\u00e8me avec cette d\u00e9licieuse, mani\u00e8re de tra\u00eener un bras derri\u00e8re le Tempo un peu et Bach comme il disait, qui \u00e9tait sa marque de fabrique, qui appartenait aussi un peu \u00e0 des musiciens comme d'extra Gordon, mais qu'il adorait affich\u00e9 lorsqu'il s'agissait de phras\u00e9e avec, h\u00e9 bien il fallait effectivement se mettre dans ses bottes exactement \u00e0 cet endroit -l\u00e0 concerto pour harmonica Christian Gavillet o\u00f9 tout nous arrive pour monsieur Thielemans. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:47:53) [68%] :\r\nPoint. \r\nPas au point. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:57:16) [78%] :\r\nEt jusqu'\u00e0 la fin des r\u00e9sonances des cymbales de Marcel Papaux avec lui, Maxime Favreau mince Mathieu Michel effraie ailleurs pour les solistes de ses 2 premiers mouvements nous AFP toutes extrait du Concerto pour harmonica de Christian Gavillet, qui avait \u00e9tait une commande de jazz Espace de \u00e0 Christian pour Monsieur Thielemans, le pianiste \u00e9tant Fred lorsqu'on va d\u00e9couvrir d'ici peu de temps, mais le mouvement suivant a pour titre passionn\u00e9ment et celui auquel il sera encha\u00een\u00e9 ce sera Astor avec les 2 solistes principaux Fred et Toots. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:00:32) [65%] :\r\nSi vous dites -nous pourquoi nous avons maintenant, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 travers toute la quelques tout c'est. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:00:53) [59%] :\r\nSi Chirac pour qui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:11:29) [75%] :\r\nExtrait du Concerto pour harmonica guerriers pour toutes ces Thielemans, c'est vrai, alors j'avais Cleveland de Lausanne, l'orchestre de chambre de Lausanne et un chef d'orchestre extraordinaire qui nous a quitt\u00e9s depuis, Robbie c'est les musiciens conna\u00eetre Michel-Alain Bilal et Benjamin Schmassmann pour les trompettes Vincent l'achat Bernard tranchant Jean-Fran\u00e7ois Bovard sachent de quoi faire Michel pour lire trombones et tubas Michel Vermorel surviendra Yvan induira et Christian Clavier pour la section de saxophone Antoine Audi \u00e0 la contrebasse, Marcel Papaux \u00e0 la batterie de 2 solistes principaux \u00e9tant donc et Fred Fred ailleurs ce qui doit \u00eatre bien \u00c9milie qui a conduit un nombre de projets de magnifiques, on compte parmi les Tutsis, qui nous a donc quitt\u00e9s tout r\u00e9cemment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:12:11) [88%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 aussi accompagn\u00e9 \u00e0 de tr\u00e8s nombreuses reprises par un pianiste New-Yorkais extraordinaire, il s'agit de caniveau Werner lequel Kenny Werner \u00e0 l'\u00e9glise de La Hulpe a d'ailleurs apport\u00e9 un message personnel de Barack Obama en personne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:12:24) [82%] :\r\nIls \u00e9taient sur la sc\u00e8ne du festival de jazz de Cully l\u00e0 encore une production jazz Espace 2, c'\u00e9tait le 26 mars 2001, ils avaient commenc\u00e9 leur concert toutes ces Kenny en duo par cette tr\u00e8s jolie composition de d\u00e9rober qui a pour titre ignorent pas ou ne souhaitent oui, un titre qui est all\u00e9 \u00e0 monsieur Toots comme un gant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:18:40) [64%] :\r\nIl y a trouv\u00e9 magnifique composition des des vrais qui donc tr\u00e8s bien \u00e0 tous, Thielemans et. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:18:45) [85%] :\r\nC\u00e9line Warner grande complicit\u00e9 ici entre l'harmoniciste et le pianiste pour cette \u00e9dition 2001 du festival de jazz de Cully et puis le m\u00eame soir il y avait 2 grands amis de Toots qui bien s\u00fbr se sont joints \u00e0 la f\u00eate en fin de soir\u00e9e et le public l'\u00e9tait aussi \u00e0 la f\u00eate, parce qu'il s'agissait de rien moins que de Philippe Katerine et de Nielsen Gaste B\u00e9dard personnes respectivement guitariste et contrebassiste avec Kenny et il s'\u00e9tait attaqu\u00e9 \u00e0 une tr\u00e8s jolie version de ce tr\u00e8s vieux th\u00e8me d'Hicham Jones qui a pour titre Delhaize nos crit\u00e8res doivent naturellement lanc\u00e9e par Monsieur Toots fringant \u00e0 son habitude. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:26:16) [76%] :\r\nLa magnifique complicit\u00e9 Denilson il y a 7 premi\u00e8res ann\u00e9es Philippe Katerine qui avaient boud\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:26:20) [83%] :\r\nVoulez sur sc\u00e8ne pour accompagner leur aussi Thielemans et caniveaux amer et bien s\u00fbr vous avez entendu la complicit\u00e9 magique qui r\u00e9gnait v\u00f4tre les doigts de monsieur Katerine et les l\u00e8vres de toutes, parce qu'ils \u00e9taient bien habitu\u00e9 \u00e0 jouer sur sc\u00e8ne, ensemble, et puis surtout, a d\u00e9livr\u00e9 le m\u00eame type de maladie que celle qu'ils avaient ajout\u00e9 jouer sur cette petite parfaitement d\u00e9licieuses en juin 2005, il est de retour en territoire Romand, cette fois -ci sur la sc\u00e8ne du Victoria Hall de Gen\u00e8ve il y a un chef d'or qu'est -ce qui Steinberg, qui bien s\u00fbr dirige l'Orchestre de la Suisse romande car est au piano, \u00e0 une vente de \u00e0 la contrebasse et Dr\u00e9 pas les \u00e0 la batterie, c'est naturellement l\u00e0 encore une production d'espace de il avait commenc\u00e9, le concert apr\u00e8s l'ouverture cubaine de Gershwin qui mettait un petit peu l'ambiance par une composition qu'il avait \u00e9crit lorsqu'il \u00e9tait tout mignon comme il l'expliquera tout \u00e0 l'heure, cela s'appelle la Quartet a la premi\u00e8re composition de Monsieur Toots. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:31:54) [80%] :\r\n1900 1947 c'est quand j'\u00e9tais petit, jouer de l'accord\u00e9on, c'est bien s\u00fbr, vous avez peut-\u00eatre un march\u00e9 c'\u00e9tait oui mais n\u00e9cessaire du match aller de la thune congolais. \r\nEt maintenant, bien s\u00fbr,M. de Mello, tout le monde a oubli\u00e9 le film, c'est un film qui s'appelait \u00e7a ne pas \u00eatre, il y avait \u00c9lisabeth Taylor et un bonheur mais avait brandissant l'envoi la moustache, tout le monde a oubli\u00e9 \u00e7a, sauf la m\u00e9lodie de Jean-Louis Mandel virus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:36:10) [66%] :\r\nLa tenue coiffeur de Claude. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:36:22) [82%] :\r\nC'est c'est pas gentil, si \u00e7a vous pla\u00eet pas, vous me faites rire. \r\nNon mais, mais d'abord je voudrais dire merci et je suis plus qu'on aurait, c'\u00e9tait un plaisir plus bien s\u00fbr un honneur de partager le podium avec le grand orchestre de la Suisse romande et c'est bien s\u00fbr l'hospitalit\u00e9 de magistrats, c'est un. \r\nJe vais vous \u00eates au travail, si vous vous souvenez, un petit peu de films Jean de Florette, oui quand Yves Montand est sur son lit de mort qui est -ce qui jouent vraiment lieu. \r\nJean-Pierre hein et sur son lit de mort, alors moi je vais jouer le th\u00e8me, c'est un th\u00e8me s'\u00e9l\u00e8ve d'ailleurs de 17 et vous allez si vous connaissez la m\u00e9lodie murmurer et suivre mais mais instruction du ciel. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:39:27) [74%] :\r\nPlus loin maintenant, au d\u00e9but des ann\u00e9es 70, si vous vous souvenez -vous de films, mais dans le cas o\u00f9 l\u00e0 c'est aussi ceci ne Hoffmann sont peu Momir important et il meurt, c'est moi qui, je vous en Studio. \r\nQu'est -ce que je vais faire comme moi, je vais mourir, je sais, j'y pense pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:44:34) [75%] :\r\nApple, humour et l'\u00e9motion extraordinaire de tout ce qui manque, c'est toujours ce territoire qu'il est n\u00e9, qualifi\u00e9 de Bitoune Smaoun d'ailleurs 2000 titres de disques de Thierry Lang qui l'aimait \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:44:46) [88%] :\r\nEntre un sourire et une arme successivement Jean de Florette et ici le th\u00e8me de m\u00e9dailles chaos Boy de John Berry des titres et des m\u00e9lodies qui l'ont conduite tout autour du monde, parce qu'\u00e0 la suite de ces performances -l\u00e0, il a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 pour la musique d'une quantit\u00e9 de films tout simplement ahurissante et puis naturellement une des toutes toute grande musique dans la vie de tous Thielemans, h\u00e9 bien c'est du c\u00f4t\u00e9 de l'Am\u00e9rique du Sud, que cela se passe. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:45:11) [85%] :\r\nLa musique br\u00e9silienne a travers\u00e9 une m\u00eame une \u00e9volution parall\u00e8le vous jazz dans le jazz, il y avait avant le be-bop et apr\u00e8s dans la musique br\u00e9silienne milliards avant la bossa-nova avec Armelle Miranda et tout \u00e7a, c'\u00e9tait tr\u00e8s chouette et puis il y avait une profondeur suppl\u00e9mentaire avec la musique, des gens comme entendu aujourd'hui, mais bien s\u00fbr, et nous allons, je voulais dire composition typiquement enfin pour moi c'\u00e9tait le\u00e7on la pour la 1\u00e8re m\u00e9lodie que nous avons jou\u00e9 de Ivan Lewis, \u00e7a s'appelle comme \u00e7a, sinon vous, c'est pour moi c'est une dans l'emploi des harmonies mineures 7\u00e8me ce qu'on appelle -moi Jasmine 7\u00e8me. \r\nJe voulais simplement dire toute ma vie \u00e0 plus de 60 ans maintenant que le jazz, la musique est devenu mardi jou\u00e9 de la corde hayon quand j'\u00e9tais tout lecteur et poncifs de l'accord\u00e9on qui s'est d\u00e9cid\u00e9 rumba au po\u00e8te paysan acquises par terre, les valses musette comme dans sa mal jouer la premi\u00e8re composition depuis j'ai jou\u00e9 presque avec tout le monde, c'est dr\u00f4le, nous allons je je parle de trop, je vais en attraper mon manager c'est par bateau et on va jouer donc bien s\u00fbr une m\u00e9lodie d'Owando de samba Djoker Linton \u00e9crit Blue ceci : J'ai un blues. \r\nDe l'autre mais Jobim c'est une ou un autre, samba, Antonio Carlos Durban. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:58:40) [85%] :\r\nOn quitte ici toutes Thielemans, v\u00e9ritable g\u00e9nie de la musique, un grand ami tr\u00e8s, tr\u00e8s grand musicien \u00e0 qui nous avons pu rendre hommage au gr\u00e9 de 4 productions maison 4 productions grav\u00e9es en Suisse romande, en territoire qu'il aimait beaucoup, mais je crois qu'il est, mais toutes les parties du monde et toutes les parties du monde, le lui rendaient bien tous Thielemans quelqu'un qui nous manque d'ores et d\u00e9j\u00e0 beaucoup, c'\u00e9tait la note bleue sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:59:03) [68%] :\r\nBien. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:59:07) [87%] :\r\nBonjour l'actualit\u00e9 culturelle vous tient \u00e0 coeur, ne manquez pas le nectar, le nouveau magazine propos\u00e9 par Nicolas Julliard et son \u00e9quipe ce type -l\u00e0 m\u00e9ritent bien quoi une correction non une distinction avait -il accept\u00e9, comment savoir, cin\u00e9ma, th\u00e9\u00e2tre, danse, musique, toute la culture vous est servi sur un plateau aux 12 coups de midi nectar du lundi au jeudi sur Espace 2 plus d'infos sur Espace 2 point CH. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:59:42) [87%] :\r\nBernadette Jason ses glisse sur la pointe des pieds dans l'univers des musiques de d\u00e9couvertes, il est 22 heures, bienvenue \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-08T08:47:00Z", "program": {"href": "/programs/AD3422A8-8A70-4F0B-B2DD-0AFA953FA3F1", "id": "AD3422A8-8A70-4F0B-B2DD-0AFA953FA3F1", "name": "La Note bleue"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ischer, Yvan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ischer, Yvan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-52EACE96-559A-48D6-84F6-6EAA916EA76F", "internalArchiveId": "52EACE96-559A-48D6-84F6-6EAA916EA76F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'enfance de l'art : Gerd Amelung, claveciniste", "publicationDate": "2016-09-04T00:00:00Z", "durationSec": 233, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7955016", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicGeographicals": ["Allemagne"], "thematicThemes": ["enfance", "musique", "enfant (\u00e2ge)"], "thematicPersons": ["Amelung, Gerd"], "alternativeTitle": ["L'enfance de l'art / INI_2016-09-04T06:18:00_l-enfance-de-l-art", "Initiales du 04.09.2016"], "alternativeSummary": ["Gerd Amelung, claveciniste"], "variantIds": ["ece-7955016"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-12T10:21:46Z", "webPublicationDate": "2016-09-19T14:54:01Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amelung, Gerd", "role": "claveciniste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0C686C7D-E867-487B-BAEC-D898DC4D5FA3", "internalArchiveId": "0C686C7D-E867-487B-BAEC-D898DC4D5FA3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Monsieur Jardinier - 1", "publicationDate": "2016-09-04T00:00:00Z", "summary": "P1 Reportage d\u00e9couverte: le bagage des oiseaux\r\nIsabelle Gendre est mont\u00e9e au Col de Jaman rejoindre Lionel Maumary, biologiste et ornithologue, pour suivre des instants magiques lors du bagage des oiseaux.\r\nP3 La chronique de Daniel Cherix: les esp\u00e8ces qui fuient au nord ou en altitude \u00e0 cause des modifications de notre climat.\r\nLe record est sign\u00e9 par \"Hesperia comma\": un petit papillon qui a r\u00e9alis\u00e9 en 20 ans un bond au nord de 220 km.\u00a0 Les chercheurs viennent de prouver effectivement que l'Aire de r\u00e9partition des esp\u00e8ces se modifie.\r\nP2 La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: Quiz nature\r\nVous n'entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix.\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:19-07:59:56 / Infotrafic: 08:58:49-08:59:30 / * \r\nP1 Reportage d\u00e9couverte: le bagage des oiseaux\r\nIsabelle Gendre est mont\u00e9e au Col de Jaman rejoindre Lionel Maumary, biologiste et ornithologue, pour suivre des instants magiques lors du bagage des oiseaux.\r\nP3 La chronique de Daniel Cherix: les esp\u00e8ces qui fuient au nord ou en altitude \u00e0 cause des modifications de notre climat.\r\nLe record est sign\u00e9 par \"Hesperia comma\": un petit papillon qui a r\u00e9alis\u00e9 en 20 ans un bond au nord de 220 km.\u00a0 Les chercheurs viennent de prouver effectivement que l'Aire de r\u00e9partition des esp\u00e8ces se modifie.\r\nP2 La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: Quiz nature\r\nVous n'entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix.", "durationSec": 3375, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7955399", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["Monsieur Jardinier du 04.09.2016", "Monsieur Jardinier du 04.09.2016", "Monsieur Jardinier / MJA_2016-09-04T06:03:45_monsieur-jardinier", "La chronique de Daniel Cherix: les esp\u00e8ces qui fuient au nord ou en altitude \u00e0 cause des modifications de notre climat. / MJA_2016-09-04T06:08:45_sujet-3", "Reportage d\u00e9couverte: le bagage des oiseaux / MJA_2016-09-04T06:03:45_sujet-1", "La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: Quiz nature / MJA_2016-09-04T06:08:45_sujet-2", "Sujet 7 / MJA_2016-09-04T06:43:45_sujet-7", "Sujet 4 / MJA_2016-09-04T06:13:45_sujet-4", "Sujet 8 / MJA_2016-09-04T06:53:45_sujet-8", "Sujet 10 / MJA_2016-09-04T07:13:45_sujet-10", "Sujet 9 / MJA_2016-09-04T07:03:45_sujet-9", "Sujet 5 / MJA_2016-09-04T06:23:45_sujet-5", "Sujet 6 / MJA_2016-09-04T06:33:45_sujet-6", "Monsieur Jardinier / MJA_2016-09-04T06:03:45_monsieur-jardinier"], "alternativeSummary": ["Le record est sign\u00e9 par \"Hesperia comma\": un petit papillon qui a r\u00e9alis\u00e9 en 20 ans un bond au nord de 220 km.\u00a0 Les chercheurs viennent de prouver effectivement que l\u2019Aire de r\u00e9partition des esp\u00e8ces se modifie.", "Isabelle Gendre est mont\u00e9e au Col de Jaman rejoindre Lionel Maumary, biologiste et ornithologue, pour suivre des instants magiques lors du bagage des oiseaux.", "Vous n\u2019entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix."], "variantIds": ["ece-7955410", "ece-7955399"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T16:25:47Z", "speechToTexts": ["11.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [81%] :\r\nNon, et avec Adria aura ce dimanche matin \u00e0 la technique, avec une \u00e9quipe mixte Jardinier The v\u00e9t\u00e9rinaire et Nicolas Falez Ga\u00ebtan g\u00e9n\u00e9tique pour les jardiniers Daniel Laffrey Perrin et Lionel Berthelet pour le v\u00e9t\u00e9rinaire, il y a \u00e9galement, S\u00e9bastien Baer Marylin regard nos assistantes et assistants d'ailleurs on a, on va retrouver toute l'\u00e9quipe pour faire un 1er bonjour, juste apr\u00e8s le disque et puis, nous r\u00e9pondrons \u00e0 quelques questions d'abord v\u00e9t\u00e9rinaires ont ensuite Jardinier pour cette 1\u00e8re premi\u00e8res heures demi- heure v\u00e9t\u00e9rinaire de meilleur jardinier et puis bien s\u00fbr, un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 votre disposition au 0 21 318 18 28 \u00e0 tout de suite. \r\nAlliot Leroy il est 6 heures, 7 toute l'\u00e9quipe Jardinier c'est v\u00e9t\u00e9rinaire est pr\u00e9sente, bonjour \u00e0 tous, en commen\u00e7ant par Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:28) [91%] :\r\nBonjour, \u00e7a va, \u00e7a va tr\u00e8s bien, vous avez fait dans votre jardin, c'est bien, maintenant, il faut commencer \u00e0 accueillir ah ben oui, c'est vraiment \u00e7a, oui, oui, les pommes, les poires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:40) [87%] :\r\nLa semaine derni\u00e8re avec Jardinier vous disiez pas cueillir de pas attendre pour cueillir les pouvoirs qu'il fallait les cueillir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:46) [75%] :\r\nVoil\u00e0 et Maria faire tout \u00e0 fait le r\u00e9ponse se cueille vertes, moi je dis dure comme du bois, donc il faut pas essayer de manger une pomme qu'on \u00e9crit, il faut laisser m\u00fbrir tranquillement, alors c'est tr\u00e8s important de cueillir verte, puisque si on les corrige, j'ai vu des des r\u00e9alit\u00e9 avec tout \u00e0 fait jaune sur sur le poirier, pensant d\u00e9j\u00e0 oui et donc que, il est vrai, \u00e7a veut dire que l'on va se garder, mais elles vont pas \u00eatre mauvaise \u00e0 la cueillette, elles sont pas ne sont pas mauvaises mais sont pas bonnes, le probl\u00e8me, je sais pas, c'est vrai, non parce que \u00e7a, c'est que, puis ensuite y a il y a aussi les fruits rouges qu'il faut surveiller un petit peu, puisque vous savez le sous sa fameuse ce qui est par l\u00e0 donc il faut sauver un peu \u00e7a, maintenant on a des filets compromettre par- dessus ses fruits rouges pour justement emp\u00eacher la chose ok et surtout d'emp\u00eacher les insectes, les gu\u00eapes et les d'autres insectes devenir sur ses fruits et, d\u00e9j\u00e0, fait un bien s\u00fbr aux fruits que la mouche, vous qui vous a rep\u00e9r\u00e9 et tr\u00e8s \u00e9troit, enfin la mari\u00e9e tr\u00e8s c'\u00e9tait Monsieur Desmarest est assez grande, les gu\u00eapes ou on pas dedans puisque tout chez elle, donc elles vont pas seulement faufiler dans ce film, bon c'est plus fine que les filets qu'on a l'habitude de voir sur la ligne par exemple sur la vie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:17) [85%] :\r\nD'accord, et on les trouve ou n'importe o\u00f9 ses filets en demande une \u00e0 un d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 voil\u00e0 ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:22) [69%] :\r\nVous voyez d\u00e9filer donc les insectes la que \u00e7a ok. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:29) [86%] :\r\nEh ben merci Nicolas Gaitan. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:31) [78%] :\r\nOui pour le raisin bonjour Christine jouer sur l'enqu\u00eate, les \u00e9lus pour le raisin individuelle \u00e0 grappes de raisin c'est moi ou on peut qu'on peut trouver ce c'est pas tr\u00e8s cher, c'est mailles tr\u00e8s fines, alors \u00e7a c'est vraiment quant la mousse qui mais c'est aussi efficace compte les oiseaux du coup \u00e7a marche pour les vignerons peu ornemental semaine pergola au un mur avec du raisin de table c'est c'est vite mise, c'est tr\u00e8s pratique, \u00e7a \u00e7a implique gras boudin\u00e9s voil\u00e0, \u00e7a va vite, c'est vraiment, c'est une page qu'on qu'on enfile 2 autour de la grappe, puis on s'en sert de ficelles et \u00e7a sur le du c'est r\u00e9cup\u00e9rable et lavable et on peut la r\u00e9utiliser l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:12) [55%] :\r\nOu extra, enfin on va monde rare monsieur, je vous dis pas filets comme on va \u00e9mettre filet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:18) [84%] :\r\nC'est nouveau, \u00e7a grimpe, il s'est vendu sous le nom de Moussa grappes une housse qu'est jamais, sinon dans les jardins d'ornement alors g\u00e9n\u00e9ralement n'aiment pas trop attaqu\u00e9s par des insectes ou des maladies qui sont dommageables pour les planteurs en fin ao\u00fbt d\u00e9but septembre, par contre, la rentr\u00e9e et puis on est souvent face \u00e0 des gens qui ont, qui \u00e9tait loin pendant un mois et on arrive et on entend l'expression c'est la jungle ici c'est assez rigolo quand m\u00eame de de constater que, effectivement, on est Suisse, ce n'est donc pas l\u00e0 un climat tropical, c'est pas la jungle mais le la diff\u00e9rence qu'on aurait avec l'\u00e2ge, presque m\u00eame pire au mois d'ao\u00fbt parce que on a des journ\u00e9es qui sont tr\u00e8s longue et tr\u00e8s chaude avec beaucoup de soleil et puis \u00e7a se voit, c'est vrai que dans certains jardins toutes les plantes, les glycines, les vignes, les Bignone se elles enfants faites en ao\u00fbt afin de croissance assez gigantesque cette semaine de travail, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment de rabattre toutes ces lianes de revenir sur les fleurs enfin revenir sur le la, on on enl\u00e8ve avant longues tiges qui fait presque il faut pas 2 m\u00e8tres de long et qui ont fait 2 m\u00e8tres de croissance on on a un mois, donc c'est vrai les Liseron alors derni\u00e8re mouture oui c'est effective d'accord h\u00e9 ben merci Ga\u00ebtan il y a la taille aussi, oui, la taille de l'\u00c9tat, h\u00e9 ben c'est vrai que c'est quelque chose qu'on peut faire, il y a beaucoup de choses qu'on peut faire en \u00e9t\u00e9, on l'ignore, justement sur on en parlera tout \u00e0 l'heure parce qu'il y a beaucoup de questions sur les emprises juste juste et puis, un des meilleurs moyens de contenir certaines maladies, c'est de faire une taille d'\u00e9t\u00e9 pour \u00f4ter les parties malades quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:57) [87%] :\r\nTout bien not\u00e9 alors tout \u00e0 l'heure donc, les premi\u00e8res questions Jardinier nous les aborderons \u00e0 partir de 6 heures et demie et on passe c\u00f4t\u00e9 animaux v\u00e9t\u00e9rinaire avec Lionel, bonjour Lionel, bonjour Bertholet, comment \u00e7a se passe chez vous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:08) [82%] :\r\n\u00e7a se passe bien, moi comme j'entends \u00e7a je me dis, j'\u00e9tais content, j'\u00e9tais en vacances et puis je veux rendre hommage \u00e0 ma femme de m\u00e9nage qui s'occuper de mon jardin et puis c'\u00e9tait pas la jungle c'\u00e9tait moi j'avais souci ou qu'les plante meurt ou pas, et sans qu'on est vraiment des c'\u00e9tait magnifique, quand on est rentr\u00e9, donc je, je me dis que j'ai beaucoup de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:25) [86%] :\r\nBen oui, non seulement vous avez la chance mais vous avez la chance d'avoir une femme de m\u00e9nage qui est jardinier, oui, parce que souvent c'est enfin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:32) [80%] :\r\nC'\u00e9tait pas pr\u00e9vu, je ne sais pas tr\u00e8s bien, ben merci \u00e0 elle et puis au niveau cabinet maintenant avec la rentr\u00e9e, on a \u00e9norm\u00e9ment de jeunes animaux puisque c'est l'\u00e2ge, \u00e0 l'\u00e2ge de 2 mois o\u00f9 les premiers chatons les chiots doivent se faire vacciner alors il y a une partie des chiens quoi \u00e9tait adopt\u00e9 \u00e9ventuellement retour de vacances, il y a eu beaucoup d'chaton, on voit encore, on trouve encore maintenant, malheureusement, de temps en temps, comment doit st\u00e9riliser des chattes qu'elles sont d\u00e9j\u00e0 importantes et puis souvent \u00e7a finit un avortement donc penser quand m\u00eame des fois anticiper ce genre de de situation m\u00eame c'est joli parce qu'on a beaucoup de jeunes animaux en ce moment, donc \u00e7a c'est \u00e7a agr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:09) [90%] :\r\nEt il y a pas eu trop de retour d'animaux justement qui ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es en voyage \u00e0 l'autre bout de la plan\u00e8te, qui ont des probl\u00e8mes, on est rentr\u00e9 avec. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:18) [79%] :\r\nOn est au d\u00e9but, on va dire, jamais un moyen pour les gens attendent un mois ou 2, et puis c'est g\u00e9n\u00e9ralement la apr\u00e8s que les affaires risque de commencer et Daniel Frei Perrin bonjour Daniel. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:28) [82%] :\r\nOui bonjour Christine bah disons c'est vrai que c'\u00e9tait aussi en vacances efficace voil\u00e0 chancellerie oui oui et puis vous savez que je soigne aussi des exotiques dans des offi bien mais je n'ai pas vu d'amphibiens depuis mon retour au cabinet par contre pendant mes vacances, j'ai assist\u00e9 \u00e0 une course de crapauds buffle sont pas aurait peut-\u00eatre une autre fois si vous d\u00e9sirez crapaud buffle en Australie oui mais c'\u00e9tait quand m\u00eame quelque chose assez amusant parce que \u00e7a se passe dans un peuple, et puis c'est tout un show, vous avez d'abord la pr\u00e9sentation des candidats dans la course, leur caract\u00e8re, leur particularit\u00e9 : leur taille, qui varie beaucoup, et puis apr\u00e8s aussi la pr\u00e9sentation de leur tenue vestimentaire Enterprise chacun quand m\u00eame qui tenue pour que le reconnaissent mieux et puis le plus int\u00e9ressant et l'engagement du coach, alors chaque crapaud a droit \u00e0 un coach qui est pris dans le public parce que on sait que les sportifs d'\u00e9lite ont besoin de soutien de d'affection, voire d'amour pour arriver \u00e0 r\u00e9ussir, donc chaque coach s\u00e9lectionn\u00e9s avait son crapaud, elle devait l'embrasser d'un baiser sur le museau pour le stimuler et c'est l\u00e0 qu'ils sont tous transform\u00e9 en prince charmant qu'il y a plus d'abord car justement un peu oui, puis finalement pas bah apr\u00e8s ben vous mettez les candidats sur une table ronde, un peu comme celle -ci, d'ailleurs la m\u00eame taille et puis au centre et puis, chaque coach \u00e0 l'aide, ce n'est pas bon de ces trucs de carnaval oui de ses conseillers durant la SARL avec un nom comme on a pris sa oui c'est des des trucs en papier qui seront -ils oui, ils sont alors on encourage chaque coach courage ce sont crapaud pour r\u00e9ussir \u00e0 sauter de la table, dans la main pour l'amener dans un baquet quel bac l'arriv\u00e9e et puis le 1er arriv\u00e9 a gagn\u00e9 le 1er prix qui a une entr\u00e9e gratuite dans une ferme infest\u00e9e de crocodiles, donc il faut de l'alpage crocodile alors en g\u00e9n\u00e9ral, la personne choisie, je garde pour moi ou je l'offre \u00e0 celui qui m'a invit\u00e9 dans ce peuple quoi \u00e7a mais le crapaud 20 dans une ferme, non non non non non, c'est la c'est le c'est le le po\u00e8te qui va enfin oui oui qui allait \u00eatre humain c'est le couac, ce qui est oui et quelle est la tenue des crapauds buffle, quand m\u00eame, alors c'est une esp\u00e8ce de petite Anne Heraud, de couleur, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce celui qui \u00e9tait tr\u00e8s gros qui s'appelait Fatma Stop, lui il a pas eu parce que il rentre plus dedans et puis apr\u00e8s il y avait aussi aussi qui \u00e9tait minuscule lui glisser dedans, donc il y en avait pas non plus mais on arrive \u00e0 les reconna\u00eetre que m\u00eame voil\u00e0 Daniel nous revient \u00e0 d'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:01) [78%] :\r\nValideront si vous avez des questions de voyage, peut-\u00eatre aussi, on pourrait faire monsieur je sais pas, monsieur voyage Monsieur \u00e7a c'est bien, oui, c'est vrai, c'est s\u00fbr, en tout cas voil\u00e0 Lionel Bertholet Daniel Frei de v\u00e9t\u00e9rinaires Ga\u00ebtan g\u00e9n\u00e9tique Nicolas Falez son de jardinier, le temps d'un disque, les jardiniers vont retourner au t\u00e9l\u00e9phone, on va garder les v\u00e9t\u00e9rinaires pour r\u00e9pondre \u00e0 quelques premi\u00e8res questions re\u00e7ues par courriel. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:31) [61%] :\r\nIl y a une rue ou une qui a eu un bon ben pas et c'est donc a lieu quand m\u00eame bl\u00eame pas parce qu'il veut, il supervise c'\u00e9tait important Paris d\u00e8s que l'humour Monsieur pour moi il est mais pas pas \u00e7a va pas int\u00e9ress\u00e9s par quoi, oui, non pas d'une temp\u00eate, parce qu'un peu de pub, je pourrais parler Paris alors bien que nous le Tour de Monsieur point alors Wando oui et c'est aussi bien l'donc \u00e7a une question de sans pathos, mais donc fait on souhaite \u00e0 comment d'le mais, parce il nous pensons c'est c'est donc nous avons pays tr\u00e8s l'pour monsieur point oui oui \u00e0 lui et oui des colons ce matin sur moi comme je vous en prie, et penser \u00e0 une arriv\u00e9e \u00e0 venir, nous n'avons rien consternation, donc on a pas l'avis du Paris, Dakar ou l'tout \u00e7a que pointe \u00e0 la voix d'or oui mais si on a des attentes de manger des yeux et quand on dit que le me de ouais, oui mais c'est humain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:27) [82%] :\r\nEt Dante, je ris, parce que j'applique 15 fois sur le bouton pouvez au micro, voil\u00e0, ce matin encore, Elvis Presley nos cela c'est Jean-Baptiste comment ce qui a choisi le programme musical pour nous alors question questions v\u00e9t\u00e9rinaires, nous avons donc Daniel et Lionel pour nous r\u00e9pondre, donc si je reviens sur les \u00e0 Ottawa, et ce qui a un probl\u00e8me particulier li\u00e9 aux avocats ce qu'on avait une question de \u00e0 laquelle on avait fait une 1\u00e8re r\u00e9ponse \u00e0 propos des ao\u00fbtiens, il y a rien de particulier \u00e0 dire peut-\u00eatre Daniel non. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:01) [84%] :\r\nOser quand m\u00eame rajouter quelques indications parce que John a beaucoup de questions en fait oui, ce que c'est contagieux qu'est -ce qui fait allemand pique et puis j'ai repris un peu en pr\u00e9cisant bien que les \u00e0 Ottawa, donc leur vrai nom c'est Trombi Koula Automne Alice si je prononce bien j'ai pas fait la et c'est les larves de l'adulte, donc c'est pas l'adulte qui va provoquer ces d\u00e9mangeaisons qu'on retrouve en effet chez les chiens, tr\u00e8s souvent en moins douteux entre les doigts de les toits de des extr\u00e9mit\u00e9s des pattes avec \u00e7a peut remonter un peu sur pour trouver vers la fin sous le ventre parfois L \u00e0 il y a, il y a sur le museau, c'est possible aussi, oui, oui, oui, d'accord, que les retrouver l\u00e0 et c'est vrai qu'on les reconna\u00eet instantan\u00e9ment parce que c'est un peu orang\u00e9, mais cette microscopique, donc c'est peut-\u00eatre la raison une t\u00eate d'\u00e9pingle, oui, oui, oui, vraiment, et puis les Serbes, c'est quelque chose qui va pas, \u00e7a se nourrit pas de sens, \u00e7a se nourrit de des cellules qui Suler l\u00e0- dessus, donc \u00e7a ne va pas forc\u00e9ment mais \u00e7a provoque en effet une r\u00e9action de la part du corps qui a un peu de type allergique, si on veut, mais d\u00e8s qu'on a enlev\u00e9e, c'est c'est la revoir et qu'g\u00e9n\u00e9ral tout se calme aussi alors certains chiens devront n\u00e9cessiter un traitement quand m\u00eame pour aider \u00e0 lutter contre l'inconfort de des d\u00e9mangeaisons mais ce qui est important, surtout c'est tr\u00e8s vite employ\u00e9 un antiparasitaire alors personnellement moi j'applique les 2 un chemin spot oui et puis je j'utilise aussi un spray localement, je trouve \u00e7a va plus vite, le spot donc c'est d\u00e9go\u00fbtant, que l'on met sur la nuque, les Kiwis qui qui passe, oui, c'est un peu comme on compte puisqu'il \u00e9tait etc l\u00e0 j'ai vraiment utiliser quelque chose qu'on fait sa carri\u00e8re pass\u00e9e donc un acarien si on veut, c'est dans cette classe -l\u00e0, d'accord, ce n'est pas dangereux pour la sant\u00e9, il faut savoir est pour le g\u00eaner pour la pour nous, on se mette pas des maladies extraordinaire ou comme \u00e7a, mais c'est juste vraiment un inconfort extr\u00eamement d\u00e9sagr\u00e9able \u00e0 cause de reproduction de ces \u00e0 Ottawa, c'est la raison pour laquelle on les retrouve au mois d'ao\u00fbt, les larves parce que c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que les larves existe et ces acariens, on les trouve dans les champs, on est dans la jointure oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:14) [82%] :\r\nDans les dans les dans les, dans les jardins, tr\u00e8s fr\u00e9quemment alors bien soulign\u00e9 le chat aussi loin et aussi beaucoup de gens qui, \u00e0 ma question, oui, non, il y a moi j'ai foi, j'ai des chaque fois, chaque ann\u00e9e, donc j'essaie, mais m\u00eame gratos, mois d'ao\u00fbt ou septembre, c'est \u00e7a : c'est peut-\u00eatre quand m\u00eame aussi bien de pr\u00e9ciser ces m\u00eames pays faut ces spots ne parce que \u00e7a aide, mais c'est pas aussi efficace, par exemple, que c'est, c'est du m\u00eame type que ce convaincante les puces et les tiques qui va tuer des puces et d'\u00e9thique concernant les \u00e0 Ottawa, du fait qu'ils se nourrissent pas dans le sang, etc, qui vont moins profond, si les cellulaires, ils sont moins efficaces contre Is\u00e8re lundi diminue, mais il faut pas esp\u00e9rer qu'on met une fois et puis hop, tout est r\u00e9gl\u00e9, il faudrait un peu de patience pour accepter \u00e7a aide, mais c'est pas aussi instantan\u00e9 que pour les, les, plus ou ou l'\u00e9thique, d'accord, \u00e7a je pense aussi important de le mentionner et puis souvent, alors comme je le mentionnais c'est souvent les m\u00eames animaux parce que il suffit que les gens et un jardin avec certaines plantes qui sont infest\u00e9s ou autres, et puis, chaque ann\u00e9e, c'est les m\u00eames qui attrape, \u00e7a peut aussi cr\u00e9er des d\u00e9mangeaisons chez l'homme, souvent les gens ses conseils \u00e0 cette p\u00e9riode de mettez quand pour jardiner, parce qu'il peut aussi se faire piquer et \u00e7a cr\u00e9e le m\u00eame type de d\u00e9mangeaisons. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:27) [80%] :\r\nPas comme \u00e7a, j'ignorais Daniel, donc c'est aussi recommand\u00e9 de pr\u00e9venir, alors j'ai vu il y a des personnes, on a un nouveau produit quant les puces et les tiques, alors j'en reviens aussi \u00e0 la qui se qui se donne, c'est donc \u00e0 5 comprim\u00e9s \u00e0 avaler et puis \u00e7a marche tr\u00e8s bien, moi, j'ai des bonnes exp\u00e9riences plus \u00e9thique, mais j'ai vu, alors en effet il y a aucun c'est pas l'id\u00e9al compter \u00e7a autant parce que c'\u00e9tait des chiens qui avaient ce produit que pr\u00e9vention des antipodes des sectes aux parasites, mais qui avait quand m\u00eame des ou pas, \u00e7a rejoint le fait que de se nourrissant pas de sang, ils ne seront pas attaqu\u00e9es par ce produit, le spray, ce qui le plus, c'est ce qui a caus\u00e9 cette directement sur sur les zones touch\u00e9es, d'accord, donc on ne peut tr\u00e8s bien trait\u00e9 qu'une fois que les avocats sont l\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:14) [85%] :\r\nChez le chat aussi typiquement, c'est les bordures des oreilles et entre au \u00e0 la masse des ongles un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:20) [81%] :\r\nVous pourrez le spray avant aussi, vous pouvez utiliser ce pr\u00eat \u00e0 la base de fipronil n'existait qu'en spray tout au d\u00e9but avant qui l'existence non lav\u00e9s en spray, puis tous les mois on sprayeur son son animal de compagnie g\u00e9n\u00e9reusement avec ce produit et il existe toujours dans ce pr\u00eat et il est souvent assez efficace pour beaucoup de choses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:41) [83%] :\r\nMais pour beaucoup d'chose ou que pour les acariens parce que je veux dire au bout d'un moment, il y a les Pussy \u00e0 l'\u00e9thique et les acariens et on passe notre temps d\u00e9j\u00e0 qu'on se bat avec les jardiniers pour r\u00e9duire les traitements, les images, vous les autres. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:53) [78%] :\r\nQui sont seulement chaque ann\u00e9e parce qu'ils sont dans un environnement peut-\u00eatre \u00e7a vaut la peine, la de spray\u00e9 voil\u00e0 ce que vous allez Lionel allez oui au mois de juillet pr\u00e9ventivement quoi \u00e7a \u00e7a \u00e7a peut \u00eatre une solution. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:05) [89%] :\r\nEh bah, voil\u00e0 pour les acariens pour les par les acariens, enfin c'est des acariens quand m\u00eame et et puis, quelle heure est -il 6 heures 23, voil\u00e0 le temps de prendre la charte qui \u00e9ternue, c'est la question de Francine, elle nous dit, ne sait plus quoi faire avec mon chat de 11 ans qui \u00e9ternue souvent fait du bruit en respirant car il doit avoir le nez plein, je n'ai pas constat\u00e9 d'\u00e9coulement lorsque j'observe son petit nez il y a d\u00e9j\u00e0 eu des antibiotiques en d\u00e9but d'ann\u00e9e, je donne pas le nom, c'est impressionnant de le voir \u00e9ternuer, mais peut-\u00eatre faut -il laisser le corps r\u00e9agir tout seul ou il y a -t-il quelque chose \u00e0 faire, ou lui donner des vitamines ou quelque chose, Lionel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:41) [84%] :\r\nJe pense que si Madame \u00e9crit, c'est que on a pass\u00e9 un cap, on peut attendre dans un 1er temps voir c'est quelque chose qui passe que transitoire ou m\u00eame si c'est pas le quart pr\u00e8s combien de se pencher sur les les causes possibles, alors elles sont tout \u00e0 fait multiple, effectivement, \u00e7a va de de du Koreasat ce qu'on simplifie sous le rhume des mais c'est le Chalet par exemple normalement vaccin\u00e9s, il y a peu de risques ce soit \u00e7a il peut y avoir pour moi fait \u00e9ventuellement quand m\u00eame des allergies mais allergie au sens tr\u00e8s large, hein, pas forc\u00e9ment \u00e0 une plante oui c'est une option, mais aussi des esp\u00e8ces d'hypersensibilit\u00e9 certains produits de nettoyage, il suffit que ce soit quelqu'un, des fois qu'ils mettent des bougies qui sont de bons certains produits pour les sols etc des diffuseurs d'odeurs de parfums et de parfums etc, tout \u00e7a pourrait cr\u00e9er une sensibilit\u00e9 \u00e0 l'animal, qui fait qui qui \u00e9ternue alors ce qu'on va d\u00e9j\u00e0, regardez, c'est \u00e0 quelle fr\u00e9quence, \u00e0 beaucoup pour certaines personnes, c'est 3 fois par jour pour d'autres, \u00e7a va \u00eatre une vingtaine de fois, donc \u00e7a c'est une une des choses que nous chose ce qu'il faut observer, c'est ce qu'on a un jetage nasal donc des s\u00e9cr\u00e9tions qui sortent lors des \u00e9ternuements, ceux qui sont, ne pas \u00eatre le cas est -ce qu'on a plut\u00f4t quelque chose qui est mieux que nous, n'est -ce que c'est plut\u00f4t serr\u00e9 donc un liquide transparent, tout \u00e7a peut m'peut nous donner des id\u00e9es de choses simples, on peut commencer, simplement, parfois il faux un anti- inflammatoire des antibiotiques, c'est si on voit qu'il y a quand m\u00eame une alt\u00e9ration qui est plus marqu\u00e9 une autre chose aussi, qui parfois peut faire \u00e9ternuer fr\u00e9quemment un animal si les yeux coulent beaucoup parce qu'il y a un canal qui s'appelle le canal lacrymales entre le et et puis, si la production de l'arme au niveau des yeux est augment\u00e9 pour une conjonctivite pourquoi aussi certaines r\u00e9actions allergiques aux on va avoir un apport de de l'arm\u00e9e au niveau de la cavit\u00e9 nasale, plus important, ce qui fait que le charbon ou le chien va se mettrait les davantage, donc c'est une multitude de possibilit\u00e9s et puis l\u00e0, ce qu'on peut conseiller, c'est d'abord d'aller voir chez le v\u00e9t\u00e9rinaire qui va un petit peu faire le tri dans tout ce qu'on vient dire n'se dire voil\u00e0, on va essayer telle ou telle traitement apr\u00e8s peut y avoir des pr\u00e9l\u00e8vements des cultures bact\u00e9riologiques, on peut faire ce qu'on appelle une vie ne se copie, allez voir dans la cavit\u00e9 nasale, on a un arsenal d'examens compl\u00e9mentaires \u00e0 disposition, je pense qu'il faut \u00eatre pragmatique, puis aller. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:00) [80%] :\r\nVoil\u00e0 par \u00c9tat, parce que la conclusion c'est est -ce que c'est possible qu'un chat soit allergique, si c'est un choix de ferme oui alors, oui, parce que c'est vrai, non mais on \u00e7a on se dit -on, dans la ferme, il a plus habitu\u00e9, il a moins d'allergies. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:13) [74%] :\r\nOui, les immuniser que ce qui est ce qui est juste mais \u00e7a n'emp\u00eache pas sa gros festival allergique, on peut dire, les agriculteurs, il y en a certainement qui sont allergiques aux piq\u00fbres de vaut plus que la baisse \u00e7a dit minimise peut-\u00eatre la r\u00e9ponse allergique \u00e0 certains allerg\u00e8nes mais \u00e7a pas leur allergique \u00e0 bord. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:31) [70%] :\r\nDaniel Pelletier quelques commentaires \u00e0 faire sur le rhume des chats, ce qui est ce qui qui s'attrape notre rhume. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:37) [83%] :\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, pas moi, je suis quand m\u00eame parti un peu seul Koreasat parce que seulement l'id\u00e9e de du chat de ferme qui a 11 ans, j'imaginais que c'est peut-\u00eatre un choix qui n'est pas forc\u00e9ment vacciner r\u00e9guli\u00e8rement monsieur je sais pas, oui c'est possible, mais c'est vrai que souvent c'est chacun dans leur jeunesse du corps Isa le donc ce qui change tout le rhume du plut\u00f4t et lui est caus\u00e9e par plusieurs virus qui qui vont se mettre ensemble et qui vont rester toute la vie du chat, donc il y a de l'herp\u00e8s virus a d\u00fb qualifie virus tout ce genre d'chose que on peut pas directement traiter puisqu'il y a c'est difficile les choses souvent un syst\u00e8me Mitterrand grandissante qui va r\u00e9ussir \u00e0 calmer toutes ces ces, ces virus mais qui reste la l'attend donc les vacciner si les si elle avait pas vacciner, pas vacciner, pas vacciner, et puis souvent, oui, il arrive quand m\u00eame pas toujours mais souvent il arrive quand m\u00eame \u00e0 passer au-dessus de cette infection virale mais en restant attend et puis dans la rage, par contre, le syst\u00e8me immunitaire, ou peut-\u00eatre d'autres choses qui se mettent en plus diminue un peu au niveau efficacit\u00e9 puis on revoit de nouveau ses ses probl\u00e8mes de termes humant qui reviennent constamment, mais l\u00e0 on a quand m\u00eame en g\u00e9n\u00e9ral, ajoute un jeu qui s'ajoutent apr\u00e8s donc je sais, je sais que nous \u00e0 la qui ne une moi seulement du nez ou des yeux de la bouche aussi dans les all\u00e9gories oui c'est \u00e7a oui, \u00e7a oui, oui, oui, oui, quoi, d'accord, h\u00e9 bien voir v\u00e9t\u00e9rinaire je pense quand m\u00eame pour y aller, \u00e7a dure depuis longtemps s'faut peut-\u00eatre quand m\u00eame pourcent bien-\u00eatre aller faire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:10) [90%] :\r\nBen oui, d'autant qu'en plus les antibiotiques n'ont visiblement pas fait d\u00e9faut et donc pragmatique comme disait Lionel, pas \u00e0 pas, pourquoi, \u00e0 un point de merci beaucoup Daniel Lionel Bertholet, les v\u00e9t\u00e9rinaires de ce dimanche matin, que vous allez pouvoir joindre par t\u00e9l\u00e9phone d'ici une minute, le temps qu'ils se l\u00e8vent pour aller au t\u00e9l\u00e9phone justement puisque, \u00e0 partir de 6 heures et demie nous allons r\u00e9pondre \u00e0 des questions Jardinier jusqu'\u00e0 7 heures de demi- heure notre num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone et le 0 21 318 18 28 318 18 28 si vous voulez nous envoyer des photos ou des questions par courriel monsieur Jardinier arobase RTS Point CH eZ n'adresse qui est valable pour tout le monde Jardinier v\u00e9t\u00e9rinaire pour les chroniqueurs comme Thierry Basset comme courte cette comme Daniel Cherix comme Fran\u00e7ois Turrian c'est la m\u00eame adresse pour tout le monde, on se retrouve donc juste apr\u00e8s les informations pour l'instant, il va \u00eatre 6 heures et demie sur la 1\u00e8re et voici pr\u00e9cis\u00e9ment les titres de l'actualit\u00e9 Laurence mise \u00e0 l'Milosevic pardon non. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:17) [92%] :\r\nIl s'en est fallu de tr\u00e8s peu Stammbach vainqueur a eu chaud au 3\u00e8me tour de l'US Open, le Vaudois r\u00e9ussi in-extremis \u00e0 sauv\u00e9 une balle de match pour s'imposer finalement face au Britannique Daniel Evans, un match \u00e0 grand suspense, acclam\u00e9 par la foule rassembl\u00e9e au stade Louis Armstrong, comme attendu, les \u00c9tats-Unis ont rejoint la Chine, ils ont annonc\u00e9 leur ratification de l'accord de Paris sur le climat conclu en d\u00e9cembre \u00e0 l'issue de la COB 21 le sommet des pays du G 20 \u00e0 Hangzhou d\u00e9marre aujourd'hui dans cette ville de l'Est de la Chine, le groupe des 20 comprend 19 pays et l'Union europ\u00e9enne qui repr\u00e9sente au total 85 pourcent de de la richesse mondiale et 2 tiers de la population du globe, les dirigeants ouvriront notamment le dossier syrien, la Turquie a envoy\u00e9 de nouveaux chars hier dans le village syrien d'Al Ra\u00ef pour combattre les djihadistes du groupe \u00c9tat islamique, elle ouvre ainsi un autre front depuis le d\u00e9but de son intervention en ao\u00fbt contre Daesh commence attirer l'\u00e9lectorat afro- am\u00e9ricain depuis une \u00e9glise de Detroit, le candidat r\u00e9publicain \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, Donald Trump c'est adress\u00e9 \u00e0 eux en leur promettant des emplois et de l'espoir \u00e0 lire dans Le Journal du dimanche, en France, une interview d'Emmanuel Macron pour l'ex- ministre de l'\u00e9conomie, Fran\u00e7ois Hollande a fait beaucoup de choses \u00e0 moiti\u00e9 que les id\u00e9es progressistes, dit -il, soit pr\u00e9sente au second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et gagne il n'\u00e9voque pas la question de sa propre candidature, et selon un sondage IFOP publi\u00e9 dans le m\u00eame journal, pr\u00e8s des 3 quarts des Fran\u00e7ais pensent que Fran\u00e7ois Hollande sera candidat \u00e0 sa succession en 2017 85 pourcent ne ne le souhaite pas la jeunesse socialiste vaudoise souhaite keufs Pierre-Yves Maillard et Anne-Catherine Lyon ne rempile pas pour un 4\u00e8me mandat ils ne soutiendront pas les demandes de d\u00e9rogation que les 2 conseillers d'\u00c9tat vont demander au congr\u00e8s du 27 septembre il ne s'agit pas de faire du jeunisme, mais d'\u00e9viter l'usure du pouvoir, argumente la Jeunesse socialiste Basket- Ball pour son 2\u00e8me, match de qualification pour l'Euro 2017 la Suisse s'est inclin\u00e9 8 ans de S\u00e8te \u00e0 72 devant la Belgique \u00e0 Fribourg, elle avait d\u00e9j\u00e0 perdu son 1er match contre l'Islande, un tremblement de terre d'une magnitude de6,1 sur l'\u00e9chelle de Richter, a frapp\u00e9 le sud des Philippines, rapporte un institut am\u00e9ricain de g\u00e9ophysique, aucune alerte au-dessous mamie n'a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 une perturbation traversera nos r\u00e9gions aujourd'hui, le ciel sera encore bien d\u00e9gag\u00e9 ce matin avant de se couvrir cet apr\u00e8s- midi, les nuages seront pr\u00e9sents et les pluies arriveront dans le cours de l'apr\u00e8s- midi, parfois orageuses le long des Pr\u00e9alpes, il fera 25 \u00e0 27 degr\u00e9s plus frais ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:53) [92%] :\r\n\u00e0 Toulouse, le jardin et vos animaux de compagnie ce matin sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:10) [62%] :\r\nIl porte toujours culture il y a encore des Grecs Simondon New-York du grand groupe King tout tout -il associ\u00e9, je prends mon club \u00e0 Aldo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:01) [70%] :\r\nJe suis redevenu Bush. \r\nJe serais pas ma\u00eetre de venir. \r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 tellement et finalement voil\u00e0 ce pied d'argile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:28) [73%] :\r\nEt \u00e7a fait 3 volets \u00e0 traiter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:30) [85%] :\r\nManhattan Kaboul la Renault Jardinier pour l'instant avec quelques questions \u00e0 moins que vous souhaitiez ou la roulotte, revenir sur une question, T\u00e9l que vous avez depuis une demi- heure, non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:41) [81%] :\r\nOui, quand il y a une question sur les nettoyages des \u00c9tats voir parce que j'ai aussi fait \u00e7a cette semaine, c'\u00e9tait aussi la jungle par les habitants qui se faisait justice \u00e7a d\u00e9j\u00e0 et puis une dame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:52) [84%] :\r\nOsaka, seulement 10, j'ai entendu qu'il fallait tailler les plantes des \u00e9tangs et puis j'ai un peu corriger le Tir parce qu'effectivement les plantes la plupart des plantes qu'on utilise dans les plans d'eau, qu'elle soit au fond de du plan d'eau ou des plans de Rive de berge oui c'est des plantes vivaces qui a une croissance tr\u00e8s rapide parce que forc\u00e9ment, il fait chaud, qu'elles ont toujours de loi dispositions oui oui, donc c'est plus une division rendant en sait pas vraiment les rhizomes aux les bulbes ou les ou les souches pour et puis c'est vrai que c'est bien de le faire maintenant pour maintenir un \u00e9quilibre dans les temps pour para\u00eetre trop envahi pour pas provoquer trop d'elle mati\u00e8re organique qui se d\u00e9compose, mais sur mon \u00e9quilibre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:33:31) [87%] :\r\nC'est juste enfin j': qui suis -je pour dire c'est juste parce que je veux dire c'est que cette l'\u00e9ternelle question de savoir quand on peut faire ce genre de travail avec le moins de risque de d\u00e9ranger la faune, les alors c'est vrai qu'au printemps, c'est d\u00e9licat parce que il y a les petits maintenant qu'est -ce qui a chang\u00e9 la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:47) [73%] :\r\nVous de libellule sont d\u00e9j\u00e0 transform\u00e9e en doit normalement de sa partie, on envoie les restes, les impositions dans les Grapo disons non non mais c'est vrai, o\u00f9 ils sont bien partis et puis apr\u00e8s les tout ce qui \u00e9tait, ce qui est vraiment du de l'\u00e9tang donc tous ces petits escargots d'eau les tritons ou si c'est un \u00e9tang \u00e0 poissons, les poissons s'ivre planqu\u00e9s \u00e0 l'autre bout de l'\u00e9tang qui sont tr\u00e8s et c'est \u00e7a, on le fait, ils sont pas fous, vous dites c'est \u00e7a marge Jeannot mais on va pas les ab\u00eemer en allant revenus cons\u00e9quents, Areva c'est vraiment la menace c'est c'est pour \u00e7a que c'est bien d'avoir la fin fin ao\u00fbt d\u00e9but septembre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:34:22) [79%] :\r\nD'accord c'est c'est comme avec les plantes certaines plantes vivaces qu'on va justement aussi faire cette division 7 ce nettoyage \u00e0 a fin ao\u00fbt d\u00e9but septembre, je pense aussi riche en \u00e7a au pays, Voynet, ces choses l\u00e0 qui qui \u00e7a \u00e7a mal. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:34:37) [78%] :\r\n\u00e7a se oui oui d'accord, donc on peut tailler son \u00e9tat qui ben notoire du. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:43) [77%] :\r\nJustement, comme on va pas enlever des feuilles sur des r\u00e9seaux, mais des sources qui sont l\u00e0, on allait relancer dans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:51) [85%] :\r\nIl faut pas h\u00e9siter vous peur tout donc oui moi \u00e7a va bien, autre question que nous avons par exemple Nicolas le laurier rose c'est Anne-Marie qui nous dit qu'elle a quelque chose qui l'intrigue beaucoup il y a 2 ans, laurier rose, un, que nous avons depuis plusieurs ann\u00e9es, qui a des fleurs roses et un autre achet\u00e9 il y a 2 ans chez notre jardinier qui a des fleurs sombres, le 1er correctement et fait au fil, d\u00e9sormais, le second a beaucoup de peine \u00e0 fleurir et \u00e7a depuis que nous l'avons achet\u00e9, ils sont pourtant trait\u00e9s de la m\u00eame fa\u00e7on, nous les mettons hiverner dans le m\u00eame, seul le second fait bien des bourgeons mais cela aboutit rarement \u00e0 des fleurs, ou alors seulement une fleur et le reste semble il y a des photos avec moi je vous que c'est cela. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:35:33) [81%] :\r\nDans les lauriers il y a beaucoup de vari\u00e9t\u00e9s, il y a une esp\u00e8ce de lauriers diff\u00e9rents, donc qui a seat failli \u00e0 fleurs simples comme son envoy\u00e9 rose \u00e0 fleurs simples qui fleurit qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s fort et faire en g\u00e9n\u00e9ral tous les les laur\u00e9ats Simpsons tr\u00e8fle aurif\u00e8re et l'autre, donc il ne fleurit pas bien, c'est le l'auriez s\u00fbrement et certainement \u00e0 Laurier \u00e0 fleur doubles et les fleurs doubles, \u00e7a met un peu plus long \u00e0 se pr\u00e9parer les bourgeons, donc le auriez \u00e0 fleur double a besoin de 2 mois, on peut dire 2 saisons suppl\u00e9mentaires de croissance pour former ces boutons de l'ann\u00e9e suivante et il faudrait donc selon lui \u00e0 faire double apr\u00e8s la floraison, suppos\u00e9e donc ainsi revoir coiffeur, donc il faudrait carr\u00e9ment \u00e0 ce moment -l\u00e0, pour qu'il refasse une nouvelle floraison pour l'ann\u00e9e suivante. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:29) [84%] :\r\nJ'ai pas bien compris quand il fallait le tailler on imagine quand on aurait d\u00fb. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:32) [82%] :\r\nNon mais la floraison et les hommes en g\u00e9n\u00e9ral au mois de juillet toutes comme \u00e7a, donc on est, on va travailler apr\u00e8s la floraison, tandis que les les les fleurs simples, il y a beaucoup moins besoin de tailler l\u00e0 ou autant vous ou leur entr\u00e9e pour l'hivernage ou le prot\u00e9ger pour l'hiver, l\u00e0 vous coupez les uns fluorescence qui sont des fleurs et \u00e7a suffit mais tandis que alors \u00e0 fleur double justement c'est c'est un peu plus d\u00e9licat dans ce sens -l\u00e0, je pense, c'est pour \u00e7a qu'il a pas Mercury et quand on les ach\u00e8te, donc on les re\u00e7oit ses lauriers sont cultiv\u00e9es dans le Midi et nous arrive avec les fleurs dessus, on va vous les avez au moins de de mai et juin, vous avez des lauriers, tr\u00e8s fleuri et ensuite il ils n'ont pas le temps devrait refaire les boutons pour l'ann\u00e9e suivante, puisque notre saison chez nous, elle est un peu plus court, donc il faut pas h\u00e9siter \u00e0 l'\u00c9tat et carr\u00e9ment directement dans les, les, les fleurs sont pass\u00e9s de les retarder. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:37:29) [85%] :\r\nOk ben voil\u00e0 une piste en tout cas d'explications entre Laurier \u00e0 fleurs simples \u00e0 feuilles doubles \u00e0 fleurs pardon double question Ga\u00ebtan avec Jean-Bernard qui nous parle de son verger de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, sur la c\u00f4te de Bernay, canton de Gen\u00e8ve, alors il y a 20 de vignes, des abricotiers des pommiers des Bruni etc, nous faisons un traitement divers \u00e0 l'huile min\u00e9rale pour tous les arbres traitement au cuivre pour la cloque du p\u00eacher sur les p\u00eaches et uniquement le verger \u00e0 plus de 30 ans il comportait que, \u00e0 l'origine, apr\u00e8s les abricotiers et pruniers Le Pommier, etc, sont venus remplacer les arbres qui meurt alors l'ann\u00e9e qui suit la pr\u00e9sentation faite en Automne et pour les arbres qui ont eu de la clope l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, combien de traitements au cuivre, puis -je faire au maximum alors va vous avez suivi la question. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:24) [84%] :\r\nOui, tr\u00e8s, mais moi je l'ai lu \u00e0 voir si la ville, il les traitements au cuivre, g\u00e9n\u00e9ralement c'est limit\u00e9 \u00e0 3 applications par par ann\u00e9e dans un verger, dans le cas de la cloque du p\u00eacher quand on parle de p\u00eache de vigne, ce qui est bien c'est que c'est la c'est la la cela sanguine de Savoie je crois que c'est une salari\u00e9e de savoir et c'est quand m\u00eame des plans des d\u00e9p\u00eaches et qui sont d\u00e9j\u00e0 plus robuste, plus r\u00e9sistant que va avoir une croissance assez saine qui vont produire plus de bois, donc, qui g\u00e8re un peu mieux la cloque, je dirais, donc \u00e7a c'est facile de face-\u00e0-face, elle, c'est plus facile des hordes de d'\u00e9tablir un sch\u00e9ma de lutte contre la cloque sur l'emp\u00eacher de vigne, on aura un taux de r\u00e9ussite que plut\u00f4t bon, le 1er traitement au cuivre, il est \u00e0 effectuer vraiment au moment o\u00f9 le bourgeon terminal de la pousse pr\u00e8s de l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, commence \u00e0 se les les \u00e9cailles des bourgeons que commencent \u00e0 s'\u00e9carter mais faut regarder sur Laspousterle parce que l\u00e0 il y a une il y a quand m\u00eame une diff\u00e9rence entre bonjour de la terminal qui va faire \u00e9clore en 1er et puis ceux de de la base de la pousse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:34) [98%] :\r\nOn peut faire un 2\u00e8me si on a un printemps qui a de la peine \u00e0 d\u00e9marrer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:38) [86%] :\r\nL'arm\u00e9e va rester assez longtemps \u00e0 ce stade, avec le bourgeon qui commence \u00e0 gonfler, donc l\u00e0 \u00e7a on pourrait faire un 2\u00e8me quelques semaines apr\u00e8s un 2\u00e8me traitement cuivres, quelques semaines apr\u00e8s, ou le voil\u00e0 le bourgeon au stade apr\u00e8s o\u00f9 on commence \u00e0 voir un peu le le d\u00e9but de la fleur, mais pas plus tard, apr\u00e8s \u00e7a s'arr\u00eate, donc, et puis en ferait un 3\u00e8me traitement en Automne, alors au moment o\u00f9 toutes les feuilles sont tomb\u00e9es et puis qu'on les a ramass\u00e9, \u00e7a c'est important, parce que sinon on traite contre un champignon mais on laisse le sport de opinion proche de l'arbre et puis c'est \u00e7a, du coup, \u00e7a sert \u00e0 rien. \r\nMoi, je dirais que c'est \u00e7a apr\u00e8s c'est sur le donc \u00e7a veut dire que celle de ces 2 traitements ou 3 c'est vraiment d'un printemps froid et humide qui qui tarde \u00e0 partir et puis, juste un rappel sur le cuivre, malgr\u00e9 le fait que ce soit un produit qui est utilis\u00e9 en culture biologique, \u00e7a reste un toxique pour beaucoup de de micro- organismes, champignons, bact\u00e9ries, virus, insectes, c'est pour \u00e7a qu'on l'utilise en m\u00eame temps, voil\u00e0, c'est pour \u00e7a qu'on l'utilise, mais il faut faire quand m\u00eame tr\u00e8s attention de respecter le dosage du cause conseiller sur l'emballage indiqu\u00e9 sur l'emballage et puis surtout, donc d'\u00e9viter les coups durs, Pierrick, pas de de du produit afin d'en mettre trop sur la route et puis que \u00e7a commence \u00e0 go\u00fbter au sol parce qu'en fait on intoxique vraiment le seul, et \u00e7a, \u00e7a pose \u00e7a peut vraiment poser des probl\u00e8mes dans une culture. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:41:05) [96%] :\r\nTr\u00e8s bien Nicolas pardon Ga\u00ebtan. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:07) [89%] :\r\nCondorcet c'\u00e9tait simplement pour dire aussi que compte la cloque du p\u00eacher, il faut pas oublier de de supprimer tout simplement aussi les bouquets atteints pendant la saison et puis et puis de bien nettoyer les feuilles aux pieds lorsqu'elles sont tomb\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:41:22) [81%] :\r\nNicolas oui tout \u00e0 fait, donc c'est important d'enlever, enlever le feuillage malade s'il y en a, et c'est l\u00e0, c'est le moment du traitement du 1er traitement qui est le plus important, donc c'est c'est vraiment d\u00e8s qu'il y a 3 jours, avec des temp\u00e9ratures en dessus de 10 degr\u00e9s au mois de f\u00e9vrier o\u00f9 elle a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9fend d\u00e9j\u00e0 au mois de janvier, qu'il faut appliquer secourir parce que le p\u00e9ch\u00e9 est une plante qui d\u00e9marre assez vite au au printemps, d\u00e8s qu'il y a quelques quelques jours de ce de beau temps, il d\u00e9ment, c'est un peu comme l'abricotier mais la Croix quoi, pas sous l'abricotier heureusement, alors l\u00e0, il est le c'est le 1er traitement le plus important, pire, je pourrais rajouter compromettre de la d\u00e9coction avec ce traitement -l\u00e0, rien n'est fait, m\u00e9langer l'ail oui la d\u00e9coction donc on pr\u00e9pare \u00e7a on vous allez voir sur notre site de la radio, puis, l\u00e0, vous verrez comment on fait l\u00e0 des concurrents d'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:42:24) [84%] :\r\nOn n'a, vous avez raison quand m\u00eame qu'on a mis en vid\u00e9o sur Facebook monsieur plus s\u00fbre pour la vie, d'accord, et bah, merci beaucoup de ces pr\u00e9cisions, c'\u00e9tait pour la question concernant tout ce ce ce potager mais en l'occurrence, plus particuli\u00e8rement les p\u00eacher autre question pour vous, Nicolas, c'est la question de A\u00efdid \u00e0 propos de framboises, cette fois -ci, on change de fruits nouveau probl\u00e8me sur les framboisiers, j'ai une magnifique r\u00e9colte et parmi celles que je connais, donc le font parce que je gagne, il y a de temps en temps, une framboise qui pr\u00e9sentent des taches pas tr\u00e8s app\u00e9tissant, sortes de taches blanches, pouvez -vous nous dire de quoi il s'agit \u00e0 l'envoyer une photo. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:02) [90%] :\r\nOui, donc, depuis une ann\u00e9e ou 2 tous les fruits rouges, sp\u00e9cialement les framboises, les murs, les cerises griottes sont attaqu\u00e9es par la fameuse mouche. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:14) [74%] :\r\nC'est la ce qui, l\u00e0 aussi, oui, oui, un bon. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:17) [81%] :\r\nAlors ce moustique qui est n'est pas plus grand que quand un moucheron en vinaigrette qui est \u00e0 peu pr\u00e8s 2 millim\u00e8tres bah sur les fruits rouges est ippon et des oeufs de petites larves et ses petites larves transformant ensuite la Chair de la framboise audace l'attaque petit-\u00e0-petit est le fruit commence d\u00e9j\u00e0 une une telle crise, par exemple, on voit sur les murs, \u00e7a vient un peu gris et une t\u00e2che crise et puis apr\u00e8s, \u00e7a recommence \u00e0 pourrir, donc c'est le climat humide les choses qu'on a eu au moins de de mai et juin qui a favoris\u00e9 l'\u00e9closion de c'est mon sens de ces mots : je ne savais pas ce qu'il y a beaucoup, il y en a beaucoup scanner et on a eu, ils ont eu beaucoup de d\u00e9g\u00e2ts en Suisse allemande sp\u00e9cialement Direct fait un climat plus froid, il y a pas de il y a pas des des moustiques japonais l\u00e0- bas, mais oui, il y a l\u00e0 un peu partout et il y a de plus en plus de gens qui qui se plaignent de ce de ce parasite, mais c'est facile \u00e0 lutter contre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:23) [81%] :\r\nAlors on peut mettre un filet dont vous parliez tout \u00e0 l'heure oui non, oui, ah oui, oui, moi j'aime comme les de raisin pour une framboise une poche. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:44:32) [82%] :\r\nVoyez, c'est un peu difficile, non, mais non, il faut, il faudrait un pr\u00e9ventivement donc \u00e9clat la framboise commence \u00e0 tourner, il faut ses pi\u00e8ges prendre soin des bouteilles de PET qu'on fait, soit on fait soi -m\u00eame son la bouteille en dehors, retourner au boulot dans le le bas, donc de la bouteille, on met du vinaigre est -ce qu'on \u00e9tend d\u00e9j\u00e0 moi je, je prends la beaut\u00e9, c'est plus simple et je perds sur l'\u00e9paule de la beaut\u00e9, je perds sur une dizaine de trop avec une aiguille \u00e0 tricoter en faire non grand- m\u00e8re avait \u00e7a et ensuite, on va mettre ce m\u00e9lange un tiers, un tiers, un tiers de de vinaigre de vin et d'Auto plus une gicl\u00e9e de produit \u00e0 vaisselle qui se produit \u00e0 vaisselle \u00e0 le fait de le neutraliser, on peut dire voter les ces moustiques qui vont se baigner dans ce jeu, et c'est tr\u00e8s efficace, tire, \u00e7a tire vraiment les m\u00eames, mais il faut les mettre de telle fa\u00e7on qu'entre le le moustique n\u00e9 qui sort de la terre qui va en direction des fruits croisent ce ce pi\u00e8ge oui, faut -il salu\u00e9 par l'odeur de vinaigre du vin pour aller l\u00e0- dedans en m\u00e9diatique, on est bien d'accord, oui, il y a pas besoin d'un grand mill\u00e9sime, \u00e7a fait quand m\u00eame, donc il est, il faut pas les mettre au CPAS il faut les mettre, je dirais \u00e0 un m\u00e8tre d'auteurs s'asseoir pour les framboises, que ce soit pour le mais serait, j'ai pas besoin d'aller grimper dans le cerisier pour aller mettre \u00e9pais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:46:02) [92%] :\r\nMais vous savez \u00e0 quel diam\u00e8tre \u00e7a \u00e7a travaille sur combien de largeur de diam\u00e8tre, il faut mettre tous les combien. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:07) [83%] :\r\nQui, bon, moi je dirais qu'il faut mettre sur des framboises et il faudrait mettre un Toledo pour pour efficace dans les villes par exemple un pi\u00e8ge pour les 5 6 m\u00e8tres dans les lignes tous les 2 m\u00e8tres bon, oui, c'est \u00e7a : des une m\u00e9thode naturelle sans toxiques qui va tr\u00e8s bien pour l'amateur, c'est vrai que pour pour des professionnels, c'est peut-\u00eatre insuffisant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:46:36) [83%] :\r\nD'accord, mais pour l'instant, ce qui nous int\u00e9resse l\u00e0 en l'occurrence c'est pas mal, autre chose qui concernerait dans les fruits d\u00e9cid\u00e9ment beau \u00e7a normal, vous me direz, avec la saison, une question de pommes pour vous Ga\u00ebtan Jacq nous dit : j'ai 3 pommiers francs roseau qui se suivent dans le m\u00eame terrain, le 1er a des probl\u00e8mes de vigueur depuis environ 2 mois, les feuilles non plus grandi et elles jaunissent, il semble que le 2\u00e8me arbres commence la m\u00eame chose, j'ai contr\u00f4l\u00e9 le pied de l'arbre, il n'y a pas d'odeur sp\u00e9ciale minuteries de pourriture, je comprends pas mon minuteries d'ailleurs, mais \u00e7a doit qui, faute de frappe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:13) [74%] :\r\nJ'ai d\u00e9j\u00e0 eu de fois vous avez compris, vous l'histamine tripl\u00e9 ce qu'on sait, est interpr\u00e9t\u00e9 comme ni de pour qui aurait -on. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:47:20) [84%] :\r\nBonsoir, si c'est une vieille vari\u00e9t\u00e9 de pommes et il aimerait bien ne pas perdre ses Desarbres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:25) [83%] :\r\nEffectivement, alors les les c'est une rivalit\u00e9 c'est Fran\u00e7oise aux saveurs, c'est toujours, c'est une vari\u00e9t\u00e9 suisse, ils sont souvent sur des porte- greffes de faible vigueur \u00e7a, on en fait des arbres assez petit assez contr\u00f4l\u00e9e et, du coup, tr\u00e8s souvent, ces armes, ces anciennes vari\u00e9t\u00e9s sur des porte- greffes assez faible et on le voit sur une des photos, ils font un boulet de greffe assez fort, l\u00e0, oui, je sais pas si vous voyez bien, oui, donc il y a une surproduction de lignine ou \u00e0 l'endroit o\u00f9 il y a le le greffage \u00e7a en fait des armes qui sont plus sensibles qu'\u00e0 un autre, il joue des premiers francs ou des, ou la ou des esp\u00e8ces qui sont qui se qui serait \u00e9ventuellement cultiver aussi par des professionnels, c'est g\u00e9n\u00e9ralement enfin le le le ce que j'ai dire par l\u00e0 c'est que l'des porte- greffes faible sur 2 les tout petits arbres bien contr\u00f4l\u00e9, comme \u00e7a ils vont bien pour les cultures qui sont tr\u00e8s bien suivi pour les cultures intensives et l\u00e0, si on a une culture plut\u00f4t de son postes dans son jardin d'ornement dans son jardin potager, des imp\u00f4ts qui vont \u00eatre un peu plus sensible au sec au manque donc au au coude ce temp\u00e9rature \u00e0 certaines attaques du sort au sol ou bien on a un manque de nutriments et puis \u00e0 mon avis, ce qui se passe l\u00e0, c'est simplement une sorte de couleur rose, les arbres, ils sont un peu sensible, il leur manque un peu de nourriture et c'est pour \u00e7a que, il y a un des premiers qui est, qui a un peu calm\u00e9 sa croissance cet \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:58) [87%] :\r\nDonc ce qu'il faudrait faire, on voit sur la photo, c'est que le sol, il est, il est nu, il \u00e9tait d\u00e9sherber, il a l'air un peu pauvre et je pense que c'est, c'est c'est mauvais pour l'arbre parce que il va encore plus souffrir du manque d'eau ou des coups de chaleur, il faudrait apporter du compost, qui est va de la nourriture et puis qui va garder un peu d'humidit\u00e9 dans le sol. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:49:21) [93%] :\r\nMais au fond, le fait que ce soit cette histoire de porte- greffes dont vous parliez tout \u00e0 l'heure qu'est -ce qu'on pourra faire l'ann\u00e9e prochaine fois qu'on aura nourri etc faudrait plus s'occuper de ces pommes non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:31) [83%] :\r\nAlors, ce lundi, on peut pas faire grand chose d'autre \u00e0 part ce que je veux dire dans l'entretien \u00e0 la culture intensive de 1er sur des porte- greffes faible s\u00e9curisant de l'eau tous les jours au goutte-\u00e0-goutte, ils ont un engrais qui a amen\u00e9 au bon moment au moment de la croissance, on g\u00e8re le le le type de sol si on va lui apporter un peu de faire seulement de faire il y a vraiment ces messages c'est pas chez l'amateur mais l\u00e0 on va pouvoir faire amateurs, donc c'est pour \u00e7a que le compost, c'est la solution qui va amener de tout qui va a\u00e9rer le seul qui va amener de la du nouveaux champignons des nouvelles bact\u00e9ries qui vont faire un seul plus riche et plus pour l'arbre et lui a apport\u00e9 un peu les solutions aux probl\u00e8mes de croissance. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:16) [71%] :\r\nParce que c'est alors pour elle est pas malade, donc ce n'est pas malade, c'est vraiment une boucle rose, un petit coup de stress, ils cr\u00e8vent de faim craindrait de fa\u00e7on ironique, n'a pu \u00eatre Nicolas et merci de simplifier les choses et amen\u00e9 lui \u00e0 bouffer qu'\u00e0 passer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:50:31) [82%] :\r\nClair, c'est Net c'est pr\u00e9cis est -ce qu'on a le temps d'aborder, encore une question pour vous, Nicolas Le Sureau oui alors c'est celle de dire la question je viens encore une fois vous solliciter pour mon sureau, il se trouve en pleine ville au Locle o\u00f9 passent des milliers de voitures en transitent un magnifique sureau, je serais tent\u00e9 de ramasser annon\u00e7ait passons sur celle le surco\u00fbt de la vie, je serais tent\u00e9 de ramasser les billets pour en faire de la gel\u00e9e est -ce raisonnable avec toute cette pollution ou est -ce que je laisse pour les oiseaux. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:51:00) [89%] :\r\nOui, oui, \u00e7a peut se faire, il y a pas de souci, c'est vrai que la pollution est grande au bord d'une route, mais ce sont surtout des poussi\u00e8res fines que les voitures \u00e9mettent actuellement il y a plus d'et, de l'oxyde de carbone, il n'y a plus de plomb dans les essences normal avant il y avait beaucoup de plomb dans les dans les poussi\u00e8res dans les poussi\u00e8res fines dans la dans la la fum\u00e9e donc actuellement, vous pouvez tout \u00e0 fait ramasser ses baies de sureau, mais il faut les rincer abondamment et de l'eau pour enlever un maximum de ces poussi\u00e8res et vous pouvez faire d'excellente journ\u00e9e donc si de carbone se fixe pas mais on le respire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:37) [72%] :\r\nMais oui, mais d'un cas h\u00e9 ben merci bon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:51:40) [92%] :\r\nToutes ces pr\u00e9cisions, voil\u00e0 pour les questions Jardinier si vous en avez \u00e0 nous soumettre, vous allez pouvoir retrouver Ga\u00ebtan et Nicolas au t\u00e9l\u00e9phone dans quelques instants, vous avez bien entendu la possibilit\u00e9 aussi de nous envoyer un courriel monsieur Jardinier arobase RTS Point CH cette adresse est valable pour les jardiniers, comme pour les v\u00e9t\u00e9rinaires comme pour tous les chroniqueurs toutes les questions que vous avez \u00e0 nous adresser par \u00e9crit ou les photos voulez nous envoyer les commentaires, vous utilisez la m\u00eame adresse pour tout le monde, voil\u00e0 le temps de vous parler du fait que nous allons nous balader du c\u00f4t\u00e9 du col de du col de Jaman pardon, voil\u00e0 une flamme de secondes, c'est le p\u00f4le de Jaman o\u00f9 nous allons aller nous promener gr\u00e2ce \u00e0 un reportage d'Isabelle gendre ce sera tout \u00e0 l'heure vers 7 heures 20 on va parler bagage d'oiseaux et c'est Lionel Maumary qui r\u00e9pond \u00e0 Isabelle. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:52:35) [91%] :\r\nCombien d'esp\u00e8ces d'oiseaux, vous arrivez \u00e0 identifier et \u00e0 \u00e9tudier ici au Col de Jaman Lionel Maumary. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:52:42) [87%] :\r\nAlors Col de Jaman on capture chaque ann\u00e9e environ 8 compte 5 esp\u00e8ces \u00e0 peu pr\u00e8s au niveau du nombre de d'individus captur\u00e9s l\u00e0 \u00e7a varie beaucoup, hein c'est autre entre 6000 et 10000 10000 oiseaux \u00e0 peu pr\u00e8s, alors lui il est, on a mesur\u00e9, il est pr\u00eat \u00e0 partir, il a sign\u00e9 l\u00e0 sa bague, alors voil\u00e0 cher l\u00e2che. \r\nMerveilleux, il est parti pour 10000 kilom\u00e8tres. \r\nAlors peut-\u00eatre un petit peu moins l\u00e0 celui d'Al Gore, Bush pour arriver \u00e0 faire quelque chose comme 6000 kilom\u00e8tres mais il doit il doit traverser donc les Alpes, l\u00e0 c'est la 1\u00e8re barri\u00e8re \u00e0 traverser pour lui, apr\u00e8s il y a la M\u00e9diterran\u00e9e directement derri\u00e8re directement derri\u00e8re le Sahara encore \u00e0 traverser 3 zones dangereuses pour pour un migrateur, c'est des choses qu'on qu'on a, on d\u00e9couvre encore maintenant comment les oiseaux naviguant faite fin en soi, bon il y a, il y a, il y a, il y a plein de choses qu'on sait pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:53:39) [91%] :\r\nC'est vrai qu'il y a plein d'chose qu'on sait pas, mais il y a quand m\u00eame, chose que l'on peut faire et c'est pourquoi Isabelle Gendre est venu vous suivrez Lionel Maumary sur place au Col de Jaman d'ailleurs quelque chose que vous pourrez faire vous aussi on vous en dira plus tout \u00e0 l'heure aux alentours de 7 heures 20 vous avez d\u00e9j\u00e0 quelques \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse ailleurs sur notre site RTS point CH barres obliques monsieur Jardinier, nous \u00e9tions au Col de Jaman nous allons du c\u00f4t\u00e9 t\u00eatu Rivest. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:54:06) [72%] :\r\nEt c'est bien, bien s\u00fbr, et de 2 jours et pour. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:54:18) [64%] :\r\nUne graine d'beau sens et dimanche matin sur le 1er Charlie 50 fort savoir et les en clair que les plaintes \u00e0 priori emp\u00eache Tintoret Stein d\u00e9cr\u00e9ta la qu'il y avait plus de m\u00e9rite, c'est-\u00e0-dire la crainte c'est ce camarade argumentation co\u00fbte cher mais c'est hyper et sa r\u00e9bellion discret, il faudra les trains du match de cl\u00f4ture de ces cette erreur des librairies, les gares, les cycles, il y a aussi l'\u00e9change de fili\u00e8re du bois parce que c'est que \u00e7a fait enfin. \r\nEnvie pour votre inscrit au pourquoi est -ce que les avec les chapelles \u00e0 08 : sant\u00e9, c'est-\u00e0-dire de cicatriser les sur pas non plus par ailleurs comme un juste retour manqu\u00e9es Suez \u00e7a casse enqu\u00eater affaissement \u00e0 Saverdun les c\u00f4tes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:44) [89%] :\r\nLes vastes le chantait Johnny et encore une fois, si vous voulez nous joindre 021 318 18 28 un T\u00e9l qu'il fonctionne jusqu'aux alentours de 8 heures et demie pour l'instant vous avez et les jardiniers et les v\u00e9t\u00e9rinaires qui r\u00e9pondent \u00e0 cet appel, ou vous utilisez notre adresse mais il monsieur Jardinier arobase RTS Point CH juste apr\u00e8s les informations de 7 heures nous parlerons animaux avec l'\u00e9quipe v\u00e9t\u00e9rinaire pour l'instant, il est 7. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-04T07:41:59Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Isabelle", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cherix, Daniel", "role": "biologiste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Fran\u00e7ois", "role": "ornithologue, directeur romand de BirdLife Suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FAE4D39C-A4F1-45E2-AC91-188A61F3D1D7", "internalArchiveId": "FAE4D39C-A4F1-45E2-AC91-188A61F3D1D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Reportage d\u00e9couverte: le bagage des oiseaux", "publicationDate": "2016-09-04T00:00:00Z", "summary": "Isabelle Gendre est mont\u00e9e au Col de Jaman rejoindre Lionel Maumary, biologiste et ornithologue, pour suivre des instants magiques lors du bagage des oiseaux.\r\n\r\nSi vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 voir la migration, vous \u00eates les bienvenus\u00a0 au Col de Jaman, au-dessus de Montreux du 1 ao\u00fbt au 20 octobre. Tant qu'il ne pleut pas, l'association de b\u00e9n\u00e9voles y reste 24h/24h. Pendant la nuit ces b\u00e9n\u00e9voles capturent \u00e9galement des chauves-souris.Ce groupe d'amis est r\u00e9uni en association d'utilit\u00e9 publique, cr\u00e9\u00e9e par Jean-Lehmann, Laurent Vallotton et Lionel Maumary. Comme tous travaillent b\u00e9n\u00e9volement, cette association doit\u00a0 trouver chaque ann\u00e9e 15'000.- Si vous souhaitez donner un coup de main, vous pouvez parrainer un oiseau.", "durationSec": 424, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7955403", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["Reportage d\u00e9couverte: le bagage des oiseaux / MJA_2016-09-04T06:03:45_sujet-1", "Monsieur Jardinier du 04.09.2016"], "alternativeSummary": ["Isabelle Gendre est mont\u00e9e au Col de Jaman rejoindre Lionel Maumary, biologiste et ornithologue, pour suivre des instants magiques lors du bagage des oiseaux."], "variantIds": ["ece-7955403"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T16:25:46Z", "webPublicationDate": "2016-09-02T13:24:02Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Isabelle", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-89E90BAB-A401-4F55-8785-17E0CECC7592", "internalArchiveId": "89E90BAB-A401-4F55-8785-17E0CECC7592", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique de Daniel Cherix: les esp\u00e8ces qui fuient au nord ou en altitude \u00e0 cause des modifications de notre climat.", "publicationDate": "2016-09-04T00:00:00Z", "summary": "Le record est sign\u00e9 par \"Hesperia comma\": un petit papillon qui a r\u00e9alis\u00e9 en 20 ans un bond au nord de 220 km.\u00a0 Les chercheurs viennent de prouver effectivement que l'Aire de r\u00e9partition des esp\u00e8ces se modifie.\r\n\r\nLes esp\u00e8ces de chez nous ont fil\u00e9 au Nord sur 17 km par d\u00e9cennie environ, et sont mont\u00e9es en altitude\u00a0de 11 m\u00e8tres tous les 10 ans environ.\u00a0 Il y a bien s\u00fbr des esp\u00e8ces qui s'adaptent, mais ce ne sont que des adaptations provisoires. Dans l'h\u00e9misph\u00e8re sud, sur les esp\u00e8ces filent vers le sud. De toute fa\u00e7on ces esp\u00e8ces sont en recherche d'endroits moins chauds.", "durationSec": 316, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7955409", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["La chronique de Daniel Cherix: les esp\u00e8ces qui fuient au nord ou en altitude \u00e0 cause des modifications de notre climat. / MJA_2016-09-04T06:08:45_sujet-3", "Monsieur Jardinier du 04.09.2016"], "alternativeSummary": ["Le record est sign\u00e9 par \"Hesperia comma\": un petit papillon qui a r\u00e9alis\u00e9 en 20 ans un bond au nord de 220 km.\u00a0 Les chercheurs viennent de prouver effectivement que l\u2019Aire de r\u00e9partition des esp\u00e8ces se modifie."], "variantIds": ["ece-7955409"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:29:01Z", "webPublicationDate": "2016-09-02T13:25:00Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cherix, Daniel", "role": "biologiste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1528438", "internalArchiveId": "AA1607528479", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "US Open 2016 Rafael Nadal (ESP) - Lucas Pouille (FRA) 8e de finale messieurs", "publicationDate": "2016-09-04T00:00:00Z", "durationSec": 16408, "genres": ["Tennis en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7992116", "imageURL": "http://www.rts.ch/7919641.image", "alternativeTitle": ["Tennis", "Tennis, US Open", "1/8, Nadal - Pouille (1-6, 6-2, 4-6, 6-4, 6-7): victoire de Lucas Pouille face \u00e0 Nadal au tie-break 8-6", "1/8, Nadal - Pouille (1-6, 6-2, 4-6, 6-4): le num\u00e9ro 4 mondial revient \u00e0 nouveau dans le match \u00e0 2 manches partout", "1/8, Nadal - Pouille (1-6, 6-2, 4-6):le Fran\u00e7ais s'adjuge le 3e set et prend \u00e0 nouveau l'avantage", "1/8, Nadal - Pouille (1-5): quel point entre les deux hommes! Le Fran\u00e7ais domine outrageusement dans ce 1er set", "1/8, Nadal - Pouille (1-6, 6-2):le Majorquin se reprend et \u00e9galise \u00e0 un partout", "1/8, Nadal - Pouille (1-6): l'Espagnol perd la premi\u00e8re manche dans un stade sous le choc"], "alternativeSummary": ["US Open\n- Rafael Nadal (ESP) - Lucas Pouille (FRA)", "Tennis - US Open", "Tennis - US Open", "Tennis - US Open", "Tennis - US Open", "Tennis - US Open", "Tennis - US Open"], "variantIds": ["ece-7903205"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-07T16:56:07Z", "webPublicationDate": "2016-09-04T23:41:02Z", "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1660484", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026177", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1540419", "internalArchiveId": "AA1608540437", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-09-04T00:00:00Z", "durationSec": 1813, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7990879", "imageURL": "http://www.rts.ch/7990886.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "Etats-Unis: Donald Trump tente de s\u00e9duire la communaut\u00e9 noire de Detroit", "Le pape Fran\u00e7ois a d\u00e9clar\u00e9 M\u00e8re Teresa de Calcutta \"sainte\" devant 100'000 fid\u00e8les \u00e0 Rome", "La revue de presse dominicale", "FR: la ville de Fribourg a organis\u00e9 une grande f\u00eate \u00e0 la m\u00e9moire du sculpteur Jean Tinguely", "Minimag: le meilleur de la semaine consacr\u00e9e au papier", "Tennis / US Open: Stan Wawrinka se qualifie difficilement pour les 8e de finale", "JU / Ouverture au public du dernier tron\u00e7on de la Transjurane: le mot de Pascal Mertenat, chef du Service jurassien des infrastructures, \u00e0 Choindez", "Golf / European Masters \u00e0 Crans-Montana: les Suisses sont tr\u00e8s loin dans le classement"], "alternativeSummary": ["Trump a mis en avant le ch\u00f4mage et la  pauvret\u00e9 qui frappent plus la communaut\u00e9 noire que les autres.", "D\u00e9c\u00e9d\u00e9e en 1997,  elle a consacr\u00e9 sa vie aux plus pauvres. L'Eglise catholique veut en faire un mod\u00e8le.", "L'artiste aux c\u00e9l\u00e8bres machines est mort il y a 25 ans. A ses fun\u00e9railles, environ 15'000 personnes \u00e9taient pr\u00e9sentes.", "Le Vaudois s\u2019est fait tr\u00e8s peur. Face au jeune Britannique Daniel Evans, il a \u00e9t\u00e9 s\u00e9rieusement accroch\u00e9.", "Ils \u00e9voluent dans l\u2019ombre des stars europ\u00e9ennes. Le meilleur golfeur suisse se situe aux alentours de la 800e place mondiale."], "variantIds": ["ece-7903229", "ece-7902479"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-04T13:40:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT026953\r\nDate de transcription : 04-JUL-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:00 > 0:00:02) [96%] : \r\nD'ailleurs, \u00e0 titre personnel j'adore faire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:05 > 0:00:09) [79%] : \r\nMais oui, tu te balades sur une autoroute en rollers et tout ce qui ne construit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:11 > 0:00:13) [97%] : \r\nPuis, tu peux le faire \u00e7a honn\u00eatement c'est qu'une fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:16 > 0:00:18) [90%] : \r\nNon, non mais sauf que c'est apr\u00e8s, c'est qu'une fois apr\u00e8s c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:20 > 0:00:30) [87%] : \r\nTu vois, il a un viaduc dans mon canton le viaduc de la Gruy\u00e8re sur l'autoroute A12 main mes parents me raconte encore, la fois o\u00f9 ils sont all\u00e9s se balader sur le viaduc avant l'ouverture, c'\u00e9tait en 1979.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:32 > 0:00:34) [76%] : \r\nInaugur\u00e9, figure-toi par mon grand- p\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:01:01 > 0:01:02) [88%] : \r\nUne minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:17 > 0:02:21) [95%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, en ce dimanche 4 septembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:22 > 0:02:48) [93%] : \r\nLes Jurassiens d\u00e9couvrent ce matin le dernier tron\u00e7on de la Transjurane sur le territoire cantonal 4 virgule 9 kilom\u00e8tres d'autoroute, mais \u00f4 combien symbolique, c'est l'aboutissement d'un projet vieux de plus de 30 ans nous serons en Direct sur place avec l'un de ses artisans, m\u00e8re Teresa est faite sainte par l'\u00c9glise catholique, la c\u00e9r\u00e9monie a eu lieu tout \u00e0 l'heure \u00e0 Rome, devant des milliers de fid\u00e8les Le pape Fran\u00e7ois veut faire un mod\u00e8le de celle qui aura marqu\u00e9 le XXe si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:50 > 0:02:59) [92%] : \r\nQualifi\u00e9 Stan Wawrinka pour la 2\u00e8me semaine de l'US Open, mais le Vaudois a eu chaud, il s'est fait des frayeurs face au jeune Daniel Evans r\u00e9cit dans notre page sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:01 > 0:03:21) [95%] : \r\nL'\u00e9v\u00e9nement ce matin en Suisse romande, c'est l'ouverture au public du dernier tron\u00e7on de la Transjurane sur le sol jurassien, les automobilistes, eux, devront patienter jusqu'au 5 d\u00e9cembre pour l'emprunter 4,9 kilom\u00e8tres d'autoroute, mais tout un symbole, c'est la fin de 3 d\u00e9cennies de travaux qui auront co\u00fbt\u00e9 4 milliards de francs et la concr\u00e9tisation d'un projet vot\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 80.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:23 > 0:03:25) [94%] : \r\nEt, sur place, nous vous retrouvons Pascal Mertenat bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:27 > 0:03:33) [92%] : \r\nBonjour, ce chantier, vous en avez \u00e9t\u00e9 l'un des chefs de projet, on imagine votre \u00e9motion aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:34 > 0:03:44) [92%] : \r\nOui, c'est on a ici avec une certaine \u00e9motion, c'est une belle f\u00eate, c'est l'occasion pour les gens et futurs utilisateurs, la population de venir voir ce qu'on a r\u00e9alis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:44 > 0:03:51) [89%] : \r\nAlors cette autoroute \u00e9videmment elle va simplifier la vie de beaucoup de gens pour les Jurassiens, c'est plus un c'\u00e9tait un c'\u00e9tait important qu'elle soit r\u00e9alis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:53 > 0:04:08) [92%] : \r\nOui, c'\u00e9tait tr\u00e8s important, il y avait beaucoup d'attente \u00e0 l'\u00e9poque, il y a plusieurs d\u00e9cennies que ce projet a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9e en 82, le peuple a l'd\u00e9cid\u00e9 d'avancer avec ce projet et puis on en est l\u00e0 en 2016 avec des ann\u00e9es quelques ann\u00e9es en retard mais on est bien l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:08 > 0:04:19) [91%] : \r\nAlors effectivement, vous parlez de de ces quelques ann\u00e9es de retard il y a ces coups ce chiffre de 4 milliards qui est quand m\u00eame assez impressionnant, faut quand m\u00eame bien comprendre que traverser le Jura de bout en bout, c'est pas tout simple, hein, \u00e7a veut dire des tunnels, des ponts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:21 > 0:04:38) [90%] : \r\nAbsolument, on constate avec le nombre de d'ouvrages d'art et de tunnels fait r\u00e9aliser que notre on peut bien s'imaginer que notre topographie et est tr\u00e8s diffus, tr\u00e8s vari\u00e9s et il a fallu investir un grand, un montant important pour r\u00e9aliser tous ses ouvrages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:39 > 0:04:48) [93%] : \r\nAlors l\u00e0, Pascal Mertenat, \u00e9videmment, on est sur territoire jurassien pour que l'autoroute soit compl\u00e8tement termin\u00e9e, il manque encore un dernier tron\u00e7on sur le territoire bernois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:50 > 0:04:58) [88%] : \r\nOui, il manque encore un dernier tron\u00e7on entre et l'offre est-ce qui g\u00e9r\u00e9 par nos coll\u00e8gues du canton de Berne et qui s'ouvrira au printemps prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:59 > 0:05:03) [95%] : \r\nMerci beaucoup Pascal Mertenat vous souhaite une belle f\u00eate aujourd'hui dans le Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:06 > 0:05:21) [91%] : \r\nC'est l'une des figures marquantes du si\u00e8cle dernier, M\u00e8re Teresa de Calcutta a consacr\u00e9 sa vie aux plus pauvres, elle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e en 1997 et aujourd'hui, l'\u00c9glise catholique veut en faire un mod\u00e8le, le pape Fran\u00e7ois l'a d\u00e9clar\u00e9 sain, ce matin, devant 100000 fid\u00e8les rassembl\u00e9s \u00e0 Rome Abrams Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:24 > 0:05:48) [89%] : \r\nUne canonisation exceptionnel pour une ic\u00f4ne mondiale exceptionnelle sur Teresa de Calcutta r\u00e9unit pr\u00e8s de 100000 personnes sur la place Saint-Pierre du Vatican dont bien s\u00fbr les membres de son ordre d\u00e9sormais mondialis\u00e9e, identifi\u00e9 par le sari de coton, France Bleu une canonisation qui sied bien au pape des pauvres qui prononce la phrase rituelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:49 > 0:05:57) [64%] : \r\nB\u00e9ate sien code Thein Sein et c'est TF ch\u00e8vres Nemo \u00e9tait fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:59 > 0:06:26) [91%] : \r\nCelle qui a choisi le nom de Th\u00e9r\u00e8se de Lisieux en hommage \u00e0 sans doute rechercher une forme de saintet\u00e9 dans sa vocation aupr\u00e8s de la mis\u00e8re et de la maladie, mais la jeune albanaise de Mac\u00e9doine Gaultier beau agit ou attendra 20 ans dans son ordre avant de cr\u00e9er les soeurs de la Charit\u00e9 \u00e0 Calcutta en Inde, une rencontre avec une femme agonisante d\u00e9clenche cette vocation accompagn\u00e9 la mis\u00e8re sur tous les fronts jusqu'\u00e0 l'extase et jusqu'au Nobel de la paix en 1900.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:26 > 0:06:40) [88%] : \r\n79 lors d'un simple une fois la souffrance pour elle, c'\u00e9tait le partage de la Passion du Christ si souffrir comme le Christ est partag\u00e9 la r\u00e9demption et l'effort du salut mais je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:41 > 0:06:59) [92%] : \r\nSes d\u00e9tracteurs, il y en a lui reprochent son conservatisme religieux et sa passivit\u00e9 face aux causes de la mis\u00e8re, de la pauvret\u00e9, l'\u00e9glise de Rome lui accorde de miracles de gu\u00e9rison, un d\u00e9sir d'extase divine par l'aust\u00e9rit\u00e9 et la pauvret\u00e9 qui fait d'elle aujourd'hui une sainte pour les croyants catholiques de la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:03 > 0:07:17) [96%] : \r\n\u00e0 Hangzhou en Chine, ouverture du G 20, l'occasion pour le pr\u00e9sident chinois Xi Jinping de rappeler ses priorit\u00e9s dans un discours inaugural, il a plaid\u00e9 pour une \u00e9conomie mondiale ouverte qui privil\u00e9gie la croissance du commerce et des investissements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:17 > 0:07:17) [71%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:19 > 0:07:32) [92%] : \r\nEt en Allemagne, le Mecklembourg-Pom\u00e9ranie occidentale renouvelle aujourd'hui son Parlement r\u00e9gional, un scrutin test dans le fief \u00e9lectoral d'Angela Merkel, qui pourrait voir le mouvement populiste alternative \u00e0 fur Deutschland mettre en difficult\u00e9 le parti de la chanceli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:35 > 0:07:54) [95%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, la tentative de s\u00e9duction de Donald Trump \u00e0 Detroit, le candidat r\u00e9publicain \u00e0 la pr\u00e9sidence des \u00c9tats-Unis tentent de grappiller des voix dans l'\u00e9lectorat noir 12 pourcent des votants qui penchent majoritairement pour les d\u00e9mocrates, Donald Trump, qui a mis en avant le ch\u00f4mage et la pauvret\u00e9 qui frappe plus la communaut\u00e9 noire que les autres Claude ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:56 > 0:08:21) [95%] : \r\nDonald Trump se dandinant aux accents du gospel dans une \u00e9glise noire de d'\u00eatre \u00e0 la tra\u00eene dans les sondages, le candidat r\u00e9publicain, c'est qu'il ne recueille que 4 pourcent des intentions de vote dans la communaut\u00e9 afro- am\u00e9ricaine, il a choisi cette ville sinistr\u00e9e pour une conversion tardive, afin d'\u00e9viter tout d\u00e9rapage Donald Trump lit sagement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:21 > 0:08:25) [92%] : \r\nPour une fois le serment pr\u00e9par\u00e9 par ses conseillers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:25 > 0:08:47) [81%] : \r\nNon s\u00e9rieusement il y a rien de plus triste que \u00e7a ici, le campus de jeu noir avec un potentiel \u00e9norme, il faut laisser autre peut-\u00eatre surtout m\u00e8ne de peut-\u00eatre, j'ai rencontr\u00e9 ce matin des personnes sont une croix de pour puis sont \u00e0 la recherche d'un emploi dans le film fait d\u00e9j\u00e0 ou on ha\u00eftienne, nous sommes une nation et quand quelqu'un va mal, c'est nous tous ceux qui, alors, on va le voil\u00e0 la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:48 > 0:08:57) [79%] : \r\nNous sommes toujours aussi mais enfin nous avons tous \u00e9t\u00e9 par le m\u00eame en et pas de Chingua le New York Times avait d\u00e9vou\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:57 > 0:09:01) [84%] : \r\nEt \u00e0 l'avance les questions qui devait \u00eatre pos\u00e9e \u00e0 Donald Trump et serr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:03 > 0:09:16) [92%] : \r\n\u00e0 l'ext\u00e9rieur du temps, une centaine de manifestants sont venus dire qu'il n'\u00e9tait pas du, ils n'ont pas oubli\u00e9 le verbe racistes du candidat r\u00e9publicain mettant en doute la nationalit\u00e9 de Barack Obama.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:18 > 0:09:37) [92%] : \r\nRetour en Suisse, l'image est rare \u00e0 Lausanne, un Pasteur \u00e0 perturber la c\u00e9r\u00e9monie d'accueil des nouveaux ministres de l'\u00e9glise r\u00e9form\u00e9e vaudoise hier \u00e0 la cath\u00e9drale, Daniel Fatzer, licenci\u00e9 par le Conseil synodal d\u00e9nonce une d\u00e9rive autoritaire de l'\u00c9glise protestante qui a limog\u00e9 plusieurs Pasteur ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il compare ces m\u00e9thodes \u00e0 celles des grandes multinationales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:37 > 0:09:39) [81%] : \r\nApplications \u00e0 7 1000000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:39 > 0:09:50) [86%] : \r\nSi jamais Nestl\u00e9 ne vous aurait trait\u00e9 comme les ennemi r\u00e9form\u00e9e vaudoise vous traite donc oui, nous d\u00e9non\u00e7ons la tendance de notre \u00c9glise au niveau des ressources humaines a d\u00e9riv\u00e9 vers une entreprise mais vers une mauvaise entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:52 > 0:10:27) [94%] : \r\nVoil\u00e0 pour la d\u00e9claration de Daniel Fatzer, je vous propose maintenant de parcourir les une de la presse ce dimanche parmi les dominantes, l'immigration et l'application de l'initiative du 9 f\u00e9vrier 2014 notamment, vous le voyez en premi\u00e8re page de la NZZ Am Sonntag, une commission du Parlement, a fait une proposition vendredi, elle veut une application Light qui ne nuisent pas \u00e0 nos relations avec l'Union europ\u00e9enne, proposition bien accueillie, apprend-on par la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du dossier Simonetta Sommaruga, il ne faut pas oublier que la libre circulation des personnes et les accords bilat\u00e9raux ont \u00e9t\u00e9 plusieurs fois avalis\u00e9e par le peuple dit-elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:29 > 0:10:46) [97%] : \r\nDans la SonntagsZeitung cette enqu\u00eate publi\u00e9e \u00e9galement dans Le Matin dimanche sur les requ\u00e9rants d'asile qui seraient nombreux \u00e0 ne rester que tr\u00e8s peu de temps dans les centres f\u00e9d\u00e9raux d'accueil entre 50 et 90 pourcent d'entre eux s'en irait presque imm\u00e9diatement g\u00e9n\u00e9ralement avant le contr\u00f4le sanitaire et la prise des empreintes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:47 > 0:11:00) [95%] : \r\nEt enfin \u00e0 la une de plusieurs journaux al\u00e9maniques, vous le voyez avec le SonntagsBlick le crash du FA/18 lundi dans les Alpes bernoises au centre de l'attention, le radar au sol datant de la guerre froide, titre pour sa part la SonntagsZeitung.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:01 > 0:11:11) [91%] : \r\nBonjour Olivier K\u00f6hler alors le FA- 18 c'est une affaire que vous avez suivi cette semaine, ces derniers jours, on a beaucoup parl\u00e9 du contr\u00f4le au sol, \u00e0 en croire la presse dimanche, \u00e7a se confirme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:11 > 0:11:51) [90%] : \r\nOui, des doutes subsistent mais des certitudes s'impose \u00e0 avec \u00e9vidence, \u00e0 en croire non, nos confr\u00e8res de la presse al\u00e9manique comme le SonntagsBlick qui r\u00e9v\u00e8le par exemple que leur Ravard au sol cens\u00e9 guider le jeune pilote Vaudois, qui a perdu la vie dans les Alpes bernoises n'a pas fonctionn\u00e9 correctement le tableau \u00e9diteur z\u00fcrichois, qui d\u00e9nonce une erreur humaine, impliquant un aiguilleur du ciel, donc ce sont des d\u00e9faillances de communication des d\u00e9faillances des syst\u00e8mes de radars et de contr\u00f4le a\u00e9rien qui sont mises en cause aujourd'hui est au coeur de la tourmente Skyguide, hein, qui se trouve au centre des investigations de la justice militaire helv\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:51 > 0:11:56) [93%] : \r\nAlors \u00e9videmment, il y a toutes les questions techniques, l'enqu\u00eate mais on voit \u00e9videmment que \u00e7a prend une dimension politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:56 > 0:12:49) [89%] : \r\nOui, tr\u00e8s clairement, cette trag\u00e9die, a des cons\u00e9quences politiques imaginaire r\u00e9v\u00e9lation du dot SonntagsZeitung, qui r\u00e9v\u00e8le que non radar certains nous radars, date de la guerre froide et qu'il y a 7 ans d\u00e9j\u00e0, des experts de l'arm\u00e9e alarmistes, avait insist\u00e9 sur l'urgence de remplacer un syst\u00e8me devenu obsol\u00e8te, la formation des pilotes est \u00e9galement mise en cause par certains experts militaires qui s'inqui\u00e8tent d'une flotte a\u00e9rienne devenus vieillissantes alors pour l'arm\u00e9e suisse pour l'arm\u00e9e de l'air suisse, c'est aussi toute une s\u00e9rie noire \u00e0 4 incidents majeurs depuis 2013, alors apr\u00e8s l'\u00e9chec du Gripen dans un contexte budg\u00e9taire et politique compliqu\u00e9e, difficile, il faudra convaincre le peuple suisse de feux d'acqu\u00e9rir de nouveaux avions de combat, un sacr\u00e9 d'Daffy en perspective pour pour Guy Parmelin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:49 > 0:12:52) [98%] : \r\nMerci beaucoup Olivier pour cet \u00e9clairage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:54 > 0:13:09) [88%] : \r\nIl y a 25 ans jour pour jour, Fribourg \u00e9tait en deuil, elle pleurait Jean Tinguely, l'artiste au c\u00e9l\u00e8bre machine le cort\u00e8ge qui l'accompagnait jusqu'\u00e0 sa derni\u00e8re demeure, r\u00e9unissait 15000 personnes, alors hier soir la ville organisait une grande f\u00eate \u00e0 la m\u00e9moire du sculpteur fribourgeois Karine r\u00e9gie or.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:10 > 0:13:19) [90%] : \r\n\u00eatre en mouvement dans la rue sans contrainte ni fronti\u00e8res, c'est ce que faisait Jean Tinguely avec son art samedi, c'est toute une ville qui lui a rendu hommage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:19 > 0:13:30) [84%] : \r\nBen sur sa pourtant de d\u00e9c\u00e8s A4, chose qui ressemble \u00e0 ce que lui aurait aim\u00e9 faire la seule chose qui l'ont peut-\u00eatre fait un peu si le rajouter des v\u00e9ritables Formule 1 ce que moi j'ai pas eu la possibilit\u00e9 de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:30 > 0:13:43) [93%] : \r\nC'est quand m\u00eame un artiste qui a fait rentrer les moteurs, dans les mus\u00e9es, qui a fait beaucoup de travail autour de l'eau, du mouvement du bruit quand m\u00eame quelque chose de tr\u00e8s de tr\u00e8s marquant internationalement mais aussi bien s\u00fbr pour la Suisse et pour Fribourg en particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:48 > 0:13:53) [83%] : \r\nEt pour lui, ce concert hors norme, cornes de brume cloche guitare jouait une partition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:56 > 0:14:05) [96%] : \r\n37 populaire pour se souvenir de l'artiste disparu il y a 25 ans des obs\u00e8ques qui r\u00e9unir 15000 personnes le 4 septembre 1991.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:05 > 0:14:15) [91%] : \r\nOn va tous beaucoup le regretter et ce qui \u00e9tait merveilleux chez les gens, ce qu'il aimait tout le monde aussi bien et qui plaisait \u00e0 tout le monde, un artiste populaire dans le bon sens du terme, et c'est tr\u00e8s rare.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:15 > 0:14:19) [91%] : \r\nEt populaire se voulait ce grand d\u00e9fil\u00e9 hier apr\u00e8s- midi aux allures Carnavalet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:19 > 0:14:28) [90%] : \r\nOn valorisait aussi et pas oublier transmettre aux g\u00e9n\u00e9rations autour cet immense artiste qu'on a eu la chance d'avoir dans notre pays chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:28 > 0:14:35) [83%] : \r\nPour ses proches, moment \u00e9mouvant, je pense qu'on peut plaisir et ses voitures et m\u00eame la course automobile et son score.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:39 > 0:14:52) [91%] : \r\nJean cette \u00e9quipe qui, pour vous, c'est mon 1er amour c'\u00e9tait le mari de ma grand- m\u00e8re, mais c'est la seule personne pour laquelle j'ai fait des vraies crises de jalousie parce que c'\u00e9tait un magicien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:52 > 0:15:09) [87%] : \r\nUn magicien qui met en sc\u00e8ne une de ces m\u00e9ta- Matic, nous sommes en 1959 sur un boulevard parisien, il vient s'ancrer aux nouveaux r\u00e9alistes, un quart de si\u00e8cle apr\u00e8s sa mort, ses Oeuvres quitte toujours les mus\u00e9es le Safari de la amour moscovite a quitt\u00e9 B\u00e2le pour les rives de la Sarine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:11 > 0:15:20) [92%] : \r\nEt notre page sportive maintenant avec une actualit\u00e9 domin\u00e9e par le tennis et le golf Miguel acquise au bonjour, alors effectivement un s\u00e9v\u00e8re, New-York ce week- end que tous les regards sont tourn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:21 > 0:15:36) [93%] : \r\nEffectivement, avec du tennis et Wawrinka qui n'\u00e9tait pas dans un grand soir puisque face aux jeunes, le Britannique Daniel Evans, h\u00e9 bien il a \u00e9t\u00e9 s\u00e9rieusement accroch\u00e9s, il a m\u00eame d\u00fb batailler pour s'en sortir puisqu'il a eu une balle de match contre lui au 4\u00e8me set, on voit tout cela avec Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:38 > 0:15:48) [95%] : \r\nPersonne ne s'attendait \u00e0 voir le Britannique Daniel Evans 64\u00e8me joueur mondial, donner du fil \u00e0 retordre \u00e0 Stan Wawrinka et pourtant, le num\u00e9ro 3 mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:48 > 0:15:51) [90%] : \r\nS'est retrouv\u00e9 dans une situation bien pr\u00e9caire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:53 > 0:15:58) [94%] : \r\nIl est men\u00e9 2 sets \u00e0 1, pire encore, dans le 4\u00e8me set il doit sauver une balle de match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:00 > 0:16:05) [88%] : \r\nHeureusement, cette Volet parfaite, elle constitue le tournant du match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:07 > 0:16:10) [98%] : \r\nWawrinka retrouve son revers retrouve sa confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:10 > 0:16:13) [99%] : \r\nIl \u00e9galise \u00e0 2 sets partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:16 > 0:16:17) [85%] : \r\nPrivil\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:19 > 0:16:31) [94%] : \r\n5\u00e8me set tourne facilement \u00e0 l'Avantage de Wawrinka qui s'imposera 6 2 le match aura dur\u00e9 plus de 4 heures \u00e0 l'heure de l'analyse Wawrinka est conscient qu'il est encore loin du compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:36 > 0:16:51) [92%] : \r\nAujourd'hui, je m'en sors je me bats je pas mon meilleur tennis, des conditions difficiles contre un tr\u00e8s bon joueur, je fais ce qu'il faut pour pour m'en sortir, je sais que physiquement je me sens bien tennistiquement aussi \u00e0 l'entra\u00eenement et tout \u00e7a se passe bien, donc maintenant, j'esp\u00e8re, j'esp\u00e8re vraiment sorti un gros match parce que j'en aurais bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:52 > 0:17:00) [88%] : \r\nStan Wawrinka est l'un des joueurs les plus populaires \u00e0 New York, au prochain tour, il affrontera l'Ukrainien il y a march\u00e9 au 63\u00e8me joueur mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:00 > 0:17:21) [93%] : \r\nOui effectivement Martchenko, sorti des qualifications peu copains de Wawrinka a donc Nick Kyrgios a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 hier c\u00f4t\u00e9 f\u00e9minin, on le sait, il n'y a plus de Suissesse dans le tableau principal en revanche S\u00e9r\u00e9na Williams en a profit\u00e9 pour \u00e9tablir un nouveau record de victoires en Grand Chelem, l'Am\u00e9ricaine s'est qualifi\u00e9 pour les huiti\u00e8mes en signant son 300 7\u00e8me succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:21 > 0:17:26) [88%] : \r\nElle d\u00e9passe ainsi Martina Navratilova, si on \u00e9tait rest\u00e9 \u00e0 306.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:27 > 0:17:38) [90%] : \r\nOui, impressionnant et puis un mot de basket, la Suisse, l'\u00e9quipe suisse s'est inclin\u00e9 hier \u00e0 Fribourg contre plus fort qu'elle, c'\u00e9tait son 2\u00e8me match de qualification pour l'Euro 2017, c'\u00e9tait quand m\u00eame un rendez- vous important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:38 > 0:17:55) [86%] : \r\nOui, rendez- vous important pour la Suisse, priv\u00e9 de ses 2 Stars de NBA a capella et c'est faux, le chat et qui affrontait donc la Belgique favorite de son groupe, les Suisses ont tenu t\u00eate aux Diables rouges pendant 3 quarts temps, notamment gr\u00e2ce aux Genevois David Ramseyer, \u00e9lu homme du match mais la Suisse, incapable de prendre les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:55 > 0:18:09) [92%] : \r\nBon, trop d'erreurs d\u00e9fensives, trop de d\u00e9chets dans les tirs pour pouvoir esp\u00e9rer menacer s\u00e9rieusement les belges la Suisse s'incline finalement 70 2 \u00e0 87 jours une fois encore \u00e0 Fribourg, ce sera mercredi face \u00e0 Chypre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:10 > 0:18:19) [92%] : \r\nL'\u00e9v\u00e9nement majeur alors en Suisse romande, \u00e9videmment c'est le golf, le tournoi de golf de Crans-Montana, l'un des plus importants sur sol europ\u00e9en et qui permet au Suisse de s'illustrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:19 > 0:18:33) [93%] : \r\nOui s'illustrer en tous les cas de pouvoir disputer un tournoi important les Suisses sont loin, tr\u00e8s loin au classement mondial \u00e0 Crans-Montana, ils \u00e9voluent et bien dans l'anonymat ou presque, en tous les cas, dans l'ombre des Stars C\u00e9dric tr\u00e8s est all\u00e9 faire un petit tour sur le haut plateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:35 > 0:18:38) [97%] : \r\nCrans-Montana son cadre idyllique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:39 > 0:18:48) [84%] : \r\nCes 2,7 millions de Price Molly, 450000 euros pour le vainqueur, ces Stars comme l'Anglais Danny Willett.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:50 > 0:19:01) [90%] : \r\nAu milieu de tout \u00e7a, les golfeurs suisses discret 8 cette ann\u00e9e pr\u00e9sent gr\u00e2ce aux invitations, conscient de la chance qui leur est donn\u00e9e d'\u00e9voluer sur le Tour europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:03 > 0:19:15) [84%] : \r\nEt c'est cela les fleurs vraiment oui c'est clair que voir les pros, \u00e7a aide, d'habitude c'est juste \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, l\u00e0 on est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e0 l'entra\u00eenement \u00e0 l'\u00e9chauffement et on joue avec, sur le parcours, c'est tr\u00e8s sp\u00e9cial, c'est peut \u00eatre si elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:15 > 0:19:32) [89%] : \r\nActuellement, le meilleur golfeur suisse se situe aux alentours de la 800\u00e8me place mondiale le gouffre est \u00e9norme : le temps para\u00eet lointain o\u00f9 le Tessinois Paolo Ritchie en 1908 29 termin\u00e9 4\u00e8me \u00e0 Crans-Montana, des solutions sont recherch\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:33 > 0:19:50) [84%] : \r\nC'est une pyramide, on connaissait de \u00e9largir la paire Hamid le plus possible vers le bas, donc d'aller chercher plus de joueurs dans la gente les 14 et les 15 ans on essaye de retrouver des talents l\u00e0- dedans et puis de la, de les former le mieux possible, donc on a maintenant r\u00e9gionaliser syst\u00e8me sur 12 r\u00e9gions en Suisse pour \u00eatre plus proche des joueurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:51 > 0:19:58) [93%] : \r\nLes golfeurs professionnels en Suisse \u00e9volue donc sur des circuits mineurs il m\u00e8ne une existence loin des fastes du top niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:00 > 0:20:13) [90%] : \r\nJ'arrive \u00e0 vivre et et et jouer apr\u00e8s je vivotant c'est clair mais je vis de ma passion et c'est \u00e7a le plus beau salaire, salaire non mais, mais assez pour partir en tournoi et jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:13 > 0:20:20) [92%] : \r\nEn attendant de consacrer un golfeur suisse, le tournoi de Crans-Montana permet aux Helv\u00e8tes de se frotter au plus haut niveau et d'en r\u00eaver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:21 > 0:20:31) [89%] : \r\nJe crois quand m\u00eame signaler qu'un Suisse \u00e0 passer le Cut vendredi c'est Matthias Hegel Berger, un amateur de 24 ans, qui s'est qualifi\u00e9 de justesse pour la 3\u00e8me et 4\u00e8me journ\u00e9e de ce tournoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:31 > 0:20:37) [88%] : \r\nEh bien, merci beaucoup, Miguel, effectivement, c'est quelque chose qu'on pourra suivre cet apr\u00e8s- midi en Direct d\u00e8s 14 heures sur RTS de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:39 > 0:20:55) [92%] : \r\nComme tous les dimanches, maintenant, nous vous proposons de voir ou de revoir le meilleur de notre s\u00e9rie documentaire diffus\u00e9e dans le 12 45 elle \u00e9tait consacr\u00e9e cette semaine au papier \u00e0 l'heure du num\u00e9rique, il dispara\u00eet petit \u00e0 petit de notre quotidien, mais certains, vous allez le voir en gare de la passion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:58 > 0:21:13) [89%] : \r\nApr\u00e8s un long sommeil dans d'anciens ateliers de ma\u00eetre imprimeur, ses vieilles machines ronronnantes \u00e0 nouveau \u00e0 l'image de cette presse de lithographies plus que centenaire d\u00e9poussi\u00e9rer retaper, elles ont repris du service gr\u00e2ce \u00e0 un petit groupe de passionn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:13 > 0:21:23) [79%] : \r\nQuand tu rentres, tu t'attaches \u00e0 des une autre monde tu que compte son entr\u00e9e sur quelque chose, super, tu prends le temps de 100 pourcent ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:23 > 0:21:33) [90%] : \r\nCes vieilles m\u00e9caniques roule d\u00e9sormais pour l'art, le travail artisanal \u00e0 l'ancienne et mis en valeur, une d\u00e9marche qui regroupe plusieurs g\u00e9n\u00e9rations et qui ne se veut pas nostalgique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:34 > 0:21:53) [83%] : \r\nMais pas un mus\u00e9e en veut, on peut pas \u00eatre un mus\u00e9e mais limit\u00e9, c'est de de travailler justement avec ces vieilles machines, c'est clair, on peut plus produire des choses que produit c'\u00e9tait les imprimeries d'aujourd'hui, mais on peut faire des Oeuvres sans dans le but artistique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:54 > 0:22:05) [90%] : \r\nQu'ils soient graphistes bijoutiers retrait\u00e9s ou \u00e9tudiants, chacun des membres de l'association a appris \u00e0 ma\u00eetriser ces proc\u00e9d\u00e9s qui requiert rigueur et patience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:09 > 0:22:26) [86%] : \r\n\u00e7a fait tr\u00e8s plaisir de devrait de red\u00e9couvrir, on travaille beaucoup avec des ordinateurs, maintenant on est toujours coll\u00e9 au bureau et puis apr\u00e8s vraiment aussi de de venir ici, de travailler avec les machines de vraiment faire un le travail \u00e0 main et de directement aussi voir de r\u00e9sultats comme on a travaill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:26 > 0:22:34) [94%] : \r\nChaque oeuvre qui sort de ces imprimantes est une pi\u00e8ce unique le passage dans les rouleaux est l'aboutissement d'un long processus de composition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:34 > 0:22:57) [86%] : \r\nC'est pas, c'est pas difficile, c'est plut\u00f4t tout ce qu'il y a avant la pr\u00e9paration, comment, comment pr\u00e9parer des lettres et des espaces comment est placer et \u00e7a, \u00e7a prend du temps et le moment Dundas prim\u00e9 assez rapide et tr\u00e8s plaisant et apr\u00e8s, a de nouveau un moment plus longue pour pour le rangement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:57 > 0:23:04) [95%] : \r\nL'association conna\u00eet un joli succ\u00e8s, elle compte d\u00e9j\u00e0 80 membres la passion qui les anime est contagieuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:05 > 0:23:26) [79%] : \r\nChaque bashing c\u00f4t\u00e9 touche au Ch\u00e2telet, \u00e7a te rappelle une histoire pleine histoire d'autant que tu vois aussi le le il y a plus la couleur sur les machines parfois ou tu vois qu'il manque une petit coin tu d'une lettre pour aussi de donner petit histoire commune chapitres sa cette cette machine, cette lettre- \u00e7a c'est joli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:26 > 0:23:33) [95%] : \r\nDans cet atelier d'autres machines d'imprimerie attendent encore d'\u00eatre remise en \u00e9tat pour elles aussi, tenir t\u00eate au num\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:40 > 0:23:56) [88%] : \r\nVoil\u00e0 plus d'un si\u00e8cle que ses soeurs \u00e9crivent l'histoire, pas question de vivre clo\u00eetr\u00e9e ici les religieuses travaillent, elles ont toutes un m\u00e9tier li\u00e9 \u00e0 la presse, soeur Catherine a \u00e9t\u00e9 typographe, avant de devenir polygraphe cette passionn\u00e9e de photo g\u00e8re la mise en page des bulletins paroissiaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:57 > 0:24:23) [85%] : \r\nLe m\u00e9tier de typographe, ce que j'ai toujours aim\u00e9, c'est faire des passes et ses pages c'\u00e9tait comme pour faire pa\u00eetre devait int\u00e9grer l'image des petites plus que lors des des alin\u00e9as savoir l\u00e0 et avec le Nord s\u00e9nateur s'est jet\u00e9 venu le m\u00eame m\u00e9tier qu'on avait appris seulement ce n'\u00e9tait, c'\u00e9tait moins salissant pour les mains, mais c'est un peu plus dur pour les cieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:28 > 0:24:36) [94%] : \r\n\u00e0 l'autre bout de la cha\u00eene voil\u00e0 soeur Franziska libraire depuis 40 ans, elle travaille dans la librairie de Saint-Augustin juste au-dessous de la maison d'\u00e9dition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:37 > 0:24:48) [88%] : \r\nCette mission que nous avons re\u00e7u de nos fondateur et que nous voulons conna\u00eetre un peu la vraiment ce qui est valable ce qui ce qui peut \u00eatre lu ce qui peut nourrir l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:49 > 0:25:07) [90%] : \r\nDans cette congr\u00e9gation, fond\u00e9e en 1906 par un chanoine visionnaire chaque soeur a d\u00fb trouver sa place gr\u00e2ce \u00e0 leur travail et celui de la\u00efcs, pr\u00e8s de 2 millions de bulletins paroissiaux sont \u00e9dit\u00e9s chaque ann\u00e9e ainsi qu'une quinzaine d'ouvrages Michel Sala Mollard a \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9 pour raconter leur histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:07 > 0:25:32) [88%] : \r\nTr\u00e8s t\u00f4t le le p\u00e8re, c'est assez unique, il y a tr\u00e8s peu de congr\u00e9gations religieuses qui font autre chose que l'\u00e9ducation ou des soins hospitaliers et donc il a fallu tout faire faire marcher les machines fa\u00e7onn\u00e9 les livres et toute l'administration, et toute la gestion et tout \u00e7a dans un esprit de 2 fois qui qui implique forc\u00e9ment du temps consacr\u00e9 \u00e0 la pri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:33 > 0:25:35) [73%] : \r\nMoi mon \u00e9lection lundi messieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:35 > 0:25:45) [90%] : \r\nUn temps de pri\u00e8re laissez ici, \u00e0 la libert\u00e9 de chacune selon son emploi du temps, l'\u00e2ge avan\u00e7ant, seuls 5 soeurs sur 15 travaillent encore et les vocations se r\u00e9duisent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:25:49 > 0:26:06) [85%] : \r\nL'avenir, il est devant nous, par rapport \u00e0 la mission qu'on a \u00e0 remplir, Ciss\u00e9, avec des soeurs, tant mieux si c'est qu'avec des la\u00efcs, on fera avec des la\u00efcs et le but, pour lequel on travaille il y reste le m\u00eame : avec ou sans \u00e7a, on est au service de l'\u00e9glise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:09 > 0:26:19) [93%] : \r\nToujours hyper active, Soeur Catherine sera pourtant elle aussi bient\u00f4t \u00e0 la retraite heureuse d'avoir consacr\u00e9 sa vie \u00e0 Dieu, mais surtout \u00e0 la transmission de la parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:22 > 0:26:29) [91%] : \r\nSi vous passez par Rougemont, un beau jour d'\u00e9t\u00e9, vous croiserez sans doute \u00c9lisabeth avec ses gants et ses ciseaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:29 > 0:26:32) [89%] : \r\nJe vais descendre ici parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:34 > 0:26:52) [83%] : \r\nPhysique une magnifique touffe de d'heure Tilles des fois cueillir des orties comme \u00e7a, les gens s'arr\u00eatent me voir et me disent parce qu'on fait avec \u00e7a, vous allez faire de la soupe, je dis non, non, je vais faire du du papier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:52 > 0:27:03) [89%] : \r\n\u00c9lisabeth Nicoli fait du papier oui du papier \u00e0 partir de plantes Iris muguet hostas l'une de ses pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es Lortie et il ne faut pas se fiait aux apparences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:27:03 > 0:27:08) [90%] : \r\nIl y a les gens qui disent : mais tu vas faire du papier qui piquent, je dis non, non, pas du trou, c'est vraiment de la soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:09 > 0:27:16) [92%] : \r\nPour transformer l'ortie en papier de soie, il faut \u00eatre patient apr\u00e8s la r\u00e9colte, trouver la fibre dans la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:27:18 > 0:27:22) [95%] : \r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est la fibre qui est qui est autour de la de la tige.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:27:25 > 0:27:41) [90%] : \r\nEt c'est \u00e7a qui donne le la p\u00e2te \u00e0 papier, on peut tout faire, c'est vraiment infinie mais avec chaque avec chaque plante, on peut travailler dans la structure, avoir quelque chose de plus \u00e9pais ou tout d\u00e9pend aussi ce qu'on veut ce on veut faire ou alors de la finesse et la transparence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:41 > 0:27:46) [91%] : \r\nLa plante est ensuite cuite durant plusieurs heures, \u00c9lisabeth le fait ici dans cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:27:50 > 0:28:01) [81%] : \r\nApr\u00e8s la cuisson, on obtient des d\u00e9fil\u00e9s tout d\u00e9pend aussi, ce que ce qu'on veut comme comme fibres, on peut aussi l\u00e2ch\u00e9 la couper etc l\u00e0 ai des longues fibres, c'est du muguet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:02 > 0:28:16) [90%] : \r\nCr\u00e9ation d'abat-jour sculptures artistiques ou m\u00eame tenu japonaise \u00c9lisabeth peut tout faire avec du papier pour des expositions ou pour des commandes, elle passe des heures dans son atelier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:16 > 0:28:37) [90%] : \r\nOn manipule beaucoup au disons beaucoup de beaucoup la fibre et on est, on est un peu des sorciers dans l'\u00e2me, le travailler comme il y a 2 1000 ans, c'est absolument passionnant de savoir qu'on fait les m\u00eames gestes qui se faisait, voil\u00e0, il y a, il y a tant d'ann\u00e9es en arri\u00e8re, c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:38 > 0:28:40) [83%] : \r\nVoil\u00e0, c'est, c'est toute l'histoire de papier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:46 > 0:28:53) [93%] : \r\nC'est le moment le plus magique moins parce que c'est l\u00e0 o\u00f9 on va voir vraiment son son travail accompli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:53 > 0:29:02) [92%] : \r\n\u00e0 partir de l\u00e0, ce n'est plus l'artisanat qui s'anime, mais bien l'artiste un art minutieux qu'\u00c9lisabeth r\u00e9alise avec passion depuis plus de 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:09 > 0:29:28) [85%] : \r\n12 salon autant d'ambiance particuli\u00e8re, un lieu unique en Suisse, ancienne propri\u00e9t\u00e9 de la famille de Diesbach 6 lettres de noblesse, le ch\u00e2teau de M\u00e9zi\u00e8res les doigts aujourd'hui \u00e0 assez murs color\u00e9s, fibres v\u00e9g\u00e9tales ou papier ton tisse sur lequel on conna\u00eet de la poudre de laine, le papier peint, dans toute sa diversit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:29:28 > 0:29:49) [89%] : \r\nIci sur nos murs, nous avons beaucoup de papier chiffon donc le papier chiffon se fait \u00e0 partir d'\u00e9toffes usagers que l'on passe dans un une pile hollandaise c'est un appareil qui broie qui triture qui avec de l'eau qui l\u00e0 o\u00f9 on laisse mac\u00e9rer, et qui produit apr\u00e8s une p\u00e2te une p\u00e2te \u00e0 papier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:49 > 0:30:00) [89%] : \r\nSalon des de colombes boudoir Rococo le Mus\u00e9e suisse du papier peint, t\u00e9moin d'une \u00e9poque o\u00f9 les murs \u00e9taient symbole de richesse et quand les serviteurs imiter leurs ma\u00eetres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:00 > 0:30:25) [84%] : \r\nVous avez sur les murs si papiers diff\u00e9rents et non pensons que le le domestique \u00e0 utiliser les chutes des papiers de d\u00e9coration dans le b\u00e2timent principal pour d\u00e9corer sa sa chambre et vous avez des papiers anglais le bleu ici avec les Cruz fleur bleue, certains papiers anglais, les autres ce sont des papiers fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:29 > 0:30:37) [91%] : \r\nEn vogue durant plus de 2 si\u00e8cles, le papier peint est d\u00e9cri\u00e9 dans les ann\u00e9es 1930 notamment par Le Corbusier, retour en force dans les sixties.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:38 > 0:30:51) [89%] : \r\nEt puis c'est retomb\u00e9 un petit peu et maintenant au XXIe si\u00e8cle, alors c'est reparti, mais alors c'est plus avec des, ce sont plus t\u00f4t les artistes, les designers qui cr\u00e9ent des papiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:51 > 0:30:57) [88%] : \r\nEt pour ce que les murs lasse le mus\u00e9e propose des expositions comme celle sur le papier, dans tous ses \u00e9tats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:57 > 0:31:14) [92%] : \r\nCette Exposition temporaire, traite de la production de la transformation de la manipulation du papier et \u00e0 travers le l'Expo, vous pourrez d\u00e9couvrir des tr\u00e8s anciens papier d\u00e9coup\u00e9s et vous avez une oeuvre tr\u00e8s contemporaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:31:18 > 0:31:28) [92%] : \r\nComme cette courbe du Dow Jones en carton, en r\u00e9sonance un monde tout caboss\u00e9, ou encore ces mouches en origami, l'art japonais du pliage de papier depuis 2007.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:28 > 0:31:37) [95%] : \r\nAnnie de son ouverture, le mus\u00e9e n'a jamais cess\u00e9 de se renouveler \u00e0 Challenge pour son administratrice qui partira \u00e0 la retraite dans quelques semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:38 > 0:31:54) [93%] : \r\nC'est la fin de cette \u00e9dition \u00e0 suivre la m\u00e9t\u00e9o pr\u00e9sent\u00e9e par Nathalie Sba\u00ef puis Darius Rochebin vous donne rendez- vous pour, pardonnez-moi, il re\u00e7oit cette semaine la Star suisse du ski f\u00e9minin, Lara Gut point complet sur l'actualit\u00e9 \u00e0 19 heures 30 bel apr\u00e8s- midi et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:03 > 0:32:06) [87%] : \r\nIl suivait l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:27 > 0:32:34) [81%] : \r\nC'est Philippe \u00e0 l'infini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:32:36 > 0:32:46) [76%] : \r\nCali oui bient\u00f4t plus alors tiens au Gilles Savary, toi, j'ai un peu trop court.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:32:51 > 0:33:15) [74%] : \r\nJe demande un petit doit stopper ouais, tu peux toujours demand\u00e9 \u00e0 un peu moins bien, il s'des coachs oui ok, pardon, c'est ce qui en plus est m\u00eame pas connu Tavaux c'est Jonas hein mais oui ce excellente Panth\u00e9on, mais M. sans, mais il me semble, oui oui tout \u00e0 fait, voyez ailleurs tard trouver la r\u00e9gie ou quoi, voil\u00e0 comme un plongeon relaxe ma carte donc c'est c'est bon signe, c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:33:16 > 0:33:35) [92%] : \r\nD'autres ne peuvent pas en dire autant alors changement de d\u00e9cor progressif, ce dimanche, avec une augmentation des nuages et un \u00e9pisode de pluies attendues en soir\u00e9e et sera \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, pas d'autres pluies sont agend\u00e9s ne sont agend\u00e9s cette semaine, ce qui n'est pas pour faire le bonheur des paysans en effet les cultures ont vraiment besoin d'eau parfois merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:33:38 > 0:33:39) [75%] : \r\nVa, \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:33:40 > 0:33:45) [75%] : \r\nAlors, ouais, ouais, oui merci, ainsi vous quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:34:37 > 0:35:01) [84%] : \r\nAh oui, pour la suite moins donc Jean-Francis 6 phoques, je voudrais que j'imprime cet horaire, d'ailleurs je crois qu'il est, il est pas la Lorraine, c'est \u00e7a, il faut que je le choc pour, dans un bureau m\u00e9t\u00e9o parce que c'est particulier, on a aussi enregistr\u00e9 le flash avant mais ces 6 aurait mis qu'on va faire \u00e7a ici, nous la m\u00e9t\u00e9o ou plus plus tard que lundi en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:35:03 > 0:35:03) [100%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:35:05 > 0:35:10) [92%] : \r\nOuais c'est cool et puis qui s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:35:15 > 0:35:17) [80%] : \r\nIci ou l\u00e0, Laurent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:35:19 > 0:35:33) [82%] : \r\nDonc on a, on l'a, on aurait alors en main, nous ce soir, ce qui \u00e9tait ah oui, oui, des fois \u00e7a sera urbain et puis Christian puis Christiane oui c'est sympa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:36:42 > 0:39:07) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, changement de d\u00e9cor progressif ce dimanche avec de plus en plus de nuages et un \u00e9pisode de pluies en soir\u00e9e, il restaure un \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, pas d'autres \u00e9pisodes de de sont agend\u00e9es pour l'heure pour la semaine \u00e0 venir, ce qui peut poser un probl\u00e8me \u00e9videmment pour l'agriculture, les cultures ont vraiment soif, alors on voit bien cette perturbation qui avance sont essentiellement \u00e0 l'heure actuelle des nuages \u00e9lev\u00e9s cette couleur tr\u00e8s tr\u00e8s blanche et puis ces pluies en soir\u00e9e qui seront plus importantes le long des Pr\u00e9alpes, par effet de barrages et cela devrait d\u00e9j\u00e0 s'ass\u00e9cher lundi mais ce sera nettement plus frais pour l'heure, selon Marianne Hager Salamin de M\u00e9t\u00e9oSuisse, donc on a tous ces nuages mais comme ce sont des nuages \u00e9lev\u00e9s on a vraiment cette impression de ciel laiteux, le soleil filtre, il n'est pas loin, c'est presque lumineux ailleurs on aura m\u00eame des \u00e9claircies c'est agr\u00e9able aussi c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, m\u00eame si elle fl\u00e9chissait un peu par rapport \u00e0 hier, nous aurons 23 24 degr\u00e9s au nord encore estivales sur l'ouest, 25 \u00e0 26 27 ans valait 28 au sud 20 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres 0 degr\u00e9 \u00e0 3500 m\u00e8tres d'altitude, avec des vents \u00e0 l'avant de la perturbation qui ont, qui sont encore de secteur ouest \u00e0 sud- ouest mais qui vont pivoter \u00e0 l'arri\u00e8re de secteur ouest en soir\u00e9e donc, ces pr\u00e9cipitations qui seront, par un effet de barrage assez soutenu le long des Pr\u00e9alpes des Bernois jusqu'en direction du nord des Grisons, on attend 30 \u00e0 50 millim\u00e8tres d'eau et ce jusqu'\u00e0 demain midi, donc \u00e7a justifiait un avis de degr\u00e9 de ailleurs h\u00e9 bien des pr\u00e9cipitations qui pourraient gagner le Valais et l'Ouest, mais dans une moindre mesure, dommage, demain matin, nous aurons encore ces averses plut\u00f4t le long du versant nord des Alpes, voire sur le sud des Grisons ailleurs cela s's\u00e8che d\u00e9j\u00e0 avec quand m\u00eame beaucoup de n\u00e9bulosit\u00e9 le sud sera totalement \u00e0 l'\u00e9cart par barrage de du nord de cet \u00e9pisode, l'apr\u00e8s- midi en Suisse orientale les toutes derni\u00e8res averses et vraiment social encore souvent nuageux dans les autres r\u00e9gions, avec des temp\u00e9ratures, donc qui chute 6 degr\u00e9s des perdu dans l'aventure, mais du coup, on retrouve des valeurs de saison 20 \u00e0 21 degr\u00e9s plut\u00f4t 18 sur le nord du Plateau 29 par contre au sud o\u00f9 l'air froid ne s'engouffre pas et 16 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres avec ce courant g\u00e9n\u00e9ral donc au nord- ouest, cela sous- entend du joueront sur le pied du Jura une sensation quand m\u00eame de fra\u00eecheur pour lundi, mardi, \u00e7a va se r\u00e9chauffer tranquillement \u00e0 partir de mercredi, voil\u00e0 je vous quitte avec de ce jour, nous f\u00eatons les Rosalie, pardonnez-moi, Darius Rochebin re\u00e7oit Lara Gut \u00e0 ce soir on va.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-12-04T01:53:26Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1609541849", "durationSec": 23, "title": "MI BASKET_RTS000000918352", "excerpt": "L'Open de Crans-Montana permet \u00e0 quelques joueurs suisses de se mesurer aux professionnels du circuit international de golf mondial. Itw des golfeurs Marco Iten et Marc Dobias et du directeur sportif des l'association suisse de golf Paolo Quirici."}, {"internalArchiveId": "AA1609541850", "durationSec": 23, "title": "MI ELECTIONS ALLEMAGNE 2_RTS000000918340", "excerpt": "Le pasteur Daniel Fatzer qui avait \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 par le Conseil synodal a manifest\u00e9 lors de la c\u00e9r\u00e9monie de cons\u00e9cration des nouveaux ministres de l'\u00e9glise reform\u00e9e vaudoise \u00e0 la cath\u00e9drale de Lausanne."}, {"internalArchiveId": "AA1609541851", "durationSec": 17, "title": "MI G20 NEWS 4_RTS000000918396", "excerpt": "La joueuse de tennis Serena Williams a remport\u00e9 sa 307e victoire, battant le record de Martina Navratilova."}, {"internalArchiveId": "AA1609541852", "durationSec": 109, "title": "MI GOLF CRANS MONTANA 2_RTS000000918367", "excerpt": "Itw du pasteur Daniel Fatzer qui avait \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 par le Conseil synodal.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WUEST, G\u00e9rard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["GOLF (COMP\u00c9TITION)", "TOURNOI"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541853", "durationSec": 102, "title": "MI MERE TERESA_RTS000000918368", "excerpt": "Une centaine de voitures de collection, chars, ,uggenmusik et groupes d'enfants ont d\u00e9fil\u00e9 lors d'un cort\u00e8ge de comm\u00e9moration pour les 25 ans de la mort du sculpteur suisse Jean Tinguely.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1609541854", "durationSec": 28, "title": "MI PASTEURS CONSECRATION_RTS000000918388", "excerpt": "Le dernier tron\u00e7on de l'autoroute transjurane A16 a \u00e9t\u00e9 ouverte au public. L'ouverture aux automobiles se fera en d\u00e9cembre 2016.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["PASTEUR"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541855", "durationSec": 20, "title": "MI SERENA RECORD_RTS000000918338", "excerpt": "Victoire en 5 sets 4-6 6-3 6-7 7-6 6-2 de joueur suisse Stanislas Wawrinka face au joueur britannique Daniel Evans lors du 3e tour l'US Open de tennis."}, {"internalArchiveId": "AA1609541856", "durationSec": 13, "title": "MI SONORE PASTEUR_RTS000000918390", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["PASTEUR"], "sequenceIds": ["1541879"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541857", "durationSec": 123, "title": "MI TINGUELY 2016_RTS000000918337", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["COMM\u00c9MORATION", "CORT\u00c8GE"], "sequenceIds": ["1541880"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541858", "durationSec": 38, "title": "MI TRANSJURANE_RTS000000918362", "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["AUTOROUTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541859", "durationSec": 84, "title": "MI TRUMP_RTS000000918400", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1609541860", "durationSec": 84, "title": "MI WAWRINKA_RTS000000918378", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["US OPEN DE TENNIS"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1609541879", "summary": "Duplex Choindez, autoroute transjurane A16 :\nItw Pascal Mertenat, chef Service jurassien des infrastructures.", "id": "1541878"}, {"internalArchiveId": "AA1609541880", "summary": "Itw Daniel Fatzer, pasteur licenci\u00e9.", "id": "1541879", "visualThemes": ["PASTEUR", "INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541881", "summary": "Cort\u00e8ge pour la comm\u00e9moration des 25 ans de la mort du sculpteur Jean Tinguely. Itw. Ren\u00e9 Progin, organisateur. Itw Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral. Archives des obs\u00e8ques de Jean Tinguely. Itw de rue. Tracteurs, machines, voitures, guggenmusik. Itw Milan Tinguely, fils de Jean Tinguely. Itw Bloum Cardenas, petite-fille de Niki de Saint Phalle. Extrati film \"Tinguely\" de\nThomas Th\u00fcmena.", "id": "1541880", "visualThemes": ["CORT\u00c8GE", "COMM\u00c9MORATION"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["BERSET, ALAIN"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1667046", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026953", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1528235", "internalArchiveId": "AA1607528276", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Formule 1 - Grand Prix automobile d'Italie Monza 2016", "publicationDate": "2016-09-04T00:00:00Z", "durationSec": 12178, "genres": ["Automobilisme en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/7919701.image", "alternativeTitle": ["Automobilisme", "Automobilisme, Grand Prix d'Italie, Formule 1"], "alternativeSummary": ["Grand Prix d'Italie\nFormule 1", "En direct de Monza (ITA)."], "variantIds": ["ece-7902474"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-09-05T22:24:05Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1609541889", "durationSec": 82, "title": "SPDI 040916 AUTO GP MONZA", "excerpt": "Victoire du pilote allemand Nico Rosberg qui a remport\u00e9 sur Mecedes le grand prix d'Italie automobile disput\u00e9 sur le circuit de Monza. Il a devanc\u00e9 son co\u00e9quipier britannique Lewis Hamilton et l'Allemand S\u00e9bastian Vettel sur Ferrari.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PARATTE, Yannik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONZA"], "thematicThemes": ["GRAND PRIX D'ITALIE AUTOMOBILE", "FORMULE 1"], "thematicPersons": ["ROSBERG, NICO", "VETTEL, SEBASTIAN", "HAMILTON, LEWIS"]}], "program": {"href": "/programs/428", "id": "428", "name": "Automobilisme"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "DOMENJOZ, Luc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1660395", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026157", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1528452", "internalArchiveId": "AA1607528493", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-09-04T00:00:00Z", "durationSec": 3189, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7991352", "imageURL": "http://www.rts.ch/7942177.image", "alternativeTitle": ["Sport dimanche", "Sport dimanche", "Sport dimanche", "F1/ GP d'Italie: l'Allemand Nico Rosberg l'emporte sur le circuit de Monza devant son grand rival Lewis Hamilton", "Golf/ European Masters de Crans-Montana: l'Am\u00e9ricain Bryson DeChambeau \u00e9tonne par son mat\u00e9riel atypique", "Entretien avec la jeune golfeuse Albane Valenzuela, qui s'est class\u00e9e 21\u00e8me aux Jeux de Rio (1/2)", "Football/ Eliminatoires 2018: interview du d\u00e9fenseur Johan Djourou avant la confrontation Suisse-Portugal (2/2)", "Golf/ European Masters de Crans-Montana: le Su\u00e9dois Alexander Noren s'impose en Valais", "Hockey/ LNA: r\u00e9action de Patrick De Preux, pr\u00e9sident du Lausanne HC", "Football/ Eliminatoires 2018: l'\u00e9quipe de Suisse devra ferrailler avec le champion d'Europe portugais", "Tennis/ US Open: Stan Wawrinka se qualifie pour les huiti\u00e8mes de finale en battant le Britannique Evans en 5 sets", "Hockey/ LNA: Lausanne d\u00e9bute sa saison avec un nouvel entra\u00eeneur tourn\u00e9 vers l'offensive, Dan Ratushny", "Moto2/ GP de Grande-Bretagne: Thomas L\u00fcthi cr\u00e9e la sensation \u00e0 Silverstone", "Football/ Eliminatoires 2018: le capitaine suisse Stephan Lichtsteiner vit une rentr\u00e9e d\u00e9licate avec son club de la Juventus", "Le Mag: la pratique de l'hypnose serait b\u00e9n\u00e9fique pour la constitution du mental chez le sportif", "Jeux paralympiques de Rio: Magali Comte sera la repr\u00e9sentante suisse au tir \u00e0 l'arc", "Tennis/ US Open: les Suissesses pr\u00e9sentes \u00e0 Flushing Meadows ont plut\u00f4t d\u00e9\u00e7u", "Entretien avec la jeune golfeuse Albane Valenzuela, qui s'est class\u00e9e 21\u00e8me aux Jeux de Rio (2/2)", "Football/ Eliminatoires 2018: interview du d\u00e9fenseur Johan Djourou avant la confrontation Suisse-Portugal (1/2)", "Sport dimanche", "Sport dimanche"], "variantIds": ["ece-7902447", "ece-7902450"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-23T17:34:36Z", "webPublicationDate": "2016-12-04T01:54:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1609541888", "durationSec": 9, "title": "SPDI 040914 GROUPE B", "excerpt": "Victoire du pilote allemand Nico Rosberg qui a remport\u00e9 sur Mecedes le grand prix d'Italie automobile disput\u00e9 sur le circuit de Monza. Il a devanc\u00e9 son co\u00e9quipier britannique Lewis Hamilton et l'Allemand S\u00e9bastian Vettel sur Ferrari."}, {"internalArchiveId": "AA1609541889", "durationSec": 82, "title": "SPDI 040916 AUTO GP MONZA", "excerpt": "Moments forts clip en musique du 2e championnat du monde de parapente acrobatique, ou voltige, disput\u00e9 au dessus du lac d'Annecy. Les Suisses Jeremy Peclard et David Geiser ont obtenu le bronze dans la cat\u00e9gorie synchro.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PARATTE, Yannik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONZA"], "thematicThemes": ["GRAND PRIX D'ITALIE AUTOMOBILE", "FORMULE 1"], "thematicPersons": ["ROSBERG, NICO", "VETTEL, SEBASTIAN", "HAMILTON, LEWIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541890", "durationSec": 61, "title": "SPDI 040916 CLIP DE FIN", "excerpt": "La golfeuse suisse Albane Valenzuela a r\u00e9ussi un eagle (2 coups) au trou num\u00e9ro 9 du 4e tour de la comp\u00e9tition de golf dames lors des Jeux Olympiques de Rio de Janeiro 2016.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ANNECY"], "thematicThemes": ["PARAPENTE (COMP\u00c9TITION)", "CHAMPIONNAT DU MONDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541891", "durationSec": 44, "title": "SPDI 040916 D2 GOLF ALBANE PERE", "excerpt": "Entra\u00eenement des footballeurs de l'\u00e9quipe nationale de Suisse de football avec le s\u00e9lectionneur Vladimir Petkovic avant le d\u00e9but des qualifications pour la coupe du monde 2018."}, {"internalArchiveId": "AA1609541892", "durationSec": 48, "title": "SPDI 040916 D2 GOLF TROU 9 ALBANE", "excerpt": "Le footballeur suisse Stephan Lichtsteiner n'est plus titulaire dans son club de la Juventus de Turin. Dans l'\u00e9quipe nationale suisse il reste capitaine et ses coll\u00e8gues, \u00e0 l'instar de Yann Sommer et du s\u00e9lectionneur Vladimir Petkovic, le soutiennent.", "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["GOLF (COMP\u00c9TITION)", "JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9"], "thematicPersons": ["VALENZUELA, ALBANE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541893", "durationSec": 41, "title": "SPDI 040916 D2 ILLUSTR BUT SHAQIRI", "excerpt": "L'\u00e9quipe nationale de football du Portugal de Rui Patricio a d\u00e9montr\u00e9 ses qualit\u00e9s \u00e0 l'Euro 2016 m\u00eame sans son leader Cristiano Ronaldo."}, {"internalArchiveId": "AA1609541894", "durationSec": 75, "title": "SPDI 040916 D2 ILLUSTR ENTRAINEMENT", "excerpt": "Le golfeur am\u00e9ricain de 22 ans Bryson DeChambeau participe \u00e0 l'European Masters de golf de Crans Montana. Sa personnalit\u00e9 originale est en train de r\u00e9volutionner le jeu du golf. Il n'utilise que des clubs de m\u00eame longueur avec gros manche ainsi qu'une frappe quasiment \u00e0 la verticale.", "thematicGeographicals": ["FEUSISBERG"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541895", "durationSec": 112, "title": "SPDI 040916 FOOT LICHTSTEINER", "excerpt": "Dan Ratushny est le nouvel entra\u00eeneur du club de hockey sur glace du Lausanne HC. La volont\u00e9 du staff est de favoriser un jeu plus offensif pour assurer de bons r\u00e9sultats.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "ITALIE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["LICHTSTEINER, STEPHAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541896", "durationSec": 75, "title": "SPDI 040916 FOOT PORTUGAL", "excerpt": "Itw du pr\u00e9sident du Lausanne HC Patrick de Preux sur les buts de la soci\u00e9t\u00e9 avec le nouveau propri\u00e9taire Ken Stickney.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["EURO (FOOTBALL)", "\u00c9QUIPE NATIONALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541897", "durationSec": 159, "title": "SPDI 040916 GOLF DECHAMBEAU", "excerpt": "L'hypnose est une technique d'entra\u00eenement mental qui peut \u00eatre utile aux sportifs pour d\u00e9velopper leur inconscient et amener \u00e0 de meilleurs r\u00e9sultats avec plus de d\u00e9tente.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "VALLET, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HENRIOD, J\u00e9r\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["GOLF (COMP\u00c9TITION)", "PORTRAIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541898", "durationSec": 138, "title": "SPDI 040916 HOCK CYCLE LHC", "excerpt": "Portrait de l'arch\u00e8re suisse Magali Comte participera \u00e0 ses 3e et derniers jeux paralympiques \u00e0 Rio 2016, entra\u00een\u00e9e par Carmen Poggia. Dessinatrice en g\u00e9nie civil son quotidien est charg\u00e9 entre travail et sport.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GIRARDET, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "NEVEN, Anik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PLANCHEREL, Eric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "ENTRA\u00ceNEUR", "CLUB SPORTIF"], "thematicCorporations": ["LAUSANNE HC"], "sequenceIds": ["1571896"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541899", "durationSec": 100, "title": "SPDI 040916 HOCK DE PREUX", "excerpt": "Victoire du pilote motocycliste suisse Thomas Luethi qui a remport\u00e9 le grand prix Moto2 d'Angleterre 2016 sur le circuit de Silverstone.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PLANCHEREL, Eric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicCorporations": ["LAUSANNE HC"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541900", "durationSec": 99, "title": "SPDI 040916 LSM ILLUST ALBANE JOUE", "excerpt": "Beau tweener-lob du joueur de tennis espagnol Rafael Nadal face au Russe Andrey Kuznetsov lors du 3e tour du tournoi de l'US Open."}, {"internalArchiveId": "AA1609541901", "durationSec": 29, "title": "SPDI 040916 LSM ILLUSTR DECHAMBEAU", "excerpt": "Toutes les joueuses de tennis suisses dont Timea Bacsinszky et Belinda Bencic ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9es en 1\u00e8re semaine du tournoi de l'US Open 2016."}, {"internalArchiveId": "AA1609541902", "durationSec": 306, "title": "SPDI 040916 MAG HYPNOSE", "excerpt": "Victoire en 5 sets 4-6 6-3 6-7 7-6 6-2 du joueur de tennis suisse Stanislas Wawrinka face au Britannique Daniel Evans lors du 3e tour l'US Open.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "KRIJNEN, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GABEREL, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["HYPNOSE", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "sequenceIds": ["1571900"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541903", "durationSec": 153, "title": "SPDI 040916 MAGALI COMTE", "excerpt": "Victoire \u00e0 l'European Masters de golf de Crans-Montana du golfeur su\u00e9dois Alexander Noren. Il a devanc\u00e9 le golfeur australien Scott Hend et le Britannique Andrew Johnston.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "THORENS, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JADIN, Marie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "TIR \u00c0 L'ARC (COMP\u00c9TITION)", "SPORT HANDICAP", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541904", "durationSec": 104, "title": "SPDI 040916 MOTO SILVERSTONE", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ANGLETERRE"], "thematicThemes": ["GRAND PRIX D'ANGLETERRE MOTOCYCLISTE", "MOTO2"], "thematicPersons": ["LUETHI, THOMAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541905", "durationSec": 5, "title": "SPDI 040916 PARA SUISSE"}, {"internalArchiveId": "AA1609541906", "durationSec": 33, "title": "SPDI 040916 SOMMAIRE"}, {"internalArchiveId": "AA1609541907", "durationSec": 25, "title": "SPDI 040916 TENN NADAL", "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["US OPEN DE TENNIS"], "thematicPersons": ["NADAL, RAFAEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541908", "durationSec": 67, "title": "SPDI 040916 TENN SUISSESSES", "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["US OPEN DE TENNIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541909", "durationSec": 79, "title": "SPDI 040916 TENN WAWRINKA", "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["US OPEN DE TENNIS"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541910", "durationSec": 80, "title": "SPDI 040916 GOLF MASTERS CRANS", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOHLEN, Quentin", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["GOLF (COMP\u00c9TITION)", "TOURNOI"]}, {"internalArchiveId": "AA1609541911", "durationSec": 16, "title": "SPDI 040916 SOMM GOLF ET LUTHI"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1701571995", "summary": "Patinoire de Malley : hockeyeurs du Lausanne HC s'entra\u00eenant avec Dan Ratushny, entra\u00eeneur. Itw Jan Alston, directeur sportif Lausanne HC. Itw  John Gobbi, capitaine du Lausanne HC. Itw Dan Ratushny.", "id": "1571896", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "ENTRA\u00ceNEUR"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["LAUSANNE HC"]}, {"internalArchiveId": "AA1701571999", "summary": "Main tournant les pages d'un livre. \nItw Gilbert Dagon, hypnopraticien. Gilbert Dagon pratiquant une s\u00e9ance d'hypnose avec Dominique Rochat, cavali\u00e8re. Femme de dos regardant cheval et cavalier. Gros plan d'\u0153il. Itw Dominique Rochat. \nHenri Leconte, ex-joueur de tennis fran\u00e7ais. \nExtrait sonore de \u00ab Tiger Woods: The Authorized Documentary \u00bb de Ben Simister.\nItw Nicolas von Burg, pr\u00e9parateur mental. \nEl\u00e9a Schneeberger, cycliste vice-championne suisse junior contre-la-montre 2015, se pr\u00e9parant et roulant. Nicolas von Burg pratiquant une s\u00e9ance d'hypnose avec El\u00e9a Schneeberger. Itw El\u00e9a Schneeberger.", "id": "1571900", "visualThemes": ["HYPNOSE", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["LECONTE, HENRI"]}, {"internalArchiveId": "AA1701572012", "summary": "Plateau : Itw Albane Valenzuela, golfeuse suisse.", "id": "1571913", "visualPersons": ["VALENZUELA, ALBANE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701572029", "summary": "Duplex Feusisberg : itw Johan Djourou, footballeur \u00e9quipe de Suisse.", "id": "1571930"}], "program": {"href": "/programs/402", "id": "402", "name": "Sport dimanche"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "BASTARDOZ, Laurent", "role": "Duplex Rio de Janeiro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1660495", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026186", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1528428", "internalArchiveId": "AA1607528469", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Grand Prix de Grande-Bretagne Silverstone 2016 : Moto2", "publicationDate": "2016-09-04T00:00:00Z", "durationSec": 4202, "genres": ["Motocyclisme en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/7919717.image", "backgrounds": ["Circuit de Silverstone, victoire du pilote motocycliste suisse Thomas Luethi dans le grand prix Moto2 de Grande-Bretagne 2016."], "alternativeTitle": ["Motocyclisme", "Motocyclisme, Grand Prix de Grande-Bretagne, Moto 2"], "alternativeSummary": ["Grand Prix de Grande-Bretagne\nMoto 2", "En diff\u00e9r\u00e9 de Silverstone (GBR)."], "variantIds": ["ece-7903219"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-09-09T16:40:52Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1609541904", "durationSec": 104, "title": "SPDI 040916 MOTO SILVERSTONE", "excerpt": "Victoire du pilote motocycliste suisse Thomas Luethi qui a remport\u00e9 le grand prix Moto2 d'Angleterre 2016 sur le circuit de Silverstone.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ANGLETERRE"], "thematicThemes": ["GRAND PRIX D'ANGLETERRE MOTOCYCLISTE", "MOTO2"], "thematicPersons": ["LUETHI, THOMAS"]}], "program": {"href": "/programs/400", "id": "400", "name": "Motocyclisme"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "SCHERTENLEIB, Jean-Claude", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1660478", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026173", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1528430", "internalArchiveId": "AA1607528471", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "European Masters Crans-Montana 2016 : 4e tour", "publicationDate": "2016-09-04T00:00:00Z", "durationSec": 18000, "genres": ["Golf en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/7919709.image", "alternativeTitle": ["Golf", "Golf, European Masters de Crans-Montana, 4e tour"], "alternativeSummary": ["European Masters de Crans-Montana\n4e tour", "En direct de Crans-Montana."], "variantIds": ["ece-7903222"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-09-09T17:56:27Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1609541978", "durationSec": 524, "title": "GOLF 040916 EURO CRMO 2", "excerpt": "Highlights et remise de la coupe de l'European Masters de golf de Crans-Montana remport\u00e9 par le golfeur su\u00e9dois Alexander Noren.", "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["GOLF (COMP\u00c9TITION)"]}], "program": {"href": "/programs/625", "id": "625", "name": "Golf"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "REY, Steve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1660479", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026174", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1528231", "internalArchiveId": "AA1607528272", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "US Open 2016 - 3e tour : Daniel Evans (GBR) - Stan Wawrinka (SUI)", "publicationDate": "2016-09-04T00:00:00Z", "durationSec": 7200, "genres": ["Tennis en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/7919605.image", "alternativeTitle": ["Tennis", "Tennis, US Open, 3e tour"], "alternativeSummary": ["US Open\n3e tour", "En diff\u00e9r\u00e9 de New York (USA)."], "variantIds": ["ece-7903231"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-09-05T22:26:05Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1609541860", "durationSec": 84, "title": "MI WAWRINKA_RTS000000918378", "excerpt": "Victoire en 5 sets 4-6 6-3 6-7 7-6 6-2 de joueur suisse Stanislas Wawrinka face au joueur britannique Daniel Evans lors du 3e tour l'US Open de tennis.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEW YORK"], "thematicThemes": ["US OPEN DE TENNIS"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}], "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1667960", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 2, "medium": {"id": "ZU061378", "position": "1"}}, {"id": "1660390", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026154", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1528233", "internalArchiveId": "AA1607528274", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Grand Prix de Grande-Bretagne Silverstone 2016 : Moto GP", "publicationDate": "2016-09-04T00:00:00Z", "durationSec": 5760, "genres": ["Motocyclisme en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/7919720.image", "alternativeTitle": ["Motocyclisme", "Motocyclisme, Grand Prix de Grande-Bretagne, Moto GP"], "alternativeSummary": ["Grand Prix de Grande-Bretagne\nMoto GP", "En direct de Silverstone (GBR)."], "variantIds": ["ece-7903214"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-09-09T17:01:20Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1609541979", "durationSec": 277, "title": "MOTO 040916 GPGB MOGP FIN", "excerpt": "Highlights du Grand Prix motocycliste de Grande-Bretagne 2016 en Moto GP disput\u00e9 sur le circuit de Silverstone et remport\u00e9 par le pilote espagnol Maverick Vinales.", "thematicGeographicals": ["ANGLETERRE"], "thematicThemes": ["GRAND PRIX D'ANGLETERRE MOTOCYCLISTE", "MOTO GP"]}], "program": {"href": "/programs/400", "id": "400", "name": "Motocyclisme"}, "medias": [{"id": "1660392", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026155", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1531445", "internalArchiveId": "AA1607531526", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Patrimoine suisse", "publicationDate": "2016-09-04T00:00:00Z", "summary": "Itw de Bernard Lugrin, ornithologue et responsable de l'environnement pour la commune de Bernex, qui a re\u00e7u le Prix Schulthess des jardins de Patrimoine suisse pour la r\u00e9alisation du chantier de renaturation de l'Air \u00e0 Gen\u00e8ve.", "durationSec": 220, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7982675", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982669.image", "backgrounds": ["Images du chantier de renaturation de l'Air, dans la campagne genevoise."], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "BERNEX"], "thematicThemes": ["R\u00c9SERVE NATURELLE", "PRIX (R\u00c9COMPENSE)"], "alternativeTitle": ["Ensemble", "Une renaturation r\u00e9compens\u00e9e", "Une renaturation r\u00e9compens\u00e9e", "Ensemble", "Une renaturation r\u00e9compens\u00e9e", "Ensemble", "Une renaturation r\u00e9compens\u00e9e", "Ensemble", "Une renaturation r\u00e9compens\u00e9e"], "alternativeSummary": ["Une renaturation r\u00e9compens\u00e9e", "Apr\u00e8s plus de quinze ans de travaux, la rivi\u00e8re de l'Aire, dans le Canton de Gen\u00e8ve, peut enfin s'\u00e9gayer hors de son canal en b\u00e9ton. Une r\u00e9alisation remarquable prim\u00e9e par l'association Patrimoine Suisse. Journaliste: St\u00e9phanie Jaquet.", "Apr\u00e8s plus de quinze ans de travaux, la rivi\u00e8re de l'Aire, dans le Canton de Gen\u00e8ve, peut enfin s'\u00e9gayer hors de son canal en b\u00e9ton. Une r\u00e9alisation remarquable prim\u00e9e par l'association Patrimoine Suisse.", "Une renaturation r\u00e9compens\u00e9e", "Apr\u00e8s plus de quinze ans de travaux, la rivi\u00e8re de l'Aire, dans le Canton de Gen\u00e8ve, peut enfin s'\u00e9gayer hors de son canal en b\u00e9ton. Une r\u00e9alisation remarquable prim\u00e9e par l'association Patrimoine Suisse.", "Une renaturation r\u00e9compens\u00e9e", "Apr\u00e8s plus de quinze ans de travaux, la rivi\u00e8re de l'Aire, dans le Canton de Gen\u00e8ve, peut enfin s'\u00e9gayer hors de son canal en b\u00e9ton. Une r\u00e9alisation remarquable prim\u00e9e par l'association Patrimoine Suisse.", "Une renaturation r\u00e9compens\u00e9e", "Apr\u00e8s plus de quinze ans de travaux, la rivi\u00e8re de l'Aire, dans le Canton de Gen\u00e8ve, peut enfin s'\u00e9gayer hors de son canal en b\u00e9ton. Une r\u00e9alisation remarquable prim\u00e9e par l'association Patrimoine Suisse."], "variantIds": ["ece-7902408", "ece-7903201", "ece-7902406", "ece-7903183"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-11T15:07:18Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT026481\r\nDate de transcription : 06-SEP-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:59:44 > 0:59:56) [100%] : \r\nPointe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:59:57 > 0:59:59) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:00:06 > 1:00:16) [84%] : \r\nPoint qui a \u00e9t\u00e9 point de pointe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:00:25 > 1:00:34) [75%] : \r\nIl y a plusieurs oiseaux qui qui est plus chant\u00e9e par ici en migration avril mais on a vu la gr\u00e8ve Gazette, c'est quand m\u00eame aussi des esp\u00e8ces assez int\u00e9ressant Saint-Pierre ou tout blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:00:34 > 1:00:48) [92%] : \r\nBernard Legras est ornithologue, \u00e9galement responsable de l'environnement pour la commune de Bernay ses fonctions l'ont amen\u00e9 \u00e0 suivre de tr\u00e8s pr\u00e8s le chantier de renaturation de l'air, les travaux autour de cette rivi\u00e8re du canton de Gen\u00e8ve dure depuis plus de 15 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:00:48 > 1:01:06) [77%] : \r\nL\u00e0 on est sur un peu l'ancien canal de l'air qui \u00e9tait compl\u00e8tement Didier avant tout le projet il y a l'aspect du cru qui \u00e9taient tr\u00e8s importants pour la s\u00e9curisation de du linge de lit et apr\u00e8s les aspect paysager, biologique, pourtant, depuis la maison, non, non \u00e0 l'aspect suppl\u00e9mentaires que aspect l'accueil au public, ce qui est quand m\u00eame beaucoup de monde qui se prom\u00e8nent ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:01:06 > 1:01:18) [90%] : \r\nLa renaturation de l'air a compl\u00e8tement transform\u00e9 l'aspect de la rivi\u00e8re, elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9e de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Haye de peupliers de losanges ont \u00e9t\u00e9 creus\u00e9s afin que l'eau choisissent le chemin qui lui sied le mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:01:18 > 1:01:41) [84%] : \r\nPour l'aspect je dirais Patrimoine historique, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de conserver sa les peupliers tant bien que m\u00eame que les les peupliers, les copines Italie sauf erreur soit pas forc\u00e9ment des arbres embl\u00e9matiques du comptant et autres, mais au niveau du marquage au niveau de la vision ou qu'on soit du c\u00f4t\u00e9 Plan-les-Ouates sur le but du signal, on a attend les peupliers qui marque la la rivi\u00e8re, donc c'est important de les conserver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:01:41 > 1:01:50) [90%] : \r\nPatrimoine suisse associations actives dans le domaine du Patrimoine b\u00e2ti, a reconnu la qualit\u00e9 de ses travaux en lui d\u00e9cernant le prix Schulthess Desjardins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:01:50 > 1:02:04) [91%] : \r\nLe prix \u00e9tait donn\u00e9e justement parce que le le projet tenait compte \u00e9norm\u00e9ment de l'aspect aussi du public et l'aspect que le public puisse s'approprier des espaces, il y a des espaces on peut acc\u00e9der \u00e0 la rivi\u00e8re, c'est pas tout prot\u00e9ger de loin pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:02:05 > 1:02:07) [95%] : \r\nLa renaturation de l'air va entrer dans sa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (1:02:07 > 1:02:34) [83%] : \r\n4\u00e8me phase Ingrid sera r\u00e9serv\u00e9 aux loisirs et \u00e0 la promenade et l'autre au milieu naturel, puis il y a vraiment aussi d\u00e9bute biologique au niveau, au fond, l'on entend une autre la parade qui chante n'avait pas avant son secteur ici et un substrat qui a \u00e9t\u00e9 mis, qui est tr\u00e8s maigre, il a tr\u00e8s peu de nutriments et puis \u00e7a a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 avec un m\u00e9lange sp\u00e9cifique pour essayer d'arriver plus vite \u00e0 ce qu'on souhaiterait obtenir je dis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:02:34 > 1:02:53) [93%] : \r\nUne grande prairie fleurie, avec une soixantaine d'esp\u00e8ces de plantes des saules t\u00eatards pour abriter des chouettes une lutte contre les plantes n\u00e9ophytes les architectes et les ing\u00e9nieurs et 6 communes voisines ont d\u00fb beaucoup travailler pour que la rivi\u00e8re retrouve ses droits sur cette ancienne plane mar\u00e9cageuse de l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (1:02:58 > 1:03:11) [74%] : \r\nCertes, il y a donc pas de danger, donc il y a eu 3 points 2 Philippe Poirier Toulouse pourquoi nous aussi donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (1:03:12 > 1:03:13) [97%] : \r\n\u00e7a.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-09-05T09:34:00Z", "program": {"href": "/programs/51", "id": "51", "name": "Ensemble"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "MONDO, Caterina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "FILLISTORF, Anne-Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BRASEY, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "DELLEY, Vanina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHARPIE, Francois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, St\u00e9phanie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1662131", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026481", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1528229", "internalArchiveId": "AA1607528270", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "US Open. Daniel Evans (GBR) - Stan Wawrinka (SUI). 3e tour 3\u00e8me tour 3e tour", "publicationDate": "2016-09-03T23:05:00Z", "durationSec": 15075, "genres": ["Valeurs multiples"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7990444", "imageURL": "http://www.rts.ch/7990424.image", "alternativeTitle": ["Tennis", "Tennis, US Open", "Messieurs, 3e tour : D. Evans (GBR) - S. Wawrinka (SUI) (6-4, 3-6, 7-6, 6-7, 2-6) : Stan Wawrinka se qualifie pour les 8es au terme d\u2019un match \u00e0 couper le souffle", "Messieurs, 3e tour : D. Evans (GBR) - S. Wawrinka (SUI) (6-4, 3-6, 7-6) : malgr\u00e9 4 balles de set sauv\u00e9es, Wawrinka voit la 3e manche lui \u00e9chapper", "Messieurs, 3e tour : D. Evans (GBR) - S. Wawrinka (SUI) (6-4, 3-6, 7-6, 6-7) : Quel Suspens! Stan sauve une balle de match dans le tie-break et empoche la 4e manche", "Messieurs, 3e tour : D. Evans (GBR) - S. Wawrinka (SUI) (6-4, 3-6) : Stan se r\u00e9veille et s\u2019adjuge le second set sur un jeu blanc", "Messieurs, 3e tour : D. Evans (GBR) - S. Wawrinka (SUI) (6-4) : pas bien rentr\u00e9 dans le match, le Suisse conc\u00e8de la 1re manche"], "alternativeSummary": ["US Open\n- Daniel Evans (GBR) - Stan Wawrinka (SUI)", "Tennis - US Open", "Tennis - US Open", "Tennis - US Open", "Tennis - US Open", "Tennis - US Open"], "variantIds": ["ece-7903278"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-05T22:21:06Z", "webPublicationDate": "2016-09-04T02:04:00Z", "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "medias": [{"id": "1660388", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT026152", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1528230", "internalArchiveId": "AA1607528271", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-09-03T22:25:00Z", "durationSec": 1800, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7990102", "imageURL": "http://www.rts.ch/6154289.image", "alternativeTitle": ["Sport derni\u00e8re", "F1 / GP Italie: le Britannique Lewis Hamilton se lancera en pole position", "Sport handicap: Pierre Massard ne devait plus jamais marcher", "Basketball / qualifications Euro 2017: les pr\u00e9cisions de Giancarlo Sergi, Pr\u00e9sident Swiss Basketball", "Tennis / US Open: la fin de l\u2019aventure a \u00e9t\u00e9 rude pour Belinda Bencic", "Tennis / US Open: Serena Williams et Ang\u00e9lique Kerber se lance un duel \u00e0 distance", "Tennis / US Open: Nadal et Djokovic se sont rapidement qualifi\u00e9 pour les 8e", "Football / Qualifications Mondial: la Suisse va affronter le Portugal", "Football / M21: l\u2019\u00e9quipe Suisse s'est impos\u00e9e face au Kazakhstan (3-0)", "Paralympique Rio: images de lancement de l\u2019\u00e9v\u00e9nement", "Golf / European Masters Crans-Montana: r\u00e9sum\u00e9 de la 3e journ\u00e9e", "Basketball / qualifications Euro 2017: la Suisse s\u2019est inclin\u00e9e face \u00e0 la Belgique", "Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re"], "alternativeSummary": ["Aujourd\u2019hui, il marche et est de retour sur le green.", "Les Helv\u00e8tes avaient d\u00e9j\u00e0 perdu face \u00e0 l\u2019Islande."], "variantIds": ["ece-7903264"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-05T22:21:06Z", "webPublicationDate": "2016-12-03T01:54:06Z", "program": {"href": "/programs/399", "id": "399", "name": "Sport derni\u00e8re"}, "medias": [{"id": "1660389", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT026153", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 10900, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer GbS3GkxOQuhyws1xYrArEzmDGGUF"}]