[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=8800&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=8825&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=8775&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-346027AC-95B4-44A8-AB72-7B118199FA04", "internalArchiveId": "346027AC-95B4-44A8-AB72-7B118199FA04", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse du web 26.09.2016", "publicationDate": "2016-09-26T00:00:00Z", "durationSec": 71, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8008985", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168243.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse du web / SUPER_2016-09-26T16:45:00_la-revue-de-presse-du-web", "Supersonic du 26.09.2016"], "variantIds": ["ece-8008985"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T08:45:36Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [78%] :\r\nLa revue de presse la de France, du bon, du bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [85%] :\r\nEt pour bien commencer cette semaine de revue de presse du web, on va dire du mal des pour changer car il le m\u00e9rite bien ces petits connards oui je sais les chats c'est trop chou c'est Bonnard, \u00e7a fait des c\u00e2lins blablablabla on conna\u00eet la rengaine, sauf que les chats, en r\u00e9alit\u00e9, c'est des f\u00e9lins un poil trop petit pour vous mangez la figure en gros tous les possesseurs de chats ont des minis tigres ou des mini- Lyon \u00e0 la maison des mini- f\u00e9lin qui vous bouffe s'ils en \u00e9taient capables, \u00e7a se voit d'ailleurs aussi dans de nombreuses vid\u00e9os les chats n'ont pas peur des autres animaux car ils ont c'\u00e9tait de cet instant, pardon de tueurs bien enfouies en ne la preuve aujourd'hui, avec cette s\u00e9rie de photos et de Gift de qui nous montre donc toute une s\u00e9rie de qui mettent des chiens \u00e0 l'amende ou en PLS, comme le disent les jeunes en leur piquant le panier dans lequel ils dorment des chiens qui se comportent comme des trous du cul je vous traduis vraiment ce qui est \u00e9crit sur le site, c'est la traduction de cette page, je n'y peux rien, je vous poste le dire tout de suite sur le Facebook de supersoniques. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-26T14:57:01Z", "program": {"href": "/programs/B022D2A4-9500-4D76-B648-34EDE578C9DA", "id": "B022D2A4-9500-4D76-B648-34EDE578C9DA", "name": "Revue de presse du web"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8BC875D2-696B-4929-9149-5376FE4D02AD", "internalArchiveId": "8BC875D2-696B-4929-9149-5376FE4D02AD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tartare : Sacha est dyslexique", "publicationDate": "2016-09-26T00:00:00Z", "durationSec": 165, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8008968", "imageURL": "http://www.rts.ch/5590674.image", "thematicThemes": ["dyslexie"], "alternativeTitle": ["Tartare", "Tartare / OTWO_2016-09-26T11:10:00_tartare", "Tartare / OTWO_2016-09-26T11:10:00_tartare"], "variantIds": ["ece-8008976", "ece-8008968"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-21T12:26:41Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [66%] :\r\nPla\u00eet bien cors\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:14) [80%] :\r\nBonsoir et bienvenue dans tartare, une \u00e9mission qui \u00e9coute sans juger les tares des autres tard dans la nuit, et m\u00eame si je pr\u00e9f\u00e9rerais porter une \u00e9charpe en ch\u00eane massif je prends quand m\u00eame \u00e0 derni\u00e8re invit\u00e9e, bonsoir sa charte bonsoir alors Sacha c'est quoi votre probl\u00e8me \u00e0 part votre gueule sous suite Testut les suites quoi les vacances de vraiment d'incidence tr\u00e8s bas de mon c\u00f4t\u00e9 j'\u00e9tais g\u00e9nial, ah bon, vous avez fait quoi j'ai Buddy whisky toute seule chez moi c'est tout oui bonjour, j'aurais d\u00fb faire comme vous, \u00e9videmment, tout le monde devrait faire comme moi, bon, mais c'est quoi votre votre probl\u00e8me \u00e0 CKOI qui s'est si mal pass\u00e9 pendant vos vacances tout quoi, vous \u00eates coup\u00e9s dans la mer, dans la meilleure CTO ou la d'Yverdon ah oui, c'est un parti tr\u00e8s loin ben \u00e0 la Poste va aller en Argentine, il y a eu un probl\u00e8me au moment de prendre des billets d'avion, un gros probl\u00e8me, on dirait, oui, je devais aller \u00e0 Buenos-Aires, j'ai fait une faute de frappe, je crie vers donc s\u00e9rieusement, oui j'ai un petit probl\u00e8me de dyslexie, oui, mais bon, c'est quand m\u00eame 2 mots qui ne rien avoir pris bobo \u00e7a va ressembler pas le couteau dans la plaie Bobobo Bordeaux vous aller en avion jusqu'\u00e0 Yverdon oui avec 2 enfants en bas-\u00e2ge les v\u00f4tres j'esp\u00e8re non seulement offrir qui a pas r\u00e9ussi \u00e0 trouver une nounou pour ses vacances, c'est beau de rendre service \u00e0 la famille et du coup, vous l'aviez ou ben \u00e7a aussi ce probl\u00e8me vraiment oui je r\u00e9serve un appartement sur gerbille \u00e0 une bille gerbille ou le seul site de location de maisons pour les gerbille vous voulez dire des caches pour petite souris, c'est \u00e7a ou encore d'un seul coup de la dyslexie et donc vous \u00e9tiez trop gros pour dormir dedans oui, du coup, je suis all\u00e9e au camping \u00e7a sympa, bof, je me suis fait bouffer par les moustiques et les fourmis rouges alors qu'est -ce que vous \u00eates au hier non mais je vous jure, en plus, j'avais mon patron comme voisin plut\u00f4t bon, alors \u00e7a c'est pas chansons, c'est ce que je vous dis toute attaque rat\u00e9e, j'ai m\u00eame pas pu r\u00e9aliser mon r\u00eave, c'est quoi, votre r\u00eave nager avec dont fort ah bah forc\u00e9ment au lac du Verdon a c'est pas le meilleur endroit, enfin vous avez quand m\u00eame avec des colverts non j'ai d\u00e9pens\u00e9 250 francs pour nager avec des dauphins gonflables, hein, vous donne envie de pleurer, comme pour tout, je n'ai pas encore montr\u00e9 beaucoup de soleil ou 18 mois, \u00e7a ira, \u00e7a ira, je vois pas le voir, d'accord, bon, en tout cas l'esp\u00e8re, vous allez vous rattraper pour les vacances d'hiver oui alors cette fois, je me suis pris \u00e0 l'avance, j'ai r\u00e9serv\u00e9 un Chalet \u00e0 Bourges Zaleski \u00e0 Morges oui oui pas plut\u00f4t dire Morgins. \r\nMonsieur le doute maintenant avec plaisir et v\u00e9rifier hein oui bon ben je voulais sauter sur les voies vous excusez pas g\u00eaner vos fautes d'or. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-26T09:23:00Z", "program": {"href": "/programs/FB58C678-8392-42DB-B17F-4A22386208EC", "id": "FB58C678-8392-42DB-B17F-4A22386208EC", "name": "Tartare"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CEB9F2D3-CD4F-4CBD-8915-7D3D54EAF8AA", "internalArchiveId": "CEB9F2D3-CD4F-4CBD-8915-7D3D54EAF8AA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le TurboShow : Le TurboShow du 26 septembre 2016", "publicationDate": "2016-09-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Blaise, Bersinger\r\n", "durationSec": 103, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8008939", "imageURL": "http://www.rts.ch/7963626.image", "alternativeTitle": ["Le TurboShow du 26 septembre 2016", "Le TurboShow du 26 septembre 2016 / NMT_2016-09-26T07:25:15_le-turboshow", "Le TurboShow du 26 septembre 2016 / NMT_2016-09-26T07:25:15_le-turboshow"], "variantIds": ["ece-8008957", "ece-8008939"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-07T12:41:07Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nDonc, c'est, c'est TurboShow oui le TurboShow bonjour \u00e0 tous, il est 6 heures nous jouerons tout de suite \u00e0 c'est quoi la question avec cela s'. \r\nEt nous sommes toujours avec Yves, \u00e7a va toujours depuis tout \u00e0 l'heure, enfin je veux dire, hier, oui \u00e7a va toujours bien plus d'une heure, vous voulez dire hier oui en face de vous, Josette, bonjour, bonjour, vous faites quoi dans la vie, Josette je suis grosse, c'est vrai, voici le mur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [52%] :\r\nQu'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:31) [82%] :\r\nOui, vous avez le choix entre Moussa Claude L\u00e9a et 10 je n'ai pas prendre Moussa pourquoi parce qu'il est noir, d'accord, je vais pas prendre \u00e0 pied parce qu'elle est moche mais je vais prendre Guy pourquoi pas Claude parce qu'il est moche aussi, on \u00e9coute et Guy, je m'appelle dit je suis passionn\u00e9 par l'essence joker ou pas de joker, je m'y connais pas 300 ce n'est pas Djorkaeff 250 balles pas question guest une censure 4 propositions un liquide qui se mange un pays en guerre, une actrice chauve, beau et Daniel Rausis, ce qui veut dire Daniel Rausis c'est un liquide qui se mange par exemple non, vous avez perdu, mais c'est pas grave d'ailleurs, pour montrer que c'est pas grave, je prends ton totalement neutre et d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e, merci. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [98%] :\r\n3 points. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [88%] :\r\nMerci pour cette \u00e9mission, on accueille notre groupe la. \r\nIls sans il y a pas un enterrement et c'est \u00e7a oui, mon patron c'est un chameau claque son non mais je te jure, c'est vrai, ah bon ben d\u00e9sol\u00e9 bonjour patron il est d\u00e9j\u00e0 9 heures \u00e0 bient\u00f4t profiter de votre journ\u00e9e, \u00e7a passe \u00e0 l'une de ces vitesses, mon pauvre ami, le TurboShow oui, oui. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-26T08:23:00Z", "program": {"href": "/programs/84738485-3340-4E1E-8D31-AD1E0FF2F712", "id": "84738485-3340-4E1E-8D31-AD1E0FF2F712", "name": "Turboshow"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Bersinger, Blaise", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B82FF1EB-9C78-4C1B-9CA9-2888193FB3FD", "internalArchiveId": "B82FF1EB-9C78-4C1B-9CA9-2888193FB3FD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse 26.09.2016", "publicationDate": "2016-09-26T00:00:00Z", "durationSec": 175, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8008941", "imageURL": "http://www.rts.ch/6059263.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse", "La revue de presse / NMT_2016-09-26T06:40:00_la-revue-de-presse", "La revue de presse / NMT_2016-09-26T06:40:00_la-revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8008959", "ece-8008941"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T06:00:55Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [59%] :\r\nOn esp\u00e8re qu'aucune pour bogue non mais c'\u00e9tait service presse et tous leurs 3. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:08) [81%] :\r\nAvec toi Julie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [82%] :\r\nLes Jonas bonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous, les Suisses ont dit non \u00e0 l'initiative AVS plus fier du coup le matin nous propose cette petite acronyme une AVS pour al\u00e9manique vraiment pas solidaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:22) [89%] :\r\nAbs pas mal parce que le R\u00f6stigraben a donc encore frapp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [85%] :\r\nLes cantons latins ont dit oui \u00e0 l'initiative, mais c'est le nom de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Sarine finalement, le texte est refus\u00e9e \u00e059,4 pourcent des des voix d'apr\u00e8s le PDCI Yannick Buttet, une bonne partie du peuple, a refus\u00e9 cette solution parce que le Parlement discute d\u00e9j\u00e0 des retraites, le Conseil national se font, j'en ai fait des aujourd'hui sur la grande r\u00e9forme d'Alain Berset, \u00e7a s'appelle pr\u00e9voyance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:44) [87%] :\r\nFin de partie et donc \u00e9videmment le vote d'hier va influencer les d\u00e9bats non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [90%] :\r\nLe Matin se pose la question : plus de 40 pourcent des des votants ont dit oui pour le PS, Jean-Christophe Schwaab, c'est un signal fort de nombreux \u00e9lecteurs bourgeois veulent aussi renforcer veulent ainsi, dit -il, renforcer le pouvoir d'achat des retrait\u00e9s et du coup est -ce que le r\u00e9sultat d'hier va influencer la majorit\u00e9 bourgeoise du Parlement h\u00e9 bien clairement pas, r\u00e9pond la BLR Isabelle Moreau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [89%] :\r\nBon, il y a eu d'autres r\u00e9sultats au niveau national un oui un non, oui \u00e0 la loi sur le renseignement65,5 pourcent et et non \u00e0 l'initiative des \u00e9colos pour l'\u00e9conomie verte \u00e063,6 pourcent,, ils seront 120 millions devant leur t\u00e9l\u00e9vision, pas devant la RTS 100 millions d'Am\u00e9ricains qui regarderont le d\u00e9bat du si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:26) [87%] :\r\nHillary Clinton versus Donald pas 90 minutes d'affrontement verbal entre les 2 candidats \u00e0 la Maison Blanche, ce duel devrait battre tous les records d'audience et m\u00eame d\u00e9tr\u00f4ner le Superbowl jamais une campagne pr\u00e9sidentielle n'a autant mis sans dessus dessous le syst\u00e8me politique am\u00e9ricain voil\u00e0 pourquoi 120 millions d'Am\u00e9ricains devraient suivre les choses ce soir, nous dit Le Temps, un duel impr\u00e9visible pour une campagne d\u00e9sar\u00e7onne ont \u00e9crit le journal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [68%] :\r\nTout \u00e7a gr\u00e2ce aux Chevaliers orange \u00e0 Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:55) [88%] :\r\nEn grande partie en tout cas analys\u00e9s d\u00e9sormais, personne n'ose pr\u00e9dire ses chances pour succ\u00e9der \u00e0 Obama et suspense avant ce soir, quel visage montrera Trump outrancier, h\u00e9ros du politiquement incorrect ou alors plus pos\u00e9, il est capable de tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [88%] :\r\nBon, tu as une petite citation de celles qu'on met sur son profil Facebook pour terminer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [91%] :\r\nAvec l'accent, j'essaye de Dieu de Dieu mecs avait envie de faire des films, Jean-Luc Bideau se souvient du groupe 5 c'est dans la Tribune de Gen\u00e8ve et dans les 24 heures une r\u00e9trospective \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que, un coffret DVD, de quoi se pencher sur cette alliance de cin\u00e9astes qui voulaient en d\u00e9coudre avec leur \u00e9poque comme le dit La Tribune Claude Goretta Jean-Jacques Lagrange Jean-Louis Juan Michel Soutter et Alain Tanner et aujourd'hui on est dans le gouffre du v\u00e9lo, je ne comprends pas ce qui se passe \u00e0 l'\u00e9poque il y avait une r\u00e9volte, elle est o\u00f9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:45) [83%] :\r\nIl faut qu'il regarde Ma vie de courgette, il sera surpris en bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [77%] :\r\nQui fait qu'revue de presse c'est. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-26T04:53:00Z", "program": {"href": "/programs/0DD40802-AEF5-4071-849F-C26FE0D8B6D0", "id": "0DD40802-AEF5-4071-849F-C26FE0D8B6D0", "name": "Revue de presse"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-422B2833-EFE7-47C9-B2D4-216B9F2AAB67", "internalArchiveId": "422B2833-EFE7-47C9-B2D4-216B9F2AAB67", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ecouter et conserver!", "publicationDate": "2016-09-26T00:00:00Z", "summary": "La premi\u00e8re transcription de mouvements vibratoires acoustiques fut r\u00e9alis\u00e9e en 1807, sur la surface d'un cylindre. Depuis, l'homme n'a cess\u00e9 de rechercher les moyens de rendre la parole, la musique, les sons \u00e9ternels. Du cylindre de phonographe au disque dur, innombrables sont les supports sonores qui ont chaque fois supplant\u00e9 le pr\u00e9c\u00e9dent: microsillon, cd, dat, minidisc et la musicassette! La Phonoth\u00e8que nationale a pour devoir d'offrir une p\u00e9rennit\u00e9 \u00e0 ces documents, de m\u00eame que les riches archives de nos radios. Peut-on d\u00e8s lors consid\u00e9rer que le proc\u00e9d\u00e9 de num\u00e9risation nous permet d'assurer l'\u00e9ternit\u00e9 \u00e0 nos documents sonores les plus pr\u00e9cieux?\r\nPour faire un \u00e9tat des lieux: Patricia H\u00e9rold, responsable de la num\u00e9risation \u00e0 la RTS et Pio Pellizzari, directeur de la Phonoth\u00e8que nationale.", "durationSec": 2027, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8008900", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949982.image", "thematicThemes": ["num\u00e9risation", "document sonore", "disque noir", "disque compact", "archives", "bande magn\u00e9tique sonore"], "alternativeTitle": ["Ecouter et conserver!", "Ecouter et conserver! / VSS_2016-09-26T10:10:00_versus-ecouter", "Ecouter et conserver! / VSS_2016-09-26T10:10:00_versus-ecouter"], "alternativeSummary": ["La premi\u00e8re transcription de mouvements vibratoires acoustiques fut r\u00e9alis\u00e9e en 1807, sur la surface d'un cylindre. Depuis, l'homme n'a cess\u00e9 de rechercher les moyens de rendre la parole, la musique, les sons \u00e9ternels. Du cylindre de phonographe au disque dur, innombrables sont les supports sonores qui ont chaque fois supplant\u00e9 le pr\u00e9c\u00e9dent: microsillon, cd, dat, minidisc et la musicassette! La Phonoth\u00e8que nationale a pour devoir d'offrir une p\u00e9rennit\u00e9 \u00e0 ces documents, de m\u00eame que les riches archives de nos radios.\nPeut-on d\u00e8s lors consid\u00e9rer que le proc\u00e9d\u00e9 de num\u00e9risation nous permet d'assurer l'\u00e9ternit\u00e9 \u00e0 nos documents sonores les plus pr\u00e9cieux?\nPour faire un \u00e9tat des lieux: Patricia H\u00e9rold, responsable de la num\u00e9risation \u00e0 la RTS et Pio Pellizzari, directeur de la Phonoth\u00e8que nationale.", "La premi\u00e8re transcription de mouvements vibratoires acoustiques fut r\u00e9alis\u00e9e en 1807, sur la surface d'un cylindre. Depuis, l'homme n'a cess\u00e9 de rechercher les moyens de rendre la parole, la musique, les sons \u00e9ternels. Du cylindre de phonographe au disque dur, innombrables sont les supports sonores qui ont chaque fois supplant\u00e9 le pr\u00e9c\u00e9dent: microsillon, cd, dat, minidisc et la musicassette! La Phonoth\u00e8que nationale a pour devoir d'offrir une p\u00e9rennit\u00e9 \u00e0 ces documents, de m\u00eame que les riches archives de nos radios.\nPeut-on d\u00e8s lors consid\u00e9rer que le proc\u00e9d\u00e9 de num\u00e9risation nous permet d'assurer l'\u00e9ternit\u00e9 \u00e0 nos documents sonores les plus pr\u00e9cieux?\nPour faire un \u00e9tat des lieux: Patricia H\u00e9rold, responsable de la num\u00e9risation \u00e0 la RTS et Pio Pellizzari, directeur de la Phonoth\u00e8que nationale.", "La premi\u00e8re transcription de mouvements vibratoires acoustiques fut r\u00e9alis\u00e9e en 1807, sur la surface d'un cylindre. Depuis, l'homme n'a cess\u00e9 de rechercher les moyens de rendre la parole, la musique, les sons \u00e9ternels. Du cylindre de phonographe au disque dur, innombrables sont les supports sonores qui ont chaque fois supplant\u00e9 le pr\u00e9c\u00e9dent: microsillon, cd, dat, minidisc et la musicassette! La Phonoth\u00e8que nationale a pour devoir d'offrir une p\u00e9rennit\u00e9 \u00e0 ces documents, de m\u00eame que les riches archives de nos radios.\nPeut-on d\u00e8s lors consid\u00e9rer que le proc\u00e9d\u00e9 de num\u00e9risation nous permet d'assurer l'\u00e9ternit\u00e9 \u00e0 nos documents sonores les plus pr\u00e9cieux?\nPour faire un \u00e9tat des lieux: Patricia H\u00e9rold, responsable de la num\u00e9risation \u00e0 la RTS et Pio Pellizzari, directeur de la Phonoth\u00e8que nationale."], "variantIds": ["ece-8008905", "ece-8008900"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-15T13:39:03Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [82%] :\r\n\u00e9coutez bonjour Jean-Pierre Amar bonjour Michel tr\u00e8s bien, oui, il y a Barth\u00e8s \u00e0 cet enregistrement, c'est vrai qu'il est superbe, hein, mais vous l'avez pris du Roudourou de quoi je les prix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [80%] :\r\nAlors, j'avais pris d'un enregistrement CS 33 67 par nos services, c'est un disque Alpha en septembre 2002, donc j'ai entendu dire que vous avez utilis\u00e9 un disque, un CD non non non, ah ben non, voit Jean-Pierre Amann vous direz -vous de vous d\u00e9barquer de la Lune, non, non, on n'utilise quasiment plus de c\u00e9der, vous savez, on avait il y a priori sur la la femme d'un logement parce que les syst\u00e8mes qui nous permettent d'acc\u00e9der aux musiques directement par Intranet, enfin il y a, il y a, voil\u00e0 tout \u00e7a est num\u00e9ris\u00e9, si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [85%] :\r\nOn est donc en fait fini les Bleus dans les bureaux, les \u00e9tag\u00e8res pleines de disques de LP devin\u00e9 \u00e7a d\u00e9pend de qui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:51) [81%] :\r\nSi vous demandez \u00e0 Daniel Robin il pense d\u00e9c\u00e9d\u00e9, il vous dira qu'il en est envahie dans une caverne de c\u00e9der, oui, mais c'est vrai que la plupart des gens n'ont plus beaucoup de c\u00e9der sur leurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [80%] :\r\nSur sur les nuages comme \u00e7a et c'est tr\u00e8s po\u00e9tiser et nous avec la derni\u00e8re mais je me demande si tous ces enregistrements qu'on a maintenant d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9, comme on dit, h\u00e9 bien ce qu'on les retrouvera dans 120 ans comme on peut retrouver aujourd'hui des enregistrements. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:16) [90%] :\r\nJe ne sais pas, mais pourquoi 120 100 120 ans pr\u00e9cis\u00e9ment, vous voulez dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [86%] :\r\nNon, pr\u00e9cis\u00e9ment 127 ans, ah \u00e7a c'est la c'est l'\u00e2ge du document, je vais vous faire entendre maintenant et on va l'\u00e9couter une 1\u00e8re fois, vous allez peut-\u00eatre rien comprendre mais \u00e7a fait rien, on leur \u00e9coutera une seconde fois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:50) [81%] :\r\nOui vous avez raison, pr\u00e9venir, oui, c'est vrai qu'on ne comprend pas grand chose \u00e0 voir apparemment il y a un monsieur qui semble \u00e9ructer Lanvin d'engins, et puis qui joue aussi du piano ou pas, enfin peut-\u00eatre dit oui \u00e0 Bruxelles, la voleuse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [83%] :\r\nPersonne y a un 1er c'est le seul preneur de son temps, explique qui, qui dit, qui titre en fait tant qu'on sache ce qui va arriver, et ensuite il y a un monsieur qui dit : je suis dans la maison fait lin\u00e9aire \u00e0 Vienne et je suis Docteur Brahms et puis si jamais on a les confondre avec en m\u00e9decin, je sais pas de famille, qui est dans le coin, l\u00e0, qui s'appelle Brahms, il pr\u00e9cise : il y a un os Brahms et puis si jamais on est toujours, encore incr\u00e9dule, il se met au piano et joue sa dans son hongroise num\u00e9ro 1. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:31) [90%] :\r\nC'\u00e9tait donc on entendait enfin on entendait on pense chez vous croyez pouvoir entendre la voix de Brahms la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [81%] :\r\nVoil\u00e0, m\u00eame en 1889 donc 127 oui c'est fou, en fait, c'est c'est oui parce que c'est m\u00eame tr\u00e8s \u00e9mouvant, d'une certaine mani\u00e8re, h\u00e9 ben oui parce que on pompe, on peut aller chercher d'autres choses, on d\u00e9couvre maintenant d'autres choses, par exemple, la voix de Tcha\u00efkovski et que ceux qui qui siffle comme un gamin, devan\u00e7ant de 2, devan\u00e7ant l'avion avec ses copains et puis ils ont l'air de se bousculer, attends, moi, moi, exactement comme nous, quand on jouait avec des cassettes aphone, oui, bon, on va pas, on va pas, on est dans non surtout pas, surtout pas faire m\u00eame \u00e0 vous avez parl\u00e9 des archives, l'autre jour avec Gilbert Coutaz, et je trouve \u00e7a tr\u00e8s int\u00e9ressant ces les archives papier moi aujourd'hui CV plut\u00f4t maintes et rester au au supports sonores et moins dress\u00e9 \u00e0 Patricia H\u00e9rold qui responsable chez nous de la num\u00e9risation des archives, les archives sonores de la RTS et puis Pio Pellizzari qui est, lui, directeur de la Phonoth\u00e8que nationale, qui est l'\u00e9quivalent, on va dire sonores de la Biblioth\u00e8que nationale, auquel la \u00e0 laquelle d'ailleurs, la Phonoth\u00e8que, aujourd'hui rattach\u00e9 mais avant des rejoindre en r\u00e9\u00e9coutant oui voil\u00e0, maintenant vous savez ce qui se dit on va r\u00e9\u00e9couter et puis ensuite on on va entendre oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:48) [80%] :\r\nDonc, on \u00e9coute la voix de de Brahms, alors soyez bien attentifs, puisque maintenant vous oui, maintenant qu'on sait si on de la fin sur les de de quoi il est facile, oui c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [83%] :\r\nC'est-\u00e0-dire les tarifs ont voil\u00e0, moi je vous assure, si vous l'\u00e9coutez 120 fois comme je l'ai fait en tout cas, vous finissez par n'entendent plus que la voix de Brahms. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:21) [81%] :\r\nUn document assez extraordinaire se grippe, moi personnellement j'ai fait, je l'entends, j'ai j'ai la Chair de poule quand je l'entends, parce que c'est, il y aura 9 Brahms 1889 il d\u00e9couvre l'enregistrement sonore et c'est un monsieur qui est quand m\u00eame gentiment en train d'approcher la fin de sa vie, oui le co\u00fbt relativement jeune par rapport \u00e0 nos crit\u00e8res d'aujourd'hui et nous avons ce document et d\u00e8s le moment o\u00f9 on pense Johannesburg hame\u00e7on pense ce puis Schumann on pense Schubert et si on monte \u00e0 Schubert, on pense aussi \u00e0 Beethoven, c'est incroyable, des juges d'imaginer qu'on pourrait entendre finalement en se donnant la main, comme \u00e7a on pourrait entendre toute l'histoire et c'est la grande force finalement de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:04) [92%] :\r\nL'invention du 20\u00e8me si\u00e8cle, fin du 19\u00e8me si\u00e8cle et en m\u00eame temps l'immense responsabilit\u00e9 qu'on s'est mis sur le dos, avec \u00e7a, alors j'ai le plaisir de recevoir Patricia H\u00e9rold, qui est responsable de num\u00e9risation pour la RTS et et puis au Pellizzari, directeur de la Phonoth\u00e8que nationale, vous \u00eates donc les 2 enfants vous porter cette responsabilit\u00e9 d'assurer la p\u00e9rennit\u00e9 de ce que nous avons enregistr\u00e9 mais de ce que nous enregistrons finalement que depuis quoi, 100 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:33) [88%] :\r\nExact, depuis 100 20 ans, c'est le m\u00eame temps, a lieu la r\u00e9volution industrielle et \u00e7a s'explique apr\u00e8s que les inventions dans tous les domaines, oui, l\u00e0 aussi, une invention d'enregistrer le son et \u00e7a nous met dans une autre relation dans l'historique d'un monsieur Brahms comme nous on nous connaissons dans l'histoire de la musique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:53) [90%] :\r\nAlors moi ce que j'ai appris, je ne savais pas c'est que les premiers essais d'enregistrements sonores remonte carr\u00e9ment au d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle 1809 sauf erreur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:03) [83%] :\r\nEt juste, m\u00eame plus, et m\u00eame avant, on a des documents de la Renaissance, o\u00f9 il y a des scientifiques : essayer de capter le son, ils ont fait des essais tr\u00e8s dr\u00f4le, par exemple, de crier Tenzin, tu peux le faire mais tout de suite, en esp\u00e9rant que le cri ou le son reste ou bien de le congeler parce qu'ils sont entendus en faisant des promenades \u00e0 Montagny- que le glacier, font du bruit et ils se sont demand\u00e9s, mais il y a un doux ce bruit il y a quelqu'un qui la congeler l\u00e0- dedans, donc on s'est d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 la question il y a bien des si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:35) [87%] :\r\nEst -ce que vous avez des glaciers que vous conservez \u00e0 la Phonoth\u00e8que nationale, on n'a pas, n'a pas, oui, bon, on pourrait peut-\u00eatre faire un rapide survol aussi bien pour la radio d'ailleurs que pour la Phonoth\u00e8que des supports sonores depuis ce document que nous avions sur donc sur cylindre, un cylindre d'Edison, celui avec la voix de garder ce Brahms, on va essayer de rappeler un petit peu les diff\u00e9rentes \u00e9tapes, vous les connaissez beaucoup mieux que moi parce que vous \u00eates confront\u00e9 \u00e0 cela quotidiennement, vous \u00eates en train de vous bagarrer pour savoir qui va en parler, la radio est bien plus tard, la radio, elle vient \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:10) [82%] :\r\nAlors c'est vrai, laisser l'int\u00e9ress\u00e9 le plus \u00e0 ce que nous avons dans notre collection, on a plusieurs centaines les premiers, on peut pas les parce qu'on on c'est pas de Dakar, il date mais c'est autour de 1900 on a une collection qui est dat\u00e9 apr\u00e8s qui est press\u00e9 1903 c'\u00e9tait cylindre qui par Tessinois mais qui voyageait beaucoup pendant longtemps \u00e0 Londres, les cantines, revenu en 1903 qui, il est venu avec le dernier cri de l'invention, il est arriv\u00e9 avec un record de Edilson et il a fait des enregistrements sur place avec les gens avec le 1er trompettiste tout au long de la bande, et il y a surtout aussi interview\u00e9 des touristes qui s'arr\u00eatait \u00e0 qui, \u00e0 ce pour se rendre \u00e0 Milan, il a enregistr\u00e9 quelques chanteurs qui s'arr\u00eatent -elles \u00e0 ce moment -l\u00e0, pour le pour une nuit\u00e9e etc comme \u00e7a et on a ces documents l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:01) [85%] :\r\nBon, on va aller tr\u00e8s tr\u00e8s vite, je sais qu'il y a eu des interm\u00e9diaires diff\u00e9rents supports, il y a le disque noir donc le 78 o\u00f9, en fait, et puis il y a un moment donn\u00e9, la radio qui arrive, et \u00e7a c'est int\u00e9ressant parce que lorsque la radio arrive est -ce qu'on enregistre au d\u00e9but de la radio, je suis pas s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:19) [86%] :\r\nAlors au tout, tout d\u00e9but de la radio non, par contre, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 20, oui, on a d\u00e9j\u00e0 les tous premiers enregistrements sur justement sur cylindre qui eux- m\u00eames n'ont pas fait tr\u00e8s longtemps et ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s sur des 10 de gravures, direction 38 tours et jusqu'\u00e0 la au milieu des ann\u00e9es 50 on a essentiellement \u00e0 la production qui est grav\u00e9 sur 10 78 tours, donc \u00e0 la RTS une collection extr\u00eamement riche, qui doit correspondre \u00e0 peu pr\u00e8s 85000 pi\u00e8ces existantes des 2 fonds, Radio- Lausanne et Radio- Gen\u00e8ve puisqu'\u00e0 l'\u00e9poque on avait 2 studios sur les 2 villes, et ces enregistrements l\u00e0 sont justement fort pr\u00e9cieux puisqu'on est en train de les sauvegarder, de les num\u00e9riser pour les rendre accessibles, quel que soit et Laurette et 100 pour en en parler plus en d\u00e9tail, mais justement dans l'id\u00e9e de, de, d'assurer la p\u00e9rennit\u00e9 des documents historiques que nous avons la chance de poss\u00e9der, on a une des plus belles collections europ\u00e9ennes, je crois, de 10 78 hours, l\u00e0 on fait justement un pas majeur en allant \u00e0 la sauvegarde de ces documents, les num\u00e9risant et par la suite un on a eu, alors, en effet, la bande magn\u00e9tique qui est arriv\u00e9 vers les ann\u00e9es 50 et l\u00e0 \u00e9galement la RTS d\u00e9tentrice d'\u00e0 peu pr\u00e8s 170000 supports magn\u00e9tiques qui font \u00e9galement l'objet num\u00e9risation actuellement pourcent tous ces contenus accessibles au plus large public possible. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:39) [90%] :\r\nJe fais une toute petite pause \u00e0 ce niveau -l\u00e0, parce que c'est int\u00e9ressant quand m\u00eame, il y a, je dirais : il y a 2 fonctions dans l'enregistrement, il y a la fonction pratique pour nous, c'est-\u00e0-dire que je peux pas dans cet entretien, nous le faisons, mais nous le faisons pas en Direct parce que vous n'\u00eates pas l\u00e0 le jour o\u00f9 l'\u00e9mission passe donc on va la \u00e7a c'est pratique, et puis il y a la fonction disons de t\u00e9moins, c'est-\u00e0-dire que toutes les \u00e9missions qui sont diffus\u00e9es, ce sont quelque part enregistrer parce que si je dis quelque chose, une b\u00eatise et que quelqu'un sait pas me faire un proc\u00e8s, on doit avoir, t\u00e9moignant d'avoir quelque chose, donc c'est quand m\u00eame 2 fonctions diff\u00e9rentes qui sont pr\u00e9sentes d\u00e8s le d\u00e9part oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:16) [79%] :\r\nEnfin, moi je suis pas s\u00fbr pour les 78 ou que c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une pr\u00e9rogative au droit \u00e0 la justice au jury. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:21) [86%] :\r\nC'est seulement la bande magn\u00e9tique, on \u00e9tait oblig\u00e9 de tenir, je pense, pendant 3 mois pour c'est raison l\u00e9gale exactement, puis apr\u00e8s on a, on les a r\u00e9utilis\u00e9 en partie parce que c'\u00e9tait quand m\u00eame une mati\u00e8re tr\u00e8s ch\u00e8re les disques avait une fois, je pouvais pas les r\u00e9utiliser, donc on Mediapart pay\u00e9s \u00e9taient l\u00e0 et puis ceux qui ont, c'est vrai qu'ils font le Patrimoine aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:41) [91%] :\r\nDonc arrive la bande magn\u00e9tique apr\u00e8s \u00e7a ira tr\u00e8s tr\u00e8s vite parce que, au fur et \u00e0 mesure arrivera la musique \u00e0 cet homme, on l'utilise pas pour la radio, parce que c'est pas d'une qualit\u00e9 suffisante mais arrive ensuite le DAT, le dernier a \u00e9t\u00e9 un support tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant, probablement le plus professionnel des supports num\u00e9riques. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:01) [86%] :\r\nAlors des supports modernes, disons \u00e0 partir des ann\u00e9es 90 c'\u00e9tait le meilleur, c'est clair, c'est une tr\u00e8s bonne qualit\u00e9 et une tr\u00e8s grande stabilit\u00e9 quant \u00e0 la bande qu'on utilise plus aujourd'hui, c'est pas \u00e0 cause de la bande, c'est-\u00e0-dire la machine d'enregistrement arithm\u00e9tiquement de reproduction est tout simplement plus reproduite il y a eu encore une mini- disques aussi qui a fait long feu, non plus, et mini disques, c'est exactement la m\u00eame histoire, c'\u00e9tait un autre, et \u00e7a je crois de Philips pour remplacer la cassette SAP pas fait son chemin, Europe, c'\u00e9tait plus diffus\u00e9e dans les pays asiatiques mais aussi, l\u00e0, on a d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:38) [92%] :\r\nEt donc aujourd'hui en fait quand on parle de tout \u00e7a, on se dit : oh, c'est tr\u00e8s vieux, on a presque tout oubli\u00e9 hein parce que quelque chose d'autre est arriv\u00e9 la num\u00e9risation c'est un un cap important, alors bien s\u00fbr que le CD, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une forme de num\u00e9risation mais la la num\u00e9risation, que l'on conna\u00eet aujourd'hui dans le Studio, c'est-\u00e0-dire on a un ordinateur et en fait de la radio avec un ordinateur avec un disque dur est -ce qu'on peut dire qu'aujourd'hui on est arriv\u00e9 \u00e0 une solution d\u00e9finitive. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:08) [85%] :\r\nSi seulement on assiste justement \u00e0 une guerre \u00e0 tous les niveaux, ne se dresse d\u00e9j\u00e0 que sur les standards sur les m\u00e9tadonn\u00e9es qui doivent accompagner chaque fichier pour que justement on puisse les transmettre ais\u00e9ment un \u00e0 l'autre bout du monde, \u00e0 des probl\u00e8mes de normes pour qu'on sache que c'est c'est le tissage, donc \u00e7a c'est vrai, \u00e9tiquette, soit il faut que, \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un fichier il y a, il y a un certain nombre de donn\u00e9es qui soit compr\u00e9hensible par tous et qu'on puisse justement les interpr\u00e9ter dans chaque machine qui est actuellement sur le march\u00e9 et tout l'enjeu de la num\u00e9risation, maintenant, c'est aussi \u00e7a : 7 heures rendent ces donn\u00e9es accessibles transmissible et p\u00e9renne et qu'on se mette tous d'accord justement sur quels sont ces normes p\u00e9renne, a assur\u00e9 pour qu'on puisse les transmettre plus loin et faire des migrations justement informatiques qui permettent de conserver les documents qu'on a sauvegard\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:56) [87%] :\r\nEt pour cette seule l'exemple qui a donn\u00e9 tout \u00e0 l'heure Pillot Pellizzari la fin du DAT, tout simplement parce que celui qui a invent\u00e9 le DAT Sony pour pas le nommer, a d\u00e9cid\u00e9 arr\u00eater sa production et, du coup, tous ceux qui avaient fait des enregistrements avec la grand- maman avec eux, je ne sais qui encore bah non non plus rien disons mission est ce que \u00e7a peut aussi se produire maintenant avec les formats num\u00e9riques. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:20) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait, on a d\u00e9j\u00e0 des formats num\u00e9riques qui, on ne sait plus sur quelle machine lire parce qu'elles \u00e9taient faites les techniques ont pr\u00e9vu dans un syst\u00e8me propri\u00e9taire et on n'a plus forc\u00e9ment acc\u00e8s aux machines qui lisent ces fichiers, on le voit aussi avec les anciennes disquettes qu'on utilisait sur nos PC \u00e0 l'\u00e9poque, les 3 poss\u00e8de mis Hou, l\u00e0 toutes les difficult\u00e9s du monde dans des supports information monsieur et on ne sait pas o\u00f9 les donn\u00e9es pour les lire, il faut des trouver des gens, des sp\u00e9cialistes qui ont collectionn\u00e9 les bonnes machines qui ont fait justement le stock de 2 de ses logiciels qui permettent de relire les les \u00e9l\u00e9ments du pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:54) [89%] :\r\nLa Phonoth\u00e8que nationale est aujourd'hui partie int\u00e9grante de la Biblioth\u00e8que nationale veux dire est plac\u00e9 au m\u00eame niveau, simplement c'est pas, c'est pas l'\u00e9crit, c'est le le sonores, donc un \u00e9tat \u00e0 une certaine responsabilit\u00e9 dans la pr\u00e9servation de de la m\u00e9moire est -ce que on pourrait imaginer que vous mettiez en place un syst\u00e8me qui vous appartient, qui appartient \u00e0 la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:17) [87%] :\r\nAlors on l'a d\u00e9j\u00e0 fait, mais c'est aussi une question politique, c'est clair que l'\u00c9tat se donnent le devoir de sauf Arte, son propre Patrimoine il y a une loi l\u00e0 dessus, donc qui est la loi sur la Biblioth\u00e8que nationale, qui concerne 2 c'est ce qu'on savait tout le Patrimoine soit \u00e9crit soit sur n'importe quel genre de supports aussi \u00e9lectronique sans dire qui doit faire quoi, \u00e7a c'est clair, nous en mots, commencer \u00e0 num\u00e9riser il y a un peu pr\u00e8s 10 12 ans et on a d\u00fb d\u00e9velopper un syst\u00e8me pour sauvegarder le mat\u00e9riel et garantir la p\u00e9rennit\u00e9, donc on a fait des migrations internes d'un officier de nos syst\u00e8mes, on essaie aussi de devoir plus large, on est toujours \u00e0 en correspondance avec quel niveau international pour trouver un standard qui est reconnu par tout le monde aujourd'hui, je pense au niveau international, au point du son, le bio, c'est un autre probl\u00e8me bonus on on est arriv\u00e9 \u00e0 un standard qui nous donne une certaine garantie mais en g\u00e9n\u00e9ral je pense encore aujourd'hui, on n'a pas assez d'exp\u00e9rience 15 ans c'est pas cette exp\u00e9rience au divan archives hyst\u00e9rique, un long terme, pour dire : on a la solution dans le num\u00e9rique, on est ainsi une situation je dirais plus pr\u00e9caire que c'\u00e9tait la pente magn\u00e9tique parce que on a, on a le risque de perte sont beaucoup plus grande encore. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:15:38) [56%] :\r\nJospin tout. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:47) [69%] :\r\nDans ne peuvent, il y a. \r\nJe vous rappelle, non, non Vincent APS. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:56) [64%] :\r\nJamais la mais derri\u00e8re l'apparat au Val Novara au chanvre n'a fait bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:16:06) [76%] :\r\nEt \u00e0 partir de Paris et \u00e7a, \u00e7a vous dit ah oui. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:16:18) [78%] :\r\nVoil\u00e0, il para\u00eet, puis la politique de la ville par la faute de faire aujourd'hui, il a beaucoup parl\u00e9 et. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:32) [59%] :\r\nC'\u00e9tait Didier Gallot et puis bon, pourquoi pas la la charge et le mariage c\u00e9l\u00e9brant \u00e9tudier TNT librement par la marque avec double marquage r\u00e9pond. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:16:47) [57%] :\r\nJack pouvez encore transport noctambules invisible mardi par courrier y les bombardements pas y avoir une la mairie avait, d'un combat maman. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:05) [56%] :\r\nAlors voil\u00e0, il y avait une id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:17:26) [60%] :\r\nOui, plan pour pour aller et oui, nous nous oui. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:17:46) [60%] :\r\nLe barbier, va la \u00e0 la pratique bah oui mais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:54) [75%] :\r\nIl y a eu des syst\u00e8mes c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:57) [67%] :\r\nElle \u00e9tait le mari qui a invit\u00e9, donc il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il y a des banques. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:18:08) [63%] :\r\nDisait Vespertine comportant pas la partie arri\u00e8re a trouv\u00e9 des d\u00e9ficits ext\u00e9rieurs qui s'est arr\u00eat\u00e9 suspect\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:16) [77%] :\r\nOui oui je sais mais c'est bien \u00e9videmment parce que les disques et court, il y avait pas la place pour mettre tout ce qu'on voulait y mettre, voil\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait d'une ravissante op\u00e9rette de Charles Lecocq de Madame oui, pourquoi alors le oui donc, la petite mari\u00e9e, qui n'a pas fait long feu apparemment oui pas qu'on est dans le noir, voudrait que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:39) [79%] :\r\nNon mais on a quand m\u00eame retrouv\u00e9 dans les archives, oui, un quartier en Margot d'avoir fait cette restauration 1942 2 mai tr\u00e8s exactement mais on ne rompt le probl\u00e8me, c'est qu'on ne sait pas qui chante non, heureusement, on a gard\u00e9 des num\u00e9ros de tous les num\u00e9ros d'ailleurs du du radio, \u00e7a s'appelait le radio, ce qui est aujourd'hui la radio, TV, lui, \u00e9tait \u00e0 la radio, je vois tout \u00e7a et l\u00e0- dedans, il y a quelques indications, j'ai juste appris que c'est Pauline Carton, qui \u00e9crivait ces 6 petits sketches faisait des sketchs avec justement une. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:12) [70%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, c'\u00e9tait donc une \u00e9mission dans laquelle quelques Pauline Carton et il y avait chez vous, \u00e7a c'est la et l'\u00e9crivait en tout cas vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:19) [89%] :\r\nMais on n'a pas beaucoup de de d\u00e9tailler tout \u00e7a, c'est, c'est, en fait, c'est vraiment le probl\u00e8me aujourd'hui c'est qu'on a des archives extr\u00eamement riche, mais encore faut -il pouvoir les documenter, savoir ce qu'on a dedans, alors on va \u00e9couter Patricia H\u00e9rold rappelle qui, responsable de la num\u00e9risation sonores \u00e0 la RTS. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:36) [87%] :\r\nC'est bien ce qui la donn\u00e9e majeure du probl\u00e8me en fait tout ce qu'on fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, c'est dans l'id\u00e9e de rendre tous ses contenus accessibles le plus ais\u00e9ment possible \u00e0 de futures un futur public aux g\u00e9n\u00e9rations successives on essayons d'esp\u00e9rer que les technologies futures pourront justement document\u00e9, tout ce qu'on sauvegarde de fa\u00e7on aussi massive qui est ph\u00e9nom\u00e9nal, hein, il faut dire c'est vrai que toute la production est archiv\u00e9 quasiment 24 heures sur 24, comment est -ce qu'on va faire pour revenir dans 10 ans sur une \u00e9mission qui peut-\u00eatre a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 une documentation peut-\u00eatre plus propre et orthodoxes comme on le disait dans le temps o\u00f9 chaque information de tabac de titres de sueur, \u00e7a pr\u00e9sente au g\u00e9n\u00e9rique de l'\u00e9mission, 2 sujets abord\u00e9s : comment est -ce qu'on va retrouver tout \u00e7a on part un petit peu du postulat qu'a un support qui soient analogiques ou num\u00e9riques, il faudra toute fa\u00e7on le le sauvegarder pour parents perd son information et le postulat et de se dire, justement, on va laisser aux g\u00e9n\u00e9rations futures le soin de documenter tout \u00e7a plus en d\u00e9tail avec des outils technologiques qui rend beaucoup plus rapidement que l'\u00eatre humain, on fait actuellement des tests avec des des logiciels qu'on appelle des les speech de textes qui permettent justement d'analyser le contenu des \u00e9missions parler il y a et de retranscrire le contenu de l'\u00e9mission \u00e7a fonctionne relativement bien comparativement \u00e0 n'avoir aucune information sur une \u00e9mission, en revanche, \u00e7a ne fonctionnera pas sur la musique, il faudra utiliser des Jessel comme de reconnaissance musicale comme il en est vendue actuellement sur le march\u00e9 ou qu'on a facilement sur nous, je vous t\u00e9l\u00e9phone Shazam, par exemple, pour pas le nommer, \u00e7a permettra \u00e0 certains d\u00e9veloppements de ces analyses de continue, mais peut-\u00eatre pas suffisamment quand il s'agit de la chorale du Brassus ou de beaucoup plus anonyme qui, lui, ne sera pas rep\u00e9rables dans la masse des informations qu'on peut collecter au niveau international, donc c'est vrai qu'on part de ce postulat, sauvons les supports qu'il soit et analogique au num\u00e9rique parce que justement on a des contraintes technologiques qui font que \u00e7a va de plus en plus vite, les machines sont sont malheureusement beaucoup plus rapidement obsol\u00e8tes que par le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:42) [83%] :\r\nOui, il faut agir quand m\u00eame \u00e7a, c'est maintenant un minimum d'informations qu'on connaissait \u00e9tait pour documenter affich\u00e9 par exemple tr\u00e8s souvent pour le comprendre, il faut beaucoup plus de contexte et le contexte, la machine ne s'est jamais, on n'en sort pas assez, c'est vraiment et quand m\u00eame, l'\u00eatre humain qui travaille avec le document puis qui peut documenter le contexte qui nous aident peut-\u00eatre aussi dans le futur, de pouvoir le lire ou de comprendre mieux le document parce que si j'ai la machine qui reconna\u00eet que c'est Brahms qui a jou\u00e9 au piano, un temps qui conna\u00eet \u00e7a conna\u00eet et conna\u00eet de la pi\u00e8ce, mais la machine s'est pas quand \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait dans quel contexte a \u00e9t\u00e9 fait, pourquoi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait, etc, comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:23:27) [70%] :\r\nVoil\u00e0 encore et encore 200000 Fribourgeois en larmes, c'est vendredi, on le rappelle 400000 objets, j'ai du dire d\u00e9bat Jasper avec avec Catherine Buser donc l\u00e0, on \u00e9tait au milieu ou ou 1000 1907 oui c'est enregistr\u00e9 \u00e0 Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:44) [85%] :\r\n\u00e0 Berlin, oui, Cl\u00e9ment Castellana on en costume d'un bail, il a fait le voyage jusqu'\u00e0 Berlin parce que pour aller chercher son pouvoir enregistrer avec avec un orchestre, alors je sais pas s'il \u00e9tait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'orchestre, ce que l'on avait encore les trucs \u00e0 l'\u00e9poque pour arriver \u00e0 monter \u00e7a d\u00e9j\u00e0, c'\u00e9tait assez, assez, assez fascinant, mais c'\u00e9tait un \u00e9v\u00e9nement, j'imagine, pour lui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un \u00e9v\u00e9nement dans sa vie priv\u00e9e \u00e0 Berlin au enregistrement des vaches et aujourd'hui c'est une banalit\u00e9, on s'enregistre commence photographie en selfie hein et alors je me demande quand m\u00eame s'il y a pas un effet pervers avec toutes les capacit\u00e9s extraordinaires dont on dispose aujourd'hui pour stocker tous ces c'est, c'est, on va finir par \u00e9touffer alors je je suis je j'imagine bien qu'\u00e0 la Phonoth\u00e8que nationale o\u00f9 on vous pouvez enregistrer envoyez vos enregistrements un pr\u00e9cieux, vous avez fait avec votre grand- m\u00e8re, une fois sur cassette, vous estimez que c'est important pour la la la vie, on suivra Patrimoine culturel, il deviendra des wagons entiers qui atterrissent \u00e0 Lugano alors est -ce qu'il y a pas un moment o\u00f9 on va crier Stop Stop arr\u00eatez et c'est ce que j'ai demand\u00e9 \u00e0 Pio Pellizzari. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:52) [82%] :\r\nBon on peut pas dire Stop, Stop, parce qu'on a quand m\u00eame le mandat de collectionner les patrimoines sonores suisse voil\u00e0 tous ceux qui sont disque au filet, c'\u00e9tait comme \u00e7a, c'est quand m\u00eame des documents du march\u00e9 et donc peut-\u00eatre un des exemplaire, un 2\u00e8me elle en s\u00e9lectionnant garde jusqu'\u00e0 3 exemplaires et puis le reste a \u00e9limin\u00e9 un autre discours, c'est tous les documents priv\u00e9s respective ment des enregistrements uniques, on a, c'est clair, \u00e7a pose des probl\u00e8mes, Cantona toute une bande, o\u00f9 il y a la f\u00eate de d'anniversaires, No\u00ebl dans une famille etc, comme \u00e7a, on met de c\u00f4t\u00e9 pour le moment, \u00e0 des gens comme \u00e7a parce qu'on a, on a des priorit\u00e9s par contre quand on re\u00e7oit le fond de Armin Jordan, combien de recevoir r\u00e9cemment ou \u00e0 des enregistrements qui sont pas \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 et o\u00f9 il y a, il y a int\u00e9r\u00eat, p\u00e9titions qui sont pr\u00e9sent\u00e9s, certains, comme \u00e7a, \u00e7a regarde absolument parce que \u00e7a c'est un t\u00e9moignage d'un travail artistique en secret en Suisse par un personnage reconnu qui t\u00e9moigne de notre histoire culturelle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:54) [95%] :\r\nPatricia H\u00e9rold, ce que nous faisons l\u00e0 pr\u00e9sentement qui va avoir la responsabilit\u00e9 de dire on garde, on le garde pas cet entretien que nous menons maintenant \u00e0 la radio. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:05) [89%] :\r\nIl meurt actuellement plus personne, puisqu'on a d\u00e9cid\u00e9 justement de conserver toutes les \u00e9missions qui sont diffus\u00e9es \u00e0 notre antenne donc on va la conserver sur diff\u00e9rents m\u00e9dias sur Europe 1 on va le diffuser sur diff\u00e9rents vecteurs donc soyez la radio comment l'telle qu'on la conna\u00eet sur nos t\u00e9l\u00e9phones portables sur nos tablettes, donc tous ces diff\u00e9rents formats de fichiers sont d\u00e9finitivement ensuite la question reviendra toujours \u00e0 se dire est -ce que si on faisait une s\u00e9lection, on aurait conserv\u00e9 cette mission et c'est bien l\u00e0 que le bas blesse, c'est que c'est \u00e9minemment subjectif que de vouloir faire de la s\u00e9lection, c'est extr\u00eamement co\u00fbteux \u00e9galement de nos jours, num\u00e9riser un document tr\u00e8s nettement moins cher que de payer une personne \u00e0 se poser la question si \u00e7a vaut la peine, ou pas de le garder, donc tout \u00e9conomique finalement si on a l'argent, par chance, la RTS a \u00e0 une fondation, avec laquelle elle peut avancer dans ses projets num\u00e9risation et qui peut se permettre de justement la totalit\u00e9 des contenus sur lesquels la RTS poss\u00e8de les droits, donc \u00e7a c'est un, c'est une chance, c'est un luxe, et qui nous permet justement de conserver toutes nos \u00e9missions, on est aussi du c\u00f4t\u00e9 de notre entreprise, avec une mission aussi g\u00e9n\u00e9raliste, donc faire de la s\u00e9lection et commencer \u00e0 se dire pourquoi je sauve plut\u00f4t un magazine d'actualit\u00e9 nationale ou r\u00e9gionale plut\u00f4t qu'une \u00e9mission sportive plut\u00f4t qu'une \u00e9mission ce que religieuses revient \u00e0 r\u00e9duire aussi la parole qu'on rend accessible non seulement a pas nos journalistes, r\u00e9alisateurs, producteurs, mais aussi \u00e0 toute la recherche acad\u00e9mique et depuis 10 ans que je travaille sur ces projets num\u00e9risation, je me rends compte aussi que sur l'homme, sur le plan acad\u00e9mique, il y a de plus en plus de demandes qui sont faites formul\u00e9e tr\u00e8s clairement pour acc\u00e9der aux sources audiovisuelles qui repr\u00e9sente de plus en plus une part assez cons\u00e9quente de tous les travaux que les \u00e9tudiants peuvent mener sur des sujets contemporains et on peut plus faire abstraction justement de l'apport audiovisuel qui date des ann\u00e9es 30 comme avec nos vieux 78 tours que nous sommes en train de sauvegarder aussi que ce soit sur la bande magn\u00e9tique, que ce soit sur du TAT ces sources -l\u00e0 font partie de notre histoire \u00e9galement une vision de notre histoire, attention faut toujours recontextualiser, on ne peut plus se dire je fais abstraction une s\u00e9lection pur et dur, parce qu'il y a des int\u00e9r\u00eats multiples qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9multipli\u00e9es, justement parce qu'on appelle actuellement les humanit\u00e9s digitales on donne acc\u00e8s \u00e0 un maximum d'informations Jean \u00e0 eux, de chercher \u00e0 les contextualiser retrouvez les enfants. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:36) [90%] :\r\nEst -ce que le l'internet puisqu'on a cit\u00e9 plusieurs fois le fait qu'on ait retrouv\u00e9 par exemple Brahms et moi je me souviens que il y a une vingtaine d'ann\u00e9es lorsque j'ai d\u00e9couvert une trentaine d\u00e9j\u00e0 je sais plus en compte pas cet enregistrement qui avait \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 \u00e0 France- Musique, j'avais obtenu de France- Musique qui on voit presque sous le manteau, l'enregistrement aujourd'hui n'importe qui peut le le le trouver sur Internet, c'est une p\u00e9rennit\u00e9 \u00e7a ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:01) [86%] :\r\nAlors je dirais pas parce que \u00e7a m'arrive souvent que j'entends quelque chose, j'ai trouv\u00e9 quelque chose sur Internet dis \u00e7a, il faut absolument que je retienne et piquante, un mois ou 2 plus tard, je vais le chercher trouve plus donc il y a pas de Carinthie, il y en a qui qui soutiennent toujours que l'internet, c'est l'archives c'est pas vrai, c'est pas du tout vrai quant \u00e0 la s\u00e9lection, il faut dire une chose : on produit beaucoup plus d'informations, oui, mais peut-\u00eatre quand m\u00eame moins que certaines pensent parce que ce qu'on a multipli\u00e9, c'est surtout les cha\u00eenes de diffusion, \u00e7a veut dire que la m\u00eame information appara\u00eet 25000 fois sur diff\u00e9rentes cha\u00eenes \u00e9taient comme \u00e7a, et chacun le cap, chacun veut le garder mais en toujours la m\u00eame chose et donc, peut-\u00eatre, mais \u00e7a, \u00e7a c'est un probl\u00e8me \u00e0 grande \u00e9chelle, il faut travailler plus ensemble et dire que tu fais quoi, moi, je fais quoi, tu tiens \u00e7a marche bien \u00e7a, mais que toute pas tout le monde fait la m\u00eame chose j'ai vu une \u00e9mission r\u00e9cemment l'capte tous les sites en lien avec la t\u00e9l\u00e9vision, la radio France en 5 ann\u00e9es, et sont 7 milliards de pages c'est monstrueux oui et on a demand\u00e9 qu'est -ce que vous en faites, on sait pas on augmente la montagne de d\u00e9chets de d\u00e9biter que plus personne ne peut pas utiliser ou peu utilis\u00e9s par tout simplement \u00eatre ouvri\u00e8re l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:25) [89%] :\r\nEn tout cas j'esp\u00e8re que cet entretien que nous avons men\u00e9e avec vous, Patricia H\u00e9rold, responsable de la num\u00e9risation \u00e0 la RTS et et Pio Pellizzari, directeur de la Phonoth\u00e8que nationale restera unique, h\u00e9 oui, on va en tout cas, pr\u00e9cieusement le conserver, merci, merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:31:00) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:03) [86%] :\r\nCe serait presque bien les toques s'ils \u00e9taient en rythme avec la musique, c'est m\u00eame r\u00eaver quand m\u00eame presque mais le presque en rythme, vous savez, c'est pas bon, donc voil\u00e0 c'est c'est \u00e0 peu pr\u00e8s comme \u00e7a que peut arriver. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:16) [87%] :\r\nEt puis donc ils moi sur la table des des techniciens de la Phonoth\u00e8que nationale en l'occurrence ici les enregistrements du quatuor du vous allez oui absolument fascinant, d'ailleurs, et voil\u00e0, alors qu'est -ce qu'on fait avec \u00e7a, on a des logiciels et on le passe une 1\u00e8re fois dans un logiciel qui va d'abord des cliquez si on arrive les clubs clubs Samuel Eto qu'on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:31:39) [74%] :\r\nOui, bonjour la raison, le chor\u00e9graphe \u00e0 Winterthur plut\u00f4t que vous avez appris mon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:46) [74%] :\r\nC'est remarquable, oui, mais \u00e0 la musique comme sous, quand m\u00eame, il y a peu, et on a parl\u00e9 de son le toc on a enlev\u00e9 une toque mais \u00e7a souffle un peu quand m\u00eame un peu, \u00e7a nous \u00e7a gratouille sur les rangs et voil\u00e0 qu'on avoir froid, alors on conna\u00eet la date, \u00e7a va \u00eatre 1922 ou 24 comme \u00e7a gratte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:02) [77%] :\r\nOui, encore un petit peu, alors qu'est -ce qu'on fait dans ces cas -l\u00e0, ben des craquel\u00e9 d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:08) [71%] :\r\nOui, populaire mais pas plus partir de pleurer, peut-\u00eatre qu'on peut, peut-\u00eatre, mais pour une part beaucoup plus haut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:16) [75%] :\r\nC'est pas convainquant, donc les gens mais dire \u00e7a devient un peu sourd parce que on a enlev\u00e9, on a, on lui les du oui et puis on coupe \u00e9videmment quelque chose mais on peut faire quelque chose avec \u00e7a, quand m\u00eame, oui, on va prendre un hic Walliser on va essayer de, de r\u00e9tablir un tout petit peu les les fr\u00e9quences, et puis on a dit non, Is\u00e8re, mais on n'a pas c\u00e9l\u00e9brer le nom voil\u00e0, enlevez le bruit, le bruit, il y a une seconde la diff\u00e9rence de v\u00e9ritable entre des tracts leur et le dinosaure, on va \u00e9couter le r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:32:47) [72%] :\r\nAlors oui, le 1er d'monsieur Louis, donc on peut quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:53) [84%] :\r\nOui c'est, c'est presque agr\u00e9able, c'est presque impossible effectivement pas ce sont des enregistrements absolument extraordinaire ces enregistrements p\u00e2ture du fond, vous allez \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 ils \u00e9taient en Suisse notamment, c'\u00e9tait vraiment ad\u00e9quate sur les plus c\u00e9l\u00e8bres au monde avec le fondateur du conservatoire de de Lausanne oui Pochon oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:15) [92%] :\r\nC'est vraiment des des documents qui ont \u00e9t\u00e9, qui sont arriv\u00e9s, je crois que c'est une ni\u00e8ce une petite ni\u00e8ce de Pauchon qui a donn\u00e9 tout \u00e7a \u00e0 la Phonoth\u00e8que nationale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:23) [82%] :\r\nMais ce qu'on a attend de faire \u00e7a pour, pour tout ce qu'on re\u00e7oit, en tout cas pas et comme l'a dit, faudrait -il y aller, il faut y on va faire des choix forc\u00e9ment oui et et drastique parce que trop c'est trop, merci beaucoup, Jean-Pierre, mais les 2 rivaux, vous \u00eates un vrai tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s bient\u00f4t, et encore merci \u00e0 Patricia H\u00e9rold et Pio Pellizzari pour leur pr\u00e9sence et tout leur savoir et toutes leurs connaissances et leur investissement surtout. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-26T08:56:00Z", "program": {"href": "/programs/D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "id": "D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "name": "Versus-\u00e9couter"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Zwahlen, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pellizzari, Pio", "role": "directeur de la Phonoth\u00e8que nationale", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Herold, Patricia", "role": "collaborateur/trice RTS, responsable de la num\u00e9risation \u00e0 la RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amann, Jean-Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-34453B0D-2D48-4003-AAB2-47D8776FB6DB", "internalArchiveId": "34453B0D-2D48-4003-AAB2-47D8776FB6DB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat pour la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine: interview de Lisa Desjardins", "publicationDate": "2016-09-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lisa Desjardins, journaliste politique pour PBS NewsHour\r\nLisa Desjardins, journaliste politique am\u00e9ricaine pour PBS NewsHour, le grand journal du soir de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique am\u00e9ricaine, donne son avis sur le premier d\u00e9bat pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine entre la d\u00e9mocrate Hilary Clinton et le r\u00e9publicain Donald Trump.\r\n\r\n* * D\u00e9bat pour la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine: interview de Lisa Desjardins LANCEMENT 1b / DEBAT PRESIDENTIEL US - ITV LISA DESJARDINS\r\n***On verra comment le d\u00e9bat de ce soir s'inscrira dans l'histoire pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine... ce sera d'abord peut-\u00eatre par un record d'audience.\r\nNous avons joint Lisa Desjardins, journaliste politique pour PBS NewsHour, le tr\u00e8s r\u00e9put\u00e9 journal du soir de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique am\u00e9ricaine PBS.\r\nAvant de parler de la fa\u00e7on dont Donald Trump et Hillary Clinton se sont pr\u00e9par\u00e9s, elle nous dit pourquoi l'\u00e9v\u00e9nement de ce soir est si attendu:\r\n DIGAS 4'26''\r\n((LISA:\r\n\"M\u00eame si dans les \u00e9lections pass\u00e9es, les d\u00e9bats n'ont eu parfois qu'un effet n\u00e9gligeable, il semble cette fois-ci que les \u00e9lecteurs s'appr\u00eatent \u00e0 voter avec leurs \u00e9motions, avec leurs tripes, pour d\u00e9partager deux candidats qu'ils n'aiment pas vraiment. Donc, ce d\u00e9bat aura une grande importance pour les Am\u00e9ricains qui h\u00e9sitent entre les deux candidats.\r\nEGF\r\nLISA:\r\nLes deux ont beaucoup \u00e0 perdre parce que cette \u00e9lection est serr\u00e9e. Ils peuvent tous les deux faire une grosse erreur dans ce d\u00e9bat qui pourrait leur co\u00fbter l'\u00e9lection. Donc, l'enjeu est aussi grand que possible pour l'un comme pour l'autre mais je pense qu'ils sont soumis \u00e0 des attentes diff\u00e9rentes.\r\nHillary Clinton est connue pour son vaste savoir et son exp\u00e9rience. Elle comprend la politique et elle comprend le monde \u00e0 un niveau que m\u00eame peu de diplomates am\u00e9ricains ont atteint.\r\nDonald Trump, en face, n'est pas soumis aux m\u00eames exigences: il est un politicien novice. Mais on pense qu'il montrera beaucoup d'audace et, parfois, c'est contre-productif, comme beaucoup de vos auditeurs le savent. S'il va trop loin, \u00e7a va lui poser probl\u00e8me.\r\nDonc, la campagne Clinton s'inqui\u00e8te d'un double-standard: les exigences sont moindres pour Trump que pour Clinton.\r\nCela dit, la campagne Trump essaye de maintenir son candidat dans le cadre parce qu'ils savent que les petites phrases assassines qu'il affectionne tant peuvent lui co\u00fbter des voix s'il va trop loin.\r\nEGF\r\nLISA:\r\nVous savez, on discute beaucoup de \u00e7a dans notre r\u00e9daction. et il y a des opinions tr\u00e8s nettes dans les deux sens. Personnellement, je ne suis pas si tranch\u00e9e. Ce qui peut se passer, c'est que vous pouvez vraiment faire cette grosse erreur dans le d\u00e9bat. c'est plus facile de perdre un d\u00e9bat que de le gagner. Si vous fa\u00eetes une bonne performance, g\u00e9n\u00e9ralement vous restez l\u00e0 o\u00f9 vous \u00eates. Mais si vous fa\u00eetes une erreur, \u00e7a peut vous nuire.\r\nLors des \u00e9lections pr\u00e9c\u00e9dentes, nous avons assist\u00e9 \u00e0 de mauvaises performances de la part de candidats qui ont finalement bien r\u00e9ussi dans les urnes, y compris le Pr\u00e9sident Obama. Il a reconnu lui-m\u00eame qu'il avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mauvais dans son premier d\u00e9bat face \u00e0 Mitt Romney. Il s'est am\u00e9lior\u00e9 dans les d\u00e9bats suivants et il a fini par remporter l'\u00e9lection.\r\nDonc c'est difficile \u00e0 pr\u00e9voir et cette ann\u00e9e \u00e9lectorale est tellement folle que nous ne savons tout simplement pas ce qui, au final, forgera l'opinion des \u00e9lecteurs. Chaque param\u00e8tre peut avoir un impact d\u00e9terminant.\r\nEGF\r\nLISA:\r\nCa, c'est un autre casse-t\u00eate pour ceux d'entre nous qui ont l'habitude de couvrir des \u00e9lections. Il n'y rien de traditionnel dans la campagne Trump et il a malgr\u00e9 tout du succ\u00e8s !\r\nOn nous dit qu'il ne se pr\u00e9pare pas de fa\u00e7on conventionnelle... c'est-\u00e0-dire en simulant un d\u00e9bat avec quelqu'un qui jouerait le r\u00f4le d'Hillary Clinton et lui donnerait la r\u00e9plique dans des s\u00e9ances d'entra\u00eenement.\r\nNous ne savons pas tr\u00e8s bien non plus s'il \u00e9tudie les dossiers. Son \u00e9quipe essaie de nous dire qu'il ne commencera \u00e0 penser au d\u00e9bat qu'\u00e0 la minute o\u00f9 il montera sur la sc\u00e8ne du d\u00e9bat.\r\nJe ne suis pas s\u00fbre que ce soit vrai; je suis un peu sceptique \u00e0 ce sujet.\r\nJ'ai remarqu\u00e9 sur le terrain qu'il avait plus d'informations, qu'il donnait plus de faits, particuli\u00e8rement sur les relations internationales. Je le soup\u00e7onne de recevoir des briefings et de potasser les dossiers plus qu'avant.\r\nQuant \u00e0 Hillary Clinton, elle participe \u00e0 des sessions d'entra\u00eenement \u00e0 l'abri des regards. Et puis elle est connue pour \u00eatre un rat de biblioth\u00e8que qui travaille beaucoup. Elle va \u00e9tudier les dossiers aussi profond\u00e9ment qu'elle le peut.\r\nMais ce sera compliqu\u00e9 pour elle parce que c'est difficile de d\u00e9battre face \u00e0 Donald Trump. il est capable de s'adapter rapidement et il est insensible \u00e0 des attaques qui pourraient toucher d'autres politiciens. La t\u00e2che est donc d\u00e9licate pour Hillary Clinton et ses conseillers y consacrent beaucoup de temps.\"))\r\n***EXTRO: Lisa Desjardins, journaliste de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique am\u00e9ricaine PBS. Le d\u00e9bat Trump-Clinton, c'est donc \u00e0 3 heures du matin, heure suisse. Si vous avez envie de vous lever, vous pourrer le voir sur les cha\u00eenes am\u00e9ricaines que vous recevez ici... il sera \u00e9galement retransmis sur Facebook et Twitter.\r\n>>> VIRGULE IDENT", "durationSec": 301, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8025711", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat pour la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine: interview de Lisa Desjardins / TUM_2016-09-26T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 26.09.2016"], "alternativeSummary": ["Lisa Desjardins, journaliste politique am\u00e9ricaine pour PBS NewsHour, le grand journal du soir de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique am\u00e9ricaine, donne son avis sur le premier d\u00e9bat pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine entre la d\u00e9mocrate Hilary Clinton et le r\u00e9publicain Donald Trump."], "variantIds": ["ece-8025711"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:51Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAmplement nous avons joint Lisa Desjardins, qui est journaliste politique pour PBS news- Auer le tr\u00e8s r\u00e9put\u00e9 journal du soir de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique am\u00e9ricaine Bibi s avant de parler avec elle de la fa\u00e7on dont Donald Trump et Hillary Clinton se sont pr\u00e9par\u00e9s, elle nous dit pourquoi l'\u00e9v\u00e9nement de ce soir est autant attendu. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:16) [75%] :\r\nIls veulent une mairie \u00e0 Maxime Brunnerie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [91%] :\r\nM\u00eame si, lors des \u00e9lections pass\u00e9es, les d\u00e9bats n'ont eu parfois qu'un n\u00e9gligeable il semble cette fois -ci que les \u00e9lecteurs s'appr\u00eatent \u00e0 voter avec leurs \u00e9motions avec leurs tripes pour d\u00e9partager les 2 candidats qu'ils n'aiment pas vraiment donc ce d\u00e9bat aura une grande importance pour les Am\u00e9ricains qui h\u00e9sitent entre 2 candidats. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:39) [46%] :\r\nAmiens Kenzo avait un bapt\u00eame pour att\u00e9nuer \u00e0 la d'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [96%] :\r\nEt qu'est -ce qui a le plus \u00e0 perdre ou \u00e0 gagner dans ce d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:48) [67%] :\r\nIl y en a vot\u00e9 \u00e0 l'\u00e9l\u00e8ve peut-\u00eatre, mais la baisse des banques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:51) [96%] :\r\nLes 2 ont beaucoup \u00e0 perdre, parce que cette \u00e9lection est serr\u00e9e : ils peuvent tous les 2 faire une grosse erreur dans ce d\u00e9bat qui pourrait leur co\u00fbter l'\u00e9lection donc l'enjeu est aussi grand que possible pour l'un comme pour l'autre mais je pense qu'ils sont soumis \u00e0 des attentes diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:07) [68%] :\r\nJe vous une bonne de Neuilly. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:09) [96%] :\r\nHillary Clinton est connue pour son vaste savoir et son exp\u00e9rience, elle comprend la politique et elle comprend le monde un niveau que m\u00eame peu de diplomates am\u00e9ricains ont atteint. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:19) [62%] :\r\nUne donation dans mes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:21) [94%] :\r\nDonald Trump, enfin ce n'est pas soumis aux m\u00eames exigences, il est un politicien novice mais on pense qu'il montrera beaucoup d'audace et parfois c'est contre- productif, comme beaucoup, drugstores Lesage s'il va trop loin, \u00e7a va lui poser probl\u00e8me, donc la campagne Clinton s'inqui\u00e8te d'un double- standard les exigences sont moindres pour Trump que pour Clinton, cela dit, la campagne Trump essaye de maintenir son candidat dans le cadre parce qu'ils savent que les petites phrases assassines qu'il affectionne tant peuvent lui co\u00fbter des voix s'il va trop loin. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:54) [70%] :\r\nBon, elle n'attaquera pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [95%] :\r\nMais \u00e0 quel point d\u00e9bat peut changer la donne dans une campagne et faire peut-\u00eatre m\u00eame perdre un candidat. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:02) [70%] :\r\nIl y a le 2\u00e8me pays \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [94%] :\r\nVous savez, on discute beaucoup de \u00e7a dans notre r\u00e9daction et il y a des opinions tr\u00e8s nette dans les 2 sens, personnellement je ne suis pas si tranch\u00e9e ce qui peut se passer, c'est que vous pouvez vraiment faire cette grosse erreur dans le d\u00e9bat, c'est plus facile de perdre un d\u00e9bat que de le gagner, si vous faites une bonne performance g\u00e9n\u00e9ralement vous restez l\u00e0 o\u00f9 vous \u00eates, mais si vous faites une erreur, \u00e7a peut vous nuire lors des \u00e9lections pr\u00e9c\u00e9dentes, nous avons assist\u00e9 \u00e0 de mauvaises performances de la part des candidats qui ont finalement bien r\u00e9ussi dans les urnes, y compris le pr\u00e9sident Obama, il a reconnu lui- m\u00eame qu'il avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mauvais, donc son 1er d\u00e9bat face \u00e0 Lituanie il s'est am\u00e9lior\u00e9 dans les d\u00e9bats suivants et il a fini par remporter d\u00e9duction, donc c'est difficile \u00e0 pr\u00e9voir et cette ann\u00e9e \u00e9lectorale est tellement folle que nous ne savons tout simplement pas ce qui au final forgera l'opinion des \u00e9lecteurs chaque param\u00e8tre peut avoir un impact d\u00e9terminant. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:00) [71%] :\r\nQuel besoin de toi -m\u00eame de son action. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [94%] :\r\nOn a l'impression que Donald Trump se pr\u00e9pare beaucoup moins qu'Hillary Clinton lui l'est toujours, il fait campagne continue alors qu'Hillary Clinton a pris de longs moments pour faire des s\u00e9ances de pr\u00e9paration pour le d\u00e9bat qu'est -ce qu'il faut d\u00e9duire de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:15) [54%] :\r\nEn donnant-donnant Alcoa. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:17) [92%] :\r\n\u00e7a c'est un autre casse- t\u00eate pour ceux d'entre nous qui ont l'habitude de couvrir des \u00e9lections, il n'y a rien de traditionnel dans la campagne Trump et il a malgr\u00e9 tout du succ\u00e8s, on nous dit qu'il ne se pr\u00e9pare pas de fa\u00e7on conventionnelle, c'est-\u00e0-dire en simulant un d\u00e9bat avec quelqu'un qui jouerait le r\u00f4le d'Hillary Clinton, et lui donnerait la r\u00e9plique dans des s\u00e9ances d'entra\u00eenement et nous ne savons pas tr\u00e8s bien non plus, s'il \u00e9tudie des dossiers, son \u00e9quipe essaie de nous dire qu'il ne commencera \u00e0 penser au d\u00e9bat qu'\u00e0 la minute o\u00f9 il montera sur la sc\u00e8ne du d\u00e9bat, moi je ne suis pas s\u00fbr que ce soit vrai, mais l\u00e0 je suis un peu sceptique sujet j'ai remarqu\u00e9 sur le terrain qu'il avait plus d'informations qui ont donn\u00e9 plus de faits particuli\u00e8rement sur les relations internationales, je le soup\u00e7onne de recevoir des briefings et de potasser les dossiers plus 15 ans. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:06) [67%] :\r\nGu\u00e9rini moins dou\u00e9, ce qui est d'all\u00e9ger le poids au t\u00e9l\u00e9phone, donner lieu \u00e0 je ne l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:12) [95%] :\r\nQuant \u00e0 Hillary Clinton, elle participe \u00e0 des sessions d'entra\u00eenement \u00e0 l'abri des regards, et puis elle est connue pour \u00eatre un rat de biblioth\u00e8que, qui travaille beaucoup, elle va \u00e9tudier les dossiers aussi profond\u00e9ment qu'elle le peut, mais ce sera compliqu\u00e9 pour elle parce que c'est difficile de d\u00e9battre face \u00e0 Donald Trump il est capable de s'adapter rapidement il est insensible \u00e0 des attaques qui pourraient toucher d'autres politiciens, la t\u00e2che est donc d\u00e9licate pour Hillary Clinton et ses conseillers y consacrent beaucoup de temps. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:40) [54%] :\r\nGeorges Salomon \u00e0 tout un pays, le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:42) [91%] :\r\nElle Lisa Desjardins, journaliste de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique am\u00e9ricaine PIB IS le d\u00e9bat Trump, Clinton, c'est donc \u00e0 3 heures du matin demain matin heure ensuite si vous avez envie de vous lever, vous pourrez le voir au moins sur les cha\u00eenes am\u00e9ricaines que vous recevez ici, il sera \u00e9galement retransmis sur Facebook et Twitter. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-26T06:35:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EFA49309-5467-429B-8631-5895E171E24D", "internalArchiveId": "EFA49309-5467-429B-8631-5895E171E24D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fiesta, va, yeaaaaah! Reportages \u00e0 Estavayer-le-Lac et dans la r\u00e9serve naturelle de la Grande Cari\u00e7aie (1/5)", "publicationDate": "2016-09-26T00:00:00Z", "summary": "C'est la f\u00eate cette semaine, la f\u00eate du plouf avec Philou qui profite de l'\u00e9t\u00e9 indien pour enfiler une panoplie Joe Dassin et d\u00e9couvrir les joies du wakeboard. La f\u00eate du marais \u00e9galement avec un biologiste en cuissardes, Christophe Le N\u00e9dic, qui nous emm\u00e8ne barboter dans les sables mouvants de la Grande Cari\u00e7aie, seule r\u00e9serve naturelle de Suisse o\u00f9 l'on peut encore croiser des pingouins et des hippopotames. La f\u00eate du pav\u00e9 pour terminer avec G\u00e9rard Caboussat guide, coureur de fond et campeur, qui n'a pas sa langue dans sa poche.\r\nCe qui me rappelle qu'on trouve aussi des kangourous dans la Grande Cari\u00e7aie, mais uniquement les ann\u00e9es bissextiles.\r\n\r\n* * C'est la f\u00eate cette semaine, la f\u00eate du plouf avec Philou qui profite de l'\u00e9t\u00e9 indien pour enfiler une panoplie Joe Dassin et d\u00e9couvrir les joies du wakeboard. La f\u00eate du marais \u00e9galement avec un biologiste en cuissardes, Christophe Le N\u00e9dic, qui nous emm\u00e8ne barboter dans les sables mouvants de la Grande Cari\u00e7aie, seule r\u00e9serve naturelle de Suisse o\u00f9 l'on peut encore croiser des pingouins et des hippopotames. La f\u00eate du pav\u00e9 pour terminer avec G\u00e9rard Caboussat guide, coureur de fond et campeur, qui n'a pas sa langue dans sa poche.\r\nCe qui me rappelle qu'on trouve aussi des kangourous dans la Grande Cari\u00e7aie, mais uniquement les ann\u00e9es bissextiles.", "durationSec": 1596, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8009238", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "thematicGeographicals": ["Estavayer-le-Lac", "Fribourg (canton)", "Vaud", "Grande Cari\u00e7aie"], "thematicThemes": ["r\u00e9serve naturelle", "ski nautique (loisir)"], "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 26.09.2016", "Fiesta, va, yeaaaaah! (1/5) / BIL_2016-09-26T09:31:30_bille-en-tete", "Bille en t\u00eate du 26.09.2016", "Fiesta, va, yeaaaaah! (1/5) / BIL_2016-09-26T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["C'est la f\u00eate cette semaine, la f\u00eate du plouf avec Philou qui profite de l'\u00e9t\u00e9 indien pour enfiler une panoplie Joe Dassin et d\u00e9couvrir les joies du wakeboard. La f\u00eate du marais \u00e9galement avec un biologiste en cuissardes, Christophe Le N\u00e9dic, qui nous emm\u00e8ne barboter dans les sables mouvants de la Grande Cari\u00e7aie, seule r\u00e9serve naturelle de Suisse o\u00f9 l'on peut encore croiser des pingouins et des hippopotames. La f\u00eate du pav\u00e9 pour terminer avec G\u00e9rard Caboussat guide, coureur de fond et campeur, qui n'a pas sa langue dans sa poche.\nCe qui me rappelle qu'on trouve aussi des kangourous dans la Grande Cari\u00e7aie, mais uniquement les ann\u00e9es bissextiles.", "C'est la f\u00eate cette semaine, la f\u00eate du plouf avec Philou qui profite de l'\u00e9t\u00e9 indien pour enfiler une panoplie Joe Dassin et d\u00e9couvrir les joies du wakeboard. La f\u00eate du marais \u00e9galement avec un biologiste en cuissardes, Christophe Le N\u00e9dic, qui nous emm\u00e8ne barboter dans les sables mouvants de la Grande Cari\u00e7aie, seule r\u00e9serve naturelle de Suisse o\u00f9 l'on peut encore croiser des pingouins et des hippopotames. La f\u00eate du pav\u00e9 pour terminer avec G\u00e9rard Caboussat guide, coureur de fond et campeur, qui n'a pas sa langue dans sa poche.\nCe qui me rappelle qu'on trouve aussi des kangourous dans la Grande Cari\u00e7aie, mais uniquement les ann\u00e9es bissextiles."], "variantIds": ["ece-8009239", "ece-8009238"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T14:17:28Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:00) [98%] :\r\nC'est ce 21. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:00:08) [68%] :\r\nPhilippe et du genre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [82%] :\r\nBonjour madame, bille en t\u00eate, vous pourriez m'emmener \u00e0 Estavayer-le-Lac ici 6. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:25) [68%] :\r\n\u00e7a passe pas, bien qu'il y a eu la vie en t\u00eate SIDA comme s'appelle loin pour moi, oui, oui, allez, venez, on y va \u00e0 fond test plus s\u00e9rieusement au probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [79%] :\r\nEt puis il y a en t\u00eate, au bord du lac de Neuch\u00e2tel Le Bihan ici \u00e0 Estavayer, le lac avec Philippe, qui va me rejoindre Philippe qui arrive avec son sac salut Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:49) [82%] :\r\nElle d\u00e9j\u00e0 bonjour \u00e0 tous, nouvelle semaine dans bien peut-\u00eatre, et cette semaine, on vous propose de conclure un peu cet \u00e9t\u00e9 qu'on a qu'on a v\u00e9cu, qui \u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s beau, faut le dire un peu tardif mais tr\u00e8s beau et on va conclure dans un endroit fantastique \u00e9tat c'est travailler et qui est un endroit situ\u00e9 en dire un peu un immense s\u00e8che-linge avec des sortes de surface, enfin c'est pas trop plein, machinerie et qui te permettent visiblement de chausser des skis ou un Week, je sais pas trop ce que c'est, encore, et comme d'habitude, c'est moi qui vais me taper le le laisser et puis pas m\u00e2ch\u00e9 rien gars bas toi \u00e7a donne \u00e7a, un peu quand on a pass\u00e9 la radio ferm\u00e9e, c'est vrai, donc je vois plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [81%] :\r\nQui nous dit : ouais, on voit un truc, on dirait un esp\u00e8ce une esp\u00e8ce dimanche s\u00e8che-linge, c'est pas facile \u00e0 dire, une esp\u00e8ce d'immense s\u00e8che-linge avec un tire- fesses tu \u00e7a en fait parce que tu aimes faire l'amour dans les buanderie oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:33) [96%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:34) [80%] :\r\nMais en fait on dira -t-il un tire- fesses est fait pour le la, quoi, et qu'est -ce qu'on va faire alors, h\u00e9 bien qu'est -ce qu'on va faire, je vais d\u00e9j\u00e0 les mais \u00e9quip\u00e9 parce que c'est moi qui fait le le qui va tester la main wakeboard Philippe alors attends, on va d\u00e9j\u00e0 commencer tout doucement parce que la tombe wakeboard c'est quoi le wakeboard c'est une sorte de Snow de Surf des neiges, mais qui va sur l'eau a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 comme c'est comme du ski nautique, simplement c'\u00e9tait pas tir\u00e9e par un bateau mais par un petit une sorte de tire- fesses une corde comme \u00e7a qui est entra\u00een\u00e9 par un cas par un m\u00e9canisme, h\u00e9 ben moi je vais d\u00e9j\u00e0 essayer avec 12 qui pour compenser parce que voil\u00e0, il faut y aller modestement \u00e7a tu ne savais pas du tout, il a raconter non je je devine comment \u00e7a se passe peut-\u00eatre c'est pas du tout \u00e7a pour faire un parce qu'il y a des gens dans une cahute ah oui, il y a Philippe BUTY qui nous attend, Philippe BUTY, qui est le le patron de de l'endroit, avec son associ\u00e9 Christophe qui est pas l\u00e0 aujourd'hui et on va \u00eatre sous la houlette de Miguel de Miguel, qui est l'homme, comment dirais -je, le magicien du lieu, puisque celui qui va m'\u00e9quiper, j'esp\u00e8re, de mani\u00e8re s\u00e9curis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:27) [83%] :\r\nBonjour, bonjour, alors vos papiers s'il vous pla\u00eet, Philippe Vecchi Estavayer-le-Lac directeur administrateur d'Alpha sort oui c'est quoi Alpha Surf Alpha sort c'est une soci\u00e9t\u00e9 qui g\u00e8re le t\u00e9l\u00e9ski nautique, une \u00e9cole de voile de planches en l'espace de berges morts une petite terrasse avec un restaurant au bord de l'eau \u00e0 la place communale de Stars et lacs et l\u00e0 on se retrouve ou l'endroit pr\u00e9cis\u00e9ment comment s'appelle -t-il alors la salle ce qu'on appelle la nouvelle plage est savoir qu'au d\u00e9but, la plage qui \u00e9tait situ\u00e9 \u00e0 l'autre bout en plus en amont sur Yverdon, c'\u00e9tait la 1\u00e8re place de Stars, et ensuite, quand ils ont cr\u00e9\u00e9 le t\u00e9l\u00e9ski nautique ici, on a d\u00fb faire une place au d\u00e9but des ann\u00e9es 60 et si c'\u00e9tait un marais, donc ils ont amen\u00e9 la terre et puis on a cr\u00e9\u00e9 la plage, c'est pour \u00e7a que c'\u00e9tait apr\u00e8s la nouvelle plage par rapport \u00e0 la plage qui existait avant 14 donc c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [88%] :\r\nJ'aurais une question essentielle : avez -vous de la cr\u00e8me solaire ah oui tout \u00e0 fait parce que l\u00e0, il faut le dire Philippe souvent c'est qui fait la m\u00e9t\u00e9o et l\u00e0 aujourd'hui, fin ao\u00fbt, beau et chaud. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:24) [71%] :\r\n\u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 rouge comment Omar d\u00e9j\u00e0 copains alors le homard, Philippe, il faut toujours le le blanchir merci qui va l'\u00c9tat m'habiller jeune \u00e9quip\u00e9s, j'avais la main billets non, je vais m'\u00e9quiper immobilier, les amis et surtout oui me d\u00e9shabilleM. Rabiller avec une combinaison en n\u00e9opr\u00e8ne, c'est \u00e7a en derni\u00e8re vraiment aujourd'hui qu'on ne peut m\u00eame pas besoin de la station, c'est bien au-del\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:44) [82%] :\r\nMais bien parce que c'est sa vieille combinaison la savoir, mais leur sirotent toujours devant \u00e0 aller plus vite aussi oui \u00e0 lire ce qu'il y a des milliers d'auditrices qui r\u00eave de pouvoir te suivre dans le petit vestiaire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:56) [75%] :\r\nAh ben moi, je viens chercher \u00e0 cette unit\u00e9 oui alors attends fonctionnel comme achat il n'y d\u00e9tient qui m'a dit : je vais prendre ma propre combinaison parce que parce que la mienne, je la connais bien s\u00fbr pas dit \u00e7a, tu me dis parce que je refuse de mettre une petite cordelette dans une combinaison oui, la t\u00e2che est indigne Godet j'bien que j'sur le mur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:15) [67%] :\r\nCoucou, coucou pour beaucoup plus facilement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:19) [62%] :\r\nJe suis mont\u00e9 tout alors elles sont bien, mais c'est extensible je vais sortir sont bizarres ah oui app\u00e9tit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:24) [84%] :\r\nPour Philippe \u00e9tatique d'une perte pouh. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:32) [85%] :\r\nSalut, est ce que tu pourrais me dire s'il te pla\u00eet pour bille en t\u00eate ce qu'est le wakeboard. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:36) [76%] :\r\nLe wakeboard c'est \u00e7a Souza du sport mais sur l'eau avec une de fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:45) [75%] :\r\nAllez, de la voile dans le ruban, bien s\u00fbr, oui, oui, bon, il y a de la voile est une position pour pour avoir r\u00e9ponse transcendante utile pour le donc irait pas jusque -l\u00e0, je suis pas convaincu qu'il y a eu de la voile wakeboard ah non, non, compl\u00e8tement, je me trompe avec le le cas ici, oui, qui attire dans le alors c'est juste du ski nautique, mais avec une planche plus courte que le second n'est plus au mois de mars, il y a peut-\u00eatre sur leur savoir la suite 300 dans la la somme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:18) [80%] :\r\nBille en t\u00eate, ici, \u00e0 la nouvelle plage d'Estavayer Philippe se pr\u00e9pare et pendant ce temps, Val\u00e9rie longtemps notre syst\u00e8me de production bonjour Val\u00e9rie, bonjour d\u00e9j\u00e0, quand \u00e7a va mais \u00e7a va tr\u00e8s bien, 20 m'impliquer un peu de cr\u00e8me solaire. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:05:29) [84%] :\r\nMais avec plaisir, oui, ce que je peux te mettre un petit peu de cr\u00e8me solaire, alors c'est vrai que j'ai coup\u00e9 hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:36) [65%] :\r\nLe peuple a parl\u00e9 ou la passion travailler la voiture a confi\u00e9 \u00e0 la Colombie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:44) [67%] :\r\nBonjour, monsieur l'\u00e9mission bien en t\u00eate, juste un mot sur votre activit\u00e9 suisse allemand je pour elle a commenc\u00e9 un vrai beau vrai Bourg-en-Bresse gare rien la soir\u00e9e dire Therrien et Anouar Quinten, voil\u00e0 un peu beaucoup par vagues voil\u00e0 non je porte de l'art Fiesta L l\u00e0 avec et alors vice- \u00e0 \u00e0 Vienne, beaucoup de touristes ici. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:09) [77%] :\r\nOr, essentiellement des touristes, bon, des gens de la r\u00e9gion aussi, mais un sp\u00e9cialement les gens de la de Suisse allemande de chemins dans le d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:16) [96%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:17) [90%] :\r\nJe veux laisser une championne de wakeboard de la r\u00e9gion de Chair ici justement, c'est vraiment au wakeboard pourquoi pourquoi est -ce que cette activit\u00e9 a pu s'implanter ici. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:27) [78%] :\r\nMoi je pense essentiellement, c'est \u00e0 cause de la ski nautique parce qu'on peut avoir beaucoup d'adeptes en m\u00eame temps si on a un club avec une centaine de membres et puis les jeunes, tout petit, commence \u00e0 s'initier au wakeboard et puis \u00e7a seront ce que juste une histoire de de, c'est un sport qui a toujours le vent en poupe, sans mauvais jeu de mots sans sans car sont \u00e0 la fois, je dirais, sans \u00e7a, mais oui, c'est \u00e7a, c'est assez Trend quand m\u00eame prenait toujours d'ailleurs, il y a des r\u00e9unions annuelles non, on peut dire grosse bastringue par ici, oui, il y a des championnats suisses et puis il y a diff\u00e9rentes \u00e9tapes a aussi le le coup un. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:59) [97%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:00) [76%] :\r\nOui, \u00e7a c'est un peu, y a pas mal de comp\u00e9tition, pas mal d'activit\u00e9s autour de du wakeboard pas seulement ici mais aussi Lausanne montre aussi en Suisse allemande Amora, il y a aussi une manche d'une coupe oui demain tandem qui pratiquent pratiquant je tout reste oui alors c'est juste pour c'est bon \u00e7a, on a pass\u00e9 l'\u00e2ge de qui pr\u00e9f\u00e8rent les barbecues sur la Pl\u00e9iade non je fais quand m\u00eame du carbone, du cas de Surf du ca\u00efd sauf Luca de 400 sur voil\u00e0 on explique la diff\u00e9rence \u00e0 tous les gens qui ne sont pas du tout dans ces sports l\u00e0 alors vouloir donner derri\u00e8re un bateau du Style comme comme si vous \u00e9tiez sur un skateboard sur terre, mais vous \u00eates sur un bon, un peu le parall\u00e8le de snowboard, si on veut, on en hiver et puis, le cas de Soeur salut c'est la cellule du wakeboard avec un cerf-volant, c'est un peu le la suite de la planche \u00e0 moins qu'd\u00e9colle alors qui d\u00e9colle contient beaucoup de vent, oui il y en a ici ou ailleurs, n'a jamais cess\u00e9 un peu difficile parce que pour faire du du Keiser fit faut il faut de la place pour tirer les lignes pour avoir trop de pouvoir d\u00e9marrer, il faut de l'espace et aussi comme Pointe-Noire, bon il y a, il y a pas mal d'espace mais il y a beaucoup de gens, donc c'est c'est assez dangereux, je dirais que la direction se plus dangereux \u00e0 terre que que sur l'Euro, oui, on est au d\u00e9marrage, pr\u00e8s de la place faudra une plateforme peut-\u00eatre comme plateforme pour pour pour le marin qui aliment\u00e9 par quoi le m\u00e9canisme classes c'est un moteur enti\u00e8rement \u00e9lectrique, donc \u00e7a reste \u00e9colo, \u00e7a reste \u00e9colo Ouest- Sud \u00e9lectricit\u00e9 l'les bateaux non donc c'est les bateaux assez bateau \u00e0 moteur, il y a pas de bateau \u00e9lectrique, il y a pas de bateau \u00e9lectrique qui cette force, cette traction pour faire \u00e7a, qui sait, peut-\u00eatre un jour, on esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:34) [81%] :\r\nQuel conseil donnerais tu as Philippe en fait que Philippe n'est pas encore l\u00e0 ce que tu pourrais me dire ce qu'il doit \u00e9viter comment est -ce qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:40) [70%] :\r\nPourrait lui jouer un sale tour jou\u00e9 un sale tour voil\u00e0 on pourrait donner les mauvaises instructions mais je crois que ce n'est pas tr\u00e8s sympa, on le but c'est quand m\u00eame qu'il fasse le tournoi Pierre vient d'qui sont convaincus, qui reviennent, voil\u00e0 toute la semaine, qui reviennent dans quel \u00e9tat on s'en fiche un peu mais il faut qu'il revienne ouais, non mais dans l'ann\u00e9e enti\u00e8re et l\u00e0, \u00e7a ne s'est pas tout c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:56) [75%] :\r\nMoi je aller vers lui parce qu'il nous montre son dos qui l'tr\u00e8s un Philippe Velut le dos. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:01) [84%] :\r\nEt c'est surtout ma combi en fait \u00e7a fait 25 ans que j'ai pas lire, elle est compl\u00e8tement gripp\u00e9 donc vraiment pr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:08) [71%] :\r\nIl y a des dr\u00f4les de couleur dans la combinaison que j'ai pu d\u00e9vier liquide qui ont s\u00e9ch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:13) [67%] :\r\nAh ouais c'est plut\u00f4t troublante, c'est plut\u00f4t vous dire si jamais compter sur les prix, faut de l'huile de lui, oui, bon, je vais de l'huile d'olive alors oui oui de le pour le enfin de l'faut graisser la pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:25) [79%] :\r\nC'est tr\u00e8s amusant parce que jeune Filipovic parfois dans une sorte de pass\u00e9 r\u00e9cent, je me suis qui m'amener des v\u00e9los, il y a pas longtemps chez moi \u00e7a \u00e7a fera dans ma cave, ce sont, je me dis je te remets d\u00e9note une faire du v\u00e9lo oui bah pour aller v\u00e9lo fait mis des vieux v\u00e9los qui ne fonctionne plus du tout, donc en fait mon garage est une d\u00e9chetterie, pour lui la la la r\u00e9cup\u00e9rer aussi une vieille combinaison qui est gripp\u00e9 pour rappel pour encore des rendez- vous cette semaine, attends qu'est -ce qui se passe Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:09:52) [80%] :\r\nPas d\u00e9crire de ces est tellement dr\u00f4le, donc je dis peut \u00eatre aussi peu Philippe un petit moi au slip en slip absolument il essaye d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment et je sais combien c'est difficile d'enlever cette combinaison en n\u00e9opr\u00e8ne qui est extr\u00eamement en g\u00e9n\u00e9ral, et elle est encore plus puisque, effectivement, C\u00e9line, une petite combinaison qui date d'il y a quelques ann\u00e9es, Dalila. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:14) [73%] :\r\nBravo au donc Philippe enl\u00e8ve sa combinaison durant 25 minutes peut avoir sur la page bien. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:10:37) [75%] :\r\nPoint de m\u00eame que par le temps que je ne comprends pas, point de base que le PS, pas de quoi. \r\nSur un grand th\u00e8me, ce que j'le bouquin mais quoi. \r\n\u00e7a, plus il est d\u00e9tourn\u00e9, \u00e7a aller voir pointer \u00e7a donc \u00e7a, donc elles sont pas. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:12) [69%] :\r\n\u00e7a et avec plus longue qui semble. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:04) [73%] :\r\nBonjour monsieur, quel sport nautique, avez vous pratiquez et antipathique LHC asthmatique oui \u00e0 votre tour de dormir sous l'eau, j'\u00e9tais avec un matelas, c'\u00e9tait bien elle qui tr\u00e8s sympa quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:21) [80%] :\r\nPlusieurs Philippe le lac notamment Philippe Hiraux qui va se prendre une grosse taille ce ainsi que Philippe, le patron d'Elf \u00e0 Surf avec ses nombreux champions du wakeboard qui font les triples sauts p\u00e9rilleux, c'est merveilleux oui : oh l\u00e0 l\u00e0, quelle r\u00e9ception. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:41) [90%] :\r\nVoil\u00e0, Philippe, nous avons \u00e9cout\u00e9 un morceau de musique et durant ce morceau de musique, tu as pu trouver une nouvelle combinaison quitter sied \u00e0 merveille. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:47) [61%] :\r\nAlors \u00e9coute leur dire un mannequin voil\u00e0, maintenant je vais \u00eatre \u00e2g\u00e9 de sauvetage sont plus perdu 3000 dollars. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:54) [75%] :\r\nVoil\u00e0 au moins un point non plus l'impasse \u00e9chapper au moins, alors on va, on va donner des, ce qui, \u00e0 notre ami Philippe Aucler ceux qui sont tous les m\u00eames, on dirait qu'ils ne mettent sur les, ceux qui sont d\u00e9j\u00e0 en position Bolton voil\u00e0 alors c'est, on a les fixations tout sp\u00e9cialement pour vous maintenant y inscription de l'objet, alors des. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:14) [69%] :\r\nIls sont comme des grossistes qui de de ce qui alpin. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:16) [80%] :\r\nSimplement \u00e0 la maison, ce qui, voil\u00e0, voil\u00e0, simplement c'est une sorte de gros sous, c'est pas la place que tu n'es \u00e0 qui tout de suite comme des palmes voil\u00e0 en caoutchouc s'est pass\u00e9 Sicile la finale mais c'est pas, c'est pas comme sur la neige, il y a pas besoin que ce soit tenue sp\u00e9cialement quand m\u00eame, c'est juste une fois us\u00e9 rester comme \u00e7a, c'est quand tu tombes battu les parce qu'on peut tomber pas oui \u00e7a arrive qu'il y a des gens qui, oui, de faire mal, non, parce que pendant la semaine dans la rue, tomb\u00e9 dans l'eau tombe dans l'eau, il y a pas trop de probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:48) [77%] :\r\nIl y a des silures mutants dans le lac de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:51) [78%] :\r\nAm\u00e9lie nage dans les profondeurs donc enfin c'est bien votre probl\u00e8me, non pas \u00e0 la surface pour une si petite ont peur assez bon l\u00e0 les derniers r\u00e9glages, alors maintenant il va se pr\u00e9senter vers le maire de d\u00e9part sombre et la descente, la petite robe qui et ensuite on va aller, on va lui donner une corde et puis lui expliquer bien la position de ne pas d'accord, mais surtout, ce qui porte la c'est un r\u00e9flexe que tout le monde a un python pas avoir cette pas tirer sur la corde pour moiti\u00e9 sur la Corse jamais cas il faut se laisser embarquer par la il faut garder les bras tendus, et tout se passe bien, si tu tires, tu tombes voil\u00e0 si tu tires, tu exactement alors la position du coup d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 quelques voil\u00e0 voil\u00e0 donc ces combats dans les jambes comme \u00e7a, comme \u00e7a, dans les bras, voil\u00e0 tout arrive \u00e0 bloquer cette position \u00e0 laquelle aucun probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:37) [65%] :\r\nLa position du coll\u00e8gue qui va la for\u00eat plus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:39) [80%] :\r\n\u00e0 la \u00e0 allez maintenant place au sport et \u00e0 l'aventure d'ambiante. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:45) [92%] :\r\nAlors comment accentue \u00e0 quelques encablures, c'est le cas de le dire, de cet exploit sportif de 1er rang. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:50) [83%] :\r\nAu taquet, c'est pour moi le 1er Jour du reste de ma vie, et vous allez voir que je vais vous impressionner, moi je vais rester sur la berge, histoire de commenter des exploits Philippe ben \u00e9coute, tu m'envoies ravi la fac\u00e9tie parce que je vais faire d\u00e9j\u00e0 la \u00e7a \u00e7a aller tr\u00e8s bien \u00e0 quoi voil\u00e0 Philips avan\u00e7ant tout pr\u00e8s du portillon d'il devra s'accrocher \u00e0 une corde bonjour \u00e0 Valognes oui bonjour, bonjour \u00e0 expliquez -nous, c'est quoi comme corde. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:17) [80%] :\r\nSympa, l'ONU, \u00e7a veut dire c'est une corde qui est fait pour se faire tirer sa part un t\u00e9l\u00e9ski nautique ou alors directement par un bateau votre r\u00f4le ici je suis op\u00e9rateur prof wakeboard et votre nom Antoine Bourdin merci beaucoup Antoine il y a aussi, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:32) [76%] :\r\nPhilippe tu as mang\u00e9 l\u00e9ger j'esp\u00e8re avoir \u00e9coute une grosse salade et de la semoule la catharsis comme. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:39) [82%] :\r\nAlors pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:40) [83%] :\r\nOui, la semoule, tu vas p\u00e9daler dans mon ami voil\u00e0 Philippe, on s'accroche \u00e0 la corde, il est en position sur le ponton, \u00e7a part quand. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:49) [75%] :\r\nOui, donc l\u00e0 pour l'instant dans le train de l'expliquer un petit peu la position il y et donc nous avons quelqu'un jeune participant sur le chien de toute la coup de l'oui c'est l\u00e0 qu'il est pass\u00e9 \u00e0 toute berzingue oui \u00e7a promet : \u00e7a va secouer le oui, en plus, ce plan d'eau et bien flatte non, il faut tout est bien partout les tout pr\u00e8s, tout pr\u00e8s, il y a 2 participants \u00e0 passer et puis tout qui sera le 3\u00e8me set oui alors voil\u00e0 Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:17) [76%] :\r\nQui se m\u00ealent accroupi End\u00e9mol qui se tient au c\u00e2ble, je crois que c'est parti, ou la Biennale qui vient de se ramasser, il a r\u00e9ussi \u00e0 donc aucun rejet tout cela, ce sera pas pareil pour Philippe les gros le dernier participant arrive il tient toujours sur sa planche attention. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:33) [65%] :\r\nPourquoi \u00e0 Gao, c'est parti pour Philippe les grands voil\u00e0, l\u00e0 il fait 10 m\u00e8tres il sera l\u00e8ve il n'y a pas eu sera \u00e9tat grand Hall dans la et plus c\u00f4t\u00e9 au moins 5 secondes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:47) [78%] :\r\nExceptionnel alors franchement Val\u00e9rie, je crois qu'avec vous vraiment ressortait qu'il allait pas faire long, ce qui, mais il a quand m\u00eame tenu. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:54) [70%] :\r\nJ'ai quand m\u00eame tenu une bonne vingtaine de c'est pas, c'est pas mal parce que je, parce que \u00e7a vous fait, pays qui note tout casser, tr\u00e8s spectaculaire, il y en a qui ma\u00eetrise absolument \u00e0 leur planche lorsqu'tous tr\u00e8s impressionnante, mais c'est c'est un joli, c'est un joli et c'est mais il faut dire essayera, on va, on va. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:10) [73%] :\r\n\u00e0 oui l\u00e0 Philippe flottent au large. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:12) [77%] :\r\nPub c'est impossible pour lui oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:17) [83%] :\r\nIl a pris la tasse, je crois qu'il recrache des petits poissons d\u00e9j\u00e0 et l'image de cet exploit est avoir Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:24) [75%] :\r\nAbsolument sur Facebook, il y a la vid\u00e9o de son exploit la page t\u00eate rejoignez l\u00e0 mais l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:32) [86%] :\r\nVoil\u00e0, je marche sur un ponton qui rejoint l'endroit o\u00f9 Philippe c'\u00e9tait \u00e9craser lamentablement, sans mal, je vous rassure, il faut revenir, apr\u00e8s \u00e0 la nage et j'aper\u00e7ois un ragondin un dossier Philippe liront. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:47) [72%] :\r\nPhilippe alors du mourir, c'est-\u00e0-dire qu'il conna\u00eet bien, on y a cru, \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:54) [78%] :\r\nLa apr\u00e8s j'ai fait une b\u00eatise, j'ai tir\u00e9 sur les bras. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:56) [79%] :\r\nC'est \u00e7a, alors oui, je vais y arriver et second tour, je crois qu'en fait c'est vrai que l'affaire le tremplin pour on va rire alors l'analyse du. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:09) [74%] :\r\nIl a fallu m\u00eame \u00e0 tire sur les bras, donc la Corse de tant et tant qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:12) [96%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:13) [79%] :\r\nBien on sentait qu'il avait pas tenir longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:15) [76%] :\r\nAlors il a fait quand m\u00eame quelques mais il \u00e9tait bien parti, ce moment sur le la force quelque part alors il tire sur les bras et puis c'est c'est le r\u00e9flexe de tout le monde, fausse lever seulement que la force des jambes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:24) [88%] :\r\nC'est possible de faire pire, c'est-\u00e0-dire de s'\u00e9crouler apr\u00e8s quelques centim\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:27) [72%] :\r\nAh c'est possible de laisser aller les skis sur le la rampe payer, j'ai quand m\u00eame en bout tout seul et bronz\u00e9s, non, non, il y en a de ceux qui sont pas parce que c'est mon enfance dans les gens qui sont avant alors c'est pour \u00e7a que j'ai pas voulu faire ce truc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:41) [63%] :\r\nConscient. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:43) [66%] :\r\nAvec mes cascades le ma\u00eetre casques oui parce que je veux faire le tremplin, pas tout \u00e0 fait l\u00e0 c'est une grosse un peu sortante en 61 moi que autres alors oui tu veux voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:53) [79%] :\r\nJ'ai rat\u00e9 mon d\u00e9part mais c'est ce que j'ai fait faux, donc \u00e7a va aller se faire le tour du retour, je vous choque le tremplin mime vachement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:01) [68%] :\r\nAh oui, parce que je fais ce que je vais prendre le bateau se mettre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du tremplin et puis celui qui avilit bien tu peux le faire partir \u00e0 un truc qui m'encourage copains d'accord, alors on y va, c'est possible, Rabat tout pour la beaut\u00e9, le tremplin et alors c'est g\u00e9nial, ah ils sont d\u00e9vou\u00e9s ici pour une oui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:15) [75%] :\r\nDonc le droit de complaisance ou pour ce nouveau Cherrier oui parce qu'on va faire c'est qu'on va, on va d\u00e9j\u00e0 all\u00e9 \u00e0 sa rencontre et qui passe de l'autre c\u00f4t\u00e9, l\u00e0- bas, oui, et moi je garde toujours les bras bien printemps donc en rien et puis tu peux rester en bas il y a des c'est pas oblig\u00e9 de soulever actuellement un petit peu va tenter en bas et puis quand on se met forc\u00e9ment des gentiment pour d'avoir besoin sur les droits civiques retour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:45) [84%] :\r\nBonjour messieurs dames, vous me semblez bien sportif qu'est -ce donc que le wakeboard c'est pour l'\u00e9mission bille en t\u00eate le week-. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:51) [83%] :\r\nBordeaux avait aucune id\u00e9e c'est vite fait, quoi, je suis navr\u00e9 mais c'est plut\u00f4t du. \r\nMais \u00e7a, \u00e7a on peut aussi, hein, pas sur le lac, non, non, \u00e7a c'est du pays \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:12) [80%] :\r\nEt bille en t\u00eate sur un bateau est \u00e9maill\u00e9 la quel bonheur \u00e0 bateau pilot\u00e9 par Phillipe Butty. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:17) [55%] :\r\nAgression et Philippe qui d\u00e9marre attention Philippe Magi trace pas bas\u00e9e \u00e0 Paris, va prendre le tremplin notre emploi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:25) [64%] :\r\nAlors l\u00e0, il est au milieu et entre les 2 tremplins mais il a toujours debout et les plus grands qui ont 20 c'est pas d'cit\u00e9 Philippe les grands qui a d'opposition, puis les plus vendus pour la seule mesure d'\u00e9mission des bilans qui va passer dans une \u00e9norme boule jaune Philippe les grands Philippe les gros nationale, elle a dit Monsieur Philippe les gros sel Ahmed A\u00eftor jeux paralympiques bravo Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:45) [83%] :\r\nQuel exploit je crois qu'il a fait les ma\u00eetres. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:22:49) [76%] :\r\nIl a pass\u00e9 le 1er pays l'intention parce que \u00e7a c'est il faut n\u00e9gocier le virage l\u00e0 assez int\u00e9ressant, l\u00e0 il y a une une transition ah, on va voir comment elle a pas mal voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:57) [87%] :\r\nIl a pass\u00e9 continue assez bon, il va nous faire un tour complet, bon, faut dire que la position n'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s esth\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:23:04) [65%] :\r\nOn ne peut pas dire \u00e7a, voil\u00e0, ridicule, mais c'est tr\u00e8s rigolo le feu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:08) [85%] :\r\nQui va repasser vers Philippe qui s'accrochent encore qui en veut, il ne l\u00e2chera pas le seul, car il faut le savoir, il sait qu'il \u00e9tait \u00e0 la mi- chemin, il sait que l'aventure est possible, il sait qu'au bout il y a le bonheur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:21) [85%] :\r\nPhilippe Legrand arrive, il arrive \u00e0 200 kilom\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:24) [69%] :\r\nAlors mesdames et messieurs, sur aussi qui, quelle position champion auquel quelle classe, quelle gr\u00e2ce \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:32) [79%] :\r\nVoil\u00e0, nous allons retourner maintenant au d\u00e9part parce que Philippe migrants le plus le sommeil \u00e0 Bagdad. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:44) [87%] :\r\nJ'ai failli tomber \u00e0 l'eau avec le mat\u00e9riel que chute \u00e9t\u00e9 dommage, le h\u00e9ros est parmi nous, Philippe les grands s'il vous pla\u00eet, les photographes se pressent autour de lui, il faut laisser laisser le pass\u00e9, mesdames et messieurs, c'est le pass\u00e9 Philippe oui, beaucoup de monde autour de toi, Philippe, un bel exploit qu'sont des sensations. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:03) [77%] :\r\nBah, \u00e9coutez, c'est tr\u00e8s physique, c'est super int\u00e9ressant je avais vot\u00e9 sensation en fait, j'avais fait y a tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, mais c'est pas \u00e9vident, parce que c'\u00e9tait pas que ou tu g\u00e8res ta propre vitesse \u00e0 un du tout a vraiment les gens, mais aussi les bras qui ont leur importance, qu'on n'a pas franchement \u00e0 ce qui a pas appuy\u00e9 sur le b\u00e2ton, donc voil\u00e0, c'est pas \u00e9vident c'est g\u00e9nial marquante en plus est bonne et tout le staff ici est g\u00e9nial, donc voil\u00e0, c'est que du bonheur, mais c'est pas vraiment pas facile. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:26) [72%] :\r\nMaintenant le tremplin l'emploi du temps CHU vraiment mais on a rendez- vous l\u00e0 pour une autre mission, tu crois oui faut faire le tremplin, Philippe, est ce que tu as dit fi\u00e8rement en arrivant, je vais me taper tremplin ah oui, j'ai d\u00e9j\u00e0 oui, je crois que j'arrive \u00e0 le faire d\u00e8s le d\u00e9part, donc pourquoi faire demain mais il faut pas le faire alors, mais en fait pas un tremplin, on fait pas tremplin devra faire le tremplin mais mais parce que j'avais, auditeur des qui vont faire le tremplin TF1 l'c'est vachement physique quand m\u00eame m\u00e9fait le fais le moi je peux le micro et faire le plus, je vais dire le micro, moi, non, non, mais parce que la r\u00e9pression anti- s\u00e9quence attire Lagrange la tutelle tremplin mais si je veux pas faire le tremplin comme \u00e7a, il faut que je fasse tout un tour complet, j'arrive pas, voil\u00e0 c'est c'est la fin de la mission aidera pas fait trop, les gens sont d\u00e9\u00e7us Philippe c'est vrai quoi, au fond, je mais l'exploit de seconde alors qu'il a et \u00e7a marche pendant son \u00e9coute un peu de musique et apr\u00e8s Philippe liront sur le tremplin de la mort. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:32) [76%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:34) [77%] :\r\nPhilippe les grands qui va prendre le tremplin, mesdames et messieurs, Filippi on disait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:37) [75%] :\r\nPhilippe non oh oui mais enfin \u00e0 double tour \u00e9norme balancer sur le pied dessus, hein, moi je suis sur le bateau que si l'escroquerie bon allez, on vous \u00eates une b\u00eate sur les travers dans l'interview a eu un plaisir que doivent \u00e0 moi, j'ai crev\u00e9 et on vous \u00e0 moi, je vous donne rendez- vous demain matin 30 bisous, tchao, merci beaucoup Philippe Buddy. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:03) [64%] :\r\nSacr\u00e9 se creuse beaucoup oui point. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:32) [81%] :\r\nLa 1\u00e8re il est 10 heures \u00e0 point. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-26T08:14:00Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CE53574C-380F-418E-9959-EFC72D07A5B7", "internalArchiveId": "CE53574C-380F-418E-9959-EFC72D07A5B7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Low Cost", "publicationDate": "2016-09-26T00:00:00Z", "summary": "Le low cost a d\u00e9mocratis\u00e9 les voyages et permet chaque ann\u00e9e \u00e0 des millions de personnes de rejoindre des centaines de destinations. Notre invit\u00e9 a pos\u00e9 sur ce type de voyage le regard du sociologue et d\u00e9cortique pour nous un syst\u00e8me \"qui infantilise l'homme, le transforme en marchandise ou l'humilie au nom de sa s\u00e9curit\u00e9\". Un regard ac\u00e9r\u00e9 et ironique qui vous fera peut-\u00eatre percevoir vos futurs voyages d'un autre oil! \r\nNous recevons Alexandre Friedrich, auteur de l'ouvrage \"Easyjet\" paru aux \u00e9ditions Allia.\r\n\r\n* * Le low cost a d\u00e9mocratis\u00e9 les voyages et permet chaque ann\u00e9e \u00e0 des millions de personnes de rejoindre des centaines de destinations. Notre invit\u00e9 a pos\u00e9 sur ce type de voyage le regard du sociologue et d\u00e9cortique pour nous un syst\u00e8me \"qui infantilise l'homme, le transforme en marchandise ou l'humilie au nom de sa s\u00e9curit\u00e9\". Un regard ac\u00e9r\u00e9 et ironique qui vous fera peut-\u00eatre percevoir vos futurs voyages d'un autre oil! \r\nNous recevons Alexandre Friedrich, auteur de l'ouvrage \"Easyjet\" paru aux \u00e9ditions Allia.", "durationSec": 1548, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8009247", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 26.09.2016", "Le Low Cost / TRI_2016-09-26T11:04:15_tribu", "Tribu du 26.09.2016", "Le Low Cost / TRI_2016-09-26T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["Le low cost a d\u00e9mocratis\u00e9 les voyages et permet chaque ann\u00e9e \u00e0 des millions de personnes de rejoindre des centaines de destinations. Notre invit\u00e9 a pos\u00e9 sur ce type de voyage le regard du sociologue et d\u00e9cortique pour nous un syst\u00e8me \"qui infantilise l\u02b9homme, le transforme en marchandise ou l\u02b9humilie au nom de sa s\u00e9curit\u00e9\". Un regard ac\u00e9r\u00e9 et ironique qui vous fera peut-\u00eatre percevoir vos futurs voyages d\u02b9un autre \u0153il! \n\nNous recevons Alexandre Friedrich, auteur de l\u02b9ouvrage \"Easyjet\" paru aux \u00e9ditions Allia.", "Le low cost a d\u00e9mocratis\u00e9 les voyages et permet chaque ann\u00e9e \u00e0 des millions de personnes de rejoindre des centaines de destinations. Notre invit\u00e9 a pos\u00e9 sur ce type de voyage le regard du sociologue et d\u00e9cortique pour nous un syst\u00e8me \"qui infantilise l\u02b9homme, le transforme en marchandise ou l\u02b9humilie au nom de sa s\u00e9curit\u00e9\". Un regard ac\u00e9r\u00e9 et ironique qui vous fera peut-\u00eatre percevoir vos futurs voyages d\u02b9un autre \u0153il! \n\nNous recevons Alexandre Friedrich, auteur de l\u02b9ouvrage \"Easyjet\" paru aux \u00e9ditions Allia."], "variantIds": ["ece-8009248", "ece-8009247"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:01:34Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [64%] :\r\nPoint c'est du bonbon d\u00eener Julien Bagnolet : l'id\u00e9e, comme dit l'un, tout fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [88%] :\r\nBonjour et bienvenue dans Tribu un petit week- end \u00e0 Barcelone, une vir\u00e9e \u00e0 Dublin, allez soyons fou, une soir\u00e9e dans un club \u00e0 Berlin depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, nous vivons \u00e0 l'heure des vols low cost des vols qui nous permet d'aller un peu partout en Europe pour 3 fois rien, ce type d'aviation \u00e0 Clermont r\u00e9volutionner notre mani\u00e8re de voyager \u00e0 l'a fait aussi exploser le tourisme est m\u00e9tamorphos\u00e9 des villes, voire m\u00eame des r\u00e9gions, on prend d\u00e9sormais l'avion presque comme on prend le train, bonjour l'Alex Fr\u00e9d\u00e9ric bonjour, vous \u00eates \u00e9crivain Alexandre Friedrich et auteur de ce petit essai qui s'appelle sobrement easyjet on reconna\u00eet une couleur orange, \u00e0 l'occasion de parler plus tard, l'ex- emprise vous \u00eates plong\u00e9 dans ce monde un peu sp\u00e9cial quand m\u00eame du low-cost vous avez une exp\u00e9rience assez folle, vous avez pris 14 veulent easyjet ont 20 jours, c'\u00e9tait en 2012 et c'est comme \u00e7a que j'ai fait ensuite ce livre pourquoi cette id\u00e9e un peu folle de faire autant de veulent easyjet localistes en si peu de temps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [92%] :\r\nOui j'encha\u00eener des vols sur 20 jours comme vous le dites, pour mesurer la fa\u00e7on dont le voyageur est conditionn\u00e9e par tout un syst\u00e8me qui tient \u00e0 la fois \u00e0 la d\u00e9finition d'espace \u00e0 la d\u00e9finition du temps \u00e0 la d\u00e9finition d'un territoire et donc c'est \u00e0 la fois des consid\u00e9rations sur le low cost donc ici easyjet mais aussi sur la fa\u00e7on dont les a\u00e9roports ont \u00e9volu\u00e9 r\u00e9cemment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [84%] :\r\nVous dites un th\u00e8me int\u00e9ressant c'est conditionn\u00e9 d'ailleurs dans votre lit, vous \u00e9crit, on est conditionn\u00e9 en tant qu'en tant qu'h\u00f4te d'un mandat local, c'est un peu comme un poulet et avant d'\u00eatre mang\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [86%] :\r\nMoi dans c'est certainement la phrase la plus pol\u00e9mique du livre, c'est pour \u00e7a qu'on assiste habituellement elle montre en effet la disons ce passage \u00e0 la limite, le moment o\u00f9 le conditionnement et devient oppressif, \u00e9videmment, il y a d'autres avantages que je mets en avant, chacun en fait l'exp\u00e9rience, mais il est vrai qu'avec le low cost, le conditionnement a \u00e9t\u00e9 ils ont a \u00e9t\u00e9 durcie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [83%] :\r\nMais c'est quoi, le conditionnement par exemple qui est qui est sp\u00e9cifique holocauste par rapport \u00e0 la version traditionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [87%] :\r\nAlors il y a des choses qui sont \u00e9videntes, quelqu'un qui a d\u00e9j\u00e0 pris idiotes, c'est que nous sommes extr\u00eamement nombreux, quoiqu'on s'en d\u00e9fendent, parfois c'est l\u00e0 qu'il y a moins d'espace que Lombard, comment se fait plus vite que le service \u00e0 bord n'est pas le m\u00eame que dans une compagnie classique, ajoutons que les compagnies classiques maintenant se font discr\u00e8tes, \u00e9tant donn\u00e9 le nombre de compagnies low- cost et sait de moins en moins en tout cas les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations savent de moins en moins, ce qui dans \u00e9tait du mod\u00e8le pr\u00e9c\u00e9dent mais je, je crois que \u00e7a tient, au-del\u00e0 du ph\u00e9nom\u00e8ne strictement techniques li\u00e9es \u00e0, disons, au march\u00e9 de l'aviation Holocauste \u00e7a tient \u00e0 toute une approche du voyage qui elle \u00e9volue pour \u00e0 la fois servir plus vite le passager puisque les passagers voyagent plus souvent le voyage n'est plus quelque chose d'exceptionnel et en m\u00eame temps, bien s\u00fbr, il y a l'approche il y a l'approche financi\u00e8re, d\u00e9gager des marges de profits int\u00e9ressante pour les avionneurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [81%] :\r\nMais c'est vrai que pour les les usagers, on a cr\u00e9\u00e9 presqu'un un besoin dont on dont se passer quelques ann\u00e9es avant c'\u00e9tait ben on va pas aller un week- end \u00e0 Nice, c'est beaucoup trop loin, c'est beaucoup trop cher, ou alors c'est seulement une quelques personnes ais\u00e9es pourraient le faire, elle a tout un coup, on sait pas, l\u00e0, on peut aller, on peut aller \u00e0 Porto, 2 jours \u00e0 Berlin \u00e0 une soir\u00e9e comme traduction \u00e7a \u00e7a cr\u00e9\u00e9 toutes \u00e0 tous les nouveaux voyages qui avait pas avant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:38) [88%] :\r\nSelon vous, absolument, et ce d'autant plus que la destination est parfois choisis en fonction du prix, autrement dit on calcule le temps dont on dispose, mettons typiquement week- end et puis on regarde quelle est l'offre et donc on se retrouve l\u00e0 o\u00f9 le porte- monnaie permettait l'achat du billet, donc c'est une inversion de la relation cause \u00e0 effet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [77%] :\r\nUn air de pr\u00e9- on va taxer un petit week- end \u00e0 Ljubljana, le voil\u00e0, voil\u00e0, c'est aller alors moi non plus j'ai, je suis all\u00e9, c'est tr\u00e8s beau, d'ailleurs, c'est tr\u00e8s beau, et vous dites que \u00e7a a cr\u00e9\u00e9 un homme nouveau, le low cost, un homme nouveau na\u00eff \u00e9gar\u00e9 est soumis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:13) [89%] :\r\nAlors \u00e7a tient \u00e0 des ph\u00e9nom\u00e8nes de r\u00e9tr\u00e9cissement de l'espace, d'abord \u00e9videmment quand on voyage plus vite, plus souvent l'espace n'est plus le m\u00eame, l'appr\u00e9hension de l'espace n'est plus, m\u00eame en physique \u00e9videmment l'espace demeure le m\u00eame, et puis n'\u00e9l\u00e9ment qu'on mentionne peu ou qu'on s'est mal c'est que donc une compagnie comme easyjet est une multinationale et puis \u00e9videmment, elle a, elle a des vis\u00e9es tentaculaires, c'est-\u00e0-dire qu'elle travaille aussi en amont de l'de l'aviation, donc elle va cr\u00e9er un march\u00e9 sur place, c'est-\u00e0-dire que si quelqu'un n'a que 2 jours lorsqu'il arrive sur place, il faut que \u00e7a \u00e9vite, il peut pas prendre de 3 heures pour chercher son h\u00f4tel, donc il y a toute une s\u00e9rie d'offres qui sont ajout\u00e9s par la compagnie easyjet aux billets d'avion et donc on se retrouve dans des villes qui sont, j'en parle dans le livre, \u00e9videmment, qui sont partis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:10) [77%] :\r\nJesse c'est \u00e7a, tout \u00e7a c'est vrai exc\u00e9d\u00e9s et parfois, ce qui est aussi impressionnant qu'on regarde ces compagnies low- cost, c'est vrai qu'elle elles arrivent dans des des a\u00e9roports qui \u00e9taient un peu d\u00e9laiss\u00e9es, l'exemple de Berlin assez classique pour ce qu'on sait sur les raisons qui \u00e9tait d'abord lieu de nulle part vraiment une telle et avec l'accroissement des gens qui sont venus passer d\u00e9velopper des transports maintenant disons mais il y a la lumi\u00e8re, la pr\u00e9vention, je crois qu'il viennent une marque je retrouvais pas moyen de Jean-Bernard et c'est vrai qu'un d\u00e9veloppement impressionnant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:38) [90%] :\r\nOui, parce que, une compagnie qui veut servir ses clients \u00e0 bas prix doit aussi r\u00e9duire les frais de ses frais g\u00e9n\u00e9raux et donc il y a, il y a tout ce sch\u00e9ma de n\u00e9gociations qui s'est mis en place pour obtenir des a\u00e9roports comme vous le dites, qui \u00e9taient parfois d\u00e9saffect\u00e9s et qu'on a r\u00e9affect\u00e9 pour pour ce march\u00e9, donc il est en effet 9 et pourquoi un homme nouveau, alors je reviens votre question pression parce que je crois qu'elle m'a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 un homme nouveau parce que il y a du plaisir \u00e0 voyager souvent on a quand m\u00eame bon ce sont des vols continentaux pour l'essentiel, donc on est, on reste en Europe, quand m\u00eame, mais on on je crois qu'on ne sait pas \u00e0 quel point cette fa\u00e7on de voyager modifie vraiment notre regard sur les sur les destinations, je crois qu'il est fondamentalement modifi\u00e9 depuis maintenant 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:28) [79%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:29) [85%] :\r\nMais celui car traditionnel ou simplement, c'est le fait que on prend davantage et plus souvent l'avion, donc \u00e7a modifie aussi de perception du voyage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:36) [87%] :\r\nOui, voil\u00e0, il y a ph\u00e9nom\u00e8ne de de de circulation \u00e0 l'int\u00e9rieur du du de l'Europe qui change en effet la dimension du voyage, mais il y a aussi le fait que dans, alors l\u00e0 on est plus en phase avec un ph\u00e9nom\u00e8ne g\u00e9n\u00e9ral qui est celui de la mondialisation lorsqu'on c\u00e8de 2 places vite qu'on ne prend peu acte du lieu dans lequel on se rend parce qu'on y va comme \u00e7a sur une d\u00e9cision spontan\u00e9e, autrement dit -on, on se souvient qu'en m\u00eame temps monter trop loin Lyon, parlons du 19\u00e8me qu'on lisait nos guides 6 mois une ann\u00e9e \u00e0 l'avance, avant de partir, bon maintenant c'est \u00e0 peine o\u00f9 on est et donc \u00e7a implique que le service qu'on va retrouver dans le test dans la destination est un peu pr\u00e8s \u00e9quivalents \u00e0 ceux qu'on conna\u00eet chez nous donc cet homme nouveau, c'est quelqu'un qui se d\u00e9placent beaucoup, mais qui finalement a moins, rapport \u00e0 l'exotisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:23) [91%] :\r\nMais on va pas comme chercher toujours un tout petit peu d'exotisme, si on va un week- end \u00e0 Porto, par exemple, on va quand m\u00eame chercher quelque chose de diff\u00e9rent ce que vous dites l\u00e0, c'est que, on a besoin d'une standardisation de du lieu o\u00f9 on va pouvoir s'y retrouver. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:36) [83%] :\r\nOui, mais je donnerai un exemple que tout le monde conna\u00eet, quelle que soit la ville en Europe que vous visitez si vous vous laissez dans le centre commercial, enfin le ce qu'on appelle l'hyper centre pour la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Internet, vous allez retrouver les m\u00eames enseignes dans votre ville de d\u00e9part, donc c'est pas la partie int\u00e9ressante, c'est la partie la plus accessible, c'est celle, l\u00e0 o\u00f9 sont ou se o\u00f9 ce conteneur \u00e0 laquelle se cantonne des touristes disons peu curieux mais \u00e9videmment, \u00e7a ne change rien sur les marges, c'est-\u00e0-dire que si on prend le temps de s'\u00e9carter du centre comprend pour au monde, on va prendre un contre exemple easyjet on prend n'importe quel bus de banlieue, l\u00e0 on va en effet avoir rapport \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:16) [77%] :\r\n\u00e0 l'exotisme, parlons un petit peu cette couleur, j'ai dit votre livre et, de ce fameux orange qui qui font leur comme vous savez, c'\u00e9tait une couleur j'esp\u00e8re vous du pays que du payer tr\u00e8s tr\u00e8s cher, vous ici ce qu'elle a elle \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9 celle -l\u00e0, on va vraiment, on la reconna\u00eet ce r\u00f4le qu'est -ce qu'il a \u00e0 dire sur ce orange p\u00e9tant comme \u00e7a qu'utilise easyjet c'est pas le seul homme qui naissent vraiment et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une marque \u00e0 un moment donn\u00e9 o\u00f9 o\u00f9 c'\u00e9tait plut\u00f4t la mode qui est en jeu, chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:40) [84%] :\r\nJe suis ni un sp\u00e9cialiste en marketing, ni un ami du marketing, mais il est certain que le travail de marketing, on se rend bien compte qu'a mis en place easyjet a beaucoup fait pour le succ\u00e8s de la compagnie et d'ailleurs quand on cite o\u00f9 que ce soit dans le monde, parce que nous Suisses parlons disait guetter leurs querelles et donc ces plateformes de dont on voit des avions est \u00e0 Gen\u00e8ve, mais je crois que c'est vrai ailleurs aussi, la plupart des gens easyjet parce que leur marketing, disons -le, est formidable, alors qu'il a d'autres hein, il y a, Ryan Air, il a plein aux \u00c9tats-Unis en Asie du Sud-Est et un les jambes, j'en parle dans ce livre, quand je suis arriv\u00e9 \u00e0 Dortmund donc villes secondaires de la Ruhr, j'ai vu dans ce tout petit a\u00e9roport du genre de celui que vous mettiez en avant il y avait je crois 15 low-cost dont 10 j'avais jamais entendu parler, donc immenses efforts de marketing intelligent et puis la couleur orange, donc on sait que on sait \u00e0 quoi sert faire, c'est-\u00e0-dire non pas le fond Meltin mais la chaleur, la chaleur, le soleil etc, donc \u00e7a c'est des \u00e9l\u00e9ments probants pour pour diffuser le message. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:44) [76%] :\r\nEn m\u00eame temps le le coup de g\u00e9nie \u00e9tait aussi que c'\u00e9tait, on l'impression que c'\u00e9tait une couleur que p\u00e8re dont personne ne voulait, qui \u00e9tait peut-\u00eatre un peu trop trop criarde trop tape \u00e0 l'oeil et puis que easyjet \u00e0 B\u00e2le qu'est -ce qui sur le panel au proc\u00e8s, l\u00e0, qui est tr\u00e8s frappant dans la voie \u00e0 commettre une jonque Rainer une donc c'est aussi il y a aussi fait tr\u00e8s r\u00e9p\u00e9tant comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:02) [87%] :\r\nBon, vous savez que c'est vraiment une d\u00e9marche quand on regarde le le l\u00e9ger : ils sont l\u00e0 et techniques de marketing mise en place par par easyjet depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, c'est vraiment une d\u00e9marche sans complexe, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a se retrouve \u00e0 tous les niveaux de la compagnie, on sait par exemple que les l'histoire, les femmes, on appelle \u00e7a maintenant, le gar\u00e7on de cabines ont ont une attitude extr\u00eamement libre hein, d'ailleurs ils sont et c'est paradoxal parce que c'est un mod\u00e8le intelligent, d'une part, il est formalis\u00e9, donc on leur dit ce qu'il peut faire et ne pas fermer dans ce qu'ils doivent faire, il y a encore de la libert\u00e9, et donc, l\u00e0 aussi, c'est un homme nouveau du c\u00f4t\u00e9 de la compagnie, cette fois du c\u00f4t\u00e9 du service, c'est des gens qui ont \u00e0 la fois moins de marge il pr\u00e8s ils savent souvent sur 4 vols quotidiens et puis plus de marges parce que tout n'est pas pr\u00eat comme comme dans une compagnie classique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:52) [82%] :\r\nC'est ce c\u00f4t\u00e9 un petit peu Start-Up qui est rest\u00e9 pas cet esprit qui se veut \u00e0 la fois peu plus cool un peu diff\u00e9rent, qui est rest\u00e9 ce qui int\u00e9ressant avec son sur votre lit, vous expliquez aussi que voil\u00e0 un avion, \u00e7a reste un avion assez difficile de, de, on peut pas tellement jou\u00e9 sur les marges, il y a 2 constructeurs, il est le fondateur disait tu peux pas m\u00e9tamorphos\u00e9 l'avion, donc il a m\u00e9tamorphos\u00e9 le voyageur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:13) [91%] :\r\nIl y a eu hausse comme ce qu'on doit dire aussi c'est que alors il est parti de cette id\u00e9e, qui est assez g\u00e9nial de r\u00e9ussir \u00e0 Paris qui consiste \u00e0 gagner de l'argent sur un segments dont on disait \u00e0 l'\u00e9poque, voil\u00e0 c'est fait, on ne peut plus gagner d'argent sur l'aviation parce qu'on a fait les conditions sont les m\u00eames pour tous et dans un 1er temps, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile donc ici je raconte dans le livre qu'il a lou\u00e9 2 avions donc les 2 premiers avions qui volait sous l'enseigne easyjet \u00e9tait en leasing, donc la d\u00e9marche est tout \u00e0 fait incertaine, il y a un esprit Start-Up au d\u00e9part, l'envol de la compagnie, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 10 \u00e0 15 ans et tout d'un coup, par des moyens certains extr\u00eamement rus\u00e9, par exemple, les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9 vision des choses comme \u00e7a qui popularise le voyage en tant que voyages low-cost la compagnie d\u00e9croche le pactole et alors inversion de la situation, les compagnies classiques qui persifl\u00e9 la d\u00e9marche de easyjet tout \u00e0 coup s'aligner, on le sait maintenant, parce que quand on prend des compagnies classiques, on en vient \u00e0 dire oui, enfin, la diff\u00e9rence n'est pas si grande : Julie p\u00e9riple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:18) [82%] :\r\nMais c'est vrai, il y a eu un aliment, c'est impressionnant, c'est qu'on a, on a oubli\u00e9 par exemple que les tous les premiers vols easyjet labellis\u00e9 norme num\u00e9ro de r\u00e9servation Internet \u00e9tait encore \u00e0 ses d\u00e9buts, oui, et l'oblique on r\u00e9server en t\u00e9l\u00e9phonant et \u00e7a, \u00e7a a compl\u00e8tement disparu, d'ailleurs vous le dites dans votre livre, on ne trouve quasiment plus de num\u00e9ros t\u00e9l\u00e9phoniques ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:34) [85%] :\r\nNon, c'est difficile, oui, je me suis risqu\u00e9 \u00e0 l'exercice, on a fait c'est difficile mais \u00e7a correspond donc la la fondation de la compagnie correspond \u00e0 la naissance de l'Internet et comme l'Internet n'mais il n'existe pas encore, en tant que r\u00e9seau disons priv\u00e9 en effet sur les carlingues des avions sur les fuselages des avions, la venue au t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:54) [81%] :\r\nEt au standard t\u00e9l\u00e9phonique, donc je me souviens avec 113 on parle donc de l'eau, un Pacs que \u00e7a sur nos soci\u00e9t\u00e9s sur la mani\u00e8re de vivre, on vous retrouve dans 3 petites minutes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:18) [72%] :\r\nEt c'est la 1\u00e8re, une envie de briser l'accord, un peu comme les voir dans la commune de Baudis simplement de celle -ci, la grande peut-\u00eatre plut\u00f4t mauvais que pour le g\u00e9n\u00e9rique, pas d'accord, il faut dire simplement qu'il faut Russes. \r\nCommandez sur cette de de manque de compassion de forc\u00e9ment sens de la seule copie, c'est pouvoir tout adorent \u00e7a paraissait tellement de sortir du et pour pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:08) [86%] :\r\nComme c'\u00e9tait \u00e7a ou l'auteur- compositeur belge comme le langage disant 62 l'indique pas, donc il baisser, on vous retrouve Alexandre, vous \u00eates suisse et vous venez de Gen\u00e8ve et Lausanne a v\u00e9cu un peu partout, hein, je crois, j'ai une question ou qui sont, qui venaient par rapport \u00e0 ce qu'on disait avant, donc on parle de locaux, ce matin, c'est vrai que ce qui est impressionnant, c'est que l'homme accepte pour prendre ses billets pas chers, accepte d'\u00eatre d'\u00eatre conditionn\u00e9, on a dit on a, on accepte les contraintes, et c'est presque vous l'\u00e9crivez dans votre livre, presque avec un certain plaisir parce que, peut-\u00eatre, comme le disait Houellebecq un extension du domaine de la lutte on on sait plus, on a tellement faire dans la vie, et l\u00e0 on nous dit tout ce qu'on doit faire, il y a une infantilisation et presque, \u00e7a nous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:47) [88%] :\r\nMoi, c'est quelque chose qui ne me pla\u00eet pas, qui m'inqui\u00e8te beaucoup, mais \u00e9videmment je m'empresse de dire je voyage aussi par easyjet, donc \u00e7a prouve bien que quand les conditions changent, on a beau protester, on est aval\u00e9 par par la machine, je peux, je pense en effet qu'il y a une infantilisation, elle est quand on voyage aux \u00c9tats-Unis, ils sont si on met \u00e0 part les endroits encore recul\u00e9 et tr\u00e8s nombreuses visible, je trouve, et elle s'importe de plus en plus \u00e7a pose de plus en plus en Europe, alors vraiment l\u00e0, on est dans un cas, disons d'exception parce que si on consid\u00e8re l'a\u00e9roport comme une gigantesque machine on a vraiment l'exemple d'un d'un d'un type de d'un type de contrainte qui est tout de m\u00eame assez pesant, mais \u00e7a existe aussi dans les villes est un des \u00e9l\u00e9ments que que dont je discute dans le livre c'est ce rapport entre la ville et l'a\u00e9roport, en quoi les villes ressemblent de plus en plus aux a\u00e9roports. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:47) [82%] :\r\nEt c'est int\u00e9ressant, \u00e7a c'est vrai, on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, mais avec l'apparition, l'Expansion jet- ski a aussi \u00e7a a modifi\u00e9 \u00e0 notre mani\u00e8re de de voyager, mais aussi \u00e7a modifie des villes enti\u00e8res et et des des villes qui ne connaissait quelques touristes ou un tourisme classique et donc on \u00e9tait presque d\u00e9bord\u00e9 par ce tourisme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:05) [84%] :\r\nOui c'est, c'est vraiment \u00e0 double tranchant, parce que les gibbons les premi\u00e8res destinations pour que le client s'y int\u00e9resse, il faut tout de m\u00eame qu'elles aient quelque chose \u00e0 offrir dans un 2\u00e8me temps les destinations, donc le le le le portefeuille de destinations cette off et on va dans des endroits qui sont dans ton dont on pensait pas qui pr\u00e9sente un int\u00e9r\u00eat, la question c'est pr\u00e9sente -t-il un int\u00e9r\u00eat alors \u00e9videmment si c'est pas le cas et je pourrais citer, je le ferai pas parce que ce serait ce s'acharner sur certaines villes qui m\u00e9ritent peut-\u00eatre le d\u00e9tour, apr\u00e8s tout c'est pas moi, d\u00e9cid\u00e9 bon, prenons les Dortmund \u00e7a ne sont pas tr\u00e8s int\u00e9ressant parce qu'il y a d\u00e9sormais des liaisons quotidiennes desservi, non seulement par easyjet mais par d'autres compagnies, on s'y rend et du coup on essaie avec change et l\u00e0 peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:52) [87%] :\r\nQuelque chose \u00e0 offrir et ce qui modifi\u00e9 aussi c'est on on parle beaucoup de tourisme avec ses ses vols low-cost mais aussi, et vous \u00e9crivez dans votre livre easyjet il y a, il y a beaucoup, c'est des gens qui luttent pour travailler d\u00e9sormais d'abord, c'\u00e9tait des gens qui \u00e9taient en liquette pour aller au sud de la France, en Italie et maintenant, c'est des gens qui sont en costard cravate, c'est des gens aussi sur une ligne trac\u00e9e Thessalonique Dortmund justement c'est des gens qui vont tous travailler ou chercher du travail. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:14) [84%] :\r\nAlors l\u00e0, et je je pense que les compagnies ont fait un travail d'analyse de a pour savoir qui \u00e9taient susceptibles d'occuper les avions et aurait fait en effet, vous vous dites : allez de Thessalonique \u00e0 Dortmund qui peut bien dans la salle toute \u00e9vidence ce sont pas des touristes, mais c'est des gens qui vont travailler des Grecs qui vont travailler dans les restaurants, 15 qui reviennent voir leurs familles et les avions, c'est extraordinaire, sur une ligne de ce type sont toujours pleins toute l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:39) [79%] :\r\nEt on les transformations des des villes, des lignes ont parl\u00e9 de ou des villes plut\u00f4t de Dortmund roi les grands classiques, c'est Barcelone Barcelone si on se rappelle Barcelone y a 20 25 ans, \u00e7a ne s'\u00e9tait pas avant les Jeux olympiques, c'\u00e9tait une ville industrielle ou pas grand monde allait maintenant il d\u00e9borde et il y a aussi Berlin San Juan, autre exemple, c'est des lieux qui maintenant se r\u00e9volte, c'est les gens et, parfois, moi je, on voit aussi \u00e0 Porto, y a beaucoup, beaucoup d'Anglais maintenant qui viennent des gens du nord de l'Europe, il y a une forme de r\u00e9volte les gens diront : on veut plus on on peut plus au fait de ce tourisme de masse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:06) [86%] :\r\nOui, une des munitions si \u00e9crivain Easy Gate de ce serait probablement sur la question de l'anti- tourisme dr\u00f4le de terme qui est d'ailleurs qui n'existe pas de cr\u00e9er pour l'occasion, mais en effet dans une ville comme Barcelone on, on imagine que la personne qui vit dans le quartier ancien, donc je pense que nos auditeurs dans une petite commune, voil\u00e0 le Barrio gothique au tout, ce n'est pas de \u00e7a sont tout de m\u00eame assez chaude et d'habiter dans des immeubles qui sont enti\u00e8rement lou\u00e9s ou des Anglais viennent faire la f\u00eate 365 jours par ann\u00e9e, donc on comprend que l\u00e0 il y a une sorte de, de, de, de, de r\u00e9volte sous- jacentes non, \u00e9videmment, quand vous en parler au gens qui affr\u00e8tent des avions, il se d\u00e9gage de toute responsabilit\u00e9, on est en effet c'est pas imm\u00e9diatement de leur ressort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:52) [84%] :\r\nMais c'est vrai que \u00e7a change beaucoup de choses pour mal exemple de Berlin, il y a aussi une r\u00e9volte assez fort, parce qu'apr\u00e8s, \u00e7a fait augmenter les loyers que vous disiez \u00e0 partir d'un vrai plateforme comme Airbnb ou d'autres choses comme \u00e7a et il y a aussi des gens qui viennent juste faire la f\u00eate, donc il y a aussi une internationalisation de la f\u00eate, qui \u00e9tait impossible quand il y a 20 ans, on peut choisir de Lausanne et je ne sais pas, mais on pouvait pas Uvira, tiens je vais faire la f\u00eate \u00e0 Berlin ou Amsterdam ce week- end. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:14) [84%] :\r\nEst ce que tout le monde rare marqu\u00e9 c'est que quand on on paye 19 90, mettons pour, en fait, c'est, je crois que le prix minimum c'est 39 sur il y a 2 il y a des compagnies qui font moins cher l'h\u00f4tel n'est pas exactement \u00e0 ce prix- l\u00e0, quand on arrive \u00e0 Barcelone n'est -ce pas il y a Paris ni \u00e0 Berlin, donc il faudrait faire une analyse, c'est pas du tout mon \u00e0 mon approche du probl\u00e8me, mais quelqu'un qui, qui voudrait vraiment creus\u00e9 en mettant tous les frais dans le panier, on s'apercevra peut-\u00eatre que disons le le le le le coup dans l'absolu, n'a pas vari\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:43) [85%] :\r\nComme la dur\u00e9e d'ailleurs, on a toujours l'impression que c'est tout pr\u00e8s, mais si on additionne, on peut le voir, pas pour autre a aussi, c'est qu'il y a, il y a toujours la dur\u00e9e pour aller \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve par exemple pour un autre ou balles par exemple qui fait aussi des vols easyjet ensuite, a le temps d'attente, c'est toujours le le retard qui est souvent la vols donc \u00e7a prend plus de temps qu'on qu'on peut le croire aussi alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:02) [89%] :\r\nQuand on lit sur une destination en moyenne en Europe easyjet une heure 40, je pense qu'il faut multiplie par 3 et demi, autrement dit, \u00e7a fait une journ\u00e9e dure ne vous levez le matin, vous arrivez le soir, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:14) [79%] :\r\nExemple : si vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 la holocauste mais donc vraiment dans l'aviation, leur t\u00eate faire easyjet dehors, le retour au mais ce qui est aussi int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la question du du low-cost mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale parce que c'est tout ce qui n'est qui existe bien s\u00fbr dans l'aviation, mais \u00e7a se retrouve aussi chez les meubles dans l'habillement dans l'alimentation \u00e7a c'est aussi qui sont aussi bien une r\u00e9flexion par rapport \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:33) [87%] :\r\nAlors, d'une part, on retrouve ce mot anglais Easy un peu partout, puisqu'il \u00e9tait facile \u00e0 prendre mais en fait c'est un concept vide tr\u00e8s souvent, c'est-\u00e0-dire que c'est pas parce que j'ai une blanchisserie dans un quartier p\u00e9riph\u00e9rique de Paris, il appelle lisible enregistre ici que les prix et la qualit\u00e9 du service ont r\u00e9volutionn\u00e9, en revanche, il y a eu beaucoup d'tentatives rollers conna\u00eet mal, de la part d'easyjet et d'autres personnes d'appliquer r\u00e9ellement ce concept par exemple \u00e0 des locations de voitures aussi, on le sait, mais \u00e0 des restaurants \u00e0 des cybercaf\u00e9s \u00e0 des des bateaux de croisi\u00e8re, des choses comme \u00e7a, je crois que rien n'a pu \u00e9galer la r\u00e9ussite qui \u00e9tait celle easyjet dans le domaine de l'avion et donc \u00e7a explique bien que le cr\u00e9neau initialement choisi \u00e9tait le bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:20) [81%] :\r\nApparently \u00e0 d'autres gens qui sont laiss\u00e9s surprendre Wall-Mart aux \u00c9tats-Unis, c'est du low-cost des magasins low-cost il y a les \u00e9tudes qui ont montr\u00e9, et c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant que quand Martin va s'installer dans un endroit, \u00e7a participe \u00e0 la paup\u00e9risation du lieu parce que les gens travaillent la pochette, pas cher, mais les gens qui travaillent l\u00e0- bas aussi son pays et peu cher et tous rapports peut-\u00eatre qu'on trouve pas dans l'aviation, passer des gens qui sont correctement pay\u00e9s, me semble -t-il, de ceux qui travaillent dans le low cost. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:44) [82%] :\r\nVoil\u00e0, vous posez vraiment un probl\u00e8me vaste mais disons aux Breuleux Marc c'est un empire comme chacun ne sait pas parce que nous on a nos enseignes locales oui mais Walmart, c'est aussi, et c'est \u00e0 5, j'ai pens\u00e9 lorsque vous avez \u00e9voqu\u00e9 Walmart des villes priv\u00e9es en quelque sorte parce que quelqu'un qui s'installe aux \u00c9tats-Unis dans une ville qui est un bassin de, de, de, de client\u00e8le, donc je peux comprendre, s'installe au centre- et privatisant ce qu'on appelle le mot, c'est-\u00e0-dire le lieu de promenade et c'est un mod\u00e8le anglo- saxon, on a fort heureusement pas encore en Europe, ou tr\u00e8s peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:17) [80%] :\r\nVous coeur des villes qui sont plus ancienne \u00e9cole et quand on a une histoire, une \u00e9paisseur il derni\u00e8re question avec Friedrich, on arrive bient\u00f4t \u00e0 la fin de cet entretien, vous dites que j'ai fait cette enqu\u00eate parce que, \u00e0 votre avis, le low cost o\u00f9 l'aviation va mourir, expliquez -nous sur a plus important qu'on est en plein, donc c'est en pleine explosion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:31) [92%] :\r\nOui, moi je pense que trop de vitesse tue la vitesse que ce syst\u00e8me de d\u00e9placement qui attendent l'acc\u00e9l\u00e9ration exponentielle ne pourra pas tenir \u00e0 long terme, alors quand j'entends long terme c'est 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:43) [84%] :\r\nLes collections \u00e9cologique ou pour quelques non pour des questions vraiment de de vitesse de d\u00e9placement des personnes plut\u00f4t pour des raisons psychologiques et je pense que on va \u00eatre rattrap\u00e9 par une technologie qui nous permettra de faire du voyage immobile, donc on pourra \u00eatre ici et l\u00e0, c'est pas encore le don d'ubiquit\u00e9, comme dans la th\u00e9ologie mais on pourra vraiment \u00eatre \u00e0 Venise, tout en \u00e9tant \u00e0 Lausanne, gr\u00e2ce \u00e0 l'Tronic disons la fort les r\u00e9seaux informationnels voil\u00e0 et donc on n'aura plus besoin d'avions plus besoin de v\u00e9hicules, donc \u00e7a sera la aura des trajets, c'est pas con \u00e7a viendra cette peut-\u00eatre, c'est la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle aussi peintre, je vous remercie Alexandre Idriss, d'\u00eatre venu nous voir, je rappelle que vous \u00eates \u00e9crivain, auteur de ce livre, c'est un essai qui appelle easyjet c'est paru chez Allia et il y a un nouveau livre qui va bient\u00f4t sortir s'telle constance guide \u00e0 l'usage des aveugles, qui sont le 3 novembre chez in folio merci, merci, merci, bonne fin de journ\u00e9e, merci \u00e0 John Ashley \u00e0 Julien Carr\u00e8re \u00e0 la technique, ce matin, c'est une du fret pour l'assistanat de production et St\u00e9phanie \u00e0 Ivanovic pour le choix musical, demain nous parlerons de transit 10 mais d'ici a place pour dit que de Laurence Bisang, souhaite la plus belle des journ\u00e9es. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-26T09:45:00Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Friedrich, Alexandre", "role": "Ecrivain", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4530A54B-B318-4BC7-A744-DFE163D57C86", "internalArchiveId": "4530A54B-B318-4BC7-A744-DFE163D57C86", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mariages sans fronti\u00e8res (1/5) : LA COULEUR DU SOUP\u00c7ON", "publicationDate": "2016-09-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rohrer, Alexandra\r\nLA COULEUR DU SOUP\u00c7ON\r\nPour lutter contre les mariages blancs, les officiers d'\u00e9tat civil sont tenus depuis janvier 2008 de v\u00e9rifier les motivations d'un couple souhaitant se marier. S'ils estiment qu'un mariage est conclu dans le but d'enfreindre la loi sur le regroupement familial, ils doivent refuser de le c\u00e9l\u00e9brer. Visite \u00e0 l'office d'\u00e9tat civil du canton de Vaud o\u00f9 G\u00e9rald Derivaz, juriste et Alexandra Rohrer, offici\u00e8re d'\u00e9tat civil, expliquent comment ces v\u00e9rifications sont entreprises.\r\nCinq reportages de Muriel M\u00e9rat r\u00e9alis\u00e9s par J\u00e9r\u00f4me Nussbaum dans une production de V\u00e9ronique Marti.\r\nPour r\u00e9agir: 058/236 236 0\r\n\r\n* * LA COULEUR DU SOUP\u00c7ON\r\nPour lutter contre les mariages blancs, les officiers d'\u00e9tat civil sont tenus depuis janvier 2008 de v\u00e9rifier les motivations d'un couple souhaitant se marier. S'ils estiment qu'un mariage est conclu dans le but d'enfreindre la loi sur le regroupement familial, ils doivent refuser de le c\u00e9l\u00e9brer. Visite \u00e0 l'office d'\u00e9tat civil du canton de Vaud o\u00f9 G\u00e9rald Derivaz, juriste et Alexandra Rohrer, offici\u00e8re d'\u00e9tat civil, expliquent comment ces v\u00e9rifications sont entreprises.\r\nCinq reportages de Muriel M\u00e9rat r\u00e9alis\u00e9s par J\u00e9r\u00f4me Nussbaum dans une production de V\u00e9ronique Marti.\r\nPour r\u00e9agir: 058/236 236 0", "durationSec": 1601, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8009274", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 26.09.2016", "Mariages sans fronti\u00e8res (1/5) / VAC_2016-09-26T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 26.09.2016", "Mariages sans fronti\u00e8res (1/5) / VAC_2016-09-26T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["LA COULEUR DU SOUP\u00c7ON\n\nPour lutter contre les mariages blancs, les officiers d\u2019\u00e9tat civil sont tenus depuis janvier 2008 de v\u00e9rifier les motivations d\u2019un couple souhaitant se marier. S\u2019ils estiment qu\u2019un mariage est conclu dans le but d\u2019enfreindre la loi sur le regroupement familial, ils doivent refuser de le c\u00e9l\u00e9brer. Visite \u00e0 l\u2019office d\u2019\u00e9tat civil du canton de Vaud o\u00f9 G\u00e9rald Derivaz, juriste et Alexandra Rohrer, offici\u00e8re d\u2019\u00e9tat civil, expliquent comment ces v\u00e9rifications sont entreprises.\n\nCinq reportages de Muriel M\u00e9rat r\u00e9alis\u00e9s par J\u00e9r\u00f4me Nussbaum dans une production de V\u00e9ronique Marti.\n\nPour r\u00e9agir: 058/236 236 0", "LA COULEUR DU SOUP\u00c7ON\n\nPour lutter contre les mariages blancs, les officiers d\u2019\u00e9tat civil sont tenus depuis janvier 2008 de v\u00e9rifier les motivations d\u2019un couple souhaitant se marier. S\u2019ils estiment qu\u2019un mariage est conclu dans le but d\u2019enfreindre la loi sur le regroupement familial, ils doivent refuser de le c\u00e9l\u00e9brer. Visite \u00e0 l\u2019office d\u2019\u00e9tat civil du canton de Vaud o\u00f9 G\u00e9rald Derivaz, juriste et Alexandra Rohrer, offici\u00e8re d\u2019\u00e9tat civil, expliquent comment ces v\u00e9rifications sont entreprises.\n\nCinq reportages de Muriel M\u00e9rat r\u00e9alis\u00e9s par J\u00e9r\u00f4me Nussbaum dans une production de V\u00e9ronique Marti.\n\nPour r\u00e9agir: 058/236 236 0"], "variantIds": ["ece-8009275", "ece-8009274"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T13:33:03Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [84%] :\r\nLa preuve : id\u00e9al n'existe pas dans ce domaine, mais voil\u00e0 provider la preuve id\u00e9al, ce serait d\u00e9saveu des gens qui vous disent c'est un mariage blanc, ce qui n'existe pas ou des d\u00e9clarations o\u00f9 ils admettent que ce soit un mariage blanc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [94%] :\r\nS'il existe un doute, on est tenu de c\u00e9l\u00e9brer le mariage c'est comme dans les tribunaux, le b\u00e9n\u00e9fice du doute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:25) [71%] :\r\nEnvironnement oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:29) [80%] :\r\nL'accalmie pointe des mariages sans fronti\u00e8res point au Liban Marc juriste pour V\u00e9ronique Marti. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:49) [91%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, plus d'un mariage sur 3 c\u00e9l\u00e9brer en Suisse aujourd'hui est un mariage mixte, \u00e0 savoir l'union d'un Suisse ou d'une Suissesse avec une personne de nationalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re, c'est de fois plus qu'il y a 30 ans, la mobilit\u00e9 a augment\u00e9, rencontrer un \u00e9tranger ou une \u00e9trang\u00e8re est devenu monnaie courante en tomber amoureux aussi, la plupart de ces conjoints viennent des pays limitrophes, France, Allemagne, Autriche, Italie ou d'autres pays de l'Union europ\u00e9enne et les mariages sont officialis\u00e9es facilement mais lorsqu'ils sont ressortissants de ce qu'on appelle un \u00c9tat tiers hors Schengen, \u00e7a se Corse, notamment au niveau juridique, on verra par exemple demain comment s'arrange ou pas, un couple qui d\u00e9sire se marier mais dont l'un des 2 n'a pas de titre de s\u00e9jour valable depuis 2011 et la r\u00e9vision du code civil, ce type d'union est devenu tr\u00e8s difficile la crainte des mariages blancs, a durci la l\u00e9gislation d\u00e9j\u00e0 d\u00e8s 2008, les officiers d'\u00e9tat civil, ont \u00e9t\u00e9 pri\u00e9s de mener des enqu\u00eates en cas de doute sur les sentiments r\u00e9els des fianc\u00e9s et de d\u00e9busquer ceux qui voudraient faire semblant, alors comment font -ils, reportage \u00e0 l'office d'\u00e9tat civil du canton de Vaud voici la couleur du soup\u00e7on, c'est un reportage de Muriel M\u00e9rat il est r\u00e9alis\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Nussbaum. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:24) [84%] :\r\nOui bonjour oui bonjour monsieur Muriel merci de la RTS j'ai rendez- vous avec G\u00e9rald Derivaz oui, merci. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:37) [58%] :\r\nPoint oui monsieur aucune trag\u00e9die et il vie \u00e0 ce projet Madame. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:49) [87%] :\r\nSandra Rohrer vous madame, vous \u00eates offici\u00e8re d'\u00e9tat civil, et donc vous, G\u00e9rald Derivaz, vous \u00eates juriste sont aussi \u00e0 la direction de l'\u00e9tat civil, mais pour le canton pour le canton exactement et puis si on se rencontre, aujourd'hui, c'est parce que depuis le 1er janvier 2008, les officiers d'\u00e9tat civil, sont tenus de v\u00e9rifier s'il y a risque ou non de mariage blanc qu'est -ce qu'on entend par mariage blanc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [87%] :\r\nOn entend un mariage blanc, c'est-\u00e0-dire en mariage qui vise \u00e0 \u00e9luder les dispositions sur l'admission et du s\u00e9jour des \u00e9trangers en Suisse, c'est-\u00e0-dire on sous- entend par l\u00e0 que les fianc\u00e9s ne veulent pas fonder une v\u00e9ritable communaut\u00e9 conjugale mais qu'ils se marient pour pouvoir obtenir ou que l'Inde puisse obtenir une r\u00e9gularisation de ces conditions de s\u00e9jour en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:40) [92%] :\r\nDes nationalit\u00e9s qui vous rendent plus je soup\u00e7onne que d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:46) [90%] :\r\nIl y a des nationalit\u00e9s, c'est des personnes qui ne font pas partie des accords bilat\u00e9raux qui font pas partie de l'Europe, donc \u00e7a veut dire beaucoup de nationaliser la tiers c'est beaucoup d'\u00c9tats tiers. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:56) [91%] :\r\nDonc, d\u00e8s que vous avez une demande avec une personne d'un \u00c9tat tiers, vous avez les antennes qui s'allume. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:02) [91%] :\r\nNon pas forc\u00e9ment, pas tout le temps non non non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:04) [81%] :\r\nPour pouvoir se fonder sur un soup\u00e7on de mariages blancs, il faut qu'il y a tout un certain nombre d'indices qui soit convergents et puis qui puisse nous permettre de, je dirais, d'ouvrir une proc\u00e9dure de mariages blancs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:17) [85%] :\r\nC'est quoi ces incendies, alors que les indices, il y aurait, \u00e0 la diff\u00e9rence d'\u00e2ge, une diff\u00e9rence d'\u00e2ge importante entre le fianc\u00e9 la fianc\u00e9e ou la longue aussi puisque si ils ont pas la m\u00eame langue, comment ils peuvent communiquer entre enfin avec une 3\u00e8me langue par exemple par l'anglais, voil\u00e0 \u00e7a c'est \u00e0 d\u00e9terminer, justement, il y aurait aussi des indices par rapport \u00e0 leur rencontre, si par exemple l'un des 2 dirait qu'il a rencontr\u00e9 la personne cin\u00e9ma puisque l'Audi \u00e0 la plage, voil\u00e0 c'est \u00e7a permet apr\u00e8s de rentrer plus dans les d\u00e9tails, disons il y a peut-\u00eatre quelque chose \u00e0 relever ici. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:55) [87%] :\r\nEt vous parlez d'une grande diff\u00e9rence d'\u00e2ge, c'est quoi une grande diff\u00e9rence ne stage qui va vous rendre soup\u00e7onneux, j'ai envie de dire, G\u00e9rald Derivaz. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:03) [83%] :\r\nDisons, c'est \u00e0 partir de 20 ans le crit\u00e8re, un peu de base, c'est 20 ans plus porte. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:09) [83%] :\r\nQue ce soit la femme ou l'homme qui soit plus jeune pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:12) [90%] :\r\nParce que les situations sont un peu similaires, je dirais, mais il y \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, il faut quand m\u00eame un certain nombre d'autres indices, ou d'autres seulement qui motive l'ouverture d'une enqu\u00eate par exemple, \u00e7a peut \u00eatre un s\u00e9jour ill\u00e9gal ici si vous avez 20 ou 30 ans de diff\u00e9rence d'\u00e2ge plus quelqu'un qui devait quitter la Suisse en 2010 ou en 2012, qui est rest\u00e9e tout le temps en Suisse et puis on assiste \u00e0 des formalit\u00e9s de mariage, l\u00e0 on peut effectivement examiner d'un peu plus s\u00e9rieusement, mais \u00e7a peut \u00eatre un vrai sentiment amoureux, \u00e7a va de vrais sentiment amoureux mais toujours, c'est pas un seul indice qui va d\u00e9terminer l'intervention de l'autorit\u00e9 de l'\u00e9tat civil, si vous voulez, il y a toujours une convergence d'\u00e9l\u00e9ments m\u00eame souvent beaucoup, qui font que, on va commencer \u00e0 examiner la situation un peu plus attentivement. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:22) [88%] :\r\nAnne, la boucherie vous \u00eates anthropologue entre novembre 2009 et janvier 2011 vous avez enqu\u00eat\u00e9 dans divers les offices d'\u00e9tat civil de 6 cantons romands pour savoir comment les officiers d'\u00e9tat civil, constituer un dossier de mariage puisse c\u00e9l\u00e9brer un mariage dans ce cadre -l\u00e0, vous vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la mise en application de l'article 97 \u00e0 du code civil qui oblige les officiers d'\u00e9tat civil a enqu\u00eat\u00e9, s'il y a soup\u00e7on de mariages blancs, est ce qu'y a une part de subjectivit\u00e9 dans les enqu\u00eates qui sont men\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:56) [85%] :\r\nEffectivement, il est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile d'avoir des \u00e9l\u00e9ments concrets, qui permettent de dire qu'en mariages et blanc mariages seraient authentiques, du coup, les officiers d'\u00e9tat civil, qui ont tr\u00e8s peu d'\u00e9l\u00e9ments concrets sur lesquels se baser sont oblig\u00e9s de faire appel aussi \u00e0 toutes leurs repr\u00e9sentations \u00e0 toutes leurs id\u00e9es de qu'est -ce que c'est quand mariages pour pouvoir enqu\u00eater sur les coupes qui leur para\u00eet suspect et ce qui \u00e9tait int\u00e9ressant c'\u00e9tait de constater que notamment l'amour prenait \u00e9norm\u00e9ment de place pour les couples qui \u00e9tait suspect, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'\u00e9tat civil, les officiers de ta civil tr\u00e8s souvent bien souligner le fait que la proc\u00e9dure d'\u00e9tat civil est un contrat l\u00e9gal et qu'il y a pas de place pour les sentiments, je viens de jeunes couples qui \u00e9taient rappel\u00e9 \u00e0 l'ordre alors qu'ils s'embrassaient dans le bureau d'\u00e9tat civil, la pr\u00e9paration au mariage, un jeune couple suisse, donc c'est de je ne sais un b\u00e2timent administratif, vous \u00eates pas ici pour vous b\u00e9coter mais vous \u00eates ici pour faire des documents alors que, par opposition \u00e0 un couple soup\u00e7onn\u00e9 de faire un mariage blanc doit mettre en \u00e9vidence par des gestes mais aussi par des r\u00e9cits par \u00e9ventuellement des photos qui se connaissent et qui sont vraiment en v\u00e9ritables couples amoureuse et donc du coup pour les officiers de ta civil, il y avait cette id\u00e9e que les fianc\u00e9s doivent correspondre \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:19) [92%] :\r\nDonc il y a une vision assez norm\u00e9 normative de ce que doit \u00eatre un couple. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:27) [85%] :\r\nIl y avait une vision effectivement tr\u00e8s restreinte de ce que doit \u00eatre en couple, comment il doit se n\u00e9gocie \u00e0 \u00e7a mais \u00e7a veut dire se souvenir de la date de rencontrent, \u00e7a veut dire qu'on a de la famille de l'autre, \u00e7a veut dire se faire des cadeaux aux anniversaires, etc, du coup, il y a des normes tr\u00e8s d'orthodontie r\u00e9apparaissent et qui deviennent quasi des r\u00e8gles absolues obligatoire pour les couples qui \u00e9taient soup\u00e7onn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:53) [79%] :\r\nEt ce qui avait du coup des profils qui se d\u00e9gageait sur ce qui \u00e9tait un couple ce que devrait \u00eatre un mariage. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:01) [89%] :\r\nQuand j'ai pos\u00e9 la question aux officiers d'\u00e9tat civil de qu'est -ce que c'est en qui g\u00e9n\u00e8re le soup\u00e7on chez vous les exemples comme que ce soient des exemples un peu d'id\u00e9aux types ou alors sur la base de dossiers, la plupart des coupes c'\u00e9tait proportionnellement beaucoup plus souvent une femme suisse et un homme, un Thatcher et m\u00eame de mani\u00e8re assez forte dans certains offices d'\u00e9tat civil, le couple embl\u00e9matique probl\u00e9matique, c'\u00e9tait une femme 6 blanche et un homme africain noir donc c'est pas dire que toutes les femmes suisses avec les hommes africains ont des probl\u00e8mes pour se marier, mais disons que c'\u00e9tait quand m\u00eame souvent pr\u00e9sent\u00e9 comme le CAC qui provoque le soup\u00e7on qui avait \u00e0 la fois l'id\u00e9e qu'il faut prot\u00e9ger les institutions suisses ou contre quelque chose qui serait l\u00e9gitime des demandes de mariage par exemple l\u00e9gitime, et il y avait aussi l'id\u00e9e qu'il fallait aider des personnes suisse \u00e0 prendre conscience que, potentiellement, la demande de mariage que faisait la personne \u00e9trang\u00e8re \u00e9tait motiv\u00e9e par un int\u00e9r\u00eat qui serait par un int\u00e9r\u00eat pour la personne en int\u00e9r\u00eat pour ce que le statut pouvait offrir et faire prendre conscience, \u00e7a, \u00e7a veut dire de mettre en garde la personne suisse alors dans certains cas o\u00f9 il y avait des actions tr\u00e8s concr\u00e8tes, ce qui a \u00e9t\u00e9 entreprise par exemple, des coups de fil, mais \u00e7a l'est parfois assez loin parce que je me souviens d'un exemple donc couple o\u00f9 il y avait une jeune femme, je crois qu'elle est t\u00eatue 10\u00e8me et ambitieux suisse qui habitait \u00e0 la campagne et l'officier d'\u00e9tat civil, me racontait qu'elle avait fait des t\u00e9l\u00e9phones pour v\u00e9rifier qu'en tous cas, elle pensait que c'\u00e9tait un mariage qui n'allait pas durer parce que lui donnait 10 ans ou plus, sur la base des habitudes diff\u00e9rent du groupe, c'est-\u00e0-dire que la jeune femme tunisienne venait d'un milieu urbain et qu'elle allait \u00e9pouser un homme qui venait de la campagne et que le couple n'avait pas non plus dit \u00e0 la m\u00e8re du conjoint suisse qu'ils allaient se marier ou que et que la fianc\u00e9e \u00e9tait enceinte et donc \u00e7a prouvait que quelque part, ils avaient pas suffisamment de points communs pour que le mariage \u00e0 long terme, tiennent donc elle ne mettait pas r\u00e9ellement en question les sentiments des autres par contre elles et ils se trompent, quelque part, c'est une erreur de faire ce mariage m\u00eame si les 2 sont sinc\u00e8res, ce mariage n'est pas destin\u00e9 \u00e0 durer et donc c'\u00e9tait la motivation suffisant pour l'officier d'\u00e9tat civil pour vraiment essayer de creuser et de faire comprendre notamment au conjoint suisse qu'il \u00e9tait dans l'erreur qu'il valait mieux peut-\u00eatre renoncer \u00e0 ce projet, donc il y a une dimension vraiment normative de morale qui pouvait devenir dans certains cas, extr\u00eamement forte, il y avait aussi des strat\u00e9gies comme temporiser le traitement du dossier, c'est-\u00e0-dire faire ralentir les d\u00e9marches tant dans le traitement du dossier et l'id\u00e9e sous- jacente sexy, c'est un v\u00e9ritable amour, le temps ne va rien changer \u00e0 l'affaire, c'est-\u00e0-dire que le v\u00e9ritable amour va tous les obstacles, y compris administrative qui peuvent se pr\u00e9senter et que du coup si apr\u00e8s avoir temporis\u00e9 les personnes mettent en doute leur demande de mariage h\u00e9 ben c'\u00e9tait la preuve a posteriori que les motivations n'\u00e9taient pas totalement l\u00e9gitime, le probl\u00e8me c'est que dans certains cantons temporise beaucoup le traitement de dossiers avec des personnes qui ont un statut plus pr\u00e9caire, \u00e7a remet en cause beaucoup de choses, notamment leur pr\u00e9sence en Suisse, et du coup \u00e7a peut rendre extr\u00eamement difficile le fait de continuer de construire en couple avec ce type de couperet mais \u00e7a, c'\u00e9tait beaucoup moins pris en consid\u00e9ration, il y avait pas cette id\u00e9e que \u00e7a avait des effets concrets sur les personnes, \u00e7a permettait juste de mettre en \u00e9vidence l'amour et que quelque part il y a cette id\u00e9e que les couples v\u00e9ritable vont durer tout le temps, enfin la vision un peu romantique. \r\nNum\u00e9ro 75. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:41) [65%] :\r\n\u00e9coutez bien, et puis suivant point parce que si point scolaire dans le culturel oui, petite chose oui c'est cela, la pr\u00e9sentation, ce qui permettra \u00e0 \u00e0 76 76 l'y a parl\u00e9 ici Monsieur fort et vous Madame fabriqu\u00e9 comme point donc c'est beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:19) [77%] :\r\nMonsieur Faur\u00e9 comme vous savez, nous avons des raisons de douter de l'authenticit\u00e9 de votre mariage, je vais donc vous poser des questions d\u00e9taill\u00e9es vos r\u00e9ponses nous permettront de nous prononcer, je veux des r\u00e9ponses br\u00e8ves et pr\u00e9cises, je vais vous demander de lever la main droite et je voudrais vous dans le t\u00e9moignage que vous allez me donner le garde et v\u00e9rit\u00e9, toute la v\u00e9rit\u00e9 et rien que la v\u00e9rit\u00e9, je, je, je le jure, vous vous appelez et son p\u00e8re et romancier, comment s'appelle -t-il, s'il ne signait pas Michel arr\u00eat\u00e9 les \u00e9tudes, tr\u00e8s jeune, il s'est enfui chez ses parents \u00e0 l'\u00e2ge acheter tout sur les plantes aiment toutes les fleurs, les herbes folles, ce sont ces recherches s'est jamais crudit\u00e9s, alors que lui il a une physique assez lourd, c'est marrant les frasques, c'est des choses disons quand m\u00eame pour oiseaux oiseaux oui du muscle, d\u00e9but du de Carrefour le ring son caf\u00e9, h\u00e9 bien je crois que \u00e7a devrait suffire, encore un peu de t\u00e9l\u00e9, un m\u00e8tre 72 80 56 kilos et refuse de dire combien ils du c\u00f4t\u00e9 droit et moins gauchiste \u00e0 gauche, la couleur, certains Verts sa cr\u00e8me pour le visage Monaco non Mont\u00e9-Carlo ah \u00e7a, pour \u00e7a change. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:34) [71%] :\r\nL'c'est \u00e7a, vous savez, je suppose, nous on dit nous surtout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:45) [87%] :\r\nSi on fait une audition, \u00e7a se passe ici, alors grande salle de r\u00e9union donc, donc les gens sont aussi, mais dans un contexte assez convivial parce qu'il y a une grande, une belle vue et tout \u00e7a et puis on sur la cath\u00e9drale sur la cath\u00e9drale voil\u00e0 et puis \u00e7a, c'est en principe on \u00e0 l'aise les gens, mais aussi dans le cas de ces auditions, de fa\u00e7on \u00e0 ce qu'elles puissent se sentir aussi, pas seulement dans une relation de de jugement humain aussi dans une relation de compr\u00e9hension par rapport \u00e0 un cas particulier, mais voil\u00e0, on n'a pas forc\u00e9ment des cas, on fait beaucoup moins d'audition pour les mariages blancs depuis qu'en 2011 il y a eu cette disposition sur la l\u00e9galit\u00e9 du s\u00e9jour qui entrent vigueur. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:28) [97%] :\r\nC'est dire qu'il y a une modification du code civil qui dit qu'aujourd'hui une personne qui n'a pas de statut l\u00e9gal en Suisse ne peut pas se marier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:35) [91%] :\r\nDonc suite \u00e0 l'entr\u00e9e en vigueur de cette disposition pour pouvoir se marier les int\u00e9ress\u00e9s doivent obtenir une autorisation de s\u00e9jour en vue de mariage et ces cas -l\u00e0 sont suivis par la police, \u00e9trangers ou le service migratoire, ce qui fait que les auditions qu'on faisait dans un certain nombre de cas avant 2011 il y a eu un transfert d'audition, si on peut dire \u00e7a comme \u00e7a aupr\u00e8s des autorit\u00e9s migratoires. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:01) [91%] :\r\nParce que par exemple entre 2008 et 2011, vous faisiez combien donc \u00eatre auditionn\u00e9s par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:08) [89%] :\r\nDonc, c'est presque une cinquantaine d'entre 2008 et 2011 parce que tout le canton oui pour tout le canton \u00e0 peu pr\u00e8s et puis, sur ces 50 auditions il y avait un peu pr\u00e8s une dizaine, une douzaine de refus de c\u00e9l\u00e9brer de mariage. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:25) [99%] :\r\nEt depuis 2011 vous avez quand m\u00eame encore des fois des auditions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:30) [90%] :\r\nAlors, depuis 2011, on a encore des auditions, mais tr\u00e8s peu, donc \u00e0 peu pr\u00e8s une dizaine \u00e0 12 par ann\u00e9e et puis, sur ces 10 \u00e0 12 cas d'audition, il y a certainement 3 4 d\u00e9cisions de refus qui sont faites dans des cas flagrants ou la preuve du mariage blanc est manifeste. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:49) [98%] :\r\nOn arrive vraiment \u00e0 obtenir une preuve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:54) [84%] :\r\nLa preuve, id\u00e9al, elle n'existe pas dans ce domaine, mais c'est quoi la preuve \u00e9tait la preuve id\u00e9al, ce serait des gens qui vous disent c'est un mariage blanc, ce qui n'existe pas ou des d\u00e9clarations o\u00f9 ils admettent que ce soit un mariage blanc. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:09) [88%] :\r\nDonc, si on peut pas avoir de preuves pour reprendre, peut-\u00eatre pour mieux comprendre, donc il y a des indices, des soup\u00e7ons qui se fonde par rapport au dossier suivant l'avanc\u00e9e de l'enqu\u00eate, vous allez jusqu'\u00e0 l'audition, h\u00e9las, c'est quel type de questions que vous posez aux gens pour mener cette enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:27) [91%] :\r\nAlors la question principale, c'est que les fianc\u00e9es nous expliquent leur situation actuelle et cette question est pos\u00e9e respectivement aux 2 ans dissocier sont pas ensemble sur s\u00e9par\u00e9ment, \u00e7a nous permet de voir si les uns se connaissent ou pas, sur certaines questions, donc on n'est pas seulement pendant les auditions est toujours de 2 officiers du m\u00eame office pour qu'on puisse justement discuter apr\u00e8s sur le doute qui existe ou pas et puis on va se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 notre autorit\u00e9 de surveillance o\u00f9 il y a \u00e9galement des juristes qui vont \u00eatre reprendre le dossier avec nous pour reprendre les points, donc il y a plusieurs acteurs dans cette audition avant qu'on prenne une d\u00e9cision, la d\u00e9cision ne vient pas d'un seul officier. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:10) [78%] :\r\nMonsieur. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:11) [91%] :\r\nMais si la seule preuve qu'on pourrait avoir, c'est effectivement une personne qui reconna\u00eet : oui, c'est un mariage blanc, m\u00eame s'il y a des jurys plusieurs personnes qui examine, il reste une part de risque en fait alors de se tromper. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:23) [89%] :\r\nS'il existe un doute, on est tenu de c\u00e9l\u00e9brer le mariage c'est comme dans les tribunaux, le b\u00e9n\u00e9fice du doute, les juges n'auront pas un jugement, s'il existe un doute r\u00e9el a rencontr\u00e9 une personne chez nous c'est la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:38) [92%] :\r\nEt compte suite \u00e0 une audition donc vous refuser de c\u00e9l\u00e9brer un mariage l\u00e0 les gens ils ont un droit de recours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:46) [84%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, donc on dans toutes les d\u00e9cisions, elles sont faites, \u00e9crite, hein, comme toutes les d\u00e9cisions administratif dans lesquels on mentionne justement leur droit de recours alors aupr\u00e8s du Tribunal cantonal par compte. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:13) [91%] :\r\nMon nom est doublement je suis responsable de la division \u00e9trangers au sein du service de la population, j'exerce cette fonction depuis plusieurs ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:21) [88%] :\r\nMonsieur Burnand depuis le 1er janvier 2011, une personne qui n'a pas de statut l\u00e9gal en Suisse ne peut plus se marier \u00e0 part si elle obtient une tol\u00e9rance de s\u00e9jour en vue de mariage, comment on fait pour l'obtenir cette tol\u00e9rance de s\u00e9jours en vue mariages. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:41) [90%] :\r\nAlors c'est une exception, cette tol\u00e9rance, donc effectivement d'un proc\u00e8s d'un certain nombre d'examens qui portent notamment sur la r\u00e9alit\u00e9 et la sinc\u00e9rit\u00e9 du mariage, donc on va essayer de voir si nous sommes en pr\u00e9sence d'un mariage de complaisance. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:54) [97%] :\r\nEt l\u00e0 vous vous basez sur les m\u00eames crit\u00e8res d'\u00e9valuation que l'office d'\u00e9tat civil. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:59) [96%] :\r\nOui, en principe, oui, on parle d'un faisceau d'indices concordants qui am\u00e8ne \u00e0 la conclusion qu'on pourrait \u00eatre en pr\u00e9sence d'un mariage de complaisance. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:07) [84%] :\r\nVous arrivez souvent \u00e0 la conclusion qu'effectivement il y a, mariages de complaisance. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:11) [87%] :\r\nNon, ces \u00e9l\u00e9ments sont tr\u00e8s difficiles \u00e0 \u00eatre objectif \u00e0 mettre en \u00e9vidence, donc c'est assez rare qu'on arrive tr\u00e8s clairement \u00e0 d\u00e9montrer constamment en pr\u00e9sence d'un mariage blanc. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:21) [94%] :\r\nVous savez, le nombre de demandes de tol\u00e9rance en vue de mariage qui sont sollicit\u00e9s par ann\u00e9e au service de la population. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:28) [88%] :\r\nAlors j'ai pas de chiffres pr\u00e9cis \u00e0 vous donner, parce que, effectivement, on a une activit\u00e9 relativement importante, la croissance de la d\u00e9mographie \u00e9trang\u00e8res dans le canton de Vaud mais des situations qui sont r\u00e9guli\u00e8res et je dirais quasi quotidiennement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:40) [90%] :\r\nEt donc vous avez pas du chiffre mais vous avez une une id\u00e9e quand m\u00eame approximative du nombre de tol\u00e9rance qui sont refus\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:51) [84%] :\r\nEst -ce que c'est l'exception est -ce que c'est fr\u00e9quent. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:55) [91%] :\r\nAlors j'ai pas de chiffre pr\u00e9cis \u00e9galement \u00e0 ce niveau -l\u00e0, mais de connaissances, de visu, le refus de la d\u00e9livrance d'une tol\u00e9rance est relativement rare. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:03) [85%] :\r\nMais si il a des cantons, donc plus ouvert que d'autres, \u00e7a veut dire que le m\u00eame dossier peut \u00eatre accept\u00e9e ou refus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:11) [90%] :\r\nOui, on peut pas exclure qu'un canton qui est un regard un peu plus rigoureux en mati\u00e8re de police des \u00e9trangers, 2 livres un peu plus au compte- gouttes, ce type de tol\u00e9rance. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:22) [93%] :\r\nMais ce que je veux dire c'est quand on peut pas emp\u00eacher du coup une part de subjectivit\u00e9, de se glisser dans la fa\u00e7on de traiter le dossier. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:30) [89%] :\r\nOui, alors je pense qu'effectivement on est dans une mati\u00e8re o\u00f9 tout n'est pas tout blanc ou tout noir, c'est \u00e7a, il y a une part de subjectivit\u00e9 d'appr\u00e9ciation et il se peut que autant diff\u00e9rent d'une autre, consid\u00e8re qu'on trouve mariages de complaisance avec des indices qui sont moins affirm\u00e9 que ce que nous, on pourrait consid\u00e9rer bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:00) [98%] :\r\nG\u00e9rald Derivaz il y a vraiment que par rapport \u00e0 ce motif d'obtention de papiers de s\u00e9jour, on s'interroge sur le motif d'un mariage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:11) [87%] :\r\nOui, alors c'est la disposition donnant de qui fonde l'intervention de l'officier d'\u00e9tat civil en titre marginal, c'est marqu\u00e9 abus aux droits des autres, \u00e7a montre bien que c'est une disposition qui a un but non pas de droit civil, je dirais le le motif de la disposition c'est par l'application du droit civil, c'est l'application de la loi sur les \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:32) [89%] :\r\nOn pourrait dire qu'il y a des mariages blancs entre Suisses pour des raisons qui nous \u00e9chappent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:36) [86%] :\r\nAh oui, les mariages blancs entre Suisses pour des raisons financi\u00e8res ou pour des motifs successoraux ou d'autres, c'est pas notre cas de figure, o\u00f9 on n'examine pas, \u00e7a c'est une une autre probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:07) [93%] :\r\nAnna bonjour en tant qu'anthropologue, vous pensez quoi de ces mesures de lutte contre les mariages blancs. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:13) [90%] :\r\nJe pense \u00e0 s'inscrit vraiment dans un contexte, notamment europ\u00e9ens, o\u00f9 on a cette id\u00e9e que l'immigration d\u00e9j\u00e0 serait en flux, comme si on \u00e9tait menac\u00e9 par d\u00e9ferlement de personnes avides de venir chez nous et par le fait qu'on consid\u00e8re que ces personnes \u00e0 priori vont utiliser tous les moyens l\u00e9gaux et ill\u00e9gaux pour rester chez nous, donc il y a vraiment cette id\u00e9e tr\u00e8s exag\u00e9r\u00e9 \u00e0 mon sens que le seul but entre guillemets du monde entier se fait venir, c'est-\u00e0-dire en Suisse et qui serait pr\u00eat \u00e0 toutes les extr\u00eames y compris ill\u00e9gal ou l'abus sentiment pour ce faire, du coup, le but c'est moi donc chez certains mariages que d'emp\u00eacher la venue de certains \u00e9trangers qui pourraient b\u00e9n\u00e9ficier de recoupement familial, par le biais du mariage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:07) [92%] :\r\n0 58 236 236 0 c'est le num\u00e9ro \u00e0 composer d\u00e8s maintenant pour r\u00e9agir au reportage de Muriel M\u00e9rat qu'est -ce qu'un vrai mariage c'est l'union de 2 personnes oui, mais pour quel motif l'amour est -il toujours le seul, vous avez sans doute reconnu dans ce reportage, un extrait du film Green Card, sorti en 1990 dans lequel G\u00e9rard Depardieu et Andie MacDowell jouer un couple ayant contract\u00e9 un mariage blanc alors en dehors de cette jolie com\u00e9die : pensez -vous que les unions de complaisance, les mariages blancs, soit une menace en Suisse 0 58 236 236 The. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:47) [71%] :\r\nVacarme Marc de V\u00e9ronique Marti St\u00e9phanie Coudray Diane Dufour une r\u00e9el mais l\u00e0 J\u00e9r\u00f4me Nussbaum. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:57) [96%] :\r\nEt demain, nous verrons que sans autorisation de s\u00e9jour valable le mariage en Suisse est devenu tr\u00e8s tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:03) [86%] :\r\nTous les couples, lorsque la proc\u00e9dure s'allonge, s'allonge, s'allonge, au-del\u00e0 d'une ann\u00e9e, il y a la relation Ramallah Square, elle a, par exemple, proc\u00e9dure l\u00e0 va durer plus d'une ann\u00e9e, allez avec beaucoup, beaucoup d'chance dans une ann\u00e9e, mais vous \u00eates mari\u00e9, mais il faudrait \u00e9norm\u00e9ment de co\u00efncidences positive et je ne peux pas vous faire peur, mais c'est aussi un profil qui pourrait mettre 2 ou 3 jours, le parcours. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:32) [88%] :\r\nDes combattants, c'est un reportage \u00e0 suivre demain dans vacarme d'ici l\u00e0, restez \u00e0 l'\u00e9coute, voici qui sont de l'avis de la bonne musique, cette passag\u00e8re sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:12) [83%] :\r\nVie la vie bon mais faudrait pas r\u00eaver non plus une bonne retraite, c'est non, une bonne qualit\u00e9 de vie avec un environnement respect\u00e9, c'est non, des vacances en plus c'est non un cong\u00e9 paternit\u00e9, c'est non, la vie c'est bon mais il faut pas trop exag\u00e9rer non faut surtout \u00eatre bien surveill\u00e9 ah oui vraiment vie c'est bon mais pas trop. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:34) [53%] :\r\nLa fait combien controvers\u00e9e \u00e7a fait cit\u00e9 de WiFi si. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-26T11:49:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Nussbaum, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Derivaz, G\u00e9rald", "role": "responsable du secteur juridique \u00e0 la direction de l'Etat civil du canton de Vaud,responsable du secteur juridique \u00e0 la direction de l'Etat civil VD", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "M\u00e9rat, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rohrer, Alexandra", "role": "offici\u00e8re d'\u00e9tat civil", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C1D364AB-B7C1-4E34-986F-1C3A1463C107", "internalArchiveId": "C1D364AB-B7C1-4E34-986F-1C3A1463C107", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat Trump-Clinton: le difficile r\u00f4le du journaliste animateur", "publicationDate": "2016-09-26T00:00:00Z", "summary": "Les yeux des t\u00e9l\u00e9spectateurs am\u00e9ricains seront riv\u00e9s ce lundi soir sur les deux candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle Donald Trump et Hillary Clinton, qui s'affrontent lors d'un d\u00e9bat orchestr\u00e9 par le pr\u00e9sentateur du journal de la NBC Lester Holt. Un r\u00f4le qui n'est pas facile. Interview d'Arlette Chabrot, \u00e9ditorialiste sur Europe 1 et LCI.\r\n\r\n* * D\u00e9bat Trump-Clinton: le difficile r\u00f4le du journaliste animateur  \r\nBonsoir Arlette Chabot !\r\nLes Suisse-romands vous connaissent bien, \u00e9ditorialiste sur Europe1 et LCI, une des grandes sp\u00e9cialistes, analyste de la politique francaise. \r\nArlette Chabot : cette nuit, \u00e0 3h du matin, le grand d\u00e9bat Donald Trump face \u00e0 Hillary Clinton. Audience maximum, \u00e9norme pression, le d\u00e9bat du si\u00e8cle disent certains commentateurs. On verra. \r\nReste qu'entre les 2 t\u00e9nors, il y a aura un journaliste avec une t\u00e2che pas \u00e9vidente, Lester Holt . c'est le pr\u00e9sentateur de la chaine NBC qui va animer les \u00e9changes. \r\nVous connaissez bien cette situation assez d\u00e9licate puisque que vous l'avez v\u00e9cu. C'\u00e9tait en 2007, aux c\u00f4t\u00e9 de Patrick Poivre d'Arvor, pour le grand d\u00e9bat pr\u00e9sidentiel entre Nicolas Sarkosy et S\u00e9gol\u00e8ne Royal .\r\n-\tArlette Chabot : pourquoi c'est un d\u00e9bat diff\u00e9rent des autres, plus difficile ?\r\n-\tla pr\u00e9paration : le journaliste n'a pas le droit \u00e0 l'erreur .faut tout savoir sur les candidats\r\n-\tmarge de manoeuvre minime, bcp de r\u00e8gles !\r\n-\tet puis en amont, il y a des n\u00e9gociations sur les questions avec les deux \u00e9quipes de campagne . discussions compliqu\u00e9es on imagine !\r\n-\tVous-m\u00eame, vous vous \u00eates fait surprendre (sur le nombre de sous-marins nucl\u00e9aires)?\r\n-\tEst-ce qu'un d\u00e9bat comme celui de ce soir peut influencer le vote? Est-ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas en France?\r\n-\tLes protagonistes se pr\u00e9sentent avec une strat\u00e9gie bien d\u00e9finie... est-ce que c'est possible de les en sortir?\r\n(en 2007 sarkozy avait d\u00e9cid\u00e9 de ne pas s'emporter... Royal cherchait \u00e0 le faire sortir de ses gonds)\r\n-\tTrump vs. Clinton, le premier de ces d\u00e9bats aux states qui voit s'opposer un homme et une femme, comme Sarko-Royal . qu'est-ce que ca change ??\r\n-\tDonald Trump a promi de se montrer \"respectueux\" de son adversaire... est-ce qu'\u00e0 votre avis il va s'y tenir.\r\n-\tSi vous deviez animer le d\u00e9bat am\u00e9ricain de ce soir, \u00e0 quoi feriez-vous attention?\r\n-\tCertains parlement du d\u00e9bat du si\u00e8cle, et surtout qu'il sera d\u00e9cisif ; on peut en douter, cela dit : consid\u00e9rer qu'un d\u00e9bat TV joue un tel r\u00f4le dans une campagne pr\u00e9sidentielle, n'est-ce pas un probl\u00e8me sur le plan d\u00e9mocratique ?\r\n-\tVous allez mettre votre r\u00e9veil \u00e0 3h du matin, Arlette Chabot ??", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8025784", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les coulisses du d\u00e9bat entre Donald Trump et Hillary Clinton d\u00e9voil\u00e9es / FOR_2016-09-26T18:12:00_developpement-7", "Forum du 26.09.2016"], "alternativeSummary": ["Les yeux des t\u00e9l\u00e9spectateurs am\u00e9ricains seront riv\u00e9s ce lundi soir sur les deux candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle Donald Trump et Hillary Clinton, qui s'affrontent lors d'un d\u00e9bat orchestr\u00e9 par le pr\u00e9sentateur du journal de la NBC Lester Holt. Un r\u00f4le qui n'est pas facile. Interview d'Arlette Chabrot, \u00e9ditorialiste sur Europe 1 et LCI."], "variantIds": ["ece-8025784"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:37:01Z", "speechToTexts": ["12.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [99%] :\r\nBonsoir Arlette Chabot. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:01) [98%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [91%] :\r\nLes Suisse- romands vous connaissent bien les Chabot vous \u00eates \u00e9ditorialiste sur Europe 1 LCI, vous \u00eates une des grandes sp\u00e9cialistes, analyste de la politique fran\u00e7aise, cette nuit \u00e0 3 heures du matin, ce sera le grand d\u00e9bat entre Donald Trump et Hillary Clinton audience maximum \u00e9norme pression d\u00e9bat du si\u00e8cle, disent certains commentateurs \u00e7a on verra, mais enfin, entre les 2 t\u00e9nors, il y aura un journaliste avec une t\u00e2che qui sera pas \u00e9vidente, hein c'est Lester Holt, le pr\u00e9sentateur de la cha\u00eene NBC, c'est lui qui va animer les \u00e9changes, vous connaissez bien cette situation, Arlette Chabot, puisque vous l'avez v\u00e9cu en 2007, aux c\u00f4t\u00e9s de Patrick Poivre d'Arvor pour le grand d\u00e9bat pr\u00e9sidentiel de l'\u00e9poque, c'\u00e9tait entre Nicolas Sarkozy et S\u00e9gol\u00e8ne Royal Arlette Chabot pourquoi c'est un d\u00e9bat si diff\u00e9rents et si difficile \u00e0 appr\u00e9hender pour le journaliste. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:48) [89%] :\r\n\u00e9coutez en France il y a un d\u00e9bat \u00e0 la fran\u00e7aise, voil\u00e0 qui s'organise, avec l'id\u00e9e que, certes on interroge chaque candidat sur un sujet, mais on essaye de, de permettre un dialogue entre les 2, je veux dire, parce qu'un affrontement verbal une joute verbale directement g\u00e9n\u00e9ralement aux \u00c9tats-Unis, ils ne le font pas, ou alors ils font \u00e9ventuellement, j'allais dire allez -y cr\u00e9pon les aides r\u00e9pond \u00e0 la question, et ensuite il y a ce dialogue petit d\u00e9bat nous dans le d\u00e9bat \u00e0 la fran\u00e7aise, on a envie, et donc \u00e7a cogne un peu et que, face \u00e0 face, ils se disent en Direct des choses, si bien que le journaliste est toujours o\u00f9 les journalistes sont toujours un peu en retrait, d'autant que, alors je sais pas si c'est une marque de moindre respect \u00e0 l'\u00e9gard des journalistes en France qu'aux \u00c9tats-Unis les 2 finalistes et 2 candidats au second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle n'aime pas qu'on intervienne et qu'on perturbe le jeu donc g\u00e9n\u00e9ralement, vous avez une chance ici si vous interrompez un candidat aussi si vous relancer une question de vous faire envoyer dans les camps, comme on dit en France. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [87%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque entre Nicolas Sarkozy c'est Gomez Royal commence pour pr\u00e9parer ce d\u00e9bat parce qu'on on imagine aussi que il y a les staffs des 2 candidats qui sont tr\u00e8s actifs, qui essaye de, de faire pression de n\u00e9gocier, trouver des arrangements comme \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:06) [85%] :\r\n\u00e9coutez, tout est codifi\u00e9 rien en France, il y a un r\u00e9alisateur pour chaque candidat est un r\u00e9alisateur au milieu qui coordonne, hein, il y a pas de plan de coupe 51 candidats, on ne voit pas le visage de l'autre, on ne voit pas sa r\u00e9action apr\u00e8s tout est discut\u00e9e jeudi \u00e0 la temp\u00e9rature du plateau, il y a un cachot il y a un cas plut\u00f4t froid, il faut que personne n'ait des petites perles de sueur sur le front, il faut personne attrape une bronchite pendant le d\u00e9bat, \u00e9videmment, il y a la hauteur des si\u00e8ges, il y a bien s\u00fbr le d\u00e9cor, la table tout est codifi\u00e9, y compris l'ordre des sujets abord\u00e9s les th\u00e8mes qui sont discut\u00e9s entre les journalistes eux- m\u00eames ce travail et puis ensuite avec les repr\u00e9sentants de chaque candidat en. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:54) [61%] :\r\nCe que les auteurs, ce qui est avanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:56) [87%] :\r\nUne pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre et tout bah, justement, elle a l'air \u00e9crite \u00e0 l'avance et rien \u00e0 l'arriv\u00e9e ne ressemblent \u00e0 ce qu'on avait imagin\u00e9, ne serait -ce que j'ai un souvenir justement de 2007 ou h\u00e9 bien le camp les jeudi de la candidate avait d\u00e9cid\u00e9 justement de bouleverser l'ordre des th\u00e8mes pour prendre l'adversaire par surprise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:19) [87%] :\r\nVoil\u00e0, c'est une relation vous nous faites ce soir envers merci Donald Trump, Hillary Clinton, c'est le 1er d'une d\u00e9bat aux \u00c9tats-Unis, qui voient s'opposer un homme et une femme en tout comme Nicolas Sarkozy, S\u00e9gol\u00e8ne Royal, que vous aviez anim\u00e9s, est-ce que \u00e7a change quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:33) [91%] :\r\nAlors, \u00e0 priori, on s'\u00e9tait pos\u00e9 la question en tout cas je pense que du c\u00f4t\u00e9 Nicolas Sarkozy s'\u00e9tait pos\u00e9 la question \u00e0 un homme ne doit pas \u00eatre agressif \u00e0 l'\u00e9gard d'une femme et en m\u00eame temps une femme doit montrer qu'elle a de l'\u00e9nergie et du caract\u00e8re bon mais pas trop, donc tout \u00e7a est dans le dosage et la subtilit\u00e9 Nicolas Sarkozy pendant le d\u00e9bat face \u00e0 S\u00e9gol\u00e8ne Royal avait entre les doigts un stylo qu'il tournait pour sans doute ma\u00eetriser d'\u00e9ventuels les impulsions quant \u00e0 S\u00e9gol\u00e8ne Royal, elle, elle s'\u00e9tait dit : compte tenu du caract\u00e8re jug\u00e9 impulsif que son adversaire, elle devait au contraire essayer de le provoquer, donc c'est \u00e7a la petite joute chacun essaye de d\u00e9stabiliser non seulement avec des arguments de fond bien s\u00fbr, mais aussi avec son comportement l'adversaire, donc tout \u00e7a est inattendue, donc tout est codifi\u00e9, tout est pr\u00e9par\u00e9 et il ne se passe jamais ce qu'on avait imagin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:27) [91%] :\r\nS\u00e9gol\u00e8ne Royal qui a chang\u00e9 l'ordre des th\u00e8mes, vous nous disiez \u00e0 l'instant est -ce que du coup \u00e7a a chang\u00e9 quelque chose dans le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:33) [86%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que quand vous apr\u00e8s vous revenez chez vous essayer d'animer les va et vous vous dites avec respect pour les 2 adversaires : peut -on revenir au sujet que nous \u00e9voquions tout \u00e0 l'heure et reposer la question \u00e0 laquelle vous n'avez r\u00e9pondu ni l'un ni l'autre, et bien, g\u00e9n\u00e9ralement les 2 candidats vous regarde en n'ayant absolument pas envie vous suivre et n'ont qu'un souhait, c'est de continuer le d\u00e9bat, tels qu'ils l'ont engag\u00e9, c'est pour \u00e7a que c'est extr\u00eamement difficile de d'animer ce ce genre de, de rencontres, si j'ose dire, on en France on vous dit toujours assez formidable qui va animer le grand d\u00e9bat et on a tous les 5 ans, donc c'est formidable quand il y en a donc c'est formidable, mais en m\u00eame temps, journalistiquement, je peux vous dire que c'est extr\u00eamement frustrant et vous avez suivi y habite, il y a enfin le sentiment apr\u00e8s de vous dire que vous avez fait de la figuration, en esp\u00e9rant qu'elle \u00e9tait intelligente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [87%] :\r\nPourquoi vous feriez attention Arlette Chabot si \u00e7a vous ce soir \u00e0 3 heures du matin qui vous retrouverez entre Hillary Clinton et Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:36) [90%] :\r\nBah, \u00e9coutez, je pense qu'ils ont le le journaliste qui anime \u00e9videmment pr\u00e9parer les th\u00e8mes, les questions, ce qui est int\u00e9ressant, c'est justement sachant un peu ou imaginons les strat\u00e9gies de de la strat\u00e9gie d'chacun \u00e0 la fois, encore une fois sur la forme et sur le fond, c'est d'essayer quand on est journaliste de de percer un peu de montrer au fond ce qu'ils sont en hausse, le leur v\u00e9ritable personnalit\u00e9 \u00e7a c'est difficile effectivement alors pour untel d\u00e9bat on travaille \u00e9norm\u00e9ment, je peux vous dire, on essaye de ne voir si on conna\u00eet tous les sujets sur l'oublier rien si on est capable de corriger un candidat ce qu'on ne sait jamais, \u00e9videmment, on ne peut jamais les d\u00e9partager, avoir l'air de donner raison \u00e0 l'un ou \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:20) [79%] :\r\nCe d\u00e9licat parce que ceux -ci le m\u00e9tier du journaliste quelques parrains de la soulever les les contradictions, les erreurs factuelles l'arm\u00e9e on peut rien faire c'est, c'est un petit peu travailler avec des menottes sur la bouche. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:32) [91%] :\r\nOui, il y a l\u00e0 celui -ci important c'est d'\u00eatre l\u00e0, monsieur, pas forc\u00e9ment le fait de faire ce qu'on a envie de faire, on n'y arrive pas, donc voil\u00e0, je trouve que c'est quand m\u00eame int\u00e9ressant parce que, encore une fois les d\u00e9bats aux \u00c9tats-Unis, le grand d\u00e9bat, comme celui de ce soir, le 1er, effectivement, ne se passe pas dans les m\u00eames conditions qu'en France, donc je pense quand m\u00eame que, avec des questions qu'on recherchait un tout petit peu comme \u00e7a dans sa t\u00eate, on ne on on essaye de, d'aller plus loin et de forcer la personnalit\u00e9 de l'un ou l'autre, Edmond, de faire en sorte qu'il montre un peu ce qui sont r\u00e9ellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:05) [90%] :\r\nMerci beaucoup Arlette Chabot n'avec nous quelques instants, merci \u00e0 vous, vous avez m\u00eame votre r\u00e9veil ce soir \u00e0 3 heures du matin pour regarder demain. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:12) [89%] :\r\nMoi, je, je crois que je ne je ne d'effectivement \u00e0 la tentation affreuse de mettre mon r\u00e9veil \u00e0 3 heures au moins, pour regarder le d\u00e9but de la mise en sc\u00e8ne et c'est quand m\u00eame vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, formidable th\u00e9\u00e2tre, pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre avec un formidable suspense on dissout en France en tout cas que ce genre de confrontation ne change rien, ne fait que conforter le sentiment des \u00e9lecteurs de l'un ou de l'autre, quand m\u00eame, l\u00e0, on peut dire que \u00e7a peut faire bouger au moins au centre des des ind\u00e9cis et les faire basculer d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:44) [70%] :\r\nEt vous demandera pas pour qui vous penchez r\u00e9ussi un bon s\u00e9jour d'une soir\u00e9e Madame merci Areva. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-26T16:56:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chabot, Arlette", "role": "Directrice g\u00e9n\u00e9rale, charg\u00e9e de l'information", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D5C0C9C7-DD92-4FEC-B4A9-51C6A0D1C165", "internalArchiveId": "D5C0C9C7-DD92-4FEC-B4A9-51C6A0D1C165", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vues d'Europe : La Bosnie-Herz\u00e9govine ne cache plus son amour pour la Turquie d'Erdogan", "publicationDate": "2016-09-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Derens\r\nDepuis le coup d'Etat rat\u00e9 du 15 juillet, les \u00e9lites politiques de Sarajevo ont \u00e9t\u00e9 unanimes pour apporter leur soutien au pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan. Tandis que tout le monde salue la \"victoire du peuple\", presque aucune voix ne s'\u00e9l\u00e8ve pour critiquer la d\u00e9rive autoritaire du pouvoir turc.\r\n\r\n* * La Bosnie-Herz\u00e9govine ne cache plus son amour pour la Turquie d'Erdogan  \r\nVues d'Europe: Bosnie, un commentaire de Jean-Arnault Derens.\r\n  1'29\r\n((Jamais la turcophilie ne s'est aussi bien port\u00e9e en Bosnie-Herz\u00e9govine. Depuis le coup d'Etat rat\u00e9 du 15 juillet, les \u00e9lites politiques de Sarajevo ont \u00e9t\u00e9 unanimes pour apporter leur soutien au pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan, leur \u00ab\u00a0fr\u00e8re\u00a0\u00bb ou leur \u00ab\u00a0guide\u00a0\u00bb. Tandis que tout le monde salue la \u00ab\u00a0victoire du peuple\u00a0\u00bb, presque aucune voix ne s'\u00e9l\u00e8ve pour critiquer la d\u00e9rive autoritaire du pouvoir turc. Un long pass\u00e9 unit la Turquie \u00e0 la Bosnie-Herz\u00e9govine, qui a fait partie durant cinq si\u00e8cles de l'Empire ottoman, et Ankara avait apport\u00e9 un pr\u00e9cieux soutien politique et \u00e9conomique \u00e0 Sarajevo durant la guerre. Or, depuis l'\u00e9clatement de la Yougoslavie, les Bosniaques peinent \u00e0 red\u00e9finir leur identit\u00e9 collective, mise au d\u00e9fi par les nationalismes croate et serbe. Le m\u00e9lange de r\u00e9f\u00e9rences islamiques, d'autoritarisme politique et de lib\u00e9ralisme \u00e9conomique que promeut l'AKP d'Erdogan a tout pour s\u00e9duire Bakir Izetbegovic, le chef du SDA, le principal parti politique bosniaque. L'influente Communaut\u00e9 islamique de Bosnie cherche aussi du c\u00f4t\u00e9 de la Turquie non seulement des financements mais aussi le mod\u00e8le d'un islam \u00ab\u00a0visible au coeur de la soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb sans \u00eatre int\u00e9griste. Alors que les perspectives d'int\u00e9gration europ\u00e9enne de la Bosnie demeurent d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment lointaines, la Turquie peut-elle offrir un mod\u00e8le politique alternatif\u00a0? \u00ab\u00a0Les nationalistes bosniaques prennent Erdogan pour mod\u00e8le, tout comme les nationalistes serbes prennent Poutine\u00a0\u00bb, s'indigne l'universitaire Enver Kavaz. Et tout le paradoxe est que la Turquie investit bien plus en Serbie qu'en Bosnie-Herz\u00e9govine.))", "durationSec": 95, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8025720", "imageURL": "http://www.rts.ch/7952792.image", "alternativeTitle": ["La Bosnie-Herz\u00e9govine ne cache plus son amour pour la Turquie d'Erdogan", "La Bosnie-Herz\u00e9govine ne cache plus son amour pour la Turquie d'Erdogan / JDM_2016-09-26T06:40:00_vues-d-europe", "La Bosnie-Herz\u00e9govine ne cache plus son amour pour la Turquie d'Erdogan / JDM_2016-09-26T06:40:00_vues-d-europe"], "alternativeSummary": ["Depuis le coup d\u2019Etat rat\u00e9 du 15 juillet, les \u00e9lites politiques de Sarajevo ont \u00e9t\u00e9 unanimes pour apporter leur soutien au pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan. Tandis que tout le monde salue la \"victoire du peuple\", presque aucune voix ne s\u2019\u00e9l\u00e8ve pour critiquer la d\u00e9rive autoritaire du pouvoir turc.", "Depuis le coup d\u2019Etat rat\u00e9 du 15 juillet, les \u00e9lites politiques de Sarajevo ont \u00e9t\u00e9 unanimes pour apporter leur soutien au pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan. Tandis que tout le monde salue la \"victoire du peuple\", presque aucune voix ne s\u2019\u00e9l\u00e8ve pour critiquer la d\u00e9rive autoritaire du pouvoir turc.", "Depuis le coup d\u2019Etat rat\u00e9 du 15 juillet, les \u00e9lites politiques de Sarajevo ont \u00e9t\u00e9 unanimes pour apporter leur soutien au pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan. Tandis que tout le monde salue la \"victoire du peuple\", presque aucune voix ne s\u2019\u00e9l\u00e8ve pour critiquer la d\u00e9rive autoritaire du pouvoir turc."], "variantIds": ["ece-8025739", "ece-8025720"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:50Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPresse mais tout de suite vu d'Europe, nous partons en Bosnie retrouvez Jean-Arnault d\u00e9range, j'ai mes lectures Cofidis ne s'est aussi bien port\u00e9 en Bosnie- Herz\u00e9govine depuis le coup d'\u00c9tat rat\u00e9 du 15 juillet les \u00e9lites politiques de Sarajevo ont \u00e9t\u00e9 unanimes pour apporter leur soutien au pr\u00e9sident turc Redjep Tayyip Erdogan ne leur fr\u00e8re ou leur guide tandis que tout le monde salue la victoire du peuple presque aucune voix ne s'\u00e9l\u00e8ve pour critiquer la d\u00e9rive autoritaire du pouvoir turc un long pass\u00e9 unit la Turquie \u00e0 la Poste Herz\u00e9govine qui a fait partie durant 5 si\u00e8cles de l'Empire ottoman et Ankara avait apport\u00e9 un pr\u00e9cieux soutien \u00e0 Sarajevo durant la guerre, or depuis l'\u00e9clatement de la Yougoslavie, les Bosniaques peinent \u00e0 red\u00e9finir leur identit\u00e9 collective mise au d\u00e9fi par les nationalismes croate et serbe lance de r\u00e9f\u00e9rences islamiques d'autoritarisme politique et de lib\u00e9ralisme \u00e9conomique que promeut l'AKP d'Erdogan One a tout pour s\u00e9duire Bakir Izetbegovic, le chef du SDA, le principal parti politique bosniaque, l'influente communaut\u00e9 islamique de Bosnie cherche aussi du c\u00f4t\u00e9 de la Turquie, non seulement des financements, mais aussi le mod\u00e8le d'un Islam visible au coeur de la soci\u00e9t\u00e9 sans \u00eatre int\u00e9griste, alors que les perspectives d'int\u00e9gration europ\u00e9enne de la Bosnie demeurent d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment lointaines, la Turquie peut -elle offrir un mod\u00e8le politique alternatif, les nationalistes bosniaques prennent Erdogan pour mod\u00e8le tout cas du nationalistes Serbes soutiennent Poutine, s'indigne l'universitaire de Sarajevo Enver Karraze et tout le paradoxe est que la Turquie investit beaucoup plus en Serbie qu'en Bosnie- Herz\u00e9govine. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-26T05:09:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9rens, Jean-Arnault", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0CCBA043-F67A-4C68-8D82-A59B058D2A85", "internalArchiveId": "0CCBA043-F67A-4C68-8D82-A59B058D2A85", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso : Au programme:", "publicationDate": "2016-09-26T00:00:00Z", "summary": "Au programme:\r\n- B\u00e9atrice Venturini, programmatrice et le groupe Kind & Kinky Zoo, nous pr\u00e9sentent Holy Groove, un festival Funk & Soul qui se d\u00e9roule \u00e0 Lausanne du 6 au 9 octobre 2016\r\n- La chanteuse suisse Tiffen nous pr\u00e9sente son nouvel album \"Suivre Le Vent\"\r\n- Le rappeur Youssoupha est en tourn\u00e9e en Suisse pour pr\u00e9senter son 4e album \"NGRTD\"\r\n\r\n* Infotrafic: 19:33:26-19:33:39 / Infotrafic: 19:54:41-19:54:57 / * Au programme:\r\n- B\u00e9atrice Venturini, programmatrice et le groupe Kind & Kinky Zoo, nous pr\u00e9sentent Holy Groove, un festival Funk & Soul qui se d\u00e9roule \u00e0 Lausanne du 6 au 9 octobre 2016\r\n- La chanteuse suisse Tiffen nous pr\u00e9sente son nouvel album \"Suivre Le Vent\"\r\n- Le rappeur Youssoupha est en tourn\u00e9e en Suisse pour pr\u00e9senter son 4e album \"NGRTD\"", "durationSec": 3363, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8009268", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 26.09.2016", "Paradiso / RAP_2016-09-26T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso du 26.09.2016", "Paradiso / RAP_2016-09-26T19:04:15_radio-paradiso"], "alternativeSummary": ["Au programme:\n\n- B\u00e9atrice Venturini, programmatrice et le groupe Kind & Kinky Zoo, nous pr\u00e9sentent Holy Groove, un festival Funk & Soul qui se d\u00e9roule \u00e0 Lausanne du 6 au 9 octobre 2016\n- La chanteuse suisse Tiffen nous pr\u00e9sente son nouvel album \"Suivre Le Vent\"\n- Le rappeur Youssoupha est en tourn\u00e9e en Suisse pour pr\u00e9senter son 4e album \"NGRTD\"", "Au programme:\n\n- B\u00e9atrice Venturini, programmatrice et le groupe Kind & Kinky Zoo, nous pr\u00e9sentent Holy Groove, un festival Funk & Soul qui se d\u00e9roule \u00e0 Lausanne du 6 au 9 octobre 2016\n- La chanteuse suisse Tiffen nous pr\u00e9sente son nouvel album \"Suivre Le Vent\"\n- Le rappeur Youssoupha est en tourn\u00e9e en Suisse pour pr\u00e9senter son 4e album \"NGRTD\""], "variantIds": ["ece-8009269", "ece-8009268"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T15:15:43Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:08) [84%] :\r\nBah, disons il y a une Zitouni. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:15) [89%] :\r\nBonsoir, on parlera et on entendra tout \u00e0 l'heure, une artiste neuch\u00e2telois ce qui s'appelle Tiffen qui sort son 2\u00e8me album il y a quelques ann\u00e9es, elle avait particip\u00e9 \u00e0 la finale suisse de l'Eurovision, on a des nouvelles, on en prendra tout \u00e0 l'heure, on entendra \u00e9galement Youssoupha interview\u00e9 il y a quelques semaines par Geodis \u00e0 propos un petit peu du dernier album et surtout de la vie, comment \u00e7a va, on a pris des nouvelles, l\u00e0 aussi, et puis dans la 1\u00e8re partie de Paradiso, h\u00e9 bien on s'int\u00e9ressera au r\u00f4le igloo veut festival qui se d\u00e9roule du 6 au 9 octobre \u00e0 Lausanne et qui et qui fait de la musique qui donne envie de claquer des doigts, si tout va bien avec un groupe qui est \u00e0 l'affiche de s'festival et qui sera des n\u00f4tres pour un petit peu de la tout \u00e0 l'heure un groupe lausannois qui s'appelle Karim banking qui on fait connaissance, l\u00e0 aussi, d'ici quelques petites minutes, St\u00e9phane Tornare s'occupe de nous emballer tout \u00e7a ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:01:01) [95%] :\r\nPas ici. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:17) [68%] :\r\n\u00e7a va pas \u00e7a parce qu'une chose quoi. \r\nMoi suis c'est pass\u00e9, oui bien s\u00fbr et \u00e7a. \r\nTu sais ouais les cit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:04:52) [81%] :\r\nUn groupe qui nous a laiss\u00e9 quelques souvenirs d'un tr\u00e8s beau concert au d\u00e9funt d'et c'\u00e9tait qu'il y a quelques ann\u00e9es, qui reviennent avec, par exemple, par exemple, d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [90%] :\r\nSont am\u00e9ricains et il s'appelle Grandaddy et finalement \u00e7a leur ressemble pas mal en tout cas ce qu'il faisait, il y a quelques ann\u00e9es, voil\u00e0 pour la nouveaut\u00e9, l'actualit\u00e9 maintenant bonsoir B\u00e9atrice Venturini. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:10) [82%] :\r\nBonsoir, \u00e7a va, \u00e7a va tr\u00e8s bien, il me semble, hier, qu'on \u00e9tait l\u00e0 en train de se moi j'ai trouv\u00e9 le temps tr\u00e8s long ah oui, vraiment, vraiment suite baigne pas dans le fin donc ceux qui se baignent dans le pharynx, tu vois pas le temps passer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:22) [80%] :\r\nOn n'a pas comment cette \u00e0 parler que d\u00e9j\u00e0 on parle, on est d\u00e9j\u00e0 entr\u00e9 dans le sujet, on parle du roller, festival qui se d\u00e9roule le du 6 au 9 octobre, autrement dit c'est un africaine c'est le week- end suivant, comme la derni\u00e8re fois qu'on s'est vu, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a se passe \u00e0 Lausanne, tout \u00e0 fait oui et que le le le le les musiques qui vous int\u00e9resse c'est toujours les m\u00eames : oui, si on en parlait d'ailleurs de signer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:42) [88%] :\r\nMais avec plaisir donc on s'appelle un festival de Fink et \u00e7a o\u00f9 l'on s'appelle les le but c'est de porter \u00e0 la connaissance des Lausannois ce Style de musique \u00e0 notre avis, on n'entende pas assez souvent, mais si on creuse bien et on analyse la musique actuelle, on sait pas difficile de se rend compte qu'il y a tellement de racines et de points communs qui am\u00e8nent \u00e0 ce Style de musique, la musique Black dansante, on peut l'appeler \u00e7a enfin Blaise et on essaye d'\u00eatre g\u00e9n\u00e9reux parmi nos 3 jours et donner va vraiment une vari\u00e9t\u00e9 de tous les genres et les substituts le de de cette musique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:20) [91%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que, aujourd'hui, temps de cette musique, elle est quand m\u00eame importante parce qu'elle sert de, comment dire, de, de, de Racine \u00e0 \u00e0 plein de choses qu'on entend aujourd'hui, mais le probl\u00e8me qui fasse que vous regrettez, c'est qu'on s'\u00e9loigne un petit peu de ses racines et qu'on s'en \u00e9loigne un petit peu trop vous avez envie de revenir \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:32) [70%] :\r\nTout \u00e0 fait l\u00e0 lorsqu'il ne pas diluer pas rendu trop pop commerciale mais vraiment vrai pur et et le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:44) [87%] :\r\nEt et Direct dire c'\u00e9tait c'\u00e9tait quand le l'origine parce qu'on fait un petit peu d'histoire, forc\u00e9ment c'est c'est c'est quoi, c'est les ann\u00e9es 60. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:50) [86%] :\r\nOh, je dirais m\u00eame avant 50, m\u00eame avant oui si on analyse les les origines du fan-club. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:57) [87%] :\r\nC'\u00e9tait si les ann\u00e9es 30 et 40 depuis New en ligne, une mani\u00e8re de jouer la batterie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:05) [62%] :\r\nEst ce qu'on ce qu'on entend chez vous ce qu'on peut dire \u00e0 leur \u00e9cran dans le coeur et dans laquelle je suis otages pris alors alors revenons -en. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:12) [82%] :\r\nOn peut dire, \u00e0 partir des ann\u00e9es 60 parce que par exemple je jeudi \u00e0 la carte bleue l\u00e9zard, on a un groupe italien qui est tr\u00e8s fin donc m\u00e9lang\u00e9 avec un Style un peu de thriller policier de films tr\u00e8s bas\u00e9 sur le les bandes originaux des films de l'\u00e9poque, tr\u00e8s ann\u00e9es 70 hommes ai un joli nom, Nick, \u00e7a c'est le chef de la Label de disques vous mais le groupe s'appelle calibre aux 35 heures, avec le recul, c'est le groupe prend cipal de du jeudi soir au Bleu L\u00e9zard avant, on a un magnifique groupe suisse qui s'appelle craindre et qui ne 6 \u00e9lus qui ont qui sont viol\u00e9es exactement un tout petit peu le m\u00eame Style aussi se ressemblent pas mal, les 2 groupes instrumental un peu vaine, un soup\u00e7on de psy cadet les l\u00e0- dedans et un tout petit peu d'assez jazz aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:04) [79%] :\r\nBon, c'est super bien, c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s bien, hein, c'est magnifique, c'est magnifique, il s'appelle Karim banking et la vie est bien faite, ils sont avec nous pour un petit peu de la une 1\u00e8re chanson enfin chanson c'est pas les chansons un 1er morceau instrumental pour commencer. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:20) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:23) [70%] :\r\nL'arm\u00e9e est une petite vingtaine de participer, c'est l'\u00e2me. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:08) [75%] :\r\nUn peu plus, ce qui fait beaucoup plus, contrairement \u00e0 ce qu'Cupertino antibiotiques. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:14) [63%] :\r\nC'est s\u00fbr, c'est point. \r\nC'est un peu plus au risque bonjour et l'\u00e7a suffit l'unit\u00e9 interrompu c'est-\u00e0-dire point l'\u00c9lys\u00e9e ne l'pas une position commune. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:54) [89%] :\r\nPoint c'\u00e9tait donc point. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:03) [63%] :\r\nIci, m\u00eame pas beaucoup et point c'est important, un peu comme le bel et et et \u00e7a Point com Point, le point com. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:36) [92%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:40) [64%] :\r\nPierre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:08) [87%] :\r\nQu'Hayden Kinky Zoo \u00e0 retrouver dans le cadre du gros festivals le jeudi 6 octobre, vous serez \u00e0 la cave du Bleu L\u00e9zard et puis le festival le lendemain passe au bourg, toujours \u00e0 Lausanne et puis on fait encore quelques m\u00e8tres pour descendre jusqu'au Romandie et \u00e7a sera le dernier soir, le samedi 9 octobre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:27) [78%] :\r\nAvec est que dans 6 7 8 Nancy 7 qu'est -ce que je raconte, et donc \u00e7a se poursuit, le 9 effectivement, puisque les Expos, c'est \u00e7a la directement je je pensais \u00e0 m\u00e9langer les dates bonsoir Sylvain lutter, bonsoir, vous \u00eates le batteur de canem Quinquis ou est -ce que vous, vous avez une d\u00e9marche un petit peu de d'historiens par rapport \u00e0 cette musique, vous \u00eates juste tomb\u00e9 dedans et puis vous posez pas de question. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:45) [80%] :\r\nMais plut\u00f4t \u00e7a, on est plut\u00f4t c'est dommage parce que je viens poser plein de questions sur l'histoire et de l'histoire du groupe oui je la connais bien l\u00e0 je sors l'histoire, on a, on a commenc\u00e9 le groupe \u00e0 la base, basse, batterie ont plac\u00e9 des gros en est bien simple : on a rajout\u00e9 justement les claviers le\u00e7on la sonorit\u00e9 nous int\u00e9resse plus parce qu'il y a bien, avec la vie et je connais pas Monsieur monsieur, mais alors le l'instrument Harrods et un monde que vous entendrez apr\u00e8s et puis on a eu l'id\u00e9e aussi de rajouter une simplement pour les sonorit\u00e9s, donc nous, c'\u00e9tait \u00e0 la base des sonorit\u00e9s des groupes qu'on aime bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:14) [87%] :\r\nOui, sauf que vous \u00eates raccord, c'est parfait \u00e7a compl\u00e8tement par hasard, ou alors c'est vraiment de la chance parce que vous \u00eates raccord justement ce qu'on faisait dans les ann\u00e9es 60 en tout cas le le souvenir ou les les documents de ces \u00e9poques l\u00e0 nous montre des choses qui ressemblent \u00e0 ce que vous faites. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:26) [81%] :\r\nOui, \u00e9videmment, bon, apr\u00e8s, on a tous des influences aussi donc je pensais le cas de tous les musiciens maintenant construisons vous avez sur ce plateau on parlez de leur influence etc, donc effectivement, nous aussi on a est, on est venu avec notre nos bagages et puis ben on a, on a d\u00e9velopp\u00e9 ce ce ce groupe- l\u00e0, sur les 2 \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 10 ans qu'on sait exactement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:44) [84%] :\r\nBon, je vous pose une question : comment \u00e7a se fait, c'est et c'est peut-\u00eatre moi qui suis pas dans les les bons endroits, mais quand c'est ce que j'ai jamais entendu parler de vous est -ce que qu'il se sous- questions : est ce qu'il y a des r\u00e9seaux qui font que vous \u00eates en contact avec justement des gens qui font ce genre de choses qui s'int\u00e9resse ce genre de choses et peut-\u00eatre que vous m\u00e9langez pas vous \u00eates lausannois donc a priori c'est pas du d\u00e9calage horaire qui fait que je vous ai pas hein. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:06) [85%] :\r\nBon alors, il y a, il y a, il y a plusieurs plusieurs facteurs et beaucoup de questions dans oui je sais, mais comme \u00e7a se d\u00e9barrasser tranquillement, j'ai en Direct, alors bon d\u00e9j\u00e0 pour parler des r\u00e9seaux, effectivement, on conna\u00eet les ont des dur\u00e9es du groupe depuis depuis un moment, d'ailleurs on avait jou\u00e9 \u00e0 une des toutes premi\u00e8res Duval qui \u00e9tait, je suis plus en 2010 peut-\u00eatre voil\u00e0 et effectivement on ne joue pas forc\u00e9ment extr\u00eamement souvent non plus avec ce groupe- l\u00e0, on a fait pas mal de de de la moiti\u00e9 nos concerts, je dirais, ont \u00e9t\u00e9 faits notamment \u00e0 l'\u00e9tranger o\u00f9 il y a aussi un r\u00e9seau qui qui qui est pr\u00e9sent, et puis, et puis c'est vrai qu'on n'a pas forc\u00e9ment une musique qui est tr\u00e8s mainstream on a sorti aussi monsieur parce que j'ai oui ok peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:46) [73%] :\r\nMoi je suis pas B\u00e9atrice J\u00e9r\u00f4me, c'est pas de la musique difficile il est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:49) [87%] :\r\nC\u00e9cilia entre un difficile mais c'est vrai que c'est un mus\u00e9e qui entendent \u00e0 la radio tous les jours non plus. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:54) [78%] :\r\nMais les \u00e7a j'imagine, n'importe qui peut entendre \u00e7a et appr\u00e9cier s'ajoute bien s\u00fbr, oui, mais l\u00e0, l'id\u00e9e c'est que les, les, les programmateurs aussi de radio ou de salles,M. souvent c\u00f4t\u00e9 une voix aussi, qui a plus peut-\u00eatre vendeur ou je ne sais quoi et c'est vrai que, du coup, \u00e7a \u00e7a limite aussi l'acc\u00e8s \u00e0 certains, certaines salles, apr\u00e8s on a sorti que du que du vinyle, on n'a jamais sorti de de de disques CD ce qui s'est sur Spotify on on si vous Spotify monsieur, il faut aller chercher les vinyles et il faut bien chercher ses premiers sont en rupture de stock, le dernier encore, le dernier encore, d'ailleurs, on peut l'avoir pour les gros festivals pour l'acheter \u00e0 ce moment -l\u00e0 on demande gentiment, sorti sur le Label Roquefort r\u00e9colte ce qui c'est quoi c'est-\u00e0-dire modestement parti lausannois et je suis espagnol et de c'est terrifiant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:42) [88%] :\r\nNon mais c'est c'est c'est assez terrifiant, longtemps, c'est bien, \u00e7a veut dire qu'on plein chose \u00e0 d\u00e9clarer qu'il se passe des choses plus ou moins souterraine si on si on va frapper aux bonnes portes, la fl\u00fbte traversi\u00e8re c'est c'est tr\u00e8s quand m\u00eame tr\u00e8s repr\u00e9sentatif de des ann\u00e9es 60 non 60 d\u00e9but 70. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:59) [81%] :\r\nOui, alors bon il y a effectivement, comme j'ai dit avant des des sonorit\u00e9s qu'on a beaucoup entendu et qu'on appr\u00e9cie, et c'est vrai quand on a mont\u00e9 le groupe ben, on se dit : ben, plut\u00f4t que de prendre un guitariste, chanteur, on va prendre, on va prendre un fl\u00fbtiste, \u00e7a change un petit peu aussi des magistrats sont immatures et voil\u00e0 ce qu'on pense ou ce qu'on a fait aujourd'hui, aucune envie de mettre une voix l\u00e0 dedans, alors on a fait, ou des featuring non, notamment un qui sortira, c'est une c'est bien, vous parlez comme les rappeurs oui justement avec un four \u00e0 un fils rappeur donc, donc on a, on a eu quelques collaborations aussi sur des sur des concerts, des \u00e9v\u00e9nements spontan\u00e9s ces choses ponctuelles, voil\u00e0, mais on n'a pas, on n'a pas enregistr\u00e9 plus que sa part de titres qu'on c'est tout, mais qui sont pas encore sortis. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:41) [66%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:42) [85%] :\r\nBon, h\u00e9 bien on vous retrouvera donc le jeudi 6 octobre on ne plante pas, \u00e7a se passera \u00e0 la cave du Bleu L\u00e9zard pour la 1\u00e8re soir\u00e9e du vol festival oui ben nous aussi et puis et puis il y a d'autres gens, on va passer le vent rentre un petit peu plus en d\u00e9tail de de dans le d\u00e9tail de la programmation dans quelques instants, il y a notamment ces Anglais, y a pas mal de Britanniques qui d\u00e9barque et ceci notamment. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:07) [72%] :\r\n\u00e0 Toulouse, Pampers la c'est comme \u00e7a, et ce qui est tr\u00e8s mal, c'est ce qui vont, et vous savez que \u00e7a fait bien, c'\u00e9tait \u00e0 l'homme alors. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:16:49) [69%] :\r\nEt c'est tout, \u00e7a y est, et je ne voulais l'eau d'eau comme \u00e7a et c'est ce qui permet la allemand oui. \r\nJe dis \u00e0 l'eau. \r\nEt alors la la. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:18:11) [63%] :\r\nC'est un discours toujours et ne pas prescrire que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:34) [78%] :\r\nIsabelle de M\u00e9rignac, quant \u00e0 ceux qui jugent chez vous, les pressions joue vendredi le 7 octobre c'est au bout et sans le pr\u00e9venir, groupe de la soir\u00e9e, ils sont suivis par des Russes, ce qui s'appelle de s'affaisse on fait on fait du fond cruellement r\u00e9ussi mais grandiose, c'est la 2\u00e8me fois qu'on invite des Russes, un autre festival comme beaucoup d'Anglais je disais tout \u00e0 l'heure, non, oui, \u00e9norm\u00e9ment d'anglais ce brillant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:56) [82%] :\r\nMais alors, c'est pas que les Anglais, mais il y a une belle majorit\u00e9 c'est des anglophones et peut-\u00eatre on peut pas jusqu'\u00e0 chez le fait que, en Angleterre, le le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:07) [82%] :\r\nEnfin, pourquoi, pourquoi, je pense \u00e0 Boulogne, je pense \u00e0 \u00e0 Working Week dans les ann\u00e9es 80 HAD il y avait un producteur qui s'appelle Robin Millar qui, qui a produit plein plein d'chose dans ces dans ces couleurs -l\u00e0, particuli\u00e8rement dans les ann\u00e9es 80 il y avait beaucoup d'chose 80 90, pourquoi est -ce qu'il en Angleterre, qui fait que. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:22) [89%] :\r\nJe pense qu'il faut \u00e9tudier un tout petit peu la la situation socio- culturel, les pays qui ont \u00e9t\u00e9 colonis\u00e9s par les Anglais, les gens qui sont all\u00e9s travailler l\u00e0- bas, \u00e9norm\u00e9ment de Jama\u00efcains, \u00e7a a Hubert Cara\u00efbes \u00e9norm\u00e9ment, donc ils ont laiss\u00e9 leurs timbres sur notre soci\u00e9t\u00e9 sur la culture et les Anglais, mais de toutes couleurs, de toutes races, ils adorent le symbole un mouvement comme le n\u00f4tre ne soit au pouvez que na\u00eetre et grandir en Angleterre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:53) [83%] :\r\nSol par d\u00e9finition par traduction c'est la sole du nord de l'Angleterre, en fait c'est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:57) [81%] :\r\nC'\u00e9tait vraiment un peu un faux ami Nourredine \u00e7a ou ces musiques rare qui venaient des \u00c9tats-Unis, qui \u00e9taient import\u00e9s en vinyle 45 tours tr\u00e8s rare dans les ports de les Vopos et des villes comme \u00e7a qui \u00e9taient achet\u00e9s par certaines jouer cette musique rare dans les clubs et les Anglais du Nord ont particuli\u00e8rement aim\u00e9 cette musique, ils ont d\u00e9velopp\u00e9 un Style, un look, une mani\u00e8re de danser et tout un culte autour de cette \u00e9tiquette Nourredine, qui n'a rien \u00e0 voir avec le nord de de de l'Am\u00e9rique au. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:30) [87%] :\r\nNous allons du nord du nord de, de, de, de la campagne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:32) [67%] :\r\nObjectif : aboutir dans leur poule exactement bien s\u00fbr aux manifestement les et c'est int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:37) [78%] :\r\nOn vient d'\u00e9couter, de mais aucun, mais c'est un groupe actuelle qui m\u00e9lange beaucoup d'influence mais surtout tu entendent s'\u00e9teindre de soi au nom de ne saurait tout ce qui a vraiment se d\u00e9velopper uniquement l'Angleterre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:50) [88%] :\r\nC'est un groupe alors \u00e7a d\u00e9pend des morceaux, mais j'ai entendu un autre morceau de qui est qui est pas forc\u00e9ment festif tr\u00e8s joyeux, c'est-\u00e0-dire que ce qu'on peut imaginer, c'est que tout ce que qui dit groove du sol, dit forc\u00e9ment musique pour faire la f\u00eate et musique joyeuse, il y a des choses qui sont un petit peu plus plus nuanc\u00e9e quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:07) [84%] :\r\nUn peu plus d'Archaos oui mais c'est int\u00e9ressant que tu mention Domergue, parce que c'est vrai parmi notre programmation, c'est peut-\u00eatre le groupe le plus sombre, qui va jouer Sambre c'est pas vraiment le bon moment, mais ils ont un c\u00f4t\u00e9 un peu plus rude et les brutes ils essayent pas de produire un symbole qui est triste, oui, ce qui est tr\u00e8s doux l\u00e0 entendent un peu plus de tripes, de sant\u00e9, les intestins du sol qui sortent de ce groupe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:32) [81%] :\r\nElle disait en souriant, elle est ravie, non mais c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s agr\u00e9able de voir parler comme \u00e7a de de tout \u00e7a avec passion et raconter ses histoires, enfin quelqu'un qui conna\u00eet l'histoire, je connais pas du tout, et que pour nous le racontez raconter, vous faites \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s bien B\u00e9atrice Venturini et il y avait 1000 que c'est super Karine qui qui ne \u00e7a c'est g\u00e9nial hein, qui sont juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 en pas dire le contraire, puis son tr\u00e8s grand plus qu'est -ce qui a d'autres, en 2 mots que moi je connais personne mais j'ai impression que je connais personne dans toute cette histoire, donc c'est peut-\u00eatre pas le Lab, la personne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:58) [83%] :\r\nAdore que tu connais personne, voil\u00e0 ce que tu es l'exemple typique de qui on s\u00e9duire celui, en janvier et voil\u00e0 prendre avec nous un autre festival, donc j'esp\u00e8re que tu vas acheter ton parce qu'il co\u00fbte 55 francs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:13) [87%] :\r\nEst vachement bon march\u00e9, c'est vraiment le le l'action de la France avec la pour les 3 jours pour les 3 joueurs oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:20) [74%] :\r\nDonc c'est si Didier 6, 6 groupes oui j'ai bien appris, hein. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:25) [82%] :\r\nTr\u00e8s bien tout ce qui a fait tout \u00e7a, voil\u00e0 pourquoi et il y a aussi toute la partie, enfin bien s\u00fbr les gratuite mais parmi la musique a \u00e9veill\u00e9 les des GI il y a un un film le dimanche soir une conf\u00e9rence le samedi, H\u00e9l\u00e8ne Richter de Couleur 3 qui va faire une conf\u00e9rence par rapport \u00e0 qu'est -ce que c'est le vinyle et des interviews aussi publique o\u00f9 on va, par exemple, interview\u00e9 Olender de joliesse peut-\u00eatre la t\u00eate d'affiche de l'antre samedi soir tout le monde est invit\u00e9 \u00e0 participer \u00e0 toute la partie off qui se fait \u00e0 la datcha c'est ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:57) [91%] :\r\nPetite salle toute petite salle qui accueille des des concerts dans lequel on peut mettre 50 60 personnes mais l\u00e0 c'est \u00e7a se trouve au Flon et c'est : c'est l'un des lieux, le lieu que vous avec une femme qui vous accueille cette ann\u00e9e et c'est l'une des diff\u00e9rences par rapport aux ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:11) [90%] :\r\nVoil\u00e0, on a vraiment d\u00e9velopp\u00e9 une bonne partie off c'est un il y a plein d'activit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:16) [95%] :\r\nDonc Lego va mieux que la derni\u00e8re encore. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:19) [85%] :\r\nUn jeu fait qu'on n'est jamais all\u00e9 mal non mais jamais lieu, on essaye de d\u00e9velopper chaque ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:25) [84%] :\r\nEt rajouter quelque chose de nouveau d'extra, surtout la partie off pour revenir \u00e0 la musique, la partie que vous devez un tout petit peu pay\u00e9s, mais je trouve que les les billets sont tr\u00e8s bon march\u00e9, il y a donc on a l\u00e0, comme on a dit, le vendredi, apr\u00e8s le 1000 qu'on a les Russes au sein fasse plut\u00f4t instrumental aussi 28 je vois et 5 aussi avec un petit hommage vers le pass\u00e9, mais tout \u00e0 fait actuel en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:54) [83%] :\r\nIl y a ce qui a une grosse diff\u00e9rence, on va parler, on rappelle que vous avez un site un relais gouv Point CH et voil\u00e0, c'est tout simple pour voir qui passe quand on sait qu'il y a 3 salles, que c'est au centre- ville de Lausanne est -ce que il y a pas de grosses diff\u00e9rences entre entre, comment dire, on peut pas dire que de tels pays vient talmudiques. \r\nLes Russes vont pas une musique fondamentalement diff\u00e9rente de de ce que font les les Suisses qui sont d\u00e9j\u00e0 vous par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:15) [77%] :\r\nNon, non, l\u00e0 tu as raison, c'est le jeu du monde je non non non non non, mais c'est vrai, on a, on a on n'entende pas des sonorit\u00e9s cela, ce sont les je l\u00e0 et tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:25) [86%] :\r\nJe rejoins autour de la m\u00eame id\u00e9e en fait hein. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:27) [79%] :\r\nJe pense que tout le monde, oui \u00e0 des des racines qu'ils ont creus\u00e9 d\u00e9velopper beaucoup aim\u00e9 et travailler dans leur Style de musique, apr\u00e8s tu as des, des, des artistes qui sont plut\u00f4t dans l'afro- Beat plut\u00f4t le sceau traditionnel 5 Style James Brown, mais les points de r\u00e9f\u00e9rence c'est ce la presse les m\u00eames oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:46) [86%] :\r\nLes gouv Point CH merci beaucoup, B\u00e9atrice Venturini pour c'est faut revenir me raconter des histoires comme \u00e7a, c'est passionnant s\u00e9rieux banking ou ils sont 4, et ils sont le jeudi soir \u00e0 la cave du Bleu L\u00e9zard dans le cadre de ce nouveau \u00e9dition 2016 nouveaux Bowe festival \u00e0 vous messieurs, c'est du Life. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:12) [66%] :\r\nComme nous l'on y alors une belle communiste la de la m\u00eame mani\u00e8re accompagn\u00e9 Internet et vous n'est venu. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:58) [75%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:59) [90%] :\r\nKarina, une Kinky Zoo, voil\u00e0 le nom de ce groupe lausannois donc le jeudi soir, le 1er soir dans le cadre du relais que vous festival, on a parl\u00e9 de la musique de ces ann\u00e9es- l\u00e0 des ann\u00e9es en Angleterre de de de cette vague qui avait eu lieu dans les ann\u00e9es 80 et 90 on n'a pas parl\u00e9 de l'aspect vestimentaire enterre \u00e0 l'\u00e9poque, ils avaient un truc qu'on appelait le corps du oui, autrement dit en fran\u00e7ais, le velours c\u00f4tel\u00e9 et \u00e7a, \u00e7a les Pantalon velours c\u00f4tel\u00e9, je crois que c'est quelque chose que je regrette vraiment, on parle de tout autre chose avec une interview de Youssoupha dans un petit instant, j'ai des choses \u00e0 vous dire en ce qui concerne vos conditions de circulation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:29) [88%] :\r\nD'Infotrafic RTS le trafic. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:32) [87%] :\r\nFerroviaire est r\u00e9tablie entre Nyon et Gland mais des retards restent possibles sur la ligne Gen\u00e8ve, Lausanne d'Youssoupha interview\u00e9 par j'ai ce que vous entendez r\u00e9guli\u00e8rement chez nos camarades Couleur3 dans une \u00e9mission qui s'appelle d'un terme Boguet, qui s'est tenue d'en marge du festival des francs comme de c'\u00e9tait il y a quelques petites semaines. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:58) [83%] :\r\nLe plus le plus des publics que je croise maman c'est Montr\u00e9al et Libreville au Gabon, mais les villes de Suisse on pas loin derri\u00e8re, vraiment \u00e7a dans son mon accueil, il a \u00e9t\u00e9 vraiment toujours particulier, c'est parce que le pays n'est pas si grand que \u00e7a, et quand je vois le nombre de dates que j'ai fait ici et en salle et en festival, je me dis, vraiment des fois c'est des salles alors que s'est distanc\u00e9 de 40 kilom\u00e8tres soit dans la m\u00eame tourn\u00e9e, donc, et on est toujours bien accueillis donc tr\u00e8s heureux, tr\u00e8s heureux de comment \u00e0 chaque fois on a cr\u00e9\u00e9 ici, c'est toujours. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:30:32) [89%] :\r\nIl a l'air tout \u00e0 fait sinc\u00e8re lorsqu'il parle du public suisse Soufa et ce qui est certain, c'est qu'il aime aussi les producteurs de musique suisse puisqu'il travaille avec certains d'entre. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:30:40) [86%] :\r\nOui, son bon c'est pour \u00e7a que je travaille avec eux, mais au-del\u00e0 de \u00e7a, c'est juste surtout, c'est que je n'aime pas chez les producteurs, les beatmaker fran\u00e7ais parce que un moment et taux d'un peu en rond et sont un peu format\u00e9s, c'est un peu la t\u00eate dans le guidon, le fait d'avoir le recul d'\u00eatre en Suisse, et m\u00eame en Belgique pour d'autres qui ne produisent aussi et m\u00eame au Luxembourg pour CHI par exemple comme organisateur, \u00e7a leur donne beaucoup plus de recul et beaucoup plus de leur sensibilit\u00e9 devient plus original leur cr\u00e9ation de jeu. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:31:06) [85%] :\r\nPlus original et les Suisses ont \u00e7a et c'est pour \u00e7a que c'est depuis on s'\u00e9tait donn\u00e9 jusqu'au mot jusqu'\u00e0 mes derniers album qui qui marche fort, d'une particuli\u00e8re une particuli\u00e8re attention pour les pour les les coeurs du B\u00e9n\u00e9lux et de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:31:30) [65%] :\r\nNouvel abattoir l'amour encore se complaisent entreprend ce terme personne m\u00eame si, \u00e0 c\u00f4t\u00e9, donc je ne vois sur les affiches sur les grands \u00e9crans ma pour spontan\u00e9ment \u00e0 quel point 30, nouveau grand rebond des cours du p\u00e9trole, un moment d'Henri aujourd'hui donc on regarde une faute temps du peloton est devenu un se cr\u00e9er de nouvelles bien album cette n\u00e9gritude mais une forme quoi c'est parce Kadlec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:56) [89%] :\r\nSur ce nouvel album qui s'appelle n\u00e9gritude et qui ne sortent pas, donc il vient de dire, chez Pascal N\u00e8gre Youssoupha propose une chanson qui s'appelle chanson fran\u00e7aise, c'est son titre, une fa\u00e7on pour lui de dire que le rap fran\u00e7ais, h\u00e9 bien, il fait partie de ce qu'on appelle la chanson fran\u00e7aise est -ce que le rap en 2016, on se pose encore la question est -ce que le rap va finir par \u00eatre accept\u00e9 par tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:32:16) [80%] :\r\nIl faudra qu'doivent son je me pose plus la question ce terme, il y a eu, comment je pouvais me faisait comme \u00e7a, mais en fait, avec le temps, non, elle va s'imposer, elle est en train de s'imposer en demande plus, je pense que on a trop longtemps demand\u00e9 la permission, c'est parce qu'il voulait faire les choses bien, mais m\u00eame en demandant la paire, moi, si on a pris le boycott qui vont avec le coeur, voil\u00e0 ce qu'on est une musique puissante, il y a des talents, il y a une visionnaire, il y a des vrais b\u00e2tisseurs dans ce genre musical, h\u00e9 oui le rapace imposer de gr\u00e9 ou de force, donc \u00e7a serait mieux que \u00e7a soit degr\u00e9s mais \u00e7a va passer assez fort, fort, tr\u00e8s tr\u00e8s fort dans les foyers fran\u00e7ais, etc, mais je pense que c'est on n'est plus un stade o\u00f9 il faut qu'on demande la permission alors qu'on se ce petits la Tunisie qui a les PME en gros en 2016 c'est aberrant que Black encore \u00e0 \u00e0 demander la permission passe pourtant M6 sur la rive faisait d\u00e9j\u00e0 du rap mainstream 90, toi, 26 ans apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:33:22) [80%] :\r\nMalgr\u00e9 les efforts de M6, d'autres plus d'plus de 26 ans apr\u00e8s on se demande encore de refaire dans ce cas, \u00e7a aurait servi \u00e0 quoi ce qu'ils ont fait avant, non, non, c'est pas la donc on va s'en poser, on est d\u00e9j\u00e0 en train de poser. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:33:46) [78%] :\r\nJ'ai toujours priv\u00e9s de vacances pour pouvoir ferme isol\u00e9e bonsoir dit moi, au fond, il est moins bien \u00e9quip\u00e9s et c'est d\u00e9j\u00e0 les besoins qui et que j'accumule. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:34:09) [91%] :\r\n\u00e7a s'appelle : o\u00f9 est l'amour, et \u00e7a se termine cette chanson sur des propos de L\u00e9opold S\u00e9dar Senghor, cit\u00e9 donc par Youssoupha sur son dernier album, Youssoupha qui c'est qui, et L\u00e9opold S\u00e9dar Senghor, qui est \u00e9galement grand amateur de la litt\u00e9rature de de C\u00e9saire, mais c'est aussi quelqu'un qui a fait des \u00e9tudes, oui on on peut avoir fait des \u00e9tudes et \u00eatre une Star du rap. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:34:29) [85%] :\r\nMes \u00e9tudes, je vais quand m\u00eame pousser moi parce que moi, je suis all\u00e9 jusqu'\u00e0 ma ma\u00eetrise de communication, j'\u00e9tais \u00e0 l'Assembl\u00e9e, nouvel \u00e9l\u00e9ment c'est \u00e7a c'est mes \u00e9tudes, c'\u00e9tait ma priorit\u00e9, ma famille est venu en France pour \u00e7a, donc c'est c'est j'ai pouss\u00e9 sa loi par contre effectivement, mon m\u00e9tier n'est pas directement li\u00e9e \u00e0 des \u00e9tudes, m\u00eame si il y a des fois oui quand m\u00eame, \u00e7a peut me servir et sinon un bouquin non j'ai pas l'impression d'\u00eatre ni essayiste ni romancier si jamais un bouquin jour sort \u00e7a sera plus, comme peut-\u00eatre d'entretien pour revenir sur mon parcours, ce que j'ai pas mal de choses \u00e0 raconter sur les anecdotes, on m'a souvent demand\u00e9 tout mais l\u00e0 effectivement je manque encore de recul j'attends peut-\u00eatre dans plusieurs ann\u00e9es, voil\u00e0 des mois m\u00eame \u00e0 \u00e0 la file de ma plume, non c'est pas quelque chose qui me tente plus que \u00e7a, si je fais \u00e7a avec un autre avec un auteur qui \u00e9crira pas les plus sous la forme de livre d'entretiens et et je reviens sur ce revient un peu sur ce qui va marquer les sentiments que j'ai pu avoir sur mon sur mon parcours, ces d\u00e9rives des fausses id\u00e9es il y a des anecdotes et des ressentis qui peuvent aider les gens, les autres des fois dans leur qu\u00eate de l'ambition, parce que moi j'ai \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9 par d'autres, donc peut-\u00eatre \u00e7a peut servir \u00e0 quelque on sait pas. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:35:35) [91%] :\r\nEt puis, \u00e7a pourrait s'intituler : il y a pas que le rap dans la vie, Youssoupha a r\u00e9cemment envoy\u00e9 un message via Twitter dans lequel il disait que, une chanson de Alan Cav\u00e9, qui s'appelle ces Papous date \u00e9tait la plus belle chanson du monde, alors \u00e9videmment il y a eu un petit c\u00f4t\u00e9 impulsif dans ce qui se passe \u00e0 ce moment l\u00e0, au moment o\u00f9 il a envoy\u00e9 ce message mais quand m\u00eame il reste fascin\u00e9 par cette chanson que l'on doit \u00e0 un artiste ha\u00eftiens. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:35:55) [79%] :\r\nJe n'y connais tr\u00e8s peu ombilical BNS se conna\u00eet juste quelques classiques, \u00e9crit Standard un peu g\u00e9n\u00e9raux mais en l'occurrence, encore en ce qui concerne le sait pas, peut-\u00eatre, \u00e7a va, \u00e7a va beaucoup de parce que il y a eu beaucoup d'\u00e9cho, si c'est une place et et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas ensuite ironique, c'\u00e9tait, au contraire, alors je le dis de mani\u00e8re un peu exalt\u00e9 parce que voil\u00e0, sur le moment vraiment \u00eatre mais je trouve cette chanson vraiment Jean grandiose mais genre vraiment vraiment vraiment grandiose et \u00e7a faisait longtemps que j'avais pas \u00e9cout\u00e9 au fait que j'ai \u00e9tudi\u00e9 \u00e7a au moment o\u00f9 j'ai pas moi et sur le truc \u00e0 tourner sur moi, elle oublie comment elle \u00e9tait sublime sont c'est pas possible, et je l'ai remise de 3 fois, j'ai d\u00fb voir vraiment un petit chef-d'oeuvre s'est arr\u00eat\u00e9 tout la plus belle chanson du monde, c'est \u00e7a, et du coup j'ai \u00e9tudi\u00e9 \u00e7a et il y a beaucoup de gens de la compacte, moi qui \u00e9tais \u00e9tonn\u00e9 que Monsieur je connais \u00e7a, alors je voudrais rassurer tout le monde, non je ne suis pas un sp\u00e9cialiste en groupe, m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s nul m\u00eame du du r\u00e9pertoire d'un m\u00eame je connais tr\u00e8s tr\u00e8s peu, mais celle -l\u00e0 je la connaissais m\u00eame a traumatis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:37:13) [63%] :\r\nPoint toute politique ici m\u00eame qu'un pays qui point aussi derri\u00e8re, donc c'est une petite donc sentimental si pointant du et c\u00f4t\u00e9 moi et point une partie du g\u00e2teau, il sourit point c'est \u00e0 \u00e9tat une telle m\u00e9chancet\u00e9 pour vous, c'est \u00e0 Total et il y a dedans, c'est \u00e0 une une chance et pour pointer l'instigateur. \r\nEh bien voil\u00e0, tout le pays, ce moment de Kennedy suite vite direction de Nice enfin, ils ont 5 pour chez chez Point de tenter, t\u00e9moigne le tournage et au parti unique, donc une bah moi l\u00e0 et c'est \u00e0 bon \u00e9tat d'o\u00f9 chiens et pour c'est \u00e0 bord d'une part, et d'sc\u00e8ne \u00e0 Ottawa et est riche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:52) [91%] :\r\nL'un des classiques de la chanson ha\u00eftienne par Youssoupha, on a des surprises comme \u00e7a 30 ans quand on va interviewer les artistes, en l'occurrence hausse donc qui a rencontr\u00e9 Youssoupha il y a quelques petites semaines. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:39:04) [99%] :\r\nParadiso. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:05) [94%] :\r\nElle s'appelle Tiphaine, elle vient de publier un nouvel album, elle a \u00e9t\u00e9 en finale de de la s\u00e9lection de l'Eurovision pour la Suisse, il y a quelques ann\u00e9es et elle adore chanter, elle adore faire \u00e7a et \u00e7a s'entend dans dans sa mani\u00e8re d'en parler, j'ai rencontr\u00e9 il y a, c'\u00e9tait en fin de semaine derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:39:24) [93%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:39:36) [81%] :\r\nPour \u00e7a, si vous voulez dire : oui, vous Tiffen, bonjour, bonjour, un nouvel album qui s'appelle suivre le vent qui fait suite \u00e0 un 1er qui \u00e9tait sorti il y a 2 ans en 2014 d\u00e9j\u00e0 premi\u00e8res remarques c'est peu 2 ans pour quelqu'un qui a pas une grosse maison de disques derri\u00e8re et qui est qui et qui est dans L'ind\u00e9pendant, a priori, donc en g\u00e9n\u00e9ral dans ce genre de situation \u00e7a prend \u00e9norm\u00e9ment de temps de trouver l'argent, de trouver des studios de trouver des gens qui sont disponibles pour pas cher, en fait, ces choses doivent conclure 2 ans. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:40:10) [82%] :\r\nUne alors je ne sais pas si c'est une performance, mais j'ai essay\u00e9 moi tout au long des ann\u00e9es en fait de de tout mettre en oeuvre pour pouvoir \u00eatre ind\u00e9pendant financi\u00e8rement ind\u00e9pendante, bah en faisant ce que j'aime, c'est-\u00e0-dire la musique, donc pour moi, en fait, il a ben il a suffi d'inspiration et un peu d\u00e9brouille et voil\u00e0 beaucoup d\u00e9brouille et en hiver qu'est -ce qu'on pourrait dire de du coup si on peut gommer production d'Outremont celui l'accouchement a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile pour le 1er une envie l\u00e0 moi il m'a fallu en f\u00eate ses 10 ans pour le construire, Barton qu'artiste mais aussi \u00e9galement mont\u00e9 par un album comme je comme on g\u00e8re une entreprise, donc j'ai mont\u00e9 mon \u00e9cole de chant et \u00e7a m'a aid\u00e9 en fait \u00e0 \u00e0 pouvoir \u00eatre ind\u00e9pendante et la patronne, en fait, l'album, il ressemble \u00e0 quoi le 1er le 1er album, donc il dormira pour moi, \u00e7a \u00e9t\u00e9 un album tout en atroce parce que introspection pardon en essayant de de chercher en moi les capacit\u00e9s de pouvoir cr\u00e9er et pouvoir cr\u00e9er. \r\nIl ressemble \u00e0 quoi, quand on l'\u00e9coute, \u00e0 quoi ils ressentent une question difficile, il ressemble comme une confession un peu voyages dont l'intimit\u00e9 derri\u00e8re le miroir, m\u00eame en entrant pas tout c'est. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:41:41) [89%] :\r\nC'est curieux parce que Tiffen je pose 3 fois la m\u00eame question de fa\u00e7on diff\u00e9rente, et pour moi c'est \u00e9vident, mais voil\u00e0, c'est peut-\u00eatre parce que c'est que pour moi, c'est-\u00e0-dire qu'on parle de musique, et vous, vous r\u00e9pondez sur le, sur la question des des th\u00e8mes abord\u00e9s, de l'\u00e9criture des, des, des sujets oui mais jamais de la musique. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:42:00) [88%] :\r\nMais c'est vrai, en fait, parce que moi je, je la fa\u00e7on que j'ai en fait d'aborder la musique c'est tout en sensibilit\u00e9 et apr\u00e8s le Style, le Style va s'accorder en fonction de mes sujets et des th\u00e8mes que je vais aborder la sensibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:42:16) [84%] :\r\nDonc, au niveau du son, ils ressemblent globalement \u00e0 au 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:42:20) [90%] :\r\nOh non, pas vraiment maintenant du tout le 2\u00e8me et rock donc pour moi, le rock, jazz, rock, \u00e7a va avec l'affirmation de mes \u00e9motions, donc l'eau trait\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:42:32) [79%] :\r\nBeaucoup plus intimes, beaucoup plus feutr\u00e9, la boire beaucoup plus sur notre statut. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:43:09) [86%] :\r\nCe qui est un \u00e9lectrique qui sont, qui sont, avec une batterie qui bien d\u00e8s l'entr\u00e9e de l'album, pour vous, le rock, c'est c'est un petit peu r\u00e9pondu \u00e0 la question en m\u00eame temps c'est pas que des guitares \u00e9lectriques, c'est c'est une \u00e9nergie dans la dans ce qu'on a \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:43:22) [88%] :\r\nOui, c'est l'\u00e9nergie dans ce qu'on a \u00e0 dire assumer, assumer qui on est assum\u00e9e : chaque note et pour moi ce 2\u00e8me album c'est oser risquer toujours un peu plus. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:43:34) [89%] :\r\nVous parlez de choses assez universel finalement sans sans forc\u00e9ment d\u00e9crire les situations de fa\u00e7on pr\u00e9cise, c'est des histoires de choix de vie, des histoires de de courage des histoires de d'audace, d'ind\u00e9pendance, jamais vous laisser deviner si c'est autobiographique ou si vous adressiez vraiment quelqu'un d'autre, si la personne \u00e0 laquelle vous adressez, c'est pas celle qui est dans le miroir. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:43:54) [82%] :\r\nMoi je j'\u00e9cris que j'\u00e9cris en fonction de, de mes \u00e9motions demi- rencontre bien s\u00fbr qu'il a de l'autobiographie dedans, c'est clair, et pour moi, il m'a fallu le courage donc on \u00e9crivant en fran\u00e7ais, en \u00e9crivant, enti\u00e8rement compos\u00e9e enti\u00e8rement le courage de montrer qui j'\u00e9tais sans pudeur et pouvoir d\u00e9fendre aussi ce que j'\u00e9crivais qui j'\u00e9tais, sinon comment parler donc. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:44:19) [89%] :\r\nDonc c'est c'est compos\u00e9 de plus en plus advienne que pourra, apr\u00e8s du moment que je suis sinc\u00e8re, je suis en accord avec moi- m\u00eame, je, je peux \u00eatre que juste selon moi. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:44:57) [87%] :\r\nIl est l'album, ce qui est \u00e9crit dessus, racontez -moi comment \u00e7a se passe, c'est-\u00e0-dire que le genre de situation dans lesquelles vous pouvez vous retrouver avec tous ces gar\u00e7ons qui sont autour de vous, qui joue avec vous et \u00e0 qui vous dites on va. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:45:09) [88%] :\r\nDans cette direction, c'est, c'est comme \u00e7a, il y a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s directif dans notre fa\u00e7on de de produire cet album. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:45:15) [86%] :\r\nOui, en effet, un mod\u00e9r\u00e9 ma patronne mais oui, effectivement, moi j'adore le site je compose de la fa\u00e7on suivante, c'est-\u00e0-dire que je m'isole, j'ai besoin de m'isoler parce que d\u00e8s que l'une composition vient \u00e0 moi, \u00e7a peut \u00eatre une rencontre d\u00e8s qu'une d'3 phrases, moi j'ai besoin de m'isoler j'\u00e9cris le fran\u00e7ais, donc j'\u00e9cris en fran\u00e7ais, j'\u00e9cris, je compose la chanson bien quand m\u00eame, en m\u00eame temps bien en m\u00eame temps tr\u00e8s rapidement j'enregistre \u00e7a sur mon ordinateur, et apr\u00e8s je l'envoie musiciens et les musiciens, maintenant je travaille avec les m\u00eames musiciens maintenant depuis quelques ann\u00e9es, mais nous ne connaissent et l'envoient leurs id\u00e9es, leur sensibilit\u00e9 et c'est et je tranche j'aime, j'aime pas et on en discute et \u00e7a s'est fait assez rapidement \u00e9tonnamment le canton sa position change chevauche rapidement il a fallu que je m'impose effectivement donc le 1er album pour moi m\u00eame j'ai laiss\u00e9 les gens plus libres parce que moi- m\u00eame je ne savais pas trop o\u00f9 j'allais, il fallait que je teste, il fallait que je je je sache de quoi j'\u00e9tais capable et maintenant ben, je sais ce que je veux et je sais ce que je veux, ce que je veux pas surtout, avancent plus vite forc\u00e9ment aussi. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:46:36) [82%] :\r\nLe 1er album, donc j'ai mis 10 ans parce que je savais pas comment faire, tout simplement, donc de travailler avec les \u00e9l\u00e8ves de monter des spectacles pour prendre des contacts une comptabilit\u00e9 g\u00e9rer un projet de boutons bout il a fallu que j'apprenne jamais un joueur, ce sont donc vous, si possible, moi j'ai j'ai maintenant, j'ai tout compris toute seule, donc j'avance tout seul et, apr\u00e8s, oui, j'aimerais mieux structur\u00e9s effectivement donc, avis aux amateurs, moi j'ai coup\u00e9 en 2, donc, mais il fallait que les choses se fassent par moi- m\u00eame, sinon qui allait faire la place. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:47:15) [64%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:47:15) [80%] :\r\nTiffen avec cet album qui commence avec beaucoup de guitares et puis, tr\u00e8s rapidement, il y a des chansons tr\u00e8s romantique qui arrive \u00e0 des choses, je ne tiens, elle parle d'album rock mais le plus proche finalement de soulignant que Mot\u00f6rhead \u00e0 priori c'est la vari\u00e9t\u00e9 quand m\u00eame la chanson fran\u00e7aise et \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s mal vu, la chanson fran\u00e7aise, vous voyez jouer ou chez qui il y a pas mal de festivals auxquels je pense, il y a qui \u00e0 mon avis, feront pas appel \u00e0 vous, c'est qui veut Volvo d\u00e9boucher en mati\u00e8re de salles de programmation de, de, de salles de spectacle. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:47:43) [91%] :\r\nMoi je ben, je suis le vent, je vais vous dire donc je fais mon travail, mon propre travail de debout car je contacte les gens et apr\u00e8s je je je s\u00e8me des graines et je vais voir ce que je r\u00e9colte apr\u00e8s mais j'attends rien, je fais mon travail et apr\u00e8s ben ou hasard des rencontres qui sert sur un malentendu \u00e7a peut marcher cette journ\u00e9e peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:48:24) [61%] :\r\nCe qui nous est chang\u00e9 depuis, tout \u00e7a, \u00e7a n'a \u00e9t\u00e9 possible point ce la poisse maison donc soin et. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:48:57) [87%] :\r\nQui fait vous \u00eates effectivement professeur de chant, on peut dire que le Champ, \u00e7a peut avoir un r\u00f4le psychologique pour les gens qui ont du mal \u00e0 s'exprimer, qui ont du mal \u00e0 s'affirmer dans toutes les dans certaines m\u00e9thodes de coaching en d\u00e9bat va faire un petit peu de gens ou du th\u00e9\u00e2tre ou quoi que ce soit et \u00e7a va te \u00e7a tous mourir vous sentez cette cette dimension vous. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:49:17) [84%] :\r\nOui, j'essaie de la donner, en tout cas moi j'essaye effectivement de de faire comprendre et sentir en fait aux gens qui qui pousse la la porte de mon \u00e9cole de chant comme il faut peut-\u00eatre qu'ne pas para\u00eetre donc le Champ, c'est un voyage int\u00e9rieur comme on pourrait faire une bonne s\u00e9ance de yoga de de la recherche de ses \u00e9motions, oser et o\u00f9 il c'est ce que j'essaye de transmettre en tout cas, oui. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:49:43) [73%] :\r\nParce que vous posez des questions sur vous- m\u00eame, c'est quand vous les 20 premi\u00e8res chansons de Suisse, la m\u00eame, donc tout ce que vous ne direz que vous dites, vous avez vous l'appliquez \u00e0 vous- m\u00eame, forc\u00e9ment, \u00e7a, \u00e7a vous sert aussi le Champ \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:49:53) [86%] :\r\nMais compl\u00e8tement, moi je me suis aussi que nous dire avec mes \u00e9l\u00e8ves, je me suis trouv\u00e9 parce que c'est, c'est le miroir, c'est l'\u00e9change, donc on apprend en regardant l'autre contre et sont beaucoup, donc moi j'apprends, j'apprends \u00e9mises \u00e9l\u00e8ve m'apporte \u00e9norm\u00e9ment, \u00e9norm\u00e9ment, oui dans la vie d'artiste aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:34) [84%] :\r\nElle s'appelle Tiphaine et son album est presque sorti il arrive le vendredi 30 septembre, autrement dit d'ici quelques petites d'ici qu'elle joue toujours frais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:45) [93%] :\r\nD'un Infotrafic RTL. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:50:47) [95%] :\r\nSur le contournement de Lausanne, l'entr\u00e9e de Lausanne Crissier en direction d'Yverdon sera ferm\u00e9e chaque nuit cette semaine entre 21 heures et 5 heures et cela en raison de travaux, une d\u00e9viation sera signal\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:57) [78%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:51:33) [56%] :\r\nRegardez pas. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:51:58) [71%] :\r\nSi vous. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:54:00) [96%] :\r\nAu point d'. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:54:19) [82%] :\r\nTechnique d'. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:54:23) [68%] :\r\nNi point voil\u00e0 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:55:38) [89%] :\r\nC'\u00e9tait la s\u00e9quence d\u00e9tente que nous propose Vang\u00e9lis je crois m\u00eame qu'on doit prononcer Vangu\u00e9lis mais \u00e7a c'est une autre histoire, je vais pas en d\u00e9battre ici sur son nouvel album qui s'appelle Rosetta toujours un petit peu la t\u00eate dans les \u00e9toiles, et peut-\u00eatre m\u00eame plus que jamais, merci \u00e0 St\u00e9phane Bernard qui r\u00e9alis\u00e9 cette \u00e9mission Vang\u00e9lis et le reste, c'est une proposition de notre programmatrice Carine veuille hameau merci \u00e0 vous d'avoir \u00e9t\u00e9 des n\u00f4tres et puis on se voit demain tout de suite, il est 20 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-26T18:22:00Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9A9953C3-6979-4CAD-8130-429307EA1D6A", "internalArchiveId": "9A9953C3-6979-4CAD-8130-429307EA1D6A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Histoires d'Am\u00e9rique (1/5) : Entretien avec Paul Schor, historien", "publicationDate": "2016-09-26T00:00:00Z", "summary": "Entretien avec Paul Schor\r\nAujourd'hui, un entretien propos\u00e9 par Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer avec Paul Schor, ma\u00eetre de conf\u00e9rences en civilisation am\u00e9ricaine \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris-VII. Ses recherches ont port\u00e9 sur l'histoire de la construction sociale des cat\u00e9gories ethniques et raciales aux \u00c9tats-Unis. Ses recherches actuelles portent sur l'histoire sociale des consommateurs aux \u00c9tats-Unis au XXe si\u00e8cle, et sur la diff\u00e9renciation des pratiques de consommation et des march\u00e9s par groupes raciaux, ethniques ou sociaux.\r\n\r\n* Infotrafic: 20:38:26-20:38:43 / * Histoires d'Am\u00e9rique\r\nPremi\u00e8re partie\r\nDes fondations aux \u00e9lections\r\nUne semaine d'Histoire Vivante consacr\u00e9e \u00e0 l'histoire des Etats-Unis, entre syst\u00e8me politique, immigration, Constitution et encore bien des sujets qui nous permettront de mieux appr\u00e9cier l'originalit\u00e9 de l'histoire de cette Conf\u00e9d\u00e9ration si c\u00e9l\u00e8bre mais \u00e9galement si mal connue.\r\nDimanche prochain, vous pourrez d\u00e9couvrir sur RTS Deux : \" Hillary Clinton - Une femme \u00e0 abattre \" un documentaire de William Karel (France / 2016)\r\nHillary Clinton a \u00e9t\u00e9 affect\u00e9e par les scandales et rumeurs qui ont ponctu\u00e9 sa vie de femme - sa vie personnelle et politique - mais elle s'est toujours relev\u00e9e avec courage. Elle monte aujourd'hui sur le ring pour ce qui sera sans doute son dernier combat. William Karel, qui signe ce film, retrace le parcours de cette femme d'exception.\r\nAujourd'hui, un entretien propos\u00e9 par Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer avec Paul Schor, ma\u00eetre de conf\u00e9rences en civilisation am\u00e9ricaine \u00e0 l'universit\u00e9 Paris-VII. Ses recherches ont port\u00e9 sur l'histoire de la construction sociale des cat\u00e9gories ethniques et raciales aux \u00c9tats-Unis. Ses recherches actuelles portent sur l'histoire sociale des consommateurs aux \u00c9tats-Unis au 20\u00e8me si\u00e8cle, et sur la diff\u00e9renciation des pratiques de consommation et des march\u00e9s par groupes raciaux, ethniques ou sociaux.", "durationSec": 3420, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8009271", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 26.09.2016", "Histoires d\u02b9Am\u00e9rique (1/5) / HV_2016-09-26T20:03:45_histoire-vivante", "Histoire vivante du 26.09.2016", "Histoires d\u02b9Am\u00e9rique (1/5) / HV_2016-09-26T20:03:45_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Entretien avec Paul Schor\nAujourd\u02b9hui, un entretien propos\u00e9 par Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer avec Paul Schor, ma\u00eetre de conf\u00e9rences en civilisation am\u00e9ricaine \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris-VII. Ses recherches ont port\u00e9 sur l'histoire de la construction sociale des cat\u00e9gories ethniques et raciales aux \u00c9tats-Unis. Ses recherches actuelles portent sur l'histoire sociale des consommateurs aux \u00c9tats-Unis au XXe si\u00e8cle, et sur la diff\u00e9renciation des pratiques de consommation et des march\u00e9s par groupes raciaux, ethniques ou sociaux.", "Entretien avec Paul Schor\nAujourd\u02b9hui, un entretien propos\u00e9 par Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer avec Paul Schor, ma\u00eetre de conf\u00e9rences en civilisation am\u00e9ricaine \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris-VII. Ses recherches ont port\u00e9 sur l'histoire de la construction sociale des cat\u00e9gories ethniques et raciales aux \u00c9tats-Unis. Ses recherches actuelles portent sur l'histoire sociale des consommateurs aux \u00c9tats-Unis au XXe si\u00e8cle, et sur la diff\u00e9renciation des pratiques de consommation et des march\u00e9s par groupes raciaux, ethniques ou sociaux."], "variantIds": ["ece-8009272", "ece-8009271"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T12:45:42Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [82%] :\r\nC'est arriv\u00e9 le challenge, je voulais faire ce sentiment que l'Am\u00e9rique, malgr\u00e9 tout, et le centre de l'histoire mondiale que c'est l\u00e0 que les choses se passer l\u00e0 que l'avenir se construit cette semaine, histoires d'Am\u00e9rique Premi\u00e8re partie ses h\u00e9ritiers politiques donc jamais cess\u00e9 le pour instaurer \u00e0 la mairie contre ces puissances d'argent, la v\u00e9ritable d\u00e9mocratie qui l'\u00e9galit\u00e9 des citoyens, qu'ils soient riches ou pour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:33) [87%] :\r\nUne fondation en fait, on a une tendance \u00e0 exag\u00e9rer la part de l'immigration dans la croissance d\u00e9mographique des \u00c9tats-Unis aux \u00e9lections et les englob\u00e9 une population qui sera blanche qui sera civilis\u00e9 qu'il est plut\u00f4t d'origine europ\u00e9enne et qui a toutes les caract\u00e9ristiques de la civilisation du XVIIIe si\u00e8cle, europ\u00e9enne et non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [92%] :\r\nNi l'homme ou femme politique n'a connu autant d'attaques personnelles et politiques, les m\u00e9dias de droite mais aussi progressiste scrute Hillary Clinton avec m\u00e9fiance jusqu'\u00e0 la calomnie, la plus basse, ses d\u00e9tracteurs ont ruin\u00e9 ses espoirs en 2007 alors qu'elle \u00e9tait en t\u00eate des sondages et connaissez particuli\u00e8rement les arcanes du pouvoir au profit d'un Barack Obama plus rassembleur, plus charisme. \r\nD'ann\u00e9e en ann\u00e9e alors que son ambition s'affirme que son exp\u00e9rience \u00e9glise alors a \u00e9t\u00e9 tour \u00e0 tour, s\u00e9natrice de l'\u00c9tat de New York, candidate en 2007, secr\u00e9taire d'\u00c9tat de Barack Obama, tout se passe comme si la presse \u00e0 jeter un voile sur sa l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 conqu\u00e9rir le pouvoir supr\u00eame et les attaques sont loin de venir uniquement de la presse, elles viennent \u00e9galement, on pouvait s'en douter, durant des opposants politiques r\u00e9publicains au Tea Party mais \u00e9galement de son propre camp. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:13) [67%] :\r\nC'est le souhait que mercredi il y a 10 Romanelli du Parlement, c'\u00e9tait la m\u00e8re qu'elle soit \u00e0 Metz Bernard exception il a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:23) [54%] :\r\nIl y si\u00e8cle au la banque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:29) [88%] :\r\nCe soir -l\u00e0, Hillary Clinton devient la 1\u00e8re femme \u00e0 \u00eatre d\u00e9sign\u00e9e comme candidate \u00e0 la pr\u00e9sidence des \u00c9tats-Unis, pr\u00e9sent dans le s\u00e9rail politique depuis toujours premi\u00e8res dames sous la pr\u00e9sidence de son mari Bill s\u00e9natrice secr\u00e9taire d'\u00c9tat, elle \u00e9volue depuis 25 ans au sein des arcanes du pouvoir comme un poisson dans l'eau et consid\u00e8re les all\u00e9es de la Maison Blanche, comme son propre jardin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:51) [92%] :\r\nUne pr\u00e9sidence d'Hillary Clinton serait le pire cauchemar pour les r\u00e9publicains et la droite la plus dure pour eux comme pour la presse conservatrice, elle repr\u00e9sente depuis toujours la femme arabe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [92%] :\r\nUn extrait d'Hillary, une femme \u00e0 abattre le nouveau documentaire d'Histoire vivante \u00e0 d\u00e9couvrir dimanche prochain sur RTS 2 ce documentaire sera suivi par les 2 premiers volets d'un vaste portrait en 4 \u00e9pisodes de la pr\u00e9sidence d'Obama. \r\nQuant \u00e0 nous, cette semaine, c'est \u00e0 une histoire des \u00c9tats-Unis \u00e0 laquelle nous nous sommes int\u00e9ress\u00e9s entre syst\u00e8me politique immigration Constitution et encore bien des sujets pour peut-\u00eatre encore mieux appr\u00e9cier l'originalit\u00e9 de l'histoire de cette Conf\u00e9d\u00e9ration si c\u00e9l\u00e8bre, mais dont l'histoire est encore mal connu. \r\n1er entretien de notre semaine am\u00e9ricaine aupr\u00e8s de Paul Schor, il est au micro de Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:02) [88%] :\r\nPaul Schor bonjour, bonjour, vous \u00eates ma\u00eetre de conf\u00e9rences en histoire am\u00e9ricaine \u00e0 l'universit\u00e9 Paris- Diderot nous nous trouvons aujourd'hui, vous \u00eates auteur notamment de l'ouvrage est class\u00e9 histoire des recensements am\u00e9ricains c'est sorti en 2009 aux \u00e9ditions de l'\u00c9cole de hautes \u00e9tudes en sciences sociales alors Paul Schor si on se plonge dans cette histoire des recensements, elle est d\u00e9j\u00e0 inscrite dans la Constitution am\u00e9ricaine, cette d\u00e9marche de recensement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:30) [90%] :\r\nAu d\u00e9part, moi j'avais pas non plus l'intention de remonter, sinon mais en fait, c'est un peu l'objet Kimi a oblig\u00e9, c'est-\u00e0-dire que moi j'ai commenc\u00e9 \u00e0 m'int\u00e9resser \u00e0 la question des recensements lien au fameux quotas d'immigration des ann\u00e9es 1920 ce qui en fait sont les donn\u00e9es du recensement qui \u00e9tait utilis\u00e9 pour constituer les quotas et donc moi je, je m'y int\u00e9resser, \u00e7a me voir comment fait ces outils statistiques servait \u00e0 faire des politiques publiques et pour comprendre en fait ce qui se jouait dans les ann\u00e9es 1920 se remonter aux origines du recensement et les origines du recensement les trouve dans la Constitution des \u00c9tats-Unis la Constitution donc qui est toujours valide aux \u00c9tats-Unis de 1787 elle pr\u00e9voit que toutes les ann\u00e9es 0 donc on commence en 1790 il y aura un recensement de la population, aux \u00c9tats-Unis et ce recensement, il a d'abord un but politique c'est de r\u00e9partir les si\u00e8ges des repr\u00e9sentants entre les diff\u00e9rents \u00c9tats en proportion de leur population ici une probl\u00e9matique qui est toujours tr\u00e8s actuel qu'on voit dans le cadre des des campagnes \u00e9lectorales, on le voit aussi bien dans les primaires et puis on le verra au moins 2 au mois de novembre au moment des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles aux \u00c9tats-Unis, c'est plus important de gagner des grands \u00c9tats que les petits \u00c9tats puisque, \u00e0 la fois la repr\u00e9sentation congr\u00e8s en fait des \u00e9trangers taille plus importante mais aussi si vous gagnez un \u00c9tat qui a plus de grands \u00e9lecteurs, vous avez plus de chances de gagner l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et le nombre de grands \u00e9lecteurs, en fait, il est fix\u00e9 par le ce m\u00e9canisme du recensement qui est pr\u00e9vu par la Constitution et comme \u00e0 l'\u00e9poque dans les ann\u00e9es qui suivent l'ind\u00e9pendance des \u00c9tats-Unis, les \u00c9tats-Unis sont toujours un pays esclavagiste, m\u00eame si l'esclavage est plus pr\u00e9sente dans les \u00c9tats du sud du que les \u00c9tats du nord et que dans les ann\u00e9es de la guerre d'ind\u00e9pendance, certains des \u00c9tats du Nord les jeunes \u00c9tats ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 abolir l'esclavage, mais pas tous, on retrouve dans le recensement une distinction importante et qu'on trouve en fait dans la Constitution, m\u00eame si ensuite, \u00e9videmment, le texte a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9crit une fois que l'esclavage a \u00e9t\u00e9 aboli, on trouve une distinction importante qui est celle entre les libres et esclaves et pourquoi est -ce que cette distinction, mais parce que comme le recensement sert \u00e0 r\u00e9partir les si\u00e8ges de repr\u00e9sentants \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants, il y a d'abord une fonction politique, on a d\u00e9cid\u00e9 de compter diff\u00e9remment les gens qui \u00e9taient citoyens et des gens qui n'\u00e9taient pas citoyens et au lieu de choisir un syst\u00e8me qui aurait \u00e9t\u00e9 plus simple qui \u00e9tait de dire : ben on va exclure compl\u00e8tement les esclaves puisqu'ils ne votent pas, qui sont pas citoyens il y a pas de raison que les \u00c9tats \u00e9tait un grand nombre d'esclaves soit r\u00e9compens\u00e9 par une plus grande repr\u00e9sentation on a apr\u00e8s des n\u00e9gociations, les gens qui ont r\u00e9dig\u00e9 la Constitution des \u00c9tats-Unis, arriver \u00e0 un compromis qui para\u00eet un peu \u00e9trange qui est ce qu'on appelle le compromis les 3 cinqui\u00e8mes qui disait que un esclave contrat comme 3 cinqui\u00e8mes d'une personne est morte alors on l'a ensuite comment\u00e9, y compris \u00e0 l'\u00e9poque, en disant : \u00e7a montre que, en fait, pour une partie des constituants les esclaves ne sont pas vraiment des \u00eatre humains puisque on leur attribue simplement 3 cinqui\u00e8mes de la valeur d'une personne, ce qui s'est en fait c'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait \u00e7a parce que, en v\u00e9rit\u00e9, le paradoxe est que ce sont les \u00c9tats qui avaient le plus grand nombre d'esclaves qui voulait qu'on compte les esclaves comme des personnes \u00e0 part enti\u00e8re, non pas parce que il leur accorder une quelconque dignit\u00e9 puisque il est maintenu en esclavage, mais parce que, il voulait augmenter leur nombre de repr\u00e9sentants et notamment pour pouvoir d\u00e9fendre au Congr\u00e8s, la cause de l'esclavage, puisqu'on voyait bien qu'il y avait d\u00e9j\u00e0 des tensions entre les \u00c9tats qui voulait abolir l'esclavage et ceux qui voulaient le perp\u00e9tuer et parce qu'il y a eu cette distinction fondatrice entre libres et non libres bon cette cette distinction \u00e9videmment c'est tout de suite retrouvez colorier, si on peut dire, puisque dans le cas des \u00c9tats-Unis, seuls les Noirs pouvaient \u00eatre esclave, il y avait des Noirs libres mais les Blancs \u00e9taient r\u00e9put\u00e9s tous libres, et la majorit\u00e9 des Noirs, \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9taient esclaves, et donc en fait ce qu'on observe dans le recensement c'est que on a tout de suite articuler cette distinction non libre avec une autre distinction qu'il n'\u00e9tait pas pr\u00e9vu au d\u00e9part mais qui avait beaucoup d'importance dans la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine qui \u00e9tait entre Blancs et Noirs et donc d\u00e8s le 1er recensement am\u00e9ricain, on a introduit cette distinction de couleur dans le recensement, c'est-\u00e0-dire que le recensement des \u00c9tats-Unis, donc le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral des \u00c9tats-Unis compt\u00e9 ses habitants par couleur \u00e7a prolonge certaines pratiques qui existaient dans les colonies \u00e0 l'\u00e9poque, avant l'ind\u00e9pendance des \u00c9tats-Unis mais, ce qui \u00e9videmment est tr\u00e8s frappant quand on regarde \u00e7a sur une longue dur\u00e9e, c'est qu'on se dit : bon, si l'origine de ces cat\u00e9gories et ces classifications raciales, c'est dans l'esclavage pourquoi est -ce que \u00e7a ne s'est pas arr\u00eat\u00e9e quand l'esclavage a \u00e9t\u00e9 aboli il y a, en fait, \u00e7a ne s'est pas arr\u00eat\u00e9e quand l'esclavage a \u00e9t\u00e9 aboli parce que au moment o\u00f9 l'esclavage a \u00e9t\u00e9 aboli en 1805 en fait le syst\u00e8me de classification raciale aux \u00c9tats-Unis non seulement s'\u00e9taient install\u00e9s, mais c'\u00e9tait aussi d\u00e9velopp\u00e9 au point qu'on avait ajout\u00e9 de nouvelles cat\u00e9gories, notamment les Indiens qui au d\u00e9part n'\u00e9tait pas compter les Indiens am\u00e9ricains mais aussi \u00e0 partir de 1850 les Chinois et ces populations qui \u00e9taient per\u00e7us comme tellement diff\u00e9rentes de la population majoritaire qu'elle n'\u00e9tait pas simplement distingu\u00e9s par leur statut mais que on les distingu\u00e9s parce que le recensement appeler la couleur qu'il a ensuite appel\u00e9 la race et ce qui fait que si vous voulez la raison constitutionnelle ou politique pour laquelle on avait distingu\u00e9 en 1790 les blancs et les noirs qui \u00e9tait \u00e0 l'esclavage cette raison \u00e9tait tomb\u00e9e mais la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine, en 1870 donc, le 1er recensement qui suit l'abolition mais ce carnage personne en fait ne propose \u00e0 ce moment -l\u00e0, de rendre le recensement neutre du point de vue de la couleur, c'est-\u00e0-dire que c'est quelque chose qui est tellement dans les habitudes de pens\u00e9es que il n'y a m\u00eame pas vraiment de d\u00e9bat sur le fait de savoir s'il faut sortir ces cat\u00e9gories du recensement et ce sont des discussions en fait l'id\u00e9e de rendre le recensement des \u00c9tats-Unis aveugle \u00e0 la couleur, comme on dit en anglais, c'est des discussions qui apparaissent en fait simplement la fin du XXe si\u00e8cle et ce n'est toujours pas le cas, c'est-\u00e0-dire que le recensement am\u00e9ricain continue \u00e0 classer les populations par couleur encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:03) [64%] :\r\nDonc pourquoi point il est pas jeudi soir, peu d'un effort commun mais de quoi commenter vous voulez va savoir, il \u00e9tait l\u00e0 et le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:25) [94%] :\r\nPaul Schor votre hypoth\u00e8se de travail, finalement, c'est que cette population ne pr\u00e8s existe pas au recensement, c'est \u00e7a en fait le recensement, l'identit\u00e9 de la nation quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:35) [92%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire que le le recensement, d'une certaine mani\u00e8re, c'est un peu le le l'inventaire du propri\u00e9taire, c'est-\u00e0-dire que c'est aussi un outil par lequel les le gouvernement des \u00c9tats-Unis projettent une sorte de miroir \u00e0 la population une sorte de photographie statistique de la population, mais dans laquelle il d\u00e9coupe la population cat\u00e9gories et donc qui fait qu'il y a des cat\u00e9gories qui apparaissent comme plus saillante que d'autres et ce qui est int\u00e9ressant quand on, quand on essaie de comprendre la logique de cela, c'est qu'on voit qu'au d\u00e9but dans les, les, les premi\u00e8res ann\u00e9es de l'existence des \u00c9tats-Unis comme nation ind\u00e9pendante la distinction de couleur appara\u00eet comme plus importante par exemple que la distinction par \u00e2ge ou par sexe et beaucoup plus importante que d'autres choses qui pourrait venir \u00e0 l'esprit aujourd'hui, comme par exemple les professions donc les les professions c'est une question qu'il y arrivera plusieurs d\u00e9cennies apr\u00e8s la question sur la couleur dans le recensement est ce que \u00e7a projette c'est une repr\u00e9sentation de la population, cette distinction de couleur et vraiment fondatrice du peuple am\u00e9ricain, c'est-\u00e0-dire cette id\u00e9e que, il est \u00e0 la fois c'est une seule nation et le recensement est aussi l'instrument du nationalisme, c'est-\u00e0-dire qui sert \u00e0 montrer le dynamisme de la population qui est une sorte de validation d'abord de l'ind\u00e9pendance et ensuite des choix de d\u00e9veloppement qui sont faits aux \u00c9tats-Unis, c'est-\u00e0-dire, c'est la preuve par la croissance de la population que les l'organisation de la soci\u00e9t\u00e9 est bonne, mais aussi une validation de d'une organisation de la soci\u00e9t\u00e9 qui repose sur les in\u00e9galit\u00e9s raciales en fait le recensement pendant longtemps, on peut aussi l'interpr\u00e9ter comme \u00e9tant un des outils, pas le seul, mais un outil important de la construction de ce que ses partisans ont appel\u00e9 la la d\u00e9fense de la supr\u00e9matie blanche. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:30) [67%] :\r\nDe ce qui a fait la dignit\u00e9 pourquoi l'objectif, c'est \u00e7a qui a acc\u00e8s \u00e0 et insistant sur la politique d'ici, c'est aussi \u00e0 baisse le certains textes il esquisse c'est bien \u00e7a, ce pr\u00e9sident, au point de perturber bah, \u00e9coutez, c'est pour toute cette histoire, c'est justement l'politique il doit d'cet outil de cette histoire, pourquoi demander, insister sur pour tenter d'eau, de ce fait, c'est \u00e7a, c'est \u00e0 administration \u00e0 a, \u00e0 ce syst\u00e8me social subsiste mais \u00e7a, \u00e7a se discute de \u00e7a, l'heure est \u00e0 la maison, ce syst\u00e8me de la prise d'. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:38) [57%] :\r\nDe \u00e0 2 points ce que je vois, je ne vois pas de soir pourquoi toutefois il vient. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:45) [89%] :\r\nPaul Schor, ma\u00eetre de conf\u00e9rences en civilisation am\u00e9ricaine \u00e0 l'universit\u00e9 Paris VII au micro de Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:56) [83%] :\r\nAlors si on d\u00e9finie le noir comment est -ce qu'on d\u00e9fini le blanc et ce qui est le fait d'\u00eatre blanc, c'est d'\u00eatre non noir ou est -ce qu'il a une d\u00e9finition de cette race blanche aux \u00c9tats-Unis, \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:07) [89%] :\r\nOn parle du 19\u00e8me si\u00e8cle, mais d'une certaine mani\u00e8re, c'est c'est vrai encore aujourd'hui dans une large mesure le blanc n'est pas d\u00e9fini ont d\u00e9fini les autres mais il y a l'id\u00e9e si je voulais emploie une expression plus contemporaine que le blanc, c'est la cat\u00e9gorie par d\u00e9faut la population am\u00e9ricaine et \u00e7a, c'est vrai, a -t-elle point que par exemple quand on regarde le recensement de 1850 un des derniers recensements enfin avec ceux de 1860 qui est fait \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il y a encore des esclaves aux \u00c9tats-Unis, les instructions, en fait, ce sont 2 il y a une colonne pour enregistrer la couleur des habitants et les instructions sont donc soit noir soit mul\u00e2tre il y a une cat\u00e9gorie un peu particuli\u00e8re, il y a un sens assez sp\u00e9cifique aux \u00c9tats-Unis qui est sans doute pas le m\u00eame que que que cette cat\u00e9gorie \u00e0 part par exemple dans la, dans les Cara\u00efbes et les instructions sont le dire si la personne est blanche, laissez la case vierge et donc c'est vraiment l'id\u00e9e que, en fait, s'il n'y a rien, n'a pas remarqu\u00e9 : pas de signe particulier, donc, c'est que la personne est blanche ensuite disons changer puisqu'ils sont aper\u00e7us que, parfois, en fait, la case d\u00e9part parce que en fait l'agent qui ne savait pas et apr\u00e8s on a donn\u00e9 des instructions pour dire qu'il fallait marquer W pour White, mais il n'y a aucun moment de d\u00e9finitions dans le recensement de qui est blanc, il faut savoir aussi \u00e0 l'\u00e9poque, sont pas les gens qui se d\u00e9finissent eux- m\u00eames, c'est les agents du recensement qui les d\u00e9finit qui les d\u00e9finit plus ou moins par observation, c'est-\u00e0-dire vous imaginez que l'agent de recensement vient frapper \u00e0 votre porte, il vous regarde et puis il coche une case enfin oui marque quelque chose sur la feuille de recensement, mais ils ont des instructions par contre pour d\u00e9finir les noirs et donc \u00e0 partir de 1850 cette fameuse cat\u00e9gorie Mullah qu'on traduit pas absolument parfaitement mais qu'on peut traduire en fran\u00e7ais par mul\u00e2tre et le probl\u00e8me qu'ils ont qui se pose tr\u00e8s concr\u00e8tement recensement \u00e0 l'\u00e9poque, c'est que depuis l'arriv\u00e9e des des premiers Africains en Am\u00e9rique du Nord au d\u00e9but du 17\u00e8me si\u00e8cle qui a eu du m\u00e9tissage et donc une question qui a tout de suite \u00e9t\u00e9 pr\u00e9occupante comme dans les autres soci\u00e9t\u00e9s esclavagistes, c'\u00e9tait la question du statut des enfants issus du m\u00e9tissage \u00e0 la fois leur statut du c\u00f4t\u00e9 de la couleur, mais beaucoup plus important sans doute leur statut en fonction de savoir s'ils \u00e9taient libres ou esclaves et si venez enrichir la propri\u00e9t\u00e9 du propri\u00e9taire, le plus souvent de leur m\u00e8re, car m\u00eame si le cas inverse trop hostile \u00e0 l'\u00e9cart les plus fr\u00e9quents, c'\u00e9tait les femmes esclaves qui avait des enfants avec des hommes blancs qui pouvaient \u00eatre leurs propri\u00e9taires qui pouvaient \u00eatre d'autres blancs qui travaille sur l'implantation et d\u00e9sunion qui le plus souvent \u00e9t\u00e9 impos\u00e9, il se pose tr\u00e8s t\u00f4t cette question de savoir comment ranger les enfants du m\u00e9tissage et les \u00c9tats-Unis ont d\u00e9velopp\u00e9 un syst\u00e8me unique qui n'existe qu'aux \u00c9tats-Unis, qu'on trouve nulle part ailleurs dans les soci\u00e9t\u00e9s esclavagistes, que ce soit dans les colonies fran\u00e7aises, les colonies britanniques au Br\u00e9sil, c'est que, ils ont d\u00e9cid\u00e9 progressivement mais c'est tout \u00e0 fait en place au 19\u00e8me si\u00e8cle que une personne qu'il y a une part d'origine noire doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme noir et \u00e7a s'il y a 2 explications qui id\u00e9ologique qui est l'id\u00e9e qu'il faut prot\u00e9ger la puret\u00e9 du sang blanc et c'est ce que l'on peut lire quand vous lisez les d\u00e9bats au Congr\u00e8s, dans les ann\u00e9es 1850 1860 et plut\u00f4t, disons 50 qui discute de la loi qui encadrent le recensement puisque, en fait, c'est le congr\u00e8s en fait sont les \u00e9lus qui d\u00e9cident des questions qui seront pos\u00e9es par le recensement et des cat\u00e9gories qui seront utilis\u00e9s et on voit tr\u00e8s bien que leur peur, c'est l'id\u00e9e que se glisse parmi les gens qui seraient compt\u00e9s comme blanc, des gens qui, d'apr\u00e8s ce ne sont pas vraiment blanc sont un peu m\u00e9lang\u00e9 et donc pour \u00e7a il cr\u00e9e cette cat\u00e9gorie mais la top, qui est en fait a pour fonction si vous voulez de \u00e9largir la d\u00e9finition de ce qu'est une personne noire \u00e0 toute personne qui y a des origines noires et donc de ce point de vue l\u00e0 ils vont distinguer d'une part des gens qui vont appeler Black qui sont les gens qui consid\u00e8rent avoir des origines, majoritairement noirs et les gens qui vont imprimer la taupe qui sont les personnes qui ont des origines noires et blanches, m\u00e9lang\u00e9s parfois aussi m\u00e9lang\u00e9s avec des origines indiennes et le le raisonnement et aussi la pratique qui suit, c'est clairement que \u00e9largir cette d\u00e9finition \u00e7a permet de emp\u00eacher qu'il existe une cat\u00e9gorie interm\u00e9diaire, c'est-\u00e0-dire ce que vous observez, par exemple dans beaucoup de soci\u00e9t\u00e9s, des Cara\u00efbes que les m\u00e9tis ont un statut social interm\u00e9diaire, vous ne trouvez pas \u00e7a aux \u00c9tats-Unis et \u00e7a a exist\u00e9 un peu dans certaines parties des \u00c9tats-Unis qui n'ont pas toujours \u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine, en particulier la Louisiane et notamment la Nouvelle Orl\u00e9ans ou les m\u00e9tis \u00e0 l'\u00e9poque, fran\u00e7aise ou \u00e0 l'\u00e9poque espagnol avait un statut diff\u00e9rent de celui des Noirs, mais le syst\u00e8me am\u00e9ricain \u00e9tats-uniens pour parler plus exactement, ne fait pas de place \u00e0 l'id\u00e9e qu'on pourrait avoir une cat\u00e9gorie interm\u00e9diaire qui aurait un statut social qui serait valoris\u00e9, il y a au contraire les statistiques produites par le recensement sur les m\u00e9tis vont \u00eatre utilis\u00e9s par les propagandistes raciste qui d\u00e9fendent l'esclavage qui vont essayer de montrer en tordant beaucoup les statistiques mais que, en fait, les ces personnes issues des m\u00e9langes de m\u00e9tissage ont une sant\u00e9 plus fragile et l'esp\u00e9rance de vie plus courte des cas de folie plus nombreuses et donc essayer de dire la science puisqu'on traite le recensement comme une science, la science nous montre que le m\u00e9tissage est une catastrophe, d'abord pour les premiers concern\u00e9s et ce qui va suivre l'abolition de l'esclavage, donc peu de temps apr\u00e8s ces d\u00e9bats, \u00e7a va \u00eatre la tentative d'interdire l\u00e9galement les mariages inter- raciaux aux \u00c9tats-Unis et pour la m\u00eame raison, c'est-\u00e0-dire qu'on va dire qu'en fait on va pr\u00e9tendre que c'est pour prot\u00e9ger que, en fait, les mariages inter- raciaux sont mauvais pour la descendance de ces mariages mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, on va dire assez clairement que l'objectif, c'est de prot\u00e9ger la puret\u00e9 de la race blanche et \u00e7a, \u00e7a va prendre une tr\u00e8s grande importance au moment o\u00f9 elle a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:38) [89%] :\r\nDans les ann\u00e9es 1890 les \u00c9tats du sud des \u00c9tats-Unis vont adopter des lois s\u00e9gr\u00e9gation parce que le probl\u00e8me imm\u00e9diat qui se pose quand on adopte des lois ces r\u00e9gulations, c'est de d\u00e9cider \u00e0 qui elle s'applique, et donc \u00e0 des m\u00e9tis ou des gens issus de m\u00e9langes, la question se pose tr\u00e8s r\u00e9ellement, c'est-\u00e0-dire que vous avez des gens qui vont faire des proc\u00e8s aux \u00c9tats qui ont adopt\u00e9 des lois ces n\u00e9gations en disant peut-\u00eatre que j'ai des anc\u00eatre, mais j'ai aussi des anc\u00eatre blanc et qui \u00eates -vous pour d\u00e9cider que je dois pencher d'un c\u00f4t\u00e9, plut\u00f4t que l'autre est le cas le plus c\u00e9l\u00e8bres de \u00e7a, c'est le cas de cet homme qui s'appelle Plessis un cordonnier de La Nouvelle-Orl\u00e9ans, qui a poursuivi une compagnie de chemins de fer de Louisiane, qui pratique h\u00e9las all\u00e9gations raciales dans les trains, ils sont qu'a \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 la Cour supr\u00eame des \u00c9tats-Unis et c'est ce qui a donn\u00e9 lieu au tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre arr\u00eat de la Cour supr\u00eame Plessis contre Ferguson, et il a perdu, et c'est dans cette d\u00e9cision contre lui que la Cour supr\u00eame des \u00c9tats-Unis a dit, et c'est une expression qui est rest\u00e9 tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre et qu'il y a eu de lourdes cons\u00e9quences pour le le les 70 ans qui ont suivi, qui a dit que le fait que les gens soient s\u00e9par\u00e9s l'emp\u00eachait pas qu'ils soient \u00e9gaux et que donc la s\u00e9gr\u00e9gation qui \u00e9tait une s\u00e9paration des Blancs et Noirs dans l'dans les \u00c9tats qui \u00e9taient d'anciens \u00c9tats esclavagistes n'\u00e9tait pas en contradiction avec les exigences d'\u00e9galit\u00e9 qu'on trouvait dans la Constitution des \u00c9tats-Unis en particulier 14\u00e8me amendement et donc c'est l\u00e0 qu'il y a cette id\u00e9e que s\u00e9par\u00e9s mais \u00e9gaux et constitutionnel et Plessis poser de questions, en fait, dans dans son proc\u00e8s, lui et ses avocats qui \u00e9taient des militants des droits civiques et je pense que pour le 19\u00e8me si\u00e8cle, on peut d\u00e9j\u00e0 parler de de militants des droits civiques, poser la question \u00e0 laquelle a r\u00e9pondu la Cour supr\u00eame qui \u00e9tait est -ce que s\u00e9par\u00e9 les Blancs, des Noirs dans les trains par exemple ou dans d'autres domaines, est-ce que \u00e9tablir cette s\u00e9paration physique bas\u00e9e sur la race est -ce que c'\u00e9tait une rupture d'\u00e9galit\u00e9 et la Cour supr\u00eame des \u00c9tats-Unis a r\u00e9pondu que non, ce n'\u00e9tait pas une rupture d'\u00e9galit\u00e9 comme vous savez, cette d\u00e9cision sera invers\u00e9e dans les ann\u00e9es 1950 avec l'arr\u00eat de 1954 qui met fin \u00e0 la s\u00e9gr\u00e9gation dans les \u00e9coles mais Plessis aussi une 2\u00e8me question qui est moins connu qui \u00e9tait celle de dire donc lui \u00e9taient d\u00e9finies dans le langage de l'\u00e9poque comme alors que tout le monde, c'est ce qu'on traduit parfois en fran\u00e7ais comme Octave on c'est une personne qui est consid\u00e9r\u00e9 comme ayant un 8\u00e8me de sang noir et cette 8\u00e8me ne semblant et Plessis interroges le syst\u00e8me des cat\u00e9gories raciales am\u00e9ricaines, il dit : mais pourquoi est -ce que on devrait d\u00e9cider et quelqu'un d'autre que lui- m\u00eame devrait d\u00e9cider quelle est son identit\u00e9 en fonction de ses origines et pourquoi est -ce qu'on devrait d\u00e9cider que quelqu'un comme lui, qui est, d'apr\u00e8s ces classifications qui sont elles-m\u00eames tr\u00e8s probl\u00e9matique, un 8\u00e8me noir et cette 8\u00e8me blanc, pourquoi cette personne devrait de comme l\u00e9galement noir et la Cour supr\u00eame a refus\u00e9 en fait de r\u00e9pondre \u00e0 cette question, a consid\u00e9r\u00e9 que c'\u00e9tait pas son probl\u00e8me, son probl\u00e8me \u00e9tait plut\u00f4t de savoir si la loi de l'\u00c9tat de Louisiane \u00e9tait constitutionnelle et c'est int\u00e9ressant parce que, en fait, il y a des gens aux \u00c9tats-Unis et on le voit dans le cas leur pr\u00e9cis qui interroge le principe m\u00eame des classifications raciales et de savoir si elles doivent exister l\u00e9galement et si \u00e7a doit \u00eatre quelque chose qu'on retrouve dans le dans les politiques publiques, mais ces cas sont assez rares et dans des cas comme \u00e7a, on voit qui sont balay\u00e9es du revers de la main par la Cour supr\u00eame qui dit en gros : la majorit\u00e9 des Am\u00e9ricains consid\u00e8rent que, il y a une diff\u00e9rence fondamentale entre les Noirs et les Blancs, personne ne conteste qu'il y a plusieurs races et que tout le monde les conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:43) [74%] :\r\nEt donc il y a pas lieu d'en discuter, qui sont pointus oui point il y a une prise de poids de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:00) [90%] :\r\nPaul Schor \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, ce ne sont pas les citoyens am\u00e9ricains qui remplissent et qui choisissent \u00e0 quelle race ils appartiennent, ce sont les agents de recensement qui font le travail et l\u00e0 il y a une marge en fait d'interpr\u00e9tation par les agents qui peut finalement aboutir \u00e0 une classification fluctuante de 10 ans en 10 ans pour la m\u00eame personne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:23) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, en fait, ce qu'on observe, c'est que la fa\u00e7on dont l'agent du recensement per\u00e7oit la couleur de peau d\u00e9pend de tout un tas de facteurs qu'on pourrait dire l'environnement de l'interaction au moment o\u00f9 il voit les personnes et parfois d'ailleurs ils ne voient pas les personnes parfois l'agent du recensement quand il vient l\u00e0 les gens sont absents, parfois ivoiriens seulement de la famille et \u00e0 la de fa\u00e7on int\u00e9ressante, les instructions \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle que les agents du recensement, c'est de consid\u00e9rer que, quand il ne voit pas toute la famille, de toute fa\u00e7on le conseil toute la famille et de la m\u00eame couleur, y compris si, par exemple, trouve les formes m\u00e9tissage de consid\u00e9rer que, en fait, sauf preuve du contraire, on suppose que la famille et de la m\u00eame couleur, ce qui, de fait, correspond \u00e0 ce qu'on observe aux \u00c9tats-Unis, c'est-\u00e0-dire une forte s\u00e9gr\u00e9gation r\u00e9sidentielle, fond\u00e9e sur la race, c'est-\u00e0-dire que les Noirs ont tendance \u00e0 habiter dans des quartiers noirs qui 190 \u00e7a se voit moins qu'on le verra par la suite au 19\u00e8me si\u00e8cle, mais \u00e7a se voit quand m\u00eame, et que les Blancs pratique oscille entre soi, ce qui veut dire que, par exemple, quelqu'un comme remarque s'il habite dans un quartier noir et que l'agent ne sait pas exactement comment classer, il aura tendance \u00e0 le classer comme noir parce que il saisira bon un blanc n'habiterait pas dans cet immeuble inversement si l'agent du recensement en dans un quartier blanc sans doute qu'il classerait comme blanc sans poser de questions, c'est d'ailleurs en fait, l'origine du proc\u00e8s d'Omar Plessis \u00e9tait que lui \u00e9tant clair de peau il voyag\u00e9 dans le compartiment blanc tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement mais comment fait- il \u00e9tait un militant et qu'contestait cette loi de ces r\u00e9gressions c'est lui qui a attir\u00e9 l'attention du contr\u00f4leur du train sur l'absurdit\u00e9 de ces classifications en disant regardez, \u00e7a marche pas moins, il para\u00eet que je suis noir et pourtant je voyage depuis des semaines dans le compartiment des blancs et lui pensait qu'il allait prouver comme \u00e7a que la loi \u00e9tait absurde et qu'il fallait l'arr\u00eater, se baser, c'est qu'il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et condamn\u00e9, qu'il a perdu son proc\u00e8s mais pour revenir au recensement, il y a effectivement ces fluctuations et ces fluctuations les observe aussi elle change selon les r\u00e9gions, c'est-\u00e0-dire qu'en v\u00e9rit\u00e9 la la perception qu'on peut observer aux \u00c9tats-Unis de comment les gens enregistre la couleur de peau et ce qu'ils en font et l'importance qui lui accorde elle varie d'une part, selon certaines caract\u00e9ristiques des agences du recensement, donc quand on commence le recensement commencent \u00e0 embaucher des agents noirs, le directeur du recensement s'aper\u00e7oivent tout de suite au vu des r\u00e9sultats que les agents noirs n'ont pas la m\u00eame perception de la couleur que les agents blanc et, notamment, qui a les importantes fluctuations entre la cat\u00e9gorie de noir et la cat\u00e9gorie 2001, tout ce que le directeur du recensement ils l'\u00e9crivent \u00e0 l'\u00e9poque dans les rapports publi\u00e9s du recensement, ils disent que, en fait, les agents noirs parmi la population noire identifie 2 fois plus de personnes qui vont class\u00e9e commune \u00e0 tort que les agents blanc et alors \u00e7a c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que on on peut observer \u00e7a dans les publications du recensement de 1910 ou 1920 et on voit que, en fait, dans le jargon un peu bureaucratique des rapports du du recensement, on trouve une th\u00e9orie que beaucoup de beaucoup de sortent des sciences sociales pense une th\u00e9orie des ann\u00e9es 1980 1990 qui est celle du constructivisme sociologique, c'est-\u00e0-dire l'id\u00e9e que, en fait, les cat\u00e9gories sociales sont construites et que elles sont des conventions et que il faut s'interroger non seulement sur leur origine mais sur la fa\u00e7on dont ces conventions sont n\u00e9goci\u00e9s et moi, c'est, c'est une id\u00e9e que je partage tout \u00e0 fait, moi je suis je suis, je m'inscris tout \u00e0 fait dans ce courant de pens\u00e9e du du constructivisme sociologique, mais ce qui est int\u00e9ressant, c'est que, en fait, on voit des statisticiens, en 1910 1920 ils n'ont pas l'expression constructivisme sociologique, mais d'une certaine mani\u00e8re, ils sont tout \u00e0 fait consciente que c'est \u00e7a qui se joue, le probl\u00e8me c'est qu'aux \u00c9tats-Unis, on ne peut pas abandonner la race, une fois qu'on a d\u00e9couvert que, en fait c'est pour partie une convention pour des raisons politiques, qui sont, de continuer \u00e0 l'utiliser, et donc c'est l\u00e0 qu'on voit que cette histoire devient vraiment int\u00e9ressante, c'est que les objections qu'on pourrait leur faire en disant : mais vous savez que la race, c'est pour une bonne partie, une question de conventions de contexte que c'est en partie dans l'oeil de celui qui regarde, donc il faudrait arr\u00eater de compter par, en fait, ils savent tout \u00e7a, ils ne savent depuis longtemps, aujourd'hui on peut dire qu'ils le savent, depuis un si\u00e8cle, mais il n'arr\u00eate pas pour autant compter parce qu'il pense qu'il y a d'autres raisons, des raisons politiques et aussi, il pense qu'il y a une utilit\u00e9 sociale a continu\u00e9 \u00e0 cat\u00e9goriser la population am\u00e9ricaine Barras et d'un autre c\u00f4t\u00e9, ils peuvent pas dire trop directement que c'est purement une convention parce qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0 le grand public serait un peu perdus et mais non le recensement doit produire la v\u00e9rit\u00e9 et, en fait, les gens qui fabriquent les recensements m\u00eame ils sont sur un peu plus relativiste finalement que le que le public qui utilise les statistiques, ils savent comment ils fabriquent les Shires comment il les corrige, ils savent qu'il n'existe pas dans l'absolu, des vrais chiffres, des bons chiffres, mais ils savent aussi que, \u00e7a veut pas dire que il faut se passer de chiffres, on a besoin de ces statistiques, pour des tas de raisons, il me semble important de de voir que ces fluctuations, elles existent, on les observe aussi avec par exemple les gens qui d\u00e9m\u00e9nagent en fait qui passe d'une r\u00e9gion et notamment par exemple les gens qui vont passer d'un \u00e9tat du Sud un autre \u00e9tat, et \u00e7a, \u00e7a renvoie aussi \u00e0 une pratique qui a \u00e9t\u00e9 beaucoup illustr\u00e9 dans la litt\u00e9rature am\u00e9ricaine des ann\u00e9es 1920 1930 je pense ici par les auteurs, comme Faulkner, mais d'autres, qui est un th\u00e8me \u00e0 la fois le le th\u00e8me du la trag\u00e9die des du m\u00e9tissage de dire l'id\u00e9e des gens qui ne savent plus \u00e0 quelle cat\u00e9gorie ils appartiennent, qui sont un peu entre 2 mondes, mais aussi un autre chose alors th\u00e8me litt\u00e9raire am\u00e9ricain qui est ce qu'on a appel\u00e9 aux \u00c9tats-Unis le passing, c'est-\u00e0-dire le fait que vous avez des noirs qui passe pour Blanc, c'est-\u00e0-dire des gens qui sont issus de diff\u00e9rents m\u00e9tissages qui sont suffisamment clairs de peau pour pouvoir \u00e0 un moment il d\u00e9m\u00e9nageait pour avoir acc\u00e8s par emplois, des emplois qui \u00e9taient interdits aux Noirs ou \u00e0 de meilleurs logements, des choses comme \u00e7a, ils changent de vie, parfois ils changent de nom, mais souvent, ils changent de quartier change de fr\u00e9quentation et ils deviennent blancs c'est-\u00e0-dire que avant il pour et maintenant il passe pour et et de fa\u00e7on d'ailleurs assez assez caract\u00e9ristique parce que certains d'entre eux, on peut les suivre dans le recensement, c'est-\u00e0-dire qu'on peut voir il y a un 100 de cas bien document\u00e9 aujourd'hui, notamment avec l'essor des \u00e9tudes sur la g\u00e9n\u00e9alogie on, des gens qui d\u00e9couvrent que leurs anc\u00eatre qu'ils ont toujours pens\u00e9 blanc un moment \u00e9tait noire mais clairement, ils ont, ils ont chang\u00e9 de cat\u00e9gorie et l\u00e0 ce qu'on comprend c'est que c'est pas l'agent du recensement qui a chang\u00e9, c'est vraiment les personnes recens\u00e9es elles-m\u00eames qui ont produit une autre image de de m\u00eame qui fait que, ils peuvent passer pour blanc et, souvent, par exemple ceux qui vont faire, c'est qui, pour rendre plus cr\u00e9dible qui peuvent avoir le teint un peu fonc\u00e9s, les cheveux un peu fris\u00e9s, ils vont s'attribuer des origines portugaises ou sicilienne et dans ce cas l\u00e0, en fait, les agents du recensement vont se dire oui, ces gens ont l'air, ils n'ont pas l'air tout \u00e0 fait anglo- saxons comme c'\u00e9tait expression raciales qui devient \u00e0 la mode \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle aux \u00c9tats-Unis, mais effectivement aussi sont un peu exotiques, \u00e7a doit \u00eatre leur c\u00f4t\u00e9 m\u00e9diterran\u00e9en et donc on voit que m\u00eame si on a une soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine qui essaye par la s\u00e9gr\u00e9gation l\u00e9gale par tout un tas de dispositions \u00e0 la fois sociale et ill\u00e9gale d'imposer un syst\u00e8me assez stricte, et rigoureuse qui a l'air tr\u00e8s rigide sur le papier, il y a en fait des espaces qui sont pas tr\u00e8s large mais qui existent dans lesquelles de ou des interstices, si vous voulez, dans lesquels des individus peuvent se glisser pour jouer un peu avec le syst\u00e8me, mais encore une fois, si on compare les \u00c9tats-Unis avec d'autres soci\u00e9t\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s esclavagistes, que ce soit les Cara\u00efbes o\u00f9 je pense ici aussi au Br\u00e9sil, il y a une fluidit\u00e9 r\u00e9elle dans la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine mais cette fluidit\u00e9 sont moins grande que dans ses autres soci\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:35:25) [84%] :\r\nL'info trafic RTS sur le terrain route Fribourg Vevey un v\u00e9hicule en feu, g\u00eane la circulation entre Roissy sont et le tunnel d'Avrill\u00e9, en direction de Vevey, la voie de droite est ferm\u00e9 et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:42) [88%] :\r\nPaul Schor je rappelle que vous \u00eates ma\u00eetre de conf\u00e9rences en histoire am\u00e9ricaine \u00e0 l'universit\u00e9 Paris- Diderot et que vous \u00eates notamment l'auteur de compter et class\u00e9 histoire des recensements am\u00e9ricains si on on s'int\u00e9resse \u00e0 cette classification des immigr\u00e9s \u00e0 quel moment est -ce qu'on va commencer \u00e0 noter, fran\u00e7ais, allemands, irlandais ou portoricain. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:08) [90%] :\r\nEt ces classifications est elle aussi elle fluctue, on voit appara\u00eetre \u00e0 partir de 1820 des questions sur sur l'origine ou la nationalit\u00e9, \u00e7a varie entre des questions qui demande aux gens est -ce que vous \u00eates naturalis\u00e9s ou est -ce que vous \u00eates un \u00e9tranger, et d'autres questions qui leur demandent d'o\u00f9 venez -vous qui en fait ne sont pas \u00e0 la m\u00eame question puisque peut \u00eatre un immigr\u00e9, c'est-\u00e0-dire quelqu'un est dans un autre pays et puis naturalis\u00e9 et \u00e0 partir de 1850 le syst\u00e8me de jeunes, enqu\u00eate sur l'origine va devenir beaucoup plus m\u00e9thodique, beaucoup plus importants et occuper une place tr\u00e8s importante dans le recensement am\u00e9ricain ce qui occupent une grande part du livre que j'ai \u00e9crit que vous venez de citer parce que, en fait, c'est aussi un moment o\u00f9 il y a une grande vague migratoire aux \u00c9tats-Unis, qui dure plusieurs d\u00e9cennies commence dans les ann\u00e9es des 1840 et une interrogation en fait de la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine sur son avenir, une sorte d'obsession de se demander est -ce que dans 20 ans, 30 ans, 50 ans nous seront les m\u00eames qu'aujourd'hui et donc cette interrogation qui est souvent une angoisse sur la composition, on pourrait dire, si on prend les termes am\u00e9ricains ethniques et souvent aux \u00c9tats-Unis, on va parler des Knicks plut\u00f4t pour les nationalit\u00e9s d'origine qui sont transform\u00e9s en origines ethniques, mais qui sont essentiellement europ\u00e9enne et r\u00e9server le terme raciales \u00e0 la distinction de couleur ces cat\u00e9gories d'origine, elle prend une grande importance \u00e0 partir du moment o\u00f9 on commence \u00e0 se faire entendre des voix qui demandent une restriction de l'immigration et il faut savoir que jusqu'en 1882 aux \u00c9tats-Unis, l'immigration est enti\u00e8rement libre, ce qui est g\u00e9n\u00e9ralement le leur le r\u00e9gime en fait qui existe dans le monde, \u00e0 l'\u00e9poque, c'est-\u00e0-dire que les gens qui ont les moyens financiers de circuler peuvent migrer dans les pays, id\u00e9e que, en fait, les \u00c9tats contr\u00f4le qui rentrent et qui s'installe, un pays est une id\u00e9e r\u00e9cente, c'est pas une des qui a toujours exist\u00e9 et dans le cas des \u00c9tats-Unis malheureux s'en ce moment va produire de plus en plus de donner, donner de plus en plus fines sur ces populations d'origine \u00e9trang\u00e8re au fur et \u00e0 mesure que la question du contr\u00f4le de l'immigration devient sujet et en fait c'est assez logique, si on se rappelle que c'est le m\u00eame congr\u00e8s donc des \u00e9lus, des politiques qui d\u00e9cident de la politique migratoire sont les m\u00eames qui d\u00e9cident des questions qui sont pos\u00e9es dans le recensement, donc de ce point de vue l\u00e0 on a, on a un parall\u00e9lisme assez spectaculaire \u00e9videmment entre la multiplication des questions et des interrogations sur l'origine dans le recensement et le fait que c'est un objet de d\u00e9bat de politique publique aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:01) [92%] :\r\nNotamment dans les ann\u00e9es 20 1920 1930 ou la, la, la volont\u00e9 de limiter l'immigration devient de plus en plus forte. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:08) [90%] :\r\nOui, alors donc en fait les, les, les diff\u00e9rents de restrictions \u00e0 l'immigration commence \u00e0 partir de 1882 les groupes qui sont partisans d'une restriction plus stricte de l'immigration, consid\u00e8re que les les les limites qui ont \u00e9t\u00e9 mises en place \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle, ne sont pas suffisantes et, en particulier, il pense que ses limites, ce qui donne lieu \u00e0 la construction de 2 stations d'examen, comme dans la plus c\u00e9l\u00e8bre Ellis Island dans la baie de New-York, consid\u00e8re que ces ces crit\u00e8res, on demande, on v\u00e9rifie que les gens ne sont pas porteurs de maladies contagieuses que ne sont pas des criminels, en particulier, pas des prostitu\u00e9es ou des prox\u00e9n\u00e8tes qu'ils ont les moyens de subvenir leur existence, \u00e7a bloque un certain nombre de gens, mais pas forc\u00e9ment suffisamment et pas forc\u00e9ment ce qu'il faut, et donc c'est comme \u00e7a que se d\u00e9veloppe l'id\u00e9e de mettre en place des quotas qui au lieu de filtrer les individus sur la base de propri\u00e9t\u00e9 individuelle qui sont \u00e9tablissent des quotas par nationalit\u00e9 et \u00e0 ce moment -l\u00e0, donc on a plusieurs lois dans les ann\u00e9es 1920 qui mettent en place ses copains et qui utilise les chiffres de recensement pour construire les quotas, mais aussi pour donc \u00e0 la fois pour construire les cat\u00e9gories attribu\u00e9es aux diff\u00e9rentes nationalit\u00e9s les quotas num\u00e9rique annuel et comme r\u00e9f\u00e9rence, des objectifs \u00e0 atteindre et ce qui est assez int\u00e9ressant en fait quand on regarde l'importance de la question sur l'immigration dans le recensement c'est que donc \u00e7a \u00e7a culmine en fait en 1920 o\u00f9 on a des, des, des choses assez, assez, assez complexe, c'est-\u00e0-dire que par exemple on a non seulement des questions sur savoir si les gens sont n\u00e9s aux \u00c9tats-Unis ou \u00e0 l'\u00e9tranger si son haleine \u00e0 quel pays mais savoir aussi si leur p\u00e8re et leur m\u00e8re sont n\u00e9s dans des pays diff\u00e9rents et le recensement va produire par exemple des statistiques sur les gens qui sont d'origine \u00e9trang\u00e8re mixtes avec un parent am\u00e9ricain parent qui n'est pas am\u00e9ricain, des gens qui sont d'origine \u00e9trang\u00e8re mais de 2 parents de pays diff\u00e9rents et, l\u00e0 encore, il va falloir r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des r\u00e8gles sur telle origine attribu\u00e9s \u00e0 l'enfant, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que dans ce cas -l\u00e0, on attribue l'origine du p\u00e8re comme on fait pour les professions, c'est-\u00e0-dire c'est les les caract\u00e9ristiques du P\u00e8re qui sont projet\u00e9s sur l'ensemble de la famille, alors que pour la race \u00e7a marche autrement pour la race un syst\u00e8me diff\u00e9rent mais qui en fait est fait pour que \u00e7a soit toujours le parent non- blancs qui transmet \u00e7a cat\u00e9gories raciales aux enfants dans le but de prot\u00e9ger en fait la la puret\u00e9 de la race blanche \u00e0 l'id\u00e9e que, d\u00e8s qu'il y a du m\u00e9lange, on ne peut plus \u00eatre blanc et dans les ann\u00e9es 1920 donc, vous avez une 1\u00e8re loi de quotas en 1921 deuxi\u00e8mement il 924 et puis avec l'id\u00e9e d'un syst\u00e8me tr\u00e8s rigoureuse de restriction tr\u00e8s importante de l'immigration qui se met en place et qui aboutit \u00e0 un syst\u00e8me qui se d\u00e9fini en 1928 est ce qu'on voit c'est que le recensement de 1930 va r\u00e9duire le nombre de questions sur l'immigration et pourquoi est -ce que dans le recensement n'observe finalement que, enfin, la direction du recensement et le Congr\u00e8s d\u00e9cide que, en fait, l'immigration n'est plus une question et pourquoi, parce qu'ils sont tellement confiance dans le syst\u00e8me de quotas qu'ils ont mis en place, qui se sont persuad\u00e9s eux- m\u00eames que si on projette la population am\u00e9ricaine, sa composition, une g\u00e9n\u00e9ration plus tard ou de g\u00e9n\u00e9rations plus tard, elle devrait \u00eatre identique \u00e0 ce qu'elle est \u00e0 l'\u00e9poque, c'est-\u00e0-dire qui pense avoir invent\u00e9 un syst\u00e8me qui permet de d'une certaine mani\u00e8re, de geler la composition de la population am\u00e9ricaine par origine nationale ou origine ethnique et que \u00e7a ne changera pas du tout bon quand vous regardez le r\u00e9sultat, cela vous regardez la population ne s'agit en 1960 c'est \u00e0 la fois vrai dans le sens o\u00f9 la population des \u00c9tats-Unis en 1960 et la moins immigr\u00e9s de toute l'histoire des \u00c9tats-Unis, c'est-\u00e0-dire que la proportion de gens n\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, mais la plus faible depuis qu'on les recense, d'un autre c\u00f4t\u00e9, la population am\u00e9ricaine en 1962 ressemble parce qu'imaginez les l\u00e9gislateurs des ann\u00e9es 1920 notamment parce que, entre temps il y a eu l'immigration mexicaine, il y a l'immigration de Porto Rico, Porto-Rico, qui est devenue un territoire am\u00e9ricain en 1898 donc on peut pas emp\u00eacher cette migration et donc cette migration qui s'est en partie substituer \u00e0 l'ancienne, immigration europ\u00e9enne, elle a eu lieu parce que les quotas ne s'appliquait pas au continent am\u00e9ricain, mais de toute mani\u00e8re, ce qu'on sait quand on s'int\u00e9resse un peu aux questions d'immigration et \u00e0 la d\u00e9mographie, c'est que les dispositifs qu'on peut mettre en place pour essayer de pr\u00e9voir \u00e0 l'avance quelle sera la population d'un pays ne marche jamais, c'est-\u00e0-dire que bien s\u00fbr il y a des politiques de populations qui sont mises en place par les \u00c9tats, comme par exemple pour encourager la natalit\u00e9 ou au contraire encourager le contr\u00f4le des naissances, mais les politiques qui visent \u00e0 vouloir pr\u00e9server une partie de la population qu'on jugerait plus d\u00e9sirable dans le cas des \u00c9tats-Unis en particulier les blancs d'origine de l'Europe du Nord, ce qui en fait ces ces dispositifs \u00e9tait fait pour emp\u00eacher l'immigration des Italiens, des Polonais, des juifs, des diff\u00e9rentes nationalit\u00e9s europ\u00e9ennes qui n'\u00e9tait ni anglo- saxonne dans le langage raciales \u00e0 l'\u00e9poque, ni protestante, mais le r\u00e9sultat en fait c'est c'est assez largement un \u00e9chec mais c'est vrai on l'observe dans dans tout un tas d'autres pays, cette id\u00e9e que c'est une id\u00e9e qui, en fait, peut sembler un peu d\u00e9lirante que un gouvernement ou un \u00c9tat peut fixer la composition de la population \u00e0 l'avance qu'ensuite il y a tout un tas d'accidents historique qui se produisent, je dirais, de la m\u00eame mani\u00e8re qu'on peut pas anticiper cassera la croissance \u00e9conomique, on peut pas non plus anticip\u00e9, on peut faire des pr\u00e9visions mais mais \u00e7a para\u00eet r\u00e9trospectivement totalement irr\u00e9aliste de la part du Congr\u00e8s des \u00c9tats-Unis d'avoir r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que, en fait en l'an 2000, la composition de la population am\u00e9ricaine serait la m\u00eame qu'elle \u00e9tait en 1920. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:47) [83%] :\r\nPaul Schor vous parlez de l'an 2000 ans en 2020, il y aura le 24\u00e8me recensement de l'histoire am\u00e9ricaine, alors comment est -ce qu'il a utilis\u00e9 aujourd'hui, quel est son sens, quel est le type de questions qu'on pose encore. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:00) [88%] :\r\nAlors le recensement a \u00e9t\u00e9 beaucoup simplifi\u00e9 depuis le 20\u00e8me si\u00e8cle et XXe si\u00e8cle on voit une multiplication des questions, en particulier tout un tas de questions sur qui porte sur l'habitat, le logement, le confort et depuis 2000, le recensement en particules recensement 2010, le recensement s'est r\u00e9duit s'est r\u00e9duit de 2 mani\u00e8res : il s'est beaucoup simplifi\u00e9, aujourd'hui il y a 10 questions sur des questions tr\u00e8s simples comme : quel est votre mot, quel est votre pr\u00e9nom, quelle est votre adresse l\u00e0, 3 questions sur 10, la plupart des questions d\u00e9taill\u00e9es qui existait avant, on les plus dans le recensement, les pauses dans des \u00e9chantillons des questionnaires qui sont adress\u00e9s \u00e0 une partie de la population, c'est l'id\u00e9e que, en fait, on a toujours besoin, c'est toujours int\u00e9ressant d'avoir des statistiques sur ces donn\u00e9es, comme par exemple les professions les l'\u00e9quipement des m\u00e9nages, savoir si les gens sont locataires ou propri\u00e9taires, beaucoup de choses qui sont -ils, par pour la planification de l'urbanisme, des caract\u00e9ristiques int\u00e9ressantes mais selon les un \u00e9chantillon du pensent plus \u00e0 tous les Am\u00e9ricains, est ce qu'on continue \u00e0 poser comme question \u00e0 tous les Am\u00e9ricains, c'est savoir quelle est leur race et savoir si sont hispaniques oui ou non, ce qui est une question qui remonte aux ann\u00e9es 1970 et l\u00e0 c'est int\u00e9ressant de si on revient sur cette question de l'immigration, on pose plus de questions sur la nationalit\u00e9 ou l'origine mais par contre on a gard\u00e9 les questions sur la race et pourquoi on a gard\u00e9 les questions sur la race dans le recensement, l'explication officielle du Bureau du recensement que vous pouvez trouver sur sur le site web du du Bureau du recensement, c'est que la loi oblige le recensement \u00e0 compter les minorit\u00e9s raciales et quels sont ses lois, c'est en particulier une loi qui a \u00e9t\u00e9 en partie remise en cause par une d\u00e9cision r\u00e9cente de la Cour supr\u00eame qui existe toujours qui est la loi de 1965 sur le droit de vote et cette loi, elle avait pour but de prot\u00e9ger le droit de vote des Noirs am\u00e9ricains qui, apr\u00e8s avoir jou\u00e9 du droit de vote dans les d\u00e9cennies qui suivent l'abolition de l'esclavage, ont perdu la possibilit\u00e9 de voter par diff\u00e9rents stratag\u00e8mes et aussi par la violence et l'intimidation, en particulier dans le sud des \u00c9tats-Unis \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle jusque au moment o\u00f9, \u00e0 la suite du mouvement des droits civiques, on a adopt\u00e9 cette loi le Congr\u00e8s \u00e0 adopter cette toile 9 65 qui faisait en sorte que les Noirs devaient pouvoir voter, tout comme les blondes et pour pouvoir v\u00e9rifier que cette loi est appliqu\u00e9e, le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral s'est dot\u00e9e d'instruments qui permettent de mesurer que les Noirs \u00e9taient effectivement repr\u00e9senter et donc pour \u00e7a, en fait, on voit tout un tas de choses qui peuvent sembler assez \u00e9trange, vu de loin, mais des d\u00e9coupages de circonscriptions \u00e9lectorales qui sont faits 2 sortes de telle sorte que on est s\u00fbr que les minorit\u00e9s auront des \u00e9lus, c'est-\u00e0-dire en particulier dans les \u00c9tats du sud, on a pu voir des d\u00e9coupages quand vous regardez la carte tr\u00e8s m\u00eame parfois il y a eu \u00e0 certain moment des circonscriptions \u00e9lectorales discontinue et l'id\u00e9e c'\u00e9tait de regrouper dans une m\u00eame circonscription suffisamment d'\u00e9lecteurs noirs pour \u00eatre s\u00fbr qu'il serait repr\u00e9sent\u00e9e qui ne soit pas diluer dans dans l'\u00e9lectorat blanc et \u00e7a, \u00e7a partait d'une observation qui \u00e9tait tout \u00e0 fait juste empiriquement, m\u00eame si on peut penser qu'elle peut poser des probl\u00e8mes du point de vue des principes qui \u00e9tait que, en fait, les noir et blanc, notamment dans le sud, ne votent pas du tout de la m\u00eame fa\u00e7on que si, en fait, les noirs restent une minorit\u00e9 dans des circonscriptions les blancs soi m\u00eame majorit\u00e9 leur voix ne sera jamais entendu en tout cas pas \u00e0 travers les \u00e9lus au Congr\u00e8s et donc le le recensement qui dit toujours o\u00f9 habitent les noirs et o\u00f9 habitent les Blancs, c'est une des choses importantes que le recensement continue \u00e0 faire aux \u00c9tats-Unis, il permet de surveiller ces choses -l\u00e0 qui permet de surveiller que le processus \u00e9lectoral n'est pas organis\u00e9 de mani\u00e8re \u00e0 ce que les minorit\u00e9s puissent voter mais que leur voix ne compte pas. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:50:17) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:50:21) [89%] :\r\nPaul Schor, ma\u00eetre de conf\u00e9rences en civilisation am\u00e9ricaine \u00e0 l'universit\u00e9 Paris VII au micro de Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:34) [92%] :\r\nPaul Schor nous arrivons au terme de c'\u00e9tait mission consacr\u00e9e \u00e0 l'histoire des recensements, aux \u00c9tats-Unis, on vous retrouvera le la la semaine prochaine, concernant l'histoire des consommateurs et de la consommation aux \u00c9tats-Unis et peut-\u00eatre pour conclure sur cette p\u00e9riode contemporaine, vous voyez encore d'autres impacts sur du recensement sur la situation actuellement j'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:57) [89%] :\r\nOui, allo, mais moi ce qui me frappe, et je pense que c'est le cas aussi de de beaucoup de gens qui regardent \u00e7a de l'expert des \u00c9tats-Unis, c'est la la long\u00e9vit\u00e9 en fait de ces cat\u00e9gories raciales, le fait qu'elle soit toujours utilis\u00e9, mais elles sont aussi toujours utilis\u00e9 parce que elle nous r\u00e9v\u00e8le que la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine est toujours divis\u00e9e par par ces questions et en particulier par ce qui est d'une certaine mani\u00e8re, l'h\u00e9ritage de l'esclavage et si on essaye de comprendre ce qui s'est pass\u00e9 par exemple \u00e0 Ferguson, il y a 2 ans, cette ville o\u00f9 un automobiliste noir, a \u00e9t\u00e9 abattu par la police, qui a \u00e9t\u00e9 suivie d'\u00e9meutes qui ont. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:32) [88%] :\r\nDonner lieu au mouvement Black, ce matin, on voit que un des probl\u00e8mes de la ville de Ferguson, c'est que c'est une ville ou une partie de la population et noir une partie de la pression est blanche, mais que cette la ville est divis\u00e9e g\u00e9ographiquement, c'est-\u00e0-dire que les Noirs habitent d'un c\u00f4t\u00e9 de la ville, les Blancs de l'autre et que, souvent, d'ailleurs, les incidents se produisent sur la fronti\u00e8re d'une certaine mani\u00e8re, et qu'une une des fonctions de la police de la ville, c'\u00e9tait de surveiller les noirs qui traversait cette sorte de fronti\u00e8re qu'on pourrait dire invisible mais que le recensement nous r\u00e9v\u00e8le, c'est-\u00e0-dire que le recensement montre tr\u00e8s nettement que les Noirs habitent tr\u00e8s majoritairement dans des quartiers o\u00f9 pratiquement tous les habitants sont et que les Blancs habitent tr\u00e8s majoritairement dans les quartiers o\u00f9 pratiquement tous les habitants sont blancs, donc \u00e9videmment, aujourd'hui, la situation n'est pas celle des ann\u00e9es 1950 1960 aux \u00c9tats-Unis, y a beaucoup plus de m\u00e9langer beaucoup plus de mixit\u00e9 qui en avait \u00e0 l'\u00e9poque mais il reste des endroits comme, par exemple, Ferguson o\u00f9 cette question est encore tr\u00e8s forte, tr\u00e8s loin d'\u00eatre r\u00e9solue le recensement nous nous aide \u00e0 voir la s\u00e9gr\u00e9gation spatiale et justement ces ces statistiques, elle nous aide \u00e0 comprendre en fait ce qui se passe et ce qui est en jeu et aussi les questions d'acc\u00e8s aux ressources, l'acc\u00e8s \u00e0 l'emploi de s\u00e9paration en fait des populations, on a aujourd'hui aussi aux \u00c9tats-Unis, m\u00eame des gens qui disent qu'il faudrait que le recensement arr\u00eate de conter les gens par de Tempe, ils disent certains d'entre eux les les mieux inform\u00e9s, quelque chose qui est tout \u00e0 fait juste dit finalement les les cat\u00e9gories sociales du recensement, ce n'est cat\u00e9gories mentales du 18\u00e8me si\u00e8cle, qui ne sont plus adapt\u00e9s aujourd'hui un pays o\u00f9 vous avez, vous allez voir de plus en plus de m\u00e9langes, soci\u00e9t\u00e9 qui est de plus en plus cosmopolite, d'une certaine mani\u00e8re, avec l'immigration d'autres parties du monde, que l'Europe qui a \u00e9t\u00e9 importante, et donc on peut prendre le cas de Barack Obama ou tout un tas d'autres exemples, dire finalement, aujourd'hui, les gens sont tellement m\u00e9lang\u00e9s que ces cat\u00e9gories rigide, ils ne sont plus adapt\u00e9es \u00e0 ce qu'elle a c'est am\u00e9ricaine aujourd'hui et c'est sans doute encore moins ce qu'elle va \u00eatre dans les d\u00e9cennies qui viennent, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, on observe que il y a des hommes \u00e0 un certain nombre \u00c9tats-Unis qui sont nombreuses, o\u00f9 en fait ce ce Binard un peu \u00e9troit entre Blancs et Noirs et toujours tr\u00e8s important pour comprendre : c'est en fait c'est pas seulement que c'est trop simple d'un point de Wendel, il se trouve que, malheureusement, c'est aussi ce Binard isme qui organisent la vie des gens d'un certain nombre d'Am\u00e9ricains, c'est-\u00e0-dire quand on voit o\u00f9 ils habitent, o\u00f9 ils travaillent, qui sont leurs amis avec qui se marient, on voit que d'un dans certaines parties des \u00c9tats-Unis il y a beaucoup plus de m\u00e9lange qu'autrefois, mais dans d'autres parties des \u00c9tats-Unis, on voit que la la s\u00e9paration reste tr\u00e8s forte et de ce point de vue l\u00e0, les statistiques sont quand m\u00eame tr\u00e8s int\u00e9ressante. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:30) [89%] :\r\nPaul Schor, merci pour cet entretien, je rappelle donc, vous \u00eates ma\u00eetre de conf\u00e9rences en histoire am\u00e9ricaine \u00e0 l'universit\u00e9 Paris- Diderot et auteur notamment de compter et histoire des recensements am\u00e9ricains \u00e9galement un autre ouvrage tr\u00e8s int\u00e9ressant paru en 2009, de l'\u00e9mancipation, la s\u00e9gr\u00e9gation, le sud des \u00c9tats-Unis apr\u00e8s la guerre de S\u00e9cession merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:55:06) [64%] :\r\nPoint com de tous les carburants, point com ans de points, donc de l'entente, on d'actualit\u00e9 tout. \r\nDe ce qui se lit. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:56:24) [83%] :\r\nHistoire vivante vous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la collaboration de Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer Corinne Daniel Jacques R Val\u00e9rie d'antan et Christian Morin h\u00e9ros, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet RTS Point CH barres obliques Histoire vivante ou comment d\u00e9c\u00e9d\u00e9s de l'\u00e9mission, en appelant le 0 848 828 818 vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 21 heures points. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-03T09:08:00Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schor, Paul", "role": "historien", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pfyffer, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BAA21CE6-EB47-4193-8F68-A235ECA02136", "internalArchiveId": "BAA21CE6-EB47-4193-8F68-A235ECA02136", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Th\u00e9\u00e2tre: \"La soir\u00e9e diapos\"", "publicationDate": "2016-09-26T00:00:00Z", "summary": "Ils sont cinq et reviennent de vacances. Avec des clich\u00e9s, des anecdotes, des blagues et l'envie de partager avec vous leurs plus belles diapositives. Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio, Sibylle Blanc, Thierry Romanens, Jean-Luc Barbezat et Pierre Aucaigne arpentent ensemble les th\u00e9\u00e2tres romands pour cette revue de rentr\u00e9e. \r\nThierry Sartoretti assistait \u00e0 la premi\u00e8re au Th\u00e9\u00e2tre de Val\u00e8re \u00e0 Sion. La suite passe par Monthey (au Crochetan mercredi 28 septembre), Villars-sur-Gl\u00e2ne (Nuithonie  jeudi 29 et vendredi 30 septembre), Morges (Beausobre, vendredi 7 octobre) et Bienne (Le Palace, samedi 15 octobre)", "durationSec": 277, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8009282", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Th\u00e9\u00e2tre: \"La soir\u00e9e diapos\" / VER_2016-09-26T16:45:45_theatre-la-soiree-diapos", "Vertigo du 26.09.2016"], "alternativeSummary": ["Ils sont cinq et reviennent de vacances. Avec des clich\u00e9s, des anecdotes, des blagues et l\u02b9envie de partager avec vous leurs plus belles diapositives. Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio, Sibylle Blanc, Thierry Romanens, Jean-Luc Barbezat et Pierre Aucaigne arpentent ensemble les th\u00e9\u00e2tres romands pour cette revue de rentr\u00e9e. \n\nThierry Sartoretti assistait \u00e0 la premi\u00e8re au Th\u00e9\u00e2tre de Val\u00e8re \u00e0 Sion. La suite passe par Monthey (au Crochetan mercredi 28 septembre), Villars-sur-Gl\u00e2ne (Nuithonie  jeudi 29 et vendredi 30 septembre), Morges (Beausobre, vendredi 7 octobre) et Bienne (Le Palace, samedi 15 octobre)"], "variantIds": ["ece-8009282"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:22:21Z", "speechToTexts": ["05.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPierre Vertigo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [88%] :\r\nIl y a 3 mois, il y a pas besoin, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:12) [73%] :\r\nVoil\u00e0 le th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:17) [82%] :\r\nPierre, qui a une Jean-Luc Barbezat civils blanc Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio et Thierry Romanince alors, vous les connaissez, sur cette antenne, via du coup du code horreur sur la premi\u00e8re ou bien au th\u00e9\u00e2tre dans les salles de concert et voici donc r\u00e9unis pour un spectacle en commun, \u00e7a s'appelle la soir\u00e9e diapos Sartori, si c'est pas, c'est pas des vrais diapos. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:34) [89%] :\r\nMais si vous \u00eates, vous avez entendu d'ailleurs que l\u00e0, bon, \u00e7a c'est un truc de radio sur la sc\u00e8ne, je vous assure qu'il y a un vrai projecteurs \u00e0 l'ancienne, le charme de Vintage Christine, vous ne pouvez pas imaginer surtout quand s'appelle Claude un peu et que \u00e7a marche plus subitement et qu'on essaie de faire entrer tr\u00e8s dans le truc, alors oui, ce sont de vrais diapositives, ce qui a d\u00fb tenir de la prouesse technique absolue aujourd'hui pour les photographier les faire fabriquer etc, ils ont m\u00eame pris, figurez -vous, de v\u00e9ritables vacances pour faire ses diapositives, enfin presque des vacances puisque d\u00e8s lors qu'ils sont partis en voyage avec l'intention de ramener des gags et des clich\u00e9s, forc\u00e9ment du coup c'\u00e9tait plus tout \u00e0 fait les vacances et quand on part en vacances, mieux vaut vous le savez, prendre une assurance annulation par exemple on sait jamais pr\u00e9vu au casting d'humoristes Marina r\u00f4le a d\u00e9clar\u00e9 forfait et c'est la com\u00e9dienne Sibylle Blanc qui a repris son sac de voyage in-extremis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:24) [67%] :\r\nOu est -ce qu'ils sont all\u00e9s leur du coup p\u00each\u00e9 leur leurs souvenirs de vacances. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:27) [87%] :\r\nAlors Monsieur Romain dans sa visiter Ath\u00e8nes avec Madame ainsi qu'une \u00eele grecque Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio est parti pour un bref moment tr\u00e8s bref s\u00e9jour \u00e0 Paris en TGV 2\u00e8me classe Jean-Luc Barbezat utiliser sa carte journali\u00e8re CFF pour aller des Diablerets o\u00f9 il habite d\u00e9sormais \u00e0 sa ch\u00e8re Chaux-de-Fonds je ne suis pas tout \u00e0 fait s\u00fbr que Pierre Okani v\u00e9ritablement s\u00e9journ\u00e9 au p\u00f4le Nord, contrairement \u00e0 notre invit\u00e9 du jour quant \u00e0 Sibylle Blanc s'\u00e9tait plong\u00e9 piscine l'aimant et souvenirs d'enfance, on peut dire que c\u00f4t\u00e9 budget nos humoristes ont donc \u00e9t\u00e9 raisonnables, on les \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [78%] :\r\nAllo. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:07) [82%] :\r\nOn peut rien dit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:13) [84%] :\r\n\u00e0 la gare, vu que c'\u00e9tait un peu diff\u00e9rent du p\u00e8re. \r\nDit moi je en de Lyon 2 autres dessous moi j'ai aussi mais il y a un regard, un pays. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:40) [75%] :\r\nDans l'air et la quand il est l'air quand il est en fait attention parce que, et si jamais par cet appel par les pieds dans l'eau, probl\u00e8me et l\u00e0 les cons\u00e9quences : voil\u00e0, je sais pas ce qu'il est je, une avanc\u00e9e, c'est s\u00fbr, voil\u00e0 vous regardez sur le cas c'est pas civils rester aux c\u00f4t\u00e9 et j'ai 20 et une heure 40, il y a les Grecs doivent il y a pas de voiture, pas de moto il y a des hommes sont quel effet \u00e7a moi j'y a rencontr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [58%] :\r\nD\u00e9nomm\u00e9 et on peut court mais quand m\u00eame son d\u00e9part \u00e7a rigole. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:41) [82%] :\r\nOui \u00e7a r\u00e9serve d'apparition sur Pierre OK, Jean-Luc Barbezat, Thierry Romanens Sibylle Blanc et Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio donc vous tirez sorte \u00e9tiez la premi\u00e8re du spectacle au Th\u00e9\u00e2tre de Val\u00e8re \u00e0 Sion, elle \u00e9tait comment cette soir\u00e9e diapos. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:55) [90%] :\r\n\u00e9coutez, c'est un peu comme un concert de Crosby, Stills, Nash and Yang, vous voyez un petit peu le genre avec une fille a invit\u00e9 en plus disons Linda Randstad, vous avez un groupe et comme tous les concerts de super gros pieds des moments tr\u00e8s forts et puis des moments, on va dire, un peu moins m\u00e9morables des solos g\u00e9niaux et puis des pi\u00e8ces d'ensemble encore un tout petit peu d\u00e9cousue, oui, c'est dr\u00f4le, mais pour \u00eatre explosif, il faut encore un tout petit peu serrer les blagues et mont\u00e9 le Tempo, c'est un peu comme les retours de vacances, hein, le 1er jour de boulot, on est toujours un peu raplapla, c'est un peu difficile et puis au fur \u00e0 mesure on gagne du rythme et en m\u00eame temps on perd son bronzage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:30) [89%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a : soir\u00e9e diapos \u00e0 monter au crochetant ce mercredi 28 et puis, et puis \u00e7a va tourner Villars-sur-Gl\u00e2ne Morges et Bienne. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-26T16:24:01Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3D30D39D-C345-4DFE-8B87-FC0C8F295EEC", "internalArchiveId": "3D30D39D-C345-4DFE-8B87-FC0C8F295EEC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Exposition: MDM, du r\u00eave \u00e0 l'utopie", "publicationDate": "2016-09-26T00:00:00Z", "summary": "L'art du paysage est-il encore au go\u00fbt du jour chez les artistes, les photographes contemporains.? C'est la question qui est non seulement pos\u00e9e mais impos\u00e9e par la Galerie C de Neuch\u00e2tel jusqu'au 5 novembre \u00e0 une vingtaine de cr\u00e9ateurs, dont Yann Mingard, au micro de Florence Grivel.", "durationSec": 405, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8009288", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Exposition: MDM, du r\u00eave \u00e0 l\u02b9utopie / VER_2016-09-26T16:51:45_exposition-mdm-du-reve-a-l-utopie", "Vertigo du 26.09.2016"], "alternativeSummary": ["L\u02b9art du paysage est-il encore au go\u00fbt du jour chez les artistes, les photographes contemporains\u2026? C\u02b9est la question qui est non seulement pos\u00e9e mais impos\u00e9e par la Galerie C de Neuch\u00e2tel jusqu\u02b9au 5 novembre \u00e0 une vingtaine de cr\u00e9ateurs, dont Yann Mingard, au micro de Florence Grivel."], "variantIds": ["ece-8009288"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:22:22Z", "speechToTexts": ["05.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [95%] :\r\nVertigo. \r\nBonjour, Florence Grivel bonjour Christine, l'art du paysage est -il encore au go\u00fbt du jour chez les artistes photographes d'aujourd'hui, c'est la question qui est non seulement pos\u00e9e mais impos\u00e9e par la galerie c'est de Neuch\u00e2tel, \u00e0 une vingtaine de cr\u00e9ateurs souhaitent une oeuvre de 1825 du peintre romantique neuch\u00e2telois Maximilien demeureront dont on peut voir en ce moment une Exposition \u00e0 2 pas de la galerie au mus\u00e9e des Beaux-Arts, donc 7 heures une toile qui ne vu de l'\u00eele Saint-Pierre fameuse \u00eele o\u00f9 s\u00e9journe Rousseau si\u00e8cles auparavant et que l'auteur d\u00e9crit comme un Havre de paix, je le cite : un bonheur suffisant plein qui ne laisse dans la aucun vide sans le besoin de remplir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [87%] :\r\nDonc, cette oeuvre a \u00e9t\u00e9 scrupuleusement reproduite recadr\u00e9 par le galeriste Christian Egger, on voit donc une vue encadr\u00e9 par 2 arbres qui ouvre sur le lac un petit \u00eelot pos\u00e9 dans l'eau au 1er plan 3 ch\u00e8vres bucolique nous regarde et alors donc le paysage inspir\u00e9 les artistes pour cet exercice de Style vraiment tout le monde a jou\u00e9 le jeu \u00e0 sa fa\u00e7on et ceux qui sont carr\u00e9ment all\u00e9s sur place pour sentir le lieu on commence d'ailleurs l'Exposition avec une toile dans le genre hyperr\u00e9alistes qui reprend le m\u00eame cadrage que le tableau, sauf que l'artiste s'est amus\u00e9 \u00e0 peindre des petits mobiles cradingues r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 partir des rebuts qui l'a trouv\u00e9 sur l'\u00eele de la visions abstraite fantasm\u00e9 peupl\u00e9 de cr\u00e9atures \u00e9tranges, des images superpos\u00e9es, bref, pas une version qui se rassemblent et puis il y a quelques pied-de-nez photographe Yann Main gare propose une photo pos\u00e9e comme une tapisserie sur l'image, un panneau par le temps qui nous indique qu'\u00e0 gauche il y a un panorama derri\u00e8re le panneau de l'esp\u00e8ce de gestation quelques sacs plastiques oubli\u00e9, alors je me suis demand\u00e9 si cette proposition d\u00e9coulait du fait que le d\u00e9fi propos\u00e9 vraiment difficile pour le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [88%] :\r\nOui, beaucoup, j'\u00e9tais sur place, comme beaucoup d'artistes, j'ai pas trouv\u00e9 grand- chose donc sur place, donc, sur cette \u00eele oui alors exactement m\u00eame point de vue de l'Euro pour dire franchement la peinture a pas troubl\u00e9, j'ai pass\u00e9 beaucoup de temps devant, j'ai pas trouv\u00e9 une chose tr\u00e8s int\u00e9ressante en tant que photographe et c'est vrai qu'un rapport ambigu, toujours en qui la photographie et la peinture, le romantisme en photographie, \u00e7a fait longtemps qu'on a laiss\u00e9 tomber et c'est vrai que je suis partie un peu sur des dates et demeure, on a peint en 1826 et en fait une ann\u00e9e apr\u00e8s Niepce sorti sa premi\u00e8re photo donc la photographie et injuste d\u00e9marr\u00e9 juste apr\u00e8s et c'est vrai que dans salles r\u00e9volutionner, pas simplement la peinture, la photographie s'est appropri\u00e9 le paysage et depuis on a eu des milliards d'images, on a 350 milliards d'images depuis 100 77 ans, et c'est vrai que pour photographes, c'est toujours difficile de se repositionner en tant qu'photographes de paysage et puis l\u00e0 je revoyais un peu tout \u00e7a et je me disais : tiens, j'ai travaill\u00e9 sur l'histoire de Darwin, dans le pass\u00e9 cr\u00e9ationnisme tout \u00e7a et qui demeureront comme Paul Robert, autre grand peintre de la r\u00e9gion \u00e9taient quand m\u00eame des chr\u00e9tiens avec un romantisme, on parle du jardin d'Eden, on voit des enjeux voil\u00e0 c'est tr\u00e8s bucolique, tr\u00e8s romantique et c'est vrai que moi je revois Darwin, qui a \u00e9crit 30 ans plus tard, son livre, \u00e0 l'origine des esp\u00e8ces, donc il a mis un peu une grande claque aux cr\u00e9ationnistes et puis on a une \u00e9volution depuis et je trouve qu'on passe un peu dans ce que je vois dans l'Exposition, pas un peu du jardin de Danone \u00e0 l'Arche de No\u00e9 et c'est un peu la situation dans dans la vie dans la science dans notre confrontation au paysage, au quotidien, donc ce petit pied de nez, on vole Pepper donne un peu l'image voil\u00e0 vous voulez voir du panorama suivez le panneau et en fait on est un peu dans cette logique, maintenant quand on va voir un paysage, on l'a d\u00e9j\u00e0 vu sur nos tablettes, on a d\u00e9j\u00e0 vu, on pr\u00e9voit nos voyages aussi dans toutes ces images, ce fatras d'images qui a sur internet donc l\u00e0 le romantisme et le regard dans le paysage a bien chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:00) [90%] :\r\nComment vous est apparu cette image possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [85%] :\r\nAlors bon, c'est une photographie que je fais en Bretagne a rien \u00e0 voir, au bord de mer, alors en fait je pass\u00e9 devons plein de fois et je me reposer la question sur le panorama, panorama voil\u00e0 et ce panneau rouill\u00e9 comme \u00e7a un peu bouff\u00e9s par le sel de la n\u00f4tre avec des plastiques derri\u00e8re et il un peu les branches des qui d\u00e9passe, pour moi c'\u00e9tait \u00e7a ressemblait \u00e0 aussi tout vertueux et je trouve \u00e0 partir de Demorand internement Platon fait elle est tr\u00e8s photographique, mais elle a une profonde, une dynamique et une perspective tellement plate et du coup je voulais redonner aussi cet appel ce travail, en fait, c'est par rapport \u00e0 des questions, j'ai au quotidien, et l\u00e0 je lisais derni\u00e8rement la galerie de l'\u00e9volution \u00e0 Paris sera un gros sur Wall Disney et sur la disparition de la nature dans le d\u00e9cerner mais si on voit toute l'histoire de mais la nature dispara\u00eet, on voit que dans la litt\u00e9rature, c'est la m\u00eame chose dans la photographie, j'ai l'impression que le paysage dispara\u00eet aussi pourtant c'\u00e9tait un et positif majeur, je pense que les amateurs, les touristes, les Instagram comment je pas qu'on dit tous les amateurs nous bombarde paysage mais dans la photographie contemporaine, soit c'est du paysage qui est retravaill\u00e9 en superposition pseudo- abstraction ou alors en travaux plut\u00f4t scientifique documentaire mais le paysage pour le paysage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:24) [83%] :\r\nIl y une main gare votre micro Florence Grivel il y a une mani\u00e8re qui est un des divin cr\u00e9ateurs invit\u00e9 par la galerie c'est de Neuch\u00e2tel a travaill\u00e9 sur le paysage romantique Exposition que vous recommandez oui vraiment, vivement et \u00e0 voir jusqu'au 5 novembre. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-26T15:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-75CBD454-0C97-4F8D-B200-040B0ABDEF00", "internalArchiveId": "75CBD454-0C97-4F8D-B200-040B0ABDEF00", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9: David ?Br\u00fclhart, plasticien", "publicationDate": "2016-09-26T00:00:00Z", "summary": "David ?Br\u00fclhart publie \"La vie sauvage\" aux \u00e9ditions H\u00e9lice H\u00e9las, un roman graphique en collaboration avec l'\u00e9crivain anglais Tony O'Neill. Rencontres autour du livre du 25 septembre au 6 octobre 2016 dans les cantons de Vaud, Fribourg, Gen\u00e8ve et du Valais. \r\nIl est l'invit\u00e9 de Christine Gonzalez.", "durationSec": 2457, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8009286", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9: David \u200bBr\u00fclhart, plasticien / VER_2016-09-26T16:30:45_l-invite-david-brulhart-plasticien", "Vertigo du 26.09.2016"], "alternativeSummary": ["David \u200bBr\u00fclhart publie \"La vie sauvage\" aux \u00e9ditions H\u00e9lice H\u00e9las, un roman graphique en collaboration avec l'\u00e9crivain anglais Tony O'Neill. Rencontres autour du livre du 25 septembre au 6 octobre 2016 dans les cantons de Vaud, Fribourg, Gen\u00e8ve et du Valais. \n\nIl est l'invit\u00e9 de Christine Gonzalez."], "variantIds": ["ece-8009286"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:22:21Z", "speechToTexts": ["06.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:03) [93%] :\r\nC'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [94%] :\r\nBonjour, bonjour la vie sauvage, un texte sign\u00e9 Tony O'Neill, un \u00e9crivain et musicien anglais c'est \u00e7a mais qui vit aux \u00c9tats-Unis, qui vit \u00e0 New York. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [81%] :\r\nDans le New Jersey, en fait un peu \u00e0 compagnie quand m\u00eame aussi parce qu'il a la il a une grosse descente dans la drogue, il y a une dizaine d'ann\u00e9es, puis du coup d'habitants compagne tient un peu aller. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:24) [87%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9cart des tentations un texte traduit en fran\u00e7ais par de gens Gacon et Fr\u00e9d\u00e9ric avec vos gravures, avoue David Br\u00fclhart alors cette rencontre entre le New Jersey, Fribourg, comment est -ce qu'elle a \u00e9t\u00e9 possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [87%] :\r\nPar un trait d'union \u00e0 La Chaux-de-Fonds en fait \u00e0 la base, on avait d\u00e9cid\u00e9 avec mon \u00e9diteur de repartir sur un 2\u00e8me, livre apr\u00e8s mon 1er livre alors carbone qui \u00e9tait un livre qui \u00e9tait un livre en fait assez romantique o\u00f9 j'\u00e9tais l'auteur et des textes et des images et et en fait je voulais, j'avais d\u00e9j\u00e0 une id\u00e9e un peu d'un retrait des ann\u00e9es 50 les \u00c9tats-Unis des boxeurs, il y avait une dizaine de pages de synopsis, ceux qui \u00e9taient l\u00e0, une vingtaine d'illustrations et je cherchais quelqu'un pour augmenter le r\u00e9cit chercher une \u00e9criture violente une \u00e9criture Apple le pendant viril de corps carbone un peu une autre fa\u00e7on d'exprimer la la bascule anti- romantique, pas forc\u00e9ment anti- romantique mais une fa\u00e7on un peu plus brutal un romantisme plus brutal et du coup, d'abord on a cherch\u00e9 un auteur Romand qui \u00e9crirait \u00e0 la fa\u00e7on am\u00e9ricaine chercher quelque chose de de tr\u00e8s \u00e0 la Kerouac comme \u00e7a de tr\u00e8s Oral on avait approch\u00e9 compte on qui a refus\u00e9, peut-\u00eatre qu'il va regretter, mais c'est important quant \u00e0 voil\u00e0 et en fait mon \u00e9dito m'a dit : mais pourquoi tu cherches un Vaudois qui filles comme un Am\u00e9ricain cherchant \u00e0 l'Am\u00e9ricain et par Dayan Gacon qui \u00e9tait traducteur dans la maison d'\u00e9dition, la 13\u00e8me note une maison d'\u00e9dition parisienne nous a mis en contact avec N\u00eemes et apr\u00e8s 2 jours apr\u00e8s avoir re\u00e7u des images et un peu de textile \u00e9tait partant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [97%] :\r\n3 ans pour que naisse enfin ce roman graphique pourquoi 3 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [89%] :\r\nEn fait, on s'est jamais vu avec Denis Ferrand, s'est vu hier pour la premi\u00e8re fois et on est vraiment partie sur une collaboration qui \u00e9tait une coloration de ping-pong, on a d'abord beaucoup \u00e9chang\u00e9 sur nos go\u00fbts musicaux sur nos go\u00fbts cin\u00e9matographiques la vie sauvage vraiment r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 \u00e7a, il y a une esp\u00e8ce de matrice musical \u00e0 l'int\u00e9rieur du livre presque et et on avait besoin vraiment de poser l'ADN du lire d'abord, et petit \u00e0 petit on fait moi, j'ai envoy\u00e9 des textes, ensuite il m'envoyait un chapitre ensuite des images et on fait parfois j'arrive avec une petite demande particuli\u00e8re, comme j'aimerais que son grand fr\u00e8re soit violent et hop il partait sur un chapitre, et du coup, c'\u00e9tait vraiment avec beaucoup de respect, parce que d'abord c'est un super \u00e9crivain et moi j'\u00e9tais petit graveur \u00e0 Villars-sur-Gl\u00e2ne du coup, j'ai amen\u00e9 mes id\u00e9es avec un peu de voil\u00e0, un peu d'humilit\u00e9 et \u00e0 chaque fois, il \u00e9tait partant, et on \u00e9tait un peu voil\u00e0 dans une esp\u00e8ce d'histoire \u00e9pistolaire quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:54) [95%] :\r\nUn roman graphique, donc de quelque 200 pages l'histoire d'un jeune boxeur on va raconter cette histoire d'un jeune boxeur qui tue son adversaire lors d'un match, on est dans l'Am\u00e9rique des ann\u00e9es 50. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [88%] :\r\nVoil\u00e0 les ann\u00e9es 50, c'est un match de boxe clandestins le le le le mec on fait qui se tuer en fait c'est un il est de la parent\u00e9 d'un gros bonnet de la mafia et donc tch\u00e8que doit doit quitter quitter la ville et c'est le d\u00e9but en fait d'une route vers nulle part, c'est un petit peu \u00e7a on avait pris aussi comme fil rouge un peu le magicien 12 qui \u00e9tait l'un des premiers au trip am\u00e9ricain et dans sa, dans sa course poursuite qui va croiser des des transgenres, ancien boxeur, une serveuse sexy des dealers, \u00e9videmment, il va \u00eatre poursuivi et on reprend un peu tous les codes du du retrait voil\u00e0 exactement et du film noir au. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:45) [91%] :\r\nAvec la menace qui guette perp\u00e9tuellement dont on ne se d\u00e9barrasse absolument jamais un r\u00e9cit sur la f\u00eate, o\u00f9 il rencontre une femme qui a un r\u00f4le quand m\u00eame important. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:53) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait, toutes les femmes Warhol important, mais c'est vrai que c'est aussi une c'est aussi une mise en fait qui va, qui va le conduire vers vers vers peut-\u00eatre une parenth\u00e8se enchant\u00e9e ou en tout cas d'\u00eatre un un dernier virage amoureux avant avant le crash final et, du coup, on va pas tout non plus dire mais c'est vrai qu'il est, c'est, c'est c'est c'est un livre qu'on peut dire, avec 2 2 strates de lecture, il y en a une qui est vraiment plus, on peut lire avec un paquet de popcorn \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de soi comme un film en fait et il y a une autre fa\u00e7on de lire aussi le livre qui est un kal\u00e9idoscope presque sociologique autour des images de l'Am\u00e9rique du grand r\u00eave am\u00e9ricain qui a maintenant un peu tomb\u00e9 en centre- quoi un peu de ces ann\u00e9es 50. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:33) [78%] :\r\nM\u00e9nagerie venus d'ici, ou une imagerie de l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:36) [88%] :\r\nAlors c'est un peu l'imagerie, moi j'avais envie que les Lecteurs qui lisent la liste la vie sauvage, se retrouve en terre connue de, de, de prendre, en fait, tous ces grands clich\u00e9s, on peut voir il y a une image de James Dean y a une image, il y a quelques images de captures d'\u00e9cran de, de, d'Alfred Hitchcock, par exemple, et du coup on fait on reconna\u00eet des choses, on reconna\u00eet aussi une trame narrative, je pense pas que le r\u00e9cit, c'est le plus original qui soit, mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait fait, pourquoi c'est une esp\u00e8ce de de relecture, un peu comme \u00e7a de de hypertexte autour de la mythologie Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:06) [90%] :\r\nUne sensation de d\u00e9j\u00e0- vu, effectivement, quand on lit ce texte, voil\u00e0, mais c'est juste un compliment, je sais pas mais c'est la r\u00e9alit\u00e9, c'est vrai, moi en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:15) [88%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, au niveau donc plastique, j'ai bien aim\u00e9 parce que Tony m'a dit que c'\u00e9tait l'auteur par les images, et c'est vrai, en fait, j'essaye d'amener quelque chose de il y a, il y a une ellipse en fait souvent tr\u00e8s forte entre le texte et les images, et j'ai jamais illustr\u00e9, je sais pas, j'ai trouve le baron voit pas une porte qui s'ouvre, il y a toujours en fait justement un grand d\u00e9calage et et \u00e7a, \u00e7a peut amener justement ce truc, enfin toutes les images et n'a aucune qui est sorti de mon cerveau, je me suis beaucoup document\u00e9 dans Les ancienne biblioth\u00e8que dans des fonds anonymes de photos des captures d'\u00e9cran de cin\u00e9ma etc, pour justement reconstituer une trame graphique qui qui interpellent d\u00e9j\u00e0 un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:54) [80%] :\r\nJ'aimerais qu'on qu'on sache exactement comment vous travaillez, David, un taux de travail sur du plexiglas voil\u00e0 voil\u00e0 plut\u00f4t que le cuivre enfin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:02) [89%] :\r\nOui, alors d\u00e9j\u00e0, enfin quand on fait une bande dessin\u00e9e, parce que c'est quand m\u00eame une sorte de banc d'essai, un roman graphique, moi je parle plut\u00f4t d'un d'image narrative, il faut savoir que moi j'ai fait peut-\u00eatre 400 images, \u00e0 la base pour pour jusqu'\u00e0 10 sauvage et et le cuivre co\u00fbte tr\u00e8s cher et j'ai une production qui assez spontan\u00e9, alors en fait on a un peu cette id\u00e9e de la gravure c'est c'est c'est un peu le parent pauvre de l'art contemporain, il y a tr\u00e8s peu de la jeune g\u00e9n\u00e9ration qui explore la gravure actuellement, alors que c'est un m\u00e9dium magnifique et et c'est vrai qu'on a cette il reprend passion de quelqu'un qui, un peu courb\u00e9 \u00e0 la lueur d'une bougie du p\u00e8lerin et moi c'est vrai que j'attaque mes plaques les matrices avec beaucoup de de fougue physiques, hein, voil\u00e0 \u00e9choue, c'est important qu'on le ressent tout aussi que le que le plexiglas en fait permet un essuyage si vous voulez, quand on enl\u00e8ve l'ancre de la plaque avant de le passer sous la presse avec le papier, il y a un essuyage un peu crade un peu vite et j'ai quelque chose d'un peu un aquarium comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:03) [91%] :\r\nEt c'est un mat\u00e9riau qui retient toutes les traces alors clairement oui, pas beaucoup de, de, de droit \u00e0 l'erreur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:09) [89%] :\r\nVoil\u00e0 ou alors pour les assumer, moi je crois beaucoup \u00e0 l'accident, c'est vrai que je pose un grain de m\u00e9tal sur les les plaques pour retenir l'en cr\u00e9ant et y faire na\u00eetre en fait d\u00e8s que j'ai de plus organique et du coup par le transfert de l'homme de la matrice de plexi jusqu'au papier, il y a beaucoup de choses qui vont se faire ont f\u00eat\u00e9 la gravure et technique tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reuse par rapport aux dessins par exemple elle te donne 50 pourcent de de l'image et \u00e7a c'est, c'est un beau dialogue affaire avec elle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:34) [87%] :\r\nQuand vous dites que la gravure c'est le parent pauvre de l'art contemporain, vous sentez seul \u00e0 vous d'aller Br\u00fclhart et vous 37 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:40) [85%] :\r\n\u00e7a c'est les 37 ans, bah, en fait, j'essaie de monter depuis un petit moment je parfois un peu curateur pour des expos, j'essaie de monter une Expo de gravure contemporaine avec des jeunes, graveur et c'est pas facile, quoi, c'est pas facile, m\u00eame si les oeufs, l'\u00e9lu, les artistes contemporains sont plus en plus fluide dans leur m\u00e9dium etc, souvent ils font appel \u00e0 des taille-douce est pour pour faire, voil\u00e0 na\u00eetre la la matrice de cuivre etc, donc l'\u00c9tat, c'est des gens qui qui qui met en fait l'image sur la plaque de cuir qui vont l'attirer du coup quelqu'un qui est vraiment dans le laboratoire de l'encre et de la ma\u00eetrise et de la presse, il y en a peu, mais je fais un appel, j'aimerais bien faire une esp\u00e8ce de petit \u00eelot de r\u00e9sistance de graves. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:22) [95%] :\r\nContemporain oui pourquoi pas finalement si vous \u00eates vraiment mieux, il faut du temps d'exp\u00e9rience pour ma\u00eetriser ces techniques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:30) [88%] :\r\nJe pense que \u00e7a fait une dizaine d'ann\u00e9es que je fais de la gravure sur Plexiglas, \u00e7a m'int\u00e9resse parce qu'on fait d'abord avec leur carbone mon 1er roman graphique je travaille et que l'autre et donc de la pointe s\u00e8che dans le dans le plexiglas et j'ai cherch\u00e9 longtemps pour trouver comment rajouter de la mati\u00e8re, ajouter de la sensualit\u00e9 dans dans le dans mes plaques, c'est un peu limit\u00e9, et il y a, effectivement, il y a aussi comment apprivoiser en fait, une technique qui est assez r\u00eaches assez o\u00f9 il y a beaucoup fait de louper et moi je, je ne cherche pas \u00e0 multiplier les images ont un jeune qui est en g\u00e9n\u00e9ral 3 fois choisi la meilleure pour le livre apr\u00e8s le reste est souvent expos\u00e9s en fait dans les diff\u00e9rents explique que je peux faire en Suisse romande Wire et et c'est vrai que j'aime bien cette id\u00e9e de faire beaucoup et qui apr\u00e8s fait sans trop d'attachement aux images, on les jette, on les reprend les ce qui a voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:19) [83%] :\r\nEt depuis quelque temps, les grands formats vous attire particuli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:22) [87%] :\r\nMais c'est, c'est c'est pour retrouver ce truc physique c'est vrai que j'ai eu la chance d'avoir une r\u00e9sidence \u00e0 Venise dans un atelier sur l'\u00eele de Morano en pleine \u00e9t\u00e9 en pleine Biennale de Venise, c'\u00e9tait le c'\u00e9tait fou avec des sprints, c'est par centaines et en fait, vraiment c'est jet\u00e9 dans une plaque un essuyage peut durer 8 heures par une fourn\u00e9e de 40 40 degr\u00e9s \u00e0 l'ombre avec des ventilateurs dans la dans la figure, et c'est vrai que c'est abandonn\u00e9 il y a un monde, un combat et j'aimerais aussi \u00e7a en fait la premi\u00e8re radio, j'ai fait en grand format, c'\u00e9tait justement des boxeurs, vous parlez d'une performance ah oui, oui, il y a quelque chose comme \u00e7a, quoi, h\u00e9 ben moi je travaille dans atelier collectif \u00e0 Villars-sur-Gl\u00e2ne et je en fait mes coll\u00e8gues qui sont illustrateurs qui sont souvent sur l'ordi et moi je suis tout le temps en train de me battre avec les papiers coll\u00e9s, qui fait du bruit, qui souvent le coll\u00e8gue en fait qui sont contents qu'il est pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:08) [82%] :\r\nDavid Br\u00fclhart, restez avec nous, on se retrouve apr\u00e8s une chanson qui, qui vous plaira forc\u00e9ment p\u00e2ti Smith Dancing single faute. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:20) [75%] :\r\nVerticaux sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:47) [72%] :\r\nMais tu es qui ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 pas mais mal, j'ai d\u00e9cid\u00e9 pour voir si il s'emmerde, l\u00e0, ben oui, il y a une sorte d'ici. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:22) [81%] :\r\nDancing ben faut p\u00e2tissent misent sur la Premi\u00e8re, c'\u00e9tait pour faire plaisir \u00e0 notre invit\u00e9 David Br\u00fclhart qui a illustr\u00e9 la vie sauvage aux \u00e9ditions Ellis h\u00e9las vous remercier p\u00e2tissent laisse \u00e0 la fin de votre livre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:33) [80%] :\r\nOui pour la matrice musical en fait ben je sais pas, ceux qui ont, qui l'ont vu en concert encore \u00e0 \u00e0 Montreux, c'\u00e9tait certainement une proph\u00e9tesse un totem quoi et et c'est vrai que ce livre la vie sauvage avec tenir une il a on le revendique aussi comme un hommage \u00e0 la vie g\u00e9n\u00e9rer faite, il y avait vraiment va tout Ginsberg roi qui est et p\u00e2tisseries mais je pensais quand m\u00eame une des derni\u00e8res grandes repr\u00e9sentantes vivante insoumise vrai moi \u00e7a m'a, \u00e7a, \u00e7a me porte encore l'\u00e9nergie de ce concert au Montreux Jazz \u00e7a \u00e7a porte encore maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:04) [95%] :\r\nQuand vous parlez d'insoumission qu'est -ce qui vous fascine dans la soumission. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:08) [88%] :\r\nJe sais pas je, je, je trouve que le on est tellement dans une soci\u00e9t\u00e9 polic\u00e9e etc et et et c'est vrai que chaque petite bulle d'insoumission par la culture de grande marche on va cette cette culture alternative que j'entretiens aussi on fait on en montant des expos bien pas mon boulot d'enseignant ou par les livres sont en fait des bulles d'air c'est d\u00e9but de r\u00e9flexion aussi pour cette soci\u00e9t\u00e9 mainstream des gros bulldozers de normalit\u00e9 et je trouve qu'un livre comme la vie sauvage, qui est presque un OVNI, autant dans le dans le fond que dans la forme que dans sa jeunesse, voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a am\u00e8ne \u00e7a quoi j'esp\u00e8re une insoumission litt\u00e9raire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:43) [89%] :\r\nEt une intensit\u00e9, moi c'est ce qui me touche beaucoup, chez Tati Smith sur sc\u00e8ne ou dans la presse parce qu'elle s'exprime, c'est qu'elle est compl\u00e8tement l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:50) [84%] :\r\nNon mais c'est, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait g\u00e9nial, j'avais vu un mythe il vid\u00e9o della \u00e0 la fin de l'\u00e9mission 28 minutes sur Arte, o\u00f9 elle avait une minute pour parler, elle avait pas lev\u00e9 \u00e9tait people have de Freedom people pas apr\u00e8s une seconde vague, pas de d\u00e9signation elle d\u00e9j\u00e0 aux barricades quoi et pendant le concert aussi \u00e7a son plaisir, sa joie quoi apr\u00e8s une minute de de de musicale danse d\u00e9j\u00e0 comme une gamine de 16 ans c'est c'est vraiment hyper touchant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:12) [83%] :\r\nEst -ce que vous voyez un lien avec le l'\u00e9criture, l'univers de Tony ah p\u00e2tissier c'est moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:19) [70%] :\r\nOuais, bon, moi j'ai d\u00e9vor\u00e9 qu'est ce qu'il a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:22) [82%] :\r\nCe qui est ce qui est donc l'autobiographie de Patti Smith sur le raconte les ann\u00e9es 70 am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:26) [85%] :\r\nVoil\u00e0, avec Robert Thorpe avec tout le New-Yorkais et je pense que que Tony se revendique aussi ont fait de de cette \u00e9criture comme \u00e7a, qui a envie de la po\u00e9sie, puis quelque chose de tr\u00e8s \u00e2pres de on va vraiment dans les tripes, il y a quelque chose de sale, tout en \u00e9tant \u00e0 ce truc un peu glamour am\u00e9ricain quoi et \u00e7a, c'est vraiment \u00e0 oui c'est, c'est c'est hyper inspirant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:45) [89%] :\r\nOn va \u00e9couter Tony O'Neill, il \u00e9tait l'invit\u00e9, au micro de ligne sur Espace 2 il il parle de de ce livre vie sauvage. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:54) [85%] :\r\nDuring Reyes, je vais bien, en fait beau qu'on est pr\u00eat, il pique proie et une main \u00e9crit l'\u00e9criture de ce livre a jou\u00e9 un grand r\u00f4le dans la r\u00e9mission et \u00e0 Bing pas 33 on \u00e9tait hier esp\u00e9raient une les Indiens, je me suis battu contre une addiction \u00e0 l'h\u00e9ro\u00efnes, j'ai \u00e9t\u00e9 clean pendant 10 ans par les Croates, mais en 2014, un accident de la route, une voiture nous a percut\u00e9, ma fille et moi, alors que nous marchions m'a replong\u00e9 dans la drogue, alors \u00e7a n'\u00e9tait une rechute notamment due \u00e0 la prise d'anti- douleur mais aussi survenue apr\u00e8s le choc ressenti lorsque j'ai vu ma petite fille bless\u00e9s allong\u00e9s sur le sol, vous \u00eates et vous avez pris heureusement elle va bien aujourd'hui et moi aussi, cette p\u00e9riode de rechute, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s br\u00e8ve, 4 mois durant lesquels les ruines a stopp\u00e9 Net ma cr\u00e9ativit\u00e9, j'\u00e9tais au plus mal, d'une certaine fa\u00e7on, cet \u00e9pisode m'a permis de comprendre que je n'en \u00e9tait plus \u00e0 ce stade de ma vie que j'ai votre chose \u00e0 vivre r\u00eave car Evariste pourrait y voir fan r\u00e9gresser, vous savez, j'ai une femme sur laquelle je peux toujours compter et le projet d'\u00e9criture de la vie sauvage a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cieuse pour mener, \u00e0 sortir de l\u00e0 et ma permis de canaliser mon \u00e9nergie dans une direction positive traitement et sa moins. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:06) [85%] :\r\nTony O'Neill au micro de vient \u00e9coutez en int\u00e9gralit\u00e9 dans Versus lire sur Espace 2 ce vendredi \u00e0 11 heures c'est oui c'est bas dont dont parle Tony O'Neill, vous avez suivi de loin vous David Br\u00fclhart. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:17) [86%] :\r\nOui, en fait, c'est vrai qu'on a eu un moment donn\u00e9, une esp\u00e8ce de petite pause quoi ils r\u00e9pondaient plus vraiment aux e-mails, alors qu'il avait toujours \u00e9t\u00e9 hyper preneurs de, de, de toutes les id\u00e9es, etc, et on sait jamais, Skype et on n'a jamais t\u00e9l\u00e9phon\u00e9, on avait, on avait une esp\u00e8ce de distance de respect comme \u00e7a et du coup, c'est vrai qu'il est revenu tout \u00e0 coup en rien mais logiquement l'accident quelque chose de grave mais on continue le projet et j'ai senti qu'il y avait quelque chose qui, voil\u00e0, mais en m\u00eame temps j'ai j'ai lu tout tenir une \u00eele avant ce projet -l\u00e0 parle \u00e9norm\u00e9ment de drogue voil\u00e0 Paris il y son ne tr\u00e8s autobiographique et c'est clair que quand on choisit en fait de travailler avec quelqu'un d'aussi carbonis\u00e9 est aussi sensible, voil\u00e0, c'est un risque quoi h\u00e9 ben moi, j'\u00e9tais toujours l\u00e0, j'\u00e9tais \u00e0 l'Angola, en fait une petite pause Eurostat en quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:03) [92%] :\r\nDonc pour ce roman graphique la vie sauvage, vous avez correspondu pendant 3 ans l'expliquer, David Br\u00fclhart et vous l'avez rencontr\u00e9 pour la toute premi\u00e8re fois il y a quelques jours, la c'\u00e9tait samedi, \u00e7a doit faire bizarre de se voir en vrai pour la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:15) [87%] :\r\nOuais, ben en fait, je sais pas si vous avez bien fait des rencontres par internet, mais c'est vraiment ce truc de la coul\u00e9e dans un caf\u00e9, on se dit mais il va \u00eatre comment est -ce qu'il va aura grossi leur a vieilli, il sera moins beau, c'est pas une relation amoureuse, mais c'est clair que pour moi, c'est comme une \u00e2me soeur un fr\u00e8re ou comme \u00e7a, il y a quelque chose de de cr\u00e9atif, c'est la plus belle collaboration artistique que j'ai fait de toute ma vie quoi et du coup, on \u00e9tait au caf\u00e9 de la peur d'\u00eatre d\u00e9\u00e7u, j'ai mal, oui c'est \u00e7a, au buffet de la gare de Morges pas l'ordre le plus sexy le et j'ai trouv\u00e9 ces chocolats Tony chocolat Vaudois et je lui et voil\u00e0 et \u00e0 partir de l\u00e0, il y a avait pas, on n'a m\u00eame rien \u00e0 se dire quoi c'\u00e9tait tout \u00e9tait tellement naturel et et il a dit encore aussi notamment au ch\u00e2teau de la vigne, ni on a fait une une pr\u00e9sentation du livre dimanche que c'\u00e9tait une collaboration naturel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:03) [88%] :\r\nComment vous expliquez \u00e7a ou est -ce que vous \u00eates trouver les 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:07) [89%] :\r\nJe pense qu'on a un ADN fin de, de, au niveau de la litt\u00e9rature de l'de l'admiration pour des figures, mais j'ai aussi envie de joindre en fait \u00e0 \u00e0 cette esp\u00e8ce Daniel ADN les les 2 traducteurs deviennent Gacon et Fr\u00e9d\u00e9ric Hongrie qui sont tous les 2 aussi dans ce cin\u00e9ma de du film noir dans dans la musique, il y a vraiment quelque chose qui est que que le livre a r\u00e9uni qui qui porte quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:34) [82%] :\r\nOui, et ce qu'il fallait absolument cette connivence l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:37) [84%] :\r\nAlors je pense que c'\u00e9tait pas absolument forc\u00e9, moi j'ai envie d'adapter Raimu, c'est un peu moins de grandes et un peu moins, c'est la alors locale Olmert il y a quand m\u00eame une autre r\u00e9sonance et mais l\u00e0 c'\u00e9tait tellement facile, c'est \u00e7a, c'est c'est g\u00e9nial d'arriver avec un livre aussi facile aussi gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9diteur Alexandre Jean. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:56) [80%] :\r\nVerticaux Christine Gonzales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:59) [88%] :\r\nDavid Br\u00fclhart, vous \u00eates un artiste fribourgeois vous avez cofond\u00e9, vous y avez fait allusion, l'atelier tramway \u00e0 \u00e0 Villars-sur-Gl\u00e2ne, un espace d'art alternatif, vous \u00eates combien d'artistes dans cet espace. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:11) [90%] :\r\nAlors actuellement on est 11 artistes avec des envies aussi de r\u00e9sidences d'artistes \u00e9trangers, effectivement, l\u00e0 on a mont\u00e9 \u00e7a il y a, il y a 2 ans, dans la banlieue, un peu de de Fribourg, dans un ancien local industriel l'id\u00e9e, c'\u00e9tait que j'avais beaucoup d'amis qui \u00e9taient partis \u00e0 Berlin disant mairesse pas Fribourg, c'est mort, pas moi, j'ai plut\u00f4t envie de faire venir Berlin Fribourg humblement \u00e0 mon \u00e9chelle, mais de nouveau, c'est une histoire de voil\u00e0 de prendre sa part de, de prendre sa part d'insoumission et de recr\u00e9er une sc\u00e8ne peut-\u00eatre alternative \u00e0 Fribourg, voil\u00e0, c'est un gros Challenge mais les politiques nous soutiennent aussi et du coup je pense qu'on va, on va aller loin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:47) [89%] :\r\n\u00e0 quoi sert d'\u00eatre r\u00e9unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:50) [85%] :\r\nBen d\u00e9j\u00e0 \u00e0 sortir de de l'impasse, parfois quand on est un artiste tout seul et qu'on passe du lit, il est au bureau du bureau lit on presque ne 60 de Jacques Brel et du lit au lit, premi\u00e8re chose, puis apr\u00e8s, en fait, il y a aussi une synergie incroyable il y a tr\u00e8s peu d'\u00e9go entre nous et l'id\u00e9e, c'est vraiment de faire un lieu d'accueil de d\u00e9mocratiser l'art, du coup, on fait tout nous r\u00e9seau ensemble se retrouvent donc vous avez plusieurs disciplines : voil\u00e0 autant du graphisme des arts appliqu\u00e9s que vraiment des installations de la vid\u00e9o, la gravure de la BD et je trouve que c'est vraiment ri justement de de m\u00e9lange des images, on essaie d'\u00eatre une esp\u00e8ce de facteurs et d'images. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:29) [89%] :\r\nDu coup, vous sentez plus vraiment seul non parce que les id\u00e9es circulent mieux quand on est plusieurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:35) [87%] :\r\nLes id\u00e9es, je sais pas, par contre les les conseillers techniques, les voil\u00e0 tout d'un coup de dire ben est -ce que mon personnage il est vivant, l\u00e0 o\u00f9 bat par exemple pour la couverture de de la vie sauvage avait 3 gravures un choix et j'ai fait un petit vote \u00e0 l'Inter de tramway et d'ailleurs j'ai pas suivi leur vote du coup oui parce que c'est le d\u00e9bat, c'est toujours int\u00e9ressant et et les artistes ont fait souvent am\u00e8ne un monde et il un univers qui int\u00e9ressant ben voil\u00e0 \u00e0 \u00e0 pour nourrir son propre travail. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:06) [89%] :\r\nParlez -nous de votre vie d'ateliers, l'atelier, c'est un endroit prot\u00e9g\u00e9, c'est un endroit o\u00f9 on ose prendre des risques en tant qu'artiste, c'est l\u00e0 que vous bossez seulement c'est un, c'est un lieu clos. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:14) [89%] :\r\nAlors justement, c'est vraiment sur le lieu le plus ouvert possible, je pense qu'on a vraiment perdu \u00e0 Fribourg, notamment avec une politique \u00e0 \u00e0 Fri-Art pendant quelques ann\u00e9es, pas le nouveau directeur, un qui fait un travail g\u00e9nial mais on a perdu un petit peu voil\u00e0 oui exactement, Baltasar le mais ce lien entre l'art et les gens et je trouve qu'un endroit comme Fribourg, c'est aussi montrer les coulisses de la cr\u00e9ation, moi j'ai j'am\u00e8ne mes \u00e9l\u00e8ves fait d'ivoire choc, on donne des cours d'acad\u00e9mies avec des mod\u00e8les nus \u00e0 prix libre, l'id\u00e9e c'est que ben l\u00e0 par exemple \u00e0 la mi- octobre, on lance la saison des expos tramway parce qu'on a une vraie galerie avec aussi une exigence tout en ayant un esprit alternatif et on lance un week- end image avec un le des images pour les familles avec une un kiosque d'images itin\u00e9rant, l'id\u00e9e c'est vraiment fait que chacun voil\u00e0, trouver des images \u00e0 avec son propre budget et de les faire voyager un maximum. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:08) [98%] :\r\nC'est facile de d'avoir une place en tant qu'artiste \u00e0 Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:12) [87%] :\r\nA de la place pour tout le monde, moi je pense encore et encore beaucoup de place \u00e0 prendre, venez les artistes \u00e0 Fribourg quoi c'est parti royal \u00e0 quelques-uns qui sont partis, je pense, et, et alors qu'on a des tr\u00e8s bons interlocuteurs justement politique que je pense qu'il y a une envie aussi de moderniser un petit peu bizarre Fribourg et perd un peu parfois, il y a une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration apprendre quoi il y a quelque chose \u00e0 \u00e0 faire et je pense que \u00e7a se Challenge, l\u00e0, il est, il est, il est pour nous quoi c'est c'est c'est l'initiative citoyenne initiative des artistes qui, qui va faire changer un peu le tissu culturel de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:42) [93%] :\r\nVous avez re\u00e7u d'ailleurs en 2014 un prix, le prix de l'artiste \u00e9mergeant de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:47) [84%] :\r\nBon et bien s\u00fbr vite parce que ces gens la jeune cr\u00e9ation et tout c'est c'est toujours un petit peu, moi je compte ce jeunisme, je pense qu'on peut \u00eatre Jean \u00e0 \u00e0 60 ans ou 20 ans, mais je vous en fait qui apr\u00e8s c'\u00e9tait 1500 francs, on voit le le le prix Vaudois du rayonnement, c'est 100000 ans fait dans les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:06) [76%] :\r\nVous \u00eates un maire Jean voil\u00e0 \u00e0 l'argent qu'on est fait, rien, voil\u00e0 des paroles c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:12) [89%] :\r\nC'est un c'est un coup de pouce quoi \u00e7a pose symbolique et et alors on dit justement que nous, nul n'est proph\u00e8te en son pays, moi je, moi je tiens vraiment \u00e0 \u00e0 faire une place \u00e0 Fribourg, puis \u00e0 partir de l\u00e0 rayonner contacter Denis O'Neill aux \u00c9tats-Unis et faire une passerelle entre hilares sur glaner Luciano. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:27) [82%] :\r\nDonc co\u00fbte plus symbolique, \u00e7a veut dire aussi que vous est pas compl\u00e8tement de de votre art. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:32) [86%] :\r\nNon, alors oui, malheureusement vous enlever un r\u00eave, on ne vit pas de son travail artistique g\u00e9n\u00e9ralement fait en en Suisse quoi franchement c'est c'est hyper dur, moi j'ai tous mes amis qui sont artistique dans les cours, souvent c'est l'enseignement o\u00f9 il y a un travail un peu de passer, donc des fois des m\u00e9diateurs dans les centres d'art, et quelque part l'un nourrit l'autre quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:52) [88%] :\r\nEt vous, c'est l'enseignement voil\u00e0, avec des teen-agers oui bravo effort justement, il y a quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:00) [85%] :\r\nQui, qui se passe \u00e0 ces t\u00e2ches -l\u00e0 moi quand je vais chercher ma fille qui a 2 ans \u00e0 la cr\u00e8che, qu'ils ont fait que l\u00e0, je leur dis bravo avec des plaintes petits de 2 ans, partout, je pourrai jamais par contre avec des 12 saisons h\u00e9 ben il y a toute une envie de se d\u00e9couvrir aussi apr\u00e8s ben \u00e9videmment moi le graffiti le Manga le pop-art, il faut faire sortir des choses de c'est pas leur rentrer les choses dans la t\u00eate, \u00e9videmment, fait de l'histoire de l'arm\u00e9e, l'id\u00e9e c'est de moi je travaille dans un quartier, le Schoenberg en fait qui est cens\u00e9 \u00eatre le quartier un peu voil\u00e0 populaire tr\u00e8s m\u00e9tiss\u00e9e et souvent je leur offre assez \u00e0 assez gosses l\u00e0 leurs premi\u00e8res exp\u00e9riences de galeries de de mus\u00e9e de de coulisses artistique de d\u00e9marches, c'est peut-\u00eatre la seule d'ailleurs dans leur vie et je trouve qu'il y a ce r\u00f4le un artiste aussi \u00eatre un passeur, et pour moi, c'est loin d'\u00eatre un boulot alimentaire c'est vraiment voil\u00e0 moi j'adore mes, mes \u00e9l\u00e8ves, j'adore. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:50) [82%] :\r\nSont r\u00e9ceptifs adolescents aux arts visuels. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:53) [90%] :\r\nAlors ils sont tr\u00e8s r\u00e9ceptifs, d'abord aux jolies filles pour les gar\u00e7ons et aux jeunes gar\u00e7ons pour les filles, c'est la premi\u00e8re version, voil\u00e0 et apr\u00e8s \u00e7a, je trouve qu'il y a des petites lucarnes qui s'allume de temps en temps et et et c'est pas foutu quoi vraiment moi je crois vraiment \u00e0 on parle beaucoup des jeunes et r\u00e9seaux sociaux, mais il y a beaucoup d'amour, qui circule sur ces r\u00e9seaux sociaux sans faire de l'ang\u00e9lisme mais, mais, c'est vrai, il y a, il y a toute une il y a cette fa\u00e7on si d\u00e9munis tellement intens\u00e9ment je vois des \u00e9l\u00e8ves qui s'effondre en classe donc prendre l'air pour pour une histoire d'amour, du coup, je trouve que l'art et l'amour et la et l'envie de grandir, c'est \u00e7a, c'est c'est tr\u00e8s li\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:29) [84%] :\r\nMagalie Philippe oui au niveau vous parlez sociaux et la mani\u00e8re dont ils sont accapar\u00e9s dans utilisent Snapchat avec ce d\u00e9tournement d'image on un journaliste de Slate ce Farr\u00e8re avait dit cette \u00e7a dope les images parce qu'on est des \u00e9motic\u00f4nes mais dire vous vous c'est un vecteur de travail pour vous, \u00e7a peut aller jusque -l\u00e0, vous y avez pens\u00e9 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:48) [78%] :\r\nMoi, j'ai fait plein avec Chopin du tatouage sur banane et en fait, ils ont tout ceux et les baleines tatou\u00e9 a \u00e9t\u00e9 toutes sur Instagram Snapchat et aussi, on fait, on a un blog qu'on a mis sur pied l'id\u00e9e en fait c'est qu'a pris puissent republi\u00e9s sur leur propre profil \u00e7a c'est des outils. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:06) [89%] :\r\nParce que je dis assez cr\u00e9ative, ce qui se cr\u00e9e en ce moment sur Snapchat et les vieux, les vieux m\u00e9dias r\u00e9cup\u00e8re ces codes l\u00e0 en ce moment donc je sais pas, peut-\u00eatre qu'il y a aussi quelque chose \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:15) [86%] :\r\nNon, et la culture Internet, tr\u00e8s inspir\u00e9 beaucoup d'artistes, pour ce qui est en fait qu'un chinois Yannick Lenglet \u00e0 La Chaux-de-Fonds, qui travaille beaucoup sur la culture cybern\u00e9tique entre les jeux vid\u00e9o la pop-culture etc, du coup, on fait pas premiers \u00e9l\u00e8ves la pop-culture mais il y a quand m\u00eame quelque chose de affaire quoi il faut confesser nourricier et y \u00e0 partir de l\u00e0, nous, on a travaill\u00e9, j'ai pas sur des jeux vid\u00e9o, par exemple en mosa\u00efque, on peut utiliser des techniques anciennes, moi j'ai fait des rappeurs am\u00e9ricains en terre cuite du buste de Beyonc\u00e9 ouest les gros rappeur bling-bling : ils ont ador\u00e9 quoi et du coup, je trouve que c'est vraiment, il faut penser \u00e0 eux qu'est -ce qui peut les int\u00e9resser. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:53) [77%] :\r\nVoil\u00e0, vous avez, vous semblez les attraper, voil\u00e0 vous avez dans les m\u00e9dias parce qu'il y a facilement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:57) [98%] :\r\n\u00e7a s'enseigne la sensibilit\u00e9 artistique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:00) [83%] :\r\nMoi je pense que la la \u00e9duquer le regard comprend des images contemporaines, je parle beaucoup aussi avec de l'image du corps de la femme de l'homme qu'est -ce que purement tout ce qu'on peut faire avec photos ont fait beaucoup de cours qu'on appelle mythique, qui sont des codes informatiques ou on remod\u00e8le des images on on se prennent chacun en photo, et ensuite ils en sortent chacun en comme des mannequins \u00e0 la \u00e0 l'imprimante \u00e0 la fin, donc il vaut il vraiment qu'on peut transformer une pizza ou mannequins ou en pizza et super int\u00e9ressant en fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:27) [91%] :\r\nDavid Br\u00fclhart on se retrouve dans quelques instants le le temps d'\u00e9couter Cali dessus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:40) [74%] :\r\nQuand tu passais avant donc trop courte, et bien on trouve le gardien de l'eau, le pr\u00e9sident et les Suisses tout c'est quand m\u00eame. \r\nC'est la composante h\u00e9 bien et appelant \u00e0 la violence. \r\nJe pense mon d\u00e9sespoir, je vais sur soi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:39) [86%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:40) [75%] :\r\nCali, \u00e7a c'est vrai que le le entr\u00e9es demain qui permet ainsi Baubil toujours \u00e0 la fois un peu septembre 48 Poppies voil\u00e0 parce qu'il ternaire qui a donn\u00e9 des sous on toujours reconnu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:55) [89%] :\r\nC'est l'artiste fribourgeois David Br\u00fclhart est notre invit\u00e9 dans Vertigo ces gravures sont \u00e0 voir dans le roman graphique la vie sauvage, sign\u00e9e Tony O'Neill aux \u00e9ditions Ellis h\u00e9las pr\u00e9sentation et lecture ce soir \u00e0 l'abaisser \u00e0 La Chaux-de-Fonds et d\u00e8s mercredi en librairie, David Br\u00fclhart, vous revenez l\u00e0 vous venez \u00e0 peine de revenir de d'une r\u00e9sidence d'artistes assez particuli\u00e8re, c'est l'association mar\u00e9motrice qui organise \u00e7a et r\u00e9sidence d'artistes \u00e0 bord d'un voilier d'exp\u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:21) [86%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait c'\u00e9tait compl\u00e8tement fou comme exp\u00e9rience, je pense qu'on a tous un peu un r\u00eave d'enfant, d'\u00eatre sur un voilier de voir une baleine, a dit Me marche d\u00e9fait il y a, il y a 3 semaines, c'\u00e9tait fou, alors c'est au Spitzberg, donc on appelle \u00e7a le Svalbard pour \u00eatre vraiment pr\u00e9cis sert \u00e0 quoi, 5 6 heures de de traverser bien rapide du Groenland, c'est en au-dessus de l'Islande encore sur territoire norv\u00e9gien et et en fait, dans voil\u00e0, il y a, il y a tout, quoi, il y a \u00e9lu sur ce blanc, Rennes c'est un territoire compl\u00e8tement vierge en fait qui est tr\u00e8s prot\u00e9g\u00e9 aussi et effectivement cette cette r\u00e9sidence mar\u00e9motrice \u00e9tait un petit voilier donc 2 avec un habitacle de 26 m2 15 m\u00e8tres de long, du coup, petit, petit, et on \u00e9tait demande l'\u00e9quipage et 5 artistes ah voil\u00e0 travailler explorer r\u00eav\u00e9 pendant 5 semaines sur ces, sur ces mois sur ces eaux quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:34:17) [91%] :\r\nCe sont des r\u00e9sidences pour laisser une trace artistique de ces r\u00e9gions polaires, parce que c'est vrai que les chercheurs s'y int\u00e9ressent, mais les artistes moins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:26) [86%] :\r\nOui, ils veulent documenter en fait le Grand Nord, en fait, Benjamin Ruffieux, MNR repos qui est le couple qui \u00e0 la base, on fait de cette exp\u00e9dition l\u00e0 qui vivent sur ce bateau \u00e0 l'ann\u00e9e d'ailleurs, \u00e0 partir de maintenant, ils vont \u00eatre un guide d'Europe bor\u00e9ale en Norv\u00e8ge, c'est pas mal aussi et, et, en fait, qui veulent documenter sur ce territoire qui est presque un chef-d'oeuvre en p\u00e9ril quelque part on foule ce ce territoire on sont il y a, c'est pas un bout de papier de bonbon pour la gauche qui s'envole, on laissait \u00e0 courir apr\u00e8s, il y a, on a l'impression vraiment de souiller par juste l'autre respiration notre notre compost dans, dans, dans l'oc\u00e9an, c'est assez dingue, je savais pas que \u00e7a existait encore un endroit comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:01) [97%] :\r\nEt vous faisiez quoi vous concr\u00e8tement, lorsque vous \u00e9tiez face \u00e0 un ours ou un iceberg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:06) [86%] :\r\nAlors, face \u00e0 un Ours d'abord il faut prendre de casseroles et les taper l'une contre l'autre, ensuite, y a une fus\u00e9e d\u00e9tresse puis si bouge pas faut partir, alors on a eu cette exp\u00e9rience -l\u00e0 et on est parti en fait \u00e0 la base, donc faut imaginer Soleil de minuit, une lumi\u00e8re dingue super dor\u00e9e comme \u00e7a, moi j'\u00e9tais \u00e0 2 heures du matin sur le pont entre un train d'une douche qui est dot\u00e9e hier d'eau ti\u00e8de, donc tout nu et tout \u00e0 coup un truc jaune les ours blancs sont jour pas blanc de l'autre c\u00f4t\u00e9, un petit peu la berge 20 m\u00e8tres quoi et je suis l\u00e0, un ours blanc j'appelle tout le monde, tout le monde arrive et l'ours blanc est rest\u00e9 pendant une dizaine d'heures en fait en face de nous, donc on faisait un quart dans la timonerie pour regarder qui viennent pas plus pr\u00e8s qu'est -ce que c'\u00e9tait, c'est, c'est cette zoulou et abandonn\u00e9, on a fait une tarte aux pommes au pouvoir avec une coll\u00e8gue et je crois que l'odeur de la tarte aux poires La excit\u00e9, il a commenc\u00e9 vraiment \u00e0 bouger comme un qui a, et l\u00e0 on a fait le break un casseroles la fus\u00e9e d\u00e9tresse \u00e0 5 centim\u00e8tres de son museau il a pas boug\u00e9 et on s'est dit : on est sur son territoire, seigneur des glaces, on s'en va et mais apr\u00e8s tout, quoi, on a quitt\u00e9 le port de languir dans la capitale avec je pense 25 Beluga qui nous ont accompagn\u00e9s mais d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 on pleure c'est c'est c'est c'est c'est fou des troupeaux de Rennes comme \u00e7a qui qui traverse la toundra ses et effectivement alors qu'est -ce qu'on fait sur un bateau, quand on est artiste comme \u00e7a \u00e0 la base en fait ben moi j'ai navigu\u00e9 d'abord hisser la grand- voile le G\u00eanois et \u00e7a faire non, j'ai appris, moi j'avais vraiment envie de me confronter \u00e0 la mer, j'avais alors je ne suis pas confront\u00e9 \u00e0 ces le le le roulis et l'Otan gage \u00e0 la fois le mal de terre etc, mais je pense qu'on n'\u00e9tait pas des artistes chevalet, on n'\u00e9tait pas l\u00e0 pour faire une carte postale \u00e0 l'aquarelle, quoi, du coup, on va documenter aussi par des installations par par du son, on a enregistr\u00e9 le bruit des experts qui qui qui craque sous l'eau, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait fou et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dur parfois, parfois, en fait vous dire qu'on avait une cabine qui \u00e9tait plut\u00f4t un sarcophage qu'une cabine \u00e0 partager avec un parfaite inconnue donc on part 5 semaines, 3 semaines, \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend un peu des artistes voil\u00e0 sur un tout petit voilier sur tout ce qui est emb\u00eatant, c'est qu'on peut jamais seul, parce qu'on en fait m\u00eame quand on est \u00e0 terre pour des esp\u00e8ces de tr\u00e8s qu'on doit rester avec celui qu'elle fusils \u00e0 cause des ours blancs et du coup, moi j'\u00e9tais tout le temps un peu rappel\u00e9 au groupe David revient, je voulais juste profiter aussi d'\u00eatre ben voil\u00e0 tout d'un coup, on sent que c'est le commencement, c'est un peu au d\u00e9but, il y a le ciel et l'eau et il remplit d'oiseaux et de poissons tout le temps dans ce truc de de territoire virginale de de mer T\u00e9thys. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:37:35) [93%] :\r\nVous questionnez -vous dans votre travail, la la relation de l'humain \u00e0 son environnement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:40) [89%] :\r\nAlors l\u00e0, en fait, on a 3 expositions qui sont pr\u00e9vues notamment Manoir de Martigny et \u00e0 Hanovre, Gen\u00e8ve, normalement en 2017 apr\u00e8s cette r\u00e9sidence l\u00e0 et effectivement, c'est quelque chose qui m'int\u00e9resse beaucoup, je travaille beaucoup le fant\u00f4me la disparition plut\u00f4t la disparition des \u00eatre humains, mais c'est vrai que on parle souvent fait de mon travail comme une utopie d\u00e9funte, je travaille sur des des personnages qui rigole dans les ann\u00e9es 50 qui sont dans des, dans les premiers corps un peu hippie, puis on se dit : ben, ils sont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9c\u00e9d\u00e9s ou ils sont tr\u00e8s \u00e2g\u00e9s et l\u00e0, en fait, j'ai envie de travailler sur la notion de cassis pour conna\u00eetre casser la nature pour conna\u00eetre d\u00e9couvrir pour explorer je vois ma fille qui a 2 ans pour conna\u00eetre une fleur, l'accueil et du coup, quand on est sur un bateau avec des artistes devant ce territoire et l\u00e0 on se dit quand m\u00eame quelque part est -ce qu'on n'est pas en train de salir pour pour montrer plus tard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:38:31) [81%] :\r\nD\u00e9couvrir pour explorer \u00e7a vous ressemble bien \u00e0 vous, David pour la fille qui partie commenc\u00e9e r\u00e9sidences d'artistes, vous \u00eates parti il y a un an \u00e0 Paris, en r\u00e9sidence \u00e0 Venise aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:40) [90%] :\r\nOui, oui, moi je crois beaucoup \u00e0 l'artiste nomade, sans faire de carnet de voyage nomade, mais, mais on doit se nourrir de tout quoi et c'est vrai que quand je suis \u00e0 terre ou quand je suis \u00e0 Fribourg, j'ai plein de, de, de tout lire de tout voir de tout entendre un artiste actuellement moi je pense : ben, j'ai eu un petit bout de de journalisme dans ma carri\u00e8re professionnelle, on doit \u00eatre les \u00e9ponges quoi, puis on a aussi des messagers aussi des des phares, voil\u00e0, je crois qu'il y a vraiment un un r\u00f4le de l'artiste par un livre en fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:39:08) [89%] :\r\nMais qui doit sortir de ses murs, qui doit sortir de sa ville. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:10) [85%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, ouais, ouais, on doit \u00eatre, on doit \u00eatre de plus en plus mobiles quoi mais par les r\u00e9seaux sociaux notamment, en fait, \u00e7a peut aider aussi par Internet, par un Livret A par exemple, avec Tony, je pense qu'on parle du grand r\u00eave \u00e0 am\u00e9ricains bless\u00e9s avec la vie sauvage qui \u00e9tait dans les ann\u00e9es 50, il y a certaines personnes qu'on n'a pas eu acc\u00e8s \u00e0 se livrer \u00e0 ces personnages -l\u00e0, en fait, en font partie, avec Donald Trump et Hillary, on arrive aussi \u00e0 la fin de notre qui \u00e0 Ko\u00efta America Green \u00e7a les choses comme \u00e7a, en fait, sur son son slogan donc rentre la grandeur \u00e0 l'Am\u00e9rique et on arrive de nouveau \u00e0 \u00e7a : cette esp\u00e8ce de r\u00eave am\u00e9ricain, ce qu'il a vraiment exist\u00e9, \u00e0 un moment donn\u00e9, ce qu'il a d\u00e9j\u00e0 compl\u00e8tement d\u00e9funt quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:49) [76%] :\r\nC'est ce que j'aimais, avec David, voil\u00e0 ce qui nous fait des Liens entre les diff\u00e9rents sujets soit jour quand il faisait allusion \u00e0 son exp\u00e9rience journalistique, c'\u00e9tait entre ses murs ici l\u00e0 c'\u00e9tait espace de et puis Couleur3 notamment, \u00e7a vous manque la radio, ajoutant, je fait plaisir je commen\u00e7ais pas vous questionner, mais j'ai la commission c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:15) [85%] :\r\nLa, la, la radio, voil\u00e0, c'est pas pour pour pour vous flatter, mais je trouve que c'est un m\u00e9dium l\u00e9ger qui a une le micro c'est porte d'entr\u00e9e dans un bordel \u00e0 \u00e0 Ta\u00efwan dans une fromagerie \u00e0 Moudon c'est \u00e7a c'est c'est fabuleux quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:40:28) [88%] :\r\nC'est comme le plexiglas, c'est presque devenu Br\u00fclhart je rappelle que vous publiez avec Tony O'Neill roman graphique la vie sauvage aux \u00e9ditions h\u00e9lice h\u00e9las pr\u00e9sentation et lecture de la vie sauvage, ce soir \u00e0 20 heures \u00e0 l'ABC de La Chaux-de-Fonds mercredi rencontres et d\u00e9dicaces \u00e0 la librairie Albert le Grand de Fribourg jeudi au cin\u00e9ma Bellevaux \u00e0 Lausanne et vendredi aux Bains des P\u00e2quis \u00e0 Gen\u00e8ve dans le cadre de po\u00e9sie en vigueur \u00e0 d'autres dates oui en aura bien d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:53) [85%] :\r\nEt tout ceci est accompagn\u00e9 de performance de concert dans cette culture merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-26T16:24:02Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-82130BE0-C26C-440E-884C-04D1085A6B8D", "internalArchiveId": "82130BE0-C26C-440E-884C-04D1085A6B8D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "M\u00e9dia: Ma t\u00e9l\u00e9 s'appelle Facebook?", "publicationDate": "2016-09-26T00:00:00Z", "summary": "Le premier d\u00e9bat pr\u00e9sidentiel am\u00e9ricain entre Hillary Clinton et Donald Trump est retransmis en direct et en int\u00e9gralit\u00e9 sur Facebook. C'est la chaine ABC news qui a conclu ce partenariat avec le r\u00e9seau social. Une premi\u00e8re pour un \u00e9v\u00e9nement qui devrait drainer quelque 100 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs. Une premi\u00e8re qui inaugure \u00e9galement une nouvelle \u00e8re en mati\u00e8re de diffusion pour les m\u00e9dias. \r\nPar Magali Philip.", "durationSec": 364, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8009287", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["M\u00e9dia: Ma t\u00e9l\u00e9 s'appelle Facebook? / VER_2016-09-26T16:35:45_media-ma-tele-s-appelle-facebook", "Vertigo du 26.09.2016"], "alternativeSummary": ["Le premier d\u00e9bat pr\u00e9sidentiel am\u00e9ricain entre Hillary Clinton et Donald Trump est retransmis en direct et en int\u00e9gralit\u00e9 sur Facebook. C\u02b9est la chaine ABC news qui a conclu ce partenariat avec le r\u00e9seau social. Une premi\u00e8re pour un \u00e9v\u00e9nement qui devrait drainer quelque 100 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs. Une premi\u00e8re qui inaugure \u00e9galement une nouvelle \u00e8re en mati\u00e8re de diffusion pour les m\u00e9dias. \n\nPar Magali Philip."], "variantIds": ["ece-8009287"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:22:21Z", "speechToTexts": ["05.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [67%] :\r\nRio et et pays deuil et la mer, donc il frappe \u00e0 nos oui quoi, on ne sait. \r\nDe PIB, on a r\u00e9fl\u00e9chi, je suis pour la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [89%] :\r\nHillary Clinton et Donald Trump vont s'affronter en d\u00e9bat dans cette campagne pr\u00e9sidentielle tant attendue est Magali Philip voil\u00e0 et ce d\u00e9bat sera retransmis en Direct sur Facebook, et l\u00e0 je vous laisse 2 grandes pour comprendre toute l'importance de cette phrase tir\u00e9e certes et ce d\u00e9bat sera rend transmis en Direct sur Facebook, cela signifie que cette nuit \u00e0 3 heures du matin si vous vous rendez sur la page Facebook de la cha\u00eene ABC News que vous habitiez Del\u00e9mont Villars-sur-Gl\u00e2ne Paris o\u00f9 Kiev, vous pourrez suivre ce d\u00e9bat du si\u00e8cle comme si vous aviez allumer votre propre poste de t\u00e9l\u00e9vision, la seule diff\u00e9rence, c'est qu'il n'y aura aucune pub dans la version Facebook l\u00e8vent pour ABC, c'est Banco car elle va multiplier ainsi son audience en touchant plus des spectateurs plus jeunes sur Facebook, les audiences des m\u00e9dias sont en moyenne de 20 ans plus jeune que leurs audiences TV, radio, etc et cela va \u00e9galement lui permettent de toucher aussi une audience plus international pour qu'on prenne bien conscience de ce tournant dans dans la diffusion d'\u00e9missions TV, rappelez -nous ce qu'est Facebook Live alors c'est une application, c'est aussi une fonction que tout le monde peut activer depuis son propre profil ou sa propre page si elle est sur Facebook et qui, en 2 3 secondes permet d'\u00eatre en Direct vid\u00e9o, c'est-\u00e0-dire de Stream et n'importe quoi depuis n'importe o\u00f9 et pour n'importe quelle dur\u00e9e seule n\u00e9cessit\u00e9 avoir un smartphone un compte Facebook de laquelle j'ou un bon WiFi Twitter \u00e0 Periscope Facebook a Facebook Live de cela, on a d\u00e9j\u00e0 pas mal parl\u00e9 ici la nouveaut\u00e9 aujourd'hui, c'est que si vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 diffuseur comme ABC \u00e9l\u00e9ments bleus France Info la RTS, il est donc \u00e9galement d\u00e9sormais possible de retransmettre sur Facebook en Direct tout ce qui se passe sur votre antenne, donc ce que vous nous dites Magali c'est si on pousse un peu, c'est que dans peu de temps, ma t\u00e9l\u00e9 s'appellera Facebook alors d\u00e9j\u00e0 que le journal de pas mal de monde s'appelle Facebook vous pouvez \u00e0 la fois il trouver l'actu du jour, celle de vos proches, y a plein de photos chaton, c'est en effet Christine, une interrogation qui fait sens d'ailleurs cette question Facebook va -t-il gr\u00e2ce notamment \u00e0 Facebook la remplacer la t\u00e9l\u00e9vision, je l'ai pos\u00e9e \u00e0 Julien Pain, il est r\u00e9dacteur en chef des nouveaux formats, France Info, une nouvelle cha\u00eene TV d'info continue qui teste sur ce r\u00e9seau, le Live depuis quelques semaines. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:25) [87%] :\r\nJe pense que les \u00e9volutions avant prendre du temps, dire que Facebook va remplacer la t\u00e9l\u00e9 dans les prochains mois, ce n'est pas le cas, en revanche, c'est un m\u00e9dia qui est vraiment int\u00e9ressant et je vous dirais qu'en tant que journaliste \u00e7a y a 4 ans passionnant utiliser moi je le fais beaucoup moi j'encourage les journalistes \u00e0 le faire parce que ce qui est vraiment passionnant, c'est qu'on a un retour Direct du public, on est habitu\u00e9, journaliste, faire des Directs, surtout dans la cha\u00eene d'info moi Jos\u00e9 mais beaucoup de gens font mais ce \u00e0 quoi on n'est pas habitu\u00e9, c'est d'avoir un retour imm\u00e9diat de la part de t\u00e9l\u00e9spectateurs donc cette fa\u00e7on de faire du Direct sur les r\u00e9seaux sociaux, \u00e7a change compl\u00e8tement notre pratique entre journalistes et c'est assez excitant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:03) [87%] :\r\nOui effectivement parce qu'il faut peut-\u00eatre le le repr\u00e9ciser Magali l'\u00e9videmment comme tout ce qui est publi\u00e9 sur Facebook possible de commenter ces Direct des commentaires qui s'affichent sous la vid\u00e9o au moment o\u00f9 elles sont r\u00e9dig\u00e9es oui et donc en tant que que m\u00e9dia au journaliste, vous pouvez donc interpell\u00e9 cette audience la faire r\u00e9agir lui demander si elle des questions, des remarques, tout est possible, le pire est meilleur et le pire, exactement, par exemple, cette nuit, ABC News va int\u00e9grer les commentaires et les questions des Facebook \u00e0 sa couverture t\u00e9l\u00e9visuelle normal du d\u00e9bat d'un coup d'un seul avec Facebook l\u00e8vent les m\u00e9dias peuvent avoir l'impression de faire d'une Pierre sur de coups ou gagner de nouveaux spectateurs elle est sollicit\u00e9e en Direct, sauf que toutes les \u00e9missions TV ne sont pas destin\u00e9s \u00e0 se retrouver en Direct sur Facebook Facebook l\u00e0 et ce n'est pas n'est pas la baguette magique qui va r\u00e9soudre tous les soucis d'audience ou de vieillissement ces audiences, c'est que c'est ce qui explique Julien pas de France Info. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:51) [87%] :\r\nMoi je pense que le l'enjeu \u00e9patant de prendre nos vieilles \u00e9missions et les mettent sur Facebook en Direct que d'inventer des \u00e9missions qui vont se pr\u00eater \u00e0 \u00e7a, il faut je pense qu'on reconstruise voir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision pour qu'elle l'int\u00e8gre Facebook Live \u00e9coutez et en tire parti donc, comme je le disais, l'int\u00e9r\u00eat de Facebook d'\u00e9tablir une relation directe et imm\u00e9diate entre un journaliste ou des journalistes et le public, donc si on fait des \u00e9missions un peu \u00e0 l'ancienne o\u00f9 on se contente de leur balancer nos sujets t\u00e9l\u00e9 et de pas prendre en compte, en r\u00e9action, \u00e7a sert \u00e0 rien d'aller sur Facebook l\u00e8vent les juges, on se sert de ou comme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:30) [89%] :\r\nVoil\u00e0 donc ne pas servir Facebook comme la t\u00e9l\u00e9 d'aujourd'hui non mais inventer une nouvelle t\u00e9l\u00e9vision qui r\u00e9pondent au code de Facebook ou il ment tout le monde n'a pas encore trouv\u00e9 la la recette, je vous rassure, auquel vous fait peur, tout est \u00e0 inventer, sachant que, comme d'habitude avec Facebook c'est la firme californienne qui tient le couteau par le manche, d'accord, mais si on se montre un peu imaginatif \u00e0 quoi pourrait ressembler une une bonne \u00e9mission cr\u00e9ative, nouvelle sur Facebook alors ne quittez pas je vous repasse Julien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:57) [93%] :\r\nMoi qui me. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:58) [90%] :\r\nC'est une rediffusion du d\u00e9bat ce soir, mais \u00e7a serait de voir en Direct les questions que se posent les internautes sur ce d\u00e9bat et d'avoir des journalistes qui essaye d'enrichir ce d\u00e9bat en r\u00e9pondant aux questions des internautes aura notamment un gros enjeu de fact-checking ce soir parce que on est habitu\u00e9 \u00e0 ce que les candidats fassent des propositions qui ne tiennent pas la route ou disent des choses qui sont fausses et notamment \u00e9videmment qu'avec de maltraiter tout le monde s'attend \u00e0 ce qu'ils disent \u00e9norm\u00e9ment choses erron\u00e9es, h\u00e9 ben, si on a des internautes qui s'interrogent sur ces propositions, Ren\u00e9 et des journalistes sont capables de leur r\u00e9pondre en Direct en utilisant cette interactivit\u00e9 permanente du Facebook l\u00e8vent je pense qu'on a franchi une \u00e9tape et en fait de la meilleure t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:38) [88%] :\r\nEt faire de la meilleure t\u00e9l\u00e9vision du bien d'accord que c'est quand m\u00eame l'objectif d'\u00e0 peu pr\u00e8s tout le monde, tout le monde, voil\u00e0, bref tout cela demande quand m\u00eame des moyens r\u00e9dactionnels, mais surtout des strat\u00e9gies \u00e9ditoriales originale bien pens\u00e9 \u00e0 suivre donc ce soir non pas mon conseil TV m\u00eame c'est Facebook le du d\u00e9bat sur la page d'ABC News si vous \u00eates Avif 3 centimes sera beaucoup plus dr\u00f4le \u00e9videmment, ben oui, parce qu'on lit tout ce qui, voil\u00e0, on lit les commentaires font comprendre l'ampleur et je ne vous laisserai s\u00fbrement \u00e9videmment. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-26T16:24:01Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A48F3D59-FD58-4CE8-8A66-B0AF106DD487", "internalArchiveId": "A48F3D59-FD58-4CE8-8A66-B0AF106DD487", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "J'ai cuicui2 26.09.2016", "publicationDate": "2016-09-26T00:00:00Z", "durationSec": 20, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8008947", "imageURL": "http://www.rts.ch/7806601.image", "alternativeTitle": ["J'ai cuicui2", "J'ai cuicui2 / NMT_2016-09-26T07:03:00_j-ai-cuicui", "J'ai cuicui2 / NMT_2016-09-26T07:03:00_j-ai-cuicui"], "variantIds": ["ece-8008964", "ece-8008947"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T06:15:06Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [79%] :\r\nCette plus circulaire 3 mois mode aux plus riches de moi tranquille puisse oui et finalement l'histoire de Jeanne d'Arc, c'est un peu comme des vacances en camping, \u00e7a se finit autour d'un barbecue avec des Anglais, le Petit Robert et 09,07,16 points, vous aussi vous \u00eates cuicui hashtag. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-26T06:07:00Z", "program": {"href": "/programs/C2CFC7B2-502B-47C1-BF5A-AC923EC5F8AF", "id": "C2CFC7B2-502B-47C1-BF5A-AC923EC5F8AF", "name": "J'ai cuicui"}}, {"id": "sound-13C85D69-AF04-470A-9E7B-2E67F9231FC3", "internalArchiveId": "13C85D69-AF04-470A-9E7B-2E67F9231FC3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les mots Nouveau(x) : Pogonotomie", "publicationDate": "2016-09-26T00:00:00Z", "durationSec": 143, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8008934", "imageURL": "http://www.rts.ch/7963630.image", "alternativeTitle": ["Pogonotomie", "Pogonotomie / NMT_2016-09-26T07:48:23_les-mots-nouveau-x", "Pogonotomie / NMT_2016-09-26T07:48:23_les-mots-nouveau-x"], "variantIds": ["ece-8008953", "ece-8008934"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T06:10:28Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [70%] :\r\nToutefois, les mots Nouveau sur Couleur 3. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [90%] :\r\nBonjour peuple helv\u00e8te frontaliers permis B et immigr\u00e9s ill\u00e9gaux, amateur de radiophonique, j'esp\u00e8re que vous allez bien et que vous \u00eates d'humeur verbeuse oui parce qu'une fois n'est pas coutume, nous allons ensemble, main dans la main, c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, c'\u00e9tait Laurel et Hardy. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:23) [84%] :\r\nLes ou encore Charlie et Lulu, nous allons apprendre comme tous les jours, un mot que je ne connais pas soprano, apr\u00e8s vous pourrez faire comme si vous le connaissiez d\u00e9j\u00e0 si \u00e7a vous chante mais vous comme moi, on sait qu'a priori vous l'\u00c9tat espoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [88%] :\r\nEt le mot du jour c'est quoi bande de petits meurent Fall, h\u00e9 bien figurez -vous qu'il commence par une lettre. \r\nPagaille partout Lichamp. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [64%] :\r\nPour l'autonomie, pour que d'autonomie qui, comme chacun sait l'art tr\u00e8s d\u00e9licat du. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [65%] :\r\nDonc pour vous c'est Patrick proportion 4\u00e8me la popote pendant, confortable, propre, des chiens d'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [81%] :\r\nC'est tr\u00e8s fatiguant cette histoire, vous pensez que \u00e7a veut dire autre chose, h\u00e9 ben je trouve \u00e7a petit peu pr\u00e9somptueux de votre part et je pense que vous avez raison, d\u00e9finition beaucoup d'autonomie, le rasage autonome des pointe du menton et des jours, le kilo, un mot aussi compliqu\u00e9 que \u00e7a, pour dire surnager remarque \u00e7a me pla\u00eet, et vous, \u00e7a vous pla\u00eet. \r\n\u00e0 votre enthousiasme ind\u00e9fectible me fera toujours sourire mais petit poussin si. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [82%] :\r\nPlace pour autonomie un barbier, du coup, on pourrait dire de lui qu'il est beau goal autonome ou Docteur en que autonomie franchement \u00e7a fait plus classe du pr\u00e9sentons tes parents, par contre, \u00e7a rend c'est \u00e0 toi j'encore plus \u00e9tonnant mais vous- m\u00eame vous \u00eates Thomis, puisque vous vous raser, de temps en temps, c'est, c'est assez rare, vous concernant, mais vous faites ce que vous voulez dire, voil\u00e0 une nouvelle mani\u00e8re d'avoir la classe en soci\u00e9t\u00e9 et tout \u00e7a sans mentir, moi je o\u00f9 il fait un peu de radio, mais \u00e0 c\u00f4t\u00e9, j'aime bien consacrer un peu de mon temps \u00e0 la peau de l'autonomie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [80%] :\r\nC'est vrai, ah je si\u00e8ge au service ce c'est bien chaque chacun ce petit plaisir ou \u00e7a non. \r\nClermont, les gens ont envie de voir. \r\nRemerciez pas, c'est mon travail, voil\u00e0 pourquoi l'autonomie comme \u00e7a vous raser vraiment b\u00eate le menu, les policiers les moyens qui, dans la cit\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-26T07:30:00Z", "program": {"href": "/programs/76A70B4C-A5A3-48D6-95F3-E65BCB103F19", "id": "76A70B4C-A5A3-48D6-95F3-E65BCB103F19", "name": "Mots nouveaux"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Nouveau, Charles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8815FFEA-5C3A-4D6F-923C-2EA77D005F66", "internalArchiveId": "8815FFEA-5C3A-4D6F-923C-2EA77D005F66", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Moinat : Sylviane et Jocelyne au t\u00e9l\u00e9phone parle de l'alcoolisme de brad Pitt ", "publicationDate": "2016-09-26T00:00:00Z", "durationSec": 129, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8008973", "imageURL": "http://www.rts.ch/7966509.image", "thematicThemes": ["alcoolisme"], "alternativeTitle": ["Les Moinat", "Les Moinat / OTWO_2016-09-26T10:30:00_les-moinat", "Les Moinat / OTWO_2016-09-26T10:30:00_les-moinat"], "variantIds": ["ece-8008982", "ece-8008973"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-26T14:31:15Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [80%] :\r\nIl se passe tellement rien chez les Moinat pas manquer ah mais moi \u00e0 sa place serait fait pareil \u00e0 bon, ne sont pas \u00e9videmment, on peut pas faire confiance en alcoolique, m\u00eame quand il s'appelle Brad Pitt suis votre oui c'est bien connu, \u00e0 l'alcool, \u00e7a m\u00e9chant, un point c'est tout aussi bien arm\u00e9s quoi enfin en 3 pas sur t\u00e9l\u00e9phone, c'\u00e9tait pour te dire que j'\u00e9tais oui, bah, j'ai vu ah non non non, c'est pas \u00e0 toi que je parle la m\u00eame personne pardon tu disais \u00e0 bah oui, bah \u00e9videmment qu'elle a bien fait de l'\u00e9quit\u00e9 mais je comprends pas pourquoi la pas r\u00e9agi avant un peu tout seul ce que moi \u00e7a place mais je leur ai quitt\u00e9 mais illico le seul sculpteur le \u00e9videmment \u00e7a donne pas ouvrir tous ceux qui l'ont dit, de toute mani\u00e8re, j'ai jamais aim\u00e9 les alcooliques, tu peux passer le seul exactement les alcooliques, on peut pas leur faire confiance \u00e0 Monsieur d\u00e9range pas, je vais me lever en tout cas pas de \u00e7a chez moi, \u00e7a je peux te le dira. \r\nOuais, voil\u00e0, ouais, en fait, comme \u00e7a, alors Bizerte ma Jocelyn bises \u00e0 toi aucun oui, ben alors on fait comme \u00e7a oui alors Bizerte mais esquina un VISA \u00eates all\u00e9 saluer un pr\u00e9sident, quel pays plaide cette Jocelyn oui, sauf si les heures que vous \u00eates au t\u00e9l\u00e9phone oui, mais il se passe des choses graves Ang\u00e9lina a quitt\u00e9 Brad Pitt rose encore pourquoi, bah parce qu'il fait rien qu'\u00e0 crier sur ces enfants \u00e0 cause de l'alcool Offenburg mais non, c'est Brad Pitt qui est alcoolique, donc Ang\u00e9lina l'quitter donc vous ta compris Domo Ouda\u00ef avait un bah ouais, ouais, je me l\u00e8ve \u00e0 la cuisine ram\u00e8ne antillais salaires oui de quoi combler ce alors, on a des b\u00e2tons Kirchhoff du baba au rhum, non, non, finalement je me qui reprendra bien s\u00fbr, oui, oui, g\u00e9rer certains. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-26T08:41:01Z", "program": {"href": "/programs/ABB1EDEF-91A5-4CE6-9CE4-2ADAD9A060B8", "id": "ABB1EDEF-91A5-4CE6-9CE4-2ADAD9A060B8", "name": "Moinat"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2E46D9A0-666D-4F39-8665-2FB1ABB3CC75", "internalArchiveId": "2E46D9A0-666D-4F39-8665-2FB1ABB3CC75", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les paradoxes scientifiques: biologie et m\u00e9decine", "publicationDate": "2016-09-26T00:00:00Z", "summary": "Durant la semaine du 26 septembre 2016, Bastien Confino vous pr\u00e9sente des paradoxes scientifiques. Ces raisonnements \u00e0 l'apparence logique, mais qui aboutissent \u00e0 une absurdit\u00e9 ou une contradiction, s'observent notamment en biologie, en m\u00e9decine, en physique, en astronomie et en math\u00e9matiques. Ce premier rendez-vous est consacr\u00e9 \u00e0 la biologie et \u00e0 la m\u00e9decine. Au programme: l'ouf ou la poule, la valeur C de l'ADN, manier les chiffres avec Simpson et un crocodile qui doit tenir parole.", "durationSec": 651, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8009302", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Les paradoxes scientifiques: biologie et m\u00e9decine / CQFD_2016-09-26T10:04:15_chronique", "CQFD du 26.09.2016"], "alternativeSummary": ["Durant la semaine du 26 septembre 2016, Bastien Confino vous pr\u00e9sente des paradoxes scientifiques. Ces raisonnements \u00e0 l'apparence logique, mais qui aboutissent \u00e0 une absurdit\u00e9 ou une contradiction, s'observent notamment en biologie, en m\u00e9decine, en physique, en astronomie et en math\u00e9matiques. Ce premier rendez-vous est consacr\u00e9 \u00e0 la biologie et \u00e0 la m\u00e9decine. Au programme: l'\u0153uf ou la poule, la valeur C de l'ADN, manier les chiffres avec Simpson et un crocodile qui doit tenir parole."], "variantIds": ["ece-8009302"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-05T15:01:23Z", "speechToTexts": ["05.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [95%] :\r\nBastien Confino vous allez nous proposer toute cette semaine une s\u00e9rie sur les paradoxes scientifiques alors avant d'entrer dans le vif du sujet : comment est -ce que vous d\u00e9finissez hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [88%] :\r\nParadoxes conscience en fait l'id\u00e9e c'est d'avoir un raisonnement Keller parfaitement logique et bien ficel\u00e9 sans faille apparente et qui pourtant abouti \u00e0 la fin sur une absurdit\u00e9 ou une contradiction, je vous donne un exemple tout simple, pas forc\u00e9ment tr\u00e8s scientifique, mais le paradoxe des pygm\u00e9es, ni de le Cr\u00e9tois \u00e7a date du VIIe si\u00e8cle avant notre aire, il a simplement d\u00e9clar\u00e9 tous les Cr\u00e9tois sont des menteurs, s'il dit vrai, ben il ment et tous les Cr\u00e9tois disent la v\u00e9rit\u00e9, donc il dit la v\u00e9rit\u00e9 et tous les Cr\u00e9tois sont des menteurs et de membrane on tourne en rond, il y a une contradiction, il y a un paradoxe salaire comme un probl\u00e8me uniquement de rh\u00e9torique, comme \u00e7a, mais des th\u00e9or\u00e8mes math\u00e9matiques ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s \u00e0 partir de ce paradoxe, les th\u00e9or\u00e8mes d'incompl\u00e9tude de Goodell et le th\u00e9or\u00e8me de taxes qui est \u00e9norme tarte op\u00e9rateur ce qui pas donc c'est paradoxes ont un vrai r\u00f4le \u00e0 jouer dans le d\u00e9veloppement scientifiques qui permettent finalement de pointer des erreurs des impr\u00e9cisions et donc d'affiner, de changer, voire de d\u00e9velopper certaines th\u00e9ories. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [96%] :\r\nDonc, au cours de cette semaine, vous allez nous pr\u00e9senter plusieurs grands paradoxes scientifiques en biologie et m\u00e9decine en physique en astronomie en math\u00e9matiques et on commence donc aujourd'hui que la biologie et la m\u00e9decine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:22) [90%] :\r\nAvec un 1er paradoxes que tout le monde conna\u00eet qui vient en 1er le veuf ou la poule si vous abreuve h\u00e9 bah, je vous dirais qu'il a fallu une poule vous si je vous dis la peau et moi je vous dirais qu'il est 9 avant d'\u00eatre pour le paradoxe et je peux vous dire que des g\u00e9n\u00e9rations de philosophes se sont arrach\u00e9 les cheveux sur cette question, Aristote au IVe si\u00e8cle avant J\u00e9sus Christ se posait d\u00e9j\u00e0 la question en fait c'\u00e9tait pas chez les philosophes qu'il faut aller chercher la r\u00e9solution de ce paradoxe, c'est dans la g\u00e9n\u00e9tique et dans l'\u00e9volution, alors allons -y, on peut partir du principe qu'une poule est une poule car elle a le g\u00e9nome d'une foule et ce g\u00e9nome ne va pas \u00e9voluer au cours de la vie de la poule, donc un individu et qui est n\u00e9 poule va rester poule du d\u00e9but \u00e0 la fin de sa vie, par contre, quand un animal donne naissance \u00e0 un petit il y a toujours quelques petites mutations g\u00e9n\u00e9tiques qui se produit plus ou moins importante et ce ph\u00e9nom\u00e8ne de mutations lorsqu'elles se produisent dans des endroits cl\u00e9s du g\u00e9nome permet l'apparition de nouvelles esp\u00e8ces, c'est le principe m\u00eame finalement de de l'\u00e9volution donc, sch\u00e9matiquement, un moment donn\u00e9 dans l'histoire de la vie sur Terre un dinosaure a pondu un oeuf qui ne contenaient pas un dinosaure, mais qui, gr\u00e2ce \u00e0 ces mutations g\u00e9n\u00e9tiques contenaient une nouvelle esp\u00e8ce la poule. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [88%] :\r\nOui, mais c'est quand m\u00eame un 9 de dinosaures qui donne ensuite une poule, donc c'est la poule. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [85%] :\r\nLa ne renvoie enfin apr\u00e8s c'est une question s\u00e9mantique, mais c'est un 9 pondu par un dinosaure, mais dans l'oeuf, c'est d\u00e9j\u00e0 le code des Zinedine accorde de la poule, puisqu'il va donner une poule John Brookfield, de l'universit\u00e9 de Nottingham qui a travaill\u00e9 sur le sujet arrive \u00e0 cette conclusion, la 1\u00e8re mati\u00e8re vivante, membre de l'esp\u00e8ce doit \u00eatre 7 of Lough vient donc n\u00e9cessairement avant la poule et voil\u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [86%] :\r\nToujours dans le bain de la vie de l'Asie, un autre paradoxe, celui de la valeur C. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [88%] :\r\nAlors, dit comme \u00e7a, c'est un petit peu myst\u00e9rieux la valeur C, c'est le nombre de paires de bases dans l'ADN d'une esp\u00e8ce, donc le nombre de ces fameuses Lettres assez T\u00e9zier qui constitue l'ADN et qui fonctionnent par paire en gros la valeur c'est c'est la longueur du texte, si vous voulez qui constitue votre g\u00e9nome pourquoi cette valeur est paradoxal, h\u00e9 bien tout simplement parce que le nombre de base, le nombre de lettres dans votre g\u00e9nome n'est pas proportionnelle \u00e0 la complexit\u00e9 de l'individu, en fait, on pourrait se dire, assez logiquement qu'un homme n'aura plus de l'\u00eatre qu'une mouche qui aura plus de l'\u00eatre que ai pas un brin de ma\u00efs, on peut imaginer \u00e7a, on peut imaginer h\u00e9 bien d\u00e9trompez -vous, il n'en est rien, je vous donne quelques chiffres, la mouche drosophile 118 millions de paires de bases pour 118 millions de l'\u00eatre, si vous voulez l'homme3,4 milliards donc jusque -l\u00e0, c'est assez logique, un homme est plus complexe qu'une mouche, mais \u00e7a se Corse avec le ma\u00efs, qui poss\u00e8de 5 milliards donc plus que les3,4 milliards de l'homme d'accord et le record d\u00e9tenu par Lafleur japonaise P\u00e2ris japonica une fleur blanche, toute simple, rien d'exceptionnel pour l'voir sa photo 150 milliards de base, donc c'est 50 fois le g\u00e9nome humain et on voit bien peut du coup que la complexit\u00e9 des d\u00e9pend pas de la taille du g\u00e9nome, d'o\u00f9 ce paradoxe de la valeur C. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [78%] :\r\nDonc, quand j'ai nomm\u00e9 vise \u00e9galement 50 fois plus grand chez une fleur chez un homme, c'est : c'est \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:29) [90%] :\r\nMais franchement, \u00e7a sert \u00e0 quoi, c'est pas trop, il semble qu'une bonne partie de ces super- g\u00e9nome est simplement une r\u00e9partie r\u00e9p\u00e9tition d'autres parties du g\u00e9nome ou alors que le code simplement pas pour des prot\u00e9ines, donc ne servirait \u00e0 rien, en tout cas on a longtemps cru que \u00e7a ne servira \u00e0 rien, maintenant il y a quand m\u00eame des petits doutes peut-\u00eatre que ces parties non codantes jouerait quand m\u00eame un r\u00f4le dans la transcription du g\u00e9nome et dans son organisation, Autriche fication sur l'existence de ces super- g\u00e9nome on observe parfois des polypes et 10 \u00e0 Sion voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0 vous souhaite l'usine, c'est-\u00e0-dire que tout le g\u00e9nome et dupliqu\u00e9 m\u00eame plusieurs fois et \u00e7a expliquerait pourquoi certaines plantes se retrouve avec les valeurs de ces nettement plus importante que celle de l'homme, ce ne sont que des duplications, donc pas d'information nouvelle, toujours est -il que la conclusion, c'est qu'il faut pas suffi \u00e0 la taille du g\u00e9nome pour d\u00e9finir la complexit\u00e9 d'une esp\u00e8ce, c'est le paradoxe de la valeur C, on passe \u00e0 autre paradoxes en m\u00e9decine, c'est toi, alors c'est un paradoxe statistique mais qui a \u00e9t\u00e9 plusieurs fois exploit\u00e9e dans le domaine de la sant\u00e9, il s'agit du Paradoxe de Simpson, ou comment faire dire aux chiffres ce qu'on a envie qu'ils disent en fait, c'est l'industrie pharmaceutique qui a r\u00e9ussi son truqu\u00e9 les chiffres finalement mais en les pr\u00e9sentant de mani\u00e8re avantageuse, qui a r\u00e9ussi \u00e0 faire dire un petit peu ce qui les arrange pour favoriser certains produits et ce gr\u00e2ce au paradoxes Simpson, alors on va illustrer \u00e7a avec un un exemple r\u00e9el Silvio je vais vous d\u00e9montrer statistiquement que ne pas fumer tue, et donc il est bon pour la survie de fumer l\u00e0 moi je sais que c'est faux, mais je peux vous prouver math\u00e9matiquement que c'est juste, en fait, c'est une \u00e9tude am\u00e9ricaine qui date, il y a quelques ann\u00e9es 1314 femmes ont \u00e9t\u00e9 suivis pendant 20 ans pour savoir si la mortalit\u00e9 \u00e9tait plus \u00e9lev\u00e9 chez les fumeuses que chez les non- fumeurs priori int\u00e9ressante et puis au bout de 20 ans, les chiffres ont parl\u00e9, le taux de mortalit\u00e9 \u00e9tait de 24 pourcent chez chez les fumeuses et 31 pourcent chez chez les non- fumeurs 24 pourcent de de mortalit\u00e9 chez les fumeuses 31 chez les non fumeuses conclusion va ne pas fumer tue, il vaut mieux fumer \u00e0 Madagascar un cas un peu \u00e9trange, \u00e7a co\u00fbte boycott alors non en fait c'est une exploitation du paradoxe de Simpson si maintenant, on va dans les chiffres et qu'on analyse l'\u00e9tude en d\u00e9tail enfin thalasso statistiques par tranches d'\u00e2ge, on va voir que dans chaque tranche d'\u00e2ge donc tranche d'\u00e2ge 35 44 45 54 55 64 les fumeuses meurent plus ce qui revient \u00e0 quelque chose, effectivement, de plus attendu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:56) [89%] :\r\nJe comprends pas vraiment, si on regarde par tranches d'\u00e2ge les fumeuses meurent plus si on regarde globalement les non- fumeuses meurent plus il y a, il y a il il y a un bl\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:03) [90%] :\r\nUne erreur de calcul, non, c'est bien l\u00e0 le paradoxe en fait ce qui se passe c'est que leur \u00e9chantillon est mal choisi, il y a plus de femmes \u00e2g\u00e9es chez les non fumeuses que j'ai dit et ces femmes \u00e2g\u00e9es non fumeuses meurent naturellement mais d'autres choses de vieillesse, comme on dit, donc si on compare par tranche d'\u00e2ge des statistiques sont justes mais si on compare globalement mais il y a beaucoup de jeunes fumeuses qui meurent pas, parce que pour l'instant sont jeunes et beaucoup de non- fumeuse qui meurent parce qu'elles sont vieilles simplement et voil\u00e0 comment le r\u00e9sultat est fauss\u00e9e ce paradoxe de Simpson a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 dans cette \u00e9tude, mais il a aussi \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 dans le domaine pharmaceutique pour prouver la soi-disant d'efficacit\u00e9 d'un m\u00e9dicament par exemple un exemple c\u00e9l\u00e8bre avec un m\u00e9dicament compte les calculs r\u00e9naux, d'o\u00f9 l'importance de bien choisir son \u00e9chantillon toujours tr\u00e8s tr\u00e8s important parce qu'on aura beau s'int\u00e9resser \u00e0 un facteur fumer ou ne pas fumer, il y aura toujours d'autres facteurs qui vont entrer en ligne de compte \u00eatre ou \u00eatre jeune, dans l'exemple que j'ai pris tout \u00e0 l'heure et ces facteurs tr\u00e8s tr\u00e8s influent dans le r\u00e9sultat dans le cas pr\u00e9sent, il aurait fallu mieux r\u00e9partir la distribution de l'\u00e2ge, je dis l'agent, mais on peut imaginer plein d'autres facteurs, la profession d'hygi\u00e8ne de vie, ou encore d'autres pathologies, ce qui est difficile, c'est qu'il y a toujours ces facteurs influents auxquels on pense pas surtout en m\u00e9decine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:15) [84%] :\r\nDonc, donc ce fait Docteur Confino comme on fait pour faire une bonne dizaine de ren\u00e9gocier avec un Bonneterre beau notion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:21) [83%] :\r\nPour \u00e9viter ce biais en fait et il faut prendre un un \u00e9chantillonnage au hasard randomis\u00e9e comme on dit, \u00e7a va faire mal de moyenne et ces facteurs cach\u00e9 si je prends les passions hasard ben j'aurais pas toutes les non fumeuses qui seront \u00e2g\u00e9s et toutes les fumeuses trop jeunes et donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:37) [94%] :\r\nDonc si je comprends bien, il faut se m\u00e9fier de ces corr\u00e9lations rapide. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:40) [84%] :\r\nOui, parce que c'est donc pas tomber, donc des absurdit\u00e9 de type sophisme les Suisses sont riches, les Suisses mangent du chocolat donc manger du chocolat rend riche, ce qui va de soi, voil\u00e0 le paradoxe Simpson avec un \u00e9chantillonnage biais\u00e9 vous permettrait m\u00eame de de montrer ce que je viens dire, math\u00e9matiquement, alors qu'on sait que c'est faux de de toute \u00e9vidence, donc attention \u00e0 garder un sens critique sur les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:00) [92%] :\r\nBon, on va terminer cette chronique sur les paradoxes en biologie avec le paradoxe du crocodile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:04) [88%] :\r\nOui \u00e7a alors, c'est un peu tir\u00e9 par les cheveux, c'est un probl\u00e8me de logique plus que biologie mais comme \u00e7a parle de crocodile, je l'ai mis au jour en fait un crocodile parfaitement Net parfaitement car c'est important capture un petit b\u00e9b\u00e9 et dit \u00e0 la m\u00e8re du b\u00e9b\u00e9 soit qui devine ce que je vais faire de ton b\u00e9b\u00e9 et je te le en soit le et la mer du crocodile r\u00e9pond : bah, tu vas me le manger c'est ennuyeux parce que si le crocodile d\u00e9vore l'enfant alors la m\u00e8re avait raison et de crocodile doit rendre l'enfant \u00e9videmment si le crocodile rend l'enfant alors la mer s'est tromp\u00e9 et le crocodile doivent manger l'enfant, donc le crocodile, quoiqu'il en soit, ne peut tenir parole parole et il y a un paradoxes insolubles en l'occurrence, Lewis Carroll a quand m\u00eame tent\u00e9 une solution de la mani\u00e8re suivante : \u00e9tant donn\u00e9 que le crocodile ne peut faire honneur \u00e0 sa d\u00e9claration vient de le voir, il mange le b\u00e9b\u00e9 parce que c'est dans sa nature de manger les b\u00e9b\u00e9s pour ce qui est plut\u00f4t soluble comme le paradoxe du menteur que je vous expliquais tout \u00e0 l'heure, alors petite question subsidiaire pour \u00e9viter de tomber dans le paradoxes qu'aurait d\u00fb dire la mer je vous rappelle la phrase du crocodile soit qui ce que je vais faire de ton b\u00e9b\u00e9 et je te le rends, soit je le mange. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:16) [87%] :\r\nSoit, devine ce que je vais faire de ton b\u00e9b\u00e9 et ce le rang soit une une pas donc je le roman, je dois dire la mer que veut dire la mer et \u00e7a on va pas vous r\u00e9pondre aujourd'hui parce que on est \u00e0 6 joueurs quand m\u00eame \u00e0 CQFD et on vous propose de nous soumettre votre r\u00e9ponse \u00e0 vous \u00e9crivez simplement un petit mais l\u00e0 CQFD RTS point CH des r\u00e9ponses qu'on va, on va \u00e9voquer demain \u00e0 l'antenne, on va vous retrouver, on va vous retrouver demain d'ailleurs avec ses r\u00e9ponses Bastien Confino pour la suite, c'est chronique et \u00e7a sera demain dans le domaine de l'astronomie CQFD la presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-26T09:51:03Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dolzan, Silvio", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-305BB27F-5828-4718-9EDA-3EA65D9BD1E0", "internalArchiveId": "305BB27F-5828-4718-9EDA-3EA65D9BD1E0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tous identifiables sur Internet, m\u00eame en bloquant les cookies!", "publicationDate": "2016-09-26T00:00:00Z", "summary": "Vous pensiez vous pr\u00e9munir du ciblage sur internet en d\u00e9sactivant les cookies, ces fichiers plac\u00e9s automatiquement par les sites internet sur votre ordinateur pour vous reconna\u00eetre entre deux visites? Erreur! Le site amiunique.org vous montre comment vos seuls r\u00e9glages de navigation suffisent \u00e0 vous identifier. \r\nBenoit Baudry, chercheur \u00e0 l'Institut national de recherche d\u00e9di\u00e9 au num\u00e9rique (Inria) \u00e0 Rennes, nous explique le fonctionnement du fingerprinting - ou empreinte num\u00e9rique.\r\n\r\n* * Vous pensiez vous pr\u00e9munir du ciblage sur internet en d\u00e9sactivant les cookies, ces fichiers plac\u00e9s automatiquement par les sites internet sur votre ordinateur pour vous reconna\u00eetre entre deux visites? Erreur! Le site amiunique.org vous montre comment vos seuls r\u00e9glages de navigation suffisent \u00e0 vous identifier. \r\nBenoit Baudry, chercheur \u00e0 l'Institut national de recherche d\u00e9di\u00e9 au num\u00e9rique (Inria) \u00e0 Rennes, nous explique le fonctionnement du fingerprinting - ou empreinte num\u00e9rique.", "durationSec": 481, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8009298", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["S\u00e9quence 1 / OEP_2016-09-26T08:36:45_sequence-1", "On en parle du 26.09.2016"], "alternativeSummary": ["Vous pensiez vous pr\u00e9munir du ciblage sur internet en d\u00e9sactivant les cookies, ces fichiers plac\u00e9s automatiquement par les sites internet sur votre ordinateur pour vous reconna\u00eetre entre deux visites? Erreur! Le site amiunique.org vous montre comment vos seuls r\u00e9glages de navigation suffisent \u00e0 vous identifier. \n\nBenoit Baudry, chercheur \u00e0 l\u2019Institut national de recherche d\u00e9di\u00e9 au num\u00e9rique (Inria) \u00e0 Rennes, nous explique le fonctionnement du fingerprinting \u2013 ou empreinte num\u00e9rique.", "L'aquaponie, une nouvelle forme d\u2019agriculture"], "variantIds": ["ece-8009298"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T06:43:26Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:06) [86%] :\r\nOn en parle Julien sectaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:23) [92%] :\r\n\u00eatre traqu\u00e9 en permanence sur internet, se rendre compte qu'on est identifiables par des entreprises, m\u00eame si on prend des pr\u00e9cautions, partout et tout le temps non je ne parle pas du vote d'hier sur la loi sur le renseignement, mais bien de notre enqu\u00eate sur la protection des donn\u00e9es Yves-Alain Cornu on va d\u00e9montrer qu'aujourd'hui qu'on est tous uniques sur le web. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [90%] :\r\nOui, alors \u00e7a fait plaisir de se dire qu'on est unique, mais avec ou sans cookies cela s'est un petit peu plus g\u00eanant, on vous explique un petit peu m\u00e9canisme tout \u00e7a dans quelques secondes avec un invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [91%] :\r\nEn Suisse, il y a encore beaucoup d'accidents graves ou mortels \u00e0 cause de l'inattention de la distraction des chauffeurs ou m\u00eame des pi\u00e9tons, cause principale : le petit SMS le r\u00e9glage du GPS ou de la radio, bref le smartphone reste l'ennemi de la concentration sur la route, explications et recommandations vers 8 heures 50 je comme enjeu avec vous aujourd'hui on cultive alors notre savoir, mais pas seulement aussi des plantes et des l\u00e9gumes, mais on commence par cultiver notre vocabulaire, vous allez nous parler d'Aqua Pony. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:22) [83%] :\r\n\u00e0 quoi peut niveau cet anglophone, donc \u00e0 quoi Pony, \u00e7a vous fait penser \u00e0 quoi l'ange de la mort, nous demandons, nous voil\u00e0 voil\u00e0, alors vous avez raison, on ne va pas parler poneys dont Naulleau mais de poisson qui contribue \u00e0 faire pousser les plantes et les plantes qui filtrent l'eau qui contribue \u00e0 faire cro\u00eetre les poissons c'est joli non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [86%] :\r\nOui, on va expliquer tout \u00e7a, en tout cas, d\u00e8s 9 heures je me r\u00e9jouis des explications sur la toile, sur la route et hors des champs, on en parle et tout terrain ce matin, soyez les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:52) [69%] :\r\nEnqu\u00eate ouverte hashtag mes donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [82%] :\r\nCookies or not cookies dans le cadre de notre enqu\u00eate ouverte : donnez -moi mes donn\u00e9es on revient ce matin sur le pistage de nos ordinateurs sur Internet Yves-Alain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [85%] :\r\nOui, alors on en a \u00e9videmment d\u00e9j\u00e0 beaucoup parl\u00e9 de ces cookies zinzin attise de quoi cha\u00eenes pourcent dans votre question, alors, ces petits fichiers plac\u00e9s automatiquement par les sites internet sur nos ordinateurs, ils permettent au site de nous reconna\u00eetre entre 2 visites, \u00e7a c'est plut\u00f4t pratique, ben c'est bien de ne pas devoir \u00e0 chaque fois r\u00e9gler la longue, la longueur de lecture, par exemple, pour \u00e9crire son nom d'utilisateur \u00e0 chaque fois et \u00e7a permet surtout aux sites de mieux conna\u00eetre notre consommation d'internet, et donc de nous bombarder de pub cibl\u00e9es, mais pire encore, \u00e7a permet \u00e0 d'autres sites de savoir sur quels sites vous \u00eates en train de naviguer avec la mise en place de cookies tiers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [96%] :\r\nC'est-\u00e0-dire cookies tiers donc des cookies, d'un autre site que celui qu'on est en train de visiter sans aucun lien apparent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [91%] :\r\nExact, alors l'exemple le plus simple, c'est celui des boutons highlights 42 Facebook si vous allez sur \u00e0 peu pr\u00e8s n'importe quel site vous trouverez toujours un petit pouce en l'air, vous invitant \u00e0 devenir fan de du site sur lequel vous \u00eates un de Dieu donc fan de la page Facebook du site sur lequel vous \u00eates -vous, vous n'\u00eates pas fameux vous n'\u00eates m\u00eame pas sur Facebook, vous passez votre chemin, sauf que ce bouton j'aime contenait un cookies qui lui est propre, donc sur le prochain site o\u00f9 se trouve un autre bouton GM bingo, vous \u00eates d\u00e9masqu\u00e9 Facebook conna\u00eet vos habitudes de navigation et donc vos go\u00fbts personnels, sans m\u00eame que vous ne soyez utilisateur du r\u00e9seau social imparable pour vous afficher des publicit\u00e9s cibl\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [88%] :\r\nOui, mais on sait qu'on peut les d\u00e9sactiver c'est cookies ou les effacer \u00e0 la fin de chaque session s'ils nous d\u00e9rangent, \u00e7a, \u00e7a se trouve dans les r\u00e9glages du navigateur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [89%] :\r\nAh oui, Julien, mais si vous croyez que \u00e7a suffit \u00e0 ne plus vous rendre identifiables sur internet, c'est bien dommage, vos seuls r\u00e9glages de navigation font de vous un internaute unique et donc parfaitement reconnaissables, c'est ce que montre le site \u00e0 maille unique point org d\u00e9velopp\u00e9 en France par des chercheurs de l'Institut national de recherche d\u00e9di\u00e9 au num\u00e9rique Lyne rien avec le concours de l'Institut national des sciences appliqu\u00e9es du projet diverses il faille de la Commission europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:00) [92%] :\r\nEt pour nous expliquer comment des sites web sont capables de nous identifier, m\u00eame si on d\u00e9sactive les cookies The nous recevons benoit Baudry, bonjour, bonjour, vous \u00eates chercheur \u00e0 l'INRA y a donc \u00e0 Rennes en Bretagne, merci d'\u00eatre avec nous, nous sommes des milliards d'internautes autour de la plan\u00e8te mais vous affirmez donc qu'on a tous un petit quelque chose qui nous diff\u00e9rencie dont nous r\u00e9glages de navigation c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:24) [81%] :\r\nC'est \u00e7a, \u00e0 nous, que ce soit pour certains l'usage d'un un syst\u00e8me d'exploitation tr\u00e8s particulier par exemple et pour les les usagers de de Windows, ils ont utilis\u00e9 une police de caract\u00e8res, il a permis de les diff\u00e9rencier un peu des rares navigateur qui va les rendre uniques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [84%] :\r\nAlors, si vous permettez, je te faire une petite d\u00e9monstration j'ai pris un ordinateur portable, t\u00e9moin, on va dire, donc je vais sur ce site \u00e0 m'a un il y a lieu unique point org voil\u00e0 \u00e7a prend quelques secondes sa charge voil\u00e0, \u00eates -vous unique, oui, vous pouvez \u00eatre voil\u00e0 ce que m'annonce le site 35 pourcent des des navigateurs comme vous sont sur Chrome22,75 100 ce Chrome 51 ma version de cet ordinateur 56 pourcent sont sont sous Windows etc etc bref avec tous les, les, les r\u00e9glages de mon ordinateur, sans m\u00eame l'utilisation d'un cookies The votre site arrive \u00e0 me d\u00e9masquer, c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:21) [74%] :\r\nEh bien \u00e7a et de Coventry qui pour marquer ce qu'il y a pas une seule valeur qui permet de l'identifier, donc il a bien 40 pourcent d'usagers personne sous 50 pourcent de de chrome, les marques utilisez comme ou m\u00eame cette version lorsque mutil\u00e9s chrome et que vous avez r\u00e9gl\u00e9 votre navigateur \u00e9tait l'homme et que vous avez toute la liste de d'information qu'on r\u00e9cup\u00e8re que vous pouvez voir quand vous cliquez sur voir les d\u00e9tails. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:45) [91%] :\r\nMais n'importe quel site Internet a acc\u00e8s \u00e0 ce genre d'information, c'est parce que vous avez d\u00e9velopp\u00e9 un programme qu'il a fait sp\u00e9cialement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:53) [77%] :\r\nNon, nous n'importe quel type peut avoir acc\u00e8s \u00e0 ces informations comme quoi comme vous vous appuyez sur le bouton, l'\u00e9tat et on voit que les les Liens premi\u00e8res partie qu'on appelle \u00c9lisabeth HTTP Satine, information que votre navigateur envoie syst\u00e9matiquement distant pour dire : je suis en anglais et je je l'utilise, m\u00eame si \u00e7a ne. \r\nC'est donc raison de l'information, c'est le site distant qui peut venir les poser et tous les navigateurs web, il donne l'acc\u00e8s \u00e0 ces informations, il y a aucun, aucun, aucune intention malicieuse, on n'a fait aucun effort sp\u00e9cifique pour r\u00e9cup\u00e9rer cette information aller librement disponibles qu'on la demande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:34) [94%] :\r\nEt le but finalement aussi de transmettre ces informations c'est quoi, c'est que ce site fonctionne bien avec le syst\u00e8me qu'on exploite, c'est pas forc\u00e9ment le but 1er nous traquer. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:43) [74%] :\r\nExactement, donc le utilisation de toutes les informations qu'on r\u00e9cup\u00e8re la t\u00e9l\u00e9 personnaliser le contenu autre vous avez r\u00e9gl\u00e9 votre navigateur \u00e0 Londres mal uniquement une version anglaise et une version fran\u00e7aise navigateurs et en fran\u00e7ais o\u00f9 il affiche la version fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:06:59) [81%] :\r\nMoi, je lis. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:00) [70%] :\r\nL'anglais en le vendant leur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:02) [83%] :\r\nBah, c'est justement au pot aider plut\u00f4t l'internaute, mais ces donn\u00e9es -l\u00e0, contrairement aux cookies dont on parlait tout \u00e0 l'heure, on peut pas les bloquer, je veux pas dire \u00e0 mon navigateur n'envoie pas ses infos. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:12) [79%] :\r\nMais vous pouvez faire \u00e7a, certains vols ont par exemple dehors d\u00e9veloppe un navigateur qui bloque certaines missions d'information l\u00e0 qui veut dire qu'il JavaScript en utilisant l'extension nos script il y a un certain nombre d'informations qui ne pourront plus \u00eatre accessible, \u00e9videmment, en \u00e9change, \u00e7a vous avez quand m\u00eame une une exp\u00e9rience de navigation sur le web, qui est bien moins confortable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:34) [88%] :\r\nDonc chaque fois r\u00e9gler la langue chaque fois remette son identifiant peut-\u00eatre avoir un affichage qui est moins bon, mais quels sont les risques et les, les, les risques pour les internautes, parce que c'est un site peut reconna\u00eetre notre ordinateur, bref pas vraiment, non forc\u00e9ment savoir quel est le nom de la personne qui utilise l'ordinateur ou qui est devant et ce qui a v\u00e9ritablement un risque. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:56) [82%] :\r\nDonc le risque, c'est le le m\u00eame que ce qui \u00e9tait \u00e9voqu\u00e9 plut\u00f4t \u00e0 propos d'usage du. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-26T08:39:01Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8817A06F-5B0F-401F-BA11-5FF712A21543", "internalArchiveId": "8817A06F-5B0F-401F-BA11-5FF712A21543", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Clic : Drones: toujours plus haut", "publicationDate": "2016-09-26T00:00:00Z", "summary": "Phantom 4 chez DJI, Karma chez GoPro: le march\u00e9 du drone \u00e9volue sans cesse.", "durationSec": 78, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8008937", "imageURL": "http://www.rts.ch/3399091.image", "alternativeTitle": ["Drones: toujours plus haut", "Drones: toujours plus haut / NMT_2016-09-26T08:35:00_clic", "Drones: toujours plus haut / NMT_2016-09-26T08:35:00_clic"], "alternativeSummary": ["Phantom 4 chez DJI, Karma chez GoPro: le march\u00e9 du drone \u00e9volue sans cesse.", "Phantom 4 chez DJI, Karma chez GoPro: le march\u00e9 du drone \u00e9volue sans cesse.", "Phantom 4 chez DJI, Karma chez GoPro: le march\u00e9 du drone \u00e9volue sans cesse."], "variantIds": ["ece-8008955", "ece-8008937"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T06:09:16Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:11) [85%] :\r\nSalut Beno\u00eet Salut Stef maintenant nous parler des dr\u00f4nes, collection Automne-Hiver 2007 effectivement le catalogue commence bien \u00e0 s'agrandir, on a parl\u00e9 du fant\u00f4me 4 qui est une des grandes Rolls-Royce je dirais du drone typiquement, on a une autonomie de vol de 28 minutes 5 kilom\u00e8tres de distance de contr\u00f4ler une belle cam\u00e9ra 4 cas pour avoir de belles images vues dans au mais le truc int\u00e9ressant c'est que la semaine derni\u00e8re, on a GoPro le g\u00e9ant am\u00e9ricain qui a d\u00e9barqu\u00e9 avec son nouveau mod\u00e8le, oui, \u00e7a fait plaisir \u00e0 fant\u00f4me d'ailleurs oui effectivement le GoPro Karma qui lui est un petit peu plus petit tout aussi bien foutu quadri- Kopter qui lui propose surtout c'est la grosse diff\u00e9rence, une t\u00e9l\u00e9commande, a \u00e9t\u00e9, avec un \u00e9cran t\u00eate Screener oui, objets vendus s\u00e9par\u00e9ment s\u00e9par\u00e9ment \u00e9videmment 900 francs pour l'appareil et 1400 francs pour le Kit complet qui comprend la nouvelle GoPro qui au Five exactement c'est cool avec une sp\u00e9ciale Steady CAM compl\u00e8tement d\u00e9lirant peut se coller sur la s\u00e9ance et c'est le petit plus, mais qui fait toute la diff\u00e9rence d\u00e9coller la cam\u00e9ra du drone et la prendre dans la main avec une stalinienne qui est fourni dans le Kit complet qui va quand m\u00eame de prendre des images \u00e0 pied aussi chez GoPro ils ont faim, ils vont prendre dans l'assiette de fant\u00f4mes voil\u00e0 bah ils vont passionner en m\u00eame temps ils ont bien raison et on parle de plus de drone dans l'\u00e9mission radio RTS pour CH Slash point. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-26T06:43:00Z", "program": {"href": "/programs/E944442A-78D3-4519-87F0-EC340108A5E2", "id": "E944442A-78D3-4519-87F0-EC340108A5E2", "name": "Clic"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E89041E7-2775-4976-840D-1C8EF47E9530", "internalArchiveId": "E89041E7-2775-4976-840D-1C8EF47E9530", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Hauert et Christian Favre", "publicationDate": "2016-09-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_SEP2016;Schneuwly , F\u00e9lix \r\nDEV1 Le Jura touch\u00e9 de plein fouet par la hausse des primes d'assurance maladie\r\nLe Jura est l'un des cantons les plus durement touch\u00e9s par la hausse moyenne des primes d'assurance maladie en Suisse, pour 2017. Le canton va en effet subir la hausse la plus forte du pays, avec 7,3% d'augmentation en moyenne. Interview de Jacques Gerber, ministre jurassien en charge de la Sant\u00e9.\r\nDEV2 L'utilit\u00e9 de la loi sur la surveillance des caisses maladie en d\u00e9bat\r\nEn vigueur depuis le 1er janvier 2017, la loi sur la surveillance des caisses maladies doit permettre de mieux contr\u00f4ler les primes d\u00e9cid\u00e9es par les caisses et le niveau de leurs r\u00e9serves. D\u00e9bat entre Mathieu Fleury, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC), et Felix Schneuwly, expert pour le site Comparis.ch.\r\nDEV3 Le Conseil national entame le d\u00e9bat sur l'avenir des retraites\r\nLe Conseil national a entam\u00e9 ce lundi apr\u00e8s-midi le d\u00e9bat fleuve sur l'avenir des retraites, au lendemain du rejet par le peuple de l'initiative des syndicats. Le projet Pr\u00e9voyance 2020 d'Alain Berset va ainsi occuper les parlementaires toute la semaine.\r\nDEV4 Le vote tessinois \"Prima i Nostri!\" inqui\u00e8te le gouvernement italien\r\nL'initiative UDC adopt\u00e9e dimanche par les Tessinois f\u00e2che en Lombardie et suscite l'inqui\u00e9tude du gouvernement italien. Didier Burkhalter a d\u00fb rassurer ce lundi son homologue Paolo Gentiloni.\r\nDEV5 Le Parlement f\u00e9d\u00e9ral devra valider l'initiative tessinoise \"Prima i Nostri!\"\r\nLe vote constitutionnel tessinois devra encore faire l'objet d'un d\u00e9bat d'approbation au Parlement f\u00e9d\u00e9ral, qui doit donner son aval. D\u00e9bat entre le conseiller national UDC tessinois Marco Chiesa et le vice-pr\u00e9sident du PLR Philippe Nantermod.\r\nDEV6 Cesla Amarelle: un nom qui divise au PS vaudois pour l'\u00e9lection au gouvernement\r\nPlusieurs noms circulent au sein du PS vaudois pour remplacer la ministre sortante, dont un retient toute l'attention des observateurs: la conseill\u00e8re nationale du Nord Vaudois Cesla Amarelle. Mais sa candidature ne fait pas l'unanimit\u00e9 au sein du parti.\r\nDEV7 D\u00e9bat Trump-Clinton: le difficile r\u00f4le du journaliste animateur\r\nLes yeux des t\u00e9l\u00e9spectateurs am\u00e9ricains seront riv\u00e9s ce lundi soir sur les deux candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle Donald Trump et Hillary Clinton, qui s'affrontent lors d'un d\u00e9bat orchestr\u00e9 par le pr\u00e9sentateur du journal de la NBC Lester Holt. Un r\u00f4le qui n'est pas facile. Interview d'Arlette Chabrot, \u00e9ditorialiste sur Europe 1 et LCI.\r\nDEV8 La discrimination \u00e0 l'emploi des personnes en surpoids demeure m\u00e9connue\r\nLa discrimination des personnes en surpoids est un ph\u00e9nom\u00e8ne encore largement ignor\u00e9, qui affecte notamment le monde du travail. Interview de Jean-Fran\u00e7ois Amadieu,\r\n\r\n* Infotrafic: 18:23:41-18:23:57 / Infotrafic: 18:44:03-18:44:29 / Infotrafic: 18:59:30-18:59:50 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Hauert et Christian Favre   \r\nCette nouvelle hausse des primes est-elle la preuve que la nouvelle loi sur la surveillance des caisses ne marche pas? Entr\u00e9e en vigueur au d\u00e9but de cette ann\u00e9e... elle doit mieux contr\u00f4ler les primes d\u00e9cid\u00e9es par les caisses et le niveau de leurs r\u00e9serves... \r\nOn en d\u00e9bat avec 2 invit\u00e9s:\r\nSLV F\u00e9lix Schneuwly, expert en caisses maladies pour le site Comparis.ch\r\n- cette nouvelle loi sur la surveillance des caisses... on s'en souvient.... c'\u00e9tait surtout pour calmer le jeu apr\u00e8s le rejet de la caisse publique... vu ces nouvelles hausses de primes.. la preuve que que cette surveillance ne marche pas?\r\n- promesse pour faire capoter la caisse publique... mais sans engagement!\r\n- on a entendu Jacques Gerber, min JU sant\u00e9... les co\u00fbts et les primes ne correspondent pas... un tigre de papier cette loi?\r\n- concr\u00eatement, cette loi permet de v\u00e9rifier les r\u00e9serves des caisses maladies, pour qu'elles ne soient pas trop grandes ou trop faibles; \u00e7a ne sert \u00e0 rien ? R\u00e9ajuster les r\u00e9serves, inefficace sur les primes?\r\n- La compensation des primes encaiss\u00e9es en trop, pr\u00e9vue par la loi, doit permettre de r\u00e9tablir l'\u00e9quilibre entre les primes et les co\u00fbts. Ca ne fonctionne pas ?\r\n- que faire alors? quelles autres solutions?\r\nSLV Mathieu Fleury, SG de la FRC\r\n- on attendait bcp de cette surveillance renforc\u00e9e des caisses, comme une alternative pour calmer le jeu apr\u00e8s le NON des Suisses \u00e0 une caisse publique pour tous... ne sert \u00e0 rien?\r\n- entr\u00e9e en vigueur au 1er janvier de cette ann\u00e9e... Alain Berset l'a dit ce maitn, il faut lui laisser le temps de d\u00e9ployer ses effets... trop t\u00f4t!\r\n- et si la hausse des primes n'\u00e9tait pas li\u00e9e \u00e0 la surveillance des assureurs? R\u00e9ponse de l'OFSP ce matin.....\r\n- quoi d'autre alors emp\u00eacher une hausse? Une caisse publique? Vous m\u00eames vous avez renoncer \u00e0 poursuivre l'id\u00e9e ces derniers jours, la Suisse al\u00e9manique n'en veut pas... \r\n- davantage de concurrence entre les m\u00e9decins? Et les prix baisseront?", "durationSec": 3599, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8025779", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Forum du 26.09.2016", "Forum / FOR_2016-09-26T18:00:00_forum", "L'utilit\u00e9 de la loi sur la surveillance des caisses maladie en d\u00e9bat / FOR_2016-09-26T18:02:00_developpement-2", "Le Jura touch\u00e9 de plein fouet par la hausse des primes d'assurance maladie / FOR_2016-09-26T18:00:00_developpement-1", "D\u00e9bat / FOR_2016-09-26T18:24:00_debat", "D\u00e9veloppement 11 / FOR_2016-09-26T18:20:00_developpement-11", "D\u00e9veloppement 10 / FOR_2016-09-26T18:18:00_developpement-10", "D\u00e9veloppement 12 / FOR_2016-09-26T18:22:00_developpement-12", "D\u00e9veloppement 9 / FOR_2016-09-26T18:16:00_developpement-9", "Forum du 26.09.2016", "La discrimination \u00e0 l'emploi des personnes en surpoids demeure m\u00e9connue / FOR_2016-09-26T18:14:00_developpement-8", "Les coulisses du d\u00e9bat entre Donald Trump et Hillary Clinton d\u00e9voil\u00e9es / FOR_2016-09-26T18:12:00_developpement-7", "Le Parlement f\u00e9d\u00e9ral devra valider l'initiative tessinoise \"Prima i Nostri!\" / FOR_2016-09-26T18:08:00_developpement-5", "Cesla Amarelle: un nom qui divise au PS vaudois pour l'\u00e9lection au gouvernement / FOR_2016-09-26T18:10:00_developpement-6", "Le vote tessinois \"Prima i Nostri!\" inqui\u00e8te le gouvernement italien / FOR_2016-09-26T18:06:00_developpement-4", "Le Conseil national entame le d\u00e9bat sur l'avenir des retraites / FOR_2016-09-26T18:04:00_developpement-3", "Forum / FOR_2016-09-26T18:00:00_forum"], "alternativeSummary": ["En vigueur depuis le 1er janvier 2017, la loi sur la surveillance des caisses maladies doit permettre de mieux contr\u00f4ler les primes d\u00e9cid\u00e9es par les caisses et le niveau de leurs r\u00e9serves. D\u00e9bat entre Mathieu Fleury, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC), et Felix Schneuwly, expert pour le site Comparis.ch.", "Le Jura est l'un des cantons les plus durement touch\u00e9s par la hausse moyenne des primes d'assurance maladie en Suisse, pour 2017. Le canton va en effet subir la hausse la plus forte du pays, avec 7,3% d'augmentation en moyenne. Interview de Jacques Gerber, ministre jurassien en charge de la Sant\u00e9.", "La discrimination des personnes en surpoids est un ph\u00e9nom\u00e8ne encore largement ignor\u00e9, qui affecte notamment le monde du travail. Interview de Jean-Fran\u00e7ois Amadieu,", "Les yeux des t\u00e9l\u00e9spectateurs am\u00e9ricains seront riv\u00e9s ce lundi soir sur les deux candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle Donald Trump et Hillary Clinton, qui s'affrontent lors d'un d\u00e9bat orchestr\u00e9 par le pr\u00e9sentateur du journal de la NBC Lester Holt. Un r\u00f4le qui n'est pas facile. Interview d'Arlette Chabrot, \u00e9ditorialiste sur Europe 1 et LCI.", "Le vote constitutionnel tessinois devra encore faire l'objet d'un d\u00e9bat d'approbation au Parlement f\u00e9d\u00e9ral, qui doit donner son aval. D\u00e9bat entre le conseiller national UDC tessinois Marco Chiesa et le vice-pr\u00e9sident du PLR Philippe Nantermod.", "Plusieurs noms circulent au sein du PS vaudois pour remplacer la ministre sortante, dont un retient toute l'attention des observateurs: la conseill\u00e8re nationale du Nord Vaudois Cesla Amarelle. Mais sa candidature ne fait pas l'unanimit\u00e9 au sein du parti.", "L'initiative UDC adopt\u00e9e dimanche par les Tessinois f\u00e2che en Lombardie et suscite l'inqui\u00e9tude du gouvernement italien. Didier Burkhalter a d\u00fb rassurer ce lundi son homologue Paolo Gentiloni.", "Le Conseil national a entam\u00e9 ce lundi apr\u00e8s-midi le d\u00e9bat fleuve sur l'avenir des retraites, au lendemain du rejet par le peuple de l'initiative des syndicats. Le projet Pr\u00e9voyance 2020 d'Alain Berset va ainsi occuper les parlementaires toute la semaine."], "variantIds": ["ece-8025785", "ece-8025777"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T05:42:06Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:00) [96%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [90%] :\r\nAh, bonsoir la traditionnelle douche froide de l'Automne est tomb\u00e9, les primes d'assurance- maladie vont \u00e0 nouveau prendre l'ascenseur, l'an prochain4,5 pourcent de de hausse en moyenne suisse, les enfants et les jeunes adultes seront particuli\u00e8rement touch\u00e9s : le canton du Jura et le plus impact\u00e9 avec une hausse moyenne de7,3 pourcent proprement proprement scandaleux pour son ministre de la Sant\u00e9 qui d\u00e9noncent l'inefficacit\u00e9 de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique \u00e0 surveiller les caisses Jacques Edgar avec nous en ouverture de ce forum et puis justement, cette nouvelle hausse est -ce le signe que la surveillance renforc\u00e9e des caisses ne marche pas, F\u00e9lix Schneuwly, de comparis et Mathieu Fleury de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs en d\u00e9battent dans un instant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [90%] :\r\n65 ou 67 dans le d\u00e9bat sur l'avenir des retraites bat son plein en conseil national \u00e0 peine 24 heures apr\u00e8s le rejet clair et Net de l'initiative AVS plus des syndicats un d\u00e9bat marathon qui va se poursuivent durant toute la semaine au coeur des discussions le m\u00e9canisme voulue par la droite pour retarder la fin du travail \u00e0 67 ans, un d\u00e9bat capital passionn\u00e9 aussi avec des propositions alternatives qui se sont multipli\u00e9s ces derniers jours, Christelle dommage aux Suisses, ce d\u00e9bat et nous rejoints d'ici une vingtaine de minutes le Tessin serait -il le mauvais gar\u00e7on de la politique suisse ou au contraire le canton qui ose r\u00e9agir et mettre le pied dans la porte, le fait est qu'hier, les Tessinois ont accept\u00e9 une Luis de l'UDC qui ancre la pr\u00e9f\u00e9rence nationale au travail mais qui s'annonce impossible \u00e0 appeler. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [90%] :\r\nAlors que fera le Parlement \u00e0 Berne, au final, c'est bien lui qui doit donner son feu Vert aux initiative vot\u00e9e dans les cantons et que faire de ces initiatives qui s'empare de vrais probl\u00e8mes, mais dont les solutions Servent surtout les int\u00e9r\u00eats partisans, l'enqu\u00eate de Muriel bah, l'amant et le d\u00e9bat entre l'UDC tessinois Marco Chiesa et le vice- pr\u00e9sident du PLR, Philippe Nantermod, vous entendrez aussi la r\u00e9action de Didier Burkhalter, qui lui cherche surtout \u00e0 calmer le jeu avec l'Italie, tr\u00e8s remont\u00e9s contre ce vote du Tessin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [89%] :\r\nC'est le grand d\u00e9bat des mal- aim\u00e9s et pourtant l'un des 2 sera \u00e9lu pr\u00e9sident ou pr\u00e9sidente de la 1\u00e8re puissance mondiale Trump contre Clinton cette nuit peut-\u00eatre un moment d\u00e9cisif : on verra, mais c'est aussi un moment particuli\u00e8rement d\u00e9licat pour le journaliste qui doit orchestrer les \u00e9changes tant les enjeux, les tentatives de manipulation, son grand voire \u00e9crasant l'\u00e9ditorialiste fran\u00e7aise Arlette Chabot on en sait quelque chose, elle qui a anim\u00e9 en 2007, le grand d\u00e9bat pr\u00e9sidentiel entre S\u00e9gol\u00e8ne Royal et Nicolas Sarkozy, elle ne rouge nous rejoint \u00e0 18 heures 50 Arlette Chabot on lui demandera aussi s'il n'est pas dangereux en termes d\u00e9mocratiques de voir un d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, tenir les cl\u00e9s d'une telle \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:33) [90%] :\r\nVous avez un beau visage, plus beau que la moyenne, voil\u00e0 qui peut vous valoir 8 pourcent de de r\u00e9mun\u00e9ration plus au travail sans compter votre poids, si vous \u00eates une femme, hein, c'est que vous \u00eates cadre dans une entreprise, vous gagner certainement mieux que votre vie, qu'une femme en surpoids \u00e0 comp\u00e9tences \u00e9gales, vous avez aussi beaucoup plus de chances de vous faire embaucher le sociologue, professeur \u00e0 la Sorbonne et directeur de l'Observatoire des discriminations Jean-Fran\u00e7ois Amadieu \u00e0 chiffrer ces discriminations question il publie la soci\u00e9t\u00e9 du para\u00eetre les beaux, les jeunes et les autres chez Odile Jacob, il sera avec nous dans les derni\u00e8res minutes de ce forum. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:06) [73%] :. sans un mot, Val\u00e9rie Yahoo Hertz Christian Favre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:11) [89%] :\r\nArlette Chabot, qu'on va accueillir, \u00e0 18 heures 40 Val\u00e9rie, je me suis tromp\u00e9, on commence ce forum avec un chiffre, un chiffre qui fait mal, Val\u00e9rie, 4 2000 5 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:19) [93%] :\r\nLe montant de la hausse moyenne des primes d'assurance maladie en Suisse pour l'an prochain, la plus forte hausse en 6 ans, soit un peu plus de 19 francs par mois, un nouveau coup dur pour les assur\u00e9s et surtout pour les familles puisque Lewis frapperont plus durement encore les enfants et les jeunes adultes et parmi les cantons les plus durement touch\u00e9s, le Jura, qui va sur subir la hausse la plus forte de Suisse7,3 pourcent d'augmentation en moyenne, le Jura, qui avait accept\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 63 pourcent l'initiative pour une une caisse publique d'assurance maladie, c'\u00e9tait presque jour pour jour, l'an dernier, bonsoir Jacques Jacques Guerber, bonsoir, vous \u00eates le ministre en charge de la sant\u00e9 dans le Jura7,3 pourcent de de hausse de primes en moyenne pour votre canton, quelle est votre r\u00e9action aujourd'hui on imagine assez irrit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:03) [85%] :\r\nOui, une fois de plus, la compr\u00e9hension, la la stupeur son sodomie suite \u00e0 la publication de de ces primes LAMal pour 2017. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:11) [86%] :\r\nC'est pas la 1\u00e8re fois que les assur\u00e9s jurassiens doivent encaisser pareille augmentation de leur prime qu'est -ce qui ne va pas qu'est -ce qui fait que la la sant\u00e9 si c'est \u00e7a co\u00fbte cher, trop cher, dans le Jura que que votre comptant et celui de telles hausses. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:23) [90%] :\r\nTout d'abord, je crois que l'irritation bien \u00e9galement des chiffres, les chiffres montrent que depuis 2009, les co\u00fbts de la sant\u00e9, au niveau du canton augmenter environ de 14 pourcent,, alors que les primes ont -t-elle augmenter de 25 pourcent avec avec le syst\u00e8me, il est compr\u00e9hensible que les assur\u00e9s \u00e0 un moment donn\u00e9, ne ne feront plus confiance \u00e0 ce syst\u00e8me, ils l'ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9montr\u00e9 leur foulard mentionn\u00e9 de de la votation sur la la caisse unique et et je crois qu'il faut comprendre que les gens en ont assez de voir, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, l'augmentation de 2 de ses primes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:00) [98%] :\r\nMais comment expliquer cette diff\u00e9rence Delta entre les co\u00fbts r\u00e9els de la sant\u00e9 et le montant des primes. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:06) [90%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est extr\u00eamement difficile \u00e0 de de le faire, je vous avez ou qu'on donc on essaye de, de, de, de trouver les explications \u00e0 cela du reste autre irritation c'est que nous avons re\u00e7us dimanche les les comparatifs de primes entre entre cantons donc imaginer appliquant ton devoir faire toutes ces analyses entre dimanche midi et et et ce jour, il est extr\u00eamement difficile, dans ces dans ces conditions de de travailler au-del\u00e0 de, de, de cela, je crois qu'il y a un manque d'effectifs, de de transparence quant \u00e0 la d\u00e9finition m\u00eame de ces, de ces primes, les cantons n'ayant pas les moyens de contr\u00f4ler effectivement le le bien- fond\u00e9 de ces, de ces augmentations et nous avons, nous avons au niveau cantonal r\u00e9agit aux propositions qui ont \u00e9t\u00e9 faites par les par les caisses et nous avons obtenu, il faut \u00e9galement le le signaler, de la part de de la Conf\u00e9d\u00e9ration une r\u00e9duction par rapport aux aux propositions qui \u00e9taient faites alors dans quel sens l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique \u00e0 utiliser le nouvel instrument, le nouvel instrument qu'il a \u00e0 sa disposition, au niveau de la loi sur la la la surveillance, nous ne savons pas car nous avons pas pu avoir de contact avec l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique depuis notre prise de position. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:29) [91%] :\r\nOui, d'ailleurs, vous \u00eates pas tendre avec cette OFSP dans le communiqu\u00e9, vous publiez, vous \u00eates tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9, vous estimez que finalement l'OFSP ne joue pas son r\u00f4le de surveillance, c'est tr\u00e8s fort comme accusation. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:41) [89%] :\r\nOui, peut-\u00eatre, cette r\u00e9forme et \u00e7a vient \u00e9galement de cette frustration par rapport au r\u00f4le des des cantons dans tout ce syst\u00e8me de 200 pays Suisse on on laisse sous- entendre que les cantons 11 des comp\u00e9tences et, in fine, et nous n'avons que la la, qu'on fait, comp\u00e9tence de, de, de r\u00e9pondre aux journalistes et d'assumer, je dirais, la col\u00e8re de nos citoyennes et donner aux citoyens, et il est vrai que par rapport \u00e0 \u00e0 cela, nous attendons de de la part de l'Office f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9el partenariat avec les cantons pour voir dans quelle mesure il est possible d'agir, notamment sur l'augmentation des co\u00fbts de la sant\u00e9, nous sommes pr\u00eats \u00e0 discuter, nous sommes pr\u00eats \u00e0 mettre en application certaines certaines choses si n\u00e9cessaire mais dans ces conditions, il est, il est effectivement extr\u00eamement difficile d'agir seuls, d'autant plus pour pour qui canton avec. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:07:35) [93%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:36) [75%] :\r\n2 moyens tels que le canton du Jura. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:37) [92%] :\r\nIl y a, il y a un syst\u00e8me, on a la pression qui est un petit peu sur la t\u00eate, on l'a bien compris dans notre journal de 12 heures 30 avec Ga\u00ebl Klein qui nous expliquer, finalement que une des cl\u00e9s du probl\u00e8me, c'est le fait que les c'est le fait que les assur\u00e9s changent tr\u00e8s fr\u00e9quemment de caisses pour obtenir de meilleures conditions d'un autre c\u00f4t\u00e9, c'est la meilleure mani\u00e8re de s'en sortir pour \u00e9viter d'\u00eatre trop impact\u00e9 par la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9, alors comment on fait, d'un c\u00f4t\u00e9, plus on bouge plus \u00e7a co\u00fbte cher d'un autre, c'est la seule solution pour r\u00e9ussir \u00e0 r\u00e9duire un petit peu le niveau de ses primes. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:08:04) [91%] :\r\nTout le paradoxe est et l\u00e0 je vous cache pas au niveau de, de responsables politiques que je suis sur le tr\u00e8s court terme, je suis bien oblig\u00e9 de dire \u00e0 mes concitoyennes et mes concitoyens s'ils veulent r\u00e9duire leur le leur montant de de primes d'assurance maladie, ils doivent changer de caisse de de constater, Kaka tr\u00e8s court terme, vu que, entre 2015 et 2016 environ 12000 assur\u00e9s ont chang\u00e9 caisses sont pass\u00e9es de l'assureur \u00e0 la supra et donc \u00e7a fait une augmentation de de 20 fois le nombre d'assur\u00e9s jurassiens aupr\u00e8s de la de la supra, \u00e7a fait une diminution de 50 pourcent du du nombre d'assur\u00e9s aupr\u00e8s de d'Assura et qu'est -ce qu'il se passe, on voit tr\u00e8s bien que l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s vous, avez -vous constat\u00e9 une une explosion des primes dans ces assurances qui ont accueilli \u00e0 tr\u00e8s grand nombre d'assur\u00e9s et c'est le cas, encore une fois cette ann\u00e9e au niveau de de la Supra avec une une augmentation des des primes pour les les adultes environ autour de 14 pourcent,, donc on voit que ce ce, ce ph\u00e9nom\u00e8ne est extr\u00eamement ambitieux et il est difficile pour le le politique \u00e0 un niveau cantonal de freiner ce ce ph\u00e9nom\u00e8ne, je pense que l\u00e0 il faut une r\u00e9flexion globale au niveau suisse pour changer compl\u00e8tement le syst\u00e8me actuel. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:26) [86%] :\r\nOui, Jean Jacques Guerber, vous \u00eates \u00e9conomiste, vous \u00eates PLR \u00e7a c'est \u00e9tonnant vous entendra le syst\u00e8me d\u00e9faillant le syst\u00e8me qui marche pas, on croirait entendre les rengaines des milices, la sant\u00e9, de gauche, \u00e7a veut dire que vous allez jusqu'\u00e0 ce vous iriez jusqu'\u00e0 soutenir qu'il faut revenir avec un projet de de caisse publique d'assurance maladie. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:09:43) [89%] :\r\nPeut-\u00eatre pas jusque -l\u00e0 mais en tout cas, vous savez, en \u00e9conomie, pour que les mod\u00e8les de march\u00e9 fonctionne, il faut garantir la transparence, c'est une hypoth\u00e8se de, de, de, de base, force est de constater que dans le syst\u00e8me actuel de formation des primes cette transparence n'est pas d'actualit\u00e9 et il faut d\u00e9j\u00e0 commencer par par cela, ensuite on ne peut pas demander \u00e0 des caisses maladie aider des provisions des r\u00e9serves pour des risques qu'elles ont une ann\u00e9e qu'elle voyait dispara\u00eetre l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, et l\u00e0, nous devons \u00e9galement r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 un autre syst\u00e8me pour garantir, c'est risqu\u00e9 alors est -ce que ce syst\u00e8me doit \u00eatre sur un fond de compensation au niveau f\u00e9d\u00e9ral, on a le canton du Jura a pris position n\u00e9gativement par rapport \u00e0 la proposition de la de la FRC, notamment parce que nous consid\u00e9rons qu'il est extr\u00eamement difficile, au niveau d'un petit canton tels que le canton du Jura d'assurer, un fond durablement qui permettent de de lisser ces risques au niveau des des des assur\u00e9s avec 70000 habitants, nous estimons que ce ce nouveau syst\u00e8me ne serait pas un syst\u00e8me plus durable pour le le canton du Jura, par contre, une r\u00e9flexion sur ses r\u00e9serves, doit avoir lieu, avoir lieu rapidement, car nous ne pouvons pas subir des augmentations inconsid\u00e9r\u00e9es de de primes uniquement \u00e0 travers des des r\u00e9serves que certaines caisses doit faire alors que les co\u00fbts, in fine, elle n'augmente pas au m\u00eame rythme que les primes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:19) [83%] :\r\nOui, on l'entend, mais on a peut-\u00eatre certainement \u00e0 la limite un de ce syst\u00e8me merci beaucoup Jacques Guerber entre jurassien de l'\u00e9conomie de la sant\u00e9, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:26) [97%] :\r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:27) [92%] :\r\nCette nouvelle hausse de primes est -ce la preuve que la nouvelle loi sur la surveillance des caisses ne marche pas, on le rappelle, elle est entr\u00e9e en vigueur au d\u00e9but de cette ann\u00e9e et elle doit mieux contr\u00f4ler les primes d\u00e9cid\u00e9es par les caisses et le niveau de ces fameuses r\u00e9serves on ouvre le d\u00e9bat avec 2 invit\u00e9s, F\u00e9lix Schneuwly et Mathieu Fleury bonsoir, bonsoir, bonsoir F\u00e9lix Schneuwly, expert en caisses maladie pour le site Comparis Point CH Mathieu Fleury, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs F\u00e9lix, cette nouvelle loi sur la surveillance des caisses, on s'en souvient, c'\u00e9tait surtout pour calmer le jeu apr\u00e8s le rejet de la caisse publique, c'est aussi une alternative propos\u00e9e pour calmer un peu le jeu vu ces nouvelles hausses de primes aujourd'hui est -ce la preuve que \u00e7a ne marche pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:04) [86%] :\r\nOui, j'ai toujours dit que cette loi sur la surveillance pas calmer la situation, au contraire, toute cette oui c'est cette volatilit\u00e9 des primes va augmenter et puis c'est clair, alors c'est vrai, c'est toi, et l\u00e0, et le contrat, producteur et puis j'ai jamais compris pourquoi le parlement a vot\u00e9 pour, pour une telle loi qui fait le qui vont aussi encore qui va aussi augmenter les co\u00fbts, les co\u00fbts administratifs, les fr\u00e8res ennemis gestatrice. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:36) [90%] :\r\nMais \u00e7a veut dire en vous comprend bien que si on surveille mieux les caisses, \u00e7a n'a aucun effet sur les primes chaque ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:43) [86%] :\r\nOui non surveill\u00e9es, alors il faut quoi faire alors Monsieur il a bien dit, alors il faut garantir la transparence, alors on a les co\u00fbts, on les qu'on conna\u00eet les causes pour ou pour oui, tr\u00e8s concr\u00e8tement, mais on conna\u00eet pas la qualit\u00e9 de des, des, des soins m\u00e9dicaux, \u00e7a c'est un grand probl\u00e8me de l'autre c\u00f4t\u00e9, cette loi sur la surveillance est vraiment et vraiment le focus est vraiment s\u00fbr sur le court terme, \u00e7a veut dire, il faut toujours couvrir les co\u00fbts et pour une ann\u00e9e dans chaque canton, dans chaque r\u00e9gion de primes pour chaque assurance alors \u00e7a sera la cons\u00e9quence que c'est pour des petits groupes dispersion nous assurer qu'il faut couvrir l'\u00e9cho et puis entre en cours aussi avoir assez de r\u00e9serves alors c'est clair que si un un petit changement sur le niveau de par exemple une petite caisse avec avec peu de clients dans un petit canton quelques quelques personnes avec avec SIDA peut exploser le syst\u00e8me, alors \u00e7a c'est pas bon, une assurance doit vraiment faire doit vraiment garantir la solidarit\u00e9 et puis pas couvrir les co\u00fbts en court- terme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:56) [91%] :\r\nMathieu Fleury, qu'en pensez -vous cette loi totalement inutile Alain Berset l'a dit ce matin : il faut pas les faire un faux proc\u00e8s, c'est trop t\u00f4t, faut lui laisser le temps de d\u00e9ployer ses effets. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:04) [91%] :\r\nAlors c'est vous l'avez dit, c'est, c'est s\u00fbr, \u00e0 chaque fois qu'il y a une initiative sur le feu et dans les urnes, h\u00e9 bien on a quelque chose qui bouge, vous avez dit que c'\u00e9tait aussi pour calmer finalement le le le jeu vis-\u00e0-vis du peuple qui qui qui criaient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 ce moment -l\u00e0, contre le scandale, rappelez -vous des r\u00e9serves que que les Romands en particulier avait pay\u00e9 en trop, donc c'\u00e9tait aussi pour montrer une volont\u00e9 politique de faire quelque chose, donc apr\u00e8s c'est vrai qu'il est sans doute trop t\u00f4t pour pour r\u00e9agir, mais on voit quand m\u00eame que que \u00e7a dingue que cela ne fonctionne pas et qu'une r\u00e9forme de fond profonde et n\u00e9cessaire parce que les r\u00e9formettes ou ce genre de finalement d'empl\u00e2tres sur des des jambes de bois ne ne pourra pas fonctionner puisque nous faisons le constat que la concurrence n'est est un \u00e9chec ne fonctionne pas dans le domaine de l'assurance de base. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:51) [85%] :\r\nMais Mathieu Fleury on fait quoi maintenant parce que vous- m\u00eame \u00e0 votre projet de de caisse cantonale publique en tout cas de faire r\u00e9agir du c\u00f4t\u00e9 des Romands, vous \u00eates un petit peu revenu vous \u00eates rendu compte que sans le soutien des al\u00e9manique, \u00e7a n'avancerait pas beaucoup savaient peu d'chance quelle est, quelle est l'alternative maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:05) [85%] :\r\nAlors cette cette ce projet, on continue d'y croire finalement le le minist\u00e8re Gerber a dit pourquoi le le le Jura s'y \u00e9tait oppos\u00e9, seul cantons romands, on voit quand m\u00eame que il doit reconna\u00eetre que le syst\u00e8me dysfonctionnel tellement de quelque chose doit \u00eatre fait, alors on continue \u00e0 croire \u00e0 cette \u00e0 cette r\u00e9forme, effectivement, nous sommes minoritaires en Suisse, donc nous subissons finalement quelque part la la domination sur une id\u00e9e philosophique c'est que il y a pas de en de longues semaines, art, comme disent les Al\u00e9maniques, donc pas de n\u00e9cessit\u00e9 d'agir, ce que nous contestons parce qu'on peut pas quand m\u00eame accept\u00e9 sans ne sans rien dire, d\u00e8s hausse pareille, alors on est d'accord qu'a la hausse des primes, donc on cherche \u00e0 modifier le syst\u00e8me d'assurance, on continue d'y croire, mais par ailleurs, il faut \u00e9videmment travailler sur le le le Champ des co\u00fbts de la sant\u00e9, o\u00f9 l\u00e0 aussi on a l'impression que le le le syst\u00e8me \u00e0 aller bride sur le cou et est entr\u00e9 dans les donc on directement dans le mur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:56) [91%] :\r\nF\u00e9lix lundi il y a un constat assez fort int\u00e9r\u00eat par Mathieu Fleury mais c'est aussi celui tir\u00e9 Monsieur Querbeck tout \u00e0 l'heure, c'est le fait que la concurrence ne marche pas, on l'a bien vu avec avec les les exemples qui \u00e9tait expliqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure dans dans l'interview, le fait que, puis on change de caisse mais le syst\u00e8me en difficult\u00e9 dans l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est le seul moyen de s'en sortir, si on veut se maintenir \u00e0 un niveau acceptable de primes, comment on fait pour s'en sortir avec \u00e7a, quand on se rend compte finalement que la base m\u00eame de la concurrence est un \u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:21) [87%] :\r\nOui, je suis d'accord avec le dernier point que monsieur Fleury a abord\u00e9, alors c'est vraiment, il faut parler sur les co\u00fbts de l'aide et des soins m\u00e9dicaux, alors \u00e7a c'est la on n'a pas cette concurrence, on va passer de concurrence entre les m\u00e9decins et puis les h\u00f4pitaux et puis on conna\u00eet pas la qualit\u00e9, alors tout le monde re\u00e7oit le m\u00eame prix si la qualit\u00e9 des et si la qualit\u00e9 bon ou bien si elle est mauvaise, alors c'est l\u00e0 que la concurrence ne joue pas, c'est le m\u00eame probl\u00e8me sur le niveau d'efficacit\u00e9, \u00e7a veut dire on a, on a vraiment un syst\u00e8me qui est qui a gonfl\u00e9 sur le niveau de spammer m\u00e9dicaux si on compare \u00e7a avec les pays y a \u00e9trangers alors on beaucoup plus et des h\u00f4pitaux en Suisse, on a beaucoup plus de m\u00e9decins par param\u00e8tres en Suisse alors c'est clair, la s\u00e9rie extr\u00eame et puis \u00e7a co\u00fbte beaucoup, et puis moi je comprends pas pourquoi on batte les caisses qui seulement caisses les les co\u00fbts qui sont dispens\u00e9s pour les soins m\u00e9dicaux, c'est-\u00e0-dire le probl\u00e8me alors c'est clair, si long que le les co\u00fbts pour les soins m\u00e9dicaux aucune augmente, c'est clair, il faut il faut il faut que les les les primes suite Mathieu pour par exemple avec la puce avec la queue \u00e0 la caisse unique assurance invalidit\u00e9, l\u00e0 on a fait des dettes, on n'a pas augment\u00e9 les les frais, on a, on a fait des dettes alors ici on a un minimum, on fait pas d'\u00eatre mais \u00e7a fait mal de chaque Automne, c'est clair, \u00e7a fait mal, mais si l'on l'\u00e9coute, les co\u00fbts de la sant\u00e9 augmentent, il faut aussi que les primes vont augmenter, \u00e7a, c'est pas le probl\u00e8me des caisses maladie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:53) [94%] :\r\nMathieu Fleury finalement les caisses ne sont pas du tout responsable, c'est une question de concurrence, m\u00e9decins, h\u00f4pitaux et une question de de de rationnement du nombre d'h\u00f4pitaux, nous dit F\u00e9lix Schneuwly. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:02) [80%] :\r\nMais je crois que l\u00e0 \u00e9videmment Comparis du syst\u00e8me actuellement, et de ce coup dont on parle l\u00e0, c'est-\u00e0-dire nous aussi on est contraint de dire aux gens : comparez et changez de caisse mais on sait que \u00e7a propose un probl\u00e8me global. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:15) [83%] :\r\nVous usine distorsion du syst\u00e8me, \u00e7a augmente les co\u00fbts. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:18) [83%] :\r\nNon, mais un individu c'est un choix qui est valable individuellement et nous ne pouvons que leur commander \u00e0 l'individu, mais tout le syst\u00e8me, on en souffre, donc quand on arrive \u00e0 cette zone l\u00e0, il faut faire quelque chose, c'est insupportable, et ce qui a \u00e9t\u00e9 expliqu\u00e9 aussi, c'est que quand vous faites jouer cette concurrence et que vous allez soi-disant dans la caisse \u00e0 meilleur march\u00e9, celle -ci va augmenter ses prix, l'ann\u00e9e suivante, qu'est -ce que c'est comme logique \u00e9conomique est -ce que \u00e7a c'est acceptable ou non et encore je souligne qu'aujourd'hui vous avez tous les ministres au moment de la sant\u00e9 qui r\u00e9agissent en disant : il y a un scandale parce que la connexion justement entre co\u00fbts et primes ne joue pas, chacun d'eux a fait des efforts Poggia donne hier Maillard bien s\u00fbr auront travaill\u00e9 dans leur canton et il subit la DOS beau prince h\u00e9ritier \u00e0 g\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:57) [73%] :\r\nPourquoi ces gens hurlent apr\u00e8s bien parce romande apr\u00e8s son commence plus haut comment on consent plus 600 les mains, il faut arr\u00eater, mais c'est \u00e7a, mais c'est c'est non non non acc\u00e8s vous achetez grave, c'est comme \u00e7a, alors si vous consommez plus, vous payez plus, c'est vrai que oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:13) [91%] :\r\nEt moi, comment \u00e7a s'est pass\u00e9 le scandale des primes que les Romands ont pay\u00e9 en trop pendant des ann\u00e9es pour nourrir des r\u00e9serves nationales et vous allez me dire \u00e7a se Max. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:20) [84%] :\r\nOui, ce serait la m\u00eame chose si on ne vous verrez \u00e7a ce serait la m\u00eame chose avec l'AVS, on pourrait aussi dire OK, et les Tessinois qui sont plus \u00e2g\u00e9s, il il compte sont plus de rentes, qu'ils payent comparer avec les Z\u00fcrichois \u00e7a c'est la m\u00eame chose, alors si on veut trancher \u00e7a par canton, on arrive \u00e0 ces r\u00e9sultats, mais finalement il faut avouer, c'est un probl\u00e8me des r\u00e9serves d'eau et dans chaque cantons, on a un peu plus dans l'autre canton, un peu moins mais le repos, le probl\u00e8me des co\u00fbts pour les soins m\u00e9dicaux reste le m\u00eame : \u00e7a veut dire les Romands sont plus ils payent plus c'est correct, ou est le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:55) [95%] :\r\nMathieu Fleury il y a une diff\u00e9rence culturelle de de de notre relation \u00e0 la consommation de soins. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:00) [87%] :\r\nMais je l'un mythe qui a \u00e9t\u00e9 entretenu pendant des ann\u00e9es aux r\u00e8gles auxquelles je croyais qu'on avait mis fin \u00e0 l'\u00e9poque du scandale des, des, des primes pay\u00e9es en trop et je l'entend \u00e0 nouveau ressortir mais \u00e9coutez ce que disent les ministres, les ministres font des efforts dans leur canton et c'est pour \u00e7a qu'on avait ramen\u00e9 \u00e7a au niveau cantonal, c'est que la population qui souffrent de ces rationnements de ces fermetures d'h\u00f4pitaux doit pouvoir en profiter, au moins au niveau des primes et l\u00e0 les cantons romands ont fait des efforts, la population a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:26) [84%] :\r\nC'est pas juste parce que les gestes alors si on prend l'excellent il y a, il y a une \u00e9tude qui est sortie des des h\u00f4pitaux priv\u00e9s, une \u00e9tude qui montre les les subventions des cantons aux h\u00f4pitaux \u00e0 leur propose aux propres aux h\u00f4pitaux dans le canton alors Gen\u00e8ve par exemple Gen\u00e8ve un prix forfaitaire parka stationnaire environ de 12000 balles et puis \u00e0 part de \u00e7a des subventions par de 14000 balles alors c'est clair, c'est immense, ce syst\u00e8me est cher parce que Gen\u00e8ve g\u00e8re un h\u00f4pital immense et un h\u00f4pital universitaire bien OK, c'est cher, mais c'est c'est pas efficace ce syst\u00e8me et puis si on prot\u00e8ge son propre h\u00f4pital si on n'accepte pas une certaine concurrence qui am\u00e8ne qui am\u00e9liore l'efficacit\u00e9, qualit\u00e9, OK, on paye la facture. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:18) [84%] :\r\nMathieu Fleury \u00e7a \u00e7a peut presque \u00e0 la question de la poser quelque part Yahoo en tout cas au responsable politique du dossier dans les cantons romands, mais quand m\u00eame on vous pose la question, c'est vrai que l'analyse ici et en tout cas int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:30) [91%] :\r\nUne analyse qui est financ\u00e9 par des h\u00f4pitaux priv\u00e9s pour qui sont adress\u00e9es directement \u00e0 conqu\u00e9rir des march\u00e9s sur les eaux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:37) [79%] :\r\nC'est par l'Universit\u00e9 de B\u00e2le ou alors si vous voulez dire que c'est moi, je l'ai dit, on va se battre le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:41) [72%] :\r\nLes 11 les us Mathieu Fleury parvient vous un F\u00e9lix Meynet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:44) [90%] :\r\nJe ce que je dis, c'est qu'aujourd'hui il y a une lutte pour des patients qui sont plut\u00f4t consid\u00e9r\u00e9s comme des clients, vous avez des h\u00f4pitaux cantonaux qui doivent g\u00e9rer l'entier des cas et des h\u00f4pitaux priv\u00e9s qui peuvent se permettent de faire une s\u00e9lection des cas les plus rentables, donc attention quand m\u00eame, quand on compare qu'on compare bel et bien les m\u00eames choses \u00e0 l'h\u00f4pital universitaire qui est qui est g\u00e9n\u00e9raliste comme celui de Lausanne ne peut pas \u00eatre une clinique priv\u00e9e qui a pu faire la s\u00e9lection des op\u00e9rations les plus rentables, quand vous avez un. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:12) [85%] :\r\nIl bas titre en prenant la Contrex entre Fribourg non l\u00e0 j'habite monsieur Fleury aussi, alors on a, \u00e0 l'h\u00f4pital cantonal, c'est un probl\u00e8me parce que les gens disent on veut garder cet h\u00f4pital c'est pas efficace pour pour les cas d\u00e9licats les citoyens pr\u00e9f\u00e8rent d'aller \u00e0 Lausanne ou d'aller \u00e0 Berne alors c'est clair, si on si on a un h\u00f4pital et puis on on calcule les capacit\u00e9s, mais les citoyens voient ou vont ailleurs, on a des surcapacit\u00e9s qu'on paye avec des, avec des subventions avaient il faut il faut payer ce d\u00e9ficit, pas par des imp\u00f4ts c'est clair et puis c'est un syst\u00e8me inefficace et puis \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec les caisses maladie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:48) [96%] :\r\nMathieu Fleury sur le redimensionnement des h\u00f4pitaux est -ce qu'on pourrait peut-\u00eatre faire un effort de concentration et fermer certains h\u00f4pitaux pourquoi comme celui de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:56) [88%] :\r\nJe pense qu'il faut travailler sans tabou, mais si on ferme, c'est-\u00e0-dire si on r\u00e9duit c'est c'est de la logique \u00e9conomique pure, ainsi on r\u00e9duit les prestations une place on doit profiter du beaucoup et quand je vois la, la direc, la directrice de l'ajustement du de la sant\u00e9 fribourgeoise qui dit que les co\u00fbts ne progresse que de2,6 dans le canton de Fribourg, compte3,3 au niveau suisse et alors que les primes, elle augmente de mani\u00e8re s\u00fbre sur proportionnelle, on voit bien qu'il y a un probl\u00e8me et que donc, effectivement, les efforts et les sacrifices consentis par Fribourg ne lui profite pas et comment voulez -vous expliquer \u00e7a \u00e0 une population d'assurer ce n'est pas possible. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:27) [84%] :\r\nTr\u00e8s bien, on va rester \u00e0 la merci beaucoup messieurs pour ce d\u00e9bat ou en couleur, F\u00e9lix Schneuwly, expert en caisses maladie pour Comparis H Mathieu Fleury, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs 25 messieurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:38) [86%] :\r\nBonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e et on encha\u00eene avec une petite information ferroviaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:43) [67%] :\r\nAmour de trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:45) [92%] :\r\nEn raison de la pr\u00e9sence de personnes \u00e0 proximit\u00e9 des voies de la ligne Gen\u00e8ve, Lausanne est interrompu entre Lyon, un clan des retards et des suppressions de trains sont \u00e0 pr\u00e9voir jusqu'\u00e0 18 heures 45 environ. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:54) [62%] :\r\nEt depuis quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:56) [88%] :\r\nLe Conseil national entam\u00e9 lui cet apr\u00e8s- midi le d\u00e9bat fleuve sur l'avenir des retraites d\u00e9bat fleuve parce que le projet Pr\u00e9voyance 20 20 va occuper les parlementaires toute la semaine, Christelle demain jour vous suivez les discussions pour nous hier, le peuple a rejet\u00e9 l'initiative et AVS son rappel, elle voulait augmenter les rentes de 10 pourcent ce ce r\u00e9sultat a suscit\u00e9 des lectures politiques tr\u00e8s Christelle un jour apr\u00e8s, quel est l'\u00e9tat d'esprit \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:21) [91%] :\r\nEh bien, responsabilit\u00e9, tout le monde avait ce mot \u00e0 la bouche aujourd'hui responsabilit\u00e9 de faire aboutir une r\u00e9forme des retraites apr\u00e8s 20 ans d'\u00e9checs car l'arriv\u00e9e \u00e0 la retraite des baby-boomers rend une r\u00e9vision n\u00e9cessaire et urgente, on ne peut pas se permettre d'aller dans le mur, a lanc\u00e9 un orateur autre prise de conscience le projet pr\u00e9sent\u00e9 par la Commission apr\u00e8s 55 heures de d\u00e9lib\u00e9rations, ce projet n'est pas convaincant, parce qu'ils manquent cruellement de compensation pour les baisses de rentes li\u00e9es \u00e0 la r\u00e9duction du taux de conversion du 2\u00e8me, pilier d'o\u00f9 ce v\u00e9ritable cri du coeur d'Isabelle Moret \u00e0 la tribune la lib\u00e9rale radicale avait la lourde t\u00e2che de tenter d'expliquer les majorit\u00e9s disons al\u00e9atoires qui s'\u00e9tait d\u00e9gag\u00e9 en commission pr\u00e9paratoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:58) [80%] :\r\nEt le r\u00e9sultat final, vous proposez et le le plus mauvais des concerts, c'est pour \u00e7a qu'en soir ce concept l\u00e0 n'est soutenu par personne, c'est pour \u00e7a que je vous disais tout \u00e0 l'heure au nom de la commission, la seule chose que je peux vous faire pour \u00eatre suffisamment neutre et vous diriez choisissez un des grands m\u00e9contenter quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:14) [87%] :\r\nAlain pr\u00e9ambule d'Isabelle ben qui en dit long sur les longues heures de d\u00e9bats qui vont continuer toute la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:19) [88%] :\r\nOui, Christelle, avec les mesures de compensation qui seront finalement le le noeud du probl\u00e8me : cette semaine. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:24) [93%] :\r\nOui, car si tout le monde semble d'accord sur le principe, au sein de cette r\u00e9forme, le maintien du niveau des rentes les solutions pour y arriver, vont un peu dans tous les sens, Gauche et PDC milite pour le compromis des \u00c9tats, c'est-\u00e0-dire compenser les pertes du 2\u00e8me, pilier par une hausse de 70 francs des rentes de l'AVS mais \u00e0 droite, on pr\u00e9f\u00e8re compenser directement dans la pr\u00e9voyance professionnelle, le PLR a d'ailleurs d\u00e9pos\u00e9 quelques propositions en derni\u00e8re minute et ces mesures de compensation, ce sera le point crucial de la r\u00e9forme, car pour beaucoup, seul un projet \u00e9quilibr\u00e9 aura une chance devant le peu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:53) [95%] :\r\nMais qu'en est -il Christelle du fameux m\u00e9canisme automatique qui pourrait aboutir \u00e0 une hausse de l'\u00e2ge de la retraite en cas de d\u00e9ficit du fonds AVS. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:26:00) [92%] :\r\nAlors de plus en plus de voix s'expriment \u00e0 droite pour dire que c'est sans doute une tr\u00e8s bonne id\u00e9e mais qui arrive trop t\u00f4t, on sentait d\u00e9j\u00e0, changement de discours hier apr\u00e8s- midi, \u00e7a se confirme aujourd'hui \u00e0 la tribune, car il sera difficile de le faire accepter par le peuple, le mot r\u00e9f\u00e9rendum a d'ailleurs d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9 aujourd'hui est un r\u00e9f\u00e9rendum qui tournerait autour de la retraite potentiels \u00e0 67 ans, Intel r\u00e9f\u00e9rendum semble perdu d'avance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:20) [88%] :\r\nOui, on peut tourner le probl\u00e8me dans tous les sens, une chose est s\u00fbre, c'est une semaine qui va se s'annoncer comme crucial pour Alain Berset. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:26:26) [90%] :\r\nOui semaine compliqu\u00e9e qui a commenc\u00e9 ce matin par l'annonce de hausse des primes d'assurance maladie, vous venez d'en parler, il encha\u00eene avec l'op\u00e9ration sauvetage de son projet sur les retraites, son objectif : que les lignes rouges qu'il a fix\u00e9, c'est-\u00e0-dire le maintien du niveau des rentes et un financement additionnel suffisant que ses lignes rouges restent dans le projet, or avec la version de la commission si elle n'est pas drastiquement corrig\u00e9es les rentes des 40 50 ans vont baisser, c'est une grande partie du bilan d'Alain Berset qui se joue sur cette r\u00e9forme la plus ambitieuse qui l'a lanc\u00e9e depuis son arriv\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:54) [89%] :\r\nChristelle dommage en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral et on y reste, au Palais f\u00e9d\u00e9ral avec l'initiative Prima i Nostri c'est le texte de l'UDC avait opt\u00e9 hier par les Tessinois, il f\u00e2che aussi bien au sud qu'au Nord, comprenez autant dans la D1 f\u00e9d\u00e9ral qu'en Italie, le texte demande que la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale indig\u00e8ne, soit appliqu\u00e9e de mani\u00e8re stricte, \u00e0 savoir que les habitants du canton soient embauch\u00e9s en priorit\u00e9 et au d\u00e9triment des frontaliers Muriel l'amant, le vote de cette initiative a suscit\u00e9 l'attention du gouvernement italien, on a entendu ce matin dans notre journal de 7 heures des inqui\u00e9tudes que le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter lui a d\u00fb calmer. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:27:28) [92%] :\r\nEt en Italie, certains n'ont pas m\u00e2ch\u00e9 leurs mots il faut dire que 60000 Italiens traversent la fronti\u00e8re tous les jours pour venir travailler en Suisse, le pr\u00e9sident Lombard l\u00e9guiste a pr\u00e9venu, on va regarder de pr\u00e8s, que nos travailleurs ne soient pas l\u00e9s\u00e9s par ce vote et que la Libye circulation soit respect\u00e9 des pr\u00e9occupations partag\u00e9es par le gouvernement italien, le ministre italien des Affaires \u00e9trang\u00e8res parle d'une si l'on y a parl\u00e9 \u00e0 son homologue Didier Burkhalter aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:52) [88%] :\r\nIl \u00e9tait un peu inquiet en effet parce que c'est un soutien de la Suisse clair que cette jeune qu'il souhaite qu'il n'ait pas de malentendu dans cette phase un peu d\u00e9licate, je lui ai expliqu\u00e9 la situation est encore une fois c'est un dossier complexe La Libre circulation des personnes, mais il y a une volont\u00e9 entre l'Italie, la Suisse, de trouver des solutions qui soient favorables pour les 2. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:13) [94%] :\r\nDes solutions favorables pour les 2 on aura le temps d'en parler, car cet article constitutionnel vot\u00e9 par les Tessinois est loin d'\u00eatre mis en oeuvre, il va falloir d\u00e9velopper une loi d'application, donc on se d\u00e9tend, nous dit le ministre Didier Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:26) [91%] :\r\nEt l\u00e0, il y a vraiment pas de quoi s'\u00e9nerver, il y a \u00e9videmment clairement dessin\u00e9 au coeur, on attend dans ce pays, que la question de la priorit\u00e9 \u00e0 donner \u00e0 ceux qui habitent ici soit plus clairement marqu\u00e9 et c'est c'est ce qu'on cherche \u00e0 faire au plan f\u00e9d\u00e9ral, c'est ce que le peuple demande aussi aux cantons du Tessin et c'est ce qui doit \u00eatre appliqu\u00e9, maintenant la mani\u00e8re de l'appliquer, si on peut le faire sans mettre en danger toute la voie bilat\u00e9rale en commen\u00e7ant par l'accord de la circulation des personnes, c'est mieux parce que la voie bilat\u00e9rale est une des raisons de notre prosp\u00e9rit\u00e9 du fait que l'on a des emplois dans ce pays compris aussi Eutelsat. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:29:02) [95%] :\r\nEt y compris au Tessin le Tessin qui se tirer donc une balle dans le pied en voulant d\u00e9noncer les accords internationaux, selon Didier Burkhalter le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit encore donner son accord \u00e0 cette modification tessinoise. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:13) [91%] :\r\nMuriel ce vote constitutionnel doit faire l'objet d'un d\u00e9bat d'approbation au Parlement f\u00e9d\u00e9ral, aussi, est ce qu'il a des chances. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:29:19) [88%] :\r\nAucun risque, je ratifierai que je ratifie \u00e7a le conseiller aux \u00c9tats Appenzell loin PLR Andr\u00e9a Caroni a d\u00e9j\u00e0 les id\u00e9es claires, le professeur de droit \u00e0 l'unit\u00e9 Saint-Gall r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 haute voix, on ne va pas laisser appliquer \u00e0 un une loi dont on ne veut pas au niveau national et le Tessin ne peut pas d\u00e9cider seul d'appliquer une loi qui va \u00e0 l'encontre de la loi f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:39) [77%] :\r\nQu'en disent les autres partis Muriel est -ce qu'ils seraient plus enclins \u00e0 on va dire, \u00e0 faire preuve de compr\u00e9hension envers le vote des tessinois. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:29:45) [90%] :\r\nEh bien, le pr\u00e9sident du PDC gare Pfister se veut f\u00e9d\u00e9raliste sur cette question, m\u00eame s'il estime que cette pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne tr\u00e8s dures Vial les accords bilat\u00e9raux, il veut laisser quand m\u00eame sa chance au Tessin, l'UDC va pousser dans ce sens, quant au pr\u00e9sident du PS, Christian Levrat, il montre du doigt les initiants qui, selon lui, aggrave la situation en \u00e9tant bien peu soucieux des possibilit\u00e9s d'application de leurs promesses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:07) [92%] :\r\nMuriel Balaban merci \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s dans notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral 2 invit\u00e9s, Philippe Nantermod et Marco Chiesa bonsoir messieurs, bonsoir Philippe Nantermod vous \u00eates le vice- pr\u00e9sident du PLR national valaisan Marco Chiesa, conseiller national UDC tessinois : vous \u00eates un des initiants de de cette initiative, partons avec vous Philippe Nantermod alors on l'a bien compris, hein, quel que soit le texte qui est adopt\u00e9 par un canton, il doit \u00eatre approuv\u00e9 par le Parlement, c'est la c'est la r\u00e8gle, \u00e7a fonctionne comme \u00e7a, en l'\u00e9tat est -ce que le Parlement doit donner son feu Vert \u00e0 ce texte, \u00e0 vos yeux. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:38) [90%] :\r\nAlors je suis all\u00e9 lire le texte de l'initiative cantonale tessinoise apr\u00e8s, chose qu'il faut souligner, c'est que les cantons sont tenus de respecter le droit f\u00e9d\u00e9ral c'est le la, c'est le principe quand m\u00eame fondamental. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:47) [83%] :\r\nSi ce qu'ils emp\u00eachent pas de, de, de lancer une initiative voil\u00e0 voter alors sur quelque chose, m\u00eame s'il ne commence, c'est m\u00eame s'il ne correspond pas au noir. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:54) [90%] :\r\nExactement, et le Parlement f\u00e9d\u00e9ral donne la garantie Os\u00e9o constitutions cantonales, elle peut \u00eatre partielle, alors si on lit le texte tessinois cette garantie \u00e0 les donner de mani\u00e8re conforme rondes afin d'interpr\u00e9tation conforme, on doit chercher par tous les moyens \u00e0 respecter le droit f\u00e9d\u00e9ral tout en appliquant la volont\u00e9 populaire et si on lit le texte tessinois l'essentiel du texte me para\u00eet \u00eatre, il y a quelques petits \u00e9l\u00e9ments qui, s'ils sont interpr\u00e9t\u00e9s trop restrictive ment ne sont pas compatibles, c'est par exemple le cas du du principe du march\u00e9 du travail priviligi\u00e9s pour les travailleurs r\u00e9sidents s'il est appliqu\u00e9 par exemple aux entreprises priv\u00e9s et bien c'est contraire \u00e0 la libert\u00e9 contractuelle \u00e0 la libert\u00e9 \u00e9conomique \u00e9videmment \u00e0 la question des accords de circulation des personnes, je rappelle quand m\u00eame que le droit des \u00e9trangers est avant tout une comp\u00e9tence de la Conf\u00e9d\u00e9ration et le canton du Tessin ben doit jouer le jeu des comme tous les autres cantons comme valaisan je sais aussi ce que \u00e7a veut dire qu'entre le peuple n'est pas d'accord avec le reste de la Conf\u00e9d\u00e9ration sur certains th\u00e8mes ont surtout quand m\u00eame \u00e0 devoir adopter et appliquer les r\u00e8gles qui sont d\u00e9cid\u00e9es par les autres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:49) [89%] :\r\nPour bien comprendre, Philippe Nantermod, \u00e7a veut dire que la loi d'application qui va \u00eatre mis en place par le gouvernement tessinois, elle doit prendre en compte ces \u00e9l\u00e9ments tr\u00e8s pr\u00e9cis pour esp\u00e9rer finalement avoir le feu Vert dans au c'est-\u00e0-dire de du parlement f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:32:02) [91%] :\r\nNon, c'est m\u00eame avant fait quand nous, nous allons analyser l'article constitutionnel, on va se poser la question pour chaque point est -ce que ceux -ci peuvent \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9s de mani\u00e8re conforme \u00e0 la Constitution f\u00e9d\u00e9rale alors par exemple il y a un article qui demande que l'\u00c9tat doit veiller au maintien du niveau des salaires, \u00e7a, \u00e7a para\u00eet tout \u00e0 fait conforme et puis il y en a d'autres qui s'ils ne peuvent pas \u00eatre conforme, ils n'auront pas la garantie f\u00e9d\u00e9rale et puis s'ils peuvent l'\u00eatre, h\u00e9 bien on on dira pour telle ou telle raison interpr\u00e9t\u00e9 de cette mani\u00e8re -l\u00e0, on estime que c'est compatible avec le droit f\u00e9d\u00e9ral t\u00e2che au Tessin de d'aller dans ce sens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:32) [91%] :\r\nMarco Chiesa qu'est -ce qui se passe si le Parlement finalement n'accorde pas ce feu Vert parce qu'il estime selon la d\u00e9monstration de monsieur Nantermod que votre texte n'est pas conforme. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:32:42) [85%] :\r\nJe pense que tous les Tessinois sera en dessous de la de la l'analyse de du Parlement, mais en plus je pense aussi que c'est contraire \u00e0 la volont\u00e9 populaire, nous on a, on a fait, on parcourt avec cette initiative, tout d'abord Grand Conseil on a vot\u00e9 la ris\u00e9e des v\u00e9rit\u00e9s je pense du consommer, on a eu un professeur de l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich, le professeur Miyagi qui a \u00e9labor\u00e9 son expos\u00e9, il a dit oui, il s'est initiative ou Paul la voter le Grand Conseil a dit oui en votant la possibilit\u00e9 de \u00eatre mises \u00e0 l'attention des tessinois, les Tessinois ont vot\u00e9 avec le sang de 48 pourcent des des voix donc et il exige \u00e0 mon avis a, d'une fa\u00e7on toute totalement transparente et claire que ce texte soit soit piqu\u00e9 mais moi je vois pas de conflict entre la constitution tessinoise la Constitution suisse le 121 par contre je vois entrer d'un conflict avec ce qu'on a vot\u00e9 la semaine pass\u00e9e, le mercredi, ici \u00e0 Berlin, o\u00f9 il y a un pas les contingents il y a pas les Touaregs le il y a pas la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne, ce qui est \u00e9crit dans la Conf\u00e9d\u00e9ration dans la Constitution suisse alors, alors je pense que plut\u00f4t que la guerre les les Tessinois il faudrait, il faudrait r\u00e9fl\u00e9chir si est par la m\u00eame terre ici \u00e0 Berne et sont en train de faire la volont\u00e9 populaire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:02) [90%] :\r\nNi Philippe n'enterrons effectivement \u00e0 ce vote tessinois 7 c'est l'expression d'une d'une votation d'une volont\u00e9 populaire si vous ne dites pas oui \u00e0 tout, il y a le risque de renforcer \u00e9videmment le th\u00e8me favori, l'UDC qui ne cesse de d\u00e9noncer les \u00e9lites politiques qui ne respectent pas le peuple, on vient de l'entendre \u00e0 l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:16) [90%] :\r\nAh mais je suis d\u00e9sol\u00e9 mais c'est la r\u00e8gle du jeu, de toute mani\u00e8re on donne la garantie qu'aux constitutions qui ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9s, donc qui ont forc\u00e9ment une majorit\u00e9 populaire dans le canton d'o\u00f9 elle vient, en 2013 on a refus\u00e9, l\u00e0, j'\u00e9tais pas l\u00e0, mais le Parlement a refus\u00e9 la garantie partiellement \u00e0 la constitution Schwytzois parce qu'elle n'avait, elle avait un syst\u00e8me \u00e9lectoral qui ne correspondait pas aux r\u00e8gles d\u00e9mocratiques f\u00e9d\u00e9ral donc le Parlement \u00e0 cette possibilit\u00e9 laiss\u00e9e syst\u00e9matiquement en compte l'avis du peuple cantonal, alors il doit le faire de mani\u00e8re restrictive je je la je l'accorde, mais ce n'est pas contre c'est pas que le texte cantonal doit \u00eatre analys\u00e9 au regard de la Constitution f\u00e9d\u00e9rale mais de l'ensemble du droit f\u00e9d\u00e9ral et de des engagements internationaux de la Suisse, donc on peut pas limiter simplement l'analyse du texte de l'initiative cantonale \u00e0 la \u00e0 l'article 121 de la Constitution comme aimerait le faire l'UDC mais on doit comparer avec toutes les r\u00e8gles du droit f\u00e9d\u00e9ral, il n'y a pas que les accords dits de circulation des personnes qui sont concern\u00e9es par ce texte, il y a aussi, comme je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, la question de la libert\u00e9 \u00e9conomique, de la libert\u00e9 contractuelle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:12) [88%] :\r\nAu Chiesa, vous connaissez le droit, vous connaissez la loi, ce texte est avant tout un objet de marketing politique, \u00e7a va vous permette, c'est 4 5 prochaines ann\u00e9es ne dira au tessinois regardez le gouvernement ne respecte pas votre volont\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:35:23) [82%] :\r\nNon, parce que nous en veulent impliquer vraiment \u00e7a, nous on a toute l'intention de pas par poursuivre par exemple des mesures imm\u00e9diates, comme ils ont fait le canton de Gen\u00e8ve on intention on on demande que voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:35) [83%] :\r\n\u00e7a fait la m\u00eame fa\u00e7on que Jo\u00ebl marginaux Fogiel disait ce matin, s'ils avaient fait comme nous, ils auraient une mini- chance que \u00e7a aboutisse. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:35:41) [82%] :\r\nNon, non, j'ai fait je d\u00e9poser une motion en 2000 2012 source il est seulement appliqu\u00e9e pour les pour le public nombreux aussi le parapublic, hein, parce que il y a beaucoup de places de travail dans le parapublic qui qui o\u00f9 l\u00e0 o\u00f9 les noms le non travailleurs ne sont pas favoriser la il faut encore travailler, puis on veut que le le gouvernement du canton Tessa, ils viennent ici et ils disent que la solution de mercredi la Light c'est la version de Light, \u00e7a nous convient pas, on peut, on peut dire qu'on qu'en m\u00eame temps on est l\u00e9gitime, elle dire : et maintenant, on a, on ne veut plus parler de mod\u00e8le un peu le beau temps, moi c'est si c'est ce dont on veut que ce soit appliqu\u00e9e la volont\u00e9 populaire m\u00eame du 9 f\u00e9vrier on veut la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne et notre constitution, il dit exactement la m\u00eame chose que la Constitution aucun f\u00e9d\u00e9ral et alors je vois pas l\u00e0 o\u00f9 c'est le probl\u00e8me, je comprends que les bilat\u00e9raux se sont tr\u00e8s importants mais nous si on a toujours donn\u00e9 une gifle \u00e0 la aux bilat\u00e9rales et surtout \u00e0 la libert\u00e9 collation des personnes. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:38) [91%] :\r\nPhilippe Nantermod oui, nous on a toujours donn\u00e9 une gifle \u00e0 loi sur l'am\u00e9nagement du territoire et \u00e0 l'initiative sur les r\u00e9sidences secondaires et puis on au-del\u00e0 quand m\u00eame les appliquer, mais pour aller un peu plus loin quand m\u00eame dans le dans le d\u00e9bat, j'esp\u00e8re aussi qu'une partie de l'initiative et la plus grande partie si possible pour \u00eatre appliqu\u00e9e au Tessin, parce que c'est vrai que c'est la volont\u00e9 populaire et dans le doute, on doit respecter le le plus proche possible la volont\u00e9 populaire, mais le dessin ne peut pas faire cavalier seul, ils doivent aussi se conformer aux r\u00e8gles qui sont valables en Suisse, en g\u00e9n\u00e9ral le Tessin peut venir \u00e0 Berne exposer son point de vue, ils ont des d\u00e9put\u00e9s sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale pour cela, ils peuvent m\u00eame venir avec le Conseil d'\u00c9tat, mais le Tessin d\u00e9cide pas seul pour les autres cantons et je crois que ce qui fait la force de la Suisse, c'est que de temps \u00e0 autre, on se conforme aussi au droit f\u00e9d\u00e9ral et je le dis en tant que Valaisan. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:20) [92%] :\r\nMarco Chiesa par exemple passion prend certains \u00e9l\u00e9ments pr\u00e9cis de votre texte, notamment le fait que le gouvernement tessinois doit en quelque sorte, contr\u00f4ler le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans sa politique \u00e9trang\u00e8re et les accords qu'il signe avec l'\u00e9tranger, franchement, quand on parle de marketing politique avec ce type d'\u00e9l\u00e9ments dans l'initiative, \u00e7a semble quand m\u00eame pas tr\u00e8s s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:40) [84%] :\r\nVous savez qu'est -ce que \u00e7a arrive avec les Tessinois en Italie, c'est pas la m\u00eame chose que d'un autre partage, parti de la Conf\u00e9d\u00e9ration, par exemple, nous on \u00e9tait Dunn jusqu'\u00e0 2016, les Black list italienne non quand on veut travailler aucun d'Orl\u00e9ans en Italie, on doit aller chercher les timbres \u00e0 Rome bah par contre eux les travailleurs italiens Les pas une Chine ils peuvent venir Chenonceaux allemand en notifiant \u00e7a sur Internet, alors que lorsque c'est, je pense que c'est notre devoir quand tessinois de veiller \u00e0 quai, les accords que les accords se soit appliqu\u00e9e de la m\u00eame chose parce que l\u00e0 il y a pas de r\u00e9ciprocit\u00e9, et moi je pense que tous les Suisses devraient aider le canton Tessin une fa\u00e7on concr\u00e8te pour ne pas avoir une discrimination cette fois un autre alors d\u00e9pense. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:26) [92%] :\r\nEnterrement est -ce que vous sous- estimez pas finalement la probl\u00e9matique tessinois ce qui est tout \u00e0 fait particuli\u00e8re sur le march\u00e9 du travail, \u00e7a ne ressemble \u00e0 rien d'autre en Suisse, un peu plus de solidarit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:38:35) [92%] :\r\nMais, mais vous avez parfaitement raison et je peux vous assurer que dans la commission des institutions politiques, on nous avons fait la loi d'application du 9 f\u00e9vrier le dessin a \u00e9t\u00e9 quasiment au centre de toutes les discussions, on a re\u00e7u des sp\u00e9cialistes qui nous en parlez syst\u00e9matiquement du cas particulier du Tessin et nous avons essay\u00e9 de trouver des solutions adapt\u00e9es au Tessin qui ne p\u00e9jore pas non plus le reste de la Suisse, mais \u00e7a n'emp\u00eache pas que on doit quand m\u00eame trouver des solutions qui tiennent compte des 25 autres cantons et le dessin ne peut, je r\u00e9p\u00e8te pas faire compl\u00e8tement cavalier seul et adopter des textes et se plaindre ensuite que nous faisions notre tram fassions travail \u00e0 Berne en analysant la conformit\u00e9 du droit tessinois avec le droit f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:39:11) [84%] :\r\nMarc-Oliver la maman qui \u00e9tait une petite chose l\u00e0 l\u00e0 la tic-tac d'activation de la initiative de 9 f\u00e9vrier il y a cit\u00e9 t\u00e9l\u00e9 ils s'\u00e9taient les les frontaliers seulement que on peut g\u00e9rer le flux des frontaliers seulement en accord avec le comit\u00e9 mixte, l'Union europ\u00e9enne et la Suisse, alors l\u00e0, on peut m\u00eame biff\u00e9 cet article parce que c'est clair que lorsqu'on va parler avec l'Union nos p\u00e9renne et europ\u00e9enne c'est pas elle qui va nous permettre, mais encore une fois, il faut dire tout et maintenant dit au tessinois qui ne peuvent pas faire une initiative si moi je dis un enterrement qu'ils ne peuvent pas appliquer le 9 f\u00e9vrier d'une fois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:49) [83%] :\r\nBon alors \u00e7a qu'on dit \u00e7a \u00e7a \u00e7a encore s'encore avec Berlin et \u00e7a, \u00e7a s'en va pas revenir sur le d\u00e9bat de la semaine dans laquelle toute fa\u00e7on c'est encore une question avec lui \u00e0 \u00e0 Philippe Nantermod ce qui est int\u00e9ressant, c'est que, on entend aussi du d\u00e9c\u00e8s qui nous dit : on va lancer une nouvelle initiative peut-\u00eatre pour r\u00e9silier la lutte : circulation des personnes et certains disent non mais regardez les Suisses ils ont quand m\u00eame beaucoup h\u00e9sit\u00e9, le 9 f\u00e9vrier le vote \u00e9tait tr\u00e8s serr\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des 10 de l'UDC, on nous dit non non non non sur lance cette initiative ouvert et les Suisses, nous suivrons la dans le canton du Tessin, on a un exemple que cette menace quelque part est assez efficace. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:40:19) [81%] :\r\nOui, ben \u00e9videmment \u00e9coutez c'est un c'est un un droit de l'UDC lancer ce type d'initiative, elle serait au moins pr\u00e9cise et claire ce serait la Brick \u00e0 nous, moi j'y serais d\u00e9favorable mais ce serait un d\u00e9bat qui m\u00e9riterait d'\u00eatre men\u00e9, mais dans le cas pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:31) [90%] :\r\n\u00e7a vous sentez pas ce vote tessinois comme quelque part, un appel \u00e0 prendre garde. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:40:35) [84%] :\r\nOn a, on peut, on doit toujours prendre garde de ce genre de vote mais il correspond aussi \u00e0 ce que le dessin a vot\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, je vais quand m\u00eame pas qu'on interpr\u00e8te le vote tessinois comme un mandat qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e un canton d'appliquer seul la Constitution f\u00e9d\u00e9rale, c'est le Parlement f\u00e9d\u00e9ral Cassel ce r\u00f4le -l\u00e0, \u00e7a ne pla\u00eet peut-\u00eatre pas \u00e0 \u00e0 Marco qui s'appelle respond quand m\u00eame aux comp\u00e9tences du Parlement f\u00e9d\u00e9ral qui jusqu'\u00e0 preuve du contraire et souverain en la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:55) [83%] :\r\nPhilippe Nantermod, Marco Chiesa merci beaucoup messieurs devrait avec nous ce soir, vous \u00eates une bonne soir\u00e9e, merci Marie non merci. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:02) [92%] :\r\nOn reste dans la politique cantonale digue du c\u00f4t\u00e9 du canton de Vaud cette fois -ci, nous sommes \u00e0 J moins 1 du congr\u00e8s du Parti socialiste Vaudois c'est demain soir, Pierre-Yves Maillard demandera une d\u00e9rogation pour faire un mandat plus au gouvernement et Anne-Catherine, on le sait, a fini par jeter l'\u00e9ponge alors qui, du coup, pour la remplacer, dans les rangs de la gauche, le bal des pr\u00e9tendants, tout a commenc\u00e9 en coulisses, plusieurs noms circulent dont un qui retient toute l'attention Cesla Amarelle la conseill\u00e8re nationale du Nord Vaudois, elle serait la candidate id\u00e9ale pour reprendre la place au gouvernement, sauf que, sauf que Michael peu car sa candidature ne fait pas l'unanimit\u00e9 au sein du PS Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:41:37) [91%] :\r\nNon, une donneuse de le\u00e7ons au ton professoral une personnalit\u00e9 jug\u00e9e parfois clivante certaines voix \u00e0 l'interne du PS tiennent \u00e0 pond\u00e9rer les d\u00e9clarations et analyse des derniers jours, certes, tous le reconnaissent, la professeur de droit et tout \u00e0 fait l\u00e9gitime et pour briguer le poste, travailleuse acharn\u00e9e intellectuel fine strat\u00e8ge, femme de dossiers, elle est aussi d\u00e9crit comme quelqu'un de compliqu\u00e9 individualiste, pas toujours conciliant professionnellement parlant, voire m\u00eame parfois cassante, bref, l'ancienne pr\u00e9sidente du Parti socialiste Vaudois a \u00e9galement ses d\u00e9tracteurs au sein de sa famille Poli. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:09) [81%] :\r\nSi on l'entend s'inqui\u00e8te aussi amicale de son positionnement politique tr\u00e8s marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:42:13) [92%] :\r\nExtr\u00eamement profil\u00e9es sur les questions li\u00e9es \u00e0 l'asile et aux \u00e9trangers Cesla Amarelle s'est beaucoup engag\u00e9 \u00e0 Berne c'est devenu de la grande sp\u00e9cialiste de gauche sur ces questions, un engagement \u00e0 double tranchant : d'un c\u00f4t\u00e9, on applaudit son courage politique, de l'autre, on se demande si ces positions ne seront pas un handicap au 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection au gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:31) [92%] :\r\nMais Michael parce que certains socialistes voient loin en tout cas jusqu'en mars de l'ann\u00e9e prochaine, l'objectif reste le maintien de la majorit\u00e9 de gauche au gouvernement, et l\u00e0 c'est un calcul o\u00f9 il faut int\u00e9grer la personnalit\u00e9 tr\u00e8s particulier de Madame Amara. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:42:44) [89%] :\r\nOui, justement, et si et si les 6 conseillers d'\u00c9tat sortants passer tous au 1er tour alors danger Cesla Amarelle feraient face \u00e0 des candidats de droite, dont un UDC plusieurs redoute alors la violence du d\u00e9bat \u00e9voque le risque d'une campagne purulente une candidate plus lisse peut-\u00eatre plus centriste seraient plus aptes \u00e0 passer la rampe selon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:03) [84%] :\r\nOui, cette candidate est -ce qu'il existe plusieurs noms sont sortis Florence Germond la municipale lausannoise la conseill\u00e8re aux \u00c9tats G\u00e9raldine Savary ou encore la syndique d'Avenches Roxane. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:43:13) [91%] :\r\nOui Roxane Meyer et notamment l'un des noms les plus fr\u00e9quemment \u00e9voqu\u00e9 une candidature qui surprend \u00e0 l'interne, ancienne pr\u00e9sidente du Grand Conseil, elle s'est certes fait conna\u00eetre aux 4 coins du canton mais elle reste d\u00e9crite comme relativement effac\u00e9 peu charismatiques, il faudra quand m\u00eame une figure solide pour exister entre Maillard et Broulis m'a confi\u00e9 un \u00e9lu cet apr\u00e8s- midi, les sceptiques sont donc nombreux pour G\u00e9raldine Savary, c'est un peu compliqu\u00e9, un tr\u00e8s proche de Pierre-Yves Maillard, son mari, Gr\u00e9goire Junod occupe d\u00e9sormais la syndicature de Lausanne, le timing para\u00eet malvenu et puis Florence Germond n'a pour l'heure pas manifest\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat pour la course, mais le Conseil d'\u00c9tat Vaudois fret aussi d'autres envieuses \u00e0 Berne dont \u00e0 Damara encore faut -il qu'elle d\u00e9croche suffisamment de soutien \u00e0 l'interne, bref, pour l'heure la candidature Amarelle reste extr\u00eamement solide malgr\u00e9 les critiques. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:59) [83%] :\r\nC'\u00e9tait votre enqu\u00eate Michael peu 18 heures 44, on fait le point sur la route. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:03) [97%] :\r\nD'Infotrafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:07) [94%] :\r\nAttentif si vous circulez sur l'autoroute Vevey Lausanne, on signale des objets sur la voie entre Chablis et le tunnel de frontaliers en direction de Lausanne une information concernant le trafic ferroviaire en raison de la pr\u00e9sence de personnes \u00e0 proximit\u00e9 des voies, la ligne Gen\u00e8ve, Lausanne est interrompu entre Lyon et Gland des retards et des suppressions de trains sont \u00e0 pr\u00e9voir jusqu'\u00e0 19 heures 30 au moins. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:27) [72%] :\r\nEt de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:28) [99%] :\r\nBonsoir Arlette Chabot. \r\n\r\nLocuteur FT16 (00:44:29) [97%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:30) [88%] :\r\nLes Suisses romands vous connaissent bien les tchats beau vous \u00eates \u00e9ditorialiste sur Europe 1 LCI, vous \u00eates une des grandes sp\u00e9cialistes, analyste de la politique fran\u00e7aise, cette nuit \u00e0 3 heures du matin, ce sera le grand d\u00e9bat entre Donald Trump et Hillary Clinton audience maximum \u00e9norme pression d\u00e9bat du si\u00e8cle a dit certains commentateurs \u00e7a on verra, mais enfin, entre les 2 t\u00e9nors, il y aura un journaliste avec une t\u00e2che qui sera pas \u00e9vidente, hein c'est Lester Holt, le pr\u00e9sentateur de la cha\u00eene NBC, c'est lui qui va animer les \u00e9changes, vous connaissez bien cette situation, Arlette Chabot, puisque vous l'avez v\u00e9cu s'\u00e9tait en 2007, aux c\u00f4t\u00e9s de Patrick Poivre d'Arvor pour le grand d\u00e9bat pr\u00e9sidentiel devait pour cette entre Nicolas Sarkozy et S\u00e9gol\u00e8ne Royal Arlette Chabot pourquoi c'est un d\u00e9bat si diff\u00e9rents et si difficile \u00e0 appr\u00e9hender pour le journaliste. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:45:17) [90%] :\r\n\u00e9coutez en France il y a un d\u00e9bat \u00e0 la fran\u00e7aise, voil\u00e0 qui s'organise, avec l'id\u00e9e que, certes on interroge chaque candidat sur un sujet, mais on essaye de, de permettre un dialogue entre les 2, je veux dire, parce qu'un affrontement verbal une joute verbale directement g\u00e9n\u00e9ralement aux \u00c9tats-Unis, ils ne le font pas, ou alors ils font \u00e9ventuellement, j'allais dire allez X r\u00e9pond les aides r\u00e9pond \u00e0 la question, et ensuite il y a ce dialogue, ce petit d\u00e9bat nous dans le d\u00e9bat \u00e0 la fran\u00e7aise, on a envie, et donc \u00e7a cogne un peu et que, face \u00e0 face, ils se disent en Direct des choses, si bien que le journaliste est toujours o\u00f9 les journalistes sont toujours un peu en retrait, d'autant que, alors je sais pas si c'est une marque de moindre respect \u00e0 l'\u00e9gard des journalistes en France qu'aux \u00c9tats-Unis les 2 finalistes et 2 candidats au second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle n'aime pas qu'on intervienne et qu'on perturbe le jeu donc g\u00e9n\u00e9ralement, vous avez une chance si si, vous interrompez un candidat si vous relancer une question de vous faire envoyer dans les camps. \r\nOn dit en France. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:23) [87%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque entre Nicolas Sarkozy c'est Gomez Royal commence pour pr\u00e9parer ce d\u00e9bat parce qu'on on imagine aussi que il y a les staffs des 2 candidats qui sont tr\u00e8s actifs, qui essaye de, de faire pression de n\u00e9gocier, trouver des arrangements comme \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:46:35) [85%] :\r\n\u00e9coutez, tout est codifi\u00e9, hein, en France, il y a un r\u00e9alisateur pour chaque candidat et un r\u00e9alisateur au milieu qui coordonne, il y a pas de plan de coupe 51 candidats, on ne voit pas le visage de l'autre, on ne voit pas sa r\u00e9action apr\u00e8s tout est discut\u00e9 la \u00e0 la temp\u00e9rature du plateau, il y a un cachot il y en a un qui a plut\u00f4t froid il faut personne n'des petites perles de sueur sur le front, il faut que personne n'attrape une bronchite pendant le d\u00e9bat, \u00e9videmment, il y a la hauteur des si\u00e8ges, il y a bien s\u00fbr le d\u00e9cor, la table tout est codifi\u00e9, y compris l'ordre des sujets abord\u00e9s les th\u00e8mes qui sont discut\u00e9s entre les journalistes eux- m\u00eames ce travail et puis ensuite avec les repr\u00e9sentants de chaque candidat en. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:23) [65%] :\r\nC'est compliqu\u00e9 de th\u00e9\u00e2tre \u00e9crite avancer. \r\n\r\nLocuteur FT16 (00:47:25) [88%] :\r\nUne pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre et tout, justement, elle a l'air \u00e9crite \u00e0 l'avance et rien \u00e0 l'arriv\u00e9e ne ressemble \u00e0 ce qu'on avait imagin\u00e9, ne serait -ce que j'ai un souvenir justement de 2007 o\u00f9 elle vient le camp aller jeudi de la candidate avait d\u00e9cid\u00e9 justement de bouleverser l'ordre des th\u00e8mes pour prendre l'adversaire par surprise. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:47) [88%] :\r\nVoil\u00e0, c'est une r\u00e9v\u00e9lation, vous nous faites ce soir on vous en remercie, Donald Trump, Hillary Clinton, c'est le 1er d\u00e9bat aux \u00c9tats-Unis, qui voient s'opposer un homme et une femme en tout comme Nicolas Sarkozy, S\u00e9gol\u00e8ne Royal, que vous aviez anim\u00e9s est -ce que \u00e7a change quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:48:02) [93%] :\r\n\u00e0 priori, on s'\u00e9tait pos\u00e9 la question en tout cas je pense que du c\u00f4t\u00e9 Nicolas Sarkozy s'\u00e9tait pos\u00e9 la question \u00e0 un homme ne doit pas \u00eatre agressif \u00e0 l'\u00e9gard d'une femme et en m\u00eame temps une femme doit montrer qu'elle a de l'\u00e9nergie et du caract\u00e8re bon mais pas trop, donc tout \u00e7a est dans le dosage et la subtilit\u00e9 Nicolas Sarkozy pendant le d\u00e9bat face \u00e0 S\u00e9gol\u00e8ne Royal avait entre les doigts un stylo qu'il le tournait pour sans doute ma\u00eetriser d'\u00e9ventuels d'impulsions quant \u00e0 S\u00e9gol\u00e8ne Royal, elle, elle s'\u00e9tait dit : compte tenu du caract\u00e8re jug\u00e9 impulsif que son adversaire, elle devait au contraire essayer de provoquer donc c'est \u00e7a la petite joute chacun essaye de d\u00e9stabiliser non seulement avec des arguments de fond bien s\u00fbr, mais aussi avec son comportement l'adversaire, donc tout \u00e7a est inattendue, donc tout est codifi\u00e9, tout est pr\u00e9par\u00e9 et il ne se passe jamais ce qu'on avait imagin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:56) [92%] :\r\nS\u00e9gol\u00e8ne Royal qui a chang\u00e9 l'ordre des th\u00e8mes, vous nous disiez \u00e0 l'instant est -ce que du coup \u00e7a a chang\u00e9 quelque chose dans le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:49:01) [89%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que quand vous apr\u00e8s vous revenez chez vous essayez d'animer le d\u00e9bat et vous dites avec respect pour les 2 adversaires : peut -on revenir au sujet que nous \u00e9voquions tout \u00e0 l'heure et reposer la question \u00e0 laquelle vous n'avez r\u00e9pondu ni un, ni l'autre, et bien, g\u00e9n\u00e9ralement les 2 candidats vous regarde en n'ayant absolument pas envie vous suivre et n'ont qu'un souhait, c'est de continuer le d\u00e9bat, tels qu'ils ont engag\u00e9, c'est pour \u00e7a que c'est extr\u00eamement difficile de d'animer ce ce genre de, de rencontres, si j'ose dire, on en France on vous dit toujours assez formidable qui va animer le grand d\u00e9bat et on a tous les 5 ans, donc c'est formidable quand il y en a donc c'est formidable, mais en m\u00eame temps, journalistiquement, je peux vous dire que c'est extr\u00eamement frustrant et vous avez su y il y a enfin le sentiment apr\u00e8s de vous dire que vous avez fait de la figuration, en esp\u00e9rant qu'elle \u00e9tait intelligente. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:56) [85%] :\r\nPourquoi vous feriez attention Arlette Chabot si \u00e7a vous ce soir \u00e0 3 heures du matin qui vous retrouverez entre Hillary Clinton et dans la. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:50:05) [88%] :\r\nBah, \u00e9coutez, je pense qu'ils ont le le journaliste qui anime \u00e9videmment pr\u00e9parer les th\u00e8mes, les questions, ce qui est int\u00e9ressant, c'est justement sachant un peu ou imaginons les strat\u00e9gies de de la strat\u00e9gie d'chacun \u00e0 la fois, encore une fois sur la forme et sur le fond, c'est d'essayer quand on est journaliste de de percer un peu de montrer au fond ce qu'ils sont en hausse, le leur v\u00e9ritable personnalit\u00e9 \u00e7a c'est difficile effectivement alors pour untel d\u00e9bat on travaille \u00e9norm\u00e9ment, je peux vous dire, on essaye de, de voir si on conna\u00eet tous les sujets sur l'oubli rien si on est capable de corriger un candidat ce qu'on ne sait jamais, \u00e9videmment, on ne peut jamais les d\u00e9partager, avoir l'air de donner raison \u00e0 l'un ou \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:48) [87%] :\r\nCe qui est d\u00e9licat, parce que c'est aussi le m\u00e9tier du journaliste quelque part, hein, de soulever les les contradictions, les erreurs factuelles l'arm\u00e9e on peut rien faire c'est, c'est un petit peu travailler avec des menottes sur la bouche. \r\n\r\nLocuteur FT16 (00:51:01) [81%] :\r\nOui, il y a la si l'important c'est d'\u00eatre la femme. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:51:03) [57%] :\r\n\u00e7a pour Jupp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:51:04) [90%] :\r\nNon, c'est de faire ce qu'on a envie de faire, on n'y arrive pas, donc voil\u00e0, je trouve que c'est quand m\u00eame int\u00e9ressant parce que, encore une fois les d\u00e9bats aux \u00c9tats-Unis, le grand d\u00e9bat, comme celui de ce soir, le 1er, effectivement, ne se passe pas dans les m\u00eames conditions qu'en France, donc je pense quand m\u00eame que, avec des questions qu'on recherche un tout petit peu comme \u00e7a dans sa t\u00eate, on, on, on essaye de, d'aller plus loin et de forcer la personnalit\u00e9 de l'un ou l'autre, Edmond, de faire en sorte qu'il montre un peu ce qui sont r\u00e9ellement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:34) [89%] :\r\nMerci beaucoup Arlette Chabot alors est avec nous quelques instants, merci \u00e0 vous, vous avez m\u00eame votre r\u00e9veil ce soir \u00e0 3 heures du matin pour regarder demain. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:51:41) [88%] :\r\nAlors je je crois que je ne g\u00eane d\u00e8s effectivement \u00e0 la tentation affreuse de mettre mon r\u00e9veil \u00e0 3 heures au moins, pour regarder le d\u00e9but de la mise en sc\u00e8ne et c'est quand m\u00eame vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure un formidable th\u00e9\u00e2tre, pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre avec un formidable suspense on dissout en France en tout cas que ce genre de confrontation ne change rien, ne fait que conforter le sentiment des \u00e9lecteurs de l'un ou de l'autre, quand m\u00eame, l\u00e0, on peut dire que \u00e7a peut faire bouger au moins au centre des des ind\u00e9cis et les faire basculer d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:13) [81%] :\r\nEt on vous demandera pas pour qui vous penchez bonjour, bonne soir\u00e9e Madame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:17) [89%] :\r\nEt on en conna\u00eet Christian dans la r\u00e9daction, qui sont assez fous pour mettre r\u00e9veillon on a d\u00e9menti \u00e0 3 heures du matin insoutenable en parlait tout \u00e0 l'heure, on va terminer ce forum avec une discrimination qui ne vous \u00e9tonnera certainement pas celles qui visent les personnes en surpoids, on parle parfois de grosses aux phobies pour d\u00e9crire ce ph\u00e9nom\u00e8ne qui affecte notamment le monde du travail bonsoir Jean-Fran\u00e7ois Amadieu, bonsoir, vous \u00eates sociologue, professeur \u00e0 la Sorbonne, directeur de l'Observatoire des discriminations et vous publiez un livre intitul\u00e9 La soci\u00e9t\u00e9 du para\u00eetre chez Odile Jacob, sous- titr\u00e9 Les beaux les jeunes et les autres est -ce qu'on sous- estime l'ampleur de de la discrimination aujourd'hui dont sont victimes les personnes qui ne correspondent pas forc\u00e9ment aux canons esth\u00e9tiques, notamment dans les entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:52:59) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait parce que dans tous les pays du monde, on a l'habitude de mesurer surtout certaines discriminations et d'ailleurs, de combattre, surtout certaines discriminations, on peut penser \u00e0 la question de l'\u00e9galit\u00e9 homme, femme ou bien la question raciale ou \u00e0 la question du du handicap, donc si vous laissez toujours \u00e0 peu pr\u00e8s les m\u00eames sujets et que ce soit dans le le le le code p\u00e9nal dans le droit de la discrimination en g\u00e9n\u00e9ral c'est les sujets qui sont, on va dire \u00e0 l'agenda, mais du coup on on n\u00e9glige totalement ces discriminations dont en particulier personnes ob\u00e8ses peuvent \u00eatre victimes, mais alors que \u00e7a concerne une population tr\u00e8s importante pour fixer de grandeur, aux \u00c9tats-Unis, dont on parlait \u00e0 l'instant la population ob\u00e8se, c'est 30 pourcent de de la population am\u00e9ricaine en France \u00e0 peu pr\u00e8s 18 pourcent un un petit peu moins en Suisse, donc c'est \u00e9tait \u00e9vident que ceux des groupes tr\u00e8s importants et tr\u00e8s discrimin\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:53) [94%] :\r\nDonc, vous avez men\u00e9 une \u00e9tude en dans dans votre livre, que se passe -t-il tr\u00e8s concr\u00e8tement \u00e0 l'embauche de ces personnes. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:53:59) [91%] :\r\nBen alors tout d\u00e9pend des types de postes \u00e9videmment auquel se destine les candidats pour des postes de l'accueil, une personne ob\u00e8se, avoir 6 fois moins de chances d'obtenir un poste de pour ce qu'on appelle les h\u00f4tesses d'accueil, il faut \u00eatre mince et jeune est une jeune fille mais sur des postes de commerciaux, on l'a fait pour des hommes, par exemple en r\u00e9gion parisienne, on avait constat\u00e9 que un candidat ob\u00e8ses avaient 3 fois moins de chance de d\u00e9crocher un 1er rendez- vous et les sondages de du d\u00e9fenseur des droits signal en France que si la, la, l'apparence physique, c'est le 2\u00e8me motif de discrimination par les demandeurs d'emploi qui disent en \u00eatre victime, derri\u00e8re la question de l'\u00e2ge et dans l'ouvrage parle aussi beaucoup de ce jeunisme un peu effarant, ou \u00e0 partir de 50 ans 55 ans, il est tr\u00e8s difficile de trouver un emploi chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:51) [91%] :\r\nPour vous parlez notamment, vous prenez l'exemple des des commerciaux, des h\u00f4tesses mais pour des de job, on va dire \u00e0 tr\u00e8s forte valeur ajout\u00e9e, des ing\u00e9nieurs, des personnes qui sont pas avec le monde ext\u00e9rieur est -ce que l\u00e0 \u00e7a joue aussi un r\u00f4le ou c'est uniquement quand m\u00eame les comp\u00e9tences sur le CV, les \u00e9tudes qu'on a fait des exp\u00e9riences professionnelles etc. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:55:10) [91%] :\r\nAlors justement, c'est \u00e7a qui est tr\u00e8s un peu je dirais d\u00e9sesp\u00e9rant \u00e9tonnant quand on regarde les \u00e9tudes qu'il existe une fois de plus, dans beaucoup de pays, c'est le fait que, m\u00eame pour des postes de comptable, des postes qui ne sont pas en contact avec la client\u00e8le, l'apparence physique va jouer donc il y aura une prime aux hommes de grande taille, les salaires sont plus \u00e9lev\u00e9s si vous prenez quelques kilos, vous gagnerez moins si votre visage et moins avenants, vous aurez un salaire nettement moindre, et \u00e7a vaut une a donn\u00e9 2 ann\u00e9es d'\u00e9tudes, en g\u00e9n\u00e9ral, alors on va prendre un exemple tout \u00e0 fait frappant en France 75 pourcent des des cadres qui cherchent un emploi, d\u00e9clare que, il est indispensable de mettre une photo sur un CV, c'est une pratique, on trouve par exemple pas du tout aux \u00c9tats-Unis, mais il est certain que dans les pays europ\u00e9ens, c'est assez fr\u00e9quent, et notamment en France et que donc, si l'on voit que, quelles que soient les dipl\u00f4mes et comp\u00e9tences votre trombine sur un CV va compter beaucoup et et tout le monde le sait tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:56:09) [89%] :\r\nOui, la diff\u00e9rence des salaires, c'est tout \u00e0 fait frappant par rapport \u00e0 son apparence comment est -ce qu'ils font pour \u00e9valuer ou en tout cas pour trouver oui les \u00e9chelles qui permettent de dire bon ben lui, c'est 4 pourcent de de plus lui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:56:20) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait comme moi, alors vous peu il y a, il y a des cas o\u00f9 c'est assez facile, par exemple quand une \u00e9tude am\u00e9ricaine d\u00e9termine qu'une femme qui p\u00e8se 30 kilos de plus \u00e7a, \u00e7a correspond \u00e0 une perte de salaire de 9 pourcent \u00e7a \u00e7a c'est assez facile, puisque vous pouvez avoir des des enqu\u00eates dans lesquelles vous avez le poids ou l'indice de masse corporelle des gens les \u00e9tudes qui sont men\u00e9es en France par exemple, ou dans d'autres pays, sur l'effet de la taille des hommes ou des femmes sont \u00e9galement facile \u00e0 faire, puisqu'on a la taille, en centim\u00e8tres on calcule l'\u00e9cart de salaire dans ce cas, alors \u00e9videmment pour les villages, les visages, c'est un peu plus compliqu\u00e9 la nous n'avons pas de de d'enqu\u00eate en France \u00e0 ce sujet, il en existe aux \u00c9tats-Unis, c'est le professeur mais ce qui a beaucoup travaill\u00e9 sur ces questions, c'est un \u00e9conomiste du travail am\u00e9ricain et lui la m\u00e9thode la consiste \u00e0 noter de, de, de 1 \u00e0 5 la les visages et donc soit par un panel, soit par les individus eux- m\u00eames qui dit je suis voil\u00e0, je suis plut\u00f4t sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne ou plut\u00f4t inf\u00e9rieur \u00e0 la moyenne, donc c'est assez approximatif mais en se fondant sur les m\u00e9thodes de ce type, on arrive quand m\u00eame avoir une estimation, les \u00e9carts de salaires et une fois de plus, ces \u00e9carts de salaire sont tout \u00e0 fait comparable aux \u00e9carts de salaire qu'on va trouver, par exemple, entre hommes et femmes ou sur d'autres variables. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:57:31) [85%] :\r\nAu niveau des solutions, il y a certes le CV anonymis\u00e9s mais est -ce qu'on peut condamner ces entreprises est -ce que \u00e7a arrive, est ce qu'on arrive \u00e0 le prouver. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:57:38) [89%] :\r\nOui, alors le probl\u00e8me l\u00e0 \u00e0 l'\u00e9chelle internationale, c'est que le l'apparence physique est tr\u00e8s rarement reconnu dans le droit de la discrimination, c'est un sujet dont on sait pas assez vite, alors la France fait figure d'exception avec la Belgique dans le concert international car nous avons un droit un code p\u00e9nal qui pr\u00e9voit l'apparence physique comme un motif de discrimination, mais c'est extr\u00eamement rare, \u00e0 ma connaissance, d'ailleurs, ce n'est pas le cas en Suisse, et c'est \u00e7a progresse lentement, alors par exemple depuis 2014, au sein de l'Union europ\u00e9enne, la l'ob\u00e9sit\u00e9 est consid\u00e9r\u00e9e comme une discrimination sur le march\u00e9 du travail parce que donc on l'union le la Cour de justice des Communaut\u00e9s europ\u00e9ennes a consid\u00e9r\u00e9 que c'\u00e9tait la m\u00eame chose que le handicap, l'ob\u00e9sit\u00e9 \u00e9tait une sorte de handicap et mais c'est si vous voulez, il y a, il y a des donc voyez on va dans cette direction, mais pour le moment, c'est encore assez 3 assez mal reconnu pr\u00e9sident alors et effectivement il y a un probl\u00e8me de preuves, vous avez raison et, surtout, les victimes ne r\u00e9clame pas car elles ont tendance \u00e0 trouver que, ma foi, c'est bien, c'est presque normal des discrimin\u00e9s sur son. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:58:46) [86%] :\r\nIl y a encore beaucoup d'chemins fer on l'entend bien, merci beaucoup d'\u00eatre venu transforme Jean-Fran\u00e7ois Amadieu, je rappelle aussi votre livre \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 du para\u00eetre aux \u00e9ditions Odile Jacob, bonne soir\u00e9e, bonsoir \u00e0 18 heures 58 c'est la m\u00e9t\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:58:58) [93%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:58:59) [94%] :\r\nCe soir, des averses ne sont pas exclues sur les reliefs, voire m\u00eame quelques orages qui pourront d\u00e9border sur le plateau de ciel sera nuageux avec quelques averses \u00e9parses plus probable le long des Pr\u00e9alpes au fil des heures le Soleil deviendra de plus en plus pr\u00e9sent \u00e0 partir du Jura et du plateau, le temps devrait \u00eatre sec d\u00e8s le milieu de l'apr\u00e8s- midi, les derniers nuages se dissiperont en soir\u00e9e, les temp\u00e9ratures \u00e0 l'aube, seront 12 degr\u00e9s, elles atteindront 20 degr\u00e9s dans l'apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:59:21) [78%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec la maison de la t\u00eate de Moine \u00e0 Belley et ces visites de fromagerie pendant ans d'Infotrafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:59:31) [92%] :\r\nSur l'autoroute Vevey Lausanne les objets pr\u00e9c\u00e9demment signal\u00e9es entre Cherbourg et le tunnel de fonds allait en direction de Lausanne ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9gag\u00e9s sur le trafic ferroviaire en raison de la pr\u00e9sence de personnes \u00e0 proximit\u00e9 des voies, la ligne Gen\u00e8ve- Lausanne est interrompue entre Nyon et Gland des retards et des suppressions de trains sont \u00e0 pr\u00e9voir jusqu'\u00e0 19 heures 30 au moins. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:59:48) [58%] :\r\nEt de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:59:49) [88%] :\r\nC'est la fin de ce forum, Fr\u00e9d\u00e9ric de Sylvain Michel, \u00e0 la technique, Michel Hemman Guillaume Rey L \u00e9dition merci \u00e0 eux et merci \u00e0 vous de votre \u00e9coute, il est 19 heures sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:59:58) [100%] :\r\nBonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-26T16:29:05Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fleury, Mathieu", "role": "secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6E7CB747-2B77-4DFF-82BB-135BB117395A", "internalArchiveId": "6E7CB747-2B77-4DFF-82BB-135BB117395A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9flexions : Retour sur les votations du week-end et la nouvelle loi sur le renseignement (entre autre)", "publicationDate": "2016-09-26T00:00:00Z", "durationSec": 175, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8008970", "imageURL": "http://www.rts.ch/7966459.image", "thematicThemes": ["votation"], "alternativeTitle": ["R\u00e9flexions", "R\u00e9flexions / OTWO_2016-09-26T09:15:00_reflexions", "R\u00e9flexions / OTWO_2016-09-26T09:15:00_reflexions"], "variantIds": ["ece-8008979", "ece-8008970"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-25T14:07:48Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [70%] :\r\nFrance : r\u00e9flexion extension c'est \u00e7a ferait alors on peut p\u00eacher tranquilles, tu parles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [79%] :\r\nLa main sur Pierre Jullien, la main sur la voix off. \r\nNous avons vot\u00e9 et apparemment c'est le voeu des moins parano d'entre nous qui a \u00e9t\u00e9 exauc\u00e9 puisque la nouvelle voix sur le long, la nouvelle loi, pardon, sur le renseignement est pass\u00e9 dans toute la Suisse, sans exception, avec m\u00eame un ex- Hetzel dans l'content de vos qui a dit oui, il y a 74 pourcent mais mais bon alors l\u00e0 tu visant, comme d'habitude, comme d'habitude plut\u00f4t parce que je veux dire, comme d'habitude, ils ne veulent rien dire : j'ai pas entendu comme d'habitude, nous \u00e9tions seulement un petit peu plus de 40 pourcent \u00e0 \u00e0 voter, ce qui veut dire que presque 60 pourcent des des Suisses gentiment de ce week- end ensoleill\u00e9 pour s'offrir une derni\u00e8re plage une pas l'ado montagne tout simplement une grasse matin\u00e9e, enfin voil\u00e0, je vais pas m'\u00e9taler sur le taux de participation, je vais plut\u00f4t me questionner sur l'impact de ces r\u00e9sultats, h\u00e9 ben apparemment \u00e7a va nous en toucher une sont bouger l'autre, rien ne va changer dans ce petit coin de terre, nous allons continuer \u00e0 vivre le moment pr\u00e9sent polluant comme on l'a toujours fait, mais c'est vrai en mangeant un petit peu plus de quinoa ou de ou mousse parce que c'est bon pour la sant\u00e9, tellement sympa autour d'une petite bi\u00e8re artisanale locale pour l'AVS c'est pas grave non plus avec tout l'argent qu'on \u00e9conomisera en mangeant du Chinois ou du place du r\u00f4ti de veau, h\u00e9 bien on sera plein d'argent pendant notre vie active puis apr\u00e8s toute fa\u00e7on on sera vieux et les vieux, c'est bien connu, \u00e7a carbure aux biscottes et \u00e0 la tisane, donc pas besoin d'avoir des 1000 et des 100, pour s'offrir une orgie de pi\u00e8ces sortiront bien quoi et maintenant, parlons de cette nouvelle loi sur les renseignements d\u00e8s le 1er septembre 2017, l'\u00c9tat aura le droit de lire Bruxelles nous mettre sur \u00e9coutes ou fouiller dans ordinateur mais l\u00e0 non plus, pas de panique, \u00e7a ne changera absolument rien puisque nous fournissons d\u00e9j\u00e0 quotidiennement tous ces renseignements sur les r\u00e9seaux sociaux et on pousse m\u00eame le vice jusqu'\u00e0 le faire en couleurs et en gros plan dans un nombre incalculable de photos et de vid\u00e9os en oublions pas bien s\u00fbr de taguer rigoureusement tous les gens pr\u00e9sents dans ces documents depuis plus de 10 ans, on illustre nous-m\u00eames tous nos faits et gestes en attendant f\u00e9brilement les la\u00efcs qui r\u00e9compenseront vies extraordinaires, donc finalement on a d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 oui, depuis tr\u00e8s longtemps, aujourd'hui est donc un jour ordinaire sauf pour quelques grands- m\u00e8res qui n'arrive pas \u00e0 joindre les 2 bouts et quelques enfants qui ne verront jamais d'abeille, le bon, on s'en fout, hein, les vieux, \u00e7a pue, et les abeilles s'alors bon sur ce je vais m'acheter un peu de quinoa. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:50) [60%] :\r\nLa la la la la bimbo r\u00e9flexion, on ne sait pas de la maison. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-26T07:32:00Z", "program": {"href": "/programs/91B5818B-0104-47C3-ACDD-8E8F15488C86", "id": "91B5818B-0104-47C3-ACDD-8E8F15488C86", "name": "R\u00e9flexions"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS ", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS ", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 8800, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer XT9AeVRWsovpdbirErkEd67GGGVj"}]